{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T01:25:24Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:21:52Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:21:52Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "373",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T01:25:24Z",
        "date": "2001-10-11T10:21:52Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/42 09.04.1992",
        "dcterms:created": "1998-10-09T01:25:24Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:21:52Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T01:25:24Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:21:52Z",
        "modified": "2001-10-11T10:21:52Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2006",
            "3103",
            "1577",
            "5504",
            "5434",
            "5862",
            "5609",
            "6598",
            "6430",
            "6518",
            "6444",
            "6331",
            "6610",
            "6726",
            "6420",
            "6413",
            "6255",
            "6062",
            "5384",
            "5808",
            "6075",
            "6307",
            "5577",
            "6482",
            "6018",
            "5418",
            "6193",
            "6024",
            "5669",
            "5527",
            "6014",
            "6093",
            "5905",
            "6451",
            "6269",
            "6402",
            "5496",
            "5936",
            "5624",
            "6208",
            "4683",
            "5741",
            "5181",
            "5303",
            "5265",
            "6206",
            "6057",
            "5488",
            "5293",
            "5533",
            "5483",
            "5413",
            "5922",
            "6006",
            "4632",
            "6448",
            "5814",
            "5042",
            "5761",
            "5625",
            "6060",
            "6474",
            "6266",
            "6330",
            "5756",
            "6049",
            "5613",
            "6493",
            "5787",
            "5678",
            "575"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T01:25:24Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:21:52Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/42 09.04.1992",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_42_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/42 09.04.1992",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "71"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/42 09.04.1992\n\n\nPlenarprotokoll 1/42\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n42. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 9. April 1992, Haus der Kirche Schlu\u00df: 19.33 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2767\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2767\n\nBartl, Linke Liste/PDS 2767\nLeroff, CDU 2767\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2767\nFrau Georgi, F.D.P. 2767\nTippach, Linke Liste/PDS 2767\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2767\nFrau Georgi, F.D.P. 2768\nLeroff, CDU 2768\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2768\nRade, F.D.P. 2768\nLeroff, CDU 2769\nRade, F.D.P. 2769\nTippach, Linke Liste/PDS 2769\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2769\nLeroff, CDU 2770\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2770\n\n1  Aktuelle Debatte: Die Qualit\u00e4t der schuli-\nschen Ausbildung und der f\u00fcr das Schuljahr\n1991/92 zu erwartenden Abschl\u00fcsse im\nFreistaat Sachsen, beantragt von der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2770\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2770\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 2772\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 2775\nColditz, CDU 2776\nFrau Georgi, F.D.P. 2778\nHatzsch, SPD 2780\nProf. Dr. Marcus, SPD 2781\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2782\nColditz, CDU 2782\n\n2  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\nkommunale Eigenbetriebe \nDrucksache 1/1445, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2783\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2783\nDr. Hielscher, F.D.P. 2784\nDr. Lersow, SPD 2784\nPietzsch, CDU 2785\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 2785\nEggert, Staatsminister des Innern 2785\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 2786\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2786\n\n3  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber kommunale Zusammenarbeit\nDrucksache 1/1446, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2786\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2786\nMatko, CDU 2787\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 2787\nDr. Prei\u00dfler, SPD 2788\nRade, F.D.P. 2788\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2789\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fach-\nhochschule der S\u00e4chsischen Verwaltung\nDrucksache 1/1593, Antrag der Staatsregierung 2789\n\nEggert, Staatsminister des Innern 2789\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2789\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 2790\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 2791\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2792\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 2792\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2793\n\n\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Verwaltungsvoll-\nstreckungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1594, Antrag der Staatsregierung 2793\n\nEggert, Staatsminister des Innern 2793\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 2794\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2794\nElsner, Linke Liste/PDS 2794\nDr. Kunzmann, SPD 2795\nMende, CDU 2795\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2796\n\n6  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege\n(S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz)\nDrucksache 1/1625, Antrag der Staatsregierung 2796\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 2796\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2797\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2797\nFrau Voigt, SPD 2798\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 2798\nDr. Mannsfeld, CDU 2799\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2800\n\n7  1. Lesung des Entwurfs Landeswassergesetz\ndes Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/1626, Antrag der Fraktion\nder SPD 2800\n\nFrau Voigt, SPD 2800\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2801\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2801\nSchreier, Linke Liste/PDS 2802\nKlinnert, CDU 2802\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2802\nKlinnert, CDU 2803\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 2803\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2804\n\n8  2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\n\u00f6ffentliche F\u00f6rderung des Sports\nDrucksache 1/399, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS\nDrucksache 1/1470, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport 2804\n\nM\u00e4dler, SPD 2804\nWinkler, CDU 2804\nFrau Georgi, F.D.P. 2804\nElsner, Linke Liste/PDS 2804\nElsner, Linke Liste/PDS 2805\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2805\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 2805\n\nAbstimmung und Ablehnung des Gesetzent-\nwurfs 2806\n\n9  Aktion Toleranz\nDrucksache 1/1638, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 2806\n\nDr. Lersow, SPD 2806\nTippach, Linke Liste/PDS 2806\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2807\nBandmann, CDU 2807\nOtt, F.D.P. 2808\nBartl, Linke Liste/PDS 2808\nTippach, Linke Liste/PDS 2809\nEggert, Staatsminister des Innern 2809\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2810\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2811\nTippach, Linke Liste/PDS 2811\nEggert, Staatsminister des Innern 2811\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2811\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2811\nDr. Lersow, SPD 2811\nOtt, F.D.P. 2812\n\nAbstimmung und Annahme des Antrags 2812\n\n10 Eisenbahnneubaustrecke N\u00fcrnberg \u2013\nHof \u2013 Plauen \u2013 Leipzig \u2013 Halle \u2013 Berlin\nDrucksache 1/1495, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2812\n\nDr. Nowak, CDU 2812\nDr. Schindler, SPD 2813\nSchreier, Linke Liste/PDS 2813\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2813\nRade, F.D.P. 2814\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 2814\nDr. Nowak, CDU 2815\n\nAbstimmung und Annahne des Antrags 2815\n\n11 Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen\nund dem Land Brandenburg \u00fcber die\nZuordnung der Gemeinde Hohenbocka zum\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 1/1678, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU 2815\n\nKockert, CDU 2815\nRade, F.D.P. 2815\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2816\nTempel, SPD 2816\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2817\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 2817\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2818\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2818\nRade, F.D.P. 2818\n\nAbstimmung und Annahme des Antrags 2818\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n\n\n12 Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Aufgabenteilung und die\nZusammenarbeit von Bediensteten der Landes-\nbeh\u00f6rden mit den Fraktionen des Landtages\nDrucksache 1/1283, Antrag der Fraktion der\nF.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung 2818\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 2818\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2819\nRichter, Joachim, SPD 2819\nRichter, Joachim, SPD 2820\nVaatz, CDU 2820\nSchimpff, CDU 2820\nBartl, Linke Liste/PDS 2820\nDr. Krone, CDU 2821\nFrau Georgi, F.D.P. 2821\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2821\nDr.Kr\u00f6ber, F.D.P. 2822\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrags 2822\n\n13 Beschleunigung der Ma\u00dfnahmen zum Schutz\nder Erdatmosph\u00e4re\nDrucksache 1/1400, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2823\n\nProf. Dr. Dierich, CDU 2823\nGerlach, SPD 2824\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 2825\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2826\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2826\nFrau von Fritsch, F.D.P. 2827\nProf. Dr. Dierich, CDU 2827\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge 2828\n\nGerlach, SPD 2828\nDr. Mannsfeld, CDU 2828\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2829\nProf. Dr. Dierich, CDU 2829\n\nAbstimmung 2830\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2830\n\nAbstimmung und Annahme des Antrags 2830\n\n14 Haftentsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer der DDR-Justiz\nDrucksache 1/1275, Antrag der Fraktion der\nF.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung 2830\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 2830\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 2831\nRichter, Joachim, SPD 2832\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2832\nDr. Krone, CDU 2832\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 2833\n\nAbstimmung und Annahme des Antrags 2833\n\nDr. Krone, CDU 2833\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2833\n\nRichtigstellung zu TOP 7 2833\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 2833\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 42. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Von folgenden\nAbgeordneten liegen Entschuldigungen zu unserer heuti-\ngen Sitzung vor: Herrn Reber, Herrn Michael Weber und\nHerrn Dr. S\u00fc\u00df. Alle anderen Abgeordneten m\u00fc\u00dften heute\nanwesend sein. Gerade ist mir noch eingereicht worden:\nFrau Simon ist heute auch nicht anwesend aufgrund von\nKrankheit.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest, da\u00df die Mehrheit\nder Mitglieder des Landtages anwesend und der Landtag\ndamit beschlu\u00dff\u00e4hig ist.\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt die Tagesordnung\nder heutigen Beratung vor. Es gibt unabh\u00e4ngig von dieser\nTagesordnung einen Antrag der Linken Liste/PDS, eine\nErkl\u00e4rung abzugeben zu \u00c4u\u00dferungen des Staatsministers\nder Justiz, Herrn Heitmann, im Zusammenhang mit dem\nFreitod des ehemaligen Mitglieds des Landtages Herrn\nSchicke sowie des Wahlergebnisses der letzten Landtags-\nwahlen in Baden-W\u00fcrttemberg und Schleswig-Holstein.\nDiese Erkl\u00e4rung kann ich aus folgenden Gr\u00fcnden nicht\nzulassen: da es \u00fcber den normalen Gesch\u00e4ftsgang m\u00f6glich\nist, diese Erkl\u00e4rung in den Landtag einzubringen. Wir hat-\nten in der vergangenen Sitzung auch eine Erkl\u00e4rung zu\neinem Freitod, aber das betraf im Grunde genommen das\nAu\u00dfenverh\u00e4ltnis des Landtages, also einen Fall, wo keine\nEinflu\u00dfm\u00f6glichkeit bestand und auch nicht die M\u00f6glich-\nkeit oder die Notwendigkeit, da\u00df das \u00fcber den Gesch\u00e4fts-\ngang hier im Landtag behandelt wurde. Ich w\u00fcrde deshalb\ndie Fraktion Linke Liste/PDS bitten, den Inhalt dieser Er-\nkl\u00e4rung \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Gesch\u00e4ftsordnung in\nden Landtag einzubringen.\nBitte, Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich nehme Ihre\nAuslegungen zur Kenntnis. Die Fraktion wird sich daran\nhalten. Wir m\u00f6chten aber ausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren, da\u00df in der\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr die Ab-\ngabe der Erkl\u00e4rung einer Fraktion keinerlei Bedingungen\ngestellt sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWir werden die Erkl\u00e4rung in anderer Form, in Form eines\nAntrages, einbringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \u2013 Ich\nmu\u00df hier blo\u00df noch richtigstellen, da\u00df nat\u00fcrlich der Inhalt\nder Erkl\u00e4rung dann diesem Plenum erstmalig zur Kennt-\nnis gegeben wird und nat\u00fcrlich das Recht jedes Abgeord-\nneten besteht, zur Erkl\u00e4rung Stellung zu nehmen. In der\nGesch\u00e4ftsordnung ist die Aussprache zu einer Erkl\u00e4rung\nnicht geregelt. Deswegen bitte ich um Verst\u00e4ndnis, da\u00df\nhier der Inhalt dieser Erkl\u00e4rung in den normalen Ge-\nsch\u00e4ftsgang hineingenommen wird, damit auch die M\u00f6g-\nlichkeit der Aussprache zu den inhaltlichen Dingen dann\nm\u00f6glich wird.\nMeine Damen und Herren! Gibt es zu der Ihnen vorliegen-\nden Tagesordnung Ihrerseits Hinweise? \u2013 Bitte, Herr\nLeroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten bitten, auf der\nheutigen Tagesordnung nach Tagesordnungspunkt 11 die\n\nDrucksache 1/1495, Antrag der CDU zur Eisenbahnstrecke\nN\u00fcrnberg \u2013 Hof \u2013 Plauen \u2013 Leipzig \u2013 Halle \u2013 Berlin, gem\u00e4\u00df\nAntrag nach \u00a7 84 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung aufzuneh-\nmen und im Anschlu\u00df daran den Antrag 1/1678 \u2013 das ist\nder Antrag der CDU zur Eingliederung der Gemeinde\nHohenbocka \u2013 auf die Tagesordnung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Gibt es weitere Hinweise?\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich bitte um Erweiterung der Tages-\nordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 84 der Gesch\u00e4ftsordnung.\nIch bitte darum, da\u00df die Drucksache 1/1583, \u00dcbertragung\nschutzw\u00fcrdiger landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen, zus\u00e4tz-\nlich in die heutige Tagesordnnung aufgenommen wird. Ich\nm\u00f6chte es wie folgt begr\u00fcnden: Vor wenigen Tagen\nstimmte der Verwaltungsrat der Treuhand den Richtlinien\nf\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Verwertung und Verwaltung\nvolkseigener land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen zu.\nEs ist deshalb dringend geboten, da\u00df sich die Landesregie-\nrungen der f\u00fcnf neuen L\u00e4nder gemeinsam mit dem Bun-\ndesumweltminister weiterhin verst\u00e4rkt f\u00fcr eine \u00dcbertra-\ngung dieser Schutzfl\u00e4chen an die jeweiligen L\u00e4nder und\nGebietsk\u00f6rperschaften einsetzen und ein entsprechender\nBeschlu\u00df des Landtages so schnell wie m\u00f6glich herbeige-\nf\u00fchrt wird. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Bitte, Frau Georgi.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, die Fraktion der\nF.D.P. bittet, den Gegenstand des Tagesordnungspunktes\nNr. 16 \u2013 Privatisierung von Dienstleistungen (Vermessung)\n\u2013 direkt in den Ausschu\u00df zu verweisen.\nDer jetzige Erkenntnisstand zum Sachverhalt bringt es mit\nsich, da\u00df wir eine solche Verfahrensweise f\u00fcr g\u00fcnstiger\nerachten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte, Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir beantra-\ngen, den Antrag auf Drucksache 1/1649, Dringlicher An-\ntrag Linke Liste/PDS, Abschiebestopp f\u00fcr Kurdinnen und\nKurden, auf die Tagesordnung der heutigen Sitzung zu\nsetzen.\nWir halten dies f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, da die Ge-\nschehnisse insbesondere in T\u00fcrkisch-Kurdistan derartig\nmenschenrechtsverletzend sind, da\u00df der Landtag und die\nLandesregierung mit der ihnen gegebenen Kompetenz laut\n\u00a7 54 Ausl\u00e4ndergesetz reagieren sollten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das w\u00e4re die Drucksache\n1/1649 gewesen?\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS zieht den Antrag zur Feststellung der Dringlich-\nkeit des Antrages Einsatz ehemaliger NVA-Waffen gegen\ndie kurdische Bev\u00f6lkerung, Drucksache 1/1650, zur\u00fcck.\nWir sind der Auffassung, da\u00df sich seit dem Einreichen des\nAntrages am 30. M\u00e4rz die Sachlage ge\u00e4ndert hat. F\u00fchrende\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2767\n\n\n\nMilit\u00e4rs haben best\u00e4tigt, da\u00df es zu R\u00fcstungsexporten auch\naus Sachsen, konkret aus Gro\u00dfenhain, in die T\u00fcrkei ge-\nkommen ist.\nDer Herr Stolpe hat seine Konsequenz gezogen. Deshalb\nsehen wir uns veranla\u00dft, diese Dringlichkeit \u2013 \u2013\n\n(Bewegung und Heiterkeit im ganzen Haus)\n\n\u2013 Herr Stoltenberg, Verzeihung!\nWir sehen uns veranla\u00dft, die Antwort der Staatsregierung\nabzuwarten und gegebenenfalls danach eine Weiter-\nbehandlung zu beantragen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Die F.D.P. hat eine\nkleine Irritation, was Tagesordnungspunkt 15 angeht. Auf\nnormalem Wege m\u00fc\u00dfte dieser Antrag schon in den Aus-\nschu\u00df verwiesen sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, so ist es.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Also w\u00fcrde er dann heute wegfallen.\nWir w\u00e4ren damit einverstanden, ihn im Ausschu\u00df zu be-\nhandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das wollte ich Ihnen noch vorschla-\ngen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die CDU-Fraktion m\u00f6chte\nf\u00fcr die Fraktion der CDU, f\u00fcr die Fraktionen der SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. einen Antrag einbringen\nzur Gesch\u00e4ftsordnung, und zwar f\u00fcr einen neuen \u00a7 119a.\nWir beantragen nach \u00a7 117 der Gesch\u00e4ftsordnung, diesen\nAntrag zuzulassen und die Fristen zu verk\u00fcrzen, damit er\nmorgen dann behandelt, auf die Tagesordnung gesetzt\nwerden kann. Es geht um den Antrag, einen \u00a7 119a einzu-\nf\u00fcgen, Inkraftsetzung der endg\u00fcltigen Gesch\u00e4ftsordnung,\nder aus dem Verfassungsausschu\u00df kommt. Deswegen\ndieser unser Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es weitere Hinwei-\nse? Dann m\u00f6chte ich f\u00fcr folgendes um Aufmerksamkeit\nbitten: In einer Beratung der Pr\u00e4sidenten wurde beschlos-\nsen, da\u00df der Tagesordnungspunkt 2 \u2013 1. Lesung der Ent-\nw\u00fcrfe \u2026 \u2013 auf die morgige Beratung gesetzt wird. Ich habe\njetzt den Hinweis bekommen, da\u00df die Antragsteller mit\ndieser Verschiebung auf die morgige Tagesordnung eben-\nfalls einverstanden sind. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bitte ich Sie, den Tagesord-\nnungspunkt 2 zu streichen; er wird dann morgen als An-\ntrag in die Tagesordnung mit aufgenommen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, hei\u00dft das, da\u00df wir das bean-\ntragen m\u00fcssen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, es mu\u00df beantragt werden.\nMeine Damen und Herren, es ist beantragt, die Drucksa-\nche 1/1495 in die heutige Tagesordnung aufzunehmen.\nGibt es gegen diese Beantragung Einspruch? \u2013 Bitte sch\u00f6n,\nHerr Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte etwas sagen zu dem Vor-\nschlag, die drei Gemeindeordnungsentw\u00fcrfe auf morgen\nzu verschieben. Sie wissen, da\u00df die Gemeindeordnungen\nin Verbindung zu sehen sind mit der Landkreisordnung\n\nund den folgenden beiden Gesetzentw\u00fcrfen, den Tage-\nsordnungspunkten 4 und 5. Ich m\u00f6chte darum bitten, da\u00df,\nwenn die Gemeindeordnungsentw\u00fcrfe auf morgen ver-\nschoben werden, mindestens der Tagesordnungspunkt 3,\nLandkreisordnung, ebenfalls auf morgen verschoben wird.\nSollte dem nicht zugestimmt werden, bitte ich um eine\nVerl\u00e4ngerung der Redezeit; dann m\u00fcssen Ausf\u00fchrungen,\ndie beim Tagesordnungspunkt Gemeindeordnung vorge-\nsehen waren, bei der Landkreisordnung eingef\u00fcgt werden,\nsonst komme ich dort nicht hin.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Haben Sie einen Vorschlag f\u00fcr die Ver-\nl\u00e4ngerung der Redezeit?\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Auf 7 Minuten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von 3 auf 7 Minuten. Der Antrag lautet,\nda\u00df bei \u00dcbernahme des Tagesordnungspunkt 2 in die mor-\ngige Beratung bei der 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsische\nLandkreisordnung die Redezeit von 3 auf 7 Minuten ver-\nl\u00e4ngert wird.\nHerr Rade, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bitte doch das Plenum, dar\u00fcber nachzudenken, den\nTagesordnungspunkt 3 der Logik wegen auch auf den\nmorgigen Tag zu verschieben. Wir ziehen uns heute hier\neine Diskussion um Grundsatzfragen auf den Tisch, die\nwir morgen bei der Behandlung dieser drei Entw\u00fcrfe ohne\nweiteres schneller abhandeln k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das, denke ich, ist der\nweitergehende Antrag. M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann brin-\nge ich den Antrag zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df\nauch der Tagesordnungspunkt 3, 1. Lesung des Entwurfs\nS\u00e4chsische Landkreisordnung, von der heutigen Tagesord-\nnung heruntergenommen wird, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 6 Gegenstimmen und einer Anzahl von\nStimmenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich bringe jetzt den Antrag der\nCDU-Fraktion zur Abstimmung, den Antrag 1/1495 auf\ndie heutige Tagesordnung zu setzen. M\u00f6chte noch jemand\nzu dem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es han-\ndelt sich dabei um die Eisenbahn-Neubaustrecke N\u00fcrn-\nberg \u2013 Hof \u2013 Plauen: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die\nStaatsregierung zu ersuchen, sich im Rahmen der Stellung-\nnahme \u2026\u201c, Ihnen vorliegend in der Drucksache 1/1495.\nIch bringe diesen Antrag jetzt zur Abstimmung: Wer daf\u00fcr\nist, da\u00df die Drucksache 1/1495 auf die heutige Tagesord-\nnung gesetzt wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen ist das so mehrheitlich\nbeschlossen.\nEs liegt ein weiterer Antrag vor, die Drucksache 1/1678.\nAuch hier ist der Antrag gestellt, diese Drucksache in die\nheutige Beratung zu nehmen. Soll ich den Titel noch ein-\nmal vorlesen?\n\n(Zurufe von der SPD: Ja, bitte.)\n\nEs ist der Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen\nund dem Land Brandenburg \u00fcber die Zuordnung der Ge-\nmeinde Hohenbocka zum Freistaat Sachsen. Es ist ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2768\n\n\n\nDringlicher Antrag. Ich bitte, da\u00df die Dringlichkeit des An-\ntrages begr\u00fcndet wird.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie CDU-Fraktion betrachtet diesen Antrag als dringlich,\nweil wir der Staatsregierung auch aus diesem Hohen Hau-\nse ein Votum mitgeben wollen, in dieser Angelegenheit\nrasch und z\u00fcgig t\u00e4tig zu werden, da die Problematik so\naussieht, da\u00df die Verhandlungen mit Brandenburg durch-\naus als schwierig zu bezeichnen sind, aber die Menschen,\ndie in dieser Gemeinde wohnen, f\u00fcr bestimmte Bedingun-\ngen, wie beispielsweise Schulbeginn u. a., eine Entschei-\ndung brauchen, so da\u00df auch f\u00fcr uns diese Dinge dringlich\nsind. Wir bitten das Plenum, dem zuzustimmen. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Ich m\u00f6chte namens meiner Fraktion eben-\nfalls f\u00fcr die Dringlichkeit dieses Antrages sprechen. Wir\nhaben gestern meterlange SOS-Signale aus Hohenbocka\nempfangen und bitten, da\u00df das Plenum heute der Staatsre-\ngierung hier einen ganz klaren Auftrag erteilt, die Ver-\nhandlungen zu beschleunigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand ge-\ngen den Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbringe ich die Dringlichkeit dieses Antrages zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages Drucksache\n1/1678 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen ist das\nso beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein weiterer Antrag\nvor. Es ist der Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache\n1/1583, \u00dcbertragung schutzw\u00fcrdiger landwirtschaftlicher\nNutzfl\u00e4chen. Es ist ein Antrag auf Erweiterung der Tages-\nordnung.\nIch bringe jetzt diesen Antrag auf Erweiterung der Tages-\nordnung zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die Druck-\nsache 1/1583 auf die heutige Tagesordnung gesetzt wird,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen und einer ganzen Anzahl Stimmen da-\ngegen ist dieser Antrag abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle jetzt den Dringlichen\nAntrag 1/1649, Linke Liste/PDS, zur Diskussion. Vor Ab-\nstimmung bitte ich, die Dringlichkeit des Antrages zu be-\ngr\u00fcnden.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Anwe-\nsende! Ich hatte bereits vorhin kurz darauf Bezug genom-\nmen: Die Massaker, die seit Tagen wieder an der kurdi-\nschen Bev\u00f6lkerung, diesmal in T\u00fcrkisch-Kurdistan, ver\u00fcbt\nwerden, der Terror, der auch mit Hilfe deutscher Waffen-\nlieferungen gegen\u00fcber der kurdischen Bev\u00f6lkerung ange-\nwandt wird, sollten uns dazu zwingen, mit den uns gege-\nbenen M\u00f6glichkeiten eine eindeutige Positionierung vor-\nzunehmen.\nAus diesem Grunde sieht der vorliegende Antrag einen\nAbschiebestopp f\u00fcr Kurdinnen und Kurden gem\u00e4\u00df \u00a7 54\nAusl\u00e4ndergesetz f\u00fcr mindestens sechs Monate vor. Dies ist\ndem Landtag und der Landesregierung gegeben. Wir hal-\nten es f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, diesen Schritt zu tun. \u2013\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zu\nder Dringlichkeit des Antrages sprechen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann bringe ich die Dringlichkeit des Antrages\n1/1649 zur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und\neiner ganzen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dieser\nDringliche Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nJa, bitte, Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\neine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmverhalten geben. Ich\nhabe f\u00fcr diesen Antrag aufgrund der einfachen Tatsache\ngestimmt, da\u00df ich schon einmal f\u00fcr diesen Antrag ge-\nstimmt habe. Es ist derselbe Antrag, den dieser Landtag im\nFr\u00fchjahr des vergangenen Jahres einstimmig beschlossen\nhat, um kurdische B\u00fcrger vor Verfolgung und Ermordung,\ndamals im Irak, zu sch\u00fctzen.\nOffensichtlich hat dieser Landtag die Auffassung, da\u00df es\ngute und schlechte Killer gibt. Offensichtlich ist Herr \u00d6zal\nein guter Killer, und deshalb mu\u00df man diesem Antrag\nauch keine Zustimmung erteilen.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Zurufe)\n\nEs sei denn, es kommt die \u00fcbliche Begr\u00fcndung, da\u00df dies\nein Antrag der Linken Liste/PDS ist, der ungeachtet jegli-\ncher humanit\u00e4rer Gr\u00fcnde prinzipiell abgelehnt werden\nmu\u00df. Das ist f\u00fcr mich die Konsequenz.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es liegt jetzt noch ein\nAntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung vor, nach \u00a7 117 eine\nFristverk\u00fcrzung f\u00fcr die Einreichung eines Antrages vorzu-\nnehmen. Es ist dies ein Antrag, der, den geplanten Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsparagraphen 119a betreffend, in einer Son-\ndersitzung des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses behandelt\nwerden soll, damit er morgen auf die Tagesordnung ge-\nsetzt werden kann.\nIch frage jetzt das Plenum, ob es damit einverstanden ist,\nda\u00df dieser Antrag unter Bezugnahme auf die Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00a7 117 verk\u00fcrzt eingebracht werden kann, ob das\nPlenum der Anwendung des \u00a7 117 zustimmt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Welche Drucksachen-\nnummer ist das?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt noch keine Drucksachennummer,\nweil das Plenum erst heute gefragt wird, ob dieser Antrag\nf\u00fcr morgen formuliert werden kann. Vielleicht ist doch\nnoch eine Erl\u00e4uterung notwendig.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs handelt sich um einen Antrag, der die Gesch\u00e4ftsord-\nnung in \u00a7 119 \u00e4ndern soll, n\u00e4mlich, da\u00df die endg\u00fcltige\nGesch\u00e4ftsordnung mit Zweidrittelmehrheit verabschiedet\nwird, denn unsere jetzige Gesch\u00e4ftsordnung ist vorl\u00e4ufig.\nDieser Vorschlag kommt aus dem Verfassungsausschu\u00df,\nder ja abschlie\u00dfend getagt hat. Heute ist der Antrag einge-\nbracht worden, dies auf der morgigen Plenarsitzung noch\nabhandeln zu k\u00f6nnen. Darum mu\u00df vom Plenum der\nFristverk\u00fcrzung zugestimmt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Antrag liegt mir vor. Ich denke, es ist\ng\u00fcnstig, wenn ich ihn verlese: ,,Der Landtag wolle be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2769\n\n\n\nschlie\u00dfen: In die Vorl\u00e4ufige Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages vom 27. Oktober 1990 wird nach \u00a7 119\neingef\u00fcgt der \u00a7 119 a, Inkraftsetzung der endg\u00fcltigen Ge-\nsch\u00e4ftsordnung: ,Die endg\u00fcltige Gesch\u00e4ftsordnung des\nS\u00e4chsischen Landtages wird mit einer Mehrheit von zwei\nDritteln der anwesenden Abgeordneten angenommen.\u2019\u201c\n\nDas ist der Antrag, der morgen hier behandelt werden soll.\nEs ist dies das Ergebnis der Beratungen des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses, das hier ins Plenum soll. Dieser\nAntrag liegt vor, hat aber noch keine Nummer. Er w\u00fcrde\njetzt eine Nummer bekommen, wenn diesem Antrag zuge-\nstimmt wird \u00fcber die Zeitverk\u00fcrzung nach \u00a7 117. Wer\ndieser Verk\u00fcrzung f\u00fcr die Behandlung dieses Antrages\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Drei Stimmenthaltungen. Damit ist\ndiesem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt noch zur\nZusammenfassung der Tagesordnung. Wir behandeln zu-\nerst die Aktuelle Debatte. Die Tagesordnungspunkte 2 und\n3 sind von der heutigen Tagesordnung heruntergenom-\nmen worden. Zus\u00e4tzlich sind gestrichen worden die Tage-\nsordnungspunkte 15 und 16, wobei eine Direkt\u00fcberwei-\nsung des Antrages Drucksache 1/1289 erfolgt. Zus\u00e4tzlich\nsind hinzugekommen die Drucksachen 1/1678 und\n1/1495. Liegt jetzt ein Antrag vor, an welcher Stelle diese\nDinge beraten werden sollen? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir w\u00fcrden vorschlagen, da\u00df die Drucksache 1/1495 als\nTagesordnungspunkt 10, also nach dem alten Punkt 11,\nDringlicher Antrag der Fraktion der SPD, und die Druck-\nsache 1/1678 als Tagesordnungspunkt 11 nach dem Dring-\nlichen Antrag 1/1495 behandelt werden sollten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erhebt sich gegen diesen Vorschlag Wi-\nderspruch? \u2013 Bitte, Herr Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren! Herr Pr\u00e4sident! Ich denke, es bietet sich an \u2013 es sind\ndie Pl\u00e4tze 15 und 16 frei geworden \u2013, die Pl\u00e4tze 15 und 16\nneu zu besetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist ein Antrag dagegen. Ich lasse zu-\nerst \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wenn dieser Antrag\nzur Ablehnung kommt, w\u00fcrde es automatisch, wie vorge-\nschlagen, auf die Pl\u00e4tze 10 und 11 kommen. Wer dem An-\ntrag von Herrn Dr. Donner, die beiden Drucksachen auf\ndie Pl\u00e4tze 15 und 16 der heutigen Tagesordnung zu setzen,\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer gan-\nzen Anzahl Stimmen dagegen ist das mehrheitlich abge-\nlehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Tagesordnung\ndes heutigen Tages festgestellt. Ich rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Debatte\nDie Qualit\u00e4t der schulischen Ausbildung und der f\u00fcr das Schuljahr 1991/92\n\nzu erwartenden Abschl\u00fcsse im Freistaat Sachsen\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nJede Fraktion wird hier zu Wort kommen. Die Reihenfolge\nund Redezeit wurden wie folgt festgelegt: B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne als Einreicher, danach m\u00f6chte als n\u00e4chste Red-\nnerin Frau Ministerin Rehm sprechen, danach Linke Li-\nste/PDS 11 Minuten, CDU 15 Minuten, F.D.P. 11 Minuten,\nSPD 13 Minuten. Danach w\u00e4re dann die Aktuelle Debatte\nabgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt den Einreicher\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, zu diesem Tagesordnungspunkt zu\nsprechen.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es weht ein ziemlich kal-\nter Wind an der Schule heutzutage. \u2013 Ich f\u00fchle mich allein-\ngelassen. \u2013 Ich bin allen egal, und mir sind auch alle egal. \u2013\nDer Sozialismus war ja doch wohl besser. \u2013 Ich verstehe ja,\nda\u00df die Lehrer alle in den Sack hauen, weil sie nicht wis-\nsen, ob sie entlassen werden, blo\u00df mein Abi wird wohl\nnicht das Gelbe vom Ei werden. \u2013 Ich habe Euch nicht\ngebeten, da\u00df ich geboren werde, aber nun bin ich auf der\nWelt und will machen, was ich will. Ihr macht doch auch,\nwas Ihr wollt. \u2013 Bevor ich keine Knete habe und wie mein\nAlter zu Hause rumh\u00e4nge, knacke ich doch lieber ein Auto\nund mache High Life. \u2013 Schule fetzt nicht. Schule ist \u00f6de\nund hohl. \u2013 So sprechen Sch\u00fcler \u00fcber die neue Zeit und\nihre Auswirkungen auf den Schulalltag, auf die Normen\nund Ziele eines Menschenlebens, auf die Erwartungshal-\ntung einer Generation.\n\nIn diesen Worten liegt schon Orientierungsarmut, Verfall\ngesellschaftlicher Normen und eine tiefe Vertrauenskrise\nin alle \u00e4lteren Generationen. Inzwischen trauen wir kei-\nnem \u00fcber 20 mehr.\n\nNat\u00fcrlich stellen sich die Dinge des Lebens einem Teen-\nager absolutistischer und undifferenzierter dar, aber ich\nstelle einen deutlichen F\u00fchrungsausfall in der dringend\nnotwendigen Diskussion \u00fcber den Wert von Bildung, die\nQualit\u00e4t von Schule und die Struktur der Gesellschaft fest.\n\nEs sind rauhe Zeiten. Es gibt gro\u00dfe Probleme, und nat\u00fcr-\nlich mu\u00df man auch den Menschen Mut machen. Aber man\ndarf sie auch nicht hinhalten, vertr\u00f6sten und ihre Sorgen\nignorieren. Menschen sind erst dann f\u00e4hig, Verst\u00e4ndnis zu\nentwickeln, wenn man ihnen gegen\u00fcber Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\nihre Probleme signalisiert hat.\n\nDie Nischen, in die sich einige von uns fr\u00fcher fl\u00fcchteten,\nsind aufgebrochen. Die scheinbare Nestw\u00e4rme, die sie bo-\nten, entweicht, und die Restw\u00e4rme, die an manchen Schu-\nlen noch zu finden ist, liegt ungesch\u00fctzt.\n\nIch will das alte System bei Gott nicht verteidigen \u2013 ich bin\nfroh, da\u00df wir es endlich los sind \u2013, aber fr\u00fcher entstand\nimmerhin menschliche W\u00e4rme, wenn man sich am System\nrieb. Das neue hingegen ist noch nicht greifbar, ergo kann\nauch keine Reibungsw\u00e4rme entstehen. Zur\u00fcck bleiben Be-\nziehungs- und Orientierungslosigkeit, bleibt die unerwar-\ntete K\u00e4lte einer beschleunigten Individualisierung in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2770\n\n\n\nGesellschaft, und das nehmen vor allem junge Menschen\nsehr ungesch\u00fctzt wahr.\nWas hat das nun mit der Qualit\u00e4t von schulischer Ausbil-\ndung zu tun? \u2013 Viel, wenn man Menschen werden sehen\nm\u00f6chte; wenig, wenn man seine leidige Verwaltungs-\npflicht erf\u00fcllt.\nNominell steht es gar nicht so furchtbar schlecht um die\nAbschl\u00fcsse in diesem Schuljahr. Ich nehme auch an, da\u00df\ndie Rede der Ministerin heute eine Reihe von Informatio-\nnen dazu beinhaltet. Es gibt zwar ein einigerma\u00dfen No-\ntabitur, aber es ist bundesweit verbindlich durch eine Ver-\neinbarung aller Kultusminister anerkannt. Wer sich um\neinen Studienplatz bei der Zentralen Vergabestelle be-\nwirbt, hat seine Chancen. Hier hat staatliche Gewalt regu-\nlierend eingegriffen, und ich finde es gut, da\u00df nicht die\nrohen Kr\u00e4fte des freien Marktes sinnlos walten. Wir wer-\nden sp\u00e4testens in zwei Jahren genau sehen, ob es eine\nScheinquote war, die uns nicht zur Ehre gereicht, oder ob\nnicht unsere Abiturienten eine verl\u00e4\u00dfliche Studierf\u00e4higkeit\nhaben. Diesem Vergleich sehe ich gelassen entgegen.\nWas allerdings nach dem Studium kommt, das ist nicht\nabsehbar. Studierte Leute gibt es ja nun wahrlich genug.\nAuch ist keineswegs absehbar, welche Qualit\u00e4t die Hoch-\nschulbildung hier in Sachsen haben wird. Kritische Stim-\nmen \u00fcber die hiesige Hochschullandschaft erheben sich ja\nim Altbundesgebiet genug. Also lieber im Westen studie-\nren? Da gibt es ja auch mehr BAf\u00f6G. Und dann wahr-\nscheinlich dort se\u00dfhaft werden \u2013 das hei\u00dft f\u00fcr uns die Ab-\nwanderung junger s\u00e4chsischer Akademiker.\nAber auch die Abschl\u00fcsse der 9. und 10. Klasse dieses\nSchuljahres sind per Vereinbarung der Kultusministerkon-\nferenz formell anerkannt. Hier werden viele Abg\u00e4nger al-\nlerdings keine Lehrstellen finden. Im Moment kommen auf\neine Lehrstelle ca. 3 bis 4 Schulabg\u00e4nger. Aber es gibt na-\nt\u00fcrlich auch Ausweichm\u00f6glichkeiten, auch wenn ich sie\npers\u00f6nlich \u00fcberhaupt nicht gut finde. Solche M\u00f6glichkei-\nten sind z. B. die Abwanderung in die alten Bundesl\u00e4nder,\ndie in diesem Jahr einen Lehrstellen\u00fcberhang haben, der\nunsere L\u00fccken in etwa abdeckt. Das hei\u00dft, es werden wie-\nder verst\u00e4rkt junge Leute ins Altbundesgebiet abwandern,\num mit den hier vergebenen Abschl\u00fcssen dort eine Lehr-\nstelle aufnehmen zu k\u00f6nnen, und ich kann es ihnen nicht\nverdenken \u2013 aber es schmerzt.\nVielleicht l\u00e4\u00dft sich die Willigkeit, Lehrstellen anzubieten,\nbei den Unternehmen hier in Sachsen noch einmal heraus-\nlocken, indem noch einmal Bundesmittel abgezockt wer-\nden. Dar\u00fcber sollten wir nachdenken.\nAber man darf auch nicht verschweigen, da\u00df die Sch\u00fcler\nnat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit haben, eine Ehrenrunde zu dre-\nhen, das hei\u00dft, die 9. oder 10. Klasse freiwillig zu wieder-\nholen, um ihre Zensuren zu verbessern und so ihre Bewer-\nbungschancen f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr zu erh\u00f6hen.\nAber mal ehrlich: Was ist das f\u00fcr eine Zeit, wenn wir unse-\nren jungen Leuten so etwas empfehlen m\u00fcssen und hinter\nverborgener Hand dar\u00fcber sprechen, anstatt sie am Auf-\nbau interessieren zu k\u00f6nnen?! Und was sind das f\u00fcr Merk-\nw\u00fcrdigkeiten, wenn die einen nach einer Verk\u00fcrzung der\nAusbildungszeiten schreien und die anderen keine Lehr-\nstellen anbieten k\u00f6nnen?!\nWenn also die formelle Anerkennung der Abschl\u00fcsse alles\nw\u00e4re, k\u00f6nnte man sagen: Wir haben das \u00dcbergangsschul-\njahr halbwegs gut \u00fcberstanden. Aber \u2013 dieser T\u00e4uschung\nerliegen viele \u2013, das ist eben \u00fcberhaupt nicht alles. Im Ge-\ngenteil!\n\nEs bleibt sinnlos bedrucktes Papier ein Abschlu\u00df, wenn\nnicht Lebenst\u00fcchtigkeit, Lernf\u00e4higkeit und Maxime des\nGemeinwohls, kurzum, soziale, verantwortungsvolle und\nweitsichtige Handlungsf\u00e4higkeit dahinterstecken. Und ge-\nnau um diese Menschwerdung des einzelnen Jugendli-\nchen, um das Aufbauen dieser gesellschaftlichen Hand-\nlungsf\u00e4higkeit geht es mir.\nUnd damit sind wir bei der Qualit\u00e4t der schulischen Aus-\nbildung. Ich will die organisatorischen M\u00e4ngel des \u00dcber-\ngangsschuljahres nicht \u00fcberbewerten, aber sie haben alles\nnur noch schlimmer gemacht, und sie haben eine gr\u00fcndli-\nche Diskussion \u00fcber die wirklich wichtigen Dinge verhin-\ndert, weil man sich dauernd mit Stundenausfall, fehlenden\nLehrb\u00fcchern, mangelhaften oder verz\u00f6gerten Verordnun-\ngen und wei\u00df der Kuckuck, was, herumschlagen mu\u00dfte.\nWir liegen mit der Pflichtstundenzahl f\u00fcr Lehrer an der\noberen, mit der Wochenstundenzahl f\u00fcr Sch\u00fcler bereits an\nder unteren Grenze der in der Kultusministerkonferenz\nvereinbarten Rahmenbedingungen f\u00fcr staatliche schuli-\nsche Grundversorgung.\nOrganisatorisch gibt es nicht mehr viel Spielraum, um sich\nmit dem eisigen Klima an den Schulen auseinanderzuset-\nzen.\n\u00dcbergangszeiten sind erschwerte Zeiten, aber daf\u00fcr das\nVerst\u00e4ndnis zu wecken, wurde schlichtweg vergessen oder\nauch nicht f\u00fcr n\u00f6tig erachtet. Wenn Sie jetzt endlich, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, eine Wertediskussion beginnen, dann\nsage ich Ihnen, da\u00df die bei den jungen Leuten zumindest\num einiges zu sp\u00e4t kommt. Inzwischen sperren sich die\njungen Leute gegen alles Neue und f\u00fchlen sich als Verlie-\nrer eines unbegreiflichen, unerkl\u00e4rt gebliebenen Prozesses,\n\n(Unruhe im Saal)\n\ndem auch die ihnen nahestehenden Erwachsenen, Eltern\nund Lehrer, oft genug hilflos gegen\u00fcberstehen. Wir wer-\nden dieser Generation, f\u00fcrchte ich, etwas anderes anbieten\nm\u00fcssen als unser ARD-gepr\u00e4gtes Vorstellungsbild vom\ngoldenen Westen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nEine Kollegin rief mich unter Tr\u00e4nen an und erz\u00e4hlte mir,\nda\u00df ein Kind in der 4. Klasse, das im Hort ist und dessen\nEltern kein Essengeld bezahlen k\u00f6nnen \u2013 vielleicht haben\nsie den Weg zum Sozialamt nicht gefunden, vielleicht\nhaben sie auch das Geld nicht, ich wei\u00df es nicht \u2013, da\u00df\ndieses Kind in der Mittagspause darum bat, die Reste der\nanderen aufessen zu d\u00fcrfen, damit es nicht daneben steht.\nDas ist ein Einzelfall, aber es passiert.\nDiese Generation ist die erste, die die Konturen der neuen\nGesellschaft als normale \u2013 da ohne Vergleich bleibende \u2013\nLebensweise kennenlernt und sich darin bewegen mu\u00df.\nDie teuren und die billigen F\u00fcller, die neuen und die alten\nSchulranzen, die armen und die reichen Leute \u2026 F\u00fcr die\nGr\u00f6\u00dferen und f\u00fcr die Erwachsenen beginnt das Umlernen.\nSie sind z\u00f6gerlich und haben f\u00fcr die neuen Realit\u00e4ten noch\nnicht immer eine gleich passable gesellschaftliche Norm,\nund wir sollten uns schon die Frage stellen, ob wir das so\nwollten und ob wir diese Gesellschaft so wollen.\nDas ist nat\u00fcrlich keine Diskussion, die nur aufs Kultusmi-\nnisterium beschr\u00e4nkt ist, das geht uns alle an, aber man\nkann eben nicht einfach flapsig sagen: Das Leben ist halt\nso! \u2013 sondern es gibt Opfer, meine Damen und Herren!\nUnd nun komme ich zur\u00fcck zum F\u00fchrungsausfall in der\n\u00f6ffentlichen Diskussion. Frau Rehm, Sie bieten mir zu we-\nnig Visionen an. Sowohl die Lehrer als auch die Sch\u00fcler\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2771\n\n\n\nund die Eltern f\u00fchlen sich im Stich gelassen. Ich habe\nnachgefragt: Viele Eltern k\u00fcmmern sich inzwischen gar\nnicht mehr, sie vernachl\u00e4ssigen alles; das verst\u00e4rkt die Ent-\nsozialisierung der Jugendlichen. Der Prozentsatz an akti-\nven Eltern ist sowieso viel beschr\u00e4nkter, als das laute L\u00e4r-\nmen der Eltern immer vermuten l\u00e4\u00dft, und die aktiven El-\ntern sind auch \u00fcberproportional einer kleinen h\u00f6heren\nSchicht zuzuordnen. Das ist nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr die Be-\nv\u00f6lkerung in Sachsen.\nBetrachten Sie doch die Situation der Lehrer! Seit langer\nZeit schweben sie in Unsicherheit. Ich will nicht sagen, da\u00df\nwir keinen entlassen d\u00fcrften; andere Branchen trifft es da\nentschieden h\u00e4rter. Aber nat\u00fcrlich ist es f\u00fcr die nachwach-\nsende Generation kein Lehrst\u00fcck an Demokratie, wenn sie\nden ihr z. T. unverst\u00e4ndlich bleibenden Lehrerentlassun-\ngen zusehen mu\u00df. Erstens haben sie dadurch einen ver-\nkl\u00e4rten Blick auf fr\u00fcher, zweitens sind die \u00dcberpr\u00fcfungs-\nkommissionen an den Datenschutz gebunden, was ja auch\nwichtig ist, aber so ist nat\u00fcrlich keine K\u00fcndigung nachvoll-\nziehbar. Und nat\u00fcrlich gibt es bei den Lehrern solche und\nsolche: Die einen kommen, wie die Sch\u00fcler immer sagen,\nnoch auf dem Zahnfleisch in die Schule gekrochen und\ntun, was sie k\u00f6nnen, die anderen lassen den ganzen Tag\nden lieben Gott einen frommen Mann sein.\nIch denke, wir m\u00fcssen Schule, ihren Wert und ihre Funk-\ntion hier f\u00fcr uns in Sachsen neu bestimmen, denn sie soll ja\nnun \u2013 das wird von Tag zu Tag offensichtlicher \u2013 auch\nFehlentwicklungen und Experimente in dieser Gesellschaft\nauffangen, und das geht weit \u00fcber die bisherige Rolle von\nSchule hinaus.\nVisionen sind gefragt, Ehrlichkeit, Offenheit, Verst\u00e4ndnis\nund Plausibilit\u00e4t, greifbare, lohnenswerte Zielsetzungen \u2013\nund all das konnte das \u00dcbergangsschuljahr nicht bieten.\nViele Jugendliche trauern nun den guten alten Zeiten nach.\nDas haben wir doch nicht gewollt, da\u00df uns die Kinder sa-\ngen, der Sozialismus w\u00e4re besser gewesen!\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDie Geborgenheit wird vermi\u00dft. Die Jugendlichen sperren\nsich gegen alles und jeden und versuchen, sich individua-\nlisierte Nischen aufzubauen. Es werden wieder Nischen\naufgebaut. Die einen b\u00fcffeln wie verr\u00fcckt und verpassen\nihr Leben, das ihnen sowieso nicht spa\u00dfig vorkommt. Sie\nkennen dann ihre Matheformeln, aber es sind Eigenbr\u00f6tler\nund keine gesellschaftlichen Wesen. In den Klassen und\nCliquen ist nicht mehr der beste Fu\u00dfballer, der ehrlichste\nKumpel oder der lustigste Possenrei\u00dfer der F\u00fchrer der\nGruppe, sondern derjenige, der Geld besorgen kann und\nder ihnen materielle Werte verschafft. Die anderen verwei-\ngern sich der Schulpflicht und entziehen sich der Gesell-\nschaft.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nNat\u00fcrlich ist das nicht \u00fcberall so. Es gibt hier gro\u00dfe Unter-\nschiede zwischen Stadt und Land. Die auf dem Land le-\nben, haben eben Gl\u00fcck gehabt, aber die, die in St\u00e4dten\nleben, nicht. Innerhalb der St\u00e4dte gibt es nat\u00fcrlich je nach\nWohngegenden noch mal Unterschiede. Aber man darf\ndiese Entwicklung nicht untersch\u00e4tzen.\nSchulische Ausbildung ist meiner Meinung nach weniger\nan funktionierende Schulbuchversorgung und bis auf den\nI-Punkt genau ausget\u00fcftelte Verordnungen gebunden,\n\u2013 ich komme gleich zum Schlu\u00df \u2013\n\nauch weniger an die unwiderlegbare Anzahl von Formeln\nund Vokabeln, die ein Sch\u00fcler zu einem bestimmten Ab-\nschlu\u00df haben soll. Ich bin der Auffassung, da\u00df eine solche\nLehrhaltung lebensentfremdend ist, da\u00df sie die Jugendli-\nchen unf\u00e4hig macht, sich in der Welt zurechtzufinden und\nnach ihrem Geschmack einzurichten.\nEs m\u00fcssen Verbindlichkeit und Vertrauen her zwischen\nLehrern, Eltern und Sch\u00fclern einerseits und Landesregie-\nrung bzw. Kultusministerium andererseits. Dann, und nur\ndann, werden auch Fehler in der Organisation verziehen,\nM\u00e4ngel in der Verwaltung nicht mehr f\u00fcr den Untergang\nder Welt gehalten; denn Irren ist ja menschlich.\nDie Vertrauenskrise zwischen allen an Schule Beteiligten \u2013\nden von Schule Betroffenen und den Schule Regelnden \u2013\nund namentlich der Ministerin als eigentlicher Ord-\nnungstr\u00e4gerin l\u00e4\u00dft sich nur \u00fcberwinden, wenn sie das Ver-\nst\u00e4ndnis der Betroffenen f\u00fcr die notwendigen Verwal-\ntungsakte zu gewinnen sucht.\nDie Leute wurschteln sich zur Zeit so durch. Die Abschl\u00fcs-\nse sind formell gesichert, ihre inhaltliche Auspr\u00e4gung\nbleibt abzuwarten. Es gibt einen sehr hohen Einsatz zur\n\u00dcberwindung der Schwierigkeiten in den Schulen. Ich\nwei\u00df das. Aber sie wurschteln sich so durch trotz der visio-\nn\u00e4ren Armut und der schulischen F\u00fchrungsschw\u00e4che der\nLandesregierung und des beauftragten Ministeriums. Die\nLeute sind halt lebenspraktisch und \u00fcberlebenswillig. Das\nsind die Gr\u00fcnde. Und nat\u00fcrlich wird nicht eine ganze Ge-\nneration mit einer unverwendbaren Ausbildung gestraft\nsein. Aber es wird schwer werden, sie zur Lebenstauglich-\nkeit auszubauen, wenn die Motivation dazu fehlt, diese\nAbschl\u00fcsse und Schuljahre zu nutzen. Ich beobachte eine\nvielleicht pr\u00e4gende Desorientierung und eine vielleicht\nirreversible Entt\u00e4uschung, den Vertrauensverlust einer\nganzen Generation, und das ist ein bedenkliches Fazit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei SPD und bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Das Wort hat jetzt Frau Staats-\nministerin Rehm.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Verehrte\nKollegin Rush, ich w\u00fcrde gerne auf einige Punkte, die Sie\nhier angesprochen haben, eingehen. Es ist mir aber sicher-\nlich der Zeit wegen dann nur punktuell m\u00f6glich. Ich wer-\nde das aber aufgreifen.\nWenn wir die Qualit\u00e4t der schulischen Ausbildung und\nder Abschl\u00fcsse in Worten und in S\u00e4tzen messen wollen, ist\nes wohl nicht m\u00f6glich. Sie ist nicht me\u00dfbar. Allerdings,\nwenn wir heute doch versuchen, diese Qualit\u00e4t zu bewer-\nten, dann d\u00fcrfen wir nicht individuelle Eindr\u00fccke zum\nMa\u00dfstab machen, sondern wir m\u00fcssen uns fragen: Was\nsoll gute schulische Ausbildung leisten? \u2013 Diese Frage\nm\u00f6chte ich ganz kurz abrei\u00dfen.\nSchulische Ausbildung ist gut, wenn sie junge Menschen\nso fordert, da\u00df sie ein ausreichendes Ma\u00df an Allgemeinbil-\ndung erwerben, sich in ihrem Umfeld zurechtfinden, ihnen\ndar\u00fcber hinaus gen\u00fcgend Freiraum l\u00e4\u00dft, ihre Pers\u00f6nlich-\nkeit zu entwickeln, und ihre Bereitschaft f\u00f6rdert, Lernen\nals lebenslange Chance zu begreifen und sie nicht nur auf\ndie schulische Zeit bezieht, da\u00df sie zu Schulabschl\u00fcssen\nf\u00fchrt, die allgemein anerkannt sind und Schulabg\u00e4ngern\ngute Chancen f\u00fcr die weitere Ausbildung und berufliche\nZukunft er\u00f6ffnet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2772\n\n\n\nDiese Kriterien legen wir zugrunde, wenn wir die Qualit\u00e4t\nder Ausbildung in Sachsen bewerten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieses Schuljahr ist ein \u00dcbergangsjahr. Es ist schmerzlich,\nund Sie haben v\u00f6llig recht, Frau Kollegin Rush, wir h\u00e4tten\nuns mehr Zeit gew\u00fcnscht, diese ganzen Prozesse gr\u00fcndli-\ncher zu durchdenken. Aber Sie wissen um die Realit\u00e4t,\nund wir stehen diesbez\u00fcglich unter Zeitdruck, weil wir gar\nnicht anders k\u00f6nnen. Ich will die wichtigsten Schritte, die\nmein Ministerium bereits eingeleitet hat, nur in Stichwor-\nten benennen.\nDie Schulnetzplanung mit der Festlegung der k\u00fcnftigen\nSchulen im gegliederten Schulwesen ist abgeschlossen. Sie\ngeht n\u00e4chste Woche dem Kabinett zu und wird dann ver-\n\u00f6ffentlicht. Das hei\u00dft, die Schulnetzplanung war bereits\nseit vier Wochen fertig. Aber ich m\u00f6chte auch begr\u00fcnden,\nwarum wir uns diese Zeit noch genommen haben. Es gibt\nin Sachsen im Moment 2000 Schulen. Diese m\u00fcssen um-\nstrukturiert werden. Es hat in meinem Ministerium \u00fcber\n800 B\u00fcrgermeistergespr\u00e4che drau\u00dfen vor Ort gegeben, die\nnicht in f\u00fcnf Minuten abgehandelt sind, weil wir uns den\nVorwurf ersparen m\u00fcssen, hier werde wieder etwas vom\nGr\u00fcnen Tisch aus gemacht, sondern wir sind vor Ort ge-\ngangen, haben uns das angeschaut und haben uns lieber\ndiesbez\u00fcglich noch Zeit genommen. Bei den Mittelschulen,\ndie ohne gro\u00dfe Probleme umgestellt waren, wu\u00dften die\nBetreffenden bereits Bescheid. Ich bitte auch hier um Ver-\nst\u00e4ndnis. Es ist eine Frage der B\u00fcrgern\u00e4he, die Sie hier\nangesprochen haben, da\u00df wir hinausgehen ins Land und\nuns die Probleme, die die Leute n\u00e4mlich vor Ort haben,\ngenau angeschaut haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben ein Verfahren der Schulleiterstellen entwickelt\nund eine Konzeption f\u00fcr die Mittelschule in einem diffe-\nrenzierten Bildungsangebot mit vielen praxisbezogenen\nM\u00f6glichkeiten der Berufswahl, besonderer F\u00f6rderung des\nErwerbs des Fremdsprachenunterrichts, und dazu geh\u00f6rt\ndie Einf\u00fchrung des Faches Begegnungssprache f\u00fcr alle\nSch\u00fcler. Wir bauen damit auf auf die Sprachausbildung\nder 3. Klassen. Allerdings wollen wir und bieten wir an\neine Sprachaus\u00fcbung spielerischer Art. Bereits in der Klas-\nse 3 ist es m\u00f6glich. Dieser Forderung, da\u00df Sch\u00fcler schon\nfr\u00fchzeitig Fremdsprachen erlernen, kommen wir nach.\nBundesweit findet dieses Modell bereits gro\u00dfe Anerken-\nnung.\nWir wissen auch, da\u00df es in der Bereitstellung von Spra-\nchenlehrern f\u00fcr die Sprachen Englisch und Franz\u00f6sisch \u2013\ndie Nachfrage ist sehr gro\u00df \u2013 unheimlichen Bedarf gibt.\nWir werden uns dieser Forderung stellen in Formen von\nWeiterqualifizierung. Wir haben beispielsweise \u2013 das\nm\u00f6chte ich hier erw\u00e4hnen \u2013 in der vergangenen Woche\neinen Vertrag mit Frankreich abgeschlossen, da\u00df zum Bei-\nspiel Russischlehrer, die jetzt in dieser Form nicht mehr so\nintensiv gebraucht werden, sich zu Franz\u00f6sischlehrern\numqualifizieren k\u00f6nnen, wof\u00fcr uns von franz\u00f6sischer Seite\nhier auch finanzielle Unterst\u00fctzung zugesagt wurde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben die Einrichtung von neuen Fachoberschulen in\nden k\u00fcnftigen beruflichen Zentren eingeleitet. Die Facho-\nberschulen werden bis zu Beginn des neuen Schuljahres\ninstalliert sein. Der Proze\u00df der \u00dcberf\u00fchrung der techni-\nschen und wissenschaftlichen Fachschulen aus dem Ver-\n\nantwortungsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst in mein Ressort ist noch nicht abge-\nschlossen. Aber die meisten dieser Schulen wissen schon\num ihren Standort.\nMeine Damen und Herren! Wenn ich Sie in dieser Weise\ndaran erinnere, da\u00df dieses \u00dcbergangsjahr furchtbare Pro-\nbleme und Schwierigkeiten mit sich gebracht hat und wir\nauch mit diesen Problemen k\u00e4mpfen und uns diesen stel-\nlen, ist das f\u00fcr Sie sicher nicht neu. Unser Freistaat Sachsen\nsteht in der moralischen und rechtlichen Pflicht, alle not-\nwendigen Voraussetzungen f\u00fcr einen Neuanfang im s\u00e4ch-\nsischen Bildungswesen zu schaffen.\nEine der wichtigsten Voraussetzungen war und ist die per-\nsonelle Erneuerung an den Schulen. Nur mit politisch un-\nbelasteten Lehrern ist eine inhaltliche Neuorientierung\nm\u00f6glich; denn die Sch\u00fcler brauchen moralisch integre,\nglaubw\u00fcrdige Lehrer, und ich betone: vor allen Dingen\nglaubw\u00fcrdige Lehrer,\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\num mit der neuen Situation zurechtzukommen. Sch\u00fcler\nund Lehrer sind in diesem Schuljahr verst\u00e4rkt mit neuen\nLehrinhalten, \u00dcbergangslehrpl\u00e4nen und Lehrmitteln kon-\nfrontiert. Es fiel ihnen nicht immer leicht, diese anzuneh-\nmen. Die \u00dcbergangslehrpl\u00e4ne ber\u00fccksichtigen den neuen\npolitischen Alltag, in dem wir leben, und nehmen bereits\nmethodische Gesichtspunkte an.\nZugleich aber werden durch diese \u00dcbergangsregelungen\nabrupte Br\u00fcche verhindert. Angefangene Ausbildungs-\nlehrg\u00e4nge werden mit den erforderlichen neuen Inhalten\nsinnvoll zu Ende gef\u00fchrt. Bisher vernachl\u00e4ssigte F\u00e4cher\nund Fachbereiche finden Ber\u00fccksichtigung, um den Sch\u00fc-\nlern gr\u00f6\u00dfere Wahlm\u00f6glichkeiten zu bieten als bisher.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf das berufliche Schulwesen\nnoch einmal etwas intensiver eingehen und darauf auch\nverweisen. Wir haben die Berufsfachschule und das beruf-\nliche Gymnasium in diesem Schuljahr bereits neu einge-\nrichtet. An den Fachschulen f\u00fcr die Ausbildung auf techni-\nschem und sozialp\u00e4dagogischem Gebiet wurden neue\nAusbildungsrichtungen etabliert. Berufsfachschulen sind\nalso solche, die beispielsweise dann einen Assistentenberuf\nzum Ziel haben. Dort kann man sich zu einem Assistenten-\nberuf ausbilden lassen, das hei\u00dft medizintechnische Assi-\nstenten oder physiologisch-technische Assistenten oder die\nLeute mit Technikabschlu\u00df, die dann eventuell in einem\nIngenieurb\u00fcro arbeiten. Diese Ausbildungen richten sich\naber nach dem Bedarf, der in der Wirtschaft besteht. Diese\nBerufsfachschulen existieren schon.\nDie Berufsschulen mu\u00dften sich in ihrer neuen Stellung als\ndualer Partner in den Ausbildungsbetrieben bew\u00e4hren.\nErstmalig wurde ein Berufsgrundbildungsjahr bzw. ein Be-\nrufsvorbereitungsjahr angeboten, das Schulabg\u00e4ngern, die\nkeine Lehrstelle erhielten, in unterschiedlichen Berufsfel-\ndern eine berufliche Grundbildung vermittelt und sie auf\neinen Beruf vorbereitet.\nEs sei mir an dieser Stelle noch einmal gestattet, auch auf\ndas einzugehen, was Sie, Frau Kollegin Rush, vorhin ge-\nsagt haben: fehlende Lehrstellen. Wir hatten im vergange-\nnen Jahr \u2013 leider, mu\u00df ich sagen \u2013 einen \u00dcberhang an\nLehrstellen, der von vielen Jugendlichen bei uns leider\nnicht angenommen wurde. Hier haben wir alle, in Gemein-\nsamkeit auch mit den Kollegen drau\u00dfen an den Schulen,\ndie Pflicht, die Eltern und Sch\u00fcler mehr aufzukl\u00e4ren. Es\nwar auch in DDR-Zeiten nicht so \u00fcblich, da\u00df jeder den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2773\n\n\n\nBeruf erlernen konnte, den er wollte. Man mu\u00df sich hier\n\u00fcber neue Gegebenheiten informieren und sich auf sie ein-\nstellen. Diesen Sch\u00fclern, die trotz dieses Angebotes keine\nLehrstelle angenommen haben, haben wir dann die M\u00f6g-\nlichkeit des Berufsgrundbildungsjahres angeboten. Die\nZeit, die sie dort absolvieren, wird dann, wenn sie eine\nAusbildung aufnehmen, auf diese anerkannt. An Berufs-\nschulen wird Unterricht f\u00fcr Auszubildende in mehr als\n200 Ausbildungsberufen erteilt; Fachunterrichtsr\u00e4ume\nwurden eingerichtet oder saniert, Werkst\u00e4tten neu ge-\nschaffen oder \u00fcbernommen.\nMachen wir uns nichts vor, und geben wir uns keinen Illu-\nsionen hin, verehrte Abgeordnete: Wir sind mit dem\ngegenw\u00e4rtigen Stand nicht zufrieden. Nach Expertenein-\nsch\u00e4tzung sind in den neuen L\u00e4ndern \u2013 und hier ist Sach-\nsen nicht ausgenommen \u2013 Milliardenbetr\u00e4ge notwendig,\num die Sanierung, den Neubau und die Ausstattung beruf-\nlicher Schulen auf das erforderliche Niveau anzuheben.\nDie Vorbereitung eines entsprechenden Programms auf\nder Ebene des Bundes ist begonnen und wird von uns ve-\nhement unterst\u00fctzt. Die Zusammenarbeit mit den Kam-\nmern, den Pr\u00fcfinstanzen im dualen System der Berufsaus-\nbildung \u2013 ich nenne stellvertretend nur die Industrie- und\nHandelskammern und die Handwerkskammern und bitte\ndie nicht Genannten um Nachsicht \u2013, soll die Vorbereitung\nauf die Facharbeiter- und Gesellenpr\u00fcfung gew\u00e4hrleisten.\nAls neue berufliche Schulart mit Vollzeitunterricht haben\ndie Berufsfachschulen die Ausbildung in einigen Berufen\nbegonnen. Ich wies schon darauf hin.\nSieben p\u00e4dagogische Fachhochschulen, die Kinderg\u00e4rtne-\nrinnen und Heimerzieher ausgebildet haben, sind zu Fach-\nschulen f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik umgewandelt worden. Auch\nin der Erzieherausbildung werden neue Lehrinhalte ver-\nmittelt. Der k\u00fcnftige Erzieher erh\u00e4lt eine Qualifikation, die\nes ihm erm\u00f6glicht, in vielen T\u00e4tigkeitsbereichen \u2013 also bei-\nspielsweise auch in der Altenpflege \u2013 wirksam zu werden,\nals p\u00e4dagogische Fachkraft ausgebildet zu wirken. Unser\nZiel ist es, da\u00df diese Zertifikate, diese Qualifikationen eben\nnicht nur in der Bundesrepublik, sondern europaweit an-\nerkannt werden. Das mu\u00df unser Ziel sein!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAn den beruflichen Gymnasien wird bereits in zwei Klas-\nsenstufen unterrichtet, und ich m\u00f6chte hier pr\u00e4zisieren:\nDer Schulversuch in der Klassenstufe 12 am Dresdner\nWirtschaftsgymnasium verl\u00e4uft in vier beteiligten Klassen\nerfolgreich. Die hohen Anforderungen in der Einf\u00fchrungs-\nphase sind notwendig, um f\u00fcr das folgende Kurssystem\neine ausreichende Basis zu schaffen. Die als Voraussetzung\nf\u00fcr die Aufnahme in ein Berufsgymnasium zu erbringen-\nden hohen Leistungsdurchschnitte erfuhren hier ihre Be-\nst\u00e4tigung. Erst in der vergangenen Woche hatte ich in\ndieser Schule ein Gespr\u00e4ch mit einer Kollegin, die mir das,\nwas ich hier gesagt habe, voll und ganz best\u00e4tigte.\nDas Technische Gymnasium Bau erfreut sich beispielswei-\nse in Sachsen eines sehr guten Zuspruchs. Hier sehen Ju-\ngendliche berechtigt eine zukunftssichere Perspektive,\ndenn der Bauboom wird sicherlich kommen. Es ist ja schon\neiniges hier im Gange.\nAlle in diesem Schuljahr durchgef\u00fchrten Ver\u00e4nderungen\nwerden von einem umfangreichen Angebot an Fortbil-\ndungsm\u00f6glichkeiten begleitet. Nun sind die Fortbildung\nund Weiterbildung nicht das Alleinseligmachende. Da\nhaben Sie v\u00f6llig recht. Aber sie sind eine entscheidende\nNotwendigkeit, und die Lehrer nehmen diese Fortbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen sehr, sehr gern in Kauf, und sie sind\ngewillt, sich fortzubilden.\nIch wei\u00df auch um die Probleme, die es an den Schulen\ngibt, weil die Fortbildungsm\u00f6glichkeiten h\u00e4ufig nur im\nAmtsblatt f\u00fcr Kultus angeboten werden. Wir haben daher\n\u00fcber die Oberschul\u00e4mter und die Schul\u00e4mter verf\u00fcgt, da\u00df\ndiese Aush\u00e4nge der M\u00f6glichkeiten der Fortbildung auch\nvor Ort in jeder Schule jedem Kollegen zug\u00e4nglich ge-\nmacht werden m\u00fcssen und er sich dann regional informie-\nren kann.\nDie Abschl\u00fcsse, die unsere Sch\u00fcler am Ende dieses Schul-\njahres erwerben, sind bundesweit anerkannt. Es ist nicht so\n\u2013 ich mu\u00df Sie hier verbessern, Frau Kollegin Rush \u2013, da\u00df\nwir hier in Sachsen ein Notabitur vergeben, sondern wir\nvergeben ein anerkanntes Abitur. Wir werden daf\u00fcr k\u00e4mp-\nfen, auch \u00fcber 1994 hinaus, da\u00df das s\u00e4chsische Abitur an-\nerkannt sein wird. Da k\u00f6nnen Sie sicher sein.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Schuljahr f\u00fchren wir in Sachsen zum ersten Mal\nAbschlu\u00dfpr\u00fcfungen und Abiturpr\u00fcfungen in eigener Re-\ngie durch. In den Klassen 11 und 12 wird bereits in Grund-\nund Leistungskurse differenziert und damit der unter-\nschiedlichen individuellen Leistungsm\u00f6glichkeit der Sch\u00fc-\nler Rechnung getragen. Auch die Abiturpr\u00fcfung ber\u00fcck-\nsichtigt das unterschiedliche Leistungsniveau. So erhalten\nSch\u00fcler, die in Leistungskursen unterrichtet werden, Pr\u00fc-\nfungsaufgaben mit h\u00f6heren Anforderungen. Ihr Abitur-\nzeugnis enth\u00e4lt den Vermerk, da\u00df sie an Leistungskurs-\nf\u00e4chern teilgenommen haben.\nAn den beruflichen Gymnasien \u2013 das ist eine Frage, die\nimmer wieder herangetragen wird \u2013 wird, beginnend mit\ndem Absolventenjahrgang 1991, also in diesem Jahr, ge-\nmeinsam mit den Klassen 12 der allgemeinbildenden\nGymnasien dieselbe Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. Diese Pr\u00fcfung\nunterscheidet sich nicht von Pr\u00fcfungen in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern.\nDie Vermittlung von grundlegendem Allgemeinwissen\nund Allgemeinbildung und die individuelle F\u00f6rderung der\nSch\u00fcler, eine berufs- und zukunftsorientierte Ausbildung\nsowie der Erwerb europaweit anerkannter Abschl\u00fcsse sind\ndas Ziel unserer Bildungspolitik. In diesem Schuljahr\nhaben wir den Weg der inhaltlichen und organisatorischen\nUmgestaltung des Schulwesens begonnen, und ich werde\nhier versprechen: Wir werden ihn konsequent fortsetzen.\nDas ist kein Proze\u00df, der in diesem Schuljahr abgeschlossen\nsein wird, sondern ein dynamischer Proze\u00df, der sich \u00fcber\neinige Jahre hinzieht.\nViele Eltern und Sch\u00fclern begr\u00fc\u00dfen dieses Eingeleitete\nund diesen Proze\u00df. Die Bereitschaft unserer Lehrer, neue\nUnterrichtsinhalte aufzunehmen und sich fortzubilden, ist\nsehr gro\u00df, und die Arbeit, die im Moment in den Schulen\ngeleistet wird, verdient Hochachtung. Das m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle einmal sagen.\nWer die Qualit\u00e4t und das Engagement der s\u00e4chsischen\nLehrer in Frage stellt, verursacht willentlich Unsicherheit\nund Unruhe bei Sch\u00fclern, Eltern und Lehrern!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Kritik als helfende Kritik ist\nimmer n\u00fctzlich und f\u00fcr den Fortschritt notwendig. Wer\naber die Lehrer zu Tausenden vor den Landtag karrt\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2774\n\n\n\n\u2013 ja, das sage ich hier ganz ehrlich \u2013 und dann noch von\nder Ferne kommt, sich zwei Stunden hier in Sachsen auf-\nh\u00e4lt, das s\u00e4chsische Schulsystem als Saustall bezeichnet\nund anschlie\u00dfend wieder nach Frankfurt am Main reist,\nmit dem kann ich wahrscheinlich in dieser Weise nicht\nmehr sprechen!\n\n(Anhaltender starker Beifall bei der CDU)\n\nGestatten Sie mir zum Schlu\u00df eine Bemerkung. Kritik \u2013 ich\nerw\u00e4hnte sie \u2013 darf nicht mit Polemik verwechselt werden.\nAufbau und Umgestaltung sind dann n\u00e4mlich nicht mehr\nm\u00f6glich, und das ist weder mein noch Ihr Interesse.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und\nZustimmung bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau Schneider, Linke\nListe/PDS.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In den letzten Landtagssitzungen\nhaben wir zum Thema Schule st\u00e4ndig Debatten gef\u00fchrt,\nohne da\u00df sich etwas zum Positiven ge\u00e4ndert hat, obwohl\ndie Opposition viele Vorschl\u00e4ge unterbreitete. Eigentlich\nm\u00fc\u00dfte es in der heutigen Debatte mit zwei S\u00e4tzen genug\nsein: Qualit\u00e4t der schulischen Ausbildung schlecht; Ab-\nschl\u00fcsse fraglich oder eventuell vorprogrammiert. Auf das\n,,Fraglich\u201c komme ich noch zur\u00fcck; zu dem ,,Vorprogram-\nmiert\u201c m\u00f6chte ich hier folgendes anf\u00fchren:\nSie wissen alle, da\u00df die Pr\u00fcfungen f\u00fcr die Sch\u00fcler, die\nkeine Bildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium erhielten,\naber trotzdem nach Elternwillen das Gymnasium besu-\nchen wollen, jetzt zu Ende gegangen sind. Herr Staatsse-\nkret\u00e4r Noack hat sich heute fr\u00fch im Rundfunk dazu ge-\n\u00e4u\u00dfert.\nUns liegen nun Zahlen aus Dresden vor, die besagen, da\u00df\nvon 1 200 Gepr\u00fcften 48 diese Pr\u00fcfung bestanden haben.\nIch denke, da\u00df im Fach Deutsch die Pr\u00fcfungsaufgaben\nnormal angesetzt waren, so da\u00df es auch vor allem f\u00fcr Kin-\nder der Klassenstufe 5 und 6 zu schaffen war, aber in Ma-\nthematik doch schon eine Vorprogrammierung stattgefun-\nden hat, die Aufgaben so angesetzt waren, da\u00df man es vor\nallen Dingen in den unteren Klassen \u00fcberhaupt nicht\nschaffen konnte. Das nenne ich Vorprogrammierung der\nAbschl\u00fcsse.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nZustimmung bei der SPD)\n\nDie Wertung der bestehenden Situation setzt eine genaue\nAnalyse voraus, und die kann vielleicht in der heutigen\nDebatte noch geleistet werden, aber f\u00fcr die sich daraus\nergebenden und dringend notwendigen Konsequenzen ist\nkeine Zeit mehr. Das \u00dcbergangsschuljahr geht in Riesen-\nschritten seinem Ende entgegen, und es ist zu bezweifeln,\nda\u00df es das letzte \u00dcbergangsschuljahr war.\nDoch bleiben wir zun\u00e4chst bei dem Jahr 1992. Lehrerent-\nlassungen mit all den p\u00e4dagogischen und psychologischen\nFolgen f\u00fcr alle Beteiligten pr\u00e4gen die Situation an den\nSchulen. Im Moment erfa\u00dft die K\u00fcndigungswelle die Stell-\nvertreter, die ehrenamtlichen Parteileitungsmitglieder in\nden 60er Jahren und, wie in Bautzen geschehen, zum Bei-\nspiel auch den Leiter eines sorbischen Kindertanzensem-\nbles, dem mit dieser Funktion N\u00e4he zum SED-Regime vor-\ngehalten wurde.\n\nDie Lehrerentlassungen werden massiv bis Ende Septem-\nber erfolgen, wiewohl die Staatsregierung ihre Probleme\ndamit hat, oder wie soll man sonst die Gesetzesinitiative\nim Bundesrat verstehen, die zum Ziel hat, den Einigungs-\nvertrag zu \u00e4ndern, und zwar so, da\u00df \u00f6ffentlich Besch\u00e4ftig-\nten nicht nur bis Oktober 1992, sondern bis Oktober 1994\nmangels Bedarf gek\u00fcndigt werden kann. Was dahinter-\nsteht, ist klar: Auch in den kommenden, voraussehbar\nkomplizierten Jahren sollen die Lehrer ruhiggestellt und\nmundtot gemacht werden, indem das Damoklesschwert\nder drohenden Entlassung weiter \u00fcber ihnen schwebt.\nAuf den Ausgang der Beratung am 15.5. im Bundesrat darf\nman gespannt sein. Aber sei es, wie es sei, die Situation an\nden Schulen wird sich weiter versch\u00e4rfen. Die verbleiben-\nden Kollegen m\u00fcssen sich auf die Arbeit in der neuen\nSchulart vorbereiten, k\u00f6nnen dies jedoch noch nicht, da\nalles in der Schwebe ist.\nJetzt wird erst einmal die Verwaltungsvorschrift zur Rege-\nlung des Verfahrens f\u00fcr die personelle Besetzung der zu-\nk\u00fcnftigen Gymnasien durchgezogen. Die Zeit erlaubt\nnicht, auf alle fragw\u00fcrdigen Punkte dieses Papiers einzu-\ngehen. Zwei Dinge mu\u00df ich jedoch einfach nennen. Es\nzeugt schon von \u00fcberaus gro\u00dfer Sorgfalt des Kultusmini-\nsteriums gegen\u00fcber den P\u00e4dagogen, wenn die Beurteilung\neiner einzigen Unterrichtsstunde von entscheidender Be-\ndeutung f\u00fcr den k\u00fcnftigen Einsatz ist. Abgesehen von der\nSubjektivit\u00e4t des beurteilenden Direktors und der unter-\nschiedlichen Tagesform des Lehrers bleiben Sch\u00fcler und\nElternvertreter wieder einmal au\u00dfen vor, werden nicht in\ndie Entscheidung einbezogen. Ein Einspruch gegen die Be-\nwertung oder gar eine eventuelle Wiederholungsstunde\nsind nicht vorgesehen. Offenbar sind gegen die Auswah-\nlentscheidungen vor allem in Falle einer Ablehnung kei-\nnerlei Rechtsmittel vorgesehen. Demokratie nach typisch\ns\u00e4chsischer Art.\nSchlie\u00dflich werden die erfolgten Bewerbungen f\u00fcr die ent-\nsprechende Schulart bei der sprichw\u00f6rtlichen B\u00fcrokratie\nsicher erst am 20.8., also mit Beginn des Schuljahres, ent-\nschieden sein. Die Schulleiter mu\u00dften sich ebenfalls neu\nbewerben, auch die, die durch die Schulkonferenz im ver-\ngangenen Schuljahr best\u00e4tigt wurden. Die Berufung wird\nwohl erst im Sommer und vermutlich im Alleingang der\nOberschul\u00e4mter erfolgen.\nEin sicher beabsichtigter Nebeneffekt der Neubesetzung\nder Schulleiterstellen ist die Gewi\u00dfheit, da\u00df regierungskri-\ntische Geister fortan die konstruktive T\u00e4tigkeit des Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus nicht mehr behindern werden.\nDamit bleibt die Vorbereitung des Schuljahres 1992/93\nwieder einmal nur dem pers\u00f6nlichen Engagement der\nP\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen vorbehalten.\nDie materiellen Bedingungen an den Schulen, nicht nur die\nSchulbuchversorgung, sind katastrophal. In den Kommu-\nnen mangelt es an Geld, an die kommende Umstrukturie-\nrung mit all den finanziellen Belastungen wagt man gar\nnicht zu denken. Zusammenlegung von Klassen, Reduzie-\nrung des Gruppenunterrichts, K\u00fcrzen des fakultativen Un-\nterrichts, das alles trifft unmittelbar die Kinder und Ju-\ngendlichen an Sachsens Schulen.\nSeit dem 1.8.1991 gilt das neue Schulgesetz. Dagegen wird\nin einigen Paragraphen versto\u00dfen, und auch das hat un-\nmittelbare Auswirkungen auf die Qualit\u00e4t der schulischen\nAusbildung im Freistaat.\nAls besonders kritisch m\u00f6chte ich hier zum wiederholten\nMale die \u00dcbergangsverordnung zu den Gymnasien benen-\nnen. Sie verst\u00f6\u00dft eindeutig gegen \u00a7 34 Abs. 1, der den Er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2775\n\n\n\nziehungsberechtigten die Entscheidung \u00fcber die Wahl des\nBildungsweges nach der Grundschule garantiert. Den Er-\nfolg haben wir jetzt mit diesen komischen Pr\u00fcfungen. Es\nwird weiterhin gegen den \u00a7 15 versto\u00dfen, die Schulversu-\nche betreffend. Wir sind der Meinung, da es in Sachsen\nkeine Gesamtschulen vorher gab, sollte man die Gesamt-\nschulen als Schulversuch ganz einfach zulassen, und wir\nfordern das.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd schlie\u00dflich verst\u00f6\u00dft die Einf\u00fchrung des Reli-\ngionsunterrichts ohne das gleichzeitige Anbieten von Ethik\ngegen \u00a7 19 Abs. 1. Wir fordern eine Erg\u00e4nzung des Schul-\ngesetzes dahingehend, da\u00df Religion und Ethik im Regelfall\nerst ab Klasse 5 unterrichtet werden und nicht, wie zum\nTeil praktiziert, im Grundschulbereich. Laufender Reli-\ngionsunterricht der oberen Klassen sollte fortgesetzt wer-\nden, Neuaufnahmen sollten jedoch nur erfolgen, wenn\nauch Ethik angeboten werden kann. Auch das hat mit\nQualit\u00e4t der schulischen Abschl\u00fcsse zu tun.\n\nWelche konkreten Abschl\u00fcsse, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen, k\u00f6nnen die Schulabg\u00e4nger 1992 denn nun erwarten?\n\u2013 Ich will mich hier nicht am Abitur festhalten. In einer der\nletzten Schulleiterberatungen in einem meiner Wahlkreise\nerfuhren die Anwesenden zum Beispiel, da\u00df Abg\u00e4nger der\nKlasse 9 in diesem Schuljahr kein Abschlu\u00dfzeugnis und\ndamit keinen Hauptschulabschlu\u00df erhalten, sondern nur\nein Abgangszeugnis. Das bedeutet, ihnen wird nur der Ab-\nschlu\u00df der Klasse 8 der POS zuerkannt. Voriges Jahr hat\nman anders argumentiert. Auch das sollte gesagt werden,\nund das ist der Fakt.\n\nSchlimmer ist jedoch die Begr\u00fcndung, die dazu geliefert\nwird, die lautet n\u00e4mlich: Die Sch\u00fcler haben ja nur den\npolytechnischen Bildungsgang durchlaufen und nicht eine\nHaupt-, Real- oder Mittelschule besucht. Diese Aussage ist\nnicht nur zynisch, weil man im vergangenen Jahr eben mit\ndiesen Sch\u00fclern anders gesprochen hat, sondern sie provo-\nziert mich auch zu einigen Fragen:\n\nWie lange darf ein Sch\u00fcler die POS denn besucht haben,\num in den Genu\u00df eines Haupt- oder Realschulabschlusses\nzu kommen? Wie w\u00e4re es denn mit folgender Regelung:\n,,Wer mehr als die H\u00e4lfte seiner Schulzeit in der sozialisti-\nschen Einheitsschule zugebracht hat, ist selbstverst\u00e4ndlich\nf\u00fcr einen bundesdeutschen Schulabschlu\u00df nicht geeignet.\u201c\n\nWelchen Abschlu\u00df erh\u00e4lt ein Abg\u00e4nger der Klasse 10\n1992? Vielleicht ,,Realschulabschlu\u00df mit polytechnischer\nPr\u00e4gung\u201c, oder ,,9 Jahre polytechnische Bildung ist gleich\nqualifizierter Hauptschulabschlu\u00df\u201c?\n\nUnd schlie\u00dflich, und ich komme auch auf dieses Problem\nzur\u00fcck, welche Chancen haben die Schulabg\u00e4nger 1992\nmit den s\u00e4chsischen Abschl\u00fcssen beim Run auf die Ausbil-\ndungsstellen der Altbundesl\u00e4nder? Dorthin m\u00fcssen sie ja\nunweigerlich, wenn auch bedauerlicherweise, ausweichen,\nwenn man die Kapazit\u00e4tsprognosen f\u00fcr die ostdeutschen\nL\u00e4nder kennt.\n\nMorgen werden wir bei der Behandlung der Gro\u00dfen An-\nfrage der F.D.P. sicher mehr dazu h\u00f6ren. All das stimmt\nnicht optimistisch, im Gegenteil. Aber das Staatsministeri-\num f\u00fcr Kultus sieht die Lage durch die uns aus den guten\nalten DDR-Zeiten wohlbekannte rosarote Brille, schlie\u00dft\ndie Augen vor den immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Problemen\nund agiert selbstherrlich, leider auf dem Buckel der Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler Sachsens. Aber das ist angesichts der\n\nletzten \u00c4u\u00dferungen des Justizministers, der in der Bedro-\nhung von Kindern eine Normalit\u00e4t sieht, kein Wunder.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Herrn Colditz von\nder CDU, hier zu sprechen, danach Herrn Noack von der\nCDU; die Zeit ist gesplittet. Nicht? \u2013 Dann ist mir hier\netwas Falsches gesagt worden. Bitte, Herr Colditz.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAls ich auf der Tagesordnung das Thema dieser heutigen\nAktuellen Debatte las, war ich doch ein wenig im Zweifel\ndar\u00fcber, welche Funktion diese Aktuelle Debatte haben\nsoll. Sollte es tats\u00e4chlich m\u00f6glich sein, die bisherigen Lei-\nstungen in den verschiedenen Bereichen in diesem \u00dcber-\ngangsschuljahr zu w\u00fcrdigen, oder sollte es wieder einmal\nnur darum gehen, die eingeleitete Erneuerungspolitik in\nunserer Schullandschaft in Frage zu stellen?\nK\u00f6nnen wir mit dem Thema dieser Debatte eigentlich der\nSpezifik dieses Schuljahres 1991/92 voll gerecht werden,\ngeht es doch in diesem \u00dcbergangsjahr nicht einfach um die\nRealisierung schulischer Ausbildung auf insgesamt h\u00f6he-\nrem Niveau, sondern um eine Neuorientierung des Schul-\nsystems in Sachsen? Machen wir uns hinreichend bewu\u00dft,\nda\u00df dieses Schuljahr bei laufendem Schulbetrieb die Vor-\naussetzungen f\u00fcr den \u00dcbergang eines lange mi\u00dfbrauchten\nEinheitsschulsystems hin zu einem freiheitlich orientierten,\nleistungsgerechten Bildungssystem schaffen mu\u00df?\nDiese Anfragen stellen meiner Meinung nach das Thema\ndieser Debatte selbst ein St\u00fcck in Frage. Nicht die Qualit\u00e4t\nschulischer Ausbildung allein ist zu hinterfragen, sondern\ndie Dimension, die dieses Schuljahr f\u00fcr einen grunds\u00e4tzli-\nchen qualitativen Neubeginn im Schulbereich in Sachsen\nhier erm\u00f6glicht.\nWill man den gegenw\u00e4rtigen Stand unserer Schulentwick-\nlung realistisch analysieren und objektiv werten, ist es si-\ncherlich nicht richtig, nur von einem aktuellen Ist-Zustand\nauszugehen. Der Blick zur\u00fcck macht vielmehr deutlich,\nauf welchem Hintergrund sich diese gegenw\u00e4rtige Ent-\nwicklung vollzieht, und der Blick voraus, in die Zukunft,\nmacht die Notwendigkeit dieses \u00dcbergangs deutlich.\nIch denke, von dieser Grundposition ausgehend, m\u00fcssen\nwir auch die gegenw\u00e4rtige Qualit\u00e4t schulischer Ausbil-\ndung einsch\u00e4tzen. Es reicht in diesem Zusammhang si-\ncherlich \u00fcberhaupt nicht aus, eine Reihe von Verordnun-\ngen und Gesetzen zu analysieren, um die Qualit\u00e4t unserer\nSchulausbildung hier in Sachsen ausreichend zu w\u00fcrdi-\ngen. Vielmehr wird doch die Schulentwicklung und damit\ndie Neuorientierung schulischer Ausbildung als komple-\nxer Proze\u00df zu sehen sein, an dem eine ganze Reihe von\nMenschen, n\u00e4mlich Sch\u00fcler, Lehrer, Eltern und auch bil-\ndungspolitisch Verantwortliche, beteiligt sind.\nWenn wir die Qualit\u00e4t schulischer Ausbildung in diesem\nJahr des grundlegenden Umbruchs werten wollen, dann\nm\u00fcssen wir deshalb in diese Wertung alle an diesem Pro-\nze\u00df Beteiligten einbeziehen. Die staatliche Schulpolitik hat\nsicherlich ein Garant daf\u00fcr zu sein, da\u00df eine qualitativ\nhochwertige Ausbildung stattfinden kann. Aber erst durch\ndie Kreativit\u00e4t, die Individualit\u00e4t und die Mitverantwor-\ntung vor Ort kann der rechtlich und organisatorisch vorge-\ngebene Rahmen sinnvoll ausgef\u00fcllt werden. Heute Quali-\nt\u00e4t von Schule einzusch\u00e4tzen hei\u00dft, den spezifischen Anteil\ndes einzelnen Beteiligten mit im Blick zu behalten. Die\nwiedergewonnene Freiheit, sich mit Inhalten und Organi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2776\n\n\n\nsationsformen der Schulbildung kontrovers auseinander-\nzusetzen, stellt dabei sicherlich eine Bereicherung unserer\ngegenw\u00e4rtigen Schulpolitik dar. Aber diese Freiheit sollte\neben nicht leichtfertig dazu mi\u00dfbraucht werden, wider-\nspr\u00fcchliche Entwicklungen urs\u00e4chlich einfach nur an\nstaatliche Stellen zu delegieren.\nFair \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Entwicklungsstand unserer\nSchule kann ich sicherlich dar\u00fcber hinaus nur dann urtei-\nlen, wenn ich ber\u00fccksichtige, wie das alte Schulsystem\nSch\u00fcler, Lehrer, Eltern, letztlich uns alle ein St\u00fcck gepr\u00e4gt\nhat, so da\u00df manche alte Denk- und Verhaltensweise nach-\nwirkt und dieser \u00dcbergang zum Neuen letztlich auch eine\npers\u00f6nliche Neuorientierung aller an Schule Beteiligten\nverlangt.\nDa ist der Sch\u00fcler, der gewohnt war, sich kritiklos ein- und\nunterzuordnen, und der heute zu mehr Eigenverantwort-\nlichkeit angehalten ist, der begreifen mu\u00df, da\u00df das bis-\nherige Lippenbekenntnis seinen Stellenwert gegen\u00fcber tat-\ns\u00e4chlicher Leistungsf\u00e4higkeit verloren hat. Das eigene tat-\ns\u00e4chliche Leistungsniveau ist intensiver zu testen. Aus der\nrelativen Bequemlichkeit, angepa\u00dft zu werden, ist die Not-\nwendigkeit geworden, sich selbst zu orientieren.\nDa sind die Eltern, oft selbst Opfer autorit\u00e4rer Denk- und\nVerhaltensweisen in der Vergangenheit. Sie sind heute mit\nder Freiheit, aber auch mit der Verantwortung konfron-\ntiert, ein in sich stimmiges Schulkonzept, das dem tats\u00e4ch-\nlichen Leistungsniveau ihrer Kinder entspricht, mitzuge-\nstalten. Diese Aufgabe wird durch parteipolitische Ausein-\nandersetzungen im Schulbereich oft zus\u00e4tzlich erschwert,\nzumal Parteipolitik sich oft leichtfertig \u00fcber p\u00e4dagogisch\nsinnvolle L\u00f6sungen hinwegsetzt. Sinnvoll wird die Mitwir-\nkung der Eltern m\u00f6glich sein, wenn diese wiedergewonne-\nne Freiheit nicht notwendigen p\u00e4dagogischen Regelungen\nentgegenwirkt. Neues Vertrauen mu\u00df wachsen, wo\nMi\u00dftrauen zwischen Eltern, Sch\u00fclern und Lehrern in der\nVergangenheit entstanden ist.\nUnd da sind schlie\u00dflich die vielen Lehrer, die gewohnt\nwaren, gegen den inneren Konflikt zwischen dem unabl\u00e4s-\nsigen Zwang zur Indoktrination und ihrem eigenen Ge-\nwissen anzuk\u00e4mpfen. Sie sind heute vor die Aufgabe\ngestellt, sich neu auf ihren eigentlichen p\u00e4dagogischen\nAuftrag zu besinnen. Eine Neuorientierung auf neue Bil-\ndungsinhalte und neue Erziehungsanforderungen steht an\ngenauso wie eine Neuorientierung auf eine neue Rolle des\nLehrers in diesem erneuerten Schulsystem.\nAll das und noch eine ganze Reihe weiterer subjektiver\nFaktoren wirken auf den derzeitigen Entwicklungsstand\nunserer Schulen. Es macht aber auch zugleich den grund-\nlegenden Neubeginn deutlich. Es macht deutlich, welche\nAnstrengungen in den verschiedenen Bereichen unternom-\nmen werden m\u00fcssen, um nicht einfach den Schulbetrieb\naufrechtzuerhalten, sondern um ein neues Verst\u00e4ndnis\nvon Schule zu wecken. Wer die Qualit\u00e4t der Schulbildung\nin diesem Jahr wertet, kommt bei aller parteipolitischen\nKontroverse sicherlich nicht umhin, diese Anstrengungen\nzu w\u00fcrdigen.\nMachen wir uns in diesem Zusammenhang eigentlich be-\nwu\u00dft, welche enorme Arbeit im Kultusministerium gelei-\nstet werden mu\u00dfte, um die inhaltlichen und personellen\nVoraussetzungen f\u00fcr ein allgemein akzeptiertes Schulsy-\nstem zu schaffen? Hier wurde in kurzer Zeit eine Arbeit\ngeleistet, f\u00fcr die in den alten Bundesl\u00e4ndern vergleichs-\nweise Jahre ben\u00f6tigt wurden. Zur Absicherung einer guten\nQualit\u00e4t des Unterrichts wurden f\u00fcr das \u00dcbergangsschul-\njahr 1991/92 \u00dcbergangslehrpl\u00e4ne erarbeitet, die inhaltlich\n\nan die neuen Bildungsinhalte angepa\u00dft werden mu\u00dften. In\nGemeinschaftskunde, Deutsch und Geschichte wurden die\nLehrpl\u00e4ne v\u00f6llig neu erstellt. Parallel dazu waren die Lehr-\npl\u00e4ne f\u00fcr alle anderen F\u00e4cher neu zu gestalten. Damit im\nZusammenhang fand der Aufbau des Comenius-Institutes\nin der S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Lehrerfortbildung statt.\n\nZur Absicherung der Qualit\u00e4t schulischer Ausbildung und\nAbschl\u00fcsse ist sicher auch eine effektiv arbeitende\nSchulaufsicht unabdingbar. Auch diese Aufgabe wurde\ndurch den Aufbau bzw. durch die Neustrukturierung von\nSchul\u00e4mtern und Oberschul\u00e4mtern bew\u00e4ltigt.\n\nMeine Damen und Herren, wahrhaftig, eine neue Qualit\u00e4t\nschulischer Ausbildung zu erm\u00f6glichen brachte auch die\nKonsequenz einer personellen Erneuerung mit sich. Entge-\ngen allen Versuchen der Demagogie wurde auch dies vom\nKultusministerium konsequent betrieben. Zeitgleich zu\ndiesen Ma\u00dfnahmen fand eine zielstrebige Vorbereitung\nder Einf\u00fchrung des gegliederten Schulsystems ab dem\nSchuljahr 1992/93 statt. Die Schulnetzplanung, die \u00dcber-\ngangsverordnungen von den alten zu den neuen Schulen,\ndie Ma\u00dfnahmen zur Entwicklung und zum Ausbau der\nF\u00f6rderschulen sowie die Erarbeitung des inhaltlichen Kon-\nzepts der Mittelschulen waren sicherlich keine Ma\u00dfnah-\nmen, die die Qualit\u00e4t der schulischen Ausbildung in die-\nsem \u00dcbergangsjahr direkt tangiert haben, aber sie waren\neine ma\u00dfgebliche Grundlage f\u00fcr eine weitere Qualifizie-\nrung schulischer Ausbildung in einem gegliederten Schul-\nsystem ab August 1992.\n\nDoch zur\u00fcck zu den Inhalten des Schuljahres 1991/92!\n\u00dcber die Qualit\u00e4t schulischer Ausbildung in diesem Schul-\njahr zu sprechen hei\u00dft auch, die Aktivit\u00e4ten der Lehrer vor\nOrt zu w\u00fcrdigen. Eine gro\u00dfe Anzahl von Lehrern ist sich\nder Chance des Neubeginns bewu\u00dft. Trotz aller \u00f6ffentlich\nbetriebenen Demagogie nach Jahren des passiven Weiter-\ngebens staatlich reglementierter Bildungs- und Erzie-\nhungsinhalte er\u00f6ffnet sich heute die Freiheit zur kreativen\nGestaltung des Unterrichts. Ich selbst kann mich erinnern,\nwie in der Vergangenheit halbj\u00e4hrlich Einsch\u00e4tzungen der\ngeleisteten Arbeit vorzunehmen waren, wie in solchen Ein-\nsch\u00e4tzungen der vage Versuch unternommen wurde, aus\np\u00e4dagogischer Sicht auf die zunehmende Fehlentwicklung\ndes Bildungs- und Erziehungskonzepts in dieser ehemali-\ngen DDR hinzuweisen, wohl wissend, da\u00df derartige An-\nmerkungen durch bornierte Funktion\u00e4re und Kollegen\nleichtfertig vom Tisch gewischt wurden.\n\nIn diesem Zusammenhang ist es durchaus ein Zeichen der\nneuen Qualit\u00e4t von Schule, wenn sich Lehrerinnen und\nLehrer mit dem Schulsystem, in dem sie t\u00e4tig sind, zuneh-\nmend identifizieren k\u00f6nnen. Um so eindrucksvoller ist\ndies, wenn Versuche einer Gewerkschaft, aber auch politi-\nscher Parteien fehlschlagen, die die Absicht haben, einen\nKeil zwischen Lehrer und staatliche Stellen zu treiben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ein Zeichen des neuen Selbstverst\u00e4ndnisses von\nSchule, wenn sich heute Lehrer in Verb\u00e4nden und Konfe-\nrenzen zu ihren Vorstellungen des neuen Schulsystems\n\u00e4u\u00dfern. Sicher sind es dabei nicht die mit Lautsprechern\nund Verst\u00e4rkern initiierten Aufm\u00e4rsche vor dem Landtag,\ndie das Entscheidende bewirken, zumal solche Aufm\u00e4r-\nsche weniger die sachlichen Vorstellungen von Lehrern\ndokumentieren als vielmehr die Interessen einzelner Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2777\n\n\n\nwerkschaftsf\u00fchrer, deren bisherige Rolle im Schulbereich\neher zweifelhaft ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ein Wesensmerkmal der neuen Qualit\u00e4t schulischer\nAusbildung, wenn Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr die neuen Schulen nicht\nmehr vom Gr\u00fcnen Tisch einer Akademie in Berlin erarbei-\ntet werden, sondern unter ma\u00dfgeblicher Beteiligung fach-\nkompetenter Lehrer. Ich wei\u00df selbst, wie Kollegen von mir\nmit viel Engagement neue Lehrplaninhalte in den F\u00e4chern\nTechnik und Wirtschaftslehre bereits vor Ort erproben.\nDas ist keine blo\u00dfe Pflicht\u00fcbung; da ist viel Idealismus zu\nsp\u00fcren, Idealismus, der sich in der Begeisterung der Sch\u00fc-\nler f\u00fcr die neuen Inhalte wiederfindet.\nDamit schlie\u00dflich zum objektivsten Gradmesser f\u00fcr die\nQualit\u00e4t unserer schulischen Ausbildung, zum Unterricht\nselbst. Sicher ist es richtig, davon auszugehen, da\u00df die per-\nsonelle und inhaltliche Erneuerung des Schulsystems auch\norganisatorische Probleme mit sich brachte. Aber es w\u00e4re\nschlichtweg eine Diffamierung der Arbeit vor Ort, davon\nzu sprechen, da\u00df an den Schulen Chaos und Bildungsnot-\nstand ausgebrochen sind.\nIch kann nicht davon ausgehen, da\u00df die Qualit\u00e4t schuli-\nscher Ausbildung allein dadurch bestimmt wird, ob das\nLehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis 1 : 12 oder 1 : 17 ist. Im laufen-\nden \u00dcbergangsschuljahr wurde in Anf\u00e4ngen durch das\nAngebot neuer Bildungsinhalte ein geistiges Defizit, hin-\nterlassen durch das alte Schulsystem, ausgeglichen. So\nwurden durch F\u00e4cher wie Gemeinschaftskunde, Reli-\ngionsunterricht und \u2013 in der Erprobungsphase \u2013 Wirt-\nschaftslehre neue Akzente einer humanistischen und pra-\nxisorientierten Bildung gesetzt.\nAllein der breite Zuspruch, den der Religionsunterricht bei\nEltern und Sch\u00fclern fand, zeugt davon, da\u00df bereits im\n\u00dcbergangsschuljahr neue Bildungsinhalte angeboten wur-\nden, die dem individuellen und gesellschaftlichen Bedarf\nentsprechen.\nDurch die Erarbeitung der inhaltlichen Konzeption der\nMittelschule wurde die Erneuerung des Bildungsangebots\nab Schuljahr 1992/93 tragf\u00e4hig vorbereitet. Gerade die im\n\u00dcbergangsjahr ausgearbeiteten Inhalte der Profilbereiche\nkennzeichnen eine neue Qualit\u00e4t von Schulausbildung hier\nin Sachsen. Wird doch gerade dieser Profilunterricht den\nunterschiedlichen Neigungen und Interessen der Sch\u00fcler\ngerecht werden k\u00f6nnen und andererseits den Weg in eine\nbedarfsgerechte Berufsausbildung ebnen.\nEin gro\u00dfes Bildungsdefizit war in der Vergangenheit be-\nsonders auch im sprachlichen Ausbildungsbereich entstan-\nden. Wenn wir in Sachsen zur Einf\u00fchrung einer Begeg-\nnungssprache im Grundschulbereich f\u00fcr alle Sch\u00fcler\ngelangen und dar\u00fcber hinaus eine Erweiterung des Ange-\nbots sprachlicher Ausbildung in Englisch, Franz\u00f6sisch, La-\ntein, Tschechisch und Polnisch vorgesehen ist, begegnen\nwir auch damit einem zu l\u00f6senden schulischen Problem.\nMeine Damen und Herren! Nach einem Jahr bereits neu\norientierter Bildungsinhalte in Sachsen werden das Abitur\nund die Abschlu\u00dfpr\u00fcfung erstmalig in eigener Verantwor-\ntung durchgef\u00fchrt werden. Die zentrale Vorgabe der Pr\u00fc-\nfungsthemen durch das Kultusministerium wird sich\ndabei an der Spezifik dieses \u00dcbergangsschuljahres orien-\ntieren k\u00f6nnen. Gleichzeitig wird das erforderliche Niveau\ndieser Abschl\u00fcsse gesichert werden. Die Anerkennung\ndurch die Kultusministerkonferenz ist gew\u00e4hrleistet. Die\nMinisterin hat bereits Ausf\u00fchrungen dazu gemacht.\n\nDas Niveau unserer schulischen Ausbildung wird sicher-\nlich auch wertbar, wenn es dem Vergleich mit anderen\nBundesl\u00e4ndern und international standh\u00e4lt. Wenn man\nsich in diesem Zusammenhang die Erfolge s\u00e4chsischer\nSch\u00fcler bei nationalen und internationalen Wettbewerben\nvor Augen f\u00fchrt, wird erneut eindrucksvoll deutlich, wie\nauch in diesem \u00dcbergangsjahr eine hohe Qualit\u00e4t schuli-\nscher Ausbildung gew\u00e4hrleistet werden konnte.\nErste bis dritte Preise beim Bundeswettbewerb Mathema-\ntik der Klassen 11 und 12, bei der internationalen Physiko-\nlympiade 1991 in Havanna sowie bei der internationalen\nChemieolympiade in Lodz sind ein beredtes Beispiel da-\nf\u00fcr.\nMeine Damen und Herren! Sicherlich konnte in diesen\nDarstellungen nur streiflichtartig deutlich gemacht wer-\nden, wie in diesem \u00dcbergangsschuljahr eine gute Qualit\u00e4t\nschulischer Ausbildung gew\u00e4hrleistet werden konnte.\nLetztlich k\u00f6nnen dadurch auch die Abschl\u00fcsse, die hier in\nSachsen in diesem \u00dcbergangsschuljahr abgelegt werden,\nin ihrer Qualit\u00e4t gesichert werden. Gleichzeitig ist \u2013 und\ndiese Arbeit kann man nicht hoch genug einsch\u00e4tzen \u2013 ein\ngrundlegender Wandel in unserer Schullandschaft einge-\ntreten.\nMeine Damen und Herren! Machen wir uns trotzdem im-\nmer wieder bewu\u00dft, da\u00df wir am Beginn eines Weges ste-\nhen und da\u00df wir diesen Weg nicht beschreiten k\u00f6nnen,\nindem wir uns parteipolitisch kontrovers auseinanderset-\nzen und Demagogie betreiben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Abg. Frau Georgi\nvon der Fraktion der F.D.P.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich wei\u00df nicht, zum wievielten Mal wir uns mit\nder Schulproblematik befassen. Es hat sicher kein Parla-\nment gegeben, das sich \u00fcber fast eineinhalb Jahre in dieser\nununterbrochenen Kette mit dieser Problematik besch\u00e4fti-\ngen mu\u00dfte. Allerdings stelle ich fest, da\u00df die Aufmerksam-\nkeit schon etwas nachgelassen hat, denn die L\u00fccken sind\nbetr\u00e4chtlich. Nun wei\u00df ich nicht, wie ich das deuten soll:\nIst der Dampf schon heraus? Interessiert es nicht mehr?\nSind die Verschlei\u00dferscheinungen so gro\u00df? Oder ist alles in\nOrdnung? \u2013 Davon gehe ich nat\u00fcrlich nicht aus!\nBildung und Erziehung stehen heute unter dem Einflu\u00df\neines bewegten gesellschaftlichen Wandels, einer rasanten\nwissenschaftlich-technischen Entwicklung und einer euro-\np\u00e4ischen Dimension. Die Schule als ein Element der Ge-\nsellschaft, als bedeutender Mittler einer freiheitlichen und\nsozialen Demokratie ist davon direkt betroffen.\nDie jetzige Situation von Schule und Unterricht in Sachsen\nverlangt Ver\u00e4nderung in der \u00f6ffentlich verantworteten Bil-\ndung und Erziehung. Schule und Unterricht m\u00fcssen als\nhumaner Arbeits- und Lebensraum gestaltet werden, da-\nmit der p\u00e4dagogische und soziale Einflu\u00df auf individuelle\nund gesellschaftliche Entwicklung genutzt werden kann.\nDie Forderung ,,Gleiche Chancen f\u00fcr alle\u201c mu\u00df zur Wirk-\nlichkeit werden. Sie ist es noch nicht, und sie war es nicht.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nZiel aller Bildung und Erziehung ist der urteils- und hand-\nlungsf\u00e4hige Mensch, der sein Leben mit Leistungsbereit-\nschaft, mit Lebensfreude, mit Toleranz, Kooperationsf\u00e4hig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2778\n\n\n\nkeit und Mitmenschlichkeit verantwortlich f\u00fchrt. Schule\nmu\u00df heute elementare Sozialisationsleistungen erbringen.\nFrau Rush hatte dazu gesprochen, wobei ich ihr in ihrer\nskeptischen oder zumindest zur\u00fcckhaltenden Art nicht\nganz folgen kann. Jugendliche sind viel optimistischer,\nund vor allen Dingen meistern sie Schwierigkeiten besser,\nals wir Erwachsenen ihnen das h\u00e4ufig zutrauen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nSchule ist nicht l\u00e4nger Lernschule \u2013 und hier sage ich: Gott\nsei Dank! \u2013, sondern sie ist Lebensschule. Wie das aller-\ndings mit den knappen Mitteln, mit den Unterrichtsausf\u00e4l-\nlen, den erh\u00f6hten Klassenfrequenzen erreicht werden\nkann, ist noch offen.\n\nFrau Ministerin Rehm hat nat\u00fcrlich ihr Ressort zu verteidi-\ngen, das ist ganz klar. Aber der Opposition steht es gut an,\neinmal ein bi\u00dfchen nachzugucken, wie es unter der Decke\nwirklich aussieht.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nDie Dreierformation, bestehend aus Eltern und Sch\u00fclern,\nLehrern und als dritter Komponente der Verwaltung, ist\netwas gest\u00f6rt, zumindest was den Informationsflu\u00df, den\nZeitpunkt der Information und die Logik der Abl\u00e4ufe an-\ngeht. Hier hilft nichts, und, Herr Colditz, ich kann Ihnen\nnicht zustimmen, da\u00df es so sei. Ich betrachte es auch als\neine Unterstellung, wenn Sie Kritiken so interpretieren,\nda\u00df sie einen Keil zwischen Schule und Staat schieben. So\nist das nicht. Es ist unsere Pflicht nachzugucken, was dort\neigentlich l\u00e4uft.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nSchauen wir uns doch die Schullandschaft mit ihrem be-\nsonderen Klima etwas n\u00e4her an! Seit der griechischen An-\ntike geh\u00f6ren drei Elemente dazu: Das ist der Z\u00f6gling, das\nist der P\u00e4dagoge, und das sind die materiellen Bedingun-\ngen, das Haus.\n\nWie steht es nun um die Akteure, die dort durch ihre\nArbeit die Qualit\u00e4t des Unterrichts und damit letztlich\nauch die Qualit\u00e4t der Abschl\u00fcsse bestimmen? Wie waren\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Lehrer und Lehrerinnen\nim Schuljahr 1991/92, dem \u00dcbergangsjahr vor Inkrafttre-\nten des Schulgesetzes?\n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df die Schwierigkeiten riesig\nwaren. Unm\u00f6gliches kann man vielleicht schnell machen,\naber Wunder dauern etwas l\u00e4nger. Die Umgestaltung der\nSchullandschaft, die ja von so wichtigen Elementen getra-\ngen wird wie den individuellen Pers\u00f6nlichkeiten der Leh-\nrer, der Sch\u00fcler und der Eltern, die damit befa\u00dft sind, mu\u00df\nreiben.\n\nZu Beginn, im September, wurde ein neues Bewertungssy-\nstem eingef\u00fchrt. Die Notenskala wurde ausgedehnt, wir\nhaben 1 bis 6. Hier entstanden subjektiv bedingte Un-\nsicherheiten. Bei der Notengebung war eine gewisse Scheu\nfestzustellen, was die Note 1 und die Note 6 angeht. Wir\nmu\u00dften auch an einzelnen Schulen unterschiedliche Be-\nwertungsma\u00dfst\u00e4be hinnehmen. Lehrer, Sch\u00fcler und Eltern\nwaren verunsichert, und ich kann mir lebhaft vorstellen,\nda\u00df es in mancher guten Stube am Sonntag Tr\u00e4nen gege-\nben hat, wenn eine ,,6\u201c auf den Tisch gelegt wurde. Denn\ndie Notenverh\u00e4ltnisse waren weder den Sch\u00fclern noch\nden Eltern ganz klar, und die Eltern sind ja bekannter-\nweise gegen\u00fcber den Sch\u00fctzlingen sehr anspruchsvoll.\n\nDie Me\u00dflatte liegt hoch, und h\u00e4ufig wird vergessen, wie\ndie eigenen Leistungen fr\u00fcher ausgesehen haben. Ich\ngucke mir nicht gerne jedes Zeugnis an.\nDas Personalkarussell, meine Damen und Herren, dreht\nsich seit mehr als einem Jahr. Hier gibt es in der Oppositi-\non unterschiedliche Auffassungen. Aber es ist Fakt, da\u00df\ndiese Unsicherheiten f\u00fcr den Lehrer wesentlich dazu bei-\ngetragen haben, da\u00df wir feststellen m\u00fcssen, in der Unter-\nrichtsqualit\u00e4t in diesem Schuljahr sind Abstriche zu ver-\nzeichnen. Das ist normal, das kann nicht anders sein. Aber\nwir m\u00fcssen so ehrlich sein und das zugeben.\nWenn ich diese K\u00fcndigungswelle nehme, die belastete und\nangeblich belastete Lehrer, nicht ausreichend qualifizierte\noder mit sonstigen Defiziten belastete Lehrer betrifft, dann\nliegt doch allerlei im argen. Die jetzt laufende Proze\u00dfwelle\n\u2013 und Erfolge der Klagenden sprechen f\u00fcr sich \u2013 zeigt, da\u00df\nhier zumindest nicht in jedem Fall die rechtliche Sorgfalt\ngewaltet hat.\nWenn ich daran denke, welche Kategorien hier als nicht\nverfassungsgetreu, als dem politischen Anspruch nicht ge-\nn\u00fcgend eingesch\u00e4tzt werden, wie z.B. alle hauptamtlichen\nFunktion\u00e4re der ehemaligen Parteien, dann, mu\u00df ich sa-\ngen, zeugt das nicht von gro\u00dfer Kenntnis, wie das Bin-\nnenklima in den ehemaligen Blockparteien, z. B. auf Krei-\nsebene, gewesen ist. Von dieser Form haben wir uns di-\nstanziert, und dazu stehen wir.\nErgebnis dieser S\u00e4uberung und Erneuerung waren Stun-\ndenausf\u00e4lle, die an den einzelnen Schulen unterschiedlich\nstark waren und sicher nur dadurch abgemildert wurden,\nda\u00df noch Reserven vorhanden waren. Das mu\u00df man ehr-\nlicherweise zugestehen. Aber sie konnten auch dadurch\ngemindert werden, da\u00df eine hohe Leistungsbereitschaft\nder Lehrer vorhanden war, im Bedarfsfalle einzuspringen,\nvon Schule zu Schule zu gehen.\nDie tarifliche Neueinstufung der Lehrer lie\u00df lange auf sich\nwarten, und auch in der jetzt vorliegenden Form ist sie\nnoch nicht f\u00fcr alle befriedigend. Unterstufenlehrer nach\nmehreren Dienstjahren, Sonderschulp\u00e4dagogen mit Zu-\nsatzausbildung, Diplomsportlehrer, F\u00f6rderschulleiter feh-\nlen in diesen Richtlinien ganz. Also all das, was zur Exi-\nstenz des Lehrers beitr\u00e4gt, hat hier noch Nachbesserungs-\nbedarf.\nDie Ergebnisse der Untersuchung durch die Gauck-Beh\u00f6r-\nde liegen noch nicht fl\u00e4chendeckend vor. Nur eine geringe\nAnzahl der Lehrkr\u00e4fte hat bisher freiwillig eine Zusam-\nmenarbeit mit dem MfS zugegeben. Was ist aber mit den\nLehrern geschehen, die enttarnt wurden? Sind die K\u00fcndi-\ngungen mit den Personalr\u00e4ten abgesprochen? Wer ist bis-\nher entlassen worden? Hier h\u00e4tte ich gern noch mal eine\nAuskunft.\nDie Ank\u00fcndigung von K\u00fcndigungen schafft Verunsi-\ncherungen, und noch heute ist der Schulnetzplan offiziell\nnicht bekannt, Frau Ministerin, auch wenn Sie erkl\u00e4ren, er\nsei vor vier Wochen schon fertig gewesen. Ich kann nur\n\u00fcber etwas sprechen, was ich vor mir liegen habe, oder\n\u00fcber die Vorg\u00e4nge, in die ich einbezogen war. Ich kann\nmich also heute, genau wie zum Haushaltsplan, noch nicht\nzum Schulnetzplan \u00e4u\u00dfern.\nDie Umstellung der gesamten Berufsschulproblematik\nl\u00e4uft ja noch. Also, wenn sie zum 1. September wirklich so\nstehen soll, wie Sie es hier angek\u00fcndigt haben, w\u00e4re es\neine gro\u00dfe Leistung. Aber ich habe gewisse Zweifel.\nEine Problematik ist die Neubesetzung der neuen Schul-\narten. Langj\u00e4hrige Arbeitsgruppen werden auseinanderge-\nrissen. Der Mensch ist bekanntlich ein Gewohnheitstier.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2779\n\n\n\nDas sind objektive Gegebenheiten, aber auch sie werden\neinen Einflu\u00df auf die Qualit\u00e4t haben.\nDie Angst vor Bedarfsk\u00fcndigungen bei den Lehrern ist\nweiterhin ungebrochen. Im Oberschulamtsbezirk Leipzig\nwurde angek\u00fcndigt, da\u00df im Mai mit den Bedarfsk\u00fcndi-\ngungen begonnen wird. Diese Existenzsorgen der Lehrer\nm\u00fcnden nat\u00fcrlich auch in eine ungesunde Rivalit\u00e4t unter\nden Lehrerkollegen, und diese Tatsache verschlechtert das\nKlima. Es hat Irritationen gegeben um die Lehrpl\u00e4ne. In\neinigen F\u00e4llen wurden neue erstellt, in anderen wurden sie\nvon ideologietr\u00e4chtigen Elementen ges\u00e4ubert. Aber es hat\nf\u00fcr Sch\u00fcler und Lehrer auf diese Weise eine Belastung\n\u00fcber das ganze Schuljahr gegeben.\nIch habe vorhin von der Verwaltung gesprochen. Hier gibt\nes tats\u00e4chlich zwischen Schulorganisation, Verwaltung\nund Lehrern erhebliche Informationsdefizite. Bedeutsame\nVerwaltungsvorschriften gelangen nicht direkt und nicht\nauf schnellstem Wege zu den Betroffenen. Das betrifft die\nBildungsempfehlungen gem\u00e4\u00df Sch\u00fcler\u00fcbergangsverord-\nnung. Frau Ministerin hat hier selbst Nachholbedarf zuge-\ngeben. Hoffen wir, da\u00df es in der n\u00e4chsten Zeit besser aus-\nsieht.\nWeiterbildung zum Fach und zu fachbegleitenden Dingen\nist notwendig, wird gew\u00fcnscht und auch bereitwillig\nwahrgenommen. Aber diese Veranstaltungen sind bisher\nh\u00e4ufig zeitversetzt durchgef\u00fchrt worden, so da\u00df der ge-\nw\u00fcnschte Effekt nicht immer ereicht werden konnte.\nUnd nun zum Sch\u00fcler, der es ja wirklich auch nicht leicht\nhat. Von der Unsicherheit, die ihn bei der Benotung be-\ntrifft, habe ich schon gesprochen. Aber Sch\u00fcler und Eltern\nm\u00fcssen sich f\u00fcr neue Schularten und spezielle Profile ent-\nscheiden, ohne da\u00df sie das System schon exakt kennen.\nWer wei\u00df denn schon etwas mit einer differenzierten Mit-\ntelschule anzufangen, wenn er nicht pers\u00f6nlich damit be-\nfa\u00dft ist? Dasselbe gilt f\u00fcr die neuen Berufsschulformen.\n\u00dcber die Pr\u00fcfungen in ihrer Qualit\u00e4t kann ich erst reden,\nwenn sie abgelegt sind. Das wird erst in Zukunft sein. Frau\nSchneider, ich mu\u00df Ihnen hier widersprechen. Ich kann ja\njetzt noch keine Zeugnisse f\u00fcr eine Hauptschule geben.\nWir haben ein \u00dcbergangsschuljahr. Wir haben noch keine\nHauptschule und noch keine Mittelschule. Also mu\u00df ich\ndas Zeugnis geben f\u00fcr das, was war. Au\u00dferdem gab es\nauch in DDR-Zeiten kein Abschlu\u00dfzeugnis in dieser Form,\ndas diesem Anspruch gerecht w\u00fcrde.\nUnd au\u00dferdem etwas Richtungweisendes, meine Damen\nund Herren, dieses zw\u00f6lfj\u00e4hrige Abitur: Wir haben eine\nBew\u00e4hrungschance, und hier sind alle Beteiligten gefor-\ndert, das Bestm\u00f6gliche zu tun, damit es uns wenigstens auf\ndiesem Felde einmal gelingt, den alten Bundesl\u00e4ndern et-\nwas vorzusetzen, was sie zu akzeptieren haben\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nund wo wir zeigen k\u00f6nnen, da\u00df es durchaus m\u00f6glich ist, in\nzw\u00f6lf Jahren ein ad\u00e4quates Abitur vorzulegen. Ich kann\nmich mit der Forderung bestimmter Philologenverb\u00e4nde\ndurchaus nicht einverstanden erkl\u00e4ren, die sagen, da\u00df es\nin zw\u00f6lf Jahren nicht geht, weil sie dadurch 2000 oder 3000\nLehrer weniger brauchten. Das ist eine Aufgabe, der wir\nuns hier gemeinsam stellen m\u00fcssen. Und wir haben die\nChance, hier eine gute Qualit\u00e4t zu bringen.\n\n(Beifall bei der F.D.P, CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der SPD, Herrn Abg. Hatzsch, hier zu sprechen.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs ist manchmal ganz angenehm, als vorletzter sprechen\nzu k\u00f6nnen, vor allen Dingen, wenn der Vertreter der Re-\ngierung und nat\u00fcrlich auch der Vertreter der Mehrheits-\nfraktion schon vor einem dran waren. Es ist von beiden\nVertretern mehrfach das Wort von der leistungsgerechten\nSchule gebraucht worden. Aber das Wort ,,soziale Gerech-\ntigkeit\u201c oder ,,sozial\u201c ist in keinem der Vortr\u00e4ge der bei-\nden Vertreter gefallen. Und das gibt zu denken.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDas gibt nicht nur zu denken, sondern Anla\u00df zur Sorge.\nDas m\u00f6chte ich belegen. Als ich im Juni 1991 die Frau\nStaatsminister in der 2. Lesung des Schulgesetzes fragte, ob\nsie mir versichern k\u00f6nne, da\u00df es in Sachsen keine Haupt-\nsch\u00fcler geben w\u00fcrde, war ihre Antwort: ,,Es wird in Sach-\nsen keine Hauptsch\u00fcler geben, das kann ich Ihnen versi-\nchern, Herr Hatzsch.\u201c Nachzulesen im Protokoll.\nAls ich danach fragte, ob denn in Sachsen daraufhin auch\nkeine Hauptschulb\u00fccher eingef\u00fchrt w\u00fcrden, wurde mir\nauch versichert, da\u00df es dazu nicht kommen werde. Wie ist\nnun jetzt der Stand, zehn Monate nach diesen Versicherun-\ngen, die hier vor dem Hohen Haus von der Frau Staatsmi-\nnister abgegeben wurden?\nJawohl, es wird mit Beginn des neuen Schuljahres sehr\nwohl Hauptsch\u00fcler in Sachsen geben.\n\n(Zuruf: Nein!)\n\nDas bedeutet, da\u00df Pl\u00e4ne auf dem Tisch liegen nach Ihren\n\u00dcberlegungen vom 7. Dezember vorigen Jahres und allen\nVer\u00f6ffentlichungen dahingehend, da\u00df in den f\u00fcnf wichtig-\nsten F\u00e4chern diese Sch\u00fcler eigene, andere Lehrb\u00fccher als\ndie anderen Kinder bekommen werden, andere Lehrinhal-\nte und praktisch einen anderen Lehrplan als ihre Mitsch\u00fc-\nler bekommen. Dies bedeutet, da\u00df Kinder im Alter von 12\nJahren f\u00fcr 3 Jahre praktisch vorsortiert werden und in\neinen Abschlu\u00df gebracht werden, der in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern der niedrigste aller Schulabschl\u00fcsse ist, der in vie-\nlen F\u00e4llen f\u00fcr diese Kinder in eine Einbahnstra\u00dfe, sowohl\nberuflich als auch menschlich, und menschlich vielfach in\neine Sackgasse f\u00fchrt.\nW\u00e4hrend sich allerorten progressive P\u00e4dagogen \u2013 und un-\nter progressiven P\u00e4dagogen meine ich nicht nur sozialde-\nmokratienahe, sondern durchaus auch gutb\u00fcrgerliche P\u00e4d-\nagogen \u2013 Gedanken dar\u00fcber machen, allen Kindern des\nVolkes wenigstens einen mittleren Schulabschlu\u00df zu orga-\nnisieren, der sich unter anderem auch organisatorisch so\nausdr\u00fcckt, da\u00df die Sekundarstufe 1 generell 10 Schuljahre\numfassen solle, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nHatzsch?\n\nHatzsch, SPD: \u2013 Herr Nowak, vielleicht sp\u00e4ter, vielleicht,\nwenn die Zeit reicht. Ich habe immer Schwierigkeiten mit\nmeiner Zeit.\nW\u00e4hrend progressive P\u00e4dagogen die 10. Klasse allgemein-\nverbindlich in vielen Bundesl\u00e4ndern einf\u00fchren wollen,\nschafft die S\u00e4chsische Staatsregierung die 10. Klasse als\nverbindlich ab und ist auch noch stolz darauf.\nMeine Damen und Herren, ich wiederhole noch einmal:\nEine Einsortierung von Kindern ab dem 12. Lebensjahr in\ngute oder weniger gute Sch\u00fcler lehnt die Sozialdemokrati-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2780\n\n\n\nsche Partei Sachsens aus p\u00e4dagogischen und vor allen Din-\ngen aus sozialen Gr\u00fcnden entschieden ab!\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nZum zweiten Gedanken: Gro\u00dfe Probleme sehen wir auch\nin den sogenannten Orientierungsstufen in den Klassen 5\nund 6. Es ist zwar m\u00fcndlich zugesichert worden, da\u00df so-\nwohl bei den Orientierungsstufen an der Mittelschule als\nauch am Gymnasium die gleichen Lehrpl\u00e4ne und die glei-\nchen Lehrinhalte vermittelt werden sollten, das steht aber\nnirgends. Wir sehen ernsthafte Gefahr, da\u00df die Kinder an\nden Gymnasien ab dem Lebensalter 10 deutlich bevorteilt\nwerden und demzufolge der nahtlose \u00dcbergang f\u00fcr Kin-\nder, die sich an der Orientierungsstufe der Mittelstufen\naufhalten, deutlich erschwert wird. Ich m\u00f6chte Sie noch\neinmal darauf hinweisen: Wir sind hier bei einer Lebens-\nalterstufe von 10 Jahren. Das bedeutet, Eltern werden sich\nin Zukunft dar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssen, wenn ihre\nKinder 9 oder 9 1/2 Jahre alt sind und ins 4. Schuljahr\ngehen, in welche Schulform sie ihre Kinder schicken wol-\nlen, um damit Weichen eventuell f\u00fcr das ganze Leben zu\nstellen.\n\nIch erinnere an den Antrag der SPD, da\u00df die Orientie-\nrungsstufe auch an den Grundschulen weitergef\u00fchrt wer-\nden k\u00f6nnte. Dieser Antrag wurde selbstverst\u00e4ndlich abge-\nlehnt, aber dieser Antrag ist nach wie vor sehr wichtig,\nnicht nur aus p\u00e4dagogischen und sozialen Gr\u00fcnden, son-\ndern auch ganz einfach aus Fairne\u00df gegen\u00fcber dem\nSteuerzahler; denn es wird ja nunmehr so kommen, da\u00df\nman bereits Kinder ab dem 10. Lebensjahr mit Bussen quer\ndurch das Land verschicken mu\u00df, um sie an die jeweilige\nSchule zu bringen, an die sie aufgenommen werden soll-\nten.\n\nZum dritten, zur Mittelschule. Die dort vorgesehene Profi-\nlierung in vier Profilstufen wird von uns ausdr\u00fccklich be-\ngr\u00fc\u00dft. Wir weisen aber auf drei Schwerpunkte hin, wo wir\nBedenken sehen.\n\nWir sehen Bedenken zum ersten, da\u00df es vorgesehen ist,\nda\u00df eine zweite Fremdsprache \u2013 auch bei allem Engage-\nment f\u00fcr die Begegnungssprache, das selbstverst\u00e4ndlich\nvon uns auch begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt wird \u2013 nur in dem\neinen ausgewiesenen sprachlichen Profil vorgesehen ist.\nDas hei\u00dft, in den anderen drei Profilen werden die Kinder\nbis zum Ende der 10. Klasse nur in einer Fremdsprache\nunterrichtet, und dies erschwert \u00dcberg\u00e4nge zu weiterf\u00fch-\nrenden, also zum Abitur f\u00fchrenden Einrichtungen deut-\nlich, wenn sie zugegebenerma\u00dfen auch nicht unm\u00f6glich\nsind.\n\nWir dr\u00e4ngen zum zweiten darauf, da\u00df die Eltern tats\u00e4ch-\nlich das freie Recht der Wahl des jeweiligen Profils in ihrer\nRegion haben. Es kann nicht so sein, wie in der Verord-\nnung vom 12. Dezember ausgewiesen ist, da\u00df dann gege-\nbenenfalls die Schule bzw. die Schulbeh\u00f6rde den Eltern die\njeweilige Schulform zuweist. Zum dritten \u2013 und das wird\nmorgen in der Fragestunde gekl\u00e4rt werden \u2013 sehen wir\ngro\u00dfe Probleme darin, bei welcher Klassenst\u00e4rke die Profi-\nle \u00fcberhaupt gebildet werden und welchen Rechtsan-\nspruch dann Eltern haben, die ihre Kinder in ein solches\nProfil geschickt haben, um es auch zu Ende zu f\u00fchren.\n\nSo, ich \u00fcbergebe jetzt den Stab an meinen Kollegen Wolf-\ngang Marcus, der den zweiten Teil macht.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Es f\u00e4llt mir die Aufgabe zu, an der Stel-\nle weiterzumachen, wo mein Kollege Hatzsch aufgeh\u00f6rt\nhat, n\u00e4mlich mit der Mittelschule. Wir fassen also diese\nAktuelle Debatte so auf, da\u00df wir zu konkreten Fragen Stel-\nlung nehmen wollen, wobei ich mich ausdr\u00fccklich bedan-\nken m\u00f6chte f\u00fcr das grunds\u00e4tzlichere Verst\u00e4ndnis meiner\nKollegin Rush zu diesem Thema, f\u00fcr die leisen und nach-\ndenklichen T\u00f6ne, die sie in diese Debatte gebracht hat, und\ndiese T\u00f6ne sind ja von einer ganzen Reihe von Kolleginnen\nund Kollegen aufgenommen worden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch sehe \u00fcberhaupt diese Debatte als komplement\u00e4r zur\nProblematik, die ansteht, m\u00f6chte mich also bei allen, die\nbis jetzt gesprochen haben, bedanken, m\u00f6chte allerdings\nzwei Dinge, die mir etwas wehgetan haben, deutlich ab-\nwehren. Das eine ist die Polemik gegen in unserem demo-\nkratischen System nicht nur erlaubte, sondern \u00e4u\u00dferst not-\nwendige und w\u00fcnschenswerte Lehrerverb\u00e4nde, Gewerk-\nschaften etc. Ich halte das f\u00fcr v\u00f6llig verfehlt, was hier von\nder Frau Ministerin und dem Kollegen Colditz dazu gesagt\nworden ist.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch wei\u00df, da\u00df diese Institutionen viel dazu beigetragen\nhaben, die Lebenssituation von Lehrern und von Erziehern\nin diesen unruhigen und f\u00fcr sie nicht immer sehr sch\u00f6nen\nZeiten zu stabilisieren. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bedanken.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich danken f\u00fcr die gewaltige,\nimmense Arbeit, die unter \u2013 so wie ich es sehe \u2013 nicht\nimmer gen\u00fcgenden konzeptionellen und f\u00fchrungsm\u00e4\u00dfi-\ngen Voraussetzungen von diesen Lehrern und Erziehern\ngeleistet wird, \u00fcbrigens auch von den Mitarbeitern im Kul-\ntusministerium, die hier wirklich Immenses tun. Davon\nkann ich mich immer wieder \u00fcberzeugen. Ihnen geb\u00fchrt\nder ausdr\u00fcckliche Dank.\n\nNun m\u00f6chte ich noch kurz etwas sagen zur besonderen\nProblematik des Gymnasiums und zu qualitativen Proble-\nmen, die mit dem Gymnasium zusammenh\u00e4ngen. Ich\nfreue mich auch \u00fcber die entsprechenden Ausf\u00fchrungen\nvon Frau Kollegin Georgi.\n\nWir Sozialdemokraten sehen in dem 12j\u00e4hrigen Versuch\neines Abschlusses des Gymnasiums hier in Sachsen eine\npositive Herausforderung. Wir werden die Regierung in\ndieser Frage so lange unterst\u00fctzen und ihr nicht in den\nR\u00fccken fallen, wie wir den Eindruck haben, da\u00df die Ein-\nzelma\u00dfnahmen in dieser Richtung mit Vernunft gesche-\nhen. Mit Vernunft \u2013 dazu geh\u00f6rt auch, und das ist ein\nAppell an den im Augenblick nicht vorhandenen Finanz-\nminister: Die Lehrer, die er spart, wenn wir ein Jahr weni-\nger unterrichten, die darf er uns aber nicht nehmen, um zu\nerm\u00f6glichen, da\u00df in 8 Jahren Gymnasium gen\u00fcgend Leh-\nrer da sind, da\u00df wir ohne Stundenausf\u00e4lle zu diesem von\nuns allen angestrebten Ziel kommen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nDa ist nat\u00fcrlich vor allen Dingen die Mehrheitsfraktion\naufgerufen, mit ihr zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2781\n\n\n\nten dahin zu wirken, da\u00df hier der Finanzminister nicht der\nDiktator des Bildungswesens ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum zweiten \u2013 und das ist auch eine Bitte an die Mehr-\nheitsfraktion: Wir m\u00fcssen uns im klaren sein \u2013 und ich\nbitte gerade Sie in der Mehrheitsfraktion um auch eine kla-\nre Stellungnahme zu dieser Frage \u2013, da\u00df wir zu dem Ziel\neines guten Abschlusses nach 12 Jahren insgesamt, nach 8\nJahren Gymnasium nur kommen, wenn die Profilbildung\nim Gymnasium nicht erst, wie das allgemein in einem\n13j\u00e4hrigen Schulsystem \u00fcblich ist, in der 9. Klasse, sondern\nin der 8. Jahrgangsstufe abgeschlossen wird. Wir Sozialde-\nmokraten fordern das.\nDas hei\u00dft also, um ein Beispiel zu bringen, die dritte\nFremdsprache oder vergleichbare signifikante F\u00e4cher in\nnaturwissenschaftlichen und anderen Bereichen m\u00fcssen in\nder 8. Jahrgangsstufe eingef\u00fchrt werden, sonst erreichen\nwir nicht das Ziel des Abiturs nach 12 Jahren. Wir brau-\nchen die letzten drei Jahre in Ruhe. Wir brauchen nicht nur\ndas 11. und das 12. Jahr der Kollegstufe, wir brauchen\nauch  ein  f\u00fcr  das  Gymnasium sammelndes  Jahr in der\n10. Klasse und m\u00fcssen von daher bis zur 8. Klasse, in der\n8. Klasse die Profilbildung abschlie\u00dfen.\nIch bitte Sie, Herr Noack und die Kollegen der Mehrheits-\nfraktion, sehr herzlich, dieses zu \u00fcberlegen und daran mit-\nzuwirken, da\u00df dieses geschieht.\nDas w\u00e4ren meine Bitten und Vorstellungen, die Vorstel-\nlungen unserer Fraktion zur Frage, wie wir die Qualit\u00e4t\ndes Gymnasiums gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.\nIch sehe das rote Licht. Der Herr Pr\u00e4sident treibt mich in\ndie Zone der roten Laterne.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch gehe mit Grausen von hinnen und versuche, den Rest\nmeiner Keuschheit zu bewahren.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n, da\u00df Sie soviel Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr aufgebracht haben.\nEine Wortmeldung? \u2013 Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich bitte darum, zwei\n\u00c4u\u00dferungen des CDU-Abgeordneten Colditz sachlich\nrichtigstellen zu d\u00fcrfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Erstens: Es ist nicht\nwahr, Herr Colditz, da\u00df die Akademie der P\u00e4dagogischen\nWissenschaften zu DDR-Zeiten die Lehrpl\u00e4ne allein ausge-\narbeitet hat. Ich wei\u00df davon, da\u00df sowohl zentrale Fach-\nkommissionen der p\u00e4dagogischen Fachschulen als auch\ndie zust\u00e4ndigen Fachkommissionen f\u00fcr die polytechni-\nschen Oberschulen und \u00fcber diesen Weg sehr viele fach-\nkompetente Lehrer von Anfang an\n\n(Unruhe und Widerspruch,\nvor allem bei der CDU)\n\nvon der Akademie der P\u00e4dagogischen Wissenschaften in\ndie Erarbeitung von Lehrpl\u00e4nen einbezogen worden sind.\nZweitens: Es ist anma\u00dfend, Herr Colditz, wenn Sie glau-\nben, ein Jahr s\u00e4chsische Schule f\u00fchre dazu, da\u00df Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler bei internationalen Vergleichen Spitzen-\nleistungen erreichen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWer ein bi\u00dfchen Ahnung von Bildung hat, wei\u00df, in einem\nJahr ist das nicht zu schaffen. Dazu geh\u00f6rt auch eine\nGrundlagenlegung, die zu DDR-Zeiten wohl vorgenom-\nmen worden sein mu\u00df. Und wenn Sie, wie ich, wissen, da\u00df\nzu DDR-Zeiten z. B. aus meinem Wahlkreis Riesa Sch\u00fcler\nvon Spezialschulen bei internationalen Mathematik- und\nPhysikolympiaden auch Spitzenpl\u00e4tze erreichten, dann\nwollen Sie sich, bitte, nicht mit fremden Federn schm\u00fccken\nund das ausschlie\u00dflich dem s\u00e4chsischen Schulwesen zu-\nschreiben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Colditz, eine Richtigstellung?\n\nColditz, CDU: Ich m\u00f6chte zwei Richtigstellungen machen.\nNachdem auch Frau Zschoche eine Richtigstellung zu mei-\nnen Ausf\u00fchrungen vorgenommen hat, sehe ich mich doch\ngen\u00f6tigt, darauf noch einmal einzugehen.\n\nFrau Zschoche, mir ist auf jeden Fall bekannt, da\u00df, wenn\n\u00fcberhaupt normale, einfache Lehrer in Berlin an der Erar-\nbeitung von Lehrpl\u00e4nen beteiligt waren, das dann doch\neine sehr handverlesene Gesellschaft, auch aus der Lehrer-\nschaft, war, und es war nicht unbedingt die Fachkompe-\ntenz, die ausschlaggebend war, um in einem solchen Gre-\nmium mitzuwirken,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nsondern es waren andere Voraussetzungen, die hierf\u00fcr\ngeltend gemacht wurden.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nDas begann aber nicht erst bei der Erarbeitung von Lehr-\npl\u00e4nen, es begann bereits bei der Besetzung von Stellver-\ntreter- bzw. Direktorenstellen. Ich kann Ihnen das aus eige-\nner Erfahrung berichten.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nParteilose Stellvertreter werden\n\njetzt auch entlassen!)\n\nDas zweite, was ich richtigstellen mu\u00df, ist eine sachliche\nRichtigstellung zu den Ausf\u00fchrungen von Prof. Marcus.\nHerr Prof. Marcus, wenn Sie die Niederschrift meiner Aus-\nsagen nachlesen, werden Sie feststellen, da\u00df ich nicht eine\nKritik an den Lehrerverb\u00e4nden vorgenommen und da\u00df ich\nmich \u00fcberhaupt nicht dagegen ausgesprochen habe. Ich\nhabe mich ganz im Gegenteil daf\u00fcr ausgesprochen, da\u00df\nsich Lehrer in Verb\u00e4nden und Gewerkschaften zu ihren\nVorstellungen vom neuen Schulsystem \u00e4u\u00dfern. Ich habe\nBezug genommen auf eine Gewerkschaft, zur Rolle einer\nbestimmten Gewerkschaft gesprochen, zur Rolle der GEW\nin diesem \u00dcbergangsschuljahr, und dabei konkret zu einer\nganz speziellen Veranstaltung, die durch diese Gewerk-\nschaft initiiert worden ist. Mir ist vor Ort \u2013 und zwar nicht\nvon CDU-Mitgliedern, sondern von Lehrern \u2013 deutlich ge-\nmacht worden, da\u00df sie sich von diesen Veranstaltungen\nund von dieser Machart, wie sie die GEW in diesem \u00dcber-\ngangsschuljahr praktiziert hat, entschieden distanzieren,\nweil sie ganz einfach damit an den Vorstellungen der Leh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2782\n\n\n\nrer vorbeigegangen ist. Das allein wollte ich deutlich\nmachen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeitdauer\nder Aktuellen Debatte ist abgelaufen. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber kommunale Eigenbetriebe\nDrucksache 1/1445, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von 3 Minuten, der Einrei-\ncher darf 5 Minuten sprechen. Die Reihenfolge der Redner:\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., SPD, CDU, Linke Liste/PDS\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch bitte jetzt Herrn Dr. Donner, f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nhier zu sprechen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Die am 17. Mai 1990\nvon der Volkskammer der DDR beschlossene Kommunal-\nverfassung regelt nur Gemeindeordnung und Landkrei-\nsordnung. Aussagen \u00fcber Gemeindewirtschaft, kommuna-\nle Zusammenarbeit fehlen weitgehend und sollen nun\nvom s\u00e4chsischen Gesetzgeber nachgeholt werden.\nInsbesondere nach dem vorhergehenden Tagesordnungs-\npunkt ist es jetzt etwas holzig, von der Aktuellen Debatte\nzu einem solchen Fachthema zu kommen. Ich komme des-\nhalb nicht umhin, darauf zu verweisen, da\u00df die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ein ganzes Paket von Kommunalgeset-\nzentw\u00fcrfen, bestehend aus Entw\u00fcrfen f\u00fcr die Gemein-\ndeordnung, die Landkreisordnung, die kommunalen Ei-\ngenbetriebe, die kommunale Zusammenarbeit als auch\nzum Kommunalabgabengesetz, vorgelegt hat. Das Kom-\nmunalabgabengesetz  wurde  im  Hohen  Haus  bereits in\n1. Lesung behandelt in Verbindung mit einem \u00c4nderungs-\ngesetz der Staatsregierung. Die Gemeindeordnung und die\nLandkreisordnung sind auf morgen verschoben worden,\nund dadurch stehe ich nun leider \u2013 zumal nach der Aktu-\nellen Debatte \u2013 hier mit diesem sehr spezifischen Thema,\nwas aber f\u00fcr die Kommunalpolitikerinnen und -politiker\nnach unserer Meinung von hoher Dringlichkeit ist, etwas\nisoliert da.\nDer Ausgang unseres Gesetzentwurfs war ein Entwurf der\nArbeitsgruppe Kommunale Selbstverwaltung der gemisch-\nten Kommission Baden-W\u00fcrttemberg/Sachsen vom Okto-\nber 1990; Sie erinnern sich vielleicht an dieses Heft. Im von\nuns vorgelegten Entwurf sind die \u00c4nderungen vorgenom-\nmen worden, soweit sie sich aus der von uns eingereichten\nGemeindeordnung, die nun aber leider erst morgen zur\nBehandlung stehen wird, ergeben, und \u00c4nderungen, die\ndie kommunale Selbstverwaltung st\u00e4rken sollen oder die\nZust\u00e4ndigkeit bei der Rechtsaufsicht betreffen.\nDie wirtschaftliche Bet\u00e4tigung der Gemeinden geh\u00f6rt zum\nKern der kommunalen Selbstverwaltung. Der Gesetzgeber\nkann Grunds\u00e4tze f\u00fcr die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung auf-\nstellen, vor allem mit dem Ziel, Mi\u00dfbr\u00e4uchen zu begegnen\nund zu gew\u00e4hrleisten, da\u00df sich die Gemeinden finanziell\nnicht \u00fcbernehmen. Die Gemeinden k\u00f6nnen ein wirt-\nschaftliches Unternehmen nur dann \u00fcbernehmen, gr\u00fcnden\noder wesentlich erweitern, wenn der \u00f6ffentliche Zweck des\nUnternehmens dies rechtfertigt. Dies wird regelm\u00e4\u00dfig\ndann gegeben sein, wenn es um den Bereich der Daseins-\nvorsorge geht, wenn soziale Belange der Leistungsempf\u00e4n-\n\nger ber\u00fccksichtigt und angemessene, sozial tragbare Tarife\nerzielt werden sollen oder wenn der gemeindliche Einflu\u00df\nauf die \u00f6rtliche Versorgung sichergestellt werden soll oder\nwenn Mi\u00dfst\u00e4nde verhindert oder beseitigt werden sollen.\nSo ist z. B. der kommunale Wohnungsbau durch einen\n\u00f6ffentlichen Zweck gerechtfertigt, wenn er der Unterst\u00fct-\nzung der kommunalen Siedlungspolitik oder der Beseiti-\ngung von Engp\u00e4ssen in der Versorgung der Bev\u00f6lkerung\nmit kosteng\u00fcnstigem Wohnraum dient. Sind die materiel-\nlen Voraussetzungen der wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung er-\nf\u00fcllt, werden mehrere Formen zur Verf\u00fcgung gestellt,\nderen sich die Gemeinde bedienen kann.\nNeben der M\u00f6glichkeit, eine privatrechtliche Gesellschaft\nzu gr\u00fcnden oder sich daran zu beteiligen, k\u00f6nnen die Ge-\nmeinden ihre wirtschaftlichen Unternehmen als Bruttore-\ngiebetriebe, als Nettoregiebetriebe oder als Eigenbetriebe\nf\u00fchren. \u00dcblicherweise wird die Wirtschaftsf\u00fchrung und\nVerwaltung der Eigenbetriebe durch besonderes Gesetz\ngeregelt. Darum geht es nun in der Vorlage.\nMit dem Eigenbetriebsgesetz wird dieser Auftrag ange-\nsprochen. Die Bedeutung eines Eigenbetriebes l\u00e4\u00dft sich\ndaran ablesen, da\u00df in den alten Bundesl\u00e4ndern im Jahr\n1977 von insgesamt 541 einem Verband angeh\u00f6renden\nkommunalen Unternehmen 387, also weit \u00fcber die H\u00e4lfte,\nals Eigenbetriebe gef\u00fchrt wurden.\nDas Eigenbetriebsgesetz enth\u00e4lt neben den grunds\u00e4tzli-\nchen Bestimmungen \u00fcber den Anwendungsbereich und\ndie Rechtsgrundlagen (erster Abschnitt) insbesondere Re-\ngelungen \u00fcber die Verfassung und Verwaltung des Eigen-\nbetriebes (zweiter Abschnitt). Dagegen werden, um eine\n\u00dcberfrachtung des Gesetzes durch zahlreiche Einzelbe-\nstimmungen zu vermeiden, f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00fchrung\nund das Rechnungswesen des Eigenbetriebes im dritten\nAbschnitt nur die grundlegenden Bestimmungen in das\nGesetz selbst aufgenommen, w\u00e4hrend die n\u00e4here Ausge-\nstaltung des Bereiches einer Rechtsverordnung \u00fcberlassen\nbleibt.\nDas Eigenbetriebsgesetz regelt nicht nur die Zul\u00e4ssigkeit\nder wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung der Gemeinden; dies er-\nfolgt in der Gemeindeordnung. Es stellt aber f\u00fcr die wirt-\nschaftlichen Unternehmen der Gemeinden sowie deren\nVersorgungs- und Entsorgungs- oder Verkehrsbetriebe\nsowie f\u00fcr andere wirtschaftliche Unternehmen der Ge-\nmeinde die besonderen Organisationsformen des Nettore-\ngiebetriebes und des Eigenbetriebes zur Verf\u00fcgung.\nUm in besonders gelagerten F\u00e4llen reagieren zu k\u00f6nnen,\nkann das Innenministerium zulassen, da\u00df die Vorschriften\ndes Eigenbetriebsgesetzes ganz oder teilweise auf andere\nals die im \u00a7 1 des Gesetzentwurfes genannten Betriebe,\nUnternehmen oder Einrichtungen angewendet werden.\n\u2013 In Anbetracht der roten Lampe mu\u00df ich weitere Ausf\u00fch-\nrungen hier auf die Debatte in den Aussch\u00fcssen verschie-\nben. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2783\n\n\n\nDie Einreicher schlagen die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df, in\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und Finanzen \u2013 dies selbstver-\nst\u00e4ndlich \u2013 und in den Innenausschu\u00df \u2013 mitberatend \u2013 vor.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Abg.\nHerrn Dr. Hielscher, f\u00fcr die F.D.P. zu sprechen.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die F.D.P.-Fraktion erkennt die Bedeutung kom-\nmunaler Eigenbetriebe an. Wir wissen aber auch, da\u00df diese\nBetriebe vielfach finanzieller St\u00fctzung durch die Kommu-\nnen bed\u00fcrfen. Diese Art von Subventionen sind insbeson-\ndere dann bedenklich, wenn kein selbst\u00e4ndiges Manage-\nment vorhanden ist, das diese Unternehmen f\u00fchrt.\nWenn weiterhin solche Eigenbetriebe der Kommunen zu-\nsammengefa\u00dft werden und die Kosten-, Verlust- und Ge-\nwinnrechnung in Summe der einzelnen wirtschaftlichen\nErgebnisse erstellt wird, ist betriebswirtschaftlich effizien-\ntes Arbeiten erfahrungsgem\u00e4\u00df nicht motiviert. Erteilte Sub-\nventionen verschwinden im Eigenbetriebsverbund und\nsind damit in den wenigsten F\u00e4llen betriebsbezogen kon-\ntrollierbar.\nDie F.D.P.-Fraktion ist gegen diese Art dem Gesetzentwurf\nzugrunde liegende Organisation, F\u00fchrung und wirt-\nschaftliche T\u00e4tigkeit kommunaler Eigenbetriebe. Zur Ver-\ntiefung der Diskussion und sachlichen Auseinanderset-\nzung mit dem Gesetzentwurf unterst\u00fctzt die F.D.P.-Frakti-\non die \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse Wirtschaft und\nArbeit, Innenausschu\u00df, Haushalt und Finanzen.\nEs gilt, nochmals die Federf\u00fchrung zu \u00fcberlegen. Da in\ndem Gesetzentwurf f\u00fcr den Verordnungsweg das Innen-\nministerium vorgesehen ist, w\u00e4re es auch logisch, den In-\nnenausschu\u00df federf\u00fchrend damit zu beauftragen. Aber aus\ndem generellen Anliegen dieses Antrages und dem vor-\ndergr\u00fcndigen wirtschaftlichen Aspekt erachten wir es als\nsinnvoll, dem Antrag vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu folgen\nund den Wirtschaftsausschu\u00df als federf\u00fchrend zu benen-\nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei SPD,\nLinke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Dr. Lersow von\nder Fraktion der SPD.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir m\u00f6chten erst einmal zum Ausdruck bringen, da\u00df\nwir die Gesetzesinitiativen der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nauf dem Gebiet der kommunalen Gesetzgebung sehr be-\ngr\u00fc\u00dfen. Dazu geh\u00f6rt dieses Gesetz, dazu geh\u00f6rt die Ge-\nmeindeordnung, dazu geh\u00f6rt die Landkreisordnung.\nEs ist wichtig festzustellen, da\u00df bei diesem Gesetzentwurf\nein innerer Zusammenhang mit der Gemeindeordnung be-\nsteht. Es ist au\u00dferdem festzustellen, da\u00df die SPD-Bundes-\ntagsfraktion die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verfassungsklage der\nKommunen \u00fcber den Stromvertrag best\u00e4tigt gesehen hat.\nIch m\u00f6chte mein Unverst\u00e4ndnis dar\u00fcber zum Ausdruck\nbringen, da\u00df die Staatsregierung diese Verfassungsklage\nnicht unterst\u00fctzt hat.\nMeine Damen und Herren! Die Versorgung mit Energie\nund Wasser geh\u00f6rt zum lebensnotwendigen Bedarf der Be-\n\nv\u00f6lkerung. Im Unterschied zu anderen lebensnotwendigen\nG\u00fctern m\u00fcssen Strom, Wasser, Gas und in der Zukunft\nsicherlich auch die Versorgung mit Fernw\u00e4rme \u00fcber ein\nweitverzweigtes Netz aufwendiger Leitungen transportiert\nwerden. Deshalb spielt auch die \u00dcbertragung der Netze\neine Rolle, die uns hier nicht unwichtig erscheint.\nIch m\u00f6chte hier einige Gr\u00fcnde zur Einrichtung der Eigen-\nbetriebe nennen und zum Ausdruck bringen, da\u00df im Ge-\nsetzentwurf vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Tat einige be-\ntriebswirtschaftliche Bedingungen nicht ausformuliert\nsind, die hier unbedingt Ber\u00fccksichtigung finden m\u00fcssen.\n1. Die T\u00e4tigkeit kommunaler Versorgungsunternehmen\nist auf die Zwecke und Bed\u00fcrfnisse der jeweiligen Tr\u00e4ger-\ngemeinde und ihrer B\u00fcrger ausgerichtet. Dabei decken\nsich die Interessenlagen der B\u00fcrger und ihrer Gemeinde\nuneingeschr\u00e4nkt. Ihr gemeinsames Interesse liegt in einer\nsicheren, ausreichenden und preisg\u00fcnstigen Versorgung.\n2. Kommunale Querverbundunternehmen, die Zusam-\nmenfassung der Strom-, Gas-, Wasser- und Fernw\u00e4rmever-\nsorgung, zum Teil unter Einbeziehung des \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehrs, ber\u00fccksichtigen bei ihrer Aus-\nbaustrategie f\u00fcr die einzelnen Versorgungssparten die Zie-\nle der Stadtentwicklung, der Stadtplanung und der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung. Auf diese Weise entsteht das \u00f6rtliche\nVersorgungskonzept, das als Teilentwicklungsplanung Be-\nstandteil der Gesamtentwicklungsplanung der Gemeinde\nist.\n3. Kommunale Versorgungsunternehmen stehen als ge-\nmeinwirtschaftliche Unternehmen unter b\u00fcrgerschaftlicher\nKontrolle und damit letztendlich unter der Kontrolle der\nVerbraucher. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Preise und die\nBedingungen, die bei den Eigenbetrieben unter direkter,\nbei den Eigenbetriebsgesellschaften unter indirekter Auf-\nsicht durch gew\u00e4hlte Gemeindevertreter gebildet werden.\n4. Die Gewinne kommunaler Versorgungsunternehmen\nflie\u00dfen entweder direkt oder, wenn sie zum Verlustaus-\ngleich zum Beispiel des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs\nverwendet werden, indirekt in die Kasse der Gemeinde\nund nicht in die H\u00e4nde mehr oder weniger anonymer Ge-\nsellschaften oder Aktion\u00e4re. Sie kommen damit den B\u00fcr-\ngern zugute, die sie auch aufgebracht haben.\nGelegentlich gegen die Verwendung der Gewinne zur Ab-\ndeckung von Verkehrsverlusten vorgebrachte Kritik ver-\ngi\u00dft, da\u00df die Gemeinde hier nur f\u00fcr sich in Anspruch\nnimmt, was jedem privaten Unternehmer selbstverst\u00e4nd-\nlich ist, n\u00e4mlich Steuern zu sparen, mit dem einen wichti-\ngen Unterschied allerdings, da\u00df die Vorteile \u00f6ffentlichen\nZwecken zugute kommen.\n5. Kommunale Unternehmen sind b\u00fcrgernah. Der da-\ndurch erreichte enge Kontakt erm\u00f6glicht besonders inten-\nsive Beratung. Flexibles Eingehen auf Verbraucherw\u00fcn-\nsche, auch auf Kritik, ist nat\u00fcrlich hier auf kurzem Wege\nm\u00f6glich.\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df noch sagen, da\u00df die kommunalen\nEigenbetriebe auch dem Umweltschutz verpflichtet sind.\nDeshalb w\u00fcrde ich es begr\u00fc\u00dfen, diesen Gesetzentwurf\nauch in den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung zu \u00fcberweisen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Abg. Pietzsch f\u00fcr\ndie Fraktion der CDU.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2784\n\n\n\nPietzsch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist bei einem Fachgesetz immer etwas schwierig,\nwenn man als Vorletzter spricht \u2013 den bei\u00dfen genauso wie\nden letzten die Hunde.\nEin Gesetz \u00fcber die Art und Weise der wirtschaftlichen\nAktivit\u00e4ten einer Kommune ist ein Erfordernis, das sich\naus der Gemeindeordnung ergibt. Wir haben vor, mit die-\nsem Gesetz vor allen Dingen Grunds\u00e4tze zu regeln.\nWie Herr Donner schon genannt hatte, gibt es da unter-\nschiedliche Formen. Es gilt zu entscheiden, ob wir Brutto-\nregiebetriebe \u2013 das hei\u00dft Betriebe, die voll in die Gemein-\ndeverwaltung bzw. in die Haushaltsstruktur integriert\nsind \u2013 einrichten, Nettoregiebetriebe \u2013 Betriebe mit einer\neigenen Wirtschaftsplanung \u2013 oder Eigenbetriebe, das\nhei\u00dft organisatorisch verselbst\u00e4ndigte Betriebe, von einer\neigenverantwortlichen Werkleitung gef\u00fchrt.\nF\u00fcr welche Form man sich entscheidet, h\u00e4ngt von mehre-\nren Kriterien ab. Wichtig sind dabei unter anderem auch\ndie Gr\u00f6\u00dfe der Gemeinden sowie die steuerlichen Aspekte.\nDie Gr\u00fcndung einer privatrechtlichen Gesellschaft oder\ndie Beteiligung daran wird dann in Betracht zu ziehen\nsein, wenn privates Kapital oder Know-how herangezogen\nwerden soll, da sich Private an einem Eigenbetrieb nicht\nbeteiligen k\u00f6nnen.\nSchon aus diesen wenigen Erl\u00e4uterungen ist ersichtlich,\nda\u00df hier Handlungsbedarf besteht, und ich bitte Sie, der\n\u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013, in den Innenausschu\u00df und den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Haushalt und Finanzen zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der Frak-\ntion Linke Liste/PDS; Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Meine Damen und Her-\nren! Herr Pr\u00e4sident! Wer \u00fcber kommunale Selbstverwal-\ntung redet, kommt nicht ohne Aussagen zur wirt-\nschaftlichen T\u00e4tigkeit der Gemeinden und Landkreise aus.\nInsofern begr\u00fc\u00dfen wir, da\u00df parallel zu den Entw\u00fcrfen der\ns\u00e4chsischen Kommunalverfassung auch ein solcher zum\nEigenbetriebsgesetz vorliegt.\n\u00dcber den Entwurf zu diskutieren hei\u00dft allerdings, ein\ngro\u00dfer Optimist zu sein; denn bisher st\u00f6\u00dft ja die Bildung\nkommunaler Eigenbetriebe allenthalben auf teilweise un-\n\u00fcberwindliche Hindernisse und Schwierigkeiten, denken\nwir nur an die zahllosen Antr\u00e4ge der Kommunen auf\n\u00dcbertragung ehemals volkseigenen Verm\u00f6gens in ihr\nEigentum durch die Treuhandanstalt. Schuld daran ist kei-\nneswegs das fehlende s\u00e4chsische Eigenbetriebsgesetz, son-\ndern sind fatale Eigentumsregelungen im Einigungsver-\ntrag.\nAllgemein zeigt sich doch folgende Praxis: Alle Antr\u00e4ge\nauf \u00dcbertragung ins Kommunalverm\u00f6gen bei Betrieben\nund Einrichtungen, die mit Altschulden belastet sind und\nderen Betreiben mit Subventionen verbunden ist, werden\nrelativ schnell zugunsten der Gemeinden und Landkreise\nentschieden. Beispiele daf\u00fcr sind der volkseigene Woh-\nnungsbestand und der \u00f6ffentliche Personennahverkehr.\nAuch bei letzteren erfolgt die \u00dcbertragung einschlie\u00dflich\nder Altverbindlichkeiten und dem m\u00fcndlichen Verspre-\nchen der Treuhand, da\u00df mit einer gewissen Wahrschein-\nlichkeit mit dem Erla\u00df der Schulden zu rechnen ist.\nF\u00fcr gewinnbringende Einrichtungen ist die Situation v\u00f6llig\nanders. Diese sind meistens von der Treuhand bereits ver-\ngeben worden, und f\u00fcr die Kommunen bleibt oft nur der\n\nWeg \u00fcber die Klage. Als Beispiel nenne ich auch die\nStromvertr\u00e4ge, auf die von Herrn Kollegen Dr. Lersow\nschon hingewiesen wurde.\nF\u00fcr meine Fraktion stellen kommunale Eigenbetriebe eine\nentscheidende St\u00fctze der kommunalen Selbstverwaltung\ndar. Wir fordern, da\u00df diese Art der wirtschaftlichen T\u00e4tig-\nkeit in erster Linie und uneingeschr\u00e4nkt der Daseinsf\u00fcrsor-\nge und den Dienstleistungen f\u00fcr die Einwohnerinnen und\nEinwohner dienen mu\u00df. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen und sollten die\nEigenbetriebe auch Gewinne abwerfen, Gewinne f\u00fcr die\nKommune, aber dieser Zweck ist sekund\u00e4r. Die Zielrang-\nfolge sollte so deutlich auch in ein Eigenbetriebsgesetz auf-\ngenommen werden.\n\nDem Entwurf k\u00f6nnen wir grunds\u00e4tzlich zustimmen. Er be-\ndarf aber noch einer gr\u00fcndlicheren Bearbeitung, die sicher\nkompetent in den Aussch\u00fcssen erfolgen wird. Deshalb\nstimmen wir der \u00dcberweisung in die genannten Aussch\u00fcs-\nse zu und sind ebenfalls f\u00fcr die Federf\u00fchrung des Aus-\nschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Innenminister\nHerr Eggert, der innerhalb der Rednerliste darum gebeten\nhat.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne bezweckt, f\u00fcr das F\u00fchren kommunaler Eigenbe-\ntriebe eine gesetzliche Grundlage zu schaffen. Da\u00df ein Ei-\ngenbetriebsrecht geschaffen werden mu\u00df, welches das\nHandeln der Kommunen in der Organisationsform eines\nEigenbetriebes detailliert regelt, steht au\u00dfer Frage. Deswe-\ngen haben wir zwischenzeitlich einen Entwurf f\u00fcr ein\nS\u00e4chsisches Eigenbetriebsgesetz erarbeitet und den betrof-\nfenen Ressorts sowie den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden\nzur Anh\u00f6rung zugeleitet. Dieser Entwurf orientiert sich ei-\nnerseits \u2013 genau wie der Ihrige, Herr Donner \u2013 in Teilberei-\nchen an dem von der Arbeitsgruppe Kommunale Selbst-\nverwaltung vor ca. anderthalb Jahren vorgelegten Entwurf\nf\u00fcr ein Eigenbetriebsgesetz, ber\u00fccksichtigt aber anderer-\nseits \u2013 das ist jetzt der Unterschied \u2013 auch die seither zu\nbeobachtenden Entwicklungen auf kommunaler Ebene.\n\nIch weise hierbei besonders beispielhaft auf die starke Ten-\ndenz der Kommunen zur Wahl der Privatrechtsform f\u00fcr\ndie Erledigung ihrer Aufgaben hin. Derartige Entwicklun-\ngen m\u00fcssen bei der Erarbeitung eines Gesetzentwurfes f\u00fcr\nein Eigenbetriebsgesetz bedacht werden. Beim vorliegen-\nden Gesetzentwurf ist das offensichtlich nicht geschehen \u2013\nauf diese Defizite ist schon mehrmals von meinen Vorred-\nnern hingewiesen worden \u2013, so da\u00df dieser Gesetzentwurf\ndaher allenfalls als Diskussionsbeitrag zur Beratung \u00fcber\nein s\u00e4chsisches Eigenbetriebsrecht dienen und deshalb zu-\nsammen mit dem Regierungsentwurf hier im Landtag be-\nhandelt werden sollte.\n\nNoch etwas zum Ablauf der Zeitfolge: Wir beabsichtigen,\ndiesen unseren Entwurf nach Ablauf der Anh\u00f6rungsfrist\nnoch im Mai dem Kabinett zuzuleiten, damit die 1. Lesung\nim Landtag nach M\u00f6glichkeit noch vor der Sommerpause\nerfolgen kann. Aufgrund der zahlreichen Verweisungen\nauf Vorschriften einer noch zur Beschlu\u00dffassung anstehen-\nden Gemeindeordnung kann ein Eigenbetriebsgesetz aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2785\n\n\n\nin jedem Fall fr\u00fchestens gleichzeitig mit der Gemeindeord-\nnung in Kraft treten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren, es sind zwei Antr\u00e4ge gestellt worden. Das ist einmal\nder Antrag des Einreichers, der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit federf\u00fchrend\neinzusetzen. M\u00f6chte noch jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich diesen An-\ntrag zur Abstimmung.\n\nWer seine Zustimmung geben will, da\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit federf\u00fchrend das Thema behandeln\nsoll, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Gegenstimme und drei Stimmenthaltungen ist das\nmehrheitlich so beschlossen.\n\nEs liegt ein weiterer Antrag vor, von der SPD eingebracht,\nauch eine \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung vorzunehmen. M\u00f6chte jemand noch\nzu diesem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbringe ich auch diesen Antrag zur Abstimmung.\n\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df der Beratungsgegenstand auch an den\nAusschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung \u00fcberwie-\nsen werden soll, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer ganzen An-\nzahl von Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich so abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 2 \u2013 \u2013\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte\nzu beachten, da\u00df der Gesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich\nauch im Innenausschu\u00df mit beraten werden sollte. Das\nhabe ich jetzt vermi\u00dft oder \u00fcberh\u00f6rt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist an und f\u00fcr sich hier so vorgese-\nhen in der \u00dcberweisung, nur, da\u00df jetzt der Innenausschu\u00df\nnicht federf\u00fchrend ist, sondern der Ausschu\u00df f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit, und dar\u00fcber haben wir gerade abge-\nstimmt. Also noch einmal zur Klarstellung: nat\u00fcrlich auch\n\u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df, also Innenausschu\u00df,\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 2 nun endg\u00fcltig been-\ndet, und ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber kommunale Zusammenarbeit\nDrucksache 1/1446, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von 3 Minuten, der Einrei-\ncher darf 5 Minuten sprechen. Folgende Reihenfolge ist\nfestgelegt: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Einreicher, CDU, Linke\nListe/PDS, SPD, F.D.P. und Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch bitte Herrn Dr. Donner, hier f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu\nsprechen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Die letzten Ausf\u00fchrun-\ngen von Herrn Eggert bez\u00fcglich der Reihenfolge der Kom-\nmunalgesetze treffen mit Sicherheit auch auf den nun vor-\nliegenden Entwurf des Gesetzes \u00fcber die kommunale Zu-\nsammenarbeit zu. Ich bitte aber schon am Anfang meiner\nRede, einer \u00dcberweisung in die vorgeschlagenen Aus-\nsch\u00fcsse zuzustimmen. Wir m\u00fcssen dann, wenn die Ge-\nmeindeordnung soweit ist, uns z\u00fcgig dieser begleitenden\nGesetze annehmen, da\u00df sie m\u00f6glichst gleich mit der Ge-\nmeindeordnung oder unmittelbar danach hier im Landtag\nin 2. Lesung behandelt und verabschiedet werden k\u00f6nnen.\n\nUm die Gesetzgebungsl\u00fccke auch bei Fragen der kommu-\nnalen Zusammenarbeit zu schlie\u00dfen, haben wir diesen Ent-\nwurf eingebracht. Ausgang unseres Entwurfes war wie-\nderum der Gesetzentwurf, der von der Arbeitsgruppe\nKommunale Selbstverwaltung bereits vor etwa 1 1/2 Jah-\nren vorgelegt wurde. An bew\u00e4hrtes Zweckverbandsrecht\nanderer Bundesl\u00e4nder angelehnt, bietet dieser Entwurf\nzwei Grundtypen f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtliche kommunale\nZusammenarbeit zur gemeinsamen Erf\u00fcllung einzelner\nkommunaler Aufgaben an: Die gemeinsam zu erf\u00fcllenden\nAufgaben k\u00f6nnen entweder \u00fcber den Zweckverband als\neigene Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen\nRechts oder bei der Zweckvereinbarung auf eine der betei-\n\nligten Kommunen, die bestimmte Aufgaben f\u00fcr alle Betei-\nligten erf\u00fcllt, \u00fcbertragen werden.\nEin Zweckverband als K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen\nRechts hat eigene Rechtspers\u00f6nlichkeit, Satzungshoheit,\nkann eigene Bedienstete haben oder sich der Bediensteten\neiner beteiligten Kommune bedienen und hat eigene Orga-\nne. Hauptorgan ist die Verbandsversammlung, in der jede\nbeteiligte Kommune durch den B\u00fcrgermeister bzw. Land-\nrat sowie gegebenenfalls nach n\u00e4herer Ma\u00dfgabe der Sat-\nzung durch weitere von den Gemeinder\u00e4ten bzw. Kreista-\ngen gew\u00e4hlte Vertreterinnen und Vertreter vertreten wird.\nDer mitgliedschaftlichen Struktur des Zweckverbandes,\nder die \u00fcbergegangenen Aufgaben anstelle der urspr\u00fcngli-\nchen zust\u00e4ndigen Mitgliedskommunen erf\u00fcllt, entspricht\nes, da\u00df die Verbandsmitglieder, das hei\u00dft, die Gemeinde-\nr\u00e4te bzw. Kreistage, ihren Vertretungen in der Verbands-\nversammlung Weisungen erteilen k\u00f6nnen und da\u00df die\nmehreren Stimmen eines Verbandsmitgliedes nur einheit-\nlich abgegeben werden k\u00f6nnen.\n\nAls weiteres Organ kann die Verbandssatzung einen Ver-\nwaltungsrat vorsehen, was insbesondere bei Zweckver-\nb\u00e4nden mit sehr vielen Mitgliedern in Betracht kommen\nwird. Jeder Zweckverband hat neben der Verbandsver-\nsammlung als weiteres Organ mindestens einen Verbands-\nvorsitzenden, der Leiter der Verbandsversammlung ist\nund den Zweckverband vertritt. In der Regel soll hierzu\nein B\u00fcrgermeister oder Landrat bzw. eine B\u00fcrgermeisterin\noder Landr\u00e4tin einer beteiligten Kommune gew\u00e4hlt wer-\nden.\n\nDer Zweckverband finanziert sich, soweit seine sonstigen\nEinnahmen zur Deckung seines Finanzbedarfs nicht aus-\nreichen, durch die Erhebung einer Umlage von den Ver-\nbandsmitgliedern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2786\n\n\n\nDer Entwurf, der von uns vorgelegt wurde, enth\u00e4lt auch\nRegelungen, die bei dringendem \u00f6ffentlichem Bed\u00fcrfnis\nzur Erf\u00fcllung bestimmter Pflichtaufgaben die Bildung\neines Pflichtverbandes durch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde\nerm\u00f6glichen. Derartige Vorschriften k\u00f6nnen zum bew\u00e4hr-\nten Bestand des Zweckverbandsrechts werden, auch wenn\nsie konkret kaum angewendet werden, sondern schon\ndurch ihr Vorhandensein zur notwendigen kommunalen\nZusammenarbeit beitragen. Es ist zu erwarten, da\u00df, wie in\nden anderen Bundesl\u00e4ndern, auch in Sachsen in der Praxis\nfreiwillig gebildete Zweckverb\u00e4nde, sogenannte Freiver-\nb\u00e4nde, die Regel sein werden.\nDie Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde hat wichtige Aufgaben bei der\nBildung eines Zweckverbandes wie auch bei der Genehmi-\ngung seiner Satzungs\u00e4nderung. Soweit Kommunen \u00fcber\ndie Landesgrenzen hinweg grenz\u00fcberschreitende Zweck-\nverb\u00e4nde mit benachbarten Kommunen anderer Bundes-\nl\u00e4nder f\u00fcr einzelne Aufgaben anstreben, ist der Abschlu\u00df\nentsprechender Staatsvertr\u00e4ge zwischen den betreffenden\nBundesl\u00e4ndern erforderlich.\nDie gemachten Ausf\u00fchrungen \u00fcber den Zweckverband\nmit Ausnahme der Darlegung zu den Organen gelten auch\nf\u00fcr die Zweckvereinbarungen.\nWir schlagen die \u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df vor.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der CDU, den Abg. Matko, hier zu sprechen.\n\nMatko, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDieser eingereichte Gesetzentwurf geh\u00f6rt in ein B\u00fcndel\nvon Gesetzentw\u00fcrfen, die mit der Kommunalpolitik ver-\nbunden sind. Dies erscheint mir von gro\u00dfer Bedeutung. Es\nwurde hier bereits h\u00e4ufig gesagt, da\u00df zur Zeit alle Arbeiten\nin den verschiedenen kommunalen Ebenen bzw. Zusam-\nmenschl\u00fcssen auf der Basis der DDR-Kommunalverfas-\nsung vom Mai 1990 erfolgen m\u00fcssen. Dabei entstehen nun\nProbleme. Als gr\u00f6\u00dftes ist die Rechtsunsicherheit zu benen-\nnen, weil viele Passagen dieser g\u00fcltigen Verfassung wider-\nspr\u00fcchlich sind und in der praktischen Anwendung\nSchwierigkeiten bereiten. In der kommunalen Zusammen-\narbeit stoppt bzw. verz\u00f6gert dies Initiativen und bietet an-\ndererseits unsachlichen Verfahrensweisen Raum. Gleich,\nwer dabei verliert, es geht zu Lasten der Bev\u00f6lkerung.\nZum wiederholten Mal sei auch festgestellt, da\u00df eine\nNachbesserung dieser noch g\u00fcltigen Gesetzlichkeit die\nProbleme nicht ausr\u00e4umt und wenig sinnvoll ist. Im Hin-\nblick auf die Weiterentwicklung der kommunalen Selbst-\nverwaltung sind dringend die Kommunalgesetze erforder-\nlich. Es gab ausreichend Vorst\u00f6\u00dfe verschiedener Institutio-\nnen, Verb\u00e4nde und Personen, es gab auch ausreichend\nVersprechungen. Trotz vielleicht unterschiedlicher Inten-\ntionen und Zielstellungen wird diese Forderung von vielen\nhier im Haus getragen. Es ist unbestreitbar, da\u00df von den\nKommunen die z\u00f6gerliche Arbeit im Bereich der Kommu-\nnalgesetzgebung nicht verstanden wird und frustrierend\nwirkt. Als Kommunalpolitiker f\u00e4llt es mir zunehmend\nschwerer, dies zu begr\u00fcnden.\nFehlender Rechtsraum, meine Damen und Herren, im\nkommunalen Bereich ist fehlender Spielraum, um Proble-\nme l\u00f6sen zu k\u00f6nnen, und in den Kommunen haben wir\nwahrhaftig gen\u00fcgend Probleme zu l\u00f6sen. Dazu geh\u00f6ren\nauch die unter dem positiven Zwang zur Finanzeinspa-\nrung zu schaffenden M\u00f6glichkeiten der kommunalen Zu-\nsammenarbeit. Wir sollten aber davon ausgehen, da\u00df das\n\nkommunale Grundgesetz \u2013 die Gemeindeordnung \u2013 die\nBasis f\u00fcr alle \u00fcbrigen Kommunalgesetze darstellen mu\u00df.\nDer vorliegende Entwurf bezieht sich rein auf die Zweck-\nverb\u00e4nde, unbestreitbar ein wichtiges Element zum Abar-\nbeiten von Pflicht- und freiwilligen Aufgaben. Hier m\u00f6chte\nich nur erg\u00e4nzend bemerken, da\u00df das S\u00e4chsische Staatsmi-\nnisterium des Innern, wie ich annehmen darf, unter der\nSicht auf die Zusammenh\u00e4nge von Grundgesetz, Landes-\nverfassung und kommunalem Grundgesetz reagiert hat. In\neinem Erla\u00df wird der Fortbestand einer gesetzlichen Rege-\nlung gekl\u00e4rt, der den Kommunen die M\u00f6glichkeit zur Bil-\ndung von Zweckverb\u00e4nden offenh\u00e4lt. Diese M\u00f6glichkeit\nist den Kommunen bekannt, wird genutzt und ist f\u00fcr die\nn\u00e4chste Zeit ausreichend. Nichtsdestoweniger ist eine ge-\nnerelle Bearbeitung des Problemkreises Kommunalgesetz-\ngebung dringend erforderlich.\nWeiterhin sollten alle diese Probleme im Zusammenhang\ngesehen werden, damit wir nicht jetzt beschlie\u00dfen und\nsp\u00e4ter nachbessern m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6ren auf jeden Fall\ndie Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung.\nIm Namen meiner Fraktion bitte ich Sie, der \u00dcberweisung\ndieses Entwurfs in den Innenausschu\u00df als federf\u00fchrenden\nsowie in die Aussch\u00fcsse Verfassung und Recht sowie\nHaushalt und Finanzen zuzustimmen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der Lin-\nken Liste/PDS; Herr Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zweckverb\u00e4nde, Zweckvereinbarun-\ngen zur Unterst\u00fctzung der kommunalen Zusammenarbeit\nstehen nat\u00fcrlich in unmittelbarem Zusammenhang mit\ndem vorhin besprochenen Gesetz, dem Gesetz \u00fcber die\nkommunalen Eigenbetriebe. Hier mu\u00df ich das von meiner\nKollegin Frau Gangloff Gesagte nicht wiederholen.\nInteressant ist aber noch ein anderer Zusammenhang, der\nin der Debatte noch gar nicht angerissen wurde, n\u00e4mlich\nder Zusammenhang zur kommunalen Verwaltungsreform,\nspeziell zur Gemeinde- und Gebietsreform. Richtig ist si-\ncherlich, da\u00df auch nach oder \u2013 besser \u2013 gerade nach der\nKreisgebietsreform in einer sp\u00e4teren Gemeindereform die\nZweckverb\u00e4nde eine wichtige Form der kommunalen Zu-\nsammenarbeit bleiben werden. \u00dcbrigens: Ich meine, die\numgekehrte Reihenfolge \u2013 w\u00e4re sie gew\u00e4hlt worden, das\nhei\u00dft zuerst die Gemeinde- und Gebietsreform, flankiert\nvon einem vern\u00fcnftigen Gesetz \u00fcber kommunale Zusam-\nmenarbeit, und, noch wichtiger, auf der Grundlage der\ns\u00e4chsischen Kommunalverfassung, und erst danach Be-\nginn der Kreisgebietsreform, von mir aus auch parallel bei-\nde Reformen \u2013, diese Reihenfolge h\u00e4tte manche Diskussion\n\u00fcberfl\u00fcssig gemacht, die jetzt die Gem\u00fcter so sehr erhitzt.\nEin Blick in die alten Bundesl\u00e4nder beweist, da\u00df dort \u00fcber-\nwiegend eben in dieser Reihenfolge vorgegangen wurde.\nUnd das verlief wenn auch nicht ohne Widerspr\u00fcche, so\ndoch in vern\u00fcnftigen Grenzen.\nUm aber beim Aktuellen, bei diesem Gesetzentwurf zu\nbleiben: Die Staatsregierung spricht in ihrer j\u00fcngsten Re-\ngierungsentscheidung zur Kreisgebietsreform davon, da\u00df\nim Umland der Gro\u00dfst\u00e4dte nur noch \u2013 ich zitiere \u2013\n,,ma\u00dfvolle Eingemeindungen\u201c vonstatten gehen sollen,\nwas auch immer das hei\u00dfen mag. Meine Fraktion sagt\ndeutlich: keinerlei Zwangseingemeindungen, wohl aber\njede Menge an freiwilligen Zusammenschl\u00fcssen, an frei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2787\n\n\n\nwilliger Zusammenarbeit. Und hier mag auch das vorge-\nlegte Gesetz, der vorgelegte Entwurf Hilfe geben.\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte, die nat\u00fcrlich\nLuft zum Atmen brauchen, kann es aber unserer Meinung\nnach nicht angehen, da\u00df sie auf Kosten des Umlandes, auf\nKosten der kommunalen Selbstverwaltung der wehrlosen\nNachbarn mit der Mentalit\u00e4t einer Dampfwalze in die so-\ngenannten Speckg\u00fcrtel expandieren. Wir meinen, hier gibt\nes bessere M\u00f6glichkeiten, die u. a. und nicht zuletzt mit\ndem vorliegenden Gesetzentwurf ausgestaltet werden\nk\u00f6nnen, dann aber wohl auch immer ein beiderseitiges\nWerben um die Gemeinschaft voraussetzen. Das Beispiel\nLeipzig plus Umland zeigt, da\u00df es trotz anf\u00e4nglicher Irrita-\ntionen auch anders gehen kann. Ich meine, selbst das beste\nGesetz kann f\u00fcr diesen Proze\u00df des Zusammenwachsens zu\nvern\u00fcnftigen Verwaltungsgr\u00f6\u00dfen nur die Spielregeln auf-\nstellen. Und das ist ja auch nicht gerade wenig. Aber ent-\nscheidend wird es immer sein, wie die Akteure handeln,\ndie kommunalen Vertretungen, die Landr\u00e4te, die B\u00fcrger-\nmeister.\nWir stimmen der \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes in die\nAussch\u00fcsse zu.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt Herr\nDr. Prei\u00dfler von der Fraktion der SPD.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und\nHerren! Ich kann mich als Vertreter der Opposition aus-\nnahmsweise einmal voll hinter die Ausf\u00fchrungen des Ver-\ntreters der Regierungsfraktion, Herrn Matko, stellen bzw.\nmich ihnen anschlie\u00dfen. Herr Matko hat recht, wenn er\nformuliert, da\u00df in der kommunalen Gesetzgebung ein\nrechtsfreier Raum entstanden ist und da\u00df die z\u00f6gernde Ge-\nsetzgebung in diesem Bereich viele Irritationen hervorge-\nrufen hat.\nIch mu\u00df an dieser Stelle den Innenminister, da ja seine\n,,Schonzeit\u201c bekanntlich vorbei ist, auffordern, endlich die\nnotwendige Gesetzesinitiative zu ergreifen und die Kom-\nmunalgesetze in Bewegung zu bringen.\nUns ist allen bekannt, da\u00df im kommunalen Bereich ein\nGro\u00dfteil der Gesetze noch fehlt, die jetzt dringend notwen-\ndig werden. Wir wissen, da\u00df die anstehenden Gebiets- und\nKreisreformen dieser Gesetze bed\u00fcrfen und da\u00df wir vor\nallen Dingen das, was hier vorliegt, das Gesetz \u00fcber die\nkommunale Zusammenarbeit, schnellstens brauchen, da-\nmit sich Zweckverb\u00e4nde bilden k\u00f6nnen und damit sich\nZweckvereinbarungen abschlie\u00dfen lassen.\nAus der Sicht der Sozialdemokraten sind am vorliegenden\nGesetzestext, den B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne eingebracht hat, viel-\nleicht auf drei Gebieten noch wesentliche \u00c4nderungen\ndurchzuf\u00fchren:\n1. Das Problem des Erlasses von Satzungen und ihres Gel-\ntungsbereiches bedarf noch einer ausgiebigen Diskussion.\nEs ist deutlicher zu kl\u00e4ren, wer die Genehmigungsverfah-\nren f\u00fcr Satzungen erl\u00e4\u00dft und welche Rolle dabei die\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde zu spielen hat.\n2. Die Bildung von Pflichtverb\u00e4nden durch eine Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rde erscheint uns als eine sehr bedenkliche\nL\u00f6sung, weil diese Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde, auch ohne da\u00df\ndie Gemeinden und die Zweckverb\u00e4nde Einflu\u00df nehmen\nk\u00f6nnten, die Satzungen f\u00fcr dieses Gebilde erlassen kann.\nEs gibt au\u00dferdem in diesem Gesetzestext zum Erla\u00df von\n\nSatzungen einige Widerspr\u00fcche, die man noch im Aus-\nschu\u00df kl\u00e4ren m\u00fc\u00dfte.\n3. Auch das Problem der Vertreter oder Vertreterinnen,\ndie ehrenamtlich t\u00e4tig sein sollen, die aber au\u00dferdem\ngleichzeitig Landrat oder B\u00fcrgermeister sein sollen, ist ex-\nakter zu l\u00f6sen. Diese Regelungen m\u00fcssen neu durchdacht\nbzw. \u00fcberdacht werden, damit auch das in diesem Gesetz\nangesprochene Weisungsrecht gegen\u00fcber Gemeinden, ge-\ngen\u00fcber anderen K\u00f6rperschaften sinnvoll gel\u00f6st werden\nkann.\nInsgesamt ist die Fraktion der SPD der Meinung, da\u00df hier\ndem B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Dank geb\u00fchrt, da\u00df sie versucht\nhaben, die Gesetzesl\u00fccke zu schlie\u00dfen, wozu die Regie-\nrung bisher nicht in der Lage war.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Abg. Rade f\u00fcr die\nFraktion der F.D.P.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAm Grundsatz, da\u00df kommunale Zusammenarbeit organi-\nsiert werden mu\u00df, gibt es keinen Zweifel. Deshalb aus\nBlickrichtung der F.D.P. auch dazu etwas Grunds\u00e4tzliches:\nSeit Anfang vorigen Jahres mahnen wir eine strukturelle\nNeugliederung des Freistaates Sachsen an, wissend dabei \u2013\nund Sie alle erleben es in diesem Hohen Haus \u2013, da\u00df dieser\nVorgang nat\u00fcrlich schleppend vor sich geht; aber das liegt\noffensichtlich auch in der Natur der Sache. Deshalb ist uns\nbei der Diskussion um ein Gesetz zur kommunalen\nZusammenarbeit die Reihenfolge der Gesetzgebung von\nentscheidender Bedeutung. Und da steht f\u00fcr uns als Freie\nDemokraten immer noch an erster Stelle eine s\u00e4chsische\nVerfassung und aus dieser s\u00e4chsischen Verfassung heraus\neine Gemeindeordnung und aus dieser Verfassung heraus\neine Landkreisreform \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nund daraus heraus erst ein Gesetz zur kommunalen Zu-\nsammenarbeit.\nEingeschlossen in diese Reihenfolge ist nat\u00fcrlich das obli-\ngate Streitobjekt Regierungspr\u00e4sidien und Aufsichtsbeh\u00f6r-\nden. Ob Zweckverband oder Regionalverband \u2013 ich glau-\nbe, dar\u00fcber werden wir in diesem Haus noch gen\u00fcgend\nM\u00f6glichkeiten haben, uns die Fetzen um die Ohren zu\nhauen. Aber zur Fixierung der Zusammenarbeit zwischen\nden Gemeinden gibt es ja auch mehrere M\u00f6glichkeiten.\nUnd f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit sollte die freie Vereinbarung zwi-\nschen den Gemeinden genutzt werden, damit wir hier\nnicht Strukturen festschreiben, die dann schwer wieder\nauseinanderzubringen sind.\nDeshalb ist nach meiner Auffassung der Zeitpunkt f\u00fcr die\nBehandlung des Gesetzes aus inhaltlicher Sicht hier v\u00f6llig\n\u00fcberfl\u00fcssig. Wir stimmen einer \u00dcberweisung in den Innen-\nausschu\u00df und in die anderen genannten Aussch\u00fcsse zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es liegt ein Antrag der\nFraktion der CDU vor, diesen Gesetzentwurf auch in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Haushalt und Finanzen zu \u00fcberweisen.\nM\u00f6chte jemand dazu sprechen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich diesen Antrag zur\nAbstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, da\u00df der Beratungs-\ngegenstand S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber kommunale Zusam-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2788\n\n\n\nmenarbeit auch in den Haushalts- und Finanzausschu\u00df\n\u00fcberwiesen werden soll, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen\nund einer Gegenstimme ist es mehrheitlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, den Entwurf des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber kommu-\nnale Zusammenarbeit an den Innenausschu\u00df \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sowie den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer die-\nsem Vorschlag zur \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist es einstimmig so beschlossen, und\ndieser Tagesordnungspunkt ist damit abgearbeitet.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen jetzt eine\nMittagspause bis 13.45 Uhr vor. Zuvor habe ich noch eine\nBitte an das Plenum zu richten. Ich bitte, da\u00df der Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df bereits 13.25 Uhr im Raum des\nPr\u00e4sidiums zusammentrifft.\n\n(Unterbrechung von 12.41 Uhr bis 13.49 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir setzen unsere Plenarta-\ngung fort und kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fachhochschule\nder S\u00e4chsischen Verwaltung\n\nDrucksache 1/1593, Antrag der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt eine Redezeit von 3 Minuten vor.\nDie Staatsregierung hat f\u00fcr die Einbringung 5 Minuten zur\nVerf\u00fcgung. Nach der Einbringung ist die Reihenfolge Lin-\nke Liste/PDS, SPD, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU.\nIch bitte nun den Staatsminister des Innern, Herrn Eggert,\num die Einbringung.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In diesem Haus wurde ja schon viel\n\u00fcber die Ausbildung des Beamtennachwuchses diskutiert.\nDer Vorbereitungsdienst f\u00fcr die Anw\u00e4rter des gehobenen\nDienstes ist in einem Studiengang an einer Fachhochschule\ndurchzuf\u00fchren. Dies folgt zwingend aus dem Beamten-\nrechtsordnungsgesetz des Bundes.\nSie wissen, da\u00df die Errichtung einer Fachhochschule eines\nGesetzes bedarf. Ich bitte jetzt schon um Verst\u00e4ndnis, da\u00df\nsich die Einbringung dieses Gesetzentwurfes durch die\nschwierige Kl\u00e4rung der Standortfrage verz\u00f6gert hat. Die\nStaatsregierung stand vor der Alternative, auf die Ausbil-\ndung von Beamten des gehobenen Dienstes im Jahr 1991\nzu verzichten und damit gleichzeitig die Zahl der arbeits-\nlosen jungen Menschen in Sachsen um 800 ansteigen zu\nlassen oder im Vorgriff auf ein Gesetz mit der Ausbildung\nzu beginnen. Die Staatsregierung hat sich f\u00fcr den zweiten\nWeg entschieden, und ich denke, aus guten und einsichti-\ngen Gr\u00fcnden.\nF\u00fcr den Aufbau einer rechtsstaatlichen Verwaltung im\nFreistaat Sachsen wird dringend gut ausgebildetes Perso-\nnal gebraucht. Der gehobene Dienst, um den es hier geht,\nstellt, wie man so sch\u00f6n sagt, das R\u00fcckgrat einer Verwal-\ntung dar. Daneben m\u00fcssen \u2013 und darin, glaube ich, sind\nsich alle Fraktionen einig \u2013 die gr\u00f6\u00dften Anstrengungen un-\nternommen werden, unsere Verwaltung so schnell wie\nm\u00f6glich mit ausgebildetem s\u00e4chsischem Nachwuchs auf-\nzubauen, und ich lege dabei mit Nachdruck die Betonung\nauf ,,s\u00e4chsisch\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen wurde gr\u00f6\u00dfter Wert darauf gelegt, da\u00df mit den\nbegonnenen Studien weder feste Strukturen geschaffen\nwerden noch den Entscheidungen dieses Hauses vorge-\ngriffen wird. Die Staatsregierung entschied sich daf\u00fcr, den\nStrukturprinzipien zu folgen, wie sie im Kern bei den\nFachhochschulen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung der alten\n\nBundesl\u00e4nder und des Bundes anzutreffen sind. \u00c4hnlich\nverfahren \u00fcbrigens auch die anderen neuen Bundesl\u00e4nder.\nZu den Strukturprinzipien geh\u00f6ren die interne Ausrich-\ntung der Fachhochschule sowie die Aufsicht \u00fcber sie durch\ndas f\u00fcr das Dienstrecht zust\u00e4ndige Ministerium. F\u00fcr die\nLehre ist eine gemeinsame Aufsicht mit dem Wissen-\nschaftsministerium vorgesehen.\nF\u00fcr diese Struktur sprechen meines Erachtens folgende\nGr\u00fcnde:\n1. Das Studium an der Fachhochschule der S\u00e4chsischen\nVerwaltung ist speziell auf T\u00e4tigkeitsfelder in der Landes-\nund Kommunalverwaltung ausgerichtet. Die daf\u00fcr vor-\ngesehene enge Verzahnung des anwendungsorientierten\nStudiums mit den praktischen Aufgaben als gehobener Be-\namter, zum Beispiel in der Kommunal- oder Steuerverwal-\ntung oder in der Rechtspflege, hat sich bew\u00e4hrt.\n2. Die Ausbildung des gehobenen Verwaltungsdienstes\nerfolgt bedarfsorientiert. Deshalb wird von den Ministeri-\nen j\u00e4hrlich eine Zulassungsquote festgelegt.\n3. Das Fachhochschulstudium dauert lediglich drei Jahre\nund gew\u00e4hrleistet gleichwohl ein anerkannt hohes Ausbil-\ndungsniveau.\nBei diesen Kernprinzipien mu\u00df es aus der Sicht der Staats-\nregierung bleiben. Wir sollten uns jetzt durch die unter-\nschiedlichsten Interessen, die nicht unbedingt die Qualit\u00e4t\nder Ausbildung sehen, nicht zu voreiligen Experimenten\nverleiten lassen. Daf\u00fcr haben wir momentan weder die\nZeit noch das Geld. Es geht jetzt darum, f\u00fcr eine gute Aus-\nbildung des gehobenen Dienstes als mittleres Verwal-\ntungsmanagement zu sorgen.\nIch bitte deshalb das Hohe Haus, die Staatsregierung bei\nihrem Bem\u00fchen um eine gute Ausbildung des gehobenen\nVerwaltungsdienstes hier in Sachsen mit Sachsen und f\u00fcr\nSachsen zu unterst\u00fctzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der Lin-\nken Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es gibt keinen Grund, diesem Gesetz\nzuzustimmen; es gibt viele, es abzulehnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2789\n\n\n\n1. Mit der Vorlage dieses Gesetzes soll nach gutb\u00fcrgerli-\ncher Doppelmoral das Opfer einer Vergewaltigung noch\ndazu gezwungen werden, das Ergebnis zu legalisieren.\nVergewaltigt ist der Landtag; denn ohne den Landtag zu\nfragen, ohne entsprechendes Gesetz, obwohl das S\u00e4ch-\nsische Hochschulerneuerungsgesetz dies vorsieht, hat die\nStaatsregierung per 1.9.1991 den Studienbetrieb an der im\nTitel des Gesetzes genannten Fachhochschule begonnen.\nDas Kind ist da, aber wir sollen jetzt so tun, als k\u00e4me es\nerst, und wir w\u00fcrden es auch noch wollen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS\nund Abgeordneten der SPD)\n\n2. Was haben wir hier f\u00fcr eine Hochschule? Eine sehr\nmerkw\u00fcrdige. Es ist eine Fachhochschule mit exklusivem\nZugangsrecht. Die Studierenden sind alle bereits Beamte\noder Beamtenanw\u00e4rter bzw. -anw\u00e4rterinnen. Nur wer in\nbesonderem Ma\u00dfe vertrauensw\u00fcrdig erscheint, ist dem-\nnach auserkoren und zugelassen, bestimmtes Wissen zu\nerlangen. Solches Wissen nennt man in der Wissenssozio-\nlogie oder in der Politologie Herrschaftswissen. Der Zu-\ngang zum Herrschaftswissen ist durch ganz besondere\nStaatstreue \u2013 oder was heute die Innenminister daf\u00fcr hal-\nten \u2013 geebnet, nicht durch Leistung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Innenminister, der auch Polizeiminister ist, ist zur\nAufsicht eingesetzt \u2013 das ist dann logisch, wenn es auch\nnicht meine Logik ist.\nDa es bekanntlich in Deutschland ausgepr\u00e4gte politische\nBeschr\u00e4nkungen beim Zugang zum Beamtentum gibt,\ng\u00e4be es, beschl\u00f6ssen wir dieses Gesetz, auch politische Be-\nschr\u00e4nkungen beim Zugang zu einer Hochschule und zu\nbestimmtem Wissen. Ein eklatanter Versto\u00df gegen das\nVerfassungsgebot der Freiheit der Wissenschaft und ihrer\nLehre und den Verfassungsgrundsatz, da\u00df niemand\nwegen seiner politischen Anschauung benachteiligt wird.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSeit Herrn Heitmanns \u00c4u\u00dferung allerdings, da\u00df die Bedro-\nhung von Kindern ehemaliger Stasi-Angeh\u00f6riger normal\nund zu dulden ist, wissen wir aber, da\u00df das Grundgesetz\nin Sachsen nicht gelten soll. Da\u00df die Grundrechte auch die\nvollziehende Gewalt als unmittelbar geltendes Recht bin-\nden, k\u00fcmmert Herrn Heitmann so wenig wie die Einbrin-\nger dieses Gesetzentwurfs. Wer daf\u00fcr stimmt, mu\u00df aller-\ndings wissen, was er (oder sie) tut.\nIch fordere zumindest: Wenn schon die Aus\u00fcbung von \u00f6f-\nfentlicher Verwaltung und Rechtspflege politisch limitiert\nist, dann sollte wenigstens das Studium einschl\u00e4gigen Wis-\nsens f\u00fcr jeden und jede frei sein, um demokratische und\nkompetente Kritik an Verwaltungsakten durch Nichtbeam-\nte zu erm\u00f6glichen. Das schlie\u00dft dann die Aufsicht \u00fcber\ndiese Fachhochschule durch den s\u00e4chsischen Minister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst ein.\n3. Wer die zur Debatte stehende Fachhochschule besucht,\nist jedoch nicht nur exklusiv im Vorteil, er (oder sie) ist\nauch exklusiv im Nachteil. Mit dem Examen dieser Fach-\nhochschule kann er (sie) nur Beamter sein, sonst nichts.\nWer sich darauf einl\u00e4\u00dft, mu\u00df auf m\u00f6gliche Alternativen\nfr\u00fchzeitig verzichten. Ein Studium an einer normalen\nFachschule w\u00e4re wesentlich g\u00fcnstiger. Was spricht dage-\ngen, dort die entsprechenden Studieng\u00e4nge einzurichten?\nDer Nachteil f\u00fcr die Individuen bedeutet Gefahr f\u00fcr das\ndemokratische Staatswesen. Wer sich mit seinem Studium\n\nauf Gedeih und Verderb auf den Staat als Dienstgeber ein-\nl\u00e4\u00dft, wird ihm und seinen Repr\u00e4sentanten gegen\u00fcber nur\nschwerlich, und wenn, dann sicher nur in ganz engen\nGrenzen, kritisch sein. Es lebe der beamtete, in Klausur\nausgebildete Untertan! Er wird f\u00fcr die rechte Ordnung sor-\ngen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nProf. F\u00f6rster, bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist unstrittig, da\u00df die Bediensteten des gehobe-\nnen technischen Dienstes einer Ausbildung auf Fachhoch-\nschulniveau bed\u00fcrfen. Dieses Fachhochschulniveau ist ge-\nkennzeichnet durch das Abitur bzw. die Fachhochschulrei-\nfe als Zugangsbedingung. Es ist gekennzeichnet durch die\nQualifikation seiner Professoren, Promotion und f\u00fcnfj\u00e4hri-\nge Praxiserfahrung, durch eine Regelstudienzeit von vier\nJahren bis zum Diplom einschlie\u00dflich integrierter Praxis-\nphasen und Pr\u00fcfungszeiten, durch das Wahrnehmen pra-\nxisnaher Forschungs- und Entwicklungsaufgaben.\nF\u00fcr die Bediensteten des gehobenen nichttechnischen\nDienstes \u2013 nur darum geht es, Herr Staatsminister \u2013 ist\nnach Meinung der Staatsregierung dieses Niveau viel zu\nhoch. Ihre Ausbildung soll an ministeriumsinternen Ein-\nrichtungen vorgenommen werden, die den Namen Fach-\nhochschulen wei\u00df Gott nicht verdienen.\nEs ist bezeichnend f\u00fcr den Geist und f\u00fcr die Qualit\u00e4t\ndieses Gesetzentwurfes der Staatsregierung, der die illega-\nle Gr\u00fcndung dieser Einrichtung am 1.9.1991 nachtr\u00e4glich\nsanktionieren soll, da\u00df er zu keinem der von mir genann-\nten Niveaukriterien irgendeine Aussage macht. Offensicht-\nlich haben Sie sich gesch\u00e4mt, Herr Staatsminister, in das\nGesetz hineinzuschreiben, da\u00df Sie Bedienstete zweiter\nKlasse, f\u00fcr die ein 18monatiges Studium gen\u00fcgt, ausbilden\nwollen, da\u00df Sie Hochschullehrer f\u00fcr die Lehre nicht einset-\nzen wollen, da\u00df die Hauptlast der Ausbildung mit neben-\namtlichen Lehrkr\u00e4ften abgedeckt werden soll, obwohl Tau-\nsende von Hochschulangeh\u00f6rigen in n\u00e4chster Zeit ihre\nArbeit verlieren, da\u00df die Zulassungsbedingungen zum\nStudium geheimgehalten werden sollen und da\u00df Sie an\ndieser Einrichtung sogar Diplomgrade vergeben wollen.\nDenn von all dem steht in diesem Hochschulgesetz nichts\ndrin.\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt eigentlich nur klare Aussagen\nzur Machtdurchsetzung des Innenministeriums, und das\nmit aller Gewalt. In der gegenw\u00e4rtigen finanziellen Situati-\non und eingedenk der bitteren Erfahrungen mit der direk-\nten Einflu\u00dfnahme von Machtzentren und M\u00e4chtigen auf\ndie Freiheit von Lehre und Forschung in den Hochschulen\ngibt es nur eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung f\u00fcr die Ausbildung\nder Bediensteten f\u00fcr den gehobenen nichttechnischen\nDienst, n\u00e4mlich den Empfehlungen des Wissenschaftsrates\nzu folgen und die Ausbildung \u00fcber entsprechende Studi-\neng\u00e4nge an externen staatlichen Fachhochschulen vorzu-\nnehmen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nNach den Nachweisen des Wissenschaftsrates br\u00e4chte das\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen betr\u00e4chtliche Vorteile, unter an-\nderem:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2790\n\n\n\n1. Unter einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Absolventen k\u00f6nnten\nnach den Regeln des freien Wettbewerbs die qualifizierte-\nsten ausgew\u00e4hlt und f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst gewon-\nnen werden.\nIch wundere mich zutiefst, da\u00df die Propheten des Wettbe-\nwerbs und der freien Marktwirtschaft immer dann, wenn\nes um ihre Macht geht, gegen die primitivsten Regeln des\nWettbewerbs und der freien Marktwirtschaft versto\u00dfen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Die Besoldung der Beamtenanw\u00e4rter w\u00e4hrend des Stu-\ndiums entf\u00e4llt. Das w\u00fcrde immerhin 14 400 DM pro Jahr\nund Student bringen.\n3. Der Hochschulbau ist nach Ma\u00dfgabe des Hochschul-\nbauf\u00f6rderungsgesetzes f\u00f6rderungsw\u00fcrdig.\n4. W\u00e4hrend der Anfangsphase w\u00e4re dar\u00fcber hinaus eine\nFinanzierung der Ausbildung als Modell m\u00f6glich.\nIch kann mich nur zutiefst wundern, Herr Milbradt, da\u00df\nSie, der Sie ja immer jeden Pfennig dreimal umdrehen und\nf\u00fcr vieles kein Geld haben, f\u00fcr die Beamtenfachhochschu-\nlen durchaus in der Lage waren, in diesem Jahr 25 Mio.\nDM lockerzumachen. Wahrscheinlich kommt die Polizei-\nhochschule noch dazu. Und die Neubauten f\u00fcr diese Schu-\nlen sind schon angek\u00fcndigt. Dieses Geld w\u00e4re in anderen\nBereichen unserer Volkswirtschaft und unserer Ausbil-\ndung wesentlich besser aufgehoben gewesen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Mit die-\nsem Gesetzentwurf steht Ihre Hochschulpolitik und die\nGlaubw\u00fcrdigkeit dieser Hochschulpolitik auf dem Pr\u00fcf-\nstand. Ich hoffe, da\u00df Sie die Pr\u00fcfung bestehen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion;\nProf. Fr\u00f6hlich, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Heute liegt uns das Gesetz \u00fcber die\nGr\u00fcndung der Fachhochschule der S\u00e4chsischen Verwal-\ntung in der Drucksache 1/1593 vor. Diese Hochschule hat\nbereits, wie wir schon geh\u00f6rt haben, am 1.9.1991 ihre T\u00e4-\ntigkeit \u2013 vor der Beschlu\u00dffassung \u2013 aufgenommen.\nUnsere Meinung zu dieser Fachhochschule hatten wir bei\nder Diskussion des Hochschulstrukturgesetzes deutlich ge-\nsagt. Wir sind nach wie vor der Meinung, da\u00df dort in \u00a7 2\nAbs. 3 hineingeh\u00f6rt h\u00e4tte, da\u00df diese Fachhochschule dem\ns\u00e4chsischen Hochschulministerium untersteht, und dabei\nbleiben wir.\nMeine Herren Vorredner haben schon einige Bemerkun-\ngen zu diesem Gesetz gemacht. Ich darf vielleicht noch\neinige zus\u00e4tzlich machen. Uns verwundert sehr, da\u00df im \u00a7 2\n(2) steht, da\u00df die Hochschule wissenschaftliche Erkenntnis-\nse vermitteln soll. Eine Hochschule kann bekannterma\u00dfen\nnur wissenschaftliche Kenntnisse und keine Erkenntnisse\nvermitteln. Erkenntnisse \u2013 das sind meist Ideologien, und\nIdeologien haben wir eigentlich schon genug. Ich erinnere\nnur an die Verwaltungsakademie in Forst Zinna und die\nsp\u00e4tere Akademie f\u00fcr Staat und Recht in Babelsberg. Ob\nnun die Farbe rot, schwarz, gr\u00fcn oder gelb ist, wir wollen\n\u00fcberhaupt keine Farbe bei solchen Institutionen!\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nWir sind auch sehr verwundert, da\u00df es sich hier um haupt-\namtliche Lehrkr\u00e4fte handeln soll \u2013 darauf komme ich noch.\nAber die hauptamtlichen Lehrkr\u00e4fte sollen ja anwendungs-\nbezogene Forschung betreiben. Wir sind durchaus der\nMeinung, da\u00df das in den Rahmen der Fachhochschule ge-\nh\u00f6rt. Aber anwendungsbezogene Forschung ist nicht das\nSchreiben von Lehrb\u00fcchern. Lehrb\u00fccherschreiben geh\u00f6rt\nan sich zur Ehre eines jeden Hochschullehrers.\nWas hier an Literatur gebraucht wird, das haben wir n\u00e4m-\nlich bereits. Ich kann es vom Finanzsektor sehr gut beurtei-\nlen. Ich habe mich selbst da ein wenig weiterbilden m\u00fcs-\nsen. Beispielsweise die Publikationen der Fernuniversit\u00e4t\nHagen, die finanzwissenschaftlichen Lehrb\u00fccher von An-\ndel, Br\u00fcnnerhoff und Zimmermann, die ja bekannt sind,\nund auch \u00fcber \u00f6ffentliche Verwaltung, die zum Teil Koch-\nb\u00fccher sind, k\u00f6nnten da den vollen Ersatz bieten. Also\nHochschullehrer sollten sich wohl mit etwas anderem be-\nsch\u00e4ftigen.\nWir sind sehr \u00fcberrascht, da\u00df die Fachbereiche verschiede-\nne Orte haben sollen. In der Pr\u00e4ambel steht doch, da\u00df der\nSitz der Fachhochschule Mei\u00dfen ist. Und es wird begr\u00fcn-\ndet, da\u00df wir in Sachsen aus Ersparnisgr\u00fcnden nur eine\nFachhochschule brauchen. Nun sind wir sehr verwundert,\nda\u00df gleich vier Einrichtungen an verschiedenen Orten pla-\nziert werden sollen. Das wird begr\u00fcndet mit der Sparsam-\nkeit und mit allem m\u00f6glichen.\nWir hatten in der vorigen Woche Gelegenheit, Herr Kolle-\nge Rudorf, Herr Kollege Prei\u00dfler und ich, an einer staats-\nwissenschaftlichen Tagung in Speyer teilzunehmen. Da\nging es unter anderem auch um die Wirtschaftlichkeit in\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung. Ich glaube sagen zu k\u00f6nnen,\nmeine Herren Kollegen, es ist uns dort wahrscheinlich\nnicht ganz klar geworden, was darunter zu verstehen ist.\nUnd auch bei diesem Gesetz m\u00f6chte ich nicht fragen, ob\nder Gesetzgeber genau wei\u00df, was hier unter Wirt-\nschaftlichkeit zu verstehen ist.\nAuch hat es uns etwas verwundert, da\u00df in \u00a7 12 Abs. 2\nsteht, da\u00df die Lehrkr\u00e4fte, die hier t\u00e4tig sein sollen, beson-\nders qualifiziert sein sollen. Das verlange ich an sich von\nLehrkr\u00e4ften, die an der Universit\u00e4t und der Hochschule\nt\u00e4tig sind. Das brauchen wir nicht ins Gesetz reinzuschrei-\nben. Ich pers\u00f6nlich betrachte das als eine glatte Unver-\nsch\u00e4mtheit, da\u00df ich das hier noch mit beschlie\u00dfen soll.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nAuch die Zusammensetzung des Kuratoriums, die wir hier\nhaben, scheint also keine Wissenschaftler zu beinhalten.\nDas ist uns auch eine ganz fragliche Angelegenheit.\n\n(Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Das kann man ja \u00e4ndern.)\n\nWas sollen wir hier eigentlich meinen? Ist das eine Fach-\nhochschule, oder ist das keine? \u2013 Also wir in der Fraktion\nsind dazu gekommen, da\u00df es keine ist.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWas sollte man nun dr\u00fcberschreiben \u00fcber dieses Unter-\nnehmen oder das Gesetz? Ich habe mir pers\u00f6nlich \u00fcberlegt,\nda\u00df man vielleicht schreiben k\u00f6nnte: Gesetz \u00fcber die s\u00e4ch-\nsische Kadettenanstalt der s\u00e4chsischen Verwaltung.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei F.D.P., SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2791\n\n\n\nUnd die sollte vielleicht, Herr Innenminister, kein Diplom\neiner Fachhochschule vergeben, sondern vielleicht das\nLeutnantspatent der s\u00e4chsischen Verwaltung.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei F.D.P., SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nWer sehr gut s\u00e4chsisch versteht, w\u00fcrde hier vielleicht noch\nein s\u00e4chsisches Wort finden. Ob hier alle Leute gut s\u00e4ch-\nsisch verstehen, wei\u00df ich nicht. Vielleicht verstehen man-\nche nur hochdeutsch!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich mu\u00df\nSie bitten, zum Schlu\u00df zu kommen. Wir sind schon zwei\nMinuten dr\u00fcber.\n\n(Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU:\nEr macht gerade einen s\u00e4chsischen Sprachkurs.)\n\nIn Sachsen w\u00fcrde man das vielleicht ,,Beamtenquetsche\u201c\nnennen.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch bin gleich fertig, meine Damen und Herren. Die F.D.P.\nschlie\u00dft sich nat\u00fcrlich dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums an,\nda\u00df das Gesetz an die entsprechenden Aussch\u00fcsse \u00fcber-\nwiesen werden soll, besonders an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Hochschulen, und zwar aus folgendem\nGrunde: da\u00df man n\u00e4mlich aus dem ganzen Unternehmen,\ndas hier vorgeschlagen ist, eine eigentliche Fachhochschule\nmachen sollte.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nun die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Herr Dr. Donner, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Verehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Auch die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne hat schwerwiegende Einw\u00e4nde gegen die in die-\nsem Gesetz vorgesehene Form der geplanten Fachhoch-\nschule der S\u00e4chsischen Verwaltung vorzubringen.\nDie geplante und de facto bereits bestehende Fachhoch-\nschule folgt dem Vorbild der alten Bundesl\u00e4nder, ohne die\ndort gemachten Erfahrungen auch nur ansatzweise aufzu-\ngreifen. Seit Jahren werden diese Hochschulen, deren Stu-\ndierende zwar besonders beg\u00fcnstigt werden \u2013 auf einige\nAspekte ist hier eingegangen worden \u2013, deren Absolven-\ntinnen und Absolventen jedoch nur f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ver-\nwaltung und sonst nirgends taugen, in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern in Frage gestellt.\nDer Existenzberechtigung aus dem Bundesbeamtengesetz\n\u2013 vorhin wieder zu h\u00f6ren gewesen \u2013 k\u00f6nnen wir nicht\nfolgen. F\u00fcr uns stellt sich die Frage, warum f\u00fcr die Bun-\ndesrepublik nicht eine Universit\u00e4t gem\u00e4\u00df Hochschulrah-\nmengesetz f\u00fcr die Ausbildung von Verwaltungswissen-\nschaften oder entsprechende Fakult\u00e4ten an bestehenden\nUniversit\u00e4ten mit ausgewiesenem geisteswissenschaftli-\nchem Profil gegr\u00fcndet werden. Letzteres k\u00f6nnte f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder beispielsweise in Leipzig oder Berlin\ndenkbar sein.\nDoch zur\u00fcck zum Antrag der Staatsregierung. Die Er-\nnennung eines Rektors der Verwaltungsfachhochschule\nMei\u00dfen vor der Schaffung ihrer gesetzlichen Grundlage ist\nrundweg gesetzwidrig. Bei der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne hat eine Verwaltungsfachhochschule nur innerhalb des\nHochschulrahmengesetzes eine Chance. Da mir der Stand-\n\npunkt der CDU-Fraktion im Moment nicht bekannt ist und\nm\u00f6glicherweise Ver\u00e4nderungen gegen\u00fcber dem Entwurf\nder Staatsregierung noch denkbar sind, stimme ich im Na-\nmen der Fraktion der \u00dcberweisung zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Nun liegt uns das Gesetz \u00fcber die\nFachhochschule der S\u00e4chsischen Verwaltung also vor, das\nin der 37. Sitzung dieses Hohen Hauses so vehement ein-\ngefordert worden ist.\nDer \u00a7 1 Abs. 2 unseres S\u00e4chsischen Hochschulerneue-\nrungsgesetzes lautet: ,,Die Errichtung, Zusammenlegung\nund Aufl\u00f6sung von Hochschulen des Freistaates bed\u00fcrfen\neines Gesetzes.\u201c\nDie Opposition klagte dies zu Recht ein, Kollege Kr\u00f6ber\nsachlich wie immer, die anderen mit einer etwas \u00fcberzoge-\nnen Polemik.\nMinisterielle Kaderschmieden in Gestalt von Fachhoch-\nschulen sind unserer Bev\u00f6lkerung nicht zuzumuten, lese\nich in den Thesen der SPD-Kollegen, die allzu gutgl\u00e4ubig\nalles \u00fcbernehmen, was Prof. Quambusch zu diesem The-\nma sagt; denn auch in den SPD-regierten L\u00e4ndern unter-\nscheiden sich die Fachhochschulen f\u00fcr Verwaltung kaum\nvon den hier im Gesetz beschriebenen.\nWenn ich jetzt Prof. Quambusch weiter zitiere \u2013 ,,Dabei\nwar die Auffassung, da\u00df an Hochschulen auf Forschung\nverzichtet werden k\u00f6nne, bereits vor 200 Jahren aufgege-\nben worden, wenn man einmal von partiellen Sonderent-\nwicklungen in der DDR und Bayern absieht.\u201c \u2013, dann\nm\u00f6chte ich diese \u00dcberheblichkeit nicht weiter kommentie-\nren.\nDabei sind doch in den Notwendigkeiten, zu denen ich\njetzt komme, die SPD- und die F.D.P.-Fraktion durchaus\neiner Meinung mit unserer Fraktion.\nWir brauchen qualifizierte Beamte f\u00fcr unsere s\u00e4chsische\nVerwaltung, und wir brauchen diese Beamten bald. Wir\nbrauchen s\u00e4chsische Beamte, um eine ,,\u00dcberfremdung\u201c \u2013\nin Anf\u00fchrungsstriche wohlgemerkt \u2013 durch westdeutsche\nzu vermeiden und den alten SED-Kadern ihre Entbehrlich-\nkeit zu demonstrieren.\nDer Vertrauensschutz f\u00fcr unsere 1 400 Anw\u00e4rter, die\nschon an der Fachhochschule t\u00e4tig sind, mu\u00df selbstver-\nst\u00e4ndlich sein. Die Kontinuit\u00e4t der Verwaltungsausbil-\ndung, die 1990 mit der Hilfe Baden-W\u00fcrttembergs begon-\nnen hat, sollte gewahrt bleiben.\nIch glaube, das sind Notwendigkeiten, die wir alle unter-\nstreichen k\u00f6nnen.\nRobert Leicht fordert in der letzten ,,Zeit\u201c eine Koalition\nder Vernunft, um zu verhindern, ,,da\u00df die Parteien einan-\nder in ihrer gew\u00f6hnlichen Rechthaberei nur immer wieder\nauf ihre Fehler von gestern festlegen und eine L\u00f6sung der\nenormen Probleme von heute und morgen unn\u00f6tig verz\u00f6-\ngern\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen die sachorientierte Arbeit an diesem Gesetz \u2013\nund hier gibt es vieles zu ver\u00e4ndern und zu verbessern,\ndas haben die Kollegen auch vorhin angesprochen \u2013 im\nAusschu\u00df anstreben. Lassen Sie mich deshalb f\u00fcr unsere\nFraktion einige Grunds\u00e4tze formulieren:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2792\n\n\n\nAls Konservative orientieren wir uns nat\u00fcrlich am Be-\nw\u00e4hrten und lernen, wie Bismarck, aus den Fehlern ande-\nrer. Deshalb m\u00f6chten wir uns hier auf keine Experimente\neinlassen, die unter Umst\u00e4nden in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern gerade auf diesem Gebiet \u00fcberhaupt noch nicht ge-\nmacht worden sind. Trotzdem sind wir aufgeschlossen f\u00fcr\nNeues.\nAlle Fachhochschulen f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung, mit der\nAusnahme von Berlin, in den alten Bundesl\u00e4ndern haben\neine verwaltungsinterne Struktur. Man l\u00e4\u00dft hier eben Be-\namtenanw\u00e4rter zum Studium zu und keine externen Stu-\ndenten. Die Fachhochschulen f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung\nhaben, mit Ausnahme von Berlin, nirgends Rechtsf\u00e4hig-\nkeit.\n\n(Zuruf von der SPD: In Brandenburg auch.)\n\nDer Staatsminister des Innern ist hier zust\u00e4ndig, aber in\nAbstimmung mit anderen Ressorts und in Abstimmung\nmit dem Wissenschaftsministerium. Die Hauptverantwort-\nlichkeit liegt also nicht allein beim Innenministerium wie\nim Saarland. Wir sind also bei weitem nicht orthodox, wir\nliegen hier in der guten Mitte.\nIch sehe die rote Lampe und m\u00f6chte jetzt eigentlich zum\nSchlu\u00df kommen.\n\n(Heiterkeit \u2013 Frau Georgi, F.D.P.: Eigentlich!)\n\n,,Soweit dieses Gesetz keine abschlie\u00dfende Regelung ent-\nh\u00e4lt, gilt das S\u00e4chsische Hochschulerneuerungsgesetz\u201c,\nlautet der letzte Paragraph im Gesetzentwurf. Und hier\nsollten wir ausgestalten, hier sollten wir vielleicht auch\nkorrigieren, um am Schlu\u00df eine Fachhochschule f\u00fcr Ver-\n\nwaltung zu haben, die uns allen \u2013 uns allen! \u2013 das hier f\u00fcr\nunsere Verwaltungsarbeit Notwendige liefert.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Vorschl\u00e4ge des Pr\u00e4sidi-\nums zur \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse sind nicht ver\u00e4n-\ndert worden, es sind keine anderen Vorschl\u00e4ge gemacht\nworden.\nIch m\u00f6chte zuerst \u00fcber den federf\u00fchrenden Ausschu\u00df ab-\nstimmen lassen. Es gibt den Vorschlag, den Ausschu\u00df f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschulen federf\u00fchrend zu beauftra-\ngen. Wer einverstanden ist, diesen Gesetzentwurf feder-\nf\u00fchrend in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschu-\nlen zu \u00fcberweisen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist diese \u00dcberweisung einstimmig be-\nschlossen.\nWeiterhin ist der Vorschlag gemacht \u2013 und wenn keine\nGegenmeinung auftritt, w\u00fcrde ich das dann gemeinsam\nzur Abstimmung stellen \u2013, diese Vorlage in den Innenaus-\nschu\u00df, in den Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung und Recht und in\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und Finanzen zu \u00fcberweisen.\nWir k\u00f6nnen das also gemeinsam abstimmen. Wer diesem\nVorschlag seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Es sind drei Gegenstimmen.\nUnd jetzt die Enthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung\nso beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt 4 ist beendet. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Verwaltungsvollstreckungsgesetz\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/1594, Antrag der Staatsregierung\n\nAuch hier ist eine Redezeit von 3 Minuten je Fraktion vor-\ngesehen. F\u00fcr den Einreicher sind es 5 Minuten. Nach dem\nEinreicher Staatsregierung sprechen die Fraktionen in fol-\ngender Reihenfolge: F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Li-\nste/PDS, SPD, CDU.\nHerr Staatsminister Eggert steht schon am Pult. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Durch das s\u00e4chsische Verwaltungs-\nvollstreckungsgesetz wird die Vollstreckung von Verwal-\ntungsakten durch s\u00e4chsische Beh\u00f6rden auf eine eindeutige\nrechtliche Grundlage gestellt. Es ist eine sehr abstrakte Ma-\nterie, aber die Regelung ist notwendig.\nUnter Vollstreckung von Verwaltungsakten k\u00f6nnen sich\nim allgemeinen nur sehr wenige Menschen etwas vorstel-\nlen. Auch bei mir versagt manchmal die Vorstellungskraft\nangesichts solcher Terminologien. Deshalb erlauben Sie\nmir, bitte, einige konkrete Beispiele dazu zu nennen.\nEin solcher Verwaltungsakt kann zum Beispiel sein ein Ge-\nb\u00fchrenbescheid einer Gemeinde, der auf eine Zahlung ge-\nrichtet ist. Beh\u00f6rden vollstrecken aber auch dann Verwal-\ntungsakte, wenn sie beispielsweise ein schrottreifes Fahr-\nzeug vom Stra\u00dfenrand entfernen lassen; der Handlungsbe-\ndarf ist ja vorhanden, das wei\u00df jeder von uns. Gleichzeitig\n\nist ja dieser Verwaltungsakt auch immer ein hoheitliches\nHandeln; denn jede Verf\u00fcgung, Entscheidung oder andere\nMa\u00dfnahme, die eine Beh\u00f6rde zur Regelung im Einzelfall\nauf dem Gebiet des \u00f6ffentlichen Rechts trifft und die nach\nau\u00dfen gerichtet ist, stellt einen Verwaltungsakt dar.\nDabei versteht es sich von selbst, da\u00df es der Beh\u00f6rde m\u00f6g-\nlich sein mu\u00df, ihre rechtskr\u00e4ftigen Entscheidungen auch\ngegen den Willen des Pflichtigen durchzusetzen, und da\u00df\nandererseits die Vollstreckung der Entscheidungen rechts-\nstaatlich einwandfrei geregelt sein mu\u00df, ist eine ebenso\nselbstverst\u00e4ndliche Anforderung.\nDie bisherige Rechtslage ist unbefriedigend. Die Regelun-\ngen der Verordnung \u00fcber die Vollstreckung von Geldfor-\nderungen von 1968 und die des Gesetzes \u00fcber Aufgaben\nund Befugnisse der Polizei vom September 1990 k\u00f6nnen\nnaturgem\u00e4\u00df nur einen Notbehelf darstellen, und ange-\nsichts dieser knappen und verstreuten Regelungen ist der\nErla\u00df eines eigenen s\u00e4chsischen Vollstreckungsgesetzes\ndringend geboten.\nIn diesen Gesetzentwurf sind Anregungen und Elemente\naus anderen Bundesl\u00e4ndern, insbesondere aus Baden-\nW\u00fcrttemberg, Bayern, Nordrhein-Westfalen, eingeflossen.\nNeuland betreten d\u00fcrfte Sachsen mit \u00a7 24 Abs. 4, der die\nVerzinsung von Kosten der Ersatzvornahme regelt. Dieses\nd\u00fcrfte besonders im Bereich des Umweltrechts sehr be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2793\n\n\n\ndeutsam werden; denn hier mu\u00df die Beh\u00f6rde oft zum\nSchutze der Allgemeinheit sofort t\u00e4tig werden, um eine\naufgetretene Gefahr zu beseitigen. In diesen F\u00e4llen mu\u00df sie\ndie Kosten hierf\u00fcr verauslagen. Das allgemeine Leistungs-\nrecht kennt keinen Grundsatz, wonach solche Kosten ver-\nzinslich sind. Schuldner in den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern,\ndie diese Regelung nicht kennen, k\u00f6nnen sich also mit der\nKostenerstattung Zeit lassen. Das w\u00e4re mit diesem Gesetz\ndann nicht mehr m\u00f6glich. Es wird auch k\u00fcnftig f\u00fcr Beh\u00f6r-\nden hei\u00dfen: Zeit ist Geld.\nIch danke Ihnen sehr f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf die Fraktion der\nF.D.P. Prof. Fr\u00f6hlich, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Jetzt wird die Sache etwas k\u00fcrzer ge-\nhen.\nEs liegt uns der Entwurf f\u00fcr das Verwaltungsvoll-\nstreckungsgesetz vor. Wir als F.D.P.-Fraktion haben uns\ndas zugeh\u00f6rige Bundesgesetz angesehen, das vom\n27.4.1953 stammt mit den \u00c4nderungen von 1961 und sp\u00e4-\nteren kleinen \u00c4nderungen. Dieses Gesetz ist f\u00fcr uns bei\nder Betrachtung des Landesgesetzes die Grundlage.\nHerr Minister Eggert sagte schon, da\u00df f\u00fcr unser s\u00e4chsi-\nsches Gesetz Landesgesetze von Baden-W\u00fcrttemberg, von\nNordrhein-Westfalen, von Rheinland-Pfalz, von Bayern\nusw. als Vorbilder vorliegen. Bei grober Durchsicht unse-\nres Gesetzes und dieser Landesgesetze stellen wir, wie Sie\nschon richtig sagten, gewisse \u00c4hnlichkeiten fest. Nun mu\u00df\nnat\u00fcrlich der Freistaat Sachsen auch ein solches Gesetz\nhaben, das bestreiten wir nicht, wir sind der gleichen Mei-\nnung. Aus diesem Grunde bitten wir, die Gesetzesvorlage\nder Regierung dem Haushalts- und Finanzausschu\u00df und\ndem Innenausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herrn Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Die Staatsregierung betrachtet\ndieses Gesetz m\u00f6glicherweise als einen Selbstl\u00e4ufer, und\ndie Worte der F.D.P. m\u00f6gen sie darin best\u00e4rkt haben. Wer\nA sagt, mu\u00df auch B sagen, und Verwaltungen werden nur\nernst genommen, wenn sie auch M\u00f6glichkeiten haben, ihre\nEntscheidungen durchzusetzen.\nWer wird sich also diesem Gesetz verschlie\u00dfen, ohne in die\nGefahr der Anarchie geraten zu wollen? Auch die Gerech-\ntigkeit staatlichen Handelns und die Durchsetzbarkeit der\nInteressen des Gemeinwohls erfordern die Vollstreckbar-\nkeit von Verwaltungsentscheidungen, denen sich die Be-\ntroffenen nicht freiwillig unterwerfen.\nAber gerade an dieser Stelle ist h\u00f6chste Aufmerksamkeit\ngeboten. Der Staat tritt in der Vollstreckung nicht als\nDienstleistungseinrichtung f\u00fcr den B\u00fcrger auf, sondern als\nStaatsgewalt. Es geht nicht nur um Pf\u00e4ndung und Einzie-\nhung von Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nden zur Erf\u00fcllung finan-\nzieller Forderungen \u2013 hier wird weitgehend auf die bun-\ndesrechtliche Regelung der Abgabenordnung zur\u00fcckge-\ngriffen \u2013, es geht auch um \u2013 und diese Worte sollten auch\neinmal genannt werden \u2013 Zwangsgeld, um Zwangshaft,\num Zwangsr\u00e4umung, um unmittelbaren Zwang durch\nk\u00f6rperliche Gewalt sowie durch Waffengebrauch, also um\n\nschwerwiegende Einschr\u00e4nkungen der grundgesetzlichen\nRechte auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit, auf Freiheit der\nPerson und auf Unverletzlichkeit der Wohnung.\nAus diesen Gr\u00fcnden ist das vorliegende Gesetz keines-\nwegs als Selbstl\u00e4ufer zu betrachten, sondern es verdient\nunsere h\u00f6chst aufmerksame und kritische Behandlung in\nden Aussch\u00fcssen.\n\nDas Ziel mu\u00df darin bestehen, Handlungsf\u00e4higkeit f\u00fcr das\ngesamte Spektrum der vollstreckenden Verwaltungsbeh\u00f6r-\nden und ihre Bediensteten herzustellen, die Grundrechte\nder Betroffenen dabei aber nicht mehr als unvermeidbar\neinzuschr\u00e4nken.\n\nAuf diesem Grundrechtsschutz sollte die besondere Auf-\nmerksamkeit des gesetzgebenden Landtages liegen, da der\neinzelne gegen\u00fcber der vollziehenden Staatsgewalt von\nvornherein der weit Schw\u00e4chere ist. Unsere Fraktion wird\nsich dieser Aufgabe stellen.\n\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df noch einen frommen Wunsch\naussprechen. Das blo\u00dfe Vorzeigen der Folterinstrumente\ner\u00fcbrigte in mittelalterlichen Zeiten oft das Anwenden\nderselben. M\u00f6ge die Diskussion und die Verk\u00fcndung des\nVerwaltungsvollstreckungsgesetzes eine vergleichbare\nWirkung aus\u00fcben!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Elsner, bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Eine kurze Vorbemerkung: Ich\nwurde zu der letzten Landtagsberatung gefragt, warum\nich immer so laut spreche. Ich mache dies, damit Sie mir\nzuh\u00f6ren. Wer mir nicht zuh\u00f6ren m\u00f6chte, kann diesen Saal\nverlassen. Ich halte es aber f\u00fcr unertr\u00e4glich, wenn eine\nKollegin meiner Fraktion durch Unaufmerksamkeit und\nKrach im Saal in der Aktuellen Debatte heute morgen so\ngest\u00f6rt wurde, da\u00df sie sich nicht mal auf ihren eigenen\nText konzentrieren konnte.\n\n(Bewegung bei der CDU und SPD)\n\nIch halte dies auch nicht f\u00fcr sehr christlich-demokratisch,\nmeine Damen und Herren.\n\nZum Verwaltungsvollstreckungsgesetz: Meine Fraktion\nsieht sehr wohl die Notwendigkeit, ein Verwaltungsvoll-\nstreckungsgesetz hier in Sachsen zu verabschieden. Es ist\nnotwendig, um Verwaltungshandeln bez\u00fcglich der Voll-\nstreckung von Verwaltungsakten auf eine umfassende ge-\nsetzliche Ebene hier in Sachsen zu stellen, da bei der\nzwangsweisen Verwirklichung eines Verwaltungsbefehls\nweitestgehend in die Individualsph\u00e4re und damit in die\nGrundrechte der B\u00fcrger eingegriffen werden kann.\n\nEinige Anmerkungen zum Gesetz:\n\n1. Erst k\u00fcrzlich hat unser Ministerpr\u00e4sident, Herr Bieden-\nkopf, sich daf\u00fcr eingesetzt, Gesetze k\u00fcnftig so abzufassen,\nda\u00df diese sprachlich verst\u00e4ndlich sind, da\u00df sie die Beh\u00f6r-\nden ohne gesonderte Expertisen anzuwenden verm\u00f6gen\nund da\u00df auch der B\u00fcrger, f\u00fcr den diese Gesetze gemacht\nwurden, sie deuten und verstehen kann.\n\nDer vorliegene Gesetzentwurf der Staatsregierung, meine\nDamen und Herren, ist dabei wohl eher ein Musterbeispiel\ndaf\u00fcr, wie man es nicht machen soll. Oder darf ich die\nWorte auch so verstehen, da\u00df die Worte des Ministerpr\u00e4si-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2794\n\n\n\ndenten in der eigenen Regierung wohl keinen Wert besit-\nzen?\n2. Ohne ins Detail gehen zu wollen,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwas in der 1. Lesung auch nicht Ziel ist, m\u00f6chte ich kurz\nnoch einige inhaltliche Fragen ansprechen. Meine Fraktion\npl\u00e4diert zum Beispiel daf\u00fcr, da\u00df der Vollstreckungsauftrag\ndurch den Vollstreckungsbeamten grunds\u00e4tzlich vorzuzei-\ngen ist. Dies sollte auch in \u00a7 5 eindeutig geregelt werden.\n3. Wir meinen auch, da\u00df nach \u00a7 8 anstelle nur eines Zeu-\ngen k\u00fcnftig mindestens zwei unabh\u00e4ngige Zeugen heran-\nzuziehen sind.\n4. In jedem Fall spricht sich meine Fraktion daf\u00fcr aus, da\u00df\nnicht nur im Falle der Abwesenheit des Vollstreckungs-\nschuldners, sondern in jedem Fall eine Niederschrift, also\nsprich ein Vollstreckungsprotokoll, \u00fcber die Voll-\nstreckungshandlung auszuf\u00fchren und dem Schuldner aus-\nzureichen ist.\n5., und damit komme ich zum Schlu\u00df, m\u00f6chte ich f\u00fcr mei-\nne Fraktion sagen, da\u00df wir uns mit der Regelung der\nZwangsr\u00e4umung nach \u00a7 26 nur dann anfreunden k\u00f6nnen,\nwenn in diese Bestimmung die Regelung aufgenommen\nwird, nach der eine Zwangsr\u00e4umung von Wohnraum, der\ndurch Mieter auch als Wohnraum genutzt wird, unzul\u00e4s-\nsig ist, solange kein Ersatz oder anderer Wohnraum zur\nVerf\u00fcgung gestellt ist.\nAus diesen Gr\u00fcnden und anderem \u00c4nderungsbedarf bei\ndiesem Gesetz stimmt meine Fraktion der \u00dcberweisung in\ndie Aussch\u00fcsse zu.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt die SPD-Frakti-\non. Herr Dr. Kunzmann, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Am 27. Februar dieses Jahres haben sich Kollege\nJoachim Richter und ich mit einer Kleinen Anfrage an die\nStaatsregierung gewandt mit dem Ziel zu erfragen, wie\nund auf welcher gesetzlichen Grundlage in Sachsen eigent-\nlich Verwaltungsakte vollstreckt werden. Uns war be-\nkannt, da\u00df die rechtliche Situation auf diesem Gebiet man-\nchen Verwaltungsrichter in Sachsen ins Gr\u00fcbeln bringt.\nDie Antwort des Innenministers, Herrn Eggert, auf unsere\nFrage belegte, da\u00df der Innenminister nicht mitgr\u00fcbelte. Er\nsah in seiner Antwort \u2013 im Unterschied zu heute \u2013 keine\ngesetzliche L\u00fccke, die ein Problem darstellt.\nInsofern hat es uns doch \u00fcberrascht, da\u00df die Staatsregie-\nrung f\u00fcnf Tage, bevor Herr Eggert seine Antwort verfa\u00dfte,\ndem Landtag ein Verwaltungsvollstreckungsgesetz zur Be-\nschlu\u00dffassung zuleitete. Offenbar war Herrn Eggerts Sicht\nauf das Problem nicht ganz die ungeteilte Meinung im Be-\nreich der Staatsregierung.\nWir sind nat\u00fcrlich weit davon entfernt zu meinen, da\u00df\nunsere Anfrage die Regierung zu ihrem Gesetzentwurf\nveranla\u00dft habe. Nichtsdestotrotz begr\u00fc\u00dfen wir die Initiati-\nve, h\u00f6ren wir doch das Aufatmen dieses oder jenes Ver-\nwaltungsrichters, der nach Verabschiedung nicht mehr an\nallen Kommentaren zum Grundgesetz vorbei von hinten\ndurch die Brust ins Auge wird argumentieren m\u00fcssen.\nDer \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs in die genannten\nAussch\u00fcsse stimmen wir zu. Wir beantragen allerdings zu-\ns\u00e4tzlich die \u00dcberweisung in den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df. Die Federf\u00fchrung bei der Bearbeitung dieses\n\nGesetzes sollte unseres Erachtens sachgerechterweise beim\nInnenausschu\u00df liegen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe als letzte Fraktion\ndie CDU. Herr Mende, bitte sch\u00f6n.\n\nMende, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit dem Verwaltungsvollstreckungsgesetz f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen haben wir es wieder mit einem der Gesetze\nzu tun, bei dem man beim besten Willen gro\u00dfe politische\nZiele und Grunds\u00e4tze nicht festmachen kann. Zum ande-\nren ist es nat\u00fcrlich auch ein Gesetz mit nicht gerade einem\nangenehmen Inhalt. Wer wollte das bestreiten bei Begriffen\nund Abschnitten wie Wegnahme, Zwangsr\u00e4umung, An-\ndrohung, Zwangsgeld und Zwangshaft.\nTrotzdem: Dies ist ein Gesetz im engsten Sinne f\u00fcr den\nKonfliktfall, und bei der Bew\u00e4ltigung dieser schon hier als\nBeispiele von der Staatsregierung genannten Konfliktf\u00e4lle\nbedarf es nat\u00fcrlich enger, eindeutiger gesetzlicher Grund-\nlagen, um solche Vollstreckungen auf den Grundlagen der\nexakten Rechtsprechung durchzuf\u00fchren.\nDabei ist es mir durchaus einmal wichtig auszusprechen,\nda\u00df nat\u00fcrlich der Betroffene, gegen den sich eine Voll-\nstreckung richtet, den gr\u00f6\u00dften Anspruch auch auf Einhal-\ntung der Rechtsgrundlagen hat und alle Rechte in An-\nspruch nehmen kann. Andererseits bin ich aber auch der\nMeinung, da\u00df es ausgesprochen werden mu\u00df, da\u00df der\nStaat auch die Aufgabe im Sinne der Allgemeinheit hat, im\nSinne der Achtung und der Rechte der B\u00fcrger, die mit\nselbstverst\u00e4ndlicher Pflichterf\u00fcllung das tun, was notwen-\ndig ist, und eben nicht ihr Schrottauto in unverantwortli-\ncher Weise am Waldrand oder am Wegesrand entsorgen\noder pflichtgem\u00e4\u00dfe Zahlungen verweigern, da\u00df hier nat\u00fcr-\nlich staatlicher Zwang und staatliche Macht notwendig\nsind, um die mit Nachdruck an ihre Pflicht zu mahnen\noder entsprechende Ma\u00dfnahmen gegen die durchzusetzen,\ndie der Meinung sind, Frechheit siegt.\nMan sollte bei dieser Thematik durchaus diese beiden Sei-\nten geb\u00fchrend beachten.\nDie eingehende Pr\u00fcfung und Diskussion des Gesetzes soll-\nte, wie von meinen Vorrednern hier wiederholt unterstri-\nchen, in den Aussch\u00fcssen erfolgen. Die CDU-Fraktion bit-\ntet ebenfalls um die \u00dcberweisung in den Innen- und in den\nFinanzausschu\u00df, allerdings auch mit der \u00c4nderung, da\u00df\ndie Federf\u00fchrung der Innenausschu\u00df \u00fcbernehmen sollte,\nda hier die Finanzen doch nur sehr tangierend und indi-\nrekt ber\u00fchrt sind.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir beenden damit die Aus-\nsprache und kommen zur \u00dcberweisung. Ich gehe davon\naus, da\u00df ich zuerst \u00fcber die \u00dcberweisung in den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df und in den Innenausschu\u00df ab-\nstimmen lasse. Das ist wahrscheinlich unstrittig. Wer die-\nsen \u00dcberweisungen zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEinstimmig.\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber die Federf\u00fchrung. Hier ist\nder Innenausschu\u00df vorgeschlagen worden. Wer der Feder-\nf\u00fchrung des Innenausschusses zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Auch das ist die Mehrheit. Wer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2795\n\n\n\nist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen.\nDamit ist die Federf\u00fchrung so beschlossen.\nEs liegt ein Vorschlag vor, diesen Gesetzentwurf weiterhin\nin den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer diesem \u00dcberweisungsvorschlag zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen \u2013 einen\nkleinen Moment, bitte, ich habe nur meine Schriftf\u00fchrer\nnochmals gefragt, aber es ist einstimmig, da\u00df diese Ableh-\nnung eindeutig war \u2013 ist dieser \u00dcberweisungsvorschlag\nabgelehnt.\n\nDie \u00dcberweisungen sind so beschlossen. Damit ist der Ta-\ngesordnungspunkt 5 beendet. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Naturschutz\nund Landschaftspflege (S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz)\n\nDrucksache 1/1625, Antrag der Staatsregierung\n\nAuch hier ist eine Redezeit von 3 Minuten vorgeschlagen,\nf\u00fcr den Einreicher 5 Minuten. Nach der Staatsregierung\nsprechen in dieser Reihenfolge die Fraktionen der F.D.P.,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD, Linke Liste/PDS, CDU. Ich bitte\nnun die Staatsregierung um Einbringung. Herr Staatsmini-\nster Vaatz, bitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Es ist unsere Aufgabe, die Sch\u00f6nheiten der Natur\nund Landschaft im Freistaat Sachsen zu sch\u00fctzen und zu\nerhalten und dazu die erforderlichen Rechtsgrundlagen\nbereitzustellen. Wie Sie wissen, gibt uns der Einigungsver-\ntrag auf, bis zum 1.7.1992 eine derartige Regelung zu\nschaffen. Es ist eine Sollbestimmung, also keine zwingende\nBestimmung, aber wir haben dieser als Regierung Folge\ngeleistet und nun einen solchen Gesetzentwurf vorgelegt.\n\nEinen ersten, wichtigen Schritt in diese Richtung waren\nwir ja bereits mit dem Ersten Gesetz zur Durchf\u00fchrung des\nBundesnaturschutzgesetzes gegangen, das dieses Hohe\nHaus am 19.6.1991 verabschiedet hat. Dort wurden bereits\nTeilbereiche des Naturschutzes und der Landschaftspflege\ngeregelt.\n\nDas Gesetz beinhaltet nun im wesentlichen einige wichtige\nVerfahrens- und Zust\u00e4ndigkeitsregelungen und soll nahe-\nzu alle wesentlichen Fragen, die auf den Freistaat Sachsen\nin Fragen des Naturschutzes und der Landschaftspflege\nzukommen, regeln. \u2013 Ich erkl\u00e4re dann noch einmal, was\nich mit ,,nahezu\u201c meine, denn eigentlich erwartet man ja,\nda\u00df alle derartigen Regelungstatbest\u00e4nde geregelt werden.\n\nZun\u00e4chst geht es darum, da\u00df eine fl\u00e4chendeckende Land-\nschaftsplanung als Element des modernen Naturschutzes\nin Sachsen m\u00f6glich wird. Wir legen dabei von Anfang an\nWert darauf, da\u00df es zu einer wirksamen Verkn\u00fcpfung von\nLandschaftsplanung einerseits und von Landesplanung\nund Bauleitplanung andererseits kommt. Diese Verkn\u00fcp-\nfung wird dadurch hergestellt, da\u00df die Landschaftspla-\nnung in ihren verschiedenen Stufen \u2013 n\u00e4mlich Land-\nschaftsprogramm, Landschaftsrahmenplan und dann \u00f6rtli-\nche Landschafts- und Gr\u00fcnordnungspl\u00e4ne \u2013 in die Landes-\nplanung und Bauleitplanung integriert wird. Dabei wollen\nwir diese Planung auf allen Ebenen ein und derselben Be-\nh\u00f6rde \u00fcberlassen, das hei\u00dft dieselbe Stelle f\u00fcr zust\u00e4ndig\nerkl\u00e4ren. Das bedeutet, da\u00df die Tr\u00e4ger der Landes-, Regio-\nnal- und Bauleitplanung die in der Landschaftsplanung er-\narbeiteten Ziele des Naturschutzes und der Landschafts-\npflege zur Geltung bringen m\u00fcssen.\n\nEine weitere wichtige Regelung, die das Naturschutzge-\nsetz vornimmt, ist die Eingriffsregelung, das hei\u00dft also die\nBestimmung \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit und den Ausgleich von\nEingriffen in Natur und Landschaft. Dabei wird festgelegt,\nda\u00df nach Eingriffen in das Landschaftsbild der urspr\u00fcngli-\nche Zustand wiederherzustellen ist. Wo das nicht m\u00f6glich\nist, wird eine landschaftsgerechte anderweitige vergleichs-\nweise Ersatzvornahme gefordert. Wo auch dies nicht m\u00f6g-\nlich ist, wird eine Ausgleichsabgabe erhoben, die zweckge-\nbunden \u2013 und zwar ausschlie\u00dflich zu Naturschutzzwecken\n\u2013 wieder verausgabt wird.\nWir haben neben den bereits bekannten Schutzgebietskate-\ngorien noch eine weitere eingef\u00fchrt, und zwar die Katego-\nrie des Biosph\u00e4renreservats. Das ist eine neuartige Kon-\nstruktion, und sie orientiert sich inhaltlich an den allgemei-\nnen Richtlinien des UNESCO-Schutzprogramms ,,Mensch\nund Biosph\u00e4re.\u201c Hier spielen erstmals die bisherige land-\nschaftsspezifische Nutzung und die Schutzw\u00fcrdigkeit des\nGebietes an sich zusammen. In Sachsen wird ein Gebiet\ndiese Kriterien erf\u00fcllen: Es ist die Oberlausitzer Heide-\nund Teichlandschaft.\nMeine Damen und Herren! Es wird auch zunehmend die\nFrage auftauchen, wie durch Naturschutz entstehende Ein-\nschr\u00e4nkungen gegen\u00fcber der Landwirtschaft, der Forst-\nwirtschaft oder der Binnenfischerei ausgleichbar sind. Wir\nhaben f\u00fcr diese F\u00e4lle H\u00e4rtefallausgleiche vorgesehen. Das\nhei\u00dft also, in besonderen Einzelf\u00e4llen sind die Betroffenen\nantragsberechtigt und k\u00f6nnen einen entsprechenden Aus-\ngleich in Geld erhalten. Das geht aber nur, wenn ein wirk-\nlich nachgewiesener H\u00e4rtefall eintritt. Ich mu\u00df davor war-\nnen, da\u00df man dies als einen Automatismus einer zus\u00e4tzli-\nchen Subventionierung der Landwirtschaft ansieht.\nWeiterhin m\u00f6chte ich hervorheben, da\u00df das Element des in\nSachsen schon lange in der Historie verankerten ehrenamt-\nlichen Naturschutzes mit in unserem Naturschutzgesetz\nerfa\u00dft ist und ausdr\u00fccklich gest\u00e4rkt wird.\nIch komme noch zu einer Erkl\u00e4rung zum Begriff ,,nahezu\nalle wesentlichen Fragen\u201c. Meine Damen und Herren, es\nwird h\u00f6chstwahrscheinlich auch in diesem Hause heftig\ndiskutiert werden, welchen Raum die Verbandsklage im\nNaturschutzgesetz einnehmen soll.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUnser Gesetzentwurf sieht in seiner jetzigen Fassung eine\nVerbandsklage nicht vor. Das meint aber nicht, da\u00df sich\ndie Regierung damit definitiv f\u00fcr oder gegen eine Ver-\nbandsklage ausgesprochen h\u00e4tte. Es war lediglich das Ziel,\nda\u00df wir nicht auf dem R\u00fccken des Naturschutzgesetzes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2796\n\n\n\neinen Stellvertreterkampf ausfechten wollten, der eigent-\nlich in die Verfassungsdebatte hineingeh\u00f6rt, und so ge-\nsehen haben wir einfach bis zur Entscheidung \u00fcber die\nverfassungsm\u00e4\u00dfige Formulierung dieses Regelungsgegen-\nstandes dieses Problem im Text unseres Naturschutzgeset-\nzes ausgeklammert. Das wollte ich ausdr\u00fccklich sagen. In-\nsofern ist eine Frage eben nicht geregelt.\nLeider blinkt die Lampe; ich h\u00e4tte Ihnen sonst gern noch\neinige unserer Bemerkungen zu dem Naturschutzgesetz,\ndas B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vorgelegt hat, vorgetragen. Viel-\nleicht einen Satz dazu: Es ist nat\u00fcrlich erforderlich, da\u00df ein\nin Sachsen geltendes Gesetz sich an den dort vorhandenen\nVerwaltungsstrukturen zu orientieren hat. Dies tut der\nEntwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nicht. Im \u00fcbrigen hat er\neinen schweren Mangel an der Stelle, wo es um die genaue\nBeschreibung der Eingriffsregelungen geht, unter anderem\nauch der finanziellen Folgen der Eingriffsregelungen. Ich\nglaube, an dieser Stelle ist uns eine besonders gl\u00fcckliche\nL\u00f6sung gelungen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und\nZustimmung bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt die Fraktion\nder F.D.P.; Frau von Fritsch, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Am 11. Juli vergangenen\nJahres hat dieses Hohe Haus wegen der Wichtigkeit des\nNaturschutzes das Erste Gesetz zur Durchf\u00fchrung des\nBundesnaturschutzgesetzes verabschiedet. In ihm wurden\nneben der Bestimmung der Zust\u00e4ndigkeiten auch Teilbe-\nreiche des Natur- und Landschaftsschutzes gesetzlich gere-\ngelt.\nDer nun \u2013 nach B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 vorliegende Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung kommt dem Einigungsvertrag\nnach, bis zum 1.7. dieses Jahres ein umfassendes Landes-\nnaturschutzgesetz zur Ausf\u00fchrung des Bundesnatur-\nschutzgesetzes zu schaffen. Der vorliegende Gesetzent-\nwurf ist im Verbund mit den Gesetzentw\u00fcrfen des Lan-\ndesplanungsgesetzes, mit dem Wassergesetz, mit dem an-\ngek\u00fcndigten Binnenfischereigesetz oder auch mit dem\nbereits verabschiedeten Abfallwirtschaftsgesetz, mit dem\nWaldgesetz sowie im Verbund mit Programmen der Land-\nwirtschaft zu betrachten. Gerade die Landwirtschaft, die\nForst- und Fischereiwirtschaft k\u00f6nnen und m\u00fcssen einen\nwesentlichen Beitrag im Natur- und Landschaftsschutz\n\u00fcbernehmen.\nDas Staatsministerium hat entgegen fr\u00fcheren Ank\u00fcndi-\ngungen nun doch nicht auf die Novellierung des Bundes-\nnaturschutzgesetzes gewartet, sondern nach Auffassung\nder F.D.P.-Fraktion einen sehr umfassenden, mit neuen\nIdeen gespickten Gesetzentwurf vorgelegt.\nDas Landesnaturschutzgesetz richtet sich in seiner Ge-\nsamtheit sowohl an Naturschutzbeh\u00f6rden, an Beh\u00f6rden\nund Einrichtungen des Landes und der Kommunen, aber\nes ist auch an jeden einzelnen B\u00fcrger gerichtet. Ein jeder\nB\u00fcrger wird damit angesprochen, sein Handeln und Ver-\nhalten auf den Erhalt und die Pflege von Natur und Land-\nschaft, von Tier- und Pflanzenwelt auszurichten. Unter-\nst\u00fctzen m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich den Gedanken der Dreig-\nliederung der Landschaftsplanung, ausgehend vom Land-\nschaftsprogramm f\u00fcr den Freistaat, das seinen Nieder-\nschlag im Landesentwicklungsprogramm findet, entspre-\nchend im Landesplanungsgesetz verankert, \u00fcber die Land-\n\nschaftsrahmenpl\u00e4ne f\u00fcr die jeweiligen Regionen bis hin zu\nden Landschaftspl\u00e4nen der Kommunen als \u00f6kologische\nGrundlage der Bauleitplanung.\nDer Entwurf der Staatsregierung enth\u00e4lt im \u00a7 14 die\nSchutzgebietskategorie Biosph\u00e4renreservat, das im bisher\ngeltenden Bundesnaturschutzgesetz noch nicht aufgenom-\nmen ist, seinen Ursprung aber in dem UNESCO-Pro-\ngramm ,,Mensch und Umwelt\u201c hat.\nF\u00fcr sehr wichtig halte ich den Abschnitt 7 des vorgestell-\nten Gesetzentwurfes \u2013 Vorkaufsrecht, Enteignung, Ent-\nsch\u00e4digung \u2013, in dem der Freistaat das Vorkaufsrecht an\nGrundst\u00fccken bekommt f\u00fcr die Durchsetzung des Natur-\nund Landschaftsschutzes. Der Freistaat kann das Vor-\nkaufsrecht \u00fcbertragen auf andere K\u00f6rperschaften des\n\u00f6ffentlichen Rechts und an anerkannte Verb\u00e4nde. Aner-\nkannte Naturschutzverb\u00e4nde k\u00f6nnen nach diesem Ent-\nwurf Grund und Boden erwerben und werden vom Frei-\nstaat finanziell gef\u00f6rdert, sofern dies im \u00f6ffentlichen Inter-\nesse des Natur- und Landschaftsschutzes liegt.\nMeine Damen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion stimmt der\n\u00dcberweisung in die benannten Aussch\u00fcsse zu.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; Frau M\u00fcller, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Nachdem der Gesetzentwurf\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zum Landesnaturschutzgesetz den\nAussch\u00fcssen seit vier Monaten zur Bearbeitung vorliegt,\nbringt die Staatsregierung jetzt einen eigenen Naturschutz-\ngesetzentwurf ein. In weiten Teilen entspricht dieser Ge-\nsetzentwurf auch unseren Intentionen, aber, um das Urteil\ndes Herrn Umweltministers \u00fcber unseren Gesetzentwurf\naufzunehmen, einige Abschnitte Ihres Gesetzentwurfs ge-\nn\u00fcgen unseren Anforderungen an ein modernes Natur-\nschutzgesetz ebenfalls nicht.\nDa ist f\u00fcr uns als erstes die fehlende Verbandsklage. Von\nder Staatsregierung war vorhin als Begr\u00fcndung f\u00fcr die\nderzeitige Regelung zu h\u00f6ren, man wolle die Verfassungs-\ndiskussion nicht vorwegnehmen. Wir meinen, die Verfas-\nsungsdiskussion ist im wesentlichen abgeschlossen, und\nwir gehen davon aus, da\u00df ein Klagerecht der Verb\u00e4nde in\nder Verfassung verankert wird. Dar\u00fcber hinaus gibt es\nlaut geltendem Bundesnaturschutzgesetz bereits die M\u00f6g-\nlichkeit, in den Landesnaturschutzgesetzen die Verbands-\nklage zu verankern, unabh\u00e4ngig davon, ob die Landesver-\nfassungen dies vorsehen oder nicht. Also, ich frage Sie,\nwarum fehlt trotzdem die M\u00f6glichkeit der Verbandsklage\nim Regierungsentwurf?\nEin weiterer, f\u00fcr mich sehr wesentlicher Kritikpunkt unse-\nrerseits ist der vorgesehene H\u00e4rteausgleich f\u00fcr einzelne\nLandwirte. Die s\u00e4chsische Landwirtschaft braucht f\u00fcr Nut-\nzungseinschr\u00e4nkungen in Schutzgebieten eine generelle\nRegelung in Form eines Erschwernisausgleiches. Es ist all-\ngemein bekannt, in welch schwieriger Situation sich die\nLandwirtschaft aufgrund einer verfehlten Agrarpolitik be-\nfindet. Da ist es unserer Meinung nach den Landwirten\nnicht zuzumuten, Nutzungseinschr\u00e4nkungen nur in ein-\nzelnen H\u00e4rtef\u00e4llen ausgeglichen zu bekommen. Ich denke,\nwir werden uns dar\u00fcber in den Aussch\u00fcssen ausf\u00fchrlich\nunterhalten.\nDie Landschaftsplanung scheint ein Stiefkind dieses Na-\nturschutzgesetzentwurfs zu sein. Dieser Teil des Gesetzes\nwird trotz seiner hohen Wertigkeit relativ unkorrekt und\nkurz abgehandelt. Nach unserer Auffassung sollte die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2797\n\n\n\nLandschaftsplanung auf allen Ebenen verbindlich und\nselbst\u00e4ndig erfolgen und sekund\u00e4r dann in die Landespla-\nnung integriert werden.\nDas Urteil von Herrn Staatsminister Vaatz \u00fcber unseren\nGesetzentwurf, meine ich, sollten wir im Ausschu\u00df noch\neinmal ausf\u00fchrlich diskutieren, besonders, was die bei uns\nfehlende Ausgleichszahlung betrifft.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD; bitte, Frau Abg. Voigt.\n\nFrau Voigt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Fast vier Monate nach der Einbringung des Landesna-\nturschutzgesetzes durch die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nbefassen wir uns heute endlich mit dem Regierungsent-\nwurf. Die bisher verstrichene Zeit, in der unserer Natur\nirreparable Sch\u00e4den zugef\u00fcgt wurden \u2013 ich denke nur an\ndie noch immer ungebremste Zersiedlung unserer Land-\nschaft \u2013, ist hoffentlich kein Kriterium f\u00fcr die Nachl\u00e4ssig-\nkeit im Denken unserer Staatsregierung bez\u00fcglich Fragen\nvon Natur- und Landschaftsschutz. Der Ausspruch von\nG\u00fcnther Altner mu\u00df mit allem Nachdruck und Bedenken\naufgenommen werden: ,,Die Unterbewertung der Natur\nals mehr oder weniger frei verf\u00fcgbare Ressource im theo-\nretischen und praktischen Kalk\u00fcl der Wachstumsgesell-\nschaft mu\u00df aufgehoben werden.\u201c\nDie Bedeutung des Naturschutzgesetzes erkennt man auch\ndaran, da\u00df es im Gegensatz zu allen anderen Gesetzen\nnicht die Beziehung der Menschen untereinander regelt,\nsondern das Verh\u00e4ltnis der Menschen zu den Grundlagen\nseiner Existenz bestimmt. Wir begreifen den Menschen als\nBestandteil der Natur, und gerade deshalb m\u00fcssen wir die\nNatur zum Wohle des Menschen auch vor ihm sch\u00fctzen.\nLassen Sie uns nach monatelang praktizierter Tagespolitik,\nohne deren Auswirkung auf die Zukunft unseres Landes\nzu ber\u00fccksichtigen, endlich eine Politik betreiben, die Ge-\ngenwart und Zukunft gleicherma\u00dfen betrachtet! Gerade\ndas Naturschutzgesetz bietet hierf\u00fcr eine einmalige Chan-\nce. Wir sollten unsere Verantwortung erkennen auch ge-\ngen\u00fcber unseren Nachkommen.\nNachdem ich in groben Z\u00fcgen unsere Vorstellung von\neinem zukunftsweisenden Naturschutzgesetz dargestellt\nhabe, lassen Sie mich in der K\u00fcrze der noch verbliebenen\nZeit auf den Regierungsentwurf des Naturschutzgesetzes\neingehen. Schon bei den Grunds\u00e4tzen und Zielen des Na-\nturschutzes und der Landschaftspflege bedarf es im Aus-\nschu\u00df sicherlich intensiver Diskussion. Die Formulierung\nim Gesetz bez\u00fcglich des Verh\u00e4ltnisses von Bebauung und\nNatur ist zu schwach und so nicht zu akzeptieren. Unser\nZiel hier mu\u00df die Beteiligung von Landschaftsplanern von\nBeginn der Bauleitplanung an sein. Die gegenw\u00e4rtige Pra-\nxis, mit Kanonen B\u00e4ume auf fertige Baupl\u00e4ne zu schie\u00dfen,\nmu\u00df der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Deshalb geh\u00f6rt in die\nGrunds\u00e4tze unsere Forderung nach Landschaftspl\u00e4nen als\nGrundlage der Bauleitplanung. Eine Formulierung, die\nden Verzicht auf einen Gr\u00fcnordnungsplan bei einem Be-\nbauungsplan zul\u00e4\u00dft, hat nichts in einem s\u00e4chsischen Na-\nturschutzgesetz zu suchen.\nDer R\u00fcckgang von Tier- und Pflanzenarten und die Zer-\nst\u00f6rung gef\u00e4hrdeter \u00d6kosystem-Typen kann nur wirksam\nverhindert werden, wenn m\u00f6glichst alle heute noch vor-\nhandenen naturnahen Biotope gesichert werden. Gute An-\ns\u00e4tze sind im Regierungsentwurf vorhanden, aber Sie\nstimmen uns doch sicherlich zu, werte Kollegen der CDU-\n\nFraktion, da\u00df es noch Verbesserungsm\u00f6glichkeiten gibt. So\nkann insbesondere das Instrument der Flurbereinigung im\nSinne einer \u00f6kologischen Neuordnung in der Praxis we-\nsentlich zum Arten- und Biotopschutz beitragen. Ich denke\nhier an Fl\u00e4chenbereitstellung f\u00fcr Einzelbiotope und f\u00fcr\nRandstreifen an Wegen und Gew\u00e4ssern.\nUngen\u00fcgend im Gesetz geregelt ist das System der Um-\nwelt\u00fcberwachung. Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen set-\nzen ein umfassendes Umweltbeobachtungssystem als \u00f6ko-\nlogisches Fr\u00fcherkennungs- und Fr\u00fchwarnsystem voraus.\nEs ist aber aus Gr\u00fcnden der Umweltvorsorge w\u00fcnschens-\nwert \u2013 und hier, werte Kolleginnen und Kollegen, sind wir\nwieder bei der Zusammenf\u00fchrung von Gegenwart und\nZukunft \u2013, die mannigfaltigen Aktivit\u00e4ten der Umweltbe-\nobachtung integrierend zusammenzufassen. Wir fordern,\nein Biomonitoringkonzept zu erarbeiten.\nZum Schlu\u00df meiner Ausf\u00fchrungen \u2013 die rote Lampe\nleuchtet schon \u2013, wohlgemerkt ohne Wertung, m\u00f6chte ich\nnoch ganz kurz auf das Verh\u00e4ltnis von Natur und Mensch\neingehen. Der \u00a7 1 des Bundesnaturschutzgesetzes verlangt,\ndie Belange der Menschen zu ber\u00fccksichtigen. Wir brau-\nchen daf\u00fcr eine Symbiose von Naturschutz und Erho-\nlungswesen und nicht, wie momentan g\u00e4ngig, die Ent-\nscheidungsfrage: Biotop oder Erholungssee. Unabdingbar\ndazu geh\u00f6rt ins Gesetz die Definition einer naturvertr\u00e4gli-\nchen Erholung. Dabei sind r\u00e4umliche Nutzungsschwer-\npunkte festzulegen, um die Ruhezonen des Menschen und\ndie Ruhezonen der Natur zu trennen.\nIch hoffe auf eine konstruktive Zusammenarbeit aller Frak-\ntionen, also auch der CDU, um ein modernes Landesnatur-\nschutzgesetz zu erarbeiten. Auch Sie, werte Mitglieder der\nCDU-Fraktion, m\u00fcssen Ihren Nachkommen Ihren Umgang\nmit Natur und Landschaft hier in Sachsen erkl\u00e4ren k\u00f6n-\nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS; Prof. Hegewald, bitte sch\u00f6n.\n\n(Ein Teil der Mitglieder des Landtages\nverl\u00e4\u00dft den Tagungsraum.)\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Angesichts des Landschafts-\nwandels, den Sachsen als Industrieland in seiner Geschich-\nte bisher vollzog und mit der Wende von 1989 jetzt auf\nneue Weise durchmacht, ist es schon dringend erforder-\nlich, \u00fcber ein Naturschutzgesetz die Regelung der anste-\nhenden Probleme juristisch zu fixieren. Wir sind der Auf-\nfassung, da\u00df mit der Ausarbeitung dieses Gesetzentwurfes\nbereits sehr viele Anstrengungen verbunden waren, die\nden Naturschutz hier regeln k\u00f6nnen. Es gibt aber aus unse-\nrer Sicht auch eine ganze Menge Dinge, die unbedingt st\u00e4r-\nker beachtet werden m\u00fc\u00dften. Und auf sie m\u00f6chte ich jetzt\nzu sprechen kommen:\n1. Ein Grundgedanke modernen Naturschutzes ist, da\u00df\nBiotopverbundsysteme geschaffen werden m\u00fcssen. An-\nsonsten lie\u00dfe sich auch der Artenschutz nicht durchsetzen.\nIm Gesetzentwurf wird dieser Gedanke nur spontan in\nverschiedenen Paragraphen angetippt. Es w\u00e4re aber\nerforderlich, diesen wesentlichen Gedanken durchg\u00e4ngig\nin allen Abschnitten entsprechend auszuf\u00fchren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2798\n\n\n\n2. Ziel der Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft sei es \u2013 so\nim Entwurf \u2013, ,,umweltgerecht zu wirtschaften\u201c. Was ist\naber denn ,,umweltgerecht\u201c? Dieser Begriff ,,umweltge-\nrecht\u201c ist recht diffus und mehr populistisch. Umwelt ist\nsowohl die Welt des Menschen wie auch die Tier- und\nPflanzenwelt. Und jedes Wirtschaften ver\u00e4ndert die Um-\nwelt. Wird es ihr damit aber gerecht?\nUnklar ist auch: Was soll denn ,,landschaftsgerecht\u201c sein?\nLandschaft ist nach Humboldt der ,,Totalcharakter einer\nGegend\u201c. In Sachsen geh\u00f6ren zum ,,Totalcharakter\u201c auch\ntotal zerst\u00f6rte Gegenden, Mondlandschaften, in der Lau-\nsitz zum Beispiel und bei Leipzig. Wie sollen denn hier\nKriterien f\u00fcr landschaftsgerechtes Aussehen gefunden\nwerden? Also hier scheint uns, da\u00df der Problemkreis ge-\ndanklich tiefer durchdrungen werden mu\u00df, um Kriterien\nzu finden, die einer weitsichtigen Naturaneignung ent-\nsprechen.\n3. In diesem Gesetzentwurf fehlt der Problemkreis Braun-\nkohlentagebau-Landschaften v\u00f6llig. Das geh\u00f6rt aber in ein\ns\u00e4chsisches Naturschutzgesetz hinein. Mir scheint, da\u00df die\nKollegen aus Baden-W\u00fcrttemberg, die uns geholfen haben,\nda sie mit der Braunkohle wenig oder gar keine Erfahrung\nhaben, diesen Problemkreis nicht entsprechend ber\u00fcck-\nsichtigt haben. Auch m\u00fc\u00dfte dieses Gesetz harmonisiert\nwerden mit den Braunkohlenpl\u00e4nen des Landesplanungs-\ngesetzes.\n4. Der Naturschutz in der Stadt ist in diesem Gesetzent-\nwurf \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt. Aber die Sachsen leben vor\nallem in gro\u00dfen oder kleineren St\u00e4dten, nat\u00fcrlich auch auf\ndem Land. Mehr Natur und Naturschutz in die Stadt zu\nbringen, ist wohl ein Gebot der Stunde. Und insofern\nm\u00fc\u00dfte dieser Gedankenkreis unbedingt auch im Gesetz be-\nr\u00fccksichtigt werden.\n5. Und letztlich wird im \u00a7 45 von einem ,,Umweltfonds\u201c\ngesprochen. Offen bleibt, wer ihn verwaltet, wer das Geld\neintreibt, wer es verteilen darf. F\u00fcr die Verb\u00e4nde und Stif-\ntungen wird aber in Zukunft sehr wichtig sein, was mit\ndiesem Geld geschieht. Und das sollte auch der Landtag\ngenau wissen.\nDas w\u00e4ren einige Gedanken, wo mir scheint, wir sollten\nuns auch im Ausschu\u00df dazu verst\u00e4ndigen, ob nicht in\ndieser Richtung das Gesetz noch vertieft werden sollte.\nWir stimmen der \u00dcberweisung in den Umweltausschu\u00df\nund die anderen angegebenen Aussch\u00fcsse zu.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion rufe ich\ndie CDU-Fraktion; Dr. Mannsfeld, bitte.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Erkenntnis, Natur und Land-\nschaft zu sch\u00fctzen, und zwar gezielt sch\u00fctzen zu m\u00fcssen,\nhat in Deutschland im allgemeinen und in Sachsen im be-\nsonderen eine lange Tradition.\nDoch machen wir uns nichts vor: Naturschutz ist bis heute\ndurch punktuelle und sektorale Arbeitsweise gekennzeich-\nnet. Seine wichtigsten in der Praxis einsetzbaren Instru-\nmentarien sind erstens die Ausweisung von Schutzgebie-\nten und zweitens Artenschutzprogramme. Alle zweifellos\ndamit im Laufe der Zeit erzielten Erfolge und Fortschritte\nreichen letztlich, wie ein Blick auf die ,,Roten Listen\u201c \u2013 und\nzwar die ,,Roten Listen\u201c des Artenschutzes \u2013 zeigt, nicht\naus, die Ver\u00e4nderungen und Sch\u00e4den an Natur und Land-\nschaft aufzuhalten. Selbst wenn wir Anzahl und Fl\u00e4chen-\n\numfang der Schutzgebiete \u2013 und wir streben f\u00fcr Sachsen\nimmerhin 7 Kategorien fl\u00e4chenhafter und 2 eher punkthaf-\nter derartiger Schutzgebiete an \u2013, wenn wir also Anzahl\nund Fl\u00e4chenumfang deutlich erh\u00f6hen und die Verord-\nnungsinhalte verbessern, so stellt sich doch die Grundfra-\nge, ob hiermit alle die Ziele des Naturschutzes und der\nLandschaftspflege erreicht werden k\u00f6nnen.\nWenn Naturschutz nicht nur naturnahe Restfl\u00e4chen um-\nfassen soll, sondern ebenso und in ganz besonderer Not-\nwendigkeit genutzte Bereiche einbeziehen mu\u00df, so sind so-\nwohl v\u00f6llig andere theoretische Ans\u00e4tze als auch und im\nbesonderen gesetzliche Regelungen erforderlich. Mit tradi-\ntionell gestalteten Naturschutzgesetzen ist das nicht mehr\nmachbar. In Anbetracht des erreichten Grades der Um-\nwandlung, Beeintr\u00e4chtigung und Sch\u00e4digung unserer na-\nt\u00fcrlichen Lebensgrundlage gibt es nur eine Schlu\u00dffolge-\nrung: Fl\u00e4chenhafter Naturschutz ist das Gebot der Stunde.\n\n(Beifall bei der CDU und\nAbgeordneten der Linken Liste/PDS)\n\nEs m\u00f6ge nun niemand diese zukunftsweisenden Aussagen\nund Forderungen in trivialer Weise so mi\u00dfverstehen, da\u00df\ndie Fl\u00e4che eines Staates gleich der Fl\u00e4che seiner Natur-\nschutzgebiete sein soll. Jedoch das Modell einer differen-\nzierten, aber fl\u00e4chendeckenden Einflu\u00dfnahme der Land-\nschaftspflege und des Naturschutzes auf alle Formen der\nLandnutzung und der Wirtschaftst\u00e4tigkeit mu\u00df bei einem\nmodern zu nennenden Gesetz Pate stehen.\nWie ist nun unter dieser Pr\u00e4misse der Gesetzentwurf zu\nbewerten? \u2013 Als Merkmal daf\u00fcr, da\u00df die Staatsregierung\nden aktuellen Erfordernissen schon in betr\u00e4chtlichem Um-\nfang Rechnung getragen hat, sollen hervorgehoben wer-\nden: Erstens die Aufstellung von Programmen f\u00fcr Nutz\u00f6-\nkosysteme, z. B. f\u00fcr eine umweltgerechte Land- und Forst-\nwirtschaft. Weitere solcher Programme f\u00fcr den Weinbau,\ndie Fischereiwirtschaft und den Obstbau sind vorgesehen,\nandere m\u00fc\u00dften noch folgen.\nSolche Ans\u00e4tze wie im \u00a7 2 erkennbar haben tats\u00e4chlich\netwas mit der fl\u00e4chenorientierten Sicherung der Leistungs-\nf\u00e4higkeit des Naturhaushaltes im Interesse der Erhaltung\nder Sch\u00f6pfung zu tun. Und deshalb, Frau M\u00fcller, ist auch\nein Erschwernisausgleich in dem Sinne, wie Sie ihn for-\ndern, sicherlich nicht das, was wir f\u00fcr die Zukunft f\u00fcr\neinen modernen Naturschutz brauchen.\nWeitere Kriterien f\u00fcr positive Beispiele sind die fl\u00e4chen-\ndeckende dreistufige Landschaftsplanung, Festlegungen\nzum Biotopverbund, zum Vertragsnaturschutz und zum\nStatus der ehrenamtlichen Arbeiten auf dem Sektor des\nNaturschutzes.\nSo gesehen, ist der Entwurf zum s\u00e4chsischen Naturschutz-\ngesetz in vielerlei Hinsicht auf dem richtigen Wege und\nentspricht modernen Positionen zum Naturschutz und zur\nLandschaftspflege. Eine Reihe von Regelungen m\u00fcssen na-\nt\u00fcrlich in Ausschu\u00dfberatungen noch auf Zweckm\u00e4\u00dfigkeit\nund Zielgenauigkeit gepr\u00fcft werden.\nDie CDU-Fraktion stimmt der \u00dcberweisung in die vom\nPr\u00e4sidium festgelegten Aussch\u00fcsse zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt keine zus\u00e4tzlichen\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr Ausschu\u00df\u00fcberweisungen. Erhebt sich Wi-\nderspruch? \u2013 Sonst w\u00fcrde ich \u00fcber die in der Vorlage an-\ngegebenen Aussch\u00fcsse in der Gesamtheit abstimmen. Hier\nwaren vorgeschlagen Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Lande-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2799\n\n\n\nsentwicklung \u2013 federf\u00fchrend \u2013, Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df sowie Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten.\nEs gibt keinen Widerspruch. Ich bringe dies insgesamt zur\nAbstimmung. Wer damit einverstanden ist, dieses Gesetz\nin die angegebenen Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen, den bitte\n\nich um seine Zustimmung. Danke sch\u00f6n, das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme?\n\nDamit ist der Entwurf einstimmig \u00fcberwiesen und der Ta-\ngesordnungspunkt 6 beendet. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Landeswassergesetz des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/1626, Antrag der Fraktion der SPD\n\nAuch hier gibt es den Vorschlag, da\u00df jede Fraktion 3 Minu-\nten und der Einbringer 5 Minuten Redezeit erh\u00e4lt. Nach\ndem Einbringen durch die SPD folgen die Fraktionen in\nder Reihenfolge F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Li-\nste/PDS und CDU. Ich bitte die SPD um die Einbringung.\nFrau Voigt steht bereit. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Voigt,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident!  Meine Damen und\nHerren! Das Wasserrecht des Bundes gesteht dem Land\nwesentliche Kompetenzen zu, zu deren Ausf\u00fcllung ein\nLandeswassergesetz vonn\u00f6ten ist. Die unteren Wasserbe-\nh\u00f6rden sind auf dieses Gesetz angewiesen. W\u00e4hrend des\nletzten B\u00fcrgermeistertreffens bei unserem Ministerpr\u00e4si-\ndenten wurde es auch lautstark angemahnt.\nWir sind der Meinung, da\u00df es ein Skandal ist, wenn wir\nnach 19 Monaten Regierungszeit keinen Regierungsent-\nwurf eines Landeswassergesetzes zur Bearbeitung vorlie-\ngen haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIhrer Argumentation, Herr Minister Vaatz, da\u00df wir nichts\n\u00fcberst\u00fcrzen und ein qualifiziertes Gesetz haben wollen,\nk\u00f6nnen wir nicht folgen. Oder sind Sie nicht der Meinung,\nda\u00df unser Landtag sehr wohl in der Lage ist, sich qualifi-\nziert an der Gesetzgebung zu beteiligen?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie sozialdemokratische Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag\nbringt auch deshalb heute einen Landeswassergesetzent-\nwurf ein, weil sich unsere Umweltpolitik schon im Ansatz\nvon der der CDU-Regierung in Sachsen unterscheidet. Die\nzentrale Aussage in Ihrem Wahlprogramm, der Markt\nwerde es schon richten, gilt auch f\u00fcr Ihre Umweltpolitik.\nIch zitiere hier aus Ihrem Wahlprogramm: ,,Wirt-\nschaftliches Wachstum bildet auf der Basis des Vollzugs\nfortschrittlicher Umweltgesetzgebung die beste Grundla-\nge, um bestehende Umweltsch\u00e4den zu beseitigen.\u201c\nEigentlich kein Kommentar \u2013 aber zwei Fragen m\u00fcssen Sie\nsich schon gefallen lassen:\n1. Wo bleiben das wirtschaftliche Wachstum und die fort-\nschrittliche Umweltgesetzgebung?\n2. Wie soll unsere Umwelt dann gesunden?\n\n(Beifall bei der SPD und von\nAbgeordneten der Linken Liste/PDS)\n\nWir Sozialdemokraten wissen, da\u00df im Kampf um Investiti-\nonsstandorte der Zukunft der Zustand der Umwelt eine\nzentrale Rolle spielt. Wir betreiben Wirtschaftsf\u00f6rderung\nauch durch eine konsequente vorsorgende \u2013 ich betone\ndas: durch eine vorsorgende Umweltgesetzgebung. Sie,\nwerte Mitglieder der Staatsregierung, haben uns nach ein-\n\neinhalb Jahren noch keinen Landeswassergesetzentwurf\nvorlegen k\u00f6nnen, weil der Abstimmungsbedarf mit der\nWirtschaft \u2013 getreu dem Motto ,,Wie tue ich keinem weh?\nWie ist Umweltschutz am billigsten zu bekommen?\u201c \u2013\nenorm ist.\nPressewirksame Auftritte allein, Herr Minister Vaatz, rei-\nchen nicht aus, um unsere Gew\u00e4sser wieder dauerhaft ge-\nsunden zu lassen. Unser Wassergesetzentwurf begreift\nWasser als einen Bestandteil des Naturhaushalts. Die Rein-\nhaltung der Fl\u00fcsse ist kein ausreichendes Wasserschutz-\nkonzept. Die diffusen Eintr\u00e4ge in Grund- und Oberfl\u00e4-\nchenwasser m\u00fcssen gestoppt werden. Wasserqualit\u00e4tsver-\nbesserung durch Kl\u00e4ranlagen reicht bei weitem nicht aus,\nwenn weiterhin Giftstoffe durch Luft und Boden ins Was-\nser gelangen.\nLassen Sie mich im folgenden auf wesentliche Eckpunkte\nunseres Gesetzes eingehen.\nDer Gew\u00e4sserschutz darf nicht r\u00e4umlich an der B\u00f6-\nschungsoberkante enden, sondern umfa\u00dft auch Ma\u00dfnah-\nmen im Bereich der Uferzonen, weil die physikalischen,\nchemischen und biologischen Bedingungen der n\u00e4heren\nUmgebung eines Gew\u00e4ssers in Wechselwirkung mit sei-\nnem \u00f6kologischen Gesamtzustand stehen. Die Einbezie-\nhung der Uferrandstreifen in den Gew\u00e4sserschutz ist ins-\nbesondere wichtig, um N\u00e4hrstoff- und Schadstoffeintr\u00e4ge\nin die Gew\u00e4sser zu reduzieren.\nInsgesamt haben die Flie\u00dfgew\u00e4sser in Kultur- und Indu-\nstrielandschaften vielf\u00e4ltige Aufgaben zu erf\u00fcllen und un-\nterschiedlichen Anspr\u00fcchen zu gen\u00fcgen. Zur nachhaltigen\nSicherung der Funktionsf\u00e4higkeit des Naturhaushalts\neiner Gew\u00e4sserlandschaft mu\u00df das Zusammenspiel vieler\neinzelner vernetzter Elemente beachtet werden.\nStichwort Grundwasser. Die \u00f6kologische Qualit\u00e4t der\nOberfl\u00e4chengew\u00e4sser und der terrestrischen \u00d6kosysteme\nstehen mit dem Grundwasser in Wechselwirkung. Deshalb\nfordern wir drastische Ma\u00dfnahmen zum Schutz des\nGrundwassers, keine Nutzung von Grundwasser zum\nZwecke industrieller Produktion und Herausnahme der\nBewirtschaftung von Tiefengrundw\u00e4ssern mit Erneue-\nrungsraten von 100 bis 10 000 Jahren.\nEine solche von uns im Gesetzentwurf formulierte Sicht\nder Grundwasserbewirtschaftung klassifiziert nicht mehr\nnach althergebrachten Momenten wie aktueller Beschaf-\nfenheit und quantitativen Dargebotsgesichtspunkten, son-\ndern versucht, mit Blick auf den Wasserhaushalt und den\nNaturhaushalt die abiotischen Wasserqualit\u00e4ten nachhal-\ntig zu sichern.\nStichwort Fernwasser. Fernwasserversorgung l\u00f6st keine\nProbleme, sondern schiebt sie lediglich auf. Deshalb haben\nwir die Fernwasserversorgung unter gesetzliches Verbot\nmit Erlaubnisvorbehalt gestellt. Der Erlaubnisvorbehalt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2800\n\n\n\ngreift dann, wenn Sanierungspl\u00e4ne und/oder ein \u00fcberge-\nbietliches Konzept der rationellen Wasserversorgung erar-\nbeitet sind.\nWeiterhin sehen wir in unserem Gesetzentwurf die Inte-\ngration einer Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung vor. Diese ist\nim Vorfeld einer Planfeststellung abzuwickeln, insbeson-\ndere, wenn Eingriffe in den Naturhaushalt und soziale\nAuswirkungen zu vermuten sind.\n\nGenerell m\u00fcssen wir eine breitere Information der \u00d6ffent-\nlichkeit \u00fcber Wasserbelange erreichen. Die sachlich richti-\nge Wiedergabe von Wasserwerten durch Mitarbeiter der\nstaatlichen Umweltfach\u00e4mter f\u00fchrt auch heute noch zu\nAbmahnungen. Das kann doch nicht sein! Wasser als All-\ngemeingut sollte in seiner Qualit\u00e4t von allen mitverant-\nwortet werden. Deshalb stehen in unserem Gesetzentwurf\n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, Information und Verbandskla-\ngerecht als unabdingbare Mittel dazu.\n\nIch hoffe auf eine konstruktive Zusammenarbeit mit Ihnen\nim Ausschu\u00df und danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe f\u00fcr die Fraktion der\nF.D.P. Frau von Fritsch auf.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wie bereits in der letzten Aktu-\nellen Debatte zur Trinkwassersituation hervorgehoben\nwurde, ist das Wasser, unser wichtigstes Lebensmittel,\nweltweit in Gefahr. Wasser wird in erschreckendem Ma\u00dfe\nverschwendet und verschmutzt. \u00dcber die Gesetzgebung\nmu\u00df eine weitere Verschmutzung von Grund- und Ober-\nfl\u00e4chenwasser verhindert werden. Die Politik mu\u00df ihre\nM\u00f6glichkeiten nutzen, neben der Sanierung entstandener\nUmweltsch\u00e4den auch langfristig eine weitere Umweltzer-\nst\u00f6rung zu verhindern und einen schonenden Umgang mit\nden nat\u00fcrlichen Ressourcen, hier mit dem Wasser, zu ga-\nrantieren.\n\nDas Wasserhaushaltsgesetz des Bundes ist Rahmengesetz,\ndessen Ausf\u00fcllung der Landeswassergesetze bedarf. Nach\ndem Wasserhaushaltsgesetz unterliegen das Wasser, sein\nGebrauch, die Verteilung, die Bewirtschaftung der staatli-\nchen Kontrolle. Es bedarf einer Erlaubnis oder Bewilligung\n\u2013 nach Teil 2 Abs. 1 des vorliegenden Gesetzentwurfes \u2013\nf\u00fcr die Benutzung von Gew\u00e4ssern. Dies ist grundlegende\nVoraussetzung f\u00fcr den Schutz der Gew\u00e4sser.\n\nPositiv hervorheben m\u00f6chte ich daher den \u00a7 17, indem das\nEinleiten gef\u00e4hrlicher Stoffe nach dem Stand der Technik\nzu erfolgen hat und nicht nur in der schw\u00e4cheren Form\nnach allgemein anerkannten Regeln der Technik. Ich mei-\nne, Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen der SPD-Frakti-\non, h\u00e4tten sich auch im \u00a7 15 \u2013 bei Wasserbenutzungsanla-\ngen und Anlagen zum Zu- und Ableiten, Behandeln und\nSpeichern von Wasser oder Abwasser \u2013 eindeutig und\nkonsequenterweise zum Stand der Technik bekennen sol-\nlen.\n\nSehr wichtig erscheinen mir die Grunds\u00e4tze zur Bewirt-\nschaftung des Grundwassers. Die im Gesetzentwurf gefor-\nderte Grundwasserbilanz als Entscheidungsgrundlage der\nWasserbeh\u00f6rde zur Bewirtschaftung des Grundwassers\nfindet die volle Unterst\u00fctzung der F.D.P.-Fraktion. Es ist\ndringend notwendig, meine Damen und Herren, dazu ein\nGrundwasserkataster neu zu erstellen, besonders in den\nBraunkohlenregionen. Dort sind durch die Tagebaue in\n\nden letzten Jahrzehnten neue Grundwasserstr\u00f6me entstan-\nden, die nicht karthographiert sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAnmahnen mu\u00df ich an dieser Stelle zum wiederholten\nMale die Forderung meiner Fraktion nach einem Wasser-\nkonzept f\u00fcr ganz Sachsen. Dies mu\u00df die \u00f6rtliche wie die\nFernwasserversorgung zum Inhalt haben und mit den\nNachbarl\u00e4ndern abgestimmt sein.\nAbschlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit einer Frage an die SPD-Frakti-\non. Sie gehen meines Erachtens in diesem Gesetzentwurf\nzum ersten Mal vom dreistufigen Verwaltungsaufbau aus,\nindem Sie n\u00e4mlich die Regierungspr\u00e4sidien als obere Was-\nserbeh\u00f6rde einf\u00fchren. Ist dies ein Zeichen Ihrerseits f\u00fcr die\nAnn\u00e4herung an die Politik der CDU, sprich an die Gro\u00dfe\nKoalition?\nDanke.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P. und\neinigen Abgeordneten der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In der schon erw\u00e4hnten Aktuellen Debatte\nzur Trinkwassersituation wurden die Problemlast und der\ngewaltige Handlungsbedarf, den wir hier in Sachsen\nhaben, deutlich, aber auch, da\u00df diese Situation dadurch\nversch\u00e4rft wird, da\u00df bislang die Staatsregierung noch kein\nWassergesetz vorgelegt hat.\nSo ist es besonders anerkennenswert, da\u00df die SPD mit dem\nvorliegenden Entwurf die Initiative ergreift. Ich wei\u00df, mit\nwelcher M\u00fche so ein Gesetz zustande gebracht wird, und\ndeshalb m\u00f6chte ich Ihnen, Frau Voigt, daf\u00fcr noch einmal\nbesonders danken.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nAngesichts der grunds\u00e4tzlichen Gef\u00e4hrdung der Wasser-\nressourcen m\u00fcssen zeitgem\u00e4\u00dfe und grunds\u00e4tzliche Rege-\nlungen die weitere Zerst\u00f6rung einer unserer wichtigsten\nLebensgrundlagen verhindern und eine unverz\u00fcgliche Sa-\nnierung der entstandenen Sch\u00e4den einleiten. Das bedeutet\neine nachhaltige Wasserwirtschaft mit folgenden Schwer-\npunkten:\n1. Konsequenter Schutz des Grundwassers;\n2. Wassernutzung in geschlossenen nat\u00fcrlichen und tech-\nnischen Kreisl\u00e4ufen;\n3. Vermeidung und R\u00fcckhaltung von Wasserschadstoffen\nam Ort ihrer Entstehung;\n4. Sparsamer Umgang mit Wasser in allen Anwendungs-\nbereichen.\nDieser umfassende Anspruch geht \u00fcber den vorgegebenen\nRahmen eines Landeswassergesetzes nat\u00fcrlich weit hin-\naus. Darin liegt auch die Problematik einer generellen Ge-\nsetzgebung. Es ist, denke ich, dringend n\u00f6tig, andere Ge-\nsetze und Verordnungen unter dem Aspekt eines konse-\nquenten Wasserschutzes ebenfalls zu novellieren bzw. neu\nzu schaffen, z.B. beim Bodenschutzgesetz, beim Pflanzen-\nschutzrecht, beim Abfallrecht, bei der Immissionsschutzge-\nsetzgebung und im Bergrecht.\nDer vorliegende Entwurf eines Landeswassergesetzes\nnutzt aber die gegebenen M\u00f6glichkeiten in erfreulicher\nWeise aus. Hervorheben m\u00f6chte ich die Regelung zur\nnachhaltigen Grundwasserbewirtschaftung, eine Qualit\u00e4ts-\nvorgabe f\u00fcr die Gew\u00e4sserg\u00fcte der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2801\n\n\n\nund die Forderung von Sanierungspl\u00e4nen mit festen Fri-\nsten f\u00fcr kontaminierte Grundwasserleiter und Oberfl\u00e4-\nchengew\u00e4sser, die Erweiterung der Definition von wasser-\ngef\u00e4hrdenden Stoffen auf Zwischenprodukte industrieller\nProzesse und das Verbot industrieller Grundwassernut-\nzung sowie der Nutzung von Tiefengrundwasser mit lang-\nfristiger Erneuerungsrate. Der Vorrang einer lokalen,\ndezentralen Wassergewinnung vor der Fernwasserversor-\ngung ist ebenfalls im Entwurf verankert.\nAls rechtliche Instrumentarien f\u00fcr einen Gew\u00e4sserschutz\nin breiter Verantwortung wurden die Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfung, die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und die Ver-\nbandsklage aufgenommen. Das findet ebenfalls unsere\nZustimmung.\nKritisch m\u00f6chten wir die auch in diesem Entwurf verblie-\nbene unselige Landwirtschaftsklausel anmerken, die einer\nkonsequenten Begrenzung von Agrochemikalien entge-\ngensteht. Deutlicher sollte ein Renaturierungsgebot f\u00fcr\nverrohrte und kanalisierte Flie\u00dfgew\u00e4sser formuliert wer-\nden. Auch sollten Flu\u00dfauen, \u00dcberschwemmungsgebiete\nals wertvolle Landschafts- und Lebensr\u00e4ume ausdr\u00fcckli-\ncher gesch\u00fctzt werden. Eine dringliche Forderung ange-\nsichts der immer noch diskutierten Pl\u00e4ne, durch Staustu-\nfen die Elbe zum Schifffahrtskanal umzufunktionieren.\nIm Entwurf vermissen wir eine Kodifizierung des Wasser-\nspargebots und des Prinzips einer rationellen Wasserver-\nwendung.\nDieser Entwurf stellt, denke ich, eine gute Grundlage f\u00fcr\ndie Diskussion des Landeswassergesetzes in der Arbeit im\nAusschu\u00df dar und sollte auch f\u00fcr die Staatsregierung\nMa\u00dfst\u00e4be setzen. Wir empfehlen eine \u00dcberweisung in die\nAussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Uns liegt nun dankenswer-\nterweise von der SPD-Fraktion das Landeswassergesetz\ndes Freistaates Sachsen vor. Ich m\u00f6chte mich hier nicht\nnoch gro\u00dfartig weiter auslassen. Meine Vorredner von den\nOppositionsparteien haben schon das Positive in diesem\nGesetz hervorgehoben.\nBis 30.6.1992 mu\u00df jedes Bundesland ein entsprechendes\nWassergesetz haben. Die Staatsregierung hat bis jetzt noch\nnicht gehandelt. Aber wie ich sie kenne, wird sie sicher in\nn\u00e4chster Zeit ein entsprechendes Wassergesetz einbringen,\ndas dann auch in den entsprechenden Aussch\u00fcssen als\nVerhandlungsgrundlage genutzt wird. Ich hoffe, da\u00df\ndieses noch einzubringende Gesetz \u00e4hnlich gut sein wird\nwie das von der SPD.\nMan hat sich sehr viel M\u00fche gegeben. Sicherlich wurden\nauch nur die positiven Ans\u00e4tze bzw. positiven Seiten aus\nDDR-Gesetzen bzw. aus den alten Bundesl\u00e4ndern verwen-\ndet. Hervorheben m\u00f6chte ich auf alle F\u00e4lle noch eines.\nDieses Gesetz ist relativ leicht verst\u00e4ndlich und klar ge-\nschrieben. Das ist sehr positiv hervorzuheben, da einige\nGesetze, die in letzter Zeit eingebracht wurden, doch sehr\nschwer verst\u00e4ndlich sind.\nIch m\u00f6chte meine Redezeit nicht ausnutzen. Es w\u00e4re bes-\nser, wenn wir im Auschu\u00df dar\u00fcber diskutieren w\u00fcrden.\nAuf alle F\u00e4lle noch ein Hinweis. Es w\u00e4re sicherlich g\u00fcnsti-\nger, wenn dieses Gesetz auch in den Ausschu\u00df f\u00fcr Bau\n\nund Verkehr \u00fcberwiesen w\u00fcrde, da viele Wasserbau-\nma\u00dfnahmen direkt mit den Ressort Bau zu tun haben bzw.\nauch das Thema Talsperren und R\u00fcckhaltebecken mit ein-\nflie\u00dft und viele Verkehrsbauma\u00dfnahmen im direkten Zu-\nsammenhang mit flie\u00dfenden und stehenden Gew\u00e4ssern\nstehen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion rufe ich\ndie CDU-Fraktion, Herrn Klinnert.\n\nKlinnert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der von der SPD eingebrachte Gesetzentwurf zum\nLandeswassergesetz ist f\u00fcr meine Begriffe nicht mehr als\nnur eine Flei\u00dfarbeit mit der Note ,,ungen\u00fcgend\u201c.\n\n(Protestrufe bei der SPD)\n\nEr entspricht bis auf kleine \u00c4nderungen dem Entwurf des\nMusterlandeswassergesetzes aus dem DDR-Ministerium\nf\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Energie und Reaktorsicherheit\nvom 27.7.1990. Einige Passagen sind wortw\u00f6rtlich abge-\nschrieben aus dem DDR-Wassergesetz von 1982.\nEs ist eine Zumutung, ein so schlecht pr\u00e4pariertes Papier\neinzureichen, meine Damen und Herren. \u00a7 53 gibt es im\nEntwurf gleich zweimal. Nach \u00a7 134 erscheint wieder 133\nund 134. \u00a7 142 fehlt dagegen ganz. Hier irrt Herr Gaber,\nwenn er gesagt hat, die SPD hat sich sehr viel M\u00fche damit\ngegeben. Das ist also ein Irrtum.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIch bin kein Formalist!)\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df der Gesetzentwurf auch\nin Inhalt und Form dem Stand von 1990 entspricht. Das\nsieht man auch am \u00a7 110, in dem die alte Beh\u00f6rdenstruktur\nbeschrieben wird: Wasserwirtschafts\u00e4mter wie in DDR-\nZeiten anstelle der staatlichen Umweltfach\u00e4mter. Sie k\u00f6n-\nnen es sich auch ganz einfach machen, wenn Sie die In-\nhaltsverzeichnisse beider Gesetzentw\u00fcrfe ansehen.\nWenn das alles so einfach und zweckm\u00e4\u00dfig gewesen w\u00e4re,\nh\u00e4tten sicher die CDU-Fraktion oder auch die Staatsregie-\nrung schon ein Gesetz in dieser Form einbringen k\u00f6nnen.\n\n(Protestrufe \u2013 Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nH\u00e4tten Sie es doch gemacht!)\n\n\u2013 Da h\u00e4tten sie ja blo\u00df abzuschreiben brauchen. So einfach\nmachen wir uns das nicht.\n\n(Zurufe)\n\nDie CDU-Fraktion erwartet hier ein Landeswassergesetz,\ndas mit allen Bereichen, die es ber\u00fchrt, fundiert abge-\nstimmt ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Klinnert, ist Ihnen aufge-\nfallen, da\u00df dieser Gesetzentwurf zur\u00fcckgeht auf einen Ent-\nwurf des Runden Tisches, der im Rahmen der L\u00e4nderein-\nf\u00fchrung erarbeitet worden ist und der gleichzeitig auch\nGrundlage f\u00fcr den zumindest mir noch bekannten Ent-\nwurf der Staatsregierung ist?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2802\n\n\n\nKlinnert, CDU: Das ist trotzdem jetzt nicht mehr aktuell.\nWir haben ja jetzt schon wieder ein paar Jahre hinter uns\ngebracht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir erwarten als CDU weiterhin von einem Landeswasser-\ngesetz, da\u00df es einen langen und zukunftsweisenden Be-\nstand im Freistaat Sachsen haben kann und da\u00df es ein\ntypisch s\u00e4chsisches Gesetz ist, was auf die speziellen s\u00e4ch-\nsischen Belange eingeht.\nEin Satz noch. Sachsen ist, bezogen auf sein Territorium\nund seine Bev\u00f6lkerung, im Vergleich zu den Altbundes-\nl\u00e4ndern ein wasserarmes Land, und es gibt aus diesem\nGrunde schon die alte s\u00e4chsische Wassergesetzgebung aus\ndem Jahre 1909, auf die Bezug genommen werden mu\u00df.\n\n(Dr. Lersow, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!\nAuf 1909 wollen Sie Bezug nehmen!)\n\nWir werden als Fraktion in dem Ausschu\u00df dazu Stellung\nnehmen \u2013 auf die Einzelheiten kann ich leider nicht mehr\neingehen \u2013, und wir werden dort unsere Vorstellungen\neinbringen.\nIch stimme der \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse wie vorge-\nschlagen zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Vaatz\nm\u00f6chte noch dazu sprechen. Bitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4-\nsident! Die gute Absicht der SPD-Fraktion, mit diesem\nWassergesetz die notwendige gesetzliche Regelung m\u00f6g-\nlichst schnell herbeizuf\u00fchren, soll \u00fcberhaupt nicht in Abre-\nde gestellt werden. Aber Herr Klinnert hat hier schon ein\nbi\u00dfchen die anerkennenden Worte zu der vielen Arbeit,\ndie dahinter steckt, relativiert.\nWir sind in der Tat nicht der Auffassung, da\u00df dieser Ge-\nsetzentwurf zum Ma\u00dfstab f\u00fcr ein s\u00e4chsischen Wasserge-\nsetz werden kann. Ein s\u00e4chsisches Wassergesetz mu\u00df sich\nam bestehenden Verwaltungsaufbau orientieren und ganz\nbesonders die Synergieeffekte, die wir nunmehr in Sachsen\numsetzen konnten, auch tats\u00e4chlich ber\u00fccksichtigen. Wir\nhaben, meine Damen und Herren, nunmal keine Wasser-\n\u00e4mter, sondern wir haben sie integriert in die staatlichen\nUmweltfach\u00e4mter, und dabei soll es auch bleiben. Wir las-\nsen auch nicht zu, da\u00df das wieder auseinander genommen\nwerden soll; wozu auch? Das ist ja gerade einer dieser\nSynergieeffekte.\nDes weiteren l\u00e4\u00dft das Gesetz eine klare Erkenntnis der\nNotwendigkeit einer umfassenden Umstrukturierung von\nTrinkwasserversorgung und Abwasserentsorgung eben\nau\u00dfer Betracht. Au\u00dfer Betracht insofern \u2013 und das macht\ngerade, um das mal transparent zu machen, die Schwierig-\nkeit eines s\u00e4chsischen Wassergesetzes \u00fcberhaupt aus \u2013,\nda\u00df dieser hochkomplizierte Entflechtungsproze\u00df die In-\nteressen der jeweiligen Kommunen und die Interessen der\nInstitution WAB, die ja inzwischen an die Treuhand \u00fcber-\ngegangen ist und nun an die kommunalen Zweckverb\u00e4nde\nzur\u00fcck\u00fcberschrieben worden ist, einbezieht.\nWir haben es mit der Notwendigkeit einer Umstrukturie-\nrung zu tun und gleichzeitig mit der Gew\u00e4hrleistungs-\n\u00fcbernahme \u00fcber die Versorgungssicherheit. Wir m\u00fcssen\nalso praktisch das Auto w\u00e4hrend der Fahrt umbauen, und\n\ndas macht die Schwierigkeit aus, die prinzipiell \u00fcber dem\nWassergesetz steht.\nDas bedeutet also, das Problem ist die klare strukturelle\nOrientierung, auch die ordnungspolitische Orientierung,\nund deshalb wollen wir hier an dieser Stelle keinen\nSchnellschu\u00df zulassen, eben weil es sich um Wasser han-\ndelt, um das Lebensmittel Nr. 1, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft.\n\nInsbesondere ist es erforderlich, da\u00df wir uns bei allen sp\u00e4-\nteren Gesetzen am bereits geltenden Recht orientieren, und\ndas Wassergesetz der SPD orientiert sich eben nicht in aus-\nreichendem Ma\u00dfe beispielsweise am Indirekteinleiterge-\nsetz, welches bereits in Kraft ist.\n\nInsofern, meinen wir, sollte das s\u00e4chsische Wassergesetz in\nseiner Endfassung sich nicht nur redaktionell von Ihrem\nEntwurf, meine lieben Kollegen von der SPD, unterschei-\nden, sondern es sollte sich grunds\u00e4tzlich unterscheiden,\nund es sollte ein grunds\u00e4tzlich eigenst\u00e4ndiger Entwurf\nsein. Und wie schwer das ist, das haben Sie ja sicher selbst\nerkannt, indem Sie eben auf einen Entwurf zur\u00fcckgreifen\nmu\u00dften, der unter der Regierung Modrow vorbereitet und\nvon der Regierung de Maiziere der \u00d6ffentlichkeit \u00fcberge-\nben worden ist. Sie konnten eben nicht zur\u00fcckgreifen, wie\nwir auch nicht, auf einen irgendwie bereits fertigen Was-\nsergesetzentwurf der alten Bundesl\u00e4nder, der nun auf un-\nsere Situation passen k\u00f6nnte, eben wegen dieser struktu-\nrellen Arbeit, die wir zu leisten haben.\n\nDas s\u00e4chsische Wassergesetz mu\u00df unter anderem von\neiner Bilanzierung des Wassers in Sachsen ausgehen. Wir\nhaben etwa im Vergleich zu Baden-W\u00fcrttemberg eben nur\nein Drittel des Wasserdargebots pro Einwohner.\n\nWir m\u00fcssen die Verbindlichkeitserkl\u00e4rung der Trinkwas-\nserversorgungspl\u00e4ne im Gesetz fassen. Wir m\u00fcssen die\nZust\u00e4ndigkeitsregelung gem\u00e4\u00df dem in Sachsen bereits er-\nfolgten Verwaltungs- und Beh\u00f6rdenaufbau sich im Gesetz\nwiderspiegeln lassen. Wir m\u00fcssen gezielt die Einbezie-\nhung der Belange des Braunkohlenbergbaus im Wasserge-\nsetz vorfinden. Wir m\u00fcssen das \u00d6kosystem Gew\u00e4sser, die\nWiederherstellung zerst\u00f6rter \u00d6kosysteme im Gesetz mit\nzum Ziel machen. Wir m\u00fcssen insgesamt ein anwender-\nfreundliches Gesetz haben, meine Damen und Herren. Mit\ndem Wassergesetz mu\u00df der B\u00fcrgermeister, m\u00fcssen die zu-\nst\u00e4ndigen Kommunen ohne Probleme arbeiten k\u00f6nnen.\n\nAus diesem Grunde m\u00fcssen wir uns, wie gesagt, als\nStaatsregierung an eine andere Konzeption begeben, und\ndies ist vorgesehen f\u00fcr die Kabinettsitzung am\n16.12.1992.1) Um diese Zeit werden wir, so meine ich, die\nRessortabstimmung zum Wassergesetz hinter uns haben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es ist vorhin\nKritik an mir ge\u00fcbt worden, die \u00f6ffentlichen medienwirk-\nsamen Auftritte w\u00fcrden die Wassersituation in Sachsen\nnicht voranbringen. Nat\u00fcrlich tun sie das nicht, meine\nDamen und Herren, aber ich frage Sie, ob Sie wirklich  auf\n solche  Auftritte verzichten wollen,  wenn wir als Bedin-\ngung f\u00fcr die Sanierung der Abwasser- und Trinkwassersy-\nsteme in Sachsen einen Investitionsbedarf von 42 Mrd. DM\nhaben. Ich frage Sie, wie man es eigentlich machen soll. Ich\nversuche, das etwas pr\u00e4sent in Deutschland zu machen.\nIch erwarte nun aber nicht von Ihnen, da\u00df mir das nachher\nnoch in dieser Weise aufs Butterbrot geschmiert wird. Das\nhalte ich nicht f\u00fcr fair.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n1) 16. 6. 1992, vgl. Richtigstellung S. 2833\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2803\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zu der Weiter-\nbehandlung des Gesetzes. Es sind Ausschu\u00df\u00fcberweisun-\ngen vorgeschlagen. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Lande-\nsentwicklung soll federf\u00fchrend sein. Erhebt sich hier erst\neinmal Widerspruch? \u2013 Nein. Dann eine weitere \u00dcberwei-\nsung in den Haushalts- und Finanzausschu\u00df und den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten. Ich\nglaube, das ist unstrittig; ich w\u00fcrde das im Block abstim-\nmen. Wer diesen \u00dcberweisungen so zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcber-\nw\u00e4ltigende Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einstimmig.\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberweisung in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Wer der \u00dcberwei-\nsung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. Das sind nicht so sehr viele. Jetzt wollen wir\nsehen, gibt es dagegen Votierende? Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wir wollen noch einmal\nganz schnell ausz\u00e4hlen. Ich bin mir nicht sicher. Bitte, wer\n\nist daf\u00fcr \u2013 Wirtschaft und Arbeit? \u2013 Ich zweifle das Z\u00e4hler-\ngebnis im Augenblick noch an.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDie Enthaltungen bitte noch einmal!\n\n(Es erfolgt weitere Ausz\u00e4hlung und\nZusammenfassung der Einzelz\u00e4hlungen)\n\nDamit ist die \u00dcberweisung mit 43 Stimmen daf\u00fcr, 41 Stim-\nmen dagegen und 22 Enthaltungen angenommen.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Klasse!)\n\nWir kommen nun zum Vorschlag der \u00dcberweisung an den\nAusschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr. Wer f\u00fcr diese \u00dcberwei-\nsung ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier sind nur wenige Stimment-\nhaltungen. Damit ist diese \u00dcberweisung abgelehnt.\nDer Tagesordnungspunkt 7 ist damit beendet, und wir\nkommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber \u00f6ffentliche F\u00f6rderung des Sports\nDrucksache 1/399, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nDrucksache 1/1470, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\n\nDazu gibt es eine Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Schule, Jugend und Sport und einen Bericht in der\nDrucksache 1/1470. Die Fraktionen haben nach Vorschlag\ndes Pr\u00e4sidiums eine Redezeit von 3 Minuten. Die Reihen-\nfolge: SPD, CDU, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Li-\nste/PDS.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nUnd der Berichterstatter.\n\nAls Berichterstatter m\u00f6chte ich gern sprechen.)\n\nDer Berichterstatter kann jederzeit sprechen. M\u00f6chten Sie\nzuerst sprechen?\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nNein, zuletzt bitte, am Ende.)\n\nAlso nach der Staatsregierung? \u2013 Das ist nat\u00fcrlich insofern\nung\u00fcnstig, als Sie, sollte die Staatsregierung nicht spre-\nchen, zweimal hintereinander an der Reihe w\u00e4ren. Viel-\nleicht sprechen Sie doch vorher?\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nNein, ich m\u00f6chte danach sprechen.)\n\nDann nicht. \u2013 Ich rufe die Fraktion der SPD.\n\nM\u00e4dler, SPD: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident!\nBei uns geht das kurz und schmerzlos. So sehr mir auch\ndas Herz blutet, wenn das mir doch so am Herzen liegen-\nde Thema Sport hier in diesem Plenum besprochen wird:\nUnsere Fraktion h\u00e4lt sich an den Beschlu\u00df und nimmt zu\nInitiativen der PDS, solange sie sich nicht von ihren stasi-\nbelasteten Mitgliedern trennt, keine Stellung. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen\nau\u00dfer Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das war der Abg. M\u00e4dler.\nIch rufe die Fraktion der CDU auf.\n\nWinkler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Namens der CDU-Fraktion m\u00f6chte ich\nsagen, da\u00df wir uns mit ganzer Kraft f\u00fcr den Sport im Frei-\nstaat Sachsen einsetzen,\n\n(Widerspruch im Saal)\n\naber solange die Fraktion Linke Liste/PDS noch stasibela-\nstete Abgeordnete in ihren Reihen hat, nicht zu Problemen\nund Inhalten von Gesetzesentw\u00fcrfen dieser Fraktion Stel-\nlung nehmen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen\nau\u00dfer Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr die F.D.P.-Fraktion \u2013 Die Liberalen erkl\u00e4re ich\nvor diesem Hause: Der Bewertungsausschu\u00df hat gem\u00e4\u00df\nden Beschl\u00fcssen eben dieses Hauses den stasibelasteten\nAbgeordneten eine Mandatsniederlegung empfohlen bzw.\nden Fraktionen, jene aus ihrer Mitte auszuschlie\u00dfen. Das\nist bis heute nicht geschehen. Aus diesem Grunde werden\nsich die Liberalen solange nicht mit den parlamentarischen\nInitiativen der Fraktion Linke Liste/PDS inhaltlich ausein-\nandersetzen, bis der Beschlu\u00dfempfehlung des Hauses ge-\nfolgt wird.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen\nau\u00dfer Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie m\u00f6chten zur Gesch\u00e4fts-\nordnung sprechen?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte eine\nRichtigstellung machen, sofern mir das erlaubt ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2804\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dann w\u00fcrde ich Sie in Zu-\nkunft bitten, sich entsprechend zu melden; ich m\u00f6chte das\nnoch einmal sagen. Also, bitte sch\u00f6n.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte Bezug nehmen auf\nden Redebeitrag der Frau Georgi von der F.D.P.-Fraktion.\nMir ist nicht bekannt, da\u00df der Bewertungsausschu\u00df unse-\nrer Fraktion empfohlen hat, die stasibelasteten, sogenann-\nten stasibelasteten Mitglieder unserer Fraktion aus der\nFraktion auszuschlie\u00dfen. Das m\u00f6chte ich hier richtigstel-\nlen.\n\n(Verschiedentlich Proteste aus dem Saal,\ninterne Wortwechsel zwischen\n\nFrau Georgi, F.D.P., sowie Abgeordneten\nder SPD mit Abg. Elsner)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Unsere Fraktion hat dem Aus-\nschu\u00dfbericht und dem bereits Gesagten nichts hinzuzuf\u00fc-\ngen. Wir schlie\u00dfen uns diesen Worten an.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen\nau\u00dfer Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Frau Schneider, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich werde nat\u00fcrlich zu\nunserem Gesetzentwurf sprechen; das ist ganz klar.\nIch m\u00f6chte hier am Anfang noch einmal sagen, da\u00df am 22.\nMai 1991 dieses Gesetz durch unsere Fraktion eingebracht\nwurde und da\u00df die gesamte Behandlung dieses Gesetzes \u2013\nund das hatte noch nichts mit den Empfehlungen des Be-\nwertungsausschusses zu tun \u2013 st\u00e4ndig verschleppt wurde.\nAber dazu jetzt nicht mehr.\nLassen Sie mich meine Ausf\u00fchrungen mit zwei Zitaten be-\nginnen.\nErstens: ,,Alle Formen des Sports sollen im Freistaat Sach-\nsen ihre Heimstatt finden. Besonderes Augenmerk gilt\ndabei der F\u00f6rderung des Kinder- und Jugendsports. Auch\nder Sport von bisher benachteiligten Gruppen soll eine\nvertiefte F\u00f6rderung erfahren. Ich denke hier an Behinderte,\nSeniorengruppen und Ausl\u00e4nder. Ich w\u00fcnsche mir gesun-\nde Vereine, gepflegte und moderne Sportst\u00e4tten und einen\nm\u00f6glichst gro\u00dfen Teil der Bev\u00f6lkerung beim freudbeton-\nten Leistungssport.\u201c\nSo Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann auf dem Sportforum\nder CDU am 2.11.1991.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDiese Vorstellungen werden von meiner Fraktion uneinge-\nschr\u00e4nkt geteilt. Die Realit\u00e4ten sehen jedoch offenbar an-\nders aus, wie das zweite Zitat zeigt.\nIn der ,,Dresdner Morgenpost\u201c vom 13. M\u00e4rz diesen Jahres\nwarnte der Pr\u00e4sident des Landessportbundes, Herr\nDecker, eindringlich \u2013 und ich zitiere: ,,Die Strukturen des\nSports gehen in Sachsen den Bach hinunter; wenn bis zum\nJanuar 1993 nicht dringend notwendige hauptamtliche\nStellen abgesichert werden, sehe ich schwarz. Am meisten\nbetroffen ist der Breitensport. Es gibt zwar einen Zuwachs\nan Vereinen, aber es sind auch 40 davon wegen finanziel-\nler und personeller Probleme wieder eingegangen.\u201c\n\nDas allein, meine Damen und Herren, ist das Resultat\nzweij\u00e4hriger CDU-Sportpolitik. Denn, da\u00df der Sport in der\nDDR darniederlag, kann wohl keiner im Ernst behaupten.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWir wollten mit unserem Gesetzentwurf die F\u00f6rderung\ndes Breiten- und des Spitzensports, der Vereine und Ge-\nmeinschaften, des Sportst\u00e4ttenbaus einschlie\u00dflich der Si-\ncherung des Zugangs f\u00fcr Menschen mit Behinderungen\nund auch der Sportmedizin auf eine rechtlich auch ein-\nklagbare Grundlage stellen.\nDer Hauptvorwurf bei der Ablehnung im Ausschu\u00df laute-\nte, es solle keine durch ein Gesetz bestimmte Reglementie-\nrung des Sports geben; er solle vielmehr staatsfern gef\u00f6r-\ndert werden. So Herr Abg. Dr. Weber.\nDiese Staatsferne sieht dann so aus, da\u00df vorl\u00e4ufige F\u00f6rder-\nrichtlinien durch das Kultusministerium erlassen werden,\nwas ganz offensichtlich mit Staat und Regierung nichts zu\ntun hat. Zudem enthalten die im Entwurf vorliegenden\nRichtlinien weitgehend nur Kann-Bestimmungen und im\nPunkt 2 die klare Aussage:\n,,Ein Rechtsanspruch auf Gew\u00e4hrung einer Zuwendung\nbesteht nicht.\u201c Was die Staatsregierung bisher gew\u00e4hrte,\nlegte Herr Dr. Husemann in seinem eingangs genannten\nReferat erfreulicherweise offen. Er sagte: ,,Das Land Sach-\nsen gibt f\u00fcr die direkte Vereins- und Verbandsunterst\u00fct-\nzung in diesem Jahr\u201c, also 1991, ,,pro Sportler 11 DM aus.\u201c\nWie nobel, kann ich da nur sagen! Das reicht dann nicht\neinmal f\u00fcr eine neue Turnhose.\nWir fordern eine gesetzlich fixierte Regelung der Sportf\u00f6r-\nderung, auch, weil es dabei nicht nur um Geld geht. Als\nwir das Gesetz vor einem knappen Jahr einbrachten, baten\nwir den Landessportbund um eine Stellungnahme. Ab-\nschlie\u00dfend die damalige Ansicht von Andreas Decker,\ndem Pr\u00e4sidenten. Ich zitiere: ,,Mit dem Beschlu\u00df dieses Ge-\nsetzes w\u00e4re eine juristische Grundlage geschaffen, auf der\ndie F\u00f6rderung des Sportes im Land Sachsen klar regelbar\nund nachvollziehbar wird. Damit wird nicht nur f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder ein deutliches Zeichen zugunsten des\nSportes gesetzt.\u201c\nDer Landtag hat heute die Gelegenheit, dieses Zeichen zu\nsetzen, indem er dem vorgelegten Gesetzentwurf zu-\nstimmt, oder er entscheidet sich f\u00fcr nichtssagende und un-\nverbindliche Richtlinien, bei denen das Wohl und Wehe\ndes Sportes vom Gutd\u00fcnken ministerieller B\u00fcrokraten ab-\nh\u00e4ngt. Sie haben die Wahl!\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chten Sie jetzt noch als\nBerichterstatter sprechen?\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDie Regierung spricht wohl nicht?)\n\nNein.\n\nFrau  Schneider,  Linke  Liste/PDS:  Der Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport hat mich zum Berichterstatter\nf\u00fcr diesen Gesetzentwurf gemacht. Ich m\u00f6chte dem Hohen\nHause mitteilen, da\u00df am 22.5.1991 die Fraktion Linke Li-\nste/PDS diesen Gesetzentwurf eingebracht hat und er da-\nmals in die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wurde, federf\u00fchrend\nin den Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport.\nAm 3.7. hat der Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und Finanzen die-\nsen Gesetzentwurf in seiner Sitzung abgelehnt. Auf der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2805\n\n\n\nTagesordnung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und\nSport am 30.10. stand die Behandlung dieses Gesetzent-\nwurfes. Er wurde aber mehrheitlich f\u00fcr die Behandlung\nabgelehnt, weil die Staatsregierung Sportf\u00f6rderrichtlinien\nerarbeiten sollte. Es wurde im Ausschu\u00df eine Anh\u00f6rung\nvorgeschlagen und auch vorgesehen. Am 15.1.1992 wurde\ndiese geplante Anh\u00f6rung vom Ausschu\u00df dann abgelehnt,\nweil im Dezember eine Zusammenkunft mit dem Staats-\nministerium und den Sportpolitischen Sprechern der Frak-\ntionen stattgefunden hatte.\nAm 12.2.1992 wurde der Gesetzentwurf im Ausschu\u00df mit\n1 : 9 : 3 abgelehnt mit der Begr\u00fcndung, da\u00df eine gesetzli-\nche Regelung aufgrund der Sportf\u00f6rderrichtlinien nicht\nnotwendig sei.\n\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir haben damit die Aus-\nsprache zu dem Gesetzentwurf beendet und kommen jetzt\nzur Abstimmung. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\nErhebt sich Widerspruch, wenn ich vorschlage, das Gesetz\ninsgesamt abzustimmen? \u2013\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nRichtig! Nein!)\n\nKein Widerspruch. Dann stelle ich den Gesetzentwurf ins-\ngesamt zur Abstimmung. Wer dem Gesetzentwurf seine\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Das ist eine Minderheit. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist\ndie Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der Gesetz-\nentwurf damit abgelehnt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 8 beendet. Wir kom-\nmen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nAktion Toleranz\nDrucksache 1/1638, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war im Pr\u00e4sidium einm\u00fctig festgestellt\nworden. Es wird empfohlen, die Redezeit auf 3 Minuten\nzu begrenzen. Der Einbringer spricht zuerst; das ist die\nSPD. Danach die Reihenfolge Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, CDU, F.D.P. und, wenn gew\u00fcnscht, die Staats-\nregierung. Ich bitte die Fraktion der SPD, als Einbringer\ndas Wort zu nehmen.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Aktion Toleranz \u2013 ja, das brauchen wir: Toleranz in\nder Gesellschaft, besonnener Umgang mit Konflikten, die\nL\u00f6sung von Konflikten und die F\u00e4higkeit zum Kompro-\nmi\u00df aller demokratischen Parteien zum Wohle der B\u00fcrger,\nobwohl \u2013 das sei hier ausdr\u00fccklich gesagt \u2013 einige Demon-\nstranten am 21. M\u00e4rz 1992 genau dies nicht zum Ziel hat-\nten.\n\nMeine Damen und Herren! In der Zeit tiefen gesellschaftli-\nchen Wandels f\u00fchlen sich, aus welchem Grunde auch im-\nmer, viele Menschen, besonders junge, zu radikalen Grup-\npierungen hingezogen. Sie schlie\u00dfen sich ihnen an. Die\nLandtagswahlen am vergangenen Wochenende waren\nwohl \u00e4u\u00dferes Zeichen daf\u00fcr, und sie sollten uns allen hier\nzu denken geben.\nIch denke auch, da\u00df es notwendig ist, da\u00df dort, wo es\ngemeinsame L\u00f6sungen gibt, demokratische Parteien zu-\nsammenarbeiten. Jugendliche und Kinder haben unsere\nbesondere Aufmerksamkeit notwendig. Fehlende Vereine,\neine fehlende Verbandsstruktur, Schule im Umbruch, der\n\u00f6ffentliche Meinungsbildungsproze\u00df \u00fcber die Medien, be-\ngleitet durch Horrormeldungen und Meinungs\u00e4u\u00dferungen\nvon Staatsministern, wie die des obersten Rechtsh\u00fcters des\nFreistaates Sachsen, Herrn Heitmann, mit Vokabular der\nrechtsradikalen Szene, wie ,,\u00dcberfremdung\u201c, ,,F\u00fclle der\nAusl\u00e4nder\u201c und ,,Fremdheit\u201c bis hin zur ,,Bedrohlichkeit\u201c,\ndie auch den Wahlprogrammen rechtsradikaler Parteien\nentnommen sein k\u00f6nnten, tragen zur Verunsicherung der\nJugendlichen bei. Das k\u00f6nnen sich demokratische Parteien\nnicht leisten.\nDie genehmigte Demonstration in Leipzig bedurfte eines\nPolizeischutzes. Sie verlief anf\u00e4nglich friedlich. Aus wel-\n\nchem Grunde auch immer, wurden Vermummte aus der\nDemonstration herausgeholt. Wir sind auch f\u00fcr das Ver-\nmummungsverbot, aber wir w\u00fcrden gerne nachfragen\nwollen, wie es zu diesen Auseinandersetzungen von Radi-\nkalen auf der einen Seite und Polizei auf der anderen Seite\ngekommen ist?\nWir m\u00f6chten den Innenminister auffordern, hier im Land-\ntag ein Sicherheitskonzept und pr\u00e4ventive Konzepte, in be-\nsonderer Weise auf die Situation der Jugendlichen zuge-\nschnitten, uns hier vorzulegen. Wir verlangen eine gesell-\nschaftliche Aufkl\u00e4rung, besondere F\u00f6rderung dieser Auf-\nkl\u00e4rung \u00fcber Radikalismus und entsprechende alternative\nL\u00f6sungsans\u00e4tze.\n\nWir fordern sicherheitspolitische Konsequenzen aus diesen\nVorg\u00e4ngen, und, Herr Innenminister, die am vergangenen\nWochenende hier in Dresden stattgefundene Demonstrati-\non der Rechtsradikalen sollte das auch noch mal deutlich\nmachen. Und wenn Sie gestern die Zeitungen verfolgt\nhaben, dann lesen wir ja wieder Horrormeldungen, wie\n,,Leipziger r\u00fcsten sich aus mit Waffen\u201c usw. usf. Ich den-\nke, hier ist Handlung vonn\u00f6ten.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren!\n\n1. Die Fraktion Linke Liste/PDS unterst\u00fctzt jede Initiative,\ndie zur Kl\u00e4rung der skandal\u00f6sen Vorg\u00e4nge am 21.3.1992 in\nLeipzig beitr\u00e4gt.\n\n2. Vorliegender Antrag der SPD ist inhaltlich grundfalsch,\nwas zeigt, da\u00df er offensichtlich vom Gr\u00fcnen Tisch aus ge-\nstellt wurde. Und, Herr Lersow, Sie haben es gerade wie-\nder bewiesen in Ihrer Rede. Sie haben keine Ahnung, was\ndort wirklich vorgefallen ist. Ich biete Ihnen aber folgendes\nan: Wir werden morgen vor dem Landtag u. a. auch Vi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2806\n\n\n\ndeos zeigen, wo Sie sich informieren k\u00f6nnen, wie die Ge-\nsamtzusammenh\u00e4nge an diesem Tag in Leipzig waren\n\n(Unruhe im Saal)\n\nund die Antragsteller nicht nur zum Zeitpunkt der Einrei-\nchung in Unkenntnis selbst der grundlegenden Abl\u00e4ufe\ndes 21. M\u00e4rz handelten. Wir gehen jedoch davon aus, da\u00df\ndie Antragstellung aus tiefer Best\u00fcrzung \u00fcber die Gewalt-\neskalation am Bayrischen Platz in Leipzig erfolgte.\n\n3. Der in der Begr\u00fcndung des Antrages vorhandene Ruf\nnach sicherheitspolitischen Konsequenzen ist unserer An-\nsicht nach au\u00dferordentlich bedenklich, da es eben auch\nst\u00e4ndige sicherheitspolitische Konsequenzen waren, die\nwesentlich dazu beigetragen haben, da\u00df aus der DDR\nnicht das geworden ist, was aus ihr h\u00e4tte werden k\u00f6nnen.\n\n4. Die Fraktion Linke Liste/PDS wird in der von ihr im\n\u00fcbrigen vor Einreichung des SPD-Antrages beantragten\nAktuellen Debatte am morgigen Tag ausf\u00fchrlich die vor-\nhandenen Problemfelder der Ereignisse von Leipzig \u2013 ins-\nbesondere auch bez\u00fcglich der rechtsextremistischen Aus-\nschreitungen des 21.3. \u2013 benennen, da wir der Meinung\nsind, da\u00df die Leipziger Vorg\u00e4nge in ihrer Komplexit\u00e4t und\nnicht nur in drei Minuten besprochen werden m\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das war also Herr Tippach,\nund jetzt rufe ich B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Dr. B\u00f6ttger. \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In den drei Minuten, die mir jetzt zur\nVerf\u00fcgung stehen, kann ich nat\u00fcrlich nicht auf die Proble-\nme von Leipzig und der rechtsextremen Szene insgesamt\neingehen. Ich nutze daf\u00fcr die morgige Debatte, denn es ist\nmir in diesem Fall egal, wer sie beantragt hat.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch komme darauf zur\u00fcck.\nZur Aktion Toleranz noch ganz kurz: Ich hoffe, da\u00df mor-\ngen auch der Justizminister hier sitzen wird und er dazu\nStellung nimmt, wie seine Meinung von Toleranz gegen-\n\u00fcber Ausl\u00e4ndern aussieht. Er hat in der Presse zum Gegen-\nteil aufgerufen.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\n\u2013 Ich habe die Presseerkl\u00e4rung lt. DPA, und die sind seri\u00f6s.\n\n(Unruhe im Saal, besonders bei der CDU)\n\nHerr Lersow, ich bin v\u00f6llig Ihrer Meinung. Das ist das\nVokabular einer Szene, das h\u00e4tten Sch\u00f6nhuber und Frey\nnicht anders gemacht, und es bedient diese Klientel. Wir\nm\u00fc\u00dften uns fragen, ob Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf mit\nso einer Meinung leben kann.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nHerr Lersow, da Sie nun auch zum Vermummungsverbot\ngesprochen haben und daf\u00fcr sind \u2013\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nich bin dagegen. Das hei\u00dft aber nicht, da\u00df ich f\u00fcr Ver-\nmummung bin. Ich bin gegen Vermummung, ich habe\nmich nie vermummt und werde es auch nicht tun. Ich\n\nhabe, wenn ich an Demonstrationen und Blockaden betei-\nligt war, den Leuten zugeredet, diesen Schal abzunehmen.\nIch bin f\u00fcr Offenheit und habe nie Angst vor der Stasi\ngehabt und jetzt auch keine Angst vor dem Verfassungs-\nschutz oder vor den Rechtsextremen. So werde ich auch\nauftreten. Ich glaube, das h\u00e4ngt auch damit zusammen,\nda\u00df ich keine Angst habe, morgen in der Debatte dazu\nausf\u00fchrlicher Stellung zu nehmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die CDU spricht Herr\nBandmann. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es gibt Ereignisse und Bilder, die\neinen betroffen machen \u2013 besonders, wenn sie unsere\neigene Lebenswirklichkeit unmittelbar ber\u00fchren. Wir alle\nhatten in den letzten Wochen und Monaten leider ausrei-\nchend Gelegenheit, solche Eindr\u00fccke zu sammeln. Wir alle\nhaben die \u00dcbergriffe rechtsradikaler Gewaltt\u00e4ter auf aus-\nl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger noch zu gut in Erinnerung, wir alle\nk\u00f6nnen uns noch zu gut entsinnen, wie die Stadt Hoyers-\nwerda zun\u00e4chst von rechtsradikalen Gewaltt\u00e4tern und\nanschlie\u00dfend von Mitgliedern sogenannter autonomer\nGruppen verw\u00fcstet wurde. Wir alle stehen schlie\u00dflich\nnoch unter dem Eindruck der j\u00fcngsten Ausschreitungen in\nLeipzig.\nDiese Vorf\u00e4lle k\u00f6nnen und wollen wir nicht auf sich beru-\nhen lassen. Hier ist der Staat gefordert, alles zu unterneh-\nmen, um solche Ausw\u00fcchse in Zukunft m\u00f6glichst zu un-\nterbinden und dort, wo dies nicht gelingt, die Gewaltt\u00e4ter\nauch tats\u00e4chlich zur Verantwortung zu ziehen.\nAn dieser Stelle mu\u00df aber deutlich darauf hingewiesen\nwerden, da\u00df in Deutschland ein Vermummungsverbot be-\nsteht. Die Polizei und auch der Bundesgrenzschutz m\u00fcssen\ndagegen einschreiten. Wenn in scheinbar friedlichen De-\nmonstrationsz\u00fcgen vermummte, aber auch bewaffnete\nTeilnehmer geduldet werden, braucht sich nachher nie-\nmand scheinheilig zu beschweren, der dies vorher gedul-\ndet hat.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein. \u2013 Der Polizei sei hier ausdr\u00fcck-\nlich f\u00fcr das besonnene, aber konsequente Eingreifen in\nLeipzig gedankt,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund dies vor dem besonderen Hintergrund der schlechten\nBezahlung der ostdeutschen Polizei.\n\n(Proteste bei der Opposition,\nbesonders bei Linke Liste/PDS)\n\nVier gro\u00dfe Veranstaltungen waren an einem Tag in Leip-\nzig abzusichern. Diese Aufgabe ist im Interesse der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen erf\u00fcllt worden.\nEs ist f\u00fcr die CDU-Fraktion nicht annehmbar, wenn lau-\nfend nach dem Staat und der Politik gerufen und gleichzei-\ntig die Polizei verunsichert wird,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2807\n\n\n\ndie in Wahrnehmung ihrer vom Gesetzgeber \u2013 also auch\nvon uns \u2013 vorgegebenen Aufgaben t\u00e4tig wird.\n\n(Zurufe von der CDU: Richtig! Jawohl!)\n\nWir sind aber auch nicht blind gegen\u00fcber gewaltfreier De-\nmonstration Rechtsradikaler, denn dem gewaltfreien Weg,\n\u00fcber eine Wahl in die Parlamente zu kommen, m\u00fcssen\nsich die demokratischen Politiker, aber auch alle demokra-\ntischen B\u00fcrger im Land entgegenstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie gro\u00dfe Aufbauleistung im Land soll uns nicht blind\nmachen \u2013 die Aufbauleistung f\u00fcr die Demokratie ist ein\nimmerw\u00e4hrender Proze\u00df. Die s\u00e4chsische Union wird die-\nsen Beitrag mit gro\u00dfer Entschlossenheit leisten, die Erfolge\nder 89er Revolution \u2013 Freiheit, Demokratie und Einheit \u2013\nin unserem Vaterland weiterhin zu verteidigen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nJede B\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger ist aufgerufen, seine B\u00fcr-\ngerrechte wahrzunehmen. Dies ist das entscheidende Fun-\ndament dieses demokratischen Staates, und aus diesem\nGrund unterst\u00fctzen wir den Antrag der SPD-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Ott, bitte sch\u00f6n.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nglaube, bei einem solchen Thema ist es relativ unsinnig,\nvorformulierte Polemik gegeneinander auszutauschen. Ge-\nstatten Sie mir, da\u00df ich mir das erspare.\n\n(Beifall des Abg. Rade, F.D.P.)\n\nWir haben in Leipzig Vorf\u00e4lle gehabt, die sicher noch einer\nweiteren Untersuchung bed\u00fcrfen. Was mich im Vorfeld\ndieser heutigen Debatte \u00e4rgert, ist, da\u00df die Linke Li-\nste/PDS zum wiederholten Mal mit irgendwelchen angeb-\nlich oder tats\u00e4chlich vorhandenen Informationen in die\nPresse geht und hiermit auf heuchlerische Art und Weise\npolemisiert, ohne diese Informationen allen rechtzeitig zur\nVerf\u00fcgung zu stellen, damit man sachlich dar\u00fcber reden\nkann. Diese Art und Weise lehne ich ab.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDas war so bei irgendwelchen Informationen, die Sie noch\nin Ihren SED-Archiven haben wollen, und das ist jetzt so\nmit irgendwelchen Video-Kassetten. Mit so einer Art und\nWeise k\u00f6nnen Sie in diesem Hohen Haus keine Politik\nmachen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nWir lehnen auch ab, meine Damen und Herren, wenn in\neiner solch schwierigen Situation, in der wir sind, der\neventuelle \u00dcbergriff eines einzelnen Polizeibeamten oder\neiniger Polizeibeamter, die ich jetzt per se nicht abstreiten\nkann, weil ich nicht dabei gewesen bin, wieder einmal von\neinigen Kr\u00e4ften in diesem Hohen Haus zum Anla\u00df genom-\nmen wird, die Polizisten zum Pr\u00fcgelknaben der Nation zu\nmachen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDie Fraktion der Freien Demokraten in diesem Landtag\nw\u00fcnscht daher vom Staatsminister selbstverst\u00e4ndlich \u2013\nwie es dieser Antrag auch vorsieht \u2013 umfassende Informa-\ntionen \u00fcber die Vorg\u00e4nge und auch die entsprechenden\nKonsequenzen, wo im Einzelfall \u00dcbergriffe nachgewiesen\nwerden k\u00f6nnen. Ich denke, das ist eine ganz normale und\nnat\u00fcrliche Forderung.\nAber ich m\u00f6chte auch gerade in dieser gereizten Situation,\nin der wir uns im Land befinden und die leider auch durch\ndie eine oder andere \u00c4u\u00dferung von hochstehenden Politi-\nkern in diesem Land angeheizt werden kann, doch sehr\ndavor warnen, solche Sachen \u00fcberzubewerten, sondern ich\nfordere dazu auf, in diesem Landtag sachlich damit umzu-\ngehen \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nOtt, F.D.P.: \u2013 danke! \u2013 und nicht denen noch Munition zu\ngeben, die sie f\u00fcr vollkommen falsche Ziele benutzen. Da-\nmit bin ich mit meinen Ausf\u00fchrungen am Ende und danke\nIhnen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Zur Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung\nmachen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Also entweder zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung oder Richtigstellung, ich habe das vorhin\ngesagt. Gut, Sie k\u00f6nnen an das Mikrofon gehen und mit\neiner Hand sich melden und eine Richtigstellung machen.\nBitte sch\u00f6n, aber Sie k\u00f6nnen sich nicht zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung melden und dann eine Richtigstellung machen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wenn es ein\nFormmangel war, bin ich gern bereit, nach Abschlu\u00df\ndieses Tagesordnungspunktes die Richtigstellung f\u00fcr die\nFraktion zu geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich gebe Ihnen das Wort,\nbitte sch\u00f6n, aber da\u00df das wenigstens exakt ist und so, wie\nwir das in der Gesch\u00e4ftsordnung haben. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Es war einfach ein Versehen von\nmir. Herr Pr\u00e4sident! Wir sind jederzeit bereit, das Filmma-\nterial von Amateuren und auch vom Fernsehsender zum\nAblauf der Ereignisse in Leipzig morgen hier im Rahmen\nder Aktuellen Debatte allen Abgeordneten zu zeigen. Wir\nhaben in den letzten Tagen \u00fcberlegt, ob und wie das geht.\nDie Gesch\u00e4ftsordnung sieht es nicht vor. Wenn das Pr\u00e4si-\ndium eine solche M\u00f6glichkeit sieht \u2013 wir w\u00fcrden der Kri-\ntik von Herrn Ott jederzeit entsprechen wollen \u2013, wollen\nwir das tun. Da wir die M\u00f6glichkeit nicht sahen, hat die\nFraktion vor, es morgen vor dem Landtag, ordentlich be-\nantragt bei den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, zu zeigen. Dort\nkann es dann auch, wenn das Pr\u00e4sidium nicht anders ent-\nscheidet, sich jeder Abgeordnete ansehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, das ist zwar keine Rich-\ntigstellung, das ist ein Angebot, aber bitte sch\u00f6n, nehmen\nwir es entgegen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2808\n\n\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Richtigstel-\nlung machen. Es sind keine vermeintlichen oder wahren\nInformationen, die wir irgend jemandem vorenthalten, es\nberuht einfach darauf, da\u00df sich die Fraktion vor Ort kun-\ndig gemacht hat, gerade in den letzten 14 Tagen, da\u00df sie\nselber Teilnehmer dann auch bei den Aktionen, der Aktion\nToleranz, bei der Demonstration war und sich dort kundig\ngemacht hat, mit Betroffenen gesprochen hat. Darauf\nbasieren unsere Informationen, mit denen wir auch hier\nargumentieren und mit denen wir auch sachlich unsere\nBeitr\u00e4ge vorbereiten. Insgesamt sind diese Informationen\nallen zug\u00e4nglich, die sich echt darum bem\u00fchen, Einblick in\ndie wahren Geschehnisse in Leipzig zu bekommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich w\u00fcrde als eine Schlu\u00dffol-\ngerung daraus ziehen: Wenn jemand mit solchen Dingen\nargumentiert, dann soll er gleich im Redebeitrag bekannt-\ngeben, wie er sie den Abgeordneten und den Ministern zur\nVerf\u00fcgung zu stellen gedenkt.\nNun will die Staatsregierung, wie ich die Sache einsch\u00e4tze,\nsprechen. Mir ist das angedeutet worden. Herr Staatsmini-\nster des Innern und der Staatsminister der Justiz an-\nschlie\u00dfend. Bitte sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich werde Ihnen jetzt den Stand der\nUntersuchung zu den Vorg\u00e4ngen in Leipzig als Informa-\ntion mitteilen.\nEs waren f\u00fcr den 21.3.1992 folgende Veranstaltungen und\nAufz\u00fcge in der Stadt Leipzig durch polizeiliche Ma\u00dfnah-\nmen abzusichern:\n1. Das Fu\u00dfballspiel Leipzig gegen Darmstadt 98.\n2. Die Aktionswoche ,,Conny Island\u201c mit den Schwer-\npunkten Rockveranstaltung ,,Rock gegen Rechts\u201c im Eis-\nkeller, Aufzug f\u00fcr antifaschistische Selbstbestimmung vom\nConnewitzer Kreuz zum Bayrischen Platz.\n3. Arbeitskreis Leipziger B\u00fcrger gegen Ausl\u00e4nderfeind-\nlichkeit, Informationsstunde auf dem Bayrischen Platz.\n4. Aufzug und Kundgebung der nationalen Offensive im\nBereich Stadtpark/Dimitroffplatz.\n5. Konzert der Musikformation ,,Die toten Hosen\u201c in der\nMessehalle.\n\n(Heiterkeit)\n\n6. Die CDU-Pr\u00e4sidiumssitzung unter Teilnahme des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen.\n7. Er\u00f6ffnung einer israelischen Ausstellung im Opern-\nhaus.\n8. Die Stadtparade des Zirkus Busch-Berolina.\n9. Veranstaltung der Liga f\u00fcr V\u00f6lkerfreundschaft in der\nKochstra\u00dfe.\nIch nenne Ihnen das, wenn ich auch Ihr Gel\u00e4chter an dieser\nStelle nicht verstehen kann, weil das einfach abzusichern-\nde Veranstaltungen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu war der Einsatz der Leipziger Polizei und weiterer\nzus\u00e4tzlicher Polizeikr\u00e4fte des Bundes und der L\u00e4nder Bay-\nern und Sachsen-Anhalt notwendig.\nIch selbst bin an diesem Tag auch im Lagezentrum der\nPolizei in Leipzig gewesen. \u00dcbrigens hat diese Aktion der\nPolizei zur Absicherung dieser Veranstaltungen den s\u00e4ch-\nsischen Steuerzahler 200 000 DM gekostet.\nDie Teilnehmer an der unter dem Thema ,,F\u00fcr antifaschi-\nstische Selbstbestimmung\u201c angemeldeten Versammlung\n\nformierten sich gegen 12.45 Uhr am Eiskeller am Conne-\nwitzer Kreuz in Leipzig, um sich geschlossen zum\nVersammlungsort Bayrischer Platz zu bewegen. Gegen\n13.40 Uhr setzte sich der ca. 1 500 Personen umfassende\nTeilnehmerzug in Bewegung. Aus dem Zug heraus wur-\nden die begleitenden Einsatzkr\u00e4fte mit Steinen und Feuer-\nwerksk\u00f6rpern beworfen bzw. beschossen. Auf den einge-\nsetzten Polizeihubschrauber wurden ebenfalls mehrere\nLeuchtraketen abgefeuert.\nIch selbst hatte vor, mir mit dem Polizeihubschrauber ein\nLagebild zu verschaffen, und aufgrund dessen ist mir aus\nSicherheitsgr\u00fcnden von diesem Flug abgeraten worden.\nSie k\u00f6nnen sich das gerne ansehen, wir haben das auch auf\nVideo.\n\nDurch den Versammlungsleiter wurden die Teilnehmer\nmittels Lautsprecherwagen aufgefordert, die Polizei nicht\nanzugreifen sowie vom Alkoholgenu\u00df Abstand zu neh-\nmen. Nach einer Kurzkundgebung auf dem Bayrischen\nPlatz und dem Abschlu\u00df der Versammlung durch den\nVersammlungsleiter gegen 14.45 Uhr sperrten die einge-\nsetzten Polizeikr\u00e4fte die in n\u00f6rdlicher und \u00f6stlicher Rich-\ntung vom Bayrischen Platz abf\u00fchrenden Stra\u00dfen mit dem\nZiel, ein Zusammentreffen der zum Teil gewaltbereiten\nund vermummten Versammlungsteilnehmer mit den Teil-\nnehmern der rechtsradikalen Versammlung, die gleichzei-\ntig auf dem Dimitroffplatz stattfand, zu verhindern. Das\nwar \u00fcbrigens die Hauptaufgabe der Polizei an diesem Tag,\nes zu keiner Stra\u00dfenschlacht zwischen Links und Rechts in\nLeipzig kommen zu lassen.\n\nDer Versammlungsleiter und die Polizei forderten die auf\ndem Platz verbliebenen Versammlungsteilnehmer auf, von\nT\u00e4tlichkeiten Abstand zu nehmen. Bei Anwendung von\nGewalt wurde seitens der Polizei mit der R\u00e4umung des\nPlatzes gedroht. Diese Aufforderung wurde mit Buh-Ru-\nfen aus der Menge der Versammelten quittiert. Eine weite-\nre Aufforderung der Polizei richtete sich gegen die ca. 300\nvermummten Personen \u2013 die \u00fcbrigens die ganze Zeit \u00fcber\nam Demonstrationszug ,,Toleranz\u201c mitliefen, welche sich\nunter den Versammlungsteilnehmern befanden \u2013, die Ver-\nmummung aufzuheben und die T\u00e4tlichkeiten, auf die ich\nschon hingewiesen habe, einzustellen. Trotz dieser Auffor-\nderung bewegten sich die vermummten Personen in Rich-\ntung der Polizeisperrkette. Hinter dieser Sperrkette erfolg-\nte der Zugriff auf einzelne vermummte Personen durch die\nPolizei. Gleichzeitig wurden die Polizeibeamten durch\nVermummte und andere Veranstaltungsteilnehmer mit\nSteinen und Leuchtraketen angegriffen.\n\nInsbesondere durch die Tatsache, da\u00df die Gewaltt\u00e4ter sich\ndann wieder zu ihrem eigenen Schutz unter die Versamm-\nlungsteilnehmer mischten und aus der Menge heraus ihre\nAngriffe mit Steinw\u00fcrfen fortsetzten, machte sich die R\u00e4u-\nmung des Platzes notwendig. Dabei wurde der Wasser-\nwerfer eingesetzt, und es wurde auch der Schlagstock an-\ngewandt.\n\nBei der R\u00e4umung mu\u00dften sich die Einsatzkr\u00e4fte weiterer\nAngriffe mittels Schlagwerkzeug und Steinen sowie\nLeuchtraketen durch die St\u00f6rer erwehren. Dabei ist nicht\nauszuschlie\u00dfen, da\u00df Personen, die der Aufforderung zum\nVerlassen des Platzes nicht gefolgt waren, durch die not-\nwendige R\u00e4umung verletzt wurden. Sollte es hier \u00dcber-\ngriffe gegeben haben, werden wir schon im eigenen Inter-\nesse der Polizei diese \u00dcbergriffe untersuchen. Bis jetzt ist\nuns noch keine einzige Anklage bekannt, und ich mu\u00df Ih-\nnen sagen, meine Damen und Herren von der PDS, Ihre\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2809\n\n\n\nVideos geh\u00f6ren zur Staatsanwaltschaft und nicht in\nirgendeinen Schrank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wurden bei der R\u00e4umung des Platzes 17 Einsatzkr\u00e4fte\nder Bayrischen Polizei verletzt. Im Verlaufe der Auseinan-\ndersetzung wurden 67 Personen vorl\u00e4ufig festgenommen,\ndarunter 18 Personen, die j\u00fcnger als 18 Jahre waren. Dabei\nhat sich herausgestellt, da\u00df zwei Drittel der Festgenomme-\nnen aus den alten Bundesl\u00e4ndern und Berlin stammten.\nDas \u00fcberrascht insbesondere dann nicht, wenn man wei\u00df,\nda\u00df schon vorher militante autonome Gruppen aus der\ngesamten Bundesrepublik zur Teilnahme in Leipzig aufge-\nfordert worden sind.\nBei den vorl\u00e4ufig Festgenommenen wurden u. a. sicherge-\nstellt: Schreckschu\u00dfpistolen, Feuerwerksk\u00f6rper, Funkger\u00e4-\nte, Baseballschl\u00e4ger, W\u00fcrgeketten, Springmesser, Eisen-\nstangen, Schreckschu\u00dfpatronen, Signalpatronen, Eisenket-\nten, Eisenkugeln mit Katapulten, Wurfsterne, 19 Holz-\nkn\u00fcppel, zum Teil benagelt. \u2013 Das nur fast nebenbei.\nIm Bereich Connewitz errichteten ca. 200 gewaltbereite T\u00e4-\nter Stra\u00dfensperren mittels Containern, Fahrzeugen und\nbrennenden Reifen. Gegen 16.10 Uhr sammelte sich diese\nMenge, mittlerweile auf ca. 700 Personen angewachsen, im\n,,Eiskeller\u201c \u2013 das ist der Ausgangspunkt des Aufzuges \u2013\nund setzten sich gruppenweise in Richtung Innenstadt in\nBewegung. Dabei wurden parkende Pkws und Schaufen-\nsterscheiben durch Steinw\u00fcrfe besch\u00e4digt.\nEs war offensichtlich das Ziel, die Versammlung der Na-\ntionalen Offensive zu st\u00f6ren. Dies konnte durch Polizei-\nkr\u00e4fte verhindert werden. Die notwendigen Ma\u00dfnahmen\nder Polizei mu\u00dften bis 0.30 Uhr aufrechterhalten werden.\nIn Anbetracht des Verlaufes des Aufzuges, der Versamm-\nlung und der nachfolgenden Ereignisse ist nur die\nSchlu\u00dffolgerung m\u00f6glich, da\u00df ein Teil der Versammlung-\nsteilnehmer bewu\u00dft und vors\u00e4tzlich und schon lange vor-\nher geplant gewaltsame Auseinandersetzungen mit der\nPolizei gesucht hat. Der Einsatzverlauf hat diese Lageein-\nsch\u00e4tzung vollauf best\u00e4tigt und kann jederzeit durch ver-\nschiedene polizeiliche Videoaufnahmen von unterschied-\nlichsten Standorten aus belegt werden.\nIch m\u00f6chte noch einmal zusammenfassen. Der Einsatz l\u00e4\u00dft\nsich meiner Meinung nach wie folgt bewerten:\n1. Die polizeiliche Lageeinsch\u00e4tzung \u00fcber die Gefahr einer\ngewaltt\u00e4tigen Konfrontation zwischen Links und Rechts,\nbasierend auf den im Freistaat eingegangenen Warnmel-\ndungen aus anderen Bundesl\u00e4ndern, war zutreffend.\n2. Der Kr\u00e4fteeinsatz und -ansatz war dieser Lage ange-\npa\u00dft.\n3. Die einschlie\u00dfende Begleitung des Aufzuges war wegen\ndes in der Masse der friedlichen Demonstranten mit-\nschwimmenden unfriedlichen Potentials, das von Beginn\ndes Aufzuges an Straftaten beging, die zum Teil erhebliche\nGefahren f\u00fcr Leib oder Leben der Polizeibeamten und\nfriedlicher Bewohner und Demonstranten h\u00e4tten zur Folge\nhaben k\u00f6nnen, die einzig richtige taktische Entscheidung.\nSie wissen ja nun inzwischen auch durch die Presse, da\u00df\nvor der Demonstration in Leipzig eine Bombe gez\u00fcndet\nworden ist.\n4. Der Entschlu\u00df der Polizei, einen Zugriff erst nach Been-\ndigung des Aufzuges am Bayerischen Platz vorzunehmen,\nwar wegen des polizeilicherseits zu sichernden Grund-\nrechts auf Demonstrationsfreiheit und unter Beachtung der\nGesichtspunkte des polizeilichen Mindesteingriffs und der\n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der taktisch einzige und richtige Zeit-\npunkt.\n\n5. Die erhobenen Vorw\u00fcrfe einer Einkesselung der auf\ndem Bayerischen Platz versammelten Personen sowie des\nunprovozierten Losschlagens der Polizei treffen in keiner\nWeise zu.\nHerr Tippach, Sie als PDS-Abgeordneter werden Ihre Be-\nhauptung nachzuweisen haben, da\u00df Zivilpolizisten die er-\nsten Steine geschmissen h\u00e4tten. Ich fordere hierf\u00fcr Ihre Be-\nweise ein. Ansonsten w\u00e4re das eine ungeheuerliche An-\nschuldigung, denn die Zeiten sind vorbei, wo die Staatsor-\ngane selbst Demonstranten provozieren. Das haben wir\nvor 3 und 4 Jahren hier erlebt.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU,\nF.D.P. und SPD)\n\nEs waren f\u00fcr jedermann ausreichend M\u00f6glichkeiten offen,\nsich von dem Platz zu entfernen, und der polizeiliche Zu-\ngriff erfolgte aus Gr\u00fcnden der in der Strafproze\u00dfordnung\nenthaltenen Regelung des Strafverfolgungszwanges.\nIch habe \u2013 und auch der Herr Ministerpr\u00e4sident hat das\ngleicherma\u00dfen gemacht \u2013 der Polizei ausdr\u00fccklich daf\u00fcr\ngedankt, da\u00df sie mit ihren Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr gesorgt hat,\nda\u00df Leipzig kein Schlachtfeld zwischen Links und Rechts\ngeworden ist und damit kein erneuter Skandal im Freistaat\nSachsen erfolgte.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Herr Justizminister.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern die Gelegenheit\nnehmen, zu den Vorw\u00fcrfen, die heute hier lautgeworden\nsind und die ja auch in der Presse stehen, Stellung zu neh-\nmen. Ich tu das mit offener Brust und mu\u00df mir das zurech-\nnen lassen, was die Presse aus meinen \u00c4u\u00dferungen ge-\nmacht hat. Ich werde daraus lernen m\u00fcssen; so ein erfahre-\nner Politiker bin ich noch nicht. Es war im Rahmen eines\nHintergrundgespr\u00e4ches ein Gespr\u00e4chsgang, bei dem ich\nnicht deutlich genug abgegrenzt habe, was an die \u00d6ffent-\nlichkeit kommt und was nicht.\n\n(Entr\u00fcstung bei Abgeordneten\nder Linken Liste/PDS)\n\nEs gibt Journalisten, die sind fair, und es gibt welche, die\nsind es weniger.\nInhaltlich zur Sache: Ich stehe nach wie vor dazu \u2013 und die\nReaktionen, die mir begegnen, beweisen es \u2013, da\u00df es not-\nwendig ist, die Frage der Ausl\u00e4nder in Deutschland zu\nentideologisieren und zum Thema zu machen \u2013 in einer\nvern\u00fcnftigen Weise, so, da\u00df die Menschen, die mit dieser\nFrage unmittelbar zu tun haben, Anteil daran haben. \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister \u2013 \u2013\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich glaube, wir k\u00f6n-\nnen auf der einen Seite nicht nur Ausl\u00e4nderbeauftragte\neinsetzen und \u00fcber Beschleunigung des Asylverfahrens in\nf\u00fcr die Leute nicht verst\u00e4ndlicher Weise sprechen, und auf\nder anderen Seite f\u00fchlen sich die Leute, die mit den prakti-\nschen Problemen des Zusammenlebens von Deutschen\nund Ausl\u00e4ndern t\u00e4glich konfrontiert sind, von den politi-\nschen Parteien nicht mehr ernst genommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2810\n\n\n\nAuf diese Weise entsteht ein Geflecht von Gef\u00fchlen in den\nMenschen, das sich rechte Gruppierungen gezielt und\ndemagogisch zunutze machen und in politische Kr\u00e4fte\numformieren. Dem m\u00fcssen wir entgegenwirken, und das\nk\u00f6nnen wir nur, indem wir offensiv das Thema aufneh-\nmen. Wir haben im Osten noch eine Karenzfrist, denn erst\nin 2 Jahren sind Landtagswahlen, und wir haben hier bei\nuns noch einen sehr geringen Prozentsatz an Ausl\u00e4ndern.\nInsofern sind M\u00f6glichkeiten der Modellentwicklung, des\nGespr\u00e4chs, der Integration gegeben.\nIch bitte Sie sehr herzlich, die Enttabuisierung dieses Pro-\nblems mit zu betreiben. Die demokratischen Parteien m\u00fcs-\nsen sich dieses Problems annehmen.\nIch m\u00f6chte noch etwas sagen zu \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, ich\nm\u00f6chte Sie bitten, zum Thema zu sprechen, das wir eigent-\nlich hier haben.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ja, es geh\u00f6rt dazu.\nMir sind radikale \u00c4u\u00dferungen vorgeworfen worden. Und\ndas geh\u00f6rt hier dazu. Aber wenn Sie weitere Ausf\u00fchrun-\ngen jetzt nicht mehr zum Thema zulassen, dann \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nein. Wenn Sie ein St\u00fcck-\nchen abschweifen, ist schon richtig. Aber es geht hier um\nden Bericht, der angefordert worden ist vom Staatsmini-\nster des Innern, und es geht eigentlich um die Vorg\u00e4nge in\nLeipzig.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das ist richtig. Aber\nsie sind in Zusammenhang mit meinen \u00c4u\u00dferungen ge-\nstellt worden. Insofern, glaube ich, habe ich ein Recht,\ndazu Stellung zu nehmen. Ich glaube aber, es ist auch\nschon das Notwendige dazu gesagt. Die Debatte ist in\nGang gekommen. Daf\u00fcr bin ich dankbar. Vom Thema wer-\nde ich ohnehin nicht lassen. Ich halte es f\u00fcr ein notwendi-\nges, zu bearbeitendes Thema.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie noch eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Nein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mikro 1, bitte sch\u00f6n, Herr\nTippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Richtigstel-\nlung machen. Herr Eggert, ich habe nirgendwo und nie-\nmals behauptet, da\u00df Zivilpolizisten den ersten Stein ge-\nworfen h\u00e4tten. Insofern sind Ihre Aussagen da auch nicht\nkorrekt. Ich habe lediglich gefragt \u2013 und man wird ja die\nFrage stellen d\u00fcrfen \u2013, ob aufgrund der Indizien, die vor-\nliegen, es nicht m\u00f6glich w\u00e4re \u2013 und seit dem Celler Loch\nhalte ich eigentlich nicht mehr allzuviel f\u00fcr unm\u00f6glich \u2013,\nda\u00df dies der Fall gewesen sein k\u00f6nnte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Dann m\u00fc\u00dften Sie den\nZeitungsbericht, der heute in den ,,Dresdner Neuesten\nNachrichten\u201c steht, dementieren, in dem steht: ,,Der PDS-\nAbgeordnete Steffen Tippach will nach der Auswertung\nvon Fotos nicht ausschlie\u00dfen, da\u00df Zivilpolizisten die ersten\nSteine warfen.\u201c\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dies ist ein Auslegungspro-\nblem und eine Sache, die Sie gegebenenfalls mit Juristen\nkl\u00e4ren k\u00f6nnen.\nJetzt noch Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine Richtig-\nstellung vornehmen. Herr Heitmann hat gesagt, das The-\nma Ausl\u00e4nder m\u00fcsse enttabuisiert werden. Ich glaube, er\nmeint damit auch meine Fraktion. Ich als ausl\u00e4nderpoliti-\nscher Sprecher habe nie ein Tabu aus dem Thema gemacht.\nIm Gegenteil, es ist zur Zeit mein Hauptthema.\nWenn es von Herrn Heitmann so gemeint war, mu\u00df ich\ndas entschieden zur\u00fcckweisen und m\u00f6chte ihn fragen, wer\ndenn das Thema Ausl\u00e4nder tabuisiert.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine sachli-\nche Richtigstellung vornehmen. Der Herr Innenminister\nhat hier gesagt, da\u00df die Polizei am 21. M\u00e4rz bis nach Mit-\nternacht daf\u00fcr gesorgt hat, da\u00df es keine Stra\u00dfenschlachten\nzwischen Linken und Rechten gibt. Das ist nicht richtig.\nStra\u00dfenschlachten haben stattgefunden, und zwar provo-\nziert von Rechts.\nZum Beispiel haben gegen 0 Uhr in der N\u00e4he der Kreu-\nzung Kurt-Eisner-Stra\u00dfe/August-Bebel-Stra\u00dfe \u00fcber 15\nPkws einen Trabant verfolgt, haben unbeteiligte Autofah-\nrer am Weiterfahren gehindert, indem sie ihnen Flaschen\nvor die Reifen warfen. Die Reifen sind geplatzt, die Auto-\nfahrer waren gef\u00e4hrdet. Die Insassen des Trabant sind her-\nausgezerrt und krankenhausreif geschlagen worden. Der\nTrabant ist zerst\u00f6rt. Die Kriminalpolizei hat zwar die kri-\nminaltechnische Aufnahme zugesichert, aber keine Anzei-\ngen der Unbeteiligten angenommen, denen ziemlich gro-\n\u00dfer Sachschaden und Personenschaden zugef\u00fcgt worden\nist.\nDiese Schlachten haben also stattgefunden, sie waren pro-\nvoziert von Rechts und gingen gegen Angeh\u00f6rige der Con-\nnewitzer Szene.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der SPD-Fraktion steht nun\ndas Schlu\u00dfwort zu, bevor wir zur Abstimmung kommen.\nWird ein Schlu\u00dfwort gew\u00fcnscht?\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich denke, wir sollten erst einmal dem Innenminister\nf\u00fcr seine Worte Dank sagen.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nEs war eine erste, sehr sachliche Darstellung. Aber, Herr\nMinister, wir haben noch einiges andere angemahnt. Gera-\nde das, was mit Jugendlichen und Kindern zu tun hat,\nsollten wir nicht aus dem Blickfeld verlieren.\nMeine zweite Bemerkung. Herr Heitmann, ich h\u00e4tte ei-\ngentlich mehr von Ihnen erwartet. Sie haben das auf eine\nEbene gezogen, die wir ziemlich alle so sehen, die wir uns\nmit der Problematik von Asyl und Ausl\u00e4ndern besch\u00e4fti-\ngen m\u00fcssen. Aber Ihre \u00c4u\u00dferungen gingen in ganz andere\nRichtung. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Dringlichen Antrag der Fraktion der\nSPD ,,Aktion Toleranz\u201c in der Drucksache 1/1638, den\nStaatsminister aufzufordern, \u00fcber die Vorg\u00e4nge w\u00e4hrend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2811\n\n\n\nund nach der Demonstration in Leipzig einen Bericht zu\ngeben und dem Landtag zu unterbreiten.\n\n(Widerspruch bei der CDU, Zurufe:\nDer Minister hat den Bericht doch gegeben!)\n\nTrotzdem ist der Antrag hier, und \u00fcber ihn ist abzustim-\nmen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Es war ein\nZwischenbericht. \u2013 Starke Unruhe)\n\nIch m\u00f6chte das insgesamt vorlesen: ,,\u2026 den Staatsminister\ndes Innern aufzufordern, \u00fcber die Vorg\u00e4nge w\u00e4hrend und\nnach der Demonstration \u2019Aktion Toleranz\u2019 am 21.3.1992 in\nLeipzig zu berichten und aus den Vorg\u00e4ngen innenpoliti-\nsche Konsequenzen zu ziehen und diese dem Landtag zu\nunterbreiten.\u201c Das ist der Gesamtinhalt, dar\u00fcber m\u00fcssen\nwir abstimmen.\nHier kommt ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag; bitte sch\u00f6n,\nHerr Ott.\n\nOtt, F.D.P.: Der Herr Innenminister hat ja einen Bericht ge-\ngeben, der viele Informationsdefizite beseitigt hat. Aber es\nwurde, wie ich schon sagte, sowohl von der Linken Li-\nste/PDS wie auch von ihm von weiterem Material gespro-\n\nchen. Ich denke, alle Fraktionen des Hauses d\u00fcrften ein\nInteresse daran haben \u2013 und vielleicht ist der Antrag der\nSPD so zu verstehen \u2013, da\u00df einiges im Innenausschu\u00df oder\nim Landtag noch einmal umfassend dargelegt wird, wobei\nauch einige aus meiner Sicht verleumderische Aussagen\nwiderlegt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle damit den Antrag\nzur Abstimmung. Wer diesem Antrag so, wie er in der\nDrucksache 1/1638 vorliegt, seine Zustimmung gibt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wenige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und wenigen Gegenstimmen ist der Antrag so ange-\nnommen.\nWir haben damit den Tagesordnungspunkt 9 beendet. \u2013\nDas Pr\u00e4sidium hat vorgeschlagen, in der Nachmittagsver-\nanstaltung eine Pause einzulegen. Wir machen eine Pause\nbis 16.50 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 16.32 Uhr bis 16.51 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zum neuen\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nEisenbahnneubaustrecke N\u00fcrnberg \u2013 Hof \u2013 Plauen \u2013 Leipzig \u2013 Halle \u2013 Berlin\nDrucksache 1/1495, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu liegt Ihnen die Stellungnahme der Staatsregierung\nvor. Hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das\nPr\u00e4sidium hat festgelegt, da\u00df als erster ein Mitglied der\nFraktion der CDU als Antragsteller das Wort erh\u00e4lt. Die\nRedezeit betr\u00e4gt 3 Minuten. Die weitere Reihenfolge der\nFraktionen: SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P. sowie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\neinem Mitglied der Fraktion der CDU das Wort.\n\nDr.  Nowak,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Arbeiten zur Aufstellung des ersten Bundes-\nverkehrswegeplanes im geeinten Deutschland treten in die\nentscheidende Phase. Das gilt auch f\u00fcr die endg\u00fcltige Fest-\nlegung der 17 Verkehrsprojekte Deutsche Einheit, die vom\nBundesminister f\u00fcr Verkehr initiiert wurden.\n\nAus s\u00e4chsischer Sicht bestehen insbesondere auf dem Sek-\ntor des Schienenverkehrs Defizite, die es auszugleichen\ngilt. So ist die Anbindung Sachsens an das k\u00fcnftige\nSchnellfahrnetz bisher unbefriedigend angedacht. Wir for-\ndern deshalb nun den Bau der neuen Eisenbahn-Nord-\nS\u00fcd-Magistrale von N\u00fcrnberg nach Berlin im Korridor\n\u00fcber das Vogtland und nicht, wie in den Verkehrsprojek-\nten Deutsche Einheit vorgesehen, \u00fcber Lichtenfels und Er-\nfurt.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch m\u00f6chte stichpunktartig die wesentlichsten Gr\u00fcnde f\u00fcr\ndiese Forderung skizzieren:\n\n1. Die Linienf\u00fchrung \u00fcber das Vogtland w\u00e4re im Ver-\ngleich mit der Linienf\u00fchrung \u00fcber Lichtenfels und Erfurt\ndeutlich k\u00fcrzer und lie\u00dfe neben reduzierten Baukosten\nauch sp\u00fcrbare Fahrzeitgewinne zu.\n\n2. Die von uns vorgeschlagene Linienf\u00fchrung h\u00e4tte eine\nerheblich gr\u00f6\u00dfere Erschlie\u00dfungsfunktion. W\u00e4hrend in der\nRegion Erfurt, die ohnehin an einen Hochleistungsverkehr\nder Eisenbahn in Richtung Westen angeschlossen werden\nwird, nur ca. 1,2 Millionen Menschen leben, w\u00fcrde die\nLinie \u00fcber das Vogtland mit dem s\u00fcdwests\u00e4chsischen Ver-\ndichtungsraum ein Bev\u00f6lkerungspotential von rund 4 Mil-\nlionen Menschen erschlie\u00dfen.\n3. Weiterhin w\u00fcrde die Linie \u00fcber das Vogtland eine sinn-\nvolle Anbindung Leipzigs sicherstellen und im Zusam-\nmenhang mit einer unterirdischen S\u00fcdeinfahrt in den\nHauptbahnhof  die  Voraussetzungen  f\u00fcr  eine moderne\nS-Bahn bringen.\n4. Wir sehen in der von uns vorgeschlagenen Trassierung\ndie einzige M\u00f6glichkeit, die Sachsenmagistrale G\u00f6rlitz \u2013\nDresden \u2013 Chemnitz \u2013 Plauen \u2013 Hof an den europ\u00e4ischen\nHochleistungsgeschwindigkeitsverkehr anzubinden.\n5. Die Ostverschiebung der erforderlichen Eisenbahn-\nNord-S\u00fcd-Magistrale auf die Linie \u00fcber das Vogtland ist\nauch geboten, da sonst im Abstand von nur gut 100 km\nzwei Eisenbahn-Hochgeschwindigkeitsstrecken parallel\nverlaufen w\u00fcrden: die Neubaustrecke W\u00fcrzburg \u2013 Hanno-\nver und die Neubaustrecke N\u00fcrnberg \u2013 Lichtenfels \u2013 Er-\nfurt.\n6. Nicht zuletzt brauchen wir eine leistungsf\u00e4hige Eisen-\nbahnanbindung an S\u00fcddeutschland, um der allzeit be-\nkannten \u00dcberlastung der Autobahn A 9 zu begegnen.\nUnd im \u00fcbrigen: Wir werden die allgemein und zu Recht\nerhobene Forderung nach einer st\u00e4rkeren Verlagerung des\nVerkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene nur mit entspre-\nchenden Angeboten bewerkstelligen k\u00f6nnen. Denn die\nZeiten des sozialistischen Dirigismus liegen zum Gl\u00fcck\nhinter uns, und niemand sehnt sie zur\u00fcck, sosehr die Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2812\n\n\n\nkehrspolitik der Bundesrepublik und Europas insgesamt\nauch verbesserungsw\u00fcrdig ist.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch fordere die Staatsregierung in diesem Sinne auf, auf\nallen ihr zur Verf\u00fcgung stehenden Wegen dieses origin\u00e4r\ns\u00e4chsische Anliegen, f\u00fcr das es eine Vielzahl objektiver\nund \u00fcberregionaler Gr\u00fcnde gibt, zu bef\u00f6rdern. Ich sage es\nganz offen: Die vorliegende Antwort aus dem Wirt-\nschaftsministerium l\u00e4\u00dft nicht das Engagement erkennen,\ndas nunmehr erforderlich ist, um die fortgeschrittene Pla-\nnung im Korridor \u00fcber Bamberg, Lichtenfels, Erfurt doch\nnoch ernsthaft in Frage zu stellen. Mir dr\u00e4ngt sich da ein\nVergleich zur Situation in einer Feuerwache auf, die einen\nAlarmruf erh\u00e4lt, aber erst noch pr\u00fcfen will, ob ein neues\nSpritzenauto gekauft werden soll.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir fordern deshalb auch den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten\nauf, sein gesamtes politisches Gewicht in die Waagschale\nzu werfen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, da\u00df nicht zuletzt\ndurch ein breites Votum dieses Hohen Hauses gewisser-\nma\u00dfen f\u00fcnf vor zw\u00f6lf doch noch eine sinnvolle Weichen-\nstellung erfolgt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, bitte.\n\nDr. Schindler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag, die Eisenbahnstrecke N\u00fcrnberg \u2013 Hof\n\u2013 Plauen \u2013 Leipzig \u2013 Halle \u2013 Berlin der in den Verkehrspro-\njekten Deutsche Einheit als Projekt Nummer 8 enthaltenen\nLinienf\u00fchrung \u00fcber Erfurt zum Ausbau als Hochge-\nschwindigkeitsstrecke vorzuziehen, wird auch von der\nSPD-Fraktion unterst\u00fctzt.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nEine neue Streckenf\u00fchrung durch den Th\u00fcringer Wald ist\naus unserer Sicht \u00f6kologisch und \u00f6konomisch, vorsichtig\nausgedr\u00fcckt, problematisch und nicht zwingend notwen-\ndig.\nUnsere Fraktion hat schon bei mehreren Gelegenheiten die\nNotwendigkeit des Ausbaus der Trassierung \u00fcber Hof und\nPlauen vertreten. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch erw\u00e4h-\nnen, da\u00df dies eine Forderung auf der regionalen Verkehrs-\nkonferenz in Chemnitz, vor allem auch von der Industrie-\nund Handelskammer, war.\nEine Hochgeschwindigkeitsstrecke \u00fcber Hof nach Leipzig\nerm\u00f6glicht neben der besseren Erschlie\u00dfung des wests\u00e4ch-\nsischen Raumes auch eine Anbindung der Sachsenmagi-\nstrale und die Realisierbarkeit einer gesamts\u00e4chsischen\nVerkehrsl\u00f6sung einschlie\u00dflich einer durchgehenden Ver-\nbindung von S\u00fcdwestdeutschland nach Osteuropa.\nIch m\u00f6chte nicht noch einmal alle weiteren Gr\u00fcnde und\nVorteile der von uns favorisierten Streckenf\u00fchrung auf-\nz\u00e4hlen. Sie wurden bereits von meinem Vorredner genannt\nbzw. k\u00f6nnen der Drucksache 1/1495 entnommen werden.\nAber auf einen Punkt m\u00f6chte ich noch einmal hinweisen.\nDie von uns geforderte Strecke w\u00fcrde eine S\u00fcd-Anbin-\ndung an Leipzig bedeuten. Dies ist deshalb besonders\nwichtig, weil damit auch das Projekt einer Tunnelf\u00fchrung\nder Bahn zwischen dem Bayrischen Bahnhof und dem\n\nHauptbahnhof gest\u00e4rkt und \u2013 so hoffe ich \u2013 auch gef\u00f6rdert\nwird.\n\n(Beifall bei der SPD, CDU und F.D.P.)\n\nDer Hauptbahnhof Leipzig k\u00f6nnte zum Durchgangsbahn-\nhof ausgebaut und somit zum echten Verkehrsknoten-\npunkt zwischen Ost und West sowie S\u00fcd und Nord wer-\nden. Die andere Linienf\u00fchrung \u00fcber Halle birgt die\nGefahr, da\u00df der Eisenbahnverkehr aus S\u00fcddeutschland\nn\u00f6rdlich an Leipzig vorbeigef\u00fchrt wird.\nWir unterst\u00fctzen auch, da\u00df dieser Antrag in das Plenum\ngekommen ist, weil es nicht, wie es in der Antwort der\nStaatsregierung hei\u00dft, bei bisher ersten \u00dcberlegungen blei-\nben darf. Wer Schiene vor Stra\u00dfe propagiert, mu\u00df auch\netwas daf\u00fcr tun.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nHiermit erh\u00e4lt die Staatsregierung von den Abgeordneten\neindeutig einen Auftrag zum Handeln. Au\u00dferdem wird\nmit der Bearbeitung im Plenum der Wille des Landtages\n\u00f6ffentlich zum Ausdruck gebracht. Die Bev\u00f6lkerung und\ndie Wirtschaft warten auf solche Zeichen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion Linke Li-\nste/PDS Herr Schreier.\n\nSchreier,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Auf der 24. Sitzung des\nS\u00e4chsischen Landtages am 12.7.1991 in der Aktuellen De-\nbatte zur Verkehrsplanung machte ich schon auf den Fakt\naufmerksam, da\u00df im Bundesverkehrswegeplan die Bahn-\nstrecke \u00fcber Erfurt vorgesehen ist, und mahnte an, die Ei-\nsenbahnlinie durch das Vogtland zu favorisieren.\nEs freut mich, da\u00df mittlerweile, jetzt, in diesem Hause\nKonsens herrscht und da\u00df eben auch mal Ideen von uns \u2013\nich wei\u00df nicht, ob ich der erste war \u2013 aufgenommen wur-\nden. Meine Vorredner haben alles Wesentliche gesagt. Die\nGr\u00fcnde sind einleuchtend. Wir k\u00f6nnen diesem Antrag voll\nzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der von der CDU vorgelegte Antrag erh\u00e4lt\nseine Dringlichkeit, wie bereits ausgef\u00fchrt, aus einer be-\nreits fortgeschrittenen Entscheidungsfindung. Es ist also zu\nbef\u00fcrchten, da\u00df in dieser Phase die Planung des Bundes-\nverkehrsministeriums nur noch schwer zu ver\u00e4ndern ist.\nDennoch sollten wir alles versuchen, um hier einzugreifen.\nAuch unsere Fraktion sichert ihre Unterst\u00fctzung zu.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und CDU)\n\nDa die Argumentation f\u00fcr eine neue Trassenf\u00fchrung, wie\nsie jetzt auch noch einmal von der CDU dargelegt worden\nist, \u00fcberzeugend erscheint, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich fragen,\nwarum sie erst jetzt laut wird. Vielleicht, verehrte Kollegen\nvon der Mehrheitsfraktion, wird Ihnen hieran einmal deut-\nlich, wie dringend erforderlich eine weitgehende und fr\u00fch-\nzeitige \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ist. Dirigistisch gef\u00e4llte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2813\n\n\n\nEntscheidungen sind manchmal schneller, meistens aber\nschlechter als bei allseitiger sachlicher Abw\u00e4gung.\n\n(Albrecht, CDU:\nDas haben Sie uns zu sp\u00e4t gesagt!)\n\nWir unterst\u00fctzen den Versuch, die Trasse des Verkehr-\nsprojekts Nr. 8 noch einmal sachlich zu diskutieren, weil\n1. mit der hier vorgeschlagenen L\u00f6sung eine wahrschein-\nlich billigere Variante m\u00f6glich w\u00e4re; nach Absch\u00e4tzung\ndes VCD wird die Trasse durch Th\u00fcringen wahrscheinlich\ndoppelt so teuer werden, wie sie vom BMV veranschlagt\nworden ist;\n2. gro\u00dfe Eingriffe in die Landschaft Th\u00fcringens durch die\n,,alte\u201c Trasse zu erwarten sind. Als Verkehrsprojekte Deut-\nsche Einheit sollen n\u00e4mlich drei Verkehrstrassen durch\nden Th\u00fcringer Wald f\u00fchren \u2013 eine Eisenbahn und zwei\nAutobahnen. Wir halten das f\u00fcr eine unzumutbare Bela-\nstung der dortigen Natur.\nWir wenden uns aber nat\u00fcrlich mit gleicher Entschieden-\nheit und Dringlichkeit gegen die beiden Autobahntrassen.\nEs sollte durch unseren Versuch nicht dazu kommen, den\nBef\u00fcrwortern dieser Autobahntrassen Argumente zu lie-\nfern.\n3. die bisherigen Linienf\u00fchrungen der Projekte Deutsche\nEinheit wenig die r\u00e4umliche und strukturell ausgewogene\nEntwicklung der ostdeutschen L\u00e4nder im Auge hatten. Sie\nfavorisieren schnelle Verbindungen zwischen westdeut-\nschen Bev\u00f6lkerungszentren und Berlin.\nF\u00fcr die Entwicklung und verkehrliche Anbindung des\ns\u00e4chsischen Raumes w\u00e4re die in diesem Antrag vorge-\nschlagene Trasse f\u00f6rderlich. Und\n4. wir uns eine Entlastung der s\u00e4chsischen Stra\u00dfen und\nAutobahnen erhoffen. Wir meinen aber auch, da\u00df dann\neine sechsspurige Autobahn, n\u00e4mlich die A 9 nach Berlin,\nverkehrlich und finanziell noch mal zu \u00fcberlegen sei.\nWir stimmen dem Antrag der CDU zu.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Rade von der F.D.P.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEisenbahnfahren ist sch\u00f6n. Davon konnte sich auch der\nBau- und Verkehrsausschu\u00df \u00fcberzeugen,\n\n(Plobner, SPD: Richtig!)\n\nals er j\u00fcngst fast vollz\u00e4hlig eine Dienstreise von Dresden\n\u00fcber N\u00fcrnberg oder Fulda nach Stuttgart, Z\u00fcrich, Inns-\nbruck und zur\u00fcck unternahm. Es war keine Lustreise, es\nwar eine anstrengende Reise, aber sie wurde mit der Eisen-\nbahn durchgef\u00fchrt.\n\n(Plobner, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir fuhren auf einer neutrassierten Strecke von Mannheim\nnach Stuttgart und stellten fest: So etwas m\u00fc\u00dften wir auch\nhaben \u2013 mit der vorgeschlagenen Ver\u00e4nderung der Tras-\nsierung.\nAls Herr Dr. Nowak den Antrag einbrachte, haben Sie alle\nschon am Beifall gemerkt, da\u00df er breiten Konsens in die-\nsem Haus findet. Auch meine Fraktion stimmt diesem Vor-\nschlag zu. Wir werden ihn f\u00f6rderlich mit begleiten, und ich\nm\u00f6chte alle Fraktionen in diesem Landtag und alle Partei-\nen in diesem Land auffordern, \u00fcber die entsprechenden\nLinien, die ihnen zur Verf\u00fcgung stehen, n\u00e4mlich Bundes-\n\ntagsabgeordnete, Bundesfachaussch\u00fcsse und was es da al-\nles gibt, diese \u00c4nderung noch mit zu bewerkstelligen.\nBesonders interessant an der L\u00f6sung ist nat\u00fcrlich die Ver-\nbindung zwischen dem Bayerischen und dem s\u00e4chsischen\nBahnhof in Leipzig, und die erscheint mir in unserer Zeit\ndes Zusammenwachsens als sehr zeitgem\u00e4\u00df.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr  Wirtschaft und Arbeit:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der CDU-Fraktion\nist von strategischer Bedeutung f\u00fcr die Verkehrs- und\nWirtschaftsentwicklung in Sachsen. Wir wissen das.\nWir sind bisher \u2013 obwohl mehrfach angemahnt \u2013 nicht in\ndie Erarbeitung der Linienf\u00fchrung einbezogen worden. Sie\nwissen, als Nr. 8 des Verkehrsprojektes Deutsche Einheit\nliegt die Trasse von N\u00fcrnberg \u00fcber Erfurt fast festgeschrie-\nben vor, aber es gibt gute Gr\u00fcnde \u2013 wie wir heute geh\u00f6rt\nhaben \u2013, das noch mal in Zweifel zu stellen. Schon allein\ndie niedrigere Entfernung, die k\u00fcrzere Fahrzeit, auch die\nEntfernung zwischen den Hochgeschwindigkeitstrassen\nvon nur 100 km zwischen W\u00fcrzburg und Hannover und\ndann N\u00fcrnberg und Berlin sprechen daf\u00fcr.\nDer Bundesverkehrswegeplan wird heute in Bonn vorge-\nstellt. Er enth\u00e4lt bis zum Jahre 2010 f\u00fcr Neubauinvestitio-\nnen im Schienennetz 108 Mrd. DM; f\u00fcr Bundesfernstra\u00dfen\nsind weniger, n\u00e4mlich 99 Mrd. DM, vorgesehen und f\u00fcr\nBundeswasserstra\u00dfen 15 Mrd. DM.\nWir m\u00fcssen das gemeinsame Ziel haben, da\u00df Sachsen an-\ngemessen ber\u00fccksichtigt wird. Der Antrag der CDU-Frak-\ntion, wenn er die Zustimmung im Hohen Hause findet,\nwas ja unstrittig sein d\u00fcrfte, gibt eine sehr gute Grundlage,\num hier noch einmal im Verwaltungsrat der Deutschen\nReichsbahn, aber auch beim Verkehrsminister die Position\nvon Sachsen in der Stellungnahme zum Bundesverkehrs-\nwegeplan deutlich zu machen.\nEin erster Erfolg w\u00e4re, wenn eine gleichberechtigte Unter-\nsuchung dieser beiden Trassen, auch unter Umweltge-\nsichtspunkten, erfolgte. Aber machen wir uns nichts vor:\nDas wird ein sehr harter Kampf, und hier brauchen wir\njeden Mann\n\n(Zuruf von der CDU: Und jede Frau!)\n\n\u2013 und jede Frau, selbstverst\u00e4ndlich, besonders die Frauen.\nIch habe das klein geschrieben: jedermann.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch bitte Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren, da\nder Bundestag die Weichen stellen wird, da\u00df Sie \u00fcber Ihre\nFraktionen im Deutschen Bundestag auch ganz klar artiku-\nlieren: Die Position Sachsens ist, die Strecke von N\u00fcrnberg\nnach Berlin \u00fcber Plauen und \u00fcber Leipzig bzw. Halle zu\nf\u00fchren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU, Herr Dr. Nowak.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2814\n\n\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist sehr erfreulich, da\u00df es mal einen Sachverhalt\ngibt, wo der Konsens so allgemein ist.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch meine, dieser Konsens ist notwendig, weil mit diesem\nProblem, das wir besprochen haben, einmal ein Verkehr-\nsproblem angesprochen wurde, zum anderen auch ein\nwirtschaftliches Problem, insbesondere f\u00fcr den wests\u00e4chsi-\nschen Raum. Ich gebe Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch\nrecht, da\u00df es sehr schwierig wird, noch aktiv zu werden,\nvor allem weil wir auch schon sehr viel Zeit verloren\nhaben. Aber trotzdem sollte man es versuchen \u2013 versu-\nchen, weil wir f\u00fcr Sachsen die entsprechenden Anbindun-\ngen brauchen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch noch einmal dem Vorwurf\nentgegentreten, da\u00df wir erst jetzt damit kommen. Ich erin-\nnere an die Drucksache 1/343, also eine relativ niedrige\n\nNummer, mit der wir bereits damals, vor vielen Monaten,\ndie Anbindung Sachsens an S\u00fcddeutschland eingefordert\nhaben. Es ist uns also nicht sehr sp\u00e4t oder zu sp\u00e4t eingefal-\nlen, sondern das ist die logische Fortsetzung der Dinge, die\nwir bereits damals angedacht haben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nstelle nun die Drucksache 1/1495 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Ge-\ngenstimmen? \u2013 Es gibt keine Gegenstimmen. Und Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Gibt es auch nicht.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nSo ist diese Drucksache 1/1495 einstimmig beschlossen,\nund ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nStaatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land Brandenburg\n\u00fcber die Zuordnung der Gemeinde Hohenbocka zum Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/1678, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dringlichkeit war ja zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Die Fraktionen werden hierzu Stellung nehmen\nk\u00f6nnen. Die Redezeit ist auf 3 Minuten begrenzt. Zuerst\nals einbringende Fraktion die CDU.\n\nKockert, CDU: Zu Beginn einige einleitende Bemerkun-\ngen. Mich freut es besonders, da\u00df wir diesen Dringlichen\nAntrag bereits im Vorfeld, also im Laufe des heutigen Ta-\nges, noch an einigen Stellen korrigieren konnten, und zwar\ngemeinsam mit der F.D.P., die kurzfristig ebenfalls \u00fcber\ndie Problematik Hohenbocka informiert wurde. So wollen\nwir einen gemeinsamen \u00c4nderungsantrag der CDU- und\nder F.D.P.-Fraktion hier zur Abstimmung bringen. Wir\nwerden also auch in diesem Punkt, nicht nur beim Ver-\nkehrswegenetz, sicherlich einen einheitlichen Standpunkt\nhaben, also zu den Fragen der Gebietsreform und der An-\ngliederung von Brandenburgern an das Land Sachsen, spe-\nziell der Gemeinde Hohenbocka.\nDieser Dringliche Antrag, der nun ein gemeinsamer An-\ntrag von F.D.P.- und CDU-Fraktion ist, ist ein einziger Hil-\nfeschrei der Gemeindeverwaltung Hohenbocka, die sich\nauf der Grundlage des L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes mit\n87,2 % ihrer B\u00fcrger f\u00fcr den Freistaat Sachsen entschieden\nhat. Mit dieser Entscheidung, zu dem Land zu geh\u00f6ren,\ndem Hohenbocka bis zur Zerschlagung der L\u00e4nder im\nOsten Deutschlands im Jahre 1952 angeh\u00f6rte, wurde den\nRegierenden in Brandenburg und Sachsen der Auftrag er-\nteilt, den notwendigen Staatsvertrag zur Angliederung der\nGemeinde Hohenbocka an den Freistaat Sachsen auszuar-\nbeiten.\nStatt z\u00fcgig diesem Auftrag nachzukommen, lie\u00df man sich\nZeit, und seitens der Brandenburger Interessenvertreter\nwurde die Bev\u00f6lkerung bis zum heutigen Tage gezielt ver-\nunsichert. Daf\u00fcr gibt es zig Beweise, die einzusehen sind\nbei der Gemeindeverwaltung in Hohenbocka, die ich eben-\nfalls hier vorlegen k\u00f6nnte. Zahlreiche Briefe der Gemein-\ndeverwaltung, die von den zust\u00e4ndigen Ministerien in\nPotsdam und Dresden zum Teil nicht einmal beantwortet\n\nwurden, lassen auf eine bewu\u00dfe Verz\u00f6gerung der Durch-\nsetzung vor allem seitens der Regierenden in Brandenburg\nschlie\u00dfen.\nWie soll man es anders erkl\u00e4ren, wenn immer wieder neue\nH\u00fcrden aufgebaut werden, die einem z\u00fcgigen Abschlu\u00df\ndes Staatsvertrages mit entsprechender Beschlu\u00dffassung\ndurch den Landtag zuwiderlaufen. Solche Argumente wie:\nWenn ihr zu Sachsen wollt, verliert ihr eure Arbeitspl\u00e4tze!\n\u2013 oder: Die Schulbildung eurer Kinder ist in Frage gestellt!\n\u2013 oder: Die Finanzierung und F\u00f6rderung der Gemeinde\nwird in Sachsen schlechter sein! \u2013 lassen fragen, wer bei\nsolchem demagogischem Herangehen dann noch eine Be-\nf\u00fcrwortung der ehemals gefa\u00dften Beschl\u00fcsse seitens der\nBev\u00f6lkerung erwartet, zu denen aber heute die Gemeinde-\nverwaltung immer noch voll steht.\n\nDas ist also bewu\u00dfte Angstmacherei und hat die weitere\nVerunsicherung der B\u00fcrger zum Ziel, um brandenburgi-\nsche Interessen durchzusetzen.\n\nDie CDU- und die F.D.P.-Fraktion vertreten eindeutig den\nStandpunkt: Wenn wie in Hohenbocka die Anforderungen\ndes L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes als Bundesgesetz erf\u00fcllt\nsind, so ist der ge\u00e4u\u00dferte Wille der Mehrheit der B\u00fcrger,\nunabh\u00e4ngig von allgemeinen L\u00e4nderinteressen, schnell\nund unkompliziert zu erf\u00fcllen, indem der Staatsvertrag\nzwischen Brandenburg und Sachsen ausgearbeitet und\nden Landtagen zur Beschlu\u00dffassung vorgelegt wird.\n\nWir fordern die Staatsregierung auf, ihre Aktivit\u00e4ten, die\nhier zweifellos gezeigt wurden, noch weiter zu erh\u00f6hen,\ndamit wir dieses Problem endg\u00fcltig vom Tisch bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P. Herr\nRade, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSie haben es sicher gemerkt: Im Laufe des Tages wurden\nIhnen verschiedene \u00c4nderungen zu dem urspr\u00fcnglichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2815\n\n\n\nAntrag auf den Tisch gelegt, und die endg\u00fcltige Fassung\nwird nun von unseren beiden Fraktionen hier eingebracht.\n Worum ging es meiner Fraktion? \u2013 Sie wissen, da\u00df wir\nvor zwei Monaten im Plenum zum Staatsvertrag zwischen\nTh\u00fcringen und Sachsen diskutiert und debattiert und die-\nsem Staatsvertrag zugestimmt haben. Es gibt da noch eini-\nge Irritationen, und es sind noch einige Probleme offenge-\nblieben.\nHohenbocka am Nordrand von Sachsen \u2013 ein letztes F\u00e4hn-\nlein von Aufrechten, das aus Brandenburg nach Sachsen\nwill und an der jetzigen Ministerialb\u00fcrokratie zu scheitern\ndroht. Ich wiederhole meine Worte aus der letzten Plenar-\nsitzung: Subalterne Beamte \u2013 sie k\u00f6nnen im Lexikon nach-\nschauen, was das hei\u00dft! \u2013 haben diese Verhandlungen\ngef\u00fchrt, und es ist nicht verwunderlich, da\u00df von 27 ur-\nspr\u00fcnglich mit Rechtsanspruch nach Sachsen kommen\nwollenden Gemeinden nun nur noch eine \u00fcbriggeblieben\nist.\nIch hatte den Ministerpr\u00e4sidenten aufgefordert, Integrit\u00e4t\ndes Landes Sachsen und auch Landgewinn sind Chef-\nsache, und wir erwarten von ihm, da\u00df er mit diesem An-\ntrag, \u00fcber den heute hier im Plenum abgestimmt werden\nsoll, \u2013 \u2013\n\n(Verschiedene Zurufe)\n\n\u2013 ja, das ist es doch!\n\u2013 \u2013 und da\u00df der Antrag den gemeinsamen Konsens aller\nFraktionen findet.\nIch m\u00f6chte auch noch darauf hinweisen \u2013 und das mache\nich noch einmal \u2013, da\u00df auch eine Reihe Gemeinden in Th\u00fc-\nringen noch auf die abschlie\u00dfenden Verhandlungen zu\nihrem \u00dcbertritt nach Sachsen warten; auch sie sollten nicht\nvergessen werden.\nAus diesen Gr\u00fcnden haben wir uns gemeinsam geeinigt,\ndie Beschlu\u00dffassung zu diesem Antrag in der Ihnen vorlie-\ngenden Form in den 3 Punkten so abzufassen und die Re-\ngierung aufzufordern, zum September-Plenum \u00fcber ihre\nAktivit\u00e4ten und \u00fcber ihre Ergebnisse hier vor dem Hohen\nHause zu berichten.\nEs mu\u00df in dieser Sache schnell gehandelt werden!\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU\nsowie von Abgeordneten der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS; Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Gottlob, die CDU-Fraktion ist aus ihrem ein-\nj\u00e4hrigen Dornr\u00f6schenschlaf erwacht und macht Dampf\nauf, wovon der heutige Dringliche Antrag zeugt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch darf erinnern: Am 21. M\u00e4rz 1991, also vor \u00fcber einem\nJahr, beantragte meine Fraktion in der Drucksache 1/169,\nzum 1. April 1991 die Eingliederung der Gemeinden, die\nnach L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz \u00a7 2 Abs. 3 den Rechtsan-\nspruch darauf haben, vorzunehmen und Staatsvertr\u00e4ge\nmit Brandenburg und Th\u00fcringen abzuschlie\u00dfen, um die\nEingliederung aller antragstellenden Gemeinden nach\nSachsen perfekt zu machen.\nMit der CDU-Mehrheit wurde unser Antrag damals abge-\nlehnt, so da\u00df die CDU-Fraktion jetzt an der entstandenen\nSituation mit schuld ist. Es freut mich, da\u00df die CDU-Frak-\ntion zu einer Korrektur in der Lage ist.\n\nIch darf daran erinnern, da\u00df die Staatsregierung vor einem\nJahr das Versprechen abgab, zwar nicht zum 1. April 1991,\nwohl aber zum 1. Januar 1992 dem Anliegen unseres An-\ntrages entsprechen zu wollen. Die Regierung verschwieg\ndamals, da\u00df eine interne Absprache existierte, wonach\nAktionen f\u00fcr einen L\u00e4nderwechsel von Gemeinden vorl\u00e4u-\nfig einzufrieren sind. Das finde ich im h\u00f6chsten Ma\u00dfe\nunseri\u00f6s.\nDie Begr\u00fcndung unseres Antrages schlo\u00df ich damals mit\nden Worten \u2013 ich zitiere: ,,Z\u00f6gern wir noch l\u00e4nger, wird es\nzu keiner Eingliederung mehr kommen k\u00f6nnen.\u201c Zitat-\nende. Mir w\u00e4re es wirklich lieber gewesen, ich h\u00e4tte nicht\nrecht behalten. Aber die Entwicklung in den betroffenen\nGemeinden hat meine Bef\u00fcrchtung best\u00e4tigt.\nVon Th\u00fcringen sind nach einer schweren Geburt nur die\nOrte zu Sachsen gekommen, die einen Rechtsanspruch\ndarauf hatten. Von den brandenburgischen Orten ist trotz\nzum Teil \u00fcberw\u00e4ltigender B\u00fcrgermehrheit, die f\u00fcr Sachsen\npl\u00e4dierte, bis heute noch keiner s\u00e4chsisch geworden. Eine\nFront zwischen ,,Pro-Brandenburg\u201c und der ,,Allianz f\u00fcr\nSachsen\u201c verh\u00e4rtete sich, weil die Staatsregierungen beider\nL\u00e4nder die Entscheidung hinausz\u00f6gerten. \u00dcbrig geblieben\nin ihrem Wunsch, nach Sachsen zu wollen, sind zwei Ge-\nmeinden, die Gemeinde Hohenbocka und Lindenau. Lin-\ndenau w\u00fcrde eine Enklave werden und hat somit zur Zeit\n\u00fcberhaupt keine Chance, s\u00e4chsisch zu werden.\nNebenbei bemerkt, w\u00e4re f\u00fcr uns aufschlu\u00dfreich zu wissen,\nweshalb die anderen Gemeinden zum Teil nun doch lieber\nbei Brandenburg bleiben wollen, ob neben der z\u00f6gerlichen\nHaltung der Staatsregierung Sachsens zur Eingliederung\nvielleicht auch die Grunds\u00e4tze s\u00e4chsischer Landespolitik in\nFragen Soziales und Schulsystem es sind, die B\u00fcrger\ndavon abhalten, bei ihrem Votum f\u00fcr Sachsen zu bleiben.\nHohenbocka indes blieb trotz aller Br\u00fcskierung der B\u00fcrger\nbei der Entscheidung f\u00fcr Sachsen. Ich finde das phanta-\nstisch. Da die Gemeinde unter Zeitdruck steht, weil bis\nOstern \u2013 das ist n\u00e4chste Woche \u2013 die Entscheidung \u00fcber\ndas brandenburgische Schulsystem getroffen werden soll,\nmu\u00df sich der Landtag heute definitiv entscheiden, ich hof-\nfe f\u00fcr Hohenbocka und f\u00fcr die ,,Allianz f\u00fcr Sachsen\u201c.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nTempel, bitte.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren Abgeordnete! Dem Anliegen dieses\nDringlichen Antrages, endlich einen Staatsvertrag zwi-\nschen dem Freistaat Sachsen und dem Land Brandenburg\nzur Zuordnung der Gemeinde Hohenbocka zum Freistaat\nSachsen vorzunehmen, kann die SPD-Fraktion nur zustim-\nmen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nErlauben Sie mir dazu drei Bemerkungen.\n\n1. Die SPD-Fraktion ist f\u00fcr diesen Freistaat Sachsen. Sie ist\nf\u00fcr diese Menschen, die in unserem Lande \u2013 ich benutze\ndas Wort ,,unser\u201c hier bewu\u00dft \u2013 leben, und sie ist auch f\u00fcr\ndie Menschen und Gemeinden, die sich mehrheitlich, mit\ngro\u00dfer Mehrheit, f\u00fcr unseren Freistaat entschieden haben.\n\n2. Erlauben Sie mir doch einige Zahlen. Es sind fast auf\nden Tag genau 1 3/4 Jahre her, da\u00df an einem sch\u00f6nen\nJuni-Sonntag 1990 im Kreis Bad Liebenwerda und im Kreis\nSenftenberg, in immerhin insgesamt 50 Gemeinden im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2816\n\n\n\nKreis Bad Liebenwerda und in 34 Gemeinden im Kreis\nSenftenberg, Volksabstimmungen \u00fcber die L\u00e4nderzugeh\u00f6-\nrigkeit vorgenommen wurden. Im Kreis Bad Liebenwerda\nhaben sich 30 Gemeinden mehrheitlich f\u00fcr Sachsen erkl\u00e4rt;\n\u00fcber die m\u00f6chte ich hier nicht sprechen. Im Kreis Senften-\nberg waren es 17 Gemeinden von 34, also genau die H\u00e4lfte,\ndie sich mehrheitlich f\u00fcr Sachsen erkl\u00e4rt haben, darunter,\nvon den 17, neun mit \u00fcber 90 %. Ich wei\u00df nicht, wie viele\nvon Ihnen schon mal ein Orgelkonzert an der herrlichen\nSilbermannorgel in Gro\u00dfkmehlen, Opus 8 von Gottfried\nSilbermann, 1718 eingeweiht, geh\u00f6rt haben. Dort haben\n98,1 % der B\u00fcrger sich f\u00fcr Sachsen erkl\u00e4rt. Von diesen 17\nGemeinden ist eine Gemeinde, Hohenbocka, \u00fcbriggeblie-\nben.\nWir k\u00f6nnen diesem eigentlich nur zustimmen. Ich m\u00f6chte\nnicht polemisieren. Auf die ,,Schuld\u201c \u2013 in Anf\u00fchrungsstri-\nchen \u2013 des Landes Brandenburg wurde von meinem Vor-\nredner eingegangen. Ich m\u00f6chte \u00fcber die Schuld der\nStaatsregierung Sachsens nicht referieren. Sicherlich haben\nbeide z\u00f6gerlich gehandelt.\n3. Warum die Dringlichkeit? \u2013 Es wurde ja im Antrag be-\ngr\u00fcndet: die Schulstruktur. Der Kreistag Hoyerswerda hat\ndie Gemeinde Hohenbocka zum Beispiel in seiner\nSchulstruktur schon ber\u00fccksichtigt. Aufgrund der unter-\nschiedlichen Schulsysteme ist dringend geboten, eine Ent-\nscheidung auch im Interesse der Menschen herbeizuf\u00fch-\nren. Es geht nicht nur um die Schule. Es geht um wirt-\nschaftliche Belange, es geht um den Haushaltsplan, der ja\nin diesen Tagen und Wochen in den Kommunen beschlos-\nsen wird.\nAlso insgesamt kann man diesem ersten Antrag, der jetzt\ndurch zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge erweitert wurde, was die\nGemeinde Hohenbocka betrifft, eigentlich meiner Meinung\nund unserer Meinung, der Meinung der SPD-Fraktion, nur\neinhellig zustimmen. Ich kann die Staatsregierung und den\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf und auch den In-\nnenminister, Herrn Eggert, nur auffordern, da\u00df jetzt nach\nanderthalb Jahren endlich gehandelt wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Donner f\u00fcr die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Verehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Zun\u00e4chst f\u00e4llt mir auf, da\u00df in dem\nDringlichen Antrag, \u00fcber dessen Dringlichkeit wir heute\nfr\u00fch befunden haben, erstmals die Staatsregierung aufge-\nfordert wird, sich hinter eine B\u00fcrgerinitiative oder, wie es\nhier hei\u00dft, Aktion zu stellen. Bisher hatten wir uns aus-\nschlie\u00dflich mit mehr oder weniger konkreten Sachanliegen\nauseinanderzusetzen. Aber das ist vielleicht zu formal.\nDas Thema der Eingliederung zur Zeit brandenburgischer\nGemeinden nach Sachsen besch\u00e4ftigt uns nicht zum ersten\nMal hier im Landtag. Wir haben nicht nur Debatten dazu\ngef\u00fchrt. Wir haben auch Monologe geh\u00f6rt. Vorhin wurde\ngesagt, da\u00df Brandenburg ehemals 27 Gemeinden hatte, die\nzu Sachsen wollten. Nun ist es noch eine. Herr Kockert\nspricht angesichts dieser Tatsache davon, da\u00df der schlep-\npende Gang der Verhandlungen zwischen dem Freistaat\nSachsen und dem Land Brandenburg inzwischen nicht\nmehr verst\u00e4ndlich sei. Herr Rade spricht davon, da\u00df das\nErgebnis der Verhandlungen ihn nicht zufriedenstellen\n\nw\u00fcrde und verlangt den pers\u00f6nlichen Einsatz des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten.\nF\u00fcr B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne m\u00f6chte ich es noch deutlicher sa-\ngen: F\u00fcr uns steht die Eingliederung zur Zeit brandenbur-\ngischer Gemeinden nach Sachsen auf der nicht gerade kur-\nzen Liste der Punkte, wo die Regierungspolitik ganz klar\ngescheitert ist. Wenn Sie, meine Damen und Herren von\nder CDU, mit der Unterst\u00fctzung auch der F.D.P. versu-\nchen wollen, die Regierung in diesem Punkt auf Ge-\nschwindigkeit zu bringen, dann haben Sie hier unsere vol-\nle Unterst\u00fctzung, wobei wir nur hoffen k\u00f6nnen, da\u00df es\nnun endlich zu Erfolg f\u00fchrt.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Staatsregierung wird\ndas Wort gew\u00fcnscht; Herr Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich ganz ausdr\u00fccklich dar-\nlegen, da\u00df sich das S\u00e4chsische Innenministerium eigentlich\nstets darum bem\u00fcht hat, die Verhandlungen sowohl mit\nTh\u00fcringen als auch mit Brandenburg in Gang zu setzen\nund zu beschleunigen. Ich habe Ihnen aber zu diesem\nSachverhalt schon mehrfach sagen m\u00fcssen, da\u00df wir nicht\nder Tr\u00e4ger des Verfahrens sind und somit nicht die Ge-\nschwindigkeit angeben konnten, sondern wir mu\u00dften stets\nsowohl bei Th\u00fcringen als auch bei Brandenburg dr\u00e4ngeln,\nda\u00df etwas passiert.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch finde es etwas unfair, wenn man in dieser Situation\nimmer wieder nicht differenziert zwischen dem, was von\ns\u00e4chsischer Seite getan wurde und was von der anderen\nSeite nicht getan wurde.\n\n(Beifall des Abg. Binus, CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, beim Fu\u00dfballspielen kommt es auch nicht\ndarauf an, ob man sch\u00f6n spielt, sondern darauf, da\u00df man\nTore schie\u00dft. Das ist mir schon klar.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMit Brandenburg hatten wir zun\u00e4chst im vorigen Jahr den\nbesten Arbeitsstand. Es war uns gelungen, einen Entwurf\neines Staatsvertrages bereits im vorigen ersten Halbjahr\nvorliegen zu haben. Mit diesem Entwurf hatten wir dann\nin Th\u00fcringen Druck ausge\u00fcbt, aber das hat sich dann et-\nwas ge\u00e4ndert. Th\u00fcringen stand irgendwann doch einmal\nzu seinem Wort und hat einigen Gemeinden, die einen\nRechtsanspruch haben, die Eingliederung nach Sachsen er-\nlaubt, w\u00e4hrend bei Brandenburg der Sachverhalt ein etwas\nanderer ist.\nNach dem urspr\u00fcnglichen Entwurf des Vertrages \u00fcber die\n\u00c4nderung der Grenze, den wir im Herbst vorigen Jahres\nvorliegen hatten, sollten noch zwei Gemeinden, n\u00e4mlich\nHosena und Hohenbocka, \u00fcberwechseln. Am 14.12.1991\nfand in Hosena eine erneute B\u00fcrgerbefragung statt, bei der\nsich bei einer Beteiligung von ca. 77 % der befragungsbe-\nrechtigten B\u00fcrger etwa 90 % f\u00fcr den Verbleib ihrer Ge-\nmeinde im Land Brandenburg ausgesprochen haben. Das\nLand Brandenburg hielt daraufhin die Voraussetzungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2817\n\n\n\nf\u00fcr einen Gebietswechsel der Gemeinde Hosena nach \u00a7 2\nAbs. 3 des L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes nicht mehr f\u00fcr ge-\ngeben und legte im Januar einen \u00fcberarbeiteten Entwurf\ndes Staatsvertrages vor. Diese Fassung wurde am 3.4.1992\nendg\u00fcltig von Herrn Staatssekret\u00e4r Wicker von s\u00e4chsischer\nSeite paraphiert und am gleichen Tag dem Innenministeri-\num des Landes Brandenburg \u00fcbergeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Ja, Herr\nDonner, einen Augenblick noch; ich komme darauf zu-\nr\u00fcck.\nDer Staatsvertrag ist nun zu unterzeichnen und vom Land-\ntag zu ratifizieren. Nach Auskunft des brandenburgischen\nInnenministers soll jedoch der Staatsvertrag so lange nicht\nunterzeichnet werden, solange nicht auch in Hohenbocka\neine erneute B\u00fcrgerbefragung stattgefunden hat.\n\n(Zurufe von der CDU: Unversch\u00e4mt!\nDas kann nicht sein!)\n\nIch wollte das an dieser Stelle ganz klar sagen. Das ist die\nForderung des Landes Brandenburg, und diese wider-\nspricht eigentlich nach unserer Auffassung dem L\u00e4nder-\neinf\u00fchrungsgesetz.\n\n(Goliasch, CDU: Richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nDie S\u00e4chsische Staatskanzlei ist gegenw\u00e4rtig mit der bran-\ndenburgischen Staatskanzlei in Verhandlung, um einen\nTermin zur Unterzeichnung des Staatsvertrages auszuhan-\ndeln.\nHerr Dr. Donner, jetzt w\u00e4re ich bereit, Ihre Frage zu beant-\nworten.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatssekret\u00e4r But-\ntolo, ich m\u00f6chte Sie fragen: Wie steht denn die Staatsregie-\nrung zu dem vorhin gemachten Vorwurf einer geheimen\nAbsprache, die Sache durch zeitliche Verz\u00f6gerung sich\nvon selbst erledigen zu lassen?\n\nDr.  Buttolo,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr\nDr. Donner, ich wei\u00df nicht, woher Frau Zschoche ihre In-\nformationen bezieht, aber mir sind solche Informationen,\nda\u00df ein Einfrieren zwischen den Regierungen der neuen\nL\u00e4nder ausgehandelt worden sei, absolut neu.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nDas stand doch in der Presse!)\n\n\u2013 Ach, wissen Sie, Frau Zschoche, glauben Sie wirklich al-\nles, was in der Presse steht?\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVielleicht noch einige Bemerkungen zu Th\u00fcringer Gemein-\nden. Die Gemeinden, die gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 3 einen Rechtsan-\nspruch haben, sind bekanntlich am 1.4. nach Sachsen \u00fcber-\ngewechselt. Bez\u00fcglich der Ermessensgemeinden \u2013 es han-\ndelt sich hierbei um Cossengr\u00fcn, Bernsgr\u00fcn und Sch\u00f6n-\nbach \u2013 wird mit dem Land Th\u00fcringen weiter verhandelt.\nInsbesondere wird gekl\u00e4rt, ob der Ortsteil Cunsdorf, der\nnunmehr Teil der Gemeinde Sch\u00f6nbach ist, einen An-\nspruch darauf hat, gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 3 zum Freistaat zu\nwechseln.\nIch danke Ihnen und hoffe, da\u00df wir Ihnen im September\neine Erfolgsmeldung bekanntgeben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die CDU als einbringende Frak-\ntion hat das Schlu\u00dfwort \u2013 Herr Kockert. Sie k\u00f6nnen auch\nauf das Schlu\u00dfwort verzichten.\n\n(Binus, CDU: Ja.)\n\nDie CDU verzichtet. \u2013 Wir haben also diesen Antrag, dazu\nurspr\u00fcnglich zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich bin mir nicht si-\ncher, ob ich Herrn Rade richtig verstanden habe, da\u00df er\ndamit seinen eigenen \u00c4nderungsantrag zugunsten des ge-\nmeinsamen \u00c4nderungsantrages von CDU und F.D.P. zu-\nr\u00fcckzieht. Das ist eine Frage.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Ich ziehe meinen eigenen\n\u00c4nderungsantrag zur\u00fcck, weil er sich in den drei Punkten\ndes gemeinsamen \u00c4nderungsantrages widerspiegelt.\nAbzustimmen w\u00e4re \u00fcber den gemeinsamen \u00c4nderungsan-\ntrag, Drucksache 1/1702.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist mir bewu\u00dft, Herr Rade.\n\n(Heiterkeit, besonders bei der F.D.P.)\n\nSo lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktio-\nnen der CDU und der F.D.P., Drucksache 1/1702, abstim-\nmen.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben will, den bit-\nte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch dieser Antrag ist einstimmig\nangenommen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nGrunds\u00e4tze f\u00fcr die Aufgabenteilung und die Zusammenarbeit von Bediensteten\nder Landesbeh\u00f6rden mit den Fraktionen des Landtages\n\nDrucksache 1/1283, Antrag der Fraktion der F.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nDas Pr\u00e4sidium hat festgelegt, da\u00df als erster Redner ein\nMitglied der Fraktion der F.D.P. als Antragsteller das Wort\nerh\u00e4lt \u2013 5 Minuten \u2013, dann die anderen Fraktionen 3 Minu-\nten in der Reihenfolge B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD, Linke Li-\nste/PDS und CDU. Bitte, Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Ihnen vorliegende Antrag \u2013 er hat\nin der \u00dcberschrift einen etwas trockenen Text \u2013 beinhaltet\ndessenungeachtet wichtige Fragestellungen f\u00fcr den Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2818\n\n\n\nbau der Landesbeh\u00f6rden innerhalb der demokratischen\nEntwicklung unseres Freistaates. Die \u00dcberschrift ,,Grund-\ns\u00e4tze f\u00fcr die Aufgabenteilung und die Zusammenarbeit\nvon Bediensteten der Landesbeh\u00f6rden mit den Fraktionen\ndes Landtages\u201c zeigt, da\u00df er \u00fcber die in der \u00dcberschrift\ndargestellte Aussage zu bestimmten inhaltlichen Fragen\neinen Standpunkt des Hohen Hauses herbeif\u00fchren will.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs ist allen bekannt, da\u00df die Mitarbeiter der Landesbeh\u00f6r-\nden Teil der vollziehenden Gewalt, also der Exekutive,\nsind. Sie haben damit aus ihrer arbeitsrechtlichen Aufga-\nbenstellung Vertretungsaufgaben f\u00fcr die politischen Vor-\nhaben der Staatsregierung, denn sie ist ja ihr Dienstherr.\nGegen\u00fcber dem Parlament und den Fraktionen des Parla-\nments haben sie sich politisch neutral zu verhalten.\nDieser Ausgangspunkt ist die Basis f\u00fcr einen demokrati-\nschen Aufbau der Landesbeh\u00f6rden. Der gestellte Antrag\nhat dabei die Funktion \u2013 so m\u00f6chte ich es ausdr\u00fccken \u2013, im\nSinne einer demokratischen Hygienesicherung zu wirken.\nEr soll m\u00f6glichen Mi\u00dfst\u00e4nden vorbeugen, wobei die F.D.P.\nihren Standpunkt zu diesem Antrag nicht allein aus der\nVergangenheit ableitet, in der die f\u00fchrende Rolle einer Par-\ntei die Staatsdoktrin darstellte.\nDie Aktualit\u00e4t des Themas leitet sich nat\u00fcrlich f\u00fcr die\nF.D.P. mit daraus ab, da\u00df es im Freistaat Sachsen leider\nkeine Koalitionsregierung gibt. Dies permanent zu bekla-\ngen, hie\u00dfe die demokratische Willensbildung sowie den\nVolkssouver\u00e4n zu negieren, ja zu mi\u00dfachten. Trotzdem\nm\u00fcssen durch Bekundungen des Landtages \u2013 und das soll\nmit diesem Antrag geschehen \u2013 Grunds\u00e4tze festgelegt wer-\nden, die einzuhalten jede Staatsregierung verpflichtet ist.\nVersuchungen gibt es nat\u00fcrlich auch dann, wenn man eine\nMehrheit im Landtag besitzt. Wir wollen mit dem Antrag\nzugleich den Versuch machen, den Verhaltenskodex f\u00fcr\ndie Mitarbeiter der Landesregierung festzuschreiben, wo-\nbei dies von jeder Staatsregierung dann selbst zu beachten\nund auch zu kontrollieren ist.\nWir sind also der Auffassung, da\u00df zum Beispiel der Anteil\nder Parteimitglieder einer bestimmten Gruppe in F\u00fch-\nrungspositionen der Ministerien und der nachgeordneten\nBeh\u00f6rden eine Parteibeherrschungsschwelle nicht \u00fcber-\nschreiten darf. Auch dieses gedankliche Element stammt\naus wirtschaftlichen Bereichen, wo diese Frage der Macht-\nbegrenzung bereits in rechtlichen Regelungen fixiert ist. Es\nist ein \u00fcbliches Instrumentarium.\nWir schlagen \u2013 und solche Problemf\u00e4lle werden auftreten \u2013\nvor, wenn es einmal zu Meinungsverschiedenheiten auch\nin diesem Hause hierzu kommen sollte, da\u00df das k\u00fcnftige\nVerfassungsgericht des Freistaates in Person seines Pr\u00e4si-\ndenten als Schlichter angerufen werden sollte. Wir wollen\ndamit im Interesse aller Demokraten erreichen, da\u00df es nie-\nmals m\u00f6glich wird, da\u00df sich Personalfilz entwickeln kann,\nder sich in seinem Inhalt dann letztlich zu Opportunismus\nund Anpassungsgeist an eine vermeintliche Staatspartei\nanlehnt und andererseits Kritikf\u00e4higkeit und damit die\nKreativit\u00e4t in vielen gesellschaftlichen Bereichen hemmt.\nMeine Damen und Herren! Diese Aussage stammt nun\nwirklich nicht von mir, sondern sie wurde vom Oppositi-\nonsf\u00fchrer des Landtages in Baden-W\u00fcrttemberg, Herrn\nSp\u00f6ri, zum Ausdruck gebracht, der bekanntlich Mitglied\nder SPD ist.\nMit dem Antrag der F.D.P.-Fraktion braucht sich niemand\ndirekt betroffen zu f\u00fchlen, wenn er es nicht will. Wir wol-\nlen jedoch mit den Punkten des Antrages, insbesondere\n\nden Ziffern 2, 3 und 4, erreichen, da\u00df die Landesbeh\u00f6rden\nnicht einseitig mit Mitarbeitern besetzt werden, vielmehr\nm\u00fcssen auch parteipolitische Gesichtspunkte in dieser\nForm beachtet werden. Wir gehen davon aus, da\u00df wir mit\nunserem Vorschlag eine Voraussetzung erreichen werden,\ndamit sich unsere junge Demokratie so entwickelt, wie wir\nes uns gemeinsam w\u00fcnschen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Donner, Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nAbgeordnete! Die Antwort des Innenministers auf den An-\ntrag der F.D.P.-Fraktion kann nur als volle Zustimmung\nverstanden werden. Was sollte auch anders geantwortet\nwerden; denn Ziffer 1 und 2 \u2013 sie verlangen von dem Be-\ndiensteten Neutralit\u00e4t gegen\u00fcber den Fraktionen des\nLandtages und ihren Abgeordneten \u2013 folgen in der Tat der\nvom Innenminister in seiner Antwort angegebenen Be-\nstimmung des Bundesbeamtengesetzes.\nZu Ziffer 3: Obwohl der Innenminister auf diese Ziffer des\nAntrages \u2013 dabei geht es um Ausk\u00fcnfte an Landtagsmit-\nglieder \u2013 nicht eingeht, k\u00f6nnen wir die Zustimmung der\nregierungstragenden Fraktion auch zu diesem Punkt er-\nwarten, denn er bleibt hinter dem Punkt 8 der vom Innen-\nministerium herausgegebenen Gesch\u00e4fts- und Dienstord-\nnung f\u00fcr die Landesbeh\u00f6rden zur\u00fcck, in der Ausk\u00fcnfte\nund Akteneinsicht gegen\u00fcber Privatpersonen geregelt\nsind. Da m\u00fcssen die Landtagsabgeordneten eben als Pri-\nvatpersonen in den Beh\u00f6rden auftreten.\nUnerkl\u00e4rlich ist unserer Fraktion jedoch gerade die umge-\nkehrte Erfahrung. Seit dem Erla\u00df der genannten Dienst-\nordnung hat sich die Auskunftsbereitschaft verschiedener\nBeh\u00f6rden sp\u00fcrbar verschlechtert. Dies untergr\u00e4bt jede\nsachkundige Arbeit. Dies als Erg\u00e4nzung zu den wohlge-\nsetzten Worten von Herrn Dr. Kr\u00f6ber, denen ich mich nur\nanschlie\u00dfen kann.\nDie Selbstverst\u00e4ndlichkeit auch des vierten Punktes des\nF.D.P.-Antrages \u2013 dabei geht es um parteineutrale Perso-\nnalpolitik \u2013 wird ebenfalls vom Innenminister best\u00e4tigt.\nBleibt zu hoffen, da\u00df die zu erwartende Annahme dieser\nDrucksache 1/1283 die bundesgesetzlich gest\u00fctzten Auf-\nfassungen des Innenministers endlich durchzusetzen hilft.\nSollte das wider Erwarten nicht gelingen, meine Damen\nund Herren, m\u00fcssen Sie sich einen Presseausweis besor-\ngen, dann haben Sie nach Pressegesetz \u00a7 4 einen ziemlich\nmassiven Anspruch auf das Auskunftsrecht.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nRichter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kol-\nleginnen und Kollegen! Die Antwort der Staatsregierung\nauf den F.D.P.-Antrag ist f\u00fcr uns nichts anderes als die\nBeschreibung der gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr die Stellung\nund Einstellung der Bediensteten in den Ministerien und\nRegierungspr\u00e4sidien. Angesichts der Praxis der Staatsre-\ngierung ist dies aber wohl eher ein Lippenbekenntnis. Vor\ndem Gesetz sind alle Fraktionen chancengleich und soll\ndie Verwaltung politisch neutral sein. Aber praktisch hat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2819\n\n\n\ndoch eine Fraktion deutlich mehr Chancen. Ich will das an\neinigen Punkten anzeigen.\nDer Informationsflu\u00df von Vorlagen und Entw\u00fcrfen be-\nginnt zwischen Regierung und CDU-Fraktion weit fr\u00fcher\nals f\u00fcr die Opposition. In jedem Ausschu\u00df \u2013 das ist das\nzweite \u2013 k\u00f6nnen wir es erleben, wie die Regierungsfrakti-\non von Regierungsvertretern unterst\u00fctzt wird. Das gleiche\ngilt f\u00fcr die Gutachtert\u00e4tigkeit der Verwaltung der Ministe-\nrien f\u00fcr die CDU-Fraktion. Und das vierte: Von politischer\nNeutralit\u00e4t der Amtsf\u00fchrung kann wohl keine Rede sein,\nwenn viele baden-w\u00fcrttembergische Beamte und die\nCDU-Fraktion CDU-Gesetze Baden-W\u00fcrttembergs zu\nSachsens Gesetzen machen wollen.\nDie Einstellung der Bewerber in den Ministerien \u2013 das ist\nder letzte Punkt \u2013 zeigt eine einseitige parteipolitische Ein-\nstellungspraxis. Nur an wenigen Stellen sitzen Bewerber\nanderer politischer Richtungen, ich sage: als Feigenblatt\neiner CDU-gef\u00fchrten Regierung und Verwaltung. Diese\nscheut sich nicht, Bewerber \u00fcber ein Jahr ohne Antwort zu\nlassen, deren Bewerbungsunterlagen nicht zur\u00fcckzu-\nschicken.\nWenn Sie als Mehrheitsfraktion \u2013 ich m\u00f6chte Sie daraufhin\nansprechen \u2013 diesen Antrag vielleicht trotzdem passieren\nlassen, wird sich an den Realit\u00e4ten, denke ich, nicht sehr\nviel \u00e4ndern, denn inzwischen haben Sie Ihre Verwaltung\ninstalliert.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage\ndes Abg. Vaatz?\n\nRichter, Joachim, SPD: Bitte.\n\nVaatz, CDU: Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie mir den Unter-\nschied zwischen einem Gesetz des Landes Baden-W\u00fcrt-\ntemberg und einem CDU-Gesetz des Landes Baden-W\u00fcrt-\ntemberg erkl\u00e4ren?\n\nRichter, Joachim, SPD: In Baden-W\u00fcrttemberg gibt es,\ndenke ich, Gesetze, die die CDU beschlossen hat, und da-\nmit sind sie CDU-Gesetze in Baden-W\u00fcrttemberg. F\u00fcr\nmich.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie noch eine zweite\nZwischenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: Nein, gestatte ich nicht. Eine wirk-\nliche Chancengleichheit ist in diesem Land f\u00fcr meine Be-\ngriffe noch nicht gegeben. Vielleicht wird sie es, wenn wir\nunsere Verfassung in Kraft gesetzt haben. Diesen Zustand,\ndenke ich, kann letzten Endes nur der W\u00e4hler \u00e4ndern\ndurch eine andere politische Mehrheit. Wir stimmen dem\nAntrag der F.D.P.-Fraktion zu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der Linken Li-\nste/PDS \u2013 \u2013\nEine sachliche Richtigstellung, bitte, Herr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Eine sachliche Richtigstellung. Nach der\nVerfassung und auch nach der Verfassungspraxis des Bun-\ndeslandes Baden-W\u00fcrttemberg werden Gesetze durch den\nLandtag beschlossen und nicht durch die CDU.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\nFraktion Linke Liste/PDS; Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! F\u00fcr diesen Antrag m\u00f6chte ich im Namen der\nFraktion Linke Liste/PDS der einbringenden F.D.P.-Frakti-\non herzlich danken. Wir geh\u00f6ren ganz gewi\u00df nicht zu den\nBevorteilten \u2013 gelegentlich auch als ,,Container-Fraktion\u201c\nbezeichnet wegen der relativen Isolierung; wir nennen\naber unseren Sitz ,,Wei\u00dfes Haus\u201c \u2013, doch wir gehen nat\u00fcr-\nlich davon aus, da\u00df die Initiatoren der Beschlu\u00dfvorlage\nwirklich auch alle Fraktionen dieses Hohen Hauses mei-\nnen.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013\neinige Abgeordnete verlassen den Saal.)\n\nSie waren denn auch ganz und gar ger\u00fchrt beim Lesen der\nStellungnahme der Staatsregierung, namentlich des Staats-\nministers des Innern, Herrn Eggert, in Erwiderung auf den\nF.D.P.-Antrag. ,,Der Beamte\u201c \u2013 so steht da geschrieben \u2013\n,,dient dem ganzen Volk, nicht einer Partei, er hat seine\nAufgaben unparteiisch und gerecht zu erf\u00fcllen und auf\ndas Wohl der Allgemeinheit Bedacht zu nehmen.\u201c\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUnd weiter hinten dann: ,,Insbesondere in der Aufbaupha-\nse dient es dem Freistaat Sachsen, wenn Mitarbeiter auf\nentsprechenden Wunsch der Fraktionen des Landtages\ndiese durch \u2026 Ausk\u00fcnfte \u2026 unterst\u00fctzen.\u201c\nAber offensichtlich hat sich diese ehrenwerte Amtsauffas-\nsung bei den h\u00f6chsten Beamten der Staatsregierung noch\nnicht herumgesprochen.\nUnsere Fraktion hatte zum Beispiel im M\u00e4rz den Wunsch,\nvon der Staatsregierung zu erfahren, ob sie nicht in Sorge\nist, da\u00df es in Sachsen bereits zu einem Meinungsmonopol\nim Bereich der Printmedien gekommen ist, bei 60 % Anteil\nvon Gruner & Jahr an der Dresdner ,,SZ\u201c, je 50 % Anteil\nvon Matzak & Co sowie Axel Springer an der ,,Leipziger\nVolkszeitung\u201c, 100 % Eigentumsanteil von Medienunion\nLudwigshafen an der Chemnitzer ,,Freien Presse\u201c, 100 %\nGruner & Jahr an der Chemnitzer, Dresdner und Leipziger\n,,Morgenpost\u201c, 100 % Eigentumsanteil von Axel Springer\nan den ,,Dresdner Neuesten Nachrichten\u201c usw. usf. wohl\neine berechtigte Frage.\nSo fragten wir denn angesichts der augenscheinlich west-\ndeutschen Dominanz auf dem Printmedienmarkt in einer\nKleinen Anfrage vom 4.3.1992: ,,Hat die S\u00e4chsische Staats-\nregierung eine \u00dcbersicht \u00fcber die Verteilung der Printme-\ndienanteile im Freistaat Sachsen? Inwieweit h\u00e4lt sie es ge-\nm\u00e4\u00df der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes\nf\u00fcr geboten, Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor Meinungsmono-\npolen im Pressebereich zu treffen?\u201c\nUnter dem 24.3. \u2013 p\u00fcnktlich \u2013 erhielten wir von der Staats-\nkanzlei, Herrn Staatssekret\u00e4r Meyer pers\u00f6nlich, dann die\nAntwort \u2013, ich zitiere: ,,Eine solche \u00dcbersicht ist in bezug\nauf Tageszeitungen vorhanden (Stand September 1991).\nDie Verteilung der Printmedienanteile im Freistaat Sach-\nsen entspricht grunds\u00e4tzlich der Situation im Printmedien-\nbereich aller ostdeutschen Bundesl\u00e4nder und ist bedenk-\nlich einseitig strukturiert: Dreiviertel der Ausgaben und\nmehr als 85 % der Gesamtauflage (in Sachsen gut 83 %)\nwerden von den Verlagen der ehemaligen SED-Bezirkszei-\ntungen vertrieben.\u201c Nun wissen wir es, der Medienmarkt\nin Sachsen ist nach wie vor fest in den H\u00e4nden der SED.\nMeine Damen und Herren von der Presse, r\u00fchren Sie sich,\nnach den letzten Verlautbarungen geht der PDS das Geld\naus!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2820\n\n\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Krone f\u00fcr die Fraktion\nder CDU.\n\nDr. Krone, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich h\u00e4tte nie gedacht, da\u00df dieses Thema mit solchen\nEmotionen aufgeladen wird. Aber bei aller Erregung, es\nsollte doch nicht so weit gehen, da\u00df der Staatsminister des\nInnern nur deshalb angegriffen wird, weil er sich auf die\ngeltenden Gesetze bezieht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich sage das vorsorglich, weil ich n\u00e4mlich die Absicht\nhabe, haargenau dasselbe zu tun.\nWenn im Antrag festgestellt wird, da\u00df die Mitarbeiter der\nLandesbeh\u00f6rden Teile der vollziehenden Gewalt sind,\ndann ist das doch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit; das mu\u00df\ndoch der Landtag nicht beschlie\u00dfen. Und wenn weiter dar-\nin festgestellt wird, da\u00df die Bediensteten zu strikter Neu-\ntralit\u00e4t verpflichtet sind, gilt doch genau dasselbe.\nBasierend auf Artikel 33 Abs. 2 des Grundgesetzes, sind zu\ndem, was Beamte zu erf\u00fcllen haben und wie sie auszusor-\ntieren sind \u2013 \u2013\n\n(Proteste und Unruhe im Saal \u2013\nZurufe von der SPD:\n\n,,Aussortieren\u201c wollen Sie sie?)\n\n\u2013 Bitte, was war? \u2013 Aussortieren \u2013 ja, ja; ich komme noch\ndarauf, denn in Ziffer 4 wird ja aussortiert, und zwar nach\nProporz. Ich hab\u2019s schon mit Bedacht gew\u00e4hlt. Sie k\u00f6nnen\ngern dar\u00fcber lachen, aber von mir stammt ja das Auswahl-\nverfahren nicht, das hier vorgeschlagen wird.\nIm Beamtenrechtsrahmengesetz ist im \u00a7 7 und im \u00a7 35 ge-\nnau gesagt, da\u00df der Beamte dem ganzen Volk und nicht\neiner Partei dient und da\u00df er zu ernennen oder auszusor-\ntieren \u2013 wie Sie wollen \u2013 ist nach eigenen Bef\u00e4higungen\nund ohne R\u00fccksicht auf Geschlecht und, und, und oder\npolitische Anschauungen. Und wenn ich mich auf dieses\nGesetz beziehe, dann sind doch die Punkte 1, 2 und 3 der\nDrucksache 1/1283 eigentlich nicht mehr als ein Leitfaden\nf\u00fcr gutes Benehmen im Amt. Etwas Derartiges zu be-\nschlie\u00dfen, das liegt doch eigentlich unterhalb des Aufga-\nbenpegels des Parlaments und ist meines Erachtens auch\nder Staatsregierung nicht zuzumuten.\n\n(Zuruf bei der CDU: Sehr richtig!)\n\nWas die Ziffer 4 anbelangt, so wird hier gefordert \u2013 und\ndas ist gesagt worden; es ist hier von einer Parteibeherr-\nschungsschwelle gesprochen worden \u2013, da\u00df in politischer\nKonkurrenz zur Regierungspartei stehende Bewerber in\nangemessener Weise zu ber\u00fccksichtigen sind. Das ist ja\nnun haargenau das, was nach den von mir zitierten Geset-\nzen nicht stattfinden darf, n\u00e4mlich eine Auswahl der Be-\namten nach politischen Grunds\u00e4tzen und nach Parteizuge-\nh\u00f6rigkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nHeiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Wenn die Herren von der PDS lachen, ich verstehe das.\nDieser Grundsatz mu\u00df Ihnen ja besonders fremd sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Krone, erlauben Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Frau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Dr. Krone, gestatten Sie mir eine\nFrage?\n\nDr. Krone, CDU: Naja!?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: W\u00e4ren wir jetzt in Nordrhein-Westfa-\nlen, s\u00e4\u00dfen wir im gleichen Boot. Und ich gestehe, dieser\nAntrag ist in eben diesem Bundesland ein gemeinsamer\nAntrag von CDU, F.D.P. und Gr\u00fcnen, allerdings gegen die\nSPD. Nun verstehe ich Ihre Argumentation nicht: Wenn\ndie CDU dort unserer Meinung ist, kann es doch nicht so\ngegen die Verfassung gehen, wie Sie das hier sagen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.)\n\nDr. Krone, CDU: Frau Georgi, da will ich Ihnen mal eins\nsagen: Ich pers\u00f6nlich zitiere Ihnen nicht immer Ihren Ju-\nstizminister Kinkel.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Ja, ja, das mu\u00dfte kommen.\nAber hier reden \u2013 \u2013)\n\n\u2013 Nein, jetzt darf ich antworten. Au\u00dferdem, ich bin nie\neiner von denen gewesen, die gesagt haben, wir m\u00fcssen\ndas machen, was in Nordrhein-Westfalen passiert!\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nUnd wenn die dort etwas anderes gemacht haben, ist ja\nnoch l\u00e4ngst nicht gesagt, da\u00df sie es richtig gemacht haben\nund wir falsch. Ich bin der \u00dcberzeugung, wenn die es dort\nso gemacht haben \u2013 Frau Georgi, das ist mir nicht bekannt\ngewesen \u2013, dann haben die es dort falsch gemacht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber das mag daran liegen, da\u00df eben dort die F.D.P. mit-\nmacht, Frau Georgi, und hier nicht.\n\n(Heiterkeit \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch bin jetzt etwas aus dem Konzept geraten.\n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf der Abg. Frau Georgi, F.D.P.)\n\n\u2013 Das tut Ihnen leid, das freut mich.\n\n(Heiterkeit)\n\nTrotzdem bleibt meine Grundaussage, Frau Georgi, da\u00df\ndas, was hier gefordert wird, n\u00e4mlich einen Proporz ein-\nzuf\u00fchren, gesetzwidrig w\u00e4re und da\u00df man sich deshalb\ndiesem Antrag nicht anschlie\u00dfen kann, so angenehm er\nauch in manchen Ohren klingen mag. Und wenn Herr\nProf. Fr\u00f6hlich vorhin die gedankliche T\u00fcchtigkeit bei der\nStaatsregierung im Zusammenhang mit diesem Fachschul-\ngesetz \u2013 \u2013\n\n(Zurufe: Fachhochschulgesetz!)\n\nvermi\u00dft hat, wird das der Regierung mit Sicherheit durch\ndiesen Antrag nicht \u00fcbermittelt. Ich w\u00fcrde deshalb daf\u00fcr\npl\u00e4dieren, ihn abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo,\nbitte.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent, meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir bitte\nnoch einige wenige S\u00e4tze. Mit Schreiben vom 10. Februar\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2821\n\n\n\ndieses Jahres hat Herr Minister Eggert zu dem zu behan-\ndelnden Antrag Stellung genommen. Es wird dort die\nrechtliche Seite dargelegt.\nDas Verh\u00e4ltnis von Exekutive und Legislative ist in den\nL\u00e4nderparlamenten immer wieder ein Gegenstand der po-\nlitischen Diskussion. Dabei ist es nur verst\u00e4ndlich, da\u00df ge-\nrade die Oppositionsfraktionen dies thematisieren, da sie\ngeheimnisvolle Mauschelei zwischen Regierung und\nMehrheitsfraktion vermuten. Je nachdem, welche Partei\nbzw. Parteien die Regierung stellen, geschieht dies mit un-\nterschiedlichen Vorzeichen. In Bayern ist dies letztes Jahr\nauch auf Antrag der F.D.P. geschehen. Man kennt dies\nauch aus Nordrhein-Westfalen. Wir haben es bei diesem\nAntrag also auf keinen Fall mit einer s\u00e4chsischen Speziali-\nt\u00e4t zu tun. Eine Spezialit\u00e4t ist allerdings gegeben durch\nunsere besondere Geschichte hier in den neuen L\u00e4ndern.\nDie Vorbehalte, die relativ schnell aufkommen, wenn die\nRegierung und eine Partei eng miteinander liiert sind, f\u00fch-\nren immer zu Erinnerungen. Dies ist sicherlich auch ein\nGrund, den man bei dem Antrag mit sehen mu\u00df.\nDie Beamten der Ministerialverwaltung \u2013 das gilt nat\u00fcrlich\nauch f\u00fcr die Angestellten \u2013 haben keine politische Funk-\ntion. Ihre Aufgabe ist eine fach- und sachbezogene, nicht\neine parteipolitische. Sie nehmen an der Arbeit der Gremi-\nen des Landtages als Vertreter der Staatsregierung teil, er-\nl\u00e4utern dort Gesetzesinitiativen, beantworten Fachfragen\nund dergleichen. Die politische Abstimmung ist\ngr\u00f6\u00dftenteils Sache der Ministeriumsspitze. Die Teilnahme\nder Mitarbeiter, der Bediensteten wird restriktiv gehand-\nhabt.\nZiel ist stets, allen Parteien, allen Fraktionen die Vorhaben\nder Staatsregierung vorzustellen und sie zu \u00fcberzeugen.\nDa\u00df dies nicht immer gelingt, ist nat\u00fcrlich auch nahelie-\ngend.\nDie Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im S\u00e4chsischen Landtag sind\neindeutig. Die CDU-Fraktion stellt die Regierung. Es ist\ndaher selbstverst\u00e4ndlich, wenn sich Minister mit der Spitze\ndieser Fraktion abstimmen, denn ohne die Zustimmung\nder Mehrheitsfraktion k\u00f6nnen die Vorlagen nicht verwirk-\nlicht werden.\n\u00dcber die Gewaltenteilung in einer parlamentarischen De-\nmokratie ist eine Reihe von Aussagen getroffen worden.\nIch m\u00f6chte hier nicht eine Unzahl von Zitaten anf\u00fchren,\nsondern nur soviel \u00e4u\u00dfern: Es gibt eine politische Verbun-\ndenheit zwischen Regierung und Parlamentsmehrheit.\nDies ist weder illegitim noch undemokratisch, sondern ein\nWesensmerkmal der europ\u00e4ischen parlamentarischen De-\nmokratie.\nMeine Damen und Herren, wir haben hier in Sachsen eine\njunge parlamentarische Demokratie. Wir haben ebenfalls\neine junge Ministerialb\u00fcrokratie. Es gibt noch keine einge-\nfahrenen Strukturen. Ich begr\u00fc\u00dfe das ausdr\u00fccklich. Unsere\nbesonderen Erfahrungen haben uns alle sensibilisiert. Eine\nenge Verzahnung zwischen Verwaltung und einseitiger\nparteipolitischer Ausrichtung wird es nicht geben.\nDie politische Spitze der Ministerien sowie ihre Mitarbeiter\nhaben keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste mit den im S\u00e4chsischen\nLandtag vertretenen Fraktionen. Werden der Rat oder\nAusk\u00fcnfte der Ministerien gebraucht, so stehen die H\u00e4user\n\nselbstverst\u00e4ndlich allen Fraktionen zur Verf\u00fcgung. Wird\nvon uns Rechenschaft verlangt, so sind wir allen dazu ver-\npflichtet. Niemand verschlie\u00dft sich der Bitte, fachliche\nAuskunft allen zu geben.\nDas wollte ich an dieser Stelle noch gesagt haben.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder F.D.P. Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr.Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es war sehr interessant, wie die jewei-\nligen Fraktionen reagierten. Besonders interessant war das\nEngagement meines Herrn Kollegen Dr. Krone.\n\n(Heiterkeit bei der F.D.P. und CDU)\n\nEs geh\u00f6rt ja dazu, da\u00df man ein solches Thema unter allen\nGesichtspunkten abhandelt, um das Pro und Kontra einer\nsolchen Frage darzustellen. Das ist nat\u00fcrlich auch das\nRecht der Mehrheitspartei. Aber die Oppositionspartei hat\nin dieser Frage nicht nur Rechte, sondern fordert hier unter\ndem Gesichtspunkt von bestehenden Pflichten Rechte ein.\n Was soll  damit  gesagt  werden?  Wenn Herr Kollege\nDr. Krone sagte, mit diesem Antrag w\u00fcrde der Versuch\ngemacht \u2013 ich formuliere vorsichtig \u2013, in Sachsen ein Pro-\nporzsystem einzuf\u00fchren, so ist bei diesem Gedanken si-\ncher die sch\u00f6pferische Weiterentwicklung Motor gewesen.\nDenn in Ziffer 4, um die es ja hier geht, ist davon \u00fcber-\nhaupt keine Rede, sondern es wird eigentlich zum Aus-\ndruck gebracht, da\u00df alle B\u00fcrger die Chance haben m\u00fcssen.\nEs ist also die andere Aussage, die der Staatsminister in\nseinen Worten mit einer anderen Blickrichtung getroffen\nhat. Eigentlich f\u00fchrt dies aus unserer Sicht zur gleichen\nKonsequenz und \u2013 das ist nun das Entscheidende \u2013 auch\nzur Anwendung, zur Durchf\u00fchrung dieser Konsequenz.\nWir werden ja zu einem bestimmten Zeitpunkt auf der\nGrundlage dieses Antrages, gleich, wie die Abstimmung\nheute ausgeht, hier im Parlament dar\u00fcber auch einmal\neine direkte Aussage einfordern, ob das, was gesagt wird,\nmit dem, was getan wird, \u00fcbereinstimmt.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nEs geht also um die Einheit von Wort und Tat.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWenn man da guten Mutes ist und den Grundtenor, der in\nder Stellungnahme des Staatsministers zum Ausdruck\nkommt, erf\u00fcllt, dann m\u00fc\u00dfte es eine gute Berichterstattung\nf\u00fcr eine aufgeschlossene Demokratie werden.\nIch bitte um Annahme unseres Antrages. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/1283 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntungen. Damit ist die Drucksache 1/1283 nicht beschlossen\nund dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2822\n\n\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschleunigung der Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Erdatmosph\u00e4re\nDrucksache 1/1400, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/1511 in der Neufassung, vor. Ein\nweiterer \u00c4nderungsantrag liegt in Drucksache 1/1693 vor.\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nDas Pr\u00e4sidium hat festgelegt, da\u00df als erster Redner ein\nMitglied der Fraktion der CDU als Antragsteller das Wort\nerh\u00e4lt. Die Redezeit betr\u00e4gt 7 Minuten. Die Reihenfolge\ndanach ist SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P. und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das\nSchlu\u00dfwort wird wieder die CDU haben.\nIch bitte das Mitglied der CDU-Fraktion Herrn Prof. Die-\nrich, das Wort zu nehmen.\n\nProf. Dr. Dierich,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren Abgeordnete! Die Gefahren f\u00fcr die Erdatmo-\nsph\u00e4re, speziell die Ausd\u00fcnnung der Ozonschicht, sind\nseit Jahren bekannt. Oftmals erscheinen uns aber die Pro-\nbleme nicht allzu gegenw\u00e4rtig, vor allem dann, wenn sie\nsich in erster Linie auf ferne Kontinente verlagern, wie auf\ndie Antarktis, auf S\u00fcdamerika, auf Australien.\nIch frage uns alle: Wu\u00dften wir, da\u00df ein erh\u00f6htes Strahlen-\nrisiko in Chile, Neuseeland und Australien schon l\u00e4ngst\nzum Alltag geh\u00f6rt? Wu\u00dften wir, da\u00df dort zu den t\u00e4glichen\nRadionachrichten auch die Durchsage von ,,Burn time\u201c\nz\u00e4hlt, jener Zeit, in der man sich ungesch\u00fctzt in der Sonne\naufhalten kann, ohne dabei einen Sonnenbrand zu bekom-\nmen? ,,Burn time\u201c von unter 10 Minuten bildet dabei keine\nAusnahme mehr. F\u00fcr die Menschen in diesen Regionen\nhat sich der Symbolgehalt der Sonne innerhalb kurzer Zeit\ngewandelt. Aus dem Spender allen Lebens auf dieser Erde\nist f\u00fcr manche dort gleichzeitig eine t\u00f6dliche Bedrohung\ngeworden.\nIch meine, wir wu\u00dften es, bzw. wir h\u00e4tten es wissen k\u00f6n-\nnen. Sp\u00e4testens seit 1976 weisen Wissenschaftler auf diese\nGefahr hin.\nDie neuesten Me\u00dfwerte der US-Weltraumbeh\u00f6rde NASA\nschreckten auch die Bewohner Europas und Nordamerikas\nauf. Die Erde verliert \u00fcber der n\u00f6rdlichen Hemisph\u00e4re\nihren Schutzschild. Die aktuelle Lage ist dramatischer als\nbisher angenommen. Die Forschungsergebnisse der NASA\nzeigen im Vergleich zu den bisherigen Negativrekordmes-\nsungen noch 10 % weniger Ozon an. So gro\u00df wie die ehe-\nmalige Sowjetunion ist mittlerweile das Loch in der Ozon-\nschicht. Zwar findet die Zerst\u00f6rung durch FCKW haupt-\ns\u00e4chlich \u00fcber den unbewohnten Weiten der Antarktis statt,\naber durch den st\u00e4ndigen Austausch der Luftmassen in\nder Atmosph\u00e4re wird die sch\u00fctzende Schicht weltweit\nausged\u00fcnnt. Das Schlimme dabei ist, selbst ein sofortiger\nAusstieg aus der FCKW-Produktion kann die Gefahr zu-\nn\u00e4chst nicht bannen. Die Fluorchlorkohlenwasserstoffe\nsind chemisch tr\u00e4ge und \u00e4u\u00dferst stabile Substanzen, die\nallein f\u00fcr den Aufstieg bis zur Ozonschicht 10 bis 20 Jahre\nben\u00f6tigen. Erst dann beginnen sie ihr Zerst\u00f6rungswerk mit\neinem schlimmen Verz\u00f6gerungseffekt. Die heutigen Sch\u00e4-\nden sind die Folge der FCKW-Produktion der 70er Jahre.\nDas Ozonloch des Jahres 2010 wird heute produziert.\n\nDie CDU-Fraktion hat zumindest jetzt mit dem Antrag\nDrucksache 1/1400 auf die Situation reagiert. Wir haben\ndiesen Antrag bewu\u00dft knapp gefa\u00dft und auf zwei Schwer-\npunkte orientiert:\n\n1. ein weltweites Verbot der FCKW-Produktion bis 1995\nzu erreichen. W\u00e4hrend sich die Bundesregierung um einen\nFCKW-Ausstieg bis 1993 bem\u00fcht, ist der Beschlu\u00df der EG-\nUmweltministerkonferenz, den Ausstieg aus der FCKW-\nProduktion bis Ende 1995 vorzusehen, nicht befriedigend.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir fordern: Das internationale Bewu\u00dftsein f\u00fcr die Gef\u00e4hr-\ndung der Ozonschicht ist so weit zu sensibilisieren, da\u00df\neine weltweite Einstellung der FCKW-Produktion bereits\nzum Jahr 1995 und nicht, wie bisher in dem Montrealer\nAbkommen vorgesehen, bis zum Jahre 2000 wirksam wird.\nDas w\u00fcrde bedeuten, da\u00df mehr als zwei Millionen Tonnen\nFCKW nicht mehr produziert werden und die Ozonschicht\nnicht belasten k\u00f6nnten. Dies erscheint unumg\u00e4nglich, da\nauch aufgrund anderer Luftbelastungen mit einem weite-\nren Abbau der Ozonschicht zu rechnen ist. Besonders kri-\ntisch dabei ist \u2013 ich will hier nur ein Beispiel benennen \u2013,\nda\u00df bei Abnahme der Ozonschicht von 1 % eine Zunahme\nder Erkrankungsh\u00e4ufigkeiten von Hautkrebs um 4 bis 5 %\nzu erwarten ist.\n\n2. Mit dem zweiten Teil ihres Antrages strebt die CDU-\nFraktion an, da\u00df die Bundesrepublik gemeinsam mit den\nanderen EG-Staaten bis zum Juni 1992 zu konkreten Be-\nschl\u00fcssen \u00fcber die Begrenzung von CO2-Emissionen ge-\nlangt und auf die Einf\u00fchrung einer EG-weiten CO2-Abga-\nbe hingewirkt wird.\n\nDie Chance der Unterzeichnung einer Klimakonvention im\nJuni 1992 anl\u00e4\u00dflich der UN-Konferenz Umwelt und Ent-\nwicklung in Rio de Janeiro mu\u00df konsequent genutzt wer-\nden. Die Bundesrepublik mu\u00df ihre Vorreiterfunktion auf\ndem Gebiet des Klimaschutzes dazu ausbauen, da\u00df die\nEG-Staaten mit einer wirksamen Konzeption bei der UN-\nKonferenz auftreten, die einen Erfolg zur weltweiten Rege-\nlung des CO2-Problems garantiert.\n\nInnerhalb der EG m\u00fcssen Begrenzungen f\u00fcr die Haupt-\nbereiche der CO2-Emission, Energieerzeugung und Ver-\nkehr, erzielt werden. In Deutschland bilden Mineral\u00f6l mit\n350 Millionen Tonnen und Braunkohle mit 339 Millionen\nTonnen die Schwerpunkte der Umweltbelastung durch\nKohlendioxid. Auf dem Sektor des Verkehrs werden wir\num eine Ver\u00e4nderung unserer Lebensgewohnheiten nicht\numhink\u00f6nnen, wenn wir letztendlich beim Schutz der Erd-\natmosph\u00e4re erfolgreich sein wollen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P.\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDieses Ziel ist nur durch eine drastische Reduzierung der\nCO2-Emission im Verkehrsbereich zu erreichen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2823\n\n\n\nDie CDU-Fraktion w\u00fcnscht sich ein hohes Ma\u00df der Zu-\nstimmung von allen demokratischen Fraktionen zu diesem\nAntrag.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P., SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nGerlach.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Als die beiden Hauptinitiatoren der SPD-\nGr\u00fcndung in der  DDR,  Martin Gutzeit und Markus\nMeckel, als programmatisches Hauptziel den Aufbau einer\n\u00f6kologisch orientierten sozialen Marktwirtschaft benann-\nten, konnten sie nicht ahnen, da\u00df nahezu alle Parteien, die\nzur ersten freien Wahl in der DDR antraten, diesen Begriff\n\u00fcbernehmen w\u00fcrden. Doch was ist daraus geworden?\nDie heutigen Sachzw\u00e4nge, wie Arbeitslosigkeit, Deindu-\nstrialisierung und vieles andere mehr, lassen dieses Ziel in\nden Hintergrund verschwinden. Au\u00dferdem meldete der\nDeutschlandfunk vor wenigen Tagen, da\u00df sich das Ozon-\nloch \u00fcber der Nordhalbkugel wieder geschlossen habe.\nAlso alles nur halb so schlimm? Sprechen wir heute viel-\nleicht \u00fcber einen ,,Protestantrag\u201c? Ich gehe davon aus, da\u00df\ndie Verfasser des Antrags sehr wohl wissen, welche Dra-\nmatik in der schon von vielen beschriebenen, aber nur von\nwenigen ernst genommenen Klimaver\u00e4nderung steckt.\nProf. Dierich hat vieles dazu schon gesagt.\nWahrscheinlich hat uns die Sch\u00f6pfung nochmals eine Frist\nf\u00fcr das drohende Ozonloch \u00fcber der Nordhalbkugel ein-\nger\u00e4umt. So meinen es jedenfalls die ca. 200 Wissenschaft-\nler, die seit November 1991 im nordschwedischen Kiruna\nam europ\u00e4ischen Arktis-Stratosph\u00e4ren-Ozon-Experiment\narbeiten. Aber es ist nur ein Aufschub, und keiner wei\u00df, ob\nwir nicht auch, wie \u00fcber der ozonverd\u00fcnnten Antarktis,\nbald einen gr\u00fcnen statt einen blauen Himmel sehen wer-\nden.\nDie Expertenanh\u00f6rung der Enquete-Kommission Schutz\nder Erdatmosph\u00e4re des Deutschen Bundestages ergab ein-\ndeutig, da\u00df es bei den kommenden Klima\u00e4nderungen\nkeine Regionen geben wird, die zu den Gewinnern geh\u00f6-\nren werden, aber es bleibt, da\u00df die L\u00e4nder der Zwei-Drit-\ntel-Welt besonders hart betroffen sein werden. Hier ist un-\nsere Solidarit\u00e4t gefordert. Und keiner kann mehr behaup-\nten, er habe von nichts gewu\u00dft.\nAuf der Tagung der eben genannten Kommission am\n2.4.92 teilte deren Vorsitzender Lippold mit, da\u00df es wis-\nsenschaftlich gesicherte Daten gibt, die auf eine Ver\u00e4nde-\nrung des Klimas hindeuten. Ich m\u00f6chte den Daten von\nProf. Dierich nur noch einige wenige hinzuf\u00fcgen.\n1. Die Oberfl\u00e4chentemperatur der tropischen Meere ist in\nden letzten vier Jahren um ein halbes Grad gestiegen. Das\nhei\u00dft, wir haben eine Erh\u00f6hung der Verdunstung um etwa\n15 %, was zum sogenannten feuchten Treibhauseffekt\nf\u00fchrt.\n2. Das Temperaturgef\u00e4lle zwischen den Tropen und dem\nNordpol nimmt zu. Das hat zur Folge eine Zunahme der\nWindgeschwindigkeit um ca. 5 bis 10 % und eine Zunah-\nme der Sturmh\u00e4ufigkeit bis zu 25 % \u00fcber Nordeuropa, be-\nsonders im Winter.\n3. Zur CO2-Problematik hat Prof. Dierich schon genug ge-\nsagt.\n4. Klimaver\u00e4nderung geht schneller als bisher erwartet,\nobwohl die Meere eine Verz\u00f6gerung von 30 bis 40 Jahren\nbewirken. Das hei\u00dft aber, eine vom Menschen verursachte\n\nErw\u00e4rmung um 1,2 bis 1,4 Grad ist bereits nicht mehr zu\nverhindern. Die kritische Grenze, bei der schon erhebliche,\nwenn auch regional unterschiedliche klimatische \u00c4nde-\nrungen eintreten, wird zur Zeit bei etwa 1,5 Grad pro Jahr-\nhundert angesetzt. H\u00e4lt der derzeitige Trend an, w\u00fcrde die\nzus\u00e4tzliche Erw\u00e4rmung in ca. 100 Jahren genausogro\u00df sein\nwie die nat\u00fcrlichen Ver\u00e4nderungen seit der letzten Eiszeit\nvor 18 000 Jahren.\nWir haben nach dem Erscheinen der Meldungen \u00fcber das\nn\u00f6rdliche Ozonloch keinen Handlungsbedarf gesehen. Die\nSPD-Bundestagsfraktion hat seit dem Erscheinen der Stu-\ndie des Umweltbundesamtes ,,Verzicht aus Verantwor-\ntung \u2013 Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Ozonschicht\u201c im Mai\n1989 mehrfach, zuletzt im Februar 1992, den sofortigen\nAusstieg aus der FCKW- und Halon-Produktion und -An-\nwendung gefordert. Der SPD-Bundesparteitag in Bremen\nhat 1991 diese Forderung in dem sechsseitigen Be-\nschlu\u00dfpapier ,,Treibhauseffekt und Klimaschutzpolitik\u201c\nnachhaltig unterst\u00fctzt.\nNur bei der CDU/CSU-F.D.P.-Bundesregierung klemmt es\nm\u00e4chtig auf dieser Strecke, so da\u00df wir schon sehr deutliche\nAlternativen zu Ihrem Eigenlob in der Begr\u00fcndung Ihres\nAntrages sehen. Seit 1989 blockiert die Bundesregierung\ndie genannten Antr\u00e4ge der SPD. Auch der Kabinettsbe-\nschlu\u00df vom 7.11.1990 zur CO2-Reduzierung um minde-\nstens 25 % bis zum Jahr 2005 ist mit dem Beschlu\u00df des\nKabinetts vom 11.12.1991 de facto wieder au\u00dfer Kraft ge-\nsetzt worden, auch wenn man formal am Ziel festh\u00e4lt. Hier\nsehe ich Parallelen zu Sachsen. Solange sich der Wirt-\nschaftsminister gegen den Umweltminister durchsetzen\nkann, bleibt Letztgenannter ein einsamer Rufer in der W\u00fc-\nste.\nDamit bin ich bei der Wahl vom letzten Sonntag. Solange\nPolitiker aus wahl- oder anderen taktischen Gr\u00fcnden den\nMenschen eins\u00e4useln, da\u00df sie ruhig so weiterleben k\u00f6nnen\nwie bisher und da\u00df es Ihnen dabei immer noch besser ge-\nhen w\u00fcrde, brauchen wir uns nicht zu wundern, wenn\nsich bis zu 40 % der Bev\u00f6lkerung angewidert von den de-\nmokratischen Parteien abwenden.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs war regelrecht niederschmetternd, am Fernseher am\nSonntag mit ansehen zu m\u00fcssen, wie mit einigen Rundum-\nschl\u00e4gen auf den politischen Gegner zur Tagesordnung\n\u00fcbergegangen wurde. Meine Partei bildete dabei leider\nkeine Ausnahme.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch pers\u00f6nlich \u2013 und ich glaube hier f\u00fcr viele Kollegen\nsprechen zu d\u00fcrfen \u2013 halte diese Wahl nicht f\u00fcr eine Pro-\ntestwahl, sondern f\u00fcr ein deutliches Signal einer tiefen\nGlaubw\u00fcrdigkeitskrise der Politik \u00fcberhaupt.\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Klimaproblematik ist bekannt, aber weitgehend ver-\ndr\u00e4ngt. Wenn dieses Thema aufgrund zunehmender Scha-\ndensmeldungen \u2013 die Versicherungswirtschaft erwartet\nVerluste in mehrstelliger Milliardenh\u00f6he aufgrund der Kli-\nmaver\u00e4nderung \u2013 wieder in das \u00f6ffentliche Bewu\u00dftsein\nr\u00fcckt, erwarten die Menschen L\u00f6sungen von uns und\nnicht, da\u00df wir unsere Hilflosigkeit durch Eindreschen auf\nden politischen Gegner abreagieren.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2824\n\n\n\nProf. Dierich hat schon ein klein wenig in diese Richtung\nangemahnt. Das industriewirtschaftliche Wachstumsmo-\ndell mu\u00df grundlegend reformiert werden. Es krankt an\nseiner Wurzel. Schaffen wir diesen Paradigmenwechsel in\nPolitik und Gesellschaft nicht, werden wir uns mit Folgen\nunserer Lebensweise auseinandersetzen m\u00fcssen, von de-\nnen wir heute nicht einmal zu tr\u00e4umen wagen.\nUnser \u00c4nderungsantrag, der Ihnen nicht neu ist, gibt Ih-\nnen die M\u00f6glichkeit, einen kleinen eigenen Beitrag zur\nVermeidung der Klimagase zu tun.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der Lin-\nken Liste/PDS, Prof. Dr. Hegewald.\n\n(Vor allem Abgeordnete der SPD-Fraktion\nverlassen den Saal.)\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! 80 % des Kohlendioxids, das\nnach dem Zweiten Weltkrieg in die Erdatmosph\u00e4re abge-\ngeben wurde, kommt aus Schloten und Auspuffrohren der\nIndustriel\u00e4nder des Nordens. Sie vor allem schufen die\nOzonkiller, insbesondere die Fluorkohlenwasserstoffe, die\nin den sch\u00fctzenden Himmel L\u00f6cher fressen.\nDie n\u00f6rdlichen Industriel\u00e4nder leugnen ihre Schuld. Sie\nsind auch nicht bereit, ihre \u00f6kologischen Schulden gegen-\n\u00fcber den S\u00fcdl\u00e4ndern abzuzahlen. Der Wohlstand der B\u00fcr-\nger des Nordens hat das Treibhaus geschaffen, das uns in\nden n\u00e4chsten Jahrzehnten den \u00f6kologischen Kollaps brin-\ngen wird, wenn nicht ein radikaler \u00f6kologischer Umbau\nder Gesellschaft des Nordens erfolgt. Darauf wurde jetzt\nbereits von der SPD eingegangen. T\u00e4glich verbrauchen die\nB\u00fcrger des Nordens, die ein knappes Viertel der Weltbe-\nv\u00f6lkerung darstellen, vier F\u00fcnftel der Weltressourcen. Das\nhei\u00dft, auf dem langen Weg zum Gleichgewicht zwischen\nMensch und Natur m\u00fcssen die Industrienationen vier von\nf\u00fcnf Schritten gehen. Allerdings sind, wie soziologische\nBefragungen zeigen, vier von f\u00fcnf Bundesb\u00fcrgern der\nAuffassung, da\u00df die drohende Klimakatastrophe kein gra-\nvierendes Umweltproblem sei. Das hei\u00dft, in den K\u00f6pfen\nder Deutschen zeigt sich die Widerspiegelung des bevor-\nstehenden \u00f6kologischen Kollaps genau umgekehrt propor-\ntional gegen\u00fcber den objektiv notwendigen Schritten.\nNoch eine Feststellung: 1991 gingen der Erde tropische Re-\ngenw\u00e4lder auf einer Fl\u00e4che verloren, die halb so gro\u00df ist\nwie die des geeinten Deutschlands. Durch Bodenerosion,\nBev\u00f6lkerungsexplosion im S\u00fcden und damit verbundene\nHungersn\u00f6te gibt es zur Zeit bereits 500 Millionen herum-\nirrende Umweltfl\u00fcchtlinge. Die jetzt nach den Wahlen von\nBaden-W\u00fcrttemberg und Schleswig-Holstein besonders\nins politische Interesse geratene Ausl\u00e4nder- und Asylan-\ntenfrage verweist nur auf das Vorspiel des ersten Aktes\nder Umweltkatastrophe und den damit entstehenden Um-\nweltfl\u00fcchtlingen, die um Europa und Deutschland keinen\nBogen machen werden. Auch die NATO wird hier nicht\nviel helfen k\u00f6nnen. Vielmehr ist eine neue Weltwirtschafts-\nordnung notwendig, beginnend mit der Stornierung der\nSchulden und Entschuldung der Entwicklungsl\u00e4nder.\nOhne konkrete Wirtschafts- und Technologiehilfe f\u00fcr die\nL\u00e4nder des S\u00fcdens wird der Schutz der Erdatmosph\u00e4re\nnicht m\u00f6glich sein. Die Bundesrepublik ist hier in die\nPflicht genommen, mehr Bruttosozialprodukt, n\u00e4mlich\n\nnicht nur 0,4, sondern mindestens 0,7 %, wie die UNO\nfordert, f\u00fcr Entwicklungshilfe auszugeben.\nDer Antrag der CDU-Fraktion an die Bundesregierung,\ndarauf zu wirken, die FCKW-Produktion weltweit zu ver-\nbieten und die CO2-Emission zu reduzieren, ist v\u00f6llig rich-\ntig, greift aber zu kurz. Die armen L\u00e4nder sind bestrebt,\nbesonders ihren Energieverbrauch zu steigern, und wie die\nStatistik zeigt, wird sich der internationale Energiever-\nbrauch bis 2005 verdoppeln. Die L\u00e4nder der Dritten Welt\nhaben bereits jetzt einen Anteil von Kohlendioxid am\nTreibhauseffekt von 35 %, China allein von 13 %. China\nbaut weiterhin auf Braunkohle als Monostruktur. Wenn\nwir nicht mit den Chinesen in Verhandlungen kommen\nund auch nicht die Bundesrepublik sich mit China verb\u00fcn-\ndet, um die Energiefrage in China weitsichtig zu l\u00f6sen,\nwird alles, was wir hier zur Minderung des Treibhausef-\nfektes tun, Schall und Rauch bleiben.\nDie Industriestaaten m\u00fcssen ihren Energieverbrauch radi-\nkal senken und verst\u00e4rkt CO2-freie Technologien einset-\nzen. Die regenerativen Energien erhalten damit einen v\u00f6l-\nlig neuen Stellenwert in Wirtschaft und Politik. Notwendig\nsind konsequent \u00f6kologisch orientierte Energie- und Ver-\nkehrskonzepte.\nFCKW- und CO2-Restriktionen allein reichen nicht. Das\nhei\u00dft, auch der \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\ngreift zu kurz. Notwendig ist ein neues Wertebewu\u00dftsein,\ndas Politiker, auch Sachsens, entwickeln m\u00fcssen, um den\n\u00f6kologischen Umbau der Gesellschaft hier in Sachsen vor-\nanzubringen.\nDas hei\u00dft vor allen Dingen, dieses uns vorgelegte Energie-\nkonzept mu\u00df noch einmal gr\u00fcndlich \u00fcberarbeitet werden\nunter dem Thema, wie es heute behandelt wird. Dieses\nEnergiekonzept erfa\u00dft nicht konkret-analytisch die regio-\nnale Entwicklung des Energiebedarfs. Es erfa\u00dft nicht den\nEinsparungseffekt, der in den Regionen m\u00f6glich ist, die\nrelevante Preisentwicklung auf dem Energiemarkt, und\nauch das Thema CO2-Abgaben wird nicht erfa\u00dft.\nDie Option der Kernenergie wird \u00fcberhaupt nicht er-\nw\u00e4hnt. Die Abschnitte 3.6 und 4.8 dieses Energiekonzepts\nzu erneuerbaren Energiequellen sind von alten Vorurteilen\nbelastet und ohne jegliche fachliche Substanz. Es entspricht\nnicht dem internationalen Stand der Erkenntnis. Das hei\u00dft,\nwir k\u00f6nnen hier viel philosophieren, was andere tun sol-\nlen, um die Erdatmosph\u00e4re zu sch\u00fctzen \u2013 fangen wir in\nSachsen damit an mit einem realistischen Energiekonzept,\ndas diesem Thema gerecht wird!\nDas gleiche gilt f\u00fcr ein \u00f6kologisch orientiertes Verkehrs-\nkonzept. Solange die Tarife f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahver-\nkehr st\u00e4ndig steigen und sich die B\u00fcrger gen\u00f6tigt f\u00fchlen,\neinen Pkw zu kaufen, um dann sehr viel CO2 zu emittie-\nren, solange wird das Philosophieren \u00fcber den Schutz der\nErdatmosph\u00e4re eine Farce bleiben. Also fangen wir auch\nda an mit einer neuen Preispolitik im Verkehrswesen, die\ndem \u00f6ffentlichen Nahverkehr eine Chance gibt.\nIch denke, Empfehlungen an die Bundesregierung sind\nwichtig, noch wichtiger ist, da\u00df wir hier in Sachsen selbst\netwas tun.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch bedauere sehr, da\u00df die Fraktion der SPD, wenn ich\nspreche, den Raum verl\u00e4\u00dft. Das Thema ist so wichtig, da\u00df\nman eigentlich Parteidisziplin nicht so sehen sollte, da\u00df\nman das Thema damit vernachl\u00e4ssigt. Ich denke, wir soll-\nten soviel Toleranz \u00fcben, und der Antrag der SPD, Tole-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2825\n\n\n\nranz zu \u00fcben, sollte vielleicht auch auf den Landtag selbst\nangewandt werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Abg. Gaber von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Menetekel steht \u00fcber uns; es steht f\u00fcr\neine Katastrophe ungeahnten Ausma\u00dfes, seit Jahren f\u00fcr\njeden sichtbar, aber nur von ganz wenigen wirklich ernst\ngenommen \u2013 nicht von den verantwortlichen Politikern,\nnicht von der Wirtschaft, die ihren Anteil und ihren Ge-\nwinn daran hat. Namen wie Dupont, Hoechst, Kali-Che-\nmie und auch Chemiewerk N\u00fcnchritz stehen daf\u00fcr.\nDa\u00df die Ozonhaut unseres Planeten d\u00fcnn wird, hat man\nseit 1974 bef\u00fcrchtet, seit 1985 nachgewiesen und seit dem\ngleichen Jahr mit dem Wiener \u00dcbereinkommen zum\nSchutz der Ozonschicht politisch ritualisiert in einer sch\u00f6-\nnen Reihe von Konferenzen und Erkl\u00e4rungen.\nVon den Verursachern bis vor kurzem noch grunds\u00e4tzlich\nin Zweifel gezogen, hat nun die Ozonzerst\u00f6rung mit ihren\nFolgen auch die erreicht, die zu 95 % daran beteiligt sind:\ndie 20 % der Weltbev\u00f6lkerung in den industrialisierten\nL\u00e4ndern des Nordens. Jetzt steht es auch in der F.A.Z. auf\nder Titelseite, jetzt m\u00fcssen Politiker handeln.\nDas Ozonloch am S\u00fcdpol, die vorausgesagten und schon\neingetretenen Katastrophen und die rapide Verschlechte-\nrung der Lebensbedingungen in der Dritten Welt infolge\nKlimaver\u00e4nderung und Ozonschwund sind fern. Fern blei-\nben sollen auch die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me, die daraus folgen.\nIn einer Festung Europa mit einem ,,Recht auf Bewahrung\nunserer Identit\u00e4t\u201c und nur ,,bereit, ein bestimmtes Ma\u00df an\n\u00dcberfremdung zu ertragen\u201c, werden wir \u00fcberleben, so\nglauben wir \u2013 auch wenn Sylt vor der Flut nicht mehr zu\nretten ist.\nMeine Damen und Herren, verzeihen Sie mir diesen Zynis-\nmus. Er ist nicht der meine; es ist der Zynismus derer, die\nmit unverbindlichen Erkl\u00e4rungen auf einen sogenannten\nUmweltgipfel nach Rio fahren mit der Erkenntnis, da\u00df sich\ndie V\u00f6lker der Zwei-Drittel-Welt unseren Lebensstil um\nden Erhalt unserer Erde willen nicht leisten k\u00f6nnen, aber\ndie nicht bereit sind, auch nur 1 % ihres Bruttosozialpro-\ndukts f\u00fcr die Entwicklungshilfe und die dringendsten Um-\nweltma\u00dfnahmen an die abzugeben, die die Folgen unseres\nWohlstands ausbaden m\u00fcssen, nach deren Identit\u00e4t und\n\u00dcberfremdung in jedem Lebensbereich niemand fragt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nDie Ver\u00e4nderung in der stratosph\u00e4rischen Ozonschicht \u2013\nHerr Dierich hat darauf hingewiesen; ich betone es, weil es\neinfach nicht oft genug gesagt werden kann \u2013, die wir heu-\nte erschreckend registrieren, ist das Resultat unserer S\u00fcn-\nden in den 70er Jahren.\nInzwischen ist eine Last von 10 bis 20 Millionen Tonnen\njener Gase auf dem Wege in die Stratosph\u00e4re und wird\ndort die Gesamtmenge verdoppeln. Darauf haben wir kei-\nnen Einflu\u00df mehr. Die Zerst\u00f6rung der Ozonschicht wird\nweiter zunehmen. Die lange troposph\u00e4rische Aufstiegszeit\nund eine Lebensdauer von etwa 100 Jahren, bei einigen\nFCKW sogar betr\u00e4chtlich l\u00e4nger, f\u00fchrt dazu, da\u00df deren\nMenge in der Stratosph\u00e4re auch bei einem sofortigen\nStopp erst in 75 Jahren auf den Wert von 1986 zur\u00fcckge-\nhen wird.\n\nDie Folgen sind abzusehen, aber nicht zu ermessen. Sie\nberuhen darauf, da\u00df die gef\u00e4hrlichen harten UV-Strahlen\nnicht mehr ausreichend gefiltert werden. Man kann es in\nden Berichten der Enquete-Kommission des Bundestages\nVorsorge zum Schutz der Erdatmosph\u00e4re nachlesen. \u00dcber-\nproportionale Zunahme von Hautkrebsen bei abnehmen-\nder Ozondichte \u2013 und ich nenne jetzt Zahlen, die realisti-\nscher sind als die von Herrn Dierich: n\u00e4mlich zwischen 14\nund 25 % bei 5prozentiger Ozonabnahme, und das sind\nWerte, die jetzt eingetreten sind. Die gegenw\u00e4rtige\nOzonabnahme betr\u00e4gt in der s\u00fcdlichen Hemisph\u00e4re je\nnach Breitengrad 2 bis 10 %. Augenerkrankungen und\nSchw\u00e4chung der Immunabwehr sind weitere Folgen.\nAber auch auf terrestrische und marine \u00d6kosysteme wir-\nken sich die harten UV-Strahlen beeintr\u00e4chtigend aus, so\nda\u00df sowohl Ernteeinbu\u00dfen als auch verminderte Fischer-\ntr\u00e4ge eintreten werden.\nNeben der ozonzerst\u00f6renden Wirkung tragen die FCKW\nund \u00e4hnlich geartete Stoffe mit etwa 20 % zum anthropo-\ngen verursachten Treibhauseffekt bei, und hier, meine Da-\nmen und Herren, liegt das Problem der Ersatzstoffe.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie meisten, die zur Zeit von der Industrie favorisiert wer-\nden, haben zwar ein reduziertes Ozonzerst\u00f6rungspoten-\ntial, daf\u00fcr aber eine sehr hohe Klimawirksamkeit, in der\nRegel um den Faktor 1000 h\u00f6her als CO2. Mit ihrer Wahl\nlaufen wir Gefahr, den Teufel mit Beelzebub auszutreiben.\nInsgesamt ist der Industrie der Vorwurf zu machen, in den\nvergangenen Jahren nach dem Wiener \u00dcbereinkommen\nund dem Montrealer Protokoll die Suche, Entwicklung\nund Erprobung von ungef\u00e4hrlichen Ersatzstoffen nicht\nkonsequent betrieben zu haben. Es gibt ja altbekannte Er-\nsatzstoffe, wie z. B. Ammoniak, wie Luft und Wasser f\u00fcr\ndie K\u00e4ltetechnik, deren Energieeffizienz allerdings auch\nauf eine indirekte Klimawirkung mit zu bewerten ist. Man\nwird sich zu einer neuen Anwendungsphilosophie mit ein-\nsatzspezifischen Mitteln und Technologien bequemen\nm\u00fcssen.\nEin kurzfristiger Ausstieg aus der FCKW-Herstellung und\n-Anwendung \u2013 und ich schlie\u00dfe dabei die teilhalogenierten\nFCKW ausdr\u00fccklich ein \u2013 bedarf einer eindeutigen politi-\nschen Aussage. Der Ausstieg mu\u00df m\u00f6glich sein; wenn man\ndie Konsequenzen abw\u00e4gt, die sich in dem einem oder an-\nderen Fall ergeben, so sind die technischen und wirt-\nschaftlichen immerhin ertragbar.\nAls politische Ma\u00dfnahmen schlagen wir deshalb vor, auf\neine \u00c4nderung der nationalen FCKW-Halon-Verbotsord-\nnung hinzuwirken mit dem Ziel, ab 1.1.1993 vollst\u00e4ndig\nauf die Produktion und den Verbrauch aller ozonzerst\u00f6-\nrenden Verbindungen zu verzichten. In unverzichtbaren\nAnwendungsbereichen, in denen nachweislich keine Er-\nsatzstoffe bzw. -technologien zur Verf\u00fcgung stehen, kann\nauf Vorschlag einer unabh\u00e4ngigen Kommission eine befri-\nstete Ausnahmegenehmigung erteilt werden.\nAn die Bundesregierung wird appelliert, sich f\u00fcr entspre-\nchende Regelungen im EG-Rahmen einzusetzen.\nEbensolches sollte auf der vierten Vertragsstaatenkonfe-\nrenz in Kopenhagen im Herbst dieses Jahres stattfinden.\nAuf unseren \u00c4nderungsantrag hoffe ich nachher noch ein-\ngehen zu k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2826\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau von Fritsch, Frak-\ntion der F.D.P.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion unterst\u00fctzt\nden Antrag der CDU-Fraktion zur Beschleunigung der\nMa\u00dfnahmen zum Schutz der Erdatmosph\u00e4re sowie inhalt-\nlich die erg\u00e4nzenden Punkte des \u00c4nderungsantrages der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nDie Eind\u00e4mmung der Folgen einer weiteren Zerst\u00f6rung\nder klimarelevanten und der die Ozonschicht zerst\u00f6renden\nSpurengase stehen unter besonderem politischem Ent-\nscheidungsdruck.\nDer sogenannte Treibhauseffekt ist eine nat\u00fcrliche Eigen-\nschaft der Atmosph\u00e4re, die eine schnelle und \u00fcberm\u00e4\u00dfige\nAusk\u00fchlung der Erde und der bodennahen Atmosph\u00e4re\nverhindert und Leben in der gegenw\u00e4rtigen Form auf der\nErde \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht. Ohne den nat\u00fcrlichen\nTreibhauseffekt w\u00fcrde die mittlere Lufttemperatur nur mi-\nnus 18 Grad betragen.\nDie Aktivit\u00e4ten des Menschen, besonders im Bereich der\nEnergienutzung und der Landwirtschaft, aber auch die In-\ndustrialisierung und der st\u00e4ndig zunehmende Stra\u00dfenver-\nkehr haben den Anteil der Spurengase in der Troposph\u00e4re\ndeutlich ansteigen lassen. Hinzu kommen die Fluorchlor-\nkohlenwasserstoffe, die neben ihrer ozonzerst\u00f6renden\nWirkung in der Stratosph\u00e4re auch \u00fcber eine gro\u00dfe Treib-\nhauswirkung verf\u00fcgen. Der Anteil der FCKW an der\ndurch den Menschen verursachten Atmosph\u00e4renerw\u00e4r-\nmung wird f\u00fcr die 80er Jahre auf ca. 17 % gesch\u00e4tzt.\nAll diese Faktoren gemeinsam f\u00fchren zu einer Verst\u00e4r-\nkung des Treibhauseffektes, weil die nat\u00fcrlichen atmo-\nsph\u00e4rischen Fenster f\u00fcr die langwellige W\u00e4rmeausstrah-\nlung der Erde immer mehr geschlossen werden.\nNur durch die weltweite Einhaltung des Montreal-Proto-\nkolls \u2013 weltweiter FCKW-Ausstieg bis zum Jahre 2000 \u2013\nund deren Unterst\u00fctzung durch nationale Versch\u00e4rfung\nder FCKW-Halon-Verbotsverordnung kann der Proze\u00df der\nOzonzerst\u00f6rung aufgehalten werden.\nDie Ratifizierung der Ma\u00dfnahmen, die die Enquete-Kom-\nmission Vorsorge zum Schutz der Erdatmosph\u00e4re dem\nDeutschen Bundestag empfohlen hat, die da beinhaltet:\nvollst\u00e4ndiger Verzicht auf Produktion und Verwendung\nder vollhalogenierten FCKW bis 1995, ist umgehend anzu-\nstreben, ja, der Zeitpunkt zum Ausstieg mu\u00df vorgezogen\nwerden.\nDer Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zur Einstel-\nlung der FCKW-Produktion im Chemiewerk N\u00fcnchritz\nwird zwar von meiner Fraktion begr\u00fc\u00dft, doch haben wir\nBedenken f\u00fcr die Durchsetzbarkeit.\nDas Verbot der Anwendung mu\u00df unbedingt das Verbot\nder Produktion beinhalten. Nur so kann das weitere Beste-\nhen des Problems verhindert werden. Wichtig f\u00fcr den Pro-\nze\u00df der Einstellung der FCKW-Produktion ist die Unter-\nst\u00fctzung der Forschung f\u00fcr die Umstellung von FCKW auf\nklima- und ozonneutrale Mittel.\nGenauso bedeutsam ist die f\u00fcr die Erdatmosph\u00e4re schad-\nlose Entsorgung der industriell eingesetzten FCKW.\nZum zweiten Punkt des CDU-Antrages: Kohlendioxid ist\nein weiterer Stoff, der wesentlich zum Entstehen des durch\nden Menschen hervorgerufenen Treibhauseffektes beitr\u00e4gt.\nKohlendioxid allein kommt ein Anteil von ca. 50 % bei der\nAtmosph\u00e4renerw\u00e4rmung in den 80er Jahren zu. In erster\nLinie f\u00e4llt Kohlendioxid bei der Verbrennung von fossilen\nBrennstoffen, wie Kohle, Erd\u00f6l und Erdgas, an, wobei ne-\n\nben anderen Schadstoffen zus\u00e4tzlich CO2 in die Atmo-\nsph\u00e4re emittiert wird.\nDurch die Energieerzeugung aus fossilen Brennstoffen,\nderen Anteil knapp 80 % am gesamten Prim\u00e4renergiever-\nbrauch der Welt betr\u00e4gt, und die Abholzung tropischer\nRegenw\u00e4lder wird das globale Gleichgewicht zwischen\nKohlendioxidbildung und -verbrauch gest\u00f6rt. In den letz-\nten 100 Jahren ist der CO2-Gehalt in der Atmosph\u00e4re um\n15 % angestiegen. Die aus dem Energieverbrauch resultie-\nrenden Immissionen betrugen \u2013 ich mu\u00df mich da auf An-\ngaben von 1987 berufen \u2013 rund 20,5 Milliarden Tonnen,\nwobei 80 % davon aus den Industriestaaten stammen. Die\nneuen Bundesl\u00e4nder waren 1990 mit 346 Millionen Tonnen\nCO2-Aussto\u00df zu einem Drittel an den Gesamtimmissionen\nan CO2 der Bundesrepublik beteiligt.\n\nDie Verminderung des CO2-Aussto\u00dfes l\u00e4\u00dft sich nicht nur\nmit Abgasreinigungsverfahren erreichen, wie dies bei an-\nderen Schadstoffen m\u00f6glich ist. Nur durch die Beeinflus-\nsung von H\u00f6he und Struktur des Energieverbrauchs l\u00e4\u00dft\nsich die energiebedingte Kohlendioxidimmission verrin-\ngern. Nebeneffekt des rationellen und sparsamen Energie-\neinsatzes ist au\u00dferdem die Reduzierung aller anderen\nenergiebedingten Umweltbelastungen.\n\nGerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern, die rund 40 % mehr\nEnergie pro Kopf als in den alten Bundesl\u00e4ndern verbrau-\nchen, ist durch die erforderliche Um- bzw. Neustrukturie-\nrung von Energiebereitstellung und -nutzung die Beach-\ntung des Umweltschutzes als Gestaltungsprinzip f\u00fcr ener-\ngiebezogene Entscheidungen unumg\u00e4nglich. Die Energie-\npolitik mu\u00df Kriterien gen\u00fcgen wie Ressourcen- und Um-\nweltschonung, Versorgungssicherheit, Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit, Herstellung eines Staat, Wirtschaft und Wissenschaft\numfassenden energiepolitischen Konsenses.\n\nDie Energieversorgung der neuen Bundesl\u00e4nder st\u00fctzt sich\nzu mehr als 75 % auf einheimische ballast- und schadstof-\nfreiche Braunkohle. Fast alle Anlagen zur Erzeugung und\nNutzung von Energie entsprechen nicht oder nur in gerin-\ngem Umfang dem energetischen, immissionsseitigen und\nsicherheitstechnischen Stand der Technik. Ich meine, da\u00df\nein Umbau bzw. eine Erneuerung der Technik dringend\nerforderlich ist und einen erheblichen Beitrag zur Minde-\nrung des energiebedingten CO2-Aussto\u00dfes leisten w\u00fcrde.\n\nDie mit der Energieeinsparung im Zusammenhang stehen-\nde Einf\u00fchrung einer EG-weiten CO2-Abgabe bef\u00fcrwortet\ndie F.D.P.-Fraktion. Meine Kolleginnen und Kollegen in\nder F.D.P.-Fraktion des Bundestages treten bereits daf\u00fcr\nein, da\u00df die Bundesregierung den EG-Ministerrat dr\u00e4ngt,\nden Vorschlag der EG-Kommission zu einer kombinierten\nCO2-Energiesteuer noch vor der UN-Konferenz in Brasili-\nen zu verabschieden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte den Schlu\u00dfsatz!\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: F\u00fcr die Reduktion der CO2-Im-\nmission gerade im Land Sachsen mit seinem gro\u00dfen Anteil\nan der Energieerzeugung gibt es viele Ansatzpunkte. Erhe-\nbungen zu CO2-Immitenten nach der Gro\u00dffeuerungsord-\nnung m\u00fc\u00dften nach meinem Erkenntnisstand vorhanden\nsein. Diese Statistiken sollten von der Staatsregierung her-\nangezogen werden bei der Erarbeitung eines Energie- und\nVerkehrskonzeptes, so wie es vielleicht heute noch vorge-\nschlagen wird.\n\nDanke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2827\n\n\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt\nbei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Antragsteller hat jetzt das\nSchlu\u00dfwort. Hat der Minister noch den Wunsch? \u2013 Nicht.\nDer Antragsteller, bitte.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte mich beim Schlu\u00dfwort kurz fassen\nund nur auf zwei Dinge eingehen. So w\u00fcnschenswert es\nw\u00e4re, eine Ver\u00e4nderung der FCKW-Halon-Verbotsverord-\nnung in der Form zu erreichen, da\u00df ab 1.1.1993 in der Bun-\ndesrepublik kein FCKW mehr produziert wird, so m\u00fcssen\nwir uns doch \u00fcberlegen, welche Konsequenzen ein solcher\nBeschlu\u00df haben k\u00f6nnte. Wir haben in unserem Antrag ge-\nrade darauf orientiert, weltweit einen FCKW-Produktions-\nstopp zu erreichen; denn eine Verlagerung der FCKW-Pro-\nduktion, beispielsweise in die Entwicklungsl\u00e4nder, bringt\nder Erdatmosph\u00e4re keine Hilfe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P.\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs ist bereits eine \u00e4u\u00dferst schwierige Aufgabe, den Aus-\nstieg in der Bundesrepublik noch 1993 und in der EG 1994\nzu erreichen. So stellt der weltweite Ausstieg aus der\nFCKW-Produktion und \u2013Anwendung bis 1995 geradezu\neine Herausforderung dar. Die Schwierigkeiten liegen\ndabei besonders in der Produktion unproblematischer Er-\nsatzstoffe weltweit, nicht blo\u00df in entwickelten Industrie-\nl\u00e4ndern. Teilhalogenierte FCKW oder Methan bilden dabei\nkeine endg\u00fcltige L\u00f6sung, da sie zum Teil den Treibhausef-\nfekt noch mehr verst\u00e4rken.\nDas Kardinalproblem liegt also darin: Ohne die intensive\nUnterst\u00fctzung durch die Industriestaaten werden die Ent-\nwicklungsl\u00e4nder nicht in der Lage sein, zum geforderten\nZeitpunkt \u00fcber gen\u00fcgend unproblematische Ersatzstoffe\nzu verf\u00fcgen. Darin liegt wohl die Herausforderung vor\nallem.\nUnd zum zweiten: Die diskutierten Probleme sind globale,\nweltweite Probleme. Wir sollten dabei auch den Bem\u00fchun-\ngen des Umweltministers T\u00f6pfer Rechnung tragen, um\nauch zu sehen, wie Aktivit\u00e4ten in unserem Land die Bela-\nstungen senken k\u00f6nnen. Ich will das nur mit dem Stich-\nwort Kompensationsabgabe benennen, da\u00df also die Inve-\nstoren von der CO2-Abgabe befreit werden k\u00f6nnten, die in\nEntwicklungsl\u00e4ndern dazu beitragen, zu CO2-Immissions-\nsenkungen zu kommen.\nDie aufgezeigten Probleme weisen darauf hin, da\u00df es un-\numg\u00e4nglich ist, da\u00df Umweltpolitik einen weitaus gr\u00f6\u00dferen\nStellenwert als bisher in der internationalen Politik erh\u00e4lt.\nDer Inhalt des Antrages der CDU-Fraktion und der Zeit-\npunkt seiner Einbringung dienen genau diesem Anliegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es liegen uns zwei \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zu dieser Drucksache vor, einmal die Druck-\nsache 1/1511 der Fraktion der SPD. Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Pr\u00e4sident, ich wei\u00df nicht, ob Sie sich\njetzt nur versprochen haben. Meine Drucksache tr\u00e4gt die\nNummer 1/1693. Zu dieser w\u00fcrde ich jetzt sprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte, ja.\n\nGerlach, SPD: Mit besonderem Interesse hat meine Frakti-\non die Begr\u00fcndung des CDU-Antrages gelesen, in der es\nhei\u00dft, da\u00df Sie, ,,vor allem auch im Verkehrsbereich, konse-\nquente Vermeidung von Immissionen\u201c fordern.\nAu\u00dferdem sagt die Staatsregierung in der Stellungnahme:\n,,Besonderes Augenmerk verdient dabei der Sektor Ver-\nkehr, da dessen Anteil an der CO2-Emission stark im Stei-\ngen begriffen ist und er zus\u00e4tzlich erhebliche externe\nKosten verursacht.\u201c\nWird keine Geschwindigkeitsbegrenzung auf Autobahnen\nerlassen und gibt es keine Regulationen f\u00fcr den Ver-\nbrauch, so wird der Verkehr nicht nur zunehmen \u2013 es wird\nauch die umweltzerst\u00f6rende Entwicklung des Pkw-Bestan-\ndes zu immer schwereren, leistungsst\u00e4rkeren und damit\nmehr Klimagase produzierenden Fahrzeugen verst\u00e4rkt.\nBevor Sie \u00fcber diesen schon einmal von mir gestellten An-\ntrag zum Tempo 120 Stundenkilometer auf der Autobahn\nabstimmen, bitte ich Sie, nur wenige Augenblicke dar\u00fcber\nnachzudenken, ob der Zeitgewinn, den Sie mit Ihrem h\u00f6-\nheren Tempo eventuell erreichen, nicht doch schon mit\neinem Lebensalterverlust Ihrer Kinder oder Enkel erkauft\nwird.\nNoch eine Bemerkung zum Schlu\u00df: Es tut mir gut, wenn\nder eine oder andere Abgeordnete mir sagt, da\u00df er eigent-\nlich auch in meine Richtung denkt. Aber das zustimmende\nDenken allein reicht nicht f\u00fcr Beschl\u00fcsse im Landtag.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nDem etwas bequemen Abschieben der Probleml\u00f6sung auf\ndie ferne UN-Konferenz in Brasilien w\u00e4re mit der Annah-\nme unseres Anliegens ein kleiner, aber praktischer Schritt\nhinzugef\u00fcgt.\nHerr Pr\u00e4sident, ich bitte Sie, da\u00df ich noch eine ganz kurze\nBemerkung zu dem Toleranzproblem machen darf, das\nProf. Hegewald vorhin angesprochen hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben noch eine halbe Minute.\n\nGerlach, SPD: Sie haben Toleranz speziell auf die Stasi-\nproblematik bezogen angemahnt, weshalb wir immer hin-\nausgehen. Dazu kann ich Ihnen nur sagen: Wenn ich z. B.\neinmal die Bibel hernehme, so ist sie voll von Schuld und\nVergebung, aber in meiner Bibel ist eine ganze Menge\ndavon die Rede, da\u00df dort, wo Schuld als Schuld erkannt\nwurde, auch Konsequenzen daraus gezogen wurden, und\ndann kam es zur Vergebung, und dann konnte Vergebung\nauch wirklich angewandt werden. \u2013 Ich bitte Sie, das ein-\nfach zu bedenken.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem \u00c4nde-\nrungsantrag Drucksache 1/1693 sprechen? \u2013 Bitte, Herr\nMannsfeld.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte zu die-\nsem \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 1/1693 kurz Stel-\nlung nehmen.\nDieses Hohe Haus hat im Februar bei der Verkehrsdebatte\nbereits \u00fcber diesen Antrag eines Tempolimits von 120\nStundenkilometern diskutiert und der Staatsregierung\nnach der begr\u00fcndeten Ablehnung einen Auftrag erteilt,\nhier entsprechende Regelungen vorzusehen. Insofern ist\ndie vom Kollegen Gerlach angeforderte Regelung zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2828\n\n\n\nMaximalgeschwindigkeit hier bereits besprochen und ent-\nschieden worden.\nZweitens besteht kein signifikanter Zusammenhang zwi-\nschen der Festlegung auf eine \u2013 und zwar die hier genann-\nte \u2013 Geschwindigkeit und der nachweisbaren Reduzierung\nder CO2- bzw. der vorherigen CO-Emission. Aus diesen\nGr\u00fcnden k\u00f6nnen wir dem Antrag nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr den Antrag\nsprechen? \u2013 Bitte, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Herren! Sie\nwissen, wir hatten selbst einen Antrag gestellt, der auf\nTempo 100 ausgerichtet war. Wir haben ihn damals auch\nmit einer drastischen oder deutlichen Reduktion der CO2-\nEmission begr\u00fcndet.\nIch m\u00f6chte vielleicht darauf hinweisen, da\u00df Politiker\nmanchmal nicht genau das wissen, was die Menschen den-\nken und wollen. Ich kenne aus der letzten Zeit eine Umfra-\nge, die nachweist, da\u00df 58 % der Befragten f\u00fcr Tempo 100\nauf Autobahnen waren, wenn dadurch die CO2-Problema-\ntik gebessert wird.\nWir sind aber pragmatisch und kompromi\u00dfbereit und\nw\u00fcrden als ersten Schritt in die Richtung eines Tempoli-\nmits 100 jetzt auch Tempo 120 mit bef\u00fcrworten.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund teilweise bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bringe jetzt den \u00c4n-\nderungsantrag zur Abstimmung.\nWer dem \u00c4nderungsantrag Drucksache 1/1693 der SPD\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von\nStimmenthaltungen und einer ganzen Reihe von Stimmen\ndaf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch bitte jetzt den Antrag Drucksache 1/1511 von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne hier zu begr\u00fcnden.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Gr\u00f6\u00dfe und Dringlichkeit der vor uns ste-\nhenden Aufgabe, aber auch unsere Glaubw\u00fcrdigkeit \u2013 und\ndas m\u00f6chte ich besonders betonen \u2013 erfordern es, bei uns\nselbst anzufangen. Das betrifft uns als B\u00fcrger, die Kommu-\nnen und das Land. Unser Antrag zeigt M\u00f6glichkeiten auf\nLandesebene auf, die nicht ungenutzt bleiben sollten.\nIn N\u00fcnchritz werden mehr als 1 % der Weltproduktion an\nFCKW hergestellt, und zwar die voll halogenierten ozon-\nzerst\u00f6renden Mittel R 11 und R 12. Sie werden \u00fcberwie-\ngend f\u00fcr die Herstellung von Hartsch\u00e4umen eingesetzt.\nPerspektivisch will das Chemiewerk N\u00fcnchritz sowieso\naus dieser Produktion aussteigen. Wir fordern die Landes-\nregierung auf, darauf hinzuwirken, da\u00df dies bis 1993 ge-\nschieht. Es w\u00e4re ein Signal, das unserer Forderung an die\nBundesregierung, die EG und die Montrealer Vertragsstaa-\nten eine gro\u00dfe Nachhaltigkeit geben k\u00f6nnte.\nNat\u00fcrlich h\u00e4ngen an solch einer Produktion Arbeitskr\u00e4fte,\nin N\u00fcnchritz 40, in Dohna 50. Die Landesregierung sollte\nbei ihren Bem\u00fchungen auch diese Arbeitskr\u00e4fte im Auge\nhaben.\nZur Umstellung auf umweltfreundliche Ersatzstoffe sollte\nund kann Sachsen beitragen. Das schafft wiederum auch\nArbeitspl\u00e4tze. Mit dem Institut f\u00fcr Luft- und K\u00e4ltetechnik\nhat Sachsen eine potente Forschungseinrichtung mit lang-\n\nj\u00e4hrigen Erfahrungen. F\u00fcr die Pr\u00fcfung und Zulassung der\nneuen Mittel sollte das Land seine Unterst\u00fctzung geben.\nDer lange Bremsweg, den ich vorhin erw\u00e4hnt habe, wird\nverl\u00e4ngert, wenn die in industriellen Produkten gebunde-\nnen FCKW irgendwann einmal freigesetzt werden. Die\nschadlose Entsorgung von K\u00e4ltemitteln regelt die FCKW-\nHalon-Verbotsverordnung vom 6.5.1991. Ob sie in Sachsen\numfassend durchgesetzt wird, darf bezweifelt werden. Die\nLandesregierung sollte das streng kontrollieren.\nDas gr\u00f6\u00dfere Problem liegt bei den Isoliersch\u00e4umen. Sie\nenthalten einen weit h\u00f6heren Anteil an FCKW als K\u00fchlan-\nlagen. Prinzipielle Technologien f\u00fcr die Entsorgung sind\nerarbeitet. Sie lassen nach einer mechanischen Behandlung\ndes Schaums das Absaugen und die R\u00fcckf\u00fchrung der ent-\nhaltenen FCKW zu. Allerdings sind solche Aufarbeitungs-\nanlagen in Deutschland noch nicht ausreichend vorhan-\nden. Das Land Sachsen mu\u00df sich um solche Entsorgungs-\nm\u00f6glichkeiten bem\u00fchen.\nMeine Damen und Herren! Ich bin auf das ebenso dringen-\nde Problem der Klimavorsorge und speziell der Reduktion\ndes CO2 nur am Rande eingegangen. Hier finden wir glei-\nche Verhaltensweisen: Problemverdr\u00e4ngung und halbher-\nzige L\u00f6sungsmodelle; Vorredner sind darauf eingegangen.\nWir werden uns dieser Problematik weiter intensiv wid-\nmen.\nAls Voraussetzung einer gr\u00fcndlichen parlamentarischen\nBehandlung erwarten wir und bitten darum, da\u00df die\nStaatsregierung eine Bilanz ihrer Konzepte und Ma\u00dfnah-\nmen darlegt. Solche Konzepte sind \u00e4u\u00dferst dringend, da\nmit vielen Weichenstellungen, die jetzt erfolgen \u2013 so in der\nEnergie- und Verkehrspolitik, aber auch in kommunalen\nEntscheidungen, wie z. B. zur Stadtwerkgr\u00fcndung \u2013, auch\n\u00fcber das Schicksal unseres Klimas entschieden wird. Des-\nhalb ersuchen wir die Staatsregierung, dem Landtag bis\nzum September dieses Jahres eine Konzeption f\u00fcr die Re-\nduktion der CO2-Emission auf dem Gebiet des Landes\nSachsen vorzulegen.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag und beantrage eine punktweise Abstimmung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nteilweise bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Herr Prof. Dr. Dierich.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Wir unterst\u00fctzen die punktweise\nAbstimmung.\nIch hatte in meinen Redebeitr\u00e4gen bereits darauf verwie-\nsen, da\u00df wir dem Punkt 3 nicht zustimmen k\u00f6nnen, weil\ndurch die Festlegung des Punktes 3 nur eine Verlagerung\nder Produktion entstehen w\u00fcrde, da das FCKW R 11, das\nin N\u00fcnchritz produziert wird, bei BASF Schwarzheide\nweiterverarbeitet und dann in die GUS-Staaten geliefert\nwird.\nWenn es nicht von N\u00fcnchritz geliefert wird, dann von\neinem anderen Land, was sofort als Anbieter zur Verf\u00fc-\ngung steht und damit unserem eigentlichen Anliegen des\nAntrages, weltweit aus der FCKW-Produktion auszustei-\ngen, nicht dienen w\u00fcrde.\nDen Punkt 4 meinen wir eigentlich in unserem allgemeine-\nren Punkt 1 enthalten zu wissen. Jede Hervorhebung\nbringt eher eine Einschr\u00e4nkung als eine allgemeing\u00fcltige\nRegel.\nDen Punkten 5 und 6 k\u00f6nnten wir uns anschlie\u00dfen. Wir\nw\u00fcrden noch einen \u00c4nderungsantrag an den Pr\u00e4sidenten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2829\n\n\n\ngeben. In ihm geht es im wesentlichen nur um eine Formu-\nlierungsanpassung, damit die Punkte 5 und 6 an unseren\nAntrag als Erg\u00e4nzung passen. Ich w\u00fcrde Ihnen folgenden\nWortlaut vorschlagen \u2013 der ja anders eingebunden werden\nmu\u00df, weil sich unsere Punkte 1 und 2 an die Bundesregie-\nrung wenden, w\u00e4hrend wir uns mit dem 3. Punkt unmit-\ntelbar an die Staatsregierung wenden w\u00fcrden. Deshalb der\nVorschlag \u2013 bitte beachten Sie noch die Termin\u00e4nderung\ndabei: ,,Die Staatsregierung wird des weiteren ersucht,\nM\u00f6glichkeiten einer f\u00fcr die Erdatmosph\u00e4re schadlosen\nEntsorgung des industriell eingesetzten FCKW zu schaffen\nund bis September 1992 \u00fcber eingeleitete Ma\u00dfnahmen\ndem Landtag zu berichten.\u201c\nZu Punkt 7. Hier halten wir es nicht f\u00fcr sinnvoll, eine zu-\ns\u00e4tzliche CO2-Emission-Konzeption vorzulegen, sondern,\nda\u00df sich die Staatsregierung an die gegebenen Termine\nh\u00e4lt; ich denke nur an das Energieprogramm bis Ende des\nJahres, wo ja wesentlich zu CO2-Emissionen etwas gesagt\nwerden mu\u00df, oder daran, die Verkehrsplanung einzube-\nziehen. Deshalb von der CDU-Fraktion der Vorschlag, die\nPunkte 3, 4 und 7 abzulehnen und die Intention der Punk-\nte 5 und 6 in unserem \u00c4nderungsantrag zu ber\u00fccksichti-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zu\ndem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sprechen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann komme ich zur Abstimmung \u00fcber die-\nsen Antrag. Es wurde beantragt, die Punkte 3, 4, 5, 6 und 7\neinzeln abzustimmen.\nIch stelle deshalb den Punkt 3 zur Abstimmung. Wer dem\nPunkt 3 des \u00c4nderungsantrages B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/1511, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimment-\nhaltungen und einer ganzen Reihe Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser Punkt 3 mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse jetzt \u00fcber den Punkt 4 abstimmen. Wer dem\nPunkt 4 der genannten Drucksache seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nBei 4 Stimmenthaltungen und einer ganzen Reihe Stimmen\ndaf\u00fcr ist auch dieser Punkt mehrheitlich abgelehnt.\nHerr Gaber, w\u00e4ren Sie mit dem \u00c4nderungsantrag der\nCDU zu den Punkten 5 und 6 so einverstanden? \u2013 Dann\nw\u00fcrde ich den \u00c4nderungsantrag der CDU zur Abstim-\nmung bringen. Ich lese ihn noch einmal vor: ,,Die Staatsre-\ngierung wird des weiteren ersucht, M\u00f6glichkeiten einer f\u00fcr\ndie Erdatmosph\u00e4re schadlosen Entsorgung des industriell\neingesetzten FCKW zu schaffen und bis September 1992\n\u00fcber eingeleitete Ma\u00dfnahmen dem Landtag zu berichten.\u201c\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, das ist im Grunde kein \u00c4n-\nderungsantrag der CDU, das ist unser Antrag, nur jetzt,\ndurch die Ablehnung der anderen Punkte, in den Kontext\neingebunden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, dann lassen wir \u00fcber den Punkt 5\nund 6 so abstimmen. Wer diesen Punkten 5 und 6 der\nDrucksache 1/1511 in der Fassung, wie sie jetzt eben vor-\ngelesen wurde, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig\nso beschlossen.\nIch bringe jetzt den Punkt 7 in der Fassung des \u00c4nde-\nrungsantrages 1/1511 zur Abstimmung. Wer diesem\nPunkt 7 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen\nund vielen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 7 mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n1/1400, Antrag der CDU. Wer diesem Antrag seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte mit den gerade beschlossenen Er-\ng\u00e4nzungen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so\nbeschlossen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 13 abgearbeitet. Ich\nrufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nHaftentsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer der DDR-Justiz\nDrucksache 1/1275, Antrag der Fraktion der F.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat festgelegt, da\u00df zuerst der Antragsteller\nspricht, danach Linke Liste/PDS, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nCDU und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Es ist eine\nRedezeit von 3 Minuten festgelegt. Ich bitte jetzt Herrn Dr.\nKr\u00f6ber, f\u00fcr die F.D.P. zu sprechen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Ihnen in der Antragstellung vorliegende Sach-\nkomplex war bereits \u00f6fter Thema in diesem Hause. Ich\ndarf daran erinnern, da\u00df seitens unserer Fraktion in der\nIhnen vorliegenden Drucksache 1/1275, die im Januar ein-\ngereicht wurde, eine Auffassung vertreten wurde in der\nRichtung, da\u00df die aus der Presse bekanntgewordenen In-\nformationen \u00fcber die Schaffung einer rechtlichen Regelung\nzur Wiedergutmachungsleistung gegen\u00fcber Opfern der\nDDR-Justiz in Form einer Haftentsch\u00e4digung in den dort\n\nzum Ausdruck gebrachten Gr\u00f6\u00dfenordnungen aus unserer\nSicht unzumutbar waren und \u2013 das war die Zielrichtung\ndes Antrags \u2013 die Staatsregierung aufgefordert wurde, sich\nmit ihrem Gewicht im Bundesrat f\u00fcr eine Regelung einzu-\nsetzen, die diesem Sachkomplex gerecht wird.\n\nSeit diesem Antrag hat es dann den Vorschlag einer ge-\nsetzlichen Ver\u00e4nderung in der Fassung gegeben \u2013 und der\nHerr Staatsminister hat dies in der Antwort auf unseren\nAntrag zum Ausdruck gebracht \u2013, da\u00df im Entwurf des\nGesetzes zur Bereinigung des SED-Unrechts jetzt von einer\nKapitalentsch\u00e4digung von 300 DM pro Haftmonat ausge-\ngangen w\u00fcrde, wobei Zulagen von 150 DM und weiteren\n150 DM bei bestimmten H\u00e4rtef\u00e4llen m\u00f6glich w\u00e4ren. Auf-\ngrund dieses Sachverhalts, da\u00df eine Grenze von insgesamt\nmaximal 600 DM m\u00f6glich w\u00e4re, hat dann der Vertreter\nunseres Freistaates im Bundesrat einen Antrag gestellt, der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2830\n\n\n\nnach unserer Auffassung eigentlich niemals im Interesse\nder Opfer sein konnte.\nIch habe mir wirklich \u00fcberlegt, Herr Staatsminister, wie ich\ndie von Ihnen dargelegte Argumentation eigentlich verste-\nhen soll. Sie sagen dort w\u00f6rtlich: ,,Der Freistaat Sachsen\nhat sich im Bundesrat f\u00fcr eine \u00c4nderung des Entwurfs\ndahingehend eingesetzt, da\u00df die h\u00e4lftige Kostenbeteili-\ngung der L\u00e4nder entf\u00e4llt und der Bund s\u00e4mtliche Kosten\naus dem Gesetz tr\u00e4gt. Diesen Antrag, also Entlastung des\nFreistaates und Belastung des Bundes, mit einer Forderung\nnach h\u00f6heren Entsch\u00e4digungss\u00e4tzen zu verbinden, hielt\ndie Staatsregierung f\u00fcr nicht seri\u00f6s.\u201c\nHerr Staatsminister, ich mu\u00df Sie wirklich fragen, worum\ngeht es denn eigentlich bei dieser Argumention? Geht es\num die Frage der Seriosit\u00e4t im Interesse der Opfer oder um\ndie Herabsetzung einer Kostengr\u00f6\u00dfe zugunsten des Frei-\nstaates Sachsen?\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nEine solche Verkn\u00fcpfung, das m\u00f6chte ich hier mit aller\nDeutlichkeit sagen, ist f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich. Es w\u00e4re\nf\u00fcr mich seri\u00f6s gewesen aus meiner Sicht, wenn die Staats-\nregierung gesagt h\u00e4tte: Wir sind einverstanden, wir \u00fcber-\nnehmen die H\u00e4lfte der jetzigen Gr\u00f6\u00dfe, um die es geht, und\ntreten daf\u00fcr ein, da\u00df der Bund mit einer dar\u00fcber hinausge-\nhenden Gr\u00f6\u00dfe zugunsten der Opfer weiterbelastet wird.\nDas w\u00e4re ein seri\u00f6ser Standpunkt zugunsten der Opfer.\nAber diese Argumentation \u2013 ich mu\u00df das wirklich sagen \u2013\nhabe ich fast als sophistisch empfunden,\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P., SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\ndenn am Ende kommt damit f\u00fcr die Betroffenen, um die es\nhier geht, \u00fcberhaupt nichts heraus.\nUnd das ist also auch der Grund, weshalb \u2013 und dazu\nm\u00f6chte ich jetzt gleich noch sprechen \u2013 Ihnen jetzt in der\nDrucksache 1/1275 ein \u00c4nderungsantrag vorliegt, in dem\nes um die Artikulierung unseres jetzigen Standpunktes un-\nter Beachtung der derzeit vorliegenden rechtlichen Ent-\nwurfsregelungen geht: da\u00df wir daf\u00fcr eintreten, da\u00df die\nStaatsregierung ersucht wird, im Bundesrat darauf hinzu-\nwirken, da\u00df den Opfern der DDR-Justiz eine Haftentsch\u00e4-\ndigung von \u00fcber 600 DM pro Haftmonat geleistet wird.\nHerr Staatsminister, ich mu\u00df noch eins sagen: Es wird in\nder weiteren Begr\u00fcndung gesagt, da\u00df die Opfer des natio-\nnalsozialistischen Unrechtsstaates ja nur 150 DM bekom-\nmen h\u00e4tten. Dabei wird v\u00f6llig negiert, da\u00df die OdF dane-\nben noch eine zus\u00e4tzliche Rente erhalten, von der wir alle\nwissen, in welcher H\u00f6he sie monatlich zur Auszahlung\ngebracht wird.\nIch m\u00f6chte also zusammenfassen: Wir bleiben bei unserer\nAuffassung, auch wenn es dazu m\u00f6glicherweise in unserer\neigenen Fraktion im Bundestag einen anderen Standpunkt\ngeben sollte. Die s\u00e4chsische F.D.P. vertritt hier den Stand-\npunkt, da\u00df die derzeitige zur Debatte stehende Gr\u00f6\u00dfe\nnicht gerechtfertigt ist. Wir bitten Sie deshalb, unserem\n\u00c4nderungsantrag aus den dargelegten Gr\u00fcnden Ihre Zu-\nstimmung zu geben.\n\n(Beifall bei der F.D.P., SPD sowie\nAbgeordneten von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt ein Mitglied der Frak-\ntion Linke Liste/PDS; Herr Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Im Jahr 1956 wurde der Vertriebsdi-\nrektor des Elektroapparatewerkes in Berlin-Treptow, Karl\nNellis, zum Tode verurteilt \u2013 und das Urteil wurde auch\nvollstreckt \u2013, weil er, so die Begr\u00fcndung des Obersten Ge-\nrichts der DDR damals, durch ,,falsche Organisation und\ndurch Fehlplanungen seinem Betrieb Verluste in Millio-\nnenh\u00f6he\u201c verursacht hatte. \u2013 Zugegeben, ein besonders\nkrasses Beispiel. Aber es gibt auch gen\u00fcgend andere, die\nebenso nachdenklich machen. Deshalb \u2013 aber nicht nur\ndeshalb \u2013 unterst\u00fctzt meine Fraktion ebenfalls eine ange-\nmessene Entsch\u00e4digung von Justizopfern. In den letzten\nMonaten allerdings hat die \u00f6ffentliche Diskussion dar\u00fcber,\nwas als angemessen zu bezeichnen ist und ob es Justizop-\nfer erster und zweiter Klasse geben k\u00f6nne, teilweise un-\nsch\u00f6ne, ja, ich w\u00fcrde meinen, unw\u00fcrdige, weil einseitig\nmaterialistische Z\u00fcge angenommen.\n\nIch glaube, jedes Justizopfer ist ein Justizopfer zuviel, v\u00f6l-\nlig egal, in welchem System, zu welchem Zeitpunkt und ob\nin Ost oder West. Es ist dem F.D.P.-Antrag zugute zu hal-\nten, da\u00df auch nicht im Ansatz der Versuch unternommen\nwird, unterschiedliche Opferkategorien gegeneinander\naufzurechnen. Statt dessen wird strikt das Gleichheitsprin-\nzip gefordert. Das unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich.\n\nDie einreichende Fraktion hat ihren Antrag aber leider zu\nwenig inhaltliche Untersetzung erfahren lassen, was auch\nder \u00c4nderungsantrag 1/1701 nicht behebt \u2013 offensichtlich\nim Bewu\u00dftsein der Schwierigkeit des selbst aufgeworfenen\nProblems sowie des ersten Gesetzentwurfes zur Bereini-\ngung von SED-Unrecht.\n\nIch warne allerdings vor einer unzul\u00e4ssigen Pauschalver-\nurteilung der DDR-Rechtsprechung, wie sie aus offenkun-\ndig politischen Beweggr\u00fcnden immer wieder erfolgt und\nauch in der Antwort der Staatsregierung durchscheint.\nNicht ohne Sinn ist im Artikel 18 des Einigungsvertrages\ndie Fortgeltung gerichtlicher Entscheidungen aus der DDR\nfestgeschrieben worden, allerdings in Verbindung mit dem\nt\u00fcckischen Artikel 17, der es erm\u00f6glicht, die Normen des\nRechtsstaates Bundesrepublik Deutschland nachtr\u00e4glich\nals Pr\u00fcfstein f\u00fcr Entscheidungen der DDR-Gerichte einzu-\nf\u00fchren, diese gegebenenfalls zu korrigieren bzw. aufzuhe-\nben. Ein undifferenziertes Bekenntnis zum Rechtsstaat\nBundesrepublik f\u00e4llt mir hier wirklich sehr schwer. Und\ndaran kann auch das eingangs erw\u00e4hnte krasse Beispiel\nnichts \u00e4ndern.\n\nDennoch, wenn nach erf\u00fcllter Einzelfallpr\u00fcfung ein indivi-\ndueller Anspruch auf Haftentsch\u00e4digung festgestellt wird,\nmu\u00df dieser selbstverst\u00e4ndlich erf\u00fcllt werden. Das ist gar\nkeine Frage. Viel wichtiger als dieser materielle Anspruch\nindes d\u00fcrfte f\u00fcr wirkliche Opfer der DDR-Justiz und \u00fcbri-\ngens nicht nur dieser Justiz aber sein, da\u00df in der gesell-\nschaftlichen Diskussion um die Vergangenheit zuk\u00fcnftig\nsie und nicht so sehr die wirklichen oder vermeintlichen\nT\u00e4ter im Mittelpunkt stehen. Gegenw\u00e4rtig aber ist genau\ndas Umgekehrte der Fall, denn leider scheint es gegenw\u00e4r-\ntig nur Opfer oder T\u00e4ter zu geben und damit einen unge-\nheuren moralischen Druck, wenigstens etwas Opfer zu\nsein, denn sonst ist man ja T\u00e4ter.\n\nIch pers\u00f6nlich hoffe sehr \u2013 ich komme sofort zum Schlu\u00df \u2013,\nda\u00df sich hier nicht die scharfmacherische und unverant-\nwortliche Linie des Justizministers durchsetzt, der \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,unvermeidbare tragische Begleiterscheinungen\nder Vergangenheitsdiskussion\u201c ganz in Ordnung findet,\nsondern der auf gesellschaftlichen Dialog zielende An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2831\n\n\n\nspruch des Leipziger Forums f\u00fcr Aufkl\u00e4rung und Erneue-\nrung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Joachim Richter\nvon der Fraktion der SPD.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Seit einem Jahr findet sich in meinem B\u00fcrgerb\u00fcro\neine nicht geringe Anzahl von Menschen ein, die um Ent-\nsch\u00e4digung und Rehabilitierung nachsuchen. Diese Men-\nschen sind Opfer des SED-Unrechtsstaates und der stalini-\nstischen Diktatur der Sowjetunion. Wer ihre Geschichte\nh\u00f6rt und wer in ihre Augen schaut, wenn sie erz\u00e4hlen, der\nwei\u00df, da\u00df Geld keine wirkliche Entsch\u00e4digung des Scha-\ndens bewirken kann. Aber es ist nach dem Gleichheits-\ngrundsatz wohl kein anderes Mittel m\u00f6glich.\nF\u00fcr diese Opfer der SED und der Sowjetunion hat die SPD\nin der Sitzung des Landtags vom 18.9.91 einen Antrag ge-\nstellt, ihnen mindestens 600 Mark Haftentsch\u00e4digung pro\nMonat zukommen zu lassen. Dieser Antrag der SPD wur-\nde damals von der Mehrheit des Hauses abgelehnt. Heute\nscheint die CDU-Fraktion mit ihrem \u00c4nderungsantrag der\nNachbesserung der h\u00f6heren Haftentsch\u00e4digung zustim-\nmen zu wollen. Ich m\u00f6chte Ihnen zu diesem Proze\u00df der\n\u00c4nderung Ihres Verhaltens gratulieren. Freilich w\u00e4re Ihre\nStellung zu den Opfern klarer und deutlicher, wenn Sie\nsich der Position der SPD und der F.D.P. anschlie\u00dfen\nk\u00f6nnten, mindestens 600 Mark Haftensch\u00e4digung pro\nMonat oder sogar dar\u00fcber hinaus im Bundesrat zu bean-\ntragen bzw. beantragen zu lassen. Da\u00df angesichts finan-\nzieller Engp\u00e4sse bei den Opfern gespart werden soll, ist\nden Opfern nicht glaubhaft zu machen. Und ich verstehe\ndas auch nicht.\n\n(Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\nIn der Sache ist der F.D.P.-Antrag auch unser Antrag, dem\nwir den Vorzug geben und zustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Dr. B\u00f6ttger von\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Immer noch haben die Opfer des Un-\nrechtsstaates DDR keine ausreichende Lobby. Immer noch\nfehlt den ehemals politisch Verfolgten \u2013 nicht nur den\nH\u00e4ftlingen, auch den aus Lehre, Studium und Beruf Gefeu-\nerten \u2013 die ausreichende materielle Grundlage f\u00fcr eine Exi-\nstenz im wiedervereinigten Deutschland. Immer wieder\nsp\u00fcren die ehemaligen Knastologen ihre Zur\u00fccksetzung\ngegen\u00fcber denen, die das Gl\u00fcck hatten, im Westen gebo-\nren zu sein oder vor der Mauer\u00f6ffnung die Grenze in Rich-\ntung Westen passiert zu haben.\nGerade von denen, die hier blieben und nicht den Ver-\nlockungen des Anwaltes Vogel erlagen, ging doch der gei-\nstige Widerstand aus, der schlie\u00dflich zum Sturz des Un-\nrechtssystems f\u00fchrte. Aber gerade die sind es, denen auf-\ngrund dieses geistigen Widerstandes die Freiheit, die Qua-\nlifikations- und die beruflichen M\u00f6glichkeiten genommen\nwurden.\nUnd heute werden sie wieder benachteiligt. Die Staatsre-\ngierung rechnet nun menschliches Leid, das den Betroffe-\n\nnen wegen ihrer humanistischen Anspr\u00fcche zugef\u00fcgt\nwurde, in buchhalterischer Manier gegen den Staatshaus-\nhalt auf. Herr Dr. Kr\u00f6ber hat das in dankenswerter Weise\nschon dargestellt.\nWenn diese Stellungnahme von jemandem abgegeben\nwird, der kurz zuvor noch von einem Selbstmord als un-\nvermeidbarem Begleitumstand gesprochen hat, ist das in\nh\u00f6chstem Ma\u00dfe peinlich.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSie, verehrte Minister, haben Ihre Position heute doch zum\n\u00fcbergro\u00dfen Teil diesen Leuten zu verdanken, die benach-\nteiligt waren. Ihre jetzige Lobby speist sich aber nicht aus\ndenen, sondern zu einem \u00fcbergro\u00dfen Teil aus Leuten, die\neben nicht im Knast waren, die schon immer die Macht\nw\u00e4hlten oder der Macht kritiklos gegen\u00fcberstanden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nWir stimmen dem Antrag der F.D.P. in der erneuerten Fas-\nsung zu, m\u00f6chten aber gleichzeitig den Gedanken einbrin-\ngen, da\u00df auch jenen, denen aus politischen Gr\u00fcnden die\nZukunft abgeschnitten wurde, auf irgendeine Weise gehol-\nfen werden mu\u00df. Das mu\u00df nicht immer finanziell gesche-\nhen und kann daher auch nicht ausschlie\u00dflich in die Kom-\npetenz des Finanzministers fallen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. Krone von der\nFraktion der CDU, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Krone, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich neige im allgemeinen nicht zu \u00fcberstarken Worten\nund geh\u00f6re auch nicht zu denen, die jedesmal, wenn die\nGegenwart etwas irritierend wirkt, unbedingt die Vergan-\ngenheit beschw\u00f6ren. Aber wenn ich hier h\u00f6re, da\u00df dem\nJustizminister wegen angeblich unrichtiger Worte \u00fcber\nVergangenheitsbew\u00e4ltigung Vorw\u00fcrfe gemacht werden,\ndann darf ich doch diejenigen, die die Vorw\u00fcrfe erheben,\ndaran erinnern, welche von wem verursachte Vergangen-\nheit wir eigentlich zu bew\u00e4ltigen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hoffe, da\u00df ich mich nicht deutlicher ausdr\u00fccken mu\u00df.\nIch finde es auch ausgesprochen unfair bis infam, wenn\ndieses Thema benutzt wird, um aus eigener parteipoliti-\nscher Sicht Vorw\u00fcrfe, im speziellen Fall gegen die CDU, zu\nerheben. Wir wollen bitte auch eines nicht vergessen, Herr\nDr. B\u00f6ttger: Die Einheit Deutschlands ist nicht nur auf die\nhiesigen Kr\u00e4fte zur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern auch auf die\nCDU der Bundesrepublik, auf Bundeskanzler Kohl. Von\ndort kommt ein erheblicher Teil der Finanzen, auf die wir\nangewiesen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs w\u00e4re besch\u00e4mend, wenn ich nicht w\u00fc\u00dfte, da\u00df dies doch\neines der heikelsten Themen ist, eines der menschlich am\nmeisten ber\u00fchrenden, Herr Dr. B\u00f6ttger. Blo\u00df: Das au\u00dferor-\ndentlich Schwierige tritt immer auf, wenn man menschli-\nches Leid, Ungerechtigkeit und entgangene Lebensqualit\u00e4t\nmit Geld abgelten mu\u00df. Was ist denn ein Monat Freiheits-\nverlust in Geld ausgedr\u00fcckt wert? Herr Dr. B\u00f6ttger, das ist\ndoch die Schwierigkeit! F\u00fcr unsere Begriffe kann man\ndem, der so gelitten hat, gar nicht genug Gutes tun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2832\n\n\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber die Grenze liegt doch beim Finanzierbaren. Es w\u00e4re\ndoch ausgesprochen unredlich, bei den Opfern Illusionen\nzu wecken, die nicht erf\u00fcllbar sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Drucksache 1/1275, die urspr\u00fcnglich zur Debatte\nstand, hatte in ihrer Antragstellung, in ihrem Wortlaut\nnicht ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen \u2013 denn das war schon im\nJanuar \u2013, was \u00fcber den Stand der Gesetzesvorbereitung im\nSchreiben des Staatsministers der Justiz vom 6.2.1992 steht.\nUm das auszugleichen, hat die CDU den \u00c4nderungsantrag\n1/1695 gestellt, weil wir davon ausgegangen sind, da\u00df den\nOpfern so schnell wie m\u00f6glich so viel wie m\u00f6glich an fi-\nnanzieller Entsch\u00e4digung gezahlt werden soll.\nNur ist auch hier das Problem, da\u00df die finanzielle Entsch\u00e4-\ndigung und ihre H\u00f6he nicht von uns in Dresden festgelegt\nwerden k\u00f6nnen, sondern wir sind wieder darauf angewie-\nsen, was die gro\u00dfe Kasse in Bonn aussch\u00fcttet. Deshalb,\nnach dem Prinzip ,,so schnell wie m\u00f6glich und so viel wie\nm\u00f6glich\u201c, haben wir den Antrag so formuliert, wie er in\nder Drucksache 1/1695 steht.\nDabei mu\u00df ich zum wiederholten Mal auch zu dem sp\u00e4ter\ngestellten \u00c4nderungsantrag der F.D.P. sagen: Mir pers\u00f6n-\nlich w\u00e4ren auch 600 DM noch zu wenig. Ich wei\u00df auch\nnicht, was ,,\u00fcber 600 DM\u201c bedeutet \u2013 das k\u00f6nnen 700 oder\n10 000 DM sein. Wenn ich es so nehme, orientiere ich doch\nauf eine Summe von \u00fcber 600 DM, die nun auch nicht die\nWelt ist.\nIch meine deshalb, da\u00df dem Anliegen, das wir hier verfol-\ngen wollen, n\u00e4mlich: so viel wie m\u00f6glich so schnell wie\nm\u00f6glich, mit der Formulierung des CDU-\u00c4nderungsantra-\nges 1/1695 am ehesten und am besten gedient ist, da\u00df da-\nmit allen Opfern so viel Gerechtigkeit widerfahren wird\nund so viel Entsch\u00e4digung zukommen kann, wie ihnen\ngeb\u00fchrt und wie es unter den gegebenen materiellen Ver-\nh\u00e4ltnissen m\u00f6glich ist.\nAber eines m\u00f6chte ich zum Abschlu\u00df sagen: Es ist das auf-\nrichtige und ehrliche Anliegen der CDU \u2013 das m\u00f6chte ich\nder Fraktion nicht nehmen lassen \u2013, da\u00df wir uns bem\u00fchen,\nunter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde den Opfern, die\nvon dieser Regelung betroffen sind, so schnell wie m\u00f6glich\nso viel wie m\u00f6glich zu geben und ihnen Gerechtigkeit wi-\nderfahren zu lassen.\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kr\u00f6ber, wird das Schlu\u00dfwort\ngew\u00fcnscht?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eigentlich hatte ich gedacht, da\u00df nach meinen\nAusf\u00fchrungen der Herr Staatsminister zumindest eine\nkurze Replik abgibt.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nDa offensichtlich die Fraktion der CDU zu der Grundfrage,\ndie in der Stellungnahme des Staatsministers anders aus-\ngesehen hat, jetzt einen anderen Standpunkt bezogen hat,\ndas hei\u00dft auch eine positive Aussage zu einer Erh\u00f6hung\ngetroffen und damit eine Pflichtstellung gegen\u00fcber der\nStaatsregierung festgelegt hat \u2013 denn der Gesamtkomplex\nist noch nicht entschieden \u2013, glaube ich, da\u00df wir auf dieser\n\nGrundlage hier in diesem Hohen Hause in dieser wichti-\ngen Frage weiterkommen k\u00f6nnten.\nIch stimme Herrn Dr. Krone zu: Es ist wirklich eine der\nFragen, wo neben dem Wort die Tat stehen mu\u00df, und kei-\nner von den Beteiligten und Betroffenen wird unzumutba-\nre Forderungen vertreten, auch nicht die F.D.P.-Fraktion.\nDer Staatsregierung haben wir gesagt, da\u00df man mit der in\nder schriftlichen Stellungnahme mitgeteilten Auffassung\ndieses Problem nicht entscheiden und nicht abschlie\u00dfen\nkann.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Nachdem in den Beitr\u00e4-\ngen bereits die Antr\u00e4ge 1/1701 und 1/1695 begr\u00fcndet\nworden sind, frage ich, ob dazu noch das Wort gew\u00fcnscht\nwird. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann bringe\nich zuerst den Antrag der F.D.P., Drucksache 1/1701, zur\nAbstimmung, denn es ist der weitergehende.\n\nDr. Krone, CDU: Mir scheint der Antrag der CDU der\nweitergehende zu sein. Er befa\u00dft sich mit der Beschleuni-\ngung und mit dem Geld.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein.\n\nDr. Krone, CDU: Doch, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, das ist nicht so.\nIch bringe jetzt den Antrag Drucksache 1/1701 zur Ab-\nstimmung. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung ist das mehrheitlich abgelehnt.\nIch bringe jetzt die Drucksache 1/1695 zur Abstimmung.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so ange-\nnommen.\nDamit brauche ich \u00fcber den Antrag 1/1275 nicht mehr\nabstimmen zu lassen. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Wir haben damit die Tagesord-\nnung der 42. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages abgear-\nbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat die 43. Sitzung auf Freitag, den 10.\nApril, 10.00 Uhr, hier in das Haus der Kirche einberufen.\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor.\nDie 42. Sitzung ist geschlossen. \u2013 Noch eine Wortmeldung?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung machen,\nHerr Pr\u00e4sident. Die Gesch\u00e4ftsordnung r\u00e4umt es ein, wenn\nder Tagesordnungspunkt, zu dem die sachliche Richtig-\nstellung normalerweise zu erfolgen hat, bereits verstrichen\nist, da\u00df man vor Abschlu\u00df der Tagung noch eine solche\ngeben kann. Das m\u00f6chte ich hiermit tun.\nIch habe mich vorhin bei meinem Statement zum Thema\nWassergesetz versprochen, und zwar an einem sehr we-\nsentlichen Punkt. Ich habe das Datum f\u00fcr die voraussicht-\nliche Kabinettssitzung, in der das Wassergesetz f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen im Kabinett beschlossen werden soll, ge-\nnannt mit 16.12.1992. Das trifft nicht zu. Es handelt sich\ndabei um den 16.6.1992.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2833\n\n\n\n(Zurufe und Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit kommt es noch zu einem vers\u00f6hn-\nlichen Abschlu\u00df. Die Tagesordnung ist jetzt endg\u00fcltig ab-\n\ngearbeitet und die Sitzung geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.33 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (0051) 471 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 9. April 1992\n\n2834\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte\n\t2 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber kommunale Eigenbetriebe\n\t3 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber kommunale Zusammenarbeit\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fachhochschule der S\u00e4chsischen Verwaltung\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Verwaltungsvollstreckungsgesetz\n\t6 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege (S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz)\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Landeswassergesetz des Freistaates Sachsen\n\t8 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber \u00f6ffentliche F\u00f6rderung des Sports\n\t9 Aktion Toleranz\n\t10 Eisenbahnneubaustrecke N\u00fcrnberg \u2013 Hof \u2013 Plauen \u2013 Leipzig \u2013 Halle \u2013 Berlin\n\t11 Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land Brandenburg \u00fcber die Zuordnung der Gemeinde Hohenbocka ...\n\t12 Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Aufgabenteilung und die Zusammenarbeit von Bediensteten\n\t13 Beschleunigung der Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Erdatmosph\u00e4re\n\t14 Haftentsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer der DDR-Justiz\n\n",
    "status": 200
}