{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T04:00:40Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:17:37Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:17:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "403",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T04:00:40Z",
        "date": "2001-10-11T11:17:37Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/78 14.10.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-09T04:00:40Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:17:37Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T04:00:40Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:17:37Z",
        "modified": "2001-10-11T11:17:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2078",
            "3206",
            "3153",
            "5873",
            "5707",
            "5557",
            "4647",
            "6113",
            "5758",
            "5617",
            "5652",
            "6575",
            "5615",
            "5510",
            "5794",
            "5630",
            "5542",
            "5198",
            "6191",
            "6376",
            "5500",
            "6232",
            "6303",
            "5833",
            "6752",
            "5869",
            "5542",
            "6324",
            "6205",
            "6428",
            "6074",
            "5507",
            "6316",
            "6410",
            "6372",
            "6492",
            "4699",
            "6237",
            "6151",
            "5920",
            "6724",
            "5916",
            "5841",
            "5534",
            "5839",
            "5851",
            "6283",
            "6663",
            "6280",
            "5909",
            "6337",
            "5968",
            "6367",
            "5752",
            "5905",
            "4417",
            "5182",
            "5899",
            "6075",
            "6324",
            "5499",
            "5868",
            "5413",
            "5605",
            "5875",
            "5598",
            "5334",
            "5314",
            "6240",
            "5577",
            "5590",
            "6554",
            "6314",
            "6373",
            "5866",
            "6403",
            "6354",
            "6326",
            "6023",
            "5426",
            "4665",
            "1360"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T04:00:40Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:17:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/78 14.10.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_78_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/78 14.10.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "82"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/78 14.10.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/78\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n78. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 14. Oktober 1993, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 20.04 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5451\n\nWorte des Dankes zur Inbetriebnahme des\nneuen Plenarsaales\nPr\u00e4sident Iltgen 5451\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5451\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 5451\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5452\nLeroff, CDU 5452\nFrau Stetter, SPD 5452\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5452\nWehnert, Linke Liste/PDS 5452\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5453\nLeroff, CDU 5453\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5453\nTempel, SPD 5453\n\n1  \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des\nS\u00e4chsischen Landtages\nDrucksache 1/3833, Antrag von Abgeordneten 5454\n\nAnnahme des Antrages 5454\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nGesetz \u00fcber die Umzugskostenverg\u00fctung der\nBeamten und Richter\n(S\u00e4chsisches Umzugskostengesetz)\nDrucksache 1/3727, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 1/3817, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 5454\n\nClemens, CDU 5454\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5455\nElsner, Linke Liste/PDS 5455\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5456\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5457\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5457\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 5458\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nNovellierung des Schulgesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen vom 3. Juli 1991\nDrucksache 1/3389, Gesetzentwurf der\nFraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nDrucksache 1/3825, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport 5458\n\nHatzsch, SPD 5458\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 5459\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5459\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5460\nFrau Georgi, F.D.P. 5460\nHatzsch, SPD 5460\nNoack, CDU 5460\nNoack, CDU 5461\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5461\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5461\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5462\nProf. Dr. Marcus, SPD 5462\nFrau Georgi, F.D.P. 5462\nNoack, CDU 5462\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5462\n\nAblehnung des Antrages 5463\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Sparkassengesetz des\nFreistaates Sachsen\nDrucksache 1/3855, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 5463\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5463\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 5464\n\n\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem\nEurop\u00e4ischen \u00dcbereinkommen \u00fcber das\ngrenz\u00fcberschreitende Fernsehen\nDrucksache 1/3801, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 5464\n\nEggert, Staatsminister des Innern 5464\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 5465\n\n6  \u2013 Zwischenbericht des Sonderausschusses zur\nUntersuchung von Amts- und Macht-\nmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft\nDrucksache 1/3439\n\u2013 Arbeitsweise des Sonderausschusses zur\nUntersuchung von Amts- und Macht-\nmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft\nDrucksache 1/3708, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS 5465\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5465\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5466\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5466\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5467\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5468\nRade, F.D.P. 5468\nTeubner, CDU 5469\nHahn, CDU 5470\nDr. H\u00e4hle, CDU 5470\nDreikopf, SPD 5471\nWehnert, Linke Liste/PDS 5471\nDreikopf, SPD 5473\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5473\nBartl, Linke Liste/PDS 5473\n\nAblehnung des Antrages der Fraktion Linke\nListe/PDS, Drucksache 1/3708 5474\n\n7  Situation junger Menschen im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 1/3078, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung 5474\n\nRohwer, CDU 5474\nFrau Hubrig, CDU 5475\nFrau Hubrig, CDU 5476\nOtt, F.D.P. 5476\nFrau Lochmann, SPD 5476\nElsner, Linke Liste/PDS 5477\nElsner, Linke Liste/PDS 5478\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5478\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5479\nRohwer, CDU 5479\n\n8  Wege und Hecken in landwirtschaftlichen\nNutzfl\u00e4chen\nDrucksache 1/3262, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung 5479\n\nFrau Dr. Wirth, SPD 5479\nFrau Dr. Wirth, SPD 5480\nWehnert, Linke Liste/PDS 5480\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5481\n\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5481\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5482\nM\u00fcller, CDU 5482\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5483\nFrau Dr. Wirth, SPD 5484\n\nZur Tagesordnung 5484\nLeroff, CDU 5484\nFrau Stetter, SPD 5484\n\n9  \u2013 Erleichterte Einb\u00fcrgerung, Kommunalwahl-\nrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder/innen und doppelte\nStaatsb\u00fcrgerschaft\nDrucksache 1/3269, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Eingliederung von Ausl\u00e4ndern\nDrucksache 1/3438, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5484\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5484\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5485\nFrau Stetter, SPD 5485\nTippach, Linke Liste/PDS 5486\nRichter, F.D.P. 5487\nPietzsch, CDU 5487\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 5488\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5489\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5490\nFrau Stetter, SPD 5490\nSchimpff, CDU 5490\n\nAbstimmung \u00fcber Antr\u00e4ge und \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge 5490\nFrau Stetter, SPD 5491\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5491\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5491\nLeroff, CDU 5492\nPietzsch, CDU 5492\nFrau Stetter, SPD 5492\nSandig, CDU 5492\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5492\nFrau Georgi, F.D.P. 5493\nLeroff, CDU 5493\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5493\nFrau Stetter, SPD 5493\n\nZur Tagesordnung 5493\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5493\n\n10 Privatisierung von Aufgaben der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung\nDrucksache 1/3524, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5494\n\nBinus, CDU 5494\nBinus, CDU 5496\nDr. Hielscher, F.D.P. 5496\nDr. Prei\u00dfler, SPD 5497\nDr. Prei\u00dfler, SPD 5499\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5499\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5500\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5500\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5501\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n\n\nEggert, Staatsminister des Innern 5501\nBinus, CDU 5502\nBinus, CDU 5503\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5503\nLeroff, CDU 5503\n\n11 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nErrichtung einer ,,Stiftung S\u00e4chsische\nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c\nDrucksache 1/3724, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/3835, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 5504\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5504\nLeroff, CDU 5504\nFrau Georgi, F.D.P. 5504\nFrau Georgi, F.D.P. 5505\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5505\nKannegie\u00dfer, CDU 5505\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5505\nKannegie\u00dfer, CDU 5506\nTempel, SPD 5506\nTempel, SPD 5507\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5507\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5508\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5508\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5509\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5509\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5509\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5509\nKannegie\u00dfer, CDU 5510\nTempel, SPD 5510\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5510\nKannegie\u00dfer, CDU 5511\nWehnert, Linke Liste/PDS 5511\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5511\nTempel, SPD 5511\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5511\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5511\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5511\nKannegie\u00dfer, CDU 5512\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5512\nTempel, SPD 5512\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5512\n\n12 F\u00f6rderpraxis der Staatsregierung des\nFreistaates Sachsen f\u00fcr das am 23. Juli 1993\nin Gesamtvollstreckung gegangene Unter-\nnehmen Sachsenmilch AG\nDrucksache 1/3697, Ziffer 1, Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5513\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 5513\nWehnert, Linke Liste/PDS 5514\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5514\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5514\n\nLehner, CDU 5515\nBaum, CDU 5515\nFrau Dr. Wirth, SPD 5516\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5517\nWehnert, Linke Liste/PDS 5517\nWehnert, Linke Liste/PDS 5518\n\n13 Korrektur der Basisfl\u00e4chenfestlegung f\u00fcr die\nBemessung von Ausgleichszahlungen im\nRahmen der EG-Agrarreform\nDrucksache 1/3726, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 5518\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 5518\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5518\nDr. Lippmann, CDU 5519\nJurk, SPD 5520\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5520\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5521\nWehnert, Linke Liste/PDS 5522\n\nAblehnung des Antrages 5522\n\n14 Anerkennung der Ausbildung von Lehrern\nund Erziehern\nDrucksache 1/3720, Antrag der Fraktion der\nF.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung 5522\n\nFrau Georgi, F.D.P. 5523\nColditz, CDU 5523\nProf. Dr. Marcus, SPD 5524\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 5524\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5525\nFrau Georgi, F.D.P. 5525\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmung 5526\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 5526\nProf. Dr. Marcus, SPD 5526\nColditz, CDU 5526\n\n15 Antrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines\nMitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages\nDrucksache 1/3747, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Gesch\u00e4ftsordnungs- und\nImmunit\u00e4tsausschusses 5527\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5527\nDr. Lersow, SPD 5527\nDr. Lersow, SPD 5528\n\n   Anlage 1\nErhalt der Zahnmedizin an der Technischen\nUniversit\u00e4t Dresden 5528\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5528\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5529\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nWorte des Dankes zur Inbetriebnahme des neuen Plenarsaales\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Bevor wir mit unserer ersten Beratung in diesem wun-\ndersch\u00f6nen Plenarsaal beginnen, gestatten Sie mir, da\u00df ich\neinige Worte des Dankes an Sie richte.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Nach nur zweiein-\nhalbj\u00e4hriger Planungs- und Bauzeit werden wir heute un-\nsere erste Plenarsitzung in einem eigenen Geb\u00e4ude durch-\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Da\u00df wir das k\u00f6nnen, verdanken wir vor\nallem den Menschen, die im Herbst 1989 Demokratie und\nFreiheit f\u00fcr alle auf den Stra\u00dfen in Sachsen, in Ostdeutsch-\nland eingefordert haben.\nWir m\u00fcssen uns immer wieder daran erinnern: Es war ge-\nrade diese Forderung nach Freiheit und Demokratie, die\ndazu gef\u00fchrt hat, da\u00df wir heute in einem eigenen Plenar-\nsaal als Parlament des Freistaates Sachsen unsere Beratun-\ngen durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Ich denke, da\u00df es wichtig ist,\nimmer daran zu erinnern, wo der Ursprung, wo die Ursa-\nche dessen war, was wir Neubeginn nennen.\nGestatten Sie mir, da\u00df ich deshalb heute danke. Viele\nReden werden noch am 12. Februar 1994 gehalten werden;\naber heute m\u00f6chte ich Worte des  Dankes  sagen.  Zualler-\nerst \u2013 das sollte an dieser Stelle wichtig sein \u2013 gilt der Dank\nden Mitarbeitern in der Bauverwaltung des Ministeriums\nder Finanzen, der Oberfinanzdirektion, den Planungsb\u00fc-\nros sowie den Bau- und Ausr\u00fcstungsbetrieben.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nDanken m\u00f6chte ich aber auch den parlamentarischen Gre-\nmien, den Mitgliedern des Untersuchungsausschusses, den\nMitgliedern des Pr\u00e4sidiums, der Landtagsverwaltung und\ninsbesondere dem Baureferat innerhalb der Landtagsver-\nwaltung und den Mitgliedern der Baukommission. Durch\nihr entschiedenes Wirken haben sie wesentlich dazu beige-\ntragen, da\u00df dieser Saal gebaut werden konnte, obwohl die\nEigentumsverh\u00e4ltnisse bis heute noch nicht restlos gekl\u00e4rt\nsind.\nDas zeigt eigentlich, was alles m\u00f6glich ist, wenn sich die\nVerantwortlichen einig sind und an einem Strang ziehen.\nDas gleiche gilt auch f\u00fcr das Teamwork zwischen allen am\nBau beteiligten Betrieben und Verantwortlichen. Es war\nschon beeindruckend, wie man innerhalb von zweieinhalb\nJahren Planungs- und Realisierungszeitr\u00e4ume so ineinan-\nder verschachteln kann, da\u00df wir heute diese Sitzung hier\ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen. Dieses Beispiel ist richtungweisend\nf\u00fcr zuk\u00fcnftige Genehmigungs- und Planungsverfahren,\ngerade auch f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder. Dar\u00fcber hinaus\naber sollten auch die Verantwortlichen in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern diese Arbeitsweise einer n\u00e4heren Betrachtung\nunterziehen. Ich glaube, man kann einiges daraus ableiten,\nwie B\u00fcrokratismus und Schwerf\u00e4lligkeit in den Genehmi-\ngungsverfahren verk\u00fcrzt und abgebaut werden k\u00f6nnen.\nGestatten Sie mir, da\u00df ich aus der Vielzahl der Namen, die\nheute eigentlich zu nennen w\u00e4ren, stellvertretend f\u00fcr viele\nnur einen Namen hier nenne: Ein herzlicher Dank geht an\nHerrn G\u00e4rtner als Leiter des kleinen Baureferats in der\nLandtagsverwaltung.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nDer Beschlu\u00df des Pr\u00e4sidiums, dieses kleine Baureferat mit\neineinhalb Arbeitskr\u00e4ften hier in einer Zeit zu installieren,\nin der die Verwaltungen noch im Aufbau begriffen waren,\nzeigt, da\u00df die Arbeit des Hochbauamtes und der Oberfi-\nnanzdirektion auch von seiten des Landtages durchaus be-\nwu\u00dft und unterst\u00fctzend begleitet worden ist.\nWir werden diese R\u00e4ume bis Ende dieses Jahres erproben,\num dann am 12. Februar 1994 f\u00fcr den Gesamtkomplex des\nersten Bauabschnittes in einer Feierstunde vom Bauherrn,\ndem Finanzminister, den Schl\u00fcssel \u00fcbergeben zu bekom-\nmen. Bis dahin wird in den angrenzenden R\u00e4umen noch\ngebaut werden; wir werden es vielleicht auch heute sp\u00fc-\nren. Ich bitte deshalb um Nachsicht und Verst\u00e4ndnis, da\u00df\nes zu Einschr\u00e4nkungen kommen kann. Ich bin sicher, da\u00df\ndie Beratungen trotz alledem in gewohnter Weise durch-\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Ich bin \u00fcberzeugt davon, da\u00df al-\nles, was bis jetzt fertig ist, zu unserer Zufriedenheit funk-\ntioniert.\nNochmals ganz herzlichen Dank an die Staatsregierung, an\nalle Beteiligten, da\u00df wir heute unsere Plenararbeit zum\nersten Mal in diesem wundersch\u00f6nen Saal durchf\u00fchren\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne jetzt\noffiziell die 78. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages und be-\ngr\u00fc\u00dfe den Bundestagsabgeordneten Herrn Nitsch, der es\nsich nicht hat nehmen lassen, zu dieser ersten Beratung des\nS\u00e4chsischen Landtages im neuen Plenarsaal zu kommen.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen\nvor;  sie  sind  aus  diesem Grunde  auch  beurlaubt:  Frau\nDr. Schwarz, Herr Thomaschk, Herr Albrecht, Herr\nWinkler,  Herr  Reber,  Herr  Gro\u00df,  Herr  Mende,  Herr\nDr. Jahr und Herr Prof. Dr. Fr\u00f6hlich.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Beratung liegt Ihnen vor. Es gibt dazu folgende\nAntr\u00e4ge auf Erweiterung der Tagesordnung und Neuauf-\nnahme von Beratungsgegenst\u00e4nden.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne beantragt, die Behand-\nlung der Gro\u00dfen Anfrage, Tagesordnungspunkt 8, von der\nTagesordnung zu streichen. Ich bitte, das zur Kenntnis zu\nnehmen.\nDes weiteren beantragt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nden Tagesordnungspunkt 10, Information und Bildung ge-\ngen Fremdenfeindlichkeit, Drucksache 1/3340, zu strei-\nchen und die Behandlung dieses Punktes in die Tagesord-\nnung der Novembersitzung aufzunehmen.\nWeiterhin liegt ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/3841, vor. Er hat\ndas Thema \u00dcberleitung ostdeutscher Lehrkr\u00e4fte in die\nbundesdeutsche Besoldungsordnung zum Inhalt. Ich bitte,\ndie Dringlichkeit dieses Antrages zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Schneider,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Uns ist sehr daran gelegen, den\nStandpunkt der Staatsregierung zu dieser Problematik zu\nerfahren. Es geht uns dabei um die Sache, und da wir fest-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5451\n\n\n\ngestellt haben, da\u00df die F.D.P.-Fraktion unter Tagesord-\nnungspunkt 14 einen \u00e4hnlichen Antrag gestellt hat, ziehen\nwir unseren Dringlichen Antrag zur\u00fcck. Wir erlauben uns\naber, einen \u00c4nderungantrag zum Antrag der F.D.P. einzu-\nbringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte das zur Kenntnis\nzu nehmen.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/3858, Bleibe-\nrechtsregelung f\u00fcr Vertragsarbeitnehmer aus Regierungs-\nabkommen mit der ehemaligen DDR, vor. Ich bitte um\nBegr\u00fcndung der Dringlichkeit.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! F\u00fcr die Vertragsarbeitnehmer aus Re-\ngierungsabkommen mit der ehemaligen DDR l\u00e4uft eine\nFrist, die k\u00fcrzer als die urspr\u00fcnglich angedachte bemessen\nist. Sie lief urspr\u00fcnglich vom 17. Juni bis zum 17. Dezem-\nber. In dieser Zeit m\u00fcssen sie sich eine gesicherte Existenz-\ngrundlage schaffen. Nun hat es verschiedene Verz\u00f6gerun-\ngen in bezug auf Arbeitserlaubnis gegeben, so da\u00df sie erst\nviel sp\u00e4ter in den Genu\u00df dieser Frist gekommen sind.\nDer Antrag hat zum Inhalt, die Frist zu verl\u00e4ngern. Ich\nm\u00f6chte ihn als dringlich beantragen, weil die n\u00e4chste\nInnenministerkonferenz am 25. und 26. November stattfin-\nden wird. Damit unsere Landesregierung rechtzeitig vor-\nher mit einem Auftrag versehen werden und auf dieser\nInnenministerkonferenz mit einem Votum des Landtages\nauftreten kann, m\u00fc\u00dfte der Antrag heute als dringlich be-\nhandelt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLieber Herr Kollege, wir sind der Meinung, da\u00df er nicht\ndringlich ist. Es ist so, da\u00df eine klare Regelung zu diesem\nSachverhalt vorliegt, der lange genug bekannt ist. Nach\nunserem Kenntnisstand ist es vollkommen ausreichend,\nwenn wir entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung verfahren\nund im Novemberplenum diesen Antrag behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu diesem Antrag\nsprechen? \u2013 Frau Stetter, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Die SPD unterst\u00fctzt die Dringlichkeit\ndieses Antrages. Wir sehen auch, da\u00df die Frist \u2013 wenn wir\ndas im November besprechen \u2013 zu kurz ist, um das dann\nnoch auf der Innenministerkonferenz durchzustellen. Wir\nwissen, wie lang die Wege sind. Es erscheint mir fast un-\nm\u00f6glich, wenn wir dann einen Beschlu\u00df fassen, den noch\numzusetzen bzw. von den Innenministern der L\u00e4nder um-\nsetzen zu lassen. Nur die haben die M\u00f6glichkeit, diese Frist\nzu verl\u00e4ngern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen nun zur\nAbstimmung \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/3858,\nBleiberechtsregelung f\u00fcr Vertragsarbeitnehmer aus Regie-\nrungsabkommen mit der ehemaligen DDR. Wer der Dring-\nlichkeit des Antrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\n\nenthaltungen ist das mehrheitlich abgelehnt worden. Da-\nmit geht dieser Antrag in den normalen Gesch\u00e4ftsgang.\nWeiterhin ist ein Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nangek\u00fcndigt worden, die Tagesordnung um einen Punkt\nzu erweitern. Hier geht es um die Weiterbehandlung des\nAntrages \u00dcberpr\u00fcfung des Staatsministeriums f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten durch den Landesrech-\nnungshof. Ich bitte, da\u00df dazu die Begr\u00fcndung abgegeben\nwird.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Wir haben diesen Antrag bereits\nvor \u00fcber 4 Wochen gestellt. Die Antwort des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Landwirtschaft liegt vor, und wir m\u00f6chten die-\nsen Antrag heute behandeln, da nur der Landtag berech-\ntigt ist, einen diesbez\u00fcglichen Auftrag an den Landesrech-\nnungshof zu erteilen. Das Landwirtschaftsministerium\nhatte sich bereits darum bem\u00fcht, da\u00df der Landesrech-\nnungshof da eine \u00dcberpr\u00fcfung vornimmt. Deshalb bean-\ntragen wir, diesen Antrag heute auf die Tagesordnung zu\nsetzen.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLiebe Frau Kollegin, wir sind der Meinung, da\u00df dieser An-\ntrag durch die Staatsregierung detailliert und ausf\u00fchrlich\nbeantwortet ist. Wir sehen keine Notwendigkeit, heute hier\nim Hause dieses Thema zu debattieren, und lehnen deswe-\ngen die Erweiterung der Tagesordnung um diesen Punkt\nab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sprechen, denn der Untersu-\nchungsausschu\u00df, der das letzte Mal abgelehnt wurde, hat-\nte unter anderem zum Gegenstand, da\u00df der Rechnungs-\nhof, der weder 1991 noch 1992 die F\u00f6rdermittel im Mini-\nsterium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten \u00fcber-\npr\u00fcft hatte, konkret am Gegenstand von Sachsenmilch die-\nse Pr\u00fcfung vornimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit bringe ich den\nAntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf Erweiterung der Tages-\nordnung um den benannten Beratungsgegenstand zur Ab-\nstimmung. Wer der Erweiterung der Tagesordnung seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das mehrheit-\nlich so abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir beantragen, die 1. Lesung des Sparkassengesetzes\nheute im Hause vorzunehmen. Das Sparkassengesetz ist\nvon der Staatsregierung auch auf der letzten Pr\u00e4sidi-\numssitzung schon angek\u00fcndigt worden. Es liegt nunmehr\nvor und ist eingebracht. Das Sparkassengesetz ist deswe-\ngen so wichtig, weil sehr viele Sparkassen aufgrund der\nKreisreform zum 1. Januar n\u00e4chsten Jahres fusionieren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5452\n\n\n\nwollen. Weil hier Regelungs- und Handlungsbedarf be-\nsteht, bitte ich zu beschlie\u00dfen, das nunmehr in den Ge-\nsch\u00e4ftsgang des Landtages zu geben. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den\nAntrag der CDU-Fraktion auf Erweiterung der Tagesord-\nnung um die 1. Lesung des Sparkassengesetzes zur Ab-\nstimmung. Wer der Erweiterung der Tagesordnung seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt worden. Damit ist dieser\nBeratungsgegenstand auf der heutigen Tagesordnung.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung?\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste /PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Im\nNamen der Fraktion Linke Liste/PDS beantrage ich gem\u00e4\u00df\n\u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Vorverlegung des\nTagesordnungspunktes 11 \u2013 das ist der Antrag der CDU-\nFraktion Privatisierung von Aufgaben der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung \u2013 auf den 2. Tagesordnungspunkt und im\nAustausch damit die Unterbringung der 2. und 3. Lesung\ndes S\u00e4chsischen Umzugskostengesetzes auf Tagesord-\nnungspunkt 11.\nWir meinen, nicht nur die Fassade dieses Parlaments mu\u00df\ngl\u00e4sern sein, sondern f\u00fcr die Menschen in Sachsen sollte\nauch nachvollziehbar sein, da\u00df sich der Landtag bem\u00fcht,\ndie Gegenst\u00e4nde in der Reihenfolge ihrer politischen Be-\ndeutung zu behandeln. Die Gesch\u00e4ftsordnung sieht das in\n\u00a7 81 Abs. 6 ausdr\u00fccklich vor. Wir sind der Auffassung, da\u00df\nes nicht sachgerecht w\u00e4re, den hochpolitischen Privatisie-\nrungsantrag der CDU-Fraktion in die sp\u00e4ten Nachmittags-\nbzw. Abendstunden zu verstecken. Immerhin hat dieser\nAntrag sehr unmittelbare Konsequenzen, beispielsweise\nf\u00fcr rund 350 000 Arbeitspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst aus-\nnahmslos aller s\u00e4chsischen Kommunen und indirekt damit\nauch f\u00fcr alle s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Nicht\nzuletzt deshalb wurde die Redezeit verdoppelt. Wir bitten\nSie, unserem Antrag zuzustimmen, damit m\u00f6glichst viele\nMenschen \u00fcber diese wichtige Debatte informiert sind und\ndas Parlament wirklich ,,gl\u00e4sern\u201c wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Leroff.\n\n(Bei Redebeginn des Abg. Leroff, CDU,\nfunktionierte das Mikrofon nicht.)\n\nLeroff, CDU: \u2013 Mit den Kn\u00f6pfen ist das immer so ein Pro-\nblem bei einem neuen Landtag.\nHerr Pr\u00e4sident, wir stimmen dem gerne zu, wohl wissend,\nda\u00df wir von dem Grundsatz etwas abweichen, da\u00df es in\nder Rang- und Reihenfolge, die wir immer eingehalten\nhaben, nicht \u00fcblich ist.\nIch m\u00f6chte in dem Zusammenhang, Herr Pr\u00e4sident, aber\ngleich darauf hinweisen, da\u00df wir neben dieser Zustim-\nmung auch beantragen wollen, einen Tagesordnungs-\npunkt, der f\u00fcr morgen vorgesehen ist, auf die heutige Ta-\ngesordnung zu verlegen. Das w\u00fcrde ich dann noch einmal\nbeantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir reden jetzt zum Antrag der Linken\nListe/PDS, da\u00df der Tagesordnungspunkt 11 heute an\n\nzweiter Stelle behandelt werden soll. M\u00f6chte dazu noch\njemand sprechen?\n\nProf. Dr. F\u00f6rster,  SPD:  Ich m\u00f6chte gegen den Antrag\nsprechen. Die 2. und 3. Lesung von Gesetzen ist sicherlich\nwichtiger als ein Berichtsantrag der Staatsregierung. Durch\ndiesen Antrag der CDU-Fraktion wird lediglich bewirkt,\nda\u00df die Staatsregierung ein Konzept vorlegt. Damit wer-\nden keinerlei Beschl\u00fcsse gefa\u00dft, so da\u00df diese Einordnung\nhier richtig ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\njetzt den Antrag von Linke Liste/PDS auf Ver\u00e4nderung\nder Reihenfolge der Tagesordnung zur Abstimmung. Wer\nder Ver\u00e4nderung der Reihenfolge der Tagesordnung hier \u2013\nwie beantragt \u2013 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke  sch\u00f6n.  Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nIch bitte jetzt den Abg. Leroff, seinen Antrag, den er hier\nvorgetragen hatte, nochmals zu wiederholen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten gern die 1. Le-\nsung des Gesetzes zu dem Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommen\n\u00fcber das grenz\u00fcberschreitende Fernsehen auf den heuti-\ngen Tag vorziehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Es geht hier also um die Vorziehung eines Bera-\ntungsgegenstandes aus der morgigen Tagesordnung auf\nden heutigen Tag. Es m\u00f6chte niemand zum Antrag spre-\nchen. Dann bringe ich den Antrag der Fraktion der CDU\nzur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die f\u00fcr die morgige\nSitzung geplante Beratung vorgezogen wird, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir beantragen die Verle-\ngung des Tagesordnungspunktes 2. und 3. Lesung des Stif-\ntungsgesetzes. Wir m\u00f6chten darum bitten, da\u00df die Tages-\nordnung dahin gehend ver\u00e4ndert wird, diesen Tagesord-\nnungspunkt nach 16.00 Uhr behandeln zu k\u00f6nnen, weil\ndurch unsere Fraktion auch noch Vorbereitungen f\u00fcr\ndieses Gesetz zur Debatte notwendig sind.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Welchen Tagesordnungspunkt meinen\nSie konkret? \u2013 Tagesordnungspunkt 4 in der jetzigen Bera-\ntung.\nMeine Damen und Herren! M\u00f6chte jemand zu diesem\nAntrag sprechen?\n\nTempel, SPD: Ich m\u00f6chte dagegen sprechen. Es war aus-\nreichend Zeit, dieses Gesetz \u00fcber die Stiftung der Behin-\ndertenselbsthilfe auszufeilen.\nWir haben im Namen der SPD-Fraktion unsere Bedenken\ngegen diese Stiftung in der Form und in dieser Konstruk-\ntion lauthals verk\u00fcndet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5453\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr den Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich diesen\nAntrag der Fraktion der CDU, hier eine Ver\u00e4nderung in\nder Reihenfolge der Tagesordnung der heutigen Sitzung\nvorzunehmen, zur Abstimmung. Wer diesem seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen ist dem mit gro\u00dfer\nMehrheit zugestimmt worden.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Nachsitzen!)\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung? \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall. Dann gilt die soeben besprochene und vor-\ngestellte Tagesordnung mit den beschlossenen \u00c4nderun-\ngen als best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln jetzt\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n\u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages\nDrucksache 1/3833, Antrag von Abgeordneten\n\nDazu liegt Ihnen in Drucksache 1/3833 der Antrag von 20\nAbgeordneten ,,\u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des\nS\u00e4chsischen Landtages\u201c vor. Es ist dazu keine Debatte vor-\ngesehen.\nIch darf vielleicht folgende Erl\u00e4uterung geben: \u00c4nderun-\ngen der Gesch\u00e4ftsordnung kann der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 111\nder GO nur aufgrund einer von mindestens 20 Abgeordne-\nten eingebrachten und von dem f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsordnung\nzust\u00e4ndigen Ausschu\u00df gepr\u00fcften Vorlage mit einer Mehr-\nheit von zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder des\nLandtages beschlie\u00dfen. Die vorliegende Drucksache, die\nauf ein einstimmiges Votum des Gesch\u00e4ftsordnungsaus-\nschusses zur\u00fcckgeht, erf\u00fcllt die genannten Bedingungen.\n\nIch stelle nun diesen Antrag auf \u00c4nderung der Gesch\u00e4fts-\nordnung zur Abstimmung. Wer dieser \u00c4nderung seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das mit\ngro\u00dfer Mehrheit so beschlossen. Damit ist auch die Bedin-\ngung einer Zweidrittelmehrheit erf\u00fcllt worden. Es geht\ndiese \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung als bindend in die\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages ein. Damit\nist auch der Tagesordnungspunkt 1 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Umzugskosten-\nverg\u00fctung der Beamten und Richter (S\u00e4chsisches Umzugskostengesetz)\n\nDrucksache 1/3727, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/3817, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge: CDU 9 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, Linke Liste/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Mi-\nnuten, F.D.P. 3 Minuten, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet.\nIch bitte den Vertreter der CDU-Fraktion, hier das Wort zu\nnehmen.\n\nClemens, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Da\u00df ich sehr gl\u00fccklich gewesen bin, als\nam 17.9.93 dieses Gesetz in den Landtag eingebracht wur-\nde, kann ich nicht behaupten. Haben wir nichts Wichtige-\nres zu tun?, habe ich mich gefragt. Wem ist es nicht so\ngegangen?\nJeder hatte im Hinterkopf assoziiert: Die Westbeamten\nm\u00fcssen sich ihr Umzugsgeld sichern, so sie nach Sachsen\nziehen wollen. Die wenigsten haben an die Polizisten ge-\ndacht, die von Dresden nach Leipzig oder umgekehrt um-\nziehen sollen. An m\u00f6gliche Beh\u00f6rdenverlagerungen als\nAusgleichsfolge unserer Kreisreform war ja bei der Ein-\nbringung sicher auch nicht gedacht. Sehen wir die Sache\nalso heute leidenschaftslos und bringen sie m\u00f6glichst ge-\nr\u00e4uschlos zum Wohle unserer s\u00e4chsischen Beamten zum\nAbschlu\u00df!\n\nDer Haushalts- und Finanzausschu\u00df empfiehlt uns unver-\n\u00e4nderte Annahme. Das sollten wir denn auch tun. Ehe es\naber soweit ist, m\u00f6chte ich doch wenigstens auf ein paar\nAspekte eingehen \u2013 den Kollegen zuliebe, die diese Druck-\nsache nur zur Abheftung einmal in der Hand hatten.\n\nMit unserem S\u00e4chsischen Beamtengesetz haben wir uns\nselber in die Pflicht genommen, eigene Regelungen zum\nUmzugs- und Reisekostenrecht zu treffen. Wir \u00fcberneh-\nmen weitgehend Bundesrecht, weichen aber auch aus\nSparsamkeitsgr\u00fcnden beispielsweise im \u00a7 7 davon ab, in-\ndem wir in Sachsen als Reisekosten nur die Zweite-Klasse-\nFahrten oder den Bus erstatten. Das gilt f\u00fcr den Um-\nzugstag selbst, aber auch f\u00fcr die Besichtigungs- oder Vor-\nbereitungsfahrten.\n\nBei der Entscheidungsfindung zur Versetzung ist zu be-\nr\u00fccksichtigen, ob pers\u00f6nliche Hinderungsgr\u00fcnde vorliegen\nbzw. ob der Beamtenfamilie der Umzug zugemutet wer-\nden kann.\n\nIst die Versetzung an einen anderen Ort nur f\u00fcr 3 Jahre\noder weniger notwendig, dann trifft dieses Gesetz gar\nnicht zu. Das gleiche gilt, wenn das Dienstverh\u00e4ltnis aus\ndisziplinarischen oder pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden gel\u00f6st wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5454\n\n\n\nUmzugskostenverg\u00fctungen sind sogar zur\u00fcckzuzahlen,\nwenn der Beamte vor Ablauf von 2 Jahren nach erfolgtem\nUmzug auf eigenen Wunsch das Dienstverh\u00e4ltnis l\u00f6st.\n\nLiegt der neue Arbeitsort weniger als 30 km entfernt, ent-\nf\u00e4llt ebenso ein Verg\u00fctungsanspruch, wenn man trotzdem\numzieht.\n\nWichtig sind mir noch die Pauschalabfindungen f\u00fcr\nSch\u00f6nheitsreparaturen in der alten Wohnung, Gardinen,\nInstallationsarbeiten und dergleichen. Das verringert die\nVerwaltungs- und Abrechnungsarbeiten enorm. Ich h\u00e4tte\nmir bei unserer deutschen Gr\u00fcndlichkeit auch sehr um-\nfangreiche Detailabrechnungen vorstellen k\u00f6nnen.\n\nNehmen wir also dieses Gesetz als ein Vereinfachungs-\nund Einsparungsgesetz, dann f\u00e4llt uns die Zustimmung\nvielleicht genauso leicht wie im Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df! Vor \u00fcbertriebenen Hoffnungen, da\u00df die Fahrkarten-\nabrechnung nach 2. Klasse Verteilungsspielraum bei den\nausstehenden Haushaltsberatungen bringt, m\u00f6chte ich\naber gewarnt haben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Angeblich, nach Aussagen des Staatsministers der\nJustiz, gibt es in seinem Ministerium eine Gruppe von Leu-\nten, die, bevor ein Gesetz auf den Weg gebracht wird,\n\u00fcberpr\u00fcft, ob eine solche gesetzliche Regelung \u00fcberhaupt\nnotwendig ist. Obwohl es diese Gruppe gibt, liegt heute\ndieses Gesetz zur 2. und 3. Lesung an. Davor wurde von\nder Staatsregierung bereits ein \u00e4hnliches Gesetz \u00fcber die\nReisekostenverg\u00fctung f\u00fcr Beamte und Richter in den S\u00e4ch-\nsischen Landtag eingebracht.\n\nF\u00fcr mich ergeben sich da nur folgende Erkl\u00e4rungsm\u00f6glich-\nkeiten:\n\nErstens: Bei dieser Bearbeitung des Gesetzes war diese\nGruppe nicht beteiligt oder in Urlaub. Oder z\u00e4hlt, da\u00df \u2013\nzweitens \u2013 diese Gruppe selbst ausschlie\u00dflich aus Beamten\nbesteht? Das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber die Umzugskosten-\nverg\u00fctung der Beamten und Richter und das S\u00e4chsische\nGesetz \u00fcber die Reisekostenverg\u00fctung der Beamten und\nRichter, dessen 1. Lesung am 17.6.1993 bereits erfolgt ist,\nist n\u00f6tig \u2013 und so sieht die Begr\u00fcndung aus \u2013, weil das\nBeamtengesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen in \u00a7 112 solche\nRegelungen vorsah.\n\nDas S\u00e4chsische Beamtengesetz war wieder notwendig,\nweil es ein entsprechendes Bundesbeamtenrahmenrechts-\ngesetz gibt, und dieses vielleicht \u2013 wer will es wissen? \u2013,\nweil 30 % der Bundestagsabgeordneten selbst Beamte sind.\n\nDiese Kausalkette wird von uns so nicht anerkannt. Es gibt\nkeine Gruppe im Freistaat, deren Stellung im \u00e4hnlichen\nUmfang durch Gesetze und Verordnungen bereits im Frei-\nstaat Sachsen fixiert ist.\n\nIch darf Sie daran erinnern, da\u00df 1991 dieser Landtag vier\nGesetze f\u00fcr den Beamten beschlossen hat, neun Verord-\nnungen durch die Staatsregierung; 1992 drei Gesetze, acht\nVerordnungen; 1993 bereits zwei Gesetze, sieben Verord-\nnungen. Diese Gesetzes- und Verordnungsflut \u2013 oder mei-\nnetwegen auch -wut \u2013 kann nur so erkl\u00e4rt werden, da\u00df die\nradikale Verbeamtung im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 koste es,\nwas es wolle \u2013 unbeachtet von Sonntagsreden prominenter\n\nMitglieder des Kabinettes und der CDU-Fraktion bereits\nbeschlossene Sache ist.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir d\u00fcrfen nicht \u00fcbersehen, da\u00df sich die Verbeamtung im\nFreistaat Sachsen ganz anders darstellt als in den alten\nBundesl\u00e4ndern, wo z. B. die ganze Lehrerschaft oder die\nganze Professorenschaft verbeamtet ist und die Nichtver-\nbeamtung die Ausnahme ist, sondern bei uns sieht es an-\nders aus.\nBei uns hat die Verbeamtung \u2013 und wir kennen jetzt die\nAuswirkungen zum Beispiel an den Hochschulen \u2013 zu\neiner tiefen sozialen Spaltung in den einzelnen Gruppen\ngef\u00fchrt. Neben die Gruppe der Ost- und Westprofessoren\nist nun die Gruppe der verbeamteten Ostprofessoren und\nder nichtverbeamteten Ostprofessoren getreten. Da\u00df von\nder Nichtverbeamtung im Prinzip gerade die betroffen\nsind, die diesen Umstrukturierungsproze\u00df und die Revo-\nlution oder die Reform an den Hochschulen geleitet haben,\ndas ist eigentlich nur noch eine tragische, mehr Nebenwir-\nkung.\nWir m\u00f6chten nicht, da\u00df neben der Diskriminierung in der\nBezahlung und in den Renten bzw. Pensionen nun noch\nzus\u00e4tzlich eine Diskriminierung in der Reisekostenverg\u00fc-\ntung und in der Umzugsverg\u00fctung eintritt. Wir werden\ndeshalb diesen Gesetzen nur zustimmen k\u00f6nnen, wenn die\nStaatsregierung hier erkl\u00e4rt, da\u00df diese Regelungen selbst-\nverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die nichtverbeamteten Angeh\u00f6rigen\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes gelten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nElsner, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Gesetzentwurf \u00fcber die\nUmzugskostenverg\u00fctung der Beamten und Richter, den\nwir heute in 2. und sicherlich auch in 3. Lesung hier im\nLandtag behandeln, ist nach Auffassung unserer Fraktion\nein reines Folgegesetz, dessen Ausgangspunkt, wie mein\nVorredner  bereits  gesagt  hat,  in  dem  vom  Landtag  am\n19. November 1992 verabschiedeten Beamtengesetz f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen liegt.\nIch komme daher nicht umhin, ausgehend von der dama-\nligen Debatte meinen Kollegen Dr. Friedrich zu zitieren,\nder bereits vor fast einem Jahr unsere grundlegende Auf-\nfassung zum Beamtenrecht und dessen Einf\u00fchrung im\nFreistaat Sachsen darstellte. Ich zitiere: ,,Nun wird auch\nSachsen ein nicht mehr passender Hut von vorgestern auf-\ngedr\u00fcckt. Warum fand denn keiner der V\u00e4ter und M\u00fctter\ndes Einigungsvertrages wenigstens hier einmal den Mut,\nverkrustetes Besitzstands- und Hierarchiedenken aufzu-\nbrechen? Meine Fraktion sieht in einer grundlegenden Re-\nform der hergebrachten Grunds\u00e4tze des Berufsbeamten-\ntums und einer schlie\u00dflichen Abschaffung der drei Status-\ngruppen \u2013 Arbeiter, Angestellte und Beamte \u2013 eine heran-\nreifende politische Aufgabe.\u201c Soweit das Zitat.\nAus dieser Position heraus ist es sicher auch f\u00fcr Sie\nlogisch, da\u00df alle aus diesem Beamtenrecht abgeleiteten\ngesetzlichen Bestimmungen bei uns nicht auf Gegenliebe\nsto\u00dfen. Hier werden Sonderregelungen f\u00fcr eine bestimmte\nGruppe von Menschen aufgestellt, die diese zumeist vor\nanderen Arbeitern, Angestellten und Rentnern bevorzu-\ngen. Dies haben wir bereits mit der Ablehnung des S\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5455\n\n\n\nsischen Reisekostengesetzes deutlich gemacht, und dies\nwird auch heute wieder so sein.\nUnser Standpunkt von vor einem Jahr hat sich nicht ge\u00e4n-\ndert. Wir sind nach wie vor f\u00fcr eine grundlegende Reform\ndes Beamtenrechtes. Wir sind f\u00fcr eine Neubewertung\ndieser T\u00e4tigkeit im \u00f6ffentlichen Dienst und seiner Effizi-\nenz. Schlie\u00dflich sind wir f\u00fcr die Abschaffung des privile-\ngierten Beamtenrechtes und damit f\u00fcr eine Gleichstellung\nder Angestellten in ihren Rechten und Pflichten im \u00f6ffent-\nlichen und im Staatsdienst.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nBest\u00e4rkt f\u00fchlen wir uns in diesen Forderungen, wenn wir\nzum Beispiel die Antwort des Staatssekret\u00e4rs Dr. Carl vom\nStaatsministerium der Finanzen hernehmen. Auf eine Fra-\nge, warum ein gesondertes Recht f\u00fcr Beamte und Richter\ngeschaffen werden m\u00fc\u00dfte und es nicht zu einer einheitli-\nchen Regelung auch f\u00fcr Angestellte und Arbeiter k\u00e4me,\nmeint Dr. Carl, da\u00df er diese Frage f\u00fcr berechtigt halte, aber\nda\u00df das Beamtengesetz lediglich f\u00fcr diese Gruppe landes-\nrechtliche Regelungen zulasse.\nIm vorliegenden Gesetzentwurf sowie bereits im Reise-\nkostengesetz wurde immer wieder betont, da\u00df man sich\nbei der Ausarbeitung der Rechtsvorschriften vom Gebot\nder Sparsamkeit hat leiten lassen. Wir wollen das nicht in\nAbrede stellen. Aber alle wissen wir auch, da\u00df Beamte auf\ndie Dauer nach einigen Dienstjahrzehnten und als Pensio-\nnisten dem Staat ungeheuer auf der Geldtasche liegen.\nDeshalb w\u00e4re die von uns eingeforderte Reform des Beam-\ntentums in der Bundesrepublik Deutschland das tats\u00e4chli-\nche Sparsamkeitsgebot nicht nur f\u00fcr die Gegenwart, son-\ndern vielmehr f\u00fcr die Zukunft. Meine Fraktion kann die-\nsem Gesetzentwurf nicht zustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Als ich gestern dieses Umzugsko-\nstengesetz ansprach, sagte eine Kollegin zu mir: Das inter-\nessiert mich etwa so wie die Wasserstandsmeldungen.\n\n(Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n\u00c4hnliche Aufmerksamkeit hat das Gesetz wohl auch im\nAusschu\u00df gefunden. Es waren sch\u00e4tzungsweise keine f\u00fcnf\nMinuten, da\u00df wir uns damit besch\u00e4ftigt haben. Die vorlie-\ngende Beschlu\u00dfempfehlung und der Bericht zeugen auch\ndavon.\nVielleicht erging es Kollegen ebenso wie mir: Zehn bis\nzw\u00f6lf Tage von der 1. Lesung bis zur abschlie\u00dfenden Be-\nhandlung waren einfach zu kurz, um in dieses Beamten-\nrecht einzudringen, noch dazu in einer Zeit, in der die\nHaushaltsbearbeitung l\u00e4uft. Aber inzwischen mu\u00dfte ich\nfeststellen, da\u00df in den Ministerien ein starkes Interesse an\ndiesem Gesetz vorhanden ist, Eigeninteresse k\u00f6nnte man\nvielleicht auch sagen, und das nat\u00fcrlich auch v\u00f6llig zu\nRecht.\nDieses Gesetz regelt den Kreis der Anspruchsberechtigten\nf\u00fcr Umzugskosten und Trennungsgeld. Der ist sehr gro\u00df.\nDer reicht von Landesbeamten \u00fcber Kommunalbeamte bis\nzu Ruhestandsbeamten und Hinterbliebenen. Herr Prof.\n\nF\u00f6rster, \u00fcber \u00a7 44 Bundesangestelltentarif werden hier\nauch die Angestellten im \u00f6ffentlichen Dienst angekoppelt.\nAuch der Umfang der Erstattung, der festgelegt wird, wo-\nbei zu einem gro\u00dfen Teil auch Rechtsanspr\u00fcche begr\u00fcndet\nwerden, ist ebenfalls sehr gro\u00df. Er reicht von Bef\u00f6rde-\nrungskosten f\u00fcr das Umzugsgut bis zu Fahrtkostenerstat-\ntung f\u00fcr die h\u00e4usliche Gemeinschaft, gegebenenfalls sogar\nmit Hausm\u00e4dchen, \u00fcber Entsch\u00e4digung f\u00fcr doppelte\nMietzahlungen, Maklergeb\u00fchren und umzugsbedingten\nZusatzunterricht f\u00fcr Kinder bis zu pauschalen Verg\u00fctun-\ngen f\u00fcr sonstige Kosten \u2013 Herr Clemens hatte es bereits\nangesprochen \u2013 und gegebenenfalls auch 450 DM f\u00fcr einen\nKochherd.\nDas alles ist nat\u00fcrlich nicht kostenlos. Es kostet. \u00dcberra-\nschend war es aber, in der Begr\u00fcndung dieses Gesetzent-\nwurfes zu lesen: ,,Die entstehenden Kosten lassen sich\nnicht beziffern.\u201c\nDas ist nicht wahr. Zumindest der Rahmen f\u00fcr diese\nKosten l\u00e4\u00dft sich beziffern. Der Rahmen f\u00fcr diese Kosten\nwird aus dem Haushaltsplan ersichtlich. 1992 wurden f\u00fcr\nUmzugsgeld und f\u00fcr Trennungsgeld 14 Millionen DM\nausgegeben. 1993 stehen bereits 42 Millionen DM im Haus-\nhaltsplan, 1994 sind 52 Millionen DM veranschlagt, das\nhei\u00dft, eine Steigerung auf 370 % in zwei Jahren; das ist eine\nausgepr\u00e4gte Dynamik.\nMancher oder manche haben hier noch das Bild des tradio-\nnellen Beamten vor Augen: die Vorstellung einer bedau-\nernswerten Figur mit \u00c4rmelschonern, die beliebig auf dem\nSpielbrett hin und her versetzt werden kann.\n\n(Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nAber so ist es doch l\u00e4ngst nicht mehr. Ich will hier nicht an\ndie Widerst\u00e4nde vieler Beamter und der Standesorganisa-\ntion erinnern, als es darum ging, den Dienst in den neuen\nL\u00e4ndern anzutreten.\nEs ist l\u00e4ngst und mit Recht an die Stelle dieses traditionel-\nlen Bildes ein Abw\u00e4gungsproze\u00df getreten, und zwar ein\nProze\u00df, in dem abgewogen wird, ob der Umzug f\u00fcr den\nBeamten \u00fcberhaupt zumutbar ist. Und wenn in diesem\nMa\u00dfe die Rechte des Beamten gest\u00e4rkt werden, so ist na-\nt\u00fcrlich auch nachzufragen, ob diese St\u00e4rkung der Rechte\nauch mit einem Abbau finanzieller Privilegien einhergehen\nsoll.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nDr. Gerstenberg,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Wenn die dringend\nnotwendige Reform des \u00f6ffentlichen Dienstrechtes voran-\ngebracht werden soll, dann auch und gerade aus Sachsen.\nAus unseren neuen L\u00e4ndern m\u00fcssen dazu Anregungen\nkommen!\nIch bin mir im klaren, da\u00df Umzugskosten und Trennungs-\ngeld nicht im Mittelpunkt dieser Reform stehen, aber sie\ngeh\u00f6ren unbedingt dazu. Deshalb sollten wir sie kritischer\nbetrachten, und sie sollten uns mehr interessieren als Was-\nserstandsmeldungen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat nun die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5456\n\n\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der letzte Redner, Herr Gerstenberg,\nhat eigentlich etwas angesprochen \u2013 wir alle, die wir hier\nsitzen, sollten das zur Kenntnis nehmen \u2013: da\u00df in dem\nAusschu\u00df unseres Hohen Hauses, in dem diese Fragen\nsachkundig diskutiert worden sind, auch der Beschlu\u00df ge-\nfa\u00dft worden ist, dieses Gesetz dem Hohen Hause zur An-\nnahme zu empfehlen.\nIch verstehe es eigentlich nicht ganz, Herr Kollege F\u00f6rster,\nwenn Sie Ihre Rede in diese Richtung f\u00fchren \u2013 sicher vor-\nrangig aus der Diktion der Hochschulverbeamtung, die ich\nin dieser Form auch nicht als die gl\u00fccklichste L\u00f6sung an-\nsehe, weil auch unsere Fraktion diesem Gesetz, das die\nGrundlage daf\u00fcr darstellt, keine Zustimmung gegeben hat.\nWenn Sie Ihre Rede mit dieser Blickrichtung und Bewer-\ntung der Beamten z. B. im Saarl\u00e4ndischen Landtag gehal-\nten h\u00e4tten, bin ich mir wirklich nicht sicher, ob dann die\n\u00fcberwiegende Mehrheit des dortigen Hauses dies genauso\ngesehen h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nWas m\u00f6chte ich damit sagen? \u2013 Es geht hier um ein Nach-\nfolgegesetz, das f\u00fcr unseren Freistaat in Kraft gesetzt wer-\nden mu\u00df, damit gewisse Fragen ordnungsgem\u00e4\u00df \u2013 ich will\neinmal das Wort sine ira et studio gebrauchen \u2013 gel\u00f6st\nwerden.\nDie Frage, wie viele wir im Freistaat verbeamten, diese\nEntscheidung treffen wir hier in diesem Hause mit. Das\nhei\u00dft, ich darf Ursachen und Wirkung in dieser Form nicht\nin der Nachfolgeebene diskutieren. Deshalb glaube ich\nauch, da\u00df diese Darlegungen nicht den Kern der Regelung\ntreffen, um die es hier geht. Es geh\u00f6rt dazu, und jeder von\nuns wird m\u00f6glicherweise auch einmal sp\u00e4ter in anderen\nFraktionen, unter anderen Mehrheiten, Entscheidungen\nauch zu Fragen des Beamtenrechtes mit zu vertreten\nhaben. Dazu geh\u00f6ren Dienstfunktionen und Weisungsbe-\nfugnisse. In Durchf\u00fchrung von Weisungen hat der Beamte\ndieses zu befolgen. Das ist nun einmal so. Daraus k\u00f6nnen\nsich auch sehr weitgehende \u00f6konomische Schlu\u00dffolgerun-\ngen ergeben. Es geh\u00f6rt dazu, da\u00df diese Fragen geregelt\nwerden.\nIch habe allerdings einen Hinweis an unseren Staatsmini-\nster der Finanzen: F\u00fcr mich ist entscheidend \u2013 das liegt ja\nnoch nicht vor, und da sind wir uns einig \u2013, da\u00df zu diesem\nGesetz noch eine Verwaltungsvorschrift erlassen wird.\nDort werden wir \u2013 diese Befugnis haben wir und auch der\nzust\u00e4ndige Ausschu\u00df unseres Hauses \u2013 uns die Dinge in\nder Umsetzung anschauen, auch in der Bewilligung der\nMittel, die hierf\u00fcr in unserem Landeshaushalt eingestellt\nwerden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Vielen Dank f\u00fcr das Wegnehmen des\nTones. Ich h\u00f6re es auch so deutlich genug.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich eine Erkl\u00e4rung geben. In dem\nMoment, in dem ich hier auf den Schalter dr\u00fccke und das\nWort nehme, geht die Anlage am Rednerpult automatisch\naus. Das ist also keine Mi\u00dfachtung des Redners, sondern\ndas ist die Automatik der Technik. Ich bitte da um Nach-\n\nsicht. Ich w\u00fcrde es mir sonst nie erlauben, Ihnen einfach\ndas Wort ohne Vorank\u00fcndigung zu nehmen.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:\nDann haben wir uns verstanden!)\n\nDas Wort hat jetzt die Staatsregierung.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte nicht ge-\nglaubt, da\u00df man aus Anla\u00df dieses Gesetzes eine so grund-\ns\u00e4tzliche Debatte f\u00fchrt; denn das Gesetz ist im zust\u00e4ndigen\nAusschu\u00df ohne Gegenstimmen durchgelaufen, und zwar\neinfach und allein aus dem Grunde, weil es ein Bundesge-\nsetz abl\u00f6st, das es durch Einigungsvertrag noch gibt. Das\nist also keine ungeordnete Materie, sondern wir regeln die-\nse Materie neu, auf s\u00e4chsische Art und Weise, das hei\u00dft\nbilliger.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum zweiten Punkt, dem Gegensatz zwischen Beamten ei-\nnerseits und Angestellten andererseits, der von einigen\nRednern, insbesondere von Herrn F\u00f6rster, hier als Grund\nf\u00fcr Kritik angef\u00fchrt worden ist. Dazu kann ich nur sagen:\nGut gebr\u00fcllt, L\u00f6we!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDer Sachverhalt ist ganz einfach: Nur bei Beamten k\u00f6nnen\nwir die Regelung per Gesetz treffen; bei Arbeitern und An-\ngestellten l\u00e4uft das \u00fcber Tarifvertrag, und der Tarifvertrag\nsieht vor \u2013 das ist ja auch gesagt worden \u2013, da\u00df die f\u00fcr\nBeamte geltenden Bestimmungen automatisch auch f\u00fcr die\nAngestellten und Arbeiter gelten. Insoweit gibt es hier kei-\nnerlei Differenzierung.\nDa\u00df wir klare Regelungen haben m\u00fcssen, damit nicht will-\nk\u00fcrlich in der einen Beh\u00f6rde so und in der anderen Beh\u00f6r-\nde so abgerechnet wird, d\u00fcrfte jedem hier im Hause klar\nsein.\n\n(Beifall des Abg. Goliasch, CDU)\n\nDeswegen bitte ich Sie, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, dieses Gesetz zu verabschieden und die Grund-\nsatzdiskussion \u00fcber den Beamtenstatus dort zu f\u00fchren, wo\nsie hingeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die Aussprache zu dem Gesetz ist damit beendet.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die einzelnen Pa-\nragraphen. Da zu den \u00a7\u00a7 1 bis 14 keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nvorliegen, schlage ich Ihnen vor, \u00fcber alle Paragraphen in\neiner Abstimmung zu befinden. Erhebt sich dagegen Wi-\nderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann werde ich Ihnen gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung die \u00dcber-\nschriften zu den einzelnen Paragraphen noch einmal nen-\nnen:\n\u00a7 1 \u2013 Anwendungsbereich; \u00a7 2 \u2013 Anspruch auf Umzugsko-\nstenverg\u00fctung; \u00a7 3 \u2013 Zusage der Umzugskostenverg\u00fctung;\n\u00a7 4 \u2013 Zusage der Umzugskostenverg\u00fctung in besonderen\nF\u00e4llen; \u00a7 5 \u2013 Umzugskostenverg\u00fctung; \u00a7 6 \u2013 Bef\u00f6rderungs-\nauslage; \u00a7 7 \u2013 Reisekosten; \u00a7 8 Mietentsch\u00e4digung; \u00a7 9 \u2013\nAndere Anliegen;\n\n(Zuruf von der CDU: Auslagen!)\n\n\u2013 Entschuldigung: \u2013 Andere Auslagen; \u00a7 11 \u2013 Umzugs-\nkostenverg\u00fctung  in  Sonderf\u00e4llen;  \u00a7 12 \u2013 Trennungsgeld;\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5457\n\n\n\n\u00a7 13 \u2013 Auslandsumz\u00fcge; \u00a7 14 \u2013 Dienstortbestimmung, Ver-\nwaltungsvorschriften; \u00a7 15 \u2013 \u00dcbergangsvorschriften; \u00a7 16 \u2013\nInkrafttreten.\nIch bitte zu entschuldigen, da\u00df ich vorhin nur die \u00a7\u00a7 1 bis\n14 genannt habe. Mir wurde gerade gesagt, ich h\u00e4tte auch\nden \u00a7 10 vergessen. Ich hole dies hiermit nach.\nMeine Damen und Herren, wer diesen soeben genannten\nParagraphen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke  sch\u00f6n.  Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\ndiesen Paragraphen in der Fassung des Ausschusses zuge-\nstimmt worden.\nDa wir keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen haben, rufe\nich die 3. Lesung des Gesetzes auf. Es liegt kein Antrag auf\n\nAussprache vor. Deshalb stelle ich den Entwurf S\u00e4ch-\nsisches Gesetz \u00fcber die Umzugskostenverg\u00fctung der\nBeamten und Richter (S\u00e4chsisches Umzugskostengesetz),\nDrucksache 1/3727 \u2013 Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nin der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\ndem mehrheitlich so zugestimmt worden.\n\nDamit ist das Gesetz beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Novellierung des Schulgesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen vom 3. Juli 1991\n\nDrucksache 1/3389, Gesetzentwurf der Fraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nDrucksache 1/3825, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Reihenfolge und Redezeiten: SPD 5 Minu-\nten, Linke Liste/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Mi-\nnuten, F.D.P. 3 Minuten und die CDU 9 Minuten, die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD,\ndas Wort zu nehmen. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie SPD, zusammen mit B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, brachte\nbekanntlicherweise einen Novellierungsantrag zum S\u00e4ch-\nsischen Schulgesetz ein. Der \u00a7 5 des jetzt g\u00fcltigen Gesetzes\nbesteht nur aus einem einzigen Satz, und der lautet: ,,Die\nGrundschule  und  \u00a7 5 Abs. 2  umfa\u00dft  die  Klassenstufen 1\nbis 4.\u201c Dieser Text soll durch unseren Gesetzesnovellie-\nrungsantrag durch einen einzigen Satz erg\u00e4nzt werden,\nn\u00e4mlich: ,,Die Klassenst\u00e4rke betr\u00e4gt maximal 25 Sch\u00fcler.\u201c\nEin Begehren, meine Damen und Herren, das dem Willen\nder Eltern entspricht, gibt es doch in Sachsen Grundschul-\nklassen mit bis zu 32 Kindern, wenn auch wenige, zugege-\nbenerma\u00dfen. Aber es gibt diese Klassen, und darunter sind\nsogar Erstkl\u00e4\u00dfler, also Kinder, die den Elementarunterricht\nbekommen.\n\nDieser Gesetzesantrag trifft ebenfalls auf die Zustimmung\naller Grundschullehrer in Sachsen, aller Lehrerbildner,\naller Erziehungswissenschaftler, aller Psychologen, und\ndies ist auch nicht weiter verwunderlich, denn dieser An-\ntrag entspricht aller p\u00e4dagogischen Vernunft.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIn Dresden gab es ja bekanntlich eine B\u00fcrgerinitiative zu\neinem  Volksantrag  mit  diesem  gleichen  Begehren.  Die\n40 000 Unterschriften, die einen Volksantrag notwendig\nmachten, waren bereits zusammen. Es war dann allerdings\nein Formfehler, der es verhinderte, da\u00df dieser Volksantrag\ndem Landtagspr\u00e4sidenten \u00fcbergeben werden konnte. Was\nspricht nun eigentlich dagegen, da\u00df wir hier alle in diesem\nRaume unserer Vernunft nachgeben und dieser Gesetzes-\ninitiative der beiden Fraktionen zustimmen?\n\nNach dem Diskussionsverlauf im Schulausschu\u00df, nach der\nBeschlu\u00dfempfehlung und nach der Pressemitteilung des\nschulpolitischen Sprechers der CDU-Fraktion ergibt sich\nf\u00fcr mich folgendes, und, meine Damen und Herren, da ich\ndringend daran interessiert bin wie meine gesamte Frak-\ntion, da\u00df diese Schulgesetznovellierung erfolgen m\u00f6ge\nund wir heute die Mehrheiten finden, nehme ich wissent-\nlich jegliche Polemik aus meinen n\u00e4chsten S\u00e4tzen heraus.\n\nMan verwechselt seitens der CDU-Fraktion ganz offen-\nsichtlich Klassenst\u00e4rke und Klassenteiler. F\u00fcr den Nichtin-\nsider, der sich mit dieser Problematik nicht intensiv be-\nsch\u00e4ftigt hat: Der Klassenteiler in s\u00e4chsischen Schulen be-\ntr\u00e4gt zur Zeit 33, und dies hei\u00dft, wenn 32 Kinder in einer\nKlasse sind und durch Neuanmeldung kommt ein 33.\ndazu, wird diese Klasse aufgeteilt. Bis zur Zahl 32 k\u00f6nnen\nKlassen existieren, und sie existieren in Sachsen.\n\nNat\u00fcrlich, wenn man so an die Sache herangeht, ist es\nleicht, das Schreckgespenst einer Stellenaufbesserung von\n1 000 Grundschullehrerinnen und Grundschullehrern in\nSachsen an die Wand zu malen. Dies ist nicht unser Begeh-\nren. Wir sprechen nicht vom Klassenteiler, sondern wir\nsprechen von einer maximalen Klassenst\u00e4rke, die in Sach-\nsen auf 25 Kinder in den Grundschulen festgelegt werden\nsollte. Da\u00df dies bei Verantwortungstr\u00e4gern, Schuldezer-\nnenten und Schulr\u00e4ten, geht, macht die Stadt Leipzig vor.\nIn Leipzig liegt in diesem Jahr die durchschnittliche Klas-\nsenst\u00e4rke in Grundschulklassen bei 23,5 Kindern. Aber um\ndie Chanchengleichheit in Sachsen f\u00fcr alle Kinder zu\nsichern, gibt es nun einmal den Weg des Gesetzes und den\nWeg einer Gesetzesnovellierung. Wie man eine eventuelle\nVermehrung der Zahl der Lehrer verhindern k\u00f6nnte, dazu\nwird es noch einen \u00c4nderungsantrag meines Fraktionskol-\nlegen Prof. Marcus geben, um die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen,\nda\u00df auch Ausnahmen davon gemacht werden.\n\nIch danke sehr.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte, Frau Schneider.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5458\n\n\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! In der 71. Sitzung des\nS\u00e4chsischen Landtages im Juni 1993 haben die Fraktionen\nSPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ihre Gesetzesnovellierung\neingebracht, und wir stellten den Antrag auf Senkung des\nKlassenteilers an den s\u00e4chsischen Schulen. Unser Antrag\nwurde selbstverst\u00e4ndlich abgelehnt, leider auch von Ihnen,\nmeine Damen und Herren von den anderen drei Opposi-\ntionsfraktionen.\nHerr Hatzsch, Sie wollten Ihre Gesetzesnovellierung nicht\ngef\u00e4hrden. Sie war von Anfang an auch ohne unseren An-\ntrag gef\u00e4hrdet, weil n\u00e4mlich die CDU-Fraktion mit einem\nMehrbedarf von 1 000 Lehrern aus rein finanzpolitischen\nGr\u00fcnden niemals einverstanden ist, und p\u00e4dagogischen\nGr\u00fcnden verschlie\u00dft sie sich ja doch grunds\u00e4tzlich.\nFrau Rush, Sie wollten unter anderem den Klassenteiler 25\nnicht, weil damit auch Klassen von 12 Sch\u00fclern m\u00f6glich\ngewesen w\u00e4ren, und das war nicht Ihr Ziel.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Genauso ist das!)\n\nDie CDU-Fraktion schl\u00e4gt Sie heute mit Ihren eigenen\nWaffen. Ich zitiere die ,,Freie Presse\u201c vom 12.10.: ,,Ange-\nsichts des Haushaltes sei es nicht zu verantworten, da\u00df bei\n26 Sch\u00fclern zwei neue Klassen mit jeweils 13 Kindern auf-\ngemacht w\u00fcrden, begr\u00fcndete der schulpolitische Sprecher\nder CDU-Fraktion die bevorstehende Ablehnung der\nSchulgesetznovellierung.\u201c\nHerr Hatzsch hat heute noch einmal deutlich gemacht,\nworin der Unterschied besteht. Aber vielleicht hat dies die\nCDU auch anders gesehen.\nFrau Georgi, Sie nannten unseren Antrag gar demago-\ngisch, weil zu global. Ich glaube, in Sachen Schulgesetz\nk\u00f6nnen Antr\u00e4ge und Novellierungen gar nicht global ge-\nnug sein. Das Beste w\u00e4re sowieso ein grunds\u00e4tzlich neues\nSchulgesetz.\nZusammengefa\u00dft, meine Damen und Herren von der Op-\nposition: Ihre Distanzierung von unseren parlamentari-\nschen Aktivit\u00e4ten n\u00fctzt Ihnen nichts. Die CDU l\u00e4\u00dft sich\ndavon nicht beeindrucken, sie lehnt sie trotzdem ab. Meine\nFraktion wird selbstverst\u00e4ndlich der Novellierung zustim-\nmen, weil wir der Meinung sind, da\u00df jede Verbesserung\nim Interesse der Kinder, und sei sie noch so klein \u2013 und\ndiese Novellierung ist nicht klein \u2013, nur gut sein kann.\nIch denke auch, wir werden weitere parlamentarische Ak-\ntivit\u00e4ten in diese Richtung starten, ich hoffe nur, dann in\ngemeinsamer Aktion der Oppositionsfraktionen. Wir hal-\nten n\u00e4mlich im Gegensatz zur CDU sogenannte flexible\nKlassenst\u00e4rken um die 30 sowohl in der Grundschule wie\nin den anderen Schularten f\u00fcr p\u00e4dagogisch nicht vertret-\nbar.\nIn dieser Ansicht werden wir von vielen Lehrerinnen und\nLehrern, von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und besonders\nvon den Eltern unterst\u00fctzt, und ich freue mich ganz beson-\nders, da\u00df ein neuer Volksantrag ins Haus steht. Der Lan-\ndeselternrat Sachsens will mit einem Volksantrag das\nSchulgesetz \u00e4ndern. Im Antrag wird gefordert: ,,Die Klas-\nsenst\u00e4rke betr\u00e4gt maximal 25 Sch\u00fcler an Grundschulen, an\nMittelschulen und an den Gymnasien.\u201c Diesen Antrag\nwerden wir selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Bitte, Frau Rush.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Der Sachverhalt sei nur in Ausnahmef\u00e4l-\nlen relevant, hei\u00dft es in der Ablehnungsbegr\u00fcndung dieses\nAntrages. Wenn das so ist, meine Damen und Herren von\nder CDU, dann verstehe ich Ihre Pressemeldung mit der\nHorrormeldung von 1 000 Lehrern, die n\u00f6tig seien, nicht.\nDas ist v\u00f6lliger Quatsch. Sie k\u00f6nnen von einer Maximal-\ngrenze von 100 Grundschullehrern ausgehen, wenn es\n\u00fcberhaupt so viele werden, wahrscheinlich viel weniger.\nSie m\u00fcssen bedenken, da\u00df wir im Grundschulbereich eine\nReihe von Lehrern haben, die in Teilzeit arbeiten, deren\nPlanstelle da ist, die m\u00fc\u00dfte dann nur aufgestockt werden.\nZum zweiten gibt es innerhalb einer Stadt mehrere Grund-\nschulen, so da\u00df dort eine Umsetzung von Lehrkr\u00e4ften\nm\u00f6glich w\u00e4re, ohne neue Lehrkr\u00e4fte einzustellen. Dasselbe\ngilt f\u00fcr die Sch\u00fcler. Man kann nat\u00fcrlich bei mehreren\nGrundschulen einer Stadt vern\u00fcnftige 1. Klassen aufma-\nchen, die eine vern\u00fcnftige Klassenobergrenze haben, ohne\nda\u00df man Klassen teilen oder zusammenlegen mu\u00df und\nohne da\u00df man vielleicht hinterher sagen mu\u00df, man hat nur\nKlassen mit 13 Sch\u00fclern. Aber da m\u00fc\u00dfte man nat\u00fcrlich\nnachdenken, Herr Czok.\nDer Erla\u00df des Kultusministeriums vom 1. Juli letzten Jah-\nres hat zum Klassenteiler 33 aufgerufen. Bereits im Dezem-\nber 1992  gab  es  die  ersten  Klassenzusammenlegungen,\nz. B. in der 108. Grundschule in Dresden. Der Protestbrief\ndes Kreiselternrates des Landkreises Annaberg wurde von\nniemandem beachtet, obwohl dort klargemacht wurde,\nda\u00df diese ganze Zusammenlegung von Grundschulklassen\ndarauf beruht, da\u00df man Planungsfehler in der Schulbeh\u00f6r-\nde gemacht hat und es \u00fcberhaupt nicht um p\u00e4dagogische\nKonzepte gehen konnte. Im Fr\u00fchjahr 1993 schafften es ein\npaar beherzte Eltern hier in Dresden, innerhalb von 4 Wo-\nchen 50 000 Unterschriften beizubringen, was darauf ver-\nweist, da\u00df es sich nicht um ein Randproblem handelt.\nBekannt ist, da\u00df es bis heute vom Kultusministerium keine\nVorlage gibt, wie man in 3 bis 4 Jahren mit diesen Sch\u00fcler-\nstr\u00f6men umzugehen gedenkt. Man mu\u00df die l\u00e4ngeren\nSchulwege f\u00fcr die Kleinsten bedenken, die Schulschlie\u00dfun-\ngen, die notwendig werden. Das wird alles nicht erwogen.\nIch nehme an, Herr Gro\u00df wei\u00df gar nicht, da\u00df heute der\nTagesordnungspunkt behandelt wird. Er hat n\u00e4mlich ge-\nstern auf der Elternversammlung an der 101. Mittelschule\ngesagt, da\u00df das heute nicht dran w\u00e4re. Das hat also alles\nirgend etwas damit zu tun.\nWenn ich \u00fcberlege, da\u00df Sie die Trennung der Klassen nach\nKlasse 4 weiter so machen wollen und der Druck auf der\nGrundschule so hoch bleibt, wie er jetzt ist, und Sie diesen\nDruck noch erh\u00f6hen, indem die Klassenst\u00e4rken unbe-\nherrschbar werden, dann erreichen Sie nat\u00fcrlich genau das\nGegenteil. Sie erreichen, da\u00df die Sch\u00fcler keine reelle\nChance haben, dieses von diesem Staat angebotene Schul-\nsystem auch f\u00fcr sich auszunutzen. Die Eltern und Sch\u00fcler\nwerden mit diesem staatlichen Schulangebot zum Narren\ngehalten. Der Zugang zum Gymnasium beschr\u00e4nkt sich\ndann nat\u00fcrlich, wenn man in den Klassen keine indivi-\nduelle F\u00f6rderung mehr m\u00f6glich machen kann, weil sie zu\ngro\u00df sind.\nWir sprachen hier von einigen Klassen, die das betreffen\nwird, die die Obergrenze brauchen; es geht hier nicht um\neine fl\u00e4chendeckende Ver\u00e4nderung in der Schulplanung.\nDie Beamten h\u00e4tten vielleicht ein paar Wochen damit zu\ntun. Das w\u00e4re der ganze Aufwand.\nMeine Damen und Herren! B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und die\nSPD konnten sich einigen in diesem Punkt, was nicht leicht\nwar. Das k\u00f6nnen Sie mir glauben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5459\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehen Sie keine Chance,\nmeine Damen und Herren von der CDU, in einem kleinen\nPunkt nachzugeben? Denn der n\u00e4chste Antrag, den wieder\nmehr als 50 000 unterschreiben werden, betrifft nicht mehr\nnur die Grundschulen, sondern er betrifft alle Schularten.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte noch einmal klarstellen, worum es\ngeht. Es geht um die Novellierung eines Gesetzes, welches\neinen Zustand regeln soll, der zugegebenerma\u00dfen in den\nurbanen Gebieten nicht zufriedenstellend gel\u00f6st ist. Es\ngeht darum, die Klassenst\u00e4rken entsprechend den vorhan-\ndenen Lehrerstellen zu minimieren. Es spielen auch andere\nAspekte hinein. Wir haben Schulbezirke f\u00fcr die Grund-\nschulen. Herr Hatzsch hat einen Satz gesagt, der stimmt,\naber der eigentlich die Begr\u00fcndung f\u00fcr die Gesetzesnovel-\nlierung nichtig macht, n\u00e4mlich: Leipzig hat gezeigt, da\u00df es\nmit den gegebenen Klassenst\u00e4rken durchaus m\u00f6glich ist,\neine vern\u00fcnftige Klassenstruktur herzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist f\u00fcr mich jetzt der Punkt. Wenn wir ein Gesetz no-\nvellieren, dann ist das \u2013 global gesehen und sehr allgemein\ngefa\u00dft, Frau Schneider \u2013 n\u00e4mlich etwas ganz anderes als\nein Antrag, der sich mit konkreten Sachverhalten befa\u00dft.\nWir haben volles Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Bef\u00fcrchtungen der\nEltern und Lehrer, die mit diesen gro\u00dfen Klassenst\u00e4rken\narbeiten m\u00fcssen. Aus p\u00e4dagogischen, aus sozialen, aus\nmethodisch-didaktischen Aspekten heraus ist es nat\u00fcrlich\nwesentlich besser, anstrebenswert und empfehlenswert,\nmit kleinen Gruppenst\u00e4rken zu arbeiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Aber nat\u00fcrlich.\n\nHatzsch, SPD: Frau Georgi, nat\u00fcrlich w\u00e4re das ein Argu-\nment, aber Sie wissen doch selbst, ich erinnere nur an die\nThematik, die Sie morgen auf der Tagesordnung \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage, bitte!\n\nHatzsch, SPD: Die Frage ist, ob Frau Georgi mir zustimmt,\nda\u00df bereits Verordnungen und Gesetze, die dieser S\u00e4ch-\nsische Landtag verabschiedet hat, in Bausch und Bogen\ndurch das Kultusministerium gebrochen werden. Wenn\nein vern\u00fcnftiger Schulrat in Leipzig das so organisiert \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von CDU: Die Frage, bitte!)\n\n\u2013 Ob Frau Georgi mir zustimmt, da\u00df Gesetze die beste\nRegelung sind, um hier Ordnung zu bekommen.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P:  Ad eins ist es nat\u00fcrlich eine Sug-\ngestivfrage. Ad zwei stimme ich Ihnen bis zu einem gewis-\nsen Grade selbstverst\u00e4ndlich zu.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAd drei geht meine Richtung der Diskussion genau in die\nIhre, n\u00e4mlich: Unsere Aufgabe als Opposition ist es, daf\u00fcr\nzu sorgen, da\u00df die Regierung die Festlegungen der Geset-\nze ordentlich durchsetzt, und wenn es aus organisatori-\nschen Zw\u00e4ngen m\u00f6glich ist, das zu machen, dann ist es die\nPflicht der Oberschul\u00e4mter und Schul\u00e4mter, das zu tun.\nAber ich brauche dazu keine Gesetzes\u00e4nderung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch m\u00f6chte denjenigen, die mit der Schulmaterie nicht so\nvertraut sind, nur einmal sagen, wie die Durchschnitts-\nzahlen f\u00fcr Chemnitz, Leipzig und Dresden sind, die uns\nim Ausschu\u00df gegeben worden sind. Chemnitz: Durch-\nschnitt 25,6, Dresden: 25,0 und Leipzig: 23,5. Dann mu\u00df ich\neben Schulbezirke kurzfristig \u00e4ndern, dann mu\u00df ich sie\nvielleicht auch \u00f6ffnen, um das m\u00f6glich zu machen.\nAber ich m\u00f6chte kein Gesetz, das \u2013 und da m\u00f6chte ich jetzt\nkeine Kassandrarufe ausstreuen \u2013 bei zunehmender\nFinanzschw\u00e4che vielleicht in 3 Jahren wieder novelliert\nwerden mu\u00df. Um es vorwegzunehmen: Der \u00c4nderungsan-\ntrag von Kollegen Prof. Marcus zeigt ja die ganze Proble-\nmatik, da\u00df es nicht gehen wird innerhalb unseres Rah-\nmens, das gesetzlich zu \u00e4ndern.\nWir sind uns einig, das zu machen, und ich fordere alle\nauf, die hier im Raum sind, ihre M\u00f6glichkeiten zu nutzen,\ndamit die gegebenen Bedingungen ausgenutzt werden,\ndamit wir von diesen unm\u00f6glich hohen Klassenzahlen\nherunterkommen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nEine Novellierung dieses Gesetzes mu\u00df meine Fraktion\naus diesen Gr\u00fcnden ablehnen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Noack, bitte.\n\nNoack, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren!\nIch denke, man sollte tats\u00e4chlich, wie Herr Hatzsch gesagt\nhatte, an diese Sache sachlich und nicht emotionell heran-\ngehen. So will ich es meinerseits auch versuchen zu tun.\nIch habe im Ausschu\u00df namens meiner Fraktion und auch\nin einer Pressemitteilung am vergangenen Montag ganz\nklar und deutlich gesagt: Im Prinzip wollen wir alle dassel-\nbe, jedoch die Wege dahin sind verschieden. Lassen Sie\nmich diesen Satz im folgenden etwas n\u00e4her erl\u00e4utern.\nEs gibt f\u00fcr mich und f\u00fcr die Fraktion keinen Zweifel dar-\nan, da\u00df jede M\u00f6glichkeit und jeder Vorschlag, der zum\nVorteil der jungen, heranwachsenden Generation ist, von\nuns ernsthaft gepr\u00fcft wird, und wenn wir ihn schon ableh-\nnen wollen und m\u00fcssen, dann wollen wir wenigstens\nWege aufzeigen, wie man vielleicht etwas anders den glei-\nchen oder einen \u00e4hnlichen Effekt erzielt.\nZun\u00e4chst darf ich erst einmal feststellen, da\u00df es bundes-\nweit \u2013 und das bitte ich auch mit unter die Lupe zu neh-\nmen \u2013 un\u00fcblich ist, da\u00df Klassenst\u00e4rken im Gesetz selbst\nfestgeschrieben werden. Mit einem Festschreiben im Ge-\nsetz selbst wird der Schultr\u00e4ger \u2013 und Frau Georgi hat das\nhier schon klar und deutlich zum Ausdruck gebracht \u2013 in\narge Schwierigkeiten gebracht. Damit wird seine Flexibili-\nt\u00e4t \u2013 und ich betrachte das tats\u00e4chlich anders herum \u2013 v\u00f6l-\nlig, aber wirklich v\u00f6llig eingeschr\u00e4nkt.\n\n(Zuruf von Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5460\n\n\n\n\u2013 Lassen Sie mich den Gedanken zu Ende f\u00fchren. Ich den-\nke, vielleicht kann ich Sie doch noch \u00fcberzeugen.\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas glaube ich nicht!)\n\nSollte man dies noch verschmerzen k\u00f6nnen, so h\u00f6rt bei der\nderzeitigen Lage der Schulhausbauten der Spa\u00df n\u00e4mlich\nschon auf, denn \u2013 und davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 man\nm\u00fc\u00dfte mit Sicherheit zus\u00e4tzliche R\u00e4ume schaffen. Wer soll\ndiese jedoch bauen? Woher, Frau Rush, soll die Kommune\ndas Geld nehmen?\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nNicht nach vorn jammern!)\n\nDer Argumentation der Einbringer im Ausschu\u00df und auch\nim \u00c4nderungsantrag von Prof. Marcus \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nNoack, CDU: \u2013 Lassen Sie mich den Gedanken bitte zu\nEnde f\u00fchren, Herr Pr\u00e4sident. Ich komme darauf zur\u00fcck.\nDer Argumentation der Einbringer im Ausschu\u00df und im\nvorliegenden Antrag von Prof. Marcus, man k\u00f6nnte doch\nmit einer Ausnahmeregelung auch h\u00f6here Klassenst\u00e4rken\ngenehmigen, kann und will ich nicht folgen. Ich denke,\nFrau Georgi hat hier schon klare Worte gesprochen, denn\nan dieser Stelle brauchten wir tats\u00e4chlich keine Schulno-\nvelle. Wer Ausnahmen genehmigt, Herr Prof. Marcus, ist\nsich dessen bewu\u00dft, da\u00df es im Einzelfall immer wieder zu\nExtremen kommen wird, die leider Gottes nun einmal\nnicht zu umgehen sind.\nFrau Georgi ging auf das Zahlenspiel ein, welches ich im\nAusschu\u00df bei dem vorliegenden Material gemacht habe.\nIch denke, ich kann mir das an dieser Stelle sparen.\nHerr Pr\u00e4sident! Wenn Sie gestatten, w\u00fcrde ich jetzt die\nZwischenfrage zulassen.\n\nFrau Rush,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Noack, gehen Sie\ndavon aus, da\u00df sich die Gesamtdurchschnittszahl der\nSch\u00fcler im Land Sachsen und die Gesamtdurchschnitts-\nzahl der Lehrer in Sachsen ver\u00e4ndern werden, wenn wir\ndiese Gesetzesnovelle durchf\u00fchren?\n\nNoack,  CDU:  Frau Rush, wenn Sie so lieb und nett sind\nund meinen Ausf\u00fchrungen bis zum Schlu\u00df folgen, werden\nSie eine Antwort bekommen.\nFrau Georgi nannte hier ein Beispiel, und zwar die Stadt\nLeipzig, wo es der Dezernent geschafft hat, tats\u00e4chlich die\n\u00fcberwiegende Klassenzahl der Erstkl\u00e4\u00dfler auf eine\nSch\u00fclerzahl zu reduzieren,  wo man meines Erachtens\nnach stolz sein kann.  Nur  sieben  Klassen  in  der gesam-\nten Gro\u00dfstadt Leipzig liegen  in  einem  Bereich  von 29 bis\n32 Sch\u00fclern. Und ich sage Ihnen, meine Damen und Her-\nren, auch dort sehe ich echte Chancen, bei gutem Willen\nnoch etwas zu verbessern.\nWas bedeutet nun das Festschreiben von Klassenst\u00e4rken \u2013\nich betone von Klassenst\u00e4rken \u2013 weiter? Bei freier Handha-\nbung m\u00fc\u00dfte der Freistaat zus\u00e4tzlich 1 000 Lehrer einstel-\nlen. Herr Prof. Marcus, das ist nicht meine Erfindung. Sie\nk\u00f6nnen sich bitte an die Ausschu\u00dfdiskussion erinnern, wo\nHerr Beerenbruch, zust\u00e4ndiger Abteilungsleiter aus dem\nKultusministerium, diese Auskunft gegeben hat. Dies ist\n\nalso nicht auf meinem Mist gewachsen, und ich denke,\nHerr Beerenbruch wird schon die Zahl gepr\u00fcft haben.\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nEr hat gesch\u00e4tzt, und das ist falsch.)\n\nDer Witz, zus\u00e4tzlich 1 000 Lehrer einzustellen, ist das eine.\nAber Sie geben mir recht: Diese 1 000 Lehrer in etwa drei\nJahren wieder zu entlassen, ist die andere Seite. Ich frage\nSie: Wie wollen Sie das machen? Nat\u00fcrlich, und das m\u00f6ge\nauch mit ins Kalk\u00fcl gezogen werden, m\u00fcssen auch 1 000\nLehrer bezahlt werden. Und wenn Sie das bitte sch\u00f6n \u00fcber\ndrei Jahre einmal versuchen finanziell auszudr\u00fccken, kom-\nmen Sie am Ende auf die stattliche Summe von 20 Millio-\nnen DM.\nUnd ich frage Sie, Frau Rush, wo wollen Sie das Geld her-\nnehmen?\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nOberschul\u00e4mter abschaffen!)\n\nEtwa aus dem Schulhausbau oder aus dem Fonds Schulen\nin freier Tr\u00e4gerschaft oder vielleicht aus dem Jugendbe-\nreich?\n\n(Unruhe bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nFrau Rush, Sie wissen, da\u00df wir gern mit uns reden lassen.\nUnd wir haben schon oft miteinander \u00fcber unmittelbare\nZiele und \u00fcber Ziele, die etwas weiter wegliegen, gespro-\nchen. Aber hier an dieser Stelle \u2013 da geben Sie mir doch\nrecht \u2013 ist es fehl am Platze.\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIch gebe Ihnen nicht recht.)\n\nIch bin \u00fcberzeugt davon, da\u00df wir besser in die Bereiche\nJugend und Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sowie Schulbau\ninvestieren werden. Ich komme aber nicht umhin \u2013 Herr\nStaatsminister Gro\u00df l\u00e4\u00dft sich heute durch Herrn Dr. Geis-\nler vertreten \u2013, und damit will ich auch zum Schlu\u00df kom-\nmen, die Staatsregierung und vor allen Dingen das Kultus-\nministerium namens meiner Fraktion aufzufordern, alles\nzu tun, da\u00df die Beseitigung der Disproportionen, die der-\nzeit in den einzelnen Oberschulamtsbereichen noch existie-\nren, \u00fcber die staatlichen Schul\u00e4mter wenigstens in Angriff\ngenommen wird, um sie soweit, wie es einigerma\u00dfen m\u00f6g-\nlich ist, zu regeln.\nDanke, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Staatsre-\ngierung hat das Wort gew\u00fcnscht. Herr Minister Geisler,\nbitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nhier in der Debatte dargelegt worden, da\u00df es im Rahmen\ndes Gesetzes M\u00f6glichkeiten gibt, die Organisationsschritte\nzu realisieren, damit die gew\u00fcnschten Klassenst\u00e4rken er-\nreicht werden. Wir sehen deshalb im Augenblick nicht die\nNotwendigkeit und M\u00f6glichkeit, dieses Gesetz zu novellie-\nren. Aber wir sehen die Tatsache, da\u00df das, was auch von\nallen Fraktionen hier angemahnt worden ist, im zweiten\nJahr noch nicht optimal ist und deswegen Organisations-\nver\u00e4nderungen noch notwendig sind.\nHerr Noack hat das auch als Vertreter der CDU-Fraktion\nan das Kultusministerium herangetragen. Ich nehme das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5461\n\n\n\nmit. Ich denke, da\u00df hier die Kultusverwaltung weiter am\nBall bleibt, um diese notwendigen Ver\u00e4nderungen durch-\nzuf\u00fchren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache zu dem Tagesordnungspunkt Gesetz zur\nNovellierung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nbeendet. Wir kommen jetzt zu den Abstimmungen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Der \u00c4nderungsantrag!)\n\nDer \u00c4nderungsantrag wird im Zuge der Abstimmung\nzum ersten Artikel behandelt. Jetzt ist erst einmal offiziell\ndie Debatte beendet. Ich schlage Ihnen deshalb vor, da\u00df\nwir zu den einzelnen Artikeln, 1 und 2, jeweils in einer\nAbstimmung befinden. Wenn Sie damit einverstanden\nsind, dann werden wir so verfahren. \u2013 Ich sehe keinen\nWiderspruch.\nIch rufe Artikel 1 auf: Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag des\nAbg. Prof. Marcus vor, Drucksache 1/3878. Ich bitte, da\u00df\ndieser Antrag begr\u00fcndet wird.\n\nProf. Dr. Marcus,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Kolleginnen und Kollegen! Mein \u00c4nderungsantrag\nist schon ein paar Mal erw\u00e4hnt worden. Er ist erwachsen\naus der Diskussion im Ausschu\u00df. Ich stehe nicht auf dem\nStandpunkt \u2013 Frau Schneider, Sie werden vielleicht erle-\nben, oder wir alle werden erleben \u2013, da\u00df in der Tat alles,\nwas von seiten der Opposition kommt, abgelehnt wird,\ngleichg\u00fcltig, in welchem Stil es von der Opposition\nkommt. Aber ich stehe auf dem Standpunkt, da\u00df wir nicht\ndifferenziert genug in solchen Dingen wenigstens Versu-\nche machen sollten, der Mehrheitsfraktion eine sinnvolle\nRegelung nahezulegen.\nIch kann nicht erkennen, wieso durch diesen Zusatz, den\nich mit Einverst\u00e4ndnis meiner Fraktion hier einbringe, ein\neinziger Lehrer mehr angestellt werden mu\u00df. Die Zahl, die\nvon Herrn Beerenbruch in der Tat genannt worden war, ist\nalso \u00fcberhaupt nicht belegbar. Ich habe inzwischen wei-\ntere Recherchen angestellt. Es ist m\u00f6glich, so wie Sie es\nerfahren haben, Herr Noack, da\u00df durch eine gute Organi-\nsation in Leipzig am Ort die Dinge gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen.\nSie k\u00f6nnten auch in Chemnitz und da, wo es n\u00f6tig ist, in\nDresden gekl\u00e4rt werden. Auf dem Lande liegen die Zahlen\nin der Regel unter 25 Sch\u00fclern. Es ist m\u00f6glich, bei der vor-\nhandenen Sch\u00fcler- und Lehrerzahl dies durchzuf\u00fchren.\nWelche Funktion hat dann noch ein Gesetz? Das Gesetz\nbef\u00f6rdert die Anstrengungen der Schulverwaltung und\naller Beteiligten, dieses durchzuf\u00fchren. Sie stellt es nicht in\ndas Belieben einer besseren oder ungeschickteren Organi-\nsation, sondern verpflichtet die Organisation darauf,\ndieses durchzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Sofort. \u2013 Dies erwarten und erhof-\nfen wir durch diesen Zusatz: ,,Ausnahmen sind zul\u00e4ssig\nund bed\u00fcrfen der Genehmigung durch das zust\u00e4ndige\nSchulamt im Benehmen mit den Eltern der betroffenen\nKlasse.\u201c Herr Beerenbruch hatte ein Beispiel gebracht:\nWenn in einer Schule in der N\u00e4he von L\u00f6bau, die ihm\nbekannt ist, 26 Sch\u00fcler sind, dann schickt man diesen einen\nSch\u00fcler nat\u00fcrlich nicht in das Nachbardorf.\n\nDies wird durch diese Regelung erm\u00f6glicht. Ich wiederho-\nle noch einmal: Alle anderen Zahlen sind unverantwort-\nlich, rein gegriffen, nicht belegbar.\nBitte sch\u00f6n, Frau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Prof. Marcus, haben Sie in Ihren\nLehrer-Erw\u00e4gungen auch die mit 0 Stunden an den Schu-\nlen herumvagabundierenden Lehrer und die Lehrer mit\nMinderstunden ber\u00fccksichtigt? Das scheint mir auch eine\nwesentliche Reserve zu sein.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Ich habe an solche Reserven \u00fcber-\nhaupt nicht gedacht. Wir haben festgestellt, da\u00df die Vertei-\nlung der Sch\u00fcler und Lehrer \u00fcber die drei Oberschulamts-\nbereiche so ist, da\u00df dies bei guter Organisation m\u00f6glich\nw\u00e4re. Wir wollen durch diese \u00c4nderung, durch diese Er-\ng\u00e4nzung ein wenig Druck dahinter machen, da\u00df es tat-\ns\u00e4chlich geschieht. Das ist das ganze Anliegen. \u2013 Ich be-\ndanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten\nder Linken Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! M\u00f6chte\njemand zu diesem Antrag sprechen?\n\nNoack, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch will gegen diesen Antrag sprechen. Zwei Redebeitr\u00e4ge\nhaben heute in diesem Hohen Haus gezeigt, da\u00df dieses\nGesetz erstens \u00fcberhaupt nicht notwendig ist. Zweitens\nm\u00f6chte ich noch einen Zusatz zu dem machen, was Sie,\nHerr Prof. Marcus, gesagt haben, w\u00e4hrend Sie zu diesem\n\u00c4nderungsantrag gesprochen haben.\nSie m\u00fcssen davon ausgehen, da\u00df man, wenn man in einem\nGesetz etwas festschreibt, dies so gro\u00dfz\u00fcgig wie m\u00f6glich\nauslegt. Diese Gefahr besteht doch. Ich bin fest davon\n\u00fcberzeugt, da\u00df man das Gesetz, das Sie eingebracht haben\nund heute hier verabschiedet haben wollen, so gro\u00dfz\u00fcgig\nauslegen wird. Die Folgen sind eben dann die tausend\nLehrer. Das k\u00f6nnen Sie mir glauben! Deshalb werden wir\ndiesen Antrag auch ablehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu diesem Antrag\nsprechen?\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag\nsprechen. Erstens sind die Zahlen, die von der CDU-Frak-\ntion genannt worden sind, nicht einleuchtend und nicht\nverifizierbar. Das zweite ist, da\u00df die Schulverwaltung eine\nReihe von Aufgaben hat, derer sie nicht Herr wird; und sie\nwird sich der Klassenst\u00e4rken vielleicht erst unter Punkt 17,\n20 oder 25 annehmen. Zum dritten habe ich keine Lust,\nmir noch weiter Appelle und nur Worte anzuh\u00f6ren, nach-\ndem 50 000 Menschen im Gro\u00dfraum Dresden deutlich ge-\nmacht haben, da\u00df diese Ver\u00e4nderung notwendig ist.\nWeiterhin m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df bei Schulneu-\nbauten sehr gro\u00dfe Klassenr\u00e4ume gebaut werden, damit\nauch ganz gro\u00dfe Klassen hineinpassen. Bei den Einschu-\nlungen werden seit dem 1.9.1992 in den gro\u00dfen und mittle-\nren St\u00e4dten sehr oft Klassen mit bis zu 32 Sch\u00fclern gebil-\ndet, und man legt die Obergrenze des Klassenteilers will-\nk\u00fcrlich aus.\nIch denke, da\u00df hier aus Prinzip dagegen entschieden wird.\nDieses Prinzip ist mir von fr\u00fcher her bekannt; es hei\u00dft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5462\n\n\n\nSelbstherrlichkeit. Ich m\u00f6chte, da\u00df wir diese Klassenober-\ngrenze festlegen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\njetzt den \u00c4nderungsantrag des Abg. Prof. Marcus, Druck-\nsache 1/3878, zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungs-\nantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist der\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch bringe jetzt das Gesetz zur Novellierung des Schul-\ngesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Schulgesetz vom 3. Juli\n1991, Art. 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes, in\nder beantragten Fassung zur Abstimmung. Wer der \u00c4nde-\n\nrung des Art. 1 des Schulgesetzes seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung ist Art. 1 mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch bringe jetzt Art. 2, Inkrafttreten dieses Gesetzentwurfs,\nzur Abstimmung. Wer ihm seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Glei-\nches Abstimmungsverhalten. Art. 2 ist abgelehnt. Damit\nsind s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzentwurfs in der\nEinzelabstimmung abgelehnt worden; es findet keine wei-\ntere Beratung und Abstimmung statt.\nDer Tagesordnungspunkt 3 ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Sparkassengesetz des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/3855, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur der\nEinreicher, die Staatsregierung. Es sind 5 Minuten daf\u00fcr\nvorgesehen. Ich bitte Herrn Prof. Milbradt, das Wort zu\nnehmen.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das\nIhnen im Entwurf vorliegende neue Sparkassenrecht ist\ngrunds\u00e4tzlich eine Fortschreibung des alten DDR-Rechts\nvom 29.6.1990 mit dem Ziel einer Aktualisierung und Pr\u00e4-\nzisierung.\n\nDie Neufassung war erforderlich, um das Sparkassenrecht\nden inzwischen ver\u00e4nderten staatsrechtlichen Verh\u00e4ltnis-\nsen und den neugeordneten Verwaltungsstrukturen anzu-\npassen. An den tragenden S\u00e4ulen des deutschen Sparkas-\nsenrechts haben wir aber festgehalten. Die Grunds\u00e4tze der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rechtsform, der kommunalen Bin-\ndung, das Regionalprinzip und das Enumerationsprinzip\nhaben sich im Sparkassenrecht der alten Bundesl\u00e4nder be-\nw\u00e4hrt und werden deshalb auch in Sachsen weiter gelten.\nMit diesem Gesetzentwurf tragen wir gerade der besonde-\nren Bedeutung der Sparkassen f\u00fcr die weitere wirt-\nschaftliche Entwicklung in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nRechnung. Die F\u00e4higkeit, vor Ort selbst\u00e4ndig und den Be-\nd\u00fcrfnissen und M\u00f6glichkeiten der lokalen Wirtschaft ent-\nsprechend Kredite zu bewilligen, macht die eigentliche Be-\ndeutung der Sparkassen f\u00fcr den Aufbau Ost aus. Eine erst\nim Entstehen begriffene mittelst\u00e4ndische Wirtschaft ben\u00f6-\ntigt die lokale Bank, die Sparkasse als verl\u00e4\u00dflichen Partner.\nDie kommunale Sparkasse ist f\u00fcr den Aufbau Ost unseres\nErachtens unverzichtbar.\n\nDie ostdeutschen Sparkassen haben in den zur\u00fcckliegen-\nden drei Jahren erfolgreich gearbeitet. Sie konnten ihre\nStellung festigen und die in sie gesetzten Hoffnungen voll\nerf\u00fcllen. Bei den Spareinlagen haben die Sparkassen einen\n\u00fcberragenden Marktanteil von fast zwei Dritteln. Gerade\ndie Kreditvergabe zeugt von der gro\u00dfen Bedeutung der\nSparkassen f\u00fcr die \u00f6rtliche Wirtschaft. Im ersten Viertel-\njahr 1993 sind die Kredite der s\u00e4chsischen Sparkassen um\nmehr als eine halbe Milliarde DM auf 11,4 Milliarden DM\n\ngestiegen. Damit haben die s\u00e4chsischen Sparkassen sogar\ndie Gro\u00dfbanken \u00fcberholt, deren Kreditvolumen im glei-\nchen Zeitraum auf 10,7 Milliarden DM gewachsen ist.\nGerade der Anstieg der Kredite beweist den Erfolg der\nArbeit. Nicht zuletzt ist dieser Anstieg ein Ausdruck der\nTatsache, da\u00df sich unsere Wirtschaft schrittweise in Rich-\ntung auf wettbewerbsf\u00e4hige Strukturen entwickelt.\n\nHeute wird viel \u00fcber neue Formen und Eigent\u00fcmerstruk-\nturen der Sparkassen nachgedacht. Trotz aller prinzipiel-\nlen Offenheit und Bef\u00fcrwortung privater L\u00f6sungen sind\nuns die ostdeutschen Sparkassen daf\u00fcr tabu.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Rudorf, SPD)\n\nDie kommunale Sparkasse \u00fcbt einen starken Einflu\u00df auf\ndie regionale Wirtschaftsentwicklung aus. Ohne die starke\nlokale und regionale Komponente der Sparkassen und\nihrer Organisationen ist der Aufbau Ostdeutschlands\nkaum vorstellbar. Wenn wir den Rest uns verbleibender\nwirtschaftlicher Entscheidungsf\u00e4higkeit erhalten wollen,\nd\u00fcrfen wir unsere Zust\u00e4ndigkeit hierbei nicht abtreten;\ndenn privates Kapital, meine Damen und Herren, k\u00e4me\nnur aus Westdeutschland mit der Konsequenz, da\u00df auch\ndie Entscheidungen nach Westdeutschland abwanderten.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Rudorf, SPD, und\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nGegen\u00fcber dem geltenden Sparkassenrecht sieht der Ent-\nwurf folgende wesentliche Neuerungen vor. Der Unter-\nnehmenszweck und der \u00f6ffentliche Auftrag sind neu defi-\nniert und folgen damit der wirtschaftlichen und sozialen\nEntwicklung. Die Rechtsstellung der Mitglieder des Ver-\nwaltungsrates wird ausf\u00fchrlich geregelt. Gleichzeitig wird\nklargestellt, da\u00df die Verwaltungsratsmitglieder ehrenamt-\nlich t\u00e4tig sind.\n\nNeu definiert sind auch die Aufgaben und die Zusammen-\nsetzung des Kreditausschusses. Die Vorstandsmitglieder\nnehmen an den Ausschu\u00dfsitzungen beratend teil, sind\naber nicht mehr Mitglieder dieses Gremiums. Die Pflichten\nder Mitglieder des Vorstandes werden in Anlehnung an\ndie Vorschriften des Aktienrechts neu bestimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5463\n\n\n\nDer Verwaltungsrat wird weithin von der Vertretung des\nGew\u00e4hrstr\u00e4gers entlastet. \u00dcber die Entlastung des Vor-\nstandes und die Gewinnverwendung befindet dagegen\nk\u00fcnftig der Verwaltungsrat.\nZur Erhaltung oder Schaffung der Leistungsf\u00e4higkeit von\nSparkassen kann die oberste Sparkassenaufsichtsbeh\u00f6rde\nim Einvernehmen mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\ndes Innern eine Vereinigung durch Rechtsverordnung an-\nordnen.\nDiese Regelung hinsichtlich der Fusion geht \u00fcber den jetzi-\ngen Rechtszustand, der nur eine Empfehlung vorsieht, hin-\naus. Damit ist sichergestellt, da\u00df unwirtschaftliche Klein-\nsparkassen auf Dauer vermieden werden k\u00f6nnen.\nIch will es ganz deutlich sagen: Wenn unsere Sparkassen\nin dem immer h\u00e4rteren Wettbewerb auf den Kreditm\u00e4rk-\nten \u00fcberleben wollen und ihre Aufgaben erf\u00fcllen sollen,\nm\u00fcssen sie stark und kompetent sein.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der Opposition)\n\nDer Entwurf ist in den Kernaussagen identisch mit den\nGesetzentw\u00fcrfen der L\u00e4nder Brandenburg, Mecklenburg-\nVorpommern und Sachsen-Anhalt. Die Sparkassen im\nFreistaat Sachsen und in den genannten L\u00e4ndern sind im\nOstdeutschen Sparkassen- und Giroverband zusammenge-\nschlossen; die Th\u00fcringer sind bekanntlich ausgeschieden\nund haben sich mit den Hessen vereinigt.\nDen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Verband haben wir am\n17.12.1992 in einem Staatsvertrag beschlossen und die Ab-\n\nsicht erkl\u00e4rt, ,,ein weitgehend einheitliches Sparkassen-\nrecht zu erhalten und weiterzuentwickeln\u201c. Dem tr\u00e4gt der\nEntwurf Rechnung, indem die Gesetzesfassung im Beneh-\nmen mit den anderen L\u00e4ndern erarbeitet worden ist.\nDer vorliegende Entwurf des Sparkassengesetzes wurde\ndem Ostdeutschen Sparkassen- und Giroverband und den\nanderen kommunalen Landesverb\u00e4nden zur Anh\u00f6rung\nzugeleitet und ber\u00fccksichtigt deren Anliegen im wesentli-\nchen. Zu Einzelheiten des Gesetzentwurfes besteht in den\nAusschu\u00dfberatungen die M\u00f6glichkeit einer ausf\u00fchrlichen\nDiskussion.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das neue, aktua-\nlisierte Sparkassenrecht wird dazu beitragen, die Lei-\nstungsf\u00e4higkeit der Sparkassen in Sachsen zu st\u00e4rken.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Spar-\nkassengesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen an den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag\nauf \u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt 4 ist damit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommen\n\u00fcber das grenz\u00fcberschreitende Fernsehen\nDrucksache 1/3801, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, dar\u00fcber\neine allgemeine Aussprache zu f\u00fchren. Daher spricht nur\ndie Staatsregierung. Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nEggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die schnelle technische Entwicklung\ndes Satelliten- und Kabelrundfunks er\u00f6ffnet der grenz-\n\u00fcberschreitenden Verbreitung von Fernsehprogrammen\neine neue, europ\u00e4ische Dimension. Dasselbe Programm\nkann mit geeigneten \u00dcbertragungs- und Empfangsger\u00e4ten\nin vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern empfangen werden. W\u00e4h-\nrend 1990 29,5 Millionen westeurop\u00e4ische Haushalte einen\nKabel- bzw. Satellitenanschlu\u00df besa\u00dfen, werden bis 1995\n62,5 Millionen Haushalte hierf\u00fcr errechnet.\nDer freie Flu\u00df von Informationen und die Grunds\u00e4tze der\nFreiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung, wie sie in Artikel 10 der\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention ausgef\u00fchrt sind,\nk\u00f6nnten empfindlich gest\u00f6rt werden, wenn auf ein und\ndasselbe Programm unterschiedliche oder gar gegens\u00e4tzli-\nche Regelungen verschiedener nationaler Rechtsordnun-\ngen anzuwenden w\u00e4ren.\nEs besteht ferner die Gefahr, da\u00df ein verst\u00e4rkter internatio-\nnaler Wettbewerb zwischen den sich in Europa ent-\nwickelnden neuen Programmen zu einer rein marktorien-\ntierten Betrachtung des Rundfunks und zu einem allge-\nmeinen Absinken des Niveaus zum Nachteil einer echten\n\nWahl der \u00d6ffentlichkeit \u2013 das Konzept von Rundfunk als\neinem \u00f6ffentlichen Dienst, ganz gleich, ob \u00f6ffentlich oder\nprivatrechtlich organisiert \u2013 und des europ\u00e4ischen kultu-\nrellen Erbes f\u00fchren k\u00f6nnte. Ziel des \u00dcbereinkommens der\nMitgliedsstaaten des Europarates ist es daher, derartige\nSt\u00f6rungen auszuschlie\u00dfen.\n\nDie Normen des \u00dcbereinkommens sollen gew\u00e4hrleisten,\nda\u00df der ungehinderte grenz\u00fcberschreitende Verkehr von\nFernsehprogrammen bestimmte, den Mitgliedsstaaten ge-\nmeinsame Grundwerte f\u00f6rdert, insbesondere die Vielfalt\nder Gedanken und Meinungen und den freien Verkehr auf\nnationaler Ebene innerhalb der einzelnen Mitgliedsstaaten\nnicht beeintr\u00e4chtigt. Da das \u00dcbereinkommen einen Rah-\nmen bilden soll, in dem die grenz\u00fcberschreitende Verbrei-\ntung von Fernsehprogrammen zu f\u00f6rdern ist, besteht sein\nZweck nicht darin, Rundfunkt\u00e4tigkeiten schlechthin zu re-\ngeln oder in die innerstaatliche Rundfunkpolitik und in\nRegelungen der Vertragsstaaten einzugreifen. Dieses be-\nstimmen die Vertragsparteien weiterhin im Licht ihrer je-\nweiligen politischen, rechtlichen, kulturellen, sozialen und\nanderen Traditionen.\n\nEs ist auch nicht das Ziel des \u00dcbereinkommens, in die Ver-\nantwortlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit des Rundfunkveran-\nstalters in Programmangelegenheiten einzugreifen. Das\n\u00dcbereinkommen enth\u00e4lt Bestimmungen zum Jugend-\nschutz, zur Werbung, zum Sponsoring, zum Gegendarstel-\nlungsrecht und zu Programmquoten. Dar\u00fcber hinaus ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5464\n\n\n\nh\u00e4lt es Programmgrunds\u00e4tze, so die Verpflichtung zur\nAchtung der Menschenw\u00fcrde und der Grundrechte in den\nProgrammen und zur sachgerechten Darstellung von Tat-\nsachen und Ereignissen in Nachrichtensendungen.\nDem \u00dcbereinkommen liegt das Sendestaatsprinzip zu-\ngrunde. Das bedeutet, da\u00df derjenige Staat, von dessen Ter-\nritorium eine Fernsehsendung ausgeht, verpflichtet ist, f\u00fcr\ndie Einhaltung der europ\u00e4ischen Bestimmungen durch die\nFernsehsendungen zu sorgen. Das \u00dcbereinkommen \u00fcber\ndas grenz\u00fcberschreitende Fernsehen enth\u00e4lt \u00fcberwiegend\nVorschriften, die im Rahmen der innerstaatlichen Kompe-\ntenzordnung Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeiten der L\u00e4nder\nber\u00fchren. Mit der Zustimmung zu diesem \u00dcbereinkom-\nmen erkl\u00e4rt der Freistaat Sachsen, durch die Vorschriften\ndes Abkommens gebunden zu sein.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, es liegt keine\nEmpfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Ausspra-\nche durchzuf\u00fchren. Aus diesem Grunde bringe ich jetzt\nden Tagesordnungspunkt 5, 1. Lesung des Entwurfs Ge-\nsetz zu dem Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommen \u00fcber das\ngrenz\u00fcberschreitende Fernsehen, zur Abstimmung. Ich\nschlage vor, da\u00df dieser Gesetzentwurf an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Kultur und Medien \u00fcberwiesen wird. Wer der \u00dcber-\nweisung an den besagten Ausschu\u00df seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dem so zugestimmt und der Tagesordnungs-\npunkt 5 beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Zwischenbericht des Sonderausschusses zur Untersuchung von Amts- und\nMachtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft\n\nDrucksache 1/3439\n\n\u2013 Arbeitsweise des Sonderausschusses zur Untersuchung von Amts- und\nMachtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft\n\nDrucksache 1/3708, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nDas Pr\u00e4sidium empfiehlt Ihnen dazu eine Aussprache.\nZuerst \u2013 wenn gew\u00fcnscht \u2013 kann der Vorsitzende des\nSonderausschusses das Wort ergreifen. Wird das ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Dann sind f\u00fcr die\nnachfolgende Aussprache folgende Redezeiten und Rei-\nhenfolge  festgelegt:  Linke Liste/PDS  7 Minuten,  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne 6 Minuten, F.D.P. 6 Minuten, CDU 17 Minu-\nten, SPD 9 Minuten und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte jetzt den\nVertreter von Linke Liste/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Friedrich,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mit Unterst\u00fctzung meiner Fraktion\nhabe ich dem Themenbeschlu\u00df des Sonderausschusses\nvom 12. November 1991 zugestimmt. Und zwar deshalb,\nweil ich \u00fcberzeugt bin, da\u00df die PDS wie auch jede andere\nin diesem Landtag vertretene Partei ein ganz existentielles\nInteresse daran haben mu\u00df, da\u00df aufgekl\u00e4rt wird, wie die\nj\u00fcngste Geschichte tats\u00e4chlich verlaufen ist. Auch \u00fcber den\nVorbeugungskomplex und \u00fcber Isolierungslager mu\u00df die\nganze Wahrheit ans Tageslicht kommen, und zwar unab-\nh\u00e4ngig davon, wie diese Wahrheit aussieht. Das ist meine\nGrundposition, wobei ich hoffe, da\u00df sie von m\u00f6glichst vie-\nlen Abgeordneten dieses Landtages \u2013 unabh\u00e4ngig von al-\nlen Parteipr\u00e4ferenzen \u2013 geteilt wird.\n\nGestatten Sie mir dennoch eine fast triviale Vorbemerkung.\nHistorische Sachverhalte sollten Historiker aufarbeiten,\nund zwar mit ausreichendem zeitlichem Abstand zu eben\ndiesen Sachverhalten.\n\nNun schlie\u00dft das freilich nicht aus, da\u00df sich auch Politiker\nder Geschichtsaufarbeitung annehmen. Das Ergebnis ist\ndann im g\u00fcnstigsten Falle eine schwierige Gratwanderung\n\nzwischen historischem Wahrheitsanspruch und der doch\nso nahe liegenden Versuchung, einer politisch ambitionier-\nten Instrumentalisierung des Untersuchungsgegenstandes\nzu erliegen. Das beweist die Enquete-Kommission des\nDeutschen Bundestages unter Herrn Eppelmann zur Ge-\nn\u00fcge. Wirklich schwierig wird es aber dann, wenn vorran-\ngig mit den Mitteln des Strafproze\u00dfrechtes versucht wird,\nGeschichte aufzuarbeiten. Die Gefahr liegt dann nahe, da\u00df\nder Staatsanwalt die Politiker an der Leine f\u00fchrt oder auch\numgekehrt. Die Ergebnisse sind bekannt.\nIch frage Sie: Was haben etwa die Grenzerprozesse, der\nProze\u00df gegen Heinz Ke\u00dfler, gegen Marcus Wolf, gegen\nOtto J\u00fcrgens und andere Verfahren noch mit Geschichts-\naufarbeitung zu tun? \u2013 Nebenbei gesagt, haben sie auch\nsehr wenig mit S\u00fchne und noch weniger mit Strafpr\u00e4ven-\ntion zu tun. Auf die wahren Hintergr\u00fcnde komme ich\ngleich zu sprechen.\n\nSolche Versuche m\u00fcssen scheitern, und daher ist der s\u00e4ch-\nsische Sonderausschu\u00df, der ja bekanntlich mit allen Rech-\nten eines Untersuchungsausschusses ausgestattet ist, zu-\nmindest gegenw\u00e4rtig auf der ganzen Linie gescheitert.\n\nNun war die Fraktion Linke Liste/PDS niemals so blau\u00e4u-\ngig, diese Gefahren nicht klar zu erkennen. Wir haben sei-\nnerzeit massiv gegen den Einsetzungsbeschlu\u00df des Son-\nderausschusses durch den Landtag protestiert, vor allem\ngegen seinen diffusen Generalauftrag, der f\u00fcr Untersu-\nchungsaussch\u00fcsse absolut atypisch und unserer Meinung\nnach sogar verfassungswidrig ist; Karlsruhe wird es pr\u00fc-\nfen.\n\nDennoch waren und sind wir der Meinung, da\u00df es keine\nGr\u00fcnde gab und gibt, die Mitarbeit in diesem Ausschu\u00df zu\nverweigern. Immerhin sollte die von mir vorhin genannte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5465\n\n\n\ngeringe Chance genutzt werden, mit parlamentarischen\nMitteln einen ganz spezifischen Beitrag zur Geschichtsauf-\narbeitung zu leisten, wohl wissend, wie schwierig das\nwird.\nWas jetzt aber dem Landtag vorliegt, verdient die Bezeich-\nnung ,,Zwischenbericht\u201c nicht. Mit einem Konglomerat \u2013\nanders kann man das nicht bezeichnen \u2013 von Wahrheiten,\nBanalit\u00e4ten, Halbwahrheiten, unbewiesenen Vermutun-\ngen, ja auch Spekulationen und offensichtlichen Unwahr-\nheiten wird hier der Versuch unternommen, den Eindruck\nzu erwecken, als habe die F\u00fchrung der SED im Herbst \u201989\nallen Ernstes versucht, der sich abzeichnenden politischen\nWende mit milit\u00e4rischen Mitteln, darunter der Ausl\u00f6sung\ndes Vorbeugekomplexes, zu begegnen.\nWeit \u00fcber den Untersuchungsauftrag hinausgehend und\ndie realen M\u00f6glichkeiten eines Untersuchungsausschusses\ndes S\u00e4chsischen Landtages v\u00f6llig au\u00dfer acht lassend, wird\nin dem Zwischenbericht die Sicherheitspolitik der DDR als\nganzes und pauschal kriminalisiert\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nund damit die These vom ,,totalit\u00e4ren Unrechtsstaat DDR\u201c\nbedient. Derartig undifferenzierte Wertungen, die so abso-\nlut selbst die zust\u00e4ndige Enquete-Kommission des Deut-\nschen Bundestages nicht vornimmt, betreffen vor allem die\nRolle der Bezirkseinsatzleitungen und ihrer Vorsitzenden,\nder Ersten Sekret\u00e4re der Bezirksleitungen der SED, als der\nangeblich uneingeschr\u00e4nkten Befehlsgeber des Sicherheits-\napparates.\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ist doch so!)\n\n\u2013 Eben nicht! Es ist unschwer zu erkennen, da\u00df hier politi-\nsche und psychologische Weichenstellungen in Richtung\neiner verst\u00e4rkten strafrechtlichen Verfolgung einer gro\u00dfen\nGruppe ehemaliger Funktionstr\u00e4ger erfolgen sollen.\nDenn anders als noch im Jahr 1990, als Insider in einer\nPhase der freiwilligen Offenlegung vor B\u00fcrgerkomitees\nnoch Wesentliches zur Wahrheitsfindung beitragen konn-\nten, werden heute dieselben Menschen vor wahrheitsge-\nm\u00e4\u00dfer und vollst\u00e4ndiger Aussage, selbst zu Sachverhalten,\ndie die Planungsphase ganz offensichtlich niemals \u00fcber-\nschritten haben, mit Strafandrohung belegt. Dar\u00fcber hin-\naus zeigen aufgefundene Dokumente, da\u00df die sogenannte\nB-Struktur St\u00fctzpunkte und Mitarbeiter in ausnahmslos al-\nlen seinerzeitigen Blockparteien, Massenorganisationen\nund staatlichen Organen vorgesehen hatte. Haben das\nCDU und F.D.P. vergessen?\nDer Vorbeugekomplex umfa\u00dfte zwar schwerpunktm\u00e4\u00dfig\n,,feindlich-negative Kr\u00e4fte\u201c aus den B\u00fcrgerbewegungen,\ndem kirchlichen Umfeld, jedoch auch Dissidenten aus der\nSED, die etwa mit Forderungen nach einem demokrati-\nschen Sozialismus oder Unterst\u00fctzung von Perestroika\nund Glasnost an die \u00d6ffentlichkeit getreten waren. Diese\nTatsache entschuldigt nun freilich gar nichts. In der T\u00e4tig-\nkeit des Ausschusses jedoch blieb das weitgehend unbe-\nr\u00fccksichtigt und fehlt aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden im\nZwischenbericht v\u00f6llig.\nEs wirft schon ein bezeichnendes Licht auf die Ernsthaftig-\nkeit der Ausschu\u00dfarbeit, da\u00df ein wirklich schlechter Refe-\nrentenentwurf des Zwischenberichts den Ausschu\u00df ohne\nauch nur eine einzige inhaltliche Diskussion passiert hat\nund nun Ihnen, meine Damen und Herren, hier im Plenum\nvorliegt. Dies d\u00fcrfte f\u00fcr Untersuchungsaussch\u00fcsse so\nziemlich einmalig sein. Mit Ausnahme der Linken Liste/\nPDS stimmten alle Fraktionen pauschal vollinhaltlich zu \u2013\n\nfr\u00fcher war das auch immer so \u2013, ob aus offenkundlichem\nDesinteresse, demonstrierter Langeweile oder aber weil sie\njetzt ihre politische Intention ber\u00fccksichtigt sahen, sei da-\nhingestellt. Weder wurden Fachgutachten beigezogen,\nnoch wurden Arbeitshypothesen aufgestellt, noch gab es\nkonzeptionell gut vorbereitete zeugenschaftliche Verneh-\nmungen, und schon gar nicht wurde die so wichtige zen-\ntrale F\u00fchrungsebene befragt \u2013 ein absolutes Unding f\u00fcr\njeden, der sich auch nur einigerma\u00dfen in den stark zentra-\nlisierten Sicherheitsstrukturen der DDR auskennt.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nStatt dessen aber gab es jede Menge hochgradig politisch\nambitionierter Befragungen von Zeugen aus den unteren\nEbenen mit der klar erkennbaren Absicht, diese Zeugen\neinzusch\u00fcchtern, sie untereinander in Widerspr\u00fcche zu\nverwickeln und ihnen die legitimen Verteidigungsrechte\nzu beschneiden.  Offenbar  geht  es einer starken Minder-\nheit \u2013 es ist eine Minderheit im Ausschu\u00df \u2013 hier am aller-\nwenigsten um Geschichtsaufarbeitung, sondern einzig und\nallein um Zuarbeit f\u00fcr die Staatsanwaltschaft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Diese Hintergr\u00fcnde las-\nsen ernsthafte Zweifel aufkommen, ob der s\u00e4chsische Son-\nderausschu\u00df \u00fcberhaupt willens und in der Lage ist, sein\nMandat zu erf\u00fcllen, mit parlamentarischen Mitteln zur Ge-\nschichtsaufarbeitung beizutragen. Warum \u2013 so frage ich\nSie \u2013 wurde nicht ein einziges Mal ernsthaft der Frage\nnachgegangen, warum denn der System\u00fcbergang in der\nDDR friedlich verlief, obwohl doch ganz offensichtlich an-\ndere und sehr weitreichende, sehr militante Planungen\nvorhanden waren? Unbestritten hatten daran die Demon-\nstranten den entscheidenden Anteil. Aber rechtfertigt dies,\ndie besonnenen und reformfreudigen Kr\u00e4fte innerhalb des\ndamaligen Partei- und Staatsapparates sowie in den Struk-\nturen der bewaffneten Organe v\u00f6llig zu ignorieren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Einen Satz noch! \u2013 Wem\nn\u00fctzt denn die Legendenbildung und Mystifizierung der\nOktobertage \u201989, wenn es doch einfach eine Tatsache ist,\nda\u00df die Regierung unter Honecker und Krenz von der\n\u00fcberwiegenden Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, einschlie\u00dflich\nsehr vieler SED-Mitglieder, am Ende regelrecht weggelacht\nwurde? Sp\u00e4testens zu diesem Zeitpunkt er\u00fcbrigten sich\nEinsatzleitungen und wurden Isolierungslager obsolet.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die  Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Arnold.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Erlauben Sie mir eine kurze\nBemerkung zu meinem Vorredner. Nicht der Sonderaus-\nschu\u00df ist gescheitert, sondern die Fraktion Linke Liste/\nPDS ist gescheitert, Untersuchungsergebnisse zu verschlei-\nern.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nMit der Vorlage des ersten Zwischenberichtes zum Thema\nder Internierungs- und Isolierungslager legt der 1990 ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5466\n\n\n\ngr\u00fcndete Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von Amts-\nund Machtmi\u00dfbrauch gleichzeitig einen Bericht \u00fcber eine\nseiner schwierigsten und aufwendigsten Aufgabengebiete\nim Landtag vor.\nIn der Pr\u00e4ampel der Verfassung des Freistaates Sachsen\nhei\u00dft es: ,,\u2026ausgehend von den leidvollen Erfahrungen\nnationalsozialistischer und kommunistischer Gewaltherr-\nschaft, eingedenk eigener Schuld an seiner Vergangen-\nheit\u2026, hat sich das Volk im Freistaat Sachsen dank der\nfriedlichen Revolution des Oktobers 1989 diese Verfassung\ngegeben\u201c.\nNeben der Erinnerung an die leidvollen Erfahrungen war\nes Auftrag des Sonderausschusses, die Verantwortlichen\nund deren Vollzugsdiener aus dem Kn\u00e4uel von L\u00fcgen,\nDesinformation, fortwirkendem Geheimhaltungsgebaren\nund zerpfl\u00fcckten Akten pr\u00e4zise herauszusezieren. Diese\nArbeit gleicht tats\u00e4chlich der eines Chirurgen, der bei dem\nPatienten w\u00e4hrend der Entfernung eines b\u00f6sartigen Tu-\nmurs mit gro\u00dfer Konzentration die Grenzen zwischen ge-\nsundem und krankem Gewebe unterscheiden mu\u00df. W\u00e4h-\nrend in der Beharrlichkeit und Konzentrationsf\u00e4higkeit die\nArbeiten einander gleichen, unterscheiden sie sich in den\nKonsequenzen. Ein Tumor kann entfernt werden. Mit den\nVerantwortlichen der Gewaltherrschaft werden wir weiter\nleben. Auf welche Art und Weise wir mit diesen Verant-\nwortlichen zusammenleben wollen, wird aber vor allem\ndavon abh\u00e4ngen, wie die T\u00e4ter von gestern den Unter-\ndr\u00fcckten, den Verfolgten, den Tausenden ehemaligen In-\nhaftierten und den Hinterbliebenen der Ermordeten ge-\ngen\u00fcbertreten. Solange die T\u00e4ter sich weiter durch Schwei-\ngen ihrer Verantwortung entziehen wollen und sogar heu-\nte noch versuchen, in Folge der Gewaltherrschaft zu de-\nnunzieren, kann von Vers\u00f6hnung und Amnestie keine\nRede sein!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.,\nSPD und CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wer von Ihnen\nh\u00e4tte 1967 oder auch noch 1988, wer w\u00e4re soweit gegan-\ngen, den Predigern sozialistischer Moral neben all ihren\nanderen Untaten zugetraut, da\u00df jene mit Stacheldraht um-\nfa\u00dfte Lager f\u00fcr namentlich erfa\u00dfte Personen planten? Mit\nAusnahme einiger weniger der SED/PDS wohl keiner.\nWer h\u00e4tte den Antifaschismus br\u00fcllenden Funktion\u00e4ren\ndazu noch die Perversion der Planung eines ehemaligen\nSchutzhaftlagers der Gestapo zur Isolierung von Opposi-\ntionellen des Bezirkes Dresden zugetraut, wie dies gesche-\nhen im Fall Burg Hohnstein?\nMit Stand von 1988 sollten in der DDR 10 918 Personen in\nLagern isoliert und 2 967 sogar durch Schnellverfahren ab-\ngeurteilt werden. Auf dem Gebiet des Freistaates Sachsen\nw\u00e4ren mindestens 5 900 Personen in Lager verbracht wor-\nden. F\u00fcr mindestens 1 000 Personen, die der SED-F\u00fch-\nrungsriege im Wege gestanden haben, war ein Schnellver-\nfahren geplant.\nWenngleich es sich hier nicht um Millionen von Menschen\nhandelte, stellt sich mir diese Planung auf fatale Weise als\neine Abrechnung gegen\u00fcber all jenen dar, die den SED-\nMachthabern im Wege standen.\nNach all den Materialien, die trotz Vernichtung erhalten\ngeblieben sind, kann nachgewiesen werden, da\u00df diese Pla-\nnung bis zum Oktober 1989 auf einer den Verh\u00e4ltnissen\nentsprechenden Situation stets aktuell gehalten wurde und\nin einzelnen Teilen auf ihre Anwendbarkeit gepr\u00fcft und\nerprobt worden ist.\n\n\u00dcbungsunterlagen, die durch den Untersuchungsausschu\u00df\ngesichert werden konnten, weisen nach, da\u00df auf allen Ebe-\nnen die Handlungsf\u00e4higkeit f\u00fcr sogenannte innere und\n\u00e4u\u00dfere Spannungsperioden und den Verteidigungszu-\nstand unter Leitung der jeweiligen 1. Sekret\u00e4re der SED-\nLeitungen erprobt worden sind.\nAussagen eines MfS-Mitarbeiters zufolge habe man selbst\ngemessen, wieviel Zeit man ben\u00f6tigt, einzelne Oppositio-\nnelle in diesem Ernstfall festzunehmen. W\u00e4hrend dieser\n\u00dcbung wurde die Handlungsf\u00e4higkeit der Sicherheitsorga-\nne getestet durch sogenannte Einlagen. Solche Einlagen\nwaren beispielsweise das Auftauchen von Flugbl\u00e4ttern, die\nBesetzung eines Betriebes oder die Demonstration auf dem\nMarktplatz einer Kreisstadt \u2013 Ereignisse, wie sie 1989 Rea-\nlit\u00e4t wurden.\nHans Modrow, und lassen Sie mich dazu kommen, leitete\nbeispielsweise die \u00dcbung ,,Ausfuhrverbot 78\u201c im Bezirk\nDresden. Die Handlungen der Sicherheitsorgane wurden\nModrow weisungsgem\u00e4\u00df wie folgt geschildert. Der Leiter\ndes VPKA Zittau berichtet \u00fcber seine Aufgaben. Zitat:\n,,Konzentration des Aufkl\u00e4rungs- und Informationssy-\nstems der Arbeitsrichtung 1 auf den Einsatz von Mitarbei-\ntern der K des VPKA zur Unterst\u00fctzung der Diensteinhei-\nten des MfS bei Verhaftungen und Isolierungsma\u00dfnahmen\nsubversiver und anderer feindlicher Kr\u00e4fte, den Einsatz\nvon Ermittlungs-, Festnahme- und Untersuchungsgruppen\nzur speziellen Ermittlung der T\u00e4tigkeit und Festnahme\nvon Personen, verst\u00e4rkte Kontrolle und \u00dcberwachung von\nkriminellen und labilen Elementen sowie illegaler Quar-\ntiere und Unterschlupfm\u00f6glichkeiten auf die unter Kon-\ntrolle stehenden Personen.\u201c\nDer Leiter der Kreisdienststelle Mei\u00dfen des MfS mu\u00dfte\nModrow zu seinen Aufgaben berichten:\nErstens \u2013 Zitat \u2013 ,,Zielgerichteter Einsatz der vorhandenen\nKr\u00e4fte und Mittel zur Festnahme bzw. Isolierung feindlich-\nnegativer Kr\u00e4fte, Tr\u00e4gern der politisch-ideologischen\nDiversion.\u201c\nUnter viertens hei\u00dft es: ,,Konsequente Durchsetzung fest-\ngelegter Ma\u00dfnahmen zur Aufkl\u00e4rung, Bek\u00e4mpfung und\nLiquidierung im engen Zusammenwirken mit der Deut-\nschen Volkspolizei\u201c.\nDer Aufstand am 17. Juni 1953 war der SED-F\u00fchrung der\nAnla\u00df, das perfide System der \u00dcberwachung und Unter-\ndr\u00fcckung zu perfektionieren. Erste Einsatzleitungen ka-\nmen zu diesem Zeitpunkt schon zum Einsatz. Im Januar\n1954 nahm der Vorl\u00e4ufer des Nationalen Verteidigungsra-\ntes, die Sicherheitskommission des Politb\u00fcros, ihre T\u00e4tig-\nkeit auf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nArnold,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Erst 1960 erhielt diese gehei-\nme Kommandozentrale durch die Volkskammer ihre Legi-\ntimation durch das Gesetz \u00fcber die Bildung des Nationa-\nlen Verteidigungsrates. Auch diese Initiative ging nicht,\nwie vermutet, von der F\u00fchrung der Sowjetunion aus, son-\ndern von der SED-F\u00fchrung. Die befehlsm\u00e4\u00dfige Vormacht-\nstellung sicherte sich dabei die SED in allen Bezirken und\nKreisen der DDR \u00fcber bereits in Friedenszeiten handelnde\ngeheime Kommandozentralen der sogenannten Kreis- und\nBezirkseinsatzleitungen.\nAlles geschah, zumindest grundlegender Natur, auf Wei-\nsung des Nationalen Verteidigungsrates, so auch die\nErstellung des Dokumentes ,,Direktive 1/67\u201c des Ministers\nMielke oder des damaligen Staatssicherheitsministers, das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5467\n\n\n\ndie Isolierung, Verhaftung von Oppositionellen vorgese-\nhen hatte.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df kommen und doch noch et-\nwas Neues sagen, was noch nicht Gegenstand des Zwi-\nschenberichtes sein konnte, weil es tats\u00e4chlich erst jetzt be-\nkannt geworden ist.\nJawohl, der Untersuchungsausschu\u00df hat mit besonderer\nAufmerksamkeit die Ereignisse des Oktobers 1989 unter\nKontrolle gesetzt, unter Beobachtung auch gesetzt in der\nForm, da\u00df nachgesehen worden ist, inwieweit dieses\nSystem tats\u00e4chlich auch geplant gewesen ist f\u00fcr die Unter-\ndr\u00fcckung der damaligen Demonstranten im Oktober 1989.\nTats\u00e4chlich haben wir eine Aussage vor dem Untersu-\nchungsausschu\u00df erhalten, in der best\u00e4tigt worden ist, da\u00df\nam 8. Oktober der Auftrag erteilt worden ist, da\u00df alle er-\nfa\u00dften Personen beim MfS neu zu bewerten sind und eine\nschlagartige Festnahme vorzubereiten sei. Zeitpunkt: 9.\nOktober, 4 Uhr morgens, f\u00fcr die Fertigstellung dieser Auf-\ngabe.\nDas ist die Dramatik der Ereignisse, die sehr wohl dazu\nberechtigt, da\u00df sich Aussagen des Untersuchungsaus-\nschusses finden lassen, da\u00df die milit\u00e4rische Niederschla-\ngung tats\u00e4chlich im Oktober 1989 geplant gewesen ist. An-\ndere Aussagen als auch Dokumente belegen dies.\nDer Ursprung der milit\u00e4rischen Niederschlagung \u2013 so sind\nerste Ans\u00e4tze aus den Dokumenten ablesbar \u2013 sollte Leip-\nzig sein. Anschlie\u00dfend in allen Bezirken sollte die Fortset-\nzung dieser Niederschlagung vollzogen werden.\nUnser Untersuchungsausschu\u00df hat deshalb jetzt den Auf-\ntrag, und wir sind jetzt in der Lage dazu, auf die zentrale\nEbene einzugehen, auf die zentrale Ebene: die Mitglieder\ndes Nationalen Verteidigungsrates und die leitenden Mit-\narbeiter des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit und der\nSED.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nWiderspruch des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen.\n\nArnold,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Meine Damen und Herren!\nLassen Sie mich zum Abschlu\u00df kommen. Im Vorgriff auf\ndas abschlie\u00dfende Untersuchungsergebnis lehnt es die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne grundlegend ab, sich an den\nrechtlichen Bewert \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe Ihnen jetzt das Wort entzogen,\nweil Sie es zwar immer angek\u00fcndigt haben, aber nicht\nzum Schlu\u00df gekommen sind.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nCDU, SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der F.D.P.,\ndas Wort zu nehmen.\n\nRade, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Dr. Friedrich, bevor ich meine Ausf\u00fchrungen begin-\nne, m\u00f6chte ich eines klarstellen: Sie machten so einen Sei-\ntenhieb auf die Blockparteien. So einer Blockpartei geh\u00f6rte\nich seinerzeit an. Der Sicherheitsapparat und die Sicher-\nheitsdoktrin waren seit 1945 ausschlie\u00dflich \u2013 und ich beto-\nne: ausschlie\u00dflich \u2013 die Dom\u00e4ne der SED. Dort konnte nie-\nmand hineinreden.\n\n(Zustimmung bei F.D.P. und CDU)\n\nSelbst in den Kampfgruppen wurden keine Mitglieder aus\nBlockparteien geduldet. Ich mu\u00df das hier einmal so klar\nsagen.\n\n(Zustimmung bei F.D.P. und CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nDoch zum Untersuchungsausschu\u00df und zum Untersu-\nchungsgegenstand! Die Untersuchungen begannen im No-\nvember 1991, wie Sie wissen. Die Zielstellung war klar um-\nrissen: Waren im inneren und \u00e4u\u00dferen Spannungsfeld Iso-\nlierungslager geplant oder nicht? \u2013 Die Vermutung sollte\ndurch die Arbeit des Untersuchungsausschusses best\u00e4tigt\nwerden.\nSchon bei den ersten Vernehmungen machten sich bei den\nBetroffenen Verwirrungen bei der Begriffsbestimmung\ndeutlich: Internierungslager oder Isolierungslager? Selbst\nbei den Planspielen, die im Laufe der Jahre durchgef\u00fchrt\nwurden, kam es dort immer wieder zu Verwechslungen.\nEs wurde f\u00fcr mich weiter klar, da\u00df die SED-F\u00fchrung stets\nbem\u00fcht war, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df sich das Ministerium\nf\u00fcr Staatssicherheit nicht verselbst\u00e4ndigt, und ihre Kreis-\neinsatz- und Bezirkseinsatzleitungen dazu anhielt, die Ko-\nordinierung des Geschehens voll im Griff zu behalten.\nAlle Vermutungen, die wir \u00fcber Jahre mit uns herumgetra-\ngen haben, haben sich bisher best\u00e4tigt: die Ausbildung von\nGuerillak\u00e4mpfern f\u00fcr alle Welt, der Unterschlupf f\u00fcr RAF-\nTerroristen und nat\u00fcrlich auch die Planung von Isolie-\nrungslagern. Bei der Betrachtung der Planungsunterlagen\nund deren Perfektion bin ich der Meinung, da\u00df man auch\nvon Konzentrationslagern sprechen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Vernehmungen der Verantwortlichen begannen mit\nAussageverweigerungen aufgrund einer nicht mehr beste-\nhenden Schweigepflicht. Man forderte eine Aufhebung\ndieser durch den Herrn Mielke \u2013 Sie haben richtig geh\u00f6rt \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Das gibt es doch nicht!)\n\noder durch den Herrn Generalbundesanwalt. Die habe ich\nbeigebracht, und diese hie\u00df n\u00e4mlich: Beugehaft.\nWarum ist es uns nicht gelungen, diejenigen, die die Aus-\nsage verweigert haben, mit Handschellen aus dem Land-\ntag zu f\u00fchren?!\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P. \u2013\nBartl, Linke Liste/PDS: Genau das ist es!)\n\nDem Untersuchungsausschu\u00df fehlte der notwendige\nRechtsbeistand, die notwendige Vernehmungstechnik,\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nSehr sch\u00f6n, sehr sch\u00f6n!)\n\ndie notwendige Vernehmungsmethodik,\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nSehr sch\u00f6n, das ist Geschichtsaufarbeitung!)\n\nund nat\u00fcrlich ist auch eine mangelhafte Unterst\u00fctzung der\nStaatsanwaltschaft und der Gerichte festzustellen. Statt\ndessen \u2013 ich mu\u00df Ihnen sagen, das ist mir fast gegen die\nMagengrube gegangen \u2013 wurde der Untersuchungsaus-\nschu\u00df von den Stasi-Gr\u00f6\u00dfen zum Narren gehalten, igno-\nriert und teilweise sogar verh\u00f6hnt.\n\n(Zuruf von der CDU: Frechheit!)\n\nAn dieser Stelle habe ich mir oft die Frage gestellt: Was\nw\u00e4re  u n s  beim Scheitern der friedlichen Revolution\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5468\n\n\n\noder einer Umkehr dieses Prozesses geschehen? Wie w\u00e4re\nman mit  u n s  umgegangen?\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nMit Ihnen doch nicht! \u2013\n\nUnruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren, auch von der PDS, daran darf\nich nicht denken! Als Beispiel sage ich Ihnen nur, da\u00df man\nnoch in den sechziger Jahren f\u00fcr einen Ulbricht-Witz zwei\nJahre ins Zuchthaus kam.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Kommunisten haben mit ihrem politischen Strafrecht\njahrelang f\u00fcr das bestraft, was man h\u00e4tte tun k\u00f6nnen, und\nnicht f\u00fcr etwas, was man getan hat. Im Rechtstaat, auf den\nSie sich jetzt berufen, ist das Gott sei Dank nicht mehr\nm\u00f6glich, denn da wird man f\u00fcr das bestraft, was man ver-\nbrochen hat,\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\nund zwar, f\u00fcr mich eigentlich unbefriedigend, auch noch\nim unteren Drittel des Strafma\u00dfes.\nWas kann der Ausschu\u00df in dieser Frage noch leisten? Vor-\nschlag der Freien Demokraten ist es, den Zwischenbericht\nmit den letzten Aussagen und Erkenntnissen zu erg\u00e4nzen\nund die Arbeit zum 31.12.1993 zu beenden; denn der n\u00e4ch-\nste Untersuchungsgegenstand, der bereits Beschlu\u00dfsache\nist, liegt schon auf dem Tisch: Wie wurden Ausreisewillige\ngen\u00f6tigt oder erpre\u00dft, ihre Immobilien zu ver\u00e4u\u00dfern? Wer\nverteilte diese? Wer bekam diese, und wer ist heute na-\nmentlich der Nutznie\u00dfer dieser Verfahrensweise?\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Teubner, bitte.\n\nTeubner,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich heute das Wort zum Zwischenbericht des\nSonderausschusses ergreife, so gestatten Sie mir zu Anfang\nein pers\u00f6nliches Wort, um Damen und Herren des Hohen\nHauses jegliche Irritationen zu nehmen.\nBeim Lesen der 700 Seiten, die die Kreisdienststelle Brand-\nErbisdorf des MfS in 10 Jahren meiner T\u00e4tigkeit als CDU-\nKreissekret\u00e4r unter dem operativen Vorgang ,,Kreis\u201c an-\nfertigte, fand ich in einem Operativplan, der mich als einen\nerkannten Feind des politischen Untergrundes ausweist,\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas ist doch das beste Beispiel!)\n\nhinter der Zahl 1/67 die mit Fragezeichen versehenen Zah-\nlen 4.1.1 und 4.1.3 \u2013 die gleichen Zahlen, die \u00fcber zwei\nJahre Gegenstand umfangreicher Arbeiten im Sonderaus-\nschu\u00df waren und dessen bisheriges Ergebnis den Mitglie-\ndern des Hohen Hauses vorliegt. Auf der Grundlage des\nvom Nationalen Verteidigungsrat der DDR erlassenen\nBeschlusses zur inneren Sicherheit im Verteidigungszu-\nstand \u2013 auch Geheime Kommandosache; meine Vorredner\nhaben das schon aufgef\u00fchrt \u2013 gab es vier Kategorien, nach\ndenen die B\u00fcrger der ehemaligen DDR in die F\u00e4nge des\nMfS geraten sind.\nAls der Sonderausschu\u00df am 12.11.1991 den Beschlu\u00df fa\u00dfte\nzu untersuchen, welche politischen Entscheidungen, wel-\nche personellen, sachlichen und organisatorischen Ma\u00df-\n\nnahmen w\u00e4hrend der SED-Herrschaft von wem und in\nwelcher Weise vorbereitet oder ergriffen worden sind, um\nbei inneren oder \u00e4u\u00dferen Spannungsf\u00e4llen ausl\u00e4ndische\nB\u00fcrger oder politisch suspekt erscheinende DDR-B\u00fcrger,\nsoweit der Wohnsitz, der st\u00e4ndige oder der vor\u00fcbergehen-\nde Aufenthalt der Betroffenen im Gebiet des heutigen Frei-\nstaates Sachsen war, zu verhaften, zu internieren, zu isolie-\nren oder zu \u00fcberwachen \u2013 so lautet der Beschlu\u00df \u2013, konn-\nten die Ausschu\u00dfmitglieder, meine Damen und Herren,\nnoch nicht wissen, in welche komplizierte Materie sie ein-\ndringen.\nIn dem oftmals komplizierten Proze\u00df wurden \u00fcber 74 Do-\nkumente von verschiedenen Archiven angefordert. Die\nAusschu\u00dfmitglieder wissen, wie kompliziert das war.\nMehr als 1 000 Seiten mu\u00dften regelrecht studiert werden,\num hinter die Verflechtung von SED, MfS, Deutscher\nVolkspolizei, Staatsanwaltschaft, NVA und Staatsapparat\nbei der Umsetzung dieser Direktive zu kommen. F\u00fcr die\nAusschu\u00dfmitglieder war insbesondere die Tatsache er-\nschreckend, da\u00df sich viele hochrangige MfS-Angeh\u00f6rige in\nden zeugenschaftlichen Vernehmungen an nichts mehr\naus ihrer fr\u00fcheren T\u00e4tigkeit erinnern konnten und alles mit\nder Begr\u00fcndung abtaten, da\u00df sie von der jetzigen Bundes-\nregierung von ihrem Treueeid, den sie dem MfS geschwo-\nren hatten, noch nicht entpflichtet w\u00e4ren.\nAndere in den zeugenschaftlichen Vernehmungen befragte\nPersonen, die nicht ehemalige MfS-Angeh\u00f6rige waren,\nsagten aus, da\u00df sie mit den im Untersuchungsbeschlu\u00df an-\ngef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen nichts zu tun gehabt h\u00e4tten, son-\ndern da\u00df ausschlie\u00dflich das MfS zust\u00e4ndig war. Insbeson-\ndere von fr\u00fcheren Funktion\u00e4ren der SED, des MdI und der\nNVA wurde die Behauptung aufgestellt, da\u00df sich das MfS\nim Laufe der Zeit verselbst\u00e4ndigt habe, zu einem Staat im\nStaate geworden sei, und die f\u00fchrende Rolle der SED auf\ndie blo\u00dfe Wahrnehmung politischer Aufgaben reduziert\nworden sei.\nWenn es im Zwischenbericht des Sonderausschusses hei\u00dft,\nda\u00df gegen die angebliche Trennung des MfS von der SED\ndie Tatsache spricht, da\u00df die Leiter der Bezirksverwaltun-\ngen, die Leiter der Kreisdienststellen des MfS als Genossen\nder Parteidisziplin der SED verpflichtet waren und dem-\nnach entsprechend den Beschl\u00fcssen der Partei zu handeln\nhatten, wird dies dadurch verst\u00e4rkt, da\u00df die absolute Zu-\nverl\u00e4ssigkeit der politischen Kontrolle des MfS durch die\nSED-Parteileitungen und -Grundorganisationen gew\u00e4hr-\nleistet war.\nMeine Damen und Herren, es ist richtig, das MfS war das\nSchild und Schwert der SED. Herr Friedrich, wenn Sie vor-\nhin angedeutet oder ausgedr\u00fcckt haben, da\u00df die Leiter der\nKreis- oder Bezirkseinsatzleitungen eigentlich doch gar\nnicht so sehr mit dem MfS zu tun gehabt haben, so gestat-\nten Sie mir, meine Damen und Herren, doch eine Veran-\nschaulichung aus meiner eigenen Akte. Ich m\u00f6chte darauf\nverweisen, da\u00df es wirklich so gewesen ist.\nWie ich schon eingangs sagte, ist in einem Dokument vom\n24.3.1982 nachzulesen, was der Leiter der MfS-Kreisdienst-\nstelle Brand-Erbisdorf dem MfS geschrieben hat:\n,,Der Leiter der Bezirksverwaltung,\u201c \u2013 ich zitiere \u2013 ,,Genos-\nse Generalmajor Gehlert, informiert den Leiter der Kreis-\ndienststelle Brand-Erbisdorf am 24.3., da\u00df er vom 1. Sekre-\nt\u00e4r der SED-Bezirksleitung, Genossen Siegfried Lorenz,\n\u00fcber die Information des 1. Sekret\u00e4rs der SED-Kreisleitung\nvon Brand-Erbisdorf, Genossen Gerolf M\u00fcller, bez\u00fcglich\nder Verbreitung von Hetzschriften durch den CDU-Kreis-\nsekret\u00e4r Teubner informiert wurde. Aufgrund dieses Sach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5469\n\n\n\nverhaltes wurde vom Leiter der Bezirksverwaltung ange-\nwiesen: 1. Der Leiter der KD hat bei n\u00e4chster Gelegenheit\nden 1. Sekret\u00e4r der SED-Kreisleitung an den Sachverhalt\nzu erinnern und darauf hinzuweisen, da\u00df der Teubner im-\nmer noch frei heruml\u00e4uft. 2. Den 1. Sekret\u00e4ren der Kreislei-\ntungen ist klarzumachen, da\u00df das nicht wahr sein kann,\nund es ist die Genehmigung vom 1. Sekret\u00e4r der SED-\nKreisleitung einzuholen, da\u00df der Leiter der KD nochmals\nvom Sachverhalt den Leiter der Bezirksverwaltung und\nden 1. Sekret\u00e4r der SED-Bezirksleitung informiert.\u201c Ende\ndes Zitates.\nMeine Damen und Herren! Ich habe mich redlich darum\nbem\u00fcht, Dokumente zu erhalten, und ich habe auch eine\nGeheime Verschlu\u00dfsache mit der Nummer 0047/85, in der\nHerr Gehlert einen Bericht an den damaligen Minister\nMielke verfertigt hat, in dem er meldete, da\u00df 4 319 Perso-\nnen im ehemaligen Bezirk Karl-Marx-Stadt f\u00fcr eine Isolie-\nrung vorgesehen sind und da\u00df 50 % der Isolierungsbe-\nschl\u00fcsse anwendungsbereit vorliegen. In diesem Bericht\nhei\u00dft es weiter \u2013 damit m\u00f6chte ich zum Schlu\u00df kommen,\nobwohl ich zu diesem Thema noch viel sagen k\u00f6nnte \u2013,\nda\u00df im ehemaligen Bezirk Karl-Marx-Stadt zwei zentrale\nIsolierungslager (,,Gitter 1\u201c und ,,Gitter 2\u201c) vorgesehen\nwaren und da\u00df auch die 164. Kampfgruppenhundertschaft\nnach Absprache mit Genossen Siegfried Lorenz f\u00fcr die Si-\ncherung dieser Objekte bereitsteht.\nIch denke, meine Damen und Herren, da\u00df wir versucht\nhaben, hier in diese Materie der Isolierung einzudringen,\nda\u00df wir eine gute Arbeit geleistet und zur Vergangenheits-\nbew\u00e4ltigung beigetragen haben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nHahn, CDU: Meine Damen und Herren! Mein Kollege\nGottfried Teubner hat das Dokument schon angef\u00fchrt, aus\ndem ich einmal kurz zitiere:\n,,Karl-Marx-Stadt, 17.4.1985. Meldung des Leiters der Be-\nzirksverwaltung Karl-Marx-Stadt, Generalmajor Gehlert,\nan den Minister f\u00fcr Staatssicherheit: Genosse Minister! Ich\nbin bereit zur Erstattung der Meldung:\n1. Stand der Vorbereitung des Prozesses zur Durchf\u00fch-\nrung der spezifisch operativen Vorbeugema\u00dfnahmen;\n2. Stand der Organisation des operativen Verhandlungs-\nf\u00fchrungssystems und der Ma\u00dfnahmen zur \u00dcbergabe des\nTerritoriums.\nGestatten Sie, da\u00df ich mit der Meldung beginne. In Durch-\nsetzung des Befehles 10/85 des Vorsitzenden des Nationa-\nlen Verteidigungsrates\u201c \u2013 ich brauche nicht daran zu erin-\nnern, wer dieser Mensch gewesen ist, n\u00e4mlich der General-\nsekret\u00e4r der SED \u2013 ,,wurden die Hauptma\u00dfnahmen zur\nRealisierung der spezifisch operativen Vorbeugema\u00dfnah-\nmen und zur Organisation des operativen Verhandlungs-\nf\u00fchrungssystems sowie der Ma\u00dfnahmen zur \u00dcberwa-\nchung des Territoriums unter Wahrung strengster Ge-\nheimhaltung vorbereitet.\nIm Verantwortungsbereich der Bezirksverwaltung f\u00fcr\nStaatssicherheit Karl-Marx-Stadt sind mit Stand vom\n15.4.1985 8 984 feindlich-negative Personen, davon 5 150\n\u00dcbersiedlungsersuchende, in den spezifisch-operativen\nVorbeugungsma\u00dfnahmen erfa\u00dft. Von den in den spezi-\nfisch-operativen Vorbeugungsma\u00dfnahmen erfa\u00dften feind-\nlich-negativen Personen sind 489 zu verhaften und 8 495\nzu isolieren. Territoriale Schwerpunkte bilden die Stadt\nKarl-Marx-Stadt mit 2 427 erfa\u00dften Personen, der Kreis\n\nZwickau mit 821 erfa\u00dften negativen Personen, der Kreis\nPlauen mit 749 erfa\u00dften negativen Personen, der Kreis Aue\nmit 615 erfa\u00dften negativen Personen und der Kreis Frei-\nberg mit 578 erfa\u00dften negativen Personen.\u201c\nDar\u00fcber hinaus wurde Auskunft gegeben, da\u00df 50 % dieser\nIsolierungsbeschl\u00fcsse bereits anwendungsbereit vorliegen.\nIn diesem Dokument wird ausgef\u00fchrt, da\u00df die Staats-\nsicherheit \u00fcber zu wenig Waffen verf\u00fcgt und an ihren\nMinister schreibt, da\u00df sie mehr Maschinenpistolen und\nPanzerf\u00e4uste ben\u00f6tigt. Um Isolierungsauftr\u00e4ge in dieser\nGr\u00f6\u00dfenordnung durchzuf\u00fchren, wurde auch angef\u00fchrt,\nda\u00df zu wenig Personal zur Verf\u00fcgung stand und da\u00df man\n\u00fcber die Bezirks- und Kreiseinsatzleitungen Kampfgrup-\npenhundertschaften hinzuziehen m\u00f6ge.\nWas wollte ich damit beweisen? \u2013 Ich wollte damit bewei-\nsen, da\u00df nicht erst 1989 die SED daf\u00fcr Verantwortung\n\u00fcbernommen hat, Personen zu isolieren, die ihr negativ-\nfeindlich gesinnt sind, sondern da\u00df bereits in Auswertung\nder Direktive 1/67 1985 durch die \u00dcbung ,,Meisterschaft\n85\u201c das Planspiel durchgef\u00fchrt wurde, und das nicht nur\nim Bezirk Karl-Marx-Stadt, wie die Dokumente zeigen,\nsondern damals republikweit.\nMeine Damen und Herren! Das, was Herr Dr. Friedrich \u2013\nund ich sch\u00e4tze ihn als Kollegen im Bewertungsausschu\u00df\nsehr, in dem wir mit der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung unse-\nrer Kollegen hier im Landtag besch\u00e4ftigt waren \u2013 hier ab-\ngezogen hat, ist das makabre Ende eines Trauerspiels, das\nsich durch die gesamten Befragungen abgespielt hat. Die\nDiskussionen aus Ihren Reihen, der Linken Liste/PDS,\nhaben mir best\u00e4tigt, da\u00df wir mit unserem Zwischenbericht\ngenau in die Kerbe reingeschlagen haben, in die wir rein-\nschlagen mu\u00dften,\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nn\u00e4mlich die Verantwortung aufzuzeigen, die die SED die\nganzen Jahre seit 1967, seit dieser Direktive, bei dieser Er-\nfassung der feindlich-negativen Personen, nicht nur mit\ndem Planspiel selber, hatte. Es beweist mir wieder, da\u00df\nIhre Reihen wieder diskutieren, da\u00df sie Verantwortung\ntragen, sonst k\u00f6nnte ich heute hier nicht dastehen, und die\nRevolution w\u00e4re nicht durchgef\u00fchrt worden. Sonst w\u00e4ren\nes noch weit mehr als diese damals erfa\u00dften 8 000 Perso-\nnen 1989 gewesen, denn die Lager und die ganzen\nMa\u00dfnahmen waren geplant und vorbereitet.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es setzt fort Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Demokratie bedarf der Auseinander-\nsetzung. Hierzulande kann Demokratie erst seit kurzem\nwieder gelebt werden. Aber die diktatorischen Machthaber\nvon gestern tr\u00e4umen schon wieder von einer Wende zu\nihren Gunsten; das mu\u00dften wir uns zur Landtagssitzung\nim September von Vertretern der Fraktion anh\u00f6ren, die als\neinzige in diesem Landtag nicht bereit ist, ihren stasibela-\nsteten Mitgliedern die Mandatsniederlegung nahezulegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Sonderausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages hatte kei-\nnesfalls das vorgefa\u00dfte Ziel, die Einsatzleitungen und da-\nmit die Ersten Sekret\u00e4re der SED-Bezirksleitungen zu kri-\nminalisieren und reihenweise Zeugen zu vernehmen mit\nder Absicht, sie in Widerspr\u00fcche zu verwickeln. In Wider-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5470\n\n\n\nspr\u00fcche kann man sich n\u00e4mlich nur dann verwickeln,\nwenn man permanent l\u00fcgt.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch kann das Interesse der PDS nat\u00fcrlich verstehen, da\u00df\nHerr Modrow nicht von seinem hehren Sockel gest\u00fcrzt\nwerden soll. Aber es ist nun einmal ein schwieriges Unter-\nfangen, einen an einer Flugzeugentf\u00fchrung Beteiligten am\nEnde daf\u00fcr heilig zu sprechen, weil das Geiseldrama un-\nblutig ausgegangen ist.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIm Herbst 1989 haben viele ihre Stimme erhoben, vor al-\nlem auch deshalb, weil sie die t\u00e4glichen faustdicken L\u00fcgen\nnicht mehr ertragen konnten.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie Zeugenaussagen vor dem Untersuchungsausschu\u00df\nzeigen leider, da\u00df sich die L\u00fcge fortsetzt, und das ist heute\nso unertr\u00e4glich wie gestern. Kaum einer der Zeugen \u2013\nSED- und Stasi-Funktion\u00e4re \u2013 hatte die Absicht, daran mit-\nzuwirken, da\u00df die Wahrheit wirklich ans Licht kommt.\nDie Akten hingegen sagen eindeutig: Isolierungslager f\u00fcr\nmi\u00dfliebige B\u00fcrger waren akribisch geplant, das war ein\nHauptbestandteil des sogenannten Planes der \u00dcberf\u00fch-\nrung vom Frieden in den Verteidigungszustand.  Dieser\nP\u00dc \u2013 im Stasi-Jargon \u2013 konnte unter anderem wirksam\nwerden bei Eskalation der PID, der politisch-ideologischen\nDiversion. Der Verteidigungszustand konnte indessen von\nheute auf morgen auch ohne weiteres ausgerufen werden.\nAngriffsbegehren wurden der sogenannten BRD ja in der\nNachkriegsgeschichte schon mehrmals unterstellt, zum\nBeispiel schon damals am 13. August 1961, um eine Recht-\nfertigung f\u00fcr den Mauerbau vorzusch\u00fctzen. Das Politb\u00fcro\nhat sich Gott sei Dank geirrt. Es bedurfte keines milit\u00e4ri-\nschen Eingriffs, es gen\u00fcgte eine einzige freie Wahl, um das\nSystem hinwegzufegen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir sollten uns nicht beirren lassen von der alten und\nneuen Abteilung ,,Desinformation\u201c des Staatssicherheits-\ndienstes.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch denke, wir werden die Arbeit im Sonderausschu\u00df in\naller Sachlichkeit fortsetzen, so wie uns der Landtag dazu\nbeauftragt hat. Wir d\u00fcrfen uns die M\u00f6glichkeit nicht ver-\nbauen, neue Erkenntnisse noch in den Abschlu\u00dfbericht mit\naufzunehmen. Im \u00fcbrigen ist die beste Art der Rehabilitie-\nrung f\u00fcr die Opfer, da\u00df sie sich darauf verlassen k\u00f6nnen,\nda\u00df die L\u00fcgenbarone nie wieder die Oberhand bekommen\nk\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\n\nDreikopf, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich spreche heute f\u00fcr die Fraktion der\nSPD, aber ich gestatte mir auch ein Wort als Vorsitzender\ndieses Ausschusses zum Kollegen Dr. Friedrich.\nHerr Dr. Friedrich, wenn der Ausschu\u00df den Zwischenbe-\nricht ohne eine gro\u00dfe Aussprache angenommen hat, dann\nliegt das nicht daran, da\u00df dort Desinteresse herrscht an der\nArbeit oder da\u00df der politische Wille getroffen war. Das ist\n\nnicht der Fall. Ich denke, es liegt daran \u2013 und hier ein Wort\ndes Dankes an den Berater des Ausschusses, Herrn\nSchw\u00fcrzer \u2013, da\u00df dieser Zwischenbericht so gut vorberei-\ntet war, da\u00df er die Zustimmung aller Demokraten in die-\nsem Ausschu\u00df gefunden hat.\n\n(Beifall bei SPD, CDU,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Seit Ende Mai\nliegt Ihnen dieser Zwischenbericht vor. Ich finde aber, da\u00df\nes im Oktober eine gute Zeit ist, dar\u00fcber zu reden. Vor vier\nJahren haben wir in Leipzig begonnen, dieses System hin-\nwegzulachen, wie Sie sagen, Dr. Friedrich. Das ist zum Teil\nv\u00f6llig richtig. Vor drei Jahren haben wir den Weg in eine\nneue Demokratie hier in Sachsen begonnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDreikopf, SPD: Ja, bitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert,  Linke Liste/PDS:  Herr Abgeordneter, k\u00f6nnen\nSie mir sagen, warum der vorher vorliegende Zwischenbe-\nricht vom Ausschu\u00df so nicht zur Grundlage genommen\nworden ist? Er wurde ja offensichtlich zur\u00fcckgezogen und\nhatte eine ganz andere Lesart als der jetzige Zwischenbe-\nricht. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir die Frage einmal beantwor-\nten.\n\nDreikopf, SPD: Sie meinen das Papier, das Herr Giestl\nvorbereitet hat? Das war kein Zwischenbericht; das war\nein Sachstandsbericht, der nicht diese Wertigkeit hatte.\nMeine Damen und Herren! Am 12. November 1991 haben\nwir auf der Grundlage des Sonderausschu\u00dfgesetzes diese\nAufgabe begonnen. Ich zitiere auch noch einmal den letz-\nten Absatz unseres Themenbeschlusses zur Erinnerung:\n,,Besonderes Augenmerk ist dabei auf die Vorbereitung,\nEinrichtung und Erhaltung von Lagern zur Internierung\noder Isolierung solcher Personen auf dem Gebiet des heu-\ntigen Freistaates oder f\u00fcr solche Personen mit Wohnsitz im\nGebiet des heutigen Freistaates zu richten. Dazu geh\u00f6rt\nauch das Erstellen und Fortschreiben von Listen \u00fcber Per-\nsonen, die gegebenenfalls isoliert oder interniert werden\nsollten.\u201c\nSeither versucht der Sonderausschu\u00df, Licht in dieses dunk-\nle Kapitel der DDR-Geschichte zu bringen. Dabei haben\nwir trotz aller aufgetretenen Schwierigkeiten, die auch\nschon genannt wurden, st\u00e4ndig im Konsens aller Demo-\nkraten gearbeitet. Ich denke, es w\u00e4re auch ein Armuts-\nzeugnis f\u00fcr die Demokratie, wenn der Versuch der Aufar-\nbeitung dieses Kapitels und dieser Geschehnisse in der\nDDR nicht im Einvernehmen der Demokraten erfolgt\nw\u00e4re.\nWir wollen wissen, meine Damen und Herren, welche\nVorbereitungen die damals Verantwortlichen getroffen\nhaben, um bei \u00e4u\u00dferen oder inneren Spannungszust\u00e4nden\ndiejenigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auszuschalten, die sie\nf\u00fcr politisch mi\u00dfliebig oder f\u00fcr feindlich-negativ hielten.\nWir haben uns entschlossen, nach dem Ende der SED-Dik-\ntatur nicht einfach zur Tagesordnung \u00fcberzugehen. Wir\nwollen nichts unter den Teppich kehren. Aber wir haben\nauch die Hoffnung, da\u00df es m\u00f6glich ist, aus der Vergangen-\nheit einer Diktatur f\u00fcr die Zukunft in Freiheit zu lernen.\nDie meisten von uns haben in der DDR gelebt und sie,\njeder auf seine Weise, erfahren. Man hatte sich arrangiert;\ndenn ein Ende dieses Staates an der Grenze zwischen Ost\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5471\n\n\n\nund West war lange Zeit nicht abzusehen, obwohl es\noffensichtlich st\u00e4ndig mit ihm bergab ging. Viel zu viele\nhaben sich damals mit dem SED-Regime so arrangiert, da\u00df\nsie ihm gedient haben, entweder aus schierem Opportunis-\nmus oder aber aus Verblendung.\nIch sehe noch deutlich den Eingang der sogenannten Run-\nden Ecke in Leipzig \u2013 das war der Eingang der Bezirksver-\nwaltung der Staatssicherheit \u2013 mit dem st\u00e4ndigen Posten\ndavor und dem regen Besucherverkehr. Wir haben damals\ngeahnt, wie viele Menschen in dieser riesigen Beh\u00f6rde\nihren Dienst taten, und wir erinnern uns noch deutlich an\ndas Klima des Mi\u00dftrauens, das damals in der DDR in fast\nallen Lebensbereichen zu sp\u00fcren war. Jedenfalls habe ich\ndas so erlebt.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df es auch ein Ergebnis unse-\nrer Arbeit hier im Sonderausschu\u00df w\u00e4re, wenn zuk\u00fcnftig\nDiktaturen in Deutschland \u2013 so sie noch einmal m\u00f6glich\nsein sollten \u2013 nicht mehr so viele kleine und auch gro\u00dfe\nHelfershelfer finden. K\u00f6nnen wir die Hoffnung haben, da\u00df\nsich k\u00fcnftig weniger Menschen als Zutr\u00e4ger und Spitzel\nf\u00fcr die Verwaltung und Organisation einer Diktatur bereit-\nfinden? \u2013 Ich w\u00fcnsche es uns, da\u00df es so sei. In Abwand-\nlung eines Satzes, den Sie alle kennen: Stell Dir vor, es ist\nDiktatur, und keiner unterdr\u00fcckt mit.\nKann die Arbeit des Sonderausschusses auch einen Beitrag\nzur notwendigen Vers\u00f6hnung in unserem Land leisten? \u2013\nEs wird jetzt viel von Vers\u00f6hnung gesprochen, und ich\nhabe die Hoffnung, da\u00df das auch ein Aspekt sein kann,\nden man bedenken sollte, denn, wie Schorlemmer j\u00fcngst\nsagte, sind auch die Unterdr\u00fccker befreit davon, unter-\ndr\u00fccken zu m\u00fcssen.\nLeider aber ist bei den Zeugen, die wir im Ausschu\u00df h\u00f6-\nren, davon wenig oder nichts zu sp\u00fcren. Das ist auch ein\nTeil Ihrer Geschichte, meine Damen und Herren von der\nFraktion Linke Liste/PDS, besonders der Damen und Her-\nren von der PDS, da\u00df Sie mit Ihrer Vergangenheit eben\nnicht gebrochen haben. Sie haben dort fortgesetzt. Das ist\nauch ein Zeichen daf\u00fcr, da\u00df Sie sich eben diesem Proze\u00df\nnicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen und Zwischenberichte auch\ndurch Minderheitsvoten erg\u00e4nzen m\u00fcssen. Die Geschichte\nder SED von damals ist jetzt eben auch Ihre Geschichte,\nund offensichtlch stehen Sie nach wie vor im ungebroche-\nnen Verh\u00e4ltnis dazu.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und F.D.P.)\n\nMeine Damen und Herren! Zu Beginn unserer Arbeit ge-\nh\u00f6rte ich auch zu denen, die meinten, da\u00df \u00f6ffentliche Be-\nkenntnisse und Reuezeugnisse vor einer Vergebung n\u00f6tig\nw\u00e4ren. Heute stimme ich aber mit denen \u00fcberein, die mei-\nnen, da\u00df die w\u00fcnschenswerten und unbedingt erforderli-\nchen Prozesse der Vers\u00f6hnung nicht \u00f6ffentlich in Talkrun-\nden oder auf Podien und schon gar nicht stellvertretend\nvon irgendwelchen Gremien geleistet werden k\u00f6nnen,\nauch nicht von Aussch\u00fcssen dieses Landtages.\nVers\u00f6hnung durch Einsicht auf der einen Seite und Verge-\nbung auf der anderen kann nur von Mensch zu Mensch\nerfolgen, meine ich, und ich w\u00fcnsche uns allen, da\u00df das\nimmer h\u00e4ufiger hier und da geschehen m\u00f6ge.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hoffe, da\u00df die mei-\nsten von Ihnen mit mir \u00fcbereinstimmen, wenn ich sage,\nda\u00df es auch ganz gewi\u00df nicht das Ziel der Arbeit des Aus-\nschusses sein kann, m\u00f6glichst viele ehemals Verantwortli-\nche vor Gericht zu bringen. Herr Kollege Rade, ich bin\nauch nicht f\u00fcr solche spektakul\u00e4ren Aktionen, einen Zeu-\ngen, der sich auf vermeintliches Recht beruft und dem wir\n\nnicht folgen k\u00f6nnen, nun in Handschellen aus dem Saal zu\nf\u00fchren. Ich denke, das hilft uns in der Frage nicht weiter.\nWir handeln im Ausschu\u00df ja auch nicht nach der Devise:\nFalls der Nachweis einer Schuld auf der Grundlage des\nDDR-Rechts nicht m\u00f6glich ist, treiben wir ihn in eine\nMeineidsklage hinein. Das ist nicht unser Ziel.\nUm es aber von dieser Stelle einmal deutlich zu sagen und\nvielleicht auch die Aussagebereitschaft in Zukunft etwas\nzu erh\u00f6hen: Die damals get\u00e4tigten Vorbereitungen im\nRahmen des sogenannten Vorbeugekomplexes sind weder\nmit Blick auf \u00a7 130 des Strafgesetzbuches der DDR \u2013 der\nbeschrieb damals Freiheitsberaubung \u2013 noch mit Blick auf\n\u00a7 129 des Strafgesetzbuches der DDR \u2013 das  w\u00e4re  N\u00f6ti-\ngung \u2013 strafrechtlich relevant. Weil das so ist, haben wir\ndie Hoffnung, da\u00df k\u00fcnftige Zeugen und besonders diejeni-\ngen, die wir ein zweites Mal h\u00f6ren werden, mehr zur Auf-\nkl\u00e4rung dieses Themas beitragen werden.\nNun noch einige Bemerkungen zum Minderheitsvotum\ndes Abg. Dr. Friedrich. Herr Kollege Dr. Friedrich, ich\nhabe ein gewisses Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre Auslassungen,\ndenn \u2013 wie schon gesagt \u2013 der Zwischenbericht hat offen-\nsichtlich ins Schwarze getroffen, und Sie bem\u00fchen sich\nnun, durch Ihr Minderheitsvotum die Reinheit Ihrer kom-\nmunistischen Vorg\u00e4ngerpartei zu bewahren, die eben im-\nmer noch die Ihre ist. Wenn ich Sie richtig verstanden\nhabe, dann gab es also aus Ihrer Sicht mindestens zwei\nArten von Verantwortlichen in der SED. Die einen haben\naufopferungsvoll am Aufbau der DDR gearbeitet, ohne\neine Ahnung davon gehabt zu haben, da\u00df die anderen in-\nzwischen Ma\u00dfnahmen vorbereiteten, um, wenn n\u00f6tig, die\nsogenannten Feinde dieses Aufbaus aus dem Verkehr zu\nziehen.\nGanz besonders scheint Sie zu st\u00f6ren, da\u00df das Ansehen\nIhres Ehrenvorsitzenden Modrow durch die Erkenntnisse\nder Ausschu\u00dfarbeit weiteren Schaden nehmen k\u00f6nnte.\nDa\u00df die Staatssicherheit losgel\u00f6st von der SED diese\nVorbereitungen zum Vorbeugekomplex getroffen hat,\nhaben uns einige Zeugen weismachen wollen. Ihnen \u2013\ndenke ich \u2013 w\u00e4re es sehr recht gewesen, wenn der Aus-\nschu\u00df diesen Zeugen auf den Leim gegangen w\u00e4re, aber \u2013\nSie haben es geh\u00f6rt \u2013 die Dokumente sprechen eine andere\nSprache. Wie gesagt, ich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df Sie\nund Ihre Partei sich nicht mit diesem Kapitel der Geschich-\nte abfinden wollen, eben weil ich ein ehemaliger DDR-B\u00fcr-\nger bin.\nGenauso habe ich die Politik Ihrer Partei damals auch er-\nlebt. \u00dcber allen Widerw\u00e4rtigkeiten und Drangsalierungen\nin der DDR war die Oberfl\u00e4che der vermeintlich gro\u00dfen\nIdee vom unvermeidlichen Sieg der kommunistischen Idee\ngebreitet, der Sie alles untergeordnet haben. Auch wenn\ndamals alle wu\u00dften, da\u00df die Sperrz\u00e4une nur vom Westen\naus abzuschrauben waren und die Selbstschu\u00dfanlagen\nnoch Osten schossen, nannte man die Mauer eben antifa-\nschistischen Schutzwall. Von L\u00fcgen ist hier schon gespro-\nchen worden, die damals so offensichtlich waren, da\u00df es\ndazu f\u00fchrte, da\u00df Sie weggelacht wurden.\nEs darf aus Ihrer Sicht eben nicht wahr sein, da\u00df damals\nfast jedes Mittel recht erschien, Ihre Macht zu sichern.\nSelbst wenn es so gewesen w\u00e4re, da\u00df Schild und Schwert\nder Partei im voreilenden Gehorsam gewisserma\u00dfen seit\nJahrzehnten an der Vorbereitung des Vorbeugekomplexes\ngearbeitet h\u00e4tten, ohne da\u00df Ulbricht, Honecker oder\nModrow davon wu\u00dften: Glauben Sie tats\u00e4chlich, meine\nDamen und Herren von der Fraktion Linke Liste/PDS,\nda\u00df z. B. der Generalsekret\u00e4r der Sozialistischen Einheits-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5472\n\n\n\npartei Deutschlands und Vorsitzende des Staatsrates der\nDeutschen Demokratischen Repbulik und Vorsitzende des\nNationalen Verteidigungsrates den Minister f\u00fcr Staatssi-\ncherheit, Erich Mielke, entlassen h\u00e4tte, wenn er von seinem\neigenm\u00e4chtigen Tun erfahren h\u00e4tte?!\n\n(Heiterkeit bei SPD und CDU)\n\nDie SED war die bestimmende politische Kraft in der DDR\nund tr\u00e4gt f\u00fcr das Tun und Lassen der Staatssicherheit die\nVerantwortung. Dabei wird es wohl bleiben, auch wenn\nder Abschlu\u00dfbericht vorliegt.\n\n(Starker Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df unsere Arbeit im Sonder-\nausschu\u00df auch dazu beitr\u00e4gt, etwas gegen diese aufkom-\nmende DDR-Nostalgie zu tun. Viele haben vergessen, wie\nes damals wirklich war, wollen sich nicht mehr so recht\ndaran erinnern. Die pers\u00f6nlichen materiellen Probleme\nvieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger scheinen vorzugehen, und\ndie ideellen Errungenschaften von Freiheit und Demo-\nkratie werden von vielen noch nicht richtig eingeordnet\noder genutzt.\nIch habe vorhin von den vielen Leuten geredet, die damals\nder SED gedient haben. Es waren viel zu viele. Und ich\nwar erschreckt dar\u00fcber, wie viele es waren, und ich bin\ntraurig dar\u00fcber, wie wenige jetzt in unserem Land sich f\u00fcr\nFreiheit und Demokratie einsetzen. Wir suchen krampfhaft\nnach Leuten, die mitmachen, und es sind zu wenige.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDie Fraktion der SPD geht davon aus, da\u00df der Sonderaus-\nschu\u00df als Untersuchungsausschu\u00df dieses Thema in der be-\nw\u00e4hrten konsensualen Arbeit der Demokraten rechtzeitig\nvor dem Ende dieser Legislaturperiode zum Abschlu\u00df\nbringen wird. Wir bef\u00fcrworten den Zwischenbericht.\nEin letztes Wort noch \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDreikopf, SPD: Ja, ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Vorsitzender! Ich\nachte Sie als Ausschu\u00dfvorsitzenden und als Mensch sehr.\nDeshalb jetzt eine Frage: Es ist eine unumst\u00f6\u00dfliche Tatsa-\nche, da\u00df es ernstzunehmende Planungen von Isolierungs-\nlagern gab. Da ist weder etwas zu relativieren noch sch\u00f6n-\nzureden. Das habe ich auch im Minderheitsvotum nicht\ngetan. Ich m\u00f6chte aber Ihre Meinung wissen, ob Sie es\nnicht f\u00fcr angemessen gehalten h\u00e4tten, in diesem Zwi-\nschenbericht, da es ja um die weitere Arbeit geht, zumin-\ndest die offenen Dinge deutlich anzusprechen. Ich behaup-\nte nicht, da\u00df das Minderheitsvotum die letzte Wahrheit ist.\nIch bin bereit, mich zu korrigieren, wenn es andere Doku-\nmente gibt. Aber ich h\u00e4tte vom Zwischenbericht erwartet,\nda\u00df er weiterweist und da\u00df tats\u00e4chlich die offenen Proble-\nme angesprochen werden. Das ist mein Hauptkritikpunkt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte die Frage!\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich will hier nicht in\nDDR-Nostalgie reden.\n\nDreikopf, SPD: Herr Dr. Friedrich, ganz kurz: Sie haben\nGelegenheit, das, was Sie w\u00fcnschen, im Abschlu\u00dfbericht\nzu schreiben. Sie k\u00f6nnen im Ausschu\u00df dazu Antr\u00e4ge ein-\nbringen und an der Erarbeitung des Ausschu\u00dfberichtes\nmitarbeiten.\nIch m\u00f6chte noch als letztes Wort Dank sagen an meinen\nlangj\u00e4hrigen Sekret\u00e4r im Ausschu\u00df, Herrn Eichhorn. Herr\nEichhorn, Sie haben die Arbeit des Ausschusses wesentlich\nmitgetragen, auch unbemerkt viele Eingaben und Petitio-\nnen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bearbeitet. Vielen Dank\ndaf\u00fcr, und ich freue mich, da\u00df Sie uns weiterhin erhalten\nbleiben.\n\n(Beifall im ganzen Haus)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nallgemeine Aussprache beendet. Das Schlu\u00dfwort zum An-\ntrag Drucksache 1/3708 hat die Fraktion Linke Liste/PDS.\n\n(Einige Abgeordnete der CDU und SPD\nverlassen demonstrativ den Saal)\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich wollte mich hier darauf beschr\u00e4nken, zu\nVerst\u00f6\u00dfen in der Arbeit des Ausschusses gegen die Verfas-\nsung und gegen die Prinzipien des Strafproze\u00dfrechts zu\nreferieren. Ich kann vieles von dem, was Herr Dreikopf\nhier gesagt hat, durchaus mittragen. Auch an Schuldvor-\nw\u00fcrfen, auch an Schuldzuweisungen \u2013 \u00fcberhaupt keine\nFrage.\nIch kann schwer damit leben, da\u00df vorher Herr Arnold ge-\nsprochen hat, der beim Wachregiment des Ministeriums\nf\u00fcr Staatssicherheit ,,Feliks Dzierzynski\u201c Dienst getan hat.\nIch kann schwer damit leben,  da\u00df zu diesem Problem\nHerr Teubner gesprochen hat, der hauptamtlicher Funktio-\nn\u00e4r einer Blockpartei war und, ich behaupte, damit in die\nB-Arbeit involviert war. Ich kann schwer damit leben, da\u00df\nHerr Rade davon sprach, da\u00df man Zeugen mit Handschel-\nlen h\u00e4tte aus dem Ausschu\u00df f\u00fchren m\u00fcssen, der selbst\nhauptamtlicher Funktion\u00e4r einer Blockpartei gewesen ist.\nEs ist hier sehr viel zitiert worden; jetzt zitiere ich einmal:\n,,Grundrichtungen der T\u00e4tigkeit der Kreissekretariate der\nCDU im Verteidigungszustand.\n1. Das Kreissekretariat der CDU setzt in einer Spannungs-\nperiode und nach Verk\u00fcndung des Verteidigungszustan-\ndes im Kreis seine politische T\u00e4tigkeit fort.\n2. Die politisch-ideologische, die politisch-organisatori-\nsche und die kaderpolitische Arbeit des Kreisverbandes\nder CDU hat in einer Spannungsperiode und nach Ver-\nk\u00fcndung des Verteidigungszustandes unter F\u00fchrung der\nKreisleitung der SED und in Zusammenarbeit mit den an-\nderen gesellschaftlichen Organisationen das Ziel, dazu bei-\nzutragen,\n\u2013 den Mitgliedern der Partei und der CDU nahestehenden\nB\u00fcrgern sowie dar\u00fcber hinaus im Rahmen der T\u00e4tigkeit\nder Nationalen Front breitesten Kreisen der Bev\u00f6lkerung\ndie Ziele, den gerechten Charakter und die konkreten Ur-\nsachen des Krieges zu erl\u00e4utern und sie mit den Ideen der\nUn\u00fcberwindbarkeit des Sozialismus auszustatten;\n\u2013 die unzerst\u00f6rbare Einheit zwischen der Nationalen\nVolksarmee sowie den anderen bewaffneten Organen und\ndem Volk, die politisch-moralische Einheit der Arbeiter-\nklasse, der Klasse der Genossenschaftsbauern und der an-\nderen Werkt\u00e4tigen zu festigen und den unverbr\u00fcchlichen\nBruderbund mit der Sowjetunion und ihren Streitkr\u00e4ften,\ndie Klassen- und Waffenbr\u00fcderschaft mit den anderen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5473\n\n\n\nV\u00f6lkern und Armeen der sozialistischen Staatengemein-\nschaft zu st\u00e4rken;\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 die aggressiven Pl\u00e4ne und verbrecherischen Handlun-\ngen des Gegners zu entlarven und die offensive Zerschla-\ngung der feindlichen Propaganda zu unterst\u00fctzen.\nDie politische Arbeit des Kreisverbandes der CDU umfa\u00dft\nim Verteidigungszustand folgende Hauptaufgaben.\u201c \u2013 Ich\nnenne nur eine: ,,c) die Gew\u00e4hrleistung jeder angeforder-\nten Unterst\u00fctzung der Nationalen Volksarmee f\u00fcr die an-\nderen bewaffneten Kr\u00e4fte der DDR, f\u00fcr die verb\u00fcndeten\nStreitkr\u00e4fte auf dem Territorium der DDR, f\u00fcr die Organe\nder Zivilverteidigung sowie f\u00fcr die staatlichen und wirt-\nschaftsleitenden Organe mit allen zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Mitteln und Kr\u00e4ften auf der Grundlage der Weisun-\ngen der Kreiseinsatzleitungen.\u201c\nEs folgen dann Ausf\u00fchrungen zur politisch-ideologischen\nArbeit. Und es folgen dann Ausf\u00fchrungen, wie man im\nZusammenwirken mit den Kreisleitungssekretariaten und\nden Kreiseinsatzleitungen zu verfahren hat. Und es folgt\neine Namensliste mit 184 Namen von Pfarrern und\nAmtstr\u00e4gern ganz konkret. Und ich frage mich: Wo kom-\nmen die Namen her, die in der B-Struktur eine Rolle ge-\nspielt haben?\nDieses Dokument ist die Vertrauliche Verschlu\u00dfsache\n21/86 des CDU-Bezirksvorstandes Leipzig, datiert vom\nHerbst 1986.\n\nLetzter Satz, meine Damen und Herren. Ich habe meine\neigene Verantwortung und meine eigene Schuld in diesem\nPlenum nie bestritten. Ich habe mich in vielen Dingen ge-\nirrt und w\u00fcrde mich nie wieder f\u00fcr eine Diktatur des Pro-\nletariats, wie ich sie damals verstanden habe, verwenden,\nauch nicht f\u00fcr diese Sicherheitspolitik.\nIch habe aber in den letzten vier Jahren vor der Wende\nunter anderem in diesen Fragen der B-Struktur mit den\nBlockparteien im Bezirk Karl-Marx-Stadt zusammenarbei-\nten m\u00fcssen, und ich wei\u00df, wieviel in diesem Saal gelogen\nwird. Wir sind die einzigen, die f\u00fcr alles den Kopf hinhal-\nten sollen. Das ist es, was ich nicht ertrage!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 1/3708 zur Abstim-\nmung. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der An-\ntrag mehrheitlich abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit abgeschlossen.\nWir treten bis 13.45 Uhr in eine Pause ein.\n\n(Unterbrechung von 12.42 Uhr bis 13.49 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Wir setzen unsere Plenarsitzung\nfort mit dem\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nSituation junger Menschen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3078, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringer spricht zuerst die CDU-Fraktion mit 9 Mi-\nnuten, danach die F.D.P., die SPD, die Linke Liste/PDS\nund das B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nIch rufe die CDU-Fraktion auf. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nRohwer,  CDU:  Sehr geehrte Damen und Herren! Herr\nPr\u00e4sident! Stellen Sie sich vor, Sie sind an einer Schule in\nSachsen eingeladen, \u00fcber Ihre Arbeit oder ein anderes The-\nma, z. B. im Gemeinschaftskundeunterricht, zu berichten.\nSie bereiten sich vor.\nSie fragen sich: Wie mache ich das nur? Die jungen Leute\nvon heute sind doch alle so gewaltt\u00e4tig, so desinteressiert!\nDann kommen Sie in die Klasse und sind verwundert: Da\nsitzen ganz normale Jugendliche, die zuh\u00f6ren wollen, die\nInteresse haben. Vielleicht sehen zwei in der Klasse etwas\nversch\u00e4rfter aus, aber die anderen haben Jeans und Pull-\nover an, wie man sich heute eben so kleidet. Ungef\u00e4hr so\nk\u00f6nnte ich mir ein Szenarium vorstellen, wenn man der\nMedienberichterstattung Glauben schenken sollte.\nMeine Damen und Herren! In Sachsen haben wir 0,13 %\ngewaltbereite Tatverd\u00e4chtige, bezogen auf die Gesamtzahl\nder jungen Leute unter 21 Jahren. Trotzdem ist dies kein\nGrund, Entwarnung auf dem Gebiet der Jugendpolitik zu\ngeben. 1 217 Tatverd\u00e4chtige sind derzeit zuviel. Aggressi-\nvit\u00e4t wird es leider immer geben; die Frage ist nur, in wel-\ncher Form.\nDoch zur\u00fcck zu unserer Klasse. Sie kommen ins Gespr\u00e4ch.\nVon den Jugendlichen wird ein Mehr an Jugendklubs,\n\nFreizeitzentren und -einrichtungen, Veranstaltungen mit\nSport, Kino, Theater, Diskotheken, Tanzveranstaltungen\nnachgefragt. Was sagen Sie jetzt? Von der Verantwortung\nder Kommunen f\u00fcr die Jugendarbeit zu sprechen, hat nicht\nviel Sinn, da es die Jugendlichen nicht interessiert, obwohl\nSie wohl recht h\u00e4tten. Also hilft nur, Unterst\u00fctzung anzu-\nbieten. Die Jugendlichen sollen aber auch aktiv werden.\nUnd das ist richtig so. Wir k\u00f6nnen nicht nur Jugend f\u00f6r-\ndern, sondern wir m\u00fcssen sie auch fordern.\n\nDas Freizeitangebot in Sachsen ist zu gering. Deshalb m\u00fcs-\nsen alle M\u00f6glichkeiten ausgelotet werden, um z. B. auch\nprivates Kapital f\u00fcr Jugendarbeit zu binden. Aber wir\nbrauchen auch mehr aktives Engagement junger Leute in\nder Gesellschaft, auch in der Politik.\n\nWir k\u00f6nnen in der Politik doch gar nicht mitmischen, dazu\nsind wir viel zu kleine Lichter, sagen die jungen Leute. Das\nist auch das Gef\u00fchl Jugendlicher in Sachen Politik. Deshalb\nmu\u00df es im Superwahljahr gelingen \u2013 damit mu\u00df man an\nalle Parteien appellieren \u2013, mehr junge Menschen in die\nParlamente zu bringen, sie dazu zu bewegen, sich selbst\nmit ihren Ansichten einzubringen.\n\n(Schwacher Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nVon der Politik kommen Sie zu den Themen Jugendschutz,\nsexueller Mi\u00dfbrauch von Minderj\u00e4hrigen, Computer- und\nVideospiele und Kriegsspielzeug und der selbstgef\u00e4hrdete\nJugendliche \u2013 das sind zum Beispiel die Themen. Selbstge-\nf\u00e4hrdeter Jugendlicher \u2013 ein Begriff, der in letzter Zeit un-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5474\n\n\n\nter Sozialarbeitern die Runde gemacht hat und das Pro-\nblem treffend \u2013 vielleicht zu treffend \u2013 umschreibt.\nSo wurden wiederholt Kinder im schulpflichtigen Alter in\nKaufh\u00e4usern angetroffen, die sich \u00fcber viele Stunden dem\nSpiel an dort aufgestellten Automaten und Computern\nhingaben. Der Computer ist f\u00fcr viele Kinder und Jugendli-\nche zu einem der wichtigsten Freizeitpartner geworden.\nDas S-Bahn-Surfen ist f\u00fcr Jugendliche in Sachsen zwar\nkein Thema, aber um so mehr haben wir es mit Crashkin-\ndern zu tun. Oftmals werden bereits von 12- bis 13j\u00e4hrigen\nKindern \u2013 zumeist als Gruppendelikt \u2013 Autos gestohlen,\num damit Crashfahrten zu veranstalten. Besonders er-\nschreckend ist dabei, da\u00df vielfach der m\u00f6gliche Verlust des\neigenen Lebens wie auch das anderer bewu\u00dft einkalkuliert\nwird. Diese Kinder und Jugendlichen haben keine Bindun-\ngen mehr zu ihren Elternh\u00e4usern, f\u00fchlen sich auch in der\nSchule ausgegrenzt, sehen f\u00fcr sich keine Lebensperspek-\ntive, haben keine Zukunftspl\u00e4ne und leben f\u00fcr den Augen-\nblick.\nDiesen Erscheinungen gilt es in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe als bisher\ngezielt entgegenzuwirken. Daher ist ein engeres Zusam-\nmenwirken zwischen Elternhaus, Jugendhilfe, Schule, Poli-\nzei und Justiz unabdingbar. In den n\u00e4chsten Jahren mu\u00df es\nauch gelingen, den Eltern \u2013 z. B. durch Info-Kampagnen \u2013\nklarzumachen, da\u00df sich ihre Verantwortung f\u00fcr die Kinder\nnicht nur auf Betreuung und Besch\u00e4ftigung beschr\u00e4nkt,\nsondern Kinder m\u00fcssen sinnvoll besch\u00e4ftigt werden. Nicht\nFernsehen, Videogames und Spielzeugpanzer sind gefragt,\ndamit man seine Ruhe vor den Kids hat, sondern sinnvolle\nFreizeitgestaltung mit den Kindern.\nDie Jugendkultur mu\u00df einen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert inner-\nhalb der Jugendarbeit einnehmen. Jugendkultur ist auch\nKultur unserer Gesellschaft. Wir d\u00fcrfen nicht nur die Kul-\ntur im Rahmen von Wagner und Bach sehen; Jugendmusik\nist auch Kultur.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nNach drei Jahren Freistaat Sachsen k\u00f6nnen wir auf einen\nguten Grundstock an Jugendverbandsarbeit zur\u00fcck-\nblicken, oft von einem qualitativ mindestens gleichwerti-\ngen Niveau. Dennoch sind wir in Sachsen auch neue Wege\ngegangen. Wir haben mehrere Spitzenverb\u00e4nde der\nJugendarbeit, nicht nur einen. Dies ist gut so, denn Kon-\nkurrenz belebt auch hier das Gesch\u00e4ft.\nNeben dem Jugendherbergswerk haben wir den Landes-\nverband der Jugenderholungsst\u00e4tten. Doch lassen Sie mich\nnoch einmal zu den Jugendherbergen zur\u00fcckkommen. Das\nS\u00e4chsische Jugendherbergswerk mu\u00df nach Meinung der\nCDU-Fraktion weiter stark unterst\u00fctzt werden.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig! \u2013\nVereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nVielleicht sollten sich Bund und L\u00e4nder einmal zusam-\nmensetzen, um ein Finanzierungskonzept f\u00fcr die Jugend-\nherbergen in Deutschland zu erarbeiten; Jugendherbergen\n\u00fcbernehmen ja auch eine wichtige touristische Rolle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJugendpolitik ist kein parteipolitisches Profilierungsfeld.\nJugendliche nehmen Angebote sonst nicht an; sie lassen\nsich nicht benutzen. Wir m\u00fcssen uns alle \u2013 wie wir hier\nsitzen \u2013 um junge Menschen bem\u00fchen. Es mu\u00df uns um die\nSache gehen. Dies haben wir bisher in unserer Jugendpoli-\ntik versucht, und wir werden weiter versuchen, den Be-\nd\u00fcrfnissen gerecht zu werden. Dabei m\u00fcssen uns aber\n\nauch die Kommunen helfen. Gerade im l\u00e4ndlichen Raum\nmu\u00df mehr f\u00fcr junge Leute getan werden. Ich hoffe hier\nauch auf einen gro\u00dfen Erfolg der S\u00e4chsischen Jugendstif-\ntung, die wir \u2013 so hoffe ich \u2013 in diesem Landtag zusammen\ngr\u00fcnden werden.\nViel ist geschafft beim Engagement f\u00fcr junge Leute. Wir\nk\u00f6nnen uns aber nicht ausruhen. Es gibt noch viel zu tun,\ngehen wir es an!\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Hubrig setzt f\u00fcr die\nCDU-Fraktion fort. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Hubrig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen  und  Herren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!\n,,Jugend auf der Suche in Deutschland\u201c \u2013 dies ist das\nMotto eines in meinem Wahlkreis am 30. Oktober 1993\nstattfindenden Jugendtages. Junge Menschen sind auf der\nSuche nach ihrer Identit\u00e4t. Das ist nicht das Problem einer\nneuen Gesellschaftsordnung, sondern ein normaler Proze\u00df\nin der Entwicklung junger Menschen, den wir alle \u2013 die\nwir hier sitzen \u2013 bereits vor einigen Jahren vollzogen\nhaben.\nWir als M\u00fctter und V\u00e4ter, Erzieher, Betreuer oder Lehrer\nbegleiten diesen Proze\u00df auf die unterschiedlichste Art und\nWeise. Wie aber jeder wei\u00df, beginnt die Weichenstellung\nf\u00fcr die Entwicklung eines Kindes bereits in den ersten Le-\nbensmonaten. Lassen Sie mich deshalb ein St\u00fcck hinein-\ndenken in die Strukturen der Familienpolitik, die wir uns\nin den letzten drei Jahren geschaffen haben.\nSelbst wenn man davon ausgeht, da\u00df Kinder in den ersten\nJahren grunds\u00e4tzlich am besten in der eigenen Familie be-\ntreut werden und dies in der Regel von den Eltern auch so\ngewollt ist, kommt man nicht umhin festzustellen, da\u00df die\nBedeutung familienerg\u00e4nzender Betreuung, Erziehung\nund Bildung zugenommen hat. Kinder brauchen familien-\n\u00fcbergreifende Erfahrungswelten und Familien bedarfsge-\nrechte Betreuungsangebote.\nDas Land Sachsen hat daf\u00fcr ein gutes Konzept erarbeitet,\ndas zeitlich von den ersten Lebensmonaten bis zum Eintritt\nin die Grundschule reicht und auch dar\u00fcber hinaus, was\ndie au\u00dferfamili\u00e4re Betreuung anbetrifft. Stellvertretend da-\nf\u00fcr seien genannt: das Landeserziehungsgeld, das Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz, Hilfen durch zahlreiche und vielf\u00e4ltige\nBeratungsstellen, Unterst\u00fctzung durch die Landesstiftung\n,,Hilfe f\u00fcr Familien, Mutter und Kind\u201c, Richtlinien zur F\u00f6r-\nderung von Erholungsma\u00dfnahmen und Familienerholung\nbis hin zur F\u00f6rderung von Investitionen f\u00fcr Familien-\nferienst\u00e4tten. Das ist ein Paket von Leistungen, die es auch\nkonsequent umzusetzen gilt.\nIn den kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften gibt es bisher\nleider wenig eigenst\u00e4ndige familien- und jugendpolitische\nKompetenz, weder in der Verwaltungsgliederung noch in\nden politischen Gremien. Familien- und Jugendpolitik\nhaben den Charakter einer Querschnittsaufgabe. Sie k\u00f6n-\nnen vor Ort ihre Aufgabe nur erf\u00fcllen, wenn sie nicht Poli-\ntik der Kommune bleiben, sondern wenn alle Beteiligten\npartnerschaftlich Einflu\u00dfnehmende und Mitgestalter sind.\nMenschen, die sich f\u00fcr die St\u00e4rke der \u00f6rtlichen Familien-\nund Jugendpolitik einsetzen, findet man in Sch\u00fcler-Eltern-\nVertretungen, in Familienverb\u00e4nden, in Kirchen, in Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden oder Elterninitiativen ebenso wie unter\nKommunalpolitikern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5475\n\n\n\nRegional \u2013 entsprechend den \u00f6rtlichen Gegebenheiten \u2013\nsollte dieses Potential gemeinsam mit der Verwaltung und\nden demokratischen Vertretungen \u2013 also den Aussch\u00fcssen\ndes Kreistages \u2013 genutzt werden, z. B. in Form eines Fami-\nlien- und Jugendausschusses.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, die Rede-\nzeit ist abgelaufen. Ich bitte Sie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nFrau Hubrig, CDU:  Lassen Sie mich noch einmal auf un-\nseren Jugendtag in Dippoldiswalde zur\u00fcckkommen. Ge-\nmeinsam mit dem Kreisjugendring war es meine Initiative,\ndiesen Tag zu gestalten. Ich mu\u00df zugeben, da\u00df ich mir die\nVorbereitung dieses Tages einfacher vorgestellt habe. Es\nwar ein komplizierter Vorgang, das vielf\u00e4ltige Meinungs-\nspektrum zu b\u00fcndeln. Aber ich habe auch ein gro\u00dfes St\u00fcck\ndazugelernt. Die jungen Menschen sind keinesfalls so\norientierungslos, wie wir oft glauben. Sie sind politikf\u00e4hig,\nund sie haben die Bef\u00e4higung, andere Meinungen oder Le-\nbensauffassungen anzuerkennen und zu respektieren. Ich\nglaube, die Aufgabe liegt bei uns, das zu erkennen und\nunsere jungen Menschen st\u00e4rker in alle Prozesse unseres\npolitischen und gesellschaftlichen Lebens einzubeziehen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion.\n\nOtt,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder CDU birgt sehr viele interessante und auch auf-\nschlu\u00dfreiche Informationen. Ich gestatte mir, aus anderen\nQuellen weitere Informationen hinzuzuf\u00fcgen, die in die-\nsem Papier nicht auftauchen, die ich aber gleichwohl f\u00fcr\nwichtig und interessant halte. Ich lehne mich hierbei an\ndas Institut f\u00fcr praxisorientierte Sozialforschung an, das\nim Auftrag des Bundesverbandes der Deutschen Banken\nregelm\u00e4\u00dfig verschiedenste Forschungsauftr\u00e4ge erf\u00fcllt.\nDanach, meine Damen und Herren, sind per August 1993\nimmerhin 72 % der Jugendlichen in Sachsen mit der \u00dcber-\nnahme des politischen Ordnungssystems nach westlichem\nMuster seit der Wende einverstanden. Ich halte das bei\ndem, was den Jugendlichen in Sachsen und den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern h\u00e4ufig an Ablehnung unterstellt\nwird, f\u00fcr einen bemerkenswerten Prozentsatz. Hinzu\nkommt, da\u00df die Bereitschaft, rechtsradikale Parteien oder\nGruppierungen zu unterst\u00fctzen, unter den Jugendlichen in\nOst und West gleicherma\u00dfen erfreulich klein ist,  bei 2 bis\n3 % liegt. Auch das ist eine Zahl, die der Mediendarstel-\nlung \u00fcber Jugendliche in Ostdeutschland hohn spricht. \nAber \u2013 und auch das eine Zahl, die ich bemerkenswert\nfinde und die zeigt, wo Aufgaben der Staatsregierung, der\nstaatlichen Bildung, aber auch der Eltern liegen \u2013 auf die\nFrage, was Jugendliche unternehmen w\u00fcrden, wenn sie se-\nhen, da\u00df Ausl\u00e4nder von anderen Jugendlichen t\u00e4tlich an-\ngegriffen werden, sind zwar in Ost und West fast 70 % der\nJugendlichen bereit, sofort die Polizei zu rufen; w\u00e4hrend\naber von diesen im Westen immerhin 49 % auch bereit\nsind, aktiv einzugreifen, um die Tat zu verhindern, sind es\nleider nach dieser Umfrage bei uns in Sachsen nur 21 % \u2013\nalso ein erschreckendes Ma\u00df an nicht vorhandener Zivil-\ncourage. Das, meine Damen und Herren, ist aus der Sicht\nder F.D.P. schon ein Punkt, wo wir sehen, da\u00df noch etwas\ngetan werden mu\u00df.\n\nWas kann man denn nun konkret noch tun? Sieht man sich\ndieselbe Umfrage des Instituts an, stellt man fest, da\u00df in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern 61 % der Jugendlichen \u2013 und\ndas widerspricht der Darstellung der Staatsregierung in\ndem vorliegenden Papier \u2013 unzufrieden mit dem Vorhan-\ndensein und der Ausstattung von Jugendzentren sind. Wir\nhaben nach wie vor eine andere Freizeitkultur als in den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Dort sind mehr als 40 % der Jugend-\nlichen Freizeitzentren schlichtweg egal, weil sie sich ande-\nre Freizeitm\u00f6glichkeiten in den vergangenen Jahrzehnten\nerschlossen haben. Das hei\u00dft, hier ist ein wichtiges Bet\u00e4ti-\ngungsfeld f\u00fcr die Staatsregierung, dies ernster zu nehmen,\nund es gibt hier \u2013 und ich wiederhole das vor diesem Ho-\nhen Hause mit Sicherheit schon zum dritten Mal \u2013 eine\nForderung der F.D.P. an die Staatsregierung: \u00d6ffnen Sie\nendlich die Schulen in der unterrichtsfreien Zeit f\u00fcr die\nFreizeitbet\u00e4tigung der Jugendlichen!\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nEs ist doch auch finanziell, meine Damen und Herren, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, bitte\nkommen Sie zum Ende.\n\nOtt, F.D.P.: \u2013 ein Wahnsinn, da\u00df der Staat mit hohem Auf-\nwand Geb\u00e4ude errichtet und unterh\u00e4lt, die einen weiten\nTeil des Tages der Jugend nicht zur Verf\u00fcgung stehen,\nsondern einfach leerstehen. Hier mu\u00df eine \u00c4nderung her-\nbeigef\u00fchrt werden, auch was das Aufsichtsrecht betrifft;\ndenn ich kann ja nicht von den Lehrern erwarten, da\u00df sie\ndiese H\u00e4uslichkeiten in ihrer eigenen Freizeit st\u00e4ndig h\u00fc-\nten. Hier m\u00fcssen andere Nutzungsm\u00f6glichkeiten geschaf-\nfen werden.\nHerr Pr\u00e4sident, ein letztes Wort! Ich finde es schade, da\u00df\nbei solchen elementar wichtigen Debatten die kleinste\nFraktion im Hause so wenig M\u00f6glichkeiten hat, etwas zu\ndiesem Thema zu sagen. Es ist eine alte Debatte, Herr\nLeroff, ich wei\u00df es, aber ich finde es im h\u00f6chsten Ma\u00dfe\nbedauerlich. Ich mu\u00df an dieser Stelle abbrechen, obwohl es\naus Sicht der F.D.P. noch viel zu sagen gegeben h\u00e4tte, ins-\nbesondere weil mich der Kollege Ludwig Rade aufgefor-\ndert hat, die Jugend zum Wandern aufzufordern, was ich\nhiermit in seinem Namen tue.\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich kann nur sagen, die Redezeiten sind ein\nThema, das man im Pr\u00e4sidium vorbringen mu\u00df. Deshalb\nbitte ich darum, da\u00df dies nicht immer wieder im Plenum\nerw\u00e4hnt wird, wenn im Pr\u00e4sidium dazu keine Antr\u00e4ge\nkommen.\nIch rufe nun die SPD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Lochmann,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Die Gro\u00dfe Anfrage der\nCDU hat ihren Auftrag erf\u00fcllt, denn auf 69 Seiten wurde\ndie Situation junger Menschen in Sachsen in einem optimi-\nstischen Bild dargestellt. Das ist der Staatsregierung gelun-\ngen. Was ihr nicht gelang, ist eine objektive Darstellung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch stimme zu, da\u00df Jugendliche nach staatlicher Vormund-\nschaft und G\u00e4ngelei jetzt Chancen haben, ihre Zukunft\nselbst \u2013 und verantwortungsbewu\u00dft zu gestalten. Viele\njunge Menschen schaffen das auch. Aber wir Sozialdemo-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5476\n\n\n\nkraten sehen unsere besondere Verantwortung darin, auch\nf\u00fcr die einzutreten, die dies nicht schaffen oder, genauer,\nf\u00fcr die, die von der Gesellschaft oder in dieser Gesellschaft\nbenachteiligt sind. Das beginnt schon in der Schule mit\neinem fr\u00fchen Leistungsdruck und folgenreicher Selektion.\nSie f\u00fchrt neben einer sozialen Abwertung nicht selten\ndazu, da\u00df diese Kinder und Jugendlichen die Chancen zur\nSelbstbest\u00e4tigung und Selbstverwirklichung nicht in dieser\nGesellschaft, sondern nur gegen die bestehenden gesell-\nschaftlichen Strukturen und Normen sehen. Die Benachtei-\nligung setzt sich bei der Suche nach einer Lehrstelle oder\neinem ersten Job fort.\nDie Politik der Staatsregierung ist, aufgeschreckt zum Bei-\nspiel durch Hoyerswerda, mehr darauf gerichtet, die dar-\naus resultierenden Probleme und Konflikte klein zu halten.\nEs ist zu wenig im Blick, da\u00df die ,,Problemgruppen\u201c mit\nihrem zerst\u00f6rerischen Potential, f\u00fcr die man Sonderpro-\ngramme zimmert, zumeist hausgemacht sind.\nEin Beispiel ist der f\u00fcr die Jugend enorm wichtige Bereich\nder Freizeitgestaltung; Patrick Ott hat es schon gesagt. Zu-\nerst hat man die Jugendklubs massenhaft wegbrechen las-\nsen. Jetzt versucht man, mit knappen Mitteln neue Frei-\nzeitst\u00e4tten zu schaffen. Paradox finde ich es, dies auch\nnoch mit der Meinung der Jugendlichen legitimieren zu\nwollen, die sich selbstverst\u00e4ndlich in der Mehrzahl die al-\nten Zeiten nicht zur\u00fcckw\u00fcnscht, denn es ist wohl ein\ngro\u00dfer Unterschied, ob man sich die Angebote von fr\u00fcher\noder aber die R\u00e4ume zur\u00fcckw\u00fcnscht; und was letzteres\nbetrifft, ist die Aussage wohl eindeutig. F\u00fcr die neuen In-\nhalte h\u00e4tten sich in den alten R\u00e4umen gen\u00fcgend Tr\u00e4ger\ngefunden, wenn man sie nur am Anfang unterst\u00fctzt h\u00e4tte,\nstatt auf die heilenden Kr\u00e4fte des Marktes zu warten, der\nletztlich viele Immobilien vermarktet hat.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir hatten au\u00dferdem mehrmals gefordert, F\u00f6rderrichtlini-\nen, mit denen die in der Jugendarbeit T\u00e4tigen arbeiten\nm\u00fcssen, \u00fcbersichtlich darzustellen. Vom Sozialministeri-\num ist dies inzwischen in einer Brosch\u00fcre erschienen. Ich\nfrage mich: Warum kann dies das Kultusministerium noch\nnicht leisten?\nEs ist doch bezeichnend, da\u00df die Staatsregierung keine Sta-\ntistik \u00fcber die jugendlichen Sozialhilfeempf\u00e4nger und Ar-\nbeitslosen zur Hand hatte. Der DGB scheint da geheime\nQuellen zu haben, die er zum Gl\u00fcck der Presse noch recht-\nzeitig ver\u00f6ffentlicht hatte.\nWenn in Sachsen sch\u00e4tzungsweise um die 3 % Jugendliche\n\u00fcber 18 Jahre auf Sozialhilfe angewiesen sind, dann ist dies\nein alarmierendes Zeichen, weil es nur die Spitze vom Eis-\nberg ist.\nStatt den Medien die Schuld f\u00fcr Gewaltbereitschaft und\nGewaltt\u00e4tigkeit zuweisen zu wollen, sollte die Staatsregie-\nrung die Fragen vielleicht auch einmal anders stellen.\nWenn die Privaten mit Gewaltdarstellung Geld verdienen,\ndann doch nur, weil sie gen\u00fcgend Konsumenten finden.\nEs mu\u00df also ein Boden vorhanden sein, damit Gewalt ge-\ndeiht, ihren Abnehmer findet; anders herum aber: Wenn\nDarstellung von Gewalt in den Medien zu Gewaltt\u00e4tigkeit\nf\u00fchrt, dann w\u00e4re die Zahl der Gewalttaten ungleich h\u00f6her.\nDie Medien verst\u00e4rken hier etwas, was vorhanden ist und\nandere Ursachen hat.\nAn der Beantwortung der entsprechenden Fragen wird\naber eines deutlich, was symptomatisch f\u00fcr die Jugendpo-\nlitik der Staatsregierung zu sein scheint: Statt Ursachen zu\nsuchen, bek\u00e4mpft man die Folgen; statt der Jugend pro-\n\nduktive Gestaltungsr\u00e4ume zu \u00fcberlassen, versucht man zu\nreparieren, was man selbst durch die eigene Politik kaputt-\ngemacht hat.\nEines haben aber sowohl die Antwort der Staatsregierung\nals auch viele soziologische Untersuchungen gezeigt: Jun-\nge Menschen d\u00fcrfen nicht das Feld parteipolitischer Profi-\nlierung sein. Wir wollen dies jedenfalls nicht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS. Herr Elsner, bitte sch\u00f6n.\n\nElsner, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der CDU\numfa\u00dft insgesamt 76 konkrete Fragen und genauso sehr\nausf\u00fchrliche Antworten der Staatsregierung. Wie sch\u00f6n\nf\u00fcr Sie, meine Damen und Herren der CDU-Fraktion! Auf\nden ersten Blick k\u00f6nnte man glauben, in Sachsen sei die\nJugendpolitik ein Glanzst\u00fcck der Staatsregierung oder ste-\nhe zumindest ganz, ganz oben auf der Rangliste ihrer\nArbeit, wohlgemerkt bei oberfl\u00e4chlichem Hinschauen.\nAuch ich kann mich des Eindruckes nicht erwehren, da\u00df\ndie Gro\u00dfe Anfrage der CDU und die Antworten ihrer\nStaatsregierung nur eine inszenierte Selbstdarstellung sind\nund die Realit\u00e4t eine ganz andere ist. Und warum?\nNun, nach meiner Auffassung hat der Wahlkampf bereits\nbegonnen. Das Ringen um die Gunst m\u00f6glichst vieler jun-\nger Menschen und deren Eltern und Gro\u00dfeltern ist in vol-\nlem Gange.\nIch will \u00fcberhaupt keinen Hehl daraus machen: Mit vielen\nAntworten bin ich einverstanden. Ja, ein Teil der Antwor-\nten widerspiegelt das Leben junger Menschen, deren Pro-\nbleme, Sorgen und \u00c4ngste. Aber keine der Antworten setzt\nden vielf\u00e4ltigen Erscheinungstendenzen, den lauernden\nGefahren f\u00fcr junge Menschen, echte, an die Wurzeln ge-\nhende Ursachen, Ma\u00dfnahmen entgegen.\nAuch das flei\u00dfige Zusammentragen von aussagekr\u00e4ftigem\nZahlen- und Statistikmaterial, zusammengefa\u00dft in 50 dop-\npelt beschriebenen Blatt Papier, will ich nicht \u00fcbersehen\nhaben. Wie wahr, eine Flei\u00dfarbeit, die bestimmt nicht\ndurch ein Ministerium allein zu leisten war; denn die Fra-\ngen erstrecken sich \u00fcber fast alle Bereiche von Kultus,\nSoziales, Inneres, Wirtschaft usw. hinweg!\nNur am Rande bemerkt, meine Damen und Herren der\nCDU: Nur f\u00fcr den Fall, da\u00df Sie nochmals gegen\u00fcber der\nFraktion Linke Liste/PDS den Vorwurf erheben sollten,\nwir w\u00fcrden mit unseren Gro\u00dfen Anfragen, die meist we-\nsentlich bescheidener ausfallen, die Ministerien von ihrer\neigentlichen Arbeit ablenken wollen, dann, bitte, erinnern\nSie sich an Ihre Gro\u00dfe Anfrage und den daf\u00fcr aufgewand-\nten Flei\u00df der Staatsregierung!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nNun aber zur\u00fcck zu den Kernaussagen: Jeder Themenbe-\nreich, ob die Fragen der Jugendarbeitslosigkeit, Ausbil-\ndung, Jugendfreizeit, Jugendkultur oder Sport, Jugendge-\nwaltbereitschaft, Jugendkriminalit\u00e4t oder Jugendsozial-\nhilfe und Jugendarbeit etc., verdient es, ausgiebiger disku-\ntiert zu werden. Doch die heute zur Verf\u00fcgung stehende\nZeit l\u00e4\u00dft dies nicht zu. Wieder einmal krankt das f\u00fcr so\nviele Tausende junge Sachsen echt wichtige Thema\nJugendpolitik im Freistaat Sachsen am Zeitmangel der\nPolitik.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5477\n\n\n\nMeiner Meinung nach verfolgt die Gro\u00dfe Anfrage der\nCDU nur ein Ziel: Sie soll ein glaubhaftes, in sch\u00f6n ge-\nw\u00e4hlten Worten und mit bunten Farben ausstaffiertes Bild\nder Ernsthaftigkeit und der, wie es in der Antwort der\nStaatsregierung hei\u00dft, ,,ganzheitlich angelegten Jugendpo-\nlitik der Staatsregierung\u201c vermitteln.\nIch habe da meine Zweifel, meine Damen und Herren, ob\nIhnen das gelingt; denn das wahre Leben der Kinder, der\nM\u00e4dchen und Jungen im Schul- oder im Ausbildungsalter\nsieht doch ganz anders aus. Hat sich zum Beispiel die Zahl\nder Kinderkrippen- und Kindergartenpl\u00e4tze im Freistaat\nzu 1990 halbiert, sind die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Kitas so enorm ange-\nstiegen, da\u00df sie f\u00fcr viele Eltern, besonders f\u00fcr Alleinste-\nhende, mit mehr als einem Kind nicht mehr bezahlbar\nsind.\nOder ich erinnere an ein weiteres Highlight der s\u00e4ch-\nsischen Kinder- und Jugendpolitik, das bis in jede Familie\nhineinreicht:\n\n(Rohwer, CDU: Das ist doch Demagogie!)\n\ndas mit den alleinigen Stimmen der CDU durchgepeitschte\nstockkonservative Schulgesetz, das die Wiedereinf\u00fchrung\ndes Bildungsprivilegs bedeutet.\nWie sieht es aus im Freistaat Sachsen mit den Zukunftsper-\nspektiven f\u00fcr junge Leute? Ich nenne hier nur Stichworte\nwie Lehrstellen in Betrieben, Wirtschaftsstandort Sachsen,\nArbeitsmarkt und Jugendarbeitslosigkeit.\nUnd was ist mit der Jugendkultur, mit preisgest\u00fctzten\nTheater- und Ausstellungsbesuchen? Es lie\u00dfe sich noch\nvieles hier fortsetzen.\nMit Recht werten und beobachten Sie, verehrte Herren der\nStaatsregierung, das Medienangebot in seiner sowohl posi-\ntiven, aber auch negativen Angebotsvielfalt. Richtig\nmachen Sie darauf aufmerksam, da\u00df mit dem elektroni-\nschen Medien- und Videokonsum ein wesentlicher Teil der\nFreizeit der Kinder und Jugendlichen gebunden ist. Ja, dies\nf\u00fchrt \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter!\n\nElsner, Linke Liste/PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Redezeit ist um.\n\nElsner,  Linke Liste/PDS:  Ja, dies f\u00fchrt bei Kindern und\nden Teens zur zunehmenden Passivit\u00e4t.\nMeine Damen und Herren! Es lie\u00dfe sich noch vieles aus-\nf\u00fchren. Die Ursachen haben Sie meines Erachtens nicht\nrichtig benannt. Ihre Gro\u00dfe Anfrage zeigt auch nicht den\nWeg, um diese Ursachen zu beseitigen.\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion sagen, da\u00df wir mit den Ant-\nworten auf die Gro\u00dfe Anfrage zwar einverstanden sind.\nAber, wie gesagt, ich mache darauf aufmerksam, da\u00df hier\nechte Jugendpolitik der Staatsregierung zur Beseitigung\nder Ursachen f\u00fcr diese Probleme und \u00c4ngste und Sorgen\nder Jugendlichen notwendig ist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau Abg. Rush, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die Regierung m\u00f6chte sich daf\u00fcr einset-\nzen, die entsprechenden Rahmenbedingungen zu schaffen,\n\ndamit es den jungen Leuten in diesem Land gutgeht. Die\nRegierung sieht aber die Hauptverantwortung bei den El-\ntern. Die Regierung h\u00e4lt die Familie und die Schule f\u00fcr die\nklassischen Orte des sozialen Lernens f\u00fcr junge Menschen\nund sieht dazu auch noch die Eigentumsprogramme und\nPrivatisierungsprogramme im Wohnungsbau mit vor.\nDarauf m\u00f6chte ich gern eingehen, weil ich denke, da\u00df das\nWunschdenken ist und da\u00df das nicht funktioniert.\nZum ersten wurde zum Beispiel v\u00f6llig vergessen \u2013 es fin-\ndet in dieser Gro\u00dfen Anfrage weder in den Fragen noch in\nden Antworten Widerspiegelung \u2013, da\u00df wir hier in unserer\nfortgeschrittenen Gesellschaft ein Bed\u00fcrfnis f\u00fcr M\u00e4dchen-\narbeit und nicht f\u00fcr Jugendarbeit, die nur Jungenarbeit ist,\nhaben. Das ist hier \u00fcberhaupt noch nicht aufgetaucht. Das\nwei\u00df auch noch keiner offensichtlich, au\u00dfer den Leuten,\ndie auch eine solche Jugendarbeit und M\u00e4dchen-Caf\u00e9s\nmachen. Sie m\u00fcssen davon ausgehen, da\u00df es verschiedene\nLebensrealit\u00e4ten bei Jungen und bei M\u00e4dchen gibt und\nda\u00df die Entwicklung eines positiven Selbstwertgef\u00fchls auf\nunterschiedlichen Tatsachen beruht.\nWenn Sie einmal negativ argumentieren wollen, bedenken\nSie, da\u00df zum Beispiel in Brandenburg zu verzeichnen war\nder sogenannte Zulauf der Fascho-Br\u00e4ute, das hei\u00dft, da\u00df\nsich also zunehmend M\u00e4dchen militant bet\u00e4tigen. Das hat\netwas mit Unzufriedenheit zu tun und mit einem falsch\nverstandenen Selbstwertgef\u00fchl.\nWeiterhin: Welche M\u00f6glichkeiten haben denn die Eltern,\ndiese Verantwortung, die der Staat ihnen so ans Herz legt,\nauch wahrzunehmen? Es gibt verschwindend wenige\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Also werden die Eltern\ndazu gezwungen, einfach aufgrund des Angebotes, ihre\nKinder an staatlichen Schulen beschulen zu lassen. Wir\nhatten heute fr\u00fch hier schon ein solches Problem. Ich kom-\nme nachher noch einmal darauf zur\u00fcck.\nIch denke nicht, da\u00df es die Verantwortungsf\u00e4higkeit der\nEltern erh\u00f6ht. Wenn wir vom Wohnraum reden, mu\u00df man\ndarauf reflektieren, da\u00df viele Jugendliche keine M\u00f6glich-\nkeit haben, sich eigenen Wohnraum zu schaffen, sondern\nda\u00df sie bei ihren Familien weiter wohnen bleiben sollen.\nDa sind hier unterschiedliche und andere Voraussetzun-\ngen als im Altbundesgebiet. Darauf gehe ich auch noch\neinmal ein.\nWenn Sie sich die Freizeitangebote f\u00fcr junge Leute anse-\nhen, dann ist sicherlich jedem augenf\u00e4llig, da\u00df sie nicht\nausreichend sind, zumal jetzt viele Stellen der offenen Ju-\ngendarbeit durch den Wegfall der ABM bedroht sind.\nWenn also von einem Eigentumsprogramm die Rede ist,\ndas es jungen Leuten erm\u00f6glichen soll, den Bau und Er-\nwerb von eigenem Wohnraum f\u00fcr die eigene Familie zu\nbetreiben \u2013 bedenken Sie, da\u00df inzwischen viel sp\u00e4ter ge-\nheiratet wird als vor ein paar Jahren \u2013, dann stimmt das\nnur zur H\u00e4lfte.\n\n(Rohwer, CDU: Es steht drin!)\n\n\u2013 Aber zieht man daraus Schlu\u00dffolgerungen, Herr\nRohwer? Das ist die Frage. Es ist nicht so wie im Altbun-\ndesgebiet, da\u00df die jungen Leute l\u00e4nger bei den Eltern woh-\nnen bleiben m\u00f6chten. Ich glaube, da\u00df man sich da einer\nSelbstt\u00e4uschung hingibt. Wir haben vor drei Jahren die\nWende gehabt. Zum anderen hat sich der Drang nach\neiner eigenen Wohnung auf eine Art und Weise ent-\nwickelt, die es vorher so nicht gab.\nWenn man die sinkende Scheidungsrate bei Familien be-\ntrachtet, dann ist nicht etwa die Harmonie gewachsen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5478\n\n\n\nsondern die Frauen f\u00fcrchten f\u00fcr sich und ihre Kinder bei\neiner Scheidung die materiellen Schwierigkeiten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, Ihre Re-\ndezeit ist vorbei. Ich bitte Sie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ein Satz noch: Das zweite\nProblem war die Schule. Sie haben heute erst eine Chance\nvergeben, indem Sie die Klassenobergrenze abgelehnt\nhaben. Solange Lehrer 27 Stunden pro Woche arbeiten\nm\u00fcssen, werden sie keine Chance haben.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\n\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die CDU-Fraktion hat nun\ndas Schlu\u00dfwort. Da ich einen Minister nicht sehe, der spre-\nchen m\u00f6chte, bitte sch\u00f6n, Herr Rohwer.\n\nRohwer, CDU:  So eine Gro\u00dfe Anfrage mit so einer Ant-\nwort in einer Landtagsdebatte ausgiebig zu diskutieren,\nwerden wir hier nicht schaffen. Dar\u00fcber sind wir uns alle\neinig. Es gibt St\u00e4rken und Schw\u00e4chen der Antwort. Aber\nich denke trotzdem \u2013 und das haben eigentlich auch die\nRedner der Opposition so gesehen, jedenfalls habe ich das\nherausgeh\u00f6rt \u2013, es ist eine gute Bestandsaufnahme der\ns\u00e4chsischen Jugendarbeit. Ich habe auch gesagt, wir wollen\nweitere Dinge angehen; wir wollen neue Arbeitspunkte\nheraussuchen.\nFrau Rush, Sie sagten, es ist nicht von M\u00e4dchenarbeit ge-\nsprochen worden. Nat\u00fcrlich ist von M\u00e4dchenarbeit ge-\nsprochen worden, nur man hat sich in der Anfrage auf den\nLandesjugendplan bezogen. Im Landesjugendplan sind\nProgramme enthalten, die auf M\u00e4dchenarbeit hinzielen.\nIch denke aber, wir haben im Moment keine oder zu wenig\nAntr\u00e4ge von Jugendverb\u00e4nden; jedenfalls sind das meine\nInformationen aus dem Ministerium.\nJetzt nur einen kleinen Nebenschwenker zu Frau Loch-\nmann: Die Staatsregierung stellt keine Anfragen, sondern\nes stellt immer noch eine Fraktion die Anfragen; das war\nhier die CDU-Fraktion.\nIch denke, da\u00df wir in der n\u00e4chsten Zeit \u2013 bei all dem, was\nwir schon erreicht haben, n\u00e4mlich da\u00df Jugendh\u00e4user ge-\n\nbaut werden; es werden wieder Jugendh\u00e4user gebaut,\nauch wenn welche weggefallen sind \u2013, die Kommunen\nzwingen m\u00fcssen, wieder mehr Jugendh\u00e4user zu schaffen.\nDas mit dem Zwingen ist nat\u00fcrlich so eine Sache, weil das\nihre freie Entscheidung ist, aber ich denke, man kann auch\npolitischen Druck aus\u00fcben.\nDas n\u00e4chste ist f\u00fcr mich der Bereich der Wohnungen. Ich\nglaube schon, da\u00df Jugendliche auch selbst in eine Woh-\nnung ziehen wollen \u2013 ich sage einmal in eine Einraum-\noder Zweiraumwohnung \u2013 und eine Weile f\u00fcr sich dort\nleben wollen. Ich denke \u2013 es ist auch bei uns in der Frak-\ntion angekommen; es wird uns ja unterstellt, da\u00df es nicht\nangekommen sei \u2013, da\u00df Jugendliche schneller aus den\nFamilien herauswollen. Trotzdem ist die Familie nat\u00fcrlich\nein Schutz und etwas, wohin man sich zur\u00fcckziehen kann.\nDeswegen ist nach wie vor die CDU-Fraktion f\u00fcr eine gute\nFamilienpolitik.\nVielleicht noch zwei Punkte an die Staatsregierung: Ich\nw\u00fcrde mir mehr Engagement im Bereich der Jugendarbeit\nim Zusammenhang mit dem Umweltschutz w\u00fcnschen. Es\nwird zwar viel getan. Vielleicht kommt aber auch zu we-\nnig von den Jugendverb\u00e4nden selbst.\nDas zweite, was mir v\u00f6llig zu kurz gekommen ist, m\u00f6chte\nich auch noch \u2013 zum Schlu\u00df \u2013 nennen: Die Jugendhilfepla-\nnung in Sachsen ist in einem miserablen Zustand. Da mu\u00df\nin der n\u00e4chsten Zeit gerade durch den Jugendhilfeaus-\nschu\u00df und durch das Landesjugendamt eine Menge ge-\nschehen.\nIch k\u00f6nnte noch eine ganze Menge \u00fcber Statistiken erz\u00e4h-\nlen. Ich denke aber, das bringt uns nichts. Wir wollen prak-\ntische Jugendarbeit machen. Es war auch der Grund der\nAnfrage, eine Bestandsaufnahme in schriftlicher und theo-\nretischer Form zu bekommen. Jeder mu\u00df in seinem Wahl-\nkreis, aus dem er kommt, eine praktische Jugendarbeit ab-\nliefern.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Damit ist die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage und damit auch der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nWege und Hecken in landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen\nDrucksache 1/3262, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Behandlung wird von der SPD-Fraktion als Einbringer\ner\u00f6ffnet. Danach sprechen in der Reihenfolge die Fraktio-\nnen Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und\nCDU. Ich bitte nun die SPD-Fraktion, das Wort zu neh-\nmen. Frau Abg. Dr. Wirth, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion zu Hecken\nund Wegen ist nicht sensationell und wird keine Schlagzei-\nlen in der Presse machen, aber sie ist, obwohl sie einfach\nklingt, doch von gro\u00dfer Tragweite. Es ist eine Debatte zu\nStrukturen im l\u00e4ndlichen Raum und zu der Entscheidung,\nob man auf immer gr\u00f6\u00dferen Schl\u00e4gen schlie\u00dflich immer\nmehr Weizen produziert, den man nicht absetzen kann,\nder in die Intervention kommt und f\u00fcr den der Steuerzah-\n\nler zahlt, oder ob man sich in Sachsen f\u00fcr eine vielf\u00e4ltig\nstrukturierte Kulturlandschaft entscheidet.\n\nWenn Sachsen f\u00fcr den Tourismus attraktiv werden mu\u00df,\ndann brauchen wir solche Kulturlandschaften, und dann\nbrauchen wir auch Wege, die \u00fcber Felder, Wiesen und\nHaine f\u00fchren. Die Wege im l\u00e4ndlichen Raum sind zubeto-\nniert und nur f\u00fcr landwirtschaftliche Nutzfahrzeuge ge-\nschaffen worden. Gerade in der Phase der Neuorientie-\nrung, der Verwertung von Boden durch die BVVG, der\nBodenneuordnungsverfahren und Flurneuordnung ist\ndieses Thema aktueller denn je. Wie viele Hecken, Wege,\nFeldgeh\u00f6lze, T\u00fcmpel, Teiche, Quellfl\u00fc\u00dfchen und anderes\nmehr durch die Melioration oder durch den Pflug beseitigt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5479\n\n\n\nworden sind, wei\u00df heute keiner. Man sch\u00e4tzt, etwa 50 bis\n70 %.\nDa f\u00fcr die Beseitigung solcher Strukturen paradoxerweise\nnoch Pr\u00e4mien gezahlt wurden, m\u00fc\u00dfte eigentlich dar\u00fcber\neine Kartei in den Landrats\u00e4mtern existieren. Das Ziel der\nDDR-Landwirtschaft war, auf immer gr\u00f6\u00dferen Fl\u00e4chen im-\nmer mehr zu produzieren, um die Selbstversorgung der\nBev\u00f6lkerung mit Nahrungsmitteln aus eigenem Aufkom-\nmen sicherzustellen.\nDer typisch \u00f6stliche Verfahrensweg bei der sogenannten\nFlurbereinigung bestand in der Ausr\u00e4umung ganzer Land-\nschaften ohne Beachtung von Grenzen und Eigentum,\nmeist auch ohne \u00c4nderungen in den Grundb\u00fcchern. So\nentstand ein ganzes Chaos. Dabei spielte es keine Rolle,\nda\u00df \u00fcber Jahrhunderte gewachsene und im Einklang mit\nder Natur geschaffene Feldgeh\u00f6lze, Walds\u00e4ume, Acker-\nrandstreifen, Hecken und Wege einfach umgepfl\u00fcgt wur-\nden. Es traten Bodenerosionen auf. Der Boden war dem\nWind und dem Wasser ausgesetzt, und der Ertrag war,\nlangfristig betrachtet, r\u00fcckl\u00e4ufig. Die Artenvielfalt ging\ndurch die Lebensraumverarmung drastisch zur\u00fcck.\nSchlimmer noch, zwischen den Restinseln und Refugien\nbedrohter Tier- und Pflanzenarten verschwanden die Net-\nze und Wege, die Haine und Hecken, die wie Leitungsbah-\nnen einen Erbaustausch erm\u00f6glichten. F\u00fcr Pflanzen und\nTiere sind riesige Maisfelder nahezu un\u00fcberwindlich.\nDie Wiederherstellung eines solchen Biotopvernetzungssy-\nstems steht als Forderung und Aufgabe inzwischen in sehr\nvielen Programmen und Erkl\u00e4rungen der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung. Passiert ist bisher leider wenig, abgesehen\nvon einigen Modellprojekten f\u00fcr Teilfl\u00e4chen bei sehr zag-\nhaften agrar\u00f6kologischen Landschaftskonzepten.\nMan hat sich schon beim Naturschutzgesetz zu Land-\nschaftspl\u00e4nen nicht bekennen wollen. Da wundert mich\nnat\u00fcrlich diese Halbherzigkeit jetzt auch nicht. Meine\ngro\u00dfe Hoffnung zielt auf eine konzertierte Aktion im l\u00e4nd-\nlichen Raum, darauf, da\u00df sich dort einfach die Natursch\u00fct-\nzer, die Landschaftspfleger und ihre Verb\u00e4nde mit den\nLandwirten, mit den kommunalen Verantwortungstr\u00e4gern\nzusammenfinden und f\u00fcr diese Regionen Konzepte ent-\nwickeln. Denn es ist so, da\u00df diese Mi\u00dfst\u00e4nde, auch wenn\nSie das jetzt vielleicht als null und nichtig erachten, besei-\ntigt werden m\u00fcssen.\nDoch dazu mu\u00df es Anreize geben, die nur in entsprechen-\nden attraktiven F\u00f6rderprogrammen bestehen k\u00f6nnen.\nLandschaftspflege sollte den Bauern bezahlt werden. Sie\nsollte ein zweites sicheres Standbein f\u00fcr den Bauern dar-\nstellen. Solange es allerdings f\u00fcr die Fl\u00e4chenstillegung\nmehr Geld als f\u00fcr das Anlegen von Hecken und Wegen\ngibt, die Verm\u00f6genszuordnungen noch nicht abgeschlos-\nsen sind und viele nur Austauschfl\u00e4chen bewirtschaften,\nkann man vom Bauern nat\u00fcrlich einen solchen Einsatz\nnicht verlangen. Aber was wir verlangen, ist die Einsicht.\nWir appellieren an dieser Stelle an die Bauern, sich trotz-\ndem den Strapazen der F\u00f6rdermittelbeantragung auszu-\nsetzen, denn Reichtum bedeutet auch, da\u00df man eine sch\u00f6-\nne Heimat hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, die Zeit\nf\u00fcr die Rede ist abgelaufen.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Noch einen Satz. \u2013 F\u00fcr die Zukunft\nsehe ich nur eine Alternative, n\u00e4mlich die Integration der\nBiotop- und Landschaftspflege in die landwirtschaftliche\nNutzung. Nur so wird es uns gelingen, eine intakte, viel-\n\nf\u00e4ltige und artenreiche Landschaft als unersetzbare Le-\nbensgrundlage unserer und kommender Generationen zu\nerhalten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der Lin-\nken Liste/PDS, Herrn Wehnert, bitte.\nZwischendurch darf ich in unseren neuen heiligen Hallen\nden Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Leipzig, Herrn Hinrich\nLehmann-Grube, begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Wehnert, Sie haben das Wort.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Drucksache selbst ist im Anliegen zuzu-\nstimmen, die Fragen und Probleme sind berechtigt. Die\nBeantwortung durch die Staatsregierung kann in einigen\nTeilen nicht unwidersprochen bleiben.\n1. Antwort zu Frage 5 nach Aktivit\u00e4ten der Staatsregie-\nrung, um zu verhindern, da\u00df die Fl\u00e4chen im Zuge des\nVerkaufs durch Treuhand bzw. BVVG mitverkauft wer-\nden: Es stimmt nicht, wie dort festgestellt, da\u00df bisher keine\nVerk\u00e4ufe landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen durch BVVG erfolg-\nten. Es stimmt auch nicht, da\u00df Staatsregierung und Kom-\nmunen wesentlichen Einflu\u00df auf die Verwaltungs- und\nVerwertungspraxis der BVVG und der Treuhand haben,\nauch nicht durch die gegr\u00fcndete Landsiedlungsgesell-\nschaft in Sachsen, deren Anteil mehrheitlich bei Bayern\nund Baden-W\u00fcrttemberg liegt. \u00dcber die Verwertungspra-\nxis der BVVG liegt eine Klage von Brandenburg beim Bun-\ndesverfassungsgericht. Es w\u00e4re gut, wenn Sachsen sich\ndieser Klage anschlie\u00dfen w\u00fcrde.\n2. Zu Frage 9:  Antwort  der  Staatsregierung:  ,,Sollten\nauch nur 50 % der  landwirtschaftlich  genutzten  Fl\u00e4che,\nca. 1 Million ha,  neu ordnungsbed\u00fcrftig sein,  brauchen\n500 Mann weit \u00fcber 50 Jahre, um die durch den Sozialis-\nmus verursachten Eingriffe in das Eigentum, in die Struk-\ntur der Betriebe zu beseitigen.\u201c Da\u00df innerhalb der letzten\nvier Jahre unter der CDU-Regierung in Sachsen 248 100 ha\nbzw. 23,6 % der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen be-\nreits aus der Nutzung herausgenommen wurden, davon\n116 300 ha Ackerland, 77 000 ha Gr\u00fcnland, 43 500 ha Nutz-\ng\u00e4rten und Hausg\u00e4rten, 9 700 ha Obstanlagen und 200 ha\nBaumschulen, das wird verschwiegen. Es bleiben \u2013 noch\nstammen diese Angaben ja aus dem s\u00e4chsischen Agrarbe-\nricht \u2013 knapp 750 000 ha landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4-\nche, von den Gewerbeparks ganz zu schweigen. Das sind\ndie in nur vier Jahren verursachten Eingriffe der CDU in\ndie landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che, und die Tendenz ist\nsteigend in Sachsen.\n3. F\u00fcr die agrarstrukturelle Vorplanung, um die es vor\nallem auch mit geht, wurden im s\u00e4chsischen Haushaltsent-\nwurf f\u00fcr 1994 nur noch 500 000 DM eingestellt, nachdem\nes 1993 noch 2,9 Millionen und 1992 4,3 Millionen DM\nwaren \u2013 schon eine eigenartige Rechnung und ein kurioser\nStandpunkt des Ministeriums, wenn man um eine reale\nL\u00f6sung der berechtigt genannten Probleme ringt. Es w\u00e4re\naber sehr gut gewesen, Frau Dr. Wirth, wenn diese Vorla-\nge im Ausschu\u00df behandelt worden w\u00e4re, weil eine Reihe\nvon gesetzlichen Bestimmungen nicht nur auf Landesebe-\nne, sondern auch auf Bundesebene tats\u00e4chlich einer Kl\u00e4-\nrung bed\u00fcrfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5480\n\n\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau M\u00fcller, bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Die Anfrage der SPD ber\u00fchrt\nauch aus meiner Sicht ein wichtiges Thema f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum. Ob eine Gro\u00dfe Anfrage im Landtag der richti-\nge Rahmen daf\u00fcr ist, mag dahingestellt sein. Aber Fakt ist,\neine Hinterlassenschaft der sozialistischen Landwirtschaft\nist eine in weiten Bereichen ausger\u00e4umte Landschaft mit\neiner viel zu geringen Gliederung durch Gr\u00fcnz\u00fcge, \u00f6kolo-\ngische Nischen und Wege.\nDoch was hat die Staatsregierung unternommen, um eine\nst\u00e4rkere Strukturierung unserer s\u00e4chsischen Landschaft\nvoranzutreiben? Dazu mu\u00df ich sagen, sie hat einfach zu\nwenig getan. Das SML hat zwar einige gute agrarstruktu-\nrelle Vorplanungen und das Aktionsprogramm f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum initiiert. Aber das sind r\u00e4umlich eng be-\ngrenzte Beispiele. Diese Planungen fanden in der Fl\u00e4che\nkeine Verbreitung, und die CDU-Fraktion lehnte es im\nRahmen der Behandlung des Naturschutzgesetzes ab, die\nLandschaftsplanung verbindlich und gr\u00fcndlich festzu-\nschreiben. Aber da\u00df sie mit Planungen sowieso ihre Pro-\nbleme hat, das wissen wir hier alle, und ich will nicht n\u00e4-\nher darauf eingehen.\nIn der Umsetzung des Zieles, unsere Landschaft durch das\nAnpflanzen von Hecken und Feldgeh\u00f6lzen sowie das An-\nlegen von Wegen wieder st\u00e4rker zu gliedern, hat sich auch\nnicht viel getan, und da\u00df in Sachsen innerhalb von zwei\nJahren ganze 44 ha Feldgeh\u00f6lze angepflanzt wurden, halte\nich f\u00fcr ausgesprochen wenig.\nSchlu\u00dffolgernd: Es sind bessere Bedingungen durch die\nStaatsregierung zu schaffen, da\u00df die Landwirtschaftsunter-\nnehmen, die Landbesitzer und Landschaftspflegeverb\u00e4nde\nmotiviert werden, in dieser Richtung aktiv zu werden.\nWelche Bedingungen sind dies?\n1. Es mu\u00df die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, wenn Feld-\ngeh\u00f6lze, Hecken usw. angelegt werden, nicht nur die\nPflanzung selbst einmal zu f\u00f6rdern, sondern im Rahmen\neines mehrj\u00e4hrigen Vertrages gleich die notwendige Pflege\nmit in einen Vertrag aufzunehmen und finanziell abzusi-\nchern.\n2. Die in Sachsen existierenden Landschaftspflegeverb\u00e4n-\nde brauchen eine Perspektive. Eine gute M\u00f6glichkeit daf\u00fcr\nist eine mehrj\u00e4hrige Bezuschussung \u00fcber das Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsgesetz. Das ist auf gesetzlicher Grundlage m\u00f6glich,\naber es wird in Sachsen nicht entsprechend umgesetzt.\nDurch eine Bezuschussung \u00fcber das Arbeitsf\u00f6rderungsge-\nsetz w\u00fcrden dringend notwendige Arbeiten im l\u00e4ndlichen\nRaum statt der Arbeitslosigkeit finanziert werden k\u00f6nnen.\n3. Die Wildbest\u00e4nde sind drastisch zu reduzieren; denn\nzur Zeit braucht der, der Hecken anpflanzt, genausoviel\nMittel f\u00fcr den Schutz dieser Anpflanzungen, wie er Mittel\nf\u00fcr das Pflanzmaterial selbst braucht.\n4. Durch die Schaffung eines entsprechenden Planungs-\nvorlaufs, und da ist eben eine wirksame Landschaftspla-\nnung notwendig und ein abgestimmtes Vorgehen im Rah-\nmen der Flurneuordnung, sind die eigentumsm\u00e4\u00dfigen und\nplanerischen Voraussetzungen f\u00fcr die Anlage von Hecken,\nFeldgeh\u00f6lzen und die Entwicklung anderer \u00f6kologisch\nwertvoller Landschaftsbestandteile zu verbessern.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion;\nFrau von Fritsch, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Anliegen der Gro\u00dfen An-\nfrage der SPD-Fraktion ist sowohl f\u00fcr den Naturschutz als\nauch f\u00fcr die Flurordnung und die Wiederherstellung und\nKennzeichnung des Eigentums in den l\u00e4ndlichen Gebieten\nSachsens von gro\u00dfer Bedeutung. Durch die Kollektivie-\nrung der Landwirtschaft in den 50er und 60er Jahren und\ndie damit verbundene Schaffung von gro\u00dfen Bewirtschaf-\ntungsfl\u00e4chen wurden viele Hecken, Wege, Feldraine und\nB\u00e4che verlegt oder gar beseitigt. Die Folge davon waren\nBodenerosionen durch fehlende Windschutzstreifen, Ver-\nlust des Lebensraumes f\u00fcr wildlebende Tierarten (V\u00f6gel\nund Insekten) wie auch der Artenr\u00fcckgang bei Pflanzen\nund Kr\u00e4utern. Vor diesem Hintergrund unterst\u00fctzt meine\nFraktion alle Ma\u00dfnahmen, die dem Erhalt, der Wiederher-\nstellung und der Pflege der Hecken, Feldraine und der\nRenaturierung der B\u00e4che dienen, denn dies ist ein wichti-\nger Beitrag f\u00fcr den Erhalt und den Verbund von Biotopen\nund damit ein Beitrag f\u00fcr den Naturschutz in Sachsen.\nSichergestellt werden sollte nach Auffassung der F.D.P.-\nFraktion, da\u00df die Staatsregierung und die Kommunen von\nihrem Vorkaufsrecht auf Fl\u00e4chen f\u00fcr die eben genannten\nZielsetzungen unbedingt Gebrauch machen. Eine Weiter-\nver\u00e4u\u00dferung oder \u00dcbergabe an Naturschutzverb\u00e4nde zur\nPflege solcher Fl\u00e4chen sollte meines Erachtens schon ins\nAuge gefa\u00dft werden.\nNun zum zweiten Anliegen der Gro\u00dfen Anfrage, der Ver-\nmessungs- und Grenzsteinproblematik. Paragraph 45 des\nLandwirtschaftsanpassungsgesetzes besagt: ,,Mit Beendi-\ngung der Mitgliedschaft erh\u00e4lt das ausscheidende Mitglied\ngrunds\u00e4tzlich das volle Verf\u00fcgungsrecht und den unmit-\ntelbaren Besitz an seinen eingebrachten Fl\u00e4chen sowie\nseine Hofstelle zur\u00fcck.\u201c Im Zuge der Gro\u00dffl\u00e4chenbewirt-\nschaftung wurden durch die ehemaligen LPGs meistens\ns\u00e4mtliche Grenzmarkierungen entfernt, was heute oft zu\nStreit im Dorf zwischen benachbarten Landwirtschaftsun-\nternehmen verschiedener Rechtsformen f\u00fchrt. Neuvermes-\nsung und Grenzfeststellung im Zusammenhang mit Bo-\ndenordnungsverfahren auf der Grundlage des LAG oder\ndes Flurbereinigungsgesetzes erfolgen f\u00fcr den Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer kostenlos.\nIn allen anderen F\u00e4llen hat der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer\ndie Kosten selbst zu tragen. Letzteres kann meine Fraktion\nso nicht hinnehmen.\nMeine Damen und Herren! In der 45. Sitzung unseres\nHohen Hauses am 15. Mai 1992 stand der CDU-Antrag zur\nZwangskollektivierung in der Landwirtschaft, Drucksache\n1/1787, zur Diskussion. Mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit un-\nseres Hauses wurde beschlossen, da\u00df die in der ehemali-\ngen DDR durchgef\u00fchrten Zwangskollektivierungen und\ndie damit verbundene Gr\u00fcndung von LPGs ein Akt des\nUnrechts waren. Ich habe damals gesagt: ,,Ein solcher An-\ntrag bleibt ein Schaufensterantrag, wenn er nicht konkret\nuntersetzt wird.\u201c Heute haben wir die M\u00f6glichkeit zu be-\nweisen, wie ehrlich wir es mit dem beschlossenen Antrag\nund mit den s\u00e4chsischen Bauern meinen.\nMeine Fraktion spricht sich entschieden dagegen aus, da\u00df\ndie Grundeigent\u00fcmer die Kosten f\u00fcr Vermessung und\nGrenzfeststellung allein tragen sollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5481\n\n\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Einen Satz noch.\nSchon das erw\u00e4hnte Urteil des Bundesgerichtshofes zur\nGrenzmarkierung bei zur\u00fcckgegebenen landwirtschaftlich\ngenutzten Fl\u00e4chen erkennt die grunds\u00e4tzliche Bedeutung\nund Kl\u00e4rungsbed\u00fcrftigkeit dieser Problematik an. Vorhan-\ndene Gesetze sind aber unzureichend, also m\u00fcssen wir\nPolitiker handeln. Meine Fraktion wird dazu einen Antrag\nim Plenum einbringen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion,\nHerrn M\u00fcller, bitte sch\u00f6n.\n\nM\u00fcller,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Zur Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion der SPD zum\nThema ,,Wege und Hecken in landwirtschaftlichen Nutz-\nfl\u00e4chen\u201c m\u00f6chte ich sagen, da\u00df dieses Thema eigentlich\nnicht im Plenum, sondern im Ausschu\u00df h\u00e4tte behandelt\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Einzelfragen, Frau Dr. Wirth, wurden von mir etwas\nanders gesehen, weil ich mich damit intensiv besch\u00e4ftigt\nhabe. Sie haben das speziell in die Richtung des Natur-\nschutzes gedr\u00e4ngt.\nFeldwege und Hecken waren in der Regel nicht als einzel-\nne Flurst\u00fccke im Kataster aufgef\u00fchrt, und Wirt-\nschaftswege, die oft nicht abgemarkt waren, sind Bestand-\nteil der Feldflurst\u00fccke und nur noch aus den Katasterkar-\nten zu erkennen.\nIch m\u00f6chte anhand eines Beispiels aus unserem Kreis ein-\nmal sagen, wie sich das verh\u00e4lt. In der ehemaligen LPG\nPflanzenproduktion in Reichenbach, Kreis G\u00f6rlitz, wo ich\narbeitete, mit einer Gr\u00f6\u00dfe von ca. 8 000 ha waren ungef\u00e4hr\n3 % ehemals Feldwege, Feldraine und Hecken. Ein genau-\ner Umfang der Fl\u00e4chen bei Feldwegen und Hecken ist aber\nnicht zu ermitteln. \u00d6ffentliche Wege sind eigene Kataster-\nflurst\u00fccke und deshalb noch in den Katasterkarten ausge-\nwiesen. Die B\u00e4che sind zwar in den Flurkarten enthalten,\nstimmen aber mit den Verl\u00e4ufen aufgrund von Begradi-\ngungen und Verrohrung mit der \u00d6rtlichkeit nicht mehr\n\u00fcberein. Ebenso sind die landwirtschaftlichen Wege und\nStra\u00dfen, die von landwirschaftlichen Produktionsgenos-\nsenschaften auf fremdem Grund und Boden errichtet wur-\nden, nicht in den Flurkarten enthalten. Hier tritt auch das\nProblem des getrennten Eigentums der Baulichkeit von Ei-\ngentum an Grund und Boden auf.\nR\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche auf solche Fl\u00e4chen liegen\nnach meinen Recherchen in den Landrats\u00e4mtern bis auf\nganz geringe Ausnahmen nicht vor. Ich kann mir auch\nnicht vorstellen, da\u00df zur jetzigen Zeit weder private noch\nGebietsk\u00f6rperschaften gro\u00dfes Interesse daran haben, f\u00fcr\ndiese Fl\u00e4chen verantwortlich zu sein. Ich war diesbez\u00fcg-\nlich vorgestern im Landratsamt, und wir haben auch noch\nmit anderen telefoniert. Das ist der Stand, wie er sich in\nder Praxis darstellt.\nAus unserer Sicht ist die Erhaltung der noch vorhandenen\nHecken, Streuobstwiesen und Einzelb\u00e4ume eine Frage der\nDurchsetzung des s\u00e4chsischen und des Bundesrechts. Ich\ndenke dabei an das S\u00e4chsische Naturschutzgesetz und die\nBaumschutzverordnung und deren Einhaltung durch die\nB\u00fcrger, Beh\u00f6rden und Verb\u00e4nde. Dabei sind R\u00fcckf\u00fch-\nrungsanspr\u00fcche und Eigentumsfragen meines Erachtens\nnicht so entscheidend, da sich alle nach obengenanntem\nRecht zu verhalten haben.\n\nNoch wichtiger als die Frage: Was war? ist die Frage der\nNeugestaltung. Hier wurde bereits darauf eingegangen.\nEine Neugestaltung des l\u00e4ndlichen Raumes ist umfassend\neigentlich nur mit den Mitteln der Flurneuordnung nach\ndem Flurbereinigungsgesetz zu erreichen. Dort ist es m\u00f6g-\nlich, durch umfassende Einbeziehung der Eigent\u00fcmer,\nP\u00e4chter und aller B\u00fcrger die landwirtschaftliche Produk-\ntion mit den Fragen der Landeskultur, mit dem kultur-\nnahen R\u00fcckbau der Landschaft und der Landschaftsent-\nwicklung zu verbinden. Dabei sichern die F\u00f6rderricht-\nlinien zur Flurbereinigung eine gro\u00dfz\u00fcgige F\u00f6rderung f\u00fcr\nWege- und Gew\u00e4sserbau mit 90 % und f\u00fcr Hecken- und\nGeh\u00f6lzpflanzungen und Naturschutzbelange bis zu 100 %\nBezuschussung. Hier kann ich meinen Vorrednern mit\nihrer Meinung, da\u00df das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten zu wenig tut, in keiner\nWeise zustimmen.\nDie Neuvermessungen im Zusammenhang mit Bodenord-\nnungsverfahren sind in den \u00a7\u00a7 53 bis 64 des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes eindeutig geregelt und stellen\neine wichtige Aufgabe unserer drei \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche\nNeuordnung dar, wobei bei diesen Verfahren den \u00f6kologi-\nschen Belangen ein hoher Stellenwert einger\u00e4umt wird.\nZweifelsohne sind zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch zu\ngro\u00dfe Schlageinheiten in unserer Landschaft anzutreffen.\nDa stimme ich mit Ihnen \u00fcberein. Sie f\u00f6rdern letztlich lei-\nder noch die Wind- und Wassererosion. Es bedarf aber\nauch einer gewissen Zeit, um eine Verkleinerung der Fl\u00e4-\nchen im Rahmen einer geordneten Fruchtfolge unter Be-\nr\u00fccksichtigung der \u00f6kologischen Belange \u2013 ich nenne hier\nSch\u00e4dlingsbefall, Krankheiten, Vertr\u00e4glichkeiten der Kul-\nturen untereinander \u2013 zu erreichen. Es wird auch nicht\nm\u00f6glich sein, wie das hier gefordert wurde, bestimmte\nGr\u00f6\u00dfen vorzugeben, denn im Leipziger Raum sind z. B.\nandere Bedingungen als im Erzgebirge oder in der Ober-\nlausitz.\nUnser Ziel besteht darin, eine umweltgerechte Landwirt-\nschaft zu entwickeln, und dazu z\u00e4hlen auch Schlaggr\u00f6\u00dfen,\ndie sowohl eine wirtschaftliche Bearbeitung erm\u00f6glichen,\naber auch den Natur- und Umweltschutz ber\u00fccksichtigen.\nIn der Richtlinie f\u00fcr die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur\nErhaltung der Kulturlandschaft \u2013 S\u00e4chsisches Kulturland-\nschaftsprogramm vom 1.10.1992 \u2013 steht geschrieben, da\u00df\ndas Ziel der Ma\u00dfnahmen darin besteht, durch die T\u00e4tigkeit\nlandwirtschaftlicher Betriebe die Sanierung, Erhaltung,\nPflege und Gestaltung der Kulturlandschaft zu f\u00f6rdern.\nDabei werden gef\u00f6rdert \u2013 und das m\u00f6chte ich besonders\nerw\u00e4hnen, weil es vorhin eigentlich ignoriert wurde \u2013 \u00f6ko-\nlogische Leistungen zur Verminderung von Erosion, Eu-\ntrophierung und Gew\u00e4sserbelastung sowie zur Gestaltung\nder Kulturlandschaft, insbesondere\n1. Umwandlung von Acker in Gr\u00fcnland in erosionsge-\nf\u00e4hrdeten Hang- und \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten\nTallagen, in Wasserschutzgebieten sowie als Uferstreifen\nan Flie\u00dfgew\u00e4ssern mit dem Ziel, artenvielf\u00e4ltige Dauer-\ngr\u00fcnlandbest\u00e4nde zu restituieren;\n2. Anlage und Erneuerung von Schutzpflanzungen und\nFeldgeh\u00f6lzen;\n3. einmalige Pflege und L\u00e4uterung von Schutzpflanzun-\ngen und Feldgeh\u00f6lzen zur Erzielung eines artenreichen,\nfunktionsgerechten Baum- und Strauchbestandes;\n4. die Anlage von Streuobstbest\u00e4nden und\n5. sonstige mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten zu vereinbarende\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5482\n\n\n\nLandschaftspflegema\u00dfnahmen. Auch hier wird meines\nErachtens ein gro\u00dfer Spielraum einger\u00e4umt.\nWeitere F\u00f6rderprogramme sind das ,,Operationelle Pro-\ngramm zur Erhaltung l\u00e4ndlicher Gebiete im Freistaat Sach-\nsen\u201c, das S\u00e4chsische Programm ,,L\u00e4ndlicher Raum\u201c und\nauch die Richtlinie f\u00fcr die F\u00f6rderung wasserwirtschaftli-\ncher und kulturtechnischer Ma\u00dfnahmen.\nDaran ist zu erkennen, da\u00df vom s\u00e4chsischen Ministerium\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten in erheblichem\nUmfang Ma\u00dfnahmen eingeleitet wurden, um Schutzpflan-\nzungen zur Bewahrung der Kulturlandschaft und zum\nTeil auch Biotopvermehrung zu f\u00f6rdern.\nEine Verkleinerung \u00fcbergro\u00dfer Schl\u00e4ge, die vorhin immer\nwieder zur Diskussion stand, kann nur auf freiwilliger Ba-\nsis, vor allem in Zusammenarbeit mit den staatlichen \u00c4m-\ntern f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung und den landwirtschaftli-\nchen Betrieben und Bodeneigent\u00fcmern, erreicht werden.\nDiese Verkleinerung wird auch in Abh\u00e4ngigkeit von der\njeweiligen Situation in Zukunft eintreten. Davon bin ich\n\u00fcberzeugt, Frau Dr. Wirth. Die dabei aufgewendeten Mit-\ntel in H\u00f6he von 5,5 Millionen DM wurden nicht nur f\u00fcr die\nF\u00f6rderung von 44 ha fl\u00e4chenhafter Feldgeh\u00f6lze verwen-\ndet,  sondern  auch  f\u00fcr 250 km  Wegbegleitpflanzung  und\n8 km Gew\u00e4sserbegleitpflanzung.\nHinsichtlich der Fragestellungen 9 und 10 des Antrages\nk\u00f6nnen wir einer generellen Neuvermessung der LN, Frau\nvon Fritsch, nicht zustimmen, weil einerseits weder in\nSachsen noch in anderen Bundesl\u00e4ndern dazu eine gesetz-\nliche Regelung vorhanden ist und bei 1,3 Millionen ha\nlandwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che Kosten auf unser Land zu-\nk\u00e4men \u2013 so ehrlich m\u00fcssen wir sein \u2013, die in keiner Weise\nzu vertreten sind.\nIch erinnere nur daran \u2013 und ich habe mich diesbez\u00fcglich\nbei uns im Amt noch einmal erkundigt \u2013, da\u00df das Setzen\neines Grenzsteines zwischen 500 und 600 DM kostet \u2013\neines einzelnen Grenzsteins! Abgesehen davon, da\u00df eine\nausgebildete Person, ein Fachmann, zirka 15 bis 20 Hektar\nin einem Jahr neuordnen kann, ist die Nichtdurchf\u00fchrbar-\nkeit hinl\u00e4nglich begr\u00fcndet. Wir sollen und wollen zur rich-\ntigen Zeit die richtigen Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren, um un-\nsere angestrebte \u2013 und da geben wir Ihnen recht \u2013 umwelt-\ngerechte Landwirtschaft zu entwickeln und gleichzeitig\nm\u00f6gliche Eigentumsfragen zu kl\u00e4ren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen hatte um das Wort gebeten; bitte sch\u00f6n.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Antwort der Staatsregierung liegt schriftlich\nvor. Erlauben Sie mir trotzdem einige erg\u00e4nzende Bemer-\nkungen. Landwirtschaft in der DDR war Ertragsmaximie-\nrung nach Planvorgaben, ausgerichtet auf eine v\u00f6llige Aut-\narkie. Das waren: Trennung von Ackerbau und Viehzucht,\nteilweise industriell organisierte Viehzucht und \u00fcberdi-\nmensionierte Produktionsanlagen. Nach der Wende hat in\nden vergangenen drei Jahren in der Landwirtschaft bei uns\nein dramatischer Umstrukturierungsproze\u00df stattgefunden,\nf\u00fcr den sich historisch kein Vergleich finden l\u00e4\u00dft. Dieser\nUmstrukturierungsproze\u00df ist noch nicht abgeschlossen.\nDie Entwicklung der Landwirtschaft gerade in den letzten\ndrei Jahren ist eng verbunden mit der Neuordnung der\nEigentumsverh\u00e4ltnisse. Diese Neuordnung belastet zur\n\nZeit den sozialen Frieden in unseren D\u00f6rfern. Trotzdem ist\nes von gro\u00dfer und zentraler Bedeutung, da\u00df wir diese Auf-\ngabe in Angriff nehmen. Ich bedauere sehr, da\u00df einige Da-\nmen und Herren Abgeordnete diese Frage der Eigentums-\nverh\u00e4ltnisse und der Rechte der Privateigent\u00fcmer immer\nnoch untersch\u00e4tzen.\nDie gro\u00dfen Wirtschaftsfl\u00e4chen, die das Landschaftsbild be-\nstimmen, d\u00fcrfen nicht den Eindruck vermitteln, da\u00df es in\nSachsen immer so gewesen sei. Kleinparzellierter Streube-\nsitz war auch bei uns nicht selten. Ihn wieder herauszu-\nmessen in einem Gebiet ohne Grenzsteine, wird sicher\ndauern. Es ist darauf hingewiesen worden.\nMeine Damen und Herren! Die ge\u00e4nderten Bedingungen\ntreffen zusammen mit einer angespannten Einkommensla-\nge in der Landwirtschaft, mit notwendigen strukturellen\nAnpassungen, die es sicher auch noch in der Zukunft ge-\nben wird, und auch enger werdenden Spielr\u00e4umen der\n\u00f6ffentlichen Haushalte. Weil die Haushaltslage \u00e4u\u00dferst an-\ngespannt ist, m\u00f6chte ich an dieser Stelle um so dankbarer\nvermerken, da\u00df der Agrarhaushalt des Freistaates Sachsen\nden Anforderungen, die gerade auf diesem Gebiet gestellt\nsind, gerecht wird.\nIch m\u00f6chte mit drei Beispielen daran erinnern: Sachsen\nwird den vollen Landesanteil Anpassungshilfe zahlen. Das\nist unsere Investitionspauschale f\u00fcr die Landwirtschaft,\nmeine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, da\u00df wir in besonders schwieri-\ngen Situationen, in Notsituationen sehr flexibel und schnell\ngehandelt haben. Ich denke nur an die Konsolidierungs-\ndarlehen f\u00fcr die Milchwirtschaft. Meine Damen und Her-\nren, ich kann Ihnen heute sagen, da\u00df ich gestern von Herrn\nKommissar Steichen aus Br\u00fcssel die Nachricht erhalten\nhabe, da\u00df unser Programm ,,F\u00f6rderung der umweltgerech-\nten Landwirtschaft in Sachsen\u201c best\u00e4tigt worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieses Programm, das als eines der fortschrittlichsten und\nmodernsten, weil umweltgerechtesten, gilt, wird zu 75 %\nvon Br\u00fcssel bezahlt. Eine solche Landwirtschaft, die um-\nweltgerecht produziert, dient dem Staat und der Gesell-\nschaft; denn sie erf\u00fcllt ihre wichtigste Aufgabe, n\u00e4mlich\ndie Bev\u00f6lkerung sowohl mit Nahrungsmitteln und Roh-\nstoffen zu versorgen als auch die nat\u00fcrlichen Lebens-\ngrundlagen und die Kulturlandschaft zu erhalten. Wer\ndiese Aufgaben richtig erf\u00fcllt, soll auch einen richtigen\nPreis daf\u00fcr bekommen.  Der setzt sich heute zusammen\naus dem Markterl\u00f6s, aus den Ausgleichsleistungen der EG,\ndie \u2013 auch daran m\u00f6chte ich erinnern \u2013 in Sachsen an\nzweith\u00f6chster Stelle nach Schleswig-Holstein liegen, und\naus den Zuwendungen aus dem Programm Umweltge-\nrechte Landwirtschaft.\nMeine Damen und Herren! Notwendig ist in den meisten\nF\u00e4llen nat\u00fcrlich auch bei uns auf dem Lande die Durch-\nf\u00fchrung von Flurneuordnungsverfahren auf der Grund-\nlage des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes und des Flur-\nbereinigungsgesetzes. Ich gehe davon aus, da\u00df langfristig\nzur L\u00f6sung dieser Probleme in weiten Teilen des Freistaa-\ntes Sachsen die Durchf\u00fchrung von Flurneuordnungsver-\nfahren erforderlich ist. Gerade weil hier ein gro\u00dfer Bedarf\nbesteht, sind wir dabei, die Staatlichen \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche\nNeuordnung so aufzubauen, da\u00df sie in der Lage sind, die-\nse Aufgaben auch zu erf\u00fcllen, und zwar \u2013 darauf lege ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5483\n\n\n\nbesonderen Wert \u2013 mit einheimischen s\u00e4chsischen Fachleu-\nten, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber die m\u00fcssen wir erst noch ausbilden. Die Absicht der\nStaatsregierung, zur Erhaltung der Landschaftselemente\nund zur Erschlie\u00dfung der Grundst\u00fccke beizutragen,\nschl\u00e4gt sich auch in den F\u00f6rderrichtlinien nieder. Ich\nm\u00f6chte nicht weiter darauf eingehen, Herr Abg. M\u00fcller hat\ndas ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert. 70 %, in Einzelf\u00e4llen sogar 100 %\nstaatliche Zusch\u00fcsse gibt es f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen.\nWir sind uns dar\u00fcber im klaren, da\u00df es noch gro\u00dfer An-\nstrengungen bedarf, die angestrebten Verbesserungen in\nder Landschaft, und zwar sowohl im Natur- wie auch im\nLandschaftsschutz, und der Landwirtschaft selbst zu errei-\nchen. Daf\u00fcr ist nicht nur Geld erforderlich, dazu ist vor\nallen Dingen auch ein Umdenken in den K\u00f6pfen erforder-\nlich.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie sehr, daran ge-\nmeinsam mitzuarbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die SPD-Fraktion hat das\nSchlu\u00dfwort; Frau Dr. Wirth, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Meine Damen und Herren! Ich bin\nein einsamer Rufer in der W\u00fcste. Das ist mir ganz klar. Ich\nhabe die Form der Gro\u00dfen Anfrage extra gew\u00e4hlt, um das\nProblem hier in der Plenarsitzung zu debattieren. Im Aus-\nschu\u00df w\u00e4re es einfach untergegangen. Von den Damen\nund Herren, die hier sitzen, h\u00e4tte keiner zugeh\u00f6rt. Mir ist\nes ganz ernst um dieses Thema,\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\ndenn wir sind in einer Phase der Umstrukturierung. Wenn\nwir jetzt die Weichen nicht stellen und uns dar\u00fcber klar\nwerden, was wir eigentlich wollen, ob wir gro\u00dfe Schl\u00e4ge\nwollen mit viel Landwirtschaft und gro\u00dfe Ertr\u00e4ge oder ob\nes kleinstrukturiert sein soll, und falls wir dort einen funk-\ntionierenden Tourismus haben wollen, dann m\u00fcssen wir\ndas eben heute und hier debattieren. Das ist meiner Mei-\nnung nach ein politisches Thema, welches angemessen ist,\nhier im Landtag besprochen zu werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 8 behan-\ndelt. Hier gibt es eine Wortmeldung, bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir hatten heute morgen beschlossen, da\u00df wir den Tages-\nordnungspunkt 9, der jetzt ausgewiesen ist, Gesetz zur\nErrichtung einer ,,Stiftung S\u00e4chsische Behindertenselbst-\nhilfe \u2013 Otto Perl\u201c nach 16.00 Uhr behandeln. Ich w\u00e4re sehr\ndankbar, wenn wir uns jetzt darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten,\nda\u00df wir die Tagesordnungspunkte 10 und 11 wie ausge-\ndruckt behandeln und danach den f\u00fcr jetzt ausgedruckten\nTagesordnungspunkt 9.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ist das ein Antrag?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, das ist ein Antrag.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dann lasse ich dar\u00fcber ab-\nstimmen. Wer daf\u00fcr ist, diesen Tagesordnungspunkt, so\nwie der Abg. Leroff beantragt hat, zu verschieben, bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Eine ganze Reihe von Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist die Tagesordnung entsprechend der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung ver\u00e4ndert.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nBitte sch\u00f6n, eine Wortmeldung, Mikro 2.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich erinnere Sie an un-\nsere Gesch\u00e4ftsordnung, da\u00df es mitten in einer Debatte\nnicht m\u00f6glich ist, Tagesordnungspunkte zu verschieben,\nau\u00dfer da\u00df zwei Drittel des Plenums einverstanden sind,\ndie Gesch\u00e4ftsordnung au\u00dfer Kraft zu setzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, ich mu\u00df\nSie korrigieren. Im \u00a7 81 Abschnitt (4) hei\u00dft es: Der Landtag\nkann jederzeit die Reihenfolge der Tagesordnung \u00e4ndern.\nDies steht so in unserer g\u00fcltigen Gesch\u00e4ftsordnung. Die\nMehrheit hat sich so entschieden.\nWir kommen damit zum bisherigen Tagesordnungspunkt\n10, dem neuen\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Erleichterte Einb\u00fcrgerung, Kommunalwahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder/innen und\ndoppelte Staatsb\u00fcrgerschaft\n\nDrucksache 1/3269, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Eingliederung von Ausl\u00e4ndern\nDrucksache 1/3438, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Stellungnahmen der Staatsregierung liegen Ihnen vor.\nNach der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die die erste Druck-\nsache einbringt, und der Fraktion der SPD, die die zweite\nDrucksache einbringt, folgen Linke Liste/PDS, F.D.P. und\nCDU. Weiterhin hat der Ausl\u00e4nderbeauftragte um Re-\ndem\u00f6glichkeit gebeten.\n\nIch bitte die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das Wort zu neh-\nmen. Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wissen Sie eigentlich, wie alt das jetzt\nnoch g\u00fcltige Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht ist? Es ist ziemlich\ngenau 80 Jahre alt. Der \u00a7 8 aus dem Reichs- und Staatsan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5484\n\n\n\ngeh\u00f6rigkeitsgesetz von 1913 bildet die Grundlage heutiger\nEinb\u00fcrgerungspraxis oder, besser gesagt, Einb\u00fcrgerungs-\nverhinderungspraxis.\nDas wird deutlich, wenn man die Einb\u00fcrgerungsquoten\nverschiedener europ\u00e4ischer L\u00e4nder miteinander vergleicht.\nMit einer Einb\u00fcrgerungsquote von 0,3 % lag die Bundesre-\npublik in den letzten Jahren am unteren Ende der entspre-\nchenden Quoten in Westeuropa.\nNicht nur an dem verstaubten Staatsb\u00fcrgerschaftsgesetz\nvon 1913, auch an wesentlich j\u00fcngeren Einb\u00fcrgerungs-\nrichtlinien von Bund und L\u00e4ndern wird die restriktive Ge-\nnerallinie deutlich. So hei\u00dft es beispielsweise in unserer\ns\u00e4chsischen Einb\u00fcrgerungsrichtlinie, die fast wortgleich\ndie Richtlinie des Bundesinnenministeriums \u00fcbernimmt:\n,,Die Bundesrepublik Deutschland strebt nicht an, die An-\nzahl der deutschen Staatsangeh\u00f6rigen gezielt durch Ein-\nb\u00fcrgerung zu vermehren.\u201c\n\n(Schimpff, CDU: Richtig!)\n\n\u2013 Sie m\u00f6chten sie wohl am liebsten verkleinern, Herr\nSchimpff, oder auf die reine Rasse zur\u00fcckf\u00fchren, wenn ich\nIhren Einwurf richtig verstehe?\nNach besagter Richtlinie kann, wie auch in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern, ein erfolgversprechender Antrag auf Einb\u00fcr-\ngerung erst nach 15 Jahren gestellt werden. Die SPD hatte\nin Verbindung mit dem sogenannten Asylkompromi\u00df vom\n6. Dezember 1992 vor, diese Frist im Rahmen eines Ein-\nwanderungsgesetzes zu verk\u00fcrzen. Diese Absicht war sehr\nl\u00f6blich, Frau Stetter, aber Sie haben es leider nicht ge-\nschafft. Sie hatten sich auf 8 Jahre orientiert, aber es ist\nIhnen nicht gelungen, das durchzusetzen. Damit haben Sie\nsich insgesamt \u00fcber den Tisch ziehen lassen.\nMit dem vorliegenden Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wol-\nlen wir die Staatsregierung ersuchen, sich im Bundesrat\nallen Initiativen zur erleichterten Einb\u00fcrgerung anzu-\nschlie\u00dfen. Wir streben dabei eine Verk\u00fcrzung der 15j\u00e4hri-\ngen Wartefrist auf f\u00fcnf Jahre an. Da die Staatsregierung\nunserem Anliegen in ihrer Stellungnahme insofern schon\nzugestimmt hat, als sie auch die Meinung vertritt, das\nEinb\u00fcrgerungsrecht m\u00fcsse entb\u00fcrokratisiert, im Verfahren\nbeschleunigt und vereinfacht werden, sind wir guten Mu-\ntes \u2013 oder waren wir bis heute guten Mutes \u2013, da\u00df der\nLandtag unserem Antrag \u2013 zumindest seinem ersten Teil \u2013\nzustimmen w\u00fcrde.\nZum \u00c4nderungsantrag der CDU, der das ganze Anliegen\nfast ins Gegenteil verkehrt, spreche ich dann noch. Auf die\nbeiden anderen Punkte unseres Antrags kann ich im Rah-\nmen meiner kurzen Redezeit nicht eingehen. Ich m\u00f6chte\nnur betonen, da\u00df wir den dritten Punkt, die doppelte\nStaatsangeh\u00f6rigkeit, nicht erst seit der Gewalttat von Solin-\ngen aufgestellt haben. Unser Antrag liegt hier im Landtag\nschon sehr lange vor. Er ist keine Reaktion auf diese Blut-\ntat. Wir haben auch nicht die Illusion, da\u00df allein damit die\nGewalt beendet werden k\u00f6nnte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, bitte,\nkommen Sie zum Schlu\u00df!\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ich m\u00f6chte zum Schlu\u00df\nkommen und sagen, da\u00df Mehrstaatlichkeit f\u00fcr mich nur\nein Mosaikstein in der gesamten Reform des Staatsb\u00fcrger-\nschaftsrechts ist. Viel wichtiger scheint mir eine grunds\u00e4tz-\nliche Reform, die von dem v\u00f6lkisch-biologistischen Prinzip\nder Abstammung abgeht und sich zum Territorialprinzip\nbekennt. Erst wenn der Wohnort Deutschland als Lebens-\n\nmittelpunkt eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielt als deutsche Vorfah-\nren, kann von einem modernen Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht\ngesprochen werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe f\u00fcr die SPD-Fraktion\nFrau Stetter auf, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stetter, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Uns liegen zwei Antr\u00e4ge vor. Einmal der Antrag\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Dr. B\u00f6ttger hat begr\u00fcndet,\nwarum er aus drei Teilen besteht. Zum zweiten ist es unser\nAntrag.\nZuerst zum Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Wir, die SPD\nim S\u00e4chsischen Landtag, stimmen dem ersten und dritten\nPunkt vorbehaltlos zu. Zum Inhalt des zweiten Punktes\nliegt ja vom Bundesverfassungsgericht ein Urteil vor. Es\nm\u00fc\u00dfte eine Grundgesetz\u00e4nderung vorgenommen werden,\num diesem Teil zustimmen zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich ist es\nunser politischer Wille und unser politisches Ziel, dies\nlangfristig einmal durchzusetzen. Jetzt ist es aber nicht ab-\nstimmungsf\u00e4hig. Wir werden uns deswegen bei Punkt 2\nder Stimme enthalten.\nNun zu unserem Antrag, meine Damen und Herren! Mit\nihm machen wir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten unsere\nrechtspolitischen Ziele deutlich, die auf eine Erleichterung\ndes Erwerbs der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit hinzielen,\nauf den Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fcr\nMenschen, die seit vielen Jahren bei uns leben und arbei-\nten, f\u00fcr Menschen, die bei uns in Deutschland geboren\nsind, f\u00fcr Menschen, denen Deutschland zur Heimat ge-\nworden ist. Ihnen, denken wir, darf das Recht auf Heimat\nnicht verweigert oder unzumutbar erschwert werden.\nWelches sind die wichtigsten Hinderungsgr\u00fcnde f\u00fcr eine\nEinb\u00fcrgerung, die von Ausl\u00e4ndern immer wieder genannt\nwerden? \u2013 Das entscheidende Hemmnis ist wohl die Vor-\naussetzung, da\u00df die bisherige Staatsb\u00fcrgerschaft aufgege-\nben wird. Hier spielen emotionale und soziale Gr\u00fcnde eine\ngro\u00dfe Rolle. Vor allen Dingen wollen die Betroffenen Br\u00fc-\nche in der eigenen Familie verhindern, oder sie wollen ihre\nsoziale und kulturelle Verbundenheit mit ihren Landsleu-\nten nicht aufgeben. Immerhin war das ein wesentlicher Be-\nstandteil ihres bisherigen Lebens.\nAber auch rechtliche Gr\u00fcnde werden immer wieder von\nden betroffenen Personen genannt, sei es, da\u00df sie Rechts-\nnachteile in ihrer Heimat bef\u00fcrchten, sei es, da\u00df sie f\u00fcrch-\nten, beim Erb- oder Familienrecht benachteiligt zu werden.\nMeine Damen und Herren, wir sollten diese Gr\u00fcnde nicht\nals klein betrachten, sondern sie in unsere \u00dcberlegungen\neinbeziehen!\nWelche Argumente f\u00fchrt nun die Staatsregierung zum\nProblem Einb\u00fcrgerung und doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit\nins Feld? \u2013 Sie beruft sich im wesentlichen auf die g\u00fcltigen\nRechtsgrundlagen f\u00fcr die Ermessenseinb\u00fcrgerung. Nat\u00fcr-\nlich m\u00fcssen auch wir uns an g\u00fcltige Rechtsnormen halten.\nAber, meine Damen und Herren, wenn sie v\u00f6llig veraltet,\nantiquiert und \u00fcberholt sind, dann m\u00fcssen diese Gesetze\neben ge\u00e4ndert werden, und das ist hier der Fall!\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSchauen wir uns doch einmal das wichtigste Gesetz an, auf\ndas sich die Staatsregierung beruft. Herr Dr. B\u00f6ttger hatte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5485\n\n\n\nes schon gesagt: Es ist das Reichs- und Staatsangeh\u00f6rig-\nkeitsgesetz von 1913.\n\n(Staatsminister Eggert:\n\u2026 das die deutsche Einheit erm\u00f6glicht hat!)\n\n\u2013 Hoch lebe Wilhelm II.!\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nGe\u00e4ndert wurde dieses Gesetz mit nationalsozialistischen\nErg\u00e4nzungen 1934. Ich hoffe nicht, da\u00df jetzt auch ge-\nklatscht wird. Einige wenige Zus\u00e4tze sind aus der Nach-\nkriegszeit. Es ist also v\u00f6llig an der Zeit, dieses Gesetz einer\ngenauen Pr\u00fcfung zu unterziehen und zu \u00e4ndern.\nZum zweiten begr\u00fcndet die Staatsregierung ihre Ableh-\nnung der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit unter Berufung\nauf das Bundesverfassungsgericht und zitiert: Die Staats-\nangeh\u00f6rigkeit ist nach dem Bundesverfassungsgericht\n,,Ausdruck der Grundbeziehung, der mitgliedschaftlichen\nVerbindung und rechtlichen Zugeh\u00f6rigkeit zur staatlichen\nGemeinschaft\u201c.\nDas ist einleuchtend, aber es fehlt jeglicher Bezug dieses\nZitats zu der Frage: Mu\u00df deshalb jede andere Staatsange-\nh\u00f6rigkeit aufgegeben werden? \nDazu findet sich n\u00e4mlich in der Entscheidung des Bundes-\nverfassungsgerichts kein Wort. Vielmehr hat das Bundes-\nverfassungsgericht in seiner Entscheidung zum Ausl\u00e4n-\nderwahlrecht die M\u00f6glichkeit einer ver\u00e4nderten Zusam-\nmensetzung des Staatsvolkes aufgezeigt und ausdr\u00fccklich\nauf den erleichterten Erwerb der Staatsangeh\u00f6rigkeit hin-\ngewiesen. Ich denke, auch das sollte ab und zu mit ins\nKalk\u00fcl gezogen und in der Antwort nicht elegant beiseite-\ngelassen werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen  und  Herren  Abgeordnete!  Seit  nunmehr  \u00fcber\n25 Jahren gibt es innerhalb der Genfer Konvention ein\n,,Wohlwollensgebot\u201c, das die erleichterte Einb\u00fcrgerung\nvon Fl\u00fcchtlingen beinhaltet. Die ehrenvolle Absicht,\ndadurch Menschen unter den Schutz des eigenen Staates \u2013\nin Ermangelung von Alternativen \u2013 zu stellen, liest sich\nbeim Studieren deutscher Gesetzlichkeiten v\u00f6llig anders,\nwenn dort vor allem das Schutzbed\u00fcrfnis des Staates be-\ntont wird. Einb\u00fcrgerung ist leider viel zu oft und viel zu\nsehr ein staatliches Interesse eines Staates, der den Schutz\nder in ihm Lebenden gar nicht garantieren kann. Solange\nsich diese Auffassung nicht \u00e4ndert \u2013 also der Staat die\nrechtliche Gleichstellung nicht als sein grunds\u00e4tzliches Be-\nd\u00fcrfnis begreift \u2013, werden Reformen zur Erleichterung der\nEinb\u00fcrgerung erfolglos sein.\nViel zu oft h\u00f6re ich die Frage, ob denn Ausl\u00e4nder \u00fcber-\nhaupt die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft verdienen, oder vul-\ng\u00e4r, sie sollen sich doch erst einmal vern\u00fcnftig \u2013 also\ndeutsch \u2013 benehmen. Ich sehe aber nicht ein, da\u00df dabei\nKriterien gelten sollen, die bei bestehender deutscher\nStaatsangeh\u00f6rigkeit zu keinerlei Zweifel an dieser Staats-\nangeh\u00f6rigkeit f\u00fchren. Zeigt nicht die gegen 30 % tendie-\nrende Wahlverweigerungsquote eine recht zweifelhafte\nEinstellung zur freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung? Haben diese Menschen \u00fcberhaupt das allgemeine\nWahlrecht verdient? Hat ihr Kind vielleicht ein gest\u00f6rtes\n\nVerh\u00e4ltnis zum deutschen Kulturkreis, wenn es am lieb-\nsten Indianer spielt? Ist es also nicht absurd, die Bet\u00e4tigung\nin Exilorganisationen als hinreichende Begr\u00fcndung f\u00fcr die\nVerweigerung der Staatsangeh\u00f6rigkeit zu halten?\nIch habe in der \u00f6ffentlichen Diskussion noch nicht einmal\nerlebt, da\u00df das Verhalten eines Deutschen, der \u2013 gelinde\ngesagt \u2013 das Deutschtum \u00fcbertreibt und \u00fcber alles stellt,\nals der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht w\u00fcrdig erach-\ntet wurde.\nWarum aber dieser Widerspruch zwischen Geburt und\nVerdienst? Ich m\u00f6chte daran erinnern, da\u00df die Einb\u00fcrge-\nrung eine Deutschmacherei nur in der Weise sein kann,\nda\u00df die Einb\u00fcrgerung, die damit verbunden ist, die B\u00fcr-\ngerrechte des Staates gew\u00e4hrt. Freilich \u00e4ndert sich mit der\nZeit der Begriff des ,,deutschen\u201c, was allerdings auf der\nGrundlage des mehrfach erw\u00e4hnten Reichs- und Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeitsgesetzes und des jetzt geltenden restriktiven\nAusl\u00e4ndergesetzes schwer m\u00f6glich ist.\nEine weitere M\u00f6glichkeit zur Antidiskriminierung w\u00e4re\ndie Gew\u00e4hrung des kommunalen Wahlrechts, das sich ja\nnicht nur aufs Kreuzchenmachen beschr\u00e4nkt. Doch der\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, der nachher noch zu\nberaten ist, zeigt, da\u00df \u2013 abgesehen vom im Maastrichter\nVertrag verankerten Kommunalwahlrecht f\u00fcr EG-B\u00fcrger \u2013\nhier keinerlei Interesse besteht. Vielleicht sind nicht alle\nAusl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder daran interessiert, w\u00e4hlen\nzu gehen, doch ohne den Zwang zu grausigen, veralteten\nVokabeln wie ,,deutsche Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c und ,,deut-\nscher Kulturkreis\u201c,\n\n(Staatsminister Eggert: Was denn nun?)\n\nder Deutschwerdung in diesem Sinne, brauchen Ausl\u00e4nde-\nrinnen und Ausl\u00e4nder die demokratischen Grundrechte\nund demokratische Mitbestimmung.\nEine Bundesrepublik Deutschland, die aus Abstimmungen\nund einigen Ermessensdeutschen besteht, ist ein Anachro-\nnismus. Sie mu\u00df diejenigen einschlie\u00dfen, die seit geraumer\nZeit in diesem Staat leben und aufgewachsen sind, ohne\nsie in die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu dr\u00e4ngen.\nWer sagt Ihnen zum Beispiel, da\u00df ein Deutscher, dessen\nUrgro\u00dfvater nach S\u00fcdamerika ausgewandert ist, eine st\u00e4r-\nkere Beziehung zur Bundesrepublik Deutschland \u2013 die er\nerst seit kurzem kennt \u2013 hat als beispielsweise ein Chilene,\nder hier aufwuchs, weil seine Eltern vor Pinochet fl\u00fcchte-\nten. Es ist unsinnig zu glauben, da\u00df nicht bei beiden eine\nstarke Bindung an ihr Heimatland \u2013 ihr nichtdeutsches\nHeimatland \u2013 besteht.\nDie Wahrheit liegt also oft in der Mitte, da sowohl die\nangeborene wie die zu erwerbende Staatsb\u00fcrgerschaft ihre\nBerechtigung findet. Probleme entstehen doch gerade da-\ndurch, da\u00df nach einem Recht verfahren werden mu\u00df, das\nhier nicht praktikabel ist. Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft\nwird die Diskriminierung nicht abschaffen, aber sie zeigt\nWege aus der Rechtsunsicherheit.\nWir alle wissen \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die\nRedezeit!\n\nTippach, Linke Liste/PDS: \u2013 Ich komme zum letzten Satz.\nWir alle wissen, da\u00df Nationalstaatelei und damit auch die\nEinstaatlichkeit im Europa des Westens nicht sinnvoll sind.\nDeshalb ist es einfach widersinnig, auf die Ausschlie\u00dflich-\nkeit und die Einzigartigkeit der Staatsb\u00fcrgerschaft des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5486\n\n\n\nDeutschen Reiches und der Bundesrepublik Deutschland\nzu beharren.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion.\nHerr Abg. Richter, Sie haben das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Erleichterung der Einb\u00fcrgerung von Ausl\u00e4ndern\nhaben wir bereits und, wie wir meinen, in umfassender\nund absolut ausreichender Weise als vergegenst\u00e4ndlichtes\nRecht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSeit dem 1.7.1993 gilt das Gesetz zur \u00c4nderung des Asyl-\nverfahrens, ausl\u00e4nder- und staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtliche\nVorschriften. Mit der Verwirklichung dieser Vorschriften\nund der darin vorgesehenen Absichten haben wir in\nDeutschland ein liberaleres Asyl- und Einb\u00fcrgerungsrecht\nals wohl alle anderen L\u00e4nder.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nWelche Vorschriften des Reichs- und Staatsangeh\u00f6rigkeits-\ngesetzes und des Ausl\u00e4nderrechts sollen noch weiter ge-\nlockert und von diesem Land verkraftet werden? Diese\nFrage, meine Damen und Herren, mu\u00df man sich tats\u00e4ch-\nlich einmal stellen und auch ehrlicherweise beantworten.\nWir pl\u00e4dieren aber f\u00fcr die Beschleunigung und Entb\u00fcro-\nkratisierung der Verfahren, damit die Menschen, die die\nVoraussetzungen erf\u00fcllen, auch schnell und problemlos in-\ntegriert werden k\u00f6nnen. Diese Integrationen sind durch-\naus in unserem Interesse. In diesem Zusammenhang spre-\nchen wir uns f\u00fcr eine Neufassung des Reichs- und Staats-\nangeh\u00f6rigkeitsgesetzes aus dem Jahre 1913 trotz aller bis-\nher erfolgten Novellierungen aus.\nWas das aktive und passive Wahlrecht betrifft, so sollte\ndies den deutschen Staatsb\u00fcrgern vorbehalten bleiben.\nWenn das neue Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht in gebotener\nForm vollzogen wird, wird diese Forderung ohnehin \u00fcber-\nfl\u00fcssig. Eine Ausnahme k\u00f6nnte man sich unter bestimmten\nVoraussetzungen f\u00fcr das Kommunalwahlrecht vorstellen.\nAuf dieser Ebene k\u00f6nnte diese Ausnahme eine Integration\nund etwaige Einb\u00fcrgerung erleichtern.\nAllerdings sind wir der Meinung, da\u00df hier zuvor ein Ein-\nvernehmen mit den Partnerstaaten der EG auf der Grund-\nlage der Maastrichter Vertr\u00e4ge herbeigef\u00fchrt werden\nsollte. Der Maastrichter Vertrag gibt die Kompa\u00dfrichtung\nf\u00fcr diese Problematik an. Das rechtliche Band der Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeit \u2013 also die Mitgliedschaft im Staate \u2013 bringt im\nTreueverh\u00e4ltnis zwischen Staat und Staatsangeh\u00f6rigem\neine Vielzahl von Rechten und Pflichten mit sich. Daraus\nergeben sich zahlreiche und wichtige Loyalit\u00e4ten.\nMehrfachstaatsangeh\u00f6rigkeiten \u2013 also die doppelte Staats-\nangeh\u00f6rigkeit \u2013 k\u00f6nnen f\u00fcr beide Parteien Interessenkolli-\nsionen erzeugen und sollten daher nur seltenen Ausnah-\nmef\u00e4llen vorbehalten bleiben, d. h. solchen F\u00e4llen, wie sie\ndas Ausl\u00e4ndergesetz aufz\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nKeinesfalls sollte die Mehrfachstaatsangeh\u00f6rigkeit als Zwi-\nschenl\u00f6sung dienen oder zum Einb\u00fcrgerungsverfahren\nwerden. Grunds\u00e4tzlich sollte eine doppelte Staatsangeh\u00f6-\nrigkeit dann m\u00f6glich sein, wenn das Herkunftsland dem\nantragstellenden Ausl\u00e4nder die Entlassung aus seiner\n\nStaatsb\u00fcrgerschaft verweigert oder wenn bei politischen\nFl\u00fcchtlingen die Entlassung aus ihrer Staatsb\u00fcrgerschaft\neine unzumutbare H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde. Wir sollten in\ndieser Frage nach vorn denken und es auch dementspre-\nchend anwenden.\nWir sollten gerade in Zeiten der dringend notwendigen\nVerst\u00e4ndigung mit unseren ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern\neinen positiven und richtungweisenden Weg einschlagen,\naber unter Beachtung aller einschl\u00e4gigen gesetzlichen Be-\nstimmungen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich bitte\nSie, die Rede zu beenden.\n\nRichter, F.D.P.: \u2013 Letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident. Wir haben\nuns entschieden, den Asylmi\u00dfbrauch zu bek\u00e4mpfen, und\nm\u00fcssen nunmehr den Mut haben, die Offenheit Deut-\nschlands im Staatsb\u00fcrgerrecht sichtbar zu machen. Aus\ndiesem Grunde sieht unsere Fraktion keine Veranlassung,\nbei der gegebenen Sach- und Rechtslage den Antr\u00e4gen von\nB\u00fcndnis 90 und SPD zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Pietzsch, Sie haben das Wort.\n\nPietzsch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Die Ausl\u00e4nderpolitik in der Bundesrepublik Deutsch-\nland ist derzeit bundesweit Gegenstand intensiver politi-\nscher Diskussion. In der Folge einer Vielzahl rechtsradika-\nler \u00dcbergriffe auf die in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nder\nist dies nicht verwunderlich. Die Diskussion ist vielmehr\nunbedingt notwendig. Sie mu\u00df mit allem n\u00f6tigen Ernst ge-\nf\u00fchrt werden. So ist es auch nicht weiter verwunderlich,\nda\u00df wir zu diesem Thema in der heutigen Plenarsitzung\neinen Schwerpunkt bilden und uns mit drei Antr\u00e4gen zu\ndiesem Thema befassen.\nLassen Sie mich vorweg gleich klarstellen: Die CDU-Frak-\ntion verweigert sich diesem Thema in der Diskussion kei-\nneswegs. Wie Sie an unserem \u00c4nderungsantrag zu dem\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sehen k\u00f6nnen,\nsind wir sehr ernsthaft darum bem\u00fcht, nach vern\u00fcnftigen\nL\u00f6sungen in der Ausl\u00e4nderpolitik zu suchen, die in einer\nbreiten Mehrheit der Bev\u00f6lkerung konsensf\u00e4hig sind und\ndie Belange der in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nder tat-\ns\u00e4chlich ernst nehmen. Gestatten Sie mir, auf die wesentli-\nchen Punkte der Antr\u00e4ge detailliert einzugehen und zu-\ngleich die Position meiner Fraktion hierzu darzustellen.\nImmer wieder wird in letzter Zeit eine doppelte Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeit eingefordert und verlangt, hierf\u00fcr im deut-\nschen Recht die erforderlichen Voraussetzungen zu schaf-\nfen. So kommt es nicht von ungef\u00e4hr, da\u00df diese Forderung\nin beiden Antr\u00e4gen, die wir hier beraten, erhoben wird.\nUm es vorweg zu sagen: Eine solche generelle Mehrstaat-\nlichkeit wird von der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Land-\ntag grunds\u00e4tzlich abgelehnt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen uns in der gesamten Diskussion immer wie-\nder vor Augen f\u00fchren, worum es uns bei unseren Bem\u00fc-\nhungen in der Ausl\u00e4nderpolitik gehen mu\u00df: um ein geord-\nnetes und friedliches Miteinander, vor allem aber auch\ndarum, Ausl\u00e4nder, die lange in der Bundesrepublik\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5487\n\n\n\nDeutschland leben, bestm\u00f6glich in die deutsche Gesell-\nschaft zu integrieren.\nDas Zusammenleben mit unseren ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcr-\ngerinnen und Mitb\u00fcrgern wird dauerhaft nur dann eini-\ngerma\u00dfen konfliktfrei funktionieren, wenn diese Integra-\ntion erfolgreich ist. Andere Wege, insbesondere die immer\nwieder in die Diskussion geworfene ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigte\nmultikulturelle Gesellschaft, sind objektiv keine gangbaren\nL\u00f6sungswege. Jeder, der hiervon redet, mu\u00df sich die Fol-\ngen einer solchen Entwicklung vor Augen halten, die wir\nweltweit immer wieder beobachten m\u00fcssen. Ein Nebenein-\nander der verschiedenen Kulturen f\u00fchrt nicht zu einer\nst\u00e4rkeren Integration, sondern im Gegenteil zu einer deut-\nlichen Gettoisierung, und vermeidet keine Konflikte, son-\ndern sch\u00fcrt sie erst.\nEine vern\u00fcnftige Integration von in Deutschland lebenden\nAusl\u00e4ndern ist nach unserer Auffassung allerdings durch\ndie Verleihung einer doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht\nzu leisten. Wir m\u00fcssen uns immer wieder klar vor Augen\nhalten, da\u00df eine Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht nur Rechte, son-\ndern auch Pflichten verleiht. Hierzu geh\u00f6rt auch eine\nLoyalit\u00e4tspflicht gegen\u00fcber dem Staat. Da\u00df vor diesem\nHintergrund Konflikte nicht auszuschlie\u00dfen sind, die der\nangestrebten Integration entgegenwirken w\u00fcrden, liegt auf\nder Hand.\nAus diesem Grund halten wir, wie gesagt, die Einf\u00fchrung\neiner generellen doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fcr einen\nfalschen Weg. Dabei begr\u00fc\u00dft es die CDU-Fraktion durch-\naus, da\u00df derzeit Bestrebungen im Gange sind, die beste-\nhenden M\u00f6glichkeiten zum Erwerb einer doppelten Staats-\nangeh\u00f6rigkeit auszuweiten und im Einzelfall, in dem eine\nsolche L\u00f6sung einmal durchaus sinnvoll sein kann, eine\ngro\u00dfz\u00fcgigere Handhabung zu erm\u00f6glichen. Entscheidend\nmu\u00df allerdings sein, da\u00df den in Deutschland lebenden\nAusl\u00e4ndern eine einfache M\u00f6glichkeit geboten wird, die\ndeutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu erwerben, wenn sie sich\nentschlossen haben, die Bundesrepublik Deutschland als\nihre neue Heimat zu sehen. Diese klare Entscheidung f\u00fcr\ndie deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit, die im Einzelfall sicher-\nlich f\u00fcr die Betroffenen nicht immer ganz leicht zu treffen\nsein wird, garantiert, da\u00df die angestrebte Integration und\ndas Akzeptieren nicht nur der Rechte, sondern auch der\nPflichten dem Staat gegen\u00fcber bestm\u00f6glich gew\u00e4hrleistet\nwird.\nDie CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft vor diesem Hintergrund daher\nausdr\u00fccklich, da\u00df das Ausl\u00e4nderrecht der Bundesrepublik\nin diese Richtung ge\u00e4ndert wurde.  Wichtig ist f\u00fcr uns,\nda\u00df den in Deutschland geborenen und aufgewachsenen\njungen Ausl\u00e4ndern in gleicher  Weise  wie  den  mehr  als\n15 Jahre in Deutschland lebenden und arbeitenden Ausl\u00e4n-\ndern inzwischen ein zwingender Rechtsanspruch auf diese\nEinb\u00fcrgerung einger\u00e4umt wurde.\nAnders als die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die diesen An-\nspruch in ihrem Antrag bereits nach 5 Jahren gew\u00e4hren\nwill, h\u00e4lt die CDU-Fraktion diese F\u00fcnfzehnjahresfrist f\u00fcr\ndurchaus gerechtfertigt und vor allem den Interessenlagen\nangemessen. Ein f\u00fcnfj\u00e4hriger Auslandsaufenthalt ist in der\nheutigen Zeit ohne gr\u00f6\u00dfere Probleme zu bew\u00e4ltigen, ohne\nda\u00df damit der dauerhafte Verbleib in diesem Lande ange-\nstrebt sein m\u00fc\u00dfte. Eine R\u00fcckkehr in das urspr\u00fcngliche\nHeimatland wird erst nach wesentlich l\u00e4ngerer Zeit immer\nweniger wahrscheinlich. Da die Staatsb\u00fcrgerschaft \u2013 auf\ndie mit ihr verbundene Loyalit\u00e4tspflicht habe ich schon\nhingewiesen \u2013 keine Einrichtung ist, die man wie ein\nHemd wechselt, sondern von einer auf Dauer angelegten\n\nEntscheidung getragen sein mu\u00df, halten wir es f\u00fcr ausge-\nschlossen, diesen Rechtsanspruch bereits nach 5 Jahren\neinzur\u00e4umen.\nBedenken begegnen in der CDU-Fraktion auch Forderun-\ngen nach einem generellen Kommunalwahlrecht f\u00fcr Aus-\nl\u00e4nder. Nach den Erfahrungen der Verhandlungen zu den\nMaastrichter Vertr\u00e4gen d\u00fcrfte die Einf\u00fchrung eines Kom-\nmunalwahlrechts f\u00fcr Nicht-EG-Ausl\u00e4nder schwer umsetz-\nbar sein und dem Ziel einer EG-einheitlichen Ausgestal-\ntung des Kommunalwahlrechts entgegenstehen.\nDen Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung in der Stellung-\nnahme zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist\nmeines Erachtens insoweit nichts hinzuzuf\u00fcgen. Auch hier\nmu\u00df der Grundsatz gelten, da\u00df eine m\u00f6glichst starke Inte-\ngration der Ausl\u00e4nder bereits im Vorfeld erfolgen sollte.\nAuch insoweit w\u00e4re der richtige Weg, von der M\u00f6glichkeit\neiner Einb\u00fcrgerung zun\u00e4chst Gebrauch zu machen. Aus-\nl\u00e4ndern, die hiervon bewu\u00dft keinen Gebrauch machen\nwollen, was h\u00e4ufig wohl begr\u00fcndet sein mag, weil sie\nnicht bereit sind, ihre Bindungen an ihre urspr\u00fcngliche\nHeimat aufzugeben, m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich gerade auf\nkommunaler Ebene andere M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet werden,\num ihre Anliegen an die Verantwortlichen zu transportie-\nren. In den Landkreisen, St\u00e4dten und Gemeinden mit ho-\nhem Ausl\u00e4nderanteil sollten sich die Kommunen nicht\nscheuen, den Ausl\u00e4ndern einen Ausl\u00e4nderbeauftragten als\nAnsprechpartner anzubieten, oder in F\u00e4llen, in denen es\nsinnvoll ist, Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te zu bilden. In diesem Zusam-\nmenhang sollten wir uns alle \u00fcberlegen, den Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten des Freistaates Sachsen beim S\u00e4chsischen Land-\ntag gesetzlich zu verankern, um ein klares und eindeutiges\nZeichen zu setzen.\nEin friedliches Miteinander zwischen deutscher Bev\u00f6lke-\nrung und in Deutschland lebenden Ausl\u00e4ndern setzt die\nBereitschaft beider Seiten voraus, aufeinander zuzugehen\nund sich an die bestehenden Regeln zu halten. Das gilt f\u00fcr\ndie deutsche Bev\u00f6lkerung, gilt aber auch selbstverst\u00e4nd-\nlich f\u00fcr die Ausl\u00e4nder, die sich dar\u00fcber im klaren sein\nm\u00fcssen, da\u00df sie sich bis zu einem gewissen Grad anpassen\nund m\u00f6glichen Folgen von Gesetzesverst\u00f6\u00dfen bis hin zur\nAusweisung gew\u00e4rtig sein m\u00fcssen.\nWenn wir heute \u00fcber Ausl\u00e4nderpolitik diskutieren, m\u00fcs-\nsen wir uns allesamt dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df unsere\nIntegrationsvorstellungen zu einer m\u00f6glichen Verbesse-\nrung der Situation nur eine Seite der Medaille sein k\u00f6nnen.\nEin friedlicher Umgang miteinander wird dauerhaft nur\ngelingen, wenn wir eine gegenseitige Akzeptanz erreichen\nk\u00f6nnen. Hierf\u00fcr bedarf es der Anstrengung aller gesell-\nschaftlichen Gruppen. Hierf\u00fcr bedarf es der Anstrengung\nder Schulen, vor allem aber auch der Anstrengung der El-\ntern und Familien. Nur wenn wir in dieser Frage alle an\neinem Strang ziehen, werden wir Ausl\u00e4nderfeindlichkeit\nund gewaltsame \u00dcbergriffe dauerhaft vermeiden k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich erteile jetzt dem Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten, Herrn Sandig, das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent, meine Damen und Herren! Meine Aufgabe als S\u00e4ch-\nsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter ist es, zu einem guten Zu-\nsammenleben von Deutschen und Fremden in Sachsen bei-\nzutragen. Aber weil Sachsen ein Bundesland Deutschlands\nist, sehe ich es auch schon als meine Pflicht an, mich zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5488\n\n\n\nFragen zu \u00e4u\u00dfern, die vor allen Dingen im Westen Deut-\nschlands diskutiert werden, weil dort prozentual viel mehr\nAusl\u00e4nder leben als bei uns und die meisten auch schon\nviel l\u00e4nger.\nZur Frage der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit und zum\nKommunalwahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder habe ich mich in mei-\nnem Jahresbericht ,,Mit Fremden leben lernen\u201c ge\u00e4u\u00dfert.\nDen Mitgliedern des Landtages wurde dieser Bericht am 4.\nAugust dieses Jahres ausgeh\u00e4ndigt. Ich werde da nichts\nweiter hinzuf\u00fcgen.\nAber darauf will ich als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter\nschon noch einmal hinweisen k\u00f6nnen: Die Bundesrepublik\nDeutschland mu\u00df wegen der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit in\nDeutschland zeigen, wo ihr Herz ist, n\u00e4mlich aus-\nschlie\u00dflich und eindeutig auf der Seite der Opfer des Frem-\ndenhasses, auf der Seite der Schwachen und der sich gede-\nm\u00fctigt F\u00fchlenden.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nMir gef\u00e4llt in diesem Zusammenhang pers\u00f6nlich nicht,\nda\u00df augenblicklich die Diskussion, zum Beispiel um Dop-\npelstaatsangeh\u00f6rigkeit, zu ideologiebesessen von allen Sei-\nten gef\u00fchrt wird, so zum Beispiel, als ob die Doppelstaats-\nangeh\u00f6rigkeit das Allheilmittel gegen Fremdenfeindlich-\nkeit sei, oder so, als ob das Grundsatzprinzip der Ein-\nstaatsangeh\u00f6rigkeit das wichtigste Element im Rechtssy-\nstem der Bundesrepublik Deutschland sei. Beides stimmt\nf\u00fcr meine Begriffe so nicht.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nDenn die Wirklichkeit ist doch viel bunter, meine Damen\nund Herren! Gegenw\u00e4rtig erfolgen doch wahrlich nicht\nwenige Einb\u00fcrgerungen in Deutschland unter Hinnahme\nder doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit. Zum Beispiel leben in\nDeutschland zur Zeit 600 000 t\u00fcrkische Kinder und Ju-\ngendliche. Zwei Drittel davon wurden in Deutschland ge-\nboren. Die Bundesrepublik Deutschland ist deren Heimat.\nDie jungen M\u00e4nner \u2013 Deutschland ist ihre Heimat \u2013 wer-\nden nur dann aus der t\u00fcrkischen Staatsangeh\u00f6rigkeit ent-\nlassen, wenn sie dort ihren Wehrdienst abgeleistet haben.\nAlso werden die jungen M\u00e4nner, wenn sie es wollen, deut-\nsche Staatsb\u00fcrger, in der Regel unter Hinnahme der Dop-\npelstaatsangeh\u00f6rigkeit.\nDie jungen Frauen, 18 Jahre oder ein wenig \u00e4lter, m\u00fcssen\ndagegen bis heute ihre t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rigkeit auf-\ngeben, wenn sie Deutsche werden wollen, was in traditio-\nnell konservativen Familien oft als eine Beleidigung der\nEltern empfunden wird.\nIch hoffe sehr, da\u00df die vereinbarte Arbeitsgruppe, die beim\nBesuch der t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidentin beim Bundes-\nkanzler vereinbart worden ist, hierf\u00fcr L\u00f6sungsans\u00e4tze fin-\ndet.\n\u00dcbrigens: Ausl\u00e4nder sind am politischen Leben in\nDeutschland  sehr,  sehr  interessiert.  Zum  Beispiel  sind\n2,5 % einer gro\u00dfen demokratischen Partei in Deutschland,\nder ich nicht angeh\u00f6re, T\u00fcrken. Ich finde das gut so.\n\n(Zustimmung bei CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die einbringenden Fraktio-\nnen  haben  nun  Schlu\u00dfworte,  zuerst  die  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, danach die SPD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Eigentlich w\u00e4re es mir am liebsten,\n\nwenn das Schlu\u00dfwort nicht von einem so wie mir mit der\nGnade der deutschen Geburt gehalten werden k\u00f6nnte,\nsondern vielleicht von meinem Freund Nabil Yacoub, Vor-\nsitzenden des Ausl\u00e4nderrates in Dresden. Aber da das\nnicht m\u00f6glich ist, mu\u00df ich auch versuchen, meine Freunde\nvom Ausl\u00e4nderrat, von den verschiedenen Fl\u00fcchtlings-\ninitiativen hier mit zu vertreten.\nHerr Richter, Sie fragten, welche Vorschriften jetzt denn\nnoch abgeschafft werden oder erleichtert werden m\u00fc\u00dften\nin unserem so liberalen Einwanderungsgesetz oder in die-\nsen ganzen Vorschriften? Da kann ich Ihnen zum Beispiel\ndas Amtsblatt Nr. 6/1992 empfehlen. Lesen Sie sich das\neinmal durch! Da finden Sie eine ganze Seite von Beh\u00f6r-\nden, die zu konsultieren sind, bei denen anzufragen ist,\nwenn der Wunsch auf Einb\u00fcrgerung besteht. Es mu\u00df beim\nFinanzamt nachgefragt werden, ob er Steuern bezahlt. Es\nmu\u00df im Landratsamt nachgefragt werden, ob er nicht\n\u00fcberschuldet ist. Im Landeskriminalamt wird nachgefragt.\nEs ist eine ganze Reihe von Beh\u00f6rden. Das geht bis zum\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz.\n\n(Pietzsch, CDU: Das ist auch so,\nwenn ich ein Gewerbe anmelde!)\n\n\u2013 Aber da brauchen Sie nicht beim Verfassungsschutz an-\nzufragen.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch denke schon, da\u00df es hier durchaus noch M\u00f6glichkeiten\nzur Einsparung gibt. Das haben wir an anderer Stelle auch\nschon gesagt.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas m\u00fcssen die Deutschen auch machen!)\n\nSie sagten auch, da\u00df eine Mehrfachstaatsangeh\u00f6rigkeit zu\nInteressenkollision f\u00fchrt. Dazu gibt es ein ganz interessan-\ntes Rechtsgutachten von Herrn Prof. Kay Hailbronner,\nUniversit\u00e4t Konstanz. Er hat in vielen Punkten alle Argu-\nmente aufgef\u00fchrt pro und kontra Mehrstaatlichkeit. Ich\nwill sie nicht vorlesen, nur einen Punkt, aus dem hervor-\ngeht, wo eigentlich jetzt die Rechtslage in der Praxis ange-\nsiedelt ist:\n\n,,Die Gefahr von Rechtsunsicherheiten in kollidierender In-\nanspruchnahme im internationalen Privatrecht und in den\ninternationalen Rechtsbeziehungen ist in der deutschen ge-\nrichtlichen Praxis dadurch weitgehend ausgeschaltet, da\u00df\nin der Regel auf die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit abzustel-\nlen ist. Im internationalen Bereich verbleibenden Unsicher-\nheiten und Nachteilen bei der Anwendung internationaler\nKonventionen in der Auslieferung und R\u00fcckf\u00fchrung von\nKindern usw. wird in der Staatenpraxis keine gro\u00dfe prak-\ntische Bedeutung beigemessen.\u201c Soweit hier ein Mann aus\nder Praxis.\n\nEr geht durchaus noch auf Argumente ein, die dagegen\nsprechen, n\u00e4mlich Wehrpflicht. Da sagt er: ,,Lediglich bei\nder Inanspruchnahme zur Wehrpflicht und bei der Kumu-\nlation von Wahlrechten kann sich bei Doppelstaatern unter\nUmst\u00e4nden eine Kollision ergeben. Soweit die Problematik\ndoppelter Pflichten oder Rechte von Mehrstaatern nicht\nbereits aufgrund von internationalen Vertr\u00e4gen oder Ad-\nhoc-Absprachen gel\u00f6st ist, empfiehlt sich der Abschlu\u00df\nvon Vereinbarungen mit den Herkunftsl\u00e4ndern der poten-\ntiellen Einb\u00fcrgerungsbewerber.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5489\n\n\n\nEs ist f\u00fcr mich unerfindlich, warum zwei L\u00e4nder, die beide\nMitglied der NATO sind, also T\u00fcrkei und Deutschland,\nnicht zu einer Vereinbarung kommen k\u00f6nnen.\n\n(Zustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich erin-\nnere an die Redezeit.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Die Redezeit ist leider\nschon wieder um. Gut. \u2013 Ich denke, ich habe hier noch\neinmal Gelegenheit, zum \u00c4nderungsantrag der CDU zu\nsprechen. Auch dazu g\u00e4be es noch etwas zu sagen.\nSch\u00f6nen Dank erst einmal.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die SPD-Frak-\ntion. Frau Stetter, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es entspricht unserem demokratischen Grundver-\nst\u00e4ndnis, da\u00df wir die dauerhaft bei uns lebenden Ausl\u00e4n-\nder am politischen Entscheidungsproze\u00df beteiligen wollen,\nda\u00df sie sich beteiligen k\u00f6nnen. Der verfassungsrechtlich\nzul\u00e4ssige Weg, der auch rechtspolitisch richtig ist, f\u00fchrt\neben nur \u00fcber die Erleichterung der Einb\u00fcrgerung unter\nHinnahme der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft.\nDas hei\u00dft nicht, da\u00df wir generell die doppelte Staatsb\u00fcr-\ngerschaft einf\u00fchren wollen. Davon steht in unserem An-\ntrag nichts drin, Herr Pietzsch. Ich wei\u00df nicht, woher Sie\ndieses Wort, das Sie mehrmals verwendet haben, genom-\nmen haben? Wir wollen nicht die generelle Einf\u00fchrung. Es\nw\u00fcrde uns durchaus gen\u00fcgen, wenn in diesem Gesetz,\ndiesem Reichsgesetz, ge\u00e4ndert w\u00fcrde, da\u00df es grunds\u00e4tz-\nlich keine doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit gibt. So steht es\njetzt im Gesetz drin.\nDiese Ausnahmen, die hier genannt wurden, sind sehr we-\nnig. Herr Dr. B\u00f6ttger hat darauf hingewiesen: 0,3 % aller\nbei uns lebenden Ausl\u00e4nder haben diese Ausnahme in An-\nspruch nehmen k\u00f6nnen, und hier haupts\u00e4chlich die t\u00fcrki-\nschen Mitb\u00fcrger.\nWir sind hier in Sachsen. Wir haben diesen Antrag gestellt,\nweil es auch in Sachsen Menschen gibt, die gern die dop-\npelte Staatsangeh\u00f6rigkeit haben w\u00fcrden. Die wird ihnen\nverweigert. Ohne gro\u00dfe Probleme habe ich Beispiele ge-\nfunden, zwei davon im letzten Petitionsheft. Wer das\ndurchgelesen hat, wer sich mit dieser Problematik besch\u00e4f-\ntigt, hat wahrscheinlich dieselben gefunden.\nEs geht einmal um einen Bulgaren, der 16 Jahre bei uns\nlebt, hier verheiratet ist, der 16 Jahre hier gearbeitet hat,\ngern die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft erhalten m\u00f6chte. Die\nwurde ihm mehrmals abgeschlagen. Er hat keine Chance\nnach dem jetzt geltenden Gesetz, die doppelte Staatsb\u00fcr-\ngerschaft zu erhalten, auch keine Ausnahme.\n\n(Zuruf von Staatsminister Eggert)\n\nDer zweite Fall ist eine jugoslawisch-mazedonische Staats-\nb\u00fcrgerin, ebenfalls bei uns verheiratet, ebenfalls keine\nChance, die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft zu erhalten. Bei\nihr besteht zus\u00e4tzlich eine Gefahr, wenn sie aus ihrer\nStaatsb\u00fcrgerschaft entlassen werden will, was gar nicht so\neinfach ist; denn Mazedonien ist nicht als eigenes Land\nanerkannt, und die Jugoslawen sagen: Das geht uns nichts\nan, das ist ja eine mazedonische Staatsb\u00fcrgerin. Ganz ab-\ngesehen von dem vielen Geld, das sie daf\u00fcr bezahlen mu\u00df,\nist sie, wenn sie die mazedonische oder jugoslawische\n\nStaatsb\u00fcrgerschaft abgelegt hat, eine ganze Zeitlang staa-\ntenlos, bis sie dann die deutsche bekommt. Das ist eine\nrelativ unsichere Sache.\nIch denke, solche F\u00e4lle sehen wir, wenn wir die doppelte\nStaatsb\u00fcrgerschaft fordern.\nDer dritte Fall \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Stetter, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nSchimpff, CDU: Frau Abgeordnete, ist Ihnen unbekannt,\nda\u00df Mazedonien, wenn auch unter dem absurd diskrimi-\nnierenden Namen ,,Ehemals Jugoslawische Republik Ma-\nzedonien\u201c, ein international anerkannter Staat ist?\n\nFrau Stetter, SPD: Das ist mir sehr wohl bekannt, aber\nwahrscheinlich den Jugoslawen nicht; denn die erkennen\ndas nicht an.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nDer dritte Fall, den ich Ihnen nennen m\u00f6chte, um Sie even-\ntuell doch noch zu bewegen, dieser Einf\u00fchrung der dop-\npelten Staatsb\u00fcrgerschaft in unserem Antrag zuzustim-\nmen, ist eine russische Staatsb\u00fcrgerin. Sie hat in Moskau\nganz normal studiert und dort einen Studenten aus\nDeutschland kennengelernt, in die damalige DDR einge-\nheiratet, und sie ist so zu uns gekommen. Sie hat also nicht\naus irgendwelchen materiellen Gr\u00fcnden ihr Land verlas-\nsen. Ihre Familie lebt weiter in Ru\u00dfland. Sie steht jetzt in\ndiesem Konflikt, die eigene Staatsb\u00fcrgerschaft aufgeben zu\nm\u00fcssen, um die deutsche anzunehmen, denn sie will sich\ndoch einbringen. Sie hat 20 Jahre mit uns gelebt, eigentlich\nnicht mit uns, sie lebt nur neben uns. Sie hat kein Wahl-\nrecht gehabt. Sie kann sich nicht zur Wahl aufstellen las-\nsen. Sie ist eine engagierte B\u00fcrgerin und m\u00f6chte gern wirk-\nlich mit uns leben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ihre Redezeit ist zu Ende.\n\nFrau Stetter,  SPD:  Ich habe noch einen letzten Satz, Herr\nPr\u00e4sident. \u2013 Sie steht in dem Konflikt, ihre Staatsb\u00fcrger-\nschaft aufgeben zu m\u00fcssen und zu ihren Verwandten, zu\nihren alten betagten Eltern als Deutsche zur\u00fcckfahren zu\nm\u00fcssen, was sicher nicht sehr einfach ist.\nEs geht uns nur um solche Sonderf\u00e4lle. \u00dcberlegen Sie bitte\nnochmals, ob man nicht wenigstens Ausnahmen zulassen\nk\u00f6nnte!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Damit ist die Aussprache beendet.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksachen. Es\nliegt Ihnen der Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in\nder Drucksache 1/3269 vor, den wir zuerst behandeln.\nDazu liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Einmal der \u00c4n-\nderungsantrag der CDU-Fraktion, Drucksache 1/3879,\nzum anderen der \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/3566.\nDa der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion als der weiter-\ngehende eingesch\u00e4tzt wird, bringe ich ihn zuerst zur\nAbstimmung. M\u00f6chte jemand noch eine Begr\u00fcndung ge-\nben? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist, bringe ich diesen zur\nAbstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Frak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5490\n\n\n\ntion Drucksache 1/3879 die Zustimmung gibt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.  Das ist die\nMehrheit. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Frau Stetter, SPD:\nDer mu\u00df doch erst besprochen werden! \u2013\n\nZuruf von der SPD: Das ging jetzt zu schnell,\nHerr Pr\u00e4sident! \u2013 Zuruf von der CDU:\n\nWir sind in der Abstimmung!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich hatte ge-\nfragt, ob es Wortmeldungen oder eine Begr\u00fcndung gibt. Es\nist nicht gesprochen worden. Ich mu\u00df Sie darum bitten,\nda\u00df Sie sich dann, wenn Sie zu einer solchen Sache spre-\nchen wollen, an die Mikrofone begeben und das dort an-\nzeigen.\n\n(Zurufe von der CDU:\nWir sind in der Abstimmung, Herr Pr\u00e4sident! \u2013\n\nUnruhe im Saal)\n\nIch m\u00f6chte die Abstimmung fortsetzen. Wer ist gegen die-\nsen \u00c4nderungsantrag? Ich bitte um das Handzeichen. \u2013\nDas sind wenige.\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eigenartig!)\n\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit angenom-\nmen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt eine Reihe von\nStimmenthaltungen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da es mit der\nRedezeit nicht geklappt hat, k\u00f6nnen Sie doch Ihr Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Bitte sch\u00f6n, ich w\u00fcrde Ihnen\ndiese Br\u00fccke jetzt bauen.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich habe nun an dieser\nAbstimmung gar nicht teilgenommen. Ich wollte dem An-\ntrag eigentlich zustimmen, so schwer mir das auch f\u00e4llt.\nNat\u00fcrlich h\u00e4tte ich lieber dem Antrag von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zugestimmt, aber durch den \u00c4nderungsantrag\nwird der Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne v\u00f6llig ersetzt. Ehe\nich nichts in der Hand habe, h\u00e4tte ich schon gern diesem\nAntrag zugestimmt. Das ging aber derma\u00dfen schnell, ich\nsa\u00df kaum, und schon war der Antrag abgestimmt. Das tut\nmir wirklich leid.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es tut mir auch leid, ich mu\u00df\naber auch sagen, da\u00df ich hier nicht l\u00e4ngere Zeit warten\nkann.\nBitte sch\u00f6n, noch einmal Mikrofon 2.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Auch mir ging es viel zu\nschnell. Ich hatte gerade mal den \u00c4nderungsantrag der\nLinken Liste/PDS, dann plitz, platz! wurden beide Antr\u00e4-\nge hintereinander zur Abstimmung gestellt. Ich wollte\nzum \u00c4nderungsantrag der PDS erst einmal nichts sagen,\nweil ich denke, da\u00df ich ihm aus pragmatischen Gr\u00fcnden\nso nicht zustimmen k\u00f6nnte. Ich wollte ihn aber auch nicht\nablehnen. Deswegen sage ich, da\u00df ich mich eigentlich der\nStimme enthalten wollte. Nun hat sich aber der CDU-An-\ntrag so \u00fcber unseren Antrag gelegt und ihn praktisch \u00fcber-\nschrieben und f\u00fcr meine Begriffe auch sehr stark verw\u00e4s-\nsert, da\u00df dazu eigentlich unbedingt etwas h\u00e4tte gesagt\nwerden m\u00fcssen.\nMein Abstimmungsverhalten zum CDU-Antrag lautete\njetzt: Nein. Ich habe aus dem Grund dagegen gestimmt,\nweil hier \u00fcberhaupt kein Auftrag mehr an die Staatsregie-\n\nrung zu erkennen ist, wie sie sich im Bundesrat zu verhal-\nten hat. Es ist alles abgeschw\u00e4cht, wenn nicht sogar ins\nGegenteil gekehrt.\nAu\u00dferdem besteht im Punkt 4 noch eine Heuchelei darin,\nda\u00df hier gesagt wird: Der Ausl\u00e4nderbeauftragte soll auf\ngesetzlicher Grundlage t\u00e4tig werden. Meine Damen und\nHerren, wir haben dieses Gesetz voriges Jahr eingebracht,\nund da wollten Sie kein Gesetz, da wollten Sie einen einfa-\nchen Beschlu\u00df des Landtages.\n\n(Zuruf von der CDU: Wir haben gelernt!)\n\n\u2013 Ach so, dann ist es ja gut, wenn Sie gelernt haben.\nIch hoffe auch, da\u00df Sie im Punkt 6 gelernt haben. Ich habe\nmich sehr gefreut, da\u00df Sie sich im Punkt 6 f\u00fcr Entwick-\nlungshilfe aussprechen, und das nicht nur vom Bund, son-\ndern auch vom Land Sachsen tun wollen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Leroff, CDU:\nSo geht das doch nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Das ist vorhin etwas schnell gegangen, und\nich habe gesagt, da\u00df ich diese Br\u00fccke gebaut habe. Ich bitte\nSie, nun auch einmal kompromi\u00dfbereit zu sein.\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. B\u00f6ttger, Sie haben das Wort.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke. Ich werde auch\ndie f\u00fcnf Minuten, die mir hier zustehen, nicht \u00fcberziehen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch bitte Sie, sich auch an den Punkt 6 in den Haushaltsbe-\nratungen zu erinnern, wenn ein fraktions\u00fcbergreifender\nAntrag zu einem kleinen Haushaltsposten ,,Entwicklungs-\nhilfe aus Sachsen\u201c gestellt wird.\nEs gibt auch auf Bundesebene mehrere Gesetzentw\u00fcrfe zur\nEinb\u00fcrgerung und aus dem Bundesrat zur Staatsangeh\u00f6-\nrigkeit. Ich hatte das bereits in meiner Begr\u00fcndung zum\nAntrag geschrieben.\nNur nochmals zum Punkt 2. Es reicht hier wirklich nicht\nimmer aus, einen Zustand zu begr\u00fc\u00dfen, sondern man mu\u00df\neinen Zustand auch anschieben, also auf den Weg bringen.\nDazu h\u00e4tte es etwas mehr bedurft als dieses etwas verwa-\nschenen CDU-Antrages.\nIch habe auch aus dem Grund nicht f\u00fcr den CDU-Antrag\ngestimmt, weil der Punkt 7 in sehr bedr\u00fcckender Weise\nzuerst die Kriminalit\u00e4t von Ausl\u00e4ndern benennt und erst\ndann \u00dcbergriffe von Deutschen gegen Ausl\u00e4nder. Das ist\nalso dieselbe Reihenfolge, die ich schon einmal in Kohls\nRegierungserkl\u00e4rung geh\u00f6rt habe und die ich sehr ab-\nlehne. Erst kommen sie als T\u00e4ter und sp\u00e4ter als Opfer in\nFrage. So wie Herr Sandig sagte, m\u00fcssen zuerst die Opfer\nerw\u00e4hnt werden. Das ist auch meine Meinung.\nAus diesen Gr\u00fcnden habe ich den Antrag hier abgelehnt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Durch die Abstimmung ist\nder \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS hinf\u00e4l-\nlig geworden, und der Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist\ndurch den \u00c4nderungsantrag ersetzt worden.\nWir kommen nun zu dem Antrag der SPD-Fraktion. Bitte\nsch\u00f6n, Mikrofon.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, ich be-\nzweifle, da\u00df unser \u00c4nderungsantrag durch den \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion hinf\u00e4llig geworden ist. Ich\nkann das nicht erkennen. Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5491\n\n\n\nden Antrag begr\u00fcnden und zur Abstimmung stellen las-\nsen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, der \u00c4n-\nderungsantrag der CDU-Fraktion lautet: ,,Der Landtag\nwolle beschlie\u00dfen, die Drucksache 1/3269 in folgender\nFassung anzunehmen\u2026\u201c Damit ist der gesamte urspr\u00fcng-\nliche Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ersetzt, und damit\nk\u00f6nnen Sie einen \u00c4nderungsantrag zu einem nicht mehr\nvorhandenen Antrag auch nicht stellen.\nHier ist noch eine Wortmeldung, bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, Sie nannten eben das Vorha-\nben, da\u00df Sie \u00fcber den SPD-Antrag abstimmen lassen wol-\nlen. Meines Erachtens ist dar\u00fcber doch auch nicht mehr\nabzustimmen, wenn der Antrag ersetzt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nein, da mu\u00df ich Sie nun\nwieder korrigieren, denn Ihr Antrag bezieht sich nur auf\nden Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\n(Zuruf von der SPD: Ausdr\u00fccklich!)\n\nIch mu\u00df noch einmal fragen, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, gibt es Redebedarf? \u2013 Ja bitte, treten Sie an das\nMikro!\n\nPietzsch, CDU:  F\u00fcr die CDU-Fraktion m\u00f6chte ich folgen-\nden Hinweis geben. Ich bin in meiner Rede auf beide An-\ntr\u00e4ge eingegangen. Ich habe sowohl unsere Haltung zum\nAntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne erl\u00e4utert, Frau Stetter, und\nauch den SPD-Antrag mit abgearbeitet. Die Beispiele, die\nSie her\u00fcbergebracht haben, sind Einzelbeispiele. Ich bin\netwas allgemeiner auf die ganze Problematik eingegangen\nund habe relativ klar dargestellt, was die Auffassung der\nCDU-Fraktion ist. Die Darstellungen, die ich gebracht\nhabe, m\u00f6chte ich nicht alle noch einmal wiederholen.\nIch bitte darum, das, was hier mit dem \u00c4nderungsantrag\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne eingeflossen ist, abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Frau Stetter.\n\nFrau Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Sie haben ganz richtig\nfestgestellt, da\u00df der \u00c4nderungsantrag der CDU lediglich\nauf den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zielt und unser\nAntrag unver\u00e4ndert bestehen bleibt. Wir k\u00f6nnen auch\ngern eine Einzelabstimmung machen.\nUnser Antrag besteht aus zwei Punkten: zum einen die\nEinf\u00fchrung der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft und zum\nzweiten die Verabschiedung eines Gesetzes zur Erleichte-\nrung der Einb\u00fcrgerung und zur Regelung der Zuwande-\nrung.\nIm CDU-Antrag wird darauf hingewiesen, da\u00df Sie gerne\neinen Gesetzentwurf in den Bundestag einbringen w\u00fcr-\nden. Das ist ja bereits passiert. Es liegen daf\u00fcr von der SPD\nGesetzentw\u00fcrfe vor, es liegt ein Gesetzentwurf der Bun-\ndesbeauftragten f\u00fcr Ausl\u00e4nder, Frau Schmalz-Jacobsen,\nvor zu demselben Thema, und es liegt ein Gesetzentwurf\ndes Bundesrates vor, da\u00df sich der Bundestag mit diesem\nGesetz besch\u00e4ftigen soll. Der Beschlu\u00df liegt ebenfalls vor,\nda\u00df die Erleichterung der Einb\u00fcrgerung durch Gesetz end-\nlich vom Bundestag zu verabschieden ist. Es liegt also alles\nvor, und wir w\u00fcrden diesen ganzen Proze\u00df zustimmend\nbegleiten k\u00f6nnen, wenn Sie einem dieser beiden Punkte\nvon uns zustimmen w\u00fcrden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es noch eine Wortmel-\ndung? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich finde es sehr wohl rich-\ntig, \u00fcber den Punkt 2 des SPD-Antrages abstimmen zu las-\nsen. Mit dem Punkt 1 habe ich meine Schwierigkeiten, weil\ner etwas fordert, was es tats\u00e4chlich gibt. Es gibt doch dop-\npelte Staatsb\u00fcrgerschaften. Ein Viertel aller Einb\u00fcrgerun-\ngen sind verbunden mit Doppelstaatsangeh\u00f6rigkeit. Ich\nkann doch hier nicht etwas fordern, was tats\u00e4chlich schon\nWirklichkeit ist. Ich bitte die SPD-Fraktion, nochmals zu\n\u00fcberlegen, ob sie nur \u00fcber ihren Punkt 2 abstimmen l\u00e4\u00dft,\ndenn Punkt 1 ist unsinnig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich schlage vor, da\u00df wir \u00fcber die beiden\nPunkte so, wie jetzt der Vorschlag kam, einzeln abstim-\nmen. Hat die SPD-Fraktion etwas dagegen? \u2013 Wohl nicht;\ndas hatten Sie ja gesagt, da\u00df wir das so machen sollten.\nHier gibt es noch Redebedarf. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. B\u00f6tt-\nger.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Bei aller Hochachtung,\nHerr Sandig, aber ich halte den Punkt 1 nicht f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcs-\nsig, denn jetzt ist es immer noch eine Ausnahmeregelung.\nDer Grundsatz hei\u00dft: Vermeidung doppelter Staatsb\u00fcrger-\nschaft, und ich denke auch, da\u00df man hier grunds\u00e4tzlich\netwas gesetzgeberisch unternehmen kann. Die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne stellt sich nat\u00fcrlich hinter beide Punkte\ndes SPD-Antrages.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Mir ist soeben noch ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion Linke Liste/PDS hochgereicht worden. Er ent-\nspricht im wesentlichen im Text selbst dem \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion Linke Liste/PDS, die ihn in dem anderen\nvorher behandelten Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne gestellt\nhatte. Herr Dr. Friedrich wird ihn dann noch begr\u00fcnden.\nIch lasse jetzt erst \u00fcber die beiden Punkte 1 und 2 abstim-\nmen und dann \u00fcber diesen Punkt 3, den ich hier vorliegen\nhabe.\nDa es keinen Redebedarf zu 1 und 2 mehr gibt, stimmen\nwir ab: ,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen, die Staatsregie-\nrung zu ersuchen, sich im Bundesrat unter Punkt 1 f\u00fcr die\nEinf\u00fchrung der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft einzuset-\nzen.\u201c\nWer diesem Antrag seine Zustimmung gibt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nDas ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nwenigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr ist dieser Punkt 1 mehrheitlich abge-\nlehnt.\nJetzt kommen wir zu Punkt 2, ,,\u2026auf die Verabschiedung\neines Gesetzes\u2026\u201c usw. Wer diesem Punkt 2 die Zustim-\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Auch dies ist die Mehrheit. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist\nauch dieser Punkt 2 mehrheitlich abgelehnt bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr.\nJetzt kommt ein \u00c4nderungsantrag. Ich lese ihn vor, weil er\nnur einmal vorliegt. Er ist ausgeteilt? \u2013 Ja, es mu\u00df so sein,\nda\u00df ein \u00c4nderungsantrag dem Pr\u00e4sidenten schriftlich vor-\nliegt, und was Sie sagen wollen, m\u00fc\u00dften Sie dann eigent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5492\n\n\n\nlich von einem Mikro aus m\u00fcndlich begr\u00fcnden. Bitte\nsch\u00f6n, das k\u00f6nnen Sie. Hier gibt es einen Antrag.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Bitte, korrigieren Sie\nmich. Ich habe jetzt abgestimmt \u00fcber einen Antrag? Wozu\nkommt jetzt eine \u00c4nderung? Ich bin etwas konfus.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es kommt noch eine Erg\u00e4n-\nzung zum Punkt 3 in diesem Antrag der Fraktion der SPD.\nEs ist \u00fcber zwei Punkte abgestimmt, und jetzt begr\u00fcndet\ndie Fraktion Linke Liste/PDS einen Punkt 3 zu dem An-\ntrag der SPD. Ich habe das nur der Reihenfolge nach hin-\neingebracht.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich bitte Sie noch einmal, mich zu be-\nlehren. Ich habe verstanden, da\u00df der Antrag abgelehnt ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir haben \u00fcber diesen An-\ntrag in zwei Punkten abgestimmt, und beide Punkte sind\nabgelehnt worden. Jetzt ist ein Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS vor der Abstimmung bei mir eingereicht wor-\nden, er liegt mir schriftlich vor, einen Punkt 3 als \u00c4nde-\nrungsantrag, als Erg\u00e4nzung hineinzubringen. Das ist ex-\nakt, das kann man machen.\nBitte sch\u00f6n.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Es ist in der Tat ein Erg\u00e4n-\nzungsantrag, kein \u00c4nderungsantrag, dann macht die Sa-\nche Sinn. Solange Sie aber vom \u00c4nderungsantrag reden als\nErg\u00e4nzung, macht es keinen Sinn. Das ist genau der Wi-\nderspruch. Ich gehe jetzt davon aus, da\u00df Sie einen Erg\u00e4n-\nzungsantrag nach der Gesch\u00e4ftsordnung meinen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nach der Gesch\u00e4ftsordnung\ngibt es keinen Erg\u00e4nzungsantrag. Eine Erg\u00e4nzung ist auch\nein \u00c4nderungsantrag.\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. Friedrich, tragen Sie ihn vor, begr\u00fcn-\nden Sie ihn.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich hoffe, da\u00df ich die Konfusion auf-\nkl\u00e4re. Es liegt etwas daran, da\u00df es vielleicht doch richtig\nist, \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu begr\u00fcnden.\nUrspr\u00fcnglich bezog sich unser \u00c4nderungsantrag, der dem\nAuditorium vorliegt in Drucksache 1/3566, auf den An-\ntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, konkret auf den Punkt 2. Wir\nmeinten, da\u00df er den Punkt 2 von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wei-\nterfa\u00dft. Nachdem wir jetzt \u00fcber diesen urspr\u00fcnglichen An-\ntrag abgestimmt haben und dort keine Ver\u00e4nderung mehr\nm\u00f6glich ist, haben wir unseren Antrag ver\u00e4ndert. Ich darf\ndas der Kl\u00e4rung halber vorlesen:\n,,Zus\u00e4tzlich zum Antrag der SPD in Drucksache 1/3438\nwird folgende Ziffer 3 aufgenommen: Der S\u00e4chsische\nLandtag spricht sich daf\u00fcr aus, Ausl\u00e4nderinnen und Aus-\nl\u00e4ndern, die ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz in Deutschland\nhaben, gegebenenfalls durch eine \u00c4nderung des Grundge-\nsetzes das aktive und passive Wahlrecht zu den Volksver-\ntretungen in Bund, L\u00e4ndern, Kreisen und Gemeinden ein-\nzur\u00e4umen. Die Staatsregierung wird ersucht, im Bundesrat\ndiesbez\u00fcgliche Initiativen zu ergreifen bzw. zu unterst\u00fct-\nzen.\u201c\nIch m\u00f6chte das in aller K\u00fcrze begr\u00fcnden. Es ist hier schon\nmehrfach an Einzelbeispielen darauf hingewiesen worden,\nda\u00df dieses Problem nicht nur eines der Doppelstaatsb\u00fcr-\ngerschaft ist, sondern da\u00df etwa 5 Millionen Ausl\u00e4nderin-\n\nnen und Ausl\u00e4nder zum Teil l\u00e4nger als 5 Jahre, zum Teil\nauch bereits \u00fcber 20 Jahre ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz in der\nBundesrepublik Deutschland haben. Und wir m\u00f6chten,\nda\u00df diese Menschen ihre Lebensverh\u00e4ltnisse, unabh\u00e4ngig\nvon Doppelstaatsb\u00fcrgerschaft oder keiner doppelten\nStaatsb\u00fcrgerschaft, mitbestimmen k\u00f6nnen. Wir meinen,\nda\u00df das notwendig ist; denn das Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht,\ndas Ausl\u00e4nderrecht, das Asylrecht, nicht zuletzt das\nSozialrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder werden\nfast ausschlie\u00dflich in Bundesgesetzgebungskompetenz be-\nstimmt und durch die L\u00e4nderparlamente umgesetzt. Aus\ndiesem Grund, meinen wir, w\u00e4re es sachgerecht, dieses\nWahlrecht hier \u00fcber den Antrag hinaus, der abgelehnt ist,\nauszudehnen.\nWenn die demokratische Idee richtig ist, da\u00df Deckungs-\ngleichheit sein soll zwischen den Inhabern demokratischer\npolitischer Rechte und den einer bestimmten staatlichen\nHerrschaft dauerhaft Unterworfenen \u2013 dieses sogenannte\nKongruenzgebot \u2013, und diese Idee hat ja das Bundesverfas-\nsungsgericht in dem Urteil von 1990 f\u00fcr richtig erkl\u00e4rt,\ndann w\u00fcrde lediglich ein Kommunalwahlrecht f\u00fcr Aus-\nl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder unserem politischen Aus-\ngangspunkt nur in Ans\u00e4tzen gerecht.\nWir bitten, dieser Ziffer 3 zuzustimmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich hatte vorhin in meinem Redebeitrag\nschon darauf hingewiesen, da\u00df es sehr wohl unser politi-\nsches Ziel ist, da\u00df ein Kommunalwahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder\ngeschaffen wird, da\u00df wir aber zur jetzigen Zeit \u00fcber diese\nSache nicht abstimmen k\u00f6nnen.\nDer Antrag von Linke Liste/PDS geht noch weiter. Sie\nwollen nicht nur das Kommunalwahlrecht, sondern Sie\nwollen quasi den zweiten Schritt vor dem ersten tun. Ich\ndenke, das ist nicht in Ordnung. Wir werden diesen An-\ntrag ablehnen, wenn wir auch weiterhin f\u00fcr das Ziel im\ngro\u00dfen und ganzen k\u00e4mpfen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bringe damit diesen\nAntrag zur Abstimmung. Wer dem vorgetragenen, von\nder Linken Liste/PDS eingebrachten Antrag seine Zustim-\nmung  geben  will,  den  bitte  ich  um  das  Handzeichen. \u2013\n14 Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 3 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, eine Erg\u00e4nzung also, abgelehnt. Damit ist der\nTagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 10. \u2013 Sie m\u00f6chten\nzur Gesch\u00e4ftsordnung sprechen, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Es wur-\nde von der CDU-Fraktion beantragt, den Tagesordnungs-\npunkt \u00fcber die Behindertenstiftung nach 16 Uhr zu behan-\ndeln. Es ist jetzt 16 Uhr, und ich bitte, da\u00df dieser Tagesord-\nnungspunkt jetzt behandelt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir haben vorhin dar\u00fcber\nabgestimmt, da\u00df, wie der Abg. Leroff beantragt hat, er als\nPunkt 11 behandelt wird. Dar\u00fcber haben wir abgestimmt.\nUnd das ist mehrheitlich beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5493\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nPrivatisierung von Aufgaben der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nDrucksache 1/3524, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Rednerreihenfolge: Zuerst die CDU-Fraktion als Ein-\nbringer, danach die F.D.P.-Fraktion, die SPD, Linke Liste/\nPDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Das Pr\u00e4sidium hat vorgeschla-\ngen, f\u00fcr die Redezeit den doppelten einfachen Block zu\nnehmen, d. h. CDU-Fraktion 17, F.D.P. 6 Minuten, SPD 9,\nLinke Liste/PDS 7 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6 Minuten.\nIch gebe jetzt der CDU-Fraktion, Herrn Abg. Binus, das\nWort; bitte sch\u00f6n.\n\nBinus,  CDU:  Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Diskussion, die in\nDeutschland derzeit um die Sicherung des Wirt-\nschaftsstandortes gef\u00fchrt wird, mu\u00df alles andere sein als\neine simple Debatte \u00fcber eine Konjunkturkrise. In dieser\nFrage stimmen mir sicher die meisten Mitglieder dieses\nHohen Hauses zu. Allerdings gibt es bei der Suche nach\nwesentlichen Entscheidungen, bei der Findung der richti-\ngen Priorit\u00e4ten und der L\u00f6sungswege sehr unterschiedli-\nche Auffassungen.\nProf. Wolfram Engels schreibt in der ,,Wirtschaftswoche\u201c\nvom 1. Oktober 1993: ,,Eine Zivilisation entwickelt sich,\nwenn sie auf neue Herausforderungen auch neue Antwor-\nten findet. Sie geht unter, wenn sie auf neue Herausforde-\nrungen nicht mehr reagieren kann, weil ihre Strukturen\nallzusehr erstarrt sind. Ein Staat wird handlungsunf\u00e4hig,\nein Makler zwischen Sonderinteressen. Besitzst\u00e4nde wer-\nden unantastbar. Es herrscht die Tyrannei des Status quo.\nEs kommt zur Zerr\u00fcttung \u00f6ffentlicher Haushalte in Frie-\ndenszeiten. Die Staatsverschuldung f\u00fchrt ihrerseits zur\nGeldverschlechterung. Der Staat versucht Kredite, die er in\ngutem Geld aufgenommen hat, in schlechtem zu tilgen.\u201c\nWolfram Engels kommt schlie\u00dflich zu dem Schlu\u00df: ,,Wenn\ndie verkrusteten Strukturen nicht aufgebrochen werden,\nwird Europa in 150 Jahren am Rande der Welt liegen, ein\nWurmfortsatz Asiens sein.\u201c\nAuch Dr. Volker Wolff fordert in der ,,Wirtschaftswoche\u201c\nNr. 39 eine gesamtdeutsche Radikalkur: ,,Deshalb w\u00e4re es\njetzt angesichts der ersten Konjunkturschwalbe auch v\u00f6llig\nfalsch, das Tempo der Entr\u00fcmpelungsarbeiten im Produk-\ntionsstandort Deutschland zu drosseln und wieder zum\nvers\u00f6hnlichen Verteilen des statistischen Wachstums \u00fcber-\nzugehen.\u201c So Wolff.\nNach Auffassung meiner Fraktion darf deshalb der Blick\nf\u00fcr die Sch\u00e4rfung der Urteilskraft und zur Besinnung auf\ndie materiellen und geistigen Bedingungen unserer Exi-\nstenz und unserer Entwicklung nicht durch populistische\noder \u00f6konomische Alptr\u00e4ume verstellt werden. Dabei geht\nes nicht nur um die M\u00f6glichkeiten schneller Probleml\u00f6sun-\ngen, sondern vielmehr um die eigentliche Richtungsfin-\ndung.\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag geht deshalb\ndavon aus, da\u00df Privatisierung nicht nur \u00dcberf\u00fchrung von\nStaatsunternehmen der ehemaligen DDR bedeuten darf,\nsondern auch f\u00fcr die Reform des Managements, der Eigen-\ntumsverh\u00e4ltnisse und der Organisation der engeren Ho-\nheitsverwaltung des Staates zur Disposition gestellt wer-\nden mu\u00df.\nIn der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c war beispielsweise zu den\nEntwicklungen \u00fcber die Beteiligungen des Bundes zu le-\n\nsen: ,,Au\u00dfer bei den in der Privatisierungsdiskussion im-\nmer wieder genannten Gro\u00dfunternehmen besitzt der Bund\ndirekt oder indirekt Anteile bei Reiseb\u00fcros, Speditionen,\nAluminiumwerken, Wohnungsbaugesellschaften, Verla-\ngen, Banken sowie Flughafenbetrieben. Er handelt mit Flo-\nristenbedarfsartikeln und Hopfenveredelungsprodukten,\nbaut Kies ab, betreibt H\u00e4fen und Kraftwerke und l\u00e4\u00dft \u00fcber\ndie Deutsche Primatenzentrum GmbH in G\u00f6ttingen die\nFortpflanzung von Menschenaffen erforschen.\u201c\n\nAuf der Ebene der L\u00e4nder war und ist bislang von einem\nPrivatisierungskonzept, das diesen Namen wirklich ver-\ndient, weit und breit kaum etwas zu sehen. Schon aus die-\nsem Grund begr\u00fc\u00dft die CDU-Fraktion das nunmehr von\nder Staatsregierung vorgelegte Konzept auf unseren An-\ntrag vom 13. Juli 1993 au\u00dferordentlich. Lean management\nund lean government sind h\u00e4ufig verwendete Schlagw\u00f6r-\nter unserer Zeit geworden. Wir meinen damit jedoch nicht\nnur eine akademische Auseinandersetzung \u00fcber Leitungs-\nstrukturen und Effizienzprobleme in Amts- und Regie-\nrungsstuben, sondern vordergr\u00fcndig die R\u00fcckbesinnung\noder zumindest die Diskussion zur Aufgabenverteilung\nund Aufgabenerf\u00fcllung zwischen Staat, Kommunen und\nPrivaten. In dieser Frage stimmen wir \u00fcbrigens hundert-\nprozentig mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag\n\u00fcberein, da\u00df es keine pauschale Privatisierung geben darf,\nsondern immer der Einzelfall gesehen werden mu\u00df.\n\nDr. Gert Dahlmanns, Direktor des Frankfurter Instituts f\u00fcr\nwirtschaftspolitische Forschung, schreibt dazu: ,,Zuviel ist\nim Lauf der Jahrzehnte dem Staat und seinen kollektiven\nSystemen aufgeb\u00fcrdet, zuviel von ihm erwartet worden.\nDie Folgen sind st\u00e4ndig steigende Abgaben und \u2013 schlim-\nmer noch \u2013 die zunehmende L\u00e4hmung elementarer indivi-\ndueller Antriebskr\u00e4fte. Verl\u00e4ngern wir die Linien der Ver-\ngangenheit in die Zukunft, mu\u00df der Jugendliche von heute\nsp\u00e4ter schon bald den gr\u00f6\u00dften Teil seines Arbeitseinkom-\nmens an \u00f6ffentliche und kollektive Kassen abliefern. Das\nw\u00e4re nicht nur wirtschaftlich t\u00f6richt, weil es noch mehr\nMenschen in die Schattenwirtschaft treibt, es w\u00e4re auch\ninhuman, weil es den einzelnen tiefer in Abh\u00e4ngigkeit\nf\u00fchrt und mit dem Bild vom eigenverantwortlichen Indivi-\nduum kaum noch vereinbar ist.\u201c\n\nDas von der Staatsregierung erarbeitete Konzept oder \u2013\nbesser gesagt \u2013 dieser vorliegende Diskussionsentwurf\nzeigt jedoch neben den Chancen, die die Privatisierung\nvon Verwaltungsaufgaben oder die Aufgabenkommunali-\nsierung f\u00fcr die finanzielle und damit wirtschaftliche Zu-\nkunft unseres Landes bedeuten, auch damit verbundene\nProbleme und Risiken auf. Verfasssungsrechtliche Ge-\nsichtspunkte, arbeits- und tarifrechtliche Fragen, Lei-\nstungssicherheit und Leistungsqualit\u00e4t, Kostenbeachtung\nund Verhinderung von Monopol- oder Kartellbildung sind\nebenso in die Diskussion einzubeziehen wie steuerpoliti-\nsche Aspekte, F\u00f6rderungsinstrumente und Kontrollmecha-\nnismen, nat\u00fcrlich auch die Verantwortung der Legislative,\nalso des Landtages, f\u00fcr eine zukunftsorientierte Gesetzge-\nbung, die im Rahmen unserer Verfassung Privatisierung\nerm\u00f6glicht und bef\u00f6rdert und die Suche nach privatwirt-\nschaftlichen L\u00f6sungen zwingend in sich einschlie\u00dft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5494\n\n\n\nVoraussetzung f\u00fcr die weitere Auseinandersetzung mit\ndieser Problematik ist nat\u00fcrlich zuallererst die Kl\u00e4rung der\nangestrebten und erreichbaren Ziele. Ich halte es f\u00fcr einen\nfatalen Fehler, wenn lediglich und vordergr\u00fcndig der\nAspekt der Erzielung zus\u00e4tzlicher Einnahmen oder die\nVerhinderung von Ausgaben Motiv der Privatisierungsof-\nfensive sein sollte. Vielmehr geht es meines Erachtens zum\neinen neben der Entlastung der \u00f6ffentlichen Haushalte um\nden R\u00fcckzug des Staates aus der Wirtschaftst\u00e4tigkeit, um\nEntmonopolisierung von Staatsbetrieben und damit um\ndie Steigerung der Attraktivit\u00e4t der deutschen Volkswirt-\nschaft f\u00fcr private Investoren des In- und Auslandes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1991 lagen beispielsweise die deutschen Direktinvesti-\ntionen im Ausland mit 29,2 Milliarden DM bereits 15mal\nso  hoch  wie  die  ausl\u00e4ndischen  Direktinvestitionen  mit\n1,9 Milliarden DM. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich auch, da\u00df diese Ten-\ndenz nicht nur von der Privatisierung und Deregulierung\nbeeinflu\u00dft wird, aber im Standortwettbewerb zwischen\nden Volkswirtschaften kommt den Eigentumsverh\u00e4ltnis-\nsen wachsende Bedeutung zu. In Deutschland ist im Ver-\ngleich zu anderen f\u00fchrenden Industriel\u00e4ndern in diesem\nBereich noch viel zu tun.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nEin zweiter, sehr wesentlicher Aspekt ist die Offenlegung\ntats\u00e4chlicher Kostenstrukturen der Staatsunternehmen\nbzw. der Aufwendungen zur Bereitstellung sogenannter\n\u00f6ffentlicher G\u00fcter. Bedeutsame Fragen sind meines Erach-\ntens dabei: Wieviel Personal wird besch\u00e4ftigt? Wie ist der\nUmgang mit knappem Kapital? Wie steht es um die Pro-\nduktivit\u00e4t? Woraus resultieren Verluste? Inwieweit wird\ndie finanzielle Verantwortung auf den B\u00fcrger abgew\u00e4lzt?\nWie wird Einflu\u00df auf die Gesch\u00e4ftspolitik genommen?\nDie CDU-Fraktion geht grunds\u00e4tzlich davon aus, da\u00df es\nnicht Aufgabe des Staates sein kann, dort unternehmerisch\nt\u00e4tig zu sein, wo Private die Erf\u00fcllung von Aufgaben eben-\nsogut und ohne Beeintr\u00e4chtigung staatlicher Belange si-\nchern k\u00f6nnen. Das hei\u00dft im Umkehrschlu\u00df nat\u00fcrlich auch,\nda\u00df f\u00fcr die erforderliche soziale Flankierung Ausgleichs-\nund F\u00f6rderinstrumente als Subjektf\u00f6rderung vorzusehen\nsind und nicht durch die unternehmerische Bet\u00e4tigung des\nStaates ersetzt werden k\u00f6nnen. Im Frankfurter Institut f\u00fcr\nwirtschaftspolitische Forschungen hei\u00dft es dazu: ,,Am\nschw\u00e4chsten ist die Rechtfertigung staatlicher Wirt-\nschaftst\u00e4tigkeit, wenn sie auch damit begr\u00fcndet wird, da\u00df\n\u00f6ffentliche Unternehmen die M\u00f6glichkeit haben, Preispoli-\ntik nach sozialen Gesichtspunkten zu treiben. Es geh\u00f6rt\nzum Elend fast aller hochdefizit\u00e4ren \u00f6ffentlichen Unter-\nnehmen, da\u00df die Befrachtung mit sozialpolitischen und al-\nlen m\u00f6glichen strukturpolitischen Aufgaben ihnen die\nM\u00f6glichkeit zu marktwirtschaftlicher Rationalit\u00e4t nimmt\nund die meist damit begr\u00fcndete Abschirmung gegen\nWettbewerb dann auch noch den Zwang dazu.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nKeine Sozialpolitik ist teurer als die mit Ineffizienz bezahl-\nte.\u201c\nOffensichtlich schlie\u00dft sich auch die SPD schrittweise\ndieser Auffassung an, wie einem Interview mit dem SPD-\nChef Scharping am 25. Juni 1993 zu entnehmen war: ,,Wir\nbrauchen eine effizienzorientierte, auf unabdingbare Kerne\nkonzentrierte Staatst\u00e4tigkeit. Der schlanke Staat, der not-\nwendige Rahmenbedingungen setzt, der ber\u00e4t, gestaltet\n\nund moderiert, ist das Leitbild. Das wird bei neuen Aufga-\nben auch bedeuten, da\u00df anderes nicht l\u00e4nger betrieben\nwerden kann.\u201c So Scharping.\nSehr hilfreich f\u00fcr die Diskussion zum Privatisierungskon-\nzept halte ich die Besch\u00e4ftigung mit den konkreten histori-\nschen Gr\u00fcnden, die zum Entstehen von Staatsunterneh-\nmen oder zur staatlichen Monopolstellung f\u00fchrten. Die\nListe des denkbaren und zu \u00fcberpr\u00fcfenden Privatisie-\nrungspotentials im Konzept der Staatsregierung gibt mei-\nnes Erachtens dazu ein beredtes Zeugnis. Es handelt sich\ndabei um eine Aufgabenkritik und nicht um eine entschei-\ndungsreife Aufstellung. Auch das m\u00f6chte ich zu bedenken\ngeben. Marktversagen, Schutz vor der Willk\u00fcr von Mono-\npolen, fiskalische Interessen, milit\u00e4rische Gesichtspunkte\nund anderes treffen in vielen F\u00e4llen nicht oder nicht mehr\nzu. Da stehen wohl eher protektionistische Gruppeninter-\nessen oder einfacher: politischer Kuhhandel im Vorder-\ngrund, den wir im Haushalts- und Finanzausschu\u00df gerade\nim Zuge der Haushaltsberatungen ab und zu versp\u00fcren.\nErkennen sollten wir, da\u00df wir in vielen F\u00e4llen mit dem\nprivaten Anbieter unter staatlicher Aufsicht immer noch\nbesser fahren als mit einem \u00f6ffentlichen Monopolunter-\nnehmen. Erfreulicherweise gibt es in vielen Bereichen dazu\neine lebhafte \u00f6ffentliche Debatte, beispielsweise zur Hoch-\nschulausbildung.\nProf. Engels schreibt am 17. September 1993 in der ,,Wirt-\nschaftswoche\u201c: ,,Genauso wie dieses Zerrbild der Kraft-\nfahrzeugindustrie der DDR sind unsere Hochschulen orga-\nnisiert und mit denselben Folgen:\n1. Private Hochschulen k\u00f6nnen mit den staatlichen nicht\nkonkurrieren, wenn sie ihre Kosten \u00fcber Studiengeb\u00fchren\ndecken m\u00fcssen. Es ist ein Staatsmonopol entstanden.\n2. Es fehlt jeder Anreiz zur Wirtschaftlichkeit, zur Innova-\ntion, zur Studienreform.\nDeutsche Universit\u00e4ten bilden ihre Studenten doppelt so\nteuer aus wie amerikanische Hochschulen. Daf\u00fcr ist die\nAusbildungszeit viel l\u00e4nger und steigt weiter. Bei der\nersten Abschlu\u00dfpr\u00fcfung ist der deutsche Student 28,7 Jah-\nre alt und damit mehrere Jahre \u00e4lter als sein amerikani-\nscher, britischer oder franz\u00f6sischer Kommilitone. Dabei\nw\u00e4chst die Ausschu\u00dfproduktion st\u00e4ndig. Die Universit\u00e4-\nten m\u00fc\u00dften zur Konkurrenz gezwungen werden. Der Stu-\ndent mu\u00df zum umworbenen Kunden werden, dem man\netwas bieten mu\u00df. Wenn wir in Deutschland gute Autos,\nMaschinen, Anlagen usw. in einem Wettbewerbssystem\nbauen k\u00f6nnen, warum sollten wir uns dann mit schlechten\nund teuren Universit\u00e4ten zufriedengeben.\u201c Soweit Prof.\nDr. Engels.\nDas Ziel, staatliche Einnahmen zu erwirtschaften, war ein\nwichtiger Gesichtspunkt f\u00fcr die Errichtung \u00f6ffentlicher\nUnternehmen in der Vergangenheit. Allerdings wurde es\ndamit gleichzeitig m\u00f6glich, Eink\u00fcnfte au\u00dferhalb des beste-\nhenden Verfassungsrahmens zu erzielen. Ich darf in die-\nsem Zusammenhang an die eingerissene und immer wie-\nder kritikw\u00fcrdige Praxis der Schattenhaushalte erinnern.\nGenau darin besteht auch ein wichtiger parlamentarischer\nAuftrag zur Forcierung der Privatisierung, indem mittels\nder ad\u00e4quaten Besteuerung parlamentarische und damit\n\u00f6ffentliche Kontrolle \u00fcber den Umfang der Staatst\u00e4tigkeit\ngesichert bleibt.\nLetztlich m\u00f6chte ich noch das Problem anf\u00fchren, wonach\nin \u00f6ffentlichen Unternehmen in nicht unbetr\u00e4chtlichem\nMa\u00dfe \u00fcber teilweise lukrative Personalstellen disponiert\nwerden kann. Die Identifizierung der B\u00fcrger mit dem Ge-\nmeinwesen wird dadurch im allgemeinen nicht bef\u00f6rdert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5495\n\n\n\nEine weitere wichtige Frage im Rahmen des Konzeptes ist\ndie \u00dcberlegung, in welcher Form Privatisierungen erfolgen\nsollen. Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft den Ansatz im Privati-\nsierungskonzept der Staatsregierung, wonach eine Unter-\nscheidung getroffen werden mu\u00df, welche G\u00fcter lediglich\n\u00f6ffentlich bereitgestellt, aber nicht \u00f6ffentlich hergestellt\nwerden m\u00fcssen und bei welchen Aufgaben sich die \u00f6ffent-\nliche Hand sowohl aus der Herstellung wie der Bereitstel-\nlung eines Gutes zur\u00fcckzieht. Bei der sogenannten Organi-\nsationsprivatisierung bleibt eine Aufgabe als Staatsaufgabe\ndefiniert. Der Staat bedient sich aber nicht hoheitlicher\nHandlungsformen.\nUnsere Fraktion sieht dabei aber die Gefahr, da\u00df diese Pri-\nvatisierung, die ja immerhin weiter unter Monopolbedin-\ngungen erfolgt, nichts weiter als eine Verlagerung der jetzt\nbestehenden Probleme \u00f6ffentlicher Kassen und \u00f6ffent-\nlichen Rechts in den Bereich des privaten Rechts bedeutet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFolglich sollte die Privatisierung dieser Art nur als Zwi-\nschenschritt formuliert werden und nicht als erreichbares\nletztes Ziel stehen und definiert werden. Der Auffassung\nder Staatsregierung wird vollinhaltlich durch meine Frak-\ntion zugestimmt, wonach die Aufgabenprivatisierung der\nOrganisationsprivatisierung vorzuziehen ist. Der Haupt-\nfall sollte also die Ver\u00e4u\u00dferung eines Staatsunternehmens\nan Private sein.\nGestatten Sie mir nun einige Anmerkungen zur Kostenbe-\nwertung. Zun\u00e4chst tritt ein grunds\u00e4tzliches Problem auf,\nn\u00e4mlich die unterschiedliche steuerliche Belastung \u00f6ffentli-\ncher und privater Unternehmen. In sehr vielen F\u00e4llen wird\nunwirtschaftliches Handeln \u00f6ffentlicher Wirt-\nschaftst\u00e4tigkeit dadurch verschleiert, da\u00df aufgrund von\nSteuerersparnissen eine gegen\u00fcber dem privaten Anbieter\nbilligere Leistung dem Anschein nach m\u00f6glich ist. Diese\nErsparnisse gehen allerdings zu Lasten des gesamten Ge-\nmeinwesens und bedeuten eine Subventionierung von\nIneffizienz und Wettbewerbsverzerrung. Selbst bei Eigen-\nbetrieben in privater Rechtsform wird zur Kopplung ge-\nwinn- und verlustbringender Betriebe die Steuerlast dra-\nstisch gesenkt oder auf Null gestellt.\nDaraus erwachsen nachgerade Impulse, weitere gewerbli-\nche Nebenbetriebe anzugliedern. Ein sachgerechter Ver-\ngleich zwischen \u00f6ffentlicher Eigenleistung und Leistungs-\nerstellung durch Private ist gegenw\u00e4rtig aufgrund steuer-\nlicher Ungleichbehandlung und ungeeigneten Rechnungs-\nwesens nicht m\u00f6glich. Wie im Konzept der Staatsregierung\nausgef\u00fchrt, sind dazu in Modellversuchen Kosten-Nutzen-\nAnalysen vorzunehmen.\nDie wirtschaftliche und gesellschaftspolitische Diskussion\num den Erhalt des Wirtschaftsstandortes Deutschland und\num den Aufbau der neuen Bundesl\u00e4nder er\u00f6ffnet nach\nMeinung der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag die\nM\u00f6glichkeit der Neuorientierung in nahezu allen Berei-\nchen. Alle Vorschl\u00e4ge und Ma\u00dfnahmen sollten unseres Er-\nachtens daran gemessen werden, ob sie unsere Leistungs-\nf\u00e4higkeit st\u00e4rken oder schw\u00e4chen. F\u00fcr Parteien- oder\nGruppenprofilierung auf Kosten des Ganzen ist jetzt kein\nRaum mehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Binus, bitte, kommen Sie\nzum Ende!\n\nBinus, CDU: Nicht zuletzt mu\u00df \u00fcber zeitliche Vorstellun-\ngen sowie \u00fcber die parlamentarische Begleitung und Kon-\n\ntrolle vorgesehener Privatisierungen eine weitere Ausein-\nandersetzung gef\u00fchrt werden.\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend, ein M\u00e4rchen zu zitieren,\ndas der Chefredakteur der ,,Wirtschaftswoche\u201c, Stephan\nBaron, niedergeschrieben hat. Er schreibt: Ein Rabbi\nkommt zu Gott und bittet darum, da\u00df ihm einmal Himmel\nund H\u00f6lle gezeigt werden. Der Rabbi wird in einen gro\u00dfen\nRaum gef\u00fchrt, in dem Menschen im Kreis um ein Feuer\nsitzen, auf dem ein k\u00f6stlicher Eintopf schmort. Alle sch\u00f6p-\nfen mit langen L\u00f6ffeln aus dem Gef\u00e4\u00df. Dem Rabbi f\u00e4llt auf,\nda\u00df die Menschen mager sind und ungl\u00fccklich drein-\nschauen, und er erkennt, warum: Die L\u00f6ffel, die sie benut-\nzen, sind so lang, da\u00df sie sich nicht zum Mund f\u00fchren\nlassen. Das ist die H\u00f6lle, sagt der Begleiter, und f\u00fchrt den\nRabbi weiter in den Himmel. Dort ist alles genauso wie in\nder H\u00f6lle, mit einem kleinen Unterschied:\nDie Menschen sehen gut gen\u00e4hrt und gl\u00fccklich aus. Sie\nschieben sich ihre L\u00f6ffel gegenseitig in den Mund.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall und Hochrufe bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat Herr Hielscher f\u00fcr\ndie Fraktion der F.D.P.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:\n\n(Leroff, CDU: Jetzt kommen die langen L\u00f6ffel!)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Privatisie-\nrung von Aufgaben der \u00f6ffentlichen Verwaltung ist f\u00fcr die\nF.D.P. ein wirtschaftspolitisches Kernthema, das die\nF.D.P.-Fraktion in diesem Hause von Anfang an mit Nach-\ndruck verfolgt. Leider hat die F.D.P. dabei bisher keine\nUnterst\u00fctzung durch die Staatsregierung erkennen k\u00f6n-\nnen. Wir erinnern hierbei an die Diskussion \u00fcber die \u00dcber-\ntragung hoheitlicher Vermessungsaufgaben an private\nDritte.\nDie F.D.P.-Fraktion hat keinerlei Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn\nder Staat sich als Unternehmer beteiligt, ohne dabei hoheit-\nliche Aufgaben zu erf\u00fcllen. Nach optimistischen Berech-\nnungen sind ca. 80 % der von \u00f6ffentlichen Einrichtungen\nder Bundesrepublik durchgef\u00fchrten Aufgaben nicht ho-\nheitlich, also grunds\u00e4tzlich privatisierbar.\nNachdem im Freistaat Sachsen bereits vielf\u00e4ltige nicht-\nhoheitliche Aufgaben von den \u00f6ffentlichen H\u00e4nden \u00fcber-\nnommen wurden und weitere Schritte in der gleichen\nRichtung vorbereitet sind, \u00fcberrascht uns die Staatsregie-\nrung mit ihrem Privatisierungskonzept. Die F.D.P.-Frak-\ntion erkennt und anerkennt den Wandel der Staatsregie-\nrung in Richtung auf die Privatisierung \u00f6ffentlicher Aufga-\nben. Meine Damen und Herren der CDU-Fraktion, Gratu-\nlation zu diesem Entschlu\u00df! Aber gemessen werden Sie an\nTaten. Die F.D.P.-Fraktion wird nicht nur ein waches Auge\nhaben, sondern die Umsetzung einzufordern wissen.\nIn der \u00f6kologischen und sozialen Marktwirtschaft geb\u00fchrt\nprinzipiell privater Initiative und privatem Eigentum der\nVorrang vor staatlicher Zust\u00e4ndigkeit und staatlichem\nEigentum.\n\n(Schiemann, CDU:\nAber auch gegen Monopolisierung!)\n\nDie Beachtung und Umsetzung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips\ntrifft in der Praxis leider immer noch auf unterschiedlich\nmotivierten Widerstand. Privates Eigentum und privat-\nwirtschaftliche, durch Markt und Wettbewerb gesteuerte\nund kontrollierte unternehmerische T\u00e4tigkeit gew\u00e4hrlei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5496\n\n\n\nsten am besten wirtschaftliche Freiheit, \u00f6konomische Effi-\nzienz und Anpassung an sich ver\u00e4ndernde Marktverh\u00e4lt-\nnisse und damit letztlich Wohlstand und soziale Sicherheit\nf\u00fcr die B\u00fcrger.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nSoweit eine soziale Flankierung erforderlich ist, erfolgt sie\ndurch die Ausgleichs- und F\u00f6rderinstrumente der Sozial-,\nArbeits- und Strukturpolitik, aber nicht durch die unter-\nnehmerische T\u00e4tigkeit des Staates.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der F.D.P.)\n\nNat\u00fcrlich wird mit der Privatisierung \u00f6ffentlicher Aufga-\nben auch gleicherma\u00dfen B\u00fcrokratie abgebaut. Was uns als\nF.D.P.-Fraktion weiterhin wichtig ist, ist, da\u00df der Wettbe-\nwerb gef\u00f6rdert wird, der Preis sich durch den Markt be-\nstimmt und Quersubventionierungen zwischen den kom-\nmunalen Betrieben weiterhin unterbunden werden.\nMeine Damen und Herren! Viele Freiberufler sind bestens\nin der Lage, \u00f6ffentliche Aufgaben zu \u00fcbernehmen. Die ge-\nwerbliche Wirtschaft verf\u00fcgt \u00fcber ausreichendes Kapital,\nKnow-how und Management, um staatliche Kapitalanteile\nbzw. im Eigentum des Staates befindliche Unternehmen zu\n\u00fcbernehmen.\nMir liegt das Privatisierungskonzept der Stadtverwaltung\nOelsnitz im Erzgebirge vor. Getragen wird es von der Not-\nwendigkeit der Reduzierung des Verwaltungshaushalts\ndurch eine optimale Verwaltungsstruktur und eine insge-\nsamt schlankere Verwaltung. Bedeutsam erscheint uns die\nBildung des Unternehmens der Stadtsanierung Oelsnitz\nGmbH.\n\n(Zuruf von der SPD: Hat sich bew\u00e4hrt!)\n\nDie Betreuung der st\u00e4dtischen Beleuchtung und M\u00fcll-\nentsorgung wird durch Leistungsvertr\u00e4ge mit Privat-\nunternehmen gesichert. Der Haushalt 1993 konnte bisher\num 1,7 Millionen DM entlastet werden. Es versteht sich:\nDer B\u00fcrgermeister geh\u00f6rt der F.D.P. an.\n\n(Heiterkeit bei Abgeordneten\nder CDU und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Das vorliegende Privatisie-\nrungskonzept der Staatsregierung ist in seinem inhalt-\nlichen Aufbau schl\u00fcssig. Die Teilinhalte zeigen jedoch\ngleichzeitig, wo Problemschwerpunkte liegen. Diese Pro-\nbleme bed\u00fcrfen einer L\u00f6sung. Ein Drumherumreden w\u00e4re\ndie v\u00f6llig falsche Vorgehensweise.\nDas Konzept offenbart aber auch, da\u00df die Privatisierung\nim Sinne der Aufgabenprivatisierung gleicherma\u00dfen Pro-\nbleme der Sozialvertr\u00e4glichkeit aufwirft wie bei der Orga-\nnisationsprivatisierung. Der Komplex der Sozialvertr\u00e4g-\nlichkeit bildet aus unserer Sicht das gr\u00f6\u00dfte Hemmnis bei\nder notwendigen Privatisierung. Der Schutz des Arbeit-\nnehmers und die Tarifautonomie sind unumstritten.\nWir gehen auch davon aus, da\u00df es keine erneute Verl\u00e4nge-\nrung der Sonderk\u00fcndigungsregelung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nDienst geben wird. Trotzdem darf die Privatisierung daran\nnicht scheitern. Gefragt sind Konsensl\u00f6sungen zwischen\nden verschiedenen Tarifparteien. Dazu ist es aber auch\ngrunds\u00e4tzlich notwendig, da\u00df die Staatsregierung ihr eige-\nnes Konzept Schritt f\u00fcr Schritt umsetzt und keine sch\u00f6pfe-\nrischen Pausen einlegt.\nDie Haushaltssituation im Land zwingt zur Aktion. Die\nvorgesehene Privatisierungskommission ist schnellstens zu\nberufen und hat die konkrete Arbeit aufzunehmen. Es soll-\n\nte auch m\u00f6glich sein, da\u00df dort neben Vertretern der Regie-\nrung der St\u00e4dte- und Gemeindetag, der Landkreistag und\ndie Kammern \u00f6ffentlichen Rechts in die Arbeit eingebun-\nden werden.\n\n(Schiemann, CDU: Und wo ist die F.D.P.?)\n\nDie notwendige Privatisierung wird nur gelingen, wenn\nauch hier ein breiter gesellschaftlicher Konsens erreicht\nwerden kann. Die Kommunen, die bei der m\u00f6glichen\n\u00dcbernahme von bisherigen Landesaufgaben verst\u00e4ndliche\nBedenken \u00e4u\u00dfern, haben sich nat\u00fcrlich auch der Privatisie-\nrung zu stellen. Insgesamt mu\u00df es gelingen, die staatlichen\nHaushalte zu entlasten, das Verwaltungspersonal zu redu-\nzieren, das Subsidiarit\u00e4tsprinzip durchzusetzen. Wir brau-\nchen den Strukturwandel nicht nur in der Wirtschaft, wir\nbrauchen ihn auch und insbesondere im Staat.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nbei Abgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD hat\nHerr Dr. Prei\u00dfler das Wort.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Seitdem dieser Landtag besteht, wird von sei-\nten der Staatsregierung und besonders von Ministerpr\u00e4si-\ndent Biedenkopf \u00fcber die Gestaltung einer schlanken und\neffizienten \u00f6ffentlichen Verwaltung gesprochen. Die Beto-\nnung liegt auf dem Wort ,,\u00fcber\u201c, denn bisher wurde nur\ndar\u00fcber gesprochen und genau das Gegenteil praktiziert.\nDie staatliche Verwaltung wurde aufgebl\u00e4ht \u2013 ich erinnere\nnur an das Reizwort ,,Regierungspr\u00e4sidien\u201c \u2013, die Ver-\nbeamtung durch Vorschaltgesetze gro\u00dfz\u00fcgig und schnell\nrealisiert.\n\n(Goliasch, CDU:\n\u00dcberlegt Euch mal, was Ihr in Brandenburg\n\ngemacht habt!)\n\nIn vielen Bereichen wurde versucht, den Kommunen Lan-\ndesaufgaben zu \u00fcbertragen. Bisher habe ich vergebens dar-\nauf gewartet, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident sein Versprechen\nmit konkreten Ma\u00dfnahmen untersetzt.\nEs sind bisher weder konkrete Ma\u00dfnahmen des Verwal-\ntungscontrollings, d. h. Ma\u00dfnahmen zur Kostend\u00e4mpfung\nund Effizienzsteigerung im \u00f6ffentlichen Bereich, noch kon-\nkrete Modernisierungsma\u00dfnahmen oder -strategien in der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung durchgesetzt worden.\nEs dr\u00e4ngt sich der Eindruck auf, da\u00df infolge der ange-\nspannten Finanzsituation des Freistaates Sachsen und\nseiner Kommunen die Staatsregierung nun als Wunder-\nmittel die Privatisierung \u00f6ffentlicher Verwaltungaufgaben\nund kommunaler Aufgaben zur L\u00f6sung der bestehenden\nFinanz- und Aufgabenprobleme ansieht. Um es einfacher\nzu sagen: Der Staat bzw. die Staatsregierung will sich \u00fcber\ndie bedingungslose Privatisierung unter dem Aspekt der\nleeren Kassen aus ihrer Verantwortung und F\u00fcrsorge-\npflicht gegen\u00fcber den B\u00fcrgern aus wesentlichen Bereichen\nverabschieden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas gro\u00dfspurig als Privatisierungskonzept bezeichnete\nPapier verdient diesen Titel jedoch nicht im entferntesten.\nBei objektiver Betrachtung kann dieses Konzept allenfalls\nals erstes Denkmodell bzw. Diskussionspapier gewertet\nwerden. An der mangelnden Qualit\u00e4t dieser Ausarbeitung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5497\n\n\n\ndie weder in die Tiefe geht noch konkrete Privatisierungs-\nvorschl\u00e4ge und Aussagen \u00fcber zu erwartende Auswirkun-\ngen der Privatisierung enth\u00e4lt, sondern nur aus allgemei-\nnen Aussagen besteht, zeigt sich, mit welcher Eile bzw.\nNachl\u00e4ssigkeit dieses Konzept erarbeitet wurde.\nAn einigen ausgew\u00e4hlten Beispielen m\u00f6chte ich meine\nAussagen begr\u00fcnden.\nErstens. Es f\u00e4llt auf, da\u00df die m\u00f6glichen Vorteile einer Pri-\nvatisierung grob skizziert werden, es aber von der Staats-\nregierung sorgf\u00e4ltig vermieden wird, auf Nachteile und\nsozialpolitische Auswirkungen hinzuweisen.\nZweitens. Die vorgeschlagenen Privatisierungsm\u00f6glichkei-\nten werden nur auf die Formen der materiellen Privatisie-\nrung, d. h. auf die \u00dcbertragung \u00f6ffentlicher Aufgaben auf\nDritte und auf die formale Privatisierung bzw. Organisa-\ntionsprivatisierung durch Heranziehung einer juristischen\nPerson des Privatrechts zur Aufgabenerf\u00fcllung unter \u00fcber-\nwiegender oder allgemeiner Beteiligung der \u00f6ffentlichen\nHand, zur\u00fcckgef\u00fchrt. Zum Beispiel wurde der immateriel-\nlen Privatisierung keine Beachtung geschenkt, obwohl die-\nse Form durch die \u00dcbernahme rein privatwirtschaftlicher\nSteuerungsgrunds\u00e4tze zur F\u00fchrung \u00f6ffentlicher und kom-\nmunaler Unternehmen gekennzeichnet ist und eine weite-\nre M\u00f6glichkeit zur Kostend\u00e4mpfung und effektiveren Ge-\nstaltung der \u00f6ffentlichen Verwaltung darstellen kann.\nDrittens. Die Staatsregierung favorisiert einseitig die reine\nAufgabenprivatisierung, bei der eine \u00dcberf\u00fchrung von\nEinrichtungen, Betrieben oder Teilen davon aus \u00f6ffentli-\nchem Besitz an Dritte bzw. eine \u00dcbertragung \u00f6ffentlicher\nAufgaben auf Private erfolgen soll. Durch diese Art der\nPrivatisierung verliert der Staat \u2013 oder die Kommunen \u2013\njegliche Einflu\u00dfm\u00f6glichkeit auf das Ob und Wie der Auf-\ngabenerf\u00fcllung. Ferner gehen die vielf\u00e4ltigen politischen\nZielsetzungs-, Steuerungs-, Einflu\u00df- und Kontrollm\u00f6glich-\nkeiten verloren. Der Gestaltungsspielraum der Landes-\nund Kommunalparlamente wird durch die Bevorzugung\ndieser Privatisierungsvariante unverantwortlich eingeengt.\n\nViertens. Die Privatisierungsstrategie der Staatsregierung\nreduziert den Handlungsspielraum von Staat und Kom-\nmunen auf einen Aufgabenabbau und eine umfassende\nEntstaatlichung, d. h. die dauerhafte Entlassung des Staa-\ntes und der Kommunen aus ihrer eigentlichen sozialen\nVerantwortung und F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber den B\u00fcr-\ngern. Das als Begr\u00fcndung angef\u00fchrte Subsidiarit\u00e4tsprinzip\nist aber keine Option f\u00fcr private Unternehmen als Ersatz\nf\u00fcr den Staat.\nF\u00fcnftens. Die dem Konzept zugrundegelegten Prinzipien \u2013\nzum Beispiel: Weniger Staat f\u00fchrt zu mehr Freiheit, oder:\nPrivatisierung senkt die Marktzutrittsschranken und f\u00fchrt\nzu einem Mehr an Wettbewerb, oder: Privatisierung\nschafft kosteng\u00fcnstigere Dienstleistungen und er\u00f6ffnet\nWege zu Innovation und Kreativit\u00e4t \u2013 treffen in ihrer pau-\nschalen Formulierung nicht zu.\nSechstens. Im Konzept wird als ein Ziel der Privatisierung\nein Personal- und Subventionsabbau genannt. Der v\u00f6llige\nStellenabbau ohne das gleichzeitige Aufzeigen konkreter\nsozialvertr\u00e4glicher L\u00f6sungen f\u00fcr die von der Privati-\nsierung betroffenen B\u00fcrger im \u00f6ffentlichen Dienst ist mit\nuns Sozialdemokraten nicht zu machen; denn es gibt\nimmerhin mehr als 350 000 betroffene Arbeitnehmer,\ndavon ca. 85 000 Arbeitsplatzverluste in den Kommunen\nund ca. 14 000 auf Landesebene.\nSiebentens. Neben der Favorisierung der Aufgabenwahr-\nnehmung durch private Unternehmer und dem damit ver-\n\nbundenen Ausstieg des Staates und der Kommunen aus\nihrer F\u00fcrsorgepflicht strebt die Staatsregierung zus\u00e4tzlich\neine Aufgabenkommunalisierung an, d. h. im Klartext, die\nStaatsregierung will den Kommunen weitere Aufgaben\n\u00fcbertragen, ohne ihnen daf\u00fcr eine finanzielle Unterst\u00fct-\nzung zu gew\u00e4hren \u2013 und dies angesichts der von der\nStaatsregierung selbst hervorgehobenen leeren kommuna-\nlen Kassen.\nAchtens. Die im Konzept aufgez\u00e4hlten Aufgabenbereiche,\ndie von der Staatsregierung als grunds\u00e4tzlich privatisie-\nrungsf\u00e4hig bewertet werden, k\u00f6nnen hier aus Zeitgr\u00fcnden\nnicht einzeln analysiert werden. Eine genaue Analyse jedes\neinzelnen Bereiches ist letzten Endes jedoch f\u00fcr ein seri\u00f6ses\nPrivatisierungsmodell unerl\u00e4\u00dflich. Auf jeden Fall enth\u00e4lt\ndiese Liste Bereiche, auf die weder das Land noch die\nKommunen auf Dauer verzichten sollten, da sie attraktive,\nfinanziell ertragreiche und lukrative Kapitalanlagen dar-\nstellen. Hierbei denke ich insbesondere an die Abfallwirt-\nschaft, die Wasserversorgung, die Abwasserbeseitigung\nund die Energieversorgung. Gerade in diesen Bereichen\nsollte st\u00e4rker an die Bildung von kommunalen Eigenbetrie-\nben gedacht werden.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nLeroff, CDU:\n\nSie haben keine Ahnung, Herr Kollege!)\n\nAuch aus sozialpolitischen Gr\u00fcnden sollte vor einer Priva-\ntisierung in den Bereichen Landesmusikschulen, schulpsy-\nchologische Beratung, Umwelt\u00fcberwachung, Verm\u00f6gens-\nverwaltung, Liegenschaftsverwaltung, Alteneinrichtun-\ngen, Kindereinrichtungen und Krankenh\u00e4user eine gr\u00fcnd-\nliche Einzelfall\u00fcberpr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden.\nMeine Damen und Herren! Dieses Privatisierungskonzept\nder Staatsregierung enth\u00e4lt folgenschwere Fehleinsch\u00e4t-\nzungen.\nDas hei\u00dft \u2013 erstens \u2013, das Konzept ist unausgereift, ober-\nfl\u00e4chlich und zu pauschal. Es ber\u00fccksichtigt nur wirt-\nschaftliche und finanzielle Gesichtspunkte. Sozialpolitische\nProbleme werden vernachl\u00e4ssigt.\n\n(Binus, CDU:\nDas stimmt doch gar nicht, Herr Prei\u00dfler!)\n\nZweitens. Eine fl\u00e4chendeckende Privatisierung wird ange-\nstrebt, ohne da\u00df vorher eine Aufgabenanalyse durchge-\nf\u00fchrt wurde. Die Aussage zur zeitlichen Entwicklung der\nPflichtaufgaben und hoheitlichen Aufgaben sowie der pri-\nvatisierungsf\u00e4higen Aufgaben entf\u00e4llt. Dem permanenten\nWandel der sozialen, politischen und \u00f6konomischen Be-\ndingungen des Handelns der \u00f6ffentlichen Hand wird nicht\nRechnung getragen.\nDrittens. Die Schaffung einer leistungsorientierten \u00f6ffent-\nlichen Verwaltung vor einer Privatisierung ist nicht vorge-\nsehen, trotz der damit einhergehenden Gefahr, ma\u00dfgebli-\nche Einflu\u00df- und Kontrollm\u00f6glichkeiten auf Dauer aus der\nHand zu geben.\nViertens. Ein enormer Personalabbau wird die Folge der\nPrivatisierung sein.\n\n(Leroff, CDU: Sehr gut!)\n\nTrotzdem fehlen im Konzept sozialvertr\u00e4gliche Alternati-\nven.\nF\u00fcnftens. Mit der Privatisierung ist erfahrungsgem\u00e4\u00df ein\nKostenanstieg  zu Lasten der B\u00fcrger in  H\u00f6he  von  15 bis\n20 % verbunden. Das sagen Analysen in unseren anderen\nBundesl\u00e4ndern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5498\n\n\n\nSechstens. Es besteht die Gefahr, da\u00df durch eine Privatisie-\nrungswelle noch vor der Wahl Tatsachen geschaffen wer-\nden, die nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Prei\u00dfler, bitte kommen\nSie zum Ende.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: \u2013 Ich komme zum Ende.\nAbschlie\u00dfend erkl\u00e4re ich im Namen der SPD-Fraktion:\nTrotz der massiven Kritik am vorgelegten Papier spricht\nsich die SPD-Fraktion grunds\u00e4tzlich f\u00fcr eine Privatisierung\nder \u00f6ffentlichen und kommunalen Aufgaben aus.\n\n(Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWas? Spinnt Ihr?)\n\nDie SPD fordert aber vor der Umsetzung der Privatisie-\nrung eine sorgf\u00e4ltige \u00dcberpr\u00fcfung und f\u00fcr jede Aufga-\nben\u00fcbertragung eine exakte Einzelfall\u00fcberpr\u00fcfung\n\n(Leroff, CDU: So ein Quatsch!)\n\nsowie eine sozialvertr\u00e4gliche Alternative.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Prei\u00dfler, bitte \u2026\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: \u2013 Einen letzten Satz noch.\nDas von der Staatsregierung vorgelegte Papier erf\u00fcllt in\nkeiner Weise die Anforderungen an ein Privatisierungs-\nkonzept f\u00fcr ein ganzes Land. Deshalb kann die Staatsre-\ngierung nicht aus der Verantwortung entlassen werden,\nweil sie auch den versprochenen Landespersonalstruktur-\nplan nicht vorgelegt hat.\n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU)\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe f\u00fcr die Fraktion Linke\nListe/PDS Herrn Dr. Friedrich. Bitte.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Gratulation zu dieser Sternstunde der\nparlamentarischen Demokratie! Wir haben soeben ein Bei-\nspiel f\u00fcr sozialdemokratische Prinzipienfestigkeit erhalten.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\ndes Staatsministers Eggert)\n\nImmerhin darf sich der S\u00e4chsische Landtag heute als ,,St\u00e4t-\nte der politischen Willensbildung\u201c gro\u00dfz\u00fcgigerweise mit\neinem bereits erledigten und einzig zum Zwecke der glori-\nfizierenden Selbstdarstellung der Staatsregierung gestell-\nten CDU-Antrag formal befassen, aber in der Sache wird\nheute rein gar nichts entschieden.\nNicht das Privatisierungskonzept als solches steht zur Ab-\nstimmung; ich glaube, das wissen alle Abgeordneten. Hier\nwird das Parlament f\u00fcr eine Alibifunktion mi\u00dfbraucht, da-\nmit die Staatsregierung auf dem Verordnungswege ihre\nPrivatisierungskonzeption auf die Kalte exekutieren kann.\nKein Landtag in den alten Bundesl\u00e4ndern w\u00fcrde sich sol-\nches gefallen lassen!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWirklich schlimm, ja, man mu\u00df schon sagen hinterlistig ist\naber die Tatsache, da\u00df jetzt auf einmal so getan wird, als\nsei eben gerade erst das Privatisierungskonzept erarbeitet\nworden, das den Startschu\u00df freigibt. Die Wahrheit ist doch\n\naber wohl so, da\u00df gerade auf der kommunalen Ebene die\nPrivatisierung l\u00e4ngst l\u00e4uft, und zwar \u00e4hnlich massiv und\nbrutal wie die Zwangsprivatisierung von Wohnungen.\nCDU-Fraktion und Staatsregierung haben hier einfach auf\ndie Macht des Faktischen gesetzt, haben etwa ein s\u00e4chsi-\nsches Eigenbetriebsgesetz ganz bewu\u00dft verschleppt und\nstatt dessen ruhig zugesehen, wie das noch von der letzten\nVolkskammer beschlossene und wirklich vorbildliche \u2013 es\ngab nicht viel Vorbildliches in der alten Volkskammer! \u2013\nKommunalverm\u00f6gensgesetz, das schon durch den Eini-\ngungsvertrag arg gerupft wurde, in Sachsen au\u00dferordent-\nlich tr\u00e4ge zum Zuge kam.\nCDU-Fraktion und Staatsregierung haben auch gerade auf\nder kommunalen Ebene ganz bewu\u00dft ein Klima der Un-\nwissenheit und Naivit\u00e4t in bezug auf die Folgen der Priva-\ntisierung von Verwaltungsaufgaben zugelassen, und na-\nt\u00fcrlich haben sie die vorhandene Angst genutzt und auch\nauf vorauseilenden Gehorsam gesetzt, um nun die Mause-\nfalle auf dem Exekutivweg zuschlagen zu lassen. So sollen\nim Freistaat Sachsen m\u00f6glichst unbemerkt von der \u00d6ffent-\nlichkeit einer der St\u00fctzpfeiler der kommunalen Selbstver-\nwaltung, n\u00e4mlich das kommunale Eigentum, weggebro-\nchen und die noch vorhandenen Reste des Solidarprinzips\nauf der kommunalen Ebene durch das nackte Konkurrenz-\nprinzip abgel\u00f6st werden. Ich will diese politische Wertung\nin aller K\u00fcrze begr\u00fcnden.\nSind durch die Privatisierung wirklich mehr Freiheit und\nweniger B\u00fcrokratie zu erwarten, wie die CDU vorgibt? \u2013\nIch denke, nein. Privatisierung schafft zus\u00e4tzliche B\u00fcrokra-\ntie, weil der Steuerungs- und Kontrollaufwand nach Her-\naustrennung einer Aufgabe aus dem \u00f6ffentlichen Dienst-\nleistungsbereich meist noch zunimmt. Daf\u00fcr gibt es in den\nalten Bundesl\u00e4ndern gen\u00fcgend negative Beispiele, und\nFrau Breuel, damals in Niedersachsen, ist bekanntlich mit\nihrem Konzept frontal gescheitert. Warum sollte das in\nSachsen anders sein?\nAber wenigstens mehr echte Marktwirtschaftlichkeit durch\ndie Privatisierung, wie die CDU vorgaukelt? Tats\u00e4chlich\njedoch werden h\u00e4ufig entweder private Monopole oder\nunterschiedliche Formen staatlich abgesicherter Gewinn-\nerzielung geschaffen, da meist die letztendliche Verant-\nwortung dem Staat erhalten bleibt mit dem sch\u00f6nen\nNebeneffekt der absoluten Risikominimierung f\u00fcr den\nPrivaten, denn \u2013 so makaber das auch klingt,  aber  es  ist\ndie  Realit\u00e4t \u2013 Tote gibt es immer zu bestatten, Unfallopfer\nsind immer zu versorgen, M\u00fcll ist immer zu beseitigen.\nWie sch\u00f6n, wenn der Staat oder die Kommune dann\nwenigstens f\u00fcr das Risiko einsteht!\nSollte die CDU und auch die F.D.P. nicht wenigstens ehr-\nlichkeitshalber zugeben, da\u00df hinter der ideologischen Pri-\nvatisierungsoffensive vor allem auch konkrete und sehr\nprofitorientierte Wirtschaftsinteressen, siehe Stromvertrag\nund der dazugeh\u00f6rige Gerichtsvergleich, stehen? Als gut\nge\u00f6ltes Scharnier zwischen beiden wirkt in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern der sogenannte Privatisierungsfilz und der da-\nzugeh\u00f6rige Lobbyismus. Ich sage heute voraus, auch\ndieses wird in Sachsen nicht lange auf sich warten lassen,\nund Zwickau ist dann nur das Wetterleuchten. \u2013 Keine\nZwischenfragen.\n\n(Goliasch, CDU: Lohnt sich nicht, Herr Kollege!)\n\nBringt die Privatisierung nun qualitativ bessere Leistun-\ngen, wie die Staatsregierung glauben machen will? Auch\nhier sagen die Erfahrungen der Altbundesl\u00e4nder, da\u00df mit\njeglicher Privatisierung teilweise massive Einschr\u00e4nkun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5499\n\n\n\ngen, Verschlechterungen und Verteuerungen des \u00f6ffent-\nlichen Dienstleistungsangebotes einhergehen. Ich will hier\ngar nicht erst das Duale System bem\u00fchen, es gen\u00fcgt auch\nein Blick auf den privatisierten \u00d6PNV.\n\u00dcbrigens, da\u00df etwa die Geb\u00e4udereinigung sinnvoll privati-\nsierbar ist, verm\u00f6gen die meisten sicherlich noch nachzu-\nvollziehen. Was aber nun ist ein privatisierter Hausmei-\nster? Ist er \u00fcberhaupt noch ein Hausmeister nach Buchsta-\nben und Geist dieses Begriffes, oder darf er fortan jedes\nfreundliche Gespr\u00e4ch und jede kleine Hilfeleistung \u00fcber\ndas absolute Soll hinaus \u00fcber ein Punktesystem f\u00fcr den\nLohnzettel abrechnen?\nAm gravierendsten aber ist f\u00fcr uns die Tatsache, da\u00df\ndurch die von der Staatsregierung verfolgte Privatisie-\nrungspolitik die politischen Entscheidungs- und Gestal-\ntungsspielr\u00e4ume auf der kommunalen Ebene rigoros ein-\ngeschr\u00e4nkt werden sollen. So stellte der \u00d6TV-Landesbezirk\nSachsen k\u00fcrzlich fest, da\u00df ,,die Privatisierungsbestrebun-\ngen der Staatsregierung weit \u00fcber die bisher bekannten\nModelle aus den alten Bundesl\u00e4ndern hinausgehen. Das\nbetrifft sowohl die entsprechenden Bereiche als auch den\nPrivatisierungsgrad.\u201c\nWir k\u00f6nnen diese Einsch\u00e4tzung nur teilen, um so mehr, als\nsich die Staatsregierung offenbar mit der sogenannten Or-\nganisationsprivatisierung, also den eigenen Beteiligungs-\ngesellschaften, nicht zufriedengeben will und die ganz ra-\ndikale, also die materielle Aufgabenprivatisierung favori-\nsiert. Immer mehr an Eigentum und politischen Gestal-\ntungsspielr\u00e4umen wird dann dem Zugriff des Staates bzw.\nder Kommunen entzogen werden. Ich sehe den Tag kom-\nmen, da\u00df der Gemeinderat lediglich noch \u00fcber Wappen,\nSiegel und Ehrenb\u00fcrgerrechte beschlie\u00dfen kann. Ist das\ndann noch kommunale Selbstverwaltung im Verst\u00e4ndnis\ndes Artikels 28 (2) Grundgesetz bzw. der entsprechenden\nEurop\u00e4ischen Charta?\nAuch meine Fraktion kann sich sehr wohl weniger Staat,\nvor allem weniger B\u00fcrokratie und weniger Privilegien vor-\nstellen. Warum f\u00e4ngt man damit aber nicht auf Bundes-\nund Landesebene an und zerst\u00f6rt statt dessen die sich ge-\nrade erst herausbildenden kommunalen Selbstverwal-\ntungsstrukturen?\nNat\u00fcrlich sind auch wir f\u00fcr konsequente Aufgabenkritik\nund eine schlanke Verwaltung, f\u00fcr Verwaltungsrationali-\nsierung. Aber wieso \u2013 zum Teufel! \u2013 mu\u00df eine frontale\nPrivatisierungswelle darauf die einzige Antwort sein?\nW\u00fcrde das Konzept der Staatsregierung \u2013 oder vielleicht\nist es nur ein Versuchsballon; ich hoffe es \u2013 konsequent\numgesetzt werden, ginge auch ein guter Teil der noch vor-\nhandenen Solidarstrukturen auf kommunaler Ebene zu\nBruch. Diese Bringepflichten der Kommunen f\u00fcr einfach\nnotwendige Leistungen der Daseinsf\u00fcrsorge lassen sich\nnicht privatisieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Friedrich, bitte kommen\nSie zum Ende.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Sofort! \u2013 T\u00e4te man es den-\nnoch, geriete das ganze komplizierte Geflecht der Vernet-\nzung der kommunalen Strukturen, des Ausgleichs zwi-\nschen defizit\u00e4ren Bereichen und solchen, die Gewinn ver-\nsprechen, au\u00dfer Kraft. Es w\u00fcrde in vielen Bereichen zu\neiner Strategie des Rosinenpickens kommen. Das w\u00e4re die\nvollendete Deregulierung im sozialen Bereich, der Ab-\nschied des Staates und der kommunalen Selbstverwaltung\nvon der sozialen F\u00fcrsorgepflicht, die Reduktion des Staa-\n\ntes zum reinen Ordnungsinstrument. Das w\u00e4ren am Ende\n,,amerikanische Verh\u00e4ltnisse\u201c. Ich glaube nicht, da\u00df die\ns\u00e4chsische CDU mit solchen Versprechungen vor die W\u00e4h-\nlerinnen und W\u00e4hler treten will.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nFrau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Abgeord-\nnete, Herr Pr\u00e4sident! Privatisierung ist ein Zauberwort,\ndas uns, seit die CDU die Macht \u00fcbernommen hat, beglei-\ntet. Im industriellen Bereich \u2013 ja, leider \u2013 haben wir inzwi-\nschen Erfahrungen damit. Die Treuhand als Anstalt der\nCDU-Bundesregierung hatte und hat den Auftrag zu pri-\nvatisieren. Herausgekommen sind Betriebsleichen. 60 bis\n80 % der industriellen Arbeitspl\u00e4tze sind zerst\u00f6rt worden.\nDas bedeutet Privatisierung in der Wirtschaft.\nJetzt ruft die CDU schon wieder nach Privatisierungen im\ngro\u00dfen Stil, dieses Mal f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Bereich. Alles,\naber auch alles, was grundlegend ist f\u00fcr die Gestaltung\neines Sozialstaates, soll aus dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Be-\nreich in private H\u00e4nde gegeben werden, selbst dann, sehr\ngeehrte Abgeordnete, wenn es nicht kosteng\u00fcnstiger ist. So\nlegt die CDU die Axt an die Wurzel des Sozialstaates und\nder Demokratie. Das ist die von Kurt Biedenkopf angek\u00fcn-\ndigte Politik der Befreiung des Staates von sozialpoliti-\nschen Aufgaben. W\u00e4hrend die polizeilichen Aufgaben aus-\ngeweitet werden, um die Bev\u00f6lkerung zu kontrollieren\nund  notfalls  zu  disziplinieren,  befreit  sich  diese  CDU-\nRegierung von der eigentlichen Aufgabe des Staates, der\nDaseinsf\u00fcrsorge f\u00fcr die B\u00fcrgerInnen, die hier leben.\nEs wird eine sogenannte schlanke Verwaltung angestrebt,\ndie frei ist von Kindereinrichtungen, von Altenheimen,\nvon \u00f6ffentlichem Nahverkehr, Gesundheitseinrichtungen\nund Wasserversorgung. Das sind nur einige Bereiche. Be-\ngr\u00fcndet wird dies mit dem Kostenargument, Private seien\nangeblich billiger. Aber wieso, frage ich Sie, sollten Private\nmit Leistungen, mit denen kein Profit zu machen ist, weil\nes umwelt- und sozialpolitische Aufgaben sind, billiger\nsein? Es wird schnell klar, wie Private billiger sein k\u00f6nn-\nten, wenn wir uns die verschiedenen Seiten der Einnah-\nmen und Ausgaben f\u00fcr die Unternehmen ansehen. Sie\nk\u00f6nnen sparen:\n1. an den L\u00f6hnen und Sozialleistungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftig-\nten,\n2. an der Erf\u00fcllung der Aufgabe selbst, sowohl qualitativ\nals auch quantitativ, und\n3. Sie k\u00f6nnen die Leistungen verteuern f\u00fcr die Leistungs-\nbezieherinnen und -bezieher durch eine Erh\u00f6hung der\nPreise und Geb\u00fchren.\nEs kann also gar nicht billiger sein; nur die Frage, wer\nverdient etwas daran, wer zahlt, wird anders beantwortet.\nDie sowieso schon Besitzenden bekommen weiter Gelder\naus der \u00f6ffentlichen Hand, also Steuergelder, oder die Gel-\nder der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger direkt zugeschanzt.\nDie kleinen Leute zahlen drauf.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Jawohl, lachen Sie nur! Sie haben vielleicht Di\u00e4ten, mit\ndenen Sie so etwas bezahlen k\u00f6nnen. Kleine Leute haben\ndas nicht.\nKonkret: Gestern habe ich an einer Delegation der Eltern-\ninitiative Leipzig zur Stadtverwaltung teilgenommen. Die\nEltern und Besch\u00e4ftigten wollten Auskunft, warum die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5500\n\n\n\nK\u00fcche und die Reinigung in den Kindereinrichtungen pri-\nvatisiert werden. Sie sahen zu Recht negative Folgen. Mit\nihnen als Betroffenen wurde nicht einmal diskutiert. Ihnen\nwurde zur Antwort gegeben: Die Privaten sind kosteng\u00fcn-\nstiger, weil sie weniger Lohn an die Besch\u00e4ftigten zahlen,\nund die Kommune ist gezwungen zu privatisieren, weil sie\nsonst die Kinderbetreuung nicht aufrechterhalten k\u00f6nne.\nEmp\u00f6rt forderten die Eltern die R\u00fccknahme der Privatisie-\nrungsbeschl\u00fcsse. Herr Biedenkopf ist leider heute nicht da.\nTrotzdem, Herr Biedenkopf: Wer die Kommunen durch\nKoppelung von Zusch\u00fcssen und kommunalaufsichtlich\nmit Privatisierungsauflagen knebelt und von ihnen eine\nunsoziale Politik gegen die EinwohnerInnen verlangt, han-\ndelt verantwortungslos!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAu\u00dferdem: F\u00fcr die Kommunen werden die Eingriffsrechte\nbegrenzt, da ihre Beziehungen zu den privaten Auftrag-\nnehmern nur zivilrechtlicher Art sind. Die \u00f6ffentliche\nHand hat kein Weisungsrecht. Bei Konkurs allerdings hat\nsie die Pflicht zur Daseinsvorsorge. Das hei\u00dft, Gewinne\nwerden privatisiert, das Risiko bleibt kommunal.\nUnd noch etwas: Besonders attraktiv, und das sollten Sie\nauch \u00fcberlegen, sind solche Leistungen, f\u00fcr die monopol-\nartige Strukturen bestehen, zum Beispiel Energie- und\nWasserversorgung, Abfall. Niemand kann sich diesen Lei-\nstungen entziehen. Alle brauchen sie als \u00f6ffentliche Lei-\nstungen. Gerade den Interessenten f\u00fcr diese Leistungen \u2013\nich nenne blo\u00df RWE \u2013 geht es allein um die stabilen Ge-\nwinne, die hier zu erwarten sind. Effizienter sind sie nicht,\nda sie selbst Monopole sind. Doch darum geht es ja auch\ngar nicht, es geht nicht um die Effizienz.\nDie Privatisierung wird genutzt, um die politischen Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten in den St\u00e4dten durch gew\u00e4hlte Vertre-\nterinnen und Vertreter unm\u00f6glich zu machen. So wollen\nSie, sehr geehrte Abgeordnete von der CDU, und nat\u00fcrlich\nIhr Ministerpr\u00e4sident, Herr Biedenkopf, auf Jahre hinaus\nIhre Politik festschreiben. Die kommunale Demokratie und\ndas Sozialstaatsprinzip werden so ausgehebelt. Das ist der\nWeg in eine andere Republik.\nDie \u00d6TV hat die Dimension aufgezeigt. Es geht um die\nZerschlagung von 80 000 Arbeitspl\u00e4tzen im \u00f6ffentlichen\nDienst in Sachsen. Es geht letztlich auch um die Zerschla-\ngung des breit organisierten \u00f6ffentlichen Bereichs. Es geht\num die Zerschlagung der Gewerkschaft selbst.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDann k\u00f6nnen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, und Ihre CDU-\nPartei und mit Ihnen an der Seite stehend die privaten\nUnternehmen, unter denen nicht wenige Altkader sind, die\ndie Leute schon fr\u00fcher unterdr\u00fcckt haben, ohne Wider-\nstand handeln.\nDas Konzept der Privatisierung ist eine sozialpolitische\nKriegserkl\u00e4rung gegen das Volk.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nZustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir lehnen es ab. Die Antwort wird, auch wenn dieses\nPrivatisierungskonzept heute mit der CDU-Mehrheit und,\nwie ich leider h\u00f6ren mu\u00dfte, wahrscheinlich auch mit Stim-\nmen der SPD angenommen werden sollte, nicht auf sich\nwarten lassen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Matzke, kommen Sie\nzum Ende.\n\nFrau  Matzke,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  \u2013 Ich komme zum\nSchlu\u00df. \u2013 Deshalb, sehr geehrte Abgeordnete von der\nCDU-Fraktion, ziehen Sie noch heute im Interesse des so-\nzialen Friedens in Sachsen das Konzept zur\u00fcck!\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS \u2013\n\nWiderspruch bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Schlu\u00dfwort. \u2013 Ach, die Staatsregierung. Ja, ich hatte\nnichts gemerkt, Herr Minister.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDer hat sich schon privatisiert!)\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Ihre Horrorvisionen, Frau Matzke,\nglaube ich, fallen eher auf Ihre Vorstellungskraft als auf\nunser Papier zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nHerr Dr. Prei\u00dfler, ich habe schon den hinter mir sitzenden\nHerrn aus der Staatskanzlei ger\u00fcgt, warum man Ihnen\nkein Exemplar des Privatisierungskonzeptes zur Verf\u00fc-\ngung gestellt hat, weil ich aus Ihrer Rede annehmen\nmu\u00dfte, da\u00df Sie dieses nicht kennen w\u00fcrden. Er hat mir\nallerdings best\u00e4tigt, Sie haben es zugeschickt bekommen.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\n\u2013 Das war aus der Rede leider nicht ersichtlich. \u2013 Deswe-\ngen m\u00f6chte ich Ihnen gern drei Anmerkungen zu diesem\nPrivatisierungspapier der Staatsregierung sagen. Nat\u00fcrlich\nhaben Sie recht, da\u00df dieses sogenannte Privatisierungspa-\npier keine Bauanleitung f\u00fcr ein Fertighaus, sondern eine\nGedankenskizze und ein erster Eckstein in einem Mosaik\nist.\nDas Papier ist eine Zusammenstellung von Kriterien, zum\nBeispiel Kosten, Steuern, Personal- und Verfassungsrecht,\ndie bei der Pr\u00fcfung, ob eine bestimmte Dienstleistung der\nVerwaltung privat erledigt werden kann, Entscheidungs-\nhilfe bieten sollen.\nDas Papier beantwortet grunds\u00e4tzliche Fragen, wie zum\nBeispiel die Frage nach den Voraussetzungen von Privati-\nsierung. Bei Polizei- oder anderen Aufgaben der sogenann-\nten Eingriffsverwaltung stehen ja verfassungsrechtliche\nGr\u00fcnde gegen eine Privatisierung. Sie stellen keine Auf-\nstellung zu privatisierender \u00f6ffentlicher Aufgaben dar,\nsondern benennen Verwaltungst\u00e4tigkeiten, bei denen eine\nganz genaue Kosten-Nutzen-Pr\u00fcfung zugunsten einer Pri-\nvatisierung ausfallen k\u00f6nnte.\nVieles liegt in der Verantwortung der Kommunen. Dort\nhaben wir die kommunale Selbstverwaltung. Das hei\u00dft, da\nkann die Staatsregierung nur Empfehlungen aussprechen,\naber nicht anweisen. Von daher, Herr Dr. Prei\u00dfler, verste-\nhe ich viele Ihrer Vorw\u00fcrfe an dieser Stelle nicht.\n\n(Goliasch, CDU: Er versteht sie selber nicht!)\n\nZweitens die Frage: Warum \u00fcberhaupt ein Privatisierungs-\nkonzept? Wenn Sie einmal zur\u00fcckblicken, und wenn Sie\neinmal auch jetzt in aller Sachlichkeit zur\u00fcckblicken und\nparteiideologische Gesichtspunkte ein wenig in den Hin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5501\n\n\n\ntergrund r\u00fccken lassen, dann merken Sie doch, da\u00df die\nletzten drei Jahre die grundlegenden Jahre waren, wo wir\ngrundlegende Strukturen in der Phase des Aufbaus ge-\nschaffen haben. Jetzt kommt der Zeitpunkt \u2013 das ist ein\nguter Zeitpunkt \u2013, dieses Geschaffene einfach auf Effizienz\nzu \u00fcberpr\u00fcfen,\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\ndas hei\u00dft zu fragen, f\u00fcr welche Aufgabenbereiche der Frei-\nstaat Verantwortung \u00fcbernommen hat, mit welchen Mit-\nteln wir dieser Verantwortung bisher gerecht werden und\nwie wir k\u00fcnftig die Aufgaben, die auf uns zukommen, mit\nnoch geringeren Mitteln anpacken k\u00f6nnen.\nDabei soll dieses Privatisierungskonzept, das das Kabinett\nbeschlossen hat, eine erste Entscheidungshilfe sein, Her-\nausforderungen mit knappen Mitteln zu bew\u00e4ltigen. Das\nPrivatisierungskonzept bietet die notwendige Basis und\nden Rahmen f\u00fcr die schwierigen Diskussionen, die wir\nheute schon geh\u00f6rt haben, die sonst noch ineffizienter und\nuferloser ausufern w\u00fcrden.\nDer Ansatzpunkt f\u00fcr uns ist: Bei jedem Problem, das sich\ndie \u00f6ffentliche Hand zu eigen macht, m\u00fcssen wir uns fra-\ngen: \u00d6ffentliche Dienstleistung oder \u00f6ffentliche Gew\u00e4h-\nrung einer Leistung, die aber privatwirtschaftlich umge-\nsetzt werden kann? Das ist der Punkt der Entscheidung\nund der Ansatzpunkt des Denkens.\nEs gibt zwei Kriterien zur Beantwortung dieser Frage. Das\nerste Kriterium ist die Subsidiarit\u00e4t, die grunds\u00e4tzlich\nbedeutet: Probleml\u00f6sung durch die B\u00fcrger selbst. Nur\nwenn diese nicht in der Lage sind, f\u00e4llt die Verantwortung\nder Kommune zu. Erst zuletzt kommt der Staat. Hier, Herr\nDr. Friedrich, unterscheiden wir uns in unseren Denkan-\ns\u00e4tzen.\nWir wollen eben keine zentrale Verwaltungswirtschaft, die\n\u00e4hnlich einer Planwirtschaft ausufert, sondern wir denken,\nda\u00df weniger Staat auch bedeutet im Sinne des Wortes:\nmehr Freiheit f\u00fcr den einzelnen.\nWir kommen doch im Grunde in eine Art Teufelskreis hin-\nein.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDas zweite Kriterium sind die Gesamtkosten.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Die Demagogie \u00fcberlasse ich Ihnen. Da sind Sie ge\u00fcbter.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDie \u00f6ffentliche Verwaltung berechnet eigene Kosten sowie\nGeb\u00fchren f\u00fcr B\u00fcrger so, als ob es Personalkosten, Ab-\nschreibungskosten, Kosten durch lange Bearbeitungsdauer\nvon Genehmigungen usw. nicht gibt. Das ist eine versteck-\nte Subventionierung.\nDer private Unternehmer kalkuliert die Gesamtkosten so,\nda\u00df der Preis f\u00fcr die Leistung zwar steigt, aber wegen\ngr\u00f6\u00dferen Kostendrucks auch effizientere Verfahren insge-\nsamt die tats\u00e4chlich anfallenden Gesamtkosten verringern.\n\nDas prim\u00e4re Ziel ist nicht Kostenverlagerung, weil das auf\ndie Dauer wesentlich teurer werden w\u00fcrde, sondern das\nprim\u00e4re Ziel ist ein Effizienzgewinn, also verminderte\nKosten, weil Private wegen h\u00f6herer Kosten und Leistungs-\ndrucks besser wirtschaften m\u00fcssen, in der Regel. Die\nschlechter wirtschaften, gehen in Konkurs.\nF\u00fcr den Staat kann es sein, da\u00df sich durch diese Privatisie-\nrungs\u00fcberlegungen sogar kurzfristig und vor\u00fcbergehend\n\nerh\u00f6hte Ausgaben n\u00f6tig machen, zum Beispiel in den Per-\nsonalkosten, da ein m\u00f6glicher Stellenabbau sozial vertr\u00e4g-\nlich zu erfolgen hat, z. B. dadurch, da\u00df bestimmte privati-\nsierte Leistungen \u00fcbergangsweise auch direkte Zusch\u00fcsse\nerforderlich machen, wenn man gro\u00dfe Kostenspr\u00fcnge f\u00fcr\ndie B\u00fcrger vermeiden will. Aber an dieser Stelle k\u00f6nnen\nwir doch ein wenig ehrlicher miteinander umgehen: Direk-\nte Transfers sind doch kosteng\u00fcnstiger als versteckte Sub-\nventionen, die \u00fcberhaupt nicht augenscheinlich sind und\ngar nicht ins Bewu\u00dftsein eingehen.\n\n(Zuruf von der F.D.P.: Richtig!)\n\nWenn private Anbieter Infrastrukturen, die die Attraktivi-\nt\u00e4t des Wirtschaftsstandortes Sachsen verbessern, schneller\nals die \u00f6ffentliche Verwaltung schaffen k\u00f6nnen, dann k\u00f6n-\nnen wir im Einzelfall durch die damit verbundenen fr\u00fch\nerzielten Wachstumseffekte die Privatisierung der \u00f6ffent-\nlichen Leistungen rechtfertigen, selbst wenn sie mit h\u00f6he-\nren Kosten verbunden sind.\nNur einmal ein Hinweis: Das private Verm\u00f6gen betrug in\nder Bundesrepublik im letzten Jahr 3,6 Billionen DM; das\nstaatliche kommunale Verm\u00f6gen betr\u00e4gt 1,6 Billionen DM.\n\n(Zuruf von der SPD: Billion?)\n\n\u2013 Billion. Jetzt ist die Frage, wo diese 3,6 Billionen DM\neventuell noch eingesetzt werden k\u00f6nnen. In diesem Sinne\nist n\u00e4mlich Privatisierung Anzapfen des privaten Sektors,\nweil bei einer Staatsquote von mehr als 50 % derzeit die\n\u00f6ffentlichen finanziellen M\u00f6glichkeiten fast g\u00e4nzlich aus-\ngereizt sind, und wenn die finanziellen M\u00f6glichkeiten aus-\ngereizt sind, Frau Matzke, gibt es hier keine Entschei-\ndungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Landtag mehr. Das m\u00fcssen\nwir uns ganz deutlich sagen.\nDritter Punkt. Das Privatisierungspapier ist erst der An-\nfang eines langen Weges. Die weiteren Schritte werden\nsein: eine Privatisierungskommission, die jetzt eingerichtet\nworden ist, die die Einzelbereiche pr\u00fcft \u2013 die Mitglieder\nsind in einer Kabinettssitzung best\u00e4tigt worden \u2013; wir wol-\nlen eine Aufgabenkritik mit Verwaltungshilfsdiensten\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig im technischen Bereich ansetzen. Die\nersten Ergebnisse wollen wir noch 1994 vorlegen. Wir wer-\nden aller zwei Jahre einen Privatisierungsbericht f\u00fcr den\nLandtag geben, beginnend 1995, wir werden einen Bera-\ntungspool als Angebot f\u00fcr Kommunen durch das Innenmi-\nnisterium schaffen, und wir werden eine \u00c4nderung der\nGesch\u00e4ftsordnung der Staatsregierung ins Auge fassen. Bei\nGesetzesentw\u00fcrfen und Verordnungsvorlagen besteht ab\nsofort die Pflicht zu begr\u00fcnden, warum die betroffenen\nVerwaltungst\u00e4tigkeiten nicht durch Einbeziehung privater\nUnternehmer erledigt werden k\u00f6nnen. Wir werden auch\nder Darlegungsverpflichtung gegen\u00fcber dem Landtag\nnachkommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die CDU-\nFraktion. Herr Binus, bitte.\n\nBinus, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich richtig- und\nklarstellen: Die CDU-Fraktion beantragt keine Abstim-\nmung zu diesem vorliegenden Antrag; denn es handelt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5502\n\n\n\nsich nicht um das Privatisierungskonzept, sondern es han-\ndelt sich um einen ersten Diskussionsentwurf. Wir gehen\ndavon aus, da\u00df dieser Entwurf \u2013 \u2013\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nDas steht doch drauf, Herr Binus!)\n\n\u2013 Ja das steht darauf. Ich gehe einmal davon aus, da\u00df Sie\nden Inhalt auch gelesen haben.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nSie k\u00f6nnen das doch zur\u00fcckziehen! \u2013\nUnruhe im Saal \u2013 Zuruf von der SPD:\n\nSeid doch einmal ruhig!)\n\nDer vorliegende Antrag wurde durch die Staatsregierung\nbeantwortet. Es handelt sich nach Auffassung der CDU-\nFraktion um einen Diskussionsentwurf zum Privatisie-\nrungskonzept. Das h\u00e4tte sinnvollerweise durch die Staats-\nregierung auch so ausgedr\u00fcckt werden sollen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das stimmt eben nicht!)\n\nIch m\u00f6chte anregen, da\u00df wir uns im Landtag bis zum\n30.6.1994 mit dieser Frage nochmals in Form einer erneu-\nten Berichterstattung durch die Staatsregierung besch\u00e4fti-\ngen. Nach unserer Meinung ist dieser vorliegende Entwurf\nder Staatsregierung nichts anderes als Ausdruck jener\nwirtschaftlichen Vernunft, die jeder verantwortungsbe-\nwu\u00dfte B\u00fcrger seiner eigenen Lebensf\u00fchrung und Haus-\nhaltsplanung zugrunde legt. Es ist ein Entwurf, der weite-\nrer Diskussion und Pr\u00e4zisierung bedarf, und es ist ein Ent-\nwurf, der selbstverst\u00e4ndlich auch Denkanst\u00f6\u00dfe f\u00fcr den\nkommunalen Bereich gibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nBinus, CDU: Nein.\nEs ist also ein Entwurf, der selbstverst\u00e4ndlich auch Denk-\nanst\u00f6\u00dfe f\u00fcr den kommunalen Bereich gibt, ohne in irgend-\neiner Weise die kommunale Selbstverwaltung in Frage zu\nstellen.\nIch m\u00f6chte alle Fraktionen bitten, an dieser Diskussion\nweiter mitzuwirken.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Verstehe ich die Fraktion der\nCDU richtig, da\u00df Sie hiermit den Antrag zur\u00fcckgezogen\nhaben, so da\u00df es zu keiner Abstimmung kommt.\n\nBinus, CDU: Wir sind mit der Antwort der Staatsregie-\nrung so einverstanden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist nicht die Frage. Wenn Sie\nden Antrag zur\u00fcckgezogen haben, kann \u00fcber ihn nat\u00fcrlich\n\nnicht abgestimmt werden, sondern damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt erledigt.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nHerr Pr\u00e4sident, so geht das nicht!)\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Dieser Antrag ist eingebracht wor-\nden. Sowohl der Staatsminister als auch Herr Binus haben\nerkl\u00e4rt, da\u00df es sich hier nicht um ein Konzept handelt. Das\nentspricht auch unserer Meinung. Damit bleibt der Antrag\nbestehen, da\u00df die Staatsregierung ein Konzept zur Privati-\nsierung von Aufgaben der \u00f6ffentlichen Verwaltung zu er-\narbeiten hat. Die Vorlage des Konzeptes erfolgt mit der\nVorlage des Landespersonalstrukturplanes. Dieser Struk-\nturplan fehlt v\u00f6llig, zumindest ist er der Fraktion der SPD\nnicht zugegangen. Ich gehe davon aus, da\u00df ihn auch die\nanderen Fraktionen nicht erhalten haben. Deshalb beste-\nhen wir auf Abstimmung. Es kann nicht sein, da\u00df hier\ndieser Antrag erst eingebracht wird, dann eine Stunde dar-\n\u00fcber geredet wird, und dann entzieht sich der Landtag\ndieser Verpflichtung. Es ist sehr wohl notwendig, da\u00df die\nLandesregierung dieses Konzept erarbeitet. Das ist zwin-\ngend notwendig.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS \u2013\nGoliasch, CDU: Dann m\u00fcssen Sie diesen\n\nAntrag einbringen, wenn Sie darauf bestehen!)\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Antrag lautet: ein Konzept zur Privatisierung. Die\nStaatsregierung hat dieses Konzept vorgelegt. Die Ausf\u00fch-\nrungen von Herrn Kollegen Binus sind dahin gehend zu\nverstehen, da\u00df dieses Konzept kein Endkonzept sein kann,\ndenn auch eine Privatisierung ist ein fortschreitender Pro-\nze\u00df. Der Antrag ist insofern erledigt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Prei\u00dfler, SPD)\n\nLassen Sie mich doch ausreden, Herr Prei\u00dfler, Sie haben es\ndoch nicht verstanden, das wei\u00df ich doch nun! Das Pro-\nblem ist, da\u00df der Antrag behandelt worden ist. Die Staats-\nregierung hat diesen Antrag bearbeitet. Sie hat ihn beant-\nwortet und das Konzept vorgelegt. Deshalb k\u00f6nnen wir\ndar\u00fcber nicht mehr abstimmen, denn der Antrag ist erf\u00fcllt.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nHerr Binus und der Herr Staatsminister haben\n\ngerade gesagt, da\u00df das kein Konzept ist!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nWenn die Fraktion der CDU, die diesen Antrag gestellt\nhat, den Antrag als erledigt betrachtet, hat es das Plenum\nzu akzeptieren. Eine Abstimmung findet nicht statt.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das gibt es doch nicht! \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch rufe auf den alten Tagesordnungspunkt 9 als \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5503\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung einer ,,Stiftung S\u00e4chsische\nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c\n\nDrucksache 1/3724, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 1/3835, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge lautet: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS. Ich rufe die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf. Bitte, Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Wor\u00fcber verhandeln wir heute\neigentlich? Wir verhandeln \u00fcber das den Blinden vorent-\nhaltene Geld, da die Dynamisierung des Blindengeldes\nnicht eingef\u00fchrt wurde.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nDamit sinkt der reale Wert des Blindengeldes st\u00e4ndig, das\nwissen wir alle, denn Preise werden erh\u00f6ht, die Mieten\nwerden erh\u00f6ht und, und, und. Damit haben sie eben nicht\nmehr den real hohen Betrag des Blindengeldes, den sie\neigentlich per Gesetz zugesichert bekommen haben.\nDamals haben trotzdem selbst die Betroffenen eingesehen,\nda\u00df es richtig w\u00e4re, diese Dynamisierung nicht anzuneh-\nmen, sie f\u00fcr die anderen Behinderten aufzusparen und\ndann dort als vor\u00fcbergehende L\u00f6sung einzusetzen, um\neinen Nachteilsausgleich zu finanzieren.\nDoch was passiert jetzt? Jetzt passiert der zweite Raub an\nden Behinderten. Er passiert, weil jetzt eine Stiftung einge-\nrichtet wird und diese Stiftung eine Einrichtung ist, die\nnicht \u00fcber das Parlament in ihren Entscheidungen be-\nstimmt wird. \nDas Geld kommt nicht direkt den Behinderten als indivi-\nduelle Zuzahlung zugute. Die Verteilung wird eben nicht\n\u00fcber das Parlament \u00f6ffentlich kontrolliert und diskutiert,\nund damit wird letztendlich ein Schattenhaushalt, ein\nSchattenkabinett \u00fcber diese Stiftung eingerichtet. Es erfolgt\neine Delegierung dieses Geldes an eine Sondereinrichtung.\nDiese Sondereinrichtung wird durch einen Stiftungsrat be-\nstimmt, der zum gr\u00f6\u00dften Teil durch Mitglieder mit klaren\npolitischen Auffassungen aus den CDU-Reihen best\u00fcckt\nist, 5 Leuten, und Sie werden mir doch wohl zugeben, da\u00df\nes richtig ist, da\u00df es einen Unterschied macht, wenn eine\nVertreterin oder ein Vertreter des Landtages bestimmt\nwird, ob Herr Goliasch in diesem Stiftungsrat sitzt oder ob\nich in diesem Stiftungsrat sitze. Allerdings!\n\n(Goliasch, CDU: Ich nicht!)\n\nAus diesem Grunde \u2013 doch das ist nicht der einzige \u2013 leh-\nne ich die Einrichtung dieser Stiftung ab. Es geht nicht nur\num diesen einen Vertretungsposten, es geht letztendlich\ndarum, da\u00df \u00f6ffentliche Aufgaben, n\u00e4mlich die Verteilung\nvon Geldern, die \u00f6ffentlich verteilt werden m\u00fcssen, an\nSondereinrichtungen abdelegiert werden und damit die\nEinflu\u00dfm\u00f6glichkeit des Parlamentes sinkt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Matzke, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Kollegin, habe ich Sie jetzt richtig ver-\nstanden, da\u00df Sie gesagt haben, weil Sie nicht im Stiftungs-\nrat sitzen, lehnen Sie das ab?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein, da haben Sie mich\neben falsch verstanden. Ich habe gesagt, da\u00df es ein Pro-\nblem ist und da\u00df Sie wohl zugeben werden, da\u00df es einen\nUnterschied macht. Schon alleine dieser eine Punkt m\u00fc\u00dfte\nSie zum Nachdenken bringen,\n\n(Leroff, CDU:\nSie bringen mich immer zum Nachdenken!)\n\nda\u00df es einen Unterschied macht, ob Herr Goliasch im Stif-\ntungsrat sitzt oder ob ich im Stiftungsrat sitze. Aber das ist\nnicht der einzige Grund,\n\n(Leroff, CDU: Aber es ist ein Grund!)\n\nweshalb ich diese Stiftung ablehne. Das ist nicht der einzi-\nge und nicht der wesentliche. Der wesentliche Grund ist \u2013\nund das habe ich auch gesagt, wenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten \u2013,\n\n(Leroff, CDU: Ich h\u00f6re Ihnen immer zu!)\n\nda\u00df Gelder und die Verteilung von Geldern und die \u00f6f-\nfentliche Diskussion dar\u00fcber aus dem \u00f6ffentlichen Bereich,\naus dem parlamentarischen Bereich ausgegliedert werden.\nDas ist genau auch der Grund, weshalb eine solche Stif-\ntung eingerichtet wird. Dadurch wird die Geldverteilung\nan Behinderte \u00fcber lange Zeit politisch bestimmt und nicht\n\u00f6ffentlich diskutierbar, und wir k\u00f6nnen sie auch in der\nVergabe nicht \u00f6ffentlich kontrollieren.\nAus diesem Grund lehne ich die Einrichtung dieser Stif-\ntung ab und sehe sie nicht im Interesse der Behinderten bei\nVergabe von Geldern und nicht als Finanzierung des\nNachteilsausgleichs an.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der F.D.P., Frau\nGeorgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Stiftungsgr\u00fcndung ist Anfang dieses Jahres\nbeschlossen worden, und zwar mit dem Zweck, den Be-\nhindertengruppen etwas zukommen zu lassen, die wir zur\nZeit noch nicht mit einer Zuwendung aus einem Nach-\nteilsausgleichsgesetz bedenken k\u00f6nnen.\nFrau Matzke, wenn Sie diese Stiftung in der Form ableh-\nnen, bin ich etwas betroffen. Ich gebe zu, da\u00df ich auch\nnicht sehr enthusiastisch bin, weil unsere Forderungen\nnicht voll erf\u00fcllt werden. Aber in diesem Stadium zu sa-\ngen, ich lehne diese Stiftung ab unter der Ma\u00dfgabe der\nVermutung, die Sie angef\u00fchrt haben, finde ich nicht kor-\nrekt, vor allen Dingen nicht in dem Sinne, da\u00df jetzt auf\ndiese Weise Mittel blockiert werden k\u00f6nnten, die f\u00fcr die-\nsen Zweck zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5504\n\n\n\nDas, was Sie angef\u00fchrt haben, ist richtig. Wir verf\u00fcgen hier\n\u00fcber eine Geldsumme, die normalerweise den Blinden zu-\nst\u00fcnde. Aber die Blinden haben sich bereiterkl\u00e4rt bzw.\nsind bereiterkl\u00e4rt worden, auf die Dynamisierung dieses\nBlindengeldes zu verzichten. Noch \u00fcben die Blinden Soli-\ndarit\u00e4t. Ich sage das, Gespr\u00e4che haben es mir bewiesen.\nAber wir werden nicht umhink\u00f6nnen, dieses Problem des\nNachteilsausgleichs im Auge zu behalten. Ich betrachte\ndas als eine gerechte Forderung. Und ich sage das auch all\ndenen, die uns Sozialpolitiker immer in die Ecke stellen\nwollen und sagen: Ihr gebt das Geld nicht aus. \u00dcberlegen\nSie es sich bitte! Es geht hier um eine Gr\u00f6\u00dfe von ca. 35 bis\n50 Millionen DM im Jahr, es handelt sich um Betr\u00e4ge von\n120 bis 150 DM f\u00fcr die Schwerstbehinderten. Das steckt im\nGrunde genommen dahinter.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Georgi, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ja.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke Liste/PDS:  Frau Kollegin, Sie haben\nvom Nachteilsausgleich gesprochen. Ist dieses Gesetz nicht\nein Gesetz zur F\u00f6rderung der Behindertenselbsthilfe?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich verstehe den Inhalt Ihrer Frage\nnicht.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Behindertenselbsthilfe, so\nsteht es im Gesetz, das sind ganz bestimmte Aktivit\u00e4ten,\nObjekte, Vorhaben, die von Gruppen, Institutionen und\nvielem mehr unterst\u00fctzt werden. Im Sinne des Nach-\nteilsausgleichs m\u00fc\u00dfte es ganz konkret den einzelnen Be-\nhinderten zugute kommen, und das wird ja gerade mit der\nStiftung nicht getan. Das haben Sie ja selbst gesagt. Es wird\nvon den Blinden abgezogen.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Nein, das habe ich nicht gesagt. Ich\nhabe gesagt, die Blinden verzichten auf die Dynamisierung\ndes Landesblindengeldes, und ich bin mir sehr wohl be-\nwu\u00dft, da\u00df der Nachteilsausgleich eine individuelle Zu-\nwendung f\u00fcr den Behinderten ist. Soweit habe ich die Ge-\nsetzesvorlage schon gelesen, Herr D\u00fcrrschmidt.\nDie Stiftung hat in sich, zumindest die Vorlage, viele\nSchw\u00e4chen. Wir haben uns unterhalten und sind zu der\n\u00dcberzeugung gekommen, da\u00df wir zustimmen werden,\naber unter der Ma\u00dfgabe, dieses kontrollierend im Auge zu\nbehalten. Es ist eine Tatsache, da\u00df der ministeriale Einflu\u00df\nsehr hoch ist, da\u00df die Kontrollm\u00f6glichkeiten des Parla-\nmentes minimiert sind. Wir haben ausschlie\u00dflich die M\u00f6g-\nlichkeit, \u00fcber Haushaltsans\u00e4tze dar\u00fcber zu befinden. Aber\nes hat auch den Vorteil, da\u00df die Behindertenverb\u00e4nde dort\ninvolviert sind und mit befinden k\u00f6nnen, wof\u00fcr das Geld\nausgegeben wird.\nIch sage ganz offen, da\u00df es f\u00fcr mich auch ein weiterer\nNachteil ist, da\u00df kein Rechtsanspruch f\u00fcr diese Stiftungs-\nmittel besteht, sondern je nach der Entscheidung des Vor-\nstandes und Kuratoriums diese Schwerpunkte festgelegt\nwerden.\nAus diesem Grunde und mit allen Einschr\u00e4nkungen be-\nkennen wir uns aber zu dieser Stiftung und werden sehen,\nwie es l\u00e4uft, und gegebenenfalls im n\u00e4chsten Jahr schon\neine Korrektur in einer Novellierung in Angriff nehmen.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU, bitte,\nHerr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir behandeln das Gesetz zur Gr\u00fcn-\ndung einer Behindertenselbsthilfestiftung. Mit dieser Stif-\ntung schaffen wir in Sachsen eine Institution, durch die\nBehinderte unter eigener Regie ihren behinderungsbeding-\nten Nachteil in der Gesellschaft eigenverantwortlich aus-\ngleichen k\u00f6nnen. Insofern ist unter diesem Aspekt diese\nBehindertenselbsthilfestiftung zu betrachten.\nWir haben hier eine institutionelle Nachteilsausgleichs-\nregelung geschaffen, und damit haben wir als Sachsen hin-\nsichtlich der Nachteilsausgleichsgew\u00e4hrung ein Beispiel\nf\u00fcr alle L\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland gesetzt.\nDie Behindertenselbsthilfestiftung vermag besser als ande-\nre Organisationsformen auf die Bed\u00fcrfnisse der Betroffe-\nnen einzugehen, und sie erg\u00e4nzt die staatliche Behinder-\ntenhilfe wirksam und sinnvoll. F\u00fcr die CDU-Fraktion ist\ndie Gr\u00fcndung der Behindertenselbsthilfestiftung die Fort-\nf\u00fchrung ihrer Politik der Hilfe zur Selbsthilfe. Wer kann\nbesser als die Betroffenen \u00fcber die eigene Befindlichkeit\nProbleml\u00f6sungen anbieten und dar\u00fcber Entscheidungen\ntreffen? Dadurch kann flexibel und unb\u00fcrokratisch auf Er-\neignisse reagiert werden und tats\u00e4chlich Hilfe zum Nach-\nteilsausgleich gew\u00e4hrt werden. Diese Flexibilit\u00e4t, meine\nDamen und Herren, kann der Staat nur schwer leisten.\nEin weiterer Aspekt besteht in der Integration. Wir sind\nangetreten, alle B\u00fcrger einzubeziehen und besonders die\nBehinderten in unsere Gesellschaft zu integrieren. Wenn\nsie durch diese Behindertenselbsthilfestiftung ein Mitspra-\ncherecht haben, so ist das tats\u00e4chlich eine praktizierte Inte-\ngration.\nDie von Frau Matzke hier vorgebrachten Gr\u00fcnde f\u00fcr die\nAblehnung einer Behindertenselbsthilfestiftung haben\nmich schon etwas ersch\u00fcttert. Wenn hier ein Vokabular\nbenutzt wird wie ,,Raub an Behinderten\u201c, dann denke ich,\nda\u00df das in diesem Hause unangemessen ist, vor allem,\nwenn hier eine Solidarit\u00e4t der Blinden zu den anderen Be-\nhinderten vorhanden ist und wir hier eine Gleichbehand-\nlung und eine Gleichstellung aller Behinderten erreichen.\nDas ist eine Solidarit\u00e4t der Blinden, die wir nicht hoch ge-\nnug einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Kannegie\u00dfer?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Kannegie\u00dfer, finden Sie es\nnicht eher besch\u00e4mend, wenn wir nur mit der Solidarit\u00e4t\nder Blinden gegen\u00fcber den anders Behinderten rechnen\nund wenn wir nicht so viel Solidarit\u00e4t aufbringen, da\u00df\nauch die Nichtbehinderten Solidarit\u00e4t mit den Behinderten\n\u00fcben?\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nFinden Sie das nicht besch\u00e4mend?\n\nKannegie\u00dfer, CDU:  Bei Ihrer Interpretation, was besch\u00e4-\nmend ist und was nicht besch\u00e4mend ist, m\u00fcssen Sie sehen,\nwas bisher geleistet worden ist und was wir leisten k\u00f6n-\nnen. Wir leisten etwas f\u00fcr die, die bisher nichts bekommen\nund die keinen gesetzlichen Anspruch haben. Sie k\u00f6nnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5505\n\n\n\nin eigener Regie Nachteilsausgleiche gew\u00e4hren. Ich denke,\ndas ist nicht besch\u00e4mend. Ich denke, das ist eine Leistung,\ndie wir hier insgesamt bringen, die \u2013 wie ich schon gesagt\nhabe \u2013 beispielgebend f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland\nist.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Nein.\nIch finde es weiterhin in der Begr\u00fcndung seitens der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne etwas merkw\u00fcrdig, diese Stiftung\nals etwas Undemokratisches einzusch\u00e4tzen. Einerseits tritt\ndie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vehement f\u00fcr basisdemo-\nkratische Elemente in unserer Gesellschaft ein. Mit dieser\nStiftung wird aber genau das erreicht, da\u00df die Betroffenen\n\u00fcber ihr Schicksal selbst befinden k\u00f6nnen. Und das, denke\nich, ist eher ein Element, das die Mitarbeit f\u00f6rdert.\n\n(Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nGeh\u00f6rt die Staatsregierung zu den Betroffenen? \u2013\n\nHeiterkeit bei der Opposition)\n\n\u2013 Die Staatsregierung ist Mitglied im Stiftungsrat der Be-\nhindertenselbsthilfestiftung neben den Behinderten. Es ist\nnicht die Staatsregierung allein. Wenn Sie das Gesetz gele-\nsen haben, m\u00fc\u00dften Sie das wissen.\n\n(Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIch habe es gelesen.)\n\nIch habe hier den Eindruck, da\u00df etwas der Grundsatz\nherrscht: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sein, weil wir dagegen sind,\noder: wir sind dagegen, weil wir daf\u00fcr sind. Bedauerlich\nist, da\u00df das auf dem R\u00fccken von Menschen mit Behinde-\nrungen ausgetragen wird, die schon genug Schwierigkei-\nten mit ihren Befindlichkeiten haben. Ich erachte das als\neinen verwerflichen Grundsatz.\nMir erscheint es v\u00f6llig unangemessen, Behindertenpolitik\nzu benutzen, um in Zeiten eines allgemeinen Strukturwan-\ndels \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fcren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas in dieser Legislaturperiode an sozialpolitischen Lei-\nstungen durch die Staatsregierung und den Landtag voll-\nbracht worden ist, darauf sollten wir alle stolz sein und das\nnicht durch eine Defizitdiskussion zerreden!\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nDer niedrigste Sozialhilferegelsatz!)\n\nDie Stiftung widmet sich der Erf\u00fcllung einer Vielzahl von\nAufgaben, wie der Vergabe von einmaligen Zuwendun-\ngen, der F\u00f6rderung des Erlernens der Geb\u00e4rdensprache\nund des Dolmetschereinsatzes, F\u00f6rderung der Beratung zu\nbarrierefreiem Bauen, F\u00f6rderung der Erwachsenenausbil-\ndung und von Begegnungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Behinderte.\nDie Stiftung erh\u00e4lt aus dem s\u00e4chsischen Haushalt, so\nhaben wir das mit dem Haushalt beschlossen, ein Gr\u00fcn-\ndungsverm\u00f6gen von 7,5 Millionen DM. Weitere Zuf\u00fchrun-\ngen k\u00f6nnen durch Spenden, Erbschaften und auch weitere\nHaushaltsmittel, sofern wir Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtages dies beschlie\u00dfen sollten, erfolgen.\nMit diesem Gesetz verbinde ich den Wunsch, da\u00df nicht\nneue H\u00fcrden in den Kommunen aufgebaut werden. Die\nBehindertenselbsthilfestiftung leistet eine erg\u00e4nzende Hilfe\nf\u00fcr Leistungen, welche durch die Sozialgesetzgebung f\u00fcr\n\nBehinderte nicht abgedeckt werden. Die Stiftung darf nicht\nzur Defizitdeckung in kommunalen Haushalten mi\u00df-\nbraucht werden. Der Stiftungsrat mit seiner parit\u00e4tischen\nZusammensetzung mu\u00df hier kontrollierend t\u00e4tig werden.\nDa\u00df wir heute das Gesetz abschlie\u00dfend beraten in 2. und\nmorgen in 3. Lesung, ist ein Ergebnis intensiver Zusam-\nmenarbeit zwischen dem Staatsministerium f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie, der Landesarbeitsgemeinschaft\nf\u00fcr Behinderte und Abgeordneten dieses Hauses. Diese\nZusammenarbeit zeigt auch, wie zu Zeiten finanzieller\nSorgen Forderungen aus den Behindertenbereichen reali-\nsiert werden k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich w\u00e4re f\u00fcr die Behinderten\neine pers\u00f6nliche Nachteilsausgleichsgew\u00e4hrung die bevor-\nzugte L\u00f6sung gewesen. Das wissen wir.\nWenn ich schon beim leidigen Thema Geld bin, meine Da-\nmen und Herren, so m\u00f6chte ich zwei Bitten aussprechen,\ndie erste an das Finanzministerium: Wir haben ein Lotte-\nriegesetz, meine Damen und Herren. In diesem ist gere-\ngelt, da\u00df aus den Einnahmen auch Zuwendungen f\u00fcr\nwohlt\u00e4tige Zwecke vorgenommen werden k\u00f6nnen. Die Be-\nhindertenselbsthilfestiftung sollte mit bedacht werden.\nDie zweite Bitte an das Justizministerium: Die Gerichte\nhaben ein Verzeichnis, worin Institutionen und Einrichtun-\ngen aufgef\u00fchrt werden, welche mit Zuwendungen aus\nverh\u00e4ngten Geldstrafen bedacht werden. Die Behinderten-\nselbsthilfestiftung sollte in dieses Verzeichnis aufgenom-\nmen werden. \u2013 Ich sehe zustimmendes Nicken vom Staats-\nminister. Das d\u00fcrfte kein Problem sein. Ich bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit der Verabschiedung dieses Gesetzes, meine Damen\nund Herren, ist die Stiftung gegr\u00fcndet. Ergebnisse aus der\nStiftung sind aber erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt zu er-\nwarten, denn die Erl\u00f6se, welche sich aus dem Grundstock\ndes Stiftungsverm\u00f6gens ergeben, m\u00fcssen erst erwirtschaf-\ntet werden. So ist ein Anfang gemacht. Es liegt an vielen,\ndie Stiftung zu einer lebendigen Institution zu gestalten.\nViele haben als Geburtshelfer gewirkt. All diesen gilt der\nDank des S\u00e4chsischen Landtages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; bitte, Herr\nTempel.\n\nTempel, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren! Herr Kannegie\u00dfer, ich k\u00f6nnte zu\nIhrem Verst\u00e4ndnis eines Nachteilsausgleiches f\u00fcr Behin-\nderte sehr viel sagen. Ihre Meinung vom Grundsatz her\nkann ich nicht teilen, aber ich m\u00f6chte doch einige grund-\ns\u00e4tzliche Aussagen zum Standpunkt der SPD zu staatli-\nchen Stiftungen im Sozialbereich machen.\nDie SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft vom Grundsatz her, mit einer\nstaatlichen Stiftung M\u00f6glichkeiten des social sponsoring\nzu nutzen. Damit kann sich die in der Bev\u00f6lkerung vor-\nhandene Spendenbereitschaft mit der Einf\u00fchrung einer\nStiftung zur Behindertenselbsthilfe auf eine Institution\nst\u00fctzen, die den ordnungsgem\u00e4\u00dfen und effizienten Einsatz\nvon Spenden garantiert. Die Konstruktion, die Spenden zu\n100 % f\u00fcr wohlt\u00e4tige Zwecke einzusetzen, indem Verwal-\ntungs- und Personalkosten nicht aus Spendenmitteln, son-\ndern aus dem jeweils laufenden Haushalt des Freistaates\nSachsen gedeckt werden, kann als sachgerecht bezeichnet\nwerden.\nGrunds\u00e4tzlich ist eine staatliche Stiftung, die Landesmittel\nerh\u00e4lt, ein Schattenhaushalt, der immer das Problem der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5506\n\n\n\nparlamentarischen Kontrolle und Mitwirkung aufwirft.\nDas wurde ja schon mehrfach angesprochen. Im Fall der\n,,Stiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c ist\nunstrittig, da\u00df Personal- und Verwaltungskosten sowie ein\nGrundstock aus dem laufenden s\u00e4chsischen Landeshaus-\nhalt finanziert werden sollten. Im Gegensatz zu den Perso-\nnal- und Verwaltungskosten sollte jedoch der Grundstock\nkein laufender durch den Landeshaushalt zu deckender\nTitel werden. Ein einmaliger Zuschu\u00df zum Grundstock\nder Stiftung aus dem Landeshaushalt in H\u00f6he von 7,5 Mil-\nlionen DM erscheint ausreichend. In den Folgejahren soll-\nten h\u00f6chstens tats\u00e4chliche Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse, die, wenn\ndie Stiftung das leistet, was sie leisten soll, gar nicht auftre-\nten d\u00fcrften, mit einem Landeszuschu\u00df abgedeckt werden.\n\nDiese 1993 aus dem Haushalt zur Verf\u00fcgung gestellte\nSumme kommt aus dem Verzicht auf Dynamisierung des\nBlindengeldes. Wir Sozialdemokraten hatten ja bekannt-\nlich vor, mit diesen Finanzmitteln einen Nachteilsausgleich\nf\u00fcr Schwerstbehinderte und Geh\u00f6rlose einzuf\u00fchren. Das\nwurde jedoch von Ihnen, der Mehrheitsfraktion dieses\nHohen Hauses, abgelehnt. Wir werden jedoch an dieser\nForderung festhalten.\nEine laufende Bezuschussung des Grundstockes der Stif-\ntung wirft die vorher genannten Probleme auf.\nDer S\u00e4chsische Landtag kann f\u00fcr die an die Stiftung als\nZuschu\u00df gegebenen Haushaltsmittel sein Haushaltsrecht\nnur noch per Akklamation wahrnehmen, das hei\u00dft, er\nkann nur noch entscheiden, ob die Mittel \u00fcberhaupt\nflie\u00dfen sollen. Diese Einschr\u00e4nkung ist sachlich im Falle\nder Behindertenselbsthilfestiftung nicht gerechtfertigt und\nnicht n\u00f6tig.\nHinzu kommt, da\u00df der Landtag an der konkreten Ent-\nscheidung \u00fcber die Stiftungsmittel nur mit einem Mitglied\nbeteiligt ist. Aufgrund der Konstruktion \u2013 Wahl des Mit-\ngliedes im Landtag \u2013 des Stiftungsrates im \u00a7 7 ist zu be-\nf\u00fcrchten, da\u00df dieses eine Landtagsmitglied aus der Regie-\nrungsfraktion oder sp\u00e4ter den Regierungsfraktionen ge-\nstellt wird, so da\u00df die Oppositionsfraktionen in ihren\nHaushaltsrechten eingeschr\u00e4nkt werden. Das ist f\u00fcr uns\nSozialdemokraten nicht hinnehmbar.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnabh\u00e4ngig von den Haushaltsrechten ist dieser \u00a7 7 noch\naus einem anderen Grunde problematisch. Der Stiftungs-\nrat setzt sich aus Regierungsvertretern und Ministerialbe-\namten, aus Vertretern der gesellschaftlichen Gruppen, die\nim Bereich des Stiftungszweckes t\u00e4tig sind, und einem\nMitglied des Landtages zusammen. Auch wenn die Domi-\nnanz der Regierungsvertreter in diesem Stiftungsrat durch\ndie Entscheidung des Sozialausschusses abgemindert wer-\nden konnte, wird diese Regelung dem Stiftungscharakter\nnicht gerecht.\nEs ist zu bef\u00fcrchten, da\u00df der administrative Charakter eine\nEinschr\u00e4nkung f\u00fcr die Kreativit\u00e4t der \u00fcbrigen gesellschaft-\nlichen Gruppen darstellt. Eine Stiftung zur Selbsthilfe von\nBehinderten sollte jedoch gerade dies erm\u00f6glichen.\nDie SPD-Fraktion fordert deswegen, da\u00df aufgrund der\nEinschr\u00e4nkung des parlamentarischen Kontrollrechts we-\nnigstens je eine Vertreterin bzw. ein Vertreter aller im\nLandtag vertretenen Fraktionen in den Stiftungsrat ent-\nsandt werden sollte. Dar\u00fcber hinaus ist die Zahl der Ver-\ntreter der gesellschaftlichen Gruppen zu erh\u00f6hen.\nEin weiterer Mangel des Gesetzes besteht in der Konstruk-\ntion der Aufsichtsgremien der Stiftung. Diese sind unter-\n\nteilt in den Stiftungsrat und den Stiftungsvorstand. Letzte-\nrer ist hinsichtlich seiner Zusammensetzung genau defi-\nniert. Seine Aufgaben hingegen bleiben weitgehend un-\nklar. Nach den Vorstellungen der SPD-Fraktion sollte der\nStiftungsrat vorwiegend legislative, der Stiftungsvorstand\nvorwiegend exekutive Aufgaben wahrnehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Tempel, kommen Sie bitte\nzum Schlu\u00df.\n\nTempel, SPD: Unter anderem sollte der Stiftungsvorstand\neinen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bestellen und eine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer-\nordnung erlassen k\u00f6nnen.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich f\u00fcr die SPD-Fraktion noch\neinmal erkl\u00e4ren, da\u00df wir soziale Stiftungen grunds\u00e4tzlich\nauch in der Behindertenselbsthilfe begr\u00fc\u00dfen. Wir k\u00f6nnen\njedoch aus den von mir vorgetragenen Gr\u00fcnden mit der\nKonstruktion der vorliegenden Stiftung nicht mitgehen, so\nda\u00df wir dieser, wenn unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge abgelehnt\nwerden, leider nicht zustimmen k\u00f6nnen.\nUnabh\u00e4ngig davon werden wir Sozialdemokraten uns\nweiter f\u00fcr einen Nachteilsausgleich f\u00fcr Schwerbehinderte\nund Geh\u00f6rlose einsetzen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS; Frau Kubicek, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! Der von der Staatsregie-\nrung vorgelegte Gesetzentwurf zur Errichtung einer Be-\nhindertenstiftung kommt auf Dr\u00e4ngen der Behinderten-\nverb\u00e4nde und Selbsthilfegruppen zustande. Ihnen war mit\nder Verabschiedung des Landesblindengeldgesetzes ver-\nsprochen \u2013 ich wiederhole: versprochen \u2013 worden, da\u00df f\u00fcr\ndie \u00fcbrigen Schwerbehinderten ein Nachteilausgleichsge-\nsetz folgt. Ein Nachteilausgleichsgesetz wurde von meiner\nFraktion und auch von der SPD-Fraktion dem Hohen Hau-\nse vorgelegt. Aber die Mehrheitsfraktion hat dieses Gesetz\nau\u00dfer Kraft gesetzt und abgelehnt.\nDer Referentenentwurf der Staatsregierung erreichte nicht\neinmal den parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang \u2013 aus Ko-\nstengr\u00fcnden. Was uns jetzt vorliegt, ist der untaugliche\nVersuch, den Behinderten ihr Recht auf einen Nach-\nteilsausgleich zu nehmen. Was uns jetzt als Gesetzentwurf\nvorliegt, ist gleichzusetzen mit der von der Koalition in\nBonn vorgeschlagenen Karenztageregelung zur Finanzie-\nrung der Pflegeversicherung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nHier sollten auch Kranke durch Lohnentzug Pflegebed\u00fcrf-\ntige finanziell sicherstellen. In Sachsen nimmt man sich\ndies wahrscheinlich zum Beispiel. Mit dieser Stiftung\nfinanzieren die Zivilblinden, deren gesetzliche Dynamisie-\nrung des Blindengeldes seit Januar 1992 nicht erfolgt, an-\ndere Behinderte.\nMeine Fraktion hat schon zur Verabschiedung des Landes-\nblindengeldgesetzes dagegen sch\u00e4rfsten Protest erhoben,\nweil man generell in diesem Land bei chronisch Kranken,\nBehinderten und Alten Sparsamkeit vorschiebt. Denn\nSachsen, meine Damen und Herren \u2013 ich richte mich hier\nspeziell an Herrn Kannegie\u00dfer \u2013, ist das einzige Bundes-\nland, wo das Landesblindengeld nicht dynamisiert wird.\nUnd Sachsen hat auch den geringsten Sozialhilfesatz von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5507\n\n\n\nallen Bundesl\u00e4ndern. Es ist also nicht so, da\u00df im Land\nSachsen besonders viel getan wird. Schauen wir uns doch\num, wieviel Gelder f\u00fcr Repr\u00e4sentationszwecke in diesem\nLand vergeudet werden!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch denke hier nur an die Krone auf der Staatskanzlei oder\nan den Fitne\u00dfraum im Sozialministerium oder an diesen\nPrachtbau, den Plenarsaal, oder an die Sicherheitsvorkeh-\nrungen in der Staatskanzlei.\n\n(Leroff, CDU: Nehmen wir Ihr Parteiverm\u00f6gen!)\n\n\u2013 Ja, k\u00f6nnen Sie nehmen. Dar\u00fcber verf\u00fcgen Sie ja.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nHinzu kommt die Verschwendung von Steuergeldern\ndurch den \u00f6ffentlichen Dienst. Lesen Sie bitte aufmerksam\nden Bericht des Rechnungshofes.\nMeine Fraktion kann diesem Gesetzentwurf nicht zustim-\nmen. Wieder werden Behinderte zu Almosenempf\u00e4ngern.\nWieder m\u00fcssen Behinderte ihr Recht einklagen. Sie wer-\nden seit ihrer Behinderung von diesem Staat in diese Rolle\ngedr\u00e4ngt. Andere, die an den vollen T\u00f6pfen sitzen, k\u00f6nnen\nsich bedienen; und sie bedienen sich schamlos.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nAllein die H\u00f6he des Stiftungsverm\u00f6gens von 7,5 Millionen\nDM macht den Stellenwert der Behinderten hier deutlich,\ndenn mindestens 15 Millionen DM werden j\u00e4hrlich an der\nNichtdynamisierung des Blindengeldes eingespart.\nWir werden zur H\u00f6he des Stiftungsverm\u00f6gens und zur\nZusammensetzung des Stiftungsrates \u00c4nderungsvorschl\u00e4-\nge vorlegen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Sozialminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nhatte an sich heute nicht vor, noch einmal zum Grundsatz\ndes Nachteilsausgleichs zu sprechen, aber die meisten von\nIhnen haben dies zum Thema gemacht und nicht die Stif-\ntung.\n\n(D\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:\nWeil es um die Menschen geht!)\n\nWir haben eine Debatte gef\u00fchrt, und ich denke, da\u00df wir\nnicht durch die Wiederholung von Debatten daran etwas\n\u00e4ndern, Herr D\u00fcrrschmidt.\nUnsere damalige Entscheidung ist sicher von unterschied-\nlichen Voraussetzungen ausgegangen und damit auch zu\nunterschiedlichen Ergebnissen gekommen. Ich bin keiner,\nder bestreitet, da\u00df Behinderte in der DDR, aus der wir\nkommen, ein viel schlechteres Los hatten. Ich denke an die\nWerkst\u00e4tten und an die Klassifizierung in der DDR, da\u00df es\nBildungsunf\u00e4hige und sogar F\u00f6rderungsunf\u00e4hige gab.\nDies ist gl\u00fccklicherweise sehr schnell aufgehoben worden.\n\nWir haben das \u2013 bei weitem noch nicht alles \u2013 in Bauten\nund Einrichtungen umsetzen k\u00f6nnen, was mit dem\nRechtsanspruch in der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr\ndie Behinderten in diesem Bereich gegeben ist. Aber da\u00df\n\nwir an der Stelle sehr viel erreicht haben \u2013 Sie haben es\nherausgefordert \u2013, m\u00f6chte ich doch eindeutig hier feststel-\nlen. Das betrifft sowohl die Schaffung von Werkst\u00e4tten als\nauch die Schaffung von Arbeitsm\u00f6glichkeiten, die f\u00fcr\nSchwerstbehinderte und Mehrfachbehinderte deutlich bes-\nser sind als in der Zeit, aus der wir herkommen.\n\n(D\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:\nWas ist mit gesch\u00fctzten Betriebseinrichtungen?)\n\n\u2013 Die sind weitgehend in Werkst\u00e4tten \u00fcbergegangen, und\nich wei\u00df mehrere Beispiele, Herr D\u00fcrrschmidt, z. B. Anna-\nberg und Sebnitz, wo inzwischen mehr Behinderte arbei-\nten als fr\u00fcher in der gesch\u00fctzten Abteilung. Wir sind dort\nalso auf keinem schlechten Weg.\nSie m\u00fc\u00dften sich einmal an der Basis orientieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:\n\nDas mache ich jeden Tag!)\n\nDie Frage nach dem Nachteilsausgleich entscheiden wir\nnicht allein in Sachsen. Das mu\u00df ich noch einmal wieder-\nholen, obwohl es nicht Thema der Stiftung ist. Die M\u00f6g-\nlichkeit, Geld in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe f\u00fcr Behinderte in indivi-\ndueller Zuwendung einzusetzen, ist gegenw\u00e4rtig nicht ge-\ngeben. Ich sage es immer wieder, weil ich dazu herausge-\nfordert werde.\nDie Finanzierung unseres Haushalts geschieht zu 70 % aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern. Dort gibt es leider den Nach-\nteilsausgleich \u00fcber das Blindengeld hinaus fast nicht; und\ndiese anderen Bundesl\u00e4nder sind dann eben nicht bereit,\nsoviel Geld an uns zu geben f\u00fcr Zwecke, die sie sich selbst\nim Augenblick noch nicht leisten k\u00f6nnen. Daher sind\nGrenzen gesetzt, die wir nicht au\u00dfer Kraft setzen k\u00f6nnen,\nmeine Damen und Herren. Insofern finde ich es doch be-\nmerkenswert, da\u00df Behinderte bereit waren, auf die Dyna-\nmisierung im Blindengeld zu verzichten, damit andere\nauch einen Ausgleich bekommen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte Frau\nVolkmer gerne gleich darauf antworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Ja, ich kann sie zusammen mit der anderen von\nihr gestellten Frage beantworten.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Glauben Sie nicht, Herr Staatsmi-\nnister, da\u00df sich bei gutem Willen im Haushalt 35 Millionen\nDM durch Umschichtung h\u00e4tten finden lassen, die zusam-\nmen mit den 15 Millionen DM aus der Nichtdynamisie-\nrung des Blindengeldes gen\u00fcgt h\u00e4tten, den Nachteilsaus-\ngleich f\u00fcr die Schwerbehinderten und die Geh\u00f6rlosen zu\nbezahlen?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Volkmer, ich bin durchaus Ihrer Meinung,\nda\u00df man sie gefunden h\u00e4tte. Aber Sie m\u00fcssen auch die\nSchlu\u00dffolgerung einfach sehen, n\u00e4mlich die Frage danach,\nwieviel Geld wir in die neuen Bundesl\u00e4nder bekommen.\nDiese Frage bekommt Herr Milbradt gestellt, wenn wir uns\neinen Nachteilsausgleich mit Geld leisten, das wir aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern bekommen haben. Wir kommen nicht\ndarum herum, diese Frage zu beantworten. Das andere ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5508\n\n\n\ndann blo\u00df gute, popul\u00e4re Darstellung. Das kann man na-\nt\u00fcrlich machen. Aber ich finde es eher bedauerlich, wenn\nman den guten Willen von Betroffenen in parteipolitisches\nGez\u00e4nk hineinzieht.\nIch m\u00f6chte noch einmal meinen ganz besonderen Dank\naussprechen und deutlich sagen, da\u00df ich mir die Einw\u00e4nde\nder Oppositionsparteien zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt habe. Ich kann\ndie Einschr\u00e4nkung in bezug auf die Entscheidungsverant-\nwortung des Landtages, also das Argument des Schatten-\nhaushalts durch den Stiftungsfonds, nicht sehen. Ich ver-\nstehe, da\u00df Sie es so interpretieren, kann den Einwand aber\nnicht akzeptieren, da die Zuweisungen jedes Jahr mit dem\nHaushaltsgesetz von Ihnen als Landtag zu beschlie\u00dfen\nsind. Ich erwarte gegenw\u00e4rtig noch h\u00f6chstens f\u00fcr das\nn\u00e4chste und das \u00fcbern\u00e4chste Jahr, da\u00df entsprechende Zu-\nweisungen notwendig sind.\nAber, Herr Tempel, mit einmal 7,5 Millionen DM ist es\nnoch nicht getan, wenn wir die Zinsen von 6 % H\u00f6he als\nErl\u00f6s aus diesem Stiftungsfonds entsprechend den Stif-\ntungszwecken zu verteilen gedenken. Da ist schon ein\nh\u00f6heres Stiftungsverm\u00f6gen notwendig. Ich bin mir durch-\naus bewu\u00dft, da\u00df wir in einigen Jahren \u2013 nach zwei oder\ndrei Jahren \u2013 vor der Frage stehen, was wir mit den durch\nAussetzung der Dynamisierung des Blindengeldes anste-\nhenden Finanzmitteln dann machen. Insofern verneine ich\nIhre Bemerkung \u00fcberhaupt nicht, da\u00df diese Frage wieder\nstehen wird, da\u00df wir dynamisieren m\u00fcssen.\nZweitens bin ich auch der Meinung, da\u00df die Stiftungs-\nzwecke von Ihnen beschlossen werden. Mit der Festlegung\nder Stiftungszwecke legen Sie auch fest, was bezahlt wer-\nden soll. Daher denke ich, da\u00df die Zur\u00fccknahme eines \u00c4n-\nderungsantrages, der darauf zielte, diese Entscheidungsge-\nwalt aus dem Landtag in den Stiftungsrat her\u00fcberzuneh-\nmen, wirklich sachgerecht ist und da\u00df Sie \u00fcber Ver\u00e4nde-\nrungen in den Stiftungszwecken selbst entscheiden sollen.\nDa dies in dem \u00c4nderungsantrag der CDU, der Ihnen vor-\nliegt, vorgesehen ist, will ich darauf jetzt nicht weiter ein-\ngehen.\nLassen Sie mich zuletzt noch auf die Zusammensetzung\ndes Stiftungsrates kommen. Unsere Voraussetzung waren\ndie Erfahrungen in der interministeriellen Arbeitsgruppe\nf\u00fcr Behinderte, die von allen Behinderten als sehr positiv\neingesch\u00e4tzt werden, wo ein Gleichgewicht zwischen Mi-\nnisteriellen und Behinderten vorhanden ist. Dasselbe\nhaben wir hier auch gemacht, deswegen unser Vorschlag\n5:1:4, weil wir den Landtag nicht zu den Ministeriellen\ngez\u00e4hlt haben.\nIch finde aber den Vorschlag 4:1:5, der jetzt aus dem\nSozialausschu\u00df kommt, nach dem der Landtagsvertreter\nf\u00fcr mich auf der Seite gegen\u00fcber den Ministeriellen z\u00e4hlt \u2013\ndenn ich z\u00e4hle Sie als Abgeordnete nicht zu den Ministeri-\nellen \u2013, mit etwas mehr Gewicht auf die Behinderten und\ndie Legislative gerichtet.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  An welche gesellschaftlich rele-\nvanten Gruppen ist bei der Einbeziehung in den Stiftungs-\nrat denn gedacht? Ist daran gedacht, die gew\u00e4hlten\nSchwerbehindertenvertretungen aus dem \u00f6ffentlichen\n\nDienst einzubeziehen? Diese sind n\u00e4mlich in Ihrer inter-\nministeriellen Arbeitsgruppe nicht vertreten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Frau Volkmer, diese Gruppe hat sich im letzten\nhalben Jahr gemeldet; wir haben aber die interministerielle\nArbeitsgruppe schon im Januar 1991 ins Leben gerufen.\nInsofern konnten wir diese Gruppe damals noch nicht be-\nr\u00fccksichtigen. Wir haben es den Behinderten selbst \u00fcber-\nlassen, wen sie schicken. Wir haben bei der interministeri-\nellen Arbeitsgruppe \u00fcberhaupt keine Vorgaben gemacht,\nsondern sie sollten unter sich und in der Landesarbeitsge-\nmeinschaft f\u00fcr Behinderte bestimmen. Ich schlie\u00dfe also\n\u00fcberhaupt nicht aus, da\u00df in die f\u00fcnf oder vier Vertreter \u2013\njetzt ist der Ausschu\u00dfbeschlu\u00df ja, f\u00fcnf Vertreter zu benen-\nnen \u2013 auch ein Vertreter der Behindertenvertretung im\n\u00f6ffentlichen Dienst integriert ist. Darin sehe ich \u00fcberhaupt\nkein Problem. Wir haben es bei der interministeriellen Ar-\nbeitsgruppe den Betroffenen selbst \u00fcberlassen, und hier\nsehe ich es \u00e4hnlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Minister, ist es nicht\nso, da\u00df die Vertreter der interministeriellen Arbeitsgruppe\nnur aus der Landesarbeitsgemeinschaft ,,Hilfe f\u00fcr Behin-\nderte\u201c kommen und keine weiteren Behindertenverb\u00e4nde\ndort vertreten sind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wer in der Landesarbeitsgemeinschaft vertreten\nist, bestimme ich nicht. Jede andere Gruppe kann dort ein-\ngebunden werden, kann sich integrieren. Die \u00d6ffnung ge-\ngen\u00fcber Verb\u00e4nden oder Vereinen, die dort nicht integriert\nsind, ist f\u00fcr mich kein Problem. Das ist eine Frage der\nBehinderten untereinander.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Minister, warum\nhaben Sie denn so darauf geachtet, da\u00df im Stiftungsrat die\nBehinderten auf jeden Fall in der Minderheit sind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr B\u00f6ttger, ich habe vorhin ausgef\u00fchrt, da\u00df ich\ndas nicht gemacht habe, sondern ich habe aus der Erfah-\nrung mit der Arbeitsgruppe gesagt, fifty : fifty zwischen\nden Vertretern der Regierung, also Ministeriellen \u2013 wie es\nhier hie\u00df \u2013, und den anderen. Daher haben wir dann ge-\nsagt: Einer vom Landtag und vier von den Behinderten.\nDanach habe ich sofort gesagt, Herr B\u00f6ttger, da\u00df ich den\nBeschlu\u00df des Ausschusses durchaus gern mittrage. Ich\nhabe nur betont, da\u00df ich Sie als Legislative nicht zu den\nMinisteriellen z\u00e4hle. Ich habe \u00fcberhaupt keine Alternative\nin bezug auf die Anzahl der Behinderten genannt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5509\n\n\n\nAber ich wei\u00df, man kann alles negativ auslegen; das kenne\nich inzwischen. Man kann tun und sagen, was man will, es\nl\u00e4\u00dft sich immer negativ auslegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich zum Ende ein pers\u00f6nliches Wort sagen.\nIch w\u00e4re froh und dankbar, wenn Sie in dieser ersten\nLandtagssitzung in diesem neuen Haus ein Gesetz verab-\nschieden w\u00fcrden, das zur Verbesserung der Lebensver-\nh\u00e4ltnisse und der Integration der Behinderten im Freistaat\nSachsen beitragen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Damit sind wir am Schlu\u00df der\nallgemeinen Aussprache. Vor der Einzelberatung kann der\nBerichterstatter des Ausschusses das Wort bekommen. \u2013 Er\nverzichtet.\nMeine  Damen  und  Herren!  Entsprechend \u00a7 54  Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf paragraphenweise bzw. nach Gruppen\nvon Paragraphen in der Fassung, die durch den Ausschu\u00df\nvorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. \u2013 Da-\ngegen erhebt sich kein Widerspruch.\nIch rufe auf die \u00dcberschrift des Gesetzes ,,Gesetz zur Er-\nrichtung einer ,Stiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013\nOtto Perl\u2019\u201c und den \u00a7 1, Errichtung. Das Wort wird dazu\nnicht gew\u00fcnscht. Wer der \u00dcberschrift und dem \u00a7 1 seine\nZustimmung geben will, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Mehrere Stimmenthaltungen, mehrheit-\nlich angenommen.\nIch rufe auf den \u00a7 2, Stiftungszweck. Dazu liegt in der\nDrucksache 1/3895 ein \u00c4nderungsantrag der CDU-Frak-\ntion vor. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bitte darum, den \u00c4nderungsantrag gleich\nkomplett vortragen zu d\u00fcrfen. Ich habe im Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen und im Finanz-\nausschu\u00df \u00c4nderungsantr\u00e4ge, welche von mir in guter Ab-\nsicht, aber nicht bis zu Ende gedacht worden sind, einge-\nbracht. Aus diesem Grunde bitte ich jetzt im \u00a7 2 um Strei-\nchung des im Ausschu\u00df beschlossenen Absatzes 4a, weil\neine Gesetzeserweiterung bzw. -erg\u00e4nzung nur durch den\nLandtag vorgenommen werden kann und nicht durch ein\nanderweitiges Gremium.\nIm \u00a7 2 bitte ich ferner den Abs. 8 zu streichen; im \u00a7 9 zur\nBehindertenselbsthilfestiftung ist geregelt, da\u00df das s\u00e4ch-\nsische Haushaltsrecht gilt. Der Absatz 8 widerspricht die-\nsen Grunds\u00e4tzen. In der Ziffer 2 \u00a7 7 Abs. 2a \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich w\u00fcrde darum bitten, das bei\nden entsprechenden Paragraphen nochmals darzulegen.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Das war jetzt Ziffer 1.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir haben jetzt nur \u00a7 2. Die \u00c4n-\nderungsvorschl\u00e4ge haben Sie vorgetragen. Wird dazu das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Tempel.\n\nTempel, SPD: Herr Kannegie\u00dfer, wir k\u00f6nnen Ihrem An-\ntrag ehrlichen Herzens \u2013 auch, wenn Sie sich wundern\nsollten \u2013 zustimmen. Sie haben diese beiden Antr\u00e4ge im\n\nAusschu\u00df eingebracht, und dort hatten wir sie abgelehnt.\nAlso ist es logisch, da\u00df wir jetzt zustimmen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird dazu weiter nicht\ngew\u00fcnscht. So lasse ich abstimmen \u00fcber die Drucksache\n1/3895, \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben will, den bitte\nich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 2 Stimmenthaltun-\ngen.\nJetzt lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00a7 2, Stiftungszweck, in\nder Form des Ausschusses, mit Ausnahme der vorgenom-\nmenen \u00c4nderungen. Wer dem \u00a7 2 seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nMehrere Stimmenthaltungen. Der \u00a7 2, Stiftungszweck, ist\nmehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf \u00a7 3, Stiftungsverm\u00f6gen. Dazu liegt Ihnen in\nder Drucksache 1/3889 ein \u00c4nderungsantrag von Frau\nKubicek, Linke Liste/PDS, vor. Bitte, Frau Kubicek.\n\nFrau  Kubicek,  Linke  Liste/PDS:  Ich beantrage, im \u00a7 3\nAbs. 1 die Summe von 7,5 Millionen DM durch die Summe\nvon 15 Millionen DM zu ersetzen. Ich hatte in meinem\nRedebeitrag  schon  erw\u00e4hnt,  da\u00df  j\u00e4hrlich  mindestens\n15 Millionen DM aus der Nichtdynamisierung des Blin-\ndengeldes anfallen. Wer das richtig gelesen hat: Nur der\nErtrag aus dem Stiftungsverm\u00f6gen kann f\u00fcr die Zwecke,\ndie die Stiftung vorsieht, eingesetzt werden. Deshalb halte\nich es f\u00fcr gerechtfertigt, da\u00df die Summe auf das Doppelte\nangehoben wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer f\u00fcr die CDU-Fraktion.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich bitte darum, diesen Antrag abzu-\nlehnen. Im Haushalt sind 7,5 Millionen DM f\u00fcr diese Stif-\ntung eingestellt worden. Wir m\u00fc\u00dften das Haushaltsgesetz\n\u00e4ndern, wenn wir diesen Antrag ann\u00e4hmen.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Kubicek, bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal\nf\u00fcr diesen Antrag sprechen, denn wir hatten im Ausschu\u00df\ngebeten, die Behandlung dieses Gesetzes zur\u00fcckzustellen\nund erst die Haushaltsdebatte abzuwarten, damit wir die-\nse 15 Millionen DM einstellen k\u00f6nnen. Darauf ist die\nMehrheitsfraktion jedoch nicht eingegangen. Deshalb\ndieser Antrag heute und hier.\n\n(Der Abg. Kannegie\u00dfer, CDU, begehrt das Wort.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig kann\nich Ihnen nicht das Wort erteilen, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Eine Richtigstellung!\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nach der Abstimmung, aber im\nMoment geht es nicht.\n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich mit dem Pr\u00e4sidium.)\n\nIch korrigiere mich. Sie d\u00fcrfen reden, Herr Kannegie\u00dfer.\nIch bitte um Entschuldigung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5510\n\n\n\nKannegie\u00dfer, CDU:  Die 7,5 Millionen DM sind im Haus-\nhalt 1993 eingestellt. Frau Kubicek hat auf den Haushalt\n1994 abgehoben.\n\n(Der Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS,\nbegehrt das Wort.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber jetzt das letzte Mal. Bitte,\nHerr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Kannegie\u00dfer, ist Ihnen\nbekannt, da\u00df auch ohne weiteres die M\u00f6glichkeit der \u00fcber-\nplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben besteht,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\ndie 1993 mehrfach durch das Finanzministerium dem\nLandtag nur zur Registratur gegeben wurden. Das ist also\n\u00fcberhaupt kein Grund.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dem Herrn Kannegie\u00dfer ist das\nbestimmt bekannt. Ich kann ihm das Wort jetzt nicht ertei-\nlen. Ich wollte jetzt nicht unparteiisch sein, aber es ist halt\nso.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \u00c4nderungs-\nantrag der Abg. Frau Kubicek in der Drucksache 1/3889.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer stimmt\ndem \u00c4nderungsantrag nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei vielen Stimmenthaltungen ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den \u00a7 3, Stiftungsverm\u00f6gen, in der Form des\nAusschusses. Wer gibt dem \u00a7 3 seine Zustimmung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist der \u00a7 3 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf \u00a7 4, Verm\u00f6gensverwaltung, den \u00a7 5, Stiftungs-\nleistung, und den \u00a7 6, Organe. Das Wort wird dazu nicht\ngew\u00fcnscht. Wer diesen drei Paragraphen mit den entspre-\nchenden \u00dcberschriften seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWenige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Viel-\nzahl von Stimmenthaltungen. Die Paragraphen sind mehr-\nheitlich so angenommen.\nIch rufe auf \u00a7 7, Stiftungsrat. In der Drucksache 1/3886\nliegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD vor.\nHerr Tempel f\u00fcr die SPD, bitte.\n\nTempel, SPD: Wir beantragen im \u00a7 7 die Neufassung des\nAbs. 2: ,,Der Stiftungsrat besteht aus dem \u2013 erstens \u2013\nStaatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie, zwei-\ntens einem Vertreter des Staatsministeriums der Finanzen,\ndrittens einem Vertreter der im S\u00e4chsischen Landtag ver-\ntretenen Fraktionen und \u2013 viertens \u2013 sechs Vertretern aus\ngesellschaftlichen Gruppen, die im Bereich des Stiftungs-\nzweckes nach \u00a7 2 t\u00e4tig sind.\u201c\nIch hatte in meinem Redebeitrag schon gesagt, da\u00df der\nS\u00e4chsische Landtag als Pflicht sein Haushaltsrecht wahr-\nzunehmen hat. Dies ist aus unserer Sicht nur m\u00f6glich,\nwenn mehrere Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages in\ndiesem Stiftungsrat sind.\nHerr Staatsminister, ich kann nicht ganz mit Ihnen mitge-\nhen. Wenn nur ein Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages im\nStiftungsrat ist, wird er der Mehrheitsfraktion angeh\u00f6ren.\n\nDann ist er zwar nicht Ministerialbeamter, aber wird\nsicherlich \u2013 das ist eine berechtigte Annahme \u2013 mit der\n\nRegierung sprechen, so da\u00df dieser Punkt f\u00fcr uns unver-\nzichtbar ist.\nDes weiteren sind die gesellschaftlichen Gruppen weiter\naufzuwerten. Im Sozialausschu\u00df hatten wir schon statt vier\nf\u00fcnf Mitglieder beantragt, m\u00f6chten jetzt aber sechs bean-\ntragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich bitte, diesen Antrag abzulehnen.\nEs sind hier Vertreter einfach nicht mit aufgenommen wor-\nden, damit wird die parit\u00e4tische Besetzung verletzt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Herr Abg. D\u00fcrrschmidt hat\num das Wort gebeten.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den \u00c4nde-\nrungsantrag sprechen. Wenn dem Gesetzentwurf \u00fcber-\nhaupt zugestimmt werden kann, ist das eigentlich die Min-\ndestvoraussetzung dessen, was getan werden mu\u00df, da\u00df\nn\u00e4mlich genau dieser Paragraph so angenommen werden\nmu\u00df. Es geht wirklich darum, was in der Diskussion ge-\nsagt wurde, da\u00df sowohl ein breites Mitspracherecht der\nVertreter aus den Behindertenverb\u00e4nden garantiert, als\nauch des weiteren ein breites Mitspracherecht des S\u00e4chsi-\nschen Landtages gewahrt werden mu\u00df, damit wirklich\ndann wenigstens eine Kontrolle und eine ordentliche Ver-\ngabe der finanziellen Mittel der Stiftung, die wei\u00df Gott\ngering sind, gegeben sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Tut mir leid, ich mu\u00df die-\nsem Antrag widersprechen, denn die Mehrheiten sind f\u00fcr\nmich dort 7 zu 6 im Stiftungsrat. Ich bin nicht sicher, da\u00df\nin jedem Falle die Oppositionsfraktionen auch die Interes-\nsen der Behinderten vertreten. Sch\u00f6n w\u00e4re es. Wichtig ist\ndeswegen, man stellt einen konsequenten \u00c4nderungsan-\ntrag, der den Vertretern der Behinderten auch die Mehr-\nheit sichert. Deshalb kann ich diesem Antrag nicht zustim-\nmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe jetzt zur Abstimmung\n\u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/3886, auf. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Abg. Frau Kubicek,\nDrucksache 1/3890, auf. Frau Kubicek, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Wir fordern, da\u00df statt\neinem zwei Mitglieder des Landtages im Stiftungsrat ver-\ntreten sind, und wir halten im Punkt 6 des \u00a7 7 Abs. 2 einen\nweiteren Vertreter des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie nicht f\u00fcr erforderlich, weil die\nExekutive schon mit 3 Personen im Stiftungsrat vertreten\nist. Mit der F\u00fcrsprache f\u00fcr 2 Landtagsabgeordnete haben\nwir zumindest die M\u00f6glichkeit, da\u00df neben der Mehrheits-\nfraktion auch ein Abgeordneter der Oppositionsfraktionen\nim Stiftungsrat Mitspracherecht erh\u00e4lt. Ich bitte, diesem\nAntrag zuzustimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5511\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich bitte, den Antrag abzulehnen.\nDieser Antrag ist nahezu wortgleich im Ausschu\u00df behan-\ndelt und mit 1 zu 9 zu 3 bzw. 1 zu 8 zu 3 abgelehnt wor-\nden.\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Auch dieser Antrag ist \u2013\nso leid es mir tut \u2013 inkonsequent. Das Verh\u00e4ltnis ist hier 5\nzu 5 \u2013 5 Behinderte, 5 Nichtbehinderte. Der Vorsitzende\ngibt bei Stimmengleichheit den Ausschlag, d. h. zugunsten\nder Nichtbehinderten. Das ist f\u00fcr mich auch nicht annehm-\nbar. Ich m\u00f6chte nur einen Antrag unterst\u00fctzen, der den\nBehinderten die Mehrheit gibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nlasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 1/3890 im\nPunkt 1. Dann lasse ich abstimmen \u00fcber den Punkt 2. \u00dcber\nden Punkt 3 kann ich erst als \u00fcbern\u00e4chstes abstimmen las-\nsen, weil ich dazwischen eine andere Drucksache vorzie-\nhen mu\u00df.\nBitte, jetzt Drucksache 1/3890, Punkt 1: Wer dem seine\nZustimmung gibt, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mehr-\nheitlich bei einigen Stimmenthaltungen abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Drucksache 1/3890, Punkt 2.\nWer dem seine Zustimmung gibt, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung mehrheitlich abge-\nlehnt.\nJetzt mu\u00df ich erst einmal die Drucksache 1/3895 aufrufen,\nAntrag der CDU-Fraktion. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich m\u00f6chte nur noch zu meinen vor-\nherigen Ausf\u00fchrungen erg\u00e4nzen. Ein F\u00f6rderverein ist eine\nfreiwillige Sache und kann nicht durch ein Gesetz vorge-\nschrieben werden. Au\u00dferdem existiert er noch nicht, und\ndeshalb ist das nicht in das Gesetz aufzunehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: ,,Der Absatz 2a im Punkt 2 der\nDrucksache 1/3895 wird gestrichen.\u201c\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion ab-\nstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nJetzt lasse ich \u00fcber die Drucksache 1/3890, Punkt 3, \u00c4nde-\nrungsantrag von Frau Kubicek, Linke Liste/PDS, abstim-\nmen. Wer dem Punkt 3 dieser Drucksache 1/3890 seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei mehreren Stimmenthaltungen mehrheitlich so abge-\nlehnt.\nJetzt rufe ich den \u00a7 7, Stiftungsrat, in der Form des Aus-\nschusses auf. Allerdings wurde ein \u00c4nderungsantrag\nschon angenommen. Wer dem \u00a7 7 so seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung, aber mehrheitlich angenommen.\nIch rufe den \u00a7 8, Stiftungsvorstand, auf. Dazu gibt es den\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der Drucksache\n1/3887. Bitte, Herr Tempel.\n\nTempel, SPD: \u00c4nderungsantrag: ,,Der Landtag wolle be-\nschlie\u00dfen: Im \u00a7 8 wird der Abs. 1 wie folgt gefa\u00dft: 1. Der\nVorstand verwaltet die Stiftung. Er erl\u00e4\u00dft Richtlinien f\u00fcr\ndie F\u00fchrung der Verwaltungsgesch\u00e4fte, soweit diese dem\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer obliegen.\u201c\nEs soll ein neuer \u00a7 8a eingef\u00fcgt werden, der folgende Fas-\nsung erhalten soll: ,,\u00a7 8a Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u2013 1. Der Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fchrt hauptamtlich die laufenden Verwal-\ntungsgesch\u00e4fte und vertritt die Stiftung insoweit gericht-\nlich und au\u00dfergerichtlich. 2. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer wird auf\nVorschlag des Stiftungsvorstandes vom Stiftungsrat ge-\nw\u00e4hlt. 3. F\u00fcr den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und die Mitglieder der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung gelten die dienstrechtlichen Vorschriften\ndes Landesamtes f\u00fcr Familie und Soziales.\u201c\nBegr\u00fcndung: In dem vorliegenden Gesetzentwurf ist kei-\nnerlei Regelung zur Bestellung eines Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers vor-\nhanden, der aus unserer Sicht erforderlich ist. Die Aufga-\nben des Stiftungsvorstandes bleiben im Regierungsentwurf\nebenfalls unklar.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer, Fraktion der CDU.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich bitte, diesen Antrag abzulehnen.\nIm \u00a7 7 sind die Aufgaben des Stiftungsrates geregelt, die\nhier auf den Stiftungsvorstand \u00fcbertragen werden sollen.\nIm Stiftungsvorstand ist der Pr\u00e4sident des Landesamtes\nf\u00fcr Familie und Soziales Mitglied, und ihm ist die Ge-\nsch\u00e4ftsstelle zugeordnet, so da\u00df eine geschlossene Kette\nvorhanden ist. Der Antrag ist \u00fcberfl\u00fcssig.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. So lasse ich jetzt \u00fcber den ersten Teil des \u00c4nde-\nrungsantrages der Fraktion der SPD abstimmen, also \u00a7 8\nAbs. 1, Originalfassung, aber nicht \u00fcber \u00a7 8a.\nWer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen, mehrheitlich abgelehnt.\n\u00dcber den zweiten Teil lasse ich dann erst abstimmen. Jetzt\nmu\u00df ich erst einmal die Drucksache 1/3895 vorziehen,\nFraktion der CDU: \u00a7 8 wird wie folgt ge\u00e4ndert \u2026 \u2013 Herr\nKannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Meine Damen und Herren! Bei der\nBeratung des \u00a7 8 Abs. 2 ist im Ausschu\u00df vers\u00e4umt worden,\nden Satz: ,,Er entscheidet durch Mehrheitsbeschlu\u00df.\u201c auf-\nzunehmen. Der Ordnung halber mu\u00df dieser Satz in Abs. 1\ndes \u00a7 8 angef\u00fcgt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja. ,,Er entscheidet durch Mehr-\nheitsbeschlu\u00df.\u201c wird angef\u00fcgt. Herr D\u00fcrrschmidt w\u00fcnscht\ndas Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mich gegen\ndiesen \u00c4nderungsantrag aussprechen. Es sind drei Perso-\nnen, die entscheiden. Mehrheitsbeschlu\u00df hei\u00dft dann, zwei\nPersonen entscheiden, was gemacht wird oder was nicht\ngemacht wird. Bei dieser kleinen, geringen Besetzung m\u00fcs-\nsen schon drei entscheiden, was getan wird und was nicht\ngetan wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Weiter wird das Wort nicht\ngew\u00fcnscht. \u2013 So lasse ich \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion \u2013 ,,Er entscheidet durch Mehrheitsbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5512\n\n\n\nschlu\u00df.\u201c \u2013 abstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. Das ist die Drucksache 1/3895, der\nletzte Absatz. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen; mehrheitlich ange-\nnommen.\nJetzt rufe ich auf den zweiten Teil des SPD-\u00c4nderungsan-\ntrages, Drucksache 1/3887, also diesen neuen \u00a7 8a. Es ist\nschon vorgetragen worden. Das Wort wurde nicht mehr\ngew\u00fcnscht. Zweiter Teil des SPD-\u00c4nderungsantrages,\nDrucksache 1/3887: Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen mehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00a7 8, Stiftungsvorstand, sonst in der\nForm des Ausschusses mit Ausnahme des einen angenom-\nmenen \u00c4nderungsantrages. Wer dem \u00a7 8, Stiftungsvor-\nstand, seine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen mehrheitlich\nangenommen.\n\nIch rufe auf den \u00a7 9 \u2013 Verantwortlichkeit der Organmitglie-\nder, \u00a7 10 \u2013 Gesch\u00e4ftsstelle, \u00a7 11 \u2013 Stiftungsbeh\u00f6rde und\nStiftungsaufsicht, \u00a7 12 \u2013 Beendigung der Stiftung und\nHeimfall, \u00a7 13 \u2013 Erg\u00e4nzende Vorschriften und \u00a7 14 \u2013 In-\nkrafttreten. Das Wort wird dazu nicht gew\u00fcnscht. Wer\ndem \u00a7 9 bis einschlie\u00dflich \u00a7 14 seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen so angenommen.\nDamit ist die zweite Beratung abgeschlossen. Wir haben\n\u00c4nderungen beschlossen. Die dritte Beratung wird des-\nhalb sp\u00e4ter erfolgen.\n\n(Zurufe: Morgen!)\n\n\u2013 Jawohl, morgen, nat\u00fcrlich, was auch sp\u00e4ter ist.\n\n(Leroff, CDU: Sehr gut, Herr Pr\u00e4sident! \u2013\nAllgemeine Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nF\u00f6rderpraxis der Staatsregierung des Freistaates Sachsen f\u00fcr das am 23. Juli 1993\nin Gesamtvollstreckung gegangene Unternehmen Sachsenmilch AG\n\nDrucksache 1/3697, Ziffer 1, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden Stellung nehmen. Reihenfolge: Lin-\nke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, SPD. Ich\nerteile Herrn Wehnert f\u00fcr die Fraktion Linke Liste/PDS\ndas Wort.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit der auf der letzten Landtagssitzung er-\nfolgten Ablehnung der Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses zu dem in Konkurs gegangenen s\u00e4chsischen\nPrestigeobjekt der Staatsregierung mit den glanzvollen Na-\nmen ,,Sachsenmilch 2000\u201c \u2013 analog dem s\u00e4chsischen CDU-\nParteiprogramm \u2013 haben Sie nun bewirkt, da\u00df uns dieses\nThema die n\u00e4chsten Monate im Landtag direkt besch\u00e4ftigt.\nIch garantiere Ihnen, wie versprochen: Es wird Schritt f\u00fcr\nSchritt alles zur Sprache kommen, und das insoweit, wie es\nmit jedem neuen Kenntnisstand erforderlich ist, aber auch,\nwie man uns die Dinge endlich schonungslos offenlegt.\nZum Gegenstand des heutigen Antrages ist bekannt:\n1. Au\u00dferhalb der von der Staatsregierung bisher benann-\nten und immer noch nicht eindeutig gekl\u00e4rten F\u00f6rderbe-\nwilligung und Ausreichung der F\u00f6rdermittel an das Unter-\nnehmen Sachsenmilch AG wurden weitere 40,3 Millionen\nDM bereits am 18. Juli 1990 als Zuschu\u00df bewilligt. Sach-\nsenmilch wurde aber erst im August 1990 ins Handelsregi-\nster eingetragen.\n2. Bekannt wurde f\u00fcr Investitionen zur Verbesserung der\nVerarbeitungs- und Vermarktungsbedingungen: Die da-\nmals  benannte  Investitionssumme  wurde  mit 2,2 Millio-\nnen DM veranschlagt. Bewilligt wurden diese F\u00f6rdermit-\ntel, hei\u00dft es in vorliegender Drucksache, Ende September\n1990 durch das Ministerium MLEF \u2013 das  war  das  DDR-\nMinisterium damals, CDU-regiert \u2013 und durch das BMfL,\nalso das Bundesministerium.\nDie Summe von 40,3 Millionen DM l\u00e4\u00dft man in der Ant-\nwort gleich mal weg. Zun\u00e4chst darf man doch wohl mal\n\nfragen: Welcher Termin stimmt denn nun eigentlich, noch\ndazu, wenn diese beiden Angaben aus dem gleichen Haus\ndesselben Ministeriums kommen?\nOb Anspr\u00fcche auf R\u00fcckzahlung dieser ausgereichten F\u00f6r-\ndermittel an das in Gesamtvollstreckung gegangene Unter-\nnehmen gestellt wurden, bleibt bisher ungekl\u00e4rt.\n\n3. Die Staatsregierung gibt an, da\u00df streng nach Ma\u00dfnah-\nmen der Verordnung der EWG Nr. 866/90 vom 29. M\u00e4rz\n1990 verfahren wurde. Man merke sich das Datum: Elf\nTage nach der Volkskammerwahl 1990! Frage des Zufalls?\n\nIn ihr hei\u00dft es u. a., Nr. L 91/1 \u2013 ich zitiere: ,,Die finanzielle\nBeteiligung der Fonds ist davon abh\u00e4ngig zu machen, da\u00df\ndie Investitionen in diesem Sektor im Rahmen von Sek-\ntoralpl\u00e4nen erfolgen, die eine gr\u00fcndliche Analyse der Lage\nin dem betreffenden Sektor sowie der geplanten Verbesse-\nrungen enthalten.\u201c\n\nWeiter: ,,Die Rentabilit\u00e4t der Investitionen sowie die Betei-\nligung der Landwirte an wirtschaftlichen Vorg\u00e4ngen der\ndurchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen gew\u00e4hrleistet sein.\u201c\n\nIm Dezember 1990 erlie\u00df die Bundesregierung auf der\nGrundlage dieser Verordnung den Sektorplan f\u00fcr den Be-\nreich Milch und Milcherzeugung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4n-\nder und Berlin-Ost. In ihm hei\u00dft es auf Seite 45: ,,Neubau\neiner Molkerei in Leppersdorf bei Dresden bei einer Ge-\nsamtinvestition von 239,2 Millionen DM. Es soll eine Ver-\narbeitungskapazit\u00e4t von 550 000 Tonnen Milch pro Jahr\ngeschaffen werden.\u201c\n\nDiese  Verordnung  der  Bundesregierung  regelt  unter\nVII 1 c eindeutig, da\u00df das Staatsministerium f\u00fcr die Durch-\nf\u00fchrung der Verordnung der EWG zust\u00e4ndig ist. Es bewil-\nligt die Antr\u00e4ge sowohl aus Mitteln des EAGFL als auch\nder GA.\n\nDie mit den Arbeitsvorg\u00e4ngen beauftragte Landesanstalt\nerstellt eigene Richtlinien:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5513\n\n\n\nErstens eine Vorlage zur Auszahlungs\u00fcbersicht und be-\nrichtet jeweils zum Quartalsende dem Staatsministerium;\nzweitens Belege, die geeignet sind, die Einhaltung der Auf-\nlage \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  \u2013 Nr. 18 zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nAu\u00dferdem ist der Landesrechnungshof berechtigt, bei al-\nlen Zuwendungsempf\u00e4ngern zu pr\u00fcfen \u2013 Pr\u00fcfen von B\u00fc-\nchern, Belegen, sonstigen Gesch\u00e4ftsunterlagen \u2013, diese an-\nzufordern, \u00fcber die Verwendung vor Ort Pr\u00fcfung zu erhe-\nben. Heute wieder abgelehnt.\nDamit, meine Damen und Herren, wird dieser Teufels-\nkreislauf eigentlich deutlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:  Ich komme zum Schlu\u00df und\nwerde mich im Schlu\u00dfwort auf den Rest noch beschr\u00e4n-\nken.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nhat auf der letzten Plenarsitzung den Antrag der Linken\nListe/PDS auf Einsetzung eines Untersuchungsausschus-\nses zur \u00dcberpr\u00fcfung der F\u00f6rderpraxis der Staatsregierung\nim Falle der Sachsenmilch mit der Begr\u00fcndung abgelehnt,\nda\u00df der Sachsenmilch-Skandal ein Fall f\u00fcr den Staatsan-\nwalt und den Landesrechnungshof ist.\nWir stehen dazu und wollten deshalb unseren Antrag auf\n\u00dcberpr\u00fcfung der F\u00f6rdermittelvergabe des Landwirt-\nschaftsministeriums im Molkereibereich durch den Lan-\ndesrechnungshof heute zur Abstimmung stellen.\nUns allen mu\u00df daran liegen, da\u00df diese \u00dcberpr\u00fcfung z\u00fcgig\nvonstatten geht. Selbst das SML hat bereits \u00f6ffentlich ge-\nmacht, da\u00df es dem Landesrechnungshof einen Auftrag zur\n\u00dcberpr\u00fcfung seiner F\u00f6rdermittelvergabepraxis erteilt hat.\nSie hatten sich aber leider vorher das Landesrechnungs-\nhofgesetz nicht durchgelesen, und so wu\u00dften sie nicht, da\u00df\nsie dem Landesrechnungshof keine Auftr\u00e4ge erteilen k\u00f6n-\nnen. Das kann nur der Landtag, und das h\u00e4tten wir heute\ntun k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das kann er nicht!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich kann er das; dann lesen Sie sich einmal das\nGesetz durch!\nDurch ihre Verhinderungstaktik heute hat die CDU-Frak-\ntion wieder einmal bewiesen, wie wenig ihr an der Aufkl\u00e4-\nrung der Hintergr\u00fcnde dieser F\u00f6rdermittelvergabe im\nMolkereibereich gelegen ist.\nWas den uns vorliegenden Antrag der Linken Liste/PDS\nanbelangt, so will diese, da\u00df uns das SML zum wiederhol-\nten Male erkl\u00e4rt, wie gut sie das Projekt Sachsenmilch 2000\nfand oder da\u00df es schlichtweg notwendig war, ein starkes\nWestunternehmen hierher zu bekommen, weil ja die hei-\n\nmischen Molkereien gar nicht in der Lage seien, sich am\nMarkt zu halten.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig, das hat er gesagt!)\n\nIch habe keine Lust, mir dies noch einmal anzuh\u00f6ren, denn\nich kenne die Argumentation. Ich halte sie f\u00fcr falsch, und\nich sehe, da\u00df sich gerade die verbliebenen s\u00e4chsischen\nMolkereien, wie die Heinrichsthaler Molkereigenossen-\nschaft oder die Vogtlandmilch, am Markt behaupten und\nda\u00df sie das ohne bzw. nur mit sehr geringen F\u00f6rdermitteln\ndes Freistaates tun.\nDeshalb werden wir uns bei diesem Antrag der Linken\nListe/PDS enthalten und unseren Antrag ,,\u00dcberpr\u00fcfung\nder F\u00f6rdermittelpraxis durch den Landesrechnungshof\u201c\ndas n\u00e4chste Mal in der Plenarsitzung noch einmal einbrin-\ngen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P. Bit-\nte, Frau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In der letzten Diskussion zum\nThema Sachsenmilch hat auch meine Fraktion eindeutig\nbekannt: Wir wollen die Offenlegung der F\u00f6rdermittel\ndurchaus. Doch heute kann ich bei dem Teil des Antrages\nder Linken Liste/PDS nicht ganz verstehen, wo die Linke\nListe/PDS hier eine Diskrepanz sieht. Eine Bewilligung\nvon F\u00f6rdermitteln in H\u00f6he von 92,8 Millionen DM ist aus-\ngesprochen worden. Die H\u00f6he der Ausreichung betrug\nbisher 67,5 Millionen DM.\nJedoch gibt es zwischen den Antworten der Staatsregie-\nrung zur Drucksache 1/3443, Drucksache SPD und B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, und zur Drucksache 1/3205 (Linke Li-\nste/PDS) Widerspr\u00fcche in den von der Staatsregierung\nangegebenen Geldbetr\u00e4gen.\nW\u00e4hrend die Staatsregierung am 19. Mai dieses Jahres auf\ndie Kleine Anfrage des Abg. Wehnert von einer Bewil-\nligungssumme an die Sachsenmilch AG in  H\u00f6he  von\n102,9 Millionen DM und einer Auszahlungssumme von\n76,1 Millionen DM spricht, gibt das Staatsministerium am\n30.6. dieses Jahres \u2013 also nur knapp 6 Wochen sp\u00e4ter \u2013 eine\nBewilligungssumme von nur 92,8 Millionen DM und die\nAuszahlungssumme von 67,5 Millionen DM an. Diese Dis-\nkrepanz, meine Damen und Herren, ist meines Erachtens\nvon der Staatsregierung hier vor unserem Hohen Hause\nnoch zu kl\u00e4ren.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nUnd die 40 Millionen DM!)\n\nWie das Staatsministerium glaubhaft versichert, wurden\ngegen Vorlage von Rechnungen F\u00f6rdermittel ausgereicht.\nDas hei\u00dft, die ausgereichten F\u00f6rdermittel sind echt in die\nInvestitionen geflossen. Dies ist offensichtlich f\u00fcr eine\nSumme von 67,5 Millionen DM nachweislich geschehen.\nSo kann hier nicht von einer Verschwendung von Steuer-\nmitteln bzw. von Subventionsbetrug gesprochen werden.\nMeine Fraktion steht nach wie vor auf dem Standpunkt,\nda\u00df Leppersdorf fertiggestellt werden mu\u00df, um den s\u00e4ch-\nsischen Milcherzeugern\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\ndie Konkurrenzf\u00e4higkeit auf dem EG-Markt zu sichern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5514\n\n\n\nIn diesem Sinne hoffen wir, da\u00df das Gesamtvoll-\nstreckungsverfahren z\u00fcgig abgeschlossen wird und ein\nneuer, seri\u00f6ser Investor die Sachsenmilch \u00fcbernimmt.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU. Herr\nLehner, bitte.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Das Thema Sachsenmilch scheint ja besonders\neiner Fraktion am Herzen zu liegen, die stark stasibelastet\nist,\n\n(Gel\u00e4chter der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\nimmer noch zentralistisch denkt\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir auch!)\n\nund deshalb die Staatsregierung auch f\u00fcr privatwirtschaft-\nliche Vorg\u00e4nge verantwortlich machen m\u00f6chte.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ja, ja, Herr Wehnert, es gibt immer wieder Menschen,\ndie gern in offenen Wunden w\u00fchlen; den Heilungsproze\u00df\nf\u00f6rdern sie damit allerdings nicht.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nUnd wir trinken gern Sachsenmilch!)\n\nMan kann der Staatsregierung nur dankbar bescheinigen,\nda\u00df sie sich mit Elan daf\u00fcr eingesetzt hat, da\u00df Sachsen-\nmilch 2000 gebaut wird und da\u00df die Milch unseren Bauern\nin Leppersdorf abgenommen und verarbeitet wird.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nSie wissen es, der Herr Minister brach seine Kur ab, der\nStaatssekret\u00e4r seinen Urlaub.\n\n(Zuruf von der SPD: Na, so etwas! \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nWir brechen gleich in Tr\u00e4nen aus!)\n\nEine Krisensitzung jagte die andere.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAls Wahlkreisabgeordneter habe ich nat\u00fcrlich ein Interesse\ndaran, da\u00df unsere landwirtschaftlichen Produkte verarbei-\ntet, veredelt und vermarktet werden und da\u00df die Arbeits-\npl\u00e4tze besetzt werden k\u00f6nnen.\nIn Sachsen ist der l\u00e4ndliche Raum tiefgreifenden Ver\u00e4nde-\nrungen unterworfen. Es besteht die Gefahr, da\u00df die D\u00f6rfer\nnur noch die Funktion von Wohn- und Schlafst\u00e4tten von\nMenschen haben, die in den Ballungsgebieten arbeiten.\n\n(Beifall der Abg. Frau M\u00fcller,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und der Abg. Frau Schneider,\n\nLinke Liste/PDS)\n\nEs besteht die Gefahr, da\u00df in den D\u00f6rfern nur noch Fami-\nlien von ausw\u00e4rts arbeitenden Menschen oder \u00e4ltere Dorf-\nbewohner zur\u00fcckbleiben.\n\n(Beifall der Abg. Frau M\u00fcller,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir wollen \u2013 und jetzt k\u00f6nnten Sie klatschen, Frau M\u00fcller\n\u2013 diese vielgestaltige Kulturlandschaft mit ihren Lebens-\ngrundlagen wie Wasser, Boden, Luft auch als Lebensraum\n\nf\u00fcr eine Vielfalt von Tier- und Pflanzenarten und ein l\u00e4nd-\nlich gepr\u00e4gtes kulturelles und soziales Leben f\u00f6rdern.\nIch sagte schon in der letzten Sitzung, da\u00df die St\u00e4rke unse-\nrer Politik darin besteht, da\u00df wir den l\u00e4ndlichen Raum ent-\nwickeln und lebenswert machen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nDazu geh\u00f6rt vor allem eines, n\u00e4mlich, da\u00df die dort leben-\nden Menschen auch Arbeit finden.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nDas Heer der Arbeitslosen w\u00e4chst bedrohlich, und ich\nhabe das Gef\u00fchl, da\u00df die Tarifpartner bei ihrem Gefeilsche\num Prozente die vielen, vielen Menschen, die ohne Arbeit\nsind, aus dem Blick verlieren.\nNat\u00fcrlich wird die Dorfentwicklung in Leppersdorf stark\nvorangebracht, wenn das wahrscheinlich modernste\nMilchwerk Europas dort entsteht. Bei den Dorfbewohnern\nwie bei den Investoren gibt es aber eine Angst, und die\nhei\u00dft M\u00fclldeponie. Soll sie gebaut werden oder nicht?\nMilch und Fett sind starke Aromatr\u00e4ger, und es ist schon\ndenkbar, da\u00df dadurch die Produktqualit\u00e4t der Erzeugnisse\nbeeintr\u00e4chtigt wird. Nur der rasche Abschlu\u00df der Erkun-\ndungsverfahren wird den Dorfbewohnern wie den Inve-\nstoren Sicherheit verschaffen.\nIch habe die Hoffnung, da\u00df die Sachsenmilch 2000 bald\ns\u00e4chsische Qualit\u00e4tsprodukte produziert. Ich habe die\nHoffnung, da\u00df diese auf dem Weltmarkt angenommen\nund gehandelt werden.\nIch habe die Gewi\u00dfheit, da\u00df auf unsere Sachsen Verla\u00df ist,\nda\u00df unsere Sachsen s\u00e4chsisch kaufen.\nIch danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat weiter die Fraktion der\nCDU. Bitte, Herr Baum.\n\nBaum,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte vorausschicken, da\u00df ich zu diesem\nTagesordnungspunkt als Abgeordneter und nicht als Mit-\nglied der CDU-Fraktion spreche.\nVor 21 Werktagen hatten wir dazu eine Aktuelle Debatte.\nDas Thema wurde ersch\u00f6pfend behandelt, und es gibt in\nder Zwischenzeit wenig Neuigkeiten. Im letzten Plenum\nkonnten wir zu diesem Thema feststellen, da\u00df die Sachsen-\nmilch so gut wie gerettet ist. Das hat sich in der Zwischen-\nzeit best\u00e4tigt. Ich m\u00f6chte das begr\u00fcnden.\n1. Die Betreibung: Aussichtsreicher Bewerber ist die hol-\nl\u00e4ndische Firma Campina Melkuni.\n2. Die finanzielle Liquidit\u00e4t: Vor ca. 14 Tagen flog eine\nBusladung Leute der S\u00fcdmilch in Leppersdorf ein. Das\naufgeregte Gebaren dieser Leute hatte als Ursache, da\u00df die\n300 Millionen DM R\u00fcckforderung berechtigt sind, denn\n242 Millionen DM sind bereits vom Vergleichsverwalter\nder S\u00fcdmilch anerkannt. Damit ist eindrucksvoll bewie-\nsen, da\u00df die Sachsenmilch von der S\u00fcdmilch um diesen\nhorrenden Betrag abgemolken wurde.\nSchon in der Debatte am 17.9. habe ich gesagt, da\u00df die\nSachsenmilch mit ihrer L\u00f6sung von der Mutter S\u00fcdmilch\nmit Gewinn wirtschaftet. Wenn wir jetzt sagen, da\u00df die\nTrennung zu sp\u00e4t erfolgte, so ist das wenig hilfreich.\nAls die S\u00fcdmilch-Vertreter in Leppersdorf waren, gipfelte\nihre Feststellung darin, da\u00df die Anlage zu gro\u00df ist. Das ist\neine scheinheilige Verdrehung. Als ehemaliger Aktion\u00e4r\nder Sachsenmilch konnte ich den Entwicklungsproze\u00df von\nAnfang an mit verfolgen. Der damalige Vorsitzende des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5515\n\n\n\nVorstandes, Herr Weber, hat auf allen Aktion\u00e4rsversamm-\nlungen mit folgender Argumentation begr\u00fcndet \u2013 ich sage\nes nur einmal mit Stichworten:\n\u2013 Leppersdorf soll die gesamte Milchmenge des Konzerns\nverarbeiten.\n\u2013 Der Standort Stuttgart liegt im Stadtgebiet, ist r\u00e4umlich\nzu eng, es gibt zuviele Umweltauflagen, er hat keine Per-\nspektive; \u2013 Er ist schon verkauft, wir haben ihn nur noch\nf\u00fcr drei Jahre gepachtet.\nSo die Aussagen des Vorstandes.\nNoch einige Erkl\u00e4rungen zur Drucksache 1/3697:\n1. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der dort enthaltenen 10 Fragen ist durch\ndas Staatsministerium nur zu beantworten, w\u00e4re dieses ein\nwirtschaftsleitendes Organ und k\u00f6nnte jederzeit in jedes\nUnternehmen eingreifen.\n2. Landesb\u00fcrgschaften gibt es in der gesamten Bundesre-\npublik, und wenn das Staatsministerium 1 Million DM zur\nAufrechterhaltung des operativen Gesch\u00e4ftes als B\u00fcrg-\nschaft gew\u00e4hrt hat, so hat das m\u00f6glicherweise den Zusam-\nmenbruch der Milchabnahme verhindert.\nSehr geehrte Damen und Herren! Stellen Sie sich vor, da\u00df\ndie 600 Milcherzeuger ihre Milch nicht mehr h\u00e4tten ablie-\nfern k\u00f6nnen! Es w\u00e4re ihnen nichts weiter \u00fcbriggeblieben,\nals diese Milch auf das Gr\u00fcnland zu fahren. Und das wa-\nren zu der Zeit, als die Sachsenmilch in Liquidation ging,\nt\u00e4glich etwa 1 Million Liter. Ich meine, es w\u00e4re der per-\nfekte Skandal gewesen. Das Staatsministerium hat mit der\nB\u00fcrgschaft Schlimmes verhindert. In der Drucksache\nkommt das allerdings so zum Ausdruck, als w\u00e4ren damit\nGelder verschleudert worden.\nDas Schlimme an der ganzen Angelegenheit um die Sach-\nsenmilch ist: Das immer wiederholte Intervenieren in\ndieser Sache verunsichert vor allen Dingen die Landwirte,\nvor allem die, die investieren wollten, die Kuhst\u00e4lle bauen\nwollten. Die Schlu\u00dffolgerung haben wir in st\u00e4ndig r\u00fcck-\nl\u00e4ufigen Tier-, insbesondere Kuhbest\u00e4nden. Das ist eine\nTatsache, die niemand leugnen kann.\n3. Und noch ein dritter Punkt. Frau von Fritsch, die Aus-\nreichung der F\u00f6rdermittel und den scheinbaren Wider-\nspruch zwischen den beiden Drucksachen kann ich aufkl\u00e4-\nren. In der Drucksache 1/3443 steht: 67,5 Millionen DM.\nDas ist von unserem Staatsministerium ausgereicht wor-\nden.\nSchon die de-Maizi\u00e8re-Regierung hatte 1990 einen Antrag\nan das Bundesministerium gestellt. Danach sind 8,6 Millio-\nnen DM geflossen, und das widerspiegelt sich in der\nDrucksache 1/3205  mit  den  nun  insgesamt 76,1 Millio-\nnen DM. Sie sehen also, da\u00df die Sache sonnenklar ist. Es\ngibt nichts, aber auch gar nichts zu kritisieren. Die Sache\nist sauber.\nIch empfehle, die Drucksache abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nFrau Dr. Wirth, bitte.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der PDS in dieser Form hat uns nicht\nweitergebracht, und solche Antr\u00e4ge sollten vielleicht nicht\nmehr gestellt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Antwort der Staatsregierung hat das Problem nicht\nweiter erleuchtet, und wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie wir\nhier weiterkommen, denn wir brauchen Klarheit. Und ich\n\nbegr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nden Landesrechnungshof zu beauftragen. Dem Plenum\nempfehle ich, da\u00df wir die Pr\u00fcfberichte abwarten und uns\ndann hier wieder \u00e4u\u00dfern.\nNichtsdestotrotz hat auch die SPD-Fraktion eine detaillier-\nte Gro\u00dfe Anfrage formuliert, die wir aber hier nicht debat-\ntieren, sondern in den Ausschu\u00df verweisen werden, denn\ndort besteht die M\u00f6glichkeit der Nachfrage und Anh\u00f6-\nrung. Und das erachte ich f\u00fcr sehr wichtig; denn nur so\nkann man im Gespr\u00e4ch vielleicht N\u00e4heres erfahren, was\nuns als Abgeordnete noch nicht so klar geworden ist.\nDas Ende des Trauerspiels S\u00fcdmilch/Sachsenmilch ist\nnoch nicht in Sicht. Aber die Verlierer stehen fest: es sind\ndie Milcherzeuger, es sind die Steuerzahler. Es ist eine\nMenge von F\u00f6rdermitteln geflossen, und man wei\u00df eben\nheute nicht, in welche Kan\u00e4le.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIn der Antwort auf den vorliegenden Antrag der PDS zur\nF\u00f6rderpraxis der Staatsregierung betonen Sie, Herr Mini-\nster, da\u00df F\u00f6rdermittel nur gegen Vorlage und Pr\u00fcfung des\nVerwendungsnachweises ausgezahlt worden sind. Wenn\ndas so eindeutig ist, dann wundere ich mich allerdings\nsehr, da\u00df das Landwirtschaftsministerium von sich aus\neine Anzeige gegen die Sachsenmilch erstattet hat. Es mu\u00df\ndoch stimmen, da\u00df nicht alle erforderlichen Unterlagen\nvorlagen. Vielleicht bringt der Landesrechnungshof Klar-\nheit in den F\u00f6rderdschungel.\nDie Antwort der Staatsregierung hat mich jedenfalls nicht\n\u00fcberzeugt. Nach unserer Ansicht ist die Sachsenmilch AG\nunkritisch und zu gutgl\u00e4ubig gef\u00f6rdert worden, weil das\nMinisterium sehr einseitig auf das Engagement der S\u00fcd-\nmilch gesetzt hat und auf Deutschlands gr\u00f6\u00dfte Bank, die\nDeutsche.\nWie man jetzt in Sachsen schmerzlich erfahren mu\u00df, ka-\nmen diese Herren keineswegs, um einen Beitrag zur deut-\nschen Einheit zu leisten, sondern um sich selbst auf Kosten\nvon anderen zu sanieren. Waren denn die Machenschaften\nvon Herrn Weber nicht bis nach Dresden gedrungen?\nJeder kleine s\u00e4chsische Investor \u2013 das mu\u00df ich hier noch\neinmal sagen \u2013 wird bis aufs Hemd gepr\u00fcft. Ich selber bin\nselbst\u00e4ndig geworden, ich wei\u00df, was das bedeutet. Die\nHerren kommen einfach des Wegs, treten selbstsicher auf\nund bekommen alle Zusagen. Und dieses Trauerspiel wie-\nderholt sich viele, viele Male hier in Sachsen! Es ist kein\nEinzelfall von Skandalwirtschaft,\n\n(Beifall der Abg. Jurk, SPD, und Dr. Lersow, SPD)\n\nman k\u00f6nnte eine ganze Reihe aufzeigen. Wieso haben es\ndenn die Experten der Aufsichtsr\u00e4te der S\u00fcdmilch und der\nSachsenmilch, die Wirtschaftspr\u00fcfer der Deutschen Bank\nund die verantwortlichen Mitarbeiter des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums nicht gemerkt, da\u00df die Finanzplanung\nf\u00fcr Leppersdorf nicht stimmte?\nWoher stammt denn das Geld f\u00fcr den dubiosen Know-\nhow-Transfer von der S\u00fcdmilch zur Sachsenmilch? Das\nGeld benutzte Weber, um sich selber zu sanieren und Bi-\nlanzen zu f\u00e4lschen. Die Forderungen der Sachsenmilch an\ndie S\u00fcdmilch betragen etwa 300 Millionen DM. Woher\nstammen denn diese Gelder? \u2013 Fragen \u00fcber Fragen, und\ndie Antworten stehen in gewisser Weise immer noch aus.\nWenn F\u00f6rdermittel dazu bewilligt worden sind, um eine\nVerbesserung der Vermarktungs- und Verarbeitungsbe-\ndingungen auf dem Milchsektor zu erreichen, haben wir\njetzt eine ganz traurige Bilanz. H\u00f6ren Sie zu: Nach 3 Jahren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5516\n\n\n\nF\u00f6rderungen hat sich die Situation in der Verarbeitungsin-\ndustrie im Milchsektor immer noch nicht verbessert. Wir\nhaben immer noch instabile Milchpreise, und wir haben\neine Gesamtvollstreckung und vor allen Dingen eine gro\u00dfe\nUnsicherheit f\u00fcr unsere Bauern.\nWen wundert es da, da\u00df die Bauern sich um andere\nMilchabnehmer k\u00fcmmern? Hoffentlich ist Leppersdorf so\nsicher wie die Vertragsstrafen, die den abtr\u00fcnnigen\nMilchlieferanten drohen!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Das Wort hat Herr Minister J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich hatte nicht vor, zu diesem Antrag\nder PDS zu sprechen, da schon gen\u00fcgend zur Sachaufkl\u00e4-\nrung beigetragen worden ist. Aber erlauben Sie mir ein\npers\u00f6nliches Wort.\nEs ist unertr\u00e4glich, wenn die Mitarbeiter der Landwirt-\nschaftsverwaltung und ich pers\u00f6nlich st\u00e4ndig angegriffen\nwerden, es w\u00e4re Geld in dunkle Kan\u00e4le geflossen, es w\u00e4-\nren staatliche Gelder veruntreut worden, ohne da\u00df daf\u00fcr\nin einem einzigen Fall ein Beweis vorgelegt worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs werden st\u00e4ndig nur Verunglimpfungen vorgetragen.\nAlles was seitens meines Ministeriums zur F\u00f6rderung ge-\ntan worden ist, ist offengelegt worden.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Wem denn?)\n\nIch bin sehr daf\u00fcr und habe das auch pers\u00f6nlich gesagt,\nwenn weitere Pr\u00fcfungen, von mir aus noch von einer 4.\noder 5. Instanz, vorgenommen werden. Dann soll man es\naber tun und soll nicht st\u00e4ndig mit diesen Vorw\u00fcrfen ope-\nrieren! Ich habe hier auch gesagt: Ich habe auch nichts ge-\ngen eine nochmalige Pr\u00fcfung durch den Landesrech-\nnungshof. Ich mu\u00df allerdings sagen, die Begr\u00fcndung, die\ndaf\u00fcr geliefert worden ist, besteht wieder aus Unterstel-\nlungen. Ich finde es unertr\u00e4glich, da\u00df man von vornherein\nverurteilt wird, ohne da\u00df ein geringster Beweis daf\u00fcr vor-\nliegt.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDas passiert uns st\u00e4ndig. \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, es mu\u00df doch so sein, da\u00df man zuerst einmal\ndie Tatsachen nennt. Das geht los bei so einfachen Sachen,\nwie sie der Abg. Wehnert hier gesagt hat, da\u00df unterschied-\nliche Zahlen vorliegen w\u00fcrden, ohne da\u00df er dabei beach-\ntet, da\u00df unterschiedliche Fragestellungen zugrunde liegen.\nVielleicht f\u00e4ngt man einmal da an, gr\u00fcndlich dar\u00fcber\nnachzudenken. Ich glaube jedenfalls, da\u00df man die Frage\nder F\u00f6rderung von der Frage des Finanzgebarens des Kon-\nzerns selbst trennen mu\u00df. Das st\u00e4ndig zu vermischen, ist\neine Frage, die ebenfalls unzul\u00e4ssig ist.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist tats\u00e4chlich so, da\u00df wir uns diese Debat-\nte h\u00e4tten sparen k\u00f6nnen, wenn wir im Ausschu\u00df wie im\nFalle Rathmannsdorf sehr gr\u00fcndlich die M\u00f6glichkeit zur\nNachfrage gehabt h\u00e4tten. Aber Tatsache ist nun mal, alle\nAngaben stammen aus dem eigenen Ministerium und lie-\ngen jedem Abgeordneten vor. Das Recht, als Landtag die\nExekutive zu befragen, wird man uns nicht nehmen k\u00f6n-\nnen.\nWenn in den genannten eigenen Richtlinien festgestellt\nwird, da\u00df bei Verh\u00fctung und Verfolgung von Unregel-\nm\u00e4\u00dfigkeiten \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u201c \u2013 ,,die Angaben im\nAntrag, in der Aufgabenstellung sowie in erg\u00e4nzenden\nUnterlagen subventionserheblich im Sinne von \u00a7 264 StGB\nin Verbindung mit \u00a7 2 Subventionsgesetz verbunden sind\u201c\nund da\u00df ,,bei Vorliegen des Verdachtes auf Subventionsbe-\ntrug die zust\u00e4ndigen Ministerien verpflichtet sind, die Er-\nmittlungsbeh\u00f6rden einzuschalten\u201c, dann steht schon das\nRecht zu zu fragen, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Alles gemacht!)\n\n\u2013 Das ist gemacht worden, nachdem der Konkurs bekannt\nwurde. Aber als wir im Landtag im Januar 1992 zu den\ndubiosen Gesch\u00e4ften von Herrn Weber gesprochen haben,\nist nichts gemacht worden.\nDas gleiche Ministerium erl\u00e4\u00dft am 12.2.1991 eine Richt-\nlinie, die u. a. besagt: ,,Jede F\u00f6rderung setzt voraus, da\u00df\ndie betriebswirtschaftliche Rentabilit\u00e4t des Vorhabens ge-\nsichert erscheint.\u201c Es sind Wirt-\nschaftlichkeitsberechnungen vorzulegen, in denen auch\nnachzuweisen ist, da\u00df die unterstellten Absatzmengen\nnachhaltig erreichbar w\u00e4ren. Und weiter hei\u00dft es: ,,Im Falle\nvon Fusionen oder sonstigen Zusammenschl\u00fcssen m\u00fcssen\nalle beteiligten Unternehmen ihre Zustimmung rechtsver-\nbindlich zugesichert haben. Durch die F\u00f6rderung darf der\nWettbewerb nicht wesentlich beeintr\u00e4chtigt werden.\u201c\nMeine Damen und Herren! Das sind die wesentlichen Fra-\ngen. Obwohl die Fakten des Konkurses von Sachsenmilch\nweitgehend bekannt sind, werden uns allein anhand dieser\ngenannten verbindlichen Richtlinien die Ursachen nach\nwie vor vorenthalten. Herr Lehner, ich mu\u00df ganz deutlich\nsagen: Ist Ihnen eigentlich bekannt, wer die ersten Ver-\nhandlungen mit Sachsenmilch zur Fl\u00e4che in Leppersdorf,\nzum ersten Modelldorf in Wachau, gef\u00fchrt hat? \u2013 Ich.\n\n(Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAls LPG-Vorsitzender dieser Genossenschaft! Falls Sie es\nnicht wissen, machen Sie sich bitte sachkundig.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch tat das auch in der \u00dcberzeugung, f\u00fcr Sachsenmilch\nhier einen Standort zu haben.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Jawohl, da haben wir eine Meinung. Sachsenmilch mu\u00df\nentstehen in Leppersdorf. Da haben wir auch eine Mei-\nnung. Aber wir haben auch das Recht zu fragen \u2013 sowohl\nSachsenmilch als auch die Regierung \u2013, damit uns solche\nDinge, z. B. in weit gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe Veruntreuung bei\nAgrotechnik Leipzig, eben nicht passieren d\u00fcrfen. Da m\u00fcs-\nsen wir wachsam sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5517\n\n\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Das ist das Anliegen. Dem\nhaben wir uns zu stellen. Da werden wir alle in die Pflicht\nnehmen, die dabei Verantwortung tragen, letztendlich\nnicht f\u00fcr uns, sondern f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bauern, um die\nes geht \u2013 und um nichts anderes.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/3697, Ziffer 1, zur Abstimmung. Wer\n\ndieser seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist das\nmehrheitlich abgelehnt.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nKorrektur der Basisfl\u00e4chenfestlegung f\u00fcr die Bemessung von Ausgleichs-\nzahlungen im Rahmen der EG-Agrarreform\n\nDrucksache 1/3726, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nFolgende Redereihenfolge wurde festgelegt: Linke Liste/\nPDS 4, F.D.P. 3, CDU 9, SPD 5, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3,\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, dann 9 Minuten.\n\nIch erteile der Fraktion Linke Liste/PDS als Einreicher das\nWort, Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Forderten Bauern in D\u00e4nemark und Frank-\nreich auf Demonstrationen vergangener Monate eine \u00c4n-\nderung der EG-Agrarpolitik bei den bevorstehenden\nGATT-Verhandlungen, betrachteten manche, auch in die-\nsem Hause, es als ein nationales Problem, das weit weg ist.\nJetzt sind es die Bauern in Mecklenburg-Vorpommern und\nTh\u00fcringen, die auf die Stra\u00dfe bzw. vor das Parlament ge-\nzogen sind. Es bleibt abzuwarten, wann es in Sachsen er-\nfolgt.\n\nSie fordern u. a. eine Korrektur der Basisfl\u00e4chen. Von\nderen \u00dcberschreitung h\u00e4ngen die Fl\u00e4chenstillegungspr\u00e4-\nmien der EG ab. Die Landesregierungen der ostdeutschen\nL\u00e4nder und die Bundesregierung haben diese ohne die\nBauern und ihre Verb\u00e4nde ermittelt und eine um 32 %\nniedrigere Fl\u00e4che an Br\u00fcssel gemeldet. Die Konsequenz f\u00fcr\ndie Bauern ist: F\u00fcr einen Teil des per Dekret verordneten\nnicht bewirtschafteten Bodens erhalten sie keine Fl\u00e4chen-\nstillegungspr\u00e4mie. Die Gesamteinbu\u00dfe f\u00fcr 1993 betr\u00e4gt ca.\n170 Millionen DM. Im Jahr 1994 ist der Gesamtschaden bis\nzu 350 Millionen DM, wenn Br\u00fcssel seine Haltung \u2013 und\nheute morgen hatte sie ihre Haltung gegen\u00fcber Herrn Bor-\nchert, dem Bundeslandwirtschaftsminister, nach wie vor\nnoch nicht ge\u00e4ndert \u2013 nicht \u00e4ndert.\n\nVon rund 314 000 ha, um die es in Ostdeutschland geht,\nentfallen allein 90 064 ha auf Sachsen; das sind 28,6 %. Im\nWissen um diese komplizierten Festlegungen der EG er-\nfolgte meine Anfrage im Juni im Ausschu\u00df. Dort konnte\nman zun\u00e4chst keine Antwort geben. Im Juli hie\u00df es im\nParlament: 72 000 ha, laut Anfrage des Abg. Dr. Lipp-\nmann. Im August hie\u00df es in der Pressemitteilung des Mini-\nsteriums, ich zitiere: ,,80 000\u201c. Der Minister sagte uns im\nSeptember im Ausschu\u00df: Der Anteil habe sich von 7 %\n\u00dcberschreitung der Basisfl\u00e4che auf ca. 2,7 % verringert.\nJetzt sind es laut Aussage des zust\u00e4ndigen Referatsleiters\ngegen\u00fcber dem Rundfunk \u00fcber 90 000 Hektar.\n\nMit Zahlen hat man offensichtlich Schwierigkeiten. Ver-\nbindliche Zahlen werden in der Antwort auf die Drucksa-\nche \u00fcberhaupt nicht mehr genannt.\n\nDen auf Bitte des S\u00e4chsischen Bauernverbandes an alle\nFraktionen gerichteten, von meiner Fraktion eingebrachten\nDringlichen Antrag lehnte die Mehrheit dieses Hohen\nHauses im September ab, wissend, da\u00df am 16. Oktober\n1993 der Termin f\u00fcr die Zahlung des Ausgleichsbetrages\nder EG f\u00fcr das Jahr 1993 an die Bauern festgelegt war.\nUnwissend war die Mehrheit der Abgeordneten dieses\nHohen Hauses, da\u00df andere Entscheidungen f\u00fcr das Folge-\njahr 1994 in der Landwirtschaft sp\u00e4testens im Oktober\nzum gleichen Zeitpunkt fallen m\u00fcssen, um agrotechnisch\ng\u00fcnstige Termine, Fruchtfolgen und damit nat\u00fcrlich\nKostenvorteile aus dem Gratisfaktor Natur zu erreichen.\n\nAber daf\u00fcr gibt es ja Mitglieder im Fachausschu\u00df Land-\nwirtschaft und ein Staatsministerium, denen man diese\nGrundkenntisse eines Lehrlings der Landwirtschaft nach\ndreij\u00e4hriger T\u00e4tigkeit abverlangen kann. Diese sollten ihre\nFachkenntnisse in Sachkompetenz der Fraktion einbringen\nd\u00fcrfen. Nicht wenige in diesem Hause haben ja auf diesem\nGebiet diplomiert und promoviert, allerdings nat\u00fcrlich mit\nDDR-Diplom. Mancher hat dabei vergessen, da\u00df es eben\nauch um Fachlehre ging. So ist es leider, wenn man dem\nFraktionszwang unterliegt \u2013 leider aber auch, da\u00df es nicht\nim Interesse der Bauern war.\n\nInteressant wird die Haltung der Staatsregierung dazu am\n29. September 1993. Ich zitiere aus dem vorliegenden An-\ntrag: ,,Der Antrag kann als erledigt betrachtet werden.\u201c\nDie Begr\u00fcndungen sind Absichten und Bem\u00fchungen, un-\nbeantwortete Nachfragen \u2013 kurz gesagt: Unverbindlichkei-\nten. Bewu\u00dft unterschlagen wird, da\u00df die Schuld f\u00fcr dieses\nDilemma, den Zahlenpoker und seine daraus resultieren-\nden Konsequenzen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bauern aus-\nschlie\u00dflich die Staatsregierung tr\u00e4gt, denn sie hat die Basis-\nfl\u00e4chen ermittelt und die falschen Hochrechnungen f\u00fcr die\nBasisfl\u00e4chen\u00fcberschreitung \u2013 ich komme zum Ende \u2013 in\nSachsen Anfang Juli in Br\u00fcssel gemeldet.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Frau von Fritsch, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Landtag Mecklenburg-\nVorpommerns hat in seiner 84. Sitzung am 25. August\ndieses Jahres einen Antrag zur Korrektur der Basisfl\u00e4chen\nbeschlossen, dessen Inhalt nun die Fraktion Linke Li-\nste/PDS aufgegriffen hat und der uns als Antrag vorliegt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5518\n\n\n\nDie 1992 von den EG-Agrarministern getroffene Entschei-\ndung wird den Verh\u00e4ltnissen auch in Sachsen nicht ge-\nrecht, da die zugrundegelegten Anbauverh\u00e4ltnisse nicht\nden realen Bedingungen unseres Landes entsprechen. Bei\nder Ermittlung der Basisfl\u00e4chen f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4n-\nder 1992 ist die Bundesregierung davon ausgegangen, da\u00df\nder Anteil der ausgleichsberechtigten Kulturen in ein bis\nzwei Jahren mit 70 % der Ackerfl\u00e4che das Niveau der alten\nBundesl\u00e4nder erreichen w\u00fcrde. Diese Annahme war die\nGrundlage f\u00fcr die Berechnung der regionalen Basisfl\u00e4chen\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern. Aber dieser Umfang ist nicht\nausreichend. Die Ausdehnung der Basisfl\u00e4chen ist das Er-\ngebnis vieler in der Landwirtschaft vollzogener Ver\u00e4nde-\nrungen, so z. B. der Umstrukturierung der Unternehmen,\nder sich daraus ergebenden Umgestaltung der Anbauver-\nh\u00e4ltnisse, des weiteren Zur\u00fcckgehens des Tierbestandes\nund unzureichender statistischer Aussagen.\nF\u00fcr die Landwirte sind die \u00dcberschreitung der Basisfl\u00e4-\nchen und die sich daraus ergebenden Konsequenzen von\nexistentieller Bedeutung. Die f\u00fcr den Freistaat zuerkannte\nBasisfl\u00e4che wurde um zirka 7 % \u00fcberschritten, nach letzten\nAussagen \u2013 wie schon genannt \u2013 um 2,7 %. Aber auch\ndiese 2,7 % sind zu viel f\u00fcr die Landwirte. Zum einen sind\nmit der \u00dcberschreitung bereits finanzielle Einbu\u00dfen durch\nK\u00fcrzung von Beihilfezahlungen f\u00fcr die Landwirte in die-\nsem Jahr verbunden. Zum anderen m\u00fc\u00dften im Wirt-\nschaftsjahr 1993/94 weitere Fl\u00e4chen ausgleichslos stillge-\nlegt werden.\nAus Pressemitteilungen bereits im Juli 1993 ist ersichtlich,\nda\u00df der s\u00e4chsische Landwirtschaftsminister gemeinsam\nmit den anderen Landwirtschaftsministern der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder beim Bundeslandwirtschaftsminister darum ge-\nbeten hat, sich bei der EG f\u00fcr eine Korrektur der Basisfl\u00e4-\nchen in den neuen Bundesl\u00e4ndern einzusetzen. Eine Kor-\nrektur der Basisfl\u00e4chen mu\u00df nach Meinung der F.D.P.-\nFraktion unbedingt erfolgen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU, Herr\nDr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Da-\nmen und Herren! Bei der Beratung der Drucksache der\nFraktion Linke Liste/PDS, Korrektur der Basisausgleichs-\nfl\u00e4chen, kommen wir nicht umhin, uns mit der Vollzugs-\npraxis der EG-Agrarreform kurz auseinanderzusetzen;\nsonst versteht man das eigentlich kaum. Das ist eine doch\nsehr schwierige Materie, auch zum Verst\u00e4ndnis vielleicht\nderer, die noch am Rundfunk zu Hause sitzen und versu-\nchen, dies mitzuverfolgen. Landwirte haben eh jetzt erst\nZeit, sich einzuschalten und zuzuh\u00f6ren.\nDennoch m\u00f6chte ich hier sagen, da\u00df wir von unserer Posi-\ntion nicht abr\u00fccken wollen, die sich ganz einfach daraus\nergibt, da\u00df nach wie vor die Fraktion Linke Liste/PDS sta-\nsibelastete Abgeordnete im S\u00e4chsischen Landtag bel\u00e4\u00dft.\nZun\u00e4chst zum Verst\u00e4ndnis der EG-Agrarreform. Ihre Not-\nwendigkeit ist unumstritten. Europas Bauern produzieren\nseit den sp\u00e4ten siebziger Jahren weit \u00fcber den Bedarf hin-\naus. Es gibt keine Alternative zur EG-Agrarreform.\n\n(Zuruf: Doch, die gibt es!)\n\nDie Agrarerzeugung der Gemeinschaft mu\u00df auf einen Um-\nfang reduziert werden, den sowohl der Binnenmarkt als\nauch der Au\u00dfenmarkt aufnehmen kann. Gleichzeitig mu\u00df\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit gesteigert werden. Das ist kein\n\nWiderspruch, da die Einkommenssicherung der europ\u00e4i-\nschen Landwirte im allgemeinen und die der deutschen\nLandwirte im besonderen von gro\u00dfer sozialpolitischer Be-\ndeutung ist. Ohne Reform w\u00fcrden weiterer Preisr\u00fcckgang\nund unvorstellbare Einkommenseinbu\u00dfen f\u00fcr die Land-\nwirte die Folge sein, verbunden mit einer weiteren Entv\u00f6l-\nkerung des l\u00e4ndlichen Raumes. Das w\u00e4ren Folgen, die wir\nso nicht wollen.\nMeine Damen und Herren! Im Freistaat Sachsen gibt es\nnoch 30 000 landwirtschaftlich Erwerbst\u00e4tige von ehemals\n150 000. Einen weiteren drastischen R\u00fcckgang d\u00fcrfen wir\nnicht zulassen. Es gibt aber noch eine weitere Dimension,\neine \u00f6kologische, die Bedrohung unserer Umwelt und der\nBiosph\u00e4ren.\nVor diesem Hintergrund mu\u00df sich die EG-Agrarpolitik \u2013\nund hier m\u00fcssen sich nat\u00fcrlich auch die L\u00e4nder an-\nschlie\u00dfen \u2013 mit solchen Aufgaben auseinandersetzen wie\nder Herausstellung des Gleichgewichts der Agrarm\u00e4rkte\nohne Subventionswettlauf, der Praxis einer umweltgerech-\nten Landwirtschaft und der St\u00e4rkung der Rolle der Land-\nund Forstwirte bei der Bewahrung der nat\u00fcrlichen Um-\nwelt. Wir haben ja dazu schon etwas geh\u00f6rt.\nIm ersten Reformpaket geht es um die R\u00fcckf\u00fchrung des\nAngebotes an landwirtschaftlichen Erzeugnissen und um\nden Abbau der Agrar\u00fcbersch\u00fcsse, um die Stabilisierung\nder Einkommen f\u00fcr Landwirte sowie um eine bessere Ver-\nteilung der Gelder an eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Landwir-\nten. Im zweiten Reformpaket geht es um umweltgerechte\nLandwirtschaft, die Aufforstung bisher landwirtschaftlich\ngenutzter Fl\u00e4chen und um Vorruhestandsregelungen, um\nden Strukturproze\u00df besser beeinflussen zu k\u00f6nnen.\nDie Entlastung der M\u00e4rkte l\u00e4\u00dft sich insbesondere durch\nplanm\u00e4\u00dfige Fl\u00e4chenstillegung zum einen und Erzeug-\nnispreisreduzierung zum anderen erreichen. Beide Ma\u00df-\nnahmen f\u00fchren zu starken Einkommensminderungen, die\nabgefangen werden m\u00fcssen, wenn die Funktionsf\u00e4higkeit\ndes l\u00e4ndlichen Raumes \u00f6konomisch, \u00f6kologisch, aber auch\nsozial aufrechterhalten werden soll. Die Landwirte erhal-\nten deshalb einen Ausgleich in Form einer Beihilfe, die an\ndie Fl\u00e4chen gebunden ist. Das sind zum ersten stillgelegte\nFl\u00e4chen sogenannter grande culture und zweitens diese\ngrande-culture-Fl\u00e4chen selbst, wobei man hier sagen mu\u00df,\nda\u00df solche Kulturen Getreide, K\u00f6rnermais und auch \u00d6l-\nfr\u00fcchte, wie Raps und Sonnenblumen, oder Eiwei\u00dfpflan-\nzen, wie Erbsen und Bohnen, sind. Nicht beihilfeberechtigt\nsind dagegen Kartoffeln, Zuckerr\u00fcben und Feldfutterkul-\nturen.\nAls Grundlage f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Beihilfen dienen in\nganz Europa Basisfl\u00e4chen, auch in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern. Diese Basisfl\u00e4chenbemessung mu\u00df heute im Freistaat\nSachsen angezweifelt werden. Das s\u00e4chsische Agrarmini-\nsterium hat bereits im Sommer dieses Jahres als erstes ost-\ndeutsches Bundesland eine \u00dcberschreitung signalisiert.\nAuf die Ursachen der \u00dcberziehung der Basisfl\u00e4chen wur-\nde von meinen Vorrednern ausreichend eingegangen. Bis\nhierher gibt es auch \u00dcbereinstimmung. Basisfl\u00e4chen\u00fcber-\nschreitungen haben eine \u00f6konomische Konsequenz, denn\nsie sind nicht genehmigt. F\u00fcr diese Fl\u00e4chen gibt es keine\nAusgleichszahlungen. Sie kann 350 DM bis 1 100 DM je\nHektar betragen; es sind also beachtliche Betr\u00e4ge.\nWeiterhin w\u00e4ren diese Fl\u00e4chen in den kommenden Jahren\nohne Ausgleichszahlungen stillzulegen. Das w\u00fcrde wie-\nderum zu einer Basisfl\u00e4chenverschiebung f\u00fchren, also eine\nSpirale ohne Ende sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5519\n\n\n\nIm gesamten Ursachenkomplex f\u00fcr Fl\u00e4chen\u00fcberschreitung\nist nach meiner Auffassung der drastische R\u00fcckgang der\nTierbest\u00e4nde von besonderer Relevanz. Das sage ich des-\nhalb, weil dieser Proze\u00df so nicht vorauszusehen war. Der\nR\u00fcckgang der Rinderbest\u00e4nde auf etwa 50 % und der\nSchweinebest\u00e4nde auf etwa 30 bis 35 % gegen\u00fcber 1989\nhat logisch zur Folge, da\u00df die Fl\u00e4chen, die fr\u00fcher einmal\nf\u00fcr Futterkartoffeln oder f\u00fcr den Feldfutterbau verwendet\nwurden, nicht mehr in Anspruch genommen werden.\nDaf\u00fcr werden Kulturen aus dem Sortiment der ,,Gro\u00dfen\nKulturen\u201c, um das einmal zu \u00fcbersetzen, genommen.\nDie Ursachen f\u00fcr die Tierbestandsr\u00fcckg\u00e4nge sind insbe-\nsondere ungekl\u00e4rte Eigentumsverh\u00e4ltnisse, zu kurze\nPachtzeiten, Kapitalmangel, niedrige Erzeugnispreise und\nder hohe Investitionsbedarf gegen\u00fcber Pflanzenproduzen-\nten. F\u00fcr diese Ursachen k\u00f6nnen die Bauern nicht verant-\nwortlich gemacht werden. Sie sind der Einheit Deutsch-\nlands zuzuordnen. Eine kollektive Bestrafung eines Berufs-\nstandes im Sinne der EG-Agrarreform w\u00e4re deshalb un-\nverst\u00e4ndlich. Dagegen setzt sich meine Fraktion nachhaltig\nein. Allein die Anbaustrukturver\u00e4nderungen zu Lasten der\nKartoffeln und der Feldfutterkulturen rechtfertigen eine\nBasisfl\u00e4chen\u00fcberschreitung in Ostdeutschland. So einfach\nist das f\u00fcr mich.\nMeine Damen und Herren, der Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS l\u00e4uft einmal mehr der Realit\u00e4t hinterher. Bereits\ndie Dringlichkeit im Vormonat war nicht mehr als opera-\ntive Hektik, denn schon im Sommer dieses Jahres hat der\nFreistaat Sachsen die Basisfl\u00e4chen\u00fcberschreitung signali-\nsiert. Mitte Juli hatte das BML Vertreter der neuen Bundes-\nl\u00e4nder zu einem Gespr\u00e4ch \u00fcber das Thema eingeladen.\nDazu gibt es auch ein Positionspapier. Das Bundesland-\nwirtschaftsministerium und die EG-Spitze sind in perma-\nnenter Verhandlung, um dieses Problem zu l\u00f6sen.\nMeine Damen und Herren! Dem Anliegen des Antrages\nwurde durch die Staatsregierung weit vor der Antragstel-\nlung entsprochen. Aus diesem Grunde ist der Antrag zu\ndiesem Zeitpunkt \u00fcberfl\u00fcssig und mu\u00df abgelehnt werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Herr Dr. Lippmann, ich m\u00f6chte Ihnen mein\nKompliment f\u00fcr diesen gl\u00e4nzenden Fachvortrag ausspre-\nchen. Er wird sicherlich auch in der Zuh\u00f6rerschaft eine\nReihe von Fragen beantwortet haben. Das vorab.\nIn der Antwort der Staatsregierung auf den Antrag zur\nKorrektur der Basisfl\u00e4chenfestlegung sind die bisherigen\nAktivit\u00e4ten des Ministeriums dargestellt worden. Das\nMinisterium verweist dabei auf konkrete Beschl\u00fcsse der\nEG-Kommission, die f\u00fcr Mitte Oktober erwartet wurden.\nInteressant w\u00e4re also heute der aktuelle Stand: Was liegt\nvor? Werden die Basisfl\u00e4chen nun entsprechend der tat-\ns\u00e4chlichen Gr\u00f6\u00dfe bewertet oder nicht? Die Frage ist: Was\nw\u00fcrde das Landwirtschaftsministerium tun, wenn dies\nnicht geschieht?\nDie M\u00fchlen der Br\u00fcsseler EG-B\u00fcrokratie mahlen langsam,\nund wir m\u00fcssen stets darauf achten, da\u00df unsere Bauern\nvon diesen M\u00fchlen nicht  zermahlen  werden.  Es  kann\neben nicht sein, da\u00df unsere ohnehin schon im Strukturum-\nbruch \u2013 ich betone: im Strukturumbruch! \u2013 gebeutelte\nLandwirtschaft in immer neue Schwierigkeiten ger\u00e4t, weil\nnun mittlerweile auch die gemeldeten Basisfl\u00e4chen nicht\n\nden Realit\u00e4ten entsprechen. Hier tickt wieder eine aus\neiner Reihe von Zeitbomben, die wir schnell entsch\u00e4rfen\nm\u00fcssen.\nDie Begr\u00fcndungen f\u00fcr den Antrag d\u00fcrften stichhaltig ge-\nnug sein, zeigen aber auch Entwicklungslinien auf. Beson-\nders schmerzhaft d\u00fcrfte uns der R\u00fcckgang der Tierpro-\nduktion treffen, der zur Ver\u00e4nderung der Anbauverh\u00e4lt-\nnisse gef\u00fchrt hat. Hier besteht akuter Handlungsbedarf. Es\nzeigt sich aber auch, wie ungenau unsere statistischen An-\ngaben zu den Basisfl\u00e4chen waren. Interessant w\u00e4re es, die\nUrsachen daf\u00fcr zu erforschen, die sicherlich breit gef\u00e4chert\nsind. Vielleicht sollte man auch einmal hinterfragen: War\nes denn nicht zu DDR-Zeiten so, da\u00df mit der Planwirt-\nschaft dazu angehalten wurde, hervorragende Hektar-\nertr\u00e4ge zu vermelden, und da\u00df m\u00f6glicherweise die Anbau-\nfl\u00e4che manipuliert wurde, um entsprechende Dezitonnen\npro Hektar zu vermelden?\n\n(Beifall des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\nDas sollte auch einmal \u00fcberdacht werden.\nEines aber steht fest: Bei aller Diskussion um Zahlen m\u00f6ch-\nte ich mich Spekulationen nicht anschlie\u00dfen; es besteht\nakuter Handlungsbedarf, und wir brauchen wirklich Klar-\nheit, was wirklich Fakt mit unseren Fl\u00e4chen ist.\nIch meine demnach, da\u00df ein Votum des S\u00e4chsischen Land-\ntages gut w\u00e4re, nicht nur, um ein Signal nach Br\u00fcssel zu\nsenden, sondern auch, um unseren Bauern zu zeigen:\nDieser S\u00e4chsische Landtag steht hinter ihnen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  F\u00fcr  die  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne hat Frau M\u00fcller das Wort; bitte sch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Die Basisfl\u00e4chenfestsetzung f\u00fcr\ndie ostdeutschen L\u00e4nder im Rahmen der EG-Agrarreform\nwar falsch. Meine Vorredner haben dazu schon ausf\u00fchr-\nliche Darlegungen gemacht. Die EG hat genau 314 000 ha\nweniger an Basisfl\u00e4chen festgesetzt, als es den wirklichen\nGegebenheiten entspricht.\nWird diese Fehlentscheidung der EG-Verwaltung nicht\nkorrigiert, drohen der Landwirtschaft in Ostdeutschland\nimmense Einkommenseinbu\u00dfen, und das in einer Situa-\ntion, in der die Liquidit\u00e4t vieler Landwirtschaftsbetriebe\nim Osten ohnehin stark gef\u00e4hrdet ist.\nIch bin eigentlich davon ausgegangen, da\u00df auch der S\u00e4ch-\nsische Landtag \u2013 wie der Landtag von Mecklenburg-Vor-\npommern \u2013 einem diesbez\u00fcglichen Antrag zustimmen\nkann, der die ostdeutschen Landwirtschaftsminister in\nihrem Bem\u00fchen um eine Korrektur der Basisfl\u00e4chenrege-\nlung best\u00e4rkt. Leider scheint es nicht der Fall zu sein. Ich\nhalte das f\u00fcr sehr bedauerlich, aber es ist leider nicht zu\n\u00e4ndern.\n\nDa\u00df es aber \u00fcberhaupt zu einer solchen, die B\u00e4uerinnen\nund Bauern in Ostdeutschland wiederum verunsichernden\nund gef\u00e4hrdenden Situation kommen konnte, ist Resultat\ndieser schon aus verwaltungstechnischen Gr\u00fcnden un-\nm\u00f6glichen EG-Agrarreform.\nWir haben heute \u00fcber die Privatisierung von Aufgaben der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung diskutiert. Ich denke, wir sollten\nin der Landwirtschaft damit anfangen. Mein Vorschlag:\nSetzen Sie die politischen Rahmenbedingungen daf\u00fcr, da\u00df\nsich Preise f\u00fcr Agrarprodukte entwickeln k\u00f6nnen, die end-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5520\n\n\n\nlich die betriebswirtschaftliche und \u00f6kologische Wahrheit\nsagen! Diese Rahmenbedingungen m\u00fcssen auf EG-Ebene\nfestgelegt werden. Dann kann auf Basisfl\u00e4chenfestsetzung,\nProduktionsquoten, Fl\u00e4chenstillegungen, Mutterkuhpr\u00e4-\nmien und alle diese neuen Wortsch\u00f6pfungen verzichtet\nwerden \u2013 und dazu auf ganze Heere von Agrarbeamten.\nDiesen k\u00f6nnen dann wesentlich sinnvollere Aufgaben ge-\ngeben werden, denn sie haben dann nicht mehr so viel zu\ntun wie jetzt. Der Landwirtschaft w\u00fcrden wir mit einem\nsolchen Vorgehen den allerbesten Dienst erweisen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Der  Herr  Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen hat das Wort.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als vorhin der Abg. Dr. Lippmann sagte, zur EG-\nAgrarpolitik gebe es keine Alternative, gab es einen Zwi-\nschenruf: Doch, es gibt eine! Es ist richtig, es gibt eine\nAlternative zur EG-Agrarpolitik, und wir sind gerade\ndabei, ihre Hinterlassenschaften zu sanieren.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDer \u00dcbergang zu einer markwirtschaftlichen Agrarpolitik\nfindet nat\u00fcrlich im Westen und im Osten unterschiedliche\nVoraussetzungen. Wir sind uns auch dar\u00fcber im klaren,\nda\u00df er unbedingt durch wirtschafts- und sozialpolitische\nBegleitma\u00dfnahmen flankiert werden mu\u00df. Deshalb gibt es\nAnpassungshilfen, deshalb wird auf staatliche Planungs-\nkonzepte und Leitbilder, die am Ende doch nur unerf\u00fcll-\nbare Hoffnungen wecken, verzichtet. F\u00fcr einen l\u00e4ngeren\nZeitraum sind produktionsneutrale direkte Transferzah-\nlungen zur St\u00fctzung der Landwirtschaft sinnvoll. Die\nFinanzierung ist im Rahmen der EG m\u00f6glich.\nF\u00fcr die Ausgestaltung dieses Systems direkter landwirt-\nschaftlicher Einkommens\u00fcbertragungen, die produktions-\nneutral gestaltet sind, gibt es inzwischen eine Reihe von\nFortschritten, auch wenn ich zugebe, da\u00df die Verwaltungs-\nb\u00fcrokratie weiterhin besorgniserregend und hemmend ist.\n\nAber ich sage auch, da\u00df die Umsetzung der EG-Agrar-\nreform Anforderungen bisher nicht gekannten Ausma\u00dfes\nan alle stellt. Dabei gibt es auch keine Erfahrungen.\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen bedeutet die Reform zum Bei-\nspiel, da\u00df mit dem Erreichen der Endstufe Ausgleichslei-\nstungen in H\u00f6he von j\u00e4hrlich rund 500 Millionen DM an\nunsere Landwirte auszuzahlen sind. Ich m\u00f6chte hier nur\nerw\u00e4hnen, da\u00df die kleine Landwirtschaftsverwaltung be-\nabsichtigt, in den n\u00e4chsten 8 Wochen insgesamt 445 Millio-\nnen DM an unsere Landwirte auszuzahlen, und zwar f\u00fcr\nAnpassungshilfen, f\u00fcr Hilfen in benachteiligten Gebieten\nund f\u00fcr die EG-Ausgleichsregelungen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nGestatten Sie noch ein Wort zur Problematik der Basisfl\u00e4-\nchenfestlegung, obwohl Herr Dr. Lippmann die Hinter-\ngr\u00fcnde schon umfassend beleuchtet hat. Innerhalb der EG-\nAgrarreform erhalten die Erzeuger zum Ausgleich f\u00fcr die\nabgesenkten Interventionspreise bei Getreide, \u00d6lsaaten\nund Eiwei\u00dfpflanzen Pr\u00e4mien, und zwar auf der Grundla-\nge von Hektarbeihilfen und nicht produktionsbezogen, um\nkeine k\u00fcnstlichen Anreize f\u00fcr Produktionserh\u00f6hungen zu\nschaffen. Grundlage daf\u00fcr waren die durchschnittlichen\nAnbauverh\u00e4ltnisse in den Jahren 1989 bis 1991. Diese Zah-\n\nlen k\u00f6nnen aber f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder nicht repr\u00e4-\nsentativ sein, weil sich gerade unter Ber\u00fccksichtigung der\nStrukturentwicklung, wie wir sie haben, diese Fl\u00e4chenver-\nh\u00e4ltnisse in einem Wandlungsproze\u00df befinden und nicht\nvergleichbar sind mit den Verh\u00e4ltnissen in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern. Der festgelegte Wert der Basisfl\u00e4che f\u00fcr Sach-\nsen von 569 717 Hektar war also ein Vorgriff auf einen\nunbekannten Status quo f\u00fcr Sachsen.\nNach dem drastischen R\u00fcckgang der Tierbest\u00e4nde redu-\nzierte sich aber auch in allen neuen Bundesl\u00e4ndern die\nAckerfutterfl\u00e4che sowie die Kartoffelanbaufl\u00e4che. Gleich-\nzeitig erh\u00f6hte sich die Anbaufl\u00e4che f\u00fcr Getreide und \u00d6l-\nsaaten. Das hat zu den inzwischen bekannten \u00dcberschrei-\ntungen dieser Basisfl\u00e4che f\u00fcr die Ausgleichsregelungen ge-\nf\u00fchrt, wobei in Sachsen \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013 diese Ab-\nweichungen von allen neuen Bundesl\u00e4ndern am gering-\nsten sind.\nNach dem Sanktionsmechanismus der EG m\u00fc\u00dfte nun die\nFl\u00e4chenbeihilfe um diesen \u00dcberschreitungssatz gek\u00fcrzt\nwerden und gleichzeitig in den n\u00e4chsten Jahren zur An-\npassung an die Normalit\u00e4t der Basisfl\u00e4che die Fl\u00e4chen-\nstillegung erh\u00f6ht werden.\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nhat sich ebenso wie die Regierungen der anderen neuen\nBundesl\u00e4nder sehr zeitig um eine Korrektur dieser Basis-\nfl\u00e4chen bem\u00fcht. Ich habe erst an diesem Dienstag mit\nHerrn Bundesminister Borchert und einigen Kollegen noch\neinmal dar\u00fcber gesprochen, wie wir die gegenw\u00e4rtige\nSituation bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Es ist eine Tatsache, da\u00df die\nEG-Kommission zur Zeit nicht bereit ist, eine Korrektur\nvorzunehmen. Das h\u00e4ngt auch damit zusammen, da\u00df an-\ndere nationale Regierungen \u00dcberschreitungen haben. Eine\nForderung von deutscher Seite w\u00fcrde automatisch Forde-\nrungen anderer L\u00e4nder nach sich ziehen.\nEs ist also tats\u00e4chlich so, da\u00df es eine Art Zeitbombe ist. Es\nist aber eine Zeitbombe, die wir nicht in Sachsen entsch\u00e4r-\nfen k\u00f6nnen. Wir haben \u2013 es wurde schon darauf hingewie-\nsen \u2013 die Bundesregierung und auch die EG-Kommission\nauf diesen Sachstand hingewiesen und um dringende Be-\nr\u00fccksichtigung unserer besonderen Verh\u00e4ltnisse gebeten.\nWir erwarten gemeinsam mit der Bundesregierung in\ndieser Hinsicht auch weiterhin ein Entgegenkommen der\nEG-Kommission. Dies kann sich bewegen in einer Erh\u00f6-\nhung der zuerkannten Basisfl\u00e4che oder einer zeitlich befri-\nsteten Aussetzung der Sanktionsma\u00dfnahmen, die ange-\ndroht sind. Zur Zeit wird sowohl in Expertengremien als\nauch auf politischer Ebene durch die Bundesregierung per-\nmanent an einer L\u00f6sung gearbeitet. Auch der Bundeskanz-\nler will sich pers\u00f6nlich bei den n\u00e4chsten Gespr\u00e4chen f\u00fcr\nuns verwenden.\nWir bleiben dabei: Die Basisfl\u00e4che mu\u00df den Realit\u00e4ten an-\ngepa\u00dft, d. h. erh\u00f6ht werden. Dazu ist kein besonderer\nLandtagsbeschlu\u00df erforderlich, weil bereits entsprechende\nAntr\u00e4ge gestellt sind. Ich kann Ihnen mitteilen, da\u00df ich in\n\u00dcbereinstimmung mit der Bundesregierung dabei bleibe,\nda\u00df wir in den n\u00e4chsten 8 Wochen die entsprechenden\nEG-Beihilfen in Sachsen auszahlen und da\u00df wir unsere\nForderungen aufrechterhalten werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion Linke Liste/\nPDS hat als Einreicher das Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n, Herr\nWehnert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5521\n\n\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst zur sachlichen Richtigstellung: Der\nLandtagspr\u00e4sident von Mecklenburg-Vorpommern hat\nsich an die Landtagspr\u00e4sidenten von Sachsen und aller an-\nderen neuen Bundesl\u00e4nder mit der Bitte gewandt, diese\nAntr\u00e4ge der Staatsregierung durch Landtagsbeschlu\u00df zu\nunterst\u00fctzen. Dieses Schreiben vom 2.9.1993 liegt allen\nFraktionen vor.\n\nDer S\u00e4chsische Bauernverband hat sich am 13.9.1993 an\nalle Fraktionen des Landtages mit der Bitte gewandt, die\nStaatsregierung zu unterst\u00fctzen. So geht es zu, wenn man\nimmer Argwohn hegt, sofern Antr\u00e4ge von der Opposition\nkommen, m\u00fcssen sie irgend etwas gegen die Regierung\nbeinhalten. Nein! Hier ging es um die Unterst\u00fctzung der\nRegierung bei diesem \u00e4u\u00dferst komplizierten Proze\u00df.\n\nNun kann ich nicht daf\u00fcr, wenn man in anderen Fraktio-\nnen etwas langsamer auf dieser Strecke ist. Vielleicht hat\nmancher heute das Ding noch nicht gelesen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nWir h\u00e4tten sicher einen einstimmigen Beschlu\u00df gefa\u00dft,\nwenn er aus einer anderen Richtung gekommen w\u00e4re.\n\nDas zweite, Herr Staatsminister: Ich h\u00e4tte heute gern erfah-\nren, wie gro\u00df denn tats\u00e4chlich die Fl\u00e4che ist, die in Sachsen\nausgehandelt wird. Es kursieren drei verschiedene Zahlen\naus einem Haus. In einem solchen Fall erwarte ich, da\u00df der\nStaatsminister die endg\u00fcltige Zahl angibt. Sie haben sie\nheute leider nicht genannt.\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt eine Vielzahl von Vor-\nschl\u00e4gen auf dem Tisch, auch von den Bauernverb\u00e4nden.\nEs geht darum, die gesamte Fl\u00e4che in der gesamten EG \u2013\nwir k\u00f6nnen nicht nur f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder spre-\nchen \u2013 von 1993 als gleichberechtigte Fl\u00e4che anzuerkennen\nund als Basis f\u00fcr die folgenden Jahre zu nehmen. Die stati-\nstische Erfassung w\u00e4re damit ausgeglichen. \u00dcbergangsl\u00f6-\nsungen entsprechend Art. 17 der Beihilfeverordnung wer-\nden tats\u00e4chlich als Fl\u00e4che in den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr\n1993 anerkannt. Die Gesamt\u00fcberschreitung der Basisfl\u00e4che\nin der EG ist von den neuen Bundesl\u00e4ndern auch dann\nmitzutragen. Da die Bauern das nicht verursacht haben,\nk\u00f6nnen wir ihnen auch die Sanktionen nicht anlasten.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist unsere Verantwortung\nals Landtag, die Staatsregierung verbindlich in die Pflicht\nzu nehmen und sie andererseits zu unterst\u00fctzen. Damit\nsoll der Schaden von den Bauern abgewendet und letzt-\nendlich wiedergutgemacht werden.\nMan kann da nicht mit dem Argument oder der Einstel-\nlung kommen, es ginge ja nicht ans Eigene, sondern nur\num die Alimentierung der Bauern. Vielleicht denken auch\nmanche in diesem Haus: Die paar Bauern, die es in Sach-\nsen noch gibt, sollen froh sein, wenn sie \u00fcberhaupt noch\narbeiten k\u00f6nnen und produzieren d\u00fcrfen! Irgendwie krie-\ngen wir sie vielleicht auch noch kaputt.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nWer das nicht will, m\u00fc\u00dfte diesem Antrag zustimmen. Da\nhelfen auch keine prophetischen Spr\u00fcche des Ministerpr\u00e4-\nsidenten, der den Bauern noch vor 3 Jahren auf der agra in\nLeipzig versprach, Sachsen habe in 10 Jahren die modern-\nste Landwirtschaft Europas.\nAuf diesem Wege bestimmt nicht!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\nin der Drucksache 1/3726. Wer diesem Antrag seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist der An-\ntrag mehrheitlich abgelehnt. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 13 beendet.\nBevor ich jetzt zum Tagesordnungspunkt 14 komme, bitte\nich Sie um eine Korrektur in der Zusammenstellung der\nBeschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtages zur Beschlu\u00dfemp-\nfehlung bez\u00fcglich Gesetz zur Errichtung einer ,,Stiftung\nS\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c; die Druck-\nsache ist Ihnen vorhin gerade ausgeteilt worden, es ist dies\ndie Nummer 1/3896. F\u00fcr die Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses ist regelm\u00e4\u00dfig eine falsche Nummer der\nDrucksache angegeben worden. Statt 1/3724 wollen Sie\nbitte dreimal 1/3835 schreiben. Dies war die kleine organi-\nsatorische Panne, die ich korrigieren wollte. \nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nAnerkennung der Ausbildung von Lehrern und Erziehern\nDrucksache 1/3720, Antrag der Fraktion der F.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung liegt seit gestern\nvor. Die Reihenfolge zur Aussprache: Zuerst die F.D.P. als\nEinbringer, danach die CDU, die SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS in dem kleinsten Redeblock, d. h. 3 Minu-\nten f\u00fcr die SPD. Die anderen Fraktionen wissen dann, wie-\nviel sie Redezeit haben.\nFrau Georgi ist schon unterwegs. Bitte sch\u00f6n, Sie haben\ndas Wort.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Anfang Mai dieses Jahres keimte ein zartes Pfl\u00e4nz-\nlein Hoffnung unter den Grundschullehrern, Diplomleh-\nrern, Ein-Fach-Diplomingenieurp\u00e4dagogen. Weshalb? \u2013\nDie Kultusministerkonferenz hatte eine \u00dcbereinkunft zur\nGleichstellung der Lehrer erzielt, was die Lehrerbesoldung\nangeht. Was steckt nun dahinter?\n\nWir wissen alle, in der DDR waren die Bildungs- und Aus-\nbildungsg\u00e4nge f\u00fcr die o. g. Spezialrichtungen anders ange-\nlegt als in der Bundesrepublik. Grundschullehrer hatten\neine verschulte, nicht wissenschaftliche Ausbildung bei\nstarker Betonung von methodisch-didaktischen F\u00e4higkei-\nten, und das p\u00e4dagogische Element spielte eine herausra-\ngende Rolle. Dieser Bildungsgang sollte als gleichwertig\nangesehen werden, so sagte die Kultusministerkonferenz,\nund das ist l\u00f6blich.\nF\u00fcr die sogenannten Ein-Fach-Diplomlehrer, d. h. Lehrer\nmit einer Lehrbef\u00e4higung,  weil  ein  zweites weggefallen\nist \u2013 das bezieht sich auch auf Diplomsportlehrer oder\nLehrer, die die Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr Polytechnik verloren\nhaben \u2013, f\u00fcr diese Gruppe wurden ebenfalls die\nGleichwertigkeit empfohlen, auch f\u00fcr die sogenannten\nDiplomingenieurp\u00e4dagogen, eine Berufsgruppe, die ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5522\n\n\n\nHochschulstudium absolviert hatte, zum Beispiel als\nBerufsschullehrer f\u00fcr Elektrotechnik.\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern wurde die ganze Angelegen-\nheit nicht so restriktiv gesehen, wie das in Sachsen gesche-\nhen ist. Ich habe ein Beispiel, da\u00df ein Berufsschullehrer aus\nDresden bereits im Juli 1991 in einem Regierungspr\u00e4si-\ndium in Nordrhein-Westfalen durchaus die erste Lehr-\namtspr\u00fcfung, die erste Staatspr\u00fcfung, anerkannt bekom-\nmen hat und in Nordrhein-Westfalen arbeiten k\u00f6nnte.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir stehen nun vor dem Druck, eine Entscheidung zu tref-\nfen. Diese Entscheidung liegt im Bundesinnenministerium\nin der Erarbeitung eines einschl\u00e4gigen Gesetzes, denn die\nEinstufungsfrage ist bis zum 31.12.1993 zu kl\u00e4ren.\nF\u00fcr die Nicht-Schulfachleute gebe ich zu bedenken, da\u00df es\nsich hier um eine Angelegenheit h\u00f6chster Sensibilit\u00e4t han-\ndelt. Wir wissen alle, da\u00df sich die Gestaltung der inneren\nEinheit Deutschlands als langwierig, als vielschichtig und\nnicht immer gradlinig verlaufend darstellt.\nDie B\u00fcrger der neuen Bundesl\u00e4nder und auch die Lehrer\nakzeptieren mittelfristig ein geringeres Einkommen, ob-\nwohl sie teilweise \u00dcbermenschliches leisten, und sie ver-\nstehen ihre Bereitschaft auf den Verzicht einer umgehen-\nden Angleichung im Einkommen als ihren Beitrag zur Ge-\nstaltung der inneren deutschen Einheit. Aber das verlangt\nnat\u00fcrlich, da\u00df diese Personen von staatlicher Seite die An-\nerkennung ihrer beruflichen F\u00e4higkeiten zugestanden be-\nkommen.\nWie der Gesetzentwurf des Bundesinnenministeriums vor-\nsieht, gibt es da starke Vorbehalte, was die Gleichwertig-\nkeit der o. g. Abschl\u00fcsse und die damit ad\u00e4quate Gehalts-\neinstufung der o. g. Berufsgruppen angeht. In meinen\nAugen ist es eine Entw\u00fcrdigung der betroffenen Berufs-\ngruppen und auch aller derer, die sich noch in \u00e4hnlichen\nVerh\u00e4ltnissen befinden, wie zum Beispiel Diplomerzieher,\nDiplomkinderg\u00e4rtnerinnen oder Rehabilitationsp\u00e4dago-\ngen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, die Rede-\nzeit ist zu Ende. Bitte, das letzte Wort.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich habe noch das letzte Wort!\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\n\nColditz, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt den Antrag der F.D.P. und\nbringt in Erweiterung einen \u00c4nderungsantrag ein.\nZur Unterst\u00fctzung des im Antrag genannten Anliegens\nm\u00f6chte ich zumindest punktuell einige inhaltliche Aussa-\ngen zum Problem machen. Ich wei\u00df dabei nicht, ob die\nnachfolgenden Aussagen inhaltlich die ungeteilte Zustim-\nmung bei den anstehenden Entscheidungen finden wer-\nden, aber ich wei\u00df mich in nachfolgender Position meinem\nGewissen verpflichtet und kann mir nicht vorstellen, da\u00df\nes bei den hierzu genannten Problemen dabei bleiben\nkann, da\u00df Differenzstandpunkte aufrechterhalten werden\nund das politisch auf Dauer gerechtfertigt wird.\nGerade die Spezifik der beruflichen Ausbildung und der\nberuflichen Entwicklung bedarf bei der Bewertung zwi-\nschen Ost und West besonderer Sensibilit\u00e4t. Zum einen\nwaren die Berufswege und -abschl\u00fcsse im Osten nun ein-\nmal generell anders als im Westen, zum anderen ist wohl\n\ndavon auszugehen, da\u00df Menschen im Osten mindestens\ngenauso schwer gearbeitet haben wie jene im Westen, aber\njetzt noch die zus\u00e4tzliche Last einer zum Teil grundlegen-\nden Neuorientierung aufgeb\u00fcrdet bekommen.\nIch denke, diese allgemeine Situationsanalyse trifft auch\nspeziell auf die Anerkennung der Berufsabschl\u00fcsse im\nSchulbereich zu. Damit will ich die Differenziertheit dieser\nAusbildung und die daraus eventuell notwendige unter-\nschiedliche Eingruppierung nicht in Frage stellen. Pers\u00f6n-\nlich bin ich jedoch von dem im Antrag dargestellten Sach-\nverhalt insofern irritiert, als da\u00df ich k\u00fcrzlich eine Petition\nzum gleichen Thema bearbeitet habe.\nIn einer entsprechenden Stellungnahme des Bundesbil-\ndungsministers hie\u00df es dazu w\u00f6rtlich: ,,Die Kultusminister\nder L\u00e4nder haben am 6. und 7. Mai dieses Jahres eine Ver-\neinbarung \u00fcber die Anerkennung und Zuordnung der\nLehrerausbildungsg\u00e4nge der ehemaligen DDR zu den her-\nk\u00f6mmlichen Laufbahnen getroffen. Diese Vereinbarung\nschafft die Voraussetzungen f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer,\ndie ihre Lehrerausbildung in der ehemaligen DDR erhalten\nhaben und in den neuen L\u00e4ndern als Lehrer t\u00e4tig sind, in\nder Besoldungsordnung eingeordnet zu werden. Die Bun-\ndesregierung hat sich stets daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df die L\u00e4n-\nder bei der Anerkennung von Lehramtsabschl\u00fcssen\ngro\u00dfz\u00fcgig verfahren. Die vorgenannte Vereinbarung ist\nein ermutigender Schritt in diese Richtung.\u201c\nEs ist nach solcher Feststellung des Bundesbildungsmini-\nsters schwer nachvollziehbar, wie der Bundesinnenmini-\nster derart von dieser offenkundigen Position der Bundes-\nregierung abweicht.\nZu hinterfragen bleibt auch, inwieweit die Landeskompe-\ntenz f\u00fcr den Lehramtsbereich tats\u00e4chlich anerkannt oder\naber unterh\u00f6hlt wird. Es ist schwer nachvollziehbar, wie\nauf der fachlichen Ebene durch die Kultusministerkonfe-\nrenz die Bewertung von Lehramtsabschl\u00fcssen in ihrer\nGleichwertigkeit analysiert wurde, besoldungsrechtlich je-\ndoch Differenzen aufrechterhalten bleiben, zumal die Kul-\ntusministerkonferenz auch klare Empfehlungen zur Ein-\ngruppierung in die Besoldungsordnung gegeben hat.\nDie offenkundigsten Differenzen, die auch inhaltlich\nschwer nachvollziehbar sind, ergeben sich meines Erach-\ntens, wenn die Eingangs\u00e4mter f\u00fcr die Realschullehrer\nWest anders gehandhabt werden als die der Mittelschul-\nlehrer Ost. Wenn man diesen Ansatz konsequent auslotet,\nergibt sich die Gefahr, da\u00df auch inhaltlich die Anerken-\nnung der Mittelschule hinter der der Realschule zur\u00fcck-\nbleibt.\nOder aber: Wenn Ein-Fach-Lehrer nach Ma\u00dfgabe des Bun-\ndesinnenministeriums in die A 11 eingruppiert werden,\ndie Tarifgemeinschaft Deutscher L\u00e4nder hierf\u00fcr jedoch bis-\nlang A 12 festgelegt hat, ist auch dies inhaltlich nicht nach-\nvollziehbar.\nSogenannte Ein-Fach-Lehrer, wie sie jetzt definiert werden,\ngab es meines Erachtens zu DDR-Zeiten schon kaum. Ein\nPolytechniklehrer zum Beispiel repr\u00e4sentiert zwar jetzt\neinen Ein-Fach-Lehrer, hat aber einen Ausbildungs-\nnachweis f\u00fcr die Unterrichtung der Klassen 1 bis 10 in drei\nF\u00e4chern.\nAd\u00e4quate Probleme gibt es im Bereich der Berufsausbil-\ndung.\nEin drittes Beispiel f\u00fcr den Handlungsbedarf des Kultus-\nministeriums gegen\u00fcber dem Bundesinnenministerium er-\ngibt sich aus der unterschiedlich gehandhabten Eingrup-\npierung der Grundschullehrer. Frau Georgi hat bereits\ndarauf hingewiesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5523\n\n\n\nIch denke, diese punktuell benannten Probleme machen\nden Handlungsbedarf gegen\u00fcber dem Bundesinnenmini-\nsterium deutlich. Zweifellos gehe ich davon aus, da\u00df auch\nKompromisse notwendig und m\u00f6glich sein werden. Even-\ntuell wird auch punktuellen Ungerechtigkeiten nicht gene-\nrell begegnet werden k\u00f6nnen.\nDie Gleichstellung der hier zur Diskussion stehenden Ab-\nschl\u00fcsse mu\u00df nat\u00fcrlich einer Vergleichbarkeit standhalten.\nGenau dieser Vergleichbarkeit aber mu\u00df man mit mehr\nSensibilit\u00e4t und R\u00fccksichtnahme auf die Entwicklung hier\nbegegnen, als dies bislang offensichtlich durch das Bun-\ndesinnenministerium geschehen ist. Insofern sind die Be-\nf\u00fcrchtungen, die durch die Gewerkschaften gegen\u00fcber\ndem Parlament ge\u00e4u\u00dfert wurden, sehr ernst zu nehmen.\nAber ich denke, wir sollten davon ausgehen, da\u00df der Ab-\nw\u00e4gungs- und Einstufungsproze\u00df insgesamt sehr kompli-\nziert sein wird, will man einerseits dem Besoldungsrecht\nund andererseits den Bedingungen aus der Vergangenheit\nhier gerecht werden.\nWichtig wird es deshalb sein, ein Ergebnis transparent zu\nmachen, das sichtbar macht, da\u00df diese Abw\u00e4gung tats\u00e4ch-\nlich stattgefunden hat. Meines Wissens hat sich das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus bereits punktuell ge-\ngen\u00fcber dem Bundesinnenministerium positioniert.\nFruchtbringend und tragf\u00e4hig wird jedoch eine zwischen\nden ostdeutschen L\u00e4ndern abgestimmte Position sein. Ich\ndenke, allein von hier aus wird eine objektive Einsch\u00e4t-\nzung der realen Situation m\u00f6glich sein. Jedoch m\u00f6chte ich\neinschr\u00e4nken, da\u00df wir den Handlungsrahmen in der\nStaatsregierung bewu\u00dft offen halten wollen, dies, um alle\nvorhandenen M\u00f6glichkeiten im Interesse der Betroffenen\nvoll ausloten zu k\u00f6nnen.\nWir werden aus diesen genannten Gr\u00fcnden dem Dring-\nlichen Antrag der F.D.P. im Grundsatz zustimmen. Bez\u00fcg-\nlich der \u00c4nderungsantr\u00e4ge halten wir jedoch den unsrigen\nf\u00fcr den weitreichendsten und werden deshalb die beiden\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der SPD und der Linken Liste/PDS ab-\nlehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P. \u2013\nWiderspruch bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion,\nProf. Marcus. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Marcus,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Kolleginnen und Kollegen! In der schon erw\u00e4hnten\nSitzung der Kultusminister in Greifswald hatten alle Kul-\ntusminister der Bundesrepublik eine Einigung erzielt, die\nin der Presseerkl\u00e4rung, die mir vorliegt von damals, fast\nhymnisch gefeiert wurde, in einigen Formulierungen. Es\nwurde sehr stark die Bedeutung herausgestellt, die diese\nEntscheidung f\u00fcr die Integration, f\u00fcr den deutsch-deut-\nschen Integrationsproze\u00df hat.\nEs wurde darauf hingewiesen, da\u00df das P\u00e4dagogische Zen-\ntrum in Westberlin, das seit vielen Jahren so eine Art Ober-\ngutachter in vielen p\u00e4dagogischen Fragen ist, diesen Be-\nschlu\u00df vorbereitet und Vorschl\u00e4ge gemacht hatte, die die\nKultusministerkonferenz dann vorlegte.\nEs wurde beschlossen, da\u00df das Pr\u00e4sidium der Kultusmini-\nsterkonferenz dem Bundesminister des Innern die Verein-\nbarung pers\u00f6nlich \u00fcbergeben soll, um sich pers\u00f6nlich f\u00fcr\ndie Realisierung der KMK-Vereinbarung einzusetzen und\ndabei zugleich ihre Bedeutung f\u00fcr die neuen L\u00e4nder zu\nunterstreichen.\n\nObwohl unsere Gewerkschaften und viele einzelne Lehrer\neigentlich noch mehr wollten, hat man sich doch verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig rasch auf diese L\u00f6sung verst\u00e4ndigt. Es war in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern eine einhellige Meinung, da\u00df\ndas eine ganz gute und vern\u00fcnftige L\u00f6sung sei.\nNun m\u00fcssen wir h\u00f6ren \u2013 dieser Entwurf aus dem Bundes-\ninnenministerium liegt uns vor \u2013, da\u00df auf die Landesregie-\nrungen der neuen L\u00e4nder Druck ausge\u00fcbt werden soll,\nda\u00df die sich untereinander im Sinne dieses Entwurfes des\nBundesinnenministeriums verst\u00e4ndigen, der erhebliche\nAbstriche von dieser Entscheidung der Kultusministerkon-\nferenz vornimmt, vornehmen will.\nEs geht vor allem um die Grundschullehrer. Dar\u00fcber ist\nschon gesprochen worden. Die sollen nun grunds\u00e4tzlich\nnach A 10 eingruppiert werden. Nach acht Jahren Lehrt\u00e4-\ntigkeit soll erst ein Aufstieg nach A 11 f\u00fcr sie m\u00f6glich sein.\nEine Gleichstellung mit den Kolleginnen und Kollegen in\nden Altbundesl\u00e4ndern nach A 12 ist \u00fcberhaupt nicht vor-\ngesehen. Es geht um andere Gruppen, die auch schon ge-\nnannt worden sind: Ein-Fach-Diplomlehrer, Sonderschul-\nlehrer, Mittelschullehrer \u2013 \u00fcberall eine diskriminierende\nAbwertung.\nIch erinnere mich, da\u00df Ende der 60er Jahre in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg ein durchaus vergleichbarer Fall vorlag, eine Fall-\ngruppe: Hauswirtschaftslehrerinnen, die bis zu diesem\nZeitpunkt kein Abitur gebraucht hatten \u2013 dann ist dies ge-\n\u00e4ndert worden \u2013, sind relativ rasch, auch mit Einverst\u00e4nd-\nnis der Kultusministerkonferenz, den \u00fcbrigen Lehrern mit\nAbitur gleichgestellt worden. Dies ist ein vergleichbarer\nFall.\nIch mu\u00df also schon sagen: Ich bin ersch\u00fcttert \u00fcber diese\nArt und Weise, wie hier deutsch-deutsche Integrationspro-\nzesse laufen sollen.\nWir erwarten, unsere Fraktion, die ja auch einen Zusatzan-\ntrag zu dem Antrag der F.D.P. eingebracht hat, den wir\nselbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen, da\u00df die Regierung des\ns\u00e4chsischen Freistaates in Verbindung mit den \u00fcbrigen\nLandesregierungen der neuen L\u00e4nder auf der Basis der\nKultusministerkonferenz handelt und sich diesem, ich\nsage, amoralischen Verlangen des Bundesinnenministe-\nriums versperrt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Da B\u00fcndnis 90 auf die Rede-\nzeit verzichtet, rufe ich die Fraktion Linke Liste/PDS. Frau\nSchneider, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich bin als letzter Red-\nner sehr froh, da\u00df wir eigentlich in allen Fraktionen das\nProblem einheitlich sehen. Das ist sehr selten der Fall. Dar-\n\u00fcber freue ich mich. Ich denke aber, da\u00df meine Fraktion\nund ich die Ursachen noch ein bi\u00dfchen anders sehen als\nSie. Wir sehen die Ursachen f\u00fcr die jetzige Entscheidung in\nden grundlegenden M\u00e4ngeln des Einigungsvertrages bzw.\nseiner Mi\u00dfachtung oder nachtr\u00e4glichen Uminterpretie-\nrung.\nIm Artikel 37 des Einigungsvertrages hei\u00dft es n\u00e4mlich ein-\ndeutig: da\u00df ,,in der Deutschen Demokratischen Republik\nerworbene oder staatlich anerkannte schulische, berufliche\nund akademische Abschl\u00fcsse oder Bef\u00e4higungsnachweise\nweiter gelten\u201c. Weiter hei\u00dft es dann: ,,In dem im Artikel 3\ngenannten Gebiet\u201c \u2013 dabei handelt es sich um die ehemali-\nge DDR, daran will ich nur einmal erinnern \u2013 ,,oder in\nanderen L\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5524\n\n\n\nschlie\u00dflich Berlin West abgelegte Pr\u00fcfungen oder erworbe-\nne Bef\u00e4higungsnachweise stehen einander gleich und ver-\nleihen die gleichen Berechtigungen,\u201c \u2013 und jetzt kommt es\nn\u00e4mlich \u2013 ,,wenn sie gleichwertig sind.\u201c In diesem Halb-\nsatz \u2013 ,,wenn sie gleichwertig sind\u201c \u2013 liegt der entscheiden-\nde Mangel des Einigungsvertrages hinsichtlich der Ab-\nschl\u00fcsse und Bef\u00e4higungsnachweise, denn Kriterien, an\ndenen Gleichwertigkeit zu messen w\u00e4re, sind nicht aufge-\nstellt.\nF\u00fcr den hier zur Debatte stehenden konkreten Fall der\nLehramtspr\u00fcfungen verweist der Einigungsvertrag auf die\n\u00fcblichen Anerkennungsverfahren der Kultusministerkon-\nferenz. Diese hat nun im Mai \u2013 das wurde hier schon\nmehrfach betont \u2013 die entsprechenden Beschl\u00fcsse gefa\u00dft,\nwelche, wenngleich mit einigen M\u00e4ngeln behaftet, im we-\nsentlichen von den P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen und\nauch von den Gewerkschaften akzeptiert wurden. Doch\nanstatt nun endlich f\u00fcr die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Gleichstel-\nlung der Lehrerinnen und Lehrer in Ost und West zu sor-\ngen, plant die Bundesregierung offenbar ein sehr restrikti-\nves Gesetz, das gegen die Lehrerinnen und Lehrer in den\nneuen Bundesl\u00e4nder gerichtet ist.\nWenn es tats\u00e4chlich so ist, da\u00df die KMK-Beschl\u00fcsse hin-\nsichtlich der \u00dcberleitung der Lehrkr\u00e4fte in entscheidenden\nPunkten durch Bonner Willk\u00fcr revidiert werden sollen,\ndann spricht die GEW in ihrem Schreiben, das wir sicher\nalle erhalten haben, zu Recht von einer bedrohlichen Lage.\nAuch Herr Colditz hat das ja so eingesch\u00e4tzt.\nMeine Fraktion kann nicht hinnehmen, da\u00df Tausende Leh-\nrerinnen und Lehrer an Grund-, F\u00f6rder- und Berufsschu-\nlen sowie auch Diplomlehrer in Sachsen auf Dauer erheb-\nlich schlechter bezahlt werden. Es wurden gen\u00fcgend Bei-\nspiele hierf\u00fcr genannt, ich kann mir das ersparen. Deshalb\nunterst\u00fctzen wir auch den Antrag der F.D.P., um der\nStaatsregierung Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben,\ndie vielleicht zur Kl\u00e4rung einiger Fragen beitragen k\u00f6nnte.\nWir meinen jedoch, da\u00df eine blo\u00dfe Aufforderung zur Posi-\ntionierung nicht gen\u00fcgt, und haben einen dementspre-\nchenden \u00c4nderungsantrag auch eingebracht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2.  Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Bitte,  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der\nmir von dem Ressort zugearbeiteten Stellungnahme hei\u00dft\nes \u2013 ich verzichte auf einige Passagen, weil das genannt\nworden ist \u2013 in bezug auf die Ausgangsposition: Eini-\ngungsvertrag, Besoldungsverordnung, Kultusministerkon-\nferenz: ,,Gleichzeitig hat die Kultusministerkonferenz den\no. g. Beschlu\u00df dem Bundesinnenministerium mit der Bitte\num Ber\u00fccksichtigung im Rahmen der Regelung der Leh-\nrerbesoldung vorgelegt. Das Bundesinnenministerium hat\nwegen des besonderen Regelungsgegenstandes um eine\ninnerhalb der jeweiligen Landesregierung politisch und\nfachlich abgestimmte Stellungnahme gebeten. Diese\nAbstimmung soll in Gespr\u00e4chen zwischen den Staatsmini-\nsterien f\u00fcr Kultus und Finanzen und dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten herbeigef\u00fchrt werden.\u201c\nIch kann Ihnen sagen, da\u00df wir relativ kurz, weil das von\nder Zeit her l\u00e4ngerfristig nicht m\u00f6glich war, am Dienstag\nim Kabinett dar\u00fcber gesprochen haben, und ich will dem\nauch etwas Pers\u00f6nliches hinzuf\u00fcgen. In der Kenntnis der\nAusbildungsg\u00e4nge in der DDR mu\u00df \u2013 Sie finden das in\n\ndem CDU-Antrag in der Begr\u00fcndung im letzten Satz wie-\nder \u2013 auch die Frage der Gleichwertigkeit zwischen ande-\nren Berufsgruppen gestellt werden. Es ist n\u00e4mlich z. B. die\nFrage nach den in mein Ressort fallenden Abschl\u00fcssen f\u00fcr\nmedizinisch-technische Assistenten oder Logop\u00e4den,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\ndie aber ganz unstrittig alle in den Altbundesl\u00e4ndern \u2013 um\njetzt auf die Gehaltsforderung zu kommen \u2013 maximal mit\neiner 5b bezahlt werden \u2013 sie kommen nicht in die Beam-\ntengeh\u00e4lter; das w\u00e4re dann eine A 9 \u2013, und das erst dann,\nwenn sie schon zus\u00e4tzlich nach der dreij\u00e4hrigen Ausbil-\ndung eine spezielle Fachausbildung haben, die wiederum\nberufsbegleitend zwei bis drei Jahre dauert. Nur die leiten-\nden Fachassistenten kommen in eine 4b, also in die A 10,\ndie jetzt hier im Gespr\u00e4ch als Eingangsamt f\u00fcr die Lehrer\nstand.\nIch will \u00fcberhaupt nicht die Debatte dazu er\u00f6ffnen, aber\nwir m\u00fcssen dies der Gerechtigkeit halber auch unter den\nMenschen in den neuen L\u00e4ndern bei der Entscheidung mit\nbedenken. Da\u00df es einen Anpassungsproze\u00df geben mu\u00df,\nder von Herrn Colditz \u2013 das will ich jetzt nicht wiederho-\nlen \u2013 geschildert worden ist, ist, denke ich, unstrittig. Das\nsoll es f\u00fcr heute sein.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder F.D.P. Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der urspr\u00fcngliche Antrag war so weich gefa\u00dft,\ndamit er \u00fcberhaupt eine Chance hatte, durchzukommen.\nPunkt 1.\nPunkt 2. Das, was sich heute abgespielt hat, ist nat\u00fcrlich\nsehr erfreulich \u2013 \u00c4nderungsantrag Nr. 1, Nr. 2, Nr. 3.\nPunkt 3. Es ist noch erfreulicher, da\u00df es im Vorfeld m\u00f6g-\nlich war, gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig die Bearbeitung dieser Antr\u00e4ge\nund \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge so zu \u00e4ndern, da\u00df wir zu einem\nzumindest akzeptablen, wenn auch nicht hundertprozen-\ntig befriedigenden Ergebnis kommen werden. Aber das ist\nnun einmal politische Realit\u00e4t, mit der ich auch gern leben\nm\u00f6chte.\nWas von den einzelnen Fachsprechern gesagt wurde, be-\ndarf keiner Erg\u00e4nzung.\nIch m\u00f6chte aber eine kleine Geschichte erz\u00e4hlen, weshalb\nmir soviel daran gelegen ist. Nein, es sind zwei Geschich-\nten.\nDie erste. Heute fand hier von der Landesanstalt f\u00fcr politi-\nsche Bildung ein Lehrerseminar statt. Es hat organisato-\nrisch eine kleine Panne gegeben. Es war aber m\u00f6glich,\nnoch  zu  einer  Schadensminimierung  zu  kommen.\nProf. Marcus und ich haben f\u00fcnf Viertelstunden mit den\nKollegen gesprochen. Es war eine sehr gro\u00dfe Spannung im\nRaum, und wir haben mindestens 15 Minuten \u00fcber dieses\nProblem gesprochen. Es war dort zu sp\u00fcren, da\u00df die P\u00e4d-\nagogen dringend Motivation ben\u00f6tigen. Das ist f\u00fcr mich\njetzt der springende Punkt. Das ist f\u00fcr mich im Augenblick\ndas Problem. In der Schule herrscht eine Stille, die ich nicht\nmehr verstehen kann. Es gibt so viele Probleme, und jetzt\nist es an uns, politisch dort etwas Mut zu machen und\naufzubauen.\nDie zweite. Ich bin gestern nach Neustadt gefahren und\nhabe vier junge M\u00e4dchen mitgenommen, die trampten.\nWie das so ist, man unterh\u00e4lt sich und fragt. Ich sagte: Ihr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5525\n\n\n\nseid 18 Jahre, ihr geht doch sicher w\u00e4hlen. Die Antwort\nwar t\u00f6dlich. Alle vier sagten: Nein, wir gehen nicht w\u00e4h-\nlen. So. Mir blieb so ziemlich die Luft weg. Dann habe ich\ngefragt: Warum geht ihr denn nicht w\u00e4hlen? Jetzt kam das\nPositive \u2013 man braucht ja irgend etwas, an dem man sich\nfesth\u00e4lt: Wir wissen nichts; wir wissen nicht, wen wir w\u00e4h-\nlen sollen, wir kennen nicht die Programme der Parteien.\nDas hat mir sehr zu denken gegeben. Hier haben wir n\u00e4m-\nlich die Verantwortung. Ich sehe einen Ansatzpunkt,\ndieser Verantwortung gerecht zu werden, indem ich von\neinem\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nBerufsstand, der immer noch Irritationen hat, diese Un-\nsicherheiten wegnehme und ich ihnen durch die Zuerken-\nnung ihrer Gleichwertigkeit das n\u00f6tige R\u00fcckgrat gebe.\nWenn Sie jemanden auf der Stra\u00dfe fragen, was gleichwer-\ntig und was gleichartig ist, versteht das sowieso keiner. Ich\nmu\u00df Ihnen sagen, ich bin auch so eine, die zwar gleich-\nartig, aber nicht gleichwertig ist. Ich stehe nicht vor der\nSituation, da\u00df ich zu unterrichten habe, da ist das nicht so\nproblematisch; aber ich habe Verst\u00e4ndnis.\nWenn wir also zur Abstimmung zu diesen \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4gen kommen, die ich so verstehe, da\u00df die Grundlage\nder F.D.P.-Antrag ist und die \u00c4nderungsantr\u00e4ge als Erg\u00e4n-\nzungsantr\u00e4ge draufgesattelt werden, w\u00e4re ich zufrieden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die gezeigte Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu Ihrer Zufriedenheit k\u00f6nnte\nich Ihnen tats\u00e4chlich verhelfen, Frau Georgi. Es ist so: Die\nGrundlage ist der F.D.P.-Antrag. Alles andere sind Erg\u00e4n-\nzungsantr\u00e4ge als \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich lege die Reihen-\nfolge fest, \u00fcber die ich abstimmen lasse. Es ist ja etwas\nschwer festzulegen, welcher der weitestgehende Antrag\nist. Ich lasse zuerst abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS, dann \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der SPD und am Schlu\u00df \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder CDU. Es erhebt sich dagegen kein Widerspruch. \u2013\nDanke.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/3894. Frau Schneider,\nbitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir m\u00f6chten gern einen Punkt 2 in\nden Antrag der F.D.P. aufgenommen haben, der lautet:\n,,Die Staatsregierung wird aufgefordert, keinerlei Besol-\ndungsregelungen zuzustimmen, die eine dauerhafte Un-\ngleichbehandlung der Lehrkr\u00e4fte in Ost und West zur Fol-\nge h\u00e4tten.\u201c Ich denke, da\u00df dies auch der weitestgehende\n\u00c4nderungsantrag ist. Es ist sicher gut so, da\u00df Sie ihn als\nerstes aufgerufen haben. Es ist genug argumentiert wor-\nden. Wir wollen keine Ungleichbehandlung, sondern eine\ngenerelle Gleichbehandlung. Daf\u00fcr verwenden wir uns in\ndiesem \u00c4nderungsantrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. So stelle ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksa-\nche 1/3894 zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungsan-\ntrag als erg\u00e4nzendem Antrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde er mehrheitlich ab-\ngelehnt.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der SPD in der Druck-\nsache 1/3893. Herr Prof. Marcus, bitte.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Der Antrag liegt Ihnen vor. Wir\nm\u00f6chten, da\u00df der Antrag der F.D.P. erweitert wird um die\nFormulierung: ,,Die Staatsregierung wird weiter ersucht,\ndem vorliegenden Gesetzentwurf des Bundesministeriums\nzur \u00c4nderung von Vorschriften der Lehrerbesoldung in\nder vorliegenden Fassung nicht zuzustimmen und sich ge-\nmeinsam mit den anderen neuen L\u00e4ndern f\u00fcr die Umset-\nzung des auf der 263. Plenarsitzung der Kultusminister in\nGreifswald am 7. und 8. Mai 1993 gefa\u00dften Beschlusses\n\u00fcber die Anerkennung und Zuordnung der Lehrerausbil-\ndungsg\u00e4nge der ehemaligen DDR einzusetzen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. So lasse ich abstimmen\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in der\nDrucksache 1/3893. Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist auch dieser \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nin der Drucksache 1/3891. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Wir ersuchen in unserem \u00c4nderungsantrag\ndie Staatsregierung, im Gesetzgebungsverfahren gegen-\n\u00fcber dem Bund auf eine besoldungsrechtliche Gleichbe-\nhandlung der Lehrer in Ost- und Westdeutschland hinzu-\nwirken.\nIch m\u00f6chte bei der Einbringung dieses Antrages die Gele-\ngenheit nehmen, noch einmal auf den Antrag der SPD zu-\nmindest punktuell Bezug zu nehmen. Wir gehen davon\naus, da\u00df durch unseren Antrag der SPD-Antrag impliziert\nist. Wir wollen ganz einfach \u2013 das habe ich in meinem\nRedebeitrag versucht deutlich zu machen \u2013 den Hand-\nlungsrahmen der Staatsregierung in der Auseinanderset-\nzung mit dem Bund so offenhalten, da\u00df wir alle M\u00f6glich-\nkeiten, die vorhanden sind, diese Festlegungen auszuhe-\nbeln, ganz einfach effizient ausnutzen. Deshalb haben wir\ndiesen Antrag so allgemein formuliert, um alle L\u00f6sungsan-\ns\u00e4tze zur Wirkung zu bringen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Marcus w\u00fcnscht das\nWort.\n\nProf. Dr. Marcus,  SPD:  Das Offenhalten, verehrter Herr\nKollege Colditz, geht uns ein bi\u00dfchen zu weit. Wir haben\nden Bemerkungen des Staatsministers Dr. Geisler entnom-\nmen, wohin vermutlich der Ausweg der Staatsregierung\nerfolgen wird. Aber wir haben schon vorher erkl\u00e4rt, da\u00df\nder Spatz in der Hand uns immer noch lieber ist als die\nTaube auf dem Dach. Wir werden Ihrem Antrag trotz\ndieser Bedenken zustimmen, weil sonst \u00fcberhaupt nichts\nmehr \u00fcbrigbleibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 So stelle ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder CDU in der Drucksache 1/3891 zur Abstimmung. Wer\ndiesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5526\n\n\n\nStimmenthaltungen. Ohne Gegenstimmen ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU damit angenommen.\nJetzt kommen wir zu dem Grundantrag der Fraktion der\nF.D.P. in der Drucksache 1/3720. Wer diesem Grundan-\ntrag der F.D.P. seine Zustimmung geben will, den bitte ich\n\num sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung\noder vielleicht auch zwei. Damit ist die Drucksache 1/3720\nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages\nDrucksache 1/3747, Beschlu\u00dfempfehlung des Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschusses\n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in Verbindung\nmit Anlage 5 zur Gesch\u00e4ftsordnung. Da gegen die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses fristgem\u00e4\u00df Wider-\nspruch eingelegt wurde, ist die Behandlung und Entschei-\ndung der Angelegenheit im Plenum erforderlich.\n\nM\u00f6chte der Berichterstatter des Ausschusses sprechen? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Wenn von den Abgeordneten das\nWort gew\u00fcnscht wird, m\u00f6chte ich darauf aufmerksam\nmachen, da\u00df sich die Aussprache gem\u00e4\u00df Anlage 5 Punkt 5\nzur Gesch\u00e4ftsordnung nur mit der Frage besch\u00e4ftigen\nkann, inwieweit durch die Aufhebung der Immunit\u00e4t des\nbetreffenden Abgeordneten die Funktionsf\u00e4higkeit des\nLandtages beeintr\u00e4chtigt wird. Diese Gesch\u00e4ftsordnungs-\nfestlegung ist von allen strikt zu beachten. Ich werde sehr\naufpassen, gegebenenfalls Redner zur Sache verweisen\nund bei gr\u00f6blicher Verletzung der genannten Grenzen der\nAussprache das Wort entziehen. Wird das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Arnold, bitte.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die Aufhebung einer Im-\nmunit\u00e4t eines Abgeordneten dieses Landtags ist nicht zum\nersten Mal Tagesordnungspunkt. Es war eine sehr drama-\ntische Auseinandersetzung letztlich \u00fcber die Aufhebung\nder Immunit\u00e4t zu meiner eigenen Person in einer zum\nStrafparagraphen vergleichbaren Passage.\n\nDer Immunit\u00e4tsausschu\u00df hat in der Sache zu einem Abge-\nordneten der SPD-Fraktion entschieden, eine Empfehlung\nauszusprechen, die Immunit\u00e4t aufzuheben. Dies geschah\nin einem geschlossenen Ausschu\u00df. Nun ist es so, da\u00df die\nImmunit\u00e4t, die den Abgeordneten zuteil geworden ist,\nletztlich ein historisches Ergebnis einer Entwicklung in die-\nsem Deutschland ist.\n\nDie Weimarer Republik hat gezeigt, da\u00df die politische\nAuseinandersetzung zu einer strafrechtlichen Verfolgung\nder Opposition gef\u00fchrt hat. Das war eine Lehre, eine De-\nmokratie unter politischen Aspekten nicht aush\u00f6hlen zu\nlassen, indem einem Parlament ein Schutzraum geboten\nwird f\u00fcr den Zeitraum, den es als Parlament auch braucht,\nparlamentarisch zu arbeiten, sprich: die Legislaturperiode.\n\nDie Immunit\u00e4t ist nicht ein Recht eines Abgeordneten, son-\ndern sie ist das Recht des gesamten Parlaments. Diese Im-\nmunit\u00e4t sch\u00fctzt die T\u00e4tigkeit des Parlamentes als gesamtes\nInstrumentarium. Insoweit ist auch eine einzelne Meinung,\nselbst des betroffenen Abgeordneten, inwieweit er zur\nAufhebung der Immunit\u00e4t seine Zustimmung oder seine\nAblehnung erteilt, aus meiner Sicht unerheblich. Wir\nhaben als Gesamtparlament dar\u00fcber zu entscheiden, ob\ndie Funktionsf\u00e4higkeit auch durch die Aufhebung der Im-\nmunit\u00e4t eines einzelnen Abgeordneten eingeschr\u00e4nkt\nwird.\n\nIn der Sache hier selbst zum Abg. Lersow in der Streit-\nsache Leroff ist es aus meiner Sicht \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dazu k\u00f6nnen Sie nicht sprechen.\nIch habe das deutlich gemacht: Sie k\u00f6nnen nur zu dem\nAntrag Aufhebung der Immunit\u00e4t sprechen, aber nicht zur\nSache. Ich verweise Sie jetzt das erste Mal zur Sache.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ich sehe in dieser Beschlu\u00df-\nempfehlung zumindest die Gefahr, da\u00df die politische Aus-\neinandersetzung in diesem Parlament vertagt bzw. auf die\nstrafrechtliche Ebene verschoben wird. Dies kann nicht\nAnliegen einer politischen, auch harten Auseinanderset-\nzung in diesem Parlament sein.\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich noch einmal betonen: Immuni-\nt\u00e4t gilt nicht f\u00fcr jene Abgeordneten, die Alkoholmi\u00dfbrauch\noder schwere Straftaten gegen Leib und Leben durchge-\nf\u00fchrt haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie k\u00f6nnen nur zur Sache spre-\nchen, ob damit die Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit in Frage gestellt ist.\nAlles andere erlaube ich nicht. Ich habe das gesagt.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dann m\u00f6chte ich noch einmal\ndarauf hinweisen, da\u00df die Mehrheit der Fraktion der Auf-\nhebung der Immunit\u00e4t des Abgeordneten der SPD-Frak-\ntion nicht die Zustimmung erteilt. Davon abweichend\nwird ein Teil der Fraktion der Aufhebung zustimmen un-\nter dem Aspekt, da\u00df der betroffene Abgeordnete der Auf-\nhebung seiner Immunit\u00e4t selbst zugestimmt hat.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um meine Immunit\u00e4t. Es ist sicherlich nicht\nallt\u00e4glich, da\u00df es hier um eine Klage von Abgeordneten zu\nAbgeordneten geht. Dieser Vorgang ist sehr lange her.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, ich verweise Sie zur Sache.\nHerr Dr. Lersow, Sie k\u00f6nnen nur dazu sprechen, ob durch\ndie Aufhebung Ihrer Immunit\u00e4t die Arbeitsf\u00e4higkeit des\nLandtages gef\u00e4hrdet ist.\n\nDr. Lersow, SPD:  Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich werde das auch\ntun, aber ich denke, es ist auch f\u00fcr unseren Justizminister\nnicht ganz unwichtig.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Tagesordnung lege ich aus,\nund Sie k\u00f6nnen jetzt nicht nach eigenem Ermessen reden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5527\n\n\n\n(Staatsminister Heitmann:\nDie Justiz ist nicht zust\u00e4ndig.)\n\nDr. Lersow, SPD: \u2013 Sie ist nicht zust\u00e4ndig. Dann m\u00f6chte\nich mich gern auf unsere Gesch\u00e4ftsordnung beziehen.\nEs ist sehr lange Zeit vergangen, auch deshalb sehr lange\nZeit vergangen, weil dieses Verfahren zwischenzeitlich bei\nder Staatsanwaltschaft Cottbus anh\u00e4ngig ist. Sie kannte\nwahrscheinlich unsere Gesch\u00e4ftsordnung nicht. In der An-\nlage 5 Punkt 3 steht, da\u00df vor Einreichung der Aufhebung\nder Immunit\u00e4t dem Abgeordneten M\u00f6glichkeiten der Stel-\nlungnahme auch zur Immunit\u00e4t gegeben werden sollen.\nDeshalb verstrich sehr viel Zeit.\nIch habe nichts zu verbergen. Deshalb habe ich einen Brief\nan den Landtagspr\u00e4sidenten geschrieben: ,,Ich bitte Sie im\nSinne des Fortgangs und der Aufkl\u00e4rung des Tatbestan-\ndes, meine Immunit\u00e4t umgehend aufzuheben. Der Land-\ntag sollte Interesse an der Transparenz bei der Vergabe-\npraxis \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und der Verquickung von\nLegislative und Exekutive haben.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Lersow, ich verweise\nSie zum zweiten Mal zur Sache und mache Sie darauf auf-\nmerksam: Wenn ich Sie zum dritten Mal zur Sache verwei-\nsen mu\u00df, werde ich Ihnen das Wort entziehen.\n\nDr. Lersow, SPD: Deshalb bitte ich Sie, der Aufhebung\nmeiner Immunit\u00e4t zuzustimmen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht, meine Damen und Herren? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Damit stelle ich die Drucksache 1/3747 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nGegenstimmen? \u2013 3 Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist die Drucksa-\nche 1/3747, Beschlu\u00dfempfehlung des Gesch\u00e4ftsordnungs-\nund Immunit\u00e4tsausschusses, angenommen und dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 78. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4-\nsidium hat den Termin f\u00fcr die 79. Sitzung f\u00fcr morgen,\nFreitag, den 15. Oktober 1993, 10 Uhr festgelegt. Einladung\nund Tagesordnung liegen Ihnen dazu vor.\n\nDie 78. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\n\nGuten Abend!\n\n(Ende der Sitzung: 20.04 Uhr)\n\nAnlage 1\n\nErg\u00e4nzung zum TOP 11 der 76. Sitzung\n\nErhalt der Zahnmedizin an der Technischen Universit\u00e4t Dresden\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n\nAm Anfang der Entwicklung, die heute erw\u00e4hnt wird,\nstand die Empfehlung des Wissenschaftsrates, die Medizi-\nnische Akademie Dresden zu schlie\u00dfen und auf ein Aka-\ndemisches Lehrkrankenhaus zu reduzieren. Das war im\nJanuar 1991. Der Wissenschaftsrat erkannte jedoch an, da\u00df\neinem Land von der Gr\u00f6\u00dfe Sachsens zwei Medizinische\nFakult\u00e4ten angemessen w\u00e4ren. Allerdings erwarte er ein\nKonzept f\u00fcr die Gr\u00fcndung einer zweiten Fakult\u00e4t neben\nder Medizinischen Fakult\u00e4t Leipzig erst in etwa einem\nJahrzehnt.\n\nEs gelang mir jedoch, den Wissenschaftsrat zu der grund-\ns\u00e4tzlichen Bereitschaft zu bewegen, ein Gr\u00fcndungskon-\nzept zu pr\u00fcfen, sobald es ihm eingereicht w\u00fcrde. Es gelang\nmir ferner, Prof. Dr. Karl-August Bushe, emeritierter Pro-\nfessor der Universit\u00e4t W\u00fcrzburg, durch seine Leistungen\nin der Medizin und in verschiedenen \u00c4mtern der akade-\nmischen Selbstverwaltung gleicherma\u00dfen hoch angesehen,\nf\u00fcr die Aufgabe eines Gr\u00fcndungsdekans zu gewinnen. Im\nZusammenwirken mit einer gesamtdeutsch zusammenge-\nsetzten Gr\u00fcndungskommission und dem demokratisch ge-\nw\u00e4hlten Rektor der Medizinischen Akademie, Prof. Bach,\n\nentwickelte er ein \u00fcberzeugendes Gr\u00fcndungskonzept f\u00fcr\neine Fakult\u00e4t.\n\nUnterst\u00fctzt vom Finanzminister, konnte das Wissen-\nschaftsministerium kurzfristig wichtige Investitionen vor-\nnehmen, um die Qualit\u00e4t von Lehre, Forschung und Kran-\nkenversorgung in zentralen Punkten zu verbessern. So\nkonnte erreicht werden, da\u00df der Wissenschaftsrat auf\nseiner Dresdner Sitzung im Mai dieses Jahres eine positive\nEmpfehlung zur Errichtung einer Medizinischen Fakult\u00e4t\nin Dresden beschlo\u00df. Allerdings riet er der Staatsregierung\nzu pr\u00fcfen, ob die zahnmedizinische Ausbildung aufgrund\nihrer hohen Kostenintensit\u00e4t nur an einem Ort in Sachsen\ndurchgef\u00fchrt werden k\u00f6nne.\n\nSchon Anfang April hatte der Pr\u00e4sident der Zahn\u00e4rzte-\nkammer Sachsen in einem Brief an den Finanzminister des\nBundes und des Landes gefordert, die zahnmedizinische\nAusbildungskapazit\u00e4t zu reduzieren und in Dresden die\nAusbildung nicht fortzuf\u00fchren. So war es naheliegend,\nda\u00df die Staatsregierung bei der Er\u00f6rterung der Frage, wie\ndie Errichtung der Medizinischen Fakult\u00e4t Dresden ver-\nantwortbar in das Finanzvolumen f\u00fcr das s\u00e4chsische\nHochschulwesen eingef\u00fcgt werden k\u00f6nnte, auch diese\nHinweise ber\u00fccksichtigte. Im Ergebnis wurde entschieden,\ndie Medizinische Fakult\u00e4t Dresden mit der Studienrich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5528\n\n\n\ntung Humanmedizin zu errichten und den Umfang der\nzahnmedizinischen Ausbildung zu reduzieren. Dabei\nstand fest, da\u00df die Ausbildung in Leipzig fortgef\u00fchrt w\u00fcr-\nde. Ich bat die zahnmedizinischen Ausbildungsst\u00e4tten in\nDresden und Leipzig um die Erarbeitung eines Modells\nf\u00fcr die k\u00fcnftige Ausbildung von Zahn\u00e4rzten in Sachsen.\nDabei ist davon auszugehen, da\u00df\n\n1. die Studenten in Dresden einschlie\u00dflich der 1993 neu\nimmatrikulierten einen Rechtsanspruch auf ordnungsge-\nm\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung ihres Studiums haben,\n\n2. die in Dresden und Leipzig get\u00e4tigten Investitionen\nsinnvoll zu nutzen sind,\n\n3. die Zahl der Studenten pro Ausbildungsort durch das\nPatientenaufkommen auf etwa 70 begrenzt ist,\n4. die Perspektive des zahnmedizinischen Personals der\nMedizinischen Akademie in Dresden zu kl\u00e4ren ist.\nIch gehe davon aus, da\u00df ein entsprechendes kooperatives\nModell bald vorliegen wird.\n\n(Anm. des Stenografischen Dienstes: Durch ein Versehen\nist vorstehender Redebeitrag nicht vor Drucklegung des\nProtokolls 1/76 in unsere H\u00e4nde gelangt.)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 71 58 37 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 14. Oktober 1993\n\n5529\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Umzugskostenverg\u00fctung der Beamten und Richter ...\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Novellierung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen vom 3. Juli 1991\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Sparkassengesetz des Freistaates Sachsen\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommen \u00fcber das grenz\u00fcberschreitende Fernsehen\n\t6 \u2013 Zwischenbericht des Sonderausschusses zur Untersuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft\n\t7 Situation junger Menschen im Freistaat Sachsen\n\t8 Wege und Hecken in landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen\n\t9 \u2013 Erleichterte Einb\u00fcrgerung, Kommunalwahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder/innen und doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft\n\t10 Privatisierung von Aufgaben der \u00f6ffentlichen Verwaltung\n\t11 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung einer ,,Stiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c\n\t12 F\u00f6rderpraxis der Staatsregierung des Freistaates Sachsen f\u00fcr das am 23. Juli 1993 in Gesamtvollstreckung ...\n\t13 Korrektur der Basisfl\u00e4chenfestlegung f\u00fcr die Bemessung von Ausgleichszahlungen im Rahmen der EG-Agrarreform\n\t14 Anerkennung der Ausbildung von Lehrern und Erziehern\n\t15 Antrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages\n\tErg\u00e4nzung zum TOP 11 der 76. Sitzung\n\n",
    "status": 200
}