{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T01:35:34Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:12:07Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:12:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "309",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T01:35:34Z",
        "date": "2001-10-11T10:12:07Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/27 19.09.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-09T01:35:34Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:12:07Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T01:35:34Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:12:07Z",
        "modified": "2001-10-11T10:12:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2107",
            "2643",
            "1752",
            "4981",
            "5918",
            "6383",
            "6195",
            "6383",
            "6502",
            "6452",
            "6243",
            "5654",
            "6200",
            "5167",
            "6424",
            "6136",
            "6180",
            "5639",
            "6016",
            "6233",
            "5265",
            "6266",
            "6121",
            "5687",
            "5903",
            "5260",
            "5888",
            "5260",
            "5292",
            "5032",
            "5314",
            "6394",
            "6583",
            "6178",
            "6225",
            "5374",
            "6024",
            "5574",
            "5335",
            "6287",
            "5981",
            "6387",
            "6106",
            "6296",
            "6786",
            "6271",
            "5055",
            "6188",
            "5823",
            "6188",
            "6337",
            "4093",
            "5445",
            "5908",
            "5988",
            "5909",
            "5247",
            "5789",
            "5992",
            "5721",
            "6217",
            "5160",
            "6467",
            "6085",
            "4678"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T01:35:34Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:12:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/27 19.09.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_27_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/27 19.09.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "65"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/27 19.09.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/27\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n27. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 19. September 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 18.45 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1683\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1683\n\nBinus, CDU 1683\nWehnert, Linke Liste/PDS 1683\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1683\nGoliasch, CDU 1683\n\n1  Aktuelle Debatte zum Thema: Gef\u00e4hrdete\nMenschenw\u00fcrde durch pseudoreligi\u00f6se Glau-\nbenskonzerne (zur Aktivit\u00e4t von Sekten im\nFreistaat Sachsen)\nbeantragt von der Fraktion CDU 1684\n\nRohwer, CDU 1684\nFrau Henke, CDU 1685\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1686\nOtt, F.D.P. 1687\nSandig, CDU 1688\nOtt, F.D.P. 1688\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1688\nProf. Dr. Marcus, SPD 1690\n\n2  1. Lesung Gesetz \u00fcber den Vollzug des Berufs-\nrechts der Heilberufe und arzneimittel\u2013 und\napothekenrechtliche Vorschriften\nDrucksache 1/745, Antrag der Staatsregierung 1691\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1691\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 1692\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1692\nDr. S\u00fc\u00df, CDU 1692\nDr. Donaubauer, SPD 1693\nFrau Georgi, F.D.P. 1693\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 1693\n\n3  1. Lesung Ausf\u00fchrungsgesetz zum Sozialge-\nsetzbuch VIII vom 26. 6. 1991 f\u00fcr den Freistaat\nSachsen \u2013 S\u00e4chsisches Kinder\u2013 und Jugend-\nhilfegesetz\nDrucksache 1/800, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS 1693\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1693\nDr. S\u00fc\u00df, CDU 1694\nFrau Georgi, F.D.P. 1694\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1695\nFrau Keller, CDU 1695\nTempel, SPD 1696\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1696\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 1697\n\n4  1. Lesung Gesetz zur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4n-\nzung des Rechts der Industrie\u2013 und Handels-\nkammern im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/796, Antrag der Staatsregierung 1697\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1697\nLehmann, CDU 1698\nLochbaum, SPD 1698\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 1698\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1699\nDr. Hielscher, F.D.P. 1699\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 1699\n\n5  1. Lesung Gesetz \u00fcber den Rechnungshof des\nFreistaates Sachsen\nDrucksache 1/653, Antrag der Staatsregierung 1700\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1700\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 1701\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1701\n\n\n\nClemens, CDU 1702\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1702\nDr. Rudorf, SPD 1703\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1703\n\n6  2. Lesung Gesetz \u00fcber das Wappen des Frei-\nstaates Sachsen\nDrucksache 1/805, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 1703\n\nDr. Kunzmann, SPD 1703\nKosel, Linke Liste/PDS 1704\nRade, F.D.P. 1705\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1705\nBr\u00fcckner, CDU 1706\nBr\u00fcckner, CDU 1707\nIltgen, CDU 1707\n\nAbstimmung \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nund die Paragraphen des Gesetzes 1707\n\nRade, F.D.P. 1707\nDr. Kunzmann, SPD 1707\nLeroff, CDU 1708\nRade, F.D.P. 1708\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1708\nDr. Kunzmann, SPD 1709\nLeroff, CDU 1709\nDr. Mannsfeld, CDU 1709\nRichter, F.D.P. 1709\n\nR\u00fcck\u00fcberweisung des Gesetzes an den\nAusschu\u00df 1709\n\nGoliasch, CDU 1710\nBeyer, CDU 1710\nKannegie\u00dfer, CDU 1710\n\n7  Staatsleistungen an die Kirchen\nDrucksache 1/656, Antrag der Fraktion der\nSPD mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 1/840, Antrag der Fraktion der\nCDU 1710\n\nDr. Kunzmann, SPD 1710\nSandig, CDU 1711\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 1712\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1713\nSandig, CDU 1713\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1714\nRade, F.D.P. 1714\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmung 1715\n\nSandig, CDU 1715\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1715\n\nAbstimmungsergebnis 1715\n\n8  Zur Wohnungspolitik und Regelung der Mie-\nten im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/400, Gro\u00dfe  Anfrage der\nFraktion Linke Liste/PDS mit Antwort der\nStaatsregierung\nDrucksache 1/839, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS 1715\n\nBartl, Linke Liste/PDS 1715\nBartl, Linke Liste/PDS 1716\nKannegie\u00dfer, CDU 1716\nAlbrecht, CDU 1717\nBartl, Linke Liste/PDS 1718\nDreikopf, SPD 1719\nDr. Viehweger, F.D.P. 1720\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1721\nWehnert, Linke Liste/PDS 1721\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium des Innern 1722\nWehnert, Linke Liste/PDS 1723\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1723\nKehl, SPD 1723\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge 1725\n\nBartl, Linke Liste/PDS 1725\nKannegie\u00dfer, CDU 1725\n\nAbstimmungsergebnis 1726\n\nDreikopf, SPD 1726\n\n9  \u2013 Finanzierung und Neukonzeption des \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehrs (\u00d6PNV)\nDrucksache 1/240, Antrag der Fraktion der\nCDU\n\u2013 Sicherstellung des Betriebs s\u00e4chsischer\n\u00d6PNV\u2013Unternehmen\nDrucksache 1/541, Antrag der Fraktion der\nCDU\n\u2013 F\u00f6rderf\u00e4higkeit der Generalreparatur von\nSchienenfahrzeugen mit dem Gemeindever-\nkehrsfinanzierungsgesetz\nDrucksache 1/490, Antrag der Fraktion der\nCDU mit Stellungnahmen der Staatsregierung 1726\n\nHeinrich, CDU 1726\nSchreier, Linke Liste/PDS 1727\nDr. Schindler, SPD 1727\nDr. Viehweger, F.D.P. 1728\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1729\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1730\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1731\nLeroff, CDU 1731\nAlbrecht, CDU 1731\n\nAbstimmungsergebnisse 1732\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n\n\n10 \u2013 Beschleunigung von Verkehrsinfrastruktur-\nprojekten\nDrucksache 1/494, Antrag der Fraktion der\nCDU\n\u2013 Beschlu\u00df zum Entwurf eines Ma\u00dfnahmege-\nsetzes und eines Beschleunigungsgesetzes f\u00fcr\nVerkehrswege des Bundes\nDrucksache 1/524, Antrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1732\n\nB\u00f6rner, CDU 1732\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1733\nDr. Viehweger, F.D.P. 1733\nPlobner, SPD 1734\nPlobner, SPD 1735\nSchreier, Linke Liste/PDS 1735\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1735\nJurk, SPD 1736\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1736\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1736\n\nAbstimmungsergebnisse 1736\n\n11 Rettung des Erzgebirgswaldes\nDrucksache 1/521, Antrag der Fraktion der\nCDU\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1737\n\nG\u00fcnther, CDU 1737\nGerlach, SPD 1737\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1738\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1738\nRichter, F.D.P. 1739\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1739\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1739\nBinus, CDU 1740\n\nAbstimmungsergebnis 1741\n\n12 Kleine Anfragen von Abgeordneten 1741\n\nFrau Stetter, SPD 1741\nQualifizierung zum Heilp\u00e4dagogen\nDrucksache 1/667\nFrau Stetter, SPD 1742\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1742\nFrau Stetter, SPD 1743\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1743\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 1743\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1743\nHaftbedingungen in Justizvollzugsanstalten\nDrucksache 1/535\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1744\nDr. Kunzmann, SPD 1744\nAnspr\u00fcche des Freistaates Sachsen an der\nGartenstadt-Gesellschaft Hellerau GmbH\nDrucksache 1/786\n\nDr. Mannsfeld, CDU 1744\nAusr\u00fcstung von Tankstellen\nDrucksache 1/790\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1744\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne hiermit die 27. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages. Von folgenden Abgeordneten liegen zu unserer\nheutigen Sitzung Entschuldigungen vor: Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler,\nHerrn Teubner, Herrn Dr. Reinfried, Herrn Dr. Gr\u00fcning,\nHerrn Pietzsch, Herrn Dr. Kunckel, Herrn Adler, Herrn\nDr. Metz und Herrn Vaatz.\nIch stelle fest, da\u00df damit die Mehrheit der Parlamentarier\nanwesend ist und wir beschlu\u00dff\u00e4hig sind.\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt die Tagesordnung\nf\u00fcr die heutige Beratung vor. Ich bitte Sie, auf Ihrer Tages-\nordnung den Punkt 7, 2. Lesung des Gesetzes \u00fcber den\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, zu streichen. Die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen liegt nicht vor.\nIch bitte jetzt um Ihre Antr\u00e4ge zur Ver\u00e4nderung der Tages-\nordnung.\n\nBinus, CDU: Ich beantrage im Namen der CDU\u2013Fraktion\nden Austausch der Tagesordnungspunkte 3 und 5, da der\nStaatsminister der Finanzen erst zu einem sp\u00e4teren Zeit-\npunkt der Sitzung beiwohnen kann.\nZum zweiten beantrage ich, da\u00df die Redezeit zum Tage-\nsordnungspunkt 12, Staatsleistungen an die Kirchen, von 3\nMinuten auf 10 Minuten verl\u00e4ngert wird. \n\n(Unruhe im Saal)\n\nNach unserer Meinung ist es in 3 Minuten nicht m\u00f6glich,\nder Komplexit\u00e4t dieses Themas gerecht zu werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es weitere Bemer-\nkungen?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frakti-\non beantragt, da\u00df im Tagesordnungspunkt 8, Wohnung\nund Mieten, die Gro\u00dfe Anfrage unserer Fraktion, aufgrund\nder au\u00dferordentlichen Dringlichkeit die Redezeit von 5 auf\n10 Minuten verl\u00e4ngert wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es weitere Hinwei-\nse? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kommen wir zur Abstim-\nmung \u00fcber die Antr\u00e4ge.\nDer erste Antrag lautet, den Tagesordnungpunkt 3 mit\ndem Tagesordnungspunkt 5 zu tauschen. Gibt es zu die-\nsem Antrag  Wortmeldungen? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, kommen wir zur Abstimmung. Wer mit dem Tausch\ndieser beiden Tagesordnungspunkte einverstanden ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren\nStimmenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich angenom-\nmen.\nDer zweite Antrag lautet, da\u00df zum Tagesordnungspunkt\n12 \u2013 Antrag der Fraktion der SPD \u00fcber Staatsleistungen an\ndie Kirchen, Drucksache 1/656 \u2013 die Redezeit von den vor-\n\ngesehenen 3 Minuten auf 10 Minuten verl\u00e4ngert wird. Gibt\nes dazu Wortmeldungen oder Meinungs\u00e4u\u00dferungen? \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte gegen diesen\nAntrag sprechen. Sicher gibt es dazu eine Menge zu sagen\nund juristischen Sachverstand einzuholen. Das mu\u00df man\ndann aber allen Fraktionen zugestehen, damit sie die not-\nwendige Vorbereitungszeit haben. Das kann man nicht am\nAnfang der Sitzung machen. Ich w\u00fcrde aber zugestehen,\nda\u00df man die Redezeit vielleicht auf 5 Minuten festsetzt,\nwir sind ja keine Unmenschen!\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nDas w\u00e4re der Sache angemessen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand da-\nf\u00fcr sprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bitte ich noch\neinmal um Meinungs\u00e4u\u00dferungen; denn es gibt jetzt einen\nKompromi\u00dfvorschlag, da\u00df von diesen 3 Minuten anstelle\nder beantragten 10 auf 5 Minuten gegangen wird. Bleiben\nSie jetzt bei dem Antrag 10 Minuten, oder k\u00f6nnen Sie mit\nden 5 Minuten leben? \u2013 Bitte sch\u00f6n!\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir glauben nicht, da\u00df\ndas hier ein Streitpunkt ist, sondern dieses Thema ist so\nkompliziert, da\u00df man es wirklich ruhig darstellen lassen\nmu\u00df. Es ist keiner verpflichtet, zu diesem Thema, das si-\ncher kein Streitpunkt ist, die volle Redezeit auszunutzen.\nWir w\u00fcrden bei unserem Antrag bleiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen damit zur\nAbstimmung \u00fcber diesen Antrag. Wer der Verl\u00e4ngerung\nder Redezeit im Tagesordnungspunkt 5 von 3 auf 10 Minu-\nten seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen und auch Gegenstimmen ist dieser Antrag\nmehrheitlich angenommen.\nDer dritte Antrag betrifft ebenfalls eine Verl\u00e4ngerung der\nRedezeit. Es geht hier um die Gro\u00dfe Anfrage, das ist der\nTagesordnungspunkt 8 in der vorliegenden Tagesord-\nnung. Hier wird beantragt, die Redezeit von 5 auf 10 Mi-\nnuten zu verl\u00e4ngern. M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag\nsprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kommen wir zur\nAbstimmung dar\u00fcber. Wer damit einverstanden ist, da\u00df\nim Tagesordnungspunkt 8 die Redezeit von 5 auf 10 Minu-\nten verl\u00e4ngert wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und\nwenigen Gegenstimmen ist diesem Antrag mehrheitlich\nzugestimmt.\nGibt es weitere Hinweise zur Ver\u00e4nderung der Tagesord-\nnung?  \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, gilt die Tagesordnung\nmit den beschlossenen Ver\u00e4nderungen nach den drei An-\ntr\u00e4gen als best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe damit auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1683\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Debatte zum Thema: Gef\u00e4hrdete Menschenw\u00fcrde\ndurch pseudoreligi\u00f6se Glaubenskonzerne\n\n(zur Aktivit\u00e4t von Sekten im Freistaat Sachsen),\nbeantragt von der Fraktion CDU\n\nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die\nRedezeit wurde durch das Pr\u00e4sdium wie folgt festgelegt:\nCDU 15 Minuten, SPD 13 Minuten, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. jeweils 11 Minuten.\nDie Reihenfolge ist wie folgt vorgesehen: CDU, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P., Linke Liste/PDS, SPD.\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der CDU\u2013Frak-\ntion das Wort. Ich bitte den Sprecher der CDU\u2013Fraktion,\ndas Wort zu nehmen.\n\nRohwer, CDU: Wir splitten die Zeit. Ich spreche 10 Minu-\nten, Frau Henke 5 Minuten.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir wissen alle\num die Probleme des Alltags, welche im besonderen Ma\u00dfe\nauch Jugendliche betreffen. Vielfach ist eine unklare Situa-\ntion entstanden. Die dadurch sich entwickelnden Konflikte\nsind, nach au\u00dfen getragen, ein N\u00e4hrboden f\u00fcr die Ent-\nwicklung religi\u00f6ser Sondergemeinschaften, wie ich diese\nVereinigungen heute nennen will, um die es uns jetzt geht.\nDie Situation im Freistaat Sachsen kann noch nicht als offe-\nne Arbeit der religi\u00f6sen Sondergemeinschaften angesehen\nwerden. Es gibt bis jetzt nur vereinzelt eindeutige Hinwei-\nse. Die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit der religi\u00f6sen Sonderge-\nmeinschaften befindet sich noch im Anfangsstadium. Es\nwurden zum Beispiel in Dresden nur Aktivit\u00e4ten einer\nneuen Scientology\u2013Firma bekannt.\nTrotzdem gilt es, vorbereitet zu sein. Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter\nwird es zu den gleichen Aktivit\u00e4ten wie zur Zeit in Ham-\nburg und Baden\u2013W\u00fcrttemberg kommen.\nIch m\u00f6chte Ihnen jetzt ein paar Informationen \u00fcber religi\u00f6-\nse Sondergemeinschaften vor der Wende in der DDR und\n\u00fcber heute t\u00e4tige geben.\nMit der Wende und dem Fall der Mauer sahen diese Grup-\npen eine gro\u00dfe Chance. So gab es zwar auch vor 1989 eine\nreligi\u00f6se Subkultur in der DDR, jedoch standen diese unter\ngenauer Beobachtung und \u00dcberwachung der Beh\u00f6rden\n(Stasi).\nDie sogenannten Jugendreligionen wurden als F\u00e4ulnispro-\ndukte des Imperialismus interpretiert und durften damit\nper Definition in der DDR nicht existent sein. So wurden\ndie Krishna\u2013Bewegung (Wohngemeinschaft in Berlin\u2013\nFriedrichshagen), die transzendentale Meditation (Leih-\nbibliothek von Kleinmachnow), die Bhagwan\u2013\nRhajneesh\u2013Anh\u00e4nger (seit 1983 bis 1989 ca. 50 in Leipzig,\nMagdeburg, Erfurt und Berlin) offiziell ignoriert und da-\nmit eine Diskussion und die Auseinandersetzung mit ih-\nnen verhindert.\nKommen wir jetzt zu den drei Typen von religi\u00f6sen Son-\ndergemeinschaften. Das sind\na) die pseudochristlichen Kulte,\nb) die destruktiven Kulte mit \u00f6stlichem Hintergrund und\nc) die Psychkulte.\nIch m\u00f6chte Ihnen jeweils eine vorstellen.\nBei den pseudochristlichen Kulten m\u00f6chte ich die Mun\u2013\nGruppe vorstellen. Der Ursprung ist 1954 vom Koreaner\nSun Myung Moon gegr\u00fcndet. Die Lehre ist koreanisch\u2013\nchristlich gepr\u00e4gt. Starke Betonung auf die Familie. Duali-\n\nstische Weltsicht. Im Zentrum der Lehre steht der ,,Herr\nder zweiten Wiederkunft\u201c, der Messias, der die unvollen-\ndete Mission Christi fortf\u00fchrt. Von seinen Anh\u00e4ngern wird\nMoon f\u00fcr diesen Messias gehalten; ihm gilt absoluter Ge-\nhorsam. Er und seine Frau gelten als die wahren Eltern.\nDurch die Einsegnung der mitunter von den F\u00fchrern ar-\nrangierten Ehe in der Heiligen Hochzeit, meistens einer\nMassentrauung, soll man an der Sendung Muns mitwir-\nken. Die Werbung geschieht hierbei immer wieder \u00fcber\nTarnorganisationen.\nDann haben wir auf dem Gebiet der destruktiven Kulte die\nAnada Marga, die 1955 in Indien gegr\u00fcndet wurde. Sie\nbasiert auf hinduistischen Konzepten des Trantra\u2013Yoga\nund der Mantra\u2013Meditation. Das sind Vollzeitmitglieder,\n,,dadas\u201c, also M\u00f6nche, und ,,didis\u201c, also Nonnen, mit\nstrengen Regeln f\u00fcr jeden Bereich des Lebens. Ziel ist die\nWeltherrschaft einer spirituellen Elite, bestehend aus eige-\nnen Anh\u00e4ngern. Der politische Arm ist die PROUT\u2013Orga-\nnisation. Diese Organisation war bei verschiedenen\nterroristischen Aktivit\u00e4ten in verschiedenen Teilen der\nWelt beteiligt. Ziemlich gro\u00dfes Aufsehen hat 1976 der\nMord an abtr\u00fcnnigen Mitgliedern hervorgerufen. Die Wer-\nbung geschieht im Umkreis von Universit\u00e4ten und durch\nsoziale Engagements.\nKommen wir zum Schlu\u00df zu den Psychkulten. Ich nehme\ndie uns wahrscheinlich allen bekannte Scientology\u2013church.\nSie ist die in Sachsen aktivste und zweifelsohne auch ge-\nf\u00e4hrlichste Gruppe. Ihr Ursprung kommt vom Science\u2013\nfiction\u2013Autor Ron Hubbard in den USA, von ihm in den\n50er Jahren gegr\u00fcndet. Hier sind primitive Formen der\nPsychoanalyse mit Science\u2013fiction und quasireligi\u00f6sen Ge-\ndanken durchdrungen. Durch verschiedene Kurse zu hor-\nrenden Preisen sollen die Teilnehmer, aus ihrer\nAbh\u00e4ngigkeit von Raum, Zeit und Materie gel\u00f6st, f\u00e4hig\nsein, dann ,,clear\u201c zu werden. Die hohen Kursgeb\u00fchren\nstellen oft den Anfang f\u00fcr die finanzielle Abh\u00e4ngigkeit von\nder religi\u00f6sen Sondergemeinschaft dar. Und hier haben\nwir den gro\u00dfen Punkt, wo wir vorbereitet sein m\u00fcssen.\nDazu wird Frau Henke noch Vorschl\u00e4ge machen, wie da\nzu verfahren ist.\nMeistens erfolgt die Werbung durch Tarnorganisationen.\nIhnen allen ist in diesem Zusammenhang sicherlich das\nWort ,,Dianetik\u201c bekannt. Nach eigenen Angaben hat die\nScientology\u2013Kirche in den ersten Wochen nach dem Fall\nder Mauer \u00fcber 2 700 Dianetikb\u00fccher an DDR\u2013B\u00fcrger ver-\nkauft. Dar\u00fcber hinaus wurden 150 000 Handzettel verteilt,\nB\u00fccherpakete aus M\u00fcnchen, Frankfurt, Amsterdam, D\u00fcs-\nseldorf, Stuttgart nach Berlin geschickt. Zweigstellen befin-\nden sich in Dresden, Leipzig, Halle und Ost\u2013Berlin.\nSoviel als kurze Vorstellung der drei Arten von Sekten,\nvon denen wir wissen.\nDie Absatztaktik der Sekten ist sehr geschickt. Sie bedie-\nnen sich renommierter Organisationen und Institute der\nehemaligen DDR. Sie tagen mit Vorliebe in H\u00e4usern des\nLehrers, Clubs Junger Talente, Universit\u00e4ten und Einrich-\ntungen von FDJ und PDS. So spielte der ,,spirituelle Mei-\nster\u201c Sri Chinmoy im Kammermusiksaal der Berliner\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1684\n\n\n\nPhilharmonie, in der Staatsoper Leipzig, in der Kon-\ngre\u00dfhalle am Alexanderplatz.\nAuch kirchliche Einrichtungen wurden geschickt genutzt.\nSo f\u00fchrte etwa die Hare\u2013Krishna Veranstaltungen in der\nevangelischen Stundentengemeinde und in der Zach\u00e4usge-\nmeinde in Ost\u2013Berlin durch.\nDies war ein Sachstandsbericht, der auf Informationen und\nRecherchen der CDU\u2013Fraktion beruht. Frau Henke wird\njetzt fortsetzen und konkrete Vorschl\u00e4ge machen, wie wir\ndieser Gefahr \u2013 so will ich einmal sagen \u2013 f\u00fcr unsere Men-\nschen in Sachsen begegnen k\u00f6nnen.\nAbschlie\u00dfend mu\u00df ich feststellen: Was das SED\u2013Regime\nnicht geschafft hat, n\u00e4mlich Menschen von einem absolut\nabstrakten Lebensbild zu \u00fcberzeugen, das schaffen jetzt\ndie pseudoreligi\u00f6sen Vereine.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Nach diesem \u00dcberblick \u00fcber m\u00f6gliche pseudoreli-\ngi\u00f6se Bewegungen, die sich auch im Gebiet des Freistaates\nSachsen bereits ausbreiten, m\u00f6chte ich auf vorbeugende\nMa\u00dfnahmen eingehen. Ich m\u00f6chte aber noch einmal beto-\nnen, da\u00df dieser Sachstandsbericht verdeutlichen sollte,\nwelche Gefahren hier vor allen Dingen auch auf die Ju-\ngendlichen in unserem Lande zukommen k\u00f6nnen.\nEs ist also unbedingt notwendig, da\u00df Erziehungstr\u00e4ger, In-\nstanzen der Jugendarbeit und alle Beteiligten sich an vor-\nbeugenden Ma\u00dfnahmen beteiligen. Es hat wenig Sinn, sich\nnur \u00fcber Inhalte dieser Sekten oder dieser Bewegungen zu\ninformieren, sondern wir m\u00fcssen auch ganz eindeutig\nMa\u00dfnahmen verdeutlichen und einleiten, um diesen Ge-\nfahren in unserem Lande entgegenzuwirken.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nPseudoreligi\u00f6se Bewegungen arbeiten zum gro\u00dfen Teil\nnach einem F\u00fchrerprinzip und nehmen somit den Mitglie-\ndern jegliches Verantwortungsbewu\u00dftsein und jegliche\nSelbst\u00e4ndigkeit ab. Und gerade hier sind junge Leute in\nunserem Land noch angreifbar. Sie haben Schwierigkeiten,\nmit dem neuen weltanschaulichen Pluralismus zurechtzu-\nkommen; es fehlen sehr, sehr oft die primitivsten Kenntnis-\nse \u00fcber Religionen \u00fcberhaupt und Hintergrund-\ninformationen.\nVoraussetzung f\u00fcr eine Hilfe ist das rechtzeitige Erkennen,\nwann sich Jugendliche zu solchen pseudoreligi\u00f6sen Bewe-\ngungen hingezogen f\u00fchlen. Das k\u00f6nnen zum Beispiel fol-\ngende Erscheinungen sein: Ver\u00e4nderungen des\nLebensbildes \u00fcberhaupt, Ver\u00e4nderungen des Sprach\u2013 und\nWortschatzes, aber auch \u2013 und da sehe ich vielleicht auch\neinen Angriffspunkt f\u00fcr uns als Eltern, aber auch als Politi-\nker und Erziehungstr\u00e4ger allgemein \u2013 das Herausl\u00f6sen aus\ndem Familien\u2013 und Freundeskreis.\nUm diesem entgegentreten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen gezielte\nFortbildungsma\u00dfnahmen eingeleitet werden, Fortbil-\ndungsma\u00dfnahmen von Experten, die auf diesem Gebiet\nwissen, wie wir damit umgehen k\u00f6nnen, wie wir den Men-\nschen, die davon betroffen sind, helfen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft\nalso, alle, die sich an der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung von\nMenschen beteiligen und somit auch Multiplikationsfunk-\ntionen besitzen, m\u00fcssen einbezogen werden. Das k\u00f6nnen\nzum Beispiel Betroffeneninitiativen sein, das k\u00f6nnen Ver-\ntreter der Jugendhilfe oder der Jugendf\u00fcrsorge sein.\n\nDie Einbeziehung aller Lehrer sehe ich hier als unbedingt\nnotwendig an, da Lehrer einen wesentlichen Einflu\u00df auf\ndie Heranbildung unserer Jugendlichen haben. Wir m\u00fcs-\nsen also daf\u00fcr sorgen, da\u00df Fachlehrer in diese Fortbil-\ndungskurse einbezogen werden, da es ihnen genauso geht\nwie uns: Wir stehen solcher Problematik doch oft ahnungs-\nlos gegen\u00fcber. Wir haben zwar in der Vergangenheit von\nsolchen Bewegungen geh\u00f6rt, aber den Ausma\u00dfen und den\nSchwierigkeiten und der Gef\u00e4hrdung junger Menschen\nzum Beispiel k\u00f6nnen wir doch noch gar nicht entgegen-\nwirken.\nAus diesem Grund sollten in solche Fortbildungsma\u00dfnah-\nmen auch die Eltern einbezogen werden. Wir \u2013 die meisten\nAbgeordneten und ich \u2013 sind ja auch Eltern. Es gibt im\nHeranwachsen unserer Kinder sicherlich Probleme. Wir\nm\u00fcssen also versuchen, solchen Schwierigkeiten, solchem\nHerausl\u00f6sen aus dem Familienkreis, zum Beispiel Ver\u00e4n-\nderungen der Lebensgewohnheiten, auch effektiv entge-\ngenzutreten, nicht mit einem erhobenen Finger, sondern\nwir m\u00fcssen versuchen, uns in die Kinder hineinzudenken.\nWir m\u00fcssen versuchen, M\u00f6glichkeiten zu finden, sie anzu-\nleiten und aus diesen Bewegungen wieder herauszufinden,\nund das k\u00f6nnen wir nicht ohne eine effektive Anleitung.\nEs wurde ebenfalls ganz kurz angerissen, da\u00df sich diese\nBewegungen auch auf kommerziellen Gebieten ausbreiten,\nund aus diesem Grund sehe ich es als notwendig an, da\u00df\nsich die Kommunen auch dieser Sache annehmen und\nihrer Kontrollpflicht zum Beispiel bei Genehmigungsver-\nfahren oder den Anzeigepflichten nachkommen.\nEine enge Zusammenarbeit mit den Beauftragten der Kir-\nchen, die sich jetzt installiert haben, sehe ich f\u00fcr dringend\nerforderlich. Wichtig aus meinem Verst\u00e4ndnis heraus w\u00e4re\nauch, da\u00df man vor Ort eine Studie anfertigt: Womit be-\nsch\u00e4ftigen sich junge Leute in ihrer Freizeit, was tun junge\nLeute in ihrer Freizeit? \u2013 Der Kreisausschu\u00df meines Wahl-\nkreises nimmt sich gerade im Moment dieser Sache an. Ich\nbin auch Mitglied dieses Kreisausschusses. Wir m\u00f6chten\nganz einfach in Erfahrung bringen: Was machen junge\nLeute? Inwiefern setzen sie sich mit ihrer Umwelt ausein-\nander? Wo haben sie Schwierigkeiten? Um diesen Proze\u00df\neffektiv zu gestalten, sind regelm\u00e4\u00dfige Auswertungen und\nauch Gespr\u00e4che notwendig. Die CDU\u2013Fraktion schl\u00e4gt\ndeshalb vor, einen interministeriellen Arbeitskreis unter\nder Federf\u00fchrung des s\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Kultus\nzu bilden. Dieser sollte sich zweimal im Jahr zu einer Be-\nstandsaufnahme treffen und im Landtag dar\u00fcber Bericht\nerstatten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDem Arbeitskreis sollten Vertreter des Innenministeriums,\ndes Justizministeriums, des Ministeriums f\u00fcr Kultus, des\nMinisteriums f\u00fcr Soziales und des Ministeriums f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst angeh\u00f6ren. F\u00fcr wichtig halte ich es\nauch, da\u00df Vertreter der Jugend\u00e4mter, Abgeordnete aus\nden Fraktionen und der betroffenen Initiativen in diesen\nArbeitskreis einbezogen werden, so da\u00df wir nicht nur von\neinem Angebot sprechen oder davon, wir m\u00f6chten uns be-\nraten dar\u00fcber, sondern da\u00df im Endeffekt auch etwas her-\nauskommt, das jungen Menschen oder Menschen, die\ngef\u00e4hrdet sind, eine Hilfestellung sein kann. Das halten\nwir f\u00fcr sehr notwendig. Die CDU\u2013Fraktion wird deshalb\nim n\u00e4chsten Plenum einen entsprechenden Antrag vorle-\ngen.\nMeine Damen und Herren! Um gef\u00e4hrdeten Menschen hel-\nfen zu k\u00f6nnen, ist es notwendig, sich unbedingt sachlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1685\n\n\n\nzu informieren. Ich habe versucht, Ihnen das deutlich zu\nmachen, da\u00df wir alle auf diesem Gebiet Nachholebedarf\nhaben, da\u00df wir versuchen m\u00fcssen, Erfahrungen der einzel-\nnen Ressorts, der einzelnen Gebiete zusammenzutragen\nund von daher dann Ma\u00dfnahmen einzuleiten. Aus diesem\nGrund sehe ich in der Gr\u00fcndung dieser Fortbildungskurse\n\u2013 wobei, ich m\u00f6chte noch anmerken, sicherlich auch in die-\nse Fortbildungskurse, man hat das hier mit angedacht,\nVertreter der Jugend\u00e4mter einbezogen werden sollten, da\u00df\nsie vor Ort auch gemeinsam mit den Kommunen arbeiten\nk\u00f6nnen \u2013 und vor allem in der Bildung dieses interministe-\nriellen Arbeitskreises eine wahre Chance, den sich ausbrei-\ntenden pseudoreligi\u00f6sen Bewegungen im Freistaat Sachsen\nentgegenzutreten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Rohwer, die Unruhe, die w\u00e4h-\nrend des Teils des Vortrages, der von Ihnen bestritten wur-\nde, im Saal war, hat mich nachdenklich gemacht. War das\nwenige Zuh\u00f6ren der Tatsache geschuldet, da\u00df wir jetzt erst\nanfangen mit der Debatte oder weil es ein n\u00fcchterner\nSachstandsbericht war, der auch h\u00e4tte in einer Akademie\ngehalten werden k\u00f6nnen und weil es am Anfang doch\nwohl nicht klar war, warum wir als Parlamentarier, als\nPolitiker uns mit diesem Thema besch\u00e4ftigen? Ist es nicht\neine Frage einfach der Akademien? Frau Henke sagte dann\ndoch, da\u00df wir als Politiker gefordert sind. Ich sehe das\nauch so, sehe aber die Ursachen etwas tiefer, m\u00f6chte mei-\nnen Schwerpunkt nicht nur auf Fortbildung und Erzie-\nhung, sondern auch auf die Erzieher und die Eltern legen.\nIch glaube auch, die Sozialpolitik ist hier gefordert.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAber zun\u00e4chst einmal zur Politik: In unserem Land ist\nReligionsfreiheit garantiert.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nUnd das ist gut so. Dieses Grundrecht ist nicht nur Aus-\ndruck der freiheitlichen Grundordnung, sondern stellt\nauch einen immensen gesellschaftlichen Wert dar, nicht\nnur, weil religi\u00f6ses Leben wichtige ethische Grunds\u00e4tze\ntransportiert, sondern weil es damit auch solidarische Ge-\nmeinschaft f\u00f6rdert mit Andersdenkenden. In der Bibel, im\nKoran und auch in den buddhistischen Schriften sind\nWege zu einer solidarischen Gesellschaft, wenn auch auf\nsehr unterschiedliche Weise, aufgezeigt.\nAber religi\u00f6se Neigungen sind auch mi\u00dfbrauchbar. Die\nGeschichte kennt daf\u00fcr viele Beispiele. Immer noch zetteln\nfalsche Propheten heilige Kriege an, predigen Ha\u00df gegen\nUngl\u00e4ubige und benutzen die Orientierungslosigkeit ihrer\nAnh\u00e4ngerschaft zu ihrem eigenen politischen oder wirt-\nschaftlichen Vorteil.\nDerlei Dinge gibt es, wie wir alle wissen, nicht nur in der\ngro\u00dfen Politik, sondern sie sind auf fast allen gesellschaft-\nlichen Ebenen m\u00f6glich, leider eben auch bei uns, und sie\nfunktionieren. Sie funktionieren um so besser, je mehr die\nAtomisierung des einzelnen in der Gesellshaft fortschreitet\nund je mehr die Politik die gegenw\u00e4rtige Entsolidarisie-\nrung nicht aufzuhalten vermag.\n\nSekten sind meist kleine, introvertierte Gruppen, die sich\ngegen die \u00fcbrige Gesellschaft, vor allem gegen andere Reli-\ngionsgemeinschaften, abgrenzen. Jede Aktivit\u00e4t au\u00dferhalb\ndient eigentlich nur der Mitgliederwerbung. Solidarisches\nHandeln ist zwar innerhalb der Gruppe gegeben, aber nur\nauf bestimmten Ebenen. Mit psychischer Gewalt, wie die\nAndrohung aller m\u00f6glichen Torturen vor und nach dem\nTode, werden Menschen abh\u00e4ngig gemacht und so zu\nWerkzeugen ihrer Gurus. Man pr\u00e4gt Feindbilder und h\u00e4lt\nso die eigenen Reihen zusammen.\nDieser Mechanismus funktioniert alarmierenderweise\nnicht nur bei bestimmten Charakteren, sondern unabh\u00e4n-\ngig vom Bildungs\u2013 und Ausbildungsstand, von famili\u00e4ren\nund sozialen Bindungen oder Einkommensverh\u00e4ltnissen.\nEr h\u00e4ngt aber eher ab vom Zustand der Gesamtgesell-\nschaft, also davon, ob die Fragen, die diese Sekten zu be-\nantworten vorgeben, in Gesellschaft und Politik des\nLandes ungel\u00f6st bleiben.\nDas w\u00e4re alles noch nicht weiter bedenklich, wenn es nicht\ndazu angelegt w\u00e4re, die Entscheidungsfreiheit des einzel-\nnen einzuengen, die Gesellschaft zu desolidarisieren und\ndie Grenzen zwischen Legalit\u00e4t und Kriminalit\u00e4t zu verwi-\nschen. Dort, wo der Boden des Gesetzes verlassen wird,\nf\u00fchren polizeiliche Ermittlungen nur \u00e4u\u00dferst selten zum\nErfolg. Zunehmend etablieren sich Sekten mittels hausei-\ngener Handels\u2013, Hotel\u2013 und Produktionsketten in der frei-\nen Wirtschaft und lassen da ihre Anh\u00e4ngerschaft f\u00fcr\nSpottl\u00f6hne arbeiten. Auch Parteigr\u00fcndungen stehen auf\nder Tagesordnung. Sie nennen sich dann ,,Patrioten f\u00fcr\nDeutschland\u201c oder ,,Antidrogenkoalition\u201c und posaunen\nscheinintellektuelle Wirtschaftstheorien wie die des ,,Magi-\nschen Dreiecks\u201c und \u00e4hnlichen Unsinn in die Welt. Sie\nk\u00f6nnen sicher noch viele Beispiele finden.\nDiesen Erscheinungen ist allein mit juristischen Mitteln\nnicht beizukommen. Vielmehr sind hier alle gesellschaftli-\nchen Bereiche, besonders auch die Kirchen, gefordert, auf-\nkl\u00e4rerisch t\u00e4tig zu werden, das hei\u00dft zum Beispiel f\u00fcr die\nKirchen: Offenheit f\u00fcr alle sozialen Bereiche, Dialogf\u00e4hig-\nkeit mit allen geistigen Str\u00f6mungen, Darstellung der Aus-\nsagen der Bibel im Kontext der jeweiligen gesell-\nschaftlichen Situation.\n\n(Beifall von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und CDU)\n\nEs sind aber nicht nur die Kirchen gefordert, sondern an-\ngesichts der von der SED hinterlassenen Defizite in der\nBildung kommt dem Staat auch eine Bedeutung zu, hier\nvor allem im Schulbereich, wie meine Vorrednerin schon\nsagte. Der im jetzigen Schulgesetz vorgesehene Reli-\ngionsunterricht kann diese Aufgabe nur unzureichend er-\nf\u00fcllen.\nVielmehr w\u00e4re ein obligatorisches Fach Religionskunde\nerforderlich,\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD und Linke Liste/PDS)\n\ndamit den Kindern das notwendige Wissen \u00fcber die gro-\n\u00dfen Weltreligionen vermittelt wird. Diese aufkl\u00e4rerische\nT\u00e4tigkeit k\u00f6nnte vor allem den Jugendsekten den Zulauf\nentziehen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Neben den ge-\nsellschaftlichen Gruppen, die f\u00fcr eine solidarische Gesell-\nschaft zu wirken haben, ist aber auch die Politik angefragt,\nund da bin ich wieder bei unserem Thema; denn nicht nur\ndie Schulpolitik, auch die Sozialpolitik mu\u00df das ihre tun,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1686\n\n\n\nund es ist schade, da\u00df zwar die Schulministerin, aber \u2013 \u2013 \u2013\ndoch, der Sozialminister ist ja da und sitzt auch da.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch glaube, das Thema ist f\u00fcr die Sozialpolitik genauso in-\nteressant wie f\u00fcr die Schulpolitik. Es gilt also, den sozialen\nFrieden herzustellen, der die Voraussetzungen daf\u00fcr gibt,\nda\u00df sich die Menschen als Individuen in einer Gesellschaft\nbewegen k\u00f6nnen, die Solidarit\u00e4t und N\u00e4chstenliebe als\nihre Werte begreift.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der F.D.P.,\nhier zu sprechen.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn wir uns \u00fcber die Ursachen, die Menschen bewegen,\nsich Sekten anzuschlie\u00dfen, unterhalten, insbesondere in\ndieser Zeit in Sachsen, dann kommen wir etwa an diesel-\nben Ursachen, die wir schon einmal hatten bei der Debatte\n\u00fcber junge Leute, die sich radikalen Gruppen anschlie\u00dfen.\nDie Wurzeln des Ganzen sind, da\u00df in dem Staat der DDR\neine Ideologie vorherrschte und gleichzeitig den Menschen\nAtheismus eingepeitscht wurde, und jetzt ist die Ideologie\nzusammengebrochen, und die neuen Werte, wie die Kolle-\ngin Henke so richtig deutlich gemacht hatte, haben sich\nnoch nicht verinnerlichen k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte aber davor warnen zu glauben, da\u00df nur junge\nLeute daf\u00fcr anf\u00e4llig sind. Nat\u00fcrlich ist es wichtig, hier be-\nreits an den Schulen einzusetzen, aber wer das Vorgehen\nder Sekten in den alten Bundesl\u00e4ndern mit verfolgt hat,\nder wei\u00df, da\u00df ein besonderer Ansatzpunkt f\u00fcr diese Sekten\nauch gerade arrivierte Anw\u00e4lte, Unternehmer sind, die\n\u00fcber geschickte Manipulationen und Gespr\u00e4che dazu be-\nwogen werden k\u00f6nnen, \u00fcber den Sinn des Lebens nachzu-\ndenken und zu einem Schlu\u00df zu kommen, der besagen\nsoll: Alles, was ihr bisher erarbeitet habt, ist nicht das, was\nihr wirklich wolltet, gebt uns das Geld, wir machen das\nbesser! \u2013 da\u00df also solche Leute gezielt geworben werden.\nIch sehe eine besondere Gefahr im Moment auch darin,\nund da bitte ich das Kultusministerium, besonders dar\u00fcber\nzu wachen: Es hat sich in den alten Bundesl\u00e4ndern auch\nimmer wieder gezeigt, da\u00df gezielt Lehrer geworben wur-\nden, weil die nat\u00fcrlich f\u00fcr junge Leute am \u00fcberzeugend-\nsten sozusagen das Ganze vorleben k\u00f6nnen und die beste\nEinflu\u00dfm\u00f6glichkeit haben.\nWir haben also durch den Zusammenbruch des Systems\nund die Schwierigkeiten, die unser Land im Umbau im\nMoment hat, eine gro\u00dfe Unsicherheit, das Gef\u00fchl der Ver-\nlorenheit bei vielen Menschen und die Suche nach neuen\nWerten. Bei einigen setzt sich das durch besondere Aggres-\nsivit\u00e4t, besondere Aktivit\u00e4t um. Wenn ich sehe, wie mit\nden Ellenbogen im Stra\u00dfenverkehr, mit dem Auto, auch\nschon mal beim Einkaufen gehandelt wird, dann scheint\nes, da\u00df manche jetzt glauben, die neuen Werte durch diese\nAggressivit\u00e4t umsetzen zu m\u00fcssen. Andere \u2013 das k\u00f6nnen\nSchw\u00e4chere sein oder welche, die den Sinn des Lebens an-\nders suchen \u2013 fallen eben mehr auf das Werben der Sekten\nrein. Und wie arbeiten nun diese Sekten?\nDer Kollege Rohwer hat schon ein paar sehr gute Beispiele\ngenannt, wie die Gruppen unterschiedlich strukturiert\nsind und wie sie rangehen. Der Trick ist jedoch immer\nwieder derselbe, und da m\u00f6chte ich auch auf diesem\n\nWege, wie die Kollegen vor mir, warnen. Es passiert zum\nBeispiel sehr h\u00e4ufig, da\u00df Sie auf einmal auf der Stra\u00dfe an-\ngesprochen werden und Ihnen ein Fragebogen angeboten\nwird. Das ist ein besonderer Weg der Scientologie \u00fcber die\nDianetik, indem man einfach Fragen zu seiner Person stel-\nlen soll, ein Buch bekommt, f\u00fcr das man dann einen klei-\nnen Obolus entrichten soll und zu kleinen Treffen\neingeladen wird. Und hier passiert eines, hier sind also\nsehr geschulte Verk\u00e4ufer am Werke, die sehr schnell die\nmomentane psychologische Schw\u00e4che eines Menschen er-\nkennen k\u00f6nnen und ihm erst einmal das Gef\u00fchl geben,\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr seine Probleme zu haben, diese Probleme\nauch artikulieren zu k\u00f6nnen, und ihm selber sozusagen die\nM\u00f6glichkeit geben, sich zu befreien.\nEs ist auch ein Problem unserer Gesellschaft, da\u00df scheinbar\nviele den Menschen, mit dem sie \u00fcber ihre Probleme spre-\nchen k\u00f6nnen, nicht in ihrer N\u00e4he finden.\n\n(Beifall vor allem bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nEs ist vielleicht unsere Aufgabe, einfach als Menschen auf\nunsere N\u00e4chsten zuzugehen und uns als Gespr\u00e4chspartner\nanzubieten. Ich spreche jetzt nicht vom Politiker, sondern\nvom Menschen, als die wir hier sitzen.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nIn diesem Gespr\u00e4ch wird dann Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Proble-\nme gezeigt und gleichzeitig darauf hingewiesen: Sieh, mir\ngeht es gut, ich habe Erfolg, ich bin zufrieden, und ich\nkann dir zeigen, auf welchem Weg das m\u00f6glich ist. Aber\nwir wollen dich nicht zwingen, h\u00f6r dir das an, komm mal\nmit zu uns, und dann kommt man zu einem n\u00e4chsten Tref-\nfen, ist in einer Gruppe drin, und diese Leute geben dann\nvon sich, wie unheimlich motiviert sie jetzt sind, wie be-\nfreit sie sind, welche Lasten von ihnen genommen worden\nsind.\nDas ist besonders die Art, wie Scientology arbeitet. Die\nschaffen es \u2013 \u00e4hnlich wie manche Versicherungskonzerne\n\u2013, ihre Mitarbeiter ganz, ganz hoch mit einfachen S\u00e4tzen zu\nmotivieren, so da\u00df sich dieser Funke sozusagen \u00fcbertragen\nkann.\nDiesem Ablauf l\u00e4\u00dft sich nur \u00fcber kritische Stellungnahme\noder gar Verteufelung jetzt nat\u00fcrlich nicht beikommen,\ndenn Menschen, die einmal in diesem Rad drin sind, sind\nf\u00fcr die Kritik, die von au\u00dfen kommt, abgeschottet. Das\nhei\u00dft auch hier \u2013 und das hatten Sie, Frau Kollegin Henke,\nganz richtig gesagt \u2013, es mu\u00df vor allen Dingen das Ge-\nspr\u00e4ch dann auch in der Familie gesucht werden. Also\nnicht, wie das im Westen h\u00e4ufig passiert ist, den Menschen\nausgrenzen, sondern ihn immer wieder ansprechen, auch\nauf die Gefahr hin, da\u00df man vielleicht selber ein Opfer des\nWerbens wird. Auch das ist immer wieder mal vorgekom-\nmen. Aber zumindest der Versuch mu\u00df unternommen\nwerden, das Familienmitglied aus diesen Klauen zu befrei-\nen; denn das mu\u00df klar sein: Keine dieser Sekten hat wirk-\nlich Interesse daran, um des Menschen willen ihm etwas\nGutes zu tun, sondern es geht ganz knallhart um Gesch\u00e4f-\nte, um das Einziehen von Geld, um den Aufbau von gro-\n\u00dfen Konzernen, und wer gesehen hat, da\u00df Baghwan\nsieben, acht Rolls Royce in seinem Nachla\u00df hinterlassen\nhat und wie seine Baghwanis daf\u00fcr gearbeitet haben, der\nwei\u00df, wohin diese Gelder flie\u00dfen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch glaube \u2013 erlauben Sie mir diesen Satz \u2013, auch deshalb\nist im Moment die Jugend in Sachsen noch nicht so gef\u00e4hr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1687\n\n\n\ndet, wie das vielleicht einige \u00c4ltere sind, denn der Ansatz-\npunkt der Sekten sind in der Regel Menschen mit Geld. In\nden alten Bundesl\u00e4ndern waren das h\u00e4ufig auch junge\nLeute aus sehr wohlhabenden Familien, die von ihren El-\ntern auf einmal nicht mehr den Sinn des Lebens vermittelt\nbekommen hatten, die mit dem ,,schn\u00f6den Mammon\u201c al-\nlein nicht mehr leben wollten, aber dar\u00fcber verf\u00fcgen\nkonnten. Die waren ein treffliches Mittel f\u00fcr Baghwan und\nandere Gruppen, sie in die Sekten zu ziehen, weil die tat-\ns\u00e4chlich Geld mit einbringen konnten, teilweise Geld von\nihren Eltern klauten.\nNoch sind unsere jungen Leute nicht in dieser finanziellen\nSituation, so da\u00df ich sie im Moment noch potentiell weni-\nger gef\u00e4hrdet sehe als viele, die im Arbeitsproze\u00df sind.\nWer die Vortr\u00e4ge im Haus der Kultur und Bildung hier in\nDresden erlebt hat \u2013 von einem scientology\u2013nahen Unter-\nnehmen \u2013, der hat gesehen, da\u00df es hier \u00fcberwiegend Leute\n\u00fcber 25 waren, die dahin gegangen sind und dann Interes-\nse hatten, sich dort anzuschlie\u00dfen.\nDie F.D.P.\u2013Fraktion glaubt aber, da\u00df eben hier auch von\nder politischen Seite nat\u00fcrlich ein akuter Handlungsbedarf\ngegeben ist. Das mu\u00df auch und besonders erst einmal an\nden Schulen geschehen. Es sind schon Mittel genannt wor-\nden.\nIch m\u00f6chte auch noch einmal empfehlen aufzugreifen, da\u00df\nes sehr viele Lehrer in den alten Bundesl\u00e4ndern gibt, die\nsich nach traurigen Erlebnissen hier freiwillig fortgebildet\nhaben und \u2013 so glaube ich \u2013 auch bereit w\u00e4ren, f\u00fcr Semina-\nre zu uns zu kommen, um ihren Lehrerkollegen mitzutei-\nlen, welche Erlebnisse sie hatten und wie das Ganze\nabgelaufen ist. Ich bitte deshalb noch einmal darum, auch\ndie Lehrer wirklich immer zu \u00fcberwachen und sofort dort\neinzuschreiten, wo augenscheinlich F\u00e4lle sind, da\u00df Lehrer\nangeworben wurden und nun diese Werbung in die Schu-\nlen weitergeben.\nIch m\u00f6chte aber ganz besonders eines an den Schulen\nempfehlen: Es gibt einen hervorragenden Film mit dem\nTitel ,,Die Welle\u201c. Bei diesem Film handelt es sich um ein\nwahres Erlebnis aus den USA, wo ein Lehrer in seiner\nKlasse und dann an der Schule einmal deutlich gemacht\nhat, wie man \u00fcber Gruppendynamik, hierarchisches Ver-\nhalten auf einmal eine ganz harte Gruppe bilden kann, die\nin sich geschlossen ist, immer mehr Leute in ihren Bann\nzieht und gegen Au\u00dfenstehende vorgeht. Das ist sowohl\nein Beispiel daf\u00fcr, wie sich rechtsradikale Gruppen bilden\nk\u00f6nnen, wie auch daf\u00fcr, wie sich Sekten bilden k\u00f6nnen.\nDieser Film wird in den alten Bundesl\u00e4ndern sehr viel an\nSchulen gezeigt, und ich w\u00fcrde dem Kultusministerium\nempfehlen, einige Ausgaben zu leihen oder zu kaufen und\nsie in einem regelm\u00e4\u00dfigen Turnus an den Schulen zu zei-\ngen, um den Sch\u00fclern hier auf filmische und gutgemachte\nArt und Weise deutlich zu machen, wie die Mechanismen\nablaufen und wie man damit umzugehen hat.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch schlie\u00dfe mich den Forderungen meines Kollegen B\u00f6tt-\nger an, da\u00df hier insbesondere die Ausbildung an den Schu-\nlen und der religionskundliche Unterricht im Vordergrund\nstehen m\u00fcssen. Ich habe, als es um den Religionsunterricht\nging, damals gegen\u00fcber der Evangelischen Landeskirche\ndeutlich gemacht, wie entt\u00e4uscht ich war, da\u00df sie in ihrem\nFaltblatt nur den christlichen Religionsunterricht erw\u00e4hnte\nund nicht die Religionskunde \u00fcber andere Religionen.\nUnwissen ist immer ein guter Ansatz, Menschen zu \u00fcber-\nrumpeln, und es ist wichtig, da\u00df an unseren Schulen ein\n\nbreites Spektrum vermittelt wird, was es an Religionen\nund an Lehren gibt, damit eine kritische Auseinanderset-\nzung m\u00f6glich ist. Das w\u00fcnschen wir uns als F.D.P.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ott, gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge?\n\nSandig, CDU: Ist Ihnen bekannt, da\u00df im Reli-\ngionsunterricht in den alten Bundesl\u00e4ndern \u2013 nur davon\nk\u00f6nnen wir ja ausgehen \u2013 einen sehr wesentlichen Be-\nstandteil die Information \u00fcber andere Religionen bildet,\netwa \u00fcber den Islam oder auch \u00fcber die Pseudoreligionen?\n\nOtt, F.D.P.: Herr Kollege Sandig, das ist mir bekannt, und\ndas erwarte und erhoffe ich mir auch. Ich habe nur meine\nKritik an einem Faltblatt der Landeskirche von mir gege-\nben, in dem dies \u00fcberhaupt keine W\u00fcrdigung fand. Ich\nfand das im Vorfeld und in der Diskussion sehr traurig.\nWir als F.D.P. hoffen sehr, da\u00df der gro\u00dfe Krug der Sekten-\ngefahr an uns doch noch vorbeigehen m\u00f6ge. Aber wir\nm\u00fcssen darauf vorbereitet sein. Ich glaube, hier sind wir\nwirklich teilweise mehr als Menschen, als Mitmenschen\ngefragt denn als Politiker. Wir m\u00fcssen unserer politischen\nSorgfaltspflicht gen\u00fcgen, aber vor allen Dingen auch in\nunseren Familien Vorbild und Gespr\u00e4chspartner sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nLinke Liste/PDS zu sprechen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist sch\u00f6n, wenn man als Vertreter\nder Fraktion Linke Liste/PDS in der Rednerliste so weit\nhinten ist. Dann kann man sehr viel \u00dcbereinstimmung mit\nden Vorrednern konstatieren, die nicht mehr wegzuwi-\nschen ist. H\u00e4tte ich als erster gesprochen, h\u00e4tte vielleicht\nmancher exakt deshalb das Gegenteil behauptet.\nIch werde hier gar nicht mehr viel Neues zu sagen haben,\nvielleicht \u2013 und das kommt mir als Vertreter dieser Frakti-\non zu \u2013 etwas radikaler.\nGestatten Sie mir einige Vorbemerkungen. ,,Des Menschen\nWille ist sein Himmelreich\u201c, sagt der Volksmund, und ich\nnehme den Volksmund immer sehr ernst. Damit ist zu-\nn\u00e4chst das legitime Recht des einzelnen und der einzelnen\nausgedr\u00fcckt, nach seinem oder ihrem Willen sein oder ihr\nHimmelreich zu suchen. Und wenn schon Herr Schimpff\nvon der CDU\u2013Fraktion in einem Interview im Mai das\nRecht des einzelnen, zu verlottern, verteidigt hat, um wie-\nviel mehr mu\u00df zun\u00e4chst das Grundrecht auf religi\u00f6se\nSelbstbestimmung verteidigt werden!\nUnd dann noch etwas, was f\u00fcr mich sehr wichtig ist. Die\nScholastik und eigentlich auch heute noch die katholische\nKatechetik kennt eine Reihe von Gottesbeweisen oder Got-\nteshinweisen, wie man heute vorsichtiger sagt. Darunter\ngibt es den ethnologischen. Und der sagt etwa aus: Weil\njedes Volk auch religi\u00f6se Vorstellungen entwickelt, mu\u00df es\nalso Gott geben, der sich darin aber sehr unterschiedlich\n\u00e4u\u00dfert. Nun l\u00e4\u00dft sich \u00fcber die Beweiskraft nachdenken.\nAber ich nehme das sehr ernst, denn dieser Gotteshinweis\nenth\u00e4lt etwas \u00e4u\u00dferst Wichtiges. Er akzeptiert n\u00e4mlich \u2013\nund das ist bei der Scholastik selten \u2013, da\u00df sich Religiosit\u00e4t\nin sehr verschiedener Gestalt und Form \u00e4u\u00dfern kann. Das\nsollten wir zun\u00e4chst akzeptieren und nicht ganz so eilig\nmit ,,quasi\u201c und ,,pseudo\u201c vor uns hinschleudern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1688\n\n\n\nDie Ringparabel des weisen Nathan mu\u00df f\u00fcr alle Reli-\ngionen gelten. Das sollte \u00fcbrigens auch in der S\u00e4chsischen\nVerfassung seinen Niederschlag finden, und die Verfas-\nsung sollte uns um Himmels willen nicht auf eine religi\u00f6se\nTradition in irgendeinem Punkt festschreiben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund von Abgeordneten der SPD)\n\nDas Problem, um das es hier geht, wird f\u00fcr mich auch\nnoch nicht so sehr l\u00f6sbar, wenn ich mir die unterschiedli-\nche wirtschaftliche T\u00e4tigkeit religi\u00f6ser Gemeinschaften an-\nsehe, die verschiedene Art und Weise, wie sie Geld\neintreiben. Ich \u00fcbersehe nicht den Vorteil der katholischen\nund evangelischen Kirchen gegen\u00fcber anderen, da\u00df sie\ndurch staatliche Eintreibung der Kirchensteuer nat\u00fcrlich\nsehr viel leichter zu Geld kommen.\n\n(Zuruf von der SPD: Das kann doch nicht\nwahr sein! \u2013 Bandmann, CDU: Abtreten!)\n\nWas am 17. 9. im ZDF zum Wirtschaftsimperium der\nMun\u2013Sekte gesagt wurde, k\u00f6nnte bei genaueren Recher-\nchen vielleicht auch \u00fcber die internationale Wirt-\nschaftst\u00e4tigkeit des Vatikans gesagt werden, obwohl ich\ngleich darauf hinweise, bevor Sie Ihre Zwischenrufe\nmachen: Ich sehe nat\u00fcrlich einen Riesenunterschied darin,\nob ich Wirtschaftst\u00e4tigkeit betreibe, um Menschen ihr reli-\ngi\u00f6ses Bed\u00fcrfnis zu erm\u00f6glichen, ihnen m\u00f6glich zu\nmachen, Religion zu leben, oder ob ich Religion mi\u00dfbrau-\nche, um zu wirtschaftlichem Gewinn zu kommen. Und da\nist der gro\u00dfe Unterschied zwischen Vatikan und Mun\u2013Sek-\nte.\n\n(Beifall von Abgeordneten der SPD)\n\nDas sage ich, bevor Sie mich verd\u00e4chtigen, etwas ineinan-\nder zu mischen, was nicht vermischbar ist. Die \u00c4u\u00dferlich-\nkeiten allerdings sind zum Teil nicht so leicht\nauseinanderzuhalten.\nDas waren Vorbemerkungen. Ich sage mit sehr gro\u00dfem\nErnst, da\u00df wir hier \u00fcber ein brennendes Problem sprechen,\ndas schnell Reaktionen erfordert, wenn es uns nicht \u00fcber-\nfahren soll.\nIch habe vor kurzem einmal zuf\u00e4llig im Auto Sachsenradio\nangestellt. Da erz\u00e4hlte eine Frau von ihrem Mann, der sich\nihr und sich selbst entfremdete, immer mehr Geld brauch-\nte, sogar das Konto der Kinder abr\u00e4umte und, wie sie sag-\nte, zu einem ,,Maschinenmenschen\u201c wurde. Da ich den\nAnfang der Sendung nicht geh\u00f6rt hatte, vermutete ich zu-\nn\u00e4chst Rauschgift oder Spielleidenschaft. Die wahre Ursa-\nche war aber Mitgliedschaft in einer Sekte.\nDie gedankliche N\u00e4he zu Rauschgift oder Spielleidenschaft\nist aber wohl nicht zuf\u00e4llig, weil die Ursachen f\u00fcr den Ver-\nfall vielleicht \u00e4hnlich sind. Und darin liegt das Problem.\nWie bei Rauschgift und Spiel gibt es eben Gesch\u00e4ftemache-\nrei, die individuelle psychische Probleme ausnutzt, so da\u00df\ndie Probleme immer gr\u00f6\u00dfer werden. Damit wird auch die\nAbh\u00e4ngigkeit immer gr\u00f6\u00dfer, und ein Loskommen ist kaum\nnoch m\u00f6glich.\nWorin liegen die Ursachen f\u00fcr solche Abh\u00e4ngigkeit? \u2013 Mei-\nne Tochter lernt gerade in der 7. Klasse \u2013 es hei\u00dft noch\nnicht Gymnasium, aber es nennt sich schon so \u2013 die Ursa-\nchen f\u00fcr den Suchtgiftmi\u00dfbrauch. Das sind Einsamkeit,\nNiedergeschlagenheit, Schwierigkeiten im Beruf und in\nder Familie, Leistungsdruck und Zukunftsprobleme. Alle\nAnalysen zeigen, da\u00df dies auch die Ursachen f\u00fcr die Zu-\nwendung zu Sekten sind. Hier wenden sich, wenn ich ein-\n\nmal frei nach Heine sprechen darf, jene dem Himmel zu,\ndenen die Erde nichts mehr zu bieten hat.\nGlaubenskonzerne entstehen also dort, wo sie M\u00f6glichkei-\nten haben, mit solchen Menschen Gesch\u00e4fte zu machen.\nGlaubenskonzerne, wie es in dem Antrag steht, haben sich\neinen Markt erschlossen. Sie verscheuern allerdings eine\nWare, die am Ende gar nichts taugt. Sie haben aus dem\nGrund dann aber auch nichts mehr mit Religionen zu tun,\nund alles, was ich am Anfang \u00fcber Toleranz gesagt habe,\ntrifft in dem Ma\u00dfe nicht mehr zu.\nFakt ist, da\u00df viele Jugendliche, aber auch nicht nur Jugend-\nliche, mit dem Wettbewerb nicht zurechtkommen. Sie wer-\nden Verlierer und wollen doch eigentlich auch etwas\ngewinnen. Aber der Wettbewerb, wie er im Moment im\nGange ist, braucht nicht jedes Angebot. Er braucht nicht\njedes Talent und jede Eigenheit. Viele fallen also von An-\nfang an aus dem Wettbewerb heraus.\nWas ist zu tun, um diesen Teufelskreis zu durchbrechen? \u2013\nExorzismus, wie ihn uns eine amerikanische Seifenoper am\nMontag abend vorgef\u00fchrt hat, ist als Rettung wohl nicht\ndie L\u00f6sung. Kommissionen, wie sie die CDU vorschl\u00e4gt,\nk\u00f6nnen etwas Gutes sein, aber alles sind sie sicher auch\nnicht. Nat\u00fcrlich mu\u00df zun\u00e4chst korrigiert werden, wo die\nDinge schon vertan sind, und betroffene Eltern machen\ndies bereits in Selbsthilfegruppen. Das ist gut so, aber das\nkann auch nicht alles sein, das ist etwa wie Methadon statt\nOpium. Herr Ott, ich kann alles unterstreichen, was Sie\ngesagt haben, aber Sie waren mir ein bi\u00dfchen zu sehr nur\nin diesem korrektiven Bereich t\u00e4tig.\nNat\u00fcrlich brauchen wir auch Aufkl\u00e4rung im Vorfeld, das\nist gesagt worden: Religionskunde, Lebenskunde. Ich glau-\nbe aber, wir m\u00fcssen noch mehr machen. Wenn wir das,\nwas der Markt zun\u00e4chst hervorbringt, nur korrigieren, ist\ndas noch nicht soziale Marktwirtschaft. Der Herr Minister-\npr\u00e4sident hat ja im Sommer meinen Fraktionskollegen Els-\nner belehrt, da\u00df Markt und sozial zusammengeh\u00f6ren. Ich\nglaube, wir m\u00fcssen den Markt selbst sozial machen. Wir\nm\u00fcssen sehr viel fr\u00fcher eingreifen. Wir m\u00fcssen verschie-\ndene Verh\u00e4ltnisse \u00e4ndern.\nDer Psychiater Maaz aus Halle \u2013 Herr R\u00f6\u00dfler ist leider\nnicht da, ich glaube, es ist sein Lieblingsautor \u2013 hat nun\nfestgestellt, da\u00df auch unsere Gesellschaft nach der Wende\nkrank ist, da\u00df es uns seelisch schlecht geht, da\u00df man zum\nBeispiel aufh\u00f6ren soll, den Osten st\u00e4ndig verwestlichen zu\nwollen, da\u00df man die Chance f\u00fcr ein neues Gesellschafts-\nkonzept geben soll.\nWir konstatieren einen Werteverfall. Wir konstatieren Aus-\ngrenzung, und wir konstatieren auch Angriff auf Biogra-\nphien. Wir konstatieren nat\u00fcrlich eine ganze Reihe von\nsozialen Problemen, die zun\u00e4chst nicht l\u00f6sbar sind. Das\nmacht krank, das macht eben auch anf\u00e4llig f\u00fcr zum Teil\nobskure Heilslehren, das schafft eben den Markt f\u00fcr Sek-\nten. Genau dort m\u00fc\u00dfte man ansetzen.\nDie Reihenfolge, die ich jetzt nenne, ist beliebig. Zun\u00e4chst,\nglaube ich, soll man aufh\u00f6ren, Menschen pauschal wegen\nihrer N\u00e4he zur DDR und auch wegen ihres Engagements\nin den Institutionen der DDR zu verurteilen. Diese Pau-\nschalit\u00e4t macht unglaubw\u00fcrdig, und die wirklich Schuldi-\ngen tauchen unter. Ich verurteile doch Christen auch nicht\npauschal, weil es die Inquisition gegeben hat und weil im\nNamen des Christentums Hexen verbrannt und Kreuzz\u00fc-\nge begonnen wurden!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1689\n\n\n\nWas wir besonders brauchen, ist, vor allem den Jugendli-\nchen zu zeigen, da\u00df alle ihre Talente und F\u00e4higkeiten sich\nausleben lassen, da\u00df sie eine berufliche Zukunft haben.\nDas hei\u00dft zum Beispiel neben der Sozialpolitik auch Kul-\nturpolitik. Ich will diesen Aspekt hier betonen, denn der\nsozialpolitische ist bereits hervorgehoben worden. Wir\nm\u00fcssen eine kulturelle Infrastruktur neu schaffen. Eine alte\nist zugrunde gegangen. Frau Dr. Hildebrandt, die bran-\ndenburgische Ministerin, hat es diese Woche im Fernsehen\nrecht deutlich gemacht. Sie hat zum Beispiel darauf hinge-\nwiesen, da\u00df mit den alten Betrieben nat\u00fcrlich auch eine\nkulturelle Infrastruktur zerst\u00f6rt wird. Das ist nicht gut,\ndenn das isoliert die Menschen. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen,\nda\u00df in Zukunft, meinetwegen gewinnabh\u00e4ngig, wieder\neine Kulturpflicht der Betriebe ins Gespr\u00e4ch kommt. Wir\nm\u00fcssen Jugendlichen sehr viel mehr M\u00f6glichkeiten zur\nSelbstbet\u00e4tigung und zur Begegnung schaffen, M\u00f6glichkei-\nten zum Gemeinschaftserlebnis. Kultur nur verstanden als\ndie gro\u00dfe Kultur der Premieren und gl\u00e4nzenden Opern-\nh\u00e4user, grenzt eher aus, als da\u00df sie eingrenzt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir brauchen mehr Laientheater, wir brauchen Volksmu-\nsik, wir brauchen bildende Volkskunst. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir\nM\u00f6glichkeiten schaffen.\nNoch ein Wort zum Sport. Ich habe vor kurzem geh\u00f6rt,\nda\u00df die gro\u00dfen Vereine hier in Sachsen immer weniger\nwerden und die kleinen Vereine zunehmen. Ich finde das\nunheimlich gut. Aber was mich sehr nachdenklich macht,\nist der Fakt, da\u00df in diesen Sportvereinen im Moment 48 %\nweniger Jugendliche zwischen 15 und 18 Jahren organi-\nsiert sind als zu Zeiten der DDR. Wenn ich dann von mei-\nner Fraktionskollegin h\u00f6re, wie das Sportf\u00f6rderungsgesetz\nim zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df behandelt wird, n\u00e4mlich eigent-\nlich gar nicht, dann werde ich um so nachdenklicher.\nIch schlie\u00dfe mich am Ende wieder einem Wort von Frau\nDr. Hildebrandt an, das sie diese Woche im Fernsehen ge-\nsagt hat: Es darf nicht so viele Verlierer geben!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nder SPD, hier zu sprechen.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Kolleginnen, werte Kollegen! Lieber Lars Rohwer,\nFrau Henke und alle, die vor mir gesprochen haben! Unse-\nre Fraktion hat diese Aktuelle Debatte nicht beantragt. Wir\nhaben uns das vielleicht deswegen nicht getraut, weil wir\nder Meinung gewesen sind, da\u00df sehr viel fundamentalere,\nbrennendere Fragen, die mit Arbeitspl\u00e4tzen, Wohnungen,\nunmittelbaren Lebensbed\u00fcrfnissen zusammenh\u00e4ngen, hier\nin die Aktuellen Debatten kommen sollten.\nAber wir stellen uns dieser Debatte, nicht nur, weil sie vom\nPr\u00e4sidium beschlossen ist, sondern weil wir der Analyse,\ndie meine Vorredner gegeben haben, voll zustimmen k\u00f6n-\nnen. Ich sehe keine Widerspr\u00fcche in dem, was gesagt wor-\nden ist, sondern prachtvolle Erg\u00e4nzungen. Und, Herr\nPorsch, Sie haben nicht nur Gl\u00fcck oder Ungl\u00fcck gehabt\ndadurch, da\u00df Sie so weit hinten waren; Sie haben das\nGl\u00fcck, da\u00df ich noch nach Ihnen rede\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nund Ihnen in besonderer Weise best\u00e4tigen m\u00f6chte: Was Sie\ngesagt haben, war ausgezeichnet!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas war erforderlich, um Einseitigkeiten, die vorher her-\nausgekommen sind, nicht b\u00f6swillig zu erg\u00e4nzen. Alles\nhaben wir gebraucht. Wir haben den empirischen Bericht\nvon Lars Rohwer \u00fcber die Situation gebraucht. Wir haben\ngewisse Vorschl\u00e4ge gebraucht, wie man dem begegnen\nk\u00f6nnte. Wir haben aus eigener Erfahrung kommende An-\ngaben unseres verehrten Patrick Ott gebraucht. Alles\nhaben wir gebraucht. Und mir bleibt eigentlich gar nicht\nmehr viel \u00fcbrig. Ich will aber doch noch versuchen, zum\nEnde etwas zusammenzufassen und, wenn es mir gegeben\nsein sollte, zu vertiefen.\n\u00dcbrigens liegt hier vor mir ein Blatt, das hier sehr viel\ngelesen wird, mit einem sehr umfangreichen Artikel \u00fcber\ndie neuen Verf\u00fchrersekten im Osten. Da ist \u00fcbrigens eine\nGemeinschaft, der ein sehr ehrenwerter Angeh\u00f6riger\ndieses Hauses angeh\u00f6rt, auch mit drin. Und ich bin der\nMeinung, da\u00df das nicht gut ist. Ich h\u00e4tte sie da nicht \u2019rein-\ngebracht. Und das macht deutlich, wie schwer es ist, jetzt\nalso das Skalpell der Trennung und Scheidung anzulegen.\nVon daher w\u00fcrde ich auch den Vorschlag von Vorrednern\nwiederholen und darum bitten, lieber Lars, da\u00df wir mit\nsolchen \u00dcberschriften wie ,,pseudo\u201c, ,,destruktiv\u201c usw.,\ndie sofort Wertungen enthalten, hier etwas vorsichtiger\numgehen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSie wissen alle, da\u00df ich nicht einer solchen Pseudo\u2013 oder\ndestruktiven Gruppe anzugeh\u00f6ren meine.\n\n(Heiterkeit \u2013 vereinzelt Beifall)\n\nAber mir ist bekannt, da\u00df auch auf dem geschichtlichen\nWege der religi\u00f6sen Gruppe, der ich angeh\u00f6re, schreckli-\nche Dinge passiert sind. Und ich w\u00fcrde ganz einfach im\nSinne der komparativen Religionswissenschaft sagen:\nAuch die von Harnack so genannten \u2013 das ist nat\u00fcrlich b\u00f6s\ngewesen \u2013 ,,Gro\u00dfkirchen\u201c \u2013 ich w\u00fcrde also lieber sagen,\ndie gro\u00dfen Kirchen \u2013 sind, mal sozial, soziologisch gese-\nhen, als Sekten gestartet, wenn man unter Sekte eine kleine\nGruppe versteht, die sich auch aus bestimmten Gr\u00fcnden\nnur missionarisch \u00f6ffnet und ansonsten noch abschlie\u00dft,\ndie also z. B. zum gro\u00dfen Dialog mit den umgebenden\nKulturen noch nicht angetreten ist, die z. B. noch keine\nTheologie entwickelt hat auf wissenschaftlichem Niveau \u2013\ndas haben die gro\u00dfen Kirchen nun mittlerweile getan. Und\nauch das hat dazu beigetragen, da\u00df sie keine Sekten mehr\nsind. Aber warum k\u00f6nnen nicht unter Umst\u00e4nden auch\nnoch weitere Theologien entstehen? Und deswegen m\u00f6ch-\nte ich einen ersten, ganz deutlichen Akzent, auch meiner\nFraktion, in der Richtung setzen:\nWir haben eine freiheitliche, demokratische Grundord-\nnung. Wir haben Religionsfreiheit. Wir haben Koalitions-\nfreiheit auch der Menschen, die sich in einer bestimmten\nWeise um einen Schatz, an den sie ihr Herz h\u00e4ngen, um\nein Summum bonum, um ein h\u00f6chstes Gut, gesammelt\nhaben. Und wir wollen \u2013 verflixt noch mal \u2013 in den neuen\nBundesl\u00e4ndern dieses zulassen! Und wir wollen es nicht\nsofort mit administrativen Mitteln hemmen und einengen.\nDort, wo diese Gruppen mit dem Strafgesetz in Konflikt\nkommen \u2013 Herr Ott hat mit Recht gesagt, da\u00df das schlei-\nchende \u00dcberg\u00e4nge sind \u2013, da kann man sie fassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1690\n\n\n\nIm \u00fcbrigen ist immer noch das Beste Aufkl\u00e4rung; Aufkl\u00e4-\nrung \u2013 wir, meine Fraktion, meine Partei kommen aus der\nTradition der Aufkl\u00e4rung. Wir wissen, da\u00df Aufkl\u00e4rung\nnicht alles leistet. Aber sie leistet viel. Sie mu\u00df erg\u00e4nzt wer-\nden durch Lebenserfahrungen. Sie darf nicht eine Sache\nder reinen Rationalit\u00e4t sein, sie mu\u00df durch Gemein-\nschaftserfahrungen \u2013 ich w\u00fcrde jetzt sagen: im Bereich der\ngro\u00dfen Kirchen \u2013 erg\u00e4nzt werden. Das ist erforderlich.\nAber bitte nicht zu fr\u00fch gegenadministrieren. Lassen wir\nmit einer gewissen Gelassenheit auch, wie sich dem Chris-\nten ziemt, meine ich, diese Dinge sich entwickeln. Denken\nwir an das Bild aus der Bibel: Da w\u00e4chst Unkraut in Ma-\nssen unter dem Weizen heran, und man l\u00e4\u00dft es. Und erst\nwenn nachher geerntet wird, dann wird das eine auf einen\nHaufen geworfen und verbrannt, und das andere kommt\nin die Scheuer.\nAlso ein bi\u00dfchen Gelassenheit, nicht hektisch werden, wir\nwerden das schon hinkriegen, meine ich. Das geh\u00f6rt auch\nzu dem von uns erwarteten Optimismus in den neuen\nBundesl\u00e4ndern.\nNun meine ich auch \u2013 und da gebe ich Ihnen, Herr B\u00f6ttger,\nHerr Porsch und Herr Ott, v\u00f6llig recht \u2013, da\u00df diese Proble-\nmatik nicht nur eine Problematik ist, die unter den religi\u00f6-\nsen Gruppen zu regeln ist, sondern da\u00df das ein sehr\nwichtiges gesellschaftspolitisches und sozialpolitisches\nProblem ist. Ich kann das voll unterst\u00fctzen, was da auch\nbereits von Herrn Porsch gesagt worden ist. Gestatten Sie\nmir, da\u00df ich vielleicht noch an einer Stelle versuche, die\nSonde noch ein bi\u00dfchen tiefer zu setzen.\nIch habe pers\u00f6nlich einen sehr weiten Begriff von Religion.\nIch verstehe unter Religion ein System, ein Angebot an den\nMenschen, einen Anspruch, der ihm sagt: Ich gebe dir Ant-\nwort auf deine Fragen nach dem Woher, nach dem Wohin,\nnach dem Ziel, nach dem Sinn deines Lebens, und zwar\nindividuell wie kollektiv. Aber wenn es nur das w\u00e4re,\ndann w\u00e4re es vielleicht einseitig kognitiv. Es mu\u00df dazu-\nkommen: Ich gebe dir die M\u00f6glichkeit, das im sozialen Le-\nbenszusammenhang zu erleben.\n\nEs gibt im Buddhismus eine Trinit\u00e4t, eine Dreiheit, und ich\nglaube, sie gilt f\u00fcr alle Religionen: der Buddha, die Lehre\nund die Gemeinde. Wir m\u00fcssen das alles beachten. Der\nBuddha ist etwa im Falle von Herrn Moon eine \u00e4u\u00dferst\nfragw\u00fcrdige Figur \u2013 ich w\u00fcrde sagen, und das erlaube ich\nmir selbst auf die Gefahr eines Prozesses hin zu sagen \u2013\nmit h\u00f6chsten charakterlichen Defiziten. Denn wenn Reli-\ngion \u2013 das hat Herr Ott, glaube ich, sehr gut gesagt, und\nauch Herr Porsch hat es angemerkt \u2013 etwas ist, das man\nnur benutzt, instrumentalisiert, um zu Reichtum und zu\nMacht zu kommen, dann ist sie nat\u00fcrlich v\u00f6llig pervertiert.\nDas ist, meine ich, schon ein Charakteristikum dieser von\nLars Rohwer als destruktiv oder als Psychokulte bezeich-\nneten Gruppen.\n\nMeine Bitte ist, die Aufkl\u00e4rung mit den M\u00f6glichkeiten zu\nverbinden, die die Gesellschaft bereitstellen sollte. Ja, ich\nw\u00fcrde sagen, vern\u00fcnftige Autorit\u00e4t, Lehre, vern\u00fcnftige\nPrinzipien und solidarische Gesellschaft, Herr B\u00f6ttger, mit-\neinander zu verbinden und den Menschen anzubieten,\nnicht zu verordnen. Wenn wir das tun, werden wir mit\ndiesen Gruppen fertig.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sehr geehrter Herr Kollege Marcus, Sie\nwerden mir sicher nicht widersprechen, wenn ich den Na-\nmen der Zeitung aus dem Protokoll entfernen lasse, um\nuns nicht den Anspruch zu geben, da\u00df wir eine Zeitung\nf\u00fcr dieses Problem favorisieren.\n\n(Prof. Dr. Marcus, SPD: Jawohl, einverstanden.)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind damit am Ende der\nAktuellen Debatte, und damit ist auch der Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung Gesetz \u00fcber den Vollzug des Berufsrechts der Heilberufe und\narzneimittel\u2013 und apothekenrechtliche Vorschriften\n\nDrucksache 1/745, Antrag der Staatsregierung\n\nEs ist vereinbart worden, da\u00df hier eine Redezeit von 3 Mi-\nnuten f\u00fcr jede Fraktion zur Verf\u00fcgung steht. Der Einrei-\ncher darf zuerst sprechen und hat 5 Minuten. Die\nReihenfolge ist wie folgt festgelegt: Staatsregierung, Linke\nListe/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, SPD und F.D.P. Ich\nbitte jetzt den Vertreter der Regierung, hier das Wort zu\nnehmen. Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Herr B\u00f6ttger, es ist vielleicht wirklich\nmanchmal unfair, aber ich wollte nicht unfair sein, indem\nich mich hereingeschlichen habe. Ich war zur Er\u00f6ffnung\ndes 1. Deutschen Psychologenkongresses an der TU, und\nich habe dort die Gelegenheit genommen, neben dem nor-\nmalen Gru\u00dfwort ein St\u00fcckchen von Ihrer Arbeit gestern\naufzunehmen und deutlich werden zu lassen.\n\nWenn wir die Frage der Geschichte der Psychologie in\nDresden bedenken, haben wir doch sehr deutlich eine Peri-\node von 1933 bis 1989 vor Augen, wo wir sicher nicht mit\nden Worten einverstanden sind, die ein Vertreter des Lehr-\namtes der Uni beschrieben hat mit ,,vergessen werden\u201c.\nIch habe mich dort deutlich gegen das Vergessen ausge-\nsprochen.\n\nDas gilt f\u00fcr beide Themen, die wir gestern hier im Landtag\nhatten, n\u00e4mlich zum einen Rehabilitation von durch Straf-\nrecht Verfolgten, die nachweisbar Unrecht erlitten haben,\nund zum anderen derer, die berufliche Nachteile erlitten\nhatten, was gestern auch beraten wurde \u2013 Beispiele von\nStudenten, die wegen des Tragens des Aufn\u00e4hers ,,Schwer-\nter zu Pflugscharen\u201c nicht Assistenten werden konnten.\nIch habe dort gesagt, da\u00df sicherlich keine M\u00f6glichkeit be-\nsteht, dies strafrechtlich aufzuarbeiten, sondern da\u00df es not-\nwendig ist, dies durch Gespr\u00e4ch zwischen uns, aber auch\nzwischen Ost und West aufzuarbeiten. Und insofern denke\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1691\n\n\n\nich, wenn ich Ihnen dies kurz geschildert habe, da\u00df Sie\nverstehen, wenn ich etwas zu sp\u00e4t gekommen bin. Man\nhat dort erst dreiviertel zehn angefangen, wollte aber halb\nzehn anfangen. Deshalb bin ich nicht p\u00fcnktlich gekom-\nmen. Ich danke f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, mich zu erkl\u00e4ren.\nNun zu dem Gesetz \u00fcber den Vollzug des Berufsrechts der\nHeilberufe und arzneimittel\u2013 und apothekenrechtliche\nVorschriften: Mit der Aufl\u00f6sung der Akademie f\u00fcr \u00c4rztli-\nche Fortbildung der DDR gingen die Verantwortlichkeiten\nf\u00fcr die Weiterbildung der \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte und Apothe-\nker auf die Kammern der Heilberufe entsprechend den\nvon diesen zu erlassenden Weiterbildungsordnungen\n\u00fcber. Folgerichtig sieht das Gesetz vor, da\u00df auch die Zu-\nst\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Anerkennung als Facharzt, Fach-\nzahnarzt und Fachapotheker bei den jeweiligen Kammern\nliegt. Diese Regelung steht in \u00dcbereinstimmung mit der in\nallen alten Bundesl\u00e4ndern verbindlichen Verfahrensweise\nund wurde mit der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer, der\nLandeszahn\u00e4rztekammer Sachsens und der S\u00e4chsischen\nLandesapothekerkammer abgestimmt.\nIm \u00fcbrigen erm\u00e4chtigt das Gesetz das Staatsministerium\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie im Einvernehmen\nmit dem Staatsministerium des Innern, weitere Zust\u00e4ndig-\nkeiten zum Vollzug des Berufsrechts der Heilberufe und\nder arzneimittel\u2013 und apothekenrechtlichen Vorschriften\ndurch Rechtsverordnungen zu regeln, ohne da\u00df im Gesetz\nselbst Festlegungen im Detail getroffen werden. Diese Ver-\nfahrensweise ist legitim und sinnvoll, um gerade in der\nAufbauphase notwendige Entscheidungen schnell und fle-\nxibel treffen zu k\u00f6nnen.\nEs ist vorgesehen, da\u00df eine auf der Grundlage des Geset-\nzes zu erlassende Verordnung zum Vollzug des Berufs-\nrechts der Heilberufe und der arzneimittel\u2013 und\napothekenrechtlichen Vorschriften die Zust\u00e4ndigkeiten im\nwesentlichen auf die Regierungspr\u00e4sidien \u00fcbertr\u00e4gt. Dabei\nk\u00f6nnen zu einigen Aufgabenstellungen andere Einrichtun-\ngen, die Gesundheits\u00e4mter z. B. f\u00fcr die \u00dcberwachung des\nBet\u00e4ubungsmittelverkehrs, die Lebensmittel\u2013 und Veteri-\nn\u00e4r\u00e4mter zur \u00dcberwachung des Verkehrs mit Tierarznei-\nmitteln und frei verk\u00e4uflichen Arzneimitteln und die\nS\u00e4chsische Landesapothekerkammer f\u00fcr die Genehmigung\nvon Rezeptsammelstellen und den Vollzug des Laden-\nschlu\u00dfgesetzes im Apothekenwesen, ehrenamtliche Phar-\nmazier\u00e4te zur Besichtigung von \u00f6ffentlichen Apotheken\nund die Industrie\u2013 und Handelskammer zum Nachweis\nder Sachkenntnisse von Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel mit\nfrei verk\u00e4uflichen Arzneimitteln, hinzugezogen werden.\nInsofern ist dieses Gesetz ein reines Gesetz zur Ordnung\nvon Zulassungen, und ich empfehle, es dem Ausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nLinke Liste/PDS zu sprechen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Der von der Staatsregierung vorgeleg-\nte Gesetzestext geht von Artikel 74 Punkt 19 des Grundge-\nsetzes aus, der Fragen des Gesundheitsrechtes weitgehend\nder konkurrierenden Gesetzgebung zuordnet. Artikel 74\nPunkt 19 erfa\u00dft die gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen des\nBundes gegen gemeingef\u00e4hrliche und \u00fcbertragbare Krank-\nheiten bei Menschen und Tieren, die Zulassung zu \u00e4rztli-\nchen und anderen Heilberufen und zum Heilgewerbe\n\nsowie den Verkehr mit Arzneien, Heil\u2013 und Bet\u00e4ubungs-\nmitteln und Giften.\nMit dem Begriff der \u00e4rztlichen Berufe sind die Berufe des\nArztes, des Zahnarztes und des Tierarztes erfa\u00dft. Mit dem\nBegriff Recht und Zulassung sind Erteilung, Zur\u00fccknahme\nund der Verlust der Approbation oder die Befugnis zur\nAus\u00fcbung des \u00e4rztlichen Berufes gemeint.\nDemgegen\u00fcber geh\u00f6rt die Regelung des Facharztwesens,\neinschlie\u00dflich der \u00e4rztlichen Fortbildung, zur ausschlie\u00dfli-\nchen Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder. Auch das\nGesetz des Apothekenwesens und die Verordnung \u00fcber\nden Betrieb von Apotheken verlangen eine entsprechende\nlandesrechtliche Regelung hinsichtlich des Vollzugs.\nVon entscheidender Bedeutung f\u00fcr die Sicherheit von\nMenschen und Tieren ist die \u00dcberwachung des Verkehrs\nmit Arznei\u2013 und Bet\u00e4ubungsmitteln, insbesondere Quali-\nt\u00e4t, Wirksamkeit und Unbedenklichkeit derselben.\nAufgrund der umw\u00e4lzenden Ver\u00e4nderungen auf dem\nGebiet des Gesundheits\u2013 und Sozialwesens seit der L\u00e4n-\nderbildung sind die Regelung des Vollzugs und die Fest-\nschreibung der Zust\u00e4ndigkeiten von au\u00dferordentlicher\nWichtigkeit. Der Gesetzentwurf ist darauf ausgerichtet.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS stimmt dem vorliegenden\nGesetz zu.\nIch danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Wenn Frau Kubicek als \u00c4rztin in ihrer\nBegr\u00fcndung der Begr\u00fcndung der Staatsregierung im we-\nsentlichen folgen kann, so sehe ich jetzt keine Notwendig-\nkeit, da\u00df B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne einen eigenen Beitrag h\u00e4lt.\nWir empfehlen ebenfalls die \u00dcberweisung an den zust\u00e4n-\ndigen Ausschu\u00df und hoffen auf eine z\u00fcgige Beschlu\u00dffas-\nsung.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der CDU, hier\nzu sprechen.\n\nDr. S\u00fc\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen! Meine Herren! Die Ausbildung und T\u00e4tigkeit der An-\ngeh\u00f6rigen der Heilberufe wie auch der Heilhilfsberufe\nwird auf der Grundlage des Artikels 74 des Grundgeset-\nzes, wie Frau Kollegin Kubicek bereits erw\u00e4hnt hat, durch\neine Reihe bundesrechtlicher Bestimmungen geregelt.\nNun gibt es zwei Arten von bundesrechtlichen Bestim-\nmungen, n\u00e4mlich einmal die, die bereits die Vollzugsf\u00e4hig-\nkeit durch das Landesrecht beinhalten. Das ist zum\nBeispiel die Bundesapothekerordnung, die in diesem Ge-\nsetzentwurf, den wir hier zu behandeln haben, nicht noch\neinmal besonders erw\u00e4hnt ist. Daneben haben wir Gesetze,\ndie durch Landesrecht in Vollzug gebracht werden m\u00fcs-\nsen, n\u00e4mlich die Bundes\u00e4rzteordnung, das Gesetz \u00fcber die\nAus\u00fcbung der Zahnheilkunde und andere. Darunter geh\u00f6-\nren auch die Approbationsordnungen f\u00fcr die einzelnen Be-\nrufe, arzneimittel\u2013 und bet\u00e4ubungsrechtliche Vorschriften,\ndie Apothekenordnung und Betriebsordnung.\nEin weiteres Problem wurde von Herrn Staatsminister be-\nreits angef\u00fchrt, n\u00e4mlich die Frage der Weiterbildungen,\ndie in der DDR in staatlicher Regie lagen. Dieser Gesetz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1692\n\n\n\nentwurf geht davon aus, da\u00df diese Aufgaben den Selbst-\nverwaltungsk\u00f6rperschaften, den Kammern \u00fcbertragen\nwerden. Das ist insofern eine sehr, sehr positive Entwick-\nlung, weil sie n\u00e4mlich Fachverstand und breite Demokratie\nbeinhaltet. Sie wissen, da\u00df die Kammern gew\u00e4hlt werden,\nda\u00df es eine Kammerversammlung gibt, da\u00df es einen Vor-\nstand gibt, da\u00df es einen Pr\u00e4sidenten gibt. Hier ist also die\nDemokratisierung vorhanden. Eine breite demokratische\nArbeitsweise \u2013 auch im Beruflichen \u2013 ist m\u00f6glich.\nAuch hier, meine sehr verehrten Damen und Herren, fin-\nden Sie den Grundsatz: So wenig Staat wie m\u00f6glich und\nsoviel Staat wie n\u00f6tig. All das spiegelt sich in diesen\nRechtsvorschriften wider. Wir bitten um \u00dcberweisung in\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Gesundheit, Soziales und Familie.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Vertreter der Fraktion der\nSPD zu sprechen.\n\nDr. Donaubauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist viel Richtiges gesagt worden. Wir wollen\nuns den Vorrednern anschlie\u00dfen. Es ist zu erkennen, da\u00df\nder Zentralismus, der \u00fcber Jahre bei uns vorhanden war,\nauch im Gesundheitswesen nun \u00fcberwunden werden\nmu\u00df. Wir erkennen, da\u00df hier ein gewisser zeitlicher Zwi-\nschenraum entsteht, bis die Selbstverwaltung, besonders\nauch der \u00c4rzte\u2013, Apotheker\u2013 und Zahn\u00e4rztekammern, t\u00e4-\ntig wird. Und wir halten es f\u00fcr richtig und auch zwingend\nnotwendig, da\u00df dieser Raum geschlossen wird, damit auch\ngerade die Rechtssicherheit und die Weiterentwicklung in\nunserem Gesundheitswesen Platz greifen.\nDie SPD stimmt der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nGesundheit, Familie, Soziales und Frauen zu.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der\nF.D.P.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Zum Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\n\u00fcber den Vollzug des Berufsrechts der Heilberufe und der\narzneimittel\u2013 und apothekenrechtlichen Vorschriften ist\naus F.D.P.\u2013Sicht folgendes zu sagen.\n1. Der vorliegende Entwurf ist erfreulich kurz und pr\u00e4zise\nformuliert.\n2. Er zielt auf eine Erm\u00e4chtigung des Staatsministeriums,\ndie sich auf zu erlassende Rechtsverordnungen einerseits\ndurch staatliche Beh\u00f6rden sachlicher und \u00f6rtlicher Zust\u00e4n-\ndigkeit begr\u00fcndet und andererseits auch nichtstaatliche\nSelbstverwaltungsk\u00f6rperschaften der akademischen Heil-\nberufe einschlie\u00dft.\n3. Eigene landesgesetzliche Regelungen sind nur da\nerforderlich, wo die Staatsregierung nicht durch entspre-\nchende Bundesgesetze zum Erla\u00df von Zust\u00e4ndigkeitsver-\nordnungen erm\u00e4chtigt wird. \nDer Erm\u00e4chtigung in der Vorlage kann zugestimmt wer-\nden.\nDie im \u00a7 4 Abs. 2 angef\u00fchrte Ladenschlu\u00dfregelung ist zu\n\u00fcberdenken. Das ist ja auch aus Kreisen der CDU neulich\nmoniert worden. Zweck und Ziel der Gesetzesvorlage sind\neindeutig erkennbar. Das Gesetz regelt klar einen bereits\ngegebenen Sachverhalt.\nDie F.D.P. stimmt der \u00dcberweisung in den zust\u00e4ndigen\nAusschu\u00df zu.\nDanke.\n\n(Beifall bei F.D.P. und  Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Nachdem\ndieses Gesetz hier in erster Lesung behandelt worden ist,\nschl\u00e4gt Ihnen auch das Pr\u00e4sidium vor, den Entwurf des\nGesetzes \u00fcber den Vollzug des Berufsrechts der Heilberufe\nund arzneimittel\u2013 und apothekerrechtliche Vorschriften an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Gesundheit, Soziales, Familie und Frau-\nen des S\u00e4chsischen Landtages zu \u00fcberweisen.\nWer dieser \u00dcberweisung seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ist\njemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Damit ist der Entwurf \u00fcberwiesen, und\ndas einstimmig. Damit ist auch der Tagesordnungspunkt 2\nabgearbeitet.\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung Ausf\u00fchrungsgesetz zum Sozialgesetzbuch VIII vom 26. 6. 1991\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 S\u00e4chsisches Kinder\u2013 und Jugendhilfegesetz\n\nDrucksache 1/800, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von drei Minuten. Der Ein-\nreicher, Fraktion Linke Liste/PDS, wird zuerst sprechen\nund hat f\u00fcnf Minuten Redezeit.\n\nDie Reihenfolge wird folgende sein: Linke Liste/PDS,\nF.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, SPD. Am Ende wird\ndann Sozialminister Dr. Geisler noch das Wort nehmen.\nIch bitte jetzt den Vertreter der Linken Liste/PDS.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Damen\nund Herren Abgeordnete! Unausl\u00f6schlich pr\u00e4gte sich mir\nder Satz des CDU\u2013Abg. Dr. S\u00fc\u00df ein, den er in der Beratung\nzum Kindertagesst\u00e4ttengesetz ausgesprochen hat und der\nda lautet: ,,Wer Kinder in die Welt setzt, mu\u00df auch daf\u00fcr\nbezahlen k\u00f6nnen und wollen.\u201c\n\nAls Mutter zweier Kinder und als Lehrerin war ich ent-\nsetzt, da\u00df ein Christdemokrat, Politiker und selbst Vater\nzweier Kinder, eine solch kinderfeindliche Haltung bezie-\nhen kann.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n\u00c4hnlich schlimm bewerte ich die Tatsache, da\u00df die BRD\nbis heute die UNO\u2013Kinderkonvention nicht ratifiziert hat.\nMit der Begr\u00fcndung erh\u00f6hter finanzieller Ausgaben, was\nauch stimmt, soll in Wirklichkeit kinderfeindliches Politik-\nverst\u00e4ndnis verdeckt werden. Mir ist deutlich bewu\u00dft\ngeworden, da\u00df es sehr schwer sein wird, dieser geldorien-\ntierten Marktwirtschaft kinderfreundliche Politikangebote\nabzuringen. Trotzdem und gerade deshalb reicht die Frak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1693\n\n\n\ntion Linke/Liste PDS heute den Entwurf f\u00fcr ein Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum Kinder\u2013 und Jugendhilfegesetz ein, des-\nsen erste Fassung wir seit Mai in die \u00f6ffentliche Diskussion\ngaben, an \u00f6ffentliche und freie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe, an\nKinder\u2013 und Jugendvereinigungen. Leider mu\u00df ich kon-\nstatieren, da\u00df fast die H\u00e4lfte der angeschriebenen Verb\u00e4n-\nde \u00fcberhaupt nicht reagierte.\nUnsere Gesetzesinitiative gr\u00fcndet sich auf den Anspruch,\nmehr Verantwortung f\u00fcr das Wohl junger Menschen tra-\ngen zu wollen. Sicher ist das leichter gesagt als getan; denn\nwas dem Wohl des Kindes wirklich dient, bedarf st\u00e4ndig\nweiterf\u00fchrender wissenschaftlicher Untersuchungen \u00fcber\ndie Psyche und Physis des Kindes. Ungeachtet dessen ist\nseit dem 3. Oktober 1990 das KJHG in Sachsen in Kraft\ngetreten. Es macht dem Land zur Aufgabe, landesgesetzli-\nche Konkretisierungen vorzunehmen. Wir sahen es als not-\nwendig an, in unserem Entwurf die konkreten Ausgangs\u2013\nund Lebensbedingungen junger Menschen, Eltern und Fa-\nmilien im Freistaat Sachsen zu ber\u00fccksichtigen und\nSchlu\u00dffolgerungen aus der verfehlten Jugendpolitik der\nSED zu ziehen.\nMit dem Gesetzentwurf beabsichtigen wir, der besorgnis-\nerregenden Fluktuation junger Menschen wirksam zu\nbegegnen, indem Jugendarbeitslosigkeit und Lehrstellen-\nmangel drastisch abgebaut werden, indem das Selbst\u2013 und\nMitbestimmungsrecht junger Menschen \u00fcber differenzierte\nBeteiligungsangebote an sie erweitert wird, indem freie\nTr\u00e4ger der Jugendhilfe bessere Startbedingungen erhalten\nund indem Kinder\u2013 und Jugendeinrichtungen vor der\nSchlie\u00dfung bewahrt werden.\nDer Gesetzentwurf basiert auf folgendem gewandelten\nGrundverst\u00e4ndnis der Fraktion Linke Liste/PDS zur Kin-\nder\u2013 und Jugendpolitik:\n1. Wir anerkennen uneingeschr\u00e4nkt und vorbehaltlos das\nErsterziehungsrecht und die Ersterziehungspflicht der El-\ntern, soweit sie dazu in der Lage sind. Wir sprechen uns\nzugleich gegen eine Erziehungsallmacht der Eltern aus,\ndenn wir anerkennen auch\n2. das Recht des Kindes und Jugendlichen, selbst Subjekt\nund Tr\u00e4ger eigenst\u00e4ndiger Rechte und Anspr\u00fcche zu sein,\ndie nat\u00fcrlich nicht identisch mit denen der Vollj\u00e4hrigen\nsein d\u00fcrfen, die auf dessen Einsichtsf\u00e4higkeit gegr\u00fcndet\nsein m\u00fcssen und demzufolge einem Reifungsproze\u00df unter-\nliegen.\nIch schlie\u00dfe mich vollinhaltlich der Entscheidung des Bun-\ndesverfassungsgerichtes an. Zitat: ,,Mit abnehmender Pfle-\nge\u2013 und Erziehungsbed\u00fcrftigkeit sowie zunehmender\nSelbstbestimmungsf\u00e4higkeit des Kindes werden die im El-\nternrecht wurzelnden Rechtsbefugnisse zur\u00fcckgedr\u00e4ngt,\nbis sie schlie\u00dflich mit der Vollj\u00e4hrigkeit des Kindes erl\u00f6-\nschen.\u201c\nWir haben den vorgegebenen Rahmen des KJHG beson-\nders unter diesem Doppelaspekt ausgestaltet. Wir wollen\nder veralteten Auffassung entgegenwirken, da\u00df Minder-\nj\u00e4hrigen keinerlei eigene Rechts\u2013 und Leistungsanspr\u00fcche\nzugestanden werden und da\u00df das Kinder\u2013 und Jugendhil-\nfegesetz zu einem reinen Sozialleistungsgesetz abgewertet\nwird. Unsere Auffassung entspricht eindeutig den Artikeln\n1, 2 und 6 des Grundgesetzes; leider wurde sie aber bei der\nRahmengesetzgebung des Kinder\u2013 und Jugendhilfegeset-\nzes str\u00e4flichst vernachl\u00e4ssigt.\nWerte Abgeordnete! Sollten Sie genauso wie wir es f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen als Gl\u00fcck ansehen, wenn viele M\u00e4nner\nund Frauen sich Kinder w\u00fcnschen, weil Kinder durch ihre\nUnbeschwertheit, Fr\u00f6hlichkeit, aber auch durch ihr Schutz-\n\nbed\u00fcrfnis unser Leben lebenswerter machen, dann m\u00fcssen\nwir gemeinsam solche Gesetze schaffen, die Kindern, M\u00fct-\ntern und V\u00e4tern Unterst\u00fctzung, Schutz und F\u00f6rderung\ndurch die gesamte Gesellschaft zukommen lassen.\nWir hoffen, mit unserem Gesetzentwurf einen kleinen\nSchritt in diese Richtung gegangen zu sein, und bitten um\n\u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Gesundheit, Soziales\nund Familie.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Sprecher der Fraktion\nder F.D.P. \u2013 Ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung?\n\nDr. S\u00fc\u00df, CDU: Gestatten Sie mir bitte eine pers\u00f6nliche Er-\nkl\u00e4rung. Frau Zschoche, Sie kennen doch das sch\u00f6ne\nSprichwort ,,Vater werden ist nicht schwer, Vater sein da-\ngegen sehr\u201c. Und wenn Sie die Protokollnotiz dieser Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages nachlesen, erwarte ich\nvon Ihnen, da\u00df Sie das, was ich gesagt habe, nicht wahllos\nherausgreifen, sondern im Zusammenhang sehen, denn in\ndiesem Sinne der Verantwortung habe ich das gesagt. Ich\nverzeihe das einem Korrespondenten einer Zeitung, wenn\ner Polemik machen will, dann kann man das so in dieser\nWeise machen. Wenn Sie das so bringen, mu\u00df ich das lei-\nder zur\u00fcckweisen, energisch zur\u00fcckweisen, und bitte Sie,\nin die Protokollnotizen dieses Landtages zu sehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zum Gesetzentwurf der Linken Liste/PDS \u00fcber\ndas Ausf\u00fchrungsgesetz zum Sozialgesetzbuch VIII f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen haben wir als F.D.P.\u2013Fraktion folgende\nEinsch\u00e4tzung vorzubringen.\nDie Lekt\u00fcre der vorliegenden Materialien und einschl\u00e4gi-\nger Literatur f\u00fchrt zu folgender Beurteilung: Das detailliert\nausgearbeitete   Sozialgesetzbuch VIII   ist   seit   dem\n3. 10. 1990 voll wirksam. Das bedeutet, da\u00df entsprechend\nden \u00a7\u00a7 15, 26 und 49 ausdr\u00fccklich Landesvorbehalte einge-\nr\u00e4umt werden. Der \u00a7 82 des genannten Sozialgesetzbuches\nregelt die Aufgaben der L\u00e4nder, und hier werden be-\nstimmte Stimmungsrechte festgelegt. Nach unserer Auffas-\nsung m\u00fc\u00dfte der prinzipielle Inhalt, n\u00e4mlich M\u00f6glichkeiten\nund Grenzen des S\u00e4chsischen Kinder\u2013 und Jugendhilfege-\nsetzes, durch n\u00e4here Landesbestimmungen in einer Pr\u00e4-\nambel festgelegt werden.\nDas Staatsministerium hatte sich in der Drucksache 1/219\nf\u00fcr das erste Halbjahr f\u00fcr ein Ausf\u00fchrungsgesetz ausge-\nsprochen. Und hier stimme ich dem Antragsteller zu: Wir\nhaben Handlungsbedarf, eine Gesetzesvorlage bzw. die\nlandesrechtlichen Regelungen sind erforderlich. Die vorge-\nlegte Drucksache 1/800 folgt einer eigenen Gliederung, die\nf\u00fcr mich inkongruent ist. Wir haben Wiederholungen und\nauch einige Zitatfehler gefunden. Wir halten folglich den\nvorgelegten Gesetzesentwurf nur eingeschr\u00e4nkt f\u00fcr ver-\nwertbar. Ich schlage deshalb vor, das Ausf\u00fchrungsgesetz\nder Staatsregierung abzuwarten und beide Entw\u00fcrfe ge-\nmeinsam im Ausschu\u00df zu beraten.\nWir Liberalen m\u00f6chten eine pr\u00e4zisiertere, eine k\u00fcrzere und\neine gut \u00fcberschaubare Fassung, die sich lediglich auf die\nnotwendigen Bestimmungen im Freistaat Sachsen be-\nschr\u00e4nkt. Wir m\u00f6chten keine strenge Reglementierung,\nsondern mehr Gestaltungsfreir\u00e4ume, ausgenommen davon\nk\u00f6nnten die \u00a7\u00a7 14 ff. im Teil 4 sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1694\n\n\n\nWir brauchen eine Jugendf\u00fcrsorgepolitik, die flexibel auf\ndie jeweilige Situation eingeht und die der Entwicklung\nund dem jeweiligen Bedarf angepa\u00dft ist.\nInvestitionen in die Jugend sind k\u00fcnftiges Kapital. Und\ninsofern handelt es sich hier nicht nur um ein kosmetisches\nGesetz, sondern es hat fundamentale Bedeutung. Wir\nbrauchen aber realpolitische Grundsatzentscheidungen\nund keine Formulierungskosmetik.\nIch wiederhole meine Empfehlung, die vorgelegte Druck-\nsache in den Ausschu\u00df f\u00fcr Gesundheit, Soziales, Frauen\nund Familie zu \u00fcberweisen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Ich war \u2013 und das m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle einmal erw\u00e4hnen \u2013 im Sommer in den USA.\nIch habe dort viel gesehen und geh\u00f6rt, Sch\u00f6nes und\nSchreckliches. Und ich habe mir oft die Frage gestellt: Was\nw\u00e4re gut, da\u00df wir es \u00fcbernehmen, und was w\u00e4re eine Ka-\ntastrophe?\nUnd wie das Leben so spielt, liegt uns heute gerade ein\nsolches Gesetz auf dem Tisch, das beides, Gutes und die\nKatastrophe, allerdings umgekehrt proportional zu den\nVerh\u00e4ltnissen in den USA, in sich vereint.\nZum Guten: Das Gute an dem Gesetz ist, da\u00df es auch Aus-\ndruck ist daf\u00fcr, da\u00df es hier in Europa und hier in Deutsch-\nland den Gedanken der Sozialstaatlichkeit gibt, das hei\u00dft\nSchutz der Jugendlichen und das Nachdenken dar\u00fcber\nund das Schaffen von Gesetzen, die diesen Schutz garan-\ntieren und einklagbar machen.\nAber \u2013 und das hat mich schon etwas entsetzt an diesem\nGesetz \u2013 was f\u00fcr eine Jugendbewegung soll hier gef\u00f6rdert\nwerden? Es gibt in diesem Gesetz klare Auswahlkriterien.\nEs soll eine Jugendbewegung gef\u00f6rdert werden, die der\nErhaltung und der Sicherung des Friedens und der inter-\nnationalen Zusammenarbeit dient, der Umwelterziehung;\nes sollen demokratische K\u00f6rperschaften unterst\u00fctzt wer-\nden.\nDas alles klingt sehr gut, aber mir fehlt das Wort ,,Demo-\nkratie\u201c im eigentlichen Sinne, das hei\u00dft die M\u00f6glichkeit f\u00fcr\ndie Jugend, sich frei zu entfalten, ihre Individualit\u00e4t wirk-\nlich ausleben zu k\u00f6nnen. Was ich aus diesem Gesetz auch\nherauslese, ist, da\u00df entschieden werden soll, was geglaubt\nwerden mu\u00df, und da\u00df es nur f\u00fcr den das Geld gibt, der\nwirklich im Sinne des Staates denkt. Das, was wir jedoch\nvertreten, das hei\u00dft B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, ist die M\u00f6glichkeit\nf\u00fcr die Jugend, sich frei zu entfalten, ohne Indoktrination.\nJugend wird selbst entscheiden, was sie gut findet und was\nsie schlecht findet. Und Jugend wird sich so entwickeln,\nwie der Staat ist. Das hei\u00dft, ist der Staat umweltfreundlich,\ndann werden auch wir, die Jugend, umweltliebend sein. Ist\nder Staat wirklich demokratisch, dann wird auch die Ju-\ngend demokratisch sein. Wenn wir vergessen, die Ge-\nschichte aufzuarbeiten, wenn wir in der Politik vergessen,\nin der Schule wirklich Umwelterziehung schon zu begin-\nnen, dann wird auch die Jugend nicht umweltfreundlich.\nHier, in diesem Gesetz, ist mir viel zu viel Staat, und ich\nsehe die Gefahr der Verstaatlichung der Jugend. Der Staat\ndarf aber kein Monopol auf die Jugend haben. Das kennen\nwir aus der Vergangenheit der ehemaligen DDR, und die\n\nPartei, die dieses Gesetz geschrieben hat, hat ja direkte\nVerbindung zu dieser Vergangenheit.\n\n(Goliasch, CDU: Sie auch!)\n\nUnsere Fraktion stimmt trotzdem der \u00dcberweisung in den\nAusschu\u00df zu, gerade weil einiges, wie Frau Georgi auch\nsagte, Gute daran ist, n\u00e4mlich der Schutz der Kinder und\nJugendlichen. \u00dcber das andere werden wir im Ausschu\u00df\nnoch diskutieren.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der CDU, hier\ndas Wort zu nehmen.\n\nFrau Keller, CDU: Das VIII. Buch des Sozialgesetzbuches\n\u2013 Kinder- und Jugendhilfe \u2013 erfordert f\u00fcr seine Umsetzung\nAusf\u00fchrungs\u2013 und Anpassungsregelungen. Und daher ist\nes begr\u00fc\u00dfenswert, da\u00df ein solcher Entwurf \u00fcberhaupt ein-\ngebracht wurde.\nMeine Damen und Herren! Aber aus diesem Gesichts-\npunkt heraus ist zu kritisieren, da\u00df mit diesem Entwurf\nfolgendes vorliegt: Dieser Gesetzentwurf fa\u00dft zusammen,\nwas schon auf Bundesebene beschlossen worden ist, siehe\nKJHG. Er enth\u00e4lt politische Willenserkl\u00e4rungen und Ab-\nsichtserkl\u00e4rungen von seiten der Verfasser, er enth\u00e4lt orga-\nnisatorische Regelungen und Selbstverst\u00e4ndlichkeiten in\neinem willk\u00fcrlichen Zusammenhang und ist aus diesem\nGrund noch lange nicht ausgegoren.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr mich ist dieser Gesetz-\nentwurf ein Katalog, ein Katalog, der an dem eigentlichen\nlandesrechtlichen Ausf\u00fchrungsgesetz zum SGB VIII vor-\nbeigeht. Ziel eines solchen Gesetzes mu\u00df es vielmehr sein,\ndort, wo das Bundesrecht dem Landesgesetzgeber einen\nGestaltungsspielraum er\u00f6ffnet, diesen sinnvoll zu nutzen\nund so die praktische Umsetzung des SGB VIII sicherzu-\nstellen.\nNur einige Beispiele: Es reicht nicht, einen Grundsatzkata-\nlog, wie ich es bereits sagte, aufzustellen. Nein, es m\u00fcssen\nklare organisatorische Grundlagen geschaffen werden.\nDieser Entwurf weist erhebliche Defizite auf.\nWeiterhin vermi\u00dft man eindeutige Regelungen \u00fcber die\nZusammenarbeit zwischen \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern\nder Kinder\u2013 und Jugendarbeit sowie die Beteiligung von\nfreien Tr\u00e4gern an der Aufgabenerf\u00fcllung. Als \u00e4u\u00dferst pro-\nblematisch sehe ich auch an, da\u00df der Landtag einbezogen\nwird bei der Schlichtung von Streitigkeiten zwischen Lan-\ndesjugendamt und Landesjugendhilfeausschu\u00df. Dies sind\nVerwaltungsangelegenheiten, und meiner Meinung nach\ngeh\u00f6ren sie nicht in den Landtag.\n\n(Beifall)\n\nEine Reihe sinnvoller Regelungen, die dieser Entwurf\ndurchaus enth\u00e4lt, fallen jedoch viel zu knapp aus, sind\nh\u00e4ufig in sich selbst unvollst\u00e4ndig und widerspruchsvoll.\nDadurch wird eine sinnvolle praktische Anwendung des\nGesetzes unn\u00f6tig erschwert.\nMeine Damen und Herren! Trotz einiger zweifellos guter\nAns\u00e4tze wird daher in den Ausschu\u00dfberatungen ein er-\nheblicher Verbesserungsbedarf vorhanden sein. Ich wei\u00df,\nda\u00df von seiten des Ministeriums ein Entwurf demn\u00e4chst\ndem Landtag zugeleitet werden wird und da\u00df er eine sehr\ngute Arbeitsgrundlage im Ausschu\u00df sein wird, wo wir\n\u00fcber beide Entw\u00fcrfe zu diskutieren haben. Wir sind uns\neinig, da\u00df wir m\u00f6glichst schnell eine gute Grundlage fin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1695\n\n\n\nden, um die Kinder\u2013 und Jugendarbeit, um eine funktio-\nnierende Kinder\u2013 und Jugendhilfe in unserem Freistaat zu\nerreichen.\nMeine Fraktion stimmt der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df\nzu.\n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der SPD.\n\nTempel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Da-\nmen! Werte Herren Abgeordnete! Wie bereits mehrfach ge-\nsagt, ist das Kinder\u2013 und Jugendhilfegesetz des Bundes als\nVIII. Buch des Sozialgesetzbuches am 3. 10. 1990 in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern in Kraft getreten. Zur Umsetzung\ndieses Gesetzes haben die L\u00e4nder, damit auch der Freistaat\nSachsen, landesrechtliche Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu\ntreffen.\nDa die Staatsregierung bisher trotz Ank\u00fcndigung keinen\nGesetzentwurf vorgelegt hat, erkennen wir Sozialdemo-\nkraten die vorliegende Initiative der Fraktion Linke Li-\nste/PDS als Diskussionsgrundlage an. Die grunds\u00e4tzlichen\nAusf\u00fchrungen \u00fcber die Kinder\u2013 und Jugendhilfe aber ste-\nhen im KJHG. \u00a7 1 Absatz 1 sagt aus \u2013 ich zitiere:\n,,Jeder junge Mensch hat ein Recht auf F\u00f6rderung seiner\nEntwicklung und auf Erziehung zu einer eigenverantwort-\nlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit.\u201c \nEin Ausf\u00fchrungsgesetz mu\u00df vordergr\u00fcndig die organisa-\ntorischen Rahmenbedingungen schaffen. Folgende Berei-\nche sollten insbesondere erfa\u00dft werden:\n1. die Organisation der Jugend\u00e4mter und des Landesju-\ngendamtes;\n2. die Aufgaben und die Zusammenstellung der Jugendhil-\nfeaussch\u00fcsse und des Landesjugendhilfeausschusses;\n3. die Anerkennung von Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe;\n4. der Schutz von Kindern und Jugendlichen in den Ein-\nrichtungen und in der Familie;\n5. \u2013 und das erscheint mir besonders wichtig \u2013 die Unter-\nrichtung des Landtages durch einen j\u00e4hrlichen Kinder\u2013\nund Jugendbericht durch die Staatsregierung und\n6. Amtspflegeschaft und Amtsvormundschaft.\nEiniges zu grundlegenden Ausf\u00fchrungen des vorliegen-\nden Gesetzes. Der Text ist sehr ausf\u00fchrlich, geht aber \u00fcber\nden Rahmen eines Ausf\u00fchrungsgesetzes hinaus, gibt poli-\ntische Willenserkl\u00e4rungen und bringt in einigen Passagen\nWiederholungen aus anderen Gesetzen einschlie\u00dflich des\nGrundgesetzes.\nIm Abschnitt 1 werden zum Beispiel die besonderen F\u00f6r-\ndergrunds\u00e4tze f\u00fcr den Freistaat Sachsen angesprochen.\nDiese F\u00f6rdergrunds\u00e4tze sollten besser in einer eigenst\u00e4ndi-\ngen Richtlinie zur F\u00f6rderung der Jugend, in einem Landes-\njugendplan, festgeschrieben werden.\nIm Abschnitt 2, Leistungen zur F\u00f6rderung der Kinder\u2013\nund Jugendarbeit, sind eine Reihe von Punkten wider-\nspr\u00fcchlich, zum Beispiel in \u00a7 5 Abs. 3, der auf den S\u00e4chsi-\nschen Jugendring eingeht. Der S\u00e4chsische Jugendring legt\nin seiner Satzung selbst fest, wer Mitglied werden kann\nund mit welchen Zielen und Aufgaben er die Interessen\nder s\u00e4chsischen Kinder und Jugendlichen vertritt.\nIm Absatz 6 sollte ein Rat der jugendpolitischen Sprecher\nder Landtagsfraktionen gebildet werden. Das kann kein\nGesetz verordnen, das k\u00f6nnte h\u00f6chstens eine Empfehlung\nsein.\nIm \u00a7 7 Abs. 7, \u2013 Neuentstandene Jugendverb\u00e4nde und\nGruppierungen \u2013 ist unklar, ob Parteien nahestehende Ju-\n\ngendverb\u00e4nde hiermit durch die \u00f6ffentliche Hand finan-\nziert werden sollen.\nMeine Redezeit ist herum. Ich k\u00f6nnte zu den Abschnitten 3\nund 4 \u00e4hnliches sagen. Auch hier kommt es zu vielen Wie-\nderholungen und politischen Willenskundgebungen. Die\nAusf\u00fchrungen sind zu lang.\nInsgesamt \u2013 ich betone es noch einmal \u2013 begr\u00fc\u00dfen wir So-\nzialdemokraten die Gesetzesinitiative der Fraktion Linke\nListe/PDS als Basis f\u00fcr eine notwendige Beratung eines\nspezifisch s\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes des KJHG\nund stimmen deswegen der \u00dcberweisung in den zust\u00e4ndi-\ngen Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frau-\nen zu.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Sozialminister Dr.\nGeisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren!\nSie haben recht, Sie haben entgegen der Ank\u00fcndigung die\nVorlage des Ausf\u00fchrungsgesetzes zum KJHG im ersten\nHalbjahr nicht erhalten. Wir haben gestern dem Kabinett\nden Gesetzentwurf, unseren Gesetzentwurf zugeleitet und\ndamit die Bitte an die Staatsregierung verbunden, dem\nPr\u00e4sidenten entsprechend der Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsord-\nnung des Landtages vorzuschlagen, unseren Gesetzent-\nwurf dann gleich dem Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Also\nmaterialiter ist der da, aber ich kann ihn jetzt noch nicht\nausgeben, weil das Kabinett ihn nat\u00fcrlich erst beraten\nmu\u00df. Ich hoffe, da\u00df das am Dienstag passiert und er dann\nrechtzeitig f\u00fcr die Ausschu\u00dfberatung zur Verf\u00fcgung steht.\nIch bin auch unzufrieden damit, da\u00df wir es nicht eher ge-\nschafft haben. Es hat einen ganz einfachen und manchmal\nnicht zu beeinflussenden Grund. Die Mitarbeiterin, die\nsich im M\u00e4rz \u2013 so lange arbeiten wir daran, um es eben\nnoch im Juni zu Ihnen bringen zu k\u00f6nnen \u2013 der Sache\nangenommen hat, ist nach vier Wochen erkrankt und fiel\nungef\u00e4hr acht Wochen aus. Unsere Besetzung ist noch\nnicht so stark, da\u00df ich dann einfach jemand aus einem\nanderen Referat dies weitermachen lassen kann. Dadurch\nhat sich das leider so verz\u00f6gert.\nIch bin mit den Vertretern der Fraktionen \u2013 abgesehen von\nden Einbringern \u2013 einverstanden und sehe die Kritik, die\nan dem Entwurf gebracht wurde, als gleichlaufend mit den\n\u00dcberlegungen, die wir bei dem Studium dieses Entwurfes\ngesehen haben. Herr Tempel, ich kann Ihnen sagen, die\nvon Ihnen geforderten sechs Punkte sind in dem Entwurf\nalle vorhanden. Ob sie Ihnen ausreichend sind, werden\nwir in der Aussprache dann nat\u00fcrlich bedenken m\u00fcssen.\nIch bin auch der Meinung, da\u00df, wie es hier von den ande-\nren Fraktionen formuliert worden ist, eine Reihe von\nGrundsatzerkl\u00e4rungen in dem Entwurf der Linken Li-\nste/PDS enthalten sind, die nichts mit dem Ausf\u00fchrungs-\ngesetz an sich zu tun haben und vor allem Bereiche\nbetreffen, die in die Landesverfassung eingebracht werden\nm\u00fcssen; sicher nicht alles, aber ein Teil, und insofern sind\nsie entweder hier unterbewertet worden oder w\u00e4ren eine\nDoppelung zum KJHG.\nInsofern haben wir uns wirklich auf das beschr\u00e4nkt, was\nHerr Tempel sehr pr\u00e4zise in sechs Punkten als Notwendig-\nkeit formuliert hat. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, und ich den-\nke, da\u00df der Pr\u00e4sident dann auch der \u00dcberweisung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1696\n\n\n\nentsprechend \u00a7 39, der direkten \u00dcberweisung an den Aus-\nschu\u00df, zustimmt. Ich will mich jeder weiteren inhaltlichen\nDiskussion jetzt hier enthalten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den vorliegenden\nEntwurf des  Ausf\u00fchrungsgesetzes zum  Sozialgesetz-\nbuch VIII vom 26. 6. 91 f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 S\u00e4chsi-\n\nsches Kinder\u2013 und Jugendhilfegesetz \u2013 an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Gesundheit, Soziales, Familie und Frauen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Keiner, danke. Damit ist die \u00dcberweisung\neinstimmig angenommen. Damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 3 abgearbeitet.\n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung Gesetz zur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung des Rechts\nder Industrie\u2013 und Handelskammern im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/796, Antrag der Staatsregierung\n\nAuch hier hat jede Fraktion eine Redezeit von drei Minu-\nten. Der Einreicher hat f\u00fcnf Minuten Redezeit. Die Reihen-\nfolge ist wie folgt: Staatsregierung, CDU, SPD, Linke\nListe/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. Ich bitte den\nVertreter der Staatsregierung, Herrn Minister Schommer,\nhier zu sprechen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Seit dem In-\nkrafttreten des Einigungsvertrages gilt auch in den neuen\nL\u00e4ndern das Bundesgesetz zur vorl\u00e4ufigen Regelung des\nRechts der Industrie\u2013 und Handelskammern vom 18. De-\nzember 1956. Dieses Gesetz sieht in seinem \u00a7 12 den Erla\u00df\nerg\u00e4nzender landesrechtlicher Vorschriften vor.\nDie Industrie\u2013 und Handelskammern sind eine Selbstver-\nwaltungsorganisation der Wirtschaft. Die Kammern haben\ndas Gesamtinteresse der kammerzugeh\u00f6rigen Unterneh-\nmen in der Bezirkswirtschaft ausgleichend und abw\u00e4gend\nwahrzunehmen und die kammerzugeh\u00f6rigen Unterneh-\nmen zu betreuen. Diesen Aufgaben kommt gerade in Sach-\nsen beim Aufschwung der Wirtschaft eine besondere\nBedeutung zu.\nDie Industrie\u2013 und Handelskammern sind auf s\u00e4mtlichen\nEbenen durch Anh\u00f6rungen und Stellungnahmen an der\nwirtschafts\u2013 und rechtspolitischen Meinungsbildung betei-\nligt. In enger Zusammenarbeit mit den Gemeinden des\nKammerbezirkes nehmen sie zu den kommunalen Haus-\nhaltspl\u00e4nen und Gewerbesteuerhebes\u00e4tzen, zu Bauleitpl\u00e4-\nnen und st\u00e4dtischen Entwicklungspl\u00e4nen sowie zu\nInfrastrukturma\u00dfnahmen Stellung. Sie stehen in st\u00e4ndigem\nKontakt mit der Staatsregierung und den Staatsministerien\nund wirken bei Landesentwicklungspl\u00e4nen, Wirt-\nschaftsf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen und Verkehrsplanungen\nmit.\nDie Industrie\u2013 und Handelskammern sind dabei Verfech-\nter der sozialen Marktwirtschaft und einer freien Unter-\nnehmensinitiative. Dirigistische und protektionistische\nMa\u00dfnahmen werden von ihnen bek\u00e4mpft. Damit sind sie\nan unserer Seite oder wir an ihrer. Die Stellungnahmen\nreichen dabei von Wechselkursanpassungen bis zum Um-\nweltschutz, von der Rechtsvereinheitlichung in der Euro-\np\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft bis zur nationalen\nReform im Gewerberecht.\n\u00dcber Grundsatzstellungnahmen zur Wirtschafts\u2013 und\nRechtspolitik hinaus sind die Kammern f\u00fcr Gerichte und\nBeh\u00f6rden st\u00e4ndig als Gutachter in Einzelf\u00e4llen t\u00e4tig, wo sie\n\nihre Auffassung ebenfalls auf Umfragen und Beratungen\nst\u00fctzen.\nDie Kammern wirken an der F\u00fchrung des Handelsregi-\nsters mit und haben insbesondere im Firmenrecht f\u00fcr Klar-\nheit und Wahrheit der gew\u00e4hlten Firmenbezeichnungen\nzu sorgen. Sie erstatten Gutachten \u00fcber Handelsbr\u00e4uche\nund Verkehrssitten, \u00fcber die Verkehrsdurchsetzung von\nWarenzeichen und Handelsregistergepflogenheiten.\nDer F\u00f6rderauftrag der Industrie\u2013 und Handelskammern\nbetrifft insbesondere die Betreuung kammerzugeh\u00f6riger\nUnternehmen. Er stellt die Selbsthilfe der Unternehmer-\nschaft durch eine gemeinsame Organisation dar, eine der\nWurzeln der wirtschaftlichen Selbstverwaltung. Zu diesem\nF\u00f6rderauftrag geh\u00f6rt in erster Linie die Information der\nkammerzugeh\u00f6rigen Unternehmen. Sie umfa\u00dft auch ein\numfangreiches Auskunftswesen, das insbesondere mittlere\nund kleinere Unternehmen laufend in Anspruch nehmen,\ndas aber in Spezialfragen auch f\u00fcr gro\u00dfe Unternehmen\nvon Interesse ist.\nNeben Information und Auskunft bietet sie schlie\u00dflich f\u00fcr\nkleine und mittlere Unternehmen eine Reihe von Bera-\ntungsdiensten, mit denen die Kammer diese Betriebsgr\u00f6-\n\u00dfen in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00f6rdert. Dazu z\u00e4hlt auch\ndie Existenzgr\u00fcndungsberatung der Kammern, die f\u00fcr die\nzu gr\u00fcndenden Unternehmen gerade in der gegenw\u00e4rti-\ngen Zeit von gro\u00dfer Bedeutung ist.\nEine der ganz wesentlichen Aufgaben ist die Berufsbil-\ndung. Dem Interesse der Wirtschaft an einem qualifizier-\nten Nachwuchs entsprechend, wirken die Kammern am\nberuflichen Ausbildungswesen mit. So nehmen sie Pr\u00fcfun-\ngen ab und erarbeiten einheitliche Pr\u00fcfungsaufgaben und\n\u2013bewertungen. Das f\u00fchrt dazu, da\u00df das Facharbeiterzeug-\nnis und der Kaufmannsgehilfenbrief einer Industrie\u2013 und\nHandelskammer im gesamten Bundesgebiet stets ein Aus-\nweis f\u00fcr erfolgreich bestandene umfassende Lehre sind.\nSie werben aber auch um neue Lehrstellen, beraten Unter-\nnehmer, Lehrstellen anzubieten, und helfen damit auch\nder wirtschaftlichen Entwicklung im Freistaat Sachsen.\nHier haben die Industrie\u2013 und Handelskammern ebenso\nwie die Handwerkskammern und die Arbeits\u00e4mter in den\nvergangenen Wochen und Monaten eine unglaubliche\nArbeit geleistet, der unser Dank gilt.\nAuch eine F\u00fclle administrativer Aufgaben sind den Kam-\nmern durch Gesetz oder Verordnung \u00fcbertragen worden.\nDas reicht von den Einigungsstellen f\u00fcr Wettbewerbsstrei-\ntigkeiten \u00fcber zahlreiche gewerberechtliche Sach\u2013 und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1697\n\n\n\nFachkundepr\u00fcfungen bis zur Unterrichtung f\u00fcr neue Gast-\nst\u00e4tteninhaber.\nIm Bereich der Au\u00dfenwirtschaft sind insbesondere die\nAusstellung von Ursprungszeugnissen, die Beglaubigung\nvon Handelsrechnungen und zahlreiche Bescheinigungen\nf\u00fcr den Au\u00dfenwirtschaftsverkehr zu erw\u00e4hnen.\nIm Sachverst\u00e4ndigenwesen sind die Kammern zust\u00e4ndig\nf\u00fcr die \u00f6ffentliche Bestellung und Vereidigung von Sach-\nverst\u00e4ndigen auf ca. 150 Sachgebieten.\nDiesen grundlegenden Aufgaben der Industrie\u2013 und Han-\ndelskammern im Freistaat kommt heute eine besondere\nBedeutung zu. Durch die gesamtwirtschaftliche Interessen-\nvertretung, Serviceleistungen f\u00fcr Unternehmer und die\nAus\u00fcbung hochrangiger Funktionen wird der wirt-\nschaftliche Aufschwung von den Kammern unterst\u00fctzt.\nDie landesrechtlichen Regelungen zur Ausf\u00fchrung und\nErg\u00e4nzung des Bundesgesetzes stellen die wesentlichen\nGrundlagen f\u00fcr die Kammerarbeit dar. Ihr Erla\u00df ist daher\ndringend erforderlich.\nIch danke den Kammern f\u00fcr die bisher geleistete Arbeit\nund bitte das Parlament, die Gesetzesvorlage in den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu \u00fcberweisen.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall vor allem bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt ein Vertreter der CDU.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Die Industrie\u2013 und Handelskammer hat als Selbst-\nverwaltungsorganisation der Wirtschaft, als K\u00f6rperschaft\ndes \u00f6ffentlichen Rechts in Sachsen eine sehr lange Traditi-\non. Sie w\u00fcrde in Dresden im n\u00e4chsten Jahr ihr 135. Gr\u00fcn-\ndungsjubil\u00e4um feiern.\nNach dem Krieg neu belebt, konnte sie nur f\u00fcr kurze Zeit\nihren eigentlichen Aufgaben nachkommen. Mit zuneh-\nmender Verstaatlichung der Industriebetriebe wurde das\nWirkungsfeld der IHK immer st\u00e4rker eingeengt, so da\u00df sie\nin deformierter Weise \u00fcber viele Jahre als Handels\u2013 und\nGewerbekammer nur in beschr\u00e4nktem Ma\u00dfe f\u00fcr ganz klei-\nne H\u00e4ndler und Gewerbetreibende t\u00e4tig werden konnte.\nDieser Zustand w\u00e4hrte bis zur nahenden Wende.\nMit Verordnung der Modrow\u2013Regierung vom M\u00e4rz 1990\nwurde angesichts des Desasters der sozialistischen Plan-\nwirtschaft der Kammer der ihr zustehende Status neu\n\u00fcbertragen. Diese Verordnung bildete nach der deutschen\nVereinigung zusammen mit dem Bundesgesetz zur vorl\u00e4u-\nfigen Regelung des Rechts der IHK von 1956 die juristische\nBasis f\u00fcr ihre Arbeit in Sachsen.\nAus der nicht idealen Pa\u00dff\u00e4higkeit dieser beiden Rechts-\ngrundlagen zueinander ergaben sich in der t\u00e4glichen\nArbeit Reibungspunkte, die oft nur durch zeitaufwendige\nR\u00fcckfragen und zus\u00e4tzliche Abstimmungen, z. B. mit dem\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, entsch\u00e4rft\nwerden konnten. Insbesondere ergaben sich Probleme der\njuristischen Legitimation der IHK, was auch zu Rechtsun-\nsicherheiten bei den durch sie vertretenen Firmen f\u00fchrte.\nMit dem Gesetzentwurf zur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung\ndes Rechts der Industrie\u2013 und Handelskammer im Frei-\nstaat Sachsen liegt uns ein mit dem Bundesgesetz pa\u00dff\u00e4hi-\nger, schlanker Gesetzestext vor, der den tragf\u00e4higen\njuristischen Rahmen f\u00fcr eine erfolgreiche Arbeit der IHK\nin Sachsen schlie\u00dft, in dem neben der klaren Definition der\nKompetenzen des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit auch so wichtige praktische Fragen wie die F\u00fch-\n\nrung und Verwendung des Dienstsiegels sowie die Bestel-\nlung von Sachverst\u00e4ndigen geregelt sind.\nEine besondere Herausforderung ergibt sich im \u00a7 7 Abs. 2\naus der Vereidigung und Erm\u00e4chtigung von Handelsmak-\nlern. Mit der Zuordnung dieser Aufgabe zur Kammer soll\nein in der Alt\u2013Bundesrepublik durchaus nicht allgemein\n\u00fcblicher Weg beschritten werden.\nZur vollen Ausgestaltung unserer s\u00e4chsischen IHK\u2013Land-\nschaft sind noch eine Reihe von Verordnungen durch das\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit erforderlich.\nDiese wurden gemeinsam mit dem Gesetzentwurf zwi-\nschen dem Staatsministerium und den Kammern disku-\ntiert und erfreuen sich einer guten Akzeptanz. Ich bin\n\u00fcberzeugt, da\u00df Ihnen nach der Behandlung des Gesetzent-\nwurfs in der \u2013 man sollte es einmal sagen \u2013 sachlichen und\nergebnisorientierten Arbeit im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit in zweiter Lesung sehr bald ein IHK\u2013Gesetz\nvorliegen wird, das unserem Freistaat als Industriestand-\nort gut zu Gesicht steht.\nIch beantrage die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes feder-\nf\u00fchrend in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\nDanke.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt ein Vertreter der Frak-\ntion der SPD.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich stimme im wesentlichen den Ausf\u00fchrungen mei-\nner beiden Vorredner bez\u00fcglich der Bedeutung der\nIndustrie\u2013 und Handelskammern und der Notwendigkeit\nund Dringlichkeit des vorliegenden Gesetzentwurfes zu\nund erspare mir hier Wiederholungen.\nWir alle wissen, wie dringend die s\u00e4chsische Wirtschaft\nunternehmerische Initiative braucht. Dauerarbeitspl\u00e4tze\nwerden vor allem durch diese Initiative geschaffen. Exi-\nstenzgr\u00fcnder, besonders von kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Betrieben, brauchen aber dringend die fachgerechte\nBeratung, wenn ihr Vorhaben nicht von vornherein zum\nScheitern verurteilt sein soll.\nDeshalb ist es erforderlich, den vorliegenden Gesetzent-\nwurf so kurzfristig wie nur irgend m\u00f6glich zu bearbeiten,\ndamit die Industrie\u2013 und Handelskammern einen Beitrag\nzur wirtschaftlichen Entwicklung Sachsens leisten k\u00f6nnen.\nDie SPD\u2013Fraktion stimmt deshalb der \u00dcberweisung in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu.\nDanke.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt ein Vertreter von Lin-\nke Liste/PDS.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! W\u00e4re heute, am Donnerstag, das IHK\u2013\nGesetz nicht zur 1. Lesung gekommen, h\u00e4tte es morgen,\nam Freitag, sein m\u00fcssen.\nMit dieser Feststellung m\u00f6chte ich namens meiner Frakti-\non die inhaltliche und vor allem terminliche Bedeutung\ndieses Gesetzentwurfs unterstreichen. Aus eigenem unmit-\ntelbarem Erleben, aus dem Zusammenspiel, das sich\ngl\u00fccklicherweise in vielf\u00e4ltigen Formen und immer inten-\nsiver zwischen den Unternehmen und den IHKs ent-\nwickelt, sind meinerseits zwei Akzente f\u00fcr die Bearbeitung\ndes Entwurfs zu setzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1698\n\n\n\n1. Bei der weiteren Behandlung wird er kaum noch we-\nsentliche inhaltliche Ver\u00e4nderungen erfahren, aber er mu\u00df\n\u2013 ich stimme hier Herrn Lochbaum zu \u2013 allerschnellstens\nnach seiner fachlichen Behandlung im Wirt-\nschaftsausschu\u00df in die zweite Lesung gehen. Die Dring-\nlichkeit ergibt sich aus der Begr\u00fcndung, die ja die Situation\nnoch nicht einmal real widerspiegelt. Da sind zum Beispiel\ngegenw\u00e4rtig Rechtstitel noch nicht einklagbar, Sachver-\nst\u00e4ndigengutachten stapeln sich unbearbeitbar bei den\nIHKs, oder die abzunehmenden Pr\u00fcfungen nach Lehrg\u00e4n-\ngen \u2013 der Staatsminister sprach davon \u2013 tragen zwar, aber\neben noch nicht rechtens, Unterschrift und Siegel der IHK\nusw. usf. Der n\u00f6tige Rechtsstatus ist also schnellstens zu\nsichern.\n2. Unmittelbar in Verbindung mit dem Gesetzentwurf\nsteht die Verordnung \u00fcber die Abgrenzung der Bezirke\nder Industrie\u2013 und Handelskammern, also eine Durchf\u00fch-\nrungsbestimmung. Es ist ebenso wie beim Gesetz selbst\nzwingend erforderlich,  da\u00df das Beratungsergebnis vom\n26. Juni, das der Staatssekret\u00e4r Dr. Thiele mit den Vertre-\ntern der Industrie\u2013 und Handelskammern Chemnitz, Leip-\nzig, Dresden und Zwickau herbeif\u00fchrte, auch umgesetzt\nwird. Die Institutionalisierung bestimmter Organe, zum\nBeispiel im Regierungsbezirk Chemnitz die Kammer\nZwickau, die im Ergebnis des Wirkens einer St\u00e4dtepartner-\nschaft erfolgte, mu\u00df auf ein Ma\u00df zur\u00fcckgef\u00fchrt werden,\ndas der Sache nicht schadet, sondern dient. In Zwickau\narbeiten zum Beispiel 35 Angestellte fast ausschlie\u00dflich f\u00fcr\nZwickau, in Annaberg m\u00fcssen vier die Belange von f\u00fcnf\nKreisen vertreten.\nWir sind also daf\u00fcr, da\u00df sich die Arbeit in den Regionen\neinigerma\u00dfen einheitlich gestaltet, auch wenn man durch-\naus hier und dort den Kammern auch Regionalkammern\nzuordnen kann. Letztlich ist durch den Minister daf\u00fcr Sor-\nge zu tragen, da\u00df Aspekte der Kreisreform beachtet und\nder Abbau von Zwischenleitungsstufen gef\u00f6rdert werden.\nSumma summarum: Ich empfehle die dringliche Bearbei-\ntung des Gesetzentwurfs, eine Information \u00fcber die ge-\nnannte Verordnung im Wirtschaftsausschu\u00df und die\nAufnahme der zweiten Lesung des Gesetzentwurfs in die\nTagesordnung der Landtagssitzungen im Oktober.\nDanke. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich kann wie meine\nVorredner sagen, da\u00df ein s\u00e4chsisches Kammergesetz\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist. Wie auch im Falle von Grundbuchf\u00fch-\nrungs\u2013 und Vermessungsgesetzen, ersten raumordneri-\nschen Gesetzen und anderen, die in Deutschland zum\nrechtlichen Grundbestand verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Handelns\ngeh\u00f6ren, ist hier nach meiner Auffassung zu lange gewar-\ntet worden. Das als deutliche Kritik an die Adresse der\nStaatsregierung.\nHier h\u00e4tte \u00fcbrigens nicht nur der zust\u00e4ndige Ressortmini-\nster, Herr Schommer, handeln m\u00fcssen. Hier mu\u00df auch\ndeutlich gesagt werden, da\u00df Herr Dr. Krause \u2013 sein Mini-\nsterium als oberste kommunale Aufsichtsbeh\u00f6rde \u2013 l\u00e4ngst\nh\u00e4tte initiativ werden m\u00fcssen.\nIndustrie\u2013 und Handelskammern sind in Deutschland ein\nwichtiger Baustein regionalpolitischer Initiativen im weite-\nsten Sinne. Sie sind sowohl Interessenverband selbst\u00e4ndig\n\nHandelnder als auch Wahrnehmender staatlicher Aufga-\nben. Insofern ist eine exakte Definition ihrer Kompetenzen\nn\u00f6tig.\nDie Entwicklung im praktisch rechtsfreien Raum bis heute\nhat schon gezeigt, wohin Wildwuchs im Sinne selbstzuge-\nwiesener Kompetenz f\u00fchren kann, aber nicht f\u00fchren sollte.\nDieser Initiativgeist ist andererseits in dem Ma\u00dfe verst\u00e4nd-\nlich, in dem es die Landespolitik nicht verstanden hat, re-\ngionalpolitisch formend einzugreifen, damit noch immer,\nso meine ich, \u00fcberfordert ist und zum Teil einen Hand-\nlungsbedarf auch von sich weist.\nZum vorliegenden Gesetz. Das Gesetz definiert die \u00fcbli-\nchen Normen des Handelns deutscher Industrie\u2013 und\nHandelskammern. Da ich meine, da\u00df im Hinblick auf Ge-\nsamteuropa den Kammern in Zukunft ein noch gr\u00f6\u00dferes\nGewicht zufallen wird \u2013 als Industrie\u2013 wie auch als Regio-\nnallobby  ist \u2013, h\u00e4tte ich mir doch weniger kurze und\nknappe Formulierungen gew\u00fcnscht. Im \u00fcbrigen sind aber\nerfreulicherweise noch gen\u00fcgend Freir\u00e4ume offen, und ich\nkann mir vorstellen, da\u00df wir dieses Gesetz noch in dieser\nLegislaturperiode in einer sch\u00e4rferen Fassung novellieren.\nIch stimme im \u00fcbrigen der \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu und w\u00fcnsche mir wie meine\nVorredner eine sehr z\u00fcgige Behandlung.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der\nF.D.P.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Die F.D.P.\u2013Fraktion begr\u00fc\u00dft, da\u00df nunmehr\nder Entwurf zur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung des IHK\u2013Ge-\nsetzes vorliegt.\nUnsere Fraktion hat schon mehrfach hier im Plenum ange-\nmahnt, da\u00df dieses Gesetz unbedingt notwendig ist. Die\nBedeutung hat unser Minister Dr. Schommer hier recht an-\nschaulich dokumentiert. Wir gehen davon aus, da\u00df das\nParlament den vorliegenden Entwurf z\u00fcgiger und rascher\nbearbeiten wird als die Staatsregierung, in functiona das\nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Es sind meines Er-\nachtens alle Gegebenheiten vorhanden, um noch in der\nverbleibenden Zeit bis zur n\u00e4chsten Plenumswoche im Ok-\ntober alles Erdenkliche zu tun, um den Gesetzentwurf in\ndie Form zu bringen, da\u00df das Plenum hier in diesem Hau-\nse im Oktober das Gesetz verabschieden kann.\nWir begr\u00fc\u00dfen bzw. bef\u00fcrworten auch die \u00dcberweisung\ndes vorliegenden Entwurfes in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Schwacher Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes zur Aus-\nf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung des Rechts der Industrie\u2013 und\nHandelskammern im Freistaat Sachsen an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit des S\u00e4chsischen Landtages zu\n\u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig beschlossen.\nMeine Damen und Herren, wir sind heut\u2019 sehr schnell. Das\nliegt an der sehr guten Arbeit des Parlamentes. Ich darf Sie\nauch mal loben. Und ich schlage Ihnen vor \u2013 in Absprache\nmit der K\u00fcche; Sie wissen, da\u00df hier immer organisatori-\nsche Probleme und Dinge mit zu bedenken sind \u2013, da\u00df wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1699\n\n\n\njetzt mit der Mittagspause beginnen. Diese Mittagspause\nw\u00fcrde dann bis 13.10 Uhr andauern.\nWir unterbrechen hiermit die Beratung.\n\n(Unterbrechung von 12.08 Uhr bis 13.12 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen unsere Beratung\nfort.\n\n(Da viele Abgeordnete noch nicht im Saal sind\nund Diskussionen im Saal stattfinden, verz\u00f6gert\n\nsich der Beginn.)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, folgendes noch zur\nKenntnis zu nehmen. Und zwar wird beantragt, f\u00fcr den\nausgefallenen Tagesordnungspunkt 7 den Tagesordnungs-\n\npunkt 12 vorzuziehen. Das hat an und f\u00fcr sich technische\nGr\u00fcnde, da wir uns bei unseren Abl\u00f6sungen und bei\ngleichzeitigen Redebeitr\u00e4gen \u00fcberschneiden w\u00fcrden. Es\nhat also nichts damit zu tun, da\u00df irgend einer bevorteilt\noder benachteiligt werden soll; das hat rein technische\nGr\u00fcnde. Kann ich davon ausgehen, da\u00df Sie dieser Vorzie-\nhung des Punktes 12 auf den Tagesordnungspunkt 7, der\nja durch die Zur\u00fcckziehung freigeworden ist, zustimmen?\n\u2013 Gibt es dazu gegenteilige Meinungen, dann bitte ich um\nHandhebungen. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich gehe davon\naus, da\u00df wir das so beschlossen haben. Tagesordnungs-\npunkt 12 wird vorgezogen auf 7.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung Gesetz \u00fcber den Rechnungshof des Freistaates Sachsen\n(Rechnungshofgesetz)\n\nDrucksache 1/653, eingereicht von der Staatsregierung\n\nJede Fraktion hat hier eine Redezeit von 3 Minuten. Der\nEinreicher hat 5 Minuten Redezeit. Die Redefolge ist wie\nfolgt festgelegt: Staatsregierung, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, CDU, Linke Liste/PDS und SPD. Ich bitte jetzt den\nHerrn Staatsminister um den Redebeitrag.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Am 25. Juli 1952,\ndas hei\u00dft, vor mehr als 39 Jahren, beendete die Verwal-\ntungsreform der DDR faktisch die Existenz Sachsens. Die\nletzten damals noch bestehenden Landesverwaltungen\nwurden aufgel\u00f6st.\n\nHeute lege ich Ihnen das Gesetz zur Errichtung des Rech-\nnungshofes f\u00fcr den neuen Freistaat Sachsen vor. Mit dieser\nErrichtung kn\u00fcpft der Freistaat an eine alte Tradition an.\nDenn mit einem Rescript vom 24. Mai 1707 gr\u00fcndete\nFriedrich August I. mit der ,,Ober\u2013Rechen\u2013Kammer\u201c den\nersten Rechnungshof in Deutschland, seinerzeit allerdings\nnicht in Leipzig, sondern in Dresden. Die Steuerhauptrech-\nnungen, d. h. die Jahresrechnungen, der letzten 20 Jahre\nwaren damals noch ungepr\u00fcft. F\u00fcr den Monarchen Anla\u00df,\nfolgendes festzulegen:\n\n,,besserer Ordnung halber, und damit die Rechnungen\nbey den Hauptkassen fleissiger als zeithero bei ein und\nanderen Geschehen, und zwaren nich nach bisherigem\nGebrauch von denenselben, so die Direction und Dis-\nposition dar\u00fcber gehabt, sondern von unparteyischen\nPersonen defectiret und abgenommen werden m\u00f6gen,\nf\u00fcr n\u00f6tig und dienlich erachte, ein Rechnungscollegi-\num aufzurichten, dass iederzeit Ein Praesident, Zwee-\nne Adeliche Assessores und Zweene gelehrte Beysitzer\ndarinne arbeiten und ihnen Ein Secretarius, dann Vier\nRechnungs Examinatores denebst Drey Copisten zuge-\nordnet sein, auch Ein Th\u00fcrsteher oder Aufw\u00e4rther\ndabei aufwarten soll.\u201c\n\n(Beifall)\n\nDas Rechnungs\u2013Collegium unterstand unmittelbar dem\nK\u00f6nig, und bei angemahnten Rechnungen wurden nach\nAblauf einer Frist die Rechnungsbetr\u00e4ge\n\n,,durch milit\u00e4rische Execution oder personal Arrest\nohne fernern Verh\u00f6r und offerierte justification einge-\ntrieben\u201c.\n\nMeine Damen und Herren, diesen Ausflug in die Ge-\nschichte unseres Landes sehen Sie mir bitte nach. Auch\nwenn die Folgen aufgezeigter Mi\u00dfwirtschaft heute anderer\nArt sind, als sie durch das Rescript festgelegt wurden, so\nwar dennoch die Errichtung der ,,Ober\u2013Rechen\u2013Kammer\u201c\nein wesentlicher Beitrag Sachsens zur allgemeinen Ent-\nwicklung moderner Staatswesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Ihnen vorliegende Entwurf eines Gesetzes \u00fcber den\nRechnungshof des Freistaates Sachsen ist der Entwurf\neines Organisationsgesetzes. Das Gesetz soll die Stellung\ndes Rechnungshofes im Verwaltungsaufbau des Landes\nfestlegen und dessen innerbetriebliche Struktur regeln. Der\nRechnungshof wird danach eine Oberste Landesbeh\u00f6rde.\nSeine Aufgaben und die ihm zustehenden Rechte gegen-\n\u00fcber der Verwaltung sind im \u00a7 42 des Haushaltsgrund-\ns\u00e4tzegesetzes des Bundes und im Teil V der vorl\u00e4ufigen\nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung, in den \u00a7\u00a7 88 ff., festgelegt.\nDanach pr\u00fcft der Rechnungshof die gesamte Haushalts\u2013\nund Wirtschaftsf\u00fchrung des Freistaates einschlie\u00dflich\nseiner Sonderverm\u00f6gen und Betriebe, das hei\u00dft grunds\u00e4tz-\nlich auch aller juristischen Personen des \u00f6ffentlichen\nRechts, die durch das Land errichtet werden oder \u00fcber die\ndas Land die Aufsicht f\u00fchrt.\nDer Rechnungshof pr\u00fcft au\u00dferdem die j\u00e4hrliche Rech-\nnungslegung der Staatsregierung und fa\u00dft das Ergebnis\nseiner Pr\u00fcfungen in einem Jahresbericht zusammen. Nur\nin Verbindung mit diesem Jahresbericht entlastet der\nLandtag die Staatsregierung. Der Rechnungshof erf\u00fcllt da-\nmit seine Aufgaben au\u00dferhalb der Exekutive.\nIn seiner Funktion als Finanzkontrolle steht er zwischen\nder Exekutive und der Legislative. Diese besondere Stel-\nlung findet Ausdruck in der Regelung des Gesetzentwur-\nfes, nach der der Pr\u00e4sident und der Vizepr\u00e4sident vom\nMinisterpr\u00e4sidenten mit Zustimmung des Landtages er-\nnannt werden sollen.\nDie wichtige Aufgabe der allumfassenden, nicht ein-\nschr\u00e4nkbaren Finanzkontrolle der Staatsverwaltung wird\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1700\n\n\n\nerf\u00fcllt von dem Pr\u00e4sidenten, dem Vizepr\u00e4sidenten, den\nLeitern der Pr\u00fcfungsabteilungen. Sie sind die sogenannten\nMitglieder des Rechnungshofes und besitzen die richterli-\nche Unabh\u00e4ngigkeit. Sie sind nur dem Gesetz unterworfen.\nF\u00fcr ihre Entscheidungen gilt das Kollegialprinzip. Sie wer-\nden durch Mehrheitsbeschlu\u00df der Mitglieder im Gro\u00dfen\nKollegium oder durch einstimmigen Beschlu\u00df der zust\u00e4n-\ndigen Mitglieder im Kleinen Kollegium getroffen.\nDen Mitgliedern des Rechnungshofes arbeiten Pr\u00fcfungsbe-\namte als Bedienstete des Hofes zu. Vorarbeiten leisten auch\ndie Rechnungspr\u00fcfungs\u00e4mter, die nach \u00a7 12 des Gesetzent-\nwurfes vorgesehen sind. Diese Festlegung beruht auf \u00a7 100\nder S\u00e4chsischen Haushaltsordnung, in dem eine wichtige\nWeichenstellung f\u00fcr eine effiziente Finanzkontrolle getrof-\nfen worden ist. Hiermit \u00fcbernimmt der Freistaat Sachsen\neine in Bayern bew\u00e4hrte Struktur, um eine fl\u00e4chendecken-\nde Finanzkontrolle zu gew\u00e4hrleisten.\nBeim Bund und einigen alten L\u00e4ndern wird die fl\u00e4chen-\ndeckende Finanzkontrolle durch Vorpr\u00fcfungsstellen in\nden einzelnen Verwaltungen erf\u00fcllt. Hier pr\u00fcfen Bedien-\nstete der betroffenen Verwaltungen als verl\u00e4ngerter Arm\ndes Rechnungshofes auf dessen Weisung Entscheidungen\nder eigenen Verwaltung, das hei\u00dft, die Bediensteten ge-\nh\u00f6ren organisatorisch zur Verwaltung, die sie pr\u00fcfen,\nunterstehen allerdings bei ihrer Pr\u00fcft\u00e4tigkeit dem Wei-\nsungsrecht des Landesrechnungshofes.\nDie Rechnungspr\u00fcfungs\u00e4mter als Verwaltungsstelle des\nRechnungshofes, die wir Ihnen vorschlagen, sichern eine\nstrengere Unabh\u00e4ngigkeit. Anders als die Vorpr\u00fcfungs-\nstellen erm\u00f6glichen sie aber auch besser eine Spezialisie-\nrung einzelner Pr\u00fcfer und erh\u00f6hen damit die Effizienz und\nWirtschaftlichkeit der Pr\u00fcfungseinrichtungen.\nMeine Damen und Herren! Der Finanzkontrolle durch den\nRechnungshof untersteht das Verwaltungshandeln in allen\nBereichen. Es gibt keine pr\u00fcfungsfreien Verwaltungsr\u00e4u-\nme. Gepr\u00fcft wird aber immer nur die Verwaltung, und\nzwar auch dann, wenn die Pr\u00fcfungshandlungen bei Priva-\nten erfolgen, etwa wenn bei den Empf\u00e4ngern von Subven-\ntionen gepr\u00fcft wird. Hier mu\u00df von der Verwaltung\nsichergestellt werden, da\u00df die Beg\u00fcnstigten die Subventio-\nnen \u2013 das sind die Steuergelder des B\u00fcrgers \u2013 auch f\u00fcr die\nvom Staat festgelegten Zwecke und auch sparsam verwen-\nden. Diese Sicherstellung pr\u00fcft der Rechnungshof.\nLassen Sie mich zum Abschlu\u00df die Grenzen der T\u00e4tigkeit\nf\u00fcr den Rechnungshof aufzeigen. Die Pr\u00fcfung erstreckt\nsich nur auf abgeschlossene Verwaltungsentscheidungen.\nSelbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6ren hierzu auch Zwischenentschei-\ndungen. Ein Pr\u00fcfungsrecht steht ihm jedoch nicht in lau-\nfenden Entscheidungsprozessen der Regierung zu. Die\nPr\u00fcfung erstreckt sich auch nicht auf die politischen Inhal-\nte der Entscheidungen. Der Rechnungshof ist also keine\nRevisionsinstanz der Politik.\nMeine Damen und Herren! Der Rechnungshof ist der na-\nt\u00fcrliche Verb\u00fcndete des Finanzministers. Er ist unentbehr-\nlich f\u00fcr das Erreichen des wichtigen Zieles, trotz der\nmenschlichen Unzul\u00e4nglichkeiten und der Schw\u00e4chen der\naus Menschen bestehenden Verwaltungen eine dem gel-\ntenden Recht entsprechende sparsame Verwendung der\nSteuern unseres Landes sicherzustellen. Eine z\u00fcgige Be-\nhandlung dieses Gesetzentwurfes liegt daher im Interesse\ndes Freistaates.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich danke Ihnen\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nder Freien Demokraten, hier zu sprechen.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Nur ganz kurz: \u00dcber den Sinn und\ndie  Historie der s\u00e4chsischen  Rechnungspr\u00fcfung hat\nProf. Milbradt uns vorhin unterrichtet. \u00dcber Wesen und\nBedeutung mu\u00df ich deshalb nicht weiter gro\u00df reden. Die\nF.D.P.\u2013Fraktion bittet deshalb um \u00dcberweisung der\nDrucksache 1/659, Gesetz \u00fcber den Rechnungshof des\nFreistaates Sachsen, an den Haushalts\u2013 und Finanz\u2013 und\nan den Verfassungs\u2013 und Rechtsausschu\u00df.\n\nDen Satz 6 im \u00a7 9 sollten wir dabei der Ordnung halber\nwie folgt formulieren:\n\n,,Das Kleine Kollegium besteht aus dem Pr\u00e4sidenten, dem\nVizepr\u00e4sidenten und dem zust\u00e4ndigen Leiter der Pr\u00fc-\nfungsabteilung.\u201c\n\nEs gibt ja nur einen Pr\u00e4sidenten, und er hat unserer Auf-\nfassung nach Vorrang.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zu sprechen.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Wir sind dabei, die gesetzlichen\nGrundlagen f\u00fcr eine neue oberste Landesbeh\u00f6rde zu schaf-\nfen, und etliche unter Ihnen werden jetzt wahrscheinlich\nangesichts unserer kritischen Haltung zu Beh\u00f6rden wie\nOberschul\u00e4mtern und Regierungspr\u00e4sidien ein Kontra\nerwarten. Aber ganz im Gegenteil, wir begr\u00fc\u00dfen das Ent-\nstehen des Landesrechnungshofes und halten die heutige\n1. Lesung f\u00fcr l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.\n\nDie Ver\u00f6ffentlichungen zum Bericht des Bundesrech-\nnungshofes in den letzten Tagen haben wieder einmal\ndeutlich gemacht, da\u00df Verschwendung oder Zweckent-\nfremdung von Steuergeldern durch \u00f6ffentliche Verwaltun-\ngen eine traurige Realit\u00e4t ist, und ich w\u00fcrde mir durchaus\neinige solche Schlu\u00dffolgerungen, wie sie im historischen\nExkurs vom Finanzminister gezogen wurden, auch heute\nw\u00fcnschen.\n\nDie entsprechende unabh\u00e4ngige Landesbeh\u00f6rde ist f\u00fcr uns\nunentbehrlich f\u00fcr die Kontrolle unserer gesamten staatli-\nchen Haushalts\u2013 und Wirtschaftsf\u00fchrung. Die durch die-\nsen Landtag bereits im Dezember des vergangenen Jahres\nbeschlossene S\u00e4chsische Haushaltsordnung wird in ihrem\nTeil Rechnungspr\u00fcfung erst durch die Arbeit des Landes-\nrechnungshofes wirksam, und eine verantwortungs-\nbewu\u00dfte Entlastung der Staatsregierung setzt den\nJahresbericht des Landesrechnungshofes voraus.\n\nDer Rechnungshof unterst\u00fctzt alle Fraktionen dieses Land-\ntages in ihrer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Aufgabe, die Exekutive\nzu kontrollieren. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne fordert\nihn auf, seine Pr\u00fcfungen schnellstm\u00f6glich auch auf die\nHaushaltsf\u00fchrung des Landtages selbst und seiner Fraktio-\nnen auszudehnen. Dann kann sich zeigen, ob das in der\nBev\u00f6lkerung kursierende Wort vom ,,Selbstbedienungsla-\nden Landtag\u201c berechtigt ist oder ob es widerlegt werden\nkann. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens haben ein\nRecht darauf, da\u00df ihre Steuern und Abgaben sachgerecht\nund auf gesetzlicher Grundlage, wirtschaftlich und spar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1701\n\n\n\nsam verwendet werden. Sie haben ein Recht auf eine gl\u00e4-\nserne Verwaltung und auf gl\u00e4serne Kassen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie Arbeit des Rechnungshofes kann zumindest einige er-\nste Sichtl\u00f6cher schaffen.\nWer Demokratie und Rechtsstaatlichkeit sagt, mu\u00df auch\nLandesrechnungshof sagen. Sagen allein gen\u00fcgt aber unse-\nrer Meinung nach nicht. Es gilt auch zu handeln. ,,Es be-\nsteht noch Handlungsbedarf,\u201c war die eigenartige\nBegr\u00fcndung der CDU\u2013Fraktion daf\u00fcr, im Juli den vorlie-\ngenden Gesetzentwurf von der Tagesordnung abzusetzen.\nNach \u00fcber zwei Monaten verlorener Zeit liegt er nun wie-\nder vor uns, verz\u00f6gert, verschleppt, aber nicht ver\u00e4ndert.\nUnsere Fraktion hat andere Vorstellungen von Handlungs-\nbedarf. Wir setzen uns f\u00fcr eine gr\u00fcndliche und z\u00fcgige Be-\narbeitung in den Aussch\u00fcssen ein. Wer mit Steuergeldern\ngro\u00dfz\u00fcgige Rechnungen aufmacht, weil er nicht mit dem\nLandesrechnungshof rechnen mu\u00df, sollte sich baldm\u00f6g-\nlichst verrechnet haben.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\n vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nder CDU, hier zu sprechen.\n\nClemens, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Aufgaben des Rechnungshofes sind \u2013 wie bereits\nerw\u00e4hnt \u2013 im Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetz bundesweit ge-\nregelt. Wir vollziehen also mit diesem Gesetz eine Pflicht,\ndie uns als Landtag auferlegt worden ist, insbesondere in\nden \u00a7\u00a7 42 bis 47 des Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes. Auch in\nunserer vorl\u00e4ufigen S\u00e4chsischen Haushaltsordnung sind in\nden \u00a7\u00a7 88 bis 104 die wesentlichsten Aufgaben des Rech-\nnungshofes bereits festgelegt.\nDer Rechnungshof hat also nicht nur Aufgaben der Rech-\nnungspr\u00fcfung, die untrennbarer Bestandteil einer jegli-\nchen Kassen\u2013 und Finanzwirtschaft ist, zu erledigen; er hat\nalso nicht nur Rechnungen zu pr\u00fcfen, sondern er hat auch\ndie Aufgabe, Ma\u00dfnahmen zu \u00fcberpr\u00fcfen, die mit den Gel-\ndern auf den Weg gebracht worden sind.\nWir glauben, da\u00df es noch Handlungsbedarf in der Abgren-\nzung der Pr\u00fcfung nach unten, insbesondere im kommuna-\nlen Bereich, gibt. Hier gibt auch die vorl\u00e4ufige S\u00e4chsische\nHaushaltsordnung noch Raum. Dort sind die Kommunen\nnicht ausdr\u00fccklich genannt. Es wird also insbesondere\nAufgabe des Haushaltsausschusses sein, dar\u00fcber zu spre-\nchen.\nBei Prof. Milbradt bedanke ich mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr den\nhistorischen Exkurs.\nSie haben gesagt, da\u00df der Rechnungshof eine oberste Lan-\ndesbeh\u00f6rde zwischen Exekutive und Legislative ist. Das\nk\u00f6nnen wir bejahen, auch wenn wir glauben, da\u00df sie n\u00e4her\nan der Legislative angebunden sein sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nZum rechtlichen Teil m\u00f6chte ich noch sagen und damit\nauch kurz auf das eingehen, was mein Vorredner,  Herr\nDr. Gerstenberg, gerade ausgef\u00fchrt hat: Die Probleme, die\nbei diesem Gesetz entstehen, sind insbesondere im Bereich\nder Verfassungsn\u00e4he zu suchen. Im Gohrischer Entwurf ist\nder Rechnungshof ja im Artikel 101 genannt. Und hier gibt\nes insbesondere die Aufgabe und die Bitte, die ich an den\nVerfassungs\u2013 und Rechtsausschu\u00df habe, dem Finanzaus-\n\nschu\u00df in den Dingen der Zweidrittelmehrheit bzw. des\nVerfassungsgesetzes entsprechende Zuarbeiten zu leisten.\nWir sehen auch im Bereich des \u00a7 8 des RHG, wo es um die\nGesch\u00e4ftsordnung dieses Rechnungshofes geht, Fragen,\ndie wir im Haushalts\u2013 und Finanzausschu\u00df beraten wol-\nlen, insbesondere dadurch, da\u00df wir glauben, da\u00df die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nicht nur vom Rechnungshof allein, vom\nGro\u00dfen Kollegium auf den Weg gebracht werden sollte.\nWir glauben doch, da\u00df wir die Fachleute unseres Hauses,\nden Haushalts\u2013 und Finanzausschu\u00df, bei der Guthei\u00dfung\ndieser Gesch\u00e4ftsordnung als einmaligen Akt mitbeteiligen\nsollten.\nWir glauben auch, da\u00df wir zu dem, was in der S\u00e4chsischen\nHaushaltsordnung im \u00a7 101 gesagt ist, n\u00e4mlich da\u00df das\nParlament die Rechnung des Rechnungshofes zu pr\u00fcfen\nhat \u2013 dieser eine Satz steht dort \u2013, auch in dem Organisati-\nonsgesetz, das uns jetzt vorliegt, entsprechende Festlegun-\ngen zu treffen haben, wie das zu erfolgen hat.\nDie CDU\u2013Fraktion stimmt der \u00dcberweisung dieses Gesetz-\nentwurfs an den Haushalts\u2013 und Finanzausschu\u00df \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013 und zur Mitarbeit in der gew\u00fcnschten Form an\nden Verfassungs\u2013 und Rechtsausschu\u00df zu.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Linken\nListe/PDS zu sprechen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Auch meine Fraktion kann der unbe-\ngr\u00fcndeten Verz\u00f6gerung der parlamentarischen Behand-\nlung des Rechnungshofgesetzes eigentlich nur\nUnverst\u00e4ndnis entgegenbringen. Ich frage: Wem n\u00fctzte\ndas?\nIch will hier den Streit oder die Diskussion, inwieweit der\nRechnungshof als unabh\u00e4ngige Landesbeh\u00f6rde zwischen\nLegislative und Exekutive steht, nicht fortsetzen, eher et-\nwas draufsetzen. Ich meine, man kann den Rechnungshof\ndurchaus als ein Element der Vierten Gewalt betrachten.\nUnd schon aus diesem Grund mu\u00df einer Oppositionsfrak-\ntion wie der unseren generell die Existenz von Rechnungs-\nh\u00f6fen sympathisch sein.\nWir meinen, der vorliegende Gesetzentwurf wird vom\nPrinzip her seinem B\u00e4ndigungsauftrag \u2013 so m\u00f6chte ich es\nmal nennen \u2013 gegen\u00fcber der Exekutive gerecht. Wir sind\ndeshalb ebenfalls f\u00fcr eine schnelle \u00dcberweisung und Bear-\nbeitung in den Aussch\u00fcssen.\nIch frage mich aber, oder besser gesagt, die CDU\u2013Fraktion,\nwieso die klare Bestimmung im \u00a7 1, eben da\u00df der Rech-\nnungshof eine unabh\u00e4ngige, nur dem Gesetz unterworfene\noberste Landesbeh\u00f6rde ist, nicht in den Konsensentwurf\nder S\u00e4chsischen Verfassung eingegangen ist. Diese Klar-\nheit h\u00e4tte verdient, auch dort aufgenommen zu werden.\nIch frage weiter, wieso in dem vorliegenden Entwurf zu\nden wichtigen Dingen, den inhaltlichen Schwerpunkten\nund Arbeitsrichtungen des Rechnungshofes auf andere\nGesetze, auf Bundesgesetze bzw. auf das vorl\u00e4ufige Haus-\nhaltsgrunds\u00e4tzegesetz verwiesen wird. Aus unserer Sicht\nh\u00e4tten diese wichtigen Dinge, wie Kontrolle der Zweck-\nbindung der Mittel, Kontrolle der Wirtschaftlichkeit und\nSparsamkeit, im Interesse der \u00dcberschaubarkeit und\nHandhabbarkeit dieses Gesetzes eben in das Rechnungs-\nhofgesetz noch einmal aufgenommen werden m\u00fcssen. Ku-\nrioserweise ist da selbst das Grundgesetz Artikel 114\ndeutlich konkreter.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1702\n\n\n\nEs wird nat\u00fcrlich hier sofort sehr politisch. Ich kann mir\nzum Beispiel vorstellen, da\u00df in einigen Jahren der Landes-\nrechnungshof nach erfolgter Kreisreform \u00fcberpr\u00fcfen wird,\nob denn nun wirklich bei \u2013 sagen wir \u2013 23 Landkreisen\ndann noch Mittelinstanzen, Regierungsbezirke mit einem\nziemlich aufgebl\u00e4hten Apparat, erforderlich sein werden.\nEs ist unbestritten, da\u00df diese Entscheidungen politisch ge-\nf\u00e4llt werden m\u00fcssen, aber eine zus\u00e4tzliche Stimme der\npr\u00fcfenden Vernunft kann hier nur recht sein.\nZwei nicht unwesentliche Bemerkungen noch zum Schlu\u00df:\nIm \u00a7 10 ist unserer Meinung nach der Ausschlu\u00df wegen\nBefangenheit sehr halbherzig geregelt. Mit der vorliegen-\nden Formulierung sind der Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet.\nSchlie\u00dflich der Clou: In \u00a7 9 Abs. 3 ist vorgesehen, da\u00df die\nPr\u00fcfung bestimmter Ausgaben, deren Verwendung ge-\nheimzuhalten ist, ausschlie\u00dflich durch den Pr\u00e4sidenten des\nRechnungshofes erfolgt. Ich gestehe, da\u00df hier mein parla-\nmentarisches Verst\u00e4ndnis v\u00f6llig aussetzt. Wieso mu\u00df es\ndenn zuk\u00fcnftig im Freistaat Sachsen noch Ausgaben ge-\nben, die geheimzuhalten sind, nicht nur vor dem Parla-\nment \u2013 das ist schon schlimm genug, meine ich \u2013, sondern\nauch noch vor den \u00fcbrigen Mitgliedern des Rechnungsho-\nfes? Ich m\u00f6chte nicht hoffen, da\u00df damit etwa das Landes-\namt f\u00fcr Verfassungsschutz gemeint ist. Kurz und gut, ich\nmeine, diese Bestimmung mu\u00df unbedingt heraus. Das ist\nAnachronismus, das ist altes Denken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD, hier\nzu sprechen.\n\nDr. Rudorf, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich wiederhole mich, wenn ich sage,\nda\u00df das Rechnungshofgesetz eigentlich schon im Februar\nauf unserem Tisch h\u00e4tte sein k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tte der Rech-\nnungshof seine Grundlage gehabt. Im Haushalt, \u00fcberall\nhatten wir es schon drin.\nIch w\u00fcrde w\u00fcnschen, da\u00df in dem Gesetz \u00fcber den Rech-\nnungshof auch die Aufgaben mit festgeschrieben sind, so\nda\u00df der Haushalts\u2013 und Finanzausschu\u00df zum Beispiel bei\nder Definierung der Aufgaben nur ein Gesetz und nicht\njedes Mal die Haushaltsordnung mit bearbeiten m\u00fc\u00dfte, zu-\nmal eben die Haushaltsordnung, die wir haben, nach wie\nvor nur eine vorl\u00e4ufige ist.\nWenn man solche Dinge aufnehmen k\u00f6nnte, w\u00e4re auch\ngegeben, da\u00df wir in bestimmten Fragen von den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern abweichen und uns auf unsere spezifischen\n\nAufgaben hier konzentrieren k\u00f6nnten. Ich sehe also Dinge,\ndie in Baden\u2013W\u00fcrttemberg nicht so stehen, aber bei uns\nauf der Tagesordnung waren, wie zu lange Transferzeiten\nder Banken, die zum Schaden des Landes gewesen sind,\nuneffektive Verwaltungsdurchf\u00fchrung an dieser und jener\nStelle, die Anlage zinsg\u00fcnstiger Kredite durch die Kom-\nmunen als Festgelder auf anderen Banken, was auch schon\nan Kriminalit\u00e4t grenzt, Blindkonten fr\u00fcherer Stasi\u2013Mitar-\nbeiter \u2013 ich bin nicht sicher, ob das alles schon weg ist oder\nob bei bestimmten Stellen nicht auch noch solche Konten\nlaufen \u2013,  unbegr\u00fcndete Ausgaben von Kommunen,  wie\nz. B. f\u00fcr v\u00f6llig sinnlose Versicherungen, und derartige Din-\nge.\nWir m\u00fcssen davon ausgehen, da\u00df ja z. B. die Justiz erst\ndann eingreifen kann, wenn ein begr\u00fcndeter Anfangsver-\ndacht vorliegt. Der Rechnungshof k\u00f6nnte, wenn wir ihm\ndie Aufgabe geben, auch schon \u00dcberpr\u00fcfungen durchf\u00fch-\nren, z. B. auch, ob vorgeschriebene Zinsbesteuerungen\nauch wirklich durchgef\u00fchrt werden, eine Sache, die ja in\nder ganzen Bundesrepublik sehr viel Aufsehen erregt hat.\nIch bin also der Meinung, wir sollten dieses Gesetz rund\nmachen, so da\u00df es auch f\u00fcr den B\u00fcrger von vorn bis hinten\nverst\u00e4ndlich ist und alle Aufgaben und alle wesentlichen\nDinge enth\u00e4lt.\nUnsere Fraktion stimmt der \u00dcberweisung in den Verfas-\nsungs\u2013 und Rechtsausschu\u00df und den Haushalts\u2013 und\nFinanzausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit haben\nalle Fraktionen zum Gesetz gesprochen.\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Geset-\nzes \u00fcber den Rechnungshof des Freistaates Sachsen, Kurz-\nbezeichnung: Rechnungshofgesetz, an den Haushalts\u2013 und\nFinanzausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Verfassungs\u2013\nund Rechtsausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages zu \u00fcber-\nweisen. Wer diesem Vorschlag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ist\njemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013\nEine Stimmenthaltung. Damit ist das so mehrheitlich be-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren, damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 5 abgearbeitet. Wir kommen zum Tagesord-\nnungspunkt 6. Damit ist ein Platzwechsel verbunden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. Lesung Gesetz \u00fcber das Wappen des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/805, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs\u2013 und Rechtsausschusses\n\nIhnen liegt die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs\u2013 und\nRechtsausschusses und der Bericht als Drucksache 1/805\nvor. Es gibt dann noch \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die wir nach\nder Aussprache behandeln. Das Pr\u00e4sidium hat vorgeschla-\ngen, die Redezeit auf drei Minuten zu begrenzen. Die Frak-\ntionen werden in der Reihenfolge SPD, Linke Liste/PDS,\nF.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU dazu Stellung nehmen.\nIch bitte damit die Fraktion der SPD, die Aussprache zu\nbeginnen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten\nDamen und Herren! Man meint, in der verkehrten Welt zu\nleben. Seit Monaten verwenden die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung und der S\u00e4chsische Landtag den neunmal von\nschwarz und gold geteilten Schild mit schr\u00e4grechtem gr\u00fc-\nnem Rautenkranz als Landeswappen des Freistaates Sach-\nsen. Seit nunmehr fast zwei Jahren f\u00fchren zahlreiche\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Wappen als Identifikati-\nonssymbol auf ihren Heckscheibenaufklebern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1703\n\n\n\nSeit 1919 ist dieses Wappen das Symbol des demokrati-\nschen und republikanischen Freistaates Sachsen,\n\n(Schimpff, CDU: \u2026 des sozialdemokratischen!)\n\nund es ist dies das Wappen des Herzogtums Sachsen, Herr\nSchimpff, mit dem von 1423 bis 1803 die Kurw\u00fcrde ver-\nbunden war.\nUnd eben dieses Wappen wurde von der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung mit ihrem Gesetzentwurf \u00fcber das Wap-\npen des Freistaates Sachsen vom 2. April 1991 in den\nLandtag eingebracht. Am 11. September tauchte dieses Ge-\nsetz im Verfassungs\u2013 und Rechtsausschu\u00df auf, jetzt aber\nmit einem \u00dcberraschungseffekt: Den ahnungslosen, nicht\nder CDU\u2013Fraktion angeh\u00f6renden Mitgliedern des Aus-\nschusses wurde ein v\u00f6llig anderes Gesetz durch \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU vorgelegt. Ein kleines Wappen wird\nvorgeschlagen mit mehreren Varianten: mal schlicht, mal\nbarock und als besondere \u00dcberraschung ein gro\u00dfes Staats-\nwappen, ein gro\u00dfes Wappen, von dessen Gesamtfl\u00e4che das\ntraditionelle s\u00e4chsische Wappen ganze drei Prozent ein-\nnimmt. Es ist mit blo\u00dfem Auge kaum zu erkennen.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei SPD,\nLinke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDaf\u00fcr gibt es dort jede Menge anderer Wappen, flankiert\nvon zwei m\u00e4chtigen L\u00f6wen, die sich K\u00f6nig Albert 1889 aus\nAnla\u00df des achthundertj\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums des Hauses Wet-\ntin gew\u00fcnscht und, weil man einem K\u00f6nig, der von Macht\nund Einflu\u00df tr\u00e4umt, nichts abschl\u00e4gt, auch bekommen hat.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nNur 29 Jahre sp\u00e4ter bereitete dem die Novemberrevolution\nein fr\u00fches Ende.\nOffenbar von denselben Tr\u00e4umen nach Macht und Bedeu-\ntung geplagt, haben einige Mitglieder dieses Hauses wie-\nder diese L\u00f6wen aus der historischen Rumpelkammer\nhervorgeholt.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDa\u00df diese Vorlage von wenig historischer Sachkenntnis\ngetr\u00fcbt ist, zeigen die zur Frage eingegangenen Gutachten\ns\u00e4chsischer Historiker ebenso wie die Begr\u00fcndung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zu ihrem Entwurf. Gegen den\nvorgelegten CDU\u2013Entwurf sprechen\n1. die auch im Verfassungsentwurf angesprochene mehr\nals tausendj\u00e4hrige Geschichte des s\u00e4chsischen Staates in\nihrer Gesamtheit;\n2. die Ungleichbehandlung der Regionen Sachsen (nur vier\nvon ihnen d\u00fcrfen ein Teilwappen beisteuern);\n3. die Unausgewogenheit und \u2013 wenn ich das so \u00e4sthetisch\nsagen darf \u2013 Geschmacklosigkeit der L\u00f6wendominante\nohne nennenswerten geschichtlichen Bezug \u2013 eine Varian-\nte, die jedwede Schlichtheit und Bescheidenheit, einst\nSachsens Tradition, vermissen l\u00e4\u00dft.\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen sicher mit wenig\nVerst\u00e4ndnis bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen\nrechnen, wenn wir hier lange und ausf\u00fchrlich um das\nWappen debattieren, denn es gibt Probleme genug, hier\naber geht es nur um Symbolik,\n\n(Goliasch, CDU: Sehr richtig!)\n\nallerdings um geschichtliche Symbolik. Und ich f\u00fcge hin-\nzu: Ein Wappen oder ein Teilwappen allein hilft einer Re-\n\ngion wenig, l\u00e4\u00dft nicht eine einzige Mark nach Plauen oder\nL\u00f6bau flie\u00dfen, schafft nicht einen einzigen Arbeitsplatz in\nG\u00f6rlitz oder Mei\u00dfen. Was wir im Hinblick auf unsere Re-\ngionen brauchen, sind F\u00f6rderprogramme f\u00fcr struktur-\nschwache Gebiete wie Niesky oder Wei\u00dfwasser, f\u00fcr\nGrenzregionen wie Zittau oder G\u00f6rlitz.\nDas Wappen des Landes, meine Damen und Herren, soll\nein Identifikationssymbol sein. Es mu\u00df als Quintessenz die\ngesamte geschichtliche Tradition Sachsens zum Ausdruck\nbringen. Das leistet das schwarz\u2013goldene Rautenkran-\nzwappen voll und ganz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSollte man meinen, auch regionale Wappen aufnehmen zu\nm\u00fcssen, so sollen alle Regionen, die geschichtlich im s\u00e4ch-\nsischen Staatsverband aufgegangen sind, gleichberechtigt\nin geb\u00fchrender Gr\u00f6\u00dfe oder Kleinheit Aufnahme finden.\nDazu z\u00e4hlen auch Teile des Stiftes Merseburg, des\nMarkgrafentums Landsberg um Delitzsch oder \u2013 wenn ich\ndas als einer, der bei Hartenstein geboren wurde, hinzuf\u00fc-\ngen darf \u2013 die Sch\u00f6nburgischen Herrschaften um\nGlauchau, Waldenburg, Lichtenstein und Hartenstein. \u2013\nIch komme gleich zum Schlu\u00df, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 F\u00e4nde\ndieses Sch\u00f6nburgische Wappen keine Aufnahme, ich\nk\u00f6nnte es verschmerzen. Vielleicht schafft Vergleichbares\nmanch anderer in diesem Hause auch.\nMeine Damen und Herren! Die SPD\u2013Fraktion erachtet den\nEntwurf der Staatsregierung zum Wappengesetz als der\ns\u00e4chsischen Tradition angemessen und stellt darum den\n\u00c4nderungsantrag, den Sie in Drucksache 1/824 finden, an\nStelle des CDU\u2013Gesetzentwurfes den urspr\u00fcnglichen Ent-\nwurf der Staatsregierung zu verabschieden.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSollte das keine Mehrheit finden, dann beantragen wir eine\nR\u00fcck\u00fcberweisung aller Antr\u00e4ge zu diesem Gesetz in den\nVerfassungs\u2013 und Rechtsausschu\u00df, eine 3. Lesung. Damit\nh\u00e4tte der Ausschu\u00df die M\u00f6glichkeit, Sachverst\u00e4ndige zu\ndieser Frage zu h\u00f6ren. Wir regen an, die Historische Kom-\nmission der S\u00e4chsischen Akademie der Wissenschaften um\nein Gutachten zu ersuchen. Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich stehe nun da und genie\u00dfe den\nNachteil der sp\u00e4ten Rednerschaft. Was Herr Dr. Kunz-\nmann gesagt hat, ist auch meine Meinung, und kurz und\ngut, wir sollten die Zeit wahrlich daf\u00fcr verwenden, um all\ndas zu tun, was s\u00e4chsische Identit\u00e4t zu bewahren ver-\nspricht. Wenn wir \u00fcber das s\u00e4chsische Wappen debattieren\nund dabei vergessen, da\u00df uns Gesetze und Verfassung an-\nderer L\u00e4nder \u00fcbergest\u00fclpt werden sollen, wenn wir \u00fcber\ndas s\u00e4chsische Wappen debattieren und vergessen, da\u00df\ndieses Land in die Binsen zu gehen droht, wenn wir \u00fcber\ndas s\u00e4chsische Wappen hinaus die s\u00e4chsische Geschichte\nvergessen, die ihre eigenen langj\u00e4hrigen demokratischen\nTraditionen und Verpflichtungen hat, dann haben wir die\nZeit vertan.\nEs ist eigentlich alles gesagt. Auch unsere Fraktion meint,\nwenn es denn eine Zustimmung geben kann, dann zum\nbescheidenen s\u00e4chsischen Wappen und nicht zur Unbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1704\n\n\n\nscheidenheit, wie sie auch artikuliert und motiviert sein\nmag. Es m\u00f6ge doch der Sachverstand der Sachverst\u00e4ndi-\ngen eingeholt und eine dritte Beratung in den Aussch\u00fcssen\nvorgenommen werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS,\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nErlauben Sie mir, an meinen Diskussionsbeitrag zur 1. Le-\nsung anzuschlie\u00dfen. Ich hatte mir erlaubt, das Wappen po-\nlitisch zu betrachten. Und so kann ich mit gro\u00dfer Freude\nfeststellen, da\u00df nunmehr der Rautenkranz oben bleibt und\nder schwarze Abschlu\u00dfbalken mit einem gr\u00fcnen Blatt\ndurchbrochen wird. Gr\u00fcn \u2013 die Farbe der Hoffnung. Und\ndas l\u00e4\u00dft uns alle hoffen.\nWas in der Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungsaus-\nschusses folgt, ist f\u00fcr uns f\u00fcrchterlich. Statt eines Wappens\nsoll es jetzt gleich drei geben, zwei kleine und ein gro\u00dfes,\nzwei wenigerwertige und ein hochwertiges oder wie im-\nmer Sie wollen, oder vielleicht eines f\u00fcr den Landtag, eines\nf\u00fcr die Landesregierung und eines pers\u00f6nlich f\u00fcr Herrn\nSchimpff.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei F.D.P., SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nUnd wenn ich es ganz straff politisch sehe, ist das viel-\nleicht ein Spiegelbild der inneren Situation der Mehrheits-\nfraktion. \n\n(Heiterkeit bei F.D.P., SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n(Zuruf aus der CDU: Richtig, denn wir nehmen auch\ndie Regionen auf, die bisher nicht zu Sachsen geh\u00f6rten.)\n\nHier h\u00f6rt f\u00fcr uns der Spa\u00df auf. Der anerkannte Historiker\nder s\u00e4chsischen Geschichte, Herr Prof. Dr. Blaschke, ein\nKenner der Situation, hat unserer Fraktion geschrieben \u2013\nich zitiere:\n\n,,Im Jahre 1889 wurde in einem historischen R\u00fcckfall\nin \u00fcberholte Verh\u00e4ltnisse ein aus 13 Wappen bestehen-\ndes Majest\u00e4ts\u2013 und Staatswappen eingef\u00fchrt.\u201c\n\nAb 1918 galt dann das neue und auch nach 1945. Weiter\nschreibt Blaschke:\n\n,,Ein modernes freistaatliches Staatswappen ist kein\nBilderbuch der Territorialgeschichte.\u201c\n\nUnd \u2013 ich zitiere weiter:\n,,Die international anerkannten Grunds\u00e4tze des Wap-\npenrechts verbieten es einem Staat, das Wappen eines\nanderen Staates oder eines zu dem einem anderen\nStaat geh\u00f6renden Herrschaftsgebiets in sein eigenes\nStaatswappen aufzunehmen.\u201c\n\n(Goliasch, CDU: Das ist exakt falsch!)\n\nOder erhebt sich hier die Frage, ob man \u00fcber ein Wappen\nvielleicht gewisse Zweifel an den deutsch\u2013polnischen Ver-\ntr\u00e4gen noch unterbringen will.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist Unfug!)\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nVielleicht entwickeln wir noch s\u00e4chsische Anspr\u00fcche auf\nganz Schlesien. Das w\u00e4re ja fast katastrophal f\u00fcr uns.\n\n(Zurufe)\n\nMit der F.D.P. gibt es auch in der Wappenfrage keinen\nhistorischen R\u00fcckfall in Mittelalter und Kleinstaaterei. Wir\nwollen ein modernes Sachsen und ein modernes Sachsen\nnat\u00fcrlich auch mit einem einheitlichen Wappen, wie es Ar-\ntikel 2 des Verfassungsentwurfes\n\n(Goliasch, CDU: Einheitsstaat!)\n\n(Heiterkeit)\n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen vorsieht. Herr Goliasch, mit dem\nEinheitsstaat \u2013 das ist Ihr Problem, Sie haben die Macht.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei F.D.P., SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nDeshalb sind wir f\u00fcr diesen Entwurf in der s\u00e4chsischen\nVerfassung. Sie k\u00f6nnen das alle nachlesen:\n\n,,Das Landeswappen zeigt ein \u2026 schwarz und gold\ngeteiltes Feld mit einem schr\u00e4gen gr\u00fcnen Rauten-\nkranz\u201c,\n\nschlicht und einfach, wie wir Sachsen nun einmal sind. Die\nF.D.P. unterst\u00fctzt deshalb den \u00c4nderungsantrag der SPD.\nNamens meiner Fraktion m\u00f6chte ich hier auch den Antrag\nder R\u00fcck\u00fcberweisung in den Verfassungs\u2013 und Rechtsaus-\nschu\u00df stellen. Weiterhin m\u00f6chte ich den Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag stellen, da\u00df wir, falls wir heute trotz der\nMehrheitsverh\u00e4ltnisse zu einer Abstimmung kommen, die-\nse Abstimmung zu dem Gesetz mit Zweidrittelmehrheit\nvollziehen,\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nda aufgrund der Abstimmungsergebnisse im Verfassungs\u2013\nund Rechtsausschu\u00df, wie man leicht im Protokoll nachle-\nsen kann, dort keine eindeutigen Mehrheiten zustande ge-\nkommen sind und dieses Gesetz, wie ich bereits sagte, die\nVerfassung tangiert.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte nun einen Vertreter\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Im Verfassungs\u2013 und Rechtsausschu\u00df\nherrschte bis vor kurzem Konsens, da\u00df ,,neben Landes-\nwappen Farben und Wappen der Sorben, im schlesischen\nTeil des Landes die Farben und Wappen Niederschlesiens\ngleichberechtigt gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen\u201c (aus dem Verfas-\nsungsentwurf).\nIm vorliegenden Entwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Wappenge-\nsetz wird jedoch nur behandelt, was die Regierung des\nFreistaates dringend zu brauchen glaubt. \u00a7 1 des Gesetzes\nbeschreibt nicht mehr, als inhaltlich in die Verfassung auf-\ngenommen werden soll. \u00a7 2 beschw\u00f6rt einen weiteren Dis-\nsens zwischen den Fraktionen herauf. Doch wozu setzt die\nCDU in dieser Frage so allein auf ihre Mehrheit, ohne das\nGespr\u00e4ch mit anderen innerhalb oder au\u00dferhalb des Land-\ntages zu suchen? Ich kann es Ihnen nicht sagen.\nN\u00fcchtern betrachtet, ergibt sich insgesamt f\u00fcr diejenigen,\ndie das Gesetz gelesen haben, folgendes Bild:\n1. Die Verwendung des Wappens ist unbegrenzt m\u00f6glich,\nim Gegensatz zum urspr\u00fcnglichen Entwurf, wo es auf\nstaatliche Stellen begrenzt werden sollte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1705\n\n\n\n2. Die Gestaltung des Wappens ist bis zur Unkenntlichkeit\nbeliebig. Daneben steht es nat\u00fcrlich allen frei, eigene Zei-\nchen und Symbole zu entwickeln und zu verwenden.\nDamit wird mit dem vorliegenden Gesetzentwurf weiter\nnichts geregelt als, etwas salopp gesprochen, eine Empfeh-\nlung an staatliche Stellen, wie das Wappen gestaltet wer-\nden k\u00f6nnte. Da\u00df es tats\u00e4chlich ohne gesetzliche Regelung\ngeht, zeigen die s\u00e4chsischen Farben, die ebenfalls von je-\ndermann, ohne da\u00df es ein Gesetz geben mu\u00df, verwendet\nwerden k\u00f6nnen.\nF\u00fcr uns hat die Besch\u00e4ftigung des Landtages mit dem\nWappen ihre Berechtigung nur darin, ein Symbol zu schaf-\nfen, das f\u00fcr die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der s\u00e4chsischen B\u00fcrge-\nrInnen ein Identifikationszeichen ist, aus dem Selbst-\nbewu\u00dftsein entwickelt werden kann. Die diesem Gesetz-\nentwurf angemessene Redezeit ist damit l\u00e4ngst \u00fcberzogen;\ndenn Sie, meine Damen und Herren, wissen genausogut\nwie ich, welche Bedeutung ein staatlich verordnetes Wap-\npen f\u00fcr das Selbstbewu\u00dftsein der Menschen hat \u2013 im Ver-\ngleich mit Wirtschafts\u2013, Sozial\u2013 und Innenpolitik oder\neiner identit\u00e4tsf\u00f6rdernden s\u00e4chsischen Kulturpolitik.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. Die Fraktion\nder CDU, bitte sch\u00f6n.\n\nBr\u00fcckner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Sie werden jetzt nicht von mir verlangen, da\u00df ich in\ndrei Minuten das widerlege, was vier Vorredner gesagt\nhaben. Lassen Sie mich deshalb nur den Versuch machen,\nall denen in diesem Hohen Haus, die sich vor dem neuen\noder dem angedachten gro\u00dfen Landeswappen f\u00fcrchten,\nwie Kollege Rade ausgesprochen hat, etwas von ihrer\nFurcht zu nehmen.\nIch bitte Sie, da\u00df Sie sich den Entwurf f\u00fcr das gro\u00dfe Lan-\ndeswappen noch einmal mit mir ansehen. Da haben Sie\nerstens \u00fcber dem Wappen die B\u00fcrgerkrone. Die B\u00fcrger-\nkrone ist 1919 zur Bedeutung gekommen, als die V\u00f6lker\nsich selbst regiert haben; griechisch: Demokratie = Volks-\nherrschaft. F\u00fcr unsere Situation w\u00fcrde das bedeuten: Der\nFreistaat Sachsen baut nicht deswegen das K\u00f6nigsschlo\u00df\nauf, um sich wieder einen K\u00f6nig zu leisten, sondern Sach-\nsen ist Freistaat, soll Freistaat bleiben.\nDas eigentliche Wappen hat im Herzschild das alte s\u00e4ch-\nsische Wappen, \u00fcber das wenig zu sagen ist. Dar\u00fcber ist\nschon viel Vern\u00fcnftiges in diesem Hohen Haus gespro-\nchen worden. Und dann die Vierteilung: Das rechte obere\nFeld zeigt den Mei\u00dfner L\u00f6wen. Die Markgrafschaft Mei-\n\u00dfen ist das Kernland Sachsens. Sehen Sie sich den L\u00f6wen\ngenau an: Es ist ein dynamisches Tier, heraldisch gespro-\nchen, ein schreitender L\u00f6we, ein kraftvolles Symbol. Wir\nSachsen sind ein progressives Volk in einem progressiven\nLand und schreiten nach vorn.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Wenn Sie klatschen, ist meine Zeit noch schneller been-\ndet. \u2013 Daneben im linken oberen Feld haben Sie den golde-\nnen L\u00f6wen der V\u00f6gte von Plauen, die dann sp\u00e4ter in den\nbeiden F\u00fcrstent\u00fcmern Reu\u00df/Greiz (\u00e4ltere Linie) und\nReu\u00df/Gera/Schleiz/Lobenstein/Ebersdorf (j\u00fcngere Linie)\nregiert haben. Das will uns sagen, das Vogtland ist be-\nkanntlich ein Teil Sachsens, ein Teil Th\u00fcringens und ein\nTeil Bayerns. Das bringt zum Ausdruck, da\u00df wir Sachsen\nnicht in unserem Freistaat in kleinstaatlicher Enge erstar-\n\nren wollen, sondern da\u00df wir offen sind nach au\u00dfen, und\nauch, da\u00df wir nat\u00fcrlich ein besonderes Verh\u00e4ltnis zu unse-\nren westlichen Bundesl\u00e4ndern haben und haben werden.\nDarunter, im rechten unteren Feld, haben Sie die T\u00fcrme\nder Lausitz. Wir erinnern uns daran, die Lausitz ist nach\ndem Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg zu Sachsen gekommen. Es gab\ndamals soziale Unruhen, weil es den B\u00fcrgern der Lausitz\nschlechter ging als den B\u00fcrgern im Altland Sachsen. Das\nhing mit den Leibeigenengesetzen zusammen, und das er-\ninnert uns in unserer Zeit: So, wie sich diese Gegens\u00e4tze\nverwischt haben, werden sich auch die Gegens\u00e4tze zwi-\nschen alten und neuen Bundesl\u00e4ndern verwischen.\nUnd daneben, und das ist mir das Wichtigste, ist der schle-\nsische L\u00f6we, und nun kann ich meinen verehrten Vorred-\nnern \u00fcberhaupt nicht mehr folgen. Kollege Rade, es ist\ndoch nicht Revanchismus, sondern wir reden so viel von\n\u00d6koregion. Das bedeutet, der schlesische L\u00f6we im s\u00e4chsi-\nschen Wappen \u2013 \u2013 \u2013 \n\n(Protestrufe aus dem Saal)\n\n(Bandmann, CDU: Der schlesische Adler!)\n\nHatte ich L\u00f6we gesagt?\n\n(Heiterkeit)\n\nNun, Sie haben dauernd von L\u00f6wen geredet. \u2013 Also der\nschlesische Adler ist im polnischen Wappen. Der schlesi-\nsche Adler wird in der Tschechoslowakei gef\u00fchrt und soll\nin Sachsen gef\u00fchrt werden, v\u00f6lkerverbindend, nicht revan-\nchistisch. Im Gegenteil!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bewohner des Konsistorialbezirkes G\u00f6rlitz, kirchlich\ngesehen, oder die Bewohner des deutsch gebliebenen Teils\nSchlesiens sollen wissen: Als s\u00e4chsische Staatsb\u00fcrger ach-\nten wir ihre Identit\u00e4t, ihre kulturelle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenken Sie doch blo\u00df mal, was w\u00e4re die deutsche Litera-\ntur ohne Schlesien, von Martin Opitz bis Gerhart Haupt-\nmann, oder die Philosophie\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nohne Jacob B\u00f6hme und Arthur Schopenhauer;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund der Schlesier soll wissen: Ich darf meinen Dialekt be-\nhalten. Wir h\u00f6ren ihn gern, Herr Bandmann, und wir wol-\nlen f\u00fcr ihn keinen s\u00e4chsischen Sprachunterricht geben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch darf meine Identit\u00e4t behalten, ich bin hier ein B\u00fcrger\ndes Freistaates Sachsen, aber als das, was ich bin, so wie\nder Franke B\u00fcrger Bayerns ist und der Els\u00e4sser B\u00fcrger der\nFranz\u00f6sischen Republik. Ich meine, das ist ganz wichtig.\n\n(Zuruf: Es reicht!)\n\nNee, es reicht nicht, ich mu\u00df noch \u00fcber die L\u00f6wen spre-\nchen, die als Schildhalter fungieren. Sehen Sie sie sich an!\nSie sind widersehend, das hei\u00dft, sie sehen zur\u00fcck. Das be-\ndeutet nicht nostalgischer Blick in eine besonnte Vergan-\ngenheit, sondern es bedeutet ein verantwortliches Sehen.\nSie strecken die Zunge raus, ein wichtiges Sinnesorgan, f\u00fcr\nmanche das wichtigste, f\u00fcr S\u00e4uglinge zum Beispiel, und\ndie Zunge bedeutet Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Welt, in der wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1706\n\n\n\nleben, die Umwelt, die wir verw\u00fcsten, und die Menschen-\nwelt, die aus tausend Wunden blutet. Dr. B\u00f6ttger hat uns\ndas gestern sehr eindr\u00fccklich vor Augen gef\u00fchrt. Wir\nhaben eine Verantwortung f\u00fcr die Menschen, nicht nur f\u00fcr\ndie Asylanten hier, sondern f\u00fcr die Menschen \u00fcberhaupt.\nDas zeigen uns die L\u00f6wen, und au\u00dferdem \u2013 \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Zeit ist zu Ende. Ich mu\u00df\nSie bitten.\n\nBr\u00fcckner, CDU: Blo\u00df noch eine zeitliche Dimension. Wir\nsind verantwortlich; denn wir bauen die Zukunft, und was\nwird man \u00fcber unsere Arbeit in 10, 20, 30, 40, 50 Jahren\nsagen? Das sollten wir vor Augen haben. Sicher wird man\nsagen, das gro\u00dfe L\u00e4nderwappen, da habt ihr was Sch\u00f6nes\ngemacht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 So, jetzt war\nein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung von Frau M\u00fcller. Wird\nder noch gestellt?\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein.)\n\nHat sich erledigt. Da kommt hier ein Antrag zur Gesch\u00e4fts-\nordnung. Bitte sch\u00f6n.\n\nIltgen, CDU: Ich wollte gern noch etwas richtigstellen,\nweil es mehrfach angesprochen worden ist, da\u00df das nur\nhier, vielleicht im kleinen Kreis, diskutiert worden ist,\nkeine Expertengespr\u00e4che gegeben h\u00e4tte. Ich habe pers\u00f6n-\nlich dazu eine Beratung gehabt mit f\u00fcnf anerkannten Hi-\nstorikern. Ich m\u00f6chte Ihnen auch die Namen nennen: Prof.\nSchulz, Prof. Dr. Blaschke, Dr. Gro\u00df, Dr. Kretzschmar und\nDr. Krohn in Anwesenheit vom Ausschu\u00dfvorsitzenden\nSchimpff, und dort ist das Problem aus meiner Sicht ein-\nvernehmlich verhandelt worden, ohne da\u00df entscheidende\nMeinungen aufgegeben wurden. Aber es ist nicht so, wie\ndas hier dargestellt worden ist, da\u00df solche Beratungen mit\nExperten, die \u00fcber den Tellerrand sehen, nicht stattgefun-\nden haben. Also das hat stattgefunden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ein weiterer Antrag zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung von Herrn Rade, dann ein Antrag zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung von Dr. Kunzmann. Bitte das Mikro 1.\n\nRade, F.D.P.: Also es ist eigentlich kein Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag, aber hier ist doch gesagt worden von Herrn\nIltgen, \n\n(Unverst\u00e4ndliche Zurufe)\n\n\u2013 eine Richtigstellung \u2013, da\u00df die Beratung nur mit dem\nAusschu\u00dfvorsitzenden stattgefunden hat. Das ist doch\ndann eine Beratung am Ausschu\u00df vorbei gewesen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nDas kompliziert das ja noch viel weiter, meine ich dazu,\nHerr Pr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hat sich erledigt? Gut. \u2013 Wir\nhatten also zwei Richtigstellungen. Ich schlage Ihnen fol-\ngendes vor: Wir stimmen zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der SPD\u2013Fraktion ab. Das w\u00e4re also in den vier\neinzelnen Paragraphen. Danach w\u00fcrden wir weiter verfah-\n\nren. Ich bitte jetzt zum \u00a7 1 um eine ganz kurze Begr\u00fcn-\ndung des \u00c4nderungsantrages der SPD\u2013Fraktion.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nHier ist noch ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nRade, F.D.P.: Es ist vielleicht jetzt etwas schwer, die Antr\u00e4-\nge zu sortieren. Es sind ja jetzt eigentlich drei Antr\u00e4ge:\n\u00dcberweisung in den Ausschu\u00df, dritte Lesung und Zwei-\ndrittelmehrheit.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nDie m\u00fc\u00dften jetzt der Reihenfolge nach behandelt werden,\nals erstes die Zweidrittelmehrheit wahrscheinlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das ist klar. Als erstes stim-\nmen wir \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge ab, dann, wenn die\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge abgestimmt sind, w\u00fcrden wird dar\u00fcber\nbefinden, ob das ein Verfassungsgesetz ist.\n\n(Zuruf: Gibt es eine R\u00fcck\u00fcberweisung?)\n\nWenn die \u00c4nderungsantr\u00e4ge abgelehnt werden, so war die\nIntention der Opposition, dann R\u00fcck\u00fcberweisung in den\nAusschu\u00df. So war der Antrag. Sofern die \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge angenommen werden, ist die R\u00fcck\u00fcberweisung in den\nAusschu\u00df ja nicht notwendig. Dann w\u00fcrden wir \u00fcber die\nnotwendige Mehrheit der gesamten Sache abstimmen. So\nist das von unserer Seite hier gedacht, und ich bitte jetzt\num eine kurze Begr\u00fcndung, vielleicht gleich vom Saalmi-\nkro durch Dr. Kunzmann. Dann k\u00f6nnten wir abstimmen.\nKurze Begr\u00fcndung: \u00c4nderungsantrag zum \u00a7 1.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde gleich\ndas gesamte Gesetz begr\u00fcnden. Es besteht ja nur aus vier\nParagraphen. Die Begr\u00fcndung, die wir geben, ist genau\ndieselbe Begr\u00fcndung, die die Staatsregierung zu ihrem\nEntwurf gegeben hat. Dieses Gesetz, das den in Schwarz\nund Gold geteilten Schild mit schr\u00e4grechtem gr\u00fcnen Rau-\ntenkranz als das Landeswappen des Freistaates Sachsen\nerkl\u00e4rt, ist der historischen Tradition Sachsens angemes-\nsen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Gibt es eine Gegen-\nrede? Dies ist nicht der Fall. Ich bringe damit den \u00c4nde-\nrungsantrag zum \u00a7 1 zur Abstimmung.\n\n(Zuruf: Es handelt sich um vier Paragraphen.\nHerr Kunzmann hat f\u00fcr alle vier Paragraphen\n\ngesprochen.)\n\nJa, er hat f\u00fcr alle vier Paragraphen die Begr\u00fcndung gelie-\nfert, aber wir stimmen paragraphenweise ab. Oder?\n\n(Unverst\u00e4ndlicher Zuruf)\n\nWie bitte? Wir stimmen \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu\nden einzelnen Paragraphen ab. So ist das \u00fcblich. Ich frage\ndeshalb; Wer mit dem \u00c4nderungsantrag auf \u00c4nderung\ndes \u00a7 1 einverstanden ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Ich schlage vor, wir\nz\u00e4hlen, damit wir Klarheit haben. Ich bitte die Schriftf\u00fch-\nrer, die Stimmen zu z\u00e4hlen.\nIch rufe noch einmal die Abgeordneten, die f\u00fcr den \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD zum \u00a7 1 sind: ,,Das Wappen des Frei-\nstaates Sachsen zeigt ein neunmal in Schwarz und Gold\ngeteiltes Feld mit einem schr\u00e4grechten gr\u00fcnen Rauten-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1707\n\n\n\nkranz.\u201c Wer f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\u2013 Ich bitte den Saaldienst, w\u00e4hrend der Ausz\u00e4hlung die\nT\u00fcren geschlossen zu halten. Klar? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Der \u00c4nderungsantrag ist mit 68 Stimmen dage-\ngen abgelehnt. Daf\u00fcr haben 56 Abgeordnete gestimmt,\nund der Stimme enthalten haben sich 8 Abgeordnete.\nIst das ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nLeroff, CDU: Eine Frage, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich m\u00f6chte die\nFrage stellen, ob es richtig ist, da\u00df aufgrund des Abstim-\nmungsverhaltens nunmehr eigentlich das s\u00e4chsische\nStaatswappen in seiner Urspr\u00fcnglichkeit abgelehnt wor-\nden ist, denn der Antrag, \u00fcber den Sie haben abstimmen\nlassen, hei\u00dft in seiner Konsequenz, da\u00df hiermit das eigent-\nliche Staatswappen vom Hause abgelehnt worden ist so,\nwie Sie den Antrag formuliert haben, war er der weiterge-\nhende.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der \u00c4nderungsantrag be-\nzieht sich selbstverst\u00e4ndlich auf die Beschlu\u00dfvorlage des\nAusschusses. Dieser Ausschu\u00df hat gegen\u00fcber der Regie-\nrungsvorlage eine \u00c4nderung vorgenommen. Der \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD\u2013Fraktion ging dahin, das wieder\nzur\u00fcckzunehmen und zum Ausgangspunkt zur\u00fcckzu-\nkommen.\nNat\u00fcrlich stimmen wir immer \u00fcber die Ausschu\u00dfempfeh-\nlung ab, und wenn es einen \u00c4nderungsantrag gibt, dann\nbezieht er sich immer auf die Ausschu\u00dfempfehlung.\n\n(Goliasch, CDU: Richtig!)\n\nDa gibt es eigentlich keine Differenzen.\nDie Ausschu\u00dfempfehlung steht also damit, so wie sie ist,\nzur Abstimmung. Ich lasse jetzt \u00fcber den \u00a7 1 in der Fas-\nsung der Ausschlu\u00dfempfehlung abstimmen. Wer mit\ndieser Fassung des Ausschusses zum \u00a7 1 einverstanden ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich w\u00fcrde wieder\nbitten auszuz\u00e4hlen.\n\n(Abg. Rade, F.D.P., meldet sich zu einem\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag.)\n\nEinen kleinen Moment bitte. Wir wollen erst die Abstim-\nmung beenden.\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen bitte.\n\u2013 Bitte noch einmal die Stimmenthaltungen.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Die Stimme von Herrn Rade\nmu\u00df noch zum Mittelblock dazugez\u00e4hlt werden.)\n\nDie Stimmenthaltungen noch einmal bitte. Entschuldi-\ngung, aber das ist nicht ganz klar gewesen. Wir wollen das\nan dieser Stelle dann wenigstens zu Ende bringen.\nDer \u00a7 1 in der Fassung des Ausschusses ist damit mit 68\nStimmen angenommen. Dagegen haben 59 gestimmt, und\n7 Abgeordnete haben sich der Stimme enthalten. \u2013 Ein Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, da hier offensichtlich unter\nden Abgeordneten allgemein gro\u00dfe Irritation \u00fcber die jet-\nzige Verfahrensweise besteht, stelle ich namens der F.D.P.\u2013\nFraktion den Antrag auf eine Auszeit von f\u00fcnf Minuten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Recht haben Sie.\n\n(Goliasch, CDU: Wir sind in der Abstimmung!)\n\n(Unruhe im Saal, Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der F.D.P. und Linke Liste/PDS\n\neinerseits und der CDU andererseits)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00a7 110 lautet:\n,,Der Pr\u00e4sident kann vor wichtigen abschlie\u00dfenden Sa-\nchentscheidungen oder vor einer Wahl eine \u00dcberle-\ngungspause einschalten. Er mu\u00df es tun, wenn es eine\nFraktion oder 20 Abgeordnete verlangen.\u201c\n\n(Demonstrativer Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch bitte um f\u00fcnf Minuten \u2026\n\n(Unruhe im Saal)\n\n(Leroff und Goliasch, CDU:\nVor einer Abstimmung!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, da die Begr\u00fcn-\ndung war, da\u00df bestimmte Unklarheiten bestehen, bitte ich\nSie, diese f\u00fcnf Minuten Auszeit zu gestatten.\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\n(Unterbrechung)\n\nWir setzen fort. Ich m\u00f6chte darum bitten, da\u00df w\u00e4hrend der\nAbstimmung die T\u00fcren geschlossen bleiben.\nIch m\u00f6chte jetzt \u00fcber den \u00a7 2 abstimmen lassen; hier ist\neine kleine \u00c4nderung vorgeschlagen. Die \u00a7\u00a7 3 und 4 stim-\nmen mit dem Beschlu\u00dfvorschlag \u00fcberein. Es braucht also\n\u00fcber eine \u00c4nderung nicht abgestimmt zu werden. \u2013 Hier\nist ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Aufgrund der erhebli-\nchen Verunsicherung bei den Abgeordneten m\u00f6chte ich\nbeantragen, da\u00df wir jetzt dar\u00fcber abstimmen, ob wir die-\nsen Entwurf noch einmal in den Ausschu\u00df zur\u00fcck\u00fcberwei-\nsen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich hatte schon gesagt, wir\nstimmen \u00fcber die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge ab. Danach stim-\nmen wir \u00fcber den Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung ab, weil in\nder Gesch\u00e4ftsordnung steht, da\u00df die Beschl\u00fcsse der zwei-\nten Lesung die Grundlage f\u00fcr eine dritte Lesung bilden. So\nist der Verfahrensgang. Ich hatte das vorhin schon einmal\nerl\u00e4utert.\nWir stimmen jetzt \u00fcber den \u00a7 2 ab. Daf\u00fcr liegt in der\nDrucksache 1/824 ein \u00c4nderungsvorschlag der SPD\u2013Frak-\ntion vor. Wer mit dem \u00a7 2 in der Form des \u00c4nderungsan-\ntrages des SPD\u2013Vorschlags einverstanden ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dies sind die glei-\nchen Abstimmungsverh\u00e4ltnisse. Ich denke, wir brauchen\nnicht auszuz\u00e4hlen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abge-\nlehnt.\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00a7 2 in der vom Ausschu\u00df vorgeleg-\nten Form abstimmen. Wer f\u00fcr diesen Text ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00a7 2 in\nder Form des Ausschu\u00dfvorschlages angenommen.\nDie \u00a7\u00a7 3 und 4 sind in dem \u00c4nderungsantrag und in der\nBeschlu\u00dfvorlage des Ausschusses identisch. Wer mit den\n\u00a7\u00a7 3 und 4 in dieser Form des Ausschu\u00dfvorschlages ein-\nverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1708\n\n\n\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Zahl von Stimmenthaltungen und weni-\ngen Gegenstimmen sind die \u00a7\u00a7 3 und 4 in der Form des\nBeschlu\u00dfvorschlages angenommen.\nNun kommen wir wegen der Antr\u00e4ge von zwei Seiten zu\nder Abstimmung \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung in den Aus-\nschu\u00df. Dieser Antrag wurde von der F.D.P.\u2013Fraktion ge-\nstellt. Ich lasse dar\u00fcber abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, das\ngesamte Gesetz f\u00fcr eine dritte Lesung in den Ausschu\u00df\nzur\u00fcckzu\u00fcberweisen \u2026 Hier ist ein Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte ein paar\nWorte zur Begr\u00fcndung der R\u00fcck\u00fcberweisung sagen d\u00fcr-\nfen. Ich sehe die R\u00fcck\u00fcberweisung als geboten an, da im\nAusschu\u00df, um das noch einmal klarzustellen, keine Sach-\nanh\u00f6rung, keine Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen stattge-\nfunden hat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der CDU)\n\nWenn das im kleinen Zirkel geschehen ist, mag das sein.\nDie Mitglieder des Ausschusses und meines Wissens auch\ndie Vertreter der Fraktionen waren nicht allumfassend in\ndiesen Meinungsbildungsproze\u00df eingebunden. Ich meine,\nda\u00df man eine solche Entscheidung erst dann treffen sollte,\nwenn Sachverst\u00e4ndige aus Sachsen, s\u00e4chsische Historiker\nund insbesondere \u2013 wenn ich das noch einmal wiederho-\nlen darf \u2013 die Historische Kommission der S\u00e4chsischen\nAkademie der Wissenschaften hierzu ein Gutachten vorge-\nlegt haben.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nDarum pl\u00e4diere ich nachdr\u00fccklich f\u00fcr die R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung und damit f\u00fcr die Gelegenheit zu dieser Stellungnah-\nme.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Hier ist eine Gegen-\nrede.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Es ist keine Gegenrede. Ich\nmu\u00df noch einmal darum bitten, da\u00df, wenn Sie zur Abstim-\nmung aufrufen, kein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag vorgehen\nkann. Er kann nur nach der Abstimmung behandelt wer-\nden. Ansonsten brauchen wir keine Gesch\u00e4ftsordnung\nmehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier kommt eine Gegenrede,\nsch\u00e4tze ich.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Nein, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte\neine Richtigstellung zur Aussage von Herrn Dr. Kunz-\nmann vornehmen. Wenn er fordert, da\u00df Historiker der Hi-\nstorischen Kommission der S\u00e4chsischen Akademie der\nWissenschaften in diesen Entscheidungsproze\u00df einbezo-\ngen werden, dann mu\u00df er zur Kenntnis nehmen, da\u00df die\nvorhin von Pr\u00e4sident Iltgen genannten Teilnehmer, bei-\nspielsweise Prof. Blaschke und Dr. Gro\u00df, Ordentliche Mit-\nglieder der SAW sind.\n\n(Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier kommt noch ein Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sie wollen jetzt \u00fcber die\nR\u00fcck\u00fcberweisung in die Aussch\u00fcsse abstimmen lassen. Es\nliegt aber ein weiterer Antrag vor, n\u00e4mlich der Antrag des\nHerrn Rade, \u00fcber dieses Gesetz mit einer Zweidrittelmehr-\nheit abstimmen zu lassen. Da wir jetzt paragraphenweise\n\u00fcber dieses Gesetz abgestimmt haben, ist die Endabstim-\nmung der weitergehende Antrag. Erst wenn das nicht zu-\nstande kommt, ist dann die R\u00fcck\u00fcberweisung in die\nAussch\u00fcsse m\u00f6glich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Richter, vor der Endab-\nstimmung \u00fcber das Gesetz w\u00fcrde vom Landtag entschie-\nden, ob es ein Verfassungsgesetz ist oder nicht. Wenn wir\neine R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df vornehmen, dann\nwird die Abstimmung dar\u00fcber, ob es ein Verfassungsge-\nsetz ist oder nicht, w\u00e4hrend der dritten Lesung geschehen.\nSo sehen wir hier die Reihenfolge.\n\nRichter, F.D.P.: Ob es Verfassungsgesetz ist oder nicht, ist\nmeines Erachtens schon gekl\u00e4rt. Es ist ein Verfassungsge-\nsetz.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mu\u00df dazu sagen: Dies\nentscheidet der Landtag.\n\nRichter, F.D.P.: Dann werden wir den Antrag des Herrn\nRade, den er vorhin in seinem Redebeitrag gestellt hat,\nnachfolgend begr\u00fcnden und erl\u00e4utern, weshalb wir der\nAuffassung sind, da\u00df das Gesetz \u00fcber das Wappen des\nFreistaates Sachsen ein Verfassungsgesetz ist.\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das ist m\u00f6glich, wenn der\nAntrag auf \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df abgelehnt wird.\nSo ist der Verfahrensgang.\nIch will einen kleinen Moment warten. \u2013 Jetzt sind keine\nRedebeitr\u00e4ge mehr m\u00f6glich.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf R\u00fcck-\n\u00fcberweisung in die Aussch\u00fcsse bzw. den Ausschu\u00df \u2013 so\nist es wohl \u2013, den Verfassungs\u2013 und Rechtsausschu\u00df. Wer\nder R\u00fcck\u00fcberweisung des gesamten Gesetzes in den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Recht und Verfassung zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Ich bitte um Ausz\u00e4hlung.\n\n(Es erfolgt die Ausz\u00e4hlung der Ja\u2013Stimmen.)\n\nW\u00fcrden Sie bitte Platz nehmen, Herr Richter, das st\u00f6rt!\nSind wir uns nun einig? Ist alles klar?\n\n(Das Abstimmungsergebnis wird\nnochmals \u00fcberpr\u00fcft.)\n\nDanke. \u2013 Wer ist gegen die R\u00fcck\u00fcberweisung?\n\n(Es erfolgt die Ausz\u00e4hlung der Nein\u2013Stimmen.)\n\nDanke. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der Antrag auf\nR\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung und\nRecht wurde mit 66 Stimmen angenommen.\n\n(Beifall bei den Oppositionsfraktionen)\n\nDagegen haben 63 Abgeordnete gestimmt. 8 Abgeordnete\nhaben sich der Stimme enthalten.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nGestatten Sie \u2013 ich hoffe, da\u00df der Ausschu\u00df dort zu einem\nKonsens findet, den wir vielleicht mit einer \u00fcbergro\u00dfen\nMehrheit annehmen k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1709\n\n\n\nGoliasch, CDU: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem\nAbstimmungsverhalten abgeben. Alle Redner haben \u00fcber-\neinstimmend erkl\u00e4rt, da\u00df es eigentlich f\u00fcr dieses Land eine\nder Nebensachen ist, \u00fcber die wir heute entscheiden. Ich\nkann nicht verstehen und vor dem Land nicht vertreten,\nda\u00df wir unsere Zeit in Aussch\u00fcssen, die mit Arbeit \u00fcber-\nh\u00e4uft sind, mit Nebensachen immer wieder blockieren.\n\n(Beifall von Abgeordneten der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten?\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte hier erkl\u00e4ren, da\u00df\nich das Verfahren, welches hier gelaufen ist, insofern be-\ndaure: Wir brauchen ja zumindest das kleine Wappen in\nder Verwaltung, und das h\u00e4tte nach meinem Daf\u00fcrhalten\nverfahrensm\u00e4\u00dfig abgetrennt werden m\u00fcssen. Und wir h\u00e4t-\nten dann in Ruhe noch mal das, was wir denken, was noch\nn\u00f6tig ist beim gro\u00dfen Wappen, kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Das bedau-\nre ich heute hier.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es noch weitere Erkl\u00e4-\nrungen? Ist es zur Gesch\u00e4ftsordnung oder eine Erkl\u00e4rung?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Es ist eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten. Ich habe gegen diesen Antrag gestimmt.\n\nEr ist begr\u00fcndet worden von der Opposition mit kulturhi-\nstorischen Gr\u00fcnden. Und wir haben das dem Rechts\u2013 und\nVerfassungsausschu\u00df \u00fcberwiesen. Da ist ein Widerspruch\nin dem Antrag zur \u00dcberweisung. Ich kann nicht etwas mit\nkulturellen Gr\u00fcnden begr\u00fcnden und es dann dem Rechts-\nausschu\u00df \u00fcberweisen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sollte ich das so verstehen,\nda\u00df Sie noch einen Antrag nachziehen wollen, das auch\nnoch in den anderen Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen? Der Land-\ntag kann dies beschlie\u00dfen. Bitte sch\u00f6n!\n\n(Kannegie\u00dfer, CDU: Die Abstimmung ist\nja nun beendet.)\n\nGut, danke. \u2013 Wir haben damit die R\u00fcck\u00fcberweisung in\nden Ausschu\u00df beschlossen.\nWir kommen nun zum Tagesordnungspunkt 7: Gro\u00dfe An-\nfrage der Fraktion Linke Liste/PDS zur Wohnungspolitik.\n\n(Diskussionen und Unruhe im Saal)\n\nEntschuldigung, das war jetzt hier in der Reihenfolge noch\nnicht so ge\u00e4ndert. Entschuldigung! Wir hatten die ,,Staats-\nleistungen an die Kirchen\u201c vorgezogen. Ich bitte Sie um\nEntschuldigung.\nWir kommen also zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nStaatsleistungen an die Kirchen\nDrucksache 1/656, beantragt von der Fraktion SPD\n\nDurch eine \u00c4nderung hatten wir die Redezeit auf 10 Minu-\nten erh\u00f6ht. Grundlage ist also die Drucksache 1/656, An-\ntrag der Fraktion SPD. Und dazu liegt ein \u00c4nderungs-\nantrag in der Drucksache 1/840 der CDU\u2013Fraktion vor.\nDie Reihenfolge der Redner ist: zuerst die SPD\u2013Fraktion,\ndann die CDU\u2013Fraktion, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, zuletzt die F.D.P. \u2013 Ich bitte jetzt die SPD\u2013Frak-\ntion um ihren Redebeitrag. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit dem Beitritt der ehemaligen Deutschen Demo-\nkratischen Republik zum Geltungsbereich des Grundgeset-\nzes am 3. Oktober 1990 wurden auch in Sachsen die\nBestimmungen dieses Grundgesetzes unmittelbar gelten-\ndes Recht. Damit wurde auch das Verh\u00e4ltnis von Staat und\nKirche auf eine neue rechtliche Grundlage gestellt. Inwie-\nfern stellt sich f\u00fcr uns das Problem der Staatsleistungen?\n\nDas Grundgesetz legt fest, da\u00df die Bestimmungen der\nWeimarer Reichsverfassung zum Verh\u00e4ltnis von Staat und\nKirche auch in der Bundesrepublik Deutschland fortgelten.\nWir schicken uns derzeit an, diese Bestimmungen auch in\ndie s\u00e4chsische Landesverfassung aufzunehmen.\nDas Problem der Staatsleistungen an die Reli-\ngionsgesellschaften wird grunds\u00e4tzlich in Artikel 138 der\nWeimarer Reichsverfassung geregelt. Danach werden die\nauf Gesetz, Vertrag oder besonderen Rechtstiteln beruhen-\nden Staatsleistungen an die Religionsgesellschaften durch\ndie Landesgesetzgebung abgel\u00f6st. ,,Die Grunds\u00e4tze hier-\nf\u00fcr\u201c, hei\u00dft es dort, ,,stellt das Reich\u201c \u2013 also nunmehr der\nBund \u2013 ,,auf\u201c.\n\nDieser macht allerdings, wie fr\u00fcher das Deutsche Reich,\nkeine erkennbaren Anstalten dazu. Somit entwickelt sich\ndie 1919 von den Verfassern der Reichsverfassung als Pro-\nvisorium gedachte Regelung zu einem Dauerzustand.\nAuch vor Sachsen steht die Notwendigkeit, hier zu einem\nrechtlichen Dauerzustand zu kommen, der bis zu dem\nZeitpunkt Bestand hat, da die noch immer in Aussicht ge-\nstellte Bundesgesetzgebung erfolgt. Das Problem der\nStaatsleistungen hat den Landtag des Freistaates Sachsen\nvon 1920 bis 1932 wiederholt besch\u00e4ftigt. In jener Zeit war,\nnachdem zwischen dem Freistaat Sachsen und der Evan-\ngelisch\u2013lutherischen Landeskirche als der einstigen Staats-\nkirche keine einvernehmliche Regelung erzielt werden\nkonnte, es notwendig, da\u00df der Staatsgerichtshof des Deut-\nschen Reiches mit seinem Urteil vom 20. Dezember 1932\nden \u00fcber ein Jahrzehnt andauernden Rechtsstreit um die\nStaatsleistungen beendete.\nInwieweit  sind nun altrechtliche  Anspr\u00fcche f\u00fcr das am\n3. Oktober 1990 wiedererstandene Land Sachsen verpflich-\ntend?\n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag der\nSPD\u2013Fraktion in Drucksache 1/656 erkl\u00e4rt Herr Staatsmi-\nnister Heitmann, eines Bekenntnisses des betreffenden\nLandes zu den altrechtlichen Rechtstiteln bed\u00fcrfe es zur\nHerbeif\u00fchrung der Gew\u00e4hrleistungswirkungen nicht; sie\nentfalteten bereits ihre volle rechtliche Wirkung aufgrund\nvon Artikel 140 Grundgesetz in Verbindung mit Artikel\n138 Weimarer Reichsverfassung.\nDas aber, meine Damen und Herren, ist unlogisch. Wenn\ndas richtig w\u00e4re, bed\u00fcrfte es der Bestimmung in Artikel\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1710\n\n\n\n113 Abs. 1 des Gohrischer Entwurfes, der von Herrn Heit-\nmann selbst entworfen wurde, ebensowenig in Artikel 114\nAbs. 1, der sich mit den Kirchenvertr\u00e4gen besch\u00e4ftigt. Inso-\nfern ist auch der \u00c4nderungsantrag der CDU\u2013Fraktion\nnicht verst\u00e4ndlich. Er bedeutet genauso wie die Stellung-\nnahme der Staatsregierung ein Zur\u00fcckgehen von dem Pro-\nblem zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt.\nAn dieser Stelle stellt sich klar die Frage der Rechtsnachfol-\nge des heutigen Freistaates Sachsen zum fr\u00fcheren s\u00e4chsi-\nschen Staat. Da es sich hier um ein kompliziertes\nstaatsrechtliches Problem handelt, ist ein Bekenntnis des\nS\u00e4chsischen Landtages zur Rechtsnachfolge kl\u00e4rend und\nsomit durchaus hilfreich und sinnvoll. Dies um so mehr,\nals dieses Bekenntnis auch an mehreren Stellen im Entwurf\nder neuen Landesverfassung angelegt ist. Der Zeitpunkt\naber, meine Damen und Herren, zu dem die neue Landes-\nverfassung in Kraft treten wird, ist aufgrund der Tatsache,\nda\u00df die CDU\u2013Fraktion bisher eine Beschlu\u00dffassung \u00fcber\nden Weg der Verabschiedung und Inkraftsetzung der Ver-\nfassung verweigert, noch nicht absehbar.\nEin Bekenntnis zur Rechtsnachfolge ist auch geboten, da\nsich der Freistaat Sachsen auch bei anderer Gelegenheit,\ninsbesondere bei der Regelung offener Verm\u00f6gensfragen,\nals Rechtsnachfolger des fr\u00fcheren s\u00e4chsischen Staates er-\nkl\u00e4rt. Eine unterschiedliche Grundsatzentscheidung bei\nVerm\u00f6gensfragen einerseits und bei den Staatsleistungen\nandererseits w\u00fcrde zu erheblichen rechtlichen Schwierig-\nkeiten f\u00fchren.\nMit dem Bekenntnis zu den Staatsleistungen stellt sich al-\nlerdings auch ein politisches Problem. Inwieweit \u2013 so kann\nman fragen \u2013 ist es gerechtfertigt, \u00f6ffentliche Mittel zur\nUnterst\u00fctzung von Religionsgemeinschaften einzusetzen,\ndie auch von Steuerzahlern stammen, die nicht Mitglied\ndieser K\u00f6rperschaft sind? \u2013 Diese Frage hat in den Ver-\nhandlungen des S\u00e4chsischen Landtages von 1920 bis 1932\neine nicht unwesentliche Rolle gespielt.\nUnbeschadet des rechtlichen Anspruchs durch die Beseiti-\ngung staatlicher Leistungen im kirchlichen Bereich nach\nder Trennung von Staat und Kirche im Zuge der Novem-\nberrevolution 1918, ist die Frage nach einem \u00f6ffentlichen\nInteresse am gesellschaftlichen Wirken der Kirchen zu stel-\nlen. Diese Frage hat eine zuk\u00fcnftige Komponente, die heu-\nte noch nicht beantwortbar ist, und diese Frage hat auch\neine in der Vergangenheit liegende Komponente.\nBei aller Kritik, die, berechtigt oder unberechtigt, von in-\nnerhalb oder au\u00dferhalb der Kirchen an das amtskirchliche\nWirken in der DDR\u2013Zeit gerichtet wurde, mu\u00df man fest-\nstellen, da\u00df ohne die auf eigener materieller Grundlage ar-\nbeitenden, weitgehend vom Staat getrennten Kirchen die\nGeschichte der DDR eine andere gewesen w\u00e4re.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\nDie gesellschaftliche Wende h\u00e4tte sich nicht so vollzogen,\nwie es 1989 schlie\u00dflich geschah. Die Kirchen in der DDR,\ninsbesondere die des Bundes der Evangelischen Kirchen,\nhaben mit ihrem gesellschaftlichen Wirken sowohl als\nHeimstatt vom Staat unabh\u00e4ngigen Denkens als auch als\nmoralische Instanz in schier auswegloser Zeit Trost ge-\nspendet, Hoffnung verbreitet und schlie\u00dflich zwar nicht\nals Motor, aber doch immerhin als Katalysator einen Weg\naus der existentiellen Krise der Gesellschaft finden helfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs geht sicher nicht darum, das gesellschaftliche Wirken\nder Kirchen nun durch Staatsleistungen zu honorieren. Es\n\ngeht vielmehr um eine Kl\u00e4rung und Neuordnung des Ver-\nh\u00e4ltnisses von Kirche und Staat auf der Grundlage unserer\nRechtsordnung. Und es geht auch darum, ein partner-\nschaftliches Verh\u00e4ltnis zu entwickeln. Das setzt Verst\u00e4nd-\nnis auf beiden Seiten voraus, Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den jeweils\nanderen, insbesondere f\u00fcr seine Sorgen und N\u00f6te.\nSorgen und N\u00f6te des Freistaates Sachsen sind die finan-\nzielle und die wirtschaftliche Lage. Dies ist bei der noch\nauszuhandelnden H\u00f6he der Staatsleistungen zusammen\nmit dem heutigen tats\u00e4chlichen Bedarf der abzul\u00f6senden\nStaatsleistungen ganz im Sinne der Staatsgerichtshofent-\nscheidungen von 1926/27 und 1932 zu ber\u00fccksichtigen.\nDer vorgelegte Antrag der SPD\u2013Fraktion soll einen Weg\nweisen, der nicht bei den Gerichten endet, sondern an den\nVerhandlungstisch f\u00fchrt. Damit ist allen Beteiligten, so sie\ndas n\u00f6tige Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den anderen aufbringen, am\nbesten gedient.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. Herr Sandig,\nbitte sch\u00f6n.\n\nSandig, CDU: Meine Damen und Herren! Wie gut, da\u00df\ndieses Land nicht ohne Kirche ist.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAuch viele Nichtchristen werden das so empfinden. Nicht\ndie Kirchengeb\u00e4ude sind damit zuerst gemeint, die freilich\nan manchem Ort im \u00e4sthetisch\u2013kulturellen Sinn wirklich\nversch\u00f6nern, sondern die Kirche als geistige Gr\u00f6\u00dfe und als\nInstitution ist gemeint.\nGerade in den letzten Jahrzehnten hat die Kirche in der\ntheologischen Auseinandersetzung mit dem Erbe Dietrich\nBonhoeffers sich sehr intensiv damit besch\u00e4ftigt, da\u00df Kir-\nche nur Kirche f\u00fcr andere, also auch und gerade f\u00fcr den\nNichtglaubenden, sein kann oder da\u00df sie \u00fcberhaupt nicht\nKirche ist. Dieses Kirchesein f\u00fcr andere hat wohl viele von\nuns in diesem Hause auch mit gepr\u00e4gt. Wir sind dankbar,\nzu einer Kirche zu geh\u00f6ren, die sicher manchmal unbe-\nquem ist, die auch ihre Fehler hat, die aber in der Nachfol-\nge Jesu sich nicht um eigene Machterweiterung bem\u00fcht,\nsondern den Menschen, m\u00f6glichst vielen Menschen, die-\nnen will.\nIch kann und ich will die Christengemeinde nicht glorifi-\nzieren, dazu bin ich viel zu lange Pfarrer, aber es steht f\u00fcr\nmich beispielsweise au\u00dfer Frage, da\u00df Uwe Thaysen in sei-\nnem Buch ,,Der Runde Tisch oder: Wo blieb das Volk?\u201c\nrecht hat, wenn er schreibt:\n\n,,Die deutsche Novemberrevolution von 1989 und die\npolitischen Umw\u00e4lzungen danach, insbesondere die\nBefreiung vom Unterdr\u00fcckungsapparat des SED\u2013Si-\ncherheitsdienstes, waren ma\u00dfgeblich auch ein Werk\nder Kirchen. Da\u00df dieses nicht nur gewaltfrei, sondern\nfriedfertig und in zivilisierter Form geschah, darin ist\nwohl schon jetzt der bedeutendste Beitrag der Kirche\nzu sehen.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWie gut, da\u00df dieses Land nicht ohne Kirche ist! Die Diako-\nnie der Kirchen war schon in DDR\u2013Zeiten ungeheuer\nwichtig, und was damals die Frauen und M\u00e4nner in diako-\nnischen Einrichtungen f\u00fcr oft geringes Entgelt unter\nschwierigsten Umst\u00e4nden, beispielsweise f\u00fcr geistig\nSchwerstbehinderte, getan haben, wird sicher auch von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1711\n\n\n\nNichtchristen als au\u00dferordentlich bewertet werden. Und\nwir sind sehr dankbar daf\u00fcr, wie sich Caritas und Diako-\nnie unter den ver\u00e4nderten Bedingungen einbringen, m\u00f6g-\nlichst vielen Menschen helfen, und wir wissen sehr wohl,\nda\u00df caritativ\u2013diakonische Arbeit auch heute noch sehr,\nsehr schwer ist.\nWie gut, da\u00df dieses Land nicht ohne Kirche ist, d. h., auch\nnicht ohne Kirchengeb\u00e4ude. In vielen Orten sind das die\neinzigen Geb\u00e4ude mit Geschichte. Wer sich in die Kirchen-\nbank einer alten Kirche einmal hineinsetzt und sich still\numschaut, der bekommt wohl auch eine Ahnung, wo un-\nser aller geistige Wurzeln sind und was wirklich wichtig\nist im Leben und was zweitrangig.\nAuch wenn der verehrte Martin Luther in seinen Tischre-\nden nun behauptet, da\u00df das Geld das allm\u00e4chtige Wort\ndes Teufels sei, so mu\u00df es jetzt doch gesagt werden: Der\nKirche geht es finanziell nicht gut. Die geringen Ersparnis-\nse der Kirchen sind durch die W\u00e4hrungsunion halbiert.\nDie Aufgaben, die vor den Kirchen stehen, sind gr\u00f6\u00dfer\nund aufwendiger geworden.\nDie Kirchengeb\u00e4ude vor dem Verfall zu bewahren, liegt\nnicht nur im Interesse der Gemeindeglieder. Diakonisch\u2013\ncaritative Arbeit soll sich nicht nur auf religi\u00f6se Menschen\nbeschr\u00e4nken; die Kirche will und mu\u00df nach ihrem eigenen\nSelbstverst\u00e4ndnis f\u00fcr alle in Seelsorge und Beratung offen\nsein. Das Land braucht diesen Dienst der Kirche, auch\nwenn nicht einmal ein Drittel der Bev\u00f6lkerung Christen\nsind.\nMeine Damen und Herren, niemand will eine Staatskirche,\nam wenigsten die Kirche selber. Und Glaubens\u2013 und Ge-\nwissensfreiheit einschlie\u00dflich des Bekenntnisses zum Athe-\nismus ist ein hohes Menschenrecht, das von niemandem in\nFrage gestellt werden soll. Aber die Kirchen haben ein mo-\nralisches Recht wegen ihres Einsatzes f\u00fcr andere, da\u00df ih-\nnen bei ihrer Aufgabe geholfen wird, auch finanziell. Und\ndeshalb d\u00fcrfen die Kirchen mit gutem Gewissen die so\ngenannten Staatsleistungen anmahnen.\nDie Drucksache 1/656 hat unter 2. eine Liste dieser Staats-\ngesetze aus den Jahren 1837 bis 1912 vorgelegt, wobei of-\nfensichtlich vergessen worden ist, da\u00df auch hier noch\nGesetze zu nennen w\u00e4ren, die der preu\u00dfische Staat mit\nseinen Provinzkirchen bzw. mit der altpreu\u00dfischen Union\nbeschlossen hat, geh\u00f6ren doch auch die Kirchen des G\u00f6rlit-\nzer Kirchengebietes und Teile der Kirchenprovinz Sachsen\nzum Freistaat.\nAber das ist nicht das entscheidende rechtliche Problem.\nViel entscheidender ist, wie Herr Justizminister Heitmann\nin seiner Ihnen vorliegenden Stellungnahme zu dieser\nDrucksache schreibt, da\u00df es eines ausdr\u00fccklichen Bekennt-\nnisses des Freistaates zu den altrechtlichen Rechtstiteln\nbzw. zur Herbeif\u00fchrung von Gew\u00e4hrleistungswirkungen\nnicht bedarf. Denn soweit die in dem Antrag der SPD auf-\ngef\u00fchrten Titel in den Geltungsbereich des Artikels 140 des\nGrundgesetzes in Verbindung mit Artikel 138 der Weima-\nrer Reichsverfassung fallen, entfalten sie schon aus diesem\nGrunde, wie er schreibt, ihre volle rechtliche Wirkung.\nAus diesem Grunde sind ja auch im laufenden Haushalt\nStaatsleistungen bereits vorgesehen, meine Damen und\nHerren. Und die Fraktion der CDU ist sich dar\u00fcber im\nklaren, da\u00df dieser Titel Staatsleistungen im n\u00e4chsten Haus-\nhalt entscheidend erh\u00f6ht werden mu\u00df. Wir halten es auch\nf\u00fcr ausgesprochen sinnvoll, da\u00df es nach dem Inkrafttreten\nder S\u00e4chsischen Verfassung zu einer umfassenden Neu-\nordnung der verm\u00f6gensrechtlichen Gesichtspunkte des\nVerh\u00e4ltnisses des Freistaates Sachsen zu den Kirchen und\n\nReligionsgemeinschaften kommt. Stichwort: Staatskirchen-\nvertr\u00e4ge. Nat\u00fcrlich!\nUnsere Fraktion ist jedenfalls sehr froh dar\u00fcber, da\u00df die\ns\u00e4chsische Landeskirche und die G\u00f6rlitzer Kirche mit der\nStellungnahme der Staatsregierung auf die Anfrage der\nSPD einverstanden sind. Wir sind der Fraktion der SPD\ndurchaus sehr dankbar daf\u00fcr, da\u00df das auch f\u00fcr uns so\nwichtige Thema Staatsleistungen heute thematisiert wor-\nden ist. Wir erlauben uns allerdings, weil es des im Antrag\ngeforderten Bekenntnisses und einer besonderen Erm\u00e4chti-\ngung der Staatsregierung nicht bedarf, den Ihnen vorlie-\ngenden \u00c4nderungsantrag einzubringen. Er hat folgenden\nWortlaut:\n\n,,Die Stellungnahme der Regierung wird zustimmend\nzur Kenntnis genommen. Der Landtag geht davon aus,\nda\u00df mit der Verabschiedung des Staatshaushaltsplanes\n1991 die Staatsleistungen an die Kirchen gew\u00e4hrleistet\nsind. Die Staatsregierung wird beauftragt, nach Verab-\nschiedung der Verfassung nach deren Ma\u00dfgabe Ver-\nhandlungen \u00fcber neue Vereinbarungen mit den\nKirchen aufzunehmen.\u201c\n\nWir bringen diesen \u00c4nderungsantrag ein. Wie gut, da\u00df\ndieses Land Kirchen hat.\n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, die Fraktion Linke Li-\nste/PDS.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Das Thema wird, wie Sie sich sicher\ndenken k\u00f6nnen, in meiner Fraktion differenziert betrach-\ntet, da wir Atheisten und konfessionell gebundene Mitglie-\nder in unserer Partei und in unserem B\u00fcndnis haben. Einig\nsind wir uns allerdings dar\u00fcber, da\u00df die Kirchen einen\nunverzichtbaren Beitrag f\u00fcr die Grundwerte der Menschen\nleisten und zweifellos die Repr\u00e4sentanten der Kirchen im\nOsten Deutschlands und gerade hier in Sachsen einen be-\nsonderen Beitrag geleistet haben. Ihr Engagement zur Zeit\nder Wende brachte ihnen Anerkennung von allen Seiten\nein.\nAber nicht allein deshalb sehen wir eine gewisse Begr\u00fcn-\ndetheit von Staatsleistungen an Kirchen, sondern auch aus\nder Tradition heraus, aus der gegebenen Situation und\nauch f\u00fcr die Verwirklichung des moralischen Rechts, von\ndem Herr Sandig vor mir sprach.\nMeine Fraktion untersch\u00e4tzt nicht die Aufgaben der Kir-\nchen im Bereich der Diakonie, der Seelsorge oder f\u00fcr\nDenkmalpflege, die viel finanzielle Zuwendungen erfor-\ndern, aber auch materielle Fonds und pers\u00f6nlichen Ein-\nsatz. Gerade bei Bauleistungen sind Kirchengemeinden\nsicher in einer komplizierten Lage. Da mindestens 60 %\nder Kirchenh\u00e4user denkmalpflegerisch erfa\u00dft sind, sollte \u2013\nund das ist unser Vorschlag \u2013 eventuell \u00fcber eine entspre-\nchende Gesetzgebung eine Regelung erfolgen.\nDie pauschale Zuwendung von Mitteln aus \u00f6ffentlicher\nHand sehen wir allerdings kritischer. Ohne den Angeh\u00f6ri-\ngen der Kirchen nahetreten zu wollen, sind wir der Mei-\nnung, da\u00df es einer staatlich subventionierten Kirche\nschwerer fallen k\u00f6nnte, ein unvoreingenommener und kri-\ntischer Begleiter des s\u00e4chsischen Freistaates zu sein. Da\u00df\nwir uns recht verstehen: Wir wollen nicht, da\u00df die Tren-\nnung von Staat und Kirche zur Folge h\u00e4tte \u2013 so wie es in\nder DDR war \u2013, da\u00df die Kirchen bis an den Rand des\nGemeinwesens gedr\u00e4ngt werden. Sie sollen ihren Platz in\nunserem Staatswesen haben und nicht mit ihm sein, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1712\n\n\n\nschon gar nicht staatstragend. Wir sind f\u00fcr die Kl\u00e4rung des\nVerh\u00e4ltnisses von Kirche und Staat.\nBeim heutigen Thema m\u00f6chte ich auch auf andere kleinere\nReligionsgemeinschaften hinweisen, von denen es in Sach-\nsen \u00fcber 30 gibt. Unsere Fraktion w\u00e4re deshalb an einer\nAussage der Staatsregierung zum konkreten Anteil der\nLeistungen an jene gelegen.\nNun zur vorliegenden Drucksache 1/656. Die Stellungnah-\nme des Justizministers ist uns einleuchtend. Wie aus ihr\nhervorgeht, werden Staatsleistungen an die Kirchen a) zur\nZeit erbracht und b) auch aufgrund geltender bundesrecht-\nlicher Bestimmungen. Deshalb gibt es eigentlich aus unse-\nrer Sicht keinen rechtlichen Regelungsbedarf.\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne auf. Und ich bitte die Abgeordneten, solange\nkeine Abstimmung bevorsteht, Beratungen doch im Vor-\nraum zu f\u00fchren.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir werden unsere Rede-\nzeit splitten; nach mir spricht noch unser Fraktionsvorsit-\nzender.\nWir haben in unserer Fraktion \u00fcber diesen Punkt noch ein-\nmal deutlich nachgedacht \u2013 es gab ja schon eine rege Dis-\nkussion bei uns, als wir den Religionsunterricht behandelt\nhaben \u2013 und festgestellt: Die historische Tatsache, da\u00df die\nKirche eine Volkskirche war, besteht in unserem Lande in\ndem Sinne nicht mehr, als da\u00df sie heute eine Minderhei-\ntenkirche ist. Insofern haben wir es mit einer ver\u00e4nderten\ngesellschaftlichen Realit\u00e4t zu tun, und der sollte man auch\nhistorisch Rechnung tragen.\nAu\u00dferdem haben sich im Laufe der Zeit auch andere Reli-\ngionsgemeinschaften im Lande etabliert, und ich denke,\nauch in Zukunft wird damit zu rechnen sein, da\u00df noch\nweitere hinzukommen.\nBetrachtet man die Zahlen in der nun vergr\u00f6\u00dferten BRD,\nkommt man insgesamt zwar auf 28 Millionen katholisch\ngebundene und 27 Millionen protestantisch gebundene\nkonfessionelle Leute, aber immerhin auch auf 20 Millionen\nKonfessionslose.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nSandig, CDU: Frau Rush, geben Sie mir auch in der An-\nnahme recht, da\u00df es wohl etwas mit den letzten vier Jahr-\nzehnten unserer DDR\u2013Geschichte zu tun hat, da\u00df leider\nviele Menschen in unserem Land auch nicht die M\u00f6glich-\nkeit hatten, sich zwischen christlichem Glauben und Un-\nglauben zu entscheiden?\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich gebe Ihnen recht und\ngebe Ihnen weiterhin zu bedenken mit auf den Weg, da\u00df\nes zwar herbeigef\u00fchrt worden ist auch durch gesellschaft-\nliche Zw\u00e4nge, da\u00df ich aber auch der Meinung bin, da\u00df wir\ndadurch im Moment in diesem Land eine aufgekl\u00e4rte Si-\ntuation haben, die sich jetzt historisch beweisen mu\u00df. Wir\nwerden sehen, jetzt, wo die Zw\u00e4nge aufgehoben sind, wer\nsich erneut f\u00fcr Konfession entscheiden wird und wer\nnicht. Deswegen bin ich vorsichtig bei der staatlichen Ein-\nmischung in diesem Punkt.\n\nIch m\u00f6chte noch auf das Ostgef\u00e4lle aufmerksam machen.\nIn unseren L\u00e4ndern sind nur 25 % der Bev\u00f6lkerung kon-\nfessionell gebunden, und hier im Freistaat Sachsen bewegt\nes sich bei zirka 8 % katholischer und zirka 17 % protestan-\ntischer Bev\u00f6lkerung; das hei\u00dft, wir haben hier eine eindeu-\ntige Minderheitenkirche.\nWas haben wir uns nun auf dieser Argumentationsbasis an\nVorstellungen \u00fcberlegt? \u2013 Zum einen fordern wir eine ein-\ndeutige Offenlegung aller Finanzen, die mit Staat und Kir-\nche zu tun haben. Wir wollen eine Rechnungslegung\nhaben und auf keinen Fall wieder irgendwelche Pauschal-\nbetr\u00e4ge, wie wir sie in diesem Haushalt mit verabschieden\nmu\u00dften. Wir denken, da\u00df es eine sehr gute Sache ist, Pro-\njekte, die von Kirchen ausgehen, staatlich zu finanzieren.\nWir denken auch, da\u00df man das gro\u00dfz\u00fcgig handhaben soll-\nte und den Hut zieht vor den Erfahrungen und Leistungen\nder Kirchen. Aber die Kirche wird wohl als gemeinn\u00fctzi-\nger Verein zu betrachten sein, und es wird wohl eine Art\nvon Dienstleistungsvertrag werden m\u00fcssen, so vielleicht\nvergleichbar mit der Arbeiterwohlfahrt.\nAlle Religions\u2013, Glaubens\u2013 und Weltanschauungsgemein-\nschaften sind vor dem Gesetz gleichzustellen als gemein-\nn\u00fctzige Vereinigungen entsprechend dem Grundgesetz,\ndas Glaubens\u2013, Gewissens\u2013 und Bekenntnisfreiheit garan-\ntiert. Das bedeutet f\u00fcr uns, da\u00df die antiquierten Vertr\u00e4ge\nund Konkordate im Rahmen der Rechtsstaatlichkeit abge-\nl\u00f6st werden. Ich verweise auch auf den Einigungsvertrag\nAnlage 2 Kapitel 4, wo Regelungen zur Kirchensteuer ge-\ntroffen sind. Die sind etwas schwammig formuliert; hier\nkann das Land durchaus souver\u00e4ne Entscheidungen f\u00e4llen,\ndie seiner historischen Situation gem\u00e4\u00df sind. Es kann nicht\nAufgabe des Staates sein, Mitgliedsbeitr\u00e4ge von gesell-\nschaftlichen Organisationen \u2013 vielleicht noch per Gerichts-\nvollzieher \u2013 einzutreiben.\nIch komme auch noch einmal auf den Punkt Religion und\nBildungswesen. Sie k\u00f6nnen sich gewi\u00df an die Debatte zum\nReligionsunterricht erinnern. Erst letzte Woche hat sich der\nLandesjugendpfarrer Jochen Horn nochmal dazu ge\u00e4u\u00dfert.\nEr h\u00e4tte ein Fach Religionskunde dem Fach Reli-\ngionsunterricht vorgezogen und h\u00e4tte es gerne verbindlich\nf\u00fcr alle gesehen. Soviel zur Toleranz im Freistaat Sachsen.\nAuch die Bauleistungen wurden angesprochen. Ich m\u00f6chte\ndarauf hinweisen, da\u00df es zumindest noch einmal zu hin-\nterfragen ist, da\u00df, wenn der Staat eine Bauleistung f\u00fcr\nkirchliche Zwecke voll finanziert, dies vielleicht architekto-\nnischen und baudenkmalpflegerischen Aspekten dient,\ndann diese Kirche (oder die andere Einrichtung) aber nicht\nnur unbedingt der Kirche zur Verf\u00fcgung steht.\n\n(Bandmann, CDU: Als Parteigeb\u00e4ude)\n\n\u2013 Wahrscheinlich nicht. Herr Goliasch, ich denke, Sie beset-\nzen die Reihen hier vorne nach der Qualit\u00e4t der Zwischen-\nrufer; vielleicht m\u00fcssen wir Herrn Bandmann nach hinten\nsetzen.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nDie Verfassung als Basis mu\u00df stehen, da gehen wir einher,\naber wir wollen jetzt schon den Diskussionsproze\u00df dazu\nausl\u00f6sen, damit nachher nicht schnell und nur im Kreis\nirgendwelcher dubioser Eingeweihter vielleicht entschie-\nden wird \u00fcber diesen Punkt.\nWir stimmen dem Antrag der SPD nicht zu, weil eine Not-\nwendigkeit, da\u00df sich der Freistaat zur Gew\u00e4hrleistung\ndieser Rechtsmittel bekennt, unserer Auffassung nach\nnicht besteht, denn erstens ist der Haushalt f\u00fcr dieses Jahr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1713\n\n\n\nbeschlossenes Gesetz, zweitens haben wir etwas gegen\nPauschale und m\u00fcssen sowieso noch mal ganz hart k\u00e4mp-\nfen, und drittens haben wir ja eine CDU\u2013Mehrheit. Es\nscheint uns nicht ratsam, hier einen Vorgriff in die Diskus-\nsion \u00fcber diese Thematik zu machen, abgesehen von der\nteilweise ungekl\u00e4rten Rechtslage. Uns ist auch nicht an\neiner punktuellen Regelung gelegen, sondern wir wollen\ndas Wechselverh\u00e4ltnis von Kirche und Staat im oben aus-\ngef\u00fchrten Sinn generell noch einmal diskutieren. \u00dcbrigens:\nIn zehn Jahren beginnt ein neues Jahrtausend.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Dr. B\u00f6ttger. Die\nFraktion splittet.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wenn wir diese zus\u00e4tzlichen Minuten\nhaben, dann m\u00f6chten wir doch auch eine Quotierung vor-\nf\u00fchren, nicht nur Quotierung Frau/Mann, sondern auch\nQuotierung konfessionslos und konfessionsgebunden.\nAls solcher stehe ich jetzt vor Ihnen und mu\u00df etwas zum\nVerh\u00e4ltnis Kirche \u2013 Staat sagen. Meine Freundin Petra\nKelly hat im Bundestag eine kleine Anfrage eingebracht\nzur wirtschaftlichen Situation und zum Reichtum der Kir-\nche. Warum war es \u00fcberhaupt notwendig, diese Anfrage\neinzubringen? \u2013 Weil nicht nur unter Gr\u00fcnen, denn dort\nsind ja auch Christen dabei, sondern allgemein das Unbe-\nhagen besteht, da\u00df die Kirche Steuergelder pauschal und\nunkontrolliert vom Staat entgegennimmt. Petra Kelly ken-\nne ich schon seit 1983. Sie war auch hier in Oppositions\u2013\nund Kirchengruppen zu Besuch und hat etwas davon mit-\nbekommen, was es bedeutet, wenn Staat und Kirche ge-\ntrennt sind. Diese Trennung war uns aufgezwungen, aber\nwir haben doch daraus gelernt, und wir k\u00f6nnen einige\nDinge in unser neues Deutschland \u00fcbernehmen. Ich denke\nvor allem an Stichworte wie Kirchensteuereintreibung, die\ndamals ja nicht durch den Staat funktionierte, dann Mili-\nt\u00e4rseelsorge, ein Dauerthema der Bundesrepublik, und\nauch nat\u00fcrlich den Religionsunterricht.\nDie Konsequenzen damals waren f\u00fcr die DDR, da\u00df sich\ndie Kirche selbst um die Kirchensteuer bem\u00fcht hat, das\nGespr\u00e4ch mit den Christinnen und Christen selbst suchen\nmu\u00dfte und dadurch auch eine Spendenfreudigkeit vorhan-\nden war. Da\u00df die DDR keine Milit\u00e4rseelsorge kannte, f\u00fchr-\nte dazu, da\u00df die Kirche mit ihren Christen, die vor der\nEntscheidung standen, zum Wehrdienst zu gehen oder\nnicht, Seelsorge machen mu\u00dfte, und da gab es zum Bei-\nspiel 1965 eine Handreichung f\u00fcr die Seelsorge an Wehr-\npflichtigen. Diese Handreichung hat die evangelische\nKirche geschrieben mit dem Ziel, die Wehrpflichtigen \u00fcber\ndiese drei M\u00f6glichkeiten aufzukl\u00e4ren, n\u00e4mlich entweder\nzum Wehrdienst zu gehen oder zu den Bausoldaten oder\nsich total zu verweigern. Und sie kam zu dem bemerkens-\nwerten Satz, da\u00df sie in dem Ersatzdienst oder auch in der\nVerweigerung das deutlichere Zeichen f\u00fcr den Friedens-\ndienst sah. Und das wurde ihr damals bitter vom Staat\nangekreidet. Der Staat hat das als Einmischung betrachtet,\naber gerade nur weil sie unabh\u00e4ngig war, war sie dazu in\nder Lage, auch selbst\u00e4ndig solche Dinge zu \u00e4u\u00dfern. Ich\nglaube, das sollten wir nicht vergessen.\nMilit\u00e4rseelsorge gibt es immer noch in den westlichen\nBundesl\u00e4ndern. Auch das wird noch einmal ein Thema\nwerden. Ich deute es nur jetzt schon an.\nZum Religionsunterricht gab es damals nat\u00fcrlich die Alter-\nnative Christenlehre, und die Kirche ist jetzt momentan in\neiner sehr schwierigen finanziellen Situation. Das ist mir\n\nals Mitglied dieser Kirche v\u00f6llig klar. Die Kirche darf es\nsich selbst nicht zu leicht machen damit. Sie mu\u00df die Chri-\nstenlehre, christliche Unterweisung, auch christliche Kin-\nderg\u00e4rten unterhalten, und sie sollte alle diese Leistungen,\ndie sie im gesamtstaatlichen Interesse ausf\u00fchrt, sich auch\nvom Staat bezahlen lassen, und das sind eben nicht nur die\nKinderg\u00e4rten, die Krankenh\u00e4user, die Altenbetreuung, die\nBetreuung der Behinderten, das sind nicht nur die kirchli-\nchen Geb\u00e4ude; es sind zum Beispiel auch die Friedh\u00f6fe,\ndie gepflegt werden. Und wir w\u00fcnschen uns eine Abl\u00f6-\nsung dieser Vertr\u00e4ge, eine Neufassung, wie Herr Kunz-\nmann bereits sagte. Wir m\u00fcssen an den Verhandlungs-\ntisch, und diese neuen Vertr\u00e4ge m\u00fcssen projektbezogen\naussehen, so da\u00df wir das der Bev\u00f6lkerung, die ja zum\ngro\u00dfen Teil leider nicht christlich ist, auch vermitteln k\u00f6n-\nnen, warum diese Gelder flie\u00dfen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion rufe ich\ndie Fraktion der F.D.P.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Liberalen in Sachsen haben mit den Staatsleistungen\nan die Kirchen keine Probleme.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr die F.D.P. ist klar, da\u00df eine eindeutige Trennung zwi-\nschen Staat und Kirche auch in unserem Land sein mu\u00df\nund da\u00df nat\u00fcrlich auch da die Beziehungen klar geregelt\nsein m\u00fcssen.\nWir haben eine neue Zeit. Diese neue Zeit stellt neue Fra-\ngen, und wir m\u00fcssen darauf die richtigen Antworten ge-\nben. In diesem Falle hei\u00dft das f\u00fcr uns neue Vertr\u00e4ge\nzwischen Staat und Kirchen und mit diesen neuen Vertr\u00e4-\ngen nat\u00fcrlich auch eine Aktualisierung der Beziehungen.\nDies sehen wir vornehmlich, als erstes, in einer Aufgabe\nder Landesregierung, wie das schon gesagt worden ist.\nNachdem unsere Verfassung steht, mu\u00df ein neues Konkor-\ndat erstellt werden. Dabei ist nat\u00fcrlich zu beachten, da\u00df\nauch das Gleichheitsprinzip zu wahren ist.\nDa\u00df finanzielle Zuwendungen an Kirchen unbedingt not-\nwendig sind, haben alle meine vier Vorredner hier schon\nmehr oder weniger best\u00e4tigt. Und es ist auch nicht nur die\nErhaltung des Kulturgutes der Kirchen an sich, es ist auch\ndie Pflege und Erhaltung der Friedh\u00f6fe, die, von den Kir-\nchen \u00fcbernommen, eine gro\u00dfe Rolle spielen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch m\u00f6chte das Wort von der Vermarktung dieser Dienst-\nleistungen hier nicht nennen, das ist zu makaber. Aber es\nmu\u00df daf\u00fcr auch vom Staat Geld zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden. Deshalb sehen wir der Entwicklung auf diesem\nWege hoffnungsvoll entgegen und nehmen an, da\u00df man\ndort zu einem neuen Standpunkt kommt und nicht mehr\nauf die alten historischen Vertr\u00e4ge aus der Zeit nach der\nReformation zur\u00fcckgreifen mu\u00df.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Damit ist die\nallgemeine Aussprache beendet. Es gibt einen Antrag? \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1714\n\n\n\nSandig, CDU: Ich m\u00f6chte nur in den \u00c4nderungsantrag,\nden ich vorgelegt habe, zwei Worte einschieben, Herr Pr\u00e4-\nsident, wenn ich das darf. In der letzten Zeile, hinter ,,\u2026\nVereinbarung mit den Kirchen \u2026\u201c, m\u00f6chte ich gern die\nWorte einf\u00fcgen: ,,\u2026 einschlie\u00dflich Freikirchen \u2026\u201c. Damit\nist unser \u00c4nderungsantrag dann ganz perfekt, also ,,Ver-\neinbarung mit den Kirchen einschlie\u00dflich Freikirchen\u201c bit-\nte eintragen.\nDanke sehr, Herr Pr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das betrifft also die Drucksa-\nche 1/840. Liegt sie Ihnen allen vor? \u2013 Hier wurde von der\nFraktion, die den \u00c4nderungsantrag eingebracht hat, noch\neine \u00c4nderung vorgenommen, im letzten Satz also \u2013 ich\nlese das einmal insgesamt vor:\n\n,,Die Staatsregierung wird beauftragt, nach Verab-\nschiedung der Verfassung nach deren Ma\u00dfgabe Ver-\nhandlungen \u00fcber neue Vereinbarungen mit den\nKirchen einschlie\u00dflich Freikirchen aufzunehmen.\u201c\n\nDamit ist dieser \u00c4nderungsantrag etwas ver\u00e4ndert. Wenn\nwir abstimmen, dann mit diesem etwas ge\u00e4nderten Wort-\nlaut. Jetzt haben wir dazu noch eine Wortmeldung. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dazu habe ich eine Frage\nan den Antragsteller. W\u00fcrde er sich auch bereitfinden, statt\n,,Freikirchen\u201c ,,Religionsgemeinschaften\u201c aufzunehmen,\nalso den Satz zu ver\u00e4ndern: ,,\u2026 mit den Kirchen und Reli-\ngionsgemeinschaften.\u201c? Beispielsweise sind die Qu\u00e4ker\neine Religionsgemeinschaft, aber keine Freikirche. W\u00fcrden\nSie sich dazu bereitfinden?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, k\u00f6nnen Sie gleich dar-\nauf antworten?\n\nSandig, CDU: Der Begriff ,,Freikirche\u201c ist ein juristisch\neinwandfreier Begriff, ist etwa gedeckt durch die Mitglied-\nschaft in der Arbeitsgemeinschaft christlicher Kirchen. Un-\nter ,,Religionsgemeinschaft\u201c kann alles verstanden\nwerden, von Scientology Church bis Zeugen Jehovas. Das\nm\u00f6chte ich nicht. Ich habe sehr bewu\u00dft den Ausdruck\n,,Freikirchen\u201c gew\u00e4hlt in Abstimmung mit der Fraktion\nder SPD.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Frage beant-\nwortet. Entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung stimmen wir\nzuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag zum eingereichten An-\ntrag ab. Es liegt der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 1/840 vor. Wer diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist da\ngegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen\nist der \u00c4nderungsantrag so angenommen.\n\nDamit ist der eigentliche Antrag ver\u00e4ndert und ist nicht\nmehr zum Abstimmen vorgesehen. Wir haben damit den\n\u00c4nderungsantrag angenommen. Die SPD als Einreicher-\nfraktion hat noch ein Schlu\u00dfwort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013\nEs wird nicht gew\u00fcnscht. Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nDamit kommen wir zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS\nZur Wohnungspolitik und Regelung der Mieten im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/400\n\nDie Fraktion hat verlangt, diese Sache auf die Tagesord-\nnung zu setzen. Wir haben das getan. Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt eine Redezeit von f\u00fcnf Minuten je Fraktion vor.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Das ist heute fr\u00fch\nim Plenum mehrheitlich auf 10 Minuten\n\nver\u00e4ndert worden.)\n\nDas wurde nicht nachgetragen, Entschuldigung. Also 10\nMinuten je Fraktion. Zuerst spricht der Einbringer, die\nFraktion der Linken Liste/PDS, danach die Fraktionen\nCDU, SPD, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n, Frakti-\non Linke Liste/PDS.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr veehr-\nten Damen und Herren! Der Mietenschock ist fl\u00e4chen-\ndeckend auch hier im Freistaat Sachsen. Es gibt kaum\neinen gesellschaftlichen Bereich, der gegenw\u00e4rtig so in den\nMittelpunkt des sozialpolitischen Interesses ger\u00fcckt ist wie\ndie Wohnungs\u2013 und Mietenproblematik. Die eingegange-\nnen Mieterh\u00f6hungsbescheide l\u00f6sten Reaktionen der Wut,\nder Verzweiflung, der Resignation, aber auch die Bereit-\nschaft aus, durchaus nicht alles ungepr\u00fcft und wider-\nstandslos hinzunehmen.\nLaut Einigungsvertrag sollten die Mieten nur \u2013 w\u00f6rtlich \u2013\n,,unter Ber\u00fccksichtigung der Einkommensentwicklung\n\nschrittweise steigen\u201c. Das allein w\u00e4re rechtens gewesen,\nauch uns gegen\u00fcber best\u00e4tigt in Antwort auf die Frage 1\ndurch die Staatsregierung. Und sage mir keiner, da\u00df hier\nnicht vordergr\u00fcndig der Mietzins, die Grundmiete, erh\u00f6ht\nworden ist, sondern vor allem die Umlage der Betriebsko-\nsten zu dieser enormen Steigerung f\u00fchrt. Das n\u00e4mlich ist\ndem Portemonnaie und dessen Besitzer herzlich egal. Der\nVersuch, die Umlage der Betriebskosten aus der Betrach-\ntung auszuklammern, kann schlechterdings nur als eine\narglistige T\u00e4uschung betrachtet werden.\n\nBonner und auch s\u00e4chsische Politiker sprachen seit Mona-\nten beruhigend von ca. 10 Prozent des Haushaltseinkom-\nmens pro Familie, die k\u00fcnftig f\u00fcr die Miete ben\u00f6tigt\nw\u00fcrden. Die Mieterh\u00f6hungserkl\u00e4rungen ergeben ein ganz\nanderes Bild, ein geradezu ern\u00fcchterndes. Ab 1. Oktober\nwerden sich auch f\u00fcr s\u00e4chsische Familien die Ausgaben\nf\u00fcr die Wohnung auf das Vier\u2013 bis Siebenfache erh\u00f6hen,\ninsbesondere durch die schon genannten Umlagen der Be-\ntriebskosten und eben die Anwendung der Maximals\u00e4tze\nin nahezu jedem Fall, 3 DM pro qm, Balkon und Flur, auch\nbei Warmwasser zum Beispiel, eingerechnet \u2013 f\u00fcr jeden\nNormaldenkenden unerfindlich. Ebenso unerfindlich, war-\num Maximalkosten, wenn man bedenkt, da\u00df zum Beispiel\ndie Energieversorgung nur 1,50 DM pro qm in Rechnung\nstellt, wenn man bedenkt, da\u00df man im Neubau 5 Minuten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1715\n\n\n\ndas Wasser laufen lassen mu\u00df, bevor man handwarmes\nWasser erh\u00e4lt.\nDie durchschnittliche Mietbelastung des Einkommens\nsteigt auf ca. 20 Prozent. Die Wohngeldzahlung, wenn sie\ndenn klappen sollte, \u00e4ndert daran f\u00fcr viele wenig. Beson-\nders Arbeitslose, deren wir in Sachsen schon mehr als eine\nhalbe Million haben, Vorruhest\u00e4ndler, Alleinstehende, kin-\nderreiche Familien, Senioren, Ausl\u00e4nder, Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger, Menschen mit Behinderungen sind arg betroffen.\nBei diesem Personenkreis sind es oft bis zu 40 Prozent des\nHaushaltseinkommens pro Familie, die f\u00fcr die Miet-\nzinszahlung k\u00fcnftig aufgehen werden.\n\nNach Abzug der laufenden Kosten f\u00fcr Miete, Strom, Ra-\ndio, Versicherung usw. werden erhebliche Bev\u00f6lkerung-\nsteile sehr, sehr wenig finanzielle Mittel haben, um das\nLeben ertr\u00e4glich zu gestalten. Unter diesem Blickwinkel\nsind Altersarmut, Obdachlosigkeit und Ausgrenzungen\ngesellschaftliche Erscheinungen, die auch in Sachsen im-\nmer mehr Gestalt annehmen, und wir fragen als Fraktion,\nauch unter dem Eindruck der Antwort auf unsere Anfrage:\nMit welchem Recht und nach welchem Recht geschieht all\ndas? \u2013 Der durchschnittliche monatliche Bruttolohn in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern liegt unter 1 400 DM, die durch-\nschnittliche Rente \u2013 \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Wenn ich den Gedanken zu Ende\nhabe. \u2013 Die durchschnittliche Rente liegt bei knapp \u00fcber\n800 DM und das durchschnittliche Arbeitslosengeld sogar\nbei weniger als 630 DM. Das Gesamteinkommen aller in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern Besch\u00e4ftigten einschlie\u00dflich der\nKurzarbeiter, Wartest\u00e4ndler und ABM\u2013Besch\u00e4ftigten hat\nsich gegen\u00fcber dem Vorjahr nur um 5 % erh\u00f6ht, w\u00e4hrend\naber die Lebenshaltungskosten gleichzeitig um 17 % ge\nstiegen sind. Inwiefern, so fragen wir, geht dann die nun-\nmehrige Mietpreissteigerung mit diesem Einigungsver-\ntrag, mit der Festlegung, Steigerung nur in Abh\u00e4ngigkeit\nvon der Einkommensentwicklung, zusammen? Und genau\ndiese Frage h\u00e4tte sich dieses s\u00e4chsische Parlament, in eige-\nner Souver\u00e4nit\u00e4t vom Volke gew\u00e4hlt, vom s\u00e4chsischen\nVolke, vorher stellen m\u00fcssen und in seinem Namen und in\nseinem Interesse aktiv werden m\u00fcssen.\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Die Betriebskosten: Stimmen Sie da\nmit mir \u00fcberein, da\u00df die sich aus den \u00fcbernommenen Be-\ntrieben ergeben, die sich jetzt auf die Mieten niederschla-\ngen, also da\u00df das kein Resultat ist einer, ich sage mal,\ndreiviertelj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit des Freistaates Sachsen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Da\u00df die Tarife dieser Betriebe sich\nderzeit erh\u00f6hen, zum Beispiel alle Kosten f\u00fcr kommunale\nDienstleistungen, ist ein Ergebnis der Regierungspolitik.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Welcher Regierungspolitik, welcher,\nbitte?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Der jetzigen Regierungspolitik\nselbstverst\u00e4ndlich.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Das kann doch wohl gar nicht wahr\nsein. Die Frage war, ob das aus den \u00fcbernommenen Betrie-\nben resultiert?\n\n(Bewegung im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte bitten, da\u00df wir\nkeine Dialoge f\u00fchren.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Als die Fraktion Linke Liste/PDS\nim Mai 1991 der Staatsregierung diese zehn Fragen zur\nWohnungspolitik und Regelung der Mieten im Freistaat\nstellte, war diese Entwicklung zum Schock l\u00e4ngst abzuse-\nhen. F\u00fcr die Beantwortung lie\u00df sich die Staatsregierung\nunertr\u00e4glich viel Zeit. Laut Gesch\u00e4ftsordnung sind sechs\nWochen f\u00fcr die Beantwortung einer solchen Gro\u00dfen An-\nfrage vorgesehen. Es dauerte \u00fcber ein Vierteljahr.\nJede der zehn Antworten der Staatsregierung w\u00e4re es\ndurchaus wert, sich intensiv damit auseinanderzusetzen,\naber daf\u00fcr reichen auch die jetzt dankenswerterweise an-\ngesetzten 10 Minuten nicht. Zum Beispiel \u00fcber die Argu-\nmentation der Staatsregierung \u2013 w\u00f6rtlich ,,zum Wirt-\nschaftsgut Wohnung, das bezahlt werden mu\u00df\u201c, lie\u00dfe sich\nsehr wohl hier streiten, oder \u00fcber die unklare Antwort auf\nunsere Frage, wie die Staatsregierung k\u00fcnftig ihre Verant-\nwortung f\u00fcr die angemessene Subventionierung der Woh-\nnungswirtschaft, der Genossenschaften und der privaten\nVermieter wahrnehmen will; denn von dem, was jetzt in\nneubundesdeutschen Landen l\u00e4uft, ist keineswegs nur der\nMieter betroffen. Auch Hauseigent\u00fcmer m\u00fcssen sehr wohl\ndarauf achten, da\u00df sie nicht restlos verschulden angesichts\nsteigender Tarife f\u00fcr Wasser, Energie, kommunale Dienst-\nleistungen bei gleichzeitiger Streichung von Subventionen,\nbei gleichzeitiger Erh\u00f6hung von Kredit\u2013 und Darlehens-\nzinsen. Insofern hat der bekannte Spruch ,,Eigenes Heim\nist Gl\u00fcck allein\u201c l\u00e4ngst keine Geltung mehr.\nSo entstehen zum Beispiel einem 4\u2013Personen\u2013Haushalt in\neinem Eigentumshaus nach vorliegenden Berechnungen\nbereits 1991  Bewirtschaftungskosten in  H\u00f6he von  etwa\n9 000 DM bei Ausklammerung von Werterhaltungs\u2013 und\nInstandhaltungsma\u00dfnahmen.\nZur Auseinandersetzung reizt uns auch die nach unserem\nVerst\u00e4ndnis unversch\u00e4mte Position, die in Beantwortung\nauf unsere zehnte Frage von der Staatsregierung erging,\nwonach das beschlossene Landeswohnungsbauprogramm\n1991 \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 ,,eine origin\u00e4re Aufgabe der Staatsregie-\nrung\u201c sei und ,,eine Vorlage ans Parlament nicht erforder-\nlich ist\u201c. Es handelt sich hier zweifellos um ein\nbev\u00f6lkerungspolitisch au\u00dferordentlich brisantes Problem-\nfeld, und ich glaube, da\u00df das Parlament sich mit solchen\nFragen sehr wohl befassen mu\u00df. Das liegt wohl auch in der\nErwartung unserer W\u00e4hler. Nicht mal dem zust\u00e4ndigen\nParlamentsausschu\u00df wurde die Gnade zuteil, zu diesem\ngewaltigen ersten s\u00e4chsischen Wohnungsbauprogramm\nseine Meinung also \u00e4u\u00dfern zu d\u00fcrfen.\nAus Zeitgr\u00fcnden ist es nicht m\u00f6glich, sich mit all diesen\nFragen zu besch\u00e4ftigen. Ich m\u00f6chte noch auf einen Pro-\nblemkreis eingehen, der allerdings nach unserer Auf-\nfassung zu den brisantesten geh\u00f6rt, weil es ohne\nPolitikkorrekturen auf diesem Gebiet perspektivisch zu ka-\ntastrophalen Folgen f\u00fcr die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung kom-\nmen kann.\nMeine Damen und Herren, wir sind uns sicherlich einig:\nGenauso, wie Arbeitslosengeld nicht einen einzigen Ar-\nbeitsplatz schafft, schafft Wohngeld nicht eine einzige neue\nWohnung. Fakt ist, da\u00df in Deutschland 2 1/2 Millionen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1716\n\n\n\nWohnungen fehlen, davon eine Million in Ostdeutschland.\nWas vonn\u00f6ten ist, f\u00fcr uns bezogen auf Sachsen, ist eine\naktive Wohnungs\u2013 und Wohnungsbaupolitik, und zwar\nvorrangig nach sozialen Gesichtspunkten.\nWir fragten unter 7. die Staatsregierung, wieviel Sozial-\nwohnungen angesichts derzeitig bekannter und absehba-\nrer Einkommensentwicklung in Sachsen ben\u00f6tigt werden\nund wieviel Anspruchsberechtigte auf Sozialwohnungen\nes heute bereits gibt. Die Antwort des Staatsministers des\nInnern lautete, ich zitiere:\n\n,,Im Einigungsvertrag ist festgehalten, da\u00df alle Woh-\nnungen, die sich in Kommunaleigentum befinden, Ge-\nnossenschaftswohnungen, die mit staatlichen Mitteln\nbelastet oder mit \u00f6ffentlichen Mitteln gef\u00f6rdert wur-\nden, sowie Wohnungen, mit deren Bau vor dem 3. Ok-\ntober begonnen wurde, als Sozialwohnungen anzu-\nsehen sind. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat im Rah-\nmen ihres Landeswohnungsbauprogramms die F\u00f6rde-\nrung von 2 580 sozialen Mietwohnungen und 6 430\nEigentumsma\u00dfnahmen f\u00fcr 1991 beschlossen. Sie geht\ndavon aus, da\u00df weiterhin ausreichend Wohnraum mit\nMietpreisbindung vorhanden ist, der dann f\u00fcr Sozial-\nwohnungen zur Verf\u00fcgung stehen wird. Dies d\u00fcrfte\ngr\u00f6\u00dftenteils f\u00fcr den ehemaligen komplexen Woh-\nnungsbau gelten.\u201c \u2013\n\nSch\u00f6n w\u00e4r\u2019s!\nUnd genau hier liegt das Problem. Die Antwort der Staats-\nregierung ist n\u00e4mlich schlechterdings falsch. Sie wird von\nder Rechtslage in keiner Weise getragen. Im Einigungsver-\ntrag wurden die Regelungen des Zweiten Wohnungsbau-\ngesetzes \u00a7 116 a  sowie des  Wohnungsbindungsgesetzes\n\u00a7 33 so erg\u00e4nzt und ge\u00e4ndert, da\u00df sie in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern auf neugeschaffene Wohnungen anzuwenden\nsind, f\u00fcr die Mittel aus dem \u00f6ffentlichen Haushalt nach\ndem 3. Oktober 1990 bewilligt wurden.\nLaut Rechtslage steht damit fest, da\u00df per 3. Oktober 1990\nkeine der DDR\u2013Wohnungen in den Bestand der Sozial-\nwohnungen \u00fcbernommen worden ist. Sie beginnen also\njetzt, Sozialwohnungen zu bauen, und da ist der Anteil\nvon 2 580 angesichts der Tatsache, da\u00df eine Million Wohn-\ngeldberechtigte, im Umkehrschlu\u00df: etwa eine Million An-\nspruchsberechtigte auf Sozialwohnungen vorhanden sind,\nnat\u00fcrlich herzlich, herzlich wenig. Wir stellen einfach die\nFrage: Wie soll diese Schere perspektivisch geschlossen\nwerden? Wo ist die Konzeption daf\u00fcr, da\u00df bei der abseh-\nbaren Entwicklung f\u00fcr einkommensschwache Bev\u00f6lke-\nrungsteile tats\u00e4chlich ausreichend Wohnungen vorhanden\nsind?\nWir w\u00fcrden die uns verbleibenden drei Minuten zur\nSchlu\u00dfbemerkung nutzen, um noch konkrete Vorschl\u00e4ge\nund Forderungen an das Parlament zu unterbreiten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion der\nCDU, bitte sch\u00f6n.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wohnungspolitik ist ein Schl\u00fcsselthema, weil das\npraktisch jeden B\u00fcrger konkret betrifft. Deshalb ist es gut,\nda\u00df wir uns heute, wenige Tage vor der ersten Mietreform,\nerneut im S\u00e4chsischen Landtag mit der Wohnungspolitik\nbefassen und mehrheitlich durch alle Fraktionen eine Ver-\nl\u00e4ngerung des Tagesordnungspunktes bef\u00fcrworten konn-\nten.\n\nWeniger gut ist freilich der Einstieg in dieses Thema, n\u00e4m-\nlich eine an Dreistigkeit kaum zu \u00fcberbietende Anfrage\nder PDS, also der Partei, die f\u00fcr die Misere die Hauptver-\nantwortung tr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Die Wohnungspolitik\nliegt in der Verantwortung Ihrer Fraktion.)\n\nFragen sind auch Antworten, Herr Bartl. Da fragt der\nBankrotteur den Konkursverwalter, wie es denn nun gehe,\nund geniert sich nicht, vollmundig und mit forderndem\nTonfall genau die Rezepte anzubieten, die ihn selbst in den\nRuin getrieben haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Abgeordneter?\n\nAlbrecht, CDU: Kurz vorm Ende meiner Ausf\u00fchrungen. \u2013\nIch nenne die Stichworte:\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Sagen Sie dann\nwenigstens, wann das ist?)\n\nWenn ich Sie verabschiede. \u2013 Da ist zun\u00e4chst das Recht auf\nangemessenen Wohnraum als soziales Grundrecht. Glau-\nben Sie denn im Ernst, da\u00df sich mit dieser Proklamation\nallein die vor uns liegenden Aufgaben bew\u00e4ltigen lassen?\nUnd im \u00fcbrigen, wo war denn das jetzt so viel beschwore-\nne Grundrecht auf angemessenen Wohnraum die vergan-\ngenen vierzig Jahre? \u2013 Anonyme Trabantenst\u00e4dte in\nschludriger Bauweise und verfallene Stadtzentren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSoll das der von Ihnen geforderte angemessene Wohn-\nraum gewesen sein? Ich zitiere aus Ihrem Info\u2013Blatt, \u00dcber-\nschrift ,,Wohnungsm\u00e4ngel: Trotz teilweise jahrelang\nvorhandener und auch von den Mietern angezeigter Woh-\nnungsm\u00e4ngel\u201c usw. wird gefordert, und dann hei\u00dft es\nweiter: ,,Es besteht Anspruch auf Mietminderung\u201c \u2013 und\njetzt die Latte \u2013 ,,f\u00fcr undichte Fenster, T\u00fcren, feuchte\nDecken und W\u00e4nde, verstopfte Abfl\u00fcsse und undichte\nWasserrohre, defekte \u00d6fen und K\u00fcchenherde, unzurei-\nchende Heizung oder L\u00e4rmschutz, Bel\u00e4stigung der Mieter\ndurch Kohlenstaub und andere Umwelteinfl\u00fcsse\u201c und,\nund, und, und.\nAlso was hei\u00dft niedrige Miete im Tausch gegen Baum\u00e4n-\ngel?\nAber das war ja schon immer Ihr Rezept, M\u00e4ngelabstel-\nlung dagegen ein Fremdwort.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd dann das Stichwort Mietpreisobergrenzen: Das klingt\nsozial und popul\u00e4r, sehr sch\u00f6n, aber l\u00f6st mitnichten das\nProblem, vor allem \u2013 Sie schaffen damit keine einzige neue\nWohnung.\nSchlie\u00dflich das Stichwort Subventionierung: Glauben Sie\ndenn immer noch, da\u00df diese Mogelpackung die L\u00f6sung\nf\u00fcr die Zukunft sein kann?\nUnd weil Sie dann mit Ihrem Latein nicht zuletzt aus ideo-\nlogischer Tradition am Ende sind, bleibt Ihnen, meine Da-\nmen und Herren von der PDS, nur noch die Forderung\nnach einem Wohnungsbauministerium. Das k\u00f6nnte ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1717\n\n\n\nSchritt zur L\u00f6sung sein, aber ohne neue Ideen, ohne Inhal-\nte sicherlich nicht.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nWelche haben Sie denn?)\n\nIch will Ihnen sagen, welche Stichworte ich in Ihrem An-\ntrag vermisse. Ich vermisse die Entflechtung und Umstruk-\nturierung der Geb\u00e4udeverwaltung, jener Strukturen, die\ndurch Sie aufgebaut worden sind\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund die nach wie vor, ob alter oder neuer Couleur, jede\nVer\u00e4nderung behindern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch vermisse das Stichwort Reprivatisierung. Sicher, da\nsch\u00fcren Sie lieber Angst, anstatt zu sehen, da\u00df die Repri-\nvatisierung der beste Weg ist, um Investitionen zu erm\u00f6g-\nlichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Emp\u00f6rter Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\nWohnungen wieder bewohnbar zu machen, Wohnungen\n\u00f6kologisch zu sanieren und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen \u2013 das\nw\u00e4ren doch die Kriterien.\nIch vermisse das Stichwort Wohnungstausch/Fehlbele-\ngung. Ich erinnere mich, ein ehemals sehr beliebter Slogan\nin der sozialistischen Wohnungsmi\u00dfwirtschaft. Das von\nIhnen auch im nachhinein immer noch als sozial ger\u00fchmte\nWohnungsvergabewesen hat doch keineswegs zu einer be-\ndarfsgerechten Nutzung von Wohnraum gef\u00fchrt.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nSie werden es besser machen!)\n\nDazu war es viel zu b\u00fcrokratisch und unflexibel. Wir m\u00fcs-\nsen in Zukunft viel st\u00e4rker von der M\u00f6glichkeit des Woh-\nnungstauschs Gebrauch machen, und F\u00f6rdermittel w\u00e4ren\ndurchaus angebracht.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nWir unterst\u00fctzen das.)\n\nIch vermisse nicht zuletzt das Stichwort Ausweis von Neu-\nbaugebieten. Nur mit diesem Instrument werden wir dem\njetzt schon akuten Wohnungsmangel entgegentreten k\u00f6n-\nnen. Und nur mit Hilfe dieses Instrumentes wird es m\u00f6g-\nlich sein, ann\u00e4hernd an einen Wohnungsmarkt zu gelan-\ngen. Gleichzeitig haben wir dabei die Chance, mit Phanta-\nsie und neuen Wegen im St\u00e4dtebau zu zeigen, wieviel\nmenschliches Miteinander m\u00f6glich ist und da\u00df sozialisti-\nsche Trabantenst\u00e4dte nicht die alleinige L\u00f6sung sind.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich ein Wort zu\nder unmittelbar bevorstehenden Mietenreform sagen. Ich\nwei\u00df, da\u00df viele Menschen in Sorge sind und da\u00df viele\nMenschen insbesondere mit den oft pauschal angesetzten\nBetriebskosten der Mietbescheide nicht einverstanden\nsind. Jeder Mieter, der sich mit einer undifferenzierten Er-\nh\u00f6hung der Betriebskosten konfrontiert sieht, sollte hier\ngegen\u00fcber dem Vermieter eine Aufschl\u00fcsselung fordern.\nDie Position der CDU ist klar: Wir haben nie verhehlt, da\u00df\ndas Ziel kostendeckende Mieten sein m\u00fcssen; aber wir\nhaben auch klar und deutlich gesagt, da\u00df die Erh\u00f6hung\nder Mieten in Abh\u00e4ngigkeit von der Entwicklung der Ein-\nkommen erfolgen mu\u00df. Wir haben keinerlei Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr einen Vermieter, der sich \u00fcber die Betriebskosten eine\n\nunzul\u00e4ssige Mieterh\u00f6hung erschleichen will. Hier ist not-\nfalls, wenn die Kommunen mit ihren Geb\u00e4udewirtschaften\nnicht ins Benehmen kommen, das Instrument der Kommu-\nnalaufsicht gefragt.\nDas Wohngeld stellt sicher, da\u00df kein Mieter ins Bodenlose\nf\u00e4llt. Wir fordern die Staatsregierung auf, daf\u00fcr Sorge zu\ntragen, da\u00df die Wohngeldantr\u00e4ge derjenigen, die offen-\nsichtlich am st\u00e4rksten auf das Wohngeld angewiesen sind,\nmit absolutem Vorrang bearbeitet und da\u00df vorgesehene\nVerfahren von Abschlagszahlungen tats\u00e4chlich wirksam\nrealisiert werden. So sollte es gelingen, diese erste grundle-\ngende und dringend n\u00f6tige Mietenreform sozial vertr\u00e4g-\nlich abzuschlie\u00dfen.\nUnsere Einsch\u00e4tzung zum Wohngeldverfahren hat \u00fcber-\nwiegend einen guten Wissensstand der zust\u00e4ndigen Mitar-\nbeiter vorgefunden. Auf gro\u00dfe Zustimmung stie\u00df die\nqualifizierte Brosch\u00fcre des Innenministeriums zum Wohn-\ngeld.\nAn unsere B\u00fcrger hier und von dieser Stelle eine Bitte:\nNehmen Sie die angebotenen Informationsm\u00f6glichkeiten\nvon seri\u00f6ser Seite an!\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nStellen Sie Ihre Wohngeldantr\u00e4ge \u2013 es ist Ihr Recht!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nEinen pers\u00f6nlichen Dank m\u00f6chte ich im Namen unserer\nFraktion an den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Dr. But-\ntolo richten, der vor Ort mit gr\u00f6\u00dftem Einsatz Hindernisse\nim Verfahren ausger\u00e4umt hat und allen Landr\u00e4ten und\nkreisfreien St\u00e4dten ein Ansprechpartner war.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS; der Abg. Bartl\nversucht, seine Zwischenfrage zu stellen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es tut mir leid, er hat seine\nRede beendet.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung\nabgeben.\nDer Herr Albrecht hat als letzter Redner die Fraktion der\nLinken Liste/PDS global mit den Fehlleistungen offen-\nsichtlich des Wohnungsbauprogramms etc. in Verbindung\ngebracht, und nur die PDS. Ich nehme das sehr wohl zur\nKenntnis. Er hat nicht zum Ausdruck gebracht, da\u00df er\nselbst Mitglied der Baukommission des Stadtbezirkes Mit-\nte/Nord in Leipzig war, gew\u00e4hlter Abgeordneter. Er hat\nnicht zum Ausdruck gebracht, da\u00df in der Fraktion der\nCDU ein Stellvertreter des Vorsitzenden des Rates des Be-\nzirkes, Mitglied des Rates des Bezirkes f\u00fcr Wohnungspoli-\ntik, sitzt \u2013 als stellvertretender Fraktionsvorsitzender. Ich\nglaube, es hat alles seine Grenzen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mu\u00df Sie unterbrechen.\nSie wollten eine sachliche Richtigstellung machen, und\ndazu geh\u00f6rt nicht, da\u00df Sie Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Person\ndes Redners machen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Soviel Demagogie\nmu\u00df auch eine Grenze haben!)\n\n(Leroff, CDU: Wer hat die Demagogie?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1718\n\n\n\nIch bitte Sie, diese Wortgefechte einzustellen. Der Redner\nhatte seine Rede beendet, und nach der Gesch\u00e4ftsordnung\nsind Zwischenfragen m\u00f6glich. Wenn er sie nicht beantwor-\ntet, ist das seine Sache.\nIch rufe jetzt die Fraktion der SPD. Bitte sch\u00f6n.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich werde mich bem\u00fchen, jetzt kein wei-\nteres \u00d6l in dieses Feuer zu gie\u00dfen.\nAuf den B\u00fcrgerversammlungen, auf denen ich war und\n\u00fcber das neue Mietrecht und die Mietreform informiert\nhabe, hatte ich den Eindruck, da\u00df der Gro\u00dfteil unserer Be-\nv\u00f6lkerung begriffen hat, da\u00df es mit den alten Preisen nicht\nweitergeht.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD und CDU)\n\n\u00c4rger, Unruhe und auch Zorn gibt es immer dann, wenn\nsich Mieter \u00fcbervorteilt f\u00fchlen und vielleicht aufgrund\nmangelnder Information den Mietbescheid noch nicht or-\ndentlich gelesen haben. \u2013 Ich m\u00f6chte jetzt auf einige sachli-\nche Dinge eingehen, bevor ich nachher zu einigen Fragen\nder Anfrage meine Meinung sagen werde.\nDa\u00df die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger relativ moderat auf die\nMietpreiserh\u00f6hung reagieren, ist den guten Informationen\ndurch die Mietervereine in Sachsen zu verdanken, auch\nder Arbeit in den B\u00fcrgerb\u00fcros einiger Landtagsabgeordne-\nter, aber auch den Informationen durch die Verwaltungen\nder Kommunen und auch durch die Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Thema, \u00fcber das in jeder B\u00fcrgerversammlung Unmut\nge\u00e4u\u00dfert wurde, war das Thema Wasser, die Betriebsko-\nsten und darin das Wassergeld. Die Umlage auf Quadrat-\nmeter hat viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ver\u00e4rgert. Ich\nmeine, da\u00df wir langfristig \u2013 das ist Ergebnis meines Er-\nkenntnisprozesses \u2013 nicht darum herumkommen werden,\nWasser genauso zu messen, wie wir jetzt Strom und Gas\nmessen. Das mu\u00df wohl passieren.\n\n(Beifall bei der SPD und teilweise bei der CDU)\n\nEs wird nicht auf die Schnelle gehen, aber bei jeder In-\nstandsetzungsma\u00dfnahme, bei jeder Modernisierung sollte\nder Vermieter darauf achten, da\u00df ein Me\u00dfsystem installiert\nwird. Es ist weder mit Quadratmeterpauschale noch mit\nUmlage auf die Familienmitglieder eine gerechte L\u00f6sung\nzu schaffen. Es gibt Einzelpersonen, die h\u00e4ufiger als Fami-\nlien baden.\nIch m\u00f6chte an alle Vermieter, an die privaten Vermieter, an\ndie kommunalen, die Genossenschaften, an die Woh-\nnungsbaugesellschaften in gro\u00dfen Kommunen appellieren.\nBesonders die gro\u00dfen Vermieter haben nicht die M\u00f6glich-\nkeit, mit allen Mietern individuell zu reden. Dort ist ein\ngro\u00dfer Aufkl\u00e4rungsbedarf. Der Musterbrief, den der Ge-\nsamtverband der Wohnungswirtschaft an alle Vermieter\ngeschrieben hat, ist unterschiedlich realisiert worden.\nIn meinem Mieterh\u00f6hungsbescheid zum Beispiel tauchen\nGartenpflege und ein Hauswart auf, den ich dort noch nie-\nmals gesehen habe. Ein Garten befindet sich auch nicht an\nmeinem Haus. Das sind aber eigentlich nur Ungeschick-\nlichkeiten oder aufgrund der Hektik passierte Ungereimt-\nheiten.\nIch weise darauf hin, da\u00df Betriebskosten vorab gezahlt\nwerden und abrechnungspflichtig sind. Die Mieter, die\njetzt meinen, da\u00df sie eine zu hohe Betriebskostenumlage\nzahlen, sollten dagegen Einspruch erheben. Aber ich war-\n\nne davor, da\u00df Mieter ohne eine gr\u00fcndliche juristische Bera-\ntung von sich aus Mietk\u00fcrzungen vornehmen. Betriebsko-\nsten m\u00fcssen, wie gesagt, nachgewiesen und abgerechnet\nwerden.\nEin allgemeines Problem ist: Es hat in Deutschland noch\nniemals Zeiten gegeben, in denen alle B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger ordentlich wohnen konnten. Die Wohnungsnot in\nDeutschland, die auch jetzt besteht, war immer gegenw\u00e4r-\ntig. Ich habe die Hoffnung, da\u00df mit den politischen Ver-\nh\u00e4ltnissen, die sich jetzt in Europa abzeichnen \u2013 und wir\nwollen hoffen, da\u00df es friedliche Verh\u00e4ltnisse bleiben \u2013, erst\neinmal die Chance gegeben ist, da\u00df viel Geld, das jetzt erst\neinmal in R\u00fcstungsausgaben flie\u00dft, f\u00fcr den sozialen Woh-\nnungsbau ausgegeben werden kann, damit die zweiein-\nhalb Millionen Wohnungen, von denen gesprochen wurde,\ngebaut werden k\u00f6nnen.\nEinige Worte zur Privatisierung. Ich komme damit auf die\nAnfrage. Es wurde konkret nach dem Freitaler Modell ge-\nfragt. Mich hat die Antwort nicht befriedigt. Ich hoffe, da\u00df\nheute noch einmal konkret gesagt wird, was in Freital los\nist. Nach den Informationen, die ich habe, funktioniert ein\nFreitaler Modell nicht.\nEs gibt gro\u00dfe Bem\u00fchungen in den gro\u00dfen Kommunen\nDresden und Leipzig, Privatisierungsmodelle zu schaffen.\nDie SPD ist f\u00fcr privates Wohneigentum. In den alten L\u00e4n-\ndern wohnen ca. 40 % aller B\u00fcrger in eigenen Wohnungen.\nDas wollen wir auch schaffen. Aber ich denke, das geht\nnur, wenn die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse sich so gestal-\nten, da\u00df die Menschen genug Geld verdienen, um sich\ndieses teure Gut Wohnen auch leisten zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\nWohnen ist billig nicht zu machen. Es wird in Deutschland\nimmer Leute geben, die sich gutes Wohnen wirtschaftlich\nnicht leisten k\u00f6nnen, weil sie nicht selber die notwendige\nwirtschaftliche Leistungskraft entwickeln. Da mu\u00df sozial\nsolidarisch geholfen werden, \u00fcber Wohnungsbau, auch\n\u00fcber Wohngeld. Wohngeld betrachte ich als eine individu-\nelle Subventionierung. Was Subventionen angeht, so be-\nhaupte ich, es gibt in Deutschland niemanden, der nicht\nsubventioniert wohnt. Das hei\u00dft nur immer anders. Je-\nmand, der viel Geld verdient und es in Wohneigentum\nanlegt, kann Steuerabschreibungen realisieren. Letztend-\nlich sorgt der Staat bei allen Eigentumsformen und allen\nVerh\u00e4ltnissen daf\u00fcr, da\u00df nicht alles aus der eigenen Tasche\nbezahlt wird.\nIch m\u00f6chte noch auf das Problem K\u00fcndigungsschutz hin-\nweisen. Wir als SPD werden \u00fcber unsere Bundestagsfrakti-\non daf\u00fcr sorgen, da\u00df der bis zum 31. 12. 92 im\nEinigungsvertrag festgeschriebene K\u00fcndigungsschutz ver-\nl\u00e4ngert wird.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvon Abgeordneten der CDU)\n\nWir sind der Meinung, da\u00df wir in Deutschland einen gu-\nten K\u00fcndigungsschutz haben. Aber die Unkenntnis \u00fcber\ndie Gesetzeslage kann dazu f\u00fchren, da\u00df viele Leute \u00fcber\nden Tisch gezogen werden. Manche sprechen von Mono-\npoly, das jetzt l\u00e4uft, und wir m\u00fcssen erreichen, da\u00df bei\ndiesen Immobilien ein verl\u00e4ngerter Schutz installiert wird.\nViele \u00e4ltere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wohnen in zu gro\u00dfen\nWohnungen. Es wird ein Proze\u00df der Umverteilung des\nWohnraums erfolgen m\u00fcssen. Ich appelliere an die Staats-\nregierung und an den zust\u00e4ndigen Minister, dar\u00fcber nach-\nzudenken, ob man diesen Proze\u00df, der vor sich gehen mu\u00df,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1719\n\n\n\ngeschickt unterst\u00fctzen kann, damit dort keine Ungerech-\ntigkeiten passieren, damit zum Beispiel bei der Begr\u00fcn-\ndung neuer Mietverh\u00e4ltnisse die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger,\ndie aus ihrer Wohnung ausziehen und neue Mietvertr\u00e4ge\nabschlie\u00dfen m\u00fcssen, nicht schlechter gestellt sind. Dar\u00fcber\nsollte nachgedacht werden. Es gibt, ganz schlicht gesagt,\nzu wenig altersgerechte kleine Wohnungen. Dieses Pro-\nblem wird sehr schwierig zu l\u00f6sen sein.\nEin Wort noch zu Gewerberaummieten. Das pa\u00dft zwar\nnicht ganz hierhin, aber ich appelliere an die Kommunen\nin Sachsen, nicht mit den Gewerberaummieten die kleinen\nGewerbetreibenden, die vorhanden sein m\u00fcssen, zu er-\nschlagen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvon Abgeordneten der CDU)\n\nIch wohne in Leipzig in einer Stra\u00dfe, wo es viele, viele\nGesch\u00e4fte gibt. Ich kenne niemanden, der \u00fcber die Gewer-\nberaummieten, die dort erhoben werden, gl\u00fccklich ist.\nHier mu\u00df Vorsorge getroffen werden, da\u00df man die Kuh,\ndie man melken m\u00f6chte, nicht vorher erschl\u00e4gt.\nInteressant war f\u00fcr mich die Frage nach dem Wohnungs-\nbauministerium in Sachsen, danach, ob man es braucht\noder nicht. Es ist schon mehrfach von der SPD gefordert\nworden. Interessant war f\u00fcr mich auch die Antwort. Es\nwurde behauptet, da\u00df gerade dadurch, da\u00df es kein eigenes\nMinisterium gibt, die Arbeit viel besser oder mindestens\ngenausogut l\u00e4uft. Wenn man das weiter verfolgt, m\u00fc\u00dfte\nman meinen, da\u00df eigentlich alle Regierungsgewalt ein\nMinisterium aus\u00fcben k\u00f6nnte. Das ist sicherlich nicht rich-\ntig. Wir sind der Meinung, da\u00df diese gro\u00dfe Aufgabe, f\u00fcr\njeden B\u00fcrger in Sachsen ordentlichen Wohnraum zu schaf-\nfen, so hoch angebunden sein mu\u00df, da\u00df sie in ein eigenes\nRessort geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\nJa, meine Damen und Herren, ich bin am Ende meiner\nAusf\u00fchrungen. Ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n!\n\nDr. Viehweger, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Behandlung dieser f\u00fcr fast alle B\u00fcrger existen-\ntiell wichtigen Problematik hier im S\u00e4chsischen Landtag ist\nrichtig und wichtig. Daf\u00fcr nur f\u00fcnf Minuten pro Fraktion\neinzusetzen, verkennt die Lage und das B\u00fcrgerinteresse.\nDieses Problem ist nunmehr beseitigt, so da\u00df ich zu zwei\nPunkten der Gro\u00dfen Anfrage sprechen kann, erstens zur\nFrage der Privatisierung kommunalen Wohnraums, zwei-\ntens zur Mietproblematik.\nErstens zur Privatisierung. Die Antwort der Staatsregie-\nrung zur Privatisierung kommunalen Wohnraums ist stim-\nmig. Die Hauptrolle in diesem St\u00fcck spielen die\nKommunen, und das ist aus unserer Sicht gut und richtig\nso. Nichtsdestotrotz kann und mu\u00df die Staatsregierung\ndiesen Proze\u00df verantwortungsvoll begleiten und mit-\ngestalten, sei es durch auf Sachsen zugeschnittene Richt-\nlinien, zum Beispiel \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zuwen-\ndungen zur Privatisierung im Rahmen des Sofortpro-\ngramms Gemeinschaftswerk Aufschwung Ost, sei es durch\ndas Verhindern von ideellen und materiellen Sch\u00e4den, die\ndurch das unseri\u00f6se und fr\u00fchkapitalistische Wirken\n\nselbsternannter Privatisierungsexperten B\u00fcrgern unseres\nLandes entstehen,\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nsei es auch durch das Verbreiten guter Beispiele und Mo-\ndelle im Lande. Dies sollten auch Aufgaben der landeswei-\nten Arbeitsgruppe der Staatsregierung sein, deren Bildung\nund Arbeit wir unterst\u00fctzen. Wie bekannt, betrachtet sich\ndie F.D.P.\u2013Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag als konstrukti-\nve Opposition. Das hei\u00dft, wir bieten unsere Mitarbeit in\ndieser Arbeitsgruppe an.\nZur Mietproblematik: Die Mieterh\u00f6hung zum 1. Oktober\nwar notwendig und \u00fcberf\u00e4llig. H\u00e4tte man damit bereits im\nvorigen Jahr begonnen, wie von mir mehrfach gefordert,\nw\u00e4ren kleinere und damit sozial vertr\u00e4glichere Schritte\nm\u00f6glich gewesen.\nDiese Mieterh\u00f6hung, meine Damen und Herren, ist noch\nnicht das Ende. Im Gegensatz aber zu Stimmen aus Bonn,\nauch aus meiner eigenen Partei, lehnt die F.D.P.\u2013Fraktion\nim S\u00e4chsischen Landtag jedoch eine weitere Mieterh\u00f6hung\n1992 ab.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nJetzt ist erst wieder die Einkommensentwicklung abzuwar-\nten, sonst sind wir ein Volk von Wohngeldempf\u00e4ngern.\nDie gro\u00dfen Brocken und damit auch der brisanteste Dis-\nkussionsstoff bei der jetzigen Mieterh\u00f6hung sind die Be-\ntriebskosten; wir haben es heute schon mehrfach geh\u00f6rt.\nBei der momentanen Pauschalierung, die eindeutig Ver-\nschwendung f\u00f6rdert und Gleichmacherei betreibt, sind wir\nLiberalen nicht einverstanden.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nIch akzeptiere das Argument der Vermieter, da\u00df zur Zeit\nnicht genug Geld in der Kasse ist, um \u00fcberall Me\u00dfger\u00e4te\neinbauen zu k\u00f6nnen. Als Kompromi\u00df schlagen wir Libera-\nlen, damit es auch auf die Schnelle geht, Herr Dreikopf, die\nM\u00f6glichkeit zum sofortigen Einbau von Me\u00dfger\u00e4ten f\u00fcr\nWasser und W\u00e4rme in Privatinitiative vor. Ich denke dabei\nan Me\u00dfger\u00e4te wie Wasseruhren, W\u00e4rmemengenz\u00e4hler und\nauch Verdunstungsz\u00e4hler in den Neubauwohnungen, die\nF\u00f6rderung dieser Aktion durch das Land, und zwar F\u00f6rde-\nrung direkt oder indirekt, und die Verpflichtung der Ver-\nmieter \u2013 und das ist das Wichtigste bei dieser Sache \u2013, die\nsomit gewonnenen Verbrauchswerte sofort als Basis f\u00fcr\ndie Betriebskosten anzuerkennen. Ich glaube, das w\u00e4re ein\nKompromi\u00dfweg, um auch schnell aus dem Dilemma zu\nkommen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch kann Ihnen versichern, meine Damen und Herren, die-\nse Investition lohnt sich f\u00fcr jeden B\u00fcrger. Sie lohnt sich\nnat\u00fcrlich vor allem f\u00fcr die sparsamen Mitb\u00fcrger, die nicht\ndie Verschwendung ihrer Nachbarn mitfinanzieren wol-\nlen.\nWeiterhin, meine sehr verehrten Damen und Herren, tre-\nten wir daf\u00fcr ein, da\u00df zur Senkung der sonstigen Betriebs-\nkosten, wie M\u00fcllentsorgung etc., ein Wettbewerb von\nmehreren Firmen zugelassen wird. Die momentane Mono-\npolstellung einiger, vor allem st\u00e4dtischer Entsorgungsbe-\ntriebe ist f\u00fcr die hohe finanzielle Belastung der B\u00fcrger\nmitverantwortlich. Konkurrenz der Entsorgerfirmen ist\nunabdingbar, um Betriebskosten zu senken. Die F.D.P.\u2013\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag fordert deshalb vom\nStaatsministerium des Innern, da\u00df ihre Vorschl\u00e4ge aufge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1720\n\n\n\ngriffen und umgesetzt werden. Wir stehen als Partner da-\nf\u00fcr bereit.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion bitte die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Lassen Sie mich zu diesem Thema etwas an-\nderes sagen als meine Vorredner. Zu den Details ist nach\nmeinem Gef\u00fchl eine gro\u00dfe Menge gesagt worden, zu den\ngr\u00f6\u00dferen Zusammenh\u00e4ngen zu wenig.\nDie Wohnungsfrage ist \u2013 das haben alle Vorredner betont \u2013\neines der brisantesten politischen Probleme, denen wir uns\nzu stellen haben. Wenn ich ,,wir\u201c sage, dann meine ich das\nin sehr unterschiedlichem Ma\u00dfe.\nIn der Antwort der Staatsregierung zur vorliegenden\nGro\u00dfen Anfrage hei\u00dft es:\n\n,,Nach dem Einigungsvertrag geh\u00f6ren die ehemaligen\nvolkseigenen Wohnungen den Kommunen. Diesen ob-\nliegt es auch zu entscheiden, ob und wie der kommu-\nnale Wohnungsbestand zu privatisieren ist. Dabei ist\nwichtig, da\u00df die L\u00f6sungswege mit den zuk\u00fcnftigen Ei-\ngent\u00fcmern abgesprochen werden und sozial vertr\u00e4gli-\nche Regelungen zustande kommen. Durch das\nStaatsministerium des Innern wurden Beratungen mit\nVertretern von Kommunen, des Bundes, der Regie-\nrungspr\u00e4sidien, der Wohnungsgesellschaften sowie\nvon wissenschaftlichen Einrichtungen zum Themenbe-\nreich der Privatisierung durchgef\u00fchrt. Ein Ergebnis\nder Beratungen war u. a. die Bildung einer landeswei-\nten Arbeitsgruppe.\u201c Usf.\n\nDamit ist das Dilemma, wie ich meine, in gewohnter Un-\nsch\u00e4rfe bereits beschrieben. Die \u00fcbliche Ignoranz des Bun-\ndesgesetzgebers gegen\u00fcber der wichtigsten praktisch\nhandelnden politischen Ebene, den Kommunen, die sich\nan vielerlei Stellen im Einigungsvertrag nachweisen l\u00e4\u00dft\nund, wenn ich an die Frage kommunalen Eigentums an\nwirtschaftlichen Unternehmen denke, jetzt als Verfas-\nsungsbeschwerde von \u00fcber 100 ostdeutschen Gemeinden\nin Karlsruhe anh\u00e4ngig ist, hat auch hier zu rechtlichen\nL\u00fccken, unklarer Finanzierung und Zust\u00e4ndigkeit und\nvielerorts zum Chaos gef\u00fchrt. Das Prinzip der Subsidiari-\nt\u00e4t ist durch g\u00f6nnerhafte Gesten und Formulierungen im\nKonjunktiv abgel\u00f6st worden. Eine fatale Fehleinsch\u00e4tzung\ndes Problemumfanges, auch in seinen finanziellen Folge-\nrungen, hat bis jetzt dazu gef\u00fchrt, da\u00df die St\u00e4dte und Ge-\nmeinden als die ,,Schwarzen Peter\u201c der Nation dastehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Bitte!\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Abgeordneter Weber, Sie\nsprachen eben davon, was Ihrer Meinung nach zu Chaos\nusw gef\u00fchrt hat. Ich zitiere. Meine Frage ist: Stimmen Sie\nmir zu, da\u00df auch die vorhin von der CDU\u2013Fraktion ge-\nnannte Brosch\u00fcre des Innenministers eine v\u00f6llig falsche\nBerechnung zur Grundlage hat, weil n\u00e4mlich bei den Re-\nchenbeispielen nur Kaltmiete und die W\u00e4rmekosten als Be-\nrechnungsgrundlage f\u00fcr Wohngeld dem B\u00fcrger dieses\nFreistaates zugrundegelegt werden, da\u00df sie auch zur Ver-\nunsicherung beigetragen hat? Sie stimmt also mit dem Ge-\n\nsetz in keiner Weise \u00fcberein, und es mindert teilweise bis\nzu 200 DM, weil die gesamte Betriebskostenumlage nicht\nberechnet ist.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das ist richtig. Ich kenne diese\nBrosch\u00fcre. Sie ist nach meinem Gef\u00fchl drucktechnisch her-\nvorragend gelungen. Inhaltlich geht sie v\u00f6llig daneben. Sie\nnannten eben ein Beispiel \u2013 ich h\u00e4tte das dann noch gesagt:\nDie Umlagekosten sind tats\u00e4chlich in einem Ma\u00dfe falsch\nberechnet, da\u00df das nur zur Verunsicherung f\u00fchren kann.\nDas Staatsministerium des Innern als oberste kommunale\nAufsichtsbeh\u00f6rde h\u00e4lt sich bisher vornehm zur\u00fcck. Die\nBrosch\u00fcre m\u00f6chte ich unerw\u00e4hnt lassen. Schlie\u00dflich wolle\nman nicht in kommunale Zust\u00e4ndigkeiten eingreifen. In\nBonn wird, obwohl ich Frau Adam\u2013Schwaetzer redliches\nBem\u00fchen nicht abspreche, der Problemkreis angesichts\n\u00fcberm\u00e4\u00dfiger Staatsverschuldung als finanzielle Bedro-\nhung empfunden und somit m\u00f6glichst niedrig geh\u00e4ngt.\nDie landesweite Arbeitsgruppe, von der unser Minister\nspricht, ist durch vielfachen Druck der Gemeinden und\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde gebildet worden. Das Lan-\ndesbauforschungsinstitut in Leipzig ist t\u00e4tig geworden aus\npolitischer Betroffenheit und Verantwortung zweier Mitar-\nbeiter, nicht des Staatsministeriums des Innern.\nStrategische Betrachtungen, die n\u00f6tig w\u00e4ren, um ein Ge-\nsetz zur Festlegung differenzierter Mietpreisobergrenzen\nzu erstellen, liegen Ihrem Hause offensichtlich nicht vor,\nHerr Dr. Buttolo, wie Sie in Ihrer Antwort ausf\u00fchren. Dazu\nw\u00e4re nat\u00fcrlich auch etwas mehr n\u00f6tig als unverbindlich\u2013\nfreundliche Anteilnahme, die wir bisher geh\u00f6rt haben. Ich\ndarf daran erinnern, da\u00df bei einer Er\u00f6rterung desselben\nProblems in diesem Hause vor der Sommerpause von mir\neine Reihe ausstehender gesetzlicher Regelungen und Ver-\nordnungen eingeklagt wurden, die in Grunds\u00e4tzen als\nBriefe einzelner St\u00e4dte und Gemeinden in Ihrem Hause ja\nvorliegen. Herr Buttolo, Sie hatten damals versichert, man\nwolle daran arbeiten. Ich habe die Papiere noch nicht gese-\nhen. Ich erwarte darauf eine Antwort.\nIch m\u00f6chte im folgenden noch einmal das generelle Pro-\nblem darstellen: Der \u00fcberkommene Wohnungsbestand ist\nin miserablem Zustand. Von einer Vergleichbarkeit mit\nden Gegebenheiten der alten Bundesl\u00e4nder kann nicht ge-\nsprochen werden. Eigentumslagen sind vielfach unklar.\nDar\u00fcber ist heute noch zu wenig gesprochen worden. In\ngro\u00dfem Umfang fehlen Unterlagen, die f\u00fcr eine Bestands-\naufnahme erforderlich w\u00e4ren. Die Wohnungen sind nicht\nnach sozialen und betriebswirtschaftlich sinnvollen\nMa\u00dfst\u00e4ben belegt. Es herrscht Wohnungsmangel. In dieser\nSituation wird unter zun\u00e4chst rein betriebswirtschaftli-\nchem Aspekt versucht, Mietpreis\u2013 und Umlagekostenent-\nwicklung so zu gestalten, da\u00df Bewirtschaftung, Umbau\nund Neubau wirtschaftlich darstellbar werden. Das k\u00f6n-\nnen wir nachvollziehen. Das hatten meine Vorredner in\nunterschiedlicher Weise so auch gesehen. Volkswirtschaft-\nlich aber ist das bis heute nicht zu Ende gedacht worden \u2013\nweder in Bonn noch in der S\u00e4chsischen Staatsregierung. In\nvielen F\u00e4llen wird in Ostdeutschland nur auf einem Auge\ngesehen. Wenn man eine Einbindung in den normalen Ka-\npital\u2013 und Arbeitsmarkt wirklich will, dann mu\u00df man bei\nStrafe des Untergangs auf der anderen Seite mitziehen.\nLohn\u2013 und Gehaltsentwicklungen m\u00fcssen gleichzeitig\nstattfinden. Sonst folgt eine soziale Katastrophe zusammen\nmit wirtschaftlicher Lethargie.\nIch frage mich, wie man eine Tarif\u2013 und Einkommens-\nschwelle hinnehmen kann, wo Kapitalkosten l\u00e4ngst auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1721\n\n\n\nwestdeutschem Niveau, zum Teil dar\u00fcber liegen; und die\ngeringf\u00fcgigen St\u00fctzungen, von denen nun wieder geredet\nwird, Zinsabschl\u00e4ge usf., auf der anderen Seite kann man\nda wohl getrost vergessen. Wer ein Deutschland will, kann\nsich nach vollmundigen Versprechungen nicht pl\u00f6tzlich\ntaub stellen, wenn er mit den Folgen seines Tuns konfron-\ntiert wird.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nDeshalb sollte unsere Debatte auch keine \u00fcber Konzepte\nvon Privatisierung und Sozialwohnungsbau sein. Solche\nKonzepte gibt es l\u00e4ngst, und diese Konzepte haben immer\nwieder einen Nachteil, der sich in dem Gleichnis von der\nzu kurzen Bettdecke ausdr\u00fcckt, die immer wieder nackte\nF\u00fc\u00dfe blo\u00dflegt. Es kann nicht nur um die Effizienz von\nWohngeldstellen und die Zuverl\u00e4ssigkeit von Mietbeschei-\nden gehen. Wir alle und insbesondere Sie, meine Damen\nund Herren der Staatsregierung, sind aufgefordert, nicht\nnur als Alibi heute den Geist der Vergangenheit an die\nWand zu malen oder undifferenzierte Schuldzuweisungen\nzu treffen, Herr Albrecht. Wir m\u00fcssen den B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern \u2013 und lassen Sie uns das heutige Thema, das\nnur eines von vielen in diesem Zusammenhang ist, ein\nAufh\u00e4nger daf\u00fcr sein, eine schl\u00fcssige Darstellung zu lie-\nfern, was sie von uns \u2013 in diesem Falle zum Thema Woh-\nnungspolitik tats\u00e4chlich erwarten k\u00f6nnen! Lassen Sie uns\nauch die Courage haben \u2013 dar\u00fcber ist noch gar nicht ge-\nsprochen worden \u2013, gemeinsam an Mitteln das einzufor-\ndern, was uns nach dem Gleichheitsgrundsatz des\nGrundgesetzes zusteht!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Damit haben\ndie Fraktionen gesprochen. Der Fraktion Linke Liste/PDS\nsteht noch ein Schlu\u00dfwort zu. \u2013 Moment, das wu\u00dfte ich\nnicht, Dr. Buttolo, Sie hatten sich nicht gemeldet. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Bevor ich auf einige Bemerkungen in den Bei-\ntr\u00e4gen meiner Vorredner eingehe, m\u00f6chte ich zu den ein-\nzelnen Punkten der Anfrage noch einige Ausf\u00fchrungen\nmachen.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich hervorheben, da\u00df die Fragen der Ver-\nsorgung mit ausreichendem Wohnraum, mit Wohnraum \u2013\ndas m\u00f6chte ich betonen \u2013 auch hinreichender Qualit\u00e4t f\u00fcr\nmich eine der politisch bedeutsamsten und schwierigsten\nErblasten \u00fcberhaupt sind; denn \u00fcber die Qualit\u00e4t der Woh-\nnungen mu\u00df man genauso sprechen wie \u00fcber die Mieten\nder Wohnungen und wie \u00fcber den Zustand der Geb\u00e4ude\nan sich.\nSie haben die Fragen ja da, so da\u00df ich mich einzeln auf die\nPunkte beziehen kann, ohne die Fragen zu wiederholen.\nZu Punkt 1 m\u00f6chte ich ausf\u00fchren, da\u00df sich die Staatsregie-\nrung mit allem Nachdruck um die Schaffung angemesse-\nnen Wohnraumes f\u00fcr alle Teile der Bev\u00f6lkerung k\u00fcmmern\nwird, dies unabh\u00e4ngig davon, wie letztlich die Entschei-\ndung \u00fcber das Verfassungsziel ,,Recht auf angemessenen\nWohnraum\u201c in diesem Hause fallen wird. Auch dann,\nwenn ein Anspruch auf angemessenen Wohnraum nicht in\nder Verfassung stehen sollte, mu\u00df die Wohnungsfrage ge-\nl\u00f6st werden.\n\nWir d\u00fcrfen aber nicht aus den Augen verlieren, da\u00df Recht\nauf angemessenen Wohnraum nicht Wohnen zum Nullta-\nrif hei\u00dfen kann. Qualit\u00e4tsvoller Wohnraum, dazu geh\u00f6ren\nneben der Wohnung auch ein menschenw\u00fcrdiges Umfeld\nund Wohnungszubeh\u00f6r. Ich m\u00f6chte hier nur an die abso-\nlut nicht vorhandenen Autostellpl\u00e4tze in den Neubauge-\nbieten und auch in den Altbaugebieten erinnern. Es\nwerden also Investitionen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung\nerforderlich, die kaum vorstellbar ist.\nHerr Bartl, Sie hatten sich dazu ge\u00e4u\u00dfert, wieso wir die\nWohnung als Wirtschaftsgut betrachten. Herr Bartl, das ist\neben der springende Punkt. Wenn in den vergangenen\nJahren eine Neubauwohnung mit etwa 70 Mark, eine Alt-\nbauwohnung mit etwa 20 Mark angesetzt wurde, dann\nwar das auch f\u00fcr die Kalkulation des Familieneinkommens\nein absolut unbedeutender Posten. Da waren evtl. die Aus-\ngaben f\u00fcr Rundfunk, Fernsehen und Zeitungen h\u00f6her als\ndie Ausgaben f\u00fcr Miete. Herr Bartl, wir stimmen sicherlich\ndarin \u00fcberein: So kann es eigentlich nicht gehen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch komme zu Punkt 2: In der Frage der Subventionierung\nder Vermieter sind wir direkt mit dem Bundesbauministe-\nrium im Kontakt. Es ist zweifelsohne festzustellen, da\u00df der\nFreistaat mit Bewirtschaftungsbeihilfen aus dem Staats-\nhaushalt immerhin 1,4 Milliarden DM bis Oktober 1991\nzahlen mu\u00df.\nIch m\u00f6chte extra erw\u00e4hnen, weil das in Ihrer Anfrage nicht\nso ganz exakt ist: Es gab dazu dreimal einen Kabinettsbe-\nschlu\u00df. In der Antwort wurde Ihnen das auch ausgef\u00fchrt.\nWenn wir \u00fcber Subventionierung sprechen, ist nat\u00fcrlich\nauch ganz wichtig \u2013 und das mu\u00df man sehen \u2013, da\u00df man\ndie Wohnungswirtschaftsbetriebe unter die Lupe nimmt.\nEs kann einfach nicht weiter angehen, da\u00df diese Woh-\nnungswirtschaftsbetriebe in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung bleiben,\ndie von vornherein eine Unwirtschaftlichkeit nach sich\nzieht.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD,\nvereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df wir f\u00fcr St\u00e4dte wie Dresden, Leip-\nzig und Chemnitz diese Wohnungsgesellschaft, die jetzt\nevtl. in zwei Gesellschaften zerlegt wurde, sehr drastisch\nzergliedern m\u00fcssen, wenigstens auf 10 bis 12 Gesellschaf-\nten. Das ist in meinen Augen nicht nur eine Frage der Fi-\nnanzen, sondern es ist im wesentlichen auch eine Frage der\nB\u00fcrgern\u00e4he.\nMeine Damen und Herren! Sie entsinnen sich sicherlich\nalle, falls Sie in einem Haus der Geb\u00e4udewirtschaft ge-\nwohnt haben, an einen Gang zu den Beh\u00f6rden der Woh-\nnungswirtschaft. Das war absolut keine B\u00fcrgern\u00e4he. Ich\nhabe dagegen andere Wohnungsgesellschaften mit Gr\u00f6-\n\u00dfenordnungen von 2 500 bis 3 000 Wohnungen kennenge-\nlernt. Dort war die B\u00fcrgern\u00e4he des Verwaltungspersonales\nabsolut da. Das m\u00fcssen wir schleunigst erreichen. Auch\ndamit k\u00f6nnen wir garantieren, da\u00df eine vern\u00fcnftige Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung f\u00fcr das Verwalten der Wohnungen erreicht\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nZu Punkt 3, Mietobergrenzen: Wir halten das vorhandene\nrechtliche Instrumentarium in diesem Bereich f\u00fcr ausrei-\nchend und beabsichtigen z. Z. keine Gesetzesinitiative f\u00fcr\neine differenzierte Mietpreisobergrenze. Ich mu\u00df Ihnen of-\nfen sagen, ich wei\u00df auch nicht, ob den Mietern mit einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1722\n\n\n\nsolchen Obergrenze gedient ist, wenn ich mir den maroden\nund renovierungsbed\u00fcrftigen Zustand unserer Bausub-\nstanz ansehe.\nGestatten Sie mir noch einige Punkte zum Teil Privatisie-\nrung des Wohnungsbestandes. Ich gehe davon aus, da\u00df\nsich die S\u00e4chsische Staatsregierung bem\u00fcht, diesen Weg\nflankierend f\u00fcr die Kommunen zu beschreiten. Wir m\u00f6ch-\nten die Kommunen bei der Privatisierung des Wohnungs-\nbestandes ermutigen. Wir haben dazu in diesem Jahr\nfinanzielle Mittel eingestellt. Wir haben eine ganze Reihe\nvon Modellen im Lande Sachsen geplant, immerhin 30.\nDavon ist \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle erw\u00e4hnen \u2013 das\nFreitaler Modell ein Modell und in unseren Augen keines-\nwegs das Modell, das wir favorisieren, nicht etwa ob seines\nInhaltes, sondern ob der Diskussionen, die es um eine ein-\nzelne Person in dieser Gesellschaft gegeben hat. Diese Per-\nson hat nat\u00fcrlich das ganze Modellvorhaben gegen\u00fcber\nder Bev\u00f6lkerung in ein ungl\u00fcckliches Licht gebracht.\nWir brauchen bei der Privatisierung Modelle, die uns recht\nzugkr\u00e4ftig zum Erfolg f\u00fchren. Ein wichtiger Schritt bei der\nPrivatisierung ist aber schon erreicht, wenn wir in den Alt-\nbaugebieten die Restitutionsanspr\u00fcche, die auf ca. 70 %\nder H\u00e4user bestehen, m\u00f6glichst schnell zu einer L\u00f6sung\nf\u00fchren. Das halte ich f\u00fcr eine sehr wichtige Voraussetzung,\num wieder privates Wohnungseigentum zu schaffen, um\nwieder die M\u00f6glichkeit zu geben, da\u00df sich auch Handwerk\nund Gewerbe durch diese Ma\u00dfnahme erholen k\u00f6nnen.\nEinige Gedanken zur Information der B\u00fcrger \u00fcber Miet-\nver\u00e4nderungen. Auch wenn das von Herrn Weber recht\nkritisch angemerkt und von einem Herrn der PDS gest\u00fctzt\nwurde: Ich gehe davon aus, da\u00df mit der Brosch\u00fcre ,,Wohn-\ngeld\u201c ein wichtiger Beitrag geleistet wurde, um den\nB\u00fcrgern das Problem nahezubringen, um ihnen die Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung darzulegen, innerhalb derer sie mit Wohngeld\nrechnen k\u00f6nnen. Ich halte diese Brosch\u00fcre f\u00fcr sehr wichtig,\num die Arbeit der Wohngeldstellen und der Wohngeldan-\ntrags\u2013Annahmestellen \u00fcberhaupt betreiben zu k\u00f6nnen.\nWir m\u00fcssen davon ausgehen, da\u00df bei einer Antragsflut\nvon 1 Million Antr\u00e4gen eine normale Verwaltung auf\njeden Fall \u00fcberfordert w\u00e4re, wenn wir nicht entsprechende\nVorinformationen g\u00e4ben.\nSie werden mir sicherlich zustimmen, da\u00df das nur eine\nGrobinformation sein kann. Das Wohngeldsondergesetz\nsieht eine ganze Reihe von Zu\u2013 und Abschl\u00e4gen vor, die\nman beim besten Willen nicht vom B\u00fcrger selbst berech-\nnen lassen kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \u2013 Bitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Dr. Buttolo, ich bezweifle\nnicht, da\u00df das eine Hilfe sein sollte, aber mir ging es um\ndie drei Rechenbeispiele, die jeder B\u00fcrger nachvollziehen\nsollte. Die sind einfach falsch, entgegen dem Gesetz, weil\ndie gesamten Betriebskosten nicht enthalten sind. Wie be-\nwerten Sie das? Es geht um rund 200 DM. Das ist doch\nmeine Frage.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Sie sind\nder Auffassung, da\u00df die Rechenbeispiele falsch sind. Die\nRechenbeispiele k\u00f6nnen als Orientierung durchaus ver-\nwendet werden. Das ist unsere Position. Wenn die Ihrige\n\neine andere ist, dann k\u00f6nnen wir uns auch jetzt in dieser\nAnfrage sicherlich nicht einigen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich w\u00fcrde Sie bitten, da\u00df Sie\nnoch einmal nachrechnen. Ich werde Ihre Hilfe auch dan-\nkend annehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie noch eine weitere\nZwischenfrage, Herr Staatssekret\u00e4r?\n\nKehl, SPD: Herr Staatssekret\u00e4r, sind Sie mit mir einer Mei-\nnung, da\u00df das Dilemma in der Wohnungsfrage ohne einen\nWohnungsmarkt nicht zu beheben ist? Wenn ja, dann mei-\nne zweite Frage: Wie stehen Sie dazu, da\u00df, wenn die Kom-\nmunen H\u00e4user verkaufen, diese dann zeitlich gebunden\nsind und nicht wieder verkauft werden k\u00f6nnen?\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Ich gehe\nsehr wohl mit Ihnen in der Meinung einig, da\u00df ein fehlen-\nder Wohnungsmarkt die mi\u00dfliche Situation noch ver-\nschlimmert. Ich gehe aber auch weiterhin davon aus, da\u00df\nwir mit unseren Privatisierungen und mit den Modellen,\ndie wir da angehen, durchaus L\u00f6sungsbeispiele schaffen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals erw\u00e4hnen, was ich\nschon einmal bei den Ausf\u00fchrungen zu dem Leipziger\nRundling gebracht habe: Wir bem\u00fchen uns dort, in dem\nLeipziger Rundling, wo noch Freifl\u00e4chen da sind, neue\nWohnungen zu schaffen, um dann \u00fcber Freiziehen die Alt-\nbausubstanz zu sanieren und dabei \u2013 und jetzt kommt das\nEntscheidende \u2013 auch die Struktur der Wohnungen zu \u00e4n-\ndern. Neben den normalen Wohnungsgr\u00f6\u00dfen brauchen\nwir kleinere Wohnungen f\u00fcr die \u00e4lteren B\u00fcrger. Und ich\nbetrachte es als eine sehr wichtige Angelegenheit, da\u00df wir\ndurch Umbau der Wohnungen in den derzeitigen Wohn-\ngebieten unseren B\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit geben, eine klei-\nnere Wohnung in ihrer angestammten Umgebung zu\nfinden. Ich halte das einfach von der sozialen Einbindung\nher f\u00fcr die \u00e4lteren B\u00fcrger f\u00fcr enorm wichtig, da\u00df sie ein\nMarktangebot, eine kleinere Wohnung in ihrer fr\u00fcheren\nUmgebung, bekommen.\nIch m\u00f6chte noch zur 6. Frage eine Position beziehen. Die\nverschiedenen Varianten des K\u00fcndigungsschutzes haben\nwir Ihnen in unserer schriftlichen Antwort umfassend dar-\ngelegt. Ich m\u00f6chte betonen, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung der Auffassung ist, da\u00df die sehr sozial ausgestalteten\nK\u00fcndigungsvorschriften f\u00fcr Wohnraumverh\u00e4ltnisse im\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuch es nicht erforderlich machen,\n\u00fcber Bundesratsinitiativen einen gesonderten K\u00fcndi-\ngungsschutz f\u00fcr sozial besonders beanspruchte Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen gesetzlich zu regeln.\nIch m\u00f6chte betonen, da\u00df Sorgen in dieser Richtung auch\nim Hinblick auf die Privatisierung kommunalen Wohn-\nraums absolut \u00fcberfl\u00fcssig sind. Die Erfahrungen aus Pri-\nvatisierungskampagnen in den alten L\u00e4ndern zeigen, da\u00df\nman hier entsprechende K\u00fcndigungsschutzma\u00dfnahmen in\ndie Erwerbervertr\u00e4ge aufnehmen und \u00fcbernehmen kann.\nSo gehen uns bekannte Beispiele davon aus, da\u00df Rentner \u2013\nund das ist ja auch eine wichtige Position im Zusammen-\nhang mit K\u00fcndigungsschutz \u2013 einen lebenslangen K\u00fcndi-\ngungsschutz erhalten. F\u00fcr andere Bev\u00f6lkerungsgruppen\nwerden ebenfalls angemessene Schutzfristen vereinbart.\nDie Frage des K\u00fcndigungsschutzes braucht unserer Mei-\nnung nach daher keine neue Gesetzgebung.\nZur 7. Frage vielleicht folgende Position: Wir teilen die\nAuffassung, da\u00df immer auch ein Grundbestand an Sozial-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1723\n\n\n\nwohnungen erforderlich sein wird und auch k\u00fcnftig So-\nzialwohnungen gebaut werden m\u00fcssen. Im Einigungsver-\ntrag ist bereits festgehalten, da\u00df alle Wohnungen \u2013 das\nwurde ja heute schon mehrfach erw\u00e4hnt \u2013, die sich in\nKommunaleigentum befinden und in Genossenschaften,\ndie mit staatlichen Mitteln belastet oder mit \u00f6ffentlichen\nMitteln gef\u00f6rdert wurden, sowie Wohnungen, deren Bau\nvor dem 3. 10. 1990 begonnen wurde, als Sozialwohnun-\ngen anzusehen sind.\nDie Staatsregierung hat in ihr Landeswohnungsbaupro-\ngramm die F\u00f6rderung von mindestens 2 580 sozialen Miet-\nwohnungen und 6 430 Eigentumsma\u00dfnahmen f\u00fcr 1991\nbeschlossen. Auch diese Eigentumsma\u00dfnahmen kommen\naufgrund der F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Personenkreise in Frage,\ndie ansonsten in den Bereich der Sozialmietwohnungsbe-\nrechtigten fallen w\u00fcrden.\nUnd nun zum Punkt 8: Dem Wohngeld \u2013 damit bin ich an\neinem sehr wichtigen Punkt \u2013 gilt bereits seit dem letzten\nJahr unsere besondere Aufmerksamkeit. Wir rechneten\nund rechnen auch heute noch mit ca. 50 % aller Haushalte,\ndie derzeit wohngeldberechtigt sein k\u00f6nnten. Das entspr\u00e4-\nche f\u00fcr Sachsen einer heute schon genannten Zahl von ca.\n1 Million Wohngeldantr\u00e4gen.\nZur Bearbeitung dieser Antr\u00e4ge haben wir 82 Wohngeld-\nstellen eingerichtet, zus\u00e4tzlich zu den Kreisen auch in allen\nKommunen mit mehr als 20 000 Einwohnern, um die von\nmir schon mehrfach erw\u00e4hnte B\u00fcrgern\u00e4he zu garantieren.\nIch freue mich, da\u00df in allen Kommunen auch eine Reihe\nvon Antragsannahmestellen eingerichtet wurden, die die-\nsem Wunsch noch mehr entgegenkommen.\nBis jetzt ist bereits eine gro\u00dfe Anzahl von Antr\u00e4gen ge-\nstellt, in einzelnen Wohngeldstellen schon mehr als die\nH\u00e4lfte der erwarteten Antr\u00e4ge. Ich darf Ihnen an dieser\nStelle vielleicht auch einmal einige Zahlen nennen: Wir\nhaben gegenw\u00e4rtig in den 82 Wohngeldstellen 1 585 Be-\nsch\u00e4ftigte, davon 667 ABM\u2013Kr\u00e4fte, die den Beratungsteil\nbei der Wohngeldangelegenheit mit bestreiten. Wir haben\nrecht unterschiedliche Zahlen von Antr\u00e4gen und auch\neinen unterschiedlichen Bearbeitungsstand.\nIch darf hier vielleicht einige Beispiele nennen. In Dresden\nhaben wir 42 000 Antr\u00e4ge. Davon sind in der Wohngeldbe-\nwilligungsstelle bereits 30 000 Antr\u00e4ge bearbeitet, die jetzt\neiner Eingabe in das EDV\u2013System harren, damit m\u00f6glichst\nkurzfristig der Wohngeldbescheid an die Mieter gegeben\nwerden kann. Etwa \u00e4hnlich ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung in\nLeipzig, etwas best\u00fcrzend dagegen in Chemnitz. W\u00e4hrend\nin Chemnitz 22 000 Antr\u00e4ge abgegeben sind, sind lediglich\n250 gegenw\u00e4rtig bearbeitet, ein Zustand, der von uns nicht\nl\u00e4nger geduldet wird.\nF\u00fcr einen gro\u00dfen Teil der Antragsteller wird es bereits im\nOktober eine \u00dcberweisung des Wohngeldes geben. Wir be-\nm\u00fchen uns, soziale H\u00e4rtef\u00e4lle als vorrangig zu kennzeich-\nnen und zu bearbeiten. Ich kann sehr gute Beispiele aus\ndem Chemnitzer l\u00e4ndlichen Raum nennen. Landkreise wie\nSchwarzenberg, Aue, Zschopau, Klingenthal sind durch-\naus mit ihrer Bearbeitung auf dem laufenden. Es geht so\nweit, da\u00df man dort sozial wichtige F\u00e4lle kenntlich macht.\nDiese werden dann vorrangig bearbeitet, so da\u00df den wirk-\nlich Bed\u00fcrftigen auch eine schnelle Hilfe zuteil wird. Wir\nbem\u00fchen uns, da\u00df diese Verfahrensweise auch von allen\nanderen Wohngeldstellen in gleicher Form gesehen und\nauch garantiert wird.\nWir hatten \u2013 und auch das ist schon erw\u00e4hnt worden \u2013 in\nden vergangenen Wochen mehrfach Gespr\u00e4che mit Land-\nr\u00e4ten, mit B\u00fcrgermeistern, mit den Leitern der Wohngeld-\n\nstellen, um stets das Prozedere zu beraten, um aber auch\nVereinfachungen in ihrer Arbeit zu erm\u00f6glichen. Ich\nm\u00f6chte hier nur erw\u00e4hnen, da\u00df wir uns bem\u00fchen, die Per-\nsonalcomputer\u2013Ausstattung in den Wohngeldstellen noch\nzu verbessern, damit eine raschere Bearbeitung erfolgen\nkann.\nEinige Worte noch zu den Schulungen f\u00fcr die Wohngeld-\nstellen: Wir haben bereits im Juni und Juli begonnen, unse-\nre Mitarbeiter in den Wohngeldstellen nach dem\nWohngeldsondergesetz zu schulen. Ein fr\u00fcherer Zeitpunkt\nwar ja nicht n\u00f6tig, weil das Wohngeldsondergesetz noch\nnicht vorlag. Wir haben auch jetzt permanent Schulungen\nlaufen, so da\u00df ABM\u2013Kr\u00e4fte und umgeschichtetes Personal\naus den Verwaltungen im geschulten Zustand die T\u00e4tig-\nkeit aufnehmen k\u00f6nnen.\nZur Frage 9: Wenn ich allein die F\u00fclle der angesprochenen\nBereiche sehe, stellt sich vielleicht tats\u00e4chlich f\u00fcr den einen\noder anderen die Frage, ob zur Bew\u00e4ltigung der Aufgaben\nein eigenes Bauministerium ben\u00f6tigt wird. In unserer Ant-\nwort haben wir die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verankerung des Woh-\nnungswesens im Innenministerium ausf\u00fchrlich dargelegt.\nSicherlich ist f\u00fcr die Diskussion, ob eine Umbildung eines\nMinisteriums erfolgen soll, augenblicklich nicht der richti-\nge Zeitpunkt. Wir sind der Auffassung, da\u00df uns diese Dis-\nkussion gegenw\u00e4rtig auf keinen Fall bei der L\u00f6sung der\nanstehenden Probleme hilft, sondern eher eine kontrapro-\nduktive Funktion aus\u00fcbt.\nIch komme zum letzten Punkt der Anfrage, n\u00e4mlich dem,\nwarum wir die Landeswohnungsbauprogramme 1991\nnicht dem Landtag vorgelegt haben.\nDie Frage m\u00f6chte ich ganz einfach beantworten. Die Erar-\nbeitung und Durchf\u00fchrung der Programme, auch die Ver-\nantwortung f\u00fcr die Programme ist Aufgabe der\nStaatsregierung; Sie hatten das ja schon erw\u00e4hnt, Herr\nBartl. Ich m\u00f6chte aber betonen, da\u00df den Mitgliedern des\nLandtages in Aussch\u00fcssen, aber auch auf einzelne Anfra-\ngen rechtzeitig Informationen \u00fcber die Programme zur\nVerf\u00fcgung standen. Ich m\u00f6chte hier extra erw\u00e4hnen, da\u00df\nwir uns auch bei der Diskussion um die einzelnen Positio-\nnen des Haushaltes sehr lange mit den Aussch\u00fcssen aus-\neinandergesetzt haben. Wir haben auch im Bauausschu\u00df\nstets versucht, \u00fcber den aktuellen Stand zu informieren.\nIch m\u00f6chte noch auf einige Bemerkungen eingehen, die\naus den Vorreden resultieren. Herr Dr. Viehweger, Ihren\nHinweis, in der Arbeitsgruppe m\u00f6glichst einen breiten\nRaum auch f\u00fcr andere zu schaffen, nehme ich auf. Wir\nwerden uns sowieso bem\u00fchen, die Privatisierung des\nWohnungsbestandes zu beschleunigen. Ich gehe davon\naus, da\u00df wir in dem Punkt auf Sie zukommen werden.\nDie pauschalierten Kosten f\u00fcr den Betrieb in den Wohnun-\ngen sind ja nur als Notl\u00f6sung zu betrachten. Auch wir\nw\u00fcrden es lieber sehen, wenn die entsprechenden Me\u00dfge-\nr\u00e4te, ob nun f\u00fcr Wasser oder W\u00e4rme, eingebaut sein k\u00f6nn-\nten. Aber ich glaube, wir sind uns dar\u00fcber einig, wir\nk\u00f6nnen eine Mieterh\u00f6hung nicht vom Vorhandensein der\nGer\u00e4tetechnik abh\u00e4ngig machen. Aus diesem Grund wur-\nde im Gesetz dieser Kompromi\u00df, diese \u00dcbergangsl\u00f6sung\ngew\u00e4hlt. Die Vermieter, die in der Lage sind, entsprechen-\nde Me\u00dfger\u00e4te einzubauen, haben nat\u00fcrlich auch die M\u00f6g-\nlichkeit, ihren Mietern die tats\u00e4chlich angefallenen Kosten\nje Wohnung als Belastung zuzustellen.\nHerr Weber, ich bin nach wie vor der Auffassung, da\u00df wir\nuns im Land Sachsen sehr stark um Gesetze, die das Land\nbraucht, bem\u00fchen. Wir haben im Innenministerium eine\nganze Reihe von Gesetzesinitiativen f\u00fcr das zweite Halb-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1724\n\n\n\njahr. Ich gehe davon aus, da\u00df es eine gro\u00dfe Anstrengung\nauch f\u00fcr das Parlament bedeutet, die ganzen Gesetze\ndurchzubringen. Wir haben f\u00fcr K\u00fcndigungen und f\u00fcr die\nanderen Belange, die Sie auch das letztemal angesprochen\nhaben \u2013 wir waren uns das letztemal auch nicht einig ge-\nworden \u2013, meiner Meinung nach einen hinreichenden ge-\nsetzlichen Spielraum durch die entsprechende Bundes-\ngesetzgebung.\nDas w\u00e4rs. Ich danke f\u00fcr ihre Aufmerksamkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit sind wir am Ende der\nAussprache. Es steht jetzt noch das Schlu\u00dfwort aus, und es\nliegt hier ein Antrag der Linken Liste/PDS vor. Den\nm\u00fc\u00dften Sie bitte in Ihrem Schlu\u00dfwort begr\u00fcnden, damit\nwir das noch verhandeln k\u00f6nnen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zu Ihnen, Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo,\nblo\u00df zwei S\u00e4tze. Die Frage ist nicht, da\u00df wir die falsche\nWohnungs\u2013 und Mietpolitik der DDR verteidigen wollen.\nDie Frage ist blo\u00df, ob unnormal niedrige Mieten der DDR\njetzt durch unertr\u00e4glich hohe Mieten in der Bundesrepu-\nblik Deutschland Ost ersetzt werden k\u00f6nnen. Und die Fra-\nge ist nicht, ob die Wohnung ein Wirtschaftsgut ist,\nsondern wie sich dieses Wirtschaftsgut zum Sozialstaatsge-\nbot verh\u00e4lt. Das ist f\u00fcr uns das Problem.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da\u00df es bei die-\nsem sehr brisanten Problem unterschiedliche Auffassun-\ngen gibt, auch unterschiedliche Schuldzuweisungen, war\nzu erwarten. Nach unserer Auffassung ist aber deutlich\ngeworden, da\u00df sich dieses s\u00e4chsische Parlament in der Zu-\nkunft weitaus intensiver mit den Fragen von Wohnen und\nMieten befassen mu\u00df und da\u00df es f\u00fcr uns darauf ankommt,\nzun\u00e4chst einmal hier im s\u00e4chsischen Parlament auch durch\nkonkrete Schritte, durch konkrete Entscheidungen, durch\nkonkrete Beschl\u00fcsse Einflu\u00df zu nehmen auf die Bundesre-\ngierung, im Bundesrat, auf den Bundestag, da\u00df in dieser\nMietpolitik sorgf\u00e4ltiger und sensibler vorgegangen wird.\nDas soll auch unser Antrag 1/839 bewirken, der Ihnen,\nwerte Abgeordnete, vorliegt. Es geht hier um das Problem,\nda\u00df der Landtag beschlie\u00dfen m\u00f6ge, die Landesregierung\naufzufordern, im Bundesrat initiativ zu werden, und zwar\ndahingehend, da\u00df die jetzt f\u00fcr 31. 12. 1992 auslaufenden\nK\u00fcndigungsschutzregelungen f\u00fcr Wohnungsmieter ver-\nl\u00e4ngert werden, und zwar bis 1995.\nIch will es kurz noch erg\u00e4nzend zu dem Aufgeschriebenen\nbegr\u00fcnden. Wir meinen \u2013 erstens \u2013 ganz einfach, da\u00df es\ndurch die vielf\u00e4ltigen und in gro\u00dfer Zahl jetzt vorgenom-\nmenen Eigentums\u00e4nderungen an Wohnh\u00e4usern, durch die\nTatsache der erheblichen Belastung gro\u00dfer Bev\u00f6lkerung-\nsteile mit gestiegenen Mieten nach diesem 31. 12. 1992 zu\neiner so gro\u00dfen Zahl von Eigenbedarfsklagen kommen\nw\u00fcrde, da\u00df das dann kaum noch beherrschbar sein wird,\nweder f\u00fcr Wohnungspolitiker noch f\u00fcr die Gerichte. Der\nZeitraum, um die Anpassung hier zu vollziehen, mu\u00df ein-\nfach gr\u00f6\u00dfer gestaltet werden. Deshalb dieser Antrag, f\u00fcr\nden wir um Ihre Zustimmung bitten.\nEin zweiter Gedanke. Wir meinen, es ist notwendig, da\u00df\ndie Staatsregierung Einflu\u00df nimmt, da\u00df hier konkret\nbezogen auf Sachsen reale Berechnungen vorgenommen\nwerden, wie sich die Erh\u00f6hung der Mieten und der Miet-\nnebenkosten unter Ber\u00fccksichtigung des Wohngeldes im\nVerh\u00e4ltnis zur Einkommensentwicklung vollzieht, auch im\nVerh\u00e4ltnis zu steigenden Lebenshaltungskosten, weil wir\n\neben als s\u00e4chsisches Parlament nicht hinnehmen k\u00f6nnen\nund sollten, da\u00df der Einigungsvertrag latent verletzt wird.\n\nEinen dritten Punkt, den wir sehen: Es m\u00fcssen unbedingt\nmehr, gr\u00f6\u00dfere \u00f6ffentliche Mittel f\u00fcr den sozialen Woh-\nnungsbau vorgesehen werden, als das zum Beispiel jetzt\nim  Wohnungsbauprogramm f\u00fcr das Jahr 1991 mit diesen\n2 580 \u2013 viel zu wenigen \u2013 Sozialwohnungen der Fall war.\n\nViertens meinen wir, da\u00df sozialvertr\u00e4gliche Regelungen\nf\u00fcr B\u00fcrger mit niedrigem Einkommen erarbeitet werden\nm\u00fcssen, die jetzt zwar unterbelegten Wohnraum bewoh-\nnen, die aber momentan objektiv nicht die Chance haben,\nin kleinere, f\u00fcr sie bezahlbare und zumutbare Wohnungen\nzu ziehen. Hier mu\u00df ganz einfach ohne obere Begrenzung\nsolange Wohngeld bezahlt werden, bis die Kommune in\nder Lage ist, eine andere geeignete Wohnung anzubieten.\nWir meinen auch, Umzugskosten und Zusch\u00fcsse m\u00fcssen\ngetragen werden.\n\nUnd \u2013 f\u00fcnftens \u2013 schlie\u00dflich meinen wir, da\u00df nach Korrek-\ntur der jetzigen Mieterh\u00f6hungen ein Mietmoratorium, ein\nEinfrieren der Miete, keine weitere Mieterh\u00f6hung solange\nganz einfach gelten mu\u00df, bis es zu dieser Anpassung der\nEinkommensverh\u00e4ltnisse in Ostdeutschland im Verh\u00e4ltnis\nzu Westdeutschland gekommen ist, und jegliche Spekulati-\non auf Mieterh\u00f6hungen bereits 1992 sollte dieses s\u00e4ch-\nsische Parlament zur\u00fcckweisen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir haben damit die Aus-\nsprache beendet. Die Linke Liste/PDS hatte im Zusam-\nmenhang mit der Gro\u00dfen Anfrage den Antrag\n,,Verl\u00e4ngerung des K\u00fcndigungsschutzes f\u00fcr Wohnungs-\nmieter in den neuen Bundesl\u00e4ndern\u201c gestellt. M\u00f6chte je-\nmand gegen den Antrag sprechen?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag stim-\nmen oder votieren. Der Antrag ist so formuliert, da\u00df hier\nK\u00fcndigungsschutz gew\u00e4hrt werden soll, ohne da\u00df Miete\ngezahlt zu werden braucht. So ist dieser begr\u00fcndet wor-\nden. Es w\u00fcrde nach dieser Formulierung hier der Fall ein-\ntreten, wenn ich keine Miete bezahle, kann ich trotzdem\ndrin wohnen bleiben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch einmal eine Rede da-\nf\u00fcr. Wenn es also hier Auslegungsprobleme gibt \u2013 \u2013\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Es geht lediglich um eine Richtig-\nstellung. Es geht hier um die Verl\u00e4ngerung des K\u00fcndi-\ngungsschutzes im Fall des Eigenbedarfs. Andere\nK\u00fcndigungsma\u00dfnahmen, zum Beispiel wegen Nichtent-\nsprechung mietrechtlicher Pflichten, werden damit nat\u00fcr-\nlich nicht abgedeckt. Um Eigenbedarf geht es.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. \u2013 Ich bringe den Antrag\ndamit zur Abstimmung. Wer dem Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS ,,Verl\u00e4ngerung des K\u00fcndigungsschutzes\nf\u00fcr Wohnungsmieter in den neuen Bundesl\u00e4ndern\u201c,\nDrucksache 1/839, zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich w\u00fcrde vorschlagen, wir\nz\u00e4hlen aus. Es ist unklar, weil das quer \u00fcber die Fraktionen\ngeht. Ich mu\u00df darum bitten. Also, wer f\u00fcr diesen Antrag\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. Damit ist das\neindeutig: Der Antrag ist mit 64 Stimmen abgelehnt. Daf\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1725\n\n\n\nhaben gestimmt 41. Stimmenthaltungen: 11. Der Antrag ist\ndamit abgelehnt, und damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet. \u2013 Hier gibt es eine Wortmeldung zum Ab-\nstimmungsverhalten.\n\nDreikopf, SPD: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren. Ich habe f\u00fcr diesen guten und sozial begr\u00fcndeten\nAntrag gestimmt, weil ich wei\u00df, da\u00df meine Fraktion in\nBonn dieses Anliegen auch bef\u00f6rdern wird und, wie ich\nschon sagte, einen Antrag in der gleichen Richtung ein-\n\nbringen wird. Ich m\u00f6chte an alle Fraktionen dieses Hauses\nappellieren, auf ihre Fraktionen in Bonn ebenfalls einzu-\nwirken, damit dieser Antrag dort angenommen wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Finanzierung und Neukonzeption des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs (\u00d6PNV)\nDrucksache 1/240\n\n\u2013 Sicherstellung des Betriebs s\u00e4chsischer \u00d6PNV\u2013Unternehmen\nDrucksache 1/541\n\n\u2013 F\u00f6rderf\u00e4higkeit der Generalreparatur von Schienenfahrzeugen mit dem\nGemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz\n\nDrucksache 1/490\n\nDas sind drei Antr\u00e4ge der Fraktion der CDU. Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt vor, da\u00df alle drei Antr\u00e4ge, da sie dieselbe The-\nmatik haben, jeweils in einem Redebeitrag behandelt\nwerden. Die Reihenfolge ist CDU, Linke Liste/PDS, SPD,\nF.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Die Redezeit wird mit f\u00fcnf Mi-\nnuten vorgeschlagen. Ich bitte die CDU\u2013Fraktion, das\nWort zu nehmen.\n\nHeinrich, CDU: Werter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Da-\nmen und Herren! Die CDU\u2013Fraktion sieht den \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehr, kurz \u00d6PNV, sowohl in der Fl\u00e4che als\nauch in den Ballungszentren nicht nur als ein wesentliches\nElement der Daseinsvorsorge, sondern auch als eine \u00f6kolo-\ngisch notwendige Alternative zum Individualverkehr. Zu-\nnehmende Verstopfung unserer Innenst\u00e4dte, die nicht f\u00fcr\nden nun rasch ansteigenden Individualverkehr ausgelegt\nsind, legt ein beredtes Zeugnis ab. Der attraktiven und\nkundenfreundlichen Gestaltung des \u00d6PNV gilt daher das\nbesondere Augenmerk unserer Verkehrspolitik. Ein gut\nfunktionierender Nahverkehr ist nicht zuletzt ein wichti-\nger Bestandteil der regionalen Infrastruktur und damit ein\naktiver Beitrag zur Wirtschaftsf\u00f6rderung.\nNach geltendem Recht ist der \u00d6PNV eine Aufgabe der\nKreise und kreisfreien St\u00e4dte, und das ist gut so. Somit\nk\u00f6nnen am besten b\u00fcrgernahe attraktive Angebote umge-\nsetzt werden. Der Freistaat ist jedoch damit keineswegs\naus seiner Verantwortung entlassen. Wir wissen sehr ge-\nnau um die wirtschaftlichen Sorgen der Verkehrsbetriebe\nim Zusammenhang mit der Umstrukturierung und unter\ndem Druck von Tarifen, die aus Gr\u00fcnden der Sozialver-\ntr\u00e4glichkeit gegenw\u00e4rtig weit unter einem wirtschaftlich\nsinnvollen Niveau liegen.\nUnsere Fraktion hat sich deshalb f\u00fcr die gezielte finanzielle\nUnterst\u00fctzung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs\ndurch den Freistaat stark gemacht. 451 Millionen DM im\nLandeshaushalt 1991 sind ein stattlicher Beitrag. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df auch 1992 das Land noch gefordert sein\nwird. Freilich nicht mehr in dieser H\u00f6he, jedoch in einer\nForm, die zu den notwendigen Rationalisierungen f\u00fchrt,\n\nwelche keineswegs mit Verkehrseinschr\u00e4nkungen einher-\ngehen m\u00fcssen.\nWir wollen aber den \u00d6PNV keinesfalls nur finanziell f\u00f6r-\ndern. Gefragt sind ebenso konzeptionelle \u00dcberlegungen.\nDeshalb haben wir bereits zu Beginn dieses Monats ein\nPapier verabschiedet, das unsere Vorstellungen zur Neu-\nstrukturierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs in\nSachsen zusammenfa\u00dft. Ich umrei\u00dfe diese Grunds\u00e4tze\nstichpunktartig.\n\nWir stehen zur \u00dcbertragung der Verkehrsbetriebe auf die\nKreise und kreisfreien St\u00e4dte, wie sie gegenw\u00e4rtig prakti-\nziert wird. Dies schafft klare politische Verantwortlichkei-\nten und bietet dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit zur\npersonellen Erneuerung, die auch in den  Verkehrsbetrie-\nben unverzichtbar ist. Wir werden aber gleichzeitig darauf\nhinwirken, da\u00df gewachsene Netzstrukturen erhalten blei-\nben und damit kreis\u00fcbergreifenden Verkehrsbed\u00fcrfnissen\neiner gr\u00f6\u00dferen Region Rechnung getragen wird. Hier bie-\ntet sich die Bildung von Zweckverb\u00e4nden an, ohne da\u00df es\ndeshalb zu Quer\u2013Subventionierungen von einem Kreis in\nden anderen kommen m\u00fc\u00dfte.\n\nWir wollen auch sicherstellen, da\u00df private Unternehmer in\ndas jeweilige \u00d6PNV\u2013Konzept eingebunden werden. Keine\nFrage \u2013 Konkurrenz belebt das Gesch\u00e4ft und tr\u00e4gt somit zu\nkosteng\u00fcnstigeren L\u00f6sungen bei, als sie mit einem Mono-\npol zu erzielen w\u00e4ren.\n\nUnsere Fraktion weist aber eindringlich darauf hin, die\nKonzessionen beim Kreis bzw. bei der kreisfreien Stadt zu\nhalten. Der Ausverkauf von ,,Rosinenlinien\u201c ist kein geeig-\nneter Weg f\u00fcr ein gutes und fl\u00e4chendeckendes Personen-\nnahverkehrsangebot. Deshalb empfehlen wir den in der\nKommunalpolitik Verantwortlichen eine sinnvolle Ver-\nkn\u00fcpfung des kommunalen \u00d6PNV mit dem Angebot der\nDeutschen Reichsbahn. Diese Verkn\u00fcpfungen, die einen\nVerkehrsbund darstellen, m\u00fcssen sich in Fahrplangestal-\ntung und Information widerspiegeln. Ich wei\u00df, wie schwer\ndies oftmals ist. Aber auf alle F\u00e4lle sollte Parallelverkehr\nvermieden und statt dessen die Zusammenarbeit mit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1726\n\n\n\nDeutschen Reichsbahn gesucht werden, nicht zuletzt auch\naus \u00d6kologiegr\u00fcnden.\nGerade in den Ballungszentren darf der \u00d6PNV nicht f\u00fcr\nsich allein betrachtet werden. Er mu\u00df in ein integriertes\nVerkehrskonzept, das auch den Individualverkehr umfa\u00dft,\neinbezogen werden. Das Ziel darf nur eine \u00f6kologisch aus-\ngerichtete Verkehrskonzeption sein.\nEin attraktiver \u00d6PNV ist nicht ohne erhebliche Investitio-\nnen denkbar. Wir sind deshalb gl\u00fccklich, da\u00df nun endlich\nab 1992 die Modernisierung und die Beschaffung neuer\nSchienenfahrzeuge nach dem Gemeindeverkehrsfinanzie-\nrungsgesetz gef\u00f6rdert wird. Damit wird einer wesentli-\nchen Forderung der CDU\u2013Fraktion entsprochen. Die\ndeutliche Erh\u00f6hung der Gemeindeverkehrsfinanzierungs-\nmittel f\u00fcr 1992 um 1,5 Milliarden DM und 1993 um 3 Mil-\nliarden DM ist ein Schritt in die richtige Richtung. Wir\nm\u00fcssen nun alles daransetzen, da\u00df diese erh\u00f6hte F\u00f6rde-\nrung, die in besonderer Weise dem \u00d6PNV zuflie\u00dft, auch\n\u00fcber 1993 hinaus erhalten bleibt. Ich bitte Sie, eine sozial\nvertr\u00e4gliche und \u00f6kologisch ausgerichtete Verkehrspolitik\nim Konsens mitzutragen und um Zustimmung zu unseren\nAntr\u00e4gen.\nDanke.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe es, da\u00df die\nCDU\u2013Fraktion in dieser sehr heiklen Frage Konsens sucht.\nMeine Fraktion bietet Zusammenarbeit an.\nZwei der drei vorliegenden Antr\u00e4ge befassen sich direkt\nmit dem \u00d6PNV, der dritte nur mittelbar. Sie sind schon\nvor geraumer Zeit eingegangen, der Beantwortung nach\nvor der Verabschiedung des Landeshaushaltes 1991. Seit-\ndem hat sich vieles getan, und bei oberfl\u00e4chlicher Betrach-\ntung k\u00f6nnte man durchaus den Antworten zustimmen.\nWie sah es nun zum Zeitpunkt der Einreichung bei den\nBetrieben des \u00d6PNV aus? Die Treuhand deckt 1991 keine\nDefizite der ihr noch unterstehenden Verkehrsbetriebe,\nund die Nahverkehrstarife der Unternehmen sind so, da\u00df\nkeine schwarzen Zahlen geschrieben werden k\u00f6nnen. Hin-\nzu kommt der enorme Bedarf an Modernisierung des rol-\nlenden Materials. Vor kurzem sagte mir ein Leiter eines\nVerkehrsbetriebes: Eines klappt wenigstens in diesem Jahr,\ndie Ersatzteilfrage; wir kriegen jetzt endlich die ben\u00f6tigten\nErsatzteile aus Ungarn, die wir eben jahrelang nicht be-\nkommen haben.\nDie negativen Folgen all dessen waren, da\u00df viele Betriebe\nsich verschuldeten und Linien eingestellt werden mu\u00dften\nbzw. ganz gestrichen wurden. Mit dem Einstellen ist es\naber so eine Sache. Logisch, der Berufsverkehr hat sich\nstark verringert, und es geh\u00f6rt schon zu den besonderen\nPrivilegien in der heutigen Zeit, regelm\u00e4\u00dfig seinen Ar-\nbeitsplatz aufsuchen zu d\u00fcrfen. Viele B\u00fcrger haben sich\nnun auch einen Pkw zugelegt, und dieser wird reichlich\nbenutzt. Das macht sich nat\u00fcrlich auch bei der Zahl der\nFahrg\u00e4ste bemerkbar bzw. dann bei der Effektivit\u00e4t der\nBetriebe.\nAuf den nun unrentabel gewordenen Linien kann man\nnicht mehr umhin, Ausd\u00fcnnungen vorzunehmen. Den\nNachteil hatten letztendlich diejenigen, die dieses umwelt-\nfreundliche Verkehrsmittel nicht vermissen wollten. Ergo,\n\nunsere total verstopften Stra\u00dfen wurden noch mehr bela-\nstet durch den Individualverkehr.\nMit der Verabschiedung des Landeshaushaltes und der\nEinbeziehung des \u00d6PNV in den kommunalen Finanzaus-\ngleich h\u00e4tten nun diese Probleme vom Tisch sein sollen.\nDies scheint aber nicht \u00fcberall der Fall zu sein. Der Anteil\nan Investitionen in den einzelnen Betrieben ist unterschied-\nlich gro\u00df, als da\u00df jetzt alle \u00fcber einen Kamm geschert wer-\nden k\u00f6nnten.\nMeine Damen und Herren, der \u00d6PNV wird sicher in seiner\nGesamtheit kaum kostendeckend arbeiten k\u00f6nnen. Der\nDruck zu Rationalisierung und gleichzeitiger Modernisie-\nrung, sprich Attraktivmachen, des \u00d6PNV ist enorm gro\u00df.\nOhne weitere finanzielle Hilfe vom Staat wird er sich ge-\ngen\u00fcber dem Individualverkehr nicht behaupten k\u00f6nnen.\nDie Folgen f\u00fcr unsere Umwelt w\u00e4ren wirklich fatal.\nPositive Beispiele aus Baden\u2013W\u00fcrttemberg lassen sich\nnicht unbedingt und bedingungslos auf Sachsen \u00fcbertra-\ngen. Die Bildung von Verkehrsverb\u00e4nden ist ein erster und\nwichtiger und richtiger Schritt in diese Richtung. Dabei ist\ndie Einbeziehung der Deutschen Reichsbahn als \u00e4u\u00dferst\npositiv zu bewerten.\nDas nun von der Staatsregierung in Aussicht gestellte Ar-\nbeitsprogramm zur Reorganisation des \u00d6PNV in Sachsen\nist ein Schritt in die richtige Richtung und wird von unse-\nrer Fraktion und den sie tragenden Parteien begr\u00fc\u00dft. Wir\nw\u00fcrden den Vorschlag unterbreiten, da\u00df bei der Entschei-\ndungsfindung zur Reorganisation des \u00d6PNV der Aus-\nschu\u00df Bau und Verkehr zumindest einbezogen wird.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Fraktion der SPD.\n\nDr. Schindler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der gesellschaftspolitische Stellenwert des \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehrs gewinnt, nachdem die Moto-\nrisierung auch in Sachsen in erschreckendem Ma\u00dfe\nzugenommen hat, eine immer gr\u00f6\u00dfer werdende Bedeu-\ntung. Aufgrund der historischen Entwicklung verf\u00fcgen\nwir noch \u00fcber ein relativ umfangreiches \u00d6PNV\u2013System,\ndessen Attraktivit\u00e4t unbedingt und kurzfristig zu erh\u00f6hen\nsein mu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNur so haben wir die einmalige Chance, durch gezielte\nInvestitionen die Verkehrsentwicklung von vornherein\n\u00f6kologisch und stadtvertr\u00e4glich zu steuern.\nDer Nachholebedarf an Investitionen erfordert jedoch ein\nMittelvolumen in einer H\u00f6he, f\u00fcr das herk\u00f6mmliche Fi-\nnanzierungsmodelle nicht ausreichend in Betracht kom-\nmen k\u00f6nnen. Diese zus\u00e4tzlichen Finanzmittel, die zur\nSteigerung der Leistungsf\u00e4higkeit des \u00d6PNV unabdingba-\nre Voraussetzung sind, k\u00f6nnen wegen der gemein-\nwirtschaftlichen Aufgabenstellung des \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehrs nur von Bund, L\u00e4ndern und Ge-\nmeinden gemeinschaftlich aufgebracht werden. Der\nSchwerpunkt der Investitionsfinanzierung liegt dabei si-\ncherlich bei Bundesfinanzhilfen.\nGrundlage daf\u00fcr ist der weitere Ausbau des Gemeindever-\nkehrsfinanzierungsgesetzes. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten wei-\ntere Hilfen zur Betriebskostenfinanzierung durch den\nBund erschlossen werden. Wir denken dabei beispielswei-\nse an steuerliche Anreize, einerseits f\u00fcr die Benutzer, die\nbei Verwendung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel bessergestellt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1727\n\n\n\nwerden m\u00fcssen als bei Nutzung des eigenen Pkw. Ande-\nrerseits k\u00f6nnten die Verkehrsunternehmen von Umsatz\u2013\nund Mineral\u00f6lsteuer zumindest teilweise befreit werden.\nBei der eigentlichen Betriebskostenfinanzierung sind je-\ndoch haupts\u00e4chlich die kommunalen Betriebsk\u00f6rperschaf-\nten und die Verkehrsunternehmen gefordert. So kann eine\nweitere Effektivit\u00e4tserh\u00f6hung und \u2013 damit verbunden \u2013\nAufwandsminderung aus der Gestaltung und Durchf\u00fch-\nrung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs kommen, die\ndurch die Kommunen wirksam flankiert werden kann.\nZum Beispiel kann der \u00d6PNV im innerst\u00e4dtischen Bereich\ndurch gezielte Ma\u00dfnahmen, wie Vorrangschaltungen an\nKreuzungen, besondere Busspuren usw., Vorrang erfah-\nren.\nWeitere Ma\u00dfnahmen sind von den Unternehmen selbst zu\ngestalten, beispielsweise attraktive Tarifangebote, quali-\nt\u00e4ts\u2013 und attraktivit\u00e4tserh\u00f6hende Ma\u00dfnahmen, durch \u00d6f-\nfentlichkeitsarbeit zur Bewu\u00dftseins\u00e4nderung und\noffensives Marketing.\nAufwandssenkungen k\u00f6nnen durch Einsatz moderner\nTechniken, Verfahren und EDV im Werkstatt\u2013 und Ver-\nwaltungsbereich, Optimierung von bestehenden Liniennet-\nzen, nachfrageorientierte Angebotsanpassung und\ndergleichen erzielt werden.\nDer Neukonzeption des \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehrs, wie sie derzeit bereits umgesetzt wird, indem die\nehemaligen Kraftverkehrsbetriebe aufgesplittet werden,\ndie Landkreise bzw. kreisfreien St\u00e4dte die Tr\u00e4gerschaft des\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs \u00fcbernehmen und Ver-\nkehrsverb\u00fcnde geschaffen werden, kann von seiten der\nSPD zugestimmt werden. Bei diesen neuen Verkehrsunter-\nnehmen sollte jedoch von Anfang an eine m\u00f6glichst klare\nTrennung zwischen politischer Verantwortung und Unter-\nnehmerverantwortung hergestellt werden. Das hei\u00dft, der\nUmfang der nicht eigenwirtschaftlich zu erbringenden Lei-\nstungen wird vom ausgleichspflichtigen Tr\u00e4ger vorgege-\nben, die Kosten je Leistungseinheit werden vom\nUnternehmen nachgewiesen.\nWenn die Aufgaben der s\u00e4chsischen \u00d6PNV\u2013Unternehmen\nweiterhin erf\u00fcllt werden sollen, ist es zwingend erforder-\nlich, da\u00df die Betriebe nun bald von der Treuhand an die\nneuen Tr\u00e4ger des \u00d6PNV \u00fcbergeben werden, und zwar\nschuldenfrei.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie dringend ben\u00f6tigten Finanzhilfen des Landes sollten\nregelm\u00e4\u00dfig und leistungsbezogen erfolgen, so da\u00df Streik-\nandrohungen, wie sie in der Vergangenheit auftraten, ver-\nmieden werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nLeistungsbezogene Verteilung ist nicht ausnahmslos \u00fcber\ndie Pro\u2013Kopf\u2013Verteilung realisierbar. Neben der Bev\u00f6lke-\nrungsanzahl sollten weitere Kriterien f\u00fcr die Verteilung\nder Mittel ber\u00fccksichtigt werden, wie beispielsweise die\nL\u00e4nge des Liniennetzes.\nDie Subvention des \u00d6PNV wird es sicherlich immer geben.\nEs ist der falsche Weg, \u00fcber kostendeckende Fahrpreise\ndas Defizit abbauen zu wollen. Vielmehr m\u00fcssen die Fahr-\npreise sozial vertr\u00e4glich so gestaltet sein, da\u00df die B\u00fcrger\nanimiert werden, vom eigenen Pkw auf das \u00f6ffentliche\nVerkehrsmittel umzusteigen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAuch d\u00fcrfen nicht die weniger rentablen \u00dcberlandlinien\nleichtfertig gestrichen werden. Gerade wir Politiker m\u00fcs-\nsen darauf achten, da\u00df es zum Beispiel \u00e4lteren B\u00fcrgern\nm\u00f6glich sein mu\u00df, vom entlegenen Dorf in die Verwal-\ntungszentren fahren zu k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!)\n\nWie in der Drucksache 1/490 vorgeschlagen, sind auch wir\nSozialdemokraten der Meinung, da\u00df eine qualitative Ver-\nbesserung und Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t des schienenge-\nbundenen \u00d6PNV wirksam durch Instandsetzung und\nModernisierung des bestehenden Fahrzeug\u2013 und Wagen-\nparks erfolgen kann. Dabei gehen wir auch davon aus, da\u00df\ndiese Leistungen durchaus in Sachsen selbst erbracht wer-\nden k\u00f6nnen, wobei Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chten wir aber auch unsere Verwunde-\nrung dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, da\u00df der Schienen-\nverkehr im \u00d6PNV, der anerkannterma\u00dfen die effektivste\nVerkehrsform darstellt, keine F\u00f6rderung im ge\u00e4nderten\nGemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz f\u00fcr die f\u00fcnf neuen\nBundesl\u00e4nder erfahren hat, und hier m\u00f6chte ich gleich eine\nAnfrage an den Minister stellen, weil der Vorredner von\nder CDU das anders gesagt hat. Nach meinen Informatio-\nnen ist das nicht der Fall. Deshalb erheben wir die Forde-\nrung und unterst\u00fctzen die Staatsregierung, da\u00df solche\nMa\u00dfnahmen wie Generalinstandsetzung und Neukauf von\nSchienenfahrzeugen in den F\u00f6rderkatalog des Gemeinde-\nverkehrsfinanzierungsgesetzes aufgenommen werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe jetzt die\nFraktion der F.D.P.\n\nDr. Viehweger, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Thema \u00d6PNV hat leider wenig Publikum.\nWenn es sich statt um den \u00f6ffentlichen Nahverkehr um\nden privaten drehen w\u00fcrde, w\u00e4ren die Reihen sicherlich\nnicht so gelichtet.\n\n(Beifall)\n\nSpa\u00df beiseite: Die Antworten der Staatsregierung zu den\naufgerufenen Drucksachen h\u00e4lt die F.D.P.\u2013Fraktion f\u00fcr\nausreichend.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich deshalb etwas Grunds\u00e4tzliches zur Gestal-\ntung des \u00d6PNV in Sachsen sagen.\nAusgangspunkt ist unsere Forderung nach Regionalisie-\nrung. Im Grunde kommt es uns f\u00fcr eine Verbesserung des\n\u00d6PNV darauf an, da\u00df sich vor 0rt Initiativen bilden, die\nden \u00d6PNV und seine Ausgestaltung selbst in die Hand\nnehmen wollen. Zun\u00e4chst sollen alle Verkehrstr\u00e4ger in der\nRegion \u2013 auch die Bundesverkehrsunternehmen \u2013 ein Ko-\noperationsb\u00fcndnis untereinander und mit kommunalen\nGebietsk\u00f6rperschaften eingehen. Kommunale Gebietsk\u00f6r-\nperschaften sollten den \u00d6PNV ganz oder teilweise als frei-\nwillige Aufgabe \u00fcbernehmen.\nDer \u00d6PNV w\u00fcrde damit Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvor-\nsorge wie Bildung oder Gesundheit. Die kommunalen Ge-\nbietsk\u00f6rperschaften h\u00e4tten Teilverantwortung f\u00fcr den\n\u00d6PNV zu tragen und dementsprechend das Angebot zu\nbestimmen, n\u00e4mlich Fl\u00e4chendeckung, Bedienungsstan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1728\n\n\n\ndard, Tarif und Verg\u00fctung der Verkehrsleistungen der\nVerkehrsunternehmen. In der Regel wird es zweckm\u00e4\u00dfig\nsein, den freigestellten Sch\u00fclerverkehr wieder in den allge-\nmeinen Linienverkehr zu integrieren, weil der Sch\u00fcler-\nverkehr die Grundlast eines neu organisierten\nfl\u00e4chendeckenden \u00d6PNV sein kann. Das bedeutet nat\u00fcr-\nlich auch, da\u00df im Fahrplan auf die besonderen Anforde-\nrungen des Sch\u00fclerverkehrs R\u00fccksicht genommen werden\nmu\u00df.\nTarifeinnahmen und s\u00e4mtliche f\u00fcr den \u00d6PNV bisher ge-\nw\u00e4hrten Ausgleichsleistungen und Zusch\u00fcsse des Bundes\nund der L\u00e4nder sollen bei den kommunalen Gebietsk\u00f6r-\nperschaften zusammenflie\u00dfen. Letztlich beeinflu\u00dft der\nLandkreis \u00fcber eine Spitzenfinanzierung die Qualit\u00e4t und\nden Umfang seines \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs.\nWelche 0rganisationsform dabei gew\u00e4hlt wird, obliegt den\nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften und den beteiligten\nVerkehrsunternehmen. F\u00fcr eine \u00d6PNV\u2013Grundausstattung\nim Busverkehr der Fl\u00e4che reichen in der Regel die Tarifein-\nnahmen, Abgeltungsleistungen und Zusch\u00fcsse von Bund\nund L\u00e4ndern aus. Wo aber L\u00e4nder, Kreise und Gemeinden\nmehr und bessere \u00d6PNV\u2013Leistungen von den Verkehrstr\u00e4-\ngern verlangen, die \u00fcber das wirtschaftlich zumutbare\nMa\u00df hinausgehen, mu\u00df deren finanzielles Engagement\neinsetzen, n\u00e4mlich die Spitzenfinanzierung. Dies kann je\nnach Bedarf und M\u00f6glichkeiten eine differenzierte Band-\nbreite in Qualit\u00e4t und auch in Quantit\u00e4t haben.\nHier sehen wir auch eine Chance f\u00fcr die Deutsche Reichs-\nbahn liegen, damit sie ihre Bet\u00e4tigung im \u00d6PNV auf eine\nwirtschaftlichere Grundlage stellen kann. Das hei\u00dft, da\u00df\ndie Deutsche Reichsbahn alle Kooperationsm\u00f6glichkeiten\nmit den kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften und mit den\nanderen \u00d6PNV\u2013Verkehrstr\u00e4gern wahrnehmen soll.\nDie Regionalisierung, meine Damen und Herren, legt es\nalso in die Hand der \u00f6rtlichen Instanz, selbst zu bestim-\nmen, wie der \u00f6ffentliche Personennahverkehr auszusehen\nhat. Sie bietet gleichfalls die Chance, die verkehrlichen An-\nforderungen bestm\u00f6glich zu erf\u00fcllen. Das Beispiel des Ho-\nhenlohe\u2013Modells in Baden\u2013W\u00fcrttemberg verdeutlicht dies\nmeiner Meinung nach am besten.\nDer \u00f6ffentliche Personennahverkehr in der Fl\u00e4che ist eine\nder wichtigsten verkehrspolitischen Zukunftsaufgaben. Es\nsind mehr und bessere Leistungen notwendig. Die Regio-\nnalisierung des \u00d6PNV kann unserer Meinung nach daf\u00fcr\neine tragf\u00e4hige Grundlage sein.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe als letzte\nFraktion die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Auch wenn die CDU\u2013Fraktion jetzt Fahrrad\nf\u00e4hrt, werden wir doch auch vielleicht in Zukunft \u00d6PNV\nbrauchen.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall\nbei der Opposition)\n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich auch noch einmal an den Herrn\nMinister die Bitte richten, unseren Antrag, der nun leider\nabschl\u00e4gig beantwortet worden ist, da\u00df die Ministerien\nsich ebenfalls mit solchen Gef\u00e4hrten ausr\u00fcsten, noch ein-\nmal wohlwollend zu pr\u00fcfen. Am Geld d\u00fcrfte es bei diesen\nBetr\u00e4gen vielleicht doch nicht liegen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir teilen die Sorgen um den\nErhalt und die sinnvolle Entwicklung des \u00d6PNV. Gerade\nangesichts einer zur Zeit anarchisch anmutenden Entwick-\nlung des motorisierten Individualverkehrs ist eine verant-\nwortungsbewu\u00dfte Gegensteuerung dringend geboten. F\u00fcr\ndie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist die F\u00f6rderung des\n\u00d6PNV in den Ballungsgebieten wie in der Region ein\nGrundanliegen ihrer Verkehrspolitik. Ein fl\u00e4chendecken-\ndes und attraktives \u00d6PNV\u2013Angebot zu schaffen, ist aus\nsozialen, wirtschaftlichen und \u00f6kologischen Gr\u00fcnden eine\nder dringendsten Aufgaben, und sie mu\u00df kurzfristig ange-\ngangen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nKommunen,  Kreise wie  auch das  Land sind  mit dem\n1. Januar 1991 buchst\u00e4blich \u00fcber Nacht vor gro\u00dfe finanziel-\nle Probleme bei der Erhaltung und der Finanzierung des\n\u00d6PNV gestellt worden. \u00dcber das Finanzausgleichsgesetz\nsind nun zwar f\u00fcr dieses Jahr 451 Millionen DM bereitge-\nstellt worden. Diese werden aber \u2013 das ist heute schon\nabzusehen \u2013 nicht ausreichen. Allein in Dresden betr\u00e4gt\ndie erwartete Deckungsl\u00fccke in diesem Jahr etwa 25 Mil-\nlionen DM.\nNur um das \u00d6PNV\u2013Angebot in Sachsen auf dem Stand\nvon Anfang dieses Jahres zu halten, d\u00fcrfte sich ein Mehr-\nbedarf von etwa 100 Millionen DM ergeben. Hinzu kommt\nein Sanierungsbedarf, der f\u00fcr Sachsen nach verschiedenen\nSch\u00e4tzungen auf 8 bis 10 Milliarden DM zu veranschlagen\nist. Dieser Bedarf kann weder von den Kommunen noch\nvom Land getragen werden; hier ist auch die Bundesregie-\nrung gefordert.\nDie Unsicherheit und die daraus resultierende Bereitschaft\nder Betriebe und der \u00d6PNV\u2013Tr\u00e4ger, Leistungen vor allem\nim l\u00e4ndlichen Bereich zu reduzieren, ist inzwischen be-\nsorgniserregend hoch. Deshalb mu\u00df die Staatsregierung\nverbindliche Aussagen f\u00fcr die kurz\u2013, mittel\u2013 und langfri-\nstige Entwicklung des \u00d6PNV machen. Eine abstrakte Me-\nthodik, wie wir sie in dem vorliegenden Antwortschreiben\nfinden, erscheint uns nicht ausreichend.\nWir fordern die Staatsregierung auf, wesentlich st\u00e4rkeren\nEinflu\u00df auf die Treuhand zur z\u00fcgigen \u00dcbergabe der Betrie-\nbe an die Kommunen zu nehmen, und zwar zu den von\nden Kommunen geforderten Konditionen.\nWir fordern die Regierung auf, klare Finanzierungszusa-\ngen zu machen, damit die Kommunen in der Lage sind,\nihre Konzepte f\u00fcr heute, aber auch f\u00fcr morgen zu ent-\nwickeln. Durch eine Umlagerung von Teilen der uns un-\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoch erscheinenden Stra\u00dfenbaumittel f\u00fcr\ndie Finanzierung von \u00d6PNV\u2013Investitionen lassen sich ver-\nkehrspolitisch positive Akzente setzen.\nDie Kommunen sollten die M\u00f6glichkeit erhalten, sich zu-\ns\u00e4tzliche Finanzierungsquellen zu erschlie\u00dfen. Wir denken\nz. B. an eine Abgabe f\u00fcr den motorisierten Individualver-\nkehr in Ballungsgebieten, wie sie im Stockholmer Modell\nin Schweden vorhanden ist.\nMeine Damen und Herren! Sachsen braucht regionale\nVerkehrsverb\u00fcnde, wie wir sie aus westlichen Ballungsge-\nbieten kennen und wie sie z. B. im Rhein\u2013Main\u2013Verkehrs-\nverbund beispielhaft funktionieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAuch unsere Ballungsr\u00e4ume m\u00fcssen durch die Schiene at-\ntraktiv vernetzt werden: Dresden \u2013 Chemnitz, Dresden \u2013\nLeipzig, Leipzig \u2013 Chemnitz. Dann w\u00fcrden sich der Druck\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1729\n\n\n\nund die Forderung nach neuen Autobahnen wahrschein-\nlich wesentlich vermindern. Dazu bedarf es ausreichender\nfinanzieller Anreize, aber auch der Ausweisung fl\u00e4chen-\ndeckender Kooperationsr\u00e4ume durch die Landesregie-\nrung.\nIn dieses Konzept ist aber auch die Deutsche Reichsbahn\neinbezogen. Gerade hier sehen wir die Chance, den Teu-\nfelskreis zu durchbrechen, da\u00df sich die Bahn, sprich: der\nBund, aus diesem Bereich zur\u00fcckzieht und die Kommunal-\npolitiker ihre Unt\u00e4tigkeit mit dem Verweis auf die Zust\u00e4n-\ndigkeit des Bundes begr\u00fcnden k\u00f6nnen bzw. ihnen die\nH\u00e4nde gebunden sind, weil Finanzmittel fehlen.\nWir begr\u00fc\u00dfen die Aktivit\u00e4ten der Landesregierung, die\nAnwendung des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes\nauch auf rollendes Material des Schienenverkehrs zu er-\nweitern. Wir denken, es ist sinnvoll, eine Novellierung\ndieses Gesetzes anzustreben.\nWir stimmen den vorliegenden Antr\u00e4gen zu.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bevor die CDU\u2013Fraktion das\nSchlu\u00dfwort spricht, hat der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit, Dr. Schommer, um das Wort gebeten. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bedanke\nmich f\u00fcr die au\u00dferordentlich konstruktive Diskussion \u00fcber\ndie Antworten der Staatsregierung auf die Antr\u00e4ge der\nCDU. Sie hat uns darin best\u00e4rkt, da\u00df die Staatsregierung\ngerade im Bereich des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs\nals einem wesentlichen Bereich der Verkehrspolitik auf\ndem richtigen Weg bzw. auf der richtigen Schiene ist. \u00dcber\ndiese Anerkennung des gesamten Parlaments freuen wir\nuns au\u00dferordentlich. Wir danken daf\u00fcr.\nDer \u00d6PNV befindet sich in einer Umstrukturierungsphase.\nHier hat der Einigungsvertrag \u2013 das wissen Sie \u2013 einen\nneuen Ordnungsrahmen gesetzt, der nun spezielle Rege-\nlungen zur Ausf\u00fcllung erfordert. Dies wird den \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr auf l\u00e4ngere Zeit pr\u00e4gen. Ziel\nder Verkehrspolitik der Staatsregierung ist es, diesen Ord-\nnungsrahmen auszuf\u00fcllen, ein attraktives \u00d6PNV\u2013Angebot\nf\u00fcr Fahrg\u00e4ste in den Ballungsr\u00e4umen und im l\u00e4ndlichen\nRaum zu erhalten und ein wirtschaftliches \u00d6PNV\u2013Ange-\nbot f\u00fcr die Betreiber und Nutzer aufzubauen.\nWir haben ein Arbeitsprogramm f\u00fcr die Reorganisation\ndes \u00d6PNV aufgestellt, das in drei Stufen realisiert wird.\nErste Stufe: Noch in diesem Jahr Unterst\u00fctzung der Treu-\nhandanstalt und der Kreise bei der \u00dcbernahme der Betrie-\nbe von der Treuhandanstalt;\nin der zweiten Stufe \u2013 erstes Halbjahr 1992 \u2013 Erstellung\nvon Systemanalysen und optimalen Grundstrukturen f\u00fcr\nden \u00d6PNV;\ndritte Stufe \u2013 auch im n\u00e4chsten Jahr: Im Rahmen von Opti-\nmierungsprozessen werden im Einvernehmen mit dem\nS\u00e4chsischen Landkreistag ortsbezogene Linien\u2013 und Bedie-\nnungskonzepte entwickelt, an deren Gestaltung die Land-\nkreise beteiligt sind.\nDie Neuordnung macht Fortschritte. In den kreisfreien\nSt\u00e4dten werden die Betriebe in die jeweilige Zust\u00e4ndigkeit\nder St\u00e4dte \u00fcbernommen. In Chemnitz, Zwickau und G\u00f6r-\nlitz ist die \u00dcbernahme bereits abgeschlossen. In den Land-\nkreisen soll dies bis Ende 1991 erfolgen.\n\nHerr Schindler, ich begr\u00fc\u00dfe au\u00dferordentlich Ihre Forde-\nrung, bei dieser Umstrukturierung auf eine strikte Tren-\nnung von Politik und Unternehmen zu achten, weil alle\nErfahrung zeigt, da\u00df der Einflu\u00df der Politik in Unterneh-\nmenspolitik hinein zu fatalen, n\u00e4mlich falschen Ergebnis-\nsen und damit zu b\u00fcrgerunfreundlicher Politik f\u00fchrt.\nDie Bereitschaft der Kreise zur \u00dcbernahme war zun\u00e4chst\nunterschiedlich ausgepr\u00e4gt, aber es ist mittlerweile gelun-\ngen, mit dem Landkreistag auch hier alles voranzutreiben.\nIch teile die Auffassung, da\u00df die Konzessionen nicht an\neinzelne Strecken, sondern in die Fl\u00e4che gegeben werden\nund an die Kreise bzw. St\u00e4dte gebunden sind. Hiermit ist\nsichergestellt, da\u00df wir die gesamte Fl\u00e4che bedienen k\u00f6n-\nnen und nicht nur Rosinenpickerei machen.\nIm Landeshaushalt wurden 451 Millionen DM an Finan-\nzierungshilfen bereitgestellt. Die Stadt\u2013 und Landkreise er-\nhalten auf der Grundlage des Finanzausgleichsgesetzes\nentsprechend ihrem prozentualen Anteil an den Nutzkilo-\nmetern, n\u00e4mlich Fahrkilometer mal Anzahl der Bedienun-\ngen, nach dem Stand vom 1. 1. 1991 die notwendigen\nUnterst\u00fctzungen. Das sind nach dem neuesten Stand f\u00fcr\nStra\u00dfenbahnen DM 3,90 je Kilometer,  f\u00fcr Buskilometer\nDM 1,50.\nF\u00fcr Investitionen im \u00d6PNV\u2013Bereich hat die Staatsregie-\nrung weitere 190 Millionen DM an Zusch\u00fcssen vom Bund\nweitergeleitet. F\u00fcr die Neubeschaffung von Omnibussen\nwurden 40 Millionen DM an Finanzhilfen weitergeleitet.\nWichtiger aber ist, und das ist das ganz Entscheidende,\nda\u00df die Kommunen und Kreise auf eine Rationalisierungs-\nbereitschaft ihrer Unternehmen dr\u00e4ngen. Es kann nicht\nsein, da\u00df man die Preispolitik und die Politik allein auf\nZusch\u00fcssen des Landes aufbaut. Hier wird auch die Staats-\nregierung daf\u00fcr sorgen, da\u00df es zu einem entsprechenden\nkostenbewu\u00dften Denken und Arbeiten kommt. Dies hei\u00dft\nauch: noch weitere Preiserh\u00f6hungen, n\u00e4mlich leistungsori-\nentierte Preiserh\u00f6hungen mit Leistungsverbesserungen f\u00fcr\ndie Menschen, f\u00fcr die B\u00fcrger in unserer Stadt.\nLassen Sie mich zur F\u00f6rderf\u00e4higkeit der Generalreparatur\nvon Schienenfahrzeugen noch erg\u00e4nzend hinzuf\u00fcgen: Hier\nhat es, Herr Schindler, in den Ausf\u00fchrungen von Herrn\nHeinrich offensichtlich ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis f\u00fcr Sie gegeben.\nDas Verfahren ist im Gesetzgebungsverfahren drin. Wir\nf\u00fchren derzeit mit den s\u00e4chsischen Stra\u00dfenbahnbetrieben\n\u00fcber Einzelheiten der technischen Neuausstattung der Ta-\ntra\u2013Fahrzeuge Verhandlungen. Der Bund beabsichtigt bei\nder Reparatur und Umstellung eine F\u00f6rderung von 50 %.\nEs ist auch beabsichtigt \u2013 und das ist f\u00fcr uns ein ganz\nwichtiger Punkt \u2013, die s\u00e4chsische Waggonbauindustrie bei\nder Erteilung von Auftr\u00e4gen zur Fahrzeugmodernisierung\nma\u00dfgeblich zu beteiligen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs wird zudem gepr\u00fcft, ob die F\u00f6rderung von F\u00e4hrbooten\nauf der Elbe, die nur der Personenbef\u00f6rderung dienen, in\nden F\u00f6rderkatalog aufgenommen wird.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! \u00d6PNV ist nicht nur eine Auf-\ngabe der Kommunen. \u00d6PNV ist eine Verbindung von\nBund und Land und Kommunen. Ich m\u00f6chte hier noch\neinmal mit Nachdruck die Bundesregierung auffordern,\nihre bisherige Haltung zu \u00fcberdenken. Wenn wir denn\neine vern\u00fcnftige Verkehrspolitik und eine \u00f6kologisch aus-\ngerichtete Verkehrspolitik machen, mu\u00df sich auch der\nBund an den Kosten des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1730\n\n\n\nbeteiligen. Er kann diese Last nicht allein den L\u00e4ndern und\nden Kommunen aufb\u00fcrden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Staatsregierung wird sich gemeinsam mit Ihnen \u2013\ndenn die finanzwirksamen Beschl\u00fcsse haben Sie zu treffen\n\u2013 ihrer allgemeinen verkehrspolitischen Verantwortung\nstellen und hier, wenn vern\u00fcnftige Konzeptionen vorlie-\ngen und die Rationalisierungsbereitschaft der Betriebe\ndeutlich wird, auch entsprechend helfen. Auch die Kom-\nmunen vor Ort m\u00fcssen hier bereit sein.\nDa\u00df die Deutsche Reichsbahn einbezogen wird, ist f\u00fcr uns\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir f\u00fchren Gespr\u00e4che im Zu-\nsammenhang mit dem Aufbau von S\u2013Bahn\u2013Systemen.\nHierin ist die Reichsbahn einbezogen. Wir haben schon re-\nlativ konkrete Gespr\u00e4che gef\u00fchrt.\nZum Schlu\u00df noch zu einer weiteren m\u00f6glichen Konkur-\nrenz des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs: Das ist insbe-\nsondere der staatlich\u2013dienstlich gef\u00f6rderte und subven-\ntionierte Fahrradverkehr f\u00fcr Bedienstete der Staatsregie-\nrung.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch glaube, da\u00df die \u00f6ffentlichen Verkehrsbetriebe darauf\nreagieren werden. Ich darf Sie informieren, da\u00df mein Haus\nmittlerweile \u00fcber drei Dienstfahrr\u00e4der verf\u00fcgt,\n\n(Heiterkeit)\n\ndavon eins, damit es in der Beantwortung der Anfragen\nnoch schneller geht, als Expre\u00dfrad mit 21 G\u00e4ngen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDamit ich auch der F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr meine Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter gerecht werden kann, sind hier na-\nt\u00fcrlich auch die Kommunen gefordert, mehr zu tun,\nn\u00e4mlich Radwege in den Stra\u00dfen zu bauen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAllerdings m\u00f6chte ich gleich \u2013 und das tue ich auch im\nNamen des Finanzministers, des Kollegen Milbradt \u2013 ein-\nschr\u00e4nkend darauf hinweisen, da\u00df die Dienstfahrr\u00e4der\nnicht als \u00d6PNV im herk\u00f6mmlichen Sinne zu bezeichnen\nsind, damit kein Subventionsanspruch erhoben wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte.\n\nLeroff, CDU: Sind Sie mit mir einig, wenn wir als Fraktion\nden Rat aussprechen w\u00fcrden, um auch f\u00fcr Sachsen wirt-\nschaftspolitisch noch weiterzukommen, da\u00df sich das Wirt-\nschafts\u2013, Arbeits\u2013 und Verkehrsministerium zur noch\nschnelleren Bef\u00f6rderung der Akten und vor allem der Be-\namten von einem Haus zum anderen eines der neuen\nFahrr\u00e4der mit Hilfsmotor von den Diamant\u2013Werken zu-\nlegt?\n\n(Heiterkeit und Unruhe)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDar\u00fcber wird zu reden sein. Zumindest ist ein Fahrrad zu\nerkennen. Das ist das Fahrrad in den Sachsenfarben wei\u00df\u2013\ngr\u00fcn, das uns als Spende von Sachsen Radio \u00fcberreicht\nworden ist. Wir werden noch dar\u00fcber nachdenken.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Der CDU\u2013\nFraktion steht nun noch ein Schlu\u00dfwort zu. Es sind noch 2\nMinuten \u00fcbriggeblieben.\n\nAlbrecht, CDU: Wir k\u00f6nnen auf das Schlu\u00dfwort verzich-\nten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich danke sch\u00f6n. \u2013 Dann stel-\nle ich die einzelnen Antr\u00e4ge der CDU\u2013Fraktion zur Ab-\nstimmung. Zuerst die Drucksache 1/240: Finanzierung\nund Neukonzeption des \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehrs. Wer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung so beschlossen.\n\nWir kommen zur Drucksache 1/541: Sicherstellung des Be-\ntriebs s\u00e4chsischer \u00d6PNV\u2013Unternehmen. Wer dieser\nDrucksache der CDU\u2013Fraktion zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Auch hier\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einstimmig beschlossen.\n\nNun zur Drucksache 1/490: F\u00f6rderf\u00e4higkeit der Generalre-\nparatur von Schienenfahrzeugen mit dem Gemeindever-\nkehrsfinanzierungsgesetz. Wer dieser Drucksache bzw.\ndiesem Antrag der CDU\u2013Fraktion zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Auch hier die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung so angenommen. Vielen\nDank. \u2013 Damit haben wir diesen Tagesordnungspunkt be-\nendet.\n\nWir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1731\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Beschleunigung von Verkehrsinfrastrukturprojekten\nDrucksache 1/494 , Antrag der Fraktion der CDU mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Beschlu\u00df zum Entwurf eines Ma\u00dfnahmegesetzes und eines\nBeschleunigungsgesetzes f\u00fcr Verkehrswege des Bundes\n\nDrucksache 1/524, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDiese beiden Antr\u00e4ge sind auf die Tagesordnung gesetzt\nworden auf Antrag der Fraktionen. Sie werden gemeinsam\nbehandelt, aber getrennt abgestimmt. Als Redezeit sind\ndrei Minuten vorgeschlagen. Die Reihenfolge: CDU, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS. Zum Schlu\u00df\nhaben die Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU noch\neinmal drei Minuten f\u00fcr das Schlu\u00dfwort. Ich bitte jetzt die\nCDU\u2013Fraktion, das Wort zu nehmen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nB\u00f6rner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Ihnen vorliegenden Antr\u00e4ge er-\nwecken den Eindruck, da\u00df hier in wesentlichen Punkten\n\u00dcbereinstimmung besteht. Es geht um eine Bahnverbin-\ndung zwischen G\u00f6rlitz \u2013 Dresden \u2013 Chemnitz \u2013 Hof nach\nN\u00fcrnberg, den Ausbau dieser Bahnverbindung. Es geht\num die Bundesautobahn 4 von Aachen \u00fcber Eisenach nach\nG\u00f6rlitz. Allerdings haben Pressever\u00f6ffentlichungen in den\nletzten Wochen und die Publikation der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zum Beschleunigungsgesetz erkennen lassen,\nda\u00df wir hinsichtlich der Verwirklichung bestimmter\nMa\u00dfnahmen und vor allem in der Geschwindigkeit der\nRealisierung v\u00f6llig verschiedener Meinung sind.\n\nGestatten Sie mir einige Zitate aus der Dokumentation\n,,Beschleunigung \u2013 ja, Erm\u00e4chtigung \u2013 nein\u201c. Zitat w\u00f6rt-\nlich:\n\n,,Vor allem aber hoffen wir, da\u00df das der Demokratie\nund dem Umweltschutz hohnsprechende Verkehrswe-\nge\u2013Planungsbeschleunigungsgesetz des Bundesver-\nkehrsministers Krause an dem in Gang gekommenen\nbreiten Widerstand scheitern wird.\u201c\n\nEs ist weiter die Rede von ,,SED\u2013Dirigismus\u201c, ,,Export von\nOst nach West\u201c, von einer ,,Erm\u00e4chtigung zum Massen-\ncrash\u201c. Und schlie\u00dflich werden Schlagzeilen aus der ein-\nschl\u00e4gigen Presse zitiert, wie ,,Mafia will sich\nRechtsgrundlage schaffen\u201c und \u00e4hnliches Kolorit.\n\nIch nehme an, da\u00df mit der ,,Mafia\u201c hier die Regierungsko-\nalition in Bonn zwischen CDU/CSU und F.D.P. gemeint\nist. Dies, meine verehrten Damen und Herren der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, ist f\u00fcr mich keine Sprache, um Kon-\nsens zu finden und Kompromisse zu suchen. Als B\u00fcrger-\nmeister bin ich einen anderen Umgang mit Menschen\ngew\u00f6hnt, die mal anderer Meinung sind als ich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem verbietet mir meine christliche Weltanschau-\nung eine solche Ausdrucksweise. Vor diesem Hintergrund\nund so viel polemischem Nebel gestatten Sie mir bitte, eini-\nge Grundz\u00fcge des Gesetzentwurfes darzustellen:\n\n1. Die Konzentration des Verfahrens zur Linienbestim-\nmung beim Bundesverkehrsminister bedeutet doch keines-\nwegs, da\u00df dieser allein die Linienf\u00fchrung festlegt. Nach\nwie vor mu\u00df das Benehmen mit den L\u00e4ndern hergestellt\nwerden.\n\n2. Das Beschleunigungsgesetz ist aus unserer Sicht ein In-\nstrument zur Entb\u00fcrokratisierung von umst\u00e4ndlichen Ver-\nwaltungsverfahren. Ich w\u00fcnschte mir das in vielen\nanderen Bereichen, besonders im kommunalen Sektor,\nauch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEine Verk\u00fcrzung und Konzentration der Verfahren \u00e4ndern\nnichts an den materiellen Pr\u00fcfma\u00dfst\u00e4ben. Das hei\u00dft, in\njedem Stadium der Planung wird wie bisher die Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeit gepr\u00fcft. Die im Rahmen der Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung erforderliche Beteiligung der\n\u00d6ffentlichkeit erfolgt im Planfeststellungsverfahren.\n3. Niemandem wird das Recht genommen zu klagen. Al-\nlerdings wird das verwaltungsgerichtliche Verfahren auf\neine Instanz reduziert.\nWeitere Schwerpunkte: Es soll vor allem bei der Schiene\nElektrifizierung und Linienbegradigungen, bei der Stra\u00dfe\nden Bau von Ortsumgehungen und bei der Wasserstra\u00dfe\nAusbauvorhaben z\u00fcgiger als bisher realisieren. Es soll au-\n\u00dferdem f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr, wie\nzum Beispiel Stra\u00dfenbahn\u2013 und U\u2013Bahnbau, gelten.\nEin paar Zahlen: Der Anteil der Bahnen am Verkehrshaus-\nhalt 1992 liegt \u00fcber 50 % mit einem Investitionsanteil von\n72 %. Der L\u00f6wenanteil hiervon entf\u00e4llt auf die Deutsche\nReichsbahn mit einer Steigerung von mehr als 3,6 Milliar-\nden Mark im Vergleich zum Vorjahr.\nLassen Sie uns nun nach der Bereitstellung dieser enormen\nMittel den logischen zweiten Schritt folgen, indem wir die\nVerk\u00fcrzung der Planungszeitr\u00e4ume vornehmen. Anson-\nsten, meine ich, besteht die Gefahr, da\u00df die Mittel nicht\nzum Abflu\u00df kommen.\nLeider leuchtet hier die rote Lampe. Ich h\u00e4tte gerne noch\netwas zum Autobahnbau gesagt. Er ist dringend erforder-\nlich, sehr dringend, auch die Autobahn nach Prag. Wenn\nman sich von ihr distanziert, dann m\u00f6chte ich mal die Leu-\nte in Possendorf fragen, in Zinnwald, wie sie die gegen-\nw\u00e4rtige Situation sehen. Die ist n\u00e4mlich unertr\u00e4glich; oder\ndie LKW\u2013Fahrer mal fragen, die 14 Stunden an der Grenze\nstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe manchmal den Eindruck, bei dem Papier von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist es so: Man redet zwar \u00fcber Be-\nschleunigung, aber im Prinzip will man sie gar nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch dr\u00fcck\u2019s mal volkst\u00fcmlich aus: Ich m\u00f6chte zwar gern\nfrische H\u00fchnereier essen, aber ich kann H\u00fchner nicht lei-\nden. Und das geht nicht. Wir m\u00fcssen eine sinnvolle Ge-\nsamtkonzeption im Verkehr erfinden bzw. festlegen, von\nder auch die Regionen Sachsens betroffen sind, mit erfa\u00dft\nwerden. Wirtschaftsf\u00f6rderung in den Gebieten Erzgebirge,\nVogtland, Niederschlesien und Oberlausitz ist dringend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1732\n\n\n\nerforderlich und damit auch der Ausbau des Verkehrsnet-\nzes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie erste Frage von Investoren ist doch immer: Wie steht\nes mit den Verkehrs\u2013 und Kommunikationsverbindungen?\n\u2013 Wie wollen wir denn Investoren herkriegen, wenn wir\ndort nichts tun? Und das mu\u00df schnell geschehen. Und ich\nmeine, da\u00df ich hier die Meinung eines Gro\u00dfteils unserer\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung zum Ausdruck bringe.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr B\u00f6rner, Taten und Fakten k\u00f6nnen\nmanchmal rigider sein als eine Sprache, und die liegen hier\nnun mal vor. Und manchmal ist es n\u00fctzlich, Dinge auch\nganz konkret beim Namen zu nennen.\nIch m\u00fc\u00dfte nun auf viele Dinge eingehen. Was mich bei\nIhrer Argumentation eigentlich bedr\u00fcckt, ist das, was Sie\nausgelassen haben. Dieses Gesetz, das wir heute diskutie-\nren, sollte eigentlich genau vor einem Vierteljahr bereits\nmal Gegenstand der Beratung sein. Das ist von Ihnen abge-\nlehnt worden.\nInzwischen hat der Bundesrat zu dieser Thematik getagt.\nWir wissen aus den Protokollen, wie die Landesregierung\nSachsens dort gestimmt hat. Ich mu\u00df sagen, ich bin sehr\nentt\u00e4uscht, da\u00df sie zu all den Vorschl\u00e4gen, mit denen der\nBundesrat \u00fcber das bestehende Gesetz hinaus Verbesse-\nrungen in puncto B\u00fcrgerbeteiligung vorgeschlagen hat,\nkonsequent Nein gesagt hat. Das mu\u00df die \u00d6ffentlichkeit\nauch einmal wissen.\nDie Diskussion um das Beschleunigungsgesetz ist kontro-\nvers und mit Hoffnungen und Bef\u00fcrchtungen verkn\u00fcpft.\nSie haben das im letzten Beitrag ja auch geh\u00f6rt: Hoffnun-\ngen auf die schnelle Angleichung der Infrastruktur und\ndamit \u2013 so jedenfalls suggerieren es die Protagonisten \u2013 der\nLebensbedingungen in Ost und West; Bef\u00fcrchtungen, weil\ndieses Gesetz wieder ein Zweiklassenrecht schafft \u2013 dieses\nGesetz gilt im wesentlichen nur im Osten \u2013, weil es, wie\nder hessische Umweltminister vor dem Bundesrat formu-\nlierte, und Sie werden das wieder als so eine drastische\nSprache empfinden, eine in Gesetzesform gegossene\nKriegserkl\u00e4rung an Umwelt\u2013 und Beteiligungsrechte der\nB\u00fcrger darstellt. Und da m\u00fcssen Sie halt mal die Beteilig-\nten fragen, wie sie das empfinden. Und da haben sich die\nB\u00fcrgerinitiativen und Verb\u00e4nde eindeutig ge\u00e4u\u00dfert.\nIn der Tat ist das vorliegende Gesetz der Versuch, das Pla-\nnungsverfahren durch einschneidende Einschr\u00e4nkung von\nUmwelt\u2013 und Beteiligungsrechten der B\u00fcrger zu verk\u00fcr-\nzen, und zwar\n1. durch die Konzentration der wesentlichen Entscheidun-\ngen in der Hand des Bundesverkehrsministers. Herr B\u00f6r-\nner, Sie haben vergessen zu sagen, da\u00df im urspr\u00fcnglichen\nGesetz der Bundesumweltminister an diesen Entscheidun-\ngen beteiligt ist, da\u00df also im Einvernehmen gehandelt wer-\nden mu\u00df. Hier in diesem Falle \u2013 wie Sie es nannten \u2013 ist\nnur das Benehmen gefordert. Das hei\u00dft, das Land wird\ngeh\u00f6rt, es mu\u00df aber nicht mitbestimmen k\u00f6nnen.\n2. Der Wegfall von Raumordnungsverfahren und der Um-\nweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung in einem Teil der Planung, der\nganz wesentlich ist, n\u00e4mlich im Linienfeststellungsverfah-\n\nren, ist eigentlich die einschneidende Klippe bei diesem\nGesetz, weil es hier gegen EG\u2013Recht verst\u00f6\u00dft.\n3. Die B\u00fcrgerbeteiligung wird auf das Planfeststellungs-\nverfahren und damit auf das Ende des Planungsverfahrens\nbeschr\u00e4nkt, also auf eine Phase, wo die wesentlichen Ent-\nscheidungen bereits gef\u00e4llt sind. Wir k\u00f6nnen dann nur\ndar\u00fcber diskutieren, ob und wo wir einen Kr\u00f6tentunnel in\nder Trasse haben wollen.\n4. Unzumutbar kurze Einspruchsfristen, innerhalb derer\neine qualifizierte Stellungnahme kaum mehr m\u00f6glich ist.\n5. Reduzierung des Klageweges auf eine Instanz, und zwar\nauf das Bundesverwaltungsgericht, das diesen Aufgaben\nsachlich und umf\u00e4nglich kaum gewachsen sein d\u00fcrfte. Der\nzu erwartende Proze\u00dfstau macht damit Klagen faktisch\nwirkungslos.\nWir halten den diesem Gesetz zugrunde liegenden Ansatz\nf\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch \u2013 ein Ansatz, der die teilweise sehr\nlangen Planungszeitr\u00e4ume dem Umweltschutz und der\nB\u00fcrgerbeteiligung anlastet. Analysen beweisen dagegen,\nda\u00df die gr\u00f6\u00dften Zeitverluste bei den beh\u00f6rdeninternen\nVerfahrensschritten liegen, so z. B. bei den Voruntersu-\nchungen, und gerade dort ist eine \u00f6ffentliche Beteiligung\nnicht vorgesehen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nWo Umweltaspekte nicht bereits am Anfang ausreichend\nber\u00fccksichtigt sind, werden in sp\u00e4teren Planungsphasen\noder durch den Gerichtsweg zeitraubende Nachbesserun-\ngen n\u00f6tig. Sie k\u00f6nnen selbst \u00fcberlegen, was dann schneller\ngeht.\nEntb\u00fcrokratisierung und Demokratisierung des Planungs-\nverfahrens also sind die effektivsten Schritte zu einer Be-\nschleunigung in der Verkehrswegeplanung. Das bedeutet\neine fr\u00fche Beteiligung von B\u00fcrgern, Verb\u00e4nden und Inte-\nressengruppen. Es setzt voraus, da\u00df Verkehrsprojekte\nwirtschaftlich, sozial und \u00f6kologisch vertr\u00e4glich sind und\nsich in ein Gesamtkonzept einordnen, \u00fcber das in der Be-\nv\u00f6lkerung ein weitgehender Konsens besteht. Diesen Kon-\nsens werden Sie f\u00fcr das Beschleunigungsgesetz nicht\nbekommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion der\nF.D.P.\n\nDr. Viehweger, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In diesem Hohen Hause wurde bereits mehrfach\nzum Verkehrsbeschleunigungsgesetz und den Ma\u00dfnahme-\ngesetzen Stellung bezogen. Die F.D.P.\u2013Fraktion bleibt bei\nihrer Meinung, da\u00df diese Gesetze ein Gebot der Stunde\nsind.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nArbeitspl\u00e4tze, meine Damen und Herren, lassen sich nicht\nherbeireden. Wirtschaftlicher Aufschwung erfordert eine\nfunktionierende Infrastruktur, erfordert schnelles Entschei-\nden und auch schnelles Handeln.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDurch die Einflu\u00dfnahme des Bundesrates \u2013 und hier stim-\nme ich Herrn Gaber zu \u2013 ist auch eine von uns geforderte\nst\u00e4rkere L\u00e4nderbeteiligung nunmehr gesichert. Wie sieht\ndie denn aus? Der Gesetzentwurf vor dem Bundesrat sah\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1733\n\n\n\nvor, da\u00df durch die Aufhebung der Raumordnungsverord-\nnung nur ein Linienbestimmungsverfahren durchgef\u00fchrt\nwird. Der Bundesrat hat in \u00dcbereinstimmung mit dem\nBundesbauministerium gefordert, die Raumordnungsver-\nordnung beizubehalten. Dies ist inzwischen von der Koali-\ntion akzeptiert. Das hei\u00dft, das Raumordnungsverfahren,\ndas ein Landesverfahren ist, und das Linienbestimmungs-\nverfahren, das ein Bundesverfahren ist, m\u00fcssen parallel\nzueinander verlaufen.\nDer Bundesrat hat auch akzeptiert, da\u00df die Verfahren in 6\nMonaten abgeschlossen werden m\u00fcssen. Dies ist nur m\u00f6g-\nlich, wenn die bisherige Praxis rigide ge\u00e4ndert wird. F\u00fcr\ndie Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung und die B\u00fcrgerbeteili-\ngung gilt dasselbe. Auch hier mu\u00df unserer Meinung nach\nder Mut zu einem Sechsmonateverfahren gefunden wer-\nden. Nach unserer Meinung ist das auch zu schaffen. Wir\nverstehen unter B\u00fcrgerbeteiligung vor allen Dingen die Be-\nteiligung der B\u00fcrger vor Ort und nicht angereister Verb\u00e4n-\nde und Gruppen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU,\nvereinzelt bei der SPD)\n\nAuch das rechtliche Grundger\u00fcst f\u00fcr die Ma\u00dfnahmegeset-\nze findet unsere Billigung. Der Weg ist grunds\u00e4tzlich\ngangbar und zweckm\u00e4\u00dfig. Zus\u00e4tzlich aufgenommen wer-\nden sollte allerdings ein R\u00fcckholrecht des Parlaments ge-\ngen\u00fcber der Rechtsverordnung der Bundesregierung.\nDabei k\u00f6nnte \u2013 und das ist ein Kompromi\u00dfvorschlag von\nuns \u2013 die Formulierung im Gentechnikfolgegesetz zum\nVorbild genommen werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD. \n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBereits zur Aktuellen Debatte \u00fcber die Verkehrsplanung\nim Freistaat Sachsen im Juli dieses Jahres habe ich von hier\naus unsere Position zum Entwurf eines Verkehrswege\u2013Pla-\nnungsbeschleunigungsgesetzes dargelegt. Leider stehen\nauch heute nur 3 Minuten zur Verf\u00fcgung, um sich mit\ndieser Problematik auseinanderzusetzen. Ich kann daher\nnur die Fakten auflisten, aber keine tiefergreifenden Ana-\nlysen und Kommentare dazu abgeben.\nDa die Sicherstellung einer leistungsf\u00e4higen Verkehrsin-\nfrastruktur in unserem Freistaat Sachsen und in den ande-\nren neuen L\u00e4ndern eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr\nden wirtschaftlichen Aufschwung darstellt, ist es auch f\u00fcr\nuns Sozialdemokraten unstrittig, da\u00df unbedingt ein Pla-\nnungsbeschleunigungsgesetz erarbeitet und auch schnell\numgesetzt werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nIch mu\u00df aber hier einf\u00fcgen, da\u00df wir die Sanierung bereits\nbestehender Verkehrswege eindeutig vor zeit\u2013 und kosten-\naufwendigen Neuprojekten favorisieren, noch dazu bei der\nStruktur in unserem Freistaat.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAber wir verkennen auch nicht, da\u00df f\u00fcr notwendige\nL\u00fcckenschlu\u00dfma\u00dfnahmen Neubauten erforderlich wer-\nden. Die daf\u00fcr gedachte Planungsbeschleunigung, darge-\nstellt im o. g. Gesetzentwurf der Bundesregierung, wird\nunserer Ansicht nach aber nicht greifen. Durch einen Ver-\n\nzicht auf fr\u00fchzeitige Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung,\ndurch eine Reduzierung der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung\nsowie durch die Einschr\u00e4nkung des Rechtsschutzes zu\neiner Verk\u00fcrzung der Planungszeiten zu kommen, ist\ngrunds\u00e4tzlich falsch und undemokratisch.\nAls undemokratisch mu\u00df auch empfunden werden, da\u00df\ndieses Gesetz nur in den neuen Bundesl\u00e4ndern gelten soll.\nDie Einheit unseres Vaterlandes ist vor einem Jahr zu un-\nser aller Freude Wirklichkeit geworden; schaffen wir nun\nnicht wieder getrennte Verh\u00e4ltnisse in Ost und West,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nzumal auch in den alten Bundesl\u00e4ndern eine organisatori-\nsche und inhaltliche Verbesserung der Planung unbedingt\nnotwendig ist! Die grundgesetzliche Forderung nach\nGleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutsch-\nland bezieht sich nicht nur auf die Wirtschafts\u2013, sondern\nauch auf die Rechtseinheit. Die Schaffung sondergesetzli-\ncher Regelungen verhindert in Wahrheit die schnelle An-\ngleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse. Sie ist auch nicht\ngeeignet, wesentlich zur Planungsbeschleunigung beizu-\ntragen.\nAlle vorliegenden Expertisen weisen eindeutig darauf hin,\nda\u00df Planungsverz\u00f6gerungen im wesentlichen nicht durch\nB\u00fcrgerbeteiligung, Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung oder\nausufernde Inanspruchnahme der Gerichte, sondern durch\nAbstimmungs\u2013 und Entscheidungsschwierigkeiten zwi-\nschen Beh\u00f6rden und politischen Entscheidungstr\u00e4gern im\nVorfeld f\u00f6rmlicher Planungsverfahren entstehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir schlagen daher folgende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine Pla-\nnungsbeschleunigung f\u00fcr ganz Deutschland vor.\n1. Schaffung ausreichender Planungskapazit\u00e4t innerhalb\nund au\u00dferhalb der Verwaltung. Das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr uns\nneue L\u00e4nder ganz besonders wichtig.\n2. Verbesserung des Projektmanagements, in dem f\u00fcr das\njeweilige Projekt vom Beginn bis zum Ende federf\u00fchrende\nProjektmanager bzw. Arbeitsgruppen eingesetzt werden.\n3. Straffung der sogenannten Voruntersuchungen.\n4. Senkung des Zeit\u2013 und Kostenaufwandes f\u00fcr das Rau-\nmordnungsverfahren durch Aufgabe \u00fcberh\u00f6hter Anforde-\nrungen an die Detailgenauigkeit. Wir sind der Ansicht,\nda\u00df ein \u00dcbergang auf eine grundri\u00dfliche Darstellung im\nMa\u00dfstab 1 : 25 000 gen\u00fcgt.\n5. Vereinfachung der mit dem Vorentwurf zu erstellenden\ndetaillierten Kostenberechnung, da sie ja bei Abschlu\u00df der\nPlanfeststellung sowieso \u00fcberholt ist und neu gemacht\nwerden mu\u00df.\n6. Bei Beibehaltung des Raumordnungsverfahrens ein-\nschlie\u00dflich B\u00fcrgerbeteiligung und Umweltvertr\u00e4glichkeit-\nspr\u00fcfung kann bei \u00fcberschaubaren Vorhaben anstelle des\nPlanfeststellungsverfahrens eine Plangenehmigung treten\nunter Herstellung des Einvernehmens mit den Tr\u00e4gern \u00f6f-\nfentlicher Belange.\n7. Straffung des Planfeststellungsverfahrens durch gesetz-\nliche Fristen f\u00fcr Einholung von Beh\u00f6rdenstellungnahmen,\nAuslegung von Pl\u00e4nen u. \u00e4.\n8. Erweiterung der Voraussetzung f\u00fcr die Zustimmung\ndes Bundes zum vorzeitigen Grunderwerb.\n9. Katalogisierung der M\u00e4ngel, die zur gerichtlichen Auf-\nhebung von Planfeststellungsbeschl\u00fcssen f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\u2013 Ich bin gleich fertig. \u2013\n10. Ausreichende personelle Ausstattung der Verwaltungs-\ngerichte mit Richtern, die f\u00fcr die komplexe Rechtsmaterie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1734\n\n\n\ndes Verkehrswegeplanungsrechtes auch besonders qualifi-\nziert sind.\nAuf diese Weise ist nach Meinung der SPD mindestens die\nHalbierung der bisherigen Planungszeiten m\u00f6glich, \u2026\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kollege, ich mu\u00df Sie bitten,\nsofort zum Ende zu kommen.\n\nPlobner, SPD: \u2013 mein letzter Satz \u2013 \u2026w\u00e4hrend der Ge-\nsetzentwurf der Bundesregierung bei umstrittenen Projek-\nten eher zur Verh\u00e4rtung der Ansichten und damit zur\nVerl\u00e4ngerung der Planungsdauer beitragen w\u00fcrde.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied der Linken\nListe/PDS, bitte.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Dem Hohen Hause liegen\nzwei Antr\u00e4ge zur gleichen Materie vor. Beide besch\u00e4ftigen\nsich mit der Beschleunigung des Baues von Verkehrswe-\ngen. In ihrem Anliegen sind sie aber sehr kontr\u00e4r. Worin\nunterscheiden sich diese beiden Antr\u00e4ge?\nDer Antrag der CDU soll eine Beschleunigung zur\nBeschleunigung erreichen, w\u00e4hrend der Antrag vom\nB\u00fcndnis 90 auch eine Beschleunigung der Verkehrswege-\nplanung erzielen soll. Allerdings nicht auf Kosten der B\u00fcr-\nger bzw. deren Beteiligung daran.\nEs ist unbestritten: Der Ausbau der Verkehrswege mu\u00df\nbeschleunigt werden. Aber um welchen Preis? In den Alt-\nbundesl\u00e4ndern dauert die Planungsphase etwa 15 Jahre \u2013\nich m\u00f6chte mich jetzt nicht auf Diskussionen um ein oder\nzwei Jahre einlassen \u2013 unter weitestgehender \u00d6ffentlich-\nkeitsbeteiligung. Und gerade diese Beteiligung ist man-\nchen Verkehrsplanern ein Dorn im Auge. Wenn es nicht\nvorw\u00e4rts geht, sind halt immer die anderen schuld.\nGegen das Beschleunigungsgesetz zu sein, bedeutet nicht\nprinzipiell, gegen den Bau bzw. den Ausbau von Schienen-\nwegen und Autobahnen zu sein, sondern wir sind gegen\ndie geplante Art und Weise der Einschr\u00e4nkung des Um-\nweltrechtes, des Eigentumsrechtes sowie der \u00d6ffentlich-\nkeitsbeteiligung. Mein Kollege Gaber hat es vorhin schon\nrecht ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert. Ich m\u00f6chte mich hier kurz fas-\nsen.\nWie soll nun die Beschleunigung erreicht werden?\n1. Die wesentlichen Entscheidungen f\u00fcr den Bau von Fern-\nverkehrsverbindungen sollen per Ma\u00dfnahmegesetz direkt\nin Bonn getroffen werden. Dies alles ohne Beteiligung der\n\u00d6ffentlichkeit bzw. ohne Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung.\n2. \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ist nur in der Phase des Plan-\nfeststellungsverfahrens vorgesehen, also in der letzten Pla-\nnungsphase.\n3. Bei Weigerung der Eigent\u00fcmer von Grundst\u00fccken, k\u00f6n-\nnen diese relativ einfach enteignet werden.\n4. Gegen fehlerhafte Verwaltungsgerichtsentscheidungen\nkann Klage erhoben werden, allerdings nur vor dem Bun-\ndesverwaltungsgericht. Dies kann und soll in erster und\nletzter Instanz geschehen.\nKlagen haben keine aufschiebende Wirkung. Es kann also\nmunter weitergebaut werden, und schon allein durch die\nDauer der Gerichtsentscheidungen k\u00f6nnen schon vollen-\ndete Tatsachen geschaffen werden. Bei der derzeitigen Si-\ntuation bzw. bei der zu erwartenden ist eine lange\nProze\u00dfdauer wahrscheinlich. Oder will man diese per Ge-\n\nsetz verk\u00fcrzen? Also, Sie sehen, hier ist auch  ein enormer\nFlaschenhals zu erwarten.\nMeine Damen und Herren! Eine Entscheidung f\u00fcr ein Be-\nschleunigungsgesetz w\u00fcrde hart erk\u00e4mpfte Rechte der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beseitigen und ein Testfall f\u00fcr De-\nmokratie werden. Mit dem geplanten Beschleunigungsge-\nsetz soll eine betr\u00e4chtliche Beschleunigung in der Planung\nerreicht werden. Aber der Preis, der daf\u00fcr zu entrichten ist,\nist zu hoch. Man mu\u00df kein Prophet sein, wenn man sagt,\nda\u00df das, was in den neuen Bundesl\u00e4ndern wirken soll,\nfr\u00fcher oder sp\u00e4ter auf die alten Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen\nwird. Und denen h\u00e4tten wir dann einen B\u00e4rendienst erwie-\nsen.\nWas w\u00e4re nun zu tun, um, ohne eine solche Beschneidung\nder B\u00fcrgerrechte hinzunehmen, auf eine Verk\u00fcrzung der\nVerkehrswegeplanung zu kommen? Ich glaube, mein Vor-\nredner hat in dieser Richtung relativ gute Vorschl\u00e4ge ge-\nmacht. Es lohnt sich, dar\u00fcber zu diskutieren.\nAn erster Stelle ist sicherlich eine Beseitigung des B\u00fcrokra-\ntismus in den einzelnen Phasen zu nennen. Wenn man sich\nim Planfeststellungsverfahren die einzelnen Phasen an-\nschaut, so sind erhebliche Ausf\u00e4lle an Zeit zu registrieren.\nUnd das liegt nicht an der B\u00fcrgerbeteiligung. In Sachsen\nist aufgrund der schlanken Verwaltung\u2026\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ganz schnell, ganz schnell!\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: \u2026noch eine weitere Verz\u00f6ge-\nrung zu erwarten.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS lehnt daher den CDU\u2013An-\ntrag ab. Bei genauerer Betrachtungsweise \u2013 und das habe\nich schon einmal gesagt \u2013 sollen hier schon wieder die B\u00fcr-\nger \u00fcber den Tisch gezogen werden.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: M\u00f6chte die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne die ihr zustehenden anderthalb Minuten noch\nnutzen? Das ist noch nicht das Schlu\u00dfwort, das haben Sie\nextra. \u2013 Entschuldigung, jetzt kommt Herr Minister\nSchommer. Entschuldigen Sie bitte, Herr Minister.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur\nganz kurz auf das eingehen, was gesagt worden ist. Herr\nB\u00f6rner, ich bedanke mich mit allem Nachdruck f\u00fcr Ihr en-\ngagiertes Eintreten f\u00fcr diese Gesetze, f\u00fcr die Haltung der\nStaatsregierung, bei denen wir davon ausgehen, da\u00df sie\neinen wesentlichen Beitrag leisten werden, da\u00df wir unser\nLand voranbewegen werden. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihr En-\ngagement genauso wie auch f\u00fcr das Engagement des Vor-\nsitzenden des Verkehrsausschusses, Herrn Nowak, und\nder Verkehrspolitiker hier. Wir werden das so durchsetzen\nm\u00fcssen, damit wir in diesem Land schneller handeln k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Gaber, ich verstehe ja viele Ihrer Gedanken, und ich\nbin ja auch gern bereit, mit Ihnen zu diskutieren. Nur eins,\ndas kann ich nicht leiden, und da gehe ich auch nicht mit:\npermanent zu wiederholen, dieses Gesetz sei gegen mehr\nB\u00fcrgerbeteiligung und gegen Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fc-\nfungen. Dies stimmt nicht. Das Verfahren l\u00e4\u00dft dies zu, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1735\n\n\n\nIhre Behauptung wird auch durch st\u00e4ndiges Wiederholen\nnicht wahr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will gleich noch einen Satz dazu sagen, ich komme\nnoch zu Herrn Plobner. Herr Plobner, Sie haben zehn For-\nderungen angek\u00fcndigt. Die Staatsregierung, mein Haus,\nhat sie bereits zum gr\u00f6\u00dften Teil vollzogen. Dies ist die Po-\nlitik, die wir machen: Es besteht schon fast alles.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber ich freue mich ja, wenn Sie immer etwas ank\u00fcndigen\nund mir damit Gelegenheit geben, den Leistungsnachweis\ndieser Staatsregierung auch an dieser Stelle hier zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber lassen Sie mich einen Satz noch zur Trennung sagen:\nNein, dieses Gesetz schafft nicht eine neue Trennung von\nOst und West. Die Trennung von Ost und West in den\nLebensbedingungen besteht bereits. Dieses Gesetz hilft\nuns, da\u00df wir sie schnell \u00fcberwinden k\u00f6nnen. Das ist der\nPunkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen eine gleiche Chance, und die bekommen wir\ndurch diese beiden Gesetze. Das ist das Entscheidende.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schlu\u00df\neinen Kollegen aus dem Landtag zitieren. Ich zitiere \u2013 mit\nGenehmigung des Pr\u00e4sidiums \u2013 den Kollegen Viehweger.\nEr hat recht, wenn er sagt, ,,diese Gesetze sind ein Gebot\nder Stunde.\u201c Das war eine sehr wahre Aussage, und ich\nunterstreiche sie mit allem Nachdruck.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat diesen\nGesetzen, die ja nun im Bundesrat im Verfahren sind, in\nden Aussch\u00fcssen behandelt werden, aus ihrer Verantwor-\ntung f\u00fcr die B\u00fcrger dieses Landes, f\u00fcr die Umwelt dieses\nLandes und f\u00fcr die Fortentwicklung der Wirtschaft heraus\nzugestimmt. F\u00fcr alle drei werden wir Vorteile erreichen.\nDenn nur mit einem vern\u00fcnftigen Stra\u00dfennetz, nur, wenn\nwir den Verkehr fl\u00fcssig gestalten, werden wir auch die\nUmwelt schonen, werden wir der Wirtschaft einen Schub\nnach vorn geben.\nIch bin gern bereit, Zwischenfragen zu beantworten. Bitte\nsch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Zwischenfrage ist auch vom\nPr\u00e4sidenten aus erlaubt. Bitte sch\u00f6n.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nJurk, SPD: Herr Minister, um wieviele Jahre w\u00fcrde sich\nmit dem neuen Gesetz die Planung konkret verk\u00fcrzen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Erfahrungen zeigen, da\u00df in den letzten Jahren durch\ndas aufwendige Verfahren im Westen die Planungsdauer\nf\u00fcr Stra\u00dfen bei einem bis vier Jahren lag. Um diese Zeit\nl\u00e4\u00dft sich dieses Verfahren verk\u00fcrzen, ohne da\u00df die Rechte\nder B\u00fcrger und die Belange der Umwelt beeintr\u00e4chtigt\nwerden. Ich finde, dies ist ein wesentlicher Fortschritt, den\nwir auch nutzen sollen und m\u00fcssen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 5 unserer\nVorl\u00e4ufigen  Gesch\u00e4ftsordnung  hat die  Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne noch Zeit f\u00fcr ein Schlu\u00dfwort von 1 1/2 Mi-\nnuten. Die Fraktion der CDU hat ihre Zeit so \u00fcberzogen,\nda\u00df ein Schlu\u00dfwort nicht m\u00f6glich ist.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich hatte, ehrlich gesagt, mit\nmehr gerechnet, aber ich werde mich mit der Zeit beschei-\nden.\nHerr Minister, ich wei\u00df nicht, von welchem Gesetz Sie aus-\ngehen. Ich gehe von dem Gesetzestext aus, den das Bun-\ndeskabinett am 29. 8. 91 verabschiedet hat. Dort ist effektiv\nweder das Raumordnungsgesetz noch das f\u00fcr die Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung enthalten. Das ist zwar im Bun-\ndesrat behandelt worden, aber die Bundesregierung hat\ndas noch nicht aufgenommen.\nMir ist Argumentation jetzt leider nicht m\u00f6glich. Ich wollte\naber noch darauf hinweisen, da\u00df uns hier in Sachsen das\nganz konkret betrifft, n\u00e4mlich durch die Autobahn nach\nPrag, da\u00df nach diesem Gesetz, wenn es g\u00fcltig wird, eine\nLinienbestimmung in Bonn erfolgt und alle Umweltver-\nb\u00e4nde sich hier auf den Kopf stellen k\u00f6nnen, ohne da\u00df sie\nda einen Einflu\u00df haben. Daher denke ich, da\u00df hier doch\neine eminent wichtige Entscheidung gefallen ist.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nIch bitte die Landesregierung noch einmal, im Bundesrat\ndarauf Einflu\u00df zu nehmen, da\u00df die Raumordnungspr\u00fc-\nfung im Linienbestimmungsverfahren verbleibt.\nHerr B\u00f6rner, Sie sind mich vorhin doch sehr hart angegan-\ngen. Ich m\u00f6chte einmal in Ihr Vokabular greifen und sa-\ngen, da\u00df ich denke, da\u00df wir hier eigentlich Besseres\neinzubringen h\u00e4tten in ein vereintes Deutschland als Ver-\ntreter und Methoden unserer planungsdiktatorischen Ver-\ngangenheit. Das war CDU\u2013Vokabular.\nLassen Sie mich mit einem Zitat zur Beschleunigung\nschlie\u00dfen: ,,Die schnellen Herrscher sind\u2019s, die kurz regie-\nren.\u201c (Friedrich Schiller)\n\n(Beifall, vor allem bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS  und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die beiden Antr\u00e4ge zur Abstimmung. Wer der\nDrucksache 1/494, Antrag der CDU ,,Beschleunigung von\nVerkehrsinfrastrukturprojekten\u201c, zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag ist an-\ngenommen. Damit ist die Drucksache 1/494 beschlossen.\nWer der  Drucksache 1/524,  Antrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne ,,Beschlu\u00df zum Entwurf eines Ma\u00dfnahmege-\nsetzes und eines Beschleunigungsgesetzes f\u00fcr Verkehrs-\nwege des Bundes\u201c, zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt\num das Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? Und wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die Drucksache 1/524\nnicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1736\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nRettung des Erzgebirgswaldes\nDrucksache 1/521, Antrag der Fraktion der CDU und Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag (1/841) der Fraktion der\nLinken Liste/PDS und ein \u00c4nderungsantrag (1/842) der\nCDU\u2013Fraktion zu diesem \u00c4nderungsantrag vor. Die Frak-\ntionen werden dazu Stellung nehmen. Wir haben festge-\nlegt, da\u00df als erster Redner ein Mitglied der Fraktion der\nCDU als Antragsteller das Wort erh\u00e4lt; die Redezeit be-\ntr\u00e4gt drei Minuten. Weitere Reihenfolge: SPD, Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. Bitte die Fraktion der\nCDU.\n\nG\u00fcnther, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Schutz der Umwelt als Lebensgrundlage ist auch\nin Verantwortung f\u00fcr kommende Generationen Pflicht des\nLandes und Verpflichtung aller im Lande. So steht es im\nArtikel 10 des Verfassungsentwurfs.\n\nBeziehen wir das auf den Erzgebirgswald, ist schnelles\nHandeln dringendes Gebot, wenn wir unseren Nachkom-\nmen noch etwas hinterlassen wollen. Heute ist dieser Wald\ndas am st\u00e4rksten gesch\u00e4digte Areal in Mitteleuropa. Zwei\nDrittel des Waldes sind betroffen, der Anteil der stark ge-\nsch\u00e4digten Fl\u00e4chen nimmt zu, vor allem in den Kammla-\ngen des Gebirges. Neuartige Waldsch\u00e4den \u00fcberlagern die\nklassischen und verschlechtern die Situation weiter. Luft-\nschadstoffe fremder Herkunft und hausgemachte sind\ndabei die entscheidenden Faktoren.\n\nIn Auftrag gegebene Studien und Analysen, die in den\nn\u00e4chsten Monaten vorliegen, werden die Grundlage f\u00fcr\nnotwendige Konzeptionen bilden. Ich denke hier an ein\nWaldprogramm, Landschaftspl\u00e4ne und die Regionalpla-\nnung, nat\u00fcrlich immer in enger Zusammenarbeit mit der\nCSFR. Die wissenschaftlichen Potenzen in Tharandt, die\nzwar auch zu DDR\u2013Zeiten da waren, aber unterdr\u00fcckt\nwurden, sind daf\u00fcr gut zu gebrauchen. Tharandt ist nach\nunserer Auffassung als ein Zentrum in der \u00d6kosystemfor-\nschung auszubauen. Der Begriff nat\u00fcrliche Waldbewirt-\nschaftung\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nsteht f\u00fcr einen ganzen Komplex waldbaulicher Ma\u00dfnah-\nmen, um die Vitalit\u00e4t der Erzgebirgsw\u00e4lder zu erhalten,\nden Schaden zu begrenzen, wenn wir schon keine Revitali-\nsierung in kurzer Zeit erreichen k\u00f6nnen. Vorratswirtschaft,\nDurchsetzung des Plenterwaldsystems, Kalkd\u00fcngung, Re-\nduzierung der Wildbest\u00e4nde und der Aufbau urspr\u00fcngli-\ncher Bergw\u00e4lder mit Fichten, Tannen und Buchen,\nbegleitet von Pionierbaumarten, geh\u00f6ren f\u00fcr uns dazu. Na-\nt\u00fcrlich wird die Wirtschaftlichkeit des Waldes dabei nicht\nan erster Stelle stehen und alleiniger Ma\u00dfstab sein, denn\ndie Funktionen des Waldes \u00e4ndern sich. Seine Schutzfunk-\ntionen werden wesentlich zunehmen. Deshalb sind F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen unerl\u00e4\u00dflich.\n\nNat\u00fcrlich wissen wir auch, da\u00df damit nur ein Symptom\nkuriert und nicht an der Wurzel des \u00dcbels gegraben wird.\nNur eine wesentliche Reduzierung der Luftbelastung in\nSachsen und Nordb\u00f6hmen f\u00fchrt zur Gesundung des Wal-\ndes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer ungewollte Produktionsr\u00fcckgang bringt Entspannung\nund verschafft uns eine Atempause, denn auch in Nord-\nb\u00f6hmen sind Braunkohlef\u00f6rderung, Energieerzeugung\nund die chemische Produktion um 20 % gesunken. Nutzen\nwir diese Zeit, um in unserem eigenen Land Ordnung zu\nschaffen, und achten wir darauf, da\u00df nur solche Unterneh-\nmen angesiedelt werden, die diese Region vertr\u00e4gt!\nF\u00fcr eine nachhaltige Sanierung des Erzgebirges m\u00fcssen\ndie Industrieemissionen Nordb\u00f6hmens wesentlich gesenkt\nwerden. Es gibt eine Arbeitsgruppe zum Schutze der Um-\nwelt im mitteleurop\u00e4ischen Braunkohlengebiet. Ich meine,\nauch in dieser Arbeitsgruppe lassen sich grenz\u00fcberschrei-\ntende regionale Probleme kl\u00e4ren und l\u00f6sen, und mit der\nArbeit dieser Gruppe und mit der Sanierung dieser Region\nk\u00f6nnten wir eine beispielgebende L\u00f6sung f\u00fcr Europa\nschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Als geb\u00fcrtiger Erzgebirgler habe auch ich,\nwie fast alle, die aus diesem Raum stammen, eine enge\nBeziehung zum Wald. Sie haben also nicht nur einen vor\nsich, den dieses Problem intellektuell bewegt, sondern der\nauch emotional sehr stark davon betroffen ist, was in\nseiner Heimat passiert.\nBei all den wichtigen kleinen Schritten, wie Heizungsum-\nstellung weg von den Briketts, Fernw\u00e4rmeversorgung in\nden St\u00e4dten, F\u00f6rderung alternativer Energien und vieles\nandere mehr, sieht auch die SPD die Gesundung des Erz-\ngebirgswaldes als vorrangig internationale Aufgabe. Wir\nwerden also alle Kontakte, die wir als SPD zur Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft haben, nutzen, um dort Bewu\u00dftsein\nf\u00fcr dieses \u00f6kologische Krisengebiet zu wecken, mit dem\nZiel der Anerkennung als Euroregion, oder es gibt da noch\nverschiedene andere M\u00f6glichkeiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa die CSFR keine West\u2013CSFR hat, fehlen ihr nat\u00fcrlich\nauch die Geldmittel zur Sanierung sowie Entschwefelung\nund Entstickung ihrer Kraftwerke im nordb\u00f6hmischen\nBecken. Diese Mittel k\u00f6nnen kurzfristig nur vom Bund\noder von der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft kommen.\nDie Staatsregierung hat schon relativ ausf\u00fchrlich darauf\ngeantwortet, so da\u00df ich mir Einzelheiten ersparen kann.\nAuf zwei Aspekte m\u00f6chte ich jedoch noch hinweisen:\n1. Die verst\u00e4rkte Ozonbildung. Der sprunghafte Anstieg\nder Zahl der Autos im Osten Deutschlands f\u00fchrt nicht nur\nzu einer Vervielfachung der Abgasmengen, auch wenn der\neine oder andere schon mit Katalysator f\u00e4hrt, sondern er\nf\u00fchrt durch die Hinwendung zum Viertakter zu deutlich\nh\u00f6herem NOX\u2013Aussto\u00df. NOX beg\u00fcnstigt die Ozonbil-\ndung, und dieses wiederum beeinflu\u00dft direkt das Nadel-\nwachstum besonders der Fichte.\n2. Der deutsche Anteil an der Belastung der Erzgebirgsluft\nist nicht zu vernachl\u00e4ssigen, und besser als jede Entschwe-\nfelung bzw. Entstickung ist das Einsparen jeder nicht not-\nwendigen Kilowattstunde. Und hier tr\u00e4gt die CDU eine\ngro\u00dfe Verantwortung, indem sie das in der Volkskammer\nvereinbarte Koalitionspapier verlie\u00df und sich mit der Zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1737\n\n\n\nstimmung zum Stromvertrag von der Dezentralisierung\nder Energiewirschaft abwandte.\nIch wei\u00df sehr wohl, da\u00df sich mit der Stadtwerkebildung in\nallen gr\u00f6\u00dferen ostdeutschen St\u00e4dten die Luftverschmut-\nzung im Erzgebirge nicht schlagartig verbessern w\u00fcrde.\nAber die Dezentralisierung unserer Energiewirtschaft bei\nkonsequenter Durchsetzung der Kraft\u2013W\u00e4rme\u2013Kopplung\nw\u00fcrde l\u00e4ngerfristig, in Zeitr\u00e4umen von 5 bis 10 Jahren,\neine deutliche Verringerung des Prim\u00e4renergieverbrauchs\nmit allen positven Folgen auch f\u00fcr den Erzgebirgswald\nbringen. Aber das verhindern im Moment die helfenden\nUmklammerungen durch die Energieversorgungsunter-\nnehmen.\nDen vorliegenden Antrag kann man trotzdem nur bejahen,\nwas ich auch im Namen meiner Fraktion tue.\nIch bedanke mich.\n\n(Schwacher Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied der Linken\nListe/PDS, bitte.\n\nProf. Dr. Hegewald,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Rettung des Erzgebirgs-\nwaldes ist wohl das Grundanliegen jedes B\u00fcrgers in Sach-\nsen. Wenn wir in unserer Region im Sinne der\nexistentiellen Sicherung des Lebens der B\u00fcrger im Regie-\nrungsbezirk Chemnitz \u2013 auch symbolisch \u2013 etwas tun wol-\nlen, dann ist die komplexe Aufgabe zu l\u00f6sen, nicht nur den\nWald zu retten, sondern die ganze Region so zu gestalten,\nda\u00df ein zuk\u00fcnftiger Mischwald eine \u00dcberlebenschance\nhat.\nDie Antwort der Staatsregierung auf den Antrag der CDU\nscheint uns die Probleme nur punktuell zu erfassen. Die\nHauptemittenten werden zwar genannt, aber zum Beispiel\nwird Bonn nicht direkt angesprochen, welche F\u00f6rdermittel\nnotwendig w\u00e4ren, um direkt in B\u00f6hmen die Sanierung mit\nvorzunehmen.\nWir sind auch der Auffassung, da\u00df eine vor allem forst-\nwirtschaftliche Argumentation nicht ausreicht. W\u00fcrde es\nnur die Forstwirtschaft betreffen, dann w\u00e4re es ja vor allem\ndie Frage der Anpassung. Viel wichtiger erscheint uns,\nwenn man die Frage nach vorn ge\u00f6ffnet betrachtet, wie\nauch \u00f6kologisch orientierte Verkehrsl\u00f6sungen f\u00fcr den Erz-\ngebirgsraum gefunden werden. Denn in Zukunft wird es\nnicht das SO2 sein, sondern das NOX, das zu neuen Wald-\nsch\u00e4den f\u00fchrt.\nInsofern m\u00fcssen, wie gesagt, f\u00fcr den Erzgebirgsraum \u00f6ko-\nlogisch orientierte Verkehrsl\u00f6sungen gefunden werden,\nzum Beispiel das sogenannte Huckepackverfahren, da\u00df\nman eben nicht mit dem Auto durch das Erzgebirge f\u00e4hrt,\nsondern auf Schiene. In dieser Richtung w\u00e4ren wohl neue\nDenkans\u00e4tze m\u00f6glich und notwendig.\nWir sind ferner der Auffassung, da\u00df der Verweis der\nStaatsregierung auf vier Arbeitsgruppen, die sich um Um-\nweltanalyse und Informationsvermittlung bem\u00fchen, nicht\nausreicht. Arbeitsgruppen werden es wohl allein nicht\npacken k\u00f6nnen. Da sind konkretere Organisationsformen\nnotwendig, die tats\u00e4chlich dann mit konkreten Program-\nmen diese Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnen. Ich denke, da\u00df wir uns\nda gemeinsam mehr Gedanken machen sollten, welche\nwirksamen Formen zur L\u00f6sung dieser anstehenden Frage\nwir finden k\u00f6nnten.\nAls Linke Liste/PDS bzw. ich als Mitglied des Landtages\nmachen wir den Vorschlag, den Erg\u00e4nzungs\u2013 bzw. \u00c4nde-\nrungsantrag, eine Erzgebirgskonvention anzustreben ana-\n\nlog der Alpenkonvention. Mit Dr. Mannsfeld habe ich\nmich verst\u00e4ndigt, da\u00df das Thema Erzgebirgskonvention\ndoch eine solche Bedeutung hat, da\u00df es gesondert behan-\ndelt werden sollte. Ich ziehe also diesen \u00c4nderungsantrag\ndamit zur\u00fcck und werde ihn als gesonderten Antrag f\u00fcr\nden n\u00e4chsten Landtag stellen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Vertreter der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Werter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Abgeordnete! Dem Antrag der CDU zur Ret-\ntung des Erzgebirgswaldes k\u00f6nnen wir zustimmen. Kern\neiner Konzeption zur Rettung des Erzgebirges mu\u00df die\nSenkung der grenz\u00fcberschreitenden Emission aus dem\nnordb\u00f6hmischen Becken sein. Die dazu notwendigen\nMa\u00dfnahmen k\u00f6nnen nat\u00fcrlich vom Freistaat Sachsen nicht\nim Alleingang durchgef\u00fchrt werden. Deshalb halten wir\ndie Anerkennung des Erzgebirges als Euroregion und eine\ndamit m\u00f6gliche finanzielle F\u00f6rderung durch die EG f\u00fcr\ndringend notwendig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Erzgebirge gibt es bereits verschiedene Initiativen von\nunterschiedlichen Interessengruppen, sich gemeinsam an\neinen Tisch zu setzen und \u00fcber die Zukunft des Erzgebir-\nges nachzudenken. Eine erste Konferenz hat bereits im\nFr\u00fchjahr stattgefunden, eine n\u00e4chste soll im November fol-\ngen. Es werden allerdings noch Sponsoren gesucht, und\nich hoffe, da\u00df sich die Staatsregierung dieser Bitte nicht\nverschlie\u00dft.\nWir Sachsen k\u00f6nnen allerdings mehr tun, als auf die EG\u2013\nF\u00f6rdergelder zu warten. Die vorgelegten Gedanken der\nStaatsregierung zu diesem Problem sind zwar interessant,\naber auch wir halten sie f\u00fcr zu punktuell und zu wenig\nkomplex. Au\u00dferdem fehlt es oftmals noch an der Umset-\nzung vor Ort.\nF\u00fcr das erste Problem halten wir den \u00fcberh\u00f6hten Rotwild-\nbestand in den Haupteinstandsgebieten; Fachleute sch\u00e4t-\nzen ihn auf das Sechs\u2013 bis Zehnfache des \u00f6kologisch\nVerkraftbaren. Die Herren von der CDU und der F.D.P.\nhatten es zwar sehr eilig, ein Jagdgesetz zu verabschieden,\naber bisher hat es noch nicht zu einer nennenswerten Be-\nstandsreduzierung gef\u00fchrt.\n\n(Zurufe)\n\nIch lasse mich nicht aus dem Konzept bringen! \u2013 Die Jagd\nist vielerorts f\u00fcr die Einheimischen zu teuer geworden.\nWir fordern deshalb eine weitgehende Abschaffung der\nKopfgelder, die in den Staatsforsten beim Abschu\u00df des\nWildes von seiten der J\u00e4ger gezahlt werden m\u00fcssen. Wir\nbrauchen eine schnelle und nachhaltige Reduzierung der\nRotwildbest\u00e4nde durch einheimische J\u00e4ger. Bei dem mo-\nmentanen Bestand an Rotwild m\u00fcssen s\u00e4mtliche Auffor-\nstungsfl\u00e4chen eingez\u00e4unt werden. Selbst eine\nNaturverj\u00fcngung, beispielsweise durch Aussamung, l\u00e4\u00dft\nder Wildverbi\u00df heute oft kaum noch zu.\nAber die Umsetzung der Waldsanierung stockt oft auch\ndeshalb, weil in Waldschadensgebieten zu wenig Arbeits-\nkr\u00e4fte eingesetzt werden. Haben wir in den westlichen\nBundesl\u00e4ndern  durchschnittlich  1,1 Arbeitskr\u00e4fte auf\n100 ha, so sind es in Sachsen nach unserer Information 0,6,\nzusammen mit ABM\u2013Kr\u00e4ften 0,8. Wir m\u00f6chten die Staats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1738\n\n\n\nregierung fragen, ob diese Werte zutreffen und woher die-\nse personelle Unterbesetzung r\u00fchrt.\nAlle Bem\u00fchungen zum forstlichen Wiederaufbau werden\nallerdings scheitern, wenn nicht eine Umkehr in der bishe-\nrigen Energie\u2013 und Verkehrspolitik die Luftschadstoffkon-\nzentration drastisch senkt, auch auf s\u00e4chsischer Seite. Ein\nBeispiel mag das illustrieren: Die neuartigen Waldsch\u00e4den,\ndie auf den NOX\u2013Werten beruhen, steigen, je weiter man\nwestlich kommt, immer mehr an.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied der F.D.P.\nBitte, Herr Richter.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Leider ist die Zeit \u2013 drei Minuten \u2013 zu knapp, und ich\nkann es mir nicht leisten, Frau M\u00fcller, auf Ihre Argumen-\ntation hier einzugehen, aber ich bin gern bereit, Ihnen mal\nNachhilfeunterricht in dieser Problematik zu erteilen.\n\n(Einzelbeifall des Abg. Binus, CDU)\n\nAlso was Sie hier losgelassen haben, das ist, schlicht ge-\nsagt, verantwortungslos. Wir als Fraktion der F.D.P. haben\nuns zu dem Antrag und auch zu dem \u00c4nderungsantrag\nabgestimmt und sind der Auffassung, da\u00df beiden Antr\u00e4-\ngen vollinhaltlich zugestimmt werden kann.\nWir sind auch der Auffassung, im Gegensatz zu den Frak-\ntionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS, da\u00df die\nAntwort der Staatsregierung umfassend ist und mehr ei-\ngentlich nicht gesagt werden kann. Nur eines vermissen\nwir in dieser Antwort, n\u00e4mlich, da\u00df deutlich ausgedr\u00fcckt\nwird, da\u00df es bei der Behandlung dieser Problematik ei-\ngentlich schon f\u00fcnf Minuten nach zw\u00f6lf und nicht f\u00fcnf\nMinuten vor zw\u00f6lf ist. Insofern finden wir \u2013 oder dr\u00e4ngen\nwir darauf \u2013, da\u00df all die angestrebten Ma\u00dfnahmen termin-\nlich untersetzt werden m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen uns nicht be-\ngn\u00fcgen mit Gruppen, die ins Leben gerufen werden usw.\nusf. Wir k\u00f6nnen uns auch nicht damit begn\u00fcgen, da\u00df wir\neine Konvention ins Leben rufen. Wir m\u00fcssen das termin-\nlich untersetzen, und zwar schnellstens. Der Handlungsbe-\ndarf ist hier riesig.\nIch erinnere hier an meine Ausf\u00fchrungen im Parlament,\nals wir \u00fcber die Situation der Landwirtschaft in Sachsen\nsprachen. Damals habe ich erw\u00e4hnt \u2013 da ging es um den\nBoden \u2013, da\u00df es nicht beim Kampf gegen Bodenzerst\u00f6rung\nbleiben kann, sondern da\u00df alle drei Elemente, Grundele-\nmente des Lebens, hier in Zusammenhang stehen, n\u00e4mlich\nBoden, Wasser und Luft,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund wenn der Wald stirbt, dann stirbt der Mensch. Das ist\neine alte indianische Weisheit, die hat kein zivilisierter\nMensch erfunden.\nUm das mal zu erw\u00e4hnen: Ich habe 1977 eine au\u00dferplan-\nm\u00e4\u00dfige Aspirantur an der Forsthochschule Tharandt bean-\ntragt und wollte zu dieser Problematik schreiben. Da war\nalles schon abgestimmt, und der ehemalige Parteisekret\u00e4r\nmeines damaligen Arbeitgebers hat das kaltl\u00e4chelnd ver-\nhindert.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kollege, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRichter, F.D.P.: Ja, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe eine Frage, was\nSie an meiner Argumentation unverantwortlich fanden?\n\nRichter, F.D.P.: Nun ja, die Ausf\u00fchrungen zur Verwirkli-\nchung des Landesjagdgesetzes, weil das, was Sie hier ge-\nsagt haben, schlicht und einfach nicht stimmt. Es stimmt\nnicht. Im \u00fcbrigen mu\u00df ich Sie darauf hinweisen, da\u00df die\nUmsetzung eines solchen Gesetzes nicht in einem Viertel-\njahr zu realisieren ist. Wir haben hier ausdr\u00fccklich darauf\naufmerksam gemacht, da\u00df die Reduzierung der Schalen-\nwildbest\u00e4nde \u2013 da ist nicht nur Rotwild zu verstehen, ins-\nbesondere auch das Schwarzwild \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nmindestens einen Zeitraum von drei bis f\u00fcnf Jahren um-\nfa\u00dft. Und Hut ab vor den J\u00e4gern, die den Mut haben, die\nJagd auszu\u00fcben, die finanziellen Belastungen in Kauf zu\nnehmen, nicht was die Jagdpacht betrifft, die ist sozial ver-\ntr\u00e4glich gestaltet, aber die M\u00f6glichkeit, da\u00df Wildsch\u00e4den\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen auftreten, die n\u00e4mlich der J\u00e4ger aus\nseiner eigenen Tasche zu bezahlen hat \u2013 das tr\u00e4gt keine\nVersicherung in der Bundesrepublik Deutschland \u2013 wird\nvon ihnen wahrgenommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte, um das zu verdeutlichen \u2013 das ist hier noch\nnicht so zum Ausdruck gekommen; hier hat dankenswer-\nterweise das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten eine Zuarbeit gemacht \u2013\ndarstellen, wie sich der Umfang der Schadfl\u00e4chen vergr\u00f6-\n\u00dfert, die Situation verschlechtert hat.\n1968 \u2013 ich bemerke, das ist ein Zeitraum, der sehr gering\nist \u2013 gab es 20 800 Hektar nachweislich gesch\u00e4digte Fl\u00e4che.\n1977, neun Jahre sp\u00e4ter, waren es schon 89 700 Hektar.\n\u2013 Zwei S\u00e4tze noch, Herr Pr\u00e4sident. \u2013\n1982 waren es 126 000 Hektar, also 45 000 Hektar mehr,\nund 1991, wieder neun Jahre sp\u00e4ter, waren es 282 000 Hek-\ntar, mehr als das Doppelte. Und dieser Proze\u00df \u2013 Sie sehen\nes schon anhand des Zahlenwerkes \u2013 \u00fcberschl\u00e4gt sich, und\ninsofern mu\u00df ich noch einmal auf die Dringlichkeit der\nProblematik aufmerksam machen, und wir sollten, meine\nDamen und Herren aus allen Fraktionen, diesem Thema\nnicht nur drei Minuten Redezeit schenken, sondern sollten\ndas in der n\u00e4chsten Landtagssitzung, wenn Sie Ihren An-\ntrag einbringen \u2013 ich werde im Pr\u00e4sidium daf\u00fcr pl\u00e4dieren\n\u2013, dieses Thema noch einmal umfassend behandeln. Das\nverdient unsere Nachwelt.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich mu\u00df allerdings gestehen,\nHerr Richter, es waren lange zwei Minuten.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, Sie wissen, da\u00df ich mit der\nZeit immer Probleme habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister J\u00e4hnichen,\nbitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Es wurde von Herrn Richter\nganz richtig gesagt, da\u00df mit 282 000 Hektar immissionsge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1739\n\n\n\nsch\u00e4digten W\u00e4ldern zwei Drittel unserer W\u00e4lder \u00fcber-\nhaupt gesch\u00e4digt sind, nicht nur gef\u00e4hrdet, sondern ge-\nsch\u00e4digt sind, und das vor allem in den Kammlagen, den\nHochlagen des Erzgebirges, dort, wo der Wald erh\u00f6hte,\nauch landeskulturelle Funktionen zu erf\u00fcllen hat und wo\nes insbesondere auch das Fichten\u2013\u00d6kosystem betrifft.\nBei Fortdauer der Immisionen wird sich die Schadfl\u00e4che,\ndie sich, wie ganz richtig gesagt wurde, seit den 50er Jah-\nren in dramatischer Weise erh\u00f6ht hat, in den n\u00e4chsten Jah-\nren weiter vervielfachen. Experten sagen, selbst bei\nReduzierung der Immissionsbelastung um ein Drittel \u2013 das\nist etwa der Anteil der Immissionen aus dem s\u00e4chsischen\nRaum \u2013 werden die Sch\u00e4den weiter zunehmen.\nMitverantwortlich daf\u00fcr sind im Gefolge der Immissions-\nsch\u00e4den weitere indirekte Sch\u00e4den, Insektenkalamit\u00e4ten,\nnachlassende Widerstandsf\u00e4higkeit des Waldes usw. Um\neinem Fortgang der Sch\u00e4digung Einhalt zu gebieten, mu\u00df\nmindestens eine Senkung der Schadstoffeintr\u00e4ge um zwei\nDrittel erreicht werden.\nDie Forstwirtschaft hat bei der Bew\u00e4ltigung der gro\u00dfen\nProbleme im Wald und dar\u00fcber hinaus einen wesentlichen\nAnteil zu leisten. Dessen ist sich die Forstwirtschaft sehr\nwohl bewu\u00dft. Die in der Antwort der Staatsregierung auf-\ngef\u00fchrten forstlichen Gegenma\u00dfnahmen wurden ja auch\nbereits, zumindest zum gr\u00f6\u00dften Teil, in Angriff genom-\nmen. Aber es mu\u00df uns klar sein, da\u00df es sich bei diesen\nMa\u00dfnahmen nur um langfristig wirkende Ma\u00dfnahmen\nhandeln kann, die die forstliche T\u00e4tigkeit der n\u00e4chsten Jah-\nre bestimmen werden.\nEs ist noch nicht allzu lange her, und Sie wissen das sehr\ngenau, meine Damen und Herren, da sagte die Regierung\nder DDR: Mehr ist nicht drin, wir m\u00fcssen mit diesem Zu-\nstand leben! \u2013 Die einzige Gegenma\u00dfnahme war Aus-\ntausch bei Braunkohle, also da\u00df man vorrangig\nschwefel\u00e4rmere Braunkohle, schadstoff\u00e4rmere aus dem\nLausitzer Revier verwendet hat, aber es war nicht m\u00f6glich,\ngrunds\u00e4tzlich die Fragen anzugehen.\nDie Umsetzung der neuen, insbesondere waldbaulichen\nKonzepte, die in enger Zusammenarbeit auch mit der\nforstlichen Wissenschaft erarbeitet werden \u2013 ich m\u00f6chte\ndazu nur drei Stichworte sagen \u2013 beinhaltet folgendes: Er-\nstens: Die Aufforstung im Schadgebiet erfolgt in diesem\nJahr mit einem deutlich h\u00f6heren Anteil an Laubgeh\u00f6lzen.\nWir sind dabei, konsequent die Waldschutzma\u00dfnahmen\ndurchzusetzen einschlie\u00dflich der drastischen Reduzierung\nder Schalenwildbest\u00e4nde, und es ist f\u00fcr mich, meine Da-\nmen und Herren, sehr traurig, wenn Abgeordnete der Gr\u00fc-\nnen nicht wissen, was Jagdzeiten sind und da\u00df die nicht\n\u00fcbereinstimmen mit dem Kalender des Landtages.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nDie Forstwirtschaft ist im Moment dabei, kurzfristig Wie-\nderaufforstungen zu machen, um die Kahlfl\u00e4chen unter\nEinbeziehung der Naturverj\u00fcngung m\u00f6glichst so geringf\u00fc-\ngig und zeitlich so kurz wie m\u00f6glich zu halten. Sie ist auch\ndabei, jetzt \u00fcber entsprechende M\u00f6glichkeiten auch ges\u00fcn-\nderes Pflanzmaterial zu verwenden, ohne dabei diesen ma-\nkabren Weg der ehemaligen DDR zu gehen, da\u00df man also\nversucht, rauchresistente Geh\u00f6lze zu z\u00fcchten. Ich habe\neinmal gefragt, ob man vielleicht auch schon \u00fcberlegt,\nrauchharte Sachsen zu z\u00fcchten.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, in diesem Zu-\nsammenhang soll auch erw\u00e4hnt werden, da\u00df durch den\n\nEinsatz von ca. 2 200 ABM\u2013Kr\u00e4ften gerade auf dem Gebiet\nder Forstwirtschaft die Stabilisierung und Sanierung der\ngesch\u00e4digten Waldbest\u00e4nde vorangetrieben wird. Bei al-\nlem Einsatz der forstlichen Kr\u00e4fte auf diesem Gebiet m\u00f6ch-\nte ich jedoch darauf hinweisen, da\u00df f\u00fcr die wirkliche\nL\u00f6sung dieser Probleme die Beseitigung der Ursachen un-\nabdingbar ist. Nur eine sp\u00fcrbare Verringerung \u2013 ich glau-\nbe, dar\u00fcber sind sich alle einig \u2013 der Schwefeldioxid\u2013 und\nder Stickoxidemissionen wird zu einer Gesundung unserer\nW\u00e4lder f\u00fchren. \nDie Regierung der Tschechischen Republik hat ermittelt,\nda\u00df sie etwa 20 Milliarden Kronen aufbringen mu\u00df, um\ndie dringendsten Ma\u00dfnahmen im Eger\u2013Becken durchzu-\nf\u00fchren. Bedenkt man die Wirtschaftskraft unseres Nach-\nbarlandes, ist die Notwendigkeit des Einsatzes auch einer\ngesamteurop\u00e4ischen Hilfe sehr wohl geboten und erkenn-\nbar.\nAm 12. August hat sich eine gemeinsame Arbeitsgruppe\ndes Bundes, des Freistaates und der Tschechischen Repu-\nblik verst\u00e4ndigt und erste Ma\u00dfnahmen begonnen. Bereits\nam 12. September konnte diese Arbeitsgruppe erste Zwi-\nschenergebnisse vorlegen. Sie hat inzwischen auch die Pol-\nnische Republik in die Arbeit einbezogen. Diese\ngemeinsame Arbeitsgruppe bereitet vor, schon im n\u00e4ch-\nsten Jahr einen konkreten Ma\u00dfnahmekatalog vorzulegen.\nDazu findet am 25. dieses Monats eine weitere zwischen-\nstaatliche Konferenz statt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es wird not-\nwendig sein, unseren tschechischen und auch den polni-\nschen Nachbarn entsprechende technologische und\nletztlich auch finanzielle Unterst\u00fctzung bei der Installie-\nrung wirksamer Entschwefelungs\u2013 und Entstickungsanla-\ngen zu geben.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDa die Rauchsch\u00e4den l\u00e4nder\u00fcbergreifend wirken, m\u00fcssen\nauch die Probleml\u00f6sungen l\u00e4nder\u00fcbergreifend gefunden\nwerden. Ich bin \u00fcberzeugt, da\u00df Ihnen die Staatsregierung\nbereits in K\u00fcrze dazu Vorschl\u00e4ge unterbreiten wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 5 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung erteile ich das Schlu\u00dfwort der Fraktion der\nCDU; Herr Binus, bitte.\n\nBinus, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordnete! Ich bin sehr\nfroh dar\u00fcber, da\u00df wir heute \u00fcber Schritte zur Rettung des\nLebensraumes Erzgebirge beraten, und ich bin dar\u00fcber\nfroh, da\u00df sehr plastisch deutlich wurde: Dies ist kein Pro-\nblem eines Landrates in Marienberg, in Schwarzenberg, in\nAnnaberg oder in Zschopau, sondern hier handelt es sich\num ein Problem, welches das massive Engagement der\nLandesregierung, des Bundes und letztlich der Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft erfordert.\n\n(Schiemann, CDU: Richtig!)\n\nDie Waldsch\u00e4den umfassen heute bereits das gesamte Erz-\ngebirge. Gro\u00dfe Gebiete sind extrem stark gesch\u00e4digt und\nzu einem Teil bereits abgestorben.\nMeine verehrten Damen und Herren! Bewu\u00dft sein sollte\nuns allen: Der Erzgebirgswald stirbt nicht irgendwo weit\nweg, sondern direkt vor unseren Augen, mitten im hochin-\ndustrialisierten Zentraleuropa. Die L\u00f6sung dieser hausge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1740\n\n\n\nmachten \u00f6kologischen Krise hat meines Erachtens minde-\nstens zwei Dimensionen:\n\u2013 Zum ersten bedarf es eines B\u00fcndels von \u00f6kologischen\nMa\u00dfnahmen, auf die ich hier nicht nochmals n\u00e4her einge-\nhen m\u00f6chte.\n\u2013 Zum zweiten ist eine v\u00f6llig neue Bewertung regionalpo-\nlitischer F\u00f6rderkonzepte erforderlich.\nAus dem unverzichtbaren Grundkonsens im Verh\u00e4ltnis\nzur Natur mu\u00df deshalb eine neue Bewertung der Standor-\nte erfolgen. Wirtschaftliche Kennziffern widerspiegeln im-\nmer nur einen schmalen Ausschnitt aus der\ngesamtgesellschaftlichen Relevanz.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDie Anerkennung der lebensnotwendigen sozio\u00f6kolo-\ngischen Flankierung und Erg\u00e4nzung wirtschaftlicher\nLeistungsstandorte, beispielsweise durch Wassereinzugs-\ngebiete oder durch Waldfl\u00e4chen, mu\u00df deshalb zwingend\nzum Inhalt einer neuen Regionalpolitik geh\u00f6ren. Das Erz-\ngebirge verf\u00fcgt weder heute noch morgen \u00fcber die wirt-\nschaftlichen Lebenskr\u00e4fte, um mit starken\nWachstumsimpulsen aufwarten zu k\u00f6nnen. Aus diesem\nGrunde sollten schnell Zielkonzepte f\u00fcr die weitere regio-\nnale Entwicklung des Erzgebirges erarbeitet werden. Hier\nstimme ich dem Kollegen Richter vollinhaltlich zu, da\u00df wir\nauch zeitliche Rahmen dazu brauchen.\nBeispielhaft m\u00f6chte ich dazu anf\u00fchren die Durchsetzung\neines umweltfreundlichen Energiekonzeptes, wie Anlagen\nzur Energieerzeugung durch Wasser, Wind, Sonne oder\ndurch W\u00e4rmepumpen, eine \u00f6kologisch orientierte Ver-\nkehrsstruktur durch Erhalt von Bahnstrecken, Sanierung\nder Landstra\u00dfen oder Anlage von Radwanderwegen, die\n\nF\u00f6rderung dezentraler Gewerbeansiedlungen. Strukturhil-\nfeprogramme m\u00fcssen sich meines Erachtens an vorgegebe-\nnen Umweltqualit\u00e4tszielen orientieren.\nDas Waldsterben im Erzgebirge ist ein grenz\u00fcberschreiten-\ndes Problem.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSchritte f\u00fcr die Rettung des Lebensraumes bieten aber\nauch die gro\u00dfe Chance, Menschen beiderseits der Grenze\nim Sinne des europ\u00e4ischen Gedankens zusammenzuf\u00fch-\nren. Nutzen wir diese Chance!\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ih-\nnen liegt der Antrag der Fraktion der CDU \u2013 Rettung des\nErzgebirgswaldes, Drucksache 1/521 \u2013 vor. Der \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksache\n1/841, ist zur\u00fcckgezogen. Damit hat sich auch der \u00c4nde-\nrungsantrag 1/842 er\u00fcbrigt, der sich auf den \u00c4nderungs-\nantrag der Linken Liste/PDS bezog; der \u00c4nderungsantrag\n1/842 ist ein \u00c4nderungsantrag der CDU\u2013Fraktion, der da-\nmit \u00fcberfl\u00fcssig geworden ist. Wir haben also nur \u00fcber eine\nDrucksache, die Drucksache 1/521, Rettung des Erzge-\nbirgswaldes, abzustimmen. Nehmen Sie sie bitte zur Hand.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte \u2013\nDrucksache 1/521, Rettung des Erzgebirgswaldes \u2013, den\nbitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Ich danke Ihnen.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser\nAntrag ist einstimmig angenommen.\n\n(Lebhafter Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nKleine Anfragen von Abgeordneten\n\nEntsprechend \u00a7 66 Abs. 5 stehen jetzt mehrere kleine An-\nfragen von Abgeordneten zur m\u00fcndlichen Beantwortung.\nDie entsprechenden Drucksachen liegen Ihnen vor.\n\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der\nFragesteller das Wort zum Verlesen erh\u00e4lt. Der Fragesteller\nhat das Recht, erg\u00e4nzende Fragen zu stellen, wenn ihm die\nAntwort nicht ausreichend erscheint. Eine Besprechung\nder Antwort selber findet nicht statt.\n\nIch weise weiter darauf hin, da\u00df Herr Teubner, Fraktion\nder CDU, entschuldigt ist; er ist also nicht anwesend. Die\nAnfrage in der Drucksache 1/437 kann damit nicht beant-\nwortet werden.\n\nIn der Drucksache 1/667 stellt Frau Stetter, SPD, eine Fra-\nge zur Qualifizierung von Teilp\u00e4dagogen. Die Antwort der\nStaatsregierung ist am 12. 9. 1991 eingegangen. Frau Stet-\nter, bestehen Sie auf m\u00fcndlicher Beantwortung?\n\n(Frau Stetter, SPD: Ja.)\n\nDie  Antwort  wird  erteilt  von  Herrn Staatsminister\nDr. Geisler. Bitte, Frau Stetter, Sie haben das Recht, die\nFrage zu formulieren.\n\nEs w\u00e4re fast g\u00fcnstiger, Sie w\u00fcrden das vom Mikrofon aus\nmachen, weil Sie noch Fragen nachreichen k\u00f6nnen, und\nder Herr Staatsminister kann dann bitte an das Pult treten.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich m\u00f6chte Sie bitten, erst einmal eine\nVerbesserung vorzunehmen. Es hei\u00dft nicht Teilp\u00e4dagogen,\nsondern Heilp\u00e4dagogen.\n\n(Heiterkeit und Unruhe im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat Frau Stetter. \n\nFrau Stetter, SPD:  Meine Kleine Anfrage,  die  ich  am\n1. 7. 1991 an das Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit, Sozia-\nles und Familie gestellt habe, wurde von der Staatskanzlei\nan das Ministerium f\u00fcr Kultus weitergeleitet und von dort\nbeantwortet. Die Antwort lag mir heute vor und ist f\u00fcr\nmich nicht befriedigend. Es ist nur eine Teilantwort f\u00fcr\nSchulen.\nMeine Frage hinsichtlich der Qualifizierung zum Heilp\u00e4d-\nagogen ging dahin, \u2026\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Stetter, stellen Sie die Frage,\nder Herr Minister wird antworten, und Sie k\u00f6nnen dann\nFragen nachreichen!\n\nFrau Stetter, SPD: Die Frage steht im Prinzip hier. Ich h\u00e4t-\nte gern eine Erl\u00e4uterung gegeben.\nWelche Konzeption wurde vom Staatsministerium erarbei-\ntet, um den langj\u00e4hrigen Mitarbeitern von rehabilitation-\nsp\u00e4dagogischen F\u00f6rdereinrichtungen die Qualifizierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1741\n\n\n\nzu Heilp\u00e4dagogen zu erm\u00f6glichen? \u2013 Darf ich auch eine\nkurze Begr\u00fcndung geben?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Bei uns liegt der Fall so, da\u00df es langj\u00e4h-\nrigen Mitarbeitern heilp\u00e4dagogischer Rehabilitationsein-\nrichtungen nicht m\u00f6glich ist, zur Zeit eine Qualifizierung\ndurchzuf\u00fchren. Sie kommen aus artfremden Berufen \u2013\nKinderg\u00e4rtnerin, Krankenschwester und \u00e4hnliches mit\nFachschulabschlu\u00df. In der ehemaligen DDR war keine\nM\u00f6glichkeit, eine sozialp\u00e4dagogische Ausbildung zu\nmachen. Diese Mitarbeiter f\u00fcrchten nun um ihren Arbeits-\nplatz, wenn \u2013 wie bei uns schon geschehen \u2013 P\u00e4dagogen\neingestellt werden mit dem Abschlu\u00df eines Diploms.\nEs passiert folgendes: Ehemalige Erzieher von Heimen, die\nja nicht als Lehrer gearbeitet haben und deshalb nicht in\nden Bereich Kultus fallen, werden hier eingestellt, die lang-\nj\u00e4hrigen Mitarbeiter, die \u00fcber gute Praxiserfahrungen ver-\nf\u00fcgen, werden als Hilfskr\u00e4fte weiterbesch\u00e4ftigt. Das kann\nso nicht gehen. Sie m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit einer Qualifi-\nzierung bekommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren!\nDie Frage, wer richtigerweise antworten sollte, ist nicht\neindeutig zu beantworten. Es sind wirklich beide Ressorts\ndamit besch\u00e4ftigt. Das kommt daher, da\u00df in der Vergan-\ngenheit die Behinderteneinrichtungen unabh\u00e4ngig vom\nAlter der Betreuten \u2013 Frauen, Jungen, M\u00e4dchen, Kinder \u2013\nbeim Gesundheitswesen eingeordnet waren, jetzt aber Kin-\nder im Alter der Schulf\u00e4higkeit, also zwischen sechs oder\nteilweise f\u00fcnf und sechzehn Jahren, dem Bereich Kultus\nressortieren, davor und danach uns.\nDurch ein Gespr\u00e4ch mit Frau Stetter ist deutlich geworden,\nda\u00df es in ihrem speziellen Fall nach dem heutigen Einord-\nnungsprinzip um Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte geht, und in-\nsofern sind wir angesprochen. Bei der Frage der\nQualifizierung wird h\u00e4ufig zuerst einmal an das Kultusmi-\nnisterium gedacht, weil es nach dem Schulgesetz, das Sie\nbeschlossen haben, f\u00fcr die Ausbildung zust\u00e4ndig ist.\nNun zum eigentlichen Inhalt Ihrer Frage. Es ist nicht nur in\ndiesem Fall, sondern generell so, da\u00df in Sozialberufen An-\nschlu\u00dfqualifizierungen notwendig sind. Dies betrifft Heil-\np\u00e4dagogen, Altenpfleger, Heilerziehungspfleger und\n\u00e4hnliche Berufe. Wir haben im Ministerium im Juni die\nInitiative ergriffen, die freien Wohlfahrtsverb\u00e4nde ange-\nsprochen und mit ihnen ein Vorhaben gestartet, das dazu\ngef\u00fchrt hat, da\u00df am 25. 7. ein Forum zur Qualifizierung in\nsozialen Berufen, ,,Qualifizierungsforum Soziales Sachsen\ne.V.\u201c, gegr\u00fcndet worden ist. Der Zweck dieses Vereins ist,\nden insbesondere bei sozialen Berufen bestehenden hohen\nBedarf an Anpassungsqualifizierung und Weiterbildung\ndurch ein entsprechendes Angebot an Qualifizierungs-\nm\u00f6glichkeiten abzudecken. Zur Finanzierung der einzel-\nnen Ma\u00dfnahmen sollen vor allem Mittel des Europ\u00e4ischen\nSozialfonds genutzt werden.\nNeben dem Angebot von Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr\nKrippen\u2013 und Horterzieher und \u2013erzieherinnen ist ein wei-\nterer Schwerpunkt die Anpassungsqualifizierung der in\nden rehabilitationsp\u00e4dagogischen F\u00f6rdereinrichtungen be-\nsch\u00e4ftigten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu Heilerzie-\nhungspflegern und \u2013pflegerinnen.\n\nDas Forum zur Qualifizierung in sozialen Berufen ,,Quali-\nfizierungsforum Soziales Sachsen e.V.\u201c koordiniert die ein-\nzelnen Ma\u00dfnahmen der Spitzenverb\u00e4nde der freien\nWohlfahrtspflege und der ihnen angeschlossenen Verb\u00e4n-\nde, stellt die entsprechenden Antr\u00e4ge bei den zust\u00e4ndigen\nStellen und begleitet die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen.\nSeit diesem Datum, dem 25. 7., also noch nicht ganz zwei\nMonaten, liegen uns 14 Qualifizierungsprojekte der einzel-\nnen Wohlfahrtsverb\u00e4nde vor, darunter zwei Anpassungs-\nqualifizierungen f\u00fcr Heilerziehungspfleger und eine\nMa\u00dfnahme mit dem Ziel einer heilp\u00e4dagogischen Zu-\nsatzausbildung.\nDem Grundsatz der Subsidiarit\u00e4t des Staates im Bereich\ndes Gesundheits\u2013 und Sozialwesens folgend, sieht das So-\nzialministerium seine wesentliche Aufgabe darin, die Vor-\naussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, da\u00df die freien Tr\u00e4ger\neigenverantwortlich Fortbildungsprojekte im Bereich der\nsozialen Berufe konzipieren und anbieten. Das Sozialmini-\nsterium leistet im Augenblick f\u00fcr dieses Qualifizierungs-\nforum personelle Unterst\u00fctzung. Wir rechnen in der\nEndkonsequenz damit, da\u00df wir vier Mitarbeiter direkt nur\nf\u00fcr die Organisation von solchen Kursen und Qualifizie-\nrungsprojekten einsetzen m\u00fcssen.\nF\u00fcr diese Qualifizierung werden aus dem ESF \u2013 das hatte\nich schon einmal gesagt \u2013 zum einen die Qualifizierungs-\nkosten getragen, also die Honorare, die Mieten und \u00e4hnli-\nches, so da\u00df die Teilnehmer keine Teilnehmergeb\u00fchren\nbezahlen m\u00fcssen. Es werden auch Teilverg\u00fctungen, etwas\n\u00e4hnliches wie Lohnersatz, f\u00fcr die Teilnehmer gezahlt. In\nbesonderen F\u00e4llen wird auch f\u00fcr Mitarbeiterinnen und\nMitarbeiter, die sonst nicht teilnehmen k\u00f6nnen, weil die\nKinderbetreuung nicht gew\u00e4hrleistet w\u00e4re, ein Kinderbe-\ntreuungsgeld gezahlt.\nIch denke, damit ist eine Form gefunden worden, um die\nvielf\u00e4ltigen Anpassungsqualifizierungsnotwendigkeiten\nim Sozialbereich mit Hilfe des ESF ohne zus\u00e4tzliche Mittel\ndes Landes Sachsen realisieren zu k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Stetter, m\u00f6chten Sie zus\u00e4tz-\nliche Fragen stellen? \u2013 Bitte!\n\nFrau Stetter, SPD: Ich habe noch eine Zusatzfrage: Inwie-\nweit ist es tragbar, Mitarbeiter in diesen Einrichtungen ein-\nzustellen, die in ihrer vorherigen T\u00e4tigkeit im\nJugendwerkhof angestellt waren? \u2013 Ich mu\u00df dazu ausf\u00fch-\nren, da\u00df Torgau \u2013 denn um dieses Gebiet handelt es sich \u2013\nden einzigen geschlossenen Jugendwerkhof in der DDR\nhatte. Dieser Jugendwerkhof unterstand direkt dem Mini-\nsterium. Nur von dort kamen Weisungen. In diesem Ju-\ngendwerkhof sind sehr, sehr schlimme Dinge passiert. Ich\nhabe den dicken Bericht einer Bewertungskommission vor-\nliegen, den jeder einsehen kann. Die dort freiwillig t\u00e4tigen\nErzieher haben eine Erzieherausbildung und haben in\neinem zweij\u00e4hrigen Kurs eine diplomp\u00e4dagogische Aus-\nbildung erhalten bzw. einen Abschlu\u00df als Diplomp\u00e4dago-\ngen bekommen. Inwieweit kann man nun verhindern, da\u00df\nsolche ehemaligen Erzieher mit ihrem diplomp\u00e4dagogi-\nschen Abschlu\u00df in solchen Einrichtungen besch\u00e4ftigt wer-\nden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Stetter, Sie sprechen wieder ein heikles Pro-\nblem der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung an. Ich habe ver-\nsucht, nachdem wir heute mittag miteinander gesprochen\nhaben, mich in unserem Ministerium zu informieren. Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1742\n\n\n\nhabe feststellen lassen, ob dieser von Ihnen zitierte Jugend-\nwerkhof in unsere Verantwortung f\u00e4llt. Gegenw\u00e4rtig mu\u00df\nich sagen: nein. Das ist aber darauf bezogen, da\u00df wir die\n\u00fcbergebenen Heime einfach bis jetzt betreut haben. Ich\nwerde mich darum bem\u00fchen und zu erfahren suchen, wer\ndaf\u00fcr verantwortlich ist. Wenn das die Kommune ist, ist\nunsere Einflu\u00dfnahme schwierig.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Stetter!\n\nFrau Stetter, SPD: Das ist kein Heim mehr; denn schon\nkurz vor der Wende wurde es ganz schnell aufgel\u00f6st, und\ndie Insassen, die nach Torgau nur zur Strafe aus den ande-\nren Jugendwerkh\u00f6fen \u00fcberf\u00fchrt worden waren, wurden in\nihre alten Jugendwerkh\u00f6fe zur\u00fcck\u00fcberf\u00fchrt. Das war noch\nkurz vor der Wende, damit ja nicht herauskommt, was\ndort alles passiert ist.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Dann ist an dieser Stelle auf alle F\u00e4lle jetzt keine\nL\u00fccke da. Wenn dieser Werkhof nicht mehr existiert, ist\neine weitere Einflu\u00dfnahme nat\u00fcrlich nicht mehr notwen-\ndig.\nDer zweite Teil Ihrer Frage betrifft die Entscheidung, wer\nin Einrichtungen f\u00fcr Behinderte, ob in Schulen oder Werk-\nst\u00e4tten, die Berechtigung hat, entsprechend einem vorge-\nlegten Abschlu\u00df angestellt zu werden. Wir haben in den\nvergangenen Wochen dar\u00fcber intensiv gesprochen. Wenn\nMitarbeiter direkt bei der Staatssicherheit gearbeitet haben\n\u2013 und ich habe vor diesem Hohen Hause schon einmal\ngesagt, da\u00df es in den Heimen nach unseren Erkenntnissen\nimmerhin 18 % waren \u2013, wird diesen Mitarbeitern gek\u00fcn-\ndigt.\nWenn entsprechend dem Qualifizierungsnachweis, wie es\nin den letzten Tagen auch wieder vorgekommen ist, ein\nMitarbeiter der ehemaligen Bezirksparteischule in einem\nKinderheim eingestellt wird, wird sicher nachgewiesen\nwerden m\u00fcssen, inwieweit er f\u00fcr heilp\u00e4dagogische T\u00e4tig-\nkeit wirklich ausgebildet worden ist. Insofern steht die Fra-\nge nach der richtigen Qualifizierung, und dann ist, falls\ndiese bis jetzt nicht vorhanden ist, auch eine K\u00fcndigung\nnotwendig. Aber ich mu\u00df Ihnen sagen: Wir haben als So-\nzialministerium nur bedingten Einflu\u00df darauf.\nDa sind die Tr\u00e4ger gefordert. Wir k\u00f6nnen blo\u00df dort Ein-\nflu\u00df nehmen, wo die Heime direkt uns unterstehen. Und\ninsofern ist dann unter Umst\u00e4nden, wie Sie es geschildert\nhaben, wieder die \u00d6ffentlichkeit gefordert zu sehen, was\ndort an Fehlentscheidungen, vielleicht im ersten Moment\naus Unkenntnis, durchgef\u00fchrt worden ist und die dann\nkorrigiert werden m\u00fcssen. Das ist das m\u00fchsame Gesch\u00e4ft,\nda\u00df man dies dann wirklich einzeln beurteilen mu\u00df, um\nden einzelnen Menschen jeweils gerecht zu werden und\nden Kindern, den Jugendlichen und jungen Erwachsenen\neine entsprechende Betreuung vom Fach her zu gew\u00e4hrlei-\nsten, zu geben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Drittens: Drucksache 1/535.\n\n(Zuruf eines Schriftf\u00fchrers:\nHerr Husemann wollte noch sprechen.)\n\nSo tue er das!\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Sie haben gerade geh\u00f6rt, da\u00df ein Teil der\n\nangesprochenen Problematik in den Kultusbereich f\u00e4llt.\nUnd da m\u00f6chte ich Sie dar\u00fcber informieren, da\u00df Lehrer,\ndie als politisch schwer belastet oder belastet eingestuft\nsind, auch in F\u00f6rderschulen bzw. in Schulen f\u00fcr geistig\nBehinderte nicht eingestellt werden. Das ist das erste.\nUnd das zweite: Ich m\u00f6chte Sie dar\u00fcber informieren, da\u00df\nes in Absprache mit den Wohlfahrtsverb\u00e4nden jetzt ein Re-\ngelwerk gibt, wie solche Schulen aufgebaut sind, wer in\ndiesen Schulen alles unterrichten darf. Und hier ist ber\u00fcck-\nsichtigt, da\u00df sich mit Behinderten oder Schwerbehinderten\ninsbesondere Menschen und Fachkr\u00e4fte besch\u00e4ftigt haben,\ndie nicht die normale Lehrbef\u00e4higung im Schulsinne\nhaben. Um Ihnen nur einige Beispiele zu nennen: Das geht\nvom Rehabilitationsp\u00e4dagogen der Fachrichtung F\u00f6rde-\nrungsp\u00e4dagogik \u2013 das ist also die h\u00f6chste Qualifizierung\noder die direkteste bis hin zum Gruppenerzieher. Die Liste\nliegt hier vor bzw. kann im Kultusministerium eingesehen\nwerden.\nAuf alle F\u00e4lle ist vorgesehen, da\u00df alle Lehrkr\u00e4fte, die eine\nnicht ausreichende Qualifikation im Umgang mit Behin-\nderten haben, sich innerhalb von 5 Jahren einer Nachquali-\nfizierung zu stellen haben. Ziel dieser Ma\u00dfnahme ist, da\u00df\ndie bisher erfolgreich und engagiert t\u00e4tigen P\u00e4dagogen sol-\ncher Einrichtungen ihre Kompetenz im Umgang mit den\nbehinderten Sch\u00fclern weiter erh\u00f6hen k\u00f6nnen.\nDazu werden verschiedene M\u00f6glichkeiten zur Qualifizie-\nrung angeboten. Ich will Ihnen eine nennen: Es ist vorgese-\nhen, an der P\u00e4dagogischen Hochschule Zwickau ein\nviersemestriges berufsbegleitendes Studium, insbesondere\nf\u00fcr Erzieher mit anerkannter Fachschulausbildung bzw.\ngleichzustellender auch konfessioneller Ausbildung, und\nErzieher mit mittlerem medizinischem Abschlu\u00df einzu-\nrichten. Dieses Studium soll zum Abschlu\u00df als Fachlehrer\nan Schulen f\u00fcr geistig Behinderte f\u00fchren. Das Studienpro-\ngramm und die Studienorte werden gegenw\u00e4rtig erarbei-\ntet bzw. ausgesucht. Der Beginn des Studiums ist f\u00fcr das\nWintersemester 1992 vorgesehen.\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Husemann, ich danke Ih-\nnen und bitte um Entschuldigung, da\u00df ich das vorhin nicht\nbemerkt habe.\nIch rufe auf Drucksache 1/535, Anfrage von Herrn Dr.\nB\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Eine Antwort der Staatsregie-\nrung ist Ihnen am 13. 9. 1991 zugegangen. Sind Sie damit\neinverstanden, oder m\u00f6chten Sie eine m\u00fcndliche Bespre-\nchung?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bin nat\u00fcrlich insge-\nsamt damit einverstanden. Der Herr Staatsminister der Ju-\nstiz war so freundlich, mir vorhin noch eine Zusatzfrage\nzu beantworten. Er mu\u00df n\u00e4mlich jetzt zum Bundespr\u00e4si-\ndenten, kann also die Frage nicht hier im Plenum beant-\nworten. Ich m\u00f6chte aber gern dem Plenum noch\nbekanntgeben, was er mir zus\u00e4tzlich geantwortet hat. Darf\nich das?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte sehr, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Aus der Antwort geht\nhervor, da\u00df die Bedingungen doch recht unterschiedlich\nsind. Vielleicht haben Sie sogar die Drucksache vor sich. In\nder Frage 1 wird gesagt, da\u00df in einigen Justizvollzugsan-\nstalten Umbauma\u00dfnahmen mit dem Ziel getroffen werden,\nk\u00fcnftig einen Wohngruppenvollzug zu realisieren. Damit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1743\n\n\n\nist noch nicht gesagt, welche das sind und wieviele \u00fcber-\nhaupt diese M\u00f6glichkeiten baulich noch gar nicht zulassen.\nIch fragte also Herrn Heitmann, was seine \u2013 vielleicht \u2013\nVorzeigeobjekte sein k\u00f6nnten und welche seine gr\u00f6\u00dften\nSorgenkinder sind. Die Sorgenkinder sind aus seiner Sicht\nvor allem die gro\u00dfen Vollz\u00fcge; das sind also Bautzen, Tor-\ngau, Waldheim, evtl. auch Stollberg. Da sind sehr gro\u00dfe\nbauliche Ma\u00dfnahmen noch zu treffen, und auch die Mitar-\nbeiter sind alle nicht so qualifiziert, wie er sich das eigent-\nlich w\u00fcnscht.\nZum Jugendvollzug und zu kulturellen Bet\u00e4tigungen sagte\nmir der Minister, da\u00df er vor allem in Zeithain einen\nSchwerpunkt setzen will. Wir werden der Sache ja auch\nweiter nachgehen. Wir haben uns vorgenommen, verschie-\ndene Justizvollzugsanstalten zu besuchen. Schon nach den\nersten Besuchen, die wir durchgef\u00fchrt haben, ist zu erken-\nnen, da\u00df die Summe, die er im Haushalt 1991 veran-\nschlagt, und zwar 7,5 Millionen, und f\u00fcr 1992 22 Millionen,\ndoch recht knapp bemessen sein wird. Er sagte heute\nschon in der Antwort auf Anfrage Herrn Schiemanns, da\u00df\ner leider nicht das Geld hat, Bautzen II zu einem Informa-\ntionszentrum auszubauen. Er kann jetzt keine neue U\u2013Haft\nbauen. Das ist klar. Und aus seiner Sicht ist es auch sehr\nschwer, der Bev\u00f6lkerung zu vermitteln, eine neue Anstalt\nzu bauen, dieweil die anderen ja \u00fcberhaupt nicht ausgela-\nstet sind.\nIch denke aber, es ist der Bev\u00f6lkerung vermittelbar, da\u00df\ndie bestehenden Anlagen auch mit Aufwand menschen-\nw\u00fcrdig umgebaut werden m\u00fcssen. Westdeutsche Exper-\nten, wenn sie zu uns kommen, schlagen die H\u00e4nde \u00fcber\ndem Kopf zusammen \u00fcber diese immer noch unw\u00fcrdigen\nZust\u00e4nde hier. Und wir sollten, glaube ich, alle partei\u00fcber-\ngreifend daf\u00fcr werben, da\u00df hier wirklich mehr Mittel da-\nf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Der n\u00e4chste Haushalt\nist noch nicht beschlossen. Vielleicht k\u00f6nnen diese 22 Mil-\nlionen noch einmal erh\u00f6ht werden.\nIch danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Drucksache 1/786, Frau Dr.\nVolkmer und Herr Dr. Kunzmann, beide SPD: ,,Anspr\u00fcche\ndes Freistaates Sachsen an der Gartenstadt\u2013Gesellschaft\nHellerau GmbH\u201c. Die Antwort der Staatsregierung ist am\n18. 9. 1991 zugegangen. Herr Dr. Kunzmann, sind Sie zu-\nfrieden, oder beantragen Sie m\u00fcndliche Beantwortung?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich bin insoweit zu-\nfrieden, als ich vorhin ein Gespr\u00e4ch mit dem Herrn Fi-\n\nnanzminister hatte. Er hatte angek\u00fcndigt, da\u00df er nicht\nmehr hier sein kann, wenn die Anfrage aufgerufen wird.\nIch sehe zwar, da\u00df er noch da ist, aber die Antwort ist\ninsoweit erfolgversprechend, als sie den Eindruck gibt,\nda\u00df hier ein Beitrag auch seitens des Freistaates Sachsen\nzur Erhaltung der Gartenstadt Hellerau als Teil des kultu-\nrellen Erbes geleistet werden kann. Und ich werde auf das\nAngebot, das Herr Finanzminister gemacht hat, eingehen.\nInsoweit er\u00fcbrigt sich eine weitere Besprechung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf Drucksache 1/790,\nHerrn Dr. Mannsfeld, CDU, ,,Ausr\u00fcstung von Tankstel-\nlen\u201c.\n\n(Gespr\u00e4che im Pr\u00e4sidium)\n\nIch mu\u00df aber mal fragen, Herr Dr. Mannsfeld, die Herren\nvon der Staatsregierung: Ist jemand dazu in der Lage oder\nbereit, das zu beantworten?\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe selbst er-\nkannt, da\u00df der Vertreter der Staatsregierung, der f\u00fcr die\nBeantwortung der Kleinen Anfrage jetzt zust\u00e4ndig w\u00e4re,\nhier nicht im Hause anwesend ist \u2013 aus gutem Grund, da\ner zur Konferenz der Umweltminister aller Bundesl\u00e4nder\nabgereist ist \u2013 und da\u00df durch ein technisches Versehen\nauch die Antwort, die mir h\u00e4tte heute zuteil werden sollen,\nkeinem Vertretungsminister vorliegt. Ich h\u00e4tte diese Kleine\nAnfrage gerne in einer \u00f6ffentlichen Form beantwortet. Des-\nhalb habe ich die Bitte und stelle den Antrag, da\u00df wir das\nim Plenum im Oktober nachholen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das wird im Protokoll vermerkt:\nDie m\u00fcndliche Beantwortung der Drucksache 1/790, die\nAnfrage von Herrn Dr. Mannsfeld, CDU, ,,Ausr\u00fcstung von\nTankstellen\u201c, wird in der Plenarsitzung im Oktober durch\nden Minister erfolgen.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 27. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \u2013 Einen\nMoment noch! Das Pr\u00e4sidium hat die 28. Sitzung auf Frei-\ntag, den 20. 9. 1991, Beginn 10.00 Uhr, in das Haus der\nKirche einberufen. Die Tagesordnung dazu liegt Ihnen vor.\nDie 27. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nGute Nacht und gutes Nachhausekommen!\n\n(Beifall)\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.45 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013, Franklinstra\u00dfe 17-19,  O \u2013 8020 Dresden, \nTel. (0051) 471 58 37, \nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 803 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 19. September 1991\n\n1744\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte zum Thema: Gef\u00e4hrdete Menschenw\u00fcrde durch pseudoreligi\u00f6se Glaubenskonzerne\n\t2 1. Lesung Gesetz \u00fcber den Vollzug des Berufsrechts der Heilberufe und arzneimittel\u2013 und apothekenrechtliche Vorschriften\n\t3 1. Lesung Ausf\u00fchrungsgesetz zum Sozialgesetzbuch VIII vom 26. 6. 1991 f\u00fcr den Freistaat Sachsen ...\n\t4 1. Lesung Gesetz zur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung des Rechts der Industrie\u2013 und Handelskammern im Freistaat Sachsen\n\t5 1. Lesung Gesetz \u00fcber den Rechnungshof des Freistaates Sachsen\n\t6 2. Lesung Gesetz \u00fcber das Wappen des Freistaates Sachsen\n\t7 Staatsleistungen an die Kirchen\n\t8 Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS Zur Wohnungspolitik und Regelung der Mieten im Freistaat Sachsen\n\t10 \u2013 Beschleunigung von Verkehrsinfrastrukturprojekten\n\t11 Rettung des Erzgebirgswaldes\n\t12 Kleine Anfragen von Abgeordneten\n\n",
    "status": 200
}