{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T22:25:56Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:22:19Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:22:19Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "303",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T22:25:56Z",
        "date": "2001-10-11T10:22:19Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/43 10.04.1992",
        "dcterms:created": "1998-10-08T22:25:56Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:22:19Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T22:25:56Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:22:19Z",
        "modified": "2001-10-11T10:22:19Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2201",
            "3369",
            "3107",
            "1441",
            "5480",
            "5692",
            "5669",
            "5703",
            "5250",
            "5129",
            "5119",
            "5543",
            "5686",
            "6023",
            "5703",
            "5648",
            "5441",
            "6534",
            "5737",
            "5926",
            "5438",
            "5870",
            "5001",
            "6148",
            "6050",
            "6272",
            "5974",
            "6006",
            "5487",
            "6498",
            "5462",
            "6380",
            "5756",
            "5513",
            "5877",
            "5489",
            "4947",
            "5419",
            "5289",
            "5812",
            "6591",
            "6494",
            "6346",
            "5361",
            "5991",
            "4876",
            "5487",
            "6075",
            "5206",
            "5386",
            "5675",
            "5164",
            "5636",
            "4815",
            "6292",
            "5920",
            "5480",
            "4500",
            "5176",
            "6085",
            "4558",
            "4566",
            "6237",
            "6168",
            "4157",
            "4990"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T22:25:56Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:22:19Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/43 10.04.1992",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_43_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/43 10.04.1992",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "66"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/43 10.04.1992\n\n\nPlenarprotokoll 1/43\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n43. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 9.59 Uhr Dresden, 10. April 1992, Haus der Kirche Schlu\u00df: 17.52 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2835\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2835\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2835\nLeroff, CDU 2835\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2835\nLehmann, CDU 2835\nLeroff, CDU 2836\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2836\nRade, F.D.P. 2837\nLeroff, CDU 2837\nGoliasch, CDU 2837\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2837\nFrau Georgi, F.D.P. 2837\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2837\nTippach, Linke Liste/PDS 2838\nBartl, Linke Liste/PDS 2838\nElsner, Linke Liste/PDS 2838\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2839\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 2839\nWehnert, Linke Liste/PDS 2839\nRichter, F.D.P. 2840\nFrau Georgi, F.D.P. 2840\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2840\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2840\nLeroff, CDU 2840\nBartl, Linke Liste/PDS 2841\nDr. Kunckel, SPD 2841\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2841\n\n1  Fragestunde, Drucksache 1/1631 2842\n\n\u2013 Kunsthalle Dresden (Frage Nr. 1)\nLeroff, CDU 2842\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 2842\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2842\n\n\u2013 Rahmenbedingungen f\u00fcr den Braunkohlen-\nbergbau (Nr. 2)\nFrau Wittig, SPD 2842\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 2843\nFrau Wittig, SPD 2843\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2843\nBr\u00fcckner, CDU 2843\n\n\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung der Mitarbeiter (Nr. 8)\nFrau Georgi, F.D.P. 2843\nEggert, Staatsminister des Innern 2843\nFrau Georgi, F.D.P. 2844\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2844\n\n\u2013 Anzeige von Herrn Andreas Meinel (Nr. 10)\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2844\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2844\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2845\n\n\u2013 Demonstration am 21. 3. 92 (Nr. 13)\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2845\nEggert, Staatsminister des Innern 2845\n\n\u2013 Schulneubau in der Gemeinde Neu-\nkirchen/Chemnitz-Land (Nr. 4)\nDr. Klau\u00dfner, CDU 2845\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 2845\n\n\u2013 Stasi-Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst\n(Nr. 5)\nFrau Stetter, SPD 2846\nEggert, Staatsminister des Innern 2846\nFrau Wittig, SPD 2846\n\n\u2013 Frageb\u00f6gen an den Schulen (Nr. 9)\nFrau Georgi, F.D.P. 2846\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2846\nFrau Georgi, F.D.P. 2847\n\n\n\n\u2013 \u00dcberstunden an Schulen (Nr. 14)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2847\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2847\n\n\u2013 Landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen und Wirt-\nschaftsgel\u00e4nde (Nr. 11)\nSchiemann, CDU 2847\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2848\nSchiemann, CDU 2848\n\n\u2013 Innere Differenzierung und Profilbildung in\nder Mittelschule (Nr. 6)\nHatzsch, SPD 2848\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2848\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2849\n\n\u2013 Fachambulanzen an Krankenh\u00e4usern (Nr. 15)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 2849\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2849\n\n\u2013 Direktoren- und Lehrerstellen (Nr. 12)\nSchiemann, CDU 2849\nSchiemann, CDU 2850\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2850\n\n\u2013 Durchf\u00fchrungsverordnung f\u00fcr Betreuungs-\ngesetz (Nr. 7)\nTempel, SPD 2850\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2850\n\n\u2013 Erhalt von traditionellem Gewerbe (Nr. 16)\nKosel, Linke Liste/PDS 2850\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2850\nKosel, Linke Liste/PDS 2851\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2851\n\n\u2013 Landesrechtliche Regelungen zur Altenpflege\n(Nr. 3)\nFrau Wittig, SPD 2851\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2851\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 2852\n\n\u2013 Unterrichtsausf\u00e4lle (Nr. 17)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 2852\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 2852\n\n\u2013 \u00c4nderung des Krankenfinanzierungs-\ngesetzes (Nr. 18)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 2852\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2852\n\n\u2013 ,,Hexenbrennen\u201c in der Oberlausitz (Nr. 19)\nKosel, Linke Liste/PDS 2852\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lande-\nsentwicklung 2852\n\n\u2013 Wohngeldantr\u00e4ge (Nr. 20)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2852\nEggert, Staatsminister des Innern 2852\n\n2  1. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 S\u00e4chsische Gemeindeordnung\nDrucksache 1/1447, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2853\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Gemeindeordnung f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 1/1640, Antrag der Fraktion der\nSPD 2853\n\u2013 Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1634, Antrag der Fraktion der\nCDU 2853\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2853\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2854\nDr. Kunzmann, SPD 2854\nDr. Kunzmann, SPD 2855\nMatko, CDU 2855\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 2857\nRade, F.D.P. 2857\nRade, F.D.P. 2858\nEggert, Staatsminister des Innern 2858\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2859\n\n3  S\u00e4chsische Landkreisordnung\nDrucksache 1/1444, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2859\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2859\nDr. Schramm, CDU 2859\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 2860\nRade, F.D.P. 2860\nDr. Prei\u00dfler, SPD 2861\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2861\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Orga-\nnisation der Gerichte im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Gerichtsorganisationsgesetz)\nDrucksache 1/1630, Antrag der Staatsregierung 2861\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2861\nDr. Kunzmann, SPD 2862\nBartl, Linke Liste/PDS 2863\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2863\nRichter, F.D.P. 2863\nSchiemann, CDU 2864\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2864\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung\ndes Verfahrens beim Volksentscheid \u00fcber die\nVerfassung des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/1629, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS 2864\n\nBartl, Linke Liste/PDS 2864\nBartl, Linke Liste/PDS 2865\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2865\nDr. Kunzmann, SPD 2865\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2865\nLeroff, CDU 2866\nRichter, F.D.P. 2866\n\nAblehnung der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2866\n\nBartl, Linke Liste/PDS 2866\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n\n\n6  1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechts-\nverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtags (Abgeordnetengesetz)\nDrucksache 1/1628, Antrag der Fraktion\nder CDU 2867\n\nProf. Dr. Dierich, CDU 2867\nAdler, SPD 2867\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 2868\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2868\nRichter, F.D.P. 2868\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 2869\n\n7  Die berufliche Ausbildung in Sachsen\nDrucksache 1/1277, Gro\u00dfe Anfrage der Frakti-\non der F.D.P., Neufassung,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 2869\n\nFrau Georgi, F.D.P. 2869\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2870\nFrau Wittig, SPD 2870\nElsner, Linke Liste/PDS 2871\nCzok, CDU 2872\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2873\nElsner, Linke Liste/PDS 2874\n\nAblehnung des Antrags 2874\n\n8  Begleitende Verfassungskommission\nDrucksache 1/1334, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2874\n\nDr. Kunzmann, SPD 2874\nSchimpff, CDU 2875\nRichter, F.D.P. 2875\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2875\nBartl, Linke Liste/PDS 2876\nDr. Kunzmann, SPD 2876\n\nAblehnung des Antrags 2876\n\n9  Bundeseinheitliche Regelung f\u00fcr die R\u00fcck-\ngabe der von den Vereinigten Streitkr\u00e4ften\nder GUS inoffiziell genutzten Liegenschaften\nan die urspr\u00fcnglichen Eigent\u00fcmer\nDrucksache 1/1387, Antrag der Fraktion der\nF.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung 2877\n\nRichter, F.D.P. 2877\nWehnert, Linke Liste/PDS 2877\nLehmann, CDU 2878\nPlobner, SPD 2878\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2879\n\nZustimmung zum Antrag 2879\n\n10 Bildung eines Seniorenbeirates bei der Landes-\nregierung\nDrucksache 1/1395, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 2879\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2879\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2880\n\nRichter, F.D.P. 2880\nLeroff, CDU 2880\nTempel, SPD 2880\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2880\nDr. Krone, CDU 2880\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2881\n\nAblehnung des Antrags 2881\n\n11 Grunds\u00e4tze der praktischen Durchf\u00fchrung der\nKreisgebietsreform\nDrucksache 1/1407, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 2881\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 2881\nLeroff, CDU 2882\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2882\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 2882\n\nAblehnung des Antrags 2882\n\n12 Verbesserung der Lebenssituation der Rentne-\nrinnen und Rentner\nDrucksache 1/1416, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 2882\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2882\nLeroff, CDU 2883\nElsner, Linke Liste/PDS 2883\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2883\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2883\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2884\n\nAblehnung des Antrags 2884\n\n13 Fortsetzung der Wirtschafts- und Investitions-\nf\u00f6rderung\nDrucksache 1/1673, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU 2884\n\nLehmann, CDU 2884\nLochbaum, SPD 2885\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 2885\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2886\nDr. Hielscher, F.D.P. 2886\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 2887\n\nZustimmung zum Antrag 2887\n\n14 Verfahren zur Annahme der endg\u00fcltigen\nGesch\u00e4ftsordnung\nDrucksache 1/1696, Beschlu\u00dfempfehlung des\nGesch\u00e4ftsordnungsausschusses 2888\n\nProf. Dr. Dierich, CDU 2888\nFrau Stetter, SPD 2888\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 2888\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2888\nRichter, F.D.P. 2888\n\nZustimmung zum Antrag 2888\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n\n\n15 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/1632 2889\n\nEinrichtung der Stelle eines Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten (Drucksachen 1/916, 1/1002, 1/1115)\n\nSandig, CDU 2889\nDr. Starke, SPD 2889\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 2889\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2890\nRichter, F.D.P. 2890\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 2891\n\nZustimmung zu den Beschlu\u00dfempfehlungen 2891\n\n16 Beschlu\u00dfempfehlung und Berichte des \nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/1633 2892\n\nDr. Krone, CDU 2892\nFrau Wittig, SPD 2892\n\nZustimmung zu den Beschlu\u00dfempfehlungen 2892\n\n17 Kleine Anfragen 2892\n\n\u2013 Frau Stetter, SPD\nUmschulung zu Sozialarbeitern\nDrucksache 1/1393\nFrau Stetter, SPD 2892\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 2892\n\nFrau Stetter, SPD 2893\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 2893\nFrau Stetter, SPD 2894\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 2894\n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2894\nDr. Kunzmann, SPD 2894\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2894\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 2894\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2895\n\n   Anlage 1\nSchriftliche Beantwortung von Fragen bzw.\nNachfragen aus der Fragestunde zur\n38. Sitzung, Drucksache 1/1360 2895\n\nFrau Stetter, SPD 2895\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 2895\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2895\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 2895\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 2895\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 2896\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 9.59 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 43. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Von folgenden\nAbgeordneten liegen Entschuldigungen zu unserer heuti-\ngen Sitzung vor: Herrn Reber, Herrn Weber, Michael, Frau\nSimon und Herrn Hauck.\nIch stelle fest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder des Landta-\nges anwesend und der Landtag damit beschlu\u00dff\u00e4hig ist.\nDie Tagesordnung der heutigen Beratung liegt Ihnen vor.\nIch gebe Ihnen dazu folgende Hinweise: Wir hatten in un-\nserer 42. Sitzung, also gestern, beschlossen, die Tagesord-\nnungspunkte 2 und 3 der gestrigen Sitzung auf den heuti-\ngen Tag zu verlegen. Ich bitte, da\u00df dann noch der Antrag\ngestellt wird, diese beiden Tagesordnungspunkte auf die\nheutige Beratung zu setzen.\nDes weiteren bitte ich Sie, den Tagesordnungspunkt 3 der\nheutigen Sitzung, 1. Lesung des Entwurfs Kommunalbe-\namtenrechtliches Vorschaltgesetz, Antrag der Staatsregie-\nrung, von der Tagesordnung zu streichen, da dieser Ent-\nwurf nicht fristgem\u00e4\u00df eingereicht wurde. Er lag also den\nAbgeordneten zu sp\u00e4t vor.\nEs liegt weiterhin vor ein Dringlicher Antrag der CDU,\nDrucksache 1/1673 sowie als Erweiterung der Tagesord-\nnung ein Antrag der CDU, Drucksache 1/1699. Es liegt\nweiterhin vor ein Antrag der Linken Liste/PDS, Drucksa-\nche 1/1704, dazu in Sachzusammenhang ein Dringlicher\nAntrag der Linken Liste/PDS, Drucksache 1/1703.\nGibt es weitere Hinweise zur Tagesordnung, bevor wir uns\ndann im einzelnen \u00fcber die Aufnahme in die Tagesord-\nnung unterhalten? \u2013 Herr Dr. Donner, bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ver-\nehrte Damen und Herren! Ich bitte darum, sowohl die drei\nGemeindeordnungsentw\u00fcrfe als auch die Landkreisord-\nnung, die gestern von der Tagesordnung abgesetzt worden\nsind, in die heutige Tagesordnung unmittelbar nach der\nFragestunde aufzunehmen. Ich erlaube mir, ohne R\u00fcck-\nsprache, meine Meinung auszudr\u00fccken, da\u00df das wohl im\nSinne aller derjenigen sein d\u00fcrfte, die gestern dieser Verta-\ngung zugestimmt haben.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der Antrag ist somit ge-\nstellt. M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag sprechen?\n\nLeroff, CDU: Die CDU bef\u00fcrwortet den Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es weitere Hin-\nweise?\n\nLeroff, CDU: Zu weiteren Tagesordnungspunkten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, ich w\u00fcrde jetzt versuchen, jeden ein-\nzelnen Punkt sofort abzuarbeiten. Oder ist das jetzt noch\neine Erweiterung der Tagesordnung?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir bitten noch um Aufnah-\nme des Tagesordnungspunktes der gestrigen Sitzung, den\nwir abgesetzt hatten, und zwar des ehemaligen Punktes 3,\nDrucksache 1/1444, S\u00e4chsische Landkreisordnung. Den\nhatten wir gestern auch abgesetzt. Wir beantragen, den auf\n\ndie heutige Tagesordnung zu setzen nach der 1. Lesung\nder Drucksachen zur S\u00e4chsischen Gemeindeordnung.\nDes weiteren m\u00f6chte ich f\u00fcr die CDU-Fraktion beantragen,\nunseren Antrag Drucksache 1/1673 hier im Hohen Hause\nals dringlich anzuerkennen; es geht um Wirtschafts- und\nInvestitionsf\u00f6rderung. Der Antrag w\u00fcrde dann entspre-\nchend begr\u00fcndet.\nFerner, Herr Pr\u00e4sident, m\u00f6chte ich f\u00fcr unsere Fraktion be-\nantragen, den heutigen Tagesordnungpunkt 1 von der Ta-\ngesordnung abzusetzen, weil wir der Meinung sind, da\u00df\nsowohl die Staatsregierung als auch das Hohe Haus ge-\nstern sehr ausf\u00fchrlich dieses Dinge debattiert haben und\nwir die Aktualit\u00e4t f\u00fcr die heutige Tagesordnung nicht se-\nhen. Wir beantragen deswegen die Absetzung des Tage-\nsordnungspunktes 1.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es weitere Hinweise\nzur Tagesordnung? \u2013 War das jetzt eine Meldung,  Herr\nDr. B\u00f6ttger?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine Rede gegen den zu-\nletztgenannten Antrag m\u00f6chte ich halten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir arbeiten das jetzt alles ab. Ich wollte\njetzt erst einmal sammeln, bevor wir weitergehen. \u2013 Noch\neine Erweiterung der Tagesordnung?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte um Entschuldi-\ngung, ich habe eine Frage zur Verst\u00e4ndigung. Entspre-\nchend dem gestrigen Antrag der Fraktion der CDU m\u00fcs-\nsen wir ja noch beantragen, \u00fcber \u00a7 117 die \u00a7-119a-Angele-\ngenheit zu behandeln. M\u00fcssen wir das jetzt beantragen? Es\nliegt ein Antrag von 20 Abgeordneten vor. \u2013 Dann m\u00f6chte\nich jetzt beantragen, diese Drucksache 1/1699 zu behan-\ndeln, auf die Tagesordnung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das wird ohnehin noch behandelt.\nIch rufe die einzelnen Antr\u00e4ge dann noch einmal geson-\ndert auf.\nIch bitte jetzt, meine Damen und Herren, zu den beiden\nTagesordnungspunkten \u2013 2 und 3 \u2013, die wir gestern abge-\nsetzt hatten, Stellung zu nehmen. Es sind die Drucksachen\n1/1447, 1/1634, 1/1640 und 1/1444, die jetzt auch noch\ngenannt worden ist.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df diese Drucksachen auf die Tagesord-\nnung der heutigen Sitzung gesetzt werden, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nist das mehrheitlich so beschlossen worden.\nDie Streichung des Tagesordnungspunktes 3 hatte ich Ih-\nnen schon mitgeteilt.\nIch schlage Ihnen vor, da\u00df wir die Behandlung dieser eben\nbeschlossenen beiden Tagesordnungspunkte nach der Fra-\ngestunde in die Tagesordnung einordnen. Erhebt sich da-\ngegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist das\nauch so beschlossen.\nEs liegt der Antrag der CDU-Fraktion vor, den Dringlichen\nAntrag Nr. 1/1673 in die Tagesordnung aufzunehmen. Ich\nbitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben zur Wirtschaftsf\u00f6rderung im Freistaat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2835\n\n\n\nSachsen als wichtigste zwei gro\u00dfe F\u00f6rderinstrumentarien,\neinmal die Gemeinschaftsaufgabe zur F\u00f6rderung der wirt-\nschaftsnahen Infrastruktur und zum anderen die M\u00f6glich-\nkeit, Investitionen mit 12 % zu bezuschussen. Beide F\u00f6r-\ndert\u00f6pfe sind nur noch sehr sp\u00e4rlich gef\u00fcllt, und wir sind\ndarauf angewiesen, da\u00df die Bundesregierung in die Vorla-\nge geht und einerseits ihren Teil dieser gemeinschaftlichen\nFinanzierung einbringt und auf der anderen Seite unsere\nIntentionen mittr\u00e4gt, diese 12prozentige Investitionsbezu-\nschussung \u00fcber den 30.6.1992 hinaus zu gew\u00e4hren.\nDa wir tagt\u00e4glich neue Antr\u00e4ge zur Bewilligung dieser Zu-\nsch\u00fcsse bekommen, ist es dringend erforderlich, den Be-\nwerbern klare Aussagen \u00fcber die in diesem Jahr noch\nm\u00f6glichen F\u00f6rderkonditionen zu geben. Deshalb stellen\nwir diesen Dringlichen Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu die-\nsem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe\nich diesen Dringlichen Antrag zur Abstimmung. Wer dem\nDringlichkeitsantrag der CDU-Fraktion, Drucksache\n1/1673, Fortsetzung der Wirtschafts- und Investitionsf\u00f6r-\nderung, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist das\nmehrheitlich so beschlossen.\nIch bitte jetzt um Vorstellung des Antrages der CDU auf\nErweiterung der Tagesordnung um die Behandlung der\nDrucksache 1/1699.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Der Antrag entsprechend\nder Beschlu\u00dfempfehlung des Gesch\u00e4ftsordnungsaus-\nschusses lautet, in der Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung\neinen \u00a7 119a, Inkraftsetzung der endg\u00fcltigen Gesch\u00e4ftsord-\nnung, aufzunehmen: ,,Die endg\u00fcltige Gesch\u00e4ftsordnung\ndes S\u00e4chsischen Landtages wird mit einer Mehrheit von\nzwei Dritteln der anwesenden Abgeordneten angenom-\nmen.\u201c\nAls Begr\u00fcndung: Im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df ist\ndar\u00fcber mit den entsprechenden Fachjuristen sehr ausgie-\nbig diskutiert worden, und man ist in diesem Ausschu\u00df zu\nder \u00dcberzeugung gekommen, \u00fcber alle Fraktionen hin-\nweg, diese Zwei-Drittel-Regelung aufzunehmen.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Nein!)\n\n\u2013 Entschuldigung, ich habe von den Fraktionen gespro-\nchen, die in dem Antrag benannt sind.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Ist so korrekt! \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS \u2013\n\nUnruhe im Saal)\n\nDeshalb bitten wir, entsprechend diesem Antrag, der von\nden 20 Abgeordneten unterschrieben worden ist, zu ver-\nfahren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu die-\nsem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe\nich den Antrag der CDU, Drucksache 1/1699, zur Abstim-\nmung. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist das einstimmig so beschlossen. \u2013 Bitte, Herr Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren! Herr Pr\u00e4sident! Es tut mir leid: Wir sind aber \u00fcber-\nrascht worden davon, da\u00df die Pr\u00e4sidenten vorgeschlagen\n\nhaben, den Entwurf zum Kommunalbeamtenrechtlichen\nVorschaltgesetz von der Tagesordnung abzusetzen. Ich\nhabe etwas Verz\u00f6gerungszeit. Ich m\u00f6chte hier beantragen,\nda offensichtlich die Frist nach Meinung der Pr\u00e4sidenten\nnicht eingehalten worden ist, unter Benutzung des \u00a7 117\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung dieses Gesetz heute doch zu\nbehandeln.\nIch denke, hier handelt es sich um so einen wichtigen Ge-\nsetzentwurf, der die Rechtsstellung der Kommunalpoliti-\nker betrifft, da\u00df ich um Ihre Unterst\u00fctzung bitte, dann\n\u00fcber \u00a7 117 (2) diesen Punkt heute auf die Tagesordnung zu\nnehmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei CDU, SPD und\n\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Meines  Erachtens  k\u00f6nnen Sie nur nach\n\u00a7 39 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Zehntagefrist ver-\nk\u00fcrzen. Ich m\u00f6chte hier einen Hinweis geben: Ich denke,\nwir haben gestern so verfahren, weil die Frist beim CDU-\nAntrag nicht eingehalten war, das ordnungsgem\u00e4\u00df zu ver-\nschieben, um die Zehntagefrist einzuhalten. Ich habe hier\nbei einem Antrag der Staatsregierung nicht anders gehan-\ndelt als bei einem Antrag aus der Mitte des Parlaments. Ich\nhabe aus dem Grunde entschieden, weil diese Dinge nicht\nfristgem\u00e4\u00df gekommen sind, da\u00df diese dann von der Tages-\nordnung genommen werden.\nEs gibt ja noch andere parlamentarische M\u00f6glichkeiten der\nGesch\u00e4ftsordnung, da\u00df diese Dinge bef\u00f6rdert werden.\nAber das wei\u00df die Staatsregierung genausogut wie jeder\nAbgeordnete, und deswegen lasse ich jetzt eine Diskussion\ndazu nicht mehr zu.\nMeine Damen und Herren! \u2013 Zur Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013 Ja,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gehe davon aus, da\u00df das\nein Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, ich kann Ihnen die Entscheidung des\nPr\u00e4sidenten sagen. Die ist laut Gesch\u00e4ftsordnung. Ich lasse\njetzt eine Ausnahmeregelung nach \u00a7 117 nicht zu. Dann\nw\u00fcrden wir etwas pr\u00e4judizieren, was wir gestern schon\npraktiziert haben gegen eine Fraktion, und aus diesem\nGrunde kann ich das formal nicht zulassen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\n(Bewegung bei allen Fraktionen)\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, entschuldigen Sie, wenn ich\ndoch noch mal das Wort ergreife. Ich m\u00f6chte darauf hin-\nweisen, da\u00df Sie in der Sache sicherlich recht haben, da\u00df\nhier aber im Lande drau\u00dfen von unseren B\u00fcrgermeistern\nund Landr\u00e4ten dieses wichtige Gesetz dringend erwartet\nwird.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWir als Fraktion akzeptieren sicherlich Ihre Entscheidung\nund halten diese Entscheidung im Grundsatz auch f\u00fcr\nrichtig. Ich gebe Ihnen auch vollkommen recht, da\u00df auch\ndie Staatsregierung sich den gleichen Gesch\u00e4ftsordnungs-\ngepflogenheiten zu unterwerfen hat wie jede Fraktion im\nHause.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nF\u00fcr uns ist es aber wichtig, und in dem Fall sehe ich mich\neinfach veranla\u00dft, dieses noch mal so zu formulieren. Hier\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2836\n\n\n\ngeht es nicht darum, da\u00df wir Ihre Autorit\u00e4t in Zweifel zie-\nhen, sondern es ist einfach die Wichtigkeit dieses Gesetzes,\ndas von unseren B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten dringend\nerwartet wird, weil die Rechtsstellung dieser Mitstreiter\nf\u00fcr den Aufbau Sachsens so wichtig ist.\nUnd in der Sache pa\u00dft es auch zu den anderen beiden\nTagesordnungspunkten. Deswegen w\u00e4re meine herzliche\nBitte, da\u00df Sie als Pr\u00e4sident vielleicht doch zulassen, dann\nnach \u00a7 39 beantragen zu lassen, die Frist zu verk\u00fcrzen, um\nder Sache gerecht zu werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Ich habe das Gef\u00fchl, da\u00df Sie sich\nmit mir heute unbedingt auseinandersetzen wollen. Ich\nwerde diesen Antrag zulassen. Ich mu\u00df Sie aber darauf\nhinweisen, da\u00df die Staatsregierung lt. Gesch\u00e4ftsordnung\ndie M\u00f6glichkeit hat, gerade mit Ihrem Argument die\nDringlichkeit ihrer Sache zu begr\u00fcnden, und das w\u00fcrde\n\u00fcberhaupt nichts im Gesch\u00e4ftsgang behindern. Deswegen\nsehe ich es nicht ein, warum wir das heute so beschlie\u00dfen\nm\u00fcssen, wenn die Gesch\u00e4ftsordnung einen Gesch\u00e4ftsgang\nvorschreibt, der nicht einen Tag Verk\u00fcrzung bringt, der\naber verhindert, da\u00df wir hier etwas im Parlament pr\u00e4judi-\nzieren, was dann von jedem beansprucht werden kann.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, ich habe eine Frage zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung an Sie. Ist es nicht m\u00f6glich, da\u00df der Ge-\nsetzentwurf direkt in den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen wird?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist ja gerade das, was ich meine. Ge-\nnauso steht es in der Gesch\u00e4ftsordnung, aber ich bin hier\nnicht dazu da, um auf die Gesch\u00e4ftsordnung hinzuweisen;\ndie kann jeder nachlesen.\n\n(Zuruf: Warum will die Regierung nicht?)\n\nDas will sie ja.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nLeroff, CDU: Sie haben recht, die Staatsregierung wird\nentsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber Sie direkt in den\nAusschu\u00df verweisen, und damit k\u00f6nnen wir, glaube ich,\ndiese Dinge dann gemeinsam im Ausschu\u00df behandeln.\nEinvernehmlich bekomme ich hier im Hause die Zustim-\nmung. Ich danke Ihnen herzlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n. Ich danke auch f\u00fcr das Ein-\nsehen.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren, es liegt ein weiterer Antrag\nvor, den Tagesordnungspunkt 1 von der Tagesordnung\nabzusetzen. Ich bitte hier um Antragsbegr\u00fcndung.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben gestern ausf\u00fchrlich \u00fcber diesen Punkt ge-\nsprochen, und zu unser aller \u00dcberraschung hat der Innen-\nminister einen sehr detaillierten Bericht vorgelegt. Wir\nhaben dazu noch beschlossen, da\u00df uns zu diesem Thema\nder Innenminister noch einmal auch ausf\u00fchrlich Schlu\u00dffol-\ngerungen in diesem Hohen Haus darlegen wird.\nDeswegen glauben wir, da\u00df die Aktualit\u00e4t, die gegeben\nwar, als das Pr\u00e4sidium diesen Punkt auf die Tagesordnung\nsetzte, nach der gestrigen Debatte nicht mehr gegeben ist.\nDeswegen stellen wir den Antrag, es heute abzusetzen, da\n\nwir nach dem Bericht des Innenministers, zu dem wir ihn\ngestern verpflichtet haben, \u00fcber dieses Thema noch einmal\nsprechen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer m\u00f6chte zu diesem Antrag sprechen?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte gegen diesen\nAntrag sprechen. Zu meiner \u00dcberraschung ist er heute ge-\nstellt worden.\nGestern hatten wir zum Antrag der SPD ,,Aktion Tole-\nranz\u201c drei Minuten Redezeit. So war es vorgesehen, und\ndarauf habe ich mich eingerichtet. Ich habe aber etwas\nmehr zu sagen; ich habe \u00fcber die Hintergr\u00fcnde dieser\nAusschreitungen zu reden, \u00fcber den Vergleich mit Dres-\nden und die Schlu\u00dffolgerungen, die wir ziehen m\u00fcssen.\nDas l\u00e4\u00dft sich in diesen drei Minuten nicht abhandeln.\nWenn schon einmal eine Aktuelle Debatte angesetzt ist,\ndann sollte man nicht danach schauen, wer sie nun zuf\u00e4l-\nlig gerade beantragt hat. Wir h\u00e4tten sie genausogut bean-\ntragen k\u00f6nnen. Deswegen beantrage ich, bei diesem Tage-\nsordnungspunkt zu bleiben. \u2013 Ich danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand dagegen sprechen?\n\u2013 Bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag sprechen.\nIch kann mich voll und ganz der Begr\u00fcndung des Frakti-\nonsvorsitzenden der CDU anschlie\u00dfen.\nWir haben gestern einen Bericht bekommen, und es wurde\nuns zugesagt, weitere Erkenntnisse und Fakten vorzule-\ngen. Ich f\u00fcrchte \u2013 so wie unser Wissensstand heute ist \u2013, es\nwird nur in eine Polemik ausarten, und wir w\u00fcrden der\nSache nicht f\u00f6rderlich sein.\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\njetzt den Antrag der CDU-Fraktion zur Abstimmung, die\nAktuelle Debatte zum Thema ,,Extremistische Ausschrei-\ntungen und das Verhalten der Sicherheitskr\u00e4fte am 21.3. in\nLeipzig\u201c, beantragt von der Fraktion Linke Liste/PDS, von\nder Tagesordnung abzusetzen. Sie haben die Begr\u00fcndung\ndaf\u00fcr und dagegen geh\u00f6rt.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df diese Aktuelle Debatte heute stattfindet,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist mehrheit-\nlich die Ablehnung beschlossen.\nEs gibt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem\nAbstimmungsverhalten geben.\nIch habe f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Aktuellen Debatte ge-\nstimmt, weil die Debatte gestern zwar einige Informatio-\nnen brachte, aber auch die Erkl\u00e4rung des Innenministers\nbestimmte Widerspr\u00fcchlichkeiten, die f\u00fcr mich noch beste-\nhen, nicht ausr\u00e4umte. Ich wollte keine Polemik hier, son-\ndern ich dachte, da\u00df sich solche Dinge ausr\u00e4umen lassen.\nEs gibt n\u00e4mlich von Polizeiseite ganz unterschiedliche An-\ngaben zum Grund der Polizeiaktion. Herr Gasenbeck zum\nBeispiel sagt, da\u00df Gefahr f\u00fcr die St\u00e4nde war, die dort stan-\nden, Herr Schrimm sagt, da\u00df Gefahr f\u00fcr das Postamt war,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2837\n\n\n\nund Herr Schrimm sagt dann auch, da\u00df es gar nicht um\ndie Gefahrenbeseitigung ging, sondern da\u00df es um Straft\u00e4-\nter ging, die der Bestrafung zugef\u00fchrt werden sollten. Die\nErkl\u00e4rung des Herrn Innenministers hat hier gestern nichts\nzur Kl\u00e4rung dieser Widerspr\u00fcche beigetragen. Ich h\u00e4tte\ngerne diese Debatte weitergef\u00fchrt, weil doch nicht alles\nausger\u00e4umt ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte, Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben. Ich\nhabe f\u00fcr diesen Antrag gestimmt, weil ich der Meinung\nbin, da\u00df es eine Ungeheuerlichkeit ist, eine Debatte auf die\nTagesordnung zu setzen, wohlbegr\u00fcndet, bewu\u00dft der Ak-\ntualit\u00e4t, die den Namen tragen sollte ,,Rechtsextremistische\nAusschreitung am 21. 3. in Leipzig\u201c. Zuerst wurde im Pr\u00e4-\nsidium das ,,Rechts \u2026\u201c rausgek\u00fcrzt, und dann wurde die-\nse Debatte inhaltlich mit dem Antrag der SPD, der danach\neingereicht wurde, gleichgesetzt. Danach wurde unsere\nAktuelle Debatte auf den heutigen Tag gelegt, um eben\ndiese Begr\u00fcndung zu bringen, die jetzt gerade von der\nCDU-Fraktion gebracht wurde. Offensichtlich handelte es\nsich hier um Unbelehrbare. Man will nicht \u00fcber Rechtsex-\ntremismus reden, warum auch?\n\n(Goliasch, CDU:\nDas ist keine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung.)\n\n\u2013 Das ist eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung. Warum sollte man\nauch dar\u00fcber reden nach Baden-W\u00fcrttemberg, Schleswig-\nHolstein, nach unserem Justizminister, nach Dresden, nach\nLeipzig, nach Herrn Lummer?!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Abstimmungsverhalten spre-\nchen, nicht zum Inhalt!\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich glaube, das geh\u00f6rt zum\nAbstimmungsverhalten, und aus diesem Grunde war ich\ndaf\u00fcr, diese Debatte zu f\u00fchren, \u00fcber Rechtsextremismus\ninsbesondere, und \u00fcber das Verhalten von Sicherheitskr\u00e4f-\nten zu reden in diesem Lande, bevor Rechtsextremismus\nnoch weiter Land gewinnt. Dieser Landtag hat beschlos-\nsen, dar\u00fcber das M\u00e4ntelchen des Schweigens zu decken.\nDas bedaure ich au\u00dferordentlich, und ich verurteile es.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte auch eine Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten geben. Ich mu\u00df zun\u00e4chst als\nFraktionsvorsitzender noch einmal unterstreichen: Ich hal-\nte es f\u00fcr einen Skandal, da\u00df eine Fraktion eine Aktuelle\nDebatte zu dem Thema Extremismus-Erscheinungen in\nLeipzig beantragt, die fr\u00fcher da war als der Antrag der\nSPD \u2013 das geht jetzt nicht gegen die SPD-Fraktion, sondern\ngegen die Entscheidung des Pr\u00e4sidiums \u2013, dann wird die\nAktuelle Debatte aufgenommen, aber einen Tag sp\u00e4ter,\nund dann wird tats\u00e4chlich zu einem ganz anderen Thema\ngestern ein Antrag behandelt. Es geht uns heute hier nicht\num die Frage ,,Aktion Toleranz\u201c. Uns geht es heute um die\nExtremismus-Erscheinungen in Leipzig, denn die rechtsex-\ntremistische Seite in Leipzig ist gestern \u00fcberhaupt nicht\nberedet worden. Es ist nicht beredet worden, da\u00df dort im\nDutzend Straftatbest\u00e4nde verletzt worden sind, der \u00a7 86a,\nder \u00a7 130, \u00a7 125, und da\u00df seitens der Polizei nichts gesche-\nhen ist, nicht ein einziger Eingriff, auch bei der Aufl\u00f6sung\n\nder ,,Aktion Toleranz\u201c, gewisserma\u00dfen Vermummte, ob-\nwohl keine Gefahr mehr da war, herausgegriffen worden\nsind, da\u00df dort Wasserwerfer eingesetzt worden sind auf\neinen am Boden liegenden verletzten B\u00fcrger, nachweisbar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Abstimmungsverhalten!\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Und wir haben angeboten, da\u00df\nheute hier dieses Parlament im Vorgriff auf den Ab-\nschlu\u00dfbericht des Herrn Staatsministers des Innern sich\nFilmmaterial der Fraktion, das die Fraktion erhalten hat,\nansehen kann. Wir sind daf\u00fcr \u2013 so sachlich war das eigent-\nlich gestern abend auch von uns mit den Vertretern des\nPr\u00e4sidiums besprochen worden \u2013, da\u00df dargelegt wird, was\nman in die Meinungsbildung einf\u00fchren kann. Ich kann\njetzt blo\u00df die Abgeordneten dieses Hohen Hauses bitten,\nvon der M\u00f6glichkeit Gebrauch zu machen, sich diese Vi-\ndeos vor dem Parlamentsgeb\u00e4ude anzusehen. Ich mu\u00df\nnoch einmal sagen, ich halte die Entscheidung dieses Ho-\nhen Hauses, die hier mehrheitlich getroffen worden ist, f\u00fcr\neinen Skandal.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Elsner\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Eine Erkl\u00e4rung\nzu meinem Abstimmungsverhalten. Ich habe mich f\u00fcr die\nDurchf\u00fchrung der Aktuellen Debatte ausgesprochen und\nm\u00f6chte das wie folgt mit zwei Punkten begr\u00fcnden:\nErstens: Wir haben gestern sehr umfangreich, allerdings\nnur in einer Redezeit von 3 Minuten, \u00fcber die ,,Aktion\nToleranz\u201c am 21. 3. in Leipzig gesprochen, haben den An-\ntrag der SPD-Fraktion behandelt und durch die Stellung-\nnahme des Innenministers auch viele neue Fragen erfah-\nren.\nAber der Innenminister selbst hat gestern in seinem Stand-\npunkt auch \u00fcber andere Veranstaltungen in Leipzig ge-\nsprochen. Zu diesem Thema sollte unsere Aktuelle Debatte\nheute beitragen, auch \u00fcber die anderen Veranstaltungen\nund damit Rechtsverletzungen in Leipzig zu debattieren.\nEs haben sich noch einige Fragen aufgemacht, die ich gern\nin der Diskussion der Aktuellen Debatte beantwortet h\u00e4tte.\nWenn zum Beispiel der Herr Innenminister gestern ge\u00e4u-\n\u00dfert hat, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Abstimmungsverhalten!\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ja, ja, ich spreche dazu.\n\n(Proteste im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, etwas Inhaltliches ist das.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich habe gesagt, ich begr\u00fcnde\nmein Abstimmungsverhalten in zwei Punkten. Ich bin jetzt\nbeim zweiten Punkt der Begr\u00fcndung.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nEr hat 5 Minuten Zeit!)\n\nAlso zweitens: Wenn der Herr Innenminister gestern u. a.\ngesagt hat, da\u00df die Polizei Kenntnis auch vorher hatte, da\u00df\nbestimmte Teilnehmer der Demonstrationen bewaffnet\nwaren, ist zu fragen, warum die Polizei nicht schon vorher\neingegriffen hat, zum Beispiel, so auch in einem Interview\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2838\n\n\n\ndes Herrn Schrimm, Polizeidirektor von Leipzig zu lesen,\nder durch sogenannte Aufkl\u00e4rer bereits vor Beginn der De-\nmonstration dar\u00fcber informiert gewesen sei, da\u00df bewaff-\nnete B\u00fcrger diesen Demonstrationszug st\u00f6ren wollten.\nWarum hat die Polizei nicht eher eingegriffen? Das zu kl\u00e4-\nren, dazu sollte die Aktuelle Debatte zum Beispiel heute\nbeitragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte auch mein Ab-\nstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Herr Pr\u00e4sident, was in die-\nsem Parlament und zu diesem Tagesordnungspunkt ab-\nl\u00e4uft, ist aus meiner Sicht skandal\u00f6s, und noch skandal\u00f6ser\nist \u2013 \u2013\n\n(Gro\u00dfe Unruhe und Proteste im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEin Skandal ist es, da\u00df hier nicht \u00fcber Rechtsextremismus\ngesprochen wird.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEin Skandal ist aber, da\u00df in diesem Hause deutliche rechts-\nextremistische Worte ge\u00e4u\u00dfert werden.\n\n(Weiterhin gro\u00dfe Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUnd ein Skandal ist weiterhin, da\u00df der Parlamentarismus\nhier mit scheinheiligen Demokratiespielchen aus den An-\ngeln gehoben wird \u2013 \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Herren, ich bitte doch um Ruhe,\ndamit \u2013 \u2013\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Und Herr Goliasch, die\nReaktion ist f\u00fcr mich deutlich daf\u00fcr, was aufgrund der\nMehrheit hier abl\u00e4uft.\n\n(Goliasch, CDU: Unerh\u00f6rt und skandal\u00f6s ist,\nwas Sie hier \u00e4u\u00dfern.)\n\n(Der gr\u00f6\u00dfte Teil der CDU-Abgeordneten\nverl\u00e4\u00dft den Tagungsraum.)\n\nWas den Innenminister betrifft, so h\u00e4tte mich am meisten\nbei dieser Aktuellen Debatte interessiert, was er denn heu-\nte dazu sagen k\u00f6nnte. Gestern hat er von einem Zwischen-\nbericht gesprochen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um Ruhe, damit \u2013 \u2013\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Gestern ist davon gespro-\nchen worden, da\u00df alle Abgeordneten brennend daran in-\nteressiert sind, die Aktualit\u00e4t dieser Dinge zu debattieren\nund das Material, das auf beiden Seiten vorhanden ist, sich\ngern anzusehen. Anscheinend hat man sich das alles \u00fcber\nNacht ganz anders ausgedacht und denkt pl\u00f6tzlich nicht\nmehr daran. H\u00f6chstwahrscheinlich sind 12 Stunden aus-\nreichend, um etwas zu verarbeiten und nicht mehr von\nAktualit\u00e4t zu reden. Ich mu\u00df es noch einmal sagen: F\u00fcr\nmich ist es verwunderlich, da\u00df sich alle Fraktionen an die-\nsem Spielchen hier beteiligen \u2013 \u2013\n\n(Unruhe und Proteste im Saal)\n\nMoment! Entschuldigung, bitte \u2013 alle Fraktionen, die den\nAntrag eingebracht haben, die im Vorfeld im Pr\u00e4sidium\ndieses Spielchen schon vorbereitet haben. F\u00fcr mich war es\nschon klar nach der Entscheidung des Pr\u00e4sidiums, da\u00df das\nheute so abl\u00e4uft. Und das ist eigentlich der gr\u00f6\u00dfte Skandal\nf\u00fcr mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, ich mu\u00df mich ver-\nwahren gegen den Ausdruck, da\u00df im Pr\u00e4sidium ,,das\nSpielchen\u201c gemacht worden ist. Wenn Sie das noch einmal\nwiederholen, bekommen Sie einen Ordnungsruf von mir.\n\n(Beifall bei der CDU, bei\nAbgeordneten der F.D.P. und SPD)\n\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmungsverhalten abgeben: Ich bin\nder Meinung, da\u00df man \u00fcber dieses Thema, das heute The-\nma der Aktuellen Debatte h\u00e4tte sein sollen, nicht oft genug\nsprechen kann. Ich habe dieses Video gesehen, und ich\ndenke, es w\u00e4re die oberste Aufgabe eines Parlaments, sich\nmit diesen Fragen eingehend, langfristig und auch intensiv\nzu besch\u00e4ftigen. Und da finde ich es unerh\u00f6rt, da\u00df diese\nAktuelle Debatte heute von der Tagesordnung ganz ein-\nfach gestrichen wird aufgrund der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse\nin diesem Parlament. Ich finde es auch ungeheuer, mit\nwelcher Ungleichbehandlung bei den Ereignissen in Leip-\nzig vorgegangen wurde. Ich kann es einfach nicht begrei-\nfen, da\u00df man rechtsextreme Sachen durchgehen l\u00e4\u00dft, die\nman bei der Gegendemonstration dann in unerh\u00f6rter\nWeise geahndet hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich habe f\u00fcr\ndiese Aktuelle Debatte gestimmt, da ich als Dresdner B\u00fcr-\nger enge Parallelen zwischen dem Aufmarsch in Dresden\nund den Erscheinungen in Leipzig gesehen habe, obwohl\nin diesem Haus vor einem Jahr versichert wurde, da\u00df es in\nDresden einen solchen Aufmarsch nicht mehr geben w\u00fcr-\nde. Aber mit Genehmigung erneut wurden B\u00fcrger aufge-\nschreckt. Und wer das am Sonnabend in Dresden verfol-\ngen konnte, dem lag es nahe, Parallelen zu Leipzig zu zie-\nhen.\nIch glaube, wir in diesem Hohen Hause sind angehalten,\ndiesem Ruck nach rechts, der ja mit den Wahlen in Baden-\nW\u00fcrttemberg und Schleswig-Holstein auch erschreckend\ndeutlich zum Ausdruck gekommen ist, von vornherein\nEinhalt zu gebieten. Deshalb empfinde ich pers\u00f6nlich die\nAblehnung dieser Aktuellen Debatte als eine Diffamierung\nder B\u00fcrger im Freistaat Sachsen, die darum gerungen\nhaben, Demokratieverst\u00e4ndnis auf die Tagesordnung zu\nsetzen, und uns als Abgeordnete beauftragt haben, f\u00fcr die-\nse Demokratie zu fechten. Dazu ist es eben notwendig,\nauch aktuell dar\u00fcber zu debattieren, das F\u00fcr und Wider\ndarzulegen, Hintergr\u00fcnde offenzulegen\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund die Stellungnahme der Staatsregierung \u00f6ffentlich ein-\nzuklagen. Das ist der Grund, warum ich f\u00fcr diese Aktuelle\nDebatte, die eine der h\u00f6chsten Formen eines Parlaments\nist, sich zu artikulieren, gestimmt habe.\nAber offensichtlich scheiden sich auch hier die Geister. Ich\nbedaure es au\u00dferordentlich, da\u00df die Mehrheit der Abge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2839\n\n\n\nordneten dieses Hauses sich dazu hergibt, diese Unkultur\nfortzusetzen.\n\n(Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Auch hier m\u00f6chte ich eine Anmerkung\nmachen. Ich m\u00f6chte mich gegen das Wort ,,Unkultur\u201c ver-\nwahren. Hier geht es nach parlamentarischen Regeln, die\nin der Gesch\u00e4ftsordnung niedergeschrieben sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Eine Erkl\u00e4rung zu mei-\nnem Abstimmungsverhalten. Ich habe f\u00fcr diesen CDU-An-\ntrag aus mehreren Gr\u00fcnden gestimmt.\nErstens haben wir im Pr\u00e4sidium einvernehmlich festge-\nstellt, da\u00df es sich in Leipzig nicht um rechtsextremistische,\nsondern um extremistische Ausschreitungen gehandelt\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie PDS sah sich daraufhin veranla\u00dft, ihren Antrag zu\nkorrigieren. Aber in der heutigen Debatte wird dieses\nWort ,,rechtsextremistisch\u201c wieder in jeder Beziehung ge-\nnannt.\nZweitens bin ich der Auffassung, da\u00df die Aktualit\u00e4t dieses\nThemas durch die gestrige ausf\u00fchrliche Debatte im Ple-\nnum vor allem sachlich ersch\u00f6pft ist.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDrittens mu\u00df ich feststellen, da\u00df die Aktuelle Debatte der\nLinken Liste/PDS nur dazu benutzt werden soll, gegen die\nSicherheitskr\u00e4fte zu polemisieren, nicht gegen den Rechts-\nextremismus.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 Beifallsrufe)\n\nGenau das, meine Damen und Herren, ist der Punkt, auf\nden die PDS immer wieder hinsteuert: ihre niedrigen poli-\ntischen Ziele in diesem Plenum durchzusetzen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU \u2013\nZurufe, starke Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ein Antrag\nzur Gesch\u00e4ftsordnung. Wir befinden uns immer noch in\nder Feststellung der Tagesordnung; diesen Hinweis m\u00f6ch-\nte ich noch einmal geben.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Eine Bemerkung zur\nGesch\u00e4ftsordnung. Im urspr\u00fcnglichen Zeitansatz waren\nf\u00fcr jede Fraktion 10 Minuten vorgehen. Bitte, stellen Sie\ndoch einmal fest, wieviel vom Zeitfonds schon durch per-\ns\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen von Abgeordneten der Linken Li-\nste/PDS verbraucht worden ist. Ich finde, das ist eine un-\ngeb\u00fchrliche Ausnutzung der Gesch\u00e4ftsordnung des Hau-\nses.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, ich m\u00f6chte Sie fragen, ob\nSie noch einmal zum gleichen Thema sprechen wollen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Nein, ich m\u00f6chte eine\nsachliche Richtigstellung vornehmen.\nEs wurde eben behauptet, da\u00df die Fraktion Linke Li-\nste/PDS diese Debatte dazu benutzen wollte, die Sicher-\n\nheitskr\u00e4fte zu diffamieren. Genau das Gegenteil ist der\nFall.\n\n(Starker Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Warum vertragen Sie die Wahrheit nicht? Wir wollten\nhier Aufkl\u00e4rung treiben und den Schwarzen Peter von den\nSicherheitskr\u00e4ften, von der Polizei wegholen; denn das ist\nsicher nicht der Ort, wo er hingeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mein Ab-\nstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Sie hatten vorhin gesagt,\nda\u00df wir uns an die parlamentarischen Grundregeln halten\nwollen. Ich mu\u00dfte f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Aktuellen De-\nbatte deshalb sein, weil laut Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 64 Abs\u00e4t-\nze 1 und 2 es dem Landtag nicht zusteht, eine vom Pr\u00e4si-\ndenten \u2013 das war der Fall \u2013 und vom Pr\u00e4sidium beschlos-\nsene Aktuelle Debatte f\u00fcr unzul\u00e4ssig zu erkl\u00e4ren. Nur in\ndem Falle, da\u00df der Pr\u00e4sident oder das Pr\u00e4sidium diese Ak-\ntuelle Debatte f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4ren, kann der Antrag-\nsteller \u2013 das w\u00e4ren wir gewesen \u2013 den Landtag bitten, die\nZul\u00e4ssigkeit zu pr\u00fcfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich kann direkt darauf antworten. Es ist\nbei dem Antrag festzustellen gewesen, wie hoch der Er\u00f6r-\nterungsbedarf ist. Es war an und f\u00fcr sich jetzt Gegenstand\ndes Antrags, ob dieser Er\u00f6rterungsbedarf noch vorhanden\nist oder nicht. So war von der CDU der Antrag gestellt\nworden.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Da mu\u00df ich eine sachli-\nche Richtigstellung vornehmen. Ich habe im Pr\u00e4sidium auf\ndiese Gefahr hingewiesen: Es ist das zweite Mal, da\u00df die\nSPD-Fraktion nach unserem Antrag auf Aktuelle Debatte \u2013\ndas letzte Mal auf Aktuelle Debatte zum Renten\u00fcberlei-\ntungsgesetz \u2013 einen Dringlichen Antrag einbringt und da\u00df\ndamit begr\u00fcndet wird, warum die Aktuelle Debatte nicht\nm\u00f6glich ist. Dann, mu\u00df ich Ihnen sagen, wird die Demo-\nkratie demontiert. Dann kann eine Fraktion, die unliebsam\nist, immer durch einen sp\u00e4ter eingereichten Antrag die Ak-\ntualit\u00e4t der Debatte einb\u00fc\u00dfen. Das ist nicht korrekt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nLeroff, CDU: Erlauben Sie mir, eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung\nabzugeben zu den \u00c4u\u00dferungen, die get\u00e4tigt worden sind.\nIch f\u00fchle mich als Abgeordneter dieses Hauses pers\u00f6nlich\nangegriffen, weil man mir unterstellt, da\u00df ich entspre-\nchend den demokratischen Gepflogenheiten eines Parla-\nments nicht die Dinge zu wahren wei\u00df. Ich verwahre mich\nals Abgeordneter dagegen, insbesondere von der Fraktion\nLinke Liste/PDS in Permanenz in die Ecke gestellt zu wer-\nden daf\u00fcr, da\u00df wir keine demokratischen Grundregeln\neinhalten w\u00fcrden. Ich verbitte mir das.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zum Antrag der Linken Liste/PDS. Der Antrag liegt\nIhnen vor, er hat die Nummer 1/1704. Hier wird eine Ab-\nweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung beantragt. Ich bitte\num Antragsbegr\u00fcndung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2840\n\n\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Es geht zun\u00e4chst\num den Antrag 1/1703, Dringlicher Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, Stellungnahme zu den \u00c4u\u00dferungen des\nStaatsministers der Justiz. Wir m\u00f6chten hier beantragen,\nda\u00df der Landtag heute hier im Plenum in einer kurzen\nDebatte sich dar\u00fcber verst\u00e4ndigt und dann die \u00c4u\u00dferun-\ngen des Staatsministers der Justiz im Zusammenhang mit\ndem Ergebnis der Landtagswahlen in Baden-W\u00fcrttemberg\nund Schleswig-Holstein sowie im Zusammenhang mit\ndem Freitod des ehemaligen CDU-Landtagsabgeordneten\nSchicke mi\u00dfbilligt. Ich m\u00f6chte diese \u00c4u\u00dferungen hier nicht\nim einzelnen wiedergeben. Wir sind als Fraktion mit dem\ngestrigen kurzen Statement \u2013 ich nenne das jetzt einmal so\n\u2013 des Justizministers in keiner Weise einverstanden.\nUnser Begehr, da\u00df sich das Parlament heute damit be-\nsch\u00e4ftigt, ist vor allem wie folgt zu begr\u00fcnden, und darin\nsehen wir auch die besondere Dringlichkeit. Der Staatsmi-\nnister der Justiz bekleidet ein im \u00f6ffentlichen Leben her-\nausgehobenes Amt. Er ist von Amts wegen, von seinem\nspeziellen Ressorts her insbesondere, verpflichtet, sich f\u00fcr\nRechtssicherheit, f\u00fcr die Rechtsordnung einzusetzen. Wir\nhalten es schlechterdings f\u00fcr undenkbar, da\u00df das Parla-\nment sich dann nicht dazu \u00e4u\u00dfert, wenn der Staatsminister\nder Justiz derartige Darlegungen gegen\u00fcber den Medien\nmacht. Desgleichen, meinen wir, mu\u00df sich die Staatsregie-\nrung zu diesen \u00c4u\u00dferungen \u00f6ffentlich mit einer Stellung-\nnahme zu Wort melden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war der Dringliche Antrag. Meine\nDamen und Herren! Sie wissen, da\u00df dieser Antrag nur be-\nhandelt werden kann, wenn er rechtzeitig eingereicht wur-\nde. Das konnte nicht erfolgen. Dadurch w\u00e4re jetzt \u00fcber den\n\u00a7 117 eine Ausnahme zur Gesch\u00e4ftsordnung zu beschlie-\n\u00dfen. Ich bitte, jetzt diese Ausnahmebegr\u00fcndung vorzuneh-\nmen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Wir wollten dieses Problem ge-\nstern in einer Stellungnahme im Parlament thematisieren.\nDer Herr Pr\u00e4sident hat uns darauf hingewiesen, da\u00df wir\nden Weg \u00fcber einen gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen Antrag\ngehen sollen. Es war nur m\u00f6glich, ihn gestern einzurei-\nchen. Und wir haben den Weg gew\u00e4hlt, der in diesem Par-\nlament sehr oft Usus ist, \u00fcber \u00a7 117 in Verbindung mit \u00a7 62\nder Gesch\u00e4ftsordnung heute in Verk\u00fcrzung der Bearbei-\ntungsfrist dieses Thema anzuberaumen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen, eine Ausnahme zur Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 117\nvorzunehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir\nzur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Linken Liste/PDS,\neinen Dringlichen Antrag \u00fcber den \u00a7 117 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung hier behandeln zu d\u00fcrfen. Wer diesem Antrag auf\nInanspruchnahme der Ausnahmeregelung nach \u00a7 117\n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheit-\nlich so abgelehnt. Damit brauchen wird auch keine Ab-\nstimmung mehr zum Dringlichen Antrag vorzunehmen.\nEs gibt Meldungen zum Abstimmungsverhalten.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein Ab-\nstimmungsverhalten in dieser Frage erl\u00e4utern. Wir haben\nuns der Stimme enthalten. Dies bedeutet nicht, da\u00df sich die\nSPD-Fraktion hinter die \u00c4u\u00dferungen von Herrn Heitmann\nstellt. Wir werden andere Mittel und Wege finden, eine\nErkl\u00e4rung zu dem, was gestern hier im Parlament gesche-\nhen ist, zu formulieren. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten meiner Fraktion abge-\nben. Wir haben f\u00fcr die Durchsetzung der Dringlichkeit\ndieses Antrages gestimmt. Wir wissen zwar, da\u00df gestern\ndie Probleme zum Teil thematisiert wurden, da\u00df bekannt\nist, was der Justizminister ge\u00e4u\u00dfert hat, da\u00df es dazu auch\nschon Stellungnahmen gab. Wir sind aber der Meinung,\nda\u00df seit gestern um so dringlicher das Bed\u00fcrfnis nach\neiner Stellungnahme der Staatsregierung besteht, denn ge-\nstern wurde ja anhand der \u00c4u\u00dferung von Herrn Heitmann\ndeutlich, da\u00df er im Prinzip mit seinen \u00c4u\u00dferungen auch\nseine Meinung kundgetan hat und das Mi\u00dfgeschick nur\ndarin besteht, da\u00df es in die Presse gelangt ist.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen\nuns jetzt noch verst\u00e4ndigen, an welchen Punkt in der heu-\ntigen Tagesordnung wir die beiden Drucksachen, deren\nBehandlung wir beschlossen haben, plazieren. Es geht um\ndie Drucksachen 1/1673 und 1/1699. Gibt es Ihrerseits\nVorschl\u00e4ge? \u2013 Sonst w\u00fcrden wir das dann \u2013 \u2013 Bitte, Herr\nDr. Donner. \u2013 \u2013 Dann mu\u00df ich erst mal das hier zu Ende\nbringen. Ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, da\u00df diese beiden\n\u00c4nderungen vor den Beschlu\u00dfempfehlungen der Aus-\nsch\u00fcsse behandelt werden. Das w\u00e4re auf der jetzt gelten-\nden Tagesordnung der Tagesordnungspunkt 12. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Dann gilt das so als be-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit haben wir die heutige\nTagesordnung soweit behandelt. Ich gehe jetzt davon aus,\nda\u00df diese Tagesordnung die Zustimmung des Plenums\nfindet. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Damit gilt die Ta-\ngesordnung so als beschlossen.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2841\n\n\n\nTagesordnungpunkt 1\n\nFragestunde\nDrucksache 1/1631\n\nDie Reihenfolge der m\u00fcndlichen Anfragen der Mitglieder\ndes Landtages ist in der Drucksache 1/1631 festgelegt. Zu-\nerst ist aufgerufen der Abg. der CDU Herr Leroff, seine\nAnfrage hier vorzutragen. Als n\u00e4chste dann Frau Wittig,\nFrau Georgi, Herr B\u00f6ttger und Herr Porsch.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch stelle die Anfrage an die Staatsregierung zur ,,Kunst-\nhalle Dresden\u201c:\nErstens: Ist die Regierung des Freistaates Sachsen der Mei-\nnung, da\u00df ein zukunftsweisendes und den durch die Wen-\nde herbeigef\u00fchrten Aufbruch symbolisierendes Kunstwerk\nin der Landeshauptstadt w\u00fcnschenswert sei, und erachtet\nsie das Projekt des amerikanischen K\u00fcnstlers Frank Stella\n,,Kunsthalle Dresden\u201c als daf\u00fcr geeignet?\nZweitens: Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Regierung Sach-\nsens, durch finanzielle und andere F\u00f6rderma\u00dfnahmen zur\nVerwirklichung des Projekts des amerikanischen K\u00fcnstlers\nFrank Stella ,,Kunsthalle Dresden\u201c beizutragen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer antwortet? \u2013 Herr Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Grund-\ns\u00e4tzlich liegt in dieser Frage, wie in allen Angelegenheiten,\ndie die st\u00e4dtebauliche Planung betreffen, die Kompetenz\nbei der Stadt. Das Land ist nur dann mitbetroffen, wenn\neine seiner Liegenschaften von solchen Absichten ber\u00fchrt\nwird, aber auch dann ist das Planungsrecht der Stadt von\nbesonderer Bedeutung.\nIm konkreten Fall ist das von der Familie Hoffmann vorge-\nschlagene Projekt einer Kunsthalle \u2013 wie auch die daf\u00fcr\nvon dem Architekten Stella entwickelte Architektur \u2013 Ge-\ngenstand einer engagierten Diskussion. Ich unterst\u00fctze\ndiesen Gespr\u00e4chsvorgang und beteilige mich daran, auch\ninformell, w\u00fcrde es aber nicht f\u00fcr hilfreich halten, hier eine\noffizielle Position der Staatsregierung zu formulieren.\nLassen Sie mich daher weniger als Minister, denn als\nDresdner B\u00fcrger drei Bemerkungen machen.\n1. Angesichts der immensen Finanzmittel, die wir f\u00fcr\ndringende Investitionen ben\u00f6tigen, scheint es sinnvoll,\nwenn Land und Kommune jede Initiative begr\u00fc\u00dfen, im\nweiten Feld kultureller, wissenschaftlicher und sozialer\nAufgaben Leistungen von privater Hand zu erbringen.\n2. Die Verbindung kommerzieller Interessen und kulturel-\nler Leistungen in einer sich selbst tragenden Institution ist\nein seit Jahrhunderten bew\u00e4hrtes Prinzip, das besonders\njetzt und hier vielf\u00e4ltig genutzt werden sollte und auf kei-\nnen Fall ideologisch tabuisiert werden darf.\n3. Viele bedr\u00fcckt es, da\u00df die Barockstadt Dresden im\nKrieg zerst\u00f6rt und durch die Art des Wiederaufbaus in\nden folgenden Jahrzehnten in weiten Teilen endg\u00fcltig be-\nseitigt worden ist. Sie hoffen, da\u00df wenigstens einiges von\ndem, was die weltber\u00fchmte Residenz- und B\u00fcrgerstadt\nDresden ausgemacht hat, in den folgenden Jahren wiede-\nrerstehen wird. Ich teile diese Hoffnung und vertrete dabei\n\u2013 entgegen einer weitverbreiteten Auffassung \u2013 die Mei-\nnung, da\u00df die Authentizit\u00e4t einer wiedergewonnenen\nForm \u2013 auch wenn diese v\u00f6llig verschwunden war \u2013 un-\n\nendlich viel wichtiger ist, als die Authentizit\u00e4t des ur-\nspr\u00fcnglich verwendeten Materials.\nDennoch mu\u00df \u2013 bei aller Liebe zur Tradition \u2013 Dresden\neine lebendige Stadt bleiben und darf daher nicht eine Art\nbarockes Freilichtmuseum werden. Ich finde es bedenkens-\nwert, da\u00df es in Dresden meines Wissens kein nach 1900\nerrichtetes Geb\u00e4ude mehr gibt, das sich anzusehen auch\nnur den Kauf eines Stra\u00dfenbahnfahrscheins rechtfertigen\nw\u00fcrde. Das letzte aufsehen- und ansto\u00dferregende Geb\u00e4u-\nde \u2013 und welches Werk der modernen Architektur ist nicht\nzugleich auch ein Gegenstand \u00f6ffentlicher Erregung \u2013 war\ndas sogenannte Kugelhaus, das die Nazis als entartete\nKunst entfernten.\nDaher w\u00fcrde ich mich freuen, wenn es durch das gemein-\nsame Wirken Interessierter gel\u00e4nge, in Dresden auch bald\nein Beispiel moderner Architektur zu schaffen, das gesamt-\ndeutsche und internationale Aufmerksamkeit auf sich\nzieht.\nIch bitte, Herr Abgeordneter, diese meine Gesamtantwort\nals eine Antwort auf beide Fragen zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013 Einmal\nMikrofon 2 und dann Mikrofon 1.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Darf ich den Herrn Staatsmi-\nnister noch fragen, ob ich ihn dahingehend richtig verstan-\nden habe, da\u00df sich die Staatsregierung durchaus f\u00fcr die\nLandeshauptstadt ein Projekt Stella \u2013 so will ich es jetzt\nmal nennen \u2013 vorstellen kann zur Attraktivierung der Lan-\ndeshauptstadt?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sie werden verstehen, Herr Abgeordneter, da\u00df ich\nmir die Antwort sehr gr\u00fcndlich \u00fcberlegt habe, und ich\ndenke, sie war eine sehr deutliche Antwort f\u00fcr alle, die gut\nzugeh\u00f6rt haben. Sie haben sicherlich auch gut zugeh\u00f6rt.\nIch verstehe Ihr Interesse, mich zu einer weitergehenden\n\u00c4u\u00dferung zu veranlassen. Ich will dieser Versuchung wi-\nderstehen. Ich f\u00fcge nur dies hinzu: Wir werden in aller-\nn\u00e4chster Zeit eine informelle Gespr\u00e4chsrunde haben.\n\nLeroff, CDU: Ich danke Ihnen.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Vielen Dank, Herr\nStaatsminister.\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war Frau Ackermann, die sicher\nnoch die gleiche Frage stellen wollte.\nIch bitte jetzt die Abg. Frau Wittig von der SPD, ihre Frage\nzu stellen. Danach Frau Georgi, danach Herr B\u00f6ttger.\n\nFrau Wittig, SPD: Von der Kunst zur Kohle. Ich m\u00f6chte\nnoch einmal zum Braunkohlenbergbau nachfragen. In der\n40. Landtagssitzung am 12.3.1992 \u00e4u\u00dferte sich der Staats-\nminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in bezug auf die Per-\nspektiven der s\u00e4chsischen Braunkohle wie folgt: ,,Der Staat\nkann immer nur Rahmenbedingungen setzen.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2842\n\n\n\nDeshalb frage ich die Staatsregierung: Welche Rahmenbe-\ndingungen gedenkt sie zu setzen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatssekret\u00e4r\nDr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Wesentliche Rah-\nmenbedingungen ergeben sich aus der Leipziger Erkl\u00e4-\nrung der drei Wirtschaftsminister von Brandenburg, Sach-\nsen und Sachsen-Anhalt und aus der Energiekonzeption\ndes Freistaates Sachsen, die bis zum Jahresende in ein\nEnergieprogramm fortgeschrieben wird. Zur fachlichen\nFundierung werden Experten geh\u00f6rt, u. a. das Institut f\u00fcr\nEnergetik in Leipzig, dazu verschiedene Hochschulen, dar-\nunter auch die Fachhochschule in Zittau.\nDrei Schwerpunkte der weiteren Arbeit, speziell f\u00fcr Ihre\nRegion, Frau Wittig, m\u00f6chte ich herausstellen:\nErstens: den Erhalt des Braunkohlenabbaus in der Ober-\nlausitz/Niederschlesien, z. B. in Nochten und Reichwalde,\nweit \u00fcber die Jahrhundertwende hinaus.\nDazu ist es notwendig, da\u00df das Kraftwerk in Boxberg re-\nkonstruiert wird und einige Bl\u00f6cke neu gebaut werden.\nNach dem heutigen Erkenntnisstand bleiben die vorhande-\nnen 2 x 500-MW-Bl\u00f6cke erhalten; es gehen 2 x 800-MW-\nBl\u00f6cke in Betrieb. Der Planungsauftrag dazu ist durch die\nVEAG an ABB erteilt worden. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung wendet sich an ABB und an VEAG, um die Mitwir-\nkung s\u00e4chsischer Unternehmen bei der Vorbereitung und\nbeim Bau dieser 2 x 800-MW-Bl\u00f6cke in Boxberg zu erwir-\nken. Wir werden dar\u00fcber hinaus die s\u00e4chsischen Betriebe,\nan die wir denken, gesondert anschreiben, damit sie auch\nvon sich aus aktiv werden und sich in die Vorbereitung\neinbringen.\nAls zweites m\u00f6chte ich die Verbesserung der Akzeptanz\nder Braunkohlengewinnung und der Verstromung in\nKraftwerken durch \u00f6kologische Ma\u00dfnahmen nennen, auch\nMa\u00dfnahmen zur Rekultivierung.\nAls drittes, was f\u00fcr Sie besonders wichtig ist, ist die sozial-\nvertr\u00e4gliche Gestaltung des Strukturwandels anzuf\u00fchren.\nHier m\u00f6chte ich\n1. darauf hinweisen, da\u00df 23 ABM-Projekte mit 1 200 Ar-\nbeitnehmern gef\u00f6rdert werden.\n2. m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df F\u00f6rdermittel speziell\nf\u00fcr diese Region ausgereicht worden sind. Ich denke an\ndas Gewerbegebiet in Wittichenau mit 5,8 Mio. DM, und\nich denke auch an die Infrastrukturf\u00f6rderung, die in ande-\nren Gebieten vorgesehen ist.\n3. nenne ich die F\u00f6rderung der gewerblichen Wirtschaft\nmit 13,5 Mio. DM, wodurch 514 Arbeitspl\u00e4tze entstehen.\n4. m\u00f6chte ich auch auf das Recycling-Park-Projekt in\nLauta verweisen, der bis 1994 680 Mio. DM an Investitio-\nnen bringt und 750 Arbeitspl\u00e4tze.\nAls Rahmenbedingungen sind schlie\u00dflich auch noch die\nAnbindungen der Stra\u00dfen zu nennen. Die Region Hoyers-\nwerda wird z. B. an die Autobahn A 4 angebunden.\nRahmenbedingungen bestehen auch in der Zurverf\u00fcgung-\nstellung  von  Telefonanschl\u00fcssen;  wir werden am 11. Mai\neine Telestube in Hoyerswerda in Betrieb nehmen.\nNicht zuletzt sind Rahmenbedingungen auch der Woh-\nnungsbau, der St\u00e4dtebau und die Kultur.\n\nFrau Wittig, SPD: Gut. \u2013 Darf ich nachfragen zur Sanie-\nrung der Bergbaufolgelandschaften? Sie sprachen richtig\nan, das werde z. Z. \u00fcber ABM gemacht; das kann aber\n\nnicht Dauerl\u00f6sung sein. Welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie,\nhier von seiten der S\u00e4chsischen Staatsregierung eine in die\nZukunft weisende L\u00f6sung f\u00fcr die Sanierung zu finden?\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Es w\u00e4re\nnat\u00fcrlich denkbar, diese Auftr\u00e4ge an private Firmen zu\ngeben, wenn das Geld entsprechend zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt w\u00fcrde. Das mu\u00df im Rahmen der Absprachen \u00fcber\nRenaturalisierung noch einmal im Detail abgekl\u00e4rt wer-\nden.\n\nFrau Wittig, SPD: Da mu\u00df ich noch einmal nachfragen: \u2026\nwenn das Geld zur Verf\u00fcgung gestellt werden wird, sagen\nSie. Wer soll es zur Verf\u00fcgung stellen?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Das k\u00f6n-\nnen nur Bundesmittel sein.\n\nFrau Wittig, SPD: Gut, danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hegewald, ich kann Ihre Frage jetzt\nleider nicht mehr zulassen, weil Frau Wittig bereits zwei\nFragen gestellt hat. Es tut mir leid, aber es sind immer nur\nzwei Fragen m\u00f6glich.\n\nBr\u00fcckner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich stelle fest, da\u00df wieder\neinmal das Fernsehen den Raum verlassen hat und die\nLampen brennen l\u00e4\u00dft. Gestern haben wir \u00fcber das Ozon-\nloch diskutiert. Heute verschleudern wir die Energie. Wir\nmachen uns doch l\u00e4cherlich!\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn es jemand direkt geh\u00f6rt hat, bitte\nich, das sofort abzustellen. Hat es niemand von den Ver-\nantwortlichen geh\u00f6rt, bitte ich auszurichten, da\u00df die Lam-\npen gel\u00f6scht werden.\nIch rufe jetzt Frau Georgi auf, ihre Frage zu stellen. Bitte,\nFrau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Danke sch\u00f6n. \u2013 In der Presse war vor\nca. 3 Wochen zu lesen, da\u00df in den Ministerien noch nicht\nalle Mitarbeiter auf eine eventuelle Zusammenarbeit mit\ndem fr\u00fcheren Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit \u00fcberpr\u00fcft\nworden sind. Ich frage die Staatsregierung, ob diese Mel-\ndungen auf Wahrheit beruhen, und falls nicht, dann bitte\nich um Information, wie der heutige Sachstand ist, d. h.:\nWurden belastete Mitarbeiter ausgewiesen, und hat es auf-\ngrund von Berichten der Gauck-Beh\u00f6rde Konsequenzen\nim Bereich der einzelnen Ministerien gegeben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer antwortet, bitte, von der Regierung?\n\n(Leichte Verwirrung)\n\nHerr Innenminister.\nEntschuldigung, ich werde gebeten, die laufende Nummer\nder Frage jeweils anzugeben. Hier ist es die laufende Num-\nmer 8, \u00dcberpr\u00fcfung der Mitarbeiter \u2026\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich bitte um Entschul-\ndigung, Frau Georgi, da\u00df ich nicht sofort reagiert habe.\nDa mir nur kurze Zeit zur Verf\u00fcgung stand, um in mei-\nnem Ressort zu recherchieren, spreche ich jetzt nur f\u00fcr\nmeinen Zust\u00e4ndigkeitsbereich.\nMit Schreiben vom 30. Mai 1991 ordnete Herr Ministerpr\u00e4-\nsident Prof. Dr. Biedenkopf an, da\u00df die \u00dcberpr\u00fcfung des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2843\n\n\n\nPersonals der Staatsministerien und der nachgeordneten\nBeh\u00f6rden beim Sonderbeauftragten der Bundesregierung\nf\u00fcr personenbezogene Daten des ehemaligen Staatssicher-\nheitsdienstes \u2013 Gauck-Beh\u00f6rde zu sagen, ist immer einfa-\ncher, aber kein offizieller Begriff \u2013 bis zum 30. Juli 1991\ndurch die Staatsministerien veranla\u00dft sein mu\u00df. Es wurde\nin diesem Zusammenhang um eine Vollzugsmeldung ge-\nbeten.\nF\u00fcr die Besch\u00e4ftigten des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\ndes Innern und der ihm nachgeordneten Regierungspr\u00e4si-\ndien konnte der Vollzug zu diesem Termin gemeldet wer-\nden. Die Auskunftsersuchen \u00fcber Mitarbeiter der \u00fcbrigen\nnachgeordneten Einrichtungen des SMI, die sich noch im\nAufbau befinden, insbesondere Statistisches Landesamt,\nLandesvermessungsamt, wurden im Bereich des h\u00f6heren\nund gehobenen Dienstes bereits vollst\u00e4ndig vorgelegt.\nEs ist auch sichergestellt, da\u00df Antr\u00e4ge zur \u00dcberpr\u00fcfung\nf\u00fcr neu eingestelltes Personal fortlaufend eingereicht wer-\nden.\nDie Bearbeitung der Anfragen durch die Gauck-Beh\u00f6rde\nerfolgt schleppend. Wenn ich jetzt ,,schleppend\u201c sage,\nwei\u00df ich ganz genau, da\u00df es die Mitarbeiter dort nicht be-\ntrifft, weil die unwahrscheinlich bem\u00fcht sind. Aber es lie-\ngen bisher nur auf etwa 10 % der Vorlagen Antworten der\nGauck-Beh\u00f6rde vor.\nAuf Anordnung des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten mit dem\nSchreiben vom 3.7.1991 berichtet das SMI \u00fcber alle Beh\u00f6r-\nden seines Gesch\u00e4ftsbereiches zweimonatlich zur Vorlage\nan den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber die Ergebnisse von\n\u00dcberpr\u00fcfungen der Gauck-Beh\u00f6rde.\nDieses Schreiben sichert auch einen einheitlichen Ma\u00dfstab\nf\u00fcr die Umsetzung in der Praxis.\nAuf der Grundlage der Berichte kam es mehrfach zu ar-\nbeitsrechtlichen Konsequenzen im gesamten Gesch\u00e4ftsbe-\nreich des SMI in Form von K\u00fcndigungen, sowohl au\u00dferor-\ndentlichen als auch ordentlichen, in Form von Umsetzun-\ngen und Aufhebungsvertr\u00e4gen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ja, Ihnen danke ich, aber die Aus-\nkunft ist nat\u00fcrlich nur partiell, und das stelle ich mit Be-\ndauern fest. Meine Anfrage hatte sich auf alle Ministerien\nbezogen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wollen Sie noch nachfragen?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Nein, es ist ja ehrlich beantwortet. Es\nsind also f\u00fcr die anderen Ministerien keine Aussagen zu\nmachen, und das stelle ich mit Bedauern fest.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aber Herr Minister Geisler wollte Ihnen\nnoch antworten, erweiternd antworten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Georgi, Sie wissen, wie kurz die zur Verf\u00fc-\ngung stehende Zeit war und da\u00df Herr Minister Eggert si-\ncher Schwierigkeiten hat, dies innerhalb von 2 Tagen zu-\nsammenzutragen. Insofern bin ich gern bereit, das f\u00fcr\nmein Ressort nachzutragen.\nGrunds\u00e4tzlich deckt sich das mit den Aussagen, die Herr\nEggert gemacht hat. Wir haben im Ministerium f\u00fcr die da-\nmals Angestellten schon mit dem 30.4.1991 die Antr\u00e4ge\ngestellt und f\u00fcr alle nachgeordneten Einrichtungen mit\ndem 3.7.1991. Entsprechend laufen auch Nachanfragen,\nwenn wieder neue Mitarbeiter eingestellt worden sind.\n\nWir haben au\u00dferdem anhand der ,,MfS\u201c-Frageb\u00f6gen im\nRahmen der Durchsicht in den Monaten Januar bis M\u00e4rz\nd. J. bei allen, wo aus den pers\u00f6nlichen Angaben entspre-\nchende Belastung ggf. vermutet werden konnte, Gespr\u00e4che\ngef\u00fchrt und daraufhin noch Eilanfragen bei den Au\u00dfen-\nstellen oder bei der Gauck-Beh\u00f6rde in Berlin veranla\u00dft. Es\nsind, wie Herr Eggert berichtet hat, leider bisher nur gerin-\nge Prozentzahlen an R\u00fcckl\u00e4ufen, so da\u00df nat\u00fcrlich nur in\ndiesen F\u00e4llen dann auch entsprechend gehandelt werden\nkonnte, au\u00dferordentliche K\u00fcndigungen, ordentliche K\u00fcn-\ndigungen ausgef\u00fchrt worden sind.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn B\u00f6ttger,\nseine Frage zu stellen. Es dreht sich um die Anzeige von\nHerrn Andreas Meinel.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich frage den Staatsmini-\nster der Justiz: Wie ist es zu erkl\u00e4ren, da\u00df die Anzeige von\nHerrn Andreas Meinel vom 1. Oktober 1991 wegen Ver-\nsto\u00dfes gegen \u00a7 27 des Versammlungsgesetzes durch\nrechtsradikale Gruppierungen \u2013 das Aktenzeichen habe\nich Ihnen angegeben \u2013 von der Dresdner Staatsanwalt-\nschaft erst am 30. M\u00e4rz 1992 beantwortet wurde?\nMu\u00df der Anzeigeerstatter wegen der versp\u00e4teten Reaktion\nder Staatsanwaltschaft auch weiter mit einer schleppenden\nDurchf\u00fchrung des Ermittlungsverfahrens rechnen? Was\nunternimmt die Staatsregierung, da\u00df Strafanzeigen gegen\ngewaltbereite Gruppen beschleunigt bearbeitet werden?\nIn der Anlage habe ich Ihnen den Wortlaut der Anzeige\nund die Antwort darauf beigef\u00fcgt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Zur ersten Frage:\nDer Umstand, da\u00df der Eingang der Anzeige des Herrn\nMeinel vom 1. Oktober 1991 erst am 30. M\u00e4rz 1992 best\u00e4-\ntigt wurde, beruht darauf, da\u00df die Anzeige erst nach Ver-\nz\u00f6gerung in das Zentrale Namensregister eingetragen und\nanschlie\u00dfend dem zust\u00e4ndigen Staatsanwalt vorgelegt\nworden ist. Jede Strafanzeige, auch eine solche gegen ,,Un-\nbekannt\u201c, mu\u00df, bevor sie dem Staatsanwalt zur Einleitung\nder Ermittlungen vorgelegt wird, in das Zentrale Namens-\nregister eingetragen werden.\nEnde des vergangenen Jahres kam es bei den Eintragungen\nin dieses Register aufgrund der Umstellung auf die elek-\ntronische Datenverarbeitung bei der Staatsanwaltschaft\nDresden zu Verz\u00f6gerungen, so auch bei der Strafanzeige\nvon Herrn Meinel. Nach der Vorlage an den zust\u00e4ndigen\nStaatsanwalt hat dieser unverz\u00fcglich die Ermittlungen ein-\ngeleitet und den Anzeigenerstatter benachrichtigt.\nSie k\u00f6nnen mir glauben, da\u00df ich sehr ungehalten \u00fcber die-\nsen Vorfall bin und ihn sehr bedauere. Es sind aber nicht\nnur Richter und Staatsanw\u00e4lte f\u00fcr die funktionierende\nJustiz erforderlich, sondern ebenso notwendig sind ge-\nschulte Mitarbeiter im mittleren Dienst. Inzwischen sind\ndie R\u00fcckst\u00e4nde bei der Staatsanwaltschaft Dresden mit\nHilfe zweier Mitarbeiter aus Bayern abgebaut und zudem\nzus\u00e4tzliche Schulungen des Personals durchgef\u00fchrt wor-\nden, um Verz\u00f6gerungen bei der Eintragung k\u00fcnftig zu\nvermeiden.\nZur Kontrolle werden in unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden Ge-\nsch\u00e4ftspr\u00fcfungen bei den Staatsanwaltschaften durchge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2844\n\n\n\nf\u00fchrt werden. Bei der Staatsanwaltschaft in Dresden ist\ndies Anfang des Jahres durch den Generalstaatsanwalt ge-\nschehen.\nZur zweiten Frage: Nein. Selbstverst\u00e4ndlich mu\u00df der An-\nzeigenerstatter nicht mit einer schleppenden Durchf\u00fch-\nrung der Ermittlungen rechnen. Dies wird jetzt\nschnellstm\u00f6glich geschehen.\nZur dritten Frage, was die Staatsregierung unternehme,\ndamit Strafanzeigen gegen gewaltbereite Gruppen be-\nschleunigt bearbeitet werden: Zur verst\u00e4rkten Verfolgung\ndieser Straftaten wurde beim Landeskriminalamt eine Son-\nderkommission Rechtsextremismus eingerichtet. Au\u00dfer-\ndem wurde bei Dienstbesprechungen der Staatsanwalt-\nschaften darauf hingewirkt, da\u00df diese Verfahren beschleu-\nnigt durchgef\u00fchrt werden. Dies ist auch geschehen. Es\nwurden inzwischen zahlreiche Anklagen erhoben.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn\nPorsch, seine Frage zu stellen. Es geht um die Demonstra-\ntionen am 21.3.1992.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet\nsich an den Herrn Innenminister. Es ist dokumentiert, un-\nter anderem zum Beispiel durch Filmmaterial bei Fernseh-\nanstalten, da\u00df bei der Demonstration am 21.3.1992 vor\ndem ehemaligen Reichsgericht in Leipzig eindeutig faschi-\nstische Symbole einschlie\u00dflich des Hitlergru\u00dfes gezeigt\nwurden, und es ist auch dokumentiert, und es gibt daf\u00fcr\nZeugen, da\u00df von einem Redner auf der Kundgebung offen\nzum Mord an Ausl\u00e4ndern, Drogens\u00fcchtigen und Roten\naufgerufen wurde.\nWarum schritt die Polizei gegen diese Straftatbest\u00e4nde\nnicht ein?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es antwortet Herr Staats-\nminister des Innern, Herr Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Am 21.3.1992 \u2013 dar\u00fcber habe ich ge-\nstern schon berichtet \u2013 fanden sieben verschiedene Veran-\nstaltungen statt, bei denen auch Aktionen sowohl rechts\u2013\nals auch linksgerichteter Kr\u00e4fte geplant waren. Aus diesem\nGrunde waren am 21.3.1992 ca. 1000 Polizeibedienstete in\nLeipzig zusammengezogen. Zielstellung war die Verhin-\nderung gr\u00f6\u00dferer Ausschreitungen zwischen rivalisieren-\nden Gruppen.\nAufgrund der gespannten Lage und der Einhaltung des\nGrundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Ma\u00dfnahmen\nwar es der Polizei nicht m\u00f6glich, in jedem Fall auf das\nZeigen faschistischer Symbole einschlie\u00dflich des Hitler-\ngru\u00dfes zu reagieren, zumal dieser \u2013 und das bitte ich zu\nh\u00f6ren \u2013 nicht immer eindeutig gezeigt wurde. Sie wissen,\nda\u00df Sie zur Beweisf\u00fchrung schl\u00fcssig nachweisen m\u00fcssen,\nda\u00df die ganze ausgestreckte Hand einschlie\u00dflich der Aus-\nrichtung aller Finger (da gibt es Grundsatzurteile) doku-\nmentiert sein mu\u00df.\nJedes Einschreiten der Polizei zu diesem Zeitpunkt h\u00e4tte\nzu einer Eskalation der Situation gef\u00fchrt und war aus die-\nsem Grunde nicht zweckm\u00e4\u00dfig.\nEin erweitertes Problem bei solchen Veranstaltungen \u2013 ich\nwies gerade darauf hin \u2013 ist in der Beweisf\u00fchrung zu se-\nhen. So kann einzelnen Personen, welche die genannten\n\nStraftaten in einer Menschenmenge begehen, diese Hand-\nlung sehr schwer nachgewiesen werden.\nZu den \u00c4u\u00dferungen des Redners ist zu sagen, da\u00df der\nangef\u00fchrte Redner zweimal durch die Polizei unterbro-\nchen worden ist, zu rechtsstaatlichem Verhalten aufgefor-\ndert wurde und nach der zweiten Aufforderung seine Auf-\nrufe eingestellt hat.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Nachfra-\nge stellen? \u2013 Sind Beweismittel gesichert, und sind Ermitt-\nlungsverfahren eingeleitet gegen ,,Bekannt\u201c oder ,,Unbe-\nkannt\u201c; denn da\u00df Straftatbest\u00e4nde vorliegen, ist ja nun\nwohl eindeutig?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es ist so, da\u00df in der\nDokumentation in bezug auf Leipzig all das, was nach-\nweisbar ist und wo Beweismittel vorliegen, der Staatsan-\nwaltschaft zugeleitet wird.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Darf ich noch eine Fra-\nge stellen? \u2013 Herr Innenminister, meinen Sie nicht, da\u00df die\nArgumentation, die Sie jetzt gebracht haben zu den\nSchwierigkeiten der Polizei, einzelne Straft\u00e4ter in Mengen\nfestzustellen, nicht analog eigentlich auch f\u00fcr die Demon-\nstration am Bayrischen Bahnhof gelten k\u00f6nnte? Dort ist\naber anders vorgegangen worden.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es ist eine Frage der\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Es sind von Rechts keine Ziegelsteine\nund keine Feuerwerksk\u00f6rper eingesetzt worden wie von\nLinks an diesem Tage.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Es ist aber zu Mord\naufgerufen worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich  bitte jetzt Herrn\nAbg. Klau\u00dfner, CDU, seine Frage zu stellen. Es ist die\nNummer 4 \u2013 Schulneubau in der Gemeinde Neukirchen,\nChemnitz-Land.\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich frage die Staatsregierung, wann mit dem\nSchulneubau der Mittelschule Neukirchen \u2013 das ist Land-\nkreis Chemnitz \u2013 in Containerbauweise begonnen wird?\nIst diese Schule mit Beginn des neuen Schuljahres bezugs-\nfertig? Ich m\u00f6chte hier noch betonen, da\u00df laut Aussage des\nB\u00fcrgermeisters der Standort gesichert ist, die Planung vor-\nliegt und die F\u00f6rdermittel bereits beantragt sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatssekret\u00e4r Dr.\nHusemann.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Sehr geehrter Kollege Klau\u00dfner, entspre-\nchend \u00a7 23 unseres Schulgesetzes ist die Errichtung und\nUnterhaltung von Schulgeb\u00e4uden Aufgabe des Schultr\u00e4-\ngers. Die gestellte Frage kann deshalb, streng gesehen, nur\nder Schultr\u00e4ger, d. h. die Kommune selbst, beantworten.\nVermutlich ist der Hintergrund Ihrer Frage die Bereitstel-\nlung von F\u00f6rdermitteln, und dazu m\u00f6chte ich folgendes\nsagen: Die Vergabe von F\u00f6rdermitteln erfolgt \u2013 und das\ngilt nicht nur in Ihrem Fall \u2013 grunds\u00e4tzlich in Abstimmung\nmit den Oberschul\u00e4mtern noch in diesem Monat f\u00fcr dieses\nJahr. Da wir aber aufgrund der Nachfrage nur etwa 10 %\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2845\n\n\n\nder Antr\u00e4ge bewilligen k\u00f6nnen, mu\u00df unbedingt garantiert\nsein, erstens, da\u00df ein korrekter Antrag \u2013 in Ihrem Fall beim\nOberschulamt Chemnitz \u2013 vorliegt, zweitens mindestens\n50 % Eigenbeteiligung ausgewiesen ist durch die Kommu-\nne, drittens die zust\u00e4ndige Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde eine\nzustimmende gemeindewirtschaftsrechtliche Beurteilung\nausgestellt hat, und viertens das Landratsamt der Ma\u00dfnah-\nme oberste Priorit\u00e4t zuordnet.\nIch kann Ihnen versichern, da\u00df sich das Kultusministerium\nf\u00fcr jeden Schulneubau und auch -ausbau und alles, was\ndamit zusammenh\u00e4ngt, einsetzt. Sie wissen aber, das ist\nuns nur in einem Rahmen m\u00f6glich, der innerhalb der F\u00f6r-\nderung durch das Land durch den Haushalt 1992, hier im\nLandtag beschlossen, gegeben ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Abg.\nFrau Stetter, SPD, ihre Frage zu stellen \u2013 Stasi-Mitarbeiter\nim \u00f6ffentlichen Dienst.\n\nFrau Stetter, SPD: Im \u00f6ffentlichen Dienst d\u00fcrfen keine\nPersonen besch\u00e4ftigt werden, die der Stasi-Mitarbeit be-\nschuldigt werden bzw. deren Stasi-Mitarbeit bekannt ist.\nWie kann es m\u00f6glich sein, da\u00df bei erwiesener Stasi-Mitar-\nbeit \u2013 z. B. best\u00e4tigt durch die \u00dcberpr\u00fcfung im Landtag \u2013\neine unbedenkliche Weiterbesch\u00e4ftigung in einem Land-\nratsamt m\u00f6glich ist bzw. nach massiven Protesten im\nKreistag eine Beurlaubung bei voller Zahlung der Bez\u00fcge\nerfolgen kann? Wer ist in der Lage, die Entscheidung der\nLandr\u00e4te zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu korrigie-\nren? Warum wird in einem solch speziellen Fall nicht das\nUntersuchungsergebnis des Landtagsausschusses zur Ent-\nscheidungsfindung mit herangezogen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Staatsminister des In-\nnern, Herr Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Bei erwiesener Stasi-Mitarbeit kann\neinem Mitarbeiter nach einer Bestimmung im Einigungs-\nvertrag gek\u00fcndigt werden. Die Stasi-Mitarbeit mu\u00df vom\nArbeitgeber nachgewiesen sein. Dazu ist regelm\u00e4\u00dfig eine\nAuskunft der Gauck-Beh\u00f6rde in Berlin erforderlich. Die\nArbeitsgerichte stellen an eine solche K\u00fcndigung hohe An-\nspr\u00fcche und Anforderungen. Die Auskunft einer der Be-\nzirksstellen der Gauck-Beh\u00f6rde wurde von den Arbeitsge-\nrichten bereits als nicht mehr ausreichend betrachtet. Dar-\n\u00fcber hinaus mu\u00df auch bei einer entsprechenden Auskunft\nder Berliner Beh\u00f6rde in jedem Einzelfall \u00fcberpr\u00fcft werden,\nob eine Weiterbesch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst wirk-\nlich unzumutbar ist.\nNach der Kommunalverfassung entscheidet der Kreistag\n\u00fcber die Grunds\u00e4tze f\u00fcr Personalentscheidungen sowie\ndie Ernennung und Entlassung leitender Mitarbeiter der\nKreisverwaltungen. In den \u00fcbrigen F\u00e4llen obliegt die Ent-\nscheidung dem Landrat. Die Pr\u00fcfung dieser Entscheidung\nf\u00e4llt in die Zust\u00e4ndigkeit des Regierungspr\u00e4sidiums als\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde.\nDie Frage, ob in einem Fall das Untersuchungsergebnis des\nLandtagsausschusses zur Entscheidungsfindung mit her-\nangezogen worden ist oder nicht, k\u00f6nnen wir im allgemei-\nnen aus eigener Erkenntnis nicht beantworten. Es handelt\nsich hier um Entscheidungen des Kreistages oder des\nLandrates. Nach der Rechtssprechung der Arbeitsgerichte\nist in diesen F\u00e4llen die Auskunft der Gauck-Beh\u00f6rde in\nBerlin unerl\u00e4\u00dflich.\n\nFrau Stetter, SPD: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Es kann durchaus m\u00f6glich sein, da\u00df\ndieses Untersuchungsergebnis ja noch sehr lange auf sich\nwarten l\u00e4\u00dft. Wir wissen, da\u00df auf Kreisebene die Untersu-\nchungen nicht gerade sehr schnell vorangehen.\nHei\u00dft das dann, da\u00df dieser Mitarbeiter \u2013 obwohl er der\nStasi-Mitarbeit \u00fcberf\u00fchrt worden ist, ganz offiziell und of-\nfen hier im Landtag \u2013 weiter seine Bez\u00fcge bekommen\nkann und ein halbes oder ein ganzes Jahr beurlaubt wird?\nIch sch\u00e4tze, er bekommt weit \u00fcber 2 000 DM netto ausge-\nzahlt, und es kann sich dann jeder ausrechnen, was das\nden Staat kostet.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich verstehe den Hin-\ntergrund Ihrer Frage, aber Sie m\u00fcssen vor jedem Arbeits-\ngericht durch Auskunft der Gauck-Beh\u00f6rde in Berlin nach-\nweisen, da\u00df der K\u00fcndigungsgrund wirklich berechtigt\nwar.\n\nFrau Stetter, SPD: Sie glauben, da\u00df der K\u00fcndigungsgrund\nnicht gegeben ist, wenn hier im Landtag festgestellt wurde,\nda\u00df es ein Stasi-Mitarbeiter war?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das ist keine Frage des\nGlaubens.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Georgi, ihre Frage zu\nstellen. Es ist die Frage Nr. 9 \u2013 Frageb\u00f6gen an Schulen.\n\nFrau Wittig, SPD: Ich m\u00f6chte blo\u00df darum bitten, da\u00df ich\nin der dritten Runde nicht wieder \u00fcbergangen werde,\ndenn nach der Reihenfolge w\u00e4re ich eigentlich drangewe-\nsen \u2013 vor Frau Stetter.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es tut mir leid, das wird gepr\u00fcft, Frau\nWittig. Aber jetzt hat Frau Georgi das Wort.\n\nFrau Wittig, SPD: Frage Nr. 2 und 3 waren meine Fragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann kommen Sie lt. unserer Z\u00e4hlweise\ndoch erst etwas sp\u00e4ter dran, aber Sie stehen auch noch auf\nder Liste, und zwar an 16. Stelle. \u2013 Ich bitte jetzt Frau Ge-\norgi, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich wollte nat\u00fcrlich Frau Wittig hier\nin der Reihenfolge nicht verdr\u00e4ngen.\nHerr Dr. Husemann \u2013 wieder einmal Schule: In den ver-\ngangenen Wochen wurden an den Schulen Sachsens Fra-\ngeb\u00f6gen zur Erg\u00e4nzung der Personalunterlagen ausgege-\nben. Diese Frageb\u00f6gen wurden ohne Deckblatt verteilt.\nIch frage Sie nun: Wer hat diese Unterlagen erarbeitet?\nWas bezwecken Fragen nach einem gegebenenfalls ausge-\nsprochenen Scheidungsurteil, und was ist unter einer Ab-\nstammungsurkunde bis zum Jahr 1918 zur\u00fcck zu verste-\nhen?\n\n(Beifall bei der Opposition,\nbesonders bei Linke Liste/PDS)\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr verehrte Frau\nKollegin Georgi! Es trifft zu, da\u00df in zur\u00fcckliegender Zeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2846\n\n\n\nFrageb\u00f6gen zur Erg\u00e4nzung der Personalunterlagen der\nLehrer von einzelnen staatlichen Schul\u00e4mtern verwendet\nwurden. Es handelte sich um keine Ma\u00dfnahme, die allge-\nmein von den Oberschul\u00e4mtern in die Wege geleitet wur-\nde, sondern um \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013\ndas anerkennenswerte Bem\u00fchen personalaktenf\u00fchrender\nStellen. Grund daf\u00fcr ist die Erhebung notwendiger Anga-\nben und Personalunterlagen f\u00fcr die oft recht l\u00fcckenhaft\ngef\u00fchrten Personalakten.\nZu den von Ihnen gestellten Fragen m\u00f6chte ich im einzel-\nnen folgendes ausf\u00fchren:\nFrage 1: Man bediente sich dabei im wesentlichen eines\nPersonalbogens, der in den Altbundesl\u00e4ndern seit l\u00e4nge-\nrem im allgemeinen Gebrauch ist.\nZur Frage 2: Die Anfrage bei Geschiedenen nach dem Zeit-\npunkt des Scheidungsurteils ist eine notwendige Perso-\nnalangabe, die u. a. f\u00fcr verg\u00fctungsrechtliche und urlaubs-\nrechtliche Fragen relevant ist.\nZu Ihrer Frage 3: Auch die Geburtsurkunde ist unzweifel-\nhaft ein notwendiger Bestandteil der Personalakten, da die\nBerechnung dienstrechtlicher Zeiten davon abh\u00e4ngt. \u2013 Eine\nAbstammungsurkunde, da haben Sie recht, ist als Persona-\nlunterlage im Regelfall nicht notwendig.\nF\u00fcr die Zukunft m\u00f6chte ich Ihnen sagen, da\u00df das Kultus-\nministerium beabsichtigt, nach Inkrafttreten des S\u00e4chsi-\nschen Beamtengesetzes die Grunds\u00e4tze zur Personalakten-\nf\u00fchrung in einer Verwaltungsvorschrift zu regeln, um eine\neinheitliche Handhabung zu gew\u00e4hrleisten.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Gestatten Sie noch zwei kleine Nach-\nfragen?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Selbst-\nverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Geben Sie mir recht, da\u00df es das zwei-\nte Mal ist, da\u00df solche Unterlagen ohne Deckblatt an den\nSchulen verteilt worden sind?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Herr Staatssekret\u00e4r hat das Wort.\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Gut, zum zweiten: Die Frage nach\ndem Zeitpunkt des Scheidungsurteils w\u00e4re mir ja eing\u00e4n-\ngig; aber wenn nach dem Tenor des Scheidungsurteils ge-\nfragt wird, dann betrachte ich das als einen recht tiefen\nEingriff in die Intimsph\u00e4re eines jeden, der sich da \u00e4u\u00dfern\nmu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nGeben Sie mir da recht?\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Z u\ndem ersten m\u00f6chte ich etwas sagen. Sie haben Ihre Frage\nein wenig unscharf formuliert. Wie oft solche B\u00f6gen ver-\nwendet wurden, das kann ich Ihnen wirklich nicht sagen.\nFest steht, da\u00df offensichtlich nach Ihren Informationen \u2013\nund das deckt sich mit unseren Informationen auf Nach-\nfrage \u2013 zum zweiten Mal in einer Aktion, so will ich mal\nsagen, Frageb\u00f6gen verwendet wurden, bei denen Sie ein\namtliches Deckblatt vermi\u00dften, aus dem hervorgeht, wer\nder Absender oder der Fragesteller in dieser Aktion ist und\nwer damit diese Aktion autorisiert.\nDiese Aktion wird durch die Beh\u00f6rde autorisiert, die diese\nBefragung durchf\u00fchrt, und wesentlich ist nicht der leere\n\nFragebogen \u2013 das gilt auch im datenschutzrechtlichen Sinn\n\u2013, sondern der ausgef\u00fcllte Fragebogen. Damit wird verant-\nwortlich umgegangen. Ich hoffe, Ihnen sind keine anderen\nBeispiele bekannt.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Nein, das habe ich auch nicht unter-\nstellt. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Zschoche, ihre Frage\nzu stellen. Es ist die Anfrage zu \u00dcberstunden an Schulen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Dr. Husemann ist\nschon wieder dran: Welche Regelungen gelten zur Zeit f\u00fcr\ndie Erteilung und Bezahlung von \u00dcberstunden an den\nSchulen?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Kollegin\nZschoche, die Regelung ist im Amtsblatt des Kultusmini-\nsteriums Nr. 3/92 vom 13. Februar festgelegt, und zwar ist\ndas eine Verwaltungsvorschrift, die ab 27. Januar dieses\nJahres gilt. Das zu Ihrer konkreten Frage.\nZus\u00e4tzlich m\u00f6chte ich noch erg\u00e4nzen, da\u00df im Einzelplan\ndes  Kultusministeriums  f\u00fcr  den  diesj\u00e4hrigen  Haushalt\n12 Mio. DM f\u00fcr \u00dcberstundenverg\u00fctungen vorgesehen\nsind. Von diesem Betrag sind 6 Mio. DM gesperrt und k\u00f6n-\nnen erst nach Freigabe durch den Finanzausschu\u00df bewirt-\nschaftet werden.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Nach-\nfrage stellen. Die Bez\u00fcgestellen antworten denjenigen\nSchulleitern, die die Bezahlung von \u00dcberstunden anmah-\nnen, sie warten noch immer auf eine Verordnung der\nStaatsregierung. Die \u00dcberstundenbezahlung erfolgt zur\nZeit nicht, schleppend oder in sehr widerspr\u00fcchlicher Wei-\nse. Wie ist das zu erkl\u00e4ren, wenn das nach Ihrer Meinung\nalles im Amtsblatt geregelt ist (konkret Leipzig)?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: So all-\ngemein kann ich Ihre Kritik, Frau Zschoche, nicht akzep-\ntieren. Ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, da\u00df Sie mir konkret\nsagen, wo das passiert ist, und ich verspreche Ihnen, da\u00df\nwir dieser Sache nachgehen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: D\u00f6beln, Regierungsbe-\nzirk Leipzig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Abg.\nHerrn Schiemann, CDU, seine Frage zu stellen: landwirt-\nschaftliche Nutzfl\u00e4chen und Wirtschaftsgeb\u00e4ude.\n\nSchiemann, CDU: \u00dcber landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen\nund Wirtschaftsgeb\u00e4ude wurden im Rahmen der Kollekti-\nvierung Pachtvertr\u00e4ge mit Bauern und den ehemaligen R\u00e4-\nten der Kreise abgeschlossen. Die ehemaligen R\u00e4te der\nKreise \u00fcberlie\u00dfen die landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen\nund Wirtschaftsgeb\u00e4ude den ehemaligen landwirtschaftli-\nchen Produktionsgenossenschaften zur Nutzung.\nIch frage: Wer ist nun f\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe \u00dcbergabe\nder Wirtschaftsgeb\u00e4ude und Nutzfl\u00e4chen an den Eigent\u00fc-\nmer verantwortlich?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Landwirtschaftsmini-\nster J\u00e4hnichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2847\n\n\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Abg. Schiemann, der \u00a7 51 des\nLandwirtschaftsanpassungsgesetzes in seiner von der\nVolkskammer der damaligen DDR verabschiedeten Fas-\nsung verpflichtet die zust\u00e4ndige Kreisbeh\u00f6rde zur Aufl\u00f6-\nsung der bestehenden Rechtsverh\u00e4ltnisse an Boden zwi-\nschen den damaligen LPGs und dem Rat des Kreises und\nauch zwischen dem Rat des Kreises und den Eigent\u00fcmern\ndieser Fl\u00e4chen oder Geb\u00e4ude innerhalb eines Jahres. Wie\nallerdings die Volkskammer den Begriff ,,Aufl\u00f6sung\u201c ver-\nstanden wissen wollte und vor allem, in welcher Form sie\nsich diese Aufl\u00f6sung vorstellte, das l\u00e4\u00dft die Vorschrift of-\nfen. Erlauben Sie mir deshalb nur ein paar kurze S\u00e4tze\ndazu. Ich bin gerne bereit, Ihnen auch ein umfassenderes\nrechtliches Material dazu zu geben, aber wegen der K\u00fcrze\nder Zeit nur einige wenige Bemerkungen dazu.\nIm Normalfall reden wir bei einer einseitigen Beendigung\nvon einer K\u00fcndigung oder bei einer einvernehmlichen von\neiner Aufhebung dieses Pachtverh\u00e4ltnisses. Beides ist aber\nhier nicht erfolgt. Die vom Landratsamt als hoheitliche\nVerwaltungsaufgabe zu bewirkende Aufl\u00f6sung darf sich\ndaher nicht nur in der Feststellung ersch\u00f6pfen, da\u00df die\nRechtsverh\u00e4ltnisse zu einem bestimmten Termin beendet\nund aufgel\u00f6st sind, vielmehr umfa\u00dft die dem Landkreis\nvon diesem \u00a7 51 zugewiesene Aufgabe auch, da\u00df er die\nBesitz\u00fcbergabe durchf\u00fchrt, etwa notwendige Vorkehrun-\ngen zur Schadensermittlung trifft und die LPGs zur Scha-\ndensbeseitigung auffordert, soweit diese den obliegenden\nInstandhaltungsverpflichtungen etwa rechtswidrig oder\nauch schuldhaft nicht nachgekommen sind.\nDie Fragestellung, wer f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe \u00dcbergabe\nder Wirtschaftsgeb\u00e4ude und Nutzfl\u00e4chen an den Eigent\u00fc-\nmer verantwortlich ist, hat allerdings auch nichts mit der\nFrage zu tun, wer f\u00fcr Sch\u00e4den infolge unterlassener In-\nstandsetzung haftet. Diese Frage ist mit der von mir erl\u00e4u-\nterten Aufgabenzuweisung des \u00a7 51 noch nicht entschie-\nden. Das Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten unternimmt deshalb intensive Anstrengun-\ngen, auch diese Frage einer raschen Kl\u00e4rung zuzuf\u00fchren.\nEine Kl\u00e4rung dazu gibt es aber im Moment ebenfalls noch\nnicht.\n\nSchiemann, CDU: Ich m\u00f6chte zwei Nachfragen stellen.\nBedeutet das, da\u00df ich dem Bauern antworten kann, also\ndem Eigent\u00fcmer, da\u00df die Frage nicht gekl\u00e4rt ist, ob die\nehemaligen R\u00e4te der Kreise oder die landwirtschaftlichen\nProduktionsgenossenschaften daf\u00fcr verantwortlich sind?\nBedeutet das, da\u00df weder der eine noch der andere derzeit\nletztendlich verantwortlich f\u00fcr die \u00dcbergabe ist?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sie hatten gefragt, wer ist f\u00fcr die ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe \u00dcbergabe verantwortlich. F\u00fcr die ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe \u00dcbergabe ist das Landratsamt verantwortlich ein-\nschlie\u00dflich der Besitzeinweisung. Nicht gekl\u00e4rt ist die Fra-\nge, wer f\u00fcr eventuelle Sch\u00e4den oder unterlassene Instand-\nhaltung inzwischen verantwortlich ist.\n\nSchiemann, CDU: Ich danke Ihnen, Herr Staatsminister.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Herrn Hatzsch,\nSPD, seine Frage zu stellen. Die Frage lautet: Innere Diffe-\nrenzierung und Profilbildung der Mittelschule.\n\nHatzsch, SPD: Ja, Herr Dr. Husemann, an Sie geht die Fra-\nge: Wie erfolgt vor dem Hintergrund, da\u00df die Frau Staats-\nministerin Rehm erkl\u00e4rt hat, da\u00df Hauptschulklassen bzw.\nHauptschullehrg\u00e4nge nur auf ausdr\u00fccklichen Wunsch der\nEltern besucht werden k\u00f6nnen und d\u00fcrfen, dann die inne-\nre Differenzierung im Klassenverband unter dem Gesichts-\npunkt, da\u00df ja immerhin in 5 F\u00e4chern unterschiedliche\nLehrpl\u00e4ne und Lehrb\u00fccher verwendet werden? Wie gro\u00df\nist die Mindestzahl, wenn eine eigene Klasse aufgemacht\nwerden mu\u00df, bzw. wie gro\u00df ist dann, wenn eine solche\nKlasse existiert, der Klassenteiler?\nMeine zweite Frage bezieht sich auf die Profilbildung in\nder Mittelschule, auch hier in \u00e4hnlicher Richtung: Wie\ngro\u00df ist die Sch\u00fclerzahl, die unabdingbar die Vorausset-\nzung ist, da\u00df ein solches Profil an der Schule eingerichtet\nwird, und welche Bestandsgarantien haben dann Eltern,\nderen Kinder dieses Profil besuchen, wenn durch Wegz\u00fc-\nge oder \u00e4hnliche \u00e4u\u00dfere Umst\u00e4nde diese Zahl unterschrit-\nten werden k\u00f6nnte?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Husemann, bitte.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehrter Kollege\nHatzsch, gem\u00e4\u00df Schulgesetz mu\u00df ich Sie leider noch ein-\nmal daran erinnern, da\u00df wir in Sachsen keine Hauptschule\nhaben. Es ist ein Unterschied, ob wir von einem Schultyp\nsprechen oder von einem Abschlu\u00df, der in einem Schultyp\nerworben werden kann. Dies nur einmal als Vorrede.\nZu Ihrem Punkt 1: Eine Verwaltungsvorschrift des Kultus-\nministeriums wird das Verfahren f\u00fcr den \u00dcbergang in\nHaupt- und Realschulbildungsgang sowie in die Profilbil-\ndung der Mittelschule regeln. Diese Verwaltungsvorschrift\nsoll im Amtsblatt 5/92, also im Mai, ver\u00f6ffentlicht werden.\nZum Inhalt kann ich Ihnen heute schon folgendes sagen:\nDie Erziehungsberechtigten treffen die Entscheidung \u00fcber\nden Bildungsgang und die Profilausbildung ihres Kindes\nnach Beratung durch die Schule. Es finden hier keine Eig-\nnungspr\u00fcfungen statt. Der Unterricht erfolgt ab Klasse 7 in\nden F\u00e4chern Deutsch, Mathematik, erste Fremdsprache,\nPhysik und Chemie, abschlu\u00dfbezogen nach eigenen Lehr-\npl\u00e4nen. Es wird da \u00e4u\u00dferlich differenziert und nicht bin-\nnendifferenziert in diesen Kernf\u00e4chern, das hei\u00dft, es wer-\nden eigene Gruppen oder Klassen gebildet. In den anderen\nF\u00e4chern wird nach gleichen Lehrpl\u00e4nen unterrichtet, und\ndort ist selbstverst\u00e4ndlich, wie auch sonst an der Schule,\ngegebenenfalls eine Binnendifferenzierung m\u00f6glich.\nZu Ihrer Frage 2: Genaue Zahlen m\u00f6glicher Klassen- und\nGruppenbildungen f\u00fcr den Unterricht in diesen getrennten\nBildungsg\u00e4ngen, die ich gerade genannt habe, und auch\nf\u00fcr die Profilausbildung werden mit einem Organisation-\nserla\u00df f\u00fcr das Schuljahr 1992/93 geregelt, der im Kabinett\nin der n\u00e4chsten Woche behandelt wird. Es ist mir aus die-\nsem Grunde heute nicht m\u00f6glich, Ihnen hier schon eine\nAuskunft zu geben, weil ich nat\u00fcrlich der Entscheidung\ndes Kabinetts in dieser Frage weder vorgreifen kann noch\nwill.\n\nHatzsch, SPD: Dann darf ich noch einmal zur Frage 1 zu-\nr\u00fcckkehren, weil Sie doch keine Auskunft zur Zahl gege-\nben haben. Wenn also eine \u00e4u\u00dfere Differenzierung f\u00fcr den\nBildungszweig Hauptschule stattfindet, dann hie\u00dfe das,\nwenn zum Beispiel an einer Schule drei Eltern der Mei-\nnung sind, da\u00df diese abschlu\u00dfbezogene Ausbildung das\nRichtige f\u00fcr ihre Kinder ist, da\u00df f\u00fcr diese drei Kinder eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2848\n\n\n\neigene Gruppe aufgemacht wird mit eigenem Lehrer f\u00fcr\ndie f\u00fcnf F\u00e4cher? Nat\u00fcrlich unterschiedliche Lehrer, aber\npraktisch eine eigene Gruppenbildung. K\u00f6nnen wir uns\ndas finanziell eigentlich leisten?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nHatzsch, das habe ich versucht, im Teil 2 Ihrer Frage zu\nbeantworten. Die Bedingungen, ab welcher Sch\u00fclerzahl\neine eigene Gruppe oder Klasse gebildet wird, bzw. die\nZahlenst\u00e4rke werden n\u00e4chste Woche im Kabinett entschie-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Kubicek, Linke Li-\nste/PDS, ihre Frage zu stellen. Das ist die Frage 15. Frau\nKubicek, bitte.\n\nFrau Kubicek,  Linke Liste/PDS:  Weshalb wurde mit\nZustimmung des Freistaates Sachsen die Pr\u00e4zisierung des\n\u00a7 311 Abs. 2 Satz 1 der \u00dcberleitungsregelung, mit der die\nExistenz von Fachambulanzen an Krankenh\u00e4usern gesi-\nchert werden soll, nur konfessionellen Krankenh\u00e4usern\neinger\u00e4umt? Und was begr\u00fcndet die Ungleichbehandlung\nder Rechtstr\u00e4ger nichtkonfessioneller Krankenh\u00e4user?\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Kubicek, diese von Ihnen unterstellte Zu-\nstimmung gibt es nicht. Das als erstes.\nZweitens: Im Bundesrat ist in den letzten Wochen und Mo-\nnaten h\u00e4ufig eine Praxis eingezogen, nach der man mehre-\nre Dinge zu einem Antrag zusammenzieht. Und man kann\ndann selbst gewollte Dinge und nicht selbst gewollte Din-\nge entweder generell ablehnen oder ihnen generell zustim-\nmen. In diesem Antrag ist von uns die Gesetzesinitiative\nbez\u00fcglich der Ver\u00e4nderung des Einigungsvertrages in be-\nzug auf die Krankenhausfinanzierung enthalten gewesen.\nNeben dem von Ihnen zitierten Teil gab es noch einen drit-\nten Teil. Der bezog sich auf die Gro\u00dfger\u00e4tefinanzierung in\nKrankenh\u00e4usern. Es sind also alles \u2013 in sich \u2013 nat\u00fcrlich\nKrankenhaussachen, aber drei verschiedene Antragsteller.\n Wir haben dem zugestimmt, weil wir unsere Intitiative\nbez\u00fcglich der Krankenhausfinanzierung weiter betreiben\nwollen. Mit der Zustimmung im Bundesrat erreicht man\nnur, da\u00df es in der parlamentarischen Arbeit \u00fcberhaupt\nweitergeht; sonst kommt\u2019s aufs Eis. Und das war nicht un-\nsere Absicht.\nInzwischen bem\u00fchen wir uns wie zuvor darum, diese drei\nDinge auseinanderzubekommen, damit sie jeweils einzeln\nbehandelt werden. Das ist aber die rein formale Sache.\nNun zu der inhaltlichen Sache: Sie haben insofern nicht\nrecht, als es im \u00a7 311 Einigungsvertrag eben nicht um\nFachambulanzen an station\u00e4ren Einrichtungen geht, son-\ndern die Bestandssicherung wird zugesagt f\u00fcr die ambu-\nlante Betreuung in Ambulatorien und Polikliniken. Die Er-\nhaltung von Fachambulanzen wird von unterschiedlichen\nSeiten betrieben. Der Antrag, der dann zu diesem Teil in\ndem von Ihnen zitierten Beschlu\u00df gef\u00fchrt hat, kommt von\nSachsen-Anhalt und bezog alle Fachambulanzen unabh\u00e4n-\ngig von der Tr\u00e4gerschaft ein. Dazu hat der Bundesrat eben\nalle einbezogen. Aber die Bundesregierung hat sich deut-\nlich dazu ge\u00e4u\u00dfert. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt die-\nsen Vorschlag nur insoweit, als es sich um kirchliche Ein-\nrichtungen handelt, die aus historischen Gr\u00fcnden rechtlich\n\nwie Polikliniken und Ambulatorien zu behandeln sind.\nDas ist die Begr\u00fcndung, bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Nachfrage\nstellen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Aber ich antworte nicht f\u00fcr die Bundesregierung.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Im Einigungsvertrag ist\naber ausgewiesen, da\u00df alle \u00e4rztlich geleiteten kommunalen\noder freigemeinn\u00fctzigen oder konfessionellen Einrichtun-\ngen mit poliklinischem Charakter bis zum 31.12.1995 wei-\ntergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Und bedeutet das auch, da\u00df\ndie Existenz der Fachambulanzen an den Krankenh\u00e4usern\ndamit bis zu diesem Zeitpunkt zumindest gesichert bleibt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist so, da\u00df hier in der Auslegung unterschiedli-\nche Standpunkte vertreten werden. Von der Kassen\u00e4rztli-\nchen Bundesvereinigung wird eindeutig gesagt, dies be-\nzieht sich nur auf die von mir schon genannten Ambula-\ntorien und Polikliniken und nicht auf die Fachambulanzen\nin den Krankenh\u00e4usern oder ambulante Einrichtungen in\nKrankenh\u00e4usern. Sie erteilen im Augenblick gro\u00dfz\u00fcgig Er-\nm\u00e4chtigungen auch f\u00fcr Ambulatorien oder \u00c4rzte in und\nan Krankenh\u00e4usern, aber nur in dem Ma\u00dfe, wie sie ihrer\nVerpflichtung nachkommen, die Sicherstellung der ambu-\nlanten Betreuung zu gew\u00e4hrleisten. Wenn die Sicherstel-\nlung der ambulanten Betreuung durch niedergelassene\n\u00c4rzte oder auch weitergef\u00fchrte Polikliniken und Ambula-\ntorien gegeben ist, werden sie keine Erm\u00e4chtigung f\u00fcr ihre\n\u00c4rzte oder Anteile an Ambulanzen geben. Das haben sie\nuns deutlich gesagt.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn\nSchiemann, seine Frage zu stellen. Es ist die Frage 12. Sie\nlautet: Direktoren- und Lehrerstellen.\n\nSchiemann, CDU: Meine Frage lautet: In welchem Monat\nwerden die Direktoren- und Lehrerstellen an den Berufs-\nschulen ausgeschrieben?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kollege Schiemann,\ndie Lehrer- und Direktorenstellen an beruflichen Schulen\nim Freistaat Sachsen werden im Mai ausgeschrieben.\n\nSchiemann, CDU: Kann ich dazu noch eine Nachfrage\nstellen? \u2013 Bedeutet das Anfang Mai oder Ende Mai?\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Es ist\nauf alle F\u00e4lle eine gute Frage.\n\n(Heiterkeit)\n\nAlso, Herr Schiemann, w\u00fcrde Sie es sehr ersch\u00fcttern,\nwenn ich Ihnen jetzt sage, da\u00df ich Ihnen das nicht konkret\nbeantworten kann? Ich will Ihnen nur soviel sagen, da\u00df\nwir diese Ausschreibung so schnell wie m\u00f6glich anstreben.\nDa\u00df sie erst im Mai kommt, liegt ganz einfach daran, da\u00df\nes auf dem Gebiet der Schulnetzplanung f\u00fcr die berufli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2849\n\n\n\nchen Schulen noch einen gro\u00dfen Handlungsbedarf gibt.\nDas wiederum liegt zum Teil daran, da\u00df, um nur ein Bei-\nspiel zu nennen, die Ingenieurfachschulen und andere\nFachschulen noch in den Bereich der gehobenen berufli-\nchen Bildung einzugliedern sind. Und sobald das vorliegt,\nwird ausgeschrieben. Wir haben uns das f\u00fcr Mai vorge-\nnommen. Und ich hoffe, da\u00df es bald passiert, denn zum\nBeginn des neuen Schuljahres m\u00fcssen auch dort klare Ver-\nh\u00e4ltnisse herrschen. Das ist ja ganz klar, und das ist ja auch\nwahrscheinlich der Hintergrund Ihrer Frage.\n\nSchiemann, CDU: Da ich aber meinen Berufsschullehrern\nund Berufsschuldirektoren eine klare Antwort geben mu\u00df,\nw\u00e4re ich Ihnen sehr verbunden, wenn Sie mir das schrift-\nlich in k\u00fcrzester Frist zuleiten k\u00f6nnten.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Das\nkann ich Ihnen zusagen.\n\nSchiemann, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Tempel, SPD,\nseine Frage zu stellen. Es ist die Frage Nr. 7: Durchf\u00fch-\nrungsverordnung f\u00fcr ein Betreuungsgesetz.\n\nTempel, SPD: Herr Staatsminister Dr. Geisler, ist in Ihrem\nMinisterium eine Durchf\u00fchrungsverordnung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen zum Betreuungsgesetz, dem Gesetz zur Re-\nform des Rechts der Vormundschaft und Pflegschaft f\u00fcr\nVollj\u00e4hrige, in Arbeit?\nUnd zweitens: Wie stellt sich die Staatsregierung die Fi-\nnanzierung der erforderlichen Betreuungsvereine vor?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die Frage richtet\nsich an mich. Ich antworte wie folgt:\nZur ersten Frage: Das Gesetz zur Reform des Rechts der\nVormundschaft und Pflegschaft f\u00fcr Vollj\u00e4hrige, das soge-\nnannte Betreuungsgesetz vom 12. September 1990, ist am\n1. Januar 1992 in Kraft getreten. Es schafft die Entm\u00fcndi-\ngung ab und ersetzt die Vormundschaft und Pflegschaft\nf\u00fcr Vollj\u00e4hrige durch das neue Rechtsinstitut der Betreu-\nung. Das Betreuungsgesetz des Bundes macht ein eigenes\nAusf\u00fchrungsgesetz des Landes mit einer Reihe von An-\npassungen der Vorschriften des Landesrechts erforderlich.\nInsbesondere sind durch Landesrecht die Zust\u00e4ndigkeit\nund die Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung von Be-\ntreuungsvereinen n\u00e4her auszugestalten und die grundle-\ngende F\u00f6rderung zu regeln.\nDer Bundesgesetzgeber hat es den L\u00e4ndern \u00fcberlassen, die\nerforderlichen Anpassungen vorzunehmen. Es sind insbe-\nsondere landesrechtliche materielle Regelungen f\u00fcr psy-\nchisch Kranke zu treffen. Das S\u00e4chsische Richtergesetz, die\nMeldeordnung und die Unterhaltssicherungsverordnung\nsowie weitere Landesvorschriften sind teilweise zu \u00e4n-\ndern. Das erfordert den Erla\u00df eines s\u00e4chsischen Gesetzes\nzur Ausf\u00fchrung des Betreuungsgesetzes.\nNach Abstimmung mit den betreffenden Ressorts ist in-\nzwischen der Entwurf eines Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des\nBetreuungsgesetzes erstellt worden. Der Gesetzentwurf\nwird aller Voraussicht nach noch in diesem Monat im Ka-\nbinett behandelt werden und dann dem Landtag zugehen.\n Zur zweiten Frage, zur Finanzierung: Das Betreuungsge-\nsetz des Bundes wird Mehrkosten sowohl im Bereich der\nJustiz als auch im Bereich des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\nums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie bei der F\u00f6rde-\n\nrung der Betreuungsvereine verursachen. Der Entwurf des\ns\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Betreuungsge-\nsetzes sieht vor, da\u00df die Betreuungsvereine wie in den an-\nderen L\u00e4ndern vom Sozialministerium gef\u00f6rdert werden.\nDie hiermit zusammenh\u00e4ngenden finanziellen Auswir-\nkungen auf den Haushalt des Freistaates Sachsen sind der-\nzeit noch nicht voll abzusehen, da Vergleichswerte auch\naus den anderen L\u00e4ndern nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Bei\nden Kosten f\u00fcr die Finanzierung der Betreuungsvereine\nhandelt es sich also um Folgekosten des Bundesgesetzes\nund nicht des Landesgesetzes.\nNur unter der Voraussetzung einer Erg\u00e4nzungsf\u00f6rderung\ndurch das Land kann damit gerechnet werden, da\u00df auf\nmittlere Sicht eine ausreichende Zahl von Betreuungsverei-\nnen zur wirksamen, nicht zuletzt kostenm\u00e4\u00dfigen Entla-\nstung \u00f6ffentlicher Tr\u00e4ger bei der Wahrnehmung der Be-\ntreuungsangelegenheiten nach dem Betreuungsgesetz bei-\ntr\u00e4gt.\n\nTempel, SPD: Eine pr\u00e4zisierte R\u00fcckfrage: Ist an eine v\u00f6lli-\nge \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Betreuungsvereine\ndurch die Staatsregierung, gleich, ob \u00fcber Landesmittel\noder \u00fcber Bundesmittel, gedacht?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bundesmittel stehen\ndaf\u00fcr zun\u00e4chst nicht zur Verf\u00fcgung. Es m\u00fcssen Landes-\nmittel eingesetzt werden. Eine volle Finanzierung durch\ndas Land wird nicht m\u00f6glich sein. Jedoch wird zum An-\nfang eine sogenannte Anschubfinanzierung in h\u00f6herem\nMa\u00dfe m\u00f6glich sein als dann in k\u00fcnftiger Zeit.\n\nTempel, SPD: Danke, Herr Staatsminister.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Kosel, Linke Li-\nste/PDS, seine Frage zu stellen. Sie lautet: Erhaltung von\ntraditionellem Gewerbe.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Es geht mir um den Erhalt von\ntraditionellem Gewerbe und regionalem Gewerke, die sich\nin Jahrhunderten gepr\u00e4gt und \u00fcber Jahrzehnte entwickelt\nhaben und aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden nun gef\u00e4hrdet\nsind.\nWelche Vorstellungen hat die Staatsregierung \u00fcber den Er-\nhalt solcher in Sachsen beheimateter, der Volkskultur ver-\npflichteter und sie mitpr\u00e4gender Handwerks- und Gewer-\nberichtungen, wie Blaudruckerei, Pfefferk\u00fcchelei oder\nLausitzer Keramik?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Der Erhalt\nund die F\u00f6rderung typisch s\u00e4chsischer Gewerbe ist ein be-\nsonderes Anliegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Vier\nWege m\u00f6chte ich dazu aufzeigen.\nDer erste ist das Ausreichen von Darlehen, Zusch\u00fcssen\nund Beratungshilfen. Dazu gibt es, wie Sie wissen, ein\nkompliziertes Instrumentarium, das wir jetzt durch den\nKauf eines Computerprogramms f\u00fcr die einzelnen Hand-\nwerker transparent gestaltet haben. Es wird zum Beispiel\nmorgen auf der Handwerks- und Gewerbemesse in Bi-\nschofswerda vorgestellt.\nAls zweites haben wir die bekannten GA-F\u00f6rdermittel, die\nwir in gro\u00dfz\u00fcgigster Weise f\u00fcr die traditionellen s\u00e4chsi-\nschen Gewerbe entsprechend bereitstellen. Aus Daten-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2850\n\n\n\nschutzgr\u00fcnden kann ich hier keine Betriebe und keine\nZahlen nennen.\nDer dritte Weg sind Landes- und Bundesb\u00fcrgschaften.\nDer vierte Weg sind Messen und Ausstellungen. S\u00e4ch-\nsische Unternehmen haben sich zusammengeschlossen,\num auf Messen in aller Welt, zum Beispiel auf der gr\u00f6\u00dften\nTourismusmesse in Berlin, ihre Erzeugnisse auszustellen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ist eine Nachfrage gestattet? \u2013\nGibt es eine \u00dcbersicht \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Zustand,\num auch die unterschiedlichen F\u00f6rderbed\u00fcrftigkeiten aus-\nweisen zu k\u00f6nnen? K\u00f6nnten wir diese \u00dcbersicht erhalten?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja. Ich sag-\nte aber schon: Aus Datenschutzgr\u00fcnden kann man das\nnicht in die \u00d6ffentlichkeit bringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt Frau Wittig,\nSPD, ihre Frage zu stellen. Es ist die Frage Nummer 3:\nLandesrechtliche Regelungen zur Altenpflege.\n\nFrau Wittig, SPD: Seit Monaten warten Bildungstr\u00e4ger,\ndie Altenpfleger und Altenpflegerinnen ausbilden, auf die\nlandesrechtlichen Regelungen. Ich habe mehrfach im Kul-\ntusministerium nachgefragt und konnte weder den Termin\nder Fertigstellung noch die Inhalte erfahren. Deshalb h\u00e4tte\nich nun gern an dieser Stelle N\u00e4heres dar\u00fcber geh\u00f6rt.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr verehrte Frau\nWittig, seit Ende Oktober letzten Jahres hat das Kultusmi-\nnisterium die Schulaufsicht \u00fcber die \u00f6ffentlichen Fach-\nschulen f\u00fcr Altenpflege, w\u00e4hrend die Schulaufsicht \u00fcber\ndie privaten Fachschulen beim Staatsministerium f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit und Familie liegt.\nBeide Ministerien haben deshalb an einem Entwurf f\u00fcr\neine entsprechende Verordnung zur Ausbildung und Pr\u00fc-\nfung von Altenpflegern und Altenpflegehelfern \u2013 der soge-\nnannten Altenpflegeverordnung \u2013 gearbeitet. Diese Ver-\nordnung unterliegt dem allgemeinen Verfahren \u00fcber den\nErla\u00df von Verordnungen.\nEs ist auf alle F\u00e4lle gesichert, da\u00df diese Verordnung so\nrechtzeitig in Kraft tritt, da\u00df sie ab Schuljahr 1992/93\nGrundlage f\u00fcr die Ausbildung in der Altenpflege sein\nkann und wird.\nZum Inhalt der Verordnung m\u00f6chte ich Sie wie folgt infor-\nmieren: Grundlage f\u00fcr diese Verordnung bildet die Rah-\nmenvereinbarung \u00fcber die Ausbildung und Pr\u00fcfung von\nAltenpflegern bzw. Altenpflegerinnen. Diese geht auf zwei\nBeschl\u00fcsse zur\u00fcck, einmal auf den Beschlu\u00df der Arbeits-\nund Sozialministerkonferenz vom Juli 1985, zum anderen\nauf den Beschlu\u00df der Kultusministerkonferenz vom No-\nvember 1984. Soweit zur Grundlage.\nDie Ausbildung in der Altenpflege erfolgt grunds\u00e4tzlich\nan Fachschulen. Zu Dauer und Gliederung der Ausbil-\ndung drei Punkte.\n1. Die Ausbildung zum Altenpfleger bzw. zur Altenpfle-\ngerin dauert zwei Jahre. Sie gliedert sich in zwei Ausbil-\n\ndungsabschnitte. Der erste Ausbildungsabschnitt dauert 18\nMonate; den zweiten \u2013 das folgt daraus \u2013 bildet ein durch\ndie Schule begleitetes Berufspraktikum von sechs Mona-\nten.\n2. F\u00fcr Bewerber, die bereits eine mindestens zweij\u00e4hrige\nAusbildung in der Krankenpflege, Kinderkrankenpflege,\nHeilerziehungspflege oder Sozialp\u00e4dagogik erfolgreich ab-\ngeschlossen haben, kann die Ausbildung zum Altenpfleger\nangemessen, h\u00f6chstens jedoch um die H\u00e4lfte der Zeit, ver-\nk\u00fcrzt werden. Es werden also bereits gesammelte Erfah-\nrungen angerechnet.\n3. Die Ausbildung zum Altenpflegehelfer bzw. zur\nAltenpflegehelferin dauert ein Jahr und umfa\u00dft minde-\nstens 1 000 Stunden. Davon entfallen auf die Pflichtf\u00e4cher\n600 Stunden und auf den fachpraktischen \u00dcbungsbereich\n400 Stunden.\nIch m\u00f6chte Ihnen noch ein Wort zu den Aufnahmevorau-\nssetzungen sagen, weil diese Frage besonders h\u00e4ufig ge-\nstellt wird. Die Aufnahme in eine derartige Fachschule\nsetzt drei Dinge voraus: Erstens einen Hauptschulabschlu\u00df\noder eine als gleichwertig anzusehende Schulbildung;\nzweitens eine abgeschlossene Berufsausbildung von min-\ndestens zweij\u00e4hriger Dauer oder eine mindestens zweij\u00e4h-\nrige T\u00e4tigkeit in einem f\u00fcr die Arbeit in der Altenpflege\nf\u00f6rderlichen Aufgabengebiet und drittens die pers\u00f6nliche,\nk\u00f6rperliche und geistige Eignung f\u00fcr diesen Beruf.\nF\u00f6rderlich f\u00fcr die Arbeit in der Altenpflege ist insbesonde-\nre eine vorherige Berufsausbildung oder eine berufliche\nT\u00e4tigkeit auf sozialp\u00e4dagogischem, auf sozialpflegeri-\nschem oder pflegerischem Gebiet oder \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 in der\nRehabilitation.\n\nFrau Wittig, SPD: Eine Nachfrage. Ich h\u00e4tte gern gewu\u00dft,\nwann man das Ganze im Amtsblatt nachlesen kann, denn\ndas war ja meine eigentliche Frage. Mir wurde immer ge-\nsagt, es sei noch nicht gegenseitig unterschrieben. Sie\nhaben es nun dargestellt. Wann kommt es ins Amtsblatt,\nwann wird es nun ver\u00f6ffentlicht?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Frau\nKollegin Wittig, weil ich Ihnen das zum jetzigen Zeitpunkt\nnicht beantworten kann, habe ich Ihnen erstens versichert,\nda\u00df die Ver\u00f6ffentlichung rechtzeitig kommt, da sie \u2013 jetzt\nwiederhole ich mich \u2013 Grundlage f\u00fcr die Ausbildung im\nn\u00e4chsten Schuljahr sein wird. Zweitens habe ich Sie \u00fcber\ndie wesentlichen inhaltlichen Punkte der zu erwartenden\nVerordnung, \u00fcber die es auch Konsens mit dem Sozialmi-\nnisterium gibt, vorinformiert.\n\nFrau Wittig, SPD: Gut. Aber es geht ja um die Einrichtung\nund nicht nur um mich. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeitdauer\nder Fragestunde ist abgelaufen. Die Regierungsmitglieder\nsind aufgefordert, die Antworten auf alle nicht beantwor-\nteten Fragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll im Pr\u00e4-\nsidium abzugeben. Der Stenografische Dienst ordnet sie\ndann in das Plenarprotokoll ein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2851\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 17:\nUnterrichtsausf\u00e4lle\nAus welchen Gr\u00fcnden h\u00e4ufen sich an den Schulen die Un-\nterrichtsausf\u00e4lle?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Unterrichtsaus-\nf\u00e4lle in gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00dfe hat es in Sachsen nicht gege-\nben.\nSchwierigkeiten waren im Dezember 1991 aufgetreten. Der\nGrund daf\u00fcr lag in der geh\u00e4uften Krankmeldung von Leh-\nrern, denen wegen politischer Vorbelastung die K\u00fcndi-\ngung zum 31.12.1991 ausgesprochen worden war.\nDie Schulaufsichtsbeh\u00f6rden handelten in solchen F\u00e4llen\nschnell und veranla\u00dften in vertretbarem Ma\u00dfe die Zusam-\nmenlegung von Klassen bzw. die Absicherung des Unter-\nrichts durch andere Fachlehrer.\nBei krankheitsbedingtem Ausfall von Fremdsprachenleh-\nrern (Englisch und Franz\u00f6sisch) konnte und kann auch\nweiterhin in Ausnahmef\u00e4llen der Unterricht nicht in vol-\nlem Umfang abgesichert werden.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 18:\n\u00c4nderung des Krankenfinanzierungsgesetzes\nWas veranla\u00dft die Staatsregierung, eine \u00c4nderung des\nKrankenfinanzierungsgesetzes des SGB anzustreben mit\ndem Ziel, die F\u00f6rderpauschale in den f\u00fcnf neuen Bundes-\nl\u00e4ndern erheblich zu k\u00fcrzen und die Pauschalf\u00f6rderung\ngenerell in eine Einzelf\u00f6rderung des Landes zu \u00fcberf\u00fch-\nren?\nMit welcher Begr\u00fcndung sollen bei der angestrebten \u00c4n-\nderung des \u00a7 21 Abs. 2 KHG s\u00e4mtliche Krankenh\u00e4user Re-\nduzierungen der F\u00f6rdermittel zugunsten der Einzelf\u00f6rde-\nrung ausgew\u00e4hlter Einrichtungen hinnehmen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ziel der Gesundheitspolitik der Staatsregierung\nist der Aufbau eines modernen und leistungsf\u00e4higen Kran-\nkenhauswesens, das jedem, auch finanziell schwachen\nB\u00fcrger eine dem jeweiligen Stand der Medizin entspre-\nchende Behandlung gew\u00e4hrleistet. Um dieses Ziel zu errei-\nchen und die Folgen jahrzehntelanger Mi\u00dfwirtschaft zu\nbeseitigen, sind jedoch erhebliche Investitionen erforder-\nlich. Die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel m\u00fcssen daher\neffektiv eingesetzt werden.\nDie in der Frage enthaltenen Unterstellungen, die Pau-\nschalf\u00f6rderung werde generell in eine Einzelf\u00f6rderung des\nLandes \u00fcberf\u00fchrt, entbehren jeglicher Grundlage.\nDie Festlegungen des Einigungsvertrages werden der Be-\ndarfsstruktur im Freistaat nicht gerecht. Entgegen der\nMa\u00dfgabe, die den entsprechenden Regelungen des Eini-\ngungsvertrages zugrunde liegt, ist die Krankenhauspla-\nnung im Freistaat Sachsen sehr weit fortgeschritten. Ein\nLandeskrankenhausplan wurde verabschiedet. Damit war\nes erforderlich, die Regelungen im Einigungsvertrag, die\neine F\u00f6rderung nach dem Gie\u00dfkannenprinzip vorsahen\nund zudem in einigen Bereichen \u2013 beispielsweise bei der\nVerbindlichkeit der Klammerdefinitionen im \u00a7 23 Abs. 2\nNummern 1 bis 4 \u2013 Rechtsunsicherheiten enthielten, korri-\ngieren zu k\u00f6nnen. Der in den Bundesrat eingebrachte Ge-\nsetzesantrag der Staatsregierung tr\u00e4gt diesem Gedanken\nRechnung.\nDer Vorwurf, F\u00f6rdermittel w\u00fcrden erheblich gek\u00fcrzt, ent-\nbehrt jeglicher Grundlage. Das F\u00f6rdervolumen bleibt in\n\nunver\u00e4nderter H\u00f6he bestehen, lediglich die Zielrichtung\nkann nach \u00c4nderung des Einigungsvertrages s\u00e4chsischen\nVerh\u00e4ltnissen angepa\u00dft werden.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 19:\n,,Hexenbrennen\u201c in der Oberlausitz\nDie Frage bezieht sich auf einen in s\u00e4chsischen Regionen\nverbreiteten Brauch am letzten Apriltag, der mit um-\nweltrechtlichen Vorschriften zu kollidieren scheint, da es\nregional recht unterschiedliche Deutung gibt: In welchem\nMa\u00dfe und unter welchen umweltrechtlichen Bedingungen\nist das Hexenbrennen, wie es in der Oberlausitz genannt\nwird \u2013 das sich zunehmend als Volksfest einer d\u00f6rflichen\nGemeinschaft entwickelt hat \u2013 weiter zu pflegen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: In der Oberlausitz besteht der Brauch, in der\nMainacht (Nacht zum 1. Mai) ,,Scheiterhaufen\u201c aus Holz\nund Reisig und ,,Hexen\u201c (Strohpuppen) zu verbrennen.\nDas Umweltrecht enth\u00e4lt hierzu keine spezifischen Ver-\nbotsvorschriften. Allerdings m\u00fcssen die Bestimmungen\ndes Abfallrechts eingehalten werden. Danach ist das Ver-\nbrennen von Abf\u00e4llen au\u00dferhalb von Abfallentsorgungsan-\nlagen grunds\u00e4tzlich verboten.\nAbf\u00e4lle wie etwa Autoreifen oder Kunststoffe (Plaste) d\u00fcr-\nfen beim ,,Hexenbrennen\u201c nicht mit verbrannt werden. F\u00fcr\ndas ,,Hexenbrennen\u201c zusammengesammeltes Holz oder\nReisig kann aber nicht als Abfall im Sinne dieser Vorschrif-\nten angesehen werden.\nDas Umweltministerium sieht keinen Anla\u00df, irgendwelche\nweitergehenden Regelungen zu treffen, und w\u00fcnscht den\nBewohnern der Oberlausitz frohes Feiern.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 20:\nWohngeldantr\u00e4ge\nSind die Wohngeldantr\u00e4ge im Freistaat Sachsen mittler-\nweile bearbeitet, und erhalten alle Wohngeldberechtigten\nihr Wohngeld ausgezahlt?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: In den Wohngeldstel-\nlen des Freistaates Sachsen lagen im Monat M\u00e4rz 1992 ins-\ngesamt 857 000 registrierte Wohngeldantr\u00e4ge vor. Durch\ndas landeseinheitliche EDV-Verfahren wurden 764 000 (ca.\n90 %) Antr\u00e4ge bearbeitet,  woraus sich 504 000 Zahlf\u00e4lle\n(66 %) ergeben. Der Stand der Ablehnungen (nicht wohn-\ngeldberechtigt) liegt bei 34 %. Weitere 73 000 Antr\u00e4ge sind\nf\u00fcr den Monat April zur Bearbeitung im Datenzentrum\nvorbereitet.\nSt\u00e4ndig gehen neue Antr\u00e4ge in den Wohngeldstellen ein.\nGesagt werden kann, da\u00df alle Antragsteller aus dem Jahr\n1991 und den Monaten Januar/Februar 1992 bei Wohn-\ngeldberechtigung ihr Geld erhalten. Die Mehrzahl der\nWohngeldstellen ist bei der Bearbeitung der Antr\u00e4ge tag-\nfertig, das bedeutet, da\u00df die Antr\u00e4ge innerhalb der Wohn-\ngeldstellen in wenigen Tagen bearbeitet sind.\nVor allem seit Januar 1992 gehen bei den Wohngeldstellen\nbereits Wiederholungsantr\u00e4ge und Erh\u00f6hungsantr\u00e4ge ein.\nEine Vielzahl von Wiederholungsantr\u00e4gen befindet sich in\nder Warteschlange.\nIm August/September 1992 ist \u2013 da der Bewilligungszei-\ntraum nur f\u00fcr ein Jahr gilt \u2013 mit einem gesamten Umschlag\nder Antr\u00e4ge zu rechnen, im ung\u00fcnstigsten Fall mit weite-\nren Zug\u00e4ngen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2852\n\n\n\nEs sind auch einige R\u00fcckst\u00e4nde zu verzeichnen, die zum\nTeil durch fehlende Unterlagen der Antragsteller, unzurei-\nchende Technik oder Personalfragen in den Wohngeldstel-\nlen bedingt sind. In den Wohngeldstellen sind zur Zeit 930\nfesteingestellte Mitarbeiter und 573 ABM-Kr\u00e4fte besch\u00e4f-\ntigt, letztere sind nicht mit den Wohngeldbewilligungsver-\nfahren zu beauftragen, sondern nur f\u00fcr B\u00fcrgerberatung\nund anfallende technische Aufgaben zust\u00e4ndig.\nMit einem weiteren R\u00fcckgang der besch\u00e4ftigten ABM ist\naufgrund der auslaufenden Vertr\u00e4ge bis zum Juli 1992 zu\nrechnen. Viele Kommunen sind aus finanziellen Gr\u00fcnden\nnicht in der Lage, Arbeitsvertr\u00e4ge zu schlie\u00dfen (wenn auch\nnur befristet), oder haben die Notwendigkeit noch nicht\nerkannt.\nIn Kenntnis der Probleme in den Wohngeldstellen wurde\nden Wohngeldstellen kostenlos ein PC-Erfassungspro-\ngramm \u00fcbergeben.\n\nMit welchen Mitteln und Methoden k\u00f6nnen die Ar-\nbeitsprozesse effektiver gestaltet werden?\n\nDas WOHNGELD-DIALOG-Verfahren, welches als Soft-\nwarepaket Anfang 1991 aufgrund fehlender Leitungen,\nfehlender Hardware und fehlender Qualifikation der Mit-\narbeiter nicht eingef\u00fchrt werden konnte, steht jetzt zur\nDiskussion.\n\nDie Arbeitsorganisation in den Wohngeldstellen mu\u00df so\ngestaltet werden, da\u00df der genannte erneute hohe Arbeits-\nanfall problemlos bew\u00e4ltigt werden kann. Dazu geh\u00f6rt\nauch eine ausreichende Anzahl qualifizierten Personals.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Tagesordnungspunkt 1 ist damit be-\nendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 S\u00e4chsische Gemeindeordnung\n\nDrucksache 1/1447, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1640, Antrag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/1634, Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie  Redezeit  betr\u00e4gt  3 Minuten,  die  Einreicher  d\u00fcrfen\n7 Minuten sprechen in folgender Reihenfolge: B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, SPD, CDU, Linke Liste/PDS. Ich bitte jetzt\nHerrn Dr. Donner, f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Wie Sie sich erinnern\nwerden, sollten die von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vorgelegten\nKommunalgesetzentw\u00fcrfe  bereits  vor  vier  Wochen  in\n1. Lesung behandelt werden. Sie sind dann wegen der un-\nerwarteten L\u00e4nge der Haushaltsdebatte mit unserem Ein-\nverst\u00e4ndnis auf die heutige Sitzung vertagt worden. Heute\nnun findet sich einer dieser Gesetzentw\u00fcrfe, n\u00e4mlich der\nf\u00fcr die Gemeindeordnung, in christdemokratischer und\nsozialdemokratischer Gesellschaft.\n\nDie meisten von uns werden wissen, wie dringend diese\nKommunalgesetze von den Kommunalpolitikerinnen und\n-politikern erwartet werden. Lassen Sie mich die Vorrede\nbeenden und zur Sache kommen.\n\nDie Gemeindeordnung ist Landesrecht. Damit ist es Sache\ndes Landtages, \u00fcber die Struktur \u2013 Norddeutsche Ratsver-\nfassung, S\u00fcddeutsche B\u00fcrgermeisterverfassung, Magi-\nstratsverfassung oder nahezu jede beliebige Mischform \u2013\nzu befinden. Jedes dieser Modelle hat Vor- und Nachteile,\ndie es insgesamt verantwortungsvoll abzuw\u00e4gen gilt. Von\ndieser Entscheidung, also von der Gemeindeordnung,\nwird abh\u00e4ngen, wie b\u00fcrgernah und effektiv demokratische\nVertretung und Gemeinde arbeiten, welche M\u00f6glichkeiten\ndie Einwohnerinnen und Einwohner haben werden, ihr\nZusammenleben selbst zu gestalten. Und nicht zuletzt\nwird von der Gemeindeordnung abh\u00e4ngen, ob es gelingt,\n\nkulturelles und politisches Engagement zu f\u00f6rdern oder zu\nblockieren \u2013 um nur die wichtigsten Aspekte zu nennen.\n\nNach ausf\u00fchrlicher Diskussion innerhalb und au\u00dferhalb\ndes Landtages hat sich die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nentschlossen, Ihnen, verehrte Abgeordnete, folgenden Ent-\nwurf einer S\u00e4chsischen Gemeindeordnung zur Entschei-\ndung und den Kommunalpolitikerinnen und Kommunal-\npolitikern zur Diskussion vorzulegen. Ich m\u00f6chte einige\nwichtige Charakteristika hervorheben.\n\nWir halten eine kollegiale Gemeindeleitung in Form eines\nMagistrats f\u00fcr die beste Kombination aus demokratischem\nGrundanspruch und handlungsf\u00e4higem Kommunalmana-\ngement, um es gleich vorweg zu sagen. Gerade auch in der\ngegenw\u00e4rtigen Situation in den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern hat\ndie von uns vorgeschlagene Kombination einer kollegialen\npolitischen Leitungsebene in Verbindung mit einem B\u00fcr-\ngermeister oder einer B\u00fcrgermeisterin, die Chefin der Ver-\nwaltung ist, klare Vorteile. F\u00fcr das B\u00fcrgermeisteramt k\u00f6n-\nnen so Fachleute von ausw\u00e4rts und politisch eher unge-\nbundene Expertinnen und Experten engagiert werden,\nohne da\u00df die Gemeindef\u00fchrung insgesamt den \u00f6rtlichen\npolitischen Kreisen entzogen w\u00fcrde, was der Idee der\nkommunalen Selbstverwaltung nicht entsprechen w\u00fcrde.\nSogar wenn Beigeordnete von ausw\u00e4rts k\u00e4men, w\u00e4re eine\n\u00f6rtliche Dominanz im Magistrat \u00fcber den Ratsvorsitzen-\nden und die anderen ehrenamtlichen Magistratsmitglieder\ngew\u00e4hrleistet.\n\nIn unserem Entwurf ist der Gemeinderat, nicht der B\u00fcrger-\nmeister das Hauptorgan der Gemeinde. Der Rat soll nach\nunserem Modell oberster Dienstvorgesetzter aller Ge-\nmeindebediensteten sein. Der Rat soll ein allgemeines\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2853\n\n\n\nR\u00fcckholrecht in allen Fragen, f\u00fcr die der Magistrat zust\u00e4n-\ndig ist, behalten.\nDurch die Rechtsstellung, die von uns f\u00fcr die Mitglieder\nim Rat vorgesehen ist, soll gew\u00e4hrleistet werden, da\u00df nicht\nganze Berufsgruppen faktisch von kommunalen Mandaten\nausgeschlossen bleiben. Deshalb sollte eine angemessene\nAufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr Verdienstausfall bereits\ndurch die Gemeindeordnung einheitlich f\u00fcr Sachsen gere-\ngelt werden.\n\nWir schlagen als weiteres Charakteristikum eine kollegiale\nLeitung der Gesch\u00e4fte der Gemeinde durch den Magistrat\nvor. Ihm sollten mehr ehren- als hauptamtliche Mitglieder\nangeh\u00f6ren. Mitglieder des Magistrats sollten sein: der B\u00fcr-\ngermeister und die Beigeordneten als hauptamtliche Mit-\nglieder, der Ratsvorsitzende und eine Zahl weiterer ehren-\namtlicher Mitglieder. Ehrenamtlichen Ratsmitgliedern\nk\u00f6nnten vom Rat Aufgaben als ehrenamtliche Beigeordne-\nte \u00fcbertragen werden. Hauptamtliche Magistratsmitglie-\nder sollten nicht Mitglieder des Rates sein. Beigeordnete\nsollen ihren Gesch\u00e4ftsbereich im Rat gegebenenfalls auch\nabweichend von der Position des B\u00fcrgermeisters oder der\nB\u00fcrgermeisterin vertreten k\u00f6nnen. Als Magistratsmitglie-\nder sollen sie keinerlei Weisung durch den B\u00fcrgermeister\noder die B\u00fcrgermeisterin unterliegen. Den Vorsitz im Rat\nwollen wir jedoch der B\u00fcrgermeisterin oder dem B\u00fcrger-\nmeister zuordnen. Unsere konkreten Vorschl\u00e4ge dazu\nm\u00fc\u00dften im weiteren unserem Gesetzentwurf entnommen\nwerden.\n\nWichtig ist es mir, an dieser Stelle darauf hinzuweisen, da\u00df\nwir den B\u00fcrgermeister vom Rat mit Mehrheit w\u00e4hlen las-\nsen wollen f\u00fcr eine Amtszeit, die l\u00e4nger sein soll als die\nder Gemeinder\u00e4te. Und der B\u00fcrgermeister bzw. die B\u00fcr-\ngermeisterin sollte vom Rat mit qualifizierter Mehrheit,\nbeispielsweise mit zwei Dritteln, abw\u00e4hlbar sein.\n\nAuf Wunsch der betroffenen B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen oder\ndurch Beschlu\u00df des Rates sollte in kreisangeh\u00f6rigen Ge-\nmeinden eine Ortschaftsverfassung eingef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen. In kreisfreien St\u00e4dten ist sie einzuf\u00fchren. Die Ort-\nschaftsvertretungen sollten dann in jedem Fall Vetorechte\ngegen Planungen der Gemeinde auf ihrem Gebiet haben.\nSie sollten au\u00dferdem in Bereichen der \u00f6rtlichen Kulturar-\nbeit und \u00f6ffentlichen Einrichtungen in ihrem Gebiet festge-\nlegte Rechte bekommen. F\u00fcr kreisfreie St\u00e4dte w\u00e4ren erwei-\nterte Rechte der Stadtteilvertretungen festzulegen. Ich den-\nke an eigene Haushaltsmittel oder gegebenenfalls Verwal-\ntungsstellen, erweiterte Entscheidungsrechte.\n\nSoweit einige Grundz\u00fcge zu der von uns vorgeschlagenen\nGemeindeordnung. Ich m\u00f6chte jetzt einige Bemerkungen\nmachen zu dem von der CDU vorgelegten Gesetzentwurf.\nDieser vorgelegte Gemeindeordnungsentwurf orientiert\nsich an der S\u00fcddeutschen B\u00fcrgermeisterverfassung. Ich\ndarf Ihnen, nebenbei gesagt, verraten, da\u00df dieses Modell\nauch Sympathien, allerdings in der Minderheit, in meiner\nFraktion findet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, da\u00df wir deshalb \u00fcber die verschiedenen Model-\nle im Ausschu\u00df konstruktiv beraten werden. Ausdr\u00fccklich\nbegr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich die Verlagerung zahlreicher Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten in die Hauptsatzung sowie \u2026\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, den Schlu\u00dfsatz!\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2026 die im Titelblatt ange-\nk\u00fcndigte St\u00e4rkung der Minderheitenrechte innerhalb des\nGemeinderates.\nEs tut mir leid, zum Entwurf der SPD hier nicht mehr Stel-\nlung genommen zu haben. Ich bitte um \u00dcberweisung \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013 in den Innenausschu\u00df und \u2013 mitberatend \u2013\nin den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\neinigen Abgeordneten der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD zu\nsprechen, Herrn Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unter den Gesetzen, die der S\u00e4chsische Landtag\nzur Neukonstituierung des demokratischen Gemeinwe-\nsens zu beschlie\u00dfen haben wird und zu beschlie\u00dfen hat,\ngibt es notwendige Gesetze, gibt es wichtige Gesetze und\ngibt es grundlegende Gesetze. Das grundlegende Gesetz\nNummer 1 wird zweifellos die Landesverfassung sein, die\nwir nach unseren Planungen noch in der ersten H\u00e4lfte\ndieses Jahres verabschieden werden.\nVon, wie ich meine, nicht viel geringerer Bedeutung d\u00fcrfte\nf\u00fcr das demokratische Gemeinwesen in Sachsen die Ge-\nmeindeordnung sein, dasjenige Gesetz, das die demokrati-\nschen Entscheidungswege in den Selbstverwaltungsk\u00f6r-\nperschaften, den St\u00e4dten und Gemeinden Sachsens, regelt.\nEs ist von zentraler Bedeutung f\u00fcr den demokratischen\nNeubeginn.\nKommunale Selbstverwaltung gibt es im Grunde seit dem\nMittelalter, auf gesetzlicher Grundlage in Sachsen seit\n1832. 1873 war das gro\u00dfe Reformjahr f\u00fcr die s\u00e4chsische\nLandesverwaltung, und das Jahr 1923, das Jahr der Verab-\nschiedung der ersten einheitlichen Gemeindeordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen, war ein weiterer geschichtlicher\nMeilenstein auf dem Weg zur kommunalen Selbstverwal-\ntung der s\u00e4chsischen Kommunen.\n1990 schlie\u00dflich wurde von der Volkskammer der DDR die\nkommunale Selbstverwaltung wieder eingef\u00fchrt mit jener\nKommunalverfassung, die heute in allen f\u00fcnf neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern das demokratische Leben in den Kommunen\nregelt.\nMit den Entw\u00fcrfen, die die Fraktionen CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in den S\u00e4chsischen Landtag einge-\nbracht haben, beginnt der Proze\u00df der Differenzierung der\nkommunalen Selbstverwaltung in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern.\nZun\u00e4chst sollte man sich die zentrale Frage stellen: Hat\nsich der Typ Kommunalverfassung, den die Volkskammer\n1990 gew\u00e4hlt hat \u2013 eine Art von Mischform aus B\u00fcrgermei-\nster- und Magistratsverfassung \u2013 eigentlich grunds\u00e4tzlich\nnicht bew\u00e4hrt? W\u00e4hrend sich in den anderen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern die Meinung durchzusetzen scheint, da\u00df die\nGemeindeordnung der Volkskammer so schlecht nicht ist,\ngibt es in Sachsen dazu offenbar gegenteilige Standpunkte.\nDie Entw\u00fcrfe von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD einerseits\nscheinen die obige Frage auch zu bejahen, die Entw\u00fcrfe\nvon CDU wie auch der vor Monaten eingebrachte der Lin-\nken Liste/PDS auf der anderen Seite offenbar zu vernei-\nnen. Das finde ich ein St\u00fcck weit verwunderlich.\nIn der Begr\u00fcndung der CDU \u2013 wenn ich zun\u00e4chst mal auf\ndiesen Entwurf zu sprechen kommen darf \u2013 werden an\nmehreren Stellen Behauptungen erhoben, die sich so im\nEntwurf dann nicht wiederfinden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2854\n\n\n\nZun\u00e4chst sagen Sie, da\u00df Sie eine Verst\u00e4rkung der Elemente\nder unmittelbaren Demokratie anstreben. Da frage ich:\nWas wurde gegen\u00fcber der jetzigen Gemeindeordnung\ndiesbez\u00fcglich ,,verst\u00e4rkt\u201c?\nSie sagen weiter, Sie wollen eine Erweiterung der Rechte\nder einzelnen Einwohner und B\u00fcrger, z. B. die Mitwirkung\nin den Aussch\u00fcssen. Da frage ich: Welche Rechte wurden\ndiesbez\u00fcglich gegen\u00fcber der jetzigen Gemeindeordnung\n,,erweitert\u201c?\nSie sagen, Sie wollen eine St\u00e4rkung der Rechtsstellung des\nGemeinderates gegen\u00fcber dem B\u00fcrgermeister. Da mu\u00df ich\nsagen: Das ist geradezu ein Witz. Der Entwurf tut genau\ndas Gegenteil. Ich frage: In welchem Punkt wurde die\nRechtsstellung der Gemeindevertretung gegen\u00fcber dem\nB\u00fcrgermeister im Vergleich zur jetzigen Gemeindeord-\nnung ,,gest\u00e4rkt\u201c?\nOder ein letzter Punkt: St\u00e4rkung der Minderheitenrechte\ninnerhalb des Gemeinderates. Auch hier w\u00e4re zu fragen:\nWelche Minderheitenrechte wurden gegen\u00fcber der jetzi-\ngen Gemeindeordnung ,,gest\u00e4rkt\u201c? Von welchen Minder-\nheitenrechten sprechen Sie eigentlich? Oder, eine weitere\nFrage:  Wo bleibt z. B. die Gleichstellungsbeauftragte,  die\n\u00a7 29 der Kommunalverfassung der DDR vorschrieb?\nMeine Damen und Herren! Besonders gravierend am Ent-\nwurf der CDU erscheint mir, da\u00df die B\u00fcrgermeister nicht\nmehr kontrollierbar sein werden. Sie werden auf 8 Jahre\nunabsetzbar im Amt sein. Was machen Sie, wenn Kommu-\nnen in Sachsen von Dr. Dieter Nolls regiert werden?\nEin letzter Gesichtspunkt: Wir haben in unserem Entwurf\n\u2013 auf den ich gerne noch kurz eingehen m\u00f6chte \u2013 neben\nden Anregungen aus der gemischten Kommission Sach-\nsen/Baden-W\u00fcrttemberg vor allem die Gemeindeordnung\ndes Freistaates Sachsen von 1923 ein St\u00fcck weit ber\u00fcck-\nsichtigt. Ich hatte \u00e4hnliches auch von der CDU erwartet.\nIch dachte immer, die CDU sei eine Partei, die die regiona-\nlen Traditionen pflegt, fest in der Geschichte des Landes\nverwurzelt ist und von dort ihren politischen N\u00e4hrsaft be-\nzieht. Ich meinte aufgrund von \u00c4u\u00dferungen von CDU-\nFraktionsmitgliedern \u2013 Herr Goliasch, Sie hatten sich in\nLeipzig mal zu dem Problemkreis in einer Runde von\nLandtagsabgeordneten ge\u00e4u\u00dfert, Herr Buttolo hatte bei\nfr\u00fcherer Gelegenheit im Landtag gleiches getan \u2013, ich\nmeinte, da\u00df aufgrund solcher \u00c4u\u00dferungen auch von Ihnen\nein s\u00e4chsischen Modell angestrebt wird. Ihr Entwurf be-\nsagt allerdings das Gegenteil. Die s\u00e4chsische CDU bezieht\nihren N\u00e4hrsaft nicht aus der Geschichte und Tradition\nSachsens, sondern eher aus der Gegenwart Bayerns und\nBaden-W\u00fcrttembergs.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSomit scheinen die Weichen auf die weitere Ver-Baden-\nW\u00fcrttembergisierung Sachsens gestellt worden zu sein.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\n(Bandmann, CDU:\nWas so schlecht auch nicht ist. \u2013\n\nGoliasch, CDU:\nDas Beste ist f\u00fcr Sachsen gerade gut genug!)\n\nIch m\u00f6chte jetzt ein paar Ausf\u00fchrungen zum Entwurf der\nSPD machen. Organe der Gemeinde nach unserem Ent-\nwurf sind die Gemeindevertretungen, der Gemeinderat \u2013\naber nicht in dem Sinne, wie er vorhin von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne vorgestellt wurde, sondern wie er fr\u00fcher in\nSachsen bestanden hat als Kollegialorgan, sozusagen ein\n\nPendant zum Magistrat, der aber in den kleineren Gemein-\nden allein von dem B\u00fcrgermeister gestellt werden kann \u2013\nund dem B\u00fcrgermeister als gesondertes Organ. In diesen\nkleinen Gemeinden w\u00fcrde sich also dann die Zahl der Or-\ngane auf zwei reduzieren.\nDes weiteren behalten wir die Funktion des Gemeindever-\ntretungsvorstehers bei. Das ist vergleichbar mit der jetzi-\ngen Funktion z. B. der Pr\u00e4sidenten in den Stadtverordne-\ntenversammlungen oder den Gemeindevertretungen.\nDar\u00fcber hinaus legt unser Entwurf fest, da\u00df der Vorsitz in\nden Aussch\u00fcssen nach Wahl durch die Gemeindevertre-\ntung erfolgt. Die Wahlperiode f\u00fcr die Gemeindevertretung\nsoll 5 Jahre betragen. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich habe das Signal\nempfangen. \u2013 Der Gemeinderat \u2013 bestehend aus hauptamt-\nlichen und ehrenamtlichen Mitgliedern \u2013 soll ebenfalls auf\n5 Jahre gew\u00e4hlt sein, genauso der B\u00fcrgermeister.\nAn dieser Stelle will ich sagen, da\u00df die Frage der Direkt-\nwahl des B\u00fcrgermeisters auch in unserer Fraktion heftig\ndiskutiert wurde. Wir sollten \u00fcber diese Frage in den Aus-\nsch\u00fcssen noch einmal intensiv beraten. Wir k\u00f6nnen uns\nunter bestimmten Voraussetzungen, was die Kompetenzen\nbetrifft, auch eine Direktwahl vorstellen. Allerdings setzt\ndas voraus, da\u00df nicht diese Machtf\u00fclle des B\u00fcrgermeisters\nerhalten bleibt, wie sie nach dem S\u00fcddeutschen Ratsmo-\ndell vorgegeben ist.\nUnser Vorschlag ist also zun\u00e4chst die Wahl des B\u00fcrgermei-\nsters auch durch die Gemeindevertretung. Des weiteren\nhaben wir Elemente direkter Demokratie \u2013 Einwohnerver-\nsammlung, Einwohnerantrag, B\u00fcrgerbegehren, B\u00fcrgerent-\nscheid \u2013 vorgesehen. \u2013 Der Herr Pr\u00e4sident signalisiert mir,\numgehend zum Schlu\u00df zu kommen.\nMeine Damen und Herren! Wir sollten in Sachen Ge-\nmeindeordnung nicht mehr in den Kategorien CDU-Ent-\nwurf, SPD-Entwurf, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne-Entwurf denken,\nsondern eine s\u00e4chsische Gemeindeordnung suchen, die\nTradition und Modernit\u00e4t, effektive Verwaltung und de-\nmokratische Kontrolle, Kompetenz und B\u00fcrgern\u00e4he sinn-\nvoll verbindet.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWir nehmen Sie beim Wort!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, einen Schlu\u00dfsatz!\n\nDr. Kunzmann, SPD: Wir verstehen unseren Entwurf als\nDiskussionsbeitrag. Die Anh\u00f6rungen in den Aussch\u00fcssen\nunter Einbeziehung von Kommunalpolitikern unterschied-\nlicher Funktion sollen dazu beitragen, da\u00df eine s\u00e4chsische\nGemeindeordnung in breiter Akzeptanz entsteht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abgeordneten von der\nCDU Herrn Matko, hier zum Entwurf zu sprechen.\n\nMatko, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nCato der \u00c4ltere pflegte seine Auftritte im r\u00f6mischen Senat\ngew\u00f6hnlich mit den Worten zu beenden: Ceterum censeo\nCarthaginem esse delendam. Im \u00fcbrigen beantrage ich,\nda\u00df Karthago zerst\u00f6rt werden soll. \u2013 Er wollte etwas Beste-\nhendes ausl\u00f6schen.\nWir aber wollen etwas, was noch nicht existiert, entstehen\nlassen. Daher m\u00f6chte ich meine wenigen Ausf\u00fchrungen\nmit einem Umkehrschlu\u00df beginnen: Im \u00fcbrigen beantrage\nich, da\u00df die dringend erforderliche Kommunalgesetzge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2855\n\n\n\nbung des Freistaates Sachsen endlich auf die Beine gestellt\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn folgendes ist Fakt: Die kommunale Selbstverwaltung\nbasiert zur Zeit auf dem Kommunalgesetz der DDR vom\nMai 1990. Gem\u00e4\u00df Einigungsvertrag gilt dieses Gesetz bis\nzum Erla\u00df einer s\u00e4chsischen Gemeindeordnung.\nDa dieses geltende Gesetz jedoch in einer \u00dcbergangszeit\nmit wahrscheinlich hei\u00dfer Nadel gestrickt wurde und wo-\nm\u00f6glich alle denkbaren Varianten vereinigen sollte, ohne\nda\u00df Eigenst\u00e4ndiges eingebracht wurde und wahrschein-\nlich auch kaum eingebracht werden konnte, zeigen sich\nnun in der Praxis immer mehr die Schwachstellen.\nDaf\u00fcr einige wenige Beispiele:\n1. Die Aussagen im Gesetz sind teilweise l\u00fcckenhaft und\nwiderspr\u00fcchlich. Sie geben Raum f\u00fcr Auslegungen recht\nseltsamer Art.\n2. Sie behindern z\u00fcgige Verwaltungsarbeit, weil eine\n\u00fcbertriebene Parlamentarisierung der Gemeindevertretun-\ngen gef\u00f6rdert wird, wobei die Verwaltung unzureichend\nin die Gemeindevertretung eingebunden ist.\n3. Die Vielzahl der Aussch\u00fcsse behindert die Arbeit der\nGemeindevertretung mehr, als sie diese bef\u00f6rdert, was\ndurchaus auch an der hohen Zahl der Gemeindevertreter\nliegt. Dies wiederum bedeutet eine hohe zeitliche Bela-\nstung von Abgeordneten wegen der Vielzahl der Sitzun-\ngen, und sofern sie nicht teilnehmen k\u00f6nnen, ist die Be-\nschlu\u00dffassung gef\u00e4hrdet, was wiederum in der Praxis\nnicht sinnvolle Spielchen einzelner Kr\u00e4fte erlaubt, und ich\nglaube, in diesem Haus brauche ich dies nicht n\u00e4her aus-\nzumalen.\nEine Reihe B\u00fcrgermeister hat praxisbezogen bereits ir-\ngendwie reagiert und eigene L\u00f6sungen gesucht. Das ist\nihnen hoch anzuerkennen, bedeutet aber nicht eine end-\ng\u00fcltige exakte L\u00f6sung.\nLetztlich ist es durch diese Rechtsunsicherheit h\u00e4ufig pas-\nsiert, da\u00df der Hauptausschu\u00df in den Kommunen eine so\n\u00fcberragende Stellung erh\u00e4lt, da\u00df man von der Neuinstalla-\ntion des alten Rates der Gemeinde oder des Rates der Stadt\ndurch die Hintert\u00fcr herein sprechen kann, was anderer-\nseits, meine Damen und Herren, die Gemeindevertretung\nin ihrer Bedeutung einschr\u00e4nkt.\nZusammenfassend kann man sagen, da\u00df der Entschei-\ndungsproze\u00df in der Verwaltung sehr langwierig ist; die\nFolgen brauche ich wohl nicht n\u00e4her zu erl\u00e4utern.\nIch hatte hier bereits mehrfach gesagt, da\u00df aus diesen und\n\u00e4hnlichen Gr\u00fcnden eine Nachbesserung der bestehenden\nKommunalverfassung wenig Sinn macht. Ich mu\u00df aller-\ndings bemerken, da\u00df trotz vieler parlamentarischer Vor-\nst\u00f6\u00dfe und Zusagen wir nun erst im Fr\u00fchjahr 1992 mit der\nBearbeitung beginnen.\nImmer wieder wird von den Kommunen Unverst\u00e4ndnis\ndahingehend ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df eine Reihe von Gesetzen, wie\nz. B. das Jagdgesetz und andere, bereits vor einem Jahr\nverabschiedet wurden, aber in der Kommunalgesetzge-\nbung keine Bewegung erfolgte. Bei aller Einsicht f\u00fcr die\nProbleme, denen sich der Landtag und die Regierung stel-\nlen m\u00fcssen, wird die Priorit\u00e4t nicht verstanden und damit\nin den Kommunen auch nicht akzeptiert.\nDavon ausgehend, hat die CDU-Fraktion nicht gewartet,\nbis ein Entwurf der Regierung vorliegt. Das Procedere\nf\u00fchrt zu weiterer Verz\u00f6gerung. Nach unserer Ansicht\nw\u00e4re eine umfassende Beratung vor der Sommerpause da-\n\ndurch ausgeschlossen. Um dies zu vermeiden, ist unser\nEntwurf eingebracht worden.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df Anh\u00f6rungsverfahren nicht\nausgeschlossen werden. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nde z. B. sollen in das Beratungsverfahren im Ausschu\u00df ein-\ngebunden werden. Es sollen also Anh\u00f6rungs- und Gesetz-\ngebungsverfahren parallel zueinander laufen. Diese von\nuns vorgeschlagene Verfahrensweise erbringt erhebliche\nZeiteinsparung.\nHeute liegen nun dem Parlament mehrere Entw\u00fcrfe der\nGemeindeordnung vor. Als kleinsten gemeinsamen Nen-\nner m\u00f6chte ich die Feststellung wagen, da\u00df alle Entw\u00fcrfe\nden B\u00fcrgern breitere Mitgestaltungsrechte in den Gemein-\nden einr\u00e4umen. Die CDU-Fraktion legt jedoch Wert auf die\nFeststellung, da\u00df in ihrem Entwurf auf die von mir voraus-\ngewiesenen Schwachstellen der bestehenden Ordnung rea-\ngiert wird, die vorhandenen Erfahrungen beachtet werden\nund somit eine z\u00fcgigere Arbeit in den Kommunen erm\u00f6g-\nlicht wird.\nDaher sind als wesentlichste Inhalte u. a. zu nennen:\n1. die Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrger \u2013 Versammlun-\ngen, Begehren, Entscheide. Salopp ausgedr\u00fcckt, k\u00f6nnen\ndamit notfalls die Gew\u00e4hlten zur\u00fcckgepfiffen werden;\n2. unmittelbare Volkswahl des B\u00fcrgermeisters mit einer\n8j\u00e4hrigen Amtszeit;\n3. Wahl des Gemeinderates auf 5 Jahre. Durch diese \u00dcber-\nschneidungen wird Kontinuit\u00e4t erreicht;\n4. die Rechtsstellung des Gemeinderates gegen\u00fcber dem\nB\u00fcrgermeister, damit ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis gesi-\nchert wird;\n5. gleichzeitige Sicherung der Rechtsstellung des B\u00fcrger-\nmeisters und der Beigeordneten;\n6. die Doppelfunktion des B\u00fcrgermeisters als Vorsitzen-\nder des Gemeinderates und Leiter der Gemeindeverwal-\ntung. Mit dieser Regelung der sogenannten Einfachspitze\noder \u2013 wenn Sie, besser, wollen \u2013 der ,,Einfachk\u00f6pfigkeit\u201c\nwird auf jeden Fall ein gegenseitiges Blockieren, was ja\njetzt schon in gro\u00dfen und kleinen Kommunen deutlich\nsichtbar wird, vermieden.\nDie Unabh\u00e4ngigkeit des B\u00fcrgermeisters im Wahlkampf\nvon Parteien ist damit ebenfalls gew\u00e4hrleistet.\nDie weiteren Vorteile aufzuz\u00e4hlen verbietet mir die Zeit.\nIch m\u00f6chte nur noch kurz eingehen auf Ihre Einlassungen.\nAuch ein starker B\u00fcrgermeister braucht Mehrheiten im\nParlament; das sollte man beachten. In Baden-W\u00fcrttem-\nberg ist jeder zweite B\u00fcrgermeister parteilos, und eine\ngro\u00dfe Anzahl weiterer B\u00fcrgermeister geh\u00f6rt kleinen Min-\nderheitenparteien an.\nEin nicht unwesentlicher Effekt sollte den Finanzminister\nerfreuen: Nach unserer Ansicht kostet diese Regelung we-\nniger Geld als andere Modelle, und dabei sind mittelbare\nEinsparungen noch nicht einmal beachtet worden.\nDas hei\u00dft, die CDU favorisiert eine an der S\u00fcddeutschen\nRatsverfassung orientierte Gemeindeordnung, die garan-\ntiert, da\u00df Kommunalpolitik b\u00fcrgernah wird.\nMit diesen von mir hier vorgetragenen Stichpunkten habe\nich versucht, die Ausgewogenheit zwischen Exekutive und\nLegislative im Entwurf darzustellen, und dies ist weniger\nvon Vetorechten gegeneinander als vom progressiven Mit-\neinander gepr\u00e4gt.\nEs ist h\u00f6chste Zeit, da\u00df die Kommunen ihr Grundgesetz\nerhalten, denn weitere dringend erforderliche Kommunal-\ngesetze setzen die Gemeindeordnung voraus. Es liegt jetzt\nauch an uns, z\u00fcgig am Gesetz zu arbeiten, damit unter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2856\n\n\n\nUmst\u00e4nden Sachsen vielleicht doch das erste neue Bundes-\nland mit einer Gemeindeordnung ist.\nDie unzweifelhaft erforderlichen \u00dcbergangsl\u00f6sungen zwi-\nschen dem derzeit geltenden und dem geplanten Recht\nm\u00fcssen im Gesetzgebungsverfahren und im Gespr\u00e4ch mit\nden Spitzenverb\u00e4nden modifiziert werden.\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, der \u00dcberweisung\ndieses Entwurfs in den Innenausschu\u00df des Landtages als\nfederf\u00fchrenden Ausschu\u00df zuzustimmen. Da in der Verfas-\nsung des Freistaates die Selbstverwaltungsgarantie grund-\nlegend geregelt wird, entsprechend Artikel 28 Abs. 2\nGrundgesetz, bitte ich Sie, ebenfalls der \u00dcberweisung in\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zuzustimmen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Fraktion Linke Li-\nste/PDS, hier zu sprechen. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich freue mich, da\u00df sich wenigstens\nHerr Dr. Kunzmann erinnerte, da\u00df die Fraktion Linke Li-\nste/PDS bereits am 20. September des vergangenen Jahres\neinen Entwurf f\u00fcr eine s\u00e4chsische Gemeindeordnung und\nauch eine Landkreisordnung eingebracht hat, und Sie ge-\nstatten, da\u00df ich das in die Diskussion der ja nun vorliegen-\nden drei Gesetzentw\u00fcrfe einbeziehe.\nDer kommunale Bereich geh\u00f6rt ja zu einem der wenigen\nFelder, auf dem im Rahmen der Aush\u00f6hlung des F\u00f6dera-\nlismus in der Bundesrepublik das Recht der ausschlie\u00dfli-\nchen Gesetzgebung geblieben ist. Die L\u00e4nder sind hier nur\nan die Bestimmungen des Grundgesetzes gebunden.\nIn Anlehnung an die vier bekannten Grundmodelle einer\nKommunalverfassung sind in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern der al-\nten Bundesrepublik folglich Gemeindeordnungen mit\neiner jeweils landestypischen Note entstanden. Die Vielfalt\nvon L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, die sich hier anbieten, spiegeln\nauch die nun vorliegenden vier Entw\u00fcrfe f\u00fcr eine s\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung wider.\nWichtig erscheint uns, mit welchem Gemeindeverst\u00e4ndnis\ndie einzelnen Fraktionen an die Ausarbeitung der Entw\u00fcr-\nfe herangegangen sind.\nGemeinsam ist allen vier Entw\u00fcrfen, da\u00df sie den Anspruch\nerheben, in Sachsen die gesetzlichen Grundlagen zur Si-\ncherung und St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung\nzu legen. Was unter Sicherung und vor allem unter St\u00e4r-\nkung konkret verstanden wird, h\u00e4ngt naturgem\u00e4\u00df vom\nPolitikverst\u00e4ndnis jeder einzelnen Fraktion ab.\nIm allgemeinen unbestritten ist die Auffassung, da\u00df im\nZuge des Wandels der Gesellschaft auch Werteinhalte\neinem Wandel unterliegen und einzelne Elemente der\nWertebegriffe eine Auf- oder Abwertung erfahren.\nZu den schwierigsten Aufgaben in den Ausschu\u00dfberatun-\ngen d\u00fcrfte die Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber geh\u00f6ren, was zu\neinem modernen Verst\u00e4ndnis von kommunaler Selbstver-\nwaltung geh\u00f6rt.\nDa sich alle Entw\u00fcrfe sehr stark an dem Entwurf der Ar-\nbeitsgruppe Kommunale Selbstverwaltung der gemischten\nKommission Baden-W\u00fcrttemberg/Sachsen anlehnen und\nihm im wesentlichen auch in der Gliederung folgen, gibt es\n\u00fcber weite Strecken zwischen den Entw\u00fcrfen bis hin zum\nletzten Komma \u00dcbereinstimmung. Abweichungen grund-\ns\u00e4tzlicher Art finden sich vor allem in den jeweiligen Ge-\nsetzesteilen zur Verfassung und Verwaltung der Gemein-\nden.\n\nBei den Entw\u00fcrfen von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD be-\nsteht die St\u00e4rke in der Konzentration der Entscheidungsbe-\nfugnisse auf die Gemeindevertretungen. Damit erf\u00fcllen sie\nwesentliche Anforderungen an eine moderne demokrati-\nsche Gemeindeverfassung.\nDer Entwurf der CDU-Fraktion folgt ziemlich konsequent\ndem Modell der S\u00fcddeutschen Ratsverfassung; an ihr be-\nsticht nach unserem Verst\u00e4ndnis die dort geregelte Direkt-\nwahl des B\u00fcrgermeisters. In ihr sehen wir einen Garant\ndaf\u00fcr, da\u00df pers\u00f6nliche Kompetenz, ja auch ein St\u00fcck per-\ns\u00f6nlicher Autorit\u00e4t vor parteipolitischen \u00dcberlegungen\nrangiert.\nUnannehmbar ist f\u00fcr uns dagegen die zumindest in Ba-\nden-W\u00fcrttemberg vorhandene Variante \u00fcberproportional\nausgestalteter Machtf\u00fclle des B\u00fcrgermeisters. Wir k\u00f6nnen\nuns vorstellen, was die CDU-Fraktion an diesem Modell so\nfasziniert.\n\n(Leichte Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr uns wesentlich ist auch das demokratische Moment,\ndas sich mit der Selbstverwaltung verbindet. Wir sind der\nMeinung \u2013 die rote Lampe leuchtet auch mir \u2013, da\u00df es in\nden Aussch\u00fcssen gen\u00fcgend Stoff zur Diskussion geben\nwird, da\u00df es Konsens geben mu\u00df besonders in bezug auf\nden Gedanken der St\u00e4rkung der kommunalen Selbstver-\nwaltung, die Regelung der demokratischen Mitbestim-\nmung der B\u00fcrger, die Gleichstellungsbeauftragten, die Fra-\ngen der Kommunalaufsicht.\nWir sind f\u00fcr die \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Abg. Rade f\u00fcr die\nFraktion der F.D.P.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nJeder H\u00e4ndler lobt seine Ware. Wir haben vier Gesetzent-\nw\u00fcrfe. Jeder Fraktion ihre eigene Gemeindeordnung,\nk\u00f6nnte man nat\u00fcrlich auch sagen.\n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl!)\n\nIch habe die Hoffnung, da\u00df die Gemeindeordnung in\nSachsen nicht nach d\u2019Hondt zusammengesetzt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nNamens meiner Fraktion kann ich Sie beruhigen: Wir be-\nabsichtigen nicht, auch noch eine Gemeindeordnung in\ndieses Hohe Haus einzubringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAls letzter Redner vor der Staatsregierung, die zwar in der\nDebatte, aber nicht in der Gesetzgebung das letzte Wort\nhat, habe ich die M\u00f6glichkeit, eine Wertung oder Bewer-\ntung aller vier Entw\u00fcrfe vorzunehmen. Aber, meine Da-\nmen und Herren, nach welchen Kriterien, frage ich Sie. Es\ngibt daf\u00fcr nur ein Kriterium und ausschlie\u00dflich eines, und\ndas ist die Verfassung des Freistaates Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nHerr Schimpff, es war heute eigentlich meine Absicht, Sie\netwas zu krabbeln, weil wir diese Verfassung noch nicht\nhaben. Aber ich habe geh\u00f6rt, am Wochenende sind f\u00fcr den\nweiteren Weg unserer Verfassung die Weichen gestellt\nworden. So habe ich die Hoffnung, da\u00df wir \u00fcber kurz, und\nzwar noch vor der Sommerpause, zu einer S\u00e4chsischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2857\n\n\n\nVerfassung kommen. Aber diese Verfassung ist Grundlage\nund Ma\u00dfstab f\u00fcr die Gemeindeordnung; denn die Ge-\nmeindeordnung ist die Verfassung der ersten Ebene der\nDemokratie.\nWenn man die Entw\u00fcrfe ansieht, so habe ich gro\u00dfe Beden-\nken f\u00fcr das Verfahren im Innenausschu\u00df, meine Damen\nund Herren. Sie wissen, wir hatten zum Polizeigesetz zwei\nGesetzentw\u00fcrfe und ein m\u00fc\u00dfiges Verfahren. Das Personal-\nvertretungsgesetz liegt uns auch in zwei Entw\u00fcrfen vor\nmit 88 Paragraphen, und wir sind noch nicht zu Ende in\nsechs oder sieben Runden Anh\u00f6rung und Klausurberatun-\ngen in einer Redaktionskommission. Und hier wird es mei-\nner Ansicht nach noch kritischer werden.\nKnackpunkte bietet vor allem der CDU-Entwurf nat\u00fcrlich\nen masse. Beim Lesen des Entwurfes, und deshalb m\u00f6chte\nich auf diesen vornehmlich eingehen, hatte ich bei den Ein-\nstiegsparagraphen den Eindruck, es handelt sich um ein\nGesetz f\u00fcr die Aufgaben der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden,\nsprich Regierungspr\u00e4sidien, und nicht f\u00fcr die Kommunen.\n Da\u00df die B\u00fcrgermeisterwahl direkt erfolgt, wird von uns\nvoll mitgetragen, aber acht Jahre? Bei manchem B\u00fcrger-\nmeister stellt sich schon nach zwei Jahren seine Unf\u00e4hig-\nkeit heraus.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nMir tut die Gemeinde leid, die dann mit ihm acht Jahre\nleben mu\u00df. Und so habe ich mir die M\u00fche gemacht, erst\nmal hinten nachzusehen, wie denn ein B\u00fcrgermeister auch\nwieder aus seinem Amt entbunden werden kann. Das re-\ngelt der \u00a7 116.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Schlu\u00dfsatz!\n\nRade, F.D.P.: Aber da wird das Verfahren durch die Re-\ngierungsaufsichtsbeh\u00f6rde eingeleitet. Ein Mitspracherecht\ndes Gemeinderates oder der B\u00fcrger dieser Gemeinde ist\ndavon v\u00f6llig unbeachtet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Rade, bitte den Schlu\u00dfsatz!\n\nRade, F.D.P.: Des weiteren ist eine Machtf\u00fclle beim B\u00fcr-\ngermeister nat\u00fcrlich f\u00fcr einen Freien Demokraten nicht zu\ntragen. Wir brauchen keine neuen Land- und Stadtv\u00f6gte,\nsondern demokratisch fundierte Gebietsk\u00f6rperschaften.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Rade, Sie m\u00fcssen jetzt Schlu\u00df\nmachen!\n\nRade, F.D.P.: Wir werden als politisches Korrektiv im In-\nnenausschu\u00df, dem hier die Hauptarbeit offensichtlich zu-\nkommt, unserer politischen Rolle in Sachsen gerecht wer-\nden.\n\n(Zuruf von der CDU: Na, hoffen wir\u2019s! \u2013\nBeifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei SPD\n\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt der\nStaatsminister des Innern, Herr Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zu den wichtigsten Aufgaben im Be-\nreich der anstehenden Gesetzgebung geh\u00f6ren \u2013 das ist\nheute mehrmals betont worden \u2013 die Ausarbeitung und\nVerabschiedung der Kommunalgesetze. Aber ich glaube\n\nschon, da\u00df der Ausarbeitung der Gemeindeordnung eine\nbesondere Bedeutung zukommt; denn sie ist als eine Art\nVerfassung im kleinen die Grundlage f\u00fcr eine Vielzahl von\nkommunalrechtlichen Spezialgesetzen, die heute mehr-\nmals so dringend eingefordert worden sind.\nIch m\u00f6chte im Zusammenhang damit sagen, da\u00df die Kom-\nmunalgesetze mit der Schwerpunkt unserer Gesetzge-\nbungsarbeit in diesem Jahr sind. Der unisono ge\u00e4u\u00dferte\nWunsch nach einer eigenst\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Regelung,\ndie die Kommunalverfassung vom 17. Mai 1990 abl\u00f6sen\nsoll, wird selbstverst\u00e4ndlich durch mich nachdr\u00fccklich\nund nachhaltig unterst\u00fctzt. Allerdings ist manchmal in\nden Diskussionen \u00fcber dieses Thema der Eindruck ent-\nstanden, es gebe zur Zeit \u00fcberhaupt keine rechtlichen\nGrundlagen, die es zu beachten gelte. Das ist nat\u00fcrlich\nnicht zutreffend. Wir verf\u00fcgen \u00fcber ein geltendes, nat\u00fcr-\nlich erneuerungsbed\u00fcrftiges Kommunalrecht.\nDie Gemeindeordnung d\u00fcrfte mit eines der politisch be-\ndeutsamsten Gesetze sein, die Sie in diesem Jahr verab-\nschieden werden. Das zeigt ganz deutlich die Anzahl der\nGesetzentw\u00fcrfe, die zur Beratung anstehen und die zu\nRecht von Ihnen aus dem Parlament kommen.\nDie Ausarbeitung und Verabschiedung einer s\u00e4chsischen\nGemeindeordnung wird nicht nur neues Recht kodifizie-\nren, sondern einen entscheidenden Beitrag f\u00fcr einen Neu-\nbeginn liefern. Neben dieser Parallele zu der anstehenden\nLandesverfassung \u2013 auch darauf ist zu Recht hingewiesen\nworden \u2013 gibt es eine weitere: Ebenso, wie die Verfassung\nnicht von heute auf morgen erstellt werden kann, kann\nauch eine durchdachte Gemeindeordnung nicht in einem\nSchnellverfahren ausgearbeitet werden.\nDie vier vorliegenden Entw\u00fcrfe orientieren sich alle an den\nvon der Arbeitsgruppe Kommunale Selbstverwaltung im\nOktober 1990 erarbeiteten und in der Form einer Brosch\u00fcre\nver\u00f6ffentlichten Entw\u00fcrfen der Kommunalgesetze in Sach-\nsen. Sie wissen, diese Arbeitsgruppe bestand aus Vertre-\ntern der Parteien, der Verwaltung, der kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde sowie f\u00fchrenden Kommunalrechtswissen-\nschaftlern. Ich bef\u00fcrworte auch ausdr\u00fccklich die Anleh-\nnung der k\u00fcnftigen s\u00e4chsischen Kommunalgesetze an die\nEntw\u00fcrfe dieses Gremiums. Die durch die Arbeitsgruppe\ngeleistete Arbeit war und ist sehr hilfreich. Sie gibt uns\nwichtige Orientierungspunkte.\nDie drei oder vier Entw\u00fcrfe sind nat\u00fcrlich nicht inhalts-\ngleich, und ich versage mir heute auch eine Wertung. Aber\nals s\u00e4chsischer Innenminister spreche ich mich ganz klar\nf\u00fcr die Volkswahl des B\u00fcrgermeisters aus; denn f\u00fcr die\nAusgestaltung der Gemeindeordnung gibt es f\u00fcr mich eine\nunumst\u00f6\u00dfliche Maxime: Es gilt, die gerade erst gewonnene\nkommunale Selbstbestimmung zu st\u00e4rken, und hierzu\nz\u00e4hlt auch die Volkswahl. \u00dcber die Zeitabl\u00e4ufe kann man\nsich einigen. Auch einige Abgeordnete m\u00fcssen den B\u00fcr-\ngern immer auf l\u00e4ngere Zeit zugemutet werden.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch freue mich, da\u00df die CDU-Fraktion den Entwurf mit\ndiesen Pr\u00e4missen hier eingebracht hat und m\u00f6chte ihr hier-\nf\u00fcr auch meinen Respekt zollen.\nMeine Damen und Herren! Die Gemeinden haben in\nDeutschland eine hervorragende Stellung. Artikel 28 Abs.\n2 des Grundgesetzes formuliert als einen Grundpfeiler un-\nserer politischen Ordnung die kommunale Selbstverwal-\ntung. Im Verfassungsentwurf des Freistaates Sachsen sind\nes die Artikel 85 und fortlaufende, die das Grundgesetz-\npostulat konkretisieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2858\n\n\n\nEine k\u00fcnftige s\u00e4chsische Gemeindeordnung hat die Vor-\naussetzungen zu schaffen, damit unsere St\u00e4dte und Ge-\nmeinden ihrer grundlegenden Funktion in unserer freiheit-\nlich-demokratischen Gesellschaft gerecht werden k\u00f6nnen;\ndenn kommunale Selbstverwaltung und Demokratie m\u00fcs-\nsen intensiv miteinander verbunden werden. Ich w\u00fcnsche\nmir, da\u00df die parlamentarischen Beratungen in den Aus-\nsch\u00fcssen leidenschaftlich, aber genauso sachlich wie heute\nin dieser Aussprache verlaufen. Es wird sicherlich in dem\neinen oder dem anderen Bereich noch zu ver\u00e4nderten L\u00f6-\nsungen kommen. Gerade in der Terminologie k\u00f6nnte ich\nmir noch st\u00e4rker eine Ankn\u00fcpfung an s\u00e4chsische Traditio-\nnen vorstellen.\n\nDie Verabschiedung einer s\u00e4chsischen Gemeindeordnung\ndurch den Landtag erm\u00f6glicht uns dann, im parlamentari-\n\nschen Bereich weitere wichtige Kommunalgesetze anzuge-\nhen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist die Aussprache\nbeendet. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, die Entw\u00fcrfe\nder Fraktionen in den Innenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013\nund in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberwei-\nsen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen und\nder Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nS\u00e4chsische Landkreisordnung\nDrucksache 1/1444, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von 3 Minuten; der Einrei-\ncher kann zuerst sprechen, und zwar 5 Minuten. Danach\nsprechen dann CDU, Linke Liste/PDS, F.D.P., SPD und\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch bitte Herrn Dr. Donner, jetzt zum Entwurf zu sprechen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte die von uns vorgeschlage-\nne Kreisordnung hier nur mit drei kurzen Aspekten be-\nleuchten.\nErstens: Der Landkreis soll nach unserer Auffassung Ge-\nbietsk\u00f6rperschaft der \u00f6ffentlichen Angelegenheiten nach\nden Grunds\u00e4tzen der kommunalen Selbstverwaltung sein.\nDie Beh\u00f6rde des Landkreises soll sowohl f\u00fcr die Wahrneh-\nmung der kommunalen Aufgaben als auch f\u00fcr die Erledi-\ngung der staatlichen Aufgaben des \u00fcbertragenen Wir-\nkungskreises zust\u00e4ndig sein.\nZweitens ist vorgesehen, da\u00df der Kreistag hauptamtliche\nBeigeordnete als Stellvertretung des Landkreises bestellt,\ndie den Landrat st\u00e4ndig in ihrem Gesch\u00e4ftskreis vertreten.\nBei der Bestellung der Beigeordneten sollen die Parteien\nund W\u00e4hlervereinigungen gem\u00e4\u00df ihren Vorschl\u00e4gen nach\ndem Verh\u00e4ltnis ihrer Sitze im Kreistag ber\u00fccksichtigt wer-\nden.\nDrittens sollen auch die Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten der\nEinwohnerinnen und Einwohner \u2013 bei der Gemeindeord-\nnung eben von allen Fraktionen unterst\u00fctzt \u2013 analog in der\nKreisordnung einger\u00e4umt werden.\nInsgesamt folgen wir mit unserem Vorschlag \u2013 mit Aus-\nnahme der mit der Parallelisierung der Gemeindeordnung\nverbundenen \u00c4nderungen \u2013 den 1990 erarbeiteten Emp-\nfehlungen der in diesen Zusammenh\u00e4ngen vielfach ange-\nsprochenen Arbeitsgruppe Kommunale Selbstverwaltung.\n Letztendlich m\u00f6chte ich keine weiteren Charakteristika\nunseres Gesetzentwurfes hier vorstellen, da die Kreisord-\nnung zwangsl\u00e4ufig erst mit der endg\u00fcltigen Struktur der\nGemeindeordnung in ihrer Struktur festgelegt werden\nkann.\nSchlie\u00dflich sei darauf verwiesen, da\u00df f\u00fcr die Anwendung\naller Bestimmungen der Landkreisordnung nicht nur die\ngestern bereits angesprochenen Kommunalgesetze, son-\n\ndern auch weitere Gesetze wie das Landesverwaltungsge-\nsetz oder die kommunalbeamtenrechtlichen Regelungen\nnotwendig sind.\nIch freue mich auf eine hoffentlich konstruktive Diskussion\nim Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sowie im Innenaus-\nschu\u00df \u2013 dies federf\u00fchrend. Ich w\u00fcrde mich \u2013 dies gilt ins-\nbesondere auch f\u00fcr die Gemeindeordnung \u2013 dar\u00fcber freu-\nen, wenn es gel\u00e4nge, einen \u00fcber die CDU-Fraktion hinaus\nmehrheitsf\u00e4higen und \u2013 damit komme ich zur\u00fcck auf den\nBeginn meiner Ausf\u00fchrungen zur Gemeindeordnung \u2013\nwohlabgewogenen Entwurf noch vor der Sommerpause\nzur Beschlu\u00dffassung in den Landtag zur\u00fcckzu\u00fcberweisen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Danke  sch\u00f6n. \u2013 Ich  bitte  jetzt Herrn\nDr. Schramm von der Fraktion der CDU, hier zu sprechen.\n\nDr. Schramm, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Werter Kollege Dr. Donner! Die Freude auf die\nDiskussion im Innenausschu\u00df ist auch ganz auf meiner\nSeite, denn wir wissen, auf welcher Basis wir diskutieren.\nWir diskutieren auf der Basis des Artikels 28 des Grundge-\nsetzes, nach dem auch der Landkreis verfassungsrechtlich,\nverfassungsm\u00e4\u00dfig eine Einrichtung des sozialen Rechts-\nstaates ist, eine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts. Er\nhandelt als eigenst\u00e4ndige juristische Person. Insofern ist\ndie Landkreisordnung ein wesentlicher Bestandteil der Re-\ngelung des Staatsaufbaus in unserem Freistaat Sachsen.\n\nWeil dieser Regelungsbedarf allgemein anerkannt ist, ist\nauch die Erwartungshaltung insbesondere aus Sicht der\nBetroffenen sehr erheblich und bereits des \u00f6fteren auch\nsehr deutlich artikuliert worden. Die Situation, da\u00df hier\nRegelungsbedarf besteht, ist bei allen Beteiligten konsens-\nf\u00e4hig. Allerdings \u2013 und das gestatte ich mir auch als CDU-\nAbgeordneter zu bemerken \u2013 sind die Zusagen der Lan-\ndesregierung, den Regelungsbedarf durch Vorlage eines\nRegierungsentwurfs abzudecken, vielf\u00e4ltig gegeben und\nterminisiert. Der erste Termin j\u00e4hrt sich in wenigen Tagen,\nam 12.4.1992. Die erste Zusage bezog sich auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2859\n\n\n\n12.4.1991 \u2013 nachzulesen im Protokoll des Innenausschus-\nses.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kommunalpoli-\ntiker, ob B\u00fcrgermeister oder Landr\u00e4te, haben das, was Sie\nhier beschlie\u00dfen, an der Basis umzusetzen. Das bedeutet,\nSie haben die St\u00e4rken und Schw\u00e4chen von Gesetzen ent-\nweder zu begr\u00fc\u00dfen oder die Schw\u00e4chen auf die eine oder\nandere, vielleicht auch typisch s\u00e4chsische Art und Weise\nzu l\u00f6sen. Sie verstehen Verschiebungen im Gesetzgebungs-\nproze\u00df, registrieren allerdings auch nichterf\u00fcllte Verspre-\nchungen, insbesondere deshalb, weil sie \u2013 ich sage das hier\nso deutlich \u2013 mit dem R\u00fccken an einem Damm stehen,\ndessen Druck durch vielf\u00e4ltige Probleme der Umstellung,\ndurch die Erwartungshaltung unserer B\u00fcrger im Lande,\ndurch die unmittelbare \u2013 und ich betone: unmittelbare \u2013\nKonfrontation mit Themenkreisen wie Arbeitslosigkeit,\nAsylbewerber, Rechtsradikalismus, Umbau der Verwal-\ntung und vieles andere mehr erzeugt wird.\nDies, meine sehr verehrten Damen und Herren, geschieht\nauf einer Grundlage, die den B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4-\nten in vielen F\u00e4llen die H\u00e4nde bindet und die M\u00f6glichkei-\nten des Handelns beschr\u00e4nkt. Dies verst\u00e4rkt in keiner Wei-\nse die Motivation, auch nicht die Motivation unter den\nLandr\u00e4ten, zumal diese Problematik von der Diskussion\num die Landkreisreform \u00fcberlagert wird.\nZur vorliegenden Drucksache, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herrren, hat die CDU-Fraktion folgende Stand-\npunkte, um nur einige zu nennen:\nSie besteht auf der Direktwahl des Landrates, auf dem Mo-\ndell einer S\u00fcddeutschen Ratsverfassung, zumindest auf\nder Anlehnung an dieses Modell. Man mu\u00df hier beachten,\nda\u00df der theoretische Anspruch und die praktische Umsetz-\nbarkeit miteinander zu vergleichen sind. Heute haben wir\nbisher nur \u00fcber den theoretischen Anspruch, kaum \u00fcber\ndie praktische Umsetzbarkeit gesprochen, und da, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, sollten wir mit den\nBeteiligten reden und einmal in unser Land schauen, wie\nzur Zeit verfahren wird \u2013 verfahren wird nach den Vor-\nstellungen der CDU-Fraktion.\n\u00dcber weitere Fragen \u2013 ich sagte es schon eingangs \u2013 k\u00f6n-\nnen wir in der Ausschu\u00dfsitzung diskutieren, in der Aus-\nschu\u00dfsitzung des Innenausschusses, wohin die CDU-Frak-\ntion diesen Entwurf auch verwiesen sehen will. Ich freue\nmich auf die  Diskussion  insbesondere mit Ihnen,  Herr\nDr. Donner.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Fraktion Linke Li-\nste/PDS, hier zu sprechen. Herr Abg. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mich verwundert es schon etwas,\nwenn einige Herren Abgeordnete es als Nachteil zu emp-\nfinden scheinen, da\u00df hier \u2013 erfreulicherweise \u2013 zu einem\nnun wirklich kardinalen Problem des Landes Sachsen\nmehrere Gesetzentw\u00fcrfe und Ideen vorliegen. So oft pas-\nsiert das ja nun wahrlich nicht. F\u00fcrchten Sie etwa die\nArbeit, den Meinungsaustausch?\nIch dagegen frage hier, warum es zur Landkreisordnung\nneben dem interessanten Entwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nnur den Entwurf der Linken Liste/PDS gibt. Wo bleibt ins-\nbesondere der Entwurf der Staatsregierung? Ist er etwa\nauch im Kabinett durchgefallen, so \u2013 wie man lesen konnte\n\u2013 wie die Gemeindeordnung?\n\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist zu attestieren, da\u00df sie sehr gut die\nVerzahnung der beiden Ordnungen oder Verfassungen ge-\nschafft haben, den ,,demokratischen Gleichklang\u201c. Das ist\neine immense Arbeit; ich wei\u00df, wovon ich da spreche.\nInteressieren w\u00fcrde meine Fraktion allerdings, warum das\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne im \u00a7 1 bei der Beschreibung des We-\nsens des Landkreises auf den Bezug als unstrittig unterste\nstaatliche Verwaltungsbeh\u00f6rde verzichtet hat. Meines Er-\nachtens besteht das Problem doch weniger darin, da\u00df ge-\nwisse origin\u00e4r staatliche Aufgaben \u2013 etwa Rettungswesen\nund Katastrophenschutz \u2013 im Interesse einer m\u00f6glichst\nb\u00fcrgernahen Daseinsf\u00fcrsorge auch m\u00f6glichst weit unten\nausgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Das Problem ist doch viel-\nmehr die saubere Abgrenzung der Selbstverwaltungsauf-\ngaben von den \u00fcbertragenen Aufgaben, insbesondere auch\ndie finanzielle Abgrenzung. Ich erinnere an die Diskussion\nzum Finanzausgleichsgesetz.\nNoch einmal zum Problem Direktwahl B\u00fcrgermeister bzw.\nLandrat. Wir fordern eine sechsj\u00e4hrige Amtszeit f\u00fcr beide,\neine Volkswahl f\u00fcr beide, befinden uns hier erstaunlicher-\nweise mit der CDU in \u00dcbereinstimmung. Wir fordern aber\nauch im Gegensatz zur CDU ein demokratisches Gegenge-\nwicht in zweierlei Hinsicht, einmal einen starken Gemein-\nderatsvorsteher bzw. Pr\u00e4sidenten des Kreistages \u2013 das soll\nnicht der B\u00fcrgermeister bzw. der Landrat auch noch aus-\n\u00fcben \u2013, und wir fordern zweitens die M\u00f6glichkeit der Ab-\nwahl des B\u00fcrgermeisters bzw. des Landrates durch B\u00fcrge-\nrentscheid mit qualifizierter Mehrheit, so da\u00df die Stabilit\u00e4t\nnicht gef\u00e4hrdet wird.\nIch kann verraten, da\u00df unsere Vorstellungen, die wir na-\nt\u00fcrlich auch an der Basis mit B\u00fcrgermeistern diskutiert\nhaben und die auch die B\u00fcrgermeister bzw. Stadtverord-\nnetenvorsteher und Pr\u00e4sidenten der sechs gro\u00dfen kreisfrei-\nen s\u00e4chsischen St\u00e4dte kennen, dort durchaus Zustimmung\nfinden. Insofern gibt es interessante Ber\u00fchrungspunkte\nzwischen dem Gesetzentwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nunserem Gesetzentwurf, wie generell in bezug auf die Ge-\nmeindeordnung zwischen allen vier Entw\u00fcrfen. Insofern\nauch werden die Beratungen in den Aussch\u00fcssen sehr in-\nteressant und belebt sein.\nWir w\u00fcnschen, und wir fordern, da\u00df in diesem Fall eine\nwirklich gleichberechtigte Behandlung und Diskussion\naller vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe vonstatten geht, da\u00df es\nnicht dahinkommt, da\u00df, wie in der Vergangenheit, einsei-\ntig und ohne Motivation ein Gesetzentwurf von vornher-\nein favorisiert wird. Das wird nur m\u00f6glich sein, wenn eine\nwirklich fundierte Synopse rechtzeitig vorliegt, da\u00df eine\nsubstantielle Diskussion vonstatten gehen kann.\nIch bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Abg. Rade von der\nF.D.P. zu sprechen.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n,,Landkreisordnung\u201c hei\u00dft der Titel des Gesetzes, und ich\nlese aber ,,Neuordnung der Landkreise\u201c, und das hat wohl\nauch in der Diskussion unter der Bev\u00f6lkerung im Freistaat\nSachsen momentan noch das Primat. Das hei\u00dft f\u00fcr mich,\nda\u00df die Landkreisordnung als Gesetz sicher, wie schon bei\nder Diskussion zur Gemeindeordnung, nach dieser kom-\nmen wird, so da\u00df meine Fraktion unmittelbar hier eine\n\u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df sieht, denn da ist oh-\nnehin gen\u00fcgend Arbeit vorhanden, Herr Dr. Friedrich. Die\nKritik richtete sich sicher gegen mich, da ich ja die vier\nGesetzentw\u00fcrfe hier etwas lax genannt habe. Aber Sie wis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2860\n\n\n\nsen ja, da\u00df besonders eine kleine Fraktion wie die F.D.P.\nsich \u00fcber Arbeitsmangel durchaus nicht beklagen kann. So\nist nat\u00fcrlich die Arbeit mit vier Gesetzentw\u00fcrfen etwas\nschwieriger.\nIch m\u00f6chte aber auch an dieser Stelle, wo es um weitere\nGesetzentw\u00fcrfe und Kommunalgesetze geht, die Gelegen-\nheit nicht verstreichen lassen, um vom Ressort des Innen-\nministers den Plan f\u00fcr die weitere Gesetzgebung anzu-\nmahnen. Das mache ich ja bei jeder Gelegenheit perma-\nnent, ich habe es im Januar-Plenum gemacht, ich werde es\nauch dieses Mal wieder machen. Aber bis jetzt liegt er, wie\ngesagt, noch nicht vor. Dieser Plan der weiteren Gesetzge-\nbungsinitiativen aus dem Innenministerium ist ja f\u00fcr uns\nein wesentlicher Leitfaden f\u00fcr die Arbeit auch des Parla-\nmentes, und ich m\u00f6chte, da\u00df das nicht unter den Tisch\ngekehrt wird.\nMeine Fraktion stimmt der \u00dcberweisung in den Innenaus-\nschu\u00df zu. Ohnehin liegen da schon gen\u00fcgend Gesetze.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Fraktion der SPD, hier\nzu sprechen.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nStaatsminister Eggert hat in seiner Stellungnahme zur Ge-\nmeindeordnung hier ausgef\u00fchrt, da\u00df f\u00fcr ihn die Kommu-\nnalgesetze sehr wichtige Gesetze sind, und er hat weiter\nbetont, da\u00df es eine vorrangige Aufgabe der Staatsregie-\nrung sei, diese Gesetze zu verabschieden. Aber an dieser\nStelle sei die Frage gestattet: Warum bringt dann die\nStaatsregierung diese Gesetze in den Landtag nicht ein?\nAus der Sicht der SPD-Fraktion gibt es zum vorliegenden\nGesetzentwurf zur Landkreisordnung folgende Probleme,\ndie in der Beratung in den Aussch\u00fcssen noch gekl\u00e4rt wer-\nden sollten:\n1. Es mu\u00df im Interesse der Selbstbestimmung n\u00e4her ge-\nkl\u00e4rt werden, wie die Verh\u00e4ltnisse zwischen Landkreis\nund Zweckverb\u00e4nden geregelt werden.\n2. Welche Verantwortung gibt es, und wer tr\u00e4gt diese Ver-\nantwortung bei Erlassen und vor allen Dingen bei der Aus-\narbeitung und Best\u00e4tigung der Hauptsatzungen?\n3. In dem vorliegenden Entwurf sind Regelungen getrof-\nfen f\u00fcr die Zugeh\u00f6rigkeit von Gemeinden zu bestimmten\nLandkreisen. Hier wird nur auf die Anh\u00f6rung der betroffe-\n\nnen Gemeinden hingewiesen und der Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rde dort zuviel Spielraum zugeordnet. \u00dcber dieses Pro-\nblem bedarf es noch einer engeren Diskussion.\n4. Noch ungekl\u00e4rt ist die Stellung des Kreistages, und wei-\nter gekl\u00e4rt werden m\u00fc\u00dfte auch die Wahl des Kreistages,\nbzw. es mu\u00df ausf\u00fchrlich \u00fcber die Amtszeit des Kreistages\ndiskutiert werden.\nDie Hauptprobleme, glaube ich, treten auf, wenn wir uns\n\u00fcber die Stellung des \u00c4ltestenrates, des Kreisausschusses\nund des Landrates zu einigen haben. Hier sind Formulie-\nrungen aufgeschrieben, die nach Auffassung der Sozialde-\nmokratie doch einer ausf\u00fchrlichen Kl\u00e4rung bed\u00fcrfen. Hier\nwird von einer Amtszeit gesprochen, die \u00fcber die Zeit des\nKreistages hinausgehen soll, hier wird die Urwahl favori-\nsiert, bzw. es werden Probleme genannt, wo auch eine\nWahl und eine Abwahl aus dem Kreistag heraus m\u00f6glich\nsein k\u00f6nnten.\n\u00dcber diese Probleme der Wahl des Landrates, der Stellung\ndes Landrates im Kreistag und zur Verwaltung des jewei-\nligen Landratsamtes m\u00f6chten wir noch ausf\u00fchrlich im\nAusschu\u00df diskutieren.\nInsgesamt wird die SPD der \u00dcberweisung in den Innen-\nausschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df und in den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df zustimmen, damit die hier in\nStichpunkten genannten Probleme ausgiebig gekl\u00e4rt wer-\nden k\u00f6nnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. Herr Dr. Prei\u00dfler. Meine Damen\nund Herren! Die Aussprache ist somit beendet. Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4chsische Landkrei-\nsordnung an den Innenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer\ndem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen und\ndieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.48 Uhr bis 13.45 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Wir setzen unsere Plenarta-\ngung fort mit dem\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Organisation der Gerichte im\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Gerichtsorganisationsgesetz)\n\nDrucksache 1/1630, Antrag der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat vorgeschlagen, da\u00df die Fraktionen eine\nRedezeit von 3 Minuten haben, die Staatsregierung als Ein-\nbringer eine Redezeit von 5 Minuten. Die Reihenfolge nach\nder Staatsregierung: die Fraktionen der SPD, Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der F.D.P., der CDU.\n\nIch bitte die Staatsregierung um Einbringung. Herr Staats-\nminister Heitmann, bitte sch\u00f6n.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne sehr verehrten Damen und Herren! Am 23. Juli 1992\nj\u00e4hrt sich zum 40. Mal der Tag, an dem die damalige F\u00fch-\n\nrung der DDR ohne Beteiligung der Bev\u00f6lkerung, gleich-\nsam \u00fcber Nacht die gewachsenen historischen Verwal-\ntungs- und Gerichtsstrukturen zerschlagen hat und an\nderen Stelle willk\u00fcrlich, ohne R\u00fccksicht auf Tradition und\ngeschichtliche Zusammenh\u00e4nge neue Verwaltungs- und\nGerichtszust\u00e4ndigkeiten schuf.\n\nDas jetzt als Entwurf vorgelegte Gerichtsorganisationsge-\nsetz bedeutet nach genau 40 Jahren die R\u00fcckkehr zu einer\nauch in Sachsen bew\u00e4hrten gesamtdeutschen Gerichts-\nstruktur. Ziel dieser Struktur ist es, Durchschaubarkeit und\nEffektivit\u00e4t mit B\u00fcrgern\u00e4he zu verbinden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2861\n\n\n\nAls erster Schritt sollen die Fachgerichte zum 1. Juli 1992\naus den Kreis- und Bezirksgerichten ausgegliedert werden.\nDie organisatorischen Vorleistungen daf\u00fcr sind in den ver-\ngangenen Monaten schon weitgehend erbracht worden. So\nist es in vergleichsweise kurzer Zeit gelungen, trotz der\nwidrigen Verh\u00e4ltnisse im Geb\u00e4ude- und Immobi-\nlienbereich und trotz der angespannten Finanzlage die n\u00f6-\ntigen R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr die Fachgerichte zu beschaffen\noder doch soweit herzurichten, da\u00df ein geordneter und der\nW\u00fcrde der Justiz entsprechender Betrieb m\u00f6glich sein\nwird.\nDer  Justiz  standen  zu  Beginn  des Jahres 1990  lediglich\n82 000 qm als B\u00fcro- und Archivfl\u00e4che zur Verf\u00fcgung.\nDurch Anmietung, Ankauf und Nutzungszuweisungen\nkonnten in der zur Verf\u00fcgung stehenden kurzen Zeit nicht\nweniger als 68 000 qm zus\u00e4tzliche Nutzfl\u00e4che, also bald\nnoch einmal soviel, beschafft werden. Faktisch bedeutet\ndies, da\u00df die Fachgerichte schon jetzt von dem \u00fcbrigen\nJustizbereich abgetrennt arbeiten und mit dem erforderli-\nchen organisatorischen Unterbau ausgestattet werden\nkonnten.\nNeben dieser Verbesserung der r\u00e4umlichen Situation wur-\nde besonderes Augenmerk auf die Heranbildung und Fort-\nbildung der Richterschaft und der Justizbeamten gelegt.\nWer sich einmal den Justizbetrieb von innen angesehen\nhat, der wei\u00df, wie wichtig ein gut eingespielter Unterbau\nf\u00fcr das Funktionieren eines Gerichtes oder einer Staatsan-\nwaltschaft ist. Die Beantwortung der Anfrage vorhin hat ja\ngezeigt, da\u00df an solchen Dingen Wesentliches h\u00e4ngen kann.\nGerade auf diesem Gebiet galt es schwierige Probleme zu\nl\u00f6sen. Auf der einen Seite kamen v\u00f6llig neue Aufgaben auf\ndie Justiz zu \u2013 Verwaltungsgerichtsbarkeit, Arbeitsge-\nrichtsbarkeit in der jetzigen Form gab es ja bisher nicht \u2013,\nauf der anderen Seite konnte f\u00fcr die Besetzung der Gerich-\nte kaum auf eine erprobte Richter- und Beamtenschaft zu-\nr\u00fcckgegriffen werden.\nIch erinnere daran, da\u00df in Sachsen mit 331 gerade die H\u00e4lf-\nte der noch in der DDR amtierenden Richter und Staatsan-\nw\u00e4lte nach ihrer \u00dcberpr\u00fcfung \u00fcbernommen werden konn-\nte. 266 Richter und Staatsanw\u00e4lte wurden bis zum heuti-\ngen Tage zus\u00e4tzlich eingestellt; ein besonderes Problem bei\ndem nichtrichterlichen Bereich, wo wir gewisserma\u00dfen Be-\nrufsanf\u00e4nger von der Stra\u00dfe weg einstellen und fortbilden\nmu\u00dften, damit die personelle Absicherung der Justiz erfol-\ngen konnte.\nOhne die Hilfe unserer Partnerl\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg\nund Bayern w\u00e4re diese Personalsituation nicht zu bew\u00e4lti-\ngen gewesen. Es sind zur Zeit 174 Richter, 65 Staatsanw\u00e4l-\nte und 144 Bedienstete im nichtrichterlichen Bereich nach\nSachsen abgeordnet. Und ich m\u00f6chte auch an dieser Stelle\nnoch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Bem\u00fchungen der Part-\nnerl\u00e4nder in diesem Bereich danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Bereich der sogenannten ordentlichen Gerichtsbarkeit\nist die Neugliederung zum 1. Januar 1993 vorgesehen. Es\nist dies, wie ich schon vorhin sagte, eine R\u00fcckkehr zu fr\u00fc-\nher bereits vorhandenen Strukturen. Wir orientieren auf\ndas Ziel einer b\u00fcrgernahen Justiz mit den Notwendigkei-\nten ihrer Spezialisierung, und nicht zuletzt wollen wir dies\nmit einer sparsamen Haushaltsf\u00fchrung in Einklang brin-\ngen.\nDer von uns vorgelegte Entwurf schl\u00e4gt hier einen Mittel-\nweg vor. Kleine Kreisgerichte, die auf Dauer nicht sinnvoll\nbesetzt und ausgestattet werden k\u00f6nnen, sollen aufgel\u00f6st\n\nwerden. Angestrebt ist eine Mindestgr\u00f6\u00dfe bei den Amtsge-\nrichten, die eine Besetzung mit 4 bis 6 Richtern erlaubt.\nNur so kann eine sinnvolle Vertretungsregelung im Ur-\nlaubs- und Krankheitsfall gew\u00e4hrleistet werden. Wir\nhaben uns deshalb entschlossen, von den 52 bisher vorhan-\ndenen Kreisgerichten nur 12 aufzul\u00f6sen, also noch relativ\nkleine, b\u00fcrgernahe Einheiten bestehen zu lassen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten\nDamen und Herren! Die unabh\u00e4ngige Rechtsprechung als\ndritte Staatsgewalt ist eine der zentralen Errungenschaften\ndes Rechtsstaates.\n\n(Zurufe: Lauter! \u2013\nK\u00f6nnen Sie nicht etwas lauter sprechen?)\n\n\u2013 Verzeihung, ich nehme Ihre Aufforderung auf.\nWill ich mein Recht suchen, will ich es einklagen, mu\u00df ich\nwissen, wo. Von daher ist das von der Staatsregierung ein-\ngereichte Gerichtsorganisationsgesetz von Bedeutung f\u00fcr\njeden Rechtsuchenden. Das Gerichtsorganisationsgesetz\nf\u00fchrt zu einer Neuorganisation der vertikalen und der ho-\nrizontalen Struktur des Gerichtswesens.\nDie vertikale Neuorganisation bedeutet die Ausgliederung\nder Fachgerichtsbarkeiten, der Verwaltungsgerichtsbar-\nkeit, der Sozialgerichtsbarkeit, der Finanzgerichtsbarkeit\nund der Arbeitsgerichtsbarkeit aus der ordentlichen Ge-\nrichtsbarkeit. Die SPD-Fraktion legt Wert darauf, da\u00df die\nVerselbst\u00e4ndigung der Fachgerichtsbarkeiten, wie im Ge-\nsetzentwurf vorgesehen, zum 1. Juli 1992 durchgef\u00fchrt\nwerden kann.\nDie horizontale Neugliederung f\u00fchrt auch in den neuen\nBundesl\u00e4ndern zur Einrichtung des vierstufigen Gerichts-\naufbaus. Dieser ist im Grundsatz im Einigungsvertrag so\nangelegt. Damit im Zusammenhang steht die \u00dcberf\u00fchrung\nder jetzigen Kreis- und Bezirksgerichte in Amts- und\nLandgerichte.\nProblematisch erscheint uns die offenbare Entkopplung\nder Gerichtsorganisation von der Kreisreform. Es besteht\ndie M\u00f6glichkeit, da\u00df der rechtsuchende B\u00fcrger sein zu-\nst\u00e4ndiges Amtsgericht in seiner Kreisstadt vermutet, es\naber ganz woanders ist. Dar\u00fcber hinaus kann eine Ent-\nkopplung von der Kreisreform dazu f\u00fchren, da\u00df Teile ein\nund desselben Landkreises k\u00fcnftig verschiedenen Landge-\nrichtsbezirken angeh\u00f6ren werden.\nZu begr\u00fc\u00dfen ist im Regierungsentwurf der Versuch, die\nObergerichte \u00fcber das Land zu verteilen und andere St\u00e4d-\nte au\u00dfer der Hauptstadt Dresden angemessen zu ber\u00fcck-\nsichtigen. Es bleibt die Frage, ob dabei einige Regionen\nnicht zu kurz kommen, zum Beispiel die Region G\u00f6rlitz,\ninsbesondere aber der wests\u00e4chsische Raum um Zwickau\nund besonders Plauen. Die Frage, ob Plauen hier angemes-\nsen ber\u00fccksichtigt wurde, m\u00f6chte ich noch einmal explizit\nstellen. Die weite Entfernung dieser Stadt und des\nVogtlandgebietes von Zwickau l\u00e4\u00dft es geboten erscheinen,\nin Plauen Au\u00dfenkammern sowohl des Arbeitsgerichts als\nauch des Landgerichts Zwickau einzurichten.\nEin letztes Problem betrifft die Richtervertretungen. Das\nGerichtsorganisationsgesetz macht diesbez\u00fcglich eine \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsischen Richtergesetzes erforderlich. Dies\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2862\n\n\n\nist Gelegenheit, noch einmal grunds\u00e4tzlich die Richterver-\ntretungen in Sachsen zu \u00fcberdenken.\nDie Richter in Sachsen bilden in bezug auf die Mitwir-\nkungsrechte das Schlu\u00dflicht unter den Besch\u00e4ftigten des\n\u00f6ffentlichen Dienstes. Dieser Zustand mochte anfangs \u2013\nHerr Pr\u00e4sident, ich beeile mich \u2013 in der Aufbauphase der\nJustiz in Sachsen hingenommen werden k\u00f6nnen; er ist aber\nnun nicht mehr l\u00e4nger hinnehmbar. Er entspricht nicht der\nBedeutung der dritten Gewalt. Die durch Mitwirkungs-\nrechte kaum begrenzte Entscheidungsbefugnis der Exeku-\ntive in Justizangelegenheiten kann die richterliche Unab-\nh\u00e4ngigkeit beeintr\u00e4chtigen.\nWir werden uns \u00fcberlegen, ob wir bereits im Rahmen\ndieses Gesetzes oder zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt eine In-\nitiative auf Novellierung des Richtergesetzes unterneh-\nmen.\nDie SPD-Fraktion stimmt der \u00dcberweisung des Gesetzes in\nden Ausschu\u00df zu.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n, Herr Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Unsere Fraktion sieht gleicherma\u00dfen die Not-\nwendigkeit, mit diesem Gesetz einen weiteren und einen\nentscheidenden Schritt im Neuaufbau der s\u00e4chsischen Ju-\nstiz zu gehen. Mit dem Gesetz sollen die Gerichtsstruktu-\nren in Sachsen denen der alten Bundesl\u00e4nder angeglichen\nwerden, was nur logisch ist. Das Gesetz erf\u00fcllt in gewisser\nWeise auch einen Auftrag aus dem Einigungsvertrag.\nDas Gesetz wird bessere organisatorische Voraussetzun-\ngen f\u00fcr w\u00fcrdigere Arbeitsbedingungen schaffen. Es ist\neine Tatsache, da\u00df die Justiz in der DDR ein deutliches\nStiefkind war.\nDas Gesetz schafft die strukturellen Voraussetzungen f\u00fcr\neine wirklich unabh\u00e4ngige Rechtsprechung. Die politi-\nschen Voraussetzungen daf\u00fcr freilich kann nur die Gesell-\nschaft, wohl wesentlich das Verantwortungsbewu\u00dftsein\nder Politiker schaffen.\nInsofern halten wir weitere \u00dcberpr\u00fcfungsorgien, wie sie\njetzt mit dem Anwalts\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz angedacht sind,\nbezogen auf die Rechtsanw\u00e4lte \u2013 immerhin ein freier Beruf\n\u2013 oder auf die ehrenamtlichen Richter, also die Sch\u00f6ffen,\nf\u00fcr nicht zutr\u00e4glich. Aus eigenem Wissen und aus eigener\nMitverantwortung kann ich nur anraten, die Justiz nie wie-\nder zum Vollstrecker des zum Gesetz erhobenen Willens\nder M\u00e4chtigen zu machen.\nDas Gesetz findet dem Grunde nach unsere Zustimmung.\nEs gibt einige problematische Bestimmungen. Herr Kunz-\nmann hat hier eine Reihe von Fragen aufgeworfen.\nWir werden unsere Vorschl\u00e4ge in den Aussch\u00fcssen ein-\nbringen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir haben zu dem Ge-\nsetzentwurf keinen weiteren Redebedarf und stimmen der\n\u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse zu.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Richter, bitte sch\u00f6n.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das im Entwurf vorliegende Gerichtsorganisationsge-\nsetz tr\u00e4gt nach Auffassung der F.D.P.-Fraktion dem Anlie-\ngen und der Forderung des Einigungsvertrages Rechnung,\nnach Gr\u00fcndung des Freistaates Sachsen den Aufbau einer\ndemokratischen Justiz zu organisieren und zu forcieren.\nMit diesem Aufbau soll nach der Regelung des Einigungs-\nvertrages unverz\u00fcglich begonnen werden, und wir k\u00f6nnen\nheute das Res\u00fcmee ziehen, da\u00df dies in Sachsen verwirk-\nlicht wurde. Wir m\u00f6chten in diesem Zusammenhang noch\neinmal darauf hinweisen, da\u00df der Neuaufbau des Grund-\nbuchwesens in Sachsen, verglichen innerhalb der f\u00fcnf\nneuen Bundesl\u00e4nder, am z\u00fcgigsten vorangegangen ist.\nWir k\u00f6nnen feststellen, da\u00df hier eine entscheidende\nGrundlage f\u00fcr den weiteren wirtschaftlichen Aufbau ge-\nschaffen wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Gerichtsorganisationsgesetz, wie es im Entwurf vor-\nliegt, hat drei Anliegen, die bereits erw\u00e4hnt wurden: die\nAusgliederung der Verwaltungs-, Finanz-, Arbeits- und\nSozialgerichtsbarkeit aus der ordentlichen Gerichtsbarkeit,\ndie Aufl\u00f6sung der 1952 geschaffenen Kreis- und Bezirksge-\nrichte, deren Namen \u2013 zumindest f\u00fcr mich \u2013 immer noch\nmit den alten Strukturen inhaltlich verbunden sind, und\ndie Einf\u00fchrung des vierstufigen Gerichtsaufbaus mit dem\nAmts-, Land- und Oberlandesgericht als Instanzgerichten;\nund als drittes die Neugliederung der Staatsanwaltschaf-\nten.\nWir finden es besonders angenehm, da\u00df sich die Gliede-\nrung der Gerichtsbezirke an der Verwaltungsstruktur des\nFreistaates Sachsen orientiert. Das kann f\u00fcr die ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Funktion des Gerichtswesens nur von Vorteil sein.\nDar\u00fcber hinaus glauben wir, da\u00df im Entwurf angemessen\nber\u00fccksichtigt wurde, wo man die Landgerichte, das Ober-\nverwaltungsgericht, das Finanzgericht und das Oberlan-\ndesgericht installiert. Ich glaube auch, Herr Dr. Kunz-\nmann, da\u00df man sich \u00fcber den Raum Plauen schon unter-\nhalten kann, aber dann nur in dem Rahmen, da\u00df man dort\nevtl. Au\u00dfenstellen des Landgerichts installieren k\u00f6nnte.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHinsichtlich der Frage, ob der Gerichtsaufbau irgendwie in\nWiderspruch zur angedachten Kreisreform stehen kann,\nw\u00fcrde ich keine Bedenken hegen. Ich glaube, der Justizmi-\nnister hat in seinen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nda\u00df durch die Aufl\u00f6sung von nur 12 Kreisgerichten im\ngegenw\u00e4rtigen Moment \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Darf ich Sie um etwas mehr\nAufmerksamkeit bitten!\n\nRichter, F.D.P.: \u2013 diesem Anliegen Rechnung getragen\nwird. Sollte sich im Zuge der Durchf\u00fchrung der Kreisre-\nform noch die eine oder andere \u00c4nderung notwendig\nmachen, so glaube ich nicht, da\u00df dies ein Problem w\u00fcrde.\nDer Einigungsvertrag verpflichtete uns, ,,baldm\u00f6glichst\u201c \u2013\nso w\u00f6rtlich \u2013 zu handeln. Ich darf hier auch als Vertreter\neiner Oppositionsfraktion meiner Meinung Ausdruck ver-\nleihen, da\u00df dies ein sehr gro\u00dfes Verdienst des Justizmini-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2863\n\n\n\nsteriums in persona des Justizministers ist. Das wird \u00fcbri-\ngens auch von allen anderen Justizministerien der neuen\nBundesl\u00e4nder so eingesch\u00e4tzt.\nWir als F.D.P.-Fraktion stimmen der \u00dcberweisung in die\nAussch\u00fcsse zu. Ich glaube, wir werden im Zusammen-\nhang mit dieser Diskussion ein gutes Gerichtsorganisati-\nonsgesetz auf den Weg bringen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion die CDU.\nBitte sch\u00f6n, Herr Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Meine geehrten Herren\nVorredner haben \u2013 f\u00fcr mich sehr einvernehmlich \u2013 den\ndemokratischen Proze\u00df, den der Freistaat Sachsen hier mit\ndem Aufbau seiner Gerichtsbarkeit gew\u00e4hlt hat, beschrie-\nben. Ich bin diesen Vorrednern, meinen Kollegen, sehr\ndankbar, da\u00df wir gemeinsam als demokratisch gew\u00e4hlte\nVolksvertretung diesen Proze\u00df mitgestalten k\u00f6nnen, be-\nsonders wenn man sieht, da\u00df der Aufbau der Gerichtsbar-\nkeit im Vergleich mit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\nschon sch\u00e4rfere Konturen angenommen hat. Zum Ver-\ngleich: In Sachsen-Anhalt und Brandenburg bestehen zwar\nseit dem letzten Jahr Arbeitsgerichte, aber eine Gesamtre-\nform hat dort noch nicht stattgefunden. Ich glaube, da\u00df\nSachsen voraussichtlich wieder einmal die Nase vorn\nhaben wird.\nLetztendlich bin ich der festen \u00dcberzeugung, da\u00df gerade\ndieses Gesetz ein weiterer solider Baustein beim Aufbau\nunserer Justiz im Freistaat Sachsen sein wird. Dies sollte\nauch als Beweis nicht nur der Kontinuit\u00e4t, sondern auch\nder Zielstrebigkeit, mit der wir uns gerade dieses Bereiches\nmit unserer Verantwortung annehmen, gewertet werden.\nIch glaube, es ist ganz wichtig, da\u00df wir zu den historischen\nStrukturen zur\u00fcckfinden, die die Gliederung in Amtsge-\nricht, Landgericht, Oberlandesgericht und die weitere\nKontrolle durch den Bundesgerichtshof oder das Bundes-\nverfassungsgericht vorgeben. Ich bin an dieser Stelle sehr\ndankbar \u2013 das m\u00f6chte ich auch so \u00f6ffentlich hier sagen \u2013,\nda\u00df die Bem\u00fchungen, die besonders unser Justizminister,\nHerr Heitmann, hier unternommen hat, auch der Oberlau-\n\nsitzer Stadt Bautzen, die aufgrund des schlechten Rufes\ndes ,,Gelben Elends\u201c, das \u00fcber die Grenzen Deutschlands\nbekannt geworden ist, eine Chance geben, mit dem Ein-\nrichten des Oberverwaltungsgerichts auch einmal andere\nMeinungen \u00fcber diese Stadt wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Ich\nbin sehr dankbar, da\u00df das an dieser Stelle auch in dem\nEntwurf vorgesehen ist, damit gerade die Bautzener die\nChance bekommen zu beweisen, da\u00df aus Bautzen auch\nRecht kommen kann.\n\n(Beifall bei der CDU und\neinigen Abgeordneten der SPD)\n\nLetztendlich m\u00f6chte ich zusammenfassen, da\u00df die Aufglie-\nderung der Fachgerichte, Chemnitz erh\u00e4lt das Landesar-\nbeitsgericht und das Landessozialgericht, Leipzig das Fi-\nnanzgericht und \u2013 wie kann es anders sein \u2013 Dresden das\nOberlandesgericht, vielleicht nach dem folgenden Spruch\nbenannt werden k\u00f6nnte: Gearbeitet wird in Chemnitz, ver-\nkauft, wie immer, in Leipzig, und regiert wird in Dresden.\nWir stimmen der \u00dcberweisung des Entwurfs zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache be-\nendet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\nzur \u00dcberweisung. Es sind hier eine ganze Reihe Aussch\u00fcs-\nse genannt. Ich w\u00fcrde im Block abstimmen, sofern sich\nkein Widerspruch erhebt. Ich m\u00f6chte sie noch einmal nen-\nnen: \u00dcberweisung in den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013, in den Innenausschu\u00df, in den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen, in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten und\nschlie\u00dflich in den Haushalts- und Finanzausschu\u00df. Wer\nmit der \u00dcberweisung in diese Aussch\u00fcsse unter der Feder-\nf\u00fchrung des Verfassungs- und Rechtsausschusses einver-\nstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eini-\nge Stimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcberweisung so be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt 4 beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung des Verfahrens\nbeim Volksentscheid \u00fcber die Verfassung des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 1/1629, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt 3 Minuten Redezeit f\u00fcr jede Frakti-\non vor, f\u00fcr den Einbringer 5 Minuten Redezeit. Die Rei-\nhenfolge: Linke Liste/PDS als Einbringer, danach SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, F.D.P. Ich bitte jetzt die Fraktion\nLinke Liste/PDS um Einbringung.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen\nund Herren! Dieses Haus debattierte fast auf den Tag vor\neinem Jahr, n\u00e4mlich am 17. April 1991, bereits einmal \u00fcber\nein m\u00f6gliches Gesetz zur Ausarbeitung und Annahme der\nS\u00e4chsischen Landesverfassung. Seinerzeit stand die Mehr-\nheit der Fraktionen des Landtages einer Annahme des\nma\u00dfgeblichsten s\u00e4chsischen Gesetzes durch Volksent-\nscheid noch sehr aufgeschlossen gegen\u00fcber. Keine Frakti-\n\non hatte seinerzeit die Traute, anderthalb Jahre nach der\nvom Volk bewirkten Wende zu sagen, da\u00df eben dieses\nVolk bei der Entscheidung \u00fcber sein Grundgesetz hier in\nSachsen au\u00dfen vor bleiben soll.\n\nIm einzelnen h\u00f6rten sich die seinerzeitigen Positionen in\nder Reihenfolge der Redner der Fraktionen wie folgt an \u2013\nich zitiere aus dem Protokoll.\n\nHerr Donner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: ,,Entwe-\nder man geht davon aus, da\u00df man die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger zu vertreten habe wie zuvor, nur immer in Vierjah-\nresperioden, oder wir erkennen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger als m\u00fcndigen Souver\u00e4n an und beziehen sie in die\nEntscheidungsfindung ein.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2864\n\n\n\nHerr Dr. Kunzmann f\u00fcr die SPD-Fraktion: ,,Der Stand-\npunkt der SPD-Fraktion zur Ausarbeitung und Annahme\nder S\u00e4chsischen Landesverfassung lautet wie folgt: 1. Der\nLandtag verabschiedet mit der Mehrheit von mindestens\nzwei Dritteln seiner Mitglieder die Landesverfassung; sie\ntritt nach ihrer Verabschiedung als vorl\u00e4ufige Landesver-\nfassung in Kraft. 2. Die (endg\u00fcltige) S\u00e4chsische Landesver-\nfassung wird durch Volksentscheid in Kraft gesetzt.\u201c\nHerr Franke f\u00fcr die CDU-Fraktion, wieder w\u00f6rtlich aus\ndem Protokoll: ,,Es ist doch zu erwarten, da\u00df, wenn wir\nweiterarbeiten an der Verfassung, einiges klarer wird, kla-\nrer hinsichtlich des Inhalts, auch hinsichtlich der Prozedur.\nUnd es ist eben offen, und wir wollen, da\u00df es offen bleibt,\nob die Verfassung durch Zweidrittelmehrheit oder durch\nVolksentscheid anzunehmen ist.\u201c\nUnd es blieb offen, offen bis zum vergangenen Sonntag um\n18.00 Uhr, als der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df des\nS\u00e4chsischen Landtages just beim Abendglockengel\u00e4ut\nohne gro\u00dfes Federlesen zur Verst\u00e4ndigung kam: Annahme\ndurch Zweidrittelmehrheit im Landtag ist der K\u00f6nigsweg,\nzumindest laut Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses. Wenn dies das Parlament akzeptiert \u2013\nund unser heutiger Gesetzentwurf zwingt dazu, sich eben\nzu dieser Frage zu positionieren \u2013, dann hie\u00dfe das im Klar-\ntext, da\u00df die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung ganze acht Wochen\nZeit hatte, n\u00e4mlich zwischen dem 7. Juni und dem 8. Au-\ngust 1991, als der sogenannte Konsens-Dissens-Zwische-\nnentwurf des Ausschusses der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt\nwurde, sich zu seiner eigenen Verfassung zu \u00e4u\u00dfern. Zirka\n1300 B\u00fcrger und Gruppen schafften dies in der gebotenen\nEile. In der weiteren Ausschu\u00dfberatung spielten diese\nWortmeldungen \u2013 das nur nebenbei \u2013 so gut wie keine\nRolle.\nSie, wie die restlichen 4,5 Millionen s\u00e4chsischer B\u00fcrger\noder 3,7 Millionen W\u00e4hler sollen also 2 bis 3 Wochen nach\nBehandlung der Beschlu\u00dfvorlage im Landtag aus dem\n,,Gesetz- und Verordnungsblatt\u201c erfahren d\u00fcrfen, welche\nVerfassung ihnen durch ihre 160 Volksvertreter f\u00fcr Jahre\nund Jahrzehnte zugedacht wurde. Wir k\u00f6nnen nicht ak-\nzeptieren, da\u00df das s\u00e4chsische Volk auf diese Art und Wei-\nse im wahrsten Sinne des Wortes ,,verfa\u00dft\u201c wird.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDeshalb haben wir im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nunseren Dissens aufrechterhalten, einen entsprechenden\n\u00c4nderungsantrag erfolglos eingebracht, und deshalb brin-\ngen wir heute hier dieses Gesetz \u00fcber einen Volksent-\nscheid zur Landesverfassung ein.\nWir k\u00f6nnen nicht akzeptieren, da\u00df das, was f\u00fcr 7 der ehe-\nmaligen 12 Bundesl\u00e4nder zwischen den Jahren 1946 und\n1948 normal war, n\u00e4mlich Annahme der Landesverfas-\nsung durch Volksentscheid, nun ausnahmsweise f\u00fcr Sach-\nsen nicht richtig sein soll.\nWir k\u00f6nnen nicht akzeptieren, da\u00df die im fertiggestellten\nVerfassungsentwurf enthaltene Volksgesetzgebung auf\ndiese Weise schon vor ihrer Annahme zur Farce wird. Das\nist schlicht und ergreifend undemokratisch. Damit w\u00fcrde\ndieses s\u00e4chsische Parlament ein weiteres Mal best\u00e4tigen,\nwas der Volksmund sagt: Alle Gewalt geht vom Volke aus\nund kehrt nie zu ihm zur\u00fcck.\nWie oft ist in diesem Haus der revolution\u00e4re Charakter der\ndurch das Volk eingeleiteten Ver\u00e4nderungen gefeiert wor-\nden. Ihre eindeutige Ablehnung einer Volksabstimmung\nzur Verfassung \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich w\u00fcrde denken, Sie been-\nden Ihre Rede.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: \u2013 Ich bin sofort fertig. Wie oft ist\nin diesem Hause der revolution\u00e4re Charakter der durch\ndas Volk eingeleiteten Ver\u00e4nderung gefeiert worden. Die\neindeutige Ablehnung einer Volksabstimmung zur Verfas-\nsung lie\u00dfe genau jenes, schon als etwas Legend\u00e4res emp-\nfundene Geschichtsbild als Phrase zerplatzen. Wer sich aus\nder revolution\u00e4ren Ver\u00e4nderung des Herbstes 1989 poli-\ntisch und historisch herleiten will und heute als etablierter\nLandespolitiker gegen diese Form der direkten Demokra-\ntie ist, der verliert nat\u00fcrlich an Glaubw\u00fcrdigkeit. Es ist\nschlimm, da\u00df wir das sagen m\u00fcssen.\nLassen Sie uns zumindest noch einmal in den relevanten\nAussch\u00fcssen dar\u00fcber reden. Stimmen Sie einer \u00dcberwei-\nsung in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sowie zu-\ns\u00e4tzlich in den Innen- sowie den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df zu!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich\nm\u00f6chte Sie bitten, die Zuschauer dahingehend zu beleh-\nren, da\u00df Mi\u00dffallens- und Beifallskundgebungen ihrerseits\nnicht gestattet sind. Das hat n\u00e4mlich stattgefunden w\u00e4h-\nrend dieser Rede.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich danke f\u00fcr den Hinweis.\nIch werde es versuchen. Es ist nicht immer so, da\u00df wir das\nso direkt h\u00f6ren.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Darum habe ich das\ngesagt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nSPD, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu dem eingereichten Gesetz, zu dem, was Herr\nBartl hier ausf\u00fchrte, g\u00e4be es allerhand zu sagen. Die SPD-\nFraktion bleibt aber bei ihrem Beschlu\u00df, da\u00df sie, solange in\nden Reihen der PDS-Fraktion Abgeordnete arbeiten, denen\nder Bewertungsausschu\u00df die Niederlegung des Mandats\nempfohlen hat, die dies aber nicht tun, zu Gesetzentw\u00fcr-\nfen der Fraktion Linke Liste/PDS nicht Stellung nimmt.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDarum ist es mir nicht m\u00f6glich, auf die gemachten Aus-\nf\u00fchrungen zu antworten.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Dr. Donner, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nAbgeordnete! Die Verfassung regelt M\u00f6glichkeiten und\nGrenzen staatlicher Herrschaft \u00fcber die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger. Wir sind der Meinung, da\u00df dieses Verh\u00e4ltnis, wie\nes vom Landtag in Form der Verfassung vorgeschlagen\nwird, der Zustimmung der Betroffenen bedarf. B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne hat Mitwirkungsrechte der Bev\u00f6lkerung an der\nGestaltung der Verfassung vom Vorschaltgesetz an fort-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2865\n\n\n\nw\u00e4hrend eingefordert. Vor 1 1/2 Jahren hatten wir einen\nGesetzentwurf eingebracht, der nicht nur einen Volksent-\nscheid \u00fcber den Gesamtentwurf vorsah, sondern die M\u00f6g-\nlichkeit einr\u00e4umte, zu alternativen Vorschl\u00e4gen einzelner\nArtikel die Bev\u00f6lkerung selbst abstimmen zu lassen, wenn\ndies von einer gen\u00fcgenden Anzahl B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger unterst\u00fctzt w\u00fcrde. Dieser Gesetzentwurf fand im\nLandtag vor \u00fcber einem Jahr keine Mehrheit.\nIch denke, der Verfassungsgebungsproze\u00df ist wesentlich\nweiter fortgeschritten. Die Chancen f\u00fcr die Annahme der\nVerfassung per Volksentscheid sind nach meinem Ein-\ndruck eher vollends gesunken.\nIm \u00fcbrigen ist die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne der Mei-\nnung, da\u00df sich die Fraktion Linke Liste/PDS um der\nGlaubw\u00fcrdigkeit willen von den unzumutbar belasteten\nAbgeordneten trennen sollte.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU; Herr Leroff, bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr die CDU-Fraktion m\u00f6chte ich ausf\u00fchren, da\u00df die Frak-\ntion der CDU sich inhaltlich solange nicht mit parlamenta-\nrischen Initiativen der Fraktion Linke Liste/PDS auseinan-\ndersetzen wird, bis die betreffenden Abgeordneten ent-\nsprechend den Beschl\u00fcssen dieses Hauses und den Emp-\nfehlungen des Bewertungsausschusses ihr Mandat nieder-\nlegen oder die Fraktion Linke Liste/PDS diese Abgeordne-\nten aus ihrer Fraktion ausschlie\u00dft.\nWohlweislich \u2013 wir sehen, da\u00df zu diesem Tagesordnungs-\npunkt Ausf\u00fchrungen gemacht werden m\u00fc\u00dften und k\u00f6nn-\nten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Fraktion der F.D.P.;\nHerr Richter.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Im Namen der Fraktion der F.D.P. erkl\u00e4re ich, da\u00df wir\nzu Antr\u00e4gen der Fraktion Linke Liste/PDS nicht eher Stel-\nlung nehmen, bis sie den einheitlich gefa\u00dften Beschlu\u00df des\nS\u00e4chsischen Landtages realisieren und die stasibelasteten\nMitarbeiter aus ihrer Fraktion ausschlie\u00dfen, obwohl es ge-\nrade zu diesem Thema sehr, sehr viel zu sagen g\u00e4be.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Staatsregierung hat si-\ngnalisiert, da\u00df sie dazu nicht sprechen will.\nWir kommen zur \u00dcberweisung. Es ist urspr\u00fcnglich vorge-\nschlagen der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013 das w\u00e4re\ndamit der federf\u00fchrende Ausschu\u00df \u2013, weiterhin der Innen-\nund der Haushalts- und Finanzausschu\u00df.\nIch lasse dar\u00fcber abstimmen. Wer damit einverstanden ist,\ndieses Gesetz federf\u00fchrend dem Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df zu \u00fcberweisen, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist eine Minderheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen\nist die \u00dcberweisung damit abgelehnt.\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberweisung in den Innenaus-\nschu\u00df. Wer der \u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nAuch dies ist eine Minderheit. Wer ist dagegen? \u2013 Die\nMehrheit ist dagegen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist auch\ndiese \u00dcberweisung abgelehnt.\nIch komme zum dritten Vorschlag: \u00dcberweisung in den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df. Wer dieser \u00dcberweisung\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Auch hier\neine Minderheit. Wer ist dagegen? \u2013 Die Mehrheit ist dage-\ngen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier eine gr\u00f6\u00dfe-\nre Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcberwei-\nsung in die Aussch\u00fcsse abgelehnt, und das Gesetz kommt\nohne Ausschu\u00dfbehandlung in die 2. Lesung in einer der\nn\u00e4chsten Plenartagungen.\nHier gibt es eine Wortmeldung. Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten f\u00fcr die Fraktion Linke Liste/PDS\nabgeben. Die Fraktion hat f\u00fcr die \u00dcberweisung gestimmt\nund auch das Gesetz eingebracht, weil wir es f\u00fcr unver-\nzichtbar halten, da\u00df sich das Parlament tats\u00e4chlich und\nauch in den Aussch\u00fcssen noch einmal positioniert zu der\nFrage, einen Volksentscheid \u00fcber die Annahme der Verfas-\nsung herbeizuf\u00fchren. Wir nehmen zur Kenntnis, da\u00df die\nanderen Fraktionen zum wiederholten Male unter Bezug-\nnahme auf eine extensive Auslegung \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte Sie bitten, zu\nIhrem Abstimmungsverhalten Stellung zu nehmen, nicht\nzu dem der anderen Fraktionen. Das ist unzul\u00e4ssig.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU und SPD)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte damit sagen: Die Frak-\ntion gibt folgende Erkl\u00e4rung ab, Herr Pr\u00e4sident: Das, was\nhier geschieht, blockiert nicht vier stasibelastete Abgeord-\nnete oder 17 Abgeordnete; es blockiert die politische Mei-\nnungsbildung von 270 000 W\u00e4hlern, die diese Fraktion ge-\nw\u00e4hlt haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es ist \u2013 \u2013 Ich verbiete Ihnen\ndas Wort.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Das ist verfassungswidrig.\n\n(Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn dies so wieder vor-\nkommt, Herr Bartl, mu\u00df ich Ihnen einen Ordnungsruf er-\nteilen. Ich k\u00fcndige Ihnen das an. Sie k\u00f6nnen, bitte sch\u00f6n,\nzu Ihrem eigenen Abstimmungsverhalten jederzeit Stel-\nlung nehmen, aber nicht zu dem der anderen. Dies ist in\ndieser Sache nicht m\u00f6glich.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Das habe ich nicht gesagt, Herr\nPr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich habe das so gesagt, und\nich bitte Sie \u2013 \u2013\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, was hier ge-\nschieht, das ist die \u00c4chtung im Vollzug, von der der Justiz-\nminister gesprochen hat.\n\n(Bandmann, CDU: Stasi raus!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Sie um Sachlichkeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2866\n\n\n\n(Starke Unruhe im Saal \u2013\nZwischenruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS) Wir haben damit den Tagesordnungspunkt 5 beendet und\n\nkommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\n\n(Abgeordnetengesetz)\nDrucksache 1/1628, Antrag der Fraktion der CDU\n\nAuch hier schl\u00e4gt das Pr\u00e4sidium eine Redezeit von 3 Mi-\nnuten vor. Der Einreicher spricht zuerst und hat eine Rede-\nzeit von 5 Minuten.\n\n(Anhaltende Unruhe im Saal)\n\nDie Reihenfolge nach dem Einreicher CDU: die Fraktionen\nder SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.\nIch bitte nun die CDU-Fraktion um Einbringung.\n\nProf. Dr.  Dierich,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Im Grundgesetz Artikel 48 Abs. 3 steht: ,,Die\nAbgeordneten haben Anspruch auf eine angemessene, ihre\nUnabh\u00e4ngigkeit sichernde Entsch\u00e4digung.\u201c \u2013 Aber was\nhei\u00dft angemessen \u2013 bei einem 16st\u00fcndigen Arbeitstag und\nauch angef\u00fcllten Terminkalendern an Wochenenden?!\nAls zweite Rechtsgrundlage kann das Urteil des Bundes-\nverfassungsgerichts herangezogen werden, n\u00e4mlich, die\nhohe Belastung des Abgeordneten ber\u00fccksichtigend, hat\ndas sogenannte Di\u00e4tenurteil des Bundesverfassungsge-\nrichts vom 5. November 1975 das Recht jedes Abgeordne-\nten auf ein aus der Staatskasse zu entrichtendes Einkom-\nmen ausdr\u00fccklich gebilligt.\n\n(Anhaltende Unruhe im Saal)\n\nWie ist die konkrete Situation? \u2013 Die gegenw\u00e4rtige Ent-\nsch\u00e4digung f\u00fcr die Landtagsabgeordneten Sachsens orien-\ntiert sich an ungef\u00e4hr 70 % der steuerpflichtigen Entsch\u00e4di-\ngung der Abgeordneten Baden-W\u00fcrttembergs. Dabei ist zu\nbeachten, da\u00df im Gegensatz zu Sachsen in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg der Abgeordnete ein Teilzeit-Abgeordneter ist,\nwas aufgrund des zu leistenden Gesetzgebungsumfanges\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht realistisch und auch ge-\ngenw\u00e4rtig nicht anzustreben ist.\nSo betrachtet, betr\u00e4gt unsere gegenw\u00e4rtige Entsch\u00e4digung\netwa 35 bis 40 % der Entsch\u00e4digung eines Landtagsabge-\nordneten eines westlichen Bundeslandes.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nTrotzdem standen und stehen Beschl\u00fcsse \u00fcber Entsch\u00e4di-\ngungszahlen in den Parlamenten immer wieder in der Kri-\ntik der Bev\u00f6lkerung, also derer, die mit ihren Steuergel-\ndern u. a. die Di\u00e4tensummen aufzubringen haben.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Herrlich!)\n\nUnsere parlamentarischen Urv\u00e4ter haben 1906 im Reichs-\ntag erstmalig ein Gesetz beschlossen, das den Abgeordne-\nten eine Entsch\u00e4digung gew\u00e4hrte. Ich wei\u00df nicht, ob unse-\nre parlamentarischen Urv\u00e4ter damals ahnen konnten,\nwelche politische Brisanz dieses Thema in der gegenw\u00e4rti-\ngen Zeit annehmen k\u00f6nnte.\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte mit dem Dritten Gesetz zur\n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes mindestens dreierlei\n\nerreichen: da\u00df die Entsch\u00e4digungen der Abgeordneten\nma\u00dfvoll ausfallen, die Entscheidungen \u00fcber die H\u00f6he\ntransparent gestaltet werden und auf eine h\u00f6here Akzep-\ntanz in der Bev\u00f6lkerung sto\u00dfen.\nWir schlagen deshalb zwei \u00c4nderungen des \u00a7 24 des Ab-\ngeordnetengesetzes vor:\n1. ein Verschieben der Berichterstattung \u00fcber die Ange-\nmessenheit der Entsch\u00e4digung vom 30.9. auf den 31.1. des\nFolgejahres. Das hei\u00dft, der Landtag verzichtet 1992 auf den\nBericht des Pr\u00e4sidenten \u00fcber die Angemessenheit der Ent-\nsch\u00e4digung und auf einen Vorschlag zur Anpassung der\nGrundentsch\u00e4digung und legt den n\u00e4chsten Termin f\u00fcr\nden Bericht bis sp\u00e4testens 31. Januar 1993 fest.\n2. \u2013 und das wichtiger: Vor Erstattung des Berichtes holt\nder Pr\u00e4sident die Stellungnahme einer externen unabh\u00e4n-\ngigen Di\u00e4tenkommission ein. In diese unabh\u00e4ngige Di\u00e4-\ntenkommission k\u00f6nnten Vertreter von Gewerkschaften,\nKirchen, des Beamtenbundes, des Bundes der Steuerzahler\nund andere entsandt werden.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: \u2026 und\ndes Arbeitslosenverbandes.)\n\n\u2013 Auch Arbeitslosenverband, Herr Wehnert.\nDie CDU-Fraktion erhofft sich mit den vorgeschlagenen\n\u00c4nderungen einen Schritt hin zu einer transparenteren\nFestlegung der Abgeordnetenentsch\u00e4digung und hofft auf\neine breite Zustimmung auch aus anderen Fraktionen.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD. Herr Adler, bitte sch\u00f6n.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Di\u00e4ten sind ins Gerede gekom-\nmen. Und obwohl das so ist, greife ich das auf, Herr Die-\nrich, was Sie sagten. 1906 gab es die ersten Di\u00e4ten, und ich\nsch\u00e4me mich nicht, da\u00df es Sozialdemokraten waren, die\nganz ma\u00dfgeblich darauf hingearbeitet haben, da\u00df in den\ndeutschen Parlamentarismus Di\u00e4ten eingef\u00fchrt wurden,\nweil Di\u00e4ten eine entscheidende Grundlage f\u00fcr die Unab-\nh\u00e4ngigkeit des Abgeordneten darstellen\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nund weil es Di\u00e4ten erst m\u00f6glich machen, da\u00df das Parla-\nment in seiner ganzen sozialen Bandbreite zusammenge-\nsetzt sein kann.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nAber wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich das, was ich am Anfang gesagt\nhabe \u2013 Di\u00e4ten sind ins Gerede gekommen \u2013, nicht einfach\nwegschieben. Und eines der Hauptprobleme ist wohl, da\u00df\ndiese unsere Entsch\u00e4digung im wesentlichen in unserem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2867\n\n\n\neigenen Entscheidungsfindungsproze\u00df liegt. Und da dies\neigentlich ein ganz entscheidender Mangel ist, k\u00f6nnen wir\ndem Vorschlag der CDU auf \u00c4nderung des Abgeordneten-\ngesetzes an dieser Stelle nur zustimmen und hoffen, da\u00df\ndamit ein erster Schritt auf den Weg getan wird, um den\nDissens, der zwischen den Abgeordneten und der Bev\u00f6lke-\nrung besteht, abzubauen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD, CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS:\n\n(Eine gewisse Zahl von Abgeordneten\nverl\u00e4\u00dft allm\u00e4hlich den Saal.)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Linke Li-\nste/PDS ist f\u00fcr eine angemessene Entsch\u00e4digung der Ab-\ngeordneten. Wir sollten uns aber nicht mit Baden-W\u00fcrt-\ntemberg vergleichen, sondern mit den durchschnittlichen\nEinkommen der B\u00fcrger in Sachsen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nMan bedenke die Masse der Arbeitslosen, und da erscheint\nuns die H\u00f6he der jetzigen Di\u00e4ten f\u00fcr Abgeordnete hier in\nSachsen angemessen. Wir sind gegen Erh\u00f6hung der\nDi\u00e4ten. Damit ist eine externe unabh\u00e4ngige Di\u00e4tenkom-\nmission f\u00fcr uns \u00fcberfl\u00fcssig. Wir sind gegen eine solche\nDi\u00e4tenkommission, die aus unserer Sicht wohl nur die\nAufgabe haben wird, in Zukunft die Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten\nvor den B\u00fcrgern zu rechtfertigen.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall)\n\nWir stimmen gegen den \u00c4nderungsantrag.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Dr. Donner, jetzt sind Sie dran.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nAbgeordnete! Vor den Ausf\u00fchrungen von Herrn Dierich\nvorhin lag mir zur Begr\u00fcndung, was das Ziel dieses \u00c4nde-\nrungsantrages war, nur das Titelblatt des Gesetzentwurfes\nvor. Hier hei\u00dft es also auf der Suche, was das Anliegen des\nGesetzentwurfes ist, im letzten Satz: ,,\u2026 eine Kommission,\ndie eingesetzt wird, die die Angemessenheit \u00fcberpr\u00fcft, be-\nwertet und damit die Erh\u00f6hungen transparent macht\u201c.\nIch wei\u00df, da\u00df Herr Dierich eine differenziertere Wortwahl\nhier gebracht hat. Aber das war f\u00fcr uns das Zeichen erh\u00f6h-\nter Aufmerksamkeit. An demselben oder einem in der\nN\u00e4he liegenden Tag haben wir eine Pressemitteilung gele-\nsen, da\u00df in Th\u00fcringen eine Kommission eingesetzt wurde\nund diese Kommission eine Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten f\u00fcr die\nTh\u00fcringer Abgeordneten um 40 % vorgeschlagen hat. Da,\nmu\u00df ich sagen, wurde es unserer Fraktion langsam un-\nwohl, die Parallele hier nach Sachsen holen zu wollen.\nWenn wir uns mit diesem Modell anfreunden sollten, w\u00e4re\nes wichtig zu wissen, wie diese Kommission zusammenge-\nsetzt wird. Es ist auch in s\u00e4chsischen Gesetzen nicht un\u00fcb-\nlich, die Zusammensetzung einer solchen Kommission im\nGesetz festzuhalten. Davon wird letztendlich abh\u00e4ngen, ob\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hier sich dem Vorschlag anschlie\u00dfen\nkann oder nicht.\n\nWeiterhin m\u00f6chten wir nat\u00fcrlich zwei Bemerkungen zu\nbedenken geben. Das eine ist: Auch ohne dieses Gesetz\nk\u00f6nnen sich alle Abgeordneten mit beliebigen Menschen\nau\u00dferhalb des Landtages beraten. Es stellt sich die Frage,\nwozu wir im Gesetz diese Kommission dann brauchen.\nWir beraten alle unsere Antr\u00e4ge, die wir hier einbringen,\nvorher au\u00dferhalb des Landtages.\nUnd einen anderen Aspekt m\u00f6chte ich auch noch anbrin-\ngen, der die Diskussionsbreite, die im Ausschu\u00df dann\nstattfinden wird, darstellt. Das ist jetzt nicht der Stand-\npunkt meiner Fraktion, sondern es sind meine eigenen kri-\ntischen Gedanken.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nBedeutet der Vorschlag im Gesetzentwurf, eine Kommissi-\non einzuschalten, die \u2013 ich gehe davon aus \u2013 verbindlich\neine Empfehlung f\u00fcr einen Landtagsbeschlu\u00df vorsieht,\nnicht das Eingest\u00e4ndnis, da\u00df verantwortungsvolle Ent-\nscheidungen, die letztendlich selbst auf die Entscheidungs-\nf\u00e4ller zur\u00fcckfallen, im Hohen Haus nicht getroffen werden\nk\u00f6nnen?\nDies m\u00fc\u00dfte noch einmal eingehend durchdacht werden,\nbevor wir dann im Ausschu\u00df zur Beschlu\u00dffassung kom-\nmen und in 2. Lesung dar\u00fcber befinden.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion die Frak-\ntion der F.D.P. Bitte sch\u00f6n, Herr Richter.\n\nRichter, F.D.P.: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4si-\ndent! W\u00e4ren Sie bitte so freundlich, die Lampe auszuschal-\nten. Sonst komme ich nicht zum Sprechen. Ich habe das\nnicht so aufgefa\u00dft, Herr Pr\u00e4sident, da\u00df ich nicht sprechen\nsollte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das war ein Irrtum.\n\nRichter, F.D.P.: Wir haben in diesem Hohen Hause schon\noft oder mehrere Male \u00fcber dieses Thema gesprochen. Ich\nm\u00f6chte zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen, Herr Prof. Die-\nrich, der CDU-Fraktion f\u00fcr ihre sehr sachlichen und inhalt-\nvollen Ausf\u00fchrungen danken; denn genau Ihre Ausf\u00fch-\nrungen treffen den Kern des Themas. Alle anderen Fraktio-\nnen, sowohl B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mu\u00df ich hier mal sagen,\nauch die Linke Liste/PDS, sie mokieren sich zwar immer,\nwenn das Thema Di\u00e4ten aufkommt, aber sachliche, sach-\ndienliche Vorschl\u00e4ge werden ihrerseits nicht unterbreitet.\nZumindest habe ich das bis jetzt nicht festgestellt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider, Linke Liste/PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Frau Schneider, wenn Sie hier die Rechnung von Prof.\nDierich anzweifeln, da\u00df das im Hinblick auf den Arbeits-\naufwand und die Vollzeitbesch\u00e4ftigung im Vergleich mit\nBaden-W\u00fcrttemberg tats\u00e4chlich nur 35 bis 40 % ausmacht,\nmu\u00df ich Ihnen sagen, dann m\u00fcssen Sie mal \u2019ne Mathema-\ntikstunde bei Prof. Dierich nehmen.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDanke sch\u00f6n! \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Abgeordneter?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2868\n\n\n\nRichter, F.D.P.: Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage. \u2013\n\u00dcbrigens habe ich das schon mehrmals zum Ausdruck ge-\nbracht, da\u00df ich das von der Linken Liste/PDS generell\nnicht dulde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir als F.D.P.-Fraktion sind der Auffassung, da\u00df dieses\nThema selbstverst\u00e4ndlich ein sehr brisantes Thema ist.\nAber man sollte es, wenn man alle Fakten ber\u00fccksichtigt,\ndennoch nicht hochstilisieren.\nWir als F.D.P.-Fraktion werden uns dem Antrag der CDU-\nFraktion vollinhaltlich anschlie\u00dfen, und wir werden m\u00f6gli-\ncherweise noch einen Schritt weitergehen, indem wir nach\nOstern innerhalb unserer Fraktion eine Anh\u00f6rung organi-\nsieren werden. Wir werden Prof. von Arnim, einen der\nprofiliertesten Kritiker zu diesem Thema in Deutschland,\ndazu h\u00f6ren, um uns eine Meinung zu bilden, die wir\nsowohl in diesem Hohen Hause als auch vor unseren\nW\u00e4hlern vertreten k\u00f6nnen.\nIch glaube, wenn wir zu einer sachdienlichen Argumenta-\ntion in den Aussch\u00fcssen kommen, wird hier eine \u00c4nde-\nrung des Abgeordnetengesetzes m\u00f6glicherweise von-\nstatten gehen, so da\u00df es jeder Abgeordnete dieses Hohen\nHauses nach au\u00dfen hin vertreten kann.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sehr. \u2013 Damit ist die\nAussprache beendet. Wir kommen zur Frage der \u00dcberwei-\nsung. Es ist vorgeschlagen, den Entwurf in den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Es kann aber ja\ndurchaus sein, da\u00df mit der Arbeit der Kommission auch\nKosten entstehen. Es w\u00e4re die Frage, dies im Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df mit zu beraten.\n\n(Clemens, CDU:\nEs geht doch nicht um die H\u00f6he!)\n\n\u2013 Ja, es geht aber zum Beispiel um die Kosten, die durch\ndie Kommission entstehen. Wenn Sie mit mir der Meinung\nsind, w\u00fcrde ich das mal zur Abstimmung bringen, ob der\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df mitberaten soll. Wer die-\nsem Vorschlag zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Dies sind wenige. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\nMehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser\nVorschlag abgelehnt.\n\nEs bleibt bei dem urspr\u00fcnglich gemachten Vorschlag, die\n\u00dcberweisung in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nvorzunehmen. Wer diesem Vorschlag zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstim-\nmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen. Da-\nmit ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt 6 ist damit beendet. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion der F.D.P.\nDie berufliche Ausbildung in Sachsen\n\nDrucksache 1/1277, Neufassung, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt eine Redezeit von 5 Minuten je\nFraktion vor. Zuerst spricht der Einbringer, die F.D.P.-\nFraktion, danach in der Reihenfolge B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD, Linke Liste/PDS, CDU.\nEs liegt auch ein Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS vor.\nDen werden wir im Anschlu\u00df an die Aussprache behan-\ndeln.\nNun die Einbringung. Die Fraktion der F.D.P., Frau Geor-\ngi, steht schon bereit. Bitte sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte um mehr Auf-\nmerksamkeit.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ansatzpunkt f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage meiner Frakti-\non ist die Tatsache, da\u00df mehr und mehr Jugendliche an\nden Universit\u00e4ten und Fachhochschulen eingeschrieben\nsind denn Jugendliche in der beruflichen Ausbildung. In\nden alten Bundesl\u00e4ndern haben wir diese Tendenz seit\nJahren, und jetzt droht es bei uns ebenfalls einzusetzen.\nDie nichtakademische Berufsausbildung schrumpft zugun-\nsten der Hochschulausbildung. Die vage Hoffnung, das\nGleichgewicht m\u00f6ge sich wieder einstellen, ist sicher unbe-\ngr\u00fcndet. Die wachsende Akademisierung in der Ausbil-\ndung ist zumindest zum Teil dem Elternehrgeiz geschul-\ndet, die f\u00fcr ihre Kinder die h\u00f6chsten erreichbaren Ab-\nschl\u00fcsse anstreben. Die private Wirtschaft verlangt immer\nh\u00f6here Qualifikation, um im Wettbewerb auf dem Markt\nzu bestehen.\nAuf der anderen Seite gibt es aber zunehmend Studienab-\nbrecher, die zum Problem werden k\u00f6nnen. Es gibt einzelne\n\nDisziplinen, in denen der Prozentsatz schon bei 50 % und\ndar\u00fcber liegt. Es gibt Ansatzpunkte, da\u00df gerade diese\nGruppe bei Sozialhilfeempf\u00e4ngern schon einen besonders\nschwer zu vermittelnden Anteil ausmacht.\n\nAll das hat uns dazu gef\u00fchrt, dieses Problem hier im Hau-\nse zu er\u00f6rtern.\n\nIn diesem Jahr sieht f\u00fcr uns die Situation bei der Lehrstel-\nlenvermittlung nicht rosig aus. Nach statistischen Angaben\nm\u00fcssen wir mit 40 000 Bewerbern f\u00fcr die beruflichen Ar-\nbeitspl\u00e4tze rechnen. Es bestehen aber noch Unsicherheiten,\nweil nicht exakt vorherzusagen ist, wieviel Sch\u00fcler nach\nder 9. bzw. 10. Klasse abgehen bzw. nach der 12. Klasse in\ndie berufliche Ausbildung wollen.\n\nKleinere Handwerksbetriebe k\u00f6nnen h\u00e4ufig die jetzt gefor-\nderten Ausbildungsstandards nicht erf\u00fcllen. Diese Unter-\nnehmen m\u00fcssen Ausbildungskapazit\u00e4ten gr\u00f6\u00dferer Unter-\nnehmen nutzen, wobei wir die duale Ausbildung direkt in\nder Werkstatt, im Betrieb vorziehen. Das kann also nur f\u00fcr\neine \u00dcbergangszeit gelten. Grunds\u00e4tzlich hat das duale Sy-\nstem Vorrang. Wir haben hier einen guten Ruf in der Welt\nzu verteidigen, und diese Tradition mu\u00df fortgesetzt wer-\nden.\n\nAuf der anderen Seite sind allen ausbildungswilligen Ju-\ngendlichen Ausbildungspl\u00e4tze anzubieten. Wirtschaft,\nHandwerk und Gewerbe sind hier gefordert. Der eigene\nNachwuchs mu\u00df im Land herangebildet werden!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2869\n\n\n\nIch m\u00f6chte nicht, da\u00df es wie im letzten Jahr geschieht, da\u00df\nca. 7 000 junge Menschen abwandern und Ausbildungs-\npl\u00e4tze in den alten Bundesl\u00e4ndern nutzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDer eigene Nachwuchs ist vor Ort heranzubilden!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\ngibt einigerma\u00dfen zufriedenstellend Auskunft zu einigen\nwichtigen Fragen. Den Bearbeitern im Wirt-\nschaftsministerium meinen Dank daf\u00fcr. \u2013 Vermi\u00dft habe\nich den Beitrag des Kultusministeriums, aber Frau Ministe-\nrin Rehm hat mich heute vormittag informiert, und ich\nnehme das als indirekt geschehen an. Ein wichtiges Kriteri-\num f\u00fcr eine gesunde und leistungsstarke duale Berufsaus-\nbildung ist eine maximale Gewi\u00dfheit f\u00fcr die Lehrlinge \u2013\nich bleibe bei dem alten Wort, Azubi ist mir nicht so gel\u00e4u-\nfig \u2013,\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nda\u00df Handel und Gewerbe eine zukunftssichere berufliche\nErwerbst\u00e4tigkeit verhei\u00dfen. Ohne diese Gewi\u00dfheit, da\u00df\neinmal ein guter Verdienst zu erreichen ist, wird die Solidi-\nt\u00e4t der Berufsausbildung in Frage gestellt. Es m\u00fcssen or-\ndentliche Verdienstm\u00f6glichkeiten angeboten werden.\nDer Wissensstand bei Eltern, Berufssch\u00fclern sowie den ge-\nwerblichen Bildungstr\u00e4gern \u00fcber die Besonderheiten, die\nVorteile und Chancen der unterschiedlichen Berufsschul-\narten ist sehr gering. Wer kennt schon die Einstiegsm\u00f6g-\nlichkeiten und die damit verbundenen Perspektiven f\u00fcr\ndie einzelnen Schularten im beruflichen Sektor?\nDer Andrang auf die in der \u00d6ffentlichkeit traditionell ver-\ntrauten Gymnasien wird erst dann nachlassen, wenn sich\nberufliche Gymnasien, Fachoberschulen, Berufsfachschu-\nlen so bew\u00e4hren, da\u00df sie attraktiv sind und den jungen\nMenschen gute Perspektiven bieten.\nZu \u00fcberdenken \u2013 und mindestens das \u2013 sind die jetzigen\nFinanzierungsbedingungen im beruflichen Sektor. Heute\nbeteiligt sich der Freistaat mit maximal 33 % an den Inve-\nstitionskosten. Die verbleibenden zwei Drittel des Kapital-\nbedarfs sind auf dem freien Markt zu beschaffen. Hier soll-\nten wir an ein Kreditprogramm zugunsten der beruflichen\nSchulen denken.\nKritisch ist auch anzumerken, da\u00df die Sachkosten im be-\nrufsbildenden Sektor nicht so sind, wie wir uns das w\u00fcn-\nschen. Sollte es uns nicht gelingen, diese Postulate umzu-\nsetzen, werden in Sachsen keine marktgerechten Voraus-\nsetzungen entstehen, die den Lehrlingen eine gesunde Le-\nbensgrundlage f\u00fcr die Zukunft bieten.\nSo sind z. B. erst seit 6 Wochen in den Oberschul\u00e4mtern\ndie F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten durch das Wirt-\nschaftsministerium bekannt. Das hei\u00dft, 1991 sind Mittel\nverschenkt worden. Zwischen dem Kultus- und dem\nWirtschaftsministerium gibt es eine mangelnde oder gar\nkeine Koordinierung auf diesem Gebiet, und das ist zu-\nmindest mehr als verwunderlich. Wir hoffen, da\u00df f\u00fcr 1992\nnoch Zugriffsm\u00f6glichkeiten gegeben sind.\nEine kritische Anmerkung mu\u00df zu den freien Bildungstr\u00e4-\ngern gemacht werden. Hier sind vom Arbeitsamt Mittel\nzur Verf\u00fcgung gestellt worden, ohne da\u00df im vorhinein\nklar abgestimmt wurde, wie die Pr\u00fcfungsanforderungen\nund andere Kriterien der Industrie- und Handelskammer\nund der Handwerkskammern erf\u00fcllt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Betroffenen stehen jetzt da. Sie haben sich einer Quali-\nfikation unterzogen und k\u00f6nnen auf keine Anerkennung\nihrer Ausbildungsergebnisse z\u00e4hlen. Hier mu\u00df man doch\neinmal untersuchen, wie Steuergelder eingesetzt werden,\nund wir m\u00fcssen wirklich diese Flei\u00dfarbeit machen \u2013 die\nGuten ins T\u00f6pfchen und die Schlechten ins Kr\u00f6pfchen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Moment, hier kommt die Rednerin. Frau\nRush, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bin etwas au\u00dfer Atem.\n\u2013 Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Wir k\u00f6nnen\nuns zu diesem Problem kurz fassen. Es gibt zwei Dinge zu\nbeachten.\nDas erste ist, da\u00df wir feststellen, da\u00df eine wachsende An-\nzahl von freien Tr\u00e4gern berufliche Weiterbildungsma\u00dfnah-\nmen anbieten, die uns gef\u00e4hrlich d\u00fcnken. Das sind Sack-\ngassenberufe, die da zum Teil angeboten werden. Ich den-\nke, da\u00df hier die Staatsregierung besonders gefordert ist,\nsehr konkrete Auswahlkriterien festzulegen. Das ist der er-\nste Punkt.\nDer zweite Punkt ist, da\u00df wir das Problem durchaus se-\nhen, das darin besteht, das duale System \u00fcberhaupt funkti-\nonst\u00fcchtig zu installieren \u2013 da\u00df n\u00e4mlich im Prinzip die\nAusbildungsst\u00e4tten und Lehrwerkst\u00e4tten nicht existieren\nbzw. sehr gro\u00dfe Gelder investieren m\u00fcssen, wenn sie eine\nwirklich moderne und funktionsf\u00e4hige Lehrwerkstatt\nhaben wollen. Diese werden erst ab einer sehr hohen Sch\u00fc-\nlerzahl rentabel, und auch das ist in vielen R\u00e4umen in die-\nsem Land nicht zu gew\u00e4hrleisten.\nDas sind die zwei Probleme, um die es geht. Wie wir sie\nl\u00f6sen, wei\u00df ich noch nicht; das hat aber nichts mit meiner\nHektik zu tun. Ich denke, da\u00df sich da vielleicht auch etwas\nim Ausschu\u00df finden wird. Die Frage ist, wer dazu einen\nAntrag einbringt.\nDas ist alles, was die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne dazu zu\nsagen hat.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD. Frau Abg. Wittig, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Grundschulen, Mittelschulen, Gymnasien, deren\nStandorte, Profile und nicht zuletzt die daf\u00fcr Verantwortli-\nchen sind seit Monaten in aller Munde. Und die berufli-\nchen Schulen? \u2013 Sie h\u00e4tten mindestens die gleiche Auf-\nmerksamkeit verdient und ben\u00f6tigt,\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nstanden jedoch unseres Erachtens v\u00f6llig im Schatten, fern-\nab aller Turbulenzen.\nHier soll aber mit aller Deutlichkeit noch einmal darauf\nverwiesen werden: Der R\u00fcckgang der Nachfrage nach\ndualer Ausbildung kann nur verhindert werden,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwenn diese duale Ausbildung attraktiver wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2870\n\n\n\nWas erwarten wir von der Staatsregierung? \u2013 Zun\u00e4chst ist\ndie f\u00fcr den 30.3.1992 f\u00e4llig gewesene Schulnetzplanung f\u00fcr\nberufliche Schulen offenzulegen, denn erst, wenn feststeht,\nwo welche Berufsfelder ausgebildet werden sollen, wo\neventuell zu zentralisieren ist, werden die beruflichen\nSchulzentren ihren Aufgaben gerecht werden k\u00f6nnen.\nAls unzureichend mu\u00df auch der derzeitige Stand der Ab-\nstimmung der Innungen und Kammern mit den Oberschu-\nl\u00e4mtern eingesch\u00e4tzt werden.\nWir erwarten ferner, da\u00df in den wenigen verbleibenden\nWochen bis zum Beginn des neuen Schuljahres von seiten\ndes Kultusministeriums verst\u00e4rkte Anstrengungen unter-\nnommen werden, um den Zeitverlust wieder wettzuma-\nchen. Dr. Husemann hat ja heute morgen dazu bereits ge-\nsagt, da\u00df Handlungsbedarf wirklich auch von seiten des\nKultusministeriums gesehen wird.\nDas gilt insbesondere f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, die sich aus der\nNeuordnung der Ingenieur- und \u00f6konomischen Fachschu-\nlen ergeben. Die uns vorliegende Liste \u2013 mancher Ab-\neordnete hat sie \u2013 ist auch wiederum nur den Insidern\nbekannt. Die Schulen f\u00fchlen sich vernachl\u00e4ssigt und\nau\u00dferdem nicht ausreichend in den Entscheidungsproze\u00df\neinbezogen. Sie harren seit anderthalb Jahren der L\u00f6sun-\ngen.\nAu\u00dferdem ist zu beobachten, da\u00df Studenten abspringen,\nweil die Neubest\u00e4tigung der Ausbildungsg\u00e4nge aussteht,\nund v\u00f6llig unklar ist nat\u00fcrlich auch die personelle Situati-\non. Das hei\u00dft: Wieviel Lehrer werden an welchen Berufs-\nschulen t\u00e4tig sein d\u00fcrfen? F\u00fcr wen wird kein Bedarf mehr\nbestehen? \u2013 Bedarfsk\u00fcndigungen hat es ja laut Aussage\nder Staatsregierung bisher nicht gegeben. Doch nun\nscheint die Zeit in dieser Hinsicht ein bi\u00dfchen knapp zu\nwerden. Oder wie sonst ist die Initiative der Staatsregie-\nrung des Freistaates zur Verl\u00e4ngerung der Fristen f\u00fcr be-\ndarfsgerechte K\u00fcndigungen \u00f6ffentlich Bediensteter zu ver-\nstehen? Nicht bis Oktober 1992, nein, bis Oktober 1994\nsollen nun auf Wunsch der Staatsregierung Bedarfsk\u00fcndi-\ngungen m\u00f6glich sein. Oder \u2013 das ist eine andere Frage,\ngenau entgegengesetzt \u2013: L\u00e4\u00dft man sich vielleicht gerade\nwegen dieser Initiative Zeit, da\u00df Ausschreibungen der\nStellen f\u00fcr Direktoren und Lehrer im Mai erfolgen sollen?\n\u2013 dar\u00fcber wurden wir heute morgen auch bereits infor-\nmiert.\nSchlie\u00dflich ist die bereits angesprochene Situation der be-\nruflichen Weiterbildung durch freie Bildungstr\u00e4ger reich-\nlich unbefriedigend. In der Antwort der Staatsregierung\nhei\u00dft es, da\u00df ein fl\u00e4chendeckendes Datenbanksystem ge-\nschaffen werden soll. Das sehen wir zwar als ein l\u00f6bliches\nUnternehmen an, aber wir halten es f\u00fcr unbedingt\nerforderlich, die Kontrolle der Ausbildungskonzeptionen\nund \u2013 auch bereits angesprochen \u2013 der Lehrkr\u00e4fte in den\nWeiterbildungsma\u00dfnahmen der freien Bildungstr\u00e4ger vor-\nzunehmen. Das letztere erscheint uns auch gerade deshalb\nso wichtig, weil es belastete Lehrkr\u00e4fte gibt, die sich der\n\u00dcberpr\u00fcfung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst entzogen haben\nund bei freien Bildungstr\u00e4gern eingestellt wurden, die na-\nt\u00fcrlich nicht nach deren Vergangenheit gefragt haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir wissen auch, da\u00df nat\u00fcrlich nicht alle freien Bil-\ndungstr\u00e4ger seri\u00f6s sind. Aber alle verdienen bestens an\nden Bundesmitteln. Ob sich das f\u00fcr den Freistaat auszah-\nlen wird, werden wir sehen. Wir fordern die Staatsregie-\nrung auf, initiativ zu werden; denn berufliche Ausbildung\ner\u00f6ffnet Perspektiven f\u00fcr eine florierende Wirtschaft und\n\ndamit die Zukunft Sachsens und f\u00fcr die pers\u00f6nliche Ent-\nwicklung unserer jungen Menschen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS; bitte sch\u00f6n, Herr Elsner.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Meine Fraktion betrachtet \u2013\nerstens \u2013 die Gro\u00dfe Anfrage der F.D.P.-Fraktion als eine\nFortf\u00fchrung der Thematik der Aktuellen Debatte aus dem\nJanuar 1991 und zugleich als Vorbereitung des neuen Aus-\nbildungsjahres 1992/93.\nNun endlich, nach 15 Monaten, wird es wieder einmal\nZeit, sich im Landtag mit dieser Thematik der beruflichen\nBildung zu befassen und auseinanderzusetzen. Eine unse-\nrer Forderungen damals in der Aktuellen Debatte im Janu-\nar war zum Beispiel, das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit m\u00f6ge einen Landesausschu\u00df f\u00fcr Be-\nrufsbildung installieren bzw. schaffen. Immerhin, dieser ist\nim September 1991 geschaffen worden, also nach acht Mo-\nnaten Geburtswehen. Aber sage und schreibe erst am 2.\nM\u00e4rz 1992 wurden der \u00d6ffentlichkeit die Satzung und die\nGesch\u00e4ftsordnung \u2013 vom 23. Oktober 1991 \u2013 dieses Lan-\ndesausschusses f\u00fcr Berufsbildung bekanntgegeben \u2013 wohl\neine schwere Geburt.\nIch kann mich des Eindrucks nicht erwehren, da\u00df dieses\nHohe Haus zu bestimmten Themen nur dann etwas von\nder Staatsregierung erf\u00e4hrt, wenn es die Oppositionsfrak-\ntionen, gleich in welcher Art, thematisieren. Bleibt letztlich\ndie Frage f\u00fcr uns heute unbeantwortet, welchen Arbeits-\nund Erkenntnisstand dieser Landesausschu\u00df f\u00fcr berufliche\nBildung bisher hat.\nZweitens: Hauptproblem dieser Thematik sind die Ten-\ndenzen auf dem Ausbildungsstellenmarkt. Kennzeichnend\nf\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Lage ist eine gro\u00dfe Ungewi\u00dfheit \u00fcber\ndie weitere Entwicklung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nBerufsausbildung mit der Folge, da\u00df die Betriebe Entschei-\ndungen \u00fcber die Einstellung von Jugendlichen hinaus-\nschieben und die Arbeits\u00e4mter nur z\u00f6gernd bei der Stellen-\nsuche und -besetzung einschalten.\nMit den derzeit bei den Arbeits\u00e4mtern gemeldeten Aus-\nbildungspl\u00e4tzen k\u00f6nnte h\u00f6chstens knapp die H\u00e4lfte der\nGesamtnachfrage nach Ausbildungspl\u00e4tzen in Sachsen ge-\ndeckt werden. Bereits zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nhaben sich in den Arbeits\u00e4mtern aber weit mehr Jugendli-\nche um eine Berufsausbildungsstelle beworben, als betrieb-\nliche Stellen gegenw\u00e4rtig gemeldet sind.\nDazu ein Beispiel vom Arbeitsamtsbezirk Chemnitz. Ein-\ndeutig ist die Tendenz, da\u00df die Anzahl der gemeldeten\nBewerber wesentlich schneller steigt als die gemeldeten\nBerufsausbildungsstellen. So stehen im Arbeitsamtsbezirk\nChemnitz gegenw\u00e4rtig 2 265 gemeldete Berufsausbil-\ndungsstellen, von denen aber bereits heute 102 Stellen wie-\nder storniert wurden, also nicht zur Verf\u00fcgung stehen, ins-\ngesamt 3 194 Bewerbern gegen\u00fcber. Das Chemnitzer\nArbeitsamt rechnet gegenw\u00e4rtig mit 6 000 Schulabg\u00e4n-\ngern. Hinzu kommen dann noch Schulabg\u00e4nger aus Son-\nderschulen oder Abiturienten und ca. 350 Abg\u00e4nger des\nSchuljahres 1991, die berufsvorbereitende Angebote oder\nein Berufsgrundschuljahr absolviert haben und sich dieses\nJahr erneut um den Ausbildungsplatz bem\u00fchen werden.\nDas ergibt f\u00fcr den Arbeitsamtsbezirk Chemnitz eine neue\nNachfrage von rund 4 500 Stellen f\u00fcr das Ausbildungsjahr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2871\n\n\n\n1992/93. Wir erinnern uns, gegenw\u00e4rtig steht in Chemnitz\naber nur f\u00fcr jeden zweiten eine Ausbildungsstelle zur Ver-\nf\u00fcgung.\nDrttens: Es bleibt also f\u00fcr uns die Frage offen, wie wollen\nwir das schaffen; denn eines ist klar, das wurde von mei-\nnen Vorrednern gesagt: Die Ausbildung der s\u00e4chsischen\nJugendlichen hier in Sachsen ist f\u00fcr die Zukunft, ist f\u00fcr\nkommende Jahre und f\u00fcr den Aufbau in Sachsen unab-\ndingbar notwendig. Jeder Jugendliche, der k\u00fcnftig nach\nWesten geht und abwandert, ist ein Verlust f\u00fcr Sachsen.\nEin viertes Problem, und damit komme ich zum Schlu\u00df, ist\nf\u00fcr uns die Ausbildung, Qualifizierung und Umschulung\nvon Menschen mit Behinderung. Hier bleibt nach der Ant-\nwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\neine Reihe von Fragen offen. So z. B. schreiben Sie in der\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage unter Punkt 4 \u2013 ich zitiere:\n,,Behinderten Erwachsenen, deren Schwere der Behinde-\nrung es zul\u00e4\u00dft und die der Arbeitsverwaltung zur Verf\u00fc-\ngung stehen, stehen grunds\u00e4tzlich alle Fortbildungs- und\nUmschulungsma\u00dfnahmen, die auch Nichtbehinderten zur\nVerf\u00fcgung stehen, offen.\u201c So weit, so gut. Aber unsere Fra-\nge: Ist das tats\u00e4chlich so? Wie sieht es denn praktisch aus\nf\u00fcr einen Rollstuhlfahrer, einen Menschen, der an den\nRollstuhl gebunden ist, der viele Treppen und Eing\u00e4nge\npassieren mu\u00df, um die Ausbildungsr\u00e4ume zu erreichen? \u2013\nEr wird dies ohne fremde Hilfe nicht k\u00f6nnen.\nWeiterhin v\u00f6llig offen bleibt die Frage, was geschieht denn\nnun nach diesen Qualifizierungs- und Umschulungs-\nma\u00dfnahmen mit z. B. Menschen mit Behinderung, die\ndurch Unfall ihren Arbeitsplatz verloren haben?\nMeine verehrten Damen und Herren! Es bleibt eine Menge\nFragen und Probleme in dieser Gro\u00dfen Anfrage der F.D.P.\nunbeantwortet. Vielleicht lie\u00df auch die Fragestellung eine\ngenauere Beantwortung nicht zu. Wir werden uns deshalb\ndieser Thematik parlamentarisch und au\u00dferparlamenta-\nrisch weiter widmen. Wir haben zu dieser Gro\u00dfen Anfrage\neinen Antrag vorbereitet, den w\u00fcrden wir nachher begr\u00fcn-\nden.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion die Frak-\ntion der CDU, der Abg. Czok; bitte sch\u00f6n.\n\nCzok, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch denke, die Gro\u00dfe Anfrage der F.D.P.-Fraktion zur be-\nruflichen Ausbildung im Freistaat Sachsen ist umfangreich\nvon der Staatsregierung beantwortet worden. Frau Georgi,\nich wei\u00df, da\u00df das Kultusministerium dem Wirt-\nschaftsministerium diesbez\u00fcglich zugearbeitet hat. Trotz-\ndem werfen sich zugleich t\u00e4glich durch die sich st\u00e4ndig\nver\u00e4ndernde Situation im Proze\u00df der neuentstehenden\nStrukturen innerhalb der gesellschaftlichen Entwicklung\nneue Fragen auf.\nMit Einf\u00fchrung des dualen Systems der beruflichen Bil-\ndung \u2013 und, meine Damen und Herren, die CDU-Fraktion\nfavorisiert die duale Ausbildung \u2013 er\u00f6ffnen sich im Frei-\nstaat Sachsen neue M\u00f6glichkeiten, vor allem der Qualit\u00e4t\nder Ausbildung ein h\u00f6heres Niveau zu geben. Aufgrund\nder noch nicht gen\u00fcgend, dem Bedarf entsprechend bereit-\ngestellten Ausbildungspl\u00e4tze, z. B. durch Industrie und\nHandwerk, besteht die Notwendigkeit, die Sicherung des\nAngebots an \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten zu be-\ntreiben.\n\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt das Bem\u00fchen der Staatsre-\ngierung, eine Gleichwertigkeit der Abschl\u00fcsse zu errei-\nchen, um die Attraktivit\u00e4t der dualen Ausbildung weiter\nzu erh\u00f6hen. Neu entstehende Strukturen, der ver\u00e4nderte\nBedarf, z. B. durch Handwerk, Industrie und den Dienst-\nleistungssektor, verlangen nach qualitativ und quantitativ\nver\u00e4nderter Ausbildung. Das Spektrum hat sich erweitert.\nMit der zunehmenden Gesundung der Wirtschaft und\ndem Ausbau des Dienstleistungssektors wird die Vielfalt\nder Ausbildungsberufe vergr\u00f6\u00dfert.\nDie berufliche Ausbildung, vor allem, wenn sie den zu-\nk\u00fcnftigen Anforderungen der wirtschaftlichen Entwick-\nlung gerecht werden will, setzt eine solide schulische Aus-\nbildung voraus. Mit der Errichtung beruflicher Ausbil-\ndungszentren, z. B. durch die IHKs, und deren F\u00f6rderung\ndurch die Staatsregierung sowie durch die im Schulnetz-\nplan des Freistaates Sachsen vorgesehenen beruflichen\nSchulzentren werden zuk\u00fcnftig M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet,\num eine hochqualifizierte Ausbildung zu erreichen.\nUm aber den Standard, meine Damen und Herren, der\nalten Bundesl\u00e4nder bei der beruflichen Schulausbildung\ninnerhalb jener Zentren zu erreichen, werden wir noch\ngro\u00dfe Aufgaben zu bew\u00e4ltigen haben. Hier denke ich, da\u00df\ngenau wie vor Jahren in den Altbundesl\u00e4ndern die Bun-\ndesregierung zum Erreichen eben dieses Standards ein\nF\u00f6rderprogramm f\u00fcr den Osten Deutschlands auflegen\nsollte.\nUnd lassen Sie es mich an dieser Stelle sagen: Mit der Ver-\neinigung der beiden deutschen Staaten ist auch im Bereich\nder Bildungspolitik der Bundesrepublik Deutschland Altes\nzu \u00fcberdenken und Neues den Erfordernissen von Wirt-\nschaft und Wissenschaft, Gesellschaft und Individuellem\nanzupassen. Die zunehmende europ\u00e4ische Einheit macht\ndies zus\u00e4tzlich erforderlich. Die Disproportion zwischen\nder Ausbildung \u00fcber die Hochschulen und der dualen be-\nruflichen Ausbildung wird am deutlichsten, wie sich das\nim Nebeneinander von \u00fcbervollen Studieng\u00e4ngen einer-\nseits und der gro\u00dfen Anzahl unbesetzter Lehrstellen ande-\nrerseits zeigt.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat die ge-\ngenl\u00e4ufige Entwicklung der beiden bedeutendsten Qualifi-\nzierungssysteme, des Hochschulsystems und der dualen\nBerufsausbildung, erkannt und weist auf die akuten Risi-\nken f\u00fcr das Zusammenspiel von Bildungs- und Besch\u00e4fti-\ngungssystem innerhalb der Bundesrepublik hin. Das Pilot-\nprojekt der Staatlichen Berufsakademie Sachsens, meine\nDamen und Herren, bereichert die duale Ausbildung,\nwenn auch im terti\u00e4ren Bereich. Es ist eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr\nAbiturienten mit allgemeiner Hochschulreife, auf techni-\nschem und wirtschaftlichem Gebiet in zwei- bis dreij\u00e4hri-\nger Ausbildung, praxisnaher Ausbildung, einen Berufsab-\nschlu\u00df als Assistent bzw. Diplomingenieur/Diplombe-\ntriebswirt zu erwerben; ich glaube, ein Weg, welcher nicht\nnur zuk\u00fcnftig in Sachsen und Baden-W\u00fcrttemberg gegan-\ngen wird.\nDie Bildungspolitik der CDU-Fraktion, meine Damen und\nHerren, war u. a. von Anfang an darauf gerichtet, der For-\nderung der Spitzenverb\u00e4nde der deutschen Wirtschaft\nnach Hauptschulabschl\u00fcssen mit Hilfe inhaltlicher Refor-\nmen und personeller Verbesserung jetzt schon Rechnung\nzu tragen.\nIch glaube, meine Damen und Herren, wir sind in Sachsen\nauf dem richtigen Weg, wenn wir zur Zeit noch Ausbil-\ndungspl\u00e4tze staatlich f\u00f6rdern, der schulischen Berufsaus-\nbildung eine neue Qualit\u00e4t verleihen und dar\u00fcber nach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2872\n\n\n\ndenken, wie wir zuk\u00fcnftig die duale Berufsausbildung f\u00fcr\nj\u00fcngere Menschen noch attraktiver machen, um die Hoch-\nschulen zu entlasten und in der Wirtschaft hochqualifizier-\ntes Personal zu haben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Staatsregierung hat\nStaatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch um das Wort gebeten. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst\neinmal m\u00f6chte ich Ihnen, Frau Georgi, best\u00e4tigen, da\u00df das\nKultusministerium zu den Punkten 2, 3 und 4 zugearbeitet\nhat. Ich m\u00f6chte Ihnen auch Ihre Einsch\u00e4tzung, die Sie be-\nz\u00fcglich der zu erwartenden Lehrlinge getroffen haben, in\nder Gr\u00f6\u00dfenordnung best\u00e4tigen. Auch unsere Untersu-\nchungen gehen in die Richtung von 40 000 bis 43 000 Lehr-\nlingen, die sich wie folgt zusammensetzen:\nSchulabg\u00e4nger  29 500\nBerufsgrundbildungsjahr und Vorbereitungsjahr   1 500\nzuz\u00fcglich jetzt noch 9.-Klasse-Schulabg\u00e4nger   8 000\n,,Konkurslehrlinge\u201c haben wir mit   4 000\nangesetzt. Das ergibt zusammen  43 000.\nDas entspricht also dem, was Sie dargelegt haben.\n\nIm Jahre 1991 hatten wir 7 000 Konkurslehrlinge zu ver-\nkraften. Die Zahl 4 000 rechtfertigt der Vergleich mit dem\nStand Februar, und zwar waren im Februar 1991 2 805\nKonkurslehrlinge, vor allem aus Treuhandbetrieben, ge-\nmeldet; im Februar 1992 sind es 910. Deshalb haben wir\ndiese Einsch\u00e4tzung so getroffen.\n\nDie gegenw\u00e4rtige Situation ist nicht rosig. Auch das k\u00f6n-\nnen wir best\u00e4tigen. Wenn alle betrieblichen Ausbildungs-\nstellen, die jetzt gemeldet vorliegen, zusammengerechnet\nwerden, haben wir 16 223 zur Verf\u00fcgung; im Vergleich\ndazu 1991 \u2013 12 592, also eine Erh\u00f6hung zwar, aber auf-\ngrund dessen, da\u00df die Bewerberzahl von 28 900 auf 43 000\nsteigt, ist das kein Ergebnis, das uns zufriedenstellen kann.\n Wir sch\u00e4tzen ein, da\u00df es m\u00f6glich sein w\u00fcrde, au\u00dferbe-\ntriebliche Ausbildungsstellen in einer H\u00f6he von 10 500 zur\nVerf\u00fcgung zu stellen. Aber diese Position wollen wir nach\nM\u00f6glichkeit sehr wenig in Anspruch nehmen. Wir wollen\ndie Ausbildung im Betrieb durchf\u00fchren, um so beizeiten\ndie Verbindung zwischen Lehrling und seinem sp\u00e4teren\nBetrieb herzustellen. Rechne ich aber diese Ausbildungs-\nstellen in au\u00dferbetrieblichen Einrichtungen mit ein, w\u00e4ren\ndas 62,1 % Deckung.\n\nWelche Schlu\u00dffolgerungen sind zu ziehen?\nZun\u00e4chst einmal hat der Beirat Lehrstellenoffensive, der\nwieder am 29.4.1992 tagt und aus Teilnehmern der Kam-\nmern, der Arbeitgeberverb\u00e4nde, der Gewerkschaften, der\nArbeitsverwaltung, der Treuhand und der Betriebe zusam-\nmengesetzt ist, festgelegt, da\u00df die F\u00f6rderung der berufli-\nchen Ausbildung in den Betrieben, wo immer m\u00f6glich,\nvorgenommen wird.\n\nDie F\u00f6rdermittel, die wir vom Bund im Jahre 1991 beka-\nmen, stehen uns gegenw\u00e4rtig nicht zur Verf\u00fcgung. Sie\nkennen das Programm der 10 000 DM f\u00fcr gef\u00e4hrdete Ar-\nbeitspl\u00e4tze. Wir m\u00fcssen also auf eigene Mittel zur\u00fcckgrei-\nfen. Und das Hohe Haus hat ja hier im Haushalt 1992 ver-\nschiedene M\u00f6glichkeiten dazu einger\u00e4umt: als erstes die\nF\u00f6rderung zus\u00e4tzlicher Ausbildungspl\u00e4tze, differenziert\n\nbei Jungen 4 000 Mark, bei M\u00e4dchen 5 000 Mark, gebunden\nan die Voraussetzung: bis 20 Besch\u00e4ftigte und zus\u00e4tzliche\nAusbildungspl\u00e4tze, (so da\u00df es hier also wenig Mitnah-\nmeeffekte gibt), gemessen am Kriterium des Mittels der\nletzten beiden Jahre.\n\nEine zweite M\u00f6glichkeit besteht darin, da\u00df die Haushalts-\nposition 68 378 voll ausgesch\u00f6pft wird \u2013 \u00fcber 10 % der zur\nBelegschaftsst\u00e4rke eingestellten Lehrlinge sind f\u00f6rderf\u00e4hig.\nDort wollen wir bis 500 Besch\u00e4ftigte auch eine Betriebs-\ngr\u00f6\u00dfenbindung vornehmen und die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\nmit 10 000 Mark ansetzen. Dar\u00fcber hinaus soll der Euro-\np\u00e4ische Sozialfonds gekoppelt mit Landesmitteln einge-\nsetzt werden, um die Differenz zum tariflichen Entgelt\nauszugleichen. Und wir wollen die \u00fcberbetrieblichen Be-\nrufsbildungsst\u00e4tten f\u00f6rdern.\n\nZum Punkt 2 hat Frau Staatsministerin Rehm gestern\nschon einiges ausgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte deshalb nur ganz we-\nnige Grunds\u00e4tze noch einmal unterstreichen. Aus meiner\nSicht ist es geradezu von fundamentaler Bedeutung, da\u00df es\nuns gelingt, den Hauptschulabschlu\u00df mit Qualifikations-\nvermerk oder einen Hauptschulabschlu\u00df mit einem guten\nberuflichen Zeugnis als mittleren Bildungsabschlu\u00df durch-\nzusetzen. Ich glaube, wenn das gelingt, wird es uns auch\nm\u00f6glich sein, diese duale Ausbildung den Lehrlingen ver-\nst\u00e4rkt nahezubringen.\n\nGestatten Sie mir noch ein Wort zur beruflichen Fortbil-\ndung. Hier ist die Situation nicht zufriedenstellend, weil\ndie freien Tr\u00e4ger auch in der beruflichen Bildung viel zu\nviele Ma\u00dfnahmen wahrnehmen. In Sachsen sind es 80 %\nder gesamten beruflichen Bildung, die von den freien Tr\u00e4-\ngern wahrgenommen werden. Im Durchschnitt der alten\nBundesl\u00e4nder sind es nur 50 %. Hier ist es auch wichtig,\nda\u00df die Mitarbeiter im Betrieb nur zeitweilig aus dem Be-\ntriebsgeschehen herausgenommen werden, da\u00df sie also\nCNC-Lehrg\u00e4nge, Computerlehrg\u00e4nge unmittelbar als Be-\ntriebsangeh\u00f6rige und nicht au\u00dferhalb des Betriebes in der\nFortbildung belegen.\n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, da\u00df mit Landesmitteln\neine Gesellschaft in Leipzig gebildet werden soll, die die\nBetriebe bei eigenen Fortbildungsma\u00dfnahmen ber\u00e4t und\nunterst\u00fctzt.\n\nZu Punkt 3, Koordination der Berufsausbildung, ist bereits\nin der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage dargestellt wor-\nden, da\u00df der Landesausschu\u00df f\u00fcr Berufsbildung diese Ko-\nordination wahrnimmt. Es sind Vertreter der Arbeitgeber,\nder Arbeitnehmer und der Ministerien in diesem Landes-\nausschu\u00df. Er wird von Herrn Neher, Vertreter der Ge-\nwerkschaft, geleitet. Die Empfehlung, die der Landesaus-\nschu\u00df in seiner letzten Beratung gegeben hat, hei\u00dft, die\nBereitstellung zus\u00e4tzlicher Ausbildungspl\u00e4tze zu f\u00f6rdern.\n\nZu Punkt 4 m\u00f6chte ich noch einmal darstellen, da\u00df in der\nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage sehr wohl auf die M\u00f6g-\nlichkeiten der Fortbildung und Umschulung f\u00fcr behinder-\nte Erwachsene hingewiesen worden ist. Ich denke hier an\ndie Sehbehinderten und H\u00f6rgesch\u00e4digten. Ich m\u00f6chte in\ndiesem Zusammenhang in diesem Hohen Hause eine Er-\nfahrung kundtun. Ich habe im Vorfeld mit Bildungstr\u00e4gern\ngesprochen, und ob es sich um PC-Lehrg\u00e4nge, um den\nErwerb von Schwei\u00dferp\u00e4ssen, um Gro\u00dfhandels- und Indu-\nstriekaufleute handelte \u2013 \u00fcberall hat man die gleiche Erfah-\nrung gemacht: Die Arbeit mit behinderten Erwachsenen ist\neine Freude. Diese behinderten Erwachsenen sind hoch\nmotiviert und im Vergleich zum Durchschnitt der Erwach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2873\n\n\n\nsenen, die sonst an der Ausbildung teilnehmen, auch sehr\ndiszipliniert im Lernverhalten.\nIch m\u00f6chte Sie alle bitten, mit daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df in den\nBetrieben darauf hingewirkt wird, da\u00df besch\u00fctzende\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Schwerstbehinderte geschaffen werden.\nWir wollen auch als Bestandteil der ,,Perlenschnur entlang\nder Nei\u00dfe\u201c, als ,,Schaufenster der EG\u201c eine besch\u00fctzende\nWerkstatt f\u00fcr Schwerstbehinderte einrichten, die sich mit\nder Entsorgung von Elektronikschrott befa\u00dft, der ja Son-\nderm\u00fcll darstellt, zum Beispiel mit dem Entst\u00fccken von\nPlatinen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der F.D.P.-Fraktion steht das\nSchlu\u00dfwort zu. Wird dies gew\u00fcnscht?\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Ich verzichte.)\n\nDann ist die Aussprache \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage beendet.\nWir kommen zum Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS in\nder Drucksache 1/1694. Zur Begr\u00fcndung, bitte sch\u00f6n.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Meine Fraktion nahm die\nGro\u00dfe Anfrage, dieses Thema zum Anla\u00df, einen Antrag zu\nstellen.  Wir  haben  soeben  vom  Staatssekret\u00e4r  Herrn\nDr. M\u00fcnch erfahren, da\u00df einerseits das gro\u00dfe Bem\u00fchen der\nStaatsregierung vorhanden ist, die Ausbildung im Ausbil-\ndungsjahr 1992/93 zu sichern, andererseits aber gro\u00dfe Pro-\n\nbleme und Defizite in der Schaffung der Voraussetzungen\ngegeben sind.\nWir beantragen daher, der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, da\u00df\nin der letzten Sitzung vor der Sommerpause dieser Land-\ntag noch einmal einen detaillierten Bericht \u00fcber die Schaf-\nfung der Voraussetzungen f\u00fcr die Ausbildung im Lehr-\nlingsbereich f\u00fcr das Ausbildungsjahr 1992/93 zur Kennt-\nnis nehmen kann. Ich hatte das eingangs damit begr\u00fcndet,\nda\u00df noch Defizite im Stellenangebot, in der Lehrstellensi-\ncherung vorhanden sind. Wir wollen, bevor wir in die\nSommerferien gehen, ganz einfach die Gewi\u00dfheit haben,\nda\u00df so viele junge Sachsen wie nur m\u00f6glich hier in Sachsen\n1992 einen Ausbildungsplatz erhalten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es noch Redebedarf zu\ndiesem Antrag? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist, bringe ich\nden Antrag zur Abstimmung.\n\nWer dem Antrag der Fraktion der Linken Liste/PDS zur\nberuflichen Ausbildung in Sachsen, Drucksache 1/1694,\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist eine Minderheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen\nund wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag abgelehnt.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 7 beendet. Wir kom-\nmen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBegleitende Verfassungskommission\nDrucksache 1/1334, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, da\u00df die Fraktionen eine Rede-\nzeit von 3 Minuten haben, und zwar nach dem Einbringer,\nder SPD-Fraktion, in folgender Reihenfolge: CDU, F.D.P.,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS. Ich bitte die SPD-\nFraktion um die Einbringung. Dr. Kunzmann, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die staatliche Einigung Deutschlands hat unser\nLand ver\u00e4ndert. Die \u00dcberwindung des Ost-West-Konflikts\nhat Europa ver\u00e4ndert. Die Geschichte hat sich f\u00fcr alle\nsichtbar wieder in Bewegung gesetzt.\n\nEin Aspekt der staatlichen Einigung Deutschlands ist die\nim Einigungsvertrag vereinbarte institutionalisierte Verfas-\nsungsdiskussion. Ein Aspekt der Einigung Europas sind\ndie Auswirkungen der politischen Union auf die verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfige Binnenstruktur Deutschlands. Beide Prozes-\nse verlaufen parallel. Beide Prozesse haben unmittelbare\nAuswirkungen auf den Freistaat Sachsen.\n\nDie Frage, vor der wir stehen, ist: Wird sich der S\u00e4chsische\nLandtag mit diesen gravierenden politischen Prozessen be-\nfassen? \u2013 Wir haben im Verfassungsentwurf unter anderen\nAufgaben des Landtages auch die der politischen Willens-\nbildung formuliert. Politische Willensbildung hei\u00dft, da\u00df\nder Landtag gar nicht anders handeln kann, als sich mit\nden Lebensfragen Sachsens auch im Zusammenhang mit\ndem obigen Verfassungsproblem zu besch\u00e4ftigen.\n\nEs geht dabei um so wichtige Probleme wie die schwin-\ndenden Kompetenzen der Landtage im sich einigenden\nEuropa, einem Europa der Regierungen, nicht der Parla-\nmente, um Fragen wie das k\u00fcnftige Verh\u00e4ltnis in der Ge-\nsetzgebungskompetenz des Bundes einerseits und der\nL\u00e4nder andererseits, um die Mitwirkung der Landtage an\nder Bundesgesetzgebung, insbesondere dann, wenn der\nBund dadurch den L\u00e4ndern Kompetenzen entzieht. Es\ngeht um die Reform der Finanzverfassung im vereinigten\nDeutschland, eine Lebensfrage auch und gerade f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder. Es geht um eine gerechte Regelung\nf\u00fcr die Teilungsfolgelasten.\n\nMeine Damen und Herren! Der Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df hat vor wenigen Tagen eine Beschlu\u00dfempfeh-\nlung zur Landesverfassung verabschiedet. Mit der Verab-\nschiedung der Landesverfassung wird der Landtag einen\nwesentlichen Beitrag zur f\u00f6deralen Verfassungsordnung in\nDeutschland leisten. Was liegt f\u00fcr den Landtag n\u00e4her, als\nsich nun verst\u00e4rkt der Diskussion um die Verfassung des\nBundes, das Grundgesetz, zuzuwenden?\n\nAuf der letzten Klausurtagung des Landtages hat Herr\nBeyer bereits eine Reihe von Gedanken zu diesem Pro-\nblemkreis ge\u00e4u\u00dfert. Darum der Vorschlag in unserem An-\ntrag, zu der Gemeinsamen Kommission des Bundestages\nund des Bundesrates eine begleitende Verfassungskom-\nmission hier beim S\u00e4chsischen Landtag einzurichten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2874\n\n\n\nDer Pr\u00e4sident des Landtages, der sich selbst zusammen\nmit anderen Landtagspr\u00e4sidenten f\u00fcr die Beteiligung der\nL\u00e4nder ausgesprochen hat, soll nach unserem Vorschlag\nden Vorsitz f\u00fchren. Die Mitglieder der Staatsregierung in\nder Gemeinsamen Kommission sollen die Bindeglieder\nzwischen der Kommission des Landtages und der Gemein-\nsamen Kommission sein.\nMeine Damen und Herren! Sicher sind wir alle einer hohen\nArbeitsbelastung ausgesetzt. Kann aber diese Schwierig-\nkeit entscheidend daf\u00fcr sein, da\u00df sich der S\u00e4chsische\nLandtag nicht in f\u00fcr Sachsen so wichtigen Fragen wie der\ngegenw\u00e4rtigen Verfassungsdiskussion in Deutschland zu\nWort meldet? \u2013 Wir meinen, nein. Darum unsere Bitte, die-\nsem unserem Antrag Ihre Zustimmung zu geben.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\nBitte sch\u00f6n, Herr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kunzmann hat eben sch\u00f6ne Worte, gro\u00dfe Worte\ngesprochen mit einem Pathos, das ich von ihm sonst gar\nnicht gewohnt bin, aber das mir geradezu wohlgetan hat.\n\n(Heiterkeit)\n\nDie F\u00f6deralismusdebatte ist in der Tat notwendig in Parla-\nmenten, in den Parteien, in der \u00d6ffentlichkeit. Denn in den\nmehr als vier Jahrzehnten der Geltung des Grundgesetzes\nhaben sich L\u00e4nderkompetenzen und damit auch Kompe-\ntenzen der Landtage langsam ausgeleert. In der Diskussion\n\u00fcber die Zustimmung zum Maastrichter Vertrag durch\nden Bundesrat hat es einige Eckpunkte gegeben, wo der\nBundesrat schon im Vorfeld des Vertragsabschlusses Vor-\nbehalte angemeldet hat. Das waren die L\u00e4nderinteressen.\n\u00dcber all das mu\u00df weiter diskutiert werden. Aber es wird ja\nauch dar\u00fcber diskutiert. Es gibt einen sicherlich auch in\nder SPD bekannten Spruch: Wer sich nicht zu helfen wei\u00df,\ngr\u00fcndet einen Arbeitskreis. Ich sehe nicht ein, weshalb nun\n\u2013 wir haben die Gemeinsame Verfassungskommission von\nBundestag und Bundesrat, wir haben in allen Parteien Gre-\nmien, die dar\u00fcber sprechen, wir haben in diesem Landtag\neinen Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013 noch ein weite-\nrer Ausschu\u00df als begleitende Verfassungskommission\ndazu gegr\u00fcndet werden soll.\nDie Gemeinsame Verfassungskommission von Bundesrat\nund Bundestag \u2013 und ich bitte Sie, genau aufzupassen,\nwann von begleitender und wann von gemeinsamer Kom-\nmission die Rede ist, wir kommen dabei zu einer solchen\nListe, da\u00df man es verwechseln k\u00f6nnte \u2013 wird am 6. Mai die\nMeinungen der Landtagspr\u00e4sidenten zur Grundgesetzre-\nform h\u00f6ren.\nZumindest bis zum Sommer werden die Sitzungen dieser\nKommission \u00f6ffentlich durchgef\u00fchrt. Transparenz ist also\nin H\u00fclle und F\u00fclle gegeben. Anst\u00f6\u00dfe zur Diskussion sind\ngekommen. Und wenn Sie auch nur gestern und heute in\ndie gro\u00dfen \u00fcberregionalen Tageszeitungen sehen, bemer-\nken Sie, da\u00df diese Diskussion l\u00e4uft. Die CDU h\u00e4lt es daher\nnicht f\u00fcr notwendig, da\u00df zu diesem Behufe noch ein weite-\nrer Ausschu\u00df gegr\u00fcndet werden soll.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P.,\nbitte, Herr Richter. Bevor er beginnt, m\u00f6chte ich nur sagen,\nda\u00df mir eine Einladung zu einer entsprechenden Anh\u00f6-\nrung der Pr\u00e4sidenten nicht bekannt ist.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Fraktion der F.D.P. hat sich lange und intensiv mit\ndem Antrag der SPD-Fraktion zur Bildung einer begleiten-\nden Verfassungskommission befa\u00dft. Wir sind entgegen der\nAuffassung der SPD-Fraktion zu der Entscheidung gekom-\nmen, da\u00df wir diesem Antrag nicht zustimmen werden,\nund zwar aus folgendem Grunde:\nDie Ausf\u00fchrungen vom Abg. Schimpff w\u00fcrde ich vollin-\nhaltlich unterst\u00fctzen, m\u00f6chte sie deshalb hier nicht wieder-\nholen. Dar\u00fcber hinaus hat nach unserer Information die\nObleutebesprechung am 16. Januar 1992 Einvernehmen\ndar\u00fcber erzielt, da\u00df die Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten\nder Landtage zu bestimmten Sitzungen der Gemeinsamen\nVerfassungskommission von Bundestag und Bundesrat\ngeladen werden. Wir glauben, da\u00df damit die Rechte der\nLandtage gewahrt sind, insbesondere deshalb, weil der\nLandtagspr\u00e4sident dem Gremium gegen\u00fcber informati-\nonspflichtig ist und nat\u00fcrlich dann das Plenum die ent-\nsprechenden parlamentarischen M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6p-\nfen kann, um der Gemeinsamen Verfassungskommission\nbeim Bundestag und Bundesrat entsprechende Vorschl\u00e4ge\nzu unterbreiten.\nW\u00fcrden wir dem Antrag der SPD-Fraktion folgen, glauben\nwir, besteht die Gefahr, da\u00df es sich dann, wenn alle Land-\ntage in etwa dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung vertreten w\u00e4ren, um\nein mehrhundertk\u00f6pfiges Gremium handeln w\u00fcrde, das\nunseres Erachtens nicht unbedingt geeignet ist, das sicher\nseitens der SPD-Fraktion berechtigte Anliegen zur Geltung\nzu bringen. Wir w\u00fcrden deshalb meinen, da\u00df die Vertre-\ntung des Freistaates Sachsen oder des Parlaments des Frei-\nstaates Sachsen durch die Teilnahme des Landtagspr\u00e4si-\ndenten ausreichend gewahrt ist.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\neinigen Abgeordneten der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte nun die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zum Antrag der SPD Drucksache\n1/1334 wurde eine Stellungnahme der Regierung einge-\nholt, was ich schon einmal nicht verstehe; denn f\u00fcr diese\nKommission w\u00e4re ausschlie\u00dflich der Landtag und nicht\ndie Regierung zust\u00e4ndig gewesen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nAus der Stellungnahme der Regierung zum vorliegenden\nSPD-Antrag geht eindeutig hervor, da\u00df die Staatsregie-\nrung wieder einmal nicht verstanden hat, worum es ei-\ngentlich geht. Herr Staatsminister Heitmann beruft sich auf\nArtikel 79 Abs. 2 des Grundgesetzes, als g\u00e4be es Abs. 3\nnicht. Dort steht, da\u00df bei einer Verfassungs\u00e4nderung\ngrunds\u00e4tzlich die L\u00e4nder mitwirken m\u00fcssen. Es steht aber\ndort nicht, Herr Heitmann, da\u00df ausschlie\u00dflich Landesre-\ngierungen mitwirken d\u00fcrfen. Selbst wenn dies so w\u00e4re,\nm\u00fc\u00dfte die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Ihre Kompetenz in\nFrage stellen. Denn Sie haben sich erst k\u00fcrzlich zu solchen\nPeinlichkeiten wie der angeblichen \u00dcberfremdung der\nDeutschen durch Ausl\u00e4nder hinrei\u00dfen lassen. Sie bestim-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2875\n\n\n\nmen in der Gemeinsamen Kommission ja mit und wirken\nnicht nur mit.\nNach  Artikel 79  Abs. 3 des Grundgesetzes sind die Arti-\nkel 1 und 20 jeder \u00c4nderung entzogen. Artikel 1 ist unan-\ntastbar, Herr Heitmann, genauso wie die W\u00fcrde des Men-\nschen. Sie haben sich am 6. April vor der Presse dagegen\nvergangen und dies noch nicht zur\u00fcckgenommen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd nicht nur das. Sie haben damit Ihre eigene Vita als\nB\u00fcrgerrechtler verraten. Wir erfahren wieder einmal, da\u00df\nnicht alles, was sich christlich nennt, auch christlich ist.\nAuch ich f\u00fchle mich manchmal \u00fcberfremdet, Herr Heit-\nmann, aber nicht von Ausl\u00e4ndern, sondern von Ignoranz,\nArroganz oder schlichtweg v\u00f6lkisch-nationaler Borniert-\nheit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nSie brauchen dringend die begleitende Verfassungskom-\nmission, damit Sie gelegentlich an die Werteverpflichtun-\ngen, die Ihnen aus dem Grundgesetz erwachsen, erinnert\nwerden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion Linke Liste/PDS,\nbitte, Herr Bartl.\n\n(Die meisten Abgeordneten der Fraktionen\nder SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sowie\nviele Abgeordnete der CDU-Fraktion\n\nverlassen den Saal.)\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Unsere Fraktion wollte sich urspr\u00fcnglich da-\nmit bescheiden, die grunds\u00e4tzliche Zustimmung zum vor-\nliegenden SPD-Antrag zu signalisieren. Wir setzen uns mit\nallen Antr\u00e4gen, wenn sie sachdienlich sind, auseinander\nund wollen es auch bei diesem tun.\nUnsere prinzipielle Kritik an der Beschr\u00e4nkung der Arbeit\nder Gemeinsamen Verfassungskommission auf Bundes-\nebene auf die Vorgaben des Artikels 5 im Einigungsvertrag\nist hinreichend bekannt. Uns reichen keine Korrekturen\nam Grundgesetz. F\u00fcr eine neue Staatlichkeit in Deutsch-\nland fordern wir eine neue gesamtdeutsche Verfassung,\neine Verfassung, vom Volk in West und Ost beraten und\nvom Volk in West und Ost beschlossen.\nDemzufolge liegt es auf der Hand, da\u00df das Volk, zumin-\ndest aber die von ihm gew\u00e4hlten Vertreter auch dieses\nLandes die M\u00f6glichkeit haben m\u00fcssen, sich nicht nur im\nRahmen von gelegentlichen Einladungen des Pr\u00e4sidenten\ndes Landtages, sondern durch direkte Mitarbeit an dieser\nVerfassung einzubringen.\nUnd da sind uns die momentan zwei Vertreter dieses Lan-\ndes in der Gemeinsamen Verfassungskommission zu we-\nnig. Wir stehen also voll hinter der Intention des Antrags\n\nder SPD, die wir erkannt haben im Gegensatz zum Staats-\nministerium der Justiz; denn diese Antwort macht doch\ndeutlich, da\u00df \u2013 entgegen der doch sehr rationalen Begr\u00fcn-\ndung \u2013 eben die L\u00e4nder in allen Kompetenzfragen der\nLandtage im vereinten Europa, in Fragen der Gesetzge-\nbungskompetenz und der Gesetzgebungskonkurrenz, in\nFragen der Reformen der Finanzverfassung oder auch,\nwenn es um \u00f6kologische Dimensionen geht, die europ\u00e4-\nische wie L\u00e4nderinteressen ber\u00fchren, unbedingt mitreden\nm\u00fcssen und sich nicht auf die Rolle eines gelegentlichen\nZuschauers oder Mith\u00f6rers beschr\u00e4nken lassen d\u00fcrfen.\nWir sind deshalb der Auffassung, da\u00df dieser Antrag unbe-\ndingt die Zustimmung des Hauses erhalten sollte. Wir sind\nf\u00fcr eine begleitende s\u00e4chsische Verfassungskommission.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Staatsregierung hat das Wort\nnicht gew\u00fcnscht. Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn ich die Ausf\u00fchrungen von Herrn Schimpff\nrichtig verstanden habe, l\u00e4uft also die Diskussion auf fol-\ngenden Beschlu\u00df hinaus: In Verfassungsfragen soll Sach-\nsen nach au\u00dfen nur mit einer Stimme sprechen, mit der\nStimme seines Vertreters in der Gemeinsamen Kommissi-\non, mit der Stimme Herrn Heitmanns.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas w\u00e4re nicht so schlimm, wenn es nur die Stimme Herrn\nHeitmanns w\u00e4re, die spricht, und nicht auch sein Kopf.\nWer von Ihnen wei\u00df eigentlich, was Herr Heitmann in\ndieser Kommission macht, und wer von Ihnen will wissen,\nwas er dort macht? Wer von Ihnen wei\u00df eigentlich, welche\nVorschl\u00e4ge Herr Heitmann im Namen Sachsens dort ein-\nbringt? Wer von Ihnen traut Herrn Heitmann eigentlich\nzu, einen Vorschlag zu machen, einen Artikel des Grund-\ngesetzes zu \u00e4ndern?\n\n(Mehrfacher Zuruf von der CDU: Ich!)\n\nIch frage: Warum will dieser Landtag ein Alleinvertre-\ntungsrecht durch die Regierung akzeptieren?\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nW\u00e4re nicht der Landtag, etwa in Person seines Pr\u00e4siden-\nten, genauso berechtigt, sich zur Verfassung des f\u00f6deralen\nDeutschlands zu \u00e4u\u00dfern?\nMeine Damen und Herren! Ich rufe Sie auf: Stimmen Sie\nf\u00fcr unseren Antrag! Stimmen Sie f\u00fcr eine angemessene\nVertretung Sachsens!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/1334 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2876\n\n\n\nist die Drucksache mehrheitlich nicht beschlossen und\ndieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren!\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBundeseinheitliche Regelung f\u00fcr die R\u00fcckgabe der von\nden Vereinigten Streitkr\u00e4ften der GUS inoffiziell genutzten Liegenschaften\n\nan die urspr\u00fcnglichen Eigent\u00fcmer\nDrucksache 1/1387, Antrag der Fraktion der F.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden zu dieser Drucksache Stellung neh-\nmen k\u00f6nnen. Das Pr\u00e4sidium hat festgelegt, da\u00df nun als\nerster Redner ein Mitglied der F.D.P.-Fraktion als Antrag-\nsteller das Wort erh\u00e4lt. Dann weiter: Linke Liste/PDS,\nCDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Mi-\nnuten. Bitte, Herr Richter.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte hier zu Beginn erkl\u00e4ren, da\u00df ich diesen\nRedebeitrag in Vertretung f\u00fcr unseren Abg. Herrn Rade\nhalte. Sie wissen, da\u00df wir morgen unseren Landesparteitag\nhaben. Herr Rade ist zur Pr\u00e4sidiumssitzung gerufen wor-\nden, so da\u00df er diesen Beitrag hier nicht halten kann.\nDie Fraktion der F.D.P. hat in der Drucksache 1/1387 eine\nbundeseinheitliche Regelung f\u00fcr die R\u00fcckgabe der von\nden Vereinigten Streitkr\u00e4ften der GUS inoffiziell \u2013 man\nkann auch sagen: illegal \u2013 genutzten Liegenschaften an die\nurspr\u00fcnglichen Eigent\u00fcmer gefordert.\nMeine Damen und Herren! Herr Rade hat R\u00fcckschau\ngehalten und festgestellt: Am 16.4.1945 erreichten die\nersten Kampfverb\u00e4nde der ehemaligen Roten Armee\nMei\u00dfen. 47 Jahre danach, fast auf den Tag genau \u2013 heute\nhaben wir den 10.4. \u2013, beginnt der R\u00fcckzug dieser Panzer-\nverb\u00e4nde aus Mei\u00dfen, und zwar ab 4.00 Uhr 250 Panzer\nund schweres Gesch\u00fctz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben uns die Frage gestellt, als wir diesen Antrag\nstellten: Was lassen diese Truppen zur\u00fcck? \u2013 Wir m\u00f6chten\ndie Staatsregierung ersuchen, bei der Bundesregierung\nvorstellig zu werden, mit der GUS eine Regelung f\u00fcr die\nR\u00fcckgabe der von den VSt der GUS inoffiziell genutzten\nLiegenschaften an die urspr\u00fcnglichen Eigent\u00fcmer zu ver-\neinbaren.\nDieses Problem ist n\u00e4mlich in dem ,,Vertrag zwischen der\nBundesrepublik Deutschland und der UdSSR \u00fcber die Be-\ndingungen des befristeten Aufenthalts und die Modalit\u00e4-\nten des planm\u00e4\u00dfigen Abzugs der sowjetischen Truppen\nvom Gebiet der Bundesrepublik Deutschland vom\n12.10.1990\u201c nicht geregelt, sollte aber dringend aufgenom-\nmen werden.\nDie Staatsregierung hat zu diesem Antrag eine Antwort\nverfa\u00dft. Sie datiert vom 4. M\u00e4rz 1992. Dort wurde u. a.\nfestgestellt, da\u00df die Staatsregierung auf zwei Ebenen t\u00e4tig\nwerden wird, erstens, indem sie veranla\u00dft, diese Liegen-\nschaften zu erfassen \u2013 das ist Normalit\u00e4t \u2013, und zweitens,\nindem sie eine einheitliche Vorgehensweise bei der vorl\u00e4u-\nfigen \u00dcbernahme durch Vertreter der Kommunen oder\nLandkreise durchsetzt.\nDie Frage ist: Wie soll diese vorl\u00e4ufige \u00dcbernahme ausse-\nhen? Sie kann doch nur so aussehen, da\u00df diese Gebiete\nabgesperrt, \u00fcberwacht, ges\u00e4ubert und dann an die Eigen-\nt\u00fcmer \u00fcbergeben werden k\u00f6nnen. Wenn dies nicht ge-\n\nschieht, w\u00e4ren die Eigent\u00fcmer, wenn sie die Grundst\u00fccke\njetzt sofort \u00fcbernehmen w\u00fcrden, f\u00fcr eventuell auftretende\nFolgesch\u00e4den, die sich daraus ergeben, schadenersatz-\npflichtig. Das kann man doch den privaten Eigent\u00fcmern\nund den kleineren Kommunen in keiner Weise zumuten.\nWir alle kennen die Fernsehpublikationen dar\u00fcber, wie die\nverlassenen Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze und anderen Liegen-\nschaften aussehen. Die sind altlastig in Gr\u00f6\u00dfenordnungen.\nMeine Damen und Herren! Wenn dort Kinder spielen, und\nein Kind wird durch irgendwelche Munition oder irgend\netwas anderes vielleicht sogar t\u00f6dlich verletzt, wer will\ndenn daf\u00fcr die Verantwortung \u00fcbernehmen?! Also sind\nwir der Auffassung, da\u00df es sich hier nicht um ein langfri-\nstiges Problem handeln kann, sondern da\u00df hier kurzfristig\nverbindliche, im Interesse der Eigent\u00fcmer liegende Ent-\nscheidungen getroffen werden m\u00fcssen, und hier ist die\nBundesregierung zu Handlungsbedarf veranla\u00dft.\nWir appellieren deshalb an alle Fraktionen dieses Parla-\nments, dem Antrag der F.D.P.-Fraktion, wie er in der\nDrucksache 1/1387 formuliert ist, vollinhaltlich zuzustim-\nmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion Linke\nListe/PDS hat das Wort.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Dringlichkeit der unentgeltlichen \u00dcber-\ntragung schutzw\u00fcrdiger Nutzfl\u00e4chen an die L\u00e4nder und\nGebietsk\u00f6rperschaften wurde gestern in diesem Haus ab-\ngelehnt. W\u00e4hrend unter Berufung auf das Treuhandgesetz\nund damit die Bundesregierung als Dienstherr die Treu-\nhand wiederholt erkl\u00e4rt hat, da\u00df in Konkurrenzsituationen\nein K\u00e4ufer stets vorzuziehen ist f\u00fcr diese Fl\u00e4chen, wird\nheute mit Vehemenz deutlich, wie man sich im anderen\nFall, wo es um Fl\u00e4chen geht, n\u00e4mlich um zugewiesene Lie-\ngenschaften, str\u00e4ubt, klare Entscheidungen zu f\u00e4llen. Und\nhier lehnt die Bundesregierung die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die\nSchadensbeseitigung ab.\nKurz gesagt: Um alles das, was nicht lukrativ ist, dr\u00fcckt\nman sich. Was lukrativ ist, wird dem Land, den Kommu-\nnen nicht zugestanden.\nBoden ist bekanntlich wie Luft und Wasser Grundlage der\nExistenz der Menschen und des biologischen Lebens. Eine\nArt existiert deshalb an einem bestimmten Ort, weil ihre\nKonkurrenzkraft gegen\u00fcber allen anderen dort am gr\u00f6\u00dften\nist. Das trifft sowohl auf \u00d6kologie als auch auf \u00d6konomie\nzu.\nW\u00e4hrend in der gegenw\u00e4rtigen Situation die Kapital-\nschw\u00e4che der neuen Bundesl\u00e4nder, ihrer Gebietsk\u00f6rper-\nschaften und der ortsans\u00e4ssigen Bewohner, insbesondere\nder Landwirtschaft, ausgenutzt wird, veranstaltet man ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2877\n\n\n\nPokerspiel um diese nicht zugewiesenen Liegenschaften\nder GUS-Streitkr\u00e4fte. Keiner will sie, es gibt keine klaren\nRegelungen. Grund: \u2026 weil Kosten verursachend.\nAber mit Eigentum in der Marktwirtschaft wird letztend-\nlich \u00fcber \u00f6konomische und \u00f6kologische Gewinne im um-\nfassendsten Sinn \u2013 wie Boden, Arten- und Naturschutz so-\nwohl als auch \u00fcber eine materielle und ideelle Gewinn-\nerwirtschaftung der Einheimischen \u2013 entschieden, und\nwenn man sich angesichts der Vorg\u00e4nge um die Vermark-\ntung der S\u00e4chsischen Schweiz, der Auenwaldlandschaft in\nWei\u00dfig, der Ansiedlungen auf der gr\u00fcnen Wiese, Ausein-\nandersetzungen unter dem Deckmantel der Gebiets- und\nKreisreform und damit um attraktive und lukrative Fl\u00e4-\nchen einerseits streitet, um sie zu vermarkten, und ande-\nrerseits Ver- und Entsorgungsaufgaben zu l\u00f6sen, so wird\nim vorliegenden Antrag der F.D.P. auch deutlich, da\u00df eben\nf\u00fcr die belasteten Fl\u00e4chen keiner eintreten will, auch die\nBundesregierung nicht.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen dem vorliegen-\nden Antrag zu. Wir stimmen vor allem deshalb zu, weil\ndieser Antrag erneut \u2013 und zum wievielten Male eigent-\nlich? \u2013 deutlich macht: Die neuen Bundesl\u00e4nder und ihre\nMenschen stehen im eigenen Land wie Bettler vor dem\nHerrn.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nLehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! F\u00fcr den Umgang mit den ehemals inoffiziell durch die\nVereinigten Streitkr\u00e4fte der Gemeinschaft Unabh\u00e4ngiger\nStaaten genutzten Fl\u00e4chen sind in der Tat der ,,Vertrag\nzwischen der Bundesrepublik Deutschland und der\nUdSSR \u00fcber die Bedingungen des befristeten Aufenthalts\nund die Modalit\u00e4ten des planm\u00e4\u00dfigen Abzugs der sowjeti-\nschen Truppen aus dem Gebiet der Bundesrepublik Deut-\nschland\u201c, kurz:  Aufenthalts- und  Abzugsvertrag,  vom\n12. Oktober 1990 und der einschl\u00e4gige Erla\u00df des Bundes-\nfinanzministers vom 31. Januar 1992 keine befriedigende\nrechtliche Grundlage.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nFl\u00e4chen kommunaler und privater Eigent\u00fcmer, die zu\nDDR-Zeiten mit stiller Duldung der Beh\u00f6rden als Man\u00f6-\nvergebiet, als Bereitstellungsfl\u00e4che oder als Gew\u00e4sser\u00fcber-\ngangsstelle genutzt wurden, mit unter Umst\u00e4nden vorhan-\ndenen Grabensystemen, Panzerstellungen, Unterst\u00e4nden\nund gar Bunkern, konnten bei der gegenw\u00e4rtigen gesetzli-\nchen Lage unentsorgt und unentsch\u00e4digt an die Alteigen-\nt\u00fcmer zur\u00fcckgegeben werden.\nNeben Gefahren f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, die aus einer derar-\ntigen unkontrollierten R\u00fcckgabe resultieren k\u00f6nnen, ist\ndiese Verfahrensweise f\u00fcr die Alteigent\u00fcmer im Einzelfall\nunzumutbar.\nIn dieser Hinsicht ist die Erstellung einer bundeseinheitli-\nchen Grundlage f\u00fcr den Umgang mit diesen Fl\u00e4chen ein\nzwingendes und zu unterst\u00fctzendes Erfordernis.\nIn der Antwort der Staatsregierung sind die ersten Schritte\nzur Ausf\u00fcllung dieser noch vorhandenen Grauzone aufge-\nzeichnet, n\u00e4mlich \u2013 erstens \u2013 die Erfassung der Liegen-\nschaften, zweitens die Vereinheitlichung der Modalit\u00e4ten\nder vorl\u00e4ufigen \u00dcbernahme dieser Fl\u00e4chen durch Vertreter\nder Kommunen und Landkreise; und drittens will sich die\nStaatsregierung in Gespr\u00e4chen mit der Bundesregierung\n\nweiterhin daf\u00fcr einsetzen, im Einzelfall vorhandene Scha-\ndensersatzanspr\u00fcche nach dem Aufenthalts- und Abzugs-\nvertrag zu regeln.\nUm dieses Procedere zuk\u00fcnftig auf rechtlich sichere F\u00fc\u00dfe\nzu stellen, unterst\u00fctzt die CDU-Fraktion den im Antrag\nder F.D.P.-Fraktion enthaltenen Auftrag an die Landesre-\ngierung, gegen\u00fcber der Bundesregierung weiterhin auf\neine bundeseinheitliche Regelung zur R\u00fcckgabe dieser\ndurch die Vereinigten Streitkr\u00e4fte der GUS inoffiziell ge-\nnutzten Liegenschaften zu dringen.\nIch empfehle Ihnen, dem Antrag der F.D.P. zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht\nHerr Plobner.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Kollegen! Das Problem, das heute auf dem\nTisch des Hauses liegt, ist \u2013 wie so vieles andere auch \u2013 ein\nRelikt aus der alten DDR-Vergangenheit. Ursache ist die\nMi\u00dfachtung des Wertes von Grund und Boden gewesen,\ndie damals zu diesen Verh\u00e4ltnissen gef\u00fchrt hat.\nUnter oft dubiosen Umst\u00e4nden ist vom Ortssheriff, vom\nKreissekret\u00e4r oder von anderen W\u00fcrdentr\u00e4gern bei mehre-\nren Flaschen Wodka mit den Garnison\u00e4ltesten die \u00dcber-\nf\u00fchrung dieser Fl\u00e4chen geregelt worden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Wehnert, Linke Liste/PDS:\n\u2026 einschlie\u00dflich der Blockparteien!)\n\nUnd die Rote Armee hatte dann dasselbe Verst\u00e4ndnis von\nEigentum, wie es die Kommunisten hatten, und hat sich\ndort nicht als Nutzer, sondern direkt als Eigent\u00fcmer auf\ndiesen Fl\u00e4chen gef\u00fchlt.\nDie deutsche Verhandlungsdelegation, die den Aufent-\nhalts- und Abzugsvertrag ausgehandelt hat, hat dieses\nProblem entweder untersch\u00e4tzt oder aus bundesrepublika-\nnischem Eigentumsverst\u00e4ndnis an diese Dinge gar nicht\ngedacht.\nHier ist also unbedingt Nachbesserung notwendig, und\nmir scheint, da\u00df die Antwort, die uns die Staatsregierung\ngibt, den Ereignissen doch etwas hinterherhinkt. Wenn be-\nreits von den Truppen der GUS an Kommunen und an\nLandkreise Fl\u00e4chen direkt und unkontrolliert \u00fcbergeben\nwerden, dann mutet es doch etwas seltsam an, da\u00df die\nLandesregierung jetzt beginnen will, diese Fl\u00e4chen zu er-\nfassen.\nHier ist also Eile geboten. Das hei\u00dft, die Punkte, die die\nRegierung in ihrer Antwort genannt hat, sind schon rich-\ntig, aber es ist mir zuviel Futur und Konjunktiv darin.\nNochmals: Eile ist notwendig; die drei Punkte, die hier\ngenannt sind, m\u00fcssen sofort und schnellstens durchgesetzt\nwerden. Hier ist Handlungsbedarf da, und deswegen bin\nich auch der F.D.P.-Fraktion f\u00fcr diesen Antrag dankbar.\nDeswegen auch werden wir als SPD diesem Antrag zu-\nstimmen.\nEine Sache m\u00f6chte ich noch sagen: Es ist das kein Problem,\ndas Sachsen allein betrifft, und deswegen w\u00e4re es meines\nErachtens notwendig, da\u00df sich die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung mit den anderen neuen L\u00e4ndern zusammensetzt, die-\nse Dinge gemeinsam beim Bund vorbringt und es eine Er-\ng\u00e4nzung zum Aufenthalts- und Abzugsvertrag gibt, in der\ndiese sogenannten Drittliegenschaften ausdr\u00fccklich be-\nnannt und dementsprechende Regelungen getroffen wer-\nden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2878\n\n\n\nIch bitte Sie also, dem Antrag der F.D.P. ebenfalls zuzu-\nstimmen. Wir als Fraktion werden das tun.\n\n(Beifall bei der SPD, F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ein Frak-\ntionsmitglied \u2013 Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zu diesem Antrag ist bereits das We-\nsentlichste gesagt worden; deswegen kann ich mich sehr\nkurz fassen.\nZur Formulierung: ,,Inoffiziell\u201c hei\u00dft f\u00fcr mich so etwas\n\u00c4hnliches wie konspirativ; ich denke an IM. Besser sollte\nman eigentlich von den Liegenschaften reden, die eben in\nstillschweigender \u00dcbereinkunft und dann meist auch zeit-\nweilig genutzt wurden, d. h., sie wurden ohne eine Rechts-\ngrundlage genutzt. So h\u00e4tte es eigentlich formuliert wer-\nden m\u00fcssen.\nAber die Staatsregierung hat das Wesen erkannt, und das\nProblem wird sie in Verhandlungen, so hoffe ich, einerseits\nmit der milit\u00e4rischen F\u00fchrung der hier noch stationierten\nStreitkr\u00e4fte und andererseits mit der Bundesregierung be-\nhandeln.\nWir fordern vor allem, da\u00df sie zugleich mit der Erfassung\ndieser Liegenschaften auch Bodenproben entnimmt, um\nsofort die Belastung dieser Fl\u00e4chen festzustellen, damit die\nSchadenersatzanspr\u00fcche nicht erst viel sp\u00e4ter dann gestellt\n\nwerden k\u00f6nnen. Wir fordern, da\u00df die Altlasten sofort mit\nder Erfassung, also nicht erst mit der \u00dcbernahme, festge-\nstellt werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder F.D.P.\n\n(Richter, F.D.P.: Die F.D.P. verzichtet.)\n\nF.D.P. verzichtet.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle die Drucksache\n1/1387 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Damit ist diese Drucksache 1/1387 einstimmig beschlos-\nsen und dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Marcus, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sind Sie einverstanden, wenn\nich jetzt unterbreche f\u00fcr eine halbe Stunde Pause?\n\n(Zurufe: Nein!)\n\nIch w\u00fcrde gerne einmal eine Tendenzabstimmung\nmachen:  Wer  unterst\u00fctzt  mich  in  meinem  Wunsch \nnach 20 Minuten Pause? \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBildung eines Seniorenbeirates bei der Landesregierung\nDrucksache 1/1395, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nDas Pr\u00e4sidium hat festgelegt, da\u00df als erster Redner ein\nMitglied der Fraktion der Linken Liste/PDS als Antragstel-\nler das Wort erh\u00e4lt. Die weitere Reihenfolge: B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, SPD. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minu-\nten. F\u00fcr die Fraktion Linke Liste/PDS Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren!\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs mutet schon ungew\u00f6hnlich an, da\u00df die Intentionen un-\nserer Fraktion ausgerechnet im SeniorInnenbereich m\u00f6gli-\ncherweise die der Staatsregierung tangieren, zuf\u00e4llig und\nungewollt freilich, wird doch keiner von beiden den ande-\nren vereinnahmen wollen, allerh\u00f6chstens beruhigen. Aber\ndas wird uns wohl demn\u00e4chst kaum gelingen angesichts\ndes verfassungswidrigen Renten\u00fcberleitungsgesetz-Deba-\nkels.\nDie mehr oder weniger verbindliche Anwort der Staatsre-\ngierung k\u00f6nnte dennoch beinahe Optimismus verstreuen.\nVon schon stattgefundenen ersten vorbereitenden Gespr\u00e4-\nchen zur Bildung des Landesseniorenrates ist da die Rede.\nSobald der Entwurf einer Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr den Lan-\ndesseniorenrat vorliegt, w\u00fcrde dieser mit den Regierungs-\npr\u00e4sidien, dem S\u00e4chsischen Landkreistag usw. abge-\nstimmt.\nSchleierhaft ist uns, wann diese ersten Schritte gegangen\nworden sein sollen; denn Ver\u00f6ffentlichungen in der ein-\nschl\u00e4gigen Presse gab es nicht. Absprachen hinter ver-\n\nschlossenen T\u00fcren lassen sich da vermuten. Oder sollten\nvon vornherein bestimmte Verb\u00e4nde ausgegrenzt werden?\nM\u00f6glicherweise irren wir uns bzw. liegt es uns auffallend\nnahe, da\u00df wir unter dem gleichen Begriff Landessenioren-\nbeirat trotz gleicher deutscher Sprache v\u00f6llig Artfremdes\nmeinen.\n\nDeshalb lag uns auch daran, da\u00df unser Antrag auf die\nTagesordnung des Landtages kam. Uns ging es darum,\nda\u00df angesichts der komplizierten Lage der Rentnerinnen\nund Rentner ein Beirat entsteht, der direkt der Staatsregie-\nrung zugeordnet wird, um die Ziele der k\u00fcnftigen Al-\nterspolitik in Sachsen mitbestimmen zu k\u00f6nnen, ein demo-\nkratisches, mit entsprechenden Kompetenzen ausger\u00fcste-\ntes Gremium, ein Ratgeber, Kritiker, sachkundiger Helfer\nund Lobby f\u00fcr die \u00e4lteren Menschen.\n\nWeil Seniorenpolitik keine Ressortangelegenheit ist, son-\ndern erstrangige Staatsangelegenheit, liegt uns daran, da\u00df\nein Organ entsteht, das nicht einem Ministerium unterge-\nordnet wird, d. h., Ansprechpartner f\u00fcr die Regierung und\nalle die Seniorinnen und Senioren betreffenden Fragen ist,\nan Finanzierungskonzepten und anderen Vorhaben direkt\nmitwirken, an den Kabinettssitzungen, in denen es um sol-\nche Fragen geht, teilhaben kann und Rederecht hat. Der\nRat, die Klugheit und die Erfahrung der \u00e4lteren Menschen\nsollten diesen Rang einnehmen.\n\nWir haben gro\u00dfe Sorge, da\u00df der Landesseniorenbeirat\nschlechthin Erf\u00fcllungsgehilfe des Staatsministeriums f\u00fcr\nGesundheit und Soziales wird. Deshalb haben wir auch\nfolgende Fragen:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2879\n\n\n\n1. Wann und mit welchen Verb\u00e4nden erfolgten erste Ab-\nsprachen zur Bildung eines solchen Beirates?\n2. Als demokratisches Organ sind Ausschreibungen zur\nMitwirkung f\u00fcr die Interessenverb\u00e4nde angemessen. Des-\nhalb: Wann erfolgen Ausschreibungen f\u00fcr diesen Beirat,\num tats\u00e4chlich allen Seniorinnen- und Seniorenvertretun-\ngen Chancen zur Mitarbeit zu gew\u00e4hren?\n3. Wann wird die Arbeit des Beirates auf welchen Ebenen\nerfolgen und mit welchen Kompetenzen?\nAlles in allem: Da man sich mit Beir\u00e4ten oder Beauftragten\nauf Landesebene \u2013 siehe Behindertenbeauftragter, Ausl\u00e4n-\nderbeauftragter und weitere \u2013 ohnehin schwertut und bei\nbereits bestehenden Arbeitsgruppen Verb\u00e4nde ausge-\ngrenzt werden, gen\u00fcgt uns die Antwort der Staatsregie-\nrung keinesfalls, so da\u00df wir unseren Antrag zur Debatte\nund Abstimmung stellen, besser gesagt, es tun m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: In Anbetracht dessen,\nda\u00df die Gr\u00fcndung eines Landesseniorenbeirates von der\nStaatsregierung bereits vorbereitet wird, verzichten wir auf\neinen Redebeitrag.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der F.D.P.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Aufgrund der Tatsache, da\u00df die Fraktion Linke Li-\nste/PDS nicht die Empfehlung des Bewertungsausschus-\nses dieses Landtages befolgt und die stasibelasteten Abge-\nordneten zur Niederlegung des Mandats auffordert bzw.\neinen Ausschlu\u00df aus der Fraktion vollzieht, werden wir zu\nAntr\u00e4gen dieser Fraktion nicht mehr Stellung nehmen.\nDas bezieht sich, um das Verfahren abzuk\u00fcrzen, auf die\nTagesordnungspunkte 10, 11 und 12.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr die CDU-Fraktion m\u00f6chte ich folgende Erkl\u00e4rung ab-\ngeben: Die CDU-Fraktion setzt sich inhaltlich solange nicht\nmit parlamentarischen Initiativen der Fraktion Linke Li-\nste/PDS auseinander, bis die betroffenen Abgeordneten\nentsprechend den Beschl\u00fcssen dieses Hauses und den\nEmpfehlungen des Bewertungsausschusses ihr Mandat\nniederlegen oder diese Abgeordneten aus ihrer Fraktion\nausgeschlossen werden. Wir stimmen diesem Antrag aus\ndiesem Grunde nicht zu.\nDar\u00fcber hinaus mu\u00df festgestellt werden, da\u00df die CDU\nbzw. die Staatsregierung diese Sache schon verfolgen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nTempel.\n\nTempel, SPD: F\u00fcr meine Fraktion schlie\u00dfe ich mich den\nWorten von Herrn Richter, F.D.P., an, um es kurz zu\nmachen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Staatsregierung wird\ndas Wort nicht gew\u00fcnscht. Das Schlu\u00dfwort hat die Frakti-\non der Linken Liste/PDS, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das \u00fcbliche Taschenspiel im Einheit-\nsparlament gegen links wird nun stabsm\u00e4\u00dfig vollbracht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nTun Sie die Stasibelasteten raus!)\n\nDie Staatsregierung wird sich wohl ein Ressort mehr zu-\nrechtzimmern, um die Willk\u00fcr auf diesem unliebsamen\nTerrain, scheindemokratisch bem\u00e4ntelt, mit der Allgewalt\nder Staatsmaschinerie zu verbr\u00fcdern.\nWas die Staatsregierung auf dem Gebiet der SeniorInnen-\npolitik will, das wird man wohl erst vielleicht in 40 Jahren,\nvielleicht auch eher, entr\u00e4tseln und l\u00fcften.\nZum ersten Entwurf des Renten\u00fcberleitungsgesetzes, den\nwir als Fraktion im Juni 1991 vehement ablehnten, blieb\nman in stummer Erwartung und \u00fcberging die Stimmen\nder Seniorinnen und Senioren in Sachsen. Als dann das\nGesetz in seiner glasklaren Verfassungswidrigkeit aus dem\nKasten war, schwiegen Sie wieder. Als die Interessenver-\nb\u00e4nde der Seniorinnen und Senioren Petitionen schrieben,\nverwiesen Sie sie nach Bonn. Als der Bund der Ruhe-\nstandsbeamten und Hinterbliebenen die Bundesregierung\nund die s\u00e4chsische Regierung ob des Rentenbetruges an-\nklagte, wichen Sie aus. Als Rentnerinnen und Rentner in\nden Gro\u00dfst\u00e4dten zu Kundgebungen riefen, fehlten Sie. Als\nSelbsthilfeaktionen wie der Rentenservice entstanden, hiel-\nten Sie diesen f\u00fcr inkompetent, wenig hilfreich, drohten\nmit juristischen Schritten und sch\u00fcchterten ein. Als wir\ndringlich beantragten, \u00fcber die Novellierung des Renten-\n\u00fcberleitungsgesetzes und den Bericht \u00fcber die Auswirkun-\ngen dieses Un-Gesetzes auf die Lebenslage unserer \u00e4lteren\nB\u00fcrger zu sprechen, da schmetterten sie die Dringlichkeit\nab. Als wir einen Landesseniorenplan vorschlugen, lehn-\nten sie mit fadenscheinigen Begr\u00fcndungen ab.\n\n(Zuruf von der CDU: Na, na!)\n\nAls wir eine Aktuelle Debatte zum Rentenrecht in Sachsen\nbeantragten, fanden sie im zweiten Anlauf eine Klausel in\nder Gesch\u00e4ftsordnung, um diese Debatte auszuklinken.\nUnd heute steht nicht nur der Antrag zur Novellierung des\nRenten\u00fcberleitungsgesetzes noch auf der Tagesordnung,\nsondern auch eben dieser Antrag f\u00fcr einen Landessenio-\nrenbeirat als ernstzunehmende Lobby \u2013 denn das wollen\nwir mit einem solchen Beirat: Lobby f\u00fcr \u00e4ltere B\u00fcrger, f\u00fcr\ndie Seniorinnen und Senioren\n\n(Zuruf von der CDU: So ein Quatsch!)\n\nund keine pflegeleichten Hilfsmannschaften eines \u2013 gleich\nauch welchen \u2013 Ministeriums.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfra-\nge?\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Aber bitte.\n\nDr. Krone, CDU: Das Seniorenalter d\u00fcrfte etwa bei mei-\nnem Jahrgang beginnen, vielleicht auch etwas fr\u00fcher. Zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2880\n\n\n\nden Senioren geh\u00f6re ich also auch und kann die Frage\nstellen \u2013 das sind alles Leute, die 40 Jahre DDR mitge-\nmacht haben. Was glauben Sie, wieviele davon von Ihrer\nPartei vertreten werden m\u00f6chten?\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Oh! \u2013\nLebhafter Beifall bei der CDU)\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ich wei\u00df nicht, ob es\ndarum geht, wer von wem vertreten werden m\u00f6chte. Es\ngeht ja mit diesem Antrag auch nicht um Parteienpolitik.\nEs geht darum, da\u00df die alten B\u00fcrger in diesem Freistaat\n\u00fcberhaupt jemanden brauchen,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nder sie vertritt. Das ist auf alle F\u00e4lle nicht die Fraktion der\nCDU in diesem Landtag.\n\n(Zuruf von der CDU: Aber wohl die PDS?)\n\n\u2013 Bis jetzt ja. Aber vielleicht bedarf es schon keiner 40 Jahre\nstaatlich verordneten Schweigens \u00fcber verfehlte Politik auf\ndiesem wie anderen sozialen Feldern mehr, und vielleicht\ngibt es da auch nichts mehr zu entr\u00e4tseln, weil wir dann\nl\u00e4ngst vor uns selbst kapituliert haben \u2013 als Menschen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nstelle nun die Drucksache 1/1395 in der Neufassung zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen ist die Drucksache 1/1395\nmehrheitlich nicht beschlossen, und dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren, zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nGrunds\u00e4tze der praktischen Durchf\u00fchrung der Kreisgebietsreform\nDrucksache 1/1407, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nDas Pr\u00e4sidium hat festgelegt, da\u00df als erster Redner ein\nMitglied der Fraktion Linke Liste/PDS als Antragsteller\ndas Wort erh\u00e4lt, danach CDU, SPD, F.D.P. und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minuten.\nIch erteile dem Antragsteller, der Fraktion Linke Li-\nste/PDS, das Wort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion brachte diesen ehe-\nmals Dringlichen Antrag aus zwei Gr\u00fcnden auf die Tages-\nordnung des Landtages. Wenn ich auch bef\u00fcrchte, da\u00df es\nwieder ein Monolog wird \u2013 wir tun es dennoch.\nEin Blick in das Land von L\u00f6bau \u00fcber Bischofswerda,\nGro\u00dfenhain, Aue, Plauen, Marienberg bis hin zum Land-\nkreis Leipzig zeigt, da\u00df nach dem Beschlu\u00dfentwurf des\nKabinetts vom 3. M\u00e4rz 1992 mit der Kreisreform keines-\nwegs mehr Ruhe, Klarheit und Sachlichkeit in diese Dis-\nkussionen eingezogen ist, ganz im Gegenteil. Die Diskussi-\non ist erneut und teilweise sehr heftig aufgebrochen, und\ndies auch in solchen Gebieten, in denen sich schon einmal\neinvernehmliche L\u00f6sungen abzuzeichnen begannen. Tat-\ns\u00e4chlich sind einige der sogenannten Tendenzentscheidun-\ngen des Beschlu\u00dfentwurfs des Kabinetts auch nur schwer\nnachvollziehbar. Doch nicht dies ist heute der Punkt.\nMeine Fraktion kritisiert vielmehr, da\u00df die Staatsregierung\nbei der konkreten Vorbereitung der Kreisreform \u2013 von der\nebenso notwendigen Gemeindegebietsreform will ich hier\ngar nicht sprechen \u2013 in unverst\u00e4ndlicher, ja teilweise un-\nverantwortlicher Weise auf der Stelle tritt und es nicht f\u00fcr\nnotwendig erachtet, das Landesparlament rechtzeitig in di-\nverse Entscheidungsprozesse einzubeziehen.\nWohlgemerkt, ich spreche jetzt nicht von dem konkreten\nNeuzuschnitt der Kreise. Auch hier sind weder die Tran-\nsparenz noch die Entscheidungsvorschl\u00e4ge der Staatsregie-\nrung ausreichend gegeben. Der Punkt f\u00fcr uns ist vielmehr\nder, da\u00df nach wie vor allgemeine Grunds\u00e4tze der prakti-\nschen Durchf\u00fchrung der Kreisgebietsreform fehlen, was\nsich an der Basis in berechtigtem Unmut, \u00c4rger und Unsi-\ncherheit schmerzlich bemerkbar macht. Das merken nicht\n\nnur die kommunalen Wahlbeamten, \u00fcber die wir heute im\nParlament auch sprechen wollten, sondern vielmehr merkt\ndas eigentlich jeder B\u00fcrger und jede B\u00fcrgerin.\n\nDie Antwort der Staatsregierung auf unseren Antrag vom\n14. Februar 1992 ist ebenso nichtig wie lapidar \u2013 au\u00dfer\ndem Umstand, da\u00df sie uns die wertvolle Mitteilung zu-\nkommen lie\u00df, es werde ein Zentralit\u00e4tserhaltungs- und\nAusgleichsprogramm f\u00fcr die St\u00e4dte geben, die ihren Status\nverlieren. Nun, das war ohnehin in der Presse zu lesen.\nWeiter versorgte sie uns immerhin mit der interessanten\nMitteilung, der Kabinettsbeschlu\u00df zur Kreisreform werde\nvoraussichtlich am 7. Juli 1992 erfolgen.\n\nMeine Fraktion l\u00e4\u00dft sich von dieser Antwort von oben her-\nab und v\u00f6llig unkonkret, so nach dem Motto ,,Die Staatsre-\ngierung wird\u2019s schon richten; liebes Parlament, warte ab\nund vertraue der Weisheit der Oberen!\u201c, nicht zufrieden-\nstellen. Im \u00fcbrigen sehen wir in einer solchen Art Antwort\nzum wenigsten nur eine Br\u00fcskierung der Fraktion Linke\nListe/PDS, sondern vielmehr des gesamten Parlaments,\nam meisten aber derer, die die Unklarheiten an der Basis\nauszutragen haben.\n\nIch fordere daher im Namen meiner Fraktion die Staatsre-\ngierung auf, unverz\u00fcglich verbindliche Aussagen zur\nRechtsnachfolge bei der Zusammenlegung von Kreisen zu\ntreffen und dabei das Parlament einzubeziehen. Besonders\nvordringlich sind unseres Erachtens praktikable Regelun-\ngen zum Umgang mit Immobilien, anderem Verm\u00f6gen,\nmit den Schulden, aber auch mit den bereits bestehenden\nund zum Teil schon in Angriff genommenen Struktur- und\nEntwicklungspl\u00e4nen der Kreise und nicht zuletzt auch\nAussagen zur Fortf\u00fchrung der Angestelltenverh\u00e4ltnisse\nf\u00fcr Beamte, Angestellte und Arbeiter der zusammenzule-\ngenden Kreise.\n\nNicht ganz unflott w\u00e4re es schlie\u00dflich, w\u00fcrde sich auch die\nStaatsregierung im Parlament recht bald zu Grunds\u00e4tzen\nf\u00fcr die sp\u00e4ter anstehende, aber eigentlich damit zusam-\nmengeh\u00f6rende Gemeindegebietsreform durchringen, denn\nletztere interessiert m\u00f6glicherweise die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger vor Ort noch viel st\u00e4rker.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2881\n\n\n\nDas ist unser Antrag. Wir fordern die Staatsregierung zu\nkonkreten Antworten auf, und wir fordern sie dazu auf,\ndas Parlament ernst zu nehmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU.\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Forderung, das Parlament ernstzunehmen, veranla\u00dft\nmich auch diesmal wieder, aufgrund des Antrags der Lin-\nken Liste/PDS f\u00fcr meine Fraktion zu erkl\u00e4ren, da\u00df wir\nnach wie vor nicht bereit sind, uns inhaltlich mit Antr\u00e4gen\ndieser Fraktion auseinanderzusetzen, solange diese Frakti-\non nicht bereit ist, die Mitglieder, die durch den Beschlu\u00df\ndieses Hohen Hauses \u2013 \u2013\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDurch den Bewertungsausschu\u00df!)\n\n\u2013 \u2013 \u00fcberpr\u00fcft worden sind und vom Bewertungsausschu\u00df\naufgefordert worden sind, ihr Mandat niederzulegen, und\ndies nicht tun, auszuschlie\u00dfen.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nDeswegen stimmen wir diesem Antrag nicht zu. \u2013 Ich dan-\nke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD hatte die\nErkl\u00e4rung auch f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt schon ge-\ngeben, die Fraktion der F.D.P. auch, Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne verzichtet, Staatsregierung \u2013 \u2013\nBitte, Herr Dr. B\u00f6ttger, das war ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis zwi-\nschen Ihnen und mir.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es stimmt, da\u00df wir ver-\nzichten auf eine eingehende Stellungnahme zu dem An-\ntrag; das hat aber nicht so viel mit dem Status der Fraktion\nLinke Liste/PDS zu tun und diesen vier Abgeordneten,\nsondern das liegt zum Teil nur daran, da\u00df unser kommu-\nnalpolitischer Sprecher erkrankt ist, aber zum anderen Teil\nauch daran, da\u00df der Antrag auch wirklich etwas d\u00fcnn aus-\nsieht. Das mu\u00df ich schon einmal sagen. Wenn ich sehe, da\u00df\nals erste Forderung Besitzst\u00e4nde, n\u00e4mlich personalrechtli-\nche Probleme, angesprochen werden, also ein Apparat\nm\u00f6glichst erhalten werden soll, dann sind das doch eigent-\nlich nicht die Grunds\u00e4tze, die ich von einer linken Fraktion\nerwarte. Die Antwort der Staatsregierung ist nat\u00fcrlich\nauch v\u00f6llig unzureichend. Aber wenn man Grunds\u00e4tze\neinfordert, sollte man selber auch Grunds\u00e4tze einer alter-\nnativen Politik aufstellen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Staatsregierung verzichtet.\nDas Schlu\u00dfwort hat die Linke Liste/PDS, Herr Dr. Fried-\nrich.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: M\u00f6glicherweise sollten\ndie Fraktionen au\u00dfer B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in Zukunft sich\nfertige Textbausteine zur Verf\u00fcgung stellen, zurechtlegen,\ndamit wir dieses Verfahren abk\u00fcrzen k\u00f6nnen.\nIch werde dennoch kurz einige Dinge sagen und insbeson-\ndere m\u00f6glicherweise auf das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis eingehen,\nda\u00df wir hier Besitzst\u00e4nde konservieren wollen. Genau das\nwollen wir nicht. Wir wollen lediglich, da\u00df die Staatsregie-\nrung Klarheit schafft, da\u00df die teilweise jetzt sehr emotions-\ngeladenen Diskussionen in den Kreisen, St\u00e4dten und Ge-\nmeinden, die im Prinzip an der Sache vorbeigehen, auf\neine sachliche Grundlage gestellt und wieder auf das ei-\ngentliche Anliegen der Kreisgebietsreform und damit im\nZusammenhang der Gemeindegebietsreform zur\u00fcckge-\nf\u00fchrt werden. Es geht uns keinesfalls um die Besitz-\nstandswahrung. Unser Konzept ist ersichtlich aus unserer\ndamaligen Gro\u00dfen Anfrage \u00fcber 9 Seiten; das werde ich\nhier nicht vorstellen. F\u00fcr Interessierte w\u00e4re das die Druck-\nsache 1/804.\nNat\u00fcrlich waren wir uns bewu\u00dft, da\u00df unser Antrag \u00e4hn-\nlich wie der vorangegangene mit Ignoranz bedacht wird.\nWir haben diesen Antrag aber dennoch gestellt, weil wir\nnicht zum ersten Mal gerade auf dem Gebiet der Kreisge-\nbietsreform meinen, da\u00df die Staatsregierung einem dringli-\nchen Handlungsbedarf nicht nachkommt. Wir sehen hier,\nsicherlich nicht nur meine Fraktion, dringend regelungsbe-\nd\u00fcrftige Probleme. Uns ist es im Prinzip egal, wer den\nAntrag zur Kreisgebietsreform stellt, wer diese Diskussion\nbeschleunigt; wichtig ist, da\u00df das Parlament hier einbezo-\ngen wird und nicht, wenn schon alles in Formen gegossen\nist.\nWir w\u00e4ren sehr dankbar, wenn andere Fraktionen oder die\nStaatsregierung die Anregung, die insbesondere nicht in\ndiesem Antrag, sondern in unserer damaligen Gro\u00dfen An-\nfrage zu Papier gebracht wurde, aufgreifen w\u00fcrden, damit\ndie unsachlichen Diskussionen und diese vielen Irritatio-\nnen, die es gibt, bald der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Das\nwollte ich zum Abschlu\u00df noch sagen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/1407 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Und Gegen-\nstimmen? \u2013 Und Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen ist die Drucksache 1/1407 mehrheitlich nicht\nbeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe, meine Damen und Herren, auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nVerbesserung der Lebenssituation der Rentnerinnen und Rentner\nDrucksache 1/1416, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat festgelegt, da\u00df als erstes eine Rednerin der Frak-\ntion Linke Liste/PDS als Antragsteller das Wort erh\u00e4lt; die\n\nRedezeit betr\u00e4gt 3 Minuten. Die weitere Reihenfolge: CDU,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und F.D.P. Bitte, Frau Zschoche.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2882\n\n\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Was charakterisiert die gegenw\u00e4rtige Lage\nder SeniorInnen? Ich meine, die meisten RentnerInnen\ntauschten ihre sozial bescheidene, aber sichere Lebenslage\ngegen eine zwar zum Teil kr\u00e4ftig angestiegene Rente, aber\nauch gegen Unrecht, Dem\u00fctigung, gegen soziale Unsicher-\nheit und \u00c4ngste ein.\nWir fordern von einem Rentenrecht sowohl eine leistungs-\nbezogene Altersversorgung als auch eine soziale Mindest-\nsicherung. Der vorliegende Antrag indes verlangt zu-\nn\u00e4chst nur eine Novellierung des Renten\u00fcberleitungsge-\nsetzes. Viele Bundestagsabgeordnete erkennen erst jetzt,\nda\u00df sie ohne exakte Detailkenntnisse einem schludrigen,\nRentner diffamierenden, juristisch verklausulierten Ren-\ntengesetz zugestimmt haben.\nSo verst\u00f6\u00dft der Wegfall einiger Sozialzuschl\u00e4ge und Pfle-\ngegelder eindeutig gegen Besitzstandssicherung. So ist es\nverfassungswidrig, wenn die in der DDR erworbenen Ren-\ntenanspr\u00fcche aus Zusatz- und Sonderversorgungssyste-\nmen willk\u00fcrlich gekappt und Personengruppen um einen\nTeil ihrer Rente betrogen werden.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nWas man mit Nazibeamten nicht getan hat, macht man\njetzt. Man vermengt Sozialrecht mit Strafrecht. Wir for-\ndern: Rentenrecht mu\u00df neutrales Recht bleiben.\nNoch eine Kritik: Die Politik, die mit dem R\u00dcG gemacht\nwurde, ist schlimmer als zur \u00e4rgsten DDR-Zeit, als zwi-\nschen Ank\u00fcndigung und Realisierung einer minimalen\nRentenerh\u00f6hung mehr als 1 1/2 Jahre lagen. Im Vorfeld\ndes R\u00dcG k\u00fcndigte man demagogisch ohne Einschr\u00e4nkung\neine Rentenerh\u00f6hung von 11,65 % an.\nAuch sp\u00e4ter gab es von seiten f\u00fchrender Politiker wider-\nspr\u00fcchlichste Erfolgsmeldungen, die die W\u00fcrde der Senio-\nrInnen verletzten und sie verunsicherten. Da las man:\n,,Ostdeutsche Renten betragen fast 60 % der westdeut-\nschen\u201c. Das aber ist nur die halbe Wahrheit, denn f\u00fcr\neinen Gro\u00dfteil westdeutscher Rentner wird durch private\nAltersf\u00fcrsorge und/oder Pensionen diese Rente nochmals\nverdoppelt. Da empfahl man, weggefallene Pflegegelder\ngegebenenfalls bei der Krankenkasse zu beantragen, ohne\nhinzuzuf\u00fcgen, da\u00df man blind, taub, stumm oder schon ein\nbi\u00dfchen tot sein mu\u00df, um anspruchsberechtigt zu sein. Das\nservierte Herr Worms als Weihnachtsgeschenk. Zitat:\n,,Keine Rente ist niedriger, aber der Auszahlbetrag kann\ngeringer sein\u201c. Da sprach der Sozialminister in einer Land-\ntagssitzung davon, da\u00df 95 % der M\u00e4nner und 88 % der\nFrauen eine deutlich h\u00f6here Rente erhalten. Nein, Herr So-\nzialminister, das stimmt nicht; denn f\u00fcr ca. 80 % der Rent-\nnerInnen f\u00e4llt die neuberechnete eigene Versichertenrente\nniedriger aus, so da\u00df ein Auff\u00fcllbetrag notwendig wurde.\nFrauen sind besonders benachteiligt, da ihnen unter ande-\nrem die f\u00fcnf Arbeitsjahre zwischen 60. und 65. Lebensjahr\naberkannt wurden.\nHunderttausende Widerspr\u00fcche, vier erfolgreiche Renten-\nprozesse setzen ein Signal f\u00fcr s\u00e4chsische Abgeordnete und\nRegierung, sich der Probleme der Rentner endlich anzu-\nnehmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nLeroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr unsere Fraktion m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren, da\u00df wir immer\n\nwieder erstaunt sind, aus welcher Richtung von W\u00fcrde\nder Senioren gesprochen wird. Ich bin zum Beispiel sehr\nerschrocken, wenn ich ein Rosenthaler Altersheim sehe,\ndas Sie zu verantworten haben.\nDeswegen m\u00f6chte ich hier wieder f\u00fcr unsere Fraktion er-\nkl\u00e4ren, da\u00df wir solange nicht bereit sind, uns inhaltlich mit\nIhnen auseinanderzusetzen, bis Sie entsprechend den For-\nderungen dieses Hauses und den Forderungen und Aus-\nf\u00fchrungen des Bewertungsausschusses den Beschl\u00fcssen\nnachkommen und die betroffenen Abgeordneten ihr Man-\ndat niederlegen oder die Fraktion Linke Liste/PDS die ent-\nsprechenden Abgeordneten aus ihrer Fraktion ausschlie\u00dft.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine sachliche Richtigstellung?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Leroff! Ich bitte Sie, in Zu-\nkunft solche Bemerkungen etwas sachlicher zu tun. Ich\nwu\u00dfte noch nicht, da\u00df ich oder ein Mitglied meiner Frakti-\non konkret etwas zu verantworten hat, was ein Senioren-\nheim betrifft. Ich wu\u00dfte es bis jetzt noch nicht. Wenn Sie\ndas nachweisen k\u00f6nnen, dann, bitte, tun Sie das.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine sachliche Richtigstellung?\n\nLeroff, CDU: Sehr richtig, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Pr\u00e4si-\ndent, nach den Informationen, die mir vorliegen, ist die\nPDS der Rechtsnachfolger auch der SED, und diese hat zu\nverantworten, was da geschehen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne.\n\n(Abg. Elsner, Linke Liste/PDS,\nmeldet sich erneut zu Wort.)\n\nIch m\u00f6chte keine Dialoge hier dulden. Ich vermute, es\nwird dahin kommen, und Herr Elsner \u2013 \u2013\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nIch wollte nur hinzuf\u00fcgen, da\u00df die CDU\n\neingeheiratet hat und auch Verantwortung tr\u00e4gt.)\n\nBitte, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Wir hatten vor kurzer Zeit hier in\ndiesem Hause eine Diskussion zur Arbeitsf\u00e4higkeit der\nLandesversicherungsanstalt. Unsere Fraktion hat zu die-\nsem Thema ihre Kritik am Renten\u00fcberleitungsgesetz dar-\ngelegt, insbesondere an seiner Umsetzung. Wir haben dort\nunsere Vorschl\u00e4ge unterbreitet \u2013 \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nf\u00fcr eine Novellierung dieses Gesetzes. Wir haben deshalb\nzum heutigen Antrag nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD hatte ihre\nErkl\u00e4rung auch zu diesem Tagesordnungspunkt schon ab-\ngegeben, die Fraktion der F.D.P. ebenfalls. Die Staatsregie-\nrung w\u00fcnscht nicht das Wort. Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion Linke Liste/PDS. Frau Zschoche, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2883\n\n\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Damen\nund Herren Abgeordnete! Ich wei\u00df nicht, wie man es als\nAbgeordnete \u00fcbers Herz bringen kann, nicht \u00fcber das vie-\nle Senioren zutiefst bewegende Rentenproblem zu spre-\nchen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nLiegt es daran, da\u00df Seniorenpolitik f\u00fcr Sie zuallererst Par-\nteipolitik und nicht inneres Bed\u00fcrfnis ist? Durch meine 20\nJahre regelm\u00e4\u00dfig gepflegten Kontakte zu SeniorInnen aus\nGro\u00dfenhain habe ich deren Befindlichkeit und au\u00dferor-\ndentlich hohe Bescheidenheit kennengelernt. So wei\u00df ich, \u2013\n\u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 da\u00df eine hohe Rente allein die meisten nicht gl\u00fccklich\nmacht. SeniorInnen suchen und brauchen vor allem die\nsoziale Bindung an die Gesellschaft und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr\nSelbstbet\u00e4tigung und Selbstbest\u00e4tigung. Ich wei\u00df aber\nauch, da\u00df die Angst vor dem Ausgeliefertsein \u2013 \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\naufgrund einer niedrigen Rente sehr gro\u00df ist, und ich habe\nerfahren m\u00fcssen, da\u00df mit dem neuen Rentenrecht die\nHoffnungen vieler nicht erf\u00fcllt wurden.\n\n(Dr. Rudorf, SPD: Das stimmt doch nicht!)\n\nWerte Abgeordnete! Sie m\u00fcssen doch ebenso wie wir sp\u00fc-\nren, da\u00df die Masse der ostdeutschen RentnerInnen betro-\ngen wird.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist doch nicht wahr!)\n\nDie SeniorInnen von heute haben unter g\u00e4nzlich anderen\nBedingungen ihren Rentenanspruch erworben, so da\u00df die\n\u00dcbertragung des BRD-Rentenrechts unweigerlich zu\nNachteilen f\u00fchrt, wenngleich bis 1995 durch einen Auff\u00fcll-\nbetrag kaschiert und verz\u00f6gert.\n\n(Dr. Rudorf, SPD: Das stimmt doch nicht!)\n\nWas sagen Sie Frau Neumann aus D\u00f6bernitz, die 9 Kinder\ngeboren hat, 22 Jahre teilzeitbesch\u00e4ftigt war, 1990 eine\nDDR-Rente von 670 DM erhielt, wenn ihr nach neuem\nRentenrecht nur 335 Mark und 35 Pfennige zustehen? Der\naus der Rentenerh\u00f6hung ausgeschlossene Auff\u00fcllbetrag,\nder ihr ja ab 1996 wieder weggenommen wird, betr\u00e4gt \u2013\nsage und schreibe \u2013 581 Mark und 8 Pfennige. Warum\nverlangen Sie nicht, beginnend mit der von uns geforder-\nten Korrektur des R\u00dcG, ein generell neues Rentenrecht,\ndas die Vorteile aus DDR- und BRD-Rentenrecht vereint?\nWarum kritisieren Sie nicht die hohen Pensionen der Be-\n\namten, die ohne eigene Beitragszahlung gratis erworben\nwerden? Warum lassen Sie zu, da\u00df die Intelligenz und die\nbesser Ausgebildeten ein zweites Mal bestraft werden,\nnachdem sie in der DDR wahrlich keine Spitzengeh\u00e4lter\nverdienten?\nRente ist doch kein gn\u00e4diges Staatsopfer, sondern Gegen-\nleistung des Staates f\u00fcr lebenslange Arbeit.\nWir beantragten drei Dinge:\n1. Weiterzahlung des bisher gew\u00e4hrten Sozialzuschlages,\num Besitzstandsschutz zu wahren;\n2. keine K\u00fcrzung der erworbenen Anspr\u00fcche aus Zusatz-\nund Sonderversorgungssystemen, weil damit Artikel 3\nund 14 Grundgesetz und der Vertrauensschutz verletzt\nwerden; und\n3. eine Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung \u00fcber die Auswir-\nkungen des R\u00dcG, um endlich \u00fcber klare und wahre Aus-\nsagen zu verf\u00fcgen.\nDie uns darauf gegebene Antwort ist mehr als taktlos und\ndestruktiv, denn sie verweist auf die Einsch\u00e4tzung der\nLage der SeniorInnen zu einem Zeitpunkt, da das R\u00dcG\nnoch gar nicht galt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Zschoche, kommen\nSie zum Ende.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich hoffe sehr, da\u00df die\nCDU-Abgeordneten unserem Antrag zustimmen und\nnicht bis zu einer Entscheidung des Bundesverfassungsge-\nrichts oder gar bis zur Wahl 1994 warten. Wenn Sie nicht\nzustimmen, dann frage ich Sie: Was will die CDU in Sach-\nsen? Will sie das R\u00dcG verbessern wie die s\u00e4chsischen\nCDU-Bundestagsabgeordneten, oder will man \u00fcber das\nunbequeme Thema erst gar nicht sprechen wie die s\u00e4chsi-\nschen Landtagsabgeordneten? \u2013 Ihre Abstimmung wird es\nzeigen.\nVielleicht darf ich Sie abschlie\u00dfend daran erinnern, da\u00df die\nEG das Jahr 1992 zum ,,Europ\u00e4ischen Jahr der \u00e4lteren\nMenschen und der Solidargemeinschaft der Generationen\u201c\nerkl\u00e4rt hat.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nstelle nun die Drucksache 1/1416 in der Neufassung zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Ich bitte um die Gegenstimmen. \u2013 Und Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist die Druck-\nsache 1/1416 mehrheitlich nicht beschlossen und dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nFortsetzung der Wirtschafts- und Investitionsf\u00f6rderung\nDrucksache 1/1673, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Die Fraktionen werden dazu Stellung nehmen.\nDie Redezeit ist auf 3 Minuten begrenzt; zuerst Einbringer\nCDU, dann SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P. Bitte, Herr Lehmann, f\u00fcr die Fraktion der CDU.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der wirtschaftliche Aufschwung in Sachsen wird uns\nnur in dem Ma\u00dfe gl\u00fccken, wie es uns gelingt, privates\nKapital in Form von Investitionen und von Know-how\nnach Sachsen zu lenken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2884\n\n\n\nDiese Erkenntnis ist nicht neu. Sie bestimmte in den ver-\ngangenen zwei Jahren nicht nur die Politik des s\u00e4chsischen\nWirtschaftsministeriums, sondern auch die der Th\u00fcringer\nund der brandenburgischen Wirtschaftspolitiker und im\nzunehmenden Ma\u00dfe auch die Aktivit\u00e4ten der CSFR und\nder Republik Polen.\nZu deutsch: Die Konkurrenz um die Schaffung neuer In-\ndustriestandorte und die Sicherung vorhandener Indu-\nstriestandorte wird stetig sch\u00e4rfer. Die t\u00e4gliche Praxis hat\ngezeigt, da\u00df hier zus\u00e4tzlich zu sicheren politischen Ver-\nh\u00e4ltnissen, nahen Absatzm\u00e4rkten, gekl\u00e4rten Eigentums-\nverh\u00e4ltnissen, motivierten Arbeitnehmern und kalkulier-\nbaren Tarifbedingungen auch eine gute Infrastruktur, be-\nsondere Abschreibungsm\u00f6glichkeiten und eben staatliche\nInvestitionszusch\u00fcsse die wesentlichen Ansiedlungsargu-\nmente sind.\nGerade die drei letztgenannten Punkte sind die wichtig-\nsten Vorteile gegen\u00fcber unseren s\u00fcdlichen und \u00f6stlichen\nMitbewerbern. Sie kosten aber auch das meiste Geld, Geld,\ndas wir im Augenblick nicht selbst aufbringen k\u00f6nnen,\nGeld, das wir nur auf dem Wege von Transferleistungen\naus Bonn und den Altbundesl\u00e4ndern erhalten k\u00f6nnen.\nWir m\u00fcssen heute feststellen, da\u00df trotz strenger Vergabe-\nkonditionen, differenziert nach Branchen, Technologien\nund Regionen, die vor 4 Wochen in den 92er Staatshaus-\nhalt eingestellten Mittel bereits ,,verbewilligt\u201c sind. Die Li-\nste der Antragsteller w\u00e4chst t\u00e4glich, was sehr positiv ist,\naber nur zu me\u00dfbaren Erfolgen f\u00fchrt, wenn sichere Aussa-\ngen zu den F\u00f6rderkonditionen m\u00f6glich sind.\nMeine Damen und Herren, Investitionen sind Arbeitspl\u00e4t-\nze, Investitionen sind mittelfristig h\u00f6here Steuereinnah-\nmen. Es gibt im Rahmen des Vollzuges der deutschen Ein-\nheit eine Vielzahl von M\u00f6glichkeiten, Geld auszugeben,\naber keine nutzbringendere Form als in Form von Investi-\ntionszusch\u00fcssen, und zwar f\u00fcr die Geberseite wie auch f\u00fcr\ndie Empf\u00e4ngerseite.\nDer vorliegende Antrag der CDU-Fraktion, dem sich die\nF.D.P.-Fraktion ausdr\u00fccklich angeschlossen hat, soll die\nStaatsregierung in ihren bereits seit Jahresbeginn w\u00e4hren-\nden Bem\u00fchungen um die Aufstockung des Bundesanteils\nder GA, der Gemeinschaftsaufgabe Bund \u2013 L\u00e4nder zur\nF\u00f6rderung der wirtschaftsnahen Infrastruktur und zur\nWeiterf\u00fchrung der Bezuschussung von Investitionen in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern in H\u00f6he von 12 % \u00fcber den\n30.6. dieses Jahres hinaus nachhaltig unterst\u00fctzen.\nIch bitte Sie, aufgrund der Notwendigkeit rascher und be-\nst\u00e4ndiger Investitionen diesem Antrag zuzustimmen. Jeder\nTag, um den sich eine Investition verz\u00f6gert, ist f\u00fcr Sach-\nsens Wirtschaft ein verlorener Tag.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD. Herr Lochbaum, bitte sch\u00f6n.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Uns allen ist die \u00e4u\u00dferst kritische Situation der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft und des Arbeitsmarktes bekannt. Wir So-\nzialdemokraten haben immer wieder betont: Uns kommt\nes vor allem darauf an, den Industriestandort Sachsen zu\nerhalten, der drohenden Deindustrialisierung entgegenzu-\nwirken.\nParallel dazu ist uns auch die Situation der F\u00f6rdermittel\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft bekannt. Herr Lehmann hat\n\nbereits darauf hingewiesen: Zur Zeit ist an die Bewilligung\nneuer Antr\u00e4ge nicht mehr zu denken.\nWir Sozialdemokraten unterst\u00fctzen deshalb jeden Antrag,\nder geeignet ist, die Investitionst\u00e4tigkeit anzukurbeln, die\nleeren T\u00f6pfe zu f\u00fcllen. Ich mu\u00df allerdings Skepsis zum\nAusdruck bringen bez\u00fcglich der Formulierung, m\u00f6glichst\nviele neue Investoren aus aller Welt anzulocken. Wir ken-\nnen die Realit\u00e4ten. Deshalb sind wir der Ansicht, da\u00df diese\nMittel, so wichtig sie auch sind, leider in der gegenw\u00e4rti-\ngen Situation allein nicht ausreichen.\nEs sind Programme in ganz anderen Dimensionen\nerforderlich, um der Deindustrialisierung entgegenzuwir-\nken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nProgramme, wie wir sie vorgestern der \u00d6ffentlichkeit vor-\ngestellt haben. Wir hoffen auf die zur Umsetzung notwen-\ndige Kooperationsbereitschaft der Staatsregierung und der\nsie tragenden CDU-Fraktion. Damit k\u00f6nnte durch die de-\nmokratischen Parteien f\u00fcr die B\u00fcrger dieses Landes ein\ndeutliches Zeichen gesetzt werden.\nAbschlie\u00dfend sei mir noch die Frage erlaubt: Soll dieser\nAntrag eine Kritik an der Arbeit der Staatsregierung sein?\nDenn es ist doch wohl die ureigenste Aufgabe der Staatsre-\ngierung, wie es in dem Antrag hei\u00dft, st\u00e4ndig ihren Einflu\u00df\nbei der Bundesregierung im Interesse der F\u00f6rderung der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft einschlie\u00dflich der dazu notwendi-\ngen Mittel geltend zu machen. Wieso mu\u00df sie dann erst\ndurch ihre eigene Fraktion dazu aufgefordert werden?\nWir stimmen selbstverst\u00e4ndlich diesem Antrag zu.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der Lin-\nken Liste/PDS. Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Der sich selbst tragende Aufschwung\nl\u00e4\u00dft l\u00e4nger auf sich warten als erhofft, auch hier in Sach-\nsen. Er l\u00e4\u00dft auf sich warten trotz zugegebenerma\u00dfen enor-\nmer Anstrengungen von Bund, Staatsregierung und selbst\nTeilen der Treuhandanstalt, trotz des Engagements Einhei-\nmischer und Zugereister, trotz Investitionszusagen und\nschon realisierter Investitionen, trotz F\u00f6rderprogrammen\nund gigantischer Transfers.\nViele Gr\u00fcnde sind daf\u00fcr anzuf\u00fchren, darunter sehr\nschwerwiegend die ungekl\u00e4rten Eigentumsfragen und\neine noch nicht gen\u00fcgend leistungsf\u00e4hige Verwaltung.\nAber wurde nicht dar\u00fcber hinaus generell etwas falsch ge-\nmacht? Haben wir nicht einen systematischen Fehler im\nGetriebe, der die Entwicklung auf breiter Front behindert?\nIch sage: Ja. Doch lassen wir jetzt das Generelle.\nIch nenne nur ein wesentliches Merkmal der gebremsten\nEntwicklung in unserem Land: die Konkurrenzsituation\nf\u00fcr die mittelst\u00e4ndischen Industrieunternehmen. Sie ist\nkritisch. Die Umstellungserfordernisse von einer abge-\nschotteten, relativ kapitalarmen, zentral verwalteten Wirt-\nschaft auf die weltoffene Marktwirtschaft sind zu gro\u00df, als\nda\u00df sie von der s\u00e4chsischen Industrie in der bisher zur\nVerf\u00fcgung stehenden kurzen Zeit und gem\u00e4\u00df den gelten-\nden Spielregeln, nach denen hier verfahren wird, hinrei-\nchend h\u00e4tten bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen.\nIch sage: F\u00fcr die Konkurrenzsituation ist die Industrie in\nunserem Land immer noch nicht hinreichend ger\u00fcstet.\nWenn wir nun mit dem Antrag 1/1637 eine Fortsetzung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2885\n\n\n\nder Wirtschafts- und Investitionsf\u00f6rderung wollen, dann\nist das im besonderen auch die Frage, wie dadurch die\nnoch im Bestand der Treuhandanstalt befindlichen Indu-\nstriebereiche stabilisiert und vitalisiert werden k\u00f6nnen.\nKern von \u00dcberlegungen des BDI, also des Bundesverban-\ndes der Deutschen Industrie, die soeben erst ver\u00f6ffentlicht\nwurden, sind:\na) die weitere Verselbst\u00e4ndigung der Treuhandunterneh-\nmen und damit mehr eigene Initiative,\nb) eine finanzielle Starthilfe nach klaren Regeln und\nc) die nochmalige Beschleunigung der Privatisierung.\nAuch vor diesem Hintergrund erscheint der Antrag im\nrichtigen Licht, und es gibt offensichtlich zu ihm Konsens.\nEs w\u00e4re eigentlich ein Wunder, wenn es nicht so w\u00e4re.\nAllerdings empfinde ich ein gewisses schales Gef\u00fchl in der\nHinsicht, da\u00df wir uns immer dann einig sind, wenn es sich\num Forderungen an die Bundesregierung oder an den\nBundesrat handelt. Als es um Antr\u00e4ge im Rahmen der\nHaushaltsdebatte ging, zum Beispiel um den 250-Millio-\nnen-Antrag der SPD zur F\u00f6rderung der Treuhandbetriebe\noder um den Antrag meiner Fraktion zur St\u00fctzung der\nIndustrieregion Chemnitz, gab es ein klares Nein, aber es\nwaren damals Anspr\u00fcche an uns, an die Wirtschafts- und\nFinanzpolitik der Staatsregierung. Ich meine schon, wir\nsind in dieser Hinsicht in unserem Selbstverst\u00e4ndnis mehr\nals zul\u00e4ssig gespalten.\nDennoch setzen wir dieses SOS-Zeichen in einer Zeit, in\nder Fragen nach der Solidit\u00e4t des Bundeshaushaltes immer\nbrennender werden. Also ja zur Aufstockung der GA-Mit-\ntel, ja zur Fortf\u00fchrung der Investitionszulage in 12prozen-\ntiger H\u00f6he! \u00dcber m\u00f6gliche, f\u00fcr diese zus\u00e4tzlichen Mittel\nn\u00f6tige Quellen haben wir in der Haushaltsdebatte infor-\nmiert.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvon Abgeordneten der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Gerstenberg, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Ich nehme das Fazit vorweg: Die\nFraktion stimmt dem Anliegen des Antrages sowohl hin-\nsichtlich der Aufstockung der Bundesmittel GA als auch\nder Investitionszulage zu. Wir stimmen aber nicht der Be-\ngr\u00fcndung des Antrages zu und m\u00f6chten eine Frage stel-\nlen.\nEs ist zweifellos notwendig, die Wirtschaftsf\u00f6rderung in\ndieser Situation fortzusetzen, aber die Frage ist: Wie, unter\nwelchen Umst\u00e4nden findet diese Fortsetzung jetzt statt?\nSeit den Landtagswahlen des vergangenen Wochenendes\nhaben wir eine neue Situation. Die Arena in Deutschland\nist frei f\u00fcr die Verteilungsk\u00e4mpfe. Es war vielleicht nicht\nzuf\u00e4llig CSU-Generalsekret\u00e4r Huber, der gestern in der\n,,Leipziger Volkszeitung\u201c drohte: ,,La\u00dft die Kirche im\nDorf! \u00dcberzieht den Westen nicht mit st\u00e4ndig neuen For-\nderungen! Die Reaktionen darauf k\u00f6nnten sehr gef\u00e4hrlich\nwerden.\u201c\nWas ist dem entgegenzustellen \u2013 au\u00dfer einer neuen Forde-\nrung, wie im vorliegenden Antrag? \u2013 Wir glauben, es ist\nwichtig, die B\u00fcrger im Westen Deutschlands einzubezie-\nhen, ihnen Einblick in unsere Situation zu geben und \u00dcber-\nzeugungen von der Notwendigkeit der Transferleistungen\nherauszubilden. Dar\u00fcber ist oft gesprochen worden. Wir\nglauben, es ist unumg\u00e4nglich, angesichts der europaweiten\n\nund weltweiten Entwicklungen in Deutschland mittelfri-\nstig eine Diskussion \u00fcber Werte und \u00fcber Besitzst\u00e4nde zu\nf\u00fchren.\n\n(Beifall des Abg. Binus, CDU)\n\nWir glauben, es ist notwendig, sofort nachzuweisen, da\u00df\njede Mark hier in Sachsen richtig und nutzbringend ver-\nwendet wird.\n\n(Beifall des Abg. Binus, CDU)\n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns, da\u00df wir mit althergebrachtem Denken\nbrechen m\u00fcssen. Eine Verwaltung arbeitet nicht dann gut,\nwenn sie m\u00f6glichst gro\u00dfe F\u00f6rdermittelmengen vollst\u00e4ndig\nverausgabt; sie arbeitet dann gut, wenn die Erfolgskontrol-\nle positiv ist.\n\n(Beifall von Abgeordneten der CDU\nund der SPD)\n\nErfolg hei\u00dft f\u00fcr uns in dieser Situation Erhaltung und\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen, Herausbildung zukunftssi-\ncherer Wirtschaftsstrukturen. Daran gemessen, m\u00fcssen\nwir derzeit weitgehende Erfolglosigkeit konstatieren.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nSo ist es! \u2013 Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir sehen hier nicht nur die allgemeine Arbeitsmarktsitua-\ntion. Wir sehen auch die zunehmenden Klagen gerade\nkleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmer unter dem\nMotto: Aufschwung Ost ist vielleicht gut f\u00fcr VW und Sie-\nmens, aber nicht f\u00fcr uns. \u2013 Wir m\u00fcssen deshalb Zweifel an\nder weitgehend freih\u00e4ndigen Vergabe f\u00fcr Mittel der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung anmelden.\nEs ging bisher im Haushalt um 2 Mrd. DM. Mit der hier im\nSinne des Antrages und unter Ber\u00fccksichtigung der Lan-\ndesmittel erfolgten Aufstockung wird diese Summe mehr\nals verdoppelt. Dieser Landtag hat sich aber bisher kein\nKontrollinstrument geschaffen, um die Verwendung zu\n\u00fcberpr\u00fcfen oder auch einen Mi\u00dfbrauch von F\u00f6rdermitteln\nzu verhindern. Im Gegenteil, die CDU-Fraktion hielt es in\nder Haushaltsdebatte f\u00fcr richtig, selbst auf die durch das\nHaushaltsrecht gegebenen Kontrollm\u00f6glichkeiten zu ver-\nzichten.\nMeine Damen und Herren! Der Landtag hat unseres Er-\nachtens kein Recht, sich allein auf eine nachsorgende Kon-\ntrolle durch den Landesrechnungshof zu verlassen. Wir er-\nwarten in dieser Hinsicht und vielleicht auch im Zusam-\nmenhang mit diesem Antrag ein Umdenken in der CDU-\nFraktion. Andernfalls kann dieser Landtag insgesamt sei-\nnen Verfassungsauftrag nicht wahrnehmen und der Ent-\nwicklung in Deutschland und Europa nicht gerecht wer-\nden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Zuletzt die\nFraktion der F.D.P. Herr Dr. Hielscher, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die F.D.P.-Fraktion hat bereits mehrfach unterstri-\nchen, da\u00df Investitionen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Un-\nternehmen am Markt st\u00fctzen und dadurch Arbeitspl\u00e4tze\nsichern. Im Umstrukturierungsproze\u00df einschlie\u00dflich der\nMarktanpassung der Wirtschaft im Freistaat Sachsen sind\nvielf\u00e4ltige Investitionen nicht nur bei berufsetablierten Un-\nternehmen notwendig, sondern gleicherma\u00dfen trifft das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2886\n\n\n\nf\u00fcr viele Existenzgr\u00fcnder zu. Hier werden neue, dauerhaf-\nte Arbeitspl\u00e4tze geschaffen.\nInvestitionen sind letztlich Instrument aktiver, zielgerich-\nteter Arbeitsmarktpolitik. Um Investoren f\u00fcr Investitions-\nstandorte besonders zu interessieren, das hei\u00dft, Attraktivi-\nt\u00e4t zu vermitteln, sind Investititionsf\u00f6rderinstrumente eine\nwesentliche Komponente.\nDie zur Zeit im Haushalt 1992 eingeplanten Finanzmittel\ngem\u00e4\u00df Gemeinschaftswerk Aufschwung Ost sind im Prin-\nzip bereits verplant. Meine Vorredner wiesen darauf auch\nbereits hin. Das hei\u00dft, es gibt einen Antragsstau, der m\u00f6g-\nliche Investitionen verz\u00f6gert bzw. verhindert, weil sich die\nInvestitionen ohne F\u00f6rderung nicht mehr rechnen lassen.\nDer Freistaat Sachsen braucht zus\u00e4tzliche GA-Mittel aus\nBonn, zugleich das Beibehalten der 12 % Investitionszula-\nge, und das nicht erst im 2. Halbjahr dieses Jahres, sondern\nnoch im 1. Halbjahr. Die Staatsregierung mu\u00df hier initiativ\nbleiben und durch Landtagsbeschlu\u00df zus\u00e4tzliche R\u00fccken-\nst\u00e4rkung erhalten.\nDie F.D.P. erwartet, da\u00df die Verteilung der bisherigen und\nder weiteren GA-Mittel nach regionalen und/oder struktu-\nrellen, sprich sektoralen Gesichtspunkten und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\ncher Wertsch\u00f6pfung erfolgt.\nIch danke auch Herrn Dr. Gerstenberg von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne f\u00fcr seinen Hinweis. Auch ich hatte in der Haus-\nhaltsdiskussion darauf hingewiesen, da\u00df bei der sehr gro-\n\u00dfen Summe der Wirtschaftsf\u00f6rdermittel mehr Transparenz\nnotwendig ist, um auch besser beurteilen zu k\u00f6nnen, ob\ndiese Mittel f\u00fcr die optimale regionale Wertsch\u00f6pfung ord-\nnungsgem\u00e4\u00df zum Einsatz gekommen sind.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Staatsregierung hat\nStaatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch um das Wort gebeten. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Verehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es gibt viele\nProbleme der wirtschaftlichen Entwicklung in Sachsen, die\nin Bonn zur Entscheidung anstehen. Meines Erachtens\nmu\u00df es sehr schnell eine qualitativ neue zweite Etappe der\nwirtschaftlichen Umgestaltung geben.\nJawohl, ich stimme mit der SPD \u00fcberein. Sie haben viele\nDinge ordentlich herausgearbeitet. Ich habe mich auch\nsehr gefreut, da\u00df Sie der Zuordnung einer Sanierungsab-\nteilung f\u00fcr strukturbestimmende Betriebe bei der Treu-\nhandanstalt doch jetzt n\u00e4hertreten. Ich glaube, das wird\neine sehr gute Gespr\u00e4chsgrundlage auch bei der Festle-\ngung der strukturbestimmenden Betriebe sein.\nGanz oben auf meiner Liste der Probleme steht aber die\nSchaffung stabiler Arbeitspl\u00e4tze durch Aufstockung der\nGA-Mittel. Ich glaube, hierzu gibt es einen Konsens. Und,\nverehrter Herr Dr. Gerstenberg, Sie sollten, wenn Sie vom\nZusammenbrechen mittelst\u00e4ndischer Betriebe sprechen,\nder Fairne\u00df halber immer sagen, da\u00df wesentlich mehr Be-\n\ntriebe entstehen als zusammenbrechen \u2013 ich glaube, das ist\nauch einmal notwendig zu sagen \u2013, auch im Handwerk.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs liegen derzeit im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit noch 2 361 f\u00f6rderf\u00e4hige Antr\u00e4ge mit einem In-\nvestitionsvolumen von 12,5 Mrd. DM vor. Wir ben\u00f6tigen\ndazu 3,3 Mrd. DM F\u00f6rdermittel. Verf\u00fcgbar sind aber nur\nnoch reichlich 974 Mio. DM. Deshalb m\u00f6chte ich in dem\nAntrag der CDU- und der F.D.P.-Fraktion das ,,minde-\nstens\u201c unterstreichen. Wir brauchen also mindestens diese\n1,2 Mrd. DM.\nUnd, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, in\ndieser Position sind nicht enthalten die neuen F\u00f6rderantr\u00e4-\nge, die sicher in den n\u00e4chsten Monaten noch auf uns zu-\nkommen. Und es sind auch nicht die Mittel enthalten, die\nwir ben\u00f6tigen, um F\u00f6rdermittel an Treuhandbetriebe aus-\nzureichen. Auch das sollten wir immer im Hinterkopf\nhaben.\nZum zweiten Teil des Antrags. Es war vorgesehen, die In-\nvestitionszulage f\u00fcr die Anschaffung und Herstellung von\nneuen hochwertigen beweglichen Wirtschaftsg\u00fctern befri-\nstet bis zum 30.6.92 in H\u00f6he von 12 % zu gew\u00e4hren. Weil\naber die EG-Kommission 1991 ein Hauptpr\u00fcfungsverfah-\nren hinsichtlich des Investitionszulagengesetzes er\u00f6ffnet\nhat, wird bei den Antr\u00e4gen im 1. Halbjahr 1992 derzeit nur\neine Investitionszulage von 8 % gew\u00e4hrt.\nWir vertreten die Meinung, da\u00df mit Unterst\u00fctzung des\nS\u00e4chsischen Landtages das Hauptpr\u00fcfungsverfahren, falls\nder Antrag die Zustimmung des Hohen Hauses findet, ein\npositives Ergebnis bringen kann.\nIch habe am 19.5.92 die M\u00f6glichkeit, vor den Aussch\u00fcssen\nSoziales und Wirtschaft des Europ\u00e4ischen Parlaments zu\nsprechen. Ich werde auch dort die Notwendigkeit der heu-\nte in diesem Hohen Haus beschlossenen Wirtschafts- und\nInvestitionsf\u00f6rderung an der Au\u00dfengrenze der EG anmah-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDenn in dem Ma\u00dfe, wie es gelingt, in unserem Lande den\nAufschwung Ost nachzuweisen, wird das Vertrauen der\nosteurop\u00e4ischen Staaten in die soziale Marktwirtschaft\nwachsen.\n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache\nzum Dringlichen Antrag der CDU-Fraktion beendet. Ich\nbringe deshalb die Drucksache zur Abstimmung. Es ist die\nDrucksache 1/1673, Fortsetzung der Wirtschafts- und In-\nvestitionsf\u00f6rderung. Wer diesem Dringlichen Antrag seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist diesem\nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt.\nWir kommen nun zum Tagesordnungspunkt 14. Bevor wir\ndort einsteigen, habe ich folgende Bitte. Wir haben als letz-\nten Tagesordnungspunkt die Kleinen Anfragen. Bis auf\n\ne\ni\nn\ne\ns\ni\nn\nd\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2887\n\n\n\nalle inzwischen beantwortet worden, und die meisten Ab-\ngeordneten legen dann keinen Wert mehr darauf, da\u00df sie\nnochmals hier er\u00f6rtert werden. Ich bitte alle die, die bereit\nsind, die Er\u00f6rterung ihrer Kleinen Anfrage streichen zu\n\nlassen, einmal hier vorbeizukommen. Dann k\u00f6nnen wir\nuns das leere Vorlesen nachher ersparen.\n\n(Beifall)\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nVerfahren zur Annahme der endg\u00fcltigen Gesch\u00e4ftsordnung\nDrucksache 1/1696, Beschlu\u00dfempfehlung des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeit ist auf 3 Minuten begrenzt; so ist der Vorschlag des\nPr\u00e4sidiums. Ich m\u00f6chte als erstem Redner einem Mitglied\nder Fraktion der CDU das Wort erteilen. Die Reihenfolge\ndanach ist: SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n, Prof. Dr. Dierich.\n\nProf.  Dr.  Dierich,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren Abgeordnete! Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt\nden Antrag zum Verfahren zur Annahme der endg\u00fcltigen\nGesch\u00e4ftsordnung, wie er in der Beschlu\u00dfempfehlung\nDrucksache 1/1699 vorgelegt wurde. Die Vertreter der\nCDU-Fraktion im Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df haben bei\nden Verhandlungen immer wieder betont, da\u00df ihr Bestre-\nben dahin geht, eine solche neue Gesch\u00e4ftsordnung zu er-\narbeiten, die mindestens mit einer Zweidrittelmehrheit an-\ngenommen werden kann.\nBei den Verhandlungen haben wir uns davon leiten lassen,\nda\u00df es zu einem guten Stil des Parlamentarismus geh\u00f6rt,\nda\u00df eine Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glichst in einem gro\u00dfen\nKonsens aufgestellt wird.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nDiese Position wurde durchg\u00e4ngig angenommen, obwohl\ndie Rechtslage nach dem Vorschaltgesetz \u00a7 1 Abs. 4 aus-\nsagte, die endg\u00fcltige Gesch\u00e4ftsordnung mit einfacher\nMehrheit \u2013 also nur mit der CDU-Mehrheit \u2013 annehmen zu\nk\u00f6nnen.\nDer Verhandlungsstand zur neuen Gesch\u00e4ftsordnung\nzeigt, da\u00df es m\u00f6glich ist, da\u00df sich der Landtag bald eine\nGesch\u00e4ftsordnung gibt, die von der \u00fcberwiegenden Mehr-\nheit des Landtages getragen werden kann. Aus unserer\nSicht steht dem nichts mehr im Wege, so da\u00df die neue\nGesch\u00e4ftsordnung voraussichtlich im Juni-Plenum ange-\nnommen werden kann.\nDie CDU-Fraktion stimmt der Aufnahme eines zus\u00e4tzli-\nchen \u00a7 119a in die Vorl\u00e4ufige Gesch\u00e4ftsordnung zu, der die\nAnnahme der endg\u00fcltigen Gesch\u00e4ftsordnung mit einer\nMehrheit von zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder\ndes Landtages vorsieht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD. Bitte sch\u00f6n, Frau Stetter.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor uns liegen zwei Antr\u00e4ge: einmal der Antrag,\n\nder auch von unserem Fraktionsvorsitzenden mit unter-\nschrieben ist, und zum anderen die Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses.\nEs geht um die Annahme unserer neuen, endg\u00fcltigen Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, die jetzt mit Zweidrittelmehrheit ange-\nnommen wird, wenn Sie diesem Antrag zustimmen. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen dies au\u00dferordentlich. Unserer Meinung wurde\ndamit Rechnung getragen. Wie schon Prof. Dierich vorhin\ndarauf hinwies, ist es notwendig, diese neue Gesch\u00e4ftsord-\nnung mit einem hohen Ma\u00df an Konsens hier in diesem\nHaus zu verabschieden, denn nur so haben wir eine solide\nArbeitsgrundlage.\nIch bitte Sie, diesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir stimmen dem Antrag zu.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Herr Dr. Donner, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ein hervorragender Erfolg f\u00fcr alle De-\nmokraten des S\u00e4chsischen Landtages \u2013 ansonsten habe ich\nden Ausf\u00fchrungen von Herrn Dierich nichts hinzuzuf\u00fc-\ngen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt noch die Fraktion der\nF.D.P. Herr Richter, bitte sch\u00f6n.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir stimmen diesem Antrag ebenfalls vollinhaltlich\nzu. Im \u00fcbrigen hat mich der Herr Kannegie\u00dfer beauftragt,\nin meiner Eigenschaft als stellvertretender Vorsitzender\ndes Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses Ihnen mitzuteilen, da\u00df\nder Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df am gestrigen Tage in\neiner Sondersitzung einstimmig den Beschlu\u00df gefa\u00dft hat,\ndem Plenum zu empfehlen, diesen Antrag anzunehmen. \u2013\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P., SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber die Drucksache 1/1696, Verfahren zur Annahme der\nendg\u00fcltigen Gesch\u00e4ftsordnung. Wer diesem Antrag zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2888\n\n\n\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist eine\nsehr gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist normal.)\n\nEine Stimmenthaltung; sollen wir dahinter schreiben, wer\nes war?\n\n(Heiterkeit)\n\nIch bedanke mich. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt\n14 beendet mit einem eindeutigen Votum.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse, Sammeldrucksache\nDrucksache 1/1632\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt eine Redezeit von 7 Minuten f\u00fcr\njede Fraktion vor. Die Fraktionen k\u00f6nnen selbst ausw\u00e4h-\nlen, zu welchen Beschlu\u00dfempfehlungen sie Stellung neh-\nmen. Die Reihenfolge ist: zuerst die CDU, dann die SPD,\nLinke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.\nIch bitte nun die CDU-Fraktion; Herr Vizepr\u00e4sident San-\ndig, bitte sch\u00f6n.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte sprechen aus dem Bericht in der Sammeldruck-\nsache zu den Drucksachen 1/916, 1/1002, 1/1115, S\u00e4chsi-\nscher Ausl\u00e4nderbeauftragter.\n\u00dcberall in unserem Land sind Ausl\u00e4nder untergebracht,\nund sp\u00e4testens, wenn eine Unterkunft belegt wird, begeg-\nnen uns Deutschen Fremde, die zum Teil v\u00f6llig verunsi-\nchert sind, nicht nur durch das, was sie in ihren Herkunfts-\nl\u00e4ndern an Not und Schrecken erlebt haben, nicht nur\ndurch den Verlust ihrer nationalen, kulturellen und fami-\nli\u00e4ren Beziehungen, sondern verunsichert auch durch die\nUngewi\u00dfheit ihrer eigenen Zukunft und die Umst\u00e4nde des\ngegenw\u00e4rtigen Wartestandes unter sehr engen, oft primiti-\nven Wohnbedingungen zusammen mit Menschen aus sehr\nverschiedenen Nationen, mit verschiedenen Lebensge-\nwohnheiten und Wertvorstellungen.\nDie Deutschen erleben sicher auch Fremde, die bedrohlich\nsein k\u00f6nnen, die Gutm\u00fctigkeit mi\u00dfbrauchen, die aufdring-\nlich betteln oder gar Straftaten begehen. Solche Begegnun-\ngen l\u00f6sen bei Deutschen sehr unterschiedliche Empfindun-\ngen aus. Einige werden zu spontaner Hilfe ermutigt. Bei\nanderen erzeugt es ein schlechtes Gewissen, und das ver-\nst\u00e4rkt Abwehrhaltungen.\nEs ist klar, mit dem blo\u00dfen Gef\u00fchl der Hilfsbereitschaft\nkommen wir nicht weit. Es bedarf n\u00fcchterner Arbeit, si-\ncher auch der Auseinandersetzung mit unseren Erfahrun-\ngen und unseren eigenen \u00c4ngsten, unter anderem aber\nauch der Information, welche Menschen zu uns kommen\nund wie sie bei uns leben. Und schlie\u00dflich braucht es\nmenschliche Begegnungen, um sich kennenzulernen. Al-\nlerdings f\u00fchrt das Leben und Lernen mit Menschen aus\nanderen Kulturkreisen nicht automatisch zum Abbau von\nVorurteilen; manchmal kann es sogar das Gegenteil bewir-\nken. Ferne Fremde sind eben leichter zu ertragen.\nUnter anderem die Vertreter der beiden gro\u00dfen Kirchen,\naber auch kommunale Ausl\u00e4nderbeauftragte haben meine\nFraktion veranla\u00dft, ihren urspr\u00fcnglichen Standpunkt zu\nkorrigieren und sich f\u00fcr die Errichtung der Stelle eines\ns\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, angebunden beim\nS\u00e4chsischen Landtag, einzusetzen.\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Habe ich das richtig verstan-\nden, da\u00df \u00fcber diese Beschlu\u00dfempfehlung extra abge-\nstimmt werden soll?\n\nSandig, CDU: Das ist nicht n\u00f6tig.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, danke. Ich wollte nur\nverhindern, da\u00df ich etwas falsch mache, weil ich das nicht\ngenau einrangiert habe.\nAls n\u00e4chste Fraktion die Fraktion der SPD.\n\nDr. Starke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte zum gleichen Thema spre-\nchen wie der Kollege Sandig.\nDie ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger, die in unseren Freistaat\nkommen, haben erhebliche Probleme mit unserem Kultur-\nkreis, mit unserer Verwaltung und ihrer Eingliederung in\nunsere Gesellschaft. Die Zahl der bei uns Hilfe und men-\nschenw\u00fcrdige Lebensbedingungen Suchenden hat st\u00e4ndig\nzugenommen und wird auch weiter zunehmen.\nWir waren und sind der Meinung, da\u00df diese Menschen auf\nLandesebene einen Ansprechpartner, einen Ombudsmann\noder eine Ombudsfrau brauchen. Daraus resultierte unser\nAntrag 1/1002.\nDie Landesregierung hat drei hierzu vorliegende Antr\u00e4ge\naus dem Landtag abschl\u00e4gig beurteilt, da man der Mei-\nnung war, die rein verwaltungsm\u00e4\u00dfige Aufarbeitung\ndieses Problems im Innenministerium sei ausreichend. Wir\nhaben diese Ansicht immer in Frage gestellt, da wir so die\nInteressenwahrung unserer ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger nicht\nals gesichert ansehen konnten.\nUm so erfreulicher ist es, da\u00df der Innenausschu\u00df des Hau-\nses dieses Problem erkannt hat, da\u00df dort nicht nur \u00fcber\nAusl\u00e4nderpolitik geredet wurde; man hat in gro\u00dfer \u00dcber-\neinstimmung den Worten Taten folgen lassen und so einen\ngemeinsamen ersten Schritt der Parteien zur L\u00f6sung der\nAusl\u00e4nderproblematik getan.\nDer Antrag der SPD wurde durch einen \u00c4nderungsantrag\nder CDU verbessert in die jetzt vorliegende Form, die dann\nvon der \u00fcberw\u00e4ltigenden Ausschu\u00dfmehrheit getragen\nwerden konnte.\nWir w\u00fcnschen uns, da\u00df es nach sachgerechter Problemdis-\nkussion unter den Parteien m\u00f6glich w\u00e4re, auch die ande-\nren hei\u00dfen Eisen unserer Gesellschaft im Konsens zu l\u00f6sen.\nSicherlich w\u00fcrden die B\u00fcrger drau\u00dfen im Land die Politik\nund die Politiker wieder besser verstehen und Vertrauen\ngewinnen.\nEin erster gemeinsamer Schritt ist getan. Lassen Sie uns\ndiesen Weg weiter beschreiten und stimmen Sie, bitte, die-\nsem Antrag zu!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2889\n\n\n\nIch danke.\n\n(Beifall, vor allem bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nFrau Kubicek,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion stimmt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zu. Wir beantra-\ngen aber eine gesonderte Abstimmung \u00fcber diese Druck-\nsache.\nIch m\u00f6chte Stellung nehmen zu dem Punkt 10 der Sam-\nmeldrucksache, ABM f\u00fcr Frauen, Drucksache 1/1178.\nDer Antrag meiner Fraktion wurde im Ausschu\u00df ohne Dis-\nkussion abgelehnt, obwohl landesweit Handlungsbedarf\nbesteht. Frauen sind in unserem Land die gro\u00dfen Verlierer\nder Wiedervereinigung. Fast zwei Drittel der Arbeitslosen\nsind Frauen. Und betrachten Sie einzelne Industriezweige,\nso liegt die Arbeitslosigkeit, gerade in der Textilindustrie,\nbei vier F\u00fcnfteln der Arbeitslosen in diesem Bereich.\nAB-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Frauen zu schaffen und zu organisie-\nren, ist unbedingt erforderlich. Die Ablehnung des Antra-\nges ist unbegr\u00fcndet und unverst\u00e4ndlich, wenn man in der\nPresse liest, da\u00df sich die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin\nf\u00fcr Gleichstellungsfragen zwischen Frau und Mann, Frau\nde Haas, f\u00fcr ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr arbeitslose Frauen\neinsetzt.\nZum Punkt 11 der Sammeldrucksache: Berufung einer pa-\nrit\u00e4tisch zusammengesetzten Kinderkommission des S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nAuch dieser Antrag wurde im Ausschu\u00df ohne Diskussion\nabgelehnt. Die Frage des Ausschu\u00dfvorsitzenden, ob es Dis-\nkussionsbedarf gebe, wurde von allen \u00fcbrigen Fraktionen\nverneint, das aber angesichts zunehmender k\u00f6rperlicher\nund seelischer Gewalt gegen Kinder, angesichts der Zu-\nnahme von Kinderpornographie und -prostitution, ange-\nsichts der famili\u00e4ren Spannungen, in deren Feld sich Kin-\nder gegenw\u00e4rtig befinden aufgrund der Arbeitslosigkeit\noder der Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit. Meine Damen und Her-\nren, geh\u00f6rten Kinder zum W\u00e4hlerpotential Ihrer Partei,\nh\u00e4tten sie bestimmt auch eine Lobby hier im Landtag in\nSachsen gefunden.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Sie k\u00f6nnen sich sicher denken, zu\nwelchem der Antr\u00e4ge ich jetzt sprechen werde. Ja, es ist\nder Antrag, zu dem unser verehrter Herr Vizepr\u00e4sident\nSandig Stellung genommen hat, und ich denke, vor allem\nauch seiner Person ist es zu verdanken, da\u00df er die Stel-\nlungnahmen der kommunalen Ausl\u00e4nderbeauftragten,\naber auch der gro\u00dfen Kirchen so in seine Fraktion trans-\nportiert hat, da\u00df es dort zu einer Bewegung hin zu dem\nAnliegen anderer Fraktionen gekommen ist, und daf\u00fcr\nm\u00f6chte ich ihm ganz herzlich danken.\n\n(Beifall, vor allem bei\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nMeine Damen und Herren, jeder Mensch ist lernf\u00e4hig. Ich\nmeine jetzt nicht die CDU-Fraktion, sondern auch Opposi-\ntionsfraktionen sind lernf\u00e4hig, und das gebe ich gern zu.\n\n(Goliasch, CDU: Wir auch!)\n\nWir hatten schon vor langer Zeit, am Anfang der Legisla-\nturperiode, einen Antrag gestellt, \u00fcber den ich eigentlich\ngar nicht mehr sprechen m\u00f6chte; den kann man nur mit\nunserer damaligen Unerfahrenheit als Parlamentarier ent-\nschuldigen. Wir wollten n\u00e4mlich damals einen Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten beim Innenministerium ansiedeln. Sp\u00e4ter\nsind wir zu der Erkenntnis gelangt, er w\u00e4re doch besser\nbeim Sozialministerium angesiedelt. Und auch daraus\nhaben wir wieder gelernt nach einer Stellungnahme der\nRegierung, da\u00df es doch dann das Bessere w\u00e4re, wenn der\nLandtag eine unabh\u00e4ngige Vertrauensperson w\u00e4hlte.\nDeswegen haben wir auch einen Gesetzentwurf einge-\nreicht, der genau dieses zum Inhalt hat. Nun hat die CDU\nim Innenausschu\u00df allerdings ihren \u00c4nderungsantrag der\nSPD zugeschlagen. Die Frage konnte mir auch noch keiner\nbeantworten, warum es ausgerechnet dieser Antrag war.\nAber das nur nebenbei.\nInhaltlich sind unsere Anliegen aus dem Gesetzentwurf\nviel eher vertreten in dem, was jetzt herausgekommen ist.\nAber ich will jetzt nicht um Urheberschaft streiten.\nWir haben Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Entscheidung des Innen-\nausschusses, da\u00df er unseren Gesetzentwurf zun\u00e4chst ein-\nmal f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Die letzte Sitzung des Innenaus-\nschusses geh\u00f6rte f\u00fcr mich \u00fcberhaupt zu den gl\u00fccklichsten\nStunden dieser Parlamentsgeschichte. Aber ich will doch\nsagen, warum ich ihn nicht als erledigt erkl\u00e4rt wissen\nm\u00f6chte, und es sind zwei Kleinigkeiten, die Sie mir jetzt\nvielleicht nicht \u00fcbelnehmen werden.\nEinmal denke ich, da\u00df es doch zur St\u00e4rkung der Position\ndes Ausl\u00e4nderbeauftragten eines Gesetzes bed\u00fcrfte; denn\ndann w\u00e4ren wirklich alle staatlichen Stellen auch zur Aus-\nkunft verpflichtet. Er w\u00e4re nicht nur berechtigt so mit den\nRechten, die wir als Parlamentarier haben. Zweitens denke\nich auch, der Ausl\u00e4nderbeauftragte sollte nicht unbedingt\nein Abgeordneter des Landtages sein, oder, wenn er es\nsein soll, soll er auch die M\u00f6glichkeit haben, sein Mandat\nzur\u00fcckgeben zu k\u00f6nnen, falls er das m\u00f6chte. Immerhin\nkommt eine ganze Menge Arbeit auf ihn zu. So kann sich\ndas eigentlich nur eine gro\u00dfe Fraktion leisten. Eine kleine\nFraktion wie meine oder auch die der Liberalen wird\nkaum in der Lage sein, einen Abgeordneten voll f\u00fcr diese\nT\u00e4tigkeit freizustellen.\nDeswegen verstehen Sie bitte nicht unser Beharren auf\ndem Gesetzentwurf als eine Trotzreaktion, sondern wir\nwollen damit auch weiter in der Diskussion bleiben. Das\nwerden wir dann bei der 2. Lesung des Gesetzes noch ein-\nmal sagen.\nFalls ich noch eine Minute Zeit habe, Herr Pr\u00e4sident, w\u00fcr-\nde ich auch noch meiner Freude Ausdruck geben, da\u00df un-\nser Antrag ,,Schulbesuch f\u00fcr Kinder von Asylbegehren-\nden\u201c doch in einer f\u00fcr die Staatsregierung vergleichsweise\nkurzen Zeit erfolgreich realisiert wurde, indem n\u00e4mlich\ndie Staatsregierung am 6. M\u00e4rz zwei Verordnungen her-\nausgegeben hat: eine \u00fcber Kinder von Aussiedlern, die an-\ndere \u00fcber Kinder von Asylbewerbern und sonstigen Aus-\nl\u00e4ndern.\nDer einzige Nachteil der beiden Verordnungen ist eben,\nda\u00df es zwei sind, zwei verschiedene, obwohl sie eigentlich\nzusammengeh\u00f6rten. Den Unterschied, den die beiden Per-\nsonengruppen aufgrund ihrer Staatsb\u00fcrgerschaft haben,\nh\u00e4tte man in einem extra Paragraphen einer gemeinsamen\nVerordnung auch formulieren k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2890\n\n\n\nIch freue mich aber trotzdem, da\u00df das Kultusministerium\nbereit ist, sein Hauptaugenmerk auf die Integration von\nKindern ausl\u00e4ndischer Eltern hier zu legen. Ich hoffe auch\nsehr, da\u00df das in Anspruch genommen wird. Es sind bereits\nbei den Schul\u00e4mtern, bei allen Schul\u00e4mtern und auch bei\njedem Oberschulamt, spezielle Verantwortliche f\u00fcr die Be-\nschulung ausl\u00e4ndischer Kinder benannt. Ich w\u00fcrde mich\nfreuen, wenn diese auch sehr oft angesprochen werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei CDU, SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt noch die Fraktion der\nF.D.P. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zur Drucksache 1/1002 sprechen. Die\nFraktion der F.D.P. schlie\u00dft sich der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses inhaltlich an. Wir sind der Auffas-\nsung, da\u00df der Antrag der SPD-Fraktion zur Installierung\neines Ausl\u00e4nderbeauftragten der vern\u00fcnftigste ist.\nAnsonsten gibt es seitens unserer Fraktion keinen Redebe-\ndarf mehr. Ich glaube, es sind der Worte genug gefallen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nvereinzelt bei der CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Damit kommen wir\nzur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlungen. Den\nRednern nach gibt es also drei Beschlu\u00dfempfehlungen, mit\ndenen eine einbringende Fraktion nicht einverstanden ist.\nDas ist einmal in dem Papier die Nr. 2 \u2013 Drucksache 1/916,\ndie Nr. 3 \u2013 Drucksache 1/1115, und die Nr. 10 \u2013 Drucksa-\nche 1/1178. Ist das so richtig, oder gibt es Einw\u00e4nde?\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir haben keine geson-\nderte Abstimmung verlangt.)\n\nSie haben keine gesonderte Abstimmung verlangt. \u2013 Frau\nKubicek, Sie hatten das aber?\n\n(Frau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ja!)\n\nJa, bitte noch einmal zur Kl\u00e4rung.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Wir beantragen eine ge-\nsonderte Abstimmung \u00fcber die Punkte 1, 2 und 3. Das ist\ndie Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zum Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten. Ich hatte das zu beantragen vergessen.\nIch wei\u00df nicht, ob es jetzt m\u00f6glich ist, zu den Punkten 11\nund 10 eine gesonderte Abstimmung durchzuf\u00fchren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. 10 ist klar. 11 und 1, 2, 3.\n\n(Frau Kubicek, Linke Liste/PDS: Insgesamt!)\n\nInsgesamt. \u2013 Ja, ich mu\u00df \u00fcber jeden einzeln abstimmen\nlassen. Also gehen wir los.\nIch stelle die Drucksache 1/1002 \u2013 Einrichtung der Stelle\neines Ausl\u00e4nderbeauftragten \u2013 zur Abstimmung. Dort\nempfiehlt der Innenausschu\u00df, dieses anzunehmen. Wer\ndamit einverstanden ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist das damit best\u00e4tigt.\nDie Nr. 2: Drucksache 1/1002 \u2013 Einrichtung der Stelle\neines Ausl\u00e4nderbeauftragten.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDar\u00fcber hatten Sie gerade abstimmen lassen!)\n\nAugenblick! Entschuldigen Sie, bitte. In der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung ist die Reihenfolge etwas un\u00fcbersichtlich, und das\nhabe ich jetzt nicht so ganz mitgekriegt.\nAlso 2. w\u00e4re: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Einrichtung der Stelle\neines s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \u2013 Drucksache\n1/916. Dort hat der Innenausschu\u00df empfohlen, das als er-\nledigt zu erkl\u00e4ren. Wer dem zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen, das also nicht\nals erledigt zu erkl\u00e4ren? \u2013 Niemand. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen ist dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zugestimmt.\nJetzt kommt die dritte Sache: Drucksache 1/1115 \u2013 Antrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS \u2013 Schaffung eines Amtes des\nAusl\u00e4nderbeauftragten f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Auch\ndort hat der Innenausschu\u00df empfohlen, das als erledigt zu\nerkl\u00e4ren. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wiederum we-\nnige Stimmenthaltungen.\nWir kommen nun zum Antrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS, Nr. 10 in der Liste \u2013 Drucksache 1/1178 \u2013, ABM\nf\u00fcr Frauen. Hier hat der Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen empfohlen, den Antrag abzuleh-\nnen. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist der Beschlu\u00dfempfehlung so zuge-\nstimmt.\nJetzt kommen wir zu 11: Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\nzum Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS \u2013 Drucksache\n1/1226 \u2013, Berufung einer parit\u00e4tisch zusammengesetzten\n\nK\ni\nn\n\nd\ne\nr\n\nk\no\nm\n\nm\ni\ns\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2891\n\n\n\nsion des S\u00e4chsischen Landtages. Der Ausschu\u00df hat emp-\nfohlen, der Landtag wolle beschlie\u00dfen, den Antrag abzu-\nlehnen. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nseine Zustimmung gibt, das abzulehnen, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Etwa zehn oder zw\u00f6lf Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\n\nStimmenthaltungen. Damit ist auch hier die Aus-\nschu\u00dfempfehlung best\u00e4tigt worden.\n\nAlle anderen sind nicht diskutiert worden. Ich gehe davon\naus, da\u00df damit die Beschlu\u00dfempfehlungen akzeptiert wer-\nden.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nSammeldrucksache des Petitionsausschusses\nDrucksache 1/1633\n\nHier hat das Pr\u00e4sidium eine Redezeit von 5 Minuten je\nFraktion empfohlen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Krone, CDU: Irre ich mich? Aber meines Erachtens\nhaben wir die anderen Punkte noch nicht abgestimmt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Alle Beschlu\u00dfempfehlungen,\nzu denen keine Gegenrede erfolgt, werden so als akzep-\ntiert entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung betrachtet. \u00dcber\nsie ist nicht abzustimmen.\n\nDr. Krone, CDU: Entschuldigung!\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sehr. \u2013 Die Reihenfolge\nder Redner zur Sammeldrucksache des Petitionsausschus-\nses: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P.\nAuch hier werden wir das so handhaben, da\u00df nur \u00fcber die\nEmpfehlungen des Petitionsausschusses abgestimmt wird,\nzu denen es Redebeitr\u00e4ge gibt. \u2013 Bitte sch\u00f6n, die CDU-\nFraktion \u2013 sie verzichtet. Ich rufe die SPD-Fraktion. Frau\nAbg. Wittig, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Wittig,  SPD:  Wir beantragen Einzelabstimmungen\nf\u00fcr folgende Petitionen: 1/671/1/109, 1/680/1/111,\n1/718/1/119 und 1/796/1/142. Es handelt sich hier wie-\nder um Petitionen wegen Lehrerentlassungen. Ich habe\nbeim letzten Mal ausf\u00fchrlich dazu gesprochen. Ich m\u00f6chte\nnur noch einmal darauf verweisen, da\u00df wir die rechtlichen\nGrundlagen f\u00fcr nicht ausreichend halten \u2013 deshalb Ein-\nzelabstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS \u2013 kein Bedarf. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\n\nkein Bedarf. Die Fraktion der F.D.P. \u2013 keiner da. Danke\nsch\u00f6n.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die von der\nSPD-Fraktion angesagten Beschlu\u00dfempfehlungen, Petitio-\nnen 1/671 und 1/680 usw. auf der Seite 13 der Zusammen-\nfassung. Es betrifft hier Lehrerentlassungen.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung zugestimmt.\nWir kommen zur n\u00e4chsten, das betrifft die Petition 1/718,\nWiedereinstellung in den Schuldienst \u2013 auf der Seite 18\nIhrer Zusammenstellung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Drei Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen \u2013 damit\nbest\u00e4tigt.\nIch komme zur Petition 1/796 auf Seite 27, Einspruch ge-\ngen eine Lehrerentlassung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Petitionsausschusses seine Zustimmung gibt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Zwei Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimm-\nenthaltungen und insgesamt drei Gegenstimmen \u2013 ich hat-\nte dort eine \u00fcbersehen \u2013 ist der Beschlu\u00dfempfehlung des\nPetitionsausschusses die Zustimmung gegeben.\n\u00dcber alle restlichen Beschlu\u00dfempfehlungen m\u00fcssen wir\nauch hier nicht abstimmen.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nKleine Anfragen\n\nEs waren nur noch die Anfragen von Herrn Ott \u2013 Herr Ott\nist nicht da \u2013 und von Frau Abg. Stetter, SPD. Das ist wohl\ndie einzige Kleine Anfrage, auf die noch keine Antwort\nerfolgt ist. Bitte sch\u00f6n, Frau Stetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Nun bin ich mir noch nicht schl\u00fcssig,\nob das Diskriminierung ist oder ob die Fragen so schwer\nsind.\n\nEs geht um die Umschulung zu Sozialarbeitern.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, bewahren Sie noch\nAufmerksamkeit.\n\nFrau Stetter, SPD: Seit dem 10.4.1991 laufen Verhandlun-\ngen zwischen dem Bildungswerk f\u00fcr Sozial- und Gesund-\nheitswesen GmbH und dem Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst \u00fcber die Erteilung der Anerkennung des\nKurses Sozialarbeiter/Vollzeit.\n\n1. Ist zu dieser Problematik schon eine endg\u00fcltige Ent-\nscheidung gefallen? Wenn nein, mit welcher Begr\u00fcndung?\n\n2. Wenn nein \u2013 welche M\u00f6glichkeiten sieht das Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr die Teilnehmer des seit \u00fcber einem Jahr lau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2892\n\n\n\nfenden Kurses zur Erreichung einer staatlichen Anerken-\nnung?\n3. Warum werden vom Arbeitsamt keine \u00dcberpr\u00fcfungen\nvorgenommen, z. B. auf Vorliegen einer Anerkennung\ndurch das Ministerium, bevor es zu einer Kosten\u00fcbernah-\nme kommt?\n4. Welche Kosten entstehen, wenn ein solcher Umschu-\nlungskurs \u00fcber zwei Jahre mit 54 Teilnehmern durchge-\nf\u00fchrt wird?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wer antwortet, bitte, von der\nStaatsregierung? \u2013 Herr Prof. Meyer, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich bitte um Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident, mei-\nne Damen und Herren, ich hatte gerade ein Gespr\u00e4ch mit\ndem Landwirtschaftsminister.\nIch nehme an, es handelt sich jetzt um die Anfrage von\nFrau Stetter zur Sozialarbeiterumschulung. Ich nehme wie\nfolgt Stellung:\nDas SMWK hat im Einvernehmen mit dem SMS dem Bil-\ndungswerk NAL GmbH in Leipzig-M\u00f6lkau die Genehmi-\ngung erteilt, gem\u00e4\u00df der gemeinsamen Ordnung des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie und des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst f\u00fcr die Feststellung der Gleichwertig-\nkeit des Ausbildungsabschlusses als Gesundheits-, Sozial-\noder Jugendf\u00fcrsorger mit dem eines staatlich anerkannten\nSozialarbeiters/Sozialp\u00e4dagogen\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nvom 20.7.1991 die Fortbildung der Gesundheits-, Sozial-\nund Jugendf\u00fcrsorger durchzuf\u00fchren.\nAlle \u00fcbrigen Bildungsma\u00dfnahmen, durch die Inhalte der\nSozialarbeiterausbildung an Teilnehmerinnen und Teil-\nnehmer vermittelt werden, deren Berufsabschl\u00fcsse nicht\nals Vorg\u00e4ngerberufe der Sozialarbeit bzw. Sozialp\u00e4dago-\ngik gelten \u2013 z. B. Lehrer, Akademiker, ehemalige NVA-An-\ngeh\u00f6rige, \u00d6konomen, Handwerker und andere \u2013 sind so-\ngenannte Anpassungsqualifizierungen. Diese k\u00f6nnen nach\nden geltenden Beschl\u00fcssen des Wissenschaftsrates der Kul-\ntusministerkonferenz und der Konferenz der Fachhoch-\nschulen Sozialwesen in der Bundesrepublik Deutschland\ngem\u00e4\u00df Artikel 37 Abs. 1 des Einigungsvertrages nicht mit\neinem staatlich anerkannten Abschlu\u00df beendet werden.\nZu zweitens: Das SMWK und das SMS sind bem\u00fcht, das\nProblem der Fortbildung der Inhaber sogenannter fachan-\ngrenzender Berufsabschl\u00fcsse \u2013 also bestimmter medizini-\nscher und erzieherischer Fachschulabschl\u00fcsse \u2013 zum staat-\nlich anerkannten Sozialarbeiter oder Sozialp\u00e4dagogen zu\nkl\u00e4ren. Hierzu ist jedoch die Zustimmung der o. g. Gremi-\nen erforderlich, das hei\u00dft der gesamtdeutschen Gremien,\ndie ich vorhin nannte. Zu beachten ist, da\u00df die staatliche\nAnerkennung nicht niveaugleich mit Fachhochschulab-\nschl\u00fcssen ist. Diese Antragstellung wird derzeit vom SMS\nund vom SMWK vorbereitet.\nZu drittens: Durch die Arbeitsverwaltung wird der Arbeit-\nnehmer individuell gef\u00f6rdert. Der Tr\u00e4ger einer Fortbil-\ndungs- und Umschulungsma\u00dfnahme mu\u00df daf\u00fcr Sorge tra-\ngen, da\u00df eine Umschulungsma\u00dfnahme mit einem aner-\nkannten Abschlu\u00df beendet wird. Durch die Arbeits\u00e4mter\nsind gem\u00e4\u00df \u00a7 34 Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz die Vorausset-\nzungen f\u00fcr einen erfolgreichen Abschlu\u00df der beruflichen\nBildungsma\u00dfnahme beim Tr\u00e4ger zu pr\u00fcfen. Dazu geh\u00f6rt\nebenfalls auch die Forderung an den Tr\u00e4ger der Bildungs-\n\nma\u00dfnahme, Gutachten oder Anerkennungsbescheide der\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorzulegen.\nNach Informationen des Staatsministeriums konnten vor\nallem w\u00e4hrend des Aufbaus der Arbeitsverwaltung im\nBundesgebiet die Qualit\u00e4t der Bildungsma\u00dfnahmen und\ndie Voraussetzungen seitens der Tr\u00e4ger nicht in jedem Fall\ngepr\u00fcft werden. Derzeit werden auf der Grundlage einer\nWeisung des Pr\u00e4sidenten der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit in-\ntensive Pr\u00fcfungen im Bereich der beruflichen Weiterbil-\ndung nach dem AFG vorbereitet und durchgef\u00fchrt.\nViertens: Es geht hier um die Kosten. Diese Antwort kann\nnur in Kenntnis der konkreten Umst\u00e4nde der Umschu-\nlungsma\u00dfnahme gegeben werden. Es ist zwischen den in-\ndividuellen Leistungen an die Teilnehmer des Umschu-\nlungskurses \u2013 also Unterhaltsgeld, das sich nach dem AFG\nrichtet \u2013 und m\u00f6glichen Kosten aus der institutionellen\nF\u00f6rderung bei Fortbildung und Umschulung zu unter-\nscheiden. Derartige Fragen k\u00f6nnen nur anhand des kon-\nkreten Falles durch das zust\u00e4ndige Arbeitsamt beantwortet\nwerden.\n\nFrau Stetter, SPD: Darf ich von dem Recht Gebrauch\nmachen, zwei Nachfragen zu stellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich habe hier einen Vertrag vorliegen,\nder zwischen dem Bildungszentrum und einem Teilneh-\nmer dieses seit \u00fcber einem Jahr laufenden Lehrgangs abge-\nschlossen wurde. Hier steht drin: Teilnahme an der\nMa\u00dfnahme \u2013 Ausbildung ,,Staatlich anerkannter Sozialar-\nbeiter\u201c. Bei allen 54 Umsch\u00fclern handelt es sich nicht um\nehemals in anderen p\u00e4dagogischen oder medizinischen,\nsondern in ganz anderen Berufen Arbeitende.\nAus Ihrer Antwort habe ich nicht klar herausgeh\u00f6rt, was\nman jetzt diesen 54 Teilnehmern sagen kann. Was bekom-\nmen sie nach diesen zwei Jahren? Haben sie ein Zertifikat,\ndas von niemandem anerkannt wird? Haben sie gar\nnichts? Oder haben sie eventuell eine staatliche Anerken-\nnung?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Abgeordnete, lassen Sie mich dies generell be-\nantworten und nicht in bezug auf den konkreten Fall, den\nich dann, wie Sie verstehen werden, vor mir sehen m\u00fc\u00dfte.\nIch mu\u00df generell sagen, da\u00df es in der Tat in den letzten\nMonaten \u2013 dies habe ich auch in meiner Antwort bereits\nzum Ausdruck gebracht \u2013 eine Reihe von Einrichtungen\ngegeben hat, die nicht den staatlich festgesetzten Ni-\nveauanspr\u00fcchen gen\u00fcgen. Wir haben im Staatsministeri-\num f\u00fcr Wissenschaft und Kunst erst unl\u00e4ngst eine Bera-\ntung mit kompetenten Vertretern von Bildungs- und Wei-\nterbildungseinrichtungen zu dieser Problematik gef\u00fchrt,\nund wir stehen im st\u00e4ndigen Gespr\u00e4chskontakt mit dem\nSozialministerium, um diese Dinge so rasch wie m\u00f6glich\nzu kl\u00e4ren. In der Tat m\u00fcssen wir unterscheiden zwischen\ndem guten Glauben derjenigen, die diese Ausbildungsan-\ngebote wahrnehmen, und der Seriosit\u00e4t der Angebote.\nHier ist noch eine ganze Menge von Handlungsbedarf.\nIch mu\u00df und will auf folgenden Umstand hinweisen. Es\nhat sich im Gespr\u00e4ch mit dem Sozialminister als notwen-\ndig erwiesen, da\u00df wir ein komplexes Modell entwickeln,\nda ein Teil der Teilnehmer solcher Weiterbildungsveran-\nstaltungen bereits in Arbeitsverh\u00e4ltnissen in solchen Ein-\nrichtungen ist, unsere Nachpr\u00fcfungen aber erwiesen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2893\n\n\n\nhaben, da\u00df es, um zu wirklich anerkannten Abschl\u00fcssen\nzu kommen \u2013 sei es staatlich anerkannt oder sei es vor\nallem ein Fachhochschulabschlu\u00df; daran sind ja die mei-\nsten interessiert \u2013, nicht m\u00f6glich ist, dies ausschlie\u00dflich auf\nder Basis von Zusatzkursen oder Abendkursen durchzu-\nf\u00fchren. Wenn wir aber nun einen Br\u00fcckenkurs oder etwas\n\u00e4hnliches anbieten w\u00fcrden, w\u00fcrde der eine solche Zeit be-\nanspruchen, da\u00df einerseits nicht mehr gesichert w\u00e4re, da\u00df\nTeilnehmer, die sich in solchen Arbeitsverh\u00e4ltnissen befin-\nden, anschlie\u00dfend noch diesen Arbeitsplatz vorfinden, und\nandererseits w\u00fcrde auch die Arbeitsf\u00e4higkeit der Einrich-\ntung gef\u00e4hrdet. Daher habe ich mit dem Sozialminister\nvereinbart, da\u00df wir den Versuch machen wollen, ein kom-\nplexes Modell zu entwickeln, das diesen unterschiedlichen\nAnspr\u00fcchen und den Erwartungen gerecht wird.\n\nFrau Stetter, SPD: Meine zweite Nachfrage: Ich habe hier\neinen Zeitungsartikel aus der LVZ Oschatz vom 10.3.1992\nvorliegen. Hier wird darauf verwiesen, da\u00df sich der Land-\ntagsabgeordnete Dr. S\u00fc\u00df mit Dr. H\u00e4hle im Ministerium\ndaf\u00fcr stark machen will, da\u00df es hier eine M\u00f6glichkeit der\nstaatlichen Anerkennung geben wird. Ist das passiert?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich mu\u00df schon sagen, so geht das nicht, Frau Abge-\nordnete. Die Frage ist gegen\u00fcber einem Abgeordneten\nnicht ganz fair. Die beiden Abgeordneten bem\u00fchen sich\nnat\u00fcrlich wie alle, wie auch Sie, wenn ich das sagen darf,\nf\u00fcr den Kreis der Interessenten eine vern\u00fcnftige Regelung\nzu finden. Aber wie ich in meiner Zusatzantwort versucht\nhabe deutlich zu machen, k\u00f6nnen wir ein Modell, das ge-\nsamtdeutsche Anerkennung findet und das wirklich Ab-\nschl\u00fcsse garantiert, mit denen die Teilnehmer dann etwas\nanfangen k\u00f6nnen, nicht einfach aus der Tasche ziehen. Es\nbedarf wirklich eines komplizierten Abstimmungsvorgan-\nges zwischen den beiden Ministerien und gesamtdeut-\nschen Gremien.\nIch kann Ihnen versichern, da\u00df sich diese beiden Abgeord-\nneten, wie auch Sie, Frau Stetter, wie auch andere Abge-\nordnete dieses Hohen Hauses, darum bem\u00fchen, f\u00fcr die\nTeilnehmer solcher Veranstaltungen einen wirklichen Ab-\nschlu\u00df zu erreichen.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich bedanke mich recht herzlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Die Abgeordneten, die hier noch\nFragen offen hatten, haben alle mitgeteilt, da\u00df sie mit den\nAntworten soweit zufrieden sind. Einige Abgeordnete sind\nnicht mehr da. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt been-\ndet.\nBevor wir jetzt zum Schlu\u00df der Sitzung kommen, hat der\nStaatsminister der Justiz, Herr Heitmann, noch um eine\npers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung gebeten. Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmi-\nnister.\n\nHeitmann,  Staatsminister der Justiz:  Vielen Dank, Herr\nPr\u00e4sident.\nMeine Damen und Herren! Nach den zahlreichen Angrif-\nfen auf meine Person f\u00fchle ich mich doch noch gen\u00f6tigt,\nam Schlu\u00df dieser Sitzung eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abzu-\ngeben.\nDa\u00df die Fraktion Linke Liste/PDS Kritik an meinen ver-\nk\u00fcrzt und zum Teil unrichtig in der Presse wiedergegebe-\nnen \u00c4u\u00dferungen \u00fcbt, ist ihr Recht und habe ich erwartet.\n\nDa\u00df Herr Dr. B\u00f6ttger, aber auch Herr Dr. Kunzmann mir\ngegen\u00fcber den Boden der sachlichen Auseinandersetzung\nverlassen und den Weg der pers\u00f6nlichen Diffamierung be-\nschritten haben, hat mich schon \u00fcberrascht und schmerzt\nmich. Wir haben immerhin in den letzten Jahren bei aller\nVerschiedenheit, denke ich, einen guten, gemeinsamen\nWeg hinter uns gebracht. Aber nicht deshalb melde ich\nmich noch einmal zu Wort. Ich gebe die Erkl\u00e4rung ab, weil\nmeine \u00c4u\u00dferungen auch Irritationen bei einigen mir wohl-\ngewogenen Wegbegleitern hervorgerufen haben.\nZu den Fragen der Ausl\u00e4nderproblematik habe ich mich\ngestern ge\u00e4u\u00dfert, und ich glaube, das ist von den Gutwilli-\ngen auch verstanden worden.\nZum Tod von Herrn Schicke und zu m\u00f6glichen Beein-\ntr\u00e4chtigungen von Kindern ehemaliger Mitarbeiter der\nStaatssicherheit m\u00f6chte ich folgendes sagen: Ich habe nie\nin Zweifel gezogen, da\u00df ein Selbstmord immer tragisch ist\nund immer bohrende Fragen an die Menschen um den\nBetroffenen herum stellt. Ich empfinde es heute wie da-\nmals als entsetzlich, wenn politische Ambitionen auf dem\nR\u00fccken von Kindern ausgetragen werden. Mit meinen ver-\nk\u00fcrzt wiedergegebenen und damit zugegebenerma\u00dfen,\ndas mu\u00df ich mir zurechnen lassen, mi\u00dfverst\u00e4ndlichen\n\u00c4u\u00dferungen wollte ich nur deutlich machen, da\u00df diese\nVorg\u00e4nge nicht zum Vehikel gemacht werden d\u00fcrfen, eine\nnotwendige Debatte zur Erhellung und Bewertung unserer\nVergangenheit zu behindern oder gar in Frage zu stellen.\nDiese Bem\u00fchungen der alten Kr\u00e4fte begleiten uns seit Be-\nginn der Revolution, und h\u00e4tten wir auf sie geh\u00f6rt, dann\nw\u00e4ren die Akten der Staatssicherheit f\u00fcr immer in der Ver-\nsenkung verschwunden, und wir w\u00fcrden heute in einem\ndiffusen Nebel zur\u00fcckgelassen sein.\nBei allem Tragischen der Vorg\u00e4nge darf man doch nicht\nvergessen, da\u00df diese Vorg\u00e4nge Folge des Unrechtsregimes\nder SED sind, als deren Rechtsnachfolgerin sich die PDS\nversteht. Insofern sind diese Vorg\u00e4nge tats\u00e4chlich die\nKehrseite der einen Medaille.\nIch bitte Sie, meine \u00c4u\u00dferungen so und nicht anders zu\nverstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Richtigstellung oder\neine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung. Herr\nPr\u00e4sident! Ich erkl\u00e4re hier, da\u00df ich mich in der Angelegen-\nheit der \u00c4u\u00dferungen Herrn Heitmanns in den letzten Ta-\ngen au\u00dferordentlich zur\u00fcckgehalten habe. Ich habe mich\nmehr zur\u00fcckgehalten, als es meine Aufgabe hier als Abge-\nordneter in diesem Landtag gewesen w\u00e4re. Ich habe von\nden wenigen Ausf\u00fchrungen, die ich gemacht habe, die\nman in keinem Falle als eine Diffamierung bezeichnen\nkann, kein Wort zur\u00fcckzunehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ebenfalls eine pers\u00f6nliche\nErkl\u00e4rung, Herr Dr. B\u00f6ttger? Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es ist nicht meine Art,\nscharf zu werden. Ich habe meiner Entt\u00e4uschung in diesen\nWorten Ausdruck gegeben, weil ich bis jetzt Herrn Justiz-\nminister Heitmann als einen sachlichen, moderaten und\nauch auf Ausgleich bedachten Menschen kennengelernt\nund auch gesch\u00e4tzt habe. Wegen meiner Entt\u00e4uschung bin\nich schon einmal, was bei mir nicht \u00fcblich ist, etwas deut-\nlicher geworden. Aber das habe ich auch nicht zur\u00fcckzu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2894\n\n\n\nnehmen, weil es sonst nicht meine Art ist. Ich w\u00fcnschte\nmir, da\u00df Herr Heitmann doch noch einmal sagt, wo denn\ndie Presse ihn falsch wiedergegeben hat. Die Presse sagt, er\nf\u00fchlt sich durch Ausl\u00e4nder \u00fcberfremdet. Dann soll er doch\neinmal dagegen sagen: ,,Nein, das ist falsch, meine Mei-\nnung ist: die ...\u201c \u2013 Und auf die warte ich jetzt noch.\nIch hoffe, da\u00df sich die Atmosph\u00e4re soweit versachlicht,\nda\u00df wir ohne alle Tabus weiter im Gespr\u00e4ch bleiben k\u00f6n-\nnen.\nDanke.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine sachli-\nche Richtigstellung machen: Ich meine, da\u00df es richtig ist,\nda\u00df all die schmerzhaften Prozesse, die sich jetzt vollzie-\nhen, nicht ablaufen w\u00fcrden, wenn\u2019s die Vergangenheit\nnicht gegeben h\u00e4tte. Es ist aber falsch \u2013 und ich weise das\nauch zur\u00fcck \u2013, da\u00df jede Entgleisung im Proze\u00df der Ver-\ngangenheitsbew\u00e4ltigung denen in die Schuhe geschoben\n\nwird, die sich zu ihrer Vergangenheit oder der Vergangen-\nheit \u00fcberhaupt bekennen. Die Entgleisungen haben dann\njene zu verantworten, die sie verursachen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit sind wir am Ende un-\nserer Plenartagung. Ich beende diese Sitzung.\nDie 44. Sitzung ist einberufen zum 14. Mai 1992, 10.00 Uhr.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Heimweg, ein gutes\nWochenende! Auf Wiedersehen!\n\n(Zurufe: Frohe Ostern! \u2013\nEin ,,gutes Wochenende\u201c ist gut.)\n\nIch kann ja auch ein arbeitsreiches Wochenende w\u00fcnschen,\nbitte sch\u00f6n.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.52 Uhr)\n\nAnlage 1\n\nSchriftliche Beantwortung von Fragen bzw. Nachfragen aus der Fragestunde\nzur 38. Sitzung, Drucksache 1/1360\n\nFrau Stetter, SPD: Frage Nr. 8:\nEinstufung des Lehrpersonals der Medizinischen Fach-\nschule Torgau\nSeit Juli 1991 warten die Lehrer der Medizinischen Fach-\nschule Torgau auf ihre Einstufung nach BAT-O. Eine ent-\nsprechende Zusage der schnellen Bearbeitung durch das\nKultusministerium vom 17.12.91 wurde bis heute nicht\neingehalten.\nWann erfolgt die Einstufung der Lehrer in Torgau nach\nBAT-Ost?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus nimmt wie folgt Stellung:\n\n(In Erg\u00e4nzung der m\u00fcndlichen Antwort\ndes Staatsministers Dr. Geisler auf der\n\n38. Sitzung \u2013 Anm. des Stenografischen Dienstes)\n\nBis Ende Oktober 1991 ressortierte die Medizinische Fach-\nschule Torgau beim S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit und Familie. Durch das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\nwurde bis zu diesem Zeitpunkt keine Eingruppierung der\nLehrkr\u00e4fte nach BAT-Ost vorgenommen. Da mit dem\nWechsel des Zust\u00e4ndigkeitsbereiches dieser Schulen zum\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus keine automati-\nsche \u00dcbernahme aller Lehrkr\u00e4fte als Landesbedienstete er-\nfolgte, erhielten die Oberschul\u00e4mter folgende Orientie-\nrung:\nF\u00fcr die Eingruppierung und die Arbeitsvertr\u00e4ge der Lehr-\nkr\u00e4fte an medizinischen Fachschulen, die vorwiegend in\n\nBerufen unterrichten, die nach Berufsbildungsgesetz und\nin anderen nicht nach dem Krankenhausfinanzierungsge-\nsetz finanzierten Ausbildungsg\u00e4ngen unterrichten, ist das\nOberschulamt zust\u00e4ndig. F\u00fcr die Eingruppierung und die\nArbeitsvertr\u00e4ge f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte, die vorwiegend in Berufen\nunterrichten, deren Ausbildung durch das Krankenhaus-\nfinanzierungsgesetz \u00fcber die Pfleges\u00e4tze gesichert ist, sind\ngegenw\u00e4rtig noch die Tr\u00e4ger der Schule zust\u00e4ndig.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frage Nr. 12:\nKlassenst\u00e4rken an den Schulen\n\n(In Erg\u00e4nzung der m\u00fcndlichen Antwort\ndes Staatsministers Dr. Geisler auf die\n\nAnfrage Nr. 12 zur 38. Sitzung wurde von\nder Fragestellerin eine Nachfrage gestellt,\ndie der 2. Vizepr\u00e4sident Sandig durch den\n\nzust\u00e4ndigen Minister schriftlich beantwortet\nwissen wollte. \u2013 Anm. des Stenografischen\n\nDienstes)\n\nDie Nachfrage bezieht sich darauf, da\u00df zur Zeit eine Ver-\nwaltungsvorschrift des Kultusministeriums existiert. Sie\nbetrifft die Schulnetzplanung und enth\u00e4lt einen Klassentei-\nler von 31 bzw. 33. Die Zahl ist in Ihren Ausf\u00fchrungen,\nHerr Dr. Geisler, nicht gefallen.\n\nFrau  Rehm,  Staatsministerin  f\u00fcr  Kultus:  Die Verwal-\ntungsvorschrift ,,Schulentwicklungsplanung\u201c des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus vom 16.10.1991 (ver-\n\u00f6ffentlicht im Amtsblatt des SMK 1/92 vom 15.1.1992) legt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2895\n\n\n\nunter II-1.1(1) den Klassenteiler f\u00fcr die Schulentwicklungs-\nplanung auf 33 fest. Nur wenn die vorhandene Raumgr\u00f6\u00dfe\ndiesen Teiler nicht zul\u00e4\u00dft, kann bei der Planung von 31\nausgegangen werden.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 16:\nK\u00fcndigungsabsichten an sozialp\u00e4dagogischen Einrichtun-\ngen\n\n(In Erg\u00e4nzung der m\u00fcndlichen Antwort des\nStaatsministers Dr. Geisler auf die Anfrage Nr. 16\n\nzur 38. Sitzung wurden von der Fragestellerin \nzwei ,,Nachfragen zu Protokoll gegeben\u201c. \u2013\n\nAnm. des Stenografischen Dienstes)\n\n1. In welcher Verordnung ist festgelegt, da\u00df alle ehemali-\ngen ehrenamtlichen Parteileitungsmitglieder, FDJ-Sekret\u00e4-\nre dieser Einrichtungen, Lehrer, die in Mosambik und Gui-\nnea-Bissau als Entwicklungshelfer gearbeitet haben oder\nzur Zeit arbeiten im neuen Auftrag der Bundesrepublik\nDeutschland, K\u00fcndigungsabsichten erhalten, weil sie poli-\ntisch belastet sind?\n2. Wie wird folgender Sachverhalt beurteilt: Die vom\nOberschulamt f\u00fcr einen Donnerstag angek\u00fcndigte Ausga-\nbe von K\u00fcndigungen verz\u00f6gert sich um sieben Tage. Dann\nkommt eine Vertreterin vom Oberschulamt. Sie \u00fcbergibt\ndie K\u00fcndigungsabsichten der stellvertretenden Schulleite-\nrin zur Weiterleitung, und die Dame vom Oberschulamt\nselbst geht zu zwei Kollegen hospitieren, die zu den Ge-\nk\u00fcndigten z\u00e4hlen.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zu 1.: Das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus m\u00f6chte noch einmal\ndarauf verweisen, da\u00df die \u00dcberpr\u00fcfung der Lehrkr\u00e4fte an\nder Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik Gro\u00dfenhain auf eine\netwaige politische Belastung oder aufgrund nicht ausrei-\nchender fachlicher Qualifikation auf der Grundlage des\nKriterienkataloges, den die Staatsregierung am 26. M\u00e4rz\n1991 gebilligt hat und der dem entspricht, den der S\u00e4ch-\nsische Landtag bei der \u00dcberpr\u00fcfung seiner Abgeordneten\nangewandt hat, erfolgt. Das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Kultus hat diesen Kriterienkatalog in den Rundschrei-\nben vom 12.6.1991 und vom 11.7.1991, die auch den Schu-\nlen zugegangen sind, ver\u00f6ffentlicht und somit allen Betrof-\nfenen transparent gemacht.\nVorderstes Ziel dieses Verfahrens ist es, aus dem Lehrerbe-\nstand solche Lehrkr\u00e4fte zu entlassen, die f\u00fcr das Ministe-\nrium f\u00fcr Staatssicherheit oder das Amt f\u00fcr Nationale Si-\ncherheit t\u00e4tig waren oder die durch die Wahrnehmung\n\nvon Funktionen in Parteien, Massenorganisationen und\nVerwaltungseinrichtungen das DDR-Machtsystem aktiv\nunterst\u00fctzt haben und deren pers\u00f6nliche Eignung deshalb\nden heutigen Anforderungen f\u00fcr den Unterricht an den\nSchulen im Freistaat Sachsen nicht entspricht. Zu dieser\nGruppe der politisch belasteten Lehrer geh\u00f6ren auch die\nLehrkr\u00e4fte, die nach dem 1. November 1989 aus Bereichen\nder Wirtschaft, aus staatlichen Organen oder anderen Bil-\ndungsbereichen in den Schuldienst eingeschleust worden\nsind.\nDaneben werden auch solche Lehrkr\u00e4fte \u00fcberpr\u00fcft und\nentlassen, die keine ausreichende Qualifikation haben oder\nderen Lehrerqualifikation sich auf F\u00e4cher bezieht, f\u00fcr die\nheute keine Verwendung mehr besteht, wie z. B. Fachleh-\nrer f\u00fcr Marxismus-Leninismus.\nRechtsgrundlagen dieses Verfahrens sind im wesentlichen\nArt. 33 Grundgesetz und die Regelungen des Einigungs-\nvertrages, insbesondere Anlage 1 Kap. XIX Sachgebiet A\nAbschnitt III Abs. 4 Nr. 1 und Abs. 5 Nr. 2.\nZu 2.: Nach zwischenzeitlich veranla\u00dften notwendigen\n\u00dcberpr\u00fcfungen beim Oberschulamt Dresden teilt das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus zu o. g. Angele-\ngenheit folgenden Sachstand mit:\nIn der Zeit vom 3. bis zum 7.2.1992 war vorgesehen, die\nK\u00fcndigungsabsichten von Fachschullehrern dem Direktor\nder Fachschule zu \u00fcbergeben. Der damit beauftragte Mit-\narbeiter des Oberschulamtes mu\u00dfte aus dienstlichen Gr\u00fcn-\nden die \u00dcbergabe am 6.2.1992 absagen.\nStatt dessen \u00fcbergab die besagte Vertreterin des Ober-\nschulamtes, die gleichzeitig Vorsitzende des Pr\u00fcfungsaus-\nschusses an der Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik Gro\u00dfen-\nhain war, am 7.2.1992 die K\u00fcndigungsabsichten der stell-\nvertretenden Direktorin, da der Direktor der Fachschule\nselbst die Mitteilung der K\u00fcndigungsabsicht erhielt.\nEs mu\u00df noch einmal deutlich darauf hingewiesen werden,\nda\u00df die Vertreterin des Oberschulamtes an diesem Tag\n(7.2.1992) in erster Linie als Vorsitzende des Pr\u00fcfungsaus-\nschusses in Gro\u00dfenhain pr\u00e4sent war. In dieser Funktion\nnahm sie an den von den genannten zwei Fachschulleh-\nrern durchgef\u00fchrten Pr\u00fcfungen teil. Nach Beendigung der\nPr\u00fcfungen f\u00fchrte sie mit diesen Lehrern die Beratung \u00fcber\ndie Pr\u00fcfungsergebnisse. Aus sicher auch psychologischen\nGr\u00fcnden erhielten diese Fachschullehrer erst nach Ab-\nschlu\u00df der Pr\u00fcfungen die Mitteilung \u00fcber die bestehende\nK\u00fcndigungsabsicht.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus erkennt bei\ndiesem Vorgehen keine fehlerhaften Handlungsweisen\ndurch das Oberschulamt bzw. dessen Vertreterin.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (0051) 471 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 10. April 1992\n\n2896\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Fragestunde\n\t2 1. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 S\u00e4chsische Gemeindeordnung\n\t3 S\u00e4chsische Landkreisordnung\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Organisation der Gerichte im Freistaat Sachsen\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung des Verfahrens beim Volksentscheid \u00fcber die Verfassung des Freistaates Sachsen\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder ...\n\t7 Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der F.D.P. Die berufliche Ausbildung in Sachsen\n\t8 Begleitende Verfassungskommission\n\t9 Bundeseinheitliche Regelung f\u00fcr die R\u00fcckgabe der von den Vereinigten Streitkr\u00e4ften der GUS ...\n\t10 Bildung eines Seniorenbeirates bei der Landesregierung\n\t11 Grunds\u00e4tze der praktischen Durchf\u00fchrung der Kreisgebietsreform\n\t12 Verbesserung der Lebenssituation der Rentnerinnen und Rentner\n\t13 Fortsetzung der Wirtschafts- und Investitionsf\u00f6rderung\n\t14 Verfahren zur Annahme der endg\u00fcltigen Gesch\u00e4ftsordnung\n\t15 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse, Sammeldrucksache\n\t16 Sammeldrucksache des Petitionsausschusses\n\t17 Kleine Anfragen\n\tAnlage\n\n",
    "status": 200
}