{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T00:06:10Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:36:26Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:36:26Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "396",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T00:06:10Z",
        "date": "2001-10-11T10:36:26Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/60 21.01.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-09T00:06:10Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:36:26Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T00:06:10Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:36:26Z",
        "modified": "2001-10-11T10:36:26Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2015",
            "3256",
            "2247",
            "5859",
            "5423",
            "5414",
            "6703",
            "6098",
            "5556",
            "6019",
            "5656",
            "6661",
            "4886",
            "5357",
            "6202",
            "6173",
            "5243",
            "5435",
            "5890",
            "6609",
            "5954",
            "4720",
            "6392",
            "6261",
            "5713",
            "2732",
            "3704",
            "5885",
            "6339",
            "5895",
            "5639",
            "6329",
            "5885",
            "5617",
            "6170",
            "6069",
            "5797",
            "4728",
            "6211",
            "6021",
            "5891",
            "5501",
            "6440",
            "6393",
            "5453",
            "6368",
            "6763",
            "6170",
            "6568",
            "5864",
            "5730",
            "6545",
            "5671",
            "5777",
            "5782",
            "6291",
            "5854",
            "4901",
            "5218",
            "6030",
            "6010",
            "6484",
            "6174",
            "5859",
            "4552",
            "5913",
            "6314",
            "6213",
            "6538",
            "6291",
            "6237",
            "5096",
            "6208",
            "6447",
            "5734",
            "4930",
            "6294",
            "5597",
            "5447",
            "5826",
            "5159",
            "5782",
            "4336",
            "334"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T00:06:10Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:36:26Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/60 21.01.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_60_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/60 21.01.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "84"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/60 21.01.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/60\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n60. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 9.59 Uhr Dresden, 21. Januar 1993, Haus der Kirche Schlu\u00df: 20.35 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4111\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4111\nLeroff, CDU 4111\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4111\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4111\nLeroff, CDU 4112\nDr. Kunzmann, SPD 4112\nAdler, SPD 4112\nFrau Georgi, F.D.P. 4112\nBartl, Linke Liste/PDS 4113\n\n\u00dcberweisung des S\u00e4chsischen Waldschadens-\nberichtes 1992 an die Aussch\u00fcsse 4113\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4113\n\n1  Bericht der Staatsregierung zum Stand der\nBeratungen in der gemeinsamen Verfassungs-\nkommission des Deutschen Bundestages und\ndes Bundesrates\nDrucksache 1/2705 4113\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4113\nDr. Kunzmann, SPD 4115\nDr. Kunzmann, SPD 4116\nBartl, Linke Liste/PDS 4116\nBartl, Linke Liste/PDS 4117\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4117\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4118\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4118\nSchimpff, CDU 4119\nBeyer, CDU 4120\n\n2  Grundgesetzreform\nDrucksachen 1/2566, 1/2567 und 1/2569,\nAntr\u00e4ge der Fraktion der SPD, mit Stellung-\nnahmen der Staatsregierung 4121\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4121\nDyrlich, SPD 4121\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4122\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4122\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4123\nDr. Krone, CDU 4123\nDr. Krone, CDU 4124\nDr. Kunckel, SPD 4124\nDr. Krone, CDU 4125\nFrau Stetter, SPD 4125\nDr. Kunzmann, SPD 4125\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 4126\nFrau Georgi, F.D.P. 4126\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4126\nDr. Krone, CDU 4126\nDr. Kunckel, SPD 4127\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4127\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4128\nKosel, Linke Liste/PDS 4128\nDyrlich, SPD 4128\nKosel, Linke Liste/PDS 4129\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nWortmeldung zur Gesch\u00e4ftsordnung 4129\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4129\n\n3  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Gew\u00e4h-\nrung eines Nachteilausgleichs f\u00fcr Schwer-\nbehinderte\n(S\u00e4chsisches Nachteilausgleichsgesetz)\nDrucksache 1/1449, Antrag der Fraktion\nder SPD\nDrucksache 1/2694, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen 4129\n\nTempel, SPD 4129\nTempel, SPD 4130\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4130\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4130\nFrau Georgi, F.D.P. 4131\n\n\n\nKannegie\u00dfer, CDU 4131\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4132\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4132\n\nAbstimmung zum Gesetzentwurf 4132\nGoliasch, CDU 4132\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4133\n\nNamentliche Abstimmung 4133\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4134\nWitzschel, CDU 4134\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4134\nLeroff, CDU 4134\n\nAbstimmungsergebnis und Ablehnung des\nGesetzentwurfs 4134\n\n4  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Schutz\nund zur Pflege der Kulturdenkmale im\nFreistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Denkmalschutzgesetz)\nDrucksache 1/2350, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2695, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Kultur und Medien 4135\n\nKosel, Linke Liste/PDS 4135\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4135\nOtt, F.D.P. 4136\nDr. Zimmermann, CDU 4136\nDr. Zimmermann, CDU 4137\nSchimpff, CDU 4137\nSchimpff, CDU 4138\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4138\nFrau Wittig, SPD 4138\nOtt, F.D.P. 4138\nEggert, Staatsminister des Innern 4139\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 4139\nGro\u00df, CDU 4140\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4140\nAdler, SPD 4140\n\n5  2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Ver-\nfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen\n(S\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofgesetz)\nDrucksache 1/2486, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2696, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 4141\n\nDr. Kunzmann, SPD 4141\nBartl, Linke Liste/PDS 4142\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4143\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4143\nLehner, CDU 4143\nLehner, CDU 4144\nLehner, CDU 4145\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 4145\nSchiemann, CDU 4145\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4145\nBartl, Linke Liste/PDS 4146\nDr. Kunzmann, SPD 4147\nLehner, CDU 4148\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4148\n\nBartl, Linke Liste/PDS 4148\nSchowtka, CDU 4148\nBartl, Linke Liste/PDS 4149\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4149\nDr. Kunzmann, SPD 4149\nSchiemann, CDU 4150\nBartl, Linke Liste/PDS 4150\nDr. Kunzmann, SPD 4151\nBartl, Linke Liste/PDS 4151\nDr. Kunzmann, SPD 4152\nSchiemann, CDU 4152\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\neinen Finanzausgleich mit den Gemeinden\nund Landkreisen 1993 im Freistaat Sachsen\n(Finanzausgleichsgesetz 1993)\nDrucksache 1/2413, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2697, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 4152\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 4152\nHahn, CDU 4153\nHahn, CDU 4155\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4155\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4156\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4157\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4157\nDr. Nowak, CDU 4157\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 4158\nWehnert, Linke Liste/PDS 4158\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 4160\nReber, CDU 4160\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 4160\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4160\nReber, CDU 4161\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4161\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4162\nReber, CDU 4162\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4162\nReber, CDU 4163\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4163\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4163\nReber, CDU 4164\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4164\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4164\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4164\nReber, CDU 4165\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4165\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4165\nDr. Prei\u00dfler, SPD 4166\n\nAnnahme des Gesetzes 4166\n\n7  2. Lesung des Entwurfs Gesetz des Freistaates\nSachsen zum Schutz der Berufsbezeichnung\nIngenieur (Ingenieurgesetz)\nDrucksache 1/2206, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2727, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4166\n\nDr. Hielscher, F.D.P. 4166\nDr. Hielscher, F.D.P. 4167\nBolick, CDU 4167\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 4168\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 4168\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4169\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4170\nWitzschel, CDU 4170\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 4170\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4170\nBolick, CDU 4171\nLeroff, CDU 4171\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 4171\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 4172\nBolick, CDU 4172\n\n8  Personal in DDR-Gef\u00e4ngnissen\nDrucksache 1/2154, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der\nStaatsregierung 4173\n\nRichter, Joachim, SPD 4173\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4173\nRichter, F.D.P. 4174\nK\u00fchnrich, CDU 4174\nK\u00fchnrich, CDU 4175\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4175\nRichter, Joachim, SPD 4176\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/2765 4177\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4177\nSchiemann, CDU 4177\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4177\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4178\n\nAblehnung der \u00dcberweisung des\nEntschlie\u00dfungsantrages an den Ausschu\u00df 4179\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4179\n\nAblehnung des Entschlie\u00dfungsantrages 4179\n\n9  Umgliederung der Abteilung Energie aus dem\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nin das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung\nDrucksache 1/2502, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4179\n\nGerlach, SPD 4179\nDr. Hielscher, F.D.P. 4180\nClemens, CDU 4180\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 4181\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4182\nClemens, CDU 4182\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4182\nGerlach, SPD 4183\n\nAblehnung des Antrages 4183\n\n10 Schaffung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen\nDrucksache 1/2608, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 4183\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4183\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4184\nFrau Georgi, F.D.P. 4184\nSprotte, CDU 4185\nLochbaum, SPD 4185\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4186\n\nAblehnung des Antrages 4186\n\n11 Reintegration von Frauen ins Berufsleben\nDrucksache 1/2618, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 4186\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4186\nFrau Georgi, F.D.P. 4187\nPietzsch, CDU 4187\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4188\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4189\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4189\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 4189\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4190\nFrau Georgi, F.D.P. 4190\n\nAblehnung des Antrages 4190\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4190\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 9.59 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 60. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags.\nGestatten Sie mir, Ihnen zum Beginn dieser ersten Sitzung\nim Jahr 1993 nochmals alles Gute zu w\u00fcnschen, Gesund-\nheit und Schaffenskraft. W\u00fcnschen wir uns, da\u00df wir als\nParlament all das, was wir uns hier an Arbeit vornehmen,\nin dem Bewu\u00dftsein tun, da\u00df es zum Wohle der B\u00fcrger des\nFreistaates Sachsen geschieht. Ich w\u00fcnsche mir ein gutes\nMiteinander, wie das auch in den vergangenen Jahren der\nFall gewesen ist.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Von folgenden Abgeordneten\nliegen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor:\nHerrn Dr. B\u00f6ttrich, Frau Voigt, Frau Rush. Sollte ich je-\nmanden nicht genannt haben, dann bitte ich, da\u00df der\nName dem Pr\u00e4sidium noch bekanntgegeben wird.\nMeine Damen und Herren! Es liegt Ihnen die Tagesord-\nnung unserer 60. Sitzung vor. Mir ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um einen Punkt\n,,2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz des Freistaates\nSachsen zum Schutz der Berufsbezeichnung Ingenieur\u201c zu\nerweitern. Gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6n-\nnen Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung der Sitzung gesetzt\nwerden. Ich bitte, den Antrag auf Erweiterung der Tages-\nordnung zu begr\u00fcnden.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nWir haben diesen Antrag gestellt, nachdem im Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit einvernehmlich zwischen den\nFraktionen die Beschlu\u00dfempfehlung f\u00fcr das Hohe Haus\nabgegeben worden ist. Den Antrag m\u00f6chten wir noch auf\ndie Tagesordnung gesetzt wissen, auch einvernehmlich\nmit den Fraktionen, im Ausschu\u00df zumindest, weil es f\u00fcr\ndie entsprechenden M\u00e4nner und Frauen im Freistaat Sach-\nsen wichtig ist zu wissen, ob sie nun den Titel ,,Ingenieur\u201c\nals Bezeichnung f\u00fchren d\u00fcrfen oder nicht. Das ist eine Fra-\nge der Rechtssicherheit in der Berufsbezeichnung. Aus die-\nsem Grunde bitten wir um Zustimmung, den Antrag auf\ndie Tagesordnung zu setzen. Ich darf anf\u00fcgen: Wir w\u00fcr-\nden vorschlagen, ihn als Punkt 2a in die Tagesordnung\naufzunehmen. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich noch einmal um Begr\u00fcndung\nbitten f\u00fcr den zweiten Antrag \u2013 es liegen ja zwei Antr\u00e4ge\nvor: einmal Aufnahme in die Tagesordnung und zum an-\nderen, den Punkt unter 2a hier zu behandeln \u2013, warum er\nals 2a eingeordnet werden soll.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, das ist einfach ein Vor-\nschlag. Selbstverst\u00e4ndlich ist es Ihnen unbenommen, ihn\nanderweitig einzuordnen. Aber das geht noch nach der\nalten Gesch\u00e4ftsordnung, und da zuerst die Tagesord-\nnungspunkte nach der alten Gesch\u00e4ftsordnung behandelt\nwerden, bin ich davon ausgegangen, ihn da einzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag auf\nErweiterung der Tagesordnung sprechen? \u2013 Bitte, Herr\nProf. Dr. F\u00f6rster.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Ich m\u00f6chte gegen den Antrag\nsprechen. Die Beschlu\u00dfempfehlung ist den Fraktionen erst\nam 18.1. zugegangen. Es gab ja zu diesem Gesetzentwurf\ndurchaus unterschiedliche Auffassungen. Meine Fraktion\nwar nicht in der Lage, dieses Problem, also die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses, eingehend zu disku-\ntieren und entsprechende \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorzuberei-\nten. Ich w\u00fcrde Sie deshalb bitten, das heute nicht auf die\nTagesordnung zu setzen, sondern uns die Gelegenheit zu\ngeben, dazu noch einmal eine Beratung durchzuf\u00fchren.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich habe in\nVorbereitung dieses Antrages pr\u00fcfen lassen, ob rein for-\nmal von der Gesch\u00e4ftsordnung her die Bedingungen ein-\ngehalten worden sind. Der Gesetzentwurf ist fristgem\u00e4\u00df\nverteilt worden, auch die Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses, und auch die Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen ist rechtzeitig\nan den federf\u00fchrenden Ausschu\u00df gegeben worden, so da\u00df\nrein formal von der Gesch\u00e4ftsordnung her nichts dagegen-\nsteht, diesen Antrag hier zur Abstimmung zu bringen.\n\n(Vereinzelt Widerspruch bei der SPD)\n\nGibt es weitere W\u00fcnsche, zum Antrag zu sprechen? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann bringe ich diesen Antrag\nauf  Erweiterung  der  Tagesordnung,  von  der CDU-Frak-\ntion gestellt, zur Abstimmung. Wer dem zustimmen\nm\u00f6chte, da\u00df der Entwurf des Gesetzes des Freistaates\nSachsen zum Schutz der Berufsbezeichnung Ingenieur\nheute auf die Tagesordnung gesetzt wird, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und einer ganzen Anzahl von Stimmen dagegen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch m\u00f6chte Sie bitten \u2013 und das ist auch die Bitte an die\nFraktion der CDU \u2013, da\u00df dieser Gesetzentwurf als letzte\nder 2. und 3. Lesungen behandelt wird, um einfach den\nanderen Fraktionen hier entgegenzukommen, sich damit\nnoch besch\u00e4ftigen zu k\u00f6nnen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt das so als be-\nschlossen.\nEs liegt weiterhin vor ein Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne auf Erweiterung der Tagesordnung um den Punkt\n,,Durchf\u00fchrung eines Raumordnungsverfahrens f\u00fcr die\nVariantenuntersuchung einer Autobahn Sachsen \u2013 B\u00f6h-\nmen\u201c; es ist die Drucksache 1/2636. Auch hier bitte ich, die\nErweiterung der Tagesordnung zu begr\u00fcnden.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir haben den eben genann-\nten Antrag auf Durchf\u00fchrung eines Raumordnungsverfah-\nrens f\u00fcr die Autobahn Dresden \u2013 Prag bereits im Dezem-\nber gestellt. Dieser Antrag h\u00e4tte vom Ministerium beant-\nwortet sein m\u00fcssen. Wir schlie\u00dfen die M\u00f6glichkeit nicht\naus, da\u00df diese Beantwortung bewu\u00dft verz\u00f6gert wird, da\nAnfang n\u00e4chsten Monats,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nim Februar, das Kabinett eine wichtige Entscheidung zur\nTrassenf\u00fchrung der A 13 f\u00e4llen wird.\nIn fr\u00fcheren Erkl\u00e4rungen von Regierungsvertretern, zuletzt\nauch von Minister Vaatz, war ein Raumordnungsverfah-\nren f\u00fcr diese Autobahn A 13 zugesagt worden, mehrfach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4111\n\n\n\nsogar. Jetzt ist uns eine Erkl\u00e4rung des Umweltministeri-\nums gegen\u00fcber den Naturschutzverb\u00e4nden bekanntge-\nworden, da\u00df von einem Raumordnungsverfahren abgese-\nhen werden soll \u2013 nicht von einem Planfeststellungsverfah-\nren, wie es irrt\u00fcmlicherweise in den ,,DNN\u201c heute stand.\nWir m\u00f6chten die Dringlichkeit dieser Behandlung mit der\nN\u00e4he der ausstehenden Kabinettsentscheidung begr\u00fcn-\nden. Wir meinen, da\u00df der Landtag dazu durchaus etwas\nzu sagen hat. Angesichts der gro\u00dfen Auswirkungen, die\ndiese Autobahn f\u00fcr die Umwelt, f\u00fcr die Raumordnung,\naber auch f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung hat, mu\u00df ein Raumord-\nnungsverfahren durchgef\u00fchrt und\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nim Rahmen dieses Raumordnungsverfahrens die notwen-\ndige Bev\u00f6lkerungsbeteiligung gesichert werden.\nIn diesem Gespr\u00e4ch des Umweltministeriums mit den Ver-\ntretern der Naturschutzverb\u00e4nde wurde begr\u00fcndet, eine\n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung zu diesem Zeitpunkt w\u00e4re nicht\nzweckm\u00e4\u00dfig. Wir sind da entgegengesetzter Meinung und\nbitten Sie, dem auch durch die Aufnahme in die Tagesord-\nnung hier Rechnung zu tragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung stimmt unsere Fraktion der Dringlichkeit des An-\ntrages zu und bittet nur, den Punkt auf die Tagesordnung\nvon Freitag zu setzen aufgrund von Vorbereitungsproble-\nmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte hier noch etwas korrigieren:\nEs ist kein Dringlicher Antrag, sondern es ist ein Antrag\nauf Erweiterung der Tagesordnung.\nDarf ich den Antragssteller fragen, ob er mit diesem Vor-\nschlag einverstanden ist, den Punkt auf die morgige Tages-\nordnung zu setzen.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja.)\n\nDanke. Dann w\u00fcrde ich die Aufnahme bei der Beratung\n\u00fcber die Tagesordnung des morgigen Tages mit be-\nschlie\u00dfen lassen.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge zur vorgeschlagenen Tagesordnung? \u2013 Herr Dr.\nKunzmann, bitte.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Mir ist gesagt worden, da\u00df f\u00fcr den Tagesord-\nnungspunkt 2 der heutigen Sitzung \u2013 Antr\u00e4ge der Fraktion\nder SPD zur Grundgesetzreform \u2013 f\u00fcr unsere Fraktion zu-\nmindest nur eine Redezeit von 6 Minuten vorgesehen ist.\nBei den drei genannten Antr\u00e4gen in den Drucksachen\n1/2566, 1/2567 und 1/2569 geht es um ganz verschiedene\nInhalte, die lediglich insofern in Zusammenhang miteinan-\nder stehen, als sie sich alle auf die Grundgesetzreform be-\nziehen; aber sie haben sachlich keine weiteren Ber\u00fchrungs-\npunkte. Darum ist es au\u00dferordentlich schwierig, wenn\nnicht gar unm\u00f6glich, diese Antr\u00e4ge innerhalb der vorgege-\nbenen Redezeit zu begr\u00fcnden.\nIch beantrage darum, die normale Redezeit f\u00fcr diese drei\nin den von mir genannten Drucksachen aufgef\u00fchrten An-\ntr\u00e4ge, also f\u00fcr jeden Antrag, vorzusehen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie beantragen praktisch, da\u00df zu jeder\nDrucksache der Redezeitblock, wie er beschlossen worden\nist, in Anwendung kommt?\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich bin der Meinung, da\u00df die Antr\u00e4-\nge in diesem Hause mit einer, ich glaube, neuerdings diffe-\nrenzierten Redezeit \u2013 f\u00fcr unsere Fraktion 5 Minuten \u2013 be-\ndacht sind. Ich wei\u00df jetzt nicht, wie die \u2013 \u2013\n\n(Frau Stetter, SPD: 24 Minuten ein Block \u2026)\n\n\u2013 Ja, 24 Minuten ein Block.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch bin etwas erstaunt. Wir haben in der Runde der Parla-\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer den Vorschlag f\u00fcr das Pr\u00e4si-\ndium erarbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat das so angenommen.\nWir hatten in der PGF-Runde vorgeschlagen, gemeinsam\nmit dem Bericht den Tagesordnungspunkt zu fassen und\ndie Redezeit entsprechend zu erweitern. Auf Bitten der\nSPD hin ist das dann nicht gemacht worden. Ich sehe mich\nalso im Moment au\u00dferstande zu sagen, da\u00df wir die Rede-\nzeit entsprechend erweitern, weil einfach auch die Vorbe-\nreitung bei uns in der CDU-Fraktion so nicht gelaufen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Ich mu\u00df insofern eine sachliche Richtigstel-\nlung machen: Wir haben in dieser Beratung, von der eben\ngesprochen wurde, darum gebeten, da\u00df der jetzige Punkt 1\nund der jetzige Punkt 2 der Tagesordnung auseinanderge-\nnommen werden.  Dies ist passiert.  Eine Redezeitverl\u00e4n-\ngerung f\u00fcr die drei Punkte, die jetzt in Tagesordnungs-\npunkt 2 vereinigt sind, wird dadurch nicht ausgeschlossen.\nIch  m\u00f6chte  mich  also  den  Ausf\u00fchrungen  des  Herrn\nDr. Kunzmann anschlie\u00dfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag der SPD\nsprechen, allerdings mit einer anderen Begr\u00fcndung. Die\nF.D.P.-Fraktion erachtet das vom Pr\u00e4sidium beschlossene\nRedezeitmodell f\u00fcr uns als au\u00dferordentlich ung\u00fcnstig, um\nnicht zu sagen undemokratisch. Wir haben unsere Ein-\nw\u00e4nde rechtzeitig dagegen vorgebracht. Aus diesem\nGrunde unterst\u00fctzen wir den Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich lasse jetzt \u00fcber den\nAntrag der SPD-Fraktion \u00fcber eine Ver\u00e4nderung der Re-\ndezeit bei Punkt 2 abstimmen. Es geht also darum, da\u00df zu\nden einzelnen Drucksachen mehr Redezeit gew\u00e4hrt wird.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimment-\nhaltungen ist das mehrheitlich abgelehnt. Damit gilt die\nvon den parlamentarischen Gremien vorgeschlagene Re-\ndezeit. Meine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4112\n\n\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte na-\nmens der Fraktion beantragen, da\u00df der Landtag be-\nschlie\u00dfen m\u00f6ge, den Tagesordnungspunkt 8 der heutigen\n60. Sitzung auf die 62. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages\nzu verlegen. Zu Tagesordnungspunkt 8 war die Behand-\nlung der Drucksache 1/2551, Weisungen des S\u00e4chsischen\nStaatsministers f\u00fcr Wissenschaft und Kunst an die Rekto-\nren der s\u00e4chsischen Hochschulen und Universit\u00e4ten in\nPersonalfragen, angesetzt, also die sogenannte Schwarze\nListe.\nWir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, die Behandlung des Antrages heute\nabzusetzen und im Februar vorzunehmen, weil das letzte\nLandtagsplenum unter anderem die Drucksache 1/2571 in\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df mit dem Auftrag\nverwiesen hat, sich zur Verfassungskonformit\u00e4t des Vor-\ngehens des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst einen Standpunkt zu bilden. Diese Standpunktbil-\ndung ist im Januar im Ausschu\u00df nicht erfolgt, so da\u00df also\njetzt f\u00fcr die Entscheidung, zum Beispiel dar\u00fcber, ob die\nStaatsregierung aufgefordert werden mu\u00df, diese Listen\neinzuziehen und alle eingetretenen Rechtswirkungen zu\ntilgen, derzeit noch nicht die notwendige Sachkompetenz\nbei den Abgeordneten vorliegt.\nEs ist im Interesse der konstruktiven Meinungsbildung im\nPlenum richtiger, das dann im Februar zu tun.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das brauchen wir nicht zu beschlie\u00dfen.\nWir nehmen das zur Kenntnis, weil dieser Punkt ja von\nIhnen eingereicht worden ist, da\u00df er von der heutigen Ta-\ngesordnung gestrichen wird, aber dann im Februar auf die\nTagesordnung gesetzt wird.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Ja.)\n\nGut. \u2013 Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, dann bitte ich Sie, in der Tagesord-\nnung folgende \u00c4nderung vorzunehmen:\nNeuer Punkt 7 ist der eben gefa\u00dfte Beschlu\u00df, das Inge-\nnieurgesetz in die Tagesordnung aufzunehmen.\nPunkt 8 ist die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, Perso-\nnal der DDR-Gef\u00e4ngnisse, und dann geht es laufend nach\nder Ihnen vorliegenden Tagesordnung weiter.\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tagesord-\nnung. Damit ist die Tagesordnung der 60. Sitzung best\u00e4-\ntigt.\n\nBevor wir mit dem ersten Tagesordnungspunkt beginnen,\nm\u00f6chte ich Sie von folgendem in Kenntnis setzen: Mit\nSchreiben vom 12. Januar 1993 hat mir \u2013 gem\u00e4\u00df \u00a7 58 Abs. 2\ndes Waldgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 der Staatsmi-\nnister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten den\nS\u00e4chsischen Waldschadensbericht 1992 \u00fcbersandt. Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 39 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung kann der Pr\u00e4si-\ndent des Landtages mit Zustimmung des Landtages diesen\nBericht, der keiner Beschlu\u00dffassung bedarf, an den zust\u00e4n-\ndigen Ausschu\u00df \u00fcberweisen. Ich beabsichtige daher, den\nS\u00e4chsischen Waldschadensbericht 1992 an den fachlich zu-\nst\u00e4ndigen Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten zu \u00fcberweisen.\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung vom Parla-\nment so beschlossen. \u2013 Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte Sie\nbitten, die \u00dcberweisung auf den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung auszudehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, dann m\u00fc\u00dften wir dar\u00fcber noch einen\nBeschlu\u00df fassen. Der Antrag lautete: Ausschu\u00df f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten; nun ist der Antrag ge-\nstellt, diesen Bericht auch in den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt zu\n\u00fcberweisen. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird\nnicht das Wort gew\u00fcnscht. Dann \u2013 \u2013 Ja, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eigentlich liegt die Begr\u00fcn-\ndung nahe, da\u00df ein Waldschadensbericht, der ja Ausdruck\nf\u00fcr die Umweltsituation im Land Sachsen ist und der weit-\ngehende Konsequenzen auch f\u00fcr den Naturhaushalt hat,\nin diesem Ausschu\u00df behandelt werden mu\u00df.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Wird noch einmal zu diesen Be-\nmerkungen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist, dann bringe ich diesen Antrag zur Abstimmung.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Waldschadensbericht 1992 auch\nan den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt \u00fcberwiesen wird, den bitte\nich  um  das  Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist beschlos-\nsen, da\u00df er auch an den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt \u00fcberwiesen\nwird. Das war die Mehrheit.\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in die beschlos-\nsene Tagesordnung ein. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nBericht der Staatsregierung zum Stand der Beratungen in der gemeinsamen\nVerfassungskommission des Deutschen Bundestages und des Bundesrates\n\nDrucksache 1/2705\n\nDurch  Beschlu\u00df  des  Landtages  in  der  52. Sitzung  am\n18. September 1992\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwurde die Staatsregierung ersucht, quartalsweise vor dem\nLandtag \u00fcber den Stand der Beratungen in der gemeinsa-\nmen Verfassungskommission des Bundesrates und des\nBundestages zu berichten. Der erste Bericht, eingegangen\nam 29. Dezember 1992, ist Ihnen als Drucksache 1/2705\n\u00fcbergeben worden. Dieser Bericht wird heute debattiert.\n\nNach einf\u00fchrenden Darlegungen der Staatsregierung sind\nf\u00fcr die Fraktionen folgende Redezeiten und Redefolgen\nvorgesehen: SPD 6 Minuten, Linke Liste/PDS 5 Minuten,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4 Minuten, F.D.P. 4 Minuten und CDU\n11 Minuten. Das Wort hat jetzt der Staatsminister der\nJustiz, Herr Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der Druck-\nsache 1/2705 liegt Ihnen der schriftliche Bericht der Staats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4113\n\n\n\nregierung \u00fcber den Stand der Beratungen der gemeinsa-\nmen Verfassungskommission zum 15. Dezember 1992 vor.\nNach Abfassung des Berichtes hat am 14. Januar dieses\nJahres eine weitere Sitzung der Kommission mit einer Aus-\nsprache zu Artikel 6 Grundgesetz stattgefunden. Heute\ntrifft sich die Kommission, um \u00fcber den Komplex ,,Staatli-\nche Souver\u00e4nit\u00e4t und milit\u00e4rische Verteidigung\u201c zu bera-\nten.\nNach ihren derzeitigen Planungen will die Verfassungs-\nkommission ihre T\u00e4tigkeit bis zum 31. M\u00e4rz dieses Jahres\nbeendet haben \u2013 ein stolzes Ziel. Bis dahin will sie bei-\nspielsweise noch \u00fcber das Grundrecht auf Asyl, das allge-\nmeine Ausl\u00e4nderwahlrecht, die Neugliederung des Bun-\ndesgebietes und die Verteilung der Verwaltungskompe-\ntenzen im Bundesstaat beraten und zu allen Themenkom-\nplexen Beschl\u00fcsse gefa\u00dft haben.\nIch m\u00f6chte angesichts dieses umfangreichen Themenkata-\nloges hier an dieser Stelle nicht noch einmal auf Einzelhei-\nten eingehen, mich statt dessen auf einige grunds\u00e4tzliche\nAusf\u00fchrungen beschr\u00e4nken, die mir im Hinblick auf die\nbisherige T\u00e4tigkeit der Kommission und ihre weitere\nArbeit aufgefallen sind und bemerkenswert erscheinen.\nAn der bisherigen Verfassungsdiskussion, die zu f\u00fchren\ndie Verfassungskommission beauftragt ist, f\u00e4llt zweierlei\nauf:\nErstens: Die Kommission ist nicht zur St\u00e4tte der verfas-\nsungspolitischen Willensbildung geworden, jedenfalls\nweithin nicht. Die eigentlichen verfassungspolitischen\nAuseinandersetzungen finden zunehmend nicht in der\nKommission selbst statt, sondern haben sich auf andere\nGespr\u00e4chsrunden verlagert.\nDamit  meine  ich  nicht die sogenannten Berichterstatter-\ngespr\u00e4che, in denen die Themenkomplexe f\u00fcr die Kom-\nmission vorberaten werden. Die Bildung solcher kleiner\nBerichterstatterrunden  ist  f\u00fcr  die  Arbeit  einer  Kommis-\nsion, die 64k\u00f6pfig ist, glaube ich, unerl\u00e4\u00dflich. Nein, ich\ndenke vielmehr an die sogenannten Spitzengespr\u00e4che\ninnerhalb der Parteien, innerhalb der Fraktionen und vor\nallem auch zwischen diesen Fraktionen.\nDiese Gespr\u00e4chsrunden haben zunehmend die Aufgabe\n\u00fcbernommen, die doch eigentlich der Kommission \u00fcber-\ntragen  war.  Die  Beratungen zu einem neuen Asylrechts-\nartikel, zu den Mitwirkungsrechten der L\u00e4nder und des\nBundestages im Proze\u00df der europ\u00e4ischen Einigung und\ndie Gespr\u00e4che zum Einsatz der Bundeswehr au\u00dferhalb des\nB\u00fcndnisgebietes sind Beispiele daf\u00fcr, da\u00df jedenfalls die\ngrundlegenden verfassungsrechtlichen Ausgangsentschei-\ndungen  nicht  in  der  gemeinsamen  Verfassungskommis-\nsion getroffen werden. Heute z. B. ber\u00e4t der Bundestag\n\u00fcber den Asylkompromi\u00df. Die Verfassungskommission\nhat noch nicht ein einziges Mal \u00fcber diese Fragen beraten.\nWas hat es f\u00fcr einen Sinn, nachtr\u00e4glich in der Kommission\n\u00fcber den Asylkompromi\u00df zu diskutieren?\nZweitens: Das \u00f6ffentliche Interesse an der T\u00e4tigkeit der\nVerfassungskommission ist gering. In den Medien, selbst\nin der juristischen Fachliteratur wird die Kommission bis\nauf wenige Ausnahmen kaum zur Kenntnis genommen.\nGeringe Zuschauerzahlen bei den seit Sommer letzten Jah-\nres \u00f6ffentlichen Sitzungen der Kommission weisen darauf\nhin, da\u00df ihre T\u00e4tigkeit auch in dem Bewu\u00dftsein der Bev\u00f6l-\nkerung nur ein Schattendasein fristet.\nDiese beiden Ph\u00e4nomene weisen auf zwei grunds\u00e4tzliche\nProbleme der derzeitigen Verfassungsdiskussion hin.\nErstens: Nach meiner \u00dcberzeugung besteht die Schwierig-\nkeit der gegenw\u00e4rtigen Verfassungsdiskussion und auch\n\ndie Schwierigkeit, sich innerhalb eines gr\u00f6\u00dferen Gremiums\nwie der Verfassungskommission mit Verfassungs\u00e4nderun-\ngen auseinanderzusetzen, insbesondere darin, da\u00df der\nKonsens \u00fcber ein gemeinsames Verfassungsverst\u00e4ndnis\nweithin verlorengegangen ist.\nDie Debatte um die Reform des Grundgesetzes, wie sie seit\nder Wiedervereinigung neu entfacht worden ist, geht sehr\nviel weiter als beispielsweise die Reformdiskussion, die in\nWestdeutschland in den siebziger Jahren gef\u00fchrt worden\nist. Konnte sich die damals vom Bundestag eingesetzte En-\nquetekommission Verfassungsreform noch darauf be-\nschr\u00e4nken zu pr\u00fcfen, ob und inwieweit das Grundgesetz\nden gegenw\u00e4rtigen und zuk\u00fcnftigen Erfordernissen ange-\npa\u00dft werden mu\u00df, erstreckt sich die derzeitige Debatte\nauch auf viel grunds\u00e4tzlichere Fragen, wie etwa diejenige\nnach dem Geltungsgrund und nach dem anzustrebenden\nCharakter des Grundgesetzes.\nEs geht nicht mehr nur darum, rechtspraktische Defizite\nzu erkennen und zu beheben, sondern auch um die Frage,\nob der juristisch-pragmatische Charakter des Grundgeset-\nzes beibehalten oder durch einen eher politisch-program-\nmatischen Charakter abgel\u00f6st werden sollte. Der Streit um\neinen Volksentscheid \u00fcber das ge\u00e4nderte Grundgesetz und\ndie Einf\u00fcgung von sozialen Staatszielen sind Beispiele\nhierf\u00fcr.\nHier wird deutlich, da\u00df die Erwartungen und Hoffnungen,\ndie in die Verfassung gesetzt werden, heute ganz unter-\nschiedlich gesehen und empfunden werden. Letztlich steht\ndamit trotz aller Beschw\u00f6rungen, da\u00df an den Strukturen\ndes Grundgesetzes nicht ger\u00fcttelt werden soll, die Konti-\nnuit\u00e4t der bestehenden Verfassungsordnung insgesamt in\nFrage.\nVor diesem Hintergrund wundert es dann auch nicht\nmehr, da\u00df sich die Mehrzahl der in der Kommission be-\nhandelten \u00c4nderungsantr\u00e4ge von allen seit 1949 vollzoge-\nnen Verfassungs\u00e4nderungen in einem Punkt ganz wesent-\nlich unterscheiden. Ihnen liegt n\u00e4mlich kein rechtsprakti-\nsches Interesse zugrunde in dem Sinne, da\u00df sie die verfas-\nsungsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Durchsetzung\nbestimmter politischer Entscheidungen schaffen sollen.\nDas ist bei einem Teil der Fragen durchaus der Fall, etwa\nbei der Verteilung der Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeiten, bei\nder \u00c4nderung des Artikels 16 Grundgesetz, bei der Priva-\ntisierung der Luftverkehrsverwaltung und dem Einsatz\nder Bundeswehr au\u00dferhalb des B\u00fcndnisgebietes.\nAber bei den Staatszielen, bei den \u00c4nderungen der Artikel\n3 und 6 und bei den sonstigen Vorschl\u00e4gen zur \u00c4nderung\ndes Grundrechtskatalogs, bei der Frage, ob ein Verzicht\nauf ABC-Waffen in die Verfassung aufgenommen werden\nsoll, oder bei der Frage, ob Fraktionen und parlamentari-\nsche Opposition im Grundgesetz erw\u00e4hnt werden sollen,\nspielen rechtspraktische Fragen kaum eine Rolle. Welche\nFolgen diese \u00c4nderungen haben sollen, wird in der\nSchwebe gehalten oder auch der k\u00fcnftigen Interpretation\n\u00fcberlassen.\nDa\u00df dies eine sachliche Diskussion nicht f\u00f6rdert, sondern\neher zu einer Emotionalisierung und Ideologisierung der\nDebatte f\u00fchrt, liegt auf der Hand.\nZweitens: Unter diesen Umst\u00e4nden kann es dann auch\nnicht verwundern, da\u00df das \u00f6ffentliche Interesse an den Be-\nratungen der gemeinsamen Verfassungskommission ge-\nring ist. Ich bef\u00fcrchte sogar, da\u00df die Kommission in den\nAugen der Menschen als weiterer Beleg f\u00fcr die Behaup-\ntung dienen wird, die Politiker und Parteien seien heute\nvornehmlich mit sich selbst besch\u00e4ftigt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4114\n\n\n\nDie Bev\u00f6lkerung f\u00fchrt keine Verfassungsdiskussion. Was\ndie Menschen wirklich bewegt, ist die Sorge um ihren Ar-\nbeitsplatz, die Frage, wie die immensen Leistungen zur\nAngleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West er-\nbracht werden sollen, die innere Orientierungslosigkeit der\nGesellschaft, der zunehmende Glaubw\u00fcrdigkeitsverlust in\nPolitik, Staat und Gesellschaft, die Umweltzerst\u00f6rung, die\nAngst vor steigender Kriminalit\u00e4t, die Unsicherheit auf\nden Stra\u00dfen.\n\nHierauf Antwort zu geben, Konzepte zu entwickeln, L\u00f6-\nsungen voranzutreiben \u2013 das ist es, was die Menschen zu\nRecht von den Parteien und von Politikern erhoffen, in-\nzwischen aber immer weniger erwarten. Wir sollten uns\ndeshalb \u2013 ungeteilt, meine ich \u2013 diesen konkreten, politisch\nzu l\u00f6senden Problemen zuwenden. Sollte ihre L\u00f6sung im\nEinzelfall nach Verfassungs\u00e4nderungen verlangen, m\u00fcs-\nsen diese rasch und konzentriert in Angriff genommen\nwerden. Wir sollten aber aufh\u00f6ren, das Pferd von hinten\naufzuz\u00e4umen und \u00fcber Verfassungs\u00e4nderungen zu reden,\nderen praktischer Gewinn im dunkeln bleibt.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Sehr sch\u00f6n!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der\nSPD Herr Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin schon erstaunt, von Herrn Heitmann zu\nh\u00f6ren, da\u00df die Arbeit der gemeinsamen Kommission Ver-\nfassungsreform des Bundestages und des Bundesrates so\nwenig Aufmerksamkeit in der \u00d6ffentlichkeit findet, und\nich bin erstaunt zu h\u00f6ren, was nach Meinung von Herrn\nHeitmann die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind.\n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind nach Meinung von Herrn Heit-\nmann die Emotionalisierung und die Ideologisierung der\nDiskussion; die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind, da\u00df \u2013 von welchen\nMitgliedern der Kommission, das hat er nicht n\u00e4her ausge-\nf\u00fchrt \u2013 der juristisch-pragmatische Charakter des Grund-\ngesetzes in Frage gestellt und statt dessen ein politisch-\nprogrammatischer Charakter angestrebt wird.\n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr die geringe Aufmerksamkeit in der \u00d6ffent-\nlichkeit sind, da\u00df man sich in dieser Kommission weniger\ndamit besch\u00e4ftigt, was die Menschen wirklich bewegt.\n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr die geringe Aufmerksamkeit in der \u00d6ffent-\nlichkeit sind nach Meinung von Herrn Heitmann unter an-\nderem auch darin zu suchen, da\u00df der Konsens \u00fcber ein\nweitgehendes Verfassungsverst\u00e4ndnis verlorengegangen\nsei.\n\nWenn ich das h\u00f6re, frage ich mich, ob das nicht die Best\u00e4-\ntigung daf\u00fcr ist, da\u00df die Kommission falsch zusammenge-\nsetzt ist.\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nIch frage mich, ob es nicht doch notwendig gewesen w\u00e4re,\nin die Kommission nicht nur Vertreter des Bundestages\nund des Bundesrates zu entsenden. Ich frage mich, ob es\nnotwendig gewesen w\u00e4re, in die Kommission von seiten\nder L\u00e4nder nicht nur Regierungsvertreter zu entsenden.\nUnd ich frage mich vor allem, ob es nicht notwendig ge-\nwesen w\u00e4re, in die Kommission auch Vertreter des kultu-\n\nrellen, des wissenschaftlichen und des sozialen Lebens zu\nentsenden.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie SPD war 1991, als die Diskussion gef\u00fchrt wurde: ,,Wie\nist diese Kommission eigentlich zusammengesetzt?\u201c,\ndieser Meinung. Diese Vorschl\u00e4ge wurden aber von seiten\nder CDU und auch von der F.D.P. abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Zweieinhalb Jahre nach Ab-\nschlu\u00df des Einigungsvertrages \u2013 und der Einigungsvertrag\nenth\u00e4lt im Artikel 5 den Auftrag, sich auch mit den durch\ndie Vereinigung Deutschlands aufgeworfenen Verfas-\nsungsfragen zu besch\u00e4ftigen \u2013 ist es sicher Zeit, Bilanz zu\nziehen, zumindest eine Zwischenbilanz.\nDie gemeinsame Kommission des Bundestages und des\nBundesrates ist jetzt reichlich ein Jahr t\u00e4tig, und man mu\u00df\nsich fragen: Wieso ist es nicht nur schwierig, in der \u00d6ffent-\nlichkeit Aufmerksamkeit f\u00fcr das zu finden, was dort ge-\nschieht, wieso ist es eigentlich schwierig, auch hier im\nLandtag das Thema anzusprechen? Wieso bedarf es enor-\nmer Anstrengungen, um hier im Landtag \u00fcberhaupt ab\nund zu \u00fcber diesen Zeitraum, den ich genannt habe, von\nden Problemen, die dort behandelt werden, zu sprechen?\nIst etwa Sachsen nicht betroffen davon, wenn \u00fcber das\nVerh\u00e4ltnis von Bund und L\u00e4ndern beschlossen wird, \u00fcber\ndie Neuregelung des Verh\u00e4ltnisses von Bund und L\u00e4n-\ndern? Ist etwa Sachsen nicht betroffen, wenn entschieden\nwird, welche finanziellen Eink\u00fcnfte die L\u00e4nder haben und\nk\u00fcnftig haben werden? Ist etwa Sachsen nicht betroffen,\nwenn die Frage steht, ob die Erfordernisse des Aufbaus\nOst auch ihren Niederschlag in der Arbeit der gemeinsa-\nmen Kommission finden m\u00fcssen? Ist etwa Sachsen nicht\nbetroffen, wenn \u00fcber das Verh\u00e4ltnis des Bundes und der\nL\u00e4nder zu der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft entschieden\nwird?\nAber nicht nur der Freistaat Sachsen und seine Gemein-\nden, auch jeder B\u00fcrger ist betroffen davon, welche Grund-\ns\u00e4tze in den Entwurf der gemeinsamen Kommission Auf-\nnahme finden, welche Staatsziele, ob nur Umweltschutz\noder auch dar\u00fcber hinausgehende Staatsziele, wie Arbeit,\nWohnen, Schutz nationaler und kultureller Minderheiten,\naufgenommen werden. Auch jeder B\u00fcrger ist davon be-\ntroffen, ob es neue Grundrechte geben wird. Auch jeder\nB\u00fcrger ist davon betroffen, ob Frauen nicht nur gleichbe-\nrechtigt, sondern auch gleichgestellt werden, ob zwischen\nehelichen und nichtehelichen Lebensgemeinschaften wei-\nter so differenziert wird wie bisher. Und Sachsens B\u00fcrger\nsind auch davon betroffen, wenn entschieden wird, wer\nk\u00fcnftig in Sachsen w\u00e4hlen darf, und wenn entschieden\nwird, ob es auch auf Bundesebene Volksantrag, Volksbe-\ngehren und Volksentscheid geben wird.\nWarum ist es also so schwierig, zu Fortschritten auf die-\nsem Gebiet zu kommen?\n\n(Schiemann, CDU: Fortschritten?)\n\n\u2013 Zu Fortschritten, Herr Schiemann. \u2013 Ich will nur ein Bei-\nspiel herausgreifen, n\u00e4mlich das Problem ,,Rechte der\nLandtage im f\u00f6deralen System der Bundesrepublik\nDeutschland\u201c. Am 15. Oktober 1992 schrieb der Pr\u00e4sident\ndes S\u00e4chsischen Landtages einen Brief an alle Fraktions-\nvorsitzenden und informierte in diesem \u00fcber einen Be-\nschlu\u00df des Hauptausschusses des Landtages von Nord-\nrhein-Westfalen. In diesem Beschlu\u00df fordert der Haupt-\nausschu\u00df des Landtages von Nordrhein-Westfalen mit den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4115\n\n\n\nStimmen aller Fraktionen, die Mitsprache der Landtage bei\nVerfassungs\u00e4nderungen, die den Landtagen Rechte entzie-\nhen, zu verankern. Genau an diesem Tage, dem 15. Okto-\nber 1992, stimmten in Bonn aber bereits Herr Heitmann\nund Herr Vaatz in der gemeinsamen Kommission \u00fcber ge-\nnau dieses Problem ab. Ich frage Sie, wer von Ihnen hat\neigentlich davon gewu\u00dft? Haben Sie davon gewu\u00dft, Herr\nPr\u00e4sident? Haben Sie davon gewu\u00dft, meine Damen und\nHerren des Pr\u00e4sidiums? Oder haben Sie, Herr Goliasch,\ndavon gewu\u00dft, da\u00df an diesem Tag die Entscheidung der\ngemeinsamen Kommission f\u00e4llt? \u2013 Wozu haben wir eigent-\nlich Artikel 50 in der Landesverfassung, der der Staatsre-\ngierung eine  Informationspflicht  auferlegt,  eine  Informa-\ntionspflicht an den Landtag?\nHerr Heitmann ist der Meinung, ich bin Mitglied der ge-\nmeinsamen Kommission, ich stimme dort, wie ich will,\nund Herr Heitmann wird weiter stimmen, wie er will. Er\nwird gegen die Gleichstellung der Frauen stimmen und\ngegen die Gleichstellung nichtehelicher Lebensgemein-\nschaften. Er wird gegen Volksantrag, Volksentscheid und\nVolksbegehren stimmen, und er wird letztlich auch gegen\nArtikel 146 stimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, Herr Kunz-\nmann!\n\nDr. Kunzmann, SPD: Mein Vorwurf ist, da\u00df die s\u00e4chsi-\nschen Mitglieder in der gemeinsamen Kommission reagie-\nren, statt zu agieren. Es ist mir kein Vorschlag der s\u00e4chsi-\nschen Mitglieder in der gemeinsamen Kommission be-\nkannt, der den von mir eingangs genannten Bed\u00fcrfnissen,\ndie f\u00fcr den Freistaat Sachsen stehen, Rechnung tragen\nw\u00fcrde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Es ist kein Vorschlag gemacht, wie\nder Aufbau Ost mit der \u00dcberarbeitung des Grundgesetzes\ngef\u00f6rdert werden kann. Wir haben dazu Anregungen ge-\ngeben, zum Beispiel im Artikel ,,Teilungsfolgelasten\u201c. Mir\nist kein Vorschlag bekannt \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kunzmann, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen, es sind schon 7 1/2 Minuten.\n\n(Allgemeiner Zuruf: Aufh\u00f6ren!)\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nach meiner Meinung \u2013 und das hat sich auch\ndurch das best\u00e4tigt, was Herr Heitmann ausf\u00fchrte \u2013 ist\ndiese Kommission falsch besetzt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Tatsache, da\u00df offenbar nach dem Programm der ge-\nmeinsamen Kommission \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kunzmann, ich habe Sie schon\nzweimal gebeten, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: \u2013 \u2013 das Thema Finanzverfassung of-\nfenbar \u00fcberhaupt nicht mehr behandelt werden soll, ist,\nglaube ich, ein deutlicher Beweis f\u00fcr das, was ich ausge-\nf\u00fchrt habe.\n\n(Goliasch, CDU:\nDie Gesch\u00e4ftsordnung gilt auch f\u00fcr Sie.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor ich das\nWort \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, da\u00df ich angehalten\nbin, auf die Einhaltung der Redezeit zu achten, und ich\nbitte, da\u00df die nachfolgenden Redner sich daran halten. Ich\nw\u00fcrde aber auch darum bitten, Herr Kunzmann, da\u00df Sie\nbei k\u00fcnftigen Vortr\u00e4gen sich auch an dieses Zeitlimit hal-\nten, das ja beschlossen worden ist.\nIch bitte jetzt den Vertreter der Fraktion Linke Liste/PDS\nzu sprechen.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nat\u00fcrlich ist die Situation beklagenswert. Na-\nt\u00fcrlich ist es ein wenig schizophren, da\u00df sich Mitglieder\neines gew\u00e4hlten Parlamentes auf der Landesebene zur Er-\nlangung von Informationen \u00fcber Verfassungsdiskussion\nauf der Bundesebene, der f\u00f6deralen Ebene, an die Vertreter\nder Staatsregierung wenden m\u00fcssen. Es w\u00e4re aber noch\ngar nicht mal so dramatisch, k\u00f6nnten wir sicher sein, da\u00df\ndie beiden Vertreter Sachsens in dieser gemeinsamen Ver-\nfassungskommission mit gr\u00f6\u00dftem Ernst und mit gr\u00f6\u00dfter\nVerantwortung auch die Interessen der s\u00e4chsischen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger vertreten w\u00fcrden.\nNach dem, was wir wissen, geh\u00f6ren der Verfassungskom-\nmission als Vertreter Sachsens an Herr Ministerpr\u00e4sident\nBiedenkopf und Herr Staatsminister Heitmann. Nach dem,\nwas uns bekannt ist, hat Herr Ministerpr\u00e4sident bis dato\nan keiner der 13 Sitzungen und 6 Anh\u00f6rungen dieser\nKommission teilgenommen, vielleicht auch nicht teilneh-\nmen k\u00f6nnen aus zeitlicher Belastung heraus. Aber mu\u00df\ndann aus Statusgr\u00fcnden heraus dieses Mandat weiter bei\nihm bleiben?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSollte nicht besser sein Platz an einen Vertreter des Landta-\nges, der hier gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnte, oder, noch besser,\nzum Beispiel an einen Vertreter des Mieterbundes von\nSachsen, an einen Vertreter des Arbeitslosenverbandes ab-\ngetreten werden? Dann k\u00f6nnte man durchaus Lebenspro-\nbleme, die die Menschen in Sachsen mehr bewegen als mo-\nmentan Verfassungsdiskussionen, in das neue Grundge-\nsetz installieren, rechtlich ausregeln, verfassungsm\u00e4\u00dfig\nVoraussetzungen schaffen, da\u00df diese Probleme bew\u00e4ltigt\nwerden k\u00f6nnen.\nNun ist aber gar nicht einmal die Frage, wie oft Sachsens\nVertreter zugegen waren in der Kommission oder wie oft\nsie ans Mikrofon gingen. Von noch viel gr\u00f6\u00dferer Bedeu-\ntung ist unseres Erachtens, welchen Stellenwert sie selbst\nder Arbeit dieser Kommission einr\u00e4umen, wie beteiligt sie\ninnerlich sind an dem, was dort an Arbeit zu leisten ist\nunter dem Aspekt, ein Grundgesetz, zumindest ein we-\nsentlich ver\u00e4ndertes Grundgesetz auf den Weg zu bringen,\ndas der neuen Situation des vereinten Deutschlands ent-\nspricht.\nDa st\u00f6rt es uns zun\u00e4chst schon, da\u00df Staatsminister Heit-\nmann bereits in der ersten Sitzung dieser gemeinsamen\nVerfassungskommission am 16. Januar 1992 laut Protokoll\nim Namen Sachsens folgende Position verk\u00fcndete: ,,Der\nWahlsieg der CDU im Mai 1990 war meines Erachtens der\nWahlsieg der deutschen Einheit auf der Basis des Grund-\ngesetzes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4116\n\n\n\nInsofern war der Beitritt der DDR gem\u00e4\u00df Artikel 23\nGrundgesetz nur folgerichtig. Damit ist das Grundgesetz\ndie Verfassung des vereinigten Deutschlands. Wir bed\u00fcr-\nfen keiner neuen Verfassung.\u201c Und weiter: ,,Die Aufgabe,\nvor der wir stehen, ist daher nach meinem Eindruck eher\neine bescheidene. Wir haben einige, vom Einigungsproze\u00df\nverursachte und unabh\u00e4ngig davon als w\u00fcnschenswert\noder notwendig erkannte \u00c4nderungen des Grundgesetzes\nzu beraten.\u201c\nUnd genau dieser Denkweise \u2013 es ist eine von inzwischen\ndrei Dutzend \u00c4nderungen am Grundgesetz in den 44 Jah-\nren seines Bestehens \u2013 entspricht dann die Tatsache, da\u00df\nSachsen bis dato nach allem, was wir wissen, keinen einzi-\ngen von den bislang eingereichten 32 Antr\u00e4gen in diese\nKommission eingebracht hat. Von Sachsen liegt nach dem,\nwas wir wissen, kein Antrag vor, kein Antrag zum Bei-\nspiel, soziale Staatsziele in das Grundgesetz zu installieren,\nkein Antrag zum Beispiel, plebiszit\u00e4re Elemente aufzuneh-\nmen oder \u00e4hnliches mehr. Und weshalb kein Antrag in\ndieser Richtung? Es war in diesem Hause Konsens in der\nVerfassungsgebung, da\u00df zumindest soziale Staatsziele in\neine Verfassung geh\u00f6ren.\nAber auch, was Plebiszite zum Beispiel anbetrifft, sind wir,\nwenn wir das Protokoll der gemeinsamen Verfassungs-\nkommission ansehen, recht schnell ins Bild gesetzt, wes-\nhalb es dort keine Antr\u00e4ge gibt. Ich zitiere mal aus dem\nProtokoll vom 14. Mai \u2013 unser Staatsminister in Bonn\nw\u00f6rtlich: ,,Das Volk ist ein abstrakter und diffuser Begriff.\nAuch die Demonstranten, die zusammengestr\u00f6mt waren,\nwaren nur ein Teil des Volkes. Das Volk kann normalen\nSachverstand und gesunden Menschenverstand eigentlich\nnur in gesellschaftlichen Extremsituationen, eben in Revo-\nlutionen, in dieser Weise umsetzen.\u201c\nUnd an anderer Stelle: ,,Die Volksgesetzgebung gibt Min-\nderheiten starke M\u00f6glichkeiten, ihre Meinung durchzuset-\nzen, insbesondere auch gegen diejenigen, die ihr \u2013 ich will\nes so nennen \u2013 Recht auf politische Abstinenz in Anspruch\nnehmen. Aus einer Diktatur der Mehrheit, die demokratie-\ndiffamierend genannt wurde, darf keine Diktatur der Min-\nderheiten werden.\u201c\nAus dem Pl\u00e4doyer des Staatsministers gegen Plebiszite in\ndiesem Grundgesetz \u2013 \u2013 Ich bin sofort fertig, nur noch\neinen Satz, Herr Ministerpr\u00e4sident. Am 25. Mai 1992, in\nder 2. Lesung der S\u00e4chsischen Verfassung, \u2013 \u2013 Entschuldi-\ngung, Herr Pr\u00e4sident \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\nich habe Sie verwechselt.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas kann er ja noch werden!)\n\n\u2013 Das w\u00e4r\u2019 so schadhaft nicht!\n\n(Heiterkeit)\n\nJetzt bin ich von der Rolle!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Einen Satz haben Sie noch.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  Einen Satz noch; ja, ich komme\nauf den Satz zur\u00fcck.\nAm 25. Mai, in der 2. Lesung der S\u00e4chsischen Verfassung\nhier im Parlament, hat Herr Staatsminister Heitmann ge-\nsagt, da\u00df die Volksgesetzgebung in der Verfassung des\nFreistaates Sachsen eine echte Erg\u00e4nzung f\u00fcr die parla-\n\nmentarische Repr\u00e4sentanz in Sachsen darstellt, nicht nur\nein Feigenblatt.\nUnd diese Widerspr\u00fcche sind es, die uns bewegen. Und\nwir meinen, da\u00df das Parlament vorher auf die Position der\nStaatsregierung in der Kommission schon Einflu\u00df nehmen\nmu\u00df. Und da h\u00e4tten wir eine ganze Reihe von Hinweisen,\nwas in Zukunft dort an Positionen dieses Landtages einge-\nbracht werden sollte.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die  Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Herr Dr. Donner, bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es ist so gekommen, sehr\nverehrte Damen und Herren Abgeordnete, Herr Pr\u00e4sident,\nwie es die schlimmsten Stimmen zur Jahreswende 1989/90\nbef\u00fcrchten lie\u00dfen: Anstelle einer Verbesserung des Grund-\ngesetzes zu mehr Demokratie, mehr sozialer Gerechtigkeit,\nzu weniger Gewalt gegen\u00fcber den Menschen innerhalb\nund au\u00dferhalb Deutschlands und weniger staatlicher Be-\nvormundung, wie es viele Menschen in der damaligen\nDDR in das neue Deutschland einbringen wollten, wird\nnun das Grundrecht auf Asyl demontiert, die Unverletz-\nlichkeit der Wohnung gegen\u00fcber Spitzeln in Frage gestellt;\ndie Demonstrationsfreiheit ist in Gefahr, der weltweite\nKampfeinsatz deutscher Soldaten wird vorbereitet.\nWorauf k\u00f6nnen wir nun hoffen? \u2013 Ich sehe zwei Adressa-\nten:  Zum  einen  k\u00f6nnen wir hoffen,  da\u00df die gro\u00dfen Par-\nteien und die sich liberal nennende etwas kleinere Partei\nvon solcher Art Ansinnen Abstand nehmen. Doch das er-\nscheint ziemlich aussichtslos, da sie auf der Jagd nach ver-\nmeintlichen W\u00e4hlerstimmen gern bereit sind, die Rechte\nvon Minderheiten \u00fcber Bord zu werfen. Ja, Menschen, die\nihre demokratischen Grundrechte voll beanspruchen, wa-\nren und sind in Deutschland immer Minderheiten gewe-\nsen \u2013 Demonstranten, Journalisten, Asylanten \u2013, Objekte\nvon Geheimdiensten.\nDie andere Hoffnung, die wir haben k\u00f6nnen, richtet sich\nauf die Staatsregierung und ihre Stimmabgabe im Bundes-\nrat.\nWas tut die S\u00e4chsische Staatsregierung? \u2013 Einige Beispiele:\nZum ersten, das Recht des Volkes, sich selbst Gesetze ge-\nben zu k\u00f6nnen. Dazu m\u00f6chte ich Herrn Staatsminister\nHeitmann vom 14. Mai 1992 hier noch einmal wiederho-\nlen. Ich bitte, genau zuzuh\u00f6ren. Er hat laut Protokoll dort\ngesagt: ,,Das Volk kann normalen Sachverstand und ge-\nsunden Menschenverstand eigentlich nur in gesellschaftli-\nchen Extremsituationen, eben in Revolutionen, in dieser\nWeise umsetzen.\u201c \u2013 Ich bin betroffen von diesen Worten,\nwelch elit\u00e4rer Ansatz hier die Staatsregierung in ihrem\nDenken bestimmt.\nAbsolut unerkl\u00e4rlich \u2013 das sei mir nebenbei erlaubt zu sa-\ngen \u2013 erscheint mir dann die durch die Presse geisternde\nJagd von Mitgliedern der Staatsregierung nach Landtags-\nmandaten.\nZweiter Problemkreis: soziale Grundrechte, Staatsziele: Zu\nden sozialen Grundrechten darf ich ein anderes stimmbe-\nrechtigtes Mitglied der Verfassungskommission, Herrn\nVaatz, zitieren: ,,Im \u00fcbrigen mu\u00df die Frage gestellt wer-\nden, ob denn der Staat in der Tat verpflichtet werden soll-\nte, das Recht auf Wohnung, das Recht auf Arbeit und an-\ndere Dinge einzul\u00f6sen. Wir sind der Auffassung, da\u00df dies\nnicht in erster Linie Sache des Staates ist, denn die Res-\nsourcen daf\u00fcr\u201c \u2013 bitte h\u00f6ren Sie genau zu angesichts der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4117\n\n\n\nsozialen Situation und der Arbeitsmarktsituation, die wir\nhaben \u2013 ,,liegen in den H\u00e4nden der B\u00fcrger, und sie k\u00f6nnen\nim Rahmen ihrer Handlungs-, Eigentums-, Berufs- und\nGewerbefreiheit davon Gebrauch machen und sind gehal-\nten, diese Rechte, diese sozialen Verpflichtungen einzul\u00f6-\nsen.\u201c Soweit Herr Vaatz.\nEin sinnentsprechendes Zitat von Herrn Heitmann l\u00e4\u00dft\nsich finden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ein anderes Staatsziel:\nIm allgemeinen \u2013 das geht aus den Protokollen hervor \u2013\nlehnt die S\u00e4chsische Staatsregierung in der gemeinsamen\nVerfassungskommission den Ausbau des staatlichen Vor-\nsorgesystems ab, wie aus einer grunds\u00e4tzlichen Erkl\u00e4rung\nzu entnehmen ist.\n\nZu den wesentlichen anderen Schwerpunkten \u2013 Gleichstel-\nlung von Frauen und M\u00e4nnern in der Gesellschaft als\nStaatsziel, Gleichstellung nichtehelicher Lebensgemein-\nschaften, die ausdr\u00fcckliche Verankerung von Kinderrech-\nten, verfassungsrechtliche Anerkennung h\u00e4uslicher Pflege-\nleistungen usw. \u2013 kann ich jetzt wegen der Zeit leider\nkeine Stellung mehr beziehen.\n\nZusammenfassend zeigt sich, da\u00df die Staatsregierung\nzwar  in  Sachsen  zufrieden  ist  mit  der  S\u00e4chsischen  Ver-\nfassung, insbesondere mit den eigenen s\u00e4chsischen Schrit-\nten \u2013 Datenschutzrecht, soziale Staatsziele usw. \u2013, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 nach au\u00dfen hin aber\nnicht bereit ist, in der Grundgesetzkommission eigene In-\nitiativen zu ergreifen oder Initiativen anderer Bundesl\u00e4n-\nder zu unterst\u00fctzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Donner, bitte jetzt Schlu\u00df\nmachen!\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: In der Zusammenschau\nall dieser Punkte bleibt mir f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne nur \u00fcbrig, die Note ,,Ungen\u00fcgend in besch\u00e4men-\ndem Ausma\u00df\u201c zu verteilen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nAbgeordneten der Linken Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat jetzt der Vertreter der\nFraktion der F.D.P.; Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Da\u00df es heute hier zu dieser Debatte gekommen ist,\nentsprach einer Willensbildung dieses Hohen Hauses, weil\nwir der Meinung waren, da\u00df es wichtig ist, da\u00df die ge-\nw\u00e4hlten Vertreter Sachsens erfahren, welchen Standpunkt\nunsere Staatsregierung einnimmt, wenn es um die Fragen\nder Neugestaltung unseres Grundgesetzes geht. Das haben\nwir erreicht.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nAber mehr auch nicht!)\n\n\u2013 Herr B\u00f6ttger, Sie m\u00fc\u00dften eigentlich Herrn Heitmann et-\nwas anders zugeh\u00f6rt haben, als das in Ihrem Zwischenruf\nzum Ausdruck kommt.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nAbgeordneten der CDU)\n\nIch habe mit gro\u00dfer Betroffenheit festgestellt, da\u00df der Herr\nStaatsminister auch eine andere Vorstellung gehabt hat, als\nes darum ging, die Frage der T\u00e4tigkeit dieser Kommission\nauf den Weg zu bringen.\nF\u00fcr mich geht es nicht um die Einzelfrage, ob z. B. nun die\nLufthansa privatisiert wird oder nicht, sondern um die\nGrundkonzeption der demokratischen Willensbildung zu\nunserem Grundgesetz in einer Dilemmasituation, da\u00df ich\nn\u00e4mlich zu der Auffassung gekommen bin \u2013 und das war\nder Kern der Ausf\u00fchrungen des Staatsministers, und dar-\n\u00fcber m\u00fcssen wir uns unterhalten \u2013, ob in Zukunft die Wil-\nlensbildung dazu in den Zentralen von Parteien erfolgt\noder in den gew\u00e4hlten Parlamenten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nUnd,  meine Damen und Herren,  wenn es uns nicht ge-\nlingt \u2013 und das gilt genauso, Herr Kunzmann, f\u00fcr Ihre\nZentrale \u2013, diesen Proze\u00df umzukehren, dann, glaube ich,\nl\u00e4uft uns die Demokratie unter der Hand weg. M\u00fcssen wir\nuns als Parlamentarier verantworten vor der Parteizentrale\nzu Grundfragen, oder ist es nicht umgedreht der Fall, da\u00df\ndie Auseinandersetzung von Zentralen mit den Parlamen-\ntariern zu f\u00fchren ist?\nIch sage das deshalb so deutlich, weil ich auch in einer\nbestimmten Position zu diesen Grundfragen stehe und in\nkeiner Weise einverstanden bin damit, da\u00df eine gew\u00e4hlte\nKommission von Parlamentariern nur als Informations-\nquelle retrospektiv in dem Proze\u00df eingesetzt wird. Und\ndabei geht es mir nicht darum, ob der Vertreter der s\u00e4chsi-\nschen Regierung diesen Standpunkt aus seiner Regie-\nrungsverantwortung einnimmt oder nicht, sondern da\ngeht es mir darum: Welche Rolle spielt das Landesparla-\nment mit seiner Regierung bei der Neugestaltung unserer\nVerfassung? \u2013 Das sind die Grundfragen, mit denen wir\nuns befassen m\u00fcssen.\nDa mu\u00df ich allerdings sagen, da haben wir eine gemeinsa-\nme Aufgabe auf dem Tisch liegen, jeder in seiner politi-\nschen Ebene. Nat\u00fcrlich \u2013 und das ist meine politische Auf-\nfassung und die meiner Fraktion \u2013 sind wir der Meinung,\nda\u00df die Fragen, die dann die Staatsregierung in diesem\nGremium zu vertreten hat, in dem zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df\nmindestens informatorisch vordiskutiert werden. Welche\nWillensbildung es dann gibt, wird der Ausschu\u00df letztlich\nentscheiden. Die Staatsregierung ist dann legitimiert, die-\nsen Standpunkt auch als Meinung des s\u00e4chsischen Parla-\nments, basierend auf einer Mehrheitsbildung, zu vertreten.\n\nWir m\u00fcssen um der Glaubw\u00fcrdigkeit der Demokratie wil-\nlen die Staatsregierung bei dieser Grundsatzfrage unter-\nst\u00fctzen. Wir d\u00fcrfen nicht in der Einzelfrage davon ablei-\nten, da\u00df sie diesen oder jenen Standpunkt nicht vertreten\nhabe. Dies gilt f\u00fcr jede Staatsregierung. Es gibt ja L\u00e4nder in\nunserem Bund, die das machen. Ich denke an Nordrhein-\nWestfalen. Dort ist ja der \u00a7 79 Abs. 1 mit 2a erg\u00e4nzt wor-\nden, und zwar mit dem Votum s\u00e4mtlicher Fraktionen des\nnordrhein-westf\u00e4lischen Landtages. Warum nutzen wir\nnicht diese Chance und st\u00fctzen dann mit der Kraft des\nLandtages die Position der Staatsregierung?! Wenn wir\neinen anderen Weg gehen, dann l\u00e4uft die Demokratie\nletztlich der Entwicklung hinterher, und wir sind dann so-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4118\n\n\n\ngar daf\u00fcr durch unsere Einstellung m\u00f6glicherweise mit-\nverantwortlich.\nDiese Verantwortung ziehe ich mir f\u00fcr die F.D.P.-Fraktion\ndes S\u00e4chsischen Landtages nicht an.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der\nCDU Herr Schimpff mit 6 Minuten. Anschlie\u00dfend spricht\nHerr Beyer 5 Minuten.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Im Einigungsvertrag Artikel 5 ist es den gesetzgeben-\nden K\u00f6rperschaften des vereinten Deutschlands empfoh-\nlen worden, sich mit Fragen k\u00fcnftiger Verfassungs\u00e4nde-\nrungen zu besch\u00e4ftigen; daher diese gemeinsame Verfas-\nsungskommission und daher die T\u00e4tigkeit unserer Staats-\nregierung in dieser Kommission. Ich m\u00f6chte hier nicht\nnoch einmal auf die Bet\u00e4tigung des Landtages n\u00e4her ein-\ngehen. Dar\u00fcber haben wir schon einmal debattiert. Ich\nhabe den Standpunkt, den ich vertrete und den meine po-\nlitischen Freunde vertreten, klargestellt.\nIch m\u00f6chte zu dem Bericht der Staatsregierung sprechen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat in der gemeinsamen\nVerfassungskommission des Deutschen Bundestages und\ndes Bundesrates angemessen und richtig entschieden. Das\nhei\u00dft nicht, da\u00df die Entscheidungen immer das Ideale ge-\ntroffen haben, aber die Staatsregierung hat das Machbare\ngemacht. \u00dcber die Schwierigkeiten, auch \u00fcber die un\u00fcber-\nwindlichen und die sich als un\u00fcberwindlich herausgestellt\nhabenden, hat Herr Heitmann hier gesprochen. Die bishe-\nrigen Entscheidungen beziehen sich vor allem auf das We-\nsentliche f\u00fcr die Mitwirkung der L\u00e4nder an der Verfas-\nsungs\u00e4nderung, n\u00e4mlich die k\u00fcnftige Stellung der deut-\nschen Bundesstaaten. Einmal im Bund gegen\u00fcber unitari-\nschen, zentralistischen Entwicklungen, die sanft zu korri-\ngieren sind, und zum anderen in der in Maastricht verab-\nredeten Europ\u00e4ischen Union, die ja auch f\u00fcr Deutschland\neine neue Verfassungslage schafft.\nEs geht um die Sicherung der bundesstaatlichen Ordnung\nDeutschlands. Die Entscheidungen sind im Sinne der Bei-\nbehaltung des bisherigen Systems eines kooperativen F\u00f6-\nderalismus getroffen worden, wie Sie das etwa im neuen\nArtikel 23 Abs. 6 sehen k\u00f6nnen. Ich darf mit Erlaubnis des\nPr\u00e4sidenten  zitieren:  ,,Wenn im Schwerpunkt ausschlie\u00df-\nliche Gesetzgebungsbefugnisse der L\u00e4nder betroffen sind,\nsoll die Wahrnehmung der Rechte, die die Bundesrepublik\nDeutschland als Mitglied der Europ\u00e4ischen Union hat,\nvom Bund auf einen vom Bundesrat benannten Vertreter\nder L\u00e4nder \u00fcbertragen werden.\u201c Das Ideale w\u00e4re gewesen,\nwenn ,,vom Bund auf die L\u00e4nder\u201c \u00fcbertragen worden\nw\u00e4re, weil z. B. s\u00e4chsische Bildungspolitik nicht oder\nschlecht von einem anderen Bundesland vertreten werden\nkann,  dessen  Bildungspolitik  durch  die  Gesamtschul-\nAjatollahs bestimmt wird.\n\n(Gel\u00e4chter bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nVerfassungsrechtlich wichtig erscheinen uns zwei weitere\nEntscheidungen in dieser Kommission. Die Staatsangeh\u00f6-\nrigkeit in den L\u00e4ndern soll aus der konkurrierenden Ge-\nsetzgebung des Bundes und der L\u00e4nder gestrichen wer-\nden, f\u00e4llt also k\u00fcnftig in alleinige Landeskompetenz. Wie\nSie wissen, ist eine gesonderte Landesstaatsangeh\u00f6rigkeit\nnur in der bayerischen Landesverfassung definiert und\nauch dort nicht weiter geregelt worden. Wir haben in\nDeutschland aufgrund unseres f\u00f6deralistischen Staatsauf-\n\nbaus die Situation, da\u00df wir einerseits ein Bundesstaatsvolk\nhaben \u2013 eben die Deutschen im Sinne des Grundgesetzes \u2013\nund andererseits Landesstaatsv\u00f6lker in den 16 Bundes-\nstaaten. Das Landesstaatsvolk ist rechtlich nicht nur ein\nTeil des Bundesstaatsvolkes, sondern hat eine eigene Qua-\nlit\u00e4t. Es kann aber vom Land nicht kleiner \u2013 etwa durch\nAusschlu\u00df bestimmter Personen \u2013 oder gr\u00f6\u00dfer \u2013 durch das\nAusl\u00e4nderwahlrecht \u2013 gemacht werden.\nDamit korrespondiert nun eine verfassungsrechtlich inter-\nessante Neuigkeit in den Entscheidungen der gemeinsa-\nmen Verfassungskommission, da\u00df n\u00e4mlich ein Gemein-\ndestaatsvolk, das sich vom Gesamtstaatsvolk unterschei-\ndet, eingef\u00fchrt wird dadurch, da\u00df bei Wahlen in Kreisen\nund Gemeinden k\u00fcnftig auch Personen, die die Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeit von L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft\nhaben, wahlberechtigt sein k\u00f6nnen, entsprechendes Euro-\nparecht vorausgesetzt. Landesstaatsvolk kann aber nicht\nunterschieden werden vom Bundesstaatsvolk. Dabei ist es\ngeblieben.\nWir k\u00f6nnen aufgrund unserer eigenen Staatsqualit\u00e4t in\nSachsen das Landesstaatsvolk definieren. Das hat dieses\nHohe Haus als verfassungsgebende Landesversammlung\nin der S\u00e4chsischen Verfassung Artikel 6 Abs. 1 auch be-\nstimmt: ,,Zum Volk des Freistaates Sachsen geh\u00f6ren B\u00fcr-\nger deutscher, sorbischer und anderer Volkszugeh\u00f6rig-\nkeit.\u201c Daraus und aus dem Artikel 7 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung folgt, da\u00df die Sorben konstituierender Teil des\nStaatsvolkes sind. Unabh\u00e4ngig von ihrer Quantit\u00e4t sind sie\nrechtlich nicht Minderheit, sondern qua Verfassung ein\nMehrheitsvolk.\nIch habe dar\u00fcber schon am 25. Mai 1992 in der 2. Lesung\nder S\u00e4chsischen Verfassung gesprochen. Es ist daher auf-\ngrund unserer Verfassungslage und unseres ausdr\u00fcckli-\nchen politischen Willens zu begr\u00fc\u00dfen, wenn, wie ich dem\nBericht der Staatsregierung durch Nichterw\u00e4hnung dieses\nPunktes entnehme, der Freistaat Sachsen nicht mehr mit\nBerufung auf die Sorben einen Minderheitenschutzartikel\nvorschl\u00e4gt \u2013 da war formuliert gewesen: ,,Die Bundesrepu-\nblik Deutschland sch\u00fctzt und f\u00f6rdert nationale und ethni-\nsche Minderheiten deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit\u201c \u2013, weil\neben das sorbische Volk keine Minderheit, sondern konsti-\ntuierender Teil des s\u00e4chsischen Staatsvolkes und damit\nMehrheitsvolk ist, unabh\u00e4ngig von der zahlenm\u00e4\u00dfigen\nGr\u00f6\u00dfe.\nIch darf das vielleicht einmal ganz kurz erkl\u00e4ren. Minder-\nheitenschutz bedeutet, da\u00df die Angeh\u00f6rigen einer Minder-\nheit als Individuen Schutz genie\u00dfen, und zwar einklagbar,\nda\u00df sie sich als Angeh\u00f6rige dieser Minderheit verhalten\nk\u00f6nnen. Kann diese Minderheit auch kooperativ und kol-\nlektiv auftreten, handelt es sich um ein Volksgruppen-\nrecht. \u00dcber beides hinaus geht das, was wir in Sachsen\nund \u2013 eingegrenzt \u2013 auch in Brandenburg haben, n\u00e4mlich\ndie verfassungsm\u00e4\u00dfige Garantie, da\u00df die Sorben ein Volk\nsind. Bei der in der Bundesrepublik Deutschland ange-\nstammten Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen wir, abgesehen von den\nDeutschen deutscher Volkszugeh\u00f6rigkeit, unterscheiden:\nDie Sorben sind ethnisch ein Volk, verfassungsrechtlich in\nSachsen und Brandenburg auch Volk, aber nur in Sachsen\nkonstituierender Teil des Staatsvolkes. Daraus folgt zwin-\ngend, da\u00df das staatsrechtliche Anpassungsgebot nicht gilt.\nDie  Folge  davon  war  das  Verwaltungsverfahrensgesetz\n\u00a7 3. Die Sorben k\u00f6nnen sich \u00fcberall vor den Verwaltungen\nin Sachsen in ihrer Muttersprache ausdr\u00fccken.\nIch m\u00f6chte das hier nicht im einzelnen weiter ausf\u00fchren\nund nur darauf hinweisen, da\u00df wir die Stellung des sorbi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4119\n\n\n\nschen Volkes verfassungsrechtlich in unserer Landesver-\nfassung auf einem derartig hohen Niveau haben regeln\nk\u00f6nnen, da\u00df es nicht sinnvoll und angemessen ist, dies\ndurch einen Grundgesetzartikel auf einem niedrigeren Le-\nvel zu nivellieren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Herr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Wenn man sich im wesentlichen auf die zwei\nNotwendigkeiten konzentrieren w\u00fcrde, die f\u00fcr die Grund-\ngesetz\u00e4nderung bestehen, n\u00e4mlich der Auftrag des Eini-\ngungsvertrages, Artikel 5, wegen der Einheit Deutschlands\nund die Erfordernisse der europ\u00e4ischen Einigung durch\nden Vertrag von Maastricht, dann w\u00fcrde die emotionale\nDiskussion sicher im f\u00f6rderlichen Ma\u00dfe eingeschr\u00e4nkt\nwerden.\nZwischen diesen beiden Erfordernissen besteht notwendi-\ngerweise ein innerer Zusammenhang, und deswegen ist es\nauch vorteilhaft, da\u00df im Komplex die Grundgesetz\u00e4nde-\nrung durch dieses Gremium, gemeinsame Kommission\nvon Bundestag und Bundesrat, behandelt werden kann.\nDiese Kommission ist keine verfassunggebende Versamm-\nlung; das ist einfach festzustellen.\nIch stelle weiter dezidiert f\u00fcr die s\u00e4chsische Union fest,\nda\u00df wir aus dem Grundgesetz keine Pastorenverfassung\nmachen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInsofern unterst\u00fctzen wir den Justizminister Heitmann.\nIch finde es auch absurd, wenn hier immer wieder die\nLegitimation der S\u00e4chsischen Staatsregierung in Frage ge-\nstellt wird. Diese Staatsregierung wird von der Mehrheit in\ndiesem Parlament getragen, und sie hat ihre verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigen Aufgaben zu erf\u00fcllen.\nIch m\u00f6chte jetzt in meinen Ausf\u00fchrungen nur zu dem Ab-\nschnitt ,,Grundgesetz und Europa\u201c sprechen. Nach dem\njetzigen Stand sind insgesamt acht Artikel des Grundgeset-\nzes dadurch betroffen und die \u00c4nderungen daf\u00fcr schon\nformuliert. Ich m\u00f6chte Ihnen diese nicht alle aufz\u00e4hlen,\nsondern nur hinweisen auf den Artikel 23, der neu aufge-\nlebt ist und die \u00dcbertragung der Hoheitsrechte sehr aus-\nf\u00fchrlich regelt und im gestuften Verfahren die Mitwirkung\nder L\u00e4nder ber\u00fccksichtigt.\nDer Artikel 16 fehlt, auch in dem Bericht; das wurde heute\nschon angesprochen. Dar\u00fcber ber\u00e4t heute der Bundestag.\nAuch den Widerspruch, der darin liegt, hat der Staatsmini-\nster erw\u00e4hnt.\nWeiter m\u00f6chte ich den Artikel 88 hervorheben: die \u00dcber-\ntragungsm\u00f6glichkeit der Rechte an eine Europ\u00e4ische Zen-\n\ntralbank. Ich erw\u00e4hne das deswegen, weil hier wirklich ein\nKernbereich der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t angesprochen ist.\n\nErlauben Sie mir, aus den Anh\u00f6rungen der gemeinsamen\nKommission noch einige Bemerkungen vorzutragen. Un-\nstrittig bedarf die Europ\u00e4ische Union einer rechtsstaatli-\nchen Struktur und einer demokratischen Legitimation,\ndenn Rechtsstaatlichkeit und Demokratie geh\u00f6ren zum ge-\nmeinsamen Erbe europ\u00e4ischer Kultur.\nGemeineurop\u00e4isch anerkannt und verfassungsrechtlich\naufgenommen ist die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonven-\ntion. Der Standard der Rechtsstaatlichkeit ist also damit\ngew\u00e4hrleistet. Aber in vielen Stellungnahmen der Fachleu-\nte wird  das hier auch schon angesprochene  Demokratie-\ndefizit hervorgehoben. Aber auch hier ist eine differenzier-\nte Betrachtung notwendig. Denken Sie nur daran, wie man\nf\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament gleiche Wahlen einf\u00fchren\nsoll, ohne die kleinen L\u00e4nder unangemessen zu benachtei-\nligen. Das ist ein echtes Problem. Vielleicht m\u00fc\u00dfte man f\u00fcr\nEuropa erst einmal eine Kreisreform einschieben.\nDemokratische Legitimation \u2013 das ist ein wichtiges ande-\nres Argument \u2013 setzt ein Ma\u00df an politischer Identit\u00e4t, an\nSolidarit\u00e4t und Identifikation mit dem jeweiligen Gemein-\nwesen voraus, das es der unterlegenen Minderheit jeweils\nzumutbar macht, sich auch mit Mehrheitsentscheidungen\nabzufinden. Dieser Integrationsproze\u00df ist auf europ\u00e4ischer\nEbene \u00fcberhaupt noch nicht gelaufen. Es l\u00e4uft ein Proze\u00df\nvom Charakter einer zwischenstaatlichen Einrichtung hin\nzu einer Eigenstaatlichkeit der Europ\u00e4ischen Union. Das\nmu\u00df man einfach zur Kenntnis nehmen.\nNoch ein wichtiger Hinweis f\u00fcr die L\u00e4nder aus diesen An-\nh\u00f6rungen. Dort wird gesagt, da\u00df die wirkliche St\u00e4rkung\nder L\u00e4nder eher innerstaatlich geregelt werden sollte, und\nes wird auf eine Revision der Finanzverfassung und der\nGesetzgebungskompetenz verwiesen. Das m\u00fcssen wir in-\nnerhalb der Bundesrepublik machen. Ich deute auch den\nHinweis des Ministerpr\u00e4sidenten auf Landessteuern in\ndieser Richtung liegend.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nBeyer. CDU: Zum Schlu\u00df darf ich meine pers\u00f6nliche Mei-\nnung sagen. Eile sollte man nicht bei dem europ\u00e4ischen\nProze\u00df an den Tag legen, denn er hat einen ganz entschei-\ndenden  Impuls  dadurch  erhalten,  da\u00df  der  Ost-West-\nGraben durch Deutschland und durch Europa verschwun-\nden ist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Debatte\nzum Bericht der Staatsregierung ist abgeschlossen. Dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4120\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nGrundgesetzreform\nDrucksachen 1/2566, 1/2567 und 1/2569, Antr\u00e4ge der Fraktion der SPD,\n\nmit Stellungnahmen der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten festgelegt:\nSPD 6 Minuten, Linke Liste/PDS 5, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4,\nF.D.P. 4, CDU 11 Minuten, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nZuerst hat die Fraktion der SPD als Einreicher das Wort.\nIch bitte Frau Dr. Schwarz, das Wort zu nehmen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vielleicht sieht man jetzt anhand dieser An-\ntr\u00e4ge, welch doch praktische Auswirkungen das hat, was\nin Bonn in der gemeinsamen Verfassungskommission dis-\nkutiert wird. Ich gestehe, Herr Staatsminister Heitmann,\nda\u00df  ich  \u00fcber Ihre Antwort auf unseren Antrag zum Arti-\nkel 3 Grundgesetz entsetzt war. Nun ist dies Ihre Antwort,\nich wei\u00df aber, da\u00df der Herr Ministerpr\u00e4sident, Prof. Bie-\ndenkopf, \u00e4hnlich denkt. Gefehlt hat mir zu diesem The-\nmenkomplex eine Stellungnahme der Parlamentarischen\nStaatssekret\u00e4rin f\u00fcr Gleichstellung, Frau de Haas, denn ich\nnehme doch an, da\u00df sie zur Staatsregierung geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWorum geht es in der Sache? \u2013 Die SPD-Fraktion bean-\ntragt, da\u00df wir, die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Land-\ntags, eine \u00dcberarbeitung des Art. 3 Grundgesetz Abs. 2\nund 3 bef\u00fcrworten. Wir k\u00e4men damit dem nahe, was Herr\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P., hier angemahnt hat. Dabei liegt folgen-\nder Wortlaut vor, sowohl in unserem Antrag als unter an-\nderem auch der gemeinsamen Verfassungskommission in\nBonn: ,,Der Staat gew\u00e4hrleistet die Gleichstellung der\nFrauen in allen gesellschaftlichen Bereichen. Zum Aus-\ngleich bestehender Ungleichheiten sind Ma\u00dfnahmen zur\nF\u00f6rderung von Frauen zul\u00e4ssig.\u201c\nDie Mitglieder Sachsens in der gemeinsamen Verfassungs-\nkommission h\u00e4tten damit ein Votum der Abgeordneten,\ndie das ,,ganze Volk\u201c Sachsens vertreten, und so steht es in\nunserer Verfassung. Dies scheint mir dringend geboten.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWenn Sie, Herr Staatsminister Heitmann, feststellen, da\u00df\nbereits heute eine Gleichheit von Frauen und M\u00e4nnern tat-\ns\u00e4chlich besteht, ist dies schon fast eine Verh\u00f6hnung der\nFrauen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEine tats\u00e4chliche Gleichstellung konnte eben seit dem Be-\nstehen des Grundgesetzes nicht erreicht werden. Deswe-\ngen mu\u00df der Gesetzgeber nun daf\u00fcr sorgen, da\u00df eine\ngleichberechtigte Teilhabe der Geschlechter in allen gesell-\nschaftlichen Bereichen erreicht wird.\nSie wissen sehr gut, welche rechtlichen Probleme Gleich-\nstellungs- und Frauenf\u00f6rdergesetze aufwerfen. Wir brau-\nchen eine eindeutige Formulierung im Grundgesetz. Es ist\nkein hysterisches Geschrei, wenn Frauen darauf dr\u00e4ngen,\nda\u00df Benachteiligung und Diskriminierung \u2013 und sagen Sie\nmir nicht, da\u00df es die nicht g\u00e4be! \u2013 verhindert und abgebaut\n\nwerden m\u00fcssen \u2013 und dies ist in einer patriarchalisch\ngepr\u00e4gten Gesellschaft nur per Gesetz m\u00f6glich.\nWenn ich davon ausgehe, da\u00df in einer demokratischen\nund menschlichen Gesellschaft Gleichberechtigung unver-\nzichtbar ist, so zeigt mir die Haltung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung zu Artikel 3 Grundgesetz, da\u00df um\nMenschlichkeit und Demokratie gerungen werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie  Frauen im Bundestag \u2013 und dies fraktions\u00fcbergrei-\nfend \u2013, s\u00e4chsische Frauenverb\u00e4nde und Frauenvereine\nhaben sich f\u00fcr eine Erg\u00e4nzung von Artikel 3 Grundgesetz\nausgesprochen. Ich kann \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen,\nda\u00df diese Verfassungsdiskussion nicht interessant ist und\nnicht auch die Bev\u00f6lkerung bewegen w\u00fcrde. Die Frauen\nbewegt dies wohl!\nDar\u00fcber k\u00f6nnen Sie jetzt entscheiden, verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen, und wir sollten uns \u00fcber das, wor\u00fcber\nsich Frauen hier in Sachsen artikulieren, nicht hinwegset-\nzen.\nIch erinnere mich an die Veranstaltung in Chemnitz Ende\nSeptember, an der auch der Herr Ministerpr\u00e4sident teilge-\nnommen hat, und ich kann nur res\u00fcmieren: Sch\u00f6ne Sonn-\ntagsreden f\u00fcr das weibliche Volk,\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\naber knallharte M\u00e4nnerpolitik, wenn es um Machtaus-\n\u00fcbung geht!\n\n(Starker Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nUnd wer, wenn nicht wir \u2013 und bedenken Sie dies, wir\nvertreten auch \u00fcber 50 % der weiblichen Bev\u00f6lkerung\nSachsens! \u2013, k\u00f6nnte hier ein Zeichen setzen?!\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nder Abg. Frau Georgi, F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Abg. Dyrlich;\nnoch eine reichliche Minute.\n\nDyrlich, SPD: Ich m\u00f6chte noch zwei Bemerkungen\nmachen zu unserem Antrag in der Drucksache 1/2569.\n1. Meine Fraktion begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, da\u00df sich die\nS\u00e4chsische Staatsregierung aufgeschlossen zeigt gegen\u00fcber\nder Forderung nach Einf\u00fchrung eines sogenannten Min-\nderheitenschutzartikels im k\u00fcnftigen Grundgesetz. Eine\nsolche Einf\u00fchrung w\u00fcrde, wenn sie dem vorliegenden For-\nmulierungsvorschlag folgt, die Achtung von Minderheiten\nin der Bundesrepublik Deutschland als Staatsziel fest-\nschreiben und w\u00fcrde dazu Minderheiten, Volksgruppen\nund kleine V\u00f6lker deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit auch\n\u00fcber die politischen Instrumente, die der Bund verf\u00fcgt,\nsch\u00fctzen und f\u00f6rdern.\n2. Ein sogenannter Minderheitenschutzartikel, wie er von\nvielen Vertretern aus Politik, Kultur und Kirche im Bund\nund den L\u00e4ndern einschlie\u00dflich Bundestagsabgeordneten\nder CDU bef\u00fcrwortet wird, w\u00fcrde in Deutschland und\nEuropa ein wichtiges politisches Signal setzen. Das ist im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4121\n\n\n\nHinblick auf eine menschenw\u00fcrdige und kulturvolle L\u00f6-\nsung von Nationalit\u00e4tenkonflikten bzw. der Integration\nvon Minderheiten und Volksgruppen bzw. kleinen V\u00f6l-\nkern dringend notwendig. Denken wir nur an das ehema-\nlige Jugoslawien oder auch an die deutschen Minderheiten\nin B\u00f6hmen, Polen usw. Ein k\u00fcnftiges Europa wird nur\ndann eine Chance zum Frieden und f\u00fcr die Verwirkli-\nchung von Menschenrechten erhalten, wenn ethnische,\nkulturelle und sprachliche Minderheiten, Volksgruppen\nund kleine V\u00f6lker toleriert und unterst\u00fctzt werden\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nvon ethnischen Mehrheiten, Herr Schimpff, und kulturell\nstarken V\u00f6lkern.\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem An-\ntrag und bitte ich Sie, Herr Heitmann, und die S\u00e4chsische\nStaatsregierung, sich mit neuen Initiativen f\u00fcr unser Anlie-\ngen in der gemeinsamen Verfassungskommission von\nBundestag und Bundesrat einzusetzen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Sind wirklich alle Men-\nschen vor dem Gesetz gleich? \u2013 In der gegenw\u00e4rtigen Dis-\nkussion um \u00c4nderung des Grundgesetzes und der von\nvielen Verb\u00e4nden und Organisationen angestrebten Erg\u00e4n-\nzung des Artikels 3 wird von Regierungsseiten immer zum\nAusdruck gebracht, da\u00df dazu kein Handlungsbedarf be-\nsteht. Warum diese Haltung? Warum sogar ein Warnen\ndavor, bestimmte solche Regelungen aufzunehmen? War-\num ein Abwinken? \u2013 Weil alles schon geregelt ist?\nViele Fragen und doch eine relativ einfache Antwort. Bei\nden in den letzten Wochen stattgefundenen Anh\u00f6rungen\nzu Artikel 3 hat sich diese Antwort gezeigt. Es geht um\nkein gesellschaftliches Randproblem, es geht um das Gan-\nze. In einer von M\u00e4nnern dominierten Gesellschaft f\u00e4llt es\nschwer, f\u00fcr eine patriarchalische Teilnahme von Frauen in\nallen gesellschaftlichen Bereichen zu sorgen.\nDiesen Tatbestand noch in die Verfassung aufzunehmen,\nerscheint der M\u00e4nnerwelt zu gef\u00e4hrlich. Das Ergebnis\nw\u00e4re ja auch eine andere Wirtschaftsordnung, ein anderer\nStaat, der die Sozialstaatlichkeit tats\u00e4chlich verankert.\nDann schon lieber kompensatorische Ma\u00dfnahmen, die den\nFrauen das Leben im Patriarchat erleichtern sollen. Das\naber wiederum nur als Lippenbekenntnis, aber auf keinen\nFall das verfassungsrechtliche Festschreiben einer Zul\u00e4s-\nsigkeit von bevorzugter Frauenf\u00f6rderung. Das w\u00fcrde ja\nbedeuten, da\u00df man sowohl die Diskrimierung von Frauen\neingesteht und sich gleichzeitig zu Mitteln bekennt, die\ndiese ausr\u00e4umt \u2013 Quotierung, um entsprechend des\nGleichheitsgrundsatzes in Politik, Wirtschaft, Rechtspre-\nchung, Wissenschaft und Kultur den Anteil der Frauen\nvertreten zu haben; F\u00f6rderma\u00dfnahmen im Beruf, um \u00f6ko-\nnomische Abh\u00e4ngigkeit und Niedriglohnentwicklung zu\nbeseitigen; rechtliche Verankerung von noch unbezahlter\nReproduktionsarbeit. Wie arm w\u00e4re es um die Zukunft\neines jeden Landes gestellt ohne diese gesellschaftliche\nArbeit unserer Frauen?!\nMeine Fraktion spricht sich mit aller Konsequenz daf\u00fcr\naus, da\u00df der Gleichheitsgrundsatz im Grundgesetz so aus-\ngestaltet wird, da\u00df eine tats\u00e4chliche rechtliche Gleichstel-\n\nlung aller Menschen erreicht wird \u2013 nicht als sch\u00f6ne Flos-\nkel, sondern als einklagbares Menschenrecht in dieser frei-\nheitlichen Demokratie Bundesrepublik. Deshalb unterst\u00fct-\nzen wir den Antrag der SPD-Fraktion.\nBez\u00fcglich des zweiten Punktes in diesem Antrag haben\nwir einen \u00c4nderungsvorschlag eingebracht, der neben der\nFrauendiskriminierung ein umfassendes Diskriminie-\nrungsverbot beinhaltet und jegliche Art von F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen, um Gleichstellung zu erreichen, erlaubt. Da-\nmit werden auch die mehr als fadenscheinigen Gefahren\naus der Begr\u00fcndung der Staatsregierung bez\u00fcglich F\u00f6rde-\nrungsma\u00dfnahmen hinf\u00e4llig.\nZur Drucksache 1/2569: Die Antwort der Staatsregierung\nist in sich widerspr\u00fcchlich. Zu Beginn steht, da\u00df man sich\nf\u00fcr den Schutz einsetzt. Am Ende warnt man aber vor der\nGefahr, in die Kulturhoheit der L\u00e4nder einzugreifen. So\nein H\u00fc und Hott ist aber ganz verst\u00e4ndlich; denn die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung macht ja ihre abschlie\u00dfende Mei-\nnungsbildung davon abh\u00e4ngig, was in Bonn festgelegt\nwird.\nSo eine Position ist ganz hervorragend, denn man kann\nimmer behaupten, wir haben es ja gewollt, aber \u2026 Eine\nandere Haltung w\u00e4re aber im Interesse der B\u00fcrger und der\nnationalen und ethnischen Minderheiten zeitgem\u00e4\u00dfer. So\neine Haltung kann man aber von der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung nicht erwarten. Gerade jetzt, da Intoleranz und\nFremdenha\u00df in Deutschland aufkeimen, w\u00e4re ein im\nGrundgesetz gesicherter Status von Volksgruppen und\nMinderheiten mehr als nur eine Geste. Er w\u00fcrde mithelfen,\ndie Achtung einer anderen Nationalit\u00e4t, Sprache, Kultur,\nMentalit\u00e4t oder Religion auch vor dem Hintergrund zu\nerwartender neuer Minderheiten und Volksgruppen in\nDeutschland zu heben.\nUnsere Zustimmung zum Anliegen \u2013 wie es im Antrag der\nSPD genannt wird \u2013 ist folgenderma\u00dfen auf den Punkt zu\nbringen:\n1. Demokratische deutsche Verfassungstraditionen gebie-\nten die Aufnahme eines Minderheitenartikels in das\nGrundgesetz. Oder will man in diesem Punkt auch weiter-\nhin hinter der Weimarer Verfassung zur\u00fcckbleiben?\n2. Die Bundesrepublik als F\u00fcrsprecher f\u00fcr ein vereintes\nEuropa mu\u00df sich konstruktiv f\u00fcr den Minderheitenschutz\nim europ\u00e4ischen Recht verwenden. Da sollte sie mit sich\nselbst beginnen.\n3. Deutschland ist ein laut zu h\u00f6render F\u00fcrsprecher f\u00fcr\ndeutsche Minderheiten in anderen L\u00e4ndern. Wer spricht\nf\u00fcr die Minderheiten in Deutschland?\n\u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\n4. Die Regelungen der Minderheitenrechte in einigen L\u00e4n-\nderverfassungen bed\u00fcrfen der gesamtdeutschen Autorisie-\nrung. Die alleinige Reduzierung auf das L\u00e4nderrecht geht\nan den Anforderungen der Zeit vorbei.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Es spricht Herr Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen und\nHerren Abgeordnete! Herr Pr\u00e4sident! Vorab signalisiere\nich die Zustimmung meiner Fraktion zu den drei Antr\u00e4gen\nder SPD-Fraktion zur St\u00e4rkung der L\u00e4nderparlamente, zur\nSt\u00e4rkung des Schutzes ethnischer und nationaler Minder-\nheiten und ganz besonders zur Gleichstellung von Mann\nund Frau in der Gesellschaft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4122\n\n\n\nDieser letztgenannte Antrag ist f\u00fcr unsere Fraktion von\nbesonderer Bedeutung, da er die Gew\u00e4hrleistung der\nGleichstellung der Frauen und die F\u00f6rderung bei beste-\nhenden Ungleichheiten zum Ziel hat. Frauenarbeitslosig-\nkeit, der Anteil von Frauen an den Sozialhilfeempf\u00e4nger\nbis hin zur t\u00e4glichen Gewalt gegen Frauen am Arbeits-\nplatz, in der Familie wie auch besonders im \u00f6ffentlichen\nLeben unterstreichen f\u00fcr uns die unabweisbare Notwen-\ndigkeit einer solchen Regelung im Grundgesetz.\nWir fordern, die Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4n-\nnern endlich herzustellen. Die parlamentarischen Vertre-\ntungen und die \u00f6ffentliche Hand haben zahlreiche M\u00f6g-\nlichkeiten, dies zu tun. Da der Staat nicht freiwillig das\nihm M\u00f6gliche \u2013 und das ist weniger als das N\u00f6tige \u2013 tut,\nmu\u00df er gesetzlich, wie wir meinen: auch verfassungsge-\nsetzlich, gezwungen werden, die Gleichstellung der\nFrauen in allen gesellschaftlichen Bereichen endlich zu\ngew\u00e4hrleisten.\nAm Beispiel dieses Antrages fordern wir einen h\u00f6heren\nStellenwert  der Diskussion um Grundrechte und Staats-\nziele gegen\u00fcber den bisher in der Verfassungskommission\ngef\u00fchrten Diskussionen zur Ausweitung staatlicher Befug-\nnisse, wie Bundesgrenzschutz, Nachrichtendienst, Polizei,\nVerwaltungsaufbau und L\u00e4nderkompetenzen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Bei diesen drei Antr\u00e4gen der SPD-Fraktion geht es\num den Komplex, den ich in meinen Anfangsdarlegungen\nf\u00fcr die Arbeit der Verfassungskommission hier zum Aus-\ndruck gebracht habe, also die Umsetzung der Meinungs-\nbildung des Parlaments zur Unterst\u00fctzung des Stand-\npunktes der Staatsregierung. Das ist doch das Problem,\num das es geht, und hier\u00fcber hat dann das Parlament\nseine Meinung zu sagen.\nDer Standpunkt der Fraktion der F.D.P. zu den drei Antr\u00e4-\ngen der SPD ist differenziert. Der Vorschlag in der Druck-\nsache 1/2567, das hei\u00dft die Aufnahme eines Abs. 2 in den\nArtikel 79 des Grundgesetzes, hat die Fragestellung zum\nInhalt: Wie gew\u00e4hrleisten wir k\u00fcnftig in dem neuen,\ngr\u00f6\u00dferen Europa die Mitwirkung der L\u00e4nderparlamente?\nDer hier zum Vorschlag gebrachte Erg\u00e4nzungsantrag in\nAbsatz 2a ist deckungsgleich mit einem Antrag, der im\nLandtag von Nordrhein-Westfalen mit allen Stimmen der\ndortigen Fraktionen verabschiedet worden ist, und ich\nglaube, es steht auch dem s\u00e4chsischen Parlament nicht\nschlecht an, wenn wir der \u00dcberzeugung sind, da\u00df das, was\nin Nordrhein-Westfalen als richtig gesehen wurde, auch\naus der s\u00e4chsischen Sicht bejaht werden kann, da\u00df wir\ndann zustimmen.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nUnsere Fraktion wird aus diesem Grund diesem Antrag\nihre Zustimmung geben.\nDer zweite Antrag betrifft die Erg\u00e4nzung des Grundgeset-\nzes bez\u00fcglich der Gleichstellung von Mann und Frau. Aus-\ngangspunkt mu\u00df dabei nat\u00fcrlich sein, meine Damen und\nHerren, da\u00df wir in unserem Grundgesetz bereits eine\ngrunds\u00e4tzliche Regelung haben. Die Fragestellung ist nur,\nob sie aus der Sicht der Bew\u00e4hrung und Anwendung den\n\nAnforderungen noch entspricht, so wie wir dies aus unse-\nrem Erleben und der k\u00fcnftigen Entwicklung betrachten.\nDieser Antrag der SPD basiert auf einem Antrag von\nHerrn Dr. Vogel, Mitglied des Bundestages und SPD-Ver-\ntreter in der gemeinsamen Verfassungskommission. \u00dcber\ndiesen Antrag ist dort noch nicht abschlie\u00dfend entschieden\nworden.\nNun m\u00fcssen wir uns doch mal etwas mit dem Text ver-\ntraut machen. Ich halte einen solchen Antrag in der von\nder SPD vorgetragenen Form, in dem es hei\u00dft: ,,Der Staat\ngew\u00e4hrleistet die Gleichstellung der Frauen in allen gesell-\nschaftlichen Bereichen.\u201c, f\u00fcr objektiv nicht machbar. Wie\nsoll der Staat das gew\u00e4hrleisten? \u2013 Ein Gew\u00e4hrleistungsan-\nspruch setzt dann auch die M\u00f6glichkeit \u2013 ich sage es in der\nletzten Konsequenz \u2013 der zwangsweisen Umsetzung in\neinen Betrieb X voraus, in dem ein Betriebsinhaber zu\ndieser Frage eine v\u00f6llig andere Meinung hat; er will nur\nM\u00e4nner haben. Genauso gibt es m\u00f6glicherweise Betrieb-\nsinhaber, die nur Frauen haben wollen. Damit steht ja auch\ndas Element der m\u00f6glichen Ungleichbehandlung \u2013 das ich\nhier nicht in den Raum stellen m\u00f6chte \u2013 zur Diskussion.\nAus diesem Grund hat unsere Fraktion einen \u00c4nderungs-\nantrag gestellt, meine Damen und Herren, der Ihnen vor-\nliegt und der nach unserer inneren \u00dcberzeugung f\u00fcr das\nSachproblem, um das es geht, zutreffender ist, ihm n\u00e4her-\nkommt, indem wir sagen: ,,Der Staat hat die Bedingungen\nf\u00fcr die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern in der\nGesellschaft  zu  schaffen.\u201c \u2013 Die  Bedingungen  zu  schaf-\nfen \u2026; wie diese Bedingungen dann angewendet werden,\nliegt in der Verantwortung derer, die diesen Grundsatz\ndann in ihre Entscheidungsfindung einbeziehen.\nDas hei\u00dft also, wir k\u00f6nnen dem Antrag der SPD in der\nForm, wie er hier vorliegt, nicht zustimmen, sondern\nschlagen daf\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag vor.\nDer letzte Antrag, die Drucksache 1/2569. \u2013 Eins k\u00f6nnen\nwir mit Stolz sagen: Wir haben dieses Problem in der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung gel\u00f6st, und nun ist die Frage f\u00fcr uns:\nIst es, unter Beachtung \u2013 und ich nehme es sehr ernst, Herr\nKollege Dyrlich, was Sie gesagt haben \u2013 der Kulturhoheit,\ndie das Recht der L\u00e4nder ist, politisch richtig, da\u00df wir die-\nse selbst mit diesem Antrag aufl\u00f6sen und in die Ebene des\nBundes verlagern? Eigentlich haben wir bisher hier in die-\nsem Haus einen solchen Kurs zur Aufgabe unserer Rechte\nnicht vertreten, und ich glaube, deshalb sollte sich das\njeder noch einmal \u00fcberdenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nEs spricht Herr Dr. Krone.\n\nDr. Krone, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Es geht manchmal schon kurios zu. Kaum hat der\nStaatsminister der Justiz von der Ideologisierung der Ver-\nfassungsdiskussion gesprochen, da best\u00e4tigt der nachfol-\ngende Redner, Herr Dr. Kunzmann, in eindrucksvoller\nWeise, da\u00df das richtig war.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa wird dem Justizminister, auch in bezug auf diesen\nArtikel 3, der offenbar in dieser Diskussion der Schmerz-\npunkt geworden ist, vorgeworfen, er habe die Interessen\nSachsens nicht vertreten, und er habe das L\u00e4nderparla-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4123\n\n\n\nment nicht ber\u00fccksichtigt, und Frau Schwarz spricht sogar\ndavon, da\u00df Sie \u00fcber die Haltung des Justizministers zum\nArtikel 3 des Grundgesetzes entsetzt war, da\u00df um Mensch-\nlichkeit und Demokratie gerungen werden mu\u00df und die\nStaatsregierung so etwas offensichtlich vermissen l\u00e4\u00dft.\nIch darf dazu mal folgendes sagen: Wir haben, als wir die\nS\u00e4chsische Verfassung in Arbeit nahmen, eine ausf\u00fchrliche\nDiskussion gef\u00fchrt. Und alles das, was hier gesagt worden\nist, ist schon einmal gesagt worden. Das Ergebnis der Dis-\nkussion war, da\u00df der Artikel 3 des Grundgesetzes einer\nder wenigen des Grundgesetzes war, die wortw\u00f6rtlich in\ndie S\u00e4chsische Verfassung \u00fcbernommen worden sind.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nSie k\u00f6nnen, bitte, vergleichen. Bitte, vergleichen Sie es mit\ndem Grundgesetz! Ich lese die S\u00e4chsische Verfassung vor.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nArtikel 18, S\u00e4chsische Verfassung: ,,(1.) Alle Menschen\nsind vor dem Gesetz gleich.\n(2.) Frauen und M\u00e4nner sind gleichberechtigt.\u201c\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Stimmt schon nicht!\nIm Grundgesetz steht: ,,M\u00e4nner und Frauen\n\nsind gleichberechtigt.\u201c \u2013 Beifall bei SPD,\nLinke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Soll ich weiterlesen, Frau Schwarz, oder glauben Sie es?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber, ich bitte Sie!)\n\n,,Niemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstam-\nmung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und\nHerkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politi-\nschen Anschauungen benachteiligt oder bevorzugt wer-\nden.\u201c \u2013 Stimmt?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber Absatz 2 nicht!)\n\n\u2013 Gut, also wenn das als wesentlicher Unterschied angese-\nhen wird, w\u00fcrde ich sagen: Einem solchen \u00c4nderungsan-\ntrag f\u00fcr das Grundgesetz stimmen wir zu.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch f\u00fcrchte nur, damit wird dem Anliegen dieses Antrages\nkaum Rechnung getragen. Aber nun frage ich mich: Wenn\nder Staatsminister der Justiz im November oder Dezember\nhaargenau das im Bundesrat vertritt, was als Verfassung\nim Mai beschlossen worden ist, also ich wei\u00df gar nicht,\nwas er h\u00e4tte anderes tun sollen?\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nDie Verfassung ist doch nicht beschlossen worden, wie es\nhier immer so sch\u00f6n in diesem Hause hei\u00dft, durch die\nMehrheitsfraktion. Das war ein weitgehender Konsens,\num \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Krone?\n\nDr. Krone, CDU: Ja, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Dr. Krone, gehen Sie da mit mir\nkonform, oder k\u00f6nnen Sie mit mir einer Meinung sein, da\u00df\ndies in bezug auf andere Artikel der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung dann auch die Haltung des Staatsministers in der\nVerfassungskommission sein m\u00fc\u00dfte?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. Krone, CDU: \u2013 Herr Dr. Kunckel, die Frage beantwor-\nte ich Ihnen beim dritten Punkt. Da haben wir n\u00e4mlich so\neinen Punkt, wo wir konform gehen k\u00f6nnen.\nAber ich frage mich, was nun der Staatsminister der Justiz\neigentlich sonst h\u00e4tte f\u00fcr eine Meinung vertreten sollen\nund inwiefern er die Meinung des Parlamentes nicht be-\nr\u00fccksichtigt hat, wenn er sich auf die Verfassung und\nderen Text st\u00fctzt, den die \u00fcberwiegende Mehrheit fast\naller Fraktionen im Mai so beschlossen hat.\nIch komme noch einmal darauf zur\u00fcck. Alles das, was\nheute gesagt worden ist, ist auch fr\u00fcher schon in der Ver-\nfassungsdiskussion gesagt worden, in manchmal doch\nsehr qualvollen Sonnabend-, Sonntag- und Nachtdiskus-\nsionen. Das Ergebnis war die \u00dcbereinstimmung von S\u00e4ch-\nsischer Verfassung und Grundgesetz, bis auf die Reihen-\nfolge von M\u00e4nnern und Frauen, die ich allerdings als nicht\nwesentlich angesehen habe.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, damals im Mai waren auch die Antragstel-\nler von heute, die so starke Worte gebrauchen, davon\n\u00fcberzeugt, da\u00df das richtig ist. Kann man in bezug darauf\ninnerhalb von sechs Monaten seine Meinung so schnell \u00e4n-\ndern? Dann sollte man das aber besonders begr\u00fcnden, was\ndazwischen wirkt. Oder wann war man denn unglaub-\nw\u00fcrdig eigentlich, damals oder heute?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Wehnert, Linke Liste/PDS:\nSie haben \u00fcber Nacht ihre Meinung ge\u00e4ndert!)\n\n\u2013 Wer hat \u00fcber Nacht seine Meinung ge\u00e4ndert?\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nIch sage, es ging bei einigen noch schneller!)\n\n\u2013 Ausnahmsweise mu\u00df ich Ihnen recht geben.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nGut. \u2013 Unter Bezugnahme \u2013 \u2013 Die Zeit dr\u00e4ngt; ich wei\u00df\njetzt nicht, wieviel Zeit vergangen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben noch 6 Minuten.\n\nDr. Krone, CDU: Entschuldigung, aber durch das Verle-\nsen der Verfassungsartikel ist ein bi\u00dfchen mehr Zeit ver-\nstrichen.\nIch kann dann Bezug nehmen auf das, was ich gesagt\nhabe, und auf das, was in den Protokollen der Verhand-\nlungen \u00fcber die S\u00e4chsische Verfassung niedergelegt ist,\nwenn ich sage, da\u00df diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Drucksa-\nche 1/2566 nach meiner Auffassung abgelehnt werden\nsollten, und da\u00df ich das auch empfehlen w\u00fcrde zu einer\n\u00e4hnlichen Empfehlung, auf die ich komme, bez\u00fcglich der\nDrucksache 1/2567.\nDa ist ja das Wesentliche in der Stellungnahme der Staats-\nregierung schon gesagt. Ich darf nur eins hinzuf\u00fcgen:\nAuch wenn in einem k\u00fcnftigen einheitlichen Europa die\nRolle der L\u00e4nder ber\u00fccksichtigt werden mu\u00df, bleibt es\ndoch dabei, da\u00df wir eine Bundesrepublik sind und kein\nStaatenbund. Das bedeutet immer, da\u00df die Rolle der L\u00e4n-\nder gegen\u00fcber der Bedeutung des Bundes in irgendeiner\nWeise eingeschr\u00e4nkt ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4124\n\n\n\nWenn ich diese Art der Gesetzgebung habe, die hier vorge-\nschlagen wird und die letztendlich gerade bei Verfas-\nsungs\u00e4nderungen dazu f\u00fchrt, da\u00df L\u00e4nderparlamente mit\neinfacher Mehrheit Entscheidungen von Bundesrat und\nBundestag aufheben k\u00f6nnen, die dort mit Zweidrittel-\nmehrheit gefa\u00dft werden mu\u00dften \u2013 aus gutem Grund, dann\nbringe ich eine Verz\u00f6gerung hinein. Dann setze ich das\nganze Gesetzgebungsverfahren sozusagen in den Rollstuhl\nund schiebe das in Richtung auf die Regelung eines Staa-\ntenbundes, die meines Erachtens mit bundesstaatlichen\nGesichtspunkten, die der Verfassung der Bundesrepublik\nDeutschland im Grundgesetz zugrunde liegen, nichts\nmehr zu tun hat und die die Grundstruktur der Bundesre-\npublik Deutschland, die Grundstruktur der Verfassung\nder Bundesrepublik Deutschland, in Ersch\u00fctterung brin-\ngen w\u00fcrden. Ich w\u00fcrde deshalb auch \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Krone?\n\nDr. Krone, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich h\u00e4tte eine Nachfrage. Herr Dr. Kro-\nne, habe ich Sie richtig verstanden, da\u00df Sie die Gleichstel-\nlung der Frauen in allen gesellschaftlichen Bereichen ab-\nlehnen?\n\nDr. Krone, CDU: \u2013 Nein, da haben Sie mich falsch ver-\nstanden. Sehen Sie mal, ich habe etwas getan, Frau Stetter,\nwas an und f\u00fcr sich sonst blo\u00df Spitzenpolitikern vorbehal-\nten ist: Ich habe meine Frau gefragt.\n\n(Schallende Heiterkeit bei allen Fraktionen und\nlebhafter Beifall \u2013 Zurufe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Krone, wir werden den Beifall\nvon Ihrer Redezeit abziehen.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nDr. Krone, CDU: Ich habe an Clinton gedacht,\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nund, Frau Stetter, deshalb kann ich Ihre Frage wirklich\nverneinen. Ich bin nicht gegen die Gleichstellung von\nFrauen.\n\n(Frau Stetter, SPD:\nNur das steht in unserem Antrag!)\n\nFrau Stetter, bitte, Sie sehen, da\u00df mir alles abgezogen wird,\ndas Gespr\u00e4ch mit Ihnen.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nIch kann deshalb nur bei dem Standpunkt bleiben, und \u2013 \u2013\nAlso, das hei\u00dft, das war ja Punkt 1, den Sie gehabt hatten.\nJetzt haben Sie mich doch aus dem Konzept gebracht.\n\n(Heiterkeit)\n\nPunkt 2 w\u00fcrde ich auch zur Ablehnung empfehlen.\nBei  Punkt 3  ist  das  etwas  anderes,  und  da,  Herr\nDr. Kunckel, komme ich auf Ihre Frage zur\u00fcck. Das ist ja\nauch etwas, was dankenswerterweise von Ihnen aufgegrif-\nfen worden ist. Es stand ja schon im Anklang im Gohri-\nscher Entwurf, und in der Verfassung, in der S\u00e4chsischen\nVerfassung, steht ein \u00e4hnlicher Text. Also ich pers\u00f6nlich\nh\u00e4tte gar nichts dagegen, wenn der auch ins Grundgesetz\n\nkommt. Blo\u00df dort wird wahrscheinlich etwas anderes er-\nwogen werden. Es handelt sich ja um ein Staatsziel. Das\nGrundgesetz um ein einziges Staatsziel zu erweitern, ist\nnat\u00fcrlich eine Frage, ob man das von der Systematik her\nmacht. Ob man \u00fcberhaupt einen Katalog von Staatszielen\neinf\u00fcgt oder ob man das nicht tut, das ist eine Frage, also\nich m\u00f6che fast sagen: das ist eine politische Geschmacks-\nfrage, Herr Dr. Kunckel.\nDeshalb w\u00fcrde ich zu diesem dritten Punkt sagen, da soll\nderjenige, der f\u00fcr einen Staatszielkatalog im Grundgesetz\nist, daf\u00fcr stimmen, und derjenige, der meint, die Staatszie-\nle geh\u00f6rten nicht ins Grundgesetz hinein, der mu\u00df dage-\ngen stimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nicht.  Dann  erteile  ich  das Wort der Frak-\ntion der SPD als Einreicher. Das Wort hat Herr Dr. Kunz-\nmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe in meinem ersten Redebeitrag bemerkt,\nda\u00df das Redezeitschema, das die Mehrheit des Hauses be-\nschlossen hat, es nicht zul\u00e4\u00dft, auf all die Verdrehungen,\nVerzerrungen und Entstellungen der Vorredner einzuge-\nhen, wenn man selber noch etwas sagen will.\nZu meinem letzten Vorredner aber doch noch eine Bemer-\nkung. Herr Dr. Krone, Sie sind in Ihren Nebenbemerkun-\ngen immer brillant und viel besser als in Ihren Hauptbe-\nmerkungen.\n\n(Heiterkeit bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWenn Sie zur Sache auch so treffende Ausf\u00fchrungen\nmachen w\u00fcrden, zum Beispiel zu der Frage, warum Arti-\nkel 8 Landesverfassung: ,,Die F\u00f6rderung der rechtlichen\nund tats\u00e4chlichen Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen\nist Aufgabe des Landes.\u201c nicht sinngem\u00e4\u00df in die Bundes-\nverfassung \u00fcbernommen werden kann, w\u00e4re ich Ihnen\nsehr dankbar gewesen. Und eben dies lehnt der Justizmini-\nster ab.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ungeachtet der Tatsache, da\u00df\nes nicht einzusehen ist, warum das, was wir auf Landes-\nebene beschlossen haben, auf Bundesebene absolut nicht\ngehen soll, gibt es in unseren Antr\u00e4gen noch den in Druck-\nsache 1/2567, der vom F\u00f6deralismus in Deutschland han-\ndelt.\nEs h\u00e4tte in der Tat, wie ich meine, eine Sternstunde des\nParlamentarismus und des F\u00f6deralismus werden k\u00f6nnen,\nwenn die gemeinsame Kommission am 25. Oktober 1992\nden entsprechenden Antrag, der dort meines Wissens von\nden Mitgliedern der SPD-Bundestagsfraktion eingebracht\nworden ist, angenommen h\u00e4tte. Worum geht es?\nIn Artikel 79 Grundgesetz ist die Rede davon, wie das\nGrundgesetz ge\u00e4ndert werden kann. Voraussetzung ist\nunter anderem eine Zweidrittelmehrheit im Bundestag\nund im Bundesrat. Von den Landtagen ist keine Rede,\nauch dann nicht, wenn mit der Grundgesetz\u00e4nderung den\nLandtagen Rechte entzogen werden. Ein solches Verfahren\nm\u00fcssen die Landtage machtlos \u00fcber sich ergehen lassen.\nDiese Machtlosigkeit der Landtage sollte beseitigt werden,\nund zwar genau durch jenen Antrag, der Ihnen auch heute\nin Drucksache 1/2567 zur Beschlu\u00dffassung vorliegt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4125\n\n\n\nDieser Antrag fand in der gemeinsamen Kommission eine\nMehrheit, aber keine Zweidrittelmehrheit. Unter der nein\nsagenden Minderheit waren auch die Vertreter der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung. Ich meine, da\u00df dieses Stimmverhal-\nten an diesem Punkt kennzeichnet, warum die Begr\u00fcn-\ndung im Bericht des Justizministers, warum er Artikel 80\nAbs. 4 abgelehnt hat, heuchlerisch ist.\nEs geht den Vertretern der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nnicht um die Rechte der Landtage.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte all denen Dank sa-\ngen, die sich in der gemeinsamen Kommission f\u00fcr die\nRechte der Landtage eingesetzt haben: den Vertretern der\nSPD-Bundestagsfraktion, die meines Wissens komplett f\u00fcr\nden Antrag gestimmt haben, den wenigen Vertretern der\nCDU-Bundestagsfraktion, die gleiches taten \u2013 sonst w\u00e4re\ndas Stimmergebnis nicht zustande gekommen; das\nschlie\u00dfe ich umgekehrt daraus \u2013, den Vertretern der SPD-\nregierten Bundesl\u00e4nder, leider nicht aller \u2013 ich sage das\nauch mit Entt\u00e4uschung, Kritik und Mi\u00dfbilligung \u2013, aber\nder Mehrzahl der SPD-regierten L\u00e4nder; ich nenne na-\nmentlich daf\u00fcr Schleswig-Holstein, die damit ein St\u00fcck\nihrer eigenen Rechte abgetreten haben.\nIch danke auch den Vertretern der Bayerischen Staatsre-\ngierung, die zugestimmt haben, weil sie \u2013 Herr Pr\u00e4sident,\nich bem\u00fche mich, zum Schlu\u00df zu kommen \u2013, wie Edmund\nStoiber betonte, die Substanzfrage f\u00fcr die Landtage er-\nkannt haben. Stoiber hat mit einem \u00fcberzeugenden Gegen-\nbeispiel widerlegt, was auch Herr Heitmann in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung gegen unseren Antrag\nvorbringt.\nHerr Heitmann, es geht nicht um Verfassungs\u00e4sthetik; es\ngeht um handfeste Zust\u00e4ndigkeiten! Da\u00df nach Meinung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung die Staatsregierung viel\nmehr Zust\u00e4ndigkeiten braucht und der Landtag viel weni-\nger, ist freilich keine neue Linie.\nMeine Damen und Herren, mit unserem Antrag k\u00f6nnen\nund m\u00fcssen Sie sich entscheiden \u2013 f\u00fcr mehr Parlamenta-\nrismus, dann sagen Sie Ja, oder f\u00fcr mehr Gouvernementa-\nlismus, dann sagen Sie Nein; f\u00fcr einen st\u00e4rkeren Zentral-\nstaat \u2013 dann sagen Sie Nein, oder f\u00fcr mehr F\u00f6deralismus,\nmehr Rechte der L\u00e4nder und damit auch mehr Zust\u00e4ndig-\nkeit des S\u00e4chsischen Landtags \u2013 dann stimmen Sie bitte\nmit Ja.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor wir zu den Abstimmungen \u00fcber\ndie einzelnen Antr\u00e4ge kommen, behandeln wir jetzt die\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge.\nEs liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Drucksache 1/2566\nvor. Ich bitte jetzt darum, da\u00df der Antrag der Fraktion der\nF.D.P. in Punkt 1 der Drucksache 1/2757 begr\u00fcndet wird.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich stehe nicht hier als Vertreter des Feministin-\nnenverbandes, sondern, ich denke doch, als eine der\nFrauen, die in dieser Hinsicht als gem\u00e4\u00dfigt anzusehen\nsind.\n\n(Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Noch!)\n\n\u2013 Manchmal kann man sich wundern, das stimmt. Aber,\nHerr R\u00f6\u00dfler, ich w\u00e4re auch einverstanden mit der Beibe-\nhaltung der Fassung im Grundgesetz, wenn nicht \u2013 ja,\neben \u2013 die Wirklichkeit uns jeden Tag wieder mit der Nase\ndarauf sto\u00dfen w\u00fcrde, da\u00df das Grundgesetz in dieser wirk-\n\nlich hervorragenden Absicht in der Praxis nicht eingehal-\nten wird.\nSchauen Sie sich um, wie die Frauen hier vertreten sind.\nSehen Sie sich die Arbeitslosenzahlen an, sehen Sie sich die\nBesetzung von F\u00fchrungspositionen an \u2013 trotz hervorra-\ngender Ausbildung von Frauen!\nEs ist so, da\u00df wir in der augenblicklichen Situation noch\nauf besondere F\u00f6rderma\u00dfnahmen des Staates angewiesen\nsind, und wenn eben diese kurze und pr\u00e4gnante Formulie-\nrung im Grundgesetz nicht ausreicht, dann m\u00fcssen wir\nmit den uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln versuchen,\ndem nachzuhelfen.\nAus diesem Grunde bitte ich, unserem Antrag zuzustim-\nmen. Ich m\u00f6chte auch gleichzeitig sagen, da\u00df ich eine na-\nmentliche Abstimmung zu diesem Antrag verlange. Ich\nm\u00f6chte nicht die Tatsache, da\u00df Frauen die Mehrheit der\nW\u00e4hler sind, als Drohung bringen, aber ich halte es schon\nf\u00fcr wichtig, da\u00df sich hier jeder zu diesem Punkt positio-\nniert.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und teilweise\nbei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Dieser \u00c4nderungsantrag ist na-\nt\u00fcrlich gegen\u00fcber der Formulierung, die in unserem An-\ntrag steht, eine Abschw\u00e4chung.\nIch m\u00f6chte den Herrn Pr\u00e4sidenten auch bitten, \u00fcber die\nbeiden Punkte in unserem Antrag eine getrennte Abstim-\nmung durchzuf\u00fchren. Damit haben auch Sie, Herr Krone,\ndie M\u00f6glichkeit, im ersten Punkt im Sinne Ihrer Frau zuzu-\nstimmen.\nWir debattieren hier \u00fcber den Stellenwert der Gleichstel-\nlung im Grundgesetz, und ich bedaure es doch sehr, da\u00df\nsich die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr Gleichstel-\nlung, die wohl im Hause ist, an dieser Debatte nicht betei-\nligt.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Sagenhaft! \u2013\nZustimmung bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand gegen den Antrag\nsprechen?\n\nDr. Krone, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag spre-\nchen, und zwar aus folgenden Gr\u00fcnden.\nFrau Georgi hat selbst gesagt, da\u00df der Text des Grundge-\nsetzes an sich ausreichend ist, da\u00df sich blo\u00df die wenigsten\ndaran halten. Die Einhaltung eines Gesetzes wird nicht da-\ndurch erreicht, da\u00df ich das Gesetz erg\u00e4nze und m\u00f6glicher-\nweise umst\u00e4ndlicher mache durch die Anf\u00fcgung von Be-\nstimmungen, die nicht einzuhalten sind; denn der Staat\nhat nicht die M\u00f6glichkeit, solche Bedingungen zu schaffen.\nEin solcher Zusatz w\u00fcrde nur dazu f\u00fchren, da\u00df jeder Be-\nnachteiligte \u2013 und zwar jeder, der durch einen benachtei-\nligt wird, der das Grundgesetz nicht einh\u00e4lt \u2013 imstande ist,\ndie Schuld auf den Staat zu schieben und nicht mehr auf\nden, der ihn benachteiligt hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist zur Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nF.D.P. eine namentliche Abstimmung verlangt worden. Ich\nmu\u00df hier feststellen, da\u00df es zu \u00c4nderungsantr\u00e4gen keine\nnamentliche Abstimmung geben kann. Wir k\u00f6nnen nor-\nmal \u00fcber den Antrag abstimmen, und wir k\u00f6nnen \u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4126\n\n\n\nden Gesamtberatungsgegenstand eine namentliche Ab-\nstimmung durchf\u00fchren, aber nicht zu einem \u00c4nderungs-\nantrag zu einem bestehenden Antrag. Damit w\u00fcrde im\nGrunde genommen der Fall eintreten, da\u00df Sie \u00fcber einen\n\u00c4nderungsantrag zu einem gestellten Antrag ja eine ent-\nscheidende parlamentarische Ver\u00e4nderung herbeif\u00fchren\nk\u00f6nnten.\nMeine Damen und Herren! Ich komme deshalb zur Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nF.D.P., Drucksache 1/2757, zur Drucksache 1/2566.\nHerr Dr. Kunckel, wir sind jetzt mitten in der Abstim-\nmung. Ich kann jetzt Ihren Gesch\u00e4ftsordnungsantrag nicht\nzulassen. Sie k\u00f6nnen ihn sofort hinterher stellen, aber nicht\njetzt, da ich die Abstimmung aufgerufen habe.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmenthaltungen und einigen Stimmen da-\nf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nBitte, bringen Sie jetzt Ihren Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Das kann jetzt kein\nAntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung mehr sein, gleichwohl eine\nErkl\u00e4rung.\nIch denke schon, da\u00df der Antrag meiner Fraktion der wei-\ntergehende war. \u00dcber ihn h\u00e4tte zuerst abgestimmt werden\nm\u00fcssen, von mir aus auch im Punkt 1 abgestimmt werden\nm\u00fcssen, weil wir nat\u00fcrlich dann in einem zweiten Gang\neinem geminderten Antrag, der nicht so weitgehend ist,\nunsere Stimme h\u00e4tten geben k\u00f6nnen. Insofern ist dieses\nAbstimmungsergebnis nicht real, aber es l\u00e4\u00dft sich nun\nnicht mehr \u00e4ndern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie k\u00f6nnen zu den einzelnen Punkten\nIhres Antrages eine Einzelabstimmung verlangen. Das\nmachen wir ja auch, das ist ja m\u00f6glich.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber den Punkt 1 des Antrages, und dazu ist von\nIhnen eine Einzelabstimmung verlangt worden. Das wer-\nden wir jetzt durchf\u00fchren.\nIch wei\u00df nicht, ob es jetzt Unklarheiten gibt. Wir stimmen\njetzt in einer Einzelabstimmung \u00fcber den ersten Punkt des\nAntrages der Fraktion der SPD ab. Anschlie\u00dfend wird\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag zum Punkt 2 der Fraktion Lin-\nke Liste/PDS abgestimmt usw., wie im Antrag vorgese-\nhen. So lauten jetzt die eingebrachten Antr\u00e4ge, zuletzt der\nAntrag von Frau Dr. Schwarz, einzeln \u00fcber die Punkte des\nAntrages abstimmen zu wollen.\nMeine  Damen  und  Herren!  Wir  kommen  jetzt  zum\nPunkt 1 des Antrages der Fraktion der SPD, der Drucksa-\nche 1/2566. Wer diesem Punkt des Antrages seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und\neiner ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser erste\nPunkt der Drucksache 1/2566 mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantra-\nges der Fraktion Linke Liste/PDS zu Punkt 2, der Drucksa-\nche 1/2762. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es geht um die Erg\u00e4nzung des Absat-\nzes 3. Herr Krone, nat\u00fcrlich ist es immer gut, den Ver-\ngleich zwischen Grundgesetz und Verfassung zu bringen\nund damit aufzuzeigen, wie positiv oder wie negativ das\n\nist. Aber das Problem liegt eigentlich darin \u2013 das hat sich\nbei der Anh\u00f6rung gezeigt; ich war dabei, als es um diesen\nParagraphen in der gemeinsamen Verfassungskommission\nging \u2013, da\u00df eine \u00fcberwiegende Mehrheit der Behinderten-\nverb\u00e4nde gerade die Erweiterung dieses Artikels fordert.\nEs widerspricht auch der Auffassung, das ist dort eindeu-\ntig zum Ausdruck gekommen, da\u00df ein grunds\u00e4tzliches\nDiskriminierungsverbot nicht notwendig w\u00e4re und den\nBehinderten mehr schaden als helfen k\u00f6nnte.\nDas Grundproblem dieser Haltung, die sich auch leider in\nder S\u00e4chsischen Verfassung niedergeschlagen hat, besteht\ndarin, da\u00df eine v\u00f6llig andere Auffassung dar\u00fcber besteht,\nwas unter dem Problem ,,Behinderung\u201c zu verstehen ist,\nwas eigentlich ein Mensch mit Behinderung f\u00fcr Bed\u00fcrfnis-\nse und vieles mehr hat. Es ist eben nicht so, da\u00df es immer\nnur um Solidarit\u00e4t und Hilfe geht \u2013 die ist n\u00e4mlich weitest-\ngehend gew\u00e4hrleistet \u2013; es geht darum, da\u00df eine gleichbe-\nrechtigte Teilnahme am gesellschaftlichen Leben garantiert\nwerden soll. Genau um diese gleichberechtigte Teilnahme\ngeht es bei der Forderung, die aufgemacht wird.\nBehinderten wird beigebracht, mit dem Rollstuhl zu fah-\nren. Aber Barrieren in Form von Stufen, Treppen, engen\nT\u00fcren werden weiterhin t\u00e4glich neu aufgebaut. Behinderte\nwerden in Rehabilitationszentren ausgebildet, aber die Be-\ntriebe stellen keine auf die Bed\u00fcrfnisse der Behinderten\nausgerichteten Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Behinderte\nhaben zwar den gleichen Anspruch auf Bef\u00f6rderung durch\ndie Unternehmen des \u00f6ffentlichen Personenverkehrs. Die-\nse setzen aber weiterhin Fahrzeuge ein, in die Behinderte\nnicht oder nur mit erheblichem Aufwand hineinkommen.\nDie moderne Sichtweise einer auf Emanzipation und\nSelbstbestimmung begr\u00fcndeten fortschrittlichen Behinder-\ntenpolitik sieht dies grunds\u00e4tzlich anders: Behinderung ist\nkein individuelles Merkmal, sondern vor allem eine gesell-\nschaftliche Zuschreibung. Deshalb m\u00fcssen alle gesell-\nschaftlichen Bereiche verpflichtet werden, eine angemesse-\nne Teilhabe Behinderter zu erm\u00f6glichen, und es stellt eine\nDiskriminierung dar, wenn dies verweigert wird. Wer also\neinen \u00f6ffentlichen Verkehr er\u00f6ffnet, mu\u00df f\u00fcr die Teilnah-\nmem\u00f6glichkeit wirklich aller sorgen. Der Ausschlu\u00df Be-\nhinderter etwa durch un\u00fcberwindliche Treppen, enge T\u00fc-\nren, nicht benutzbare Bef\u00f6rderungseinrichtungen etc. stellt\neine Diskriminierung dar.\nDies w\u00e4re die notwendige Erg\u00e4nzung zum bisherigen So-\nzialrecht, w\u00fcrde \u00fcber den sozialrechtlichen Bereich hinaus\naber in alle Rechtsbereiche eingreifen. Es w\u00fcrde die Ver-\nh\u00e4ltnisse gerader\u00fccken, indem nicht mehr Behinderte\nihren Anspruch auf Teilhabe begr\u00fcnden oder einfordern\nm\u00fcssen, sondern der Ausschlu\u00df Behinderter dem Begr\u00fcn-\ndungszwang unterliegen und nur erfolgen d\u00fcrfte, wenn\nhierf\u00fcr besondere zwingende Gr\u00fcnde vorliegen. Deshalb\nverlangen wir die Aufnahme dieses Rechtsgrundsatzes f\u00fcr\nMenschen mit Behinderungen in das Grundgesetz.\nIch m\u00f6chte einen letzten Satz dazu sagen: Jeder, der die\nEntstehungsgeschichte dieses Artikels 3 kennt, wei\u00df, da\u00df\nes im Prinzip ein Diskriminierungsverbot infolge der nazi-\nstischen Herrschaft beinhaltet, \u2013 \u2013\n\n(Pr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.)\n\n\u2013 \u2013 und es war eigentlich schon damals eine Diskriminie-\nrung von Behinderten, die n\u00e4mlich der Euthanasie unterla-\ngen, wenn sie nicht in diesem Artikel aufgenommen wur-\nden. Und wenn wir eine gute Gesetzgebung haben wollen,\nist es tats\u00e4chlich mehr als an der Zeit, da\u00df genau diese\nDiskriminierung von Menschen mit Behinderung endlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4127\n\n\n\nin der Bundesrepublik ausgeschlossen wird und endlich\neine entsprechende Aufnahme im Grundgesetz erfolgt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand noch zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: In unserem Antrag zum Artikel 3\nGrundgesetz ging es um die Fragen der Gleichstellung von\nFrau und Mann. Dieser Antrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS ist eine Vermischung von Interessen der Frauen\nund der von Minderheiten, und \u00fcber ihn kann aus meiner\nSicht in diesem Zusammenhang nicht gemeinsam abge-\nstimmt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Linke\nListe/PDS, Drucksache 1/2762. Wer diesem \u00c4nderungs-\nantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber Punkt 2 des\nAntrages der SPD,  Drucksache 1/2566.  Wer diesem\nPunkt 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Punkt 2 der Drucksache 1/2566\nabgelehnt und damit die Drucksache insgesamt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber Drucksache 1/2567. Dazu gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zum Satz 2,\nDrucksache 1/2763. Ich bitte um Begr\u00fcndung. Wird Be-\ngr\u00fcndung dieses Antrages gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offen-\nsichtlich nicht der Fall. Dann bringe ich diesen \u00c4nderungs-\nantrag 1/2763 von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zur Abstimmung.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, bitte ich um das Hand \u2013 \u2013\n\n(Zuruf: Wurde nicht ausgereicht.)\n\n\u2013 Einen Augenblick bitte. Meine Damen und Herren! Hier\nist ein kleiner Irrtum eingetreten. Es ging um den \u00c4nde-\nrungsantrag nicht von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, sondern Linke\nListe/PDS. Ich bitte, das zur Kenntnis zu nehmen.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n1/2567. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n1/2569.  Hierzu  liegt  jetzt ein \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion Linke Liste/PDS vor. Bin ich jetzt hier richtig? \u2013 Ich\nbitte, dieses Mi\u00dfverst\u00e4ndnis zu entschuldigen. Die Druck-\nsache, zu der wir jetzt sprechen, ist die Nr. 1/2763. Bitte,\nHerr Kosel.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Eine Gesellschaft wie die in der BRD\nleichthin als multinationale Gesellschaft und multikultu-\nrelle Gesellschaft zu bezeichnen, die von verschiedenen\nNationalit\u00e4ten, von Kulturen und Lebensweisen, Reli-\ngionen bestimmt ist, ist nicht a priori konfliktfrei. Wenn\nman das so tut, dann heuchelt man. Konflikte sind eben im\nSpannungsfeld zwischen Bewahrung der eigenen Kultur\nund Sprache der Minderheiten und Volksgruppen und der\n\nErwartung der Mehrheit, die nicht immer den Minderhei-\nten zugeneigt ist, auf Anpassung \u2013 was das auch immer\nhei\u00dfen mag \u2013 und Integration zu finden. Aufgabe der Poli-\ntik also ist auch die Gestaltung dieses Nebeneinanders\neben hin zum Miteinander, wozu die Verfassung den Rah-\nmen geben sollte.\nZiel im h\u00f6chsten Ma\u00dfe ist eigentlich, was Herr Karl-Otto\nMeyer, ein bekannter Minderheitenrechtler aus Schleswig-\nHolstein, sagte, ein ,,F\u00fcreinander\u201c.\nWenn ich gerade in Schleswig-Holstein bin, m\u00f6chte ich die\nPr\u00e4sidentin des dortigen Landtages zitieren: ,,Wir brau-\nchen f\u00fcr die seit Jahrzehnten bei uns lebenden ausl\u00e4ndi-\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger keine Ausl\u00e4nderpolitik,\nsondern eine Inl\u00e4nderpolitik, das hei\u00dft, eine aktive Min-\nderheiten- und Volksgruppenpolitik.\u201c\nSo frage ich denn:\n\u2013 Wieso sollen Menschen, die sich bestimmten Staaten\nweiter zugeh\u00f6rig f\u00fchlen wollen, aber in der BRD leben\nm\u00f6chten, das Recht auf Schutz und F\u00f6rderung ihrer Le-\nbensweise verwehrt bekommen?\nUnd so frage ich:\n\u2013 Wieso soll nicht \u00fcber die Frage der Staatsangeh\u00f6rigkeit\nnachgedacht werden?\nUnd zu fragen ist:\n\u2013 Wieso soll nicht der Dynamik, die neue Minderheiten\nentstehen l\u00e4\u00dft, entsprochen werden? Ein statischer Min-\nderheitenbegriff ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.\nEs geht hier um eine flexible Politik; und darum unser\n\u00c4nderungsantrag, der die \u00d6ffnung erm\u00f6glicht f\u00fcr entste-\nhende Minderheiten, den Schutz und die F\u00f6rderung in der\nBundesrepublik zu erfahren. Es geht, schlicht und einfach\ngesagt \u2013 um das Wort von Herrn Rose, Sprecher der Sinti\nund Roma in Deutschland, aufzunehmen \u2013, um ,,unsere\nMenschlichkeit gegen\u00fcber den Minderheiten\u201c.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Herr Dyrlich, bitte.\n\nDyrlich, SPD: Ich m\u00f6chte dagegen sprechen. Und zwar\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df unser Formulierungs-\nvorschlag auf einen von Sachsen und Brandenburg ge-\nmeinsam verfa\u00dften Bericht zu einer Minderheitenschutz-\nklausel im Grundgesetz beruht. Er bedeutet einen Kom-\npromi\u00df \u2013 das m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich betonen \u2013, weil\neine Gleichstellung ausl\u00e4ndischer Minderheitengruppen\nund solcher mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit derzeit in\nBonn nicht mehrheitsf\u00e4hig ist. In diesem Sinne kann ich\ndem \u00c4nderungsantrag der PDS nicht zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/2763,\nzur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen und wenigen\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n1/2569, Antrag der Fraktion der SPD. Wer diesem Antrag\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4128\n\n\n\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist diesem Antrag mehrheit-\nlich zugestimmt worden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \u2013 Bitte, Herr Kosel.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, tun Sie das.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Herr Schimpff hat mich \u00fcber-\nzeugt \u2013 und das geschieht recht oft in diesem Landtag.\nWer so spricht wie er, spricht die Sprache der Mehrheit.\nWenn die Minderheiten, wie unl\u00e4ngst in Schleswig-Hol-\nstein geschehen, auf ihrem Minderheitengipfel selbst be-\nstimmen wollen, was sie sind \u2013 und dies ist das Grund-\nprinzip einer Minderheitenpolitik \u2013, dann m\u00f6chte sich\nHerr Schimpff, der Angeh\u00f6riger einer Mehrheit ist, doch\nbitte heraushalten! Ich habe f\u00fcr diesen Antrag der SPD\n\ngestimmt, weil er zeitgem\u00e4\u00df ist, notwendig ist, und das\nnicht nur angesichts \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zum Abstimmungsverhalten m\u00fcssen Sie\nsprechen, Herr Kosel, zu Ihrem Abstimmungsverhalten.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ja, ich habe f\u00fcr diesen Antrag ge-\nstimmt, weil ich ihn f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00df halte, weil er unum-\ng\u00e4nglich ist, weil es eben meiner Meinung nach nicht nur\ndarum geht, ein Signal in Europa zu setzen, sondern weil\nes das verbriefte Recht der Minderheiten ist, gef\u00f6rdert und\ngesch\u00fctzt zu werden. Deshalb meine Zustimmung zu die-\nsem Antrag.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Korrektur durch den Pr\u00e4sidenten be-\nzog sich darauf, da\u00df Sie auf das Abstimmungsverhalten\nvon Herrn Schimpff und seine Meinung eingegangen wa-\nren; deswegen.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Wortmeldung zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Ich widerspreche der Auffassung, da\u00df\neine namentliche Abstimmung \u00fcber den F.D.P.-\u00c4nde-\nrungsantrag  Drucksache 1/2757  unzul\u00e4ssig  sei:  Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 38 (2a) ist ein \u00c4nderungsantrag eine Vorlage und nicht\nTeil einer Vorlage. Damit ist die namentliche Abstimmung\n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 101 Gesch\u00e4ftsordnung nicht unzul\u00e4ssig, somit zu-\nl\u00e4ssig.\nIch bitte, dies im zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df kl\u00e4ren zu lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Gew\u00e4hrung eines Nachteilausgleichs\nf\u00fcr Schwerbehinderte (S\u00e4chsisches Nachteilausgleichsgesetz)\n\nDrucksache 1/1449, Antrag der Fraktion der SPD\nDrucksache 1/2694, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDazu liegen Ihnen die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen und der\nBericht als Drucksache 1/2694 vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 113 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung wird die 2. Le-\nsung nach der Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung durchge-\nf\u00fchrt. Den Fraktionen wird jetzt das Wort erteilt. Die Rede-\nzeit je Fraktion ist auf 3 Minuten festgelegt. Zuerst spricht\ndie  Fraktion  der  SPD,  danach  Linke Liste/PDS,  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU; die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte jetzt entsprechend\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung, da\u00df zuerst der Berichterstatter\ndes Ausschusses das Wort erh\u00e4lt, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall. Dann bitte ich, da\u00df jetzt die\nFraktion der SPD dazu das Wort nimmt. \u2013 Herr Tempel.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen! Werte Herren Abgeordnete! Behinderte Menschen\nsind in vielen Lebensbereichen erheblichen Benachteili-\ngungen ausgesetzt: Sie werden nicht gleich geachtet, in\nihren Entfaltungsm\u00f6glichkeiten behindert, in ihren Ent-\nscheidungen bevormundet \u2013 sie werden in vielfacher Wei-\nse diskriminiert.\n\nWir Sozialdemokraten setzen uns aus diesem Grunde ve-\nhement f\u00fcr eine Gleichstellung von Menschen mit Behin-\nderungen mit Nichtbehinderten ein. Es ist eine nicht zu\nbestreitende Tatsache, da\u00df Menschen mit Behinderungen\ngegen\u00fcber Nichtbehinderten mehr Aufwendungen haben,\num ihre Nachteile durch die Behinderung auszugleichen.\nDeswegen hat die Fraktion der SPD am 24.2.1992 einen\nGesetzentwurf zur Gew\u00e4hrung eines Nachteilausgleichs\nf\u00fcr Behinderte eingebracht, der heute endlich nach fast\neinem Jahr zur Beschlu\u00dffassung vorliegt.\nIm Grundanliegen will dieses Gesetz bestimmten Gruppen\nvon Schwerstbehinderten einen Nachteilausgleich gew\u00e4h-\nren, und zwar unabh\u00e4ngig von ihrem Verm\u00f6gen und Ein-\nkommen. Bisher haben nur Blinde im Freistaat Sachsen\neinen verm\u00f6gens- und einkommensunabh\u00e4ngigen Nach-\nteilausgleich in Form des Landesblindengesetzes erhalten.\nDas vorliegende Gesetz soll dieses erg\u00e4nzen und lehnt sich\nan das Landesblindengesetz und an das Bundessozialhilfe-\ngesetz an.\nBei den anspruchsberechtigten Personen nach diesem Ge-\nsetz handelt es sich um Menschen mit schwersten Behin-\nderungen, zum Beispiel Personen mit Verlusten beider\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4129\n\n\n\nBeine im Oberschenkelbereich, um Ohnh\u00e4nder oder Ge-\nh\u00f6rlose. Der Nachteilausgleich f\u00fcr diese genannten Men-\nschen soll monatlich 600 DM betragen. Damit w\u00fcrden die\ndurch Behinderungen verursachten erheblichen materiel-\nlen Kosten zumindest zu einem Teil beglichen werden.\nDie Behindertenverb\u00e4nde des Freistaates Sachsen haben\npraktisch einhellig der Gesetzesinitiative der SPD-Land-\ntagsfraktion zugestimmt. Auf dem 1. S\u00e4chsischen Behin-\ndertentag am 2. Mai 1992 in Dresden wurden auch vom\nSozialminister Dr. Geisler Aussagen getroffen, da\u00df nach\ndem Landesblindengesetz ein Nachteilausgleich f\u00fcr weite-\nre Personengruppen mit Schwerstbehinderungen ange-\nstrebt wird.\nAm 1. Juli 1992 ging uns der entsprechende Referentenent-\nwurf zu. Da war aber ein Personenkreis, die Geh\u00f6rlosen,\nschon ausgegrenzt. In der Beratung des Sozialausschusses\nam 8.10.1992 \u2013 \u00fcber ein halbes Jahr nach Einbringung un-\nseres Gesetzentwurfs \u2013 wurde dieser gemeinsam von CDU\nund F.D.P. abgelehnt. Der Grund f\u00fcr die Ablehnung liege\nin der angespannten Haushaltslage. F\u00fcr die Verwirkli-\nchung des SPD-Entwurfs h\u00e4tten zirka 50 Millionen DM,\nf\u00fcr den Referentenentwurf des Sozialministeriums 30 Mil-\nlionen DM in den Haushalt eingestellt werden m\u00fcssen.\nIch habe in meinen Ausf\u00fchrungen dargelegt, da\u00df es sich\num schwerstgesch\u00e4digte Menschen handelt, die nur mit\neinem hohen materiellen Aufwand und auch dann nur zu\neinem gewissen Teil ihre Behinderung ausgleichen k\u00f6n-\nnen, um am gesellschaftlichen Leben teilnehmen zu k\u00f6n-\nnen. Der Freistaat Sachsen k\u00f6nnte hier ein Zeichen setzen.\nBesonders entt\u00e4uscht ist die s\u00e4chsische SPD von der Hal-\ntung des Sozialministers Dr. Geisler, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nTempel, SPD: \u2013 \u2013 der auf der einen Seite nicht m\u00fcde\nwird, sein soziales Engagement, insbesondere f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderung, publik zu machen, aber auf der\nanderen Seite in seinem politischen Handeln als Sozialmi-\nnister den Finanzpolitikern in der Staatsregierung unter-\nliegt.\nSehr verehrte Damen, werte Herren Abgeordnete! Ich\nm\u00f6chte Sie dringend bitten, dem Gesetzentwurf der SPD-\nFraktion zur Gew\u00e4hrung eines Nachteilausgleichs f\u00fcr Be-\nhinderte zuzustimmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! Was sich heute und hier\nabspielt, ist eine Farce, und ich weigere mich, dieses Spiel\nmitzumachen, die l\u00e4ngst durch Kabinettsbeschlu\u00df und So-\nzialausschu\u00df hinf\u00e4llig gewordene pseudodemokratische\nDiskussion und Absegnung dieses Gesetzentwurfs im Par-\nlament. Um es klar auszudr\u00fccken: Dieser Gesetzentwurf,\nder f\u00fcr behinderte Menschen einen finanziellen Nachteil-\nausgleich vorsieht, so gut das freilich geht, ist niemals\nernsthaft inhaltlich beraten worden. Das w\u00e4re mehr als\nnotwendig gewesen. \u00dcberweisungen in den Sozialaus-\nschu\u00df geraten diesbez\u00fcglich zu Unfug, da ohnehin Herr\nMilbradt entscheidet und inhaltliche Diskussionen ausge-\nschlossen werden.\nSo ist dieser Gesetzentwurf Teil der Odyssee im Kampf\num den Nachteilausgleich f\u00fcr Behinderte. Das Fighting be-\n\ngann schon im Juli \u201991 mit unserem Gesetzentwurf, der\neinen dynamisierten Nachteilausgleich f\u00fcr alle Behinder-\nten nach dem Ma\u00dfstab Grad der Beeintr\u00e4chtigung vorsah.\nDer Entwurf kam noch nicht einmal in den Ausschu\u00df\ndurch Ablehnung seitens aller anderen Fraktionen im Par-\nlament. Im Februar \u201992 folgte dann der SPD-Entwurf, dem\nes nicht viel besser ging, weil er auf Eis gelegt wurde.\nFlugs folgte dann ein Referentenentwurf der Staatsregie-\nrung, der so miserabel war, da\u00df er von den Behinderten-\nverb\u00e4nden nicht akzeptiert werden konnte. Um die Jahres-\nwende 91/92 kam wenigstens ein Landesblindengeldge-\nsetz, bei dem allerdings viele sehschwache B\u00fcrger in die\nR\u00f6hre gucken mu\u00dften.\nDie Versprechungen von Herrn Geisler wurden im Sep-\ntember \u201992 erneuert, da\u00df er sich in der Kabinettsdiskussion\npositiv f\u00fcr einen Nachteilausgleich verwenden werde.\nSchon unklar war aber, ob \u00fcberhaupt noch etwas zu er-\nwarten sei. Im Oktober \u201992 schlie\u00dflich mu\u00dfte konstatiert\nwerden, da\u00df das Kabinett zu einem Gesetz zum Nachteil-\nausgleich negativ entschieden hatte, obwohl noch im\nSeptember  eine Zusage zu erwarten war:  Die 50 Millio-\nnen DM, die wir brauchen, haben wir nicht. Aus der Strei-\nchung der Dynamisierung des Blindengeldes \u2013 15 Millio-\nnen DM \u2013 k\u00f6nnte etwas f\u00fcr Formen des Ausgleichs ver-\nwendet werden. Gl\u00e4nzend! Keine Dynamisierung des Blin-\ndengeldes hier, dort ein bi\u00dfchen f\u00fcr einige Behindertenar-\nten, in welcher Form auch immer. Hauptsache, die Kredit-\nquote in Sachsens Haushalt nimmt sich g\u00fcnstig aus. Zu\nguter Letzt: Im Haushaltsentwurf 1993 werden deshalb na-\nt\u00fcrlich auch keine finanziellen Untersetzungen vorgesehen\nund Antr\u00e4ge im Ausschu\u00df von den Fraktionen SPD und\nLinke Liste/PDS weggeb\u00fcrstet.\nIn einer Diskussion des Inhalts und in der Abstimmung\nhier und heute sehe ich keinen Sinn, m\u00f6glicherweise aber\ndie Mehrheitsfraktion, um Demokratie zu heucheln und\nf\u00fcr die Medien Erkl\u00e4rungen f\u00fcr ihr Nein formulieren zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die  Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Frau Matzke, bitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Sie sind die politischen Entschei-\ndungstr\u00e4ger. Die Bestimmung, was mit dem Gesetz passie-\nren wird, erh\u00e4lt es durch Ihre Abstimmung hier. Sie wis-\nsen alle so gut wie ich, da\u00df Behinderte Nachteile haben\nund deshalb einen Ausgleich brauchen. Das verlangt die\nsoziale Gerechtigkeit in einer Gesellschaft, also einen\nNachteilausgleich, so wie Ihnen der Gesetzentwurf hier\nvorschl\u00e4gt.\nUnsere Welt ist auf die ,,Standardausf\u00fchrung Mensch\u201c\nausgerichtet, und deswegen haben eben Behinderte diesen\nNachteil. 600 DM pro Monat einkommensunabh\u00e4ngig \u2013\nnat\u00fcrlich einkommensunabh\u00e4ngig! \u2013, denn wer kennt\nschon reiche Behinderte? Es ist l\u00e4cherlich, dieses Argu-\nment anzuf\u00fchren. Der Aufwand, Antr\u00e4ge zu bearbeiten,\nist wesentlich gr\u00f6\u00dfer und teurer, deswegen einkommens-\nunabh\u00e4ngig. Und, was schwerer wiegt: Behinderte haben\noft genug im t\u00e4glichen Leben zu bitten, und deswegen\nsollten wir sie nicht an dieser Stelle zwingen, auch noch zu\nbitten. Mehrausgaben haben sie alle. Wenn wir heute ent-\nscheiden mit Ja oder Nein zu diesem Gesetz, m\u00fcssen wir\nnoch etwas anderes in Betracht ziehen, n\u00e4mlich: Der Staat,\nsehr verehrte Abgeordnete, der Staat zieht sich immer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4130\n\n\n\nmehr  aus  der  Versorgung  zur\u00fcck.  Wir  wissen,  was  die\n10. Novelle des AFG bedeutet.\nIch m\u00f6chte hier Rosemarie Frenz vom Aktionskreis Kul-\ntur- und Sozialabbau zitieren: ,,Ohne ABM fallen eigent-\nlich alle Leistungen f\u00fcr behinderte Menschen weg. Das\nsind ganz exakt 95 % aller Leistungen der von den Selbst-\nhilfeverb\u00e4nden getragenen ambulanten Behindertenhilfe.\nDas sind im Freistaat Sachsen 160 ABM. Diese Arbeitsstel-\nlen machen etwa 70 % der gesamten Leistungen auf die-\nsem Sektor aus. Die restlichen 30 % fallen in den Verant-\nwortungsbereich von Wohlfahrtsverb\u00e4nden und Kommu-\nnen. Aber auch dort werden die Stellen in der Hauptsache\nmit ABM besetzt.\u201c\nDas, was hier Frau Frenz sagt, ist ein Riesenproblem, vor\ndem wir stehen. Dieses Gesetz kann nat\u00fcrlich diesem Pro-\nblem nicht gerecht werden; denn mit 600 DM kann je-\nmand, der behindert ist, noch lange nicht eine Hilfe, die er\noder sie braucht, wirklich bezahlen. Dieses Gesetz ist also\nnur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich weitergehen, und ich denke, da sind\nwir und die SPD einer Meinung, da\u00df wir insgesamt dem\nAbbau von seiten der Regierung, so wie er jetzt auch ge-\nplant ist mit den Vorschl\u00e4gen zum Solidarpakt, etwas ent-\ngegenstellen m\u00fcssen. Ich denke, sehr geehrte Abgeordne-\nte, mit der heutigen Entscheidung f\u00fcr dieses Gesetz k\u00f6n-\nnen Sie ein wesentliches Zeichen setzen, da\u00df wir im S\u00e4ch-\nsischen Landtag den Sozialabbau in ganz Deutschland\nnicht mittragen und da\u00df wir dagegenstimmen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich gestehe freim\u00fctig, ich stehe hier als eine zwei-\ngeteilte Person. Die eine H\u00e4lfte in mir fordert: Du mu\u00dft\ndiesem Gesetz zustimmen. Nachteile dieser Art auszuglei-\nchen, ist materiell m\u00f6glich und ist moralisch sogar not-\nwendig und ein Zwang, dem ich folgen m\u00fc\u00dfte. Was wei\u00df\nich denn als Gesunde, wie einem Rollstuhlfahrer zumute\nist, wenn er seine Eisenbahnfahrt nach wie vor im Gep\u00e4ck-\nwagen machen mu\u00df?! Was wei\u00df ich denn, wie einem Be-\nhinderten zumute ist, wenn er sich der Dienstleistungen\nDritter bedienen mu\u00df, um dringend notwendige Verrich-\ntungen durchzuf\u00fchren, die er selbst wegen seiner Behinde-\nrung nicht tun kann?! Und gilt nach wie vor nicht der\nGrundsatz: Eine Gesellschaft wird unter anderem daran\ngemessen, wie sie sich zu den Schw\u00e4chsten \u2013 und dazu\ngeh\u00f6ren die Behinderten \u2013 verh\u00e4lt? Also m\u00fc\u00dfte ich zustim-\nmen.\nAber der zweite Teil in meiner Person ist einer Kanonade\nwirtschaftlicher und finanzpolitischer Argumente ausge-\nsetzt.\nEs ist eine Tatsache: Wir leben in Sachsen finanziell gese-\nhen fremdbestimmt. Wir leben zum gro\u00dfen Teil von\nTransferleistungen und von Pump. Wir bringen unsere Fi-\nnanzleistungen nicht so, wie sie im Ansatz vorgesehen\nwerden. Dazu kann ich mich also hier nicht durchringen.\nIch mu\u00df auch sagen, da\u00df wir hier als Politiker eine Verant-\nwortung den Politikern gegen\u00fcber tragen, die uns auf den\nSt\u00fchlen folgen werden. Sie werden dann n\u00e4mlich daf\u00fcr\nsorgen m\u00fcssen, wie die Lasten abzutragen sind, die wir\nhier gemacht haben. Letzten Endes gilt das auch f\u00fcr unsere\n\nKinder. Auch aus diesem Grunde f\u00fchle ich mich gehin-\ndert, dem zuzustimmen.\nWir k\u00f6nnen das nur machen, wenn wir eine gesunde Wirt-\nschaftspolitik haben, um dann eine solide und gerechtfer-\ntigte Sozialpolitik zu betreiben. Dieser Satz stammt nicht\nvon mir, dieser Satz stammt von Herrn Lambsdorff. Aber\nich mu\u00df sagen: Wo er recht hat, hat er recht. Es gilt also im\nAugenblick, alles zu tun, um die Wirtschaft zu konsolidie-\nren, um die Staatseinnahmen zu erh\u00f6hen und uns Sozial-\npolitikern dann die H\u00e4nde zu \u00f6ffnen, da\u00df wir auch\ngro\u00dfz\u00fcgiger streuen k\u00f6nnen. Das m\u00f6chte ich sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nIch gebe hier auch gleichzeitig die Verpflichtung ab: Sollte\nsich nur der leiseste Lichtstrahl, der Silberstreif am Hori-\nzont zeigen, werden wir auf diesen Antrag zur\u00fcckkom-\nmen. Es tut mir sehr, sehr leid, da\u00df ich hier f\u00fcr unsere\nFraktion dieses ,,Nein\u201c verk\u00fcnden mu\u00df. Ich m\u00f6chte indi-\nrekt um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr bitten, da\u00df ich mich nicht an-\nders \u00e4u\u00dfern kann.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Gef\u00fchle, die uns bei diesem Ge-\nsetz bewegen, hat Frau Georgi hier recht eindrucksvoll ge-\nschildert. Auch bei den Mitgliedern der CDU-Fraktion ist\nes so: Wenn wir Behinderte sehen, dann \u00f6ffnen sich die\nHerzen. Ich glaube, da gibt es wenige Menschen, die sich\ndem verschlie\u00dfen.\n\n(Zwischenrufe bei der SPD)\n\nDie zweite Frage ist die Leistungsf\u00e4higkeit, die der Frei-\nstaat Sachsen hat. Hier beginnen ja unsere inneren Ausein-\nandersetzungen. Ich m\u00f6chte noch einen Aspekt hinzuf\u00fc-\ngen. Wir haben im Landesblindengeldgesetz im \u00a7 8 ver-\nmerkt, da\u00df wir einen Nachteilausgleich gew\u00e4hren wollen.\nIn diesem Paragraphen ist nicht vorgeschrieben, da\u00df es\neine individuelle Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung gibt, son-\ndern wir haben uns dort dazu bekannt, da\u00df wir \u00fcberhaupt\neinen Nachteilausgleich gew\u00e4hren wollen.\nIn der Diskussion, die wir jetzt innerhalb unserer Fraktion\ngef\u00fchrt haben, sind wir zu dem Ergebnis gekommen, da\u00df\ndie Leistungsf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen eine institu-\ntionelle Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung zul\u00e4\u00dft. Wenn ich\nhier Argumente h\u00f6re, da\u00df wir uns einer Beratung nicht\nangeschlossen h\u00e4tten, so m\u00f6chte ich das f\u00fcr die CDU-Frak-\ntion zur\u00fcckweisen. Wir haben uns mit der Nachteilaus-\ngleichsgew\u00e4hrung sehr intensiv besch\u00e4ftigt, und der Ge-\nsetzentwurf, der von der SPD eingebracht worden ist, be-\nhandelt auch nicht alle Behinderten, die einen Nachteilaus-\ngleich n\u00f6tig haben, der Gesetzentwurf hat im Tenor auch\nwieder neue Einschr\u00e4nkungen zum Inhalt.\nMeine Damen und Herren! Wir sollten auch, wie ich hier\nschon einmal ausgef\u00fchrt habe, immer daran denken, wie\nwir selber im t\u00e4glichen Leben mit den Behinderten umge-\nhen, wie wir die vorhandenen Gesetze \u00fcberhaupt realisie-\nren. Ich denke hier an Bauvorschriften, die vorschreiben,\nda\u00df \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude behindertenfreundlich zu gestal-\nten sind. Wie sieht es denn aus mit Schr\u00e4gauffahrten, mit\nRampen f\u00fcr Behinderte? Diese werden ja erst jetzt im\nnachhinein angebracht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4131\n\n\n\nDer Vorschlag der CDU-Fraktion, der auch im Ausschu\u00df\nbereits von mir genannt worden ist, geht dahin,  da\u00df wir\n15 Mio. DM f\u00fcr die institutionelle F\u00f6rderung im Haushalt\n1993 vorsehen wollen. Diese 15 Mio. DM sollen einer Be-\nhindertenstiftung zur Verf\u00fcgung gestellt werden, sie sol-\nlen dem Programm ,,Barriere Armes Sachsen\u201c und dann\nf\u00fcr Urlaubserleichterungen bereitgestellt werden. Ich h\u00e4tte\nhier den Wunsch an das Staatsministerium, da\u00df die Ver-\nwaltungsvorschrift dazu recht schnell erarbeitet wird, so\nwie es mit dem Behindertenverband bereits abgesprochen\nworden ist, und da\u00df wir diese Verwaltungsvorschrift mit\nder Verabschiedung des Haushaltes 1993 sofort wirksam\nwerden lassen.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, aus den vorge-\nbrachten Argumenten, von denen einen gro\u00dfen Teil Frau\nGeorgi erw\u00e4hnt hat und die ich Ihnen jetzt auch noch ein-\nmal genannt habe, den Gesetzentwurf abzulehnen und\ndem Nachteilausgleich bei der Verabschiedung des Haus-\nhalts so zu folgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich erteile\ndas Wort dem Staatsminister Herrn Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nbin zweimal pers\u00f6nlich angesprochen worden. Ich denke,\nes ist notwendig, da\u00df Sozialpolitiker schon k\u00e4mpfen und\nHoffnungen haben und da\u00df sie diese Hoffnungen auch\naussprechen.\nEs ist meiner Ansicht nach politisch nicht zu erwarten, da\u00df\nalle Hoffnungen immer realisiert werden. Bei der Entwick-\nlung und Weiterentwicklung des Nachteilausgleichs in\nSachsen haben wir die Stufe mit dem Landesblindengeld-\ngesetz eingeleitet, und wir wollen weitergehen.\nDie im Landesblindengeldgesetz getroffene Aussage und\ndie aus ihr sich errechnenden 15 Mio. DM werden 1993 f\u00fcr\nBehinderte zur Verf\u00fcgung stehen. Dieser Aussage ist also\nentsprochen worden, und es ist nicht Wort gebrochen wor-\nden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBei der Frage, ob wir mehr k\u00f6nnen und wollen, sage ich\nIhnen ganz eindeutig: Ja, ich will mehr! Aber wir k\u00f6nnen\nim Augenblick nicht mehr, wenn wir nicht, und das ist mir\nhier mindestens in zwei Wortmeldungen vorgeschlagen\nworden, die Schulden erh\u00f6hen. Da sage ich Ihnen ganz\neindeutig, da\u00df ich mich insofern nicht dem Finanzminister\nunterwerfe, sondern da\u00df es meine Haltung ist, da\u00df ich\nmich in der Abw\u00e4gung, hier ein neues Recht zu installie-\nren, einen neuen Anspruch, eine neue Zusage, Ausgaben\nzu fixieren und daf\u00fcr Lasten auf die Zukunft aufzuneh-\nmen, Lasten und Verpflichtungen unseren Kindern zu\n\u00fcbergeben, eindeutig daf\u00fcr entscheide, Lasten in die Zu-\nkunft nicht mitzutragen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch stehe dazu, da\u00df wir insgesamt m\u00f6glichst niedrige Ver-\nschuldung eingehen. Das ist f\u00fcr den Sozialpolitiker sicher\nmanchmal schwierig. Aber die Verantwortung steht eben\nnicht nur f\u00fcr die aktuell zu l\u00f6senden Aufgaben, sondern\nebenfalls f\u00fcr die Zukunft. Von daher trage ich diese Ent-\nscheidung schweren Herzens mit.\nSchlie\u00dflich als drittes: Frau Matzke, ich hatte schon ange-\ndeutet, da\u00df es hier bei diesem Entscheid nicht um einen\n\nAbbau, sondern um ein Nein zu einem weiteren Ausbau\ngeht. Das ist schon ein Unterschied. Und von daher sage\nich, da\u00df Ihre Aussage an dieser Stelle falsch ist. Es geht\nhier nicht um Abbau.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Minister! Ich bin mit Ih-\nnen einer Meinung, da\u00df wir die Lasten nicht den Enkeln\naufb\u00fcrden sollen. Aber sehen Sie keine M\u00f6glichkeiten, die-\nse Lasten zum Beispiel den Gutgestellten in der Ministe-\nrialb\u00fcrokratie aufzuladen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Gaber, es ist sicher so, da\u00df die Frage der\nSteuerverteilung und der steuerlichen Belastung im Soli-\ndarpakt und in der Gesamtgesellschaft zu besprechen ist.\nWir haben aber als Land keine M\u00f6glichkeit, diese Fragen\nin Verbindung mit der Aufstellung eines Haushaltes zu\nver\u00e4ndern.\nDie Frage nach Lohnsteuern und anderen Abgaben f\u00fcr Be-\nzieher h\u00f6heren Einkommens steht nicht innerhalb der Lan-\ndesgesetzgebung. Insofern sehe ich diese Verbindung als\nvon uns politisch nicht realisierbar. Ob ich daf\u00fcr eine Hoff-\nnung habe oder ob ich daf\u00fcr politisch eintrete, das ist jetzt\nnicht die Frage; die habe ich in der \u00d6ffentlichkeit schon\nmehrfach beantwortet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz.\nEs liegen zu den \u00a7\u00a7 1 bis 11 keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\nIch schlage Ihnen zur Verfahrensweise vor, da\u00df wir \u00fcber\ndie \u00a7\u00a7 1 bis 11 insgesamt abstimmen. Dazu liegt ein Antrag\nauf namentliche Abstimmung vor. Wir w\u00fcrden also in\neiner Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 1 bis 11 \u2013 wenn sich kein\nWiderspruch erhebt \u2013 in namentlicher Abstimmung das\nVotum einholen. Wenn Sie mit dieser Verfahrensweise ein-\nverstanden sind, k\u00f6nnen wir mit der namentlichen Ab-\nstimmung beginnen.\nIch m\u00f6chte, bevor wir hier eintreten, der Ordnung halber\ndie Paragraphen bekanntgeben, wor\u00fcber jetzt abgestimmt\nwird. Der Titel lautet Gesetz zur Gew\u00e4hrung eines Nach-\nteilausgleichs f\u00fcr Schwerbehinderte \u2013 S\u00e4chsisches\nNachteilausgleichsgesetz: \u00a7 1 Anspruch, \u00a7 2 Anspruchsbe-\nrechtigte Personen,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u00a7 3 H\u00f6he des Nachteilausgleichs, \u00a7 4 Anrechnung gleichar-\ntiger Leistungen, \u00a7 5 Versagung und K\u00fcrzung des\nNachteilausgleiches, \u00a7 6 Antrag, \u00a7 7 Beginn und Einstel-\nlung des Nachteilausgleiches, \u00a7 8 R\u00fccknahme und Wider-\nruf, \u00a7 9 Zust\u00e4ndigkeit, \u00a7 10 Kostenregelung, \u00a7 11 Inkraft-\ntreten. \u2013 Bitte.\n\nGoliasch, CDU: Stimmen wir jetzt \u00fcber das Gesetz ab\noder \u00fcber die Ausschu\u00dfempfehlung zum Gesetz?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir stimmen jetzt \u00fcber das Gesetz ab.\n\nGoliasch, CDU: Also nicht \u00fcber die Ausschu\u00dfempfeh-\nlung?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4132\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir stimmen jetzt \u00fcber das Gesetz ab,\nund zwar \u00fcber die \u00a7\u00a7 1 bis 11. Wenn das negativ ausgeht,\nalso wenn dem nicht zugestimmt wird, braucht keine Ab-\nstimmung mehr zum Gesamtgesetz durchgef\u00fchrt zu wer-\nden. Damit sind alle Paragraphen einzeln \u2013 \u2013\n\n(Unklarheit bei der CDU-Fraktion)\n\n\u2013 Die Vorlage ist: die gesamten \u00a7\u00a7 1 bis 11.\n\n(Unruhe bei der CDU-Fraktion \u2013\nAbstimmung im Pr\u00e4sidium)\n\nMeine Damen und Herren! Man sollte sich nicht beirren\nlassen. Wir werden das jetzt so tun, wie ich das hier gesagt\nhabe. Wir stimmen jetzt in namentlicher Abstimmung\n\u00fcber die \u00a7\u00a7 1 bis 11 ab. Ich bitte jetzt Frau Schwarz, den\nNamensaufruf vorzunehmen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Namentliche Abstimmung in der\n60. Sitzung am 21.1.93 \u00fcber Drucksache 1/1449, beginnend\nmit dem Buchstaben D:\nProf. Dr. Dierich    Nein\nDr. Donner    Ja\nDreikopf    Ja\nD\u00fcrrschmidt    Ja\nDyrlich    \u2013\nEinsle, Siegrun    Nein\nElsner    \u2013\nEnders    \u2013\nDr. Feig    Ja\nProf. Dr. F\u00f6rster    Ja\nFranke    Nein\nDr. Friedrich    Ja\nFritsch, Angelika von    Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich    Nein\nGaber    Ja\nGallert    Nein\nGangloff, Maria    Ja\nGeorgi, Ute    Nein\nGerlach    Ja\nDr. Gerstenberg    Ja\nGoliasch    Nein\nGro\u00df    Nein\nGruhle, Gertraude    Nein\nDr. Gr\u00fcning    Nein\nG\u00fcnther    Nein\nde Haas, Friederike    Nein\nHahn    Nein\nDr. H\u00e4hle    Nein\nDr. Harbauer    \u2013\nHatzsch    Ja\nHauck    Nein\nProf. Dr. Hegewald    Ja\nHeinrich    Nein\nHeinz    Nein\nHenke, Rita    Nein\nDr. Hielscher    \u2013\nHubrig, Andrea    \u2013\nDr. Husemann    Nein\nIltgen    Nein\nDr. Jahr    Nein\nJurk    Ja\nKannegie\u00dfer    Nein\nKehl    Ja\nKeller, Karin    Nein\nDr. Klau\u00dfner    Nein\n\nKlinnert    Nein\nKockert    Nein\nKosel   Ja\nDr. Krone    Nein\nDr. Kr\u00f6ber    Nein\nKubicek, Annelies    Ja\nKulscher, Ursula    Nein\nDr. Kunckel    Ja\nDr. Kunzmann    Ja\nK\u00fchnel    Nein\nK\u00fchnrich    Nein\nDr. Langer    Ja\nDr. Laue    Nein\nLehmann    Nein\nLehner    Nein\nLeroff    Nein\nDr. Lersow    Ja\nDr. Lippmann    Nein\nLochbaum    Ja\nLochmann, Corinna    Ja\nMadai    \u2013\nM\u00e4dler    Ja\nProf. Dr. Mannsfeld    Nein\nProf. Dr. Marcus    Ja\nMatko    \u2013\nMatzke, Cornelia    Ja\nMende    \u2013\nDr. Metz    Nein\nM\u00fcller    Nein\nM\u00fcller, Kornelia    Ja\nDr. M\u00fcnch    Nein\nNoack    Nein\nDr. Nowak    Nein\nOtt     Nein\nPietzsch    Nein\nPlobner    \u2013\nProf. Dr. Porsch    Ja\nDr. Prei\u00dfler    Ja\nRade    \u2013\nRasch    Nein\nReber    Nein\nDr. Reinfried    Nein\nDr. Richter, Christoph    Nein\nRichter, Gerd    Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen    \u2013\nRichter, Joachim    Ja\nRichter, Wolfgang    Nein\nRohwer    Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler    Nein\nDr. Rudorf    Ja\nRush, Antje    \u2013\nSandig    Nein\nSchiemann    Nein\nSchimpff    Nein\nProf. Dr. Schindler    Ja\nSchmidt    Nein\nSchneider, Angela    Ja\nSchowtka    Nein\nDr. Schramm    \u2013\nSchreier    Ja\nDr. Schubert    Nein\nDr. Schwarz, Gisela    Ja\nSimon, Bettina    Ja\nSpantig    Nein\nSprotte    Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4133\n\n\n\nDr. Starke    Ja\nStempell    Nein\nStetter, Inge    Ja\nProf. Dr. S\u00fc\u00df    Nein\nTempel    Ja\nTeubner    Nein\nThomaschk    Nein\nDr. Tiedt    \u2013\nTippach    Ja\nTr\u00f6ger    Nein\nUhlmann    Ja\nUlbricht    \u2013\nVaatz    Nein\nDr. Viehweger    \u2013\nVogler    Nein\nVoigt, Maika    \u2013\nDr. Volkmer, Marlies    Ja\nWeber, Michael    \u2013\nWeber, Peter    Nein\nDr. Weber, Wolfgang    Nein\nWehnert    Ja\nDr. Weise    \u2013\nWei\u00df, Christine    Nein\nDr. Wildf\u00fchr    Nein\nWinkler    Nein\nDr. Wirth, Gabriele    Ja\nWittig, Barbara    Ja\nWitzschel, (Barbara)    Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria    Nein\nDr. Zimmermann    Nein\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte laut antworten, das ist ganz schwer\nzu verstehen f\u00fcr die Schriftf\u00fchrer hier vorn!\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\nZschoche, Brigitte    Ja\nAckermann, Leonore    \u2013\nAdler    Ja\nAlbrecht    \u2013\nArnold    \u2013\nBandmann    Nein\nBartl    Ja\nBaum    Nein\nBeyer    Nein\nProf. Dr. Biedenkopf    Nein\nBinus    Nein\nBolick    Nein\nB\u00f6rner    Nein\nDr. B\u00f6ttger    Ja\nDr. B\u00f6ttrich   \u2013\nBr\u00fcckner    Nein\nDr. Buttolo    Nein\nDas war\u2019s.\n\n(Zurufe von der CDU: Es fehlt der Buchstabe C!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 Nein, Buchstabe C fehlt noch; Seite 2 ist\ndas, bitte.\n\n(Diese Seite wird durch das Pr\u00e4sidium \u00fcbergeben.)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\nClemens    Nein\nColditz    Nein\nCzok       Nein\nAber jetzt war es das.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Witzschel.\n\nWitzschel, CDU: Ich m\u00f6chte richtigstellen, da\u00df ich weder\nWilli noch Barbara Witzschel hei\u00dfe, sondern Eberhard,\nund mit Nein gestimmt habe.\n\n(Starke Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe\nf\u00fcr diesen Gesetzesentwurf gestimmt, weil ich es f\u00fcr drin-\ngend geboten halte, da\u00df auch in Sachsen ein Nachteilaus-\ngleich f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu einem Gesetz er-\nhoben werden m\u00fc\u00dfte. Ich finde es bedauerlich, da\u00df wir\nhier in eine Negativtradition einsteigen und f\u00fcr solche so-\nzialen Belange keine finanziellen Mittel als Freistaat bereit-\nstellen, auf der anderen Seite f\u00fcr Prunkbauten aber Geld\nausgegeben wird.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte auch mein per-\ns\u00f6nliches Abstimmungsverhalten bekanntgeben. Ich habe\ngegen diese Vorlage gestimmt, weil ich die Verantwor-\ntung, die ich hier trage \u2013 wohl wissend, da\u00df f\u00fcr Behinderte\nviel mehr getan werden m\u00fc\u00dfte \u2013 f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Mit-\nb\u00fcrger tragen mu\u00df, und da die Situation, in der wir uns\nbefinden, nicht so ist, da\u00df wir mit Ausgaben ohne nachzu-\ndenken umgehen k\u00f6nnen, bin ich der Meinung, da\u00df die\nAbw\u00e4gung zugunsten aller getroffen werden mu\u00df.\n\n(Unruhe bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer noch eine Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten abgeben m\u00f6chte, kann das\ntun. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall, dann bitte ich\nnoch um ein klein wenig Geduld, bis jetzt das Abstim-\nmungsergebnis ausgez\u00e4hlt ist, und danach treten wir dann\nin die Mittagspause ein.\nIch bitte noch um ein klein wenig Geduld. Das Ergebnis\nsteht gleich fest.\nMeine Damen und Herren, die kleine Zeitverz\u00f6gerung lag\ndaran, da\u00df wir \u00fcber den Vornamen von Herrn Witzschel\nbei der Abstimmung etwas gestolpert waren. Jetzt liegt\nmir aber das Ergebnis vor.\nEs haben f\u00fcr die \u00a7\u00a7 1 bis 11 gestimmt: 48 Mitglieder dieses\nHohen Hauses, und 88 haben dagegen gestimmt. Damit ist\nauch das Gesetz in seiner G\u00e4nze abgelehnt, und es mu\u00df\nkeine weitere Abstimmung durchgef\u00fchrt werden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. Wir treten\njetzt ein in eine Pause bis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.44 Uhr bis 13.47 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr geehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Ich bitte Sie, Platz zu nehmen.\nWir setzen unsere Plenartagung fort und behandeln den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4134\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Schutz und zur Pflege der Kulturdenkmale\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Denkmalschutzgesetz)\n\nDrucksache 1/2350, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2695, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Kultur und Medien\n\nZuerst die allgemeine Aussprache in der Reihenfolge:\nLinke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, SPD.\nLinke Liste/PDS beginnt mit 4 Minuten \u2013 das ist also der\nkleine Block \u2013, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten, F.D.P. 3 Mi-\nnuten, CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten.\nIch bitte jetzt die Fraktion Linke Liste/PDS, das Wort zu\nnehmen. Bitte sch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Wenn man sich das vorliegende Ge-\nsetz betrachtet, dann wird man sagen k\u00f6nnen: Es gibt\ndurchaus Altlasten, die nicht nur belasten, sondern auch\nentlasten. Denn das Denkmalschutzgesetz der DDR war so\nschlecht nicht. Aber es ist nicht mehr ausreichend \u2013 ohne-\nhin nicht; denn es sind neue Gegebenheiten entstanden,\nund was zu DDR-Zeiten schon nicht mit dem Gesetz zu\nverhindern war an Denkmalschutzsubstanzabbau, ist heu-\nte gleich gar nicht zu verhindern, weil ganz neue Gef\u00e4hr-\ndungen durch die Kommerzialisierung entstanden sind.\nWenn ich an meine Region denke und mir das Beispiel\nL\u00f6bau vorhalte, wie dort ein Haus, das zweifelsohne ein\nKleinod des Mittelst\u00e4dtebaus ist, wegrationalisiert, wegra-\ndiert werden soll, weil es Gesch\u00e4ftsinteressen so erfordern,\ndann ist schon ein Gesetz vonn\u00f6ten, das dies ein f\u00fcr alle-\nmal verhindert.\nDer vor Jahresfrist vorgelegte Entwurf ist heute nicht mehr\nwiederzuerkennen. Das ist gut so! Denn an diesem Gesetz\nhat sich gezeigt, da\u00df es guttut, auch dem S\u00e4chsischen\nLandtag, wenn man auf Anh\u00f6rungen nicht verzichtet,\nwenn man die Sachkompetenz mit einholt und jene Leute,\ndie dann das Gesetz auch verwirklichen sollen, mit be-\nfragt. Dieses Gesetz hat eine sehr eigenartige und unver-\nzichtbare Handschrift, es ist von den Machern mitgeschrie-\nben worden und darum unsererseits auch voll zu akzeptie-\nren \u2013 bis auf eine Ausnahme.\nWir stimmen also dem Gesetz insgesamt zu, wenn wir\nauch freilich einige Paragraphen anders, genauer, pr\u00e4ziser\nbestimmt haben m\u00f6chten.\nWir sind erfreut dar\u00fcber, da\u00df der Gegenstand des Denk-\nmalschutzes so breit gefa\u00dft und formuliert ist, wie es auch\nder Wirklichkeit entspricht. Man mu\u00df sich vergegenw\u00e4rti-\ngen, da\u00df sch\u00fctzenswert eben nicht nur die vielen Kleinode\nin Sachsen sind. Wenn schon Architektur gemeinhin ,,zu\nStein gewordene Musik\u201c ist, dann sind es Denkmale in\nbesonderem Ma\u00dfe. Doch dazu geh\u00f6ren auch Siedlungs-\nr\u00e4ume-Unikate, vorhanden in Sachsen wie anders nirgend-\nwo, von der Zerst\u00f6rung bedroht.\nDies alles gilt es zu erhalten, also nicht nur hervorragende,\nhervorstechende Denkmale, sondern auch all das, was die\nLandschaft bestimmt und eben im \u00fcbergreifenden Sinne\nein Denkmal f\u00fcr die kulturelle historische Entwicklung in\nSachsen darstellt.\nEs ist gut so, da\u00df dieser Begriff so gefa\u00dft ist. Er sollte auf\nkeinen Fall anders interpretiert werden. Freilich w\u00fcnsch-\nten wir uns bei der Organisation des Denkmalschutzes\nmehr Basismitwirkung.\n\nDer Denkmalrat findet zwar unsere Zustimmung. Doch\nwie ist er konstituiert? Wie ist er zusammengesetzt? Wie\nwird er funktionieren? Das alles sind noch offene Fragen.\nHier w\u00e4re also der Einflu\u00df jener Leute, die wirklich vor\nOrt auch mit ihren geistigen Potenzen, mit ihrem Engage-\nment wirken, in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe angeraten gewesen. Nun,\nes soll nicht sein.\nAber das wird ja, glaube ich, die Denkmalpfleger, so, wie\nzu DDR-Zeiten geschehen, nicht davon abhalten, ihr Me-\ntier mit Bravour zu verwirklichen und zu bestehen.\nWir sind auch daf\u00fcr, da\u00df die Schutzvorschriften genaue-\nstens bestimmt werden. Allerdings meinen wir, da\u00df das\nVerzeichnis von Kulturdenkmalen nicht nur als Beilage,\nwie es in diesem Gesetz formuliert ist, sondern dann eher\nals Grundlage mit behandelt werden soll. Wir leben nun\nmal in einer Zeit, in der b\u00fcrokratische Verzeichnisse einen\nhohen Stellenwert haben. Ich kann daf\u00fcr nicht, da\u00df dem so\nist. Aber wenn dem so ist, dann sollte man dieser Gege-\nbenheit der Zeit auch eher Rechnung tragen, als da\u00df man\ndieses Verzeichnis nur en passant anfertigen l\u00e4\u00dft. Es hat\nschon eine Bedeutung, welches Denkmal verzeichnet und\ndarum in seiner Wertigkeit auch erfa\u00dft ist. \u00dcbrigens, das\nlehrte ja auch die Erfahrung in der DDR.\nAlso, wir stimmen dem Denkmalschutzgesetz zu, haben\nunsere Bedenken, was den \u00a7 18 betrifft, nicht, weil wir\nkeine Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die denkmalpflegerische Arbeit\nder Kirche empfinden w\u00fcrden. Ganz im Gegenteil! Aber\ndie Hervorhebung oder die besondere Behandlung scheint\nnicht damit \u00fcbereinzustimmen, da\u00df nat\u00fcrlich \u00fcbrigens\nauch Kirchenbauten g\u00e4nzlich landeseinheitlich vom Denk-\nmalpflegerischen zu betrachten w\u00e4ren.\nAlso, wir stimmen dem Denkmalpflegegesetz zu. Es ist ein\nnotwendiges, wichtiges und, wir hoffen, auch tr\u00e4chtiges,\nviel bewirkendes Gesetz.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte nun die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau Ackermann, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Denkmalschutz ist ein Kind\ndes 19. Jahrhunderts, als das Selbstverst\u00e4ndnis eines eige-\nnen Stils nachlie\u00df und die Flucht in die Antike Zeugnisse\nhervorbrachte, die uns heute lieb und wert sind. Keinem\nBaumeister des 18. Jahrhunderts w\u00e4re es je eingefallen,\neinen gotischen Turmhelm zu rekonstruieren. Nein, ein\nBauwerk war etwas Lebendiges, st\u00e4ndig sich Wandelndes.\nDas ist auch an den wuchtigen Barockalt\u00e4ren in gotischen\nKathedralen zu sehen.\nDie Architekten der Moderne sch\u00e4tzen sich gl\u00fccklich,\nwenn sich in ihren Glasfassaden die Zeugnisse der Ver-\ngangenheit spiegeln. Wie nun die H\u00e4nde \u00fcber diesen Teil\nunserer Geschichte breiten, da\u00df Originalsubstanz weitge-\nhend erhalten bleibt, der Gegenstand als Ganzheit erlebbar\nund zu allem \u00dcberflu\u00df sinnvoll nutzbar ist im Interesse\ndes Denkmals und zugleich seiner Bewohner?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4135\n\n\n\nDenkmalschutz wird gerade in Zeiten sich anbahnender\nProsperit\u00e4t oft als Hemmschuh empfunden. Aber gerade\nder Bezug auf das Vorgestern erm\u00f6glicht den Blick auf das\n\u00dcbermorgen. Unsere Enkel werden es uns danken, ebenso\nwie wir unseren Urgro\u00dfeltern danken f\u00fcr viele weise, in\ndie Zukunft angelegte Entscheidungen, von denen wir\nheute noch profitieren.\nMit dem vorliegenden Gesetz ist ein St\u00fcck meiner Vision\nin Erf\u00fcllung gegangen, n\u00e4mlich die gemeinsame, freundli-\nche Diskussion um die beste L\u00f6sung. Die hat stattgefun-\nden auf der Grundlage eines Entwurfes, der in solider\nFachkenntnis mit langem Atem gut vorbereitet war. Daf\u00fcr\ndanke ich allen Beteiligten.\nSehr zu begr\u00fc\u00dfen ist der erweiterte Denkmalbegriff, wenn-\ngleich ich f\u00fcr das bewegliche Kulturgut ein eigenes Gesetz\nf\u00fcr sinnvoll halte. Schmerzlich dagegen bleibt die Vertei-\nlung denkmalpflegerischer Verantwortung auf zwei Mini-\nsterien und der damit h\u00f6here Verwaltungsaufwand. Je-\ndoch ist die Verl\u00e4ngerung eines Weges im Sinne des Denk-\nmals im Hinblick auf einen st\u00fcrmischen Bau- und Erneue-\nrungswillen auch eine wirkungsvolle Bremse.\nBei dieser Kabinettsentscheidung hatte das h\u00f6chste Organ\nohnehin keinen Spielraum. Hier kann ich nur die Handeln-\nden auffordern, unn\u00f6tige Erschwernisse abzubauen und\nden Umgang mit dem Gesetz sowohl f\u00fcr die Landes\u00e4mter\nals auch f\u00fcr die B\u00fcrger freundlich zu gestalten.\nIn diesem Zusammenhang ergeht meine Bitte an die Regie-\nrung um eine verst\u00e4ndlich geschriebene Anleitung f\u00fcr alle,\ndie mit Denkmalen zu tun haben; denn bereits mit der\nDefinition ist ein Denkmal als solches fixiert, ohne da\u00df es\nin einer Liste erfa\u00dft ist.\nEin au\u00dferordentlicher Fortschritt ist die Einbeziehung der\nBodendenkmalpflege mit Grabungsschutzgebieten, Reser-\nvaten und Regelungen zu Funden. Das ist von besonderem\nWert f\u00fcr die Genehmigungspflicht f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Bau- und\nErschlie\u00dfungsvorhaben zum Abbau von Rohstoffen oder\nBodensch\u00e4tzen, wo das Verursacherprinzip eingef\u00fchrt ist.\n\nAllzu sch\u00f6n w\u00e4re es, wenn wir die Verursacher auch f\u00fcr\nSch\u00e4den der Umweltbelastung an den mittelalterlichen\nGlasfenstern der Kirchen haftbar machen k\u00f6nnten. Aber\ndas l\u00e4\u00dft der Rechtsstaat nicht zu. Die Kirchen haben ihre\neigene Sehweise und beanspruchen den Status eigener\nDenkmalschutzbeh\u00f6rden. Sosehr sie sich in der Vergan-\ngenheit um die Erhaltung ihrer Bausubstanz engagiert\nhaben, so haben sie das in enger Zusammenarbeit mit dem\nInstitut f\u00fcr Denkmalpflege getan. Ich denke, dieser be-\nw\u00e4hrten Allianz k\u00f6nnen sie auch in Zukunft sicher sein.\nInsofern betrachte ich den in \u00a7 18 ausgehandelten Kom-\npromi\u00df als eine an Weisheit grenzende L\u00f6sung, die zwar\neine Sonderregelung, aber keinen Pr\u00e4zedenzfall darstellt.\nMeine Fraktion stimmt diesem Gesetz zu.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und vereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte nun die F.D.P.-Frak-\ntion.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Mit dem Gesetzentwurf, den\nwir heute durch Beschlu\u00df und augenscheinlich mit gro\u00dfer\nMehrheit in diesem Haus zum Gesetz abstimmen werden,\ngeben wir dem Freistaat Sachsen ein aus der Sicht der\nF.D.P. sehr gutes, sehr solides und auch sehr zukunftswei-\nsendes Gesetz zum Schutz seiner vielen und sch\u00f6nen\n\nDenkmale. Das Gesetz birgt einiges Neues in sich, das vor\nallen Dingen f\u00fcr die ehrenamtlich Arbeitenden im Denk-\nmalschutz, aber auch f\u00fcr die Eigent\u00fcmer und Besitzer von\nDenkm\u00e4lern sicher Lernbedarf bringt.\nInsofern kann ich den Vorschlag der Kollegin Ackermann\nnur unterst\u00fctzen, da\u00df hier ein vern\u00fcnftiger und lesbarer,\nalso auch f\u00fcr den Laien verst\u00e4ndlicher Kommentar zu dem\nGesetz baldm\u00f6glichst geschrieben und bald publiziert\nwird; denn eine der wichtigsten Neuerungen ist ja, da\u00df\nnun nicht mehr nur jeder, der eine Urkunde in der Hand\nh\u00e4lt, wei\u00df, da\u00df er ein Denkmal hat, sondern ich auch ohne\nUrkunde im Einzelfall davon ausgehen und mich erst er-\nkundigen mu\u00df, ob ich im Besitz oder Eigentum eines\nDenkmals bin, bevor ich zum Beispiel bauliche Arbeiten\ndaran vornehme.\nEin weiteres ist es, da\u00df wir in Sachsen zwei Oberbeh\u00f6rden\nhaben werden. Das ist ein Weg, den die F.D.P. mit gro\u00dfem\nInteresse, aber auch mit gro\u00dfer, ja, Sorge sieht; denn er\nbirgt gleichzeitig Chance und Risiko. Die Chance ist, da\u00df\ndie beiden Beh\u00f6rden im Vieraugenprinzip sich gegenseitig\nauch \u00fcberwachen und damit Alleing\u00e4nge schon im Vor-\nfeld vermieden werden.\nDas Risiko \u2013 und darauf haben wir immer ein Auge \u2013 ist\nnat\u00fcrlich ein Anwachsen des Verwaltungsaufwandes, der\nB\u00fcrokratie. Wir glauben aber den Ministerien, mit denen\nder Ausschu\u00df ja im Gespr\u00e4ch ist, da\u00df sie eben diesen\nNachteil m\u00f6glichst gering zu halten versuchen werden,\nund haben uns davon \u00fcberzeugen lassen, da\u00df die Vorteile\ndieser Regelung eindeutig \u00fcberwiegen, weswegen wir\ndieses Gesetz in seiner G\u00e4nze mittragen k\u00f6nnen, insbeson-\ndere, da auch ein \u00c4nderungsantrag der F.D.P. im Aus-\nschu\u00df ber\u00fccksichtigt werden konnte, was die Zusammen-\nsetzung des Denkmalrates betrifft.\nAus rechtlichen Gr\u00fcnden war es leider nicht m\u00f6glich \u2013\nobwohl  dieser  Vorschlag  an  uns herangetragen worden\nist \u2013, den S\u00e4chsischen Heimatschutzverein, der sich tradi-\ntionell und sehr engagiert um die s\u00e4chsischen Denkm\u00e4ler\nk\u00fcmmert, namentlich mehr zu ber\u00fccksichtigen, aber wir\ndenken, da\u00df die Oberbeh\u00f6rden und Ministerien diesen en-\ngagierten Denkmalsch\u00fctzern in Sachsen gen\u00fcgend Frei-\nraum geben werden, ihre Arbeit und ihren guten Rat wei-\nter einbringen zu k\u00f6nnen.\nWir tragen dieses Gesetz mit.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nvereinzelt bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich  rufe  nun  die  CDU-\nFraktion. Herr Dr. Zimmermann ist schon auf dem Weg.\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Zimmermann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Erfreut stelle ich die Harmonie in der Sache in\ndiesem Hohen Hause fest. In der Tat handelt es sich ja um\nein Gesetz, das von Bedeutung f\u00fcr uns alle ist.\nMit dem Schutz und der Pflege unserer Denkmale sch\u00fct-\nzen und pflegen wir letztlich unsere Identit\u00e4t. Die Zeug-\nnisse unserer geschichtlichen Herkunft reichen tief in die\nVergangenheit, buchst\u00e4blich tief in die Erde. Wir sind\nNachkommen unz\u00e4hliger Generationen, wir sind die Er-\nben ihrer Leistungen, und es ist eine sittlich zu nennende\nPflicht, da\u00df wir uns das immer wieder bewu\u00dftmachen,\nweil wir anders gar nicht sein k\u00f6nnen, was wir sein sollen,\nalso unsere Identit\u00e4t weder finden noch bewahren k\u00f6nnen,\nwenn wir dieser Tatsache nicht eingedenk sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4136\n\n\n\nEs ist ein wichtiges Gesetz; darin haben meine verehrten\nVorredner auch schon \u00dcbereinstimmung signalisiert.\nWenn Sie wissen, was nach dem Kriege etwa in meiner\nHeimatstadt Dresden die Wiedergewinnung historischer\nBauzeugnisse f\u00fcr die Wiedergewinnung der Identit\u00e4t\ndieser einzigartigen europ\u00e4ischen Stadt Dresden bedeutet\nhat, wie die Bev\u00f6lkerung in einer Zeit gro\u00dfer materieller\nNot zugestimmt hat, da\u00df der Zwinger gerettet wird, da\u00df\ndie Hofkirche erhalten wird, welche Welle der Zustim-\nmung den Wiederaufbau der Oper, die Gottfried Semper\ngebaut hat, trug \u2013 das gleiche gilt f\u00fcr die Galerie Alter\nMeister \u2013, wenn wir wissen, was das Dresdner Schlo\u00df als\nein Monument s\u00e4chsischer Identit\u00e4t, s\u00e4chsischer Geschich-\nte f\u00fcr die Menschen unseres Landes noch auf Jahre hinaus\nbedeuten wird \u2013 es ist ganz undenkbar, das s\u00e4chsische Re-\nsidenzschlo\u00df aus dem Selbstempfinden unserer s\u00e4chsi-\nschen Befindlichkeit auszuklammern \u2013, wenn Sie wissen,\nwas in Dresden der Entschlu\u00df, der sich \u2013 in einer B\u00fcrger-\nbewegung von unten getragen \u2013 durchgesetzt hat, die\nFrauenkirche wieder aufzubauen, bedeutet, was f\u00fcr die\nFreiberger ihr Freiberger Dom bedeutet, f\u00fcr die Erzgebir-\ngler ihre Hallenkirchen bedeuten, f\u00fcr die Leipziger ihre\nMesseh\u00e4user, f\u00fcr die Oberlausitzer ihre Umgebindeh\u00e4user,\ndann ist Ihnen allen klar, da\u00df wir es hier mit einem Gegen-\nstand zu tun haben, der uns alle zutiefst wesensm\u00e4\u00dfig be-\ntrifft.\nDenkmalschutz selbst hat seine Geschichte. Darauf hat\nFrau Kollegin Ackermann schon hingewiesen. Ich will nur\ndaran erinnern, da\u00df 1852 hier in Dresden der Gesamtver-\nein deutscher Geschichts- und Altertumsvereine tagte und\nman den Vorsitz dem Prinzen Johann antrug, und Prinz\nJohann, der Dante-\u00dcbersetzer und sp\u00e4tere K\u00f6nig von\nSachsen, erw\u00e4hnte dann in seiner Schlu\u00dfansprache den\nAntrag  an  s\u00e4mtliche  deutsche  Regierungen,  Konserva-\ntoren zur Bewahrung der vorhandenen Denkm\u00e4ler zu\nernennen \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nBesser als Konservative!)\n\nund Verzeichnisse der vorhandenen alten Kunstwerke und\nmonumentalen Gegenst\u00e4nde anlegen zu lassen, ferner \u2013\nund jetzt erhebe ich sozusagen meine Stimme \u2013 die Kennt-\nnis der Kunstdenkm\u00e4ler unter den Handwerkern zu f\u00f6r-\ndern.\n\n(Beifall eines Abgeordneten der CDU)\n\nAuch die Verbreitung der Kenntnis der christlichen Kunst\nunter den Theologen, sagte Prinz Johann, durch die so viel\nf\u00fcr Erhaltung und Erforschung der Kunstdenkm\u00e4ler ge-\nwirkt werden kann, beschlo\u00df man den Regierungen ans\nHerz zu legen.\nVon diesem Zeitpunkt bis heute ist eine lange Geschichte\nzur\u00fcckgelegt worden. Unser Gesetz, das Ihnen heute zum\nBeschlu\u00df vorliegt, steht \u2013 meine ich \u2013 auf der H\u00f6he der\nZeit und liegt in bester Kontinuit\u00e4t unserer Geschichte. Ich\nals Konservativer freue mich nat\u00fcrlich \u00fcber eine solche\nKontinuit\u00e4t ganz besonders, denn konservativ bedeutet in\nmeinem Verst\u00e4ndnis ja Erhalten und Entwickeln \u2013 also bei-\ndes nicht voneinander zu trennen, sondern zu erhalten\nund sinnvoll zu entwickeln und weiterzugestalten.\nDer ehrenamtliche Heimatschutz \u2013 er wurde auch schon\ngew\u00fcrdigt \u2013, den wir in das Gesetz aufnehmen, indem wir\nnach \u00a7 7 ehrenamtliche Beauftragte f\u00fcr die Denkmalpflege\nbestellen wollen, hat eine Tradition, die vom Beginn des\nJahrhunderts an besonders durch den Landesverein S\u00e4ch-\n\nsischer Heimatschutz gepflegt worden ist. Ich m\u00f6chte an\ndieser Stelle auch diese Tradition hervorheben und w\u00fcrdi-\ngen, da\u00df fachlich fundierte, von Leidenschaft f\u00fcr die Sache\ninspirierte Mitarbeit an den Aufgaben der Denkmalpflege\neben unerl\u00e4\u00dflich ist. Diese soll dann auch in dem Denk-\nmalrat, dessen Berufung der \u00a7 6 regelt, zum Tragen kom-\nmen.\nWichtig in unserem Gesetz ist ganz gewi\u00df die Erhaltungs-\npflicht. \u2013 Jetzt mu\u00df ich einmal fragen, was die rote Lampe\nhier bedeutet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich habe hier angezeigt be-\nkommen, da\u00df Sie viereinhalb Minuten reden, und diese\nZeit ist \u00fcberschritten.\n\nDr. Zimmermann, CDU: Ich darf mit Erlaubnis meines\nHerrn Kollegen eine Minute \u00fcberziehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das ist Ihre Sache.\n\nDr. Zimmermann, CDU: Danke sehr. \u2013 Ich will noch die\nErhaltungspflicht des Eigent\u00fcmers und Besitzers hervor-\nheben. Diese halten wir f\u00fcr sehr wichtig, da ein Eigent\u00fc-\nmer oder Besitzer auch geistig imstande sein mu\u00df, das,\nwas er sein eigen nennt, zu verwalten, zu sch\u00fctzen, zu\npflegen. Das ist eine wichtige Voraussetzung unserer\nDenkmalpflege.\nMeine Damen und Herren, mein Kollege Herr Schimpff\nwird dann noch auf Einzelheiten eingehen.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nIch schlie\u00dfe einmal mit der Feststellung, da\u00df Sachsen ein\ndeutsches Land mit reichem Kulturgut auf diesem Gebiet\nist. Ich mu\u00df an dieser Stelle auch die nationale Dimension\ndieser Aufgabe ansprechen. Sachsens Kulturzeugnisse ge-\nh\u00f6ren zum kulturellen Reichtum Deutschlands.\nDie Bundesrepublik Deutschland ist in einer wie immer zu\ndefinierenden Pflicht, dem Freistaat bei der Bewahrung\nder Zeugnisse unserer gemeinsamen nationalen Kultur\nsubsidi\u00e4r und angemessen beizustehen. Gerade heute,\nwenn wir dieses Denkmalschutzgesetz beschlie\u00dfen, wollen\nwir den Appell auch an den Bund richten: Es ist eine Auf-\ngabe, die den Bund und das Land gemeinsam betrifft.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die allgemeine Zustimmung, die dieses Gesetz bisher\nin dem Hohen Hause gefunden hat, macht es mir leicht,\nmich kurz zu fassen. Ich darf aber an den Anfang das Wort\neines Leipziger Kunsthistorikers stellen, der vor dem Ver-\ndacht, Stichwortgeber f\u00fcr Schimpff (CDU) zu sein, schon\ndadurch gesch\u00fctzt ist, da\u00df er sich auch f\u00fcr den Denkmal-\nwert des Karl-Marx-Kopfes \u00fcber dem Universit\u00e4tseingang\neinsetzt.\n\n(Beifall des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nEr hat unl\u00e4ngst auf einem Kolloquium gesagt: ,,Wenn die\nWende f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter gekommen w\u00e4re, h\u00e4tten wir\nkeine Denkmalpflege mehr gebraucht.\u201c \u2013 Wie wahr!\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nDaher ist dieses Gesetz, das sehr sorgf\u00e4ltig beraten wurde,\nnotwendig. Wir haben zwar g\u00fcltige Gesetze aus der DDR\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4137\n\n\n\n\u00fcbernommen, aber es ist notwendig, unter den neuen Be-\ndingungen auch wirklich mit einem neuen Impuls zu kom-\nmen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDer einheitliche Denkmalbegriff, den meine Vorredner\nschon angesprochen haben, befriedigt mich wissenschaft-\nlich sehr. Ich halte ihn allerdings f\u00fcr etwas unpraktisch,\nund in praxi haben wir in dem Gesetzentwurf ja auch die\nKonsequenzen daraus gezogen, da\u00df wir \u2013 s\u00e4chsischen Tra-\nditionen und gewachsenen wissenschaftlichen Entwick-\nlungen folgend \u2013 zwei Denkmal\u00e4mter einrichten: ein Lan-\ndesamt f\u00fcr Denkmalpflege, das sich mit der Bau- und\nKunstdenkmalpflege besch\u00e4ftigt, und ein Landesamt f\u00fcr\nArch\u00e4ologie mit dem Landesmuseum f\u00fcr Vorgeschichte,\ndas die Landesarch\u00e4ologie, die arch\u00e4ologische Denkmal-\npflege betreibt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Ja, wenn es mir nicht von der knappen\nRedezeit abgezogen wird. \u2013 Bitte, Frau Ackermann.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie k\u00f6nnen Sie es\nverantworten, die Arbeit des Landesamtes*) f\u00fcr Denkmal-\npflege in der Vergangenheit in einer derartigen Weise zu\ndiskreditieren?\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nSchimpff, CDU: Ich glaube, diese Frage diskreditiert sich,\nnicht das Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege.\nDie Trennung dieser beiden Denkmal\u00e4mter ist aus den\nAufgaben auch in Zukunft gerechtfertigt. Ich darf nur dar-\nauf hinweisen, da\u00df die Landesarch\u00e4ologie es hier nicht nur\nmit Geb\u00e4uden, sondern auch mit beweglichen Funden in\ngro\u00dfer Zahl zu tun hat, da\u00df ihre Objekte in der Regel weit-\nhin unbekannt sind, weil sie noch unter der Erde liegen,\nund schlie\u00dflich, da\u00df der Aufgabenbereich der Landesar-\nch\u00e4ologie sich \u00fcber die Vorgeschichte, die im Namen des\nMuseums zum Ausdruck kommt, ja auch auf das Mittelal-\nter, sogar die fr\u00fche Neuzeit ausgedehnt hat.\nWas allerdings im Ergebnis dieses Gesetzes schlie\u00dflich zu\nfordern ist, das ist die etatm\u00e4\u00dfige Gleichbehandlung bei-\nder Denkmal\u00e4mter, da\u00df sie nach ihren Aufgaben ausge-\nstattet werden und nicht danach, was man \u2013 ich bitte um\nVerzeihung \u2013 in einem Partnerland gewohnt ist und was\nman dort nicht gewohnt ist.\nInsofern sollten wir bei den uns bevorstehenden Haus-\nhaltsberatungen noch einmal gr\u00fcndlich dar\u00fcber nachden-\nken, inwieweit f\u00fcr eine b\u00fcrgernahe, in die Zukunft gerich-\ntete Landesarch\u00e4ologie die Ausstattung des Landesamtes\nf\u00fcr Arch\u00e4ologie mit dem Landesmuseum f\u00fcr Vorgeschich-\nte ausreichend ist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion,\nFrau Abg. Wittig, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Als letzte Rednerin zum Denkmalschutzgesetz kann\nich in vielem dem zustimmen, was meine Vorredner in-\nhaltlich bereits dargelegt haben. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle\naber auch nicht verhehlen, da\u00df meine Gef\u00fchle angesichts\ndes endlich vorliegenden Denkmalschutzgesetzes auch ein\nkleines bi\u00dfchen zwiesp\u00e4ltig sind.\n\nEinerseits und haupts\u00e4chlich ist es Erleichterung: Endlich\nliegt ein akzeptabler Gesetzentwurf zur Beschlu\u00dffassung\nvor. Er wird im Landtag von einem breiten Konsens be-\ngleitet. Denkmalpfleger und Arch\u00e4ologen versprechen sich\nwichtige Impulse davon. Es ist kein Denkmalschutzverhin-\nderungsgesetz, wie wir es beim Naturschutz erlebt haben.\nEs verdient seinen Namen, und kein Minister wird morgen\nsagen m\u00fcssen, da\u00df das Gesetz dem Weststandard nicht\nentspr\u00e4che. Andererseits lag bereits 1991 ein in den ent-\nscheidenden Punkten identischer Entwurf des Denkmal-\nschutzgesetzes vor.\n\nWas die Staatsregierung in den vergangenen 1 1/2 Jahren\nangesichts der relativ geringf\u00fcgigen \u00c4nderungen mit die-\nsem Entwurf getrieben hat, konnte mir bis heute kein\nMensch plausibel erkl\u00e4ren, und es wird wohl ein ewiges\nGeheimnis der Staatsregierung bleiben. Diese nahezu bei-\nspiellose Verz\u00f6gerung ist deshalb so bedauerlich, weil das\nGesetz nicht nur aus juristischen, sondern vor allem aus\npolitischen Gr\u00fcnden so bitter n\u00f6tig ist f\u00fcr das Land Sach-\nsen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir alle wissen, welch mutigen\nKampf in den Jahren der DDR-Diktatur zum Beispiel die\nDresdner f\u00fcr den Erhalt aller historischen St\u00e4tten gef\u00fchrt\nhaben. Das gleiche gilt auch f\u00fcr die vielen ehrenamtlichen\nDenkmalpfleger, die weder Zeit noch M\u00fche gescheut\nhaben, um die Denkmalpflege voranzubringen. Sie alle\nhaben die stalinistischen Stadtplanungen der Ulbrichts\nnicht mehr zu f\u00fcrchten, jedoch inzwischen eine neue, an-\ndere Ignoranz, die Ignoranz von Immobilienspekulanten\nund Abenteurern, f\u00fcr die der Boden und der Restglanz der\nostdeutschen St\u00e4dte nicht Teil einer Identit\u00e4t sind, sondern\neine blo\u00dfe Goldgrube.\n\nMeine Damen und Herren! Tiefgaragen, Gewerbegebiete,\nB\u00fcroh\u00e4user usw. sind zwar bitter n\u00f6tig, aber es mu\u00df auch\nimmer darauf geachtet werden, da\u00df das Bauen nicht die\nVergangenheit auffri\u00dft. Investitionen an denkmalswerter\nSubstanz, so erstrebenswert sie sind, m\u00fcssen vor allem\nkulturvertr\u00e4glich ablaufen.\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich bitte ebenfalls\ndarauf verweisen, da\u00df der beste Schutz von Kulturdenk-\nmalen eine m\u00f6glichst breite Bewu\u00dftseinsbildung und eine\nallgemeine \u00dcbereinstimmung unter uns Sachsen ist, so da\u00df\neine Gef\u00e4hrdung \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Wittig, SPD: Ja, bitte.\n\nOtt, F.D.P.: Vielen Dank. \u2013 Sie hatten gerade eine richtige\nFormulierung gegen die Mentalit\u00e4t gewisser Immobi-\nlienspekulanten gebracht. Aber Ihren Worten h\u00e4tte man\njetzt auch entnehmen k\u00f6nnen, da\u00df Sie sich nur gegen west-\ndeutsche Spekulanten richten. Habe ich Sie richtig verstan-\nden, da\u00df es auch ostdeutsche Spekulanten gibt, die keine\nIdentit\u00e4t mit dem Grund und Boden und Denkmal sehen?\n\n*) Sp\u00e4ter korrigiert in ,,Institut\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4138\n\n\n\nFrau Wittig, SPD: Ich gebe Ihnen recht, da\u00df es auch ost-\ndeutsche Spekulanten gibt, aber die westdeutschen sind\nnun einmal leider in der Mehrheit.\n\n(Zuruf: Die Ostdeutschen haben nicht soviel Geld!)\n\nSo, jetzt mu\u00df ich erst einmal den Faden wieder finden.\nIch hatte gesagt, da\u00df ich als den besten Schutz von Kultur-\ndenkmalen eine m\u00f6glichst breite Bewu\u00dftseinsbildung an-\nsehe und eine allgemeine \u00dcbereinstimmung unter uns\nSachsen, so da\u00df eine Gef\u00e4hrdung gar nicht erst aufkommt.\nEs gilt, ein Zeichen zu setzen, damit ein solcher Proze\u00df in\nSachsen vorankommt. Meine Fraktion h\u00e4lt das vorliegende\nGesetz als hierf\u00fcr geeignet und wird ihm auch zustimmen,\nobwohl wir es in einigen Punkten durchaus f\u00fcr verbesse-\nrungsw\u00fcrdig halten. Hoffen wir also, da\u00df dieses Gesetz,\ndas bisher Schlagzeilen gemacht hat wegen seines Nicht-\nvorhandenseins, nun neue Schlagzeilen macht wegen\nseiner positiven Wirkung!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der Herr\nStaatsminister des Innern, Herr Eggert, hat um das Wort\ngebeten. Bitte sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die vorangegangenen Lesungen des\nGesetzes in diesem Haus, vor allem aber die Diskussionen\nin den Aussch\u00fcssen des Landtages haben mich in der Mei-\nnung best\u00e4rkt, da\u00df der vorliegende Entwurf zum S\u00e4chsi-\nschen Denkmalschutzgesetz eine doch fachlich ausgewo-\ngene Vorarbeit und Vorlage ist, die von allen Fraktionen\nangenommen worden ist, und wenn Herr Dr. Zimmer-\nmann von der Harmonie in dieser Sache in diesem Haus \u2013\neinem nicht oft anzutreffenden Zustand in diesem Haus \u2013\nsprach, k\u00f6nnte ich sagen, mit diesem Denkmalschutzge-\nsetz und der Akzeptanz und der Vorarbeit setzen Sie sich\nselbst ein solches.\nDen Gegenstand des Denkmalschutzes und der Denkmal-\npflege in einem Gesetzestext abfassen zu wollen, bedarf\neiner ganz besonderen Anstrengung, weil ja Denk-, Auf-\nfassungs- und Anschauungsweisen f\u00fcr die Denkmalpflege\nvon einer ganz ausschlaggebenden Bedeutung sind, denn\num so schwieriger ist es, rechtliche Bindungen f\u00fcr eigent-\nlich prim\u00e4r ideelle Werte festschreiben zu wollen. Die\nKernaussagen in einem Denkmalschutzgesetz m\u00fcssen sich\nfolglich verst\u00e4rkt auf die Verhaltensweise und den Um-\ngang des einzelnen und der Gesellschaft mit den Kultur-\ndenkmalen beziehen.\nDie Gesetzesvorlage ist in den Aussch\u00fcssen eingehend be-\nsprochen worden. Von dort kamen zahlreiche \u00c4nderungs-\nvorschl\u00e4ge, die mit ganz wenigen Ausnahmen in den zu\nbeschlie\u00dfenden Gesetzestext eingearbeitet worden sind.\nDie Einarbeitungen brachten in aller Regel Klarstellung\nzur Definition des Denkmalschutzbegriffes oder aber f\u00fchr-\nten zu eindeutigen Formulierungen hinsichtlich der Ver-\nantwortlichkeit f\u00fcr Kulturdenkmale.\nDie von den Fraktionen eingebrachten und vorgebrachten\n\u00c4nderungen machten deutlich, da\u00df der Gesetzestext auf\neinen breiten Konsens sto\u00dfen kann. In der \u00d6ffentlichkeit\nwirkt ja Denkmalpflege im Einzelfall h\u00e4ufig polarisierend.\nF\u00fcr uns sollte von daher auch nicht der kleinste gemeinsa-\nme Nenner bindend sein, vielmehr sollte von diesem Ort\naus eine neu zu begr\u00fcndende Kontinuit\u00e4t zum Erhalt der\nKunst- und Kulturdenkmale herausgestellt werden.\n\nAllzu schmerzlich waren die Verluste, die wir uns in die-\nsem Jahrhundert zugef\u00fcgt haben. Dieses Gesetz wird von\nsich aus nicht den Anspruch erheben k\u00f6nnen, allein den\nErhalt der Denkmale zu sichern. Es wird aber den recht-\nlichen und es wird auch den wertenden Rahmen bilden.\nDer Erhalt der Denkmale wird immer entscheidend abh\u00e4n-\ngig sein von den geistigen Zeitstr\u00f6mungen. Vielleicht wird\ndie allgemeine Verlusterfahrung in einer zur Atomisierung\nneigenden Gesellschaft in eine gegenteilige Tendenz um-\nschlagen.\nGemeinschaft entsteht auch immer durch Gemeinsamkeit\nder Vorstellungen. Von daher ist Denkmalpflege auch ein\nIdentit\u00e4t stiftendes und pr\u00e4gendes Moment. Mitunter ist\nder politisch begr\u00fcndete Wille zum Erhalt eines Denkma-\nles oder das Eintreten weiter Bev\u00f6lkerungskreise gegen die\noptische Verunstaltung ihrer St\u00e4dte ein die Menschen ver-\nbindendes Element. Diesem Anliegen will auch das neue\nS\u00e4chsische Denkmalschutzgesetz Rechnung tragen. Erst\ndurch dieses Gesetz k\u00f6nnen weitreichende Bem\u00fchungen\nausgel\u00f6st werden.\nDer  Freistaat  Sachsen  versteht  sich  als  Kulturstaat. Ar-\ntikel 11 unserer Verfassung besagt, da\u00df Denkmale unter\ndem Schutz und der Pflege des Landes stehen. Das S\u00e4ch-\nsische Denkmalschutzgesetz m\u00f6chte diesen Grundsatz ein-\nl\u00f6sen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chte der Berichterstatter,\ndie Frau Abg. Gruhle, noch das Wort ergreifen? \u2013 Nein.\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die einzelnen\nAbschnitte. Ich schlage Ihnen vor: Wir stimmen abschnitts-\nweise \u00fcber die Abschnitte ab. Zu den Abschnitten I, II, III,\nIV und VI gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge.  Zum Ab-\nschnitt V  liegen  zwei  \u00c4nderungsantr\u00e4ge  der  CDU-Frak-\ntion vor. Diese werden wir dann behandeln.\nIch stelle jetzt zur Abstimmung die \u00dcberschrift, die Einlei-\ntung und den Abschnitt I, Aufgabe und Gegenstand von\nDenkmalschutz- und -pflege. Wir stimmen \u00fcber die Fas-\nsung ab, die uns der Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien als\nBeschlu\u00dfempfehlung gegeben hat. Die Drucksache hatte\nich angesagt. Wer noch einmal nachschauen will: es ist die\nDrucksache 1/2695.\nWer dieser Beschlu\u00dfempfehlung zum Abschnitt I seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die sehr gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einstimmig beschlossen.\nWir kommen zum Abschnitt II, Organisation des Denk-\nmalschutzes. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Auch hier die gro\u00dfe\nMehrheit. Gegenstimmen, bitte? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Ebenfalls nicht.\nAbschnitt III, Schutzvorschriften: Wer diesem Abschnitt\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist dieser Ab-\nschnitt so beschlossen.\nAbschnitt IV, Schatzregal, Entsch\u00e4digung, Enteignung:\nWer diesem Abschnitt IV die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Auch hier\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntung. Damit einstimmig beschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4139\n\n\n\nIch komme nun zum Abschnitt V. Zu diesem liegen uns\nzwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Der erste zum \u00a7 35 in der\nDrucksache 1/2753. Wird eine Begr\u00fcndung gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nGro\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie CDU-Fraktion tr\u00e4gt folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum\nAbschnitt V vor: Es geht im wesentlichen um redaktionelle\nund juristische Pr\u00e4zisierungen hierbei. Der \u00a7 35 sollte fol-\ngenden Wortlaut erhalten: \u00dcberschrift: ,,Straftaten\n\u00a7 35 Abs. 1:\nWer\n1. ohne die nach \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 5 erforderliche Genehmi-\ngung ein Kulturdenkmal oder einen wesentlichen Teil\neines Kulturdenkmals zerst\u00f6rt, oder\n2. ohne die nach \u00a7 14 Abs. 2 erforderliche Genehmigung\nGrabungen mit dem Ziel, Kulturdenkmale zu entdecken,\ndurchf\u00fchrt, wird mit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren\noder Geldstrafe bestraft.\nAbsatz 2 (soll lauten):\nDie fahrl\u00e4ssige Begehung einer Tat nach Absatz 1 wird mit\nFreiheitsstrafe bis zu einem Jahr oder Geldstrafe bestraft.\u201c\nIch m\u00f6chte kurz zur Begr\u00fcndung etwas sagen: Die bisheri-\nge \u00dcberschrift zu diesem Abschnitt hei\u00dft: Ordnungswid-\nrigkeiten und Straftaten. \u00a7 35 besch\u00e4ftigt sich ausschlie\u00df-\nlich mit Straftaten, mu\u00df demzufolge diese \u00dcberschrift tra-\ngen.\nDie 2. \u00c4nderung betriff das im Absatz 1 unter 1. stehende\n,,oder\u201c. Dort stand in der alten Fassung noch ,,sowie\u201c; also\nin der zweiten Zeile unter 1. mu\u00df es hei\u00dfen: ,,\u2026 ein Kul-\nturdenkmal  o d e r  einen wesentlichen Teil eines\nKulturdenkmals zerst\u00f6rt, \u2026\u201c. Es ist gemeint: Das ist keine\nAnh\u00e4ufung von Straftaten, sondern ist eine Alternative,\ndie dort zum Ausdruck kommen soll.\nUnter 2. hei\u00dft es: ,,... ohne die nach \u00a7 14 ...\u201c in unserem\nAntrag. Dort ist in der Ausschu\u00dfempfehlung f\u00e4lschlicher-\nweise der \u00a7 13 genannt. Das mu\u00df korrigiert werden.\nDann haben wir den Absatz 1 in zwei Teile zerlegen m\u00fcs-\nsen, weil n\u00e4mlich \u00a7 14 das Graben und das Nachforschen\nf\u00fcr genehmigungspflichtig erkl\u00e4rt, unter Strafe aber nur\ndas Graben stehen kann, denn das Nachforschen kann\nnicht unter Strafe gestellt werden. Auch eine Lekt\u00fcre \u00fcber\neinen Gegenstand ist eine Nachforschung, und die ist ja\nwohl erlaubt. Dies war also zur Trennung notwendig.\nUnd schlie\u00dflich unter Absatz 2 hei\u00dft es: ,,Die fahrl\u00e4ssige\nBegehung einer Tat nach Absatz 1 \u2026\u201c. Im urspr\u00fcnglichen\nText hie\u00df es: ,,\u2026 der Tat\u201c. Da es zwei alternative Straftaten\nsind, mu\u00df dort ,,einer Tat\u201c, also mit dem unbestimmten\nArtikel, stehen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich bitte um Zustimmung\nzu diesem \u00c4nderungsantrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es dazu Redebedarf? \u2013\nWenn nicht, lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der\nDrucksache 1/2753 abstimmen. Wer ihm die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Auch hier: Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist diese \u00c4nde-\nrung mehrheitlich beschlossen.\nNun  komme  ich  zur Abstimmung \u00fcber den ver\u00e4nderten\n\u00a7 35 einschlie\u00dflich der eingearbeiteten \u00c4nderung des \u00c4n-\nderungsantrages: Wer dem die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\n\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit einstimmig be-\nschlossen.\nIch  komme  zum \u00a7 36;  bitte sch\u00f6n,  zur Begr\u00fcndung\nMikro 2.\n\nGro\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte es hier kurz machen und nicht den ganzen\n\u00c4nderungsvorschlag vorlesen. Dort geht es vor allen Din-\ngen darum, da\u00df wir aus dem \u00a7 14, der in \u00a7 35 schon ge-\nnannt ist und den Straftatbestand des Grabens einbezieht,\ndiesen dann hier herausnehmen m\u00fcssen, das hei\u00dft, uns\nhier nur noch auf die Ordnungswidrigkeit beschr\u00e4nken. Es\nm\u00fc\u00dfte also ein Einschub kommen \u2013 in der Klammer \u2013 un-\nter 1. im Absatz 1, in der 3. Zeile: ,,(soweit die Tat nicht\nnach \u00a7 35 mit Strafe bedroht ist)\u201c. Diese Einf\u00fcgung m\u00fc\u00dfte\ndorthin, um den Absatz zwischen \u00a7 35 und 36 deutlich zu\nmachen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der \u00c4nde-\nrungsantrag wurde \u2013 das war nicht gut zu verstehen \u2013 von\ndem Abg. Gro\u00df, CDU-Fraktion, eingebracht.\nIch komme, da kein weiterer Redebedarf vorhanden ist,\nzur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der\nDrucksache 1/2754.  Wer  ihm  die  Zustimmung  geben\nwill \u2013 also einer \u00c4nderung des \u00a7 36 \u2013, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit auch hier. Wer\nist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einstimmig so beschlossen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 36 in der neuen\nFassung. Wer dem \u00a7 36 in der Fassung des Ausschusses\nmit der \u00c4nderung, die wir gerade beschlossen haben, zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntung. Damit auch einstimmig so beschlossen.\nIch lasse \u00fcber den V. Abschnitt insgesamt abstimmen: Wer\nihm mit den \u00c4nderungen die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch ohne Stimmenthal-\ntung.\nWir kommen nunmehr zum Abschnitt VI. Das sind die\nSchlu\u00dfbestimmungen. Wer ihnen die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch keine Stimment-\nhaltung.\nDie \u00c4nderungen liegen Ihnen vor. Damit w\u00fcrden wir die\n3. Lesung morgen durchf\u00fchren k\u00f6nnen, sofern keine Frak-\ntion beantragt und wir abstimmen, da\u00df wir die 3. Lesung\njetzt sofort durchf\u00fchren. Dies ist nicht der Fall. Doch!\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich beantrage und\nbitte Sie, da\u00df wir die 3. Lesung jetzt durchf\u00fchren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Im Namen der Fraktion?\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Im Namen der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. Wenn dies jetzt als\nFraktion beantragt worden ist, mu\u00df dies mit Zweidrittel-\nmehrheit best\u00e4tigt werden. \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4140\n\n\n\nAdler, SPD: Ich m\u00f6chte im Namen meiner Fraktion gegen\ndiesen Antrag sprechen. Und zwar wissen wir alle, da\u00df auf\ndieses Gesetz dringend gewartet wird, aber es besteht kein\nErfordernis, von den Grundregeln unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung wegen eines Tages abzuweichen. Wir k\u00f6nnen also\ndie 3. Lesung ohne Sorge morgen durchf\u00fchren und haben\ndamit die Regeln der Gesch\u00e4ftsordnung eingehalten. So\netwas sollten wir uns wirklich f\u00fcr unaufschiebbare F\u00e4lle\noffenlassen.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es lag ein Antrag vor. Ich\nwerde \u00fcber ihn abstimmen lassen. Ich m\u00f6chte aber noch\ndarauf hinweisen, da\u00df eine solche Verfahrensweise im\nRahmen der Gesch\u00e4ftsordnung liegt. Die dritte Beratung\n,,kann fr\u00fcher beginnen, wenn auf Antrag einer Fraktion\noder f\u00fcnf vom Hundert der Mitglieder des Landtages zwei\nDrittel der anwesenden Mitglieder des Landtages es be-\nstimmen.\u201c \u2013 Ich lasse dar\u00fcber abstimmen. Wer der Mei-\nnung ist, da\u00df wir die 3. Lesung anschlie\u00dfen sollten, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das m\u00fcssen wir einmal\n\n\u00fcberschauen. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen.\nSomit m\u00fcssen wir dies ausz\u00e4hlen. Es ist nicht eindeutig zu\nermitteln, da\u00df das zwei Drittel der anwesenden Mitglieder\nsind. Deswegen z\u00e4hlen wir schnell aus. Also ich bitte\ndarum, wer daf\u00fcr ist, diese 3. Lesung sofort anzuschlie\u00dfen,\nden bitte ich nochmals um das Handzeichen. Jetzt bitte ich\nalle, die dagegenstimmen und sich enthalten; die k\u00f6nnen\nwir gemeinsam z\u00e4hlen.\n\n(Widerspruch bei den Abgeordneten)\n\nBitte sch\u00f6n, z\u00e4hlen wir sie getrennt. Die Bestimmung lau-\ntet, da\u00df zwei Drittel der anwesenden Mitglieder daf\u00fcr sein\nm\u00fcssen. Das ist das Interessante. Deswegen sage ich, es\nsollen sich die melden, die dagegen sind. \u2013 Jetzt die\nStimmenthaltungen, bitte. \u2013 So. Hat sich jemand der Abge-\nordneten nicht beteiligt? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Zwei-\ndrittelmehrheit ist nicht erreicht. Demzufolge machen wir\nmorgen die 3. Lesung. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Verfassungsgerichtshof\ndes Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofgesetz)\n\nDrucksache 1/2486, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2696, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nEs liegen Ihnen vor die Beschlu\u00dfempfehlung und der Be-\nricht des Verfassungs- und Rechtsausschusses in der\nDrucksache 1/2696. Den Fraktionen wird das Wort zur\nallgemeinen Aussprache erteilt. Das Pr\u00e4sidium hat wieder\ndie kurze Rednerliste vorgeschlagen, und zwar in der Rei-\nhenfolge SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.\nund CDU sind die Fraktionen aufgerufen. Die Redezeiten,\nwie bekannt, 5 Minuten SPD, 4 Minuten Linke Liste/PDS,\n3 Minuten B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, 3 Minuten F.D.P. und 9 Mi-\nnuten CDU. Ich bitte nun die SPD-Fraktion, das Wort zu\nnehmen. Herr Dr. Kunzmann, bitte.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung liebt ihre Kompe-\ntenzen. Sie liebt sie so sehr, da\u00df sie sie auch gern St\u00fcck um\nSt\u00fcck selbst ausweitet. Das f\u00fchrt zu Streit. Nach dem vor-\nliegenden Gesetz soll der Verfassungsgerichtshof in Strei-\ntigkeiten, in denen die Staatsregierung verklagt werden\nk\u00f6nnte, m\u00f6glichst wenig zust\u00e4ndig sein.\nVergleichbares gilt auch f\u00fcr die absolute CDU-Mehrheit\ndes Landtages dann, wenn sie durch Mehrheitsbeschlu\u00df in\ndie Rechte von Minderheiten eingreift. Darum wird das\nVerfassungsgericht f\u00fcr alles, was innerhalb und zwischen\nden Organen vor Inkrafttreten der Landesverfassung an\nStreitigkeiten begonnen hat, f\u00fcr unzust\u00e4ndig erkl\u00e4rt. Die\nOrgane sind aber nach Inkraftsetzen der Verfassung die-\nselben wie vorher. Man m\u00f6chte in Sachen Rechtsschutz\nund Zul\u00e4ssigkeit von Verfassungsklagen aber die verfas-\nsungsrechtliche Unbestimmtheit, mit der die Volkskam-\nmer durch den Einigungsvertrag die neuen L\u00e4nder entlas-\nsen hat, ausnutzen. Dazu einige Beispiele.\nBeispiel 1: Obwohl es das Prinzip des Vorrangs des Geset-\nzes gibt \u2013 Stichwort Wesentlichkeitstheorie oder Wesent-\nlichkeitsprinzip \u2013 und obwohl die Staatsregierung selbst\n\nein Beamtengesetz zur Einbringung in den Landtag vorbe-\nreitete, das auch Eignungskriterien enthalten sollte, leitete\nder Ministerpr\u00e4sident die Verbeamtung per Anordnung\nein.\nBeispiel 2: W\u00e4hrend die Hochschulerneuerung per Gesetz\ngeregelt und anschlie\u00dfend nach diesem Gesetz durchge-\nf\u00fchrt wird, wird der weitgehend vergleichbare Vorgang\nim Schulbereich mit Lehrermassenentlassungen ohne Ge-\nsetz auf dem Verwaltungswege erledigt. Chaos und\nRechtsunsicherheit sind die Folge dieses gesetzesfreien\nVerwaltungshandelns.\nBeispiel 3: Obgleich ein Landesgesetz die Gr\u00fcndung von\nFachhochschulen nur aufgrund eines Gesetzes zul\u00e4\u00dft,\ngr\u00fcndete die Staatsregierung eine Fachhochschule ohne\nein solches Gesetz.\nBeispiel 4: Um die politische Herrschaft in den L\u00e4ndern\nSachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen auch \u00fcber 1994\nhinaus zu sichern, schlie\u00dfen die Regierungen dieser L\u00e4n-\nder einen Staatsvertrag \u00fcber den Mitteldeutschen Rund-\nfunk, der den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk weitgehend\nunter den Einflu\u00df der politischen Mehrheit in den Landta-\ngen zwingt.\nIch k\u00f6nnte weitere Beispiele der Verletzung von Minder-\nheiten bringen, etwa den j\u00fcngsten Mehrheitsbeschlu\u00df des\nLandtages im Zusammenhang mit einer Aktuellen Debat-\nte, die von einer Minderheitsfraktion eingebracht wurde.\nAll diese Beispiele zeigen, wie gut es sich ohne Verfas-\nsungsgericht regieren l\u00e4\u00dft.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWenn es schon nicht weiter ohne Landesverfassungsge-\nricht geht, soll aber \u00fcber Zul\u00e4ssigkeitsmauern und Aus-\nschlu\u00df von Sondervoten vom Gericht wenig St\u00f6rung f\u00fcr\ndas Regieren ausgehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4141\n\n\n\nDen Ausschlu\u00df von Sondervoten hat ein vom Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df geh\u00f6rter Sachverst\u00e4ndiger\nAusdruck ,,obrigkeitsstaatlicher Rechtsprechung\u201c genannt.\n\u00dcberh\u00f6rt wurden im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\naber nicht nur die meisten Argumente der auf mein Betrei-\nben angeh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndigen, \u00fcberh\u00f6rt wurden auch\ndie Argumente des Vorsitzenden des 2. Senats des Bundes-\nverfassungsgerichts, der sich in einem Schreiben zu die-\nsem Gesetz an den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages\ngewandt hat. Darin trug er Bedenken dahingehend vor,\nda\u00df mit der Nichtzust\u00e4ndigkeit des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtes bei Organstreitigkeiten, deren Anl\u00e4sse vor\nInkrafttreten der S\u00e4chsischen Verfassung lagen, diese das\nBundesverfassungsgericht zus\u00e4tzlich belasten.\nDa\u00df einige Ausschu\u00dfmitglieder in diesem gewi\u00df unge-\nw\u00f6hnlichen Vorgang, bei dem ein Mitglied des Bundesver-\nfassungsgerichtes Bedenken in einem Gesetzgebungspro-\nze\u00df eines Landes vortr\u00e4gt, nur den Versuch sahen, da\u00df\nsich da jemand Arbeit vom Halse schaffen wolle, ist mir\nehrlich gesagt unbegreiflich. Es kennzeichnet aber die\nQualit\u00e4t der \u00dcberlegungen, mit denen in Sachsen politi-\nsche Entscheidungen getroffen werden.\nMeine Damen und Herren! Die Mitglieder der CDU-Frak-\ntion scheint einzig die Frage zu interessieren, ob das Ver-\nfassungsgericht nun in Mei\u00dfen oder in Leipzig tagen wird.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nRichtig! \u2013 Schiemann, CDU:\n\nWoher wissen Sie denn das?)\n\n\u2013 Ich habe diesen Eindruck.\nIch sage Ihnen, es gibt gute Gr\u00fcnde f\u00fcr die Entscheidung,\ndie der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df getroffen hat.\nIch selbst sehe keinen \u00c4nderungsbedarf an dieser Stelle,\nich r\u00e4ume aber auch ein, da\u00df es mir pers\u00f6nlich nicht so\nwichtig ist, wo das Gericht tagt, ob in der Plei\u00dfenburg in\nLeipzig, auf der Albrechtsburg zu Mei\u00dfen, ob in Plauen, in\nDeutscheinsiedel oder in der Klosterruine auf dem Oybin.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nNur bei Bad Muskau h\u00e4tte ich einige Bedenken.\n\n(Allgemeine Heiterkeit im Saal)\n\nEntscheidend ist f\u00fcr mich nicht der Sitz des Verfassungs-\ngerichtes, sondern entscheidend ist, da\u00df der S\u00e4chsischen\nVerfassung endlich Geltung und Respekt verschafft wird.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In der 1. Lesung des Gesetzentwurfes vor\nzwei Monaten sprachen sich von der Grund\u00fcberlegung\nher alle Fraktionen einhellig f\u00fcr die m\u00f6glichst rasche Bil-\ndung eines S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes aus. Die\nFraktion Linke Liste/PDS betonte in ihrer damaligen Stel-\nlungnahme, welche Bedeutung sie auch aus eigener histo-\nrischer Erfahrung diesem besonderen Gericht beimi\u00dft.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle keine akademische Disputation\nzum Wechselverh\u00e4ltnis von Politik, Recht und Moral be-\nginnen, obwohl der Blick auf so manch markige \u00c4u\u00dferun-\ngen des heute zust\u00e4ndigen Ressortchefs eigentlich dazu\nanh\u00e4lt. Beispielsweise wurde ja erst j\u00fcngst der S\u00e4chsische\nStaatsminister f\u00fcr Umwelt durch sein gebrochenes Ver-\n\nh\u00e4ltnis zur Unabh\u00e4ngigkeit der Rechtspflege aus dem Par-\nteiamt gedr\u00e4ngt.\nJe h\u00e4ufiger jedoch Regierung und Mehrheit in diesem Par-\nlament der Versuchung erliegen sollten \u2013 meinethalben in\nFortsetzung unseres unseligen Erbes \u2013, das Recht politi-\nscher Zweckm\u00e4\u00dfigkeit unterzuordnen oder ,,kreativ zu\nwerden\u201c, wie das Herr Heitmann als Erwartung an seine\nRichter formuliert, um so mehr Arbeit wird dieser S\u00e4ch-\nsische Verfassungsgerichtshof in Zukunft haben. Und wir\nsehen darin wirklich keine mi\u00dfbr\u00e4uchliche Nutzung des\nVerfassungsgerichtsweges, wie sie Kollege Dr. Kr\u00f6ber von\nder F.D.P.-Fraktion dieser Tage prophylaktisch kritisiert\nhat, sondern wir sehen darin den legitimen Versuch des\nVerfassungsb\u00fcrgers, die Selbstbindung des Staates und\nseiner Institutionen an das eigene Recht zu st\u00e4rken.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wann, wenn\nnicht bei diesem Gesetz \u00fcber den Verfassungsgerichtshof,\nsoll dieses Parlament den absoluten Ehrgeiz haben, da\u00df\nwirklich jede der Bestimmungen dieses Gesetzes absolut\nverfassungskonform, absolut gesetzesf\u00f6rmig und auch auf\ndem aktuellen Level der Verfassungsdemokratie ist?\nDer Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df nahm nach Minder-\nheitsvotum der Opposition eine Anh\u00f6rung von drei Exper-\nten zu diesem Gesetzentwurf vor. Der durchaus ersprie\u00dfli-\nche Diskurs im Ausschu\u00df, der die Chance bot, zu einem\nzeitgem\u00e4\u00dfen Gesetz zu kommen, ich betone zeitgem\u00e4\u00df,\nwurde mehr oder weniger vertan, weil in der nachfolgen-\nden regul\u00e4ren Sitzung eigentlich ein einziges Thema wirk-\nlich offen war, n\u00e4mlich: Wo wird der Sitz des Gerichtes\nsein, in Mei\u00dfen oder in Leipzig? \u2013 Den Gutachtern war das\nso herzlich gleichg\u00fcltig, da\u00df sie dazu nichts gesagt haben\nund auch nichts sagen konnten.\n\n(Zwischenruf von der CDU)\n\n\u2013 Woher wir wissen, da\u00df das der Hauptpunkt ist? Es gibt\nheute nur einen \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion; es\ngeht um den Sitz des Gerichtes.\n\n(Zwischenruf von der CDU)\n\n\u2013 Ja, da wurde ein Wort ge\u00e4ndert, korrekt. Ob es in die-\nsem Gesetz \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit eines \u00f6ffentlichen Son-\ndervotums, zum Beispiel f\u00fcr Verfassungsrichter, eine Re-\ngelung geben soll? \u2013 \u00d6ffentliches Sondervotum f\u00fcr Verfas-\nsungsrichter ist eine Regelung, die 1970 \u00fcber eine \u00c4nde-\nrung des Bundesgerichtshofgesetzes eingef\u00fchrt wurde,\nund zwar im Ergebnis der 68er Bewegung. Dadurch wur-\nde eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz der Justiz erzwungen. Das ist\njetzt enthalten im Bundesgerichtshofgesetz.\nIm S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetz wird es\nnicht die M\u00f6glichkeit geben, da\u00df ein Richter sein Sonder-\nvotum \u00f6ffentlich darlegt und damit auch die Dynamik der\nRechtsfindung und Rechtsprechung untersetzen kann. Da-\nmit ist dieses Gesetz in seiner Entwicklungsstufe 20 Jahre\nzur\u00fcck.\nAuch der Frage, ob nicht die S\u00e4chsische Verfassung mit\nihrer Vorzugsregelung f\u00fcr Berufsverfassungsrichter eine\nEinteilung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes in\nRichter erster und zweiter Klasse vornimmt, ist der Aus-\nschu\u00df nach der Anh\u00f6rung letzten Endes ausgewichen.\nHier w\u00e4re durchaus zu \u00fcberlegen gewesen, ob wir die Ver-\nfassung in diesem Punkt novellieren m\u00fcssen.\nEine Ungleichstellung vor dem Gesetz \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU:\nZum Gl\u00fcck k\u00f6nnen Sie das nicht machen.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4142\n\n\n\n\u2013 Wieso k\u00f6nnen wir das nicht machen? Wir k\u00f6nnen es\nzumindest beantragen.\nLetzter Satz. Ein zeitgem\u00e4\u00dfes Verfassungsgerichtshofge-\nsetz wird verpa\u00dft, wenn der jetzige Entwurf durchkommt.\nSie haben die Chance, es zu verbessern, wenn Sie unseren\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen entsprechen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Abgeordneten! Nach dem Gesagten kann\nich mich in die vorgesehene Redezeit von 3 Minuten gut\nfinden.\nDa\u00df ein Verfassungsgerichtshof gebraucht wird, um die\nVerfassung rechtlich durchsetzbar zu machen, ist kein\nStreitpunkt in diesem Haus.  Jedoch bereiten meiner Frak-\ntion einige Charakteristika, die ich hier nur kurz nennen\nkann, erhebliche Beschwerden.\nZum Beispiel: eine Stellvertreterregelung, die den fragw\u00fcr-\ndigen Parteienproporz bei der Besetzung der Richterbank\nauch f\u00fcr Vertretungsf\u00e4lle vorsieht; die fehlende Begren-\nzung der Wiederwahlm\u00f6glichkeit; fehlende Durchsetzbar-\nkeit individueller Schutz- und Teilhaberechte, die sich aus\nden Staatszielbestimmungen der Landesverfassung erge-\nben; die Verhinderung eines Sondervotums; die unbegr\u00fcn-\ndeten Verfahrensh\u00fcrden f\u00fcr die Antragstellerinnen und\nAntragsteller; und zuletzt sei genannt der uns fehlende\nMindestanteil von Frauen auf der Richterbank. All dies\nl\u00e4\u00dft uns dieses Gesetz insgesamt ablehnen.\nDie Beratung des Verfassungs- und Rechtsausschusses zu\ndiesem Gesetz zeitigte jedoch neben der Einschr\u00e4nkung\nder Regierungsbeteiligung bei Rechtsstreitigkeiten zwi-\nschen den Antragstellern eines Volksantrages und dem\nS\u00e4chsischen Landtag ein weiteres mittelbares erfreuliches\nErgebnis: Die von der Opposition erzwungene Anh\u00f6rung\nf\u00fchrte bei der Mehrheit des Ausschusses zum \u00dcberdenken\nund \u2013 zu meiner pers\u00f6nlichen \u00dcberraschung \u2013 tats\u00e4chlich\nauch zur \u00c4nderung einiger Regelungen des Regierungs-\nvorschlages. Dazu meine Anerkennung.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Nun  bitte  die  F.D.P.-Frak-\ntion; Dr. Kr\u00f6ber kommt selbst.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Gesetz \u00fcber den Verfassungsgerichtshof war\nhier nicht das erste Mal in einer Debatte, und die Vorred-\nner haben die Positionen und die Entwicklung zu diesem\nGesetz aus ihrer Sicht dargelegt.\nEs ist richtig, da\u00df wir mit diesem Verfassungsgerichtshof\neine gesetzliche Voraussetzung geschaffen haben, damit\ndie S\u00e4chsische Verfassung materiell auch in ihrer Wirk-\nsamkeit h\u00f6chstrichterlich beurteilt werden kann. Die\nrechtsstaatlichen Prinzipien, um die es hier ging, wurden\ndurch eine Anh\u00f6rung \u2013 und zwar aus der Forderungsseite\nder Opposition \u2013 noch angereichert. Wenn Sie sich den\nEntwurf und die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses anschauen, so werden Sie feststel-\nlen, da\u00df in einer Vielzahl von Positionen noch Ver\u00e4nde-\nrungen aufgenommen wurden.\n\nRichtig  ist \u2013 und  das  ist  auch  die  Meinung  meiner\nFraktion \u2013, da\u00df es eigentlich kein sachliches Argument\ngibt, das Sondervotum zu verneinen, und zwar aus der\nBlickrichtung, da\u00df gerade auch unter Beachtung der\nRechtsprechungspraxis des Bundesverfassungsgerichtes\ndieses Element f\u00fcr die Weiterentwicklung der Auffassun-\ngen und der Transparenz auch innerhalb der Bev\u00f6lkerung\neine nach unserer Auffassung erhebliche Bedeutung hat,\nund das sollten wir auch in unser Gesetz einbringen. Diese\nwichtige Ausgangsposition ist im Ausschu\u00df kontrovers\ndiskutiert worden; wir haben sie in die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung also nicht mit aufnehmen k\u00f6nnen. Die Ergebnisse des\nBeschlusses sind in der Berichterstatterform niedergelegt.\nAus der Blickrichtung meiner Fraktion war es ein besonde-\nres Anliegen, da\u00df der Sitz unseres Verfassungsgerichtsho-\nfes in Leipzig angesiedelt wird. Der Ausschu\u00df hat sich in\nseiner Mehrheit dieser Auffassung angeschlossen, aber ei-\ngentlich nicht nur unser Ausschu\u00df, sondern mir liegt eine\nResolution vor, die am gestrigen Tage die Stadtverordne-\ntenversammlung in Leipzig gefa\u00dft hat, mit der sie an den\nS\u00e4chsischen Landtag und an die Staatsregierung appel-\nliert,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nder Empfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nzu folgen und Leipzig als k\u00fcnftigen Sitz des S\u00e4chsischen\nVerfassungsgerichtshofes zu beschlie\u00dfen. Damit w\u00fcrde\nauch \u2013 und das ist die \u00fcbereinstimmende Auffassung zwi-\nschen Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df und den Stadt-\nverordneten in Leipzig \u2013 der alten Rechtstradition der\nMessestadt Leipzig Rechnung getragen. Zugleich w\u00fcrde\nnat\u00fcrlich dann auch der \u00fcblichen Praxis in diesen Fragen\nentsprochen, da\u00df die obersten Gerichte eines Bundeslan-\ndes nicht in einer bestimmten Region angesiedelt werden.\nIch glaube, diese Fragestellung mit allen ihren Konsequen-\nzen ist kein Votum \u2013 das sage ich mit aller Deutlichkeit \u2013\netwa gegen den von der Staatsregierung vorgeschlagenen\nSitz, sondern ist die Konsequenz, da\u00df Leipzig als Stadt des\nRechts in unserem Freistaat auch die entsprechende Aner-\nkennung durch diese Entscheidung mit erleben sollte.\nEs kann also nicht sein, da\u00df das Argument, da\u00df evtl. der\nBGH dann nicht nach Leipzig k\u00e4me, diesem Antrag gegen-\n\u00fcber kontrovers zu betrachten w\u00e4re, sondern genau das\nGegenteil ist der Fall. Sie alle wissen, da\u00df nach der Bund-\nL\u00e4nder-Kommission h\u00f6chstens Senate nach Leipzig kom-\nmen werden zum BGH. Und da ist es uns gut angetan, da\u00df\nunser Verfassungsgerichtshof in Leipzig angesiedelt wird.\nWir zeigen damit auch eine Signalwirkung f\u00fcr deutsche\nRechtstradition.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion;\nHerr Lehner, bitte sch\u00f6n.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNach dem Zusammenbruch des DDR-Sozialismus war die\nvordringlichste Aufgabe, ein System zu schaffen, in dem\ndas Recht der Politik vorgelagert ist.\nSie erinnern sich: Sozialistisches Recht diente nur der\nMachterhaltung einer Partei und ihrer Bonzen. Mit der\nWiedereinrichtung des Oberlandesgerichtes in Dresden ist\npraktisch der vierstufige Aufbau unserer Gerichtsbarkeit\nbeendet. Dem Ganzen wird die Krone aufgesetzt, indem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4143\n\n\n\nwir jetzt die Installation der Verfassungsgerichtsbarkeit\nvornehmen.\nMeine Damen und Herren, das ist innerhalb einer halben\nLegislaturperiode geschehen, also in reichlich zwei Jahren.\nDas ist eine enorme Leistung der Regierung Biedenkopf\nund ihres Justizministers Heitmann und dessen Mitarbei-\ntern.\n\n(Beifall und Bravo-Ruf bei der CDU)\n\nDiese Aufbauleistung kann man gar nicht hoch genug\nw\u00fcrdigen,\n\n(Demonstrative Hoch-Rufe von Linke Liste/PDS)\n\nund ich bedanke mich ausdr\u00fccklich auch im Namen mei-\nner W\u00e4hler daf\u00fcr.\n\n(Unruhe \u2013 Zuruf von Linke Liste/PDS:\nDas war auch zu SED-Zeiten so! \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie hohe Bedeutung des Verfassungsgerichtshofes, meine\nDamen und Herren, zeigt sich auch in dem getrennten\nVorschlagsrecht, das einerseits Landtagspr\u00e4sidium und\nandererseits Staatsregierung f\u00fcr die 9 zu benennenden\nRichter haben. Nach Artikel 81 unserer Verfassung m\u00fcssen\n5 davon Berufsrichter sein; die anderen Richter sind ehren-\namtlich t\u00e4tig. F\u00fcr alle Richter gilt aber, da\u00df sie kein parla-\nmentarisches Mandat oder Regierungsamt innehaben d\u00fcr-\nfen.\nVerfahrensfragen und Verfahrensvorschriften im S\u00e4chsi-\nschen Verfassungsgerichtshofgesetz sind gleich bzw. \u00e4hn-\nlich wie beim Bundesverfassungsgericht geregelt. Das\nd\u00e4mmt Verfahrensstreitigkeiten ein und verk\u00fcrzt die Ver-\nfahren.\nDie Verfahren zu vereinfachen und zeitlich zu verk\u00fcrzen,\nwar auch Sinn des \u00c4nderungsantrages meiner Fraktion,\nder CDU, im \u00a7 8a. Dieser beinhaltet, mehrere Kammern\neinzurichten. Diese im urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf\nnicht vorhandenen Kammern werden wesentlich dazu bei-\ntragen, die Verfahren zu beschleunigen und zu vereinfa-\nchen.\nIn der Frage des Sitzes, Herr Dr. Kr\u00f6ber, hat es auch in\nmeiner Fraktion \u2013 und wie Sie alle wissen, im Ausschu\u00df \u2013\nkontr\u00e4re Auffassungen gegeben. Die Entscheidung ist im\nAusschu\u00df mit einer Stimme Mehrheit f\u00fcr Leipzig ausgefal-\nlen. Ich bin \u2013 und da liegt dem Plenum ein \u00c4nderungsan-\ntrag vor \u2013 f\u00fcr Mei\u00dfen. Aber als Demokrat mu\u00df ich auch\nandere Entscheidungen akzeptieren und mittragen.\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, sollte man der Fra-\nge eines Amtssitzes nicht so hohe Bedeutung beimessen\nbzw. sollte man sie nicht zum Evangelium erheben, wie es\naus anderem Anla\u00df, beispielsweise in der Frage der Kreis-\nreform beim Sitz des Landratsamtes, geschieht.\nEs ist f\u00fcr mich nicht die Frage, ob ein Amtssitz hier oder\ndort ist, sondern f\u00fcr mich ist die Frage \u2013 und wohl auch\nf\u00fcr die B\u00fcrger \u2013: Wie wird dort gearbeitet, und was\nkommt dabei heraus?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur Akzeptanz der Verfassungsgerichtsbarkeit beim B\u00fcr-\nger ist es sicher wichtig zu wissen, da\u00df die Berufsrichter im\nNebenamt und die anderen Mitglieder ehrenamtlich arbei-\nten \u2013 also, wenn man so will, eine sehr kosteng\u00fcnstige\nSache. Man mu\u00df auch wissen, da\u00df auch Verfassungsrich-\nter ihres Amtes enthoben werden k\u00f6nnen.\n\nAuf Antrag der CDU wurde im \u00a7 5 Abs. 3 folgendes neu\ngefa\u00dft: da\u00df die Staatsregierung in diesen F\u00e4llen als einlei-\ntende Beh\u00f6rde t\u00e4tig wird, da\u00df aber die dienstgerichtliche\nEntscheidung dann beim Verfassungsgericht selbst mit\nZweidrittelmehrheit der Richter gef\u00e4llt wird.\nMit viel Beifall wird bei uns Sachsen sicher auch die Rege-\nlung aufgenommen werden, da\u00df die Gerichtskosten frei\nsind und da\u00df bei erfolgreichen Beschwerden Kosten und\nAuslagen zur\u00fcckerstattet werden.\nDurch die Anh\u00f6rung von Verfassungsrechtlern wurde\nauch die Frage aufgeworfen \u2013 und hier komme ich zu\nHerrn Kunzmann \u2013, ob Streitigkeiten vor dem Inkrafttre-\nten unserer S\u00e4chsischen Verfassung vom S\u00e4chsischen Ver-\nfassungsgerichtshof zu verhandeln w\u00e4ren.\nMeine Fraktion lehnt das entschieden ab, da die Verfas-\nsung  des  Freistaates  Sachsen,  wie  Sie  wissen,  erst  am\n27. Mai 1992 unterzeichnet wurde. Es fehlte also vorher\nganz einfach die Grundlage f\u00fcr solche Entscheidungen.\nZum anderen ist jedes anliegende Verfahren beim Bundes-\nverfassungsgerichtshof angenommen und mu\u00df auch dort\nentschieden werden.\nLassen Sie mich, verehrte Kollegen, weil dazu noch nichts\ngesagt worden ist, rasch auf die Zust\u00e4ndigkeiten des Ver-\nfassungsgerichts eingehen. Das betrifft den \u00a7 7. Zust\u00e4ndig\nist der Verfassungsgerichtshof nat\u00fcrlich f\u00fcr die Auslegung\nder Verfassung, in Streitigkeiten \u00fcber Rechte und Pflichten\neines obersten Staatsorgans oder anderer Beteiligter, die\nvon uns, vom Landtag, oder der Staatsregierung mit be-\nsonderen eigenst\u00e4ndigen Zust\u00e4ndigkeiten ausgestattet\nsind, bei Zweifeln, ob Landesrecht mit der Verfassung\n\u00fcbereinstimmt, bei Entscheidungen des Landtages in\nWahlpr\u00fcfungsverfahren,  bei  Volksantr\u00e4gen  nach  Arti-\nkel 71 unserer Verfassung \u2013 hier ist auch ein Antrag mei-\nner Fraktion angenommen worden, der der Staatsregie-\nrung und den Antragsstellern das Recht verschafft, sich\nzur Angelegenheit innerhalb einer zu bestimmenden Frist\nzu \u00e4u\u00dfern \u2013 und, jetzt etwas Wichtiges f\u00fcr die Kommunen,\nbei Antr\u00e4gen kommunaler Tr\u00e4ger auf Feststellung, ob ein\nGesetz den Verfassungsgarantien auf kommunale Selbst-\nbestimmung widerspricht, bei Antr\u00e4gen, Landtags- oder\nRegierungsmitgliedern Mandat oder Amt abzuerkennen.\nUnd vielleicht f\u00fcr jeden B\u00fcrger das Wichtigste ist, da\u00df jede\nPerson Verfassungsbeschwerde erheben kann, die sich in\nihren Grundrechten verletzt f\u00fchlt.\nJetzt zu dem Problem Sondervoten, die Herr Kunzmann\nhier besonders herausgestrichen hat. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich\nsehe die rote Lampe leuchten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ja, die 9 Minuten der Frak-\ntion sind weg.\n\nLehner, CDU: Vielleicht spare ich an einer anderen Stelle\nein kleines bi\u00dfchen ein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das geht nicht. Die Zeit ist\nweg. Ich kann Ihnen nicht nach dem Gesicht die Zeit zuge-\nben. Das m\u00fcssen Sie einsehen. Die Fraktion hat 9 Minuten,\nund die sind um.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme an, da\u00df ich zu\nden Sondervoten dann, wenn der Antrag der SPD kommt,\nStellung nehmen kann. Ich werde also zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\n(Heiterkeit bei CDU und Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4144\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Sie, die Rede zu\nbeenden.\n\nLehner, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt wenigstens einen\nSchlu\u00dfsatz formulieren. Sie haben mich jetzt etwas von der\nRolle gebracht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Das  ist  egal.  Sie  hatten die\n9 Minuten erreicht, ich habe Ihnen mit der roten Lampe\ngeblinkt, und nun ist die Zeit um. Vielleicht k\u00f6nnen Sie ein\nWort, was Sie noch sagen wollen, im \u00c4nderungsantrag un-\nterbringen.\n\nLehner, CDU: Ich werde es versuchen und beuge mich\nder Gewalt des Pr\u00e4sidenten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chte der Berichterstatter,\nHerr Dr. Donner, noch etwas dazu sagen?\n\n(Dr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein, danke.)\n\nNicht. \u2013 Dann kommen wir zur Behandlung des Gesetzes\nselbst, also zur Abstimmung \u00fcber die einzelnen Abschnitte\nund Bestimmungen.\nZun\u00e4chst zum Ersten Teil \u2013 Organisatorische Bestimmun-\ngen. Hier ist zum \u00a7 1 schon ein \u00c4nderungsantrag vorlie-\ngend, der \u00c4nderungsantrag von mehreren Abgeordneten\nin der Drucksache 1/2755. Soll er begr\u00fcndet werden? \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Anderslautenden Be-\nrichten m\u00f6chte ich hier vorgreifen: In der CDU-Fraktion\ngibt es keinen Fraktionszwang.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas resultiert, meine Damen und Herren \u2013 und ich m\u00f6chte\nSie mal daran erinnern, welchem Buch Sie im letzten Jahr\nam 27. Mai zugestimmt haben \u2013, aus der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung. Ich w\u00fcrde Ihnen sehr dankbar sein, meine Damen\nund Herren hier links, wenn Sie sich vielleicht auch von\nIhrem Fraktionszwang bei der heutigen Entscheidung zum\n\u00a7 1 einfach verabschieden.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Versprochen!)\n\nDer \u00a7 1, meine Damen und Herren, legt den Sitz des Ver-\nfassungsgerichtes fest. Es sind nun zwei M\u00f6glichkeiten im\nGespr\u00e4ch.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nSchiemann, CDU: Nein, ich w\u00fcrde ganz kurz zum Schlu\u00df\nkommen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEs gibt zwei M\u00f6glichkeiten; Einmal ist es Mei\u00dfen, wie Sie,\nHerr Dr. Kr\u00f6ber, erst so gut herausgestellt haben, und es\ngibt auch Leipzig. Leipzig \u2013 und dazu hat dieses Hohe\nHaus bereits mehrfach Antr\u00e4ge gehabt \u2013 sollte die Resi-\ndenz des deutschen Rechts werden. Dem sollten wir zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMei\u00dfen, meine Damen und Herren, sollte die Residenz des\ns\u00e4chsischen Rechts werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie, dem \u00c4nderungsantrag deshalb zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es hier noch Redebedarf\nzum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Bitte sch\u00f6n, ans Mikro.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Es war eine sehr interessante Interpretation, die\nich gerade geh\u00f6rt habe. Ich gehe davon aus, da\u00df das s\u00e4ch-\nsische Recht immer Bestandteil des deutschen Rechtes ist\nund es auch immer bleiben wird.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nDeshalb geh\u00f6rt das oberste s\u00e4chsische Verfassungsgericht\ndorthin, wo der Stand und Sitz des deutschen Rechts ist,\nnach Leipzig.\n\n(Beifall bei der F.D.P., SPD und CDU)\n\nDas ist historisch begr\u00fcndet und auch verfassungsrecht-\nlich gerechtfertigt. Insofern kann ich dem Vortrag meines\nHerrn Kollegen inhaltlich voll zustimmen.\n\n(Staatsminister Vaatz: Da hat der alte Adam\nwieder durchgeschlagen. \u2013\n\nBeifall bei der F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme nun zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag von Abgeordneten in\nder Drucksache 1/2755. Der Landtag wolle beschlie\u00dfen:\ndie \u00c4nderung in die Richtung: Der Gerichtshof hat seinen\nSitz in Mei\u00dfen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das m\u00fcssen wir\nz\u00e4hlen.\nAlso, nochmal zur\u00fcck. Wer f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag\nist, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich bitte, das zu\nz\u00e4hlen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Der\n\u00c4nderungsantrag ist mit 66 Stimmen dagegen abgelehnt.\nDaf\u00fcr waren 49. Der Stimme enthalten haben sich 14 Ab-\ngeordnete. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 1\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nin der vom Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df vorgelegten\nFassung einschlie\u00dflich der \u00dcberschrift und der Einleitung\ndes Gesetzes. Wer dem die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wir m\u00fcssen wie-\nder z\u00e4hlen. Bitte noch einmal z\u00e4hlen. Es ist nicht eindeutig\nfestzustellen.\n\n(Unruhe)\n\nBitte sch\u00f6n, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nauch wenn das emotional ber\u00fchrt.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nBitte sch\u00f6n: Wer dem \u00a7 1 in der vom Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df vorgelegten Fassung, die da lautet: ,,Der\nVerfassungsgerichtshof f\u00fchrt die Bezeichnung Verfas-\nsungsgerichtshof des Freistaates Sachsen. Er hat seinen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4145\n\n\n\nSitz in Leipzig.\u201c, die Zustimmung geben will, den bitte ich\num sein Handzeichen. Jetzt werden wir z\u00e4hlen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dies brauchen\nwir  jetzt  aber nicht mehr zu z\u00e4hlen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Mit\n71 : 27 Stimmen bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\ndamit der \u00a7 1 in der Fassung des Rechtsausschusses best\u00e4-\ntigt worden und damit so angenommen.\nIch komme nun zu den weiteren Abstimmungen. Ich kom-\nme zum \u00a7 2. Dort liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS vor. Ich bitte, ihn zu begr\u00fcnden, wenn es\nnotwendig ist. Sie m\u00fcssen nicht.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich bin mir sicher, da\u00df jetzt nicht abgestimmt\nwerden mu\u00df. Trotzdem werde ich den \u00c4nderungsantrag\nkurz begr\u00fcnden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sicher stimmen wir ab.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Ich meinte jetzt ,,ausz\u00e4hlen\u201c,\nHerr Pr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ausz\u00e4hlen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Richtig, Herr Pr\u00e4sident, ich meine,\nda\u00df nicht ausgez\u00e4hlt werden mu\u00df. Ich m\u00f6chte ihn trotz-\ndem begr\u00fcnden. Ich nehme hier noch einmal Bezug auf\ndie Bemerkung vorhin bereits in unserem Diskussionsbei-\ntrag: Es geht um das Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshof. Wir sollten bei diesem Gesetz sehr acht-\nsam politische Intentionen zur\u00fcckstellen und gemeinsam\nVerantwortung daf\u00fcr empfinden, da\u00df in diesem Gesetz\ntats\u00e4chlich alle Regelungen strikt der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen, dem Grundgesetz, dem Einigungsvertrag,\nder \u00fcbergeordneten Rechtsprechung auch entsprechen.\nUnser Vorschlag geht dahin, im \u00a7 2 Abs. 4, der die W\u00e4hl-\nbarkeit f\u00fcr das Amt des Verfassungsrichters f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen einschr\u00e4nkt, exakt zu der Formulierung zu\nkommen, wie sie diesbez\u00fcglich im Einigungsvertrag ent-\nhalten ist. Das soll also hei\u00dfen, da\u00df der jetzigen Ziffer 2 des\n\u00a7 2 Abs. 4, wonach nicht Richter sein kann, wer f\u00fcr das\nfr\u00fchere  Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit/Amt f\u00fcr Natio-\nnale Sicherheit der DDR t\u00e4tig war, der Zusatz hinzugef\u00fcgt\nwird: ,,\u2026 und bei dem deshalb eine Kandidatur zur Wahl\nals Mitglied des Verfassungsgerichtshofes unzumutbar er-\nscheint\u201c, also das, was der Einigungsvertrag auch generell\nf\u00fcr diesen Fall festlegt.\nEinzelfallpr\u00fcfung ist Verfassungsgrundsatz. Einzelfallpr\u00fc-\nfung ist ein uraltes Rechtsprinzip\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund sollte auch in diesem Fall gelten.\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df die Ein-\nschr\u00e4nkung der W\u00e4hlbarkeit f\u00fcr ein \u00f6ffentliches Amt ein\nEingriff in den Gleichheitsgrundsatz des Grundgesetzes\ndarstellt. Ich m\u00f6chte nicht zuletzt aufmerksam machen auf\ndie Antwort der Bundesregierung auf eine Anfrage der\nAbgeordnetengruppe PDS/Linke Liste zur Einhaltung von\nOrientierungen der Internationalen Arbeitsorganisation,\nwo ja Analogien durchaus da sind. Dort hat die Bundesre-\ngierung, hier mit Bezug auf Artikel 33 des Grundgesetzes,\nbetont, da\u00df es keinerlei M\u00f6glichkeiten gibt, eine Aufstel-\nlung von bestimmten Funktionen, von bestimmten Kate-\ngorien der T\u00e4tigkeit in der DDR zu machen, die zum Aus-\n\nschlu\u00df vom \u00f6ffentlichen Dienst f\u00fchren, sondern da\u00df das\ndurch Einzelfallpr\u00fcfung geschehen mu\u00df.\nDeshalb sind wir der Auffassung, da\u00df es so, wie hier im\nGesetz und in der Gesetzesbegr\u00fcndung formuliert, nicht\nbleiben kann. Dort steht wirklich drin, in einer Gesetzesbe-\ngr\u00fcndung f\u00fcr den Verfassungsgerichtshof: Wer Richter am\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof sein will, mu\u00df eine\nwei\u00dfe Weste haben. \u2013 Ich halte das f\u00fcr ein Biertischniveau\nund glaube, wir sollten nach M\u00f6glichkeit hier politisches\nKalk\u00fcl hinter Vernunft, hinter Normenklarheit und hinter\nVerfassungshierarchie stellen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn es keinen Redebedarf\nweiter dazu gibt, dann komme ich zur Abstimmung \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS in der\nDrucksache 1/2758 zum \u00a7 2 Abs. 4. Wer dem \u00c4nderungs-\nantrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist eine Minderheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist\nder \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 2 in der Aus-\nschu\u00dffassung. Wer ihm die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen;\ndamit so beschlossen.\nZu den \u00a7\u00a7 3, 4 und 5 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\nIch m\u00f6chte \u00fcber sie deshalb gemeinsam in der Aus-\nschu\u00dffassung abstimmen lassen. Wer ihnen die Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmenthaltungen so beschlossen.\nZum \u00a7 6 liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke\nListe/PDS vor. Wird eine Begr\u00fcndung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Herr Bartl.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Unser Antrag ist auf eine \u00c4nderung des \u00a7 6\nAbs. 2 Ziff. 3 der jetzigen Fassung gerichtet. Ich darf sie\nkurz vortragen. Sie lautet: ,,Die Amtszeit der Mitglieder\ndes Verfassungsgerichtshofes endet mit Ablauf \u2026\u201c und\ndergleichen mehr. ,,Vor Ablauf der Amtszeit endet das\nAmt des Mitgliedes des Verfassungsgerichtshofes,\u201c \u2013 und\nnun Ziffer 3 \u2013, ,,\u2026 wenn der Verfassungsgerichtshof mit\nder Mehrheit von zwei Dritteln seiner zur Entscheidung\nberufenen Mitglieder feststellt, da\u00df bei dem Mitglied ein\nW\u00e4hlbarkeitshindernis nach \u00a7 2 Abs. 4 der oben erl\u00e4uter-\nten Bestimmung nachtr\u00e4glich bekannt geworden ist oder\nbei der Wahl unbeachtet geblieben ist \u2026\u201c \u2013 Genau das ist\nunser Problem. Was soll das denn praktisch im Leben\nhei\u00dfen?\nDie Verfassungsrichter werden nominiert, werden durch\nden Landtag gew\u00e4hlt. Bereits zum Zeitpunkt des Kandida-\ntenvorschlages ist also bei einem der Kandidaten bekannt,\nda\u00df es einen Grund geben kann \u2013 sagen wir es hemds\u00e4r-\nmelig: in der Vergangenheit des Betreffenden \u2013, der ihn f\u00fcr\ndas Amt des Verfassungsrichters potentiell ungeeignet\nmacht. Nun steht im Gesetz ,,\u2026 oder bei der Wahl unbe-\nachtet geblieben ist\u201c. Ich kann mir jetzt zwar schwer Gr\u00fcn-\nde vorstellen, warum dann dieses Kriterium bei der Wahl\nunbeachtet bleibt. Aber bleibt es unbeachtet, ist als solches\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4146\n\n\n\naber da, ist dieser Verfassungsrichter latent in der gesam-\nten Wahlperiode immer erpre\u00dfbar.\nEr wird in seiner richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit, immerhin\neinem gravierenden Verfassungsgrundsatz f\u00fcr die dritte\nS\u00e4ule der Staatsgewalt, in jedem Falle eingeschr\u00e4nkt. Wir\nhalten diese Regelung f\u00fcr verfassungswidrig. Wir halten\nsie f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich, zumal im Verfassungsgerichts-\nhofgesetz \u00fcberhaupt kein Schaden entsteht, wenn man\ndiesen Halbsatz ,,bei der Wahl unbeachtet geblieben ist\u201c\nstreicht und diese M\u00f6glichkeit einfach nicht einr\u00e4umt.\nMan mu\u00df nach Einzelfallpr\u00fcfung davon ausgehen, er ist\ngeeignet \u2013 auch in Pr\u00fcfung der pers\u00f6nlichen Biographie \u2013,\noder er ist es nicht. In jedem Fall kann man das nicht latent\noffenlassen und ihn dadurch immer an der Leine halten\nund je nach der Beliebigkeit oder Mi\u00dfliebigkeit der Recht-\nsprechung dann entscheiden, da\u00df der Mangel jetzt auflebt.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS\nin der Drucksache 1/2767 zum \u00a7 6 Abs. 2 Ziff. 3. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Etwa 20 Stimmen daf\u00fcr. Wer\nist dagegen? \u2013 Dies ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen.\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nIch lasse \u00fcber den \u00a7 6 in der Ausschu\u00dffassung abstimmen.\nWer ihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n; das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Es gibt eine \u00e4hnliche Zahl von Gegenstimmen,\nwie es vorhin Stimmen f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag waren.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Da-\nmit ist der \u00a7 6 so beschlossen.\nIch lasse \u00fcber den Ersten Teil insgesamt abstimmen. Wer\nihm die Zustimmung geben will \u2013 wir haben keinen \u00c4nde-\nrungsantrag beschlossen \u2013, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist das so\nbeschlossen.\nIch komme zum Zweiten Teil \u2013 Allgemeine Verfahrensvor-\nschriften. Zu den \u00a7\u00a7 7 und 8 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge vor. Wer diesen beiden Paragraphen die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n; das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Ge-\ngenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Rei-\nhe von Stimmenthaltungen sind die beiden \u00a7\u00a7 7 und 8 so\nbeschlossen.\nZum \u00a7 8a liegt ein \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in\nder Drucksache 1/2756 vor. Wird eine Begr\u00fcndung ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann lasse ich \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion abstimmen. Wer\nihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\ndas so beschlossen.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 8a. Da er\neingef\u00fcgt ist, m\u00fcssen wir nicht noch einmal abstimmen. Er\nist also dann als Paragraph so beschlossen. Die \u00c4nderung\nbestand nur in der Einf\u00fcgung des Paragraphen.\nWir m\u00fc\u00dften also \u00fcber den \u00a7 8 mit dem \u00a7 8a gemeinsam,\njetzt mit dieser \u00c4nderung, abstimmen, das hei\u00dft also \u00a7 8\nund \u00a7 8a, da die \u00dcberschrift des \u00a7 8 auch f\u00fcr den \u00a7 8a gilt.\n\nSo ist mir das jetzt gesagt worden. \u2013 Stimmen wir dar\u00fcber\nab, dann ist es gut.\nWer ihnen die Zustimmung geben will, das hei\u00dft also bei-\nden Paragraphen in dieser Form, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen, und damit\nist das so beschlossen.\nIch komme zu den \u00a7\u00a7 9, 10 \u2013 also die Streichung \u2013, 11 und\n12. Diese vier Paragraphen stelle ich jetzt zur Abstim-\nmung. Dazu gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer ihnen\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n; das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Ohne Gegenstimmen.  Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist das so\nbeschlossen.\nIch komme zum \u00a7 13. Hier liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nvor, von der Fraktion der SPD die Drucksache 1/2743 und\nvon der Fraktion Linke Liste/PDS die Drucksache 1/2759.\nWird  eine Begr\u00fcndung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n,  Herr\nDr. Kunzmann von der SPD-Fraktion.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im \u00a7 13 geht es um das Sondervotum. Ich sehe mit\nZuversicht der Abstimmung deswegen entgegen, weil es\nheute keinen Fraktionszwang gibt.\n\n(Bandmann, CDU: Au\u00dfer bei der SPD!)\n\n\u2013 Richtig, Herr Bandmann; deswegen bin ich so voller Zu-\nversicht.\nIn unserem Antrag wird begehrt, da\u00df der \u00a7 13 gestrichen\nwird. Damit wird das Sondervotum m\u00f6glich, denn der Ge-\nsetzentwurf \u00fcbernimmt grunds\u00e4tzlich die allgemeinen\nVerfahrensvorschriften des Bundesverfassungsgerichtsge-\nsetzes. (Diesbez\u00fcglich w\u00e4re in der Begr\u00fcndung, die Ihnen\nausgereicht worden ist, zu korrigieren: Verfahrensvor-\nschriften des Bundesverfassungsgerichtsgesetzes.)\nWarum bez\u00fcglich des Sondervotums nicht den Verfah-\nrensvorschriften des Bundesverfassungsgerichtsgesetzes\ngefolgt werden soll, konnte bisher nicht \u00fcberzeugend be-\ngr\u00fcndet werden. Weder hat die Autorit\u00e4t des Bundesver-\nfassungsgerichtes darunter gelitten noch die Akzeptanz\nder von ihm ergangenen Urteile. Vielmehr hat es die\nrechtswissenschaftliche Diskussion und Forschung berei-\nchert und befruchtet. Auch die Mehrzahl der vom Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df angeh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndigen\nhat sich f\u00fcr die Beibehaltung des Sondervotums ausge-\nsprochen.\nDabei wurde unter anderem auf die befriedende Wirkung\ndes Sondervotums eingegangen, da einstimmige Entschei-\ndungen als solche erkennbar werden und Mehrheitsent-\nscheidungen auch f\u00fcr die unterlegene Seite eher tragbar\nerscheinen. Die Unterbindung des Sondervotums hinge-\ngen n\u00e4hrt die wirklichkeitsferne Unfehlbarkeitsfiktion und\ngeht von einem obrigkeitsstaatlichen Rechtsprechungsver-\nst\u00e4ndnis aus.\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt Redebedarf \u2013 bitte\nsch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4147\n\n\n\nLehner, CDU: Herr Bartl und Herr Dr. Kunzmann, zu \u00a7 13\ngehen Ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge in die gleiche Richtung,\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Nein, nein!)\n\nund ich m\u00f6chte vorab betonen \u2013 in eine \u00e4hnliche, Herr\nBartl, Entschuldigung \u2013, da\u00df es bei uns nicht nur heute\nkeinen Fraktionszwang gibt, sondern nie.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nWarum dann die vielen Auszeiten? \u2013\n\nHeiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nDas Problem der Sondervoten, Herr Dr. Kunzmann, das\nSie hier ansprechen, hat ja bei der Anh\u00f6rung und dann\nauch im Ausschu\u00df eine nicht geringe Rolle gespielt. Die\nFraktion der CDU ist mehrheitlich der Auffassung, da\u00df die\nZulassung offener Sondervoten die Akzeptanz der richter-\nlichen Mehrheitsentscheidung gef\u00e4hrdet und au\u00dferdem\ndas Beratungsgeheimnis durchbricht.\nDie Regelungen in den meisten Bundesl\u00e4ndern sind \u00fcbri-\ngens unseren in der Beschlu\u00dfvorlage fixierten \u00e4hnlich. Es\nbesteht ja, und das ist sehr wichtig, meine Damen und\nHerren, ohnehin die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die nicht berichter-\nstattenden Richter, Sondervoten zu den Akten zu geben.\nDas Argument, da\u00df im Rahmen eines \u00f6ffentlichen Sonder-\nvotums ein Richter, der sich nicht durchsetzen konnte, sei-\nnen Frust abbauen kann, ist ebenso schwach wie das, da\u00df\ndie unterlegene Partei dadurch ein Trostpfl\u00e4sterchen be-\nkommt.\nEin weiteres Argument war ja, da\u00df sich durch die Ver\u00f6f-\nfentlichung \u2013 Sie sprachen das an, Herr Kunzmann \u2013 der\nSondervoten das Rechtsbewu\u00dftsein der B\u00fcrger \u00e4ndern\nk\u00f6nnte und au\u00dferdem die Rechtsgelehrsamkeit Nahrung\nund Futter bek\u00e4me. All das kann aber weit besser geleistet\nwerden, wenn man in den \u00f6ffentlichen Gremien, in den\nParteien und hier bei uns im Landtag die leider nur an-\nsatzweise stattfindende Diskussion um Programmatisches\nund um Grundwerte \u2013 Herr Dr. Kr\u00f6ber, ich komme hier\nauf Ihren ausgezeichneten Vortrag von heute vormittag\nzur\u00fcck \u2013 verst\u00e4rkt. Das Ringen um diese Grundwerte ken-\nnen die Mitglieder meines Ausschusses aus der Zeit der\nErarbeitung unserer S\u00e4chsischen Verfassung. Dort n\u00e4mlich\nbem\u00fchten wir uns, die klassische L\u00fccke zwischen Recht\nund Gerechtigkeit nicht noch gr\u00f6\u00dfer werden zu lassen.\nRecht, meine Damen und Herren, ist gefrorene Moral,\nRecht ist gefrorene Politik. Das war f\u00fcr mich ein Erlebnis,\nund in dieser Richtung sollten wir weiterarbeiten.\nMeine Fraktion lehnt aus diesen Gr\u00fcnden die \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge, die den \u00a7 13 betreffen, ab.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte auch kurz zu\ndem \u00c4nderungsantrag Stellung nehmen. Mir ist er, ehrlich\ngesagt, nicht weitreichend genug. Mir w\u00e4re es lieber, im\nGesetz w\u00fcrden Sondervoten oder mindestens anonyme\nSondervoten ausdr\u00fccklich zugelassen werden. Ich rufe Sie,\nverehrte Abgeordnete, deshalb auf, den \u00c4nderungsantrag\nder SPD als Kompromi\u00df zu verstehen, in dem nichts gere-\ngelt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der\nDrucksache 1/2743, den \u00a7 13 zu streichen. Wer dem die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehr-\nheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimm-\n\nenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/2759, der ebenfalls auf den\n\u00a7 13 zielt. Bitte sch\u00f6n, zur Begr\u00fcndung Herr Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Da wir besser sind als unser Ruf, unterbreiten\nwir einen Kompromi\u00dfvorschlag, der vielleicht doch zu-\ng\u00e4nglich w\u00e4re. Der Knackpunkt ,,Sondervotum\u201c ist doch\neigentlich nicht der, ob man das Votum, die Gegenstimme,\nzur Akte geben kann. Die Frage: Sondervotum ja oder nein\nist, ob man eine Transparenz der Rechtsprechung zumin-\ndest dieser hochrangigen Institution Verfassungsgerichts-\nhof haben will. Und das wurde, ich sage es noch einmal,\n1970 von der \u00fcberwiegenden Mehrheit des Bundestages\nbejaht und ist seitdem sehr wohlwollend auch bis hin zu\nausl\u00e4ndischen Reaktionen befolgt worden. Ich mu\u00df mal\nsagen, auch im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df dieses\nS\u00e4chsischen Landtages wurde das \u00f6ffentliche Sondervo-\ntum unl\u00e4ngst sehr willkommen gehei\u00dfen und gefeiert,\nn\u00e4mlich dort, wo die Entscheidung des Verfassungsge-\nrichtshofes in Karlsruhe \u2013 mit 6 : 7 Richterstimmen etwa \u2013\nKritik an der Verfassungswidrigkeit der Entscheidung des\nRichtergesetzes von Sachsen ge\u00fcbt hat, wonach die Rich-\nterdienstgerichte f\u00fcr die Beschwerden gegen die Nichtwie-\nderberufung als Richter durch die Richterwahlpr\u00fcfungs-\naussch\u00fcsse verfassungswidrig waren. Dort hat sich sehr\nwohl unser Herr Staatsminister der Justiz auf das ver\u00f6f-\nfentlichte  Sondervotum  bezogen,  wie  gesagt,  es  stand\nja 7 : 6, und hat das ausargumentiert.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mikro 2, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Halten Sie es f\u00fcr gerechtfertigt, Sie f\u00fch-\nren hier h\u00e4ufig die Worte Rechtsstaatlichkeit, Verfassung\nund Moral im Munde, da\u00df Sie als ehemaliger Staatsanwalt\nder DDR hier immer wieder Antr\u00e4ge zur Rechtsstaatlich-\nkeit einfordern? Finden Sie, da\u00df Sie daf\u00fcr besonders gut\ngeeignet und sehr \u00fcberzeugend sind?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich mu\u00df Ihnen einmal ganz ehr-\nlich sagen, ich kenne mein Leben, meine Biographie, ich\nkenne auch meine Arbeit als Jugendstaatsanwalt. Ich ma-\nche Ihr Klischee vom Unrechtsstaat DDR doch nicht mit!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDa k\u00f6nnen Sie am Biertisch Ihre W\u00e4hler vorf\u00fchren, ich\nstehe Ihnen jederzeit zur Verf\u00fcgung, unter anderem auch,\nmeine Akten einzusehen, zu dem, was wir prophylaktisch\nin Richtung Jugendkriminalit\u00e4t gemacht haben, zum Bei-\nspiel, und Vorbeugung. Gern, das biete ich gerne an zur\nNachahmung. Ja, die Prophylaxe auf dem Gebiet Jugend-\nkriminalit\u00e4t sehr wohl.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte, da\u00df wir zur Sache\nkommen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Noch einmal zum Sondervotum.\nEs gibt ja eigentlich f\u00fcnf verschiedene Formen, mit diesem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4148\n\n\n\nVotum umzugehen oder mit dem Urteil umzugehen: Man\nurteilt und ver\u00f6ffentlicht nichts, man urteilt und ver\u00f6ffent-\nlicht den Urteilsspruch im Anteil, man urteilt und ver\u00f6f-\nfentlicht auch das Votum mit Namensnennung der Rich-\nter, die dagegen votieren, oder man urteilt, ver\u00f6ffentlicht\ndas Votum inhaltlich, aber man nennt nicht den Namen\nderer, die dagegen votiert haben. So hat es z. B. das Baye-\nrische Verfassungsgerichtshofgesetz geregelt, d. h., inhalt-\nlich \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU:\nWas Sie fr\u00fcher beschimpft haben!)\n\n\u2013 Wir hatten doch kein Verfassungsgericht, Herr Schie-\nmann. Da waren Sie im Vermessungswesen, wie wollen\nSie das beurteilen?\n\n(Schiemann, CDU:\nSie waren froh, da\u00df Sie die Stasi hatten!)\n\n\u2013 Ja, ja, zuletzt war ich noch stellvertretender Minister!\n\n(Schiemann, CDU:\nDas ist eine Zumutung, was Sie uns hier bieten!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter!\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Das mu\u00df ich so oft im Ausschu\u00df\n\u00fcber mich ergehen lassen, was Sie mir mit Ihrer berufli-\nchen Belastung \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Zwischenrufe d\u00fcrfen nicht\ndie Rede des Redners st\u00f6ren.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Das sehe ich auch so.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\n(Schiemann, CDU: Das ist unversch\u00e4mt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mu\u00df Sie bitten, sich zu-\nr\u00fcckzuhalten.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Schiemann, Schuster bleib\u2019\nbei Deinen Leisten, hei\u00dft ein Sprichwort.\nIch w\u00fcrde jetzt noch einmal zu der Begr\u00fcndung kommen.\nDas Angebot w\u00e4re also, eine Regelung aufzunehmen, wo-\nnach das Sondervotum inhaltlich ver\u00f6ffentlicht werden\nkann, keine Namensnennung des oder der dagegen votie-\nrenden Richter erfolgt, so da\u00df die Gefahr der pers\u00f6nlichen\nProfilierung, die vor allem der Gutachter sah, der gegen\nSondervotum gewesen ist, nicht eintritt. Das w\u00e4re unser\nAntrag und unser Vorschlag, zumindest auf den Level von\nBayern zu kommen in der Modernit\u00e4t, in der Zeitge-\nm\u00e4\u00dfheit dieses Verfassungsgerichtshofgesetzes.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es noch Redebedarf? \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte auf den Schlu\u00df der Rede\nvon Herrn Lehner zur\u00fcckkommen, der sagte, das Recht ist\ngefrorene Moral. Ich habe Bedenken mit dem Ausdruck,\ndie Moral einzufrieren. Moral ist etwas Lebendiges, wie\nauch Recht durchaus etwas Lebendiges sein sollte.\n\n(Lehner, CDU: Sehr richtig,\nHerr Doktor, da sind wir uns einig.)\n\nUnd es gibt ein Gericht, das aus lebendigen Richtern be-\nsteht, und es w\u00e4re f\u00fcr mich w\u00fcnschenswert, die Lebendig-\nkeit der Richter auch durch Zulassung der Voten, der Min-\nderheitsvoten, zu dokumentieren und diese Minderheits-\nvoten auch mit Namen zu versehen. Deswegen halte ich\nauch den SPD-Antrag, der leider abgelehnt wurde, f\u00fcr den\neinzig konsequenten.\nIch mu\u00df noch einmal dazu ermutigen, wenigstens Minder-\nheiten zu achten und sich auch der Minderheit der Bun-\ndesl\u00e4nder anzuschlie\u00dfen, die diese Sondervoten in ihren\nVerfassungsgerichtsgesetzen haben. Trotzdem pl\u00e4diere ich\nbei dem vorliegenden Antrag f\u00fcr Enthaltung, weil er mir\nnicht weit genug geht. Ich denke, wir sollten, wenn wir\nschon ein fortschrittliches Gesetz machen, dann auch gan-\nze Sachen machen.\nIch danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS\nzum \u00a7 13, Drucksache 1/2759. Wer ihm die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Dies ist die Mehrheit. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir stimmen jetzt \u00fcber den \u00a7 13 in der Fassung des Aus-\nschusses ab. Wer diesem \u00a7 13 seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere\nAnzahl von Stimmen dagegen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 3 Stimmenthaltungen. Damit ist der \u00a7 13 so be-\nschlossen.\nIch komme jetzt zu den \u00a7\u00a7 14, 15 und 16. Dazu gibt es\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer ihnen die Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Weni-\nge Stimmenthaltungen. Damit ist so beschlossen.\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber den Zweiten Teil, einschlie\u00dflich\nder einen \u00c4nderung, die wir mit der Einf\u00fcgung des \u00a7 8a\nangenommen hatten. Wer dem Zweiten Teil insgesamt\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Da-\nmit ist so beschlossen.\nWir kommen zum Dritten Teil, 1. Abschnitt, \u00a7 17 \u2013 Antrag-\nsteller und Antragsgegner. Wer dem die Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmenthaltungen beschlossen.\nZum \u00a7 18 liegen uns zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge von der\nFraktion der SPD in den Drucksachen 1/2744 und 1/2745\nvor. Wird eine Begr\u00fcndung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n,\nHerr Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Der erste der beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge besch\u00e4f-\ntigt sich mit den Organstreitigkeiten, deren Anla\u00df sich vor\nInkrafttreten der Landesverfassung ereignet hat, f\u00fcr die\naber die Landesverfassung zumindest teilweise Pr\u00fcfungs-\nma\u00dfstab bleibt, weil die Auswirkungen in den Geltungsbe-\nreich der Verfassung hineinstrahlen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4149\n\n\n\nIn dem von mir in meinen Ausf\u00fchrungen zum Gesetz be-\nreits erw\u00e4hnten Schreiben des Vorsitzenden des Zweiten\nSenats des Bundesverfassungsgerichts finden Sie Argu-\nmente, warum es angeraten erscheint, auch aus der Sicht\ndes Bundesverfassungsgerichts, den entsprechenden Pas-\nsus: ,,\u2026 wenn die beanstandete Handlung oder Unterlas-\nsung nach Inkrafttreten der Verfassung erfolgt ist\u201c zu\nstreichen.\nDer Vorsitzende des Zweiten Senats, Prof. Dr. Ernst\nGottfried Mahrenholz, f\u00fchrt u. a. aus: ,,Sollte diese Vor-\nschrift\u201c \u2013 die also im Entwurf enthalten ist \u2013 ,,so ausgelegt\nwerden, da\u00df f\u00fcr Verfahren, die bereits vor Inkrafttreten\nder S\u00e4chsischen Verfassung beim Bundesverfassungsge-\nricht anh\u00e4ngig wurden, eine Nachfrist nicht einger\u00e4umt\nwird, so w\u00fcrde dem Bundesverfassungsgericht in diesen\nVerfahren weiterhin die Rolle des Landesverfassungsge-\nrichts zugewiesen, obwohl der Freistaat Sachsen bereits\n\u00fcber eine eigene Verfassungsgerichtsbarkeit verf\u00fcgte. Das\nw\u00e4re f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit u. U. noch hinzunehmen,\nwenn in den beim Bundesverfassungsgericht verbleiben-\nden Verfahren Pr\u00fcfungsma\u00dfstab nicht die Landesverfas-\nsung, sondern ausschlie\u00dflich vorkonstitutionelles Landes-\nverfassungsrecht und \u00fcbergeordnetes Bundesverfassungs-\nrecht w\u00e4re.\u201c\nAn anderer Stelle hei\u00dft es in dem Schreiben: ,,Ich lasse\ndahinstehen, ob bereits Art. 93 Abs. 1 Nr. 4 Grundgesetz\ninfolge des Vorrangs des Bundesrechts vor dem Landes-\nrecht zu der Auslegung zwingt, da\u00df das Bundesverfas-\nsungsgericht nicht in denjenigen F\u00e4llen judizieren kann,\nf\u00fcr die ganz oder teilweise eine Landesverfassung Pr\u00fc-\nfungsma\u00dfstab ist und f\u00fcr die das Land einen entsprechen-\nden Verfassungsgerichtshof mit entsprechenden Kompe-\ntenzen und Zugangsvoraussetzungen geschaffen hat.\nEbenso wenig ist\u201c \u2013 so f\u00fchrt er weiter aus \u2013 ,,gegenw\u00e4rtig\nzu pr\u00fcfen, ob die bundesverfassungsrechtliche Pflicht zu\nbundesfreundlichem Verhalten zum gleichen Ergebnis\nf\u00fchrt. Jedenfalls aber darf ich\u201c \u2013 schreibt Prof. Mahrenholz\nweiter \u2013 ,,darauf aufmerksam machen, da\u00df die \u00dcberla-\nstung meines f\u00fcr diese Fragen zust\u00e4ndigen Senats ein Aus-\nma\u00df angenommen hat, das es zweifelhaft erscheinen l\u00e4\u00dft,\nob die Antragsteller, deren Antragsberechtigung an die\nWahlperiode gebunden ist, rechtzeitig beschieden werden\nk\u00f6nnen, wenn diese Verfahren hier\u201c \u2013 also in Karlsruhe \u2013\n,,anh\u00e4ngig bleiben. Sie w\u00fcrden hingegen vom S\u00e4chsischen\nVerfassungsgerichtshof alsbald bearbeitet werden k\u00f6n-\nnen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! In dem 2. \u00c4n-\nderungsantrag zum \u00a7 18 Abs. 4 wird begehrt, da\u00df die\nNachfrist f\u00fcr alte Organstreitigkeiten, deren Anla\u00df sich\nnach Inkrafttreten der Landesverfassung ereignet hat, an-\nders geregelt wird, als im Gesetz vorgeschlagen. Das Ge-\nsetz beginnt sofort nach Inkrafttreten die Frist laufen zu\nlassen. Das macht aber eigentlich keinen Sinn, denn ein\nzugeh\u00f6riger Rechtsweg, der daf\u00fcr notwendig ist, da\u00df das\nBundesverfassungsgericht nicht zust\u00e4ndig w\u00e4re, ist noch\nnicht gegeben, da das noch nicht gebildete Gericht \u2013 und\nes ist deswegen noch nicht gebildet, weil die Richter noch\nnicht gew\u00e4hlt sind \u2013 auch noch nicht entscheiden kann. Es\nmacht die laufende Antragsfrist keinen Sinn, sondern for-\ndert nur zum Stellen von Antr\u00e4gen auf Vorrat heraus.\nWenn die von uns beantragte \u00c4nderung angenommen\nw\u00fcrde, dann beg\u00e4nne die Frist erst dann zu laufen, wenn\ndas Gericht eingerichtet ist und die Wahl der Mitglieder\ndes Verfassungsgerichtshofes durch den S\u00e4chsischen\nLandtag erfolgt ist.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD und\nAbgeordneten von Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Wenn Redebedarf\nist, dann stellen Sie sich bitte gleich an ein Mikro, das w\u00e4re\nmir lieber.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Der \u00a7 18 Abs. 4 in dem\n\u00c4nderungsantrag der Drucksache 1/2745, der Ihnen allen\nvorliegt, h\u00e4lt in der Tat die M\u00f6glichkeit offen, so wie es\nauch in dem Brief von Herrn Prof. Mahrenholz benannt\nworden ist, die anh\u00e4ngigen Verfahren aus Karlsruhe wie-\nder nach Sachsen zur\u00fcckzuholen.\nWir haben uns dazu eine langwierige Diskussion f\u00fcr die\nEntscheidung vorbehalten und darum gesagt, da\u00df dieser\nWeg letztendlich nicht der entscheidend bessere ist. Wir\nsollten die Verfahren beim Bundesverfassungsgericht be-\nhalten und sollten hier nach Verabschiedung dieses Geset-\nzes bei Null beginnen. Deshalb werden wir diesem \u00c4nde-\nrungsantrag nicht zustimmen.\nDer zweite \u00c4nderungsantrag, der sich ebenfalls auf \u00a7 18\nAbs. 4 bezieht, sieht in der Tat von unserer Seite her nicht\neine schnelle Arbeitsf\u00e4higkeit dieses Verfassungsgerichtes\nvor. Wir sind der Meinung, durch diese neue Formulie-\nrung w\u00fcrde es auf jeden Fall nicht zu einer schnellen Ar-\nbeitsf\u00e4higkeit kommen, und wir wollen gerade deshalb\ndiesem Antrag nicht zustimmen. Wir wollen, da\u00df nach\nVerabschiedung dieses Verfassungsgerichtshofgesetzes\nder Verfassungsgerichtshof \u2013 nun ist er ja nach Leipzig\nverlegt worden \u2013 so schnell wie m\u00f6glich zu arbeiten be-\nginnt, das hei\u00dft, da\u00df auch so schnell wie m\u00f6glich mit der\nWahl der Richter begonnen werden kann.\nDeshalb bitte ich Sie, beide Antr\u00e4ge abzulehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mikro 1, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag spre-\nchen und es ganz kurz begr\u00fcnden.\n1. Wir hatten vor der Annahme der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen keine verfassungsfreie Zeit. Wir hatten ein\nVorschaltgesetz. Wir hatten sogenannte Verfassungsgeset-\nze, und es ist durchaus m\u00f6glich, da\u00df die Pr\u00fcfung der da-\nmals vorgenommenen Rechtsakte auch durch den neu\nkonstituierten Verfassungsgerichtshof des Freistaates\nSachsen erfolgen kann, ausgewiesen auch Rechtspositio-\nnen des Vizepr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsgerichtes.\n2. Unsere Fraktion allein hat drei Verfassungsgerichtskla-\ngen in Karlsruhe anh\u00e4ngig, unter anderem die Klage ge-\ngen das Sonderuntersuchungsausschu\u00dfgesetz dieses Land-\ntages eingereicht, vor eineinhalb Jahren eingereicht. Seit-\ndem warten wir auf eine Entscheidung, und genau das ist\ndas Problem, auf das Vizepr\u00e4sident Mahrenholz aufmerk-\nsam macht. Wenn wir die rasche Entscheidung der Verfas-\nsungsgerichtsorgane \u00fcber diese Dinge herbeif\u00fchren k\u00f6n-\nnen, meinen wir schon, sollte das auch gef\u00f6rdert werden.\nDeshalb sind wir f\u00fcr diesen Antrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich komme zur Ab-\nstimmung \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Zuerst den \u00c4nde-\nrungsantrag in der Drucksache 1/2744. Das ist also die\n\u00c4nderung ,,\u2026 binnen drei Monaten nach Inkrafttreten\u201c\nwird ersetzt durch ,,\u2026 binnen drei Monaten nach Errich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4150\n\n\n\ntung und der ersten Wahl der Mitglieder des Verfassungs-\ngerichtshofes\u201c. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung.\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser\n\u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nIch komme zum zweiten \u00c4nderungsantrag der SPD-Frak-\ntion  in  der Drucksache 1/2745.  Hier sollten die Worte\n,,\u2026 wenn die beanstandete Handlung \u2026\u201c gestrichen wer-\nden. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Dies ist die Mehrheit. Damit ist der Antrag abge-\nlehnt. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthal-\ntung. Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr sind\nbeide \u00c4nderungsantr\u00e4ge abgelehnt.\nIch komme zum \u00a7 18 in der Fassung des Ausschusses. Wer\nihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung. Damit\nist dies so beschlossen.\nIch komme zu den \u00a7\u00a7 19 bis 32. Dazu liegen keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vor. Kann ich sie insgesamt im Block abstim-\nmen?\n\nDr. Kunzmann, SPD: \u00a7 30 bitte getrennt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. \u2013 Dann stimmen wir ab\n\u00fcber die \u00a7\u00a7 19 bis 29. Wer diesen die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen\nmit gro\u00dfer Mehrheit so beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 30 \u2013 Anh\u00f6rung Dritter.\nWer ihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen. Da-\nmit ist das so beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00a7\u00a7 31 und 32. Wer ihnen die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige\nStimmenthaltungen. Damit ist dies so beschlossen.\nIch komme zum \u00a7 33. Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache 1/2760 vor.\nWird eine Begr\u00fcndung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr\nBartl.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir m\u00f6chten beantragen, im \u00a7 33 Abs. 2 der\njetzigen Neufassung den Halbsatz ,,\u2026 und der Staatsregie-\nrung Gelegenheit zur \u00c4u\u00dferung.\u201c zu streichen, und zwar\nmit folgender Begr\u00fcndung: Urspr\u00fcnglich lautete der vor-\ngeschlagene Text im Gesetzentwurf ,,Der Verfassungsge-\nrichtshof entscheidet auf Antrag des Landtagspr\u00e4sidenten\n\u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit eines Volksantrages. Die Staatsregie-\nrung ist in diesem Verfahren zu beteiligen.\u201c Gedacht war,\nda\u00df die Staatsregierung in einem Pr\u00fcfungsverfahren \u00fcber\ndie Zul\u00e4ssigkeit, \u00fcber die Verfassungskonformit\u00e4t des\nVolksantrages \u2013 des Plebiszits \u2013 eigene Antragsrechte\nhaben sollte. Das w\u00e4re das direkte Unterlaufen des Anlie-\ngens des Volksantrages gewesen; die Exekutive wird mit\neigenen Antragsrechten beteiligt. Jetzt ist die Sache in ge-\n\nwisser Weise minimiert. Es ist jetzt vorgesehen, da\u00df das\nVerfassungsgericht per Gesetz verpflichtet werden soll, in\njedem Fall der Staatsregierung \u2013 wie es jetzt drinsteht \u2013\nGelegenheit zur \u00c4u\u00dferung zu geben.\nDas Prozedere, das die Verfassung f\u00fcr einen Volksantrag\nvorschreibt, ist hier folgenderma\u00dfen. Der Volksantrag\nwird von einem gen\u00fcgend gro\u00dfen Teil der Bev\u00f6lkerung\nbeim Landtagspr\u00e4sidenten eingereicht. Der Pr\u00e4sident pr\u00fcft\ndie Zul\u00e4ssigkeit des Volksantrages. Er gibt in dieser Phase\nbereits der Staatsregierung Gelegenheit zur \u00c4u\u00dferung. Hat\ner  dann  Bedenken  hinsichtlich  der  Verfassungskonfor-\nmit\u00e4t \u2013 also h\u00e4lt er den Antrag f\u00fcr verfassungsm\u00e4\u00dfig nicht\nzul\u00e4ssig \u2013, gibt er ihn zur Pr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\nkeit an das Verfassungsgericht ab.\nEs ist f\u00fcr uns jetzt unerfindlich, weshalb in jedem Fall das\nVerfassungsgericht die Staatsregierung noch h\u00f6ren mu\u00df,\nihr also Gelegenheit zur \u00c4u\u00dferung geben mu\u00df, warum\ndiese herausgehobene Stellung hier gesetzlich pr\u00e4judiziert\nwerden soll. Das Verfassungsgericht kann von sich aus\nohnehin entscheiden, wem es Gelegenheit zur \u00c4u\u00dferung\ngibt. Es wird in aller Regel der Staatsregierung Gelegenheit\nzur \u00c4u\u00dferung einr\u00e4umen, aber es zu pr\u00e4judizieren \u2013 es\nzwingend vorzuschreiben \u2013, die Staatsregierung gewisser-\nma\u00dfen zweistufig \u00fcber das Plebiszit zu beteiligen, halten\nwir f\u00fcr rechtspolitisch nicht vertretbar.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bringe den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache\n1/2760 zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungsantrag\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dies\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 33 in der Ausschu\u00dffas-\nsung. Wer diesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstimmen ist dies so\nbeschlossen.\nIch komme zu den \u00a7\u00a7 34 bis 44. Kann ich \u00fcber sie im Block\nabstimmen lassen, oder wird Einzelabstimmung ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist, komme ich zur\nAbstimmung \u00fcber diese \u00a7\u00a7 34 bis 44. Wer ihnen seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 4 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist dies\nso beschlossen.\nWir stimmen jetzt \u00fcber den gesamten Dritten Teil ab. Hier\nsind \u00c4nderungen nicht beschlossen worden, also der Drit-\nte Teil in der Fassung des Ausschusses. Wer ihm die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Gegenstimmen und Stimm-\nenthaltungen ist dies so beschlossen.\nWir kommen zum Vierten Teil \u2013 \u00dcbergangs- und\nSchlu\u00dfvorschriften. Hier ist ein neuer \u00a7 44a vorgeschlagen,\nbeantragt von der SPD-Fraktion in der Drucksache 1/2746.\nWird eine Begr\u00fcndung gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Kunzmann\nist unterwegs; bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4151\n\n\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der von uns vorgeschlagene neue \u00a7 44a steht im\nZusammenhang mit der von uns begehrten \u00c4nderung im\n\u00a7 18 Abs. 4, die ich vorhin begr\u00fcndet habe. Im \u00a7 18 Abs. 4\nwollten wir die alten Organstreitigkeiten, f\u00fcr die aber die\nLandesverfassung Pr\u00fcfungsma\u00dfstab ist, auch dem Verfas-\nsungsgerichtshof zuweisen. Das ist eine Aufgabe, die das\nLandesverfassungsgericht nach Artikel 81 Abs. 1 Nr. 1 der\nVerfassung  erf\u00fcllen kann.  Bei dem jetzt vorgeschlagenen\n\u00a7 44a ,,Organstreitigkeiten vor Inkrafttreten der Verfas-\nsung\u201c geht es um die alten Organstreitigkeiten, f\u00fcr die\nPr\u00fcfungsma\u00dfstab nicht die Landesverfassung ist, sondern\ndas vor Inkrafttreten der Landesverfassung g\u00fcltige Verfas-\nsungsrecht.\nNotwendig ist eine solche Aufnahme dann, wenn man Or-\nganstreitigkeiten zwischen Organen, die durch die Landes-\nverfassung selbst nicht aufgel\u00f6st wurden und somit auch\nin andauernder verfassungsrechtlicher Beziehung zueinan-\nder standen, dem Landesverfassungsgericht nach Artikel\n81 Abs. 1 Nr. 6 der S\u00e4chsischen Verfassung zuweisen will.\nZur Begr\u00fcndung verweise ich auch an dieser Stelle auf das\nSchreiben des Vorsitzenden des Zweiten Senats des Bun-\ndesverfassungsgerichtes, der Argumente vorgetragen hat.\nIch habe in der Begr\u00fcndung zu dem anderen \u00c4nderungs-\nantrag aus diesem Schreiben zitiert. Dieselben Gr\u00fcnde\nsind auch ma\u00dfgebend f\u00fcr diesen Antrag.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ist Redebedarf vorhanden? \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nSchiemann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben f\u00fcr dieses Gesetz eine Anh\u00f6rung\ndurchgef\u00fchrt, und w\u00e4hrend dieser Anh\u00f6rung hat die \u00fcber-\nw\u00e4ltigende Mehrheit der Stimmen, die dort zu h\u00f6ren m\u00f6g-\nlich war, gesagt, wir sollten gem\u00e4\u00df Artikel 81 Abs. 1 Nr. 1\n\nder S\u00e4chsischen Verfassung handeln, das hei\u00dft, wir sollten\nerst die Zul\u00e4ssigkeit von Organstreitigkeiten nach Inkraft-\ntreten der Verfassung auch in diesem Gesetz festschreiben.\nAus diesem Grund bitte ich Sie, da\u00df wir so verfahren, wie\nes uns die Intentionen der Mehrheit der Berater in der An-\nh\u00f6rung vermittelt haben. Deshalb bitte ich Sie, dem Antrag\nnicht zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion,\nDrucksache 1/2746. Wer ihm die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Dies ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nDa es eine Einf\u00fcgung ist, mu\u00df ich \u00fcber den Paragraphen\nnicht noch extra abstimmen lassen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 45 bis 47, also zu\nden \u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften. Wer diesen drei\nParagraphen die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Dies ist die Mehrheit. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen so beschlos-\nsen.\nIch komme zur Beschlu\u00dffassung \u00fcber den gesamten Vier-\nten Teil \u2013 \u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften. Wer ihm die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. Der\nVierte Teil ist damit so beschlossen.\nDamit ist die 2. Lesung beendet. Da ein \u00c4nderungsantrag\nangenommen worden ist, findet die 3. Lesung zu einem\nanderen Termin statt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber einen Finanzausgleich\nmit den Gemeinden und Landkreisen 1993 im Freistaat Sachsen\n\n(Finanzausgleichsgesetz 1993)\nDrucksache 1/2413, Antrag der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/2697, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs  wird  in  einem etwas gr\u00f6\u00dferen Block gesprochen in\nder Reihenfolge: F.D.P. 4 Minuten, CDU 11 Minuten, SPD\n6 Minuten, Linke Liste/PDS 5 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne 4 Minuten. Das ist der Vorschlag. Ich m\u00f6chte der\nF.D.P.-Fraktion  damit  das Wort erteilen.  Bitte sch\u00f6n,\nProf. Fr\u00f6hlich.\n\nProf.  Dr.  Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Uns liegt mit der Drucksache 1/2413\nder Entwurf des Gesetzes \u00fcber den kommunalen Finanz-\nausgleich im Freistaat Sachsen 1993 vor. Recht und Pflicht\nder  Opposition,  insbesondere der konstruktiven Opposi-\ntion, ist es, Gesetzentw\u00fcrfe kritisch und ohne Emotionen\nzu bewerten. Ich will dies unter besonderer Ber\u00fccksichti-\ngung des Haushaltsgrundsatzes der Klarheit und nat\u00fcrlich\nauch der Wahrheit tun.\nIch  komme  zum  ersten  Punkt  meiner  Bemerkungen.\nDie investiven  Zweckzuweisungen  werden  nach  \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Mehrheitsfraktion mit unterschiedlicher\nAufteilung auf die bisherigen Verwendungszwecke um\n150 Mio. DM gek\u00fcrzt. \u00dcber eine m\u00f6gliche Zuweisung f\u00fcr\ndiese K\u00fcrzungen im Rahmen des sogenannten Befrach-\ntungsprinzips ist hier und heute nicht zu beschlie\u00dfen, son-\ndern erst beim Einzelplan 15. Anschlie\u00dfend werden diese\n150 Mio. DM dem Konto ,,Schl\u00fcsselzuweisung\u201c zur Auf-\nf\u00fcllung fehlender Steuerkraft mit unterschiedlicher Auftei-\nlung auf kreisangeh\u00f6rige Gemeinden und kreisfreie St\u00e4dte\nzugewiesen.\n\nWir k\u00f6nnen die Intention dieser Umschichtung zum Teil\nnachvollziehen, aber eben nur zum Teil, da es sich dabei\nganz klar um eine Verschiebung vom investiven zum kon-\nsumtiven Bereich hin handelt. Unser Nachvollzug k\u00f6nnte\nsicher positiver sein, wenn die Begr\u00fcndung dazu stichhal-\ntiger gegeben worden w\u00e4re. Personalausgaben geh\u00f6ren\nn\u00e4mlich zum konsumtiven Bereich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4152\n\n\n\nIch darf das an einem Beispiel mit seinen Auswirkungen\nverdeutlichen. Die Personalausgaben f\u00fcr Einwohner inner-\nhalb der einzelnen Einwohnergr\u00f6\u00dfenklassen weichen\nerheblich voneinander ab, wie aus den Anlagen ersichtlich\nist.  Wenn  etwa  in  der Klasse 2 001 bis 3 000 eine Ge-\nmeinde \u2013 einen Namen wollen wir hier nicht nennen \u2013\netwa  400 DM  pro  Einwohner,  eine  andere  dagegen\n1 000 DM pro Einwohner ausgibt, sind das doch erhebliche\nUnterschiede. Weitere Beispiele lassen sich finden. \u00c4hnlich\nist es mit den Gesamtausgaben.\nWir sind der Meinung, da\u00df die Staatsregierung als Auf-\nsichtsorgan st\u00e4rker Einflu\u00df auf die Senkung der Personal-\nausgaben nehmen mu\u00df. Auch die Sachausgaben w\u00e4ren\nzwecks Privatisierung von Gemeindeaufgaben mit dem\nZiel der Ausgabenminderung weiter zu durchleuchten.\nWir wollen aber damit keineswegs die Grundsatzartikel 28\nAbs. 1 und 72 Abs. 3 eingeschr\u00e4nkt wissen. Es ist die\nPflicht der Opposition, die Regierung auf die zwingende\nNotwendigkeit der Konsolidierung des Staatshaushalts\nhinzuweisen. Konsolidierung hei\u00dft im Zusammenhang\nmit dem kommunalen Finanzausgleich vor allem Normie-\nrung und Stabilisierung der Ausgaben. Dazu halten wir\ntiefgr\u00fcndige Angaben in den Erl\u00e4uterungen f\u00fcr notwen-\ndig.\nIch komme nun im Sinne der Wahrheit und Klarheit zu\neinem zweiten Punkt. Die allgemeine Steuerverbundmasse\nbetr\u00e4gt 1993 nach Angabe im Plan 5,7 Mrd. DM. Nach\nSch\u00e4tzung des Arbeitskreises Steuersch\u00e4tzung vom\n14.5.1992 hier in Dresden, die auch vom Finanzminister\nlaut Printmedien getragen wird, ist im Freistaat Sachsen\neine Steuermindereinnahme von einer Milliarde DM im\nVergleich zum Plan 1993 zu erwarten. Bei einer Ausgaben-\nquote von 21 % w\u00e4ren das real 210 Mio. DM weniger Ver-\nbundmasse, die beim kommunalen Finanzausgleich ir-\ngendwann zur Sprache kommen m\u00fcssen.\n,,Irgendwann\u201c hei\u00dft, da\u00df nach dem jetzt geltenden Korrek-\nturprinzip 1995 ein Abzug von der 1995 zur Verf\u00fcgung\nstehenden Ausgleichsmasse zu erfolgen h\u00e4tte, und zwar\num 210 Mio. DM. Da das Land jetzt schon zum Teil von\nKrediten, das hei\u00dft vom Pump, mit einer Kreditfinanzie-\nrungsquote von 14,5 % im Jahre 1993 lebt, f\u00fchren diese\nfehlenden 210 Mio. DM\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nzur weiteren Erh\u00f6hung der Kreditfinanzierungsquote. Das\nkostet den Freistaat Sachsen bei einem Zins von 8 % in den\nJahren 1992 und 1993 nochmals j\u00e4hrlich 16,8 Mio. DM\nSchuldenzins. Das alles wollen wir wegen der Wahrheit\nund Klarheit hier nicht vergessen. \u2013 Ich komme zum Ende.\nF\u00fcr die F.D.P.-Fraktion bedeuten diese Fakten ein klares\nZeichen zum Nachdenken \u00fcber das Sparsamkeitsprinzip\nund die Anwendung des Sparsamkeitsprinzips, wie das\nim Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetz deutlich zum Ausdruck\nkommt. Wir in diesem Hause sollten bei allen Ausgaben \u2013\nund dementsprechend im vorliegenden Falle auch den\nAusgaben der Kommunalfinanzen \u2013 die M\u00f6glichkeiten\naussch\u00f6pfen, die nach den Ans\u00e4tzen im Plan vielleicht\nm\u00f6gliche Kreditaufnahme von 210 Mio. DM nat\u00fcrlich\nnach unten abzusenken.\nWir wollen keinen Nachtragshaushalt in Milliardenh\u00f6he.\nWir wollen keine Politik des ,,Tischlein-deck-dich\u201c, wie\nman die \u00dcbertragung in den konsumtiven Bereich inter-\npretieren kann, aber auch keinen ,,Esel-streck-dich\u201c, der\ndoch nichts anderes bedeutet als eine neue Kreditaufnah-\nme, und nat\u00fcrlich auch keinen ,,Kn\u00fcppel-aus-dem-Sack\u201c\n\nals Belastung f\u00fcr die Gemeinden durch K\u00fcrzung der Ver-\nbundmasse 1995 einschlie\u00dflich der Zinsen. Wir wollen kla-\nre und wahre Finanzverh\u00e4ltnisse in Sachsen; m\u00f6gen das\naber auch die wollen, die f\u00fcr die Haushalte eigene Verant-\nwortung zu tragen haben.\nMeine Damen und Herren, der Not unserer Gemeinden\nfolgend \u2013 nicht ganz unseren eigenen Intentionen \u2013, wer-\nden wir bei der Beschlu\u00dffassung \u00fcber dieses Gesetz nicht\nmit Nein votieren.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. Hahn, bitte sch\u00f6n.\n\nHahn, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, da\u00df dieser Tagesord-\nnungspunkt zu einer Zeit in die Tagesordnung aufgenom-\nmen wird, wo mehr Presserepr\u00e4sentanz vorhanden ist,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nnicht, weil ich sehr selten hier vorn stehe, sondern weil die\nKommunalfinanzen doch ein Ausdruck kommunaler\nSelbstverwaltung sind.\nDas vorliegende Finanzausgleichsgesetz 1993 in der Fas-\nsung der Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses widerspiegelt einerseits das Bem\u00fchen des Ge-\nsetzgebers um Kontinuit\u00e4t in der Finanzausstattung der\ns\u00e4chsischen Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden zur\nDurchsetzung der kommunalen Selbstverwaltung, ist\ngleichzeitig aber auch ein Abbild der schwierigen Ge-\nsamtfinanzlage in den neuen Bundesl\u00e4ndern und speziell\nin Sachsen.\nDer  dem  FAG 1993  zugrundeliegende  Ansatz  von  ca.\n5,7 Mrd. DM bedeutet eine Steigerung von ca. 2,3 % auf\nder Basis des Ansatzes 1992. Wir hatten 1992 in der Ge-\nsamtverbundmasse 1 554,88 Mio. DM. Das entspricht da-\nmit dem Gebot besonders einer sparsamen Haushaltspoli-\ntik. Der Teufel steckt aber wie so oft im Detail; denn mit\nder im November 1992 f\u00fcr den Freistaat durchgef\u00fchrten\nSteuersch\u00e4tzung und damit zu prognostizierenden Steuer-\nmindereinnahmen von ca. 1 Mrd. DM f\u00fcr 1993 stellt sich\nim Zuge der Finanzierung des Haushaltes insgesamt na-\nturgem\u00e4\u00df die Frage nach der Finanzierung der Ausgleichs-\nmasse; werden doch 21 % der Steuereinnahmen des Lan-\ndes f\u00fcr diese Aufgabe herangezogen.\nIm  Haushalts- und  Finanzausschu\u00df  war  man  sich  am\n14. Januar einig, da\u00df Steuermindereinnahmen in den Kom-\nmunen nicht auch noch partiell zu einer finanziellen Mehr-\nbelastung f\u00fchren d\u00fcrften. Auf dieser Erkenntnis aufbau-\nend, erfolgte die Erh\u00f6hung der allgemeinen Finanzzuwei-\nsung im \u00a7 6 um 150 Mio. DM. Die Erh\u00f6hung erfolgte vor\nallem unter dem Gesichtspunkt einer Vermeidung von un-\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Neuverschuldungen bei den Kom-\nmunen trotz der vorausgesagten Steuereinnahmen. Die\ndabei erfolgte Umschichtung aus den investiven Zweckzu-\nweisungen soll aber nicht zu Lasten der infrastrukturellen\nInvestitionen in den Kommunen gehen. Zur Sicherung der\nInvestitionst\u00e4tigkeit ist es geboten, die Mittel in den einzel-\nnen Fachressorts entsprechend aufzustocken und zur Ver-\nmeidung einer h\u00f6heren Kreditaufnahme am Kapitalmarkt\nbei den Verwaltungsausgaben einzusparen.\nHier befindet sich allerdings die Finanzierung der kommu-\nnalen Selbstverwaltung in einem Dilemma. Die Deckungs-\nquote zur Finanzierung aus kommunalen Einnahmen wird\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4153\n\n\n\nauch mittelfristig nicht das Niveau der Altbundesl\u00e4nder\nerreichen und das FAG damit auch in den n\u00e4chsten Jahren\ndas bestimmende Instrument bei der Bestreitung der kom-\nmunalen Selbstverwaltung bleiben. Dessen Finanzierung\nwird angesichts der wirtschaftlichen Lage und der Ent-\nwicklung der Steuereinnahmen auch immer schwieriger.\nEs w\u00e4re falsch, \u00fcber Transferleistungen dieser Art eine Fi-\nnanzierung der Verwaltung zu verstetigen, ohne eine\nTrendwende hinsichtlich der get\u00e4tigten Investitionen gera-\nde auf infrastrukturellem Gebiet mit Sogwirkung f\u00fcr ge-\nwerbliche Investitionen zu erreichen.\nDie Finanzprojektion des Bundesfinanzministeriums vom\nMai 1992 zur Entwicklung der \u00f6ffentlichen Haushalte bis\n1996 offenbarte, da\u00df die Finanzausstattung in den neuen\nL\u00e4ndern je Einwohner bei etwa nur 79 % der Finanzaus-\nstattung in den alten L\u00e4ndern liegen wird. Dabei scheint\nnach meiner Meinung diese optimistische Prognose ange-\nsichts dieser Entwicklung in den letzten beiden Monaten\ndoch etwas zu hoch gegriffen.\nIm vorgelegten Haushaltsentwurf f\u00fcr 1993 ist eine Netto-\nkreditaufnahme von 3,9 Mrd. DM veranschlagt, was einer\nNeuverschuldung in Sachsen von insgesamt 830 DM pro\nEinwohner entspricht. Das bedeutet, nachdem schon 1993\n265 Mio. DM f\u00fcr Zinsverpflichtungen f\u00fcr 1991 und 1992\naufgenommene Kredite in den Haushalt eingestellt\nwerden  mu\u00dften,  bei  einem  Zinssatz  von 10 % weitere\n390 Mio. DM an Zinsbelastung, die dann im Haushalt 1994\nzu Buche stehen werden. Damit betr\u00e4gt die Zinsbelastung\n1994 insgesamt 140 DM pro Einwohner. Wenn man sich\ndann noch die j\u00e4hrlich sinkende Zahlung aus dem Fonds\nDeutsche Einheit betrachtet, dessen Deckungsbeitrag im\nHaushalt von 39,1 % im Jahre 1992 auf 35,8 % in diesem\nJahr zur\u00fcckgeht und der auch f\u00fcr die Bemessung der Aus-\ngleichsmasse im FAG ausschlaggebend ist angesichts einer\nbisher noch v\u00f6llig offenen Einbeziehung der neuen L\u00e4nder\nin den L\u00e4nderfinanzausgleich bei explodierenden Perso-\nnalausgaben in den \u00f6ffentlichen Haushalten als Folge der\nTarifentwicklung bei Angleichung der Geh\u00e4lter auf 80 %\ndes Westniveaus zum 1.7.1993, was einer Steigerung von\nrund 12 % entspricht, dann l\u00e4\u00dft sich jetzt leicht erkennen,\nda\u00df der Ausweg \u00fcber eine \u00fcberproportionale Neuver-\nschuldung der denkbar ungeeignetste ist.\nMeine Damen und Herren, die Personalkosten sind die\nKosten,  die  die Kommunen zur Zeit am st\u00e4rksten bela-\nsten \u2013 das hat uns ja auch der vorliegende Rechnungshof-\nbericht bewiesen. Eine Neuverschuldung zur Finanzierung\ndes s\u00e4chsischen Staatshaushaltes in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung\nvon  j\u00e4hrlich 8 bis 10 Mrd. DM \u2013 wie von der SPD gefor-\ndert \u2013 h\u00e4tte bei der bestehenden, in keiner Weise angemes-\nsenen Leistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft ver-\nnichtende Folgen f\u00fcr die Finanzierung der \u00f6ffentlichen\nHaushalte und gerade auch f\u00fcr die kommunalen Haushal-\nte insbesondere von kleineren Kommunen ohne nennens-\nwerte eigene Steuereinnahmen mit allen sich daraus ablei-\ntenden Folgen f\u00fcr die kommunale Selbstverwaltung.\nEine solche Staatsverschuldung in einem so kurzen Zeit-\nraum ist absolut illusorisch. Kein verantwortungsbe-\nwu\u00dfter Familienvater w\u00fcrde in einer solchen Situation die\nL\u00f6sung der Probleme beim Schuldenmachen suchen und\nes seinen Kindern \u00fcberlassen, sich in der Zukunft damit\nherumzuschlagen.\nAber wie sollen die Probleme auf kommunaler Ebene hier\nin Sachsen gel\u00f6st werden? \u2013 Es m\u00fcssen Entwicklungen in\nGang gebracht werden, welche strukturelle Schw\u00e4chen der\nKommunen im Verh\u00e4ltnis von Einnahmen und Ausgaben\n\nbeseitigen helfen. Das FAG allein kann hier nur als sanfter\nHebel in dieser Richtung verwendet werden und hat sich\nauch in den letzten zwei Jahren durchaus bew\u00e4hrt. Es hat\ndazu beigetragen, mehr horizontale Gerechtigkeit bei der\nBew\u00e4ltigung und St\u00e4rkung der verfassungsrechtlich ga-\nrantierten kommunalen Selbstverwaltung bei gleichzeiti-\nger Stimulanz zur Verbesserung der eigenen Einnahmen\n\u00fcber die steuerkraftabh\u00e4ngigen Schl\u00fcsselzuweisungen zu\nerreichen.\nDas Verfahren ist dabei unter Beachtung der gemachten\nErfahrungen und unter Einbeziehung der kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde weiter untersetzt worden, um so leider\nnur unzureichend vorhandene Mittel m\u00f6glichst gerechter\nzu verteilen und speziell steuerschwachen kleineren Kom-\nmunen ein Mindestniveau zu sichern. Das FAG 1993 hat\ndabei gegen\u00fcber 1992 auch einige \u00c4nderungen erfahren,\num so seinen Anspr\u00fcchen gerecht zu werden.\nIch werde nun kurz auf die \u00c4nderungen eingehen. Wich-\ntig erscheint uns, da\u00df der Betrag f\u00fcr Zuweisungen f\u00fcr Auf-\ngaben der unteren Verwaltungsbeh\u00f6rden im \u00a7 5 von 1992\n8 DM auf 23 DM pro Einwohner gestiegen ist. Nun kann\nman uns nat\u00fcrlich vorhalten: Sind 23 DM relativ viel oder\nrelativ wenig? Wenn man die Situation in den Kommunen\nbetrachtet, ist es nat\u00fcrlich ausschlaggebend zu sagen, die\n23 DM reichen nicht f\u00fcr dieses Anliegen aus.\nF\u00fcr die Betreibung von Wohngeldstellen wird kreisange-\nh\u00f6rigen Gemeinden, die diese betreiben, je 1 DM pro Ein-\nwohner \u00fcberwiesen. Nun kann man auch wieder dagegen-\nhalten, wie in einer Pressemitteilung vom 20.1.1993 von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, da\u00df diese Mittel nicht ausreichen.\nAn dieser Stelle setzt wiederum der alte Streit \u00fcber die\nFinanzierung von Aufgaben der unteren Verwaltungsbe-\nh\u00f6rden ein. Ganz abgesehen davon, da\u00df bei einer Einstel-\nlung der Mittel in die einzelnen Fachressorts und einer\nVerringerung des Ansatzes des Aufkommens an den Lan-\ndessteuern auf die gesetzlich vorgeschriebenen 20 % im \u00a7 3\ndes FAG nur eine Umverteilung der Mittel stattfinden\nw\u00fcrde, k\u00f6nnten die Mittel bei der Wahrnehmung dieser\nAufgaben durch die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte\ndurch diese mit weniger Verwaltungsaufwand viel effekti-\nver eingesetzt werden.\nNeu im FAG 1993 ist auch: Die Schl\u00fcsselzuweisungen\nwurden in der Summe und in den Quoten zugunsten der\nkreisfreien St\u00e4dte und kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden an-\nhand der gemachten Erfahrungen und der sich aus den\nSteuersch\u00e4tzungen ergebenden Zw\u00e4nge ver\u00e4ndert. Um in-\nnerhalb der drei verschiedenen Gruppen bei der Vertei-\nlung der Schl\u00fcsselmasse zu einer gerechten Handhabe zu\nkommen, wurden die Hauptansatzstaffelungen zugunsten\nvon kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden mit \u00fcber 10 000 Einwoh-\nnern ver\u00e4ndert. Gleichzeitig wurden die Bestimmungen\nder zugrundegelegten Einwohnerzahlen \u00fcberarbeitet, nach\nwelchen jetzt z. B. nichtkasernierte Bundeswehrangeh\u00f6rige\nund Asylbewerber Ber\u00fccksichtigung finden.\nIm Sonderlastenausgleich finden erstmals mit dem FAG\n1993 die Mehrbelastungen der Kommunen, welche sich\naus dem Inkrafttreten des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes er-\ngeben, Beachtung.\nDie Zusch\u00fcsse f\u00fcr den \u00d6PNV wurden verringert. Dabei\nwurde davon ausgegangen, da\u00df sich die durchgef\u00fchrten\nUmstrukturierungsma\u00dfnahmen inzwischen positiv auf\ndas Betriebsergebnis ausgewirkt haben. Neu ist jedoch die\nM\u00f6glichkeit einer investiven Zweckzuweisung der F\u00f6rde-\nrung des \u00d6PNV in H\u00f6he von 75 Mio. DM.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4154\n\n\n\nNun k\u00f6nnte man uns nat\u00fcrlich wieder entgegenhalten:\nWenn man den \u00d6PNV mit weniger Mitteln zur Betriebs-\nwirtschaft zwingt, so k\u00f6nnte man sagen, erh\u00f6hen sich\nzwangsl\u00e4ufig die Preise. Nun haben wir ja im FAG 1992\ngro\u00dfe Zusch\u00fcsse get\u00e4tigt, und die Preiserh\u00f6hungen bei\nden Tarifen sind trotzdem gekommen. Wenn man Unter-\nnehmen weiterhin subventioniert, erreicht man in den Un-\nternehmen nicht die Wirtschaftlichkeit, die eigentlich ver-\nlangt worden ist. Denn, auch wenn wir die Mittel im FAG\ndem \u00d6PNV zuweisen w\u00fcrden, ist noch nicht die Gew\u00e4hr\ngegeben, da\u00df der \u00d6PNV attraktiver gestaltet wird, da\u00df er\nrationalisiert wird. Wir haben das ja in der Vergangenheit\nmehrmals erlebt. Auch der Zusammenhang, da\u00df der Indi-\nvidualverkehr st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt wird, wenn wir weniger\nMittel aus dem FAG in den \u00d6PNV einf\u00fchren, ist an den\nHaaren herbeigezogen.\nDie Bezuschussung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten soll in\nZukunft nach geleisteten Fahrkilometern erfolgen, um zu\neinem effektiveren Einsatz der Mittel zu gelangen.\nPersonalzusch\u00fcsse f\u00fcr Hortnerinnen wurden f\u00fcr 1993 in\nden Einzelplan des zust\u00e4ndigen Fachressorts eingeglie-\ndert, um die Kommunen auch bei diesen Personalkosten\nein wenig zu entlasten.\nBei den Finanzhilfen f\u00fcr Verwaltungsgemeinschaften, Ge-\nmeindeverb\u00e4nde und Gemeindeverwaltungsverb\u00e4nde\nwurde hinsichtlich der zu ereichenden Einwohnerzahlen\neine Mindestgrenze festgelegt.\nEs g\u00e4be zu den FAG 1993 noch viel zu sagen. Neben die-\nsen teilweise recht bedeutsamen \u00c4nderungen gegen\u00fcber\ndem urspr\u00fcnglichen Entwurf und dem FAG 1992 m\u00f6chte\nich noch auf einige Punkte eingehen, zu denen es sowohl\nim Haushalts- als auch im Finanzausschu\u00df, wie auch hier\nim Landtag Dissens gegeben hat.\nDa ist zun\u00e4chst das arg strapazierte Thema der zweckinve-\nstiven Zuweisung \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr.Rudorf: Herr Hahn, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nHahn, CDU: \u2013 Ja, ich komme zum Schlu\u00df. Ich m\u00f6chte\ndazu sagen, da\u00df wir zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen im \u00a7 34\nnochmal gesondert Stellung nehmen.\nIm Namen der CDU-Fraktion m\u00f6chte ich daher die An-\nnahme des Gesetzes in der vorliegenden Fassung der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\nempfehlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD bitte\nHerr Dr. Prei\u00dfler.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren, werte Abgeordnete! Die Behandlung des Gesetzes\n\u00fcber den Finanzausgleich mit den Gemeinden und Land-\nkreisen f\u00fcr das Jahr 1993 wird zu einem Zeitpunkt durch-\ngef\u00fchrt, wo noch keine Klarheit \u00fcber den Gesamthaushalt\ndes Freistaates Sachsen besteht. Die derzeitige Entwick-\nlungsetappe ist dadurch gekennzeichnet, da\u00df enorme\nSteuereinnahmenminderungen aufgrund einer verfehlten\nWirtschafts- und Strukturpolitik der Staatsregierung zu er-\nwarten sind.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie dringende Aufstockung des Fonds Deutsche Einheit\nbzw. die Zurverf\u00fcgungstellung von zus\u00e4tzlichen Barmit-\n\nteln oder eine Erh\u00f6hung der Zweckzuweisung vom Bund\nin Bonn sind noch nicht beschlossen. Aufgrund dieser mi-\nserablen Haushaltssituation unterst\u00fctzt die SPD-Fraktion\neine Nettokreditaufnahme in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von ca.\n1 Mrd. DM zur Abdeckung der gesch\u00e4tzten Steuerminder-\neinnahmen, um die Finanzzuweisungen an die Gemeinden\nund Landkreise nicht zu gef\u00e4hrden.\nDie im vorliegenden Finanzausgleichsgesetz eingestellten\nMittel f\u00fcr die Kommunen und Landkreise liegen nach\nAuffassung der SPD-Fraktion bereits jetzt an der Grenze\ndes Zumutbaren. Weitere K\u00fcrzungen f\u00fchren unweigerlich\nzu einer unkontrollierbaren Entwicklung im Bereich der\nVerschuldung der Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise.\nWir begr\u00fc\u00dfen deshalb die vorgesehene Erh\u00f6hung der\nSchl\u00fcsselzuweisungen in H\u00f6he von 150 Mio. DM gegen-\n\u00fcber dem Regierungsentwurf. Durch diese Erh\u00f6hung be-\ntrachten wir unseren \u00c4nderungsantrag zur Verst\u00e4rkung\nder Schl\u00fcsselzuweisungen durch Anhebung der Verbund-\nquote  von 21 auf 23 %,  was  einem  Volumen  von  ca. 177\nMio. DM entsprochen h\u00e4tte, in der Sache als erf\u00fcllt. Wir\nbetonen aber, da\u00df wir der Verst\u00e4rkung der Schl\u00fcsselzu-\nweisungen an die Gemeinden, Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte nur zugestimmt haben, da diese K\u00fcrzungen der\nMittel nur aus haushaltstechnischen Gesichtspunkten not-\nwendig sind, sich aber nicht als tats\u00e4chliche K\u00fcrzungen\nder investiven Zweckzuweisungen auswirken werden.\nDie K\u00fcrzungsbetr\u00e4ge in H\u00f6he von 150 Mio. DM werden in\nden entsprechenden Fachministerien f\u00fcr die Gemeinden,\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte gesondert eingestellt.\nTrotz Erh\u00f6hung der Finanzzuweisungen gegen\u00fcber dem\nVorjahr sch\u00e4tzen wir ein, da\u00df die Kommunen und Land-\nkreise auch mit diesen Mitteln nicht in der Lage sein wer-\nden, ihre kommunalen Aufgaben und die ihnen \u00fcbertrage-\nnen Aufgaben zu l\u00f6sen.\nMeine Vorredner, und besonders auch der letzte Vorred-\nner, haben bisher die Vorteile dieses Finanzausgleichsge-\nsetzes hier gepriesen. Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt die Nachteile\nund die Kritikpunkte dieses Gesetzes vorstellen.\nDie SPD-Fraktion h\u00e4lt das vorliegende Gesetz besonders in\nfolgenden Punkten f\u00fcr \u00e4u\u00dferst kritikw\u00fcrdig:\n1. Durch die Finanzierung der Aufgaben f\u00fcr den \u00fcbertra-\ngenen Wirkungskreis aus der allgemeinen Steuerverbund-\nmasse werden den Kommunen die erforderlichen Mittel in\nH\u00f6he von 108 Mio. DM f\u00fcr die L\u00f6sung von Aufgaben im\neigenen kommunalen Wirkungskreis entzogen. Wir halten\nes f\u00fcr sachgerecht, wenn die f\u00fcr die \u00fcbertragenen staatli-\nchen Aufgaben erforderlichen Mittel direkt aus dem\nStaatshaushalt bereitgestellt werden.\n2. Trotz der vorgeschlagenen Aufstockung der Mittel im\ninvestiven Bereich betrachten wir Sozialdemokraten die\nausgewiesenen Mittel f\u00fcr sonstige Kommunalinvestitionen\nim kommunalen Pflichtaufgabenbereich als nicht ausrei-\nchend.\n3. Wir setzen uns in der noch nicht beendeten \u00dcbergangs-\nzeit des Aufbaus der kommunalen Selbstverwaltungen be-\nsonders nachdr\u00fccklich daf\u00fcr ein, da\u00df neben den investi-\nven Zweckzuweisungen noch ein geringer Anteil der Mit-\ntel als Investitionspauschale zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\nGerade die kleineren Gemeinden, die nur geringe M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr die Aussch\u00f6pfung von zentralen F\u00f6rdermitteln\nbesitzen, die oft nicht in der Lage sind, die aufwendigen\nAntrags- und Projektunterlagen in kurzer Zeit zu bearbei-\nten, w\u00fcrden durch eine Investitionspauschale ma\u00dfgeblich\nunterst\u00fctzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4155\n\n\n\n4. V\u00f6llig unzureichend sind die eingestellten Mittel f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Durch die K\u00fcrzung\nder Mittel auf 325 Millionen DM als Lastenausgleich und\n75 Millionen DM f\u00fcr die F\u00f6rderung von Investitionen im\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr werden die Gemeinden\nund Landkreise vor eine unl\u00f6sbare Aufgabe gestellt. Die\nGefahr besteht, da\u00df deshalb zur Deckung der Ausgaben\neine sprunghafte Erh\u00f6hung der Fahrpreise im \u00f6ffentlichen\nNahverkehr zu erwarten ist. Das w\u00fcrde wieder am st\u00e4rk-\nsten die sozial Schwachen treffen, zu einer Minderbenut-\nzung der \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel f\u00fchren und den Indi-\nvidualverkehr erh\u00f6hen.\nGegen diese Entwicklung treten wir Sozialdemokraten ein\nund werden deshalb den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zum \u00a7 21 unterst\u00fctzen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen, da\u00df der von der Staats-\nregierung eingebrachte Gesetzentwurf auch in der Fas-\nsung der Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses nur ein vergeblicher Versuch ist, die knappen\nMittel aus dem Staatshaushalt einigerma\u00dfen gerecht an die\nGemeinden, Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte zu vertei-\nlen.\nDa die Kommunen mit diesem Finanzausgleichsgesetz nur\nihr \u00dcberleben finanzieren k\u00f6nnen, aber keinen Hand-\nlungsspielraum f\u00fcr ihre eigene kommunale Entwicklung\nbekommen, k\u00f6nnen wir als Sozialdemokraten diesem Ge-\nsetz nicht zustimmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS, Herr\nDr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In der 1. Lesung habe ich das Finanz-\nausgleichsgesetz \u201993 bereits als Notgesetz bezeichnet, des-\nsen einziger Sinn darin besteht, den allgegenw\u00e4rtigen\nMangel an Finanzen unter den Kommunen m\u00f6glichst ge-\nrecht zu verteilen. Von dieser grunds\u00e4tzlichen Einsch\u00e4t-\nzung habe ich heute kein Wort zur\u00fcckzunehmen, sondern\nich setze hinzu: Mit der vorliegenden Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses scheint das Kunstst\u00fcck vollbracht, die zu\nerwartenden Steuermindereinnahmen von rund einer Mil-\nliarde DM aufgrund einer v\u00f6llig verfehlten Arbeitsplatz-\nund Wirtschaftspolitik \u2013 ich erg\u00e4nze: nicht nur in Bonn,\nsondern auch in Dresden \u2013 so umzuverteilen, da\u00df zumin-\ndest die Kommunen und die Landkreise als die schw\u00e4ch-\nsten Glieder des Staates von zus\u00e4tzlichen finanziellen Bela-\nstungen verschont bleiben.\nDieser Gratwanderung, hart an den Grenzen von Haus-\nhaltswahrheit und Haushaltsklarheit, stimmen wir mit\nSchmerzen zu, ist es doch am Ende f\u00fcr die Kommunen\nund Landkreise nur zweitrangig, wo die Mittel eingestellt\nsind. Entscheidend ist vielmehr, wieviel real unten an-\nkommt. Es wird ohnehin schwierig genug zu vermitteln\nsein, wieso diese Zahlenakrobatik die kommunale Selbst-\nverwaltung nicht ber\u00fchren soll, zumal bei den geplanten\nEinschr\u00e4nkungen an s\u00e4chlichen Verwaltungskosten in den\nFachministerien die Kuh noch lange nicht vom Eis ist.\nEin zweites grunds\u00e4tzliches Problem: Mit der heutigen Be-\nschlu\u00dffassung zum Finanzausgleichsgesetz vor der Verab-\nschiedung des Gesamthaushaltes wird diesem im berech-\ntigten Interesse der Kommunen nicht nur in einzelnen\nPunkten vorgegriffen, wie es ziemlich wohlwollend im Be-\nricht des Ausschusses hei\u00dft. Immerhin soll heute \u00fcber ein\n\nVolumen von knapp 4 Milliarden DM vorab entschieden\nwerden unter der Pr\u00e4misse, da\u00df in den noch zur Entschei-\ndung anstehenden Einzelpl\u00e4nen der Ministerien wesentli-\nche, jedoch nicht n\u00e4her bezeichnete Einsparungen erfolgen\nsollen.\nDas ist schon eine ziemlich tollk\u00fchne Konstruktion, meine\nich, die da den Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages\nabverlangt wird, sozusagen eine Beschlu\u00dffassung auf gut\nGlauben, die wohl nicht recht mit der Kontrollfunktion des\nParlamentes einhergeht. Zu lange und bislang vergeblich\nhaben eben Staatsregierung und CDU-Fraktion auf einen\nBonner Nachtragshaushalt und auf den Solidarpakt ge-\nschielt. Nicht ausgeschlossen, da\u00df beides zum Windei ver-\nk\u00fcmmert, denke ich da zum Beispiel an die Pressemel-\ndung von heute morgen \u00fcber das Siechtum des Solidar-\npaktes.\nIch komme zu drei Problemkreisen, bei denen meine Frak-\ntion einen grunds\u00e4tzlich anderen Ansatz bevorzugt h\u00e4tte,\nsich jedoch mit entsprechenden \u00c4nderungsantr\u00e4gen im\nAusschu\u00df, teilweise gestellt auch von den anderen Oppo-\nsitionsfraktionen, nicht durchsetzen konnte:\n1. Wir pl\u00e4dieren, gerade auch mit Blick auf die Entwick-\nlung in den n\u00e4chsten Jahren, f\u00fcr eine Verbesserung der\nFinanzausstattung der Kommunen und Landkreise, vor-\nrangig \u00fcber eine Erh\u00f6hung der Steuerverbundmasse, und\nhaben konkret einen prozentualen Anteil von 23 % statt\nbisher 21 % an den Gemeinschaftsteuern vorgeschlagen.\nTh\u00fcringen zum Beispiel schafft es auch. Das w\u00e4re das\ndeutlichere Signal gewesen, denke ich, da\u00df es mit der mit-\ntelfristigen Stabilisierung der Finanzausstattung der Kom-\nmunen ernst gemeint ist, und h\u00e4tte Feuerwehreins\u00e4tze, so\nwie in diesem Jahr, er\u00fcbrigt.\n2. Wir sind nachhaltig f\u00fcr eine Neuauflage der kommuna-\nlen Investitionspauschale in angemessener H\u00f6he, die zwi-\nschen 200 und 300 Millionen DM betragen k\u00f6nnte. Da der\nBundestag im provokativen Vorgriff auf den Solidarpakt \u2013\nund warum auch sollten die Reichen in West und Ost aus-\ngerechnet mit den armen ostdeutschen Kommunen solida-\nrisch sein? \u2013 eine kommunale Investitionspauschale abge-\nschmettert hat, die selbst bei der CDU in ihrem Erfurter\nProgramm noch als Forderung auftaucht, kommt vorl\u00e4ufig\nnur eine Investitionspauschale aus Landesmitteln in Be-\ntracht. Hier k\u00f6nnen wir eben der ,,Logik\u201c des Finanzmini-\nsters nicht folgen, der den Kommunen die vern\u00fcnftige\nVerwendung  frei verf\u00fcgbarer Mittel offenbar nicht zu-\ntrauen will.\nIch meine, es l\u00e4ge doch gerade im Interesse der kleineren\nkreisangeh\u00f6rigen Kommunen, g\u00e4be es auf unb\u00fcrokrati-\nschem Wege diese frei verf\u00fcgbaren Mittel als Investitions-\npauschale. Ja, ich behaupte sogar, gerade das w\u00e4re ein ech-\nter Beitrag zur St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwal-\ntung.\n3. h\u00e4tten wir es begr\u00fc\u00dft, wenn die Mittel f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr um etwa 80 Millionen DM er-\nh\u00f6ht worden w\u00e4ren, und sei es auf Kosten einer erh\u00f6hten\nNettokreditaufnahme. Ich betone, diese Mittel sollten nicht\nvorrangig f\u00fcr die weitere Subventionierung der Fahrpreise\nverwendet werden \u2013 hier liegt Sachsen meines Wissens\nohnehin schon mit Abstand an der Spitze der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder \u2013, sondern f\u00fcr dringend ben\u00f6tigte Subventio-\nnen, vor allem im Fahrzeugpark.\n\u2013 Ich komme sofort zum Schlu\u00df. \u2013 Abschlie\u00dfend: Wir\nwerden keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen. Eine erneute\nGrundsatzdiskussion um das Finanzausgleichsgesetz ein-\nzuleiten, w\u00e4re genauso n\u00fctzlich, wie unter einem fast voll-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4156\n\n\n\nendeten, jedoch br\u00fcchigen Geb\u00e4ude die Grundmauern\nwegzubaggern. Wichtig ist f\u00fcr uns als Minimalkonsens,\nda\u00df das S\u00e4chsische Finanzausgleichsgesetz jenseits der\nStrudel der gro\u00dfen Politik und auch jenseits engstirniger\nParteiinteressen f\u00fcr einen relativ fairen Interessenausgleich\nzwischen Staatsregierung einerseits und den kommunalen\nEbenen andererseits sorgt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber kommen Sie, bitte, jetzt\nzum Schlu\u00df.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Daher haben wir keine\nBedenken, uns der Stimme zu enthalten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr Dr. Gerstenberg.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die letzte Position in der Red-\nnerliste hat auch Vorteile. Ich kann es mir sparen, in der\nknappen Redezeit noch einmal auf Rahmenbedingungen\ndieses Finanzausgleichsgesetzes einzugehen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nVieles ist gesagt. Ich kann es mir auch sparen, noch einmal\ndie Finanzn\u00f6te der St\u00e4dte und Gemeinden zu schildern.\nUnsere Fraktion best\u00e4tigt auch bereits gesagtes Positives.\nDer 1992 eingef\u00fchrte Ausgleichsmechanismus nach\nSteuerkraft hat sich bew\u00e4hrt. Er sollte mit Verfeinerung\nerhalten bleiben.\nWir begr\u00fc\u00dfen es auch, da\u00df im Finanzausgleich 1993 einige\nunserer Forderungen der vergangenen Jahre erf\u00fcllt wer-\nden.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Genehmigungsgrenze f\u00fcr Kreisumlagen wurde abge-\nsenkt, und die Bedarfsme\u00dfzahl wurde differenziert. Hier-\nbei ist jetzt neben den Einwohnern auch ein Ansatzpunkt\nf\u00fcr Soldaten, Aussiedler und Asylbewerber gegeben. Gera-\nde f\u00fcr die letztgenannte Gruppe ist ihre fiskalische Ber\u00fcck-\nsichtigung auch ein kleiner Beitrag dazu, die Akzeptanz\nihrer Aufnahme zu erh\u00f6hen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Gerstenberg, entschul-\ndigen Sie bitte. Meine Damen und Herren, ich bitte um\nRuhe!\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: So weit, so \u2013 schein-\nbar \u2013 gut. Un\u00fcbersehbar sind jedoch auch die Defizite des\nvorliegenden Gesetzestextes. Diese beginnen bereits bei\nder Grundlage, dem Umfang der zu verteilenden Aus-\ngleichsmasse \u2013 Prof. Fr\u00f6hlich erw\u00e4hnte es bereits \u2013: Infolge\nder zu erwartenden Steuermindereinnahmen wird sich\nauch der Anteil der s\u00e4chsischen Kommunen um sch\u00e4t-\nzungsweise 200 Millionen DM verringern.\nDieser unzumutbaren Entwicklung \u2013 da waren sich im\nAusschu\u00df wohl alle Fraktionen einig \u2013 wird nicht durch\nErh\u00f6hung der kommunalen Steueranteile oder durch Son-\nderzuf\u00fchrung entgegengewirkt, sondern die L\u00f6sung des\nProblems wird auf das Jahr 1995 verschoben. Nach heuti-\ngem Stand ist also f\u00fcr Sachsens Kommunen nur eines\nsicher: Auf der Grundlage dieses Gesetzes werden sie im\n\u00fcbern\u00e4chsten Jahr rund 200 Millionen DM an das Land\nzur\u00fcckerstatten m\u00fcssen. Nach der Bundesregierung betritt\n\nnun offensichtlich auch die S\u00e4chsische Staatsregierung\neinen Weg, der wegf\u00fchrt von ehrlicher Finanzpolitik.\nWeitere Kritik unserer Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne gilt der\nAufteilung der Finanzausgleichsmasse. Wir treffen uns\ndort in einigen Punkten mit dem von der SPD-Fraktion\nVorgetragenen. Wie schon in den vergangenen Jahren be-\ndient sich die Staatsregierung aus dieser Ausgleichsmasse,\num ihre den Kommunen \u00fcbertragenen Aufgaben zu finan-\nzieren. Rund 109 Millionen DM sind es in diesem Jahr \u2013\n109 Millionen, die den Kommunen bei der Erf\u00fcllung ihrer\neigenen Aufgaben fehlen.\nNicht zu akzeptieren ist f\u00fcr unsere Fraktion die Neuvertei-\nlung im Sonderlastenausgleich. Bisher lag der Stra\u00dfenbau\nauch finanziell in der Verantwortung des Wirt-\nschaftsministeriums. Es ist wichtig, f\u00fcr die nach dem S\u00e4ch-\nsischen Stra\u00dfengesetz nun den St\u00e4dten und Gemeinden\nobliegende Stra\u00dfenbaulast einen Ausgleich zu schaffen.\nEbenso wichtig w\u00e4re es aber gewesen, ihnen daf\u00fcr zus\u00e4tz-\nliche Finanzmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ganz im Ge-\ngenteil dazu wird der Stra\u00dfenlastenausgleich in einer\nH\u00f6he von 199 Millionen DM der gegen\u00fcber 1992 ohnehin\nabgesunkenen Ausgleichsmasse entnommen. Die Kosten\ndaf\u00fcr soll offensichtlich  der \u00d6PNV tragen,  dessen  F\u00f6rde-\nrung um 51 Millionen DM verringert wird.\nAn solchen Zahlen zeigt sich, welche Verkehrspolitik die\nStaatsregierung in der Realit\u00e4t betreibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kollege, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Dr. Gerstenberg, k\u00f6nnen Sie sich\nvorstellen, da\u00df \u00fcber die Stra\u00dfen, die damit gebaut werden,\nauch Busse fahren m\u00fcssen?\n\nDr. Gerstenberg,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Kollege No-\nwak, mir geht es vor allem darum, da\u00df diese Stra\u00dfenlast in\nH\u00f6he von 200 Millionen DM jetzt aus der kommunalen\nFinanzausgleichsmasse entnommen und nicht mehr vom\nMinisterium zur Verf\u00fcgung gestellt wird und da\u00df die Mit-\ntel f\u00fcr den \u00d6PNV aufgrund der Verringerung dieser Aus-\ngleichsmasse entsprechend gek\u00fcrzt werden. Wir k\u00f6nnen\naber dann anhand unseres Antrages zum \u00d6PNV noch dar-\n\u00fcber diskutieren.\nIn dieses Bild pa\u00dft auch der Versuch, Kosten der Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung auf die Bev\u00f6lkerung abzuw\u00e4lzen. Per Er-\nm\u00e4chtigung werden Kommunen dazu verf\u00fchrt, Eigenan-\nteile der Eltern und Sch\u00fcler zu erheben. Diese Erm\u00e4chti-\ngungen haben wir in ihrer Allgemeinheit f\u00fcr bildungspoli-\ntisch verfehlt und verfassungsrechtlich bedenklich gehal-\nten.\nZum Schlu\u00df noch einige Worte zum Vergabeprinzip f\u00fcr\ninvestive Zuweisungen. Die Staatsregierung und die CDU-\nFraktion sind offensichtlich entschlossen, den seit Jahr und\nTag aus den St\u00e4dten und Gemeinden kommenden einhel-\nligen Ruf nach einer Investitionspauschale wieder unge-\nh\u00f6rt verhallen zu lassen. Wer dagegen nur st\u00e4ndig mit der\nBegr\u00fcndung, wir wollen kein Gie\u00dfkannenprinzip haben,\nargumentiert, der riskiert es offensichtlich, da\u00df kommuna-\nle Pfl\u00e4nzchen in Sachsen \u2013 und zuerst werden es wohl die\nkleinen und die am Rande stehenden sein \u2013 vertrocknen.\nWir werden in einigen Punkten noch versuchen, mit \u00c4n-\nderungsantr\u00e4gen punktuell im Rahmen des Gegebenen\nVer\u00e4nderungen zu erreichen. In der derzeitigen Fassung\nk\u00f6nnen wir dem Finanzausgleichsgesetz nicht zustimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4157\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Prof. Mil-\nbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Entwurf des Ge-\nsetzes \u00fcber einen Finanzausgleich mit den Gemeinden und\nLandkreisen 1993 im Freistaat Sachsen, der Ihnen heute\nzur Beschlu\u00dffassung vorliegt, gibt den s\u00e4chsischen Land-\nkreisen, kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und kreisfreien\nSt\u00e4dten Sicherheit \u00fcber die Finanzzuweisungen,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie sie aus den Mitteln des kommunalen Finanzausgleichs\n1993 zu erwarten haben.\nIch finde es gut, da\u00df wir durch die zeitlich vorgezogene\nBeratung und Beschlu\u00dffassung zum Finanzausgleich 1993\nvor dem Haushaltsgesetz durch den S\u00e4chsischen Landtag\ndiese Klarheit geschaffen haben; denn die Gemeinden\nhaben damit jetzt zwei Monate fr\u00fcher Klarheit f\u00fcr ihre\nHaushaltsplanung und nat\u00fcrlich auch insbesondere \u00fcber\ndie Finanzierung ihres Verwaltungshaushaltes, der noch\nzu \u00fcber 50 % von Zuweisungen des Freistaates abh\u00e4ngig\nist.\nMeine Damen und Herren, unmittelbar nach der Be-\nschlu\u00dffassung \u00fcber das Finanzausgleichsgesetz 1993 wird\ndas Finanzministerium jedem Landkreis, jeder Stadt und\njeder Gemeinde die auf sie entfallenden Zuweisungen mit-\nteilen. Damit k\u00f6nnen dann auch die Gemeinden ihre\nHaushaltspl\u00e4ne 1993 umgehend beschlie\u00dfen.\nDer Finanzausgleich hat mit rund 5,7 Milliarden DM ein\num rund 135 Millionen DM gr\u00f6\u00dferes Volumen als im Vor-\njahr. Das wurde insbesondere dadurch m\u00f6glich, da\u00df die\nStaatsregierung bereit ist, die f\u00fcr 1993 prognostizierte ge-\nringere als urspr\u00fcnglich angenommene Entwicklung des\nSteueraufkommens des Freistaates nicht automatisch als\nAbsenkung der Finanzausgleichsmasse durchschlagen zu\nlassen. Damit tr\u00e4gt der Freistaat \u2013 und nicht die Gemein-\nden \u2013 das Risiko der Steuermindereinnahmen zun\u00e4chst in\nvollem Umfang selbst. Eine Verrechnung erfolgt erst 1995.\nDer Staatshaushalt leistet jedoch auch au\u00dferhalb des\nFinanzausgleiches f\u00fcr die Kommunen Erhebliches. Nach\ndem Entwurf der Staatsregierung, der Ihnen vorliegt, sind\nweitere 3,6 Milliarden DM, insbesondere investive Zweck-\nzuweisungen, vorgesehen. Dieser Betrag wird noch um\nweitere 150 Millionen DM an Schl\u00fcsselzuweisungen auf-\nzustocken sein, so da\u00df nunmehr den Gemeinden insge-\nsamt 9,4 Milliarden 1993 zuflie\u00dfen werden.\nDen Kommunen kommen damit rund 35 % des Gesamt-\nausgabenvolumens des Landeshaushaltes zugute, womit\ndie Gr\u00f6\u00dfenordnung des vergangenen Jahres gehalten wer-\nden konnte.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Opposi-\ntion! Das ist das Maximum dessen, was finanziell f\u00fcr den\nFreistaat tragbar ist, und ich bitte Sie, dies auch anzuerken-\nnen und nicht mit st\u00e4ndig neuen Antr\u00e4gen den Eindruck\nzu erwecken, da\u00df der Finanzminister einen Dukatenesel\nim Keller habe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die grunds\u00e4tzliche Struktur\ndes Finanzausgleichsgesetzes 1993 ist durch die parlamen-\ntarische Beratung kaum ver\u00e4ndert worden. Sie hatte sich\nauch im Finanzausgleichsgesetz und im Finanzaus-\ngleichsjahr 1992 bew\u00e4hrt. Der St\u00e4dtetag hat in seiner Zeit-\nschrift den s\u00e4chsischen Finanzausgleich als vorbildlich ge-\n\nlobt. Wir sollten stolz darauf sein und uns diese Tatsache\nnicht durch Maulerei vermiesen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDennoch wurde das Gesetz weiterentwickelt. Dabei wur-\nden sowohl Vorschl\u00e4ge der Kommunen und ihrer s\u00e4chsi-\nschen Verb\u00e4nde als auch analytische Ergebnisse von Erhe-\nbungen des Finanzministeriums ber\u00fccksichtigt.\nDie Schl\u00fcsselzuweisungen sollen als Ergebnis der parla-\nmentarischen Beratung nicht abgesenkt, sondern gegen-\n\u00fcber dem Ansatz im Regierungsentwurf zum Gesetz um\n150 Millionen DM erh\u00f6ht werden, um die Spielr\u00e4ume\ndurch gr\u00f6\u00dfere frei verf\u00fcgbare Finanzmittel in den St\u00e4dten\nund Gemeinden zu erweitern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit vergr\u00f6\u00dfert sich, meine Damen und Herren, gegen-\n\u00fcber 1992 die Schl\u00fcsselmasse, also die v\u00f6llig freie Zuwei-\nsung f\u00fcr kreisangeh\u00f6rige St\u00e4dte und Gemeinden, um rund\n23 Millionen DM und um 61 Millionen DM gegen\u00fcber\ndem  Regierungsentwurf;  f\u00fcr  kreisfreie  St\u00e4dte  sind\n65,2 Millionen DM mehr als 1992 oder 89 Millionen DM\nmehr gegen\u00fcber dem Regierungsentwurf in diesem Gesetz\nvorgesehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung erwartet, da\u00df diese aufgestockten Mittel in den Kom-\nmunen nicht nur bzw. nicht vorrangig f\u00fcr konsumtive\nAusgaben verbraucht werden, sondern in den Verm\u00f6gens-\nhaushalt abgef\u00fchrt und zur Komplement\u00e4rfinanzierung\nf\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen verwendet werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich verstehe die\nKritik der Oppositionsparteien nicht, es fehle an einer\nInvestitionspauschale. Hier ist eine Investitionspauschale,\ndann n\u00e4mlich, wenn die Gemeinden \u2013 was sie tun sollten \u2013\nm\u00f6glichst viel von dem zus\u00e4tzlichen Geld sparen, denn die\nbeste Investitionspauschale ist die eigenerwirtschaftete\nAbf\u00fchrung an den Verm\u00f6genshaushalt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja, bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:  Herr Staatsminister, bitte ge-\nstatten Sie die Zwischenfrage:\nBei  der Vorbereitung des FAG hat die Staatsregierung\neine \u2013 ich nenne es einmal so \u2013 vorl\u00e4ufige V-Ist-Einsch\u00e4t-\nzung des Jahres 1992 vorgenommen. Ich unterstelle das im\nPositiven. Wie kann es aber dann sein, da\u00df den Aussch\u00fcs-\nsen zur Bewertung und Beurteilung diese V-Ist-Einsch\u00e4t-\nzung aus dem Ministerium nicht vorgelegt werden kann?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Sie k\u00f6n-\nnen alle internen Einsch\u00e4tzungen und Berechnungen\nhaben; nichts ist geheim.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS: Danke!)\n\nDas, was uns an Erkenntnissen vorliegt, behalten wir na-\nt\u00fcrlich nicht f\u00fcr uns, sondern stellen es allen Parteien, allen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4158\n\n\n\nFraktionen zur Verf\u00fcgung. Wenn da noch Nachhol- und\nAufkl\u00e4rungsbedarf existiert, bitte ich um entsprechende\nHinweise. Dann werden wir das zur Verf\u00fcgung stellen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Gewichtung\nf\u00fcr die Verteilung der Schl\u00fcsselmasse wurde zugunsten\nder  kreisangeh\u00f6rigen  St\u00e4dte  und  Gemeinden  mit  \u00fcber\n5 000 Einwohnern ver\u00e4ndert. Die Auswertung der Haus-\nhaltsdaten 1992 machte deutlich, da\u00df der einwohnerbezo-\ngene Zuschu\u00dfbedarf in den gr\u00f6\u00dferen Kommunen wesent-\nlich h\u00f6her liegt, als er mit der bisherigen Hauptansatzstaf-\nfelung dotiert worden ist. Damit wird einem Grundanlie-\ngen des kommunalen Finanzausgleichs besser entspro-\nchen.\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df in ein oder zwei Jahren,\nwenn die Abschl\u00fcsse der Gemeinden nicht nur des Jahres\n1991, was ja wegen der besonderen Situation nicht beson-\nders aussagef\u00e4hig ist, sondern auch des Jahres 1992 vorlie-\ngen, durch Computerauswertungen noch eine bessere An-\npassung der Hauptansatzstaffel oder anderer Kriterien im\nFinanzausgleichsgesetz m\u00f6glich ist.\nDie Mittelaufstockung bei den Schl\u00fcsselzuweisungen ge-\ngen\u00fcber dem Regierungsentwurf um 150 Mio. DM ver-\nmindert bei gesetzlich gegebener Finanzausgleichsmasse\nzwangsl\u00e4ufig andere Zuweisungen. Infolge fehlender an-\nderer M\u00f6glichkeiten kommt daf\u00fcr nur die Absenkung der\ninvestiven Zweckzuweisungen in Frage, die jedoch nach\nAnsicht des Haushaltsausschusses durch Anhebung der\ninvestiven F\u00f6rdermittel in gleicher H\u00f6he au\u00dferhalb des\nkommunalen Finanzausgleichs im Rahmen des Haushalts-\nplanes 1993 f\u00fcr die Kommunen wieder kompensiert wer-\nden sollte.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen bei dieser Frage\nauch ber\u00fccksichtigen, welche Konsequenzen wir im Haus-\nhaltsplan aus der voraussichtlichen Zuweisung von rund\n450 Mio. DM aus dem Nachtragshaushalt des Bundes f\u00fcr\ndie Gemeinden ziehen wollen. Das allerdings kann dann\nerst im Februar diskutiert und entschieden werden, wenn\ndie Informationen vorliegen.\nFinanziert wird die Aufstockung der Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen letztlich durch die Absenkung der s\u00e4chlichen laufen-\nden Ausgaben f\u00fcr Gesch\u00e4ftsbedarf usw. der Ministerien\nund \u00fcbrigen Landesverwaltungen. Das ist beispielgebend\nund sollte von den Kommunen als Verpflichtung angese-\nhen werden, ebenfalls eine sparsame Haushaltswirtschaft\ndurchzuf\u00fchren.\nDie Zuweisungen f\u00fcr den Schulbereich wurden um insge-\nsamt 30 Mio. DM erh\u00f6ht. Dadurch wird vor allem eine\ndeutliche Anhebung der Sachkostenbeitr\u00e4ge f\u00fcr F\u00f6rder-\nschulen in kommunaler Tr\u00e4gerschaft m\u00f6glich.\nAuch die Zuweisungen f\u00fcr Aufgaben des \u00fcbertragenen\nWirkungskreises wurden angesichts der Tatsache aufge-\nstockt, da\u00df weitere Auftragsangelegenheiten den Kommu-\nnen \u00fcbertragen worden sind. Mit 23 DM je Einwohner\nzahlt der Freistaat Sachsen im Vergleich zu \u00e4hnlichen Lei-\nstungen anderer neuer Bundesl\u00e4nder (Brandenburg: rund\n19,70 DM, Mecklenburg-Vorpommern: rund 10,20 DM)\nden h\u00f6chsten Beitrag. Die Finanzausgleichsgesetze der an-\nderen neuen Bundesl\u00e4nder und fast alle Finanzausgleichs-\ngesetze der alten Bundesl\u00e4nder weisen derartige Erstattun-\ngen \u00fcberhaupt nicht auf. Insoweit weise ich auch hier die\nKritik der Opposition zur\u00fcck.\nMeine Damen und Herren! Zum ersten Male sind auch\nZuweisungen f\u00fcr die Erhaltung und Unterhaltung der\nStra\u00dfen in den Kommunen vorgesehen. Sie sollen die Tra-\ngung der Stra\u00dfenlasten nach dem S\u00e4chsischen Stra\u00dfenge-\n\nsetz ma\u00dfgeblich unterst\u00fctzen. Der Sonderlastenausgleich\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr wird unter be-\nsonderer Ber\u00fccksichtigung der investiven F\u00f6rderung fort-\ngesetzt, allerdings nicht in der bisherigen H\u00f6he.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Durchf\u00fch-\nrung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs ist eigene Auf-\ngabe der Kreise und nicht des Landes. Insoweit erwarte ich\nauch, da\u00df die Kreise erhebliche Anstrengungen unterneh-\nmen, den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr wirt-\nschaftlicher als bisher durchzuf\u00fchren. Eine Vollsubventio-\nnierung, meine Damen und Herren, der Defizite w\u00e4re der\nfalsche Weg. Im \u00fcbrigen wird ja auch der \u00d6PNV aus dem-\nselben Topf, n\u00e4mlich dem Finanzausgleich, gezahlt. Eine\nErh\u00f6hung der Kosten f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr w\u00fcrde in Konsequenz eine Reduzierung der\nSchl\u00fcsselzuweisung nach sich ziehen. Ich meine, da\u00df wir\nin diesem Gesetz ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen\nSchl\u00fcsselzuweisung, also Zuweisung pro Kopf, und Zu-\nweisung an den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr gefun-\nden haben. Auch das beweist ein Blick in andere Finanz-\nausgleichsgesetze sowohl der neuen als auch der alten\nBundesl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie  vorgesehenen  Ausgleichsstockmittel  in  H\u00f6he  von\n90 Mio. DM sollen wie 1992 dazu beitragen, noch verblie-\nbene H\u00e4rten zu entsch\u00e4rfen.\nMeine Damen und Herren, die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der\nKommunen hat im vergangenen Jahr einen ausgegliche-\nnen Haushaltsplan vorgelegt und wird dieses notwendige\nZiel wohl auch zumeist erreicht haben. Das darf nat\u00fcrlich\nnicht \u00fcber mitunter damit verbundene sehr schmerzliche\nausgabenpolitische Eingriffe hinwegt\u00e4uschen. Deshalb\nsind durch die Kommunen weiterhin grundlegende Wei-\nchenstellungen vorzunehmen, die zu einer nachhaltigen\nKonsolidierung ihrer Haushalte f\u00fchren.\nAuch hier m\u00f6chte ich wieder darauf hinweisen, da\u00df die\nReduzierung des Personalkostenanteils im Mittelpunkt der\nBetrachtung stehen mu\u00df. Durch effizienteren Personalein-\nsatz und dessen Neuordnung nach den Schwerpunkten\nder kommunalen Aufgabenerf\u00fcllung sowie durch eine\nnochmalige sehr kritische Beurteilung der Stellenbewer-\ntung mu\u00df in diesem Jahr eine weitere Verringerung des\nPersonalkostenanteils erreicht werden. Das erm\u00f6glicht zu-\ngleich, die zu erwartenden Ausgabensteigerungen im so-\nzialen Bereich sowie f\u00fcr den zunehmenden Schulden-\ndienst besser abzufangen und die Spielr\u00e4ume f\u00fcr investive\nMa\u00dfnahmen zu vergr\u00f6\u00dfern. Dazu dient auch die umfas-\nsendere Aussch\u00f6pfung der Einnahmenquellen und Ein-\nnahmenm\u00f6glichkeiten im Bereich der Realsteuern sowie\nder kommunalen Abgaben als unverzichtbarer Eigenbei-\ntrag zur St\u00e4rkung der Finanzkraft der St\u00e4dte und Gemein-\nden.\nLassen Sie mich auch hier noch kurz auf die Finanzprojek-\ntion des Bundes, die dem Solidarpakt zugrunde liegt, ein-\ngehen. Nach den mir vorliegenden Zahlen erwarten der\nBund und die Westl\u00e4nder, da\u00df ab 1995/96 der Personal-\neinsatz in Gemeinden pro 1 000 der Bev\u00f6lkerung in etwa\ndas Westniveau erreicht hat, was nichts anderes bedeutet,\nals da\u00df der Westen bisher bei den Finanzausgleichsbera-\ntungen von einer Reduzierung der Personalst\u00e4rken in den\nKommunen auf 35 % des Ausgangsniveaus ausgeht. Ich\nsage das nur, damit Sie sehen, vor welch dramatischen\nSchwierigkeiten wir hier stehen und welche Anstrengun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4159\n\n\n\ngen notwendig sind \u2013 und auch von uns unterst\u00fctzt wer-\nden. Damit meine ich nicht, da\u00df diese 35 % nun 1995 oder\n1996 erreicht werden, aber die Latte, meine Damen und\nHerren, liegt hoch; sie liegt insbesondere hoch f\u00fcr die Ge-\nmeinden.\nDie Einnahmen aus Einkommensteueranteilen der Kom-\nmunen werden in diesem Jahr in H\u00f6he von rund 200 DM\nje Einwohner erwartet, das sind rund 65 DM mehr als im\nVorjahr.\nMeine Damen und Herren! Insgesamt gilt: Sowohl in der\nH\u00f6he als auch in der Struktur ist der vorgeschlagene Fi-\nnanzausgleich angesichts der nach wie vor angespannten\nRahmenbedingungen ein guter Kompromi\u00df zwischen den\nInteressen des Staates und seiner Gemeinden, und das soll-\nte auch anerkannt werden. Dieses Gesetz ist ein weiterer\nSchritt zur Normalisierung der Finanzbedingungen auf\nkommunaler Ebene und ein Beitrag zur weiteren St\u00e4rkung\nder kommunalen Selbstverwaltung, denn die kommunale\nSelbstverwaltung ist die Basis unseres staatlichen Lebens.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Rein theoretisch kommt hier\nzum ersten Mal \u00a7 85 Abs. 5 unserer (neuen) Gesch\u00e4ftsord-\nnung zur Anwendung, worin festgelegt ist, da\u00df, wenn die\nStaatsregierung das Dreifache der Redezeit der kleinsten\nFraktion \u00fcberschreitet, jede Fraktion eine Erg\u00e4nzungsrede-\nzeit bekommen kann. 2 1/2 Minuten \u2013 will die SPD das\nwahrnehmen? \u2013 B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Verzichtet. F.D.P.? \u2013\nVerzichtet. Nein, F.D.P. verzichtet nicht. Herr Prof. Fr\u00f6h-\nlich, bitte, 2 1/2 Minuten.\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Vorsitzender,\nSie haben nicht gefragt \u2013 \u2013\n\nwir wollen dann die Redezeit ausnutzen bei\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen und Stellung beziehen.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das war Herr Dr. Prei\u00dfler, Frak-\ntion der SPD. Herr Prof. Fr\u00f6hlich, F.D.P.\n\nProf.  Dr.  Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte\nDamen und Herren! Ich hatte vorhin aufgrund der zeitli-\nchen Beschr\u00e4nkung, die wir als Fraktion mit 4 Minuten\nhatten, doch nicht alles hier ausf\u00fchren k\u00f6nnen, was ich\ngerne gewollt h\u00e4tte.\nHerr Finanzminister Prof. Milbradt hat einige Worte verlo-\nren \u00fcber die im Gesetz genannte Hauptansatzstaffel. Es\nkam auch zum Ausdruck, da\u00df es da Bedenken gibt.\nIch w\u00fcrde durchaus denken, da\u00df wir auch dazu erhebliche\nBedenken haben, und zwar ganz erhebliche, weil n\u00e4mlich\nin den Begr\u00fcndungen \u00fcberzeugende Argumente fehlen. Es\ngen\u00fcgt nicht, da von einer Veredlung der Einwohnerzah-\nlen zu reden. Das bedeutet n\u00e4mlich eine Konstruktion von\n,,toten Seelen\u201c. So wird es auch in der Literatur \u00f6fter ge-\nnannt. Wir meinen also, da\u00df hier allzuviel nivelliert wird\ndurch die Multiplikation mit einem Faktor.\nEs geht auch anders. Wir k\u00f6nnten uns durchaus eine ande-\nre Konstruktion dieser Hauptansatzstaffel der Gemeinden\nund St\u00e4dte vorstellen, die zu einer effektiveren Wirt-\nschaftsf\u00fchrung im Sinne der Kosten-Nutzen-Rechnung\nf\u00fchren w\u00fcrde, wie sie bereits in den 30er Jahren in Sachsen\ngemacht worden ist und in der Literatur zu finden ist. Ich\nhatte angeboten, vielleicht seitens der Universit\u00e4t mal in\n\ndiese Rechnung einzugreifen. Das mu\u00df hier noch gesagt\nwerden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nReber, bitte.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten die Redezeit bei\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen mit nutzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Da haben Sie ja immer Zeit bei\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen.\nMeine Damen und Herren, vor der Einzelberatung erh\u00e4lt\nder Berichterstatter des Ausschusses auf sein Verlangen\ndas  Wort.  Herr  Dr.  Tiedt,  m\u00f6chten  Sie  das  Wort\nnehmen? \u2013\n\n(Abg. Dr. Tiedt, SPD, w\u00fcnscht nicht,\ndas Wort zu nehmen)\n\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 44 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen jetzt vor, \u00fcber den Ge-\nsetzentwurf abschnittsweise in der Fassung, wie sie durch\nden Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\nstimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Dem ist\nnicht so.\nSo kommen wir zur Einzelberatung des Gesetzes \u00fcber\neinen Finanzausgleich mit den Gemeinden und Landkrei-\nsen 1993 im Freistaat Sachsen (Finanzausgleichsgesetz\n1993 \u2013 FAG 1993).\nIch rufe auf den Ersten und den Zweiten Abschnitt mit\nden \u00a7\u00a7 1 bis 4. Der Erste Abschnitt hei\u00dft: Grunds\u00e4tze der\nLastenverteilung und des Finanzausgleichs; der Zweite\nAbschnitt: Bildung und Verwendung der Finanzaus-\ngleichsmasse.\nDas Wort wird dazu nicht gew\u00fcnscht. So kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber diesen Ersten und Zweiten Abschnitt.\nWer denen seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Einige Gegen-\nstimmen. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthal-\ntungen. Damit mehrheitlich angenommen.\nZum \u00a7 5 im Dritten Abschnitt, der hei\u00dft: Zuweisungen f\u00fcr\nAufgaben der unteren Verwaltungsbeh\u00f6rde, liegt ein \u00c4n-\nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor. Herr Dr. Ger-\nstenberg wird ihn begr\u00fcnden. Es ist die Drucksache\n1/2748.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df mit dem Wunsch\nnach keiner Maulerei nicht unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge ge-\nmeint waren. Wir sehen sie immer noch als konstruktive\nKritik und Anst\u00f6\u00dfe zum Weiterdenken in Sachen Finanz-\nausgleich auch f\u00fcr n\u00e4chste Jahre. Das Gesetz hat den Vor-\nteil, da\u00df es zyklisch ist und jedes Jahr verbessert werden\nkann.\nUnser Antrag zum \u00a7 5 l\u00e4uft darauf hinaus, da\u00df die Zuwei-\nsungen f\u00fcr Aufgaben der unteren Verwaltungsbeh\u00f6rde an\nkreisfreie St\u00e4dte und Landkreise zus\u00e4tzlich zur Finanzaus-\ngleichsmasse gew\u00e4hrt werden sollen. Die \u00dcbertragung sol-\ncher Aufgaben ist sachlich oft sinnvoll. Gegebenenfalls\nk\u00f6nnen diese Aufgaben in den unteren Verwaltungsbeh\u00f6r-\nden wesentlich b\u00fcrgern\u00e4her ausgef\u00fchrt werden. Ich wei\u00df,\nda\u00df in den alten Bundesl\u00e4ndern eine solche Regelung wie\nim S\u00e4chsischen Finanzausgleichsgesetz \u00fcblich ist. Aber f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4160\n\n\n\neinen Freistaat Sachsen, der sich einem kreativen Neube-\nginn als Slogan\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nverschrieben hat, sollte nicht jede Regelung der alten Bun-\ndesl\u00e4nder die Regelung sein, die er \u00fcbernimmt. Und nicht\nalles, was in den alten Bundesl\u00e4ndern existiert, ist richtig.\nDar\u00fcber waren wir uns hier in diesem Saal sogar schon\n\u00f6fter einig.\nWir sind also der Meinung, da\u00df Fachressorts in dem Ma\u00dfe,\nwie sie ihre eigenen Aufgaben im \u00fcbertragenen Wirkungs-\nkreis bei Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten ansiedeln,\nauch verpflichtet sind, Mittel aus ihren Haushaltspl\u00e4nen\nzu \u00fcbertragen. Dieser Weg, die Mittel durch die Fachres-\nsorts zur Verf\u00fcgung zu stellen und nicht aus der Finanz-\nausgleichsmasse der Kommunen zu entnehmen, die diesen\nKommunen rechtlich zusteht, ist auch ein Weg, eine\ngr\u00fcndliche \u00dcberlegung herbeizuf\u00fchren, welche Aufgaben\nsinnvollerweise \u00fcbertragen werden sollten und in welcher\nH\u00f6he diese Aufgaben zu finanzieren sind. \u2013 Ich bitte um\nZustimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Reber, Fraktion der CDU.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas Finanzausgleichsgesetz geht von allgemeinen Lasten-\nverteilungsgrunds\u00e4tzen aus, wonach die Kommunen alle\nVerwaltungs- und Zweckausgaben tragen, die durch die\nErf\u00fcllung ihrer eigenen und der ihnen \u00fcbertragenen Auf-\ngaben notwendig werden. Man mu\u00df dazu sagen: Auch\nSchl\u00fcsselzuweisungen dienen diesem Zweck. Man darf\ndas also nicht immer trennen: Schl\u00fcsselzuweisung und\nZweckzuweisung. Es vermischen sich diese Aufgaben.\nUnd wir sind nicht der Auffassung, da\u00df die Aufgaben\n\u00fcber die Fachressorts zu tragen sind. Denn dies bedeutet\nes ja. Im \u00fcbrigen kann ich aus Ihrem Antrag dies auch\nnicht erkennen, Herr Kollege Gerstenberg. Er ist so allge-\nmein-konkret, da\u00df er eigentlich inhaltlich gar keinen An-\ntrag zu diesem Zweck darstellt.\nF\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit m\u00f6chte ich aber sagen, da\u00df eine Er-\nh\u00f6hung der Zweckzuweisung f\u00fcr \u00fcbertragene Aufgaben\ngegen\u00fcber 1992 bereits vorgenommen wurde, n\u00e4mlich um\n8 Mark auf 23 DM. Und wir sind der Auffassung, da\u00df es\naufgrund der Situation, in der wir uns alle befinden, m\u00f6g-\nlich ist, die Aufgaben vor Ort zu erf\u00fcllen. Der Antrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist deshalb abzulehnen.\nBesten Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht.\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD: Doch, es wird gew\u00fcnscht.)\n\nDoch? \u2013 Dann bitte, Herr Dr. Prei\u00dfler.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nIch mu\u00df dem eben von Herrn Reber geschilderten System\nwidersprechen. Man kann den Finanzausgleich f\u00fcr die Ge-\nmeinden auch so steuern, da\u00df man speziell die Position\n,,Zuweisung f\u00fcr \u00fcbertragenen Wirkungskreis\u201c ganz an-\nders, durch ein anderes Modell erm\u00f6glichen k\u00f6nnte. Auch\ndie SPD-Fraktion ist der Meinung, da\u00df Zuweisungen f\u00fcr\n\u00fcbertragenen Wirkungsbereich nicht \u00fcber das Finanzaus-\ngleichsgesetz, sondern direkt \u00fcber die entsprechenden\nFachministerien zu leisten w\u00e4ren. Es geht also hier um\n\neinen ganz anderen Ansatz. Wir h\u00e4tten es gew\u00fcnscht, da\u00df\ndie Finanzausgleichsmasse um diesen Betrag vermindert\nworden w\u00e4re, da\u00df daf\u00fcr die Mittel anders eingestellt wor-\nden w\u00e4ren.\nAus diesem Grunde stimmen wir diesem Antrag inhaltlich\nzu, w\u00fcrden aber durchaus noch weitergehen und w\u00e4ren\nsogar f\u00fcr die Streichung des ganzen Paragraphen. Da aber\ndas System der Finanzzuweisungen und das System der\nSchl\u00fcsselzuweisungen hier an dieser Stelle nicht mehr\ngrundlegend ge\u00e4ndert werden kann, unterst\u00fctzen wir jetzt\nnur diesen Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Ich bitte also\num Zustimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt wird das Wort weiter nicht\ngew\u00fcnscht. So lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/2748.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Und wer ist\ndagegen? \u2013 Und Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\nhaltungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt. So lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00a7 5 in der\nForm des Ausschusses. Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Und wer ist\ndagegen? \u2013 Und Stimmenthaltungen? \u2013 So ist der \u00a7 5\nmehrheitlich in der Form des Ausschusses angenommen.\nIch rufe auf den Vierten Abschnitt, Allgemeine Finanzzu-\nweisungen, mit den \u00a7\u00a7 6 bis einschlie\u00dflich 16:\nErster Unterabschnitt: Schl\u00fcsselzuweisungen nach man-\ngelnder Steuerkraft an kreisangeh\u00f6rige Gemeinden;\nZweiter Unterabschnitt: Schl\u00fcsselzuweisungen nach man-\ngelnder Steuerkraft an kreisfreie St\u00e4dte;\nDritter Unterabschnitt: Schl\u00fcsselzuweisungen nach man-\ngelnder Umlagekraft an Landkreise; also die \u00a7\u00a7 6 bis 16.\nDas Wort wird dazu nicht gew\u00fcnscht. Ein \u00c4nderungsan-\ntrag liegt nicht vor. Also k\u00f6nnen wir dar\u00fcber abstimmen.\nWer diesem Vierten Abschnitt seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Und wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen.  Damit ist der Vierte Abschnitt\nmehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf den F\u00fcnften Abschnitt, Ausgleich von Sonder-\nlasten, und zwar im F\u00fcnften Abschnitt die \u00a7\u00a7 17 bis ein-\nschlie\u00dflich 19. Er beinhaltet auch den Ersten Unterab-\nschnitt Schullastenausgleich. Es geht also um die \u00a7\u00a7 17 bis\n19. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nWer diesen Paragraphen seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen.\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD:\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag vor.)\n\n\u2013 Das ist \u00a7 20. Ich habe jetzt nur bis \u00a7 19 aufgerufen. Also,\nwer diesen \u00a7\u00a7 17 bis 19 seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und\nGegenstimmen. Damit sind diese \u00a7\u00a7 17 bis 19 angenom-\nmen.\nIch rufe auf den \u00a7 20. Ich bin mit Recht darauf hingewiesen\nworden: Da ein \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nvorliegt, Drucksache 1/2749, Herr Dr. Gerstenberg zur Be-\ngr\u00fcndung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4161\n\n\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Der \u00a7 20 enth\u00e4lt eine\nErm\u00e4chtigung: Er erm\u00e4chtigt die kreisfreien St\u00e4dte und\nLandkreise, Satzungen zu erlassen,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nin denen unter anderem auch Eigenanteile der Eltern und\nSch\u00fcler zu den Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten erhoben wer-\nden k\u00f6nnen. Angesichts der allgemein bekannten Finanz-\nknappheit ist zu erwarten, vielleicht auch zu bef\u00fcrchten,\nda\u00df von dieser Erm\u00e4chtigung Gebrauch gemacht wird.\nWir sehen hier ein grundlegendes Problem, was zum einen\ndas Verfassungsrecht der S\u00e4chsischen Verfassung auf freie\nWahl der Ausbildungsst\u00e4tte ber\u00fchrt, was zum anderen\nauch die Schulpflicht ber\u00fchrt. Die Belastungen, die durch\nAnteile an den Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten entstehen, sind\nregional sehr unterschiedlich. Durch die von der Staatsre-\ngierung gew\u00e4hlte Schulnetzstruktur entstehen insbesonde-\nre in l\u00e4ndlichen Gebieten sehr hohe Schulbuskosten im Ge-\ngensatz zu st\u00e4dtischen Gebieten.\nAndererseits ist zu sehen, da\u00df Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten\nund daraus resultierende Elternanteile zur Einschr\u00e4nkung\nder Profilwahl f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir sehen darin auch eine\nsozial bedingte Einschr\u00e4nkung der Auswahlfreiheit der\nBildungsst\u00e4tte. Wir schlagen deshalb vor, da\u00df hier im Ge-\nsetz eine Klarstellung erfolgt, eine Klarstellung dahinge-\nhend, da\u00df die Erhebung eines Eigenanteils der Sch\u00fcler\nbzw. der Eltern w\u00e4hrend des Besuchs der Grundschule un-\nzul\u00e4ssig ist, ebenso w\u00e4hrend des Besuchs einer weiterf\u00fch-\nrenden allgemeinbildenden Schule oder auch entspre-\nchend einer Ersatzschule oder F\u00f6rderschule, um die\nGleichheit zu sichern. Diese Unzul\u00e4ssigkeit bei weiterf\u00fch-\nrenden Schulen ist nur dann einzuschr\u00e4nken, wenn nicht\ndie Schule besucht wird, die das gew\u00fcnschte Profil auf-\nweist und dem Wohnort am n\u00e4chsten liegt.\nIch weise Sie darauf hin, da\u00df diese Satzungen Kann-Be-\nstimmungen enthalten und damit f\u00fcr kreisfreie St\u00e4dte und\nf\u00fcr Landkreise keine Bindungen sind. Der S\u00e4chsische\nLandtag ist aber angehalten, nicht Rechtsunsicherheit, son-\ndern Rechtssicherheit mit den Gesetzen im Lande Sachsen\nzu schaffen. Ich bitte Sie deshalb dringend, diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie CDU m\u00f6chte eben gerade keine zentralistische Rege-\nlung in Form eines Gesetzes. Und an Sie, Herr Kollege Dr.\nPrei\u00dfler, da Sie ja m\u00f6glicherweise nach mir sprechen: Sie\nhaben hier die einmalige Chance, sich zur kommunalen\nSelbstverwaltung zu bekennen. Dann m\u00fcssen Sie aller-\ndings diesen Antrag ablehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der Opposition: Demagogie!)\n\nWas wir wollen, ist, da\u00df diese Dinge der Satzung durch\ndie Landkreise geregelt werden. Dort ist eine ausreichende\nM\u00f6glichkeit gegeben, ein ausreichender Spielraum, die\nDinge so zu gestalten, da\u00df die entsprechenden unter-\nschiedlichen Lebensverh\u00e4ltnisse und -bedingungen be-\nr\u00fccksichtigt werden. Damit wird auch der Gleichheits-\ngrundsatz gewahrt. Die Entscheidung ist eine Aufgabe der\nKommune. Im Ansatz ist das schon geregelt. Im Prinzip\nerfolgt die Abrechnung nach Fahrkilometern, so da\u00df also\n\nkeine Benachteiligung weiter entfernt Wohnender gegeben\nist.\nGrundsatz f\u00fcr uns ist: Es ist eine Aufgabe der kommuna-\nlen Selbstverwaltung. Wenn die Kommune sich daf\u00fcr ent-\nscheidet, es so zu machen, wie Sie es in Ihrem Antrag vor-\nsehen \u2013 was ich aber bezweifle \u2013, dann ist es auch eine\nEntscheidung der Kommune. Der Antrag ist abzulehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich m\u00f6chte noch einmal klarstel-\nlen: Demagogie ist Volksverf\u00fchrung. Also ich denke, bei\nSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten ist der Begriff ein wenig hoch-\ngegriffen.\n\n(Gel\u00e4chter im Saal)\n\nHerr Dr. Prei\u00dfler, bitte. \u2013 Nein, er war das nicht. Ein ande-\nrer hat das gesagt.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nWenn auch Herr Reber bereits hier eine Wertung in mei-\nnen Beitrag hineingelegt hat und damit eigentlich provo-\nzieren wollte, da\u00df wir unsere Zustimmung f\u00fcr diesen An-\ntrag verweigern, hat er sich eigentlich schwer geirrt. Ich\nbin der Auffassung, da\u00df das Recht auf Bildung nicht\ndavon abh\u00e4ngig gemacht werden kann, da\u00df man jetzt auf\ndie kommunale Selbstverwaltung der Gemeinden abstellt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDa zur Begr\u00fcndung eigentlich alles schon gesagt ist, m\u00f6ch-\nte ich nur noch einmal betonen, da\u00df auch wir f\u00fcr die ein-\ndeutige Klarstellung im Gesetzestext sind. Wir m\u00f6chten\ndas Recht auf Bildung \u2013 vor allem im Grundschulbereich\nund im anschlie\u00dfenden Bereich einer weiterf\u00fchrenden\nSchule \u2013 so durchgef\u00fchrt wissen, da\u00df eine Beteiligung der\nSch\u00fcler an der Finanzierung ausgeschlossen wird. Aus\ndiesem Grunde bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem\nAntrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Erlauben  Sie  eine  Zwischen-\nfrage?\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Ich erlaube eine Zwischenfrage. Ich\nsage dann noch einen Satz.\n\nReber, CDU: Herzlichen Dank. \u2013 Kollege Dr. Prei\u00dfler, ich\nh\u00e4tte gern von Ihnen gewu\u00dft, wo Sie in meinen Formulie-\nrungen einen Angriff auf das Recht auf Bildung herausle-\nsen. Soll ich noch einmal wiederholen?\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Ich hoffe, ich darf jetzt noch zwei S\u00e4tze\nsagen, um diese Frage zu beantworten. Mir ging es bei\nmeiner Antwort nur darum, da\u00df Sie in Ihrer Formulierung\nauf unsere Entscheidung dadurch Einflu\u00df nehmen woll-\nten, da\u00df Sie alles auf die kommunale Selbstverwaltung ab-\nstellen wollten, wir aber den Schwerpunkt in dieser Ent-\nscheidung, vor allen Dingen in Richtung der Durchset-\nzung, auf das Recht auf Bildung abstellen wollen. Da ist es\ngleichg\u00fcltig, wer hier vordergr\u00fcndig die Kosten \u00fcber-\nnimmt. Wir sind der Auffassung, diese Kosten darf nicht\nder Sch\u00fcler tragen. Aus diesem Grunde die Klarstellung.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nReber, CDU: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung abgeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Richtigstellung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4162\n\n\n\nReber, CDU: Ja, ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung abgeben. Ich\nm\u00f6chte aus der Antwort des Kollegen Dr. Prei\u00dfler heraus-\nlesen, da\u00df er den B\u00fcrgermeistern die Kompetenz ab-\nspricht, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, also bitte!\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMoment mal, der Pr\u00e4sident leitet hier. Es ist gut so jetzt.\nAlso, wir kommen jetzt zur Abstimmung, meine Damen\nund Herren. Wer dem \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne in der Drucksache 1/2749 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00a7 20 in der Form des Ausschusses. Wer\ndem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung, sonst wurde dieser\nParagraph mehrheitlich angenommen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf im Zweiten Unter-\nabschnitt \u2013 Verkehrslastenausgleich \u2013 den \u00a7 21. Auch dazu\nliegt ein \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, in der\nDrucksache 1/2750, vor; bitte, Herr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Also ganz ohne De-\nmagogie! Es geht um den \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehr. Wir stellen auch keine Forderungen auf, uns geht es\nin unserem Antrag um Umschichtungen. Das wird deut-\nlich.\nDie bisherige Regelung im Gesetzentwurf hat folgende\nWirkung: Im Jahr 1992 standen 451 Millionen DM als Zu-\nsch\u00fcsse f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr zur Ver-\nf\u00fcgung, die weitgehend zur Deckung von Fehlbetr\u00e4gen\ngenutzt wurden, also zur Lastentragung. In diesem Jahr\nverringert sich der Anteil der \u00d6PNV-Mittel, die f\u00fcr diesen\nZweck genutzt werden k\u00f6nnen, auf 325 Millionen DM. Bis\nOktober 1992 haben die \u00d6PNV-Unternehmen und die\nKommunen mit einer Zahl von 400 Millionen DM gerech-\nnet. Nach diesen Zahlen wurden auch Personalreduzie-\nrungen, betriebliche Rationalisierungen und die Fahrpreis-\nerh\u00f6hungen, die jetzt im Januar in Kraft getreten sind, er-\nrechnet. Das ist also bereits daraufhin angesetzt.\nWenn  jetzt,  wie  im  vorliegenden  Gesetzestext,  noch\n325 Millionen DM zur freien Verf\u00fcgung, also zur Deckung\nvon Fehlbetr\u00e4gen zur Verf\u00fcgung stehen und 75 Millionen\nDM f\u00fcr Investitionen gebunden werden, so mu\u00df das zur\nFolge haben, da\u00df im Jahre 1993 weitere Fahrpreiserh\u00f6hun-\ngen, zumindest ist das die Gefahr, kommen. Ich w\u00fcrde\nkein Wort dagegen sagen, da\u00df Investitionen und Bindung\nvon Mitteln f\u00fcr Investitionen auch betriebskostensenkend\nsind.\nAber beachten Sie bitte, meine Damen und Herren, da\u00df die\nkleinen Betriebskostensenkungen ersch\u00f6pft sind und die\ngro\u00dfen Investitionen, die betriebskostensenkend wirken,\nalso neue Busse, neue Stra\u00dfenbahnen, neue Betriebsh\u00f6fe\nder \u00d6PNV-Unternehmen, langfristige Investitionen sind,\ndie 1993 und  auch 1994 noch nicht wirken.  Die \u00d6PNV-\nUnternehmen brauchen f\u00fcr diese \u00dcbergangszeit noch Zu-\nsch\u00fcsse zu ihren Fehlbetr\u00e4gen, wenn wir die Fahrkosten\nf\u00fcr \u00d6PNV in einem ertr\u00e4glichen Ma\u00df halten wollen.\nIch komme nun zu einem zweiten Punkt in unserem An-\ntrag, betreffend die Art und Weise der Vergabe der investi-\nven Mittel.\nIch m\u00f6chte Sie besonders darauf aufmerksam machen: Im\nMoment ist es so, da\u00df das, was \u00fcber den Haushaltsaus-\n\nschu\u00df im Investitionsfonds beseitigt wurde, n\u00e4mlich die\nAufstockung der F\u00f6rdert\u00f6pfe von einzelnen Ministerien\naus der kommunalen Finanzausgleichsmasse, hier gerade\nwieder eingef\u00fchrt wird. Es ist so, da\u00df die investiven Mittel\nnach GVFG im Antragsverfahren beim Staatsministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu beantragen sind. Das hat zur\nFolge, da\u00df sie nur f\u00fcr eingeschr\u00e4nkte Bereiche zur Verf\u00fc-\ngung stehen, ein kompliziertes und langwieriges Antrags-\nverfahren notwendig ist und eine Eigenbeteiligung er-\nbracht werden mu\u00df.\nWir schlagen vor, im Rahmen der Rechtsverordnung, die\ndie Zusch\u00fcsse f\u00fcr den laufenden Betrieb neu regeln wird,\nauch anteilig in einem vereinfachten pauschalierten Ver-\nfahren diese investiven Mittel zuzuweisen.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Wird das Wort dazu ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Prei\u00dfler, Fraktion der SPD.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich mu\u00df f\u00fcr diesen An-\ntrag, wie er hier so komplett vorliegt, sowohl Zustimmung\nals auch Ablehnung signalisieren. Aus diesem Grunde\nw\u00fcrde ich darum bitten, da\u00df wir \u00fcber diesen Antrag pa-\nragraphenweise abstimmen; er betrifft ja sowohl \u00a7 21 als\nauch \u00a7 25.\nZum ersten Problem. Der \u00a7 21 regelt den \u00f6ffentlichen Per-\nsonennahverkehr. Ich habe schon in meinem Redebeitrag\ndazu ausgef\u00fchrt, da\u00df die SPD-Fraktion f\u00fcr eine Erh\u00f6hung\nder Zuweisungen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehr eintritt. Aus diesem Grunde unterst\u00fctzen wir diesen\nAntrag betreffs \u00a7 21, da auch wir der Auffassung sind, da\u00df\ndiese Mittel in der jetzigen Phase dringend notwendig sind\nund eine Verringerung dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, da\u00df der \u00f6f-\nfentliche Nahverkehr seinen Finanzbedarf durch Erh\u00f6-\nhung der Fahrpreise deckt. Das sehen wir vor allem als\nMa\u00dfnahme gegen die sozial Schw\u00e4chsten, weil sie von\ndieser Ma\u00dfnahme am st\u00e4rksten betroffen werden.\nZum zweiten Teil, zu \u00a7 25. Hier geht es darum, da\u00df die\nInvestitionszuweisungen f\u00fcr den kommunalen Stra\u00dfenbau\ngestrichen werden sollen. Diesen Antrag kann unsere\nFraktion nicht unterst\u00fctzen. Wer den Zustand der Stra\u00dfen\nin den Gemeinden kennt, und wer den dort notwendigen\nFinanzbedarf kennt, der ist froh, wenn im Finanzaus-\ngleichsgesetz an dieser Stelle Geldmittel bereitgestellt sind.\nAus diesem Grunde wird unsere Fraktion den zweiten Teil\ndes Antrages, zu \u00a7 25, ablehnen.\nDaher bitte ich den Pr\u00e4sidenten nochmals, \u00fcber diesen An-\ntrag getrennt abstimmen zu lassen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Reber, Fraktion der CDU.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Mitglieder der CDU-Fraktion sind Realpolitiker, und\ndie Realit\u00e4t ist, da\u00df eine Untersuchung im Jahre 1992 erge-\nben hat, da\u00df die Ausgleichssummen f\u00fcr den \u00d6PNV im\nwesentlichen ausreichend waren, sogar bei einigen Unter-\nnehmen zu \u00dcbersch\u00fcssen f\u00fchrten. Wenn Sie noch eine\nweitere Umschichtung vornehmen, so bedeutet das, da\u00df\nSie die Gewinne mit Hilfe von Steuergeldern von Betrie-\nben sichern wollen bzw. schaffen wollen. Das kann doch\nnicht die Wahrheit sein, Herr Kollege Gerstenberg. Also\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4163\n\n\n\nPunkt 1, zu \u00a7 21, mu\u00df aus diesem Grunde von uns abge-\nlehnt werden.\nBei \u00a7 25 k\u00f6nnen wir eine freudige \u00dcbereinstimmung mit\nder SPD feststellen. Von den Investitionszuweisungen f\u00fcr\nkommunale Stra\u00dfen sollen \u00fcbrigens auch Radwege gebaut\nwerden. Das ist eigentlich eine Dom\u00e4ne der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Erlauben  Sie  eine  Zwischen-\nfrage?\n\nReber, CDU: Wenn ich dann noch einen Satz sagen kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber sicher!\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Mich w\u00fcrden konkrete F\u00e4lle\ninteressieren, bei denen Sie diese Gewinne ausweisen k\u00f6n-\nnen. Von Dresden wei\u00df ich das nicht; von Dresden wei\u00df\nich, da\u00df die Fahrpreise erh\u00f6ht werden m\u00fc\u00dften und da\u00df bei\ndem jetzigen Ansatz auch die jetzige Fahrpreiserh\u00f6hung\nnicht ausreichend ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gaber, eine Frage bitte!\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich hatte darum gebeten mit-\nzuteilen, welche St\u00e4dte solche Gewinne ausweisen.\n\nReber, CDU: Das ist zum Beispiel in meinem Wahlkreis\nder Fall. Ich bin gern bereit, mich mit Ihnen in diesem\nPunkt nochmals zu verst\u00e4ndigen und Ihnen noch weitere\nBeispiele darzulegen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nWort wird nicht gew\u00fcnscht. Ich rufe daher auf den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache\n1/2750, zun\u00e4chst den ersten Teil, also den alten \u00a7 21 betref-\nfend. Wer diesem \u00c4nderungsantrag, dem ersten Teil, \u00a7 21\nbetreffend, seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Der \u00c4nderungsantrag ist mehrheitlich\nin diesem Teil abgelehnt.\nWer gibt dem \u00a7 21 in der Form des Ausschusses seine\nZustimmung? Ich bitte um das Handzeichen. \u2013 Und wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung; mehrheitlich so angenommen.\nIch rufe auf die \u00a7\u00a7 22 bis 24. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen\nnicht vor. Das Wort wird dazu nicht gew\u00fcnscht. Wer gibt\ndiesen \u00a7\u00a7 22 bis 24 in der Form des Ausschusses seine\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen?  \u2013  Einige  Stimmenthaltungen.  Die\n\u00a7\u00a7 22 bis 24 sind mehrheitlich angenommen.\nIch mu\u00df nun Herrn Gerstenberg fragen betreffs des \u00a7 25.\nIch habe den zweiten Teil Ihres \u00c4nderungsantrags so ver-\nstanden, da\u00df damit etwas finanziert werden soll. Halten\nSie diesen \u00c4nderungsantrag noch aufrecht?\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag zum \u00a7 25 sollte die Erweiterung der Mittel f\u00fcr\nden \u00a7 21 \u2013 \u00d6ffentlicher Personennahverkehr \u2013 finanziert\nwerden. Da das nicht best\u00e4tigt worden ist, ziehen wir die-\nsen \u00c4nderungsantrag zur\u00fcck.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es nimmt niemand diesen \u00c4nde-\nrungsantrag auf. \u2013 Dann rufe ich auf den \u00a7 25 in der Form\ndes Ausschusses. Wer dem \u00a7 25 in der Form des Ausschus-\n\nses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Da-\nmit mehrheitlich so angenommen.\nIch  rufe  auf  den  Sechsten  Abschnitt \u2013 Bedarfszuweisun-\ngen \u2013 und den Siebenten Abschnitt \u2013 Finanzhilfen zur F\u00f6r-\nderung von kommunalen Zusammenschl\u00fcssen und ge-\nmeinde- bzw. kreis\u00fcbergreifenden Kooperationen; das\nsind die \u00a7\u00a7 26 bis einschlie\u00dflich 33. Das Wort dazu wird\nnicht gew\u00fcnscht. \u2013 Wer dem Sechsten und Siebenten Ab-\nschnitt seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nMehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf Abschnitt 8 \u2013 Finanzhilfen zur F\u00f6rderung von\nkommunalen Investitionen \u2013, \u00a7 34 Investive Zweckzuwei-\nsungen, \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, Drucksache 1/2751. Herr Dr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben immer wieder den\nGlauben an die Kraft der Vernunft. Da wir uns aber mit\nunserem \u00c4nderungsantrag zum \u00a7 5 nicht durchsetzen\nkonnten \u2013 \u00fcbertragener Wirkungskreis \u2013, stimmen die\nZahlen in unserem \u00c4nderungsantrag jetzt nicht mehr. Da\nder \u00c4nderungsantrag der SPD das gleiche Ziel, eine Inve-\nstitionspauschale, mit anderen Mitteln erreichen will, zie-\nhen wir unseren Antrag zugunsten des SPD-Antrags zu-\nr\u00fcck.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich  rufe  auf  den  \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion in der Drucksache 1/2752. Herr\nDr. Prei\u00dfler, bitte.\n\nDr.  Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! In unserem \u00c4nde-\nrungsantrag zum \u00a7 34 geht es darum, die dort eingestellten\ninvestiven Zweckzuweisungen aufzuteilen. Ein Teil soll als\nInvestitionspauschale in H\u00f6he von 40 % der dort einge-\nstellten Mittel und die restlichen 60 % sollen weiterhin als\ninvestive Zweckzuweisungen verteilt werden.\nDie Grundintention f\u00fcr diesen Antrag ist folgende: Wir\nsind weiterhin der Auffassung, da\u00df besonders kleine Ge-\nmeinden Schwierigkeiten haben, Zugriff zu investiven\nZweckzuweisungen zu erhalten, weil sie Schwierigkeiten\nhaben, die entsprechenden Antr\u00e4ge, die Projektunterlagen\nrechtzeitig einzureichen. Es geht uns also nicht darum \u2013\ndarum bitte ich auch, das so zu werten \u2013, generell eine\nInvestitionspauschale einzuf\u00fchren. Wir wollen nur die\ndort eingestellten Mittel splitten, damit ein fr\u00fcherer Zu-\ngriff f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich wird und auch der\nBereich der zu f\u00f6rdernden Objekte in diesen kleinen Ge-\nmeinden abweichend von den dort aufgef\u00fchrten vier Sach-\ngebieten gestaltet werden kann.\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich Sie darauf aufmerksam machen,\nda\u00df im Kreisgebietsreformgesetz ja auch durch unsere\nCDU-Fraktion, durch die Mehrheitsfraktion, an eine Inve-\nstitionspauschale gedacht worden ist zum Konzentrations-\nausgleich f\u00fcr alle die St\u00e4dte, die den Kreissitz verlieren.\nWenn Sie so vehement gegen Investitionspauschalen sind,\ndann sollten Sie auch dort konsequent sein und diese Pau-\nschalen auch dort nicht einstellen.\nEin weiteres Argument zur gleichen Problematik: Wir\nhaben heute auch vom Finanzminister geh\u00f6rt, da\u00df der\nNachtragshaushalt in Bonn durchaus so gestaltet werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4164\n\n\n\nk\u00f6nnte, da\u00df mit ihm Pauschalen f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen\nerm\u00f6glicht werden.\nAuch aus diesem Grunde bitte ich im Interesse der kleinen\nGemeinden, diese Splittung der dort eingestellten Mittel\nim  \u00a7 34  im  Verh\u00e4ltnis  60 %  investive  Zweckzuweisun-\ngen : 40 % Investitionspauschale hier zu best\u00e4tigen.\nIch danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Reber, Fraktion der CDU,\nbitte.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLassen Sie mich einmal sagen: Meine Damen und Herren\nvon der Opposition, mich r\u00fchrt Ihre F\u00fcrsorge, die Sie den\nB\u00fcrgermeistern meiner Partei entgegenbringen.\n\n(Erregte Zurufe von der SPD)\n\nAber Ihr Antrag hat nur den einen Nachteil: Es kommt\nkeine m\u00fcde Mark mehr dabei heraus, es entstehen nur\nmehr Verwaltungskosten. Lassen Sie uns mal aufrechnen,\nwas Sie hier vorschlagen.\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Reber, das stimmt nicht!)\n\nWenn wir die Summe bilden aus dem, was an Zweckzu-\nweisungen vorhanden ist einschlie\u00dflich die sonstigen Zu-\nweisungen, kommen wir auf 527,48 Mio. DM. 40 % davon,\ndurch 4,7 Millionen Einwohner geteilt, da kommen wir auf\n45 DM pro Einwohner. Und da sind wir genau bei dem\nGie\u00dfkannenprinzip, das Sie vorhin angesprochen haben,\nund genau dieses Gie\u00dfkannenprinzip benachteiligt kleine\nGemeinden. Viel besser und viel effektiver ist doch da un-\nser Vorschlag mit den 150 Mio. DM zus\u00e4tzlich. Wir \u00fcber-\nlassen es den Kommunen, weil sie verantwortlich handeln\nk\u00f6nnen, diese Dinge einzusetzen, um die Rahmenbedin-\ngungen zu verbessern, also sprich: um den Kapitaldienst\n\u00fcberhaupt leisten zu k\u00f6nnen, um F\u00f6rderprogramme in\nAnspruch zu nehmen \u2013 damit wird eine viel h\u00f6here Effek-\ntivit\u00e4t erreicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Reber, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Reber, ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df der Erhalt der Investitionspauschale vor allem\neine Forderung der CDU-B\u00fcrgermeister, die also Ihrer Par-\ntei angeh\u00f6ren, und des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetages ist?\n\nReber, CDU:  Frau  M\u00fcller,  da  mu\u00df  ich  Sie  leider  ent-\nt\u00e4uschen.  Der  St\u00e4dte- und  Gemeindetag  und  der  Land-\nkreistag haben sich,  nachdem wir das Problem mit den\n150 Mio. DM zus\u00e4tzlich erkl\u00e4rt haben, unserer Auffassung\nangeschlossen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Reber, mich interessiert, wo Sie\ndiese Zahl von \u00fcber 500 Mio. DM f\u00fcr investive Zweckzu-\nweisungen hergenommen haben. Der Antrag der SPD be-\nzieht sich auf \u00a7 34, und dort sind nicht mehr 527 Mio. DM\neingestellt; sie sind verringert worden, konkret in diesem\nGesetz, um 150 Mio. DM. Auf diese Zahl mu\u00df ich mich in\nmeinem Antrag beziehen, und dann geht Ihre Milchm\u00e4d-\nchenrechnung nicht auf, dann sind das nur 150 Mio. DM\n\nInvestitionspauschale. Also, wir haben uns auf das bezo-\ngen, was im Gesetz steht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prei\u00dfler, die Frage haben\nSie gestellt; bitte, Herr Reber.\n\nReber, CDU: Es ist richtig, ich habe die sonstigen Zuwei-\nsungen hinzugerechnet. Wenn ich nach Ihrer Rechenme-\nthode gehe, dann wird ja die sogenannte Investitionspau-\nschale noch niedriger und damit noch unsinniger, und ich\nmu\u00df Ihnen sagen, das Ziel, das wir haben oder das Sie\nhaben, wird damit nicht erreicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Erlauben  Sie  eine  weitere\nZwischenfrage?\n\nReber, CDU: Ich m\u00f6chte gern fortfahren.\n\n(Zuruf: Wohin? \u2013 Heiterkeit \u2013 Goliasch, CDU:\nAuf keinen Fall zur SPD! \u2013\n\nWeitere Zurufe \u2013 Heiterkeit)\n\n\u2013 Das sage ich Ihnen hinterher.\n\n(Heiterkeit \u2013 Unruhe)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, Herr Reber, fahren Sie fort.\n\nReber, CDU: Ich gestehe, da\u00df auch die SPD trotz ihrer\nschwierigen Lage Humor hat.\n\n(Heiterkeit \u2013 Goliasch, CDU: Galgenhumor!)\n\nAlso, meine Damen und Herren, ich komme zur Sache.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMit diesem Kleckerkram \u2013 wir m\u00fcssen klotzen! \u2013 k\u00f6nnen\nwir die Probleme nicht l\u00f6sen.\n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nIn diesem Lande \u2013 wenn Sie einmal alleine davon ausge-\nhen, da\u00df 31 Mrd. DM f\u00fcr die Wasserver- und -entsorgung\nbis zum Jahre 2000 notwendig werden \u2013 \u2013 Wir m\u00fcssen also\nPriorit\u00e4ten setzen, und zwar in Form von konkreten\nZweckbindungen. Und nat\u00fcrlich brauchen wir eine\nbessere Finanzausstattung insgesamt. Ich bin sehr ge-\nspannt, meine Damen und Herren von der SPD, welche\nReaktion \u2013 \u2013\n\n(Zuruf: Die alte Leier!)\n\n\u2013 Nein, nein, es ist eine neue.\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 welche Reaktion von den SPD-gef\u00fchrten Westl\u00e4ndern\nzu dem Vorschlag im Solidarpakt kommt, die Mehrwert-\nsteuerumlage von 37 % auf 33 % zu reduzieren. Und noch\nspannender ist dann die Reaktion Ihrer Fraktion hier im\nHause auf die Reaktion Ihrer Parteigenossen in den alten\nBundesl\u00e4ndern.\nAus diesem Grund, meine Damen und Herren, m\u00f6chten\nwir diesen Antrag dringendst ablehnen.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\nalso stimmen wir ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD\nin der Drucksache 1/2752, investive Zweckzuweisung. Sie\nsind einverstanden, da\u00df ich \u00fcber den Antrag im ganzen\nabstimmen lasse? \u2013 Ja.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4165\n\n\n\nSo, also \u00c4nderungsantrag im ganzen. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nMehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00a7 34 in der Form des Ausschusses. Wer\ngibt dem seine Zustimmung? \u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Und\nStimmenthaltungen? \u2013 Mit knapper Mehrheit angenom-\nmen eben.\n\n(Heiterkeit)\n\nSo, ich rufe auf den Neunten und Zehnten \u2013 \u2013 Ja, Sie wol-\nlen eine \u2013 \u2013\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten. Ich konnte dem \u00a7 34 in der\nFassung des Ausschusses nicht zustimmen, da ich nicht\nder Intention der CDU-Fraktion und Herrn Reber folgen\nkann,  da\u00df  eine  angedachte  Investitionspauschale  von\n150 Mio. DM ein ,,Kleckerposten\u201c sein soll. Wir waren der\nAuffassung, da\u00df es eine anst\u00e4ndige Summe ist, um die\nganzen Probleme im Bereich der Gemeinden l\u00f6sen zu k\u00f6n-\nnen, vor allem schnell l\u00f6sen zu k\u00f6nnen, bevor alle Antr\u00e4ge\nund Projektunterlagen eingereicht sind. Wir haben aus Er-\nfahrung gelernt, da\u00df der Mittelabflu\u00df erst im Laufe des\nJahres erfolgt und nicht am Jahresanfang.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Prei\u00dfler, wir haben eine\nneue Gesch\u00e4ftsordnung, da ist es nach \u00a7 103 halt so, da\u00df\neine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung erst m\u00f6glich ist nach Be-\nkanntgabe der abschlie\u00dfenden Sachabstimmung. Also, Sie\n\nwerden sich ein wenig gedulden m\u00fcssen, aber, das ist\nnicht schlimm, das n\u00e4chste Mal \u2013 \u2013\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD: Ich wiederhole es nicht!)\n\nAlso sonst immer nach der Schlu\u00dfabstimmung.\nSo, meine Damen und Herren, jetzt darf ich aber aufrufen\nden Neunten., Zehnten und Elften Abschnitt mit den\n\u00dcberschriften: Interkommunaler Finanzausgleich, Lasten-\nausgleich f\u00fcr den Landeswohlfahrtsverband, Gemeinsame\nVorschriften, und den Zw\u00f6lften Abschnitt, der nur das In-\nkrafttreten beinhaltet, also die \u00a7\u00a7 35 bis 43. Das Wort wird\ndazu nicht gew\u00fcnscht. Ich rufe diese Abschnitte 9 bis 12\nauf zur Abstimmung. Wer denen seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Und wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegen-\nstimmen, einige Stimmenthaltungen.\nSo, meine Damen und Herren, da in der Zweiten Beratung\nkeine \u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich\nhiermit die Dritte Beratung. Das Wort zu einer allgemei-\nnen Aussprache wird nicht gew\u00fcnscht.\nSo stelle ich den Entwurf des Gesetzes \u00fcber einen Finanz-\nausgleich mit den Gemeinden und Landkreisen 1993 im\nFreistaat Sachsen \u2013 Finanzausgleichsgesetz 1993 \u2013 in der\nDrucksache 1/2413, Antrag der Staatsregierung, in der in\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem Entwurf als Ganzes zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Und Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist der\nEntwurf als Gesetz mehrheitlich beschlossen, und der\nTagesordnungspunkt ist abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe nun auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz des Freistaates Sachsen zum Schutz\nder Berufsbezeichnung Ingenieur (Ingenieurgesetz)\n\nDrucksache 1/2206, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2727, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\n\nEs folgt die allgemeine Aussprache. Die Reihenfolge und\nZeiten  der Fraktionen: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3, F.D.P. 3,\nCDU 9, SPD 5 und Linke Liste/PDS 4 Minuten, eventuell\nStaatsregierung. Ich rufe auf f\u00fcr die F.D.P. \u2013 \u2013 Ja, bitte?\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Ich denke, Sie\nhaben vergessen, hier die M\u00f6glichkeit bekanntzugeben,\nda\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit trotz vorlie-\ngender Beschlu\u00dfempfehlung noch einmal das Wort\nnimmt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Berichterstatter hat das Wort\nnach der allgemeinen Aussprache der Fraktionen. Das\nkommt dann in der Einzelaussprache. Wir sind jetzt in der\nallgemeinen Aussprache, da hat der Berichterstatter noch\nnicht das Wort, oder sollte ich mich t\u00e4uschen? \u2013 Also, ich\nhabe Recht. Ich rufe auf die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ja\nbitte, Herr Hielscher als Ausschu\u00dfvorsitzender.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Sie haben vorhin gesagt: Als erster\ndie F.D.P.-Fraktion.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, wenn ich das getan haben\nsollte, habe ich mich verlesen. Zuerst B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\ndann die F.D.P. Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, spricht.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir verzichten.)\n\nEs wird verzichtet, dann kommt jetzt sofort die F.D.P. zu\nWort. Herr Dr. Hielscher, es sollte so sein, da\u00df Sie als er-\nster sprechen.\n\n(Albrecht, CDU: Sie haben es geahnt!)\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Entwurf des Ingenieurgesetzes ist\nim unmittelbaren Zusammenhang zu sehen mit dem noch\nausstehenden, dem Plenum zuzuf\u00fchrenden und zu disku-\ntierenden Ingenieurkammergesetz. Weiterhin bitte ich zu\nbeachten, da\u00df das Ingenieurgesetz in der genauen Bezeich-\nnung hei\u00dft: Schutz der Berufsbezeichnung Ingenieur. Das\nhei\u00dft, es grenzt sich hier sehr stark ab von dem, was die\nvielf\u00e4ltige akademische Diskussion zu den akademischen\nAbschl\u00fcssen Ingenieur anbelangt.\nMeine Damen und Herren! Aus der Sicht der F.D.P.-Frak-\ntion erscheint es wichtig, darauf hinzuweisen, da\u00df es mit\ndem  Schutz  der  Berufsbezeichnung  Ingenieur  insbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4166\n\n\n\nsondere darum geht, diese Berufsgruppe, die sich ja insbe-\nsondere freiberuflich bet\u00e4tigt, insofern zu sch\u00fctzen, als mit\nder Berufsbezeichnung auch gleicherma\u00dfen ein Marken-\nzeichen verbunden ist, ein Ausdruck von Leistung, Quali-\nt\u00e4t und Verm\u00f6gen, denjenigen, die ingenieurtechnische\nLeistungen in Anspruch nehmen, auch die erforderlichen\nfachgerechten Ergebnisse zu \u00fcbergeben.\nWenn wir hier die entsprechenden Voraussetzungen mit\ndem Gesetzentwurf fixiert haben, dann sind es genau die-\nselben, die dem Schutz der Berufsbezeichnung einerseits\ndienen, aber auch andererseits darauf aufbauen, da\u00df alle,\nalso auch EG-weit, hier f\u00fcr eine freiberufliche Arbeit ent-\nsprechend das Anerkenntnis der Berufsbezeichnung be-\nkommen. Die Berufsbezeichnung dient ja letztendlich auch\ndazu, da\u00df in der Firmenbezeichnung der Titel Ingenieur\ngef\u00fchrt werden kann.\nSie werden uns gewi\u00df zustimmen, da\u00df es durchaus legitim\nist, wenn in diesem Bereich unternehmerisch T\u00e4tige auch\nim Rahmen des Wettbewerbes ganz gern m\u00f6chten, da\u00df\nihre Qualifikation, da\u00df ihre Leistung, die sie mit der Quali-\nfikation letztlich erbringen, auch durch so ein Gesetz un-\nterst\u00fctzt wird, das damit auch die M\u00f6glichkeit schafft, ge-\ngen andere, die im Wettbewerb unlauter t\u00e4tig werden wol-\nlen, gesch\u00fctzt zu werden. Ich denke, das ist ein ganz, ganz\nwesentlicher Aspekt, den wir den Ingenieuren gleicher-\nma\u00dfen zukommen lassen sollten wie unter anderen den\n\u00c4rzten und Rechtsanw\u00e4lten.\nDas Gesetz tr\u00e4gt nat\u00fcrlich gleicherma\u00dfen in dieser \u00dcber-\ngangsphase der Umstrukturierung unserer Bildungs-, aber\nauch Wirtschaftslandschaft dem Tatbestand Rechnung,\nda\u00df nicht alle in der ehemaligen DDR mit Ingenieurab-\nschlu\u00df graduierten ,,Absolventen\u201c die Berufsbezeichnung\nIngenieur f\u00fchren d\u00fcrfen. Das Gesetz schafft hier entspre-\nchende Voraussetzungen, die es erm\u00f6glichen, die Berufs-\nbezeichnung Ingenieur f\u00fcr diese Personengruppen nicht\nzuzulassen.\n\n(Einzelbeifall bei der F.D.P.)\n\nEs schlie\u00dft nat\u00fcrlich gleicherma\u00dfen mit ein \u2013 das unter-\nst\u00fctzt die F.D.P.-Fraktion ebenfalls \u2013, da\u00df diejenigen, die\nvom Verm\u00f6gen her, von der Qualifikation her \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Hielscher, bitte kommen\nSie zum Ende.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: \u2013 Ja, ich komme zum letzten Satz,\nHerr Pr\u00e4sident.  \u2013 \u2013 die Berufsbezeichnung Ingenieur f\u00fch-\nren k\u00f6nnten, einen entsprechenden Antrag zu stellen in\nder Lage sind. Diese Antr\u00e4ge k\u00f6nnen dann durch die ent-\nsprechenden Stellen bewilligt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, es ist Schlu\u00df, die Zeit ist\nwirklich weit \u00fcberschritten.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nF\u00fcr die CDU Herr Bolick, bitte, 9 Minuten.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDas vorliegende Gesetz zum Schutz der Berufsbezeich-\nnung Ingenieur regelt die notwendigen Voraussetzungen\nzur tats\u00e4chlichen Aus\u00fcbung des Niederlassungsrechtes\nund des Rechtes auf freien Dienstleistungsverkehr f\u00fcr die\nBerufsgruppe der Ingenieure. Grundlage bildet die EG-\nRichtlinie 89/48 vom 21. Dezember 1988 zur allgemeinen\nAnerkennung von Hochschuldiplomen, die unterschiedli-\n\nche Behandlung von Angeh\u00f6rigen von EG-Mitgliedsstaa-\nten verhindert und deren Umsetzung auf L\u00e4nderebene\nvorzunehmen ist.\nDieses Gesetz schafft weiterhin die Voraussetzungen f\u00fcr\ndie Errichtung von Ingenieurkammern und die Eintragung\nberatender Ingenieure. Es geht insbesondere um die Siche-\nrung einer fachlich fundierten Ausbildung und den Nach-\nweis entsprechender beruflicher F\u00e4higkeiten f\u00fcr Personen,\ndie die Berufsbezeichnung Ingenieur f\u00fchren wollen.\nDie Voraussetzungen zur Berechtigung des F\u00fchrens der\nBerufsbezeichnung Ingenieur wurden im vorliegenden Ge-\nsetz definiert ebenso wie erforderliche Nachweise und Ge-\nnehmigungen sowie die Zust\u00e4ndigkeiten.\nDer Gesetzentwurf wurde \u00fcber l\u00e4ngere Zeit beraten. Es\ngab unterschiedliche Auffassungen und Unklarheiten\nbesonders zur Unterscheidung von Titel und Berufsbe-\nzeichnung. Dies resultiert auch aus der Formulierung in\nArtikel 37 des Einigungsvertrages, in welchem Titel und\nBerufsbezeichnung nicht differenziert aufgef\u00fchrt wurden.\nEin dar\u00fcber durch das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit eingeholtes Gutachten schaffte Klarheit und best\u00e4-\ntigte unsere Auffassung in dieser Hinsicht.\nWer sich nicht n\u00e4her mit diesem Gesetz befa\u00dft, wird nach\ndem praktischen Wert fragen. Es ist kein Geheimnis, da\u00df\ndem auf einer fundierten Ausbildung beruhenden hohen\nFachwissen unserer Ingenieure auch in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern hohe Anerkennung gezollt wird. Anders gespro-\nchen: Sie haben einen hohen Marktwert. Dieses Gesetz ver-\nleiht dem nun offizielles Fundament und beseitigt bisheri-\nge Schlechterstellungen.\nWer das oft nicht einfache Studium einer technischen oder\nnaturwissenschaftlichen Fachrichtung an einer Universit\u00e4t,\nHoch- oder Fachschule der ehemaligen DDR absolvierte,\nwei\u00df, da\u00df es auch hier, wie in vielen anderen Bereichen,\nSonderregelungen und Hintert\u00fcren gab, dies insbesondere\nf\u00fcr treue Parteig\u00e4nger. Hatte mancher aufgrund besonders\nfesten Partei- und Klassenstandpunktes einen lukrativen\nPosten erschlichen, fehlte zum vollkommenen Trick erst\nnoch der entsprechende Titel. Die allgegenw\u00e4rtige, treu-\nsorgende Partei bescherte ihren G\u00fcnstlingen ein Diplom\nmittels einer Schnellbesohlung an den daf\u00fcr eigens an\nHochschulen eingerichteten Industrie-Instituten innerhalb\nzweier Jahre. Mancher durfte am Frauensonderstudium\nteilnehmen und wurde so nach drei Semestern Ingenieur.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bolick, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBolick, CDU: Bitte.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Abgeordneter, k\u00f6nnten Sie\nmir, bitte, mal sagen, inwieweit sich die Unterrichtsf\u00e4cher\neines Ingenieur\u00f6konomen, der diese Fachrichtung ge-\nmacht hat an einer Universit\u00e4t oder an einer Hochschule in\nder ehemaligen DDR, unterschieden haben von den Quali-\nt\u00e4tsanforderungen einer Werkschule?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das war Prof. F\u00f6rster, Fraktion\nder SPD.\n\nBolick, CDU: Herr Prof. F\u00f6rster, ich kenne mich in den\nWerkschulen nicht aus. Ich kann Ihnen dazu keine Aus-\nkunft geben. Ich wei\u00df nur, da\u00df das \u00d6konomiestudium von\nder Studienzeit her eigentlich immer verk\u00fcrzt war in der\nehemaligen DDR.\n\n(Zuruf: Das stimmt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4167\n\n\n\nEs gab auch welche, denen diese M\u00fche noch zu viel war,\nsich eines verk\u00fcrzten Studiums zu unterziehen. Diesen\nLeuten wurde dann kurzerhand nach entsprechenden Bitt-\ngesuchen beim Parteisekret\u00e4r ein Titel verliehen.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Was?)\n\n\u2013 Das gab es, selbstverst\u00e4ndlich. \u2013 Wir wollen im Inge-\nnieurgesetz diesen Personenkreis ausgliedern. Es war des-\nhalb notwendig, im s\u00e4chsischen Ingenieurgesetz in diesen\nF\u00e4llen das F\u00fchren der Berufsbezeichnung Ingenieur zu\nversagen.\nDer heute von der Linken Liste/PDS eingebrachte \u00c4nde-\nrungsantrag beweist, da\u00df diese unberechtigt erlangten Pri-\nvilegien unbedingt gesichert werden sollen. Zum Leidwe-\nsen vieler unserer B\u00fcrger gelang das in anderen Bereichen\nrecht oft.\nZum Schutze der Berufsbezeichnung Ingenieur werden\nwir dies mit unserem s\u00e4chsischen Gesetz verhindern. Wir\nfordern  solide  Ausbildung,  fundiertes  Fachwissen  und\n-k\u00f6nnen. Die Berufsbezeichnung Ingenieur soll in und f\u00fcr\nSachsen ein G\u00fctesiegel sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBerechtigt zum F\u00fchren der Berufsbezeichnung sollen nach\nunserer Auffassung auch die Absolventen einer deutschen\nBerufsakademie sein. Die von den Vertretern der Wirt-\nschaft hochgesch\u00e4tzte Ausbildung an diesen Berufsakade-\nmien wird damit entsprechend anerkannt.\nDie CDU-Fraktion sieht in dem vorliegenden Gesetz einen\nwichtigen Schritt zur Sicherung der Interessen unserer In-\ngenieure und damit auch unserer wirtschaftlichen Ent-\nwicklung. Ich bitte um Ihre Zustimmung zum Entwurf in\nder Fassung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD, bitte. Das\nWort hat Herr Richter. Bitte.\n\nRichter,  Hans J\u00fcrgen,  SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Das Ingenieurwesen hat in\nund f\u00fcr Deutschland eine lange und bedeutungsvolle Tra-\ndition.  Diese wurde nur durch  das \u00fcberwundene  SED-\nRegime unterbrochen; denn obwohl in der DDR eine gro\u00dfe\nZahl an Studenten im Hoch- und Fachschulbereich ausge-\nbildet worden sind, wurde die gesellschaftliche Stellung\ndes Akademikers aus politischen Motiven bewu\u00dft unter-\ndr\u00fcckt.\nSieht man von einem gewissen Sonderstatus der \u00c4rzte und\nder Pfarrer und der totalen Einbindung der Juristen in das\nStaatssystem ab, waren es besonders die Ingenieure, die\nunter der Degradierung zu leiden hatten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df viele Kollegen dieses Hohen Hau-\nses sich schmerzlich daran erinnern k\u00f6nnen. Jetzt, nach-\ndem diese Hemmnisse \u00fcberwunden sind, kann und mu\u00df\nder Ingenieur endlich wieder seinen ihm geb\u00fchrenden\nPlatz in der Gesellschaft einnehmen. Er wird sich frei ent-\nfalten k\u00f6nnen und sich gleichrangig auch in die Reihen der\nfreien Berufe einordnen k\u00f6nnen. Damit soll sich seine\nChancengleichheit im Wettbewerb auf dem freien Markt\ndeutlich verbessern.\nVoraussetzung daf\u00fcr ist jedoch, da\u00df das Negativimage des\nBerufes, auch mit entstanden durch teilweise ungen\u00fcgen-\nde Ausbildung, verschwindet und bei B\u00fcrgern und Ver-\n\nbrauchern dem Vertrauen in die Qualifikation und Sach-\nkunde Platz macht. So liegt es im ureigensten Sinne der\nIngenieure selbst, das Qualifikationsniveau festzulegen\nund so ihren Namen zu sch\u00fctzen.\nIn einer Zeit des wirtschaftlichen Zusammenbruchs und\nder Neustrukturierung von Industrie und Handwerk\nkommt der Kreativit\u00e4t und Innovationsf\u00e4higkeit der tech-\nnischen Intelligenz eine Schl\u00fcsselrolle zu. Je besser es ge-\nlingt, Neues zu bef\u00f6rdern, indem marktf\u00e4hige Produkte\nentwickelt, Technologien erarbeitet und Produktlinien auf-\ngebaut, also wissenschaftlich-technische Leistungen wirt-\nschaftlich profitabel vermarktet werden, um so rascher\nund nachhaltiger wird der Stabilisierungsproze\u00df verlau-\nfen.\nDaher ist unser Freistaat in die Pflicht genommen, f\u00fcr den\nBerufsstand der Ingenieure entsprechende Rahmenvoraus-\nsetzungen, Wettbewerbsbedingungen sowie rechtliche\nOrdnungen zu schaffen, um alle Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln und\ndas Abwandern dieses f\u00fcr die Wirtschafts- und Wissen-\nschaftsentwicklung so wesentlichen Potentials zu stoppen.\nAllein sechseinhalbtausend Arbeitslose mit H- und F-Aus-\nbildung im Arbeitsamtsbezirk Chemnitz lassen die Drama-\ntik erkennen.\nHinzu  kommt die Bedeutung des freien Berufs,  hier spe-\nziell der privaten Ingenieure, f\u00fcr die arbeitsmarktpoliti-\nsche Entwicklung der Region. Wenn nur ein Viertel der\nzur Zeit 9 000 Ingenieure, die bisher um eine Zulassung als\nprivate Ingenieure in Sachsen nachgesucht haben, den\nSchritt in die Unabh\u00e4ngigkeit wagen und dabei vier Ar-\nbeitskr\u00e4fte einstellen, so sind f\u00fcr 10 000 Arbeitnehmer qua-\nlitativ hochwertige Arbeitspl\u00e4tze und in der Folge eine\nVielzahl von Ausbildungspl\u00e4tzen gesichert.\nDaher begr\u00fc\u00dft meine Fraktion die Intention des Gesetzent-\nwurfes zum Schutz der Berufsbezeichnung Ingenieur.\nAllerdings bestehen gro\u00dfe Bedenken, da\u00df\n1. in der Praxis eine deutliche Unterscheidung zwischen\nder Berufsbezeichnung und dem akademischen Titel Inge-\nnieur m\u00f6glich ist;\n2. die Regierungspr\u00e4sidien als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die\nAnerkennung der Berufsbezeichnung \u00fcberfordert sind.\nZumindest  besteht  Regelungsbedarf  in  Form  von  Richt-\nlinien, basierend auf den Erfahrungen des SMWK;\n3. mit der Anerkennung der Abschl\u00fcsse von Berufsakade-\nmien einer gesetzlichen Regelung in Sachsen vorgegriffen\nwird. Dazu werden wir noch einen \u00c4nderungsantrag ein-\nbringen.\nDa es nicht gelang, in dem Gesetz gleichzeitig die Proble-\nmatik der Ingenieurkammer mit zu regeln, m\u00fcssen die Ar-\nbeiten zur Verabschiedung des Kammergesetzes mit\nNachdruck vorangetrieben werden, um die Niederlassung\nvon ,,Beratenden Ingenieuren\u201c zu erm\u00f6glichen. Nicht zu-\nletzt d\u00fcrften Kreativit\u00e4t, Effizienz und Achtung des Inge-\nnieurstandes dazu beitragen, welchen Platz Sachsen inner-\nhalb der deutschen Bundesl\u00e4nder k\u00fcnftig einnehmen\nwird.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Fraktion  Linke  Liste/PDS,\nDr. Langer.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die Chronologie der Geburt dieses Ge-\nsetzes l\u00e4\u00dft mich sehr, um eine Analogie zu nennen, an die\nPleiten und Pannen der Inbetriebnahme der Semper-Gale-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4168\n\n\n\nrie denken, vor allem an das Husch-Husch und die Turbu-\nlenzen in den letzten Arbeitstagen. Meine Diskussionszeit\nreicht nicht, Ihnen, meine Damen und Herren, die Sie nicht\nim Wirtschafts- oder im Wissenschaftsausschu\u00df mit dem\nGesetz befa\u00dft waren, das Hin und Her, Gereimtes und Un-\ngereimtes, die Gespr\u00e4che vor und hinter der Kulisse, zu\ndiesem doch relativ leichten, einfachen Gesetz etwas nahe-\nzubringen.\nIm Bericht des Wirtschaftsausschusses, der seinerseits\nmanches begradigt hat, kommt der Schwangerschafts- und\nGeburtsverlauf des Gesetzes jedenfalls nicht zum Aus-\ndruck. Nun gut.\nJetzt liegt also das s\u00e4chsische Ingenieurgesetz vor. Zwei\nAnmerkungen mu\u00df ich machen.\nErstens. Gewollt war von Anfang an etwas ganz anderes,\nn\u00e4mlich ein in sich schl\u00fcssiges Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische\nIngenieurkammer und darin eingeschlossen gesetzliche\nRegelungen zum Schutz der Berufsbezeichnung Ingenieur.\nEin Entwurf dazu war vom Ingenieurkammertag Ende\n1991 der Staatsregierung zugeleitet worden und ein Me-\nmorandum der 1 700 teilnehmenden Ingenieure dazu, wo-\nnach sich die S\u00e4chsische Staatsregierung durchgreifend f\u00fcr\nderen Interessen und F\u00f6rderung einsetzen m\u00f6ge, f\u00fcr den\nSchutz der Berufsbezeichnung \u2013 das ist klar \u2013, f\u00fcr die Li-\nstenf\u00fchrung der bauvorlageberechtigten Ingenieure, aber\neben auch f\u00fcr die Bildung einer berufsst\u00e4ndischen Interes-\nsenvertretung, einer K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts,\nund damit ihre Gleichstellung zu anderen freien Berufen.\nNun hat der Berg gekrei\u00dft; geboren wurde ein K\u00fcmmer-\nling. Ich frage: Was verhindert eigentlich das Kammerge-\nsetz? Was hindert die Staatsregierung und uns daran, Jahr-\nzehnte in anderen deutschen Landen auf diesem Gebiet\nbew\u00e4hrte Gesetze auf s\u00e4chsische Bedingungen hin zu pr\u00e4-\nzisieren und in Kraft zu setzen? \u2013 Mit anderen, viel bedeu-\ntungsvolleren Gesetzen, deren Vorbilder in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg oder Bayern konstruiert waren, ging es doch\nauch!\n\n(Beifall eines Abgeordneten der SPD)\n\nDamit zum Zweiten: Wenn man prim\u00e4r auf Paragraphen\ngetrimmte Juristen an eine solche Aufgabe heranl\u00e4\u00dft, dann\nist man vor negativen sachlichen \u00dcberraschungen nicht\ngefeit \u2013 wie mit dem \u00a7 3 geschehen. Das begann bereits, als\nman z. B. dem Staatsminister Dr. Schommer f\u00fcr die 1. Le-\nsung folgende Passage unterschob: ,,Nach dem vorliegen-\nden Gesetzentwurf liegt ein Versagungsgrund f\u00fcr das\nF\u00fchren der Berufsbezeichnung vor, wenn die Person einen\nAbschlu\u00df an einer nicht\u00f6ffentlichen Schule, insbesondere\neiner Parteischule oder einem Industrie-Institut, erworben\nhat.\u201c\nEs bedurfte im Wirtschaftsausschu\u00df durchaus einer gewis-\nsen \u00dcberzeugungskraft, um erst einmal zu kl\u00e4ren, da\u00df we-\nder die Parteihochschule der SED noch die zentralen Par-\nteischulen der CDU, der LDPD, der NDPD oder der DBD\njemals Ingenieure ausgebildet haben.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Richtig! \u2013\nHeiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nNun soll also noch all den Hunderten Personen die Be-\nzeichnung Ingenieur versagt werden, die sie an einem In-\ndustrie-Institut erlangt haben. Jedoch: Diese Industrie-In-\nstitute waren an Universit\u00e4ten und Hochschulen einge-\nrichtet \u2013 wir haben es heute schon geh\u00f6rt \u2013 und nicht nur\nSED-Mitgliedern offen. Vor allem: Sie vermittelten \u00fcber\nsechs, sieben Semester hinweg auch eine solide Ingenieur-\n\nausbildung. Allerdings bildeten sie Ingenieure f\u00fcr die so-\nzialistische Industrie aus, und wenn aus diesem Grund der\nTitel versagt wird, ist das politisch, nicht aber fachlich mo-\ntiviert.\nDas ist ein Fakt, der vielen s\u00e4chsischen Ingenieuren heute\n\u2013 und zwar solchen, die seit Jahren in der Praxis anerkannt\nihren Mann stehen \u2013 ins Gesicht schl\u00e4gt und jetzt erhebli-\nche pers\u00f6nliche Konsequenzen hat.\nWohlgemerkt, Kollege Bolick: F\u00fcr meine Fraktion ist auch\nein mindestens sechssemestriges Studium in einer techni-\nschen Fachrichtung, wie im Ausschu\u00df beschlossen, ein\nnotwendiges fachliches Kriterium.\nAber all das Gesagte ist noch nicht der Punkt aufs i. Ich\nkomme bei der Begr\u00fcndung unseres \u00c4nderungsantrages\nnoch einmal darauf zu sprechen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Staatsregierung w\u00fcnscht das\nWort nicht \u2013 doch, Herr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit dem vor-\nliegenden Gesetzentwurf zum Schutze der Berufsbezeich-\nnung Ingenieur wird dem berechtigten Interesse der \u00d6f-\nfentlichkeit, die Berufsbezeichnung Ingenieur zu sch\u00fctzen,\nRechnung getragen. Die Berufsbezeichnung Ingenieur, al-\nlein oder in einer Wortverbindung, erweckt beim unbefan-\ngenen B\u00fcrger den Eindruck, da\u00df die diese Bezeichnung\ntragende, verwendende Person \u00fcber eine fundierte fachli-\nche Ausbildung und entsprechende F\u00e4higkeiten verf\u00fcgt.\nGesch\u00fctzt werden soll hier vor allen Dingen das Vertrauen\nder Bev\u00f6lkerung in eine fachlich fundierte Ausbildung\nsowie daran ankn\u00fcpfend in entsprechende berufliche F\u00e4-\nhigkeiten von Personen, die die Berufsbezeichnung Inge-\nnieur f\u00fchren. Gleichzeitig ist der Schutz der Berufsbezeich-\nnung auch im Interesse der Ingenieure erforderlich, die\nsich berechtigterweise von weniger qualifizierten Personen\ndurch die Berufsbezeichnung abgrenzen wollen.\nSoweit Ingenieure freiberuflich t\u00e4tig werden wollen, erfah-\nren die Freiberufler durch dieses Gesetz St\u00e4rkung und\nSchutz durch den Gesetzgeber, und genau dies wollen wir\nerreichen.\nDas Gesetz ist im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit um-\nfassend beraten worden. Dort ist auch ausf\u00fchrlich disku-\ntiert worden, ob das gesetzgeberische Ziel durch dieses\nGesetz in der vorliegenden Form oder aber auf einem an-\nderen Wege erreicht werden kann. Nach mehreren Bera-\ntungen sind die Ausschu\u00dfmitglieder zu der \u00dcberzeugung\ngelangt, da\u00df der dem Landtag \u00fcberwiesene Gesetzentwurf\nmit drei \u00c4nderungen so beschlossen werden kann.\nAusgehend  von  dem  gesetzgeberischen Ziel,  das  Ver-\ntrauen der B\u00fcrger in die Qualifikation eines Ingenieurs zu\nst\u00e4rken, und dem Interesse der Ingenieure, sich von weni-\nger qualifizierten Personen durch die Berufsbezeichnung\nabzugrenzen, mu\u00df ein Kriterium festgelegt werden, um\neiner Person das Recht zu gew\u00e4hren, die Berufsbezeich-\nnung Ingenieur zu f\u00fchren. Dieses notwendige Kriterium\nist regelm\u00e4\u00dfig der erfolgreiche Abschlu\u00df eines Studiums in\neiner technischen oder naturwissenschaftlichen Fachrich-\ntung.\nDiese vern\u00fcnftigen Erw\u00e4gungen des Gemeinwohls lassen\nes als gerechtfertigt erscheinen, gegebenenfalls bestimmten\nPersonen das Recht zu versagen, die Bezeichnung Inge-\nnieur zu f\u00fchren. Nach dem vorliegenden Gesetzentwurf\nsind auch solche Personen berechtigt, die Berufsbezeich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4169\n\n\n\nnung Ingenieur zu f\u00fchren, denen eine andere Landesbe-\nh\u00f6rde eines anderen Bundeslandes das Recht verliehen\nhat, diesen Titel zu f\u00fchren.\nDie Personen, die in der Vergangenheit eine T\u00e4tigkeit un-\nter der Berufsbezeichnung Ingenieur gef\u00fchrt haben und\ndies auch in Zukunft weiter tun wollen, m\u00fcssen dies den\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden anzeigen. Diese pr\u00fcfen dann, ob die\nbetreffende Person die f\u00fcr die T\u00e4tigkeit erforderlichen\nfachlichen Kenntnisse besitzt.\nSollten die erforderlichen Kenntnisse nicht vorliegen und\nsollte deswegen durch die Bet\u00e4tigung als Ingenieur eine\nGef\u00e4hrdung entstehen, wird die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde das\nF\u00fchren der Berufsbezeichnung untersagen m\u00fcssen. Nach\ndem vorliegenden Gesetzentwurf liegt ein Versagungs-\ngrund f\u00fcr das F\u00fchren der Bezeichnung vor, wenn die Per-\nson einen Abschlu\u00df an einer nicht\u00f6ffentlichen Schule oder\nan einem Industrie-Institut, das einer Hochschule in der\nehemaligen DDR angegliedert war, erworben hat.\nDieser gesetzlichen Regelung lag die \u00dcberlegung zugrun-\nde, da\u00df der Zugang zu den Industrie-Instituten nur be-\nstimmten Personen vorbehalten war und auch die Studien-\nzeit nur von kurzer Dauer war und somit nicht die Vor-\naussetzungen f\u00fcr einen qualifizierten Abschlu\u00df bot. Die\nunterschiedliche Bewertung der Ingenieurabschl\u00fcsse an\ndiesen Industrie-Instituten war auch in der ehemaligen\nDDR bekannt. Die Absolventen mu\u00dften im \u00fcbrigen einen\nbestimmten Zusatz \u2013 d.I.I. \u2013 zu ihrer Berufsbezeichnung\nf\u00fchren.\nVerst\u00f6\u00dfe gegen eine Untersagung werden nach dem Ge-\nsetzentwurf als Ordnungswidrigkeit mit Geldbu\u00dfe geahn-\ndet.\nDer  Rat  der  Europ\u00e4ischen Gemeinschaften  hat die Richt-\nlinie \u00fcber eine allgemeine Regelung zur Anerkennung von\nHochschuldiplomen, die eine mindestens dreij\u00e4hrige Be-\nrufsausbildung abschlie\u00dfen, erlassen. Die EG-Mitglieds-\nstaaten sind verpflichtet, diese Richtlinie in innerstaatli-\nches Recht umzusetzen. Zur Umsetzung der Richtlinie f\u00fcr\ndie Berufsgruppe der Ingenieure bedarf es der Aufnahme\nvon Ausf\u00fchrungsregelungen in das Ingenieurgesetz. Der\nvorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt die erforderlichen Re-\ngelungen, die sich an entsprechende Gesetze anderer Bun-\ndesl\u00e4nder anlehnen. Es soll das Ansehen von Ingenieuren,\ndie den freien Berufen angeh\u00f6ren, st\u00e4rken. Den freien Be-\nrufen, die pers\u00f6nliche und individuelle Dienstleistungen\nerbringen, kommt in einer leistungsf\u00e4higen marktwirt-\nschaftlichen Ordnung eine besonders hohe Bedeutung zu.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, \u2013 \u2013\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs besteht die \u00dcbereinstimmung in diesem Hohen Hause.\nDer Gesetzentwurf ist damit zur St\u00e4rkung der freien Beru-\nfe unbedingt erforderlich. Er macht deutlich, da\u00df wir alles\ntun wollen, um ein Industrieland zu bleiben.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, vor\nder Einzelberatung erh\u00e4lt auf Wunsch des Berichterstatters\ndes Ausschusses das Wort Herr Witzschel; m\u00f6chten Sie?\n\nWitzschel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Es ist schon viel gesagt worden zu den\nWirrnissen am Anfang. Eigentlich ist das Ingenieurgesetz\nja ein relativ kleines, wenn man sich den Umfang ansieht.\nDie Turbulenzen, die es verursacht hat, scheinen doch\neinen Grund zu geben, noch etwas zu sagen, was in der\nZwischenzeit, w\u00e4hrend der Beratungen abgelaufen ist. Ku-\nrioserweise gab es als erstes die Diskrepanz in der Rich-\ntung, da\u00df Berufsbezeichnung Ingenieur und akademischer\nTitel Ingenieur nicht dasselbe ist.\nAls n\u00e4chstes mu\u00dfte gekl\u00e4rt werden, ob der Freistaat \u00fcber-\nhaupt zur Regelung berechtigt sei. Wir haben deshalb ein\nRechtsgutachten anfertigen lassen m\u00fcssen, und ich zitiere\nnur zwei, drei S\u00e4tze daraus:\n,,Nach einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerich-\ntes f\u00e4llt die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit hinsichtlich des\nRechtes auf F\u00fchrung der Berufsbezeichnung Ingenieur in\ndie Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder.\u201c\nDamit war diese Kuh vom Eis, und wir waren auch der\nzust\u00e4ndige Ausschu\u00df f\u00fcr das Thema.\nEs war heute auch die Frage \u2013 und wir haben uns des\n\u00f6fteren damit besch\u00e4ftigt \u2013, das Ingenieurgesetz vom Inge-\nnieurkammergesetz abzukoppeln. Da verschiedene Perso-\nnen den Weg der Antragstellung einschlagen m\u00fcssen, ist\nes erforderlich, da\u00df diese Zeit haben, um den Antrag zu\nstellen und genehmigt zu bekommen. Im Ingenieurkam-\nmergesetz wird festgelegt sein, da\u00df es eine Liste der bera-\ntenden Ingenieure gibt.\nWer auf die Liste kommen m\u00f6chte, mu\u00df das nachweisen,\neventuell \u00fcber den Weg der Antragstellung; deshalb auch\ndie Abkoppelung des einen Gesetzes von dem anderen.\nWir werden sicherlich auch heute noch \u00fcber Berufsakade-\nmien sprechen m\u00fcssen. Ich denke, auch dazu ist es unbe-\ndingt  erforderlich  anzuerkennen,  da\u00df  wir  diese  Akade-\nmien brauchen und wollen, denn wir wollen die Verbin-\ndung von Wirtschaft und Ausbildung. Damit d\u00fcrften ei-\ngentlich die Voraussetzungen gegeben sein, da\u00df Sie heute\ndiesem Gesetzentwurf in der vom Ausschu\u00df beschlosse-\nnen Fassung zustimmen k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ent-\nsprechend \u00a7 44 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen\nvor, den Gesetzentwurf paragraphenweise bzw. nach\nGruppen von Paragraphen in der Form, wie sie durch den\nAusschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und \u00fcber ihn\nabzustimmen. Es erhebt sich dagegen kein Widerspruch.\nSo treten wir ein, meine Damen und Herren, in die Einzel-\nberatung.\nIch rufe auf den \u00a7 1, und dazu gibt es zwei \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge. Ich halte den \u00c4nderungsantrag der SPD f\u00fcr den\nweitergehenden. Der CDU-Antrag ist aus meiner Sicht\nnicht so weitgehend. Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der SPD beraten und abstimmen und bitte um Vor-\ntrag. Herr Prof. F\u00f6rster.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der \u00c4nderungsantrag meiner Fraktion stellt eine\nKompromi\u00dfl\u00f6sung dar. Wir haben uns hier wieder auf die\nFormulierung des Entwurfs der Staatsregierung gest\u00fctzt,\nweil wir glauben, da\u00df ihm vielleicht die Fraktion der CDU\nzustimmen kann. Es erscheint uns in keiner Weise geraten,\nund das ist das Antragsziel, da\u00df wir eine Institution wie\ndie Berufsakademie, f\u00fcr die es momentan im Freistaat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4170\n\n\n\nSachsen keine gesetzliche Regelung gibt, hier durch ein\nIngenieurgesetz im Prinzip \u00fcber die Hintert\u00fcr mit einer\ngesetzlichen Grundlage ausstatten. Dem kann nicht so\nsein. Wir m\u00fcssen als erstes einmal die gesetzlichen Grund-\nlagen daf\u00fcr schaffen, da\u00df wir wissen, in welchem Umfang\ndas Studium erfolgt, wie die Zugangsberechtigungen f\u00fcr\ndiese Berufsakademien sind, wie die Abschl\u00fcsse anzuset-\nzen und zu bewerten sind, und dann kann bestenfalls \u00fcber\nihre Gleichstellung zu den Abschl\u00fcssen der Fachhochschu-\nlen beschlossen werden, aber nicht in dieser Form.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bolick dazu, Fraktion der\nCDU.\n\nBolick, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen.\nIn Sachsen l\u00e4uft ein Pilotprojekt zur Berufsakademie. Die\nBegr\u00fcndung in diesem Antrag ist nicht richtig, da\u00df es nur\nin Baden-W\u00fcrttemberg Berufsakademien gibt. Es gibt be-\nreits Berufsakademien in Schleswig-Holstein, in Rhein-\nland-Pfalz \u2013 zumindest wird dort dar\u00fcber nachgedacht \u2013,\nin Sachsen-Anhalt; Th\u00fcringen will sie einf\u00fchren, und der\nSenat von Berlin hat im September 1992 auch beschlossen,\nBerufsakademien einzuf\u00fchren. Wir wollen hier ganz be-\nwu\u00dft die von der Industrie geforderten, gew\u00fcnschten und\ngesch\u00e4tzten Berufsakademien in das Gesetz einf\u00fchren, die\nLeute, die sich in der Ausbildung befinden, motivieren,\ndamit sie ihre Ausbildung ernst nehmen, da\u00df sie letzten\nEndes anerkannt werden.\nUnsere Fraktion fordert, da\u00df die in der Ausschu\u00dfberatung\nmit den Stimmen der SPD im Ausschu\u00df gefundene Form\nbeibehalten wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Noch einmal zur Klarstellung,\nmeine Damen und Herren. Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag 1/2767 der Fraktion der SPD. Das\nWort wird dazu weiter nicht gew\u00fcnscht. Wer diesem \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion der SPD seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Und wer\nist dagegen? \u2013 Und Stimmenthaltungen? \u2013 Ein paar\nStimmenthaltungen. Der \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD ist damit mehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU, Drucksache 1/2769. Ich bitte Herrn Leroff, Fraktion\nder CDU, um Kurzbegr\u00fcndung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSie werden feststellen, da\u00df sich der \u00c4nderungsantrag\n1/2769 von dem in Nr. 1/2767 dahingehend unterscheidet,\nda\u00df wir auf die Formulierung zur\u00fcckgegriffen haben \u2013\nund das halten wir f\u00fcr entscheidend \u2013, die wir auch in\nunserem entsprechenden Hochschulgesetz deutlich ge-\nmacht haben, da\u00df wir von technisch-naturwissenschaftli-\nchen Fachrichtungen von deutschen universit\u00e4ren Hoch-\nschulen ausgehen und dann einer deutschen Fachhoch-\nschule. Entscheidend dabei ist auch, da\u00df hier wiederum\nder Bereich zwischen Berufsbezeichnung und Titelgebung\ndurcheinandergeht.\nIch m\u00f6chte noch einen Hinweis geben und eine Richtig-\nstellung zu dem, Herr Langer, was Sie gesagt haben. Es\nkann ja wohl nicht so sein, da\u00df ein Ingenieurkammertag\nexistiert, wenn die Ingenieurkammer noch nicht existiert.\nDas ist f\u00fcr mich schon ein ganz erheblicher Unterschied,\nauch wenn einige Leute meinen oder meinten, sie w\u00e4ren\nschon die Kammer.\n\nIn diesem Sinne darf ich Sie bitten, unserem Antrag zuzu-\nstimmen, um nochmals ganz deutlich zu machen, da\u00df der-\njenige, der die Berufsbezeichnung Ingenieur f\u00fchren m\u00f6ch-\nte, hier auch in Sachsen die M\u00f6glichkeit hat, dies zu tun.\nHier geht es nicht um die Vergabe von Titeln.\nIch danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Das  Wort wird nicht ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Doch, es wird gew\u00fcnscht: Herr Prof. F\u00f6rster.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte gegen den Antrag sprechen. Dieser\nAntrag l\u00f6st das Problem nicht, da\u00df \u00fcber die Hintert\u00fcr die\ngesetzliche Anerkennung der Berufsakademien erfolgen\nsoll. Ich halte es schlicht und ergreifend f\u00fcr unehrlich,\nwenn einerseits \u2013 und dar\u00fcber kann man sicherlich disku-\ntieren \u2013 Absolventen der Industrie-Institute abgelehnt wer-\nden und gleichzeitig diese Zuerkennung bei Leuten er-\nfolgt, die genau blo\u00df 1,5 Jahre studieren. Und das dann\nzum Wertma\u00dfstab zu machen \u2013 dar\u00fcber sollten Sie mal\nnachdenken, wie glaubw\u00fcrdig die ganze Angelegenheit\nist. Und die Modellversuche, die Sie hier laufen lassen, die\nsind in hohem Ma\u00dfe ungesetzlich; sie sind durch das\nHochschulerneuerungsgesetz in keiner Weise abgedeckt.\nSie m\u00fcssen sich mal mit Ihrem Gesetz besch\u00e4ftigen, an\nwelche Voraussetzungen die Vergabe von irgendwelchen\nDiplomen gebunden ist!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, das war eine Rede dagegen.\nHerr Leroff will noch daf\u00fcr reden, nachdem er seinen An-\ntrag schon vorgestellt hatte. Bitte, das Recht haben Sie.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr F\u00f6rster, das ist nicht richtig, was Sie sagen. Selbst Ihr\nakademischer Grad berechtigt Sie nicht, wieder dieses\nDurcheinander zu bef\u00fcrworten zwischen Berufsbezeich-\nnung und Titel. Bei den Berufsakademien geht es hier\nnicht darum, da\u00df wir einen Titel vergeben wollen, sondern\nes geht darum, da\u00df diese Kolleginnen und Kollegen, die\nvon diesen Berufsakademien kommen, sich berufsbezeich-\nnend Ingenieur nennen d\u00fcrfen. Das ist kein Titel; das mu\u00df\nman mal sehr deutlich auseinanderhalten. Das sollte Ihnen\nzumindest m\u00f6glich sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also zur Gesch\u00e4ftsordnung,\nHerr F\u00f6rster.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Ich darf eine sachliche Richtigstel-\nlung machen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut, aber dann machen wir\nSchlu\u00df hier.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Ja, und zwar: Die Staatsregierung\nsagt in der Begr\u00fcndung zu diesem Gesetz, Herr Leroff,\nund ich hoffe, da\u00df Sie das gelesen haben, im ersten Satz:\n,,Das vorliegende Gesetz legt die Voraussetzungen fest,\nunter denen die Personen die Berufsbezeichnung Inge-\nnieur alleine oder in einer Wortverbindung wie zum Bei-\nspiel mit dem akademischen Grad f\u00fchren d\u00fcrfen.\u201c Das\nhei\u00dft, nach den Intentionen Ihres Herrn Staatsministers f\u00fcr\nWirtschaft ist also auch der Diplomingenieur, der Diplom-\ningenieur (FH), der Doktor-Ingenieur eine Berufsbezeich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4171\n\n\n\nnung Ingenieur. Deshalb begreife ich Ihre Auslassung\n\u00fcberhaupt nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\njetzt ist Schlu\u00df dazu!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nin der Drucksache 1/2769. Wer dem seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 3 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU mehrheitlich angenommen.\nSo rufe ich auf den \u00a7 1, Berufsbezeichnung Ingenieur, die\n\u00c4nderungen, die wir beschlossen haben, einschlie\u00dfend,\nden \u00a7 1 und die n\u00e4chsten Punkte des \u00a7 1 einschlie\u00dflich der\nschon beschlossenen \u00c4nderungen.\nWer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstim-\nmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nIch rufe den \u00a7 2 auf. Es ist kein \u00c4nderungsantrag vorlie-\ngend. Wer dem \u00a7 2 seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Einige\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Mehrere Stimment-\nhaltungen.\nDer \u00a7 2 ist mehrheitlich angenommen.\nZum \u00a7 3 liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/2764 vor: Streichung des\nSatzes 2; Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Unser \u00c4nderungsantrag lautet: Der\nLandtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, im \u00a7 3 den Satz 2 zu streichen.\nDort hei\u00dft es \u2013 ich k\u00fcrze etwas: Ein Versagungsgrund liegt\nvor, wenn ein Abschlu\u00df an einem Industrie-Institut erwor-\nben worden ist. \u2013 Ich bitte das ,,t\u201c in der Drucksache zu\nentschuldigen. Aber die Lage in der Industrie ist eben so\nhart!\n\n(Heiterkeit)\n\nIch begr\u00fcnde den Antrag: Die Richtlinie 89/48 des Rates\nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaften \u2013 \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nregelt die gegenseitige Anerkennung von Diplomen,\nPr\u00fcfungszeugnissen und Bef\u00e4higungsnachweisen. Diese\nRichtlinie fordert, da\u00df der Inl\u00e4ndergleichbehandlung\nRechnung getragen wird. Dagegen wird unserer Auffas-\nsung nach mit dem \u00a7 3 Abs. 2 versto\u00dfen, nachdem dieser\nVersagungsgrund an sich zum Beispiel in Sachsen-Anhalt\nnicht gilt. Und damit werden die Sachsen aus unserer Sicht\nungleich behandelt. Es versteht doch wohl niemand hier\nim Raum, wenn sich ein Sachse, der an einem Industrie-In-\nstitut studiert hat, in Halle Ingenieur nennen darf, in Leip-\n\nzig aber nicht. \u2013 Ich bitte, dem \u00c4nderungsantrag zu ent-\nsprechen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Bolick, Fraktion der CDU.\n\nBolick, CDU: Wir lehnen diesen Antrag mit folgender Be-\ngr\u00fcndung ab: Die Regelung der Berufsbezeichnung Inge-\nnieur durch Gesetz ist L\u00e4ndersache. Wir in Sachsen halten\ndaf\u00fcr, da\u00df wir besondere fachliche Anforderungen stellen.\nWir sind der Meinung, da\u00df die hier angef\u00fchrten Ausbil-\ndungen nicht dem entsprechen. Aus dem Grunde m\u00fcssen\nwir den Antrag ablehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. So lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache\n1/2764. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Und wer\nist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nmehreren Stimmenthaltungen ist dieser \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich den \u00a7 3 auf, wie er Ihnen in der Form des\nAusschusses vorliegt. Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der \u00a7 3 ist\nmehrheitlich angenommen.\nIch rufe die \u00a7\u00a7 4 bis einschlie\u00dflich 12 auf. Das Wort wird\ndazu nicht gew\u00fcnscht. Wer den \u00a7\u00a7 4 bis einschlie\u00dflich 12\nin der Form des Ausschusses seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit sind die\n\u00a7\u00a7 4 bis 12 mehrheitlich ohne Gegenstimme angenommen.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. Die an-\nschlie\u00dfende 3. Beratung wird dann morgen erfolgen. \u2013\nWar das nach der alten Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013\n\n(Gespr\u00e4che im Saal)\n\nEs kann nat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, jemand be-\nantragen, da\u00df wir die 3. Lesung gleich anschlie\u00dfen. Aber\nich will nat\u00fcrlich als Pr\u00e4sident niemanden beeinflussen.\nAlso machen wir es morgen! \u2013 Der Tagesordnungspunkt\nist beendet.\n\n(Goliasch, CDU:\nDas ist doch die alte Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, es ist nicht die alte Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Das wurde mir von hinten gesagt, und ich\nvertraue meinen Hinterleuten absolut.\n\n(Leroff, CDU:\nDas ist gef\u00e4hrlich, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Heiterkeit)\n\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4172\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nPersonal in DDR-Gef\u00e4ngnissen\nDrucksache 1/2154, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nEntsprechend \u00a7 62 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist eine\nBesprechung der Gro\u00dfen Anfrage auf die Tagesordnung\nzu setzen, wenn es von einer Fraktion oder 5 % der Mit-\nglieder des Landtages innerhalb von 3 Monaten verlangt\nwird. Das ist in diesem Falle geschehen. Einbringer ist die\nFraktion der SPD. Sie spricht zuerst und hat 5 Minuten zur\nVerf\u00fcgung; dann die weitere Reihenfolge der Fraktionen\nund Redezeiten: Linke Liste/PDS 4, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3,\nF.D.P. 3, CDU 9, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht; und\ndann  noch  einmal  ein  Schlu\u00dfwort der Fraktion der SPD:\n3 Minuten. Ich rufe auf die Fraktion der SPD zum Einbrin-\ngen der Gro\u00dfen Anfrage: 5 Minuten, Herr Richter, bitte.\nUnd ein wenig Ruhe f\u00fcr Herrn Richter!\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nRichter, Joachim, SPD: Werter Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In Vorbereitung dieser Aussprache zur\nGro\u00dfen Anfrage der SPD \u00fcber das Personal in den Justiz-\nanstalten besuchte ich die Anstalt Zwickau. Der Leiter der\nAnstalt informierte mich \u00fcber die Personalsituation. 51 Be-\ndienstete  vollziehen  dort ihren  Dienst f\u00fcr 98 Gefangene,\n10 Strafgefangene und 80 U-H\u00e4ftlinge. Es wirken dort wei-\nter ein Sozialarbeiter, eine Psychologin und ein Mitarbeiter\nim Sozialdienst. Ich habe dort wie auch aus der Gro\u00dfen\nAnfrage drei Problemkreise zu konstatieren:\n1. Es ist dringend die Qualifizierung des von der DDR\n\u00fcbernommenen Personals f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung eines\nhumanen Strafvollzugs n\u00f6tig.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten wegen\ngro\u00dfer Unruhe im Saal)\n\nDie Weiterbildung des von der DDR \u00fcbernommenen\nPersonals geht in Kursen in Chemnitz z\u00fcgig voran. In\nZwickau haben zum Beispiel alle den Kurs 1 schon absol-\nviert und 20 den Kurs 2. Es gibt weiter begleitende Kurse,\nzum Beispiel  ,,F\u00fchren  statt  G\u00e4ngeln\u201c,  Selbsterkenntnis-\nkurse u. \u00e4. Sie werden von den Beamten f\u00fcr ihren Dienst\ngut angenommen. So werden die Beamten f\u00fcr ihren Dienst\ndes humanen Strafvollzugs mit seinem Ziel der Resoziali-\nsierung ausger\u00fcstet, motiviert und stabilisiert. Auszubil-\ndende Beamtenanw\u00e4rter f\u00fcr die Laufbahn Justizvollzug\nsind einmal die ersten Neuausgebildeten dieses Personals.\nDaneben gibt es einen zeitweisen Austausch von Beamten\nWest \u2013 Ost, Ost \u2013 West.\nDie vorbildlichen Wege in Zwickau sollten in allen Justiz-\nanstalten gegangen werden.\n2. Problemkreis: F\u00fcr die psycho-soziale Betreuung und\nBegleitung der Gefangenen sind in Zwickau 2 Fachperso-\nnen f\u00fcr zirka 100 Gefangene vorhanden. Der Schl\u00fcssel und\ndie damit n\u00f6tige Suche oder Ausbildung von Fachkr\u00e4ften\nd\u00fcrften in Zukunft zu erh\u00f6hen sein, weil sich auch die\nZahl der Gefangenen erh\u00f6hen wird.  Besonders in einer\nU-Haftanstalt sind mehr psycho-soziale Kr\u00e4fte n\u00f6tig. Die\nGefangenen,  noch nicht verurteilt,  sind einer inneren Un-\nsicherheit und Konfliktsituation ausgesetzt. Dies sieht f\u00fcr\neinen Verurteilten anders aus. Der wei\u00df, wie er in der\nn\u00e4chsten Zeit dran ist. Darum: Die Zahl der psycho-sozia-\nlen Betreuungskr\u00e4fte ist entsprechend der Gefangenenbe-\nlegung zu erh\u00f6hen, und die entsprechende Ausbildung ist\n\ndurch die Justizanstalten bzw. durch das Ministerium zu\nveranlassen.\n3. Gesichtspunkt. Es finden noch immer \u00dcberpr\u00fcfungen\ndurch die Gauck-Beh\u00f6rde statt. Sie sind noch nicht abge-\nschlossen, und bei den Haushaltsberatungen sagte man\nuns, da\u00df noch etwa mit 20 bis 23 % Belasteten gerechnet\nwerden mu\u00df. Das sind Erfahrungen aus den vergangenen\nzwei Jahren. Hier, denke ich, mu\u00df bei Gauck besonders in\ndiesem sensiblen Bereich des Justizvollzuges mehr Druck\ngemacht werden. Das Ende der \u00dcberpr\u00fcfungen ist einer-\nseits f\u00fcr das Personal und seine innere Motivation wichtig.\nAndererseits d\u00fcrfen Gefangene nicht altem Personal aus-\ngesetzt werden, das Menschenrechtsverletzungen began-\ngen hat.\n\nDarum kann es hier nicht nur um \u00dcberpr\u00fcfungen der\nGauck-Beh\u00f6rde gehen, sondern gleichwertig mu\u00dfte eine\nEinzelfallpr\u00fcfung auf Menschenrechtsverletzungen im\nStrafvollzug der ehemaligen DDR durchgef\u00fchrt werden.\nJeder, der solche Strafverletzungen begangen hat, kann in\nunserem Strafvollzug nicht Vollzugsbeamter sein. In die-\nsem Zusammenhang m\u00f6chte ich an die Opfer der DDR-\nGef\u00e4ngnisse erinnern, die gerade durch solches Personal\ngesch\u00e4digt wurden.\n\nInsgesamt m\u00f6chte ich von der Erfahrung von Zwickau her\nfeststellen, da\u00df wir den Vollzugsbeamten unsere Unter-\nst\u00fctzung und Anerkennung, ja unseren Dank f\u00fcr ihren\nDienst geben sollten, denn dieser Dienst ist kein leichter.\n\n(Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Es  spricht  jetzt  f\u00fcr  die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne Herr B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Frage der SPD nach dem Personal\nder Gef\u00e4ngnisse betrifft nicht nur das Erbe der DDR, son-\ndern sie verweist auch auf aktuelle Defizite. Die Antwort\nder Staatsregierung beweist, da\u00df die Personalsituation\nnicht von der Bestrafungsdoktrin, vom Ziel der Verwah-\nrung und letztlich vom herrschenden Menschenbild in der\nGesellschaft zu trennen ist. Wenn man die Zahlen betrach-\ntet, so f\u00e4llt einem der katastrophal geringe Anteil von Be-\ndiensteten auf, die im Sozialdienst t\u00e4tig sind. Darauf kom-\nme ich mit einem Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal zu-\nr\u00fcck.\n\nSehr interessant ist auch, da\u00df, obwohl in Sachsen derzeit\nweniger als die H\u00e4lfte der 4 200 Haftpl\u00e4tze belegt sind,\nnach Auffassung der Staatsregierung 4 500 Haftpl\u00e4tze\n,,entsprechend der Bev\u00f6lkerungszahl\u201c ben\u00f6tigt w\u00fcrden.\nAn diesem Durchschnitt orientiert Justizminister Heit-\nmann den Personalbedarf, ohne an Alternativen zum aus\nBayern importierten Modell des Strafvollzugs zu denken.\nEr meint, weil die Zahl der Planstellen unter der derzeiti-\ngen ,,Belegungsf\u00e4higkeit\u201c \u2013 man beachte die Sprache! \u2013\nvon 4 200 Gefangenen liege, k\u00f6nnten derzeit keine Entlas-\nsungen vorgenommen werden. Die Regierung rechnet also\nmit der ,,st\u00e4ndig steigenden Zahl der Gefangenen\u201c. Liebe\nAbgeordnete, k\u00f6nnen Sie sich eine solche Weitsicht und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4173\n\n\n\nF\u00fcrsorge bei Bildungsministerin Rehm oder Wissen-\nschaftsminister Meyer vorstellen?!\n\n(Br\u00fcckner, CDU: Wir haben doch\neinen Kinderr\u00fcckgang.\n\nDas ist doch etwas ganz anderes.)\n\n\u2013 Genau, die Rechnung geht ja auch deswegen auf, Herr\nBr\u00fcckner. Wir haben eine sinkende Geburtenrate, doch die\nSchulklassenst\u00e4rke steigt, und auch die Anzahl der Verbre-\nchen \u2013 man k\u00f6nnte fast denken: folgerichtig \u2013 steigt. Die\nStatistik fordert ihre Opfer.\nDer derzeitige Strafvollzug in der Bundesrepublik, beson-\nders auch in Sachsen, ist vornehmlich ein Bestrafungs-, Be-\nwachungs- und Verwaltungsvollzug. Im Vordergrund\nsteht die Isolierung, die Aussperrung aus der Sozialit\u00e4t,\nund zwar \u00fcber den Strafvollzug hinaus. Dies f\u00fchrt konse-\nquenterweise zu gesteigerter Asozialit\u00e4t. Der Ausgangs-\npunkt von Kriminalit\u00e4t, mangelnde menschliche Zunei-\ngung, psychische Besch\u00e4digung, Ausgrenzung und Er-\nniedrigung, wird mit den derzeitigen Methoden des Straf-\nvollzugs noch potenziert. Die R\u00fcckfallquoten sprechen\ndazu B\u00e4nde. Aber f\u00fcr erh\u00f6hte Kriminalit\u00e4t ist ja gut vorge-\nsorgt. Sie wird im Angesicht der sozialen Instabilit\u00e4t der\nGesellschaft geradezu kalkuliert.\nWir vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sehen darin eine unheilvolle\nEntwicklung auf uns zurollen. Die Unf\u00e4higkeit der derzeit\nHerrschenden, in soziale und kulturelle Bereiche extensiv\nzu investieren, mu\u00df \u00fcber kurz oder lang in wachsende\nKriminalit\u00e4t und darauf reagierende wachsende staatliche\nRepressivit\u00e4t umschlagen. \u00dcber Strafvollzug nachdenken\nhei\u00dft, \u00fcber Gesellschaft nachdenken. Wir von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne wollen eine humane Gesellschaft, die menschlich,\ndas hei\u00dft menschengem\u00e4\u00df mit Straft\u00e4tern umgeht. Derzeit\ngibt es in Sachsen mehr Gef\u00e4ngnispersonal als Gefangene.\nIch komme zum Schlu\u00df. Ich bitte um eine Vorstellung:\nWenn jeder Straft\u00e4ter wirklich von einem lebenserfahrenen\nMenschen pers\u00f6nlich beraten und sozial wie psychisch be-\ntreut wird, dann k\u00f6nnten wir auf viele Sicherungsanlagen\nverzichten, und wir k\u00f6nnten auch an Sozialit\u00e4t gewinnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  F\u00fcr  die F.D.P.-Fraktion spricht jetzt\nHerr Richter.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich glaube, die Abgeordneten dieses Hohen Hauses\nsind sich dar\u00fcber einig, da\u00df die Gro\u00dfe Anfrage der SPD\nein St\u00fcck Aufarbeitung der DDR-Vergangenheit behan-\ndelt. Wir haben uns in der Fraktion gefragt, ob wir zu\ndiesem Thema heute sprechen, da die Antwort der Staats-\nregierung unserer Ansicht nach so detailliert ist, da\u00df sie\nein exaktes Bild \u00fcber die Personalsituation in den Gef\u00e4ng-\nnissen im Freistaat Sachsen vermittelt. Aber wir sind zu\nder \u00dcberzeugung gekommen, da\u00df es sich hier nicht nur\num ein Zahlenwerk handelt, sondern da\u00df es sich hier um\nein Politikum handelt. Deshalb m\u00f6chten wir einen Rede-\nbeitrag dazu leisten.\nWir alle wissen, da\u00df sich im Strafvollzug der DDR das\nDDR-Unrecht besonders widerspiegelte. Die bewu\u00dfte Kri-\nminalisierung politischer Gefangener war ein festgeschrie-\nbenes Prinzip im Strafvollzug. Die Aufschl\u00fcsselung der\nZahlen und Fakten in der Antwort der Staatsregierung\n\nwirft jedoch auch Fragen auf, die unseres Erachtens umge-\nhend zu kl\u00e4ren sind.\nDie Weiterbesch\u00e4ftigung belasteter Bediensteter aufgrund\n,,arbeitsrechtlicher Formfehler\u201c ist weder moralisch noch\npolitisch vertretbar. Dies trifft selbstverst\u00e4ndlich auch auf\ndiejenigen Bediensteten zu, ,,deren politische Belastung\nf\u00e4lschlicherweise als gering betrachtet wurde\u201c und die nun\nin befristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \u00fcbernommen\nwurden. Man unternimmt zwar Bem\u00fchungen, um diese\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu l\u00f6sen, jedoch mu\u00df diese\nFrage schnellstens im Interesse der Gefangenen gekl\u00e4rt\nwerden. Derartige Fehler sind unseres Erachtens bei der\nUmstellung des Bildungssystems und der Aussortierung\nder Lehrer, die in der Vergangenheit politisch belastet wa-\nren, nicht vorgekommen.\nDer Stand der \u00dcberpr\u00fcfungen der Bediensteten im Straf-\nvollzug auf die Mitarbeit beim ehemaligen MfS ist unseres\nErachtens ebenfalls unbefriedigend, wenn im Oktober\n1992 erst zirka ein Drittel des Personals \u00fcberpr\u00fcft wurde,\nn\u00e4mlich 535, und 1 096 noch zu \u00fcberpr\u00fcfen waren. Wir\nk\u00f6nnen uns hier der Forderung des Abg. Richter von der\nSPD-Fraktion nur anschlie\u00dfen, indem wir die Staatsregie-\nrung ersuchen, die Gauck-Beh\u00f6rde zu beauftragen, diese\n\u00dcberpr\u00fcfungen so schnell als m\u00f6glich abzuschlie\u00dfen.\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Richter und Staatsanw\u00e4lte verlief \u2013\nund das sicher dank der guten Arbeit der eingesetzten\n\u00dcberpr\u00fcfungskommission \u2013 exakt und z\u00fcgig. Der Glaub-\nw\u00fcrdigkeit der s\u00e4chsischen Justiz war dieser Proze\u00df sehr\ndienlich. Die anh\u00e4ngigen Rehabilitierungsverfahren, insbe-\nsondere von Opfern der Stasi-Justiz, verlangen, da\u00df die\n\u00dcberpr\u00fcfung des Personals der Strafvollzugsanstalten in\nk\u00fcrzester Frist abgeschlossen sein wird.\nNoch ein Wort zu Ihrem Beitrag, Herr Dr. B\u00f6ttger, in dem\nSie anf\u00fchrten, da\u00df es zur Zeit mehr Bedienstete im s\u00e4chsi-\nschen Strafvollzug gibt \u2013 noch einen Satz, Herr Pr\u00e4sident,\nwenn Sie gestatten \u2013, als dies notwendig sei. Betrachten Sie\nsich einmal die Zust\u00e4nde der ehemaligen DDR-Gef\u00e4ngnis-\nse, die durch den Freistaat Sachsen \u00fcbernommen wurden.\nNicht ein einziges Gef\u00e4ngnis entsprach den Sicherheitsbe-\ndingungen. Da\u00df das nat\u00fcrlich \u00fcberh\u00f6hten Personalauf-\nwand erfordert, um die Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, ist\nselbstredend. Da\u00df dieser Zustand trotz der enormen\nMa\u00dfnahmen nicht innerhalb eines Jahres \u00fcberwunden\nwerden kann, leuchtet sicher allen ein.\nWir sind der festen \u00dcberzeugung, da\u00df trotz der anstehen-\nden Probleme innerhalb dieses Bereiches vieles getan wur-\nde und da\u00df in k\u00fcrzester Zeit ein Zustand erreicht ist, der\nder Glaubw\u00fcrdigkeit des Strafvollzuges in unserem Frei-\nstaat nur dienlich sein kann.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Abg. K\u00fchnrich.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren!  Die  \u00dcberschrift  der  Gro\u00dfen  Anfrage  in  der Druck-\nsache 1/2154 m\u00fc\u00dfte wohl richtiger hei\u00dfen: ,,Personal der\ns\u00e4chsischen Gef\u00e4ngnisse\u201c. Richtig ist wohl, da\u00df ein gro\u00dfer\nTeil des Personals aus DDR-Vergangenheit nach wie vor\nan den Justizvollzugsanstalten Dienst tut, aber es handelt\nsich immerhin um s\u00e4chsische Gef\u00e4ngnisse und nicht um\nDDR-Gef\u00e4ngnisse.  Gerade die in den Gef\u00e4ngnissen her-\nbeigef\u00fchrten Ver\u00e4nderungen verdeutlichen den gro\u00dfen\nSprung von einem ideologiegepr\u00e4gten, oft menschenun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4174\n\n\n\nw\u00fcrdigen DDR-Strafvollzug zu einem Justizvollzug auf\nrechtsstaatlicher Basis. Ich glaube, Herr Richter von der\nSPD hat hier deutlich dargestellt, da\u00df diese Entwicklung\ndurchaus zu sehen ist.\nArtikel 1 des Grundgesetzes gilt auch hinter den Gef\u00e4ng-\nnismauern: ,,Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c\nUnd ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: sie ist unteilbar. Dies gilt\nauch f\u00fcr die W\u00fcrde der Menschen, die zwecks Untersu-\nchungshaft oder zur Verb\u00fc\u00dfung einer Freiheitsstrafe in\nGef\u00e4ngnissen einsitzen.\nVon diesem Ansatz geht auch der Auftrag des Strafvoll-\nzugsgesetzes aus, nach dem die Justizvollzugsanstalten die\nAufgabe haben, 1. die Gefangenen zu bef\u00e4higen, k\u00fcnftig in\nsozialer Verantwortung ein Leben ohne Straftaten zu f\u00fch-\nren, und 2. die Allgemeinheit vor weiteren Straftaten zu\nsch\u00fctzen.\nDaraus leitet sich ab, da\u00df k\u00fcnftig der Justizvollzug zuneh-\nmend weniger auf Verwahrung der Strafgefangenen, als\nvielmehr auf ihre umfassende Betreuung gerichtet sein\nmu\u00df, wenn das Ziel der Resozialisierung und eine Verrin-\ngerung von R\u00fcckfallstraftaten erreicht werden soll. Aus\ndiesem Grunde sind alle Bestrebungen zur Entwicklung\neines humanen Justizvollzugs zu unterst\u00fctzen. Dazu geh\u00f6-\nren neben einer verbesserten psycho-sozialen Betreuung,\ndie Herr Dr. B\u00f6ttger wiederholt angemahnt hat, auch\nMa\u00dfnahmen und Angebote, die es insbesondere jungen\nStrafgefangenen erm\u00f6glichen, gegebenenfalls einen\nHauptschulabschlu\u00df nachzuholen, eine Berufsausbildung\noder Kurse zu absolvieren.\nWeiterhin sind die Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr Strafgefangene in den Justizvollzugsanstalten zu\nverbessern. Sportliche und kulturelle Angebote sollten fe-\nster Bestandteil des Vollzugs sein.\nDer Begriff ,,humaner Justizvollzug\u201c darf selbstverst\u00e4nd-\nlich nicht vergessen machen, da\u00df es sich nach wie vor um\nden Vollzug einer Freiheitsstrafe handelt. An dieser Stelle\nmu\u00df man auch in jedem Fall die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\nhaushaltsrelevanter Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Be-\ndingungen in den Justizvollzugsanstalten sehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage,\nHerr K\u00fchnrich?\n\nK\u00fchnrich, CDU: Nein.\nDiese Mittel werden f\u00fcr ca. 1 Promille der s\u00e4chsischen Be-\nv\u00f6lkerung ausgegeben. Ich r\u00e4ume ein, da\u00df man nat\u00fcrlich\nauf der anderen Seite das Ziel der sozialen Wiedereinglie-\nderung sehen mu\u00df.\nDie Gro\u00dfe Anfrage besch\u00e4ftigt sich aber nun nicht in erster\nLinie mit den materiellen und baulichen Bedingungen in\nden Justizvollzugsanstalten, die dringend der Verbesse-\nrung bed\u00fcrfen, sondern mit dem Personal, also mit den\nMenschen, die die Ziele des Strafvollzugs mit ihrer t\u00e4gli-\nchen Arbeit \u2013 im Dienst des Gemeinwesens \u2013 verwirkli-\nchen sollen.\nDer \u00fcbergro\u00dfe Anteil der Besch\u00e4ftigten des Vollzugsdien-\nstes hat einen schwierigen Umbruch- und Umlernproze\u00df\nzu bew\u00e4ltigen. Er wird vom s\u00e4chsischen Ministerium der\nJustiz unterst\u00fctzt durch berufsbegleitende Weiterbildung\nam Arbeitsplatz, durch Kurse der Justizvollzugsschule\nund durch gegenseitigen Personalaustausch mit bayeri-\nschen Justizvollzugsanstalten.\nWichtig f\u00fcr die Motivation der Vollzugsbediensteten ist\ndie Schaffung eines auch in der \u00d6ffentlichkeit akzeptierten\nBerufsbildes. Die berufsbegleitende Ausbildung lebens-\n\nund berufserfahrener ,,Seiteneinsteiger\u201c aus anderen Beru-\nfen und die Ausbildung neueingestellter Beamtenanw\u00e4rter\nan der S\u00e4chsischen Justizvollzugsschule werden dazu bei-\ntragen.\nDie Angeh\u00f6rigen des allgemeinen Justizvollzugsdienstes\nbeaufsichtigen und betreuen die Gefangenen in Zusam-\nmenarbeit mit anderen Diensten w\u00e4hrend der gesamten\nHaft. Sie kontrollieren und durchsuchen Personen, Sachen\nund Haftr\u00e4ume, insbesondere nach Au\u00dfenkontakten der\nGefangenen. Sie versorgen die Gefangenen mit Nahrung\nund Kleidung. Sie betreuen im Sanit\u00e4tsdienst kranke Ge-\nfangene. Sie leiten als \u00dcbungsleiter Gefangene beim Sport\nan. Sie sind auch Ansprechpartner f\u00fcr die Sorgen und\nN\u00f6te der Gefangenen.\nVollzug ist Arbeit mit Menschen. Der pers\u00f6nliche Kontakt\nzu den Gefangenen ist zwar nicht immer konfliktfrei. Zu\nunterstreichen ist aber hier die Rolle der Ausbildung, die\nim Bereich Psychologie und Menschenf\u00fchrung den Voll-\nzugsbediensteten Strategien zur gewaltfreien Konfliktbe-\nw\u00e4ltigung vermitteln mu\u00df.\nDie Anwendung von Strategien zur gewaltfreien Konflikt-\nl\u00f6sung w\u00fcnsche ich mir \u00fcbrigens f\u00fcr alle Bereiche der Ge-\nsellschaft; insbesondere w\u00fcrde ich es begr\u00fc\u00dfen, wenn dies\nals Lehrinhalt an Sachsens Schulen erschiene. Ich sehe dar-\nin ein wichtiges Instrument zur Vorfeldbek\u00e4mpfung der\nGewaltkriminalit\u00e4t.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie vom S\u00e4chsischen Rechnungshof beanstandeten Un-\ngleichm\u00e4\u00dfigkeiten zwischen den Justizvollzugsanstalten\nbez\u00fcglich der Anzahl der Bediensteten je Gefangener soll-\nten das s\u00e4chsische Ministerium der Justiz veranlassen, die\nin Betrieb befindlichen Justizvollzugsanstalten gleichm\u00e4\u00dfi-\nger zu belegen und auch Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um die\nmit Blick auf die baulichen, insbesondere die Sicherheits-\nm\u00e4ngel \u00fcberbelegten Untersuchungsgef\u00e4ngnisse zu entla-\nsten.\nDie CDU-Fraktion spricht sich f\u00fcr eine wirksame Verbes-\nserung des Sicherheitsstandards an den s\u00e4chsischen Justiz-\nvollzugsanstalten aus. Teilweise fehlende Sicherheitsein-\nrichtungen m\u00fcssen gegenw\u00e4rtig noch durch st\u00e4ndige Be-\nobachtung der Au\u00dfenfassaden, also durch zus\u00e4tzlichen\nPersonaleinsatz, ausgeglichen werden.\nHinzu kommen Dienste der Transportbegleitung und zur\nSicherheit bei Gerichtsverhandlungen, was in den alten\nBundesl\u00e4ndern zum Teil von anderen Bediensteten gelei-\nstet wird.\nSpektakul\u00e4re Entweichungen aus s\u00e4chsischen Gef\u00e4ngnis-\nsen sollen k\u00fcnftig keine Schlagzeilen mehr f\u00fcllen. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df die s\u00e4chsischen Vollzugsbediensteten\nihren Teil dazu beitragen. Sie leisten damit zugleich einen\nBeitrag zur inneren Sicherheit im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Staatsminister der\nJustiz, Herr Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident, mei-\nne Damen und Herren! Ich bin dankbar, da\u00df sich das Hohe\nHaus mit Fragen des Justizvollzugs besch\u00e4ftigt, denn dies\nist eines meiner gr\u00f6\u00dften Probleme geworden. Anfangs war\ndas so noch nicht sp\u00fcrbar; das hat sich erst nach einem\nJahr so deutlich herausgestellt.\nJustizvollzugsanstalten sind geschlossene Systeme, und sie\nwaren wie kleine Zellen innerhalb der Gesellschaft, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4175\n\n\n\nnoch l\u00e4nger zusammengehalten haben. Und das, was in\nder Gesamtgesellschaft geschehen ist, ist mit Versp\u00e4tung\ndort hereingebrochen. In dieser Situation sind wir jetzt.\nHinzu kommt, da\u00df wir ein wirklich schlimmes Erbe \u00fcber-\nnommen haben \u2013 das ist schon gesagt worden. Was wir\nbaulich vorgefunden haben, ist einfach beklemmend und\nbedr\u00fcckend, und ich empfinde es jedesmal, wenn ich in\neine Anstalt gehe, heute wieder.\nAndererseits mu\u00df man sagen, was in diesen zwei Jahren\nauch schon geschehen ist: mehr als in Jahrzehnten vorher,\nzu DDR-Zeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, da\u00df der Justizvollzug in jeder Gesellschaft eine\nWunde der Gesellschaft bleibt. Wir m\u00fcssen tun, was wir\nk\u00f6nnen, um diese Wunde so weit einzugrenzen, wie wir\nk\u00f6nnen, aber es bleibt eine Wunde. Herr Dr. B\u00f6ttger, ich\nbin Realist und st\u00fctze mich auf die jahrzehntelangen Er-\nfahrungen in Europa, die eben besagen, da\u00df etwa ein\nknappes Promille der Bev\u00f6lkerung einsitzt, Straft\u00e4ter sind,\ndie im Gef\u00e4ngnis sind.\nNun kann man da gro\u00dfe Konzepte entwickeln. Ich mu\u00df\nmich jedoch mit meinen Anstalten auf diese Zahl einstel-\nlen, und genau dies tue ich, wenn ich 4 200 oder 4 500\nHaftpl\u00e4tze vorhalte; es ist meine Pflicht, dies zu tun.\nNeben den baulichen Problemen sind das zweite gewichti-\nge und schwierige Problem \u2013 darum geht es ja in dieser\nAnfrage \u2013 die Leute, die im Vollzug t\u00e4tig sind. Dabei mu\u00df\nman sehen, da\u00df das Leute sind, die unter v\u00f6llig anderen\nBedingungen ausgebildet und ausgew\u00e4hlt sind, da\u00df wir\nkeine Alternative zu ihnen haben \u2013 nicht ein einziger Straf-\nvollzugsbediensteter kommt aus dem Westen zu uns \u2013\nund da\u00df man, wie in anderen Berufen auch, nicht einen\nganzen Berufsstand verurteilen kann. Auch in diesem Be-\nrufsstand hat es menschliche und weniger erfreuliche Ver-\nhaltensweisen gegeben \u2013 \u00fcbrigens etwas, was auch immer\nwieder Gefangene betonen, die schon zu DDR-Zeiten ein-\nsa\u00dfen.\nIch stimme Ihnen uneingeschr\u00e4nkt zu, da\u00df die noch nicht\nabgeschlossene \u00dcberpr\u00fcfung der Strafvollzugsbedienste-\nten ein Skandal ist. Nur, was soll ich machen? Herr Richter\nvon der SPD sagt so sch\u00f6n, ich soll die Gauck-Beh\u00f6rde\nbeauftragen; ich kann sie nicht beauftragen, es ist eine\nBundesbeh\u00f6rde. Jede Woche rufen meine Mitarbeiter in\nden Au\u00dfenstellen an, jede Woche \u2013 und das seit ich wei\u00df\nnicht wie lange \u2013, um die Ausk\u00fcnfte zu bekommen. Ich\nhabe an Herrn Gauck pers\u00f6nlich geschrieben. Ich habe Ge-\nspr\u00e4che mit ihm und mit Herrn Geiger gef\u00fchrt. Es n\u00fctzt\nnichts. Jetzt hoffe ich, da\u00df es in den n\u00e4chsten Wochen nun\nwirklich wie versprochen kommt.\nAlso, ich bitte Sie \u2013 ich tue da wirklich alles, weil es in\nmeinem eigenen Interesse ist. Ich bekomme keine Ruhe in\nden Personalk\u00f6rper, wenn die \u00dcberpr\u00fcfungen nicht abge-\nschlossen sind.\nDas gleiche Problem besteht mit den Vorw\u00fcrfen von Men-\nschenrechtsverletzungen. Wir haben aus Salzgitter Tausen-\nde von Registrierungen an unsere Staatsanwaltschaft be-\nkommen. Die sind ausgewertet worden. Sie sind teilweise\nkaum verwendbar, weil die Angaben, die dort enthalten\nsind, so vage und ungenau sind, da\u00df man \u00fcberhaupt nicht\nzu einem klaren Sachverhalt, geschweige denn zu einem\nbekannten T\u00e4ter kommt. Wir haben aber von der Staatsan-\nwaltschaft in m\u00fchevoller Arbeit die Vorw\u00fcrfe heraussu-\nchen lassen, die gegen noch im s\u00e4chsischen Justizvollzug\nbesch\u00e4ftigte Bedienstete gerichtet sind. Das ist ein ganz\n\nkleiner Prozentsatz. Diese werden jetzt bevorzugt ermit-\ntelt. Aber auch das wird nicht schnell gehen, weil die Vor-\ng\u00e4nge oft lange zur\u00fcckliegen und weil umfangreiche und\nschwierige Ermittlungen notwendig sind.\nAber ich kann niemanden arbeitsrechtlich zur Verantwor-\ntung ziehen, geschweige denn strafrechtlich, wenn ich nur\neine vage Angabe habe \u2013 das wissen Sie alle, wir wollen\nrechtsstaatlich verfahren.\nGleichm\u00e4\u00dfige Belegung der Anstalten ist so nicht m\u00f6glich,\nweil es unterschiedliche Vollzugsarten gibt. Ich kann na-\nt\u00fcrlich nicht ohne weiteres in eine Vollzugsanstalt, die im\nVollstreckungsplan f\u00fcr bis Lebenslange, also f\u00fcr langstrafi-\nge H\u00e4ftlinge vorgesehen ist, Untersuchungsh\u00e4ftlinge hin-\neinverlegen. Also, es gibt da einfach objektive Schwierig-\nkeiten.\nIm \u00fcbrigen stimmt es nicht, da\u00df mehr Bedienstete als Ge-\nfangene da sind \u2013 die Gefangenenzahlen steigen. Wir\nhaben im Januar bereits \u00fcber 1 700 Gefangene in Sachsen \u2013\nsowohl  Strafgefangene  als  auch  Untersuchungsgefange-\nne \u2013, und Bedienstete sind es etwas \u00fcber 1 500, wobei Sie\nimmer bedenken m\u00fcssen, da\u00df das ja nicht alles Bedienstete\ndes allgemeinen Vollzugsdienstes sind. Da sind die Ver-\nwaltungsleute dabei, die Anstaltsleitung, die \u00c4rzte, das\nPflegepersonal, der Werkdienst und was sonst noch not-\nwendig ist in einer Anstalt.\nIch danke Ihnen, da\u00df Sie sich mit dieser Problematik be-\nsch\u00e4ftigt haben. Ich w\u00fcrde dann gern noch etwas zu dem\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag sagen, deshalb sage\nich jetzt nichts zu Sozialarbeitern und dergleichen. Und ich\nm\u00f6chte anregen, da\u00df wir uns vielleicht in einem halben\noder in einem Jahr nicht nur mit dem Personal, sondern\nnochmals generell mit dem Justizvollzug in Sachsen be-\nsch\u00e4ftigen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nSPD. Danach werden wir uns mit dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne besch\u00e4ftigen.\n\nRichter, Joachim, SPD: Werter Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist f\u00fcr das Justizpersonal in der \u00d6ffentlich-\nkeit wichtig, akzeptiert zu werden. Das Personal f\u00fchlt sich\nn\u00e4mlich \u2013 das sind meine Erfahrungen \u2013 zum Teil nicht\nakzeptiert und angenommen, ja, von einigen politischen\nSeiten sogar bedroht. Dies ist bei einem humanen Straf-\nvollzug, den wir von den Justizvollzugsbeamten verlan-\ngen, Gift f\u00fcr die Atmosph\u00e4re. Nur ein akzeptierter Bedien-\nsteter akzeptiert auch Gefangene in ihrer Menschenw\u00fcrde.\nDarum sage ich: Wer glaubt, sich auf Kosten des Justizper-\nsonals politisch profilieren zu k\u00f6nnen, verletzt selbst die\nMenschenw\u00fcrde. Darum habe ich mich z. B. im Fall des\nSuizids in der Haftanstalt Zwickau in der letzten Woche\nerst sachkundig gemacht, ehe ich die Sache \u00f6ffentlich be-\nwertet habe.\nUnd das sollten wir auch bedenken: Ein Justizvollzugsbe-\namter ist ein Mensch. Er ist nicht vollkommen. Er soll Feh-\nler vermeiden und m\u00f6glichst nicht schuldig werden an\nden Menschen, die von ihm abh\u00e4ngig sind. Sollte aber\neiner von ihnen einen Fehler machen, dann ist dieser Fall\nrechtsstaatlich zu pr\u00fcfen und zu Schuld zu beweisen. Wir\nk\u00f6nnen \u00fcber dieses Personal nicht pauschal wie heulende\nW\u00f6lfe herfallen \u2013 das ist weder humanistisch noch demo-\nkratisch.\nDarum gehe ich jedenfalls bei jedem Vollzugsbeamten\ndavon aus, da\u00df er jetzt sein Bestes und M\u00f6glichstes tut.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4176\n\n\n\nFreilich ist es n\u00f6tig zur besseren Motivation der Beamten\nf\u00fcr ihren Dienst, auch die \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingungen\nzu verbessern \u2013 die baulichen Bedingungen, die sanit\u00e4ren\nBereiche, die K\u00fcchen, die Wohn- und Lebensbereiche, die\nSicherheitsbedingungen. Das alles mu\u00df schnell verbessert\nwerden. Marode Geb\u00e4udeverh\u00e4ltnisse wirken demotivie-\nrend und deprimierend auf den Gefangenen wie auf das\nPersonal.\nDarum ist das Wirken von Landtagsabgeordneten in den\nBeir\u00e4ten der Justizanstalten von uns aus sehr zu begr\u00fc\u00dfen.\nUnd ich hoffe und w\u00fcnsche, da\u00df die Beir\u00e4te positiv moti-\nvierend auf das Personal und die Gefangenen wirken k\u00f6n-\nnen und so das Gesamtklima in den Justizanstalten f\u00fcr\neinen menschlichen Vollzug verbessern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Debatte ist damit beendet. Wir\nkommen jetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Ich bitte, ihn zu begr\u00fcnden. Es handelt sich um die\nDrucksache 1/2765.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich erfahre gerade vom Justizminister,\nda\u00df sich die Anzahl der Gefangenen erh\u00f6ht hat. In der\nGro\u00dfen Anfrage war noch von 1 487 Gefangenen die Rede.\nZu dem Zeitpunkt hatten wir also noch etwas mehr Be-\ndienstete als Gefangene, was ja auch schon der Landes-\nrechnungshof angemahnt hat. Von diesen Bediensteten\nsind 1 273 zur Beaufsichtigung, Versorgung und Betreu-\nung eingesetzt, und das spricht B\u00e4nde. Denn was die\nStaatsregierung unter Versorgung und Betreuung versteht,\ndas bleibt noch der freien Interpretation \u00fcberlassen. Sozia-\nle, psychische, ja menschliche Betreuung \u2013 ist sie damit\ngemeint?\nPsychologen und \u00c4rzte werden gemeinsam mit Juristen\nund Leitungspersonal aufgez\u00e4hlt \u2013 insgesamt 43 Ange-\nstellte. Wir wissen, da\u00df es z. B. in der JVA Chemnitz\nkeinen Psychologen gibt, und die Psychologin, die in\nZwickau Dienst tut, Herr Richter, die macht zur H\u00e4lfte\nauch Dienst in Plauen. Sie ist also in zwei Anstalten einge-\nsetzt.\nUnd was f\u00fcr mich ausschlaggebend war, diesen Antrag\n\u00fcberhaupt  zu  stellen,  ist  die  geringe Anzahl der Sozial-\narbeiterinnen und Sozialarbeiter \u2013 das sind ganze 16 Mit-\narbeiter, die Aufgaben des Sozialdienstes wahrnehmen.\nAuch hier wissen wir von Gefangenen, da\u00df davon nur we-\nnige daf\u00fcr geeignet sind und da\u00df einige von ihnen zu\nDDR-Zeiten als Offiziere im Strafvollzug t\u00e4tig waren.\nDaf\u00fcr gibt es 236 Bedienstete, die mit den Aufgaben der\nVerwaltung betraut sind. Das Fazit also: viel \u00dcberwa-\nchung, viel Verwaltung und sehr wenig soziale, kulturelle\nund psychische Betreuung.\nAus diesem Grunde bitte ich Sie, diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag Ihre Aufmerksamkeit zu schenken. Wir m\u00f6chten,\nda\u00df der Strafvollzug nicht mehr nur eine Wunde in der\nGesellschaft ist, die eingegrenzt werden mu\u00df, sondern\nauch ein gewisses Fenster, in das man blicken kann und\ndas auch ein Gradmesser ist f\u00fcr die Schw\u00e4chsten, f\u00fcr die\nAusgesto\u00dfenen in der Gesellschaft. Ich m\u00f6chte nicht, da\u00df\ndieses Fenster zum Ausbruch ge\u00f6ffnet wird, sondern da\u00df\ndurch dieses Fenster geredet werden kann, geschaut wer-\nden kann und Kontakte von au\u00dfen hergestellt werden. Ich\nhoffe, da\u00df auch die Anstaltsbeir\u00e4te, die sich in der n\u00e4ch-\nsten Zeit konstituieren, das ihrige dazu tun.\n\nZun\u00e4chst einmal ist jedoch das Justizministerium gefragt,\nden Anteil der Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter an\nder Gesamtzahl der Bediensteten wesentlich zu erh\u00f6hen.\nIch habe an mindestens 5 % gedacht.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird jetzt\nvon den Fraktionen noch das Wort zum Entschlie\u00dfungsan-\ntrag gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist \u2013 \u2013 Von der\nFraktion der CDU wird noch das Wort gew\u00fcnscht, an-\nschlie\u00dfend kommt dann der Justizminister zu Wort.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Ich glaube, die Debatte hat eindeutig\ngezeigt, da\u00df es hier in den Justizvollzugsanstalten eine\nEntwicklung gegeben hat, aber auch im Personal.\nHerr Dr. B\u00f6ttger, von einem sollten wir uns wirklich tren-\nnen: Justizvollzugsanstalten in der heutigen Zeit sind nicht\nmehr das, was sie vor dem Jahr 1989 waren. Sie wissen\nselbst, wie die Situation damals gewesen ist, welche Frei-\nheiten, welche M\u00f6glichkeiten die in den Justizvollzugsan-\nstalten gefangenen Menschen hatten. Und vergleichen Sie\ndas doch einmal damit, welche M\u00f6glichkeiten man jetzt\nhat.\nZum Beispiel wird in der Justizvollzugsanstalt in Bautzen\nein Sportplatz gebaut. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, da\u00df es\nso etwas vor 3 Jahren gegeben hat? Die H\u00e4ftlinge arbeiten\ndort mit. Sie bauen diesen Sportplatz zusammen mit auf.\nSie schaffen in ihrem Bereich, nat\u00fcrlich hinter der Mauer,\netwas f\u00fcr sich.\nDann m\u00f6chte ich auf eines verweisen: Es wird sehr wenig\nvon der ehrenamtlichen Arbeit gesprochen, die wenige seit\n1989 intensiv in den Justizvollzugsanstalten leisten. In\nBautzen gibt es z. B. zwei Gruppen, f\u00fcnf bis zehn Leute,\ndie seit 1989 Woche f\u00fcr Woche da hineingehen und mit\nden Leuten sprechen. Ich glaube, das ist ein wichtiger Bei-\ntrag der Gesellschaft, des einzelnen, sich da einzubringen.\nIch mu\u00df Ihnen ganz ehrlich sagen: Das, was Sie hier in der\nBegr\u00fcndung gebracht haben, verbietet uns eigentlich,\nIhrem Antrag zuzustimmen. Zum anderen haben Sie na-\nt\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, solche Intentionen auch \u00fcber den\nHaushalt einzubringen. Wir haben im Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df den Haushalt beraten, und an der Stelle\ngab es keinen \u00c4nderungswunsch von Ihrer Seite.\nAus dem Grunde bitte ich Sie, dem Antrag nicht zuzustim-\nmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der F.D.P. hat das Wort ge-\nw\u00fcnscht \u2013 Entschuldigung, nach den Fraktionen w\u00fcrde\nich Sie bitten, Herr Minister.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Das hier angesprochene Thema ist sehr sensibili-\nsiert. Damit Sie mich nicht falsch verstehen \u2013 ich kann ja\nnicht verlangen, da\u00df sich jeder in diese Situation hinein-\ndenkt, wenn er sie selbst nicht einmal erlebt hat.\nWas Sie angesprochen haben, Herr Dr. B\u00f6ttger, und was in\nder Diskussion von den einzelnen Fraktionen gesagt wur-\nde, war nach meiner Meinung nicht in die Richtung ge-\nrichtet, um die es uns hier eigentlich mit gehen m\u00fc\u00dfte.\nWir m\u00fcssen im Strafvollzug erst einmal aus der politi-\nschen Zielrichtung die Voraussetzungen f\u00fcr die Resoziali-\nsierung unter den Umst\u00e4nden, zu denen wir in der Lage\nsind, schaffen. Dazu geh\u00f6rt auch \u2013 Sie haben es angespro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4177\n\n\n\nchen, Herr Staatsminister \u2013, da\u00df das Personal, das diese\nAufgabe \u00fcbertragen bekommt, in der Gesamtkonzeption\nder demokratischen Umgestaltung einen akzeptierten\nPlatz erhalten mu\u00df. Das ist ein schwieriger Proze\u00df, der\nauch noch nicht vollst\u00e4ndig abgeschlossen ist.\nIch glaube aber, Herr Dr. B\u00f6ttger, da\u00df die von Ihnen einge-\nbrachte Resolution das, was wir eigentlich alle gemeinsam\nwollen, hier nicht in der Ad-hoc-Situation l\u00f6sen kann, son-\ndern  ich  w\u00fcrde  aus  der Betrachtungsweise meiner Frak-\ntion heraus vorschlagen, da\u00df diese Resolution Gegenstand\neiner Beratung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nw\u00fcrde, wo wir \u00fcber diesen Problemkreis unter der Spezi-\nfik der einzelnen Haftanstalten, die wir haben, und der zu\nbeachtenden grunds\u00e4tzlichen Dinge ausf\u00fchrlicher spre-\nchen k\u00f6nnten.\nIch halte es nicht f\u00fcr gl\u00fccklich, jetzt aus gewissen Annah-\nmen heraus mit Prozents\u00e4tzen hier Verbindlichkeiten fest-\nzulegen, die m\u00f6glicherweise dann in einer ausf\u00fchrlicheren\nDiskussion sachbezogener zu einer besseren L\u00f6sung ge-\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen als in der Abstimmungsfrage: Wird\ndie Entschlie\u00dfung angenommen oder wird sie nicht ange-\nnommen?\nDas Problem, das es hier zu l\u00f6sen gilt, d\u00fcrfte dann nicht\nauf der Basis des Entweder-Oder entschieden werden. Das\nsind wir uns, glaube ich, f\u00fcr einen demokratischen Straf-\nvollzug gemeinsam schuldig.\nIch stelle also diesen Antrag aus der Blickrichtung meiner\nFraktion: \u00dcberweisung in den zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df\ndieses Landtages.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt abschlie\u00dfend der Mi-\nnister.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident, mei-\nne Damen und Herren! Ich halte den Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne schlicht f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig.\nDas ist keine Frage des Geldes, des Wollens oder der Stel-\nlen. Wir haben gen\u00fcgend Stellen f\u00fcr Sozialarbeiter in unse-\nrem Haushaltsplan. Wir stellen jeden Sozialarbeiter, der a)\neine abgeschlossene Ausbildung hat und b) geeignet ist,\nsofort an. Bitte, holen Sie uns die Sozialarbeiter herbei! Wir\nstellen sie an. Wir haben bisher eine einzige Sozialarbeite-\nrin aus dem Westen bekommen.\nSie d\u00fcrfen doch nicht vergessen, dieses Berufsbild gab es\nin der DDR nicht.  Wir haben nicht einen einzigen Sozial-\narbeiter hier in der DDR vorgefunden, und, wie gesagt,\naus dem Westen kommen sie nicht.\nDeshalb haben wir 15 Leute angestellt. \u2013 Ich m\u00f6chte jetzt\nauf keine Zwischenfrage antworten. Ich rede jetzt. \u2013 Wir\nhaben 15 gestandene Leute aus anderen Berufen nach\neinem sorgf\u00e4ltigen Auswahlprinzip in einem sogenannten\nSeiteneinsteigermodell angestellt. Diese Leute befinden\nsich jetzt in einer zweij\u00e4hrigen Ausbildung. Sie sollen ein-\nmal einen gleichwertigen Abschlu\u00df wie Sozialarbeiter be-\nkommen, obwohl sie nicht die dreij\u00e4hrige Fachschulausbil-\ndung haben.\nDieses Modell wollen wir n\u00e4chstes Jahr noch einmal fort-\nf\u00fchren. Das ist eine sehr aufwendige, auf Bundesebene or-\nganisierte Ausbildung f\u00fcr die Ostl\u00e4nder. Der Bund betei-\nligt sich an den Kosten f\u00fcr die Ausbildung, hat sich zumin-\ndest beteiligt.\nAlso \u2013 die Stellen sind da, der Wille ist da, die Leute anzu-\nstellen. Bitte, bringen Sie uns die Sozialarbeiter! Ich halte\nallerdings  nichts  davon,  irgend  jemanden  in der Sozial-\narbeit dilettieren zu lassen, denn das ist eine qualifizierte\n\nArbeit, die man auch lernen mu\u00df. Da kann man n\u00e4mlich\nauch, wenn man das ungelernt tut, viel Bl\u00f6dsinn anrichten,\nund es geht um Menschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenauso steht es mit \u00c4rzten und Psychologen. Die Stellen\nsind da; wenn die geeigneten Bewerber da sind, werden\nwir sie anstellen. Der Haushaltsplan sieht es vor.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich aber doch noch ausdr\u00fccklich zu-\nr\u00fcckweisen, was Sie in Ihrer Begr\u00fcndung schreiben. Das\nzeigt nur, da\u00df Sie sich mit dem Vollzug in Sachsen nicht\nhinreichend besch\u00e4ftigen, sondern die Dinge immer nur\naus einer ganz bestimmten Perspektive sehen.\nSie schreiben: ,,\u2026 die fast ausschlie\u00dflich auf Ausgrenzung\nund Abschreckung zielende Form des s\u00e4chsischen Straf-\nvollzuges, die jeden vern\u00fcnftigen Ansatz einer notwendi-\ngen Resozialisierung vermissen l\u00e4\u00dft \u2026\u201c Das ist eine Unter-\nstellung, und das mu\u00df ich mit aller Entschiedenheit zu-\nr\u00fcckweisen. Es trifft nicht zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Schlu\u00df sei noch einmal gesagt, da\u00df wir nat\u00fcrlich zu\nwenig Sozialarbeit in den Gef\u00e4ngnissen haben; \u00fcberhaupt\nkeine Frage. Das bestreite ich nicht. Ich bestreite auch\nnicht, da\u00df wir nicht gen\u00fcgend Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkei-\nten haben, da\u00df wir nicht gen\u00fcgend Freizeitbet\u00e4tigung f\u00fcr\ndie Gefangenen haben. Alles keine Frage. Daran sind wir.\nDas wird Schritt f\u00fcr Schritt besser werden. Wir k\u00f6nnen die\nGef\u00e4ngnisse auch nicht besser einrichten als die Gesamtge-\nsellschaft.\nEines m\u00f6chte ich am Schlu\u00df noch hervorheben und da an-\nschlie\u00dfen an das, was der Herr Abg. Richter von der SPD\ngesagt hat. Entscheidend f\u00fcr die Resozialisierung ist eben-\nfalls \u2013 neben anderen Dingen \u2013 die Akzeptanz der Strafbe-\ndiensteten, ihr sicheres und den neuen Verh\u00e4ltnissen ange-\npa\u00dftes Auftreten. St\u00e4ndige Angriffe gegen diese Leute, die\nsich mit ihrer schweren Aufgabe bem\u00fchen, einen schwieri-\ngen Umstellungsproze\u00df zu bew\u00e4ltigen, erzeugen das Ge-\ngenteil.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Gestatten Sie\nmir, Herr Dr. B\u00f6ttger, bevor ich Ihnen das Wort erteile: Sie\nhaben gemerkt, da\u00df die Aussprache zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag jetzt nicht ganz korrekt durchgef\u00fchrt worden ist.\nIch m\u00f6chte den Fraktionen, die noch nicht gesprochen\nhaben, die Gelegenheit geben, noch dazu zu sprechen.\nNormalerweise h\u00e4tte zu einem Antrag nur eine Rede daf\u00fcr\nund eine Rede dagegen sein d\u00fcrfen. Jetzt sind aber schon\nzwei Reden daf\u00fcr gesprochen worden. Deswegen m\u00f6chte\nich jetzt, um die anderen Fraktionen nicht zu benachteili-\ngen, das Angebot machen: Wenn sie sprechen m\u00f6chten,\ndann w\u00e4re jetzt noch Gelegenheit. \u2013 Ansonsten w\u00fcrde ich\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag jetzt abstimmen lassen be-\nz\u00fcglich \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df. \u2013 Wenn sich dage-\ngen kein Widerspruch erhebt, dann beziehe ich mich auf\nden \u00a7 52 Abs. 3, in dem zu Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen steht,\nda\u00df, wenn sie von einer Fraktion oder von f\u00fcnf vom Hun-\ndert Mitgliedern des Landtages unterzeichnet sind und\nwenn sie schriftlich vorliegen, dann die Abstimmung auf\n\u00dcberweisung m\u00f6glich ist.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWenn der Antragsteller nicht widerspricht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4178\n\n\n\n\u2013 Wenn der Antragsteller nicht widerspricht, nat\u00fcrlich. \u2013\nSie sind der Antragsteller. Sie m\u00fcssen jetzt sagen, ob Sie\neiner \u00dcberweisung zustimmen oder nicht.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, ich h\u00e4tte nichts gegen\neine solche \u00dcberweisung. Ich m\u00f6chte gleich noch eine\nsachliche Richtigstellung anbringen. Darf ich das?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann w\u00fcrde ich erst einmal abstimmen\nlassen, und dann k\u00f6nnen Sie Ihre sachliche Richtigstellung\nnoch bringen. \u2013 Wer f\u00fcr die \u00dcberweisung dieses Ent-\nschlie\u00dfungsantrages an den Ausschu\u00df ist \u2013 an welchen,\nbitte, noch?\n\n(Zuruf: Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df!)\n\n\u2013, an den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen ist das mehrheitlich nicht best\u00e4tigt worden.\nIch w\u00fcrde Sie jetzt bitten, Herr Dr. B\u00f6ttger, da\u00df Sie Ihre\nRichtigstellung vornehmen.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es wurde gesagt: Es gibt in Sachsen\nkeine Sozialarbeiter. Ich kenne welche. Ich kenne Leute,\ndie  bei  der  Kirche eine gediegene Ausbildung in Sozial-\narbeit haben, die jetzt im Diakonischen Werk oder bei frei-\nen Tr\u00e4gern arbeiten. Ich habe diese Leute auch gefragt, ob\nsie nicht im \u00f6ffentlichen Dienst bei Ihnen, Herr Heitmann,\nDienst tun wollen.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nBringen Sie sie doch zu mir!)\n\nDa wurde mir gesagt: Ja, gerne, aber nicht unter dieser\nRegierung!\n\n(Schallende Heiterkeit \u2013 Proteste bei der CDU \u2013\nZurufe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAu\u00dferdem besteht noch das Problem der Anerkennung\nder F\u00fcrsorgerinnen und F\u00fcrsorger als SozialarbeiterInnen.\nDas Problem ist in Sachsen noch nicht gel\u00f6st. Deswegen ist\nauch in der Frage der Anerkennung hier noch ein Nach-\nholbedarf. Ich glaube, es w\u00fcrden sich auch da noch quali-\nfizierte Leute finden, die auch bereit w\u00e4ren, unter dieser\nRegierung zu arbeiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Meine  Damen und Herren!  Die Be-\nhandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet und auch\nder \u2013 \u2013\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Entschuldigung! Wir m\u00fcssen jetzt noch \u00fcber den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag abstimmen, jawohl. Danke sch\u00f6n. Wer\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/2765, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist\ndas mehrheitlich abgelehnt worden. Damit ist der Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nUmgliederung der Abteilung Energie aus dem Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit in das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nDrucksache 1/2502, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen in folgen-\nder Reihenfolge:  SPD 5 Minuten,  F.D.P. 3 Minuten, CDU\n9 Minuten,  Linke  Liste/PDS 4 Minuten,  B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne 3 Minuten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nFraktion der SPD hat als Einreicher das Wort und dann\nsp\u00e4ter auch das Schlu\u00dfwort. Bitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Es gibt zwei gro\u00dfe Argumente, einen sol-\nchen Antrag zu stellen, auch wenn die Staatsregierung in\nihrer Antwort das nat\u00fcrlich ganz anders sieht: 1. Fehllei-\nstungen des Staatsministers Schommer, dem die Energie\nzugeordnet ist, und 2. die total ver\u00e4nderte Priorit\u00e4t, die die\nEnergie heute haben sollte im Angesicht von nicht mehr\nwegdiskutierbaren Ver\u00e4nderungen unseres Klimas. Ener-\ngie ist nicht mehr reiner Wirtschaftsmotor, sondern\nKlimahauptfaktor. Beide Argumente f\u00fcr sich w\u00fcrden\nschon einen solchen Antrag rechtfertigen. Das zweite\nwirkt jedoch existentiell.\n\nDer wichtigste politische Aspekt der heutigen Energiewirt-\nschaft ist ihr \u00f6kologischer Umbau. Der geforderte \u00f6kologi-\nsche Umbau mu\u00df die globalen Auswirkungen auf den\nTreibhauseffekt genau so ernst nehmen, wie die Auswir-\n\nkungen auf das Mikroklima durch die Immissionen der\nlokal wirkenden Luftschadstoffe. Eine Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr\ndie L\u00f6sung aller Probleme, die mit der Energieanwendung\nverbunden sind, hat die systematische und drastische Re-\nduzierung des Energieverbrauches.\nEnergiereduzierungsma\u00dfnahmen der Industrie werden\nvon ihr entsprechend ihres Selbstverst\u00e4ndnisses in erster\nLinie nur aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden anerkannt. Die glo-\nbale Verantwortung f\u00fcr Umwelt und Mensch ist bisher\nnur punktuell vorhanden. Durch die Vernachl\u00e4ssigung der\nexternen Kosten, die mit \u00f6rtlichen, nationalen und globa-\nlen Sch\u00e4digungen verbunden sind, ist Energieeinsparung\nkein \u00f6konomischer Motor.\n\n\u00d6kologischer Umbau der Energiewirtschaft bedeutet, kurz\ngesagt, endlich die Energie nicht mehr zu erzeugen, deren\nAnwendung besser vermieden worden w\u00e4re. Die Trieb-\nkr\u00e4fte daf\u00fcr sind nur in einem politischen Willen und in\nder Wahrnehmung der gesellschaftlichen Umweltverant-\nwortung zu suchen.  Das  eben  ist  Aufgabe des Umwelt-\nministeriums. Das gilt unabh\u00e4ngig von der Qualit\u00e4t der\nArbeit des Wirtschafts- oder des Umweltministeriums.\n\nUm an dieser Stelle einem m\u00f6glichen Mi\u00dfverst\u00e4ndnis vor-\nzubeugen: Es w\u00e4re v\u00f6llig falsch, aus unserem Antrag ab-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4179\n\n\n\nzuleiten, da\u00df die Mitarbeiter des Referates Energie im\nWirtschaftsministerium inkompetent seien. Aber wo die\npolitische Vorgabe fehlt, k\u00f6nnen auch keine zukunftswei-\nsenden Ergebnisse auftauchen.\nDamit sind wir bei dem, was wir Ihnen, Herr Minister\nSchommer, als politische Fehlleistung vorwerfen:\n1. Versagen bei der Unterst\u00fctzung von Stadtwerkegr\u00fcn-\ndungen. Wir hatten das Thema schon einmal.\n2. Fehlleistungen bei der richtigen Einsch\u00e4tzung zukunfts-\nweisender Energieformen. Es ist schon das zweite Mal,\nda\u00df der Haushaltsansatz Ihres Hauses f\u00fcr diesen Posten\nnach oben korrigiert werden mu\u00dfte, sogar von der Sie tra-\ngenden CDU-Fraktion.\n3. Absolute Fehlleistung bei der Klimaschutzpolitik. Es ist\nschon interessant zu beobachten, da\u00df die CDU selbst Ko-\nHaushalte in den Bereichen Umwelt und Landwirtschaft\nanlegen mu\u00df, weil sie es offensichtlich bei Ihnen vermi\u00dft.\n4. Ein Energiekonzept f\u00fcr Sachsen, das erst auf Dr\u00e4ngen\ndes Umweltministeriums zum vorl\u00e4ufigen Entwurf degra-\ndiert wurde.\nNat\u00fcrlich kennen wir das vom Land unterst\u00fctzte Photo-\nvoltaikprogramm, aber es ist nach wie vor ein Programm\nf\u00fcr Reiche. Wer kann sich schon f\u00fcr 30 000 DM Eigenanteil\neine solche Anlage errichten, die bei den heutigen Strom-\npreisen \u00fcber mehrere Jahrzehnte fehlerfrei arbeiten m\u00fc\u00dfte,\num sich zu amortisieren? Wo ist Ihr landesspezifischer An-\nteil zur Verwirklichung der ehrgeizigen klimapolitischen\nZiele der Kohl-Regierung, an die \u2013 nebenbei gesagt \u2013 so-\nwieso schon keiner mehr glaubt? Wo sind Ihre zukunfts-\nweisenden Bundesratsinitiativen zur Energiepolitik?\nAu\u00dfer Ihrem Bem\u00fchen um die s\u00e4chsische Braunkohle, das\nwir aus sozialen Gr\u00fcnden unterst\u00fctzen, auch wenn es\nklimam\u00e4\u00dfig kontraproduktiv ist, haben wir von solchen\nInitiativen nichts geh\u00f6rt.\nWir hatten zur Stadtwerkedebatte schon einmal die Dis-\nkussion, da\u00df das Energiewirtschaftsgesetz ein nur ab und\nzu modifiziertes Nazi-Gesetz ist. Eine komplette Neufas-\nsung ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Wo sind Ihre Initiativen in Rich-\ntung Bonn? \u2013 Der SPD-Entwurf dazu liegt auf dem Tisch.\nEs lie\u00dfen sich noch mehr Argumente finden. Auf den in\nIhrer Stellungnahme erw\u00e4hnten Zusammenhang zum\nBergwesen m\u00f6chte ich nicht eingehen. Wir werden mor-\ngen fr\u00fch ausf\u00fchrlich dar\u00fcber reden m\u00fcssen.\nLanger Rede kurzer Sinn: Eine Umorientierung ist l\u00e4ngst\n\u00fcberf\u00e4llig!\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meinungs\u00e4u\u00dferungen mit abschlie\u00dfender Forde-\nrung der Zuordnung der Verantwortlichkeit f\u00fcr die Ener-\ngiepolitik zum Umweltministerium sind nicht neu. Bisher\nwaren das Einzelmeinungen. Wir sind verwundert, da\u00df\nnunmehr die SPD-Fraktion solch einen Antrag stellt.\nErstens: Der Antrag, der hier vorliegt, l\u00e4\u00dft keine sachlichen\nGr\u00fcnde erkennen, warum die geforderte Neuzuordnung\nwesentliche Vorteile f\u00fcr die strukturelle Umgestaltung der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft, die nicht unwesentlich von der\nEnergiepolitik  mitbestimmt  wird,  einschlie\u00dflich  der  Alt-\nlastenbeseitigung bringen w\u00fcrde.\nDer s\u00e4chsischen Energiepolitik kommt aufgrund der be-\nsonderen Situation des Energietr\u00e4gers Braunkohle, der\n\nStadtwerkebildung und des Erhalts bestehender Kraft-\nwerksstandorte, z. B. Boxberg, Lippendorf, durch Nachr\u00fc-\nstung, Um- und Neubau eine ganz besondere Bedeutung\nzu.\nZweitens: Es ist mir bis zum jetzigen Zeitpunkt unbekannt\ngeblieben, da\u00df die Wirtschaft, aber auch die \u00d6ffentlichkeit\ndie Neuzuordnung  des  Energieressorts  fordert.  Die Me-\ndien haben das auch noch nicht als Thema gehabt bzw.\njetzt erkannt.\nIch frage mich angesichts eines objektiv fehlenden Hand-\nlungsbedarfs, was die Forderung der SPD-Fraktion soll.\nDie Antwort des s\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit ist eindeutig und spricht eine klare Sprache\nbez\u00fcglich der praktizierten Zuordnung. Zu sagen, da\u00df da-\nmit nicht gleicherma\u00dfen eine Wertung der Arbeit und\nderen Ergebnisse verbunden ist, m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich nicht\nauslassen. Vielleicht w\u00e4re es sinnvoll gewesen, wenn das\nUmweltministerium \u2013 Herr Staatsminister Vaatz ist ja an-\nwesend \u2013 seinen Standpunkt ebenfalls mit angef\u00fcgt h\u00e4tte.\nDas h\u00e4tte die Diskussion garantiert sehr angenehm bef\u00f6r-\ndert.\nDie F.D.P.-Fraktion lehnt das Ansinnen der SPD-Fraktion\nab.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Clemens, bitte.\n\nClemens, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Antrag der SPD befa\u00dft sich mit einer Neuvertei-\nlung der Aufgabenkompetenz f\u00fcr den Energiebereich.\nJede Regierung wird f\u00fcr sich entscheiden m\u00fcssen, wie sie\nihre Gesch\u00e4fte verteilt. Es wird immer Bereiche geben, bei\ndenen es Ber\u00fchrungspunkte oder auch \u00dcberschneidungen\ngibt. Es ist dann Aufgabe der Exekutive, die Federf\u00fchrung\nbei ressort\u00fcbergreifenden Aufgaben festzulegen. Wenn\nsich gravierende Ver\u00e4nderungen innerhalb einer Legisla-\nturperiode ergeben, k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch Abweichungen\nvon diesen einmal getroffenen Abgrenzungen festgelegt\nwerden. Das sehen wir aber in dem vorliegenden Fall nicht\nwie die SPD.\nMeine Fraktion stellt sich in der Argumentation der Ableh-\nnung  des  SPD-Antrages  hinter  die  Aussagen der Staats-\nregierung.\nNeben dem Energiebereich, der die Wirtschaft, den kom-\nmunalen Bereich, Umweltfragen, aber auch Verkehr sowie\nLand- und Forstwirtschaft ber\u00fchrt, haben auch Natur-\nschutzbelange, Denkmalschutz, Wasser- und Abwasserfra-\ngen, Forschungsaufgaben, der Bergbau, die Landespla-\nnung und vieles andere mehr solche ressort\u00fcbergreifenden\nBer\u00fchrungspunkte. Fast immer sind dabei die Wirtschaft,\ndie Land- und Forstwirtschaft, der Umweltsektor, aber\nauch die kommunalen Belange ber\u00fchrt. Daher ist es f\u00fcr die\nAufgabenwahrnehmung in einer Regierung viel wichtiger,\nda\u00df die ressort\u00fcbergreifende Zusammenarbeit funktio-\nniert, als da\u00df man sich \u00fcber die Federf\u00fchrung streitet.\nAuf dem angef\u00fchrten Gebiet der Energiepolitik scheint\nuns die Zusammenarbeit insbesondere zwischen dem\nSMWA und dem SMU in Sachsen gut zu funktionieren.\nDas hat sich bei der Ausarbeitung des Energiekonzeptes\nvor einem reichlichen Jahr gezeigt, aber auch bei der Erar-\nbeitung der Leitlinien f\u00fcr die Braunkohlenindustrie und\nbei der gegenw\u00e4rtigen Bearbeitung des umfangreichen\ns\u00e4chsischen Energieprogramms.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4180\n\n\n\nEs gibt durchaus auch Aufgaben aus dem Energiebereich,\ndie vom SMU wahrgenommen wurden. So hat das Kabi-\nnett z. B. den Umweltminister beauftragt, \u00fcber die Um-\nweltministerkonferenz eine Novellierung des Stromein-\nspeisungsgesetzes in die Wege zu leiten. Auch die Geneh-\nmigung zu den Laufzeiten der Gro\u00dfkraftwerke in Verbin-\ndung mit der Gro\u00dfkesselfeuerungsverordnung und dem\nBundes-Immissionsschutzgesetz liegt in der Federf\u00fchrung\ndes SMU.\nWenn man sich die Begr\u00fcndung des Antrages ansieht,\nkann man zu der Auffassung gelangen, da\u00df das SMU\nneben der Energiewirtschaft auch die Braunkohlenindu-\nstrie, die Stadtwerke-Genehmigungskompetenz und die\nEnergieaufsicht bis hin zur Preispr\u00fcfung \u00fcbernehmen soll-\nte. Herr Gerlach hat das ja auch praktisch in seinen Aus-\nf\u00fchrungen noch einmal unterstrichen. Das sind unserer\nMeinung nach aber origin\u00e4re Aufgaben des Wirt-\nschaftsbereiches. Insbesondere sollten nicht die Bergbaube-\nlange in unterschiedlichen Ressorts bearbeitet werden.\nDie CO2-Problematik als Begr\u00fcndung anzusehen, halten\nwir ebenfalls f\u00fcr nicht gerechtfertigt. 1991 wurden in Sach-\nsen rund 100 Millionen Tonnen CO2 emittiert. Diese vertei-\nlen sich auf folgende Verursacher: Elektroenergieerzeu-\ngung und Fernw\u00e4rme, um die es ja hier geht \u2013 35 %; Indu-\nstrie und Wirtschaft \u2013 25 %; Verkehr \u2013 25 %; Haushalte \u2013\n15 %. Mit der vorgeschlagenen Kompetenzumverteilung\nw\u00fcrde demnach nur ein Drittel der CO2-Emissionen in die\ndirekte Verantwortung des SMU kommen. Wie vorhin\nschon erw\u00e4hnt,  hat aber  bereits das  SMU alle Belange\ndes Bundes-Immissionsschutzgesetzes federf\u00fchrend zu\nbearbeiten. Da bedarf es der direkten Unterstellung der\nEnergiewirtschaft nicht.\nAuch im 93er Haushalt ist erstmals beim SMU eine\nTitelgruppe 72 neu eingef\u00fchrt worden: ,,Modellvorhaben\nder CO2-Minderung, Klimaschutz\u201c. Hier sind 9,2 Millio-\nnen DM eingestellt und mit noch weiteren 6 Millionen DM\ndeckungsf\u00e4hig. F\u00fcr die gesamten Ma\u00dfnahmen des Immis-\nsionsschutzes sind 27,6 Millionen DM angesetzt, 4 Millio-\nnen DM mehr als 1992.\nWenn Sie auf das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nhinsichtlich der Finanzplanung eingegangen sind, so kann\nich schon sagen, da\u00df der Umweltausschu\u00df an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit den Antrag auf die Erh\u00f6-\nhung um 3 Millionen DM gestellt hat und in den Planan-\nsatz damit dann f\u00fcr erneuerbare Energien 8 Millionen DM\neingestellt werden sollten. Das haben wir aber noch zu\nbeschlie\u00dfen.\nHerr Gerlach, in unserer gemeinsamen Volkskammerzeit\nhaben wir Erfahrungen mit der Ressortzuweisung der\nEnergiewirtschaft zum Umweltbereich machen k\u00f6nnen.\nMeiner Meinung nach hat sich gerade die Trennung der\nBraunkohlenindustrie, die nat\u00fcrlich vom Wirt-\nschaftsministerium Pohl angelegt war, und der Energieer-\nzeugung und -verteilung, die bei Steinbergs Umweltmini-\nsterium verankert war, sehr negativ ausgewirkt.\nEin Teil der Ursachen f\u00fcr den streitigen Stromvertrag in\nVerbindung mit der Stadtwerkebildung liegt in dieser ge-\ntrennten Zust\u00e4ndigkeit. Da\u00df daneben auch noch die Kom-\npetenzwahrnehmung der beiden genannten Ressorts der\nde-Maizi\u00e8re-Regierung eine erhebliche Rolle gespielt hat,\nwill ich nicht abstreiten. Das scheint mir aber in der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung wesentlich besser zu funktionie-\nren, besser jedenfalls, als es die Opposition zu sehen\nscheint.\n\nAus diesem Grunde bitte ich Sie, den vorgelegten Antrag\nder SPD abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Prof. Hegewald.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Frage, ob die Abteilung\nEnergie im Wirtschafts- oder Umweltministerium angesie-\ndelt ist, ist f\u00fcr uns sekund\u00e4r. Entscheidend sind die Ergeb-\nnisse der Wirtschafts- und Umweltpolitik, entscheidend ist\nf\u00fcr uns: Wird durch die Staatsregierung, insbesondere\nauch das Kabinett, eine \u00f6kologisch orientierte und sozial\nverantwortbare Energiepolitik gef\u00f6rdert oder nicht, enga-\ngiert sich die Regierung f\u00fcr die Kommunalisierung der\nEnergiewirtschaft oder nicht, macht sich die Regierung\nSachsens in Bonn stark, um die MIBRAG und die\nLAUBAG zu erhalten?\nDas von der Regierung vorgelegte Energiekonzept l\u00e4\u00dft\ndiese Fragen weitgehend offen. Das angek\u00fcndigte Energie-\nprogramm l\u00e4\u00dft auf sich warten. Uns ist der Streit um Prio-\nrit\u00e4ten einer weitsichtigen Energiepolitik wichtiger als der\nStreit um Strukturfragen.\nNat\u00fcrlich gibt es eine bestimmte innere Logik, die den\nVorschlag der SPD nahelegt, diese Abteilung im Umwelt-\nministerium anzusiedeln. Die L\u00f6sung der Energiefrage ist\nunmittelbar verbunden mit der \u00dcberwindung der globalen\nUmweltkrise, und die schon erw\u00e4hnte CO2-Emission ist\nnicht nur, wie Herr Clemens sagt, quantitativ zu erfassen,\nsondern ist eine existentielle Frage f\u00fcr die Menschheit ge-\nworden. Reine quantitative Argumentation reicht hier\nnicht aus. Die zu erwartenden Klimaeffekte bis hin zu\nWaldsch\u00e4den, Wasser- und Bodenbelastung, Landschafts-\nverbrauch verweisen auf den unmittelbaren Bezug zwi-\nschen Energiefrage und Umweltkrise.\nInsofern ist den Intentionen der SPD durchaus zu folgen.\nIch kann Herrn Clemens insofern nicht folgen, wenn er\nsich auf den Umweltausschu\u00df in der Volkskammer bezieht\nund sagt, diese Verbindung damals zwischen Umwelt-\nund Energieressort habe uns auch die Stromvertr\u00e4ge in\ndieser Art gebracht. Ich glaube, das war mehr eine politi-\nsche Entscheidung und keine von dem Ausschu\u00df oder von\nder Trennung hergeleitete Verbindung.\nDie Fragen, die wir eigentlich an die Staatsregierung stel-\nlen, sind anders zu stellen und reduzieren sich nicht auf\nStrukturprobleme. Ich will einige nennen:\n\u2013 Welche Wege gehen wir in Sachsen zur Senkung des\nspezifischen Energieverbrauchs?\n\u2013 Welche Energieszenarien existieren bis 2000/2010?\n\u2013 Welche Optimierungskriterien liegen diesen zugrunde?\n\u2013 Welche M\u00f6glichkeiten einer CO2-optimierten Energie-\nwende bis 2000/2010 bestehen denn nun in Sachsen?\nDas sind Fragen, die von verschiedenen Ministerien zu be-\nantworten sind.\nIn Zukunft wird uns wohl die Verkehrsproblematik noch\nmehr besch\u00e4ftigen als die Energieproblematik. Die zuk\u00fcnf-\ntig zu erwartenden Energie- und Umweltprobleme sind\nvor allen Dingen vom Verkehr her zu sehen. Insofern\nk\u00f6nnte man auch weiter gehen und sagen, in ein paar Jah-\nren m\u00fc\u00dfte man dann ein Ministerium f\u00fcr Umwelt und\nVerkehr haben. Aber das sollen die anderen entscheiden.\nMir scheint, da\u00df wir uns nicht bei diesem Streit aufhalten\nsollten, sondern gemeinsam vielmehr die Fragen beant-\nworten, wie denn nun Alternativen zu finden sind, insbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4181\n\n\n\nsondere regionale Alternativen in den Gebieten, wo sich\ndie Widerspr\u00fcche besonders zuspitzen, und das sind eben\ndie Braunkohlenreviere in der Lausitz und im Raum Leip-\nzig. Und da ist die Frage zu stellen: Wie wird hier sozial\nverantwortlich gehandelt, \u00f6kologisch weitsichtig und \u00f6ko-\nnomisch effektiv? \u2013 Die Qualit\u00e4t der Arbeit der Abteilung\nEnergie wird daran gemessen werden, wie sie kooperativ\nmit allen zust\u00e4ndigen Ministerien zusammenarbeitet. Inso-\nfern ist das f\u00fcr uns das Kriterium und nicht der Streit um\nStrukturen und Zuordnung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne; Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir verstehen den Antrag der SPD eigentlich\nmehr im Sinne eines Mi\u00dftrauensvotums gegen die\nEnergiepolitik des Wirtschaftsministeriums, und in diesem\nSinne werden wir eben auch zustimmen. Wir wissen, da\u00df\ndie Organisation der Abteilung nat\u00fcrlich formal in die Zu-\nst\u00e4ndigkeit des Kabinetts geh\u00f6rt. Dar\u00fcber sollten wir uns\nnicht streiten.\nF\u00fcr das Mi\u00dftrauensvotum gibt es unserer Meinung nach\neine Reihe von guten Gr\u00fcnden:\n1. Das Wirtschaftsministerium betreibt erkl\u00e4rterma\u00dfen\neine Energiepolitik der Selbstbeschr\u00e4nkung \u2013 so eine Aus-\nsage auf einer Anh\u00f6rung vor einem Jahr vor dem Landtag.\nAngesichts der wirtschaftlichen und \u00f6kologischen Proble-\nme ist aber eine aktive Energiepolitik f\u00fcr Sachsen notwen-\ndig.\n2. Die Haltung des Wirtschaftsministeriums zur Verfas-\nsungsklage der Kommunen gegen den Stromvertrag war\nmehr als eine sehr weitgefa\u00dfte Neutralit\u00e4t und beg\u00fcnstigte\neffektiv die Energieversorgungsunternehmen.\nEntschiedene Bem\u00fchungen des Wirtschaftsministeriums,\ndie Leitungsnetze des Landes einzuklagen, wozu Rechts-\nanspr\u00fcche des Freistaates auf die fr\u00fcheren S\u00e4chsischen\nWerke bestehen, sind uns nicht bekannt. Mit seiner so de-\nklarierten marktwirtschaftlichen Neutralit\u00e4t vergibt sich\naber das Land die M\u00f6glichkeit, zum Beispiel auf die\nBraunkohlenf\u00f6rderung und die Stromerzeugung im Sinne\nder Absatzsteuerung, vor allem aber auf die Stadtwerke-\ngr\u00fcndung und auf eine effiziente Energieversorgung ein-\nzuwirken.\n3. Bei der Gr\u00fcndung von Stadtwerken brauchen die Kom-\nmunen Hilfe statt Reglementierung, geschweige denn ver-\nsteckte oder gar offene Beg\u00fcnstigung f\u00fcr die regionalen\nund \u00fcberregionalen Energieversorgungsunternehmen.\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage,\nHerr Gaber?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nClemens, CDU: Nur kurz die Zwischenfrage. Sie spielten\nauf die Aktiengesellschaft S\u00e4chsische Werke an. Wenn wir\nda als Land Restitutionsanspruch stellen, k\u00f6nnen wir uns\nnicht nur die Dinge wiedergeben lassen, die unter Umst\u00e4n-\nden lukrativ sind, sondern wir m\u00fcssen dann auch die Alt-\nlasten und das, was negativ auf den Staat f\u00e4llt, \u00fcberneh-\nmen. Da sind Sie doch wohl mit mir einer Meinung.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Clemens, mir ist bekannt,\nda\u00df solche Bef\u00fcrchtungen bestehen. Aber soweit ich wei\u00df,\nsind die genauen Eigentums- und Schuldenverh\u00e4ltnisse\n\u00fcberhaupt noch nicht eruiert worden.\nZu den Stadtwerkegr\u00fcndungen. Es mutet schon nicht\nmehr zuf\u00e4llig an, wenn die Stadtwerke Riesa nach langem\nHinhalten durch das Wirtschaftsministerium die \u00a7 5-Ge-\nnehmigung f\u00fcr die Gasversorgung erst bekamen, nachdem\ndie Treuhand das beanspruchte kommunale Eigentum an\nden Regionalversorger vergeben hatte, von dem es nun die\nStadt zur\u00fcckfordern mu\u00df. Wenn das Ministerium zudem\nin dieser Sache noch durch den ehemaligen Abteilungslei-\nter Energie des ehemaligen Rates des Bezirkes Dresden\nauftritt, weckt das seltsame Empfindungen. \u00dcbrigens hat\nRiesa ein Stadtwerk, das durch den Bundesumweltmini-\nster mit einem Umweltpreis ausgezeichnet worden ist. Zu\ndieser Geschichte in Riesa hat Herr Prei\u00dfler dankenswer-\nterweise eine Kleine Anfrage gestellt.\n4. Auch ein Blick in den Haushalt 1993 ist aufschlu\u00dfreich.\nZieht man einmal die Bund-L\u00e4nder-Programme f\u00fcr\nEnergiewirtschaft ab, die Investitionen also, die gewisser-\nma\u00dfen von au\u00dfen vorgegeben sind, so sind vom Wirt-\nschaftsministerium f\u00fcr den Energiesektor nur halb soviel\nMittel eingesetzt wie vom Umweltministerium.\nWir hatten schon vor einem Jahr ein Landesprogramm zur\nCO2-Minderung beantragt, ein Programm, das sich aller-\ndings nicht allein auf den Energiesektor beschr\u00e4nkt. Auch\nder Verkehrssektor m\u00fc\u00dfte danach eigentlich aus dem\nWirtschaftsministerium ausgegliedert werden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDiesem Vorschlag ist es so gegangen wie allen guten Vor-\nschl\u00e4gen der Opposition.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df, Herr Ga-\nber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja. \u2013 Doch mit Ignoranz l\u00f6st\nman keine Probleme.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu dem An-\ntrag habe ich f\u00fcr die Staatsregierung in \u00dcbereinstimmung\nmit dem SMU schriftlich Stellung bezogen. Diese Stellung-\nnahme liegt Ihnen vor.\nIch m\u00f6chte hier nur noch \u00a7 2 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung vom 27. Juli 1992 zitieren:\n,,Die Staatsregierung beschlie\u00dft \u00fcber die Gesch\u00e4ftsbereiche\nihrer Mitglieder. Bei Meinungsverschiedenheiten und in\nZweifelsf\u00e4llen entscheidet der Ministerpr\u00e4sident. Der Mi-\nnisterpr\u00e4sident kann einen Gesch\u00e4ftsbereich selbst \u00fcber-\nnehmen.\u201c \u2013 Solche Organisationsentscheidungen sind ori-\ngin\u00e4re Aufgabe der Staatsregierung. Dem m\u00f6chte ich hier\nnichts hinzuf\u00fcgen.\nIch m\u00f6chte nur noch einen Satz zu Ihren Ausf\u00fchrungen,\nHerr Gerlach, sagen. Die energiepolitischen Vorstellungen\nmeines Hauses und der Staatsregierung sind ausf\u00fchrlich\nin mehreren Sitzungen des daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Ausschusses\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit er\u00f6rtert worden. Sie h\u00e4tten als\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4182\n\n\n\nAbgeordneter jederzeit das Recht gehabt, da teilzunehmen\nund sich zu informieren. Und im \u00fcbrigen haben wir die\nVorschl\u00e4ge, die die Mitglieder der SPD in diesem Aus-\nschu\u00df vorgebracht haben, weitestgehend \u00fcbernommen.\nWenn Sie also die Konzeptionen meines Hauses kritisie-\nren, kritisieren Sie damit auch indirekt die Vorschl\u00e4ge der\neigenen Fraktion.\nHerr Clemens, ich wollte mich bei Ihnen f\u00fcr die Bewer-\ntung sowohl der Kooperation als auch der Inhalte sehr\nherzlich bedanken. Leider verf\u00fcgt nicht jede Fraktion \u00fcber\neinen so ausgewiesenen Energiefachmann wie Sie.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nSPD; Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Minister Schommer, wenn ich das\nn\u00e4chste Mal ein Mandat annehmen sollte, werde ich mich\nvorher \u00fcber die Rechte und Pflichten eines Abgeordneten\n\u2013 nat\u00fcrlich bei Ihnen \u2013 erkundigen und bei Ihnen eine aus-\nf\u00fchrliche Belehrung entgegennehmen. Ich bedanke mich\ndaf\u00fcr.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber ich denke, ich schaff\u2019 das auch ohne das.\nNat\u00fcrlich haben Sie recht, wenn Sie sagen, da\u00df die origin\u00e4-\nre Aufgabe Ihre eigene ist bzw. die der Staatsregierung,\nund Sie k\u00f6nnen sich auch darauf berufen. Es war aber\nauch auf der anderen Seite f\u00fcr mich bezeichnend, da\u00df Sie\nauf die Argumente \u2013 und es m\u00fcssen nicht Ihre Argumente\nsein \u2013 mit Ausnahme aller anderen nicht eingegangen\nsind, sondern Sie haben sich auf die formalen Dinge zu-\nr\u00fcckgezogen \u2013 \u2013 Es ist Ihre Sache zu bewerten, wen Sie als\nFachmann sehen oder nicht. Ich bin nicht im Fach Energie\nausgebildet, da haben Sie recht. Aber ich wei\u00df nicht, ob die\nanderen Fraktionen auch alle diesen entsprechenden Ener-\ngiefachmann aufweisen k\u00f6nnen. Aber darum geht es nicht.\n\nIch m\u00f6chte nur auf zwei Dinge eingehen. Das eine, was\nHerr Dr. Hielscher gesagt hat, da\u00df die \u00d6ffentlichkeit, die\nMedien sich dieses Themas noch nicht angenommen\nhaben. Zumindest existiert ein Ministerium in Deutsch-\nland, wo die Zuordnung so ist, wie es von uns gefordert\nwurde. Ich wei\u00df nicht, ob es unbedingt immer die Mehr-\nheit der Medien sein mu\u00df, die eine Entscheidung rechtfer-\ntigt, da\u00df sie \u00fcberhaupt als Antrag gebracht werden mu\u00df.\nDas ist generell so.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd die zweite Sache, Herr Clemens, noch einmal: Der\nStromvertrag sitzt mir nat\u00fcrlich noch etwas in den Kno-\nchen. Das hat aber mit dem Antrag nichts zu tun. Ich\nm\u00f6chte Sie nur auf eines hinweisen: Es mag sein, da\u00df die\nZuordnungsprobleme, die damals in der Volkskammer\nexistiert haben, wir als Abgeordnete, die wir auch damals\nsehr unerfahren waren, m\u00f6glicherweise so nicht mitbe-\nkommen haben.\nAber es bleibt eines dabei: Jeder Abgeordnete war nur al-\nlein seinem Gewissen verantwortlich, als er dort die Hand\ngehoben hat zum Stromvertrag oder nicht. Und es sitzen\netliche Abgeordnete hier in diesem Raum, die damals die\nHand mit gehoben haben oder nicht.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/2502 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben kann, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 9 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nSchaffung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen\nDrucksache 1/2608, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihen-\nfolge und mit folgenden Redezeiten Stellung nehmen:\nLinke Liste/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3, F.D.P. 3,\nCDU 9, SPD 5, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zum\nSchlu\u00df hat der Einreicher das Wort. Das Wort hat jetzt die\nLinke Liste/PDS. Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Auf die die Antwort der Staatsregierung\neinleitenden  billigen  Ausf\u00e4lle  bez\u00fcglich der Arbeitssitua-\ntion in der Ex-DDR will ich erwidern: Damit, Herr Schom-\nmer, werden Millionen von DDR-Frauen, die selbstlos und\naufopferungsvoll in ihrem Beruf gearbeitet haben, in arro-\nganter Weise diskreditiert und verh\u00f6hnt. Es ist wohl hin-\nreichend bekannt und anerkannt, da\u00df die DDR mehr zur\n\u00f6konomischen Unabh\u00e4ngigkeit der Frau und zu ihrer ge-\n\nsellschaftlichen Selbstverwirklichung beigetragen hat als je\nein anderer deutscher Staat.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nProteste bei der CDU)\n\nMittlerweile ist die Lage der Frauen auf dem Arbeitsmarkt\nso dramatisch zugespitzt, da\u00df selbst konservativen Kreisen\nverst\u00e4rkte Bem\u00fchungen zur Frauenf\u00f6rderung akzeptabel\nerscheinen.\n\n(Mehrere Abgeordnete der CDU-Fraktion\nverlassen den Sitzungssaal.)\n\nSachsen darf sich mit ca. 69 % Anteil der Frauen an Ar-\nbeitslosen als Spitzenreiter mit dem h\u00f6chsten Frauenanteil\nim ostdeutschen Arbeitslosenheer r\u00fchmen.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4183\n\n\n\nIm Arbeitsamtsbereich Riesa betr\u00e4gt die Quote 79 %. Von\n3 Erwerbslosen sind in Sachsen 2 Frauen. Das rechtfertigt\nmehr als ein bi\u00dfchen unseren Antrag.\nUm von vornherein nicht mi\u00dfverstanden zu werden, setzt\nsich unsere Fraktion grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Vollbesch\u00e4fti-\ngung von Frau und Mann ein, nicht zuletzt deshalb, weil\neine Teilzeitbesch\u00e4ftigung gegenw\u00e4rtig immer mit Risiken\nverbunden ist; denn Teilzeitarbeit wird oft ohne Sozialver-\nsicherung und ohne tarifliche Vereinbarung angeboten\nund leider auch angenommen, weil die Arbeitnehmer die-\nse Arbeit dringend ben\u00f6tigen zum, wie es hei\u00dft, ,,Broter-\nwerb\u201c. Solche Konditionen f\u00fcr Teilzeitbesch\u00e4ftigung leh-\nnen wir ab.\nTeilzeitarbeit hei\u00dft nicht selten Verlagerung der gesamten\nArbeit, die f\u00fcr einen Vollarbeitsplatz vorgesehen ist, auf\nk\u00fcrzere Arbeitszeit bei Bezahlung f\u00fcr Teilzeitarbeit. Oft\ngeh\u00f6ren unbezahlte Zusatzschichten bis zu monatlich 20\nStunden dazu. Und sie werden ,,geschoben\u201c, eben weil\nMann/Frau Angst hat, die Arbeit zu verlieren. Und was\ntats\u00e4chlich auf dem Arbeitsmarkt passiert, kann keiner\nkontrollieren. Auch gegen so verstandene Teilzeitbesch\u00e4f-\ntigung wenden wir uns.\nWir haben auch eine ganze Menge dagegen, wenn Voll-\nzeitarbeit Opfer von Teilzeitbesch\u00e4ftigung wird. Da lockt\nf\u00fcr manche ein nobles Gesch\u00e4ft, zwei Teilzeitjobs zu un-\ntertariflichen Bedingungen statt eines Vollzeitplatzes. Zu-\ngleich wissen wir aber, da\u00df Frauen \u2013 meist aus Einsicht in\ndie prek\u00e4re Arbeitsmarktlage \u2013 Teilzeitjobs immer noch\nlieber annehmen, als arbeitslos zu bleiben. Und anderer-\nseits kann Teilzeitbesch\u00e4ftigung auch familienpolitisch\nvon sehr gro\u00dfem Vorteil sein, weil durch eine k\u00fcrzere und\nflexiblere Arbeitszeitgestaltung Vorteile f\u00fcr die Vereinbar-\nkeit von Beruf und Familie erreichbar sind.\nRichtig verstandene Teilzeitbesch\u00e4ftigung erfordert unse-\nres Erachtens radikales Umdenken, st\u00e4rkere Arbeitsteilung\nund mehr Flexibilit\u00e4t. Was wir wollen und fordern, ist ein\nsozialversichertes, tarifvertragliches und familienfreundli-\nches Teilzeitbesch\u00e4ftigungsprogramm f\u00fcr Frauen und\nM\u00e4nner.\nAm 15. Januar wurde in der ,,SZ\u201c ver\u00f6ffentlicht, da\u00df ein\nSonderprogramm f\u00fcr erwerbslose Frauen \u00fcber 45 Jahre er-\n\u00f6ffnet wird.\nF\u00f6rdermittel sollen f\u00fcr solche Unternehmen bereitgestellt\nwerden, die Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen schaffen. Wir haben\nFragen dazu:\n1. Warum betr\u00e4gt der staatliche Zuschu\u00df f\u00fcr einen Voll-\nzeitarbeitsplatz 2 000 DM weniger als der Zuschu\u00df f\u00fcr\nzwei Teilzeitarbeitspl\u00e4tze?\n2. Wie wird dem Mi\u00dfbrauch vorgebeugt, da\u00df ein Vollar-\nbeitsplatz aufgesplittet wird in einen beitragspflichtigen\nund einen ungesch\u00fctzten Teilzeitarbeitsplatz?\nWir fordern: Keine F\u00f6rdermittel f\u00fcr einen ungesch\u00fctzten\nArbeitsplatz! Insbesondere bitten wir die Staatsregierung\num eine genaue Auskunft \u00fcber Inhalt, finanzielle Unterset-\nzung dieses Programms und um Antwort darauf, wann es\nkonkret in Kraft tritt, denn versprochen hat es die Staatsre-\ngierung schon im Oktober \u201992.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Abgeordnete! Der Antrag, der uns hier als Antrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS vorliegt, geht zun\u00e4chst von\n\neiner falschen Annahme aus, n\u00e4mlich von der Annahme,\nda\u00df Frauen mehrheitlich teilzeitbesch\u00e4ftigt arbeiten wol-\nlen. Das wollen sie nicht, wie viele Untersuchungen bewei-\nsen. Nein, Frauen werden aus vielf\u00e4ltigen Gr\u00fcnden dazu\ngezwungen, zum einen indirekt, durch den Abbau von\nKindereinrichtungen \u2013 und dazu leistet die CDU-Regie-\nrung hier in Sachsen ihren eigenen Teil \u2013, wie auch direkt\ngezwungen durch die Angebote selbst. Denken wir nur an\ndie Angebote, die von Reinigungsdiensten Frauen ganz\nbesonders angeboten werden, n\u00e4mlich Teilstundendienst.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAls zweites m\u00f6chte ich sagen, da\u00df sich dieser Antrag in die\nPolitik der Regierung einreiht. Er hebt sich deswegen nicht\nab, weil er Teilzeit favorisiert, die sowieso erzwungen\nwird, zum einen durch die Beschl\u00fcsse, die uns mit der 10.\nNovelle des AFG jetzt ins Haus stehen, die n\u00e4mlich 80 %\nder Arbeitszeit zwangsweise vorschreibt, und zum ande-\nren: Auch in Sachsen kennen wir Zwangsteilzeitbesch\u00e4fti-\ngung. Ich erinnere nur an die Zwangsteilzeitbesch\u00e4ftigung\nim Schuldienst. Teilzeitbesch\u00e4ftigung kennen wir aus\nWestdeutschland hinreichend; denn sie ist dort fast eine\ntypische Arbeitszeitgestaltung, wenn Frauen erwerbst\u00e4tig\nsind, es bleiben wollen, es \u00fcberhaupt sein wollen. Sie ist\ndeswegen frauentypisch, weil kaum Kinderbetreuungs-\nm\u00f6glichkeiten vorhanden sind, weil Frauen eben sozialisa-\ntionsbedingt f\u00fcr Pflege verantwortlich sind und f\u00fcr die\nGestaltung von Beziehungen.\n\nEs existieren ausreichend Erfahrungen mit Teilzeitbesch\u00e4f-\ntigung, und wozu sie am Ende f\u00fchrt: Sie f\u00fchrt zu Frauen-\narmut. Sie f\u00fchrt zu Frauenarmut bei Besch\u00e4ftigungslosig-\nkeit, sie f\u00fchrt zu Frauenarmut im Alter. Nun wissen wir\nnat\u00fcrlich auch, da\u00df Frauen und M\u00e4nner durchaus eine\nZeit ihres Lebens evtl. teilzeitbesch\u00e4ftigt werden wollen.\nAber, wenn wir dies politisch fordern, dann nur mit einem\nklaren gesetzlichen Hintergrund und mit einem klaren ge-\nsetzlichen Schutz, so wie wir es in unserem Gleichstel-\nlungsgesetz vorschreiben, welches ja immer noch auf seine\nBehandlung hier im Landtag wartet. Teilzeit also nur\ndann, wenn die Besch\u00e4ftigten gesch\u00fctzt werden durch ein\nGesetz und nicht durch einen Antrag, der keinen hinrei-\nchenden Schutz f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten bietet.\n\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P.; Frau Georgi, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Zschoche und Herr Bartl und Genossen r\u00e4u-\nbern in fremden Revieren. Und sie bringen zumindest\nmich in eine etwas seltsame Position. Sie haben fast w\u00f6rt-\nlich Begr\u00fcndungen aus einem Arbeitspapier aus Sachsen-\nAnhalt \u00fcbernommen. In Sachsen-Anhalt stellen CDU und\nF.D.P. die Regierung. Also, soll ich nun sagen, nur weil es\nhier in Sachsen ist, oder nicht? Aber es geht hier um etwas\nviel Ernsteres. Es geht darum, wie wir versuchen m\u00fcssen,\ndas kostbare Gut Arbeit, was im Augenblick sehr knapp\nist, gerecht zu verteilen.\n\nUnd jetzt fange ich an, mit der Keule zu schwingen. W\u00e4re\nTeilzeitarbeit f\u00fcr M\u00e4nner relevant, dann w\u00e4re sie erstens\nbesser bezahlt, und zweitens b\u00f6te sie auch f\u00fcr Bef\u00f6rderung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4184\n\n\n\nund Karriere ganz andere Ansatzpunkte, als das im Au-\ngenblick der Fall ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nTeilzeitarbeit ist und bleibt \u2013 von wenigen Ausnahmen ab-\ngesehen; denn es gibt auch unter M\u00e4nnern positive Bei-\nspiele \u2013 eine Besonderheit von Frauen. Im Augenblick k\u00f6n-\nnen wir aufgrund der arbeitsmarktpolitischen Situation in\nallen Bereichen der Volkswirtschaft, vor allen Dingen auch\nder Dienstleistungen, nicht darauf verzichten, aber Teil-\nzeitarbeitspl\u00e4tze an sich bringen noch gar nichts. Erst\nwenn pers\u00f6nliche, wenn individuelle, betriebliche und\nvolkswirtschaftliche Interessen harmonieren, dann kann\nich davon reden. Schauen Sie sich das an! Ein Gro\u00dfteil der\nM\u00fctter, die berechtigterweise halbtags arbeiten m\u00fcssen,\ntun dies am Vormittag, weil dann die Kinder versorgt\nsind. Aber das betriebliche Interesse geht nat\u00fcrlich genau-\nso auf die Besetzung des Arbeitsplatzes am Nachmittag.\nAu\u00dferdem gibt es eine ganze Reihe von Bereichen, wo es\nnicht m\u00f6glich ist, Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Teilzeit einzurichten.\nAuch das mu\u00df ich sagen.\nBesteht eigentlich \u00fcberhaupt die Bereitschaft von seiten\nderer, die Arbeit haben, zu teilen? Hier rede ich mal von\neiner Geschlechtersolidarit\u00e4t. Es hei\u00dft n\u00e4mlich, Verdienst,\nMacht \u2013 sprich Einflu\u00df \u2013 abzugeben, von den sozialen Fol-\ngen, die damit verbunden sind, ganz abgesehen.\nIch glaube, dem Antrag, der hier vorliegt und wie er for-\nmuliert ist, werde ich zustimmen, aber es ist ein sehr ern-\nster Hintergrund dabei. Wirtschaftliche und Verwaltungs-\nstrukturen erlauben es heute gar nicht in jedem Falle, Teil-\nzeitarbeitspl\u00e4tze anzubieten. \u00dcbrigens bin ich an Teilzeit-\narbeit auch pers\u00f6nlich interessiert, nur, Herr Bartl, ich\nhabe mich jahrelang erfolglos bem\u00fcht, eine Teilzeitarbeit\nzu kriegen. Dort war ich n\u00e4mlich gebraucht, und da hie\u00df\nes, der Arbeitsplatz ist viel zu teuer, als da\u00df du Halbzeit\narbeiten kannst.\n\n(Widerspruch des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Sie sind nun mal hier und m\u00fcssen verschiedenes abhal-\nten. Ich hab nun mal niemand anderen. Das tut mir leid.\nDa haben Sie auch einmal Pech.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nDie Notwendigkeit, Teilzeitarbeitspl\u00e4tze anzubieten, soll-\nten wir aber anerkennen. Es ist ein gesellschaftliches Erfor-\ndernis angesichts der Zahlen, die wir hier fast in jeder Sit-\nzung wiederholen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nCDU. Kein Redebedarf bei der CDU? \u2013\n\n(Aufmunternder Beifall f\u00fcr den Abg. Sprotte\nauf dem etwas l\u00e4ngeren Weg zum Rednerpult.)\n\nSprotte, CDU: Ich danke Ihnen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nIhnen erkl\u00e4ren, das hier vom Einreicher Linke Liste/PDS\nGesagte war so unqualifiziert und polemisch, da\u00df sich\njeder Kommentar er\u00fcbrigt.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nWir als Christdemokraten unterst\u00fctzen die vielf\u00e4ltigen\nMa\u00dfnahmen unserer Regierung, die in arbeitsmarktpoliti-\nschen Programmen und in anderen Dokumenten nachge-\n\nwiesen sind, so da\u00df wir den vorliegenden Antrag heute f\u00fcr\ngegenstandslos erkl\u00e4ren und diesen Antrag ablehnen. \u2013\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte nun die SPD; bitte\nsch\u00f6n.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich spreche hier, weil Teilzeitarbeit eben kein Frauen-\nproblem sein darf.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nDie Diskussion \u00fcber Teilzeitarbeit gab es in Deutschland\nbereits lange vor der Wiedervereinigung. In der DDR wur-\nde dieser Wunsch, der vor allen Dingen bei vielen Frauen\naufgrund der Doppelbelastung von Beruf und Familie zu-\nmindest zeitweilig bestand, oft verwehrt.\n\nDie Ursachen lagen meines Erachtens in der Starrheit der\nPlanwirtschaft mit ihrem Planstellenmechanismus und in\neiner vordergr\u00fcndigen politischen Agitation. In West-\ndeutschland ist diese Diskussion in einer Zeit entstanden,\nals Vollbesch\u00e4ftigung herrschte und es um die Reduzie-\nrung von Arbeitszeit einerseits und um den beruflichen\nWiedereintritt von Frauen nach der Erziehung ihrer Kin-\nder andererseits ging.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas hei\u00dft, Teilzeitarbeitspl\u00e4tze waren gedacht als Instru-\nment zur sinnvollen Verteilung von Arbeit und Arbeits-\npl\u00e4tzen auf mehrere Personen auf der Basis individueller\nW\u00fcnsche und von Freiwilligkeit der jeweils Betroffenen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\nIm Laufe der Zeit hat sich das Instrument, also die Einrich-\ntung derartiger Arbeitspl\u00e4tze, zu einem Instrument der\nMangelverwaltung entwickelt. Was hei\u00dft das? Die Entlas-\nsungen sollen quantitativ reduziert werden, indem bei\ngleichem Arbeitsvolumen eine Gruppe von Arbeitsplatzin-\nhabern auf einen Teil ihrer Arbeitszeit und damit ihres\nEinkommens verzichtet und mit den so freiwerdenden Ka-\npazit\u00e4ten Kolleginnen und Kollegen weiterbesch\u00e4ftigt\nwerden k\u00f6nnen. Das erscheint gerade in unserer gegen-\nw\u00e4rtigen Situation auch durchaus sinnvoll, zumindest,\nwenn es sich dabei um freiwillige Entscheidungen handelt.\nDann wird die Aufteilung eines Arbeitsplatzes auf mehre-\nre Arbeitsplatzinhaber auch von uns Sozialdemokraten be-\ngr\u00fc\u00dft und getragen, sofern sie nicht mit Einkommen ver-\nbunden sind, die am untersten Ende der Lohn- und Ge-\nhaltsskala angesiedelt sind.\n\nAber von vornherein neu zu schaffende Arbeitspl\u00e4tze\nstaatlich gezielt zu f\u00f6rdern, wenn sie als Teilzeitarbeits-\npl\u00e4tze eingerichtet werden, schie\u00dft aus Sicht der Sozialde-\nmokraten weit \u00fcber das Ziel hinaus,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nbesonders dann, wenn es einen \u00fcberw\u00e4ltigenden Mangel\nan Arbeit und Arbeitspl\u00e4tzen gibt. In einer derartigen Pha-\nse des gesellschaftlichen Notstandes, der Katastrophe auf\ndem Arbeitsmarkt ruft eine F\u00f6rderung der Teilzeitarbeits-\npl\u00e4tze den Mi\u00dfbrauch geradezu hervor.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4185\n\n\n\nDas f\u00fchrt zu einer neuen Form der Ausbeutung dieser Ar-\nbeitsplatzbesitzer. Dies passiert vorwiegend auf dem\nR\u00fccken der Frauen. Wehret den Anf\u00e4ngen!\nWir Sozialdemokraten lehnen diesen Antrag deshalb ab.\nDanke!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte\nder Fraktion Linke Liste/PDS das Schlu\u00dfwort geben. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! \u00dcber 90 % der s\u00e4chsischen Teilzeitbesch\u00e4f-\ntigten sind Frauen. Die Form der Teilzeitarbeit wird bis-\nlang in den neuen Bundesl\u00e4ndern von ca. 20 % der Frauen\nin Anspruch genommen, meist in Handelsketten, meist\nungesch\u00fctzt.\nDie Schaffung von mehr sinnvollen, kreativen Teilzeitar-\nbeitspl\u00e4tzen ist unseres Erachtens anstrebenswert, wenn-\ngleich \u2013 Frau Matzke, das betonte ich vorhin: f\u00fcr Frauen\nund M\u00e4nner \u2013 auch wir wissen, da\u00df die meisten Frauen in\nSachsen f\u00fcr Vollzeitjobs pl\u00e4dieren. Das ist tats\u00e4chlich nicht\nnur eine Frage des Geldes.\nWenn wir einen radikalen Vorschlag zu unterbreiten h\u00e4t-\nten, dann w\u00e4re es der einer allgemeinen Arbeitszeitverk\u00fcr-\nzung bei gleichbleibenden L\u00f6hnen, weil familienfreundlich\nund ein Pro f\u00fcr den Menschen. Wir wenden uns deshalb\nentschieden gegen die j\u00fcngst ge\u00e4u\u00dferte Absicht der Bun-\ndesregierung, die w\u00f6chentliche Arbeitszeit zu verl\u00e4ngern,\nsieht es doch heute so aus, da\u00df sich ein Teil der Menschen\nin seiner Berufsarbeit bis zum Umfallen totrackern mu\u00df\nund der andere ohne Besch\u00e4ftigung brachliegt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWeniger Arbeitszeit, mehr Kreativit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t in\nder Arbeitsgestaltung, das sind unsere Bedingungen an\n\nTeilzeitarbeit. Das hei\u00dft, Teilzeitarbeit mu\u00df eine gleichwer-\ntige Variante in der Arbeitsmarktpolitik sein. Deshalb sind\nwir entschieden dagegen, da\u00df die Teilzeitarbeit st\u00e4rker ge-\nf\u00f6rdert wird als Vollzeitbesch\u00e4ftigung. Teilzeitarbeit darf\nauch nicht schlechthin eine Ausweichvariante sein, derge-\nstalt: schlecht bezahlt und unterqualifiziert. Ich unterstrei-\nche, da\u00df Teilzeitarbeit tarifvertraglich abgesichert, sozial-\nversichert und sozialvertr\u00e4glich, aber zumutbar sein mu\u00df.\nTeilzeitarbeit darf nicht Ersatz f\u00fcr Vollzeitarbeit sein. Sie\nmu\u00df genauso in den Bereich der Bef\u00f6rderungschancen ge-\nlangen. Fortbildung mu\u00df genau wie bei Vollzeitarbeit ga-\nrantiert sein. Auch leitende Funktionen in Teilzeit sind zu\n\u00fcberdenken.\nDie Umwandlung von Teilzeit- in Vollzeitarbeit mu\u00df pro-\nblemlos erm\u00f6glicht werden. Die Betriebe sind zu stimulie-\nren, zus\u00e4tzlich Arbeitspl\u00e4tze dieser Art zu schaffen. Dabei\ngeht es uns nicht vorrangig um die H\u00f6he der Stimulanz,\nsondern insbesondere um die von mir genannten und ge-\nforderten Konditionen, unter denen zus\u00e4tzlich solche Ar-\nbeitspl\u00e4tze geschaffen werden sollen.\n\nInsofern bitte ich Sie, diesem Antrag zuzustimmen, damit\nwir nicht ohne Landtagsabstimmung ein mieses oder fie-\nses Sonderprogramm auf den Tisch kriegen, auf das wir\nkeinen Einflu\u00df haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte nun den Antrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS \u2013 Schaffung von Teilzeitar-\nbeitspl\u00e4tzen \u2013 in der Drucksache 1/2608 zur Abstimmung\nstellen. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Dies ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und etwa\n15 Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt. Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nReintegration von Frauen ins Berufsleben\nDrucksache 1/2618, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten\nvorgeschlagen:  Linke Liste/PDS  4 Minuten,  F.D.P. 3,\nCDU 9, SPD 5, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten.\n\nDie Fraktion Linke Liste/PDS als Einbringer beginnt. Bitte\nsch\u00f6n, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Minister Schom-\nmer macht es sich einfach. Die auch von ihm nicht zu\n\u00fcbersehende hohe Frauenarbeitslosenquote schiebt er auf\ndie verdeckte Arbeitslosigkeit in der SED-Planwirtschaft.\nEs f\u00e4llt kein Wort \u00fcber andere Ursachen, wie zum Beispiel\ndie weltweite Strukturkrise in der Textilindustrie oder die\nTatsache, da\u00df sogar hochmoderne DDR-Produktionskapa-\nzit\u00e4ten westdeutschen Unternehmergewinnen geopfert\nwurden. Kein Wort zur eigenen Verantwortung, zu fehlen-\nden Konzepten und zur undurchsichtigen F\u00f6rderpolitik,\ndie zwar im Programm ,,Arbeit und Qualifizierung f\u00fcr\nSachsen\u201c salbungsvoll angepriesen wird, deren Ergebnis\naber aufgrund fehlender Richtlinien \u00e4u\u00dferst mager aus-\nf\u00e4llt.\n\nDie EG stellt im Rahmen ihres operationellen Programms\nf\u00fcr die Jahre 1991 bis 1993 allein Sachsen 1,465 Mrd. DM\nF\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung. Wie aber werden zum Bei-\nspiel die drei EG-Frauenprogramme NOW, ILE und IRIS\numgesetzt? Verehrte Abgeordnete, kennen Sie diese Frau-\nensonderf\u00f6rderprogramme, die seit 1991 in Sachsen gel-\nten?\n\n(Zuruf von der CDU: Nat\u00fcrlich!)\n\n\u2013 Ich werde Sie befragen!\n\nEine Umfrage der Frauenforschungsstelle Leipzig im Fr\u00fch-\njahr 1992 ergab,  da\u00df 85 % der Frauen Arbeit wollen und\n70 % kreativ t\u00e4tig sein wollen, weil Arbeit ein Wert und\nnicht nur eine Geldfrage ist, weil Arbeit ein St\u00fcck Selbst-\nverwirklichung, einen wesentlichen Teil weiblichen Ichs,\nUnabh\u00e4ngigkeit vom Partner und auch Gebrauchtwerden\nbedeutet. 70 % der s\u00e4chsischen Frauen sind deshalb ohne\nweiteres zur Umschulung bereit, doch leider ist ein Drittel\nder befragten Frauen bei Bewerbungen mehrfach abge-\nlehnt worden, aus Altersgr\u00fcnden und ebensooft leider\nauch, weil sie kleine Kinder hatten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4186\n\n\n\nUnd so kommt es, da\u00df 20 % der alleinerziehenden Frauen\ngegenw\u00e4rtig Sozialhilfe beziehen, doppelt so viele wie\n1990.\nUm 30 % ging die Besch\u00e4ftigung von Facharbeiterinnen\nzur\u00fcck. Das hei\u00dft, 30 % echte qualifizierte Erwerbsf\u00e4hig-\nkeit gingen verloren. Die 10. AFG-Novelle wird besonders\nauch die ABM von Frauen treffen.\nInsofern ist die Antwort des Herrn Staatsministers Schom-\nmer in der Tat peinlich und erinnert an prozentuale Ab-\nrechnungsmanier aus den Planjahren der DDR \u2013 aus Zu-\nsammenh\u00e4ngen gerissen und an der Realit\u00e4t vorbei.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nFakt ist: S\u00e4chsische Regelungen reichen zur Zeit nicht aus.\n1992 wurden 530 Mio. DM, davon 138 Mio. DM aus dem\nESF,  f\u00fcr  Arbeitsf\u00f6rderung  gezahlt \u2013 f\u00fcr  Frauen  blieben\n38 Mio. DM als Beihilfen f\u00fcr Arbeitseingliederung \u00fcbrig,\nknappe 7 %! Auch bei Existenzgr\u00fcndungen sind Frauen in\nihrer spezifischen Lage benachteiligt. Frauen ab 45 Jahren\nbekommen kaum noch einen Kredit \u2013 Begr\u00fcndung: zu ho-\nhes Risiko bei der R\u00fcckzahlung.\n\n(Zuruf von der CDU: Auch M\u00e4nner nicht!)\n\nF\u00fcr Frauenprojekte wurde in Sachsen einiges investiert.\nAber viele dieser Projekte sind leider kurzfristig und vor\nallem ABM-gebunden. Eine zielgerichtete ABM-Projektf\u00f6r-\nderung f\u00fcr Frauen gibt es gar nicht. Noch immer warten\nwir auf konkrete Ma\u00dfnahmen zur Verwirklichung des\n,,Aktionsprogramms der EG f\u00fcr Chancengleichheit von\nFrauen und M\u00e4nnern 1991 bis 1995\u201c in Sachsen.\nWie sieht es also aus mit der Gr\u00fcndung kleinerer Unter-\nnehmen und Genossenschaften durch Frauen, mit\nMa\u00dfnahmen zur beruflichen Wiedereingliederung, mit Be-\ngleitma\u00dfnahmen? \u00dcberhaupt gibt es bislang nirgendwo\neine \u00dcbersicht, was wo und \u00fcber welche Wege und Instan-\nzen bisher f\u00fcr Frauenf\u00f6rderung eingesetzt wurde bzw.\neingesetzt wird. Es erweist sich als Handikap, da\u00df wir kei-\nnerlei konkrete komplexe Richtlinie zur Frauenf\u00f6rderung\nbesitzen, um EG- und Landesmittel effektiv einzusetzen.\nDeshalb setzt sich unsere Fraktion \u00fcbrigens auch f\u00fcr eine\nF\u00f6rderfibel u. a. f\u00fcr Frauenf\u00f6rderung im Land Sachsen ein.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P.; Frau Georgi, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Selbstverst\u00e4ndlich sind angesichts der \u00fcberpro-\nportional hohen Arbeitslosigkeit bei Frauen F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen der Reintegration zu begr\u00fc\u00dfen. Aber hier un-\nterscheide ich nicht zwischen M\u00e4nnern und Frauen; das\ngilt genauso f\u00fcr M\u00e4nner, die aus dem Arbeitsproze\u00df raus\nsind.\nMan soll sich auch keinen falschen Hoffnungen hingeben,\nda\u00df wir wieder zu diesen Besch\u00e4ftigungszahlen \u00e0 la DDR\nvon \u00fcber 90 % Frauenanteil kommen. Ich denke, zwischen\n65 und 70 % wird sich das auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df einpe-\ngeln.\nMitte Januar wurde in der Presse angek\u00fcndigt, da\u00df die\ns\u00e4chsische Regierung ein Sonderprogramm f\u00fcr erwerbslo-\nse Frauen mit F\u00f6rdermitteln auflegt. Ich w\u00fcrde es be-\ngr\u00fc\u00dfen, wir w\u00fcrden \u00fcber dieses Programm informiert und\nbek\u00e4men das nicht nur aus der Zeitung zu erfahren; denn\ndas sind mitunter nur 5, 6 Zeilen \u2013 ich wei\u00df nicht, ob es\nstimmt oder ob es nur eine Beruhigung ist.\n\nUnd noch ein Wort. Wenn wir hier sprechen, meine Da-\nmen und Herren der CDU-Fraktion \u2013 bitte vermeiden Sie\ndoch, immer von ,,die Opposition\u201c zu sprechen. Es gibt in\nSachfragen sehr wohl Unterschiede, und ich m\u00f6chte das\nbeachtet haben.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch etwas Grunds\u00e4tzliches\nzur Einstellungspraxis in Unternehmen sagen. M\u00e4nner\nd\u00fcrfen Frauen nicht benachteiligen. Aber es sind nach wie\nvor M\u00e4nner, die \u00fcber die Einstellung entscheiden. Das ist\neine Tatsache, ob man das wahrhaben will oder nicht.\nUnd es ist auch eine Tatsache, da\u00df im Augenblick von\nFrauen akzeptiert wird, da\u00df vorrangig M\u00e4nner im\nArbeitsproze\u00df sind. Ob ich das guthei\u00dfe oder nicht, die\nRealit\u00e4t ist so. Ich kann auch keinen Betrieb verpflichten,\nFrauen einzustellen. Vielleicht mag der eine nur M\u00e4nner,\noder der andere, der mag nur Frauen \u2013 auch dem kann ich\nes nicht verwehren. Und wenn es gemischt ist, ist es eben\ndas, was wir w\u00fcnschen.\nEs kommt noch etwas hinzu. Es besteht heute vor allen\nDingen in mittleren Positionen bei M\u00e4nnern geringe Nei-\ngung, sich die Konkurrenz ins Haus zu holen; ich sage das\nauch so. Auch das ist ein Problem f\u00fcr die Reintegration\nvon Frauen. Wir wollen doch nicht so tun, als k\u00e4men nur\neinfache und relativ schlecht bezahlte Arbeiten in Frage.\nDie Verwaltungen haben andere Bedingungen, und ich\nhoffe, da\u00df die Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann zu diesem Thema noch etwas sagt; wenn\nnicht, dann m\u00f6chte ich das nicht nur bedauern, dann mu\u00df\nich sagen, da\u00df ich hier an dieser Stelle kein Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr habe, weil es wirklich ein Problem ist, das die\nFrauen angeht.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nZum Schlu\u00df: Es gibt keinen vern\u00fcnftigen Grund f\u00fcr Betrie-\nbe, f\u00fcr Unternehmen, Frauen zu besch\u00e4ftigen, es sei denn\naus wirtschaftlichen Erw\u00e4gungen heraus. Und wer sich\netwas anderes vormacht oder wer die Illusion erweckt, der\ntut den Betroffenen nichts Gutes.\nWir m\u00fcssen also \u2013 so gut die Absicht des Antrages ist \u2013\ndiesen hier ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion \u2013\nschon unterwegs; Herr Pietzsch, bitte sch\u00f6n.\n\nPietzsch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! 40 Jahre sozialistische Kommandowirt-\nschaft \u2013 das sind die Ursachen unserer Probleme.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS: Ach Gott!)\n\nDas mu\u00df immer wieder gesagt werden, auch wenn Sie es\nnicht gern h\u00f6ren.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Wir h\u00f6ren es gern!)\n\nMich w\u00fcrde an dieser Stelle einmal interessieren, was Sie\neigentlich mit Ihren Antr\u00e4gen bezwecken wollen \u2013 mit An-\ntr\u00e4gen populistischer Art belegen Sie meiner Meinung\nnach, da\u00df Sie keine eigenen Rezepte und Konzepte vor-\nweisen k\u00f6nnen, au\u00dfer, da\u00df Sie durch Ihre Forderung von\nden Verursachern ablenken wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4187\n\n\n\nIhre Forderung nach Richtlinien hat deshalb nur populisti-\nschen Wert, weil die Staatsregierung schon l\u00e4ngst die Aus-\nwirkung des Strukturwandels erkannt und in ihrem ar-\nbeitsmarktpolitischen Programm ,,Arbeit und Qualifizie-\nrung f\u00fcr Sachsen\u201c die notwendigen Ma\u00dfnahmen eingelei-\ntet hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe)\n\nIch kann mich nicht des Eindrucks erwehren, da\u00df Sie die\nUmsetzung der Ma\u00dfnahmen des Staatsministeriums f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit durch noch mehr B\u00fcrokratie verhin-\ndern wollen.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nK\u00f6nnten wir an dieser Stelle nicht einmal eine kleine B\u00fcro-\nkratierevolution machen?\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Ja, ja, bitte!)\n\nIch w\u00fcrde z. B. darunter verstehen, da\u00df man Verfahren\nvereinfacht, damit Antr\u00e4ge nicht jahrelang hin- und herge-\nw\u00e4lzt werden, w\u00e4hrend die Betroffenen, die Sie ja so mit\nVehemenz vertreten, auf eine kurzfristige Entscheidung\nwarten.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nWas hindert Sie daran?)\n\nEs geht doch nicht um Paragraphen oder Richtlinien zum\nSelbstzweck. Es geht doch nicht um noch mehr Richtlinien,\nsondern es geht doch um Arbeit! Es geht doch auch nicht\nums Geld, sondern im Kern darum, den Mut aufzubrin-\ngen, einen Beitrag zu leisten, der kurzfristig f\u00fcr die betrof-\nfenen Zielgruppen sp\u00fcrbar wird.\nErwerbst\u00e4tigkeit war f\u00fcr 90 % der Frauen selbstverst\u00e4nd-\nlich. Die hohe Erwerbst\u00e4tigkeit war z. T. aus materiellen\nGr\u00fcnden erforderlich, um das Familieneinkommen zu\nsichern. Das ist auch eine der entscheidenen Tatsachen, die\nSie immer wieder verdr\u00e4ngen. Wenn Sie \u2013 wie ich Ihrem\nAntrag entnehme \u2013 die Reintegration von Frauen ins Be-\nrufsleben fordern, dann dr\u00e4ngt sich bei mir die Frage auf:\nin welches? Haben Sie jemals einen Betrieb gesehen oder\nnur, wenn er wie ein Potemkinsches Dorf zu Ihren Ehren\nherausgeputzt war?\n\n(Erregte Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nHaben  Sie auch mal mit  einfachen Frauen in der Produk-\ntion gesprochen? Haben Sie jemals einen Gedanken daran\nverschwendet, was in den K\u00f6pfen und Herzen dieser\nFrauen vorgeht?\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nWo waren Sie denn w\u00e4hrend der Zeit?)\n\nIch kann Ihnen da einiges erz\u00e4hlen, unter welchen men-\nschenunw\u00fcrdigen Bedingungen Frauen am Band arbeiten\nmu\u00dften, wie Sie sie mit Pr\u00e4mien und immer neuen Er-\nschwerniszuschl\u00e4gen versucht haben zu beruhigen. Da-\nmals waren Sie phantasiereicher, wenn es darum ging, die\nFrauen auszunutzen und dies als vorz\u00fcgliche F\u00fcrsorge zu\nverkaufen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nIm Gegensatz zu Ihnen kann die Staatsregierung mit kon-\nkreten Ergebnissen aufwarten.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Eben nicht!)\n\n1991  wurden  1 582 Frauenbeihilfen  in  H\u00f6he  von\n20,8 Mio. DM gew\u00e4hrt, und 1992 erhielten 2 753 Frauen\nBeihilfen von 37,936 Mio. DM. In zwei Jahren hat das\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit f\u00fcr\nneugeschaffene Dauerarbeitspl\u00e4tze Mittel in H\u00f6he von\n58,7 Mio. DM zur H\u00e4lfte aus Landes- und zur H\u00e4lfte aus\nBundesmitteln zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nGlauben Sie das selbst?)\n\nDa\u00df dies nicht ausreicht, ist uns allen klar. Warum ignorie-\nren Sie die Existenz der F\u00f6rderma\u00dfnahmen, wie z. B. f\u00fcr\nAlleinerziehende, Behinderte, Frauen, Langzeitarbeitslose,\ndie das Staatsministerium in seinem Programm festge-\nschrieben hat? Gerade f\u00fcr Frauen ab 45, welche auf dem\nArbeitsmarkt schwer vermittelbar sind, wurden von der\nStaatsregierung spezielle Programme zur Wiedereingliede-\nrung entworfen. Diese befinden sich zur Zeit in der Umset-\nzung in die Praxis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei der Integration von Frauen auf dem Arbeitsmarkt\nkommt es entscheidend auf folgende Kriterien an, da der\nUmstrukturierungsproze\u00df auf dem Arbeitsmarkt zur Fol-\nge haben wird, da\u00df weniger Arbeitspl\u00e4tze insgesamt zur\nVerf\u00fcgung stehen: die Einf\u00fchrung flexibler Arbeitszeiten,\nArbeitszeitmodelle oder auch qualifizierte Teilzeitarbeits-\npl\u00e4tze. Das sind nur einige Ans\u00e4tze.\n\nNur wenn eine ge\u00e4nderte Arbeitszeitgestaltung f\u00fcr M\u00e4n-\nner und Frauen attraktiv ist, kann sie zum Erfolg f\u00fchren.\nHierzu sind die Tarifparteien zur Mitarbeit aufgefordert.\nNur wenn Tarifvertr\u00e4ge und Betriebsvereinbarungen ent-\nsprechende M\u00f6glichkeiten bieten, ist eine Verwirklichung\nm\u00f6glich.\n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist die Weiterf\u00fchrung der aktiven\nArbeitsmarktpolitik des Bundes und des Freistaates mit\nseinen flankierenden Ma\u00dfnahmen zum Abbau von Un-\ngleichheiten bei Angebot von und Nachfrage nach Arbeits-\npl\u00e4tzen von gro\u00dfer Bedeutung. Eine aktive Arbeitsmarkt-\npolitik mu\u00df flexibel und gesamtwirtschaftlich ausgewogen\nsein. Der vorliegende Antrag hingegen bedeutet keine Er-\ng\u00e4nzung, sondern eine unzul\u00e4ssige Aufbl\u00e4hung. Die CDU-\nFraktion lehnt jegliche Versuche von Ihnen ab, die Umset-\nzung des arbeitsmarktpolitischen Programms zu verhin-\ndern.\n\nIch bitte Sie, diesen Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nBitte sch\u00f6n, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Es ist schon ein Kreuz, wenn es darum geht,\nArbeitsmarktpolitik f\u00fcr Frauen konkret zu machen.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nProgramme gibt es offenbar genug, aber offensichtlich\nsind sie unwirksam, denn die Zahlen sprechen eine andere\nSprache.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4188\n\n\n\nVon Populismus kann ja wohl in diesem Antrag nicht die\nRede sein, denn wir haben verantwortlich mit EG-Mitteln\numzugehen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie in diesem Antrag geforderten Richtlinien, vor allem im\nZusammenhang mit dem EG-Sozialfonds, sind eigentlich\n\u00fcberf\u00e4llig. Der Hinweis des Herrn Staatsministers Schom-\nmer, da\u00df bei bestimmten Programmen die Antragspflicht\nEnde 1993 ausl\u00e4uft, ist belanglos. Das 3. Aktionsprogramm\nzur F\u00f6rderung der Chancengleichheit der Frauen l\u00e4uft bis\n1995. Es ist sinnvoll, zur Verf\u00fcgung stehende EG-Gelder\nabzurufen.\nMit auf die Zielgruppe Frauen richtlinienbezogener, krea-\ntiver Ausgestaltung und Aufstockung mit Landesmitteln\nk\u00f6nnte der Arbeitslosigkeit zumindest etwas entgegenge-\nsetzt werden. Wo ein Wille ist, kann man ja bekanntlich\nauch Wege finden; aber man will eben nicht. Herrn\nSchommer reichen Rahmenbedingungen. Das zeigt wieder\neinmal mehr, wie halbherzig Frauenf\u00f6rderung betrieben\nwird. Nichts wird dem steigenden Anteil von Frauen an\nder Arbeitslosigkeit entgegengesetzt. Die Staatsregierung\nhat kein Konzept, weil sie keines will.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nDie Notwendigkeit einer Richtlinie ergibt sich auch aus\ndem Programm ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c, dem ,,F\u00f6rderpro-\ngramm f\u00fcr Frauen, die das 45. Lebensjahr beendet haben\u201c.\nAls medienwirksamer Erfolg und Beruhigungspille f\u00fcr un-\ngeduldige Abgeordnete wurde es schon zigfach gebraucht.\nHartn\u00e4ckige Nachfragen sowohl in der Staatskanzlei als\nauch im Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ergaben:\nKonkret ist dieses Programm, auch das ,,Arbeit statt Sozi-\nalhilfe\u201c, keineswegs. Klarheit gibt es lediglich dar\u00fcber, da\u00df\nalles unklar ist.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion jetzt die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Frau Matzke ist schon unter-\nwegs; bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete, Herr Pr\u00e4sident! Herr Pietzsch, ich will Ihnen durch\nmeine wenigen Worte die Bedenken nehmen, diesem An-\ntrag zuzustimmen. Sie k\u00f6nnen ihm zustimmen. Die PDS\nist Ihr Verb\u00fcndeter, nicht Ihr Gegner an dieser Stelle. Das\nm\u00f6chte ich begr\u00fcnden.\nWas da n\u00e4mlich im frauenpolitischen Mantel daher-\nkommt, erweckte bei mir doch einige Zweifel. Es ist nicht\nnur die Sprache, die mich zweifelnd machte. Wenn ich mir\ndie Begr\u00fcndung durchlese, die unter dem Antrag steht,\nund da steht: ,,Die Verdr\u00e4ngung dieser Personengruppe\naus der Erwerbst\u00e4tigkeit \u2026\u201c, so hat das f\u00fcr mich die\nsemantische Bedeutung, es handle sich hier um eine Min-\nderheit. Nur \u2013 gemeint sind die Frauen, und die Frauen\nsind nun mal keine Minderheit, sondern sie sind die H\u00e4lfte\nder Menschheit. Das hat sich ja inzwischen herumgespro-\nchen, auch wenn hier im Parlament eben nicht die H\u00e4lfte\nFrauen sind.\n\n(Goliasch, CDU: Zur Sache! \u2013 Heiterkeit)\n\nIch will Ihnen auch weiter die Bedenken nehmen, weil der\nHauptpunkt meiner Zweifel ein anderer ist, n\u00e4mlich: Die\nLinke Liste/PDS fordert hier die Schaffung von Dauerar-\n\nbeitspl\u00e4tzen, nur es f\u00e4llt kein Wort \u00fcber die Art der Dauer-\narbeitspl\u00e4tze, und es wird keine tarifliche Bindung gefor-\ndert. Frauen werden Freiwild, Ausbeutung ohne Schutz,\nund das auch noch staatlich gef\u00f6rdert. Das wird hier gefor-\ndert!\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nUnterstellung!)\n\nDeswegen, sehr geehrte Damen und Herren von der CDU,\nSie k\u00f6nnen getrost zustimmen! Ja, Ihre Staatsregierung ist\nsogar schlauer, die hat das n\u00e4mlich erkannt. Sie hat n\u00e4m-\nlich geschrieben: Ja, sehr geehrte Abgeordnete von der Lin-\nken Liste/PDS, das tun wir doch schon lange, das machen\nwir schon lange. \u2013 Da hat sie einfach recht. Das machen sie\nschon lange. Ich vermute, da\u00df dieser Antrag wie der vor-\nhergehende Antrag ebenfalls von der CDU-/F.D.P.-Regie-\nrung aus Sachsen-Anhalt abgeschrieben wurde. Es steht\nsogar im Antrag, da\u00df das schon so gehandhabt wird in\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen. Man h\u00f6re und staune,\nund Frau auch!\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Leroff, CDU:\nWir haben doch keinen Antrag als\n\nCDU-Fraktion gestellt!)\n\nAlso \u2013 auf diese Richtlinien, sehr geehrte Abgeordnete, auf\ndiese Richtlinien k\u00f6nnen wir Frauen gut und gern verzich-\nten. Ich lehne sie ab!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU und\nvereinzelt SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS hat das Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, werte\nAbgeordnete! Zun\u00e4chst melde ich Widerspruch bei Frau\nGeorgi an.\nWenn wirtschaftliche Unternehmer nicht nur an heute und\nden Gewinn von heute denken, sind sie gut beraten, hoch-\nqualifizierte Frauen verst\u00e4rkt einzusetzen. Im Jahr 2000, so\nergeben Forschungen, werden in Deutschland 150 000\nqualifizierte Arbeitskr\u00e4fte fehlen, und man wird dann auf\nFrauen zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen, deren Qualifizierung Mann\nin dieser Zeit entwertet hat. Das wird Mann bitter bereuen.\nWir d\u00fcrfen nicht von der Hand in den Mund leben!\nZum zweiten, Frau Matzke: Ich war daran interessiert, da\u00df\nwir mit diesem Antrag sensibel umgehen. Er resultiert aus\nGespr\u00e4chen mit Frauen vor Ort \u2013 wir waren auch in Betrie-\nben \u2013, mit Gleichstellungsbeauftragten, mit Vertretern von\nArbeits\u00e4mtern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, gestatten\nSie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Frau Kollegin Zschoche,\nsind Sie nicht auch der Meinung, da\u00df Sie zu diesen beiden\nThemen gern die Meinung unserer Gleichstellungsbeauf-\ntragten geh\u00f6rt h\u00e4tten?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frau Georgi hat bereits\ndiesen Wunsch, ja diese Erwartung ausgedr\u00fcckt. Der habe\nich nichts hinzuzuf\u00fcgen. Ich habe ja in der Zeitung gele-\nsen, warum Frau de Haas nicht spricht; weil sie sich st\u00e4n-\ndig in Gewissenskonflikte begibt: Sie ist Abgeordnete und\nRegierung. Immer wenn sie hier vorn spricht, w\u00fcrde sie\ngegen eine von beiden sprechen m\u00fcssen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4189\n\n\n\nWarum spricht sie denn da nicht?\n\n(Leroff, CDU:\nWeil darauf keine Antwort n\u00f6tig ist!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren!\nEinen kleinen Moment bitte. Frau Zschoche, hier ist noch\neine weitere Frage. W\u00fcrden Sie die beantworten?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Geht das von meiner\nRedezeit ab?\n\n(Zurufe von der CDU: Nein!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frau Zschoche, k\u00f6nnen Sie sich erin-\nnern, da\u00df zu Zeiten der f\u00fchrenden Rolle der SED Tausen-\nde von hochqualifizierten, ausgebildeten Absolventen auf\nArbeit gingen, an Arbeitspl\u00e4tzen sa\u00dfen, \u2019rumgegammelt\nhaben?\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! und Ganz richtig! bei der CDU)\n\nWenn ich das so kritisch gesagt habe, dann m\u00f6chte ich\ndiese Dinge vermeiden. Es geht heute einfach nicht an.\nBlo\u00df, wenn ich die Arbeit nicht habe, dann kann ich die\nLeute nicht besch\u00e4ftigen. Das Auf-Arbeit-Gehen ist vorbei.\n\n(Bravo! bei der CDU)\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frau Georgi, man darf\nFehler, wenn man sie erkannt hat, nach M\u00f6glichkeit nicht\nwiederholen.\n\n(Leroff, CDU: Wir haben doch die Arbeitspl\u00e4tze\nnicht vernichtet! \u2013 Unruhe \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Die Arbeitspl\u00e4tze wurden auch durch den gewaltsamen\nund sehr schnellen Anschlu\u00df vernichtet.\n\n(Ha, ha! bei der CDU)\n\nSehr wohl!\n\n(Goliasch, CDU:\nWer ist denn gezwungen worden? Gewaltsam?\n\nWas soll das Wort, Frau Zschoche? \u2013\nTumultartige Proteste bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren!\nIch bitte Sie.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte das M\u00e4nner-\nparlament jetzt bitten, den Ausf\u00fchrungen zu diesem An-\ntrag zu Fraueninteressen weiter zu folgen.\n\n(Leroff, CDU: Aber in einer anderen Qualit\u00e4t,\nFrau Kollegin!)\n\n\u2013 Ich werde mir M\u00fche geben, Herr Leroff.\n\n(Goliasch, CDU:\nSie sprechen doch von ,,gewaltsam!\u201c)\n\nMit dem Antrag wenden wir uns entschieden gegen die\nvon der Staatsregierung bisher praktizierte Frauenpolitik,\n\ndie nichts kosten soll, aber f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsarbeit gut\nverwertbar ist.\nHerr Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Sie haben keinerlei\nGrund, sich mit der Arbeitsf\u00f6rderung von Frauen zu br\u00fc-\nsten, da bisher der Freistaat nur das Geld ausgab, was er\nausgeben mu\u00dfte, um EG-F\u00f6rdermittel nicht verfallen zu\nlassen. Wir Frauen erwarten von der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung eine Extraf\u00f6rderung f\u00fcr Frauen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nFolgende Richtlinien sollten Ber\u00fccksichtigung finden: Be-\nvorzugung von Betrieben, die M\u00e4dchen ausbilden und\nFrauen einstellen, bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Mittel.\nKeine Subventionen ohne konkrete Frauenf\u00f6rderung.\nQuotierung aller arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen.\n\n(Leroff, CDU:\nDas war doch vierzig Jahre lang so!)\n\nVerbandsl\u00f6sungen f\u00fcr Frauenf\u00f6rderung bei kleinen und\nmittleren Unternehmen, zum Beispiel durch betriebs\u00fcber-\ngreifende Ma\u00dfnahmen. Weiterbildung im Pool der betei-\nligten Unternehmen. Steuerliche Anreize daf\u00fcr.\n\n(Goliasch, CDU:\nWer macht das, der Parteisekret\u00e4r? Oder wer?)\n\nVerst\u00e4rkte  Projektf\u00f6rderung  ab  einem Frauenanteil von\n60 % mit Steigerungsm\u00f6glichkeiten bis zu einem Frauen-\nanteil von 100 %. 100prozentige Lohnkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr\nFrauen beim \u00a7 249h AFG und f\u00fcr Frauen mit Behinderung.\n Diese Dinge, die ich aufgef\u00fchrt habe, sind in Sachsen\nkonkret zu untersetzen; denn sie sind Inhalt der von mir\nvorhin erw\u00e4hnten Sonderprogramme der EG f\u00fcr die Frau-\nen, die Sie, Herr Goliasch, ja angeblich kennen wollen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Leroff, CDU:\nSie sind gewaltsam vereidigt worden.\n\nWir k\u00f6nnen den Betriebsleitern nicht befehlen,\nwas sie zu machen haben!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber den Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Reintegra-\ntion von Frauen ins Berufsleben, in der Drucksache\n1/2618. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Dies ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer Rei-\nhe von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben das\nPensum unserer Tagesordnung geschafft.\n\n(Unruhe)\n\nBitte sch\u00f6n, noch einen Moment! \u2013 Das Pr\u00e4sidium hat den\nTermin f\u00fcr die 61. Sitzung ins Haus der Kirche gelegt auf\nFreitag, den 22. Januar 1993, 10.00 Uhr. Ich lade Sie dazu\nherzlich ein. Einen sch\u00f6nen Abend. Gl\u00fcck auf!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 20.35 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4190\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (03 51) 4 71 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 21. Januar 1993\n\n4191\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Bericht der Staatsregierung zum Stand der Beratungen in der gemeinsamen Verfassungskommission des Deutschen Bundestages und ..\n\t2 Grundgesetzreform\n\t3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Gew\u00e4hrung eines Nachteilausgleichs f\u00fcr Schwerbehinderte ...\n\t4 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Schutz und zur Pflege der Kulturdenkmale\n\t5 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Verfassungsgerichtshof\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber einen Finanzausgleich mit den Gemeinden und Landkreisen 1993 im Freistaat Sachsen\n\t7 2. Lesung des Entwurfs Gesetz des Freistaates Sachsen zum Schutz der Berufsbezeichnung Ingenieur (Ingenieurgesetz)\n\t8 Personal in DDR-Gef\u00e4ngnissen\n\t9 Umgliederung der Abteilung Energie aus dem Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt ...\n\t10 Schaffung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen\n\t11 Reintegration von Frauen ins Berufsleben\n\n",
    "status": 200
}