{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T17:11:33Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:03:50Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:03:50Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "477",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T17:11:33Z",
        "date": "2001-10-11T10:03:50Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/13 21.03.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-08T17:11:33Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:03:50Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T17:11:33Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:03:50Z",
        "modified": "2001-10-11T10:03:50Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2169",
            "3150",
            "3637",
            "1105",
            "4793",
            "6790",
            "6433",
            "5283",
            "5705",
            "6199",
            "5644",
            "6424",
            "5151",
            "5682",
            "6089",
            "5524",
            "4766",
            "6278",
            "6338",
            "6488",
            "6470",
            "5136",
            "5093",
            "6096",
            "6145",
            "6280",
            "6118",
            "6232",
            "6462",
            "5338",
            "6563",
            "6631",
            "5634",
            "5991",
            "5532",
            "6021",
            "5604",
            "6101",
            "6320",
            "4166",
            "5872",
            "6106",
            "6274",
            "6257",
            "6057",
            "5491",
            "5359",
            "5772",
            "5587",
            "6376",
            "5631",
            "6590",
            "5304",
            "6289",
            "6258",
            "6249",
            "5776",
            "5590",
            "6588",
            "6120",
            "5212",
            "5747",
            "6032",
            "6550",
            "5338",
            "5824",
            "6097",
            "6104",
            "5649",
            "6307",
            "6361",
            "5979",
            "6042",
            "6414",
            "6778",
            "6437",
            "5703",
            "5660",
            "3834",
            "5463",
            "6429",
            "5803",
            "5802",
            "5642",
            "5595",
            "5373",
            "5791",
            "5545",
            "5826",
            "6399",
            "5987",
            "5837",
            "5831",
            "5996",
            "6394",
            "5622",
            "3665",
            "5675",
            "3989",
            "1467"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T17:11:33Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:03:50Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/13 21.03.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_13_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/13 21.03.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "100"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/13 21.03.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/13\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n13. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 21. M\u00e4rz 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 23.24 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0    Er\u00f6ffnung 611\n\nVerpflichtung des Abg. Werner Schmidt, CDU 611\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 611\nLeroff, CDU 611\n\n1     Aktuelle Debatte : Aktuelle Situation auf\ndem Arbeitsmarkt\nbeantragt von der Fraktion der CDU 611\n\nLeroff, CDU 611\nDr. Kunckel, SPD 614\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 615\nDr. Hielscher, F.D.P. 616\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 617\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 619\nDr. Kunckel, SPD 619\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 619\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 620\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 620\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 621\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 621\nElsner, Linke Liste/PDS 621\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 622\nLochbaum, SPD 623\n\n2     1. Lesung ,,Gesetz \u00fcber Aufgaben, Stellung\nund Finanzierung von Kindertagesst\u00e4tten im\nFreistaat Sachsen\u201c, Drucksache 1/182 \nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n1. Lesung ,,Kindertagesst\u00e4ttengesetz f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\u201c, Drucksache 1/183\nAntrag der Fraktion der SPD 623\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 623\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 624\nClemens, CDU 624\nTempel, SPD 625\nTempel, SPD 627\n\nFrau Hubrig, CDU 628\nFrau Hubrig, CDU 629\nTempel, SPD 629\nDr. Laue, CDU 629\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 629\nDr. Laue, CDU 630\nFrau Schwarz, SPD 630\nDr. Lersow, SPD 630\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 631\nSchimpff, CDU 631\nRasch, CDU 631\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 632\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 633\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 634\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 634\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 635\nTempel, SPD 635\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 636\nAbstimmungsergebnis 636\n\n3     1. Lesung ,,Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnis-\nse der Mitglieder der Staatsregierung und der\nParlamentarischen Staatssekret\u00e4re\u201c\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/190 636\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 636\nSchiemann, CDU 638\nDr. Kunzmann, SPD 638\nDr. Kunzmann, SPD 639\nSchiemann, CDU 639\nDr. H\u00e4hle, CDU 639\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 640\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 640\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 641\nAbstimmungsergebnis 643\n\n\n\n4      1. Lesung ,,Gesetz zur Einrichtung eines Lan-\ndespersonalausschusses\u201c \nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/185 643\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 643\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 643\nRade, F.D.P. 644\nDr. Starke, SPD 644\nBandmann, CDU 644\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 645\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 646\nAbstimmungsergebnis 646\n\n5     Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von Amts-\nund Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herr-\nschaft \nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses, Drucksache 1/213\nBeschlu\u00dfempfehlung und Zwischenberricht\ndes Sonderausschusses, Drucksache 1/214 \n1. Lesung ,,Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung\nund Befugnisse des Sonderausschusses zur\nUntersuchung von Amts- und Macht-\nmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft als\nUntersuchungsausschu\u00df\u201c\nAntrag der Fraktion der CDU, \nDrucksache 1/206 647\n\nBeyer, CDU 647\nDreikopf, SPD 647\nDreikopf, SPD 648\nClemens, CDU. 648\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 648\nRasch, CDU 649\nRade, F.D.P. 649\nAbstimmungsergebnis 649\nDr. H\u00e4hle, CDU 650\nDr. Schindler, SPD 651\nBartl, Linke Liste/PDS 651\nBartl, Linke Liste/PDS 652\nLeroff, CDU 652\nBartl, Linke Liste/PDS 653\nSchimpff, CDU 653\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 653\nRade, F.D.P. 654\nAbstimmungsergebnis 655\n\n6     Gr\u00fcndung eines Instituts f\u00fcr Umwelt an der\nUniversit\u00e4t Leipzig\nAntrag der Fraktion F.D.P., Drucksache 1/85\nStellungnahme der Staatsregierung, \nDrucksache 1/119 655\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 655\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 656\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 656\nFrau Voigt, SPD 657\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 658\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 658\nAbstimmungsergebnis 659\n\n7     Zur Schaffung von Grunds\u00e4tzen und Rah-\nmenbedingungen zur Zusammenarbeit von\nAusbildungseinrichtungen, Umschulungsinsti-\ntutionen und Arbeits\u00e4mtern\nAntrag der Fraktion der F.D.P., \nDrucksache 1/52  \nStellungnahme der Staatsregierung zur \nDrucksache 1/52 659\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 659\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 660\nDr. Lersow, SPD 661\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 661\nLeroff, CDU 662\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 663\nLeroff, CDU 663\nDr. Weber, CDU 663\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 664\nAbstimmungsergebnis 664\n\n8    Entwicklung einer l\u00e4nderspezifischen Konzep-\ntion f\u00fcr die Stimulierung des Anbaus von\nnachwachsenden Rohstoffen in Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU, \nDrucksache 1/110\nStellungnahme der Staatsregierung zur Druck-\nsache 1/110 664\n\nDr. Richter, CDU 664\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 665\nFrau Dr. Wirth, SPD 665\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 666\nWehnert, Linke Liste/PDS 666\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 667\nWehnert, Linke Liste/PDS 667\nAbstimmungsergebnis 667\n\n9    \u00d6kologisch orientierte Waldbewirtschaftung \nAntrag der Fraktion der CDU, \nDrucksache 1/116\nStellungsnahme der Staatsregierung zur\nDrucksache 1/116 668\n\nM\u00fcller, CDU 668\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 668\nRichter, F.D.P. 669\nWehnert, Linke Liste/PDS 669\nKehl, SPD 670\nReber, CDU 671\nAbstimmungsergebnis 671\n\n10   Integrierter Landbau \nAntrag der Fraktion der CDU, Drucksache\n1/115\nStellungnahme der Staatsregierung zur Druck-\nsache 1/115 671\n\nPfordte, CDU 671\nPfordte, CDU 672\nPlobner; SPD 672\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 673\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 674\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 674\nDr. Jahr, CDU 674\nAbstimmungsergebnis 675\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n\n\n11  Situation der Polizei in Sachsen\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, \nDrucksache 1/101, Stellungnahme der Staats-\nregierung zur Gro\u00dfen Anfrage der SPD 675\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 675\nBandmann, CDU 676\nUhlmann, Linke Liste/PDS 677\nRade, F.D.P. 679\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 679\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 680\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 681\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 682\nDr. Lersow, SPD 682\nDr. Lersow, SPD 683\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 683\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 683\nDr. Nowak, CDU 683\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 683\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 683\nFrau Dr. Volkmer, SPD 684\nDr. Starke, SPD 684\n\n12  Medizinische Grundversorgung\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit Familie und Frauen,\nDrucksachen 1/57, 1/87, 1/199 685\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 685\nAbstimmungsergebnis 685\n\n13   Grunds\u00e4tzliche Umgestaltung der bisherigen\nTreuhandanstalt in eine Anstalt zur Einf\u00fch-\nrung und Sicherung der Marktwirtschaft in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern\nAntrag der Fraktion der F.D.P., \nDrucksache 1/42\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit, Drucksache 1/200. 685\n\nWitzschel, CDU 685\nAbstimmungsergebnis 685\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 685\n\n14    Fragestunde 686\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 686\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 686\nDr. Kunzmann, SPD 686\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 686\nWehnert, Linke Liste/PDS 687\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 687\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 687\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 687\nWehnert, Linke Listre/PDS 687\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 688\nStempell, CDU 688\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 688\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 688\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 688\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 688\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 688\nDr. H\u00e4hle, CDU 689\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 689\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 689\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung 689\nStempell, CDU 689\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 689\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 690\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 690\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 690\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 690\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 690\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 690\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 691\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 691\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. 691\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 691\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 692\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 692\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 692\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 692\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r 693\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 693\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 693\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 693\nTippach, Linke Liste/PDS 694\nLeroff, CDU 694\nReber, CDU 694\nSchriftliche Beantwortung einer weiteren Frage 694\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 694\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 694\n\n15   Aktuelle Debatte: Zur Abfallproblematik in\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 695\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 695\nMatko, CDU 696\nDr. Prei\u00dfler, SPD 697\nDr. Prei\u00dfler, SPD 698\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 698\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 698\nOtt, F.D.P. 699\nFrau Voigt, SPD 700\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 700\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung 701\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung 702\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 702\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung 702\nSchreier, Linke Liste/PDS 702\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 702\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n\n\n16   Ver\u00e4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der CDU, \nDrucksache 1/215\nAntrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 1/227 703\n\nAbstimmungsergebnis 703\n\nAnlagen zum Stenografischen Bericht\n\n1.   Erg\u00e4nzung zur schriftlichen Beantwortung\nvon Fragen zur Fragestunde in der 12. Sitzung\nam 22. Februar 1991 703\n\nFrau Voigt, SPD 703\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 703\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 703\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 703\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 704\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 704\nDr. Nowak, CDU 704\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 704\nFrau Georgi, F.D.P. 704\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 704\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 704\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 704\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 704\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 704\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 705\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 705\n\n2.    Drucksache 1/215: \u00c4nderung in der Aus-\nschu\u00dfbesetzung, Antrag der Fraktion der CDU 706\n\n3.   Drucksache 1/227: Erg\u00e4nzung in der Aus-\nschu\u00dfbesetzung, Antrag der Fraktion der SPD 706\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n    (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 13. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor: Herrn Dr. Viehweger, Frau\nGeorgi, Frau Ackermann, Prof. Dr. Nollau, Herrn Winkler,\nProf. Dr. Biedenkopf, Herrn D\u00fcrrschmidt, Herrn Gerlach,\nHerrn Dr. Lippmann, Herrn Br\u00fcckner und Herrn Kanne-\ngie\u00dfer.\n\n(Zuruf: Herr Br\u00fcckner ist da.)\n\nIst da, ja. \u2013 Ich stelle fest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder\ndes Landtages anwesend ist. Der Landtag ist damit be-\nschlu\u00dff\u00e4hig.\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 3 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung bin ich verpflichtet, sp\u00e4ter in den Land-\ntag eintretende Abgeordnete mit ihrer Berufung zu ver-\npflichten. Durch die Mandatsniederlegung von Herrn\nArndt Rauchalles ist Herr Werner Schmidt, CDU, nachge-\nr\u00fcckt. Ich bitte Herrn Schmidt jetzt zu mir vor zur Ver-\npflichtung.\n\n(Es folgt die Verpflichtung des Abg. Werner Schmidt.)\n\n(Beifall)\n\nMit dieser Verpflichtung ist Herr Schmidt Mitglied des\nLandtages des Freistaates Sachsen.\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt die Tagesordnung\nder heutigen Beratung vor. Gibt es zu dieser Tagesord-\nnung Ihrerseits Erg\u00e4nzungen und Hinweise? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, \u2013 \u2013 \u2013\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Das kann doch nicht sein.)\n\nEntschuldigung, Mikrofon 1 bitte.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine verehr-\nten Damen und Herren! Ich denke, die Situation im Frei-\nstaat Sachsen ist gerade sozialpolitisch prek\u00e4r, so da\u00df\naktuelle Fragen, die auch heute auf der Tagesordnung ste-\nhen, zumindest in der Priorit\u00e4t dementsprechend bewertet\n\nwerden m\u00fc\u00dften. Unsere Fraktion beantragt deshalb, da\u00df\ndie Fragestunde auf den Tagesordnungspunkt 2 gesetzt\nwird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist ein Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Er lautet also, den Tagesordnungspunkt 14 als\nden Punkt 2 der heutigen Tagesordnung zu setzen. Gibt es\ngegen diese Verschiebungen Einw\u00e4nde, Zustimmung?\nM\u00f6chte zu diesem Antrag noch jemand sprechen? \u2013 Ja,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nWenn ich mir den Fragenkatalog, der in der Drucksache\nausgewiesen ist, anschaue, sind das \u00fcberwiegend Fragen\nzur speziellen aktuellen Situation, die ja in erster Linie\nbeantwortet werden, keine Fragen, die auf die schwer-\nwiegenden Probleme hinsichtlich der Arbeitsplatzsituation\nusw. eingehen. Aus diesem Grunde haben wir von der\nCDU-Fraktion auch die Aktuelle Debatte jetzt zu Beginn\nbeantragt, so da\u00df ich davon ausgehe, da\u00df in Abarbeitung\nder Fragestunde von dem Zeitkontingent, der einen Stun-\nde, her zus\u00e4tzliche Fragen kaum mehr m\u00f6glich sein wer-\nden, so da\u00df dieser Tagesordnungspunkt so, wie das das\nPr\u00e4sidium beschlossen hat, verbleiben sollte.\n\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war eine Stimme dagegen. Gibt es\nnoch eine Stimme daf\u00fcr? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann stelle ich diesen Antrag zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr\nist, da\u00df der Tagesordnungspunkt 14 auf Platz 2 der Tages-\nordnung gesetzt wird, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der Antrag mehrheitlich ab-\ngelehnt.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist auch die Tagesord-\nnung festgestellt, und wir treten somit in die heutige Bera-\ntung ein. Ich rufe deshalb auf den\n\nPunkt 1 der Tagesordnung:\nAktuelle Debatte zum Thema: ,,Aktuelle Situation auf dem\n\nArbeitsmarkt\u201c,\nbeantragt von der Fraktion der CDU\n\nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die\nRedezeit und die Reihenfolge wurden durch das Pr\u00e4si-\ndium wie folgt festgelegt: CDU 15 Minuten, SPD 13 Minu-\nten, Linke Liste/PDS 11 Minuten, F.D.P. 11 Minuten und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 11 Minuten.\n\nHier m\u00f6chte ich noch einen kleinen Satz anf\u00fcgen f\u00fcr die\nRundfunkh\u00f6rer. Diese Splittung, diese unterschiedliche\nRedezeit kommt dadurch zustande, da\u00df hier auf die ent-\nsprechende Zahl der Abgeordnetensitze R\u00fccksicht genom-\nmen worden ist, was aber meines Erachtens nicht so\nschwerwiegend ist, da\u00df daraus ein Problem entsteht.\n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen jetzt mit der Ak-\ntuellen Debatte, und ich bitte den ersten Redner von der\n\nCDU zu sprechen. Es ist auch abgestimmt, da\u00df die Rede-\nzeit gesplittet werden kann. Das ist dann nochmals zu ver-\nmerken durch den Redner. Ich bitte also den ersten Redner\nvon der CDU hier nach vorn. Es spricht der Abg. Leroff.\n\nLeroff, CDU: Meine Damen und Herren, wir werden die\nRedezeit splitten. Es wird f\u00fcr die CDU-Fraktion noch der\nAbg. Rohwer sprechen.\n\nMeine Damen und Herren! Im Freistaat Sachsen gab es zu\nAnfang des Jahres etwa 200 000 Arbeitslose und etwa\n550 000 Kurzarbeiter. Die Arbeitslosenquote lag etwa bei\nder 10-%-Marke. Mit Blick auf die hohe Zahl der Kurzar-\nbeiter und auch in dem Bewu\u00dftsein, da\u00df die Talsohle unse-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n611\n\n\n\nrer umzustrukturierenden Wirtschaft noch nicht durch-\nschritten ist, m\u00fc\u00dfte aber davon ausgegangen werden, da\u00df\ndie Situation auf dem Arbeitsmarkt sich in n\u00e4chster Zu-\nkunft weiter versch\u00e4rfen wird. Dies wollen wir hier weder\nverschleiern, noch verheimlichen, noch besch\u00f6nigen, aber\nwir m\u00fcssen sehr dringend darauf hinweisen, da\u00df es eine\nganze Menge Anla\u00df gibt auch zur Hoffnung auf eine sehr\nsolide Stabilisierung der Lage unter den gegebenen Um-\nst\u00e4nden noch im laufenden Kalenderjahr.\nAls einer der wichtigsten Indikatoren kann in diesem Zu-\nsammenhang ganz sicher die Entwicklungstendenz ange-\nsehen werden, da\u00df kurz nach der Wiedervereinigung der\n\u00fcbergro\u00dfe Anteil der Investitionen sich im Bereich des\nKonsums abspielte, insbesondere auch im Bereich des Aus-\nbaus von Vertriebsstrukturen f\u00fcr verschiedene Firmen.\nMittlerweile ist es aber so, da\u00df dies sich in etwa die Waage\nh\u00e4lt; der Investitionsbereich, der Bereich der produktiven\nArbeitspl\u00e4tze, hat erheblich zugenommen und liegt etwa\ngleichauf. Ich verweise auf das Institut Ifo aus M\u00fcnchen,\ndas hierzu verschiedene wirtschaftliche Angaben gemacht\nhat.\nDie \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder werden nunmehr als Absatz-\nmarkt und zunehmend eben auch \u2013 und das ist sehr wich-\ntig \u2013 als Produktionsstandort gesehen, und genau darin\nliegt ja auch die St\u00e4rke unseres Freistaates Sachsen, da\u00df\nwir hier auch entsprechende Infrastrukturen schaffen k\u00f6n-\nnen und m\u00fcssen. Die Investoren bevorzugen immerhin,\nund das ist auch sehr bezeichnend, den Freistaat Sachsen\nin einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 40 % aller Investoren in den\nf\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern als Standort. Dieses spricht,\ntrotz aller Probleme, f\u00fcr dieses Land.\nEs gilt allerdings zu erw\u00e4hnen, da\u00df die Arbeitsmarktent-\nwicklung ganz nat\u00fcrlich der Investitionsentwicklung zeit-\nlich ein wenig hinterherhinkt und da\u00df Investitionen immer\nerst get\u00e4tigt werden m\u00fcssen, bevor man die Arbeitspl\u00e4tze\nentsprechend einrichten kann. Immerhin, im Einzelhandel\nder f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder wird eine leichte Erholung\nbeobachtet. Die Anteile der Firmen, die Entlassungen pla-\nnen \u2013 und das ist sehr bezeichnend im Vergleich zum\nNovember des Vorjahrs \u2013 sind nicht mehr so hoch. Auch\nhierzu verweise ich auf Ver\u00f6ffentlichungen in der Zeitung\n,,Die Welt\u201c vom 13. 3.\nIch will damit deutlich machen, da\u00df die Situation auf dem\nArbeits- wie auch auf dem davon abh\u00e4ngigen Ausbil-\ndungsmarkt sehr ernst ist, und wir m\u00fcssen jetzt die\nMa\u00dfnahmen ergreifen, meine Damen und Herren, die ver-\nhindern, da\u00df die Betroffenen zu lange in einer Arbeitslo-\nsigkeit verweilen.\nDar\u00fcber hinaus ist aber Sorge zu tragen, da\u00df diese Arbeits-\nkr\u00e4fte, die ja wieder gesucht werden \u2013 und davon gehen\nwir ganz sicher aus, da\u00df sie auch gebraucht werden, um\ndiesen Freistaat mit aufzubauen \u2013, sich jetzt qualifizieren\nm\u00fcssen, damit wir sie dann, wenn wir sie brauchen, wie-\nder in den Arbeitsproze\u00df eingliedern k\u00f6nnen.\nBeides kann man miteinander in Einklang bringen. Vor-\naussetzung daf\u00fcr ist die Zusammenarbeit insbesondere\nder hier beteiligten Kr\u00e4fte und der staatlichen Institutionen\nim Wirtschaftsproze\u00df. Ich m\u00f6chte darauf gleich noch n\u00e4-\nher eingehen.\nBevor ich darauf eingehe, m\u00f6chte ich aber noch auf die\nUrsachen der jetzigen Situation zu sprechen kommen. Man\nmu\u00df in aller Deutlichkeit klarstellen, da\u00df an dieser Situati-\non des Arbeitsmarktes, wie wir sie heute vorfinden, nicht\ndie jetzige Staatsregierung und auch nicht die jetzige Bun-\ndesregierung schuld sind, sondern da\u00df die Probleme, vor\n\ndenen wir heute stehen, insbesondere in der Umstrukturie-\nrung, die Folge der in \u00fcber 40 Jahren vom SED-Zentralis-\nmus zugrunde geplanten Wirtschaft sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen alle, da\u00df wir dies an dieser Stelle mehrfach\nwiederholt haben, ich pers\u00f6nlich auch. Aber ich sage es\nheute nochmals, damit deutlich wird, da\u00df es schon wieder\nviele gibt, die das nicht wahrhaben wollen, die es vielleicht\nschon wieder vergessen haben. Denn alles in allem sind\nwir ja noch nicht jahrzehntelang an der Regierung, son-\ndern von de Maizi\u00e8re an gerechnet und von der Volkskam-\nmerwahl ausgehend, etwas \u00fcber ein Jahr.\nUnd es gibt schon wieder viele, die glauben, dies aus dem-\nagogischen Gr\u00fcnden verschweigen zu m\u00fcssen.\nIm Gegenteil, es mu\u00df ganz entschieden gegen die ber\u00fchm-\nte Dolchsto\u00dflegende vorgegangen werden, die immer wie-\nder in modifizierter Form in den Betrieben, in den\nVerwaltungen von bestimmten Kr\u00e4ften ins Feld gef\u00fchrt\nwird. Die Identit\u00e4t letzterer mit jenen, die sich bis zum\nheutigen Tage dem Lauf der historischen Entwicklung ent-\ngegenzustemmen versuchen \u2013 und diese Kr\u00e4fte, meine Da-\nmen und Herren, kennen Sie alle aus Ihren Wahlkreisen \u2013\nist besonders auff\u00e4llig. Dazu m\u00fcssen wir einiges sagen.\nDie beste Arbeitsmarktpolitik, meine Damen und Herren,\nist immer noch \u2013 und sie wird es auch bleiben \u2013, die aktive\nWirtschaftspolitik zu gestalten. Der sicherste und schnell-\nste Weg, die Wirtschaft in Schwung zu bringen, ist die\nImplementierung und St\u00e4rkung eines breiten Mittelstan-\ndes, meine Damen und Herren. Dies zeigen langj\u00e4hrige\nErfahrungen in den alten Bundesl\u00e4ndern. Im Gegensatz zu\nden Gro\u00dfunternehmen, die ohne Frage eine wichtige Be-\ndeutung f\u00fcr eine gesunde Volkswirtschaft haben, sind bei\nmittleren, aber auch kleineren Betrieben die Planungszei-\nten und die Umsetzung der Planung in Investitionen we-\nsentlich k\u00fcrzer. Dies soll an einer Zahl aus dem Jahre 1989\ndargestellt sein. Die alten Bundesl\u00e4nder hatten zu jenem\nZeitpunkt etwa 2,2 Millionen Betriebe. 0,19 % dieser Betrie-\nbe waren Betriebe mit mehr als 1000 Arbeitnehmern, 68 %\netwa waren kleiner als 25 Arbeitnehmer. Das Verbl\u00fcffende\nan dieser Tatsache ist, da\u00df diese 68 % zwei Drittel des\nBruttosozialproduktes der alten Bundesl\u00e4nder erwirtschaf-\ntet haben, meine Damen und Herren! Dies zeigt ganz deut-\nlich, wo wir als CDU-Fraktion im Freistaat Sachsen hin\nwollen, und wir werden dort hinkommen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDar\u00fcber hinaus ist sehr deutlich zu erkennen, da\u00df insbe-\nsondere durch einen gesunden Mittelstand die Palette von\nBetrieben in der Wirtschaftsstruktur einer Region von Be-\ndeutung ist. Monokultur, wie wir sie jetzt zum Beispiel im\nTextilbereich vorfinden, f\u00fchrt dazu, da\u00df einige Regionen\ndes Freistaates Sachsen eine wesentlich h\u00f6here Arbeitslo-\nsenquote als andere Regionen erhalten werden; wo sich\neine relativ kleine Zahl von Betrieben mit bis zu 100\nArbeitnehmern gehalten hat, stellen wir fest, da\u00df sie we-\nsentlich schneller auf die Umstrukturierung, auf die Ver-\n\u00e4nderung der Situation reagieren. Dies ist insbesondere\nauch von der jeweiligen Branche abh\u00e4ngig.\nDeshalb, meine Damen und Herren, sagen wir von der\nCDU sehr deutlich: Es mu\u00df uns gelingen, da\u00df die Treu-\nhand die Gro\u00dfbetriebe, die alten Kombinate, die jetzt Hol-\nding-Aktiengesellschaften sind, m\u00f6glichst schnell so\numgliedert und entflechtet, da\u00df die Teile daraus, die f\u00fcr\nden Mittelstand wichtig und brauchf\u00e4hig sind, um als neu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n612\n\n\n\ner Standort und als Betriebsst\u00e4tte zu dienen, zum Tragen\nkommen. Ein Gro\u00dfbetrieb mit 6000 Mitarbeitern l\u00e4\u00dft sich\nschwieriger zerlegen, schwieriger ver\u00e4u\u00dfern, schwieriger\numstrukturieren als Betriebe mit 50, 60 oder 70 Arbeitneh-\nmern.\nEs ist Aufgabe unserer Politik, meine Damen und Herren,\ndiese Rahmenbedingungen zu schaffen, und hierzu wer-\nden wir mit der Treuhand sehr deutlich und sehr einge-\nhend sprechen m\u00fcssen. Die Probleme, die im juristischen\nBereich liegen, sollen von mir nicht weiter behandelt wer-\nden. Es geht dabei um Hemmnisse bei der Privatisierung.\nDiese Probleme werden mit dem Artikelgesetz geregelt,\nauf das wir nochmals Einflu\u00df nehmen k\u00f6nnen. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit darauf noch eingehen wird. Dies wird ein Schritt in\ndie richtige Richtung sein, der beim Aufbau der hiesigen\nVerwaltung, unterst\u00fctzt durch Fachkr\u00e4fte aus dem\nWesten, vor allem die kommunale Verwaltung, die ich hier\nals wichtig ansehe, voranbringen wird.\nAber auch die Finanzausstattung mu\u00df verbessert werden.\nBeispielsweise gibt es Starthilfen, die nicht \u00fcberall bekannt\nsind, zum Beispiel f\u00fcr Landwirte die Auszahlung einer\nStarthilfe von bis zu 23 500 DM pro Einzelfall. Des weite-\nren werden zinsverbilligte Darlehen und Investitionshilfen\nf\u00fcr neue, privatwirtschaftliche Formen der Landwirtschaft\nbis zu 2,5 Millionen D-Mark gew\u00e4hrt. Das sind insbeson-\ndere im Wirtschaftsraum Landwirtschaft wichtige Kompo-\nnenten. Generell kommt einer Verst\u00e4rkung der privaten\nInvestitionst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Sicherung bestehender und die\nSchaffung neuer Dauerarbeitspl\u00e4tze besondere Bedeutung\nzu. Deshalb wird die Investitionszulage in H\u00f6he von 12 %\nf\u00fcr Ausr\u00fcstungsinvestitionen um ein halbes Jahr verl\u00e4n-\ngert, bis zum 31. 12. dieses Jahres. Die Frist f\u00fcr die achtpro-\nzentige Investitionszulage f\u00fcr den Beginn eines\nInvestitionsvorhabens wird ebenfalls um ein halbes Jahr\nbis zum 31. 12. 1992 ausgedehnt.\nDies, meine Damen und Herren, sind wichtige Zeichen.\nZur Modernisierung und Instandsetzung des Wohnungs-\nbestandes einschlie\u00dflich der Sanierung von Heizungs-\nanlagen werden 20prozentige Investitionszusch\u00fcsse\nbereitgestellt. Diese k\u00f6nnen sowohl von privaten Eigent\u00fc-\nmern, ich betone das: von privaten Eigent\u00fcmern wie auch\nvon der genossenschaftlichen und kommunalen Woh-\nnungswirtschaft in Anspruch genommen werden. Auch\ndies wird zum Teil noch zu wenig getan. Die Privatisie-\nrung der Wohnungen aus kommunalem Bestand wird\nebenfalls durch 20prozentige Zusch\u00fcsse beim Erwerb\ndurch die bisherigen Mieter gef\u00f6rdert. Auch hier m\u00fcssen\nwir die Kommunen dringend auffordern, diese Zusch\u00fcsse\nverst\u00e4rkt zu nutzen. Schwerpunkte werden aber auch bei\nden kommunalen Investitionen etwa zur Verbesserung der\nInfrastruktur, f\u00fcr den St\u00e4dtebau oder f\u00fcr den Umwelt-\nschutz gesetzt.\nDas von der Bundesregierung gemeinsam beschlossene\nGemeinschaftswerk Aufschwung Ost setzt hier entspre-\nchende Akzente zur nachhaltigen F\u00f6rderung von Investi-\ntionen und zur Schaffung und Erhaltung von\nArbeitspl\u00e4tzen, was die notwendigen Anpassungprozesse\nder Wirtschaft in den neuen Bundesl\u00e4ndern beeinflussen\nwird. Dadurch soll in erster Linie nicht verhindert, son-\ndern beschleunigt werden, die Prozesse der Umstrukturie-\nrung in Gang zu bringen.\nDie sozialen Probleme, die im Zuge dieser Entwicklung\nzwangsl\u00e4ufig auftreten \u2013 und jeder, der so tut, als ob wir\ndas vorher nicht gewu\u00dft h\u00e4tten, mu\u00df sich klar machen, wo\n\ner in dieser Zeit gelebt hat \u2013, sollen abgefangen und gemil-\ndert werden. Die Arbeitslosigkeit und die Ausbildungssi-\ntuation, meine Damen und Herren, ist sicherlich in der\n\u00dcbergangszeit f\u00fcr all jene, die das betrifft, schwer. Wir\nm\u00fcssen deshalb alle uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel\neinsetzen, um diesen Menschen m\u00f6glichst rasch wieder\neinen sicheren Arbeitsplatz, einen Dauerarbeitsplatz zu\nbeschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb wird versucht, in gro\u00dfem Umfang mit Hilfe von\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen die Zahl der Arbeitslosen\nso gering wie m\u00f6glich zu halten. F\u00fcr 1991 sind hier 2,8\nMilliarden, ich betone: 2,8 Milliarden D-Mark von der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit eingeplant. Dies entspricht etwa\n130 000 Arbeitspl\u00e4tzen.\n\nNeben den Arbeitslosen gibt es aber noch eine gr\u00f6\u00dfere\nZahl von Kurzarbeitern. Dazu ist folgendes zu sagen. Ge-\nnerell jeder, der sich in Kurzarbeit befindet, kann sich selb-\nst\u00e4ndig einer Weiterbildungsm\u00f6glichkeit bedienen, die\ndann \u00fcber das Arbeitsamt \u2013 ich verweise auf \u00a7 63 des Ar-\nbeitsf\u00f6rderungsgesetzes \u2013 finanziert wird. Diese Regelung\ngilt bis Ende dieses Jahres. Seit Dezember haben in Sachsen\netwa 50 000 Arbeitnehmer diese Chance genutzt, sich be-\nruflich weiter zu qualifizieren.\n\nWas mich insbesondere freut und auch meine Fraktion, ist,\nda\u00df 55 % dieser Zahl auf Frauen entfallen. Das zeigt, wie\nwichtig es ist, da\u00df wir auch f\u00fcr die weiblichen Mitarbeiter\nin unseren Betrieben die Rahmenbedingungen hierf\u00fcr\nschaffen, da\u00df sie weiterhin in den Produktionsproze\u00df ein-\ngebunden bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd fast die H\u00e4lfte jener, die zur Zeit an Weiterbildungs-\nma\u00dfnahmen teilnehmen, war vorher arbeitslos. Es ist ein\nwichtiger Unterschied: Nicht die, die insbesondere in der\nKurzarbeit stecken, sind in die Umschulung gegangen,\nsondern insbesondere jene, die arbeitslos sind, was zeigt,\nda\u00df wir verst\u00e4rkt die Arbeits\u00e4mter unter Druck bringen\nm\u00fcssen, die Umschulung auch f\u00fcr jene greifbar zu\nmachen, die hier noch in Kurzarbeit sind.\n\nDurch Umschulungen, die arbeitsmarktorientiert unter-\nst\u00fctzt werden, sind 1991 sch\u00e4tzungsweise 90 000 Arbeit-\nnehmer in neue T\u00e4tigkeitsfelder einzuf\u00fchren. Als Beispiel\nm\u00f6chte ich hier nur auf die Firma Pentacon verweisen, die\nman durchaus als positives Beispiel in dieser Richtung se-\nhen k\u00f6nnte, die in ihrem eigenen Betrieb f\u00fcr die Kurzarbei-\nter insbesondere die gewerblichen und kaufm\u00e4nnischen\nWeiterbildungen fortf\u00fchrt, damit diese Menschen f\u00fcr den\nProduktionsproze\u00df wieder zur Verf\u00fcgung stehen, wenn es\naufw\u00e4rts geht.\n\nInsbesondere bei Nullstunden-Kurzarbeit wird in der\nZukunft st\u00e4rker darauf abgezielt, da\u00df die Kurzarbeiter-\nregelung mit der Verpflichtung kombiniert wird, Qualifi-\nzierungsangebote zu akzeptieren. Auch dieses ist sehr\nwichtig: da\u00df die Menschen diese Chancen und diese Gele-\ngenheiten, die ihnen geboten werden, wahrnehmen. Es\ndarf nicht sein, da\u00df mit Nullstunden-Kurzarbeit Geld be-\nzogen und wertvolle Zeit f\u00fcr die Umschulung und Weiter-\nbildung vertan wird \u2013 im Interesse der Betroffenen und im\nInteresse der Solidargemeinschaft der Steuerzahler.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n613\n\n\n\nBei der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit liegen zu diesem Zwecke\nnoch Milliardenbetr\u00e4ge bereit, die nicht abgerufen worden\nsind. Dieses ist mir unverst\u00e4ndlich.\nF\u00fcr Wiedereinstieg in den neuen Beruf gibt es ein erfolg-\nversprechendes Beispiel auf dem Gebiet der Vereinigung\nder Unternehmensverb\u00e4nde der s\u00e4chsischen Wirtschaft\nund auch mit der Unterst\u00fctzung des Sozialministeriums,\ndie ein Fortbildungszentrum in Dresden ins Leben gerufen\nhaben. Dieses, meine Damen und Herren, halte ich f\u00fcr sehr\nwichtig. \nDer Herr Kollege Rohwer, der nunmehr \u00fcbernehmen\nwird, wird nochmals auch auf die Ausbildungssituation\neingehen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. \u2013 Ich mu\u00df hier jetzt aber\nvon der Tagesordnung her eingreifen: Das waren 16 Minu-\nten, die gesprochen worden sind. Ein zweiter Redner ist\nnicht mehr m\u00f6glich. \u2013 Wir fahren jetzt fort. Es hat jetzt die\nSPD die M\u00f6glichkeit zu sprechen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zwei Vorbemerkungen:\nIch m\u00f6chte \u2013 und ich glaube, ich spreche auch in Ihrem\nNamen \u2013 von dieser Stelle aus dem Ministerpr\u00e4sidenten\ndieses Landes die herzlichsten Genesungsw\u00fcnsche \u00fcber-\nmitteln.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nZweite Vorbemerkung: Ich finde es einen unglaublichen\nVorgang, da\u00df der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nan der so wichtigen Debatte heute nicht in Persona teil-\nnimmt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Im Dezember 1989 gab es auf\ndem Territorium des heutigen Freistaates Sachsen ca. 2,5\nMillionen Arbeitspl\u00e4tze. Durch das Gesetz zur Privatisie-\nrung und Reorganisation des volkseigenen Verm\u00f6gens \u2013\nTreuhandgesetz \u2013 wurden davon ca. 1,5 Millionen Arbeits-\npl\u00e4tze der Treuhandanstalt direkt unterstellt. Weitere\n500 000 Arbeitspl\u00e4tze sind existentiell durch erforderliche\nAuftr\u00e4ge aus den Treuhandbetrieben an diese gebunden.\nDas hei\u00dft, wenn wir heute \u00fcber Wirtschafts- und Arbeits-\nmarktpolitik in Sachsen reden, dann sprechen wir \u00fcber das\nSchicksal von 2 Millionen Arbeitspl\u00e4tzen \u2013 das sind 80 %\ndes Gesamtpotentials in Sachsen \u2013, dann sprechen wir\n\u00fcber das Schicksal von 2 Millionen Sachsen und ihrer Fa-\nmilien.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJeder Politiker in diesem Land sollte sich der Gr\u00f6\u00dfe dieser\nAufgabe bewu\u00dft sein und sich seiner Verantwortung stel-\nlen. Die SPD tut dies und legt das folgende Programm\n,,Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Sachsen\u201c vor. Die SPD wird damit ihrer\nsozialen und ordnungspolitischen Verantwortung gerecht\nund liefert den wirtschafts- und arbeitsmarktpolitischen\nBeitrag, einen Beitrag, den wir eigentlich von der Regie-\nrung erwartet h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBei unseren \u00dcberlegungen gehen wir von folgenden gesi-\ncherten Gef\u00e4hrdungspotentialen aus:\n\n\u2013 50 % der Arbeitspl\u00e4tze in der Industrie, d. h. 1 Million\nArbeitspl\u00e4tze,\n\n\u2013 65 % der Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft, d. h.\n120 000 Arbeitspl\u00e4tze,\n\n\u2013 50 % der Arbeitspl\u00e4tze im \u00d6ffentlichen Dienst, d. h.\n100 000 Arbeitspl\u00e4tze.\n\nDieses addiert sich, meine Damen und Herren, zu der\nebenso gigantischen wie erschreckenden Gesamtsumme\nvon 1,22 Millionen Arbeitspl\u00e4tzen. Und das ist der Grund\nf\u00fcr den Leitgedanken unseres Programms: Organisierter\nUmbau statt drastischen Abbaus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie ersten Schritte in dieser Richtung m\u00fcssen deshalb\nhei\u00dfen:\n\u2013 Verhinderung der pl\u00f6tzlichen Freisetzung von 1,22 Mil-\n\nlionen Arbeitslosen, statt dessen ein psychosozial ver-\ntr\u00e4glicher \u00dcbergang in eine neue Arbeitswelt;\n\n\u2013 Verhinderung der Entindustrialisierung des Landes\ndurch einen Einstieg in eine aktive Industriestruktur-\npolitik;\n\n\u2013 Erhaltung einer vitalen Produktion als Voraussetzung\nzur Wertsch\u00f6pfung im Freistaat Sachsen anstelle von\nausschlie\u00dflicher Konsumtion.\n\nDer erste Grundpfeiler unseres Programms ist: Arbeits-\nplatzvernichtung stoppen. Wir fordern die S\u00e4chsische\nStaatsregierung und die Bundesregierung auf, folgende\nMa\u00dfnahmen durchzusetzen:\n1. \u00c4nderung der Verkaufsstrategie der Treuhandanstalt,\nweg vom alleinigen Verkauf kompletter Betriebe, hin zu\nTeilverk\u00e4ufen und Dauerparken von Anteilen bei der\nTreuhandanstalt.\n2. Sanierung von mittelfristig sanierungsf\u00e4higen Betrieben\nmit Eigenkapitalzuf\u00fchrung durch den Staat und F\u00f6rder-\nmitteln f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen.\n3. \u00d6ffnung des Westmarktes f\u00fcr ostdeutsche Produkte, vor\nallem durch Ausschreibungspr\u00e4ferenzen f\u00fcr Betriebe in\nstruktur- und arbeitsmarktschwachen Gebieten.\n4. Stabilisierung der Ostm\u00e4rkte durch gro\u00dfz\u00fcgige Bundes-\nkredite und Hermesb\u00fcrgschaften und Vergabe der daraus\nresultierenden Auftr\u00e4ge ausschlie\u00dflich an Betriebe in Ost-\ndeutschland.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n5. Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge der Kommunen, Land-\nkreise und der Staatsregierung ausschlie\u00dflich an Firmen,\ndie Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen sichern und schaffen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n6. Anregung eines Investmentprogramms der privaten\nBanken zur Bereitstellung von Risikokapital f\u00fcr Manage-\nment und Belegschafts-Buy-Outs bei Absicherung \u00fcber\nLandesb\u00fcrgschaften.\n7. Schaffung eines Finanzierungsprogramms der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung zur Erhaltung und Reaktivierung\nvon Ausbildungspl\u00e4tzen.\n8. Initiierung von Konzertierten Aktionen zu Analysen\nund zur Ausarbeitung von Sondernotprogrammen f\u00fcr die\nschlimmsten Krisenregionen \u2013 S\u00fcdraum Leipzig, Lausitz\nund Ostsachsen, Vogtland, Gebiete und Kommunen mit\nwirtschaftlichen Monostrukturen.\n9. Ausarbeitung und Durchsetzung eines Infrastruktur-\nund Umweltprogramms f\u00fcr Sachsen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n614\n\n\n\n10. Aufnahme eines staatlichen Struktur- und F\u00f6rderpro-\ngramms zur Schaffung von Industrieschwerpunkten, d. h.\nEntwicklung des Fahrzeugbaues nicht nur in Zwickau,\nsondern auch in Zschopau \u2013 Motorr\u00e4der \u2013, in Chemnitz \u2013\nMotoren \u2013, in Zittau und Werdau \u2013 Busse \u2013, in Leipzig \u2013\nTransportanlagen; Sanierungskonzepte f\u00fcr die Textilzen-\ntren in der Lausitz und im Vogtland; Strukturhilfepro-\ngramm f\u00fcr die feinmechanisch-optische, elektronische und\nelektrotechnische Industrie in der Dresdner Region; Struk-\nturhilfeprogramm f\u00fcr den Maschinenbau in der Chemnit-\nzer und in der Leipziger Region.\n11. Einrichtung eines Landesprogramms in einer H\u00f6he von\nmindestens 100 Millionen DM zur Bildung von Verf\u00fc-\ngungsfonds f\u00fcr Arbeitsf\u00f6rderungsgesellschaften, die ne-\nben den \u00fcberlebensf\u00e4higen Betriebsteilen auf den\nindustriellen Altstandorten eingerichtet werden.\n12. Durchf\u00fchrung einer Werbekampagne ,,Made in Sach-\nsen\u201c, um die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Auswirkungen von\nKaufgewohnheiten auf die Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen\nzu sensibilisieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer zweite Grundpfeiler unseres Programms ist: Staat-\nlichen Arbeitsmarkt \u00fcber ABM-Programm schaffen:\n1. Durchsetzung folgender Grundpr\u00e4missen: Verl\u00e4nge-\nrung der g\u00fcnstigen ABM-Konditionen \u00fcber den 30. 6. 1991\nhinaus, Verbindung von ABM- und Qualifizierungs-\nma\u00dfnahmen, Verl\u00e4ngerung der Besch\u00e4ftigungsdauer in\nABM bis zu f\u00fcnf Jahren, Sicherung der Sachmittelzusch\u00fcs-\nse in H\u00f6he von mindestens einem Drittel der Personalko-\nsten.\n2. Erarbeitung und Realisierung folgender ABM-Program-\nme:\n\u2013 Sanierung bestehender Industriestandorte,\n\u2013 Stra\u00dfen- und Kanalisationsbau- und -sanierung,\n\u2013 Altbausanierung und Wohnungsneubau,\n\u2013 Kommunikation, Land- und Forstwirtschaft,\n\u2013 Umweltsanierung und Energieeinsparung,\n\u2013 Soziale Dienste.\n3. \u00dcberf\u00fchrung von stillzulegenden Betrieben und Be-\ntriebsteilen in Qualifizierungsgesellschaften und Besch\u00e4fti-\ngungsgesellschaften.\n4. Errichtung einer Landesbesch\u00e4ftigungsbeh\u00f6rde beim\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zur Umset-\nzung dieses Programms, zur Koordinierung der Zusam-\nmenarbeit mit der Treuhand, zur Schaffung von gro\u00dfen\nBesch\u00e4ftigungstr\u00e4gern und zur Zusammenarbeit mit den\nArbeits\u00e4mtern.\nDer dritte Grundpfeiler unseres Programms, meine Damen\nund Herren, ist die Wiedererringung des Selbstvertrauens\nund der Selbsthilfekr\u00e4fte der s\u00e4chsischen Industrie und\nihrer Belegschaften.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie sind notwendig f\u00fcr die Umsetzung der ersten beiden\nGrundpfeiler unseres Programms und m\u00fcssen in Koopera-\ntion mit Betriebsr\u00e4ten, Gewerkschaften und Unternehmern\nangestrebt werden. Sie setzen auch die personelle Erneue-\nrung von Leitungsstrukturen voraus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich fasse zu-\nsammen. Was die SPD sagen will, ist:\n\n1. Ohne staatliche Intervention keine Entwicklung von\nMarktkr\u00e4ften.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Stopp dem unkontrollierten Arbeitsplatzabbau.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Betriebsstandorte als Organisationsstruktur erhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir schicken uns an, in unsere Verfassung als Staatsziel-\nbestimmung das Recht auf Arbeit zu schreiben. Der Vor-\ng\u00e4nger des Rechts auf Arbeit war das Recht auf Eigentum.\nDies war ein Recht, das vom Staat nur eine Unterlassung\nforderte; das Recht auf Arbeit verlangt vom Staat mehr,\nviel mehr als eine Unterlassung, n\u00e4mlich aktives Handeln.\nHerr Wirtschaftsminister! Herr Staatssekret\u00e4r! Werden Sie\nIhrer Verantwortung gerecht, sonst ist dieser Teil unserer\nVerfassung schon vor der Verabschiedung nicht das Pa-\npier wert, auf das man sie schreiben will.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Linken\nListe/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Nachdem ich mich von diesem Podium\naus schon in den vergangenen Landtagen zu Fragen ge-\n\u00e4u\u00dfert habe, die das heutige Thema tangieren, wie zum\nBeispiel die Arbeit der Treuhand, die Ber\u00fccksichtigung un-\nserer Unternehmen in Sachsen bei Ausschreibungen im\nWesten zum Osteuropahandel usw., m\u00f6chte ich mich dem\nThema der Debatte aus drei verschiedenen Richtungen\nhier n\u00e4hern.\nIch  las  vor  wenigen  Tagen in der ,,Wirtschaftswoche\u201c\nNr. 9, Ausgabe f\u00fcr die neuen L\u00e4nder, unter anderem fol-\ngendes: ,,Will die Wirtschaft der neuen Bundesl\u00e4ndern in\nZukunft so rationell arbeiten wie heute die West\u00f6konomie,\nso m\u00fcssen zwei von drei Besch\u00e4ftigten ihren Arbeitsplatz\naufgeben. Rund 1,1 Millionen Werkt\u00e4tige in der Industrie\nk\u00f6nnen dann leisten, was heute noch \u00fcber 3 Millionen zu-\nstande bringen. Von immer noch 710 000 Besch\u00e4ftigten in\nder Landwirtschaft br\u00e4uchten 500 000 nicht mehr aufs Feld\nund in den Stall zu gehen. Kr\u00e4ftig abspecken m\u00fc\u00dfte der\nStaatssektor, aber auch der Verkehrsbereich. Insgesamt\nw\u00fcrden statt der Ende 1989 in den neuen Bundesl\u00e4ndern\ngez\u00e4hlten 9,5 Millionen Erwerbst\u00e4tigen nur noch 2,5 Mil-\nlionen Menschen f\u00fcr den jetzigen Umfang von Produktion\nund Dienstleistungen ben\u00f6tigt.\u201c\nMir scheint, das ist ein langfristiges Kriterium, dem wir\nuns durchaus stellen m\u00fcssen, denn es geht um Produktivi-\nt\u00e4tserh\u00f6hung. Aber es geht nat\u00fcrlich auch um die Frage:\nWo liegt die Perspektive der \u00fcbrigen 7 Millionen Mitb\u00fcr-\nger? Und diese Frage wurde weder in dem Artikel beant-\nwortet, noch ist sie von irgendwem jetzt schon klar zu\nbeantworten. Aber: Wir sp\u00fcren jetzt schon die ersten Vor-\nwehen einer derartigen Entwicklung, wie sie prognosti-\nziert wurde.\nEine zweite Ebene. Vor 14 Tagen erhielt ich eine Einladung\nzu einer Beratung im Rat der Stadt Chemnitz, die sich mit\nder Perspektive der Stadt befa\u00dfte. Dort gab die Direktorin\ndes Arbeitsamtes, an ihrer Seite Herr Stingl, Chef der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit und L\u00f6hne a. D., eine Information\n\u00fcber die Arbeitsmarktdaten in dieser Region, von der wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n615\n\n\n\nalle erwartet haben, da\u00df sie mit ihrem multistrukturellen\nAufbau von Maschinenbau, Elektrotechnik, Elektronik,\nKonsumg\u00fcterproduktion als eine der ersten ,,\u00fcber die Run-\nden\u201c kommt, wenn es durch das Tal geht.\nDort besagte die Analyse, da\u00df am 28. Februar 19 900\nArbeitslose vorhanden sind und 71 700 Kurzarbeiter regi-\nstriert wurden. 63 % der Kurzarbeiter in der metallverar-\nbeitenden Industrie sind in Null-Kurzarbeit, und ich\nglaube dem Stadt- und Regionalb\u00fcro Chemnitz, da\u00df es ab\n1. Juli in Chemnitz etwa 30 % Arbeitslose \u2013 nach Auslauf\ndes K\u00fcndigungsschutzes \u2013 geben werde. Und das\nSchlimmste an dem, was dort gesagt wurde, ist, da\u00df sich\ndie Anzahl der Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr unsere Kinder, die\njetzt aus der Oberschule kommen, immer weiter reduziert,\nweil Betriebe ,,kaputtgehen\u201c. F\u00fcr 5 300 Kinder in dieser\nRegion stehen nur noch 2 000 Ausbildungspl\u00e4tze zur Ver-\nf\u00fcgung.\nDie doppelte Tragik der Beratung war, da\u00df wir dort nur\neinen ,,Schrei nach Geld\u201c h\u00f6rten, nur die L\u00f6sung \u00fcber das\nGeld erhofft wurde, obwohl vorher dazu einige Weichen\nin Bonn gestellt waren. Es gab nicht den mindesten Gedan-\nken daran, sich wenigstens mit dem Strategiepapier von\nM\u00f6llemann ein kleines Gel\u00e4nder in die Zukunft der Region\naufzubauen.\nZum Dritten. Heute vor 14 Tagen war eine Tagung des\nWirtschaftsausschusses unseres Landtages. Wir haben dort\ngl\u00fccklicherweise einige Impulse setzen k\u00f6nnen, was die\nzuk\u00fcnftige Arbeit auf diesem Gebiet angeht. Aber wir wa-\nren auch zutiefst betroffen, als wir die Frage nach dem\nLandesentwicklungsprogramm oder auch nach dem Struk-\nturprogramm an die Regierung stellten, einem Papier, das\nwir wohl brauchen, wenn wir dar\u00fcber nachdenken: Wo\nsetzt der wirtschaftliche Aufschwung in welcher Richtung\nein? Wie legt man Ausbildung, Umbildung, Weiterbildung\nan? Dieses Dokument, von dem Prof. Biedenkopf in seiner\nletzten Regierungserkl\u00e4rung gesprochen hat, liegt nicht\nvor; und wir waren dann in dem Ausschu\u00df soweit zu er-\nkennen, da\u00df wir selbst die Initiative ergreifen m\u00fcssen. Hier\ngab es Konsens zum Wirtschaftsminister, und wir sind\nuns, zumindest Abgeordnete aus der Region Chemnitz, im\nklaren, da\u00df wir partei\u00fcbergreifend eine konzertierte Arbeit\nleisten und alle die an den Tisch holen, die wir brauchen,\nals da sind: Unternehmerverband, Industrie- und Handels-\nkammer, Handwerkskammer, Arbeitsamt, Treuhand. Wir\nm\u00fcssen, ausgehend von unseren Mandaten, ausgehend\nauch von dem, was andere uns nun schon mehrfach gesagt\nhaben, in einigen Regionen, wo man wartet, wo man nach\noben blickt, wo man sich vom Geld allein die Hoffnung\naufbaut, glaube ich, als Parlamentarier arbeiten!\nIch wende mich an Sie, die Abgeordneten des S\u00e4chsischen\nLandtags, sich in den Regionen zusammenzutun, wo Ruhe\nherrscht, Gedankenlosigkeit und Gedankenarmut, um dort\nzu dieser konzertierten Arbeit zu finden.\nIch glaube mich nicht nur vom Mandat her dazu bewogen,\nund die Fraktion tut es auch nicht, sondern ich will nur\nMinister M\u00f6llemann noch einmal zitieren: ,,Eine erfolgver-\nsprechende Strategie Aufschwung Ost setzt ineinander-\ngreifende Beitr\u00e4ge von Wirtschaft, Tarifpartnern und\nPolitik voraus.\u201c\nUnd wenn ich noch einmal an gestern denke: Herr Stolpe\nsprach davon, da\u00df der Tunnel Anfang 1994 durchschritten\nsein wird. Ich setze hinzu: 1994 ist das n\u00e4chste Wahljahr!\nLassen Sie uns daf\u00fcr wirken, alle gemeinsam auch im\nLandtag, indem wir nicht nur reden, sondern auch arbei-\nten, da\u00df wir in diesem Tunnel, der auch f\u00fcr die Sachsen\n\naufgebaut ist, m\u00f6glichst weit vor dessen Ende einen\nDurchbruch nach oben schaffen, damit die Sachsen Luft\nkriegen und wieder blauen Himmel sehen und damit\nHoffnung sch\u00f6pfen!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und teilweise bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der\nF.D.P. Wer spricht f\u00fcr die F.D.P.? Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Eine Aktuelle Debatte zur gleichen The-\nmatik fand bereits auf Antrag der SPD-Fraktion in diesem\nHause statt. Zwischenzeitlich hat sich die Lage am Arbeits-\nmarkt weiter versch\u00e4rft. Bereits damals hat die F.D.P.-\nFraktion darauf hingewiesen, da\u00df allein \u00fcber eine sich\nentwickelnde Wirtschaft eine aktive Arbeitsmarktpolitik\nmit einem deutlichen Anwachsen der Besch\u00e4ftigtenzahlen\nWirkung erf\u00e4hrt.\nWas wir aber t\u00e4glich feststellen m\u00fcssen, ist das weitere\nAnsteigen der Arbeitslosenzahlen und der der Kurzarbei-\nter infolge des weiteren R\u00fcckgangs der Produktion, der\nSchlie\u00dfung von Firmen sowie des notwendigen Abbaus\nvon Arbeitskr\u00e4ften aus Kostengr\u00fcnden. Die Strukturan-\npassung ist im vollen Gange, wobei wir uns dar\u00fcber im\nklaren sein sollten, da\u00df es sich hier um keinen zielgerichte-\nten, geschweige denn geordneten Proze\u00df handelt.\nMit allem Nachdruck ist festzustellen, da\u00df ein erster\nAbschlu\u00df der Strukturanpassung noch nicht in Sicht ist.\nDie F.D.P.-Fraktion fordert von Anfang an die gemeinsa-\nme Verantwortung der \u00f6ffentlichten Hand, der Wirtschaft\nund der Tarifpartner f\u00fcr eine schnelle Verbesserung der\nLebensverh\u00e4ltnisse und der Besch\u00e4ftigungslage. Die mitt-\nlerweile erreichten Erfolge bei zus\u00e4tzlichen finanziellen\nMitteln f\u00fcr infrastrukturelle Ma\u00dfnahmen sind schnellstens\nan konkrete Auftr\u00e4ge f\u00fcr ortsans\u00e4ssige Unternehmen,\nHandwerker und f\u00fcr freiberuflich T\u00e4tige zu binden.\n\n(Beifall eines Abgeordneten)\n\nDie Bauwirtschaft, der Stra\u00dfenbau sind forciert mit Auftr\u00e4-\ngen auszustatten.\nAuf wirtschaftlichem Sektor mahnt die F.D.P.-Fraktion\nweiterhin die F\u00f6rderung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft\nim Freistaat Sachsen an. Es fehlt immer noch das Mittel-\nstandsf\u00f6rderungsgesetz. Hier erwarten wir auch Pr\u00e4fe-\nrenzregelungen f\u00fcr die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge,\nzumindest befristet bis 31. 12. 1992.\n\n(Beifall)\n\nWir mahnen ebenso an die Erh\u00f6hung der Effektivit\u00e4t der\nTreuhandarbeit bez\u00fcglich der landesnotwendigen Wirt-\nschafts-, Regional- und Strukturpolitik.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nHier ist nat\u00fcrlich Voraussetzung, da\u00df das Wirt-\nschaftsministerium nun endlich das Landesentwicklungs-\nprogramm f\u00fcr die Wirtschaftsentwicklung wesentlicher\nBranchen sowie regionale Konzepte f\u00fcr Schwerpunktre-\ngionen vorlegt.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nHier wird uns zu lange gewartet bzw. zu wenig informiert.\nEs entsteht bei mir manchmal der Eindruck, da\u00df eine Reihe\nvon Mitarbeitern in der Exekutive weiterhin an das Wun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n616\n\n\n\nder des freien Spiels der Kr\u00e4fte in der Marktwirtschaft\nglauben.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der Opposition)\n\nDas ist ein Irrglaube!\n\n(Jawohl-Rufe und anhaltender Beifall bei der Opposition)\n\nWas wir ben\u00f6tigen, sind nicht nur Regierungserkl\u00e4rungen,\nsondern insbesondere die sie untersetzenden Programme.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der Opposition)\n\nOhne Planung und zugeordnete Programme ist aus unse-\nrer Sicht keine tragf\u00e4hige Wirtschaftspolitik im \u00dcbergangs-\nproze\u00df zur sozialen Marktwirtschaft m\u00f6glich.\n\n(Bravo-Rufe und lebhafter Beifall bei der Opposition)\n\nMeine Damen und Herren! Aus aktuellem Anla\u00df nun noch\neine Bemerkung zur Tarifpolitik. Unmi\u00dfverst\u00e4ndlich fest-\nzustellen ist, da\u00df die gegenw\u00e4rtige Lohnpolitik eine starke\nReduzierung der Besch\u00e4ftigtenzahlen bedingen wird.\nGleichzeitig werden Investoren ihre Investitionspl\u00e4ne auf\nandere Vorteile auszurichten haben. Dieser Suchproze\u00df,\nder damit einhergeht, zieht einen verz\u00f6gernden Ausstieg\naus der Talsohle nach sich.\nF\u00fcr mich ist v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, da\u00df die schon zu\nFDGB-Zeiten str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigte Einkommensdiffe-\nrenzierung bei tats\u00e4chlicher Bindung an die Produkti-\nvit\u00e4tsentwicklung keine grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderung\nerf\u00e4hrt. Arbeitsvolumen, L\u00f6hne und konkurrenzf\u00e4hige\noder entsprechende Produktivit\u00e4tsniveaus bilden eine\nEinheit und sind Grundlage der Kostenkalkulation, die\nletztlich im Ergebnis zeigt, ob sich ein Unternehmen tr\u00e4gt.\nWachstum und Besch\u00e4ftigung sind im hohen Ma\u00dfe gef\u00e4hr-\ndet, wenn die Lohnentwicklung zu schnell und zu pau-\nschal anwachsen w\u00fcrde. Hohe Lohnkosten belasten\nzus\u00e4tzlich die Unternehmen, die ohnehin im Strukturwan-\ndel belastet sind.\nDie F.D.P.-Fraktion unterst\u00fctzt alle Ma\u00dfnahmen zur Um-\nschulung, Qualifizierung und Mobilit\u00e4t von Arbeitneh-\nmern. Die gegenw\u00e4rtig vorgesehenen 2,7 Milliarden DM\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit f\u00fcr ABM \u2013 das entspricht, wie\nHerr Leroff bereits erw\u00e4hnte, 130 000 Personen in den\nneuen L\u00e4ndern \u2013 sind aber aus unserer Sicht, Herr Leroff,\nviel zu gering.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nHier ist die Regierung des Freistaates Sachsen gefordert,\nihren wesentlichen Beitrag zu leisten. Keine ehemaligen\nBetriebsakademien sind zu schlie\u00dfen, Lehr- und Ausbil-\ndungskr\u00e4fte \u2013 die entsprechende Eignung vorausgesetzt \u2013\nnicht zu entlassen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nh\u00f6chstens umzusetzen.\nDie Arbeit des Arbeitsamtes ist prinzipiell zu qualifizieren\n\n(Beifall)\n\nund aus dem blo\u00dfen Erfassen und Registrieren in eine ak-\ntive Anstalt f\u00fcr ABM und Arbeitsvermittlung umzugestal-\nten.\n\n(Beifall bei der Opposition und teilweise der CDU)\n\nDie F.D.P.-Fraktion fordert insgesamt mehr Reaktion der\nLandesregierung auf die aktuellen Erfordernisse im Be-\n\nreich der Wirtschaft, gepaart mit klarer Ziel- und Zweck-\nbestimmung.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nWir m\u00fcssen nun endlich heraus aus dem blo\u00dfen Feststel-\nlen und Begr\u00fcnden, warum dies und das so ist, und \u00fcber-\ngehen zum konkreten Handeln. Die F.D.P.-Fraktion bietet\ntrotz ihrer Oppositionsrolle auch weiterhin die Unterst\u00fct-\nzung durch konkrete Vorschl\u00e4ge dazu an.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der Opposition au\u00dfer Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es spricht jetzt der Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Herr Weber.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir glauben nicht, da\u00df eine Aktuelle Debatte\ndas geeignete Forum daf\u00fcr ist, dieses so immens tiefgehen-\nde Problem auch nur ann\u00e4hernd angemessen zu behan-\ndeln. Wir hatten bereits, wie mein Vorredner erw\u00e4hnte,\neine Aktuelle Debatte zu diesem Thema, und unsere Frak-\ntion hat eine Sondersitzung zum Thema Strukturpolitik\nangemahnt, die von der Fraktion der SPD und der Frakti-\non der F.D.P. mitgetragen werden wird. Wir halten eine\nsolche Sondersitzung f\u00fcr etwas, das l\u00e4ngst h\u00e4tte sein sol-\nlen, und wir glauben auch, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung ihrer Verantwortung im Hinblick darauf in keiner\nWeise gerecht geworden ist.\n\n(Beifall bei der Opposition ohne Linke Liste/PDS)\n\nIch darf noch einmal einige Worte zur Situation und zu\nden Ursachen der entstandenen Situation sagen und dann\neinige Wege aufzeigen, die unsere Fraktion f\u00fcr gangbar\nund n\u00f6tig h\u00e4lt.\nDie Arbeitslosenquote in Sachsen betr\u00e4gt derzeit in aller\nRegel \u00fcber 10 %, \u00f6rtlich weit \u00fcber 15 %. Die Zahl der\nKurzarbeiter liegt zwischen 15 und 25 %, dabei in aller\nRegel \u00fcber 5 % Kurzarbeiter mit \u00fcber 75 % Kurzarbeit.\nAdditiv ergeben sich Arbeitslosenzahlen von 15 bis 25 %.\nDas ist nicht weiter verwunderlich; denn h\u00e4tte man den\nVoraussagen f\u00fchrender deutscher Wirtschaftsinstitute be-\nreits im vergangenen Jahr Glauben geschenkt, dann h\u00e4tte\nman das wissen k\u00f6nnen. Ich darf einmal zitieren: Das DIW\nhat im Juli 1990 vorausgesagt, da\u00df 30 Prozent der Arbeits-\npl\u00e4tze in der Industrie und weit \u00fcber 50 Prozent der\nArbeitspl\u00e4tze im \u00d6ffentlichen Dienst nicht wettbewerbsf\u00e4-\nhig sein werden. In Summe k\u00e4me man auf eine Zahl \u2013\nHerr Dr. Kunckel hatte sie bereits genannt \u2013 von rund 1\nMillion Arbeitspl\u00e4tzen in Sachsen. \nWelche Ursachen sind hierf\u00fcr zu nennen? Zun\u00e4chst ein-\nmal Altlasten. Wir haben industrielle Monostrukturen, die\nauf dem fatalen Hang insbesondere der DDR, aber auch\nder anderen sozialistischen Staaten beruhten, Autarkie\nherzustellen. Wir haben eine Konzentration der industriel-\nlen Arbeitspl\u00e4tze in der Gro\u00dfindustrie und einen praktisch\nnicht vorhandenen Mittelstand. Der Dienstleistungsbereich\nist v\u00f6llig unterentwickelt.\nEine andere Ursache sind die Investitionshemmnisse. Ich\nm\u00f6chte nur das Stichwort ,,ungekl\u00e4rte Eigentumsfragen\u201c\naufwerfen. Wir meinen, da\u00df auch mit den Gesetzen, die\nk\u00fcrzlich im Bundestag verabschiedet worden sind und die\nnur noch der Zustimmung des Bundesrates bed\u00fcrfen, die-\nse Eigentumsfrage nicht ann\u00e4hernd gekl\u00e4rt wird.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n617\n\n\n\nDes weiteren Finanzierungsprobleme; dar\u00fcber hatten wir\nhier schon ausf\u00fchrlich gesprochen.\nWelche Wege sind jetzt zu beschreiten? Zun\u00e4chst einmal\nw\u00e4ren Strategien n\u00f6tig. Ich hatte bereits erw\u00e4hnt, da\u00df wir\nmeinen, da\u00df es an der Zeit ist, eine Strukturpolitik in die-\nsem Lande zu entwickeln, und zwar \u2013 ich sage es mal\netwas lax \u2013 mit einem europ\u00e4ischen Auge.\nEs kann nicht sein, da\u00df wir in diesem Hause immer nur\nagieren in Reaktion auf etwas, aber niemals ein kleines\nSt\u00fcck nach vorn schauen, ein kleines St\u00fcck \u00fcber den mor-\ngigen Tag hinaus.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDamit meine ich Strukturpolitik im weitesten Sinne, das\nhei\u00dft sowohl Wirtschaftsf\u00f6rderung als auch fiskalische\nKonzepte, als auch Raumplanung, als auch Sozialplanung.\nWas ist operativ zu tun? Wir meinen, da\u00df hierf\u00fcr ein we-\nnigstens mittelfristiges Strukturkonzept von der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung noch in den n\u00e4chsten zwei Monaten\nvorgelegt werden m\u00fc\u00dfte. Ich nenne nur zwei Stichworte,\nwarum wir das f\u00fcr unbedingt notwendig halten: Wir glau-\nben, da\u00df die dringend ben\u00f6tigte Qualifizierung und Aus-\nbildung ins Leere l\u00e4uft, wenn nicht industrielle\nStrukturkonzepte dem zugrunde liegen. Das gleiche gilt\nf\u00fcr die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, die in keiner\nWeise ein Allheilmittel sein k\u00f6nnen.\nFazit und L\u00f6sungsans\u00e4tze: Sachsen und alle anderen Ost-\nl\u00e4nder sind durch die Zerst\u00f6rung ihrer \u00f6konomischen\nLebensgrundlage als Folge der vorzeitigen W\u00e4hrungsuni-\non hilflos und todkrank gemacht worden. Ihnen ist vorerst\nnur noch mit j\u00e4hrlichen Finanztransfusionen in bis zu drei-\nstelliger Milliardenh\u00f6he zu helfen. Da\u00df dazu die Steuer-\nmehreinnahmen der profitierenden Westl\u00e4nder nicht\nausreichen, h\u00e4tte den daf\u00fcr Verantwortlichen auch vor der\nWahl klar sein m\u00fcssen.\nDie jetzt getroffenen Steuererh\u00f6hungen sind sowohl unso-\nzial als auch im Fazit gesamtwirtschaftlich sch\u00e4dlich. Die\ngrundgesetzlich gebotene Herstellung gleicher Lebensum-\nst\u00e4nde ist nur durch Umverteilung m\u00f6glich. Dies ist nat\u00fcr-\nlich nicht nur ein Finanzproblem, sondern auch ein ganzes\nPaket ordnungs-, struktur- und arbeitsmarktpolitischer\nProbleme.\nEine neue Finanzverfassung der Bundesrepublik ist n\u00f6tig.\nAuf die Angliederung der sozial, \u00f6konomisch und \u00f6kolo-\ngisch soviel schw\u00e4cheren neuen Bundesl\u00e4nder ist die gege-\nbene Finanzverfassung des Bundes nicht eingerichtet. Der\nbisher g\u00fcltige horizontale Lastenausgleich w\u00e4re unter Ein-\nbeziehung der neuen L\u00e4nder f\u00fcr die alten nicht bezahlbar.\nDeshalb ist eine Neuregelung erforderlich, die die Autono-\nmie der L\u00e4nder und ihren Anteil am Steueraufkommen\nst\u00e4rkt, damit sie zugleich einen gerechten Finanzausgleich\nzwischen reichen und armen L\u00e4ndern leisten k\u00f6nnen.\nDie Eigentumsfrage: Der Grundsatz ,,R\u00fcckgabe vor Ent-\nsch\u00e4digung\u201c ist nach wie vor einer der gr\u00f6\u00dften Fehler des\nEinigungsvertrages.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nEine klare und rigorose gesetzliche Regelung der Eigen-\ntumsfragen im Osten ist nach wie vor dringend erforder-\nlich. Sie sollte sich nach folgenden Prinzipien richten:\nAnalog zu \u00a7 900 BGB werden Anspr\u00fcche von Eigent\u00fcmern\nau\u00dferhalb der fr\u00fcheren DDR, die am 9. 11. 1989 \u00e4lter als 30\nJahre waren, per Lastenausgleich entsch\u00e4digt, falls dies\nnicht schon geschehen ist.\n\nDie in diesem Zeitraum vor dem 9. 11. 1989 get\u00e4tigten Er-\nwerbungen unterliegen der Vermutung der Rechtm\u00e4\u00dfig-\nkeit. Alle nach dem 9. 11. 1989 bis zum 3. 10. 90 get\u00e4tigten\nm\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft werden. Die in der DDR \u00fcbliche Beur-\nkundung von Grundst\u00fcckserwerb beim Katasteramt ist in\ndie Zust\u00e4ndigkeit der Gerichte zu \u00fcberf\u00fchren. In allen\nzum Stichtag 9. 11. 89 offenen Fragen des Eigentums an\nProduktivverm\u00f6gen begr\u00fcndet die F\u00e4higkeit zu arbeits-\nplatzerhaltender oder -schaffender Wirtschaftst\u00e4tigkeit\nden Anspruch auf Erwerb aus den kommunalen Verm\u00f6-\ngen. Eventuell sp\u00e4ter legalisierte Besitzanspr\u00fcche Dritter\nwerden entsch\u00e4digt.\nRegionalisierung der Treuhand: Die Treuhandanstalt \u2013 wir\nhatten es hier schon mehrfach festgestellt \u2013 ist ein \u00dcber-\nbleibsel des DDR-Zentralismus, das mit der Unterstellung\nunter das Bundesfinanzministerium und der Deklarierung\ndes Treuhandverm\u00f6gens als Bundesverm\u00f6gen an den\nBund \u00fcbergegangen ist. Die neuen Bundesl\u00e4nder haben\nkeinen ausreichenden \u00dcberblick und keine strukturpoliti-\nsche Einwirkungsm\u00f6glichkeit auf das Produktivverm\u00f6gen\nihres Gebietes sowie keinen Zugriff auf das ihren Kommu-\nnen zustehende Kommunalverm\u00f6gen. Dieser unhaltbare\nZustand macht die L\u00e4nder und Gemeinden wirtschaftlich\nhandlungsunf\u00e4hig. Er mu\u00df durch eine Neuregelung der\nRechtsgrundlagen, der Struktur und der Arbeitsweise der\nTreuhandanstalt ge\u00e4ndert werden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nFinanzpolitik: Nur einige Bemerkungen dazu. Durch den\nersten Staatsvertrag wurden die buchungstechnischen\nSchulden der DDR-Betriebe bei der Staatsbank im Verh\u00e4lt-\nnis 2:1 umgewandelt in echte hochverzinste Kapitalschul-\nden bei der Kreditbank AG, deren Anteile mehrheitlich\nvon der Deutschen Bank gehalten werden. Die Kreditbank\nwurde so zum Inhaber eines 110-Milliarden-Verm\u00f6gens,\ndessen Rechtm\u00e4\u00dfigkeit bezweifelt werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie von der Treuhand verwalteten Betriebe m\u00fcssen von\nder Schuldenlast befreit werden.\nStrukturpolitik, gezielte Wirtschaftsf\u00f6rderung: Die Kon-\nzeptionslosigkeit der Bundesregierung in bezug auf die\nk\u00fcnftige Wirtschaftsstruktur in den neuen L\u00e4ndern wirkt\nsich l\u00e4hmend aus. Keiner wei\u00df, in welche wertsch\u00f6pfen-\nden Branchen zu investieren sich lohnt. Umschulungswilli-\nge wissen nicht, in welche Richtung sie sich qualifizieren\nsollen. Zwar kann die k\u00fcnftige Wirtschaftsstruktur nicht\nmehr dirigistisch vorgeschrieben werden, aber ohne deutli-\nche Priorit\u00e4ten in der Wirtschaftsf\u00f6rderung geht es nicht.\nInvestitionsf\u00f6rderung mit der Gie\u00dfkanne vergeudet kost-\nbare Mittel.\nWir fordern eine klare \u00f6kologische Pr\u00e4ferenz f\u00fcr die k\u00fcnf-\ntige wertsch\u00f6pfende Wirtschaft in den neuen L\u00e4ndern. Das\nbedeutet Technologieentwicklung und Herstellung von\nAnlagen f\u00fcr jegliches Energiesparen, regenerative und\ndezentrale Energetik, schadstoffvermeidende Produktions-\nmittel, schadlose Entsorgung, Abfallvermeidung und Wie-\nderverwendung, Schadstofferkennung und -\u00fcberwachung,\nkatalytische Verfahren sowie die breite F\u00f6rderung des ge-\nnossenschaftlichen \u00f6kologischen Landbaus im Verein mit\neiner biologisch bestimmten Verarbeitungsindustrie. Dazu\nsollten auf L\u00e4nderebene \u00f6ffentliche Entwicklungsfonds ge-\nschaffen werden, aus denen kapitalschwache Existenz-\ngr\u00fcnder aus den neuen L\u00e4ndern vorrangig unterst\u00fctzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n618\n\n\n\nwerden. Zugleich sollten Wissenschaft und Forschung in\ndieser Richtung besonders gef\u00f6rdert werden.\nAktive Wirtschaftspolitik zur Sicherung und Schaffung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen, Finanzierung von Arbeit und Bildung\nstatt von Arbeitslosigkeit, Sanierung statt Liquidierung,\nNeustrukturierung statt Abwicklung, Pr\u00e4vention statt\nNachsorge durch Steuerabschreibungen bei arbeitsplatz-\nschaffenden Investitionen in den Ostl\u00e4ndern; gr\u00f6\u00dfere\n\u00f6ffentlich ausgeschriebene Staatsauftr\u00e4ge sollten nur an\nFirmen vergeben werden, die einen bedeutenden Teil ihrer\nLeistungen aus den neuen Bundesl\u00e4ndern beziehen.\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern sollten staatliche Auftr\u00e4ge\nauch nur von dort ans\u00e4ssigen Firmen oder Tochterfirmen\nbesch\u00e4ftigungswirksam ausgef\u00fchrt werden.\nUnd schlie\u00dflich Kreditierung des Osthandels in den neuen\nBundesl\u00e4ndern durch den Bund zur Erhaltung eines Mark-\ntes f\u00fcr deren Industrie.\nZum Thema Tarifpolitik ist hier bereits gesprochen wor-\nden. Ich spare mir aus Zeitgr\u00fcnden diesen Punkt.\nWir erwarten jetzt zum wiederholten Male nicht nur pro-\nfessorale Regierungserkl\u00e4rungen in diesem Hause, son-\ndern sehr bald substantielle \u00c4u\u00dferungen auch der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es hat um das Wort gebeten der Parla-\nmentarische Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Herr Kollege Kunckel,\nich gestatte mir auch zwei Vorbemerkungen. Zun\u00e4chst die\nAbwesenheit unseres Ministers betreffend: Er vertritt\ndieser Tage den Ministerpr\u00e4sidenten in Bonn und nimmt\nan der Wirtschaftsministerkonferenz teil.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd er hat auch bereits konkrete Ergebnisse aufzuweisen.\nEr hat n\u00e4mlich mit dem Bundesarbeitsminister abgespro-\nchen, da\u00df ein Besch\u00e4ftigungs- und Revitalisierungspro-\ngramm aufgelegt wird f\u00fcr die Braunkohlen-AGs LAUBAG\nund MIBRAG. Das hei\u00dft also, da\u00df in der Region Hoyers-\nwerda, Wei\u00dfwasser, Niesky einerseits, Delitzsch, Leipzig,\nBorna andererseits zwischen 4 000 und 8 000 Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00fcr zwei Jahre erhalten bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nW\u00e4hrend also die SPD nach Programmen ruft, nach Pl\u00e4-\nnen, arbeiten wir vor Ort, um die dringendsten Probleme\nzu l\u00f6sen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\n(Zuruf von der SPD: Wo ist das?)\n\nIch komme gleich nochmals darauf zu sprechen.\nAber, Herr Kollege Weber, ich m\u00f6chte Sie nun zitieren: Die\nWirtschaftsstruktur kann nicht dirigistisch vorgegeben\nwerden, das ist n\u00e4mlich Planwirtschaft.\n\n(Zuruf: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nUnd jetzt komme ich zu einer generellen Aussage: Es gibt\nja auch noch weitere L\u00e4nder \u2013 ich wollte das eigentlich gar\n\nnicht bringen \u2013, wo die Kollegen der SPD, der F.D.P. usw.\ndas Sagen haben. Und wenn man sich unterm Strich dort\ndie Zahlen der Arbeitslosigkeit anschaut oder auch die\nvorliegenden Programme oder auch das Ergebnis der\nLeipziger Messe, das Interesse der Investoren, dann frage\nich mich, warum die SPD und die F.D.P. nicht in den ande-\nren L\u00e4ndern ihre guten Ideen schnell umgesetzt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn also Siemens 50 % der Investitionen nach Sachsen\nbringt und jetzt sofort 10 000 sichere Arbeitspl\u00e4tze geschaf-\nfen hat \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: 20 000!)\n\nf\u00fcr Sachsen zun\u00e4chst mal 10 000 \u2013, dann hat das ja letzten\nEndes auch Ursachen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Ja, ich gestatte die Zwischen-\nfrage.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Staatssekret\u00e4r! Glauben Sie, da\u00df\nSiemens nicht gekommen w\u00e4re, wenn Sie nicht an der Re-\ngierung gewesen w\u00e4ren?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Das war eine sehr gute Frage.\nIch bin \u00fcberzeugt, da\u00df Siemens nicht in der Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung gekommen w\u00e4re, wenn wir nicht an der Regierung\nw\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm die Frage nach den Arbeitspl\u00e4tzen zu beantworten:\nDas betrifft zum Beispiel die Kommunikationstechnik von\nSiemens in Leipzig, wo auch zur Messe \u2013 ich war beson-\nders stolz auf unsere Leipziger Facharbeiter \u2013 die Qualit\u00e4t\nso ist wie in den alten L\u00e4ndern. Das hei\u00dft, wir haben in\ndem Leipziger Werk eine Qualit\u00e4t erreicht, da\u00df wir uns\nnicht zu verstecken brauchen.\n\n(Zuruf bei der CDU: Bravo!)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke auch an das Kabelwerk in Mei\u00dfen mit 1 000 Ar-\nbeitskr\u00e4ften, ich denke an G\u00f6rlitz, den Turbinenbau, und\nich denke auch an die Verhandlungen, die in Dresden lau-\nfen, zum Beispiel zu TuR.\nEine zweite Vorbemerkung, Herr Kollege Kunckel. Sie\nhaben ein Programm vorgelegt, das in einigen Z\u00fcgen be-\nreits mit der Handlung der Regierung \u00fcbereinstimmt. Ich\nwerde das noch darstellen. Ich w\u00fcrde Ihnen aber empfeh-\nlen, wenn Sie Ihr Programm im Detail noch ausarbeiten,\nda\u00df Sie sich auch die Frage stellen: Wer bezahlt das alles?\n\n(Zuruf bei der CDU: Bravo!)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich m\u00f6chte Ihnen auch als Denkansto\u00df mit auf den\nWeg geben: Entweder erh\u00f6hen wir das Nettoeinkommen\nin den alten L\u00e4ndern, oder wir schaffen Investitionsm\u00f6g-\nlichkeiten in den neuen L\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu einigen Ergebnissen: Der Freistaat Sachsen hatte Ende\nFebruar 204 775 Arbeitslose und 566 765 Kurzarbeiter. Das\nentspricht einer Arbeitslosenquote von 7,8 % und einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n619\n\n\n\nKurzarbeiterquote von 21,5 %. Das sind Zahlen, die er-\nschreckend sind. Sie liegen zwar g\u00fcnstiger als in den ande-\nren Bundesl\u00e4ndern, in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \u2013\n\n(Dr. Lersow, SPD: Und das trotz Programmen der \nRegierung!)\n\nUnd das trotz Programmen der Regierung. So ist das. Ich\nbringe mal ein Bild: Wir wohnen und arbeiten in einem\nHaus, in dem st\u00e4ndig die Mauern fallen, und wer den\nGlauben hatte, der Wiederaufbau, das alles werde von\nheute auf morgen gehen, der hat sich get\u00e4uscht. Das wis-\nsen wir doch alle.\n\n(Zuruf von der SPD: Der wurde get\u00e4uscht.)\n\nIch w\u00fcrde mal eines unter uns empfehlen: Wir sollten die\nPolitik in Sachsen hier schreiben und Bundespolitik viel-\nleicht, wenn wir f\u00fcr das Land was tun wollen, in der Dis-\nkussion zu diesem Thema ausklammern, ich m\u00f6chte\nn\u00e4mlich zur Arbeitsmarktsituation in Sachsen noch einiges\nsagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAufgrund der unvermeidlichen Strukturver\u00e4nderungen in\nder Wirtschaft, des Aufbaus einer leistungsf\u00e4higen, aber\nschlanken Verwaltung, der begrenzten Haushaltsmittel\nund des nahezu vollst\u00e4ndigen Zusammenbruchs der Ost-\nm\u00e4rkte wird sich die Situation in den folgenden Monaten\nweiter verkomplizieren. Ich meine aber, da\u00df dieses Hohe\nHaus durchaus die M\u00f6glichkeit hat, Hoffnung in die Be-\nv\u00f6lkerung zu tragen. Und stellen Sie sich immer die Frage,\nbevor Sie auf die Staatsregierung in Sachsen schimpfen:\nWie ist die Situation in den anderen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern?\n\nIch m\u00f6chte auch auf einige Ergebnisse hinweisen, die uns\ndurchaus veranlassen, Optimismus und Hoffnung in die\nMenschen zu bringen, denn die Hoffnung hilft Lasten tra-\ngen. Wir haben bei Telecom 9 000 sichere Arbeitspl\u00e4tze.\nDas wird ausgebaut in der n\u00e4chsten Zeit voraussichtlich\num weitere 1 000. Wir haben Investitionen auf dem Gebiet\nder Telekommunikation von ca. 1,25 Milliarden, zus\u00e4tzlich\nnoch Bauma\u00dfnahmen. Und wir haben uns eingesetzt als\nStaatsregierung, da\u00df vor allem in den strukturschwachen\nRegionen in der n\u00e4chsten Zeit weitere Telefonverbin-\ndungen hergestellt werden. Wir haben hier mit den unter-\nschiedlichen Anbietern um kurzfristige L\u00f6sungen\ngerungen \u2013 zum Beispiel im strukturschwachen Niesky,\nwo man noch heute \u00fcber das Fernamt in die alten Bundes-\nl\u00e4nder w\u00e4hlen mu\u00df. Das ist der einzige Kreis, wo ich nicht\n\u00fcber die 07 in die alten L\u00e4nder komme, sondern \u00fcber das\nFernamt; und Sie k\u00f6nnen das in den n\u00e4chsten Monaten\nhinterfragen und nachschauen: Wir werden auf diesem\nGebiet kurzfristig etwas bewegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke aber auch an die gro\u00dfen M\u00f6glichkeiten, die uns\nim Stra\u00dfenbau gegeben sind. Wir haben hier 1,4 Milliarden\nBundesmittel 1991 zur Verf\u00fcgung, und es gibt bereits Krei-\nse, die signalisieren: Die Ausbildungskapazit\u00e4t auf dem\nGebiet zum Beispiel des Bauwesens ist zu klein. Hier\nhaben wir auch bereits das umgesetzt, was der Kollege\nKunckel und auch Herr Dr. Hielscher gefordert haben: Wir\ntreten massiv daf\u00fcr ein, da\u00df bei der Ausschreibung Pr\u00e4fe-\n\nrenzen f\u00fcr s\u00e4chsische Betriebe, f\u00fcr die Unternehmen ver-\ngeben werden, die hier Arbeitspl\u00e4tze schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd dieses Thema hat unser Minister auch mit nach Bonn\nbekommen. Es steht also dort bereits auf der Tagesord-\nnung. Und wir sind als S\u00e4chsische Staatsregierung auch\nbereits beim Kern: Es wird \u2013 wenn wir das machen \u2013 \u00c4rger\nmit der EG geben. Aber ich sage immer: Dann gibt es eben\nmal \u00c4rger \u2013 wir haben doch auch gen\u00fcgend Probleme.\nUnd ich denke, das gesamte Hohe Haus tr\u00e4gt unsere\nRisikobereitschaft, wenn wir hier etwas entscheiden.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nUnd wir haben ein Zweites getan: Bei der Ausschreibung\ndieser 1,4 Milliarden im Stra\u00dfenbau haben wir Mini-Lose\nfestgelegt, ganz einfach aus dem Grunde, da\u00df wir unsere\nHandwerker, unsere Kleinbetriebe hier entsprechend ins\nGesch\u00e4ft bringen. Das kann man sp\u00e4ter ohne Zweifel\naggregieren zu gr\u00f6\u00dferen Einheiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatssekret\u00e4r, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Ja, bitte sehr, Herr B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatssekret\u00e4r, Sie\nf\u00f6rdern den Stra\u00dfenbau mit sehr gro\u00dfen Mitteln. Wo bleibt\neigentlich der Schienenbau in Ihrem Konzept?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Ja, die Frage kann ich beant-\nworten. Es gibt also zum Schienenbau bevorzugend kon-\nzeptionelle Vorstellungen, zum Beispiel die\nIntercity-Verbindungen bis hin zu der Verbindung bis\nG\u00f6rlitz.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Reinfried, CDU)\n\nDas wird zun\u00e4chst mal bis Dresden gehen, den ganzen\nKomplex der Elektrifizierung betreffend. Also Sie k\u00f6nnen\nunbesorgt sein. In dem Verkehrskonzept wird das alles\numfassend dargestellt.\nWeil das jetzt so angesprochen worden ist, m\u00f6chte ich viel-\nleicht auch noch einmal, um diese ganze Planungs-\ngeschichte abzurunden, folgendes sagen: Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung will in Vorbereitung des Haushaltes 1991\nN\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen, indem sie zu diesem Zeitpunkt\ndem Hohen Haus die Konzeptionen vorstellt; denn das\nmu\u00df sich ja alles in irgendeiner Weise auch rechnen lassen,\nund dort finden Sie dann auch all die Vorstellungen, die\nwir haben, zum Beispiel auf dem Gebiet des Schienenbaus\noder des Stra\u00dfenwesens.\nIch m\u00f6chte aber noch einige weitere Beispiele bringen.\nDiese Gemeinschaftsaufgabe-(GA)-F\u00f6rdermittel schaffen\n15 000 Arbeitspl\u00e4tze; Sie kennen das. 15 000 Arbeitspl\u00e4tze\nzwar nicht sofort, weil dort Infrastrukturma\u00dfnahmen\ndranh\u00e4ngen, wo wir 80 bis 90 % aus dem Bundeshaushalt\nbekommen, und meine Bitte an Sie ist, da\u00df wir diese Ar-\nbeitsplatzsicherung auch insofern unterst\u00fctzen, da\u00df wir im\nHaushalt die Komplement\u00e4rmittel tats\u00e4chlich einordnen.\nDie 10 bis 15 Prozent, die wir bei Infrastrukturma\u00dfnahmen\nbringen m\u00fcssen, und auch die finanziellen Mittel auf dem\nGebiet der Gewerbeentwicklung sollten wir in jedem Fall\nmit einordnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n620\n\n\n\nIch m\u00f6chte dann noch ganz kurz \u00fcber das Problem VW\nsprechen. Sie kennen das alle. Wir haben es uns vom\nArbeitskreis auch angeschaut. Das sind also reichlich 7 000\nArbeitspl\u00e4tze, die geschaffen werden, zwar nicht jetzt, son-\ndern in den Jahren 1993/94, aber auch in der umgrenzen-\nden Region. Es wird eine Zahl genannt, die man jetzt nicht\nrechnerisch beweisen kann: Bis zu 20 000 in der Zulieferin-\ndustrie geht es also zum Beispiel. In der Region Meerane\nlaufen jetzt schon konkrete Ma\u00dfnahmen an.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend vielleicht nur noch ein Problem\nansprechen oder eine M\u00f6glichkeit. Es haben sich eine Rei-\nhe von Firmen gegr\u00fcndet. Sie bestehen aus ehemaligen\nUnternehmen in Sachsen und einem Partner in den alten\nL\u00e4ndern, zum Beispiel SEL und RFT in Rochlitz. Das sind\nimmerhin, zum Beispiel, 700 Arbeitspl\u00e4tze. Weitere Bei-\nspiele: Barese und HTP (Hoch- und Tiefbau Pirna) oder\nEnergiebau und ABB.\nDie gr\u00f6\u00dfte Reserve ist aber im Handwerk und im Mittel-\nstand, und dort m\u00fcssen wir gemeinsam auch etwas tun.\nZusammenfassend die Aufgabe f\u00fcr uns in Sachsen, als er-\nstes Investitionen durchsetzen, weil das sichere Arbeits-\npl\u00e4tze schafft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Ich gestatte die Zwischenfra-\nge, Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Staatssekret\u00e4r, bei Ihren Ausf\u00fch-\nrungen haben Sie vorhin, und so habe ich Sie verstanden,\ndargelegt, da\u00df die Staatsregierung jetzt aktiven Einflu\u00df bei\nder Auftragserteilung an hiesige Betriebe, seien es Unter-\nnehmen, Handwerksbetriebe oder andere Gewerbetreiben-\nde, aus\u00fcben wird.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Das ist v\u00f6llig richtig.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Kann ich davon ausgehen, da\u00df sich\ndamit der Standpunkt der Staatsregierung ge\u00e4ndert hat,\nweil aufgrund einer Anfrage unserer Fraktion vor einem\nMonat zu diesem Komplex hier in diesem Hause eine an-\ndere Meinung vertreten wurde? Wir w\u00fcrden uns sehr\nfreuen, weil wir das als aktiven Ausdruck eines Lern-\nprozesses zur Bef\u00f6rderung der Probleme ansehen, die wir\nf\u00fcr notwendig erachten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Ich m\u00f6chte vielleicht folgen-\ndes sagen: Jeder lernt ja, aber in diesem Fall mu\u00df man die\nrechtliche Seite von der praktischen Seite trennen, und ich\nhatte es bereits gesagt: Es wird \u00c4rger geben; aber da bin\nich auch der Unterst\u00fctzung des Hohen Hauses gewi\u00df. Ich\nhabe mir jetzt schon blutige K\u00f6pfe geholt, einen blutigen\nKopf, indem \u2013 \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\n(Dr. Lersow, SPD: Was, mehrere K\u00f6pfe?)\n\nIch habe mich korrigiert, Herr Kollege. \u2013 Also ich habe mir\njetzt schon einen blutigen Kopf geholt in den Verhandlun-\ngen, weil man das in dieser vordergr\u00fcndigen Art auch\ndem Partner beibringen mu\u00df, indem man sagt: Wir setzen\nuns daf\u00fcr ein \u2013 ohne da\u00df wir das nat\u00fcrlich de jure beein-\nflussen k\u00f6nnen in jedem Falle \u2013, da\u00df derjenige den Zu-\nschlag kriegt, der Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen schafft. Und ich\n\nhabe das bei den Lehrlingspl\u00e4tzen sogar auf einen Punkt\ngebracht: Wenn jemand zu mir sagt ,,Ich m\u00f6chte bei Ihnen\nmal einen Termin haben, f\u00fcnf Minuten\u201c, entgegne ich: ,,Sie\nk\u00f6nnen ihn kriegen, aber sagen Sie mir, wieviel zus\u00e4tzliche\nLehrlingspl\u00e4tze Sie unterbringen wollen.\u201c\nEine derartige Verhandlungsweise ist nat\u00fcrlich nicht in\nOrdnung. Aber wenn man dabei lacht, kann man sich das\nauch einmal leisten. Ich wollte damit nur andeuten, da\u00df\nwir tats\u00e4chlich Power machen, um auch die Unternehmen\nhierher zu holen, die etwas f\u00fcr das Land tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGestatten Sie eine abschlie\u00dfende Bemerkung \u2013 es ist bereits\nviel gesagt worden zu diesen Besch\u00e4ftigungsprogrammen,\nzu ABM, zu Fortbildungs- und Umschulungsma\u00dfnahmen.\nDort haben wir die gleiche Meinung wie Sie: Sie m\u00fcssen\nflankierend sein, aber die Investitionen sollten vorrangig\nwerden. Wir wollen auch den Europ\u00e4ischen Sozialfonds\neinsetzen. Dort liegen bereits 82 Antr\u00e4ge vor mit 9 500\nMenschen, die hier entsprechend gef\u00f6rdert werden k\u00f6n-\nnen. Vor allem betrifft es \u2013 ich hatte das schon mal er-\nw\u00e4hnt \u2013 die Problembranchen, die Frauen, die\nJugendlichen. Wir haben auf diesem Gebiet der Mittel des\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds und der ABM-Ma\u00dfnahmen Ex-\npertenteams gebildet, bestehend z. B. aus Vertretern der\nLandesregierung und der Arbeits\u00e4mter.\nWir sehen die Notwendigkeit weiterer Zusammenarbeit\nvor allem mit der Treuhand, mit den Kommunen, mit den\nLandr\u00e4ten \u2013 um hier eine konzertierte Aktion angehen zu\nk\u00f6nnen. Und wir haben zur Messe, um auch das noch ein-\nmal anzusprechen, eine methodische Anleitung der Kom-\nmunen, der Oberb\u00fcrgermeister und der B\u00fcrgermeister\ndurchgef\u00fchrt, die den ,,Aufschwung Ost\u201c im Detail unter-\nsetzen, und es wird nat\u00fcrlich noch sehr viel Arbeit geben.\nDas Artikelgesetz, das jetzt da ist, l\u00f6st von der Theorie her\ndie Eigentumsprobleme weitestgehend, aber bei der Um-\nsetzung des umfangreichen Papiers werden wir auch noch\nt\u00fcchtige Probleme kriegen.\nIch meine aber, da\u00df es f\u00fcr uns insgesamt keinen Grund zu\nPessimismus gibt, und ich w\u00fcrde Sie bitten, alle \u2013 es gibt ja\ngute Beispiele, fraktions\u00fcbergreifend \u2013 alle Fraktionen, zu\nsagen: ,,Ich greife mir hier die wichtigsten Dinge heraus,\nund die unterst\u00fctze ich!\u201c Meine ganz pers\u00f6nliche Bitte an\nSie ist, auch an die Bev\u00f6lkerung: Sachsen hat keinen\nGrund, den Kopf h\u00e4ngen zu lassen. Wir m\u00fcssen Hoffnung\nwecken; denn mit der Hoffnung w\u00e4chst der Mut, und mit\ndem Mut w\u00e4chst die Entwicklung im Lande.\n\n(Bravo-Rufe bei der CDU)\n\n(Sehr lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aufgrund der Zeitsplittung haben jetzt\ndie Vertreter der Fraktionen Linke Liste/PDS, F.D.P. und\nSPD die M\u00f6glichkeit, noch einen zweiten Redner hier spre-\nchen zu lassen mit je vier Minuten Redezeit.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es geht nichts los. Ich m\u00f6chte\nnur zu den gegebenen Ausf\u00fchrungen des Herrn Staats-\nsekret\u00e4rs noch einige Dinge doch sagen. Seine letzten Wor-\nte haben uns doch sehr optimistisch gestimmt, und\ndennoch m\u00fcssen wir mal wieder ein bi\u00dfchen realistisch in\ndie Gegenwart und in die Zukunft schauen. Die Zahlen\nder Arbeitslosigkeit \u2013 Herr Leroff, Sie hatten es von Ihrer\nSeite her benannt \u2013 sind erschreckend, weisen erschrecken-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n621\n\n\n\nde Bilanzen auf. Ich teile einerseits Ihre Auffassung, was\ndie Vergangenheit der 40j\u00e4hrigen Geschichte der DDR teil-\nweise betrifft, aber ich stimme Ihnen auch nicht 100prozen-\ntig zu.\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nMan sollte auch selbstkritisch ein bi\u00dfchen auf die eigenen\nDinge schauen, die man macht. Ich m\u00f6chte zwei Dinge\nherausgreifen. Aus meiner Sicht sind sie besonders be-\ndroht und stehen im Widerspruch zu den Regierungser-\nkl\u00e4rungen unseres Ministerpr\u00e4sidenten.\n\nDas ist einmal die erh\u00f6hte und \u00fcberdimensionale Arbeits-\nlosigkeit und die Bedrohung von Arbeitspl\u00e4tzen von Frau-\nen und jungen M\u00e4dchen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIm Moment h\u00e4lt es sich wohl die Waage, im Moment noch\nso, da\u00df \u00fcber 50 %, genau 57 % der Frauen, arbeitslos sein\nsollen. Aber wenn man sich die Branchen ansieht, in denen\nvor allem Frauen besch\u00e4ftigt sind, Bildung, Gesundheits-\nwesen, Erziehungswesen, die Textilbranche \u2013 ich brauche\nnicht alle aufzuz\u00e4hlen \u2013, wenn man sich hier in Sachsen\numschaut, dann sind gerade Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen und\njunge M\u00e4dchen in der Zukunft ernsthaft gef\u00e4hrdet. Hier\nerwarte ich von der Staatsregierung, da\u00df wir schnellstens\netwas auf den Tisch bekommen, das die Zukunft unserer\nFrauen nicht am Kochherd allein sichert.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEin zweiter Aspekt, der mir wichtig erscheint, ist unsere\nJugend. Herr Staatssekret\u00e4r, Sie hatten das Thema ange-\nsprochen. Sie haben gesagt, Sie machen Power. Ich arbeite\njeden Tag mit Jugendlichen zusammen, und diese Jugend-\nlichen sp\u00fcren \u00fcberhaupt nichts von Power, ich selbst sp\u00fcre\nauch nichts von Power, gerade was Jugendliche betrifft.\nIch mu\u00df hier ganz ernsthaft sagen, wenn ich mir den Be-\nricht des Bundeskabinetts in Bonn anh\u00f6re, der f\u00fcr 1991\naufgezeigt hat, wie es mit Lehrstellen aussieht, da\u00df n\u00e4m-\nlich nicht einmal jeder zweite von den 120 000 Schulabg\u00e4n-\ngern in der ehemaligen DDR 1991 in Ostdeutschland eine\nLehrstelle bekommt, dann ist das traurig. Allerdings wer-\nben ja viele Wessi-Firmen \u2013 und das freut uns alle so rich-\ntig \u2013 unsere Lehrlinge hier weg. Das f\u00e4nde ich gar nicht so\nschlecht, wenn die Lehrlinge wiederkommen w\u00fcrden.\nAber kommen sie denn wieder? Wo sind denn die Schran-\nken?\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Widerspruch)\n\nAlso, ich habe Lehrlinge und Sch\u00fcler geh\u00f6rt, die kommen\nnicht wieder, die haben n\u00e4mlich hier keine Perspektive!\n\n(Bandmann, CDU: Kein Wunder, wenn die Sie h\u00f6ren! \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\nIch glaube, Sie sind die V\u00e4ter und die M\u00fctter. Ich habe\nnoch keine Kinder, ich habe sie noch nicht falsch erzogen.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei Linke Liste/PDS und von\nAbgeordneten der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich will nur darauf hinweisen.\nIch finde es gar nicht so schlecht, da\u00df die Wessi-Firmen\nuns Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen und uns un-\nterst\u00fctzen wollen. Aber wir sollten Sicherheitsma\u00dfnahmen\n\neinbauen, damit die Lehrlinge wiederkommen, und darum\nbitte ich die Regierung!\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nEin letzter Satz, meine Damen und Herren. \u2013 Ich komme\nsofort zum Schlu\u00df. \u2013 Man kann die Bilanz so sehen: Zwei\nMillionen Arbeitslose werden 1991 in den \u00f6stlichen Bun-\ndesl\u00e4ndern erwartet; 1,5 Millionen Kurzarbeiter \u2013 man\nstreitet sich um diese Zahlen \u2013 weisen die Statistiken aus.\nWir haben vor kurzem einmal geh\u00f6rt, da\u00df uns monatlich\n10 000 Sachsen verlassen. In der ehemaligen DDR waren\n9,8 Millionen Werkt\u00e4tige besch\u00e4ftigt. Und nun frage ich\nmich: Wer hat denn derzeit noch Arbeit?\nIch danke Ihnen. Lassen Sie uns gemeinsam \u00fcber diese\nFragen nachdenken, und lassen Sie uns gemeinsame\nL\u00f6sungen finden!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der F.D.P.-\nFraktion, hier das Wort zu nehmen. Wird das Wort ge-\nw\u00fcnscht? Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Staatssekret\u00e4r des zust\u00e4ndigen\nMinisteriums hat hier aus seiner Sicht die Probleme darge-\nlegt und gesagt, wie es die Staatsregierung sieht. Das ist\ndie eine Seite. Wir haben die Meinungen dargelegt, wie\nwir sie aus unserer Blickrichtung erleben und wie sie unse-\nre Menschen empfinden. Die Aufgabe einer solchen Debat-\nte besteht nach meiner Meinung doch darin, die\ngemeinsam angebotenen Vorschl\u00e4ge sichtbar zu einer\nL\u00f6sung im Interesse unserer Menschen zusammenzuf\u00fch-\nren.\nIch vermisse \u2013 ich sage das mit aller Eindringlichkeit \u2013 in\nden Darlegungen der Staatsregierung die willige Bereit-\nschaft, die Vorschl\u00e4ge und Hinweise von den verschiede-\nnen Seiten der Opposition bewu\u00dft aufzunehmen, zu\nbewerten und gegebenenfalls, auch wenn sie der eigenen\nMeinung einmal nicht ad\u00e4quat entsprechen, aus Verant-\nwortung dann anzuwenden.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nDiese Frage ist f\u00fcr mich \u2013 und sie wird heute in diesem\nHause noch mehrmals gestellt werden \u2013 der entscheidende\nAusgangspunkt, nach dem wir die Probleme zu bewerten\nund darzulegen haben. Ich stimme Ihnen voll zu, Herr\nStaatssekret\u00e4r, wir haben hier die Pflicht, Politik f\u00fcr Sach-\nsen zu machen. Das ist unsere Verantwortung. Und da\nfinde ich es nicht fair, wenn Sie dann in andere L\u00e4nderbe-\nreiche ausweichen und dortige Dinge zur Bewertung hiesi-\nger Auffassungen heranziehen. Das wollen wir Sachsen\neigentlich nicht.\n\n(Beifall bei der F.D.P., der SPD, der Linken Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir wollen vielmehr mit unseren guten Ergebnissen posi-\ntiv auf die anderen neuen L\u00e4nder einwirken, damit sie\ngleichfalls bei der Bew\u00e4ltigung der gemeinsamen Sorgen\nund N\u00f6te besser vorankommen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich gebe jetzt dem letzten Redner der\nAktuellen Debatte das Wort. Es ist ein Vertreter der SPD.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n622\n\n\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es hat sich hier soeben wieder eine interessante Kon-\nstellation ergeben: Die Regierung kritisiert das Programm\nder Opposition.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie legt aber zu dem Thema, das f\u00fcr die Menschen hier in\nSachsen zur Zeit das wichtigste ist, n\u00e4mlich die Situation\nauf dem Arbeitsmarkt, kein eigenes, wirklich durchg\u00e4ngi-\nges Programm vor.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nEigentlich m\u00fc\u00dfte es ja wohl eher umgekehrt sein. Aber die\nRegierung beweist damit zumindest Konsequenz und\nKontinuit\u00e4t.\n\n(Lachen und Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie SPD-Fraktion hat bereits im November ein Sofort-\nprogramm zur Einrichtung von Besch\u00e4ftigungstr\u00e4gern zur\nSanierung der st\u00e4dtischen Infrastruktur von der Staatsre-\ngierung gefordert. Die Antwort des Ministers f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit hat gezeigt, da\u00df er nicht allzu viel von\naktiver Arbeitsmarktpolitik h\u00e4lt; denn dazu geh\u00f6rt in\ndieser Krisensituation auch ein organisierter zweiter Ar-\nbeitsmarkt. Nat\u00fcrlich wissen wir Sozialdemokraten auch,\nda\u00df der sogenannte zweite Arbeitsmarkt nicht die gewalti-\ngen Probleme der vorhandenen bzw. noch drohenden Ar-\nbeitslosigkeit allein l\u00f6sen kann. Aber er ist zumindest ein\nBeitrag zur Krisenbew\u00e4ltigung. Und es ist mehr, als ledig-\nlich auf die selbstheilenden Kr\u00e4fte des Marktes zu warten.\nIch komme aus einer Region, die neben dem Maschinen-\nbau ganz wesentlich durch die Textilindustrie gepr\u00e4gt ist.\nPlauener Spitzen und Gardinen sind ebenso ein Begriff wie\ndie Halbmondteppiche aus Oelsnitz \u2013 oder mu\u00df man in\ndem einen oder anderen Fall bereits sagen: waren ein Be-\ngriff? Ich habe mir im Bereich der Textilindustrie verschie-\ndene Sanierungskonzepte angesehen. Wie aus den Zahlen\nhervorgeht, werden mehr als 80 Prozent der Arbeitspl\u00e4tze\nabgebaut. Der Begriff Sanierung klingt in diesem Zusam-\nmenhang wohl eher wie ein Hohn; denn diese Unterneh-\n\nmen sollten ja eigentlich gerettet und nicht etwa durch\nLiquidation oder Konkurs stillgelegt werden. Es droht der\nKollaps des gesamten Arbeitsmarktes im Vogtland und lei-\nder nicht nur dort. Dem mu\u00df unverz\u00fcglich entgegen-\ngewirkt werden.\nDiese Forderung richtet sich nat\u00fcrlich zuallererst an die\nRegierung und an den zust\u00e4ndigen Minister. Nach Auffas-\nsung der SPD ist schon viel zuviel Zeit vertan worden.\nGerade im Bereich der Textilindustrie des Vogtlandes zei-\ngen erste Untersuchungen, da\u00df es durchaus gewisse Chan-\ncen und Hoffnungen gibt. Dazu bedarf es aber eines\nkonkreten Programms, einer aktiven Arbeitsmarktpolitik,\nund es mu\u00df der gegenw\u00e4rtig vorhandenen Resignation\nentgegengewirkt werden.\n\n(Goliasch, CDU: Richtig!)\n\nDazu reicht aber der Aufruf des Herrn Staatssekret\u00e4rs zum\nOptimismus allein nicht aus \u2013 getreu dem Motto: Wem das\nWasser bis zum Hals steht, der darf den Kopf nicht h\u00e4ngen\nlassen.\nWir Sozialdemokraten stellen uns unserer Aufgabe, wie\ndas heute von uns vorgelegte Programm beweist.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist die\nAktuelle Debatte beendet, der Tagesordnungspunkt 1 ab-\ngearbeitet.\nIch darf, bevor wir zum zweiten Tagesordnungspunkt\nkommen, heute zwei Geburtstagskinder unter uns be-\ngl\u00fcckw\u00fcnschen. Ganz herzlich gratuliere ich Herrn Staats-\nminister Dr. Geisler und Herrn Dr. Weber von der\nCDU-Fraktion.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPardon, ich sehe, das war ein Regiefehler. Es erfolgt erst\nmorgen die Gratulation.\n\n(Heiterkeit)\n\nDamit kommen wir zum \n\nPunkt 2 der Tagesordnung:\n1. Lesung des Gesetzes \u00fcber Aufgaben, Stellung und\n\nFinanzierung von Kindertagesst\u00e4tten im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/182 \u2013 Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nund\nKindertagesst\u00e4ttengesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/183 \u2013 Antrag der Fraktion der SPD\n\nDieser Punkt ist hiermit aufgerufen. Jede Fraktion, so wur-\nde es vereinbart, hat eine Redezeit von 15 Minuten. Zu-\nn\u00e4chst spricht der Vertreter der Fraktion Linke Liste/PDS,\ndann die SPD als Einreicher. Die weitere Reihenfolge ist:\nCDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.\n\nEntsprechend \u00a7 40 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung werden in\nder 1. Lesung nur die Grunds\u00e4tze der Vorlage besprochen.\n\nIch bitte die Vertreterin der Linke Liste/PDS, Frau\nZschoche, das Wort zu nehmen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Es ist sch\u00f6n, da\u00df gleich zwei Oppositions-\nfraktionen f\u00fcr ein zu schaffendes Kindertagesst\u00e4ttengesetz\ndringenden Handlungsbedarf sehen und heute ihre Ent-\nw\u00fcrfe dazu einreichen. Ich w\u00fcnsche mir, da\u00df wir uns nicht\nals Widersacher, sondern als Partner begreifen, die das\ngleiche Anliegen haben: f\u00fcr unsere Kinder in Sachsen ein\ngutes Gesetz zu machen. Eigentlich hatte die Fraktion Lin-\nke Liste/PDS die Hoffnung, durch eine interfraktionelle\nKinderkommission einen gemeinsam erarbeiteten Gesetz-\nentwurf in diesen Landtag einzubringen. Da\u00df diese Idee\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n623\n\n\n\nscheiterte und wir heute gleich zwei Entw\u00fcrfe vorliegen\nhaben, k\u00f6nnte indes auch von Vorteil sein, weil wir im\nWettbewerb um die besten Ideen noch bessere Regelungen\nf\u00fcr unsere Kinder finden k\u00f6nnten.\nDer von uns eingereichte Entwurf gr\u00fcndet sich auf das\nKinder- und Jugendhilfegesetz. Er greift die seit Ende 1990\ndiskutierten Ideen und Konzepte von ErzieherInnen, der\n\u00d6TV, der GEW auf und nutzt bewu\u00dft die Erfahrungen der\nAltbundesl\u00e4nder bei der Landesgesetzgebung f\u00fcr Kinder-\ntagesst\u00e4tten. Er nutzt auch die Hinweise, die unseren er-\nsten eigenen Entwurf betrafen.\nIch nutze die Gelegenheit gern, um mich bei allen zu\nbedanken, die direkt oder indirekt Pate f\u00fcr dieses Gesetz\ngestanden haben. Wir betrachten das Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz als zweiten Schritt bei der Schaffung eines eigen-\nst\u00e4ndigen Kinder- und Jugendrechtes, nachdem am\n3. Oktober 1990 das Kinder- und Jugendhilfegesetz in\nKraft getreten ist. Weitere Schritte m\u00fcssen folgen.\nWelchen Grundanforderungen mu\u00df unseres Erachtens ein\nKindertagesst\u00e4ttengesetz entsprechen? Die erste und we-\nsentliche mu\u00df sein, da\u00df bei allen \u00dcberlegungen zu gesetz-\nlichen Einzelregelungen nicht die Finanzen, sondern das\nSubjekt Kind die entscheidende Ausgangs-, Bezugs- und\nZielgr\u00f6\u00dfe ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nBer\u00fccksichtigen wir dar\u00fcber hinaus, da\u00df sowohl Eltern,\nErzieherInnen als auch der Staat wichtige Einflu\u00dffaktoren\nf\u00fcr die Entwicklung des Kindes darstellen, mu\u00df demzufol-\nge im Gesetz auch diesen Entwicklungsbedingungen Rech-\nnung getragen werden.\nIm Unterschied zum SPD-Entwurf haben wir uns vorran-\ngig auf inhaltliche Aufgaben konzentriert und von daher\ndie anderen wichtigen Bedingungen und Aspekte be-\nstimmt. Normative f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe der Einrichtungen und\nderen Ausstattung sollten in Form einer Bauordnung, Fest-\nlegungen f\u00fcr die Finanzierung, die Aus- und Fortbildung\nin Form von Rechtsverordnungen das Anliegen des Geset-\nzes bef\u00f6rdern und untersetzen.\nWir meinen, da\u00df Gesetze die Grunds\u00e4tze und allgemeinen\nOrientierungen beinhalten sollten, die unbedingt notwen-\ndig sind, um den Hauptanliegen zu entsprechen. Worauf\nlegen wir Wert?\nErstens: Das Gesetz soll ein typisch s\u00e4chsisches Gesetz\nsein, das den Besonderheiten, dem historisch Gewachse-\nnen und Bew\u00e4hrten und den zuk\u00fcnftigen Erfordernissen\nim Freistaat Sachsen entspricht. Deshalb erachten wir den\nRechtsanspruch eines jeden Kindes auf den Besuch einer\nKindertagesst\u00e4tte unabh\u00e4ngig von sozialer Herkunft,\nNationalit\u00e4t, Staatsangeh\u00f6rigkeit, weltanschaulichen und\nreligi\u00f6sen Bindungen oder einer Behinderung als unantast-\nbar. Aus zweierlei Gr\u00fcnden mu\u00df dieser Rechtsanspruch\nsowohl in der k\u00fcnftigen Landesverfassung als auch in die-\nsem Gesetz verankert sein. Zum einen m\u00fcssen Vater oder\nMutter Kindererziehung und Berufst\u00e4tigkeit miteinander\nverbinden d\u00fcrfen. Das ist ein Teil ihres Rechts auf Selbst-\nbestimmung. Zum anderen brauchen Kinder f\u00fcr ihre Ent-\nwicklung andere Kinder. Fr\u00fchzeitig erweiterte Erziehung\nund F\u00f6rderung au\u00dferhalb der Familie erweitern bekannt-\nlich den Lebens- und Lernraum sowie die Erfahrungsm\u00f6g-\nlichkeiten der Kinder. Dabei bef\u00fcrworten wir in den ersten\nacht Lebenswochen, m\u00f6glichst sogar bis zum 18. Lebens-\nmonat eine sehr enge Vater-Mutter-Kind-Bindung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Wenn das nicht von\nmeiner Redezeit abgeht, ja.\nWir vertreten also die Auffassung, da\u00df eine sehr enge Be-\nziehung zwischen den Eltern und dem Kind in der Regel\nf\u00fcr die Heranwachsenden die ideale Bedingung darstellt.\n\nClemens, CDU: Frau Zschoche, weil Sie gerade bei den\nhaupts\u00e4chlichsten Bedingungen sind \u2013 bleiben Sie bei der\nForderung Ihres \u00a7 1 Abs. 1, da\u00df f\u00fcr jedes Kind ganzt\u00e4gig\nkostenlos die Betreuung gesichert werden mu\u00df?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich sage dann noch et-\nwas dazu. \u2013 Zugleich wissen wir, da\u00df besondere Umst\u00e4n-\nde es erforderlich machen k\u00f6nnen, das Kind schon ab der\n9. Lebenswoche in eine Kindertagesst\u00e4tte aufzunehmen,\nweil es das Wohl des Kindes so erfordert. Dar\u00fcber zu ent-\nscheiden, mu\u00df den Erziehungsberechtigten vorbehalten\nsein.\nOhne das Ersterziehungsrecht der Eltern einzuschr\u00e4nken,\nfordern wir fl\u00e4chendeckend hochqualifizierte Ganztagsan-\ngebote f\u00fcr Kinder.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWeil Kindertagesst\u00e4tten nach unserem Verst\u00e4ndnis eben\nkeine ,,sozialf\u00fcrsorgerischen Bewahranstalten\u201c sind, son-\ndern differenzierte, attraktive und p\u00e4dagogisch sinnvolle\nAngebote zu unterbreiten haben, die die Erziehungskraft\nder Eltern st\u00e4rken und damit Selbstbestimmung und\nSelbstverantwortung des Kindes auspr\u00e4gen helfen, verste-\nhen wir Ganztagsangebote als eine staatliche Aufgabe.\nEine Besonderheit des Freistaates Sachsen ist, da\u00df in ihm\nSorben beheimatet sind, die leider nicht immer gleichbe-\nrechtigt neben den Deutschen leben durften. Deshalb ist im\nGesetz der Rechtsanspruch der Kinder, deren Eltern es\nw\u00fcnschen, auf die Vermittlung und Pflege der sorbischen\nSprache und Kultur in der Tagesst\u00e4tte ebenso gesondert\nauszuweisen wie das Recht behinderter Kinder, gemein-\nsam mit nichtbehinderten betreut und gef\u00f6rdert zu wer-\nden. Wir streben mit aller Konsequenz an, da\u00df Kinder mit\nBehinderung kein Inseldasein mehr f\u00fchren m\u00fcssen, son-\ndern nur dann in besondere Gruppen und sonderp\u00e4dago-\ngische Einrichtungen eingewiesen werden, wenn es\nnachweisbar auf Dauer nicht anders m\u00f6glich ist.\nNat\u00fcrlich wissen wir, da\u00df eine gemeinsame Betreuung\nbehinderter und nichtbehinderter Kinder spezielle p\u00e4dago-\ngische Konzepte und behinderungsbezogene Therapiean-\ngebote durch Sonderp\u00e4dagogen, Physiotherapeuten und\nLogop\u00e4den erfordern, um allen Kindern gleicherma\u00dfen ge-\nrecht zu werden. Wir r\u00e4umen damit ein, da\u00df dieses Ziel\nnicht von heute auf morgen erreichbar ist, vertreten aber\ndie Auffassung, da\u00df die erforderlichen Schritte f\u00fcr materi-\nelle Bedingungen und f\u00fcr die Ausbildung und den Einsatz\nvon Fachkr\u00e4ften umgehend einzuleiten sind.\nZweitens legen wir Wert darauf, da\u00df die grundlegenden\nRegelungen im Gesetz so gestaltet sind, da\u00df der Proze\u00df der\nHumanisierung und Demokratisierung bei der Erziehung\nund Bildung unumkehrbar gemacht wird. So mu\u00df das\nGesetz einen gro\u00dfen Spielraum f\u00fcr vielseitige, auch alter-\nnative Angebote unterschiedlichster Tr\u00e4ger und unter-\nschiedlichster Strukturen gew\u00e4hren, denen nur dort\nGrenzen zu setzen sind, wo das Anliegen der Jugendwohl-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n624\n\n\n\nfahrt unterlaufen wird und damit das Wohl der Kinder\ngef\u00e4hrdet ist.\nNeben den uns bekannten Tagesst\u00e4tten haben wir im Ge-\nsetz die Begriffe ,,Sch\u00fclerfreizeitst\u00e4tten\u201c und ,,Kinderh\u00e4u-\nser\u201c gew\u00e4hlt, die zu weiteren neuen Betreuungsformen\nwie Familienh\u00e4usern, Kinderl\u00e4den, gesch\u00fctzten Sportpl\u00e4t-\nzen und betreuten Aktivspielpl\u00e4tzen anregen sollen. F\u00fcr\ndas Wohl der Kinder ist wichtig, da\u00df eine gute Abstim-\nmung in der Arbeit der Kindertagesst\u00e4tte erfolgt. Deshalb\nhaben wir versucht, die konkreten Bereiche zu benennen,\nin denen ErzieherInnen, Tr\u00e4ger, Jugendamt, Jugendhilfe-\nausschu\u00df, Eltern und Kinder Mitwirkungs- und Mitent-\nscheidungsrecht haben sollen.\nBeim direkten Kontakt zu den Kindern bef\u00fcrworten wir\ndas enge Miteinander von Eltern und ErzieherInnen. Alle\nanderen Personen sollten vorrangig mittelbar auf die Kin-\nder Einflu\u00df nehmen. Wir schlagen deshalb vor, die Tages-\nst\u00e4tten auch zu Begegnungs-, Kommunikations- und\nBeratungszentren f\u00fcr Eltern zu machen, und sehen in\ngemeinsamen Festen, Spielnachmittagen, Ausfl\u00fcgen und\nHausbesuchen weitere f\u00f6rdernde Entfaltungsbedingun-\ngen.\nDrittens: Wenngleich wir den Kindergarten als ,,Elemen-\ntarbereich des Bildungssystems\u201c \u2013 so der SPD-Entwurf \u2013\nakzeptieren, haben wir vermieden, die Bildungsfunktion\nder Kindertagesst\u00e4tten explizit zu formulieren. Nat\u00fcrlich\nmu\u00df ein Kindergartenkind auf die Schule vorbereitet und\ndas Hortkind beim schulischen Lernen unterst\u00fctzt werden.\nDa aber in der Vergangenheit die Bildungselemente oft do-\nminierten, lag uns daran, die Aufgaben so zu benennen,\nda\u00df sie auf die Ausgestaltung der Lebensphase Kindheit\ngerichtet sind. Im Spiel, im Kontakt mit anderen soll sich\ndas Kind das eigene Ich erschlie\u00dfen und Eigenverantwor-\ntung erlernen. Es soll bef\u00e4higt werden, mit anderen Kin-\ndern zu leben und mit ihnen auszukommen, um\ngemeinschaftsf\u00e4hig zu werden. Es soll seine Sach- und na-\nt\u00fcrliche Umwelt zunehmend bewu\u00dfter erleben und erfas-\nsen.\nF\u00fcr besonders wichtig halten wir, durch situationsbezoge-\nne Angebote soziales Lernen und die Sprachentwicklung\nmit der Auspr\u00e4gung einer tiefen Gef\u00fchlswelt zu verbin-\nden. Hier haben wir bekanntlich enormen Nachholebedarf,\nweil auch die musischen und emotionalen Kr\u00e4fte der Er-\nzieherInnen und Eltern nicht voll entfaltet sind.\nDie Qualit\u00e4t einer Tagesst\u00e4tte \u00e4u\u00dfert sich f\u00fcr uns in vier\nentscheidenden Gr\u00f6\u00dfen: Spiel, soziales Lernen, Emotiona-\nlit\u00e4t und Wohlbefinden.\nWir sehen f\u00fcr die Verwirklichung des kindbezogenen und\nfamilienunterst\u00fctzenden Anliegens einer Kindertagesst\u00e4tte\ndie altersgemischte Gruppe als besonders g\u00fcnstig an. Die\nVielfalt der Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten, die Notwendig-\nkeit des Wechsels von \u00dcber- und Unterordnung, Famili-\nen\u00e4hnlichkeit, das gegenseitige Geben und Nehmen, das\nVoneinander-Abgucken und -Lernen k\u00f6nnen bei geschick-\nter p\u00e4dagogischer Lenkung wichtige Impulse f\u00fcr erfolgrei-\nches Sozialverhalten geben.\nViertens mu\u00df das Gesetz Regelungen f\u00fcr die st\u00e4ndige Fort-\nund Weiterbildung der ErzieherInnen und LeiterInnen\ntreffen, damit sie sich f\u00fcr die neuen, inhaltlich anspruchs-\nvolleren, vielgestaltigeren Aufgaben r\u00fcsten k\u00f6nnen. Dabei\nist die Qualifizierung auf die Arbeit mit den Altersgrup-\npen auszudehnen, f\u00fcr die die ErzieherInnen bisher nicht\noder nicht ausreichend ausgebildet wurden.\nF\u00fcnftens erachten wir \u00dcbergangsbestimmungen f\u00fcr not-\nwendig, um der Gefahr der Schlie\u00dfung von Kindereinrich-\n\ntungen entgegenzuwirken und um unverz\u00fcglich neue In-\nitiativen f\u00fcr Kinderbetreuung anzuregen.\nSechstens: Aus dem Gesagten geht hervor, da\u00df unseres Er-\nachtens Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr die Entwicklung der Kinder\nunverzichtbar sind. Deshalb soll der Besuch au\u00dfer den\ndurch die Eltern zu tragenden Verpflegungskosten unent-\ngeltlich bleiben. Kinder verdienen nun einmal kein Geld,\nund Eltern geben f\u00fcr ein Kind im Monat mehrere hundert\nMark aus, in der Alt-BRD errechnet: 500. Die Geb\u00fchren-\nfreiheit ist \u00fcbrigens auch eine Forderung aus der Alt-BRD,\ndie Sie z. B. in den Beschl\u00fcssen des DGB-Kongresses vom\nMai 1990 nachlesen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie alles entscheidende Gretchenfrage ist nun: Woher soll\ndas Geld kommen? Die erste und wichtigste Finanzquelle\nist der politische Wille; denn: Wer ernsthaft will, findet\neinen Weg \u2013 auch den Weg zum Geld.\nZweite Quelle: Abr\u00fcstung und einen Teil des eingesparten\nGeldes Kindern zugute kommen lassen; denn: Je mehr der\nStaat f\u00fcr den Nachwuchs leistet, um so mehr kann er sich\nselbst in Zukunft leisten.\nDritte Quelle: Abschaffung des Dienstm\u00e4dchenprivilegs,\ndas sich der Staat zur Zeit 12 000 DM im Jahr und bald\n18 000 DM kosten l\u00e4\u00dft. Wird dieser Vorschlag nicht akzep-\ntiert, dann fordern wir, da\u00df die Kostenbeitr\u00e4ge der Eltern\nf\u00fcr den Besuch der Tagesst\u00e4tte ebenfalls von der Steuer\nabgesetzt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und Teilen der SPD)\n\nDenn: Jedes Kind ist uns gleichviel wert.\nDar\u00fcber hinaus schlagen wir vor, die ehefreundliche Steu-\nerpolitik mit dem Ehegattensplitting in eine kinderfreund-\nliche Steuerpolitik umzuwandeln, indem der sozial\nungerechte Kinderfreibetrag wegf\u00e4llt und daf\u00fcr finanzielle\nZusch\u00fcsse kindbezogen gezahlt werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Ich bitte Sie: Helfen\nSie mit, da\u00df f\u00fcr die Kinder in Sachsen eines der besten\nKindertagesst\u00e4ttengesetze entsteht! Kinderfreundlichkeit\nmu\u00df ein anerkanntes Markenzeichen sein, mit dem sich\nder Freistaat Sachsen in die Europ\u00e4ische Gemeinschaft ein-\nbringt.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Es hat jetzt der Vertreter der\nFraktion der SPD das Wort. Es spricht Herr Tempel.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren\nAbgeordnete! Wir Sozialdemokraten fordern das Recht\neines jeden Kindes auf einen Kindertagesst\u00e4ttenplatz im\nFreistaat Sachsen. Aus diesem Grunde hat die SPD-Frakti-\non den Entwurf eines Kindertagesst\u00e4ttengesetzes in den\nS\u00e4chsischen Landtag eingebracht.\nEhe ich zu Ausf\u00fchrungen unseres Gesetzes komme, gestat-\nten Sie mir einige notwendige Vorbemerkungen: In der\nalten DDR waren 1989  91,1 % aller Frauen im erwerbst\u00e4ti-\ngen Alter berufst\u00e4tig oder befanden sich in Ausbildung.\nDie Vereinbarkeit von Erwerbst\u00e4tigkeit und Mutterschaft\nwurde gesellschaftlich erm\u00f6glicht. Fest steht dabei f\u00fcr uns,\nda\u00df die Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen zu allen Zeiten in der\nalten DDR eine wirtschaftliche Notwendigkeit war. Nicht\nberufst\u00e4tige Frauen waren aus diesem Grunde gesell-\nschaftlich schlechter angesehen und nicht selten deswegen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n625\n\n\n\ndiskriminiert. Deswegen wurde in der DDR ein fl\u00e4chen-\ndeckendes System von Kinderkrippen und -g\u00e4rten errich-\ntet, damit alle Frauen berufst\u00e4tig sein konnten und damit\nf\u00fcr den Aufbau des sogenannten Sozialismus zur Verf\u00fc-\ngung standen. Zirka 94 % der Vorschulkinder besuchten\ndiese Einrichtungen.\nWie bekannt, herrscht seit Monaten in vielen Orten der\nf\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder gro\u00dfe Unruhe \u00fcber die weitere\nExistenz von Kindertagesst\u00e4tten, der Kinderkrippen und\n-g\u00e4rten. Ihre Sorgen tragen die betroffenen Eltern und Mit-\narbeiter der Einrichtungen an die unterschiedlichen staatli-\nchen, gesellschaftlichen und parlamentarischen Gremien\nheran. Die SPD-Fraktion hat weiterhin viele Briefe erhal-\nten, die \u00fcber die unklare Zukunft einzelner Kinderkrippen\nund -g\u00e4rten, die Finanzschwierigkeiten und \u00fcber m\u00f6gliche\nSchlie\u00dfungen berichten.\nNach dem Einigungsvertrag beteiligt sich der Bund f\u00fcr\neine \u00dcbergangszeit bis zum 30. 6. 1991 an den Kosten der\nEinrichtungen. Es besteht also ein akuter Handlungsbe-\ndarf, die Existenz der Kindertagesst\u00e4tten und deren Finan-\nzierung auch nach dem 30. 6. 1991 zu sichern. Inhaltliche\nBedingungen f\u00fcr die Errichtung und den Erhalt der Kin-\ndertagesst\u00e4tten sind nur zu verwirklichen, wenn auch die\nFinanzierung gegeben ist.\nDie Zahl der ben\u00f6tigten Pl\u00e4tze in den Kindertagesst\u00e4tten\nusw. wird aus unserer Sicht in Zukunft aus den unter-\nschiedlichsten Gr\u00fcnden geringer sein, u. a. durch die freie\nEntscheidung der Frau \u00fcber ihre Berufst\u00e4tigkeit, durch den\nbisherigen R\u00fcckgang der Geburtenzahl in den Jahren 1988\nbis 1990 im Freistaat Sachsen, also im jetzigen Freistaat\nSachsen, um 15 %, und dieser Trend verst\u00e4rkt sich nach\nj\u00fcngsten Erhebungen noch; als Gr\u00fcnde seien soziale \u00c4ng-\nste, Arbeitslosigkeit und ein neues Konsumverhalten ge-\nnannt, des weiteren der Weggang insbesondere junger\nMenschen in die alten Bundesl\u00e4nder und h\u00e4ufiges Betreu-\nen von Kindern zwischen 1 und 2 Jahren zu Hause.\nWir Sozialdemokraten sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den bedarfs-\ngerechten und fl\u00e4chendeckenden Erhalt von Kinderta-\ngesst\u00e4tten im Freistaat Sachsen; unter dem Aspekt der\nVereinbarkeit von Familie und Beruf soll die Erwerbst\u00e4tig-\nkeit familiengerecht gestaltet werden. Dabei ist den Kin-\ndern Alleinerziehender besondere F\u00fcrsorge angedeihen zu\nlassen.\nAugust Bebel hat bereits vor 100 Jahren gesagt: ,,Von allen\nParteien ist die sozialdemokratische Partei die einzige,\nwelche die volle Gleichberechtigung der Frau, ihre Befrei-\nung von ihrer Abh\u00e4ngigkeit und Unterdr\u00fcckung in ihr\nProgramm aufgenommen hat, nicht aus agitatorischen\nGr\u00fcnden, sondern aus Notwendigkeit. Es gibt keine Befrei-\nung der Menschheit ohne soziale Unabh\u00e4ngigkeit und\nGleichstellung der Geschlechter.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: Damals gab es auch die CDU noch\nnicht.)\n\nWie hochaktuell \u2013 auch wenn es die CDU heute gibt, wie\nhochaktuell sind diese Worte auch nach 100 Jahren, das\nhei\u00dft, auf die Erziehung \u00fcbertragen, da\u00df Mann und Frau\ndie gleichen Pflichten bei der Kindererziehung haben. Im\nSinne der Gleichstellung der Geschlechter k\u00f6nnte ich mir\nim Rahmen der familienad\u00e4quaten Erziehung auch ver-\nst\u00e4rkt Kinderg\u00e4rtner neben Kinderg\u00e4rtnerinnen vorstellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Rechtsanspruch auf Betreuung aller Kinder in Kinder-\ntagesst\u00e4tten bedarf also der baldigen umfassenden gesetz-\n\nlichen Regelung, damit die bestehenden Sorgen der Eltern\nund Mitarbeiter um den Erhalt der Einrichtungen beendet\nwerden. In einer Zeit, da die wirtschaftliche Talsohle noch\nnicht einmal erreicht ist, ist es dringend geboten, einem\nweiteren Sozialabbau entgegenzuwirken.\nIch komme jetzt zur Vorstellung des Gesetzentwurfes der\nSPD.\nKindertagesst\u00e4tten im Sinne des Gesetzes sind sozial-\np\u00e4dagogische Einrichtungen von Kommunen und Tr\u00e4gern\nder Freien Jugendhilfe, die Kinder vom vollendeten 6. Le-\nbensmonat an bis zum Beginn der Schulpflicht betreuen,\nf\u00f6rdern, erziehen und bilden.\nDas Gesetz sieht eine besondere F\u00f6rderung von Elter-\nninitiativen vor, wenn diese Tr\u00e4ger von Kindertagesst\u00e4tten\nsind.\nDie Kindertagesst\u00e4tte hat die Erziehung der Familie zu er-\ng\u00e4nzen, im st\u00e4ndigen Kontakt mit dem Elternhaus und an-\nderen beteiligten Erziehungsberechtigten zu stehen und\nauf deren Wunsch die Eltern in der Erziehung ihrer Kinder\nzu beraten.\nDie Kindertagesst\u00e4tte hat die Aufgabe, das Kind unter-\nschiedliche soziale Verhaltensweisen, Situationen und Pro-\nbleme bewu\u00dft erleben zu lassen.\nIm zweisprachigen deutsch-sorbischen Gebiet ist besonde-\nre Aufmerksamkeit darauf zu richten, da\u00df in bestimmten\nEinrichtungen die sorbische Sprache vermittelt und den\nKindern die sorbische Kultur nahegebracht wird. Auch\nsollten sorbische Volksbr\u00e4uche in diesen Einrichtungen ge-\npflegt werden. Anregungen der sorbischen Verb\u00e4nde neh-\nmen wir gern entgegen.\nDes weiteren fordern wir in unserem Gesetzesentwurf die\nEntwicklung integrativer Formen der Kinderbetreuung.\nDas hei\u00dft, wir sind f\u00fcr altersgemischte Gruppen in den\nTagesst\u00e4tten und die Einbeziehung behinderter Kinder,\nsoweit sie nicht einer speziellen \u00e4rztlichen Betreuung be-\nd\u00fcrfen. Gerade auf dem Gebiet der Integration behinderter\nKinder stehen noch sehr viele Aufgaben an. Insgesamt ist\neine familienad\u00e4quate Erziehung in den Kindertagesst\u00e4t-\nten anzustreben.\nDas Mitspracherecht der Erziehungsberechtigten wird in\nden Rechten der Elternversammlungen und des Eltern-\nrates festgelegt. Die Elternversammlung kann von dem\nTr\u00e4ger und den in den Kindertagesst\u00e4tten p\u00e4dagogisch T\u00e4-\ntigen Auskunft \u00fcber alle die Kindertagesst\u00e4tten betreffen-\nden Fragen verlangen. Der Elternrat hat die Aufgabe, das\nInteresse der Erziehungsberechtigten in der Arbeit der\nKindertagesst\u00e4tten zu beleben und die Zusammenarbeit\nzwischen den Erziehungsberechtigten, den Tr\u00e4gern der\nKindertagesst\u00e4tten und den p\u00e4dagogisch t\u00e4tigen Kr\u00e4ften\nzu f\u00f6rdern.\nGemeinsam mit Vertretern des Tr\u00e4gers und der in der\nKindertagesst\u00e4tte t\u00e4tigen p\u00e4dagogischen Kr\u00e4fte bildet der\nElternrat den Kindertagesst\u00e4ttenrat. Dieser Kinderta-\ngesst\u00e4ttenrat hat die Aufgabe der Beratung von Grunds\u00e4t-\nzen f\u00fcr die Erziehungs- und Bildungsarbeit, der Aufnahme\nvon Kindern in die Kindertagesst\u00e4tte; er hat sich des weite-\nren um die erforderliche r\u00e4umliche und sachliche Ausstat-\ntung und um eine ausreichende und qualifizierte\npersonelle Besetzung zu bem\u00fchen.\nDie Interessen der Betreuungskr\u00e4fte werden ebenfalls an-\ngesprochen. Die Tr\u00e4ger der Kindertagesst\u00e4tte im Sinne des\nGesetzes sind die Kommunen und anerkannten Tr\u00e4ger der\nFreien Jugendhilfe. Wir haben in unserem Gesetzentwurf\nbewu\u00dft dem Jugendamt in der jetzigen schwierigen \u00dcber-\ngangssituation eine Reihe von koordinierenden Aufgaben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n626\n\n\n\n\u00fcbertragen. In \u00dcbergangsregelungen ist beinhaltet, da\u00df die\nKommunen in Verbindung mit dem Jugendamt \u00fcberpr\u00fc-\nfen, ob geeignete Geb\u00e4ude kosteng\u00fcnstig an anerkannte\nTr\u00e4ger der Freien Jugendhilfe abgegeben werden k\u00f6nnen.\nVom Prinzip her sind wir Sozialdemokraten gegen einen\nVerkauf von Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten. Ist dieser \u2013\nder Verkauf \u2013 im konkreten Fall nicht zu vermeiden, stellt\ndie Kommune die erzielten Mittel ausschlie\u00dflich f\u00fcr die\nweiterbestehenden Kindereinrichtungen zur Verf\u00fcgung.\nWerden bei Bildung von Kapitalgesellschaften der Betriebe\nbisher betriebseigene Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten\nnicht \u00fcbernommen, sind diese im Einvernehmen mit dem\nJugendamt von der jeweiligen Kommune zu \u00fcbernehmen.\nDies scheint uns ein wichtiger Punkt zu sein.\nBei Aufl\u00f6sung von bzw. in Liquidation befindlichen Betrie-\nben ist durch das zust\u00e4ndige Jugendamt daran mitzuwir-\nken, die in diesen Betrieben vorhandenen Kapazit\u00e4ten der\nKinderbetreuung bei entsprechendem Bedarf in eine ande-\nre Rechtstr\u00e4gerschaft neu einzuordnen.\nWir Sozialdemokraten treten f\u00fcr die Verwirklichung des\nRechts eines jeden Kindes auf einen Kindertagesst\u00e4tten-\nplatz ein. Entsprechend dem Gesetz zur Neuordnung des\nKinder- und Jugendhilferechts vom 26. Juni 1990 sollen\nalle Kinder, f\u00fcr deren Wohl eine F\u00f6rderung in Tages-\neinrichtungen erforderlich ist, eine entsprechende Hilfe er-\nhalten. Die L\u00e4nder regeln die Verwirklichung dieser\nGrunds\u00e4tze durch L\u00e4nderrecht und tragen f\u00fcr einen be-\ndarfsgerechten Ausbau Sorge.\nWir halten es f\u00fcr erforderlich, da\u00df das Jugendamt einen\nkommunalen Kindertagesst\u00e4ttenbedarfsplan aufstellt, wo-\nbei die entsprechenden Einrichtungen wohnortorientiert\nsein m\u00fcssen.\nDurch die Entwicklung kinder- und familienfreundlicher\nBetreuungsformen ist eine bessere Vereinbarkeit von Fami-\nlie und Beruf f\u00fcr die Erziehungsberechtigten zu sichern.\nNach unseren Vorstellungen sollte das Jugendamt im Ein-\nvernehmen mit den Tr\u00e4gern Ma\u00dfnahmen zur Fortbildung\nder p\u00e4dagogischen Kr\u00e4fte anbieten. Die bisherigen Ab-\nschl\u00fcsse als Krippenerzieherinnen und Kinderg\u00e4rtnerin-\nnen sollen anerkannt werden. In Verbindung mit dem\nJugendamt sind Kurse zur Weiterqualifizierung und Um-\nschulung einzurichten, die z. B. den Abschlu\u00df des Sozial-\np\u00e4dagogen erm\u00f6glichen.\nWir halten es f\u00fcr erforderlich, da\u00df das Jugendamt eine\nkontrollierende Funktion bei den erforderlichen \u00e4rztlichen\nund zahn\u00e4rztlichen Untersuchungen erh\u00e4lt. Dies schlie\u00dft\ndie Aufnahmeuntersuchung und weitere Vorsorgeunter-\nsuchungen ein.\nKonkretisierte \u00d6ffnungszeiten f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten\nhaben wir in unserem Gesetzesentwurf nicht angegeben.\nDiese sollten sich nach den Arbeitszeiten der Erziehungs-\nberechtigten richten und nach Anh\u00f6ren des Elternrates ge-\nmeinsam mit dem Tr\u00e4ger in Abstimmung mit dem\nJugendamt festgelegt werden. Ich weise darauf hin, da\u00df\ndie Interessen der betroffenen Kinder hierbei vorrangig zu\nber\u00fccksichtigen sind.\nEin weiterer wichtiger Punkt des Gesetzes ist die Gruppen-\nst\u00e4rke. In verschiedenen Entw\u00fcrfen der Gesetze ein-\nschlie\u00dflich der Vorstellungen der Gewerkschaften gehen ja\ndie Zahlen der Gruppenst\u00e4rke sehr auseinander.\nWir gehen davon aus, da\u00df Personal- und Sachkosten nur\ndann in voller H\u00f6he ber\u00fccksichtigt werden, wenn in der\nKindertagesst\u00e4tte in der Gruppe 20 Kinder, mindestens je-\ndoch 15 betreut werden. Werden Kinder unter 3 Jahren in\naltersgemischten Gruppen betreut, so erniedrigt sich die\n\nGruppenst\u00e4rke auf h\u00f6chstens 10, mindestens 5 Kinder. In\nsolchen Gruppen wird eine zus\u00e4tzliche Fachkraft einge-\nstellt. Befinden sich in einer Gruppe nur Kinder im Alter\nvon 6 Monaten bis 3 Jahren, sollte die Gruppenst\u00e4rke 10\nKinder, mindestens jedoch 8 betragen.\nDie H\u00f6he der Betriebskosten ist ein wichtiger Fakt f\u00fcr die\nExistenz der Kindertagesst\u00e4tten. Ich m\u00f6chte deswegen dar-\nauf etwas n\u00e4her eingehen. Im Sinne des Gesetzes sind die-\nse die angemessenen Personal- und Sachkosten, die durch\nden Betrieb der Kindertagesst\u00e4tte entstehen. Die Betriebs-\nkosten werden durch Eigenleistung des Tr\u00e4gers, Zusch\u00fcs-\nse des Jugendamtes und des Landes und durch\nElternbeitr\u00e4ge gedeckt. Bei dieser Drittelung gehen wir\ndavon aus, da\u00df die Elternbeitr\u00e4ge unter 30 % liegen. Die\nElternbeitr\u00e4ge sollten gestaffelt nach Einkommen und An-\nzahl der Kinder unter besonderer Ber\u00fccksichtigung Allei-\nnerziehender erhoben werden. Alleinerziehende machen\nimmerhin 26 % der Erziehungsberechtigten in den f\u00fcnf\nneuen Bundesl\u00e4ndern aus.\nWir als Sozialdemokraten treten daf\u00fcr ein, da\u00df Elternbei-\ntr\u00e4ge steuerlich abgesetzt werden k\u00f6nnen. Dies ist ja bei\ndem sogenannten Dienstm\u00e4dchenprivileg ebenfalls m\u00f6g-\nlich.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nN\u00e4here Regelungen und Empfehlungen zur H\u00f6he der El-\nternbeitr\u00e4ge werden durch das S\u00e4chsische Staatsministeri-\num f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie festgelegt. Wir\nSozialdemokraten k\u00f6nnen dabei vom Prinzip her mit den\nvom Staatsminister Dr. Geisler am 7. 2. 1991 herausgege-\nbenen Richtlinien f\u00fcr derzeitige Obergrenzen der Eltern-\nbeitr\u00e4ge mitgehen.\nInsgesamt sprechen wir uns daf\u00fcr aus, da\u00df die Erzie-\nhungsberechtigten in \u2013 ich betone \u2013 sozial vertr\u00e4glicher\nWeise an den Betriebskosten von Kindertagesst\u00e4tten betei-\nligt werden. F\u00fcr den Verpflegungsaufwand wird eine\ndurch den Tr\u00e4ger errechnete und vom Jugendamt best\u00e4tig-\nte Kostenpauschale erhoben. Auf Antrag der Erziehungs-\nberechtigten k\u00f6nnen Beihilfen des Jugendamtes und des\nLandes gew\u00e4hrt werden. Der Betriebskostenzuschu\u00df wird\nnach Ablauf des Kalenderjahres festgelegt.\n\u2013 Spreche ich schon zu lange?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: 16 Minuten!\n\nTempel, SPD: Noch zwei, drei S\u00e4tze. Der Staatsminister\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie wird erm\u00e4chtigt, im\nBenehmen mit dem Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen und nach Anh\u00f6rung des Ausschusses\nf\u00fcr Haushalt und Finanzen des Landtages die Antragsfri-\nsten und den Forminhalt der Antr\u00e4ge und die weiteren\nAntrags- und Auszahlungsverfahren f\u00fcr Zusch\u00fcsse f\u00fcr die\nBetriebskosten zu regeln.\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, da\u00df wir f\u00fcr den bedarfs-\ngerechten, fl\u00e4chendeckenden Erhalt von Kindertagesst\u00e4t-\nten sind. Im Gegensatz zu den alten Bundesl\u00e4ndern, wo\ndas bisherige Angebot von Kindertagesst\u00e4tten ausgespro-\nchen unzureichend ist. Die Qualit\u00e4t der Betreuung der\nKinder ist unter den neuen Bedingungen in unserem Lan-\nde im Sinne der familienad\u00e4quaten Erziehung neu zu ge-\nstalten, damit sich die emotionalen und sch\u00f6pferischen\nKr\u00e4fte der Kinder besser gestalten k\u00f6nnen. Toleranz ge-\ngen\u00fcber Andersdenkenden, Ausl\u00e4ndern und Minderhei-\nten ist dabei besonders wichtig. Wir haben gestern abend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n627\n\n\n\ngesehen, wohin Rechtsextremismus und Gewalt f\u00fchren\nk\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von der CDU: \u2026 und auch Linksextremismus!)\n\n\u2013 Rechts- und Linksextremismus; ich danke sch\u00f6n f\u00fcr den\nEinwurf.\nDie Fraktion der SPD empfiehlt deshalb nach der vorl\u00e4ufi-\ngen Gesch\u00e4ftsordnung dem S\u00e4chsischen Landtag, den Ent-\nwurf des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes nach dieser ersten\nLesung in die Aussch\u00fcsse Soziales, Gesundheit, Frauen\nund Familie, Bildung, Jugend und Sport, Haushalt und\nFinanzen und Recht und Verfassung zu \u00fcberweisen; feder-\nf\u00fchrend sollte der erste Ausschu\u00df sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\ndie Abgeordnete Frau Hubrig.\n\nFrau Hubrig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! In der Plenartagung am 21. Februar hat\nsich die Fraktion der CDU bereits eindeutig zum bedarfs-\ngerechten Erhalt von Kindertagesst\u00e4tten ausgesprochen.\nWir sind davon ausgegangen, da\u00df in den meisten Familien\nbeide Elternteile berufst\u00e4tig sind, darunter viele, in denen\ndie Frauen nicht um der vermeintlichen Selbstverwirkli-\nchung willen arbeiten, sondern es die Lebensumst\u00e4nde\nerforderlich machen. Eine zunehmend gr\u00f6\u00dfer werdende\nGruppe der alleinerziehenden M\u00fctter und V\u00e4ter mu\u00df, um\nnicht von der Sozialhilfe leben zu m\u00fcssen, berufst\u00e4tig sein,\nwas eine Unterbringung und Betreuung der Kinder zwin-\ngend erforderlich macht.\nNicht zuletzt fehlt immer mehr Einzelkindern der \u00fcberaus\nwichtige Kontakt zu anderen Kindern, besonders die\nErfahrung in einer Gruppe von Gleichaltrigen.\nWir k\u00f6nnen und wollen uns diesen Problemen nicht ver-\nschlie\u00dfen, vertreten aber weiterhin die Auffassung, da\u00df in\neiner Gesellschaft, in der die Vielfalt der Lebensstile und\nLebensformen, der Interessen und Weltanschauungen wei-\nter zunehmen wird, die Familie als Gemeinschaft mit Bin-\ndung auf Lebenszeit und als Ort der Geborgenheit und\nerster Sinnerfahrung f\u00fcr Kinder eine unverzichtbare und\nherausgehobene Bedeutung haben mu\u00df.\nDeshalb sind auch in der CDU-Fraktion bereits \u00dcberlegun-\ngen zum F\u00fcr und Wider eines Kindertagesst\u00e4ttengesetzes\nangestellt worden. Wenn wir mit der Vorlage eines solchen\nGesetzesentwurfes gleichwohl noch z\u00f6gern, dann deshalb,\nweil es wenig Sinn hat, liebe Kolleginnen und Kollegen,\neinfach aus mehreren bereits vorliegenden Papieren einen\nGesetzesentwurf zusammenzuschreiben,\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Wie wollen Sie\u2018s denn\nmachen?)\n\nwie dies zum Teil bei den vorliegenden Entw\u00fcrfen gesche-\nhen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, Widerspruch vor allem\nbei der SPD)\n\nDamit werden wir der besonderen Situation der M\u00fctter,\nV\u00e4ter und Kinder in diesem Lande nicht gerecht.\nDie CDU-Fraktion will den Dialog und umfassenden\nGedankenaustausch mit den Betroffenen. Nur dies kann\ndie Grundlage f\u00fcr eine zukunftsorientierte Konzeption\nsein.\n\nWir geben weiterhin zu bedenken, da\u00df sich der Bedarf an\nKindertagesst\u00e4tten in den n\u00e4chsten Jahren wesentlich ver-\n\u00e4ndern wird. Wie Ihnen bekannt, sind die Geburtenzahlen\nin Sachsen von 1988 bis 1990 von 60 156 auf rund 51 000\nzur\u00fcckgegangen \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\nes wurde vorhin schon erw\u00e4hnt; dies entspricht einem\nR\u00fcckgang von etwa 15 %. Die Einf\u00fchrung des Bundeser-\nziehungsgeldes f\u00fcr Kinder, die ab 1. Januar 1991 geboren\nwurden und werden, f\u00fcr zun\u00e4chst 18 Monate, verbunden\nmit Erziehungsurlaub und K\u00fcndigungsschutz, bringt es\nmit sich, da\u00df vor allem Kinder zwischen 1 und 2 Jahren\nwesentlich h\u00e4ufiger als bisher zu Hause betreut werden\nund keinen Kinderkrippenplatz mehr in Anspruch neh-\nmen.\nDie Gesetzesentw\u00fcrfe kommen also in eine Zeit des Um-\nbruchs, und schon deshalb m\u00fcssen wir uns fragen, ob es\ngut ist, Sachverhalte jetzt gesetzlich festzuschreiben, die\nsich m\u00f6glicherweise schon in kurzer Zeit wieder stark ver-\n\u00e4ndern werden.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nGanz sicher ist es wenig hilfreich, wenn wir unserer Staats-\nregierung, die in Bonn f\u00fcr eine h\u00f6here und l\u00e4ngere Bun-\ndesbeteiligung k\u00e4mpft, nun mit Gesetzesentw\u00fcrfen in den\nR\u00fccken fallen,\n\n(Gel\u00e4chter bei der Opposition ohne F.D.P.)\n\ndie von einer Finanzierung auf Landes- und kommunaler\nEbene ausgehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWohl hat die Linke Liste/PDS in ihrem Entwurf auch eine\nBeteiligung des Bundes an den Kosten vorgesehen; die\nEntscheidung dar\u00fcber wird aber in Bonn getroffen und\nnicht im S\u00e4chsischen Landtag.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Was tun Sie denn da-\nf\u00fcr, da\u00df sich das \u00e4ndert?! \u2013 Weiterer Widerspruch)\n\nInhaltlich fordert der Gesetzesentwurf der Linken\nListe/PDS unseren Widerspruch heraus.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Hubrig, CDU: Nein!\n\n(Heiterkeit und Bewegung im Saal)\n\nSie, meine Damen und Herren der Linken Liste/PDS, for-\ndern in Ihrem Entwurf einen Rechtsanspruch des Kindes\nauf ganzt\u00e4gige und unentgeltliche Betreuung, F\u00f6rderung,\nErziehung und Bildung au\u00dferhalb der Familie, d. h.: Kind\ncontra Familie.\n\n(Widerspruch bei Abgeordneten der Opposition)\n\nDiese Politik werden wir nicht zulassen.\n\n(Beifall bei der CDU, Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Erziehung der Kinder ist das nat\u00fcrliche Recht der\nEltern. Kein Staat der Welt hat das Recht, dieses Eltern-\nrecht zu beschneiden, mit welchen Motiven auch immer.\n\n(Erneut Beifall bei der CDU und Widerspruch bei Linke\nListe/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n628\n\n\n\nDie CDU-Fraktion bejaht die familienerg\u00e4nzende Erzie-\nhung in Tageseinrichtungen. Gleichwohl sagen wir noch-\nmals mit aller Deutlichkeit:\n\n(Unruhe im Saal)\n\nBabys und Kleinkinder sind bei ihren Familien am aller-\nbesten aufgehoben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Hubrig, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischenfra-\nge.\n\n(Heiterkeit und Unruhe bei der Opposition)\n\nDeshalb ist f\u00fcr uns die St\u00e4rkung der Familie, die Einf\u00fch-\nrung und Verl\u00e4ngerung von Erziehungsgeld und Erzie-\nhungsurlaub der richtige Weg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhre Forderung, meine Damen und Herren von der Linken\nListe/PDS, S\u00e4uglinge schon von der 9. Lebenswoche an in\nKinderkrippen aufzunehmen, werden Sie auf keiner Kon-\nferenz der Welt ernsthaft vortragen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSehr einfach machen es sich die Kollegen von der SPD. Sie\nerheben eine F\u00fclle von Forderungen und dr\u00fccken sich um\ndie Frage, wer dies alles bezahlen soll. Was n\u00fctzt es, wenn\nSie im \u00a7 14 Absatz 1 Ihres Entwurfes schreiben: ,,Die Be-\ntriebskosten werden durch Eigenleistung des Tr\u00e4gers, Zu-\nsch\u00fcsse des Jugendamtes und des Landes und durch\nElternbeitr\u00e4ge gedeckt\u201c, sich zur H\u00f6he der Anteile aber\nschamhaft ausschweigen? Dies, meine Damen und Herren\nvon der SPD, ist nicht seri\u00f6s.\n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Widerspruch)\n\nDeshalb ist f\u00fcr uns dieser Entwurf keine geeignete Grund-\nlage.\nWerte Abgeordnete! Stellen wir die familienpolitischen\nWeichen neu! Wir m\u00fcssen Bedingungen schaffen, den\nEltern ein Leben mit ihren Kindern ohne zumutbare Bela-\nstungen wieder m\u00f6glich zu machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Hubrig, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischenfra-\ngen.\nKinder sind die schw\u00e4chsten Minderheiten im Lande.\nKindliche Grundbed\u00fcrfnisse nach Bindung und Geborgen-\nheit d\u00fcrfen nicht geopfert werden. Wir fordern daher die\nFraktionen auf, sorgf\u00e4ltig ihre Schritte bez\u00fcglich \u00fcbereilter\nGesetzesgebungen zu \u00fcberdenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es gibt einen Antrag zur\nGesch\u00e4ftsordnung. Herr Tempel, bitte.\n\nTempel, SPD: Den Vorwurf der Unseriosit\u00e4t hat mir ge-\ngen\u00fcber eigentlich noch keiner erhoben.\n\n(Zuruf: Das ist aber keine Gesch\u00e4ftsordnungsfrage!)\n\nIch bitte um eine sachliche Richtigstellung. Ich habe von\nder Drittelung geredet, habe die Elternbeitr\u00e4ge \u2013 und um\n\ndie geht es ja in erster Linie in der Bev\u00f6lkerung \u2013 mit ,,bis\n30 Prozent\u201c angegeben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir setzen die Aussprache zur 1. Lesung\ndes Gesetzes fort. Das Wort hat der Vertreter der CDU-\nFraktion. Die Zeit ist von der CDU gesplittet worden.\n\nDr. Laue, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich mu\u00df eine Vorbemerkung machen, damit wir\nuns alle miteinander recht verstehen. Es gibt in vielen Fra-\ngen zu den vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfen \u00dcbereinstim-\nmung, die ich hier nicht im einzelnen kommentieren\nm\u00f6chte, weil dazu der Zeitrahmen nicht da ist. Ich sehe\nmich aber veranla\u00dft nach der bisherigen Diskussion, doch\nnoch einige Gedanken grunds\u00e4tzlicher Art zum Bau eines\nneuen Gesetzes f\u00fcr das Land Sachsen hier vorzutragen. Ich\nschaue auch zu Ihnen, meine Herren auf der Galerie. Ich\nw\u00fcrde Sie schon bitten, da\u00df Sie die Bemerkungen und Be-\ntrachtungen der CDU dann nicht nur einseitig darstellen.\n\n(Zurufe)\n\nIch spreche nicht zum vorhergehenden Beitrag, sondern\nich spreche zu den Beitr\u00e4gen, die seitens der Linken\nListe/PDS und von Ihnen, von der SPD, hier vorgetragen\nworden sind. Ich m\u00f6chte in meinen Ausf\u00fchrungen an-\nkn\u00fcpfen an die Schlu\u00dfbetrachtungen meiner Vorrednerin:\n,,Kindliche Grundbed\u00fcrfnisse nach Bindung und Gebor-\ngenheit d\u00fcrfen nicht geopfert werden.\u201c\nWir haben nat\u00fcrlich in den Gesetzesvorlagen sehr viele\nParagraphen, die sich mit Elternr\u00e4ten befassen, mit Pla-\nnungsgr\u00f6\u00dfen, mit Betriebskosten, Befugnissen der Leiter,\nFachbeh\u00f6rden. Das ist richtig und soweit, so gut. Im \u00a7 1\nAbsatz 1 des Vorschlages der Linken Liste/PDS steht der\nSatz:\n,,Jedes Kind hat einen Rechtsanspruch auf ganzt\u00e4gige und\nunentgeltliche Betreuung, F\u00f6rderung, Erziehung und Bil-\ndung au\u00dferhalb der Familie.\u201c\nSo kann ich das \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. Ich glau-\nbe, da\u00df ein s\u00e4chsisches Gesetz hierzu eine andere Formu-\nlierung finden mu\u00df.\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie: Wer erlaubt uns\ndenn eigentlich, \u00fcber unsere Kinder per Dekret so zu ver-\nf\u00fcgen? Wer fragt denn, was unsere Kinder eigentlich selbst\nwollen? Wer nimmt auch ihre Tr\u00e4nen m\u00f6glicherweise in\nder Einrichtung wahr? Oder wer fragt sie nach ihrem Be-\nfinden bei der Abgabe in der Einrichtung? Was wissen wir\ndenn wirklich \u00fcber das Innenerleben dieser Kinder fern\nvon den eigentlichen erwachsenen Bezugspersonen, die\nwohl doch immer noch Vater und Mutter darstellen? Ich\ndenke, hier m\u00fcssen wir erst einmal grunds\u00e4tzliche \u00dcberle-\ngungen dazu anstellen, bevor wir Gesetze verabschieden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? Bitte\nHerr Abgeordneter Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Haben Sie bei Ihren\nAusf\u00fchrungen den Unterschied bedacht zwischen einem\nRechtsanspruch, den ich in Anspruch nehmen kann, aber\nnicht mu\u00df, und einer Rechtspflicht, der ich unter allen Um-\nst\u00e4nden nachkommen mu\u00df?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n629\n\n\n\nDr. Laue, CDU: Ich komme darauf noch zu sprechen. Es\npa\u00dft sich jetzt gut an, \u00a7 2 Absatz 2. Der Rechtsanspruch,\nbereits ab der 9. Lebenswoche in Kindereinrichtungen auf-\ngenommen zu werden, ist von Ihnen, Frau Abgeordnete\nZschoche, insofern heute begr\u00fcndet und erkl\u00e4rt worden,\nda\u00df Sie gesagt haben: \u2026 wenn es das Wohl des Kindes\nerfordert. Dann m\u00fcssen wir dies aber, bitte sch\u00f6n, auch so\nformulieren, da\u00df wirklich das Wohl des Kindes auch defi-\nniert wird, in welcher Situation dann diese Ausnahmestel-\nlung eintreten darf. Ansonsten m\u00fc\u00dften wir auch einmal\nfragen: Wo hat denn das Kind den Rechtsanspruch auf\nMuttermilch?\n\n(Zurufe)\n\nDie beiden Gesetze, die hier vorgelegt worden sind, tragen\naus jetziger Sicht nach unserem Verst\u00e4ndnis noch keine\neigenst\u00e4ndige s\u00e4chsische Handschrift. Sie lassen auch ver-\nmuten, da\u00df altbundesdeutsches Gesetz hier Pate gestanden\nhat, weil, wenn Sie die beiden Gesetze miteinander verglei-\nchen, in manchen Passagen wirkliche \u00dcbereinstimmung in\nden Formulierungen besteht. Ich bin der Meinung \u2013 das\nwollte ich Ihnen heute hier so sagen \u2013, da\u00df diese Gesetz-\nentw\u00fcrfe in der jetzigen Form der Nachwendezeit und der\nAlterfahrung DDR so noch nicht gerecht werden.\nDie CDU hat ja einen Vorlauf seitens der Aktivit\u00e4ten des\nStaatsministers und des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie bereits geschaffen. Es gibt zu-\nn\u00e4chst im Lande eine Richtlinie f\u00fcr die Finanzierung, den\nErhalt von Kindertagesst\u00e4tten u. \u00e4. Sie werden auch heute\nnoch verabschieden als Beschlu\u00dffassung die Drucksache\n1/199, wo der Verkauf der Einrichtungen vom Grundsatz\nher ausgeschlossen wird.\nNun fragen Sie mich, was wir besser machen wollen. Ich\nm\u00f6chte Ihnen nur noch vier Gedanken dazu sagen:\nErstens: Wir m\u00fcssen Erfahrungen \u00fcber das geeignete fr\u00fc-\nheste Aufnahmealter der Kinder in Tagesst\u00e4tten sammeln,\nauswerten und auch diskutieren. Denn so, wie wir es bis-\nher gemacht haben, k\u00f6nnen wir sicher nicht eine Vorbild-\nwirkung f\u00fcr die \u00fcbrigen deutschen L\u00e4nder haben. Dabei\nist es unstrittig, da\u00df das Alter f\u00fcr den Kindergarten nicht\nzu diskutieren ist. Aber wir wissen auch, da\u00df, je j\u00fcnger das\nKind ist, desto geringer auch seine Integrationsf\u00e4higkeit in\nder Gruppe erlebbar und auch erziehbar ist.\nZweitens: Wir m\u00fcssen sicher mit vielen jungen M\u00fcttern\nGespr\u00e4che f\u00fchren. Warum? Ich finde diesen Gesichtspunkt\naus unserer Sicht sehr wichtig. Die Kinder werden jetzt\nvon M\u00fcttern erzogen, die selbst in Einrichtungen erzogen\nworden sind, wo das Bekenntnis zur Familie \u2013 das lag an\nder damaligen Staatsdoktrin \u2013 eben nicht gegeben war und\ndie Familie als eigentliche Urzelle der Gesellschaft diese\nAnerkennung \u00fcberhaupt nicht gefunden hat. Wir m\u00fcssen\nalso eine familienpolitische Debatte f\u00fchren, um damit auch\ndie vorhandenen Defizite, die ich niemandem vorhalte, die\nich hier nur feststellen will, abzubauen.\nIch darf kurz erw\u00e4hnen, da\u00df wir einmal in unserem Kreis\nvor ungef\u00e4hr 10 Jahren eine Umfrage gemacht haben, als\nes darum ging, Kindergartenpl\u00e4tze und Kinderkrippen-\npl\u00e4tze zu finden, weil der Rechtsanspruch auf diese Pl\u00e4tze\nauch festgeschrieben war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Laue, CDU: Ich m\u00f6chte den Gedanken noch zu Ende\nbringen. In der Umfrage wurde festgestellt, da\u00df 15 % der\nKindergartenpl\u00e4tze und 8 % der Kinderkrippenpl\u00e4tze von\n\nKindern belegt waren, deren M\u00fctter im Babyjahr zu Hause\nwaren. Und wir mu\u00dften uns auch sagen lassen, da\u00df in\nvielen F\u00e4llen die M\u00fctter ihre Kinder morgens sehr zeitig\nabgegeben und abends sehr sp\u00e4t zur\u00fcckgenommen haben.\nBitte sch\u00f6n, Ihre Zwischenfrage.\n\nFrau Schwarz, SPD: Herr Kollege! Glauben Sie, da\u00df wir\ndieses Gesetz machen, um die Eltern zu erziehen, oder\nweil wir eine rechtliche Grundlage brauchen?\n\nDr. Laue, CDU: Ich w\u00fcrde mir vorstellen, da\u00df wir in\neinem Gesetz beides bringen m\u00fcssen.\n\nFrau Schwarz, SPD: Da sind wir nicht einer Meinung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Laue, CDU: Bitte!\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Kollege, w\u00fcrden Sie bitte die Frage\nbeantworten, wer vor 10 Jahren ,,wir\u201c waren, die diese Er-\nhebungen gemacht haben?\n\nDr. Laue, CDU: Die kann ich Ihnen beantworten. ,,Wir\u201c \u2013\ndas waren die damaligen Mitarbeiter der Hygieneinspekti-\non unseres Kreisgebietes unter meiner Leitung, weil wir\neinfach diese Probleme erst einmal aufarbeiten wollten.\u2013\nJa, ich bekomme die rote Lampe, aber ich mu\u00df noch zwei\nGedanken schnell los werden.\nEin dritter Gedanke, auch der ist bisher nicht so deutlich\ngedacht worden: Der Erhalt aller Kinderkrippenpl\u00e4tze be-\ndeutet auch, da\u00df wir uns Gedanken machen sollten, ob es\nsinnvoll ist, alle Pl\u00e4tze von der Sache her zu erhalten; denn\nwir m\u00fcssen \u00fcber die Lebensbedingungen der Kinder in\nder Tageseinrichtung ja auch einmal nachdenken. Ich den-\nke an Raumtemperatur, Ruhezonen, Asbestd\u00e4cher, an\nHeizmedien, und ich fordere schon, da\u00df eine \u00dcbereinstim-\nmung mit den heutigen aktuellen wissenschaftlichen\nErkenntnissen hier hergestellt werden mu\u00df. Deshalb meine\nAnfrage an den Staatsminister: K\u00f6nnen wir eine Bestand-\nsanalyse der Einrichtungen des Freistaates Sachsen anstel-\nlen, um danach auch sachkundig sagen zu k\u00f6nnen: Was ist\naus dieser Sicht erhaltenswert oder auch nicht?\nEin letzter Punkt: Es war nicht alles schlecht, was auch vor\nder Wende bez\u00fcglich der Kindereinrichtungen im Lande\ngewesen ist. Ich will damit hier die medizinische Betreu-\nung ansprechen. Schutzimpfungen brachten einen hohen\nDurchimmunisierungsgrad, damit das Fernbleiben von\nvielen Infektionskrankheiten. Ich k\u00f6nnte das weiter aus-\nf\u00fchren. Ich m\u00f6chte aber dazu etwas sagen: Es sollte uns\nvielleicht gelingen f\u00fcr das s\u00e4chsische Gesetz, mit der s\u00e4ch-\nsischen Handschrift, die Frage an den Staatsminister zu\nstellen \u2013 ich wei\u00df, was diese Frage bedeutet \u2013, ob wir viel-\nleicht Kindertagesst\u00e4tten\u00e4rzte oder vielleicht sogar die\nKindertagesst\u00e4tten\u00e4rzte f\u00fcr prophylaktische Arbeit gewin-\nnen k\u00f6nnen.\nEin letzter Satz \u2013 ich fand ihn in einer sozialistischen Lite-\nratur \u2013: ,,Eine Gesellschaft ist krank, in der sich eine Mutter\nunproduktiv f\u00fchlen mu\u00df, wenn sie sich um ihre eigenen\nKinder k\u00fcmmert.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat\njetzt die Abgeordnete Frau Matzke das Wort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n630\n\n\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zum Anfang f\u00fcr die\nFrau Kollegin Hubrig: Der \u00a7 26 des Kinder- und Jugendhil-\nfegesetzes schreibt vor, da\u00df ein Landesrecht einzuf\u00fchren\nist, das ist also kein In den-R\u00fccken-Fallen, sondern ist eine\nVorschrift, die sich ergibt aus dem Kinder- und Jugendhil-\nfegesetz, welches jetzt auf dem Gebiet der ehemaligen\nDDR genauso gilt wie in den Altbundesl\u00e4ndern.\nSehr geehrte Abgeordnete, Herr Pr\u00e4sident!\nEinige Vorbetrachtungen: Auf Foren der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger zu sozialen Fragen, an denen ich als Landtagsabge-\nordnete teilgenommen habe, waren immer wieder die Per-\nspektiven der Kindereinrichtungen und gerade auch das\nGesetz, was vom Land, vom Freistaat Sachsen, geregelt\nwerden mu\u00df, Diskussionspunkt. Viel Verwirrung hat der\nBrief des Staatsministers Geisler angerichtet, in dem n\u00e4m-\nlich sozial unvertr\u00e4glich hohe Elternbeteiligungen an den\nBetriebskosten vorgeschlagen werden. Dazu kommt die\nkatastrophale Finanzlage der Kommunen. Es sagt zwar ein\nSprichwort: Wo ein Wille ist, da ist ein Weg \u2013, aber beim\nGeld h\u00f6rt die Freundschaft auf, und die mu\u00df Bonn schon\nlang gek\u00fcndigt werden.\nEine Zerst\u00f6rung des fl\u00e4chendeckenden Netzes an Ganz-\ntagsangeboten zur Kinderbetreuung, im Moment noch be-\nstehend, ist gleichbedeutend mit einer Einschr\u00e4nkung der\nFreiheit des Lebensentwurfes der Erziehenden und ist des-\nhalb zutiefst undemokratisch. Die Erziehenden lassen sich\ndies auch im Interesse der Kinder nicht so leicht gefallen.\nDas zeigen die vielen Unterschriften, die gerade auch bei\nB\u00fcrgerInneninitiativen, Sammlungen zum Erhalt der Kin-\ndereinrichtungen zusammenkamen. Dabei ist immer wie-\nder zu beobachten, da\u00df sich Frauen besonders engagieren.\nDenn wir Frauen sind aus der Erfahrung einer viertau-\nsendj\u00e4hrigen Sklavinnengeschichte hellh\u00f6rig geworden \n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nf\u00fcr jede Art von Abbau von Freiheitsgraden. Doch \u2013 und\ndas sei den Herren gesagt \u2013 gerade auch f\u00fcr M\u00e4nner w\u00fcr-\nde sich eine wesentliche Einschr\u00e4nkung ihrer Lebens-\ngewohnheiten ergeben; denn: M\u00e4nner lieben ihre Kinder\n\u00fcber alles. Aber: Die Vereinbarkeit von Familie, Job und\nKarriere ist ihnen als oberstes Gebot mit in die Wiege gege-\nben, denn: sie m\u00f6chten sich auch weiterhin ihre Anz\u00fcge \u2013\nund ich sehe, auch Ihnen geht das so \u2013 und ihre Autos\nselber kaufen k\u00f6nnen und weder bei Ihrer Frau noch beim\nSozialamt um Zusch\u00fcsse betteln.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und F.D.P.)\n\nEs ist also klar, da\u00df die Kinderbetreuung eine \u00f6ffentliche\nAufgabe im Sinne der Erg\u00e4nzung der Erziehung des Kin-\ndes in der Familie ist. Erg\u00e4nzung deshalb, weil: Kinder\nbrauchen Kinder. F\u00fcr die, die N\u00e4heres dazu wissen m\u00f6ch-\nten: Es gibt dazu eine Studie von Dr. Michael Ledig aus\ndem M\u00fcnchener Jugendforschungsinstitut, der sich gerade\nmit diesen Fragen besch\u00e4ftigt hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ach, Herr Schimpff, ja\nnat\u00fcrlich.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nIch hatte mich schon gewundert, also ich habe darauf ge-\nwartet.\n\nSchimpff, CDU: Frau Matzke, stimmen Sie vielleicht\ndoch, abweichend von Ihrer vorhergehenden \u00c4u\u00dferung,\nmit mir \u00fcberein, da\u00df um Sozialhilfe nicht gebettelt wird,\nsondern da\u00df sie ein Rechtsanspruch ist?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es stimmt, da\u00df es einen\nRechtsanspruch gibt. Diesen nehmen Frauen wie M\u00e4nner\nin Anspruch. Es ist trotzdem eine Katastrophe, da\u00df so viele\nFrauen und M\u00e4nner und \u2013 das wissen Sie selbst \u2013 mehr\nFrauen als M\u00e4nner diese Sozialhilfe in Anspruch nehmen\nm\u00fcssen; denn Sozialhilfe hei\u00dft: Sie sind angewiesen auf\neine Unterst\u00fctzung der Gesellschaft und k\u00f6nnen sich\nselbst ihre Existenz nicht ohne weiteres sichern. Und dem\nmu\u00df entgegengewirkt werden, und dazu gilt es auch, eben\nsolche gesetzlichen Grundlagen zu schaffen wie ein Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetz.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nWie gesagt: Die gesetzlichen Grundlagen m\u00fcssen geschaf-\nfen werden. Das schreibt auch das Kinder- und Jugend-\nhilfegesetz vor, \u00a7 26, ich hatte darauf hingewiesen. Ich\nkann es ausleihen, wer es m\u00f6chte.\nDie Vorschl\u00e4ge der SPD und PDS werden heute in erster\nLesung behandelt. Von uns liegt ebenfalls ein Vorschlag\nvor. Vielleicht gef\u00e4llt dieser der CDU besser. Wir haben\ndiesen Vorschlag gemeinsam mit Elterninitiativen, Erzie-\nherinnen und Erziehern zusammen geschrieben. Ich werde\nin der 1. Lesung, dann im April, darauf eingehen.\nJetzt allerdings mu\u00df ich unseren politischen Freunden von\nder SPD etwas in die Hacken treten, denn \u2013 und da kann\nich Herrn Staatsminister Geisler begl\u00fcckw\u00fcnschen \u2013 Sie\nhaben einen Entwurf geschrieben, der ihm sicher sehr ge-\nnehm ist, denn er kann alle Knackpunkte frei regeln. Sie,\nHerr Staatsminister, k\u00f6nnen also Ihren Berater aus Baden-\nW\u00fcrttemberg wieder nach Hause schicken. Ich denke, die\nArbeit hat die SPD auch geleistet. So ist zum Beispiel der\nRechtsanspruch jedes Kindes auf einen Platz in einer Kin-\ndertagesst\u00e4tte dadurch verw\u00e4ssert, da\u00df die Eltern ihren Be-\ndarf erst anmelden m\u00fcssen, und die Kommune baut dann\nerst bedarfsgerecht aus, anstelle eines Entwicklungsplanes,\nder den Bedarf vorwegnimmt und sichert, da\u00df jeder Be-\ndarf sofort gedeckt wird. Was n\u00fctzt das Recht auf einen\nPlatz in einer Kindertagesst\u00e4tte, wenn die Kinder warten\nm\u00fcssen, bis sie erwachsen sind?\nNun noch zu einigen allgemeinen Grunds\u00e4tzen. Wie\ngesagt: Der oberste Grundsatz ist der Rechtsanspruch auf\neinen Platz in der Kindertagesst\u00e4tte. Dazu mu\u00df es einen\nEntwicklungsplan geben, damit rechtzeitig fl\u00e4chen-\ndeckend das Angebot an Pl\u00e4tzen gesichert ist.\n\nRasch, CDU: Frau Matzke, ich verstehe Sie so, da\u00df ein\nzentraler Punkt Ihres Ansatzes der freie Lebensentwurf\nvon Vater und Mutter ist, unabh\u00e4ngig von einem unter\nUmst\u00e4nden zu versorgenden Kind. Bisher haben Sie es\nvermieden, Unterschiede zu machen zwischen einem viel-\nleicht Neunmonatigen und einem vielleicht Dreij\u00e4hrigen,\nalso dem Krippenalter und dem Kindergartenalter. Gibt es\nda f\u00fcr Sie Unterschiede?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich hatte ja darauf hin-\ngewiesen, da\u00df es eine Studie gibt von Dr. Michael Ledig,\nund ich hatte auch gesagt, da\u00df Kinder Kinder brauchen,\nund ich denke, ich habe damit die Frage auch schon vor-\nweg beantwortet. Es gibt also beide Seiten: Erziehende und\nKinder. Darauf bin ich eingegangen , denke ich, und wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n631\n\n\n\nde das jetzt nicht noch einmal ausf\u00fchrlich tun. Sie k\u00f6nnen\ngern in dieser Studie nachlesen. Ich kann die Ihnen vermit-\nteln. \nRegelkinderg\u00e4rten, und das ist der n\u00e4chste wichtige Punkt,\nm\u00fcssen Ganztagseinrichtungen sein und bleiben. Allen\nKindern mu\u00df das Recht auf den Besuch in einer Kinder-\ntagesst\u00e4tte gew\u00e4hrt werden, das hei\u00dft nichtbehinderten ge-\nnauso wie behinderten Kindern, ausl\u00e4ndischen Kindern\nwie deutschen Kindern. Mit anderen Worten, es darf keine\nDiskriminierung geben aufgrund der Herkunft, auch der\nsozialen Herkunft, der Nationalit\u00e4t, Behinderung, Welt-\nanschauung, Religion und des Geschlechtes.\nEin ganz wesentlicher Punkt ist die Finanzierung. Finan-\nzierung hei\u00dft, wer kommt f\u00fcr die Betriebskosten auf? Be-\ntriebskosten, das haben Sie ja heute schon mehrfach\ngeh\u00f6rt, setzen sich zusammen aus Personalkosten und\nSachkosten. Beachtet werden mu\u00df bei der Finanzierung,\nund wir sind in unserem Entwurf darauf ziemlich genau\neingegangen, da\u00df der Beitrag der Eltern sozial vertr\u00e4glich\nsein und sich daran orientieren mu\u00df, da\u00df die Kinder f\u00fcr\ndie Erziehenden nicht zur Finanzfrage werden. Er mu\u00df\nsich also an dem Jahresnettoeinkommen der Familie orien-\ntieren. \nWesentlich mu\u00df die \u00f6ffentliche Hand dazu beitragen, da\u00df\nKindertagesst\u00e4tten finanziert werden. Schlie\u00dflich geh\u00f6rt\ndas Angebot an Pl\u00e4tzen zu den sozialen Grundrechten. Die\n\u00f6ffentliche Hand: damit meinen wir die Kommunen bis\nhin zum Bund. Auch dazu liegt ja ein Antrag von uns vor:\nDer Bund solle, und da mu\u00df eine bundesgesetzliche Rege-\nlung erfolgen, 50 Prozent der Kosten \u00fcbernehmen.\nDie \u00e4rztliche Betreuung: Ich denke, da\u00df aus dem Gebiet\nder ehemaligen DDR einiges zu \u00fcbernehmen ist f\u00fcr ganz\nDeutschland; die \u00e4rztliche Betreuung ist ein solcher wichti-\nger Punkt. Es gilt, da\u00df Vorsorgeuntersuchungen auch in\nden Kindereinrichtungen mit angeboten werden f\u00fcr die\nKinder: Impfungen, das hei\u00dft, da\u00df der Impfstand kontrol-\nliert wird und die Eltern darauf hingewiesen werden, den\nImpfstand zu vervollst\u00e4ndigen. Zwingen kann man nat\u00fcr-\nlich niemanden. \nDie kinderstomatologische Untersuchung ist ein weiterer\nwichtiger Punkt, und da hinkten wir, wenn wir das, was\nwir jetzt schon haben, aufl\u00f6sen w\u00fcrden, hinter vielen L\u00e4n-\ndern im EG-Ma\u00dfstab zur\u00fcck. Es geh\u00f6rt dazu, da\u00df Kinder\nhalbj\u00e4hrlich kinderstomatologisch untersucht werden und\n\u2013 auch dies wird von uns noch eingereicht \u2013 ein Jugend-\nzahnpflegegesetz vom Land verabschiedet wird, das si-\nchert, da\u00df eine regelm\u00e4\u00dfige Betreuung, also neben der\nUntersuchung noch die richtige Betreuung und Behand-\nlung der Kinder, erfolgen kann und die auch finanziell\nabgedeckt wird. \nAls n\u00e4chster Punkt die \u00d6ffnungszeiten. Das hatte ich schon\ngesagt: Ganztagseinrichtungen sind die Regelkinderg\u00e4rten.\nDie \u00d6ffnungszeiten m\u00fcssen sich an den Bed\u00fcrfnissen der\nErziehenden und Kinder orientieren. \nDie Gruppenst\u00e4rken sind ein wichtiger Punkt. Altersge-\nmischte Gruppen m\u00fcssen existieren, r\u00e4umliche Vorausset-\nzungen m\u00fcssen vorhanden sein, G\u00e4rten. Ich m\u00f6chte darauf\nnicht n\u00e4her eingehen. Ich denke, wir haben da im Aus-\nschu\u00df noch einiges zu diskutieren. Zumal ich im April\nauch noch einmal n\u00e4her erz\u00e4hlen werde, was wir uns da\nvorstellen.\nZu den Abschl\u00fcssen der ErzieherInnen m\u00f6chte ich sagen ,\nda\u00df die Abschl\u00fcsse der ErzieherInnen in der ehemaligen\nDDR, die diese also vor dem 3. 10. 1990 erhalten haben,\ngelten und da\u00df diese ErzieherInnen als Fachkr\u00e4fte aner-\n\nkannt werden und das Jugendamt f\u00fcr eine Qualifikation\nsorgen mu\u00df. Die Fortbildung mu\u00df berufsbegleitend erfol-\ngen, das hei\u00dft, die ErzieherInnen m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit\nhaben, zu Qualifizierungsveranstaltungen freigestellt zu\nwerden. \nVon der Arbeitszeit der ErzieherInnen mu\u00df ein F\u00fcnftel als\nVorbereitungszeit zur Verf\u00fcgung stehen. Es gibt also einen\nUnterschied zwischen \u00d6ffnungszeiten, Betreuungszeiten\nund Kontaktzeiten. \nDie Anzahl der ErzieherInnen pro Gruppe sollte zwei\nFachkr\u00e4fte betragen. Bei Integrationsgruppen m\u00fc\u00dfte ent-\nsprechend mehr Fachpersonal zur Verf\u00fcgung stehen. F\u00fcr\nuns wichtig und deswegen auch als Punkt noch von mir\nangef\u00fchrt ist die Mitbestimmung der Eltern. Sie m\u00fcssen\ndas Recht haben, \u00fcber wesentliche Erziehungsaspekte mit-\nzubestimmen, auch \u00fcber die Einstellung von Personal und\n\u00fcber die Einstellung bzw. die Bestimmung einer LeiterIn\nder Einrichtung. \nEs wird, denke ich, eine ganze Menge Arbeit bleiben im\nAusschu\u00df, bis wir ein gemeinsames, ein gutes Gesetz f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen f\u00fcr die Erhaltung der Kindereinrich-\ntungen und der Pl\u00e4tze in diesen bekommen. Ich denke,\nda\u00df auch B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne mit dem Entwurf, der Ihnen\nheute vorliegt und der noch diskutiert wird im April, einen\nguten Beitrag leistet zu dieser Diskussion.\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt dem Vertreter der Frakti-\non der F.D.P. das Wort. Es spricht Frau von Fritsch. \n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, liebe Eltern! Wir, die\nLiberalen, sind der Meinung, da\u00df die Art und Weise des\nUmgangs einer Gesellschaft mit ihren Kindern den Cha-\nrakter der zuk\u00fcnftigen Gesellschaft entscheidend mitbe-\nstimmt. Die von der UNO-Vollversammlung aufgestellten\nGrunds\u00e4tze der Rechte des Kindes verpflichten uns, eine\nWelt zu schaffen, in der Kinder gerne leben und in der\nEltern gerne Eltern sind. \nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df sich die\nF.D.P. f\u00fcr eine umgehende Ratifizierung der UNO-Kon-\nvention ,,Recht des Kindes\u201c einsetzt.\n\n(Beifall vorwiegend bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nAusgehend von unseren Wahlaussagen bis hin zur 11. Sit-\nzung hier im Hohen Hause zum Thema ,,Aktuelle Debatte\nzur Situation der Kindertagesst\u00e4tten\u201c, fordern wir Libera-\nlen den Erhalt von Kindertagesst\u00e4tten in traditioneller und\nfreier Tr\u00e4gerschaft im Freistaat Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWir treten f\u00fcr den Rechtsanspruch eines jeden Kindes auf\neinen Kindertagesst\u00e4ttenplatz ein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDieser Anspruch kann zum einen den Frauen, die in Aus-\nbildung, in beruflicher T\u00e4tigkeit oder, wie wir hier, im po-\nlitischen Leben stehen, die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, sich ihrer\nFamilie und ihrem Beruf gleicherma\u00dfen zu widmen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nZum anderen schafft ein Rechtsanspruch auf Kinderta-\ngesst\u00e4tten, und das m\u00f6chte ich ganz speziell an die Frakti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n632\n\n\n\non der CDU richten, bessere Rahmenbedingungen, die den\nFrauen das Ja zum Kind erleichtern helfen. \n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS und vereinzelt\nbei der CDU)\n\nFrau Hubrig von der CDU-Fraktion, Sie sagten, Ihre Frak-\ntion hat sich mit dem F\u00fcr und Wider eines Kinderta-\ngesst\u00e4ttengesetzes befa\u00dft. Wenn das alles war, war es sehr\nwenig. \n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch bin der Meinung, hier kann es nur ein F\u00fcr geben.\n\nDer vorliegende Entwurf zum Kindertagesst\u00e4ttengesetz in\nDrucksache 1/182, von der Linken Liste/PDS, kann von\nunserer Fraktion in der vorliegenden Weise nicht getragen\nwerden. Zun\u00e4chst aus unserer Sicht einige positive Aspek-\nte, die unbedingt in einem Kindertagesst\u00e4ttengesetz be-\nr\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \n\nDas ist zum einen in \u00a7 1 Absatz 1 der Rechtsanspruch auf\neinen Kindertagesst\u00e4ttenplatz. Das ist die Vermittlung und\nPflege der sorbischen Sprache und Kultur im deutsch-sor-\nbischen Gebiet. Besonders notwendig und unerl\u00e4\u00dflich ist\ndie Ber\u00fccksichtigung der besonderen F\u00f6rderung und Hin-\nwendung zu behinderten Kindern, wie in \u00a7 1 Abs. 4 und 5\nvon Ihnen festgeschrieben. Unterst\u00fctzen m\u00f6chten wir die\nintegrierte Betreuung behinderter und nicht behinderter\nKinder. Dies ist aber generell nicht in jeder Kinderta-\ngesst\u00e4tte m\u00f6glich. Ich erinnere nur an d\u00f6rfliche Einrichtun-\ngen. Hier mu\u00df man zu einem Kompromi\u00df kommen. \n\nDie in \u00a7 1 Abs. 5 angesprochenen sonderp\u00e4dagogischen\nEinrichtungen sind nach unseren Auffassungen unver-\nzichtbar f\u00fcr schwerstbesch\u00e4digte Kinder. \n\nBeim Lesen des \u00a7 1 Abs. 4, der beginnt: ,,F\u00fcr Kinder, die\neiner besonderen F\u00f6rderung bed\u00fcrfen \u2026\u201c, hatte ich ge-\nhofft, da\u00df neben der F\u00f6rderung behinderter Kinder die\nF\u00f6rderung sehr begabter Kinder genannt wird. Sowohl in\ndieser Gesetzesvorlage als auch im SPD-Entwurf ist dieser\nGedanke nicht enthalten. Wir m\u00f6chten ihn aufgreifen, und\nzwar m\u00f6glicherweise unter dem Aspekt Modellkinderg\u00e4r-\nten. Ich kenne das aus dem Leipziger Raum. Es gab Kin-\nderg\u00e4rten, in denen Gruppen geschaffen wurden, wo\nspeziell musisch, malerisch, sprachlich oder naturwissen-\nschaftlich begabte Kinder besonders gef\u00f6rdert wurden.\nWir sollten nicht vergessen, da\u00df ein besonderer Schatz der\nSachsen die Intelligenz unserer Kinder ist. \n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nVon unbedingter Notwendigkeit ist die Anerkennung bis-\nheriger Abschl\u00fcsse und der beruflichen Fort- und Weiter-\nbildungsma\u00dfnahmen, wie sie im \u00a7 7 Abs. 1 und 2 des\nVorschlages von Linke Liste/PDS genannt wurde. Dieser\nVorschlag erf\u00e4hrt hier unsere volle Unterst\u00fctzung.\n\nVon der F.D.P. nicht mitgetragen werden kann der Rechts-\nanspruch auf unentgeltliche Betreuung, die Trennung der\nKindertagesst\u00e4tten in Krippen, Kinderg\u00e4rten, Horte, die ja\njetzt dem Bildungsministerium zugeordnet sind. Des wei-\nteren k\u00f6nnen wir nicht mittragen das Eintrittsalter in Krip-\npen ab der 9. Lebenswoche, und zwar aus medizinischer,\naber auch aus menschlicher Sicht. \n\nWeiterhin m\u00fcssen wir den \u00a7 3 Abs. 1 zur\u00fcckweisen. Dieser\nAbsatz zeigt mir sehr deutlich, wer zumindest Ihre Vorfah-\nren, verehrte Vertreter der PDS, waren, n\u00e4mlich die SED,\n\ndie unter ihrer Ideologie Kinderg\u00e4rten als Bildungs- und\nErziehungseinrichtungen der DDR hatte. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn \u00a7 9 Abs. 2 verlangen Sie im 5. Punkt, da\u00df der Rat der\nKindertagesst\u00e4tte die Aufgabe hat, die t\u00e4glichen \u00d6ffnungs-\nzeiten festzulegen. Nun mu\u00df ich darauf hinweisen, da\u00df bei\nkommunaler Tr\u00e4gerschaft diese Aufgabe der Kommunal-\nvertretung obliegt, die eine Kindergartensatzung f\u00fcr ihre\nKindertagesst\u00e4tten beschlie\u00dft. Die Festlegung der t\u00e4glichen\n\u00d6ffnungszeiten widerspricht sich bei Ihnen etwas. In \u00a7 14\nAbs. 3 sagen Sie, da\u00df die Entscheidungsgewalt dar\u00fcber der\nRat der Kindertagesst\u00e4tte nicht allein hat, sondern Leiter,\nTr\u00e4ger der Einrichtung, zust\u00e4ndiger Arzt und Elternrat.\nMit Elternrat bin ich auf jeden Fall einverstanden, mit Rat\nder Einrichtung ebenfalls, gemeinsam mit der Kommunal-\nvertretung. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau von Fritsch, bitte auf Grunds\u00e4tzli-\nches eingehen!\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Okay. \u2013 Eine Ermittlung\nvon notwendigen Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tzen sollte maxi-\nmal auf der Ebene von Landkreisen bzw. von kreisfreien\nSt\u00e4dten erfolgen. Das ist durchaus notwendig. Das ange-\nf\u00fchrte Finanzierungsmodell kann von uns ebenfalls nicht\nmitgetragen werden. Die Beteiligung der Eltern an den\nKosten mu\u00df \u00fcber die Verpflegungskosten hinaus erfolgen.\nWir fordern durchaus auch Subventionen f\u00fcr die Kinderta-\ngesst\u00e4tten, aber wir verlangen die finanzielle Beteiligung\nan den Kosten unter sozialen Gesichtspunkten. Wer er-\nwerbst\u00e4tig ist und sein Kind in einer Kindertagesst\u00e4tte be-\ntreuen l\u00e4\u00dft, kann daf\u00fcr auch finanziell aufkommen. In\nvielen Kommunen wird dies entsprechend der Ministe-\nrempfehlung bereits praktiziert. Als Vorsitzende des Fi-\nnanzausschusses in meiner Kommune habe ich das auch\nentsprechend angewendet, und wir sind dabei nicht auf\nden Protest der Eltern gesto\u00dfen. \nNach ihren Vorstellungen, verehrte Vertreter der Linken\nListe/PDS, sollen Entscheidungen zu Kapazit\u00e4tsreduzie-\nrungen auf dem Gebiet von Kindertagesst\u00e4tteneinrichtun-\ngen von der kommunalen Vertretungsk\u00f6rperschaft\ngetragen werden. Mit diesem Absatz greifen Sie k\u00fchn in\ndie geltende Kommunalverfassung ein. \nJetzt m\u00f6chte ich zum vorliegenden SPD-Entwurf kommen.\nEr erf\u00e4hrt in weiten Teilen die Unterst\u00fctzung der F.D.P.-\nFraktion. \n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir k\u00f6nnen mit der in \u00a7 2 angegebenen Formulierung der\nAufgabe von Kindertagesst\u00e4tten mitgehen, da der Bil-\ndungsauftrag im engen Kontakt mit dem Elternhaus von\nIhnen in den Vordergrund gestellt wird. Wir bef\u00fcrworten\nhier ebenfalls die Orientierung auf m\u00f6gliche altersge-\nmischte Gruppen und spezielle F\u00f6rderung behinderter\nKinder. \nWie beim Entwurf der Linken Liste/PDS, mu\u00df ich auch\nhier das Eintrittsalter von 6 Monaten, das f\u00fcr die Kinderta-\ngesst\u00e4tten vorgeschlagen wird, aus den genannten Gr\u00fcn-\nden zur\u00fcckweisen. Ich kann mir nat\u00fcrlich auch vorstellen,\nda\u00df bei Erziehenden,  die in der Ausbildung stehen, dieses\nAlter in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich sein mu\u00df. \nDie Festlegung der \u00d6ffnungszeiten kann nach unserer\nAuffassung nicht durch das Jugendamt erfolgen, sondern,\nwie bereits gesagt, durch die Kommune unter Hinzuzie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n633\n\n\n\nhung des Kindertagesst\u00e4ttenrates. Die demokratische Mit-\nwirkung der Eltern durch den Kindertagesst\u00e4ttenrat hat in\nbeiden Gesetzesentw\u00fcrfen gro\u00dfe Bedeutung. Ebenfalls in\nbeiden Entw\u00fcrfen enthalten sind die M\u00f6glichkeiten einer\n\u00e4rztlichen und zahn\u00e4rztlichen Untersuchung, die sich in\nder Vergangenheit bew\u00e4hrt haben. Die Tr\u00e4gerschaft, in \u00a7 8\nIhres Entwurfes beschrieben, sollte \u00fcberdacht werden. \nF\u00fcr mich sind einige Unklarheiten im zweiten und im vier-\nten Abschnitt aufgetreten. Wir sprechen uns f\u00fcr eine\ngleichberechtigte F\u00f6rderung aller Tr\u00e4gerschaften aus, das\nhei\u00dft, f\u00fcr uns sollten Zweckverb\u00e4nde nicht eine zus\u00e4tzli-\nche F\u00f6rderung aus Landesmitteln erhalten. Weiterhin mu\u00df\nich noch auf den Erl\u00f6s aus dem Verkauf von Kinderta-\ngesst\u00e4tten eingehen. Es kann nur \u00fcber kommunale Ent-\nscheidungen festgelegt werden, wohin dieser Erl\u00f6s flie\u00dfen\nsoll. \n\u00a7 10 Abs. 2 und 3 regelt Aufgaben des Jugendamtes, was\nnicht Bestandteil eines Kindertagesst\u00e4ttengesetzes sein\nkann. Die in \u00a7 14 vorgestellte Finanzierung kommt unse-\nren liberalen Vorstellungen sehr entgegen. Die Staffelung\nder Elternbeitr\u00e4ge nach Einkommen und Anzahl der Kin-\nder sollte unterst\u00fctzt werden, und zwar lediglich durch\nRichtlinien des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit, nicht\ndurch Festlegungen. \n\u00dcber die Kostenpauschale zum Verpflegungsaufwand\nkann nicht das Jugendamt entscheiden, sondern nur der\nTr\u00e4ger mit dem Kindertagesst\u00e4ttenrat.\n\u00a7 14 Abs. 4 stelle ich mir als nicht realisierbar vor. Das ist\ndie Selbsteinsch\u00e4tzung der Elternbeitr\u00e4ge, und es sind Ihre\nVorstellungen, \u00fcber eine Bewilligungsbeh\u00f6rde diese\nSelbsteinsch\u00e4tzung \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Hier stehen die\nAntennen ,,meiner\u201c Eltern sofort in Richtung Datenschutz.\nDer von der SPD vorgelegte Entwurf stellt aus der Sicht\nder F.D.P.- Fraktion eine gute Diskussionsgrundlage f\u00fcr\ndie aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse dar. Zusammenfassend un-\nterstreiche ich in diesem Entwurf das Recht auf Kinder-\ntagesst\u00e4ttenplatz, die Einheit von Kinderkrippe und\nKindergarten, die Mitwirkung der Eltern, die Aufgabe der\nKindertagesst\u00e4tten, die Gesundheitsf\u00fcrsorge und das\nFinanzierungsmodell. \nWir unterst\u00fctzen als Fraktion die \u00dcberweisung beider Ent-\nw\u00fcrfe in die Aussch\u00fcsse und w\u00fcnschen uns eine konstruk-\ntive Diskussion. \n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Heitmann hat um\ndas Wort gebeten.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Erlauben Sie mir\neinen kleinen Hinweis: Ob die Gemeinden in unserem\nLand so gl\u00fccklich w\u00e4ren \u00fcber den Gesetzentwurf der SPD?\n\u2013 Im \u00a7 8 Abs. 1 hei\u00dft es: ,,Kindertagesst\u00e4tten im Sinne des\nGesetzes sind die Gemeinden.\u201c\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Matzke, ich wei\u00df nicht, ob es nicht vielleicht doch\nbesser ist, sich erfahrener Beamter zu bedienen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Staatsminister Dr. Geisler hat um\ndas Wort gebeten. Entschuldigung, diese Wortmeldung\nhatten wir nicht mitbekommen. \n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen! Meine\nHerren! Ich bin hier mit der etwas schmunzelnden\n\u00c4u\u00dferung begr\u00fc\u00dft worden, der Hauptakteur d\u00fcrfe nicht\nfehlen. Ich war schon vermi\u00dft worden. Insofern danke ich,\nda\u00df ich doch noch sprechen darf. \n\nIch f\u00fchle mich nicht als Hauptakteur, aber ich m\u00f6chte\ndazu beitragen, da\u00df die Dinge, die wir \u2013 so habe ich in\ndieser Aussprache empfunden \u2013 doch weithin gemeinsam\ntragen, auch Wirklichkeit bleiben. Ich m\u00f6chte als Eingang\nkurz eine Situation und ein Erlebnis schildern, die ich\neinem, ich denke, f\u00fchrenden Theologen unseres Landes\nverdanke. Sie stammen aus der Zeit, in der ich die ersten\nErfahrungen in Demokratie in der Landessynode Sach-\nsens, von 1978 bis 1984, beim jetzigen Superintendenten\nMendt machen konnte. Er ging immer, bevor er in die Syn-\node kam, zu uns ins Diakonissenkrankenhaus und machte\neinige Krankenbesuche, da damit doch die Wirklichkeit\ndes Lebens manche parlamentarische Debatte in ihrem\nTiefgang bef\u00f6rderte. Ich habe deswegen heute fr\u00fch den\nKindergarten Am Hochwald in Dresden besucht, von dem\nin der Presse, in der ,,Union\u201c am Sonnabend, ein Brief er-\nschienen war mit sehr vielen doch noch klagenden und\nanklagenden, auch gegen das Ministerium gerichteten\n\u00c4u\u00dferungen. Gestatten Sie mir hier doch bitte die Kritik,\ndie an die Medien geht: Es dient unserer gegenw\u00e4rtigen\nSituation der schwierigen Umgestaltung nicht, wenn Le-\nserbriefe, die am 17. Februar abgesandt worden sind, am\n16. M\u00e4rz ver\u00f6ffentlicht werden. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nIch mu\u00dfte n\u00e4mlich feststellen, da\u00df dieser Brief, der der An-\nla\u00df f\u00fcr meinen Gang dorthin war, eben in eine Situation\nhineingeschrieben worden war, in der viele dieser Unklar-\nheiten sicher weithin in den Kinderg\u00e4rten noch bestanden.\nAber seitdem haben \u00f6ffentliche Aussprachen mit immer-\nhin \u2013 das ist hier schon zitiert worden \u2013 1 300 Kinderg\u00e4rt-\nnerinnen und Krippenerzieherinnen des Landes Sachsen\nstattgefunden, und wir haben in dieser Zeit seit dem 8. 2.,\nalso einen Tag nach dieser schon h\u00e4ufig zitierten Empfeh-\nlung von uns, immerhin viermal mit Vertretern der \u00d6TV\nund der GEW zusammengesessen, um \u00fcber die n\u00e4chsten\nSchritte f\u00fcr die auch auf uns zukommenden Ver\u00e4nderun-\ngen im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten zu sprechen und die\ndabei notwendigen arbeitsmarktpolitischen Entscheidun-\ngen zu bedenken. Es ist so, da\u00df wir als Ministerium in der\nPflicht sind, schneller zu handeln, als die Gesetzgebung\ndies erlaubt. Insofern lassen sie mich mitteilen, da\u00df ich in-\nzwischen eine Richtlinie habe erarbeiten lassen unter Betei-\nligung von Kinderg\u00e4rtnerinnen, B\u00fcrgermeistern und\nbeteiligten Ausbildungsst\u00e4tten, die auf diese immer wieder\nangeforderten Eckpunkte \u2013 Gruppenst\u00e4rke oder Quadrat-\nmeter pro Kind \u2013 eingehen. Ich habe es aus der Verantwor-\ntung und aus der Forderung heraus f\u00fcr notwendig\nerachtet, dies schneller als Richtlinie zu erarbeiten, als dies\nein Gesetz in dem parlamentarischen Geschehen h\u00e4tte rea-\nlisieren k\u00f6nnen. \n\nIch halte zum zweiten die Diskussion \u00fcber den fl\u00e4chen-\ndeckenden Erhalt wohnortbezogener Kindertagesst\u00e4tten in\ndieser Pauschalit\u00e4t f\u00fcr immer wieder irref\u00fchrend. Es ist\nauch von Ihnen teilweise hier zitiert worden, da\u00df f\u00fcr nie-\nmand, auch nicht f\u00fcr die Staatsregierung strittig ist, da\u00df\ndas Kinder- und Jugendhilfegesetz gilt; wie schon h\u00e4ufig\nzitiert \u2013 eher in den neuen Bundesl\u00e4ndern als in den alten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n634\n\n\n\nund ich habe es hier mindestens schon dreimal gesagt: Der\n\u00a7 24 verpflichtet uns zum bedarfsgerechten Erhalt. \nAber nun m\u00fcssen wir ein bi\u00dfchen in die Details gehen,\nund das hei\u00dft, bei den Kinderg\u00e4rten geht es um die Kinder\nzwischen drei und sechs, und in diesem Bereich hat es eine\nbedarfsgerechte Versorgung, ein hundertprozentiges An-\ngebot in der alten DDR gegeben; aber in dem Altersbereich\nzwischen einem halben Jahr bis zu drei Jahren hat es auch\nin der alten DDR kein fl\u00e4chendeckendes, bedarfsgerechtes\nAngebot gegeben. \nWenn wir uns f\u00fcr den Bestand einsetzen, schlie\u00dft das min-\ndestens ein, da\u00df in dem Altersbereich von eins bis drei im\nAugenblick durchaus kein bedarfsgerechtes Angebot da\nist. In l\u00e4ndlichen Bereichen \u2013 das ist sehr h\u00e4ufig deutlich\ngeworden \u2013 spielten die hier vorgetragenen Forderungen\nund Hoffnungen bez\u00fcglich der Betreuungsm\u00f6glichkeit ab\nder 9. Woche erst recht keine Rolle \u2013 als realisierbares An-\nliegen. Deshalb ist meine generelle Frage an alle Redner\nund die Verfasser der beiden Entw\u00fcrfe: Warum beschr\u00e4n-\nken Sie sich so auf die eine Form der Kindererziehung,\n-bildung und -betreuung \u2013 die Kindertagesst\u00e4tten? Warum\nwird etwas, was in der \u00dcbergangsregierung de Maizi\u00e8re\nauch schon als Verordnung galt und \u00fcber den Einigungs-\nvertrag weiterhin geltendes Recht ist, \u00fcberhaupt nicht ein-\nbezogen \u2013 die Frage nach den Tagesm\u00fcttern oder\nTagesv\u00e4tern? Ich beschreibe das besonders auch als eine\nsinnvolle Erg\u00e4nzung f\u00fcr Bereiche, wo zu keiner Zeit \u2013\nwenn man von wohnortnaher Betreuung spricht \u2013 ein Kin-\ndergarten oder eine Kindertagesst\u00e4tte sinnvoll organisiert\nund finanziert werden kann, weil es eben in diesem Be-\nreich vielleicht nur drei oder vier Kinder in diesem Alter\ngibt. \nVerstehen Sie bitte meine Zusage also so, da\u00df ich sie diffe-\nrenziert gebe. Wenn ich, um ein Gesetz hier zu verabschie-\nden bzw. einzubringen, ringen mu\u00df, dann hei\u00dft das, da\u00df\nich schon dar\u00fcber nachdenken mu\u00df, was gegenw\u00e4rtig und\nauch f\u00fcr die n\u00e4chsten drei oder vier Jahre \u2013 denn so ein\nGesetz will man ja nun nicht alle Jahre neu gestalten \u2013\nm\u00f6glich ist. Insofern aber halte ich die Gesetzeserarbeitung\nschon f\u00fcr eine Verpflichtung, aber wir werden den sich\nwandelnden Verh\u00e4ltnissen der gegenw\u00e4rtigen Zeit wahr-\nscheinlich immer wieder, wie es schon zweimal bei uns\ngeschehen ist, durch Empfehlungen oder Richtlinien durch\ndas Ministerium entsprechen und diese Zeiten \u00fcber-\nbr\u00fccken m\u00fcssen. Insofern auch m\u00f6chte ich ganz ausdr\u00fcck-\nlich betonen, da\u00df ich in beiden Entw\u00fcrfen in der Frage der\ninhaltlichen Beschreibung der Aufgabe wirklich kaum Un-\nterschiede gefunden habe und \u2013 ich habe es schon das letz-\nte Mal gesagt \u2013 auch keine Unterschiede zu den\nwesentlichen Zielen der CDU sehe. Aber es gibt nat\u00fcrlich\ndurchaus Dinge, die wir anders sehen. Diese liegen einmal\nin dem Bereich, von wann an sozusagen ein normaler An-\nspruch auf ein fl\u00e4chendeckendes Betreuungssystem for-\nmuliert wird; ,,von wann\u201c \u2013 dabei beziehe ich das Alter im\nwesentlichen in meine \u00dcberlegungen ein. \nIch denke, da\u00df ein Aufbau des Sozialsystems, das es er-\nm\u00f6glicht, da\u00df Kinder wenigstens bis zum 2. Lebensjahr\nfamiliennah, also entweder durch den Vater oder die Mut-\nter oder auch eine andere durchg\u00e4ngige Bezugsperson \u2013\ndas habe ich das letzte Mal auch schon gesagt \u2013 gef\u00f6rdert,\ngebildet und betreut werden, das Anzustrebende ist, so\nda\u00df der Aufbau der Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr den Altersbe-\nreich zwischen 2 und 6 als wesentliche Verpflichtung ab-\nzuleiten ist. F\u00fcr diesen Altersbereich einen Rechtsanspruch\nzu postulieren, geht weit \u00fcber das hinaus, was fr\u00fcher in\n\nder DDR war, und auch deutlich \u00fcber das, was in den\nalten Bundesl\u00e4ndern bis jetzt ist. Insofern m\u00fcssen wir die-\nse von mir aus durchaus als Ziel bejahte Aussage eben mit\nden vorhandenen M\u00f6glichkeiten korrelieren. \nUnd da gestatten Sie mir auch, einige Ergebnisse von Be-\nrechnungen in unserem Ministerium vorzutragen: Wir\nhaben unter der Voraussetzung, da\u00df wir ca. 10 bis 15 %\nweniger Kinder in den n\u00e4chsten anderthalb bis zwei Jah-\nren betreuen und einen Elternbeitrag von ca. 20 \u2013 30 %\neinbeziehen, immerhin einen Bedarf von anderthalb bis\nzwei Milliarden f\u00fcr uns hier in Sachsen an Kosten ermit-\ntelt. Dabei ist davon ausgegangen, da\u00df dann ab 1. Juli 60 %\nder \u00d6TV-Geh\u00e4lter der BRD gilt und da\u00df es in einem Jahr\nunter Umst\u00e4nden schon wieder anders aussieht. \nDie dann vielleicht eintretenden Erh\u00f6hungen sind jetzt\nnicht einbezogen. \nWenn Sie sich die grunds\u00e4tzlichen Eckdaten unseres Haus-\nhaltes ansehen, dann hei\u00dft das, wir liegen ungef\u00e4hr um 10\n% des insgesamt vorhandenen Mittelbedarfs des Landes\nSachsen. Und da m\u00fcssen wir schon unterscheiden, was\nk\u00f6nnen wir in welchem Umfang uns leisten, auch, Frau\nZschoche, wenn Sie sagten, dies sollte nicht der erste Ge-\ndanke sein. Aber er ist nicht ganz zu vernachl\u00e4ssigen. \nEs ist hier bei den Einzelheiten f\u00fcr mich insofern wirklich\netwas schwierig, als ich ungern Kleinigkeiten kritisieren\nm\u00f6chte. Aber wenn wir, wenn ich als Minister hinterfragt\nwerde, warum noch kein Gesetz vorgelegt worden ist,\ndann sage ich Ihnen: erstens, weil ich die Erarbeitung der\ngenannten Richtlinie, die kurzfristig die entscheidenden\nDinge f\u00fcr eine sinnvolle Entscheidung auf kommunaler\nEbene empfiehlt, f\u00fcr vorrangig gehalten habe, und \u2013 zwei-\ntens \u2013 mir normalerweise die Verpflichtung auferlege, ein\nGesetz, wenn es inhaltlich durchaus kritikw\u00fcrdig ist oder\nes zu konkurrierenden Gedanken kommt, von der Ausf\u00fch-\nrung wenigstens handwerklich sicher vorzulegen. Und\ndazu werden wir schon noch einige Zeit Mitarbeiter aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern haben m\u00fcssen. Und bei aller\nFreude und Zustimmung in vielen inhaltlichen Bereichen\nbeim SPD-Entwurf ist nicht nur das, was Herr Minister\nHeitmann gerade zitiert hat, eine dieser sehr peinlichen\nUngenauigkeiten. Es sind \u2013 \u2013\n\n(Proteste bei der SPD)\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist doch kleinlich!)\n\n(Weitere Proteste und Zwischenrufe bei der SPD)\n\nIch habe deutlich gesagt, da\u00df es eine der \u2026 ist\n\n(Zurufe von der SPD, u a.: \u2026 kleinkariert!)\n\nDas glaube ich nicht. Ich habe Ihnen deutlich gesagt, wo\nich die St\u00e4rken Ihres Entwurfes durchaus sehe, aber da\u00df\nich denke, da\u00df wir an bestimmten Stellen schon in der\nAusarbeitung \u2013 so jedenfalls empfinde ich meine Verant-\nwortung \u2013 genau sein m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte!\n\nTempel, SPD: Entschuldigung, eine Richtigstellung: Im\n\u00a7 8 fehlen zwei Worte. Der m\u00fc\u00dfte anfangen: ,,Tr\u00e4ger der\n\u2026\u201c Ich habe vergessen, weil ich meinen Zeitfonds zu sehr\nausgesch\u00f6pft hatte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n635\n\n\n\n(Dr.Kunckel, SPD: Wozu haben Sie den entsprechenden\nApparat im Ministerium?)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Kunckel, Sie wissen selber, da\u00df wir noch\nnicht diesen Apparat haben, sondern in den letzten Tagen\nvielleicht gerade mal ungef\u00e4hr zu 50 Mitarbeitern gekom-\nmen sind und dabei nicht nur ein Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nzu erarbeiten haben, sondern viele anderen Dinge auch.\n\n(Beifall)\n\nIch denke, solche gegenseitigen Vorw\u00fcrfe helfen uns in der\nSache wenig weiter.\n\n(Weitere Proteste bei der SPD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch habe deswegen darauf geantwortet, weil Sie den Vor-\nwurf erhoben haben, da\u00df wir noch kein Gesetz vorgelegt\nhaben, da\u00df ich an dieser Stelle von mir aus etwas m\u00f6g-\nlichst ohne diese Dinge vorlegen m\u00f6chte.\nIch kann es auch an einigen anderen Stellen inhaltlich un-\ntersetzen. Zum Beispiel ist es nach dem Gesetz deutlich,\nda\u00df die freien Tr\u00e4ger den Vorrang haben vor den Gemein-\nden. Im \u00a7 1 mu\u00df dies inhaltlich anders formuliert werden.\nEs kann nicht zuerst stehen ,,Gemeinden\u201c und dann\ngleichrangig ,,und anerkannte Tr\u00e4ger\u201c. Dies ist vom Gesetz\nher einfach falsch. In diesen Dingen gibt es noch von mir\naus im Ausschu\u00df gern gebrachte Erg\u00e4nzungen und Erwei-\nterungen.\nAber von der Sache her habe ich die Verantwortung\ndurchaus so gesehen, da\u00df wir, bevor wir einen Gesetzes-\nentwurf als Regierung bringen, entsprechend die Feststel-\nlungen durchf\u00fchren, wie der Bestand ist, was heute schon\nmal von uns gefordert worden ist, was dabei erhaltenswert\nist, wie der Bedarf ist, welche \u00c4nderungen sich in der An-\ngebotspalette ergeben \u2013 wir haben schon hier in der Dis-\nkussion besprochen, da\u00df wir andere Angebote f\u00fcr sinnvoll\nhalten \u2013, und wir m\u00fcssen auch eine Erhebung und Sch\u00e4t-\nzungen durchf\u00fchren bez\u00fcglich der Nachfrageentwicklung.\nSchlie\u00dflich ist dies von mir schon Zitierte zur Finanzierbar-\nkeit durchzurechnen, wo wir einige Dinge in der letzten\nZeit schon getan haben.\n\nInsofern trage ich durchaus Ihre Grundbem\u00fchungen mit,\nda\u00df wir zu gesetzlichen Regelungen kommen, was aber\ngegenw\u00e4rtig durch entsprechende Richtlinien zeitlich\n\u00fcberbr\u00fcckt werden mu\u00df. Wie schon von mir angek\u00fcndigt:\ndie zweite wird morgen das Haus verlassen nach entspre-\nchender Beratungst\u00e4tigkeit mit betroffenen Kinderg\u00e4rtne-\nrinnen, B\u00fcrgermeistern, weil es um die Finanzierung ging,\nund Ausbildungsleitern.\nSch\u00f6nen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich\nfrage Sie jetzt, ob weitere Wortmeldungen gew\u00fcnscht sind.\nWenn das nicht der Fall ist, dann schlage ich Ihnen vor,\nda\u00df die beiden Entw\u00fcrfe des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes in\nfolgende Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen sind, und zwar in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen,\nAusschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport, Ausschu\u00df Haus-\nhalt und Finanzen und Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df.\nFederf\u00fchrend soll der Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen sein.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Eine\nStimmenthaltung. Damit ist der Entwurf mehrheitlich an-\ngenommen.\nDamit ist auch der Tagesordnungspunkt 2 abgearbeitet.\nGestatten Sie mir noch zwei Bemerkungen, bevor wir in\ndie Mittagspause eintreten:\nIch begr\u00fc\u00dfe ganz herzlich nach seinem Unfall Herrn\nStaatsminister Dr. J\u00e4hnichen bei uns.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEine zweite Bitte: Der Innenausschu\u00df trifft sich in der Mit-\ntagspause im Fraktionsraum der SPD hier auf der Empore\nzu einer kurzen Beratung.\nWir treten jetzt ein in eine Mittagspause bis 14 Uhr.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 13.11 Uhr bis 14.01 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe das Klingelzeichen\ngegeben. Wir setzen jetzt die Beratung fort.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nPunkt 3 der Tagesordnung: \n1. Lesung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der\n\nMitglieder der Staatsregierung und der Parlamentarischen\nStaatssekret\u00e4re\n\nEs liegt Ihnen dazu die Drucksache 1/190 vor, beantragt\ndurch die Staatsregierung.\n\nEs ist vorabgestimmt im Pr\u00e4sidium, da\u00df jede Fraktion eine\nRedezeit von 10 Minuten hat. Die Staatsregierung kann als\nEinreicher zuerst das Wort ergreifen, so dies gew\u00fcnscht\nwird. Dieser Wunsch liegt vor, so da\u00df dann Staatsminister\nHeitmann hier das Wort ergreifen wird. Danach sprechen\nin folgender Reihenfolge die Vertreter der Fraktionen:\nCDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und Linke\nListe/PDS.\n\nIch hatte es schon beim Punkt 2 der Tagesordnung er-\nw\u00e4hnt, da\u00df entsprechend \u00a7 40 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung in der ersten Lesung nur die Grunds\u00e4tze besprochen\nwerden, also die Bezugnahme auf einzelne Paragraphen\noder Abs\u00e4tze ist nicht vorgesehen.\n\nIch bitte jetzt Herrn Staatsminister Heitmann, das Wort zur\nBegr\u00fcndung des Gesetzes zu ergreifen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Ich habe bei der Einbringung des\nAusf\u00fchrungsgesetzes zum Rechtspflegergesetz einen Ta-\ndel erhalten, weil ich mich nicht zu Wort gemeldet habe.\nHeute m\u00f6chte ich nicht wieder einen solchen Tadel entge-\ngennehmen. Deshalb habe ich mich zu Wort gemeldet zur\nEinbringung dieses Gesetzes, dessen Entwurf unter der Fe-\nderf\u00fchrung meines Ministeriums zustande gekommen ist.\nEs handelt sich um den Regierungsentwurf des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder der Staatsregie-\nrung und der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re, kurz:\nS\u00e4chsisches Ministergesetz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n636\n\n\n\nMein Ministerium k\u00fcmmert sich, wie Sie sehen, nicht nur\num die Funktionsf\u00e4higkeit der Justiz \u2013 Sie haben schon\nJustizgesetze behandelt und beschlossen \u2013, sondern wir\nverstehen uns auch als eine Art Dienstleistungszentrum\nf\u00fcr die Staatsregierung selbst, und deshalb habe ich mich\nauch gern bereit erkl\u00e4rt, die Erarbeitung dieses Gesetzent-\nwurfes in meinem Ministerium zu \u00fcbernehmen.\nZur Notwendigkeit des Ministergesetzes zum jetzigen\nZeitpunkt bin ich mir mit den \u00fcbrigen Mitgliedern der\nStaatsregierung im klaren, da\u00df unsere s\u00e4chsische Bev\u00f6lke-\nrung in ihrer derzeit schwierigen wirtschaftlichen und per-\ns\u00f6nlichen Lage sich m\u00f6glicherweise fragen wird, warum\nnun so kurz nach dem Abgeordnetengesetz auch schon\ndieses Gesetz beschlossen werden soll; denn auch dieses\nGesetz entfaltet nat\u00fcrlich keine unmittelbare Rechtswir-\nkung \u00fcber die Lebensverh\u00e4ltnisse der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger in unserem Land. Es l\u00e4\u00dft sich aber nicht \u00fcbersehen,\nund es ist auch rechtlich unbestreitbar, da\u00df n\u00e4mlich die\nMitglieder der Staatsregierung und die Parlamentarischen\nStaatssekret\u00e4re Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher \u00c4mter sind, in die sie\nzu Beginn dieser Wahlperiode durch Ernennung \u2013 der Mi-\nnisterpr\u00e4sident durch Wahl \u2013 gekommen sind, und das\nbedeutet von Rechts wegen, da\u00df der Status dieser Amtstr\u00e4-\nger \u2013 wohlgemerkt nicht nur in ihren Rechten, sondern\nauch in ihren vielf\u00e4ltigen Pflichten \u2013 gesetzlich nunmehr\ndefiniert werden mu\u00df, um Rechtsunsicherheiten zu been-\nden und m\u00f6gliche k\u00fcnftige Probleme von vornherein zu\nvermeiden.\nSo wie f\u00fcr die Arbeitnehmer ihre Rechte und Pflichten im\nArbeitsrecht und erg\u00e4nzend in den Tarifvertr\u00e4gen und den\nArbeitsvertr\u00e4gen geregelt sind, so bedarf es solcher Rege-\nlungen auch f\u00fcr die Amtstr\u00e4ger an der Spitze einer Lan-\ndesverwaltung, wobei die Regelungen hier nur durch\nGesetz des Landtages erfolgen k\u00f6nnen. Diesem Ziel dient\nder vorgelegte Gesetzentwurf.\nWir Mitglieder der Staatsregierung w\u00e4ren gern bereit ge-\nwesen, noch weiter in diesem schwebenden Verh\u00e4ltnis zu\narbeiten und von Abschl\u00e4gen zu leben, aber der Minister-\npr\u00e4sident hat ausdr\u00fccklich darum gebeten, da\u00df dieses Ge-\nsetz jetzt in den Landtag kommt, weil er meint, seiner\nF\u00fcrsorgepflicht gerecht werden zu m\u00fcssen. Und ich den-\nke, er hat recht. Der Unfall unseres Kollegen Dr. J\u00e4hnichen\nhat deutlich gemacht, da\u00df wir alle in Gottes Hand stehen\nund es sehr schnell passieren kann, da\u00df wir Regelungen\nrechtlicher Art brauchen, die Unf\u00e4lle und \u00e4hnliches absi-\nchern.\nNach diesen Einleitungen sei \u2013 in aller gebotenen K\u00fcrze\nund Beschr\u00e4nkung auf das Grunds\u00e4tzliche \u2013 der wesentli-\nche Inhalt kurz vorgestellt. Der Entwurf gliedert sich in\ndrei Abschnitte, von denen der erste die Rechtsverh\u00e4ltnisse\nder Mitglieder der Staatsregierung und der zweite diejeni-\ngen der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re beschreibt. Der\ndritte Abschnitt enth\u00e4lt die fast nie vermeidbaren \u00dcber-\ngangs- und Schlu\u00dfbestimmungen des Gesetzes.\nDie Regelungen f\u00fcr die Mitglieder der Staatsregierung ent-\nsprechen ein ganzes St\u00fcck dem Vorbild des baden-w\u00fcrt-\ntembergischen Ministergesetzes. Dieses Gesetz enth\u00e4lt zu\nden von der Sache her zu regelnden Fragen ausgereifte\nund ausgewogene Aussagen. Aber auch die Ministergeset-\nze anderer deutscher L\u00e4nder wurden zu Rate gezogen.\nMan mu\u00df ja nicht immer das Fahrrad von neuem erfinden.\nGerade in der Rechtsetzung ist Abschreiben keine Schan-\nde.\nWir haben auch die baden-w\u00fcrttembergischen \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4ge, die von der jetzt schon nicht mehr im\n\nAmt befindlichen Regierung vorgelegt worden sind, be-\nreits in unseren Entwurf eingearbeitet, und zwar handelt\nsich\u2019s da neben rechtstechnischen \u00c4nderungen insbeson-\ndere um sp\u00fcrbare Verschlechterungen oder K\u00fcrzungen im\nBereich der Versorgungsregelungen f\u00fcr ausscheidende Re-\ngierungsmitglieder. Wir waren der Ansicht, da\u00df wir uns\ngerade angesichts der wirtschaftlichen Lage in unserem\nLande dieser Regelung jetzt anschlie\u00dfen sollten.\nEtwas darf ich in diesem Zusammenhang betonen: Die\nZahlung der Amtsgeh\u00e4lter der Mitglieder der Staatsre-\ngierung erfolgt nur in dem Prozentsatz, in dem auch die\nk\u00fcnftigen Beamtengeh\u00e4lter bereits dem Westniveau ent-\nsprechen, d. h., da\u00df die Mitglieder der Staatsregierung die\nin \u00a7 8 genannten Bez\u00fcge erst nach einigen Jahren zu 100 %\nerhalten werden. Die Einzelheiten dazu k\u00f6nnen Sie dem\n\u00a7 28 entnehmen.\nWir haben daneben aus dem \u00c4nderungsentwurf Baden-\nW\u00fcrttembergs einige rechtstechnische Verbesserungen,\ndie, namentlich zum Verh\u00e4ltnis zwischen der Mitglied-\nschaft in der Staatsregierung und einer fr\u00fcheren oder\nk\u00fcnftigen T\u00e4tigkeit im \u00d6ffentlichen Dienst, den mit den\nJahren zusammengekommenen Erkenntnissen Rechnung\ntragen.\nZum zweiten Teil. Die Bestimmungen \u00fcber die Rechtsver-\nh\u00e4ltnisse der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re sind eine\neigenst\u00e4ndige s\u00e4chsische Regelung. Ihr Inhalt ist in finan-\nzieller Hinsicht, da\u00df der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r,\nder ja gleichfalls Tr\u00e4ger eines \u00f6ffentlichen Amtes ist, von\nder Staatsregierung eine Amtsentsch\u00e4digung in H\u00f6he von\n80 % seiner Grundentsch\u00e4digung als Landtagsabgeordne-\nter erh\u00e4lt. Diese Zulage ist nach den im Abgeordnetenge-\nsetz f\u00fcr die Grundentsch\u00e4digung enthaltenen Regelungen\ndann auch Grundlage f\u00fcr \u00dcbergangsgeld, Ruhegehalt und\nalle anderen in den \u00a7\u00a7 12 bis 20 des Abgeordnetengesetzes\ngeregelten Leistungen.\nEs tritt also f\u00fcr den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r im\naktiven Dienst wie auch nach Amtsende zu den Leistun-\ngen aus dem Abgeordnetenverh\u00e4ltnis jeweils noch eine\nentsprechende Leistung durch die Staatsregierung hinzu.\nDiese Konstruktion, die den Parlamentarischen Staatsse-\nkret\u00e4r im Ergebnis wie einen Tr\u00e4ger eines herausgehobe-\nnen parlamentarischen Amtes stellt, tr\u00e4gt in besonderer\nWeise dem Umstand Rechnung, da\u00df der Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4r ebensosehr Abgeordneter wie hochrangiger\nAmtstr\u00e4ger in einem Staatsministerium ist.\nF\u00fcr die \u00fcbrigen, den nichtfinanziellen Status der Parla-\nmentarischen Staatssekret\u00e4re regelnden Bestimmungen\ndarf ich auf die Bestimmungen des Gesetzes und insbeson-\ndere seine Begr\u00fcndung hinweisen. Weitgehend sind die\nBestimmungen denen f\u00fcr die Mitglieder der Staatsregie-\nrung angeglichen worden.\nSchlie\u00dflich der dritte Abschnitt. Die \u00dcbergangs- und\nSchlu\u00dfbestimmungen enthalten \u00fcberwiegend rechtstechni-\nsche Regelungen, abgesehen von der bereits erw\u00e4hnten\nAbsenkungsbestimmung, wie ich schon ausgef\u00fchrt habe.\nMit der Beratung und Verabschiedung des Ministergeset-\nzes gehen wir einen weiteren Schritt, denke ich, hin zum\nAusbau einer funktionierenden Eigenstaatlichkeit unseres\nFreistaates Sachsen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es hat jetzt von der CDU-\nFraktion der Abgeordnete Schiemann das Wort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n637\n\n\n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Am 27. Oktober des vergangenen Jahres\nhaben wir in unserer konstituierenden Sitzung ein Vor-\nschaltgesetz zur Herstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4ch-\nsischen Landtages und der S\u00e4chsischen Landesregierung\nbeschlossen. In diesem Vorschaltgesetz sind nur wenige\ngrunds\u00e4tzliche Regelungen \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, der Staatsminister und der Parla-\nmentarischen Staatssekret\u00e4re enthalten.\nNachdem heute absehbar ist, da\u00df die Verabschiedung und\nInkraftsetzung unserer k\u00fcnftigen s\u00e4chsischen Verfassung\ndoch noch etwas dauern wird, wurde uns nun ein Ge-\nsetzesentwurf vorgelegt, der mit den Bestimmungen des\nVorschaltgesetzes in Einklang steht. Ein Blick in den Geset-\nzesentwurf und in das Vorschaltgesetz machen deutlich,\nda\u00df dem so ist.\nIm Interesse einer Rechtsstaatlichkeit sind auch f\u00fcr die\nMitglieder der Staatsregierung und die Parlamentarischen\nStaatssekret\u00e4re dringend Regelungen erforderlich. Obwohl\nder Ministerpr\u00e4sident, die Staatsminister und die Par-\nlamentarischen Staatssekret\u00e4re keine Beamten sind, ist das\nAmtsverh\u00e4ltnis als \u00f6ffentlich-rechtliches Verh\u00e4ltnis eigener\nArt ausgestaltet und in wesentlichen Teilen an die Grund-\nz\u00fcge des Beamtenrechts angelehnt, so zum Beispiel\nhinsichtlich der Amtsverschwiegenheit, des Verbots der\nAnnahme von Belohnungen, der Genehmigung von Zeu-\ngenaussagen, der Versorgungsregelungen und einiges\nmehr.\nDiese Bindung an die im \u00d6ffentlichen Dienst \u00fcblichen Re-\ngelungen verdeutlicht auch die besondere Verpflichtung\ndieses Personenkreises, ihr Amt zum Wohle des Freistaates\nund seiner B\u00fcrger auszu\u00fcben. Mit einer entsprechenden\ngesetzlichen Grundlage wie dem Ministergesetz soll die-\nsem Umstand Rechnung getragen und eine an sich unab-\nh\u00e4ngige Amtsf\u00fchrung gew\u00e4hrleistet werden.\nWir m\u00fcssen uns immer dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df die\nRegierung des Freistaates Sachsen nicht die Regierung\neiner Partei, sondern die Regierung aller B\u00fcrger im Frei-\nstaat ist. Genau diesem elementaren Grundsatz soll ein Mi-\nnistergesetz in einem freiheitlichen Land Rechnung tragen.\nDie Regelung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Regierungsmit-\nglieder und Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re ist genauso\nwichtig wie die Regelungen f\u00fcr uns als Abgeordnete. Erst\nmit dem Abgeordnetengesetz haben wir uns unsere freie\nMandatsaus\u00fcbung rechtlich fundiert. Es entspricht einer\nlogischen Konsequenz, da\u00df wir dies auch f\u00fcr die Mitglie-\nder der Staatsregierung und die Parlamentarischen Staats-\nsekret\u00e4re tun. Dies entspricht dem Grundgesetz und auch\ndem Geist unserer zuk\u00fcnftigen Verfassung.\nMeine Damen und Herren! Es kann, glaube ich, heute\nschon festgestellt werden, da\u00df der Gesetzentwurf der Nor-\nmalit\u00e4t entspricht und damit im Kontext zu den Minister-\ngesetzen der anderen Bundesl\u00e4nder steht. Dies gilt auch\nf\u00fcr die Geh\u00e4lter, die der gleichen Beschr\u00e4nkung wie im\n\u00fcblichen Ma\u00dfe beim \u00d6ffentlichen Dienst unterliegen. Hier\ngilt die 1. Verordnung \u00fcber besoldungsrechtliche \u00dcber-\ngangsregelungen nach Herstellung der deutschen Einheit\nvom 4. M\u00e4rz 1991 in gleicher Weise wie bei den k\u00fcnftigen\nBeamten des Freistaates. Konkret hei\u00dft dies keine Schlech-\nterstellung in der Besoldungsgruppe im Vergleich zu den\nMitgliedern einer Regierung in den westlichen Bundesl\u00e4n-\ndern, aber in der tats\u00e4chlichen Besoldungsrelation auch\nkeine Besserstellung gegen\u00fcber allen anderen Bediensteten\nim \u00d6ffentlichen Dienst der neuen Bundesl\u00e4nder.\nNoch ein Hinweis: Ganz konkret hei\u00dft dies auch, da\u00df un-\nsere Regierungsmitglieder und Parlamentarischen Staats-\n\nsekret\u00e4re letztendlich weniger erhalten als viele Beamte\nder westlichen Bundesl\u00e4nder. Dies ist aber ein Thema der\nAnpassung der Lebensverh\u00e4ltnisse und damit auch der\nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter, \u00fcber die wir in diesem Gesetz nicht\nzu entscheiden haben.\nAn diesem Beispiel wird deutlich: Gleiche Arbeit \u2013 das gilt\nf\u00fcr den Hausmeister, den Facharbeiter und alle anderen\nBerufsgruppen \u2013 mu\u00df auch prozentual gleich verg\u00fctet\nwerden. Im \u00fcbrigen finde ich es gut, da\u00df das Rechtsver-\nh\u00e4ltnis der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re und das der\nRegierungsmitglieder in einem einzigen Gesetz zu regeln\nvorgesehen ist. Sehr geehrte Damen und Herren! Nutzen\nwir auch weiterhin alle M\u00f6glichkeiten, welche sich mit\ndem Davonjagen der SED-Diktatur erst er\u00f6ffnet haben,\nzum Aufbau von Rechtsstaatlichkeit. Rechtsstaatlichkeit\nbedeutet im besonderen Ma\u00dfe klare und eindeutige Rege-\nlungen. Diese Regelungen werden wir auch in unserem\nFreistaat Sachsen Schritt f\u00fcr Schritt schaffen. Ich glaube,\nauch dieses uns in der Drucksache 1/190 vorliegende Ge-\nsetz wird dazu beitragen.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, meine Damen und Herren des Ho-\nhen Hauses, dem Antrag auf \u00dcberweisung in den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df als federf\u00fchrendem sowie in\nden Finanzausschu\u00df Ihre Zustimmung zu geben. \nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt einen Vertreter der SPD,\ndas Wort zur Stellungnahme zu ergreifen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das uns vorgelegte Gesetz, das der Herr Staatsmi-\nnister der Justiz hier begr\u00fcndet hat, das Gesetz \u00fcber die\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder der Staatsregierung und\nder Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re, kurz Ministergesetz\ngenannt, regelt die Rechtsstellung der Minister und Staats-\nsekret\u00e4re im Freistaat Sachsen. Es legt im \u00a7 1 fest, da\u00df die\nMinister und die Mitglieder der Staatsregierung ein \u00f6ffent-\nlich-rechtliches Amtsverh\u00e4ltnis aus\u00fcben. Damit sind die\nMitglieder der Staatsregierung in einer anderen Rechtsstel-\nlung als etwa die Abgeordneten dieses Hauses.\nWeiterhin enth\u00e4lt das Gesetz Regelungen \u00fcber Unverein-\nbarkeiten mit anderen Erwerbst\u00e4tigkeiten, zum Beispiel\nmit einem Beamten- oder Richterverh\u00e4ltnis, Regelungen\n\u00fcber Amtsverschwiegenheit, auch vor Gerichten, sowie die\nAmtsdauer.\nWir k\u00f6nnen uns der Begr\u00fcndung anschlie\u00dfen, die das\nStaatsministerium mitgeliefert hat, da\u00df damit keine Vor-\nwegnahme der Verfassungsbestimmungen beabsichtigt ist.\nIch stelle aufgrund des Regelungsgehalts dieses Gesetzes\nfest, da\u00df es sich hier um ein Verfassungsgesetz handelt, ein\nVerfassungsgesetz im Sinne des \u00a7 9 Vorschaltgesetz. Ich\nwundere mich, da\u00df auf diesen Punkt weder der Herr\nStaatsminister der Justiz noch der Herr Kollege Schiemann\neingegangen ist.\nZu der Bemerkung von Kollegen Schiemann, da\u00df es sich\nbei den Mitgliedern der Regierung nicht um die Regierung\neiner Partei, sondern aller Sachsen handelt, mu\u00df ich eine\nFrage nachreichen. Eine solche Formulierung habe ich bis-\nher noch nicht gefunden. Ich denke, sie wird auch nicht in\ndieses Gesetz Eingang finden, und es ist \u00fcbrigens in der\nWirklichkeit wenig von einem solchen Tatbestand zu fin-\nden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n638\n\n\n\nEine weitere wichtige Sache, die mit diesem Gesetz gere-\ngelt wird, sind die Amtsbez\u00fcge unserer Minister und\nStaatssekret\u00e4re. Es ist in den entsprechenden Paragraphen,\nbeginnend im \u00a7 8, vorgesehen, da\u00df die Minister in der Be-\nsoldungsgruppe B 11 verg\u00fctet werden und die Staatssekre-\nt\u00e4re B 9. Um es einmal kurz zu entschl\u00fcsseln f\u00fcr\ndiejenigen, die noch nicht nachgeschlagen haben, was das\nhei\u00dft: Nach dem Bundesbesoldungsgesetz, Anlage 4, be-\ndeutet B 11 13447 DM und B 9 10312 DM. Dazu kommen\ndann entsprechend diesem Gesetz Ortszuschl\u00e4ge in\nAbh\u00e4ngigkeit von der Familiengr\u00f6\u00dfe, im Durchschnitt\n1000 DM f\u00fcr einen Minister, Wohnungsentsch\u00e4digung\n1000 DM im Schnitt, Aufwandsentsch\u00e4digung 1000 DM.\nIch stelle fest, da\u00df uns unsere Minister vielleicht nicht alle\nlieb, aber doch alle sehr teuer sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDes weiteren sind vorgesehen: eine Reisekostenverg\u00fctung\n\u2013 das ist nicht das \u00dcbliche in den entsprechenden Minister-\ngesetzen der Altbundesl\u00e4nder \u2013 sowie eine Umzugsverg\u00fc-\ntung, eine Hinterbliebenenversorgung, \u00dcbergangsgeld,\nRuhegehalt.\nDa\u00df diese Regelungen notwendig sind, ist unbestritten.\nDer Herr Staatsminister der Justiz hat bereits darauf hinge-\nwiesen, da\u00df wir alle in Gottes Hand stehen, insbesondere\ndie Minister. Inwieweit sich daraus unmittelbar ein irdi-\nsches Regelungsbed\u00fcrfnis in allen Einzelheiten ableitet, ist\ndie Frage, zumindest im Hinblick auf die Dringlichkeit,\nmit der die Verabschiedung dieses Gesetzes jetzt betrieben\nwird. Aber wir verschlie\u00dfen uns der Notwendigkeit nicht.\n\n Pr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ja, bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Schie-\nmann.\n\nSchiemann, CDU: Herr Dr. Kunzmann, bei der Nennung\nder Zahlen, die Sie ausgef\u00fchrt haben, haben Sie etwas ver-\ngessen: die Regelung des \u00d6ffentlichen Dienstes, die ich in\nmeiner Rede aufgef\u00fchrt habe. Sie sollten der Ehrlichkeit\nhalber vielleicht wiederholen, was das im Kontext hei\u00dfen\nw\u00fcrde.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ja, gerne. Ich werde gleich noch\ndarauf eingehen. Sie haben es auch nicht n\u00e4her ausgef\u00fchrt.\n\u00dcbergangsgeld, Ruhegehalt, das alles ist notwendig. Wir\nwerden uns sogar beeilen m\u00fcssen. Das Ruhegehalt wird\nerst nach 4 Jahren gezahlt. Insofern kommen die Minister\nim Moment noch nicht in den Genu\u00df desselben. Aber das\n\u00dcbergangsgeld wird sofort nach Ausscheiden aus dem\nAmt gezahlt, da werden wir doch bald eine Regelung tref-\nfen m\u00fcssen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nWas den Hinweis vom Kollegen Schiemann betrifft:\n\n(Zuruf von der CDU: Bitte mehr Niveau!)\n\nDer Hinweis vom Kollegen Schiemann besteht zu recht,\nda\u00df dieses Gesetz \u2013 wie auch der Herr Staatsminister der\nJustiz bemerkt hat \u2013 in der \u00dcbergangsregelung Abschl\u00e4ge\nvorsieht. An dieser Stelle f\u00e4llt mir auf, da\u00df \u2013 wenn ich das\njetzt hier nicht falsch sehe \u2013 eine L\u00fccke in diesem Gesetz\nenthalten ist. Ich stelle fest, da\u00df hier der Verweis enthalten\nist auf eine Rechtsverordnung der Bundesregierung in\nAusf\u00fcllung des \u00a7 73 Bundesbesoldungsgesetz, der durch\n\nden Einigungsvertrag eingef\u00fcgt wurde. Diese Rechtsver-\nordnung ist \u2013 zumindest was die Begr\u00fcndung hier zum\nAusdruck bringt \u2013 noch nicht erlassen. In dem entspre-\nchenden Teil des Einigungsvertrages hei\u00dft es in Anlage I,\nKapitel XIX: Nach \u00a7 72 wird folgender Paragraph ein-\ngef\u00fcgt: ,,\u00dcberleitungsregelung aus Anla\u00df der Einheit Deut-\nschlands. Die Bundesregierung wird erm\u00e4chtigt, durch\nRechtsverordnungen, die bis zum 30. September 1992 zu\nerlassen sind \u2026\u201c usw. ,,\u2026\u00dcbergangsregelungen zu be-\nstimmen.\u201c F\u00fcr den Zwischenzeitraum kommt eine andere\nMa\u00dfgabe in Betracht, die auch im Einigungsvertrag steht,\nn\u00e4mlich in derselben Anlage, Kapitel XIX, Abschnitt III,\nNr. 11. Dort hei\u00dft es, da\u00df bis zum Inkrafttreten der Rechts-\nverordnung aufgrund des \u00a7 73 f\u00fcr Beamte, Richter und\nSoldaten, die in dem in Artikel 3 des Vertrages genannten\nGebiet ernannt werden, die f\u00fcr vergleichbare\nArbeitnehmer des \u00d6ffentlichen Dienstes in diesen Gebieten\ngeltenden Bez\u00fcgeregelungen entsprechende Anwendung\nfinden.\nDa\u00df diese Bestimmung hier keine Anwendung finden\nkann, ist, glaube ich, klar. Bei unseren Ministern handelt es\nsich nicht um Arbeitnehmer, auch nicht um Beamte, Rich-\nter und Soldaten, obgleich die Nebenbemerkung des\nStaatsministers der Justiz zum Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nheute eine andere Vermutung eventuell aufkommen lassen\nk\u00f6nnte.\nIch stelle also fest, hier ist eine Regelungsl\u00fccke in diesem\nEntwurf. Wir werden im Ausschu\u00df dar\u00fcber noch einmal\nsprechen m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDoktor?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ja, bitte sch\u00f6n! \n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich h\u00e4tte lediglich die Frage, ob das die\nerste oder die zweite Lesung des Gesetzes ist.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Das ist die erste Lesung des Geset-\nzes, Herr Kollege.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Da hatten wir vereinbart, da\u00df wir nur\ngrunds\u00e4tzliche Dinge hier besprechen und nicht auf ein-\nzelne Paragraphen eingehen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Kollege, ich halte eine Geset-\nzesl\u00fccke f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Frage.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir schlie\u00dfen uns der Empfehlung des Pr\u00e4sidiums an,\ndieses Gesetz in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen, der federf\u00fchrend t\u00e4tig werden soll. Dar\u00fcber\nhinaus schlagen wir vor, da\u00df auch der Ausschu\u00df f\u00fcr Haus-\nhalt und Finanzen \u2013 so, wie das der Kollege Schiemann\nvorgeschlagen hat \u2013 sich mit diesem Gesetz befa\u00dft. Und als\ndritten Ausschu\u00df schlagen wir den Sozialausschu\u00df vor,\nder sich \u2013 genau wie beim Abgeordnetengesetz \u2013 in diesem\nFalle mit der Frage besch\u00e4ftigen m\u00f6ge, ob die Mitglieder\nder Staatsregierung auch gen\u00fcgend sozial abgefedert sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Das Wort hat jetzt der Vertreter\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n639\n\n\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Nachdem wir die\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Abgeordneten des S\u00e4chsischen\nLandtages geregelt haben \u2013 Abgeordnetengesetz \u2013, sollten\nwir der Regierung eine entsprechende Regelung nicht ver-\nwehren.\nEinige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen unserer Fraktion zu\ndem vorliegenden Gesetzentwurf: In der Begr\u00fcndung \u2013\nder Herr Staatsminister hatte das heute noch einmal wie-\nderholt \u2013 wurde darauf hingewiesen, da\u00df der vorliegende\nGesetzentwurf sich an die Regelungen von Baden-W\u00fcrt-\ntemberg anlehnt. Dies ist auch f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne durchaus kein Grund der Kritik. Wir haben zu\nkritisieren, da\u00df die entsprechenden Aktualisierungen von\nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013 denen wir hier in Sachsen folgen\nwollen \u2013 ausschlie\u00dflich rechtstechnische Verbesserungen\nsind, wie Herr Staatsminister heute sagte.\nDie j\u00fcngsten Ereignisse in Baden-W\u00fcrttemberg lassen die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne durchaus die Frage stellen, ob\ndie hier vorgeschlagenen und von Baden-W\u00fcrttemberg in\nder Tat \u00fcbernommenen Regelungen zum Verbot der An-\nnahme von Belohnungen und Geschenken in bezug auf\ndas Amt der Weisheit letzter Schlu\u00df sind.\n\n(Goliasch, CDU: Welche Ereignisse? Behauptungen sind\ndas.)\n\nEine andere Bemerkung bez\u00fcglich der Parallelen zu Ba-\nden-W\u00fcrttemberg.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist eine Behauptung. Da ist \u00fcber-\nhaupt nichts bewiesen in Baden-W\u00fcrttemberg!)\n\nWir sind der Meinung, die Vorlagen k\u00f6nnen von dort\ndurchaus \u00fcbernommen werden, sie bed\u00fcrfen jedoch einer\nkritischen \u00dcberpr\u00fcfung hier f\u00fcr Sachsen. Das betrifft auch\nden Punkt, wo die Unvereinbarkeit eines Amtes der Regie-\nrung mit einer gewerblichen T\u00e4tigkeit etc. geregelt ist.\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne verlangt, da\u00df eine ehemalige T\u00e4tigkeit\nf\u00fcr die Staatssicherheit als unvereinbar mit einem\nMinisteramt in der s\u00e4chsischen Regierung erkl\u00e4rt wird.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nEin weiterer Diskussionsgegenstand im Ausschu\u00df sollte\nunseres Erachtens die Festschreibung Parlamentarischer\nStaatssekret\u00e4re sein: Insbesondere angesichts der Gr\u00f6\u00dfe\nund der Finanzsituation des Freistaates Sachsen stellen wir\ndiese \u2013 ich erlaube mir zu sagen \u2013: P\u00f6stchen durchaus in\nFrage.\nDen Punkt der Amtsgeh\u00e4lter m\u00f6chte ich hier abk\u00fcrzen, da\nHerr Kunzmann dazu bereits detaillierte Ausf\u00fchrungen\ngemacht hat. Damit kann ich relativ rasch zum Schlu\u00df mei-\nner Ausf\u00fchrungen kommen und Ihnen im Auftrag unserer\nFraktion die \u00dcberweisung in die vorgeschlagenen Aus-\nsch\u00fcsse empfehlen.\nIch danke.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich erteile jetzt das Wort\nder Fraktion Linke Liste/PDS. Wer spricht jetzt f\u00fcr die\nLinke Liste/PDS?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Vor uns liegt wirklich eine ,,funda-\nmentale\u201c Gesetzlichkeit; denn, so wird dem erstaunten\nFreib\u00fcrger schon in der Begr\u00fcndung suggeriert \u2013 der Herr\nStaatsminister hat das vorhin nochmals angedeutet \u2013, nur\n\neben \u00fcber dieses Gesetz kann nun endlich die volle Ar-\nbeitsf\u00e4higkeit der Staatsregierung hergestellt werden.\nWenn es sich denn nun so verh\u00e4lt, dann war die Zeit zur\nVorlage dieses Gesetzentwurfes wirklich \u00fcberreif. \u00dcber-\nhaupt zollen wir der Staatsregierung gro\u00dfen Respekt da-\nf\u00fcr, da\u00df sie psychologisch \u00fcberaus geschickt den\nZeitpunkt gew\u00e4hlt hat f\u00fcr die Vorlage dieses insbesondere\nf\u00fcr die \u00d6fffentlichkeit so pikanten Gesetzes. Was tut es\nschon, da\u00df die Stimmung im Freistaat kocht und existenti-\nelle  Probleme an die T\u00fcr fast einer jeden Familie klopfen?!\nSo mag es doch wenigstens einige wenige geben, f\u00fcr die\nsich der Kohl\u2019sche Superslogan ,,Niemandem soll es\nschlechter gehen als vorher\u201c nicht als Wahlbetrug wie f\u00fcr\ndie gro\u00dfe Masse der Bev\u00f6lkerung erweist, sondern Ver-\nhei\u00dfung zu erheblicher Besitzstandserweiterung bedeutet.\n\n(Zuruf: Das geh\u00f6rt nicht dazu.)\n\nIch meine schon, es geh\u00f6rt dazu.\nDa\u00df sich die Staatsregierung diese Freiheit der F\u00fcrsorge-\npflicht, wie es vorhin gesagt wurde, nimmt \u2013 geschenkt.\nAuf die Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit komme ich nachher\nnoch kurz zu sprechen. Wichtiger f\u00fcr uns ist die Tatsache,\nda\u00df nun endlich bald keine formal-rechtlichen Gr\u00fcnde\nmehr der vollen Arbeitsf\u00e4higkeit der Staatsregierung\nentgegenstehen d\u00fcrften. Hoffen wir nun also, da\u00df die an-\ngedachten Rahmenbedingungen einer guten Regierungs-\npolitik und auch einem fairen Ideenwettstreit mit der\nOpposition f\u00f6rderlich sind. Mit allen Fraktionen!\nZum Gesetzeswerk selbst. In der Einleitung wird die\numfassende Beschreibung der Rechtsverh\u00e4ltnisse des\nMinisterpr\u00e4sidenten, der Staatsminister und der Parlamen-\ntarischen Staatssekret\u00e4re versprochen. Analysiert man aber\ndiese 29 Paragraphen etwas genauer, so stellt sich heraus,\nda\u00df nur ganze sieben davon sich tats\u00e4chlich in engerem\nSinne mit den dienstlichen Rechten und Pflichten der\nStaatsregierung befassen.\nWarum auch sollte man da allzusehr in die Tiefe gehen?\nBemerkenswert ist \u00fcbrigens, da\u00df der Landtag ganze zwei-\nmal erw\u00e4hnt wird, und das am Rande. Das Prinzip Gewal-\ntenteilung, sonst eigentlich bei jeder Gelegenheit\nstrapaziert, wird mit dem vorliegenden Entwurf unserer\nMeinung nach massiv unterlaufen. Ich m\u00f6chte das begr\u00fcn-\nden.\n\n(Zuruf von der CDU: 1. Lesung!)\n\nInsbesondere sind die in \u00a7 4 aufgez\u00e4hlten Unvereinbarkei-\nten als unvollst\u00e4ndig anzusehen. Unseres Erachtens d\u00fcrfen\nMitglieder der Staatsregierung als Spitze der Exekutive\nnicht gleichzeitig auch Abgeordnete sein. Wir wissen sehr\ngenau, da\u00df leider auf Bundes- und auch auf Landesebene\ndas Gegenteil \u00fcblich ist. Wir fragen aber, gibt es daf\u00fcr\nwirklich zwingende sachliche und keine pers\u00f6nlichen\nGr\u00fcnde? Ich vermute, die Minister-Abgeordneten oder\nbesser Abgeordneten-Minister \u2013 ich wei\u00df nicht, wie herum\ndas nun richtig ist \u2013 m\u00f6chten neben ihrem kl\u00e4glichen Mini-\nstersal\u00e4r auch gern noch einen Teil der Abgeordneten-\ndi\u00e4ten und der Aufwandsentsch\u00e4digung nutzen\n\n(Protestrufe von der CDU)\n\nund sich f\u00fcr den Fall absichern, da\u00df ihr Stuhl kippt. Wenn\nich nicht recht habe, so k\u00f6nnen Sie mich gerne berichtigen.\nWir sind f\u00fcr eine strenge Auslegung des Prinzips der Ge-\nwaltenteilung.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist eine Unversch\u00e4mtheit.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n640\n\n\n\nDie Begr\u00fcndung, weshalb denn ein Mandat mit dem Re-\ngierungsamt vereinbar sein soll\n\n(Goliasch, CDU: Frechheit!)\n\n\u2013 in der Begr\u00fcndung zu \u00a7 1, Herr Goliasch \u2013, ist unserer\nMeinung nach eine \u00fcberaus schw\u00e4chliche Hilfskonstrukti-\non: Ein Mitglied der Regierung sei kein Beamter, da er die\npolitische F\u00fchrung aus\u00fcbe und demzufolge in einem \u00f6f-\nfentlich-rechtlichen Verh\u00e4ltnis ,,eigener Art\u201c stehe.\nWodurch sich denn nun dieses Verh\u00e4ltnis ,,eigener Art\u201c\nklar von der Beamtenstellung unterscheidet, das vermag\nsicher die spitzfindige Interpretation der Juristen ausfindig\nzu machen. Das wird dem B\u00fcrger aber kaum einleuchten.\nWir meinen, immerhin regelt sich damit die Biedenkopf-\nSpitze gesetzlich den Freiraum, da\u00df sie sich als Parla-\nmentsabgeordnete gleichzeitig auch selbst kontrollieren\nkann. Wie sie das tut, das bleibt ihr Geheimnis.\nNach unserem Verst\u00e4ndnis schlie\u00dft das Abgeordneten-\nmandat ausdr\u00fccklich die Verantwortung f\u00fcr die W\u00e4hler\nein. Deshalb kritisieren wir die unzureichende Regelung\nder Verantwortlichkeit der politischen Amtstr\u00e4ger als nicht\nkorrekt. Auch das m\u00f6chte ich begr\u00fcnden. Wenn sich ein\nStaatsminister in Schwierigkeiten man\u00f6vriert hat \u2013 und\nauszuschlie\u00dfen ist das nicht \u2013, so kann er gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1\nletzter Satz ,,jederzeit\u201c seinen R\u00fccktritt erkl\u00e4ren. Niemand\nkann ihn daran hindern, am wenigsten wohl der W\u00e4hler,\nwenn der honorige Amtstr\u00e4ger a. D. nach einiger Zeit doch\nwieder ,,eintreten\u201c will. Weder im ersten noch im zweiten\nFall wird der Landtag gefragt. Einmal mehr verkommt er\nhier zur Staffage. Es bleibt nur zu hoffen, da\u00df in der S\u00e4ch-\nsischen Landesverfassung hier zumindest ein Vetorecht\ndes Landtages, auch gegen\u00fcber dem einzelnen Staatsmini-\nster, verankert wird.\nWir meinen, \u00fcberaus eindrucksvoll ist die technisch auf-\nwendige, daf\u00fcr aber exakte Regulierung der Bez\u00fcge unse-\nrer Landesv\u00e4ter. Es sollte sich kein B\u00fcrger die spannende\nLekt\u00fcre dieser kleinen journalistischen Kostbarkeit ent-\ngehen lassen. Lediglich 21 von 29 Paragraphen des Gesetz-\nentwurfes befassen sich vor allem mit solchen sch\u00f6nen\nDingen wie Amtsgehalt, Wohnungsentsch\u00e4digung, Auf-\nwandsentsch\u00e4digung, Reisekostenverg\u00fctung, \u00dcbergangs-\ngeld, Ruhegehalt, Altersgeld, Hinterbliebenenversorgung,\n\u00dcberbr\u00fcckungsgeld, Unterschiedsbeitrag und Unfallf\u00fcr-\nsorge. M\u00f6glicherweise habe ich da jetzt noch etwas verges-\nsen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nJa, sogar f\u00fcr den immerhin doch denkbaren Geburtsfall in\nunserer Ministerriege ist vorgedacht.\n\n(Heiterkeit)\n\nAuch da gibt es selbstverst\u00e4ndlich finanzielle Beihilfe. Es\nw\u00e4re doch schlimm, wenn sich der Familienvorstand bei\ndem freudigen Ereignis \u00fcberheben w\u00fcrde.\n\n(Goliasch, CDU: Makaber!)\n\nWenn die Staatsregierung bei den enormen Problemen des\nFreistaates die Mu\u00dfe f\u00fcr solche ausgefeilten und alle Even-\ntualit\u00e4ten ber\u00fccksichtigenden Verg\u00fctungsvarianten hat,\nmu\u00df das der kurzarbeitenden, wartegeschleiften, abge-\nwickelten oder gar arbeitslosen Bev\u00f6lkerung wie ein Hohn\nerscheinen.\n\n(Zuruf von der CDU: SED-Geb\u00e4ude!)\n\n(Zuruf von der CDU: Ihr habt\u2019s eingebrockt!)\n\nUnd dabei wird noch schamhaft die ganze Wahrheit ver-\nschwiegen. Die Zahlen, die Herr Dr. Kunzmann vorhin ge-\nnannt hat, sind in der neuesten Ausgabe des BAT leider\nnoch h\u00f6her. Ich verzichte darauf, sie hier konkret zu nen-\nnen. Vielleicht kann der Herr Staatsminister der Justiz da\nf\u00fcr Aufkl\u00e4rung sorgen und die konkreten Zahlen einmal\nnennen, damit die Spekulationen aufh\u00f6ren. Ich f\u00fchre nur\neinen Vergleich an: Die B 11, also das, was die Staatsmini-\nster erhalten, erh\u00e4lt auch der Pr\u00e4sident des Bundesrech-\nnungshofes, jeder Staatssekret\u00e4r der Bundesregierung oder\nder Pr\u00e4sident der Bundesbahn; die B 9, also das, was den\nParlamentarischen Staatssekret\u00e4ren zugedacht ist, erhalten\ndie Botschafter, die Ministerialdirektoren, der Bundes-\nbankdirektor und andere. Das mal zum Vergleich.\n\n(Zuruf von der CDU: Sie haben sich verlesen, Herr \nKollege!)\n\n(Zurufe und Proteste von der CDU)\n\nDa m\u00fcssen Sie durch!\nIch bin gleich fertig.\nIch meine schon, die Freib\u00fcrger haben ein Recht darauf, zu\nerfahren, was ihnen die Staatsregierung wert ist.\n\n(Zuruf von der CDU: Abtreten! \u2013 Unruhe und\nWiderspruch)\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAlles in allem: Unserer Meinung nach k\u00f6nnte das alles we-\nsentlich angemessener vonstatten gehen.\n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\n(Zuruf von der CDU: Bleiben Sie sachlich!)\n\nIch versuche es, h\u00f6ren Sie zu.\n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl.)\n\nNicht zuletzt auch durch einen h\u00f6heren Grad des Einsat-\nzes hiesiger Kr\u00e4fte, die nicht zuletzt mit der Erfahrung und\nder Mentalit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung hier besser zurecht k\u00e4men.\n\n(Starke Proteste von der CDU)\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nStatt dessen greift die Staatsregierung ziemlich instinktlos\nauf baden-w\u00fcrttembergische ,,\u00dcblichkeiten\u201c oder ,,Norma-\nlit\u00e4ten\u201c zur\u00fcck, ohne auch nur im geringsten der aktuellen\nWirtschaftssituation Rechnung zu tragen. Vielleicht, so\nhoffe ich abschlie\u00dfend, lassen sich die Nutznie\u00dfenden von\nsoviel eigenem Wohlwollen doch dazu anregen, den wahr-\nlich Bed\u00fcrftigen \u00e4hnlich Gutes zu tun.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es hat jetzt der Vertreter der F.D.P. das\nWort. Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es war eine gemeinsame Entschei-\ndung in diesem Haus, da\u00df wir im Rahmen des Vorschalt-\ngesetzes als Eingangsregelung f\u00fcr die Herstellung der\nArbeitsf\u00e4higkeit des Landtages und der Landesregierung\nfestgelegt hatten, da\u00df in einem relativ kurzen Zeitraum\nentsprechende gesetzliche Regelungen zu erarbeiten wa-\nren. Das war die gemeinsame Aufgabenstellung, die wir\nhier in diesem Hause hatten.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n641\n\n\n\nUnd ich finde es nicht sehr fair, wenn man von einer da-\nmals gemeinsam bezogenen Position jetzt pl\u00f6tzlich abr\u00fcckt\nund sagt, es w\u00e4re bei diesem Gesetz eine besondere Eile an\nden Tag gelegt worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs war eine Reihenfolge festgelegt worden, und die haben\nwir eingehalten, unterschiedlich zum Abgeordnetengesetz,\nin der Pflichtenstellung des Hauses und des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses. Die andere Pflichtenstellung lag\nbei der Staatsregierung. Man mu\u00df so ehrlich sein fest-\nzustellen: Beide Ebenen hatten die Aufgabe \u00fcbernommen\nund demzufolge auch die Pflicht zu erledigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas zum Eingang. Und wenn es um finanzielle Elemente\ngeht, und wer schlie\u00dft sich da aus, gibt es dann auch im-\nmer emotionelle Dinge, und da spielt sicher die Situation\nin unserem Land eine Rolle; der erste Punkt heute auf un-\nserer Tagesordnung brachte ja sichtbar die Problematik\nzum Ausdruck. Trotzdem mu\u00df man sich bei der W\u00fcrdi-\ngung eines Sachverhaltes, der hier zu beschlie\u00dfen ist, mit\nden Fakten besch\u00e4ftigen, und wir befinden uns jetzt in der\nPhase der 1. Lesung.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nUnd hier haben wir festzustellen, ob in dem vorgeschlage-\nnen Entwurf die Grunds\u00e4tze, die in einem solchen Entwurf\nenthalten sein m\u00fcssen, beachtet wurden, und die Einzel-\nfragen \u2013 das ist die Aufgabenstellung dann aller Abge-\nordneten und Fraktionen \u2013 sind in den betreffenden\nAussch\u00fcssen zu er\u00f6rtern, um sie dann in der 2. Lesung\nentsprechend den Regelungen weiter zu behandeln und\ndann letztlich dar\u00fcber zu entscheiden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSo ist eigentlich der demokratische Weg, und ich wei\u00df also\nnicht, weshalb man von diesen Prinzipien nun von Fall zu\nFall, aus der Motivation heraus, m\u00f6glicherweise unter dem\nGesichtspunkt von Schaufensteraussagen, abweicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen steht es dem Vertreter der Fraktion, die vor mir\ngesprochen hat, sehr schlecht an, sich \u00fcber materielle Din-\nge auf legaler Grundlage diskreditierend zu \u00e4u\u00dfern,\n\n(Bravo-Rufe von der CDU und lebhafter Beifall von\nF.D.P. und CDU)\n\nwenn die Repr\u00e4sentanten des Regimes, dessen Rechtsnach-\nfolger Sie hier sind, sich schamlos nicht nur mit Tausen-\nden, sondern Millionen und Milliarden am Verm\u00f6gen\nunserer Menschen bereichert haben!\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nDas sage ich aus der Verantwortung unserer Fraktion in\nder Opposition im S\u00e4chsischen Landtag, aber auch in\nDeutlichkeit gegen\u00fcber den B\u00fcrgern in unserem Lande.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nWir haben alle \u2013 zumindest nehme ich das f\u00fcr meine Frak-\ntion in Anspruch \u2013 soviel Ehre und Pflichtbewu\u00dftsein, da\u00df\nwir bei der Behandlung der Einzelfragen zu diesem Gesetz\ndiese Gesichtspunkte innerhalb der Aussch\u00fcsse beachten,\nberaten und auch diskutieren und entscheiden werden.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDiese Grunds\u00e4tze haben wir beim Abgeordnetengesetz\nuns gegen\u00fcber selbst angewandt, und ich meine, wir\nhaben auch den Mut, sie gegen\u00fcber unseren Ministern und\nParlamentarischen Staatssekret\u00e4ren anzuwenden.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDie Einzeltatbest\u00e4nde hier zu er\u00f6rtern \u2013 von den Vorred-\nnern ist ja auf einzelne Elemente eingegangen worden \u2013\nerachte ich nicht f\u00fcr notwendig. Ich m\u00f6chte jedoch, da es\naus unserer Blickrichtung um die Grundsatzfragen geht,\ndarauf hinweisen, da\u00df ich in keiner Weise mit der Darstel-\nlung der Rechtsstellung der Parlamentarischen Staatsse-\nkret\u00e4re im vorgelegten Entwurf zufrieden bin. Ich mu\u00df das\ndeshalb sagen, weil diese Institution geschaffen wurde, um\neine Verbindungsaufgabe zwischen Parlament und Regie-\nrung zu erf\u00fcllen. In den \u00a7\u00a7 23 und 24 wird f\u00fcr mich eigent-\nlich das parlamentarische Element der Parlamentarischen\nStaatssekret\u00e4re \u00fcberhaupt nicht sichtbar. Wir machen ja\ndiese rechtliche Regelung nicht unter dem Gesichtspunkt\nder augenblicklichen Mehrheitssituation f\u00fcr einen befriste-\nten Zeitraum im Land Sachsen, sondern aus der grund-\ns\u00e4tzlichen Betrachtungsweise. Und da meine ich schon,\nda\u00df die parlamentarischen Gremien, aus denen die Staats-\nsekret\u00e4re gew\u00e4hlt werden, auch eine Befugnis haben m\u00fcs-\nsen, aus ihrer Fraktion dort aktiv mitzuwirken.\nWir vermissen \u2013 das spreche ich sehr deutlich aus \u2013, da\u00df\nhier die Fraktionen unbedingt das Vorschlagsrecht f\u00fcr der-\nartige parlamentarische Staatssekret\u00e4re erhalten, genauso\nwie sie befugt sein m\u00fcssen, die Abberufung eines Parla-\nmentarischen Staatssekret\u00e4rs zu fordern, wenn das aus\nihrer Sicht notwendig ist. Dies mu\u00df dann im Zusammen-\nhang mit der jeweiligen Staatsregierung nat\u00fcrlich ausdis-\nkutiert werden. Dieses Element der Mitwirkung des\nParlaments bei dieser Institution sollte, so meine ich, in das\ns\u00e4chsische Gesetz aufgenommen werden. Ob und warum\nes die W\u00fcrttemberger nicht taten, interessiert mich hier gar\nnicht.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist die Beratung\nzur ersten Lesung des Gesetzes abgeschlossen. Von der\nSPD-Fraktion wurde \u00fcber den Vorschlag des Pr\u00e4sidiums\nhinaus, den Entwurf des s\u00e4chsischen Ministergesetzes an\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sowie den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen, auch die \u00dcber-\nweisung an den Sozialausschu\u00df vorgeschlagen. Gibt es\ngegen diesen Vorschlag Einw\u00e4nde? \u2013 Wenn nicht, lasse ich\n\u00fcber diesen Vorschlag abstimmen. Wer damit einverstan-\nden ist, da\u00df das Gesetz au\u00dfer in die zwei genannten\nAussch\u00fcsse auch in den Sozialausschu\u00df \u00fcberwiesen wird,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013\n\n(Die Abstimmung wird wiederholt, die Stimmen werden\ngez\u00e4hlt.)\n\nDamit ist der Antrag der SPD, den Entwurf auch dem\nSozialausschu\u00df zu \u00fcberweisen, abgelehnt.\nIch komme jetzt zur Abstimmung. Wer dem Vorschlag auf\n\u00dcberweisung an den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nsowie den Haushalts- und Finanzausschu\u00df seine Zustim-\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei mehreren Stimmenthaltungen ist beschlossen worden,\nden ersten Entwurf an die beiden Aussch\u00fcsse zu \u00fcberwei-\nsen. Damit ist der Tagesordnungspunkt 3 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n642\n\n\n\nPunkt 4 der Tagesordnung:\n1. Lesung des Gesetzes zur Einrichtung eines\n\nLandespersonalausschusses \nAntrag der Staatsregierung \u2013 Drucksache 1/185 \u2013 \n\nDas Pr\u00e4sidium hat \u2013 wie beim vorhergehenden Tagesord-\nnungspunkt 3 \u2013 eine Redezeit von 10 Minuten je Fraktion\nfestgelegt. Die Staatsregierung als Einreicher des Gesetz-\nentwurfes wird zuerst zu dem Gesetz Stellung nehmen. Es\nspricht dazu Herr Dr. Krause. In der weiteren Reihenfolge\nsprechen dazu dann die Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., SPD, CDU und Linke Liste/PDS. Ich bitte Herrn\nStaatsminister Dr. Krause, die Begr\u00fcndung vorzutragen.\n\nDr. Krause,  Staatsminister des  Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine verehrten Damen und Herren! Das Staatsministe-\nrium des Innern ist nicht nur Kommunalministerium und\nPolizeiministerium, sondern auch Beamtenrechtsministe-\nrium. Deswegen bin ich ganz froh, da\u00df ich das Wort hier\nergreifen kann. Ihnen liegt der Entwurf des Gesetzes zur\nEinrichtung eines Landespersonalausschusses vor. Es sei\nmir erlaubt, folgende \u00dcberlegungen darzulegen, warum\nwir zu dieser Vorlage gekommen sind.\nIm Einigungsvertrag ist bestimmt, da\u00df die L\u00e4nder ver-\npflichtet sind, ihr Beamtenrecht bis 31. 12. 1992 zu regeln.\nWir werden dem Landtag jedoch noch in diesem Sommer\nein Landesbeamtengesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen vorle-\ngen. Bis zur Regelung eines Landesbeamtengesetzes gelten\ndie bundesrechtlichen Regelungen in den neuen L\u00e4ndern.\nDie Zulassung von Ausnahmen von den beamtenrecht-\nlichen Regelungen des Bundes ist nach dem Einigungsver-\ntrag dem Bundespersonalausschu\u00df \u00fcbertragen. Da der\nBundespersonalausschu\u00df eine Institution des Bundes ist,\nk\u00f6nnen demgem\u00e4\u00df seine Beschl\u00fcsse nur die Beh\u00f6rden des\nBundes binden. Der Vollzug der Beschl\u00fcsse des Bunde-\nspersonalausschusses w\u00fcrde daher zu verfassungsrecht-\nlichen Problemen f\u00fchren, soweit diese Beschl\u00fcsse Beamte\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern betreffen. Die Spruchpraxis\ndes Bundespersonalausschusses begr\u00fcndet sich auf einer\nv\u00f6llig anderen Problemlage als im Freistaat Sachsen.\nWir sind der Auffassung, da\u00df die Interessenlage von\nDienstherren und Beamten im Freistaat Sachsen letztlich\nunterschiedlich sein mu\u00df, da der Bundespersonalausschu\u00df\nseine Position gegen\u00fcber dem Beamtenk\u00f6rper des Bundes\nnicht vernachl\u00e4ssigen kann. Aus Rechtsgr\u00fcnden sowie aus\nErw\u00e4gungen der Praktikabilit\u00e4t ist es notwendig, da\u00df der\nFreistaat Sachsen einen eigenen Landespersonalausschu\u00df\neinrichtet. Die Zusammensetzung des Landespersonalaus-\nschusses orientiert sich an den Regelungen des Landesper-\nsonalausschusses in Baden-W\u00fcrttemberg und auch des\nBundes.\nDie vordringlichste Aufgabe des Landespersonalaus-\nschusses wird es sein, durch laufbahnrechtliche Einzel-\nentscheidungen den raschen Aufbau der \u00f6ffentlichen\nVerwaltungen mitzutragen und insbesondere folgende\nAufgaben zu erf\u00fcllen:\n\u2013 bei der Vorbereitung allgemeiner Regelungen der be-\n\namtenrechtlichen Verh\u00e4ltnisse wirksam zu werden;\n\u2013 bei der Vorbereitung der Vorschriften \u00fcber die Aus-\n\nwahl, Ausbildung, Pr\u00fcfung und Fortbildung der Beam-\nten mitzuwirken;\n\n\u2013 bei der allgemeinen Anerkennung von Pr\u00fcfungen mit-\nzuwirken und \n\n\u2013 zu Beschwerden von Beamten und abgewiesenen Be-\nwerbern in Angelegenheiten von grunds\u00e4tzlicher Be-\ndeutung Stellung zu nehmen.\n\nIch schlage deshalb vor, zur Einrichtung eines Landes-\npersonalausschusses alsbald das Gesetz zu beschlie\u00dfen.\nDanke.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, zur Begr\u00fcndung das Wort zu nehmen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! An dieser Stelle werde ich meine Re-\ndezeit nicht aussch\u00f6pfen. Vielleicht werden mir die ein-\ngesparten Minuten bei meinem n\u00e4chsten Beitrag\nangerechnet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGegen den vorliegenden Gesetzentwurf hat unsere Frakti-\non prinzipiell keine Einw\u00e4nde. Unser grunds\u00e4tzliches Pro-\nblem mit dem Status des deutschen Beamten \u00fcberhaupt\nm\u00fcssen wir an dieser Stelle nicht verhandeln.\nDer Gesetzentwurf entspricht im wesentlichen dem, was\nin den Altbundesl\u00e4ndern geltendes Recht ist. Allerdings\nmacht der \u00a7 9, der alle Beh\u00f6rden zu Amtshilfe und zu Aus-\nk\u00fcnften verpflichtet, doch deutlich, da\u00df der entsprechende\nrechtliche Rahmen ebenfalls geschaffen werden mu\u00df.\nDiese Auskunftsverpflichtung darf sich selbstverst\u00e4ndlich\nnur auf der Grundlage eines Datenschutzgesetzes bewe-\ngen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, da\u00df vor der Beschlu\u00dffassung \u00fcber\nden vorliegenden Gesetzentwurf \u00fcber den von uns bereits\nin der Sitzung am 21. Februar dieses Jahres eingebrachten\nEntwurf eines Landesdatenschutzgesetzes entschieden\nwerden mu\u00df.\nGerade hier in Ostdeutschland ist der Umgang mit Daten\nein Problem, das man nicht leichtfertig mit Absichtser-\nkl\u00e4rungen umgehen darf. Deshalb mu\u00df die Reihenfolge \u2013\nerst Datenschutzgesetz und dann die Verteilung von Aus-\nkunftspflichten \u2013 unbedingt eingehalten werden. Ebenfalls\neinzuhalten ist auch eine Reihenfolge f\u00fcr die gesetzliche\nRegelung der demokratischen Mitbestimmung im \u00d6ffent-\nlichen Dienst. Wir haben hier in Sachsen noch kein Lande-\nspersonalvertretungsgesetz; wir haben aber in Sachsen\nmehr Angestellte im \u00d6ffentlichen Dienst als Beamte, und\nich denke, da\u00df das ein Grund sein mu\u00df, der Frage der\npersonellen Vertretung der Angestellten im \u00d6ffentlichen\nDienst besonderes Augenmerk zu schenken. Ich bin ge-\nspannt auf die Vorstellungen des DGB, der am kommen-\nden Dienstag hier in Dresden seinen Entwurf eines\nLandespersonalvertretungsgesetzes vorstellen wird, denn\ndie Angestellten haben ein Interesse daran, durch gew\u00e4hl-\nte Personalr\u00e4te demokratisch vertreten zu werden. Ich\nw\u00fcrde mich freuen, wenn diese Gesetzentw\u00fcrfe m\u00f6glichst\nbreit diskutiert und auf den parlamentarischen Weg ge-\nbracht werden.\n\n(Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n643\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der\nF.D.P., Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDieses Gesetz \u00fcber den Landespersonalausschu\u00df haben\nwir uns nat\u00fcrlich auch angesehen. Es gibt da verschiedene\nFormalien, die wir dann gern im Innenausschu\u00df behandelt\nh\u00e4tten, und deshalb stimmen wir einer \u00dcberweisung in\nden Innenausschu\u00df zu.\nWir h\u00e4tten nat\u00fcrlich auch an dieser Stelle des Landesper-\nsonalausschusses aufgrund der absolutistischen, der abso-\nluten Mehrheit in diesem Hause\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\ngern einen ganz anderen Ausschu\u00df gesehen. Aber wir\nm\u00fcssen ja der Form gen\u00fcgen, wir brauchen ja auch dieses\nGesetz. Wir stimmen dieser \u00dcberweisung zu.\nDanke.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD, das\nWort zu nehmen.\n\nDr. Starke, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die SPD kann dem Anliegen der Drucksache 1/185\n\u00fcber die Einrichtung eines Landespersonalausschusses\ndurchaus folgen. Wir h\u00e4tten es aber begr\u00fc\u00dft, wenn die\nStaatsregierung dem \u00fcblichen Verfahrensweg gefolgt w\u00e4re\nund diese Einzelregelung in ordentlicher Weise in einem\nLandesbeamtengesetz angesiedelt h\u00e4tte. Handlungsbedarf\nf\u00fcr ein derartiges Gesetz ist bereits mehrfach von den \u00f6f-\nfentlich Bediensteten angemahnt worden. Allerdings l\u00e4\u00dft\nsich \u00fcber die Frage der Dringlichkeit streiten.\nDer Freistaat Sachsen wird also zum fr\u00fchestm\u00f6glichen\nTermin eine entsprechende gesetzliche Regelung dieser\nvorgeschalteten beamtenrechtlichen Regelung nachschie-\nben m\u00fcssen. Aus Zweckm\u00e4\u00dfigkeitsgr\u00fcnden w\u00e4re eine sol-\nche Verfahrensweise sicherlich angezeigter gewesen.\nUns f\u00e4llt auf, da\u00df dieser Landespersonalausschu\u00df kein\nInitiativrecht hat. Hier scheint es geboten, bei den Aus-\nschu\u00dfberatungen entsprechende Gewichtungen vorzuneh-\nmen und eventuelle Korrekturen anzubringen.\nUnklar bleibt im vorliegenden Entwurf auch, welche betei-\nligten Gewerkschaften gemeint sind und ob man den\nDeutschen Beamtenbund zu diesen gewerkschaftlichen\nOrganisationen z\u00e4hlt.\nSt\u00f6rend erscheint uns auch, da\u00df keine Aussagen dar\u00fcber\ngetroffen werden, wie es zur Auswahl oder Wahl der ge-\nwerkschaftlichen Vertreter kommt. Wir sind au\u00dferdem der\nAnsicht, da\u00df nicht nur Beauftragte, beteiligte Verwaltun-\ngen und Beschwerdef\u00fchrer in den F\u00e4llen des \u00a7 5 Abs. 2\nNummer 4 auf Verlangen zu h\u00f6ren sind. Auf Verlangen\nsollten auch Gewerkschaften und Berufsverb\u00e4nde geh\u00f6rt\nwerden. Damit w\u00fcrde dem Recht auf Mitsprache dieser\nOrganisationen sicherlich ein guter Dienst erwiesen wer-\nden.\nWir stimmen der \u00dcberweisung zur weiteren Beratung\ndieses Gesetzentwurfes in den Innenausschu\u00df zu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der CDU, das\nWort zu ergreifen. Es spricht Herr Bandmann.\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern, da\u00df f\u00fcr die Rund-\nfunkh\u00f6rer doch die Namen der Sprecher genannt werden\n\nsollten, da mir nicht in jedem Fall eine namentliche Wort-\nmeldung vorliegt.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das\nGrundgesetz der Bundesrepublik Deutschland garantiert\nin Artikel 33 das Berufsbeamtentum mit seinen freiheits-\nund rechtssichernden Strukturen. Die Grundz\u00fcge des heu-\ntigen modernen Beamtentums haben sich in nahezu\n200j\u00e4hriger Tradition entwickelt. Das Berufsbeamtentum\nist der Garant f\u00fcr einen unabh\u00e4ngigen und gleichm\u00e4\u00dfigen\nVollzug aller \u00f6ffentlichen Aufgaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit)\n\nWenn wir die Geschichte betrachten, stellen wir fest, da\u00df\ndieses Rechtsinstitut die Gew\u00e4hr f\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeit,\nUnparteilichkeit und Verl\u00e4\u00dflichkeit bei der Erf\u00fcllung\n\u00f6ffentlicher Aufgaben bietet. Gerade diese Attribute gin-\ngen in der vierzigj\u00e4hrigen SED-Diktatur verloren, ja, wur-\nden bewu\u00dft eliminiert. Eine Verwaltung, die diesen\nAnspr\u00fcchen nicht gerecht wird, entm\u00fcndigt den B\u00fcrger\nund ist einer menschlichen Gesellschaft nicht w\u00fcrdig. Aber\nW\u00fcrde war kein Kriterium bei der Durchsetzung der SED-\nPolitik gegen die eigenen B\u00fcrger.\nWir haben es heute in erster Lesung mit einem Gesetz zu\ntun, \u00fcber dessen Notwendigkeit man auf den ersten Blick\nsicherlich streiten kann. Nach dem Einigungsvertrag wird\ndas Berufsbeamtentum im Sinne des Artikels 33 unseres\nGrundgesetzes in ganz Deutschland eingef\u00fchrt. Bis die\neigenen Landesgesetze, wie zum Beispiel das Landesbeam-\ntengesetz oder eine Landeslaufbahnverordnung, verab-\nschiedet und in Kraft gesetzt sind, gelten nach diesem\nEinigungsvertrag die beamtenrechtlichen Bestimmungen\ndes Bundes.\nIn einem gewachsenen Gesellschaftssystem auf der Basis\nder freiheitlich-demokratischen Grundordnung, die sich in\njahrzehntelanger Entwicklung stabilisiert und bew\u00e4hrt hat,\nspielen derartige Gesetze sicherlich eine sehr untergeord-\nnete Rolle. In einer jungen Demokratie, in der die B\u00fcrger\nvorher nur Mi\u00dfbrauch staatlicher Macht erfahren haben,\nspielt es schon eine gewaltige Rolle, wer dar\u00fcber entschei-\ndet, ob, wann und unter welchen Bedingungen jemand\nBeamter des Freistaates Sachsen oder einer Gemeinde in\nunserem Lande werden darf. Genau an diesem Punkt setzt\ndieses Gesetz an.\nWir sind uns sicherlich alle dar\u00fcber einig, da\u00df staatliche\nMacht in diesem Land nie mehr mi\u00dfbraucht werden darf.\nDeshalb wollen wir, da\u00df die im Staatsdienst Besch\u00e4ftigten\nsich vor allem durch Fachkunde, Unparteilichkeit und\ndurch die innere Verpflichtung auf das Wohl der Allge-\nmeinheit auszeichnen. Ich sage es noch deutlicher: Wir\nwollen, da\u00df Beamte parteineutral, interessenneutral und\nunabh\u00e4ngig von den sicherlich auch in diesem Land beste-\nhenden starken \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen ihre Aufgabe erf\u00fcllen.\nDie Verwaltung des Freistaates sowie in unseren Kreisen,\nSt\u00e4dten und Gemeinden mu\u00df ein Faktor der Stabilit\u00e4t, der\nDemokratie, der Freiheit und Rechtssicherheit werden. Ge-\nrade wir wissen, wie wichtig es ist, da\u00df sich der \u00d6ffentli-\nche Dienst jeglichen Zugriffs von au\u00dfen widersetzt. Dazu\ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch der Zugriff der Parteien. Es ist daher\nschon eine sehr entscheidende Frage, wer Besch\u00e4ftigter des\n\u00d6ffentlichen Dienstes und insbesondere Beamter wird.\nWir wollen mit einem klaren Bekenntnis zum Berufsbeam-\ntentum den Besch\u00e4ftigten der \u00f6ffentlichen Verwaltung die\nGew\u00e4hr daf\u00fcr bieten, unparteiisch, gerecht und aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n644\n\n\n\nschlie\u00dflich nach Recht und Gesetz ihre T\u00e4tigkeit auszu-\n\u00fcben und sich allen Zugriffen zu widersetzen. Gerade das\nBerufsbeamtentum bietet die Gew\u00e4hr daf\u00fcr, da\u00df der Mut,\nnach diesen Grunds\u00e4tzen zu arbeiten, nicht mit dem Ver-\nlust des Arbeitsplatzes bezahlt werden mu\u00df. Die staatliche\nWillk\u00fcr hat ein Ende. Andere B\u00fcrger haben ein Recht dar-\nauf.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe vorhin den Be-\ngriff von einem funktionierenden Gemeinwesen verwen-\ndet, in dem es eigentlich \u00fcblich ist, da\u00df zun\u00e4chst auf der\nGrundlage des Grundgesetzes und des Beamtenrechtsrah-\nmengesetzes ein Landesbeamtengesetz erlassen wird, das\ndie Rechtsgrundlage f\u00fcr einen Landespersonalausschu\u00df\nbildet. Wir aber sind alles andere als ein funktionierendes\nGemeinwesen, sondern ein 6 Monate alter Freistaat, der\nein ruin\u00f6ses Erbe auch in der Zersetzung der Verwaltung\nangetreten hat.\nAu\u00dfergew\u00f6hnliche Zeiten erfordern au\u00dfergew\u00f6hnliche\nSchritte. Nicht ganz ohne Risiko wollen wir die k\u00fcnftigen\nlaufbahnrechtlichen Einzelentscheidungen nicht dem Bun-\ndespersonalausschu\u00df, sondern dem eigenen Landesperso-\nnalausschu\u00df des Freistaates Sachsen \u00fcberlassen. Ganz\nentscheidend kommt es dabei auf die Pers\u00f6nlichkeiten in\ndiesem Landespersonalausschu\u00df an. Oberste Priorit\u00e4t mu\u00df\ndie Integrit\u00e4t der Mitglieder dieses Personalausschusses\nsein.\nMachen wir uns nichts vor: Mit der Vielzahl der Einzelent-\nscheidungen \u00fcber die Fragen, wie zum Beispiel wer ohne\nLaufbahnpr\u00fcfung Beamter werden kann, bei wem auf die\nProbezeit verzichtet werden kann, wer die Eingangsbef\u00f6r-\nderungs\u00e4mter, wie zum Beispiel Inspektor oder Regie-\nrungsrat, sofort \u00fcberspringen darf, werden wesentliche\nEckpunkte f\u00fcr das k\u00fcnftige Landesbeamtengesetz und die\ndarauf beruhende Landeslaufbahnverordnung gesetzt.\nDiese Spruchpraxis des k\u00fcnftigen Personalausschusses\nwird unseren Entscheidungsspielraum im Parlament beim\nLandesbeamtengesetz schon etwas einengen. In der Ge-\nwi\u00dfheit, da\u00df unsere Staatsregierung dies genauso sieht\nund verantwortungsvoll in der Berufung vorgehen wird,\nwird das Landespersonalausschu\u00dfgesetz von der CDU-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag mitgetragen.\nWenn wir diesen Weg gehen, dann ist es mir schon lieber,\nwenn im Freistaat und nicht in Bonn \u00fcber die Entwicklung\ndes Berufsbeamtentums im Freistaat Sachsen entschieden\nwird. Ich appelliere aber schon heute an die Mitglieder des\nLandespersonalausschusses, allen Begehrlichkeiten zum\nTrotz, unparteiisch, gerecht und nach der Sachkompetenz\ndes betreffenden Bediensteten zu entscheiden, denn nur so\nk\u00f6nnen wir eine leistungsf\u00e4hige, integre und saubere Ver-\nwaltung aufbauen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Einen Moment bitte. Es war\nnoch ein zweiter Redner von der CDU innerhalb der Rede-\nzeit angek\u00fcndigt worden. Er h\u00e4tte jetzt noch 3 Minuten\nZeit. Es war Herr Dr. Schramm.\n\n(Zuruf von der CDU: Wir verzichten darauf.)\n\nIch bitte jetzt die Linke Liste/PDS, ihre grunds\u00e4tzlichen\nAusf\u00fchrungen zu machen.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Fraktion Linke Liste/PDS unter-\nst\u00fctzt die Auffassung, da\u00df der Freistaat Sachsen einen\n\nLandespersonalausschu\u00df haben sollte mit mehr Rechten,\nauch wenn der Einigungsvertrag festlegt, da\u00df eine Reihe\nvon Aufgaben eines solchen Ausschusses vom Bundesper-\nsonalausschu\u00df wahrzunehmen sind. \n\u00dcbrigens best\u00e4rkt mich Herr Innenminister Krause in der\nFeststellung, da\u00df der Einigungsvertrag doch schnellstens\neine Novellierung erfahren sollte, da real anstehende Pro-\nbleme in den neuen Bundesl\u00e4ndern tiefgr\u00fcndig mit ihm\nnicht zu regeln sind. \nNach \u00a7 61 des Beamtenrahmenrechtsgesetzes hat ein Lan-\ndespersonalausschu\u00df insbesondere die Aufgabe, im Rah-\nmen der Gesetzlichkeit \u00fcber die in den laufbahnrechtlichen\nBestimmungen vorgesehenen Ausnahmen bei Einstellung\nund F\u00f6rderung zu entscheiden. Wir gehen davon aus, da\u00df\nbeim Aufbau der Landesverwaltung diese Ausnahmen\n\u00fcber weite Strecken die Regel sein werden, da urs\u00e4chsische\nBewerber kaum eine laufbahnrechtliche Ausbildung besit-\nzen k\u00f6nnen. \nAus den beiden Besonderheiten, nicht so im Einigungsver-\ntrag vorgesehen, und erweiterten Aufgabenstellungen lei-\nten wir den Antrag ab, das Gesetz als vorl\u00e4ufiges Gesetz\nzu verabschieden und seine G\u00fcltigkeit zeitlich zu begren-\nzen. \nNicht einverstanden k\u00f6nnen wir mit der Art und Weise\nsein, in der ein Bundesgesetz in Landesrecht umgesetzt\nwerden soll. Ob bewu\u00dft oder unbewu\u00dft, werden Grund-\ns\u00e4tze des Rahmengesetzes verf\u00e4lscht. Ich nenne dazu eini-\nge Hauptgr\u00fcnde. \n1. Nach dem Bundesrahmengesetz \u00a7 61 Absatz 1 Satz 1 ist\nein Landespersonalausschu\u00df unabh\u00e4ngig und an Weisun-\ngen nicht gebunden. Letztere Festlegung fehlt im \u00a7 1 und\nim \u00a7 3 des vorliegenden Entwurfes. Da\u00df das nicht einfach\nnur vergessen wurde, erkennen wir am \u00a7 4. Danach hat\nder Ministerpr\u00e4sident die Dienstaufsicht \u00fcber den Lande-\nspersonalausschu\u00df. Und Dienstaufsicht schlie\u00dft im Gegen-\nsatz zur Rechtsaufsicht Weisungsbefugnis ein. \nIn sich ist also der Entwurf durchaus schl\u00fcssig, aber das\n\u00e4ndert nichts daran, da\u00df er gegen die Rahmenvorgabe\neklatant verst\u00f6\u00dft. Und das wiederum hat f\u00fcr mich mit\nrechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen nichts zu tun. \n2. \u00c4hnlich liegen die Dinge beim \u00a7 5 Absatz 4 des Entwur-\nfes. Die angegebenen Rechtsquellen sind korrekt. Sie ver-\nweisen \u00fcber die Bestimmungen des Einigungsvertrages\nunter anderem auf den \u00a7 61 Absatz 2 des Beamtenrahmen-\nrechtsgesetzes. \n\u00dcbrigens finde ich, da\u00df die etwas komplizierte Methode\nder Verweisungen auf andere Rechtsvorschriften dem Ge-\nbot der Normenklarheit widerspricht und nur dem Streben\nnach verselbst\u00e4ndigten und unkontrollierbaren Verwal-\ntungsstrukturen dient. Und das wollen wir ja nicht mehr.\nDeshalb erlaube ich mir eine Interpretation: Nach dem Be-\namtenrahmenrechtsgesetz \u00a7 61 Absatz 2 k\u00f6nnen weitere\nAufgaben nur durch Gesetz oder aufgrund eines Gesetzes\nzugewiesen werden. \nWir wollen nicht dar\u00fcber spekulieren, weshalb diese Ver-\nbiegungen des Beamtenrahmenrechtsgesetzes vorgenom-\nmen wurden. Eines ist aber sicher: Zur Erf\u00fcllung der\neigentlichen Aufgaben eines Landespersonalausschusses\nsind sie nicht notwendig. \n3. Bedenken haben wir noch hinsichtlich \u00a7 2 Absatz 3\nZiffer 1. Nach \u00a7 62 Absatz 1 des Beamtenrahmenrechts-\ngesetzes sollen die Mitglieder der Personalaussch\u00fcsse un-\nabh\u00e4ngig und nur dem Gesetz unterworfen sein. Da\u00df\nLeiter der Personalrechtsabteilung diesem Anspruch gen\u00fc-\ngen, das kann ich mir nicht gut vorstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n645\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Der Vorwurf von Normenun-\nklarheit klingt fast noch wie ein Lob, falls die Bestimmun-\ngen des \u00a7 7 Absatz 2 und 3 und des \u00a7 9 in Kraft treten\nsollten. Hier wird auf die Vorschriften f\u00fcr Verwaltungsge-\nrichte verwiesen. Das f\u00fchrt uns zuerst zu den Regelungen\n\u00a7 96 bis 99 der Verwaltungsgerichtsordnung, die ihrerseits\nim \u00a7 98 auf die Bestimmungen der Zivilproze\u00dfordnung\n\u00a7 358 bis 444 und 450 bis 494 verweisen. Nachdem man\nsich durch die nunmehr dritte gesetzliche Vorschrift ge-\nk\u00e4mpft hat, offenbart sich etwas f\u00fcr mich, was mich er-\nschreckt hat, sehr sogar. Gestatten Sie mir deshalb\nfolgende Frage an den Einbringer des Entwurfs, Herrn\nStaatsminister Vaatz, zu stellen, und, Herr Bandmann, Sie\nhaben mich in meiner Fragestellung best\u00e4rkt: Liegt es\nwirklich in Ihrer Absicht, diesem Landespersonalausschu\u00df\nals Bestandteil der Exekutive unter anderem folgende\nRechte zuzugestehen, die sich aus dem \u00a7 380 der Zivilpro-\nze\u00dfordnung ergeben: \n1. Auferlegung von Ordnungsgeld, \n2. Festsetzung von Ordnungshaft,\n3. zwangsweise Vorf\u00fchrung von Zeugen?\nSollen dieser Verwaltungsbeh\u00f6rde durch diese Hintert\u00fcr\nmehr Befugnisse einger\u00e4umt werden, als ihr durch die Un-\ntersuchungsaussch\u00fcsse des Landes zustehen, die immer-\nhin noch Organ des obersten Souver\u00e4ns, der Legislative,\nalso von Ihnen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, sind?\nMit der \u00dcbertragung gerichtlicher Befugnisse auf die Ver-\nwaltung wird der Gewaltenteilung widersprochen, und\ndas sollten wir hier alle nicht dulden. Solche weitreichen-\nden Kompetenzen lassen mich Arges vermuten, und ich\nerlaube mir einfach, diese Vermutung zu \u00e4u\u00dfern.\n\u00dcbrigens w\u00e4re ich an dieser Stelle gl\u00fccklich, Sie w\u00fcrden\nmir widersprechen. Will man vielleicht Andersdenkenden,\ndenen man aus rechtlichen Gr\u00fcnden bisher so schwer bei-\nkommen konnte, weiter die Wirkungsm\u00f6glichkeiten ent-\nziehen, oder glaubt noch jemand, die Beweiserhebung\neinschlie\u00dflich gerichtlicher Zwangsmittel und Aktenein-\nsicht diene der \u00dcberpr\u00fcfung der importierten Beamten aus\nden Altbundesl\u00e4ndern?\n\n(Dr. Reinfried: Unterstellung!)\n\nImmerhin werden Warteschleifen und Fragebogenaktio-\nnen nicht von jedem unter Aufgabe seiner Rechte wider-\nstandslos hingenommen. Sollte ich annehmen, da\u00df man\n\nsich neue, clevere Methoden sucht, um f\u00fcr Ordnung im\nAmt zu sorgen?\nIch erwarte namens meiner Fraktion die Antwort des\nHerrn Staatsministers Vaatz, da es von der Beantwortung\nabh\u00e4ngt, ob wir das Gesetz mittragen oder nicht. Im \u00fcbri-\ngen, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich daran erin-\nnern, da\u00df es einmal eine Drucksache gegeben hat, und\nzwar im 6. Plenum vom 13. 12. 1990, die Drucksache\n1/18a, wo noch ein anderer Weg vorgeschlagen wurde,\nn\u00e4mlich der eines parlamentarischen Landespersonalaus-\nschusses. \nAnsonsten stimmt meine Fraktion der \u00dcberweisung in den\nAusschu\u00df zu.\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist die erste Lesung des Gesetzes\nzur Einrichtung eines Landespersonalausschusses abge-\nschlossen. Ich bitte noch einmal zur Kenntnis zu nehmen,\nda\u00df Wortmeldungen bitte hier vorn abzugeben sind, weil\nwir das sonst hier nicht immer sehen. \nDer Herr Staatsminister Vaatz hat jetzt das Wort. Bitte!\n\nVaatz,  Staatsminister  in der  Staatskanzlei: Eine kurze\nAntwort. Es ist nicht daran gedacht, den Landespersonal-\nausschu\u00df mit richterlichen Befugnissen auszustatten, das\nerstens; und zweitens hat der Fragebogen nicht die Quali-\nt\u00e4t einer Beweiserhebung im Sinne eines gerichtlichen Ver-\nfahrens. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte betonen, da\u00df in der ersten\nLesung ja nur Grunds\u00e4tze beraten werden, in den Aus-\nsch\u00fcssen dann die Beratung weitergeht und wir auch in\nder zweiten Lesung die Dinge noch kl\u00e4ren k\u00f6nnen.\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Geset-\nzes zur Einrichtung eines Landespersonalausschusses in\nden Innenausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages zu verwei-\nsen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung in den Innen-\nausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist\ndie \u00dcberweisung mehrheitlich best\u00e4tigt worden. \nDamit ist der Tagesordnungspunkt 4 abgeschlossen, und\nwir kommen zum \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n646\n\n\n\nPunkt 5 der Tagesordnung:\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nzu den Aufgaben und Befugnissen des Sonderausschusses\n(Drucksachen 1/37, 1/38, 1/41) \u2013 Drucksache 1/213 \n\nWir behandeln zun\u00e4chst die Beschlu\u00dfempfehlung und den\nBericht des Verfassungs- und Rechtsausschusses. Dazu\nliegt Ihnen die Drucksache 1/213 mit der Neufassung des\nBerichtes Seite 4 vor. Ich \u00fcbergebe dem Sprecher des Aus-\nschusses, Herrn Beyer, das Wort. \n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Manche von Ihnen werden sich vielleicht gar\nnicht mehr daran erinnern \u2013 auf der ersten Sitzung des\nS\u00e4chsischen Landtages am 27. Oktober 1990 erhielt der\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df den Auftrag, bis zum\nJahresende dem Plenum des Landtages einen Beschlu\u00df\n\u00fcber Auftrag und Befugnisse des damals eingesetzten Son-\nderausschusses zur Untersuchung von Amts- und Macht-\nmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft vorzulegen. \nDer Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df hat auf seinen Sit-\nzungen \u2013 das waren sehr viele Sitzungen gewesen \u2013 und\nauf einer Sondersitzung einer Arbeitsgruppe des Sonder-\nausschusses und des ersten Ausschusses \u00fcber diese\nBeschlu\u00dfempfehlung beraten. Diesen Termin bis Jahresen-\nde hat er nicht eingehalten; wie Sie wissen, war das hier\ndoch eine sehr brisante Materie, und dieser lange Zeitraum\nspricht eigentlich daf\u00fcr, da\u00df Ihnen jetzt eine tragf\u00e4hige\nVorlage zur Kenntnis gegeben wird. \nZum Inhalt der Vorlage: Neben einer Empfehlung an die\nStaatsregierung zur Errichtung einer zentralen Institution\npr\u00e4zisiert die Beschlu\u00dfempfehlung in den Punkten II und\nIII die Aufgaben des Untersuchungsausschusses des S\u00e4ch-\nsischen Landtages. Damit liegt ein zeitlich, \u00f6rtlich und\nsachlich definierter Aufgabenkreis fest, der \u00fcber die \u00dcber-\npr\u00fcfung der Abgeordneten und Mitarbeiter von Landtag\nund Regierung hinausgeht. \nSchon in der ersten Beratung am 22. 11. 1990 zeichnete sich\ndie Notwendigkeit ab, dem Ausschu\u00df die Befugnisse eines\nUntersuchungsausschusses zu geben . Aufbauend auf dem\ninzwischen g\u00fcltigen Untersuchungsausschu\u00dfgesetz erh\u00e4lt\ndieser Untersuchungsausschu\u00df ,,Amts- und Macht-\nmi\u00dfbrauch\u201c mit dem Gesetz nach Drucksache 1/206 seine\nnotwendigen Befugnisse. Es handelt sich bei dieser Druck-\nsache um ein Verfassungsgesetz.\nZum Schlu\u00df kurz zu den Beratungen. Der Ausschu\u00df hat\nseine Beratungen auf der Grundlage eines weitgehend\nfraktions\u00fcbergreifenden Konsens durchgef\u00fchrt. Dieser\nKonsens resultiert aus der einvernehmlichen Einsicht in\ndie Notwendigkeit einer schnellen Regelung dieser Mate-\nrie, um eine Arbeit des Sonderausschusses zu erm\u00f6glichen\nund voranzutreiben. Der Ausschu\u00df ist mehrheitlich der\nMeinung, da\u00df die Rechtsstellung des Sonderausschusses,\nals Untersuchungsausschu\u00df, notwendig ist.\nZu den Aufgaben und Kompetenzen des Untersuchungs-\nausschusses gab es folgende wesentliche Differenzstand-\npunkte: Linke Liste/PDS \u00e4u\u00dferte rechtliche Bedenken\neinmal bez\u00fcglich einer nicht gen\u00fcgenden Eingrenzung der\nAufgaben und dann besonders wegen der exemplarischen\nUntersuchung von Einzelf\u00e4llen. \nDer Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, ein betroffenes Aus-\nschu\u00dfmitglied durch den Landtag abzuberufen, wurde mit\n\n3 : 6 : 1 abgelehnt. Ein Antrag der Linken Liste/PDS, un-\nterst\u00fctzt von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD, die Anwesen-\nheit von Regierungsmitgliedern restriktiver zu regeln,\nwurde mit 3 : 8 : 0 abgelehnt wie auch der Linke\nListe/PDS-Antrag, die Aussetzung und Einstellung des\nVerfahrens wiederum nur vom Landtag beschlie\u00dfen zu\nlassen. Die Gesamtabstimmung ergab 8 : 2 : 1 f\u00fcr das Ver-\nfassungsgesetz und 9 : 1 : 1 f\u00fcr die Aufgabenstellung. \nHerr Pr\u00e4sident, gestatten Sie mir noch einen einzigen per-\ns\u00f6nlichen Satz? \u2013 Danke sch\u00f6n. Meine Damen und Herren!\nWenn wir von uns und von unseren Mitb\u00fcrgern verlan-\ngen, gro\u00dfe Lasten zu tragen \u2013 eine Notwendigkeit ange-\nsichts der Veruntreuung von Ressourcen, aller Ressourcen\n\u2013, dann m\u00fcssen wir uns ins Bewu\u00dftsein rufen und im Be-\nwu\u00dftsein halten die Pflicht, alle Schritte zu tun und zu\nf\u00f6rdern, die geeignet sind f\u00fcr eine Therapie der seelischen\nErkrankung unseres Volkes. \nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es zu dieser Beschlu\u00dfempfehlung\nnoch Wortmeldungen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\nstelle ich diese Beschlu\u00dfempfehlung zur Abstimmung.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist die Beschlu\u00dfempfehlung mehrheitlich angenommen.\nAls n\u00e4chstem \u00fcbergebe ich dem Sprecher des Sonderaus-\nschusses zur Untersuchung von Amts- und Macht-\nmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft das Wort. In der\nDrucksache 1/214 liegen Ihnen die Beschlu\u00dfempfehlung\nund der Bericht des Sonderausschusses vor. Ich bitte also\njetzt um den Vortrag. \n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Drucksache 1/214 liegt Ihnen vor. Es ist eine\nBeschlu\u00dfempfehlung und auf einem gesonderten Blatt der\nBericht des Sonderausschusses zu dieser Beschlu\u00dfempfeh-\nlung. \nDer Ausschu\u00df hat es sich mit der Erarbeitung der Be-\nschlu\u00dfempfehlung nicht leicht gemacht.\nDer Antrag 1/73 der Linken Liste/PDS beinhaltet vier\nPunkte und der Antrag der F.D.P.-Fraktion 1/74 drei\nPunkte. In der Intention liegen die beiden Antr\u00e4ge etwa in\nder gleichen Richtung. Das k\u00f6nnen Sie auch an den Be-\ngr\u00fcndungen ablesen.\nDer Punkt 1 der Drucksache 1/73 der Linken Liste/PDS\nlautet \u2013 ich lese Ihnen das noch einmal vor: ,,Bei der Be-\nwertung der vom MfS/AfNS angelegten Unterlagen wird\nweder deren Vollst\u00e4ndigkeit und Unversehrtheit noch\nderen absoluter Wahrheitsgehalt unterstellt.\u201c Die Drucksa-\nche 1/74 sagt dazu, auch im Punkt 1: ,,Die vom ehemali-\ngen MfS/AfNS angefertigten Erfassungsakten \u00fcber B\u00fcrger\ndes Landes werden als gesetzwidrig hergestellte Doku-\nmente betrachtet.\u201c In Ihrer Begr\u00fcndung damals, Herr Dr.\nKr\u00f6ber, hatten Sie angef\u00fchrt, da\u00df wegen dieses Sachver-\nhaltes diese Unterlagen nicht als beweiskr\u00e4ftige Dokumen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n647\n\n\n\nte angesehen werden k\u00f6nnen. Der Ausschu\u00df ist in seiner\nBeratung dazu zu der Ansicht gekommen, da\u00df er nach\ndem Prinzip der freien, pflichtgem\u00e4\u00dfen Beweisw\u00fcrdigung\nverf\u00e4hrt, also: Jedes Dokument, das dem Ausschu\u00df bei der\n\u00dcberpr\u00fcfung vorgelegt wird, wird in seiner Beweiskr\u00e4ftig-\nkeit gew\u00fcrdigt, und die Erfahrungen der Leute, die mit\ndiesen Akten schon zu tun hatten, besagen, da\u00df man das\nerkennen kann. Man kann also unglaubw\u00fcrdige Doku-\nmente, so sie da sind, von den glaubw\u00fcrdigen unterschei-\nden.\nZum Punkt 2 der Begr\u00fcndung: Die Linke Liste/PDS for-\nderte, da\u00df das Wort ,,Eidesstattliche Versicherung\u201c ersetzt\nwird durch das Wort ,,Pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung\u201c. Der Wert\neiner pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung liegt nat\u00fcrlich weit unter\ndem einer eidesstattlichen Versicherung. Der Ausschu\u00df\nkonnte sich also demzufolge nicht diesem Antrag an-\nschlie\u00dfen und hat ihn ebenfalls abgelehnt. \nDer wohl bedeutendste Punkt war der Punkt 10 der\nDrucksache 1/59, Punkt III, wo es um die vorgesehene\nnicht\u00f6ffentliche Sitzung des Landtages geht, in der die\nBetroffenen Gelegenheit erhalten, so es Betroffene gibt, vor\ndem Landtag, wie dort beschlossen, Stellung zu nehmen. \nBeide Antr\u00e4ge verlangten Streichung, der Antrag der\nF.D.P. die Streichung dieses Punktes 10 und der von der\nLinken Liste/PDS die komplette Streichung des Absatzes\ndes Punktes III der Drucksache 1/59. Diesem konnte sich\nder Ausschu\u00df in keiner Weise anschlie\u00dfen, weil damit die\n\u00dcberpr\u00fcfung und der Sinn der Drucksache 1/59 v\u00f6llig\nverlorengegangen w\u00e4ren. Wir haben uns aber entschlos-\nsen, die Drucksache 1/59 zu \u00e4ndern. Es gibt also eine Er-\ng\u00e4nzung zum Punkt 10. Es wird dem Punkt 10 der Satz\nangef\u00fcgt: ,,\u00dcber Hergang und Ergebnisse der nicht\u00f6ffentli-\nchen Landtagssitzung haben die Anwesenden Stillschwei-\ngen zu bewahren. Zuwiderhandlungen sind strafbar nach\n\u00a7 353 b Absatz 2 Strafgesetzbuch. F\u00fcr die H\u00f6rer im Lande\nwerde ich diesen Strafgesetzbuchartikel verlesen. Er lautet:\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDreikopf, SPD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, Herr Clemens. \n\nClemens, CDU. Ich h\u00e4tte gerne gewu\u00dft, wie der Ausschu\u00df\nder Meinung ist, da\u00df 160 Leute Verschwiegenheit bewah-\nren k\u00f6nnen, \n\n(Beifall)\n\nwie das Abstimmungsergebnis ausgefallen ist. Ich will\nblo\u00df sagen, da\u00df dasselbe Thema vor der Volkskammer ne-\ngativ beschieden worden ist. \n\n(Unruhe im Saal)\n\nDreikopf, SPD: Herr Clemens, ich kann Ihnen jetzt nur\ndarauf antworten, wie der Ausschu\u00df entschieden hat; ich\nhabe das vorgetragen. Meine pers\u00f6nliche Meinung dazu\nist die \u2013 das ist nun meine pers\u00f6nliche Meinung, weil Sie\nmich auch pers\u00f6nlich gefragt haben: Ich w\u00e4re f\u00fcr eine vor-\nbehaltlose \u00d6ffentlichkeit, mu\u00df ich Ihnen pers\u00f6nlich sagen.\n\n(Beifall bei der Opposition, teilweise auch bei der CDU)\n\n\u2013 Ich wollte den Strafgesetzbuchartikel verlesen. Er lautet:\n,,Wer, abgesehen von den F\u00e4llen des Absatzes 1,\u201c \u2013 den\nlese ich nicht vor \u2013 ,,unbefugt einen Gegenstand oder eine\nNachricht, zu deren Geheimhaltung er erstens aufgrund\ndes Beschlusses eines Gesetzgebungsorgans des Bundes\n\noder eines Landes oder eines seiner Aussch\u00fcsse verpflich-\ntet ist oder zweitens von einer anderen amtlichen Stelle\nunter Hinweis auf die Strafbarkeit der Verletzung der\nGeheimhaltungspflicht f\u00f6rmlich verpflichtet worden ist, an\neinen anderen gelangen l\u00e4\u00dft oder \u00f6ffentlich bekanntmacht\nund dadurch wichtige \u00f6ffentliche Interessen gef\u00e4hrdet,\nwird mit Freiheitsstrafe bis zu 3 Jahren oder mit Geldstrafe\nbestraft.\u201c\nSoweit zu dem Punkt 10. Mein Bericht ist damit zu Ende.\nIch bitte das Hohe Haus, dieser Beschlu\u00dfempfehlung zu-\nzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es zu diesem Bericht jetzt weitere\nWortmeldungen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Kr\u00f6ber.\nBevor Sie aber beginnen, m\u00f6chte ich ganz herzlich eine\nDelegation des Wirtschaftsausschusses des Landtages Ba-\nden-W\u00fcrttemberg begr\u00fc\u00dfen. Vorsitzender des Wirt-\nschaftsausschusses und Delegationsleiter ist der\nAbgeordnete Klaus Weyrosta.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Dieses Thema, eigentlich das sensibelste Thema, das\nman auf diesem Gebiet behandeln kann, war schon einmal\nGegenstand der Beratung des Hohen Hauses. Sie alle ent-\nsinnen sich, da\u00df es dabei eine Unterbrechung gab zu den\nvon uns, der F.D.P., eingereichten Antr\u00e4gen mit einer Sit-\nzung des Pr\u00e4sidiums, in der wir uns dann verst\u00e4ndigt hat-\nten, damit die rechtliche Grundsatzregelung zur Einleitung\nder entsprechenden \u00dcberpr\u00fcfungsma\u00dfnahmen, zu der\nsich alle Landtagsabgeordneten, auch meiner Fraktion, be-\nkannt hatten, eingeleitet werden konnte.\nWir sind jetzt wieder an einem Scheidepunkt angelangt,\nund der Vortrag des Vertreters des Ausschusses gab ja die\ndivergierenden Auffassungen wieder. Es liegt Ihnen der\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der F.D.P. vor, wonach wir\nden Standpunkt vertreten, da\u00df die Beschlu\u00dfempfehlung,\ndie der Vertreter des Ausschusses hier zur Annahme emp-\nfohlen hat, in der Drucksache 1/214 ge\u00e4ndert wird, und\nzwar dahingehend, da\u00df die Drucksache 1/59, die die Aus-\ngangsbasis darstellte, in den Punkten 1 bis 3 der Druck-\nsache 1/74 von Ihrer Seite zustimmend beschieden wird.\nIch mu\u00df noch einmal folgendes klarstellen, weil ich direkt\nvon dem Berichterstatter dieserhalb angesprochen wurde:\nDie F.D.P. ist der Auffassung, da\u00df die Unterlagen, die das\nMfS und die Nachfolgeinstitutionen angefertigt haben, auf\nnichtrechtsstaatlicher Grundlage entstanden sind und\ndemzufolge auch aus diesem Grund nicht in der Frage der\nBeweisw\u00fcrdigung als ausschlaggebende Dokumente zu-\ngrunde zu legen sind.\nEs geht also darum, ob bei dieser Fragestellung, die hier\nzur Entscheidung steht, wo es nicht um kriminelle Hand-\nlungen geht, sondern um die Bewertung politisch-morali-\nscher Verhaltensweisen, andere Grunds\u00e4tze Anwendung\nfinden sollen als bei strafrechtlichen Delikten, wo nach wie\nvor der Grundsatz ,,In dubio pro reo\u201c G\u00fcltigkeit hat und\nBestandteil des geltenden Rechtes ist.\nDas ist der eine Punkt. Es geht also um die kritische Situa-\ntion bei der Beweisw\u00fcrdigung, wenn die Dinge hier unter-\nschiedlich vom Ausschu\u00df bewertet werden. Es geht hier\nlediglich um die Fragestellung in den Bewertungsst\u00e4ben\ninnerhalb des Ausschusses, der vom Landtag eingesetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n648\n\n\n\nwurde \u2013 und um nichts weiter. Deshalb verwahrt sich die\nF.D.P. \u2013 ich mu\u00df das so deutlich sagen \u2013 dagegen, da\u00df in\nder Begr\u00fcndung zur Ablehnung der Drucksache 1/74, die\nIhnen vorliegt, zum Punkt 1 gesagt wird: Eine derartig\npauschale Erkl\u00e4rung bringt die Gefahr mit sich, da\u00df die\nUnterlagen des ehemaligen MfS f\u00fcr die Wiedergutma-\nchung und Rehabilitierung der Opfer unbrauchbar wer-\nden. Das ist eine Unterstellung, gegen die wir uns wenden\nm\u00fcssen!\nEs geht in der Arbeit des Ausschusses \u2013 ich kann das aus\nmeinem eigenen Erleben sehr genau unterscheiden \u2013 in\nkeiner Weise um die Frage der Wiedergutmachung und\nRehabilitierung. Ich wende mich dagegen, da\u00df im Aus-\nschu\u00df eine solche Argumentation \u00fcberhaupt eine Mehrheit\nhat finden k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDas weicht v\u00f6llig von der Aufgabenstellung ab, die dem\nAusschu\u00df \u00fcbertragen worden ist.\nDer zweite Komplex ist die Frage der Nennung des Na-\nmens in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung. Sie haben Ihre Auffas-\nsung, Herr Kollege, als Berichterstatter dargelegt. Ich bin\nzu diesem Komplex ganz anderer Meinung. Ich hatte es an\ndieser Stelle schon gesagt. Die letzte Volkskammersitzung\nhabe ich noch in Erinnerung. Es war aus meinem Erleben\nder vergangenen Jahre deprimierend, was sich dort zu der\nFrage der Bewertung dieser Kriterien abgespielt hat.\nOb das in der Optik der Medien gern so oder anders gese-\nhen wird, ist f\u00fcr mich v\u00f6llig irrelevant. Es geht mir darum,\nob wir bei diesem Komplex, der die ureigensten, diffizil-\nsten Probleme behandeln wird f\u00fcr unsere Abgeordneten \u2013\num die geht es in unserem Untersuchungsausschu\u00df \u2013, zu\neiner Aussage gelangen k\u00f6nnen. Auch wenn das, was der\nAusschu\u00df empfohlen hat, mehrheitlich vom Hohen Haus\nangenommen wird, wird damit keine rechtliche Br\u00fccke ge-\nschaffen, da\u00df der betreffende Abgeordnete aus dem Hohen\nHaus ausgeschlossen werden kann. Das hei\u00dft, es geht um\ndie Frage einer moralischen Bewertung. Es geht nicht um\ndie Frage der Schaffung einer rechtlichen Befugnis zur Ent-\nfernung aus dem Landtag.\nDa meine ich sehr wohl, da\u00df diese Gesichtspunkte, die hier\ngesagt worden sind zur erneuten Begr\u00fcndung in dem \u00c4n-\nderungsantrag, \u00fcberlegenswert sind. Sie wissen, es gibt\n\u00fcber 4 Millionen Akten; vielleicht sind es noch mehr. Kei-\nner, der hier in dem Hohen Haus sitzt, ob er einmal ver-\nhaftet war oder nicht, wei\u00df, ob nicht irgendwann oder\nirgendwo etwas auftauchen kann. Jeder mu\u00df sich dieser\nFrage stellen. Aber \u2013 das ist unser Ausgangspunkt, unsere\nForderung und unabdingbar aus dieser Blickrichtung \u2013\nwir bestehen darauf, da\u00df sich die moralisch-politische Be-\nwertung nach Grunds\u00e4tzen rechtsstaatlicher Prinzipien\nvollziehen mu\u00df. Deshalb haben wir den \u00c4nderungsantrag\ngestellt, nochmals gestellt. Nicht, um etwas zu vertuschen.\nDie F.D.P. und ich als Vorsitzender werden in keiner Wei-\nse Inkonsequenzen bei eindeutigen Sachverhalten zulas-\nsen. Das kann man mir zubilligen. Aber ich lasse es auch\nnicht zu, da\u00df andere Grunds\u00e4tze au\u00dfer rechtsstaatlichen\ndann hier mit unserer Zustimmung beschlossen werden.\nEs ist jetzt Ihre Entscheidung; Sie haben beide Vorlagen\nvor sich liegen. Wir beantragen wegen der Diffizilit\u00e4t\ndieses Problems zu unserem \u00c4nderungsantrag die nicht\u00f6f-\nfentliche Abstimmung hier in diesem Hause.\nIch danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit liegt jetzt ein Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag vor. Die geheime Abstimmung ist\n\nja sonst nur bei Personen m\u00f6glich. Das w\u00fcrde bedeuten,\n\u00a7 117 kommt zur Anwendung. Wir m\u00fcssen also zuerst\ndar\u00fcber abstimmen, ob einer Ausnahme zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung im Abstimmungsverhalten hier zugestimmt wird. \u2013\nEs gibt eine Anfrage, bitte.\n\nRasch, CDU: Ich m\u00f6chte mich gegen diesen Antrag des\nFraktionsf\u00fchrers der F.D.P. wenden \u2013 aus dem einfachen\nGrunde: Wir verhandeln hier \u00fcber eine Angelegenheit, die\ngerade f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit von allerh\u00f6chstem Interesse\nist. Ich halte es f\u00fcr \u00e4u\u00dferst fraglich, wenn sich jetzt pl\u00f6tz-\nlich der einzelne Abgeordnete vor dieser \u00f6ffentlichen Ver-\nantwortung dr\u00fccken darf, indem er geheim abstimmen\nsollte in dieser dringlich \u00f6ffentlich zu beobachtenden An-\ngelegenheit.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand daf\u00fcr sprechen? \u2013\nHerr Rade, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Die Ausf\u00fchrungen des Abgeordneten Rasch,\ngegen diesen Antrag zu sprechen, best\u00e4tigen eigentlich\nnochmals das, was Dr. Kr\u00f6ber hier gesagt hat. Es handelt\nsich um eine \u00e4u\u00dferst diffizile Sache, und jeder Abgeordne-\nte sollte frei von \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen und auch von der\n\u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber entscheiden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit kommen wir zur\nAbstimmung. Die Abstimmungsfrage lautet: Wer daf\u00fcr ist,\nda\u00df wir eine geheime Abstimmung durchf\u00fchren \u2013 das be-\ndeutet, da\u00df nach \u00a7 117 hier eine Ausnahme vorliegt \u2013, wer\nalso daf\u00fcr ist, da\u00df wir eine Ausnahme gem\u00e4\u00df \u00a7 117 hier\nzulassen im Abstimmungsverfahren, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur zweiten Ab-\nstimmung. \u2013 Gibt es Proteste? \u2013 Dann m\u00fcssen Sie den Pro-\ntest bitte formulieren und nicht murmeln. Gehen Sie bitte\nzum Mikrofon und sagen Sie, was Sie m\u00f6chten.\n\nRade, F.D.P.: Ich bitte darum, da\u00df das Ergebnis ausgez\u00e4hlt\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, gut. Wird dem zugestimmt, da\u00df das\nausgez\u00e4hlt wird? \u2013 Dann w\u00fcrde ich nochmals bitten: Wer\ndaf\u00fcr ist, da\u00df einer Ausnahme gem\u00e4\u00df \u00a7 117 im Abstim-\nmungsverhalten hier zugestimmt wird, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Rechter Block: 9, Mittelblock: 39, und\nhier waren es 2. Das w\u00e4ren nach Adam Ries 50. Wer ist\ndagegen? \u2013 Mittelblock: 24, linker Block: 25, rechts: 17.\nDamit ist tats\u00e4chlich das visuelle Ergebnis best\u00e4tigt, es ist\nalso die geheime Abstimmung abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur zweiten Abstimmung. Hier geht es\num den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der F.D.P., Druck-\nsache 1/226. Wer der \u00c4nderung zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dage-\ngen? Danke. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke. Da-\nmit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung bez\u00fcglich der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Sonderausschusses, Drucksache\n1/214. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung des Sonderaus-\nschusses seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n649\n\n\n\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der Beschlu\u00dfempfehlung\nmehrheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt innerhalb\ndieses Tagesordnungspunktes zur 1. Lesung des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsstellung und Befugnisse des Sonder-\nausschusses zur Untersuchung von Amts- und\nMachtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft als Untersu-\nchungsausschu\u00df. Es handelt sich hier um die Drucksache\n1/206 \u2013 Gemeinsamer Antrag der Fraktionen CDU, SPD\nund F.D.P. Das Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minu-\nten je Fraktion festgelegt. In der Reihenfolge der Fraktio-\nnen spricht zuerst die CDU, danach SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. Ich kann Ihnen verspre-\nchen, da\u00df dann eine Pause eintritt. Ich bitte also den ersten\nRedner von der CDU. Es handelt sich um den Abgeordne-\nten Herrn Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Eine wesentliche Grundlage der so-\nzialistischen Ideologie besteht in der Annahme, da\u00df der\nMensch von Natur aus gut sei und da\u00df man nur g\u00fcnstige\nLebensumst\u00e4nde schaffen m\u00fcsse, um endlich und endg\u00fcl-\ntig alle negativen Verhaltensweisen aus der Welt zu schaf-\nfen. Da die Verfechter dieser Ideologie an derartigen\nUnsinn offensichtlich selbst nicht glaubten, schufen sie\neines der perfektesten und unmenschlichsten \u00dcber-\nwachungssysteme, das jemals gegen ein eigenes Volk\neingesetzt wurde. Mit welcher zynischen Menschenverach-\ntung und in welcher grausamen Verst\u00fcmmelung der deut-\nschen Sprache Stasiberichte angefertigt wurden, das\nk\u00f6nnen Sie in Rainer Kunzes Buch ,,Deckname Lyrik\u201c oder\nim ,,Zorn des Schafes\u201c von Erich Loest nachlesen. Die in\nbeiden B\u00fcchern ver\u00f6ffentlichten Stasi-Akten zeigen \u00fcbri-\ngens sehr deutlich, wer die Auftraggeber der Staatssicher-\nheit waren, da\u00df die wesentlichen Aktivit\u00e4ten jeweils vom\nBezirksvorsitzenden der SED ausgingen und die gesam-\nmelten Informationen auch immer bei diesem zusammen-\nliefen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df es nicht bei blo\u00dfen Berichten blieb, sondern da\u00df die\nT\u00e4tigkeit dieses Sicherheitsdienstes mit handfesten men-\nschenrechtswidrigen, ja verbrecherischen Repressalien ver-\nbunden waren, dokumentiert unter anderem der Deutsche\nForum-Verlag anhand zahlreicher Beispiele mit dem Buch\n,,Stalins DDR\u201c, das ich \u2013 wenn es nach mir ginge \u2013 zur\nPflichtlekt\u00fcre dieses Landtags machen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn einer f\u00fcr deutsche Verh\u00e4ltnisse einmaligen Weise hat\nsich das Volk der ehemaligen DDR im Herbst 89 vom SED-\nund Stasi-Joch befreit. An den zur\u00fcckgebliebenen inneren\nund \u00e4u\u00dferen Sch\u00e4den werden wir wohl alle noch lange\nZeit kranken. Herr Beyer hat mir diese Bemerkung vorhin\nschon vorweggenommen.\nBesonders schmerzlich empfinden es viele, da\u00df nunmehr\nbei der Aufarbeitung der Vergangenheit ein weiteres Mal\ndie sonst sprichw\u00f6rtliche deutsche Gr\u00fcndlichkeit zu versa-\ngen scheint und da\u00df der \u00fcbliche Verdr\u00e4ngungsproze\u00df\nschon wieder in vollem Gange ist. Damit k\u00f6nnte sich wie-\nderholen, was nach 1945 schon einmal geschehen ist. Die\nim Ergebnis des zweiten Weltkrieges entstandenen zwei\ndeutschen Staaten haben auf jeweils spezifische Weise die\nAuseinandersetzung mit einer schrecklichen Periode der\neigenen Geschichte nur unvollkommen geleistet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDas hat einerseits dem Ansehen der Bundesrepublik\nDeutschland in der Welt betr\u00e4chtlich geschadet, vielleicht\nsogar die Idee, da\u00df zwei verschiedene Staaten nicht das\nNormale sind, erst jetzt neuerdings aufkommen lassen.\nAndererseits ist m\u00f6glicherweise die Perversion des DDR-\nRegimes auch auf eben diese fehlende Vergangenheitsbe-\nw\u00e4ltigung zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nIch frage Sie: Sollten wir wirklich nichts gelernt haben? Ich\nmeine, es ehrt den S\u00e4chsischen Landtag, da\u00df er sich von\nAnfang an einen Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von\nAmts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft\nbestellt hat. In logischer Konsequenz liegt Ihnen, meine\nDamen und Herren, heute der Entwurf eines Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsstellung und die Befugnisse des Sonderaus-\nschusses als Untersuchungsausschu\u00df vor.\nDem Gesetzentwurf zugrunde liegt die Erkenntnis, da\u00df die\nAbsicht zur Untersuchung allein nichts bewirken kann, so-\nlange den Akteuren nicht auch Befugnisse in die Hand\ngegeben werden; m\u00fcssen wir doch davon ausgehen, da\u00df\ndie M\u00e4chtigen und Privilegierten der Vergangenheit wenig\ngeneigt sind, freiwillig zur Aufhellung eben dieser Vergan-\ngenheit beizutragen. Vielmehr sollten wir damit rechnen,\nda\u00df sich, wie soeben im Fall Honecker geschehen, noch\nweitere Verantwortliche bei Nacht und Nebel aus dem\nStaube machen und einer rechtsstaatlichen Verurteilung\nihrer Taten entziehen wollen.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Mit Wissen von Herrn\nKohl!)\n\nDiese Haltung ist nicht nur bei den f\u00fchrenden Ex-Repr\u00e4-\nsentanten anzutreffen. Wie Sie wissen, meine Damen und\nHerren, laufen deren Parteig\u00e4nger zur Zeit reihenweise\nvor das Bundesverfassungsgericht, weil sie ihren unrecht-\nm\u00e4\u00dfig erworbenen Besitzstand retten m\u00f6chten, und Sie\nwerden sicherlich schon sehr bald miterleben, wie sie laut-\nstark nach Datenschutz schreien werden, dabei aber Taten-\nschutz meinen.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nBei aller Bitternis, die bei uns aufkommen mag, sollten un-\nsere Untersuchungen streng an rechtsstaatliche Regeln ge-\nbunden sein. Wir Christlichen Demokraten wissen sehr\nwohl um die grunds\u00e4tzliche Fehlbarkeit des Menschen.\nWir stellen uns deshalb bewu\u00dft auch bez\u00fcglich der Arbeit\nim Sonderausschu\u00df unter die Kontrolle dieses Parlaments.\nWir bitten deshalb die Fraktionen dieses Hohen Hauses,\nder \u00dcberweisung der Gesetzesvorlagen in die vorgesehe-\nnen Aussch\u00fcsse zuzustimmen.\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend noch ein paar Bemerkun-\ngen, die weniger von rechtlicher, vielmehr von politischer\nRelevanz sind. Ich meine, da\u00df Amts- und Machtmi\u00dfbrauch\ninfolge der SED-Herrschaft nicht nur r\u00fcckwirkend aufzu-\nhellen sind. Dieser Amts- und Machtmi\u00dfbrauch setzt sich\nTag f\u00fcr Tag in der Gegenwart fort.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und Linke Liste/PDS)\n\nIch bekomme hier die rote Lampe. Ich kann das jetzt nicht\nim einzelnen ausf\u00fchren. Gestatten Sie mir diese eine Be-\nmerkung noch; immerhin sind sehr viele leitende Positio-\nnen immer noch mit den gleichen Leitern besetzt, und Sie\nk\u00f6nnen sicher ahnen, was ich im folgenden hier Ihnen\nnoch zu sagen gehabt h\u00e4tte.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n650\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD, das\nWort zu nehmen.\n\nDr. Schindler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Damen\nund Herren! In der Diskussion zur Erarbeitung der Auf-\ngaben und Befugnisse des Sonderausschusses hat es sich,\ninsbesondere um die Handlungsf\u00e4higkeit umfassend zu\ngarantieren, als zwingend notwendig erwiesen, diesem\nAusschu\u00df Befugnisse eines Untersuchungsausschusses zu\n\u00fcbertragen. Zur schnelleren Abarbeitung konkreter Ange-\nlegenheiten und wegen der Vielf\u00e4ltigkeit dieser sehen wir\nes als g\u00fcnstig an, da\u00df der Ausschu\u00df das Recht erh\u00e4lt, eine\nAngelegenheit selbst zum Untersuchungsgegenstand zu\nerkl\u00e4ren, sofern diese Angelegenheit im Rahmen der Auf-\ngabenstellung liegt.\nDa dieses Gesetz im gewissen Sinne eine Untersetzung des\nUntersuchungsausschu\u00dfgesetzes darstellt, mu\u00df es folge-\nrichtig ein Verfassungsgesetz sein. Die SPD-Fraktion ist\nMiteinbringer dieses Gesetzentwurfes, weil wir an einer\nschnellen Aufarbeitung der Machenschaften im SED-Regi-\nme interessiert sind.\nDie Fraktion der SPD empfiehlt die \u00dcberweisung dieses\nGesetzentwurfes an die beiden ausgewiesenen Aussch\u00fcs-\nse.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter Linke Liste/PDS, das Wort zu nehmen.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Keine Vorschu\u00dflorbeeren, Kollege\nGoliasch! Ich rechne nachher mit Szenenapplaus.\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Ich glaube,\nman kann \u00fcber dieses Untersuchungsausschu\u00dfgesetz, \u00fcber\ndiese Gesetzesvorlage nicht reden, ohne noch einmal Be-\nzug zu nehmen auf diese beiden vorher behandelten Vor-\nlagen, weil letzten Endes ja dieses Gesetz den prozessualen\nRahmen liefern soll f\u00fcr die Inhalte, die vorher mit diesen\nbeiden, insbesondere mit der Drucksache 1/214 beschlos-\nsenen Vorlagen gesetzt sind.\nUnsere Fraktion hat in diesem Landtag wiederholt zur not-\nwendigen Aufarbeitung der Geschichte Stellung genom-\nmen und hat sich dazu bekannt. Sehr fr\u00fchzeitig haben alle\nFraktionsmitglieder ihre Bereitschaft schriftlich erkl\u00e4rt,\nsich hinsichtlich jeglicher Kontakte zum MfS und AfNS\n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen und dieses leider allzuoft sehr pau-\nschalisierte Thema offen und ehrlich zu bereden, auch hier\nin diesem Landtag. Allerdings in einer konsequent rechts-\nstaatlichen Verfahrensweise, n\u00e4mlich\n1. bei Sicherung der Gleichbehandlung aller Abgeordne-\nten; und uns f\u00e4llt schon die eigenartige Praxis auf, da\u00df es\ninzwischen Usus geworden ist, zwischen gutartigen und\nb\u00f6sartigen informellen Mitarbeitern zu unterscheiden, je\nnachdem, wie gro\u00df der Verdienst um die Allianz f\u00fcr\nDeutschland und um die Herstellung des Anschlusses der\nDDR an die BRD ist.\n\n(Emp\u00f6rter Zuruf von der CDU: Frechheit!)\n\nAber Wahrheit!\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Bei Gew\u00e4hrleistung individueller Einzelfallpr\u00fcfung und\nEinzelfallbewertung,\n\n3. bei Unterlassung jeder Umkehrung der Beweislast und\njeglicher Vorverurteilung, und\n4. bei Wahrung des Datenschutzes und des Rechtes auf\ninformationelle Selbstbestimmung.\nDie mit der Drucksache 1/214 nunmehr beschlossene Zu-\nr\u00fcckweisung der entsprechenden Antr\u00e4ge der F.D.P. und\nunserer Fraktion programmiert jetzt ein Verfahren vor \u2013\ninsofern k\u00f6nnen Sie dies auch als Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmverhalten seitens der Fraktion werten \u2013, das zumin-\ndest das letztere Grundrecht eindeutig verletzt.\nZur Drucksache 1/223 in Bezug zur jetzt vorliegenden Ge-\nsetzesvorlage einige Bemerkungen. Was mit diesen Be-\nschlu\u00dfempfehlungen zu den Aufgaben und Befugnissen\ndes Sonderausschusses im Hohen Haus vorgelegt wurde,\nk\u00f6nnen wir zu einem guten St\u00fcck mittragen. Wir waren\nf\u00fcr die Bildung dieses Sonderausschusses, soweit es\ndarum ging, den notwendigen, aber objektiven Proze\u00df der\nGeschichtsaufarbeitung in Sachsen auch parlamentarisch\nzu unterst\u00fctzen, zu begleiten. Inwieweit es in der sachli-\nchen und territorialen Zust\u00e4ndigkeit dieses Landtages\nliegt, f\u00fcr Sachsen eine eigene rechtliche Bewertung einer\nganzen Gesellschafts- und Staatsordnung, n\u00e4mlich der der\nehemaligen DDR, vorzunehmen, sei jetzt einmal v\u00f6llig da-\nhingestellt. Schlimm ist allerdings, da\u00df ich auf genau diese\nFrage, inwieweit wir in vollem Umfang auch zust\u00e4ndig\nsein k\u00f6nnen, im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df w\u00f6rt-\nlich folgenden Bescheid erhielt von einem Vertreter der\nMehrheitsfraktion dieses Hauses \u2013  ich zitiere: ,,F\u00fcr Abfall-\nbeseitigung ist der S\u00e4chsische Landtag auf jeden Fall zu-\nst\u00e4ndig.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInwieweit eine derart menschenverachtende Haltung und\n\u00c4u\u00dferung mit einem christlich-demokratischen Motiv zu-\nsammengeht, vermag ich nicht zu erkennen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWo wir bei der Drucksache 1/213 absolut nicht mitgehen\nkonnten und deshalb auch dagegen votieren mu\u00dften, war\ninsbesondere der Abschnitt II. Worum geht es hier? Exem-\nplarisch \u2013 schon bei diesem Wort frage ich mich, wie das\nmit dem Gleichheitsgrundsatz vereinbar sein soll \u2013, exem-\nplarisch soll an geeigneten Sachbereichen und Einzelf\u00e4llen\nuntersucht werden, jetzt zitiere ich, auch f\u00fcr die \u00d6ffent-\nlichkeit, ,,ab welcher konkreten Position in Partei- und\nStaatsapparat, Wirtschaft, Massenorganisationen und\nKampfgruppen Mitarbeiter als derart in das System der\nstrukturellen Gewalt eingebunden betrachtet werden m\u00fcs-\nsen, da\u00df sie in der Regel als f\u00fcr die Auswirkungen dieses\nSystems mitverantwortlich angesehen werden m\u00fcssen.\u201c\nVom Juristischen ins Deutsche \u00fcbersetzt hei\u00dft das im Klar-\ntext: Es wird ein Raster angelegt, ab welcher Funktionsebe-\nne in eben diesen Bereichen \u2013 ob Parteiapparat auch den\nApparat der ehemaligen Blockparteien erfa\u00dft, bleibt hier\nim dunkeln \u2013 Funktionen darunterfallen. Diese Entschei-\ndung, was darunterf\u00e4llt, wird dann in dem Ausschu\u00df mit\nden entsprechenden Mehrheitsverh\u00e4ltnissen getroffen.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es.)\n\nOb man bei Kreissekret\u00e4ren der SED beginnt oder bei poli-\ntischen Mitarbeitern allgemein, nur der SED oder aller ehe-\nmals befreundeten Parteien, oder ob man es bei\nSpartenvorsitzenden von VKSK-Kleinsparten tut, das wird\ndann letzten Endes die Zukunft zeigen. Wer dann ins\nRaster pa\u00dft, f\u00fcr den gilt nach der jetzigen Formulierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n651\n\n\n\ngenerell die Schuldvermutung, ja der Mitverantwortlich-\nkeitsnachweis. Verurteilt wird nur nach \u00c4mtern und\nFunktionen.\n\n(Unruhe bei der CDU und SPD)\n\nWas schert es da, da\u00df es ein Urteil des Bundesverfassungs-\ngerichtes zu Artikel 1 des Grundgesetzes gibt, zur Men-\nschenw\u00fcrde, ein Urteil, das w\u00f6rtlich feststellt: Die\nUnzul\u00e4ssigkeit der Herabw\u00fcrdigung eines Menschen zum\nblo\u00dfen Objekt staatlichen Handelns verbietet, den Men-\nschen zwangsweise zu katalogisieren und zu kategorisie-\nren.\n\n(Zurufe: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nF\u00fcr den Interessenten: Verfassungsgerichtsentscheide,\nBand 27, Seite 6. Jeder kann nachlesen.\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013 Zuruf des Abg. Lersow)\n\nMachen Sie nicht dieselben Fehler mit der Rechtsstaatlich-\nkeit, die die SED gemacht hat, Herr Dr. Lersow!\nAuch hier bekam ich im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\neine interessante Antwort: Was wollen Sie blo\u00df immer mit\nVerfassung und Recht? wurde mir gesagt. Hier geht es um\nPolitik, Moral und um W\u00e4hlerwillen. Das erwarten unsere\nW\u00e4hler von uns. \u2013 Es ist beachtlich, da\u00df wir inzwischen\nschon wieder soweit sind, da\u00df Politik, W\u00e4hlerwille und\nMoral Recht und Verfassung brechen k\u00f6nnen. Da liegen\nunsere Bedenken.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sie haben mir die rote Lampe gezeigt. Ich\nwollte jedoch ganz kurz eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmver-\nhalten geben.  Das  habe ich getan.  Nun  stehen  mir noch\n5 Minuten Redezeit zu.\n\n(Widerspruch von der CDU)\n\nBitte, lesen Sie Artikel 109 unserer Gesch\u00e4ftsordnung!\n\n(Zurufe: Er hat recht.)\n\nEs kommt aber noch besser. Da ist schlie\u00dflich die Drucksa-\nche 1/206, die wir jetzt zu behandeln haben, die den Son-\nderausschu\u00df mittels Sondergesetz zu einem st\u00e4ndigen\nUntersuchungsausschu\u00df umfunktioniert und ihm das Pro-\nzedere, das prozessuale Zwangswerkzeug, liefern soll.\nHier soll etwas nach unserer \u00dcberzeugung in der deut-\nschen Parlamentsgeschichte Beispielloses erfunden und\neingef\u00fchrt werden. Erstens soll sich unter der allgemeinen\n\u00dcberschrift ,,Untersuchung von Amts- und Macht-\nmi\u00dfbrauch w\u00e4hrend der SED-Herrschaft\u201c der Untersu-\nchungsausschu\u00df in den n\u00e4chsten dreieinhalb Jahren jeden\nUntersuchungsgegenstand und jede Untersuchungsperson\nselbst zuweisen k\u00f6nnen.\nMangels eigener Landesverfassung und entsprechenden\nKommentars greife ich auch hier noch einmal auf den\nGrundgesetzkommentar von Maunz/D\u00fcrig, die ,,Heilige\nSchrift\u201c aller BRD-Verfassungskommentatoren, zur\u00fcck,\nwo in Erl\u00e4uterung des Artikels 44 folgendes ausgef\u00fchrt ist\n\u2013 ich zitiere: ,,Das Verh\u00e4ltnis des Bundestagsplenums zum\nUntersuchungsausschu\u00df ist das zwischen Tr\u00e4ger und\nOrgan. Der Untersuchungsausschu\u00df gibt das Enquete-\nRecht des Bundestages also weder im eigenen Namen\nnoch im Namen des Bundestages als selbst\u00e4ndiges verfas-\nsungsrechtliches Rechtssubjekt auf.\u201c Und an anderer\nStelle: ,,Aus der erw\u00e4hnten Einwirkung des Gewaltentei-\nlungsprinzips ergibt sich ferner, da\u00df der Bundestag den\n\nGegenstand und die Abgrenzungen seiner Untersuchung\nnicht der Entscheidung des Ausschusses \u00fcberlassen kann,\nsondern jeweils bereits den Einsetzungsbeschlu\u00df genau be-\nstimmen mu\u00df.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich gestatte.\n\nLeroff, CDU: Herr Bartl, ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Ihnen\nbekannt ist, da\u00df in diesem Hohen Hause und auch im\nGrundgesetz nicht von der BRD als K\u00fcrzel gesprochen\nwird, sondern von der Bundesrepublik Deutschland. Ich\nm\u00f6chte Sie auffordern, das auch so zu verwenden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Mit dem Formfehler kann ich\nleben. \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Damit leben Sie ja schon sehr lange.)\n\nUm den Verfassungskommentar wieder zu \u00fcbersetzen: Ein\nUntersuchungsausschu\u00df ist ein Organ des Parlaments. Er\nkann nie mehr Kompetenz aufweisen als der Landtag. Sein\nEinsetzungsauftrag mu\u00df hinreichend konkretisiert sein,\nund er hat kein Selbstbefassungsrecht laut Verfassung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUm gleich vorzubeugen: Ein vergleichender Bezug auf den\nVerteidigungsausschu\u00df des Bundestages gem\u00e4\u00df Artikel\n45a, der als einziger nach allgemein ge\u00fcbtem Parlaments-\nrecht zugleich die Rechte eines Untersuchungsausschusses\nhat, verbietet sich, weil n\u00e4mlich dieser ein Verfassungs-\norgan ist. Ohne eigene Verfassung einen solchen Aus-\nnahmeausschu\u00df mit derartig weitreichenden, vom\nLandtagsplenum weitestgehend abgel\u00f6sten Kompetenzen\nzu schaffen, w\u00e4re eine Kreation \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdiger, und\nich sage ganz klar, rechtsstaatswidriger Art.\nZweitens. L\u00f6st man diesen wundersamen Gesetzestext des\n\u00a7 1 Abs. 3 \u00fcber die Rechte und Befugnisse dieses Aus-\nschusses auf, so finden wir bei drei Paragraphen, die das\nGesetz hat, insgesamt zehn Verweisungen auf andere Ge-\nsetze. Das ist gesetzestechnisch ein Wunderwerk; da ist\nalles sehr sch\u00f6n verschl\u00fcsselt. L\u00f6st man es auf, kommt fol-\ngendes heraus: Diesem Ausschu\u00df soll das Recht einge-\nr\u00e4umt werden, jeden beliebigen bzw. mi\u00dfliebigen B\u00fcrger,\nder halbwegs in das Funktions- und Amtsraster pa\u00dft, un-\nter Androhung bzw. Einleitung der polizeilichen Zuf\u00fch-\nrung vorzuladen.\n\n(Vaatz, Staatsminister: Bei uns gibt es keine mi\u00dfliebigen\nB\u00fcrger!)\n\nDa\u00df Sie uns sonderlich lieben, kann ich nicht feststellen,\nHerr Vaatz! \u2013 Im Bedarfsfall kann man dann noch den\nsanften Druck bei Gericht beantragen, n\u00e4mlich Ordnungs-\ngeld, Ordnungshaft und Erzwingungshaft.\n\n(Zuruf von der SPD: Er kennt sich aus!)\n\nGegebenenfalls, ohne anwaltliche Vertretung, erfolgt dann\neine Anh\u00f6rung im Rahmen einer \u00f6ffentlichen Beweisauf-\nnahme, sprich im Beisein von Medien, zu einer mutma\u00dfli-\nchen Verstrickung in das System der strukturellen Gewalt,\nwas immer das auch sei.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n652\n\n\n\nGanz gleich, was dabei herauskommt \u2013 um den Betreffen-\nden mit Wirkung auf seine Familie in die Ecke zu stellen,\nihn gesellschaftlich fertig zu machen, reicht es dann alle-\nmal.\n\n(Zuruf von der SPD: Wie geht es Herrn Lorenz?)\n\nKommt das ins Leben, so ist es nichts anderes als ein s\u00e4ch-\nsischer Mc-Carthy-Ausschu\u00df, allerdings in dritter Potenz.\nDas mu\u00df man so klar sagen.\n\n(Bandmann, CDU: Abtreten!)\n\nDieser Ausschu\u00df okkupiert eindeutig gerichtliche Aufga-\nben, verletzt eindeutig das Gewaltenteilungsprinzip und\nignoriert ganz allgemeine Rechtsprinzipien.\nIch m\u00f6chte einen letzten Satz sagen, Herr Pr\u00e4sident. Alle\nAbgeordneten dieses Hohen Hauses sollten sich noch ein-\nmal mit der Erkl\u00e4rung des Obersten Sowjets vom 4. dieses\nMonats zur Ratifizierung der Deutschlandvertr\u00e4ge, der f\u00fcr\nuns alle sehr wichtigen Deutschlandvertr\u00e4ge besch\u00e4ftigen.\nDort hei\u00dft es: Der Oberste Sowjet der UdSSR geht davon\naus, da\u00df im vereinigten Deutschland die Menschenrechte\nstrikt eingehalten werden\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nund insbesondere jede Diskriminierung der B\u00fcrger der\nehemaligen DDR aus politischen und anderen Motiven\nausgeschlossen ist.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nIch hoffe, Sie haben gut zugeh\u00f6rt, meine Damen und Her-\nren. Das war f\u00fcr den Obersten Sowjet eine Ratifizierungs-\nvoraussetzung.\n\n(Bandmann, CDU: Soll das eine Drohung sein?)\n\nDas ist V\u00f6lkerrecht, aber das k\u00f6nnen Sie schwer auseinan-\nderhalten. \u2013 Mit pauschalisierender Vorgehensweise in be-\nzug auf die zu beschlie\u00dfenden Drucksachen w\u00fcrde aber\nnichts anderes geschehen als das, was der Oberste Sowjet\nausschlie\u00dfen will.\n\n(Zurufe: Unerh\u00f6rt!, Abtreten! \u2013 Gro\u00dfe Unruhe \u2013 Glocke\ndes Pr\u00e4sidenten)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Zeit ist um.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich h\u00e4tte Herrn Lersow gerne\nnoch etwas geantwortet, wie es mit den Personen ist, die\nVerantwortung und Risiko \u00fcbernommen haben, und\ndenen, die in Nischen sa\u00dfen.\n\n(Zurufe: 40 Jahre lang! Aufh\u00f6ren! \u2013 Beifall bei Linke\nListe/PDS)\n\nSchimpff, CDU: Eine Bemerkung zur Gesch\u00e4ftsordnung.\nErkl\u00e4rungen zur Abstimmung nach dem vorhin zitierten\nParagraphen der Gesch\u00e4ftsordnung sollen nach der Ab-\nstimmung gegeben werden und nicht im Zuge der Debat-\nte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Abgeordneter Schimpff, das h\u00e4tten\nSie schon etwas fr\u00fcher sagen k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten wir uns\ndas ersparen k\u00f6nnen.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch bitte jetzt den Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, ein\nStatement abzugeben.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Verehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der L\u00e4rm jetzt eben hat wieder\neinmal gezeigt, da\u00df sich in diesem Landtag ein Ritual ein-\nzuspielen droht, und zwar immer dann, wenn es gerade\nopportun ist, auf eine Fraktion einzudreschen. Ich erkl\u00e4re,\nda\u00df ich mich an diesem Ritual nicht beteiligen werde, bin\naber daf\u00fcr, da\u00df alle, ausnahmslos alle Fehler der Vergan-\ngenheit und alle Verbrechen, die unter der Vorg\u00e4ngerpar-\ntei dieser Fraktion begangen wurden, r\u00fcckhaltlos\naufgekl\u00e4rt werden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nDie CDU-Fraktion hat einen Gesetzentwurf \u00fcber Rechts-\nstellung und Befugnisse des Sonderausschusses zur Unter-\nsuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der\nSED-Herrschaft eingebracht. Wie ich jetzt eben erfahren\nhabe, wird dieser Entwurf auch von der SPD und der\nF.D.P. mitgetragen. Wissen Sie, meine Damen und Herren\naus diesen beiden Fraktionen, worauf Sie sich eigentlich\neinlassen?\n\n(Zuruf: Nein!)\n\nWenn Sie das verneinen, mu\u00df ich das kurz andeuten. In\ndiesem Entwurf ist es der CDU-Fraktion gelungen, minde-\nstens drei sehr regierungsfreundliche Klauseln unter-\nzubringen, ohne da\u00df es zwei Fraktionen gemerkt haben.\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch daf\u00fcr!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir diesen uns vorliegenden\nEntwurf nicht mittragen, obwohl wir als B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne sehr stark daran interessiert sind, da\u00df der Sonderaus-\nschu\u00df die Befugnisse eines normalen parlamentarischen\nUntersuchungsausschusses bekommt; denn nur so k\u00f6nnen\nwir dieser Vergangenheitsbew\u00e4ltigung gerecht werden\nund auch mit dem Filz der alten und neuen Amtstr\u00e4ger\nfertigwerden.\nNun zu einigen Punkten, in denen nach unserer Meinung\ngrundlegende demokratische Gepflogenheiten einem\nPragmatismus geopfert werden sollen. In \u00a7 1 Abs. 3 Punkt\n1 schlagen Sie vor, da\u00df \u00fcber die Abberufung eines von den\nUntersuchungen betroffenen Ausschu\u00dfmitgliedes nicht\nder Landtag, sondern der Ausschu\u00df selbst entscheidet. Es\nist ein Unding, da\u00df ein Ausschu\u00df das Recht erh\u00e4lt, eine\nEntscheidung des Landtages, der ja die Ausschu\u00dfmit-\nglieder beruft, zu revidieren. Sie haben keine Regelung,\nwie in einem solchen Fall die Neubesetzung durch die be-\ntroffene Fraktion erfolgen soll. Sie wollten doch wohl\nkaum die nach dem Untersuchungsausschu\u00dfgesetz nach\nAbberufung durch den Landtag gleichzeitig vorgesehene\nNeuberufung eines anderen Abgeordneten mit Ihrem\nPunkt 1 auch gleich diesem Ausschu\u00df anheimstellen. An\ndieser Stelle darf es, wenn uns parlamentarische Gepflo-\ngenheiten etwas bedeuten, keine Abweichung von dem\nvon uns beschlossenen Untersuchungsausschu\u00dfgesetz ge-\nben\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIn \u00a7 1 Abs. 3 Punkt 3 sehen Sie ebenfalls in Abweichung\nzum Untersuchungsausschu\u00dfgesetz vor, da\u00df die Mitglie-\nder der Staatsregierung und ihre Beauftragten zu nicht\u00f6f-\nfentlichen Sitzungen Zutritt haben. Daf\u00fcr kann es keinen\nplausiblen Grund geben. Gerade dieser Ausschu\u00df mu\u00df un-\nabh\u00e4ngig sein, das hei\u00dft m\u00f6glichst regierungsunabh\u00e4ngig\narbeiten k\u00f6nnen, und in solch oftmals sehr heiklen Fragen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n653\n\n\n\nwie sie der Sonderausschu\u00df zu behandeln hat, darf es nicht\nsein, da\u00df die Regierung darauf Einflu\u00df nimmt. Das spottet\ndoch jeglicher Gewaltenteilung. Warum ist Ihnen denn\nhier das von Ihnen getragene Untersuchungsausschu\u00dfge-\nsetz zu demokratisch?\nDieselbe Frage trifft auch auf die n\u00e4chsten beiden Punkte\nzu. Sie m\u00f6chten, da\u00df der Ausschu\u00df die Entscheidung \u00fcber\ndie Einstellung von Ermittlungen selbst treffen kann. War-\num wollen Sie den Landtag, das Plenum dieses Hohen\nHauses davon ausschlie\u00dfen? Auch hier sollten wir lieber\nbei der Regelung des Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes\nbleiben. Die Entscheidung \u00fcber Fortf\u00fchrung oder Einstel-\nlung von Untersuchungen durch den Sonderausschu\u00df darf\nnicht nur hinter verschlossenen T\u00fcren gef\u00e4llt werden.\nIch erinnere daran, da\u00df wir in unserer Gesch\u00e4ftsordnung\neinen \u00a7 81 haben, der den Landtag selbst entscheiden l\u00e4\u00dft,\nob er seine Sitzungen \u00f6ffentlich oder nicht\u00f6ffentlich durch-\nf\u00fchrt. Zum Einwurf, da\u00df eine nicht\u00f6ffentliche Sitzung bei\n160 Abgeordneten keine mehr w\u00e4re, kann ich nur fragen,\nwas Sie f\u00fcr eine Meinung von einem demokratisch ge-\nw\u00e4hlten Abgeordneten haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch glaube, da stelle ich moralischerseits einen etwas h\u00f6he-\nren Anspruch; denn der Abgeordnete ist gew\u00e4hlt und sei-\nnem Gewissen und moralisch aber auch seinem W\u00e4hler\nverpflichtet, auch wenn wir kein imperatives Mandat\nhaben. Sie werten den Landtag ab, und Sie werten auch\ndas Strafgesetzbuch ab, das ja in diesem Fall noch Sanktio-\nnen vorsieht, wenn Sie hier unterstellen, eine nicht\u00f6ffentli-\nche Sitzung des Landtages h\u00e4tte keinen Zweck.\nBetrachtet man diese drei Punkte, so ist der urspr\u00fcnglich\nvon der CDU eingebrachte und nun auch SPD- und F.D.P.-\nEntwurf darauf zugeschnitten, in den F\u00e4llen, wo eine wei-\ntere Untersuchung der Regierung nicht genehm ist, die\nArbeit stillschweigend einzustellen. Das wirkt vor allem\nunangenehm, da nat\u00fcrlich nicht unbedeutende Teile der\nRegierungspartei bis 1989 eine ziemlich unr\u00fchmliche Rolle\ngespielt haben. Diese Kr\u00e4fte scheinen sich offensichtlich bei\nder Formulierung des Gesetzentwurfes durchgesetzt zu\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n(Goliasch, CDU: Das ist eine Unterstellung!)\n\nZum Schlu\u00df k\u00f6nnen wir eher beil\u00e4ufig erw\u00e4hnen, da\u00df wir\ngegen die \u00a7\u00a7 2 und 3 nichts einzuwenden haben, und auch\nden unerw\u00e4hnt gebliebenen Punkten des \u00a7 1 k\u00f6nnen wir\nzustimmen.\nAnsonsten sollten wir uns nicht schon wieder von dem\nGrundgedanken des k\u00fcrzlich beschlossenen Untersu-\nchungsausschu\u00dfgesetzes verabschieden. Bei diesem vorlie-\ngenden Entwurf kommt mir ein englisches Sprichwort in\nden Sinn, das da hei\u00dft: The freedom is dying by inches \u2013\nzu deutsch: Die Freiheit stirbt zentimeterweise.\nWenn es nun doch zur \u00dcberweisung in den Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df kommt, so k\u00f6nnen wir nur auf eine\nsehr konstruktive Arbeit in diesem Ausschu\u00df hoffen.\n\n(Beifall vor allem bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke\nListe/PDS, vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte den Vertreter\nder F.D.P.-Fraktion, das Wort zu nehmen. Bitte, Herr Abg.\nRade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMir f\u00e4llt es emotional schwer, nach dem Vortrag von\nHerrn Bartl hier zu sprechen. Ich mu\u00df das mal ganz ehr-\nlich sagen.\nIch bin 1945 am 1. September in die Schule gekommen,\nund ich kann mich noch genau erinnern, wie die Kommu-\nnisten in diesem Land an die Macht gekommen sind und\nwie sie mit ihren politischen Vorg\u00e4ngern umgegangen\nsind. Einfache Blockwarte, Verk\u00e4ufer von Abzeichen des\nWinterhilfswerkes, die ich als Kind gesammelt habe, ver-\nschwanden in M\u00fchlberg und anderen Lagern.\nWenn wir heute dabei sind, in diesem Land die Demokra-\ntie zu errichten, m\u00f6chten wir sie nicht beschmutzt haben,\n\n(Starker Beifall bei der CDU und F.D.P. und teilweise bei\nder SPD)\n\nund die F.D.P., die sich ja auf die Fahnen gschrieben hat,\nauch Elemente des Ausgleichs zu schaffen, wird versu-\nchen, dieser Rolle sicher auch in diesem Haus gerecht zu\nwerden.\nEs gibt in unserem Land viele Mitglieder der SED, die nach\nwie vor ihren Dienst tun und ihre Pflichten erf\u00fcllen, an\nvielen Stellen, und ich erinnere nur zum Beispiel an die\nMenschen in der Polizei unseres Landes, die \u00fcberpr\u00fcft\nworden sind und auch ihre Verfassungstreue bekundet\nhaben. Aber es gibt nat\u00fcrlich auch viele, die nicht den po-\nlitischen Umsturz sehen, sondern immer von der Wende\nsprechen und nur ihren Hals gewendet haben. F\u00fcr mich ist\ndas ein politischer Umsturz!\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nWenn wir jetzt vor der Frage stehen, den Sonderausschu\u00df\nzu einem Untersuchungsausschu\u00df umzufunktionieren,\ndann tr\u00e4gt die F.D.P. diesen Vorschlag mit \u2013 nicht, weil sie\nes verschlafen hat, Herr B\u00f6ttger, das genau zu lesen; denn\nwenn sie schl\u00e4ft, schl\u00e4ft sie nur auf einem Auge.\n\n(Heiterkeit)\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir werden also Gelegenheit haben, im Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df und im Innenausschu\u00df dieses Untersu-\nchungsausschu\u00dfgesetz f\u00fcr den Sonderausschu\u00df so zu-\nrechtzufeilen, da\u00df es allen demokratischen Richtlinien\nentspricht und allen Anw\u00fcrfen standh\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der F.D.P., SPD und CDU)\n\nAber wir sollten dabei nicht vergessen, da\u00df es nicht unsere\nAufgabe ist, nur informelle Mitarbeiter des ehemaligen\nMinisteriums f\u00fcr Staatssicherheit hier an den Pranger zu\nstellen und zu suchen, sondern es ist ebenfalls unsere\nPflicht, auch die Verantwortungstr\u00e4ger des vergangenen\nSystems in ihren Verbindungen aufzudecken, die es \u00fcber-\nhaupt erst m\u00f6glich gemacht haben, da\u00df sich so eine Orga-\nnisation wie eine Krake \u00fcber dieses Land ausbreiten\nkonnte.\n\n(Beifall)\n\nDeshalb wird es kein Raster sein, was auf das Land gelegt\nwird, sondern man wird das auch von Fall zu Fall klar\npr\u00fcfen m\u00fcssen. Aus diesem Grund tragen wir als F.D.P.\ndiesen Gesetzentwurf mit, und ich bitte die Damen und\nHerren des Hohen Hauses, einer \u00dcberweisung in den Ver-\nfassungs- und Rechtsausschu\u00df zuzustimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n654\n\n\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Allgemeiner Beifall au\u00dfer Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, das Pr\u00e4si-\ndium hat vorgeschlagen, den Entwurf des Gesetzes \u00fcber\ndie Rechtsstellung des Sonderausschusses zur Unter-\nsuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauchs infolge der\nSED-Herrschaft als Untersuchungsausschu\u00df in den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df und in den Innenausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. Wer dieser \u00dcberweisung des Entwurfes in die\nbeiden Aussch\u00fcsse zustimmen will, den bitte ich um das\n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist die \u00dcber-\nweisung mehrheitlich angenommen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 5 beendet, und wir\ntreten in eine 15min\u00fctige Pause ein.\n\n(Unterbrechung von 16.27 Uhr bis 16.53 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Bitte nehmen Sie Platz. Die T\u00fcren sind schon\ngeschlossen.\nWir kommen nun zum\n\nPunkt 6 der Tagesordnung:\nGr\u00fcndung eines Instituts f\u00fcr Umwelt an der Universit\u00e4t Leipzig\n\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\nIhnen liegt mit der Drucksache 1/119 die Stellungnahme\nder Staatsregierung zur Drucksache 1/85 vor.\nIch m\u00f6chte Sie doch bitten, die Unterhaltung einzustellen.\nWir wollen fortfahren.\nDieser Antrag ist von der F.D.P.-Fraktion eingebracht wor-\nden. Wir haben im Pr\u00e4sidium vereinbart, da\u00df eine Rede-\nzeit von 5 Minuten vorgeschlagen wird. Nach der F.D.P.\nsprechen in der Reihenfolge die Linke Liste/PDS, die\nCDU, die SPD, zuletzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte einen\nVertreter der F.D.P.-Fraktion, das Wort zu nehmen. \u2013 Bitte\nsehr!\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion hat am\n12. 12. 1990 mit der Drucksache 1/85 beantragt, da\u00df die\nStaatsregierung des Freistaates Sachsen an der Universit\u00e4t\nLeipzig ein Institut f\u00fcr Umwelt gr\u00fcnden m\u00f6ge.\nDas neue Institut soll nach unserer Auffassung das erste\nwissenschaftliche Zentrum \u2013 ich betone: Zentrum \u2013 zur\nUmweltproblematik in den neuen deutschen Bundesl\u00e4n-\ndern werden, das in seiner T\u00e4tigkeit praxisorientierte kom-\nplexe Forschungsarbeit von der naturwissenschaftlichen\n\u00fcber die \u00f6konomische bis hin zur juristischen Seite be-\ntreibt, soziale Probleme nicht au\u00dfer acht l\u00e4\u00dft und die Er-\ngebnisse seiner Lehr- und Forschungst\u00e4tigkeit H\u00f6rern aller\nFakult\u00e4ten vermittelt.\nBisher gibt es in den alten Bundesl\u00e4ndern an der Universi-\nt\u00e4t Saarbr\u00fccken eine \u00e4hnliche Einrichtung, die nur kleinere\nModellfragestellungen und auch nur in Ans\u00e4tzen behan-\ndelt. So ist es uns bekannt.\nWir dachten eben im genannten Zusammenhang bei der\nArbeit des neuen Instituts an L\u00f6sungsbeispiele f\u00fcr Kom-\nmunen und Regionen, wobei sich der wests\u00e4chsische\nRaum als Auftraggeber dazu im \u00fcberreichen Ma\u00dfe anbie-\ntet.\nDie Forschungst\u00e4tigkeit des Instituts ist nat\u00fcrlich auch und\nbesonders \u00fcber die Auftraggeber bzw. die Auftragnehmer\nseiner Forschungsergebnisse zu finanzieren. Das erfordert\nein neues Finanzierungsmodell f\u00fcr derartige Aufgaben\nund k\u00f6nnte Modellfall f\u00fcr andere Institute an unseren Uni-\nversit\u00e4ten und Hochschulen sein.\nIn der Stellungnahme des Staatsministeriums wird das An-\nliegen an sich anerkannt, sich mit der Gesamtproblematik\nwissenschaftlich zu besch\u00e4ftigen, wobei nach der Meinung\nder Leitung des Ministeriums auch andere s\u00e4chsische Re-\ngionen als Beispiel der Behandlung dienen k\u00f6nnten. Das\nist sicher richtig. Wer sind aber der Meinung, da\u00df gerade\n\nder wests\u00e4chsisch/Leipziger Raum mit seinen schweren\nSch\u00e4den in Luft, Wasser, Boden, durch Bergbau, Energie-\nwirtschaft, Chemie, milit\u00e4rische Objekte mehrerer Armeen\nund andere Wirtschaftseinrichtungen verursacht, ein idea-\nles Zentrum solcher Untersuchungen sein k\u00f6nnten.\nDie technische Seite f\u00fcr solche Untersuchungen ist an der\nLeipziger Universit\u00e4t durch das sogenannte Analytikum\nvorhanden, das vor Jahren mit Hilfe der Industrie f\u00fcr\nZwecke der Erd\u00f6lforschung in Zusammenarbeit mit der\nSowjetunion errichtet worden ist, ungef\u00e4hr 500 Millionen\ngekostet hat und somit nat\u00fcrlich vielleicht n\u00fctzlicheren\nZwecken gegenw\u00e4rtig zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\nIn dem Antwortschreiben des Staatsministeriums f\u00fcr Wis-\nsenschaft wird gesagt, da\u00df \u2013 ich zitiere \u2013 ,,einer generellen\nUmweltforschung und -wissenschaft aus gegenw\u00e4rtiger\nSicht wenig Effizienz beigemessen werden kann.\u201c Auch\nwird darauf hingewiesen, da\u00df speziell Einzelprobleme be-\nz\u00fcglich Umweltfragen von anderen Hochschulen unseres\nLandes Sachsen gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, aber eben nur Ein-\nzelprobleme.\nGenau in dieser Hinsicht verkennt nun die Leitung des\nMinisteriums f\u00fcr Wissenschaft \u2013 unserer Auffassung nach\n\u2013 v\u00f6llig das Anliegen der F.D.P.-Fraktion, die Umweltpro-\nblematik als komplexes Problem zu behandeln. Wir sind\nauch nicht der Meinung \u2013 ich zitiere wieder \u2013, da\u00df ,,die\nErfassung, Entflechtung und sinnvolle Zuordnung dieser\nProblemvielfalt unter anderem Aufgabe der Hoch-\nschulstrukturkommission\u201c sei, und die Hochschulstruk-\nturkommission hat sich, wie ich geh\u00f6rt habe, den Namen\nHochschulkommission zugelegt und ist nur Beratungs-\nkommission. Eben gerade das Gegenteil meinen wir und\nsind der Auffassung, da\u00df der Landtag in seiner Gesamt-\nheit f\u00fcr dieses wichtige politische Anliegen verantwortlich\nist.\nWir bitten deshalb um \u00dcberweisung unseres Antrages an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nUmwelt zur allseitigen Pr\u00fcfung unseres Anliegens.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt einen Vertreter\nder Linken Liste/PDS.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Bildung eines Umweltinsti-\ntuts an der Universit\u00e4t Leipzig ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Ohne\nsolide Umweltforschung gibt es keine weitsichtige vorsor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n655\n\n\n\ngende Umweltpolitik. In der Ex-DDR war die Umweltfor-\nschung nahezu zu einer Geheimwissenschaft degradiert\nworden. Das System des real existierenden Sozialismus,\neinst angetreten mit dem Versprechen, die Menschheit von\nAusbeutung und Ungerechtigkeit zu erl\u00f6sen, ist geschei-\ntert. Es hat auch nicht vermocht, eine \u00f6kologisch orientierte\ntechnologische Produktionsweise in Industrie und Agri-\nkultur zu verwirklichen.\nWenn wir jetzt neu antreten, so steht die Frage, wie ist in\ndieser Gesellschaft die \u00f6kologische Konversion durch-\nzusetzen? Marktwirtschaft spontan betrieben, ist weder\n\u00f6kologisch noch sozial, sie bedarf staatlicher Rahmenbe-\ndingungen, und genau hier w\u00e4re ein Ansatz, wie ein Insti-\ntut f\u00fcr Umwelt an der Leipziger Universit\u00e4t theoretische\nArbeit zu leisten h\u00e4tte, wie \u00f6kologisch orientiert eine\ntechnologische Produktionsweise auszusehen h\u00e4tte, wie\nder Markt \u00fcberhaupt zu gestalten ist. Hier w\u00e4re theoreti-\nscher Vorlauf zu schaffen.\n\u00d6konomen, \u00d6kologen, Sozialwissenschaftler, Human-\nmediziner sollten interdisziplin\u00e4r zusammenarbeiten, und\nuns scheint, da\u00df daf\u00fcr mit Leipzig ein g\u00fcnstiger Ort gege-\nben w\u00e4re, und auch die kommunalen und regionalen Pro-\nbleme, wie sie hier angesprochen werden von der F.D.P.,\nsind sehr dazu angetan, Gegenstand der Forschung und\nLehre zu werden.\nZu bedenken ist, da\u00df an der Technischen Universit\u00e4t Dres-\nden zum Beispiel in der Sektion Wasserwesen, im Bereich\nForstwirtschaft, im Bereich der Verfahrenstechnik viel ge-\nleistet wird und da\u00df es hier nicht zu Verdoppelungen\nkommt, da\u00df hier eigentlich Kooperation angesagt ist, da\u00df\nsich die Institutionen, die schon existieren, zusammentun\nsollten und nicht das Fahrrad wiedererfunden wird, und\nzweifellos sollten die Erfahrungen, die an der Technischen\nUniversit\u00e4t schon existieren, bei der interdisziplin\u00e4ren\nAusbildung auch dem Leipziger Institut zugute kommen.\nIch darf noch auf ein Problem aufmerksam machen, das\nmir jetzt bekannt wurde. Es ist mir gesagt worden, da\u00df\nsich in Dresden-Wahnsdorf die Landesanstalt f\u00fcr Umwelt-\nschutz und Landesentwicklung, wenn ich richtig infor-\nmiert wurde, in der Abwicklung befindet. Wahnsdorf war\ndie Leiteinrichtung f\u00fcr die Messung der Luftverunreini-\ngung in der DDR. In Sachsen-Anhalt werden 60 Mitarbei-\nter zur Reinhaltung der Luft in der Landesanstalt arbeiten,\nin Sachsen aber nur 10; 50 w\u00e4ren unbedingt n\u00f6tig. Zur Zeit\nr\u00fccken viele Mitarbeiter in Wahnsdorf M\u00f6bel. Mir scheint\ndas nicht gerade qualifiziert genug. Wir sollten nicht in\neinem Zug versuchen, ein Umweltinstitut zu bilden und\nauf der anderen Seite Strukturen zerst\u00f6ren, wo eigentlich\nWeitsicht angesagt ist im Sinne des Erhaltens auch von\nErfahrungstr\u00e4gern.\nIch m\u00f6chte einen Vorschlag machen. Ich war am letzten\nWochenende in Stuttgart, habe mich dort in Sachen Ener-\ngiewirtschaft erkundigt, und da wurde uns vorgef\u00fchrt,\nwie dort in der Energieversorgung versucht wird, \u00f6kolo-\ngische Erkenntnisse sinnvoll und weitsichtig anzuwenden;\nes betrifft die Schilfproduktion. Mit scheint, da\u00df das auch\nein Gebiet w\u00e4re, das in Leipzig ansteht: Schnellwachsende\nPflanzen als Biomasseproduktion zur Energiegewinnung\nsollte f\u00fcr uns eine Forschungrichtung werden, die mit der\nL\u00f6sung der Energiefrage zugleich \u00f6kologische Probleme\nl\u00f6sen hilft. Ich meine, da\u00df dazu Leipzig ein g\u00fcnstiger Ort\nw\u00e4re. Also: Wir begr\u00fc\u00dfen diese Initiative der F.D.P.\nIch danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt\nvon der CDU-Fraktion Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler, das Wort zu neh-\nmen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU:\nMeine Damen und Herren! Verehrter Herr Pr\u00e4sident! ,,Die\n\u00f6kologische Neuordnung unserer Wirtschaftsgesellschaft\nwird mit enormen Umverteilungen von Einkommen und\nChancen und mit weitreichenden Eingriffen in unsere bis-\nherigen Lebensgewohnheiten verbunden sein. Wie bereits\nfestgestellt, verdanken wir einen nicht unwesentlichen Teil\nunseres heutigen Lebensstandards dem Verzehr von Zu-\nkunftsressourcen. Einer zukunftsorientierten Politik stehen\ndiese Ressourcen nicht zur Verf\u00fcgung. Sie k\u00f6nnen als auch\nnicht verteilt und nicht verbraucht werden.\u201c\nDieses Zitat unseres Ministerpr\u00e4sidenten in seinem Buch\n,,Zeitsignale\u201c illustriert die Stellenwerte, die wir der Um-\nweltproblematik auch im wissenschaftlichen Bereich ein-\nr\u00e4umen.\nUmweltsch\u00e4den machen nach seri\u00f6sen Sch\u00e4tzungen 150\nMilliarden Mark in den Altbundesl\u00e4ndern aus. Das Brutto-\nsozialprodukt weist zwar immer auf der Aktivseite Inve-\nstitionen aus, die zur Schadensreparatur notwendig sind;\nes stellt aber nie die gesamtgesellschaftlichen Verluste ge-\ngen\u00fcber.\nDie Umweltproblematik mu\u00df also alle Bereiche von For-\nschung und Lehre komplex und interdisziplin\u00e4r durch-\ndringen. Die Gr\u00fcndung eines Instituts f\u00fcr Umwelt an der\nUni Leipzig ist zwar lobenswert, aber viel zu punktuell\nund formalistisch. Wir sollten, liebe Kollegen von der\nF.D.P., dann im Ausschu\u00df daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Umwelt-\nproblematik integraler Bestandteil der Lehre und For-\nschung an allen Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren\nForschungsinstituten wird.\n\n(Beifall)\n\nDas ist der komplexe Ansatz.\nHier m\u00fcssen die Hochschulen eine Vorreiterrolle einneh-\nmen, und sie d\u00fcrfen der Umweltproblematik nicht l\u00e4nger\nhinterherhinken, insbesondere im Bereich der Sozial- und\nGesellschaftswissenschaften. Hier sind auch und beson-\nders mit einer Neugr\u00fcndung entsprechender Fakult\u00e4ten\nfolgende Schwerpunkte zu setzen, die ich einmal in drei\nwesentlichen Komplexen zusammenfassen m\u00f6chte.\n1. S\u00e4mtliche Studieng\u00e4nge zuk\u00fcnftiger Juristen, Lehrer,\nWirtschaftswissenschaftler, Natur- und Ingenieur-\nwissenschaftler vermitteln ein Grundwissen im Um-\nweltschutz zu Schwerpunkten wie Umweltrecht,\nUmwelterziehung, \u00f6ko-soziale Marktwirtschaft usw. Das\nist in den Studienordnungen festzuschreiben. In den\nBibliotheken wird verst\u00e4rkt Umweltliteratur, verbunden\nmit interdisziplin\u00e4ren Vertiefungsrichtungen und Weiter-\nbildung, angeboten.\n2. Die Umweltforschung ist im gesamten Hochschul-\nbereich und an den Forschungsinstituten auszubauen.\nHier m\u00f6chte ich die Standortdiskussion zu einer komple-\nxen Umweltforschungseinrichtung im Raum Leipzig \u2013\nHalle nur andeuten, die zusammen mit dem Land Sach-\nsen-Anhalt angedacht ist.\nIn den Hochschulen m\u00fcssen die Strategien f\u00fcr Wirtschaft\nund Politik im Bereich der Umwelt entstehen. Transferstel-\nlen \u2013 und die sind speziell festzuschreiben \u2013 haben f\u00fcr\nbreiteste \u00dcberleitung zu sorgen. Der Freistaat erstellt einen\nUmweltbericht unter gemeinsamer Federf\u00fchrung der Mi-\nnisterien f\u00fcr Umwelt und Wissenschaft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n656\n\n\n\n3. Alle Universit\u00e4ten gliedern einen Umweltbeauftragten\nin die Verwaltung ein. Er ist dem Kanzler zu unterstellen\nund verantwortlich f\u00fcr den Umweltschutz im Wirtschafts-,\nForschungs- und Lehrbetrieb bis hin zur Abfallvermei-\ndung.\n,,Minderheiten, die sich f\u00fcr Zukunftssicherung einsetzen,\nk\u00f6nnen eine erhebliche Militanz entwickeln.\u201c Hier m\u00f6chte\nich dieses Biedenkopf-Zitat aus den ,,Zeitsignalen\u201c sogar\netwas erweitern:\nMehrheiten k\u00f6nnen das auch, n\u00e4mlich die CDU-Fraktion\nund ihre Landesregierung im Freistaat Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben das beim Abbau unseres finanziellen Defizits in\nden letzten Wochen bewiesen; wir werden das beim Be-\nw\u00e4ltigen komplexer Umweltprobleme in den n\u00e4chsten Jah-\nren nochmals nachhaltig demonstrieren. Das ist um so\nnotwendiger, da die traditionell daf\u00fcr zust\u00e4ndige Fraktion\nscheinbar ein erhebliches Defizit auf diesem Gebiet auf-\nweist, zumindest in ihrer Hochschul- und Wissenschafts-\npolitik. So enth\u00e4lt der inhaltlich fast gleiche Entwurf zum\nHochschulerneuerungsgesetz von Gr\u00fcnen und PDS\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Linke Liste/PDS!)\n\n\u2013 und hier h\u00e4tten Sie im Interesse des Umweltschutzes\nPapier sparen k\u00f6nnen, ein Exemplar h\u00e4tte gen\u00fcgt \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nden Terminus Umwelt \u00fcberhaupt nicht.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nEr ist eben nur auf die Konservierung bestehender Zust\u00e4n-\nde ausgerichtet.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die CDU-Fraktion\nwird dieses Defizit ausgleichen und sich um die Integrati-\non der von mir genannten drei Punkte in das Hochschul-\nerneuerungsgesetz bem\u00fchen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWir werden das im Hochschulerneuerungsgesetz komplex\nfeststellen,\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Zum Thema!)\n\nund ich glaube, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir dann im Ausschu\u00df\nauch in Zusammenarbeit mit den Kollegen von der F.D.P.\nnoch einmal intensiv diskutieren.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es tut mir leid, die Zeit war\nschon \u00fcberschritten, so da\u00df ich dann nicht noch eine Zwi-\nschenfrage zulassen kann.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Warum denn nicht?)\n\nAls n\u00e4chste spricht f\u00fcr die Fraktion der SPD die Abgeord-\nnete Voigt.\n\nFrau Voigt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Lassen Sie mich zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen eine\nkleine Episode anl\u00e4\u00dflich der Rektoreinf\u00fchrung an der Uni-\nversit\u00e4t Leipzig erw\u00e4hnen. Der neue Rektor nannte in\nseiner Antrittsrede als einen Schwerpunkt k\u00fcnftiger For-\nschungsarbeit an der Universit\u00e4t Leizig die Umweltfor-\n\nschung. Die dort anwesenden G\u00e4ste registrierten an die-\nsem Punkt seiner Rede ein wohlwollendes Nicken unseres\nStaatsministers f\u00fcr Wissenschaft und Kunst.\nAber, Herr Minister, effiziente Umweltforschung wird in\nSachsen wahrscheinlich nicht betrieben, wenn jede Hoch-\nschule oder Universit\u00e4t ihren Beitrag leistet, der \u00fcber die\neigenen Sektionsgrenzen nicht hinausreicht, und ich kann\nHerrn R\u00f6\u00dfler in dem Punkt nicht zustimmen; denn die\nUmweltforschung als integraler Bestandteil der Hochschu-\nlen existiert noch nicht und funktioniert noch nicht, auch\nnicht in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nWir haben in Sachsen infolge der Umstrukturierungspro-\nzesse an den wissenschaftlichen Einrichtungen die Chance,\neine Vorreiterrolle in der Umweltforschung zu erlangen\nund ein interdisziplin\u00e4res Umweltinstitut in Leipzig oder\nan einem anderen Standort zu installieren. Es geht eben\nnicht nur um Geowissenschaft oder Energietechnik, wie es\nin der Ablehnung dieses Antrages formuliert war, sondern\nauch Chemie, Biologie, Jura, \u00d6konomie sind an diesem\nPunkt gefordert. Genaugenommen existiert in Leipzig be-\nreits ein interdisziplin\u00e4res Forschungsinstitut f\u00fcr Natur-\nund Umweltschutz, und obwohl die Best\u00e4tigung durch\nden Herrn Staatsminister seit dem 1. 12. 1990 aussteht,\nsind 4 Planstellen besetzt: ein Chemiker, ein Biologe, ein\nJurist und eine Sekret\u00e4rin. Ich brauche Ihnen hier sicher\nnicht zu erl\u00e4utern, warum Forschung in diesem Institut\nmomentan nicht m\u00f6glich ist. Es werden lediglich Vorle-\nsungen angeboten und sehr gut von den Studenten ange-\nnommen.\nWir Sozialdemokraten w\u00fcrden f\u00fcr dieses Institut folgen-\ndes Finanzierungsmodell vorschlagen: Aufgrund der\nKomplexit\u00e4t der zu l\u00f6senden Aufgaben im Raum Leipzig \u2013\nHalle \u2013 Bitterfeld w\u00e4re ein gemeinsames Projekt Sachsen\nund Sachsen-Anhalt f\u00fcr diese Forschungseinrichtung\ndenkbar. Ihnen ist ja auch bekannt, da\u00df ein Umweltfor-\nschungsplan des Bundesforschungsministeriums f\u00fcr das\n\u00f6kologische Sanierungskonzept dieser Region vorliegt.\nWir Sozialdemokraten unterst\u00fctzen den F.D.P.-Antrag zur\nGr\u00fcndung eines Umweltinstituts an der Universit\u00e4t Leip-\nzig, und, Herr Minister Meyer, ber\u00fccksichtigen Sie bei\nIhrer Entscheidung bitte folgende Sachverhalte:\n1. Ein Umweltinstitut b\u00fcndelt mit dem angedachten Profil\nhervorragende Wissenschaftler mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Effizi-\nenz, und\n2. die verh\u00e4ngnisvollen Fehler, die in der Wirtschaft be-\nz\u00fcglich \u00f6ffentlicher Ausschreibungen gemacht worden\nsind, d\u00fcrfen sich auf dem Wissenschaftssektor nicht wie-\nderholen.\nSetzen Sie sich bei Herrn Minister Riesenhuber f\u00fcr die Ver-\ngabe der Forschungsprojekte mit Bezug zu unserer Situati-\non in Sachsen an ostdeutsche Wissenschaftler ein, und \u2013\nnicht zuletzt \u2013 geben Sie unseren Forschungseinrichtungen\ndurch vorausschauende und kalkulierbare Entscheidun-\ngen die M\u00f6glichkeit, ihre Leistungsf\u00e4higkeit voll zu entfal-\nten!\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDr. Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte gleich die Gelegenheit nutzen zu\nsagen: Ich bin nicht Doktor, auch wenn ich immer wieder\nso bezeichnet werde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n657\n\n\n\nDie Probleme der Umwelt in unseren L\u00e4ndern \u2013 in den\nneuen L\u00e4ndern \u2013 sprengen die Erfahrungen der alten\nL\u00e4nder bei weitem. Ich nenne: die Wismutproblematik,\nBodenkontamination, Bergbaufolgelandschaften, Gew\u00e4s-\nserbelastungen, \u00fcberalterte Industriestrukturen. Ich k\u00f6nnte\ndiese Reihe fortsetzen. Diese neue Problemlage erfordert\nauch eine verst\u00e4rkte wissenschaftliche Aufwendung und\neine neue Ausrichtung. \nWir halten es deshalb \u2013 ebenso wie der Antragsteller \u2013 f\u00fcr\nerforderlich, Umweltforschung sachlich und institutionell\nzu konzentrieren, bef\u00fcrworten also dieses komplexe Her-\nangehen.\nUmweltforschung allein auf die bestehenden Fachgebiete\nan den traditionellen Universit\u00e4ten und Hochschulen zu\nverteilen, wie es das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wis-\nsenschaft f\u00fcr richtig h\u00e4lt, erscheint uns nicht ausreichend,\nwenn auch dringend n\u00f6tig. Die Gefahr, da\u00df Umwelt-\nprobleme in fachlich und politisch konservativem Sinne\nbehandelt werden, ist nach einer solchen Organisations-\nform nicht auszuschlie\u00dfen. Die Erfahrungen belegen das.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf Herrn R\u00f6\u00dfler eingehen, der\nuns eine gewisse Abstinenz in diesen Fragen bescheinigen\nwollte. Ich mu\u00df darauf hinweisen, da\u00df die Frage neuer\nOrganisationsformen in diesem Bereich sicher au\u00dferhalb\nIhres bisherigen Erfahrungsbereiches liegt. Ich m\u00f6chte an\nsolche Institutionen erinnern wie zum Beispiel das Freibur-\nger \u00d6ko-Institut oder das Darmst\u00e4dter \u00d6ko-Institut, die\nsich nicht in die klassische Universit\u00e4tslandschaft einord-\nnen lassen, aber eine eminente Bedeutung haben in der\nalternativen Behandlung von Umweltproblemen.\nWir meinen auch, da\u00df eigentlich jede universit\u00e4re Einrich-\ntung ein Umweltforschungsinstitut haben sollte. Wir m\u00fcs-\nsen aber anfangen. Insofern erscheint es uns folgerichtig,\ndies in einer Region zu tun, die eigentlich ein Umweltkata-\nstrophengebiet darstellt. Insofern w\u00e4re Leipzig durchaus\nein Signal.\nUmweltforschung soll nach unserer Vorstellung im wei-\ntestgehenden Sinne praxisorientiert sein, praxisorientiert\nauch in der Aufnahme der gesamtgesellschaftlichen Wirk-\nlichkeit. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die konkreten technisch-\nwissenschaftlichen Probleme anpacken, wir m\u00fcssen uns\naber auch mit gesellschaftlichen Entwicklungen auseinan-\ndersetzen. Wir m\u00fcssen etwas f\u00fcr die Bewu\u00dftseins\u00e4nde-\nrung tun und m\u00fcssen die Akzeptanzfragen, die immer\ndr\u00e4ngender werden, anpacken.\nWeil es hier wohl \u00fcblich und g\u00fcnstig erscheint, auf Herrn\nProf. Biedenkopf zur\u00fcckzugreifen, so m\u00f6chte ich sagen,\nda\u00df es eigentlich in seinen Schriften sein Ansatz war, da\u00df\nin einer Demokratie die Umwelt eine sehr schwache Lobby\nhat. Deshalb kann ich dem Finanzierungsvorschlag, den\ndie F.D.P. macht f\u00fcr solch eine Einrichtung, nicht folgen.\nDie Umweltforschung kann nicht von k\u00fcnftigen Investo-\nren oder von Verursachern von Umweltsch\u00e4den bezahlt\nwerden. Die Umweltforschung sollte vom Staat getragen\nwerden.\nHier, denke ich, m\u00fc\u00dften sich die Strukturen \u00f6ffnen. Sie\nsollten also auch kritische Funktionen \u00fcbernehmen, wie sie\nin den genannten \u00d6ko-Instituten zum Teil aufgenommen\nwerden, wie sie aber auch in wissenschaftlich orientierten\nUmweltinitiativen sich bilden k\u00f6nnen. Ich erinnere an sol-\nche Dinge wie zum Beispiel das Elbe-Projekt, eine Initiati-\nve der Gr\u00fcnen Liga, die sehr Wesentliches getan hat, um\ndie Frage einer Sanierung der Elbe und der n\u00f6tigen indu-\nstriellen Umstrukturierung in die \u00f6ffentliche Diskussion zu\nbringen. Diesen Initiativen ist es im allgemeinen anzurech-\n\nnen, da\u00df sie sehr engagiert arbeiten, aber sie haben mei-\nstens kein Geld.\nWir m\u00f6chten zusammenfassend sagen, da\u00df wir ein\nUmweltzentrum in Leipzig bef\u00fcrworten, aber da\u00df die\ninhaltlichen Schwerpunkte wie auch die Organisationsfor-\nmen noch sehr ausgiebig diskutiert werden m\u00fcssen, und\nstimmen der \u00dcberweisung in die beiden genannten Aus-\nsch\u00fcsse zu.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Staatsmini-\nster Prof. Meyer hatte um das Wort gebeten. Bitte sch\u00f6n.\nIch habe nur an Sie die Bitte, da\u00df Sie sich auch an die etwa\nf\u00fcnf Minuten halten.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich werde mir alle M\u00fche geben, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine Damen und Herren! Ich benutze gern diese Debatte,\num dem F.D.P.-Antrag noch einige erg\u00e4nzende Informatio-\nnen hinzuzuf\u00fcgen, die zum Zeitpunkt der Formulierung\nder Stellungnahme noch nicht in diesem Ma\u00dfe verf\u00fcgbar\nwaren.\nDarf ich zun\u00e4chst feststellen, da\u00df in der Sache \u00fcberhaupt\nkein Dissens besteht? Nat\u00fcrlich ist Umweltforschung\nwichtig, und nat\u00fcrlich wird Umweltforschung in Sachsen\nintensiv und mit gro\u00dfem Nachdruck betrieben werden.\nAber ich mu\u00df in diesem Zusammenhang vor zwei m\u00f6g-\nlichen Fehlentwicklungen und \u2013 ich will auch deutlich das\nWort nennen \u2013 Illusionen warnen. Das erste ist, da\u00df man\nmeint, man k\u00f6nnte dem au\u00dferordentlich komplexen Pro-\nblem der Umweltforschung dadurch beikommen, da\u00df man\nein Institut errichtet. Das ist wissenschaftsorganisatorisch\nund wissenschaftspolitisch ein Irrweg. Die von Ihnen gera-\nde erw\u00e4hnten \u00d6ko-Institute haben eine v\u00f6llig andere\nFunktion. Sie verstehen sich ganz bewu\u00dft sozusagen als\nStachel im Fleisch der \u00d6ffentlichkeit. Aber ein einziges In-\nstitut, das sich der ganzen Breite der Forschungsprobleme\nauf diesem Gebiet widmet, w\u00e4re ein gigantisches Unter-\nnehmen, das schlicht nicht regierbar w\u00e4re.\nIn der Zwischenzeit seit der Formulierung der Stellung-\nnahme sind die \u00dcberlegungen im Wissenschaftsrat, an\ndem wir beteiligt sind, weitergegangen, ebenso unsere Ge-\nspr\u00e4che mit dem Bundesministerium f\u00fcr Forschung und\nTechnologie.\nIch mu\u00df hier immer noch etwas vorsichtig formulieren,\ndenn der Wissenschaftsrat wird seine endg\u00fcltigen Emp-\nfehlungen erst auf seiner n\u00e4chsten Sitzung beschlie\u00dfen.\nAber die Arbeit der Gruppe des Wissenschaftsrates, die\nsich mit diesen Fragen unter Leitung von Prof. Hempel\nbesch\u00e4ftigt, hat einen \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen Bericht \u00fcber die\nM\u00f6glichkeiten der \u00f6kologischen Forschung in diesem\nRaum formuliert. In der Tat gehen viele Bestrebungen da-\nhin, ein Forschungszentrum f\u00fcr Umwelt im Raum Leip-\nzig\u2013Halle\u2013Bitterfeld zu errichten. Es ist auch ein offenes\nProblem, wie die ebenfalls sehr wichtigen und interessan-\nten Ans\u00e4tze in der N\u00e4he von Freiberg und in der dortigen\nwissenschaftlichen Einrichtung damit kombiniert werden\nk\u00f6nnen.\nDamit komme ich zu dem zweiten Problem, das ich\nbenannte mit \"Illusion\". Es ist, glaube ich, nicht sehr hilf-\nreich, wenn wir, sozusagen losgel\u00f6st vom bundesdeut-\nschen Kontext, versuchen, Wissenschaftspolitik zu\nmachen. Nat\u00fcrlich kann das Land Sachsen jederzeit ein\nInstitut errichten. Aber dieses Institut m\u00fc\u00dfte das Land\nSachsen allein bezahlen. Wenn wir aber in Kooperation mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n658\n\n\n\ndem Wissenschaftsrat und dem Bundesministerium f\u00fcr\nForschung und Technologie \u2013 das kann nat\u00fcrlich auf dem\nWege des Konsenses erfolgen \u2013 erreichen, da\u00df die bew\u00e4hr-\nten Finanzierungs- und Organisationsmodelle der For-\nschung daf\u00fcr eingesetzt werden k\u00f6nnen, dann haben wir\nauch eine gute Basis f\u00fcr eine effektive Forschung.\nIch appelliere hier insbesondere an die Kolleginnen und\nKollegen der F.D.P. Es geht mir hier gar nicht um eine\nDifferenz in der Sache, aber wir haben offenbar Schwierig-\nkeiten, in der Methode zueinander zu finden. Dazu m\u00f6chte\nich doch eine Bemerkung machen. In den vergangenen\nMonaten habe ich sehr viel gerade von Wissenschaftspoli-\ntikern aus den Reihen Ihrer Partei in diesem Punkt gelernt.\nBekanntlich hat Ihre Partei im bundesdeutschen Kontext\ngerade in der Wissenschaftspolitik einen guten Ruf und\nbesetzt viele wichtige Positionen. Ich w\u00fcrde Ihnen doch\neinmal empfehlen, sich von diesen Kollegen beraten zu\nlassen. Sie werden Ihnen zeigen, da\u00df die Instrumente der\nBund-L\u00e4nder-Kooperation in der Forschung f\u00fcr uns die\nrichtigen Ansatzpunkte bieten. Aber wir m\u00fcssen uns\nnat\u00fcrlich des Rates solcher Gremien wie des Wissen-\nschaftsrates bedienen.\nDa habe ich, offen gestanden, wenig Verst\u00e4ndnis, wenn in\nder Presse von einem ,,gewissen Prof. Hempel\u201c gespro-\nchen wird. Prof. Hempel ist eine der f\u00fchrenden Autori-\nt\u00e4ten auf diesem Gebiet. Prof. Hempel hat sich\nau\u00dferordentlich f\u00fcr die Umweltforschung gerade im s\u00e4ch-\nsisch-th\u00fcringischen Raum eingesetzt. Es zeugt \u2013 verzeihen\nSie das harte Wort \u2013 doch schon von Ignoranz, wenn in der\nPresse so ein Wort erscheint. Ich gehe einmal als selbstver-\nst\u00e4ndlich davon aus, da\u00df keiner der verehrten anwesenden\nDamen und Herren in irgendeiner Weise einer solchen\nFormulierung Vorschub geleistet hat. Aber ich m\u00f6chte an\nSie appellieren, da\u00df wir uns hier nicht festlegen, da\u00df wir\nuns auch nicht darauf kaprizieren, ein neues Finanzie-\nrungsmodell zu ersinnen. Ob das Finanzierungsmodell\n\nklappt, wissen wir nicht; aber wir haben bew\u00e4hrte Organi-\nsations- und Finanzierungsmodelle in Bund-L\u00e4nder-Ko-\noperation f\u00fcr den Forschungsbereich. Dieser sollten wir\nuns bedienen. Und dann werden wir hier auch in Sachsen\neine leistungsf\u00e4hige und effektive Umweltforschung\nhaben.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. Auch f\u00fcr die\nkonsequente Einhaltung der Zeit vielen Dank. Herr Staats-\nminister.\nIch m\u00f6chte nun zur Abstimmung kommen. Es war der\nVorschlag gemacht worden \u2013 ich m\u00f6chte das wiederholen\n\u2013, beide Drucksachen, die Drucksache 1/85, Antrag der\nFraktion der F.D.P., und die Antwort der Staatsregierung,\nDrucksache 1/119, zu \u00fcberweisen in die Aussch\u00fcsse f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschulen und f\u00fcr Umwelt, wobei\nder Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen feder-\nf\u00fchrend sein soll. Wer einverstanden ist mit dieser \u00dcber-\nweisung, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit. Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einstimmig angenommen.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nBevor ich zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt komme,\nzum Tagesordnungspunkt 7, m\u00f6chte ich Sie darauf hin-\nweisen, da\u00df die Drucksache 1/217a ausgeteilt worden ist;\nsie wird morgen behandelt, mein Hinweis soll nur verhin-\ndern, da\u00df unter dem vielen Papier das nicht irgendwie\nhineingeschoben und dann nicht mehr gefunden wird.\nWer die Drucksache 1/217 a nicht vorfindet, der m\u00f6ge\nsich, bitte sch\u00f6n, in der Pause an unseren Parlamentari-\nschen Dienst wenden.\nWir kommen nun zu \n\nPunkt 7 der Tagesordnung:\nZur Schaffung von Grunds\u00e4tzen und Rahmenbedingungen zur\n\nZusammenarbeit von Ausbildungseinrichtungen,\nUmschulungsinstitutionen und Arbeits\u00e4mtern\n\nDrucksache 1/52, Antrag der Fraktion der F.D.P. und Stellungnahme des\nStaatsministeriums\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt eine Redezeit von 5 Minuten f\u00fcr\njede Fraktion vor, der Antragsteller F.D.P. nat\u00fcrlich zuerst,\ndanach in der Reihenfolge B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD, Linke\nListe/PDS und zuletzt die Fraktion der CDU. Ich bitte die\nAbgeordnete von Fritsch um das Wort.\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir danken dem\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit f\u00fcr seine\nAntwort auf unseren Antrag, Drucksache 1/52. Mit den\nInformationen zur F\u00f6rderung der Teilnahme von Arbeit-\nsuchenden an solchen Ma\u00dfnahmen, die das Ziel haben,\nden \u00dcbergang in eine andere, geeignete berufliche T\u00e4tig-\nkeit zu erm\u00f6glichen, erkl\u00e4ren wir uns einverstanden. Was\ndie F\u00f6rderung der Zusammenarbeit von Arbeitsamt bei\n\nder Ausbildung von Lehrlingen mit der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit betrifft, m\u00f6chten wir eine Erg\u00e4nzung vornehmen.\n\nMit einer blo\u00dfen Zusammenarbeit kann das Problem der\nBerufsausbildung nicht allein gel\u00f6st werden. Die F.D.P.-\nFraktion fordert nochmals, in Zusammenarbeit mit dem\nFinanzministerium eine steuerliche Regelung zu erarbei-\nten, die auf eine Beg\u00fcnstigung der Betriebe hinausl\u00e4uft,\ndie a) generell und b) zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr\njunge Menschen zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nNach unserer \u00dcberzeugung k\u00f6nnen nur materielle Anreize\nzu einem gr\u00f6\u00dferen Angebot von Ausbildungspl\u00e4tzen sei-\ntens Industrie, Handwerk, Handel und Dienstleistungen\nf\u00fchren. In der Antwort der Staatsregierung vermissen wir\ndie Antwort auf unseren Vorschlag, Betriebe und Einrich-\ntungen steuerlich sp\u00fcrbar zu beg\u00fcnstigen, wenn sie M\u00e4n-\nner und Frauen \u00fcber dem 50. Lebensjahr in den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n659\n\n\n\nArbeitsproze\u00df eingliedern. Gem\u00e4\u00df unserer Auffassung\nhandelt es sich hierbei nicht allein um ein soziales Pro-\nblem. Politische Gesichtspunkte spielen bei der Betrach-\ntung dieser Altersgruppen eine wesentliche Rolle.\nDie genannten Jahrg\u00e4nge hatten vor 1961 ihre Ausbildung\nerst teilweise beendet. Ein Weggang aus der damaligen\nDDR war nur in den seltensten F\u00e4llen m\u00f6glich. Die folgen-\nden Jahre brachten Arbeit, geringes Entgelt und bei Nicht-\nanpassung an die SED-Ideologie keinerlei beruflichen\nAuftrieb und Anerkennung. Bedingt durch die restriktive\nKaderpolitik der SED, war dem allergr\u00f6\u00dften Teil dieser\nAltersgruppe eine optimale berufliche Qualifikation ver-\nsagt, da sie keine M\u00f6glichkeit hatte, sich an Hochtechnolo-\ngien westlicher L\u00e4nder zu orientieren. Berufliche Kontakte\nzum Zweck des Informationsaustausches und zur geisti-\ngen Anregung waren nicht nur untersagt, sondern auch\nfast strafbar. Es ist aber gerade diese Generation, die die\nwertvollsten Jahre ihres aktivsten Arbeitslebens unter den\ngen\u00fcgsam bekannten Bedingungen der SED-Allmacht ver-\nbracht hat.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDiese Sondersituation erfordert aus unserer Sicht eine\nl\u00e4nderspezifische F\u00f6rderma\u00dfnahme, um f\u00fcr die Industrie\nund andere Bereiche die Einstellung der vorhin genannten\nRisikogruppen lukrativ zu machen. Konkret kann das nur\nso erreicht werden, da\u00df die Arbeitgeberanteile f\u00fcr den Fis-\nkus sp\u00fcrbar verringert werden. Eine andere M\u00f6glichkeit\nbesteht darin, kooperativen Einrichtungen und Betrieben\nregelrechte Besch\u00e4ftigungspr\u00e4mien aus dem Landeshaus-\nhalt zuzuf\u00fchren.\nWir beantragen deshalb, unser Anliegen in die Aussch\u00fcsse\nHaushalt und Finanzen sowie Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie und Frauen zu \u00fcberweisen. Als federf\u00fchrenden Aus-\nschu\u00df schlagen wir den Finanzausschu\u00df vor.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte nun ein\nVertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, werte Ab-\ngeordnete! Da\u00df Berufsausbildung Bundesangelegenheit ist,\nmachten die ausgesprochen d\u00fcrftigen Aussagen zur Be-\nrufsbildung im Koalitionspapier der Bundesregierung\ndeutlich. Sie zeigen, da\u00df Bonn sehr weit weg liegt von\nDresden und da\u00df wenige Politiker der Altbundesl\u00e4nder\nden Weg hierher fanden, um sich ein Bild zu machen. Das\nist hier ein Freistaat. Wenn das nicht nur hei\u00dfe Luft gewe-\nsen sein soll, dann erwarte ich hier hohes Engagement f\u00fcr\nSachsen, das aus Bonn nicht zu erwarten ist. Freundliche\nBonner Absichtserkl\u00e4rungen helfen nicht angesichts fol-\ngender Fakten:\n40 000 betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze und ca. 70 000 Aus-\nbildungspl\u00e4tze haupts\u00e4chlich in \u00fcber- und au\u00dferbetrieb-\nlichen Einrichtungen werden da sein nach dem\nBenachteiligtenprogramm, das das Institut f\u00fcr Arbeit be-\nschlossen hat. Das hei\u00dft, es wird ungef\u00e4hr 100 000 Lehr-\nstellen geben im Sommer f\u00fcr die f\u00fcnf neuen L\u00e4nder. Aber:\nMindestens 120 000 \u2013 das sind die niedrigen Zahlen \u2013\nSchulabg\u00e4nger nach der 10. Klasse sind zu erwarten sowie\nweitere 37 000 nach der 8. Klasse, die auf den Lehrmarkt\ndr\u00e4ngen sowie ca. 50 000 Konkurslehrlinge aus den abge-\nwickelten Betrieben.\n\nDas bedeutet zwischen 80 000 und 100 000 Lehrstellen zu\nwenig in den f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern, und Sachsen ist\nein bev\u00f6lkerungsreiches Land, das hei\u00dft, das wird hier\nalso ungef\u00e4hr 30 000 Lehrstellen betreffen. Die Altbundes-\nl\u00e4nder werden im Sommer ca. 80 000 bis 100 000 Lehrstel-\nlen zu viel haben. Und das wiederum bedeutet, da\u00df noch\nmehr junge Leute weggehen, auch aus Sachsen, und wer\nkann\u2019s ihnen ver\u00fcbeln? Wie k\u00f6nnte man Abhilfe schaffen?\n1. Durch Erhalt von Lehrwerkst\u00e4tten derjenigen Betriebe \u2013\ndie Lehrst\u00e4tten waren oft das Sauberste und Modernste\nder VEB \u2013, die abgewickelt werden; die Finanzierung der\nWerkst\u00e4tten w\u00e4re denkbar, zum Beispiel die Finanzierung\nder Lehre-Weiterf\u00fchrung f\u00fcr ,,abgewickelte\u201c Lehrlinge\n\u00fcber die Gelder der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit aus dem\nerw\u00e4hnten Benachteiligtenprogramm. Immerhin stehen da\nja f\u00fcr die f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder in Bonn \u00fcber 1 Milliar-\nde Mark bereit.\n2. Wir sollten uns vorsehen, da\u00df unkontrollierte Fehlquali-\nfikationen dadurch vorkommen, da\u00df Sackgassenberufe an-\ngeboten werden, nur um schnell einen Bildungsmarkt zu\nerreichen, und irgendwelche Manager des Bildungswesens\nsozusagen auf Teufel komm raus f\u00fcr Berufe ausbilden,\nvielleicht in Quantit\u00e4ten, die in 5 Jahren hier auf dem\nSchlauch stehen. \nWas sollen wir mit 100 000 Arzthelferinnen oder so\netwas?! Das w\u00e4re zu vergleichen vielleicht mit der Situati-\non in den Altbundesl\u00e4ndern zu Beginn der 80er Jahre.\n3. Keine Einf\u00fchrung der \u2013 ich zitiere \u2013 ,,neuen Ausbil-\ndungsberufe mit verst\u00e4rkter praktischer Orientierung\u201c\n(Koalitionspapier), sondern die Einhaltung der nach dem\nBundesbildungsgesetz und der Handwerksordnung gel-\ntenden Facharbeiter- bzw. Gesellenbriefe, da\u00df die Ausge-\nbildeten aus Sachsen den gleichen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen\nwie die aus Altbundesl\u00e4ndern.\nWir stehen hier in den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern, also auch in\nSachsen, vor einem gesellschaftlichen Umstrukturierungs-\nproze\u00df von nie dagewesener Gr\u00f6\u00dfe und Dimension. Des-\nwegen denke ich, da\u00df wir diesem Proze\u00df Rechnung\ntragen, indem wir zum Beispiel auch \u00fcber neue Berufs-\nbilder nachdenken. Die EG stellt 11 Millionen ECU zur\nVerf\u00fcgung. F\u00fcr die, die noch nicht wissen, was ECU sind:\nungef\u00e4hr 20 Millionen D-Mark, um zum Beispiel Berufs-\nbilder wie \u00d6ko-Techniker zu propagieren und auszu-\nbilden.\n\u2013 Ich w\u00fcrde die Herren hier vorne rechts doch bitten, leiser\nzu sein. Das macht es mir unheimlich schwer, hier konzen-\ntriert zu sprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDa\u00df also solche Berufsbilder wie \u00d6ko-Techniker gerade in\nden f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern mit ihren versauten Gebieten\ndurchaus Zukunft haben, und das langfristig, ist sicher\nklar. Also sollte man solche Sachen auch propagieren und\ndiese Fonds anzapfen. Daf\u00fcr sind sie n\u00e4mlich da.\nWeiterhin sollte man \u00fcberlegen, welche M\u00f6glichkeiten es\ngibt, neue Tr\u00e4gerkonstruktionen f\u00fcr Berufsbildung zu\nschaffen, zum Beispiel die Verb\u00fcnde von kommunalen\nund freien Tr\u00e4gern in Gemeinsamkeit. Das w\u00e4re ein Mo-\ndell, das kurzfristig greifen k\u00f6nnte. Anliegen m\u00fc\u00dfte es\nsein, eine strikte Regionalisierung der Berufsbildung zu er-\nwirken, um zu gew\u00e4hrleisten, da\u00df die jeweilige Ausbil-\ndung auch zum k\u00fcnftigen Besch\u00e4ftigungsbedarf der\nRegion pa\u00dft, und da m\u00f6chte ich mal auf die Planwirtschaft\nvon heute fr\u00fch eingehen bei der Arbeitsmarktdiskussion.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n660\n\n\n\nDie Planwirtschaft hat das Chaos verursacht, aber ob nun\numgekehrt das Chaos unser Leben ordnen wird, das ist\nnoch unklar, und ich mu\u00df schon sagen, es hat einige Iro-\nnie, da\u00df wir die Chaoten sein sollen und jetzt diejenigen\nsind, die den Geordneten beibringen, da\u00df das Chaos nicht\ndie Ordnung bringen wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd wer an das Chaos glaubt und diese Gl\u00e4ubigkeit dar-\nstellt, um seine Konzeptionslosigkeit zu verbergen, und\nnicht analysiert und keine Akzente setzt, der hat sich heute\nhier entschieden disqualifiziert. Wenn Ihnen das Wort\nPlanwirtschaft so schwer f\u00e4llt, nennen Sie es doch Strategie\nund Taktik der Partei der CDU!\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe nun\ndie Fraktion der SPD. Der Abg. Dr. Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Dieser Antrag der F.D.P. pa\u00dft in die jetzige Situation\nund kann nur unsere volle Unterst\u00fctzung finden;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\ndenn er hat, glaube ich, genau den Finger in die Wunde\ngelegt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nBei 200 000 Arbeitslosen, 600 000 Kurzarbeitern, bezogen\nauf 2,5 Millionen Gesamtbesch\u00e4ftigte, das sind 32 %, ist\ndas eine Situation, die ganz einfach konzentrierter Qualifi-\nzierung bedarf. Wir m\u00fcssen allerdings sagen, da\u00df dieser\nAntrag einige Unsch\u00e4rfen enth\u00e4lt. Sie sprechen hier den\n\u00fcber 50j\u00e4hrigen Frauen und M\u00e4nnern eine besondere Be-\ndeutung zu. Ich frage mich: Wenn alle, fast alle arbeitslos\nwerden, dann trifft das sicherlich auch so auf die 20- bis\n30j\u00e4hrigen zu.\nIhre Formulierung der Steuerverg\u00fcnstigung w\u00fcrde ich\ngerne pr\u00e4zisiert und \u00fcberdacht haben. Ich denke mir, da\u00df\nsich dort durch konzentrierte Qualifizierungs- und Be-\nsch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen bessere L\u00f6sungen finden lassen.\nDie Antwort der Staatsregierung ist wohl sachlich richtig,\nder Bedeutung des Antrages aber unangemessen. Sie zeigt,\nda\u00df das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit keine For-\ntune und keine Ideen hat, die dem Umstrukturierungspro-\nze\u00df der Wirtschaft und Gesellschaft angemessen sind,\ndamit tragf\u00e4hige Industrie- und Wirtschaftsstrukturen sich\nentwickeln als Grundlage f\u00fcr dauernde Besch\u00e4ftigungssi-\ncherung.\nUm unsere Position klarzumachen: Da\u00df die von Arbeitslo-\nsigkeit Betroffenen besonders in den existierenden Betrie-\nben umgeschult, weitergebildet und besch\u00e4ftigt werden\nsollen, sehen wir als sinnvoll an; denn nur im bisherigen\nArbeitsumfeld bleiben sie arbeits- und lernf\u00e4hig. Sie sollten\numgeschult werden in zukunftstr\u00e4chtige Berufe. Sie sollten\ndabei Basiskenntnisse f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze erhalten. Die\nAntwort, da\u00df wir nicht wissen, wohin qualifiziert werden\nsoll, ist doch eine Ausrede; denn wir wissen doch ganz\ngenau, da\u00df in den Berufen des Bauwesens, der Dienstlei-\nstungen, der Elektrotechnik/Elektronik \u2013 ich k\u00f6nnte vieles\nandere mehr aufz\u00e4hlen \u2013 gro\u00dfe Vers\u00e4umnisse vorliegen.\nWir m\u00f6chten auch daran erinnern, da\u00df hier die Zusam-\nmenarbeit vieler Tr\u00e4ger notwendig ist. Arbeits\u00e4mter allein\nk\u00f6nnen das nicht bewerkstelligen. Dazu geh\u00f6rt auch die\nZusammenarbeit der Umschulungs- und Fortbildungsin-\n\nstitutionen. Industrie- und Handelskammern, die Hand-\nwerkskammern, Kommunen und Landrats\u00e4mter sollten\nhier schnell regionale ,,Runde Tische\u201c bilden, um diese\nProbleme prinzipiell und grunds\u00e4tzlich zu l\u00f6sen.\nIch m\u00f6chte dann auf eine Problematik eingehen, die hier\nanscheinend st\u00e4ndig au\u00dfer acht gelassen wird, und zwar\nist das die, da\u00df wir ja auch Motivationen schaffen m\u00fcssen\nf\u00fcr diejenigen, auf die diese Ma\u00dfnahmen gerichtet sind.\nDort scheint es uns, da\u00df die jetzige Regelung oder prakti-\nzierte Regelung von Unterhalts- und Kurzarbeitergeldzah-\nlung der Sache nicht immer dienlich ist, und ich w\u00fcrde an\ndieser Stelle die Tarifpartner auffordern, die ganze Proble-\nmatik noch einmal zu \u00fcberdenken. Es ist zu \u00fcberpr\u00fcfen \u2013\nund notfalls eine Novellierung des Arbeitsf\u00f6rderungsge-\nsetzes anzustreben \u2013, ob die Berufsberatungsbeihilfen auch\nauf \u00e4ltere Arbeitnehmer ausgedehnt werden k\u00f6nnen. Sie\nwissen, es gibt ein Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz f\u00fcr das soge-\nnannte Beitrittsgebiet, und ich denke, in diesem Rahmen\nw\u00e4re eine \u00dcberpr\u00fcfung m\u00f6glich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir begr\u00fc\u00dfen daher das Vorhaben, nun auch Arbeits-\nbeschaffungsma\u00dfnahmen innerhalb der Betriebe zu f\u00f6r-\ndern. Der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit wird\naufgefordert, endlich entsprechende Rahmenbedingungen\nzu schaffen, damit diese Ma\u00dfnahme umfassend greift. Ich\nm\u00f6chte hier noch einmal sagen: Sein Wunderglaube an die\nselbstheilenden Kr\u00e4fte des Marktes ist wie ein Ruf nach\neinem Medizinmann, der l\u00e4ngst, das wissen wir alle, ge-\nstorben ist und begraben.\nNotwendig scheint es mir auch, da\u00df auf regionaler Ebene\neine breite Abstimmung stattfindet, in die alle gesellschaft-\nlich relevanten Gruppen einbezogen werden. Es gen\u00fcgt\nnicht, vereinzelte \u2013 und lassen Sie mich das noch sagen \u2013,\nob zuf\u00e4llig oder beabsichtigt zustande gekommene Arran-\ngements bez\u00fcglich Besch\u00e4ftigungsgesellschaften \u2013 wir\ndenken dort an das PENTACON-Modell, das letztendlich\nein Arrangement von Treuhand und der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit war \u2013, als die Probleml\u00f6sung anzusehen. Wir den-\nken, da\u00df es hier notwendig ist, allgemeine L\u00f6sungen in der\nRegion zu schaffen und sie nicht auf das ganze Land zu\nerstrecken.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte von\nder Fraktion Linke Liste/PDS Dr. Langer.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Ich polemisiere nach heute vormittag\nnicht noch einmal zur Arbeitsmarktlage generell, sondern\nlediglich zum Text des Antrages der F.D.P. und zu dessen\nBeantwortung. Auch meine Fraktion war brennend am\nAntrag 1/52 der Fraktion der F.D.P. und seiner Beantwor-\ntung interessiert. Auch wir hatten und haben daran Inter-\nesse, nachdem, wie wir heute fr\u00fch feststellten, die Art und\nWeise der Zusammenf\u00fcgung der beiden Teile Deut-\nschlands zur hohen Arbeitslosigkeit f\u00fchrt, gegenw\u00e4rtig zu-\nmindest und auch in den n\u00e4chsten Jahren offensichtlich.\nUnd au\u00dfer Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen wird in der\nRegel auf die Karte der Umschulung gesetzt, und der Staat\nmu\u00df f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrger, ganz besonders die \u00e4lteren\nund die in den Arbeitsproze\u00df erst noch eintretenden, m\u00f6g-\nlichst viel tun und auch den Unternehmen finanzielle\nLasten abnehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n661\n\n\n\nIch sage das auch aus der Verantwortung f\u00fcr ein Unter-\nnehmen heraus, in dem beispielsweise das Arbeitsverm\u00f6-\ngen um etwa 600 Kolleginnen und Kollegen gemindert\nwerden mu\u00df, von denen sich 200 in einem Alter \u00fcber 50\nJahre befinden. Ich wei\u00df, welche Zw\u00e4nge, welche Proble-\nme sich daraus ergeben.\nUns, und mich insbesondere, stellt die Beantwortung\ndurch den Staatssekret\u00e4r Dr. Zeller vom Ministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit nicht zufrieden. Zwischenzeitlich ist\nder Grundsatz 1, der im Antrag 1/52 genannt ist, verwirk-\nlicht, und zwar insofern, als zumindest f\u00fcr das 2. Halbjahr\n1991 die Kurzarbeit mit der Qualifizierung verbunden\nwird. Das geh\u00f6rt mittlerweile zum Instrumentarium der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit.\nWas aber die Grunds\u00e4tze 2 und 3 in dem Antrag angeht,\nist mit der Antwort keinesfalls Land in Sicht. Ich begreife\nes eigentlich nicht, da\u00df die Regierung, bezogen auf diese\nzwei Positionen, in Bonn nicht vorstellig werden will.\nAuch wenn wir der Meinung sind, da\u00df M\u00e4nner und Frau-\nen \u00fcber 50 am besten gar nicht erst in die Arbeitslosigkeit\nzu entlassen sind, damit sie nicht woanders in den Ar-\nbeitsproze\u00df wieder eingegliedert werden m\u00fcssen \u2013 und es\nw\u00e4re die bessere Alternative, sie gar nicht erst zu entlassen\n\u2013, halten wir es f\u00fcr denkbar, da\u00df die Unternehmen steuer-\nlich beg\u00fcnstigt werden, die sie aufnehmen, weil eben na-\nt\u00fcrlich ein Teil der Produktivit\u00e4t und der Effizienz und\nauch ein Teil der Intensit\u00e4t der Arbeit mit dem Lebensalter\nin Verbindung steht. Wir sind also daf\u00fcr, da\u00df steuerliche\nBeg\u00fcnstigungen in diesem Fall ausgesprochen werden.\nWir sind auch daf\u00fcr, da\u00df in den Unternehmen die Ausbil-\ndung von Lehrlingen gef\u00f6rdert wird. Das war zum Bei-\nspiel auch ein Thema eines Gespr\u00e4chs mit den\nAbgeordneten des Wirtschaftsausschusses von Baden-\nW\u00fcrttemberg, und zwar unter dem Aspekt, da\u00df in unse-\nrem Lande viele Schulabg\u00e4nger auf einen Lehrplatz\nwarten. Wir k\u00f6nnten zum Beispiel folgendes tun \u2013 gestern\nwurde das mit der Treuhandanstalt als ein m\u00f6glicher Weg\nabgestimmt: Man k\u00f6nnte die \u00fcberall entstehenden Gesell-\nschaften f\u00fcr Qualifizierung und Arbeitsf\u00f6rderung, also f\u00fcr\narbeitslose Berufst\u00e4tige, mit den Kapazit\u00e4ten erweitern, in\ndenen man Lehrlinge ausbildet. Ich bin willens, in dem\nUnternehmen, f\u00fcr das ich verantwortlich bin, dies zu tun\nund wenigstens f\u00fcr 20 Lehrlinge zus\u00e4tzliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze zu schaffen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Fraktion erwartet also, da\u00df die Staatsregierung ge-\ngen\u00fcber der Bundesregierung die Grunds\u00e4tze 2 und 3 der\nDrucksache 1/52 nachdr\u00fccklich und mit Vehemenz ver-\ntritt und sich nicht auf ein Gleis zur\u00fcckzieht, das inzwi-\nschen ausgefahren ist.\nMeine pers\u00f6nliche Meinung nochmals: M\u00e4nner und Frau-\nen \u00fcber 50 Jahre bed\u00fcrfen eines besonderen Schutzes, und\nwir sollten gerade hier in Sachsen nicht die Olympiak\u00e4mp-\nfer, wie es immer wieder gesagt wird, zu vordergr\u00fcndig\nsehen; genauso betrifft das die jungen Sachsen, die erst\neinen Beruf erlernen wollen. Meine Fraktion stimmt der\n\u00dcberweisung an den Wirtschaftsausschu\u00df zu.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und von Abgeordneten der\n\nSPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Den Reigen\nbeschlie\u00dft Herr Leroff, CDU.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGrunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen wir dem Antrag der F.D.P. selbst-\nverst\u00e4ndlich zustimmen, und wir wollen ihn auch in den\nAusschu\u00df verweisen, um dann in einigen Punkten redlich\nmiteinander zu streiten, mit welchen Methoden und Auf-\nforderungen wir die Staatsregierung nach Bonn schicken\nsollen. Ich glaube, ein Gro\u00dfteil der Instrumentarien, die\nn\u00f6tig sind, ist sogar da. Wir m\u00fcssen sie nur ausgraben und\nan einigen Stellen sichtbar machen. Ich m\u00f6chte dies in zwei\nFeldern besonders tun.\nErstens. Bei Null-Stunden-Kurzarbeit stellen wir fest \u2013 ich\nhabe das heute morgen schon einmal kurz angedeutet \u2013,\nda\u00df die Umbildungsma\u00dfnahmen haupts\u00e4chlich von den\nArbeitslosen wahrgenommen werden und ein Gro\u00dfteil der\nKurzarbeiter nicht bereit ist, nach meinem Kenntnisstand\nin den Betrieben, die ich kenne, zumindest teilweise, an\ndiesen Weiterbildungs- und Umschulungsma\u00dfnahmen\nteilzunehmen. Das m\u00fcssen wir leider erschreckt feststellen.\nDas hei\u00dft f\u00fcr mich: Wir m\u00fcssen vielleicht dazu \u00fcbergehen,\nda\u00df die, die Kurzarbeitergeld erhalten, auch wenn es Null-\nKurzarbeit ist, dem Druck ausgesetzt werden, da\u00df sie sich\nweiterqualifizieren m\u00fcssen. Das mu\u00df man einmal laut aus-\nsprechen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDar\u00fcber hinaus habe ich erschreckenderweise festgestellt \u2013\nich kann das aber nur f\u00fcr meinen Wahlkreis sagen \u2013, da\u00df\nin den Arbeits\u00e4mtern die arbeitslosen Kollegen zum Teil\nden Leuten gegen\u00fcbertreten m\u00fcssen, die sie vorher schon\nschikaniert haben.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nIch habe einen Fall in meinem Wahlkreis, wo mir jemand\nsagte: Ich bin nicht bereit, dahin zu gehen. Wir m\u00fcssen\ndem Herrn Franke, glaube ich, einmal klar und deutlich\nsagen, da\u00df er in der Auswahl seines Personals ein wenig\nsorgf\u00e4ltiger sein sollte. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs gibt aber auch in der Lehrlingsausbildung besondere\nProbleme. Herr Langer hat gerade schon darauf hinge-\nwiesen. Wir haben ein sehr interessantes Gespr\u00e4ch mit\ndem wirtschaftspolitischen Ausschu\u00df des Baden-W\u00fcrttem-\nbergischen Landtags gehabt. Auch dabei ging es um die\nLehrlingsausbildung. Vielleicht m\u00fcssen wir auch da ein-\nmal Kreativit\u00e4t entwickeln. Ich bin da etwas anderer Mei-\nnung als der Kollege heute morgen. Ich bin davon\n\u00fcberzeugt, da\u00df unsere s\u00e4chsischen jungen M\u00e4dchen und\njungen M\u00e4nner wieder hierher kommen, wenn sie hier\nArbeit haben. Aber warum wollen wir sie nicht dr\u00fcben\nlernen lassen? Baden-W\u00fcrttemberg zum Beispiel hat zur\nZeit ausreichend Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung, die\nnicht besetzbar sind mit jungen Leuten aus Baden-W\u00fcrt-\ntemberg oder den westlichen Bundesl\u00e4ndern. Warum soll-\nten wir sie nicht dort ausbilden und ihnen dann, wenn wir\nin der Umstrukturierung Arbeitspl\u00e4tze geschaffen haben,\nhier die Chance geben?\nIch kann Ihnen aus meinem Wahlkreis berichten: Eine jun-\nge Dame, die \u00fcber die Tschechei nach dem Westen, nach\nStuttgart gegangen war, hat dort Rechtanwaltsgehilfin ge-\nlernt. Als sie erfuhr, da\u00df sich ein Anwalt in meinem Wahl-\nkreis niedergelassen hat, hat sie sich von sich aus bei ihm\nbeworben, und siehe da, sie arbeitet heute wieder im\nLandkreis Pirna, mit guter Qualifikation. Auch dies ist\nm\u00f6glich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n662\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLeroff, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Rush. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wenn wir unsere Lehrlin-\nge sozusagen fremd ausbilden lassen, in anderen L\u00e4ndern,\ndann ist das ein Proze\u00df, der \u00fcber drei bis dreieinhalb Jahre\ngeht. Mich w\u00fcrde interessieren, was mit den beruflichen\nSchulen wird, die hier in Sachsen angesiedelt sind. Sie wer-\nden dann Schwierigkeiten haben, sich selbst zu ent-\nwickeln. \n\nLeroff, CDU: Frau Rush, ich will Ihnen gern eine Antwort\ngeben. Die Berufsschulen in unserem Lande, wie sie jetzt\nzum Teil vorhanden sind, und da sie umstrukturiert wer-\nden m\u00fcssen, lie\u00dfen das zu. Man mu\u00df doch nicht denken,\nda\u00df diese jungen Menschen 365 Tage im Jahr in Baden-\nW\u00fcrttemberg oder Bayern sind, sondern sie machen den\npraktischen Teil beispielsweise in Baden-W\u00fcrttemberg\nund den berufsschulm\u00e4\u00dfigen Teil hier. Ich bin \u00fcberzeugt\ndavon, da\u00df die baden-w\u00fcrttembergischen Mittelst\u00e4ndler,\nwie ich sie kenne, dem auch zustimmen w\u00fcrden. \n\n(Unruhe)\n\nWir sollten vielleicht einfach ein wenig unb\u00fcrokratisch an\ndie Dinge herangehen. Sie nicken alle mit dem Kopf. Hat\neiner von Ihnen schon einmal einen baden-w\u00fcrttembergi-\nschen Handwerksmeister gefragt, ob er bereit ist, das zu\ntun? Was hat er geantwortet?\n\n(Zuruf: Ja!)\n\nSehen Sie, von daher bin ich guter Hoffnung.\nIch m\u00f6chte auf eine Sache eingehen, liebe Freunde von der\nF.D.P. \u2013 ich darf das mal so sagen: Ich finde es gut, da\u00df Sie\nauf die 50j\u00e4hrigen eingehen. Ich glaube, Prof. Marcus von\nder SPD- Fraktion kommt ja auch aus Nordrhein-Westfa-\nlen, wenn ich das richtig wei\u00df. \n\n(Widerspruch)\n\nEntschuldigung! Aber ich komme nun urspr\u00fcnglich aus\nNordrhein-Westfalen und habe festgestellt: Wir haben in\nvielen Bereichen die Praktiker in Rente geschickt. Heute\nw\u00e4ren wir froh, wenn wir sie in den Handwerksbetrieben\nh\u00e4tten. Ich warne davor, diese 50j\u00e4hrigen heute fr\u00fchzeitig\nin die Rente zu schicken; denn die jungen ausgebildeten\nLeute k\u00f6nnen eben doch nicht alles. Auch das mag hier\neinmal erw\u00e4hnt sein. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch mu\u00df Ihnen gestehen, auch wenn ich von dieser magi-\nschen Zahl 50 noch ein wenig entfernt bin: Ich w\u00fcrde es\nmir nicht gefallen lassen wollen, heute schon zum alten\nEisen gez\u00e4hlt zu werden. Insofern glaube ich, meine\nDamen und Herren, wie immer, im Wirtschaftsausschu\u00df\ninsbesondere, werden wir sehr konstruktiv zusammenar-\nbeiten, um dies zu bewerkstelligen. Ich glaube, wir werden\nam Ende etwas herausbekommen. Ich wei\u00df, da\u00df die Staats-\nregierung auch in diesem Zusammenhang eng mit uns zu-\nsammenarbeiten wird. \nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bedanke mich. \u2013 Wir\nkommen nun zur Frage der \u00dcberweisung. Es sind unter-\n\nschiedliche Antr\u00e4ge da, einmal die \u00dcberweisung in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit (federf\u00fchrend). Das\nwar der Vorschlag des Pr\u00e4sidiums. Weiterhin: Ausschu\u00df\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen, dann\nschlie\u00dflich die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt\nund Finanzen (federf\u00fchrend).\nHier kommt noch ein weiterer Antrag.\n\nDr. Weber, CDU: Meine Damen und Herren! Da sich in\nder Diskussion jetzt gezeigt hat, da\u00df \u00fcbergreifend Proble-\nme der Berufsausbildung angesprochen worden sind, die\nsich nun einmal im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Kultusmini-\nsteriums befindet, beantrage ich auch die \u00dcberweisung in\nden Schulausschu\u00df. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich denke, wir\nstimmen jetzt, damit wir keine Zeit verlieren, \u00fcber die ein-\nzelnen Antr\u00e4ge ab, und zuletzt dann dar\u00fcber, ob der Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit oder der Ausschu\u00df f\u00fcr\nHaushalt und Finanzen federf\u00fchrend sein sollte.\nWer damit einverstanden ist, diese Drucksache in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu \u00fcberweisen, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das ist die Mehr-\nheit. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? Keine.\nIch stelle weiterhin die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen zur Abstim-\nmung. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Auch das ist die Mehrheit. Gegenstim-\nmen? \u2013 Zwei Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\ngewisse Anzahl Stimmenthaltungen. Damit ist auch diese\n\u00dcberweisung beschlossen.\nZum dritten: Wer mit der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Haushalt und Finanzen einverstanden ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Es sind unge-\nf\u00e4hr ein Drittel der Abgeordneten dagegen und etwa die\nH\u00e4lfte daf\u00fcr, und die restliche Zahl wird Stimmenthaltun-\ngen betreffen. Bitte die Stimmenthaltungen! \u2013 Ungef\u00e4hr,\nkann man sagen.\nSchlie\u00dflich der letzte Antrag: \u00dcberweisung in den Schul-\nausschu\u00df. Wer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Auch hier ist die \u00fcberw\u00e4ltigende\nMehrheit daf\u00fcr. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen ist die \u00dcberwei-\nsung so beschlossen.\nJetzt m\u00fcssen wir den federf\u00fchrenden Ausschu\u00df festlegen.\nIch w\u00fcrde vorschlagen, da\u00df wir jetzt dar\u00fcber abstimmen,\nob wir diese Drucksache federf\u00fchrend in den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u00fcberweisen. Wenn die Mehrheit\ndiesem als dem federf\u00fchrenden Ausschu\u00df zustimmt, dann\nist die Sache klar. Wird die Federf\u00fchrung dieses Ausschus-\nses abgelehnt, lasse ich \u00fcber die Federf\u00fchrung des Aus-\nschusses f\u00fcr Haushalt und Finanzen abstimmen.\nHier kommt ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Ich m\u00f6chte darauf ver-\nweisen, da\u00df wir als Antragsteller federf\u00fchrend den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df vorgeschlagen haben, und ich\nm\u00f6chte daher darum bitten, da\u00df dar\u00fcber zuerst abge-\nstimmt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, ich komme diesem An-\ntrag nach. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt\nund Finanzen der federf\u00fchrende Ausschu\u00df ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Das ist eine verschwindend\ngeringe Zahl, drei Stimmen. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n663\n\n\n\n\u00fcbergro\u00dfe Mehrzahl. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Rei-\nhe von Stimmenthaltungen ist dieser Antrag abgelehnt.\nIch stelle damit zur Abstimmung, die Drucksache feder-\nf\u00fchrend in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu\n\u00fcberweisen. Wer damit einverstanden ist, m\u00f6chte bitte das\nHandzeichen geben. \u2013 Dies ist die Mehrheit. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Zwei Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei ei-\nnigen Stimmenthaltungen und wenigen Gegenstimmen ist\ndamit die Federf\u00fchrung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit so beschlossen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nWir kommen nun zum\n\nPunkt 8 der Tagesordnung:\nEntwicklung einer l\u00e4nderspezifischen Konzeption f\u00fcr die\n\nStimulierung des Anbaus von nachwachsenden Rohstoffen in\nSachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU \u2013 Drucksache 1/110\nWir schlagen auch hier eine Redezeit von f\u00fcnf Minuten je\nFraktion vor. Ich m\u00f6chte betonen, da\u00df nat\u00fcrlich nicht jeder\nRedner die f\u00fcnf Minuten ausnutzen mu\u00df. \u2013 Als Antragstel-\nler erh\u00e4lt die Fraktion der CDU zuerst das Wort; danach\nverfahren wir in der Reihenfolge B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD,\nF.D.P., zuletzt die Linke Liste/PDS. Ich m\u00f6chte Herrn Dr.\nRichter von der Fraktion der CDU als erstem das Wort\nerteilen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Richter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Welche Gegebenheiten\nhaben diesen Antrag gepr\u00e4gt? Die Landwirtschaft der EG\nist seit Jahren ein Sorgenkind \u2013 nicht, weil sie zu wenig\nproduziert, sondern weil sie zuviel produziert, und das in\nsehr hoher Qualit\u00e4t. Wie diesem begegnet wird, wissen\nwir: durch Milchquoten und andere Ma\u00dfnahmen.\nGanz im Gegensatz dazu die Agrarpolitik der SED. Dieser\nAgrarpolitik konnten sich unsere Bauern nicht entziehen.\nSie war gepr\u00e4gt von Quantit\u00e4t und Mengenideologie. Ver-\naltete Verarbeitungsindustrie erlaubte kein internationales\nNiveau. Schlachtvieh wurde zu Dumpingpreisen in die EG\ngeliefert und damit den Berufskollegen in den R\u00fccken ge-\nfallen. Womit waren unsere Landwirte besch\u00e4ftigt? Pl\u00e4ne\nzu erf\u00fcllen, Ersatzteile zu organisieren, das Dieselkontin-\ngent einzuhalten, dem chronischen Arbeitskr\u00e4ftemangel\nzu begegnen, Probleme der \u00fcberdimensionalen industrie-\nm\u00e4\u00dfigen Anlagen zu \u00fcberdecken \u2013 denken wir nur an die\nG\u00fcllewirtschaft und an die Waldsch\u00e4den.\nTrotz dieser Altlasten stellen sich nun die s\u00e4chsischen Bau-\nern den neuen Bedingungen.\nDer Antrag der CDU lautet ,,Entwicklung einer l\u00e4nderspe-\nzifischen Konzeption f\u00fcr die Stimulierung des Anbaus von\nnachwachsenden Rohstoffen in Sachsen\u201c. Was wollen wir\ndamit erreichen? Wir wollen die Unterst\u00fctzung unserer\ns\u00e4chsischen Bauern erreichen, ihre Existenz sichern, die\numweltgerechte Erzeugung von Rohstoffen und durch\nvielf\u00e4ltige Anbaustrukturen ein sch\u00f6nes Landschaftsbild.\nNachwachsende Rohstoffe sind in der Landwirtschaft\nnichts Neues, wenn ich nur daran denke, da\u00df die Feld-\nbestellung vor Jahren ja mit Zugpferden durchgef\u00fchrt\nwurde, und diese Energie wurde aus der eigenen Produk-\ntion gewonnen, sprich Hafer und Futter. Nun glaube kei-\nner, die CDU-Fraktion wolle nun wieder zu Zugpferden\nund zu diesen Energiequellen zur\u00fcck, sondern ich m\u00f6chte\nnur einen Vergleich anstellen, da\u00df wir also Traktoren und\nlandwirtschaftliche Maschinen \u2013 so stellen wir uns das vor\n\u2013 mit Treibstoffen beschicken, die aus der eigenen Produk-\ntion kommen, sprich \u00fcber Raps\u00f6l und dergleichen, und\n\nda\u00df weiterhin Schmierstoffe und \u00d6l f\u00fcr S\u00e4geketten in der\nForstwirtschaft eingesetzt werden k\u00f6nnten, Hydraulik\u00f6le\nund Zweitakt-Motoren-\u00d6le. Weitere Verwendungen w\u00e4-\nren Verpackungsmittel aus St\u00e4rke, die dann besonders um-\nweltfreundlich und -vertr\u00e4glich kompostierbar w\u00e4ren,\nweiterhin der Einsatz in der chemischen Industrie und als\nBasisrohstoff.\nIn der Energiegewinnung wollen wir auf energiereiche\nPflanzen zur\u00fcckgreifen, um hier Energie zu erzeugen, die\nsehr umweltfreundlich ist; denn nur soviel CO2, wie zur\nErzeugung der Pflanzen notwendig war, wird dann bei\nder Verbrennung wieder freigesetzt, im Gegensatz zu fos-\nsilen Brennstoffen. Dies ist aber nur ein Beitrag zur Ener-\ngiegewinnung, aber ein sehr umweltfreundlicher. Weichen\nsind in dieser Richtung bereits gestellt.\nDie EG hat eine Verordnung erlassen, nach der der Anbau\nvon Getreide f\u00fcr Nicht-Nahrungszwecke vorgesehen ist.\nDer Bundesminister Kiechle will sich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df\nweitere Energiepflanzen f\u00fcr diese Energiegewinnung ein-\nbezogen und verwendet werden k\u00f6nnen.\nDer Bundestag hat ein Stromeinspeisungsgesetz erlassen,\nnach dem regenerative Energietr\u00e4ger zur Stromgewinnung\nm\u00f6glich sind. Im Jahr 1990 sind in der EG 10 Millionen\nDM f\u00fcr Demonstrationsvorhaben bereitgestellt worden.\n1991 hat die Bundesregierung 75 Millionen DM f\u00fcr die\nEntwicklung von Demonstrationsvorhaben bereitgestellt.\nWir sind der Meinung, das ist der richtige Weg, und in\ndiese Richtung m\u00fcssen wir weitergehen. Eine verst\u00e4rkte\nNutzung nachwachsender Rohstoffe kann ein wichtiger\nBeitrag f\u00fcr eine erfolgreiche Agrar-, Umwelt-, Wirtschafts-\nund Forstpolitik sein.\nWir bitten das Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Er-\nn\u00e4hrung und Forsten, sich f\u00fcr ein l\u00e4nderspezifisches Kon-\nzept einzusetzen und auch f\u00fcr dessen Finanzierung. Wir\ndenken dabei, da\u00df Mittel, die f\u00fcr Fl\u00e4chenstillegungen evtl.\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fc\u00dften, oder auch Mittel\n\u00fcber das Umweltministerium hier eingesetzt werden\nk\u00f6nnten.\nHerr Weber, um auf den 1. Tagesordnungspunkt zur\u00fcck-\nzukommen: Wir als CDU schauen also ganz sicher in die\nZukunft, denn solch ein Konzept ist zukunftstr\u00e4chtig. Und\nwir bitten, diesen Antrag in den Ausschu\u00df Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten zu \u00fcberweisen als federf\u00fchrenden\nAusschu\u00df, weiterhin in den Umweltausschu\u00df und in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n664\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne spricht die Abgeordnete M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Werter Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nun unserer Pflicht\ngen\u00fcgen und unseren durchaus kritischen Standpunkt zur\nProblematik der nachwachsenden Rohstoffe anbringen,\nHerr R\u00f6\u00dfler.\nUnter dem Begriff nachwachsende Rohstoffe versteht man\n40 verschiedene in Deutschland angebaute Pflanzen. Das\nsind Heilkr\u00e4uter, F\u00e4rbepflanzen, Faserpflanzen, \u00d6lpflan-\nzen. Aber als nachwachsende Rohstoffe kann man nat\u00fcr-\nlich auch eigentlich urspr\u00fcnglich Pflanzen f\u00fcr die\nNahrungsmittelproduktion anwenden, also st\u00e4rkeliefernde\nPflanzen. Viele dieser Pflanzen haben einen sehr geringen\nBedarf an D\u00fcnger und Pflanzenschutzmitteln, und sie\nlockern die Fruchtfolge auf. Paradebeispiel ist der Flachs.\nAnbau und Verarbeitung dieser Kulturen haben in Sach-\nsen eine lange Tradition. Und wir sollten alle Initiativen\nzur stofflichen Verarbeitung von nachwachsenden Stoffen\nnach Kr\u00e4ften f\u00f6rdern, um Stoffkreisl\u00e4ufe besser schlie\u00dfen\nzu k\u00f6nnen.\nDer Bedarf an Pflanzen zur industriellen Weiterverar-\nbeitung auf dem deutschen Markt ist allerdings relativ ge-\nring und k\u00f6nnte laut einem Bund-L\u00e4nder-Bericht maximal\n2,2 % der Ackerfl\u00e4che binden. Dem gegen\u00fcber steht der\nintensive Anbau von Hackfr\u00fcchten, Getreide und Raps zur\nTreibstoffherstellung. Die Bundesregierung f\u00f6rdert\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig die Forschung in diesem Bereich, weil\ndamit bis zu 30 % der Ackerfl\u00e4che gebunden werden k\u00f6n-\nnen. Das ist zwar bis jetzt Zukunftsmusik, aber in den\nK\u00f6pfen so mancher Wissenschaftler und Politiker schon\ndurchaus Realit\u00e4t.\nDie Folgen aber f\u00fcr die Landbewirtschaftung sind meines\nErachtens alles andere als umweltvertr\u00e4glich; denn dies\nf\u00fchrt zu einer weiteren Intensivierung der Landbewirt-\nschaftung mit allen bekannten Folgeproblemen. Der Ein-\nsatz von Pflanzen \u2013 von Nahrungsmittelpflanzen \u2013 in der\nVerpackungsindustrie ist, wie Herr Richter betonte, auf ab-\nsehbare Zeit nicht m\u00f6glich, denn es k\u00f6nnten maximal 30 %\nso eines Plastebechers durch St\u00e4rke ersetzt werden. Und\nwir sind doch da der Meinung, da\u00df wir lieber Verpackung\nvermeiden, anstatt jetzt so eine Reparaturmentalit\u00e4t an den\nTag zu legen und die Intensivierung der Landwirtschaft\nweiter zu bef\u00f6rdern.\nZum Chinagras m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle nicht\n\u00e4u\u00dfern, weil dazu einfach noch nicht gen\u00fcgend For-\nschungsergebnisse vorliegen.\nDer \u00fcberm\u00e4\u00dfige Preisdruck, unter dem die Bauern leiden,\nwird auch durch den Anbau nachwachsender Rohstoffe\nnicht nachlassen, denn nachwachsende Rohstoffe werden\nzu Weltmarktpreisen gehandelt. Zu Weltmarktpreisen\nkann aber nur dort produziert werden, wo das Lohnni-\nveau gering ist, kaum Umweltauflagen gelten und klima-\ntisch g\u00fcnstige Verh\u00e4ltnisse herrschen. Wo diese\nBedingungen gegeben sind \u2013 das wissen wir, und die\nFirma Henkel beispielsweise importiert fast ihren ganzen\nPflanzen\u00f6lbedarf aus den Philippinen. Der Regenwald ist\nhalt schnell gerodet, und die Produkte sind sehr billig.\nDoch zur\u00fcck zur Bundesrepublik: Weshalb sind denn in\ndiesem so dicht besiedelten Land \u00fcberhaupt Fl\u00e4chen frei\nf\u00fcr den Anbau nachwachsender Rohstoffe? Doch nur\ndeshalb, weil unsere Nahrungsmittel auf immer weniger\nFl\u00e4che mit mehr Chemie, bald mit gentechnischen Metho-\nden erzeugt werden k\u00f6nnen. Wenn die Bundesregierung\n\nwirklich eine fl\u00e4chendeckende Extensivierung der Land-\nwirtschaft anstreben w\u00fcrde, dann k\u00f6nnten wir uns die lei-\ndige Diskussion um den Biosprit vom Acker ersparen.\nDoch dazu bed\u00fcrfte es einer grundlegenden Wende in der\neurop\u00e4ischen Agrarpolitik.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich rufe nun\ndie Fraktion der SPD, Frau Dr. Wirth.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Nachwachsende Rohstoffe sind sicher\nnicht das gr\u00f6\u00dfte Problem f\u00fcr uns in Sachsen, aber eine\ninteressante M\u00f6glichkeit, die \u00dcberschu\u00dfproduktion in der\nLandwirtschaft auch hier in Sachsen sinnvoll abzuwenden.\n1970 etwa begann die Diskussion um die nachwachsenden\nRohstoffe, und zwar verteuerte sich damals das Erd\u00f6l.\nUnterdessen wissen wir, da\u00df fossile Rohstoffe noch l\u00e4nge-\nre Zeit zur Verf\u00fcgung stehen, zwar knapper und teurer\nwerden, aber letztendlich auch bequemer sind. Und es\nwird au\u00dferdem auf gro\u00dfe Einsparungs- und Wiederver-\nwendungspotentiale verwiesen, die wir nat\u00fcrlich auch be-\ngr\u00fc\u00dfen. 1980 begann dann wiederholt die Diskussion. Und\nzwar wurden Verwendungsalternativen angedacht f\u00fcr die\n\u00dcberschu\u00dfproduktion besonders bei den Pflanzen.\nNach Untersuchungen der Enquete-Kommission sind die\nnachwachsenden Rohstoffe nicht geeignet, zu wesentli-\nchen Strukturver\u00e4nderungen in der Landwirtschaft zu\nf\u00fchren oder die Einkommenssituation der Bauern wesent-\nlich zu verbessern. Es werden auch nicht wesentlich mehr\nArbeitspl\u00e4tze gewonnen. Trotzdem sehe ich eine Chance,\ngerade f\u00fcr uns hier in Sachsen, durch die nachwachsenden\nRohstoffe Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten, haupts\u00e4chlich in der\nverarbeitenden Industrie, da\u00df man Geb\u00e4ude und Struktu-\nren nutzt, die vorhanden sind.\nDurch nachwachsende Rohstoffe k\u00f6nnen nur Folgen der\nAgrarpolitik gemindert werden; denn, meine Damen und\nHerren, nachwachsende Rohstoffe sind nicht konkurrenz-\nf\u00e4hig, sie m\u00fcssen staatlich gest\u00fctzt werden, sind also sub-\nventioniert \u2013 bis auf Raps. Raps allerdings \u2013 mu\u00df ich sagen\n\u2013 hat 1991 auch sehr schlechte Chancen. Die Ertr\u00e4ge wer-\nden hoch sein, und die Kosten werden sicher fallen.\nEtwa 10 % der nachwachsenden Rohstoffe werden schon\nin der Industrie eingesetzt. Und zwar werden haupts\u00e4ch-\nlich die Produktlinien St\u00e4rke \u2013 Zucker \u2013 Zellulose \u2013 Fette \u2013\n\u00d6le \u2013 Heilpflanzen und Gew\u00fcrzpflanzen verwendet. Es\nwerden organische S\u00e4uren \u2013 meine Vorredner sind darauf\nbereits eingegangen \u2013 und andere Stoffe hergestellt. Aber\nwir sind der Meinung, da\u00df noch ein Forschungsbedarf be-\nsteht, und zwar sowohl auf der Anbauseite, bei der Her-\nstellung der Rohprodukte, als auch in der Verarbeitung. Es\nsind da besonders f\u00fcr die landwirtschaftlichen Rohpro-\ndukte Gentechnologien und Weiterforschungen ange-\ndacht, um Pflanzen mit ganz besonderen Eigenschaften\nherauszuz\u00fcchten, die dann konkurrenzf\u00e4hig werden. Das\ninteressiert die Industrie. Und auf seiten der Endprodukte\nsind biotechnologische Verfahren angedacht, wo Produkte\nmit ganz besonders umweltfreundlichen Eigenschaften\nentstehen k\u00f6nnten. Wir fordern das Bundesministerium\nf\u00fcr Forschung und Technologie auf, entsprechende Pilot-\nprojekte auch hier nach Sachsen zu vergeben.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAlle weiteren Forschungen m\u00fcssen Umwelt- und Entsor-\ngungsauflagen beachten und vor allen Dingen \u00f6kologische\nAspekte einbeziehen. Wir wissen, da\u00df diese Produktion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n665\n\n\n\nvon nachwachsenden Rohstoffen sowohl positive als auch\nnegative Nebenwirkungen hat. Zu den positiven z\u00e4hlt der\ngeschlossene CO2-Kreislauf, der wiederum auch nicht so\ngeschlossen ist, weil Energien in Form von D\u00fcngung und\nBearbeitung zugef\u00fchrt werden. Als positiv zu betrachten\nist auch die Nutzung der l\u00e4ndlichen Fl\u00e4chen, auf denen\nkeine Nahrungsmittelproduktion erfolgen darf.\nIch k\u00f6nnte zu den negativen Seiten auch noch kurz sagen,\nda\u00df mit einer Intensivierung und mit einem Anbau von\nMassenrohstoffen in der Nachbarschaft von verarbeitender\nIndustrie zu rechnen ist.\nEin Satz noch. Aktuell f\u00fcr uns hier w\u00e4re die Errichtung\neiner St\u00e4rkefabrik. Mir ist bekannt, da\u00df Kartoffeln weder\nverf\u00fcttert noch zu Nahrungsmitteln verwendet werden,\nsondern in ganzen Bergen auf Halden gesch\u00fcttet werden.\nEs w\u00e4re dringend erforderlich, diese in der Industrie wei-\nter zu verarbeiten.\nDie nachwachsenden Rohstoffe haben \u00f6konomische, \u00f6ko-\nlogische, soziale und lokale Auswirkungen. Diese auszulo-\nten, ist Aufgabe der Fachgremien. Wir stimmen der\n\u00dcberweisung in die genannten Aussch\u00fcsse zu.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Bitte Frau von\nFritsch f\u00fcr die Fraktion der F.D.P.\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Die F.D.P.-Fraktion un-\nterst\u00fctzt den Antrag der CDU auf ein landesspezifisches\nKonzept f\u00fcr die Stimulierung des Anbaus von nachwach-\nsenden Rohstoffen in Sachsen. Gleich der CDU sehen wir\ndie Vorteile der nachwachsenden Rohstoffe gegen\u00fcber den\nfossilen Rohstoffen aus \u00f6kologischer Sicht. Die nachwach-\nsenden Rohstoffe sind biologisch besser abbaubar, was\nvorteilhaft f\u00fcr Boden- und Gew\u00e4sserschutz ist, und sie tra-\ngen weniger zur Belastung der Atmosph\u00e4re mit CO2 bei.\nDie wirtschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr nachwach-\nsende Rohstoffe werden sich zuk\u00fcnftig \u2013 wir wollen ein-\nmal in gr\u00f6\u00dferen Zeitregionen denken \u2013 durchaus\nverbessern, da die steigenden Preise f\u00fcr die zunehmend\nknapper werdenden fossilen Rohstoffe auch eine Anhe-\nbung der Preise f\u00fcr die Agrarrohstoffe nach sich ziehen.\nTechnische Fortschritte werden die Einsatzm\u00f6glichkeiten\nder nachwachsenden Rohstoffe erweitern. Zur Zeit werden\nnachwachsende Rohstoffe im energetischen Bereich als\nBio\u00e4thanol bis zu maximal 5 % als Benzineinsatz technisch\nproblemlos f\u00fcr vorhandene Otto-Motoren benutzt.\nEin weiterer energetisch zu nutzender nachwachsender\nRohstoff ist das schon genannte Raps\u00f6l, eingesetzt als\nRaps\u00f6lester.\nDes weiteren gibt es viele M\u00f6glichkeiten zur Erzeugung\nvon festen Brennstoffen aus Biomasse; hier seien nur\ngenannt die Gr\u00e4ser und Schilfarten und schnellwachsende\nBaumarten. Im chemisch-technischen Bereich haben\npflanzliche \u00d6le bereits ein breites Einsatzspektrum als\nWasch- und Reinigungsmittel, Seifen, Schmiermittel, Far-\nben und Lacke.\nDie St\u00e4rke hat, wie heute auch schon genannt wurde, ihre\nklassischen Verwendungsbereiche bei Papier, Pappe, Tex-\ntilien, Klebstoffen und Baustoffen.\nErw\u00e4hnen mu\u00df ich ebenfalls die Heil- und Gew\u00fcrz-\npflanzen und den Flachs. F\u00fcr Flachs ergeben sich neue\nEinsatzm\u00f6glichkeiten, z. B. in der Baustoffindustrie als\nD\u00e4mmstoffe und als Asbest-Ersatz.\nDen eingangs aufgez\u00e4hlten Vorteilen der nachwachsenden\nRohstoffe stehen auch einige Nachteile gegen\u00fcber. Das ist\n\ndie Entstehung von Monokulturen und ein bei Biotreib-\nstoffen auftretendes negatives Abgasverhalten. Daher ist es\nbei der Erarbeitung eines l\u00e4nderspezifischen Konzepts zur\nStimulierung und zum Anbau nachwachsender Rohstoffe\nunerl\u00e4\u00dflich, Gutachter mit heranzuziehen. Ich weise hier\nauf vorhandene Forschungseinrichtungen, z. B. an der\nUniversit\u00e4t in Leipzig, hin.\nWir sind f\u00fcr die Verweisung an den Ausschu\u00df Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Damit ist die\nRednerliste \u2013 nein, Pardon, die Linke Liste/PDS hat noch\ndas Wort. Entschuldigen Sie bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wenn auch sp\u00e4t am Abend viele zu den Fra-\ngen der nachwachsenden Rohstoffe hier gesprochen\nhaben, so soll es nicht unerw\u00e4hnt bleiben, da\u00df es eine der\nM\u00f6glichkeiten ist, \u00fcber die es sehr schnell und sehr gr\u00fcnd-\nlich hier im Land Sachsen nachzudenken gilt, weil parallel,\nflankierend zu Fragen der Fl\u00e4chenstillegung \u2013 und das\nklingt ja sehr lukrativ, wenn man davon spricht, Ackerfl\u00e4-\nchen in Naturschutzgebiete umzuwandeln, Fl\u00e4chen stillzu-\nlegen oder \u00dcbersch\u00fcsse abzubauen, um Naturschutz und\n\u00d6kologie, wie wir es heute schon behandelt haben, zu ent-\nwickeln \u2013 andererseits eben f\u00fcr diese Dimension der Fl\u00e4-\nchenstillegung keinerlei Alternativen bestehen. Wenn aber\ndiese Ma\u00dfnahmen mit staatlichen Rahmenkonzepten und\nfinanziell flankiert werden \u2013 und ich w\u00e4hle bewu\u00dft diese\nRangfolge staatliche Rahmenkonzepte \u2013, dann gibt es\nM\u00f6glichkeiten mit nachwachsenden Rohstoffen, eben diese\nDimension der Fl\u00e4chenstillegung einzuschr\u00e4nken.\nBekannt ist, da\u00df gegenw\u00e4rtig innerhalb der EG da eine\nReihe von unterschiedlichen Standpunkten sind. Bekannt\nist aber auch, da\u00df es notwendig ist, eben eine finanzielle\nUnterst\u00fctzung zu geben, wie das z. B. der ,,Gro\u00dfversuch\nGr\u00fcnbrache\u201c in Niedersachsen bereits 1986 zeigte, wo im\nErgebnis 1600 DM/ha errechnet wurden, die einer finan-\nziellen St\u00fctzung bed\u00fcrfen.\n\n(Wortmeldung Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Aber bitte sch\u00f6n, Frau Kolle-\ngin.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sind Sie der Meinung,\nda\u00df die Steuerzahler in der EG, wo es oft schon jetzt Prote-\nste gibt aufgrund der hohen Agrarsubventionen, auf die\nDauer bereit sein werden, auch f\u00fcr den Anbau nachwach-\nsender Rohstoffe Steuern zu bezahlen?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Sie haben gerade den Satz ge-\nsagt, auf den ich zu sprechen gekommen w\u00e4re. Und des-\nhalb ist es notwendig, dar\u00fcber nachzudenken, ob eben\nSubventionen nicht f\u00fcr Fl\u00e4chenstillegungen schlechthin,\nsondern f\u00fcr nachwachsende Rohstoffe umgeleitet werden,\ndas sind ja M\u00f6glichkeiten.\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen liegt in diesen Dimensionen ein\nernstes Problem des Nachdenkens, und somit wird kon-\nzeptionell unverz\u00fcgliches Nachdenken und Umdenken\nerforderlich. Als eine der L\u00f6sungen bieten sich die hier\ngenannten M\u00f6glichkeiten, Fragen der F\u00f6rderung nach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n666\n\n\n\nwachsender Rohstoffe, an, und hier erwarten wir von der\nStaatsregierung \u2013 ich betone das bewu\u00dft, Herr Dr.\nJ\u00e4hnichen als Staatsminister: nicht nur von der Landwirt-\nschaft, weil das nicht nur ein Problem der Landwirtschaft\nist, sondern der Wirtschaft, der Umwelt und bis hin zu den\nFinanzen \u2013, da\u00df wir hier ein ,,F\u00f6rderkonzept nachwach-\nsende Rohstoffe\u201c gemeinsam mit der Bundesregierung\nentwickeln, um praxisrelevante L\u00f6sungen zu finden. Hier\nw\u00e4ren \u2013 und das erspare ich mir aus Zeitgr\u00fcnden \u2013 eine\nReihe von L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten bis hin zur Gen- und\nBiotechnologie, bis hin zu St\u00e4rke und Zellulose, Flachs und\nvielem anderen zu nennen.\nIn der Erkl\u00e4rung der Staatsregierung aber fehlt mir der\nHinweis \u2013 mir absolut unverst\u00e4ndlich, und das m\u00f6chte ich\nhier anmahnen \u2013 auf einen Vorschlag der Chemnitzer An-\nlagen GmbH, am 25. 10. 1990 an Herrn Ministerpr\u00e4siden-\nten Biedenkopf gerichtet \u2013 er liegt mir vor \u2013, in dem\nunterbreitet wird, wie durch Verarbeitung von 10 000 Ton-\nnen Raps\u00f6l pro Jahr zu Methylester Motorentreibstoff pro-\nduziert und dann vertrieben werden kann. Dadurch\nk\u00f6nnen 30 000 ha Rapsfl\u00e4che \u2013 und das ist nach meiner\nAuffassung noch minimal gerechnet; man unterstellt Ertr\u00e4-\nge von 30 dt/ha, da mu\u00df man im Rapsanbau schon sehr\nordentlich sein, wenn man das erreicht \u2013 genutzt werden.\nExakte Berechnungen liegen vor und belegen die Wirt-\nschaftlichkeit, sowohl in der Land- als auch in der Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft, im innerst\u00e4dtischen Nahverkehr und f\u00fcr\nDiesel-Pkw. Interessant ist, da\u00df eben auch in der Kalkulati-\non ein Preis von 1 DM pro Liter Biodiesel angegeben wird,\nalso im Verh\u00e4ltnis zum Diesel auch ohne weiteres ver-\ngleichbar.\nAcht f\u00fchrende Traktorenfirmen, wie Fendt und Deutz,\nSteyr & Massey, um nur einige zu nennen \u2013 aber auch\nZetor beginnt damit \u2013, f\u00fchren bereits gegenw\u00e4rtig erfolg-\nreiche Tests durch, und auch Pkw-Firmen wie Mercedes,\nRenault und VW haben f\u00fcr diese Fragen ein offenes Ohr.\nEs gibt vier Betriebe im Land Sachsen, die diesem Antrag\ndes Chemieanlagenbaus entsprochen haben.\nLeider wird es vom gegenw\u00e4rtigen Stand her abgelehnt,\ndaran weiter zu arbeiten, weil es einen Investitionsauf-\nwand von 160 Millionen DM erfordert. Aber ich denke,\ngemeinsam mit dem Wissenschaftsministerium und den\ngenannten Quellen m\u00fc\u00dfte doch eine M\u00f6glichkeit vorhan-\nden sein.\nIch glaube und bin der Meinung \u2013 das ist nun eine pers\u00f6n-\nliche Auffassung \u2013, \u2026\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ja, Moment, ich will blo\u00df den\nSatz beenden: \u2026 weil in dem Schreiben drinsteht, da\u00df na-\nt\u00fcrlich von der Erhebung aus genannten, fachlich ver-\nst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden einer Mineral\u00f6lsteuer abzusehen ist,\nda\u00df wahrscheinlich aus diesem Grunde das Projekt auch\n\nfallen mu\u00df; denn f\u00fcr Biodiesel kann man im Prinzip nat\u00fcr-\nlich keine Mineral\u00f6lsteuer verlangen.\nAber Sie hatten noch eine Frage.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe noch eine Zwi-\nschenfrage zum Raps, und zwar: Wie bewerten Sie den\nau\u00dferordentlich hohen Pestizidbedarf des Rapses?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Also ich mu\u00df sagen, der\nPestizidbedarf beim Raps beispielsweise, da er ja in der\nFruchtfolge steht und bei einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Dosie-\nrung \u2013 wir wollen nicht gegen Pestizide schlechthin, wir\nwollen \u00fcber eine nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfe Dosierung reden;\nda haben wir sicherlich eine Auffassung \u2013 \u2026 denn Pesti-\nzide gelten ja auch f\u00fcr die Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung, und\nwenn wir nichts machen wie voriges Jahr und bei milden\nWintern usw., kann es eine positive wie negative Wirkung\nhaben. Es kommt immer auf die Dosierung an; das ist aus\nder Medizin ja bekannt.\nEine letzte Bemerkung meiner Fraktion dazu. Wir sind\ndaf\u00fcr, die Vorlage in die genannten Aussch\u00fcsse zu ver-\nweisen, sehen \u2013 ich komme zum Ende \u2013 in den nachwach-\nsenden Rohstoffen M\u00f6glichkeiten, um\na) einen Beitrag zur Rohstoffsicherung in den wichtigsten\nWirtschaftsbereichen zu leisten,\nb) umweltfreundliche und nicht fossile Rohstoffe einzuset-\nzen und auch zur M\u00fcllbeseitigung beizutragen,\nc) Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft, der Industrie, der\nGesellschaft \u00fcberhaupt sowohl zu erhalten als aber auch\nteilweise neu zu schaffen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir stellen\njetzt die Frage nach der \u00dcberweisung. In der Tagesord-\nnung ist der Vorschlag gemacht worden: Ausschu\u00df f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten \u2013 federf\u00fchrend,\nUmweltausschu\u00df, Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\nGibt es dazu Bemerkungen, Erg\u00e4nzungen? \u2013 Wenn nicht,\ndann stelle ich diesen Vorschlag zur Abstimmung. Wer\nmit der \u00dcberweisung in diese Aussch\u00fcsse einschlie\u00dflich\nder Federf\u00fchrung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Er-\nn\u00e4hrung und Forsten einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Einstimmig!\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Bevor wir jetzt zum n\u00e4chsten Tagesord-\nnungspunkt kommen, der nun auch wieder die Land- und\nForstwirtschaft betrifft, m\u00f6chte ich nur sagen: Nach die-\nsem Tagesordnungspunkt werden wir eine Abendbrotpau-\nse machen, also etwa zwischen 19.00 Uhr und 19.15 Uhr.\nVielleicht kommen wir dahin, da\u00df wir den Punkt 9 der\nTagesordnung dann beendet haben.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n667\n\n\n\nPunkt 9 der Tagesordnung:\n\u00d6kologisch orientierte Waldbewirtschaftung \n\nDrucksache 1/116 \u2013 Antrag der Fraktion der CDU\nDie Fraktion der CDU hat den Antrag eingereicht, und\nzusammen mit der Antwort der Staatsregierung wird die-\nse Sache jetzt im Plenum behandelt. Die CDU als Antrag-\nsteller beginnt. Der Vorschlag ist: 5 Minuten f\u00fcr jede\nFraktion; danach in der Reihenfolge B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., Linke Liste/PDS und zuletzt die Fraktion der SPD.\nIch darf Herrn M\u00fcller von der CDU bitten.\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Zur Begr\u00fcndung des Antrages Drucksache 1/116\nder CDU-Fraktion:\nDie CDU-Fraktion des Landtages stellt den Antrag, ein\nProgramm f\u00fcr eine \u00f6kologisch orientierte Waldbewirt-\nschaftung zu entwickeln, weil der Wald eines der wichtig-\nsten \u00d6ko-Systeme unserer Erde darstellt und unter den\nNaturreicht\u00fcmern eine besondere Stellung einnimmt.\nHauptziel einer \u00f6kologisch orientierten Waldbewirtschaf-\ntung sind gesunde, gepflegte, standortgerechte Best\u00e4nde,\nweil nur diese einen wirksamen Beitrag zu den Wohl-\nfahrtswirkungen des Waldes zu leisten verm\u00f6gen. Dazu\ngeh\u00f6ren die Filterwirkung der W\u00e4lder gegen Aerosole und\nSchadgase sowie die Sauerstoffproduktion und die Wind-\nbremsung, die Leistungen f\u00fcr die Grundwasserhaltung\nund Grundwasserbildung, die Hochwasserd\u00e4mpfung, der\nErosionsschutz im Zusammenhang mit der Erhaltung der\nBodenfruchtbarkeit und die Erholungswirkung bei zuneh-\nmendem Tourismus.\nNeben der Produktionsfunktion des Waldes stellt die hohe\nIndustrialisierung und gebietsweise hohe Bev\u00f6lkerungs-\nkonzentration die Forstwirtschaft vor die Aufgabe, den\nWald gleichrangig als Landschaftselement und seine lan-\ndeskulturellen Funktionen zu pflegen.\nDem steht aber entgegen, da\u00df die Baumartengliederung in\nSachsen von den Kriterien der potentiellen nat\u00fcrlichen Ve-\ngetation und damit seiner Zusammensetzung her stark ab-\nweicht, so da\u00df weitfl\u00e4chig nicht standortbedingte\nNadelwaldkulturen vorherrschen. F\u00fcr die Zukunft m\u00fcssen\nspeziell Kiefern- und Weichlaubh\u00f6lzer in ihrem Anteil zu-\nr\u00fcckgedr\u00e4ngt und der Hartlaub-Holzanteil erh\u00f6ht werden\n\u2013 wie Esche und Buche.\nDa auch die Pfleger\u00fcckst\u00e4nde besonders bei 20- bis 30j\u00e4h-\nrigen Kiefern- und Fichtenkulturen gro\u00df sind, wachsen im-\nmer mehr Best\u00e4nde ohne optimale Bestandsdichten heran.\nEntscheidend f\u00fcr eine differenzierte Bewirtschaftung, die\nauf die Naturbedingungen achtet und nicht vordergr\u00fcndig\nnach der Rohholzmasse fragt, sind naturnahe Best\u00e4nde.\nNeben den genannten landeskulturellen Leistungen sind\nsolche Forsten auch widerstandsf\u00e4higer gegen nat\u00fcrliche\nEinfl\u00fcsse wie Sturm, Schneebruch, Sch\u00e4dlinge, aber auch\ngegen Immissionseinfl\u00fcsse.\nNur ca. 23,7 % des Territoriums in Sachsen ist Wald, wobei\netwa zwei Drittel davon auf die Mittelgebirge und Ber-\ngl\u00e4nder im S\u00fcden des Landes, aber nur ein Drittel auf die\nzudem arten\u00e4rmeren Forsten des Heide- und Teichgebietes\nam Nordrand des s\u00e4chsischen Raumes entfallen.\nVon den W\u00e4ldern in den neuen Bundesl\u00e4ndern sind die\nForsten Sachsens am meisten umweltgesch\u00e4digt, beson-\nders durch SO2. Ungef\u00e4hr 60 % der s\u00e4chsischen W\u00e4lder\nsind rauchgesch\u00e4digt. Stark betroffen sind die Fichten und\n\nKiefern des Erzgebirges, der S\u00e4chsischen Schweiz, der\nOberlausitz, des Zittauer Gebirges, des Vogtlandes sowie\nin der N\u00e4he von Kraftwerken und gro\u00dfen Industrie-\nanlagen.\nF\u00fcr eine \u00f6kologisch orientierte Waldbewirtschaftung ist es\nauch wichtig, nicht nur Kosmetik zu betreiben, mit D\u00fcn-\ngung und Anbau von rauchtoleranten Sorten eine Symp-\ntombehandlung zu betreiben, sondern das \u00dcbel an der\nWurzel zu packen und auch im nordb\u00f6hmischen Braun-\nkohlenrevier entsprechende Sanierungsarbeiten und -\nma\u00dfnahmen zu erreichen, wobei eine schnellstm\u00f6gliche\nSenkung des Schwefeldioxidaussto\u00dfes auf mindestens ein\nDrittel anzustreben ist.\nDas trifft auch f\u00fcr die Reduzierung des Hausbrandes auf\nBraunkohlenbrikettbasis zu.\nDer \u00dcbergang von einer prim\u00e4r auf Holzproduktion aus-\ngerichteten Forstwirtschaft zu einer Waldwirtschaft, die\nden \u00f6kologischen und landeskulturellen Forderungen\ngerecht wird, bedarf in den ersten Jahren des \u00dcbergangs\neiner Unterst\u00fctzung durch das Land, zumal auch die Auf-\nforstung stillgelegter Landwirtschaftsfl\u00e4chen unter Beach-\ntung \u00f6kologischer und landeskultureller Aspekte in\ngr\u00f6\u00dferem Umfang anstehen wird.\nWeitere Forderungen sind:\n\u2013 der Einsatz waldfreundlicher Technik;\n\u2013 die Beschr\u00e4nkung der Wildbest\u00e4nde auf ein Ma\u00df, das\n\nein Nachwachsen standortgerechter, mehrschichtiger,\ngut gegliederter Mischwaldungen gew\u00e4hrleistet;\n\n\u2013 die Ausweisung von Waldgebieten mit Nutzungs-, ggf.\nauch Besuchereinschr\u00e4nkungen;\n\n\u2013 die Schonung, Pflege und Anlage von Biotopen als\nLebensraum seltener Tier- und Pflanzenarten.\n\nHinzu kommt, da\u00df das Jagdwesen wieder an die Forst-\nwirtschaft angegliedert und den forstwirtschaftlichen Be-\ndingungen unterworfen sein mu\u00df.\nZum Abschlu\u00df m\u00f6chte ich darauf verweisen, da\u00df eine ver-\nst\u00e4rkte \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Sensibilisierung der B\u00fcr-\nger notwendig ist. Denn der Wald ist einer unserer\nwertvollsten Sch\u00e4tze, wir alle leben davon.\nIch bitte um \u00dcberweisung an folgende Aussch\u00fcsse: Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten als federf\u00fchrendem\nAusschu\u00df und Umweltausschu\u00df.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt Frau M\u00fcller\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die Ank\u00fcndigung und\nkurze Charakteristik des Programms zur \u00f6kologischen\nWaldbewirtschaftung von seiten der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung entspricht auch unseren Intentionen von einer\nnachhaltigen Waldwirtschaft. F\u00fcr sich betrachtet, halten\nwir dieses Programm f\u00fcr sehr gut und stimmen nat\u00fcrlich\nder \u00dcberweisung in die genannten Aussch\u00fcsse zu.\nAber all diese Ma\u00dfnahmen werden zum Scheitern verur-\nteilt sein, wenn wir uns nicht jetzt an eine \u00d6kologisierung\nder Industriegesellschaft machen. Wir k\u00f6nnen auf dem Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n668\n\n\n\nbiet der s\u00e4chsischen Waldsch\u00e4den auch nicht nur der\nnordb\u00f6hmischen Braunkohlenindustrie die Schuld geben.\nWenn wir nicht sofort die Verlagerung des Verkehrs von\nder Stra\u00dfe auf die Schiene forcieren, wenn wir der Klima-\nkatastrophe weiter Vorschub leisten und im sauren Regen\nstehen bleiben und wenn wir Kriege, die auch immer Um-\nweltkriege sind, weiter akzeptieren und finanzieren,\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\ndann brauchen wir diese Ma\u00dfnahmen nicht mehr einzulei-\nten; denn dann haben wir in absehbarer Zeit keinen gesun-\nden Wald mehr. Nach einer Analyse von Tharandt\nwerden, wenn die Immissionen beibehalten werden wie\nsie jetzt sind und wenn nicht auch neuartige Waldsch\u00e4den\neinbezogen werden, im Jahr 2030 100 Prozent unseres Wal-\ndes krank sein.\nIch hoffe, da\u00df ich \u00fcber die gesamtwirtschaftlichen Aktivi-\nt\u00e4ten der militanten Minderheit der s\u00e4chsischen CDU in\nZukunft auch noch mehr h\u00f6re.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe die\nFraktion der F.D.P., Herrn Richter.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Antrag der CDU in der Drucksache 1/116 ist voll-\ninhaltlich berechtigt und begr\u00fcndet. Wir, die\nAbgeordneten der F.D.P.-Fraktion, stimmen dem Antrag\ndeshalb zu und bitten Sie um Zustimmung zur \u00dcberwei-\nsung in die Aussch\u00fcsse. Auch die Antwort der Staatsregie-\nrung zeigt, da\u00df dieses Problem erkannt wurde und einer\ndringenden Behandlung bedarf.\nGestatten Sie mir dennoch einige Hinweise zur Antwort\nder Staatsregierung vom 19. 2. 1991. Auf Seite 2 dieses Be-\nrichtes wird unter anderem darauf eingegangen, da\u00df in\nunseren W\u00e4ldern ein zu hoher Schalenwildbestand exi-\nstent ist. Das stimmt, und er bedarf einer dringenden\nReduzierung im Interesse eines \u00f6kologischen Waldbaus.\nAber eine wirksamere Reduzierung kann nur dann er-\nfolgen, wenn den Waldeigent\u00fcmern auch die entsprechen-\nden Befugnisse voll \u00fcbertragen werden. Das hei\u00dft unter\nanderem \u2013 wir kommen wieder auf den Ausgangspunkt\nunserer zahlreichen Debatten zur\u00fcck \u2013, die Eigentumsver-\nh\u00e4ltnisse m\u00fcssen auch auf diesem Gebiet schnellstens ge-\nkl\u00e4rt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nHerr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen, ich bitte Sie, den Ent-\nwurf des Landesjagdgesetzes in Ihrem Ministerium und\nim Kabinett zu forcieren und schnellstm\u00f6glich dem Parla-\nment zur Bearbeitung vorzulegen. Ich m\u00f6chte auf die\nhochpolitische Brisanz dieses Gesetzentwurfes heute nicht\neingehen. Ich glaube, das k\u00f6nnen wir uns vorbehalten,\nwenn das Landesjagdgesetz hier zur Diskussion steht.\nDas Parlament und die Regierung sind hier gefordert, den\ngesellschaftlichen Auftrag an die Waldbesitzer und an die\nForstverwaltungen zu bestimmen und zu definieren. Hier\nist es dringend notwendig \u2013 auch unser Appell an die\nStaatsregierung \u2013, das Landeswaldgesetz schnellstens im\nPlenum einzubringen und ihm zur Beratung vorzulegen.\nIn diesem Zusammenhang w\u00fcrden wir anregen, den Be-\ngriff der Forstwirtschaft inhaltlich zu \u00fcberdenken. Denn\nwir m\u00fcssen davon ausgehen, da\u00df in den letzten 45 Jahren\naufgrund der SED-Politik auch in der Forstwirtschaft Mo-\n\nnokultur, Kahlschlagpolitik, das hei\u00dft Raubbau generell\nam Waldbestand, vorgenommen wurde.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWenn wir unseren Erzgebirgswald betrachten, einen der\nsch\u00f6nsten W\u00e4lder in Deutschland, w\u00fcrde ich meinen, so\nist er zerst\u00f6rt, zur Unkenntlichkeit verst\u00fcmmelt, wenn Sie\ndas Grenzgebiet entlangfahren, von Zinnwald bis nach\nOberwiesenthal. Wer noch ein Herz f\u00fcr die Natur hat, dem\nblutet das Herz.\nWir m\u00fcssen davon ausgehen, Herr Staatsminister, da\u00df die\nStruktur in der Landesforstverwaltung schnellstens einer\nKl\u00e4rung zugef\u00fchrt werden mu\u00df. In der jetzigen Landes-\nforstverwaltung arbeiten integre, engagierte und fachlich\nqualifizierte Forstleute, die sich f\u00fcr dieses gro\u00dfe Vorhaben\nzur Verf\u00fcgung stellen. Ich gestatte mir, hier einige Namen\nzu nennen: Ich erinnere an Dr. Riedel, Dr. Queck, an Herrn\nSchneider, und es g\u00e4be noch viele, viele andere zu nennen.\nMir ist heute bekannt geworden, da\u00df die Struktur der\nForstwirtschaft erneut durch das Kabinett abgelehnt wur-\nde. Wir m\u00fcssen bedenken \u2013 das als Appell an die Staatsre-\ngierung \u2013, die Fr\u00fchjahrsaufforstung steht vor der T\u00fcr. Die\nForstleute wissen nicht, was sie tun sollen. Es besteht die\nGefahr, da\u00df einiges den Bach hinuntergeht, und ich glau-\nbe, das k\u00f6nnen wir vor unseren Landsleuten nicht verant-\nworten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSie sind im Moment tats\u00e4chlich allein gelassen. Sie brau-\nchen die Hilfe des Parlaments, und wir m\u00fcssen dringendst\ndie notwendigen Gesetze verabschieden. Die W\u00e4hler wer-\nden mich fragen: Ihr habt gestern \u00fcber \u00f6kologische Wald-\nbewirtschaftung debattiert im Landtag; nun sag\u2018 mir doch\nbitte mal konkret, was habt ihr an Gesetzesinitiative bisher\ndurchgebracht, um eine \u00f6kologisch orientierte Wald-\nbewirtschaftung durchzusetzen?! Ich glaube, der Appell ist\nberechtigt, und wir sollten noch in der Plenarsitzung im\nApril zumindest das Landesjagdgesetz auf die Tagesord-\nnung setzen und zur Verabschiedung bringen.\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, da\u00df auch in diesem\nBereich die Politiker gefordert sind. Es mu\u00df endlich das\nRand- und Schattendasein der Forstwirtschaft beendet\nwerden und sie in unserem Freistaat den Stellenwert ei-\nnehmen, der ihr zukommt, n\u00e4mlich als Einrichtung f\u00fcr\nHolz- und Umweltwirtschaft t\u00e4tig zu sein. In diesem Sinne\nbitte ich die Aussch\u00fcsse, z\u00fcgig zu tagen. Insbesondere ap-\npelliere ich daran, wenn die von mir zitierten Gesetzent-\nw\u00fcrfe dem Parlament vorliegen, dies schnellstm\u00f6glich zu\ntun.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich rufe die\nFraktion Linke Liste/PDS. Herr Wehnert, bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Landwirtschaft ist heute gefragt. Das ist\ngut so. Meine Fachkollegen werden sich sicherlich eben-\nfalls freuen.\n\u00d6kologisch orientierte Waldbewirtschaftung hei\u00dft unter\nanderem, Widerstandsf\u00e4higkeit von Wald\u00f6kosystemen\nentschieden zu verbessern, Stabilit\u00e4t von Waldb\u00f6den zu\nerhalten und den Schadensverlauf zu mildern; das sind\nHerausforderungen, vor denen die gesamte Gesellschaft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n669\n\n\n\nsteht, weil sie auch, also die gesamte Gesellschaft, diese\nSch\u00e4den erzeugt.\nBei den neuartigen Trends f\u00fcr Waldsch\u00e4den sind deutliche\nZunahmen der Sch\u00e4den in den Schadstufen 2 \u2013 4, also der\nB\u00e4ume mit Nadel- bzw. Blattverlusten von \u00fcber 25 Pro-\nzent, sichtbar. Ursachen f\u00fcr hohes Schadniveau sind\nextrem hohe Schwefeldioxidbelastungen aus Industriean-\nlagen sowie regional hohe Ammoniakbelastungen.\nWissenschaftliche Untersuchungen belegen, da\u00df Luft-\nschadstoffe eine Schl\u00fcsselrolle im Komplex der Faktoren\nwie Wind, Frost, Sch\u00e4dlingsbefall durch Pilze und derglei-\nchen spielen, die auf den Wald einwirken.\nNun kommt etwas ganz Neues auch f\u00fcr mich \u2013 man kann\ndazulernen, aber ich bezweifle es.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch bezweifle das, was jetzt kommt: Bezeichnend ist, da\u00df\nnach Einsch\u00e4tzung des Bonner Kabinetts im ,,Bericht \u00fcber\nden Zustand des Waldes 1990\u201c der Aussto\u00df von ,,Stickoxi-\nden in den neuen Bundesl\u00e4ndern mit 0,7 Millionen Tonnen\ngegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern mit 2,7 Millionen Ton-\nnen relativ g\u00fcnstiger liegt\u201c. Das war f\u00fcr mich auch neu.\nDas bezweifle ich. Worauf ich kommen will, ist, da\u00df es\neben notwendig ist, bei der Bewertung und Beurteilung\nvon Waldsch\u00e4den und Ursachen einheitliche Bewertungs-\nkriterien der Bundesl\u00e4nder zu schaffen. Nach Sch\u00e4tzung\nist es bei den neuen Bundesl\u00e4ndern so: Weil objektive Kri-\nterien noch nicht da sind, werden bisher 34 % in die Schad-\nstufe 0, 29 % in die Schadstufe 1, aber eben 35,9 % in die\nSchadstufen 2 bis 4 eingestuft.\nEine exakte Einsch\u00e4tzung im Freistaat Sachsen ist diesbe-\nz\u00fcglich nach den genannten Kriterien vorzunehmen, und\nes ist nicht nur zu registrieren. Es geht darum, auch hier\nsolche Forschungsprojekte wie ,,Ballungsnahe Wald-\u00d6ko-\nSysteme\u201c, die im Berliner Grunewald schon l\u00e4nger durch-\ngef\u00fchrt werden, zu betreiben.\nDabei geht es nicht um Diagnose, sondern um Therapien\nzur Rettung der W\u00e4lder und des Bodens. Die bereits in\nvergangenen Jahren durchgef\u00fchrte Kompensationskal-\nkung der W\u00e4lder mit magnesiumhaltigen Kalken ist eine\nder Formen. Aber ich frage angesichts der Situation bei der\nInterflug \u2013 damit hat der Agrarflug zu tun \u2013, wie wir k\u00fcnf-\ntig solche magnesiumhaltigen Kalke ausbringen k\u00f6nnen.\nOder machen wir es in Fremdbewirtschaftung?\nNeben bekannten Faktoren gibt es nat\u00fcrlich viele Fragen,\ndie gegenw\u00e4rtig noch wissenschaftlicher Erkenntnisse\nbed\u00fcrfen, zum Beispiel in der Wechselbeziehung von\nStickoxiden und deren Verwandlungsprodukten mit der\nFotosynthese insgesamt, Schwefeldioxidbelastung usw.,\nauch Ozon-Spitzenkonzentrationen bei der Fotosynthese.\nHier bedarf es wissenschaftlichen Vorlaufs.\nAlternativen haben diesen Wissenschaftsbedarf auszuglei-\nchen. Und deshalb ist es richtig, Herr Richter, da haben wir\neine Meinung: Warteschleifen f\u00fcr Forstarbeiter gerade in\ndiesem milden Winter k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht dazu beitra-\ngen. Wildsch\u00e4den, das sage ich auch ganz deutlich, verur-\nsacht nicht nur Schalenwild, das ist auch Schwarzwild;\nderselbe Druck, das ist eben nicht gegenstandslos, wenn\ndas Jagdgesetz nicht vorliegt.\n\u00d6kologisch orientierte Waldbewirtschaftung ist nicht nur\neine der Alternativen zur weiteren Verbesserung unserer\nUmwelt. Allerdings gebe ich zu bedenken, die Dinge nicht\neinseitig zu betrachten. Angesichts der Tatsache, da\u00df vor-\naussichtlich 300 000 ha Gr\u00fcnland in diesem Jahr ungenutzt\nsind in den neuen Bundesl\u00e4ndern, f\u00fcr die Futterprodukti-\n\non nicht mehr gebraucht werden, bedarf es unverz\u00fcglicher\n\u00dcberlegungen in der Richtung, da\u00df zum Beispiel auf\neinem Hektar intensiv bewirtschafteter Fl\u00e4che viermal\nmehr Sauerstoff produziert wird als auf einem Hektar\nWald. Aus ausgehagerten Fl\u00e4chen, sprich Brachen, wird\ndagegen noch viel weniger Sauerstoff produziert. Auch\ndas sollten wir in die \u00dcberlegungen einbeziehen. \u00dcber Ro-\ndung des Urwaldes regen wir uns auf, die die gr\u00fcne Lunge\nvernichtet. Selbst tun wir gegenw\u00e4rtig allerdings wenig\nbzw. besitzen keine Konzeption zur L\u00f6sung. Berechtigt ist\ndie Frage nach der doppelten Moral.\nDiesen Erfordernissen entsprechend, ist meine Fraktion \u2013\nwie der Antrag der CDU-Fraktion \u2013 auch daf\u00fcr, das in die\nAussch\u00fcsse zu verweisen, und wir werden uns im Aus-\nschu\u00df wie beim Landwirtschaftsanpassungsgesetz genau-\nso flei\u00dfig bem\u00fchen, sehr schnell und sehr konstruktiv\ngemeinsam zu arbeiten.\nIch bedanke mich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Als letzte\nFraktion also die Fraktion der SPD. Bitte sch\u00f6n, Herr Kehl.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWer mit Holz umgeht \u2013 dabei meine ich nicht das ber\u00fchm-\nte Brett \u2013, der hat eine besondere Beziehung zum Wald.\nUnd aus diesem Grunde m\u00f6chte ich auch meinen Beitrag\nmit einem Zitat beginnen: ,,Stirbt der Wald \u2013 stirbt der\nMensch.\u201c\nWenn wir uns heute mit dem Thema Wald hier besch\u00e4fti-\ngen, dann tun wir das nicht um des Waldes willen allein,\nsondern wir tun es auch um unsertwillen, um unserer Kin-\nder und Kindeskinder willen. Den Wald, den kann man\nsehen; wer von uns hat nicht schon einmal ehrf\u00fcrchtig vor\neiner alten Eiche gestanden oder eine bl\u00fchende Kastanie\nbewundert?! Den Wald kann man riechen; wer von uns hat\nnicht schon einmal den Duft der Linde eingeatmet? Den\nWald kann man h\u00f6ren; dazu mu\u00df man allerdings sehr leise\nsein, fast still. Und in den letzten Jahren waren wir alles\nandere als still. Protzige, laute Feste, Erfolgsmeldungen\n\u00fcber Produktionssteigerungen. Rauchende Schlote wurden\nnicht genannt, laute und stinkende Autos. Wer mit ,,Tra-\nbant\u201c und ,,Wartburg\u201c durch die Landschaft knattert,\nkann den Wald nicht h\u00f6ren.\nUnd ganz leise, fast still, begann der Wald zu sterben. Irre-\nparable Sch\u00e4den \u2013 verursacht durch umweltbelastende In-\ndustrie \u2013 sorgen f\u00fcr seinen Tod. Der Wald braucht uns\nnicht, aber wir brauchen den Wald. Deshalb mu\u00df im Frei-\nstaat Sachsen dem \u00d6ko-System Wald in der Erhaltung und\nVerbesserung seiner Struktur eine besondere Bedeutung\nzuerkannt werden. Die \u00f6kologischen Gesichtspunkte und\ndie \u00f6konomische Wertigkeit des Waldes sind als Einheit zu\nsehen. Hier setzen wir Sozialdemokraten eine Priorit\u00e4t.\nDazu ist es dringend notwendig, die Waldbewirtschaftung\nauf \u00f6kologisch wirksame Ma\u00dfnahmen neu zu orientieren.\nAuch unsere Wissenschaftler m\u00fcssen hier umdenken in\neine neue Zeit. Hier ist aus SPD-Sicht eine finanzielle F\u00f6r-\nderung der Forstwirtschaft notwendig, unabdingbar! Da-\nmit werden die vielseitigen Wohlfahrtswirkungen des\nWaldes wie Tourismus, Urlaub, allgemeines Wohlbefinden\nund die umfassende Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft aner-\nkannt.\nWer \u00fcber Wald spricht aus der Sicht der \u00d6kologie, mu\u00df\n\u00fcber eine Bewirtschaftung der Nachhaltigkeit sprechen.\nDas wurde hier schon mehrmals gesagt; ich m\u00f6chte es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n670\n\n\n\nnoch einmal eindeutig unterstreichen. Dies ist Sache der\nFachleute, und ich erspare mir Zahlen und Ratschl\u00e4ge. Sie\nsind von dieser Stelle aus auch heute abend schon sehr\nh\u00e4ufig genannt bzw. erteilt worden.\nAufgabe der Politiker \u2013 also dieses Hohen Hauses \u2013 mu\u00df\nes sein, die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine \u00f6kologisch orien-\ntierte Waldbewirtschaftung zu schaffen. Und dies, meine\nDamen und Herren der CDU, geschieht in diesem Lande\nnicht, bis zum heutigen Tage nicht. Wie anders sollen wir\nden Zustand deuten, da\u00df ca. 50 Wissenschaftler im Forstin-\nstitut in Tharandt zur Zeit keine klaren Aufgabenstellun-\ngen haben? Um dem Wald zu helfen, braucht man ein\nKonzept, ich mu\u00df das leider noch einmal anf\u00fcgen, das\nwurde heute schon so oft getan. Sie haben keins. Sie haben\nkeins f\u00fcr die Wirtschaftsregion. Sie haben keins f\u00fcr den\nMittelstand und das Handwerk, Sie haben keins f\u00fcr die\nArbeitnehmer. Wir Sozialdemokraten nennen so etwas\nKonzeptlosigkeit, und das ist das, was wir in diesen Zeiten\nin Sachsen am wenigsten gebrauchen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZum Gl\u00fcck braucht der Wald Sie nicht. Das stimmt mich\nzuversichtlich f\u00fcr den Wald. Meine Fraktion wird einen\nAntrag einbringen. Es wird vorgeschlagen, im Laufe des\nJahres 1991 eine ausf\u00fchrliche Darstellung zur \u00f6kologisch\norientierten Waldbewirtschaftung durch die Wissenschaft-\nler in Tharandt zu erarbeiten und vorzulegen. Diese Dar-\nstellung sollte aus unserer Sicht enthalten:\n\u2013 keine Pauschalierung der Waldbewirtschaftung;\n\u2013 die Aufforstung stillgelegter Landwirtschaftsfl\u00e4chen als\n\nErsatz f\u00fcr Rauchschadgebiete;\n\u2013 die Belange des Natur- und Umweltschutzes stehen\n\n\u00fcber denen der Gewinnorientierung;\n\u2013 langfristige F\u00f6rderung der Waldbewirtschaftung durch\n\nMittel des Landeshaushaltes und\n\u2013 Erhalt der Biotope und Ansiedlung neuer auf Feuchtfl\u00e4-\n\nchen, nur um einige zu nennen.\nMeine Damen und Herren! Es gibt keinen SPD-Wald, es\ngibt keinen CDU-Wald, es gibt keinen Wald der Gr\u00fcnen,\nobwohl die letzteren am ehesten einen eigenen Wald ver-\ndient h\u00e4tten.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nSorgen wir gemeinsam f\u00fcr einen gr\u00fcnen Wald! Sagen wir\n,,Ja\u201c zum Leben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Rednerliste be-\nendet.\nWir kommen nun zum Vorschlag der \u00dcberweisung. Es\nwar vorgeschlagen worden, diese Drucksache 1/116 zu\n\u00fcberweisen in den Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten \u2013 federf\u00fchrend, und in den Umweltaus-\nschu\u00df. Wer mit dieser \u00dcberweisung einverstanden ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Keine Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch nicht. Damit ist die Drucksache in diese beiden Aus-\nsch\u00fcsse \u00fcberwiesen, federf\u00fchrend der Ausschu\u00df Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten.\nHier kommt ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nReber, CDU: Ich bitte um zus\u00e4tzliche \u00dcberweisung in den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df. Da der Kollege von der\nSPD hier so freiz\u00fcgig F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen angemahnt\nhat, mu\u00df ich darauf dringen, da\u00df wir das auch von der\nfinanzpolitischen Seite her entsprechend bewerten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es jemand, der dagegen\nsprechen m\u00f6chte? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich stelle das zur\nAbstimmung. Es ist der Antrag, diese Drucksache 1/116\nzus\u00e4tzlich an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Zwei Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und zwei\nGegenstimmen ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nWir treten jetzt in eine Pause ein. Da wir noch viel vorha-\nben, m\u00f6chte ich Sie fragen, ob wir mit einer halben Stunde\nhinkommen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte also in einer halben Stun-\nde die Weiterf\u00fchrung der Sitzung verk\u00fcnden. Danke.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 18.56 Uhr bis 19.33 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, wir\nwollen also flugs weitermachen. Ich rufe auf\n\nPunkt 10 der Tagesordnung:\nIntegrierter Landbau\n\nAntrag der Fraktion der CDU \u2013 Drucksache 1/115,\nStellungnahme der Staatsregierung zur Drucksache 1/115\n\nEs geht um die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten. Die Redezeit ist auch\nhier auf f\u00fcnf Minuten festgelegt. Als Antragsteller spricht\nzun\u00e4chst f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Pfordte. Ich hoffe,\ner ist da. \u2013 Bitte, Herr Pfordte, Sie haben das Wort.\n\nPfordte, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDer dritte Antrag der CDU-Fraktion zur Landwirtschaft,\nund ich glaube, hier wird deutlich, da\u00df wir uns intensiv\nGedanken machen um die Landwirtschaft und mit Unter-\nst\u00fctzung des Parlaments auf Konzepte f\u00fcr die Landwirt-\nschaft dr\u00e4ngen. Ich glaube, da\u00df alle drei gestellten Antr\u00e4ge\n\nwichtige Bestandteile des Gesamtkonzepts Landwirtschaft\nsind. Insofern m\u00f6chte ich die Bemerkung von Herrn Kehl\nmit Sicherheit nicht falsch verstanden wissen.\n\nZur Begr\u00fcndung des Antrags 1/115 der CDU-Fraktion\nvom 13. 2. 1991 folgendes: Der ,,integrierte Landbau\u201c stellt\neine langfristige, erfolgversprechende Symbiose von\nAgrar- und Umweltpolitik dar. Er bietet den Landwirten\ndie Chance zu einer sinnvollen Verbindung von \u00f6konomi-\nschen und \u00f6kologischen Zielen. Eine intakte Umwelt si-\nchert die langfristige Leistungsf\u00e4higkeit der B\u00f6den, die\nErzeugung hochwertiger und lebensmittelhygienisch allen\nAnspr\u00fcchen gen\u00fcgender Nahrungsmittel, gesundes Trink-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n671\n\n\n\nwasser und die Artenvielfalt und Sch\u00f6nheit der Landes-\nkultur. Sie ist erlebbar f\u00fcr alle.\nDie CDU sieht die Chance f\u00fcr den Freistaat Sachsen insbe-\nsondere darin, im Rahmen der Umstrukturierung und\nNeuformierung der traditionell vielseitigen Landwirtschaft\ndiesen Neuanfang mit politischen und \u00f6konomischen Wei-\nchenstellungen schnell in die richtigen \u2013 und das sind,\nglaube ich, auch die \u00f6kologisch relevanten \u2013 Bahnen zu\nlenken.\nDie weiter wachsenden \u00dcbersch\u00fcsse auf den Agrarm\u00e4rk-\nten, die sich versch\u00e4rfenden Haushaltsprobleme der EG\nsowie die GATT-Verhandlungen fordern nachdr\u00fccklich,\ndem ,,integrierten Landbau\u201c als Mittel der Marktent-\nlastung bei gleichzeitig positiven \u00f6kologischen Effekten\nmit aller Konsequenz zum Durchbruch zu verhelfen.\nZu den spezifischen Ma\u00dfnahmen des ,,integrierten Land-\nbaus\u201c auf dem Gebiet des Pflanzenbaus z\u00e4hlen insbeson-\ndere neben einer standortgerechten Neugliederung von\nFeld-, Weide- und Waldwirtschaft abgestimmte Formen\nder Bodenbearbeitung, Fruchtfolge, D\u00fcngung sowie Pflan-\nzenschutzsortenwahl und Pflanzenbehandlung. In der\nTierhaltung stehen solche Ma\u00dfnahmen wie die Erhaltung\nder nat\u00fcrlichen Leistungsf\u00e4higkeit durch eine gesunde Er-\nn\u00e4hrung, naturnahe und tiergerechte Haltung in umwelt-\ngerechten Bestandsgr\u00f6\u00dfen und die Erhaltung einer stabilen\nTiergesundheit mit m\u00f6glichst geringem Medikamenten-\naufwand im Vordergrund. Diese Ma\u00dfnahmen erfordern\nwegen ihrer komplexen Wechselwirkungen einen hohen\nForschungs- und Beratungsaufwand. Hochschulforschung\nsowie angewandte Forschung an Landesanstalten und eine\nintensive Arbeit von Beratungsdiensten sind deshalb ge-\nfordert.\nAlle angesprochenen Ma\u00dfnahmen f\u00fchren zu einer harmo-\nnischen Landwirtschaft mit hohen landeskulturellen Lei-\nstungen. Sie f\u00fchren gleichzeitig zur Wiederherstellung des\nMarktgleichgewichts auf den \u00dcberschu\u00dfm\u00e4rkten der EG.\nMeine Damen und Herren! Wir sind der Meinung, es ist\nweitaus zweckm\u00e4\u00dfiger, durch gezielte landeskulturelle\nMa\u00dfnahmen zu einer Drosselung der Produktion beizutra-\ngen, als ein hohes Ma\u00df von Fl\u00e4chenstillegungen zu finan-\nzieren.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und Abgeordneten der Linken\nListe/PDS)\n\nDer Antrag der CDU richtet die Aufmerksamkeit der\nStaatsregierung deshalb auf folgende Schwerpunkte:\n1. Entwicklung eines Konzepts des integrierten Landbaus\nim Freistaat Sachsen unter Nutzung der Erfahrungen in\nden Altbundesl\u00e4ndern und unter besonderer Ber\u00fccksichti-\ngung einer hohen Landeskultur,\n2. Einrichtung eines Netzes von Me\u00df- und Datener-\nfassungsstellen zur Ermittlung von Altlasten und fortlau-\nfenden Emissionen,\n3. Sicherung eines funktionst\u00fcchtigen Beratungsdienstes\nauf territorialer Ebene,\n4. Auf- und Ausbau von Forschungs- und Entwicklungs-\nkapazit\u00e4ten zur Grundlagen- und angewandten Forschung\nan Universit\u00e4ten und in den Landesanstalten,\n5. B\u00fcndelung, ich betone: B\u00fcndelung der sehr stark auf\nProdukte aufgesplitterten Pr\u00e4mienzahlungen und F\u00f6rde-\nrungsmittel zur Zahlung eines Grundbetrages f\u00fcr landes-\nkulturelle Leistungen der Landwirte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Pfordte, die f\u00fcnf Minuten\nsind leider um.\n\nPfordte, CDU: Noch zwei S\u00e4tze!\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Satz bitte noch!\n\nPfordte, CDU: Ein Satz.\n6. Intervention des Bundes und der EG f\u00fcr eine F\u00f6rder-\npolitik, die den integrierten Landbau f\u00fcr die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder attraktiv macht und den Einstieg in den\ninternationalen Markt mit landwirtschaftlich hochwertigen\nund hygienisch unbedenklichen Produkten erleichtert.\nIch bitte, die Drucksache 1/115 an den Ausschu\u00df Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, den Umweltausschu\u00df\nund den Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und Finanzen mit Feder-\nf\u00fchrung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft zu \u00fcberwei-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU, teilweise der SPD und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte jetzt Herrn Probner,\nSPD.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n,,Im M\u00e4rzen der Bauer die R\u00f6\u00dflein einspannt, er setzt seine\nFelder und Wiesen instand\u201c,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nso beschreibt das uns allen bekannte alte deutsche Volks-\nlied die landwirtschaftlichen Arbeiten, die man auch weni-\nger prosaisch als ,,Fr\u00fchjahrsbestellung\u201c bezeichnet.\n\n(Heiterkeit)\n\nZugegeben, in den letzten Jahrzehnten hat durch die zu-\nnehmende Motorisierung auf dem Lande die zitierte\nLiedzeile etwas an Aktualit\u00e4t verloren. In diesen M\u00e4rzta-\ngen aber, bef\u00fcrchte ich, f\u00fchrt die katastrophale Situation in\nweiten Kreisen unserer Landwirtschaft dazu, da\u00df weder\nR\u00f6sser noch Traktoren eingespannt werden und demzu-\nfolge auch nicht Felder und Wiesen instandgesetzt werden.\n\n(Stempell, CDU: Das stimmt nicht!)\n\nDieser Zustand mu\u00df schnellstens ver\u00e4ndert werden. Ich\nhatte bereits anl\u00e4\u00dflich vorhergehender Debatten zur Situa-\ntion in der Landwirtschaft Gelegenheit, von dieser Stelle\naus den Standpunkt der SPD zu diesen Problemen darzu-\nlegen. Dabei habe ich immer wieder darauf hingewiesen,\nda\u00df es eine zentrale Aufgabe sein mu\u00df, die Integration der\nAgrar- und Umweltpolitik zu vollziehen. Daf\u00fcr bietet sich\ndie Umgestaltung unserer Landwirtschaft in der jetzigen\nPeriode geradezu an. Wir haben daher den Antrag der\nCDU-Fraktion zum ,,integrierten Landbau\u201c mit gro\u00dfem In-\nteresse zur Kenntnis genommen und k\u00f6nnen die dort for-\nmulierten Forderungen an die Staatsregierung nur\nbekr\u00e4ftigen.\n\n(Beifall bei der SPD und von Abgeordneten der CDU)\n\nLeider ist die Antwort des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten auf den oben-\ngenannten Antrag eher etwas d\u00fcrftig ausgefallen. Sie er-\nsch\u00f6pft sich in belehrenden Darstellungen zum\nintegrierten Landbau und in Absichtserkl\u00e4rungen ohne\nkonkrete Festlegung.\nAu\u00dferdem ist ein Umstand v\u00f6llig unerw\u00e4hnt geblieben:\nW\u00e4hrend Natur- und Umweltschutz in der Zust\u00e4ndigkeit\nder Bundesl\u00e4nder liegen, ist die Agrarpolitik dem Einflu\u00df\nder L\u00e4nder durch die Zust\u00e4ndigkeitsverlagerung auf die\nEG immer mehr entzogen worden. Hier mu\u00df es Aufgabe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n672\n\n\n\nder Staatsregierung sein, eine bessere Abstimmung zwi-\nschen EG, Bund und L\u00e4ndern mit folgenden Schwerpunk-\nten zu fordern:\n1. Eine st\u00e4rkere Regionalisierung der EG-Agrarpolitik, um\nden L\u00e4ndern mehr Handlungs- und Gestaltungsspiel-\nr\u00e4ume f\u00fcr eine integrierte Agrar- und Umweltpolitik zu\nerm\u00f6glichen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. die r\u00e4umliche Vernetzung von Agrar- und Umweltpro-\ngrammen,\n3. die Durchsetzung eines hohen Verbrauchsschutzniveaus\ndurch eine strenge Lebensmittel\u00fcberwachung, die durch\ndie \u00f6konomische Liberalisierung des Handels im europ\u00e4i-\nschen Binnenmarkt nicht unterlaufen werden darf.\nDas Staatsministerium mu\u00df sich beim zust\u00e4ndigen Mini-\nster in Bonn au\u00dferdem f\u00fcr st\u00e4rkere \u00f6kologische Akzente in\nder Bundesagrarpolitik einsetzen. Das w\u00e4ren zum Beispiel:\n1. \u00dcberpr\u00fcfung aller F\u00f6rderprogramme, insbesondere in\nder Gemeinschaftsaufgabe ,,Verbesserung der Agrarstruk-\nturen und des K\u00fcstenschutzes\u201c, auf ihre Umweltvertr\u00e4g-\nlichkeit,\n2. Bilanzierung der Ergebnisse der Fl\u00e4chenstillegungs- und\nExtensivierungsprogramme,\n3. Novellierung des Bundesnaturschutzgesetzes und Ab-\nschaffung der Landwirtschaftsklauseln, Einf\u00fchrung einer\nAusgleichsregelung bei erh\u00f6hten Anforderungen des\nNaturschutzes, bei gleichzeitiger Konkretisierung ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfer Landwirtschaft im Sinne des Naturschut-\nzes,\n4. Realisierung eines fl\u00e4chendeckenden Gew\u00e4sserschutzes\nund Entwicklung von Regeln f\u00fcr umweltvertr\u00e4gliche An-\nwendung von Pflanzenschutz- und D\u00fcngemitteln,\n5. Entwicklung neuer Finanzinstrumente, wobei insbeson-\ndere eine Abgabe auf ertragssteigernde Produktionsmittel\n(Pflanzenschutzmittel bzw. D\u00fcngemittel) in Erw\u00e4gung zu\nziehen w\u00e4re,\n6. Durchsetzung einer fl\u00e4chenbezogenen Tierhaltung und\nartgerechter Haltungsformen.\nWir fordern die Staatsregierung auf, alle Anstrengungen\nzu unternehmen, damit der integrierte Landbau tats\u00e4chlich\nein entscheidender Teil s\u00e4chsischer Agrarpolitik wird. Tun\nwir alles, damit die anfangs von mir zitierte Liedzeile, die\nIhnen allen so gefallen hat, wieder nachvollziehbar wird!\nUnd warum soll ein Bauer, der sich dem integrierten\nLandbau verschrieben hat, nicht vielleicht auch wieder ein-\nmal f\u00fcr bestimmte Aufgaben R\u00f6sser einspannen?\nDie SPD-Fraktion stimmt der \u00dcberweisung des Antrages\nin die Aussch\u00fcsse, die Herr Pfordte genannt hat, zu und\nbittet um Ihre Zustimmung. Ich bitte weiterhin zu ber\u00fcck-\nsichtigen, da\u00df es in der Tagesordnung Differenzen in der\nAngabe der Nummer der Drucksache gibt.\n\n(Beifall vor allem bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte ein Mitglied der Frakti-\non Linke Liste/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der CDU zum inte-\ngrierten Landbau ist zu unterst\u00fctzen. Ich h\u00e4tte gew\u00fcnscht,\nda\u00df in den alten Zeiten vor der Wende die Akzente schon\ndeutlich in diese Richtung gesetzt worden w\u00e4ren, aber es\nwar ein m\u00fchseliger Kampf, der nicht zu Erfolgen gef\u00fchrt\nhat.\n\nIch meine, da\u00df ich jetzt nicht vieles von dem, was an sehr\nklugen Ideen schon formuliert wurde, wiederholen sollte.\nIch will einen Akzent hier noch setzen, von dem ich der\nMeinung bin, da\u00df es sich lohnt, dar\u00fcber nachzudenken.\nDas betrifft die Biolandwirtschaft.\nDie Biolandwirtschaft ist auch in Sachsen als eine be-\ngleitende Form des integrierten Landbaus eine m\u00f6gliche\nAlternative. Die Qualit\u00e4t s\u00e4chsischer Agrarprodukte und\nNahrungsmittel wird in Zukunft ein entscheidendes G\u00fcte-\nzeichen s\u00e4chsischer Agrarpolitik sein. Bioprodukte durch\nBiolandwirtschaft gewinnen Glaubw\u00fcrdigkeit und werden\nMarktnischen f\u00fcllen, vor allem in strukturschwachen Ge-\nbieten. Uns scheint, da\u00df wir auch dieser Entwicklungsten-\ndenz eine Chance geben sollten.\nF\u00fcr die Natur und die Menschen mu\u00df man feststellen, da\u00df\nwir jetzt an einem Punkt angekommen sind, an dem ein\nprinzipiell neues Herangehen erforderlich ist, und \u00f6kono-\nmisches Handeln mu\u00df sich auch von \u00f6kologischen Grund-\ns\u00e4tzen leiten lassen. Das sollten wir auch in der\ns\u00e4chsischen Landesverfassung verankern. Der Umweltaus-\nschu\u00df hat sich jedenfalls daf\u00fcr entschieden.\nIndustrielle Agrarproduktion orientierte sich ja bisher so-\nwohl in den Altbundesl\u00e4ndern wie auch bis zur Wende\n1989 bei uns hier an kurzfristiger Gewinnmaximierung.\n\u00d6kologie ist aber als Langzeit\u00f6konomie zu verstehen; nur\nso werden wir auch der Verantwortung gegen\u00fcber zu-\nk\u00fcnftigen Generationen gerecht. Biolandwirtschaft setzt\nhierf\u00fcr ein Zeichen.\nBiobauern sehen ihren Betrieb als gro\u00dfen Organismus, des-\nsen Organe Boden, Pflanzen, Tiere, Wasser und Menschen\neine funktionelle Einheit bilden. Der Idealfall ist der ge-\nschlossene Kreislauf. Bauern, die biologischen Landbau be-\ntreiben, wissen: gesunder Boden bringt widerstandsf\u00e4hige\nPflanzen hervor, diese f\u00f6rdern wiederum die Bodenfrucht-\nbarkeit, organischer D\u00fcnger. Abwechslungsreiche Frucht-\nfolgen sind nicht nur Ideale, sondern fordern hohen\nArbeitsaufwand, damit w\u00e4ren offensichtlich auch neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\nBiobauern verzichten auf H\u00f6chstertr\u00e4ge. F\u00fcr sie ist nicht\ndie Menge, sondern die Qualit\u00e4t entscheidend. \u00d6kologisch\nbewirtschaftete Fl\u00e4chen im EG-Bereich liegen mit ihren Er-\ntr\u00e4gen allerdings niedriger als konventionell bewirtschaf-\ntete Formen. \u00d6kologischer Landbau ist aber wohl eine\nzeitgem\u00e4\u00dfe Alternative f\u00fcr Teile der Landwirtschaft auch\nin Sachsen. Ich meine, da\u00df besonders junge Leute hier In-\nteresse zeigen und die M\u00f6glichkeit erhalten sollten, alter-\nnative Produktions- und Lebensweise auszuprobieren.\nHier k\u00f6nnten wir in Sachsen Beispiele schaffen.\nIch empfehle, da\u00df Teile des PDS-Eigentums von der Treu-\nhand in gemeinn\u00fctziges Eigentum \u00fcberf\u00fchrt werden, z. B.\ndie  ,,Stiftung Umwelt und Naturschutz Sachsen\u201c, damit,\nz. B. in Objekten wie Zinnwald-Georgenfeld \u2013 N\u00e4he Hoch-\nmoor \u2013 und in Carsfeld \u2013 N\u00e4he Eibenstock \u2013, dort eine\n\u00d6ko-Dorf-Bewegung entsteht, von der ich meine, da\u00df sie\ndann partei- und staatsfern sein sollte: D\u00f6rfer, wo junge\nLeute selbstbestimmt ihr Leben gestalten. Der Antrag an\ndie Treuhand w\u00e4re zu stellen. Das w\u00e4re vielleicht ein prak-\ntischer Beitrag, mit dem wir Zeichen der Erneuerung set-\nzen k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte jetzt ein Fraktionsmit-\nglied der F.D.P. um den Beitrag.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n673\n\n\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Da ich nicht Fachfrau\nauf dem Gebiet der Landwirtschaft bin \u2013 vielleicht kann\nich mich dazu in vier Jahren noch qualifizieren \u2013, habe ich\nmir zu diesem Thema erst einmal Literatur genommen\nund mich gefragt: Was ist integrierter Landbau oder inte-\ngrierte Landbewirtschaftung?\nDer integrierte Landbau, so habe ich gefunden, ist die\nForm der Landbewirtschaftung, bei der nicht nur der An-\nbau von Kulturpflanzen im Vordergrund steht, sondern\ndie in gleicher Weise die Belange des Natur- und Umwelt-\nschutzes, der Landschaftsgestaltung, des Arten-, Gew\u00e4s-\nser- und Bodenschutzes ber\u00fccksichtigt und dabei die\ntierische Produktion einschlie\u00dft.\nDie gegenw\u00e4rtigen Formen der Landbewirtschaftung\nsto\u00dfen auf eine zunehmende Kritik, weil sie von vielen\nMitb\u00fcrgern als eine ernste Gefahr f\u00fcr die Stabilit\u00e4t der\nagrarisch betonten \u00d6kosysteme angesehen werden \u2013 eine\nSorge, die inzwischen nicht nur von den au\u00dferhalb der\nLandwirtschaft t\u00e4tigen Menschen vorgetragen wird. In\nverst\u00e4rktem Ma\u00dfe werden auch innerhalb der Landwirt-\nschaft Stimmen laut, die Fragezeichen hinter die heutigen\nFormen der Landbewirtschaftung setzen, weil sie selbst\nZweifel an der Notwendigkeit vieler Ma\u00dfnahmen in der\npflanzlichen und tierischen Produktion hegen. Diese Ent-\nwicklung ist das Ergebnis eines allgemein gestiegenen Um-\nweltbewu\u00dftseins, dem sich niemand entziehen kann und\ndarf.\nBei der Aufz\u00e4hlung besonders dringlich zu l\u00f6sender Um-\nweltprobleme steht nun die Landwirtschaft leider mit vor-\nne an:\n\u2013 die Nitratbelastung der Gew\u00e4sser\n\u2013 das Auffinden von Pflanzenschutzmittelresten im\n\nGrundwasser\n\u2013 die G\u00fclle- und Kl\u00e4rschlammproblematik\n\u2013 die zunehmende Bodenerosion durch Wind und Wasser\n\u2013 die Abnahme der Artenvielfalt sowohl bei den Kultur-\n\npflanzen als auch bei der ackerbegleitenden Flora.\nBisher war das Ziel der Landwirtschaft auf maximale Pro-\nduktion festgelegt. Die Landwirtschaft mu\u00df jetzt aus sich\nheraus die \u00f6kologische Stabilit\u00e4t ihrer Produktionsstandor-\nte gestalten. Es mu\u00df das Ziel sein, eine integrierte Land-\nbewirtschaftung zu betreiben, bei der \u00d6konomie und\n\u00d6kologie im Gleichgewicht stehen. Nur dann kann die\nLandwirtschaft die ihr jetzt zugewiesene Rolle des Ange-\nklagten in Sachen \u00d6kologie wieder ablegen.\nDie Fraktion der F.D.P. bef\u00fcrwortet den Antrag und seine\n\u00dcberweisung in den Ausschu\u00df.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Als n\u00e4chste spricht Frau M\u00fcller\nvon der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Der integrierte Landbau\nwar ein Versuch seiner geistigen V\u00e4ter, den \u00f6kologischen\nErfordernissen der Landbewirtschaftung besser gerecht zu\nwerden und den Widerspruch zwischen \u00d6kologie und\n\u00d6konomie etwas zu verringern. Diese Idee ist inzwischen\n20 Jahre alt. Sieht man sich aber die Statistik aus den Alt-\nbundesl\u00e4ndern \u00fcber den Absatz von Pflanzenschutzmit-\nteln an, so kann man nur wenig vom segensreichen\nWirken des integrierten Landbaus erkennen. Ursachen da-\nf\u00fcr waren unter anderem, da\u00df bei den F\u00fcrsprechern des\nintegrierten Landbaus davon ausgegangen wird, da\u00df die\n\nderzeitige H\u00f6he des Produktionsvolumens nicht verlassen\nwerden kann. Aber hohe Ertr\u00e4ge ben\u00f6tigen nun einmal\neinen hohen Pestizideaufwand.\nKonzepte und Bem\u00fchungen konzentrieren sich vor allem\nauf gro\u00dfe, oft viehlose Betriebe, bei denen nachweislich der\nPestizideeinsatz am h\u00f6chsten ist. Dabei w\u00fcrden kleinere,\nvielseitig orientierte Betriebe dem integrierten Landbau\nviel eher entgegenkommen.\nUnd schlie\u00dflich ist die chemische Industrie am Absatz in-\nteressiert. Sie beweist dies durch aggressive Werbung.\nZum Beispiel werden dort Unkr\u00e4uter mit Boxhandschuhen\nniedergeschlagen oder mit Pistolen erschossen. Und in der\nForschungspolitik, in den Chemiefirmen hat man selektiv\nwirkenden Pestiziden, die ja eine wichtige Grundlage f\u00fcr\ndie Entwicklung des integrierten Landbaues darstellen,\neine klare Absage erteilt, weil n\u00e4mlich da die Entwick-\nlungskosten wesentlich h\u00f6her sind.\nIch bitte daher die S\u00e4chsische Staatsregierung, diese Dinge\nzu beachten. Und ich habe im Vortrag von Herrn Pfordte\nauch sehr interessante Ans\u00e4tze dazu geh\u00f6rt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau M\u00fcller, gestatten Sie eine\nZwischenfrage von Herrn Dr. Jahr?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Aber ja!\n\nDr. Jahr, CDU: Frau M\u00fcller, sind Sie der Auffassung, da\u00df\nordnungsgem\u00e4\u00dfer Landbau mit Umweltschutz oder mit\n\u00f6kologischem Landbau unvereinbar ist? \n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bin der Meinung,\nda\u00df der Widerspruch zwischen \u00d6kologie und \u00d6konomie\nim integrierten Landbau zwar vermindert, aber nicht auf-\ngehoben werden kann.\n\n(Zuruf von der CDU: Und wie steht es mit der Landwirt-\nschaft?)\n\nLandwirtschaft hat nun mal mit \u00d6konomie zu tun, denn es\nist nun mal eine Form der Wirtschaft.\nIch komme jetzt gerade zum Fazit: Wir bef\u00fcrworten nat\u00fcr-\nlich jede Ma\u00dfnahme zur Eind\u00e4mmung des Pestizid-\nunwesens. Und wir sind der Meinung, da\u00df der integrierte\nLandbau dazu durchaus einen Beitrag leisten kann. Ich\nsehe ihn aber als eine Zwischenstufe an. Und ich denke,\nmittel- und langfristig ist der \u00f6kologische Landbau die Al-\nternative; denn durch den \u00f6kologischen Landbau werden\n\u00dcbersch\u00fcsse abgebaut, die wir haben, und ist der\nWiderspruch zwischen \u00d6konomie und \u00d6kologie weitge-\nhend aufgehoben. Mein Vorredner ist bereits darauf um-\nfassend eingegangen. Und ich wei\u00df auch von ihm, da\u00df er\nsich bereits vor der Wende f\u00fcr die \u00f6kologische Landbaube-\nwegung eingesetzt hat. Daher kenne ich ihn auch. Aber ich\nm\u00f6chte ihn in einem Punkt berichtigen: Wir m\u00fcssen \u00f6kolo-\ngischen Landbau von integriertem Landbau trennen; denn\n\u00f6kologischer Landbau verzichtet auf leicht l\u00f6sliche D\u00fcnge-\nmittel und auf Pestizide, w\u00e4hrend der integrierte Landbau\nkeinerlei Begrenzungsma\u00dfnahmen an sich hat.\nIch habe einen diesbez\u00fcglichen Antrag zur F\u00f6rderung des\n\u00f6kologischen Landbaues durch den Freistaat Sachsen ein-\ngebracht, und ich hoffe, da\u00df auch er so positiv beantwortet\nwird wie der Antrag von der CDU. Ziel der Agrarpolitik\nmu\u00df eine fl\u00e4chendeckende Extensivierung der Land-\nbewirtschaftung sein. Nur dann kann der D\u00fcngemittel-\nund Pestizideinsatz wirklich gesenkt werden. Und ich\nmu\u00df sagen, ich bedaure es au\u00dferordentlich, da\u00df das Exten-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n674\n\n\n\nsivierungsprogramm der EG, wo 60 % der Zusch\u00fcsse vom\nBund und von der EG kommen, in Sachsen dieses Jahr\nnicht umgesetzt wird.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium hatte die \u00dcberweisung zur weiteren Bearbei-\ntung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten vorgesehen. Nun hat der Einbringer zus\u00e4tzlich\nnoch beantragt: Umweltausschu\u00df und Ausschu\u00df f\u00fcr Haus-\nhalt und Finanzen.\n\nIch lasse also zuerst abstimmen \u00fcber den weitergehenden\nVorschlag: \u00dcberweisung an die drei Aussch\u00fcsse Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Umweltausschu\u00df und\nAusschu\u00df f\u00fcr Haushalt und Finanzen. Wer daf\u00fcr ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das ist die gro\u00dfe\nMehrheit. Gegenstimmen? \u2013 Einige wenige. Enthaltungen?\n\u2013 Keine.\nIch gehe davon aus, da\u00df der federf\u00fchrende Ausschu\u00df der\nAusschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten ist.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Dem ist nicht so.\nDanke. Dann ist die \u00dcberweisung beschlossen. Der Tage-\nsordnungspunkt 10 ist damit beendet.\nWir kommen zum \n\nPunkt 11 der Tagesordnung:\nSituation der Polizei in Sachsen\u201c\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD \n\nDrucksache 1/101\nEntsprechend \u00a7 68 Absatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung ist eine\nBesprechung der Gro\u00dfen Anfrage auf die Tagesordnung\nzu setzen, wenn die Staatsregierung diese nicht binnen 6\nWochen beantwortet. Das ist in diesem Falle notwendig\ngeworden. Zwischenzeitlich ist die Gro\u00dfe Anfrage versp\u00e4-\ntet von der Staatsregierung beantwortet worden. Die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung liegt Ihnen vor. Wir bitten,\ndiese in die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-\nFraktion einzubeziehen.\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten je Frakti-\non festgelegt. Als Einbringer spricht zuerst die Fraktion\nder SPD. Es folgen in der Reihenfolge CDU, Linke\nListe/PDS, F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nBitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Am 17. Januar dieses Jahres stell-\nte die Fraktion der SPD eine Gro\u00dfe Anfrage an die Staats-\nregierung zur Situation der Polizei in Sachsen. Grund war\ndie gro\u00dfe Sorge f\u00fcr die Entwicklung der inneren Sicher-\nheit, die uns stark gef\u00e4hrdet schien. Das gr\u00fcndete sich auf\ndas Verkehrsunfallgeschehen, auf die Zunahme der Ver-\nbrechen, vor allem Raub, Erpressung, Diebstahl, und auf\nein Ansteigen des Extremismus, hier besonders der ju-\ngendlichen Randgruppen Hooligans und Skins, die teil-\nweise der rechtsradikalen Szene zuzuordnen sind.\nDer Leiter der Arbeitsgruppe Extremismus im Polizeik-\nreisamt sch\u00e4tzte im Dezember die Polizei als\nhandlungsunf\u00e4hig ein. Er begr\u00fcndete seine Einsch\u00e4tzung\nmit der hoffnungslosen personellen Unterbesetzung der\nPolizei. Bis zum 31. 12. des vergangenen Jahres hatten\nrund 2 000 Polizisten die Reihen der Polizei verlassen. Die\nGr\u00fcnde waren unterschiedlich. Die Ursache war haupt-\ns\u00e4chlich in der ungesicherten rechtlichen und sozialen Stel-\nlung der Polizisten zu sehen. Dieser kritische Zustand der\ninneren Sicherheit lie\u00df uns bef\u00fcrchten \u2013 und damit befan-\nden wir uns in \u00dcbereinstimmung mit der Einsch\u00e4tzung\nder Polizeigewerkschaft \u2013, da\u00df sich, bedingt durch die ge-\nringe Gegenwehr des Staates, organisierte Kriminalit\u00e4t\nfestsetzt und breitmacht, beg\u00fcnstigt durch die kriminali-\nt\u00e4tsf\u00f6rdernde Ausgangslage. Ich nenne nur die Stichworte\nArbeitslosigkeit, verfallene Stadtteile, die Einkommenssi-\ntuation und die Orientierungslosigkeit breiter Bev\u00f6lke-\nrungsschichten.\n\nDiese Situation veranla\u00dfte uns, Mitte Januar die Gro\u00dfe An-\nfrage zu stellen. Die Staatsregierung hatte bis vorige\nWoche nicht auf diese Gro\u00dfe Anfrage geantwortet. Jetzt\nliegt die Antwort vor. Sie ist sehr umf\u00e4nglich, kann aber in\nder Aussage nicht befriedigen.\nDie Schritte, die die Landesregierung ergriffen hat, um die\nRechtsunsicherheit bei der Polizei zu beseitigen, reichen\noffensichtlich nicht aus. Es reicht eben nicht, mit den Part-\nnerl\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern Kontakt auf-\nzunehmen und Aufbauhilfe zu erlangen. Notwendig sind\nkonkrete Aussagen zur rechtlichen und sozialen Sicherheit\nder Polizei, ohne die dieser Beruf in den Konfliktfeldern\nder Gesellschaft nicht ausf\u00fchrbar ist und die eben durch\ndas jetzt noch g\u00fcltige Polizeiaufgabengesetz der Volks-\nkammer nicht geregelt sind. Es fehlt die Vorlage exakter\nStrukturen f\u00fcr die Polizei, einschlie\u00dflich der Dienstposten-\nbeschreibung f\u00fcr Beamte und Angestellte. Und es reichen\neben Absichtserkl\u00e4rungen \u00fcber umfangreiche materielle\nUnterst\u00fctzung nicht aus, sondern es mu\u00df schnellstm\u00f6glich\neine Ausr\u00fcstung der Landespolizei erfolgen, die der in den\nAltbundesl\u00e4ndern nicht nachsteht. Dann k\u00f6nnen vielleicht\nauch endlich wieder Geschwindigkeitskontrollen und\nAlkoholkontrollen bei den Kraftfahrern durchgef\u00fchrt wer-\nden; denn Geschwindigkeits\u00fcberschreitungen und Fahren\nunter Alkohol sind eine der h\u00e4ufigsten Unfallursachen.\nUnd unsere Unfallstatistik ist erschreckend.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn Ihrer Antwort, Herr Staatsminister, beschreiben Sie de-\ntailliert, da\u00df im zentralistischen, totalit\u00e4ren DDR-Staat die\nPolizeiorganisation so aufgebaut war, nur auf Anweisung\nund Befehl zu handeln. Selbst\u00e4ndiges, eigenverantwort-\nliches Handeln war nicht gefragt. Dienstvorschriften wa-\nren zur Geheimen Verschlu\u00dfsache erkl\u00e4rt, und deshalb\nwaren sie nur F\u00fchrungspersonal zug\u00e4ngig. Um so mehr\nm\u00fc\u00dfte jetzt die weitere Demokratisierung der Polizei, ins-\nbesondere bei der Wahrung der Rechte der Gewerkschaf-\nten und Personalvertretungen, unterst\u00fctzt werden. Eine\nwesentliche Grundlage f\u00fcr eine rechtsstaatlich handelnde\nPolizei liegt in demokratischen Umfangsformen innerhalb\nder Polizei selbst. Wir unterst\u00fctzen die s\u00e4chsische Polizei\nin ihrer Forderung nach einem Personalvertretungsgesetz.\nWir halten das f\u00fcr ihr legitimes Recht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n675\n\n\n\nAuf die Frage: Welche Richtlinien hat das Land zur Be-\nk\u00e4mpfung des Extremismus an die s\u00e4chsische Polizei erlas-\nsen? \u2013 antworteten Sie, Herr Staatsminister, da\u00df sich die\nPolizei nur den Symptomen des Extremismus widmen\nkann. Das ist richtig. Aber die Polizei ist f\u00fcr den Schutz der\nB\u00fcrger zust\u00e4ndig.\nSie schreiben weiter: ,,Sich anbahnenden Problemen mu\u00df\nm\u00f6glichst schnell schon im Vorfeld begegnet werden\ndurch Polizeipr\u00e4senz und Verbesserung der Kommunika-\ntionswege\u201c. Das ist wohl wahr. Wie kann es aber dann\npassieren, da\u00df in Leisnig bei D\u00f6beln der spektakul\u00e4re\n\u00dcberfall auf das Asylantenwohnheim erfolgte? Es ist doch\nbekannt, da\u00df solche Ausl\u00e4nderwohnheime zur Zeit Brenn-\npunkte solcher rechtsextremistischer Aktivit\u00e4ten sind.\nNach Zeitungsberichten soll es in diesem Wohnheim nicht\neinmal ein funktionierendes Telefon gegeben haben. Es ist\nbesch\u00e4mend, wenn Asylbewerber aus Sachsen nach Hes-\nsen fliehen m\u00fcssen, weil hier ihre Sicherheit nicht gew\u00e4hr-\nleistet ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEin schlechtes, aber ein Paradebeispiel f\u00fcr die nichtfunk-\ntionierenden Konzepte der Polizei im Umgang mit Radika-\nlen war das gestrige Fu\u00dfballspiel in Dresden. Ich erspare\nmir jeden weiteren Kommentar zu dieser Leistung.\n\u00dcber Richtlinien zur Bek\u00e4mpfung des Extremismus\n\u00e4u\u00dfern Sie sich in Ihrer Antwort nicht.\nDie Frage, wie die Landesregierung die Fragebogenaktion\nbeurteilt, in der s\u00e4chsische Polizisten zu ihrer Vergangen-\nheit Stellung nehmen m\u00fcssen, beantworteten Sie nicht,\nHerr Staatsminister. Es w\u00e4re jedoch interessant gewesen\nzu wissen, ob Sie sich, Herr Staatsminister, z. B. einen ehe-\nmaligen Parteigruppenorganisator oder einen Marxismus-\nLeninismus-Lehrer oder einen langj\u00e4hrigen Funktion\u00e4r in\neiner Massenorganisation als zuk\u00fcnftigen Ordnungsh\u00fcter\nin Sachsen vorstellen k\u00f6nnen.\nWelche Rolle die fachliche Kompetenz und die differen-\nzierte Schuld am diktatorischen Ex-DDR-Regime bei der\nBeurteilung spielt, w\u00e4re auch eine Antwort wert gewesen.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df die Gr\u00fcnde\nf\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage noch fortbestehen. Es besteht drin-\ngender Handlungsbedarf, und es kann nicht hingenom-\nmen werden, da\u00df hier schon oft \u00fcber Polizeiuniformen\nund deren Schnitt gesprochen wurde, da\u00df die Staatsregie-\nrung aber z. B. bisher noch kein Polizeigesetz vorgelegt\nhat. Das war f\u00fcr den Februar angek\u00fcndigt, dann f\u00fcr den\n21. M\u00e4rz, und dieser Tag ist heute. Die Fraktion der SPD\nhat deshalb die Erarbeitung von zwei Polizeigesetzen\nz\u00fcgig in Angriff genommen, und zwar das Polizeiauf-\ngabengesetz und das Polizeiorganisationsgesetz. Diese Ge-\nsetze werden wir im April in den Landtag einbringen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Starke, Sie m\u00f6chten\nwahrscheinlich dann am Schlu\u00df sprechen. Dann Herr\nBandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wenn wir \u00fcber die Polizei im Frei-\nstaat Sachsen sprechen, m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Grund-\nlagen staatlicher Ordnung sprechen.\nDie Bundesrepublik Deutschland ist ein demokratischer\nBundesstaat. Die Gesetzgebung ist an die verfassungs-\nm\u00e4\u00dfige Ordnung, die vollziehende Gewalt und die Recht-\n\nsprechung sind an Gesetz und Recht gebunden. So nach-\nzulesen im Artikel 20 unseres Grundgesetzes: Polizei ist\nnach dem f\u00f6deralen System eine Landeshoheit. Dies be-\ndeutet praktisch, da\u00df mit der Landesbildung auch die Poli-\nzei und die Polizeistruktur neu aufgebaut wird. Polizei ist\ngrunds\u00e4tzlich unpolitisch. Dies wird mir auch immer wie-\nder in den vielen Gespr\u00e4chen, die ich bisher gef\u00fchrt habe,\nbest\u00e4tigt und ausdr\u00fccklich bekr\u00e4ftigt.\nIch denke durchaus, da\u00df auch in der Polizei ein Umbruch\nerfolgte. Deutlich ist dies geworden in der kritischen Phase\nvor den Volkskammerwahlen, vor reichlich einem Jahr.\nL\u00e4nger ist es ja noch nicht her, als durch die alten Kr\u00e4fte\nversucht wurde, die Polizei zu benutzen, um sie zwischen\nBev\u00f6lkerung einerseits und SED und Stasi andererseits zu\nverheizen. Dies sind die Tatsachen. Diesen Dingen haben\nsich die Polizei und insbesondere die Kr\u00e4fte der Erneue-\nrung in der Polizei widersetzt. Sie haben in der Zeit der\nSicherheitspartnerschaft auch ganz klar gezeigt, da\u00df sie\nauf der demokratischen Seite des Volkes stehen.\nDie Leute innerhalb der Polizei, die diesen Weg nicht mit-\ngehen konnten oder belastet waren, haben die Polizei\nbereits verlassen. Die \u00dcberpr\u00fcfungen sind im Freistaat\nSachsen im wesentlichen bereits erfolgt. Die Polizisten in\nSachsen k\u00f6nnen bis auf wenige Ausnahmen damit rech-\nnen, da\u00df sie weiter im Polizeidienst verbleiben.\nEiner der gro\u00dfen W\u00fcnsche der Polizisten ist, baldm\u00f6g-\nlichst die alten Uniformen abzulegen, um sich auch nach\nau\u00dfen sichtbar in einem neuen Outfit zu zeigen. Dies ist\nein nur verst\u00e4ndlicher Wunsch. Die personelle Erneuerung\nhat nat\u00fcrlich auch L\u00fccken hinterlassen, teilweise auch auf\nfachlicher Seite ziemlich schmerzhafte. Es leuchtet einem\nNichtfachmann ein, da\u00df die Qualifikation und Erfahrun-\ngen eines Kriminalisten oder Analytikers nicht \u00fcber Nacht\nersetzt sind.\nBei Gespr\u00e4chen mit Vertretern des Bundes Deutscher Kri-\nminalbeamter wurde aber ausdr\u00fccklich betont, da\u00df sie fest\nentschlossen sind, diese L\u00fccken zu f\u00fcllen. Sie bezeichnen\nes als eine Frage der Ehre. Es gibt eben unterschiedliche\nPolizeivertreter auf der Gewerkschaftsseite, und ihr Ver-\nhalten ist auch sehr unterschiedlich und sehr differenziert\nzu bewerten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich denke, wir m\u00fcssen hier den konstruktiven Kr\u00e4ften\nden R\u00fccken st\u00e4rken.\nDie entstandenen L\u00fccken k\u00f6nnen und m\u00fcssen durch\nschnelle technische Hilfe kompensiert werden. Aber es\ngeht eben nicht alles auf einmal. So wie wir unsere Stra\u00dfen\nnicht \u00fcber Nacht repariert haben, so wird dort auch ein\ngewisser Proze\u00df abrollen. Gerade die Vertreter des BdK\nwiesen darauf hin, da\u00df es ihnen in erster Linie darum geht,\nmit allen Partnern Gespr\u00e4che zu f\u00fchren, um die anstehen-\nden Probleme mit Initiative und Einfallsreichtum zu l\u00f6sen.\nManche technische Improvisation hat bei der Verbrechens-\nbek\u00e4mpfung schon gute Ergebnisse gebracht, so sich Leih-\nbeamte das ber\u00fchmte ,,Auge\u201c geholt haben. Sie werden\nverstehen, da\u00df ich auf Einzelheiten hier nicht n\u00e4her einge-\nhen kann.\nDank sei auch besonders an die Altbundesl\u00e4nder gerichtet;\nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg haben uns hier mit um-\nfassender personeller Hilfe, was besonders wichtig ist, aber\nauch mit finanziell-technischer Hilfe zur Seite gestanden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n676\n\n\n\nInsbesondere bei Schulungsaufgaben leisten sie gro\u00dfe\nDienste. Die Polizei ist dabei jetzt auch schon soweit, die\nVier-Wochen-Kurse, die z. B. auch in G\u00f6rlitz laufen, mit\neigenen Lehrkr\u00e4ften zu bestreiten, und das zeigt deutlich,\nda\u00df die Polizei in Sachsen auf eigenen F\u00fc\u00dfen steht.\nBei den Fragen der Kriminalit\u00e4t steht die Eigentumskrimi-\nnalit\u00e4t an erster Stelle. Hier sehen die Polizisten in erster\nLinie eine Aufgabe, die B\u00fcrger aufzukl\u00e4ren. Hier in Dres-\nden ist schon eine Beratungsstelle in der Schie\u00dfgasse ein-\ngerichtet, die durchaus Beachtung findet und den B\u00fcrgern\ndie M\u00f6glichkeit bietet, sich fachlich und am praktischen\nBeispiel beraten zu lassen. Sicherheit ist eben in erster Linie\nnicht eine polizeiliche Aufgabe, sondern eine Aufgabe\neines jeden einzelnen. Dies betrifft in gleicher Weise die\nVerkehrspolizei. Durch eine defensive und vorausschauen-\nde Fahrweise auf unseren Stra\u00dfen ist viel menschliches\nLeid zu vermeiden, und ich denke, das ist an unsere B\u00fcr-\nger gerichtet. Hier haben wir alle unseren pers\u00f6nlichen\nBeitrag zu leisten. Wir k\u00f6nnen nicht alle Dinge auf polizei-\nliche Ma\u00dfnahmen abschieben und immer alles nur dem\nStaat zuweisen. Wir sind eine Demokratie, wenn es auch\nmanchem schwerf\u00e4llt, dies zu begreifen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Stra\u00dfen sind nicht \u00fcber Nacht zu modernisieren, aber\ngute Verkehrsleiteinrichtungen und zus\u00e4tzliche Ampel-\nanlagen sowie verkehrsberuhigte Zonen mit 30 km/Std. in\nden Wohngebieten schaffen eine Verbesserung der Situati-\non.\nWas die Statistiken \u00fcber Unf\u00e4lle betrifft, so ist die Aussage\nzu fr\u00fcher nicht so ganz leicht. Bei Unf\u00e4llen mit einem\nSachschaden von 800 Mark und ohne Personenschaden bei\neindeutiger Schuldfrage mu\u00dfte keine Polizei hinzugezogen\nwerden. Dies sind etwa 87 % der jetzigen Unf\u00e4lle. Daher\nist die Vergleichbarkeit in dieser Kategorie so ohne weite-\nres nicht gegeben. Jetzt ist bei Unf\u00e4llen grunds\u00e4tzlich am\nFahrzeug zu verbleiben \u2013 dies als Hinweis an unsere B\u00fcr-\nger \u2013, auch wenn man auf einem Parkplatz eine Weile auf\nden Gesch\u00e4digten warten mu\u00df. Auch hier ist die Polizei\nrein vom Umfang der Anforderungen mehr gefordert.\nFragen, welche die Polizisten bewegen und die ich auch\nmit dem Deutschen Beamtenbund angesprochen habe,\nsind: Wann k\u00f6nnen die Polizisten mit der Beamtung rech-\nnen? Ein Punkt des Unmuts ist aber die verz\u00f6gerte Ge-\nhaltszahlung, teilweise verursacht durch falsche Abgabe\nvon Lohnsteuerkarten; ein anderer hat die Kindergeldbe-\nantragung nicht an der richtigen Stelle hinterlegt. Aber\ngrunds\u00e4tzlich ist hier die Verfahrensweise zu verbessern\nund insbesondere der Bankablauf zu vervollkommnen.\nDies bringt sonst unn\u00f6tigen \u00c4rger, der nicht sein mu\u00df.\nWas aber die grunds\u00e4tzlichen Fragen nach der Sicherheit\nim Freistaat Sachsen betrifft, so kommen ich und die CDU-\nFraktion zu der Einsch\u00e4tzung, da\u00df sie grunds\u00e4tzlich gege-\nben ist. Daran \u00e4ndern auch Fu\u00dfballrowdies nichts. Diese\nwollen den Rechtsstaat provozieren und ihn in Frage stel-\nlen; die n\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen dagegen sind eingeleitet. Es\nhat aber auch der Veranstalter solcher Veranstaltungen\neine gro\u00dfe Verantwortung. Es ist also nicht nur eine poli-\nzeiliche Sache, wir m\u00fcssen wirklich die Dinge differenziert\nbetrachten. Freiheit und Einheit und Rechtsstaatlichkeit\nsind gute Garantie daf\u00fcr.\nWas brauchen wir?\n\u2013 Eine neue, der Aufgabenstellung der Polizei angepa\u00dfte\nAus- und Weiterbildung. Der Innenminister hat dies schon\nin seiner fr\u00fcheren Eigenschaft als Landessprecher und Re-\n\ngierungsbeauftragter veranla\u00dft. Es wird heute weiter ver-\nfeinert und umgesetzt.\n\u2013 Eine neue Polizeiorganisation. Sie haben wir bereits.\n\u2013 Eine neue und moderne Polizeif\u00fchrungsstruktur. Gerade\nmit Unterst\u00fctzung unserer Partnerl\u00e4nder, auch mit Hilfe\nBayerns, ist schon viel geschehen.\n\u2013 Ein modernes Polizeigesetz, das der wiedererlangten\nFreiheit und der Durchsetzung von Recht und Gesetz\nsowie der Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Ordnung\nund Sicherheit Rechnung tr\u00e4gt. Gerade bei der Schaffung\nder rechtlichen Grundlagen ist hier die ,,hei\u00dfe Nadel\u201c nicht\ngefragt. Voraussichtlich in der Aprilsitzung des Landtages\nwerden wir uns mit dem Polizeigesetz-Entwurf befassen,\nund es ist ein sehr komplexes Werk, wie ich vermute.\nErfahrene Experten konnten f\u00fcr die Erarbeitung dieses\nGesetzes gewonnen werden. Stellvertretend f\u00fcr alle\nPolizeif\u00fchrungskr\u00e4fte, die uns bei der Umstellung des Po-\nlizeiwesens engagiert helfen, m\u00f6chte ich hier den fr\u00fcheren\nLandespolizeipr\u00e4sidenten des Baden-W\u00fcrttembergischen\nLandespolizeipr\u00e4sidiums, Herrn Dr. St\u00fcmper, nennen;\nihm ist ausdr\u00fccklich zu danken.\n\n(Zunehmende Heiterkeit)\n\n\u2013 Neue, moderne Kommunikationswege und Informati-\nonsverarbeitung, die den bisherigen Mi\u00dfbrauch und das\nvon der SED betriebene Schindluder ausschlie\u00dfen. In nicht\neinmal 6 Monaten ist hier vieles auf den Weg gebracht\nworden.\n\u2013 Moderne Einsatzmittel und Ausstattung. Hier m\u00fcssen\nwir in einem Stufenkonzept die Modernisierung der Ein-\nsatzmittel und der Ausstattung unserer Polizei weiter vor-\nantreiben. Das ist nur im Rahmen der zur Verf\u00fcgung\nstehenden Haushaltsmittel zul\u00e4ssig; das wird jedem ein-\nleuchten.\n\u2013 Nachwuchsgewinnung. Die Zeit der unmittelbaren Ver-\nunsicherung durch die notwendige Umstrukturierung ist\nvorbei. Wir m\u00fcssen gerade den jungen Menschen zeigen,\nda\u00df es sich lohnt, die Polizeiuniform des Freistaates Sach-\nsen zu tragen. Wir stehen hinter unseren Polizeibeamten in\ndieser schwierigen Aufbauphase. S\u00e4chsische Polizei-\nbedienstete sind nicht Vollstrecker und Pr\u00fcgelknaben, son-\ndern B\u00fcrger dieses Freistaates, die es sich zur Aufgabe und\nzum Berufe gemacht haben, die wiedererlangte Freiheit\ndes einzelnen zu sch\u00fctzen und \u00f6ffentlich f\u00fcr Sicherheit als\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Aus\u00fcbung von Freiheitsrech-\nten einzutreten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte ein Fraktionsmitglied\nder F.D.P., Entschuldigung, der Linken Liste/PDS! Ent-\nschuldigen Sie, Herr Uhlmann, Sie waren nat\u00fcrlich eher\ndran.\n\n(Interne Beschwerde des Abg. Bartl und der Abg. Frau\nSchneider, da\u00df eine derartige Hintenansetzung der Frakti-\non Linke Liste/PDS an diesem Tage bereits zum zweiten\n\nMal erfolgt sei.)\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Werter Herr Pr\u00e4sident! Unsere Fraktion nimmt\nmit gro\u00dfer Besorgnis die rasant steigende Kriminalit\u00e4tsent-\nwicklung sowie die des Unfallgeschehens zur Kenntnis.\nWir wissen aber auch aus den t\u00e4glichen Pressemitteilun-\ngen, da\u00df seit Anfang 1991 eine weitere Zunahme der Kri-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n677\n\n\n\nminalit\u00e4t und des Unfallgeschehens zu verzeichnen ist \u2013\nauch hier Bezug nehmend auf die Ereignisse des gestrigen\nTages.\nUm so mehr \u00e4u\u00dfern wir unser Unverst\u00e4ndnis dar\u00fcber, da\u00df\ntrotz Ank\u00fcndigung kein Polizeigesetz dem Plenum zur er-\nsten Lesung vorliegt. Wir fordern nachhaltig, da\u00df bis sp\u00e4-\ntestens zur 15. Plenartagung dieses Gesetz vorliegt. Sollte\ndas Gesetz nicht vorliegen, bringt unsere Fraktion einen\nAntrag ein zur Ab\u00e4nderung des Gesetzes \u00fcber die Aufga-\nben und Befugnisse der Polizei vom 23. September 1990.\nSehr geehrte Damen und Herren! Die uns vorliegende Stel-\nlungnahme des Innenministers, Herrn Dr. Krause, auf die\nFragen der SPD ist doch nichts anderes als die Fortsetzung\nder Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten, und\nunsere Haltung dazu kennen Sie ja. Anstatt auch nach\neigenen Fehlern zu suchen, wird die Schuld f\u00fcr die Feh-\nlentwicklung bei anderen gesucht; in diesem Falle sind es\neben die Polizisten.\nEs ist sicherlich unumstritten, da\u00df die Polizei in den west-\nlichen Bundesl\u00e4ndern besser ausgebildet und technisch\nausger\u00fcstet ist. Dies ist aber um so mehr ein Zeichen daf\u00fcr,\nda\u00df die Gesellschaft nicht in der Lage ist, die Probleme in\nihren Ursachen zu bek\u00e4mpfen, sondern nur deren Auswir-\nkungen. Der Schrei der Gesellschaft nach mehr und tech-\nnisch perfekt ausger\u00fcsteter Polizei mit einem H\u00f6chstma\u00df\nan Befugnissen und Kompetenzen ist das Spiegelbild da-\nf\u00fcr. Vergessen wir nicht, da\u00df eine derartig organisierte Po-\nlizei sich schnell verselbst\u00e4ndigt. Es besteht die Gefahr,\nda\u00df aus dem Freistaat Sachsen ein Polizeistaat Sachsen\nwird.\n\n(Widerspruch und Heiterkeit vor allem bei der CDU)\n\nDas wollen wir und d\u00fcrfen wir nicht zulassen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das hatten wir! \u2013 Anhaltender Wi-\nderspruch)\n\nEs ist sicherlich richtig, da\u00df es seit dem 19. September 1990\nein Polizeigesetz gibt, das durch die Volkskammer be-\nschlossen wurde und f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder noch\nG\u00fcltigkeit hat.\n\n(Weitere Unruhe im Saal)\n\nDieses Gesetz st\u00f6\u00dft berechtigt in Polizeikreisen, aber auch\nin der Bev\u00f6lkerung auf massiven Widerstand. Die Auf-\ngaben und Befugnisse sind nicht exakt und umfassend ge-\nsetzlich fixiert. Der Komplex Datenerhebung sowie der\nEinsatz von verdeckten Ermittlern ist der Versuch, in der\nPolizei einen vierten Geheimdienst zu installieren.\n\n(Ach-Rufe und Heiterkeit bei der CDU, anhaltender\nWiderspruch und Unruhe)\n\nDoch! Der verdeckte Ermittler ist doch nichts anderes als\nder IM in der Vergangenheit.\n\n(Gel\u00e4chter und demonstrativer Beifall bei der CDU. \u2013 Zu-\nruf von der CDU: \u2026 und die Rauschgiftringe?)\n\nVor diesem Hintergrund wird die \u00dcberpr\u00fcfung der Polizi-\nsten auf eventuelle Stasi-Mitarbeit zu einer Farce.\n\n(Anhaltender Widerspruch und Unruhe, vor allem bei\nder CDU. \u2013 Bandmann, CDU: KPD-Propaganda!)\n\n\u2013 Ansichtssache! \u2013 Gro\u00dfe Teile der Polizei haben heute im-\nmer noch das Gef\u00fchl, wie im Herbst 1989 verheizt zu wer-\nden. Die Motivierung der Polizei f\u00fcr die t\u00e4gliche\nDienstdurchf\u00fchrung ist gleich Null. Mit Frageb\u00f6gen, die\n\ngegen das Grundgesetz und gegen das Bundesdaten-\nschutzgesetz versto\u00dfen, wird Gesinnungsschn\u00fcffelei be-\ntrieben und damit die intimste Privatsph\u00e4re der Menschen\nverletzt.\n\n(Erregung und Widerspruch bei der CDU)\n\nBis zum heutigen Tage haben die Polizeibediensteten keine\nArbeitsvertr\u00e4ge. Die Ungewi\u00dfheit \u00fcber ihre Zukunft ver-\nanla\u00dft viele Angeh\u00f6rige, die Polizei zu verlassen, da auf\ndem Arbeitsmarkt zunehmend weniger Arbeitspl\u00e4tze ver-\nmittelt werden.\n\n(Zuruf von der CDU: Ich denke, wir w\u00e4ren ein Polizei-\nstaat?!)\n\nEin Teil der entlassenen Bediensteten findet eigenartiger-\nweise in den Altbundesl\u00e4ndern sofort eine Anstellung.\n\n(Anhaltende Unruhe und Widerspruch)\n\nWerter Herr Innenminister! Wir bitten Sie, Ihre Ein-\nsch\u00e4tzung der drei Hauptfelder Unfallgeschehen \u2013\nStra\u00dfenverkehr \u2013 Verbrechensbek\u00e4mpfung und Extremis-\nmus nochmalig zu \u00fcberdenken.\nVerantwortlich f\u00fcr das steigende Unfallgeschehen ist z. B.\nauch die Sieger- und Besatzermentalit\u00e4t der Kraftfahrer\naus den Altbundesl\u00e4ndern, die eklatant \u2013 bis hin zur N\u00f6ti-\ngung gegen\u00fcber anderen Verkehrsteilnehmern \u2013 gegen die\ng\u00fcltige StVO versto\u00dfen. Das verh\u00e4rtet noch die angestau-\nten Minderwertigkeitsgef\u00fchle der Ossis, die dann mit ag-\ngressivem Fahrverhalten kontern wollen.\n\n(Heiterkeit und Widerspruch bei der CDU)\n\nDie Fraktion Linke Liste/PDS spricht sich gegen jede Form\ndes Extremismus und Terrorismus aus, aber Ihre Aussagen\nzu den politischen Gruppierungen k\u00f6nnen wir nicht teilen.\nWerter Herr Innenminister! Wir wollen aber nicht nur Kri-\ntik \u00fcben, sondern auch konstruktiv mitgestalten.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Unruhe bei der CDU)\n\nDeshalb unterbreiten wir Ihnen folgende Vorschl\u00e4ge:\n1. Eine Polizei zu schaffen, die nicht dem Staate dient, son-\ndern den B\u00fcrgern; denn nur durch eine Gesamtver\u00e4nde-\nrung der Politik bei der inneren Sicherheit, ihrer Ziele,\neinzelnen Instrumente und Methoden l\u00e4\u00dft sich ein vor-\nrangig an den B\u00fcrgern orientiertes System polizeilichen\nSchutzes in Alltagssituationen entwickeln, das auch dem\neinzelnen Polizisten die Chance bietet, sich anders zu ver-\nhalten als unter den Handlungszw\u00e4ngen des gegenw\u00e4rti-\ngen Polizeisystems. ,,Ziel ist eine Polizei, die es zul\u00e4\u00dft und\nals Bestandteil einer effektiven Aufgabenerf\u00fcllung begreift,\nda\u00df ihre Aufgaben und Funktionsbeschr\u00e4nkungen gesell-\nschaftlich definiert werden, und zwar nicht nur abstrakt in\nRechtss\u00e4tzen, sondern konkret durch permanente gesell-\nschaftliche Mitentscheidungen auf lokaler Ebene \u00fcber die\nFormen der Sicherung des Alltags, des Einsatzes von Res-\nsourcen, der Wahl von Strategien und Taktiken.\u201c \u2013 So ein\nZitat aus einer Studie der Ex-Bundestagsfraktion der Gr\u00fc-\nnen.\n2. Die sofortige \u00dcberpr\u00fcfung und \u00dcbernahme der Polizei-\nbediensteten. Die \u00dcberpr\u00fcfung und Bewertung ist entspre-\nchend dem Einigungsvertrag vorzunehmen, wobei nur\nFragen zu bewerten sind, die mit dem Grundgesetz und\ndem Bundesdatenschutzgesetz im Einklang stehen. Zur\nBewertung ist eine Kommission zu bilden. Die Kommissi-\non sollte sich auch aus Vertretern der Gewerkschaften und\ndes Personalrates zusammensetzen. Der Bedienstete sollte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n678\n\n\n\nauch das Recht haben, die namentliche Zusammensetzung\ndieser Kommission zu kennen. Der Bedienstete, der nicht\n\u00fcbernommen wird, sollte das Recht haben auf eine schrift-\nliche Begr\u00fcndung und von der Bewertungskommission\nauch geh\u00f6rt werden unter Hinzuziehung einer Vertrauen-\nsperson oder eines Rechtsanwalts. Der Betroffene\nund/oder die von ihm beauftragte Vertrauensperson bzw.\nder Rechtsanwalt hat das Recht oder sollte das Recht\nhaben, in seine Akten einzusehen. Gegen die Entscheidung\nder Kommission mu\u00df nat\u00fcrlich der Betroffene auch das\nRecht der Beschwerde haben.\n3. Die innere Ordnung und Sicherheit ist ein gesamtgesell-\nschaftliches Anliegen und verlangt die Einbeziehung der\nB\u00fcrger und die Mitverantwortung der politischen Partei-\nen, Organisationen und Bewegungen bei der Gew\u00e4hrlei-\nstung der \u00f6ffentlichen Ordnung und Sicherheit. Aus den\nguten Erfahrungen des Herbstes 1989 sind Sicherheitspart-\nnerschaften zu bilden, die aus Vertretern der politischen\nParteien, Organisationen und Bewegungen sowie unter\nMitwirkung von Vertretern der \u00f6rtlichen R\u00e4te, Ordnungs-\n\u00e4mter, Leiter der Polizeidienststellen und der Polizeige-\nwerkschaften bestehen. Sie sollten folgende Rechte und\nPflichten haben:\n\u2013 au\u00dferparlamentarische Kontrolle der polizeilichen\n\nMa\u00dfnahmen,\n\u2013 Zugang zu Statistiken der Kriminalit\u00e4tsentwicklung,\n\u2013 neben den Datenschutzbeauftragten die Pflicht zur\n\nKontrolle der Einhaltung des Datenschutzgesetzes,\n\u2013 die Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung zur Verhinderung und\n\nEind\u00e4mmung von Straftaten, einschlie\u00dflich der Drogen-\nund Rauschgiftszene,\n\n\u2013 Absprachen auch zu Gro\u00dfveranstaltungen zur Gew\u00e4hr-\nleistung von Ordnung und Sicherheit.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Aus gegebenem Anla\u00df\nm\u00f6chte ich an die Regierung eine Bitte richten. Zuneh-\nmend mehr werden bei Straftaten Schu\u00dfwaffen verwandt.\nGestern ereignete es sich vor dem Landtagsgeb\u00e4ude, da\u00df\nein Abgeordneter unserer Fraktion durch einen B\u00fcrger mit\neiner Schu\u00dfwaffe bedroht wurde. Aus diesem Grund bitte\nich die Regierung zu pr\u00fcfen, inwieweit es m\u00f6glich ist, ein\neinstweiliges Verbot des Verkaufs von Schu\u00dfwaffen ein-\nschlie\u00dflich Schreckschu\u00dfwaffen an Privatpersonen im\nLand Sachsen zu veranlassen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte jetzt ein Fraktionsmitglied\nder F.D.P.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch glaube, an dieser Stelle ist es angebracht, einmal den\nMitarbeitern in diesem Haus zu danken, die hier den gan-\nzen Tag das alles aufschreiben, was wir sprechen,\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nden Damen und Herren des Stenografischen Dienstes.\nMein Befinden, meine Damen und Herren, ist heute wie\ndas der s\u00e4chsischen Polizei: Schmerzen im Kopf und l\u00e4h-\nmende Schw\u00e4che in den Gliedma\u00dfen. Ich dachte, nach die-\nsen prognostischen Ver\u00f6ffentlichungen in den Zeitungen,\nHerr Innenminister, da\u00df wir heute hier ein Gesetz auf dem\nTisch haben, das wir diskutieren k\u00f6nnen. Denn Sie haben\nja gesagt, es solle am 21. zur Verabschiedung vorgelegt\nwerden. Stimmt das? Ich nehme es an; denn Sie haben es\n\nvor der Presse gesagt, und die hat es richtig aufgeschrie-\nben. Aber leider diskutieren wir es nicht, und es ist M\u00e4rz,\naber der erste Vorschlag lag schon im September vorigen\nJahres hier. Nun nehme ich an, wenn es im April auch\nwieder nicht ist, \u2013 es w\u00e4re fr\u00fchestens am 17. April \u2013, dann\nsagen Sie vielleicht zu uns: April, April! So kann man\nSicherheitspolitik in diesem Land nicht machen!\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nSie sind gelernter Mathematiklehrer, Sie haben Ihre Schul-\narbeiten schlecht gemacht, Herr Minister. Wir sind hier in\neiner \u00dcbergangsphase, und die fordert besonders Vor-\nschriften, um die Ordnung und Sicherheit in diesem Land\naufrechtzuerhalten. Da gibt es noch einen sch\u00f6nen Aus-\nschnitt aus der Zeitung, ich habe ihn auch mitgebracht:\n,,Indianer statt H\u00e4uptlinge\u201c. Das ist nat\u00fcrlich gemacht, das\nist klar. Aber ich habe fr\u00fcher, in meiner Jugend, sehr gern\nKarl May gelesen. Da wurden Sheriffs gemacht. Wir brau-\nchen Sheriffs in diesem Land! Wie das gemacht wird, kann\nman in jedem Western sehen. Das geht nat\u00fcrlich heute\nnicht mehr so, wir sind in einer zivilisierten Zeit. Das mu\u00df\nanders gemacht werden. Deshalb hat der Innenminister\nein umfangreiches Bildungsprogramm entwickelt, wie das\nalles laufen soll und gemacht werden kann.\nDas ist aber nur eine Seite der Medaille. Es gibt auch noch\neine andere M\u00f6glichkeit. Ich stelle mir zum Beispiel vor,\nda\u00df in den Polizeikreis\u00e4mtern junge, kr\u00e4ftige M\u00e4nner in\ndie Polizei als Anw\u00e4rter aufgenommen werden und mit\nein paar Leihbeamten \u2013 bis hinunter in die Kreis\u00e4mter \u2013\nzusammen zum Dienst geschickt werden, um dort ent-\nsprechend dem sch\u00f6nen englischen Wort ,,Learning by do-\ning\u201c (Lernen beim Machen) unsere Polizei zu st\u00e4rken. Uns\nfehlen 25 bis 40 Prozent Polizisten in den Kreis\u00e4mtern. Es\nkann gar nicht gehen, wenn man hier nicht zu Sofort-\nma\u00dfnahmen \u00fcbergeht.\nWenn man als vierter spricht, haben die Vorredner mei-\nstens schon alles gesagt. Deshalb kann ich es kurz machen,\nund ich denke, da\u00df ich da mit Ihnen \u00fcbereinstimme. Herr\nStaatsminister, ich fordere Sie auf, Ihren F\u00fchrungsstil zu\nbeschleunigen. Ohne das wird es nicht gehen \u2013\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\noder Sie geben auf.\nWir brauchen hier kein ausgefeiltes System wie bei einer\ngedrillten preu\u00dfischen Armee. Wir brauchen hier auch\nnicht \u00e4ngstliche sieben Schwaben an einem Spie\u00df, sondern\nwir brauchen eine pfiffige s\u00e4chsische Gendamerie!\n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte ein Fraktionsmitglied\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Arnold, bitte.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Warum, Herr Minister, gehen\nPolizisten immer zu zweit auf der Stra\u00dfe? Weil meistens\neiner nur lesen kann und der andere nur schreiben. So gab\nes Hunderte von Polizeiwitzen, die den Zustand der Poli-\nzei, der Volkspolizei, drastisch beschrieben haben. Sie\nhaben diesen Ruinenhaufen \u00fcbernommen und haben nun\ndie ehrenvolle Aufgabe, eine s\u00e4chsische Polizei aufzubau-\nen.\nDie Volkspolizei der ehemaligen DDR hat sich mit Rang\nund Namen einen Orden verdient. Durch Stoffe, Themen,\nAnsatzpunkte bot jene Beh\u00f6rde den B\u00fcrgern ausreichend\nAnla\u00df zum Spott.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n679\n\n\n\nHerr Krause, Sie formulieren in Ihrer Stellungnahme zur\ngro\u00dfen Anfrage der SPD:\n,,Die Polizei war vom SED-Regime bis hin zu den Oktober-\ntagen 1989 als Machtinstrument zur Durchsetzung seiner\nPolitik mi\u00dfbraucht worden. Sie wurde deshalb auch nach\nder Wende von weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung mit dem\nalten System identifiziert. Darunter leidet das berufliche\nSelbstverst\u00e4ndnis vieler Polizeiangeh\u00f6rigen nach wie vor.\u201c\n\nHerr Minister, ich glaube, hier haben Sie wieder einmal\neine kleine historische Fehleinsch\u00e4tzung getroffen; denn\nhier sollte noch einmal daran erinnert werden, da\u00df gerade\ndie Polizei kein Opfer, sondern ein aktiver Bestandteil\ndieses \u00dcberwachungs- und Untersuchungssystems in der\nehemaligen DDR gewesen ist. Die Ressentiments der Be-\nv\u00f6lkerung gegen\u00fcber der Polizei bestehen also auch heute\nnoch weiter zu recht, da von einer \u00f6ffentlichen Aufarbei-\ntung der Geschichte der Polizei zumindest nichts zu mer-\nken ist. Die Geschichte der Volkspolizei l\u00e4\u00dft sich eben\nnicht nur durch neue Uniformen und Schnauzb\u00e4rte errei-\nchen.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch denke, es gibt berechtigte Fragen bez\u00fcglich der Ge-\nschichte der Volkspolizei. Wo sind die K-1-Akten, die sich\nmit der Observation der B\u00fcrger in der ehemaligen DDR\nbesch\u00e4ftigt haben? Was ist mit den IM, auch der Polizei,\nwo sind die abgeblieben? Wer \u00fcberpr\u00fcft auch diese Aktion\nund den unmittelbaren Austausch von aktiven inoffiziel-\nlen Mitarbeitern zwischen MfS und MdI? Dieser Teil ist\nbisher aus der Aufarbeitung ausgeklammert. Und die Poli-\nzei steht auch etwas im Schatten dieses Aufarbeitungspro-\nzesses.\nEine weitere Frage: Wer erteilt dem aus Altkadern und\nOffizieren im besonderen Einsatz bestehenden gemeinsa-\nmen Landeskriminalamt heute noch die Legitimation zur\nWeiterarbeit ohne eine wirksame parlamentarische Kon-\ntrolle? Es mu\u00df ja hinzugesagt werden, da\u00df vielf\u00e4ltige\nSpeichersysteme \u2013 ich erw\u00e4hnte es bereits bei der Daten-\nschutzproblematik \u2013 noch heute aktiv in diesen Polizeikrei-\nsen zugriffsf\u00e4hig sind. Es ist nicht kontrollierbar, was mit\ndiesen Speichern und Akten passiert; wer arbeitet an die-\nsen Materialien, wo werden sie weitergesendet und ver-\nwendet? Neue Probleme sollen gel\u00f6st werden, die alten\nsollen vergessen sein. Wo, Herr Staatsminister, soll das\nVertrauen herkommen?\nDie drei Kernpunkte der Gro\u00dfen Anfrage der SPD waren\na) die Rechtsunsicherheit innerhalb der Polizei\nb) die Frage des Extremismus und\nc) die personellen Probleme innerhalb der Polizei.\nIch kann nur best\u00e4tigen und hier auch die Fraktionsmei-\nnung zum Ausdruck bringen, da\u00df es unverst\u00e4ndlich ist,\nda\u00df bereits im S\u00e4chsischen Forum ein Entwurf des Polizei-\ngesetzes vorgelegen hat. Und des weiteren in einer Aus-\nschu\u00dfsitzung am 28. 11. \u2013 davon haben viele gesprochen \u2013\nder 2. Entwurf vorliegen w\u00fcrde und es eine Frage von\nWochen w\u00e4re bis zur Einreichung im Landtag. Die Fort-\nf\u00fchrung zum 6. 2. \u2013 Herr Rade erw\u00e4hnte es \u2013: wieder Ver-\nsprechen und Hinhalten.\nIch m\u00f6chte nun auf die einzelnen Punkte, die Sie hier er-\nw\u00e4hnt haben, und auf die Antwort, die Sie gegeben haben,\neingehen. Zur Frage 1: Da hatte ich Ihnen schon kurz dar-\nauf geantwortet. Ich denke, es besteht Einvernehmen, da\u00df\ndas Gesetz so schnell wie m\u00f6glich eingebracht werden soll,\nwenngleich ich dazusagen mu\u00df, da\u00df unsere Fraktion na-\n\nt\u00fcrlich keine gro\u00dfe Sehnsucht versp\u00fcrt nach polizeilichen\nZwangsma\u00dfnahmen, wie das in den vorherigen Entw\u00fcrfen\nenthalten gewesen ist, das hei\u00dft also das, was auch der\nVertreter der Linken Liste/PDS angek\u00fcndigt hat, was lei-\nder bel\u00e4chelt worden ist, aber was ist Fakt: da\u00df mit nach-\nrichtendienstlichen Mitteln, mit geheimen Mitteln auch die\nPolizei ausstaffiert werden soll. Und dann stellt sich schon\ndie Frage: Verfassungsschutz und Polizei mit nachrichten-\ndienstlichen Mitteln \u2013 das ist eine Dopplung und f\u00fcr meine\nBegriffe auch unzul\u00e4ssig, \u00fcberfl\u00fcssig einfach.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie sprechen bei der Frage 2, bei der Frage zum Extremis-\nmus, in dem ersten Absatz von einer akzeptablen Analyse\ndes Extremismus, wie Sie das hier darstellen. Da kann ich\nvoll mit Ihnen mitgehen. Jedoch im Absatz 2 gehen Sie\ndarauf ein, da\u00df Sie intensive Informationssammlungen\nund Auswertungen eingeleitet haben und zus\u00e4tzlich noch\neinen Informationsaustausch mit den \u00fcbrigen betroffenen\nBeh\u00f6rden und Stellen. Hier mu\u00df ich nat\u00fcrlich die berech-\ntigte Frage stellen, auf welcher rechtlichen Grundlage Sie\ndas tun bzw. auf welche Verordnung Sie sich berufen, da\u00df\nSie dieses tun d\u00fcrfen.\nZum Punkt 2 m\u00f6chte ich hier noch einmal nachfragen. Ich\nfinde es akzeptabel und eine wunderbare Sache, da\u00df Sie\nhier angek\u00fcndigt haben eine Verbesserung der Kommuni-\nkationswege zwischen Betroffenen und Polizei. Ich vermu-\nte, da\u00df Sie meinen: die Betroffenen der extremistischen\nGruppierungen und der direkten Auseinandersetzung vor\nOrt, um die Gewaltaktionen zu verhindern, zu vermindern\nund zu verh\u00fcten. Wenn das Ihre Politik ist, wenn das ein\nBestandteil Ihrer Politik ist, dann unsere tatkr\u00e4ftige Unter-\nst\u00fctzung seitens der Fraktion.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Arnold, ich m\u00f6chte Ihnen\neinmal helfen. Es ist mir einfach zu laut hier drin, wir k\u00f6n-\nnen leise sein. \u2013 So, bitte, Herr Arnold.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Abschlie\u00dfend noch zur Frage\n3, zu den personellen Problemen. Sie haben uns bereits im\nAusschu\u00df dar\u00fcber informiert, da\u00df von den 11 000 Mitar-\nbeitern bereits 7 000 \u00fcberpr\u00fcft seien. Hier stellt sich die\nFrage: Sprechen Sie wirklich von einer \u00dcberpr\u00fcfung oder\nvon einer Befragung? Und es w\u00e4re doch rechtm\u00e4\u00dfig, der\nBev\u00f6lkerung auch zu erkl\u00e4ren, da\u00df es sich letztlich nur um\neine Befragung handelt und nicht um eine \u00dcberpr\u00fcfung;\ndenn das ist ja nur auf der Grundlage dieses Zusatzfrage-\nprotokolls, was ausgef\u00fcllt wird, m\u00f6glich, und diejenigen,\ndie sich selbst bezichtigen, die kommen dann letzten Endes\nvor eine Kommission, vor einen Bewertungsausschu\u00df und\nm\u00fcssen Rede und Antwort stehen f\u00fcr das, was sie getan\nhaben. Diejenigen, die es verschweigen, bleiben im Mo-\nment im dunkeln, und das ist unzumutbar.\nWichtige Punkte wurden seitens der Fraktionen hier be-\nreits angesprochen bez\u00fcglich der Verbesserung Ihrer Poli-\ntik im Bereich der Polizei. Ich w\u00fcnsche mir, da\u00df Sie diese\nAnmerkungen aufgenommen haben und dem auch Rech-\nnung tragen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat Herr Staatsminister\ndes Innern, Dr. Krause. Herr Minister, ich habe Ihnen\nkeine Vorschriften zu machen, aber wenn es m\u00f6glich w\u00e4re,\nda\u00df Sie auch maximal nur 10 Minuten spr\u00e4chen, dann\nw\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n680\n\n\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Lieber Herr Arnold! Ich habe\nkeinen Ruinenhaufen \u00fcbernommen, sondern 13 947 B\u00fcr-\nger dieses Freistaates Sachsen mit ihrem ganz pers\u00f6nlichen\nLeben, mit ihren ganz pers\u00f6nlichen Sorgen, mit dieser\neigenen Geschichte, die sie hatten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nVielleicht kann ich das etwas ,,ablockern\u201c, mich selber, da-\nmit ich wieder die richtige Stimmungslage habe. Sie wis-\nsen, wie das mit der Presse ist, Herr Rade. F\u00fcr diese\nVer\u00f6ffentlichung ist die Presse verantwortlich. Sie wissen,\nwie das ist. Es ist v\u00f6llig uninteressant, wenn der Hund den\nBrieftr\u00e4ger gebissen hat, aber interessanter wird es, wenn\nder Brieftr\u00e4ger den Hund bei\u00dft.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nAber nun m\u00f6chte ich gern zu den Dingen zur\u00fcckkommen,\ndie ja Gegenstand dieser \u00dcberlegungen gewesen sind. Wie\ndie Gesellschaft in unserem Freistaat und in den \u00fcbrigen\nL\u00e4ndern der ehemaligen DDR befindet sich die Polizei als\nTeil dieser Gesellschaft in einer Umbruchphase. Die offizi-\nelle Werteordnung, die 40 Jahre gegolten hat, hat keinen\nBestand mehr. Bisher notwendige Einstellungen, F\u00e4higkei-\nten und Kenntnisse sind heute nicht mehr gefragt. Der frei-\nheitlich-demokratische Rechtsstaaat gew\u00e4hrt nicht nur\nneue Freiheiten \u2013 nein, er stellt an den einzelnen auch neue\ngro\u00dfe Anforderungen. Den damit verbundenen Aufgaben\nstellen wir uns alle, die wir heute politische Verantwor-\ntung tragen. Diesen Aufgaben stellt sich auch die Polizei\nim Freistaat Sachsen.\nDie Staatsregierung hat \u2013 wie Sie wissen \u2013 am 12. 3. be-\nschlossen, diesem Hohen Hause den Entwurf f\u00fcr ein neues\ns\u00e4chsisches Polizeigesetz zur parlamentarischen Verab-\nschiedung vorzulegen. Damit ist nach meiner Meinung ein\nwichtiger Schritt f\u00fcr das Bewu\u00dftsein der neuen Polizei im\nFreistaat getan. Ich w\u00fcrde mir im Interesse unserer Poli-\nzeiangeh\u00f6rigen \u2013 und das haben ihnen ja unsere Fraktio-\nnen auch bekundet, da\u00df dieses Gesetz eilbed\u00fcrftig ist \u2013\nw\u00fcnschen, da\u00df wir dann schnell entsprechend vorgehen.\nNun sei es mir gestattet, zu einigen Fragen, die aufgewor-\nfen sind, ich hoffe, da\u00df ich sie alle notiert habe, zu antwor-\nten.\nEtwas zur \u00dcberpr\u00fcfung der Verfassungstreue der s\u00e4chsi-\nschen Polizeiangeh\u00f6rigen nach dem Erkl\u00e4rungsbogen der\nStaatsregierung: Die Angeh\u00f6rigen des \u00d6ffentlichen Dien-\nstes m\u00fcssen besondere pers\u00f6nliche Voraussetzungen erf\u00fcl-\nlen, da sie in der Regel mit der Wahrnehmung hoheitlicher\nAufgaben betraut sind, und zu diesen besonderen pers\u00f6n-\nlichen Voraussetzungen geh\u00f6rt die Gew\u00e4hr, jederzeit\nbereit zu sein, f\u00fcr die freiheitlich-demokratische Grun-\ndordnung im Sinne des Grundgesetzes einzutreten, f\u00fcr\ndas, was wir Verfassungstreue nennen. Das gilt nat\u00fcrlich\nauch f\u00fcr die Polizei.\nHerk\u00f6mmlicherweise geht der \u00d6ffentliche Dienst ja bei der\nNeueinstellung grunds\u00e4tzlich davon aus, da\u00df der jeweilige\nBewerber die erforderliche Bereitschaft mitbringt, wenn\nnicht besondere Tatsachen vorliegen, die hieran Zweifel\naufkommen lassen.\nEiniges zur Notwendigkeit der \u00dcberpr\u00fcfung: Das Regie-\nrungssystem der ehemaligen DDR widersprach wesentlich\nden Prinzipien der freiheitlichen, demokratischen Grun-\ndordnung. Die Angeh\u00f6rigen des \u00d6ffentlichen Dienstes der\nehemaligen DDR waren in das System vielf\u00e4ltig und teil-\nweise eng eingebunden. Um Zweifel an der Integrit\u00e4t des\n\n\u00d6ffentlichen Dienstes des Freistaates Sachsen auszur\u00e4u-\nmen, der in weiten Bereichen personenidentisch ist mit\ndem \u00d6ffentlichen Dienst der DDR, war es notwendig, den\nPersonalk\u00f6rper des \u00d6ffentlichen Dienstes im Freistaat auf\nseine Verfassungstreue hin zu \u00fcberpr\u00fcfen. Die \u00dcberpr\u00fc-\nfung war auch erforderlich, um das innere Personalgef\u00fcge\nzu befriedigen und das f\u00fcr eine gedeihliche Arbeit unab-\ndingbare wechselseitige Vertrauen unter den Mitarbeitern\nauch wieder herzustellen. Vor allem w\u00e4re aber auch eine\nneue, auf rechtsstaatlicher Basis arbeitende \u00f6ffentliche Ver-\nwaltung ohne eine solche \u00dcberpr\u00fcfung wenig glaubw\u00fcr-\ndig.\nDas bisher Gesagte gilt also ganz auch f\u00fcr die Polizei als\nTeil der \u00f6ffentlichen Verwaltung des Freistaates Sachsen.\nDie Untersuchungen sind nun weitestgehend abgeschlos-\nsen. Ich werde Sie gleich mit Zahlen informieren.\nEiniges zu dem Erkl\u00e4rungsbogen: Grundlage f\u00fcr die \u00dcber-\npr\u00fcfung auf Verfassungstreue bildete der von der Staatsre-\ngierung beschlossene einheitliche Erkl\u00e4rungsbogen f\u00fcr den\n\u00d6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen mit seinem\nFragenkatalog und die von den Polizeiangeh\u00f6rigen dazu\ngegebenen Antworten. Der Erkl\u00e4rungsbogen wurde zu-\nsammen mit Hinweisen f\u00fcr den spezifischen Polizeidienst\nvon der Abteilung 3 (Landespolizeipr\u00e4sidium) des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums des Innern an alle Polizeibedien-\nsteten Anfang Dezember des letzten Jahres ausgegeben.\nWegen starker Personalabg\u00e4nge, sie wurden hier beschrie-\nben, sie betragen etwa 2 000 Personen \u2013 ich will die Gr\u00fcn-\nde \u2013 nicht etwa in der Rangliste \u2013 noch einmal kurz\nnennen: Ein Teil der Bediensteten sah sich nicht in der\nLage, die neuen Aufgaben der Polizei im Freistaat Sachsen\nauch sp\u00e4ter mal zu tragen. Ein Teil ist einer guten M\u00f6glich-\nkeit, vorzeitig in den Ruhestand zu gehen, nachgegangen.\nEin Teil ist verunsichert worden, und da ist das ja auch der\nTenor von Frau Volkmer gewesen. Die Gr\u00fcnde hatten Sie\nauch genannt. Die kann ich ohne weiteres auch teilen.\nAlso um diesen Ger\u00fcchten nachzugehen, war eine starke\nUnsicherheit m\u00f6glichst schnell zu beseitigen, und aus die-\nsem Grunde war eine unserer Positionen, ich sage es hier\neinmal, die Einzelfallpr\u00fcfung. Das war eine gro\u00dfe Schwie-\nrigkeit. Es lagen 13 947 solche Fragebogen vor. Wir haben\nKommissionen eingesetzt. Die Abteilung 3 (Landes-\npolizeipr\u00e4sidium) im S\u00e4chsischen Staatsministerium hat\nals \u00dcberpr\u00fcfungskommission keine personalintensiven\nund somit schwerf\u00e4lligen Gremien eingesetzt, sondern\nF\u00fchrungsbeamte aus Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern, die\nhier t\u00e4tig geworden sind. Neben der pers\u00f6nlichen Kompe-\ntenz dieser F\u00fchrungsbeamten im h\u00f6heren Dienst und im\ngehobenen Dienst verf\u00fcgen sie auch \u00fcber die n\u00f6tige Di-\nstanz zu den Betroffenen. Damit wird auch dem m\u00f6glichen\nEinwand nach diesen \u00dcberpr\u00fcfungen, die S\u00e4chsische Poli-\nzei habe sich selbst freigezeichnet, vorgebeugt. Au\u00dferdem\nwurden sogenannte Schriftf\u00fchrer nach entsprechender\nvorangegangener \u00dcberpr\u00fcfung und Belehrung \u00fcber die\nVerschwiegenheitspflicht bestellt. Es handelt sich dabei\num s\u00e4chsische Polizeiangeh\u00f6rige, die den alten Polizeiap-\nparat und das politische System der DDR auch gekannt\nhaben. Sie haben neben der Aufgabe des Schriftf\u00fchrers\nauch die Funktion eines Beraters der Kommission. Der\nSchriftf\u00fchrer informierte die Kommission, wenn es um De-\ntailfragen \u00fcber die fr\u00fcheren politischen Verh\u00e4ltnisse inner-\nhalb und au\u00dferhalb der Polizei und die einzelnen\nZusammenh\u00e4nge ging.\nEinige Kriterien: Die f\u00fcr die Auswertung der Frageb\u00f6gen\nma\u00dfgeblichen Kriterien beruhen, wie bereits erw\u00e4hnt, auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n681\n\n\n\ndem Einigungsvertrag. Bei der Festlegung der Kriterien\nwurden auch entsprechende Hinweise des Bundesministe-\nriums des Innern ber\u00fccksichtigt. Au\u00dferdem wurde den Be-\nsonderheiten des Polizeidienstes in der ehemaligen DDR\nRechnung getragen. So war f\u00fcr viele Bereiche durch\nentsprechende Weisung die Pflicht der Polizei zur Zusam-\nmenarbeit mit dem ehemaligen Ministerium f\u00fcr Staatssi-\ncherheit direkt vorgegeben. Die Mitgliedschaft in der SED\nwar f\u00fcr Polizeiangeh\u00f6rige praktisch ungeschriebenes Ge-\nsetz. Die Zusammenarbeit mit dem Ministerium f\u00fcr Staats-\nsicherheit im Rahmen der Dienstpflicht wurde deshalb im\nHinblick auf eine Weiterverwendung der Betroffenen\ngrunds\u00e4tzlich als unsch\u00e4dlich angesehen. Ebenso bewertet\nwurden eventuelle Aktivit\u00e4ten in der SED und in gesell-\nschaftlichen Massenorganisationen.\nNun einiges zu den Ergebnissen. Vielleicht noch etwas zur\nAktenf\u00fchrung, weil auch von der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne da Anfragen an mich gekommen sind. Da von\nverschiedenen Seiten datenschutzrechtliche Bedenken da-\ngegen erhoben wurden, die Unterlagen, die im Zusam-\nmenhang mit der \u00dcberpr\u00fcfung anfallen, zusammen mit\nden Personalakten zu f\u00fchren, wurde eine getrennte Akten-\nf\u00fchrung angeordnet. Die \u00dcberpr\u00fcfungsakten werden bei\nden Bezirkspolizeibeh\u00f6rden von den Personalakten geson-\ndert und nur dem Personalleiter zug\u00e4nglich gelagert. In\ndie Personalakten kommt lediglich eine Durchschrift der\nEntscheidung der Kommission ohne Angabe der Gr\u00fcnde,\ndie zu der jeweiligen Entscheidung gef\u00fchrt haben.\n\nDie Ergebnisse sind wie folgt: Von den 13 947 Bediensteten\n\u2013 die Zahl ist bis auf plus/minus 10 vielleicht jetzt zu se-\nhen \u2013 werden etwa 13 500 \u00fcbernommen, und 400 werden\nnach dieser \u00dcberpr\u00fcfung nicht in den Dienst des Freistaa-\ntes Sachsen \u00fcbernommen werden. Nun werden Sie sich\nwundern, wenn Sie die Zahl 13 947 h\u00f6ren. Sie gehen ja von\neiner geringeren Zahl aus. Das h\u00e4ngt damit zusammen,\nda\u00df wir einen Teil der Bediensteten als Zivilangestellte in\nweiten Bereichen haben, einen Teil im Bereich des Sports.\nZu einem Teil sind das diejenigen Beamten oder Bedienste-\nten, die einmal in den Pa\u00df-und-Meldeweseneinrichtungen\narbeiten und in der Kfz-Zulassung, die also in die Kommu-\nnen \u00fcberf\u00fchrt werden, so da\u00df wir von der Zahl, die Sie\nvorhin auch nannten, von 11 700 ausgehen k\u00f6nnen.\n\nWir haben, um die Einheitlichkeit der Pr\u00fcfungskommissio-\nnen in den Regionen auch zu gew\u00e4hrleisten, folgendes ge-\nmacht: Die M\u00f6glichkeit des Einspruchs ist gegeben\nworden und auch die M\u00f6glichkeit, mit einem Personal-\nvertreter und mit einem Rechtsanwalt diese kl\u00e4renden Ge-\nspr\u00e4che zu f\u00fchren. Die letzten Gespr\u00e4che sind besonders\nkompliziert gewesen. Deswegen wollten wir auch abwar-\nten. Wissen Sie, solche \u00dcberpr\u00fcfungen sind ja f\u00fcr die Men-\nschen eine sehr komplizierte Sache, und wir wollten als\nStaatsministerium dann erst an die \u00d6ffentlichkeit gehen.\nViele hatten ja auf die letzten Antworten gewartet, bis wir\ndie entsprechenden Aussagen auch wirklich auf unserem\nTisch haben, und ich mu\u00df Ihnen sagen, f\u00fcr die Kommissi-\nonsmitglieder und die Schriftf\u00fchrer ist die \u00dcberpr\u00fcfung\neine \u00fcberaus belastende T\u00e4tigkeit gewesen. Sie erhielten\noft von ersch\u00fctternden Vorg\u00e4ngen Kenntnis. H\u00e4ufig tref-\nfen sie auf Menschen, die sich in einer tiefen Lebenskrise\nbefinden. Ich m\u00f6chte dieser Kommission f\u00fcr die T\u00e4tigkeit\nwirklich herzlich danken.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, darf ich Sie nur mal darauf\naufmerksam machen, es steht mir eigentlich nicht zu, ich\n\nwei\u00df, aber es sind 10 Minuten vorbei. Dauert es noch lan-\nge? Es ist ja nun \u2013 \u2013 \u2013\n\nDr. Krause,  Staatsminister des  Innern: Wissen Sie, es\nh\u00e4ngt nat\u00fcrlich davon ab. Ich habe noch nicht alle Fragen\nbeantwortet, und ich will die nicht im Raum lassen,\n\n(Beifall)\n\nvor allem nicht, wenn es darum geht, Aktivit\u00e4ten, die ich\ngemacht habe, auch hier darzulegen. Wissen Sie, ich bin\ndurchaus ein bescheidener Mensch, aber wenn man gear-\nbeitet hat, hat man auch seine Pflicht, davon zu berichten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nM\u00f6chten Sie zum ersten Teil eine Frage stellen, Herr Ler-\nsow?\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Staatsminister, ich habe nur eine\nFrage. Erstens einmal: Gehen Sie auf die Ereignise des\ngestrigen Tages in Dresden ein?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Das ist genau mei-\nne Absicht gewesen. Das scheint mir eine wichtige Sache\nzu sein. Ich kann die Einsch\u00e4tzungen \u00fcber diese Dinge, die\nhier getroffen worden sind, nicht ganz teilen. Ich m\u00f6chte\nfolgende Position dazu beziehen:\nAls Grundlage zur Beurteilung der Lage wurden die Aus-\nschreitungen im Zusammenhang mit dem Spiel in Belgrad\nsowie die Erkenntnisse aus den Vorkommnissen des letz-\nten Punktspieltages der Oberliga Nordost in Rostock ge-\nnutzt. In den zur\u00fcckliegenden Tagen vor dem Spiel\nwurden uns Informationen bekannt, da\u00df Dresdner Jugend-\nliche, die sich selbst Hooligans nennen, sich mit Komplizen\nund Gleichgesinnten aus anderen Bundesl\u00e4ndern verb\u00fcn-\nden wollen und gemeinsam an den anreisenden jugoslawi-\nschen Fu\u00dfballfans Vergeltung und Rache nehmen wollen.\nAuf Grund dieser Tatsache \u2013 das war der Polizei bekannt \u2013\ngeh\u00f6rte es zur Taktik, pr\u00e4sent zu sein. Wer Zeit hatte, h\u00e4tte\nsicherlich gesp\u00fcrt, da\u00df von 8 Uhr an die Polizei Dresdens\npr\u00e4sent gewesen ist auf den Stra\u00dfen. Bereits gegen 10.30\nUhr fanden sich die ersten jugendlichen Gruppierungen,\nHooligans, auf der Prager Stra\u00dfe ein. Bis gegen 11.55 Uhr\nhatten sich 60 derartige Jugendliche versammelt und be-\nwegten sich zugleich Richtung Altmarkt und Ernst-Th\u00e4l-\nmann-Stra\u00dfe. Sie demolierten insbesondere die Autobusse\nder jugoslawischen Fu\u00dfballfans. Das war eine Zielrich-\ntung.\nDer Bericht ist sehr ausf\u00fchrlich, ich brauche vielleicht nicht\nim einzelnen darauf eingehen, m\u00f6chte aber darauf hinwei-\nsen, welche Schlu\u00dffolgerungen wir speziell auf Seiten der\nPolizei ziehen wollen. Als erstes werden wir daf\u00fcr sorgen\n\u2013 und die M\u00f6glichkeiten sind gegeben \u2013, die fehlende Vi-\ndeotechnik einzuf\u00fchren, und zwar m\u00f6glichst schnell, da-\nmit eine Beobachtung von St\u00f6rergruppen im Stadion auch\nf\u00fcr eine Beweisf\u00fchrung bei der Verfolgung von Straftaten\nm\u00f6glich wird.\nZweitens hat der Einsatz erwiesen, da\u00df der Ausbildungs-\nstand der s\u00e4chsischen Beamten f\u00fcr geschlossene Eins\u00e4tze\nnicht immer effektiv genug ist. Andererseits m\u00fcssen sich\nnat\u00fcrlich die Veranstalter fragen, was sie tun m\u00fcssen. Eine\nklare Ordnerstruktur ist nicht deutlich geworden. Die Ein-\nla\u00dfkontrollen sind mangelhaft erfolgt. Im Innenraum war\nein z\u00f6gerlicher Einsatz der Ordner zu sp\u00fcren. Die Randa-\nlierer konnten den unteren Stadionzaun belagern und da-\nmit das Spiel gef\u00e4hrden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n682\n\n\n\nDie Einsatzleiter bei diesem Spiel haben mich auch dar-\n\u00fcber informiert, da\u00df sie \u00fcber den Abbruch des Spiels kei-\nnen Bescheid bekamen. Das ist also auch eine Sache der\nKommunikation. 1095 Polizeibedienstete des Freistaates\nSachsen und zwei Einheiten des Bundesgrenzschutzes\nzeigten die Pr\u00e4senz und die M\u00f6glichkeiten, die wir hier\nhaben.\n\n(Zuruf: gehabt h\u00e4tten!)\n\nEs ist \u00e4u\u00dferst bedauerlich, da\u00df dieses Fu\u00dfballspiel nicht zu\nEnde gef\u00fchrt worden ist. Ich teile die Meinung der ande-\nren Fraktionen: \u00dcber Fragen des Extremismus sollten wir\nspeziell einmal eine Sitzung des Landtages machen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nNach meiner Meinung ist die Polizei v\u00f6llig \u00fcberfordert,\nwenn sie alle diese Dinge l\u00f6sen soll. Nat\u00fcrlich wird sie\npr\u00e4sent sei, aber nat\u00fcrlich nicht an jeder Ecke stehen.\nNoch eine Bemerkung zur Technik. Das Verwaltungsab-\nkommen mit dem Bund, das angedeutet worden ist, ist\nabgeschlossen. Der Inspekteur der Bereitschaftspolizeien\nwar bei uns, hat die Bereitschaftspolizei inspiziert, und ab\n1. April wird f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Ausr\u00fcstung von drei\nHundertschaften der Bereitschaftspolizei \u2013 das sind \u00fcber 5\nMillionen DM \u2013 die entsprechende Anlieferung stattfin-\nden, darunter 27 Einsatzfahrzeuge Mercedes 1108 mit\nSpezialverglasung, 9 Einsatzfahrzeuge, Funkstreifenwagen\nund andere Fahrzeuge.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, ich wollte Sie\nnicht unterbrechen, sondern nur darauf hinweisen, da\u00df\nHerr Dr. Lersow wahrscheinlich nicht ganz zufrieden ist.\nDarf Herr Dr. Lersow eine Zusatzfrage stellen?\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Staatsminister! \u00dcber 1000 Polizi-\nsten \u2013 Frage: Wie ist es m\u00f6glich, da\u00df derart viele Spreng-\nk\u00f6rper ins Stadion kommen? Herr Staatsminister, wie ist es\nm\u00f6glich, da\u00df der Einsatz der Ordnungskr\u00e4fte im Stadion\nso versp\u00e4tet erfolgte?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr Lersow, der\nVeranstalter ist mit seinen Ordnern daf\u00fcr verantwortlich,\nwer in das Stadion kommt. Dann kommt noch hinzu: Mir\nwurde eine Analyse \u00fcber den Zustand des Stadions gege-\nben. Man konnte sich selbst im Stadion mit Steinen und\nmit Betonteilen bewaffnen, die dort lose liegen. Die einzel-\nnen Bl\u00f6cke sind baulich nicht voneinander getrennt. Eine\nsolche Analyse haben wir \u00fcber viele unserer Fu\u00dfballstadi-\nen vorliegen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, es sind noch zwei\nZusatzfragen.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Ich will diesen ak-\ntuellen Dingen nicht ausweichen, in keiner Weise. Ich\nm\u00f6chte aber sagen, da\u00df es prinzipiellere Fragen gibt, die\nangesprochen worden sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben durchaus das Recht zu\nsagen, Sie m\u00f6chten nicht. \u2013 Dies sind aber aus meiner Sicht\ndie beiden letzten Fragen.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: 21.00 Uhr; trotzdem noch\neine kleine Nachfrage. Ich spiele bei den Alten Herren von\nCFC Fu\u00dfball, bin Fan und zugleich Pr\u00e4sidiumsmitglied.\n\nAm kommenden Sonnabend spielt Dynamo Dresden beim\nCFC. Empfehlen Sie mir hinzugehen, nachdem nun aus\nder Dresdner Sache von gestern Schlu\u00dffolgerungen gezo-\ngen sind, oder soll ich lieber zu einer Veranstaltung nach\nBerlin fahren?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Der Terrorismus\nund das Randalierertum in Fu\u00dfballstadien ist ja kein f\u00fcr\nSachsen spezifisches Problem. Das ist erst mal klar. Das\nzweite: Sicherlich wird es die entsprechende Sicherheit-\nspartnerschaft zwischen Veranstaltern und Polizei geben.\nNat\u00fcrlich geht man zum Fu\u00dfball.\n\n(Dr. Langer, Linke Liste/PDS: Ich werde gehen.)\n\nDr. Nowak, CDU: K\u00f6nnten Sie sich vorstellen, die Namen\nder vorl\u00e4ufig Festgenommenen auch im Fundus des ehe-\nmaligen MfS/AfNS suchen zu lassen?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Ich kann dar\u00fcber\nim Moment nichts sagen, ich wei\u00df aber, da\u00df mein Kollege\nin Mecklenburg-Vorpommern Indizien daf\u00fcr hat, da\u00df es in\nRostock so geschehen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ganz kurz, aber wirklich ganz\nkurz, Herr Minister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Meine Damen\nund Herren! Ich f\u00fchle mich veranla\u00dft, zu den Ereignissen\nvon gestern noch ein Wort zu sagen. Nachdem Frau\nVolkmer in ihrem Beitrag sich ziemlich abwertend \u00fcber\ndie Rolle der s\u00e4chsischen Polizei am gestrigen Tage ge-\n\u00e4u\u00dfert hat, m\u00f6chte ich folgendes sagen:\nIch habe mich gestern dorthin fahren lassen und habe mir\ndie Ereignisse vor Ort angeschaut. Ich war dabei, als die\nPflastersteine flogen, als die Wasserwerfer eingesetzt wur-\nden und die Leute in Panik auf der fr\u00fcheren Richard-Sor-\nge-Stra\u00dfe vor dem Stadion zur\u00fcckwichen. Was ich dort\ngesehen habe, ist ein sehr widerspr\u00fcchliches, ambivalentes\nBild gewesen. Einerseits ist es dasselbe Bild, das ich der\nOptik nach schon von der Prager Stra\u00dfe kannte. Es waren\nPolizisten, die auf die Schilde trommelten und dann vor-\nw\u00e4rts st\u00fcrmten, und andere rissen aus. Nur, diejenigen,\ndie ausrissen, waren ganz andere. Das m\u00f6chte ich einfach\nganz deutlich sagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, gestatten Sie eine\nZwischenfrage von Frau Volkmer.\n\n(Frau Volkmer, SPD: Ich wollte eine sachliche Richtigstel-\nlung vornehmen.)\n\nVaatz, Staatsminister: Ich gestatte das jetzt nicht. \u2013\nDie Leute, die weggegangen sind, waren ganz andere, und\nden jungen Polizisten, die hinter ihren Schilden vorschau-\nten, stand die Anspannung der Situation ziemlich deutlich\nins Gesicht geschrieben. Ich sage das deshalb, weil ich es\nnicht als Versagen der s\u00e4chsischen Polizei empfinde, was\ngestern geschehen ist. Ich habe mir dann selbst im Stadion\neinmal angeschaut, was dort benutzt worden ist. Dort sind\neinfach Betonplatten aus den Stehpl\u00e4tzen herausgebrochen\nworden. Sie sind durch Aufeinanderschlagen zertr\u00fcmmert\nworden, und dann wurden drei bis vier Kilo schwere Be-\ntonbrocken teilweise zu zweit auf das Spielfeld geschleu-\ndert. Mit anderen Worten, der Bauzustand des Stadions,\nder das gestattet hat, ist mit an der Eskalation der Lage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n683\n\n\n\nbeteiligt gewesen. Keine Polizei h\u00e4tte dies verhindern k\u00f6n-\nnen.\nWas verhindert wurde \u2013 und daf\u00fcr m\u00f6chte ich der Polizei\nmeine ausdr\u00fcckliche Anerkennung aussprechen \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nist, da\u00df eine Panik in diesem Stadion ausbrach, weil sich\ndie Polizei besonnen verhalten hat, weil sie ganz bewu\u00dft\ndie R\u00fcckzugsr\u00e4ume f\u00fcr die Zuschauer ausgenutzt hat und\ndamit auf sehr besonnene und sehr kluge Art und Weise\neine Deeskalation der Lage betrieben hat, damit die Leute\ndas Stadion verlassen konnten.\nMan mu\u00df bei der Methode einer solchen Debatte einiges\nbeachten. \u2013 Und ich halte sehr viel davon, da\u00df solche De-\nbatten in diesem Hohen Haus auch mit Blick auf folgendes\ngef\u00fchrt werden:\n1. Verstellt die Debatte den Blick auf die wahren Ursachen,\nja oder nein?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Wirkt sie f\u00fcr diejenigen, die an einer Deeskalation der\nLage interessiert sind und dies unter Beweis gestellt haben,\nmotivierend oder demotivierend?\n3. Wirkt sich f\u00fcr diejenigen, die sich gestern vorgenommen\nhaben, die sich morgen und \u00fcbermorgen vornehmen wer-\nden, durch Gewalt zu provozieren, ermutigend oder ent-\nmutigend?\nDas sind die Fragen, die wir uns hier zu stellen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu Ihrer Richtigstellung, Frau\nVolkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe nicht die Arbeit einzel-\nner Polizisten kritisiert, das m\u00f6chte ich klarstellen. Ich\nhabe gesagt, es war ein untaugliches Konzept, was die Po-\nlizei hatte.\n\n(Goliasch, CDU: Waren Sie dort, um das Geschehene be-\nurteilen zu k\u00f6nnen?)\n\n\u2013 Ich war nat\u00fcrlich nicht selbst dort; aber waren Sie denn\ndort?\n\n(Heiterkeit und Gel\u00e4chter)\n\nHerr Vaatz hat als letztes die Frage gestellt, ob sich solche\nGruppen ermutigt f\u00fchlen, so etwas zu wiederholen, und\nda mu\u00df ich sagen, bei solchen Vorg\u00e4ngen m\u00fcssen sie sich\nermutigt f\u00fchlen. Und ich frage mich, warum die Polizei\nnicht schon \u2026\n\n(Unruhe und Rufe ,,Aufh\u00f6ren!\u201c bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Volkmer, es war eine sehr\nweitgehende Richtigstellung, es war schon fast ein kleiner\nBeitrag.\nWeitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Entsprechend\n\u00a7 68 Abs. 4 hat die Fraktion der SPD als Unterzeichner der\nGro\u00dfen Anfrage das Schlu\u00dfwort.\n\nDr. Starke,  SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In Anbetracht der fortgeschrittenen Stunde m\u00f6chte ich\nSie nicht noch mit weiteren Details und Einzelheiten lang-\nweilen. Ich m\u00f6chte lediglich noch einmal die Ursachen zu-\nsammenfassen, die zu dieser Gro\u00dfen Anfrage gef\u00fchrt\nhaben, und die Defizite benennen, die wir als SPD hier\nfeststellen.\n\nSowohl die schriftliche Antwort des Innenministeriums als\nauch die Aussagen von Herrn Bandmann k\u00f6nnen nicht\ndar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, da\u00df in einem Punkte, in dem\ndringendster Handlungsbedarf besteht \u2013 und zwar in dem\nsehr sensiblen Bereich der Polizeiorganisation, -struktur\nund den Aufgaben der Polizei \u2013 bisher nichts geschehen ist\nund wir noch immer auf die entsprechenden Gesetze war-\nten. Hier wird in geradezu unverantwortlicher Weise ge-\nz\u00f6gert und gezaudert.\nUnsere Polizei ist entgegen den Aussagen des Ministers\ndemotiviert, verunsichert, unzureichend ausger\u00fcstet und\nnicht f\u00fcr Aufgaben in einem demokratischen Staatswesen\nger\u00fcstet. Man ist geneigt zu fragen, und sicherlich wird es\nauch dem Innenminister schwerfallen, diese Frage zu be-\nantworten, wie der jetzige Zustand in der gesamten inne-\nren Sicherheit eingetreten ist, der auch nicht einfach mit\ndem Hinweis auf die ehemaligen undemokratischen zen-\ntralistischen Strukturen der uns allen verha\u00dften SED-Dik-\ntatur abgetan werden kann.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte um etwas Ruhe.\n\nDr. Starke, SPD: Wir stellen fest, es liegt ein eindeutiges\nVersagen des Innenministeriums vor; denn die erforderli-\nchen Polizeigesetze f\u00fcr Sachsen k\u00f6nnten bereits seit lan-\ngem vorliegen und in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen\nbehandelt werden, wenn das Innenministerium nicht so\nz\u00f6gerlich mit den Gesetzesvorhaben umgegangen w\u00e4re.\nBisher haben wir nur Ank\u00fcndigungen geh\u00f6rt, zuletzt in\nder vergangenen Woche, und ich w\u00e4re nicht verwundert,\nwenn beim Landtagspr\u00e4sidium bis zum heutigen Tage die\nangek\u00fcndigten und versprochenen Gesetze noch nicht ein-\ngereicht sind. Mit dieser Z\u00f6gerlichkeit ist das so dringend\nerforderliche Produkt innere Sicherheit in unserem Land\nnicht zu erreichen.\nM\u00f6gen die Proteste der Polizeigewerkschaft in der Form\nund in der Ansprache Ihnen, Herr Innenminister, ge-\ngen\u00fcber auch fragw\u00fcrdig gewesen sein \u2013 ein gr\u00f6\u00dferes\nK\u00f6rnchen Wahrheit k\u00f6nnte doch hinter diesen Demonstra-\ntionen gefunden werden. Die Grundaussage, da\u00df zu wenig\nvon der Staatsregierung f\u00fcr die stabile Schaffung innerer\nSicherheit geleistet wird, bleibt unbestritten bestehen. Vie-\nles, was zur Verunsicherung unserer Polizei gef\u00fchrt hat, ist\nvon au\u00dfen durch Zaudern, Z\u00f6gern, unklare und verwa-\nschene Aussagen der Staatsregierung produziert und in-\nduziert worden.\nEs ist auch nicht so, da\u00df die Vollzugsbediensteten so ganz\nfreiwillig den Polizeidienst verlassen haben. Viele von die-\nsen Polizisten, und darunter vor allem viele hochqualifi-\nzierte Spezialisten, sind unter moralischen oder sonstigen\nDruckanwendungen zum sogenannten freiwilligen Aus-\nscheiden bewogen worden. Nun kommt es zu der Pein-\nlichkeit, da\u00df uns die vorhandene Personalknappheit\nwieder zur Einstellung von alten Polizisten zwingt.\nAlles in allem kann man dem Innenminister im Umgang\nmit seiner Polizei keine allzu gl\u00fcckliche Hand bescheini-\ngen. Bedauerlich ist dabei, da\u00df sich das f\u00fcr unsere B\u00fcrger\nund bei uns allen als deutlich sp\u00fcrbares Defizit an Sicher-\nheit in allen Belangen bemerkbar macht \u2013 siehe gestern\nDresden. Diesen Zustand gilt es schnellstens zu beenden,\nund wir Sozialdemokraten werden dazu mit Sicherheit un-\nseren Beitrag leisten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n684\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen An-\nfrage ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nPunkt 12 der Tagesordnung:\nMedizinische Grundversorgung \n\n Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen\n\n Drucksache 1/199\nDas Pr\u00e4sidium hat festgelegt, da\u00df dazu keine Debatte ge-\nf\u00fchrt wird. Das Wort hat jetzt der Sprecher des Ausschus-\nses, Dr. Wildf\u00fchr.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Zeit ist sehr fortgeschritten, ich m\u00f6chte es des-\nhalb kurz machen. Ich hoffe, da\u00df alle Abgeordneten die\nDrucksachen 1/57 und 1/87 kennen. Der Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen hat sich am 7.\nFebruar mit diesen Drucksachen befa\u00dft und folgende Be-\nschlu\u00dfempfehlung f\u00fcr den Landtag erarbeitet.\n\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Ein Verkauf von Einrich-\ntungen des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens und von\nsozialen Einrichtungen \u2013 Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten,\nKindertagesst\u00e4tten und Altenheimen \u2013 ist nur zul\u00e4ssig,\nwenn der Bedarf anderweitig abgesichert wird bzw. wenn\n\nder neue Tr\u00e4ger als Bedingung den Versorgungsauftrag\nmit \u00fcbernimmt. Dabei m\u00fcssen jedoch unbedingt die\nGrunds\u00e4tze der kommunalen Selbstverwaltung ber\u00fcck-\nsichtigt werden.\u201c\n\nWir empfehlen, diesen Beschlu\u00df anzunehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wer dem Vorschlag des Aus-\nschusses f\u00fcr Gesundheit, Soziales, Familie und Frauen zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013\nAuch keine. Damit ist der Beschlu\u00df einstimmig angenom-\nmen und der Vorschlag des Ausschusses zum Beschlu\u00df\nerhoben.\n\nWir kommen zum\n\nPunkt 13 der Tagesordnung:\nGrunds\u00e4tzliche Umgestaltung der bisherigen Treuhandanstalt in\neine Anstalt zur Einf\u00fchrung und Sicherung der Marktwirtschaft\n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern\nAntrag der Fraktion der F.D.P., Drucksache 1/42\n\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit,\nDrucksache 1/200\n\nAuch hier ist keine Debatte vorgesehen. Das Wort zur Be-\nschlu\u00dfempfehlung erh\u00e4lt der Sprecher des Ausschusses\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auch ich will mich kurz fassen. Ich bin beauftragt, die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit hier vorzutragen. Ihnen liegt die Drucksache 1/200\nvor. Sie basiert auf der Drucksache 1/42. Auch diese wur-\nde von der F.D.P.-Fraktion eingebracht.\nZwischen dem 15. 11. 1990, dem Tag der ersten Antrag-\nstellung, und heute haben sich eine ganze Reihe von Ver-\n\u00e4nderungen ergeben.\nDie Arbeit der Treuhandanstalt ist wesentlich ver\u00e4ndert.\nDie Beir\u00e4te sind gr\u00f6\u00dftenteils gebildet, und auch wir warten\nnat\u00fcrlich auf bessere Ergebnisse. Wir d\u00fcrfen aber auch\ndort keine Wunder erwarten. Und ich habe manchmal den\nEindruck, wir m\u00f6chten alle Omeletts essen und keine Eier\nzerschlagen.\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr den heutigen Antrag liegt Ihnen vor.\nIch m\u00f6chte sie deshalb nicht wiederholen. Ich habe aber\nnoch eine kleine Erg\u00e4nzung. Vielleicht sollten wir den Be-\n\ngriff der parlamentarischen Begleitung noch ein klein we-\nnig n\u00e4her definieren.\n\nWir, d. h. die Mitglieder des Ausschusses, bieten uns an,\nbei Bedarf den Treuhandniederlassungen zur Verf\u00fcgung\nzu stehen, um unsere Kenntnisse mit einbringen zu k\u00f6n-\nnen. Wenn die angedachte Zusammensetzung der Beir\u00e4te\nbeachtet wird, ist da sicher noch etwas Platz. Ich bitte Sie,\nwie formuliert, der Beschlu\u00dfempfehlung zuzustimmen.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit steht zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. Danke. \u2013 Die Gegenprobe? \u2013 Drei\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Zwei Stimmenthal-\ntungen. Damit ist der Vorschlag durch den S\u00e4chsischen\nLandtag zum Beschlu\u00df erhoben.\n\nMeine Damen und Herren! Als Punkt 14 \u2013 \u2013 zur Gesch\u00e4fts-\nordnung, bitte Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n685\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\n\nIch m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsver-\nhalten abgeben. Ich habe gegen diesen Beschlu\u00df gestimmt,\nweil hier immer von der Marktwirtschaft die Rede ist, uns\n\naber mal die soziale Marktwirtschaft versprochen wurde.\nUnd das h\u00e4tte ich doch gerne erg\u00e4nzt gehabt.\n\n(Bewegung im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen zu\n\nPunkt 14 der Tagesordnung:\nFragestunde\n\nIhnen liegen die Fragen der Mitglieder des Landtages als\nDrucksache 1/216 vor. Diese Fragen wurden auch der\nStaatsregierung \u00fcbergeben. Ich werde es so halten, da\u00df ich\nimmer in den Fraktionen wechsle. Die erste Anfrage, Frage\n1, wird Herr Dr. H\u00e4hle, CDU, stellen.\n\n(Zuruf von der CDU: Ist es nicht m\u00f6glich, da\u00df jeder Ab-\ngeordnete dieses Hauses diese Fragen liest, so da\u00df wir\n\nZeit sparen k\u00f6nnen?)\n\nJawohl. Sie lesen also bitte jetzt die erste Frage a) Al-\nters\u00fcbergangsgeld f\u00fcr selbst\u00e4ndige Gewerbetreibende. Das\nWort f\u00fcr die Beantwortung hat der Herr Staatsminister f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n(Zuruf von der CDU: Die Presse h\u00f6rt das nicht. Also m\u00fcs-\nsen wir doch die Frage wenigstens verk\u00fcrzt formulieren.)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Meine Frage bezieht sich auf das Al-\nters\u00fcbergangsgeld f\u00fcr selbst\u00e4ndige Gewerbetreibende. Ich\nfrage: K\u00f6nnen selbst\u00e4ndige Gewerbetreibende, die aus ver-\nschiedenen Gr\u00fcnden nach dem 1. Juli 1990 ihr Gewerbe\naufgeben mu\u00dften und nunmehr arbeitslos sind, ebenso\nwie Arbeitnehmer mit Vollendung des 57. Lebensjahres ein\nAlters\u00fcbergangsgeld beziehen?\nSollte das nicht m\u00f6glich sein, dann erweitert sich meine\nFrage dahingehend: Ist an eine entsprechende Gesetzes\u00e4n-\nderung gedacht, bei der das Anliegen der von der Volks-\nkammer am 20. 9. 1990 beschlossenen Erg\u00e4nzung zur\nVerordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Vorruhestandsgeld\nvom 8. 2. 1990 ber\u00fccksichtigt wird?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr  Wirtschaft und  Arbeit: H a n d w e r k e r\nund andere Selbst\u00e4ndige haben in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern bisher weder einen Anspruch auf Arbeitslosengeld\nnoch auf Vorruhestandsgeld. Sie haben auch keinen An-\nspruch auf Alters\u00fcbergangsgeld.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich dieser Problematik\nbeizeiten angenommen. Zuletzt befa\u00dfte sich auf unsere In-\nitiative hin eine Sonderkonferenz der Arbeits- und Sozial-\nminister am 13. M\u00e4rz 1991 in Berlin mit diesen Problemen.\nDiese Konferenz hat einstimmig die Gew\u00e4hrung von\nArbeitslosenhilfe an Selbst\u00e4ndige oder mithelfende Famili-\nenangeh\u00f6rige in den neuen Bundesl\u00e4ndern gefordert.\nEbenso positionieren wir uns zu dem Alters\u00fcbergangs-\ngeld. Wir vertreten die Meinung, da\u00df bisher keine Bundes-\ngesetze dasein konnten, da\u00df diese aber geschaffen werden\nm\u00fcssen, weil ansonsten auch eine grobe Mi\u00dfachtung des\nGleichbehandlungsgrundsatzes vorl\u00e4ge. Und wir vertreten\nauch die Meinung, da\u00df hier eine Regelung geschaffen wer-\nden mu\u00df, zeitlich begrenzt, weil es sich um eine nur gerin-\nge Anzahl von Personen \u2013 mehrere tausend \u2013 handelt.\n\nWenn wider Erwarten die Bundesregierung hier nicht eine\nentsprechende Regelung trifft, sollte sich das Land, also\nder Landtag, dazu eine eigene Regelung \u00fcberlegen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunzmann, SPD, Stich-\nwort R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Meine Frage richtet sich an den\nHerrn Staatsminister der Justiz und betrifft die Kl\u00e4rung\noffener Verm\u00f6gensfragen. Im Einigungsvertrag ist bei der\nKl\u00e4rung offener Verm\u00f6gensfragen das Prinzip ,,R\u00fcckgabe\nvor Entsch\u00e4digung\u201c festgeschrieben. Justizminister Kinkel\nbezieht dazu die Grundposition, da\u00df dieses Prinzip nicht\nangetastet, sondern beibehalten werden soll. Seit ich diese\nFrage formuliert habe, hat sich im Prinzip an dieser Positi-\non nichts ge\u00e4ndert. Meine Frage: Stimmt der Staatsminister\nder Justiz in dieser Frage dem Bundesjustizminister zu?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Minister!\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die Debatte ,,Vor-\nrang der R\u00fcckgabe oder Vorrang der Entsch\u00e4digung\u201c hat\nder Einigungsvertrag vom 31. August 1990 prinzipiell\nzugunsten der R\u00fcckgabe entschieden. Diese Diskussion\nfortzuf\u00fchren und dar\u00fcber nachzudenken, ob verfassungs-\nrechtlich die einmal getroffene Entscheidung revidiert\nwerden kann, bedeutet angesichts des Standes der Gesetz-\ngebungsvorhaben des Bundes und der Lage im Osten, von\nder L\u00f6sung der anstehenden praktischen Fragen abzulen-\nken.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nDas morgen vom Bundesrat zu beschlie\u00dfende Gesetzes-\nb\u00fcndel zu den Eigentums- und Verm\u00f6gensfragen des Eini-\ngungsvertrages h\u00f6hlt faktisch den Grundsatz ,,R\u00fcckgabe\nvor Entsch\u00e4digung\u201c bis an die Grenze des M\u00f6glichen aus.\nDeshalb stimme ich der Auffassung meines Kollegen auf\nBundesebene zum jetzigen Zeitpunkt zu.\nDer Freistaat Sachsen hat im Bundesrat darauf hingewirkt,\nda\u00df insbesondere die beh\u00f6rdlichen und gerichtlichen Ver-\nfahren m\u00f6glichst schlank und einfach gehalten werden.\nWir haben mitgewirkt, da\u00df in einer Vielzahl von F\u00e4llen\ndem Widerspruch und der Anfechtungsklage keine auf-\nschiebende Wirkung zukommt.\nBei all dem ist nicht zu verkennen, da\u00df die jetzt zur Verab-\nschiedung anstehenden Regelungen h\u00f6chst kompliziert\nsind und einer qualifizierten Verwaltung zu ihrer Umset-\nzung bed\u00fcrfen. Die neuen Vorschriften k\u00f6nnen deshalb\nnur greifen, wenn die neuen L\u00e4nder beim Aufbau der\nGrundbuch\u00e4mter, der Verm\u00f6gens\u00e4mter und der Ober-\nfinanzdirektionen organisatorisch und personell unter-\nst\u00fctzt werden. Ebenso mu\u00df auch die Treuhandanstalt zu\nnoch effektiverer Arbeit in die Lage versetzt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n686\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Zusatzfrage von Herrn\nWehnert, Linke Liste/PDS.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister, inwieweit\ntreffen jetzt Ihre Ausf\u00fchrungen und Ihre gegenw\u00e4rtige\nAuffassung in dem Zusammenhang der R\u00fcckgabe des Ei-\ngentums auch zu auf die Bodenreform?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich bin der Auffas-\nsung, da\u00df diese Entscheidung \u2013 \u2013 Ich kann dem Bundes-\nverfassungsgericht nat\u00fcrlich nicht vorgreifen, ich kann nur\nmeine Meinung sagen und meine Meinung ist, da\u00df es heil-\nsam w\u00e4re, es w\u00fcrde bei der im Einigungsvertrag getroffe-\nnen Regelung bleiben.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte Herr Abg. Donner, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren! Nachdem uns eine aktuelle \u00dcbersicht \u00fcber die Gesetz-\ngebungsvorhaben der Regierung f\u00fcr das 1. Halbjahr 1991\nvorliegt, m\u00f6chte ich meine Frage leicht modifiziert und\nleicht gek\u00fcrzt folgenderma\u00dfen stellen: Welche derzeitigen\nund langfristigen Aktivit\u00e4ten der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung zur Vorbereitung von Gesetzen und Verordnungen,\nzur Kl\u00e4rung von Grundsatzfragen der Landesplanung, der\nStandortplanung und Durchf\u00fchrung von Gro\u00dfvorhaben,\nzur Mitwirkung im Bundesrat sowie zur Zusammenarbeit\nmit dem Bund, den L\u00e4ndern, anderen Staaten der EG und\nderen Organen werden durchgef\u00fchrt oder geplant? Wel-\ncher Stand ist diesbez\u00fcglich erreicht worden?\n\n \n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Minister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Herr Dr. Don-\nner, Ihre Frage l\u00e4\u00dft nat\u00fcrlich meinerseits die Gegenfrage\nnahelegen, ob das Instrument einer solchen Fragestunde\ndem wirklich angemessen ist. Es ist ja so gewesen, da\u00df der\nMinisterpr\u00e4sident in einer Regierungserkl\u00e4rung hierzu\nschon Grunds\u00e4tzliches vorgetragen hat und da\u00df wir in der\nFormulierung der grunds\u00e4tzlichen Vorhaben auch an die\njeweilige aktuelle gesetzliche Lage gebunden sind und an\ndie M\u00f6glichkeiten, sie zu ver\u00e4ndern. Hierzu kann ich\nsagen: Die Vorbereitung der Gesetze ist ablesbar an der\nDrucksache 1/219, die die Landtagsverwaltung hat\nzukommen  lassen.  Dort  ist der  Planungsstand  f\u00fcr  das\n1. Halbjahr 1991 beschrieben. Das betrifft zun\u00e4chst nur die\nLandesgesetzgebung. Gleichzeitig bem\u00fchen wir uns nat\u00fcr-\nlich noch an einigen Stellen beim Bund um gesetzliche\nNovellierungen oder Gesetzesinitiativen, die unserem spe-\nzifischen Anliegen entsprechen.\nDabei ist es aber erforderlich, da\u00df man den Konsens mit\nden anderen Ostl\u00e4ndern und mit m\u00f6glichst vielen der al-\nten L\u00e4nder sucht. Je eher das gelingt, desto gr\u00f6\u00dfer ist die\nAussicht auf eine Realisierung des Vorhabens. Ein Beispiel\nhat der Herr Staatsminister Heitmann eben genannt. Es\nbetrifft das Gesetzespaket zur Novellierung des Verh\u00e4lt-\nnisses von Eigentumsanspruch und also von Restitution\nund Investition. Ich kann sagen, da\u00df es noch eine gro\u00dfe\nAnzahl von derartigen \u00dcberlegungen gibt, die teilweise\nden Charakter haben, eine Verordnung zu erwirken, teil-\nweise den Charakter haben, in eine Gesetzesinitiative viel-\nleicht im einzelnen einzum\u00fcnden. Das ist gr\u00f6\u00dftenteils\nGegenstand der Fachministerkonferenzen und der Mini-\n\nsterpr\u00e4sidentenkonferenzen und der Konferenzen der\nChefs der Staatskanzleien. \nAllgemein kann man feststellen, da\u00df der Erwartung, es\nk\u00f6nne zu schnellen Investitionen kommen und es k\u00f6nne\nzu einer Art Initialz\u00fcndung in vielen Bereichen der Ver-\nwaltung des \u00f6ffentlichen Lebens hier kommen, ein Um-\nstand sehr hinderlich entgegensteht, und das ist, da\u00df wir\nbei der \u00dcbernahme von Bundesrecht teilweise recht kom-\nplizierte Genehmigungsfaktoren einzurechnen haben und\nda\u00df wir einen Planungsvorlauf von 0 haben. Und Gesetze,\ndie darauf zugeschnitten sind, da\u00df ein normaler Planungs-\nvorlauf, ein Planungsstau existiert, der dann die Genehmi-\ngungsprozedur durchlaufen kann, die erweisen sich eben\nhier als eine sehr schwierige Regelung, und die prinzipielle\nHandlungsweise der Landesregierungen im Osten ist die\nund auch unsere, da\u00df wir uns bem\u00fchen, die Kompliziert-\nheit der Genehmigungsprozesse zu durchbrechen und zu\nvereinfachen. Und da das also sehr viele Bereiche betrifft,\nm\u00f6chte ich jetzt einfach keine Auflistung bringen.\nDamit ist meines Erachtens auch der zweite Spiegelstrich,\ndie Kl\u00e4rung von Grundsatzfragen zur Landesplanung, zur\nStandortplanung und zu Gro\u00dfvorhaben insoweit beant-\nwortet, da\u00df einerseits das in der Regierungserkl\u00e4rung\nGesagte bestehen bleibt, zum anderen die weitere Differen-\nzierung dessen abh\u00e4ngig ist von dem Erfolg unserer bun-\ndespolitischen und landespolitischen Bem\u00fchungen, aber\ninsbesondere der bundespolitischen.\nZum dritten Spiegelstrich, zur Mitwirkung im Bundesrat,\nm\u00f6chte ich sagen, da\u00df die Mitwirkung der Fachministerien\nan den Bundesratsaussch\u00fcssen nach meiner Auffassung\ndoch deutlich an Konturen gewonnen hat. Es gibt da kei-\nnen wesentlichen Unterschied in der Qualit\u00e4t der Arbeit\nder einzelnen neuen Bundesl\u00e4nder. Das ist teilweise ein\nsehr schwieriger Proze\u00df, das vor Ort zu erlernen und eini-\ngerma\u00dfen perfekt zu beherrschen. Aber ich meine, da\u00df\nsich dort jetzt deutlich abzeichnet, da\u00df die Teilnahme an\nden Ausschu\u00dfberatungen sich schon mehr in den Textvor-\nlagen des Bundesrates niederschl\u00e4gt. Das ist insbesondere\nmein Befund aus den letzten Unterlagen, die wir da hatten.\nIch kann an dieser Stelle darauf verweisen, da\u00df insbeson-\ndere zur Finanzlage unser Ministerpr\u00e4sident schon mehr-\nmals aktiv geworden ist, da\u00df er sowohl im Bundesrat als\nauch im Bundestag deutlich und akzentuiert den Stand-\npunkt Sachsens vorgetragen hat. Und er hat ihn mit Erfolg\nvorgetragen.\nMeine Damen und Herren! Im \u00fcbrigen ist federf\u00fchrend im\nBereich Bundes- und Europaangelegenheiten Herr Staats-\nsekret\u00e4r Ermisch, der dort beim Ministerpr\u00e4sidenten ange-\nbunden ist. So. Das war es erstmal zu dem Punkt A.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen zur Anfrage des\nHerrn Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS, zur Frauenkirche.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Als Dresdner \u2013 und aus\naktuellem Anla\u00df, da\u00df auch christliche Kreise sich am\nWochenende dazu positioniert haben \u2013 w\u00fcrde mich inter-\nessieren, welche Auffassung die Staatsregierung, welche\nStandpunkte und Konzeptionen sie vertritt zum Wieder-\naufbau der Dresdner Frauenkirche bzw. ihrer Bewahrung\nals Mahnmal. Wie ist gew\u00e4hrleistet, da\u00df entsprechende In-\nitiativen, insbesondere des in Dresden gebildeten Kuratori-\nums, sachkundig und finanziell unterst\u00fctzt werden\nk\u00f6nnen durch die Staatsregierung? Da die Anfrage an den\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kultur gerichtet war,\ner aber nicht da ist, glaube ich, der Herr Staatsminister\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n687\n\n\n\nVaatz k\u00f6nnte sicherlich \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Arbeits-\nstand berichten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister Vaatz, k\u00f6nnen Sie\ndar\u00fcber sprechen? Nein? Bitte dann Herr Innenminister.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Da w\u00e4re folgen-\ndes zu sagen: Die Wiederherstellung der Frauenkirche ist\nin erster Linie eine Angelegenheit der Evangelischen\nLandeskirche, keine von Denkmalpflegern zu treffende\nEntscheidung. Dies ist durch eine kulturbewu\u00dfte \u00d6ffent-\nlichkeit zu entscheiden. Aus st\u00e4dtebaulichen und stadtge-\nstalterischen \u00dcberlegungen ist die Wiederherstellung der\neinmaligen Stadtansicht \u2013 der Canalettoblick \u2013 unbedingt\nerforderlich. Die Kuppel dieser Kirche pr\u00e4gte diese Stadt.\nDie Staatsregierung wird nach ihren M\u00f6glichkeiten diese\nDinge auch unterst\u00fctzen. \n\n(Lebhafter Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte Herr Stempell, CDU. Stich-\nwort Textilindustrie. \n\nStempell, CDU: Welche M\u00f6glichkeiten gibt es seitens des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Einflu\u00df da-\nhingehend auszu\u00fcben, da\u00df in den Fonds des Hermes-ge-\ndeckten Kredites 1991 f\u00fcr Exporte in die Sowjetunion auch\nErzeugnisse der Textilindustrie einbezogen werden k\u00f6n-\nnen?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Die Zusammenarbeit mit der\nSowjetunion hat sich grundlegend ge\u00e4ndert. Entscheidend\nist jetzt, da\u00df der Unternehmer in Sachsen einen sowjeti-\nschen Partner findet, der die Erzeugnisse aus Sachsen\nhaben m\u00f6chte. Das hei\u00dft, man braucht zun\u00e4chst einmal\n\u00dcbereinstimmung zum Gegenstand, der geliefert werden\nsoll, zum Termin, zur Qualit\u00e4t und zum Preis. Wenn das\nklar ist, mu\u00df \u00fcber die Kette zust\u00e4ndiges Unionsministe-\nrium \u2013 Sowjetische Au\u00dfenhandelsbank gepr\u00fcft werden, ob\ndie Sowjetische Au\u00dfenhandelsbank f\u00fcr diese W\u00fcnsche De-\nvisen bereitstellt. Wenn das der Fall ist, kann kreditiert\nwerden. In der Regel werden Investitionen kreditiert, keine\nKonsumg\u00fcter.\nZusatzinformation: Es sollte versucht werden, einen direk-\nten Kontakt mit sowjetischen Stellen, mit sowjetischen Un-\nternehmen aufzubauen, um m\u00f6glicherweise hier auch \u00fcber\nKompensationsgesch\u00e4fte diese Produkte vertreiben zu\nk\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Kubicek, Fraktion Linke\nListe/PDS, Stichwort Blutspender. \n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Meine Anfrage geht an\nHerrn Staatsminister Dr. Geisler und lautet: Wie sind Blut-\nspender durch die Blutspende- und Transfusions-GmbH\nSachsen k\u00fcnftig gegen Gesundheitssch\u00e4den gesichert, und\nwie steht es mit der Screening-\u00dcberwachung auf Aids?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auf\nder Grundlage einer Haftpflichtversicherung, die die DRK-\nBlutspendendienst Sachsen GmbH abgeschlossen hat, ist\nder Versicherungsschutz der Spender gew\u00e4hrleistet. Die\nvorzunehmenden Bluttests sind nach Art und Umfang der\n\nRichtlinie zur Blutgruppenbestimmung und Bluttransfusi-\non, aufgestellt vom Wissenschaftlichen Beirat der Bun-\ndes\u00e4rztekammer und vom Bundesgesundheitsamt,\nNeufassung 1987, geregelt. Eine Erg\u00e4nzung erfolgt laufend\nentsprechend dem aktuellen Kenntnisstand. Dementspre-\nchend werden auch im Freistaat Sachsen alle Spender rou-\ntinem\u00e4\u00dfig auf HIV/Aids gepr\u00fcft, dar\u00fcber hinaus seit dem\n1. 12. 1990 auch auf Abwesenheit von Antik\u00f6rpern gegen\ndas Hepatitis-C-Virus, also die sogenannte Non-A-Non-B-\nHepatitis. \n\n2.Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Stichwort Abteilung 29. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich frage den Innenmini-\nster: Stimmt es, da\u00df mit dem Aufbau der Abteilung 29 des\nInnenministeriums bereits die Struktur eines k\u00fcnftigen\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz geschaffen wird? \u2013\nDarf ich die zweite Frage stellen, weil die im Zusammen-\nhang damit steht?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ihre Frage kann aus zwei Teilfra-\ngen bestehen. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Trifft es zu, da\u00df die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung akzeptiert, da\u00df auch ehemalige Mit-\narbeiter des Staatssicherheitsdienstes f\u00fcr den Aufbau des\nLandesamtes bzw. der Abteilung 29 wegen ihrer Sach-\nkenntnis eingestellt werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister Dr. Krause!\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nHerr Dr. B\u00f6ttger! Sie wissen, da\u00df nach \u00a7 2 Absatz 2 des\nBundesverfassungsschutzgesetzes Sachsen bundesgesetz-\nlich verpflichtet ist, eine Beh\u00f6rde zur Bearbeitung von An-\ngelegenheiten des Verfassungsschutzes einzurichten.\nAufgaben dieses Verfassungsschutzes sind u. a. Beobach-\ntung des Rechtsextremismus und Rechtsterrorismus; Beob-\nachtung des Linksextremismus und -terrorismus; u. a.\nauch Beobachtung des Ausl\u00e4nderextremismus. Die Aufga-\nbenstellung ist noch nicht beendet. \nNach den Vorentscheidungen zur Struktur der Ministerial-\nverwaltung wird im Staatsministerium des Innern ein Re-\nferat Verfassungsschutz \u2013 das ist das Referat 29, was Sie\nansprachen \u2013 eingerichtet. Als Besetzung ist vorgesehen:\nein Referatsleiter H\u00f6herer Dienst, ein Sachbearbeiter Ge-\nhobener Dienst. Mit diesem Aufbau im Staatsministerium\nwird keine Vorentscheidung \u00fcber die Struktur eines k\u00fcnf-\ntigen Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz geschaffen. Eine\nsolche Verfassungsschutzbeh\u00f6rde kann erst aufgebaut\nwerden, wenn der Landtag dies durch Gesetz beschlossen\nhat. Zu den ersten Aufgaben dieses Referates wird die Er-\narbeitung eines Landesgesetzes \u00fcber den Verfassungs-\nschutz geh\u00f6ren, und ich werde daf\u00fcr sorgen, da\u00df drei\nDinge bei diesen \u00dcberlegungen eine Rolle spielen: Tran-\nsparenz, d. h. Durchschaubarkeit in diesem ganzen Pro-\nze\u00df, parlamentarische Kontrolle, und, \u2013 wir werden uns\nbem\u00fchen, und das ist, glaube ich, auch schon im Lot \u2013\neinen Sachsen f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit, f\u00fcr die Ausarbeitung, zu\ngewinnen. \nDie zweite Frage kann ich an und f\u00fcr sich mit Nein beant-\nworten, nein, das trifft nicht zu. In \u00dcbereinstimmung mit\nden anderen Bundesl\u00e4ndern vertritt die S\u00e4chsische Staats-\nregierung die Auffassung, da\u00df Beh\u00f6rden des Verfassungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n688\n\n\n\nschutzes nicht mit Mitarbeitern des ehemaligen MfS be-\nsetzt werden d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. H\u00e4hle, Fraktion der\nCDU, die zweite Frage. Stichwort Korrektur des Renten-\nanspruchs. \n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich frage die Staatsregierung: Gibt es\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Korrektur des Rentenanspruches\nvon ausgebildeten Akademikern, die seit 1945 ihren Beruf\nnicht mehr aus\u00fcben durften und insofern in Hilfsberufen\neine wesentliche Minderung ihres Lebens-Arbeitsentgeltes\nhinnehmen mu\u00dften? Ich denke dabei z. B. an akademisch\ngebildete Volksschullehrer, die seit 1945 in Ostdeutschland\nmit Berufsverbot belegt waren. Sind in dem vorgesehenen\nRehabilitierungsgesetz entsprechende Regelungen zu er-\nwarten?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister Geisler!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das geltende Rentenrecht sieht keine M\u00f6glichkeit\nvor, ausgebildeten Akademikern, die aus politischen\nGr\u00fcnden keinen ihrer Qualifikation entsprechenden Beruf\naus\u00fcben konnten, deshalb in ihrer Versicherungsbiogra-\nphie L\u00fccken oder nur geringer bewertete Zeiten aufwei-\nsen, eine entsprechende Anhebung des Rentenanspruchs\nzu gew\u00e4hren. \nEin wesentliches Grundprinzip der Rentengew\u00e4hrung \u2013\nund dies gilt sowohl f\u00fcr das Sozialversicherungssystem\nder ehemaligen DDR als auch f\u00fcr jenes der Bundesrepu-\nblik Deutschland \u2013 ist die Beitragsbezogenheit der Rente.\nDer Solidargemeinschaft der Versicherten, die letztlich die\nLasten der Rentenversicherung zu tragen haben, k\u00f6nnen\nprinzipiell keine Leistungen zugemutet werden, f\u00fcr die sie\nnicht auch entsprechende Beitr\u00e4ge erhalten hat. \nDie in der Anfrage ausgesprochenen Nachteile der betrof-\nfenen Personen k\u00f6nnen bei dieser Betrachtung nicht allein\nvon den Versicherten in der Rentenversicherung getragen\nwerden. Vielmehr stellt sich die Frage nach einer ge-\nsamtgesellschaftlichen Verantwortung f\u00fcr den betroffenen\nPersonenkreis. \nWie Sie wissen, wird beim Bundesministerium der Justiz\ngegenw\u00e4rtig an einem Rehabilitierungsgesetz gearbeitet,\nmit dem die vielf\u00e4ltigen pers\u00f6nlichen und finanziellen\nNachteile, die unsere B\u00fcrger unter dem vergangenen, stali-\nnistischen System erdulden mu\u00dften, ausgeglichen werden\nsollen. Ob dieses Rehabilitierungsgesetz auch rentenrecht-\nliche Ausgleichszahlungen vorsieht, ist derzeit noch nicht\nabzusehen. Nach meiner Kenntnis stehen die Fachleute des\nBundesarbeitsministeriums einer solchen Regelung skep-\ntisch gegen\u00fcber. \nIch m\u00f6chte dazu noch erg\u00e4nzen, da\u00df die Frage der Auf-\nrechnung von entgangenen Eink\u00fcnften durch entsprechen-\nde berufliche oder nicht erreichte oder erm\u00f6glichte\nberufliche Stellung eine ausgesprochen schwierige ist, da\nman schwer berechnen kann, was einer erreicht h\u00e4tte,\nwenn diese Behinderung nicht bestanden h\u00e4tte. Dazu\nkommt, da\u00df die Beschreibung solcher Tatbest\u00e4nde und\ndamit entsprechende Gerechtigkeit viel weitergeht als der\nPersonenkreis, der sich dann zuf\u00e4llig melden w\u00fcrde. Inso-\nfern sehe ich die Forderung oder die Erwartung nicht als\n\u00fcberraschend und auch an einer Stelle nachvollziehbar an,\n\naber auch an die Grenzen der auf dieser Erde zu erreichen-\nden Gerechtigkeit gehend. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Dr. Porsch, Fraktion\nLinke Liste/PDS. Stichwort Kl\u00e4rschlammverkippung. \n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Meine Frage geht an\nMinister Weise. Herr Staatsminister, stimmt es, da\u00df in\nPlessa in Sachsen j\u00e4hrlich, und zwar in den n\u00e4chsten bei-\nden Jahren zumindest, zirka 5 000 Tonnen Kl\u00e4rschlamm,\ndie in \u00d6sterreich wegen der strengeren Bestimmungen\nnicht entsorgt werden k\u00f6nnen, auf die Felder verkippt\nwerden? Stimmt es, da\u00df dieser Schlamm aus Pfarrwerfen\nin Salzburg durch einen bayrischen Frachtunternehmer na-\nmens Schnebringer f\u00fcr den halben Preis, als ansonsten \u00fcb-\nlich, in Plessa entsorgt wird, und ist Ihnen bekannt, welche\nSchadstoffe in diesem Schlamm enthalten sind? \n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Herr Kollege Porsch, wir haben uns bem\u00fcht,\nPlessa festzustellen, aber es liegt nicht in Sachsen. Ich gehe\naus von der Annahme, Sie meinen das Plessa bei Elster-\nwerda. Es liegt nicht in Sachsen. Ich kann Ihnen deshalb\ndazu keine Auskunft geben. Ich werde mich aber mit mei-\nnem Kollegen Platzeck in Verbindung setzen und Ihnen\ndann berichten, was Herr Platzeck dort erkunden konnte.\nIm \u00fcbrigen bitte ich darum, da\u00df Sie mir sofort solche Fra-\ngen ins Ministerium geben, damit ich Ihnen in der Frage-\nstunde hier beantworten kann, was wir unternommen und\nwas wir festgestellt haben.\nDiese Dinge m\u00fcssen so schnell wie m\u00f6glich angefragt wer-\nden, weil damit Gesundheitsgef\u00e4hrdungen zusammenh\u00e4n-\ngen k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben eine Zusatzfrage? Sie\nm\u00fcssen aber warten, bis der Pr\u00e4sident Ihnen das Wort er-\nteilt. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Erst einmal eine Kl\u00e4-\nrung: Nach meinen Informationen handelt es sich um\nPlessa bei Riesa. Die Informationen habe ich aus den ,,Salz-\nburger Nachrichten\u201c vom 8. M\u00e4rz. \n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Plessa bei Riesa ist weder aus diesem Atlas be-\nkannt noch aus dem Postleitzahlenverzeichnis. Dann h\u00e4t-\nten Sie mir das vielleicht gleich n\u00e4her bezeichnen m\u00fcssen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Hier darf sich vielleicht der am-\ntierende Pr\u00e4sident einmal einschalten. Es ist dasselbe,\nPlessa bei Riesa liegt tats\u00e4chlich nicht in Sachsen. Herr\nMinister, Sie haben recht. \n\n(Stellenweise Beifall)\n\nDer Abgeordnete Stempell, CDU. Stichwort Bew\u00e4hrungs-\nhelfer. \n\nStempell, CDU: Wann kann im Freistaat Sachsen mit dem\nAngebot von Bew\u00e4hrungshelfern f\u00fcr eine begleitende Re-\nsozialisierung von Haftentlassenen gerechnet werden?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Auch auf diesem\nGebiet stehen wir vor einem v\u00f6lligen Neuanfang. Die\nSchwierigkeit des Aufbaus der Bew\u00e4hrungshilfe besteht\nvor allem darin, geeignetes Personal zu finden. In den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n689\n\n\n\nwestlichen L\u00e4ndern haben Bew\u00e4hrungshelfer in der Regel\nein achtsemestriges sozialwissenschaftliches Studium an\neiner Fachhochschule absolviert. \nDie Planungen meines Ministeriums sehen vor, den\ngr\u00f6\u00dften Teil des Bedarfs an Bew\u00e4hrungshelfern jetzt mit\neinheimischen Bewerbern zu decken, sogenannten Seiten-\neinsteigern. Hierf\u00fcr sind drei erste Schritte vorgesehen:\n1. Aus der voraussichtlich gro\u00dfen Zahl von Bewerbern mit\nunterschiedlichstem beruflichem Hintergrund sind in\neinem sorgf\u00e4ltigen Verfahren die geeignetsten Bewerber\nauszuw\u00e4hlen. Es wird zun\u00e4chst von einem Bedarf von 35\nbis 40 Bew\u00e4hrungshelfern ausgegangen.\n2. Die eingestellten Bew\u00e4hrungshelfer werden bei den Be-\nzirksgerichten, zun\u00e4chst unter Anleitung von einem oder\nzwei abgeordneten Kollegen aus Baden-W\u00fcrttemberg oder\nBayern, arbeiten. Entsprechende Angebote der Partnerl\u00e4n-\nder liegen vor. \n3. In einem etwa zweij\u00e4hrigen Fortbildungsprogramm\nwerden die Bewerber eine den Bew\u00e4hrungshelfern in\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern immerhin vergleichbare Quali-\nfikation erwerben. \u00dcber Art und Ausgestaltung dieses\nFortbildungsprogramms finden derzeit Gespr\u00e4che mit den\nanderen neuen L\u00e4ndern statt. \nAngesichts der Dringlichkeit der Aufgabe werden die vor-\ngenannten Ma\u00dfnahmen mit Nachdruck betrieben, so da\u00df\nim III. Quartal 1991 mit dem Angebot hauptamtlicher Be-\nw\u00e4hrungshelfer zu rechnen ist. Dabei ist auch beabsichtigt,\ndie derzeit ehrenamtlich arbeitenden Vereinigungen ange-\nmessen in die Aufgaben der Bew\u00e4hrungshilfe einzubin-\nden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen Sie eine Zusatz-\nfrage stellen. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatsminister, es\nfreut mich sehr, was Sie eben gesagt haben. Das entspricht\ndem Wunsch auch der Beratungsstelle f\u00fcr Haftentlassene\nin Zwickau. Diese Beratungsstelle, die aus drei Mitarbei-\ntern besteht, hat sich um finanzielle Hilfe an Ihr Ministe-\nrium gewandt und diese bis jetzt noch nicht erhalten. Ist es\ndenn m\u00f6glich, da\u00df diese Beratungsstellen in einem unb\u00fc-\nrokratischen Verfahren von den Gerichten angeleitet und\ndann mit Mitteln aus Ihrem Ministerium versorgt werden\nk\u00f6nnen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Mittel in meinem\nMinisterium stehen daf\u00fcr nicht zur Verf\u00fcgung. Ich hatte\nIhnen schon im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch gesagt, da\u00df wir\neine Empfehlung \u2013 aber nur eine Empfehlung \u2013 an die\nGerichte geben werden, eingehende Bu\u00dfgelder dieser Ver-\neinigung zuzuleiten. Die Gerichte sind in der Verteilung\ndieser Bu\u00dfgelder frei. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, Linke Liste/PDS.\nStichwort Verkehrstarife. \n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Meine Frage: Auf wel-\ncher Rechtsgrundlage hat das Kabinett des Freistaates\nSachsen die eindeutigen Festlegungen des Einigungsver-\ntrages au\u00dfer Kraft gesetzt, wonach die Verkehrstarife bis\nauf das Sonderverm\u00f6gen Reichsbahn bis zum 31. 12. 1991\nweitergelten?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Nach \u00a7 39 Personenbef\u00f6rde-\nrungsgesetz bed\u00fcrfen Bef\u00f6rderungsentgelte der Zustim-\nmung der Genehmigungsbeh\u00f6rden, also \u2013 im Klartext \u2013\ndes jetzigen Regierungspr\u00e4sidiums. In Nummer 15 B \u2013\ndarauf beziehen Sie sich \u2013 wird ausdr\u00fccklich geregelt, da\u00df\ndie aufgef\u00fchrten Preisregelungen der Anlage zu \u00a7 2 Ab-\nsatz 2 der Verordnung \u00fcber die Beibehaltung von Rechts-\nvorschriften auf dem Gebiet der Preise vom 25. Juni 1990\nals genehmigt gelten im Sinne des \u00a7 39, also die 20 Pfennig\noder die 8 Pfennig je Kilometer haben G\u00fcltigkeit im Sinne\ndes \u00a7 39 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes. Insofern ist\ndie Festlegung des Einigungsvertrages, Anlage I, Kapitel\nXI, Sachgebiet B, Abschnitt 1, Nummer 15 B nicht au\u00dfer\nKraft gesetzt. \n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich mu\u00df Ihnen da wi-\ndersprechen. \n\n2.Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, Sie m\u00f6chten gern\nnoch eine Zusatzfrage stellen? Dazu haben Sie das Recht,\naber Sie k\u00f6nnen nicht widersprechen. Wollen Sie noch eine\nFrage stellen?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Darf ich Ihnen wider-\nsprechen?\n\n(Dr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Sie d\u00fcrfen.)\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie hier nicht den \u00a7 2 Absatz 3\nzur Anwendung gebracht haben, der im Einigungsvertrag\neben nicht erw\u00e4hnt ist. Im Einigungsvertrag steht geschrie-\nben, da\u00df diese Verkehrstarife und Wohnungsentgelte,\nsoweit sie auf die Bev\u00f6lkerung anzuwenden sind, stabil\nbleiben. Ich kann mich mit Ihrer Antwort nicht einverstan-\nden erkl\u00e4ren. \n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Ich kann das nicht \u00e4ndern.\nWir k\u00f6nnen das manchmal auch nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau M\u00fcller, Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Stichwort Beratungsstellen. \n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Bereits in der DDR gab\nes einen sehr hohen Stand an Alkoholkranken. Mit den\ngesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen sind f\u00fcr viele Menschen\npsychologische und soziale Probleme zu erwarten, die die-\nsen Stand noch ansteigen lassen werden. Welche Perspek-\ntiven haben Beratungsstellen, Tageskliniken, station\u00e4re\nEntw\u00f6hnungsbehandlungen, insbesondere hinsichtlich\nQuantit\u00e4t und Qualit\u00e4t der Betreuung?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Beratungsstellen, Tageskliniken und station\u00e4re\nEntw\u00f6hnungsbehandlung: Da die bisherige psychiatrische\nVersorgung nicht wohnortnah und gemeindenah angebo-\nten wurde, hat das Staatsministerium f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie die Bildung eines Landesarbeits-\nkreises Psychiatrie initiiert, der die Aufgabe hat, ein neues,\nzukunftsorientiertes Psychiatriekonzept, in dem auch die\nSuchtbehandlung enthalten ist, f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nzu entwickeln. Entsprechend den vielf\u00e4ltigen Betreuungs-\nformen sind alle fachkompetenten Institutionen und Verei-\nnigungen im Arbeitskreis vertreten. \nBis zum Neuaufbau oder der Neuorganisation der psych-\niatrischen Betreuung m\u00fcssen und sollen die bisherigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n690\n\n\n\nEinrichtungen weiterarbeiten. Diese werden so weit wie\nm\u00f6glich in das neue Psychiatriekonzept einbezogen.\nF\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum, bis die vor allem f\u00fcr die\nBeratungsstellen zust\u00e4ndigen freigemeinn\u00fctzigen Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde wirksam werden k\u00f6nnen, soll zum Erhalt\nder bestehenden Einrichtungen die M\u00f6glichkeit der F\u00f6rde-\nrung aus Mitteln f\u00fcr arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen\nim Rahmen des Gemeinschaftswerkes Aufschwung Ost\ngenutzt werden. F\u00fcr das Gemeinschaftswerk Aufschwung\nOst werden durch die Bundesregierung 1991 weitere 2,5\nMilliarden DM und 1992 3 Milliarden DM bereitgestellt. \nNeben der Personenf\u00f6rderung wird nunmehr bei AB-\nMa\u00dfnahmen auch eine Projektf\u00f6rderung \u2013 einschlie\u00dflich\n\u00dcbernahme der Sachkosten bis zu 33 % des Gesamtsach-\nkostenaufwandes \u2013 erm\u00f6glicht. Damit besteht die M\u00f6glich-\nkeit, auch solche nicht von der gesetzlichen\nKrankenversicherung getragenen Dienste \u2013 wie zum Bei-\nspiel die Beratungs- und Betreuungsdienste in Poliklini-\nken, Ambulatorien und kirchlichen Fachambulanzen \u2013 zu\nfinanzieren. Es k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch neue Einrichtungen\ngeschaffen werden, die dann zu gegebener Zeit von einem\nTr\u00e4ger \u00fcbernommen werden. Dar\u00fcber hinaus wird die ge-\nsetzliche Rentenversicherung auch in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern station\u00e4re Entw\u00f6hnungsbehandlungen anbieten\nbzw. ambulante Therapie.\nMittelfristiges Ziel ist es, ein fl\u00e4chendeckendes Angebot\nder Beratungsstellen zur Verf\u00fcgung zu haben und aus-\nreichende Therapiepl\u00e4tze in station\u00e4ren Entw\u00f6hnungs-\nbehandlungen. Die genannte Kommission, die eingesetzt\nist und schon arbeitet, hat die Zielstellung, da\u00df bis Ende\nJuni 1991 dieses Gesamtkonzept f\u00fcr das Land Sachsen auf-\ngestellt ist, von der station\u00e4ren bis hin zur ambulanten ge-\nmeindenahen Behandlung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu sp\u00e4t, Frau Volkmer, der war\nweg! Bitte, Frau Schneider, Fraktion Linke Liste/PDS. \n\nFrau Schneider,  Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich\nhabe zuerst eine Frage: Ist es m\u00f6glich, da\u00df ich meine Frage\nb) zuerst stelle?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die kommt auch noch dran. Wir\nsind schon bei 13, wir haben nur 16 Fragen. \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Gut, dann meine Frage\na).\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also, stellen Sie erst die Frage b).\nBitte, das sollen Sie tun.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte wissen,\nwarum die Zahlung der Arbeitslosenunterst\u00fctzung so\nz\u00f6gerlich erfolgt. Mir ist bekannt, da\u00df im Kreis Brand-Er-\nbisdorf die Arbeitslosen ihr Geld erst 30 bis 40 Tage nach\ndem eigentlichen Termin erhalten. Und wie mir jetzt be-\nkannt geworden ist, betr\u00e4gt die Verz\u00f6gerung teilweise\nmehrere Monate, und ich habe auch jetzt erst erfahren \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich mu\u00df darauf dr\u00e4ngen: die Fra-\nge, die angegeben ist. \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ich denke, es ist ganz\ndringend, weil es ja auch die Rentner betrifft. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte, Herr Staatssekret\u00e4r\nM\u00fcnch. \n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Ja, das ist richtig, was Sie\nsagen, Frau Schneider. Verantwortlich f\u00fcr diese Zahlung\nsind ja die Arbeits\u00e4mter. Wir haben das recherchiert und\nfestgestellt, da\u00df sich diese Beschwerden in verschiedenen\nArbeits\u00e4mtern h\u00e4ufen. Wir haben auch versucht, die Ursa-\nchen zu ergr\u00fcnden, und herausgefunden, das hei\u00dft die\nArbeits\u00e4mter haben das herausgefunden, da\u00df es Unter-\nschiede zwischen den Banken gibt. Wir haben uns darauf-\nhin beschwerdef\u00fchrend an den Pr\u00e4sidenten der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit in N\u00fcrnberg gewandt und ihn\naufgefordert, kurzfristig eine merkliche Beschleunigung\nherbeizuf\u00fchren in den ihm ja nachgeordneten Arbeits\u00e4m-\ntern. Und wir haben bei dieser Gelegenheit gleich vorge-\nschlagen, da\u00df auch Expertenteams in die Arbeits\u00e4mter\nentsandt werden, um hier diesen Proze\u00df insgesamt zu be-\nfl\u00fcgeln. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Pr\u00e4sident erteilt das Wort.\nSie m\u00f6chten eine Zusatzfrage stellen, Frau Schneider. \n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte Sie darum\nbitten, da\u00df Sie das weiter im Auge behalten und das auch\nkontrollieren lassen, da\u00df das so wird. \n\n(Zuruf: Die Frage!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Und der Pr\u00e4sident korrigiert,\nmeine Herren von der CDU!\n\n(Vereinzelt Heiterkeit und Beifall)\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Stichwort Behandlung\nsowjetischer Patienten.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das damalige Ministe-\nrium f\u00fcr Gesundheitswesen der DDR hatte f\u00fcr sowjetische\nPatientInnen \u2013 das ,,I\u201c allerdings gro\u00df \u2013 die Kosten f\u00fcr die\nBehandlung der Mukoviszidose, das ist eine Schleimhaut-\nverdickungserkrankung, im Ausgleich f\u00fcr Augenoperatio-\nnen in Moskau getragen. Jetzt werden diese Kosten von\nder Krankenkasse nicht \u00fcbernommen. Wie kann k\u00fcnftig\nauch weiterhin sowjetischen PatientInnen die Behandlung\ndieser seltenen Erbkrankheit erm\u00f6glicht werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist f\u00fcr mich besonders schwierig, an dieser\nStelle zu antworten, da ich mich heute schon an anderer\nStelle bez\u00fcglich der Mukoviszidose artikuliert habe in der\nBeziehung, da\u00df ein Teil meiner Arbeit zur Diagnostik\ndieser Erkrankung beigetragen hat, und zwar Ende der\nsechziger Jahre, als ich im Forschungsinstitut Meinsberg\ndie ionensensitiven Elektroden mitentwickelt habe, und\nzur Diagnostik dieser Erkrankung geh\u00f6rt die Untersu-\nchung von Schwei\u00df und Speichel auf Natrium. Ihre Frage\nbeinhaltet leider den Tatbestand, da\u00df gegenw\u00e4rtig die Au-\ngenoperationen von ,,DDR\u201c-Patienten in Moskau nicht\nmehr gew\u00fcnscht oder in Anspruch genommen werden.\nDamit f\u00e4llt dieses aus der DDR-Zeit stammende \u00c4quiva-\nlent weg. Um dies wieder zu erreichen, w\u00e4re ein Vertrag\nzwischen der Bundesrepublik und der Sowjetunion not-\nwendig, und dies f\u00e4llt nicht in die Verantwortung und die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n691\n\n\n\nM\u00f6glichkeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung, sondern in\ndie Verantwortung der Bundesregierung.\nDa aber in den letzten Wochen auch ab und zu ein anderes\nProblem \u2013 und zwar die Behandlung von sowjetischen\nB\u00fcrgern, die einen zeitweiligen oder dauernden Aufent-\nhalt in der DDR haben \u2013 angesprochen worden ist, m\u00f6chte\nich darauf kurz zus\u00e4tzlich eingehen. Diese B\u00fcrger sind ent-\nsprechend dem Artikel 12 des Einigungsvertrages, mit\ndem der Vertrag zwischen der DDR und der Sowjetunion\n\u00fcber die Zusammenarbeit auf dem Gebiet des Sozialwe-\nsens \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, darf ich Sie ein-\nmal korrigieren. Sie haben schon das. 3. Mal ,,DDR\u201c ge-\nsagt, wo Sie ,,Deutschland\u201c meinen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, das ist ein Vertrag der DDR.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, aber vorhin haben Sie je-\ndenfalls ,,die B\u00fcrger der DDR\u201c gesagt; entschuldigen Sie\nbitte.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Verzeihung. Dieser Vertrag stammt n\u00e4mlich vom\n24. 5. 1960 und stellt die Behandlung von sowjetischen\nB\u00fcrgern auf dem Gebiet der ehemaligen DDR der Behand-\nlung der B\u00fcrger in diesem Gebiet gleich. Insoweit gelten\njedoch statusbedingte Sonderregelungen, etwa f\u00fcr Ange-\nh\u00f6rige der Streitkr\u00e4fte und der diplomatischen Vertretun-\ngen. In zweiter Linie sch\u00fctzt die Vereinbarung sowjetische\nB\u00fcrger mit vor\u00fcbergehendem Aufenthalt im Beitrittsgebiet\nlediglich in Notf\u00e4llen. Daher ist eine gezielte Einreise zur\nBehandlung einer Krankheit, welcher auch immer, nat\u00fcr-\nlich durch dieses Abkommen nicht zu decken.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, ich mu\u00df Sie ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 98 bitten, bei der Sache zu bleiben.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das war schon das Ende.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, die Frau Kubicek, Linke\nListe/PDS, zum Stichwort Impfwesen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Meine Frage lautet: Wie\nsind \u00c4rzte gesichert, die entsprechend der St\u00e4ndigen Impf-\nkommission Impfungen durchf\u00fchren? Ich beziehe mich\nhier auf eventuelle Impfsch\u00e4den. Unterliegen alle von der\nPharma-Industrie angebotenen Impfstoffe einer staatlichen\nKontrolle?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte noch einmal Herr Minister\nGeisler. Aber bitte ein wenig mehr Ruhe im Saal; das ist\nsonst schwierig, hier zu reden.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Im \u00a7 51 des bundesdeutschen Gesetzes sind die\nVersorgungsanspr\u00fcche gem\u00e4\u00df dem Bundesversorgungs-\ngesetz geregelt, die im Falle von Impfsch\u00e4den nach gesetz-\nlich vorgeschriebenen, angeordneten oder beh\u00f6rdlich\nempfohlenen Impfungen von den Gesch\u00e4digten geltend\ngemacht werden k\u00f6nnen. Eine Schadenshaftung des Arz-\n\ntes tritt nur im Falle fahrl\u00e4ssiger Amtspflichtverletzung\nein.\nAls beh\u00f6rdlich empfohlene Impfungen gelten im Freistaat\nSachsen derzeit die durch den Bundesminister f\u00fcr Jugend,\nFamilie, Frauen und Gesundheit mit Wirkung vom 3. Ok-\ntober 1990 f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder \u00f6ffentlich empfoh-\nlenen Schutzimpfungen, die sowohl auf dem Amtswege\nals auch durch Presse bekannt gemacht worden sind.\nImpfstoffe sind Arzneimittel im Sinne des \u00a7 2 Abs. 1 des\nArzneimittelgesetzes und unterliegen damit im vollen Um-\nfang der staatlichen \u00dcberwachung. \u00dcber die allgemeinen\nFestlegungen des Arzneimittelgesetzes hinaus unterliegen\nalle Impfstoffe zus\u00e4tzlich der Freigabe durch die zust\u00e4ndi-\nge Bundesoberbeh\u00f6rde, das Paul-Ehrlich-Institut, nach\nstaatlicher Chargenpr\u00fcfung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie sind mit der Antwort zufrie-\nden, oder m\u00f6chten Sie eine Zusatzfrage stellen? \u2013 Bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Eine Zusatzfrage: Ich be-\nziehe mich auf die BCG-Impfung speziell, weil dort nur\nausgewiesen ist, da\u00df bei Gef\u00e4hrdung des S\u00e4uglings eine\nImpfung erfolgen kann. Wir, unsere Impf\u00e4rzte \u2013 \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Darf ich Sie bitten, eine Frage zu\nformulieren.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ja. Sind die Impf\u00e4rzte\ndann auch noch abgesichert, wenn sie diese Indikations-\nstellung etwas breiter sehen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die BCG-Impfung betreffend, ist gegenw\u00e4rtig in\nder Fachwelt strittig, ob sie noch ben\u00f6tigt wird oder nicht\nmehr. Die endg\u00fcltige Entscheidung dar\u00fcber wird durch\neine Impf\u00e4rztekommission gef\u00e4llt werden. Soweit die\nEmpfehlungen jetzt gelten, decken sie die Haftpflicht ab;\nwenn die Anwendung dar\u00fcber hinausgeht, nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Und die letzte Frage stellt die\nFrau Schneider von der Fraktion Linke Liste/PDS. Stich-\nwort Schuljahr.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Welche Ma\u00dfnahmen\nhat das Kultusministerium getroffen, um die Vorbereitung\ndes Schuljahres 1991/92 hinsichtlich der Schulnetz-\nplanung, der Erarbeitung von Rahmenlehrpl\u00e4nen bzw.\nLehrpl\u00e4nen, des Einsatzes von neuen Lehrb\u00fcchern, die\nLehrerfortbildung zu gew\u00e4hrleisten, und welche demokra-\ntischen Mitwirkungsgremien hat es genutzt zur Beratung\ndieser Probleme?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium  f\u00fcr  Kultus: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren, das war nicht eine Frage, das war ein\nganzer Fragenkomplex, aber ich will versuchen, stich-\npunktartig \u2013 in Anbetracht der Zeit \u2013 zu antworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es ist noch eine weitere Frage\naufgetaucht, Herr Husemann, bitte kurz, wenn es geht.\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Ich versuche es.\n1. Schulnetzplanung: Hier sind die \u00dcberlegungen, Bera-\ntungen und Vorarbeiten in vollem Gange. \u00c4nderungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n692\n\n\n\nwird es erst nach Verabschiedung des neuen Schulgesetzes\ngeben. Das ist klar. Soviel ist heute schon abzusehen: An\nden EOS werden zur Vorbereitung auf das Gymnasium 7.\nKlassen er\u00f6ffnet und an ausgew\u00e4hlten POS 11. Klassen\nweitergef\u00fchrt.\n2. Rahmenlehrpl\u00e4ne f\u00fcr das Schuljahr 91/92: Alle beste-\nhenden Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr die POS und EOS werden von Leh-\nrern im Auftrag des Kultusministeriums \u00fcberarbeitet, und\ndie Pl\u00e4ne f\u00fcr die Klassen 1 bzw. die neu einzurichtenden\nLeistungsklassen 7 werden neu erarbeitet. Termin ist hier,\nda\u00df diese neuen Rahmenlehrpl\u00e4ne den Schulen vor den\nSommerferien zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n3. Lehrb\u00fccher: Durch das Ministerium wurde entschieden,\nda\u00df alle Lehrb\u00fccher, die in den Bundesl\u00e4ndern Bayern, Ba-\nden-W\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen zugelassen\nsind, auch in Sachsen als zugelassen gelten. Dar\u00fcber hin-\naus k\u00f6nnen Lehrb\u00fccher aus den f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4n-\ndern einem Zulassungsverfahren unterworfen werden.\nDas Ministerium will dazu bis sp\u00e4testens Ende April den\nSchulen eine Liste dieser Lehrb\u00fccher zur Verf\u00fcgung stel-\nlen.\n4. Lehrerfortbildung: Es ist klar, da\u00df die Schuljahresvor-\nbereitung eine entsprechende Lehrerfortbildung \u2013 \u2013 \u2013 \n\n(Ermahnung durch den Pr\u00e4sidenten)\n\nAlso schneller geht es leider nicht.\n\n(Bravo-Rufe von der CDU und Beifall)\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich hoffe doch nicht, da\u00df Sie\nklatschen, weil jetzt eben der Pr\u00e4sident von seinem Schwa-\nger korrigiert worden ist.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch meinte nicht Dich, ich meinte auch nicht den Staatsse-\nkret\u00e4r, sondern ich meinte, es m\u00f6chte etwas leiser sein im\nSaal.\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Also Lehrerfortbildung: Es\nist klar, auch hier mu\u00df etwas passieren, und hier passiert\nsehr viel, und zwar sowohl im Lande mit unseren eigenen\nM\u00f6glichkeiten als auch durch die gro\u00dfartigen Hilfen, die\nwir hier durch die Bundesl\u00e4nder Bayern und Baden-W\u00fcrt-\ntemberg erhalten. Diese Hilfen oder Schwerpunkte der\nAusbildung betreffen erstens die Qualifizierung unserer\nDirektoren, zweitens Hilfen in Problemf\u00e4chern und drit-\ntens Hilfen beim Umfang mit neuen Lehrb\u00fcchern.\n5. und letztens noch ein Wort zur beruflichen Bildung, weil\nes hier besonders viele Unklarheiten gibt. Deshalb schnei-\nde ich das auch ausdr\u00fccklich an. Alle Schulleiter der beruf-\nlichen Schulen sind Mitte dieses Monats durch unser\nMinisterium \u00fcber den Ablauf des kommenden Schuljahres\nim Detail informiert worden. Das betrifft sowohl die Rah-\nmenstundentafeln als auch die Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr die unter-\nschiedlichen Ausbildungsberufe.\nUnd noch ein Wort zu dem uns alle gemeinsam bewegen-\nden Problem der Jugendarbeitslosigkeit. Hier wollen wir\nalle Kapazit\u00e4ten unserer Berufsschulen f\u00fcr vollzeitschuli-\nsche Ma\u00dfnahmen nutzen. Das betrifft folgende Beispiele:\ndas Berufsvorbereitungsjahr, das Berufsgrundbildungsjahr\nund die Berufsfachschulen.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Schneider, Sie m\u00f6chten\ngern eine Zusatzfrage stellen? \u2013 Eine Zusatzfrage von Frau\nSchneider, aber ich m\u00f6chte gern in die eine Stunde dann\nden Herrn Dr. Donner mit seiner Frage hineinbringen.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ich habe nur noch die\nFrage: Sie sagten, Grundlage all dessen ist das Schulgesetz;\nHerr Dr. Husemann, wann kommt es zum Parlament?\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Ja, zu dem Schulgesetz\nzwei zeitliche Eckpunkte. Es ist vorgesehen, den Entwurf\nsofort nach Ostern ins Kabinett einzubringen und im April\nhier in den Landtag.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. \u2013\nUnd jetzt Herr Dr. Donner. Stichwort Rundfunk.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Welche Rolle sollten\nnach Meinung der Regierung die s\u00e4chsischen Fernsehstu-\ndios in der k\u00fcnftigen Mehrl\u00e4nderanstalt spielen? Was be-\nwog die Entscheidung, die Abwicklung bis zum 30. Juni\ndes Jahres durchzuf\u00fchren, und wie wird w\u00e4hrend der\nUmstrukturierung von Funk und Fernsehen eine niveau-\nvolle Grundversorgung gew\u00e4hrleistet?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister Vaatz, ist eine Be-\nantwortung m\u00f6glich? In meiner Liste stehen Sie.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Meine Damen\nund Herren, zur Zeit werden ja die sogenannten Einrich-\ntungen nach Artikel 36 des Einigungsvertrages in Sachsen\nin Form eines Fernsehstudios in Dresden und eines Vor-\nproduktionsstudios in Chemnitz und Leipzig betrieben.\nDer verantwortliche Rechtstr\u00e4ger ist bis sp\u00e4testens 31. 12. \ndie Einrichtung. Nach Auffassung der Landesregierung\nwird die k\u00fcnftige Drei-L\u00e4nder-Rundfunkanstalt, der Mit-\nteldeutsche Rundfunk, auch Fernsehen veranstalten und\nsich dabei bei der Produktion unter anderem f\u00fcr Lande-\nsprogramme von Sachsen f\u00fcr Sachsen aus Sachsen auch\nauf die Produktionskapazit\u00e4ten in Sachsen st\u00fctzen.\nDie Programme der k\u00fcnftigen staatsunabh\u00e4ngigen Drei-\nL\u00e4nder-Rundfunkanstalt werden in ihrer Verantwortung\ndie Entscheidung dar\u00fcber treffen, welche Produktions-\nstandorte im einzelnen in Betracht kommen und inwieweit\nsie aus programmlichen Gr\u00fcnden und unter dem Gesichts-\npunkt der Wirtschaftlichkeit und der Sparsamkeit beste-\nhende Programmkapazit\u00e4ten f\u00fcr die Gestaltung von\nFernsehprogrammen nutzen.\nEs mu\u00df daran erinnert werden, da\u00df Entscheidungen \u00fcber\ndie Fortf\u00fchrung oder \u00fcber die Schlie\u00dfung von Fernseh-\nstudios derzeit ausschlie\u00dflich in die Zust\u00e4ndigkeit der\nstaatsunabh\u00e4ngigen Einrichtungen nach Artikel 36 des\nEinigungsvertrages geh\u00f6ren, also bei Herrn M\u00fchlfenzl\nliegen. Bis sp\u00e4testens 31. 12. 1991 ist also auch die Rund-\nfunkversorgung im Freistaat Sachsen Aufgabe dieser Ein-\nrichtungen.\nDie Staatsregierung will sich aber mit Nachdruck an der\nSchaffung der Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Drei-L\u00e4nder-\nRundfunkanstalt beteiligen und arbeitet bereits daran, und\nsie wird auch sonst alle Ma\u00dfnahmen treffen, um die Gr\u00fcn-\ndungsvorarbeiten f\u00fcr die Drei-L\u00e4nder-Rundfunkanstalt zu\nerleichtern und dieser die Grundversorgung im H\u00f6rfunk\nund im Fernsehen mit dem daf\u00fcr notwendigen Personal\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n693\n\n\n\nsowie den notwendigen technischen Einrichtungen und\nStudiokapazit\u00e4ten zeitgerecht zu erm\u00f6glichen.\nDazu geh\u00f6rt, da\u00df wir uns bem\u00fchen werden, geeignete An-\nteile aus dem technischen Restbestand der jetzigen Einrich-\ntungen nach Artikel 36 zu erhalten und uns nat\u00fcrlich auch\nf\u00fcr das Personal, das dort besch\u00e4ftigt ist, interessieren.\nDiese personellen Voraussetzungen f\u00fcr die Gr\u00fcndung\neiner Dreil\u00e4nderanstalt bestehen zun\u00e4chst f\u00fcr die Staats-\nregierung in erster Linie auch darin, da\u00df sie sich einver-\nnehmlich mit den anderen Landesregierungen in einem\nVorschlag, der mit den Fraktionen der Landtage abgespro-\nchen ist, f\u00fcr einen Gr\u00fcndungsbeauftragten einsetzt, der\nsp\u00e4ter, nach Zustandekommen des Staatsvertrages \u00fcber\nden Mitteldeutschen Rundfunk, zu einem Gr\u00fcndungsbe-\nvollm\u00e4chtigten werden kann.\nZur Zeit mangelt es gerade an dieser Ansprechadresse.\nDas ist uns bewu\u00dft. Zum anderen ist es eben so, da\u00df die\nZust\u00e4ndigkeit zur Zeit noch bei Herrn M\u00fchlfenzl liegt,\nwenngleich uns nat\u00fcrlich deutlich ist, da\u00df die Beh\u00f6rde von\nHerrn M\u00fchlfenzl sehr stark darauf insistiert, da\u00df hier sehr\nschnell eine Adresse im Lande geschaffen wird. Wir sind\ndarum bem\u00fcht. Es ist nur nicht unsere ausschlie\u00dfliche Ent-\nscheidung. Es bedarf dazu der Abstimmung mit den ande-\nren beiden L\u00e4ndern, mit Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt.\nIch will noch eines sagen. Die Schlie\u00dfung des Fernseh-\nstudios Chemnitz ist jetzt ein Tagesordnungspunkt, der\nsehr viel diskutiert wird. Wir sind der Auffassung, da\u00df\ndiese wichtige Vorproduktionskapazit\u00e4t nicht beseitigt\nwerden darf.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nHerrn M\u00fchlfenzl, der Leitung der Einrichtungen nach\nArtikel 36 wird nahegelegt, da\u00df die technischen Einrich-\ntungen bis auf weiteres funktionsf\u00e4hig erhalten werden\nm\u00fcssen. Die Freistellung der Mitarbeiter w\u00fcrde dann erst\nam 30. 6. 1991 wirksam. Das hei\u00dft, da\u00df wir bis dahin die\ngeeigneten Voraussetzungen haben m\u00fcssen, um im Einzel-\nfall und durch eine letzte Personalentscheidung daf\u00fcr zu\nsorgen, da\u00df die Produktionskapazit\u00e4t erhalten bleibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nZeit der Fragestunde ist um.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Eine Frage ist leider vergessen\nworden, die Anfrage 10 des Abg. D\u00fcrrschmidt. Er ist nicht\nda, kann sich also nicht selbst wehren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Deswegen ist diese Frage gestri-\nchen worden, weil bekannt war, da\u00df Herr D\u00fcrrschmidt\nnicht da ist.\n\n(Protest des Staatsministers Prof. Dr. Milbradt, da\u00df er nur\nzur Beantwortung dieser Frage dageblieben sei.)\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Noch einmal zur Gesch\u00e4fts-\nordnung. Die Fraktion Linke Liste/PDS m\u00f6chte bitte an-\nmahnen, da\u00df die Fragen, die in der 12. Tagung nicht\nm\u00fcndlich beantwortet wurden, noch schriftlich beantwor-\ntet werden. Die Antworten fehlen noch.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Diese Fragen werden selbstver-\nst\u00e4ndlich noch beantwortet. \u2013 Noch eine Anfrage zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Bitte, Abg. Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir wollten es an und f\u00fcr\nsich nicht, aber auch die CDU-Fraktion m\u00f6chte das Pr\u00e4si-\ndium auffordern, sich daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df Fragen auch\nunserer Fraktion, in deren Beantwortung erhebliche R\u00fcck-\nst\u00e4nde bestehen, schleunigst beantwortet werden. Die Kol-\nlegen warten darauf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gemeint ist also eine Mahnung\nan die Staatsregierung, da\u00df Fragen noch nicht schriftlich\nbeantwortet sind. \u2013 Noch eine Meldung zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung.\n\nReber, CDU: Ich m\u00f6chte meinem Minister entgegenkom-\nmen und ihm erm\u00f6glichen, die Frage beantworten zu d\u00fcr-\nfen. Ich m\u00f6chte deshalb beantragen, da\u00df die Frage der PDS\nnoch behandelt wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist nach der Gesch\u00e4ftsord-\nnung nicht m\u00f6glich. Die 60 Minuten sind um. Wir m\u00fc\u00dften\njetzt eine Ausnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung mit Zwei-\ndrittelmehrheit beschlie\u00dfen.\n\n(Unruhe und Zurufe)\n\nSie m\u00fc\u00dften das nat\u00fcrlich schriftlich beantworten, Herr\nMinister. Geben Sie Ihre Antwort bitte an die Verwaltung.\n\n(Zurufe \u2013 Unruhe \u2013 Heiterkeit)\n\nSchriftliche Beantwortung einer weiteren Frage:\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Welche Verordnungen\nsind oder werden erlassen, um gemeinn\u00fctzige und einge-\ntragene Vereine zu unterst\u00fctzen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:\n1. Die Unterst\u00fctzung gemeinn\u00fctziger Vereine durch Steu-\nerverg\u00fcnstigungen ist in Bundesgesetzen geregelt. Unmit-\ntelbare Steuerbefreiungen oder Verg\u00fcnstigungen sind\ninsbesondere in \u00a7\u00a7 51 \u2013 68 AO; \u00a7 5 Abs. I, Nr. 9 KStG; \u00a7 4\nNr. 16, 18, 22 a, b, 24, 25, \u00a7 4 a, \u00a7 12 Abs. 2 Nr. 8 UStG; \u00a7 3\nNr. 6 GwStG; \u00a7 3 Abs. 1, 3 b GrStG geregelt. Eine mittelba-\nre steuerliche Unterst\u00fctzung ergibt sich durch den Abzug\nvon Spenden an gemeinn\u00fctzige Vereine als Sonderausga-\nben beim Spender nach \u00a7 10 bEStG. G\u00fcnstig wirkt sich\nauch \u00a7 3 Nr. 26 EStG aus. Danach bleiben Aufwandsent-\nsch\u00e4digungen, die von gemeinn\u00fctzigen Vereinen f\u00fcr be-\nstimmte an sie erbrachte nebenberufliche T\u00e4tigkeiten\ngezahlt werden, bis zu 2 400 DM j\u00e4hrlich steuerfrei.\n2. In Betracht kommt die Unterst\u00fctzung gemeinn\u00fctziger\nVereine im Einzelfall durch Zusch\u00fcsse des Freistaates\nSachsen. Dar\u00fcber mu\u00df im Rahmen des Haushaltsplanes\nentschieden werden.\n3.Den gemeinn\u00fctzigen Vereinen wird in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern Kostenfreiheit bei der Eintragung im Vereinsregi-\nster gew\u00e4hrt. Dazu mu\u00df noch die Stellungnahme des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz eingeholt wer-\nden.\n(AO = Abgabenordnung, KStG = K\u00f6rperschaftssteuerge-\nsetz, UStG = Umsatzsteuergesetz, GwStG = Gewerbe-\nsteuergesetz, EStG = Einkommensteuergesetz, GrStG =\nGrundsteuergesetz)\n(Schriftliche Beantwortung von weiteren Fragen zur\nFragestunde in der 12. Sitzung am 22. Februar 1991 vgl.\nAnlage 1.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n694\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf\n\nPunkt 15 der Tagesordnung:\nAktuelle Debatte: Zur Abfallproblematik in den Landkreisen\n\nund kreisfreien St\u00e4dten\nEs liegt ein Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor. \u2013\nIch bitte noch um ein wenig Konzentration! Jede Fraktion\nkann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Reihenfolge und\nRedezeit wurden wie folgt festgelegt:\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 11 Minuten, CDU 15 Minuten, SPD 13\nMinuten, F.D.P. 11 Minuten, Linke Liste/PDS 11 Minuten.\nIch bitte ein Mitglied der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das\nWort zu nehmen. Und ich bitte um Ruhe.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zuerst eine Vorbemerkung. Nach meiner\nAuffassung hat eine Aktuelle Debatte den Sinn, dieses\nHaus und die \u00d6ffentlichkeit auf bestimmte, dem Antrag-\nsteller brennend erscheinende Probleme hinzuweisen. Ich\ndenke, da\u00df das in gewisser Weise zu dieser sp\u00e4ten Stunde\nad absurdum gef\u00fchrt ist,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nweil ein Teil von uns sicher nicht mehr so aufmerksam\nsein kann wie fr\u00fch \u2013 das ist verst\u00e4ndlich \u2013, weil einige\nPl\u00e4tze gelichtet sind und weil die \u00d6ffentlichkeit in Form\nder Presse nicht in der Weise pr\u00e4sent ist, wie es dem The-\nma angemessen w\u00e4re. Ich schlage vor, da\u00df das Pr\u00e4sidium\nk\u00fcnftig dar\u00fcber nachdenkt, wie solche Stunden in eine et-\nwas ,,wachere\u201c Zeit verlegt werden k\u00f6nnen. Soweit die\nVorbemerkung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nZum Thema. In unserem Land herrscht M\u00fcllnotstand. Das\nist jedem t\u00e4glich erfahrbar. Die Gr\u00fcnde liegen zum einen\nin unserer Vergangenheit. Die Abfallentsorgung in der\nDDR entsprach in keiner Weise den elementarsten Erfor-\ndernissen, nicht einmal den eigenen Gesetzen. Es gibt zum\nBeispiel im Regierungsbezirk Dresden 450 M\u00fcllablagerun-\ngen, jedoch nicht eine geordnete Deponie, geschweige\ndenn eine Sonderm\u00fclldeponie. Dieses an sich schwere\nErbe wird durch die neue M\u00fcll-Lawine, die mit der Markt-\nwirtschaft \u00fcber uns hereingebrochen ist, verschlimmert.\nDas M\u00fcllaufkommen hat sich in kurzer Zeit verdoppelt\nund wird noch weiter ansteigen, wenn nicht drastisch ge-\ngengesteuert wird. In manchen Bereichen herrscht\nschlichtweg Anarchie. Von 140 Unternehmen zur Entsor-\ngung von Autowracks im Regierungsbezirk Dresden sind\nnur f\u00fcnf umweltvertr\u00e4glich eingerichtet, und f\u00fcr f\u00fcnf wei-\ntere l\u00e4uft ein Genehmigungsverfahren.\nDas alte System der Sekund\u00e4rrohstoffr\u00fcckgewinnung, des-\nsen Ruf besser war als seine Wirklichkeit, ist zusammenge-\nbrochen und mu\u00df m\u00fchsam unter marktwirtschaftlichen\nBedingungen neu aufgebaut werden. Dieser Aufbau wird\ndurch den Niedergang jener Betriebe erschwert, die zu den\nAbnehmern der Altstoffe geh\u00f6rten, besonders die Papie-\nrindustrie. Der Schaden f\u00fcr das Umweltbewu\u00dftsein in der\nBev\u00f6lkerung, die zur Zeit an vielen Orten Container ver-\nmi\u00dft, ihre Altstoffe nicht mehr los wird und in den M\u00fcll\nwerfen mu\u00df, ist schwer zu ermessen. Dies ist die eine Seite\ndes Problems.\n\nDie andere Seite ist dadurch charakterisiert, da\u00df jetzt bun-\ndesdeutsche Gesetze und Verordnungen gelten, deren\nVollzug die Kommunen und Landkreise materiell, struktu-\nrell und personell vor gro\u00dfe Probleme stellt. Vielleicht war\ndas der Grund daf\u00fcr, da\u00df das Ministerium f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung des Freistaates Sachsen mit der\nVerwaltungsvorschrift \u00fcber die vorl\u00e4ufige Regelung von\nZust\u00e4ndigkeiten bei der Durchf\u00fchrung von Umweltgeset-\nzen vom 2. Januar 1991 alle wesentlichen Entscheidungen\nauf die h\u00f6here Abfallbeh\u00f6rde, das hei\u00dft auf die Ebene der\nRegierungspr\u00e4sidien verlegt hat.\n\nDas hat jedoch Kritik bei den Abfallbeh\u00f6rden in den Land-\nkreisen hervorgerufen, und dies war f\u00fcr uns Anla\u00df, diese\nDebatte zu beantragen. Diese unteren Beh\u00f6rden f\u00fchlen\nsich entm\u00fcndigt und k\u00f6nnen ihr Engagement und ihre\nSachkenntnis f\u00fcr die \u00f6rtlichen Probleme nicht gen\u00fcgend\neinbringen. Die h\u00f6heren Abfallbeh\u00f6rden sind, wie gesagt,\nauf der Ebene der Regierungsbezirke angesiedelt. Sie sind\naber total unterbesetzt. In Dresden sind neun Mitarbeiter,\nin Chemnitz acht Mitarbeiter eingestellt. Das f\u00fchrt dazu,\nda\u00df wesentliche Entscheidungen nur z\u00f6gernd und schlep-\npend getroffen werden k\u00f6nnen, w\u00e4hrend dessen sich\nAntr\u00e4ge stauen. Allein in der Stadt Plauen liegen 100 Ent-\nsorgungsantr\u00e4ge von Betrieben vor. Der Trend ist steigend.\n\nIn einem Kabinettsbeschlu\u00df vom 15. 1. 1991 wurde die\nEinrichtung von Umweltfach\u00e4mtern, die den Regierungs-\nbezirken zuzuordnen sind, festgelegt. Sie sollen Fachauf-\ngaben der Umweltverwaltung \u00fcbernehmen. Gleichzeitig\nwurde das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung erm\u00e4chtigt, f\u00fcr 50 Prozent der im Vorschalt-\nhaushalt bereits vorgesehenen Stellen unbefristete\nArbeitsvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen.\n\nZur Zeit sind weder die Umweltfach\u00e4mter gebildet noch\ndie notwendigen Stellen besetzt. Statt dessen befinden sich\ndie Mitarbeiter der abgewickelten Umweltbeh\u00f6rden der\nBezirke in der gro\u00dfen Mehrheit in der Warteschleife, was\nweder deren Arbeitsmotivation erh\u00f6ht noch die Gefahr\nbannt, da\u00df qualifizierte und eingearbeitete Fachleute sich\nandere Jobs suchen. Klare Entscheidungen zu Fragen der\nStandorte dieser Fach\u00e4mter \u2013 es sind insgesamt sechs vor-\ngesehen, soweit ich wei\u00df \u2013, zu ihrer Struktur und ihren\nAufgaben und zur personellen Besetzung fehlen bisher.\n\nWir halten angesichts des charakterisierten M\u00fcllnotstandes\ndie schnelle Einrichtung der Umweltfach\u00e4mter f\u00fcr ge-\nboten, um die h\u00f6heren Abfallbeh\u00f6rden, aber auch die\n\u00fcbrigen Umweltschutzabteilungen der Regierungspr\u00e4sidi-\nen fachlich zu entlasten und die unteren Abfallbeh\u00f6rden in\nihrer Arbeit zu qualifizieren. Unter solcher Beratung und\nQualifizierung w\u00e4re es dann sicher auch m\u00f6glich, die\nKompetenz dieser Beh\u00f6rden in den Landkreisen zu erwei-\ntern und deren Eigenst\u00e4ndigkeit zu erh\u00f6hen. Nur klare\nStrukturen und klare Zust\u00e4ndigkeiten sowie ein hohes\nMa\u00df an Eigenverantwortlichkeit auf allen Verwaltungse-\nbenen k\u00f6nnen gew\u00e4hrleisten, da\u00df aus der w\u00fcnschenswert\nschlanken Verwaltung kein b\u00fcrokratischer Flaschenhals\nwird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n695\n\n\n\nWir halten folgende kurzfristigen Ma\u00dfnahmen auf der\nstrukturellen Ebene f\u00fcr die Landesregierung f\u00fcr erforder-\nlich:\n1. Diskussion und Verabschiedung eines Landesabfall-\ngesetzes\n2. Erarbeitung eines Abfallentsorgungsgesetzes\n3. Kl\u00e4rung der Verwaltungsstrukturen und Abstimmung\nder Zust\u00e4ndigkeiten\n4. Schnelle Bildung der Umweltfach\u00e4mter und deren hin-\nreichende personelle Besetzung\n5. F\u00f6rderung von Abfallzweckverb\u00e4nden und Bildung\neiner M\u00fcllbeseitigungsgesellschaft des Landes.\nDas sind Dinge, die kurzfristig zu realisieren sind.\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz einige Gedanken dazu \u00e4u\u00dfern,\nwas wir uns \u00fcber diese kurzfristigen Ma\u00dfnahmen hinaus\nunter einem Landesm\u00fcllkonzept vorstellen. Stichpunktar-\ntig: M\u00fcllvermeidung, Wertstoffr\u00fcckgewinnung und dann\nerst Entsorgung; kein Konzept, das M\u00fcllentstehung beg\u00fcn-\nstigt.\nWir haben prinzipielle Bedenken gegen die M\u00fcllverbren-\nnung als Standardl\u00f6sung; wir haben Bedenken gegen das\nduale Entsorgungskonzept von Umweltminister T\u00f6pfer.\nWir glauben, da\u00df damit ein zweiter M\u00fcllkanal er\u00f6ffnet\nwird. Wir m\u00f6chten darauf hinweisen, da\u00df einige Kommu-\nnen, so auch die Stadt Dresden, bereits bemerkenswerte\nAns\u00e4tze gefunden haben, indem sie in ihrer Abfallsatzung\ndie Handelseinrichtungen verpflichten, Einwegpackungen\nzur\u00fcckzunehmen.\nWir m\u00f6chten an dieser Stelle auch sagen, da\u00df wir Be-\ndenken haben, da\u00df in unserem Land angesichts drin-\ngender Entscheidungsnotwendigkeiten eingeschr\u00e4nktes\nUmweltrecht praktiziert wird. Das darf nicht sein. Wir\nwollen keine Niedrigb\u00fcrokratiegebiete, die zu Lasten der\nUmweltsicherheit und der Mitbestimmung der Bev\u00f6lke-\nrung gehen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und teilweise bei SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich rufe nun\neinen Vertreter der Fraktion der CDU.\n\nMatko, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren Abgeordnete! Die Ziele der CDU in Sachsen in\npuncto Abfallwirtschaft sind darauf gerichtet, ein s\u00e4chsi-\nsches Abfallwirtschaftskonzept zu erarbeiten. Die s\u00e4ch-\nsische CDU hat sich dieses Ziel auf die Fahne geschrieben.\nWorauf kommt es uns in dieser Sache an? \u2013 Es geht darum,\ndie Erfahrungen der alten Bundesl\u00e4nder auf dem Gebiet\nder Abfallwirtschaft mit den typisch s\u00e4chsischen Proble-\nmen und den Erfahrungen, die wir bisher hier gemacht\nhaben, zu verkn\u00fcpfen. Warum m\u00fcssen wir ein s\u00e4chsisches\nKonzept erarbeiten?\nMeine Damen und Herren, wir fangen nicht beim Punkt\nNull an, sondern beim Punkt minus 40 oder noch weiter\nzur\u00fcck. Wir haben hier ein Abfallkonzept f\u00fcr Sonderabfall\nund f\u00fcr Siedlungsabfall auf die Beine zu stellen. Die Ur-\nsachen daf\u00fcr sind letzten Endes der politische Abfall der\nvergangenen Jahrzehnte. Was hat uns denn das verant-\nwortungslose SED-Regime in puncto Abfall hinterlassen?\nHerr Gaber hat es schon genannt: Es gibt keine geordneten\nDeponien, es gibt keine M\u00fcllverbrennungsanlagen oder\n\u00e4hnliche Anlagen, die dem neuesten Stand der Technik\nentsprechen. Das System der Abfallverwertung war ja nur\neine Ma\u00dfnahme zur Unterst\u00fctzung der Mangelwirtschaft;\ndarauf war es ausgerichtet. Es war ein Sero-System zur\n\nErfassung der Stoffe ohne auf dem neuesten Stand der\nTechnik befindliche und mit umweltgerechten Technologi-\nen ausgestattete Nachfolgeindustrien. Das m\u00fcssen wir\ndeutlich sagen. Die Papierfabriken, wie Heidenau, stehen\nvor dem Aus \u2013 letzten Endes, weil sie nicht mit umweltge-\nrechten Technologien ausgestattet sind.\nZu dem Problem der entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaf-\nten. Hier sind wir der Meinung, da\u00df nach der alten Kom-\nmunalverfassung die K\u00f6rperschaften nicht mehr die\nKommunen sein k\u00f6nnen, sondern hier mu\u00df die Hoheits-\naufgabe auf die Landkreise \u00fcbergehen. Wir empfehlen der\nRegierung, in dem Abfallgesetz diese Dinge neu festzu-\nschreiben. Die Priorit\u00e4ten der Abfallentsorgung sehen wir\nfolgenderma\u00dfen: An erster Stelle steht die Vermeidung der\nAbf\u00e4lle, an zweiter Stelle die stoffliche Verwertung und\nerst an dritter Stelle eine thermische Verwertung oder eine\nDeponierung. Diese Frage jetzt im einzelnen auszudisku-\ntieren, ist nicht Sache des heutigen Tages.\nBei der Festlegung der hoheitlichen Aufgaben der Abfall-\nentsorgung schlage ich auch selbst vor, da\u00df man in St\u00e4dten\nund Gemeinden, wie das bei gro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dten\nund gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten schon passiert ist, die dort anste-\nhenden oder die gesammelten Erfahrungen auch weiterhin\nnutzt und in die neue Konzeption einarbeitet.\nAber auch nach der \u00dcbernahme der Hoheit in die Land-\nrats\u00e4mter werden wir noch Probleme haben. Wir haben in\nSachsen kleine Landkreise in strukturschwachen Gebieten,\nwir haben kreisfreie St\u00e4dte ohne das erforderliche Umland\nund Kreisst\u00e4dte mit der \u00fcberwiegenden Konzentration der\nKreisbev\u00f6lkerung und relativ kleinen Restbev\u00f6lkerungs-\ngruppen. Wir schlagen deshalb vor, regionale Abfallz-\nweckverb\u00e4nde zu bilden. Ihre Aufgaben legen sie selbst\ndurch Satzung fest. Die Bildung erfolgt nach dem Prinzip\nder Freiwilligkeit. Die Zweckverb\u00e4nde \u00fcbernehmen die\nAufgaben der pflichtigen K\u00f6rperschaften. Der Regierung\nsollte es aber auch vorbehalten bleiben, auf dem Gebiet des\nVerordnungsweges dann einzugreifen, wenn es nicht zu\nleistungsf\u00e4higen Zweckverb\u00e4nden kommt und Restgebiete\n\u00fcbrig bleiben.\nIch schlage auch in diesem Falle vor, eine finanzielle F\u00f6r-\nderung an der Stelle einsetzen zu lassen, wo sich Zweck-\nverb\u00e4nde schnell und als leistungsf\u00e4hige K\u00f6rperschaften\nherausbilden.\nMeine Damen und Herren! Sie wissen alle: M\u00fcllbeseiti-\ngung kostet Geld. Hier mu\u00df mit Hilfe der Geb\u00fchren auf\ndie Abfallvermeidung eingewirkt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDie Abfallvermeidung ist aber nicht nur mit \u00f6konomi-\nschen Mitteln anzugehen, auch mit politischen Mitteln.\nZur Abfallverwertung: Die getrennte und sortenreine Er-\nfassung der Wertstoffe \u2013 sagte ich bereits \u2013 ist einer der\nwichtigsten Punkte. Als Beispiel mu\u00df ich noch sagen, da\u00df\nes ganz schnell gehen kann. Und zwar haben wir in\nHoyerswerda innerhalb eines Vierteljahres die Erfassung\nvon Wertstoffen wieder auf die Beine gestellt durch ein\nBring- und Holsystem. Das ist also nicht das Problem. Das\nProblem ist die Verwertung der Altstoffe in einer entspre-\nchenden Industrie. Dazu schlage ich der Regierung vor,\neinen Vertrag mit einer s\u00e4chsischen Papierfabrik abzu-\nschlie\u00dfen mit der Abnahmegarantie f\u00fcr recyclingf\u00e4hige\nProdukte f\u00fcr das viele Papier, das hier verbraucht wird.\nDie Papierfabrik wird verpflichtet, entsprechend Altpapier\naus Sachsen abzunehmen. Wir w\u00fcrden also vorschlagen,\nim Dienstgebrauch Recyclingstoffe zu verwenden.\n\n(Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n696\n\n\n\nZur Abfallvermeidung im \u00f6ffentlichen Beschaffungswe-\nsen, d. h. von Baustoffen bis zu Papier und allen anderen\nDingen, wird die CDU-Fraktion im Landtag einen Vor-\nschlag, einen Antrag einbringen.\nKompostierung ist eine weitere Frage der Abfallverwer-\ntung. Diese Probleme kann man sehr weit im \u00f6rtlichen Be-\nreich l\u00f6sen. Das ist auch wieder Aufgabe der\nZweckverb\u00e4nde. \u00dcber die weitere Restm\u00fcllverwertung\nm\u00f6chte ich mich hier nicht auslassen. Thermische Verwer-\ntung oder Deponierung sind die M\u00f6glichkeiten.\nZur Sonderabfallentsorgung mu\u00df es Regelungen geben\nund auch in Sachsen entsprechende Deponien und Verar-\nbeitungsbetriebe. Wir m\u00fcssen aber auch in der Gesetz-\ngebung darauf hinarbeiten, da\u00df f\u00fcr die M\u00fcll- oder\nAbfallentsorgung neue Standorte gefunden werden, die\ndringend erforderlich sind. Dazu ist eine entsprechende\ngeologische Erkundung und Planung notwendig. Die dazu\nerforderlichen Mechanismen sind auf dem Gesetzesweg\nabzusichern. Dazu k\u00f6nnen wir mit einer Ver\u00e4nderungs-\nsperre arbeiten, mit Festlegung von Planungsgebieten, Ent-\nsch\u00e4digungsregelungen und Ausgleichsleistungen.\nIch w\u00fcrde jetzt, wenn wir noch Zeit haben, oder \u2026\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chten Sie jetzt gleich noch\nanschlie\u00dfen? Es sind noch 5 Minuten \u00fcbrig.\n\n(Zuruf: Zum Schlu\u00df!)\n\nWie bitte? Zum Schlu\u00df? \u2013 Das ist Ihre Wahl. Aber da geht\nauch wieder Zeit verloren. Jetzt ist die SPD dran. Bitte!\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nMeine Damen und Herren! Auch ich bedaure, da\u00df dieses\nwichtige Problem zum Umweltschutz zu so sp\u00e4ter Stunde\nund vor so wenigen Abgeordneten behandelt werden\nmu\u00df.\n\n(Beifall)\n\nDie Entwicklung in den f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern ist\ngepr\u00e4gt durch den wirtschaftlichen Niedergang ganzer Re-\ngionen und Industriezweige. Arbeitslosigkeit und Kurz-\narbeit nehmen erschreckende Ausma\u00dfe an. Trotz dieser\nnegativen wirtschaftlichen, kulturellen und sozialen Ent-\nwicklung darf der Schutz unserer Umwelt nicht vernach-\nl\u00e4ssigt werden. Mit der Einf\u00fchrung der Marktwirtschaft\nund durch den Waren\u00fcberflu\u00df hat sich auch in den neuen\nBundesl\u00e4ndern die Wegwerfmentalit\u00e4t ausgebreitet. Es\nzeigt sich, da\u00df die M\u00fcllmengen st\u00e4ndig wachsen und da\u00df\ndie Umwelt dadurch permanent weiter belastet wird.\nDieser Entwicklung mu\u00df dringend Einhalt geboten wer-\nden.\nDie SPD fordert eine umfassende \u00f6kologische Abfallwirt-\nschaft mit folgenden Hauptzielen: Vermeiden, Verwerten,\nDeponieren. Oberstes Gebot ist jedoch, M\u00fcll m\u00f6glichst\nnicht entstehen zu lassen. Die Abfallvermeidung beginnt\nschon bei der Herstellung der Produkte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie SPD fordert vom Bundesgesetzgeber die Versch\u00e4rfung\nordnungsrechtlicher Bestimmungen auf dem Gebiet des\nVerpackungssektors. Die bisherigen Bestimmungen grei-\nfen nicht und erlauben noch Mehrfachverpackungen ohne\nausreichende Sanktionsm\u00f6glichkeiten.\nDie SPD w\u00fcnscht von der Bundesregierung, da\u00df sie end-\nlich Ma\u00dfnahmen wie Zwangsgeld, Entsorgungsabgaben\n\noder R\u00fccknahmeverpflichtungen gesetzlich regelt. Im In-\nteresse unserer Umwelt stellen wir drei Mindestforderun-\ngen:\n1. Die Hersteller m\u00fcssen ihre Produktion so umstellen, da\u00df\nschadstoffarme Produkte mit einem Minimum an Ver-\npackungsaufwand hergestellt werden k\u00f6nnen.\n2. R\u00fcckkehr zum Prinzip der Mehrwegverpackungen und\nder Mehrwegflaschen anstelle von Einwegflaschen, Ge-\ntr\u00e4nkekartons und Getr\u00e4nkedosen.\n3. Wiederingangsetzung der sortenreinen Erfassung von\nStoffen zur stofflichen Verwertung, wie z. B. f\u00fcr Altpapier,\nAltglas, Textilien und organische Stoffe.\nWerte Abgeordnete! Meine Damen und Herren! Wie stellt\nsich aber die Abfallwirtschaft in den Kommunen und\nLandkreisen gegenw\u00e4rtig dar? Die rechtliche Seite ist ge-\ngenw\u00e4rtig noch so, da\u00df auf der Grundlage der Kommunal-\nverfassung vom 17. 5. 1990 und des Bundesgesetzes \u00fcber\ndie Vermeidung und Entsorgung von Abf\u00e4llen vom\n27. 8. 1986 die Landkreise die M\u00f6glichkeit haben, Abfall-\nwirtschaftssatzungen und Geb\u00fchrenkalkulationen zu er-\nlassen. Es zeigt sich aber, da\u00df in den meisten Landkreisen\ndiese Satzungen nur auf groben Sch\u00e4tzungen aufgebaut\nwerden und da\u00df der Einfachheit halber jeder B\u00fcrger mit\neiner Pauschalgeb\u00fchr zur Kasse gebeten wird. Die SPD\nwendet sich entschieden gegen eine Pauschalisierung, da\ndadurch weder die Abfallvermeidung noch eine M\u00fcllmen-\ngenreduzierung erreicht werden kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Probleme, die durch eine Pauschalisierung des\nM\u00fcllanfalles und der M\u00fcllgeb\u00fchren eintreten, m\u00f6chte ich\nam Beispiel meines Heimatkreises Riesa mit f\u00fcnf Punkten\nkurz darstellen:\n1. Die Abfallvermeidung und M\u00fcllmengenreduzierung\nwird in keiner Weise beachtet bzw. honoriert.\n2. Da die M\u00fcllmengenstr\u00f6me nicht bekannt und noch nicht\nme\u00dfbar sind, wird die festgesetzte Geb\u00fchr f\u00fcr die M\u00fcllent-\nsorgung von vielen B\u00fcrgern und B\u00fcrgermeistern heftig\nkritisiert. Die gesch\u00e4tzte M\u00fcllmenge liegt in unserem Kreis\nbei 800 kg pro Einwohner und Jahr. Vergleichbare Land-\nkreise in den Altbundesl\u00e4ndern haben \u00fcber Jahrzehnte\neinen Anfall von 300 kg ermittelt.\n3. Unterschiedliche Siedlungsgebiete \u2013 z. B. Einzel- und\nDoppelh\u00e4user, Reihen- und Gruppenh\u00e4user, Stadthausge-\nbiete mit Mehrfamilienh\u00e4usern und Neubausiedlungen\nund l\u00e4ndliche Siedlungsgebiete \u2013 finden in der Abfallsat-\nzung keine Beachtung, obwohl in diesen Gebieten extrem\nunterschiedliche M\u00fcllmengen anfallen.\n4. Durch die notwendige Schlie\u00dfung vieler Deponien und\ndurch die Beseitigung der Sperrm\u00fcllcontainer entwickeln\nsich bereits jetzt im Stadtgebiet von Riesa die ersten gro\u00dfen\nDreckecken und wilde Ablagerungen.\n5. Da den Kommunen f\u00fcr die Abfallentsorgung keine\nfinanziellen Zusch\u00fcsse zur Verf\u00fcgung stehen, m\u00fcssen\nzwangsl\u00e4ufig alle Kosten auf die B\u00fcrger \u00fcbertragen wer-\nden. Jeder B\u00fcrger wird je nach Landkreis unterschiedlich\nzwischen 50 und 70 DM pro Jahr belastet, unabh\u00e4ngig\ndavon, wieviel M\u00fcll er verursacht oder wieviel M\u00fcll er\nweniger produziert.\nSolange noch kein Landesabfallgesetz existiert, fordert die\nSPD die Kommunen und Landkreise auf:\nLassen Sie keine Pauschalisierung der M\u00fcllgeb\u00fchren zu,\nsondern setzen Sie die Berechnung nach Anfallmenge in\nden Satzungen durch!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n697\n\n\n\nSchaffen Sie Anreize f\u00fcr die Abfallvermeidung, z. B. durch\nVerringerung des Fassungsverm\u00f6gens der M\u00fclltonnen,\ndurch Verl\u00e4ngerung der Abholzyklen, Zurverf\u00fcgungstel-\nlung kostenloser Kompostierungsbeh\u00e4lter f\u00fcr organische\nK\u00fcchen- und Gartenabf\u00e4lle!\nSchaffen Sie Recycling-H\u00f6fe und Sperrm\u00fcllablagepl\u00e4tze!\nUnd schlie\u00dflich:\nSetzen Sie in Ihren Kommunen und Landkreisen die \u00f6ko-\nlogische Abfallwirtschaft nach dem Leitprinzip ,,Vermei-\nden, Verwerten und Deponieren\u201c durch!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, lassen\nSie eine Frage zu, oder sind Sie mit Ihren Ausf\u00fchrungen\nam Ende?\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Wenn es nur ein Satz ist, bitte fragen\nSie.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Dr. Prei\u00dfler, Ihre\nForderung ist sehr couragiert, sehr drastisch vorgetragen\nund erfreut meine Seele von Herzen.\n\n(Dr. Prei\u00dfler, SPD: Danke!)\n\nAber w\u00fcrden Sie denn couragierten B\u00fcrgern auch zumu-\nten, beispielsweise wenn sie in einem Laden Ware kaufen,\ndie umst\u00e4ndlich verpackt ist, diese Ware im Laden auszu-\npacken und dem Ladenbesitzer zu \u00fcbergeben, falls es sich\num eine Einwegverpackung handelt? W\u00e4ren Sie pers\u00f6nlich\ndazu in der Lage, und w\u00fcrden Sie auch Ihre politischen\nFreunde, aber auch alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sol-\nchen couragierten Handlungen gegen\u00fcber solchen Ver-\npackungen ermuntern k\u00f6nnen?\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Ich danke f\u00fcr diese Anregungen. Im\ngro\u00dfen und ganzen war dieser Punkt in meinen ersten\nAusf\u00fchrungen enthalten: da\u00df wir nachdr\u00fccklich vom Bun-\ndesgesetzgeber fordern, endlich Gesetze zu erlassen, die\nden Hersteller verpflichten, auch den H\u00e4ndler verpflich-\nten, \u00fcberfl\u00fcssige Verpackung zur\u00fcckzunehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bevor ich\njetzt den n\u00e4chsten Redner rufe, m\u00f6chte ich noch etwas\ndazu sagen, warum wir diese Aktuelle Debatte jetzt um\ndiese Zeit f\u00fchren. Es macht sich nicht gut, wenn zwei Ak-\ntuelle Debatten hintereinander sind; das ist ganz logisch.\nDeswegen haben wir sie nicht fr\u00fch hineingenommen. Ist es\nso, da\u00df wir vielleicht diese Aktuelle Debatte am Anfang\nnehmen sollten und die Arbeitsmarktdebatte als neben-\ns\u00e4chlich betrachten? Ich m\u00f6chte doch bitten, wenn die\nFraktionen diese Kritik haben, sollen sie die Vorschl\u00e4ge an\ndas Pr\u00e4sidium einreichen, welche Reihenfolge sie haben\nm\u00f6chten.\nAnsonsten ist es wie in einer Hochschule: Bestimmen Sie\ndie Fachrichtung, die nebens\u00e4chlich ist, da werden Sie Ihr\nblaues Wunder erleben! Jeder Professor sagt, sein Fach sei\nwichtig.\nSo, und nun kommt die F.D.P., bitte sch\u00f6n. Wer spricht f\u00fcr\ndie F.D.P.? Frau Freiherr von Fritsch.\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Jetzt schon eine Zwi-\nschenfrage? Oder?\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ein Antrag zur Gesch\u00e4fts-\nordnung \u2013 bitte sehr!\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, wir hatten eine Redner-\nliste vorgelegt ohne Splittung, und zwar die Reihenfolge\nerster und zweiter Redner von der SPD ohne Unterbre-\nchung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir hatten angenommen,\nda\u00df der zweite Redner in der zweiten Runde spricht. Das\nh\u00e4tte aber dann sofort gesagt werden m\u00fcssen.\n\nFrau  Freiherr von  Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, ich\nm\u00f6chte das Timesplitting gleich hier anmelden. Wir Freien\nDemokraten stehen zu dem Prinzip Vermeidung von Ab-\nfall, wo immer es m\u00f6glich ist, Verwertung und unsch\u00e4dli-\nche Beseitigung von Haus- und Industriem\u00fcll. Dazu sind\numfassende Anstrengungen von Land und Kommunen\nnotwendig.\nNach geltender Kommunalverfassung obliegt es der Kom-\nmune, f\u00fcr die Entsorgung des Siedlungsm\u00fclls zu sorgen.\nAus unserer Sicht sind einschneidende Ma\u00dfnahmen zur\nVerminderung der Abfallmenge erforderlich.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr gut!)\n\nBesonderes Augenmerk liegt hierbei auf der Verminde-\nrung der Abfallmenge aus verbrauchten Verpackungen.\nDas bedeutet: Einf\u00fchrung von R\u00fccknahme- und Pfand-\npflicht im Verpackungsbereich und Reduzierung des Ver-\npackungsvolumens. Wir sollten im Freistaat Sachsen das\nbew\u00e4hrte Sero-System wiederbeleben, und das m\u00f6glichst\nauf privater Basis. Das Sero-System bietet eine haushalts-\nnahe Erfassung der Mehrwegverpackung und Schaffung\neines finanziellen Anreizes zur Sammlung und Abgabe der\nMehrwegverpackung. Das Sero-System setzt die Abnah-\nme- und Verwertungsgarantie durch die Verpackungsher-\nsteller oder Warenproduzenten voraus. Hier k\u00f6nnte der\nFreistaat Sachsen durch gesetzgeberische Mittel eingreifen.\nSowohl \u00fcber das Sero-System als auch durch die Aufstel-\nlung von Sammelbeh\u00e4ltern sind stofflich und energetisch\nverwertbare Verpackungen zu erfassen. Die getrennte Er-\nfassung von Gl\u00e4sern, Papier, Plastik und Pappe l\u00e4uft in\nden Kommunen nur sehr schwerf\u00e4llig an. Es fehlen zum\neinen geeignete Standfl\u00e4chen f\u00fcr Sammelbeh\u00e4lter, es feh-\nlen finanzielle Mittel zum Kauf von Sammelbeh\u00e4ltern und\ndie notwendige Logistik. Der Abfuhrrhythmus mu\u00df nach\nden jeweiligen praktischen Erfordernissen und in zeitlicher\nAbstimmung mit den \u00fcbrigen Entsorgungen bestimmt\nwerden. Die Praxis zeigt fast \u00fcberall \u00fcberquellende Contai-\nner.\nDie Kommunen k\u00f6nnen durch Beschlu\u00df einer Abfallsat-\nzung Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr eine geordnete Siedlungsm\u00fcllerfassung\nsetzen. Durch Festlegung von Ordnungs- und Bu\u00dfgeldern\nund deren Anwendung bei Zuwiderhandlungen m\u00fcssen\nunsere Mitb\u00fcrger zu umweltbewu\u00dftem Verhalten erzogen\nwerden. In den kommunalen Abfallsatzungen k\u00f6nnen\nUmlagen f\u00fcr jeden B\u00fcrger zur Finanzierung der M\u00fcllbesei-\ntigung erhoben werden. Dies hilft den Kommunen bei der\nFinanzierung der Abfallentsorgung, wirkt aber nicht hin-\nsichtlich einer bewu\u00dften M\u00fcllvermeidung bei jedem ein-\nzelnen B\u00fcrger.\nIn vielen Landkreisen, so auch in meinem Wahl- und\nWohnkreis Delitzsch, wurde eine Kreisgesellschaft gegr\u00fcn-\ndet zur Entlastung und \u00dcbernahme der Abfallentsorgung\nin den Kommunen des Landkreises. In meinem Kreis wird\ndie entstandene Kreisgesellschaft auch die Entsorgung von\nSperrm\u00fcll, K\u00fchlschr\u00e4nken und schadstoffhaltigem Haus-\nm\u00fcll gew\u00e4hrleisten. Durch die Verlagerung der Entsor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n698\n\n\n\ngung auf den Landkreis kann die Deponieproblematik\numfassender gel\u00f6st werden.\nNeben dem Einsatz von Mehrwegverpackungen fordern\nwir die Verwendung wiederverwertbarer Verpackungs-\nmaterialien, die \u00fcber Recycling zum Wiedereinsatz kom-\nmen k\u00f6nnen. Zur Verringerung der Abfallmengen in\nprivaten Haushalten, speziell \u2013 wie es ja auch schon ange-\nsprochen wurde \u2013 in Eigenheimen, sind organische Haus-\nund Gartenabf\u00e4lle zu kompostieren.\nAll das setzt, beginnend im Haushalt, eine getrennte Erfas-\nsung des M\u00fclls voraus. Energetisch verwertbare, aber\nsonst nicht verwertbare Abf\u00e4lle m\u00fcssen in M\u00fcllverbren-\nnungsanlagen entsorgt werden.\nUnter Beachtung der geltenden Umweltgesetze, um den\nM\u00fcllnotstand zu \u00fcberwinden, ist unseres Erachtens eine\numfassende Abfallwirtschaftsstrategie auf Landesebene zu\nerarbeiten. Diese mu\u00df auf M\u00fcllvermeidung und -verwer-\ntung gerichtet sein und ein Deponie-Standort- und M\u00fcll-\nverbrennungsanlagenkonzept enthalten.\nHerr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde Sie bitten, das Wort weiterzurei-\nchen an meinen Fraktionskollegen Ott.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Als letzte\nFraktion \u2026 \u2013\n\n(Proteste im Saal)\n\nOtt, F.D.P.: Meine Kollegin hat gerade gefordert, da\u00df ich\nweitermachen darf.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie machen gleich weiter?\n\nOtt, F.D.P.: Ja. \u2013 Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Erwarten Sie von mir zu dieser\nsp\u00e4ten Stunde jetzt nicht noch konkrete, dezidierte L\u00f6-\nsungsvorschl\u00e4ge zu den Problemen, die wir angesprochen\nhaben.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nAber wir sollten uns einige dieser Sachen en detail doch\nnoch etwas vor Augen halten.\nAltpapier. Der Markt daf\u00fcr ist in den alten Bundesl\u00e4ndern\nschlichtweg zusammengebrochen. Es war \u00fcber eine lange\nZeit so, da\u00df viele Jugendgruppen, Vereine, kirchliche\nGruppen in gro\u00dfem Ma\u00dfe Altpapier gesammelt hatten,\nweil es zu dem Zeitpunkt noch vern\u00fcnftige Preise daf\u00fcr\ngab. Dann brach der Markt dadurch zusammen, da\u00df die\nPapierm\u00fchlen und Papierfabriken dieses Altpapier als\nRecyclingpapier nicht mehr in dem entsprechenden Ma\u00dfe\nabsetzen konnten. Das hei\u00dft, wenn wir als einzelne Ver-\nbraucher wie auch als Institution Landtag nicht daf\u00fcr sor-\ngen, da\u00df Altpapier, als recyceltes Papier, gekauft und\nverwendet wird, k\u00f6nnen wir uns auch die ganze Einsam-\nmelaktion schlichtweg sparen; denn dann landet das ganze\nZeug doch nur auf der Deponie.\nIn diesem Zusammenhang hat es mich z. B. sehr ge\u00e4rgert,\nda\u00df ich in meiner Fraktion vorgeprescht bin und versucht\nhabe, unser ganzes Kopier- und Schreibpapier auf Recy-\nclingpapier umzustellen, was dann dazu f\u00fchrte, da\u00df der\nKopierapparat, den wir von der Landtagsverwaltung ge-\nstellt bekommen haben, nach den ersten 50 Seiten schlicht-\nweg das Leben aufgegeben hat\n\n(Bewegung im Saal)\n\nund der Techniker nach dem dritten, vierten, zw\u00f6lften\nMal, das er da war, verzweifelt mitteilen mu\u00dfte, da\u00df diese\nGer\u00e4te, die der Landtag f\u00fcr uns gekauft hat, nicht f\u00fcr\nRecyclingpapier geeignet sind. Das ist der Punkt, wo wir\ndann wieder zu dem normalen chlorgebleichten Papier\n\u00fcbergehen und feststellen m\u00fcssen, da\u00df wir hier in der Rea-\nlit\u00e4t schlicht und einfach scheitern, wenn wir nicht schon\nbei solchen Anschaffungen darauf achten.\nUnd wenn Sie sehen, was wir hier alles an Papier bekom-\nmen und verbrauchen, dann mu\u00df ich sagen, w\u00e4re der\nLandtag als solcher doch ein gro\u00dfer Abnehmer f\u00fcr recycel-\ntes Papier, und das ist einer der Ans\u00e4tze, wo wir uns an\nder eigenen Nase fassen und anfangen m\u00fcssen dazu arbei-\nten; aber wir m\u00fcssen die entsprechenden Ger\u00e4te zur Verar-\nbeitung kaufen.\n\n(Beifall)\n\nEin weiterer Punkt, der uns allen sehr am Herzen liegt, ist\ndas Kunststoffrecycling. Ich durfte als damals noch 15-,\n16j\u00e4hriger bei einer der ersten Fabriken, die sich in den\nalten Bundesl\u00e4ndern hier hervorgetan haben, am Aufbau\nmitwirken und habe sehr viel mitbekommen. Das war sehr\ninteressant.\nKunststoffrecycling, meine Damen und Herren, bringt ein\nganz gro\u00dfes Problem mit sich. Wenn Sie heute 10 verschie-\ndene Joghurtmarken kaufen, k\u00f6nnen Sie in der Regel auch\ndavon ausgehen, da\u00df Sie 10 verschiedene Plastiksorten f\u00fcr\ndie Becher vor sich haben. Es gibt leider dort noch keine\nvern\u00fcnftige Norm und kein Agreement in den Firmen,\nwelche Kunststoffarten man da etwas einheitlicher ver-\nwendet. Das f\u00fchrt dazu, da\u00df das Kunststoffrecycling \u2013\nweil man nie wei\u00df, was man jetzt einschmilzt und verar-\nbeitet, kann man nie sagen, was auch herauskommt \u2013,\ndazu f\u00fchrt, da\u00df man bestenfalls Blumentr\u00f6ge und Stra\u00dfen-\nbegrenzungspf\u00e4hle, also sehr dickwandige Sachen, daraus\nherstellen kann.\nAlso der Kunststoff, den ich verwandt habe, um so einen\nd\u00fcnnwandigen Joghurtbecher oder sonst irgend etwas\nherzustellen, wird in dieser Form nicht recycelbar sein.\nWir k\u00f6nnen aber weder als Land noch als Bund, und da\nliegt die Crux, jetzt unserer Industrie hier vorschreiben,\nda\u00df sie nur noch den und den Kunststoff in der und der\nVerarbeitung und Zusammensetzung verwenden darf;\ndenn hier sto\u00dfen wir an Europanormen. Und da mache ich\njetzt zum Abschlu\u00df die kleine Kurve: Dann kann ich in\ndem Zusammenhang, wenn wir hier bei so elementaren\nProblemen darauf sto\u00dfen, da\u00df wir mit Europarecht in Ver-\nbindung sind, die Bemerkung machen, da\u00df es die F.D.P.-\nFraktion doch mit etwas Sorge und Schrecken vernommen\nhat, da\u00df mit dem Gedanken gespielt wurde, den Europa-\nausschu\u00df hier im Landtag ,,abzuwickeln\u201c. Wir m\u00fcssen uns\nin diesem Bereich genauso wie in anderen Bereichen auch\nimmer mit den Europabelangen auseinandersetzen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Bevor ich\njetzt die Fraktion Linke Liste/PDS rufe, bitte ich die Abge-\nordnete Voigt von der SPD. Es war darum gebeten wor-\nden, das noch nachzuholen. Ich hatte hier einen Fehler\ngemacht. Die SPD-Fraktion wollte beide Beitr\u00e4ge eigentlich\nhintereinander halten, und ich hatte das nicht ganz mitbe-\nkommen.\n\n(Zuruf von der CDU: Und das bei der eigenen Fraktion!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n699\n\n\n\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Voigt, SPD: Wir hatten unsere Antr\u00e4ge und Redebei-\ntr\u00e4ge aufeinander abgestimmt, und deshalb m\u00f6chte ich\njetzt fortfahren.\nMein Fraktionskollege hat Sie ja bereits ausf\u00fchrlich mit der\nSituation der Abfallwirtschaft aus der Sicht der Landkreise\nund Kommunen vertraut gemacht. Die Abfallentsorgung\nbefindet sich in Sachsen in einer Krise, weil es an ausrei-\nchenden Entsorgungskapazit\u00e4ten fehlt. Und allein damit,\nda\u00df 1000 von 1400 Deponien geschlossen werden, wird\ndieses Problem nicht gel\u00f6st.\nDen ersten Entwurf eines Landesabfallgesetzes haben wir\nzur Kenntnis genommen, und wir werden unsere Intentio-\nnen in die Diskussion mit einbringen.\nLassen Sie mich nun kurz die Grundposition unserer Ab-\nfallpolitik darlegen, um uns im Interesse unserer Umwelt\nm\u00f6glichst bald einen tragf\u00e4higen Kompromi\u00df finden zu\nlassen. Unser Abfallkonzept mu\u00df so aufgebaut sein, da\u00df\nAbfallvermeidung absolute Priorit\u00e4t hat. Nicht vermeidba-\nre Abf\u00e4lle sind m\u00f6glichst wiederzuverwerten oder stofflich\nzu entsorgen.\n\u2013 Also entweder es ist mehr Ruhe, oder wir k\u00f6nnen das\nsein lassen, w\u00fcrde ich denken.\n\n(Unruhe im Saal. \u2013 Zuruf: Dann lassen wir\u2018s sein! \u2013 Weite-\nrer Zuruf: Machen Sie nur weiter!)\n\nNur f\u00fcr verbleibende Restmengen sind Deponien und\nM\u00fcllverbrennungsanlagen erforderlich.\nDie Vermeidung von Abf\u00e4llen ist logischerweise die sinn-\nvollste L\u00f6sung von Entsorgungsproblemen und zur Scho-\nnung von Ressourcen und Umwelt. Wir sind uns sehr\nwohl dar\u00fcber im klaren, da\u00df f\u00fcr leicht wasserl\u00f6sliche Ab-\nfallstoffe und organische Abf\u00e4lle M\u00fcllverbrennungsanla-\ngen n\u00f6tig sind, aber wir d\u00fcrfen nicht den Bock zum\nG\u00e4rtner machen und den Landkreisen die Abfallentsor-\ngung \u00fcbertragen.\nEine umweltvertr\u00e4gliche Abfallwirtschaft braucht die Mit-\narbeit der Abfallverursacher, also den B\u00fcrger, und das l\u00e4\u00dft\nsich auf Gemeindeebene viel b\u00fcrgern\u00e4her und wirkungs-\nvoller erreichen. Der Weg, ein \u00f6kologisches Abfallkonzept\ndurchzusetzen, geht nur \u00fcber entsorgungspflichtige Ge-\nbietsk\u00f6rperschaften. Die Kommunen werden also ver-\npflichtet, Abf\u00e4lle zu sammeln, zu bef\u00f6rdern, zu lagern und\ndie stoffliche Verwertung durchzuf\u00fchren. Nur Abf\u00e4lle, die\nnicht wiederverwertet werden k\u00f6nnen, werden an den\nLandkreis zur anderweitigen Abfallentsorgung weiterge-\ngeben.\nDie Entsorgungskosten werden nach dem Verursacher-\nprinzip auf die Abfallproduzenten umgelegt. Wir sprechen\nuns also ganz klar gegen eine Pauschalierung von M\u00fcllge-\nb\u00fchren oder eine Subventionierung der Entsorgungsanla-\ngen durch den Steuerzahler aus.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nBei der Verbrennung von einem Kilogramm Abfall entste-\nhen 10 Kubikmeter reinigungsbed\u00fcrftiges Abgas, und ich\nglaube, wir sind uns doch hier wohl alle einig, da\u00df nur\nEntsorgungsanlagen mit modernster Technik zur Vermei-\ndung von Umweltsch\u00e4den in Sachsen angesiedelt werden\nd\u00fcrfen.\nDie Kommunen brauchen dringend Beratungsangebote,\num auf ihr M\u00fcllaufkommen minimierend einzuwirken.\nEin systematischer Vergleich mehrerer M\u00fcllverwertungs-\nverfahren weist deutlich die Vorteile einer Abfallwirtschaft\n\nauf Basis von getrennter Wert- und Schadstofferfassung\nmit Bio-Recycling mittels Kompostierung aus.\nLassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr die Voraussetzungen\nschaffen, und wir bieten uns Herrn Minister Weise zur Zu-\nsammenarbeit an.\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Interesse.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte\ndoch bitten, da\u00df Sie noch versuchen, Konzentration aufzu-\nbringen und zuzuh\u00f6ren und die Gespr\u00e4che etwas oder\n\u00fcberhaupt einzustellen.\nIch rufe jetzt die Fraktion der Linken Liste/PDS. Bitte\nsch\u00f6n, Prof. Hegewald!\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Mu\u00df Sachsen im M\u00fcll er-\nsticken? Fangen wir doch mit dem Landtag an, wenn wir\nuns mal die Papierberge ansehen. Ich habe bestimmt schon\neinen Kubikmeter Holz nach Hause geschleppt. Ich habe\nmir jetzt auch eine Tasche gekauft wie die F.D.P., in die\nsehr viel Papier hineinpa\u00dft. Es wird langsam kriminell,\ndiese Papierberge zu bew\u00e4ltigen. Ich denke, wir sollten\nuns mal etwas einfallen lassen, wie wir auch im Landtag\npraktisch etwas tun gegen diesen Papierberg.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDas hat auch etwas mit der Organisation zu tun. Wir soll-\nten uns vielleicht ansehen, wie es in Baden-W\u00fcrttemberg\ngemacht wird. Dort wird viel mit dem Bildschirm gearbei-\ntet. Diese Bildschirmarbeit sollte auch in der Fraktion zum\nt\u00e4glichen Arbeitsproze\u00df geh\u00f6ren.\nIch darf einmal ein paar Gedanken \u00e4u\u00dfern, die \u00fcberlegens-\nwert sind. In dieser Richtung m\u00fc\u00dfte in den n\u00e4chsten Mo-\nnaten vielleicht doch etwas passieren.\nIch m\u00f6chte zu der Fragestellung kommen, ob das Sero-Sy-\nstem der Ex-DDR, das international geachtet war, von der\nBev\u00f6lkerung angenommen wurde und mit der Marktwirt-\nschaft, wie sie sich bei uns jetzt darstellt, zusammengebro-\nchen ist, nicht doch in mancher Hinsicht \u00fcberlebenswerte\nElemente hatte, die weiterzuf\u00fchren w\u00e4ren.\nDer Bundesumweltminister T\u00f6pfer hat zusammen mit\ndem Bundesministerium f\u00fcr Forschung und Technologie,\nBonn, an die Universit\u00e4t Kassel F\u00f6rdermittel vergeben. Die\nUni Kassel soll erforschen, was am Ex-DDR-Sero-System\npositiv war und was man erhalten sollte. Die Universit\u00e4t\nKassel schrieb nun an die TU Dresden, wir sollten ihnen\nunsere Forschungsergebnisse liefern, damit sie den Auf-\ntrag von T\u00f6pfer erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Nun frage ich mich: War-\num kann nicht eine s\u00e4chsische Universit\u00e4t ihre\nForschungsergebnisse selbst f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Deutsch-\nland einbringen? Ich glaube, eine berechtigte Frage.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAber zur\u00fcck zur Frage: Wieso bewegen wir uns auf den\nM\u00fcllnotstand zu? Der Deponieraum auch f\u00fcr die Region\nDresden ist begrenzt. Der Entsorgungsnotstand bahnt sich\nan, da die existierenden Deponien in drei bis vier Jahren\nersch\u00f6pft sind, wenn weiter so wie jetzt produziert und\nM\u00fcll vor allem auch aus westlichen Handelsketten bei uns\nimportiert wird.\nDie erste Maxime w\u00e4re deshalb, M\u00fcll in der Produktion\nund Konsumtion zu vermeiden. Davon ist hier laufend die\nRede gewesen. Mir scheint aber, sich nicht dem M\u00fcll anzu-\npassen beginnt damit, da\u00df man bereits im Kopf den M\u00fcll\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n700\n\n\n\nbek\u00e4mpft. Wir m\u00fcssen mehr mit dem Kopf arbeiten und in\nden Kopf investieren. Dann wird es auch viel billiger in\nder Anpassung und in der Vermeidung.\nIn drei bis vier Jahren sind die Deponien ersch\u00f6pft, aber\ndie Planfeststellungsverfahren zur Erstellung neuer Depo-\nnien und Genehmigungen \u2013 und was alles dazu notwen-\ndig ist \u2013 dauern f\u00fcnf bis sieben Jahre. Das hei\u00dft, hier ist\neine Zeitdifferenz von ein bis zwei Jahren, die uns in weni-\ngen Jahren hart treffen wird. Es besteht also dringender\nHandlungsbedarf.\nKonnte in den alten Bundesl\u00e4ndern nach der Methode trial\nand error (Versuch und Irrtum) verfahren werden, so w\u00e4re\ndieses Herangehen f\u00fcr uns str\u00e4flich. Wir m\u00fcssen sofort zu\neiner neuen Qualit\u00e4t der Entsorgung kommen, mit wenig\nGeld ist in kurzer Zeit eine gro\u00dfe Entsorgungsleistung zu\nerbringen. Besonders bei Klein- und mittelst\u00e4ndischen Be-\ntrieben, beim Gewerbe bahnt sich Entsorgungsnotstand an.\nHier ist zu vermerken, da\u00df Sachsen das erste \u00f6stliche Bun-\ndesland war, welches in Bonn im November vorigen Jah-\nres mit einer Konzeption der Abfallwirtschaft vorstellig\nwurde. Dem Bonner Umweltministerium liegt seit f\u00fcnf\nMonaten die Aufgabenstellung f\u00fcr ein Abfallwirtschafts-\nkonzept Sachsens vor. Bonn m\u00fc\u00dfte die erarbeiteten Unter-\nlagen und Vorschl\u00e4ge pr\u00fcfen und best\u00e4tigen, aber still ruht\nder See, es r\u00fchrt sich nichts.\nHinzu kommt die allgemeine Rechtsverunsicherung bei\nuns. Es ist deshalb v\u00f6llig verst\u00e4ndlich, da\u00df die Landr\u00e4te\nsich auf sich selbst besinnen und in den Kreisen eigene\nEntsorgungskonzepte entstehen, zum Beispiel f\u00fcr die De-\nponie in Bischofswerda. Und hier schlagen nun westdeut-\nsche Unternehmen hart zu. So zog zum Beispiel ein\nUnternehmen die Kreise Riesa, Mei\u00dfen und Gro\u00dfenhain\n\u00fcber den Tisch. Das Unternehmen verkaufte den drei\nKreisen einzeln sein Programm und baute auf die Uner-\nfahrenheit der Ossis. Zweifellos sind die Kreise f\u00fcr die\nAbfallkonzepte mitverantwortlich, aber hier ist nat\u00fcrlich\nauch dringend Hilfe angesagt durch die Regierung, durch\ndie Abfallverb\u00e4nde, durch die Wissenschaftler unseres\nLandes.\nFolgende Bedenken sind bei der Eigenverantwortung der\nKreise anzumelden:\nErstens sind die Landkreise einzeln als Entsorgungsr\u00e4ume\nzu klein, es sind also regionale L\u00f6sungen erforderlich.\nZweitens ist das wissenschaftliche Niveau der Entsor-\ngungskonzepte sehr unterschiedlich, und Kooperation mit\ns\u00e4chsischen Wissenschaftlern ist angesagt. Hier k\u00f6nnte die\nTU Dresden Hilfe leisten. Das tut sie auch schon.\nDrittens werden die Kommunen oft durch westliche An-\nbieter um ihren Gewinn gebracht, wenn viele Mittel dann\nnach dem Westen abflie\u00dfen, statt hier in Sachsen zu blei-\nben.\nJetzt ist schnelles, qualifiziertes Handeln geboten. Drei\nAufgaben besitzen nach meiner Auffassung Vorrang:\n1. die Best\u00e4tigung des Abfallwirtschaftsplans f\u00fcr Ge-\nsamtsachsen in Bonn;\n2. mu\u00df parallel sofort mit der Standortsuche f\u00fcr Entsor-\ngungsanlagen in jedem Regierungsbezirk begonnen wer-\nden. Kompetente Vertreter der Regierungsbezirke sollten\nsich zusammensetzen und Vorschl\u00e4ge erarbeiten. Die neue\nQualit\u00e4t der Abfallwirtschaft sollte auch darin bestehen,\nda\u00df der Abfall einer weitestgehenden Behandlung unter-\nworfen wird und die dann nicht mehr verwertbaren R\u00fcck-\nst\u00e4nde deponiert werden.\n3. ist die Qualifizierung der in der Abfallwirtschaft Verant-\nwortlichen n\u00f6tig. Das betrifft die Gebiete Abfallrecht,\n\nAbfallwirtschaft, Entsorgungspraxis, Vertragsrecht; denn\nVertr\u00e4ge mit westlichen Unternehmen sind so abzu-\nschlie\u00dfen, da\u00df die Sachsen gleichberechtigt als Partner auf-\ntreten und der Gewinn auch gleichverteilt wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall vor allem bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der Staats-\nminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung hat um das\nWort gebeten.\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Meine Damen und Herren! Ihr Wunsch ist mir\nBefehl. Ich kann Ihnen heute verk\u00fcnden, da\u00df eine Neuord-\nnung der Abfallwirtschaft auf den Weg gebracht worden\nist. Die Staatsregierung hat vor zwei Tagen im Kabinett\nden Entwurf des ersten Gesetzes zur Abfallentsorgung\nund zum Umgang mit Bodenbelastungen gebilligt. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine breite Anh\u00f6rung der \u00d6ffentlichkeit ist eingeleitet wor-\nden. Und Sie sind nat\u00fcrlich einbezogen, Sie sind in erster\nLinie die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr diese Diskussion. Mit diesem\nGesetzentwurf hat sich Sachsen eine neue Grundlage ge-\nschaffen. Die Anh\u00f6rung soll innerhalb von vier Wochen\nstattfinden. Es wird gebeten um Anregungen und Beden-\nken. Wir werden dann in vier Wochen noch einmal dar-\n\u00fcber befinden, und dann hoffe ich, in der darauffolgenden\nLandtagssitzung unseren Gesetzesvorschlag hier zur Ver-\nabschiedung bringen zu k\u00f6nnen. \nMit dem ersten Abfallgesetz ist ein wichtiger Schritt zu\neiner zeitgem\u00e4\u00dfen und zukunftsgerichteten Abfallwirt-\nschaft in Sachsen eingeleitet worden. Die Abfallwirtschaft\nsoll Aufgabe von vorwiegend leistungsf\u00e4higen kommuna-\nlen K\u00f6rperschaften werden. Der Gesetzentwurf kn\u00fcpft an\ndie in vielen Regionen Sachsens begonnene Einrichtung\nvon regionalen Abfallverb\u00e4nden an. Das hei\u00dft, nicht nur\nAbfallverb\u00e4nde haben sich gebildet, es haben sich auch in\nder Wasserwirtschaft Zweckverb\u00e4nde gebildet, die wahr-\nscheinlich beispielgebend f\u00fcr alle Regionen sind. Die Ab-\nfallverb\u00e4nde k\u00f6nnen dann unter Beteiligung der B\u00fcrger in\nihrem Territorium umfassende Ma\u00dfnahmen zur Abfall-\nwirtschaft treffen. \nDer von der Staatsregierung beschlossene ,,Anh\u00f6rungsent-\nwurf\u201c verlangt von den Abfallverb\u00e4nden, da\u00df diese Ab-\nfallwirtschaftskonzepte und Abfallbilanzen aufstellen.\nDurch eine offensive Geb\u00fchrenordnung sollen wirksame\nAnreize geschaffen werden zur Abfallvermeidung und zur\nAbfallverwertung. \nZur Abfallvermeidung m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen,\nda\u00df morgen im Bundesrat \u00fcber die erste Verordnung zur\nAbfallvermeidung beschlossen wird. Es ist weiter morgen\nim Bundesrat im Gespr\u00e4ch die Frage der Verpackung, ins-\nbesondere bei Bier. Da soll in Zukunft die R\u00fccknahmefla-\nsche bis zu 90 % durchgesetzt werden, allein in der\nBrauwirtschaft. Da soll und wird nat\u00fcrlich \u2013 und das hat\nder Minister T\u00f6pfer schon oft erw\u00e4hnt, da\u00df in der Vergan-\ngenheit bei uns auf diesem Gebiet doch ein recht gutes\nSystem eingef\u00fchrt war \u2013, auch die Milchflasche wieder\neingef\u00fchrt werden. Und es geht nicht nur um die Milch-\nflaschen, sondern auch die Milch darin, die soll aus unse-\nren Betrieben kommen und nicht diese Kastenmilch aus\nS\u00fcddeutschland oder wo sie sonst herkommt verkauft\nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n701\n\n\n\nIch m\u00f6chte ganz kurz \u2013 es ist jetzt sehr sp\u00e4t, und Sie k\u00f6n-\nnen das lesen und studieren \u2013 noch auf eine Tatsache hin-\nweisen. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Minister, gestatten Sie\nnoch eine Zwischenfrage. \n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentent-\nwicklung: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich habe einmal eine\nFrage zu den Pfandflaschen bei Bier. Wird durch dieses\nGesetz auch gesichert, da\u00df die Flaschen zur\u00fcckgenommen\nwerden, unabh\u00e4ngig davon, welches Etikett dranklebt? Es\nhandelt sich hier um genormte Flaschen. Das ist n\u00e4mlich\nim Moment nicht gesichert. Man geht mit jeder Flasche, je\nnach Etikett, in eine andere Verkaufsstelle. \n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Daf\u00fcr werden die Regelungen sicher gefunden\nwerden. Ich kann Ihnen das hier nicht so auf die Schnelle\nsagen, aber Regelungen werden mit Sicherheit gefunden\nwerden, da\u00df das in Ordnung kommt. \nIch m\u00f6chte Ihnen zum Abschlu\u00df ganz kurz noch folgendes\nbekanntgeben: Der Gesetzentwurf der Staatsregierung ent-\nh\u00e4lt auch \u2013 wie es schon in der \u00dcberschrift hei\u00dft \u2013 erste\nRegelungen zum Bodenschutz. So k\u00f6nnen zum Beispiel\nzum Schutz der Bev\u00f6lkerung oder von Naturg\u00fctern\nBodenbelastungsgebiete festgelegt werden. Damit \u2013 und\ndas ist jetzt das Besondere \u2013 steht Sachsen an der Spitze, in\nder vordersten Reihe der Bundesl\u00e4nder. Noch kein ande-\nres Land hat \u00fcber die Regelung zum Bodenschutz gesetz-\nliche Grundlagen geschaffen. Die sind \u00fcberall noch am\nArbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich hoffe, da\u00df wir uns nicht nur hier an die erste Stelle\nsetzen, sondern auch noch auf anderen Gebieten und bei\nanderen Gesetzesentw\u00fcrfen. \nIch m\u00f6chte Sie noch darauf hinweisen, da\u00df vor zwei Tagen\nauch dem Landesplanungsgesetz das Kabinett seine Zu-\nstimmung gegeben hat.\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 Wir h\u00e4tten jetzt noch f\u00fcr eine zweite Runde fol-\ngende Zeiten zur Verf\u00fcgung: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2\nMinuten , CDU 5 Minuten, SPD 2 Minuten, F.D.P. 2 Minu-\nten und Linke Liste/PDS 4 Minuten. Ja, dort!\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Ich wollte eigentlich gleich an\nmeinen Fraktionskollegen anschlie\u00dfen, wenn es gestattet\nist. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich w\u00fcrde sonst in der Rei-\nhenfolge wieder aufrufen, wie wir besprochen haben, und\nSie w\u00e4ren dann als Allerletzter dran. \n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Aber ich war doch eigentlich\ndran. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, wenn Sie es\nm\u00f6chten. \n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abge-\nordnete! Ich m\u00f6chte ein anderes Thema aufgreifen, und\nzwar die Abprodukte, die sich in vielen Bereichen der\nWirtschaft nicht vermeiden lassen, zum Beispiel im H\u00fct-\ntenwesen oder im Bergbau. \nBeispiel 1: das Tal des Todes in Freiberg, Muldenh\u00fctten.\nDort wurden seit vielen hundert Jahren Erze verh\u00fcttet,\nund die Abf\u00e4lle, also schwermetallhaltige Abprodukte,\nwurden dort verkippt. Das ist nat\u00fcrlich eine Altlast, die\nschon seit vielen hundert Jahren dort ruht. In den Anfangs-\njahren der SDAG Wismut wurde r\u00fccksichtslos Raubbau\nbetrieben, Uran, koste es, was es wolle, gef\u00f6rdert. Vieles ist\nauf Halde gekommen, das ist eine Zeitbombe, die da tickt.\nKeiner wei\u00df, was da drin steckt. \nIn den letzten Jahren wurde im Bergbaubetrieb Aue Silber-\nerz abgebaut, das einen sehr hohen Arsengehalt hatte.\nHeute noch lagern zehntausende Tonnen dieses Materials\nauf Halde. Das Zeug verwittert, Wind und Regen bringt es\ndann entsprechend in die Kleing\u00e4rten, die dort ringsum\nsind, bzw. unter die Bev\u00f6lkerung. \nIn Zwickau befindet sich der ehemalige Erzaufbereitungs-\nbetrieb der SDAG Wismut. Wer aus dieser Ecke stammt,\nkennt ja diese gro\u00dfe Halde. Was geschieht mit ihr? Das\nsind viele tausend Tonnen. Das ist ein ekelhafter Dreck. \nIn meinem Landkreis Schwarzenberg hat man es sich rela-\ntiv einfach gemacht. Dort hat man alte Schachtr\u00f6hren mit\nM\u00fcll verf\u00fcllt, unkontrolliert. Das Zeug, das kommt ins\nGrundwasser, und keiner wei\u00df, was drin ist. \nIn meinen Ausf\u00fchrungen wollte ich eigentlich deutlich\nmachen, da\u00df es sich nicht immer unbedingt um M\u00fcll bzw.\nAbprodukte aus 40 bzw. 45 Jahren SED handelt. Wir haben\nalso auch mit wesentlich \u00e4lteren Altlasten zu k\u00e4mpfen.\nUnd wenn man jetzt in den Zeitungen liest, da\u00df aus Alt-\nbundesl\u00e4ndern wieder Sonderm\u00fcll in die neuen L\u00e4nder\nexportiert werden soll, da k\u00f6nnten einem die Haare zu\nBerge stehen. Haben wir denn schon wieder die Zeit eines\nSchalck-Golodkowski, wo dieser M\u00fclltourismus bl\u00fcht?!\nWir haben genug Dreck. Den anderen brauchen wir nicht\nnoch zu entsorgen.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chte B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nnoch einmal das Wort f\u00fcr zwei Minuten haben?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Etwas ganz Wichtiges, das ich\nvorhin vielleicht in der Eile so verk\u00fcrzt dargestellt habe,\nda\u00df es falsch angekommen sein k\u00f6nnte: Was ich mit dem\nBegriff Niedrigb\u00fcrokratiegebiet meinte, war ein Deckman-\ntel f\u00fcr eingeschr\u00e4nktes Umweltrecht. Man h\u00f6rt hier und\ndort von Vorhaben, Pyrolyse-Anlagen , die in Westl\u00e4ndern\nSchwierigkeiten haben, z. B. in Baden-W\u00fcrttemberg, zu ge-\nnehmigen und sie hier als mobile Anlagen einzusetzen.\nSolche mobilen Anlagen brauchen nach Umweltrecht\nkeine Genehmigung, sie sind zeitlich befristet. Solche An-\nlagen k\u00f6nnen dann in einer zweiten Phase als Versuchsan-\nlage nochmals f\u00fcr 2 Jahre ohne oder mit eingeschr\u00e4nkter\nGenehmigung und B\u00fcrgerbeteiligung betrieben werden.\nDavor m\u00f6chten wir also eindringlich warnen. Wir m\u00f6ch-\nten solche Anlagen haben, die unsere Umwelt, die sowieso\nbelastet ist, nicht zus\u00e4tzlich belasten. \n\n(Wortmeldung zu einer Zwischenfrage)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es tut mir leid, jetzt ist er\nweg. Die CDU-Fraktion hat jetzt noch 5 Minuten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n702\n\n\n\n(Zuruf von der CDU: Der Minister hat alles gesagt, wir\nverzichten.)\n\nDanke. \u2013 Die SPD hat mir schon angedeutet, da\u00df sie auch\nauf ihre 2 Minuten verzichtet. Jetzt w\u00e4re noch die F.D.P.\nmit 2 Minuten an der Reihe. \n\n(Zuruf von der F.D.P.)\n\nSie nimmt es auch nicht in Anspruch. \u2013 Damit ist die Aktu-\nelle Debatte beendet. \n\nWir haben noch einen letzten Punkt. Ich denke, wir brin-\ngen den schnell zum Abschlu\u00df. \n\nPunkt 16 der Tagesordnung:\nVer\u00e4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\n\nEs liegen vor: Drucksache 1/215, eingereicht von der CDU,\nund Drucksache 1/227, eingereicht von der SPD.\nGibt es dazu Gegenmeinungen, \u00c4nderungsw\u00fcnsche oder\netwas anderes? \u2013 Ich sehe nichts. Wer mit der \u00c4nderung\nder Ausschu\u00dfbesetzung einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \n\n(Heiterkeit)\n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Eine. Stimmenthaltungen?\n\u2013 Keine. \u2013 Also angenommen. \n\nDamit haben wir unsere Tagesordnung beendet. Ich danke\nIhnen, da\u00df Sie so lange ausgehalten haben. Ich w\u00fcnsche\nIhnen eine erquickliche, wenn auch kurze Nacht. Und\nmorgen treffen wir uns in aller Frische 10 Uhr wieder hier\nin der Dreik\u00f6nigskirche. \n\nDie Sitzung ist beendet. \n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 23.24 Uhr)\n\nANLAGE 1\n\nErg\u00e4nzung zur schriftlichen\nBeantwortung von Fragen zur\n\nFragestunde in der 12. Sitzung am 22. Februar 1991, \nDrucksache 1/159\n\nFrau Voigt, SPD:\n1. W\u00fcrden Sie bitte den Kabinettsbeschlu\u00df bez\u00fcglich der\nZusammenarbeit Ministerien \u2013 Aussch\u00fcsse allen hier zur\nKenntnis bringen?\n2. Wie stellen Sie sich die Einbeziehung der Aussch\u00fcsse in\ndie Ausarbeitung von Dokumenten in ihrer Entstehungs-\nphase vor?\n3. Nach welchem Modus k\u00f6nnen Abgeordnete Einsicht in\nAkten der Ministerien verlangen?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Allgemeine\nVorbemerkung: Die Zust\u00e4ndigkeit des S\u00e4chsischen Land-\ntages und der S\u00e4chsischen Staatsregierung und die sich\ndaraus ergebende Zusammenarbeit richten sich nach dem\nVorschaltgesetz sowie nach der Gesch\u00e4ftsordnung des\nS\u00e4chsischen Landtages. Dies gilt auch f\u00fcr die Formen und\nden Umfang der Erteilung von Ausk\u00fcnften durch die\nStaatsregierung. \nZu Frage 1: Einen Kabinettsbeschlu\u00df bez\u00fcglich der Zusam-\nmenarbeit Ministerien \u2013 Aussch\u00fcsse gibt es nicht. Die Zu-\nsammenarbeit richtet sich nach den soeben genannten\nVorschriften. \nZu Frage 2: Es ist in der Gewaltenteilung zwischen Exe-\nkutive und Legislative begr\u00fcndet, da\u00df in der Entste-\nhungsphase von Dokumenten, dazu z\u00e4hlen auch\nGesetzentw\u00fcrfe, eine vertrauliche Beratung inerhalb der\nRegierung m\u00f6glich sein mu\u00df.\n\nZu Frage 3: Eine Einsicht in Akten der Ministerien f\u00fcr Ab-\ngeordnete ist nicht vorgesehen. Es wird nochmals auf die\nin der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages niedergelegten\nAuskunftsrechte und deren Formen verwiesen. \n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Im ,,Vertrag \u00fcber die ab-\nschlie\u00dfende Regelung in bezug auf Deutschland\u201c (Zwei-\nplus-Vier-Vertrag) vom 12. 9. 1990 wird im Artikel 5 (1)\nbestimmt, da\u00df auf dem Gebiet der ehemaligen DDR nur\nVerb\u00e4nde der Territorialverteidigung stationiert sind. Die-\nse sind nicht in die B\u00fcndnisstruktur integriert. \n\nStimmt die Staatsregierung mit meiner Interpretation\ndieses Artikels \u00fcberein, da\u00df im B\u00fcndnisfall der NATO\nnach diesem Vertrag Milit\u00e4rangeh\u00f6rige und Material aus\nden neuen Bundesl\u00e4ndern nicht eingesetzt werden d\u00fcrfen?\n\nVaatz,  Staatsminister in der  Staatskanzlei: Zust\u00e4ndig ist\nhier der Bund. Eine Interpretation der Regelung, wonach\ndie Bundeswehr im Bereich der neuen L\u00e4nder bis Ende\n1994 nicht in die NATO eingebunden sein wird, ist nicht\nSache des Freistaates Sachsen. \n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Bei der 2. Lesung des\nRichtergesetzes mu\u00dfte die Parlamentarische Staatssekret\u00e4-\nrin f\u00fcr Gleichstellung von Frau und Mann ihre unzurei-\nchende Arbeitsm\u00f6glichkeit offenbaren. Was wurde\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n703\n\n\n\nunternommen in dieser wichtigen Frage, um ihre Arbeits-\nf\u00e4higkeit herzustellen?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Die Landesre-\ngierung ist bem\u00fcht, im Rahmen ihrer finanziellen M\u00f6glich-\nkeiten die Arbeitsm\u00f6glichkeiten der Parlamentarischen\nStaatssekret\u00e4rin f\u00fcr Gleichstellung von Frau und Mann\nschrittweise zu verbessern. Zwischenzeitlich wurde der\nPersonalbestand um eine Mitarbeiterin (Halbtagskraft) er-\nweitert. \n\nDr. Nowak, CDU: Bei Gespr\u00e4chen mit Vertretern des\nLandratsamtes Delitzsch und mit B\u00fcrgermeistern aus die-\nsem Kreis habe ich festgestellt, da\u00df die f\u00fcr Aussagen\ngegen\u00fcber potentiellen Investoren insbesondere zur Ver-\nkehrs-Infrastruktur notwendige Klarheit wegen der noch\nnicht entschiedenen Strategie zum k\u00fcnftigen Betreiben der\nBraunkohlentagebaue der Anhaltinischen Braunkohlen-\nwerke AG nicht vorhanden ist. Dieser Umstand f\u00fchrt zur\nVerunsicherung beider Seiten. Wann ist mit grunds\u00e4tzli-\nchen Entscheidungen hinsichtlich der maximalen Ausdeh-\nnung der Tagebaue als Grundlage f\u00fcr die notwendige\nVerkehrsplanung und Gewerbefl\u00e4chenvergabe zu rech-\nnen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu den Braunkohlentagebauen der Anhaltinischen Braun-\nkohlenwerke AG in Sachsen gibt es folgenden Sachstand:\nTagebau R\u00f6sa\nStillgelegt, z. Z. Erarbeitung eines Stillegungsbetriebspla-\nnes.\n\nTagebau Delitzsch-S\u00fcdwest\nL\u00e4uft bis 2003, Ortschaft Werbelin so gut wie ausgesiedelt,\nOrtschaft Brodau ist unklar. Geplant ist ein Musterbeispiel\nf\u00fcr komplexe Ortsverlegung. Sollte Brodau nicht verlegt\nwerden, w\u00fcrde der Tagebau 4 Jahre eher auslaufen. \n\nTagebau Breitenfeld\nSeit 8/90 f\u00fcr 8 Jahre gestundet. Wiederaufnahme der F\u00f6r-\nderung nach Auslauf des Tagebaus Delitzsch SW. Hierf\u00fcr\nRaumordnungsverfahren erforderlich. Der Tagebau wird\nin keinem Fall die Autobahn \u00fcberschreiten; diese bleibt er-\nhalten. \nInsgesamt ist die Tagebauentwicklung von dem erforderli-\nchen Kohlebedarf abh\u00e4ngig, und dieser steht bis zur Aus-\narbeitung eines Energiekonzeptes nicht fest. Dies ist\nma\u00dfgeblich auch abh\u00e4ngig von der Entscheidung der\nTreuhandanstalt zur Privatisierung der Energie- und\nBraunkohlenwirtschaft. \nNach neuesten Informationen soll bis Ende Mai 1991 eine\nEntscheidung \u00fcber die Kraftwerke Thierbach und Lippen-\ndorf gef\u00e4llt werden. \n\nFrau Georgi, F.D.P.: Nach welcher Konzeption wird die\nBesetzung der Stellen der Regierung vorgenommen, und\nwie ist der Realisierungsstand?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Sowohl f\u00fcr den\nPersonalbedarf der einzelnen Ministerien als auch f\u00fcr den\nder einzelnen Pr\u00e4sidien fanden \u00f6ffentliche Ausschreibun-\ngen statt. \nDie Resonanz auf die einzelnen Ausschreibungen war un-\nterschiedlich; insgesamt aber doch sehr gro\u00df. Die Qualit\u00e4t\nder einzelnen Bewerbungen war sehr unterschiedlich. \n\nBedingt durch Personalmangel verlief die Auswertung der\nBewerbungen zun\u00e4chst schleppend, dann jedoch zuneh-\nmend z\u00fcgiger und ist jetzt zum Gro\u00dfteil abgeschlossen,\nwenn auch einzelne nachgereichte Bewerbungen durchaus\nnoch Beachtung finden. Bei der Qualit\u00e4t der Besetzungen\nmu\u00dften mit vertretbarem Umfang Abstriche gemacht wer-\nden. Bewerber aus den Altbundesl\u00e4ndern waren aufgrund\nder schlechten Rahmenbedingungen (Wohnung, Schulen,\nUmwelt etc.) schwer zu gewinnen. Insgesamt kann die\nfachliche Besetzung des sehr schmalen Stellenplanes je-\ndoch durchaus als gut bezeichnet werden. \n\nF\u00fcr den Bereich der Pr\u00e4sidien gilt folgendes:\n\nGrunds\u00e4tzlich w\u00e4hlen die Pr\u00e4sidien ihr Personal selbst aus\nund schlie\u00dfen auch selbst Arbeitsvertr\u00e4ge. \nBei Einstellungen von der Verg\u00fctungsgruppe RKV 14 ab\nist ein vorbereiteter Arbeitsvertrag mit den Bewerbungs-\nunterlagen dem S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern\nvorzulegen. Das ggf. zust\u00e4ndige Fachministerium ist von\nder beabsichtigten Einstellung zu unterrichten und zu bit-\nten, das Einvernehmen gegen\u00fcber dem SMI zu erkl\u00e4ren.\nDas SMI unterzeichnet den Arbeitsvertrag, sobald das Ein-\nvernehmen hergestellt ist. \nBei Einstellungen von Bewerbern in Verg\u00fctungsgruppe\nRKV 13 ist durch das Regierungspr\u00e4sidium vor Vertrags-\nabschlu\u00df, unter Vorlage der Bewerbungsunterlagen, die\nZustimmung des SMI und ggf. das Einvernehmen des be-\ntroffenen Fachministeriums einzuholen. \nDer Besetzungsstand der einzelnen Regierungspr\u00e4sidien\nist noch sehr unterschiedlich. Teilweise bestehen befristete\nVertr\u00e4ge. Gerade im Bereich der Regierungspr\u00e4sidien war\ndie Gewinnung von Westbewerbern (insbesondere Juri-\nsten) sehr schwierig, weil die finanziellen Bedingungen\nlange ungekl\u00e4rt waren. \nAuch in den Regierungspr\u00e4sidien wird die Besetzung des\nschmalen Stellenplanes im Interesse einer effektiven Ar-\nbeitsaufnahme z\u00fcgig vorangetrieben. \n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Welcher Zeitpunkt zur\nEingliederung von Gemeinden in den Freistaat Sachsen\nwurde in der Besprechung am 8. Februar 1991 vereinbart?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Die Innenmini-\nster der neuen Bundesl\u00e4nder haben am 8. 2. 1991 in Erfurt\nGrunds\u00e4tze \u00fcber Voraussetzungen, Verfahren und Ziele\nzum Wechsel der Landeszugeh\u00f6rigkeit von Gemeinden\nbeschlossen. Danach werden bilaterale Kommissionen ge-\nbildet, die die Staatsvertr\u00e4ge unter Beteiligung der Kom-\nmunen aushandeln. Die parlamentarische Behandlung\nwird sich anschlie\u00dfen.\nMit Ablauf des 31. 12. 1991 sollen die Gemeinden in das\njeweils neue Bundesland eingegliedert werden. \n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie wird das Asyl-\nrecht gegen\u00fcber Kurden gehandhabt? Welche\nVer\u00e4nderungen bez\u00fcglich Bewegungsfreiheit, Aufenthalts-\ngenehmigung, polizeilicher Meldeauflagen ergeben sich\nf\u00fcr Araber aus der Golfregion?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Asylrecht gegen-\n\u00fcber Kurden\nBisher hat das Bundesinnenministerium in \u00dcbereinstim-\nmung mit den Lageberichten des Ausw\u00e4rtigen Amtes die\nAuffassung vertreten, da\u00df eine Gruppenverfolgung der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n704\n\n\n\nKurden in der T\u00fcrkei nicht stattfindet und da\u00df daran auch\nder zwischenzeitlich beendete Golfkrieg nichts ge\u00e4ndert\nhat. Diese Einsch\u00e4tzung wird allerdings nicht von allen\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden in den anderen Bundesl\u00e4ndern unein-\ngeschr\u00e4nkt geteilt. Insoweit diese Auffassung nicht geteilt\nwird, wird insbesondere die Auffassung vertreten, abge-\nschobenen Kurden drohe generell Inhaftierung und Folter.\n\nAuf eine Anfrage des baden-w\u00fcrttembergischen Innenmi-\nnisteriums hin wird das Bundesinnenministerium auf-\ngrund einer aktuellen Lageeinsch\u00e4tzung des Ausw\u00e4rtigen\nAmtes sich dazu \u00e4u\u00dfern, ob Anla\u00df dazu besteht, von der\neingangs geschilderten bisherigen Auffassung abzur\u00fccken.\nVon diesem aktuellen Lagebericht wird es wesentlich\nabh\u00e4ngen, ob der Freistaat Sachsen zuk\u00fcnftig von einem\nAbschiebungshindernis f\u00fcr nichtanerkannte kurdische\nAsylbewerber ausgeht. \n\nVer\u00e4nderungen bez\u00fcglich Bewegungsfreiheit f\u00fcr Araber\naus der Golfregion\n\nIm Freistaat Sachsen hat es keine konkrete aufenthaltsbe-\nschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahme f\u00fcr einen arabischen B\u00fcrger aus\nder Golfregion im Hinblick auf den Golfkrieg gegeben.\nInsbesondere sind keine Ausweisungsverf\u00fcgungen ergan-\ngen. Dies resultiert daraus, da\u00df keine der vom\nBundesministerium des Innern und vom Bundeskriminal-\namt als m\u00f6gliche Gef\u00e4hrder genannten Personen im Frei-\nstaat Sachsen mit Wohnsitz gemeldet war oder in sonstiger\nWeise bei den Polizeibeh\u00f6rden \u2013 die durch das Bundeskri-\nminalamt entsprechend vorbereitet worden waren \u2013 in Er-\nscheinung getreten ist.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: 1. Woher nehmen Sie, Herr\nKrause, Ihre Legitimation f\u00fcr die Einrichtung des Referates\n28 in Ihrem Ministerium, das sich inhaltlich mit dem Auf-\nbau eines Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz besch\u00e4fti-\ngen wird?\n\n2. Der friedliche Umbruch im Herbst 1989 in der ehema-\nligen DDR war unter anderem getragen von der festen\npolitischen \u00dcberzeugung, alten als auch neuen Geheim-\nbzw. Nachrichtendiensten keine Legitimation f\u00fcr einen\nNeuaufbau zu bieten. \n\nHerr Staatsminister, wie gedenken Sie dem Willen der\nBev\u00f6lkerung Rechnung zu tragen, entgegen bundespoliti-\nschen Interessen, wonach die Einrichtung von Landes\u00e4m-\ntern f\u00fcr Verfassungsschutz als unabdingbar angesehen\nwird?    \n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: zu Ziff. 1\nDer Verfassungsschutz dient dem Schutz der freiheitli-\nchen, demokratischen Grundordnung, des Bestandes und\nder Sicherheit des Bundes und der L\u00e4nder. Er ist ein Zei-\nchen der wehrhaften Demokratie, einer Demokratie also,\ndie sich behaupten will und nicht bereit ist, sich denen zu\nopfern, die die freiheitlich-demokratische Grundordnung\nbek\u00e4mpfen oder beseitigen wollen.\nDas Gesetz \u00fcber die Zusammenarbeit des Bundes und der\nL\u00e4nder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes und\n\u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz verpflichtet\nBund und L\u00e4nder, auf diesem Gebiet zusammenzuarbei-\nten. \u00a7 2 Abs. 2 des Gesetzes konkretisiert dies n\u00e4her und\ngibt jedem Land auf, eine Beh\u00f6rde zur Bearbeitung von\nAngelegenheiten des Verfassungsschutzes einzurichten.\nDiese Verpflichtung gilt auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \nzu Ziff. 2\nEs ist richtig, da\u00df sich der friedliche Umbruch der Jahre\n1989 und 1990 gerade gegen das \u00dcberwachungs- und Un-\nterdr\u00fcckungssystem des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit\nder DDR gerichtet hat. Dieser Apparat war dazu angetre-\nten, die Einf\u00fchrung echter demokratischer Ordnungen zu\nverhindern. Der ungebrochene Freiheitswille der Bev\u00f6lke-\nrung hat dies letztlich scheitern lassen. \nIn Sachsen konnte eine freiheitlich demokratische Grun-\ndordnung errichtet werden. Wenn diese Ordnung gegen\nextremistische und terroristische Gruppierungen, die sie\nbek\u00e4mpfen und beseitigen wollen, verteidigt wird, liegt\ndas im Sinne des Freiheitsstrebens der Bev\u00f6lkerung. Nichts\nanderes ist Aufgabe des Verfassungsschutzes. Wie alles\nstaatliche Handeln ist auch er an die allgemeinen Rechts-\nvorschriften gebunden. Ich kann deshalb nicht erkennen,\nda\u00df die Errichtung von Verfassungsschutzbeh\u00f6rden im\nGegensatz zum weit \u00fcberwiegenden Willen der Bev\u00f6lke-\nrung steht. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n705\n\n\n\nAnlage 2         Drucksache 1/215\n\n14. 3. 1991\n\n\u00c4nderung in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nI. Ver\u00e4nderung in der Ausschu\u00dfbesetzung\nCDU-Fraktion\n\n1. Innenausschu\u00df\n1.1 Mitglieder Schmidt, Werner anstelle von \n\nRauchalles, Arndt\n\n2. Umweltausschu\u00df\n2.1 Stv. Mitglieder Schmidt, Werner anstelle von \n\nRauchalles, Arndt\n\n3. Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr\n3.1 Stv. Mitglieder Schmidt, Werner anstelle von \n\nRauchalles, Arndt\n\n4. Petitionsausschu\u00df\n\n4.1 Mitglieder Schmidt, Werner anstelle von \nSpantig, Clemens\n\n4.2 Stv. Mitglieder Spantig, Clemens anstelle von \nMadai, Wolfgang \n\n5. Haushalts- und Finanzausschu\u00df\n5.1 Mitglieder Schmidt, Werner anstelle von \n\nRauchalles, Arndt\n\nII. Erg\u00e4nzung in der Ausschu\u00dfbesetzung\nCDU-Fraktion\n1. Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\n1.2 Stv. Mitglieder zus\u00e4tzlich: Schmidt, Werner\n\n2. Sonderausschu\u00df\n2.2 Stv. Mitglieder zus\u00e4tzlich: Schmidt, Werner\n\nAnlage 3    DRUCKSACHE 1/227\n\n19. 03. 1991\n\nErg\u00e4nzung in der Ausschu\u00dfbesetzung\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDer Landtag m\u00f6ge folgende Erg\u00e4nzung in der Aus-\nschu\u00dfbesetzung beschlie\u00dfen:\nNeben den 3 stellv. Mitgliedern des Ausschusses f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit Tiedt, Plobner und Jurk wird Dr. Dieter\nRudorf 4. stellv. Mitglied. \n\nDr. K.-H. Kunckel\nVorsitzender der Fraktion \n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,  Franklin-\nstra\u00dfe 17, O \u2013 8020 Dresden, Tel. 0051/47 58 37, Postgiro-\nkonto Dresden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 21. M\u00e4rz 1991\n\n706\n\n\n\tStichwortsuche\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 ,,Aktuelle Situation auf dem Arbeitsmarkt\"\n\t2 1. Lesung des Gesetzes \u00fcber Aufgaben, Stellung und Finanzierung von Kindertagesst\u00e4tten im Freistaat Sachsen\n\t3 1. Lesung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder der Staatsregierung und der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r\n\t4 1. Lesung des Gesetzes zur Einrichtung eines Landespersonalausschusses\n\t5 Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses zu den Aufgaben und Befugnissen des Sonderausschusses\n\t6 Gr\u00fcndung eines Instituts f\u00fcr Umwelt an der Universit\u00e4t Leipzig\n\t7 Zur Schaffung von Grunds\u00e4tzen und Rahmenbedingungen zur Zusammenarbeit von Ausbildungseinrichtungen, Umschulungsinstitutionen \n\t8 Entwicklung einer l\u00e4nderspezifischen Konzeption f\u00fcr die Stimulierung des Anbaus von nachwachsenden Rohstoffen in Sachsen\n\t9 \u00d6kologisch orientierte Waldbewirtschaftung\n\t10 Integrierter Landbau\n\t11 Situation der Polizei in Sachsen\n\t12 Medizinische Grundversorgung\n\t14 Fragestunde\n\t15 Aktuelle Debatte: Zur Abfallproblematik in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten\n\t16 Ver\u00e4nderungen in der Ausschu\u00dfbesetzung\n\tAnlage\n\n",
    "status": 200
}