{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T03:34:30Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:02:43Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:02:43Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "373",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T03:34:30Z",
        "date": "2001-10-11T10:02:43Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/11 21./22.02.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-09T03:34:30Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:02:43Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T03:34:30Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:02:43Z",
        "modified": "2001-10-11T10:02:43Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2330",
            "2056",
            "5466",
            "5036",
            "5799",
            "6300",
            "6565",
            "5742",
            "6256",
            "6154",
            "5960",
            "6479",
            "6231",
            "6022",
            "6306",
            "6418",
            "6095",
            "5220",
            "6519",
            "5944",
            "5746",
            "5837",
            "6165",
            "6364",
            "7026",
            "6500",
            "5446",
            "6046",
            "5543",
            "6067",
            "6278",
            "6296",
            "6612",
            "6539",
            "5861",
            "6187",
            "5939",
            "5689",
            "5663",
            "6108",
            "6385",
            "6324",
            "5604",
            "5914",
            "5336",
            "6534",
            "6149",
            "5719",
            "6106",
            "6095",
            "6331",
            "6058",
            "4990",
            "6215",
            "6269",
            "6294",
            "5521",
            "4110",
            "5651",
            "5684",
            "5879",
            "5429",
            "6564",
            "6308",
            "6197",
            "5484",
            "4870",
            "5691",
            "6360",
            "5888",
            "5802",
            "6255",
            "5184",
            "5416",
            "5575",
            "6670",
            "6381",
            "2910"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T03:34:30Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:02:43Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/11 21./22.02.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_11_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/11 21./22.02.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "78"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/11 21./22.02.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/11\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n11. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 21. Februar 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 18.25 Uhr\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 22. Februar 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 12.14 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0    Er\u00f6ffnung 481\n\nVerpflichtung des Abg. Joachim Richter, SPD 481\n\u00c4nderung der Tagesordnung 481\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 481\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 481\nBartl, Linke Liste/PDS 482\nProf. Dr. Nollau, CDU 482\nSchiemann, CDU 482\n\n1    Regierungserkl\u00e4rung 482\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 482\n\n2    Aktuelle Debatte: Erhalt und Erneuerung der\ns\u00e4chsischen Kulturlandschaft, \nbeantragt von der Fraktion der SPD 496\n\nDyrlich, SPD 497\nDyrlich, SPD 498\nKampling, Linke Liste/PDS 498\nKampling, Linke Liste/PDS 499\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 499\nOtt, F.D.P. 500\nGro\u00df, CDU 501\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 502\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 504\nKampling, Linke Liste/PDS 504\nSchimpff, CDU 504\nKampling, Linke Liste/PDS 505\nDyrlich, SPD 505\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 505\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 505\nDr. Zimmermann, CDU 506\nDyrlich, SPD 506\n\n3    Aktuelle Debatte : Zur Situation der Kinder-\ntagesst\u00e4tten, beantragt von der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne 507\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 507\n\nFrau Keller, CDU 508\nTempel, SPD 509\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 509\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 510\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 512\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 513\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 513\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 513\nFrau Voigt, SPD 514\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 515\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 515\nFrau Schwarz, SPD 515\nGoliasch, CDU 516\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 516\nFrau Georgi, F.D.P. 516\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 516\n\n4    Aufnahme von Abgeordneten des S\u00e4chsischen\nLandtages in die Gr\u00fcndungs- und Umstruktu-\nrierungsaussch\u00fcsse an den Hochschulen des\nFreistaates Sachsen\nAntrag der Fraktion der F.D.P. und Stellungs-\nnahme der Staatsregierung, Drucksachen 1/86\nund 1/113 517\n\nFrau Georgi, F.D.P. 517\nDr. Klau\u00dfner, CDU 518\nDr. F\u00f6rster, SPD 518\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 518\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 519\nProf. Dr. Nollau, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst 520\nBeschlu\u00dffassung 520\n\n\n\n5    Wahl der ehrenamtlichen Richter bei den Be-\nzirksgerichten, Beschlu\u00dfempfehlung des Ver-\nfassungs- und Rechtsausschusses,\nDrucksachen 1/140A und B 521\n\nBartl, Linke Liste/PDS 521\nLehner, CDU 521\nProf. Dr. Marcus, SPD 522\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 522\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 522\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 523\nBeschlu\u00dffassung 523\n\n6    2. Lesung ,,Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages (Ab-\ngeordnetengesetz)\u201c und Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses,\nDrucksache 1/36 a und b, sowie \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge der Fraktionen der SPD, Drucksache\n1/157, und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache\n1/174 523\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 524\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 525\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 526\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 526\nDr. Rudorf, SPD 526\nDr. Rudorf, SPD 527\nSchimpff, CDU 527\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 528\nSchiemann, CDU 528\nDr. Kunzmann, SPD 529\nFranke, CDU 529\nDr. Kunzmann, SPD 530\nFranke, CDU 530\nAbstimmungsergebnis 530\nDr. Kunzmann, SPD 530\n\n7    1. Lesung ,,Gesetz zum Schutz der informatio-\nnellen Selbstbestimmung\u201c, Drucksache 1/142,\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 531\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 531\n\nSchiemann, CDU 532\nDreikopf, SPD 532\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 533\nRade, F.D.P. 534\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 534\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 535\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 535\nAbstimmungsergebnis 535\n\n8    Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung 535\n\nDr. Kunckel, SPD 535\nGoliasch, CDU 535\nDr. Kunckel, SPD 536\n\nFortsetzung der Sitzung am 22. Februar 1991 536\n\nEr\u00f6ffnung 536\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 536\nAbstimmungsergebnis 536\nFrau Georgi, F.D.P. 536\nDr. Kunckel, SPD 537\nDr. Kunckel, SPD 540\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 540\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 542\nBartl, Linke Liste/PDS 544\nBartl, Linke Liste/PDS 545\nBartl, Linke Liste/PDS 547\nGoliasch, CDU 548\nRichter, F.D.P. 552\n\n9    Bericht einer Delegation von Abgeordneten\ndes S\u00e4chsischen Landtages \u00fcber eine Reise in\ndas Baltikum 553\n\nSchimpff, CDU 553\nKosel, Linke Liste/PDS 555\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 555\nFrau Georgi, F.D.P. 555\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 555\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 556\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n  (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne hiermit die 11. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages. Von folgenden Abgeordneten liegt eine Ent-\nschuldigung vor: von dem Abg. Herrn Witzschel, CDU.\nDas hei\u00dft, wir sind heute fast vollz\u00e4hlig. Ich stelle damit\nfest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder des Hauses anwe-\nsend ist und wir damit heute auch beschlu\u00dff\u00e4hig sind.\nIch w\u00fcrde Sie bitten, mir zuzuh\u00f6ren und Ihre Gespr\u00e4che\ndann in die Pause zu verlegen.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 3 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung bin ich verpflichtet, sp\u00e4ter in den Land-\ntag eintretende Abgeordnete zu verpflichten. Durch die\nMandatsniederlegung von Herrn Christian Steinbach,\nSPD, ist entsprechend der Liste Herr Joachim Richter, SPD,\nnachger\u00fcckt. Ich bitte Herrn Richter, zu mir nach vorn zu\nkommen.\n\n(Es folgt die Verpflichtung des Abg. Herrn Richter durch\nden Landtagspr\u00e4sidenten.)\n\nIch bitte damit Herrn Richter, seinen Platz als Abgeordne-\nter einzunehmen.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen\nvor. Ich bin durch ein Schreiben gebeten worden, eine Ver-\n\u00e4nderung der Tagesordnung vorzunehmen, und zwar:\nAus Gr\u00fcnden einer offenen Podiumsdiskussion durch den\nSozialminister, die f\u00fcr heute dringend angesetzt ist, bittet\nder Minister, da\u00df der Tagesordnungspunkt 7 mit dem Ta-\ngesordnungspunkt 2 getauscht wird. Ich bitte Sie, wenn es\ndazu Einw\u00e4nde gibt, mir das zu sagen. Wenn nicht, mu\u00df\nich dar\u00fcber abstimmen lassen.\n\n(Es folgt ein internes Gespr\u00e4ch mit dem Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Herrn Prof. Dr. Meyer.)\n\nEs gibt hier eine Unstimmigkeit, da\u00df der Minister Meyer\ndiesem Tausch nicht zustimmen kann.\n\n(Heiterkeit bei der Opposition)\n\nIch bin jetzt in der Situation, da\u00df das offensichtlich nicht\nabgestimmt worden ist, und ich mu\u00df jetzt mal hier nach\nrechts hin\u00fcber schauen, wie wir uns einigen k\u00f6nnen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Ich bedauere au\u00dferordentlich, da\u00df\nes hier ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis gibt, aber ich habe extra wegen\nder Aktuellen Stunde zur Kulturpolitik meine Abwesen-\nheit bei der Kultusministerkonferenz am 1. Sitzungstag an-\ngemeldet und bin aus diesem Grunde jetzt hier.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch mu\u00df aber, um \u00fcberhaupt zur Kultusministerkonferenz\nnoch fahren zu k\u00f6nnen, heute das Flugzeug um 14.30 Uhr\nbekommen. Also, ich bitte um Verst\u00e4ndnis, wenn ich doch\ndarum ersuche, bei der urspr\u00fcnglichen Tagesordnung zu\nbleiben.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, der Kompromi\u00df liegt etwa\nwieder in der Mitte. Ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, dann\nausnahmsweise zwei Aktuelle Debatten aneinanderzurei-\nhen. Das w\u00fcrde bedeuten, da\u00df wir dann planm\u00e4\u00dfig den\n\nTagesordnungspunkt 2: Aktuelle Debatte ,,Erhalt und\nErneuerung der S\u00e4chsischen Kulturlandschaft\u201c als Tage-\nsordnungspunkt 2 belassen und dann den Tagesord-\nnungspunkt 7: Aktuelle Debatte zur Situation der\nKindertagesst\u00e4tten als Tagesordnungspunkt 3 aufnehmen.\nW\u00e4ren Sie mit diesem Vorschlag einverstanden? \u2013 Ich sehe\nan und f\u00fcr sich Zustimmung. Trotzdem mu\u00df ich dann die-\nse Ver\u00e4nderung der Tagesordnung zur Abstimmung stel-\nlen. Wer mit dieser \u00c4nderung der Tagesordnung, da\u00df der\nTagesordnungspunkt 7 an die dritte Stelle gesetzt wird,\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs waren drei Stimmenthaltungen. Damit ist der Antrag\nmehrheitlich angenommen.\nGibt es weitere \u00c4nderungen zur Tagesordnung? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Unsere Fraktion bean-\ntragt eine Umgruppierung in der Tagesordnung zwischen\nheute und morgen. Heute steht bekanntlich das Gesetz\n\u00fcber die informationelle Selbstbestimmung auf der Tages-\nordnung, und wir haben am Dienstag dieser Woche einen\nDringlichen Antrag zur weiteren Verwendung der Zusatz-\nfrageb\u00f6gen bzw. Erkl\u00e4rungen \u00fcber die Einstellung, Neu-\neinstellung bzw. weitere Verwendung im \u00f6ffentlichen\nDienst eingereicht. Bei strenger Auslegung der Gesch\u00e4fts-\nordnung k\u00e4me dieser Dringliche Antrag erst morgen auf\ndie Tagesordnung, weil erst 2 1/2 Tage vergangen sind.\nWir meinen aber, er pa\u00dft heute zu dem Gesetz \u00fcber die\ninformationelle Selbstbestimmung, und da in anderen F\u00e4l-\nlen auch schon geb\u00fcndelt und auch schon die Frist von\ndrei Tagen unterschritten wurde bei Dringlichen Antr\u00e4-\ngen, die ja gem\u00e4\u00df \u00a7 62 Punkt 3 festliegt, bitten wir, da\u00df\ngepr\u00fcft wird, ob man das heute gemeinsam mit dem Ge-\nsetz \u00fcber die informationelle Selbstbestimmung einreihen\nkann.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich denke, schlechte Sitten soll-\nte man nicht pr\u00e4judizieren. Trotzdem, wer w\u00fcrde jetzt zu\ndem Antrag sprechen bzw. wer spricht gegen diesen An-\ntrag? \u2013 Es geht also darum, da\u00df jetzt ein Tagesordnungs-\npunkt, der morgen verhandelt werden soll, heute auf die\nTagesordnung gesetzt wird. Gibt es dazu eine Gegenmei-\nnung? \u2013 Wenn nicht, werde ich diesen Antrag jetzt zur\nAbstimmung bringen. Es geht um welchen Tagesord-\nnungspunkt der morgigen Verhandlung? \u2013 Es geht nur um\nden Dringlichen Antrag.  Ja, der ist noch gar nicht auf der\nTagesordnung f\u00fcr morgen festgestellt. \n\n(Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Nein.)\n\nDas hei\u00dft, dieser Dringliche Antrag m\u00fc\u00dfte ja im Grunde\ngenommen jetzt erst einmal vorgestellt werden, damit er\n\u00fcberhaupt als Dringlicher Antrag oder als Antrag \u00fcber-\nhaupt behandelt werden kann. Also ich denke, das ist na-\nt\u00fcrlich erforderlich. Ja bitte!\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich darf den Antrag ver-\nlesen:\n,,Dringlicher Antrag\nDer S\u00e4chsische Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n481\n\n\n\nDie f\u00fcr die Weiterverwendung bzw. Neueinstellung im\n\u00f6ffentlichen Dienst einschlie\u00dflich Volksbildung, Polizei\nund Justiz ausgearbeiteten Erkl\u00e4rungen widersprechen in\nden Fragen 2 bis 6 rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen und ins-\nbesondere den Bestimmungen des Bundesdatenschutzge-\nsetzes. Deshalb sind diese Erkl\u00e4rungen einzuziehen und\nzu sperren.\nIn jedem Fall sind die in den Fragen 2 bis 6 gemachten\nAngaben nicht als Grundlage f\u00fcr eine Entscheidung \u00fcber\neine Weiterbesch\u00e4ftigung bzw. Neueinstellung im \u00f6ffent-\nlichen Dienst zu betrachten.\n\nBegr\u00fcndung\nDie in den Punkten 2 bis 6 der Erkl\u00e4rung aufgef\u00fchrten\nFragen\n\u2013 nach Mandaten oder Funktionen in oder f\u00fcr politische\n\nParteien oder Massenorganisationen der ehemaligen\nDDR\n\n(Pr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte doch um Ruhe!)\n\n\u2013 nach Leitungsfunktionen\n\u2013 nach Auslandsaufenthalten im beruflichen oder gesell-\n\nschaftlichen Auftrag\n\u2013 nach einer Ausbildung im Ausland oder\n\u2013 nach Besuch von Parteischulen o. \u00e4.\nverletzen den in Artikel 33 des Grundgesetzes fixierten\nGleichheitsgrundsatz.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie brauchen die Begr\u00fcndung jetzt nicht\nvorzulesen. Es geht um den Antrag, der gestellt wird laut\nGesch\u00e4ftsordnung.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Der mu\u00df begr\u00fcndet werden, Herr\nPr\u00e4sident. Das geh\u00f6rt zur Fixierung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, ich mu\u00df hier einfach einmal etwas\nklarstellen. Es geht um einen Antrag, den Sie gestellt\nhaben, der einen Titel hat und der jetzt hier ins Plenum\nkommen soll. Es geht noch nicht um die Debatte zu diesem\nAntrag. Das ist also eindeutig. Der Antrag ist also verlesen\nworden, und jetzt gibt es einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung.\n\nProf. Dr. Nollau, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe die Fra-\nge, wie dieser Vorgang jetzt zu bewerten ist. Ich w\u00fcrde\ndenken, wenn wir hier einen Antrag, der \u00fcberhaupt nicht\nauf der Tagesordnung ist, dadurch praktisch in das Ge-\nsch\u00e4ft bringen, da\u00df wir ihn vorlesen, pr\u00e4judizieren wir hier\nVerfahren. Dann bringt jeder hier Antr\u00e4ge ein in Form von\nDeklarationen. Ich kann mir nicht vorstellen, da\u00df das geht.\nIch w\u00fcrde denken, das Pr\u00e4sidium sollte \u00fcberlegen, ob der\nInhalt \u00fcberhaupt hier vorzutragen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, wir sind uns in diesem Fall\neinig. Das hatte ich auch mit meinem Einwand hier beto-\nnen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich mache darauf\naufmerksam, da\u00df wir in der Sonderlandtagssitzung in der\nvergangenen Woche vier Antr\u00e4ge behandelt haben, die\nzum Morgen noch nicht einmal vorlagen, drei Antr\u00e4ge von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und einen Antrag von der CDU, der\ndann zu einem gemeinsamen Antrag aller Fraktionen wur-\nde, der ebenfalls behandelt worden ist.\nIch glaube, was man zwei Fraktionen gestattet, kann man\neiner anderen Fraktion nicht untersagen. Sie selbst hatten\naufgerufen, da\u00df der Antrag vorgestellt werden soll. Es ist\nlogisch, da\u00df das Auditorium des Plenums sich keine Mei-\nnung bilden kann, ohne die Begr\u00fcndung der Antragsfor-\nmulierung zu kennen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, wir sind uns trotzdem einig.\nDer Antrag ist verlesen worden. Die Begr\u00fcndung w\u00fcrde ja\nerst dann erforderlich werden, wenn es um die Sachdis-\nkussion zu diesem Antrag geht. \u2013 Hier gibt es eine weitere\nWortmeldung.\n\nSchiemann, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag spre-\nchen und darum bitten, abzustimmen und dann z\u00fcgig in\ndie Tagesordnung einzutreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war also eine Erkl\u00e4rung dagegen. Es\ngeht um den Antrag Drucksache 1/170, der dann morgen\nin die Tagesordnungsdebatte aufgenommen werden sollte.\nDer Antrag lautet deshalb, da\u00df dieser Antrag Drucksache\n1/170 nicht morgen zur Abstimmung gestellt wird, son-\ndern bereits heute als Dringlicher Antrag hier in die Tages-\nordnung aufgenommen wird.\nIch bringe jetzt diesen Antrag, diesen Dringlichen Antrag\nzur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Dringliche An-\ntrag heute behandelt wird, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit.\nDamit ist dieser Dringliche Antrag f\u00fcr heute abgelehnt.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge f\u00fcr die Tagesordnung? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit gilt die Tagesordnung als festgestellt,\nund wir k\u00f6nnen mit der Behandlung der Tagesordnung\nbeginnen.\nIch begr\u00fc\u00dfe noch ganz herzlich die Vertreter der Kirchen\nGeneralvikar Birkner und auch Oberkirchenrat Bergmann,\ndie heute wieder anwesend sind.\nWir treten jetzt in die Tagesordnung ein.\nEs lautet\n\nPunkt 1 der Tagesordnung:\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\n\nIch bitte Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf,\ndas Wort zu seiner Regierungserkl\u00e4rung zu nehmen.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Dreieinhalb Monate, genaugenommen\n106 Tage, sind vergangen, seit die Staatsregierung die Ver-\n\nantwortung f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u00fcbernommen hat.\nDas Parlament und die \u00d6ffentlichkeit haben deshalb nach\nguter Tradition einen Anspruch darauf zu erfahren, was\ndie Regierung bisher geleistet hat. Wir wollen aber auch\ndie noch nicht gel\u00f6sten Fragen er\u00f6rtern und uns in der\nDiskussion mit dem Parlament und der \u00d6ffentlichkeit um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n482\n\n\n\nAntworten auf die vielf\u00e4ltigen Probleme bem\u00fchen, vor de-\nnen wir stehen.\nDie Erblast, die wir angetreten haben mit der Neuentste-\nhung des Freistaates Sachsen, ist erdr\u00fcckend. Wir alle, die\nwir im ersten demokratisch gew\u00e4hlten Parlament in Sach-\nsen seit 1932 hier versammelt sind, haben unsere Arbeit\nmit gro\u00dfer Zuversicht, mit Hoffnungen und Bef\u00fcrchtun-\ngen, vor allem aber mit dem Ziel begonnen, ein bl\u00fchendes\nLand Sachsen zu schaffen.\nWir haben uns vorgenommen, Bew\u00e4hrtes und Gutes in un-\nserem Land zu erhalten. Wir haben uns aber auch vorge-\nnommen, uns rigoros von allen Erblasten und vom Erbe\nder SED zu trennen. \n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\nWas Sachsens B\u00fcrger als Folge der zur\u00fcckliegenden 45\nJahre Unrechtsregime unter der SED-Herrschaft zu tragen\nhaben, ist uns allen seit der \u00dcbernahme der Verantwor-\ntung in vollem Umfang bewu\u00dft geworden. T\u00e4glich neue\nMeldungen, die wie einzelne Mosaikst\u00fccke ein Gesamtbild\nergeben, haben uns praktisch vor Augen gef\u00fchrt, wie gro\u00df\ndie  Erblast  ist, welcher Berg von Aufgaben von den B\u00fcr-\ngern unseres Landes bew\u00e4ltigt werden mu\u00df. Und wir\nhaben noch immer keinen vollst\u00e4ndigen \u00dcberblick.\nErst allm\u00e4hlich erschlie\u00dft sich uns der ganze Umfang der\nunmenschlichen Umweltzerst\u00f6rung. Kein politisches Sy-\nstem hat Menschen und Natur so ausgebeutet wie das\nkommunistische Regime. \n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Der Golfkrieg mit der CDU \u2013\ndas kann doch wohl nicht wahr sein!)\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Und das Giftgas!)\n\nWas allen als wenn auch bescheidene, so doch stabile Ent-\nwicklung erschien und die Menschen in Ost und West\nt\u00e4uschte, ist \u2013 wie sich heute zeigt \u2013 das Ergebnis eines\nr\u00fccksichtslosen Verzehrs des gesamten Kapitalstocks des\nLandes, der nat\u00fcrlichen Umwelt und der menschlichen\nSubstanz selbst.\nEs gibt Regionen in den neuen Bundesl\u00e4ndern, in denen\ndie Lebenserwartung  der arbeitenden Menschen 10 Jahre\nk\u00fcrzer ist als die Lebenserwartung vergleichbarer Arbeit-\nnehmer in westdeutschen oder westeurop\u00e4ischen Unter-\nnehmen. \n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nDie Verk\u00fcrzung der Lebenserwartung und die Zerst\u00f6rung\nder Entfaltungsm\u00f6glichkeiten der Menschen ist das Ergeb-\nnis der letzten Jahrzehnte.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Manche sitzen aber\nganz sch\u00f6n entfaltet hier!)\n\nUnd dies gilt nicht nur f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Es gilt,\nwie uns am Montag und Dienstag bei unserem Besuch in\nPrag von den dortigen Politikern dargelegt wurde, f\u00fcr alle\nkommunistischen Regimes im ehemaligen Ostblock.\n\n(Starker Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\nEinige Beispiele zur Umweltzerst\u00f6rung:\n\u2013 Pro Kopf der Bev\u00f6lkerung wurde in der ehemaligen\n\nDDR mehr Energie verschwendet als in allen L\u00e4ndern in\nder westlichen Welt. Der Verbrauch lag noch \u00fcber dem\nder USA und Kanadas. Die Energieerzeugung wurde\ndabei ohne R\u00fccksicht auf den Schutz der Umwelt betrie-\n\nben. Die Schwefeldioxid-Emissionen sind deshalb in\nSachsen wie in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern h\u00f6-\nher als irgendwo sonst im westliche Europa. \n\n\u2013 Industrielle, kommunale und landwirtschaftliche Ab-\nw\u00e4sser haben die Flie\u00dfgew\u00e4sser extrem stark belastet\nund teilweise vergiftet. Die Trinkwasserentnahme aus\nUferfiltraten kann nicht mehr vertreten werden. Nur 56\nProzent der Haushalte sind an Kl\u00e4ranlagen angeschlos-\nsen. Nur ein Viertel dieser Anlagen hat eine mecha-\nnisch-biologische Reinigungsstufe. \n\n\u2013 Die Europ\u00e4ische Gemeinschaft hat f\u00fcr den Nitratgehalt\nGrenzwerte von 50 Milligramm pro Liter und einen\nVorsorgewert von 25 Milligramm pro Liter festgesetzt.\nIn 47 Prozent der Wassererfassungen in unserem Lande\nwerden Nitratgehalte von \u00fcber 40 Milligramm gemes-\nsen mit Spitzenwerten zwischen 150 und 300 Milli-\ngramm pro Liter. \n\n\u2013 In 21 Wasserwerken werden die Grenzwerte f\u00fcr\nchlororganische Stoffe \u00fcberschritten. \n\n\u2013 In Sachsen sind rund 1500 nach DDR-Recht genehmigte\nDeponien und etwa 500 wilde Deponien in Betrieb. Na-\nhezu alle sind Gefahren f\u00fcr die Umwelt.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Mit Westberliner M\u00fcll!)\n\nKaum eine Deponie ist wirklich gesichert.\n\u2013 Spezielles Problem Sachsens ist die Strahlenbelastung in\n\nden s\u00fcdlichen Landesteilen. Die Stichworte ,,Wismut\u201c\nund ,,alter Bergbau\u201c deuten ein Erbe an, welches das\nLand \u00fcberfordert. Nur mit Hilfe des Bundes k\u00f6nnen wir\ndie Sanierung bei einem vorsichtig gesch\u00e4tzten Kosten-\naufwand von ca. 5 Milliarden DM in Angriff nehmen.\n\nWas passiert ist, kann man nur als ,,real existierenden Um-\nweltkrieg\u201c gegen die eigene Bev\u00f6lkerung bezeichnen. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nDie Ausbeutung der Natur w\u00e4hrend der letzten Jahrzehnte\nstellt uns vor eine riesige Aufgabe. Die Kosten f\u00fcr den Ab-\nbau dieser Altlast werden in den neuen Bundesl\u00e4ndern auf\ninsgesamt rund 370 bis 470 Milliarden Mark gesch\u00e4tzt. Auf\nSachsen wird mehr als ein Drittel dieser Last entfallen.\nDie landwirtschaftliche Produktion der ehemaligen DDR\nmit ihrem r\u00fccksichtslosen Umgang mit Boden und Natur\nwar ebenfalls Teil dieses Krieges gegen die Natur. Die Bau-\nern wurden gezwungen, die Natur zu besch\u00e4digen, statt\nsie zu hegen.\nDie Landwirtschaft als Produktion zur Devisenbeschaf-\nfung war auf Massenproduktion unter massivem Einsatz\nvon D\u00fcnger und Pflanzenschutzmitteln ausgerichtet. Dies\nhat zu schweren Sch\u00e4den an Natur und Umwelt beigetra-\ngen. Die Landschaft wurde r\u00fccksichtslos ausger\u00e4umt: Auf\nden Fl\u00e4chen der sozialisierten Kolchosbetriebe findet man\nkeine Hecke, keinen Strauch, keine B\u00e4ume, geschweige\ndenn Biotope. \n\n(Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Lieber Herr Kollege Bartl, Sie sind nicht nur verm\u00f6gens-\nrechtlich, sondern auch politisch Nachfolger der SED.\nSonst w\u00fcrden Sie sich hier nicht so auff\u00fchren.\n\n(Starker, anhaltender Beifall)\n\nDie Pestizidbelastung betr\u00e4gt pro Hektar landwirtschaftli-\ncher Nutzfl\u00e4che rund das Dreifache der Belastung in den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Die heimischen Vermarktungs- und\nVerarbeitungsstrukturen sind verk\u00fcmmert. Die Folge war\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n483\n\n\n\neine miserable Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Nah-\nrungsmitteln trotz einer enormen Produktion. Die Edelg\u00fc-\nter gingen in den Export, der Rest blieb f\u00fcr die heimische\nBev\u00f6lkerung.\n\n(Beifall)\n\nWas wir im Bereich der Wirtschaft an Hinterlassenschaft\nvorgefunden haben, ergibt ein ebenso trauriges wie d\u00fcste-\nres Bild. Seit 1949 hat in der Wirtschaft ein nachhaltiger\nSubstanzverbrauch an Kapital, Umwelt und menschlichen\nRessourcen stattgefunden. Nur einige Beispiele:\n\u2013 1938 konnte man mit dem Schnellzug von Berlin nach\n\nLeipzig noch mit 175 km/h Geschwindigkeit fahren.\nHeute sind einzelne Br\u00fcckenabschnitte so besch\u00e4digt,\nda\u00df sie nur noch ein Schrittempo von 15 bis 30 km/h\ngestatten.\n\n\u2013 Das Trinkwassernetz ist \u00fcberaltert. Die Sickerverluste\nliegen zwischen 25 und 40 Prozent.\n\n\u2013 Der Zustand des Stra\u00dfenverkehrsnetzes ist besorgniser-\nregend. Dies gilt insbesondere f\u00fcr das g\u00e4nzlich unzurei-\nchende Fernstra\u00dfennetz.\n\n\u2013 Der Maschinenbestand in einer gro\u00dfen Zahl der Fabri-\nken in unserem Land entspricht nicht dem heutigen\ntechnischen Standard einer modernen Industrieproduk-\ntion, sondern dem Standard der f\u00fcnfziger oder sechzi-\nger Jahre. Maschinen aus den zwanziger  und drei\u00dfiger\nJahren sind keine Seltenheit. Nur der Findigkeit und\nKreativit\u00e4t der Facharbeiter ist es zu verdanken, da\u00df da-\nmit \u00fcberhaupt konkurrenzf\u00e4hige Produkte hergestellt\nwerden konnten. \n\n(Beifall)\n\n\u2013 Das selbst\u00e4ndige Handwerk wurde diffamiert, ruiniert\nund fast v\u00f6llig zerst\u00f6rt. Im Bereich des SED-Staates gab\nes weniger Handwerker als im Gro\u00dfraum Stuttgart. \n\n\u2013 Der Dienstleistungsbereich im allgemeinen, also die be-\nratenden Berufe, produktionsorientierte Dienstleistun-\ngen etc., wurde nicht entwickelt und ist deshalb kaum\nvorhanden. Allenfalls f\u00fchrte er ein Schattendasein. In\nM\u00fcnchen zum Beispiel gibt es mehr Anw\u00e4lte und Nota-\nre, als im gesamten SED-Staat vorhanden waren. Die\nFolge: Die gesamte, f\u00fcr eine marktwirtschaftliche Ord-\nnung notwendige Infrastruktur an Dienstleistungen\nfehlt. Mit ihr fehlt auch das Wissen: das Wissen \u00fcber das\nRecht einer marktwirtschaftlichen Ordnung, die Be-\ntriebswirtschaft, \u00fcber die Steuern, \u00fcber den Absatz, \u00fcber\ndas Marketing.\n\nEines der gr\u00f6\u00dften Probleme der Betriebe, die konkurrenz-\nf\u00e4hig produzieren k\u00f6nnen in unserem Lande, ist, da\u00df\nihnen keinerlei Wissen \u00fcber die Art und Weise zur Verf\u00fc-\ngung steht, wie man Produkte vermarktet, wie man sie an\nden Mann bringt, wie man sich in Wettbewerbsm\u00e4rkten\nbehauptet. Auch dieses fehlende Wissen ist ein wesent-\nliches Investitionshemmnis.\nDie Arbeitsteilung ist weitgehend verk\u00fcmmert. Die Mit-\ntagsche Politik, alles in gro\u00dfen Kombinaten zusammenzu-\nfassen und die Kombinate zu zwingen, praktisch zu\ninternen Selbstversorgern zu werden, hat zu einer unge-\nheuren Vergeudung an menschlicher Substanz und\nmenschlicher Anstrengung gef\u00fchrt.\n\n(Beifall)\n\nDie Menschen wurden gezwungen, ihre Energie, ihr Wis-\nsen, ihre Arbeitskraft in Organisationen einzubringen, die\n\nungeeignet waren, aus dieser Energie, mit diesem Arbeit-\nseinsatz einen wirklichen Ertrag zu erzielen. Die Struktur\nder Unternehmen war das Produkt ideologischer und\nmachtpolitischer Vorgaben, nicht der W\u00fcnsche der Ver-\nbraucher. Heute entscheiden die Verbraucher, heute ent-\nscheiden die M\u00e4rkte, heute entscheiden die Menschen\nselbst, was sie kaufen wollen. Ein gro\u00dfer Teil unserer Pro-\nduktion im Lande ist diesen Entscheidungen nicht ge-\nwachsen. Deshalb mu\u00df eine tiefgreifende Umstellung von\nder Planwirtschaft zur sozialen und \u00f6kologischen Mark-\nwirtschaft unter den Bedingungen des Weltmarktes durch-\ngef\u00fchrt werden. Dies ist ein Proze\u00df ohne Vorbild in der\nGeschichte, sowohl was die Dimensionen der Aufgaben als\nauch was die Lasten anbetrifft, die die Menschen bei der\nDurchf\u00fchrung dieser Aufgaben tragen m\u00fcssen.\nEs wird notwendigerweise ein radikaler Proze\u00df sein. Er\nwird die Menschen in unserem Land hart treffen. Fast alle\nsind von Kurzarbeit, drohender Arbeitslosigkeit, dem Ab-\nbau von Preissubventionen, von steigenden Lebenshal-\ntungskosten bei noch nicht ausreichend gestiegenen\nEinkommen betroffen. \nIn der Ideologie und auf dem Papier durfte es unter dem\nSED-Regime keine Arbeitslosen geben. Alle Menschen wa-\nren besch\u00e4ftigt, aber viele waren unproduktiv besch\u00e4ftigt.\nSie hatten keine Arbeit, mit der sie wirklich einen Beitrag\nzum Bruttosozialprodukt leisten konnten. Hunderttausen-\nde wurden in B\u00fcrokratien besch\u00e4ftigt, um Zahlen zu sam-\nmeln, Pl\u00e4ne auszuarbeiten, Statistiken aufzustellen, die\ndann von den Spitzenfunktion\u00e4ren mit einem Federstrich\nwieder ge\u00e4ndert wurden, wenn die statistischen Ergebnis-\nse nicht in die ideologische Landschaft pa\u00dften.\n\n(Beifall) \n\nErst allm\u00e4hlich erkennen wir deshalb das ganze Ausma\u00df\ndieser versteckten Arbeitslosigkeit. Dies gilt im \u00fcbrigen,\nmeine Damen und Herren, f\u00fcr uns ebenso wie f\u00fcr alle an-\nderen sozialistischen L\u00e4nder.\nFehlende Wettbewerbsf\u00e4higkeit, verdeckte Arbeitslosigkeit\nund die Ausbeutung der Menschen, die hart gearbeitet\nhaben \u2013 das ist das Erbe, was wir \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Die\nFolge: Die gesamte Wirtschaft, vor allem die Textilindu-\nstrie, die chemische Industrie, Maschinenbau und Fahrzeu-\ngindustrie erleben eine massive Strukturkrise. Die\nZulieferindustrie wird, soweit sie \u00fcberhaupt vorhanden\nist, im Gefolge diese Entwicklung ebenfalls in gro\u00dfe\nSchwierigkeiten verwickelt. Die Arbeitslosigkeit, die jetzt\neine offene Arbeitslosigkeit ist, ist hoch und wird in den\nkommenden Monaten \u2013 dar\u00fcber sind sich alle einig \u2013 wei-\nter steigen. Im Dezember 1990 blieb uns ein schwerer Ein-\nbruch in Sachsen noch erspart. Die Arbeitslosenquote lag\nbei 6,2 % und war damit die niedrigste in allen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern. Aber die Kurzarbeiterzahl vom Januar 1991\nbetrug im Arbeitsamtsbezirk Dresden 80 000 Besch\u00e4ftigte,\nin Sachsen insgesamt \u00fcber 500 000 Besch\u00e4ftigte.\nSch\u00e4tzungen \u00fcber die weitere Entwicklung sind schwierig.\nDie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit sch\u00e4tzt f\u00fcr das Gebiet der\nneuen Bundesl\u00e4nder eine Arbeitslosigkeit von 1,1 Millio-\nnen und 1,7 Millionen Kurzarbeiter f\u00fcr das Jahr 1991 auf\nder Basis der Erkenntnisse aus dem Dezember 1990. \nAngesichts der bisherigen wirtschaftlichen Entwicklungen\nmu\u00df mit einer Arbeitslosen- und Kurzarbeiterquote von 30\nbis 40 % gerechnet werden. In Regionen mit wirt-\nschaftlicher Monostruktur, wie zum Beispiel Riesa, ist da-\nmit zu rechnen, da\u00df diese Daten noch \u00fcberschritten\nwerden. Wir werden weiter Entlassungssch\u00fcbe erleben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n484\n\n\n\nDie Werkt\u00e4tigen ab dem 50. Lebensjahr, Jugendliche und\nFrauen werden besonders betroffen sein.\nDie Frauenbesch\u00e4ftigung war in der DDR besonders hoch.\nDie Frauen waren \u2013 gerade auch im real existierenden So-\nzialismus \u2013 der Doppelbelastung in Beruf und Familie aus-\ngesetzt. Jetzt kommt auf sie die psychische Belastung der\nfinanziellen und materiellen Sicherung der Familie zu. Das\nFehlen des im Betrieb vorhandenen sozialen Umfeldes\ntrifft sie in besonderer Weise.\nSie alle, die Menschen, von denen hier die Rede ist, unsere\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen wie in den\nanderen Bundesl\u00e4ndern, aber auch in der Tschechoslowa-\nkei, in Polen oder in Ungarn, zahlen jetzt den Preis f\u00fcr eine\nunf\u00e4hige zentralistische Planwirtschaft, die nur \u00fcberleben\nkonnte, weil sie Menschen, Natur und die vorhandenen\nmateriellen Werte gnadenlos ausgebeutet hat.\n\n(Beifall)\n\nDie Leistung, die auf sie zukommt, ist enorm. Unsere B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen sie nur tragen in der Solidari-\nt\u00e4t mit den 80 % Deutschen, denen dieses Schicksal erspart\ngeblieben ist. Das sollten sich vor allem diejenigen vor Au-\ngen f\u00fchren, die uns jetzt mit schnellen Ratschl\u00e4gen aus\ndem Westen kommen, uns zur Sparsamkeit auffordern\nund oft alles besser wissen.\nWir zahlen diesen Preis jetzt. Aber, meine Damen und\nHerren, f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung der Entwicklung ist wichtig\nzu wissen, da\u00df den Menschen im Freistaat Sachsen wie in\nden anderen Bundesl\u00e4ndern ein solcher Proze\u00df auch dann\nnicht erspart geblieben w\u00e4re, wenn es nicht zur Einheit\ngekommen w\u00e4re.\nWir erleben heute den Zusammenbruch des RGW. Die So-\nwjetunion hat diesen Zusammenbruch bereits 1987 einge-\nleitet mit der Ank\u00fcndigung, da\u00df sie nicht auf Dauer bereit\nsei, ihre weltmarktf\u00e4higen Produkte, n\u00e4mlich Rohstoffe, \u00d6l\nund  Gas, gegen Rubel zu verkaufen. Sie hat bereits 1987\nangek\u00fcndigt, da\u00df sie die Absicht habe, das RGW-System\nauf Valuta umzustellen. Sie hat ihre Absicht dann im Jahre\n1990 verwirklicht. Dieser Zusammenbruch der alten Ord-\nnung h\u00e4tte die ehemalige DDR, aber auch die Tschechoslo-\nwakei schwer getroffen.\nWir wissen zudem, wir erinnern uns daran, da\u00df die Regie-\nrung Modrow die Absicht hatte, die DDR in die Europ\u00e4i-\nsche Gemeinschaft zu f\u00fchren, zumindest der EG zu\nassoziieren. Sp\u00e4testens zu diesem Zeitpunkt w\u00e4re genau\ndas deutlich geworden, was ich hier beschrieben habe: da\u00df\nn\u00e4mlich die Unternehmungen in der alten DDR dem Wett-\nbewerb der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft nicht h\u00e4tten Stand\nhalten k\u00f6nnen, und genau dies ist das Kernproblem: Wir\nerfahren heute, was geschehen w\u00e4re, wenn die sozialisti-\nsche DDR in die Europ\u00e4ische Gemeinschaft eingetreten\nw\u00e4re. Dann w\u00e4re deutlich geworden, da\u00df die jahrzehnte-\nlange Aufzehrung des Kapitalstocks der Betriebe und der\ninfrastrukturellen Substanz das Land auf den Status eines\nEntwicklungslandes zur\u00fcckgeworfen hat. Der Zusammen-\nbruch w\u00e4re auch erfolgt, aber wir h\u00e4tten ihn alleine und\nnicht als gesamtdeutsche Aufgabe \u00fcberwinden m\u00fcssen.\n\n(Beifall)\n\nUnd deshalb vor allem ist es f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\nauf dem Territorium der ehemaligen DDR trotz aller Pro-\nbleme, trotz der ungeheuren Last, die mit der Bew\u00e4ltigung\ndieses Erbes verbunden ist, einfacher, die Probleme zu be-\nw\u00e4ltigen als etwa f\u00fcr unsere Nachbarn in der Tschechoslo-\nwakei, in Ungarn oder in Polen.\n\nDie Einrichtungen des Gesundheitswesens in Sachsen ent-\nsprechen ausnahmslos nicht dem Standard in den alten\nBundesl\u00e4ndern. So sind 60 % der Altenpflege- und Behin-\ndertenheime, 80 % der Krankenh\u00e4user sanierungsbed\u00fcrf-\ntig. Zum Teil befinden sie sich in einem Zustand, den man\nin westlichen L\u00e4ndern als skandal\u00f6s oder menschenun-\nw\u00fcrdig bezeichnen w\u00fcrde. Dies gilt vor allem f\u00fcr die\npsychiatrischen Einrichtungen. Im Bereich der Altenpflege\nund der Behinderteneinrichtungen m\u00fcssen f\u00fcr die drin-\ngendsten Sanierungsma\u00dfnahmen j\u00e4hrlich dreistellige Mil-\nlionenbetr\u00e4ge bereitgestellt werden. Gleiches gilt im\nBereich der Krankenh\u00e4user, Sanatorien und Rehabilitation-\nseinrichtungen. Den Investitionsbedarf f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre sch\u00e4tzen wir auf 10 Milliarden, um die Krankenh\u00e4u-\nser an den westlichen Standard heranf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nDie jahrzehntelange Bevormundung der Menschen hat bei\nvielen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern zur L\u00e4hmung der\nEigeninitiative und der F\u00e4higkeit zur Selbsthilfe gef\u00fchrt.\nVielfach ist das Vertrauen in die eigenen F\u00e4higkeiten be-\neintr\u00e4chtigt. Das Bewu\u00dftsein famili\u00e4rer und verwandt-\nschaftlicher Beistandspflicht ist geschw\u00e4cht worden.\nIm Bildungsbereich hat das alte Regime geistige Zerst\u00f6-\nrungen zur\u00fcckgelassen. Denkverbote, ideologisch verzerr-\nte Bilder der Wirklichkeit und die Erziehung zum\nanpassungsf\u00e4higen Untertan haben schwere Sch\u00e4den in\nden K\u00f6pfen der 667 000 Sch\u00fcler und 56 000 Lehrer unseres\nLandes erzeugt. Die Kinder wurden erzogen zur Unselb-\nst\u00e4ndigkeit und Anpassung. Sie wurden erzogen, Weisun-\ngen zu befolgen, aber nicht selbst\u00e4ndig zu denken. Es wird\nein schwerer Weg sein, die jungen Menschen zu bef\u00e4higen,\naktiv und selbstverantwortlich f\u00fcr die eigene Zukunft und\ndie Zukunft Sachsens zu sorgen. \n\n(Unruhe und Widerspruch bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013 Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sie\n\nbew\u00e4hren sich aber im Westen recht gut.)\n\nEs ist eine gro\u00dfe Aufgabe der Reform von Schule und Uni-\nversit\u00e4t, dazu beizutragen. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Schulgeb\u00e4ude sind h\u00e4ufig in einem beklagenswerten\nZustand: Geb\u00e4ude, in denen es durch die D\u00e4cher regnet, in\ndenen die sanit\u00e4ren Einrichtungen kaum noch zu ertragen\nsind, sind nicht dazu angetan, den Kindern das Bild eines\nStaates zu vermitteln, der in der Jugend seine Zukunft\nsieht. Zwar bestehen g\u00fcnstige Relationen von 12 Sch\u00fclern\npro Lehrer gegen\u00fcber einem Schnitt von 15,3 Sch\u00fclern pro\nLehrer in den alten L\u00e4ndern. Aber das sagt noch nichts\n\u00fcber die Qualit\u00e4t des Unterrichts aus. Ideologieorientierte\nF\u00e4cher standen vielfach im Vordergrund. Klassische Lehr-\ninhalte, die f\u00fcr die westliche Kultur und f\u00fcr die westliche\nfreiheitliche Entwicklung wesentlich sind, wurden vielfach\nvernachl\u00e4ssigt.\nSachsens Hochschulen, einst im ganzen Land ger\u00fchmt,\nhaben in vielen Fachbereichen einen besonderen Schaden\nerlitten. Zwar wurden in den naturwissenschaftlichen\nFachbereichen auch unter der Herrschaft der SED h\u00e4ufig\nhervorragende, international anerkannte Leistungen er-\nbracht. Aber auch dort wurden erhebliche Anteile der Aus-\nbildung, in der Regel etwa 1/4 der Studienzeit, mit\nideologischen F\u00e4chern vertan. Es wundert daher nicht,\nwenn der R\u00fcckstand gegen\u00fcber dem Westen mehrere Jah-\nre betr\u00e4gt. Von den Studenten wurde der Erwerb von Wis-\nsen verlangt, und zwar als Voraussetzung f\u00fcr ihre\nnaturwissenschaftlichen Examina, von dem man sich heu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n485\n\n\n\nte nur noch fragen kann, wie auch erwachsene intelligente\nMenschen so etwas wirklich vortragen konnten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bewegung im Saal)\n\nIm deutlichen Kontrast zu den teilweise hervorragenden\nnaturwissenschaftlichen Leistungen steht die Situation bei\nden geistes- und sozialwissenschaftlichen Fachbereichen.\nSie dienten nicht der wissenschaftlichen Erkenntnis, son-\ndern allein dem Machterhalt der SED und dem Dienst an\neiner verblendeten Ideologie. Bedenkenlos wurde jungen\nMenschen eine Weltanschauung aufgezwungen, die, wie\nsich jetzt gezeigt hat, keine Zukunft hatte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn den letzten 40 Jahren wurde in Generationen von Stu-\ndenten in den geisteswissenschaftlichen F\u00e4chern Wissen\ngepflanzt, von dem die Menschen sich jetzt in allen Berei-\nchen des fr\u00fcheren Ostblocks befreit haben.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nUnd nur nach dieser Befreiung gab es \u00fcberhaupt eine\nChance, die Freiheit wiederherzustellen und damit auch\neine tolerante Ordnung, in der sogar diejenigen einen Platz\nbehalten, die zu diesem Schaden wesentlich beigetragen\nhaben.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Personalbestand an den Hochschulen ist deutlich\n\u00fcberbesetzt. Das Verh\u00e4ltnis Studenten - Hochschulperso-\nnal, das in den alten Bundesl\u00e4ndern bei etwa 5 zu 1 liegt,\nbetr\u00e4gt bei uns im Durchschnitt 2 zu 1. \n\n(Zuruf: Die sind auch unterbesetzt!)\n\nSo hat die Universit\u00e4t Leipzig rund 11 700 Mitarbeiter bei\n11 500 Studenten.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: \u2026 einschlie\u00dflich G\u00e4rt-\nnern! \u2013 Leichte Erregung im Saal)\n\nDer Infrastrukturverzehr im Wissenschaftsbereich ist\nenorm. Der Wissenschaftsrat hat allein f\u00fcr bauliche\nMa\u00dfnahmen und die Verbesserung der s\u00e4chlichen Aus-\nstattung an den Universit\u00e4ten in den neuen Bundesl\u00e4ndern\neinen Bedarf von 6,5 Milliarden DM pro Jahr f\u00fcr die n\u00e4ch-\nsten f\u00fcnf Jahre ermittelt. Davon entfallen auf Sachsen etwa\n2,5 Milliarden DM pro Jahr.\nKultur und Sport wurden vielfach \u2013 ebenso wie die Hoch-\nschulen selbst \u2013 f\u00fcr die Interessen des Staates instrumenta-\nlisiert. Sie waren kein von staatlicher Bevormundung freier\nRaum gesellschaftlicher T\u00e4tigkeit und Leistung. Sie wur-\nden vielfach in die Zwangsjacke des Staates gesteckt, weil\ninternationale Erfolge die innerstaatlichen Probleme \u00fcber-\ndecken sollten. \n\n(Zuruf von Frau Schneider, Linke Liste/PDS)\n\nDas Recht hat in der alten DDR besonders Schaden ge-\nnommen. Die ehemalige DDR war kein Rechtsstaat. Das\nRecht hatte der Macht zu dienen, nicht die Macht dem\nRecht.\n\n(Widerspruch unter den Oppositionsfraktionen)\n\nEs gab keine unabh\u00e4ngigen Gerichte. An den juristischen\nFakult\u00e4ten der alten DDR wurde den Studenten beige-\nbracht, da\u00df das Recht nicht unparteilich, sondern parteilich\nzu sein habe, und zwar parteilich f\u00fcr die Herrschenden. Es\ngab keine unabh\u00e4ngige Instanz, auf die man sich berufen\n\nkonnte, keine im rechtsstaatlichen Denken rechtswissen-\nschaftlich geschulten Juristen, keine rechtsstaatlichen\nStrukturen.\nStatt dessen \u00fcber Jahrzehnte gewachsenes Mi\u00dftrauen ge-\ngen\u00fcber einem Staat und seinen Institutionen, der seinen\nB\u00fcrgern nicht als Garant des Rechts, sondern als allgegen-\nw\u00e4rtige Bedrohung gegen\u00fcbertrat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Folge davon war die v\u00f6llige Zerst\u00f6rung des Vertrau-\nens in das Recht. Der Glauben an den Rechtsstaat und\nseine Institutionen wurde ausgel\u00f6scht.\nDer bauliche Zustand der Gerichte und Strafvollzugsan-\nstalten ist sinnhafter Ausdruck der Verheerung des Rechts\ndurch den SED-Staat. W\u00e4hrend des n\u00e4chsten Jahrzehnts\nwerden rund 900 Millionen Mark f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen im\nJustizbereich aufgewandt werden m\u00fcssen. Allein die\nSchaffung leistungsf\u00e4higer Grundbuch\u00e4mter erfordert 120\nMillionen Mark.\nDas rechtsstaatliche Verst\u00e4ndnis der SED kommt in der\nPersonalstruktur \u00fcberdeutlich zum Ausdruck: 400 Richter\nund 254 Staatsanw\u00e4lte, von denen wohl ein Drittel die\n\u00dcberpr\u00fcfung nicht \u00fcberstehen wird \u2013 im Vergleich dazu\nBaden-W\u00fcrttemberg allein: 1271 Richter \u2013 , aber rund 1700\nStrafvollzugsbeamte.\nDie Hinterlassenschaft der SED kommt auch in den dra-\nmatisch ansteigenden Verfahrenszahlen zum Ausdruck:\n11 000 Rehabilitationsverfahren \u2013 Rehabilitation von Men-\nschen, die unter dem fr\u00fcheren System zu Unrecht verur-\nteilt, ohne Gerichtsverfahren eingesperrt oder ohne\nRechtsgrundlage ihrer Freiheit auf andere Weise beraubt\nwurden \u2013, mindestens 20 000 bis 30 000 Verfahren allein\nbei den offenen Verm\u00f6gensfragen und 30 000 Verfahren\npro Jahr in den Bereichen Sozialhilfe, Arbeits- und Mie-\ntrecht wollen bew\u00e4ltigt werden.\nDer \u00d6ffentliche Dienst war in der DDR kein Dienst f\u00fcr die\nB\u00fcrger, sondern ein Instrument zur Machterhaltung der\nSED und, im wesentlichen, Teil eines hierarchisch geglie-\nderten Befehlssystems. Seine Dimensionen waren dadurch\nbestimmt. In Sachsen waren es \u2013 ohne kommunalen Be-\nreich und Staatssicherheit \u2013 nach grober Sch\u00e4tzung 190 000\nBesch\u00e4ftigte. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas an Einwohnerzahl fast doppelt so gro\u00dfe Bundesland\nBaden-W\u00fcrttemberg hat im Vergleich dazu nicht wesent-\nlich mehr Besch\u00e4ftigte.\nDie alte Ordnung hat auch im Bereich der Eigentumsfra-\ngen Verheerendes hinterlassen. Die Kataster sind kaum\nnoch brauchbar, die Grundb\u00fccher sind vielfach nicht wei-\ntergef\u00fchrt, die Rechtsverh\u00e4ltnisse sind unklar und unzu-\nreichend registriert. Vielfach sind Grundst\u00fccke und\nVerm\u00f6gen willk\u00fcrlich \u00fcbertragen worden. Die Aufkl\u00e4rung\nder heutigen Rechtslage und Zust\u00e4ndigkeiten ist f\u00fcr Eigen-\nt\u00fcmer, f\u00fcr fr\u00fchere Besitzende unendlich schwierig. Eine\nenorme Unsicherheit \u00fcber die Eigentumsverh\u00e4ltnisse ist\ndie Folge.\nIn der \u00f6ffentlichen Verwaltung besch\u00e4ftigte allein die\nStaatssicherheit direkt oder indirekt \u00fcber 200 000 Men-\nschen. Diese riesige Organisation diente nicht dem Schutz\nder B\u00fcrger, sie diente dem Schutz des Staates vor den B\u00fcr-\ngern. Der Feind waren die Einwohner des Landes, nicht\nirgendwelche externen Feinde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n486\n\n\n\nDiese enorme Erblast, die ich hier in wenigen Strichen zu\nskizzieren versucht habe, mu\u00df abgebaut werden. Sie darf\nden Menschen in Sachsen nicht allein aufgeb\u00fcrdet werden.\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern wird der Umfang der Proble-\nme und das Ausma\u00df der geschilderten Belastungen oft\n\u00fcberhaupt nicht gesehen.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nDie Einheit wird vielfach als eine reine Frage der Finanzie-\nrung betrachtet. Dies ist unbillig gegen\u00fcber den Menschen,\ndie hier leben, und angesichts der gro\u00dfen Anpassungslei-\nstungen, die hier jeden Tag erbracht werden m\u00fcssen. Wir\nerwarten deshalb von allen Deutschen eine gleichgro\u00dfe Be-\nreitschaft zur \u00dcberwindung der Teilung in den K\u00f6pfen\nund der Teilung durch Teilen von allen Deutschen.\nDie Einheit mu\u00df als nationale Aufgabe betrachtet werden.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sch\u00f6ne Worte!)\n\nJeder Tag, der keine L\u00f6sung wichtiger Probleme bringt, ist\nein verlorener Tag. Er vermindert die vorhandene Solidari-\nt\u00e4t der Bev\u00f6lkerung im Westen und Osten und entt\u00e4uscht\nzu Recht hohe Erwartungen der Menschen in unserem\nLand. \nDie Ruhe und Gelassenheit, die Duldsamkeit der Men-\nschen, mit der sie diese Erblast tragen und zu \u00fcberwinden\nversuchen, sind bewundernswert; aber niemand sollte sie\nals selbstverst\u00e4ndlich ansehen.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nDie alten Bundesl\u00e4nder haben trotz erheblicher wirt-\nschaftlicher Probleme im Jahre 1990 einen \u00fcberproportio-\nnalen Aufschwung genommen. Dieser l\u00e4\u00dft sich fast\nausschlie\u00dflich auf die verst\u00e4rkte Binnennachfrage durch\ndie \u00d6ffnung der innerdeutschen Grenzen zur\u00fcckf\u00fchren.\nDie Forcierung der westdeutschen Wirtschaft f\u00fchrt aber\nnicht nur zu einem Ausbluten des ostdeutschen Arbeits-\nmarktes, jedenfalls an Fachkr\u00e4ften, und zu einer Versch\u00e4r-\nfung der Wohnraumsituation im Westen, sondern sie f\u00fchrt\nauch zu einer sinkenden Investitionsbereitschaft in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Das ist ja gewollt!)\n\nDeshalb ist es erforderlich, m\u00f6glichst viele neue, die zu-\ns\u00e4tzliche Nachfrage  befriedigende Produktionen nach\nOsten zu bringen, d. h. in unser Land und in die anderen\nneuen Bundesl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOhne eine solche, auf die Gleichm\u00e4\u00dfigkeit auch in der Ver-\nteilung der Produktionsstandorte ausgerichtete Politik\nwerden die neuen Bundesl\u00e4nder nicht in der Lage sein, die\nEntwicklung im Westen einzuholen und aus eigener Kraft\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr einen Wirt-\nschaftsaufschwung zu finanzieren.\nDie Kommunen in den neuen Bundesl\u00e4ndern sind z. T.\nkurz davor, ihre Zahlungsunf\u00e4higkeit zu erkl\u00e4ren, da die\nL\u00e4nder und auch das Land Sachsen nicht in der Lage sind,\ndie vorhandenen Defizite noch zu \u00fcbernehmen. Die Bereit-\nschaft von Wirtschaft und Industrie zu Investitionen in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern w\u00fcrde sinken, wenn erkennbar\nw\u00fcrde, da\u00df noch nicht einmal mittelfristig mit massiven\nInvestitionen der \u00f6ffentlichen Hand und auf allen Ebenen\ngerechnet werden kann. Diese m\u00fcssen deshalb jetzt ange-\npackt werden.\n\nIn den ersten 100 Tagen haben wir damit begonnen. In der\nf\u00fcr uns entscheidenden Finanzierungsfrage zeichnen sich\neine Besserung und eine \u2013 so hoffen wir jedenfalls \u2013 positi-\nve Entwicklung ab. \n\n(Zuruf von der Opposition: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie Bundesregierung will f\u00fcr eine angemessene Finanz-\nausstattung der neuen L\u00e4nder Sorge tragen. Selbst die Fi-\nnanzminister der alten Bundesl\u00e4nder sind bereit, ihre\nHaltung in den Finanzbeziehungen der L\u00e4nder ein-\nschlie\u00dflich der Einbeziehung der neuen L\u00e4nder in den Fi-\nnanzausgleich zu \u00fcberdenken. Es ist allen deutlich\ngeworden, da\u00df jede Mark, die jetzt nicht ausgegeben wird,\nsp\u00e4ter ein Vielfaches an Ausgaben nach sich ziehen mu\u00df.\nEs ist eindeutig, da\u00df der Ruf, die Forderung nach der Her-\nstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse und damit nach\nder inneren Vollendung der Einheit Deutschlands nicht\nnur einem Verfassungsauftrag und berechtigten politi-\nschen Erwartungen entspricht. Beides ist auch die notwen-\ndige Voraussetzung f\u00fcr den politischen, wirtschaftlichen,\nsozialen Erfolg unserer Arbeit f\u00fcr die innere Einheit Deut-\nschlands.\nSteuererh\u00f6hungen \u2013 so zeigt sich inzwischen \u2013 sind, gleich\nin welcher Form, bei allen Fraktionen des Bundestages\nkein Tabu-Thema mehr.\nInzwischen werden in Bonn Aufbaupl\u00e4ne in H\u00fclle und\nF\u00fclle produziert. Der Wirtschaftsminister hat vor wenigen\nTagen einen Aufbauplan vorgelegt, die sozialdemokrati-\nsche Bundestagsfraktion gestern. Ich freue mich \u00fcber die-\nsen Wettbewerb, der nun eingesetzt hat, um die Probleme\nzu l\u00f6sen, deren L\u00f6sung wir seit Monaten anmahnen.\nIch bin \u00fcberzeugt davon, da\u00df der Landtag mit seiner ein-\nstimmigen Resolution zur Finanzfrage wesentlich dazu\nbeigetragen hat, auf das Bewu\u00dftsein der politisch Verant-\nwortlichen im Bund und in den Altbundesl\u00e4ndern einzu-\nwirken. Die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz am 28. Februar\nwird \u2013 davon gehen wir aus \u2013 eine politische L\u00f6sung f\u00fcr\ndiese Probleme finden und Entscheidungen treffen, auf de-\nnen wir dann mittelfristig bei unserer Arbeit aufbauen\nk\u00f6nnen. Alles, was hinter diesem Ziel zur\u00fcckbleibt, w\u00e4re\nunzureichend.\nWichtig war f\u00fcr die Entwicklung auch die Zusammen-\nkunft der Ministerpr\u00e4sidenten der neuen Bundesl\u00e4nder in\nDresden am 13. und 14. Februar. Die Ministerpr\u00e4sidenten\nhaben \u2013 ohne R\u00fccksicht auf unterschiedliche parteipoliti-\nsche Zugeh\u00f6rigkeit \u2013 einstimmig eine Resolution verfa\u00dft,\ndie sich mit der globalen Finanzausstattung der neuen\nL\u00e4nder befa\u00dft. Sie haben vorgeschlagen, den Finanzaus-\ngleich neu zu ordnen; sie haben vorgeschlagen, die Alt-\nschulden der Wohnungswirtschaft der ehemaligen DDR in\nden Kreditabwicklungsfonds einzubringen und damit den\nWohnungsbestand von diesen Altschulden zu entlasten;\nsie haben vorgeschlagen, die Anteile der ostdeutschen\nBundesl\u00e4nder am Umsatzsteueraufkommen alsbald den\nAnteilen der westdeutschen Bundesl\u00e4nder anzugleichen;\nund sie haben vorgeschlagen, da\u00df die Bundesregierung\nauf die 15 Prozent im Fonds Deutsche Einheit verzichten\nund sie f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder zur Verf\u00fcgung stellen\nsoll, die jetzt f\u00fcr die Bundesregierung vorgesehen sind.\nZum Schlu\u00df ihrer gemeinsamen Entschlie\u00dfung haben sie\nfestgestellt: ,,Die Regierungschefs der L\u00e4nder sind davon\n\u00fcberzeugt, da\u00df die Bundesrepublik Deutschland ihre Auf-\ngaben, die sich durch den Vollzug der deutschen Einheit\nim Innern und neue au\u00dfenpolitische Verpflichtungen erge-\nben, ohne eine Erh\u00f6hung der Staatseinnahmen nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n487\n\n\n\nbew\u00e4ltigen kann. Nach Aussch\u00f6pfung aller Einsparungs-\nm\u00f6glichkeiten sollte zu diesem Zweck eine Erh\u00f6hung der\nindirekten und der direkten Steuern erwogen werden.\u201c\nWir sind \u00fcberzeugt davon, da\u00df diese Haltung inzwischen\nauch von einer zunehmenden Zahl von politisch Verant-\nwortlichen im Westen unseres Landes geteilt wird.\nEs liegt weder im Interesse des Bundes noch der L\u00e4nder,\nden Finanzausgleich zwischen den L\u00e4ndern und die finan-\nzielle Ausstattung der neuen Bundesl\u00e4nder zu vernachl\u00e4s-\nsigen, und es kann auch nicht im Interesse des Bundes und\nder alten Bundesl\u00e4nder liegen, diese Frage durch das Bun-\ndesverfassungsgericht regeln zu lassen. Dennoch: Wenn\nwir nicht zu einer vern\u00fcnftigen und tragbaren politischen\nL\u00f6sung kommen, so m\u00fcssen wir auch unsere verfassungs-\nrechtliche Position einfordern.\nDie neuen L\u00e4nder k\u00f6nnen jedenfalls nicht mit stetig wie-\nderholten kurzfristigen Finanzspritzen aufgebaut, sondern\nallenfalls noch am Leben gehalten werden. Dies jedoch\ngibt unseren Menschen keine Perspektive. Der wirkliche\nAufbau und die \u00dcberwindung der Altlast setzt ein langfri-\nstig tragf\u00e4higes Finanzkonzept voraus.\nDie Steuereinnahmen der neuen L\u00e4nder und ihrer Ge-\nmeinden haben selbst bei der zu optimistischen Steuerein-\nsch\u00e4tzung des Bundes vom Dezember 1990 eine fallende\nTendenz. Dieser gro\u00dfe finanzielle Nachteil der neuen L\u00e4n-\nder gegen\u00fcber den alten bei den staatlichen Einnahmen\ndarf nicht festgeschrieben werden. Gegenw\u00e4rtig betr\u00e4gt\nder Einnahmenachteil der neuen L\u00e4nder 1700 DM pro\nKopf. Er wird bis 1994 auf \u00fcber 3000 DM pro Kopf anstei-\ngen. Dies h\u00e4ngt damit zusammen, da\u00df die Zuweisungen\naus dem Fonds Deutsche Einheit stark zur\u00fcckgehen, die\nSteuereinnahmen aber nicht entsprechend steigen. Und so\nh\u00e4tten wir eben, wenn sich nichts \u00e4ndert, im Jahre 1994\neinen Einnahmevorsprung der alten Bundesl\u00e4nder vor den\nneuen Bundesl\u00e4ndern von \u00fcber 3000 DM pro Kopf der\nBev\u00f6lkerung. Dies w\u00e4re mit dem verfassungsrechtlichen\nGrundsatz der Gleichartigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse nicht\nmehr vereinbar.\nEbensowenig kann es hingenommen werden, da\u00df der not-\nwendige ordentliche Haushalt des Freistaates Sachsen im\nJahre 1991 rund 29 Milliarden betr\u00e4gt, aber nur 16 Milliar-\nden DM davon durch Einnahmen finanziert sind. Eine\nKreditfinanzierungsquote von 45 Prozent w\u00e4re unertr\u00e4g-\nlich. Deshalb brauchen wir jetzt Klarheit und endg\u00fcltige\nEntscheidungen.\nDazu geh\u00f6rt auch, da\u00df die Kommunen \u00fcber gen\u00fcgend\neigene Einnahmen verf\u00fcgen k\u00f6nnen. In den ersten Jahren\nwerden Land und Kommunen praktisch gemeinsam finan-\nziert werden, bis die eigenen Steuereinnahmen ausrei-\nchend hoch sind, um eine eigene Einnahmen- und\nAusgabenpolitik zu erlauben. Die Anlaufphase f\u00fcr die Er-\nhebung eigener Einnahmen, die bisher von der Politik zu-\ngrunde gelegt wurde, ist jedenfalls viel zu knapp, um den\nwirklichen Finanzbedarf decken zu k\u00f6nnen. Als Folge des-\nsen ist die geltende Finanzverfassung auch auf kommuna-\nler Ebene nicht gerecht. Die westlichen Kommunen\nwerden 1991 mit 1927 DM pro Kopf rund 840 DM pro\nEinwohner mehr f\u00fcr ihre kommunale Entwicklung ausge-\nben k\u00f6nnen, als unsere Kommunen, denen nur 1094 DM\nzur Verf\u00fcgung stehen sollen. Die Differenz wird im Jahr\n1994 sogar auf 1300 DM anwachsen.\nIn den n\u00e4chsten Tagen werden wir die Entscheidungen zu\ntreffen haben. Ich hoffe, bei der n\u00e4chsten Gelegenheit einer\nDebatte \u00fcber diesen Gegenstand nach dem 28.2. berichten\nzu k\u00f6nnen, da\u00df wir nunmehr durch eine Verbesserung der\n\nEinnahmenseite auf Bundes- und L\u00e4nderebene eine\nGrundlage f\u00fcr unsere Arbeit im finanziellen Bereich ge-\nschaffen haben, die es uns erlaubt, mittelfristig zu planen. \n\nIn den letzten 100 Tagen hat die Landesverwaltung die\nerste Aufbauphase abgeschlossen. Die Ministerien verf\u00fc-\ngen im Durchschnitt \u00fcber 60 bis 80 Mitarbeiter; rund ein\nViertel davon sind Beamte aus Baden-W\u00fcrttemberg, Bay-\nern oder anderen Bundesl\u00e4ndern. Ich m\u00f6chte an dieser\nStelle den entsendenden Bundesl\u00e4ndern noch einmal herz-\nlich f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung danken.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nEin gleicher Dank geht aber auch an all diejenigen, die sich\nbereiterkl\u00e4rt haben, oft von ihren Familien getrennt, hier\nihre Pflicht zu erf\u00fcllen. Viele davon werden wieder zu-\nr\u00fcckgehen, einige werden hierbleiben und, so hoffe ich,\nrichtige Sachsen werden wollen. Lassen Sie uns ihnen\ndabei helfen!\nMit dem Beschlu\u00df der Landesregierung \u00fcber die Gr\u00fcn-\ndung der Regierungspr\u00e4sidien Dresden, Chemnitz und\nLeipzig als vorl\u00e4ufige Entscheidung \u00fcber die Mittelinstanz\nsind erste wichtige Strukturentscheidungen f\u00fcr die Ver-\nwaltung des Landes gefallen. Die mit diesem Beschlu\u00df ver-\nbundene Reduzierung des Personalbestandes von weit\n\u00fcber 1000 in den ehemaligen Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rden\nauf rund 250 in den Pr\u00e4sidien hat Modellcharakter f\u00fcr die\ngesamte Umgestaltung der inneren Verwaltung. Wir wer-\nden weitere Ma\u00dfnahmen ergreifen, um eine Neustruktu-\nrierung und Rationalisierung der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nzu gew\u00e4hrleisten.\nWir werden die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die frei-\nwillige Zusammenarbeit von kommunalen K\u00f6rperschaften\nbis hin zu einem h\u00e4ufiger schon gew\u00fcnschten f\u00f6rmlichen\nZusammenschlu\u00df schaffen. Zum anderen wollen wir noch\nin dieser Legislaturperiode ein Konzept f\u00fcr eine Kreisge-\nbietsreform angehen, das historischen, topographischen,\nfunktionalen und infrastrukturellen Kriterien Rechnung\ntr\u00e4gt.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir wollen dieses Konzept in enger Zusammenarbeit mit\nden kommunalen Verantwortungstr\u00e4gern und den Land-\nr\u00e4ten erarbeiten und dem Landtag dann entsprechende\nVorschl\u00e4ge unterbreiten.\nFolgende Aufgaben, die f\u00fcr den Aufbau wichtig sind, wur-\nden bis jetzt durchgef\u00fchrt:\n\u2013 die Verabschiedung des Vorschalthaushaltes und die\n\nVorbereitung f\u00fcr den Haushalt 1991\n\u2013 der Aufbau der Steuerverwaltung\n\u2013 die begleitenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die ersten gro\u00dfen In-\n\nvestitionen der Wirtschaft, zum Beispiel die VW-Investi-\ntionen in Mosel und einige gr\u00f6\u00dfere Investitionen im\nRaum Leipzig sowie die sich jetzt abzeichnenden Inve-\nstitionen im Raum Dresden\n\n\u2013 die Verbesserung der Zusammenarbeit mit der Treu-\nhandanstalt\n\n\u2013 der Beginn der Arbeiten f\u00fcr den Ausbau des Autobahn-\nnetzes\n\n\u2013 die Intensivierung der grenz\u00fcberschreitenden Zusam-\nmenarbeit\n\n\u2013 der Aufbau des Renten- und Krankenversicherungssy-\nstems in Sachsen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n488\n\n\n\n\u2013 die in Sachsen konkret begonnene \u00dcberpr\u00fcfung der\nRichter und Staatsanw\u00e4lte\n\n\u2013 die Verabschiedung eines Landesrichtergesetzes\n\u2013 die \u00dcberpr\u00fcfung der Urteile der Strafgefangenen (alle\n\nBetroffenen wurden von westlichen Beamten und Juri-\nsten angeh\u00f6rt)\n\n\u2013 die Erarbeitung wichtiger Rechtsvorschriften f\u00fcr die\nKommunen\n\n\u2013 die Einleitung der rechtlich notwendigen Schritte zur\nAufnahme neuer Gemeinden in den Freistaat, (die wir\nmit gro\u00dfer Vordringlichkeit behandeln wollen, um dem\nWillen vieler B\u00fcrger in den Grenzregionen zu entspre-\nchen)\n\n\u2013 die Schaffung von Voraussetzungen f\u00fcr die Aufnahme\nvon Asylbewerbern\n\n\u2013 die personelle und inhaltliche Erneuerung der Polizei\nund\n\n\u2013 die Erarbeitung von Grundlagen, Gesetzentw\u00fcrfen und\nKonzeptionen f\u00fcr die Sanierung unserer Umwelt.\n\nDie ersten Ma\u00dfnahmen zur Ankurbelung der Investition-\nst\u00e4tigkeit in Sachsen beginnen zu greifen. Hierzu geh\u00f6rt\ndie Vergabe der F\u00f6rdermittel aus dem Programm zur Ver-\nbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur. Im Zeit-\nraum bis Ende Januar 1991 wurden in Sachsen Antr\u00e4ge mit\neinem Investitionszuschu\u00df von rund 220 Millionen D-\nMark bewilligt.\nBis zum 31.1.1991 lagen uns 800 Antr\u00e4ge zur F\u00f6rderung\nvor. Mit diesen Antr\u00e4gen wird ein Zuschu\u00dfvolumen von\ninsgesamt 3,8 Milliarden DM beantragt. Das damit verbun-\ndene Investitionsvolumen wird bei \u00fcber 9 Milliarden Mark\nliegen. Parallel dazu wird die Privatisierung weitergef\u00fchrt.\n\nIn diesem Raum ist die Treuhand in den letzten Monaten\nein gutes St\u00fcck vorangekommen. Bis Ende Januar wurden\nin Sachsen 234 Betriebe privatisiert. In der Bearbeitung von\nAntr\u00e4gen auf R\u00fcck\u00fcbertragung von Unternehmen sind\nFortschritte zu verzeichnen. Von derzeit rund 8500 im\nLand Sachsen registrierten Antr\u00e4gen auf Reprivatisierung\nvon Unternehmen konnten bisher rund 10 % abschlie\u00dfend\nbearbeitet werden, also etwa 800.\nWir freuen uns \u00fcber jede Gastst\u00e4tte, die neu entsteht, und\n\u00fcber jeden Handwerksbetrieb, der neu aufmacht oder die\nKraft aufbringt, den Betrieb fortzuf\u00fchren, jeden Kauf-\nmannsladen, jede B\u00e4ckerei und jede Metzgerei. Es sind die\nersten Zeichen, da\u00df Menschen bereit sind, Verantwortung\nf\u00fcr sich selbst zu \u00fcbernehmen. Diese Landesregierung\nwird deshalb besonders die kleinen und mittleren Unter-\nnehmen unterst\u00fctzen und Existenzgr\u00fcndungen f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Bereich beginnt das, von dem wir hoffen, da\u00df es\neines Tages noch einmal als ein Wirtschaftswunder be-\nzeichnet werden wird.\nWichtige Schritte zur Arbeitsbeschaffung und Qualifizie-\nrung sind eingeleitet. Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit wird\nden neuen L\u00e4ndern rund 2,8 Milliarden Mark f\u00fcr 130 000\nArbeitsplatzbeschaffungsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung stel-\nlen. Die Arbeitsverwaltung, die die Hauptlast der F\u00f6rde-\nrung tr\u00e4gt, ist bereit, ma\u00dfgeschneiderte Konzepte f\u00fcr\nSachsen zu verwirklichen. Wir streben insgesamt zehn Ar-\nbeitsbeschaffungspl\u00e4tze f\u00fcr je 100 Arbeitslose an.\nTrotz der steil nach oben steigenden Arbeitslosenrate kla-\ngen n\u00e4mlich Investoren und Beh\u00f6rden bereits jetzt \u00fcber\nMangel an f\u00fcr ihre speziellen Zwecke qualifizierten Ar-\n\nbeitskr\u00e4ften. Es zeigt sich zunehmend, da\u00df wir gro\u00dfe An-\nstrengungen unternehmen m\u00fcssen, um die Arbeitnehmer\nauf den inhaltlichen Umbau von einer alten Produktions-\ngesellschaft auf eine moderne Dienstleistungsgesellschaft\nvorzubereiten.\nVom europ\u00e4ischen Sozialfonds werden wir in den n\u00e4ch-\nsten Jahren rund 360 Millionen Mark erhalten, wenn wir\nmit Hilfe der Wirtschaft, der Kommunen und der Arbeits-\nverwaltung den gleichen Betrag noch einmal aufbringen.\nMit diesen Mitteln der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen werden wir die Ausbildung von Jugend-\nlichen, die Umschulung von Langzeitarbeitslosen und die\nExistenzgr\u00fcndung f\u00f6rdern. Bei der Fortbildung und Um-\nschulung gibt es eine Vielzahl von Aktivit\u00e4ten, bei denen\n1990 in Sachsen die Zielgr\u00f6\u00dfen der Arbeitsverwaltung be-\nreits deutlich \u00fcberschritten wurden.\nModellcharakter hat dabei das Projekt Pentacon in Dres-\nden. F\u00fcr die \u00fcber 4000 Besch\u00e4ftigten des in Liquidation\nbefindlichen Betriebes gibt es ein bisher in Deutschland\neinmaliges Umschulungs- und Fortbildungsprogramm.\nDie Zeit der Kurzarbeit und der Arbeitslosigkeit wird zur\nVorbereitung auf neue berufliche Aufgaben sinnvoll ge-\nnutzt.\nDie Staatsregierung wird zur Gr\u00fcndung weiterer solcher\nBildungsverb\u00e4nde ermutigen. Beispiele im Land gibt es be-\nreits:\n\u2013 das Fortbildungszentrum Metall/Elektro in Chemnitz,\n\u2013 die \u00dcbernahme der Ausbildung sehbehinderter Jugend-\n\nlicher durch das Kolpingwerk,\n\u2013 die Akademie zur Fortbildung von F\u00fchrungskr\u00e4ften in\n\nLeipzig.\nDiese Beispiele stehen f\u00fcr viele Initiativen, die wir in den\nKommunen verst\u00e4rkt anregen wollen. Wir werden dabei\ndarauf achten, da\u00df bevorzugt Menschen von diesen Quali-\nfizierungsma\u00dfnahmen profitieren, die in der Vergangen-\nheit aufgrund ihrer politischen Einstellung keine Chancen\nhatten, sich f\u00fcr h\u00f6here Berufe \u2013 F\u00fchrungsberufe insbeson-\ndere \u2013 zu qualifizieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Aufbau einer effektiv arbeitenden Versorgungsver-\nwaltung war uns in den Monaten November und Dezem-\nber 1990 ein besonderes Anliegen. Den Menschen, die im\nzweiten Weltkrieg verwundet wurden, und den Witwen\nder Gefallenen wurde bisher die Entsch\u00e4digung vorenthal-\nten. Sie haben ebenso ein Anrecht auf solche Entsch\u00e4di-\ngung wie die Kriegsopfer im Westen. Wenn ihnen nun ab\n1. Januar 1991 erstmals ein Anspruch auf Kriegsopferver-\nsorgung zugebilligt wird, sollen sie schnellstm\u00f6glich in\nden Genu\u00df ihrer Rente kommen. Daf\u00fcr mu\u00df die Verwal-\ntung funktionieren. Wir haben deshalb alles daran gesetzt,\ndie \u00c4mter f\u00fcr Familie und Soziales, die die Aufgaben der\nVersorgungsverwaltung erf\u00fcllen, schnell aufzubauen. Sie\nsind so organisiert, da\u00df sie die erwarteten 100 000 Antr\u00e4ge\nrasch bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf: \u2026 und Sozialhilfe!)\n\nDie Leistungen, die den s\u00e4chsischen Versorgungsberech-\ntigten zuflie\u00dfen werden, sch\u00e4tzen wir auf monatlich rund\n40 Millionen Mark. Schon dieser enorme Betrag macht das\nAusma\u00df des Unrechts deutlich, das das alte Regime durch\ndie Verweigerung der Kriegsopferentsch\u00e4digung auf sich\ngeladen hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n489\n\n\n\nDie personelle und inhaltliche Erneuerung der Hochschu-\nlen hat begonnen. An 13 Universit\u00e4ten und Hochschulen\nwurden Teileinrichtungen vom Freistaat Sachsen nicht\n\u00fcbernommen. Die \u00dcbernahme von drei Hochschulen\nselbst haben wir abgelehnt. Mit der Einrichtung von neuen\nStudienprogrammen ist gesichert, da\u00df die Gesamtheit der\nStudentenschaft die Chance erh\u00e4lt, eine zukunftsorientierte\nberufsqualifizierende Ausbildung zu erhalten und abzu-\nschlie\u00dfen. Gr\u00fcndungsdekane f\u00fcr die neu zu errichtenden\nFakult\u00e4ten wurden gewonnen. Gemeinsam mit Regierun-\ngen aus den alten Bundesl\u00e4ndern wurden die dienstrecht-\nlichen Voraussetzungen f\u00fcr Berufungen in Sachsen\ngesichert, so da\u00df diese \u2013 sofern sie nicht bereits erfolgt sind\n\u2013 in K\u00fcrze in 15 F\u00e4llen erfolgen werden. \nEine wichtige Aufgabe bei der St\u00e4rkung der Leistungs-\nf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen\nkommt der Hochschulstrukturkommission zu. Sie wurde\nam 18. Februar 1991 gegr\u00fcndet und besteht aus unab-\nh\u00e4ngigen Wissenschaftlern verschiedener Disziplinen. Die\nKommission soll uns mit ihren Empfehlungen bei der Ge-\nstaltung der Hochschullandschaft in Sachsen unterst\u00fctzen.\n\nVon gleicher Bedeutung wie die Neuordnung des Hoch-\nschulbereiches ist f\u00fcr die Staatsregierung die Umgestal-\ntung des Schulbereiches. Sachsen hat als erstes der neuen\nBundesl\u00e4nder ein Schulgesetz entworfen und zur Diskus-\nsion gestellt. Daneben sind zahlreiche konkrete Schritte er-\nfolgt: Aufbau der Schul\u00e4mter und Oberschul\u00e4mter und die\nFortbildung der Schulleiter und aller Schulverwaltungs-\nbeamten.\nZentrale Aufgabe ist auch hier die Entideologisierung der\nLehrpl\u00e4ne. Eine Lehrplankommission ist eingesetzt, die\nZulassungsverfahren f\u00fcr neue Schulb\u00fccher sind vorberei-\ntet.\n\n(Zuruf: Nur die Lehrer \u2026!)\n\nErste Weichen f\u00fcr die Zukunft der Landwirtschaft in Sach-\nsen wurden gestellt. Die Abstimmungsgespr\u00e4che mit der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft und dem Bund \u00fcber die Ab-\ngrenzung der sogenannten benachteiligten Gebiete in\nSachsen sind weit gediehen. Rund ein Viertel der s\u00e4chsi-\nschen Agrarfl\u00e4che wird voraussichtlich in dieses F\u00f6rder-\nprogramm aufgenommen. Damit erhalten Sachsens\nLandwirte in den von der Natur benachteiligten Gebieten\ndirekte Zahlungen \u00fcber die Europ\u00e4ische Gemeinschaft.\nUm dem beklagenswert niedrigen Erzeugerpreis in der\nMilchwirtschaft entgegenzuwirken, wurden in den\nMilchwerken in Dresden und Chemnitz Modernisierungs-\nma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt, die im Raum Chemnitz schon\nzu einer \u2013 wenn auch bescheidenen \u2013 Steigerung des\nMilchpreises gef\u00fchrt haben. Im Bereich Dresden wurden\nVorbereitungen f\u00fcr den Bau einer Gro\u00dfmolkerei mit\n600 000 t Verarbeitungskapazit\u00e4t getroffen. Der Freistaat\nbetrachtet den baldigen Bau dieser Anlage als einen Eck-\npfeiler im Rahmen eines landesweiten Verarbeitungskon-\nzepts f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte.\nDie L\u00e4nder Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen sind\nauch bereits auf dem Gebiet der elektronischen Medien\nt\u00e4tig geworden. Wir haben uns \u2013 die Ministerpr\u00e4sidenten\nder drei genannten L\u00e4nder \u2013 darauf geeinigt, unseren\nLandtagen die Gr\u00fcndung einer Drei-L\u00e4nder-Anstalt vor-\nzuschlagen. An der Ausarbeitung entsprechender Grund-\nlagen f\u00fcr einen Staatsvertrag wird gearbeitet.\nDer Sitz dieser Drei-L\u00e4nder-Anstalt soll Leipzig sein. Ein\nTeil der Aktivit\u00e4ten, etwa 25 Prozent, soll in Halle angesie-\n\ndelt werden. Die Werbe-GmbH soll ihren Sitz in Th\u00fcrin-\ngen haben. Wir sind der Meinung, da\u00df die drei L\u00e4nder an\nden konkreten Aktivit\u00e4ten der Drei-L\u00e4nder-Anstalt ihrem\nGewicht nach beteiligt sein sollen. Dabei ist uns wichtig,\nda\u00df die gesellschaftlichen Gruppen in Sachsen und den\nanderen L\u00e4ndern ein angemessenes Forum im Rundfunk\nerhalten. Nur so kann lebendiger Pluralismus entstehen.\nDie Drei-L\u00e4nder-Anstalt wird der Arbeitsgemeinschaft der\nRundfunkanstalten Deutschlands beitreten und selbstver-\nst\u00e4ndlich ein eigenes Programm liefern.\nDar\u00fcber hinaus haben wir uns eingesetzt f\u00fcr die schnelle\nVerbesserung bzw. f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Empfangs von\nARD und ZDF. Wir haben uns au\u00dferdem daf\u00fcr eingesetzt,\nDeutschlandfunk und RIAS zu einer nationalen Rund-\nfunkanstalt zusammenzuf\u00fchren\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund diese unter einem gemeinsamen Dach mit dem ZDF\nzu verbinden. In diese neue Rundfunkanstalt, die ihren\nSitz im Osten Deutschlands, n\u00e4mlich in Berlin, haben soll \u2013\nwomit wir dann zwei Schwerpunkte f\u00fcr nationale Anstal-\nten haben, Mainz und Berlin \u2013 sollen auch Produktionen\ndes Deutschlandsenders, insbesondere des Deutschland-\nsenders Kultur, einbezogen werden. Wir hoffen, auf diese\nWeise und durch eine pluralistische Gestaltung unserer\nZeitungslandschaft, mit der die Treuhand zur Zeit besch\u00e4f-\ntigt ist, f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine Vielfalt der Medien\nund damit auch eine Vielfalt der Meinungen sicherstellen\nzu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Auf dieser Grundlage, die ich\nvorgetragen habe \u2013 und dies ist der dritte und letzte Ab-\nschnitt meiner Ausf\u00fchrungen \u2013 beruhen auch die Arbeit\nund das Programm, das wir f\u00fcr das Jahr 1991 vorgesehen\nhaben. Im Mittelpunkt dieses jetzt begonnenen Jahres ste-\nhen die Anstrengungen um die Schaffung neuer Arbeits-\npl\u00e4tze. Der Freistaat Sachsen ist dabei in mehrfacher\nHinsicht gefordert: bei der Verbesserung der Rahmenbe-\ndingungen, als Investor, als Projektmanager und als Orga-\nnisator von Arbeit. Vor allem m\u00fcssen die Hemmnisse\n\u00fcberwunden werden im Bereich der Finanzierung, ohne\ndie Land und Kommunen keine Investoren sein k\u00f6nnen,\nim Bereich der Verwaltung, ohne deren Beseitigung die\nnotwendigen Entscheidungen auf den Ebenen der Verwal-\ntungen nicht getroffen werden k\u00f6nnen, und im Bereich der\nEigentumsverh\u00e4ltnisse.\nUnzureichende Finanzen, unzureichende Verwaltungsver-\nfahren und Unklarheit der Eigentumsverh\u00e4ltnisse \u2013 das\nsind die drei wichtigsten Hindernisse f\u00fcr die Investitionen\nin unserem Lande. Viele wollen investieren und k\u00f6nnen es\noftmals nicht, weil die daf\u00fcr notwendigen Voraussetzun-\ngen noch nicht geschaffen sind.\nDie privaten gewerblichen Investitionen insbesondere\nkommen nur in Schwung, wenn die Voraussetzungen\nstimmen.\nDies betrifft die Bereitstellung von Grund und Boden samt\nder Erschlie\u00dfung von Gewerbegebieten. Dies wiederum\nsetzt eine z\u00fcgige Abwicklung notwendiger beh\u00f6rdlicher\nVerfahren voraus.\nAktuell kommt es deshalb darauf an, rasch den dringend-\nsten Fl\u00e4chenbedarf zu befriedigen und eine z\u00fcgige Durch-\nf\u00fchrung der notwendigen beh\u00f6rdlichen Verfahren zu\ngew\u00e4hrleisten.\nDie Fl\u00e4chen der \u00f6ffentlichen Hand, des Bundes, des Frei-\nstaates und der Kommunen, bei denen die Eigentumsver-\nh\u00e4ltnisse klar oder rasch kl\u00e4rbar sind, m\u00fcssen so schnell\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n490\n\n\n\nwie m\u00f6glich f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden. Dies geschieht unter anderem durch die informative\nZusammenfassung in einem Informationspool, aus dem\njeder erfahren kann, wo m\u00f6glicherweise Fl\u00e4chen f\u00fcr Inve-\nstitionen verf\u00fcgbar sind. Mit diesem Grundstock an Fl\u00e4-\nchen wollen wir den Kommunen helfen, eine Reihe von\nStandorten f\u00fcr Gewerbeparks auszuweisen, die rasch er-\nschlossen und bebaut werden sollen. Privatunternehmen\nwerden als Investoren gerade hier gefragt.\nLassen Sie mich an dieser Stelle ganz klar sagen: Was wir\njetzt unbedingt auch im Verh\u00e4ltnis zur Bundesrepublik\nbrauchen, ist eine Kl\u00e4rung der Voraussetzungen f\u00fcr die\nR\u00fcckf\u00fchrung des landeseigenen Grundbesitzes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs kann nicht so weitergehen, da\u00df das Land mit der Bun-\ndesregierung, insbesondere mit dem Bundesfinanzmini-\nster, \u00fcber die R\u00fcckf\u00fchrung des Grundbesitzes des Landes\newig verhandeln und riesige Nachweise f\u00fchren mu\u00df und\nwir auf diese Weise wichtige Investitionsvorhaben verlie-\nren. Die G\u00fcterabw\u00e4gung, die hier stattfindet, ist nicht\nakzeptabel.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDie Investitionen m\u00fcssen Vorfahrt haben. Wer die Vor-\nfahrt der Investitionen hemmt, erzeugt oder verl\u00e4ngert Ar-\nbeitslosigkeit.\n\u00dcberall dort, wo Gewerbeparks durch kommunale, staatli-\nche oder private Initiativen entstehen, sollte auch daf\u00fcr\nSorge getragen werden, da\u00df in bestimmten R\u00e4umen, in\nStarthallen f\u00fcr Kleinunternehmer, kleine Unternehmen\nihre Betriebsst\u00e4tten einrichten k\u00f6nnen. Damit werden jun-\ngen Gewerbebetrieben Fl\u00e4chen angeboten, die noch nicht\nin der Lage sind, sich selbst Gewerbegeb\u00e4ude zu erstellen.\nZugleich sollen diese Einrichtungen auch Zugang zu\nDienstleistungen, zu Telekommunikationssystemen und\nB\u00fcroservice gew\u00e4hren. Leistungen, die f\u00fcr die Einrichtung\nneuer Unternehmen unverzichtbar sind.\nWir werden daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Investoren in unseren\nSt\u00e4dten Ansprechpartner finden. Deshalb werden wir mit\nden Kommunen und deren Spitzenverb\u00e4nden die Einrich-\ntung zentraler Gewerberaum- und Gewerbefl\u00e4chen-B\u00f6rsen\nvereinbaren. Diese Einrichtungen werden uns einen \u00dcber-\nblick \u00fcber angebotene Gewerbefl\u00e4chen liefern und \u00fcber\nein Informationssystem gut zug\u00e4nglich sein.\nAuch hier zeigt sich, da\u00df die zentralistische Verwaltung zu\neiner ungeheuren Vergeudung f\u00fchrt. \u00dcberall dort, wo\nWohnraum oder Gewerbefl\u00e4chen noch zentralistisch ver-\nwaltet werden, stehen Hunderte, zum Teil Tausende von\nWohnungen leer oder werden nicht angemessen genutzt.\nMan sch\u00e4tzt, da\u00df allein in Dresden 30 000 Wohnungen\nleerstehen, weil die Wohnungsverwaltung unf\u00e4hig ist, An-\ngebot und Nachfrage miteinander in Verbindung zu brin-\ngen, und weil sie zum Teil auch, wie mir scheint jedenfalls,\ngar nicht mehr die Absicht hat, dies zu versuchen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDen Kommunen mu\u00df die Angst vor der Freigabe von\nGrund und Boden genommen werden. Der Einigungsver-\ntrag l\u00e4\u00dft die Freigabe eigentumsrechtlich streitiger Fl\u00e4chen\nf\u00fcr Investitionen zu. Davon wird aber nur unzureichend\nGebrauch gemacht. Wir pr\u00fcfen deshalb zur Zeit eine Reihe\nvon Instrumenten, die zu schnelleren Entscheidungen bei-\ntragen, wie die Bekr\u00e4ftigung des Haftungsausschlusses zu-\ngunsten derjenigen, die Entscheidungen treffen, oder die\n\nHaftungsfreistellung der Kommunen, eventuell finanziert\ndurch den Erl\u00f6s, der aus Grundst\u00fccksverk\u00e4ufen flie\u00dft.\nWir werden mit gro\u00dfen Nachdruck den Aufbau und Aus-\nbau des Grundbuch- und Vermessungswesens voran-\ntreiben. Dabei werden wir uns auch auf private\nVermessungsb\u00fcros und bisher betriebliche Einrichtungen\nst\u00fctzen.\nUm auch hier eine Vorstellung zu geben von der Dimensi-\non der Aufgabe: Man sch\u00e4tzt, da\u00df die Neuvermessung zur\nAnlage neuer verl\u00e4\u00dflicher Kataster auf dem Gebiet der\nehemaligen DDR einschlie\u00dflich der notwendigen Luftauf-\nnahmen und Vermessungsarbeiten rund 400 Millionen\nMark kosten wird.\nIn Zusammenarbeit mit der Bundesregierung und der\nTreuhandanstalt in Berlin sind wir um eine weitere Ver-\nbesserung der Regelung offener Verm\u00f6gensfragen bem\u00fcht.\nDie letzten Monate haben gezeigt, da\u00df die bisherige Rege-\nlung offener Verm\u00f6gensfragen zu einem Investitions-\nhemmnis wird, wenn sie sich vorrangig an den Interessen\nder ehemaligen Eigent\u00fcmer und nicht vorrangig am Inter-\nesse an schnellen Investitionen orientiert. Deshalb mu\u00df\nnicht nur f\u00fcr Grundst\u00fccke, sondern auch f\u00fcr Unternehmen\ndas Prinzip gelten: Vorfahrt f\u00fcr Investoren.\nIn diesem Zusammenhang werden wir uns, mit Unterst\u00fct-\nzung der Bundesregierung und mit dem Einsatz unserer\nM\u00f6glichkeiten auf der Bundesebene, um eine Vereinfa-\nchung der Genehmigungs- und Planungsverfahren bem\u00fc-\nhen. Man kann keine prinzipiellen Einwendungen\nerheben, wenn sich in einem Land, das 40 Jahre Zeit hatte,\nsich gewisserma\u00dfen zur Perfektion zu entwickeln, auch\ndie Genehmigungsverfahren zur Perfektion zu entwickelt\nwerden, und der Ausbau einer vierten Spur bei der Auto-\nbahn von M\u00fcnchen nach Salzburg verdient sicherlich eine\nl\u00e4ngere \u00dcberlegungszeit als der erstmalige Ausbau einer\nAutobahn von Dresden nach G\u00f6rlitz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nJedenfalls ist nicht einzusehen, warum die zur Perfektion\nentwickelten Verwaltungsverfahren ohne jede R\u00fccksicht\nauf unsere verwaltungstechnische Leistungsf\u00e4higkeit nun\nauch im \u00f6stlichen Teil Deutschlands angewandt werden\nsollen.\n\n(Starker Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und\nCDU)\n\nMeine Damen und Herren, das gilt f\u00fcr die Verwaltung\nebenso wie f\u00fcr diejenigen Antragsteller, die sich um die\nUnterst\u00fctzung durch die \u00f6ffentliche Hand oder um die\nZusammenarbeit mit der Verwaltung bem\u00fchen. Antr\u00e4ge\nim Westen unseres gemeinsamen Vaterlandes sind ent-\nwickelt worden unter Ber\u00fccksichtigung des Umstandes,\nda\u00df sich der Antragsteller einer F\u00fclle von Dienstleistenden\nbedienen kann, die ihm zeigen, wie man einen solchen An-\ntrag ausf\u00fcllt. Im Freistaat Sachsen gibt es diese Infrastruk-\ntur an Beratungsberufen nicht \u2013 wobei ich manchmal den\nEindruck habe, da\u00df die st\u00e4ndig wachsende Komplexit\u00e4t\nder Antragstellung im Westen der eigentliche Grund f\u00fcr\ndie Entstehung der Beratungsberufe ist, und man fragen\nmu\u00df, ob das eine sehr produktive Entwicklung ist.\nJedenfalls m\u00fcssen die Verfahren hier so gestaltet sein, da\u00df\nder Handwerker, der sich hier selbst\u00e4ndig machen will,\ndie Formulare versteht, mit denen er den ERP-Kredit bean-\ntragt.\n\n(Zustimmung)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n491\n\n\n\nSonst ist die Bereitstellung von Mitteln f\u00fcr derartige Pro-\ngramme verlorene Liebesm\u00fch. Im \u00fcbrigen kann ich nur\nsagen: Mit den heutigen Formularen w\u00e4re die alte Bundes-\nrepublik in den f\u00fcnfziger Jahren nie aufgebaut worden.\n\n(Beifall)\n\nF\u00fcr den Freistaat als Investor mu\u00df gelten, da\u00df sich die\neigenen Investitionen des Freistaates ebenso wie die F\u00f6rde-\nrung kommunaler Investitionen auf eine Vielzahl kleiner\nProjekte konzentrieren m\u00fcssen. \u00dcberall dort, wo auch klei-\nnere Arbeiten ausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen diese\nausgef\u00fchrt werden; denn Reparieren und Sanieren bringt\nvielen, auch kleinen Handwerks- und Gewerbetrieben,\nAuftr\u00e4ge. So entstehen am schnellsten Arbeitspl\u00e4tze in\neinem Bereich, der in den zur\u00fcckliegenden Jahrzehnten\nstr\u00e4flichst vernachl\u00e4ssigt wurde.\nH\u00e4tten wir hier im Freistaat Sachsen \u2013 im Verh\u00e4ltnis zur\nalten Bundesrepublik \u2013 die gleichen Besch\u00e4ftigungszahlen\nim Handwerk, und rechneten wir mit R\u00fccksicht auf unse-\nren gro\u00dfen Sanierungsbedarf 20 Prozent hinzu, k\u00f6nnten\nwir in Sachsen allein rund 400 000 Menschen im Hand-\nwerk besch\u00e4ftigen. Das sind immerhin fast 20 Prozent aller\nErwerbst\u00e4tigen. Wir m\u00fc\u00dften also gerade diesen Bereich\nz\u00fcgig ausbauen.\nWir hoffen, in K\u00fcrze rund 500 Millionen DM Investitions-\nmittel freigeben zu k\u00f6nnen. Diese in den n\u00e4chsten zwei bis\ndrei Monaten ,,bauwirksam\u201c werdenden Mittel sollen ins-\nbesondere f\u00fcr den Landesstra\u00dfenbau, f\u00fcr wirt-\nschaftsstrukturelle Ma\u00dfnahmen, f\u00fcr staatliche Hochbauten\nund f\u00fcr kommunale Investitionen verwandt werden.\nDar\u00fcber hinaus werden wir die vom Bund und den L\u00e4n-\ndern gemeinsam finanzierten Programme sofort nach Vor-\nliegen der rechtlichen Voraussetzungen in Gang setzen; so\nf\u00fcr die Stadtsanierung und den Wohnungsbau.\nDabei wollen wir auch erreichen, da\u00df wenigstens ein Teil\nder Mittel, die der Bund bereitstellen will, schon vor dem\nAbschlu\u00df entsprechender Verwaltungsabkommen zur\nVerf\u00fcgung gestellt wird. Die gegenw\u00e4rtig bestehende\nDrittelfinanzierung durch Bund, Land und Kommunen\nwollen wir \u2013 jedenfalls f\u00fcr die Aufbaujahre \u2013 ge\u00e4ndert\nhaben in ein Verh\u00e4ltnis von 80 Prozent Bundesf\u00f6rderung\nund 10 Prozent Land- und Gemeindeanteil; denn nur so,\nmeine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir sicherstellen, da\u00df\ndie Bundesmittel \u00fcberhaupt genutzt werden.\nEs macht keinen Sinn, in den Bundeshaushalt Milliarden-\nbetr\u00e4ge f\u00fcr die F\u00f6rderung von Investitionsprogrammen\neinzustellen und daf\u00fcr eine Landesbeteiligung zu fordern,\nwenn jeder wei\u00df, da\u00df das Land diese Beteiligung nicht auf-\nbringen kann, nur um dann am Jahresende zu erkl\u00e4ren, die\nMittel seien nicht abgeflossen, und daraus k\u00f6nne man ent-\nnehmen, da\u00df sie offenbar nicht gebraucht werden.\n\n(Starker Beifall)\n\nDiese Art von Finanzierung ist kein sinnvoller Beitrag zur\nL\u00f6sung unserer Probleme.\nF\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen sollen in Sachsen rund 470 Mil-\nlionen DM bereitgestellt werden. Telecom \u2013 und das sind\nweitere Investitionen des Bundes \u2013 will 1,13 Milliarden\nDM investieren und damit immerhin in diesem Jahr\n120 000 neue Telefonanschl\u00fcsse schaffen. Das ist ein Drittel\ndes zur Zeit angemeldeten  Bedarfs. Diese Investitionen\nschaffen ebenfalls Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Zuruf von der SPD: Wo bleibt die Reichsbahn?)\n\nAber wir werden in all diesen Bereichen vor der Notwen-\ndigkeit stehen, durch Umschulung, Qualifikation und Wei-\nterbildung die Arbeitnehmer auf diese Arbeitspl\u00e4tze\nvorzubereiten.\nWir werden versuchen, mit der Bundesbahn zu einer L\u00f6-\nsung zu kommen, die dem Ausbau des Schienensystems\nim Rahmen des gegenw\u00e4rtigen Schienennetzes die h\u00f6chste\nPriorit\u00e4t einr\u00e4umt. Wir sind in Sachsen sehr daran interes-\nsiert, unter dem Stichwort ,,Neuordnen, nicht einordnen\u201c\nden Versuch zu unternehmen, die Eisenbahnsysteme m\u00f6g-\nlichst schnell so zu erneuern \u2013 und zwar auch unter Inan-\nspruchnahme der modernsten Technologien \u2013, da\u00df sie uns\nerlauben, einen Teil des Verkehrs, der jetzt auf der Stra\u00dfe\nist, auf die Eisenbahn zu \u00fcbernehmen.\n\n(Starker Beifall)\n\nWir haben in Sachsen die gro\u00dfe Chance, auch hier neue\nWege zu gehen.\nUnsere Politik wird darauf gerichtet sein, Vorrang f\u00fcr die\nInvestoren, f\u00fcr Unternehmensneugr\u00fcndungen und f\u00fcr die\nErneuerung bestehender Betriebe zu sichern. Wir wollen,\nda\u00df Sachsen f\u00fcr Investoren und all diejenigen attraktiv\nwird, die aus der F\u00fclle der Aufgaben Arbeitspl\u00e4tze organi-\nsieren k\u00f6nnen.\nJeder, meine Damen und Herren, der in unsere Zukunft\ninvestieren will, ist in Sachsen willkommen. Jeder, der in\nSachsen investiert, wird damit auch ein Wirtschaftsb\u00fcrger\nSachsens. Investoren nehmen uns nichts weg; sie bringen\nuns etwas \u2013 ihr Wissen, ihr K\u00f6nnen, ihren Einsatz und ihr\nKapital. Sie sind keine Gefahr f\u00fcr unser Land, sondern ein\nGewinn.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnser Land h\u00e4tte nicht seine industrielle und kulturelle\nTradition entwickeln k\u00f6nnen, wir w\u00e4ren nicht stolz auf\ndas, was August der Starke und andere geschaffen haben,\nwenn nicht damals schon die gleiche Politik verfolgt wor-\nden w\u00e4re, wie wir sie jetzt anstreben; denn auch damals\nhat die Regierung des Landes Sachsen aus aller Welt dieje-\nnigen hierhergeholt, die etwas konnten, die etwas investie-\nren und die zum Wohlstand des Landes beitragen wollten.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nInvestoren ihre Entscheidung f\u00fcr Sachsen zu erleichtern,\nerfordert ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen. Durch die Einrich-\ntung eines Treuhandkabinetts haben wir die Zusammenar-\nbeit mit der Treuhand verbessert. Durch die Bildung von\nmobilen Einsatzgruppen wollen wir kleinere und mittlere\nUnternehmen in Sachsen bei ihren Erneuerungsbem\u00fchun-\ngen unterst\u00fctzen und ihnen bei der Wahl geeigneter Part-\nner helfen.\nWir haben in Aussicht genommen, eine S\u00e4chsische Auf-\nbaubank zu gr\u00fcnden. Sie wird die verschiedenen F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen auf Landesebene koordinieren und b\u00fcndeln.\nMit dem Aufbau einer Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft\nund einer Technologieagentur schaffen wir die Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Gewinnung von Investoren und ihre wirk-\nsame Beratung.\nBeim Ausbau der wirtschaftsnahen Infrastruktur, insbe-\nsondere der Verkehrswege, hat der vierspurige Ausbau\nder A 72 zwischen Hof und Zwickau und der Ausbau der\nA 4 von Dresden nach G\u00f6rlitz Vorrang.\n\n(Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n492\n\n\n\nDie Br\u00fcckenfunktion, die Sachsen zwischen den s\u00fcddeut-\nschen Wirtschaftszentren und den L\u00e4ndern Osteuropas\nwahrnehmen will, mu\u00df auch in der Ausgestaltung und\nQualit\u00e4t seiner Stra\u00dfen zum Ausdruck kommen.\nEntscheidend ist es aber, meine Damen und Herren, diesen\ntiefgreifenden industriellen und strukturellen Wandel\nmenschlich zu gestalten. Nur wenn unsere B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger, die von der revolution\u00e4ren Ver\u00e4nderung ihrer\nLebensverh\u00e4ltnisse betroffen sind, sich auf ihre soziale\nSicherheit, auf den Schutz der Gemeinschaft und auf Un-\nterst\u00fctzung bei ihren eigenen Anstrengungen verlassen\nk\u00f6nnen, werden sie die Kraft haben, den Wandel zu mei-\nstern.\nDies gilt in besonderer Weise f\u00fcr die Auswirkungen der\nVer\u00e4nderungen der Arbeitswelt auf die Frauen. Die Frau-\nen bei der Bew\u00e4ltigung der tiefgreifenden Ver\u00e4nderungen\nihrer Lebens- und Arbeitswelt unterst\u00fctzend zu begleiten,\ngeh\u00f6rt zu den wichtigsten Aufgaben der Parlamentari-\nschen Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und\nMann. Die Neuorientierung mu\u00df bereits in der Aus-\nbildung und Berufsbildung beginnen. Geplant sind die\nEntwicklung von Modellprojekten f\u00fcr Frauen zur Bew\u00e4lti-\ngung der Ver\u00e4nderungen der Arbeitswelt und ein Sonder-\nprogramm f\u00fcr Landfrauen sowie die Herausgabe der\ndringend notwendigen Informationsmaterialien. Zugleich\nsind wir mit der Erstellung einer Gesamtanalyse der Situa-\ntion der Frauen in der Gesellschaft befa\u00dft.\nVom wirtschaftlichen Wandel in Sachsen sind ganz beson-\nders die Erwerbst\u00e4tigen in der Landwirtschaft und damit\nder gesamte l\u00e4ndliche Raum betroffen. Vorrangig geht es\ndarum, den landwirtschaftlichen Produktionsstandort\nSachsen zu sichern und wettbewerbsf\u00e4hig zu machen.\nDazu geh\u00f6rt:\n\u2013 die privatwirtschaftliche Ausrichtung der Betriebe auf\n\nEinzelbauern und verschiedene Kooperationsmodelle;\nwir wollen Schlu\u00df machen mit der dogmatischen Orga-\nnisation der Landwirtschaft;\n\n\u2013 die Ausrichtung auf Qualit\u00e4t statt Quantit\u00e4t, die wir\nzum Beispiel mit einem G\u00fctesiegel f\u00fcr s\u00e4chsische Agrar-\nprodukte betonen und f\u00f6rdern wollen;\n\n\u2013 die marktorientierte Anpassung der Produktionspalette,\netwa an die neuen Ern\u00e4hrungsgewohnheiten der Men-\nschen;\n\n\u2013 die \u00d6kologisierung der Agrarproduktion beim Einsatz\nvon D\u00fcnge- und Pflanzenschutzmitteln, aber auch bei\nder Gestaltung der Landschaft durch die Agrarproduk-\ntion.\n\nDer k\u00fcnstlich verhinderte Strukturwandel in der Land-\nwirtschaft mu\u00df nachgeholt werden. Wir m\u00fcssen gro\u00dfe An-\nstrengungen unternehmen, um ein Ausbluten des\nl\u00e4ndlichen Raums durch Abwanderung von Menschen zu\nverhindern. Dazu geh\u00f6rt die gezielte Ansiedlung au\u00dfer-\nlandwirtschaftlicher Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum.\nAus meiner eigenen Erfahrung mit dem westf\u00e4lischen Teil\nvon Nordrhein-Westfalen, insbesondere mit der Entwick-\nlung im M\u00fcnsterland und in Ostwestfalen, wei\u00df ich, da\u00df\neine solche Ver\u00e4nderung des landwirtschaftlichen Raums\nm\u00f6glich ist. Wir finden heute im M\u00fcnsterland oder in Ost-\nwestfalen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen fast die gleichen\nBesch\u00e4ftigungsprofile wie in den st\u00e4dtischen Ballungsge-\nbieten. Das hei\u00dft, der Anteil der landwirtschaftlich haupt-\nberuflich t\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung ist relativ gering. Trotzdem\nsind die Menschen in ihren l\u00e4ndlichen R\u00e4umen geblieben\nund arbeiten dort in kleinen und mittleren Unternehmen \u2013\n\nHandel, Handwerk, Gewerbe und zunehmend Dienstlei-\nstungen. Es mu\u00df unser Ziel sein, genau diese Entwicklung\nauch hier, und zwar beschleunigt, voranzutreiben und\ndabei die Erfahrungen zu nutzen, die im Westen Deut-\nschlands mit dieser Erneuerung des l\u00e4ndlichen Raums ge-\nmacht worden sind. Ohne diese Erneuerung des\nl\u00e4ndlichen Raums, meine Damen und Herren, wird nicht\nnur die Landwirtschaft Not leiden, sondern die Landschaft\nselbst. Sie verliert damit einen wesentlichen Teil ihrer \u00f6ko-\nlogischen, aber auch ihrer Erholungsfunktion. Auch aus\ndiesem Grund ist die Ansiedlung neuer industrieller und\ngewerblicher Aktivit\u00e4ten im l\u00e4ndlichen Raum von gro\u00dfer\nBedeutung.\nBesonders wichtig im Interesse des l\u00e4ndlichen Raums wie\nim Interesse der Landwirtschaft selbst ist die Entwicklung\nwettbewerbsf\u00e4higer Verarbeitungs- und Vermarktungs-\nstrukturen f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte. Erste Koope-\nrationsvorhaben zwischen leistungsf\u00e4higen Unternehmen\naus alten Bundesl\u00e4ndern und etwa der s\u00e4chsischen Molke-\nreiwirtschaft und unserer Zuckerindustrie sind bereits ver-\neinbart. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt die Entstehung\nvon Erzeugerorganisationen f\u00fcr Obst, von Absatzeinrich-\ntungen f\u00fcr s\u00e4chsische Zierpflanzen, Schnittblumen, kurz:\nalles, was dazu beitragen kann, die Vermarktung landwirt-\nschaftlicher und g\u00e4rtnerischer Produkte zu verbessern. Die\nM\u00e4rkte sind da, wir m\u00fcssen sie nur erreichen.\nErste Erfahrungen zur l\u00e4ndlichen Neuordnung durch Flur-\nbereinigung sind eingeleitet. Sie sind Voraussetzungen f\u00fcr\ndie Schaffung neuer landwirtschaftlicher Betriebsstruktu-\nren, aber auch f\u00fcr die Entwicklung eines l\u00e4ndlichen Ge-\nwerbes und die Verbesserung der Infrastruktur.\nVon unseren ersten Ma\u00dfnahmen zur Erneuerung der\nSchulen und Hochschulen war bereits die Rede. Der einge-\nschlagene Weg mu\u00df 1991 mit gro\u00dfer Intensit\u00e4t weiter be-\nschritten werden.\nSchwerpunkte werden im Schulbereich die Verbesserung\nder beruflichen Bildung, Schulbauma\u00dfnahmen und die\nSprachf\u00f6rderung sein, verbunden mit einem Sch\u00fcleraus-\ntauschprogramm. Wir wollen, da\u00df m\u00f6glichst viele junge\nMenschen Weltoffenheit, Sprachgewandtheit und Toleranz\nals selbstverst\u00e4ndlichen Teil ihrer schulischen Bildung er-\nwerben. Wir wollen wieder an die gute s\u00e4chsische Schul-\ntradition ankn\u00fcpfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDazu wollen wir ein modernes gegliedertes Schulsystem\nmit hoher Durchl\u00e4ssigkeit zwischen den einzelnen Schul-\narten schaffen, das der Vielfalt der Begabungen der Men-\nschen gerecht wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nKonkret wollen wir die\n\u2013 Umgestaltung der bisherigen polytechnischen Ober-\n\nschulen in moderne Schulen mit mittlerem Abschlu\u00df\n\u2013 den Neuaufbau von Gymnasien im allgemeinbildenden\n\nund beruflichen Bereich anstelle der bisherigen erwei-\nterten Oberschulen und\n\n\u2013 den Aufbau des dualen Systems bei der beruflichen Bil-\ndung mit einem breiten Berufsschulwesen.\n\nIm Hochschulbereich ist es vordringlich, da\u00df die neuen\nFakult\u00e4ten und Studieng\u00e4nge rasch ihren Betrieb aufneh-\nmen. Die neuen Gr\u00fcndungsdekane werden im Sommerse-\nmester 1991 Gr\u00fcndungskommissionen als Arbeits- und\nBeratungsgremien vorschlagen. Die Gr\u00fcndungskommis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n493\n\n\n\nsionen sollen Konzepte f\u00fcr die Struktur und die Entwick-\nlung der Fakult\u00e4ten, Fachbereiche und Institute erarbeiten.\nAufgrund dieser Empfehlung wird dann die Landesregie-\nrung Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Strukturen der neuen Einrichtun-\ngen erarbeiten und die Stellen der Hochschullehrer\nausschreiben.\nDie Auswahl der Kandidaten wird durch Berufungskom-\nmissionen erfolgen, die nach den vom Wissenschaftsrat\nempfohlenen Regeln gebildet werden. Mit der Erarbeitung\ndes S\u00e4chsischen Hochschulerneuerungsgesetzes wird die\nBeschlu\u00dffassung \u00fcber den rechtlichen Rahmen f\u00fcr die Er-\nneuerung unserer Hochschulen durch das Landesparla-\nment vorbereitet.\nWir hatten uns vorgenommen, meine Damen und Herren,\nda\u00df an den f\u00fchrenden Universit\u00e4ten unseres Landes ab\nBeginn des Fr\u00fchjahrssemesters Studenten wieder den Stoff\nerarbeiten k\u00f6nnen, den sie f\u00fcr konkurrenzf\u00e4hige Studien-\nabschl\u00fcsse in Deutschland und Europa brauchen. Wir k\u00f6n-\nnen heute feststellen, da\u00df wir dieses Ziel erreichen werden.\nWir wollen, da\u00df rasch Zeichen gesetzt werden f\u00fcr den\n\u00dcbergang der sozialen Verantwortung vom Kollektiv auf\nFamilie und Individuum. Das Staatsministerium f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit und Familie hat zur Erreichung dieses Zie-\nles f\u00fcr 1991 zahlreiche konkrete Ma\u00dfnahmen vorgesehen:\n\u2013 Die Sicherung und Verbesserung der \u00e4rztlichen Versor-\n\ngung. Die ambulante medizinische Versorgung der Be-\nv\u00f6lkerung werden wir in einem behutsamen, sozial\nvertr\u00e4glichen \u00dcbergang von der Poliklinik zur freien\nNiederlassung an westliches Niveau heranf\u00fchren. Die\nBev\u00f6lkerung mu\u00df zu jeder Zeit \u00e4rztlich versorgt sein,\nund zwar gut \u00e4rztlich versorgt sein.\n\n\u2013 Im Interesse der Versorgung in der Fl\u00e4che mu\u00df erwogen\nwerden, den \u00e4rztlichen Dienst in Sozialstationen fortzu-\nf\u00fchren. Die Verbesserung der station\u00e4ren Versorgung\nwird nach einem langfristig angelegten Krankenhaus-,\nRehabilitations- und Psychiatrieplan erfolgen. \n\n\u2013 Da viele Einrichtungen der Alten- und Behindertenhilfe\nin einem beklagenswerten Zustand sind, soll durch ein\nsoziales Investitionsprogramm ein Zeichen der Hoff-\nnung gesetzt und die notwendige Sanierung eingeleitet\nwerden. Damit erf\u00fcllen wir die Pflicht gegen\u00fcber den\n\u00e4lteren Generationen, die uns allen auferlegt ist. Mit die-\nsem Programm werden Investitionsmittel durch das\nLand zur Einleitung der dringendsten Sanierungs-\nma\u00dfnahmen in Behinderteneinrichtungen sowie Feier-\nabend- und Pflegeheimen bereitgestellt. Das Programm\nist zugleich besch\u00e4ftigungswirksam und er\u00f6ffnet die\nM\u00f6glichkeit, Komplement\u00e4rmittel vom Bund und von\nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaft in Anspruch zu neh-\nmen.\n\n\u2013 Die ambulanten sozialpflegerischen Dienste f\u00fcr kranke,\nalte und behinderte Menschen m\u00fcssen neu geordnet\nwerden. Wir werden hierf\u00fcr Sozialstationen einrichten.\nSie tragen mit ihrem Hilfsangebot dazu bei, da\u00df alte\nMenschen solange wie m\u00f6glich in ihren eigenen Woh-\nnungen bleiben k\u00f6nnen und teure Heim- und Kranken-\nhausaufenthalte vermieden werden.\n\nZentrale Bedeutung f\u00fcr die Lebenssituation junger Famili-\nen hat die Aufrechterhaltung und Sicherung eines\nbedarfsgerechten Angebotes an Einrichtungen zur Kinder-\nbetreuung. Das Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie wird ein Sofortprogramm f\u00fcr Kindertagesein-\nrichtungen erarbeiten und den Gemeinden sowie den frei-\n\nen Tr\u00e4gern damit Beratung und weitere Hilfe zur Umstel-\nlung anbieten. Hierzu geh\u00f6ren die Organisation von Wei-\nterbildungsma\u00dfnahmen, die Beratung \u00fcber\nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten und die Erarbeitung einer\np\u00e4dagogisch sinnvollen Personalstruktur.\nSachsens St\u00e4dte und Gemeinden, meine Damen und Her-\nren, m\u00fcssen wieder lebenswert werden. Die Leistungen,\ndie unsere B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te derzeit vollbrin-\ngen, sind enorm.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn kaum einem Bereich sind die Umstellungen gr\u00f6\u00dfer als\nhier. Aus Befehlsempf\u00e4ngern werden Gestalter der kom-\nmunalen Selbstverwaltung.\nDie Flut der Probleme, die zu bew\u00e4ltigen ist, verh\u00e4lt sich\numgekehrt proportional zur Finanzausstattung der Kom-\nmunen. Die Staatsregierung wird die Kommunen in dieser\nschwierigen Phase nicht allein lassen. Das \u00e4ndert aller-\ndings nichts an der Notwendigkeit, da\u00df die Kommunen\nauch ihre Ausgaben \u00fcberpr\u00fcfen. Es wird auf Dauer nicht\nakzeptiert werden, da\u00df eine Gemeinde mit 5000 Einwoh-\nnern \u00fcber 200 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt, w\u00e4hrend eine ver-\ngleichbare westdeutsche Gemeinde \u00fcber weniger als die\nH\u00e4lfte verf\u00fcgt.\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen auch auf kommunaler Ebene, eben-\nso wie auf der Landesebene, Personal abbauen; denn die\nalten Bundesl\u00e4nder und der Bund werden nicht bereit sein,\nDefizite der Kommunen abzudecken, wenn wir nicht\nselbst alle Anstrengungen gemacht haben, sparsam zu\nwirtschaften.\nIm \u00fcbrigen, meine Damen und Herren, ist der Abbau von\nPersonal eine notwendige Voraussetzung f\u00fcr die Heran-\nf\u00fchrung der Einkommen an westliches Niveau. Solange\ndie Einkommen die H\u00e4lfte oder weniger als die H\u00e4lfte des\nwestlichen Niveaus ausmachen, ist eine st\u00e4rkere Personal-\nausstattung eher vertretbar. Aber die Einkommen werden\nnach meiner Einsch\u00e4tzung sp\u00e4testens bis Ende 1993 west-\nliches Niveau erreicht haben. Zu diesem Zeitpunkt kann\nman eine h\u00f6here Personalausstattung dann nicht mehr mit\ngeringerem Einkommen rechtfertigen.\nBei der Umstrukturierung mu\u00df allerdings ber\u00fccksichtigt\nwerden, da\u00df unsere Kommunalverwaltungen mit weniger\nErfahrungen weit mehr Aufgaben bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, als\ndies von den Verwaltungen im Westen verlangt wird.\nAu\u00dferdem fehlen uns Mitarbeiter mit dem entsprechenden\nSachwissen. Sie m\u00fcssen gewonnen werden. Wir empfeh-\nlen deshalb den Kommunen, soviele Aufgaben wie\nm\u00f6glich auch durch Private, das hei\u00dft, durch Dienstlei-\nstungsunternehmen wahrnehmen zu lassen. Die Privatisie-\nrung kommunaler Aufgaben kann eine wichtige St\u00fctze f\u00fcr\nden Aufbau und die Erneuerung der Kommunen sein.\nEine angemessene Finanzausstattung der Kommunen,\nmeine Damen und Herren, ist schlie\u00dflich nur dann zu er-\nreichen, wenn die Kommunen selbst auch die M\u00f6glichkeit\nvon eigenen Kommunaleinnahmen voll aussch\u00f6pfen, das\nhei\u00dft, Abgaben, Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge der Einwohner er-\nheben. Entsprechende Entscheidungen auf kommunaler\nEbene sind dringend erforderlich.\nUnd lassen sie mich ein abschlie\u00dfendes Wort dazu sagen.\nEs macht auch keinen Sinn, wenn Kommunen auf Investi-\ntionen verzichten, weil sie sich nicht entschlie\u00dfen k\u00f6nnen,\nKredite aufzunehmen. Es gibt viele Kommunen, in denen\ndie Kreditaufnahme noch immer gro\u00dfe politische Schwie-\nrigkeiten macht. Investitionen in Wasserleitungen, in den\nStra\u00dfenbau, in die Infrastruktur, aber auch in kommunale\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n494\n\n\n\nGeb\u00e4ude sind Investitionen, deren Kreditfinanzierung ge-\nrechtfertigt ist. Sie sind Investitionen in die Zukunft und\nnicht Ausgaben der laufenden Verwaltung.\nIm Wohnungswesen m\u00fcssen die Eigentumsfragen z\u00fcgig\ngekl\u00e4rt werden. Auch hier m\u00f6chten wir die Kommunen\nermutigen, Privatisierungskonzepte zu entwickeln. Dem\nLandtag werden dazu in K\u00fcrze Vorschl\u00e4ge vorgelegt wer-\nden. Je mehr Mieter bereit sind, die von ihnen bewohnte\nWohnung als Eigentum zu \u00fcbernehmen und f\u00fcr den Er-\nhalt der Wohnungen und ihre Sanierung in Zukunft selbst\nzu sorgen, um so besser. Nichts kann die Initiative der\nEigent\u00fcmer ersetzen, wenn es darum geht, unseren Woh-\nnungsbestand zu sanieren und damit unsere St\u00e4dte wieder\nlebenswert zu machen.\n\n(Beifall)\n\nNichts macht deutlicher als der gegenw\u00e4rtige Zustand un-\nseres Wohnungsbestandes, da\u00df es eine kollektive Verant-\nwortung f\u00fcr die Wohnungen nicht gibt. Es gibt nur eine\nindividuelle Verantwortung des einzelnen f\u00fcr sein Eigen-\ntum, das ihn zum Einsatz f\u00fcr dieses Eigentum veranla\u00dft.\n\n(Beifall)\n\nDeshalb mu\u00df die Ver\u00e4u\u00dferung von Wohnungen an Mieter\nzu zumutbaren Bedingungen Vorrang haben. Dazu m\u00f6ch-\nte ich hier ausdr\u00fccklich feststellen, da\u00df die Wohnungen, so\nwie sie heute bestehen, angesichts ihrer geringen Isolie-\nrung, ihres hohen Energieverbrauchs und vieler anderer\nQualit\u00e4tsm\u00e4ngel vielfach kaum noch einen positiven Kapi-\ntalwert haben, so da\u00df auch eine \u00dcbertragung der Wohnun-\ngen zu einem sehr geringen Preis an die Mieter\ngerechtfertigt ist.\n\n(Beifall)\n\nVoraussetzung daf\u00fcr ist allerdings, da\u00df wir, wie schon er-\nw\u00e4hnt, die Schuldenlast auf dem Wohnungsbau in die all-\ngemeine Kreditabwicklung \u00fcbernehmen.\nAuf dem Weg vom Willk\u00fcrstaat zu einer rechtsstaatlichen\nVerwaltung und Justiz haben die Staatsminister des Innern\nund der Justiz wichtige Grundlagen geschaffen. In Erg\u00e4n-\nzung dessen werden f\u00fcr 1991 die wichtigsten Schritte sein:\n\u2013 die weitere Verbesserung der Arbeitsgrundlagen f\u00fcr un-\n\nsere Polizei; wichtig sind Verkehrssicherheit und Ver-\nbrechensbek\u00e4mpfung;\n\n\u2013 die Schaffung eines Polizeigesetzes;\n\u2013 die Erh\u00f6hung der Qualit\u00e4t der Ausstattung sowie die\n\nAus- und Fortbildung der Polizeibeamten;\n\u2013 der Abschlu\u00df der \u00dcberpr\u00fcfung der Richter und Staats-\n\nanw\u00e4lte;\n\u2013 die Erneuerung des Justizvollzuges, der Aufbau der so-\n\nzialen Betreuung, die Schaffung von Arbeits- und Aus-\nbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr die Gefangenen; \n\n\u2013 die Gewinnung von Personal, der Stellenausbau f\u00fcr\nRichter und Staatsanw\u00e4lte und der Aufbau der Gerichte;\n\n\u2013 die Entlastung der s\u00e4chsischen Justiz durch Abgabe von\nZust\u00e4ndigkeiten an westliche Bundesl\u00e4nder sowie\ndurch Konzentration der Zust\u00e4ndigkeiten innerhalb\nSachsens.\n\n\u00dcber all diesen Ma\u00dfnahmen steht die Notwendigkeit, das\nVertrauen in den Rechtsstaat zu erneuern. Deshalb wollen\nwir den Rechtskundeunterricht in Schulen sowie die Aus-\nund Fortbildung in diesem Bereich intensivieren und auch\ndie Medien zur Mitarbeit gewinnen.\n\nIn der Umweltpolitik schlie\u00dflich hat zun\u00e4chst die Gefah-\nrenabwehr und die konzeptionelle Vorbereitung erster Sa-\nnierungsschritte Vorrang vor der Vorsorge. Wir werden in\ndiesem Jahr einen Umweltbericht f\u00fcr Sachsen erstellen.\nDamit wird die Bev\u00f6lkerung zum ersten Mal umfassend\n\u00fcber die bisher verheimlichte Lage der Umwelt informiert\nund eine Grundlage f\u00fcr die Verbesserung der Umwelt\ndurch Verwaltung, B\u00fcrger und Wirtschaft gelegt.\nWir wollen das Trinkwasser mit einem Aufwand von rund\n170 Millionen Mark verbessern. Die vorhandenen Anlagen\nwerden im Verlaufe von 1991 in ihrer Leistungsf\u00e4higkeit\nverbessert.\nDie Kl\u00e4ranlage Dresden-Kaditz wird als Pilotprojekt zu-\nsammen mit dem Bund mit einem Aufwand von 25 Millio-\nnen DM saniert. Die Inbetriebnahme der erneuerten\nAnlage erfolgt noch im Mai 1991. Im Raum Heidenau \u2013\nPirna \u2013 K\u00f6nigstein wird die Kl\u00e4rleistung erheblich verbes-\nsert und damit der Schadstoffeintrag in die Elbe deutlich\nreduziert.\nWir werden einen Landesentwicklungsplan f\u00fcr Sachsen\nerarbeiten, der die Grundlage f\u00fcr die \u00f6kologische wie die\n\u00f6konomisch verantwortbare Gestaltung des Landes Sach-\nsen sein wird. Ein erster Entwurf liegt bereits vor. Wilde\nDeponien werden geschlossen, die Abfallentsorgung wird\nauf die technisch akzeptablen oder ausbaubaren Deponien\nkonzentriert. Dabei werden die von den Gemeinden zu\ngr\u00fcndenden Abfallzweckverb\u00e4nde eine zentrale Rolle\nspielen. Zehn Millionen Mark werden wir f\u00fcr vordringli-\nche Sanierungs- und Sicherungsma\u00dfnahmen in diesem Be-\nreich investieren.\nDie Auswirkungen des Braunkohlenbergbaues auf die\nWasserwirtschaft werden erfa\u00dft und begrenzt. Dies ist ein\nInteresse, das im \u00fcbrigen auch unsere tschechischen Nach-\nbarn haben. Wir haben deshalb f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung dieser\nAufgabe \u2013 anl\u00e4\u00dflich unseres Besuches in Prag \u2013 auch eine\ngemeinsame Kommission gebildet, die m\u00f6glichst schnell\ndie s\u00e4chsische und die b\u00f6hmische Braunkohle analysieren\nund umweltsch\u00fctzende Ma\u00dfnahmen vorschlagen soll.\n\n(Beifall)\n\nStillgelegte Fl\u00e4chen werden f\u00fcr den Naturschutz benutzt\nwerden. Durch die Stillegung werden rund 1000 Hektar\nFl\u00e4che f\u00fcr den Umwelt- und Naturschutz und f\u00fcr die\nLandwirtschaft verf\u00fcgbar. Herr T\u00f6pfer wird am kommen-\nden Montag nach Dresden kommen und uns weitere Pro-\ngrammvorschl\u00e4ge machen. Insbesondere ist beabsichtigt,\ndie Abgaben, die als Folge neuer Umweltgesetze in\nDeutschland erzielt werden und die ja vor allem im We-\nsten Deutschlands entstehen, einzusetzen, um hier, im\nOsten Deutschlands, die Sanierungsarbeiten zu finanzieren\nund damit zur Abtragung der Umweltlasten beizutragen.\nDie Strahlenbelastung im s\u00fcdlichen Landesteil wird ermit-\ntelt, das Gef\u00e4hrdungspotential abgesch\u00e4tzt, und besonders\nbelastete Standorte werden saniert. Mit Mitteln in H\u00f6he\nvon 1,15 Milliarden DM wollen wir noch in diesem Jahr\nden Schadstoffaussto\u00df der Kraftwerke vor allem durch\nRauchgasreinigungsanlagen vermindern. Der Wirkungs-\ngrad und die Versorgungssicherheit der Anlagen sollen\nverbessert werden. Zugleich soll ein Teil der Anlagen auf\nemissions\u00e4rmeren Betrieb mit \u00d6l und Gas umgestellt wer-\nden. Die in Sachsen besser als im Westen ausgebaute Fern-\nw\u00e4rmeversorgung wird weiter verbessert und ausgedehnt.\n\nIm besonders kritischen Bereich Espenhain werden im Un-\nternehmen Karbo-Chemie Espenhain Sanierungsma\u00dfnah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n495\n\n\n\nmen mit einem Aufwand von 7,2 Millionen Mark durchge-\nf\u00fchrt.\nEin Viertel des Landes schlie\u00dflich, deutlich mehr als in den\nalten Bundesl\u00e4ndern, ist Landschaftsschutzgebiet. Beson-\nders sch\u00fctzenswerte Landschaftsschutzgebiete werden zu\nNaturschutzgebieten nach neuem Recht umgestuft.\nDer Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz wird im April er\u00f6ff-\nnet. Wir hoffen, da\u00df sich an dieser Er\u00f6ffnung auch der\ntschechische Ministerpr\u00e4sident Pithart beteiligt und da\u00df\nauch auf der b\u00f6hmischen Seite ein St\u00fcck Nationalpark ent-\nsteht, so da\u00df wir wieder eine alte S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische\nSchweiz haben.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nHerr Pithart und ich wollen im April aus Anla\u00df der Er\u00f6ff-\nnung des Nationalparkes eine gemeinsame Wanderung\nunternehmen und dabei die Grenze mehrfach \u00fcberschrei-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! All dies, was ich Ihnen bisher\nvorgetragen habe, betrifft den wirtschaftlichen, den sozia-\nlen und \u00f6kologischen Bereich, aber gleicherma\u00dfen bedeut-\nsam ist die Erhaltung des kulturellen Erbes unseres\nLandes. Hier werden wir zahlreiche zus\u00e4tzliche Aktivit\u00e4-\nten ergreifen. Aus Bundesmitteln werden uns im Jahre\n1991 etwa 200 Millionen Mark zur Verf\u00fcgung stehen, um\nkulturelle Einrichtungen zu erhalten. Dieser Betrag ist kei-\nnesfalls ausreichend. Um die kulturelle Substanz in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern zu sichern, sind 5 bis 6 Milliarden\nMark notwendig. Die Staatsregierung wird intensiv daran\narbeiten, um hier eine Verbesserung zu erreichen.\nKunst und Kultur in Sachsen sind Erbe und finanzielle\nVerpflichtung f\u00fcr ganz Deutschland. Das gilt auch f\u00fcr die\nF\u00f6rderung der freien K\u00fcnstler, der Laienkunst und der\nVolkskunst.\nZur Erhaltung der Kulturlandschaft im Freistaat Sachsen\ngeh\u00f6rt das Engagement f\u00fcr die Sicherung der kulturellen\nIdentit\u00e4t unserer sorbischen Landsleute. Auch hier ist es\nuns gelungen, erste Erfolge zur Verbesserung der finan-\nziellen Situation zu erreichen. Eine Stiftung gemeinsam mit\ndem Bund und Brandenburg ist auf den Weg gebracht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe Ihnen heute in Ausf\u00fchrlichkeit und im Detail zu\nden verschiedenen Bereichen unserer Arbeit vorgetragen,\nobwohl ich mir dar\u00fcber klar bin, da\u00df es noch eine F\u00fclle\nweiterer Aufgaben gibt, \u00fcber die wir diskutieren m\u00fcssen.\nAn den ersten beiden Tagen dieser Woche, am Montag\nund Dienstag, hatten wir Gelegenheit, unseren Nachbarn\nTschechoslowakei zu besuchen. Ich m\u00f6chte diesem Hohen\nHaus zum Abschlu\u00df sagen: Dieser Besuch war f\u00fcr uns alle,\ndie wir daran teilgenommen haben, eine gro\u00dfe Ermuti-\n\ngung. Es war eine gro\u00dfe Ermutigung deshalb, weil wir\nnicht nur mit offenen Armen aufgenommen wurden, son-\ndern die Zusammenarbeit mit uns wird in einer Weise an-\ngestrebt, die zu gro\u00dfen Hoffnungen Anla\u00df gibt. Wir wollen\nin allen Bereichen \u2013 im Bereich des Umweltschutzes, des\nVerkehrs, der Hochschulen, der Verwaltungen \u2013 ebenso\nzusammenarbeiten wie in der Aufarbeitung unserer ge-\nmeinsamen Vergangenheit. Diese Arbeit wird in eine Rei-\nhe von Kommissionen m\u00fcnden und zu Ergebnissen\nf\u00fchren, die zum gegebenen Zeitpunkt dann auch dem\nLandtag vorgelegt werden. Ich habe Pr\u00e4sident Havel ein-\ngeladen, uns in Dresden zu besuchen; er hat diese Ein-\nladung angenommen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch bin sicher, da\u00df es im Laufe dieses Jahres zu einem Be-\nsuch kommen wird. Wir haben uns vorgenommen, die\nSchiffahrt auf Elbe und Moldau wieder von Dresden bis\nnach Prag zu f\u00fchren; vielleicht wird Herr Pr\u00e4sident Havel\neinen Teil des Weges zu Schiff zur\u00fccklegen.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nDie S\u00e4chsische Schweiz bietet sich an.\nDie F\u00fclle der Aufgaben zeigt, welch gro\u00dfes Arbeits-\nprogramm von uns allen zu bew\u00e4ltigen ist. Wir m\u00fcssen\ndie Vergangenheit \u00fcberwinden, wir m\u00fcssen den Menschen\nin diesem schweren Jahr 1991 Mut machen, und wir m\u00fcs-\nsen die Zukunft gewinnen. Ich bin sicher, da\u00df wir es in der\nGesamtheit des deutschen Volkes, da\u00df wir es als geeintes\nVolk, als gesamtdeutsche Aufgabe gemeinsam schaffen\nwerden.\nIch bitte Sie dabei um Ihre Unterst\u00fctzung.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU, F.D.P. und teilweise\nder SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Soweit die Regierungserkl\u00e4rung des\nMinisterpr\u00e4sidenten. Vielen Dank.\nDie Aussprache zu dieser Regierungserkl\u00e4rung wird dann\nheute der letzte Tagesordnungspunkt sein, so da\u00df doch\nnoch ein wenig Zeit ist, in die Unterlagen hineinzuschau-\nen. F\u00fcr die Abgeordneten stehen ab sofort diese Unterla-\ngen zur Verf\u00fcgung; die Fraktionsvorsitzenden hatten diese\nRegierungserkl\u00e4rung gestern \u2013 wenn auch zu sp\u00e4ter Stun-\nde \u2013 noch bekommen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 abgeschlossen. Wir kommen zum Tagesordnungs-\npunkt 2; es ist die Aktuelle Debatte aufgrund eines\nAntrags der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zum Thema ,,Zur\nSituation der Kindertagesst\u00e4tten\u201c.\n\n(Widerspruch im Hause)\n\nIch korrigiere mich. Wir kommen zum \n\nPunkt 2 der Tagesordnung: \nAktuelle Debatte zum Thema: ,,Erhalt und Erneuerung der\n\ns\u00e4chsischen Kulturlandschaft\u201c, beantragt von der Fraktion der\nSPD\n\nIch denke, auch das ist ein sehr interessantes Thema. Wir\nhaben im Pr\u00e4sidium folgenden Ablauf beraten und vorge-\nsehen: Jede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abge-\n\nben; die Redezeit ist dabei mit f\u00fcnf Minuten festgelegt. Zu\nBeginn wird der Antragsteller, ein Mitglied der SPD-Frak-\ntion, das Wort erhalten, um zu dem Antrag zu sprechen. In\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n496\n\n\n\nder Abfolge werden dann die Vertreter der Fraktionen Lin-\nke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und CDU in der\nAktuellen Debatte sprechen. Es ist, um allen Fraktionen\numfassend Gelegenheit zu geben, in dieser Aktuellen De-\nbatte zu sprechen, vorgeschlagen worden, da\u00df sich die\nMitglieder der Regierung nach M\u00f6glichkeit auch an diese\nRedezeit halten. Soweit zu den Abstimmungen, die im Pr\u00e4-\nsidium getroffen worden sind.\nIch bitte jetzt den Antragsteller, die SPD-Fraktion, hier das\nWort zu nehmen. Wer wird f\u00fcr die SPD-Fraktion spre-\nchen?\n\n(Interne Abstimmung zwischen Abg. Dyrlich und dem\nPr\u00e4sidenten \u00fcber die Redezeit.)\n\nDyrlich, SPD: Mir stehen leider nur f\u00fcnf Minuten zur Ver-\nf\u00fcgung. Ich hatte geh\u00f6rt, der Antragsteller bek\u00e4me zehn\nMinuten; ich werde mich also kurzfassen m\u00fcssen.\nZur Kunst und Kultur wurde heute ja schon einiges durch\nden Herrn Ministerpr\u00e4sidenten gesagt. Ich beginne damit,\nwarum wir, die SPD-Fraktion, die Debatte beantragt\nhaben.\nEin Zitat von Bettina von Arnim: ,,Die Kunst ist ein sch\u00f6-\nnes Spielwerk, um den unruhigen und ewig begehrenden\nMenschengeist auf sich selbst zur\u00fcckzuf\u00fchren, um ihn\ndenken zu lehren und zu sehen.\u201c \u2013 Ein sch\u00f6nes Wort, ein\nsehr altes Wort. Damit kollidiert eigentlich die Erfahrung\nderjenigen, die derzeit in der Kultur- und Kunstszene ar-\nbeiten.\nIch selbst bin sehr verbunden mit dem Theater in Bautzen,\nund ich kann Ihnen nur sagen: Seit Mitte Dezember ringt\nmein Theater \u2013 wie viele Theater in unserem Lande \u2013 mit\nAtemnot, k\u00e4mpft es ums \u00dcberleben. Im Artikel 35 Abs. 2\ndes Einigungsvertrages steht doch: ,,Die kulturelle Sub-\nstanz darf keinen Schaden nehmen.\u201c Die Frage ist: Was ist\ndie kulturelle Substanz in unserem Lande, wann nimmt sie\nSchaden? \u2013 Sind es die 20 Theater, mit denen wir so reich-\nlich gesegnet sind, oder die vielen s\u00e4chsischen Museen?\nDresden selbst hat ja schon 5 oder 6 Theater: Semperoper,\nStaatsschauspiel, Herkuleskeule, Landesb\u00fchnen, Puppen-\ntheater, Theater der Jungen Generation; dann gibt es noch\nein Vor-Ort-Theater, das ehemalige Schicht-Theater, und\nein Projekttheater, das auf keine Gie\u00dfkannenpolitik wartet,\naber doch auch leben will.\nIn dem Dreieck meiner Kindheit \u2013 Bischofswerda, Bautzen,\nKamenz \u2013 gibt es interessante, ich glaube, sogar mit euro-\np\u00e4ischer Dimension verbundene Museen: Das Lessingmu-\nseum in Kamenz, das Fichtemuseum in Bischofswerda\noder das Sorbische Museum in Bautzen.\nDie Frage ist: Was ist f\u00fcr uns Kultur und Kunst? Warum\nbrauchen wir sie in Sachsen? \u2013 Ich glaube, es bedarf keiner\ngro\u00dfen Er\u00f6rterung, da\u00df f\u00fcr uns gerade hier in Sachsen ein\nTheater eben ein Teil unserer Geschichte ist. In Sachsen ist\neben auch ein Museum, vor allem hier in Dresden, ein Teil\nunserer jahrhundertealten Geschichte. Seit dem 13. Jahr-\nhundert sammelt Dresden Gem\u00e4lde. Sachsen hat vielleicht\ndie \u00e4lteste und die gr\u00f6\u00dfte Theaterlandschaft in Deutsch-\nland. Fast alle Theater sind mehr als 200 Jahre alt.\nTheater sind aber nicht nur Geschichte, sie sind auch \u2013 wie\nhat es doch Schiller gesagt? \u2013 ,,moralische Anstalten\u201c, Spie-\ngel der Moral. Ich selbst habe es \u00f6fter erlebt im Theater.\nVor zwei Jahren in Bautzen haben wir ein St\u00fcck uraufge-\nf\u00fchrt: J\u00fcrgen Gro\u00df\u2019 ,,Der Revisor\u201c. Dort hat sozusagen das\nTheater ein ganzes Staatswesen widergespiegelt, eine Frat-\nze unserer damaligen Misere gezeigt.\n\nTheater, Literatur, Musik und Kunst waren in unserer\nj\u00fcngsten Geschichte eben Spielr\u00e4ume, wo Widerspr\u00fcche,\nZweifel und Hoffnungen zum Ausdruck kamen, waren\nR\u00e4ume zur Selbstbestimmung und Mitbestimmung. Gera-\nde Kultur und Kunst konnten sozusagen noch den Geist\nretten, als bereits der allgemeine Niedergang in der ehema-\nligen DDR ganz klar zu sehen war.\nIn diesem Sinne ist f\u00fcr mich Christa Wolf f\u00fcr die deutsch-\ndeutsche Geschichte nach 1945 genauso wichtig wie Les-\nsing f\u00fcr das auch damals zerrissene Deutschland der Auf-\nkl\u00e4rung. Nat\u00fcrlich gl\u00e4nzen vom Spiegel unserer\nGeschichte und Kultur nicht nur der verkl\u00e4rte Geist einer\nBettina von Arnim oder der klare Kopf von Lessing oder\ndie Fratze, die uns J\u00fcrgen Gro\u00df vor zwei Jahren in Bautzen\nvorgehalten hat. Auch die DDR-Kultur und -Kunst hat\nihre Vertuschungsfunktion gehabt, der Verdr\u00e4ngung usw.;\ndas wurde hier heute auch von dem Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten schon angesprochen.\nDie wenigsten von uns im Theater oder in der Kultur wa-\nren Widerstandsk\u00e4mpfer. Es gab Subversives, ich glaube,\nmehr als anderswo, in anderen gesellschaftlichen Berei-\nchen und nat\u00fcrlich auch mehr als in der Politik und auch\nin den Blockparteien. Unsere kulturelle Substanz hat aber\nschon l\u00e4ngst Schaden genommen, nicht nur in der Art, wie\nsie uns Rainer Kunze in seinem Buch ,,Deckname Lyrik\u201c\nbeschreibt oder wie wir das allgemein feststellen k\u00f6nnen\nan verschiedenen Dingen.\nNur einige Beispiele: Ganze St\u00e4dte in unserem Land \u2013\nChemnitz, Freiberg, G\u00f6rlitz \u2013 sind verrottet. Die s\u00e4chsi-\nschen Burgen \u2013 wie Moritzburg, Augustusburg \u2013 und\nSchl\u00f6sser und G\u00e4rten schreien nach Sanierung, Leben und\nauch einer Institutionalisierung. Es gibt die Dresdner Mu-\nseen, von 1946 bis 1964 aufgebaut, die lie\u00df man in Regen\nund Schnee stehen. Die Zwingerbauh\u00fctte ist 1958 aufgel\u00f6st\nworden. Das Hochbauamt II hat zuletzt noch die letzten\nf\u00fcnf Steinmetzen und zwei Maurer aus dem Tempel ge-\njagt. Von dem Pirnaer Kunsthandel etwa will ich gar nicht\nreden. Das m\u00fc\u00dfte eigentlich ein Untersuchungsausschu\u00df\nmal kl\u00e4ren,\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nwas dort alles an kultureller Substanz zerst\u00f6rt wurden ist.\nJa, die Zerst\u00f6rung der kulturellen Substanz begann ja nicht\nerst im letzten Jahr, sie l\u00e4uft \u00fcber Jahre und Jahrzehnte\nhinweg. Ich f\u00fcrchte, da\u00df dieser Substanzverlust noch wei-\ntergeht, wenn sich nicht endlich etwas \u00e4ndert.\nTheater, Kunst, Kultur kann man nat\u00fcrlich nicht halten,\nnicht erneuern, wenn kein Geld da ist. Damit nicht weite-\nres Substantielles unserer Geschichte, auch Alternatives,\nauch Volkst\u00fcmliches vergeht, darum fordert die SPD seit\ndem Zeitpunkt, als wir hier in diesem Hohen Haus aufge-\ntreten sind, einen wirklich kompetenten hauptamtlichen\nAnsprechpartner in der Regierung unseres Landes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist auch ein Anliegen vieler unserer Kommunen und\nB\u00fcrgermeister. Mein Freund Christian Schramm in Baut-\nzen, B\u00fcrgermeister der CDU, sagt das gleiche. Wir wollen\nja nicht gleich einen Kulturminister \u2013 wie in Spanien \u2013, der\nSchriftsteller ist, aber wir w\u00fcrden uns doch freuen, wenn\nwir einen Staatssekret\u00e4r h\u00e4tten, bei dem wir sehen w\u00fcr-\nden, er k\u00e4mpft auf allen Ebenen, auf der kommunalen Ebe-\nne, auf der Landesebene und im Bund, wirklich f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Kultur und Kunst. Das sehen wir derzeit nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n497\n\n\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm Einigungsvertrag Artikel 35 Abschnitt (3) hei\u00dft es aber:\n,,Die Erf\u00fcllung der kulturellen Aufgaben einschlie\u00dflich\nihrer Finanzierung ist zu sichern, wobei Schutz und F\u00f6rde-\nrung von Kultur und Kunst den neuen L\u00e4ndern und Kom-\nmunen entsprechend der Zust\u00e4ndigkeitsverteilung des\nGrundgesetzes obliegen.\u201c\nIch will jetzt keine gro\u00dfen Vergleiche anstellen. Aber eines\nist doch klar: Wenn das Thalia-Theater Hamburg 27 Mil-\nlionen DM Ausgaben und St\u00fctzungen beanspruchte, dann\nkann es doch nicht sein, da\u00df das Dresdner Staatsschau-\nspiel, das auch Spitzenkunst machen \u2013 wir wollen es doch!\n\u2013 und gute Schauspieler haben soll, nur mit 17 oder 20\nMillionen DM leben mu\u00df. Ein Vergleich Bautzen \u2013 Heidel-\nberg, Partnerst\u00e4dte: Bautzen beansprucht 6 Millionen,\nHeidelberg bekommt 8 Millionen vom Land Baden-W\u00fcrt-\ntemberg und 16 Millionen DM von der Stadt Heidelberg.\nDa l\u00e4\u00dft sich nat\u00fcrlich Kunst ganz anders machen als etwa\nin Bautzen.\nIch komme gleich zum Ende, ich bitte Sie aber noch um\nzwei Minuten Geduld. Darf ich das, da ich der Antragstel-\nler bin und noch zwei wesentliche Dinge hier sagen will?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie hatten schon die zwei Minuten; es\nsind schon acht Minuten. \n\nDyrlich, SPD: Mir ist gesagt worden, da\u00df ich dreizehn Mi-\nnuten Redezeit bekommen soll.\n\n(Zuruf: Zur Sache!)\n\nIch will noch folgendes sagen: Wir Sozialdemokraten ver-\nmissen noch immer ein wirklich durchdachtes und vor al-\nlem mit den Kommunen und unseren Kultureinrichtungen\nabgestimmtes Gesamtkonzept der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung f\u00fcr den Erhalt und die Erneuerung unserer Kultur-\nlandschaft. Wir vermissen Konzepte, wie zum Beispiel\nunsere Theater, Kabaretts auf der Grundlage transparenter\nStrukturen und Kooperationen wirkungsvoll \u00fcberleben\nund weiterleben k\u00f6nnen. Es gibt von dem Deutschen B\u00fch-\nnenverein auch f\u00fcr Sachsen bereits Vorschl\u00e4ge, wie man\ndie Theaterlandschaft kooperativ gestalten kann. Wir w\u00fcr-\nden uns immer f\u00fcr eine kulturfreundliche Steuerpolitik\naussprechen, genauso wie f\u00fcr den Kultur- oder Goethegro-\nschen.\nIch mu\u00df nun doch zum Ende kommen, das ist bedauerlich.\nEin Satz, Herr Minister Meyer: Der Kulturfonds zur F\u00f6rde-\nrung von Kultur und Kunst und K\u00fcnstlern \u2013 Einigungs-\nvertrag Artikel 35 Absatz 6 \u2013 mu\u00df deutlich erh\u00f6ht werden.\nDas ist eine Forderung, die nicht nur die K\u00fcnstler stellen,\ndie stellen wir auch als SPD. Und ich bitte Sie recht herz-\nlich, da\u00df Sie in diesem Sinne heute schon in der Kultusmi-\nnisterkonferenz auftreten.\nWie sagte doch unser Kollege der F.D.P., Herr Kr\u00f6ber,\nk\u00fcrzlich vor diesem Hohen Haus? ,,Spes in audatio est\u201c,\ndie Hoffnung liegt in der K\u00fchnheit \u2013 etwa \u2013 \u00fcbersetzt.\nWerden wir Politiker auch im Sinne unserer Kulturland-\nschaft endlich mutiger und einsatzfreudiger!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall vor allem bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Linken\nListe/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nKampling, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat gesagt:\n,,Die Wirtschaft ist unser Schicksal.\u201c Und damit hat er\nrecht. Er hat auch sonst noch etliches gesagt, zum Beispiel,\nwir m\u00fc\u00dften in Sachsen Inseln des Wohlstands schaffen.\nOder: Die Treuhand geh\u00f6rt eigentlich in die L\u00e4nderhoheit.\nOder: Zur Finanzierung der deutschen Einheit m\u00fc\u00dften die\nSteuern erh\u00f6ht werden. Mit welchem Bescheid er aus Bonn\nzur\u00fcckgekehrt ist, wissen wir alle. Das bedeutet aber nicht,\nda\u00df er nicht doch recht gehabt h\u00e4tte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zur Sache sprechen!\n\nKampling, Linke Liste/PDS: Aber der Ministerpr\u00e4sident\nhat in seiner Regierungserkl\u00e4rung gesagt, da\u00df Sachsen f\u00fcr\nden Erhalt \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zur Sache sprechen!\n\nKampling, Linke Liste/PDS: Aber der Ministerpr\u00e4sident\nhat in seiner Regierungserkl\u00e4rung gesagt, da\u00df Sachsen f\u00fcr\nden Erhalt \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zur Sache sprechen!\n\nKampling, Linke Liste/PDS: \u2013 \u2013 f\u00fcr den Erhalt seiner rei-\nchen Kultur eine Kulturstiftung ins Leben rufen und da\u00df\nein Regierungsbeauftragter berufen wird. Sp\u00e4ter war dann\nvon einem Staatssekret\u00e4r die Rede. Dann jedoch sprach er\nin einem Interview mit der ,,Union\u201c vom 25. 11. 1990\ndavon \u2013 ich zitiere \u2013, ,,ein Kulturministerium allein h\u00e4tte\ndeshalb nicht befriedigt, weil auf kulturellem Gebiet auch\nein ganzes St\u00fcck Selbstverwaltung stattfinden mu\u00df. Des-\nhalb hatte ich den Vorschlag unterbreitet, die kulturellen\nAktivit\u00e4ten des Landes in eine \u2019S\u00e4chsische Kulturstiftung\u2019\neinzubringen, deren Pr\u00e4sident Sitz und Stimme im Kabi-\nnett hat. Das entspricht der Position eines Ministers, ist\naber doch vom Regierungstagesgesch\u00e4ft abgehoben und\nselbst\u00e4ndiger. In der Stiftung steht dem Pr\u00e4sidenten ein\nSenat zur Seite, der ihn ber\u00e4t.\u201c Aus all dem \u2013 mu\u00df ich\nsagen \u2013 ist schlie\u00dflich ein Abteilungsleiterposten im Hoch-\nschulministerium geworden.\nNun ist Kunst und Literatur sicher nicht alles, aber ohne\nKunst und Kultur ist alles nichts. Der Stellvertretende SPD-\nVorsitzende, Wolfgang Thierse, sprach auf der Tagung der\nEvangelischen Akademie in Loccum von der Gefahr des\nZusammenbruchs der kulturellen Infrastruktur. Und er\nnannte die deutsche Einigung einen wesentlichen kulturel-\nlen Vorgang. Ich sage: Es ist \u00fcberhaupt der bedeutendste\nkulturelle Vorgang in der Geschichte unseres Volkes. Die\nCDU scheint das aber nicht so zu sehen, denn landauf,\nlandab wird abgewickelt, werden die Kulturh\u00e4user ge-\nschlossen oder umfunktioniert, zu B\u00fcros, Superm\u00e4rkten,\nVideotheken, Lagerr\u00e4umen \u2013 oder sie werden einfach ver-\nkauft. Die Betriebsorchester werden aufgel\u00f6st, die Ch\u00f6re,\ndie Tanzensembles, die Amateurfilmstudios, die Lai-\nentheater, die Malzirkel, die Betriebsbibliotheken. In wel-\nche H\u00e4user \u2013 m\u00f6chte ich mal fragen \u2013 sollen die\nArbeitslosen eigentlich in Zukunft gehen? Diese H\u00e4user\nexistieren nicht mehr.\nDas alles f\u00e4llt immer noch in die Kompetenz der L\u00e4nder-\nhoheit, und trotzdem: Jeder Betrieb, jede Kommune wirft\nBallast ab, und die breite Volkskultur ist zuallererst davon\nbetroffen. F\u00fcr das Gewandhaus finden sich schlie\u00dflich im-\nmer Sponsoren. Es scheint unstrittig zu sein, da\u00df eine T\u00e4n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n498\n\n\n\nzerin oder ein T\u00e4nzer eine Ausbildung braucht \u2013 also ge-\nhen sie zur Ballettschule. Jemand, der Maler werden m\u00f6ch-\nte, geht zur Kunstakademie, die Musiker zur\nMusikhochschule, die Schauspieler, Dramaturgen, Regis-\nseure zur Theaterhochschule. Nur die Schriftsteller, die\nbrauchen nach neuesten Auffassungen keine Hochschule \u2013\nschreiben kann ja schlie\u00dflich jeder. Ich rate allen, die da\nglauben, da\u00df Schriftsteller keine Hochschulen brauchen,\nsich vor ein wei\u00dfes Blatt Papier zu setzen und einen Ro-\nman abzuschreiben. Diejenigen werden erleben, welche\nArbeit nur das Abschreiben schon ist. Das Literaturinstitut\n\u2013\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 aber wird abgewickelt, weil man bef\u00fcrchtet, da\u00df sich\ndort ein nicht zu definierendes Potential sammelt, und\ndeshalb wird es abgewickelt, und man wickelt gleich die\nLandesrundfunkanstalt mit ab. Ich sage Ihnen: Es mu\u00df\nendlich Schlu\u00df sein mit der Abwickelei!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS; Heiterkeit bei der CDU)\n\nHat denn niemand wirklich mehr ein Gef\u00fchl f\u00fcr die Tau-\nsende von Menschen, mit deren Schicksal man hantiert,\ndie ins Abseits gestellt werden?! Jede Beh\u00f6rde, zu der man\ngeht, in jedem Amt, jeder Dienststelle, sitzt einem jemand\ngegen\u00fcber, der im hessischen, bayrischen oder schw\u00e4bi-\nschen Dialekt spricht. Die Sachsen kommen sich vor, als\nw\u00e4ren sie schon wieder fremdbestimmt, und die Leute auf\nder Stra\u00dfe sprechen ganz offen von der ,,westdeutsch be-\nsetzten Zone\u201c. Glauben Sie nicht, da\u00df die Sachsen nicht\nmit ihren Problemen fertig werden?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nKampling, Linke Liste/PDS: Oder trauen Sie ihnen nicht?\n\n(Zuruf bei der CDU: So was haben die Sachsen in Berlin\ngemacht.)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat recht: Die Wirtschaft ist ihr\nSchicksal, unser aller Schicksal, denn nur eine bl\u00fchende\nWirtschaft schafft die Voraussetzung f\u00fcr eine bl\u00fchende\nKultur. Der Chef der S\u00e4chsischen Staatskanzlei, der Staats-\nminister Arnold Vaatz, hat auf der am Anfang schon ge-\nnannten Tagung der Evangelischen Akademie in Loccum\ngesagt, ich zitiere: ,,Allein Sachsen ben\u00f6tigt einen Kultur-\netat von j\u00e4hrlich 2 Milliarden Mark.\u201c Und er bezeichnete\ndie neuen Bundesl\u00e4nder als bedrohte europ\u00e4ische Kultur-\nlandschaft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nKampling, Linke Liste/PDS: Ich bin gleich fertig, Herr\nPr\u00e4sident. \u2013 Ich frage allen Ernstes, wo die Milliarden her-\nkommen sollen, die stecken doch schon l\u00e4ngst in den 17\nMilliarden, die die Bundesrepublik f\u00fcr den Golfkrieg be-\nreitgestellt hat.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWir wollen doch einmal ganz ehrlich sein: G\u00e4be es in Ku-\nweit den Sand f\u00fcr unsere Eieruhren, h\u00e4tte sich dort unten\nnie eine Hand ger\u00fchrt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nKampling, Linke Liste/PDS: Ich finde es einfach erbar-\nmungslos, f\u00fcr dieses Abschlachten dort unten auch nur\neinen Pfennig herzugeben. Im \u00fcbrigen: Die Berichterstat-\ntung vom Golfkrieg hat auch etwas mit dem Niveau zu\ntun, auf dem sich die Kultur im Augenblick bewegt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nKampling, Linke Liste/PDS: Ich fordere die Mehrheits-\nfraktion und die Regierung auf, Konzepte vorzulegen in\nbezug auf Kultur, um dem Niedergang der Kultur in Sach-\nsen Einhalt zu gebieten. Und die Opposition, darauf k\u00f6n-\nnen Sie sich verlassen, wird den Finger auf jeden Posten\nlegen. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, das Wort zu nehmen.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Leonore Acker-\nmann, in beiderlei Gestalt: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Vorsitzende des Ausschusses Kultur und Medien.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister-\npr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach der Regie-\nrungserkl\u00e4rung unseres Ministerpr\u00e4sidenten ist es mir ein\nBed\u00fcrfnis, mich \u00fcber die Notwendigkeit von Kultur zu\n\u00e4u\u00dfern. Kultur ist ein elementares Lebensbed\u00fcrfnis eines\njeden Menschen. Schon im Kindesalter, bevor ein Kind zu\nlesen und zu schreiben lernt, \u00e4u\u00dfert es sich mit seinen\nW\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen kulturell: mit Malen, Zeich-\nnen, Singen, Tanzen. Und ich erinnere die alten Dresdner\nunter Ihnen an die Situation nach 1945, als die Stadt zer-\nbombt war, und wir h\u00e4tten sagen k\u00f6nnen, wir h\u00e4tten\nWichtigeres zu tun. Erinnern Sie sich an die \u00fcberf\u00fcllten\nStra\u00dfenbahnen nach B\u00fchlau ins Kurhaus, wo ganz hoch-\nwertige kulturelle Ereignisse stattgefunden haben, die\nAusdruck daf\u00fcr sind, da\u00df die Kultur lebensnotwendig ist,\nn\u00e4mlich als eine Erg\u00e4nzung unseres eigenen Seins. Im Ge-\ngensatz zur Ratio, zu Verstand und Vernunft, ist die Kul-\ntur die Seite der Emotion, die sehr leicht vernachl\u00e4ssigt\nund verdr\u00e4ngt wird. Und aus diesem Grunde ist es eine\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr \u2013 aus meiner Sicht \u2013, weshalb Kultur\nein ganz wichtiges Element in unserem menschlichen Le-\nben, zu unserer Selbstverwirklichung ist.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nEin zweiter Punkt, der f\u00fcr die Notwendigkeit der Kultur\nspricht, ist, da\u00df die Kultur uns gerade in unserer eigenen\nVergangenheit geholfen hat, unsere eigene Identit\u00e4t zu fin-\nden. Ich erinnere Sie an das Schaffen von K\u00fcnstlern, die\nlange vor dem Herbst uns selbst geholfen haben, unsere\nBefindlichkeit zu erkennen, und sie artikuliert haben. Den-\nken Sie bitte an Wolfgang Mattheuer, und ich m\u00f6chte hier\nauch nochmal Christa Wolf zitieren; diese K\u00fcnstler sind\nf\u00fcr uns Orientierungshilfen gewesen und haben uns gehol-\nfen. Gut, Sie m\u00fcssen nicht alle Christa Wolf akzeptieren. Es\ngab auch Christoph Hein, und es gab unendlich viele\nSchriftsteller und Maler, die f\u00fcr uns die Wende vorbereiten\nhalfen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nIch halte unsere heutige Situation nicht f\u00fcr so wesentlich\neinfacher, als da\u00df wir nicht diese Hilfe nach wie vor n\u00f6tig\nh\u00e4tten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n499\n\n\n\nDas Dritte, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nkommt absolut zu kurz. Es ist das Pfund, mit dem wir\nwuchern k\u00f6nnen auf dem Gebiet unserer Wirtschaft. Wenn\nheute Touristen nach Sachsen kommen \u2013 die kommen\nwegen unserer Kultur und fast ausschlie\u00dflich allein wegen\nunserer Kultur.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nDieses Potential gilt es einfach auszusch\u00f6pfen und um-\nfangreich zu f\u00f6rdern, und \u2013 das sehe ich \u00fcberhaupt nicht\nein \u2013 ich habe den Eindruck, als w\u00fcrde dieser Faktor weit-\ngehend untersch\u00e4tzt. Ich denke, wir sollten uns auch auf\ndiesem Gebiet hier eine ganz s\u00e4chsische Spezifik wahren\nund sollten sehen, da\u00df wir in der s\u00e4chsischen Kultur unse-\nren Dresdner Christstollen in Dresden selber backen. Da\nschmeckt er am besten. Und das trifft f\u00fcr unsere Kultur zu;\nsie mu\u00df von Sachsen gemacht und verbreitet werden.\nDas Thema dieser Debatte hei\u00dft Erhalt der s\u00e4chsischen\nKultur. Wenn ich von Erhalt spreche, setzt das zun\u00e4chst\neine Bestandsaufnahme voraus. Ich warte dringend dar-\nauf. Es gibt eine Bestandsaufnahme. Die ist mir nicht zu-\ng\u00e4nglich. Aber ich wei\u00df, es gibt sie, und wir warten\ndringend darauf, da\u00df wir damit arbeiten k\u00f6nnen. Diese\nBestandsaufnahme hat dann eine Analyse zur Folge,\nzwangsl\u00e4ufig folgt aus der Analyse eine Wertung, und die-\nse Wertung ist mit sehr viel Verantwortungsgef\u00fchl vorzu-\nnehmen.\nIch m\u00f6chte hier einfach postulieren: Genauso, wie es kein\nunwertes Leben gibt, gibt es f\u00fcr mich keine unwerte Kul-\ntur. Wo immer Menschen sich kulturell bet\u00e4tigen und ihre\nBed\u00fcrfnisse kulturell \u00e4u\u00dfern, ist das f\u00fcr mich ein h\u00f6chst\nlegitimer Vorgang, und es gibt \u00fcberhaupt keine Veranlas-\nsung, das zu unterbinden und nicht zu f\u00f6rdern, und aus\ndiesem Grunde setze ich mich ganz generell ein f\u00fcr die\nErhaltung aller Kultur, die sich \u00e4u\u00dfert. Wie man sie nach-\nher st\u00fctzt und f\u00f6rdert, ist eine n\u00e4chste Frage.\nWer a) das Thema Erhaltung nennt, mu\u00df zwangsl\u00e4ufig b)\nsagen und den Begriff Restaurierung ins Auge fassen. Der\nZustand unserer Kultur- und Kunstgegenst\u00e4nde ist oft ein\nbedauerlicher, und wer da wei\u00df, wie Restauratoren arbei-\nten, der kann sich auch vorstellen, da\u00df dort gro\u00dfe Investi-\ntionen zu t\u00e4tigen sind.\nIch m\u00f6chte hier ganz offiziell einen Antrag stellen, und\nzwar: Als erste Ma\u00dfnahme einer k\u00fcnftigen Kulturstiftung\nin Sachsen beantrage ich, da\u00df eine Restaurierungs-\nwerkstatt in Dresden er\u00f6ffnet wird, die ganz umfangreich\neinmal Restaurierungswerkst\u00e4tten nach modernsten Ge-\nsichtspunkten erh\u00e4lt, zweitens eine Ausbildung und damit\nauch eine Kommunikation der Handwerker erm\u00f6glicht \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  \u2013 und drittens auch\nInternate damit verbindet, so da\u00df das nicht nur im Lande\nSachsen, sondern \u00fcber das Land hinaus wirksam werden\nkann  und nach dem Vorbild von K\u00f6nigslutter ein Zeichen\ngesetzt wird, da\u00df nicht eine bestimmte Kultur gef\u00f6rdert\nwird, sondern ganz allgemein die Wertsch\u00e4tzung unserer\nKultur.\nDas Thema hei\u00dft weiterhin F\u00f6rderung. St\u00fctzen hei\u00dft Orga-\nnisieren und hei\u00dft, eine andere Zuordnung zu den\nKommunen vorzunehmen, die zum Teil mit ihren Kunst-\nsch\u00e4tzen in ihrem kommunalen Bereich \u00fcberfordert sind.\n\nIch schlie\u00dfe mich der Forderung der SPD an und fordere\nunbedingt eine Ansprechperson auf ministerieller Ebene,\ndie uns gleichzeitig die Verbindung mit dem Bund und\nmit anderen L\u00e4ndern garantiert und zusichert.\n\u00dcber die Erneuerung \u2013 tut mir nun leid \u2013 konnte ich kein\nWort sagen. Ich h\u00e4tte noch ein paar interessante Gedanken\ngehabt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich denke, Frau Acker-\nmann hat hier bewiesen, da\u00df man auch l\u00e4nger als 5 Minu-\nten frei sprechen kann, so wie es sich zu einer Aktuellen\nDebatte geh\u00f6rt.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch bitte jetzt den Vertreter der F.D.P., das Wort zu neh-\nmen.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Be-\nvor ich zu meinem eigentlichen Teil, zu dem ich sprechen\nm\u00f6chte, komme, mu\u00df ich sagen, ich finde es sehr traurig,\nda\u00df ausgerechnet zu diesem Punkt bei den ersten Redebei-\ntr\u00e4gen das Haus fast zur H\u00e4lfte leer gewesen ist. Inzwi-\nschen haben sich die L\u00fccken etwas gef\u00fcllt. Ich konnte das\nvon hinten gut beobachten, und ich mu\u00df Ihnen, meine Da-\nmen und Herren von der CDU, sagen, die Sie 80 Direkt-\nmandate vertreten, da\u00df es schade ist, da\u00df Sie scheinbar die\nKultur in Ihren Wahlkreisen nicht so ans Herz genommen\nhaben.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nSachsen ist als Kulturland weltweit bekannt und verf\u00fcgt\n\u00fcber eine mehr als tausendj\u00e4hrige Tradition, die mit der\nGr\u00fcndung der Mark Mei\u00dfen begonnen hat, und es ist diese\nlangj\u00e4hrige, gro\u00dfe Tradition, die es einem geb\u00fcrtigen Bay-\nern wie mir so leicht gemacht hat, von einem Kulturstaat\nund einem Freistaat in den anderen \u00fcberzuwechseln und\nsich sofort heimisch zu f\u00fchlen.\nAber wenn ich mich heute umschaue \u2013 das Theater Baut-\nzen ist angesprochen worden \u2013, wenn ich an die ,,Herku-\nleskeule\u201c denke, die hier in Dresden vor dem Aus steht,\nund wenn ich sehe, wie das Hygiene-Museum einen\nDolchsto\u00df erlitten hat zugunsten eines Institutes in K\u00f6ln,\ndas nicht die H\u00e4lfte der Tradition hat wie unser Dresdner\nMuseum hier, \u2013\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne)\n\nwenn ich das sehe, meine Damen und Herren, dann mu\u00df\nich an die Worte unseres Ministerpr\u00e4sidenten von letzter\nWoche denken, als er den Erhalt der Besitzst\u00e4nde ange-\nmahnt hat. Das m\u00f6chte ich mal erleben, wenn in M\u00fcnchen\ndas Deutsche Museum seine ganze technische Abteilung\nan unser Verkehrsmuseum abgeben w\u00fcrde, die K\u00f6nigs-\nschl\u00f6sser wegen Nichtheizbarkeit geschlossen w\u00fcrden und\ndas Volkstheater zumachen m\u00fc\u00dfte \u2013 wie jetzt das Sorbi-\nsche Theater. Was das f\u00fcr einen Aufstand in Bayern g\u00e4be!\nDas w\u00e4re eine ganz andere Sache. Aber uns in Sachsen\nmutet man seitens der Bundesregierung und in den alten\nL\u00e4ndern zu, da\u00df wir das ohne Widerstand hinnehmen.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n500\n\n\n\nUnd da hatten Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 und das hatte\nmich am Anfang sehr begeistert \u2013, die gro\u00dfartige Idee\neiner Kulturstiftung. Aus meiner pers\u00f6nlichen Erfahrung\nin Bayern hat mich diese Idee, Politik und Kultur vonein-\nander zu trennen, der ich diese unselige Vernetzung in\nBayern h\u00e4ufig erlebt habe, sehr eingenommen; denn ich\nm\u00f6chte es nicht in Sachsen erleben, da\u00df ein Herbert Ach-\nternbusch seine Filme nicht machen darf, weil er vielleicht\ndann gerade der jeweiligen Staatsregierung nicht genehm\nist.\nKultur mu\u00df, wie Frau Ackermann gesagt hat, etwas Neu-\ntrales im politischen Sinn sein, auch wenn sie sich politisch\nengagieren darf. Doch ich habe auch einige gro\u00dfe Sorgen,\nwas die Kulturstiftung betrifft, nicht nur, da\u00df sie bis jetzt\nnoch nicht zustande gekommen ist. Die Gedanken, die bis-\nher ge\u00e4u\u00dfert wurden, zeigen mir, da\u00df diese Verwaltung\ndazu f\u00fchren kann, da\u00df die gro\u00dfe Kultur wohl gef\u00f6rdert\nund erhalten wird, sprich Gewandhaus, Semperoper,\ngro\u00dfe Ballettensembles, aber die kleine Kultur, die Sachsen\nso gepr\u00e4gt hat, die kleinen Ensembles, die Kultur der Ju-\ngend und das, was manchmal etwas abf\u00e4llig als Subkultur\nbetrachtet wird \u2013 ich habe \u00c4ngste, da\u00df die in der Kultur-\nstiftung nicht ausreichend gesichert wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nUnd ich hoffe sehr, da\u00df von seiten der Regierung hier noch\neinige weiterf\u00fchrende Gedanken kommen; denn ich wei\u00df\nsehr wohl, da\u00df in der kleinen Szene der K\u00fcnstler, die noch\nnicht zu gro\u00dfem Ruhm gekommen sind, die Unsicherheit\n\u00fcber ihr Fortbestehen sehr, sehr gro\u00df ist.\nWir als F.D.P. stehen daf\u00fcr, da\u00df eben dieser Nischenkul-\ntur, aus der sich dann neue Trends entwickeln und neue\ngro\u00dfe Kulturen erwachsen k\u00f6nnen, in Sachsen viel Raum\ngeboten wird; denn es ist das \u2013 neben der gro\u00dfen traditi-\nonsreichen Kultur \u2013, was Sachsen f\u00fcr Ausl\u00e4nder und Besu-\ncher aus den alten Bundesl\u00e4ndern so interessant macht\nund weiterhin machen wird.\nEin Problem hat sich nat\u00fcrlich von Anfang an gezeigt, und\nhier ist, glaube ich, ein Lapsus passiert, ich mu\u00df das so\nsagen; da\u00df die Zust\u00e4ndigkeit in den Ministerien nicht von\nAnfang an klar geregelt worden ist; da\u00df sie erst im Mini-\nsterium der Staatsministerin Rehm gewesen ist und dann\nzu Minister Meyer gekommen ist, hat in der Kulturszene \u2013\n\u2013\n\n(Unverst\u00e4ndlicher Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Sie hatte sich in der Presse dazu ge\u00e4u\u00dfert.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Jawohl.)\n\nNun gut, zumindest ist es in der \u00d6ffentlichkeit wiederholt\nso r\u00fcbergekommen, was sehr ungl\u00fccklich war.\nDie Kultur als quasi Menschenrecht wurde von Frau\nAckermann schon angemahnt, und das ist etwas, woran\nwir uns tagt\u00e4glich erinnern m\u00fcssen. Gerade in diesen\nschwierigen Situationen, die vor uns stehen, ist ein Erhalt\nder Kulturlandschaft, wie wir sie jetzt haben, immens\nwichtig, und wir m\u00fcssen mit aller Kraft und alle hier in\ndiesem Haus zusammen daf\u00fcr sorgen, da\u00df uns die s\u00e4ch-\nsische Kultur nicht, wie es jetzt im Moment der Fall ist,\nunter den F\u00fc\u00dfen wegbr\u00f6ckelt.\nHier ist auch weiterhin unser aller Einsatz gegen\u00fcber den\nGeldgebern in der Bundesregierung und in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern um Finanzen vonn\u00f6ten, aber auch richtige\nStrukturma\u00dfnahmen, wie wir sie brauchen.\n\nIch komme zum Schlu\u00df noch ganz kurz auf unsere Muse-\nenlandschaft, die angesprochen worden ist, zu sprechen.\nDie Museenlandschaft in Sachsen ist tats\u00e4chlich einzigartig\nin Deutschland, da sie einen hohen Anteil von Museen hat,\ndie \u00fcber eine lange b\u00fcrgerliche Tradition verf\u00fcgen. Es sind\ninsgesamt 200 Museen im Freistaat Sachsen, die in kom-\nmunaler, also kleiner Tr\u00e4gerschaft sind. Was mir da bisher\nnoch fehlt und wo sich noch nichts weiter bewegt hat, ist,\nendlich eine Stelle zu schaffen, eine Museenstelle des Lan-\ndes, die diese Museen alle betreut.\nIch hoffe sehr, da\u00df \u2013 wie es bisher geplant war \u2013 diese\nEinrichtung eben einmal nicht nach Dresden oder Leipzig,\nsondern nach Chemnitz kommt, da sich ein Gro\u00dfteil der\ns\u00e4chsischen Museen im Chemnitzer Bereich befindet und\nes auch dem f\u00f6derativen Charakter innerhalb Sachsens gut\nt\u00e4te, wenn nicht nur auf Leipzig und Dresden zentriert\nw\u00fcrde.\n\n(Beifall)\n\nUnd es sind eben besonders die Museen, die teilweise als\nKultur als so selbstverst\u00e4ndlich begriffen werden, die aber\nso viel Pflege bed\u00fcrfen, und ich hoffe, da\u00df das Kabinett\nhier endlich zu den Schritten kommt, eine solche Pflege\nauch in eine F\u00f6rderungsstelle umzum\u00fcnzen.\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte den Vertreter der\nCDU, jetzt das Wort zu nehmen.\n\nGro\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEin Wort zu Herrn Ott zun\u00e4chst: Es ist nicht immer nur\npolitische Ignoranz, die eine Fraktion nach einer l\u00e4ngeren\nangespannten Rede veranla\u00dft, die Reihen einmal zu lich-\nten, sondern es kann ganz schlicht auch mal ein menschli-\nches Bed\u00fcrfnis sein.\n\n(Heiterkeit)\n\nUnd Sie sehen, da\u00df meine Kollegen doch hier wieder an-\nwesend sind, jedenfalls zu einer sehr gro\u00dfen Zahl.\nZweitens: Herr Dyrlich, wir haben einen klaren Ansprech-\npartner f\u00fcr unsere Anliegen in Sachen Kunst und Kultur \u2013\ndas ist der Staatsminister Meyer, Minister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst. Insofern haben wir eine Adresse in dieser Rich-\ntung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Man kann die Erfahrung\nmachen \u2013 Frau Ackermann macht hier eine l\u00f6bliche Aus-\nnahme \u2013, da\u00df, wenn das Thema Kunst und Kultur auf der\npolitischen Ebene diskutiert wird, es nicht lange dauert,\nauch wenn man mehr als f\u00fcnf Minuten Zeit hat, da\u00df man\nschnell beim Thema Geld angelangt ist, und, wie ich finde,\nsehr zum Unwillen vieler Kulturpolitiker, der Finanzpoliti-\nker allemal. Ich habe diesen Unwillen nie teilen k\u00f6nnen\nund auch nie verstanden; denn was wohl k\u00f6nnte in diesem\nZusammenhang die Aufgabe des Staates sein, als dem frei-\nen Kunst- und Kulturbetrieb die wirtschaftliche Grundlage\nzu gew\u00e4hren? Und da ist nun einmal Geld mit Abstand\ndas geeignetste Mittel; denn Ideen, Projekte, k\u00fcnstlerische\nInhalte und ihre Realisierung sind allein Sache derjenigen,\ndie mit dem k\u00fcnstlerischen Gegenstand sch\u00f6pferisch oder\nreproduzierend besch\u00e4ftigt sind, und des Publikums, an\ndas sie sich richten. Darauf legen wir allergr\u00f6\u00dften Wert,\nwir, die wir \u00fcber Jahrzehnte von selbsternannten Kultur-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n501\n\n\n\np\u00e4psten in sogenannten ZK-Plenumsveranstaltungen die\ng\u00e4ngigen Denkweisen jeweils verordnet bekamen.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Herr Kampling, vielleicht suchen Sie mal in dieser Rich-\ntung die Institutionen, die der Abwicklung bed\u00fcrfen, und\nverteilen das nicht auf die Allgemeinheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn, meine Damen und Herren, Kunst mu\u00df ja auch\ngegen den Staat Partei ergreifen k\u00f6nnen; nicht gegen das\ndemokratische Prinzip schlechthin, aber wohl gegen ver-\nkrustete Strukturen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr stehen wir auch gerade. Ganz, meine Damen und\nHerren, werden wir das Dilemma nie los; denn der postu-\nlierte Grundsatz von der Freiheit der Kunst wird immer\nattackiert werden von der Entscheidung irgendeiner Ver-\nwaltung auf irgendeiner Ebene, was in welcher Reihenfol-\nge und in welchem Umfange f\u00f6rderungsw\u00fcrdig ist.\nIn diesem sensiblen Spannungsfeld von k\u00fcnstlerischer\nFreiheit und wirtschaftlichen Gegebenheiten ist der Ge-\ndanke, eine S\u00e4chsische Kulturstiftung zu etablieren, beste-\nchend und unbedingt weiter zu verfolgen. Wir m\u00fcssen\ndavon ausgehen, da\u00df das ein sehr umfangreiches Geset-\nzeswerk sein mu\u00df, das ja hieb- und stichfest sein soll. Wir\nm\u00f6chten die Staatsregierung ausdr\u00fccklich ermuntern, in\ndieser Sache weiter voranzugehen, die innere Verfassung\neiner solchen Stiftung zu entwerfen nach dem Grundsatz\nder weitestgehenden Eigenverantwortlichkeit von Kunst\nund Kultur und des gerechten Ausgleichs zwischen den\nK\u00fcnsten, der sogenannten Hohen Kunst und der volksver-\nbundenen, zwischen dem traditionell Bewahrenswerten\nund dem Neuen, Provozierenden.\nWas die Finanzquellen angeht, so ist eine Stiftung nach\nmeinem Daf\u00fcrhalten geeigneter, auch private zu er-\nschlie\u00dfen, um sich nicht g\u00e4nzlich der \u00f6ffentlichen Hand\nausliefern zu m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Mir klingt die Rede meines\nFraktionskollegen Mende anl\u00e4\u00dflich der Finanzdebatte am\n11. dieses Monats im Hohen Haus noch in den Ohren. Ein-\ndringlicher, als ich es je k\u00f6nnte, hat er die Befindlichkeit\nvon Verantwortungstr\u00e4gern beschrieben, wenn sie Politik\nnicht gestalten k\u00f6nnen, sondern sich von einer Finanzsprit-\nze zur n\u00e4chsten \u00fcber Wasser halten m\u00fcssen. Da\u00df in dieser\nSituation Kunst und Kultur unbetroffen blieben \u2013 der Illu-\nsion gibt sich wohl keiner hin. Und viele der vor allem\nfreischaffenden K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler \u2013 und da nun\ngerade wieder besonders die, die sich ihre Selbst\u00e4ndigkeit\n\u00fcber die Zeit bewahrt haben und eben nicht zum Estab-\nlishment der DDR-Kunst z\u00e4hlten \u2013 geraten heute in\nSchwierigkeiten.\nWir wissen, meine Damen und Herren, da\u00df sich die ehe-\nmalige DDR eine Personalstruktur auch in Kunst und Kul-\ntur aufgebaut hat, die sie sich eigentlich nicht h\u00e4tte leisten\nk\u00f6nnen. Daran haben aber die dort angesiedelten Men-\nschen keine Schuld, und deswegen bitten wir die Staatsre-\ngierung, da\u00df sie den K\u00fcnstlern, die durch die\nUmgestaltung in Schwierigkeiten geraten sind, eine ihrer\nmenschlichen und beruflichen W\u00fcrde entsprechende M\u00f6g-\nlichkeit er\u00f6ffnet, die hilft, an der Kultur Sachsens weiter\nmitwirken zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, wir appellieren an dieser Stelle\nan die Bundespolitiker, ihre Verantwortung f\u00fcr die reiche\n\ns\u00e4chsische Kulturlandschaft nicht zu vergessen, nicht weg-\nzuschieben, und einmal angek\u00fcndigte Hilfen, angek\u00fcndig-\nte Beitr\u00e4ge nicht wieder zur\u00fcckzuf\u00fchren, wie das jetzt\ngeschehen ist, bzw. auf gr\u00f6\u00dfere Empf\u00e4ngerzahlen zu ver-\nteilen. \nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Staatsminister Prof.\nMeyer hat um das Wort gebeten.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wer es\nnoch nicht gewu\u00dft haben sollte, der m\u00fc\u00dfte es nun nach\nden Worten des Bundespr\u00e4sidenten Richard von Weiz-\ns\u00e4cker in Dresden wissen: Sachsen ist kein neues Bundes-\nland, es ist eines der \u00e4ltesten deutschen L\u00e4nder und geh\u00f6rt\nmit Sicherheit zu den \u00e4ltesten deutschen und europ\u00e4ischen\nKulturregionen. Aber es ist eine Kulturregion, die \u00e4u\u00dferst\nbedroht ist, und aus diesem Grunde hat die Staatsregie-\nrung ihre Aktivit\u00e4ten auf folgendes konzentriert:\nErstens auf die Sicherung einer klaren \u00dcbersicht \u00fcber die\nkulturellen Einrichtungen in Sachsen \u2013 und wir wollen\ndies gern allen interessierten Abgeordneten zur Verf\u00fcgung\nstellen \u2013 und auf dieser Basis zweitens auf die Sicherung\nder finanziellen Grundlage; denn \u00fcber die Notwendigkeit\neiner soliden finanziellen Grundlage werden wir uns im\nklaren sein.\nUnd ich mu\u00df dies hinzuf\u00fcgen, meine Damen und Herren:\nDies ist nicht prim\u00e4r eine Frage der administrativen Struk-\ntur eines Staates, sondern es geht schlicht und einfach\ndarum, da\u00df wir uns unter Zuhilfenahme all unseres Ein-\nsatzes und der z\u00e4hen Verhandlungen mit dem Bund und\nmit den anderen L\u00e4ndern die notwendigen Finanzierungs-\nmittel erschlie\u00dfen m\u00fcssen. Der erste Schritt war daher\nnotwendigerweise, daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df in unserem\nVorschalthaushalt eine entsprechende Summe, soweit dies\nm\u00f6glich ist, eingestellt wurde. Wenn wir die Gesamtsum-\nme, die in allen Ressorts f\u00fcr die kulturellen Einrichtungen\nvorgesehen ist, addieren, so ergibt dies 191 Millionen\nMark. Das sind etwa 9,9 % unseres Etatansatzes. Das ent-\nspricht durchaus den Normen der L\u00e4nder. Nur ist unser\nGesamtaufkommen insgesamt unzureichend, so da\u00df auch\ndiese Summe unzureichend ist. Und insbesondere ist in\ndieser Summe eine Reihe von Faktoren nicht enthalten, die\nwir dringend ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen: die objektiven Sach-\nkostensteigerungen, die Personalkostensteigerungen, eine\ngro\u00dfe Anzahl von Projekten, Veranstaltungen und Wett-\nbewerben, die bisher zentral finanziert oder gef\u00f6rdert\nwurden, und die Mischfinanzierungsbewilligungen f\u00fcr\nEinrichtungen und Projekte von herausragender Bedeu-\ntung im kommunalen Bereich. Und daher war es unser\nweiteres Anliegen, uns auf die Verhandlungen mit dem\nBund zu konzentrieren. Sie werden wissen, da\u00df die Bun-\ndesregierung die Absicht erkl\u00e4rt hat, der finanziellen Not-\nsituation im kulturellen Bereich mit Sonderprogrammen\nabzuhelfen. Es handelt sich hier im wesentlichen um zwei\nProgramme, n\u00e4mlich das Programm zur Rettung der kul-\nturellen Substanz in H\u00f6he von 600 Millionen und ein zu-\ns\u00e4tzliches Infrastruktur- und Projektf\u00f6rderungsprogramm\nin H\u00f6he von 300 Millionen.\nDas einzige seit Dezember vergangenen Jahres konkret\nverhandelte Programm ist das Substanzerhaltungspro-\ngramm f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder in H\u00f6he von 600 Mil-\nlionen DM, das insbesondere auf Initiative s\u00e4chsischer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n502\n\n\n\nPers\u00f6nlichkeiten aus Kunst und Kultur ins Leben gerufen\nworden war. Das Verteilungsprinzip f\u00fcr die 600 Millionen\nMark war l\u00e4ngere Zeit strittig. Zun\u00e4chst wurde vorge-\nschlagen, von der Einwohnerzahl der neuen Bundesl\u00e4nder\nauszugehen. Dies war nat\u00fcrlich f\u00fcr Sachsen nicht akzepta-\nbel. Der von uns vorgeschlagene Verteilungsschl\u00fcssel,\nnach der Anzahl der kulturellen Einrichtungen vorzuge-\nhen, war wiederum nicht konsensf\u00e4hig im Kreis der neuen\nL\u00e4nder, so da\u00df die Bundesregierung sich dazu entschlo\u00df,\nein Fachgremium, bestehend aus Pers\u00f6nlichkeiten aus Kul-\ntur und Kunst, zu berufen, ein Gremium, bestehend aus 16\nPers\u00f6nlichkeiten, in dem allerdings zu unserer gro\u00dfen\n\u00dcberraschung die neuen Bundesl\u00e4nder lediglich mit f\u00fcnf\nPers\u00f6nlichkeiten vertreten sind, was keineswegs einzuse-\nhen ist. Wir haben \u2013 wei\u00df Gott \u2013 genug hervorragende und\nintegre Pers\u00f6nlichkeiten aus Kultur und Kunst, die sehr\nwohl auf der Grundlage ihres Wissens und ihrer Erfahrun-\ngen in diesem Teil Deutschlands eine solche Summe sach-\ngerecht verteilen k\u00f6nnen.\nDie Vorbereitung der Tagung dieses Fachgremiums durch\ndie Abteilung Kunst und Kultur im Ministerium hat we-\nsentlich dazu beigetragen, da\u00df bei dessen Beratung am 5.\nFebruar 1991 Empfehlungen ausgesprochen wurden, die\nim wesentlichen den vorliegenden Antr\u00e4gen entsprachen.\nWir hatten dort Antr\u00e4ge im Gesamtwert von 260 Millionen\nMark vorgelegt. Im Prinzip wurde eine Vielzahl von An-\ntr\u00e4gen zun\u00e4chst einmal empfohlen, allerdings mit der Auf-\nlage, die Antr\u00e4ge \u00fcber die Personalkosten aus dem\nTheaterbereich zu pr\u00fcfen, da sie nach Auffassung des\nFachgremiums \u00fcber die Substanzerhaltung hinausgingen.\nNun ist allerdings nach der Tagung dieses Fachgremiums\nam 14. Februar 1991, also etwa 14 Tage sp\u00e4ter, den L\u00e4nder-\nvertretern in Berlin von der Bundesregierung mitgeteilt\nworden, inzwischen sei beschlossen worden, von der Ge-\nsamtsumme von 600 Millionen DM 150 Millionen DM f\u00fcr\nBerlin einzusetzen. Das entspricht nicht der urspr\u00fcngli-\nchen Planung. Die Gesamtsumme, die den neuen L\u00e4ndern\ndaher zur Verf\u00fcgung steht, ist 450 Millionen DM.\nNun hat zwar Sachsen an den inzwischen best\u00e4tigten Pro-\njekten 42,5 % der Mittel, bezogen aber auf die reduzierte\nSumme von 450 Millionen DM sind dies 191,25 Millionen\nDM, so da\u00df es also notwendig ist, in einer weiteren Bera-\ntungsrunde mit den Rechtstr\u00e4gern die F\u00f6rderantr\u00e4ge zu\n\u00fcberarbeiten. Und nat\u00fcrlich ist es notwendig, auch im\nBlick auf das weiterhin geplante Programm von 300 Mil-\nlionen DM sich energisch daf\u00fcr einzusetzen, die bisher\nnicht behandelten F\u00f6rderantr\u00e4ge dort zu ber\u00fccksichtigen.\nEin besonderes Problem \u2013 darauf wurde heute mit Recht\nwiederholt hingewiesen \u2013 sind die Einrichtungen in kom-\nmunaler Verantwortung. Es sind in den Monaten Januar\nund Februar mit Kulturreferenten der Kreise und der\nkreisfreien St\u00e4dte wie auch mit Intendanten von Theatern\nin kommunaler Tr\u00e4gerschaft Beratungen durchgef\u00fchrt\nworden, um Mittel und Wege zu finden, wie wir in dieser\n\u00e4u\u00dferst schwierigen Situation die kommunalen kulturellen\nEinrichtungen retten k\u00f6nnen.\nNun ist eine solche Beratung selbstverst\u00e4ndlich kein Zau-\nbermittel, und die Staatsregierung verf\u00fcgt nat\u00fcrlich auch\nnicht \u00fcber eine Wunderwaffe. Was wir tun k\u00f6nnen, ist\nraten. Und wir m\u00fcssen eindringlich raten, auf dem Gebiet\nder kulturellen Einrichtungen, insbesondere bei den Thea-\ntern, zu kooperieren. Es ist nicht realistisch, davon aus-\nzugehen, da\u00df wir in dem bisherigen Umfang\nMehrsprachentheater aufrechterhalten k\u00f6nnen. Und wir\nhaben in der Beratung, die der Landesverband Sachsen des\n\nDeutschen B\u00fchnenvereins durchgef\u00fchrt hat, auf die Not-\nwendigkeit hingewiesen, in den verschiedenen s\u00e4chsischen\nRegionen zu kooperieren; denn das Entscheidende f\u00fcr uns\nscheint zu sein, da\u00df Theater nicht geschlossen werden\nm\u00fcssen, da\u00df es uns gelingt zu verhindern, da\u00df wei\u00dfe\nFlecke im Theaterangebot in Sachsen entstehen.\nDies ist sozusagen eine aktuelle Aufgabe. Aber \u00fcber dieser\naktuellen Aufgabe wollen wir selbstverst\u00e4ndlich nicht die\nZielstellung vergessen, die der Ministerpr\u00e4sident in seiner\nRegierungserkl\u00e4rung charakterisiert hat, n\u00e4mlich eine\ns\u00e4chsische Kulturstiftung zu schaffen. Aus den Worten des\nMinisterpr\u00e4sidenten geht ja deutlich hervor, da\u00df diese\ns\u00e4chsische Kulturstiftung eine neuartige Aufgabenstellung\nhaben wird. Sie wird, \u00fcber die traditionellen Aufgaben\neiner Stiftung, wie wir sie aus den alten Bundesl\u00e4ndern\nkennen, hinausgehend, Aufgaben bei der Zusammenf\u00fch-\nrung von Einrichtungen in der Tr\u00e4gerschaft des Landes\nund der Kommunen haben, was uns ein ganz wesentliches\nZiel und ein ganz wesentlicher Weg zu sein scheint, um\ndie Bestandserhaltung der kulturellen Einrichtungen zu si-\nchern. Und vor allem soll die s\u00e4chsische Kulturstiftung\nden Raum daf\u00fcr bieten, da\u00df K\u00fcnstler und Kulturschaffen-\nde in eigener Verantwortung wesentliche Entscheidungen\nin diesem wichtigen gesellschaftlichen Bereich f\u00e4llen k\u00f6n-\nnen.\nWenn man \u2013 wie in dieser Frage \u2013 Neuland betritt, ist es \u2013\ndenke ich \u2013 unerl\u00e4\u00dflich, da\u00df man sich gut orientiert, damit\nein solcher Schritt in das Neuland zu einem wirklichen\nErfolg wird. Das mu\u00df unser aller Anliegen sein f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Kulturlandschaft. Und daher haben wir es zu-\nn\u00e4chst als unsere Aufgabe angesehen, Einrichtungen und\nInstitutionen zu analysieren, die je spezifische Aufgaben,\nwie wir sie in der s\u00e4chsischen Kulturstiftung b\u00fcndeln wol-\nlen, erf\u00fcllen. Da ist nat\u00fcrlich zun\u00e4chst an die traditionellen\nStiftungen in den verschiedenen Bundesl\u00e4ndern zu den-\nken, da ist zu denken an die Stiftung Preu\u00dfischer Kultur-\nbesitz, weil diese verantwortlich ist f\u00fcr die Verwaltung\nvon kulturellen Einrichtungen und f\u00fcr den Erhalt und die\nEntwicklung der in diesen kulturellen Einrichtungen zu-\nsammengetragenen Sch\u00e4tze, also f\u00fcr Theater, f\u00fcr Museen,\nf\u00fcr Bibliotheken. Es ist ja eine interessante Rechtsform\ngefunden worden, wie innerhalb der Stiftung Eigenver-\nantwortung in personalrechtlichen Fragen, in Haushalts-\nangelegenheiten mit der Regierungsverantwortung\nzusammengef\u00fchrt wird, mit der Verantwortung der Regie-\nrung des Bundes und der Regierungen der L\u00e4nder, die\ndurch ein Kuratorium repr\u00e4sentiert werden.\nEine andere Institution, die wir uns aufmerksam auf ihre\nWirkungsweise betrachten, ist die Max-Planck-Gesell-\nschaft zur F\u00f6rderung der Wissenschaften, eine Institution,\ndie den Rechtsstatus eines eingetragenen Vereins hat,\nderen Mittel sowohl aus \u00f6ffentlicher wie aus privater\nHand gespeist werden, die in Haushaltsfragen eine weit-\ngehende eigene Kompetenz hat, aber in deren Entschei-\ndungsgremien neben Vertretern der Wissenschaft und\nneben privaten Sponsoren Bundes- und Landesminister an\nden Entscheidungen teilnehmen. Und schlie\u00dflich \u2013 darauf\nhat der Ministerpr\u00e4sident schon einmal in einem Interview\nhingewiesen, das heute auch schon zitiert wurde \u2013 ist die\nakademische Selbstverwaltung und Eigenverantwortung\nin Universit\u00e4ten eine wichtige Strukturform, die wir bei\nder k\u00fcnftigen Gestaltung der s\u00e4chsischen Kulturstiftung\naufmerksam studieren und ber\u00fccksichtigen wollen; denn\nhier haben wir, wie ich denke, ein erprobtes Verfahren f\u00fcr\ndie Zusammenf\u00fchrung von Eigenverantwortung und ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n503\n\n\n\nfassungsrechtlicher Verantwortung der Regierung gegen-\n\u00fcber dem Landtag und dem Landesrechnungshof.\nMeine Damen und Herren! Insgesamt gesehen mu\u00df uns,\ndarauf ist heute zurecht wiederholt hingewiesen worden,\ndie derzeitige Situation der s\u00e4chsischen Kultur mit gro\u00dfer\nSorge erf\u00fcllen. Der Finanzbedarf f\u00fcr den Erhalt der kultu-\nrellen Einrichtungen in der Tr\u00e4gerschaft des Landes und\nder St\u00e4dte, Kreise und Kommunen wird von uns auf 1,5\nbis 1,8 Milliarden DM veranschlagt. Damit decken die uns\nzur Verf\u00fcgung stehenden Mittel den Bedarf in keiner Wei-\nse. Das Hin und Her bei der Verteilung der uns zugesagten\nSonderfonds ist nicht nur \u00e4rgerlich, es bedroht auch den\nBestand der Einrichtungen, deren Schutz diese Sonder-\nfonds dienen sollen. Der Eindruck dr\u00e4ngt sich auf, da\u00df,\nwenn es ernst wird, unterschiedliche Zusagen letztlich auf\neinen einzigen Topf reduziert werden, dessen Anteile sich\ndann entsprechend vermindern.\nDaf\u00fcr ein neues Beispiel: Nach der entt\u00e4uschenden K\u00fcr-\nzung der 600 Millionen auf 450 Millionen DM wurde in\nden f\u00fcnf L\u00e4ndern ein Sonderfonds f\u00fcr den Denkmalschutz\nin H\u00f6he von 300 Millionen DM zugesagt. Jetzt erreichen\nuns, wie wir f\u00fcrchten, zuverl\u00e4ssige Informationen, da\u00df\nvon diesen 300 Millionen DM nur 50 Millionen DM tat-\ns\u00e4chlich neue, zus\u00e4tzliche Mittel sind, w\u00e4hrend 250 Millio-\nnen DM bereits im Etat des Bundesbauministeriums f\u00fcr\ndie Stadtkernsanierung enthalten sind. Ich kann mir nicht\nhelfen, irgendwie erinnert mich dieses an die Geschichte\nvon Kaczmareks B\u00fcrste. Die gleiche Summe wird den\ndankbaren Neubundesb\u00fcrgern in unterschiedlicher Gestalt\npr\u00e4sentiert.\nNat\u00fcrlich sind wir auch dankbar; denn nach der verfas-\nsungsrechtlichen Ordnung ist Kultur L\u00e4ndersache. Durch\ndie Hilfe des Bundes verdoppeln sich, wie ich gezeigt\nhabe, die Mittel f\u00fcr Kultur, die uns zur Verf\u00fcgung stehen.\nNur, gemessen an dem Bedarf ist dies zu wenig, und die\nExistenz einer der \u00e4ltesten deutschen Kulturlandschaften\nsteht auf dem Spiel. Die Verantwortung daf\u00fcr ist nach un-\nserem Verst\u00e4ndnis nicht prim\u00e4r eine Sache der Kompe-\ntenzverteilung im Grundgesetz, sie ist eine Verantwortung\nvor der deutschen und europ\u00e4ischen Geschichte, und da\nist eben nicht nur Sachsen und nicht nur seine Staatsregie-\nrung gefragt.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend die Dramatik der Situation\ndurch ein besonders drastisches Beispiel verdeutlichen.\nHof und Plauen sind zwei deutsche St\u00e4dte in enger Nach-\nbarschaft. F\u00fcr das Theater in Hof wird im Fr\u00fchjahr der\nGrundstein f\u00fcr ein neues Geb\u00e4ude gelegt. Kosten des Neu-\nbaues 70 Millionen DM. Das Theater in Plauen, 1899 ge-\ngr\u00fcndet und etwa doppelt so alt wie das Theater in Hof,\nbraucht 3,5 Millionen DM, um zu \u00fcberleben. Ich bitte, mich\nnicht mi\u00dfzuverstehen; ich g\u00f6nne den B\u00fcrgern von Hof den\nschon lange geplanten Theaterneubau von ganzem Her-\nzen. Die Freude w\u00e4re jedoch ungeteilt und f\u00fcr uns alle\ngemeinsam viel gr\u00f6\u00dfer, wenn das Theater in Plauen eine\nChance bek\u00e4me, seinen 600. Geburtstag zu feiern.\n\n(Beifall aller Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, hier das Wort zu nehmen. Sie\nhaben drei Minuten Zeit.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich glaube, unser Mini-\nster f\u00fcr Wissenschaft und Kultur hat schon recht eindring-\nlich auf die vielen M\u00e4ngel und Mi\u00dfst\u00e4nde im kulturellen\nLeben Sachsens aufmerksam gemacht. Kultur ist, wie man\n\nlebt. Doch wie hat sich \u2013 ich m\u00f6chte kurz die Entwicklung\nunseres kulturellen Lebens im Laufe des letzten Jahres\nskizzieren \u2013 die Lage entwickelt? Herr Prof. Biedenkopf\nhat die Zeit davor sehr ausf\u00fchrlich gewertet. Ich m\u00f6chte\ndie Zeit innerhalb des letzten Jahres werten.\nKurz nach \u00d6ffnung der Grenze der DDR erfolgte erst ein-\nmal ein gro\u00dfer Einmarsch der Videoshops. Mit der W\u00e4h-\nrungsunion wurde dann der gr\u00f6\u00dfte Teil unserer K\u00fcnstler\nbrotlos. Wer konnte sich dann noch von unseren B\u00fcrgern\nKunst kaufen? Bald darauf gab es gro\u00dfe Diskrepanzen\nzwischen Treuhand und Kommunen, weil die Treuhand\nAnspruch auf die Kinos erhob; diese seien ein wirt-\nschaftlicher Faktor, und sie lie\u00dfen sich recht gut verkaufen.\nGegen Ende des vorigen Jahres wurden dann die meisten\nkulturellen Einrichtungen in kommunale Hoheit \u00fcbereig-\nnet, auch solche mit \u00fcberregionaler Bedeutung. Damit wa-\nren die Verantwortlichkeiten schnell und einfach gekl\u00e4rt.\nJetzt sitzen die Kommunen da mit ihren kulturellen Ein-\nrichtungen, sie haben kein Geld, um sie zu erhalten, auf-\ngrund eines ma\u00dfgeblich von der CDU ausgehandelten\nEinigungsvertrages. Die F\u00f6rderung von Kunst und Kultur\nist weder ein Gnadenakt noch eine ins Belieben von Partei-\nen und Pers\u00f6nlichkeiten gestellte Gro\u00dfz\u00fcgigkeit. Sie ist\nPflichtaufgabe unseres Gemeinwesens, und sie ist eine\ndringende Notwendigkeit f\u00fcr unser aller Wohlf\u00fchlen hier\nin Sachsen. Deshalb halten wir folgende Ma\u00dfnahmen der\nLandesregierung f\u00fcr dringend geboten:\n\u2013 Die versprochene Kulturstiftung\u2013 dar\u00fcber haben wir\nausf\u00fchrlich gesprochen \u2013, die hilft, ein Gegengewicht zu\nschaffen zur sich momentan sehr ausbreitenden Disco-,\nAuto-, Porno- und Pommeskultur. Dieses Gegengewicht\nist besonders f\u00fcr unsere Jugendlichen wichtig, und das\nnicht nur in Dresden und Leipzig.\n\u2013 Die Erstellung eines Kulturf\u00f6rderungskonzeptes von sei-\nten der Landesregierung. Mit dem von Ihnen, Herr Prof.\nBiedenkopf, erwarteten Bauboom erhoffen wir auch eine\nF\u00f6rderung der baugebundenen Kunst; sie ist notwendig.\nEs ist \u00fcblich in der alten Bundesrepublik, da\u00df 1 bis 5 % der\nBausumme f\u00fcr baugebundene Kunst ausgegeben werden.\nIch denke, es st\u00fcnde uns gut zu Gesicht, wenn wir dieser\nalten Tradition folgen w\u00fcrden.\n\u2013 Als Allerwichtigstes aber m\u00fcssen die Kommunen in die\nLage versetzt werden, selbst Kultur zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Laut der Redeordnung kann jetzt ein\nVertreter der Freien Demokraten das Wort nehmen. Wird\ndas gew\u00fcnscht?\n\n(Zuruf von der F.D.P.: Nein.)\n\nDann bitte ich den Vertreter der Linken Liste/PDS zu spre-\nchen. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte! Sie haben diesmal aber\nnur zwei Minuten Zeit.\n\nKampling, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte nur eine kurze Erwiderung\ngeben zu dem, was mein Kollege Gro\u00df vorhin gesagt hat.\nEs ist nat\u00fcrlich klar: In der Marktwirtschaft stirbt Kunst\nund Kultur, wenn sie sich auf dem Markt verkaufen mu\u00df,\nund es gibt \u2013 und ich mu\u00df das noch einmal betonen \u2013 eine\nKulturpflicht des Staates. Davor kann sich also keine Re-\ngierung dr\u00fccken, dar\u00fcber sind wir uns hoffentlich einig;\ndenn ein Industriebetrieb, der eine Mark investiert, will\nmindestens 8 Mark Erl\u00f6s, und das ist mit Kunst und Kul-\ntur kurzfristig nicht zu machen. Das hei\u00dft nicht, da\u00df Kul-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n504\n\n\n\ntur und Kunst vor allen Dingen langfristig nicht profitabel\nsein kann. Van Gogh beweist das.\n\n(Wortmeldung des Abg. Schimpff, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKampling, Linke Liste/PDS: Ja, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Sie sagten, da\u00df in der Marktwirtschaft\nKunst und Kultur sterben, wenn sie sich auf dem Markt\nverkaufen m\u00fcssen. Stimmen sie mir zu, da\u00df alle marxisti-\nschen Kunstgeschichtslehrb\u00fccher besagen, da\u00df die Bl\u00fcte\nder Kunst im 16. Jahrhundert mit der Entwicklung der\nMarktbeziehungen urs\u00e4chlich in Zusammenhang steht?\n\nKampling, Linke Liste/PDS: Nein, das kann ich nicht be-\nst\u00e4tigen. Ich wollte darauf hinweisen, Herr Schimpff, da\u00df\nVan Gogh in seinem Leben kein einziges Bild verkauft hat\nund da\u00df bei Christies Bilder von Van Gogh zweistellige\nMillionen-H\u00f6hen erl\u00f6st haben, von denen er sehr bequem\nh\u00e4tte leben k\u00f6nnen. Oder die Anzahl der verkauften Exem-\nplare vom ,,Faust\u201c, von der auch Goethe h\u00e4tte leben k\u00f6n-\nnen.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Das ist aber nicht unter Konkurrenz-\nsituation geschehen!)\n\nKurzfristig ist Kunst immer zu finanzieren, ein Zuschu\u00df-\ngesch\u00e4ft.\n\n(Zunehmende Unaufmerksamkeit im Saal)\n\nLangfristig erst wirft sie Gewinn ab. Das wollte ich damit\nsagen.\nAber mir geht es nicht nur darum, mir geht es vor allem\nauch um die Alltagskultur, um die Kulturh\u00e4user. Ich weise\nnochmals darauf hin: Die Kulturst\u00e4tten \u2013 und das wissen\nwir alle \u2013 waren immer auch St\u00e4tten der Kommunikation\ndes Volkes, und ich meine, da\u00df sie nicht zerst\u00f6rt werden\nd\u00fcrften und da\u00df der Umgang der Menschen miteinander\nkulturvoller ist, wenn sie in solchen St\u00e4tten miteinander\nkommunizieren, als wenn sie sich irgendwo auf dem\nMarktplatz herumtreiben m\u00fcssen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter der\nSPD, das Wort zu nehmen.\n\nDyrlich, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich werde nur einige kurze Antworten\nauf das geben, was vor allem vom Herrn Staatsminister\nMeyer gesagt worden ist.\nIch habe zuvor in meinen Ausf\u00fchrungen leider nichts zu\nder Dimension des internationalen Austausches sagen\nk\u00f6nnen, den gerade Sachsen hat. Ich wollte das eigentlich\nan diesem Beispiel zeigen, da\u00df man oft gar nicht diese Re-\ngion, wo ich herkomme, im Blick hat: mit Lessing, Fichte \u2013\nund Bautzen, man k\u00f6nnte auch noch G\u00f6rlitz hinzuz\u00e4hlen,\nwas dort f\u00fcr eine Potenz, f\u00fcr eine Anziehungskraft, kultu-\nrelle Anziehungskraft und \u2013 ich sage \u2013 damit auch wirt-\nschaftliche Anziehungskraft liegt, da\u00df wir uns dessen\nbewu\u00dft werden sollten.\nUnd ich bedaure weiterhin \u2013 ich pers\u00f6nlich jetzt \u2013, da\u00df wir\nauch diese Dimension nicht begriffen haben, als wir kurz\n\nund b\u00fcndig das Literaturinstitut in Leipzig geschlossen\nhaben.\n\n(Beifall, vor allem bei Linke Liste/PDS)\n\nIch habe an meinem Platz eine gro\u00dfe, dicke Mappe liegen,\ndas sind alles Briefe, Durchschriften von Briefen, die an\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium, z. T. auch \u2013 sehr pers\u00f6n-\nliche Briefe \u2013 an den Herren Ministerpr\u00e4sidenten, Prof. Bie-\ndenkopf, gerichtet sind, in denen also namhafte\ndeutschsprachige Autoren der westlichen Bundesl\u00e4nder\neben bedauern, da\u00df wir so eine Potenz f\u00fcr eine \u2013 ich sage\njetzt einmal \u2013 deutsche Dichterschule, was auch immer die\n,,Dichterschule\u201c hei\u00dfen k\u00f6nnte, sozusagen verspielen, ein\nUnternehmen, das nicht mehr als \u2013 ich sage jetzt einmal \u2013\n2 Millionen Mark an Unterst\u00fctzung kosten w\u00fcrde. Wenn\nman jetzt die Hamburger Oper im Vergleich dazu nimmt,\nw\u00fcrde man sagen: Das ist ja gar nicht so viel!\nIch m\u00f6chte hier nur einmal aus einem Brief zitieren, er ist\nvon Christoph Hein, den wir sicher alle sch\u00e4tzen; auch\ngerade hier in Dresden sind viele seiner St\u00fccke gespielt\nworden. Es ist ein f\u00fcr mich harter Brief, wenn Christoph\nHein im Zusammenhang mit der Abwicklung des Litera-\nturinstitutes schreibt: ,,Der inzwischen beendete Versuch,\ndas Leipziger Institut f\u00fcr Literatur zu g\u00e4ngeln und mund-\ntot zu machen, offenbarte etwas von dem Verh\u00e4ltnis des\nStaates.\n\n(Beifall vor allem bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDas Institut nun schlie\u00dfen zu wollen, k\u00fcndigt offenbar das\nvom neuen Staat angestrebte neue Verh\u00e4ltnis an.\u201c\nDas ist also ein harter Vorwurf. Ich glaube, wir gerade in\nSachsen sollten uns diesen Vorwurf eigentlich nicht gefal-\nlen lassen.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nWir m\u00fc\u00dften ihn aber positiv beantworten.\nEine zweite Geschichte, das ist die Finanzierung. Wir in\nder SPD sind der Meinung, da\u00df es nat\u00fcrlich nicht geht,\nda\u00df der Chef, der Direktor der Staatlichen Museen hier in\nDresden 2 050 Mark verdient, und ein Kistenschlepper\neiner Westfirma, der die Gem\u00e4lde vielleicht zwischen\nStuttgart und Dresden hin- und herf\u00e4hrt, verdient mehr.\nDas ist also eines der Probleme \u2026\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDyrlich, SPD: Ja, bitte sehr!\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst (vom Saalmikrofon aus): Herr Dyrlich \u2013 sicherlich\nein ungew\u00f6hnlicher Vorgang: Finden Sie es wirklich so\nganz redlich, wenn Sie jetzt in Ihren Ausf\u00fchrungen zum\nInstitut f\u00fcr Literatur schlicht unterschlagen, da\u00df ich einer\ngro\u00dfen Anzahl von Schriftstellern einen ausf\u00fchrlichen\nBrief geschrieben habe mit der Einladung, sich an der Neu-\ngr\u00fcndung dieses Instituts im Rahmen der Leipziger Uni-\nversit\u00e4t zu beteiligen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDyrlich, SPD: Ich begr\u00fc\u00dfe nat\u00fcrlich diesen Schritt. Nur\nbis jetzt bin ich nicht sicher, was auch Herr Uwe Friese\nvom Deutschen Schriftstellerverband schreibt, ob dieses\nLiteraturinstitut eine Perspektive hat als eine autonome,\neigene Institution f\u00fcr K\u00fcnstler, f\u00fcr Dichter sozusagen. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n505\n\n\n\nist bis jetzt nicht sicher, und deshalb auch weiterhin meine\nBedenken.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Das alte Literaturinstitut war aber\nautonom?! Das ist doch Unsinn!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? Ansonsten m\u00fcssen Sie Ihre Rede dann beenden.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  Linke Liste/PDS:  Herr Abgeordneter\nDyrlich, finden Sie, da\u00df es angemessen ist, das Literaturin-\nstitut gerade in den Verbund der Leipziger Universit\u00e4t ein-\nzugliedern, wo es doch als Kunsthochschule einen v\u00f6llig\nanderen Charakter hat als eine wissenschaftliche Hoch-\nschule und alle anderen Kunsthochschulen in Leipzig wei-\nterhin autonom bestehen?\n\nDyrlich, SPD: Ich habe meine Meinung bereits in einem\nInterview mit einer Zeitung gesagt, und sie deckt sich mit\nder Meinung der meisten Briefe von Schriftstellern, die ich\ngelesen habe, und auch mit meiner Erfahrung an der Thea-\nterhochschule in Leipzig. Ich s\u00e4he eher \u2013 ich sage es jetzt\neinmal so \u2013 in Leipzig eine Schule f\u00fcr darstellende K\u00fcnste,\nwo also verschiedene Schulen, Kunsthochschulen, be-\nstimmte Lehrpl\u00e4ne zusammengelegen k\u00f6nnten. Also eher\nim Zusammenhang mit den anderen Kunsthochschulen in\nLeipzig sollte das Literaturinstitut seine Perspektive haben;\nan der Universit\u00e4t sehe ich keine Perspektive.\n\n(Zuruf von links: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei den Oppositi-\nonsfraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dyrlich, ich bitte Sie jetzt, zum\nSchlu\u00df zu kommen.\n\nDyrlich, SPD: Dann m\u00f6chte ich folgendes sagen und\ndarum noch bitten: Was die Finanzierung betrifft, sind ja\nheute der Bedarf und die M\u00f6glichkeiten unseres Landes\nsehr sch\u00f6n artikuliert worden. Wir haben von diesem Pro-\nblem auch bereits im Kulturausschu\u00df geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte\naber hier noch einmal auf den Artikel 35 Abschnitt 7 des\nEinigungsvertrages hinweisen, wo eindeutig steht, da\u00df\nzum Ausgleich der Auswirkungen der Teilung Deut-\nschlands der Bund \u00fcbergangsweise zur F\u00f6rderung der kul-\nturellen Infrastruktur einzelne kulturelle Ma\u00dfnahmen und\nEinrichtungen mitfinanzieren kann. Und darauf m\u00fcssen\nwir, glaube ich, dr\u00e4ngen, da\u00df sich diese Schere zwischen\nFinanzbedarf und unseren M\u00f6glichkeiten doch irgendwie\nschlie\u00dft.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der CDU zu\nsprechen. Mit diesem Beitrag ist dann auch die Aktuelle\nDebatte beendet.\n\nDr. Zimmermann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wenn Sie jemand fragt, was\ndie Sixtinische Madonna sei, und Sie antworten ihm: eine\nbemalte Fl\u00e4che von 2 x 3 Metern Leinwand, verst\u00e4rkt\ndurch eine Pappe mit einem Gewicht von 70 Kilo (ohne\nRahmen und Glas), da wird derjenige von der Sixtinischen\nMadonna nichts wissen. Wenn wir \u00fcber s\u00e4chsische Kultur\nsprechen und sagen: Es sind ca. 270 Museen, von den Hei-\nmatstuben bis zu den Staatlichen Kunstsammlungen Dres-\nden, es sind ca. 20 Theater, es sind 13 Berufsorchester plus\nalle Theaterorchester, es ist eine Riesenzahl von freischaf-\n\nfenden K\u00fcnstlern in unserem Lande \u2013 was sagt das \u00fcber\ns\u00e4chsische Kultur? \u2013 Das jagt doch allenfalls erst einmal\ndem Finanzminister kalte Schauer den R\u00fccken hinunter.\nAber wenn wir sagen: In diesem Land zwischen Lausitz\nund Vogtland haben wir eine der geschlossensten, wenn\nnicht \u00fcberhaupt die geschlossenste deutsche Volkskunst-\nlandschaft, dann sagt das etwas \u00fcber die Menschen aus,\ndie in diesem Land leben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn wir \u00fcber die letzten 40 Jahre nachdenken, m\u00fcs-\nsen wir sagen: Welche Bedeutung hat es gehabt, da\u00df in\ndiesem alten Musikland Sachsen Tausende Menschen in\nKantoreien ihre geistige und auch menschliche Heimat ge-\nfunden hatten, gesungen haben in Kurrenden, geblasen in\nBl\u00e4sergruppen, in Ch\u00f6ren mitgewirkt haben? Das war eine\nkulturelle Grundsubstanz, die hat den Staat \u00fcberhaupt kei-\nnen Pfennig gekostet, aber sie hat das kulturelle Bewu\u00dft-\nsein unseres Landes getragen. Auf dieser Basis der\nMusikleidenschaft ist musikalischer Nachwuchs entstan-\nden.\nWir d\u00fcrfen hier auch gar nicht trennen zwischen nichtin-\nstitutionalisierter und institutionalisierter Kultur. Diese\nMenschen sind ja auch die Besucher aller Konzerte unserer\ngro\u00dfen Orchester. Das ist ja innig verklammert in den\nMenschen. Gerade in Sachsen ist Kulturbed\u00fcrfnis \u00fcber-\nhaupt nicht oder nicht wesentlich sozial differenziert. Sie\nfinden unter den Arbeitern genausoviel Konzertbesucher\nund Laienmaler sowie Teilnehmer an der Volkskultur wie\nin allen anderen Gruppen.\nAls nach der Wende absehbar war, in welche Schwierig-\nkeiten unsere institutionalisierte Kultur kommen w\u00fcrde\naufgrund der Tatsache, da\u00df das Angebot in den Altbun-\ndesl\u00e4ndern an Gagen f\u00fcr K\u00fcnstler so unerme\u00dflich anders\nw\u00e4re als bei uns und da\u00df wir nicht ewig damit rechnen\nk\u00f6nnen, da\u00df unsere K\u00fcnstler nur hier bleiben und geringe-\nre materielle M\u00f6glichkeiten haben aus Liebe zur Sache,\nwenn sie woanders eben auch Musik machen k\u00f6nnen,\nhaben s\u00e4chsische K\u00fcnstler angefangen, dar\u00fcber nachzu-\ndenken, und sind pers\u00f6nlich aktiv geworden, um jenen\nFonds, \u00fcber den der Herr Minister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst berichtet hat, ins Leben zu rufen. Das war eine In-\nitiative s\u00e4chsischer K\u00fcnstler, weil sie wu\u00dften, es m\u00fcssen\nWege der Zusatzfinanzierung gefunden werden.\nWir haben damals zusammengesessen und gesagt, wir\nm\u00fc\u00dften eigentlich ein Wei\u00dfbuch erarbeiten: ,,Bedrohte\ndeutsche Kultur in Sachsen\u201c. Vom Zeitpunkt der deut-\nschen Einigung an war das nicht mehr nur unsere s\u00e4ch-\nsische Kultur und Aufgabe, sondern war es deutsche\nKultur, und das ist deutsche Kultur. Und das gesamte\nDeutschland mu\u00df diese Werte seiner Nation erhalten und\nsichern.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir m\u00fcssen hier die Hilfe und Solidarit\u00e4t einklagen. Aber\nwir m\u00fcssen es nicht als finanzielle Mangelverwalter tun,\nmeine Damen und Herren, sondern wir m\u00fcssen es mit Lei-\ndenschaft tun und sagen: Im Namen der Menschen, die\nhier leben, die mit Kultur leben und die auf Kultur nicht\nverzichten wollen, m\u00fcssen wir bitten zu verstehen, wir\nbrauchen diese M\u00f6glichkeiten vom Bund und von den so-\ngenannten alten Bundesl\u00e4ndern. Das hei\u00dft, ich pl\u00e4diere\nhierf\u00fcr, mit noch mehr innerer Einstellung an diese Dinge\nheranzugehen. Es n\u00fctzt nichts, auf der Ebene von Experten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n506\n\n\n\nVerhandlungen zu f\u00fchren. Dort m\u00fcssen eben auch die An-\nw\u00e4lte unserer Kultur sitzen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWenn wir darangehen zu \u00fcberlegen, wie unsere Kultur\nk\u00fcnftig tragbar ist, m\u00fcssen nat\u00fcrlich verantwortliche\nStruktur\u00fcberlegungen her. Aber diese Struktur\u00fcberlegun-\ngen m\u00fcssen aus einer intimen Kenntnis der Situation ge-\nschehen. In jedem einzelnen Fall mu\u00df man hingehen und\nsich mit den Menschen, die betroffen sind, unterhalten,\nmu\u00df sich mit der Geschichte vertraut machen.\nMeine Damen und Herren! Das ist eine sehr schwere Auf-\ngabe, da sind Entscheidungen \u00fcberhaupt nicht leicht. Ich\n\nkann nur sagen: Nur wer nichts von der Sache versteht,\ngenie\u00dft die Freiheit des Urteils.\nVielen Dank\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAktuelle Debatte zu Erhalt und Erneuerung der s\u00e4chsi-\nschen Kulturlandschaft beendet. Wir treten jetzt ein in eine\nPause bis 14.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 13.14 Uhr bis 14.06 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zum\n\nPunkt 3 der Tagesordnung:\nAktuelle Debatte zum Thema: ,,Zur Situation der\n\nKindertagesst\u00e4tten\u201c, beantragt von der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne\n\nWir hatten nicht noch einmal besondere Festlegungen zur\nRedezeit getroffen. Es ist wie \u00fcblich bei Aktuellen Debat-\nten: Jede Fraktion hat 5 Minuten in der ersten Runde und\nim Normalfall dann noch einmal in derselben Reihenfolge\nebenfalls 5 Minuten. Zwischendurch nimmt ja oft ein Mini-\nster das Wort, und wir m\u00f6chten darum bitten, da\u00df auch\ndie Staatsminister sich an diese 5 Minuten halten, wenn es\nm\u00f6glich ist.\nIch rufe nun die beantragende Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nauf, da\u00df ein Abgeordneter oder eine Abgeordnete das\nWort ergreift.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Verunsicherung auf allen Seiten \u2013 das\nist die kurze Beschreibung der Situation in den Krippen,\nKinderg\u00e4rten und Horten auf seiten der Erzieherinnen und\nauf seiten der Erziehenden.\nSeit 15. Januar sind die Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten\nbeim Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, Soziales, Frauen\nund Familie angesiedelt. Das hat den Protest der Erziehe-\nrinnen auf den Plan gerufen; denn sie f\u00fcrchten um die\nAnerkennung ihrer Abschl\u00fcsse, ebenso die Krippenerzie-\nherinnen. Die Horterzieherinnen wissen nicht, ob ihre Be-\nrufsgruppe so bestehen bleibt. Viele von ihnen hatten auch\neine Lehrbef\u00e4higung. Bei Nichteinrichtung von Ganztags-\nschulen sind die Horte sowieso gef\u00e4hrdet.\nAuf der anderen Seite die Eltern, die nicht wissen, ob die\nElternbeitr\u00e4ge und das Essengeld zuk\u00fcnftig bezahlbar\nbleiben, die immer wieder h\u00f6ren von Reduzierungen der\nPl\u00e4tze.\nAber in den Koalitionsvereinbarungen steht, da\u00df mit den\nL\u00e4ndern ein Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz\ngeschaffen werden soll. Au\u00dferdem sei ein bedarfsgerechtes\nAngebot an Kindertagesst\u00e4tten und bedarfsorientierter\nKinderbetreuung unter 3 Jahren notwendig. \nAlles klar also? \u2013 Nichts ist klar, denn nach wie vor nicht\nwirklich gekl\u00e4rt ist die finanzielle Absicherung der Ein-\nrichtungen. Bis 30. 6. 1991 zahlt der Bund einen Anteil. Da-\nmit k\u00f6nnen allerdings h\u00f6chstens 30 % der Kosten gedeckt\nwerden. F\u00fcr den Rest mu\u00df der Tr\u00e4ger \u2013 in der Regel die\nGemeinde oder die Stadt \u2013 aufkommen. Au\u00dferdem k\u00f6n-\nnen Elternbeitr\u00e4ge entsprechend dem Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz, welches auch jetzt noch gilt \u2013 Gesetzblatt I Nr. 63 \u2013\n\nnach Anordnung durch den Minister erhoben werden. Bis-\nher existiert nur ein Brief des Ministers an die Landr\u00e4te, in\ndem Empfehlungen ausgegeben werden. Nach diesen\nEmpfehlungen kostet zum Beispiel ein Platz f\u00fcr ein Kind\nin einer Kinderkrippe 140 Mark im Monat. Das bedeutet:\nBei einem Durchschnittsverdienst von 900 bis 1200 Mark\nim Monat w\u00e4re das ein Sechstel bis ein Neuntel des Ver-\ndienstes der Erziehenden. Die 140 Mark setzen sich zusam-\nmen aus: 80 Mark als Elternbeitrag und dem Beitrag f\u00fcr\ndas Essen.\nAus dem Brief des Staatsministers Geisler: ,,Schon heute ist\nabzusehen, da\u00df Bedarf an Krippenpl\u00e4tzen in den kommen-\nden Jahren merklich zur\u00fcckgehen wird.\u201c\nHerr Pechstein, ,,Welt am Sonntag\u201c \u2013 ein Zitat \u2013, spricht\nvon der ,,Abwicklung\u201c bis auf einen Notbedarf von 10 000\nPl\u00e4tzen f\u00fcr die f\u00fcnf neuen L\u00e4nder. Das w\u00fcrde bedeuten: in\nGr\u00f6\u00dfenordnung der Stadt Leipzig, das ist also die Anzahl\nder Pl\u00e4tze, die die Stadt Leipzig jetzt hat, f\u00fcr die ganzen\nf\u00fcnf neuen L\u00e4nder. Dieser Bedarf wird auch beeinflu\u00dft\ndurch die Frage: Wer kann es sich leisten? Steigende\nLebenshaltungskosten, teure Kinderbekleidung, ein Erzie-\nhungsgeld, von dem niemand leben kann, Kinderein-\nrichtungen, die teuer sind, werden zunehmend die\n\u00dcberlegungen f\u00fcr und wider ein Kind bestimmen.\nEine zweite Betrachtung. Auf dem Gebiet der ehemaligen\nDDR ist Berufst\u00e4tigkeit der Erziehenden kein Fremdwort.\nErziehend meint M\u00e4nner und Frauen. Einen Beruf haben\nist mehr als Geld verdienen. Frauen und M\u00e4nner sch\u00f6pfen\neinen gro\u00dfen Teil ihres Selbstbewu\u00dftseins daraus. Wenn\njetzt das Betreuungsangebot kleiner werden sollte, bedeu-\ntet das auch ein Herausdr\u00e4ngen der Frauen aus der Berufs-\nwelt; denn es sind in der Regel die Frauen, die f\u00fcr die\nBetreuungsarbeit in der Familie zust\u00e4ndig sind. F\u00fcr Allei-\nnerziehende bedeutet es in vielen F\u00e4llen den Gang um So-\nzialhilfe zum Sozialamt.\nNat\u00fcrlich ist es oberstes Gebot, die Freiheit des Lebensent-\nwurfs zu garantieren. Aber geht es wirklich darum? Ist der\nAbbau der Pl\u00e4tze nicht auch eine Methode, die enorme\nArbeitslosigkeit zu kaschieren?! Wenn \u00fcberhaupt der\ngr\u00f6\u00dfte Teil der Frauen den Arbeitswillen aufgibt, fallen\n50 % der Bev\u00f6lkerung freiwillig aus der b\u00f6sen Statistik der\nArbeitslosigkeit. So s\u00e4he alles dann recht freundlich aus in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n507\n\n\n\nSachsen. Au\u00dferdem w\u00fcrden die Kosten sinken f\u00fcr eine\n,,l\u00e4stige\u201c soziale Aufgabe.\nDeshalb fordern wir:\n1. Es mu\u00df ein gesetzlich garantiertes Recht der Erziehen-\nden auf einen ganzt\u00e4gigen Platz in einer Kindereinrich-\ntung zu annehmbaren Preisen geben. Das geh\u00f6rt zu den\nsozialen Grundrechten, f\u00fcr die die \u00f6ffentliche Hand die\nPflicht zur Versorgung tr\u00e4gt.\n2. Die Elternbeitr\u00e4ge m\u00fcssen sich an den niedrigen L\u00f6hnen\nhier orientieren und d\u00fcrfen nicht h\u00f6her liegen als in den\nalten Bundesl\u00e4ndern, was zur Zeit der Fall ist. Dabei sind\nfolgende Beitragsstaffelungen entsprechend dem Einkom-\nmen vorzunehmen:\n\u2013 ein Nullbetrag bei einem Jahreseinkommen bis 20 000\n\nMark\n\u2013 bis 35 000 Mark Jahreseinkommen 35 Mark im Monat\n\u2013 bis 50 000 Mark 60 Mark\n\u2013 bis 100 000 Mark 100 Mark im Monat und\n\u2013 \u00fcber 100 000 Mark 300 Mark.\nF\u00fcr das zweite Kind ist dieser Betrag jeweils um die H\u00e4lfte\nzu senken. Dazu k\u00e4men dann ja noch die Essenkosten, die\nsich pro Tag auf 2,30 Mark belaufen sollen. Ein Antrag in\nder Art wird von uns an den Pr\u00e4sidenten eingereicht.\n3. Da die Kinderbetreuung auch eine \u00f6ffentliche Aufgabe\nist im Sinne der Erg\u00e4nzung der Erziehung des Kindes in\nder Familie, m\u00fcssen alle Ebenen daf\u00fcr aufkommen. Jetzt\nmu\u00df sofort auf eine Verl\u00e4ngerung der Finanzierung durch\nden Bund hingewiesen und der Anteil der Finanzierung\nerh\u00f6ht werden.\n4. Ein letztes Wort zu den Erzieherinnen: Ihre Abschl\u00fcsse\nm\u00fcssen anerkannt und entsprechende Fortbildungspro-\ngramme zur Angleichung an europ\u00e4ische Ma\u00dfst\u00e4be einge-\nrichtet werden. Eine Abqualifizierung darf nicht\nstattfinden. Auch hier geht es vorrangig um Frauen und\nderen M\u00f6glichkeiten zur Erwerbst\u00e4tigkeit.\nGrunds\u00e4tzlich ist aber der Erhalt der Kindereinrichtungen\neine wichtige Aufgabe, die beide Geschlechter angeht \u2013\nFrauen wie M\u00e4nner als Erziehende. \nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion der\nCDU.\n\nFrau Keller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Das heutige Thema, die\nKindereinrichtungen, ber\u00fchrt mich ganz besonders. Ich\nhabe einen Sohn, er ist 3 1/2 Jahre. Er geht selbst in die\nKindereinrichtung. Unser Ministerpr\u00e4sident hat in der\nletzten Sondersitzung mit Bedauern festgestellt bzw. her-\nvorgehoben, da\u00df die Subventionen, so auch f\u00fcr die Kinder-\neinrichtungen, auf die neuen Bundesl\u00e4nder abgew\u00e4lzt\nwurden. Trotzdem m\u00fcssen wir sagen: Im Einigungsver-\ntrag wurde bis zum 30. 6. 1991 zugesichert, da\u00df die Kin-\ndereinrichtungen eine finanzielle Unterst\u00fctzung\nbekommen. Setzen wir dies einmal um, dann ist das 1 Mil-\nliarde Mark f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, entsprechend 260\nbis 280 Millionen Mark f\u00fcr das Land Sachsen.\nGut, Frau Matzke, Sie haben recht: Es sind nur 30 % der\nKosten, die hier gedeckt werden, aber ich mu\u00df betonen,\nda\u00df unser Staatsminister Herr Dr. Geisler schon seit langer\nZeit angibt, da\u00df dieses Finanzierungsmodell unzureichend\nist und Ver\u00e4nderung fordert. Er fordert, da\u00df es neue Ver-\nhandlungen gibt, um diese Finanzierung \u00fcber l\u00e4ngere Zeit-\n\nr\u00e4ume hinaus voranzubringen. Die CDU-Fraktion unter-\nst\u00fctzt dieses Vorgehen mit allem Nachdruck. Es ist drin-\ngend erforderlich \u2013 um das hier auch zu betonen \u2013, auf der\nGrundlage des geschaffenen Erziehungsgeldes auch einen\nnahtlosen \u00dcbergang von der Erziehung durch die Eltern\ndurch diese nun gewonnene M\u00f6glichkeit des \u00dcbergangs in\neine Betreuung durch solche Einrichtungen zu schaffen. Es\nw\u00fcrde sonst ernsthaft die Gefahr bestehen, da\u00df Familien\nzu sozialen H\u00e4rtef\u00e4llen herabsinken w\u00fcrden. Soweit geht\nunsere Fraktion nat\u00fcrlich mit. Dieser \u00dcbergang mu\u00df ge-\nschaffen werden.\nFrau Matzke, ich mu\u00df Ihnen leider widersprechen: Der\nBrief, den Sie angesprochen haben, ist eine Empfehlung.\nWir haben nicht mehr die Zeit, da\u00df von oben, von seiten\ndes Staates dirigiert wird. Der Minister hat hier eindeutige\nund gute Empfehlungen gegeben, die meiner Meinung\nnach und auch aus den Gespr\u00e4chen mit den Kommunen\nheraus eine gute Grundlage f\u00fcr die jetzige Arbeit bilden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs kommt auch in diesem Schreiben zum Ausdruck \u2013 und\nhier vertrete ich die Meinung der gesamten Fraktion \u2013, da\u00df\nwir weiterhin den bedarfsgerechten Erhalt der Kinderein-\nrichtungen vertreten. Es ist aber auch unabdingbar, da\u00df\ndie Eltern k\u00fcnftig entsprechend ihrem Familieneinkom-\nmen einen Beitrag leisten m\u00fcssen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Keller, CDU: Nein, ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen\nzu Ende bringen. In den letzten Jahren und besonders in\nden letzten Monaten sind diese Kindereinrichtungen hart\nin die Kritik geraten. Kinderpsychologen haben sich mit\nihnen besch\u00e4ftigt. Wir kennen die negativen, wir kennen\naber auch die positiven Erfahrungen und Meinungen. Aus\nmeiner Sicht, aus Sicht einer Mutter, pl\u00e4diere ich f\u00fcr den\nErhalt dieser Einrichtungen. Diese Kindereinrichtungen\nhaben eine Neuorientierung erfahren. Sie sind als integra-\ntiver Teil der Familienerziehung anzusehen und sollen die-\nse unterst\u00fctzen und fortf\u00fchren. Um dies politisch zu\nuntersetzen, sind die Kindertagesst\u00e4tten dem Familien-\nressort im Ministerium f\u00fcr Gesundheit, Soziales, Familie\nund Frauen untergeordnet worden. Sie haben also keinen\nsozialen Abstieg erfahren, um das noch einmal hier her-\nvorzuheben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas entspricht auch den Vorstellungen und den Aussagen\nder Kindererzieherinnen, mit denen ich viele Gespr\u00e4che\ngef\u00fchrt habe. Sie betonen immer wieder, da\u00df der Umgang\nund die Arbeit mit den Kindern f\u00fcr sie ein zweites Zuhau-\nse, eine zweite Familie darstellt.\nMeine Damen und Herren! Es wird auch k\u00fcnftig notwen-\ndig sein \u2013 und das leugnet doch keiner \u2013, da\u00df M\u00fctter und\nV\u00e4ter einer Arbeit nachgehen, da\u00df sie sich einer Umschu-\nlung unterziehen und der Wunsch nach diesen Kinderein-\nrichtungen nach wie vor besteht. Diesen Eltern m\u00fcssen\nwir, ihrem Bedarf entsprechend, die Pl\u00e4tze sichern. Die\nKinder im Kleinstkinderalter m\u00fcssen auch eine M\u00f6glich-\nkeit haben, durch ihre Eltern in Einrichtungen unterge-\nbracht zu werden, vorwiegend aber ab dem 2. und 3.\nLebensjahr bis hin zum Schulalter. Das begr\u00fcndet sich, wie\nich schon sagte, auf der Zahlung des Erziehungsgeldes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n508\n\n\n\nAus diesem Grunde vertrete ich die Schaffung von ge-\nmischten Kindertagesst\u00e4tten.\nMeine Damen und Herern! Ich m\u00f6chte noch eine andere\nSeite ins Feld f\u00fchren. Der Gesetzgeber sieht im Kinder-\nund Jugendhilfegesetz, \u00a7 24, f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet\ndie Schaffung fl\u00e4chendeckender und bedarfsgerechter Kin-\ndertagesst\u00e4tten vor.\n\u2013 Ich sehe die rote Lampe. Ich komme zum Ende. \u2013\nDieses Gesetz gilt f\u00fcr unser Gebiet seit der Vereinigung,\nf\u00fcr die Altbundesl\u00e4nder seit dem 1. 1. 1991. Meine Damen\nund Herren! Wir k\u00f6nnen mit Genugtuung feststellen: Wir\nsind so weit. Hier k\u00f6nnen wir die Altbundesl\u00e4nder auffor-\ndern, auch einmal von uns zu lernen. Wir bringen gerne\nsowohl unsere positiven als auch unsere negativen Erfah-\nrungen ein. Zu diesen Erfahrungen geh\u00f6ren u. a. auch die\nAusbildungsfragen des Erziehungspersonals, ob aus den\nKrippen oder aus den Kinderg\u00e4rten. Diese Ausbildungs-\nfragen kann man durchaus in ein gemeinsames Erzie-\nhungskonzept \u00fcberf\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Zum Abschlu\u00df noch ein Wort:\nNicht das Land, nicht die Regierung, nicht das Parlament\nallein, sondern auch die Kommunen und ihre gew\u00e4hlten\nVertreter sind daf\u00fcr verantwortlich, da\u00df das Konzept f\u00fcr\nden Erhalt und die Umprofilierung der Kindertagesst\u00e4tten\nauch verwirklicht wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Von der Fraktion der SPD\nrufe ich den Abg. Tempel.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrter Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete!\nDa\u00df die SPD f\u00fcr eine umfassende Gleichstellung der Ge-\nschlechter ist, sehen Sie daran, da\u00df ich der erste Mann bin,\nder zu den Kindertagesst\u00e4tten sprechen will.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSeit Monaten besteht in vielen Orten der f\u00fcnf neuen Bun-\ndesl\u00e4nder gro\u00dfe Unruhe \u00fcber die weitere Existenz von\nKindertagesst\u00e4tten, den Kinderkrippen, den Kinderg\u00e4rten\nund den Horten. Ihre Sorgen tragen die betroffenen Eltern\nund die Mitarbeiter der Einrichtungen an die unterschied-\nlichsten staatlichen und politischen Gremien heran. Dabei\nist es bekanntlich auch bereits zu Warnstreiks gekommen.\nEs erreichen uns fast t\u00e4glich Briefe, die \u00fcber die unklare\nZukunft einzelner Kinderkrippen und -g\u00e4rten, die Finanz-\nschwierigkeiten und m\u00f6gliche Schlie\u00dfungen berichten. Ins-\nbesondere erscheinen hierbei betriebseigene Kinderg\u00e4rten\ndurch die wirtschaftlichen Schwierigkeiten der Betriebe\ngef\u00e4hrdet.\nIch erinnere an die Situation der ehemaligen DDR. Es wur-\nde ein fl\u00e4chendeckendes System von Kindereinrichtungen\ngeschaffen, damit m\u00f6glichst alle Frauen berufst\u00e4tig sein\nkonnten und f\u00fcr den Aufbau des Sozialismus zur Verf\u00fc-\ngung standen. Ca. 94 % der Vorschulkinder besuchten die-\nse Einrichtungen, etwa 82 % der Sch\u00fcler die Horte.\nDie Zahl der ben\u00f6tigten Pl\u00e4tze in Kindertageseinrichtun-\ngen \u2013 und ich glaube, das ist uns allen bewu\u00dft \u2013 wird in\nZukunft aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden geringer\nsein, u. a. durch die freie Entscheidung der Frauen \u00fcber\nihre Berufst\u00e4tigkeit, durch den bisherigen R\u00fcckgang der\nGeburtenzahlen im Freistaat Sachsen von 1988 bis 1990 um\nfast 15 % und auch durch die h\u00e4ufigere Betreuung von\n\nKindern zwischen ein und zwei Jahren zu Hause durch\nEinf\u00fchrung des Bundeserziehungsgeldes.\nWir Sozialdemokraten sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den bedarfs-\ngerechten fl\u00e4chendeckenden Erhalt von Kindertagesst\u00e4tten\nim Freistaat Sachsen. Unter dem Aspekt der Vereinbarkeit\nvon Familie und Beruf mu\u00df die Erwerbst\u00e4tigkeit familien-\nvertr\u00e4glich gestaltet werden. Deswegen treten wir f\u00fcr\neinen Rechtsanspruch auf Betreuung in Kindertagesst\u00e4tten\nf\u00fcr alle Kinder ein. Den Kindern Alleinerziehender mu\u00df\ndabei besondere F\u00fcrsorge angedeihen.\nDas s\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie wird aufgefordert, in Zusammenarbeit mit\nden Stadt- und Landkreisen, den St\u00e4dten und Kommunen\neine exakte Analyse \u00fcber den aktuellen Stand der Kinder-\ntagesst\u00e4tten unter der Sicht der bisherigen Entwicklung,\ninsbesondere in den letzten 12 Monaten, und dem zu er-\nwartenden Bedarf zu erarbeiten.\nIm Vereinigungsvertrag hat sich die Bundesrepublik\nDeutschland verpflichtet, bis zum 30. 6. 1991 eine Kosten-\nbeteiligung zur Weiterf\u00fchrung der Einrichtungen zur\nTagesbetreuung von Kindern zu \u00fcbernehmen. Die Bundes-\nrepublik ist dringend aufgefordert, dieser Verpflichtung in\nvollem Umfang nachzukommen, damit die Unklarheiten\nder Finanzierung der Kindertagesst\u00e4tten beendet und\nm\u00f6gliche, nicht bedarfsgerechte Schlie\u00dfungen vermieden\nwerden. Wir fordern des weiteren den Herrn Staatsmini-\nster auf, sich mit allem Nachdruck daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df\ndie Finanzierung der Kindertagesst\u00e4tten auch nach dem\n30. 6. 1991 durch eine deutliche Mitbeteiligung des Bundes\nerreicht wird. Um die Kindertagesst\u00e4tten zu erhalten, sind\nalle Formen der unterschiedlichen Tr\u00e4gerschaft ein-\nschlie\u00dflich der freien Wohlfahrtspflege zu nutzen und zu\nf\u00f6rdern.\nWir Sozialdemokraten treten f\u00fcr eine familienad\u00e4quate Er-\nziehung und Betreuung in den Kindertagesst\u00e4tten ein. Zur\nrechtlichen und finanziellen Sicherstellung der Krippener-\nzieherinnen und Kinderg\u00e4rtnerinnen wird das Staatsmini-\nsterium aufgefordert, L\u00f6sungen zu erarbeiten, damit die\nbisherigen Ausbildungsberufe zumindestens im Freistaat\nSachsen auch weiterhin anerkannt bleiben.\nDie H\u00f6he der Elternbeitr\u00e4ge in Kinderkrippen und -g\u00e4rten\nmu\u00df sozial vertr\u00e4glich gestaltet werden, d. h. die H\u00f6he\ndifferenziert nach dem Einkommen und der Anzahl der\nKinder \u2013 also nach dem Einkommen der Eltern und der\nAnzahl der Kinder \u2013, wobei bei Alleinerziehenden der so-\nziale Aspekt besonders zu ber\u00fccksichtigen ist.\nWeitere Problemkreise, wie z B. neue Erziehungsinhalte\nder Kindertagesst\u00e4tten, Sozialpl\u00e4ne bei Entlassungen,\nBausanierungen der bestehenden Einrichtungen oder Neu-\nbauten, kann ich nur anrei\u00dfen.\nZusammenfassend m\u00f6chten wir betonen, da\u00df die Erhal-\ntung der Kindertagesst\u00e4tten fl\u00e4chendeckend zum Bedarf\nzur Vereinbarkeit von Familie und Beruf und zum Erhalt\ndes Friedens unbedingt erforderlich ist.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! Werte G\u00e4ste! Ich lese im\nGrundgesetz: ,,Die Bundesrepublik Deutschland ist ein so-\nzialer Bundesstaat.\u201c Ich zitiere aus der ersten Regierungs-\nerkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten: ,,Soziale Gerechtigkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n509\n\n\n\nbedeutet nach unserem Verst\u00e4ndnis das Eintreten der Ge-\nmeinschaft des Staates f\u00fcr diejenigen, die auf die Gemein-\nschaft angewiesen sind.\u201c\nAngesichts der besorgniserregenden Situation in den Kin-\ndertagesst\u00e4tten mu\u00df ich fragen: Wo bleibt die Einl\u00f6sung\ndes Sozialstaatgebotes gegen\u00fcber den sozial Benachteilig-\nten in den neuen Bundesl\u00e4ndern? Betriebskinderg\u00e4rten\nwerden geschlossen, \u00d6ffnungszeiten verk\u00fcrzt. Die Kom-\nmunen sind mit der abrupten Einf\u00fchrung der Selbst-\nverwaltung hoch ge-, teilweise \u00fcberfordert, weil sie daf\u00fcr\nweder \u00fcber die erforderlichen personellen und finanziellen\nBedingungen noch \u00fcber klare inhaltliche Konzepte verf\u00fc-\ngen. Mitten in einem m\u00fchevollen Lernproze\u00df stehend,\nm\u00fcssen sie jetzt auch noch Entscheidungen zu Beurteilun-\ngen der Auslastung, zum Personal, zur Unterhaltung von\nKindertagesst\u00e4tten und zur Kostenbeteiligung der Eltern\ntreffen, ohne da\u00df es dazu Normative und gesetzliche Rege-\nlungen gibt.\n\n(Zuruf von der CDU: Echter Politb\u00fcrostil!)\n\nNun stehen wir als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landta-\nges in der Pflicht, m\u00f6glichst schnell ein Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz zu beschlie\u00dfen, d\u00fcrfen wir doch Kindern niemals\nzumuten, ihre eigenen Rechte einklagen zu m\u00fcssen. Dazu\nsind sie weder f\u00e4hig noch geeignet.\nUnd Sie stimmen mir sicherlich auch zu, da\u00df wir das Recht\nauf Selbstbestimmung zu akzeptieren haben. Es darf keine\nVorbehalte mehr geben, die Eltern daran hindern, ihre\nSelbstverwirklichung vorrangig in der Zuwendung zum\nKind zu sehen, wie andererseits keiner Mutter und keinem\nVater das Recht verwehrt werden darf, sowohl durch Kin-\ndererziehung als auch Berufst\u00e4tigkeit sich selbst verwirkli-\nchen zu wollen. F\u00fcr beide Varianten hat ein Sozialstaat\nausreichende Rahmenbedingungen zu schaffen, die den\nWunsch f\u00f6rdern, eigene Kinder zu haben.\nMit welcher Vehemenz setzen sich Abgeordnete zum Bei-\nspiel des Bundestages f\u00fcr den Schutz ungeborenen Lebens\nein! Nur ein Bruchteil dieses Engagements f\u00fcr den staat-\nlichen Schutz, die materielle und finanzielle F\u00f6rderung ge-\nborenen Lebens w\u00fcrde reichen, Tausende von Kindern,\nM\u00fcttern und V\u00e4tern gl\u00fccklicher und sorgenfreier zu\nmachen, Kindest\u00f6tungen, Drogenmi\u00dfbrauch, Kindes-\nmi\u00dfhandlungen, Prostitution einzud\u00e4mmen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das gab es alles auch fr\u00fcher schon!)\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIst es nicht unsere Pflicht als Abgeordnete, bei allem, was\nwir tun, auch zu fragen: Was brauchen Kinder? Kinder\nbrauchen f\u00fcr ihr Gedeihen \u2013 wir wissen es alle \u2013 das Erleb-\nnis Kindheit, und das ist allein mit elterlicher Zuwendung\nohne Kontakt und Kooperation mit anderen Kindern nicht\nm\u00f6glich. In der nat\u00fcrlichen Umwelt jedoch finden Kinder\nkaum Begegnungs- und Spielm\u00f6glichkeiten mit Gleichalt-\nrigen. Viele unserer Kinder haben keine Geschwister. M\u00fcs-\nsen wir nicht so sensibel sein, die leisen W\u00fcnsche unserer\nKinder auch dann zu h\u00f6ren, wenn sie sie noch nicht zu\nartikulieren verm\u00f6gen? Sind wir schon so mit uns selbst\nbesch\u00e4ftigt, da\u00df wir dar\u00fcber vergessen, wie gern Kinder\nmiteinander spielen?\nWenn nun aus finanziellen Gr\u00fcnden Kindertagesst\u00e4tten\ngeschlossen werden oder so teuer sind, da\u00df Eltern sie nicht\nmehr nutzen k\u00f6nnen oder wollen, sind Kinder in ihrem\nAnspruch ,,Kind-sein-D\u00fcrfen\u201c eingeschr\u00e4nkt. Sie sind die\nLeidtragenden.\n\nDar\u00fcber hinaus sind wiederum die ohnehin schon benach-\nteiligten Frauen betroffen; denn die meisten technischen\nund p\u00e4dagogischen Mitarbeiter an Kindertagesst\u00e4tten sind\nFrauen, und wenn Betreuungsangebote zur\u00fcckgehen, wird\nman wieder von der Frau erwarten, da\u00df sie ihre Arbeit\naufgibt.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS fordert deshalb, den Rechts-\nanspruch auf einen ganzt\u00e4gigen unentgeltlichen Kinder-\nkrippen-, Kindergarten- und Hortplatz in der\nLandesverfassung und im Kindertagesst\u00e4ttengesetz festzu-\nschreiben. Das m\u00fcssen uns unsere Kinder wert sein.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist wieder Sozialismus!)\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnsere Anstrengungen sollten wir jetzt nicht darauf rich-\nten, wie man eine Kostenbeteiligung der Eltern m\u00f6glichst\nsozialvertr\u00e4glich gestaltet. Jede Festlegung birgt die Gefahr\nin sich, da\u00df damit W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse von Kindern\nund Eltern \u00f6konomischen Zw\u00e4ngen unterworfen werden.\nDie Kunst mu\u00df vielmehr darin bestehen, gemeinsam mit\nden Kommunen, Eltern und Erzieherinnen nach optima-\nlen, auch alternativen L\u00f6sungsvarianten zu suchen, wie\ndas Angebot an Kindertagesst\u00e4tten der wechselnden\nNachfrage so angepa\u00dft werden kann, da\u00df es f\u00fcr jedes Kind\nzu jedem Zeitpunkt gesichert ist.\nSchon heute steht fest, da\u00df ein erheblicher finanzieller Zu-\nschu\u00df von Bund und Land unverzichtbar ist. Zugleich sind\ndie vielen neuen Ideen der Erzieherinnen zu Spielgruppen,\nFamiliengruppen, altersgemischten Gruppen umgehend\naufzugreifen, um gemeinsam mit den Eltern qualitativ bes-\nsere, das hei\u00dft kindgem\u00e4\u00dfe und familienunterst\u00fctzende\nBetreuungs-, F\u00f6rderungs-, Spiel- und Lernangebote zu un-\nterbreiten.\nVerehrte Abgeordnete! Lassen wir nicht zu, da\u00df Kinder-\nerziehung nur eine Privatsache ist! Handeln wir als Abge-\nordnete immer auch als Anwalt unserer J\u00fcngsten!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion hat die\nFraktion der F.D.P. das Wort.\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist mir heute ein ausgesprochenes\nBed\u00fcrfnis, zu dem Thema Kindertagesst\u00e4tten zu sprechen.\nAls Mutter von drei Kindern, die alle durch Kinderkrippe\nund Kindergarten gegangen sind \u2013 mein J\u00fcngster ist jetzt\nin den Kindergarten gekommen \u2013, wei\u00df ich als Frau, was\nes f\u00fcr meine berufliche und politische Entwicklung bedeu-\ntet, da\u00df ich diese Kindertagesst\u00e4tten nutzen konnte und\nmeine Kinder wohl aufbewahrt wu\u00dfte. H\u00e4tte es diese Ein-\nrichtungen in der Vergangenheit nicht gegeben, st\u00fcnde ich\nheute vielleicht nicht hier; denn dann w\u00e4re es mir nicht\ngelungen, Familie und Beruf gut miteinander zu verbin-\nden. Deshalb und auch mit R\u00fccksicht nat\u00fcrlich auf die\nalleinerziehenden M\u00fctter und V\u00e4ter trete ich vehement f\u00fcr\nden Erhalt der Kindertagesst\u00e4tten ein.\nWie sieht es nun in den Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten\naus? \u2013 In meinem Wohnort Rackwitz wurde 1987 eine Kin-\nderkombination fertiggestellt, die f\u00fcr 180 Kindergarten-\nund 90 Kinderkrippenpl\u00e4tze ausgelegt war. Wir haben\neine derzeitige Belegung von 252 Kindergarten- und 98\nKinderkrippenpl\u00e4tzen. Zur Zeit zahlen die Eltern pro Kind\nlediglich den Naturaleinsatz f\u00fcr das Essen, was im Kinder-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n510\n\n\n\ngarten 1,50 DM pro Tag und in der Kinderkrippe 2,50 DM\nbei Vollverpflegung bedeutet.\nDie Kosten f\u00fcr das p\u00e4dagogische Personal in beiden Ein-\nrichtungen tr\u00e4gt bis zum 31. August dieses Jahres das\nDezernat Gesundheit und Soziales beim Landratsamt. Die-\nse Gelder \u2013 in Sachsen wird von 132 Millionen DM gespro-\nchen \u2013 kommen zum Teil entsprechend dem\nEinigungsvertrag Artikel 31 Absatz 3 aus dem Bundes-\nhaushalt \u00fcber die Zuweisung des Landes in die Landrats-\n\u00e4mter. Die verbleibende Differenz der Personalkosten\ndeckt derzeit noch das Landratsamt ab. Die laufenden Ne-\nbenkosten tr\u00e4gt die Kommune aus den Mitteln ihrer Zu-\nweisung vom Land.\nObgleich ich f\u00fcr den Abbau von Subventionen bin, m\u00fcssen\nwir im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten vom Bund auch\n\u00fcber den im Einigungsvertrag festgelegten Termin\n30. 6. 1991 hinaus fordern, sich an den Kosten f\u00fcr die Kin-\ndertagesst\u00e4tten zu beteiligen. Mein Vorschlag, der Frakti-\nonsvorschlag w\u00e4re, eine Kostenverteilung von 30 % Bund,\n30 % Land anzustreben; die verbleibenden 40 % m\u00fc\u00dften\nsich auf Kommune und Elternbeitr\u00e4ge umlegen. Ich habe\ndas an unserem Beispiel anhand der festen Kosten und der\nKosten f\u00fcr das p\u00e4dagogische Personal einmal durchge-\nrechnet: 40 % w\u00fcrden f\u00fcr unsere Kindertagesst\u00e4tte 120\nDM bedeuten. Mit diesem Grundbetrag sollte man in der\nKommune durchaus arbeiten k\u00f6nnen.\nF\u00fcr mich noch v\u00f6llig ungekl\u00e4rt ist die Finanzierung der\np\u00e4dagogischen Mitarbeiter in den Monaten Juli und\nAugust, wenn keine Bundesmittel mehr flie\u00dfen. Dann\nm\u00fc\u00dften diese Kosten nach Ihren Vorstellungen, Herr Mini-\nster Geisler \u2013 ich zitiere hier diesen Brief vom 7. 2. 1991 an\ndie Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister \u2013, allein von den\nLandkreisen getragen werden, da Sie eine \u00dcbernahme der\nKindertagesst\u00e4tten durch Kommunen oder freie Tr\u00e4ger ab\n1. September 1991 vorsehen.\nAls Finanzausschu\u00dfvorsitzende meiner Kommune sehe ich\nmich jetzt aufgrund der miserablen Finanzlage der Kom-\nmunen gezwungen, eine Vorlage f\u00fcr die Erhebung von\nElternbeitr\u00e4gen zu erarbeiten. Ich habe es bisher vermie-\nden, weil wir und unsere Eltern ebenfalls sehr stark finan-\nziell belastet sind. Die Erhebung von Elternbeitr\u00e4gen ist \u2013\ndas klang heute schon mehrfach an \u2013 auf der Basis der\nnoch geltenden Verordnung \u00fcber Tageseinrichtungen f\u00fcr\nKinder vom 18. September 1990 und in Ihrem bereits\ngenannten Brief in diesen Kindertagesst\u00e4tten verankert. Sie\nhatten den Vorschlag unterbreitet, eine Staffelung pro\nKind vorzunehmen: f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten maximal 80\nMark pro Kind im Monat und 60 Mark f\u00fcr Alleinerziehen-\nde, f\u00fcr Kinderg\u00e4rten f\u00fcr das erste Kind 60 Mark im Monat,\nAlleinerziehende 40 Mark, das zweite Kind 30 Mark bzw.\nAlleinerziehende 20 Mark und ab dem dritten Kind keinen\nBeitrag. F\u00fcr mich w\u00e4re also jetzt f\u00fcr das dritte Kind kein\nBeitrag zu zahlen. Ich mu\u00df Ihnen sagen, das sehe ich gar\nnicht ein. Ich bin finanziell so gut gestellt, da\u00df ich auch\nhier einen Beitrag leisten kann.\nAls Liberale mache ich mich hier f\u00fcr die Schwachen stark\nund pl\u00e4diere hier f\u00fcr eine einkommensabh\u00e4ngige Staffe-\nlung der Elternbeitr\u00e4ge. Dies k\u00f6nnten Sie, verehrter Herr\nStaatsminister, entsprechend der zitierten Verordnung in\neiner Durchf\u00fchrungsbestimmung f\u00fcr Sachsen durchaus\nfestlegen, bis wir zu einem Kindergarten- bzw. Kinderta-\ngesst\u00e4ttengesetz in Sachsen kommen.\nVerehrte Vertreter der Linken Liste/PDS! Ich mu\u00df mich\nnat\u00fcrlich gegen Ihren Antrag Drucksache 1/145 ausspre-\nchen, in dem Sie den unentgeltlichen Besuch der Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten fordern. Wir Liberalen aber fordern gleich Ihnen\ndas Recht eines jeden Kindes auf einen Kindergartenplatz.\nDiese unsere Forderung hat ihren Platz sowohl in den Ko-\nalitionsvereinbarungen der neuen Bundesregierung als\nauch in der Regierungserkl\u00e4rung des Bundeskanzlers\nihren Niederschlag gefunden. Da\u00df dieses Recht seine Ver-\nankerung im Kinder- und Jugendgesetz findet, geben wir\nunseren Abgeordneten im Bundestag als Verpflichtung\nmit auf den Weg.\nIch m\u00f6chte Sie abschlie\u00dfend mit einigen meiner Gedanken\nzur Entwicklung der Kindertagesst\u00e4tten vertraut machen:\nAufgrund der steigenden Arbeitslosigkeit, besonders na-\nt\u00fcrlich der der Frauen, der vorgesehenen Verl\u00e4ngerung\nder Zahlung des Erziehungsgeldes und der vorgesehenen\nAusweitung des Erziehungsurlaubes wird der Bedarf an\nKinderkrippenpl\u00e4tzen auf jeden Fall sinken. Wenn wir der\nErziehung des Kindes in der Familie wieder gr\u00f6\u00dfere Be-\ndeutung zumessen \u2013 und da stimme ich der CDU-Fraktion\nvoll und ganz zu, und das wird durch die genannten ge-\nsetzlichen Ma\u00dfnahmen auch stimuliert \u2013, dann wird da-\ndurch ebenfalls die Nachfrage nach Kindertagesst\u00e4tten\nsinkende Tendenz haben.\nErziehenden, die zeitweilig arbeitslos sind, sollte nahege-\nlegt werden, ihre Kinder zu Hause zu erziehen oder den\nBesuch der Tageseinrichtungen lediglich auf 3 bis 4 Vor-\nmittagsstunden zu begrenzen, dann jedoch \u2013 so mein Ko-\nstenvorschlag \u2013 zu einem Tagesunkostenbeitrag, der keine\nMinderung durch ihre soziale Stellung erf\u00e4hrt. Treten Ar-\nbeitslose wieder in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis ein, mu\u00df ihnen\nein Platz in der Tageseinrichtung zugesichert werden.\nIch sehe es als angebracht an, wenn Kinder fr\u00fchestens vom\nersten Lebensjahr an bis zum Schulbeginn in einer gemein-\nsamen Einrichtung, ob in getrennten oder gemischten\nAltersgruppen, ihren Tagesaufenthalt finden. Die \u00d6ff-\nnungszeiten der Einrichtungen sollten sich an den Bed\u00fcrf-\nnissen der Eltern orientieren.\nKurz noch ein Wort zur Tr\u00e4gerschaft der Kindertagesein-\nrichtungen: In jedem Fall treten wir Liberalen neben der\nwohl \u00fcberwiegend auftretenden kommunalen Tr\u00e4ger-\nschaft auch f\u00fcr die freie Tr\u00e4gerschaft ein und f\u00fcr deren\ngleichberechtigte F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlichen Mitteln.\n\n(Schwacher Beifall bei der F.D.P.)\n\nMeine Damen und Herren, zwar zuletzt nennen, aber da-\nmit nachhaltig in Ihr Bewu\u00dftsein r\u00fccken m\u00f6chte ich die\nKindereinrichtungen zur Betreuung von schwer- und\nschwerstgesch\u00e4digten Kindern. Diese Einrichtungen haben\ndenkbar schlechte F\u00f6rderung unter sozialistischen Bedin-\ngungen erfahren. Lassen sie uns hier gemeinsam einen\nWeg suchen, um auch diesen Kindern ein menschenw\u00fcrdi-\nges Leben zu schaffen.\n\n(Beifall)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Abgeordnete!\nDie Fragen nach den Kindertagesst\u00e4tten haben uns in den\nletzten sechs, acht Wochen sehr viel besch\u00e4ftigt, mehr, als\nes objektiv und subjektiv h\u00e4tte notwendig sein m\u00fcssen.\nIch habe erfreut eine breite \u00dcbereinstimmung in diesem\nHaus geh\u00f6rt \u00fcber die Ziele und Inhalte f\u00fcr die Kinder-\ntagesst\u00e4tten. Es gibt \u2013 so sehe ich\u2018s \u2013 nur wenige Abwei-\nchungen davon. Aber die Konsequenzen aus der\nGrund\u00fcbereinstimmung sind doch sehr unterschiedlich\nformuliert worden. Das, was jeweils als freiheitliche Ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n511\n\n\n\nscheidung der Eltern definiert wird, f\u00fchrt doch offensicht-\nlich zu ganz unterschiedlichen Konsequenzen.\nDie Inhalte m\u00f6chte ich hier heute nicht weiter vertiefen.\nIch habe da an verschiedenen Stellen schon mehrfach dazu\nStellung genommen. Ich m\u00f6chte vielmehr auf einige von\nIhnen gebrachte Vorschl\u00e4ge oder Kritiken eingehen.\nDie Zuordnung zu unserem Ministerium ist, wie Sie ja\nwissen, am 15. Januar endg\u00fcltig geschehen, und der Hand-\nlungsbedarf war f\u00fcr mich deutlich. Ich denke, mit dem\n7. 2. ist die Zeit auch nicht allzu lange gewesen, bis Sie die\nReaktion von mir erfahren haben.\nBei diesen ersten Informationen habe ich vor allen Dingen\ndie wesentlichen Dinge der Unruhe, die meiner Ansicht\nnach teilweise nicht begr\u00fcndet waren, aufnehmen wollen\nund damit durch Informationen f\u00fcr Ruhe sorgen wollen.\nDa\u00df die Frage der Anerkennung der Berufe und der Be-\nrufsabschl\u00fcsse immer wieder gestellt wird, ist f\u00fcr mich\nschlechterdings unverst\u00e4ndlich. Und ich halte es f\u00fcr eine\nbewu\u00dfte Irritierung und Verunsicherung der Mitarbeiter,\nwenn dies immer wieder angesprochen wird.\n\n(Beifall)\n\nEs ist im Einigungsvertrag eindeutig festgestellt, da\u00df die\nBerufsabschl\u00fcsse in den f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern aner-\nkannt werden. Und ich sage es hier auch noch einmal\ndeutlich: Mir liegt im Augenblick nichts daran, da\u00df Erzie-\nherinnen in die alten L\u00e4nder gehen. Und insofern ist es\nnicht meine erste Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df die Beruf-\nsanerkennung europaweit ist, damit Erzieherinnen von\nuns in Irland oder in Spanien arbeiten gehen k\u00f6nnen. Inso-\nfern ist die Frage der Anerkennung nicht in Frage gestellt,\nsondern es ist die Frage, da\u00df wir in Zukunft in der Gestal-\ntung des Ausbildungsprofils sie an diese M\u00f6glichkeiten\nheranf\u00fchren. Das ist f\u00fcr mich durchaus eine Aufgabe, aber\nnicht die Aufgabe in den ersten 14 Tagen oder 3 Monaten,\nsondern eine Aufgabe in den n\u00e4chsten 2 oder 3 Jahren.\nDa\u00df Kindererzieherinnen und Kinderg\u00e4rtnerinnen in den\ngesetzlichen Bestimmungen entsprechend unterwiesen\nwerden, ist eine Aufgabe, der ich mich kurzfristig durch-\naus stelle. Die Erweiterung ihres Ausbildungsprofils in\npsychologischer und p\u00e4dagogischer Form und in diesen\nBereichen halte ich durchaus f\u00fcr notwendig. Aber das hat\nalles nichts mit der Anerkennung und ihrer Berufsf\u00e4hig-\nkeit zu tun, und es hat \u2013 und das sage ich jetzt doch auch\nnoch einmal \u2013 nichts mit dem Sozialstatus und der Finan-\nzierung zu tun. Ich habe es an dieser Stelle schon einmal\ngesagt: Ich kann es nicht verstehen, wie man p\u00e4dagogische\nund soziale Berufe gegeneinander ausspielt.\n\n(Schwacher Beifall)\n\nUnd die finanzielle Seite hat auch in der alten DDR bis\nzum 28. 2. 1990 \u2013 ich sag\u2018s so deutlich, es ist noch kein Jahr\nher \u2013 bestanden. Die Krippenerzieherinnen und Kinder-\ng\u00e4rtnerinnen haben 150 bis 210 Mark weniger verdient als\ndie Unterstufenlehrer.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Kinderg\u00e4rtnerinnen\nnicht.)\n\nIch habe die Unterlagen da, Frau Zschoche, wir k\u00f6nnen\nreingucken. Mit der Verordnung vom 8. Februar 1990 ist\ndas gleichgezogen worden, und wenn, ist es ein Ergebnis\nder Wende und nicht der alten DDR. Mit dem 1. 3. 1990 ist\ndie Gleichstellung erfolgt und nicht vorneweg. Und da\u00df in\ndieser Zeit der Wende manches an finanziellen Ver\u00e4nde-\nrungen durchgesetzt oder reguliert worden ist, nach deren\n\nZiel und Sinnhaftigkeit wir schon manchesmal gefragt\nhaben, will ich hier nicht im einzelnen ausf\u00fchren.\nNun zu den Fragen der Kosten. Auch heute hat zum Bei-\nspiel ein Beitrag in der ,,Union\u201c gestanden oder steht in\nder ,,Union\u201c, wo diese von mir gegebenen Empfehlungen\nkritisch hinterfragt werden, aber ganz anders, als sie bisher\nhier diskutiert worden sind, mit Ausnahme von Ihnen,\nFrau von Fritsch von der F.D.P., n\u00e4mlich genau dahin, da\u00df\nman fragt, was kriegen denn die Eltern, die die Kinder zu\nHause erziehen, kriegen die das, was an gesellschaftlicher\nLeistung in den Kinderg\u00e4rten aufgewandt wird, als Eltern-\nbeitrag erstattet?\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDas ist dieselbe Frage, die ich auch bei den Heimen f\u00fcr\nbehinderte alte B\u00fcrger schon gestellt habe. Die Ungerech-\ntigkeit liegt n\u00e4mlich auch an dieser Stelle.\nUnd nun komme ich zu dem Punkt, den ich durchaus ak-\nzeptiere, aber den ich ebenfalls nicht f\u00fcr die ersten drei\nWochen als Schwerpunkt der Handlungsnotwendigkeit\nmeinerseits angesehen habe, das ist der Personenkreis von\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern, der\ninzwischen relativ gut verdient, entweder dadurch, da\u00df\ndie Leute bei westlichen Firmen arbeiten, die hier schon\nfast westliche Tarife zahlen, oder in den Grenzkreisen\nPendler sind. Ich habe das in dem Rahmen der M\u00f6glichkei-\nten gesehen, die die Kommune selber entscheiden kann,\ndenn gerade bei den Pendlern ist es viel besser von ihnen\nin den Kommunen einsch\u00e4tzbar, wieviel davon betroffen\nsind und wie hoch die finanziellen Einkommen dieser\nPendler schon sind. Es ist f\u00fcr mich durchaus kein Wider-\nspruch zu den Empfehlungen, die ich gegeben habe, wenn\nFamilieneinkommen \u00fcber 2000 oder 2500 Mark liegen, da\u00df\ndann die Beitr\u00e4ge h\u00f6her sind. Und, Frau Matzke, es ist\nehrenvoll von Ihnen, es auf die Jahreseinkommen zu rech-\nnen, so wird in der Steuererkl\u00e4rung der alten Bundesl\u00e4n-\nder gesagt. Wir werden uns 1992 darauf einstellen, alles in\nJahreseinkommen anzugeben. Aber ich \u00fcbersetze es f\u00fcr\nunsere Leute in den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern in die Form, die\nuns interessiert, denn es sind Monatseinkommen, und nun\nsage ich Ihnen, Sie erwarten, da\u00df bis 1600 Mark nichts be-\nzahlt wird, bis 3000 Mark 35 Mark, 5000 Mark Monatsein-\nkommen 60 Markt bezahlt werden und bis 8500 Mark\nMonatseinkommen 100 Mark bezahlt werden. Dies halte\nich f\u00fcr sozial nicht vertr\u00e4glich. Bei so hohen Einkommen\nerwarte ich h\u00f6here Beitr\u00e4ge.\n\n(Beifall)\n\nBei 3000 Mark kann f\u00fcr mich unstrittig ein Beitrag von 100\noder 150 Mark gezahlt werden. Aber dar\u00fcber will ich ger-\nne mit mehr reden, da m\u00f6chte ich mich nicht selber festle-\ngen, und da ist der Unterschied, Frau von Fritsch, weil die\nZeit so gedr\u00e4ngt hat, habe ich Empfehlungen gegeben und\nkeine Festlegungen. Sie haben v\u00f6llig recht, ich h\u00e4tte dort\nFestlegungen geben k\u00f6nnen, aber ich habe darauf bewu\u00dft\nin der Form einer neuen Demokratie verzichtet, und ich\nhabe den Kommunen Spielraum gelassen, auch solche\nDinge zu ber\u00fccksichtigen, die ich gerade erl\u00e4utert habe,\nda\u00df es territorial sehr unterschiedlich ist, ob es Pendler gibt\noder nicht Pendler gibt.\nIch spreche mich ganz eindeutig, Frau Zschoche, gegen\neine unentgeltliche Betreuung, Erziehung und Bildung der\nKinder aus. Ich bin der Meinung, da\u00df entsprechend dem\nEinkommen die Eltern durchaus die Freiheit der Ent-\nscheidung zwischen Beruf und \u00dcbergabe bestimmter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n512\n\n\n\nErziehungsaufgaben an Kinderg\u00e4rtnerinnen und Krippe-\nnerzieherinnen haben, da\u00df sie einen Anteil von den Kosten\nvon dem entsprechenden Einkommen, das sie in der freien\nWahl haben, zur Verf\u00fcgung stellen, aber es soll sozial ver-\ntr\u00e4glich sein. Insofern denke ich, ist gerade die Empfeh-\nlung nach untenhin, nach der Frage, da\u00df es nicht zu teuer\nwird, meiner Ansicht nach sehr offen, denn, und das ist\nhier noch nicht zitiert worden, das soll die \u00d6ffentlichkeit\nwissen, es werden alle Kinder eingerechnet bis zum 14.\nLebensjahr, und dann ist eben, wie Sie es gesagt haben,\nFrau von Fritsch, unter Umst\u00e4nden das einzige Kind im\nKindergarten trotzdem kostenfrei, weil die anderen eben\ngr\u00f6\u00dfer sind, \u00e4lter sind. Deswegen, denke ich, ist an dieser\nSozialvertr\u00e4glichkeit meiner Empfehlung nicht zu zwei-\nfeln. Es ist die Frage nach obenhin noch einmal miteinan-\nder zu bedenken, und dem stelle ich mich gern. Ja, ich\ndenke, \u2013 ach so, die Frage nach den Kindertagesst\u00e4tten:\nWir sind dabei, dies vorzubereiten, und das wird in dem\nnormalen parlamentarischen Beratungsproze\u00df Ihnen allen\nan der entsprechenden Stelle dann zur Verf\u00fcgung stehen,\nes wird auch mit den entsprechenden Verb\u00e4nden, also\nSpitzenverb\u00e4nden, der Freien Wohlfahrtspflege, den kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden beraten werden im Vorfeld, so\nda\u00df ich denke, da\u00df das ein ganz normaler Proze\u00df ist und\nhier nicht noch einmal erl\u00e4utert werden mu\u00df.\nSch\u00f6nen Dank!\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Der Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. Husemann hat noch gebeten, einige Worte sagen\nzu k\u00f6nnen.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehr-\nter Herr Ministerpr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Abgeord-\nneten-Kolleginnen und -Kollegen! Nur noch einige kurze\nWorte zu den Horten oder Schulhorten, wie wir fr\u00fcher\ngesagt haben. Hier kann ich eigentlich fast alles \u00fcbertra-\ngen, was Staatsminister Geisler f\u00fcr die Vorschuleinrichtun-\ngen und Kindertagesst\u00e4tten hier ausgef\u00fchrt hat. Ich\nm\u00f6chte nur noch einmal sagen, da\u00df die Horte ein fester\nBestandteil des s\u00e4chsischen Bildungswesens sind \u2013 erstens.\nZweitens, da\u00df auch hier gem\u00e4\u00df der neuen Bildungsziele\nund Erziehungsinhalte eine neue Konzipierung, zum Bei-\nspiel in Richtung moderne Freizeitp\u00e4dagogik, notwendig\nund angedacht ist. Und, meine Damen und Herren, was\nden Schutz des geborenen Lebens betrifft \u2013 davon war\nheute die Rede \u2013: Diesem Schutz des geborenen Lebens\nf\u00fchlen wir uns sehr wohl verpflichtet. Dieser Schutz des\ngeborenen Lebens kann aber nicht dazu f\u00fchren, da\u00df die\nEltern aus der Verantwortung f\u00fcr die Erziehung ihrer Kin-\nder entlassen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nUnd dazu geh\u00f6rt auch, und hier gibt es selbstverst\u00e4ndlich\nv\u00f6llige \u00dcbereinstimmung mit Herrn Staatsminister Geisler,\nda\u00df die Eltern angemessen an den Kosten f\u00fcr den Hort\nbeteiligt werden. Vergessen Sie bitte nicht, Schulkosten\nsind frei.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Eben!)\n\nEin Problem m\u00f6chte ich nennen, das gegenw\u00e4rtig steht.\nDas ist die Zahl des Betreuungspersonals in den Horten.\nDiese Zahl wird wahrscheinlich zur\u00fcckgehen m\u00fcssen. Das\nhat zwei Gr\u00fcnde: Das sind erstens die heute schon aus-\n\nf\u00fchrlich strapazierten Kosten, und zweitens ist das die\ndeutlich zur\u00fcckgehende Zahl der Kinder, die den Hort be-\nsuchen wollen.\nUnd ein letztes Wort: In dem beabsichtigten s\u00e4chsischen\nSchulgesetz wird die Stellung des Hortes selbstverst\u00e4nd-\nlich verankert werden. Ich sage das deswegen, weil ich in\nder letzten Zeit besonders h\u00e4ufig danach gefragt werde.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Die Fraktio-\nnen haben jetzt noch einmal Gelegenheit, Beitr\u00e4ge zu ge-\nben. Da die Zeit etwas fortgeschritten ist, w\u00fcrde ich auf 4\nMinuten pro Fraktion, bitte, orientieren. Es beginnt die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Dr. B\u00f6ttger hatte sich gemel-\ndet \u2013 bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Als Vater von 5 Kindern\n\n(Ah-Rufe und Beifall)\n\nbin ich Staatsminister Geisler dankbar daf\u00fcr, da\u00df er auch\neinen Anspruch der Eltern sieht, die ihre Kinder zu Hause\nerziehen. Ich wei\u00df aus eigenem Erleben, was es bedeutet,\nwenn ein Mann zwei Jahre zu Hause bleibt, damit seine\nFrau sich dem Beruf widmen kann, obwohl die Frau ein\nniedrigeres Durchschnittseinkommen hat als der Mann.\nIch m\u00f6chte darum dem Vorschlag der Linken Liste/PDS\nentschieden widersprechen, eine generelle Befreiung von\nBeitr\u00e4gen zu fordern.\n\n(Beifall au\u00dfer Linke Liste/PDS)\n\nUnser Vorschlag mag sehr sozial, vielleicht als zu sozial\ngelten. Aber es ist ungerecht und entspricht auch nicht der\nBedeutung der Betreuung der Kinder, wenn die Eltern es\nals eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit empfinden, ihre Kinder ,,ab-\nzuliefern\u201c, und wenn dann \u2013 vielleicht ist da ein Lapsus\npassiert, ich hoffe, es war ein Versprecher, Frau Fritsch \u2013\ndie Kinder dort ,,aufbewahrt\u201c werden.\nWir haben versucht, wenn es \u2013 ohnehin ja nur f\u00fcr eine\nkurze Zeit \u2013 notwendig war, die Kinder dort betreuen zu\nlassen, durch Mitwirkungsrechte der Eltern darauf zu\ndr\u00e4ngen, da\u00df die Verbindung zur Erzieherin m\u00f6glichst\neng ist. Und diese Verbindung wird nicht wahrgenom-\nmen, wenn die Kinder als eine Form der Aufbewahrung\ndort abgeliefert werden von Eltern, die nur deswegen die\nM\u00f6glichkeit in Anspruch nehmen, weil sie mehr Geld ver-\ndienen wollen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall au\u00dfer Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Wer spricht\nf\u00fcr die Fraktion der CDU?\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie, da\u00df ich in den Mittelpunkt meiner\nAusf\u00fchrungen einmal das Objekt, um das es geht, stelle:\ndas Kind.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS: Das Subjekt! \u2013 Demonstra-\ntiver Beifall von Linke Liste/PDS)\n\nFrau Zschoche, Sie klatschen. Ich mu\u00df Ihnen aber gleich\nsagen: Ich sehe das v\u00f6llig, v\u00f6llig anders als sie.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS: Das ist ja klar.)\n\nSie haben es sehr emotional dargestellt. Aber wenn ich als\nKinderarzt jetzt \u00fcber die Problematik der gesundheitlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n513\n\n\n\nBetreuung und des gesundheitlichen Zustandes der Kin-\nder in den Einrichtungen spreche, dann kommt dabei ein\netwas anderes Bild heraus, was man bei der ganzen Situa-\ntion, der Diskussion um die Kinderg\u00e4rten, ber\u00fccksichtigen\nmu\u00df.\nEs ist unter Fachleuten unbestritten, da\u00df die Kinderkrip-\npen- und Kindergartenkinder in einem besonders hohen\ngesundheitlichen Risiko leben. Es gibt internationale Stati-\nstiken \u2013 leider, mu\u00df ich ganz ehrlich sagen, gibt es seitens\nder ehemaligen DDR kaum Statistiken, weil sie nicht ge-\nmacht werden durften oder weil sie nicht ver\u00f6ffentlicht\nwurden. Aber die CSSR und Ungarn haben dort sehr, sehr\nflei\u00dfig gearbeitet. Und da zeigt sich eben, da\u00df ein Krippen-\nkind im Gegensatz zu einem Familienkind ein erhebliches\ngesundheitliches Risiko tragen mu\u00df, einfach aus der Kol-\nlektivf\u00e4higkeit heraus. Lassen Sie mich bitte einmal einige\nZahlen nennen. Ein Kindergarten- oder Krippenkind hat\nein h\u00f6heres Risiko, an einer Lungenentz\u00fcndung zu erkran-\nken, gegen\u00fcber einem Hauskind von 11 %, bei einer Mitte-\nlohrentz\u00fcndung von 21,8 %, bei weiteren epidemischen\nErkrankungen, die wir allgemein unter dem gro\u00dfen Begriff\nder grippalen Infekte und anderer Kinderkrankheiten z\u00e4h-\nlen, von 83 %. Und bei der epidemischen Grippe sind es\n60 %.\nDas Kind hat auch ein bis zu 15 % h\u00f6heres Risiko, mit\neiner Krankenhausbetreuung rechnen zu m\u00fcssen. Die\nStatistik wird auch dadurch belastet, da\u00df diese Kinder\nw\u00e4hrend ihres Krippenalters mehrfach an diesen Erkran-\nkungen erkranken und da\u00df sie, damit man diese Probleme\neinigerma\u00dfen in den Griff bekommt, gegen\u00fcber anderen\nKindern mit einem h\u00f6heren Risiko der Medikamentenbela-\nstung leben m\u00fcssen, da ein Kind, das die Krippe besucht,\nmehrfach mit Antibiotika behandelt werden mu\u00df, mehr-\nfach mit anderen Mitteln, in den Einrichtungen st\u00e4ndig\nKontakt mit hochaggressiven Desinfektionsmitteln hat, die\ndie Probleme der Allergisierung dieser Kinder unheimlich\nbelasten.\nAlso Sie sehen nicht nur das Licht, wie Sie es dargestellt\nhaben, sondern es gibt auch sehr viel Schatten bei dieser\nBetreuung, und das m\u00f6chten wir doch, bitte, ins Kalk\u00fcl\nziehen, wenn es um die Betreuung in Kinderkrippen und\nKindertagesst\u00e4tten geht. Ich m\u00f6chte das noch einmal beto-\nnen: Wir von der CDU \u2013 und auch das Ministerium \u2013 sind\neindeutig daf\u00fcr, Krippen- und Kindergartenpl\u00e4tze \u2013 oder,\nwie wir jetzt sagen: Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze \u2013 zu erhalten,\nwobei wir eine Trennung, wie sie bisher betrieben wurde,\nals \u00e4u\u00dferst ung\u00fcnstig ansehen, und wir sind sehr, sehr\nfroh, da\u00df es nun endg\u00fcltig gelungen ist, diese Kinderta-\ngesst\u00e4tten in einem gemeinsamen Haus unter eine Verwal-\ntung zu bekommen.\nAber, meine Damen und Herren, es ist eben so, wir m\u00fcs-\nsen bei dieser Sache mehrere Dinge sehen und nicht nur\ndiese eine Seite. Wir m\u00fcssen auch das sehen, was mit den\nKindern passiert.\nUnd noch eins: Die Statistiken der CSSR und Ungarns\nhaben gezeigt, da\u00df dieses erh\u00f6hte Krankheitsrisiko, das\ndiese Kinder haben, eindeutig auch Nachfolgeerkrankun-\ngen im sp\u00e4teren Alter, eventuelle Fr\u00fchinvalidit\u00e4t usw., be-\ndeutend h\u00f6her ist als in den L\u00e4ndern, wo eben nicht so ein\nexzessives Krippenwesen betrieben wurde. Und L\u00e4nder\nwie die CSSR und Ungarn haben daraus zeitig gelernt: Ab\nEnde der 70er Jahre haben sie kontinuierlich diese Einrich-\ntungen abgebaut, sie haben zugunsten sozialpolitischer\nMa\u00dfnahmen den Besatz an Kinderkrippenpl\u00e4tzen herun-\n\ntergedr\u00fcckt, weil sie gesehen haben, da\u00df dies ein Irrweg\nist.\nMan k\u00f6nnte \u00fcber diese Problematik noch unwahrschein-\nlich viel sagen. Dar\u00fcber kann man ganze wissenschaftliche\nSymposien und Kongresse abhalten. Aber in 3 Minuten\nkann man diese Problematik nur anrei\u00dfen.\n\n(Bewegung im Saal wegen der Zeit\u00fcberschreitung)\n\nIch bitte Sie nur, dies auch bei Ihrer Diskussion, die Sie\ndrau\u00dfen f\u00fchren, zu ber\u00fccksichtigen. Nur noch ein Wort\nm\u00f6chte ich doch sagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wahrscheinlich ist wegen\nder Sonne das L\u00e4mpchen nicht zu sehen.\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Ich habe es gesehen. Nur noch einen\nkurzen Satz m\u00f6chte ich sagen; er ist sehr wichtig, und ich\nm\u00f6chte ihn doch loswerden. \u2013 Frau Matzke, Sie hatten et-\nwas gesagt von ,,l\u00e4stiger sozialer Aufgabe\u201c. Ich mu\u00df sei-\ntens der CDU \u2013 und ich hoffe, auch im Namen der\nStaatsregierung \u2013 dies ganz, ganz entschieden ablehnen.\nF\u00fcr uns ist die Unterbringung und die Betreuung von Kin-\ndern in Kindertagesst\u00e4tten keine l\u00e4stige soziale Aufgabe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn Sie, Frau Zschoche, eine v\u00f6llig kostenfreie\nBetreuung haben wollen \u2013 na gut, es steht Ihnen frei: Ge-\nben Sie ihre Milliarden frei!\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Jetzt spricht\nFrau Voigt von der SPD.\n\nFrau Voigt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Durch meine Vorredner wurde schon mehrmals auf\ndie prek\u00e4re Lage in den Kindereinrichtungen bei uns in\nSachsen und den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern hingewie-\nsen. Wir Sozialdemokraten haben uns deshalb das Ziel ge-\nstellt, die Staatsregierung bei der Umsetzung der\nKoalitionsvereinbarungen der Bonner Regierung zu unter-\nst\u00fctzen.\nWenn ich mir das Schreiben von Herrn Minister Geisler,\ndas heute bereits mehrfach zitiert wurde, dagegen ansehe,\nwage ich zumindest anzuzweifeln, ob dieses Vorhaben bei\nuns in Sachsen umgesetzt werden kann. Vergleichen Sie\nbitte folgende \u00c4u\u00dferungen von Herrn Minister Geisler mit\nder gegenw\u00e4rtigen Realit\u00e4t:\nZum einen: Kinderkrippen werden ausschlie\u00dflich durch\nTr\u00e4ger, gro\u00dfenteils also die Kommunen, finanziert; Kin-\nderg\u00e4rten ab 1. September 1991 analog. Eine ganze Seite\nseines Schreibens widmet der Herr Minister den arbeits-\nrechtlichen Grundlagen zu K\u00fcndigungen und Kurzarbeit.\nWenn Sie, Herr Minister Geisler, solche Vorschl\u00e4ge unter-\nbreiten, sollten Sie auch an die Anerkennung der Berufsab-\nschl\u00fcsse im ,,Rest\u201c Deutschlands denken.\nDie Realit\u00e4t sieht nun folgenderma\u00dfen aus: Fehlende\nfinanzielle Mittel der Kommunen; ca. 80 % der Eltern,\nderen Kinder gegenw\u00e4rtig in Kindereinrichtungen betreut\nwerden, befinden sich noch in Arbeit bzw. haben den drin-\ngenden Wunsch, durch Qualifizierungsma\u00dfnahmen in den\nBeruf zur\u00fcckzukehren. Wenn Sie, Herr Minister Geisler,\nKurzarbeit anbieten, werden zahlreiche Betriebe ein Alibi\nhaben, um Frauen aus dem Arbeitsproze\u00df zu entlassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n514\n\n\n\nWir Sozialdemokraten bringen zur \u00dcberwindung der be-\nstehenden Unklarheiten und um den bedarfsgerechten,\nwohlgemerkt: den bedarfsgerechten Erhalt der Kinderta-\ngesst\u00e4tten zu gew\u00e4hrleisten, noch im M\u00e4rz 1991 ein Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetz hier im Parlament ein. Lassen Sie\nmich, um die Diskussion im Parlament zu befruchten und\nkeine Verh\u00e4rtung der Fronten aufkommen zu lassen, eini-\nge Eckpunkte unseres Gesetzentwurfs vorstellen. Im Rah-\nmen der parlamentarischen Diskussion und des\nordnungsgem\u00e4\u00dfen Einbringens ins Parlament wird es\nauch eine Diskussion mit den Spitzenverb\u00e4nden geben.\nJetzt unsere Grundz\u00fcge:\n1. Dringender Handlungsbedarf besteht bei der Erstellung\neines durch Elternwillen bekundeten kommunalen Kinder-\ntagesst\u00e4ttenbedarfsplanes.\n2. Kindertagesst\u00e4tten nehmen Kinder im Alter von 6 Mo-\nnaten bis zum Schulalter auf, da wir auch den Studentin-\nnen und Alleinerziehenden, die nicht von den\nM\u00fctterzusch\u00fcssen leben k\u00f6nnen, eine Chance geben m\u00fcs-\nsen.\n3. Um die altersgerechte Betreuung der Kinder in den Kin-\ndertagesst\u00e4tten zu gew\u00e4hrleisten, bedarf es umgehend\nvielf\u00e4ltiger Qualifizierungsangebote sowohl f\u00fcr Krippener-\nzieherinnen als auch f\u00fcr Kinderg\u00e4rtnerinnen. Und es mu\u00df\n\u00dcbergangsregelungen angesichts auch der arbeitslosen Er-\nzieherinnen geben zur Anerkennung ihrer Abschl\u00fcsse.\n4. Wir gehen von einer Drittelfinanzierung der Einrichtun-\ngen aus. Das bedeutet einkommensabh\u00e4ngige, sozial ver-\ntr\u00e4gliche Elternfestbetr\u00e4ge. Der Rest des anfallenden\nfinanziellen Bedarfs wird zu je einem Drittel vom Land,\nvom Tr\u00e4ger und von der Kommune bestritten.\nHerr Minister Geisler, anstatt die Kommunen mit ihren\nFinanzproblemen allein zu lassen, versuchen Sie doch lie-\nber mal, geeignete Tr\u00e4ger zu finden! Die Kommunen\nhaben da momentan noch Schwierigkeiten.\nMeine Damen und Herren! Das war nur ein kurzer Ein-\nblick in unser zu erwartendes Kindertagesst\u00e4ttengesetz.\nWir Sozialdemokraten hoffen auf eine breite konstruktive\nZusammenarbeit, damit den Eltern, Krippenerzieherinnen\nund Kinderg\u00e4rtnerinnen Auswege aus der gegenw\u00e4rtig\nhoffnungslosen Lage gezeigt werden k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Von der Lin-\nken Liste/PDS bitte Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich bin keine Milliard\u00e4-\nrin, bei mir hat es noch nicht einmal zur Million\u00e4rin ge-\nreicht. Ich gebe mich jetzt zu erkennen als Mutter und\nGro\u00dfmutter. Ich wu\u00dfte, da\u00df ich auf Widerspruch sto\u00dfe,\naber lassen Sie mich mal mein Problem darstellen: F\u00fcr\nmich sind Kindertagesst\u00e4tten keine Aufbewahranstalten,\nsondern sozial-p\u00e4dagogische Einrichtungen, die eine Be-\ntreuungs-, F\u00f6rderungs-, Erziehungs- und Bildungsfunkti-\non haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nJetzt habe ich weiter gedacht, die Schule hat entsprechend\ndem anderen Alter eine \u00e4hnliche Funktion. Keiner r\u00fcttelt\ndaran, auch im Referentenentwurf der CDU habe ich das\nnicht gefunden, da\u00df wir vielleicht jetzt dar\u00fcber diskutieren\nm\u00fcssen, ob wir nicht f\u00fcr den Schulbesuch Geld verlangen.\nIch m\u00f6chte das Recht des Vorschulkindes, nicht die sozia-\nlen Forderungen an die Eltern einklagen, den sozialen\n\nAspekt der Marktwirtschaft f\u00fcr das Vorschulkind. Es mu\u00df\nja nicht jede Mutti und jeder Vati das Kind dort hin-\nschicken.\nIch habe sehr aufmerksam geh\u00f6rt, was hier aus der Sicht\neines Kinderarztes gesagt wurde. Jawohl \u2013 wir haben ja in\n5 Minuten nicht Zeit, alle Dinge anzusprechen \u2013, es gibt\nhier sehr vieles zu bedenken, aber ich mu\u00df sagen, die For-\nderung \u2013 so schnell lasse ich mich nicht davon abbringen,\nes ist auch eine Forderung, die unsere Fraktion seit langem\naufmacht \u2013 ist unentgeltlicher Platz in der Kinderbetreu-\nungseinrichtung.\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich habe eigent-\nlich so von innen her \u2013 ich bin ein sehr emotionaler Typ \u2013\ngedacht, der Wert der deutschen Einheit wird sich auch\ndaran messen m\u00fcssen, wie sie sich auf Kinder auswirkt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Zschoche, gestatten Sie\neine Zwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich will blo\u00df noch den\neinen Gedanken zu Ende bringen, dann ja.\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df die vorteilhaften Regelun-\ngen f\u00fcr Kinder, wie sie in der alten Bundesrepublik und in\nder neuen Bundesrepublik existieren, zusammengenom-\nmen werden und allen Kindern zugute kommen. Das w\u00e4re\nf\u00fcr mich ein Angebot. Mir will n\u00e4mlich absolut nicht ein-\nleuchten, wie die arme, wirtschaftlich marode DDR so vie-\nles f\u00fcr Kinder leisten konnte und die reiche, wirtschaftlich\nwesentlich effektiver arbeitende BRD sich damit \u00fcberfor-\ndert f\u00fchlt. Das will nicht in meinen Kopf.\nIch bitte Sie alle, die noch nicht in die UNO-Konvention\nf\u00fcr die Rechte der Kinder Einblick genommen haben: Be-\nsch\u00e4ftigen Sie sich bitte damit! Dann werden Sie vielleicht\nauch unseren Antrag unterst\u00fctzen, da\u00df der Freistaat im\nBundesrat darauf hinwirken m\u00f6ge, da\u00df diese UNO-Kon-\nvention von der BRD unterzeichnet wird, wie es die Ex-\nDDR im September 1990 bereits getan hatte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frau Zschoche, sehen Sie\nkeinen generellen Unterschied zwischen der allgemeinen\nSchulpflicht und der Freiheit der Eltern andererseits, ihre\nKinder in eine Betreuungseinrichtung f\u00fcr Vorschulkinder\nzu geben?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Den sehe ich auch. Aber\nich sehe auch ein Recht des Kindes, und ich habe auch\nimmer versucht, mich als Anwalt unserer Kinder mit zu\nbegreifen. Wir haben im Parlament keine Kinder. Und Kin-\nder haben auch kein Geld, um ihre Betreuung im Kinder-\ngarten selbst bezahlen zu k\u00f6nnen. Das ist mein Problem.\n\n1. Viezepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine zweite\nZwischenfrage?\n\nFrau Schwarz, SPD: Geben Sie mir vielleicht in der \u00dcber-\nlegung recht, da\u00df der fl\u00e4chendeckende Ausbau der\nKindereinrichtungen in der ehemaligen DDR auch seine\nUrsache darin hatte, da\u00df die M\u00fctter aus \u00f6konomischen\nGr\u00fcnden gezwungen waren, mitzuverdienen?\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nUnd zweitens, da\u00df man die ideologische Indoktrination\nm\u00f6glichst fr\u00fch beginnen konnte bei den Kindern?\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n515\n\n\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich stimme Ihnen in\nweitem Sinne teilweise zu. Jawohl, es war so, da\u00df Frauen\naus \u00f6konomischen, materiellen Gr\u00fcnden gezwungen wa-\nren, mitzuverdienen. Aber f\u00fcr mich mu\u00df ich sagen: Ich\nhabe gern gearbeitet, und das war f\u00fcr mich nicht das Mo-\ntiv. Und ich kenne andere Frauen, die eben auch nur aus\ndiesem Motiv diesen Platz in Anspruch genommen haben.\nDie gab es, das akzeptiere ich.\nUnd den anderen Aspekt gestehe ich Ihnen auch zu, so aus\nder heutigen Sicht zu werten. Aber ich sagte ja vorhin, wir\ntreten daf\u00fcr ein, da\u00df ein Betreuungsangebot auf wesentlich\nh\u00f6herem Niveau geschaffen wird, das diese politische Ver-\neinnahmung in diesem Alter des Kindes ausschlie\u00dft. Da\nkann ich Ihnen nicht widersprechen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal die Bitte, die die Fraktion Linke\nListe/PDS an alle Fraktionen \u00fcbermittelt hat, anmahnen.\nWir warten seit Dezember vergeblich darauf zu wissen, ob\nsich nicht Abgeordnete finden, die sich besonders daf\u00fcr\nengagieren, kinderfreundliche Politik mitzumachen. Ich\nhabe lediglich aus der Meinung einer CDU-Abgeordneten\n\u2013 sie ist wohl Kinderbeauftragte \u2013 entnehmen k\u00f6nnen, da\u00df\nsie eine Kinderkommission f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig h\u00e4lt, und sie\nmeinte wohl, da\u00df die Abgeordneten sich besser als Anwalt\nder Kinder verstehen. Wenn ich mir anschaue, was wir bis\njetzt f\u00fcr Kinder geschaffen haben, so mu\u00df ich sagen, sehe\nich darin eine gro\u00dfe Gefahr, das so zu deklarieren. Wir\nm\u00fcssen etwas tun, und ich war eigentlich der Meinung:\nDas Kindertagesst\u00e4ttengesetz h\u00e4tte, auf interfraktioneller\nEbene erarbeitet, schon heute im Landtag vorliegen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben auch noch eine Frage, Herr Goliasch?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Zeit ist eigentlich schon\num. Eine letzte Frage vor Ihren letzten Ausf\u00fchrungen.\n\nGoliasch, CDU: Frau Zschoche, ich verstehe Ihre Freude\nund Lust auf Arbeit. Aber glauben Sie, da\u00df es richtig ist,\nda\u00df Freude und Lust von der Gesellschaft finanziert wer-\nden m\u00fcssen?\n\n(Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Auf das Niveau der Fra-\nge, Herr Goliasch, kann ich mich jetzt nicht begeben.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion der\nF.D.P., Frau Georgi, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist so viel gesagt worden, und ich m\u00f6chte nur\nnoch zwei Punkte hinzuf\u00fcgen. Ich habe geh\u00f6rt: Politik ist\ndie Kunst des M\u00f6glichen. Und wir m\u00fcssen uns danach\nrichten, was im Augenblick m\u00f6glich ist, und die Men-\nschen, die Frauen, die M\u00e4nner, die davon betroffen sind,\ndie haben es schon lange begriffen, worum es geht: Wenn\nder Sack leer ist, kann ich nichts mehr rauszapfen, da m\u00fcs-\nsen wir uns alle zusammentun. Und aus diesem Grunde\nbetrachte ich auch die ganze Darstellung der Linken\nListe/PDS als eine Schaufenstergeschichte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen im Augenblick nichts Besseres machen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Georgi; gestatten Sie\neine Zwischenfrage? \u2013\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ja, sonst es es keine mehr. Bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frau Georgi, kennen\nSie, was in der Koalitionsvereinbarung steht, da\u00df zum Bei-\nspiel vorgesehen ist, f\u00fcr Haushaltshilfen pro Jahr nicht nur\n12 000, sondern k\u00fcnftig 18 000 D-Mark von der Steuer ab-\nzusetzen?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Nat\u00fcrlich kenne ich das.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Wer wird Nutznie\u00dfer\ndieser Chance sein? Sind uns nicht alle Kinder gleich wert?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich wei\u00df nicht, reden wir jetzt von\neinem Pumps, oder reden wir von einem Stiefel?\n\n(Heiterkeit)\n\nEs geht darum, was an M\u00f6glichkeiten vorhanden ist. Ich\nm\u00f6chte da nicht weiter polemisieren. Wir haben verschie-\ndene Auffassungen, damit mu\u00df man leben.\nUnd die andere Geschichte, die ich noch erw\u00e4hnen mu\u00df,\nist die Rolle der B\u00fcrgermeister. Ich wehre mich hier gegen\neine Unterstellung, da\u00df wir nicht das Menschenm\u00f6gliche\ntun, die Kindereinrichtungen zu unterhalten. Und ich sage\nIhnen: Wir lassen lieber die L\u00f6cher in den Stra\u00dfen und\nlassen die Stra\u00dfenbeleuchtung nicht reparieren, aber die\nKindereinrichtungen bleiben. Und da kann ich bestimmt\nf\u00fcr 99 % meiner Kollegen sprechen.\n\n(Beifall bei der F.D.P., SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler, bitte sch\u00f6n, aber nur kurz bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich wei\u00df, da\u00df ich meine Chance vorhin hatte und\nda\u00df ich nicht unbedingt mehr reden soll, aber es sind ja\nnoch ein paar Fragen gestellt worden.\nTr\u00e4ger finden. Ich habe schon seit August, oder ich kann\nsogar sagen seit Mai, darum geworben, Tr\u00e4ger zu finden.\nIn den ersten Gespr\u00e4chen, die ich als Staatsminister f\u00fcr\nFamilie und Frauen mit den Kirchen \u2013 sowohl der katholi-\nschen als auch der evangelischen Kirche \u2013 gehabt habe,\nhabe ich immer darum geworben, Tr\u00e4ger zu finden f\u00fcr alle\nm\u00f6glichen Einrichtungen, auch Kindereinrichtungen. Bei\nden Gespr\u00e4chen mit der Arbeitsgemeinschaft der Spitzen-\nverb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege ist dies auch gesche-\nhen. Und am Montag bin ich zum Beispiel bei einem\nBesuch in M\u00fcnchen wiederum bei den Kirchen gewesen\nund habe gesagt: Wenn schon unsere Kirchen im Augen-\nblick in den neuen f\u00fcnf L\u00e4ndern keine M\u00f6glichkeit mehr\nhaben, Tr\u00e4gerschaft zu \u00fcbernehmen \u2013 ich bitte Sie, \u00fcberle-\ngen Sie sich aus Bayern, ob Sie Heime zum Beispiel bei uns\nals Tr\u00e4ger \u00fcbernehmen. Sie k\u00f6nnen gewi\u00df sein, da\u00df ich\nmich da redlich darum bem\u00fche an allen Stellen, die ich\nsehe und wo ich Chancen sehe.\nEs ist auch gefragt worden nach den Finanzen nach dem\n1. 7. Ich habe in diesem Hohem Haus schon gesagt: Es ist\nein Brief entsprechend an Frau Merkel weg, wo ich diesen\nAnspruch erhoben habe gegen\u00fcber dem Bund. Ich habe\nauch schon die erste Antwort darauf. Und die Antwort\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n516\n\n\n\nlautet, ganz dem Grundgesetz konform: Es ist Sache der\nL\u00e4nder; die Frage ist: L\u00e4nderfinanzausgleich. Wenn der\nL\u00e4nderfinanzausgleich entsprechend gro\u00df ist, ist das die\nVerantwortung des einzelnen Landes und dann nat\u00fcrlich\nihrer Verantwortung, meiner Verantwortung, bei der\nHaushaltberatung das entsprechend einzubringen, da\u00df der\nAnteil dann \u2013 wie es hier der Vorschlag auch war, Drittel-\nfinanzierung, ein Drittel Eltern, ein Drittel Kommunen und\nein Drittel das Land \u2013, da stehe ich voll dahinter. Wenn der\nL\u00e4nderfinanzausgleich zu gering ist, werde ich weiter\nbeim Bund wie bisher auch zus\u00e4tzliche Mittel anmahnen.\nEs gibt schon ein Gesetz, das auch weiter gilt aus der \u00dcber-\ngangszeit der DDR, bez\u00fcglich Tagesm\u00fctter. Ich m\u00f6chte es\ngern noch einmal in Erinnerung holen. Auch das ist eine\nM\u00f6glichkeit in den Bereichen, wo gegebenenfalls wirklich\nbeim bedarfsgerechten Erhalt Gr\u00f6\u00dfenordnungen von Ein-\nrichtungen entstehen, die kaum noch sinnvoll weiterzu-\nf\u00fchren sind, in kleineren Orten, wenn dann noch f\u00fcnf oder\nsieben Kinder \u00fcbrig sind; dann m\u00fcssen wir auch an solche\nDinge denken, da\u00df man diese Frage Tagesm\u00fctter mit ein-\nbezieht.\nUnd es wurde hier argumentiert, da\u00df man mit dem Erzie-\nhungsgeld leben sollte. Dies ist eine grunds\u00e4tzliche Fehl-\ninterpretation. Erziehungsgeld gibt es grunds\u00e4tzlich\nzus\u00e4tzlich zu anderen Leistungen. Man kann au\u00dferdem 19\nStunden zus\u00e4tzlich arbeiten. Also: Erziehungsgeld ist nicht\nals Grundlage f\u00fcr den Lebensunterhalt gedacht, es ist eine\nzus\u00e4tzliche Leistung.\nLassen Sie mich noch zwei Dinge zus\u00e4tzlich sagen. Streik\nwurde vorhin in der ersten Runde in die Argumentation\nmit einbezogen. Ich bin nicht darauf eingegangen. Ich habe\n\ndazu in der \u00d6ffentlichkeit sehr deutlich Stellung genom-\nmen. Ich verstehe es nicht, wenn ich am Freitag mit der\n\u00d6TV oder mit der GEW zusammensitze und nach zweiein-\nhalb Stunden Gespr\u00e4ch aber keine Frage offen bleibt, wie\nman dann noch sieben Tage sp\u00e4ter zum Streik aufruft. Ich\nwei\u00df auch: Erstens hat die \u00d6TV nicht mit gestreikt, und\nder Gewerkschaftsvorsitzende von der GEW hat mich vor-\nneweg angerufen und hat gesagt: Es geht nicht gegen das\nLand Sachsen, sondern es geht um reine Gewerkschaftsfra-\ngen, Gehaltserh\u00f6hung. Aber was am Donnerstag dann\ndarauf war auf der Demonstration, das war auch manches\nandere. Da mu\u00df man nun mal redlich bleiben. Es ist in\ndiesem Gespr\u00e4ch abgesprochen mit den Gewerkschafts-\nvertretern, da\u00df wir uns zusammensetzen, um entspre-\nchende Ausbildungsfragen zu besprechen, sowohl f\u00fcr\nKolleginnen und Kollegen, die dadurch, da\u00df die Anzahl\nder zu betreuenden Kinder nicht mehr entsprechend gro\u00df\nist, wirklich ihren Beruf aufgeben m\u00fcssen und in neue Be-\nrufe \u00fcberwechseln m\u00fcssen, dies ist in Vorbereitung.\nUnd das Letzte: Ich bitte Sie darum, morgen meine Abwe-\nsenheit zu entschuldigen. Ich habe morgen sowohl Gespr\u00e4-\nche in Bonn mit Frau Hasselfeldt als auch mit Frau Merkel.\nWir sind eingeladen als die f\u00fcnf bzw. sechs neuen Mini-\nster, Dinge zu besprechen. Es ist Fragestunde. Und deswe-\ngen bitte ich um Entschuldigung. Sie werden die vier\nFragen schriftlich beantwortet bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aktuelle Debat-\nte beendet, und wir kommen nun zum \n\nPunkt 4 der Tagesordnung:\nDrucksache 1/86 \u2013 Antrag der Fraktion der F.D.P. \u2013 Aufnahme\n\nvon Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages in die\nGr\u00fcndungs- und Umstrukturierungsaussch\u00fcsse an den\n\nHochschulen des Freistaates Sachsen\nZusammen mit der Drucksache 1/86 ist in Drucksache\n1/113 als Neufassung die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung zu diesem Antrag ausgegeben worden.\nDie F.D.P.-Fraktion hat eine Debatte zu diesem Antrag, zu\ndieser Stellungnahme beantragt. Wir haben uns im Pr\u00e4si-\ndium geeinigt, jede Fraktion hat 5 Minuten Redezeit. Die\nReihenfolge soll sein F.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte jetzt von der Fraktion der\nF.D.P. Frau Georgi. Sie werden sprechen. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mu\u00df Ihnen ehrlich gestehen, ich f\u00fchle mich\njetzt im Moment nicht sehr wohl, hier zu stehen. Ich bin\nheute morgen damit \u00fcberrascht worden, da\u00df eine Neufas-\nsung der Regierungsantwort vorliegt. Eine erste Antwort,\nohne Datum und ohne Unterschrift, ist vor einigen Tagen\neingegangen. Ob das mit der Gesch\u00e4ftsordnung des Hohen\nHauses vereinbar ist, das mag ich nicht beurteilen, das in-\nteressiert mich auch wenig. Aber ich f\u00fchle mich, gelinde\ngesagt, gekr\u00e4nkt, gekr\u00e4nkt erstens von der Art und Weise,\ndas macht eigentlich kaum ein Unterstufensch\u00fcler, da\u00df er\neinen Brief oder eine Antwort nicht unterzeichnet, und\nzum anderen vom Inhalt. Das ist eine Nichtachtung des\n\nParlaments, und ich betrachte das als eine ministerielle Un-\ngeh\u00f6rigkeit. Ich nehme mir die Freiheit, dieses Wort zu\ngebrauchen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nIch habe mir \u00fcberlegt, ob ich einen solchen Ausdruck hier\nformulieren soll. Wenn es das erste Mal w\u00e4re, na ja, gut.\nAber ich habe das Gef\u00fchl, da\u00df die Regierung das Parla-\nment gelegentlich \u00fcbergeht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd aus diesem Grunde m\u00f6chte ich auch eigentlich gar\nnicht so sehr auf den Inhalt der Antwort eingehen, die\nn\u00e4mlich in den zwei Fassungen recht widerspr\u00fcchlich ist.\nWas ist denn nun? Sind Parlamentarier unter Umst\u00e4nden\ngeeignet und kompetent, um in diesen Gremien mitzuwir-\nken, oder sind sie es nicht? Tatsache ist doch, da\u00df es hier\num eine politische Situation geht, wo die Bildung und\nQualifizierung des wissenschaftlichen Nachwuchses be-\nstimmt wird. Das sind Weichen, die f\u00fcr die Zukunft zu\nstellen sind. Da kann ich mir doch nicht von einem \u2013 jetzt\ngebrauche ich das Wort noch einmal bewu\u00dft \u2013 Import von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n517\n\n\n\nWissenschaftlern in jedem Falle vorschreiben lassen, was\nunter unseren besonderen Bedingungen zu tun und zu las-\nsen ist. Wir sind doch keine Bildungskolonie. Wir sind un-\nterentwickelt, ja.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs fehlt mir dort dieses breite Spektrum, und wenn unser\nAntrag so verstanden sein sollte, da\u00df wir mitbestimmen\nwollen in jedem Falle, dann ist das richtig. Aber wir wollen\nmitbestimmen als eine parlamentarische Stimme, als ein\npolitisches Gremium, das n\u00e4mlich die Legitimation der\nW\u00e4hler hat, hier etwas mit zu tun.\nAus diesem Grunde bitte ich, da\u00df dieser Antrag in den\nAusschu\u00df verwiesen wird, wo wir Zeit und Gelegenheit\nhaben werden, den Inhalt sachlich ohne polemische Dis-\nkussion zu diskutieren.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Bevor ich\njetzt die Fraktion der CDU aufrufe, m\u00f6chte ich sagen, da\u00df\nuns dieses Schreiben, diese Drucksache 1/113 in der Neu-\nfassung, mit einem Anschreiben des Staatsministers Prof.\nDr. Meyer \u00fcbersandt worden ist, und wir haben lediglich\ndieses Anschreiben nun nicht 160mal vervielf\u00e4ltigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInsofern, von der Form her, ist die Sache ordentlich einge-\ngangen. Das m\u00f6chte ich betonen. Wir m\u00fc\u00dften uns unter-\nhalten, ob wir dann jedes Mal die Anschreiben mit\nvervielf\u00e4ltigen. Ich glaube, das ist \u2013 allein vom Papier her \u2013\nwohl nicht unbedingt notwendig. Das ist aber nicht so\nschlimm. Dazu k\u00f6nnen wir das ja richtigstellen.\nIch rufe jetzt die Fraktion der CDU. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU zur Drucksache 1/86, und zwar zu dem Antrag der\nFraktion der F.D.P. vom 12. 12. vergangenen Jahres.\nWir schlagen vor, wie das auch Frau Georgi gerade gesagt\nhat, diesen Antrag in den Ausschu\u00df Wissenschaft und\nHochschulen zu verweisen. Die Begr\u00fcndung dazu: Ich\nglaube, wir sollten bei der Behandlung dieses Antrages\ntrennen zwischen Exekutive und Legislative. Der Staatsmi-\nnister hat die M\u00f6glichkeit, unabh\u00e4ngige Experten in Gre-\nmien zu berufen, die Empfehlungen f\u00fcr die weitere\nEntwicklung unserer s\u00e4chsischen Hochschulen und Uni-\nversit\u00e4ten erarbeiten.\nIch glaube, Sie stimmen mit mir \u00fcberein, da\u00df seit dem\n12. 12. 1990 eine Reihe von Aktivit\u00e4ten auf diesem Gebiet\nzu verzeichnen sind, die es jetzt zu ber\u00fccksichtigen gilt,\nund im Ausschu\u00df Wissenschaft und Hochschulen sollte\nberaten und gepr\u00fcft werden, wie die politische Mitwir-\nkung des Landtages bei der Entscheidungsfindung zur\nErneuerung der Hochschulen und Universit\u00e4ten gew\u00e4hr-\nleistet werden kann.\nMeine Damen und Herren! Ich denke da insbesondere an\ndas in den n\u00e4chsten Wochen zu erwartende Hochschuler-\nneuerungsgesetz und in der Folge dann auch an das S\u00e4ch-\nsische Hochschulgesetz, wo in dem Ausschu\u00df dar\u00fcber\nberaten werden sollte, in welcher Form die Abgeordneten\nihre politische Verantwortung wahrnehmen k\u00f6nnen.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Nun die\nFraktion der SPD. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. F\u00f6rster.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Ja, meine Damen und Herren, es kommt\nja relativ selten vor, da\u00df die SPD-Fraktion komplett einer\nMeinung mit der Regierung ist. Bei diesem Antrag ist das\nder Fall. Wir k\u00f6nnten die Antwort, die hier der Herr\nStaatsminister zu dem Antrag der F.D.P. gegeben hat, in\nallen Punkten und in allen Aussagen unterschreiben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir sind daf\u00fcr, da\u00df wir mit der Tradition, da\u00df sich die\nPolitik und die Parteien in alle Angelegenheiten der Wirt-\nschaft und des \u00f6ffentlichen Dienstes einmischen, brechen\nund da\u00df diese Zeiten endg\u00fcltig vorbei sein sollten,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund wir sehen das auch so, da\u00df wir hier keinen Pr\u00e4zedenz-\nfall schaffen k\u00f6nnen; denn was wir hier bei den Hoch-\nschulen machen, die Strukturierungskommission,\nGr\u00fcndungskommission und, und, und, wird in hohem\nMa\u00dfe ja auch bei den Fachschulen anstehen, wenn wir die\numformen, und auch in anderen Bereichen. Wir k\u00f6nnen\nuns nicht \u00fcberall einmischen, und das ist auch nicht\nzweckm\u00e4\u00dfig.\nWas wir hier brauchen, und das habe ich anl\u00e4\u00dflich der\nKonstituierung der Hochschulkommission gesagt, ist eine\nschnelle Arbeit; eine schnelle Arbeit, eine intensive Arbeit,\nda\u00df die Ergebnisse dieser Kommission nicht irgendwann\n1992 vorliegen, sondern eben im Sommer dieses Jahres.\nUnd dazu sind nun Landtagsabgeordnete, wenn sie hier\nvoll ihrer Sache nachgehen, nicht besonders gut geeignet,\nweil sie ja hier ihre Aufgaben zu erf\u00fcllen haben.\nWir wollen aber durchaus nicht verwehren, und wir haben\nja in allen Fraktionen hier durchaus kompetente Leute von\nHochschulen usw., da\u00df die im Einzelfall an ihren Einrich-\ntungen oder auch in anderen Einrichtungen in diese Kom-\nmissionen berufen werden. Das zu der Sachaussage.\nNun zu dem Anliegen. Ich habe mich gefragt, weshalb ei-\ngentlich die F.D.P. diesen Antrag nicht zur\u00fcckgezogen hat\nnach dieser Antwort der Staatsregierung. Nun hat ja Frau\nGeorgi im Prinzip die Sache klargestellt, worum es hier\neigentlich geht. Es geht um die Angst, da\u00df im Prinzip in\ndem ganzen Strukturierungsproze\u00df der Universit\u00e4ten und\nHochschulen das Parlament ausgeschaltet wird, und wir\nerleben ja so etwas \u00c4hnliches \u2013 ich sage das jetzt mal sa-\nlopp \u2013 bei der Neugestaltung der allgemeinbildenden\nSchulen, blo\u00df da bin ich der Meinung, da\u00df sich das Parla-\nment, das souver\u00e4n ist in diesem Freistaat, und die Parla-\nmentarier das Recht herausnehmen werden, bei der\nBeratung und bei der Verabschiedung des Hochschuler-\nneuerungsgesetzes Passagen zu finden, die sichern, da\u00df sie\nsich mit der Verabschiedung dieses Gesetzes nicht ein f\u00fcr\nallemal von der Hochschulpolitik verabschieden und das\ndann alles den Minister machen lassen, sondern da\u00df sie\nsich diese Rechte offenhalten werden.\nUnd das ist meine Bitte: Wir sollten den Staatsminister\ndazu bewegen, da\u00df er das Versprechen nun endlich wahr-\nmacht. Er hat uns ja noch einmal versichert, da\u00df im M\u00e4rz\ndas Hochschulerneuerungsgesetz vorliegen wird, und das\nist das Hauptbet\u00e4tigungsfeld des Parlamentes, dort seine\nInteressen und seine Kontrollfunktionen wahrzunehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n518\n\n\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte, ein\nAbgeordneter von der Linken Liste/PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Kollege F\u00f6rster, ein Hochschul-\nerneuerungsgesetz in seiner allgemeinen Regelung ist das\neine. Die Verwirklichung dieses Gesetzes auf der untersten\nEbene ist dann das andere. Und ich sehe nicht ein, warum\nsich darum Abgeordnete nicht k\u00fcmmern sollten. Das\nhei\u00dft, die Fraktion der Linke Liste/PDS stimmt diesem\nAntrag der F.D.P. zu, nicht, weil wir meinen, da\u00df damit\ndie gro\u00dfe L\u00f6sung gefunden ist. Aber wir halten das zu-\nmindest f\u00fcr ein Minimalmodell gesellschaftlicher Mitwir-\nkung bei der Hochschulerneuerung auch auf den unteren\nEbenen. Besser w\u00e4re nat\u00fcrlich ein Hochschultag, der nicht\nnur Beratungsfunktion h\u00e4tte, sondern auch Entschei-\ndungsrecht.\nWenn die Regierung darauf hinweist, da\u00df dies doch sehr\nau\u00dfergew\u00f6hnlich w\u00e4re, wenn Abgeordnete in Gr\u00fcndungs-\nkommissionen sitzen, dann meine ich, da\u00df im Moment\neine ganze Menge Au\u00dfergew\u00f6hnliches passiert. Die Abge-\nordneten sollten also durchaus als Abgeordnete in diese\nGr\u00fcndungskommissionen, und da\u00df sie zugleich kompe-\ntent sind \u2013 ich glaube, daf\u00fcr gibt es ausreichend Abgeord-\nnete dieses Parlaments zum Beweis.\nDie Regierung selbst hat sich ja bei ihrem Beschlu\u00df der\nAbwicklung auf die Mehrheit der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4h-\nler berufen, die ihr diesen Auftrag erteilt h\u00e4tte, und ich\nnehme nicht an, da\u00df die Mehrheit der W\u00e4hlerinnen und\nW\u00e4hler im einzelnen f\u00fcr Hochschulfragen kompetent ist.\nDas ist eben politischer Auftrag.\nDer Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Prof. Dr.\nMeyer, hat am 3. 5. 1990 \u2013 noch in seiner Eigenschaft als\nDDR-Minister \u2013 von der universitas litterarum als Zusam-\nmenhang von Lehre, Forschung und Gesellschaft gespro-\nchen. Er hat darauf hingewiesen, die Universit\u00e4t sei ein\nGlied einer gr\u00f6\u00dferen staatlich-gesellschaftlichen Einheit,\ndie offen sein mu\u00df f\u00fcr die Umgebung. Ich meine, da\u00df hier\ndas Verh\u00e4ltnis von akademischer Autonomie und gesell-\nschaftlicher Verantwortung f\u00fcr diese akademische Einrich-\ntung ja sehr gut beschrieben ist. Dann sollte man auch\ndabei bleiben.\nDie Teilnahme der Abgeordneten an den Gr\u00fcndungs-\nkommissionen k\u00f6nnte sichern, da\u00df dieses Verh\u00e4ltnis von\nAutonomie und gesellschaftlicher Verantwortung in Aus-\ngeglichenheit aufrechterhalten bliebe. Abgeordnete, die\nmit beiden Beinen im Leben stehen und zudem noch etwas\nvon Hochschulen verstehen \u2013 sie k\u00f6nnten vielleicht verhin-\ndern, da\u00df so simple, ja eigentlich f\u00fcr Wissenschaftler\nbeleidigende Auffassungen, sie h\u00e4tten nur der Ideologie-\nverbreitung gedient, nicht zur Basis der Entscheidung von\nGr\u00fcndungskommissionen werden. Sie k\u00f6nnten ein richti-\nges Bild mit den guten und mit den schwarzen und\nschlechten Stellen einbringen.\nAbgeordnete, die mit beiden Beinen im Leben stehen,\nk\u00f6nnten auch die tendenzi\u00f6se Interpretation von Verh\u00e4lt-\nniszahlen verhindern und verhindern, da\u00df das zur Grund-\nlage von Entscheidungen wird. Es ist nat\u00fcrlich richtig, da\u00df\ndas Verh\u00e4ltnis, Herr Ministerpr\u00e4sident, zwischen Wissen-\nschaftlerInnen und StudentInnen in der ehemaligen DDR\nanders war, ich w\u00fcrde eher sagen: g\u00fcnstiger war als in der\nalten BRD. Man mu\u00df aber dazu sagen, da\u00df das nicht so\n\nsehr dem Fakt geschuldet ist, da\u00df es zu viele Mitarbeiter\ngab. Das ist doch dem Fakt geschuldet, da\u00df es zu wenig\nStudenten gab. Wir hatten ein F\u00fcnftel des Jahrgangs in den\nHochschulen und Universit\u00e4ten; es wird in Zukunft ein\nDrittel sein. Und wenn man dann den Studenten- und Stu-\ndentinnenbestand nimmt, dann stimmt die Mitarbeiterzahl\netwa.\nSie k\u00f6nnen die Zahlen anders vergleichen: Die ehemalige\nDDR hatte pro Kopf der Bev\u00f6lkerung etwa gleichviel Wis-\nsenschaftlerinnen und Wissenschaftler in den Universit\u00e4-\nten und Hochschulen wie die alte BRD. Das hei\u00dft, eine so\nfalsche Interpretation der Verh\u00e4ltniszahlen in Gr\u00fcndungs-\nkommissionen k\u00f6nnte zu fatalen Entscheidungen f\u00fchren.\nZum letzten wollte ich noch sagen: Die Teilnahme von Ab-\ngeordneten an solchen Entscheidungsgremien k\u00f6nnte die\nRegierung auch manchmal vor Peinlichkeiten bewahren,\nwie es meines Erachtens bei der Gr\u00fcndung der Landes-\nhochschulkommission passiert ist. Diese Landeshochschul-\nkommission, die 14 Mitglieder hat, wenn ich es richtig\ngez\u00e4hlt habe \u2013 eins ist leider verstorben \u2013, besteht nur aus\nM\u00e4nnern. Ich glaube, beliebige Abgeordnete aus Oppositi-\nonsparteien h\u00e4tten auf diesen peinlichen Fakt hingewiesen.\nIch bedanke mich.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Den Schlu\u00df macht, wie ich\nsehe, Herr Weber vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir k\u00f6nnen uns der Antwort der Staatsregie-\nrung auf den Antrag der F.D.P. nicht anschlie\u00dfen. Und,\nKollege F\u00f6rster, der Wert von Demokratie bemi\u00dft sich\nnicht darin, wieviel Zeit sie kostet. Leider ist Herr Meyer\nnicht mehr hier, der die angesprochenen Regelungen \u2013\nwenn ich dies richtig sehe \u2013 mit der R\u00fcckendeckung des\nKabinetts allein zu verantworten hat.\nWie ist der Stand der Dinge? Die L\u00e4nder haben \u2013 \u00fcbrigens\nim Unterschied zu den Kommunen, die wegen ihrer zu\ngro\u00dfen Verwaltungen gescholten werden \u2013 eine Weih-\nnachtsmannregelung im Einigungsvertrag angeboten be-\nkommen. Sie durften sich den Umfang des zu\n\u00dcbernehmenden aussuchen. Die darauf zielenden Ab-\nwicklungsbeschl\u00fcsse, unabgestimmt und unvollst\u00e4ndig,\nwaren die kreative Leistung von Herrn Meyer bis jetzt.\nWas da sonst gedacht wird, ist schwer einzusch\u00e4tzen, man\nwei\u00df es nicht, auch der zust\u00e4ndige Ausschu\u00df nicht, und\ndie Bildung diverser Satellitengremien zur Beratung ist\nnur dann ein akzeptabler Akt, wenn sie das im Aufbau\nbefindliche Ministerium \u2013 verst\u00e4ndlicherweise an diesem\nPunkt \u2013 \u00fcber einen \u00fcberschaubaren Zeitraum unterst\u00fct-\nzen.\nLeider ist aber folgendes Fakt: Die grundgesetzlich garan-\ntierte Staatsferne von Wissenschaft und Hochschulbildung,\ndie ihren Niederschlag unter anderem im Hochschulrah-\nmengesetz hat, ist derzeit eingeschr\u00e4nkt. Die sich ergeben-\nde Staatsn\u00e4he aber ist allein auf den Minister fixiert.\nInsofern verstehen wir die Intention des F.D.P.-Antrages\nund teilen sie.\nDie Antwort aus dem Hause Meyer aber versteht weder\ndie berechtigte Sorge, die diesen Antrag tr\u00e4gt, noch gibt sie\ndie l\u00e4ngst f\u00e4llige Antwort, welche konkreten Befugfnisse\nund Kompetenzen diese Gremien, insbesondere die Hoch-\nschulstrukturkommission und der Hochschulrat, eigent-\nlich haben und welche nicht. Ich verweise nur auf die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n519\n\n\n\nFormulierung in der Antwort von Herrn Meyer: ,,entschei-\ndendes Beratungsrecht\u201c \u2013 was ist das eigentlich?\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Nichts!)\n\nDas vermute ich. Leider liegt der Verdacht nahe, da\u00df man\nmeint, da\u00df die de facto vorhandene Staatsn\u00e4he keiner par-\nlamentarischen Kontrolle bedarf, wozu l\u00e4ngst \u2013 n\u00e4mlich\nsp\u00e4testens seit Herstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit dieser Gre-\nmien \u2013 ein Gesetz n\u00f6tig gewesen w\u00e4re.\nSo, wie es bereits grundgesetzlich heikel ist, die Autono-\nmie der Hochschulen einzuschr\u00e4nken \u2013 aber wir wissen,\nwarum strukturelle und personelle Erneuerung kaum an-\nders geleistet werden kann \u2013, so gef\u00e4hrlich ist es, Artikel 19\nGrundgesetz auszuh\u00f6hlen, der das Grundrecht definiert,\nda\u00df gegen jede Verwaltungsentscheidung der Rechtsweg\noffensteht. Das aber setzt ein Gesetz voraus, in welchem\ndieser Rechtsweg definiert ist.\nDer jetzige Zustand jedenfalls hat einen autokratischen Ge-\nruch, der leider an Vergangenes erinnert. Wir w\u00fcnschen,\nda\u00df hierzu im Hause Meyer einmal nachgedacht wird, be-\nvor jemand auf den Einfall kommt \u2013 mit einiger Aussicht\nauf Erfolg in diesem Falle \u2013, nach Karlsruhe zu gehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\n(Beifall vor allem bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 M\u00f6chten Sie\nnoch dazu Stellung nehmen, Herr Staatssekret\u00e4r?\n\n(Goliasch, CDU: Es ist doch jemand aus dem Hause\nMeyer da!)\n\nProf. Dr. Nollau, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich bedaure, da\u00df\ndie abgek\u00fcrzte Vorgehensweise des Pr\u00e4sidiums dieses\nHohen Hauses \u2013 n\u00e4mlich nur den Sachverhalt zu schildern\nund nicht das Anschreiben mitzuliefern \u2013 zu dieser verba-\nlen Charakterisierung des Verhaltens des Herrn Staatsmi-\nnisters gef\u00fchrt hat. Ich schlie\u00dfe mich aber der Kollegin\nGeorgi gern an, da\u00df wir hier \u00fcber diese wichtige Thematik\nohne Polemik reden sollten.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst betonen: Dieses Hohe Haus, als unser\nS\u00e4chsischer Landtag, ist bei allen wesentlichen Entschei-\ndungen auch im Hochschulwesen beteiligt, und zwar ent-\nscheidend und nicht nur beratend beteiligt. Dies wird nicht\nnur dadurch geschehen, da\u00df es dieses neue Hochschuler-\nneuerungsgesetz zu debattieren und zu beschlie\u00dfen hat,\nsondern bei jeder Haushaltsberatung \u2013 und das ist das ori-\ngin\u00e4re Recht eines Parlamentes \u2013 entscheiden Sie \u00fcber die\nStruktur auch im Hochschulwesen mit, und zwar ganz\nentscheidend.\nIch m\u00f6chte jetzt auf einige Bemerkungen, die sich im Rah-\nmen dieser Diskussion ergaben, eingehen. Ich betone wie-\nderholt, und der Herr Kollege von der Fraktion Linke\nListe/PDS wei\u00df es doch sicher genau, denn Sie waren auch\nbei der Gr\u00fcndung der Hochschulstrukturkommission im\nUnterschied zu dem Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\ndabei, da\u00df es ein Beratungsgremium ist, das da gebildet\nwurde, und kein Entscheidungsgremium. Und ich mu\u00df\nbitte wiederholen: In dieses Gremium haben wir Fachleute\nberufen, angesehene Wissenschaftler, und ich wiederhole:\nWeder der Herr Staatsminister noch die zwei Staatssekre-\nt\u00e4re unseres Hauses noch einer der leitenden Beamten\nwerden dort auch drin sein. Das soll eine unabh\u00e4ngige Ex-\npertenkommission sein.\n\nAls einzigen Vertreter unseres Hauses \u2013 auf Bitte des Vor-\nsitzenden \u2013 haben wir einen Sekret\u00e4r zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt, der aber dort \u00fcberhaupt kein Mitsprache- und\nEntscheidungsrecht hat. Das hei\u00dft also, wir halten uns ge-\nnauso zur\u00fcck, wie wir das vom Parlament erbitten. Und\ndas entspricht auch dem Unterschied zwischen einem un-\nabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigengremium einerseits und poli-\ntischen Entscheidungsgremium andererseits.\nHerr Kollege von der Fraktion Linke Liste/PDS, zu unse-\nrer Stellungnahme: Hier mu\u00df ich bitte sagen, hat die aktu-\nelle Situation eine Neufassung erfordert. Sie h\u00e4tten sich\nsicherlich bitter beklagt, wenn wir, nachdem wir mit M\u00fche\ndiese Hochschulstrukturkommission zusammengebracht\nh\u00e4tten, die alte Version \u2013 vor dieser Strukturkommission\nund vor dem Kabinettsbeschlu\u00df \u2013 vorgelegt h\u00e4tten, heute\nzur Grundlage der Debatte gemacht h\u00e4tten. Darum also\neine neue.\nUnd wenn Sie, Herr Kollege von der PDS, diese gr\u00fcndlich\ngelesen h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie auch in der unteren Passage fest-\ngestellt, da\u00df wir beabsichtigen, einen Hochschulrat zu\ngr\u00fcnden und da\u00df da in diesem Hochschulrat Angeh\u00f6rige\ndes \u00f6ffentlichen Lebens sein sollen, somit auch Landtags-\nabgeordnete. Das steht hier expressis verbis.\nEs geht uns, verehrte Abgeordnete Georgi, nicht um einen\nImport oder darum, da\u00df wir keine kompetenten Wissen-\nschaftler in diesem Lande h\u00e4tten, sondern es geht uns dar-\num, Erfahrungen, wo wir sie denn sammeln k\u00f6nnen und\nwo wir sie denn herbekommen k\u00f6nnen, und Fachkompe-\ntenzen zusammenzuf\u00fchren. Diese Kommission setzt sich\nnicht aus Wissenschaftsimporten zusammen, sondern aus\nanerkannten akademischen Pers\u00f6nlichkeiten der alten\nBundesl\u00e4nder und der neuen Bundesl\u00e4nder, und zwar von\nuns selber. Und ich kann nur meine Dankbarkeit aus-\ndr\u00fccken, da\u00df sich solche profilierten Pers\u00f6nlichkeiten wie\nder fr\u00fchere Staatssekret\u00e4r im Nieders\u00e4chsischen Bildungs-\nministerium, Herr Prof. Schreiber, zur Verf\u00fcgung stellen,\nund Prof. Meier, Professor zur Zeit in M\u00fcnchen, der 16\nJahre lang als Kultusminister in Bayern t\u00e4tig gewesen ist.\nIch bin dankbar, da\u00df wir auf diesen Sachverstand zur\u00fcck-\ngreifen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall)\n\nIch mu\u00df, sehr verehrter Herr Vertreter der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, den Begriff ,,Satellitenkommission\u201c einfach\nzur\u00fcckweisen. Das trifft nicht die Sache, und das h\u00e4tten Sie\nauch gemerkt, wenn Sie am Montag unserer Einladung ge-\nfolgt w\u00e4ren. Da hat n\u00e4mlich Staatsminister Meyer eine aus-\nf\u00fchrliche Darstellung der zuk\u00fcnftigen Hochschulpolitik\ngegeben. Und wenn Sie hier vor diesem Hohen Hause sa-\ngen, man wei\u00df nicht, was der Staatsminister will, dann\nwissen Sie das deshalb nicht, weil Sie nicht gekommen\nsind und nur eine Referentin geschickt haben. Das mu\u00df ich\nauch mal so deutlich sagen. \u2013 \nIch bedanke mich.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sehr. \u2013 Die Ausspra-\nche dazu ist beendet. Die Fraktion der F.D.P. hat vorge-\nschlagen \u2013 und ich m\u00f6chte mich dem anschlie\u00dfen und dies\ngleichfalls dem Hohen Haus vorschlagen \u2013, diese Drucksa-\nchen in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\nzu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag entspricht, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Bitte, wer\nist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 3 Stimmenthaltun-\ngen. \u2013 Damit sind beide Drucksachen, 1/86 und 1/113 in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n520\n\n\n\nder Neufassung, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschulen \u00fcberwiesen. \u2013 Vielen Dank.\n\nIch w\u00fcrde vorschlagen, da\u00df wir den n\u00e4chsten Tagesord-\nnungspunkt noch bearbeiten und anschlie\u00dfend eine Pause\neinlegen. Wir kommen also zum\n\nPunkt 5 der Tagesordnung:\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses:\n\nWahl der ehrenamtlichen Richter bei den Bezirksgerichten \u2013\nBeschlu\u00dffassung\n\nIhnen liegen dazu die Drucksachen 1/140A und 1/140B\nvor. Einige haben sie schon gefunden.\nAls Berichterstatter des Verfassungs- und Rechtsausschus-\nses bitte ich Herrn Bartl von der Linken Liste/PDS, das\nWort zu nehmen. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen\njeweils 5 Minuten Redezeit. Die Reihenfolge sage ich dann\nnoch. \u2013 Danke.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren Abgeordnete! Ihnen liegen beide Beschlu\u00dfvor-\nlagen vor. Ich habe den Bericht des Verfassungs- und\nRechtsausschusses zu erstatten bez\u00fcglich der Bildung des\nWahlausschusses f\u00fcr ehrenamtliche Richter bei den Be-\nzirksgerichten.\nIm Beratungsverfahren hat sich der Ausschu\u00df am 14. 2.\nmit der entsprechenden Vorlage, \u00fcberwiesen durch den\nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 39 der\nvorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung, besch\u00e4ftigt.\nDer Inhalt der Vorlage hat zum Gegenstand, da\u00df nach\ndem Einigungsvertrag im Freistaat Sachsen ehrenamtliche\nRichter f\u00fcr die Strafsenate sowie f\u00fcr die Senate f\u00fcr Ver-\nwaltungssachen an den Bezirksgerichten zu w\u00e4hlen sind,\nwobei die Wahlordnung als zweite Durchf\u00fchrungsbestim-\nmung zum Richtergesetz vom 1. September 1990 an-\nzuwenden ist. Gem\u00e4\u00df \u00a7 1 dieser Wahlordnung wird zur\nVorbereitung der Wahl ein Wahlausschu\u00df gebildet, dem\nu.a. 8 bis 10 Vertrauenspersonen nach der Orientierung\ndes Gesetzes angeh\u00f6ren sollen, die vom Landtag gew\u00e4hlt\nwerden m\u00fcssen. Hieraus ergibt sich die Notwendigkeit,\ndurch Beschlu\u00df des Landtages heute zum ersten festzule-\ngen, wieviel Vertrauenspersonen zum Wahlausschu\u00df ge-\nh\u00f6ren sollen und diese Personen auch heute zu w\u00e4hlen.\nDer Vorschlag seitens des Ausschusses lautet, 8 Personen\nin diesen Ausschu\u00df zu berufen, weil diese Zahl dem Ver-\nfassungs- und Rechtsausschu\u00df ausreichend erscheint und\neine relativ kleine Zahl auch die Arbeitsf\u00e4higkeit dieses\nAusschusses erleichtern wird.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 7 der Wahlordnung werden die Kandidaten f\u00fcr\ndie Wahl von den Parteien und politischen Vereinigungen\nvorgeschlagen, wobei die Anzahl der zu erbringenden\nVorschl\u00e4ge ebenfalls im Landtag festgelegt wird. Hierbei\nsind diejenigen Zahlen ma\u00dfgebend, die davon ausgehen,\nda\u00df bei den ehrenamtlichen Richtern f\u00fcr Strafsachen nicht\nzu unterscheiden ist zwischen Haupt-, Hilfs- und Jugend-\nsch\u00f6ffen. Dies ist aus dem Einigungsvertrag Ma\u00dfgabe\nBuchstabe p und Ma\u00dfgabe x der Anlage I, Kapitel III, Sach-\ngebiet A, Abschnitt III Nr. 1 zu entnehmen, welche die\nGrundregelung zu den ehrenamtlichen Richtern enth\u00e4lt.\nDie Verteilung der Anteile auf die einzelnen Parteien und\npolitischen Vereinigungen, wie sie Ihnen heute durch den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df vorgeschlagen wird,\nwurde unter Ber\u00fccksichtigung deren Gr\u00f6\u00dfe und politi-\nschen Gewichts vorgenommen.\n\nDa davon auszugehen ist, da\u00df nicht alle zu erwartenden\nVorschl\u00e4ge der einzelnen Parteien den gesetzlichen Vor-\naussetzungen entsprechen werden und au\u00dferdem der\nLandtag bei der abschlie\u00dfenden Wahl der ehrenamtlichen\nRichter eine Auswahlm\u00f6glichkeit haben sollte, ist der Er-\nstellung des Verteilerschl\u00fcssels eine Berechnung zugrunde\ngelegt, die vom Anderthalbfachen der erforderlichen Zahl\nvon ehrenamtlichen Richtern ausgeht.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 der Wahlordnung mu\u00df der Landtag be-\nschlie\u00dfen, zu welchen Terminen die Wahl der ehrenamtli-\nchen Richter erfolgt. Die in dieser Vorschrift genannte Frist\nlief urspr\u00fcnglich am 15. Januar 1991 ab. Sie wurde jedoch\ndurch Artikel 7 Absatz 25 des Rechtspflegevereinfachungs-\ngesetzes vom 30. Oktober 1990 bis zum 30. Juni dieses Jah-\nres verl\u00e4ngert.\nUm dem Wahlausschu\u00df die Einhaltung der gesetzlichen\nFristen zu erm\u00f6glichen, sollte nach Auffassung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses der Wahltermin in den letz-\nten Junitagen liegen. Daher auch der entsprechende\nterminliche Vorschlag.\nWie schon ausgef\u00fchrt, hat der Landtag Vertrauensperso-\nnen in den Wahlausschu\u00df zu w\u00e4hlen. Die Personen, die\ngenannt wurden, sind von den kenntlich gemachten Par-\nteien bzw. Vereinigungen in Vorschlag gebracht worden.\nUm dem Wahlausschu\u00df die Einhaltung der gesetzlichen\nFrist zu erm\u00f6glichen, bitten wir als Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df nochmals, heute die Wahl der 8 vorge-\nschlagenen Vertrauenspersonen f\u00fcr den Wahlausschu\u00df\nvorzunehmen. Dazu liegt Ihnen der entsprechende Be-\nschlu\u00dfvorschlag mit Drucksache 140A vor. Wir bitten je-\ndoch noch um folgende Korrektur:\nAuf Beschlu\u00dfempfehlung Drucksache 1/140A unter Buch-\nstabe B mu\u00df der Name ,,Angelika Schneider, Friedrich-\nWolf-Stra\u00dfe, Dresden\u201c, richtig hei\u00dfen: ,,Angela Schneider,\nWilhelm-Wolf-Stra\u00dfe 10, 9033 Chemnitz\u201c.\nDer Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df empfiehlt die An-\nnahme dieser Vorlage.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich schlage\nvor, die Fraktionen sprechen in der Reihenfolge: CDU,\nSPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., Linke Liste/PDS.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie\nmir zu Anfang, da\u00df ich aus dem Gerichtsverfassungsge-\nsetz \u00a7 44 der alten DDR zitiere: ,,Richter und Sch\u00f6ffe kann\nnur sein, wer dem Volk und seinem sozialistischen Staat\ntreu ergeben ist.\u201c Dieses Zitat, werte Kollegen, am Anfang,\num vielleicht etwas die Medidation zu f\u00f6rdern \u00fcber den\nQualit\u00e4tssprung, den unsere Gerichtsbarkeit und unsere\nRechtsprechung getan hat im Vergleich zu den zur\u00fccklie-\ngenden Jahrzehnten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n521\n\n\n\nWenn wir heute die Wahlordnung zum Richtergesetz vom\n1. 9. 1990 beschlie\u00dfen, dann hat der Freistaat Sachsen wie-\nder ein gutes St\u00fcck Wegstrecke zur\u00fcckgelegt in Richtung\nRechtsstaatlichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie mein Vorredner, Herr Bartl, schon sagte, sind auch\nwir in Sachsen durch den Einigungsvertrag verpflichtet,\nehrenamtliche Richter f\u00fcr Strafsenate und Verfassungssa-\nchen an den Bezirksgerichten zu w\u00e4hlen. Mir gef\u00e4llt das\nsehr gut, denn dadurch k\u00f6nnen Lebenspraxis und gesun-\nder Menschenverstand in die Verfahren einflie\u00dfen.\nErfreulich ist, da\u00df im zust\u00e4ndigen Fachausschu\u00df Einm\u00fc-\ntigkeit erzielt wurde \u00fcber die Nominierung der Vertrauen-\nspersonen, wie sie Ihnen in der Drucksache vorliegt. Da\nhatte Herr Bartl schon eine Korrektur angebracht. Ich\nm\u00f6chte die zweite hier anbringen. Die erste der verzeich-\nneten Personen hei\u00dft nicht ,,Robert Koksch\u201c, sondern ,,Dr.\nNorbert Koksch\u201c. F\u00fcr die Stenografen bitte hier der genaue\nName.\nDie gleiche Einm\u00fctigkeit konstatierten wir f\u00fcr den im An-\nhang zur Vorlage befindlichen Verteilerschl\u00fcssel. Dieser\ngeht von den St\u00e4rkeverh\u00e4ltnissen bei den letzten Wahlen\naus, also letztlich von dem politischen Gewicht der Partei-\nen.\nMeine Damen und Herren! Obwohl in der Wahlordnung\nzum Richtergesetz keine Regelung \u00fcber die Zahl der Kan-\ndidaten enthalten ist, geht die Drucksache \u2013 es wurde\nschon gesagt \u2013 von der 1 1/2fachen Anzahl der letztlich\nerforderlichen Personen aus. Das erm\u00f6glicht eine echte\nAuswahl durch unsere Vertrauenspersonen. Die Zusam-\nmensetzung des Wahlausschusses ist folgende, und hier\nm\u00f6chte ich Herrn Bartl noch etwas erg\u00e4nzen, wenn Sie es\ngestatten: Er umfa\u00dft die 8 von uns im Landtag zu w\u00e4hlen-\nden Vertrauenspersonen. Weiter geh\u00f6ren zu diesem\nWahlausschu\u00df die drei Pr\u00e4sidenten der Bezirksgerichte.\nDas sind Dr. Kapmann, Dresden, die Herren Ign\u00e8, Chem-\nnitz, und Schuchardt, Leipzig. Hinzu kommt au\u00dferdem\nder von der Staatsregierung benannte Vertreter, Herr Frey.\nHerr Frey sitzt hier und ist Vorsitzender der Senate f\u00fcr\nSozialrecht.\nMeine Damen und Herren! Ich stimme der betreffenden\nVorlage auch im Namen meiner Fraktion, der CDU, zu\nund bitte Sie alle, das gleiche zu tun, um die Wahl unserer\nehrenamtlichen Richter am 20. Juni 1991 zu erm\u00f6glichen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. \u2013 Als n\u00e4chste bitte die\nFraktion der SPD, Prof. Dr. Marcus.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Herr Pr\u00e4sident, Herr Ministerpr\u00e4-\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Unsere\nFraktion stimmt dieser Beschlu\u00dfempfehlung ohne Wenn\nund Aber zu. Wir freuen uns dar\u00fcber, da\u00df mit dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung und ihrer Verwirklichung in der Tat\nein, wie manche vielleicht meinen, kleiner Schritt, ich mei-\nne: ein erheblicher Schritt vorw\u00e4rts getan wird in der Er-\nrichtung eines Rechtsstaates in Sachsen.\n\n(Beifall)\n\nIch habe selbst vier Jahre nach den entsprechenden Geset-\nzen Baden-W\u00fcrttembergs die T\u00e4tigkeit eines ehrenamtli-\nchen Richters ausge\u00fcbt. Ich bin selbst in entsprechenden\nWahlaussch\u00fcssen gewesen und habe von daher Erfah-\n\nrung, da\u00df dieses System funktioniert, da\u00df es gut ist. Ich bin\nimmer daf\u00fcr zu differenzieren, was wir \u00fcbernehmen von\nden alten Bundesl\u00e4ndern. Ich will sagen, die Hauptschule\nzu \u00fcbernehmen ist nicht gut. Aber dieses System zu \u00fcber-\nnehmen, ist gut. Es hat sich bew\u00e4hrt. Ich habe zu meiner\nFreude festgestellt, da\u00df in meinem Wahlkreis Pirna ein\ngro\u00dfes Interesse da ist in der Bev\u00f6lkerung, die Positionen,\ndie Funktionen ehrenamtlicher Sch\u00f6ffen und Richter wahr-\nzunehmen. Wir sind ja mitten in diesem Proze\u00df drin; die\nKreisgerichte sind entsprechend schon ,,versorgt\u201c, wir\nm\u00fcssen das hier an einer sehr wichtigen Stelle noch nach-\nholen.\nWenn ich r\u00fcckblickend betrachte, wo die Verheerungen\ndes alten Systems am schrecklichsten gewesen sind, f\u00e4llt es\nnat\u00fcrlich schwer zu gewichten. Aber ich bin der Meinung,\nda\u00df im Bereich der dritten Gewalt die Verheerungen \u2013 so\nw\u00fcrde ich gewichten \u2013 am schlimmsten gewesen sind.\n\n(Beifall)\n\nUnd deswegen sage ich auch, da\u00df wir mit diesem Vorgang\neinen betr\u00e4chtlichen Schritt auf die Neugestaltung eines\nRechtsstaates hin tun. Ich freue mich dar\u00fcber und w\u00fcn-\nsche dem s\u00e4chsischen Volk und seinen Sch\u00f6ffen und eh-\nrenamtlichen Richtern, da\u00df es mit ihnen gute Erfahrungen\nmacht. Ich glaube daran.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich rufe nun\ndie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident, meine Damen und Herren! Der Standpunkt der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zur Beschlu\u00dfempfehlung ist\nfolgender:\nDer Termin 20. Juni \u2013 ich fange bei A 3 an \u2013 erscheint uns\nrecht zweckm\u00e4\u00dfig. Da ist laut Sitzungsplan sowieso eine\nLandtagssitzung vorgesehen. Der Termin erscheint uns\ngut gew\u00e4hlt.\nZu der Nummer 2 m\u00f6chte ich sagen, da\u00df wir der Auffas-\nsung sind, der Verteilungsschl\u00fcssel \u2013 umseitig auf der Be-\nschlu\u00dfvorlage abgedruckt \u2013 entspricht etwa unserer\nAuffassung nach dem politischen Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis, wie es\nsich aus den Wahlergebnissen ableiten l\u00e4\u00dft. Wir k\u00f6nnen\ndem so zustimmen.\nZu der Nummer A 1 der Beschlu\u00dfempfehlung m\u00f6chte ich\nsagen, da\u00df hier der Spielraum zwischen 8 und 10 Personen\nm\u00f6glich war und uns die Zahl 8 durchaus als geeignet\nerscheint.\nDas entscheidende Problem, damit diese Richterwahlaus-\nsch\u00fcsse auch demokratisch funktionieren k\u00f6nnen, ist nach\nmeiner Kenntnis aus der Arbeit der schon funktionieren-\nden Richterwahlaussch\u00fcsse eigentlich das, da\u00df auch alle\ngew\u00e4hlten Mitglieder dieser Aussch\u00fcsse in die Arbeit ein-\nbezogen werden und nicht eine Arbeitsgruppe sich an die\nArbeit macht und ein Teil der gew\u00e4hlten Vertreterinnen\nund Vertreter einfach nicht einbezogen wird. Aber ich den-\nke, das l\u00e4\u00dft sich hier in dieser Beschlu\u00dfempfehlung nicht\nregeln, sondern ich w\u00fcrde das als Bitte an den Vertreter\nder Regierung und an alle Mitglieder des Ausschusses\nweitergeben.\nDamit k\u00f6nnen wir der Beschlu\u00dfempfehlung, Teil A, hier\nzustimmen. Teil B d\u00fcrfte diesmal ohne Streitigkeiten den\nAnforderungen einer Personenwahl gen\u00fcgen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n522\n\n\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Allgemeiner schwacher Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte die\nFraktion der F.D.P. Aha, Dr. Kr\u00f6ber selbst.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Heute tun wir mit dieser Entschei-\ndung, die wir treffen, einen Schritt zur weiteren Demokra-\ntisierung der Justiz in unserem Land Sachsen. Es wurde\neigentlich von allen Rednern in ihren Darlegungen zum\nAusdruck gebracht, da\u00df es hier um ein Gebiet geht, das bei\nunseren Menschen besonders sensibilisiert empfunden\nwird. Das hei\u00dft, es ist eine unabdingbare Voraussetzung\nf\u00fcr eine Demokratie, da\u00df die B\u00fcrger zu ihrer Justiz Ver-\ntrauen haben. Wie schwierig dieser Proze\u00df auf der Berufs-\nrichterebene sich vollzieht, erleben wir tagt\u00e4glich.\nWenn wir diesen Weg jetzt beschreiten, um die ehrenamt-\nlichen Richter, die ja bei der Urteilsfindung auf der Grund-\nlage des Gerichtsverfassungsgesetzes gleichberechtigte\nRichter sind, zu w\u00e4hlen, wenn wir hier diese Vorausset-\nzungen schaffen, so schaffen wir damit zugleich einen\nAusgangspunkt gegen\u00fcber unserer Bev\u00f6lkerung, da\u00df sie\nwieder zur Justiz Vertrauen haben kann. Und das ist viel-\nleicht das wichtigste an dieser heutigen Beratung und Ent-\nscheidung: da\u00df sich in diesen Proze\u00df jetzt nicht nur die\nBerufsjuristen einordnen, sondern auch die M\u00e4nner und\nFrauen, die bereit und willens sind, die neuen Prinzipien\nder Rechtsstaatlichkeit durch ihre Urteilsspr\u00fcche f\u00fcr alle\nunsere B\u00fcrer sichtbar zu machen.\nDie F.D.P. stimmt demzufolge der Beschlu\u00dfempfehlung\nvollinhaltlich zu.\nDanke.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion hat die\nFraktion der Linken Liste/PDS das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Unbestritten kommt dem\nAufbau der Justizorgane und funktionierender Gerichte\nals \u2013 wie Herr Prof. Marcus schon sagte \u2013 dritter Gewalt \u2013\nvor der vierten, der Presse \u2013 in einem demokratischen\nStaatswesen generell gro\u00dfe Bedeutung zu. Die Aktualit\u00e4t\nerw\u00e4chst auch aus den hohen Erwartungen, die unsere\nB\u00fcrger an unseren, an diesen Rechtsstaat stellen.\nDie Wahl ehrenamtlicher Richter ist dazu ein wichtiger\nSchritt. Wir d\u00fcrfen aber nicht \u00fcbersehen, da\u00df sie nur in\nden Entscheidungs- oder den Rechtsprechungsproze\u00df ein-\ngreifen k\u00f6nnen, wenn schnellstens die Besetzung der Ge-\nrichte mit ordentlichen Richtern nach den rechtsstaatlichen\n\nGrunds\u00e4tzen und unter Einbeziehung aller Richter, die im\nErgebnis einer Einzelfallpr\u00fcfung daf\u00fcr in Frage kommen,\nerfolgt.\nEin demokratisches Gerichtswesen bedeutet f\u00fcr uns nicht\nzuletzt, da\u00df bei der Wahl der ehrenamtlichen Richter auch\ndas Repr\u00e4sentationsprinzip nach demokratischen Ge-\nsichtspunkten zum Tragen kommt. Das schlie\u00dft neben der\nGleichstellung der Geschlechter auch soziale, berufliche,\naltersm\u00e4\u00dfige und politische Aspekte ein. Das alles in\neinem Gesetz zu verankern, w\u00fcrde sicher den Text \u00fcber-\nfrachten. Deshalb sollte es \u2013 ein Gebot der politischen Kul-\ntur \u2013 hier selbstverst\u00e4ndlich sein und sollten\nvorgeschlagene ehrenamtliche Richter ausschlie\u00dflich nach\nFachkompetenz, Loyalit\u00e4t und Akzeptanz beurteilt wer-\nden und nicht nach Parteizugeh\u00f6rigkeit.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS stimmt dem Beschlu\u00dfent-\nwurf zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall vor allem bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Damit haben\nwir die Aussprache abgeschlossen, und wir kommen zur\nAbstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses.\nDer Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df hat also den Vor-\nschlag gemacht, da\u00df mit einer Abstimmung durch Hand-\nzeichen \u00fcber diese Beschlu\u00dfempfehlung abgestimmt wird.\nDamit wird mit dem gleichen Verfahren auch \u00fcber die per-\nsonelle Besetzung abgestimmt. Ich gehe davon aus, da\u00df\nalle Fraktionen der Sache zugestimmt haben und wir das\nin dieser Weise machen k\u00f6nnen. \u2013 Es erhebt sich kein Wi-\nderspruch.\nIch m\u00f6chte deshalb die Abgeordneten fragen: Wer mit der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses zur Bildung des Wahlausschusses f\u00fcr ehrenamtli-\nche Richter bei den Bezirksgerichten und der personellen\nBesetzung durch Dr. Norbert Koksch, Kay Reimann, Dr.\nBernd Kunzmann, Angela Schneider, Dr. Dagmar Urbans-\nki, Dr. Manfred Winkelmann, Peter Finke, Prof. Dr. Wolf-\ngang Marcus einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vier\nStimmenthaltungen ist die Vorlage so beschlossen. Danke\nsch\u00f6n.\nDamit treten wir in eine Pause von 20 Minuten ein.\n\n(Unterbrechung von 16.19 Uhr bis 16.43 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir setzen unsere Beratungen fort. Ich rufe jetzt auf\nden\n\nPunkt 6 der Tagesordnung:\n2. Lesung ,,Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder\n\ndes S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\u201c, \nDrucksache 1/36\n\nDazu liegen Ihnen des weiteren die Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Verfasssungs- und Rechtsausschusses als Drucksache\n1/136 a in ver\u00e4nderter Fassung, der Bericht des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses als Drucksache 1/136 b, der\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion SPD in der Drucksache\n\n1/157 und der \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/174 vor.\nGestatten Sie mir hier einen Hinweis. Ich darf zu Drucksa-\nche 1/136 a in ver\u00e4nderter Fassung darauf aufmerksam\nmachen, da\u00df auf Seite 19, Zeile 6, versehentlich einige\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n523\n\n\n\nW\u00f6rter ausgelassen worden sind, und zwar ist nach dem\nWort ,,angeh\u00f6ren\u201c einzuf\u00fcgen: ,,Absatz 1, Satz 2, \u00a7 17 Abs.\n3 sowie \u00a7 30 Abs. 1, die \u00a7\u00a7 31, 32, 34 und 35\u201c.\nAuf Seite 20 mu\u00df es in \u00a7 39 Abs. 2, Zeile 5, wie folgt richtig\nhei\u00dfen: ,,Dienst- oder Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis\u201c anstatt\n,,Dienst- und Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis\u201c. Hier kommt es\nauf das ,,oder\u201c an; ,,oder\u201c ist richtig.\nZun\u00e4chst erh\u00e4lt der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df das\nWort. Danach werden die Fraktionen in der Reihenfolge\nF.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS, SPD und\nCDU sprechen. Die Redezeit ist auf 5 Minuten festgelegt.\nIch bitte jetzt Herrn Dr. Kr\u00f6ber, f\u00fcr den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df das Wort zu ergreifen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Auf der heutigen Ta-\ngesordnung steht die Verabschiedung des Gesetzes \u00fcber\ndie Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtages (Abgeordnetengesetz). Ich darf als Berichter-\nstatter des Ausschusses f\u00fcr Verfassung und Recht ein-\ngangs bemerken, da\u00df an diesem Gesetz \u00fcber einen\nl\u00e4ngeren Zeitraum sehr intensiv gearbeitet wurde. Und es\nist mir ein Bed\u00fcrfnis, hier von dieser Stelle insbesondere\ndenjenigen zu danken, die durch ein gro\u00dfes Engagement\nund eine sehr differenzierte substantielle Mitarbeit und\nMitwirkung dazu beigetragen haben, da\u00df doch nach einer\nrelativ kurzen Zeit dieses Gesetz dem Hohen Hause verab-\nschiedungsreif hier vorgelegt werden kann.\nIch meine damit die vom Pr\u00e4sidium des Landtages einge-\nsetzte Rechtsstellungskommission, die pers\u00f6nliche Mitwir-\nkung unseres Landtagspr\u00e4sidenten sowie die wertvolle\nHilfe durch Gutachten und geeignete Unterst\u00fctzung in\nden nicht immer ganz einfachen Formulierungen seitens\ndes Vertreters des Justizministeriums des Freistaates Sach-\nsen, Herrn Dr. R\u00fchmann, der ja heute in unserer Runde\nweilt.\n\n(Beifall)\n\nDie demokratische Struktur des Freistaates Sachsen basiert\nauf dem Prinzip der Gewaltenteilung. Dies bedeutet, da\u00df\nes eine klare rechtliche Grundlage f\u00fcr die Stellung der frei\ngew\u00e4hlten Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages ge-\nben mu\u00df. Dieses Gesetz, das Ihnen hier vorliegt, gibt nun-\nmehr die Rechte und Pflichten wieder, die f\u00fcr diese frei\ngew\u00e4hlten Abgeordneten zur Anwendung kommen. Dabei\nbindet dieses Gesetz an die demokratischen s\u00e4chsischen\nTraditionen an, die sich seit Anfang des 19. Jahrhunderts\nund sp\u00e4ter in der Weimarer Demokratie entwickelt haben,\nund nutzt die gewonnenen Erfahrungen der alten Bun-\ndesl\u00e4nder. Die diesbez\u00fcgliche N\u00e4he zu dem Abgeordne-\ntengesetz des Landes Baden-W\u00fcrttemberg sollte nicht\nunerw\u00e4hnt bleiben.\nDas heute zur Abstimmung stehende Gesetz stellt den lo-\ngischen Endpunkt der Entwicklung dar, die durch die\nfriedliche Umw\u00e4lzung in der damaligen DDR im Sp\u00e4t-\nherbst 1989 begonnen wurde und in die ersten freien Wah-\nlen in unserem Land Sachsen einm\u00fcndete.\nDer Text des Gesetzes liegt allen Mitgliedern des Hohen\nHauses vor, dazu gleichzeitig die schriftliche Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschus-\nses des S\u00e4chsischen Landtages. Ich kann weiter mitteilen,\nda\u00df die von den verschiedenen Aussch\u00fcssen, insbesondere\nvom Finanzausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages, gegebe-\nnen Hinweise in wesentlichen Punkten eingearbeitet wur-\nden.\n\nIch darf mich bei meinen Darlegungen zusammenfassend\ndarauf beziehen, da\u00df im ersten Teil des Gesetzes die\nRechtsstellung der Abgeordneten behandelt wird, das\nhei\u00dft, es wird in diesem Abschnitt klargestellt, da\u00df das\nRecht und der Schutz der freien Mandatsaus\u00fcbung gesi-\nchert wird, um damit auch die Unbeeinflu\u00dfbarkeit eines\njeden Abgeordneten rechtlich sichtbar zu machen und ihn\nvor allen daraus resultierenden Beeintr\u00e4chtigungen seiner\nUnabh\u00e4ngigkeit rechtlich zu sch\u00fctzen und insoweit seinen\nEntscheidungsspielraum sicher zu gew\u00e4hrleisten.\nZu diesem ersten Teil gab es ein Minderheitsvotum inner-\nhalb des Ausschusses, und zwar lag ein Antrag der F.D.P.-\nFraktion vor in der Richtung, in diesem Abschnitt einen\nTatbestand des ruhenden Mandates aufzunehmen. Der\nAusschu\u00df hat diesem Antrag der F.D.P. aus verfassungs-\nrechtlicher Betrachtungsweise nicht zugestimmt. Nach wie\nvor ist jedoch die Fraktion der F.D.P. der Meinung, da\u00df die\nFrage des Ruhens des Mandates unter den neuen Bedin-\ngungen auch zu neuen \u00dcberlegungen Anla\u00df geben mu\u00df,\ninsbesondere im Zusammenhang mit der gesetzwidrigen\nT\u00e4tigkeit der Staatssicherheit in den vergangenen 40 Jah-\nren, da\u00df neue Ausgangspunkte geschaffen werden m\u00fcs-\nsen, um diese damit verbundenen Problemstellungen nicht\npermanent in die parlamentarische Arbeit hineintragen zu\nlassen.\nDer Standpunkt der Fraktion wurde abgelehnt. Die F.D.P.\nist eine demokratische Partei und beugt sich der Mehr-\nheitsentscheidung des Ausschusses.\nIm zweiten Teil des Gesetzes werden die Grunds\u00e4tze der\nEntsch\u00e4digung der Abgeordneten und die Frage ihrer Ver-\nsorgung behandelt. Auch diese Regelung dient letztlich\nder Unabh\u00e4ngigkeit der Abgeordneten, damit sie nicht\nm\u00f6glicherweise aus \u00f6konomischen Zw\u00e4ngen in die Ab-\nh\u00e4ngigkeit auch au\u00dferparlamentarischer Gremien oder\nDritter gelangen k\u00f6nnen.\nL\u00e4ngere Diskussionen gab es verst\u00e4ndlicherweise um die\nFrage der H\u00f6he der Grundentsch\u00e4digung, der sogenann-\nten Di\u00e4ten. Hier war es ein \u00fcbereinstimmender Stand-\npunkt innerhalb des Ausschusses, da\u00df bei der Festlegung\nder Grundentsch\u00e4digung die tats\u00e4chliche wirtschaftliche\nStruktur des Landes in der Gesamtheit mit Beachtung zu\nfinden hatte. Ausgangspunkt f\u00fcr diese Betrachtung ist\ndabei der Umstand, da\u00df der gesamte Entsch\u00e4digungsbe-\ntrag in H\u00f6he von 3500 DM in vollem Umfang der Ver-\nsteuerung unterliegt, und zwar in beiden Ebenen. In\nbeiden Ebenen. Das hei\u00dft, da\u00df damit sowohl der Arbeitge-\nber- wie Arbeitnehmeranteil in die Steuer einzubeziehen\nist.\nIn den Ausschu\u00dfberatungen wurden nat\u00fcrlich Vergleiche\nauch zu den alten Bundesl\u00e4ndern angestellt, und wir k\u00f6n-\nnen etwa sagen, da\u00df die Durchschnittsgr\u00f6\u00dfe bei ca. 53 %\nliegt. Bei den neuen Bundesl\u00e4ndern hat zum Beispiel das\nLand Th\u00fcringen den gleichen Satz festgelegt, allerdings\nnicht f\u00fcr 12 Monate, sondern f\u00fcr 13 Monate. Es ist wahr-\nscheinlich noch ein festlicher Hintergrund gesehen wor-\nden, den die Sachsen nicht entdeckt haben. Bitte, Sie\nwollen dabei beachten, da\u00df mit dieser Regelung im Abge-\nordnetengesetz die Abgeordneten nicht an einer m\u00f6glichen\npositiven Wirtschaftsentwicklung w\u00e4hrend eines laufen-\nden Jahres partizipieren k\u00f6nnen. Die Regelung basiert dar-\nauf, da\u00df jeweilige Erh\u00f6hungen durch den Pr\u00e4sidenten im\nHaushaltsplan immer erst f\u00fcr das n\u00e4chstfolgende Jahr auf-\ngenommen werden k\u00f6nnen, so da\u00df hier also auch ein Rela-\ntionsproblem sichtbar gemacht wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n524\n\n\n\nNeben diesen Di\u00e4ten enth\u00e4lt das Gesetz die Regelung zur\nErstattung von Aufwendungen. Nach l\u00e4ngeren Diskussio-\nnen innerhalb des Ausschusses wurde \u00dcbereinstimmung\ndahingehend erzielt, da\u00df von den \u00f6ffentlichen Verkehrs-\nmitteln lediglich die Eisenbahn kostenlos benutzt werden\ndarf. Alle anderen \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel m\u00fcssen\nvom Abgeordneten genauso bezahlt werden wie von\njedem B\u00fcrger. Insoweit stehen die s\u00e4chsischen Landtags-\nabgeordneten im Vergleich zu Landtagsabgeordneten in\nanderen L\u00e4ndern schlechter da.\nDas Gesetz enth\u00e4lt im \u00a7 8 eine gesonderte Regelung, wo-\nnach der Landtagspr\u00e4sident berechtigt ist, bei Nichtwahr-\nnahme von Pflichten seitens Abgeordneter entsprechend\nK\u00fcrzungen vorzunehmen.\nIm dritten Teil des Gesetzes befindet sich die Regelung\ndar\u00fcber, da\u00df Angeh\u00f6rige des \u00f6ffentlichen Dienstes Mit-\nglieder des Landtages sein k\u00f6nnen. Und dabei ist zu\nbemerken, da\u00df es zu der mehrheitlich im Ausschu\u00df getrof-\nfenen Regelung ein Minderheitsvotum seitens der SPD\ngibt. Sie wurden bereits vom Pr\u00e4sidenten darauf hingewie-\nsen, da\u00df deshalb mit einer gesonderten Drucksache ein\nentsprechender \u00c4nderungsantrag heute noch zu behan-\ndeln ist. Bei dieser Auffassung, die von der Mehrheit des\nAusschusses nicht getragen wurde, ging man davon aus,\nda\u00df nur leitende Beamte h\u00f6herer und mittlerer Landesbe-\nh\u00f6rden sowie Angestellte in vergleichbarer Stellung Mit-\nglieder des Landtages sein k\u00f6nnen.\nZum anderen wurde in Abweichung von der Rechts-\nstellungskommission der Standpunkt eingenommen, da\u00df\nBundesbedienstete und Soldaten der Bundeswehr durch-\naus Mitglieder des Landtages sein k\u00f6nnen. Zu diesem\nmehrheitlichen Standpunkt wird dann das Minderheitsvo-\ntum seitens der SPD selbst hier begr\u00fcndet werden. Kurz\nzusammengefa\u00dft bedeutet es, da\u00df die SPD der Meinung\nist, da\u00df auch f\u00fcr die B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te die Frage\nder Unvereinbarkeit anders zu bewerten ist, und sie wird\ndiesen ihren Standpunkt nochmals besonders begr\u00fcnden.\nZusammenfassend ist also zu bemerken, da\u00df der Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df \u00fcbereinstimmend zu der Auf-\nfassung gekommen ist, das vorliegende Gesetz f\u00fcr den frei\ngew\u00e4hlten Landtag des s\u00e4chsischen Volkes als Arbeits-\ngrundlage vorzustellen und die Annahme zu empfehlen.\nMit diesem Gesetz werden die Abgeordneten in die Lage\nversetzt, die Ihnen \u00fcbertragenen Mandate, den damit zum\nAusdruck gebrachten W\u00e4hlerwillen vollinhaltlich erf\u00fcllen\nzu k\u00f6nnen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter der\nF.D.P., das Wort zu nehmen. Hat sich damit die Stellung-\nnahme der F.D.P. erledigt. \u2013 Ja? \u2013 Dann bitte ich den Ver-\ntreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich denke, da\u00df es sich\nhierbei um ein Gesetz handelt, \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, den Namen anzugeben, \u00f6ffent-\nlich.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Donner.\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn man so einen sch\u00f6nen Namen hat,\nkann man das ruhig sagen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich denke, da\u00df es sich hierbei um ein\nGesetz handelt, das zumindest bisher, aber es wird auch in\nder Zukunft f\u00fcr eine Weile anhalten, so intensiv wie kein\nanderes diskutiert worden ist zwischen allen Abgeordne-\nten, da es ja jeden und jede sehr intensiv betrifft. Die Ver-\nhandlungen im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df waren\nrecht kompliziert, auch dadurch, da\u00df ein Teil inhaltliche\nAbstimmungen in der Rechtsstellungskommission des\nLandtagspr\u00e4sidiums erfolgt sind und mitunter dann doch\nder Informationsflu\u00df ein bi\u00dfchen schwierig war. Ich denke\naber, da\u00df uns insgesamt heute ein Gesetz zur Verabschie-\ndung vorliegt, das einerseits ausgesprochen kompliziert ist\n\u2013 das spiegelte sich in der Verhandlung wider \u2013, und ande-\nrerseits jetzt aber durchaus insgesamt, so ist mein Ein-\ndruck, hier angenommen werden kann von einer\n\u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit des Landtages.\n\u00dcber einzelne Probleme und Fragestellungen, bei denen\nim Ausschu\u00df der Konsens bzw. ein Kompromi\u00df nicht ge-\nfunden werden konnte, geben der Bericht Auskunft sowie\ndie vorliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge wie auch der eben\nverklungene Bericht von Herrn Kr\u00f6ber, f\u00fcr den ich mich\nhier noch einmal ausdr\u00fccklich bedanken mu\u00df. Ich denke,\nes ist eine hervorragende Darstellung des Verhandlungs-\nganges gewesen. Auch der schriftliche Bericht, denke ich,\ngen\u00fcgt den Anforderungen, die sich aus der Gesch\u00e4ftsord-\nnung ergeben.\nLassen Sie mich auf ein Problem hinweisen, das uns beson-\nders am Herzen liegt. Die \u00a7\u00a7 8 und 9, wenn Sie bitte\naufschlagen wollen, regeln die Anwesenheitspflicht der\nLandtagsabgeordneten, deren Mandat von Grund auf frei\nist, und bedrohen Fehlen bzw. \u2013 ja doch, bedrohen Fehlen\nbei Landtagssitzungen, Ausschu\u00dfsitzungen, Sitzungen der\nGremien bis hin zu Fraktionssitzungen und deren Arbeits-\nkreisen mit Bu\u00dfen bzw. stellen Belohnungen in Aussicht.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist grunds\u00e4tzlich der Auf-\nfassung, da\u00df \u00fcber diesen Regelmechanismus der \u00a7\u00a7 8 und\n9 ein Anliegen angestrebt wird, was einerseits nach unse-\nrer Auffassung selbstverst\u00e4ndlich sein sollte, auch gemein-\nhin ist, andererseits zus\u00e4tzlich verst\u00e4rkt wird durch die\nVerpflichtung, seine ganze Kraft dem Wohle des Volkes zu\nwidmen \u2013 Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 3 Abs. 3. Wir haben ge-\nmeinsam hier diese Verpflichtung gesprochen.\nNebenbei bemerkt m\u00f6chte ich sagen, da\u00df, wenn ich an\nmein Studium denke, mir etwas \u00fcbel aufst\u00f6\u00dft, da\u00df es f\u00fcr\ndie \u00fcber 40 verschiedenen Lehrf\u00e4cher ein einziges Lehr-\nfach gegeben hat, wo eine Anwesenheitspflicht aufgrund\nvon Anwesenheitslisten und Restriktionen durchgesetzt\nwerden mu\u00dfte.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nDie Mehrheit dieses Hauses \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\nich denke, es ist bekannt, um welches Lehrgebiet es geht.\n\n(Zuruf von der CDU: Ist es! Ist es!)\n\nDie Mehrheit dieses Hauses, so scheint mir, traut den Ab-\ngeordneten offensichtlich nicht zu, selbst verantwortlich\n\u00fcber die Teilnahme an Ausschu\u00dfsitzungen, Sitzungen der\nGremien, Fraktionen, Arbeitskreise \u2013 ich hatte es bereits\ngenannt \u2013 entscheiden zu k\u00f6nnen. Wichtiger erscheint\nunserer Fraktion jedoch nicht die Anwesenheit der Abge-\nordneten, sondern die pers\u00f6nliche Eignung, das hei\u00dft F\u00e4-\nhigkeit und Engagement, zu sein. Diese k\u00f6nnen durch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n525\n\n\n\nBu\u00dfgelder und Belohnungen sowieso nicht durchgesetzt\nwerden. Das l\u00e4\u00dft sich nur bei den n\u00e4chsten Landtagswah-\nlen durch Aufstellen auf die Liste bzw. bei der Wahl selbst\nkorrigieren.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas ist unsere Auffassung. Das ist auch in \u00dcbereinstim-\nmung mit der Freiheit des Mandats. Ich m\u00f6chte hier an-\nkn\u00fcpfen an eine Bemerkung von Herrn Biedenkopf heute\nfr\u00fch. Er sprach von Bevormundung, aber erstaunlicher-\nweise verwendete er das in der Vergangenheitsform. Un-\nserer Fraktion scheint hier heute, morgen und zuk\u00fcnftig\ndringender Handlungsbedarf zu sein, meine werten Da-\nmen und Herren, also die Bevormundung endlich abzu-\nschaffen.\nAbgeordnete, die sich f\u00fcr ihre Oppositionsreden von\nHerrn Biedenkopfs Ver\u00f6ffentlichung anregen lassen, gibt\nes nicht nur in unserer Fraktion, aber die Zeiten des Wider-\nspruchs zwischen Wort und Politik sind uns leider noch in\nzu enger Erinnerung.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend ein kurzes Zitat bringen: ,,Der\nMensch ist zur Freiheit bestimmt, verantwortlich zu ent-\nscheiden und zu handeln\u2026 Der Staat sichert und achtet\nden Freiheitsraum und die Selbstverantwortung des ein-\nzelnen.\u201c Das ist, etwas zusammengest\u00fcckelt, ein Zitat aus\neinem Verfassungsentwurf 1990 Leipziger Christdemo-\nkraten f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Ich bin immer wieder\n\u00fcberrascht, wie gemeinsame Grundlagen doch zu so un-\nterschiedlichen Konsequenzen f\u00fchren, sprich Reglementie-\nrung der Anwesenheitspflicht in den entsprechenden\nLandtags- und Fraktionsgremien oder Offenlassen.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, h\u00f6ren Sie endlich auf mit der Bevor-\nmundung m\u00fcndiger Menschen innerhalb und au\u00dferhalb\ndes S\u00e4chsischen Landtages! \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zur Sache! \u2013\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bin allerdings der\nMeinung, wenn diese \u00a7\u00a7 8 und 9 hier gestrichen werden\nw\u00fcrden, m\u00fc\u00dften wir entsprechend auch die Gesch\u00e4ftsord-\nnung ausgestalten, so da\u00df der Landtag unabh\u00e4ngig von\nder tats\u00e4chlich anwesenden Anzahl seiner Mitglieder hier\nbeschlu\u00dff\u00e4hig ist. Das gleiche gilt auch f\u00fcr die Abgeordne-\nten \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Donner! Darf ich Sie mal kurz un-\nterbrechen. Sie haben dann noch Gelegenheit, zu Ihrem\nAntrag zu sprechen. Ich w\u00fcrde Sie bitten, da\u00df Sie hier zum\nSchlu\u00df kommen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bin damit sowieso am\nEnde meiner Ausf\u00fchrungen.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, wenn ich das gewu\u00dft h\u00e4tte! \u2013 Ich bitte\njetzt den Vertreter der Linken Liste/PDS, das Wort zu neh-\nmen.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordneten! Die Tatsachen spre-\nchen eine beredte Sprache. Den Parlamentariern f\u00e4llt es\nleichter, Gesetze f\u00fcr andere zu machen als f\u00fcr sich selbst.\nDie zweite Lesung und den Beschlu\u00df des Abgeordneten-\ngesetzes auf die Tagesordnung des Landtages zu bekom-\n\nmen, war meiner Meinung nach eine schwere Geburt, und\nmeine Vorredner haben das eigentlich bekr\u00e4ftigt. Viele Ge-\nburtshelfer waren beteiligt und waren n\u00f6tig.\nNun ist es uns also gelungen, auf der 11. Tagung des\nLandtages das Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Ab-\ngeordneten zu behandeln. Ich bin der Meinung, es ist auch\nan der Zeit; denn von diesem Basisgesetz h\u00e4ngen doch ent-\nscheidend die Pflichten, die Rechte und damit verbunden\ndie Arbeitsf\u00e4higkeit der gew\u00e4hlten Abgeordneten dieses\nLandtages ab.\nIm wesentlichen k\u00f6nnen wir dem Beschlu\u00dfentwurf zu-\nstimmen. Allerdings bedauern wir, da\u00df der \u00c4nderungs-\nantrag der SPD zu \u00a7 29 Abs. 1 Satz 1 im vorliegenden\nEntwurf nicht schon ber\u00fccksichtigt wurde. Auch wir glau-\nben, da\u00df die rechtliche Stellung bestimmter Beamter mit\nDienstbez\u00fcgen im kommunalen Bereich, genannt werden\nim SPD-Antrag Landr\u00e4te, B\u00fcrgermeister und Beigeordnete\nvon Landkreisen und Gemeinden, auch wenn sie Wahlbe-\namte oder Beamte auf Zeit sind, nicht vereinbar ist mit\neinem Landtagsmandat.\nSicher hebt sich der Bereich der kommunalen Selbst-\nverwaltung nach der herrschenden Meinung von der\nparlamentarischen Demokratie ab. Die Grunds\u00e4tze repr\u00e4-\nsentativer Demokratie gelten aber hier wie dort. Insbeson-\ndere sehen auch wir die Gefahr, da\u00df die Chancengleichheit\nvon Kommunen und Landkreisen beeintr\u00e4chtigt wird.\nF\u00fcr uns nachvollziehbar ist auch die Auffassung, da\u00df die\nzeitliche Belastung eines kommunalen Spitzenbeamten mit\nden intensiven Verpflichtungen eines Landtagsabgeordne-\nten nicht in \u00dcbereinstimmung zu bringen ist.\nWie aus dem folgenden \u00a7 430 hervorgeht, ist ja mit dieser\nRegelung das passive Wahlrecht nicht eingeschr\u00e4nkt, son-\ndern der betreffende Personenkreis mu\u00df sich \u2013 wie \u00fcbri-\ngens alle Kandidaten \u2013 entscheiden zwischen Annahme\ndes Mandates oder Weiterf\u00fchrung des Amtes. Unter dieser\nSicht beantragen wir, \u00fcber den SPD-Antrag nochmals zu\nbefinden. Dabei w\u00e4re hilfreich, wenn sich betroffene Kom-\nmunalpolitiker dazu \u00e4u\u00dfern w\u00fcrden.\nF\u00fcr die Abgeordneten der Linken Liste/PDS ist das Gesetz\neine weitere Motivation zur konstruktiven Mitarbeit in die-\nsem Landtag im Interesse ihrer W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der SPD, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Rudorf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte einige Dinge, die hier\nschon gesagt worden sind, noch etwas in eine andere Rich-\ntung bringen, gerade die Frage eines Abzugs von Geldern\nbei Nichterscheinen und Nichtanwesenheit. Wir halten das\nin dieser abgeschw\u00e4chten Form, wie es bei uns praktiziert\nwird, f\u00fcr durchaus gerechtfertigt;\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\ndenn wenn das Plenum zu einem Drittel besetzt ist und\ndann \u00fcber Gesetze abgestimmt werden kann, dann ver-\nletzt das aufs sch\u00e4rfste die Regeln der Demokratie.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nWenn wir nicht mit einem kleinen Hebel an der Geldb\u00f6rse\narbeiten \u2013 ganz so ideal, das haben wir kennengelernt, ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n526\n\n\n\nder Mensch nicht geschaffen, da\u00df er nur nach Idealen\nleben kann.\n\n(Heiterkeit)\n\nDeswegen halten wir diese Sache der Gestaltung der Un-\nabh\u00e4ngigkeit und eines gewissen Entzuges von Geld bei\nDisziplinlosigkeit oder auch eine Minderverg\u00fctung bei\nKrankheitsf\u00e4llen f\u00fcr durchaus gerechtfertigt und sinnvoll,\num hier nicht nur die Arbeitsf\u00e4higkeit im Plenum, sondern\nbesonders in den Arbeitskreisen und Aussch\u00fcssen, in de-\nnen wir die eigentliche Arbeit machen, zu garantieren.\nIch m\u00f6chte auch noch sagen, warum wir uns so schwerge-\ntan haben. In der Volkskammer wurden wir als Arbeitneh-\nmer betrachtet, und die Volkskammerverwaltung hat diese\ns\u00e4mtlichen Dinge behandelt. Es war zu Beginn unserer T\u00e4-\ntigkeit hier \u00fcberhaupt noch nicht klar, da\u00df wir nun pl\u00f6tz-\nlich wie Selbst\u00e4ndige behandelt werden und alles selbst\nregeln m\u00fcssen. Da uns auch in den meisten F\u00e4llen nie-\nmand genau sagen konnte \u2013 weder in Bonn noch sonstwo\nim Finanzamt \u2013, wie das nun eigentlich l\u00e4uft, sind wir in\nviele Sackgassen gegangen und haben erst einmal fehler-\nhafte Dinge formuliert. Wir mu\u00dften uns auch erst noch auf\ndas Justizministerium st\u00fctzen, damit hier nicht irgendwel-\nche Dinge passieren, die dann anderen Gesetzen wider-\nsprechen, zum Beispiel Bundesgesetzen, die wir nun\neinmal nicht alle auswendig wissen. Das ist ja ganz nat\u00fcr-\nlich. Wir k\u00e4mpfen ja immer noch darum, da\u00df wir wenig-\nstens eine komplette Sammlung des Bundesgesetzblattes\nim Landtag haben.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nGestatten Sie, da\u00df ich jetzt noch zu unserem Antrag einiges\nsage. Dieser Antrag soll bekr\u00e4ftigen, da\u00df wir Abgeordnete\nhier Full-time-Jobs haben, da\u00df wir erkennen, da\u00df wir so\nviel zu tun haben, da\u00df wir an einer weiteren Stelle keine\nVollbesch\u00e4ftigung durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Das ist doch das\nWesentliche.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum einen ist es also so, da\u00df wir verhindern m\u00fcssen, da\u00df\naus der \u00f6ffentlichen Kasse an zweierlei Stellen volle Betr\u00e4-\nge gezahlt werden, und auf der anderen Seite m\u00fcssen wir\ngew\u00e4hrleisten, da\u00df wir die Anwesenheit hier sichern. Un-\nser Antrag geht auch in die Richtung, da\u00df wir hier voll-\nst\u00e4ndige Anwesenheit haben und sich die Abgeordneten\nmit voller Kraft f\u00fcr die Belange des Landtages einsetzen.\nIch kann mir nicht vorstellen, da\u00df ein so gebeutelter B\u00fcr-\ngermeister oder Landrat, wie es heute ist, noch einen Full-\ntime-Job hier vollbringen kann bei vollem Einsatz.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWir m\u00fcssen auch in der Zukunft denken, und wir m\u00fcssen\nvielleicht noch \u00fcber den Termin des Inkrafttretens disku-\ntieren. Aber wenn wir den Antrag der SPD nicht hinein-\nnehmen, dann wird f\u00fcr die n\u00e4chste Wahl ebenfalls wieder\nvorbestimmt, da\u00df auch B\u00fcrgermeister kandidieren k\u00f6n-\nnen, wieder im Landtag sind, und dann sprechen wir wie-\nder von der H\u00e4rte, ein solches Gesetz der Unvereinbarkeit\nzu schaffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Rudorf, Sie haben dann noch\nGelegenheit, zu Ihrem Antrag zu sprechen.\n\nDr. Rudorf, SPD: Ich w\u00fcrde es gleich in einem machen,\ndas w\u00fcrde dann ganz kurz sein.\n\nIch m\u00f6chte also auf dieser Basis daf\u00fcr pl\u00e4dieren, da\u00df wir\ndiesen Antrag annehmen, und wir k\u00f6nnen noch mit einer\ninterfraktionellen Abstimmung dar\u00fcber befinden, ob wir\nihn bei Verk\u00fcndung des Gesetzes am 1. Juni oder vielleicht\nam 1. September in Kraft setzen, so da\u00df \u00dcbergangsfristen\ngew\u00e4hrleistet sind.\nAber mindestens w\u00fcrden wir Sie bitten, darin mitzugehen,\nda\u00df wir das f\u00fcr den n\u00e4chsten Landtag festschreiben, damit\nwir dort diese Dinge voll regeln. H\u00e4rtef\u00e4lle, da\u00df sich ein\nB\u00fcrgermeister oder Landrat gemeldet und kandidiert hat,\nden Wahlkampf gemacht hat \u2013 das verstehen wir ja alles,\nda\u00df er sich jetzt zwischen diesen Dingen entscheiden mu\u00df.\nIm \u00fcbrigen: Die Leute, die zur Volkskammer kandidiert\nhaben, wu\u00dften alle nicht, da\u00df sie ihren Beruf aufgeben\nm\u00fcssen. Das haben wir dann w\u00e4hrend des Wahlkampfes\nerfahren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt um den Beitrag des Vertre-\nters der CDU, Herrn Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Unsere junge Demokratie baut auf dem Prinzip der\nGewaltenteilung auf, der Gewaltenteilung einmal zwi-\nschen der Bundesrepublik, unserem Freistaat, den Kom-\nmunen und den anderen Tr\u00e4gern der Selbstverwaltung,\nder Gewaltenteilung andererseits zwischen der gesetzge-\nbenden, der vollziehenden und der rechtsprechenden Ge-\nwalt. Die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Tr\u00e4ger dieser Gewalten\nbed\u00fcrfen der gesetzlichen Regelung. Der S\u00e4chsische Land-\ntag hat daher im vorigen Monat das S\u00e4chsische Richter-\ngesetz verabschiedet. Er besch\u00e4ftigt sich heute mit dem\nS\u00e4chsischen Abgeordnetengesetz. Ein Ministergesetz und\nein Beamtengesetz m\u00fcssen folgen.\nMeine Damen und Herren! Der Entwurf des Gesetzes \u00fcber\ndie Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtages mu\u00df daran gemessen werden, ob mit diesem\nGesetz die geeigneten Bedingungen f\u00fcr die Arbeit der ge-\nsetzgebenden Gewalt im System der Gewaltenteilung ge-\nsetzt werden. Der Berichterstatter Dr. Kr\u00f6ber hat zu Recht\ndarauf hingewiesen, da\u00df alle Bestimmungen des Entwur-\nfes \u2013 nicht nur der \u00a7 2 selbst \u2013 dem Schutz der freien Man-\ndatsaus\u00fcbung der Abgeordneten dienen.\nDie CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft es au\u00dferordentlich, da\u00df das\nAbgeordnetengesetz die Stellung der Mitglieder des Land-\ntages als Vertreter des ganzen Volkes und als nur ihrem\nGewissen unterworfene, an Auftr\u00e4ge und Weisungen nicht\ngebundene Abgeordnete sichert. Das Abgeordnetengesetz\ngew\u00e4hrleistet, da\u00df der Abgeordnete als Mitglied des Land-\ntages verantwortlich handeln kann und nicht als Be-\nstandteil von Parteien oder sogenannten Bewegungen\nkollektivistisch instrumentalisiert wird.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nDiese \u00dcberlegung ist es auch gewesen, die die Mitglieder\nder CDU im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df bewogen\nhat, den Antrag der F.D.P. mit abzulehnen, ein ruhendes\nMandat auf Beschlu\u00df bzw. mit Best\u00e4tigung durch eine\nFraktion einzuf\u00fchren. Die Freiheit der Mandatsaus\u00fcbung\nsoll weder durch politische Freunde noch durch politische\nGegner oder au\u00dferparlamentarische Gewalten einge-\nschr\u00e4nkt werden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Als Abgeordnete entscheiden\nwir im Abgeordnetengesetz auch \u00fcber die H\u00f6he unserer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n527\n\n\n\neigenen Entsch\u00e4digung. Das geschieht nicht willk\u00fcrlich,\nsondern  ist an die  H\u00f6chstrichterliche Entscheidung vom\n5. November 1975 \u2013 das Di\u00e4tenurteil \u2013 gebunden. Dennoch\nwird es in der \u00d6ffentlichkeit h\u00e4ufig als ,,Selbstbedienung\u201c\nder Parlamentarier verstanden. Gerade aus diesem Grunde\nist es notwendig, da\u00df wir uns hier jede nur m\u00f6gliche\nSelbstbeschr\u00e4nkung und \u00f6ffentliche Kontrolle auferlegen.\nHerr Kollege Dr. Donner, es geht in den Regelungen, die\nSie kritisiert haben, nicht um eine Bevormundung der Ab-\ngeordneten; es geht um eine K\u00fcrzung der Aufwandsent-\nsch\u00e4digung, und wenn ein Abgeordneter nicht zum\nPlenum kommt, zu den Sitzungen, in die Aussch\u00fcse usw.,\ndann hat er ja keinen Aufwand. Wof\u00fcr sollte er dann ent-\nsch\u00e4digt werden?\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen, da\u00df die H\u00f6he der\nAbgeordnetenentsch\u00e4digungen sowohl nach unserem Be-\nschlu\u00df vom 15. November vorigen Jahres als auch nach\ndem heute zu beschlie\u00dfenden Gesetz das Ergebnis von\nKompromissen ist. Die CDU-Fraktion hatte jeweils niedri-\ngere Grundentsch\u00e4digungen vorgeschlagen. Wir haben\nuns interfraktionell auf Entsch\u00e4digungsh\u00f6hen geeinigt, die\nzwischen den verschiedenen Vorschl\u00e4gen liegen.\nMeine Damen und Herren! Ein Wort auch zur Zusatzent-\nsch\u00e4digung f\u00fcr Funktionstr\u00e4ger der Fraktionen: Im Gegen-\nsatz zu manch anderen Parlamenten gehen wir in dieser\nFrage den Weg der Offenheit und sagen, da\u00df etwas gezahlt\nwird, n\u00e4mlich hier im Abgeordnetengesetz, und was in\ndem Falle gezahlt wird, n\u00e4mlich jeweils im Staatshaus-\nhaltsgesetz. Die im \u00a7 6 Absatz 6 Satz 3 der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Ausschusses vorgeschlagene Regelung, da\u00df\ndie Fraktionen Zusatzentsch\u00e4digungen zahlen k\u00f6nnen, ist\ndie rechtsstaatliche, politisch verantwortbare L\u00f6sung, die\nauch der Leistung der Funktionstr\u00e4ger gerecht werden\nkann.\nNoch ein Drittes zum Thema Aufwandsentsch\u00e4digung:\nDie Beschlu\u00dfempfehlung sieht gegen\u00fcber dem Entwurf\nder Rechtsstellungskommission niedrigere Kostenpauscha-\nlen vor, daf\u00fcr jedoch den Ersatz angemessener \u00dcbernach-\ntungskosten am Tagungsort des Parlamentes. Herr\nPr\u00e4sident, wir verstehen diese Vorschrift des \u00a7 6 Absatz 3\nals Aufforderung an die Landtagsverwaltung, die Unter-\nbringung der Abgeordneten analog dem Modell Materni-\nstra\u00dfe, das viele von Ihnen kennen, zu organisieren. Es\ngeht ja nicht an, da\u00df Abgeordnete nach den Sitzungen \u2013\nund die Sitzungen z. B. des Rechtsausschusses gehen bis\nnach 23.00 Uhr \u2013 mit Aktenbergen und Gep\u00e4ck durch\nDresden irren und nach Hotelzimmern suchen sollen.\n\n(Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Vor uns liegen gewaltige Auf-\ngaben. Sachsen ist nach 57 Jahren Diktatur, Unrecht und\nMi\u00dfwirtschaft wieder aufzubauen. Das erfordert die ganze\nKraft der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages. Mit dem\nAbgeordnetengesetz werden die erforderlichen Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr die Arbeit geschaffen. Wir k\u00f6nnen \u2013 um\nnur dieses zu erw\u00e4hnen \u2013 mit diesem Gesetz k\u00fcnftig aus-\nschlie\u00dfen, da\u00df Abgeordnete, wie es einem Fraktionskolle-\ngen von mir widerfahren ist, entlassen werden sollen, weil\nsie ihr Abgeordnetenmandat wahrnehmen wollen. Solche\nund andere Regelungen sind notwendig und werden im\nAbgeordnetengesetz getroffen.\nDie Abgeordneten der CDU im S\u00e4chsischen Landtag wer-\nden daher dem Entwurf des S\u00e4chsischen Abgeordnetenge-\n\nsetzes in der vom Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df vor-\ngelegten Verfassung zustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit sind die Stellungnahmen der\nFraktionen eingeholt.\nMeine Damen und Herren! Ich verweise jetzt auf \u00a7 42 der\nGesch\u00e4ftsordnung und schlage Ihnen vor, \u00fcber die vier\nTeile des Abgeordnetengesetzes einzeln abzustimmen, um\ndanach \u00fcber das gesamte Gesetz abzustimmen entspre-\nchend dem Vorschlag des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses.\nIch gehe jetzt davon aus, da\u00df alle Abgeordneten den Ge-\nsetzentwurf haben, ihn sich durchgelesen haben und mit\ndem Inhalt vertraut sind. Das bedeutet, da\u00df es jetzt zu kei-\nnem Verlesen der einzelnen Abschnitte kommt, sondern\nda\u00df \u00fcber die einzelnen Abschnitte \u2013 ich schlage Ihnen das\nvor \u2013 abgestimmt wird und es dort, wo die Antr\u00e4ge vorlie-\ngen von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD, zu diesen Antrags-\nverlesungen kommt und dann dar\u00fcber auch die\nAbstimmung erfolgt.\nZum ersten Teil des Abgeordnetengesetzes liegt kein An-\ntrag vor. Aus diesem Grunde schlage ich Ihnen jetzt die\nAbstimmung zu diesem Abschnitt vor. Wer dem ersten\nTeil des Abgeordnetengesetzes seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Bitte die Paragraphen ansagen: \n1 bis 4!)\n\n\u2013 es sind die \u00a7\u00a7 1 bis 4 \u2013, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen. \u2013 Danke. \u2013 Damit ist\nder erste Teil des Abgeordnetengesetzes mit gro\u00dfer Mehr-\nheit angenommen.\nBevor ich den zweiten Teil des Abgeordnetengesetzes zur\nAbstimmung bringe, m\u00f6chte ich Sie davon in Kenntnis set-\nzen, da\u00df es dazu einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne gibt. Das ist die Drucksache 1/174. Ich\nbitte ein Mitglied der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, dazu\ndie Begr\u00fcndung abzugeben.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Unser \u00c4nderungswunsch bezieht sich\nauf die K\u00fcrzung der Kostenpauschale. Sie liegt unserer\nMeinung nach im Verantwortungsbereich der Fraktionen,\nn\u00e4mlich was die Fraktionssitzungen und die Sitzungen der\nArbeitskreise betrifft. In den Fraktionen, also unter poli-\ntisch Gleichgesinnten, m\u00fc\u00dfte es doch m\u00f6glich sein, auf ju-\nristische Mittel, wie sie hier im Abgeordnetengesetz\nstehen, zu verzichten und andere, n\u00e4mlich politische und\nmoralische Mittel der Disziplinierung anzuwenden, die bis\nzur h\u00f6chsten Stufe, n\u00e4mlich bis zum Ausschlu\u00df aus der\nFraktion, gehen k\u00f6nnten. Es ist au\u00dferdem nicht einsehbar,\nwie denn diese K\u00fcrzung bemessen sein soll bei diesem\nunregelm\u00e4\u00dfigen Rhythmus, zu dem die Fraktionen ge-\nzwungen sind, und auch bei der Wahl der Tagungsorte.\nEinige unserer Arbeitskreise sind n\u00e4mlich gezwungen, in\nWohnungen zu tagen.\nWenn also der Landtag insgesamt keine andere M\u00f6glich-\nkeit sieht, den Aufwand f\u00fcr die Landtagssitzungen und\ndie Aussch\u00fcsse entsprechend abzustufen, so sollte das\ndoch wenigstens den Fraktionen gestattet sein. \nDanke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n528\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sie haben den Antrag\ngeh\u00f6rt. Wer spricht dagegen?\n\nSchiemann, CDU: Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\ndagegen sprechen. Wir sind der Meinung, da\u00df die vorlie-\ngende Regelung, so wie wir sie im Ausschu\u00df beschlossen\nhaben, ausreichend und auch gut ist. Wir sind weiterhin\nder Meinung: Wir haben das Mandat vom Volk erhalten.\nWir sind aus diesem Grund dem Volk gegen\u00fcber ver-\npflichtet, unsere Arbeit auch in den Arbeitskreisen und in\nden Fraktionen ordnungsgem\u00e4\u00df durchzuf\u00fchren, und bit-\nten Sie, dem Antrag nicht zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen dazu? \u2013\nWenn nicht, dann bringe ich diesen Antrag zur Abstim-\nmung: Wer dem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksa-\nche 1/174, seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe? \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der An-\ntrag abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den zweiten Teil\ndes Abgeordnetengesetzes. Es betrifft hier die \u00a7\u00a7 5 bis 27.\nEs liegt dazu kein Antrag vor. Ich kann deshalb zur Ab-\nstimmung kommen: Wer dem zweiten Teil des Abgeord-\nnetengesetzes, \u00a7\u00a7 5 bis 27, seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist der zweite Teil mit Mehrheit angenommen.\nIch komme jetzt zum dritten Teil des Abgeordnetengeset-\nzes. Hierzu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD. Es betrifft die Ihnen vorliegende Drucksache\n1/157. Ich bitte ein Mitglied der SPD, zu diesem Antrag\nStellung zu nehmen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Kollege Rudorf hat Ihnen in seinen Ausf\u00fchrungen\nbereits die Begr\u00fcndung vorgetragen, was uns bewogen\nhat, diesen \u00c4nderungsantrag zu stellen. Ich sage es noch\neinmal in Kurzform: Es geht um den \u00c4nderungsantrag, im\n\u00a7 29 Absatz 1 Satz 1 eine Erweiterung vorzunehmen hin-\nsichtlich der Inkompatibilit\u00e4t. Wir schlagen vor, neben den\nMitgliedern ,,einer obersten, oberen oder mittleren Landes-\nbeh\u00f6rde\u201c sowie neben den Staatsanw\u00e4lten oder Amtsan-\nw\u00e4lten im Landesdienst auch die Landr\u00e4te, B\u00fcrgermeister\noder Beigeordnete der Landkreise und Gemeinden, die\nplanm\u00e4\u00dfig hauptamtlich angestellt sind \u2013 darauf m\u00f6chte\nich noch einmal hinweisen: die planm\u00e4\u00dfig hauptamtlich\nangestellt sind \u2013, von der Inkompatibilit\u00e4t zu erfassen. Uns\nbewegen dabei die Gr\u00fcnde:\n1. Die Betreffenden unterstehen einer Fach- und Dienstauf-\nsicht des Landes, der Exekutive.\n2. Es wird eine Ungleichbehandlung der Kreise und Ge-\nmeinden vorgenommen; denn nicht jeder Landkreis und\njede Gemeinde kann ihren Abgeordneten im Landtag\nhaben. \n3. Die schon von mehreren Rednern erw\u00e4hnte Doppelbela-\nstung Landrat oder B\u00fcrgermeister oder Beigeordneter auf\nder einen Seite und Abgeordneter des Landtages auf der\nanderen Seite d\u00fcrfte kaum so zu schaffen sein, da\u00df die\nAufgaben in beiden Funktionen im erforderlichen Umfan-\nge wahrgenommen werden k\u00f6nnen.\nHerr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte pers\u00f6nlich einen Vorschlag zur\nGesch\u00e4ftsordnung anf\u00fcgen, wenn es gestattet ist. In der\nGesch\u00e4ftsordnung \u00a7 105 Absatz 1 hei\u00dft es, da\u00df Abstim-\nmungen in der Regel durch Erheben von den Sitzen oder\n\ndurch Handzeichen erfolgen. Ich m\u00f6chte unter Bezugnah-\nme auf \u00a7 117 unserer Gesch\u00e4ftsordnung eine Abweichung\nvon dieser Regel vorschlagen, n\u00e4mlich eine geheime Ab-\nstimmung \u00fcber diesen Punkt mit folgender Begr\u00fcndung:\nDie Inkompatibilit\u00e4tsentscheidung ist eine zentrale Ent-\nscheidung, die Abgeordnete \u00fcber ihre eigene Rechtsstel-\nlung f\u00e4llen. Sie sollten sich bei dieser Entscheidung\nausschlie\u00dflich ihrem Gewissen verpflichtet f\u00fchlen. Darum\nist es zweckm\u00e4\u00dfig, jedweden Anla\u00df zur m\u00f6glichen R\u00fcck-\nsichtnahme auf den Abgeordnetenkollegen nebenan zu be-\nseitigen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wer spricht jetzt gegen den An-\ntrag Drucksache 1/157?\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Antrag der SPD scheint auf den ersten Blick logisch zu\nsein. Der vorliegende Gesetzentwurf sieht ja vor, da\u00df Be-\namte aus Ministerien, der oberen und mittleren Landes-\nbeh\u00f6rden, von Amtmann aufw\u00e4rts, Staatsanw\u00e4lte und\nAmtsanw\u00e4lte nicht Mitglied des Landtages sein k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich liegt es nun nahe, das auch auf Landr\u00e4te und\nB\u00fcrgermeister auszudehnen. Das ist im Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df auch  bereits ausf\u00fchrlich diskutiert wor-\nden, und Kollege Dr. Kunzmann hat dort die gleichen Ar-\ngumente vorgetragen, die jetzt auch der Begr\u00fcndung des\nAntrages zugrunde liegen und die er auch heute hier wie-\nder vorgetragen hat. Genaugenommen ist das nur ein ein-\nziges Argument, n\u00e4mlich die hypothetische Annahme, der\nals Abgeordneter t\u00e4tige Landrat oder B\u00fcrgermeister k\u00f6nn-\nte f\u00fcr seinen Landkreis oder seine Gemeinde Vorteile her-\nausschlagen.\n\n(Zurufe von der SPD: Nein!)\n\nWenn das ein Abgeordneter \u00fcberhaupt k\u00f6nnte, brauchte er\ndazu nicht unbedingt B\u00fcrgermeister oder Landrat zu sein,\ndas w\u00e4re  auch aus Funktionen heraus m\u00f6glich, die den\nB\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten nachgeordnet sind. Solche\nFunktionen schlie\u00dfen aber \u2013 ich w\u00fcrde auch sagen: selbst-\nverst\u00e4ndlich \u2013 die M\u00f6glichkeit nicht aus, dem Landtag als\nAbgeordneter anzugeh\u00f6ren. Es w\u00fcrde ja sonst auch gegen\n\u00a7 2 Ziffer 1 des Abgeordnetengesetzes \u2013 ,,Niemand darf\ngehindert werden, sich um ein Mandat zu bewerben, es\nanzunehmen oder auszu\u00fcben\u201c \u2013 versto\u00dfen. \nDie Praxis in den Bundesl\u00e4ndern, in denen B\u00fcrgermeister\nund Landr\u00e4te Mitglieder im Landtag sein d\u00fcrfen, beweist,\nda\u00df die tats\u00e4chlichen Vorteile dieser Praxis die angenom-\nmenen Nachteile \u00fcbertreffen. B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te\nim Landtag sp\u00fcren gewisserma\u00dfen vor Ort, wie sich die\nArbeit der Regierung, des Landtages f\u00fcr die Gemeinden\nund einzelnen B\u00fcrger auswirkt. Sie sind in der Lage, st\u00e4n-\ndig die gemachten praktischen Erfahrungen mit den Ge-\nsetzen und Verordnungen, mit den Absichten zu\nvergleichen, die damit eigentlich verfolgt wurden, und in-\nsofern eine R\u00fcckkopplung zwischen Landtag und Gemein-\nde und B\u00fcrger herzustellen. Sie geraten nicht in die\nGefahr, vom Leben auf dem Lande, wie es wirklich ist,\nabgekoppelt zu werden.\nNat\u00fcrlich sind wir aus unseren Erfahrungen als gelernte\nDDR-B\u00fcrger skeptisch und mit Recht auch sehr vorsichtig,\nwenn jetzt etwas danach aussieht, als k\u00f6nnte es die Gewal-\ntenteilung unterlaufen. Aber wir wollen auch darauf be-\ndacht sein, da\u00df unser Landtag so nahe wie m\u00f6glich beim\nB\u00fcrger und den t\u00e4glichen Problemen der Menschen bleibt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n529\n\n\n\nund nicht Sachverstand aus dem Landtag ausgesperrt\nwird. Die Probleme des t\u00e4glichen Lebens werden aber nir-\ngends deutlicher sichtbar als in den Gemeinden und Krei-\nsen, und die B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te wissen oft besser\nals andere, wie man die Probleme l\u00f6sen kann.\nDie Fraktion der CDU sieht deshalb in der Mitarbeit von\nB\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten im Landtag eine Bereiche-\nrung und einen Vorteil, der auch durch die Bedenken nicht\naufgewogen wird. Ein Vorteil, wie er sich auch aus der\nMitarbeit anderer Berufe, wie Anw\u00e4lte, \u00c4rzte, Ingenieure\nund Arbeiter, f\u00fcr den Landtag ergibt, weil sie durch ihre\nt\u00e4gliche Verbindung zu den B\u00fcrgern sicher sind, da\u00df sie\nnicht abheben.\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich Sie bitten,\ndem Antrag der SPD-Fraktion nicht zuzustimmen.\nDie jetzt im Gesetzentwurf stehende Regelung ist so ausge-\nwogen, und sie hatte im Ausschu\u00df eine Mehrheit von 9 : 1\nStimmen, da\u00df sie, denke ich, den Notwendigkeiten am be-\nsten gerecht wird. Ich denke, f\u00fcr unsere t\u00e4gliche Parla-\nmentsarbeit sollten wir insgesamt in diesem Hohen Hause\nund nicht nur bei B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten nat\u00fcrlich\ndarauf achten, da\u00df das Gemeinwohl des Landes h\u00f6her ge-\nachtet wird als Vorteile f\u00fcr die jeweilige Stadt oder Ge-\nmeinde. Die Frau Kollegin Georgi von der Fraktion der\nF.D.P. hat als B\u00fcrgermeisterin in diesem Hohen Hause\nschon mehrere sch\u00f6ne Beispiele daf\u00fcr geliefert, da\u00df B\u00fcr-\ngermeister das sehr wohl tun, und sie hat auch bewiesen,\nwie vorteilhaft ihre Erfahrungen vor Ort f\u00fcr ihre Kompe-\ntenz und f\u00fcr die Menschen im Land sind.\n\n(Beifall)\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegt ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung\nvor. Betrifft das jetzt den Redner?\n\nDr. Kunzmann,  SPD:   Eine sachliche Richtigstellung\nm\u00f6chte ich vornehmen. Das Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df war anders, als der Kollege Franke das jetzt dar-\ngestellt hat. Es war 7 : 6, also 6 : 7 gegen unseren Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wir haben jetzt die Gegenrede\ngeh\u00f6rt. Bevor wir \u00fcber den Antrag 1/157 abstimmen, liegt\nein Antrag vor \u00fcber \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung nach\n\u00a7 117. Diese \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung ist notwen-\ndig, um \u00fcber den Antrag 1/157 in geheimer Abstimmung\nabstimmen zu k\u00f6nnen. Das bedeutet, da\u00df wir jetzt dar\u00fcber\nbefinden m\u00fcssen, da\u00df der \u00a7 117 der Gesch\u00e4ftsordnung An-\nwendung findet. Die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung\nnach \u00a7 117 ist mit einfacher Mehrheit zu beschlie\u00dfen.\nIch stelle deshalb die Abstimmungsfrage: Wer daf\u00fcr ist,\nda\u00df der \u00a7 117 Anwendung findet, um den Antrag 1/157 in\ngeheimer Abstimmung hier zur Abstimmung zu bringen,\nden bitte ich um das Handzeichen.  \u2013 Ja, jetzt m\u00fcssen wir\nz\u00e4hlen. Die Schriftf\u00fchrer werden gebeten, entsprechend\nden Fraktionen zu z\u00e4hlen. Bitte, die H\u00e4nde noch oben las-\nsen! \u2013 Der Mittelblock wurde mit 22 angegeben. Jetzt geht\nes noch um den linken Block. Der rechte Block wird mit 23\nkorrigiert. Und jetzt der linke Block? \u2013 Zusammen 56.\nJetzt die Gegenprobe: Wer gegen diesen Antrag ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wie ist jetzt das Abstim-\nmungsergebnis? \u2013 64. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 10\nStimmenenthaltungen. Das \u00e4ndert aber nichts daran, da\u00df\nder Antrag mehrheitlich abgelehnt worden ist.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der\nSPD, Drucksache 1/157. Wer dem Antrag seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Die Gegenprobe? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es ist ein \u00e4hnliches Abstimmungsverhalten\nzu verzeichnen wie zuvor. Damit ist der Antrag abgelehnt.\nWir kommen jetzt \u2026 Ja bitte, zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich beantrage Ausz\u00e4hlung.\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann m\u00fcssen wir\u2018s noch einmal\nmachen. Sie verlangen jetzt die Ausz\u00e4hlung der Abstim-\nmung \u00fcber den Antrag 1/157? Der andere Antragsvor-\ngang ist abgeschlossen. So, dann bitte ich, jetzt noch einmal\n\u2013 \u2013 \n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich beantrage, da\u00df\ngenau ausgez\u00e4hlt wird, wer f\u00fcr und wer gegen den Antrag\nder SPD stimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zur Drucksache 1/157? \u2013 Ja also, dann\nbitte ich noch einmal um Abstimmung. Wer f\u00fcr den An-\ntrag 1/157 ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Damit\nkommen wir nicht aus der \u00dcbung: Es sind wieder 56. \nWer gegen den Antrag ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 22 rechts, 45 in der Mitte, also 67. Bitte Stimmenent-\nhaltungen? \u2013 8 Stimmenenthaltungen. Damit ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung des dritten Teiles des\nAbgeordnetengesetzes. Es handelt sich um die \u00a7\u00a7 28 bis 39.\nWer dem dritten Teil seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der dritte Teil mehr-\nheitlich angenommen.\nIch stelle hiermit den vierten Teil des Abgeordnetengeset-\nzes zur Abstimmung. Es sind die \u00a7\u00a7 40 bis 47. Wer dem\nvierten Teil des Abgeordnetengesetzes seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mehrere Enthaltungen. Damit ist auch der\nvierte Teil angenommen.\nIch stelle jetzt das gesamte Gesetz zur Abstimmung ent-\nsprechend der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses \u00fcber\ndas Gesetz der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4ch-\nsischen Landtages, Drucksache 1/136 in der Fassung der\nDrucksache 1/136 A, die ver\u00e4nderte Fassung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 9 Ge-\ngenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\nGesetz mehrheitlich angenommen.\nMeine Damen und Herren! Damit haben wir den Tage-\nsordnungspunkt 6 abgearbeitet. Wir kommen jetzt zum\nTagesordnungspunkt 7. \u2013 Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nFranke, CDU: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung vornehmen.\nDie von Herrn Dr. Kunzmann versuchte Richtigstellung\nwar das nicht. Im Protokoll \u00fcber die Sitzung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses vom 14. 2. 1991 steht auf\nSeite 2: ,,Die Endabstimmung zu der nun vorliegenden\nForm des Abgeordnetengesetzes ging mit 9 zu 0 zu 1 aus.\u201c\nDas hatte ich zitiert.\n\n(Zurufe von der SPD, da\u00df der Abgeordnete Kunzmann\neine andere Abstimmung gemeint habe.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n530\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Vielleicht k\u00f6nnen wir\nuns so verst\u00e4ndigen, da\u00df sich der Ausschu\u00df doch noch\neinmal intern ber\u00e4t. Ich denke, da\u00df das jetzt keine Sache\nf\u00fcr das Plenum ist. \u2013 Bitte, Herr Dr. Kunzmann, Antrag\nzur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich hatte den Kollegen Franke \u2013 ich\nm\u00f6chte das auch richtigstellen \u2013 so verstanden, als gebe er\n\ndas Abstimmungsverhalten \u00fcber diesen \u00a7 29 wieder, und\ndas Abstimmungsverhalten war so, wie ich gesagt habe: 6\nStimmen daf\u00fcr, 7 dagegen und 1 Enthaltung.\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, damit ist das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis\nausger\u00e4umt. Hier ging es speziell um den Inhalt dieses\nAntrages, der im Ausschu\u00df ja schon zur Debatte stand.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum\n\nPunkt 7 der Tagesordnung:\n1. Lesung des ,,Gesetzes zum Schutz der informationellen\nSelbstbestimmung\u201c, Drucksache 1/142, beantragt von der\n\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nHier haben wir uns im Pr\u00e4sidium verst\u00e4ndigt, da\u00df jede\nFraktion eine Redezeit von 15 Minuten bekommt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nSie k\u00f6nnen auch weniger nehmen, das liegt in jedermanns\nErmessen. Aber wir wollen Sie nicht beschneiden.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch bitte jetzt den Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das\nWort zu nehmen.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren!\n\n(Bitte des Pr\u00e4sidenten um Aufmerksamkeit)\n\nDer vorletzte Tagesordnungspunkt heute befa\u00dft sich mit\nder Regelung zum Datenschutz.\n\n(Erneute Bitte des Pr\u00e4sidenten um Aufmerksamkeit)\n\nUnd auch heute scheint irgendwie ein Unwillen dar\u00fcber\nvorzuherrschen, da\u00df Datenschutz ein fundamentales Pro-\nblem eigentlich hier auf dem Territorium in Sachsen und\nder neuen Bundesl\u00e4nder ist. Dar\u00fcber scheint die Sensibili-\nt\u00e4t noch nicht hergestellt zu sein. Wir haben in der Sitzung\nam 14.  12.  1990 mit einem Dringlichen Antrag auf die\nprek\u00e4re Situation hingewiesen, und zwar sowohl auf die\nrechtlichen als auch die materiellen Probleme, und einen\nVorschlag gemacht zur Berufung eines Vorl\u00e4ufigen Daten-\nschutzbeauftragten, um diesem Zustand abzuhelfen.\nDieser Antrag wurde bisher noch nicht bewertet und\nkonnte also hier im Plenum noch nicht verhandelt werden,\nwas nat\u00fcrlich unsch\u00f6n ist angesichts der Schwierigkeiten,\ndie heute existieren. Ich m\u00f6chte auf die einzelnen Schwie-\nrigkeiten, die heute noch existieren, hinweisen. Das hei\u00dft,\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern und in der Verwendung der\nalten Bundesl\u00e4nder ist davon auszugehen, da\u00df die um-\nfangreiche Datensammlung der ehemaligen DDR heute\nweiterhin in Verwendung steht, w\u00e4hrenddessen sie \u2013 im\nGegensatz zu den Materialien des MfS/AfNS \u2013 unter kei-\nner wirksamen Kontrolle steht. Kaum jemand wird wohl\nwissen, in welchem Umfang die ehemalige DDR Materiali-\nen gesammelt hat. Ich m\u00f6chte einen kurzen \u00dcberblick ge-\nben, was an Datensammlungen existiert. Die weitere\nAuff\u00e4cherung bleibt vorbehalten, ich sage nur den\nGrundri\u00df:\n\u2013 Informationsspeicher der staatlichen Organe und Ein-\n\nrichtungen\n\n\u2013 Informationsspeicher des MdI und der Deutschen\nVolkspolizei\n\n\u2013 Informationsspeicher im Bereich der sozialistischen\nRechtspflege\n\n\u2013 Informationsspeicher im Bereich der Volkswirtschaft\n\u2013 Informationsspeicher im Bereich Bildung und Erzie-\n\nhung\n\u2013 Informationsspeicher im Bereich des Gesundheits- und\n\nSozialwesens\n\u2013 Informationsspeicher im Bereich der Kunst, der Kultur\n\nund der Massenmedien\n\u2013 Informationsspeicher im Bereich der Landesverteidi-\n\ngung, des Milit\u00e4rwesens\nDann kommt nat\u00fcrlich noch eine weitere Aufgliederung\nvon sonstigen Bereichen.\nIn der ehemaligen DDR waren s\u00e4mtliche anderen Daten\ngesch\u00fctzt, nur nicht die personenbezogenen Daten. Hier\nwurde verwendet, mi\u00dfbraucht, wie es einem in den Sinn\nkam, um dieses Unterdr\u00fcckungssystem aufrechterhalten\nzu k\u00f6nnen.\nPersonenbezogene Daten geh\u00f6ren unter Schutz. Unter den\nverfassungsrechtlichen Schutz sind sie  gestellt. Es bedarf\nAusf\u00fchrungsbestimmungen, wie diese personenbezoge-\nnen Daten gesch\u00fctzt werden \u2013 und dies wirksam.\nDas Bundesdatengesetz hat mit der deutschen Einheit\nauch in Sachsen Einzug gehalten. Das Problem ist jedoch\ndie wirksame Arbeit eines Bundesdatenschutzbeauftragten\nin Sachsen. Dazu hat er eindeutig gesagt, er f\u00fchlt sich\n\u00fcberfordert, diese heikle Situation von jahrzehntelangen\nSammlungen an Datenmaterialien hier innerhalb k\u00fcrzester\nZeit ver\u00e4ndern zu k\u00f6nnen. Wir sind als Freistaat Sachsen\ndemnach gefordert, eine  Landesdatenschutzgesetzgebung\neinzuf\u00fchren, um einen Landesdatenschutzbeauftragten\nhier durch das Plenum w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen, der dann die-\nsen umfassenden Aufgaben gerecht werden kann.\nNun zu einigen Inhalten des Gesetzentwurfes selbst. Die\nheutige erste Lesung soll nur einige Grundrisse geben, was\nden Gesetzestext angeht, den wir hier vorgeschlagen und\nvorgelegt haben. Eckpunkte dieser Gesetzgebung sind:\n1. Die Zul\u00e4ssigkeit der Verarbeitung personenbezogener\nDaten ist an Gesetze bzw. an die Einwilligung der Betrof-\nfenen gebunden. Das ist wohl einer der wesentlichsten\nGrunds\u00e4tze, die in einer k\u00fcnftigen Gesetzgebung auch in\ndiesem Land Sachsen enthalten sein sollten;\n2. Eine strenge Zweckbindung bei der Verarbeitung perso-\nnengebundener Daten;\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n531\n\n\n\n3. Ein allgemeines Auskunftsrecht der Betroffenen \u00fcber die\nvon ihnen bereits erhobenen Daten. Dieses Recht ist ihnen\n\u00fcber Bundesdatenschutzgesetz nat\u00fcrlich auch schon gege-\nben, das hei\u00dft, sie bekommen Auskunft \u00fcber die Art, \u00fcber\ndie speichernde Stelle und \u00fcber die Weiterverwendung\nihrer personengebundenen Daten, die irgendwann einmal\nweitergegeben wurden oder wo sie erhoben worden sind\nin der allgemeinen Datenschutzgesetzgebung \u2013 das mu\u00df\nhinzugesagt werden. Es ist hier nicht betroffen, was die\nStraf- und Ermittlungsbeh\u00f6rden angeht;\n4.  Eine umfassende Berichtspflicht f\u00fcr alle datenverarbei-\ntenden Stellen an den Datenschutzbeauftragten selbst;\n5. Regelungen der Auskunftsrechte f\u00fcr parlamentarische\nVertretungsorgane, das hei\u00dft also die Einf\u00fchrung eines\nRechts des Parlaments, was das Auskunftsersuchen an-\ngeht, gegen\u00fcber dem Datenschutzbeauftragten und die\nErweiterung aber auch auf weitere parlamentarische Gre-\nmien;\n6. Der Ausschlu\u00df von automatisierten Abbuchverfahren\nim allgemeinen Datenschutzrecht.\nDas erkl\u00e4rte Ziel dieses Gesetzentwurfes ist, die technische\nEntwicklung und die Anwendung im Bereich der Daten-\nverarbeitung verantwortungsbewu\u00dft zu steuern. Eine mo-\nderne Datenverkehrsordnung darf nicht im Lindern\nexistenter Probleme bestehen, sondern mu\u00df im normativen\nNachvollziehen technischer und wirtschaftlicher Entwick-\nlungen vorausschauend politisch gestaltet werden.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne beantragt die \u00dcberwei-\nsung des vorgelegten Gesetzentwurfes an den Innen- und\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df bei Federf\u00fchrung\ndes Innenausschusses.\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die 15 Minuten sind\nnicht in Anspruch genommen worden. Ich bitte das zu\nvermerken. Ich bitte jetzt in der Reihenfolge der Rednerli-\nste den Vertreter der CDU, hier zu sprechen.\n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr Kollege Arnold, haben Sie sich\neinmal die Frage gestellt, von wem und weshalb die soge-\nnannten Personenkennzahlen als \u2013 ich m\u00f6chte mich Ihrer\nWorte bedienen \u2013 ,,Generaldietrich\u201c erfunden wurden?\nUnd ich glaube doch, da\u00df die Damen und Herren, welche\nsich dieses Generalschl\u00fcssels bedienten, von der B\u00fchne der\nWeltgeschichte ein f\u00fcr allemal abgetreten sind.\n\n(Glauben Sie das wirklich?)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, es w\u00e4re ungerecht, die jetzige Existenz der Per-\nsonenkennzahlen mit der verbrecherischen Handlung fr\u00fc-\nherer Jahre zu vergleichen.\nMeine Damen und Herren! Der Schutz personenbezogener\nDaten und die Wahrung der grundgesetzlich garantierten\nPers\u00f6nlichkeitsrechte liegen im Interesse unserer B\u00fcrger\ndes Freistaates Sachsen. Der Umgang mit personenbezoge-\nnen  Daten kann nicht schlicht der technischen Entwick-\nlung \u00fcberlassen werden, sondern bedarf einer politischen\nSteuerung.\nKern des Datenschutzes und damit auch Grundlage im Ei-\nnigungsvertrag ist es zu helfen, das Pers\u00f6nlichkeitsrecht\nnach dem Grundgesetz zu wahren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nSchiemann?\n\nSchiemann, CDU: Nein, ich m\u00f6chte zu Ende kommen.\nDas Datenschutzgesetz umfa\u00dft die Gew\u00e4hrleistung der in-\nformationellen Selbstbestimmung und die Sicherstellung\nder Korrektheit der verarbeiteten Informationen. Grund-\ns\u00e4tzlich sollte jeder B\u00fcrger selbst bestimmen, was mit den\nDaten geschieht.\nF\u00fcr die Bundesverwaltung und den Au\u00dfenbereich ist die\nAusformung des Grundrechts auf Datenschutz ebenfalls\nim Datenschutzgesetz hinreichend geregelt.\nBis zur Bestellung eines Datenschutzbeauftragten im Frei-\nstaat Sachsen nimmt der Bundesbeauftragte f\u00fcr Daten-\nschutz die Datenschutzkontrolle in unserem Land wahr.\nSoweit jemand der Meinung ist, durch die Datenverarbei-\ntung in seinen Rechten verletzt zu sein, hat er das Recht,\nden Bundesbeauftragten f\u00fcr Datenschutz anzurufen. Die\nKontrolle der Einhaltung der Vorschriften des Datenschut-\nzes obliegt ebenfalls dem Bundesbeauftragten. Er hat dane-\nben die Aufgabe, die \u00f6ffentlichen Stellen in Fragen des\nDatenschutzes zu beraten.\nDas bedeutet aber nicht, da\u00df im Freistaat Sachsen auf dem\nGebiet des Datenschutzrechts nichts geschehen m\u00fc\u00dfte.\nVielmehr wird das Anliegen, in absehbarer Zeit Zug um\nZug eine eigene Datenschutzgesetzgebung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen zu schaffen, von der CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft.\nUnsere Fraktion ist erfreut, da\u00df auch andere Fraktionen\nunsere Meinung teilen. Das nicht nur deshalb, weil auch in\nallen anderen neuen Bundesl\u00e4ndern eine solche Gesetzge-\nbung durch das Volksz\u00e4hlurteil des Bundesverfassungsge-\nrichts von 1983 und zumindest teilweise auch durch den\nEinigungsvertrag aufgegeben ist. Vielmehr steht die CDU-\nFraktion auch von der Sache her, das hei\u00dft aus ihrer eige-\nnen politischen \u00dcberzeugung heraus, voll hinter diesem\nAnliegen. \nAllerdings darf bei der Er\u00f6rterung dieser Problematik\nnicht \u00fcbersehen werden, da\u00df es nicht nur dort grundrecht-\nlich gesch\u00fctzte  Rechte der B\u00fcrger auf informationelle\nSelbstbestimmung gibt, sondern da\u00df gleicherma\u00dfen darauf\nzu achten ist, da\u00df im freiheitlichen Rechtsstaat legitime\nund im Interesse der B\u00fcrger liegende Handlungsm\u00f6g-\nlichkeiten von Gesetzgebung, Verwaltung und Rechtspre-\nchung durch datenschutzrechtliche Regelungen nicht\nunzutr\u00e4glich eingeschr\u00e4nkt werden sollten. \nMeine Damen und Herren! Die heutige erste Beratung ist\nnach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung nicht\nder Ort, um im einzelnen zu diskutieren, inwieweit die\nBestimmungen des Ihnen vorliegenden Gesetzentwurfs\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne den eben aufgezeigten\nMa\u00dfst\u00e4ben gen\u00fcgen. Die Begr\u00fcndung des Entwurfs gibt\nhier zu einigen Bedenken Anla\u00df, wenn dort pauschal be-\nhauptet wird, die bisherige bundesdeutsche Datenschutz-\ngesetzgebung legitimiere lediglich nachtr\u00e4glich alles\ntechnisch Machbare, weshalb nunmehr wesentlich strenge-\nre Ma\u00dfst\u00e4be angewandt werden m\u00fc\u00dften. Die darin anklin-\ngende Verteufelung der Datenverarbeitung \u2013 sollte sie\ntats\u00e4chlich so gemeint sein \u2013 k\u00f6nnte von der CDU-Fraktion\nkeinesfalls mitgetragen werden. Dies alles zeigt, da\u00df die in\ndem Gesetzentwurf aufgeworfenen Fragen einer vertieften\nUntersuchung bed\u00fcrfen. Dabei unterst\u00fctzt die CDU- Frak-\ntion den Vorschlag des Pr\u00e4sidiums, den Gesetzentwurf an\ndie fachlich zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen und\ndort unter Federf\u00fchrung des Innenausschusses zu behan-\ndeln.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n532\n\n\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013  Ich bitte jetzt den Vertreter der\nSPD, hier zu sprechen.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der DDR war Datenschutz kein Thema. Wir fangen\nin den neuen L\u00e4ndern mit diesem Problem beim Punkt\nNull an. Deshalb h\u00e4lt meine Fraktion ein Landesdaten-\nschutzgesetz f\u00fcr wichtig.. Es mu\u00df hier von diesem Hause\nverabschiedet werden.\nBeim Punkt Null anfangen bedeutet: Es gibt Datenbest\u00e4n-\nde, die lagen vor diesem Punkt Null, und wir fangen jetzt\nan und legen neue Datenbest\u00e4nde an. Dieses Gesetz er-\nscheint uns brauchbar f\u00fcr die Zukunft. Wir stehen als SPD\nzu den Grunds\u00e4tzen: Der Schutz der pers\u00f6nlichen Daten\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist bedeutender Teil des\nSchutzes ihrer Menschenw\u00fcrde. Unvereinbar mit der W\u00fcr-\nde des Menschen ist eine vollst\u00e4ndige Registrierung und\nKatalogisierung der Pers\u00f6nlichkeit. Die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger haben ein Recht auf Schutz vor ungerechtfertigter\nBlo\u00dfstellung in der \u00d6ffentlichkeit. Auch f\u00fcr die SPD hat\nDatenschutz Vorrang vor der technischen Machbarkeit.\nGestatten Sie mir noch einige Ausf\u00fchrungen zu den Da-\ntenbest\u00e4nden, die halt vor der Wende angelegt wurden,\nbesonders zu den Datenbest\u00e4nden des Ministeriums f\u00fcr\nStaatssicherheit. Dieses Gesetz erhebt ja keinen Anspruch\ndarauf, diese Datenbest\u00e4nde zu regeln. Daf\u00fcr brauchen\nwir ein anderes Gesetz. Das ist klar. Ich m\u00f6chte aber daran\nerinnern, da\u00df der Einigungsvertrag und die Vertrags-\npartner des Einigungsvertrages den gesetzgebenden K\u00f6r-\nperschaften empfehlen, unter Ber\u00fccksichtigung der\nGrunds\u00e4tze, wie sie im Gesetz der Volkskammer \u00fcber die\nSicherung und Nutzung der personenbezogenen Daten\ndes ehemaligen MfS/AfNS vom 24. August 1990 zum\nAusdruck kommen, zu folgen. Dieses Gesetz regelt unter\nanderem die Rechtstellung eines Landesbeauftragten f\u00fcr\ndiese Daten, die Aufgaben dieses Landesbeauftragten, die\nNutzungsrechte. Wir sind der Meinung, da\u00df in Bonn\nHandlungsbedarf besteht und bei uns auch.\nGestatten Sie mir noch, an das Wort unseres Bundes-\npr\u00e4sidenten in diesem Zusammenhang zu erinnern: Da-\ntenschutz darf kein T\u00e4terschutz sein. Das m\u00fcssen wir\nbeachten. \nDanke.\n\n(Beifall)\n\nMeine Fraktion folgt der \u00dcberweisungsempfehlung des\nPr\u00e4sidiums. Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von Linke\nListe/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Unsere Meinung ist, da\u00df dieser Ge-\nsetzentwurf, diese Initiative zu begr\u00fc\u00dfen ist. Sie pa\u00dft in die\nZeit. Wir tragen die wesentlichen Intentionen mit, die ja\nletztlich nicht nur auf die s\u00e4chsische Untersetzung des\nBundesdatenschutzgesetzes hinauslaufen, sondern \u2013 wenn\nman es richtig interpretiert \u2013 auf eine extensive Auslegung\nder Grundrechtsgarantien des Grundgesetzes. Und wir\nsind dort, wo es angezeigt ist, immer f\u00fcr eine extensive\nAuslegung dieser Grundrechtsgarantien. \n\nEin Kompliment der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, weil sie\nes vermocht hat, in wirklich kurzer Zeit eine anspruchsvol-\nle Initiative vorzulegen. Sicherlich hat sie manche Ecken\nund Kanten, und manches ist streitbar, aber ich meine, das\nist normal. Das Wichtigste ist, da\u00df das Bewu\u00dftsein f\u00fcr Per-\nsonendatenschutz \u2013 das bei unserer Bev\u00f6lkerung in der\nVergangenheit nun wahrlich nicht besonders sensibilisiert\nwar; ich stimme da voll zu, Personendatenschutz war nicht\nnur kein Thema, es war ein Tabuthema, und ich wei\u00df, wo-\nvon ich da spreche \u2013, da\u00df dieses tats\u00e4chlich ein Thema\nwird.\nIch m\u00f6chte auf unsere Aktuelle Debatte, die wir bereits am\n3. 12. 1990 zum Themenkreis Personendatenschutz und\nWahrung der damit verbundenen Pers\u00f6nlichkeitsrechte\nbeantragt hatten, verweisen. Leider ist diese Aktuelle De-\nbatte, mit der wir ja diese Sensibilisierung des \u00f6ffentlichen\nBewu\u00dftseins erreichen wollten, immer wieder verschoben\nworden, eigentlich mit einer konzertierten Aktion der\nMehrheitsfraktion dieses Hauses und Sch\u00fctzenhilfe der\nF.D.P. \u2013 ich mu\u00df das hier mal so sagen \u2013, sicherlich auch\ndeshalb, weil die Frageb\u00f6gen noch nicht durch waren. Ich\nwage diese Behauptung aufzustellen. \nDoch zun\u00e4chst ein ganz unpolitisches Beispiel. Ich habe\nhier einmal das Ergebnis einer Woche Werbeaktion, markt-\nwirtschaftlicher fl\u00e4chendeckender Werbeaktionen mitge-\nbracht, die in meinem Briefkasten gelandet sind. Das sind\nvier Preisausschreiben mit Bestellkatalogen, Super- plus\nExtragewinnen und \u00e4hnliches. \n\n(Zuruf von der CDU: Gesetzentwurf!)\n\nNat\u00fcrlich. Ich bin ja voll beim Thema. Das eigentlich\nVerwunderliche ist, wieso diese Dinge mit meinen Perso-\nnenangaben mit sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit in meinem Brief-\nkasten zu finden sind. Ich habe da so meine Zweifel.\nWurde da \u2013 durch wen auch immer \u2013 das Bev\u00f6lkerungsre-\ngister, der Einwohnerdatenspeicher der ehemaligen DDR\nangezapft oder \u00e4hnliches? Ich wei\u00df es nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Haben Sie ein Telefon?)\n\nIch meine weiterhin, besonders bedenklich ist folgendes:\nDa\u00df nicht nur schlechthin die Wohnadresse gefragt wird,\nsondern best\u00e4ndig weitere Datenangaben erhoben werden\n\u2013 wie Bankverbindungen, Leseinteressen, wie Geburtstag\nusw. \u2013 und da\u00df nicht auszuschlie\u00dfen ist, da\u00df dieser Daten-\nbestand komplettiert wird, unkontrolliert, wie ich hier be-\nf\u00fcrchten mu\u00df. Das bereits erw\u00e4hnte Grundsatzurteil des\nBundesverfassungsgerichtes aus dem Jahr 1974 garantiert\ndas Recht auf Freiheit der pers\u00f6nlichen Darstellung mit\ndem ausdr\u00fccklichen Kommentar, da\u00df Einschr\u00e4nkungen\nnur auf gesetzlicher Grundlage statthaft sind und da\u00df die-\nse Einschr\u00e4nkungen mit ausreichenden organisatorischen\nund verfahrensrechtlichen Vorkehrungen gegen die Ge-\nfahr von Grundrechtsverletzungen zu versehen sind. Da\nist insbesondere gemeint Artikel 2 Absatz 1 in Verbindung\nmit Artikel 1 Absatz 1 Grundgesetz. Hier und heute geht\nes selbstverst\u00e4ndlich nicht um die Effektivit\u00e4t oder die Ra-\ntionalisierungsgewinne durch die EDV. Die sind unbestrit-\nten, und dagegen sprechen wir selbstverst\u00e4ndlich nicht.\nIch meine auch, herauslesen zu k\u00f6nnen, im Gesetzentwurf\nnicht. Hier und heute geht es doch um die schleichende\nGef\u00e4hrdung, um die Erosion von Pers\u00f6nlichkeitsrechten.\nIch hatte schon gesagt, dieses Thema ist durch tausend\nandere bei der Bev\u00f6lkerung \u00fcberlagert. Vieles erscheint ge-\ngenw\u00e4rtig wichtiger. Deshalb ist eben hier diese \u00d6ffent-\nlichmachung ganz wesentlich. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n533\n\n\n\nDas zentrale Postulat dieses Gesetzentwurfes \u2013 n\u00e4mlich:\nDatenschutz hat im Zweifelsfall Vorrang vor technischer\nMachbarkeit \u2013 mag sicherlich mancher Insider beargw\u00f6h-\nnen. Ich meine aber, diese Devise ist nicht so maxima-\nlistisch oder gar technikfeindlich, wie sie sich anh\u00f6ren\nmag. Vielmehr ist es doch so, glaube ich, da\u00df mit kluger\nSelbstbeschr\u00e4nkung auf diesem Gebiet und mit scharfer\ngesetzlicher und parlamentarischer Kontrolle, so wie dort\nvorgesehen \u2013 eben durch den Landesbeauftragten als ober-\nste, nur dem Gesetz unterworfene Beh\u00f6rde und durch um-\nfassende Auskunftsrechte f\u00fcr das Landesparlament und\ndie kommunalen Vertretungsk\u00f6rperschaften \u2013, da\u00df auf\ndiesem Weg jetzt noch gr\u00f6\u00dferes Unheil vermieden werden\nkann. In gewisser Weise sind hier doch Analogien festzu-\nstellen zur Situation im Umweltschutz, nur mit dem Unter-\nschied, da\u00df eben dort nicht rechtzeitig reagiert wurde. \nIch m\u00f6chte nur zwei, drei schlaglichtartige Beispiele nen-\nnen, die die Gef\u00e4hrdung tats\u00e4chlich verdeutlichen. Auf\neinem modernen Personalcomputer lassen sich heute ohne\ngr\u00f6\u00dfere technische  Schwierigkeiten  zwischen 20 000 und\n1 Million Personen hinreichend konkret beschreiben, gar\nnicht zu sprechen davon, wenn diese Personalcomputer\nvernetzt sind oder wenn zuk\u00fcnftig noch leistungsf\u00e4higere,\netwa optische Speichermedien verwendet werden. \nWenn man nun daran denkt, da\u00df in den Altbundesl\u00e4ndern\njeder B\u00fcrger bereits in 50 bis 100 verschiedenen Dateien\nelektronisch erfa\u00dft ist \u2013 in der ehemaligen DDR ist sicher-\nlich dieser Stand noch nicht erreicht worden aus nahelie-\ngenden Gr\u00fcnden \u2013, so braucht man keine allzugro\u00dfe\nPhantasie, um sich vorzustellen, da\u00df durch entsprechende\nKombination, Verkoppelung, Vernetzung in K\u00fcrze wieder\nein elektronisch gespeicherter ,,gl\u00e4serner Mensch\u201c entste-\nhen kann. \nZumindest bin ich optimistisch, da\u00df durch entsprechende\nGesetzesinitiativen und parlamentarische Aktivit\u00e4ten diese\nGefahr jetzt noch verhindert werden kann, und wir, die\nFraktion Linke Liste/PDS, meinen, da\u00df gerade auch in der\nVerfassungsdiskussion zur S\u00e4chsischen Landesverfassung\ndas Grundrecht auf Datenschutz explizite genannt werden\nsollte, etwa in der Form, da\u00df jeder Mann und jede Frau das\nRecht an seinen/ihren personengebundenen Daten und\nauf die Einsicht in die sie betreffenden Akten und Dateien\nhaben und da\u00df ohne freiwillige und ausdr\u00fcckliche Zustim-\nmung personenbezogene Daten weder erhoben, gespei-\nchert, verwendet, verarbeitet noch weitergegeben werden\nd\u00fcrfen. Jeder hat einen Anspruch auf L\u00f6schung dieser Da-\nten, und darauf, da\u00df Eingriffe in diese Rechte nur im \u00fcber-\nwiegenden Interesse der Allgemeinheit und aufgrund\neines Gesetzes zul\u00e4ssig sind und da\u00df dies den Berechtigten\nzur Kenntnis zu geben ist.\nIch hatte an und f\u00fcr sich vor, in einem zweiten Teil dieser\nRede noch auf die gegenw\u00e4rtige Situation, insbesondere in\nbezug auf die bekannten Frageb\u00f6gen zur Weiterver-\nwendung im \u00d6ffentlichen Dienst, einzugehen. Da der\nDringliche Antrag unserer Fraktion morgen auf der Tages-\nordnung steht, werde ich diesen Teil abk\u00fcrzen und nur\nganz kurz auf die datenschutzrechtliche Situation bei die-\nsen Frageb\u00f6gen verweisen, ohne jetzt diese umfassende\nWertung hier vornehmen zu wollen. Die Sache ist so, da\u00df\nbei diesen Frageb\u00f6gen nun wahrlich nicht darauf geachtet\nwurde, was in der Begr\u00fcndung des Urteils des Bundesver-\nfassungsgerichtes aus dem Jahr 1977 geschrieben steht:\n\n(Zuruf von der CDU: Gesetzentwurf!)\n\n,,Erst wenn Klarheit dar\u00fcber besteht, welche Verkn\u00fcp-\nfungs- und Verwendungsm\u00f6glichkeiten bestehen, l\u00e4\u00dft sich\ndie Frage einer zul\u00e4ssigen Beschr\u00e4nkung des Rechts auf\ninformationelle Selbstbestimmung beantworten.\u201c\nUnsere Position ist, da\u00df dieser datenschutzrechtliche\nAspekt bei der Fragebogenaktion v\u00f6llig ignoriert worden\nist, ganz abgesehen von den vielf\u00e4ltigen politischen Aspek-\nten, die hier au\u00dferordentlich zweifelhaft waren. Alles in\nallem: Wir meinen, rechtsstaatliche Bedenken bez\u00fcglich\ndieser Frageb\u00f6gen haben durchaus etwas mit Datenschutz\nund Wahrung grundlegender Pers\u00f6nlichkeitsrechte und\nselbstverst\u00e4ndlich damit auch mit diesem Gesetzentwurf\nzu tun. Der Zusammenhang ist ja offensichtlich.\nDiese Bedenken nicht mit der notwendigen Aufmerksam-\nkeit zu behandeln, das ist, meinen wir, wahrlich kein guter\nDienst an der Demokratie. Demokratie mi\u00dft sich gerade\nauch in diesem Fall immer an Rechtsstaatlichkeit, und wir\nhoffen, da\u00df der vorliegende Gesetzentwurf dazu beitragen\nm\u00f6ge, auf diesem Wege ein St\u00fcck voranzukommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte dann den Vertreter der\nFreien Demokraten, hier seinen Bericht abzugeben. \n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Sch\u00fctze war ich. Ich hatte den Antrag gestellt, da\u00df\ndiese Debatte abgesetzt wird, und zwar aus gutem Grund.\nDatenschutz ist ja eines der ureigensten Themen der Freien\nDemokraten, und wir waren etwas verwundert, da\u00df pl\u00f6tz-\nlich die Nachfolgeorganisation der Partei, der SED, dies\nauf den ersten Platz der Tagesordnung stellt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn als die Freien Demokraten in den Altbundesl\u00e4ndern\nschon f\u00fcr diesen Datenschutz k\u00e4mpften und der auch\nschon in unserem Wahlprogramm zu finden war, wurde\nhier noch nachgeforscht nach uns allen, die wir hier sitzen.\nDa\u00df es nun soweit ist, da\u00df uns ein Gesetzentwurf hier vor-\nliegt, das begr\u00fc\u00dfen wir, und wir meinen auch, da\u00df er mit\nder entsprechenden Sach- und Fachkenntnis in den Aus-\nsch\u00fcssen behandelt werden sollte.\nUnd Dr. Friedrich, da Sie jetzt vielleicht von irgendwoher\nbestimmte Postsendungen bekommen, das h\u00e4ngt vielleicht\nauch damit zusammen, da\u00df Sie in der gl\u00fccklichen Lage\nsind, \u00fcber ein Telefon zu verf\u00fcgen, was viele der anderen\nAbgeordneten nicht haben. \n\n(Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich habe keins.)\n\nUnd wenn das nicht zutrifft, dann mu\u00df man nat\u00fcrlich\nauch noch sagen, da\u00df die Kreismeldekarteien bis zum 3.\nOktober zum Ministerium des Innern geh\u00f6rten, und es ist\neinem, der das erst an diesem Punkt \u00fcbernommen hat,\nnicht in jedem Fall klar, was aus den Daten bis zu diesem\nPunkt gemacht wurde.\nAus dem Grund ist eine qualifizierte Bearbeitung dieser\nSache in den Aussch\u00fcssen erforderlich, und wir Freien De-\nmokraten sind auch der Meinung, da\u00df bald ein Daten-\nschutzbeauftragter f\u00fcr das Land zur Verf\u00fcgung stehen\nsollte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRade, F.D.P.: Ja, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n534\n\n\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Rade! Geben Sie mir\nrecht, da\u00df das zentrale Einwohnerregister in Berlin die Da-\nten bereits an Versicherungsgesellschaften herausgegeben\nhat und somit erkl\u00e4rlich w\u00e4re, wo die einzelnen Werbein-\nstitute diese Adressen herbekommen k\u00f6nnten?\n\nRade, F.D.P.: Ja, ich wei\u00df das nicht. Ich bin nicht in Ber-\nlin,ich bin hier in Sachsen, und was dort passiert ist, ent-\nzieht sich meiner Kenntnis. Ich kann nur sagen, was zum\nBeispiel im Kreis Mei\u00dfen passiert, und Sie kommen ja auch\naus Mei\u00dfen. Wir z\u00e4hlen in Mei\u00dfen schon wieder, aber wir\nz\u00e4hlen den Bestand, der uns an Trockenklos und eingefal-\nlenen Wohnungen \u00fcbriggeblieben ist, d. h. die Kommuna-\nlentwicklung, die also die Sanierung der Innenstadt in\nMei\u00dfen durchf\u00fchren will, macht jetzt statistische Erhebun-\ngen, um den eigentlichen Zustand der Bausubstanz in\nMei\u00dfen in Erfahrung zu bringen, und der Kreistag in\nMei\u00dfen hat schon einen Datenschutzbeauftragten einge-\nsetzt, das bin ich, und ich habe es gro\u00dfz\u00fcgig unterschrie-\nben, damit wir zu diesen Daten kommen.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Entsprechend\nder Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 40 werden in der ersten Lesung\nnur Grunds\u00e4tze behandelt. Die Fraktionen haben dazu\nihre Stellungnahmen abgegeben. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\ndeshalb vor, den Entwurf des Gesetzes zum Schutz der\ninformationellen Selbstbestimmung an folgende Aussch\u00fcs-\nse des S\u00e4chsischen Landtages zu \u00fcberweisen: an den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df, Sonderausschu\u00df, In-\nnenausschu\u00df, Haushalts- und Finanzausschu\u00df. Federf\u00fch-\nrend sollte der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sein.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die genannten\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte \u2013. Es gibt einen Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag. \n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Unsere Fraktion hat die Fe-\nderf\u00fchrung f\u00fcr den Innenausschu\u00df beantragt, und soweit\nich verstanden habe, ist das auch die Verst\u00e4ndigung im\nPr\u00e4sidium gewesen, und ich bitte, das noch einmal richtig-\n\nzustellen, falls Sie das auch so \u00fcbermittelt bekommen\nhaben. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mu\u00df Sie davon in Kenntnis setzen,\nda\u00df im Pr\u00e4sidium die Sache offensichtlich anders entschie-\nden worden ist, da\u00df federf\u00fchrend der Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df zust\u00e4ndig sein soll. W\u00e4re das jetzt ein An-\ntrag, den Sie stellen, da\u00df dar\u00fcber abgestimmt werden soll\nim Plenum? \u2013 Bitte mal Mikrofon 1. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir stellen hiermit den\nAntrag, mit der Federf\u00fchrung den Innenausschu\u00df und\nnicht den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu beauftra-\ngen. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, danke. Gibt es dazu eine Gegenstim-\nme? Wer m\u00f6chte hier dagegen reden? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Damit kommt dieser Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nzur Abstimmung, wonach der Innenausschu\u00df federf\u00fch-\nrend f\u00fcr die Bearbeitung dieses Antrages sein soll. Wer\ndiesem Antrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Drei. Damit ist der Antrag\nmehrheitlich angenommen. Es gibt also nach wie vor\nChancen f\u00fcr kleinere Parteien, da\u00df Antr\u00e4ge mehrheitlich\nangenommen werden.\n\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 7 \u2013 \u2013 Moment, jetzt\nkommt noch die zweite Abstimmung, und zwar die lautet,\nda\u00df dieses Gesetz an die entsprechenden Aussch\u00fcsse \u00fcber-\nwiesen wird, wie ich das vorgelesen hatte. \u00dcber die Feder-\nf\u00fchrung hatten wir ja abgestimmt. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df\ndieser Entwurf des Gesetzes zum Schutz der informatio-\nnellen Selbstbestimmung an die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\neinstimmig angenommen. \nVielen Dank.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 7 abgearbeitet. Wir\nkommen zum \n\nPunkt 8 der Tagesordnung: \nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung\n\nEs gibt jetzt einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. \n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich beantrage gem\u00e4\u00df\n\u00a7 85 unserer Gesch\u00e4ftsordnung den Schlu\u00df der heutigen\nSitzung:\n,,Eine Sitzung kann vor Erledigung der Tagesordnung auf\nAntrag von 20 Abgeordneten geschlossen werden.\u201c\nIch darf diesen Antrag kurz begr\u00fcnden. Die Aussprache\nzu einer Regierungserkl\u00e4rung hat f\u00fcr die Opposition etwas\nmit Chancengleichheit zu tun, das hei\u00dft, wir lehnen es ab,\nam sp\u00e4ten Abend, mehrere Stunden nach dem Vortragen\nder Regierungserkl\u00e4rung, bei nicht mehr ganz vollem\nHaus und in Abwesenheit der Presse wesentliche Positio-\nnen, die wir als Sozialdemokraten zu dieser Regierungser-\nkl\u00e4rung beitragen m\u00f6chten, kundzutun.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, diesem Antrag stattzugeben und die\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung auf den morgigen\nTag, 10 Uhr, festzusetzen.\n\nZweitens m\u00f6chte ich Sie bitten, f\u00fcr eine k\u00fcnftige Regelung\nbei sicherlich zu erwartenden Regierungserkl\u00e4rungen zu\nber\u00fccksichtigen, da\u00df die Aussprache unmittelbar nach der\nRegierungserkl\u00e4rung zu erfolgen hat. \n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke\nListe/PDS, vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte noch einmal erkl\u00e4ren, warum\ndiese Aussprache so plaziert worden ist. Wir hatten im\nPr\u00e4sidium in der Tat die Aussprache unmittelbar im An-\nschlu\u00df an die Regierungserkl\u00e4rung vorgesehen. Dort wur-\nde auf Antrag der Oppositionsfraktionen darum gebeten,\nda\u00df ein zeitlicher Zwischenraum gegeben sein mu\u00df, damit\nman sich mit der Regierungserkl\u00e4rung befassen kann. Wir\nhaben diesem stattgegeben. \nEs gab dann den Vorschlag, die Aussprache dazu am\nn\u00e4chsten Tag in die Tagesordnung aufzunehmen. Diesem\nAntrag konnte leider nicht stattgegeben werden, da der\nMinisterpr\u00e4sident morgen nicht anwesend ist. Das zur Er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n535\n\n\n\nkl\u00e4rung, warum es dazu kam, da\u00df die Aussprache an das\nEnde dieser Beratung gelegt worden ist. \u2013 Es gibt eine\nWortmeldung. \n\nGoliasch, CDU: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag der SPD spre-\nchen. \n\n(Zurufe von der SPD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident ist morgen vormittag bis zur Mit-\ntagszeit\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Bis halb 12 Uhr.)\n\nim Plenum, so da\u00df wir jetzt, Herr Pr\u00e4sident, die Chance\nhaben, dem berechtigten Anliegen der SPD Rechnung zu\ntragen. \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt eine weitere Wortmeldung. \n\nDr. Kunckel, SPD: Es ist einer der Gr\u00fcnde, weshalb ich\nmich nicht in dieses Pr\u00e4sidium habe w\u00e4hlen lassen: um f\u00fcr\nmeine Fraktion auch Entscheidungen, die im Pr\u00e4sidium\ngetroffen werden, hier noch einmal korrigieren zu k\u00f6nnen.\n\n (Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das haben Sie der Anwesenheit des\nMinisterpr\u00e4sidenten morgen vormittag zu verdanken. \n\nDr. Kunckel, SPD: Das mag sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen also zu diesem Antrag, die\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung auf den morgigen\nTag zu verlegen. Wir werden uns, wenn die Tagesordnung\nzusammengestellt und beraten wird, verst\u00e4ndigen, an wel-\ncher Stelle die Aussprache stattfinden soll. Ich gehe davon\naus, da\u00df sie an erster Stelle stehen sollte, aber das m\u00fcssen\nwir beschlie\u00dfen, das machen wir nicht heute. \nJetzt steht der Antrag, die Aussprache auf die morgige Ple-\nnarsitzung zu nehmen. Wer f\u00fcr diesen Antrag ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nZwei. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Sechs. Damit ist der\nAntrag angenommen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg. Die Bera-\ntung ist damit beendet.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.25 Uhr)\n\nFortsetzung der Sitzung am 22. Februar 1991\n(Beginn: 10.00 Uhr)\n\nEr\u00f6ffnung\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir beginnen jetzt mit der Fortsetzung der 11. Sitzung\ndes S\u00e4chsischen Landtages. Wir haben gestern beschlos-\nsen, die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung auf den heu-\ntigen Tag zu verlegen. Es gibt dazu, in Fortsetzung der\ngestrigen Beratung, einen Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nden ich bitte, jetzt zur Verlesung zu bringen. Bitte!\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir m\u00f6chten die Sitzung,\ndie heute fortgesetzt wird, um einen Bericht von Abgeord-\nneten erweitern, die eine Woche lang das Baltikum besucht\nhaben. Wir haben dazu folgenden Antrag:\nDer Landtag begr\u00fc\u00dft die Reise von Abgeordneten aus den\nFraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU und SPD in die 3 bal-\ntischen Staaten vom 6. bis 13. Februar 1991 und nimmt\nihren Bericht \u00fcber diese Reise zustimmend zur Kenntnis. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben den Antrag geh\u00f6rt. M\u00f6chte je-\nmand noch daf\u00fcr oder dagegen sprechen? \u2013 Wenn nicht,\nwerde ich diesen Antrag zur Abstimmung bringen. Dieser\nBericht w\u00fcrde dann nach der Aussprache zur Regierungs-\nerkl\u00e4rung hier im Parlament verlesen werden. \nWer f\u00fcr diesen Antrag ist, da\u00df der Bericht einer Delegation\nverschiedener Parlamentarier hier zur Verlesung kommt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\nEs gibt mehrere Stimmenthaltungen. \u2013 Damit ist der An-\ntrag mehrheitlich angenommen. Der Bericht wird nach der\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung zur Verlesung kom-\nmen. \nFortsetzung zu \n\nPunkt 8 der Tagesordnung:\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage vor, da\u00df wir ohne\nweiteren Zeitverzug, auch wenn die Unruhe noch nicht\nganz aus dem Saal gewichen ist, mit der Aussprache zur\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten beginnen.\nFolgende Reihenfolge ist festgelegt: Zuerst wird die SPD\nsprechen. Es folgen B\u00fcndnis90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS,\nCDU. Insgesamt hat jeder Redner 20 Minuten Redezeit. \n\n(Unruhe unter den Abgeordneten der F.D.P.)\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Die F.D.P. gibt es wohl nicht mehr?\nSehr interessant!)\n\nDie F.D.P. steht hier nicht mit drauf. Aber sie kommt mit\ndrauf. \n\n(Unruhe im Saal)\n\nEin Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung!\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Es war der erste, aber dieses Mal aus-\ndr\u00fcckliche Wunsch der F.D.P.-Fraktion, in diesem Falle als\nerste dranzukommen. Vielleicht k\u00f6nnen die Kollegen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer das best\u00e4tigen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n536\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Fehler liegt bei mir. Sie haben recht.\nIn der Auflistung steht hier SPD, aber ich habe vergessen,\ndie Zeile davor zu lesen. Dort steht: Als erster Redner er-\nh\u00e4lt die Fraktion der F.D.P. das Wort. Jetzt mu\u00df ich nat\u00fcr-\nlich Herrn Kunckel fragen, ob er so galant ist und einer\nDame \u2013 kann es sein, da\u00df es eine Dame ist, die es vortr\u00e4gt?\n\u2013\n\n(Zurufe von der F.D.P.: Nein!)\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDann w\u00fcrde ich bitten, da\u00df \u2013 als Ausnahme; der Fehler\nliegt bei mir, ich w\u00fcrde daf\u00fcr dann auch geradestehen \u2013\nHerr Dr. Kunckel mit seinem Bericht beginnt und dann die\nF.D.P. als zweite Fraktion hier einsteigt. \n\nDr. Kunkel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sie h\u00e4tten mich noch\nrumgekriegt, aber Sie haben Ihre Bem\u00fchungen abgebro-\nchen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und\nKollegen! Gestatten Sie mir ein kurzes Avant propos, be-\nvor ich zur eigentlichen Regierungserkl\u00e4rung, zu meiner\nErwiderung komme.\nDie Opposition in diesem Landtag hat die Aufgabe \u2013 ich\nsagte das schon einmal \u2013 zur Kontrolle, Kritik und Alterna-\ntive gegen\u00fcber der Regierung und der Mehrheitsfraktion;\nso jedenfalls unser Verst\u00e4ndnis.\nDie Zwischenrufe einiger Mitglieder der Fraktion Linke Li-\nste/PDS w\u00e4hrend der Regierungserkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten, insbesondere zum Teil Erbebew\u00e4ltigung,\nveranlassen mich zu folgender Erkl\u00e4rung:\n1. Ich stelle fest, die Staatsregierung hat das Erbe der SED\nzu bew\u00e4ltigen, nicht zu verantworten!\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nMeine Ausf\u00fchrungen beziehen sich somit auf den Bew\u00e4lti-\ngungsproze\u00df. Wir beziehen unser Recht zur Kritik auch\naus der demokratischen Vergangenheit unserer Partei.\n2. Was meine Person betrifft, stelle ich fest: Ich war in der\nZeit der SED-Diktatur kein Held. Ich habe meine Nische\ngesucht und habe mich mehr als einmal opportunistisch\nverhalten aus existentieller Angst. Dieses Verhalten habe\nich vor mir zu verantworten. Aber, Herr Bartl, keiner mei-\nner Fraktionskollegen und ich haben in exponierter SED-\nParteiposition einem Regime gedient, das die W\u00fcrde des\nMenschen mit F\u00fc\u00dfen getreten hat!\n\n(Anhaltender Beifall)\n\nDaraus beziehen wir pers\u00f6nlich das Recht zur Kritik, auch\nzur scharfen Kritik, wenn es n\u00f6tig ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3.Wir wissen nicht, zu welchen sozialen Spannungen die\nKrise dieses Landes f\u00fchrt, und wir wissen nicht, wie sich\ndas parteipolitisch polarisiert. Aber ich versichere diesem\nLandtag, da\u00df wir alles tun werden, eine Polarisation in\neiner Richtung zu vermeiden, die der Demokratie nicht gut\ntut!\n\n(Beifall)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr\nMinisterpr\u00e4sident! Sie haben mit Ihrer Regierungserkl\u00e4-\nrung den Versuch unternommen, einerseits die hundert\nTage T\u00e4tigkeit Ihres Kabinetts zu w\u00fcrdigen, andererseits\n\ntragf\u00e4hige Konzepte f\u00fcr die Zukunft abzustecken. Beides\nist Ihnen \u00fcber weite Strecken nicht gelungen.\nDie Verdienste Ihrer Regierung liegen zweifellos in den\nBem\u00fchungen zur L\u00f6sung der Finanzmisere des Landes\nund sind mit Ihrer Person, Herr Ministerpr\u00e4sident, und\nder Ihres Finanzministers verbunden. Gleichwohl, die De-\nfizite in den Fachressorts sind uns nicht verborgen geblie-\nben. Die Ausf\u00fchrungen zu den Regierungsvorhaben\nbleiben, wie schon bei Ihrer ersten Regierungserkl\u00e4rung,\noft in Allgemeinpl\u00e4tzen stecken.\nHundert Tage Regierung hei\u00dft auch hundert Tage Opposi-\ntion. Es ist bereits zu unserem Markenzeichen geworden:\nKonkrete Probleme gehen wir mit konkreten L\u00f6sungsan-\ns\u00e4tzen an. So werden wir das auch heute handhaben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGestatten Sie mir einige Vorbemerkungen:\nErste Vorbemerkung: Eine neue politische Kultur in Sach-\nsen. Ich glaube, da\u00df wir in Sachsen dabei sind, die Anf\u00e4n-\nge einer neuen politischen Kultur zu gestalten. Dies\nverstehe ich nicht in bezug auf die SED-staatliche Vergan-\ngenheit \u2013 das war politische Unkultur \u2013, sondern als einen\nTeil dessen, was wir in das neue Deutschland aus dem\nOsten einbringen. Dabei bauen wir auf die Gespr\u00e4chsbe-\nreitschaft von Demokraten als Reaktion auf Sprachlosig-\nkeit. Dabei st\u00fctzen wir uns auf den Willen, politisch zu\ngestalten, freilich im Wettbewerb der Parteien und mit un-\nterschiedlichen Rollen.\nZweite Vorbemerkung: Illusion einer friedlichen Welt zer-\nrissen. Bei Ihrer ersten Regierungserkl\u00e4rung hoben Sie,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, hervor \u2013 ich zitiere: ,,Wir stehen\nam Beginn einer Epoche. Sie kann eine gro\u00dfe Epoche des\nFriedens werden.\u201c Die Hoffnung auf Frieden in einer sozi-\nal gerechten Welt ist f\u00fcr uns Sozialdemokraten priorit\u00e4r.\nDeshalb fordern wir: Der Krieg am Golf mu\u00df so schnell\nwie m\u00f6glich beendet werden.\n\n(Beifall, vor allem bei der SPD)\n\nDie irakischen Truppen m\u00fcssen sich entsprechend den\neinstimmigen Beschl\u00fcssen des Weltsicherheitsrates unver-\nz\u00fcglich und bedingungslos aus Kuweit zur\u00fcckziehen.\n\n(Beifall bei allen Parteien)\n\nIm Nahen Osten mu\u00df der Weg zu einer stabilen Frieden-\nsordnung geebnet werden. Dazu ist eine internationale\nNahostkonferenz vorzubereiten. Eine Versch\u00e4rfung des\nKriegswaffenkontrollgesetzes und des Au\u00dfenwirtschafts-\ngesetzes und zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung\naller Waffenexporte au\u00dferhalb der NATO sind unumg\u00e4ng-\nlich. \n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir erwarten, da\u00df sich die Landesregierung im Bundesrat\ndaf\u00fcr besonders einsetzt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDritte Vorbemerkung: Rehabilitierung der Opfer des SED-\nStaates vorantreiben. Wieder, Herr Ministerpr\u00e4sident, aus\nIhrer ersten Regierungserkl\u00e4rung \u2013 Zitat: ,,Am heutigen\nTag gedenken wir voller Dank, Anerkennung und Bewun-\nderung all derjenigen, die in den zur\u00fcckliegenden Jahr-\nzehnten und bis in die ersten Oktobertage der Unfreiheit\nwiderstanden und deshalb Opfer des SED-Regimes wur-\nden.\u201c Wir wenden uns gegen die jetzige Praxis, wonach\nnur diejenigen rehabilitiert werden, die strafrechtlich ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n537\n\n\n\nfolgt wurden. Wir setzen uns f\u00fcr die volle \u00dcbernahme des\nRehabilitationsgesetzes der Volkskammer ein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie strafrechtliche Verfolgung war nur eine unter vielen\nFormen der g\u00e4ngigen Unterdr\u00fcckungsma\u00dfnahmen. Beruf-\nliche Benachteiligungen, Berufsverbote, Entlassungen und\nAusschlu\u00df von Bef\u00f6rderungen dienten dem gleichen Ziel.\nDeshalb darf die Rehabilitierung bei strafrechtlich Verfolg-\nten nicht haltmachen, sondern die \u00fcbrigen Unrechtsakte,\ndurch die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der ehemaligen\nDDR in gleicher Intensit\u00e4t drangsaliert, gedem\u00fctigt und an\nder Aus\u00fcbung ihrer Grund- und Menschenrechte gehin-\ndert wurden, m\u00fcssen bei den Rehabilitierungsbem\u00fchun-\ngen mit ber\u00fccksichtigt werden.\n\n(Beifall bei der SPD und teilweise der CDU)\n\nWir wissen uns in dieser Frage mit Ihnen, Herr Minister-\npr\u00e4sident, einig. Wir fordern Sie nachdr\u00fccklich auf, blei-\nben Sie in dieser Frage aktiv. \nSoweit zu den Vorbemerkungen.\nInnenpolitik, meine Damen und Herren, in der Bundesre-\npublik Deutschland hei\u00dft aus der Sicht s\u00e4chsischer Sozial-\ndemokraten heute:\n1. L\u00f6sung der Finanzmisere,\n2. L\u00f6sung der Verwaltungsmisere,\n3. Bew\u00e4ltigung des Arbeitslosenproblems in einer sozia-\n\nlen, marktorientierten Wirtschaft,\n4. Angleichung des Einkommensniveaus.\nDies alles vollzieht sich unter den Bedingungen eines Pro-\nzesses der Umstrukturierung unseres Bewu\u00dftseins. Dies ist\nein Proze\u00df, der Zeit kostet. Das m\u00fcssen wir dabei ber\u00fcck-\nsichtigen.\nLassen Sie mich nun auf einige Probleme konkret einge-\nhen.\n\u2013 Einheit Deutschlands sozialgerecht finanzieren\nIch darf die Vorschl\u00e4ge der Sozialdemokraten hier noch-\nmals wiederholen:\n1. Der Bund mu\u00df auf die geplante Abschaffung der Ver-\nm\u00f6gensteuer und der Gewerbekapitalsteuer, auf die\ngeplante Aufstockung des Dienstm\u00e4dchenprivilegs wie\ngrunds\u00e4tzlich auf Steuersenkungen in dieser Legislaturpe-\nriode verzichten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Im Bundeshaushalt sind Einsparungen vorzunehmen,\ninsbesondere durch eine Absenkung der Verteidigungs-\nausgaben auf unter 50 Milliarden DM sowie durch den\nAbbau von Subventionen im Westen.\n3. Verabschiedung eines sozial ausgewogenen Steuerpa-\nkets mit dem Kernst\u00fcck Erg\u00e4nzungsabgabe f\u00fcr Besserver-\ndienende.\n4. Der Bund mu\u00df die Finanzierung der Subventionen f\u00fcr\nMieten und \u00f6ffentlichen Personennahverkehr auch 1991\n\u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n5. Der Zahlungsrhythmus aus dem Fonds Deutsche Ein-\nheit mu\u00df vorgezogen werden, um die Liquidit\u00e4t der Ge-\nmeinden und der neuen L\u00e4nder zu sichern.\n6. Die L\u00e4nder sollen den Fonds Deutsche Einheit um zu-\nn\u00e4chst 6 Milliarden aufstocken. Hier verweisen wir auf die\nentsprechenden Beschl\u00fcsse der Ministerpr\u00e4sidenten und\nder L\u00e4nderfinanzminister. Gleiches erwarten wir aber\nauch vom Bund.\n\n7. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Bereitschaft der alten\nBundesl\u00e4nder, einen zus\u00e4tzlichen Solidarbeitrag zum Auf-\nbau der neuen Bundesl\u00e4nder zu leisten. Ich habe das Man-\ndat der Fraktionsvorsitzenden der Altl\u00e4nder, hier zu\nsagen: Hierzu geh\u00f6rt auch eine weitaus gr\u00f6\u00dfere Einbezie-\nhung der neuen L\u00e4nder in den L\u00e4nderfinanzausgleich, wo-\nbei grunds\u00e4tzlich die Finanzbeziehungen zwischen Bund\nund L\u00e4ndern neu geordnet werden m\u00fcssen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n8. Schlie\u00dflich m\u00fcssen die Freiberuflichen und Beamten in\ndas Solidarit\u00e4tspaket durch eine Arbeitsmarktabgabe mit\neinbezogen werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\u2013 Wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze erhalten\nEine Schl\u00fcsselstellung nimmt dabei die Treuhandanstalt\nein. Vor hundert Tagen, Herr Ministerpr\u00e4sident, waren Sie\nfolgender Meinung: ,,Wir gehen davon aus, da\u00df nach\nGr\u00fcndung der L\u00e4nder im Osten Deutschlands auf eine\nzentrale Verwaltung des ehemaligen volkseigenen Verm\u00f6-\ngens an Grund und Boden und Produktionsmitteln ver-\nzichtet und die Aufgabe der Reprivatisierung und\nNeuordnung der Wirtschaft auf die L\u00e4nderebene verlegt\nwerden kann.\u201c Wir fragen Sie heute, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, und Herr Wirtschaftsminister: Stehen Sie noch zu\nIhrer Meinung? Und wir fragen weiter:\n1. W\u00e4re es nicht besser, anstelle einer \u00fcbereilten Privatisie-\nrung eine zeitlich befristete Subventionsstrategie zu fahren,\ndas hei\u00dft, mittelfristig sanierungsf\u00e4hige Unternehmen aus\nder Krise herauszuf\u00fchren, um diese damit konkurrenzf\u00e4-\nhig zu machen?\n2. Kommt es nicht schon einer extremen Benachteiligung\nOstdeutschlands gleich, wenn auf der einen Seite west-\ndeutsche Industrie, wie die Werftindustrie, die Montan-\nindustrie, das Airbusunternehmen, durch massive\nSubventionen international wettbewerbsf\u00e4hig gehalten\nwerden, s\u00e4chsischen Unternehmen aber finanzielle Unter-\nst\u00fctzung versagt bleibt?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Hat die schnelle Privatisierung nicht zur Folge, da\u00df an\nsich mittelfristig wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmen zu nied-\nrigen Verkaufspreisen verschleudert werden und der\nSpekulation T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet wird? Herr Wirt-\nschaftsminister, meinen Sie immer noch, da\u00df ein zweiter,\nstaatlich organisierter Arbeitsmarkt nicht n\u00f6tig ist? Herr\nMinisterpr\u00e4sident, Herr Wirtschaftsminister, setzen Sie\nsich bei der Treuhandanstalt daf\u00fcr ein: Weg von einer rein\nkapitalmarktorientierten Privatisierung und hin zu einer\narbeitsmarktorientierten Sanierungspolitik!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir halten es dar\u00fcber hinaus f\u00fcr dringend geboten, da\u00df\ndie Verwaltungskraft in den Gemeinden und den neuen\nL\u00e4ndern sofort gest\u00e4rkt wird; denn sonst k\u00f6nnen \u00f6ffentli-\nche Investitionen nicht abgewickelt werden, und soziale\nMarktwirtschaft kann sich nicht entfalten. Dazu m\u00fcssen in\ngr\u00f6\u00dferer Zahl geschulte Verwaltungskr\u00e4fte im Rahmen\neiner gesetzlich festgelegten Quote von den Gemeinden\nund L\u00e4ndern der alten Bundesrepublik abgeordnet wer-\nden.\nWir stellen fest, da\u00df die bestehenden Unklarheiten im\nBodenrecht schnellstens beseitigt werden m\u00fcssen, weil sie\nein massives Investitionshemmnis darstellen. Wir stellen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n538\n\n\n\nfest, da\u00df f\u00fcr private Investitionen klare Rahmenlinien ge-\nschaffen werden m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6ren finanzielle Vor-\naussetzungen, wie erh\u00f6hte Abschreibungsm\u00f6glichkeiten\nund Zulagen f\u00fcr Investitionen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n\u2013 Aktiv in Umweltsanierung einsteigen\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich freue mich, da\u00df Sie in Ihrem\nUmweltbericht wesentliche Anregungen aus meiner Rede\nzu Ihrer ersten Regierungserkl\u00e4rung aufgenommen haben.\nDas betrifft das Kl\u00e4ranlagenproblem, das Trinkwasserpro-\nblem, das Deponienproblem \u2013 Sie k\u00f6nnen es nachlesen,\nHerr Schiemann! \u2013 sowie die Rauchgasproblematik in Zu-\nsammenhang mit der Braunkohlenverstromung. \u00dcbrigens\nwissen Sie, Herr Umweltminister, da\u00df die Schwefel-\ndioxydemission in den neuen L\u00e4ndern 320 Kilo pro Jahr\nund Mann, hingegen in den alten Bundesl\u00e4ndern nur 30\nKilo pro Jahr und Mann betr\u00e4gt. Die Aktivit\u00e4ten des Um-\nweltministeriums m\u00fcssen als unbefriedigend eingesch\u00e4tzt\nwerden.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIn der \u00d6ffentlichkeit ist fast nichts aus diesen Ministerien\nzu sp\u00fcren. Da schaffen auch ausgew\u00e4hlte Vor-Ort-Besuche\ndes Ministers keine Entlastung. Schon erarbeitete Gesetz-\nentw\u00fcrfe werden wie Staatsgeheimnisse im Ministerium\nunter Verschlu\u00df gehalten.\nEs stimmt bedenklich, wenn erst eine Aktuelle Debatte\nzum Thema ,,Umweltschutz und Zersiedlung der Land-\nschaft\u201c n\u00f6tig ist, um dringend notwendige Vorlagen \u00fcber-\nhaupt auf die Tagesordnung des Kabinetts zu bringen. \u2013\nAussage Staatssekret\u00e4r Dr. Metz.\nHerr Minister Weise, werden Sie aktiv, vor allem in der\nFrage einer gesetzlichen Regelung des Abfallproblems. Die\nliebenswerten Sachsen sollten ob ihrer Geduld auf Rosen\ngebettet werden, nicht auf Abfallbergen.\n\n(Beifall bei der SPD und teilweise anderen Oppositions-\nfraktionen)\n\n(Zuruf von der CDU: Sich auf stachlige Rosen zu betten,\nhat auch so seine Probleme. \u2013 Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr.\n\nBiedenkopf: ... ist sehr unbequem.)\n\n\u2013 Sicherheit durch konstruktive Innenpolitik\nBis heute hat sich die bedenkliche Situation bei der Polizei\nnicht gebessert. Die Polizei ist immer noch personell unter-\nbesetzt; aufgrund der geringen Entlohnung und der beruf-\nlichen Verunsicherung kommt es zu zahlreichen\nAbwanderungen. Trotz mehrerer Mahnungen meiner\nFraktion liegt immer noch kein Entwurf eines Polizeigeset-\nzes des Innenministeriums vor. Die Folge: Die innere Si-\ncherheit im Freistaat Sachsen ist gef\u00e4hrdet. Das zeigt sich\nin der rapid ansteigenden Zahl von Verkehrsunf\u00e4llen, Ein-\nbr\u00fcchen und Gewaltverbrechen.\nAuch in anderen Bereichen fehlt es an notwendigen Ge-\nsetzesinitiativen. Ich nenne: Landesorganisationsgesetz,\nVerwaltungsverfahrensgesetz, Verwaltungszustellgesetz.\nHandlungsbedarf besteht f\u00fcr ein Landesdatenschutzgesetz\nsowie die Bestellung eines Landesbeauftragten f\u00fcr Daten-\nschutz.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 Gesundheits- und Sozialpolitik weiter ausbauen\nViele Fragen der Gesundheitspolitik konnten bisher nicht\ngel\u00f6st werden. Die Aufstellung eines konkretisierten Kran-\n\nkenhausbedarfsplanes sollte unter Ber\u00fccksichtigung der\nAnschlu\u00dfheilbehandlung, der Einbeziehung von Rehabili-\ntationskliniken und des Kur- und B\u00e4derwesens erfolgen.\nWir schlagen Modellstudien f\u00fcr chronische Krankheiten\nim Sinne der Gesamtheitsmedizin vor und sind f\u00fcr die\nAuflockerung der starren Trennung von Ambulanz und\nKlinik.\nWir unterst\u00fctzen den Umwandlungsproze\u00df von Poliklini-\nken in \u00c4rzteh\u00e4user und die freie Niederlassung von \u00c4rz-\nten.\nDas bisher bestehende Dispensairesystem kann wegen der\nFinanzierung in vielen Bereichen nicht in alter Form wei-\ntergef\u00fchrt werden. Wir fordern jedoch gr\u00fcndliche Bera-\ntungen und Untersuchungen mit den Krankenkassen und\nden kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, ob bestimmte Dis-\npensaires im Interesse der Patienten in neuen Strukturen\nerhalten bleiben k\u00f6nnen, z. B. die Betreuung der Diabetiker\noder die Jugendzahnpflege.\nGro\u00dfe Unruhe herrscht in vielen Orten bez\u00fcglich der wei-\nteren Existenz von Kinderkrippen und -g\u00e4rten. Wir Sozial-\ndemokraten treten f\u00fcr den bedarfsgerechten Erhalt von\nKindertagesst\u00e4tten in unterschiedlicher Tr\u00e4gerschaft im\nSinne der familienad\u00e4quaten Betreuung ein. Meine Frakti-\non wird im M\u00e4rz ein Kindertagesst\u00e4ttengesetz in den\nLandtag einbringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir fordern den Gesundheitsminister auf, sich mit allem\nNachdruck daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df die Finanzierung der\nKindertagesst\u00e4tten auch nach dem 30. 6. 1991 durch Mit-\nbeteiligung des Bundes erreicht wird.\n\n\u2013 Kultur und Kunst \u2013 Lebensnerv f\u00fcr Sachsen\nDie Kultur ist nicht nur f\u00fcr die Identit\u00e4t dieses Landes von\nBedeutung, sondern sie tr\u00e4gt auch im hohen Ma\u00dfe zugun-\nsten von Investitionsentscheidungen bei. Wir stellen mit\nBefriedigung fest, da\u00df Sachsen nun doch ein Ministerium\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst erhalten hat. Das entspricht\nder Umsetzung einer sozialdemokratischen Forderung.\n\n(Beifall bei der SPD, Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Doch, doch, da brauchen Sie nicht zu lachen!\nDie Museen befinden sich in einem katastrophalen Bauzu-\nstand. Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung dieses Notstandes sind\nnotwendig und sind sofort einzuleiten. Die Aufl\u00f6sung der\nZwingerbauh\u00fctte durch das Hochbauamt 2 \u2013 es untersteht\ndem Herrn Finanzminister \u2013 ist sofort r\u00fcckg\u00e4ngig zu\nmachen. Man kann die Zwingerbauh\u00fctte nicht behandeln\nwie einen Baubetrieb, der fr\u00fcher an einen Maschinenbau-\nbetrieb angegliedert war. Dort arbeiten Leute, die mit den\nPutten im Zwinger jeden Tag sprechen und demzufolge\ndie Probleme kennen. Das mu\u00df erhalten bleiben!\n\n(Beifall bei der SPD und teilweise anderen Oppositions-\nfraktionen)\n\nDringend erforderlich sind Ausstellungsinstitutionen; pri-\nvate Galerien m\u00fcssen angesiedelt werden. Wir fordern Mi-\nnister Meyer auf, die Kunstsammlungen und die\nS\u00e4chsische Landesbibliothek bei der R\u00fcckf\u00fchrung von\nKriegsverlusten zu unterst\u00fctzen und eine Untersuchung\n\u00fcber die Machenschaften des ehemaligen Antikhandel Pir-\nna einzuleiten.\n\n(Lebhafter Beifall des ganzen Hauses)\n\n\u2013 Einige Bemerkungen zur Medienpolitik\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n539\n\n\n\nAus finanziellen, aber auch historischen und politischen\nErw\u00e4gungen treten auch wir f\u00fcr die Errichtung einer\nMehrl\u00e4nderanstalt ein. Um regionalen Bez\u00fcgen und Be-\nsonderheiten in Programmen Rechnung zu tragen, fordern\nwir Landesfunkh\u00e4user in den Hauptst\u00e4dten der beteiligten\nL\u00e4nder, in Sachsen weitere Landesstudios in Chemnitz,\nBautzen und Plauen, ein mehrsprachiges Grenz-Radio in\nG\u00f6rlitz; sorbisch-sprachige Sendungen aus Bautzen bzw.\nCottbus halten wir f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich und unabding-\nbar.\n\n(Beifall vor allem bei der SPD, vereinzelt auch bei der\nCDU)\n\nDie Fraktion der SPD fordert von der s\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung ein transparentes, fortschrittliches Gesetzespaket\nzur Neuordnung des Rundfunks in Sachsen. Wir erwarten,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, schnellstens Informationen \u00fcber\nVorverhandlungen zu Staats- und Kooperationsvertr\u00e4gen.\n\u2013 Ich sehe die Laterne!\n\nWir anerkennen die Demokratisierungsbem\u00fchungen im\nBereich des H\u00f6rfunks und Fernsehens in Sachsen und er-\nmutigen, dies mit Konsequenz weiterzuf\u00fchren. Wir wen-\nden uns entschieden gegen die aus Kreisen der CDU\nbekanntgewordenen Forderungen nach undifferenziertem\npersonellem Kahlschlag.\n\n(Vereinzelt Beifall. \u2013 Goliasch, CDU: Das hat auch\nniemand behauptet au\u00dfer einer falschen Presse.)\n\n\u2013 Dann m\u00fcssen Sie das korrigieren, Herr Goliasch.\n\n(Beifall vor allem bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df zu kommen!\n\nDr. Kunckel, SPD: Wieviel Minuten habe ich noch?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 Keine, zwei schon zuviel!\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 Zwei schon zuviel. Nun, dann gestat-\nten Sie mir noch zwei, drei S\u00e4tze zum Abschlu\u00df. \u2013 Es ist\nnat\u00fcrlich in dieser Lage dann grunds\u00e4tzlich einmal zu fra-\ngen, Herr Pr\u00e4sident, ob wirklich 20 Minuten ausreichen,\nauf eine Regierungserkl\u00e4rung mit einem Seitenumfang\nvon 71 Seiten zu antworten. Das scheint unm\u00f6glich zu\nsein.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich h\u00e4tte in meinen Ausf\u00fchrungen weitere wesent-\nliche Akzente zu setzen zu dem Thema: Neue Schulen\nbraucht das Land. Wir sind in dieser Frage sehr aktiv ge-\nwesen, Herr Ministerpr\u00e4sident, und das Schulgesetz, das\nSie erw\u00e4hnten, kann dann ja wohl nur der Entwurf sein,\nden die SPD-Fraktion in diesen Landtag eingebracht hat.\n\n(Beifall vor allem bei der SPD, Heiterkeit bei der CDU)\n\nWir h\u00e4tten noch etwas Wichtiges zu sagen zu Fragen der\nJustiz und dem Demokratisierungsproze\u00df in der Justiz,\nund wir h\u00e4tten auch noch Wesentliches beizutragen zum\n\u00f6kologischen Umbau der Landwirtschaft.\nIch komme zum Schlu\u00df, Herr Ministerpr\u00e4sident, das, was\nwir in diesem neuen Deutschland gestalten wollen, mu\u00df\nmehr sein als nur die Summe zweier Teile. Wir Sachsen\nsind arm am Beutel, aber reich am Herzen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir bringen ein die Solidarit\u00e4t zwischen den Menschen,\ndie uns das \u00dcberleben einer kommunistischen Diktatur er-\nm\u00f6glicht hat.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nBei all den Schwierigkeiten, vor die sich die Politik mo-\nmentan gestellt sieht, werden wir Ausgangspunkt und Ziel\nnicht vergessen: den Menschen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei den Oppositionsfraktionen au\u00dfer Linke\nListe/PDS, zum Teil auch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nder F.D.P., hier seine Stellungnahme abzugeben.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich gebe mir M\u00fche, deutlich zu spre-\nchen, wenn es heute auch nicht ganz in der sonst \u00fcblichen\nWeise bei mir funktioniert.\nIch stimme meinem Vorredner vollinhaltlich zu: Bei einer\nso bedeutenden Erkl\u00e4rung wie der des Ministerpr\u00e4siden-\nten ist es aus der Blickrichtung der Opposition nicht fair,\nden jeweiligen Fraktionen nur 20 Minuten zuzubilligen,\nund ich glaube auch, da\u00df daraus eine Schlu\u00dffolgerung f\u00fcr\nk\u00fcnftige F\u00e4lle gezogen wird.\n\n(Beifall bei den Oppositionsfraktionen und teilweise auch\nder CDU)\n\nWir haben uns so eingestellt, da\u00df ich zu dem Gesamtkom-\nplex sprechen werde und dann noch ein Mitglied meiner\nFraktion insbesondere zu Fragen des Umweltschutzteils\nStellung nehmen wird.\nZur Regierungserkl\u00e4rung: Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie\nhaben in Ihren Darlegungen einen Blick in die Vergangen-\nheit hier wieder deutlich dargestellt. Dieser Blick war \u2013 so\nsehen wir das an \u2013 Ausgangspunkt f\u00fcr eine analytische\nBewertung, die ja eine Grundlage f\u00fcr eine Regierung sein\nmu\u00df.\nViele dieser Dinge, eigentlich alle diese Dinge, haben die\nSachsen hier am eigenen Leib erlebt und wissen das auch\nentsprechend zu bewerten. Die Blickrichtung unserer Men-\nschen \u2013 das wollen wir ja \u2013 geht aber nicht nur in die\nVergangenheit, sondern geht in die Zukunft. Dazu m\u00fcssen\nwir sagen \u2013 so sieht die Realit\u00e4t aus \u2013, da\u00df eine Aussage\nmit einer Arbeitslosen- und Kurzarbeiterquote in H\u00f6he\nvon ca. 30 bis 40 Prozent und vielleicht sogar mehr unsere\nMenschen nicht befriedigen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nDabei m\u00fcssen wir klar herausstellen, und Sie haben es\ndeutlich gesagt, da\u00df dies mit der Preis f\u00fcr eine erlebte un-\nf\u00e4hige zentralistische Planwirtschaft ist. Aber, meine Da-\nmen und Herren und Herr Ministerpr\u00e4sident, wogegen\nwir uns gemeinsam wenden m\u00fcssen und unsere Fraktion\nin der Spezifik, ist, da\u00df diesen Preis \u2013 das ist die Frage, die\ndie Menschen an uns richten \u2013 jetzt die B\u00fcrger zahlen sol-\nlen und nicht diejenigen, die dies alles verursacht haben.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nSo und nur so sieht unsere Fraktion die Problematik. Hier\nandere Dinge zuzulassen hie\u00dfe, Schizophrenie in dieses\nHaus einkehren zu lassen.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n540\n\n\n\nSie haben in Ihren Darlegungen \u00fcber 100 Tage \u2013 und das\nsind ja auch 100 Tage des Landtages, die hier mit zur Aus-\nsage stehen \u2013 dargestellt, welche positiven Dinge festge-\nstellt werden konnten, welche Initiativen die Regierung an\nden Tag gelegt hat und welche Erfolge Sie darin gesehen\nhaben. Herr Ministerpr\u00e4sident, ich kenne Sie nun schon\neinige Zeit, und ich wei\u00df, Sie h\u00e4tten sicher viel lieber eine\nandere Aussage gemacht. Wir haben als Opposition die\nPflicht, Ihnen bei den Ma\u00dfnahmen die notwendige Unter-\nst\u00fctzung zu geben, damit das n\u00e4chste Ergebnis in einer\nanderen Form vor unseren Menschen dargestellt werden\nkann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDabei bin ich so ehrlich wie mein Vorredner. Wir w\u00fcrden\nes nie etwa negativ bewerten, wenn positive Gedanken der\nOpposition in Ihren Ma\u00dfnahmen dann sichtbar ihren Nie-\nderschlag finden. Denn es geht nicht um das Aufbauen\neines eventuellen Mehrheitskomplexes, sondern es geht\num die beste politische L\u00f6sung f\u00fcr unsere Menschen.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nInsofern ist die F.D.P. auch auf diesem Gebiet f\u00fcr einen\nfairen Wettbewerb.\nNun geht es mir darum, Einzelfragen einmal hier anzu-\nmerken und darzustellen, die f\u00fcr unser Land von Bedeu-\ntung sind. Auch unsere Fraktion hat mit gro\u00dfer Sorge\ngesehen, da\u00df die Annahmen und Vorstellungen, die Basis\ndes Einigungsvertrages waren, sich nicht so umschlagen,\nwie wir uns das w\u00fcnschen und wie dies auch wichtig ist.\nNun stehen wir vor der Frage: Welche Schlu\u00dffolgerungen\nwerden daraus gezogen? Der Grundsatz ,,Pacta sunt ser-\nvanta\u201c hat ja dort keine Berechtigung, wo dieser Grund-\nsatz in sich selbst nicht mehr logisch tr\u00e4gt. Wir mu\u00dften\nalso den Mut haben \u2013 und seit vielen, vielen Wochen und\nMonaten geht es darum, das ist ein vorrangiges Anliegen\nunserer Fraktion hier in diesem Haus gewesen \u2013, Voraus-\nsetzungen zu schaffen, damit die neue Entwicklung Platz\nergreifen kann.\nImmer wieder, auch in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung, kam\nein Problem auf den Tisch, da\u00df n\u00e4mlich die Eigen-\ntumsstruktur in dieser Form diese Entwicklung hemmt.\nNun, meine Damen und Herren, mu\u00df ich eine Frage stel-\nlen. Wenn ich vor die B\u00fcrger trete, die 30 bis 40 Prozent,\ndie arbeitslos sind oder kurzarbeiten, und sage: ,,Nun h\u00f6rt\nzu, das liegt daran, da\u00df die Eigentumsstruktur bisher noch\nnicht die L\u00f6sung zul\u00e4\u00dft, die wir w\u00fcnschen\u201c, dann verste-\nhen das diese Menschen nicht.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nDas bedeutet aber zugleich die Schlu\u00dffolgerung, da\u00df dieje-\nnigen Kr\u00e4fte, die Einflu\u00df haben auf rechtliche Regelungen,\ndie Pflicht haben, diesen gordischen Knoten zu l\u00f6sen.\nIm Einigungsvertrag haben wir im dritten Kapitel das Pro-\nblem der Rechtsangleichung geregelt. Aber wenn dieser\nangenommene Ausgangstatbestand nicht funktioniert,\ndann m\u00fcssen wir eine \u00dcbergangsregelung schaffen. Und\nunsere Fraktion hat in der vergangenen Woche aus der\nVerantwortung auch f\u00fcr unser Land heraus aus der Blick-\nrichtung unserer Betrachtungsweise hierzu in Leipzig Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet, die ich bitte, hier einbringen zu\nd\u00fcrfen, wenn das eben nicht m\u00f6glich ist, weil das Grund-\nbuchrecht ein formelles Recht ist, unabh\u00e4ngig von der Tat-\nsache, da\u00df gar nicht die qualifizierten Beamten zur\nVerf\u00fcgung stehen. Unter normalen Umst\u00e4nden und in den\n\nalten Bundesl\u00e4ndern, historisch gewachsen, funktioniert\ndas. Nur haben wir das nicht in unserer Situation. Dann\nm\u00fcssen wir \u2013 das w\u00e4re eine Forderung unserer Fraktion \u2013\nDokumente schaffen, die kurzfristig Eigentumsnachweis\naus der eigenen Verantwortung des Landes darstellen,\nn\u00e4mlich ein Nachweisdokument des zust\u00e4ndigen Amtes\nf\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen mit \u00dcbernahme der B\u00fcrg-\nschaft des Landes als Nachweisf\u00fchrung f\u00fcr ein gepr\u00fcftes\nlegitimes Nachweisrecht, das als Grundlage anerkannt\nwird bei den Kreditinstituten, unabh\u00e4ngig davon, wann\neinmal die Berichtigung im Grundbuch erfolgt. Damit\nw\u00e4re eine \u00dcbergangsregelung machbar und zumindest der\ngute Wille sichtbar gemacht, damit die Kreditoren und die\nBanken in der Lage sind, nach ihren Gesch\u00e4ftsbedingun-\ngen die Kredite zu geben \u2013 ein Vorschlag.\nEin zweiter Vorschlag: Wir stehen voll hinter Ihrer Auffas-\nsung, Herr Ministerpr\u00e4sident, Investitionen gehen vor Ei-\ngentumsr\u00fcck\u00fcbertragung. Die private Investition mu\u00df\ndann aber auch verkn\u00fcpft werden mit einer sofortigen\nrechtlichen Regelung \u00fcber die Entsch\u00e4digung. Dieses Pro-\nblem wird jetzt bereits seit Monaten vor sich hergeschoben.\nWir m\u00fcssen die Interessen\u00fcbereinstimmung angehen, weil\nwir doch eigentlich auch davon ausgehen m\u00fcssen: Wenn\nhier jemand Eigentum zur\u00fcckerh\u00e4lt, und zwar hervorgeru-\nfen durch die Initiative unserer Menschen, die aus ihrer\nVerantwortung die Wende 1989 vollzogen haben, dann\nhaben diese Menschen auch einen Anspruch darauf, da\u00df\nihre Interessen in diesem Proze\u00df im notwendigen Umfang\nbeachtet werden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIn der gleichen Richtung liegt die Forderung nach Schaf-\nfung einer Investitionshypothek, die auch auf ehemalige\nvolkseigene und genossenschaftliche Grundst\u00fccke eintrag-\nbar ist, unabh\u00e4ngig von den k\u00fcnftigen Eigentumsverh\u00e4lt-\nnissen an diesem Grundst\u00fcck. Das hei\u00dft, wir wollen damit\neine Sofortl\u00f6sung erreichen, damit der Investor seine T\u00e4-\ntigkeit aufnehmen kann und damit auch die Mittel flie\u00dfen.\nDa komme ich zu dem Problemkreis der Mittelsicherung.\nUnsere Fraktion erkl\u00e4rt ausdr\u00fccklich dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten ihren Respekt f\u00fcr seinen pers\u00f6nlichen Einsatz zur\nL\u00f6sung dieser Problematik. Und wir sagen das mit aller\nDeutlichkeit, da\u00df wir dabei auch anerkennen das Engage-\nment, was m\u00f6glicherweise auch einmal zu innerparteili-\nchen Differenzen f\u00fchren kann. Insofern unterscheiden wir\nuns nicht wesentlich, Herr Ministerpr\u00e4sident. Trotzdem\ngeht es um die beste L\u00f6sung in der weiteren Entwicklung,\nund wir sagen es ganz ehrlich: Der Weg zum Bundesver-\nfassungsgericht als ultima ratio ist eigentlich keine L\u00f6sung,\ndie wir wollen. Das Bundesverfassungsgericht hat eine\nganz andere Position in unserem Staat. Es soll nach Erfah-\nrungen und Grunds\u00e4tzen Recht sprechen. Wir befinden\nuns aber noch nicht in einem Zustand einer konsolidierten\nEntwicklung. Wir bauen erst etwas Neues auf, und da\nhaben eigentlich nach unserer Auffassung nicht die Juri-\nsten die Verantwortung, dies zu gestalten, sondern die Po-\nlitiker. Und das m\u00fcssen wir in den Vordergrund stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geh\u00f6rt nach unserer Meinung gleichfalls dazu \u2013 und\ninsofern gibt es v\u00f6llige Korrespondenz \u2013, da\u00df wir die ver-\nantwortlichen Leiter \u2013 B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te \u2013 rechtlich\nsicher machen m\u00fcssen, da\u00df sie den Mut haben, investiti-\nonsfreudige Entscheidungen zu treffen und da\u00df sie wissen,\nda\u00df das Land, da\u00df die Regierung, da\u00df das Parlament da-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n541\n\n\n\nhinterstehen. Das bedeutet also zugleich, da\u00df wir damit\nauch zum Ausdruck bringen m\u00fcssen, da\u00df, wenn einmal \u2013\nund das passiert eben, wenn entschieden wird \u2013 eine fal-\nsche Entscheidung getroffen wird, damit jede falsche Ent-\nscheidung auch wieder korrigiert werden kann. Aber\nlieber Entscheidungsfreude als latente Unsicherheit und\nNichtstun! Und dieser Zustand mu\u00df sofort \u00fcberwunden\nwerden, und es ist hier die Aufgabe der Landesregierung,\nauf die Landr\u00e4te aktiv positiv in dieser Richtung einzuwir-\nken.\nNoch ein Wort \u2013 und das mu\u00df sein an dieser Stelle \u2013 zur\nTreuhandproblematik. Die F.D.P. ist nach wie vor der Mei-\nnung, da\u00df die Konstruktion der Treuhand insgesamt f\u00fcr\nunsere Entwicklung eine ungl\u00fcckliche ist. Wir freuen uns,\nda\u00df es jetzt ein Treuhandkabinett gibt. Dieses Treuhandka-\nbinett ist eigentlich das, was wir wollen, aber noch nicht in\nder letzten Konsequenz, sondern wir brauchen hier noch\nmehr auf dieser Strecke, um die strukturpolitischen\nMa\u00dfnahmen, die das Land braucht, durchzusetzen. Und\ndeshalb sind wir daf\u00fcr, da\u00df auch die Befugnisse der Treu-\nhand in bestimmten Ebenen erweitert werden, auch zu-\ngunsten der Investoren mu\u00df die Befugnis zur Befreiung \u2013\nganz oder teilweise \u2013 von den Altlasten in die Befugnisebe-\nne der Treuhand eingebunden werden. Das hei\u00dft, wir\nbrauchen Bewegung auf dieser Strecke, und ich habe\nmanchmal den Eindruck, da\u00df wir durch \u00dcbernahme ge-\nwisser Verwaltungspraktiken, die bei uns noch gar nicht\ngreifen, rechtliche Hemmnisse aufbauen. Und das\nschlimmste, was uns eigentlich passiert, ist, da\u00df das Recht\ndie Entwicklung hemmt. Damit w\u00fcrden wir letztlich das\nGegenteil von dem, was wir wollen, erreichen: eine Ver-\nschlimmbesserung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nEine Bitte: Sie treffen, Herr Ministerpr\u00e4sident, am 28. 2. mit\ndem Bundeskanzler zusammen, mit den \u00fcbrigen Minister-\npr\u00e4sidenten. Sollte das Land Sachsen nicht die K\u00fchnheit\nhaben, auf dieser Strecke Vorschl\u00e4ge etwa in dieser Rich-\ntung \u2013 vielleicht gibt es noch bessere hier in diesem Haus \u2013\nals Sofortma\u00dfnahmen auf den Tisch zu legen, um auch\ndem zust\u00e4ndigen Minister in Bonn die M\u00f6glichkeit einzu-\nr\u00e4umen, hier f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum von den bishe-\nrigen Regeln abzuweichen, denn die Rechtsangleichung\nwird \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum, das ist meine feste\n\u00dcberzeugung, noch nicht wirksam werden. Wir m\u00fcssen\ndiese Probleme mit etwas liberaleren Generalklauseln an-\ngehen, um einen entsprechenden Entscheidungsspielraum\neinzur\u00e4umen.\nEin Letztes von meiner Seite: Ich bin jetzt im Raum Borna\ngewesen. Ich war sehr betroffen, ich mu\u00df das sagen, von\nden Dingen, die sich dort in der Braunkohlenebene vollzie-\nhen und weiter vollziehen werden. Unsere Menschen \u2013\nund das gilt nicht nur f\u00fcr diesen Raum \u2013 warten auf Aus-\nsagen der Regierung und auch des Parlamentes, ihnen bei\nihrer Entwicklung die notwendige Unterst\u00fctzung zu ge-\nben. Wenn wir keine Investoren haben, die aus Gr\u00fcnden,\ndie sicher unterschiedlich sind, sich aus den Rahmenbedin-\ngungen ableiten oder aus anderen Gesichtspunkten, dann\nsteht das Land nach unserer Auffassung in der Pflicht, und\nwir m\u00fcssen die Frage pr\u00fcfen, ob wir nicht f\u00fcr einen \u00dcber-\ngangszeitraum f\u00fcr infrastrukturelle Ma\u00dfnahmen dann lan-\ndeseigene Betriebe einsetzen, um diesen Menschen die\n\nentsprechenden Arbeitsm\u00f6glichkeiten zu schaffen. Unsere\nSachsen wollen arbeiten und nicht zu Hause sitzen.\n\n(Beifall)\n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen einen Weg aufzeigen, wenn die di-\nrekte Privatisierung so nicht greift, und die Zahlen, die Sie\ngesagt haben \u2013 es waren 800 von 8000, also 10 % \u2013, das ist\ndoch kein Ergebnis. Das ist doch kein Ergebnis, was uns\nbefriedigen kann. Dann m\u00fcssen wir eben in unserer Ent-\nwicklungsetappe eine \u00dcbergangsl\u00f6sung f\u00fcr eine indirekte\nPrivatisierung gehen, und, meine Damen und Herren, da\nbefinden wir uns ja eigentlich gar nicht in so schlechter\nGesellschaft; denn das gibt es ja auch in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern, und gute Vorbilder sind eigentlich nicht abzuleh-\nnen.\nZum Schlu\u00df darf ich darauf hinweisen, da\u00df ich eines ver-\nmi\u00dft habe, Herr Ministerpr\u00e4sident: Unsere Menschen be-\nwegen unter anderem auch die Entwicklungen der Mieten,\ndie Entwicklungen der Preise und auch nat\u00fcrlich dabei der\nEnergiepreise. Die Landesregierung mu\u00df dazu einen\nStandpunkt vertreten, wie sie diese Dinge bewertet. Und\nich m\u00f6chte hier eines sagen: da\u00df es nicht angeht, da\u00df es\nEigent\u00fcmer gibt, neue Eigent\u00fcmer, die glauben, weil sie\nihr Eigentum zur\u00fcckerhalten \u2013 und zwar durch die Willen-\nsentscheidung unserer Menschen politisch gewollt \u2013, da\u00df\nsie dann daraus das gro\u00dfe Gesch\u00e4ft machen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall)\n\nIch kann Ihnen aus Leipzig Beispiele sagen, wo pl\u00f6tzlich\nGewerbemieten um \u00fcber 1000 % erh\u00f6ht werden. Meine\nDamen und Herren! Hier mu\u00df eine Aussage getroffen wer-\nden. Wir wollen keine Einheitsgewinnler haben. Wir wol-\nlen diejenigen haben, die unseren Menschen bei dem\ngemeinsamen Aufbau in Sachsen helfen und dies auch\nsichtbar machen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt der\nVertreter der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! ,,Warten auf ein Wunder\u201c, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, diesen Titel schlagen wir Ihnen f\u00fcr Ihre\nRegierungserkl\u00e4rung vor.\nSie warten auf ein Wunder, das Wirtschaftswunder, und\nwir erwarteten grundlegende Ideen zur Ver\u00e4nderung des\nwenig Verwunderlichen. Was wir jetzt als finanzielle und\nsoziale Katastrophe erleben, ist eben nicht nur mit dem\nSlogan ,,40 Jahre SED-Gewaltherrschaft\u201c abzutun, sondern\nauch Preis der verfehlten Einigungspolitik im wirt-\nschaftlichen Bereich. Konzepte, auf da\u00df die Einheit gut\nwerde, sind gefordert. Warten auf ein Wunder \u2013 wen wun-\ndert\u2019s? \u2013, das reicht uns nicht, Herr Ministerpr\u00e4sident. Die\nUmstellung der dirigistischen Zentralherrschaft zur Markt-\nwirtschaft im \u00f6kologischen und sozialen Rahmenkonzept,\ndem die Dimensionen Europa und Welt nicht fremd sind,\nmu\u00df radikal neu in der Art der L\u00f6sung der Probleme sein.\nL\u00e4ngst ist ein Paradigmawechsel \u00fcberf\u00e4llig, das hei\u00dft, es\nist bekannt, da\u00df soziale und \u00f6kologische Gesichtspunkte\nder Wirtschaftsentwicklung f\u00f6rderlich sind und positiv auf\ndiese zur\u00fcckwirken. Sie sind keine Anh\u00e4ngsel zum Ruhig-\nstellen einiger N\u00f6rgler. Radikaler Proze\u00df der Umstellung\nkann also nicht bedeuten, da\u00df mit der Keule ,,Kurzarbeit\nund Arbeitslosigkeit\u201c auf die Menschen eingedroschen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n542\n\n\n\nwird. Es ist schlicht und ergreifend unwahr, da\u00df der Um-\nstellungsproze\u00df an die Wurzeln der Lebensfreude der ein-\nzelnen gehen mu\u00df. Wenn die H\u00e4lfte der Menschen einer\nRegion arbeitslos wird, aber die Arbeit sichtbar f\u00fcr alle vor\nuns liegt und wir sie benennen k\u00f6nnen, dann ist etwas am\npolitischen Gesamtkonzept falsch. Und daf\u00fcr tragen Sie,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, und Ihre Mehrheitspartei die Ver-\nantwortung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWie sehr der Gang der Dinge ohne Z\u00fcgel galoppiert, be-\nweist auch Ihr Eingest\u00e4ndnis, da\u00df die Entwicklung im We-\nsten nicht einzuholen ist.\nDer Haushalt weist statt wie bisher ca. 5 Milliarden DM\njetzt eine Deckungsl\u00fccke von 13 Milliarden DM auf. Der\nEinnahmenachteil der neuen Bundesl\u00e4nder steigt bis 1994\nweiter. So schnell wird es keine Angleichung des Ost- an\nden Westlebensstandard geben. Vergessen sind die Wahl-\nversprechen. Zu bef\u00fcrchten ist eher eine Nivellierung nach\nunten. Mit dem Argument der Kosten der Einheit werden\nim Westen Gelder gestrichen, die im Osten nie angekom-\nmen sind. Die Aufgabe des Staates darf nicht die Kontrolle\nder einzelnen sein, aber von der Daseinsvorsorgepflicht\nf\u00fcr die einzelnen k\u00f6nnen sich Bund und L\u00e4nder nicht zu-\nr\u00fcckziehen. Eine soziale Teilung darf nicht aufrecht erhal-\nten, ja sogar festgeschrieben werden. Die L\u00f6hne und\nGeh\u00e4lter d\u00fcrfen dem rasanten Steigen der Lebenshaltungs-\nkosten nicht m\u00fchsam hinterherklettern. Wenn die Arbeit-\nnehmerschaft unvorbereitet vor dem Umbau steht, so gilt\nes, f\u00fcr das Land Sachsen Verantwortung wahrzunehmen.\nEin F\u00f6rderplan des Landes zur Umschulung und Weiter-\nbildung ist festzulegen und nicht das Warten auf Einzelun-\nternehmungen. Vorbilder dazu lassen sich im Saarland\nund in Nordrhein-Westfalen finden \n\n(Goliasch, CDU: Besonders im Saarland!)\n\naus jenen Jahren der Strukturkrise. Sie haben \u00e4hnliche\nKonzepte festgelegt. Au\u00dferdem mu\u00df die gesetzliche\nGrundlage f\u00fcr die Gr\u00fcndung von Bildungsverb\u00e4nden ge-\nschaffen werden. Wenn Strukturf\u00f6rderung so aussieht wie\nim Fall VW, sieht es schlecht aus in Sachsen. Durch die\nInvestition von VW wurden 3000 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen,\naber 65000 Arbeitspl\u00e4tze verschwinden!\n\n(Zuruf von der CDU: Aber doch nicht durch VW!)\n\nWir sind neugierig, Herr Ministerpr\u00e4sident, wie Sie im\n\u00d6ffentlichen Dienst sparen wollen. Einerseits sagen Sie, die\nzu erbringenden Leistungen seien umfangreicher. Ande-\nrerseits sollen 20 % der \u00f6ffentlich Besch\u00e4ftigten entlassen\nwerden. Dem Willen zu sparen entgegen reden Sie uns ein,\nMittelinstanzen seien notwendig. Aber gerade diese zwi-\nschengeschalteten Pufferbeh\u00f6rden werden von den Land-\nr\u00e4ten und Oberb\u00fcrgermeistern abgelehnt. Es ist\nanzunehmen, da\u00df die Streichung der Stellen in einem an-\nderen \u00f6ffentlichen Bereich passiert, im Sozialbereich. Die\nsoziale Verantwortung soll auf Familie und Individuum\n\u00fcbergehen. Die famili\u00e4re und verwandtschaftliche Bei-\nstandspflicht wird von Ihnen beschworen. Eine Art Sip-\npenverantwortlichkeit, die sehr an die Pflichtenethik des\n19. Jahrhunderts erinnert. Individualit\u00e4t und Individuali-\nsierung der Gesellschaft hei\u00dft aber eben nicht Aufk\u00fcndi-\ngung der sozialen Verantwortung der Gemeinschaft f\u00fcr\ndie einzelnen.\nZu dieser sozialen Verantwortung der Gemeinschaft f\u00fcr\ndie einzelnen geh\u00f6rt auch die Achtung des Rechtes auf\n\nWohnraum. Damit die Kommunen nach sozialen Gesichts-\npunkten vergeben k\u00f6nnen, brauchen sie eigenen Wohn-\nraum, der ihnen Belegungsrechte garantiert. Dar\u00fcber\nhinaus stimmen wir Ihnen zu, wenn Sie den Verkauf an\ndie Mieterinnen und Mieter fordern, aber dazu bed\u00fcrfte es\nder \u00c4nderung von Bundesgesetzlichkeiten. Denn f\u00fcr den\nVerkauf mu\u00df eine Abgeschlossenheitsbescheinigung vor-\nliegen, und diese ist zur Zeit nach den jetzigen Gesetzlich-\nkeiten f\u00fcr die Wohnungen, die es hier gibt, nicht in jedem\nFalle ausstellbar.\nLakonisch stellen Sie fest, Herr Ministerpr\u00e4sident, da\u00df\nFrauen, \u00fcber 50j\u00e4hrige und Jugendliche besonders von Ar-\nbeitslosigkeit betroffen sein werden. Dabei seien Frauen\nbesonders hoch besch\u00e4ftigt gewesen. Frauen sind aber\nkeine besonderen Wesen, die Mann (f\u00fcr den stenografi-\nschen Dienst: Mann) sich wundern mu\u00df,\n\n(Gel\u00e4chter)\n\nda\u00df sie anteilig genauso hoch besch\u00e4ftigt sind wie M\u00e4nner.\nSie sind gleich qualifiziert. Und inzwischen hat es sich her-\numgesprochen, da\u00df die Frauen denken k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDenn, meine Damen und Herren, wie h\u00e4tten sie sonst bei\n43 3/4 Stunden Arbeitszeit in der Woche die gleiche\nWochenarbeitszeit f\u00fcr Haus, Familie und Erziehungsarbeit\nleisten k\u00f6nnen, ohne zu kollabieren. \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nJetzt scheint der beschrittene L\u00f6sungsweg zum Abbau der\nVielbelastung darin zu liegen: Frauen raus aus dem Beruf.\nNat\u00fcrlich: Die Freiheit der Lebensentw\u00fcrfe mu\u00df garantiert\nbleiben. Aber hier sind grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen ge-\nfragt und reichen Modellprojekte nicht aus. Der still-\nschweigenden Durchsetzung von 90 % M\u00e4nnerquoten ist\nentgegenzuwirken zum Beispiel durch im \u00d6ffentlichen\nDienst zu gleichen Teilen an Frauen und M\u00e4nner vergebe-\nne Stellen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, vereinzelt bei der SPD)\n\nSchleierhaft bleibt uns auch, wie die Zusammenarbeit mit\nder Treuhand verbessert wurde. Welche Sicherheiten, wel-\nche rechtlichen M\u00f6glichkeiten haben Sie, Herr Ministerpr\u00e4-\nsident, da\u00df Entscheidungen ortsnah getroffen werden? Die\nVer\u00e4nderungen der Struktur und Organisation der Treu-\nhandanstalt, die Sie in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung zum\nAmtsantritt ank\u00fcndigten, stehen noch aus. Der eine Sitz im\nVerwaltungsrat ist nicht der gro\u00dfe Coup. Er stand dem\nLand sowieso zu.\nDoch es kommt einem gro\u00dfen Piratenstreich gleich, wenn\nmit dem Argument der Beseitigung von Investitions-\nhemmnissen die Einspruchsm\u00f6glichkeiten der Kommunen\nbeim Kommunalverm\u00f6gensgesetz beschnitten werden sol-\nlen. Die vorgesehenen \u00c4nderungen r\u00fctteln an den Wur-\nzeln der Demokratie.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDagegen ist eine f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand g\u00fcnstigere L\u00f6-\nsung f\u00fcr die Regelung offener Verm\u00f6gensfragen dringend\ngeboten. Trotzdem steht fest, die Kommunen sind von der\nTreuhandanstalt in gro\u00dfem Stil enteignet worden und kau-\nfen jetzt zur\u00fcck, was ihnen eigentlich geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n543\n\n\n\n\u00dcberhaupt scheint Demokratie ein scheues Reh zu sein im\nFreistaat.\n\n(Heiterkeit)\n\nOder wie ist zum Beispiel zu verstehen, da\u00df der Landrat\n\u00fcber den Abwicklungsbeschlu\u00df aus der Presse erf\u00e4hrt?\nDemokratie hei\u00dft Information und Vielfalt der Meinungen\nund Formen. Das gilt auch f\u00fcr den ambulanten medizini-\nschen Bereich. Es scheint ein weitab vom Demokratiebe-\ngriff liegender Bereich zu sein, aber wenn jetzt wie vormals\nnur ein Organisationssystem \u00e4rztlicher Praxis favorisiert\nwird, n\u00e4mlich das der privaten Niederlassung, ohne da\u00df\ndie Wettbewerbsunf\u00e4higkeit der Polikliniken wirklich be-\nwiesen wurde, ist das undemokratisch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nAber der Einigungsvertrag und die Regelungen \u00fcber die\nAbrechnungsm\u00f6glichkeiten von Polikliniken und privaten\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten lassen das freie Spiel der Kr\u00e4fte gar\nnicht erst zu.\nZur Bildungsdebatte haben wir uns schon verschiedentlich\nge\u00e4u\u00dfert. Nur kurz, Herr Ministerpr\u00e4sident. Im Gegensatz\nzu Ihnen geben wir keinem Schulmodell den Vorzug, son-\ndern fordern schulpolitische Vielfalt zu gleichen Bedin-\ngungen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIn der ersten Regierungserkl\u00e4rung sprachen Sie, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, vom Vorrang des Schienennetzes vor\ndem Stra\u00dfennetz. Statt dessen hei\u00dft es jetzt, es w\u00e4re mit\nden Arbeiten zum Ausbau des Autobahnnetzes begonnen\nworden. Solche grundlegenden verkehrsplanerischen Kon-\nzepte m\u00fcssen im Landtag diskutiert werden. Denn es geht\num die Verkehrs- und Raumplanung f\u00fcr Jahrzehnte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDie Zerst\u00f6rung von Landschaftsschutzgebieten durch\nStra\u00dfen und Autobahnen ist so str\u00e4flich wie zuvor. Und es\nist t\u00f6richt zu glauben, ein Braunkohletagebau kann sich\nschneller als in 50 Jahren zu einem Naturschutzgebiet mit\neinem vielgestaltigen stabilen Biotop entwickeln.\nEin Wort zur Drei-L\u00e4nder-Anstalt. Grunds\u00e4tzlich ja, doch\ngibt es von uns kaum Zustimmung ohne Aber. Hier be-\ndeutet das Aber Parteiferne, Pluralismus; starke regionale\nAusrichtung mindestens eines Programmes, z. B. f\u00fcr das\nDrei-L\u00e4nder-Eck im zu bildenden Mitteldeutschen Rund-\nfunk, m\u00fc\u00dfte garantiert sein.\n200 Millionen DM Bundesmittel f\u00fcr den Erhalt der s\u00e4chsi-\nschen Kulturlandschaft, das reicht gerade einmal, um den\nBibliotheken- und Handschriftenbestand zu erhalten, da-\nmit er in 10 Jahren auch noch lesbar ist, gerade einmal ein\nTropfen in einem Becher, der gef\u00fcllt werden m\u00fc\u00dfte, woll-\nten wir genu\u00dfvoll, kulturvoll trinken. \nWir sollten uns auch sonst nicht verschlucken m\u00fcssen,\nweil schlechte, alte Bekannte auf guten, neuen Posten\nhocken.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\nWas wird mit der Pr\u00fcfung der Angestellten im \u00d6ffent-\nlichen Dienst? Es geh\u00f6rte zu Ihren Lieblingsthemen vor\nder Wahl; jetzt kein Wort dazu. Uns geht es nicht um\nSchuldzuweisung, sondern um Aufdeckung des Funktio-\n\nnierens von Diktaturen. Dabei ist die \u00d6ffentlichkeit der be-\nste Schutz vor neuerlicher Erpre\u00dfbarkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Fr\u00fcchte der Revolution schrumpfen zu Fr\u00fcchtchen. Es\nist was faul im freien Staate. Mit Zweckoptimismus und\nBeschwichtigungsformeln ist dem nicht beizukommen. \nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der Lin-\nken Liste/PDS. \n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst ein Wort in Erwiderung an Herrn\nKollegen Dr. Kunckel. Richtig, die Staatsregierung dieses\nFreistaates ist, von ein paar pers\u00f6nlichen Ausnahmen ab-\ngesehen, f\u00fcr die Erblast der DDR nicht verantwortlich.\nAber wir k\u00f6nnen in der Geschichtsbew\u00e4ltigung zwei Wege\ngehen:\nErstens den Weg, Raster anzulegen, welche Funktionen es\nin der DDR gab; und wer ins Raster pa\u00dft, wird in die\nW\u00fcste geschickt, wird ausgegrenzt, wird in seiner pers\u00f6n-\nlichen W\u00fcrde verletzt, wird mit Berufsverbot belegt. \n\n(Zurufe von der CDU: Hui!)\n\n\u00c0la Schnellbrief des Bundesinnenministers vom 11. Sep-\ntember 1990, ich zitiere Ziffer 2.3.; es geht um die Eignung\nf\u00fcr den \u00d6ffentlichen Dienst, d. h. um die Eignung, Brieftr\u00e4-\nger sein zu k\u00f6nnen, Zeitungen verkaufen zu d\u00fcrfen, Post\nzu stempeln usw.: \n,,Ebenfalls Zweifel an der Verfassungstreue bestehen bei\nBewerbern, die sich im politischen System der DDR expo-\nniert haben, indem sie vor dem 9. November 1989 Funktio-\nnen in folgenden Bereichen innehatten:\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nSED, Massenorganisationen und gesellschaftlichen Organi-\nsationen,\u201c und f\u00fcr den staunenden Betrachter wird dann\nauch mit definiert \u2013 Blockparteien sind zuf\u00e4llig vergessen\nworden! \u2013, und f\u00fcr den staunenden Betrachter wird dann\nnoch definiert, welche Massenorganisationen man denn\nmeint. Es geht dann los: Freier Deutscher Gewerkschafts-\nbund, Gesellschaft f\u00fcr Deutsch-Sowjetische Freundschaft,\nDeutscher Turn- und Sportbund, FDJ, Volkssolidarit\u00e4t,\nDemokratischer Frauenbund Deutschlands, Verband der\nKleing\u00e4rtner, Siedler und Kleintierz\u00fcchter,  \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall)\n\nVereinigung der gegenseitigen Bauernhilfe, Gesellschaft\nf\u00fcr Sport und Technik, Kammer der Technik und Kultur-\nbund der DDR. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir untersetzen das dann hier in unserem Hohen Hause\nmit einer Vorlage der F.D.P., die das dann gleich noch auf\nalle Hauptamtlichen allgemein erstreckt. \n\n(Zuruf von der CDU: Funktion\u00e4re und Mitglieder)\n\nOder zweitens: Wir entschlie\u00dfen uns, die Geschichte ehr-\nlich, individuell aufzuarbeiten, in individueller Beurtei-\nlung der Verantwortung und Schuld des einzelnen, indem\nwir jeden einzelnen auch danach fragen: Wie hast du in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n544\n\n\n\ndeiner Funktion gehandelt? \u2013 Wir geben ihm die M\u00f6glich-\nkeit, dar\u00fcber zu sprechen.\n\n(Zuruf von der CDU: Vorausgesetzt, er erinnert sich. \u2013\nSie vergessen das, was 40 Jahre lang war.) \n\nGehen wir den ersten Weg, sind wir keinen Deut besser,\nsind Sie keinen Deut besser als die SED. \n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Abgeordnete! Wir\nhaben vor 24 Stunden eine Regierungserkl\u00e4rung zur\nKenntnis nehmen m\u00fcssen, die zun\u00e4chst in einem ausge-\ndehnten Eingangsteil allen, die hier 40, 30 oder 20 Jahre\nwirkten, klarmachte, da\u00df sie eigentlich umsonst gelebt\nhaben. \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt.)\n\nDa war uns einfach zu viel an Machtarroganz, an Feind-\nbildern, an Messiastum, an Sendungsbewu\u00dftsein, an Igno-\nranz und an Schulmeisterei. \nWas dann dem staunenden Zuh\u00f6rer angeboten wurde,\nwar eine Brandrede, die zu reichlich einem Drittel die Ab-\nsolution f\u00fcr all das einholen wollte, was man durch \u00fcber-\nhasteten Anschlu\u00dfproze\u00df hier verbrochen hat und in den\nersten 106 Tagen Regierungszeit in keiner Weise nach vorn\nbewegte. \n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n(Hui-Rufe bei der CDU)\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd sich der eigenen Ohnmacht wohl bewu\u00dft zu werden.\n\n(Zurufe von der CDU: Das sind doch die eigenen Verfeh-\nlungen.)\n\nDie Wahrheit tut weh. Das wissen wir, meine Damen und\nHerren von der CDU.\n\n(Abg. Goliasch, CDU: Das ist doch unglaublich.)\n\n(Mi\u00dffallensbekundungen bei der CDU)\n\nSich der eigenen Ohnmacht wohl bewu\u00dft, reitet man weid-\nlich das Steckenpferd ,,40 Jahre SED-Regime\u201c, drischt als\nAlibi f\u00fcr bisher eigenes Versagen gewaltig auf die Vergan-\ngenheit ein.\n\n(Abg. Goliasch, CDU: Das ist eine Unglaublichkeit.)\n\nKeiner bestreitet, da\u00df der Freistaat, da\u00df die Staatsregierung\nein schweres Erbe \u00fcbernommen hat.\n\n(Zuruf von der CDU: SED-Erbe.)\n\n(Lebhafte Bewegung bei der CDU)\n\nSie h\u00e4tte es nebenbei auch ausschlagen k\u00f6nnen. \n\n(Erneute, noch lebhaftere Unruhe bei der CDU)\n\nKeiner aus unserer Fraktion wollte, auch mit unseren gest-\nrigen Zwischenrufen nicht, irgend etwas an den schlim-\nmen Fehlleistungen der SED-Politik besch\u00f6nigen, aber\ndiese Art von Schwarz-Wei\u00df- Malerei, die an nichts vor\nder eigenen Regierungszeit einen guten Faden l\u00e4\u00dft, \n\n(Abg. Goliasch, CDU, verl\u00e4\u00dft den Saal. Ihm folgen w\u00e4h-\nrend der Rede des Abg. Bartl viele weitere CDU-Abgeord-\n\nnete.)\n\ndie kein Wort zu eigenen Fehlern und Unzul\u00e4nglichkeiten\nsagt, ist einfach demagogisch und, wenn Sie wollen, kein\nDeut besser als das, was ich im Parteilehrjahr der SED die\nganze Zeit geh\u00f6rt habe, nur 180 Grad anders \u2019rum.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl! Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nBartl, Linke Liste/PDS: Nein, ich gestatte jetzt keine Zwi-\nschenfrage.\u2013 Wer da hierherkommt und sagt, da\u00df er sich\nder Realit\u00e4ten hierzulande erst seit \u00dcbernahme der Verant-\nwortung bewu\u00dft geworden ist, wieso hat der sich wider-\nspruchslos neben den Kanzler aller Deutschen gestellt und\nhingenommen, da\u00df dieser in mehreren Wahlk\u00e4mpfen ver-\nsprochen hat, da\u00df es keinem DDR-B\u00fcrger schlechter gehen\nwird? Wieso hat der sich einer Fraktion angeschlossen, die\ndann wohl zu 98 % aus Mitgliedern besteht, die an partiel-\nlem Ged\u00e4chtnisverlust leiden m\u00fcssen?\n\n(Protest-Rufe bei der CDU: Ach!)\n\nDenn so hoch d\u00fcrfte der Prozentsatz der CDU-Fraktion\nsein, der nicht aus dem Westen eingeflogen wurde, son-\ndern mehr oder weniger lang an diesen absoluten Fehllei-\nstungen hier in der Republik mitgewirkt hat, nicht selten\nin verantwortlichen Funktionen,\n\n(Protest-Rufe bei der CDU)\n\nnicht selten in verantwortlichen Funktionen; zumindest\ndie Ost-CDU h\u00e4tte Sie aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen, Herr Minister-\npr\u00e4sident, \u00fcber die Situation in der ehemaligen DDR. \n\n(Zuruf von der CDU: Die DM \u2013 \u2013 \u2013)\n\nDa war irgendwo gleich zu Beginn die Rede davon, da\u00df\nBew\u00e4hrtes und Positives aus dieser DDR erhalten werden\nsoll. Aber das Auditorium wartete dann vergeblich auf\nauch nur ein Beispiel, was dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten\n\u00fcberhaupt erhaltenswert erscheint am Ergebnis 40j\u00e4hriger\nflei\u00dfiger Arbeit. Alles wird niedergemacht, wird in Grund\nund Boden verdammt, \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\nWird verunglimpft, verh\u00f6hnt, beschimpft und entw\u00fcrdigt.\nWas will man mit einem solchen Land dann schon anderes\nmachen als plattwalzen, abwickeln, kolonialisieren?\n\n(Ach-Rufe von der CDU)\n\nWer gibt irgendeinem Menschen das Recht, so \u00fcber das zu\nreden, woran 5 Millionen Menschen dieses Freistaates\nSachsen mitgearbeitet und ohne Marshall-Plan etwas ge-\nschaffen haben?\n\n(Zuruf von der CDU: Was denn?)\n\nEs war nach der OECD-Statistik nicht nach der DDR-Stati-\nstik, nach OECD-Statistik immerhin ein Land, das zu den\n10 st\u00e4rksten Industrienationen geh\u00f6rte. \n\n(Lebhafte Bewegung bei der CDU)\n\n(Zuruf von der CDU: Abgestempelt wurde.)\n\nZu diesem Land Sachsen geh\u00f6rten solche international mit\nbranchenf\u00fchrenden Betriebe wie der Werkzeugmaschinen-\nbau ,,Fritz Heckert\u201c, wie Planeta Radebeul,\n\n(Zuruf von der CDU: Wer hat die Statistik gef\u00e4lscht?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n545\n\n\n\nwie Textima und TAKRAF Leipzig, das international aner-\nkannte Institut f\u00fcr Obstbau Dresden-Pillnitz, das Deutsche\nHygiene-Museum mit seinen Traditionen der Gesund-\nheitserziehung, das man inzwischen teilweise abgewickelt,\nihm daf\u00fcr aber einen Westdirektor vorgesetzt hat, der\nKreuzchor und die Thomaner, das Gewandhaus und der\nWiederaufbau der Semperoper und ein Institut von Prof.\nv. Ardenne. \n\n(Lebhafte Bewegung bei der CDU)\n\nUnd in diesem Land wirkten zahlreiche Kinder- und\nJugendsportst\u00e4tten. In diesem Land gab es eine DHfK, in-\nzwischen abgewickelt, an der Sportler und Trainer ausge-\nbildet wurden, die heute zum Ruhme Deutschlands\nGoldmedaillen ernten, wie z. B. am vergangenen Wochen-\nende unter der Schirmherrschaft des Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten unsere Bobsportler. \n\n(Zuruf von der CDU: Alles auf Kosten des Volkssports!)\n\nIn dieses Land kamen Halbjahr f\u00fcr Halbjahr 6 000 bis 9 000\nAussteller aus aller Welt zur Leipziger Messe, kam auch\nmit sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit die Hautevolee der Wirt-\nschafts- und Politikprominenz der alten BRD, um mit s\u00e4ch-\nsischen Betrieben lukrative Gesch\u00e4fte zu machen und mit\nHerrn Honecker, mit Herrn Mittag und mit Schalck-Golod-\nkowski Shake-hands zu machen. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSo kann man \u00fcber dieses Land nur reden, wenn man nicht\nhier gelebt hat und wenn man ihm nicht von Herzen so\nverbunden ist, wie man vorgibt. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nNiemand hat das Recht, den Stolz der Sachsen so zu verlet-\nzen, wie das in diesem Eingangsteil der Rede geschieht. \n\n(Zuruf von der CDU: Sachsen hattet Ihr doch abge-\nschafft!)\n\nDa war ich ein Jahr alt. \u2013 Nun haben sie es, die Sachsen,\nnun m\u00fcssen sie neben dem Schaden auch noch die\nSchmach tragen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nSie m\u00fcssen schon entschuldigen, zum Eingangsteil dieser\nRede geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch ein Spotteil.\n\n(Goliasch, CDU: Eine Schmach ist, sich das anh\u00f6ren zu\nm\u00fcssen.)\n\n(Zuruf von der CDU: Frechheit!)\n\nSie k\u00f6nnen gern gehen. \u2013\nWie stellen wir uns zu diesen ersten 100 Tagen und zu\ndieser Regierungserkl\u00e4rung?\n1. Zur Frage aller Fragen, was die Staatsregierung Sach-\nsens zur Erhaltung und Schaffung des \u00e4u\u00dferen wie des\ninneren Friedens getan hat, wie sie weiter dazu beitragen\nwill, fanden wir kein Wort. Das, was 4 000 km von hier\ngeschieht, dieser f\u00fcrchterliche Krieg, bewegt nicht. \n\n(Zuruf von der CDU)\n\nSo \u00fcberrascht es auch nicht, da\u00df selbst zur Sonderlandtags-\nsitzung am 24. Januar 1991 die Staatsregierung sprachlos\nblieb. \u2013 Fragt da wer, was das mit Sachsen zu tun hat? \u2013\nGanz einfach: Sachsen steht \u2013 wenn auch im Bericht etwas\ngesch\u00f6nt dargestellt \u2013 vor dem finanziellen Kollaps, nach\n\nwie vor. Aber halten Sie sich bitte vor Augen, meine Da-\nmen und Herren, schl\u00fcsselt man es auf, ist Sachsen jede\nWoche mit 90 Millionen DM \u2013 jawohl, Sie haben richtig\ngeh\u00f6rt \u2013, mit 90 Millionen DM beim Golfkrieg dabei. Bis-\nlang bewilligte 17 Milliarden DM aus dem Bundeshaus-\nhalt, um zu t\u00f6ten, auch unschuldige Kinder, Frauen und\nGreise, h\u00e4tten sehr wohl viel nutzbringender eingesetzt\nwerden k\u00f6nnen. Dieses Geld wird auch eingesetzt, um\neinen real existierenden Umweltkrieg zu finanzieren! Auch\ndort ist Umweltkrieg!\nWie ist es um den inneren Frieden in Sachsen bestellt?\nMassenentlassungen, Abwicklungen, Warteschleifen, ent-\nw\u00fcrdigende Fragebogen, Konkurse, Entsolidarisierung,\nmassenhaft vorprogrammierter sozialer Abstieg und ein\ngravierender Kriminalit\u00e4tsanstieg \u2013 auch das geh\u00f6rt zum\nAlltag in Sachsen. \n\n(Goliasch, CDU: Das alles verdanken wir der SED!)\n\n2. Auf wirtschaftlichem Gebiet wurde unter dem Strich\nbislang so gut wie nichts nach vorn bewegt. Als die ersten\n100 Tage Regierungszeit tats\u00e4chlich um waren, erheischten\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, in einer Pressekonferenz Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr mit der Begr\u00fcndung, man habe ja\nschlie\u00dflich auch beim Punkt Null beginnen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf von der F.D.P.: Das kann nur jemand sagen, der\nvon Wirtschaft nichts versteht!)\n\nBleiben wir im Bild, sind wir jetzt allerdings beim Punkt\nminus 40 oder minus 50;\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\ndenn um soviel Prozentpunkte d\u00fcrfte sich inzwischen die\nProduktion in den Betrieben, Werkst\u00e4tten, auf den Baustel-\nlen, auf den Feldern Sachsens verringert haben. Beispiels-\nweise wurden Ende 1990 an Wohnungen gerade mal noch\ndie H\u00e4lfte des Monatsdurchschnitts des Jahres 1989 errich-\ntet. In den f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern haben wir jetzt im\nWohnungsbau eine Produktion, die dem Stand von 1957\nentspricht. Aber das Bauwesen war doch der angemahnte,\nder prophezeite Initialz\u00fcnder der Wirtschaftsentwicklung!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs geh\u00f6rt viel Zweckoptimismus dazu, der Passage der\nRegierungserkl\u00e4rung zu folgen, da\u00df die ersten Ma\u00dfnah-\nmen \u2013 ich zitiere jetzt aus der Regierungserkl\u00e4rung \u2013 ,,zur\nAnkurbelung der Investitionst\u00e4tigkeit in Sachsen greifen\u201c.\nAngesichts der bisherigen f\u00fcnf Milliarden DM Kreditauf-\nnahme nehmen sich die 220 Millionen DM Investitionszu-\nschu\u00df doch schon sehr bescheiden aus. Und das Projekt\nPentacon, von dem Sie schw\u00e4rmten, ist das, was man in\nDDR-Zeiten ein ,,F\u00fchrungsbeispiel\u201c nannte. Wir bef\u00fcrch-\nten auch, da\u00df ihm das gleiche Schicksal wie den damaligen\nF\u00fchrungsbeispielen beschieden sein wird \u2013 da\u00df es sich in\nkeinem Fall auf die derzeit ca. 8 000 Betriebe in Sachsen,\ndie kurzarbeiten, \u00fcbertragen lassen wird. \nJa, es gab beispielsweise im Regierungsbezirk Chemnitz\n1990 etwa 32 000 Neugr\u00fcndungen bei zugleich 3 000 Ab-\nmeldungen von Gewerben. Was jedoch verschwiegen\nwird: Allein 12 000 der Neugr\u00fcndungen waren im Bereich\ndes Handels, der Handelseinrichtungen, ein Anmelde-\nboom bei Imbi\u00dfst\u00e4nden, bei Videotheken und Erotikshops.\n2000 neue Reisegewerbe verschleiern nicht, da\u00df an die\nTausende reichende kleine Industriebetriebe kaum eine\nChance sehen, wesentlich mehr Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n546\n\n\n\n(Zuruf von der CDU: Aber Semper-Reisen hat Arbeit!)\n\nAuch Ihre Referenz als Verwaltungsratsmitglied an die\nTreuhand d\u00fcrfte wohl von Tausenden von B\u00fcrgermeistern\nund Unternehmungsleitungen in Sachsen kaum mitgetra-\ngen werden. Sie ist vielmehr unver\u00e4ndert f\u00fcr viele das\nTrauma, was es auch f\u00fcr die Staatsregierung im November\ndes vergangenen Jahres vor Verwaltungsratsmitglied-\nschaft noch war; auch kein Wunder angesichts der bisher\nlediglich 9,5 Prozent abschlie\u00dfend bearbeiteten Antr\u00e4ge\nund der bedingungslosen Reprivatisierung selbst effizien-\nter, erhaltungsw\u00fcrdiger Unternehmen, die beispielsweise\nsehr wohl in kommunales Eigentum h\u00e4tten \u00fcberf\u00fchrt wer-\nden k\u00f6nnen, und zwar schon l\u00e4ngst. \n3. 106 Tage Regierungszeit sind gekennzeichnet von f\u00fcr\nuns drastischem Sozialabbau und auch von einer unver-\nkennbaren Reduzierung erhoffter und in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern gewohnter Rechtsstaatlichkeit. \n\n(Zuruf von der CDU: Es gibt mehr Kindergeld!)\n\nJetzt gibt es in Sachsen \u00fcber 200 000 Arbeitslose \u2013 die Zah-\nlen, die in der Regierungserkl\u00e4rung enthalten sind, stam-\nmen n\u00e4mlich aus dem Monat Dezember \u2013 und \u00fcber 500000\nKurzarbeiter in fast 8 000 Betrieben, wie ich schon sagte. \n\n(Goliasch, CDU: Ist Ihnen klar, wem sie das verdanken?)\n\nHinzu kommen unz\u00e4hlige B\u00fcrgerInnen, die grundgesetz-\nwidrig in Warteschleifen geschickt worden sind oder jetzt\nals Vorpension\u00e4re wider Willen im Vorruhestand als ver-\ndeckte Arbeitslose da sind. 100 000 Sozialhilfeempf\u00e4nger\nsagt der DGB Sachsen bis Mitte des Jahres voraus, 100 000.\nWir fragen Sie nach dem Schicksal unserer Mitb\u00fcrger, mei-\nne Damen und Herren der Staatsregierung!\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, was in Menschen vor sich geht,\nwenn sie, befreundet, seit nahezu 40 Jahren gemeinsam in\neinem Betrieb arbeitend, nunmehr losen, wer der letzte\nKurzarbeiter Null bis zum 30. Juni 1991 ist? \u2013 Das ist keine\nSeifenblase, keine Erfindung, das wird auch kein Happy-\nEnd haben. Genau das ist im Jahr 1991 hier in einem Be-\ntriebsteil von Pentacon in Ostsachsen, in G\u00f6rlitz,\nnachweisbar geschehen. \nAls wir im November die Bef\u00fcrchtung \u00e4u\u00dferten, da\u00df uns\nEntwicklungen schlimmer als in Zeiten der Weltwirt-\nschaftskrise bevorstehen, wurden wir in diesem Hause als\nchronische Miesmacher abgestempelt. Wenn Herr Prof.\nBiedenkopf im gesprochenen Wort gestern den Vergleich\nscheute \u2013 er stimmt. In einigen Regionen Sachsens haben\nwir bereits Zahlen von Arbeitslosen, die weitaus gr\u00f6\u00dfer\nsind als zu Beginn der drei\u00dfiger Jahre. Wie leicht gehen\ndem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Worte \u00fcber die Zunge\nwie: ,,Fast alle sind von Kurzarbeit, drohender Arbeitslo-\nsigkeit, dem Abbau von Heizsubventionen und steigenden\nLebenshaltungskosten bei noch nicht ausreichendem Ein-\nkommen betroffen.\u201c Hier glauben wir ihm aufs Wort. \nGleicherma\u00dfen ist aber f\u00fcr uns die Ank\u00fcndigung an ande-\nrer Stelle unglaubw\u00fcrdig, da\u00df ma\u00dfgeschneiderte Konzepte\nf\u00fcr Sachsen verwirklicht werden k\u00f6nnten. Selbst wenn es\nn\u00e4mlich gel\u00e4nge, wie angek\u00fcndigt mindestens 10 Arbeits-\nbeschaffungspl\u00e4tze je 100 Arbeitslose bereitzustellen, w\u00e4re\ndas ein Anzug ohne \u00c4rmel, ohne Hose und ohne Weste \u2013\nweil eben 90 Prozent auf der Strecke bleiben. \nVorgestern h\u00f6rten und lasen wir in den Medien, da\u00df nun-\nmehr in Leipzig das zweite Obdachlosenasyl er\u00f6ffnet wer-\nden soll, wenn es denn die Stadt finanzieren kann.\nObdachlosigkeit war in der DDR wei\u00df Gott ein Fremd-\n\nwort. H\u00e4tten wir nicht wenigstens die Abwesenheit von\nObdachlosigkeit von der DDR \u00fcbernehmen k\u00f6nnen?\n\n(Zuruf von der CDU: Die anderen wurden doch einge-\nsperrt!)\n\nMit welcher Trefferfrequenz sozial zugeschlagen werden\nsoll, machen bereits ins Haus stehende Steigerungen bei\nMietkosten, Verkehrstarifen, Kosten f\u00fcr Kinderkrippen\nund Kindereinrichtungen, Energieleistungen, Trink- und\nAbwasser oder auch \u2013 gestern im Bundestag konkretisiert\n\u2013 Steuererh\u00f6hungen differenziertester Art deutlich. Nur\nein Beispiel: Kostete am 30. Juli 1990 ein Feierabendheim-\nplatz noch 105 DM, so wird ein Rentner daf\u00fcr nach den\nVerlautbarungen des Staatsministers Geisler vom vorgest-\nrigen Tage k\u00fcnftig pro Tag durchschnittlich 29 DM, sprich\nim Monat 870 DM zu berappen haben. \nUm mit den Worten des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten zu\nsprechen: Es werden tats\u00e4chlich mit aller Kraft Zeichen ge-\nsetzt f\u00fcr den \u00dcbergang der sozialen Verantwortung vom\nKollektiv auf Familie und Individuum, jawohl. Der Staat\nh\u00e4lt sich raus. Wer es packt, der packt es; wer nicht, kann\nja immer noch \u2013 um mit Anatole France zu sprechen \u2013 sein\nRecht wahrnehmen, unter der Br\u00fccke zu schlafen. So sind\nwir auf dem besten Wege \u2013 das ist f\u00fcr uns eine weitere\nFrage \u2013, uns von den Altbundesl\u00e4ndern deutlich abzuhe-\nben. W\u00e4hrend dort eine Zwei-Drittel-Gesellschaft existiert,\nwird es hier eine Ein-Drittel-Gesellschaft geben. \nAll das geht einher mit einem von uns bedauerten, am\nStandard der Altbundesrepublik gemessenen, doch unver-\nkennbaren Abbau von Rechtsstaatlichkeit. In den Berei-\nchen \u00d6ffentlicher Dienst, Wissenschaft, Schule, Studium,\nRechtsprechung, Kultur und nun wohl auch im Bereich\nMedien wird beschlossen, wird abgewickelt, wird warte-\ngeschleift, wird devot gemacht. \nLiest man einige der entsprechenden Beschl\u00fcsse und Er-\nm\u00e4chtigungen der Staatsregierung und vergleicht man die\nPraxis ihrer Durchsetzung, beschleichen den, der Victor\nKlemperers Buch ,,LTI\u201c gelesen hat, beklemmende Gef\u00fch-\nle. ,,Abgewickelt\u201c wurde n\u00e4mlich erstmals in diesem Jahr-\nhundert im sogenannten Dritten Reich. Die skurrilsten\nFrageb\u00f6gen kursieren in den verschiedensten Bereichen\nund keineswegs nur im \u00d6ffentlichen Dienst. Und mit\njedem dieser Frageb\u00f6gen wird ein St\u00fcck W\u00fcrde, ein St\u00fcck\nSelbstbewu\u00dftsein gekappt. \n\n(Unruhe im Saal)\n\nUnd in diesem Lichte war es auch hohe Zeit, da\u00df wir am\ngestrigen Tag dieses Gesetz zum Schutz der informationel-\nlen Selbstbestimmung annahmen. \n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal)\n\n(Klinnert, CDU: Fr\u00fcher, nach 1945, wurden die Leute ins\nKZ nach Buchenwald oder nach Sibirien geschickt. Man\n\nhat sie nicht abgewickelt, das ging viel einfacher.)\n\nHier in Sachsen interessiert heute bereits wieder nicht zu-\nletzt das richtige Parteibuch, ob Sie es wahrhaben wollen\noder nicht. Und Mitglieder der zu unserer Fraktion geh\u00f6-\nrenden Parteien und Vereinigungen sp\u00fcren es allenthalben\nbis hin zu handfesten Berufsverboten. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist auch richtig!)\n\n\u2013 Ich hoffe, das ist auch im Protokoll, da\u00df es so richtig ist. \nUnter dem Eindruck der ersten 106 Tage fordert unsere\nFraktion von der Staatsregierung: \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n547\n\n\n\n1. Umgehend ein durchdachtes und nach Priorit\u00e4ten\ngeordnetes gesamts\u00e4chsisches regionales Strukturanpas-\nsungs- und F\u00f6rderungsprogramm im Landtag zur Bera-\ntung und Beschlu\u00dffassung vorzulegen. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBartl?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich gestatte jetzt keine Zwischen-\nfrage. \nEin Infrastrukturprogramm, das die Voraussetzungen f\u00fcr\nden Investitionsflu\u00df verbessert, darin eingeschlossen. \n2. Mit gr\u00f6\u00dftem Nachdruck fordern wir die sofortige Er-\nstreckung des L\u00e4nderfinanzausgleichs auf die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder, und das mu\u00df gegen\u00fcber dem Bundesrat und\nder Bundesregierung durchgesetzt werden.\n3. Wir erwarten, ein \u00f6kologie- und sozialvertr\u00e4gliches\nEnergiekonzept vorzulegen, das die radikale Energieein-\nsparung an den Anfang stellt und sich klar zur Kernener-\ngie \u00e4u\u00dfert, das ebenso klar deutlich macht, welche\nTagebaue in Sachsen stillgelegt und welche weitergef\u00fchrt\nwerden sollen. \n4. Gegen\u00fcber Bundesrat und Bundesregierung erwarten\nwir die bedingungslose Einhaltung aller Regelungen aus\ndem Einigungsvertrag, insbesondere hinsichtlich sozial\nvertr\u00e4glichen Subventionsabbaus,der Entwicklung von\nMieten und Tarifen, des Arbeitseinkommens, der Renten\nund der Ausbildungsbeihilfen. \n5. Schnelle und klare Regelungen zu Eigentumsfragen auf\nder Grundlage des Zwei-plus-Vier-Vertrages und des\nTreu-und-Glauben-Grundsatzes m\u00fcssen angemahnt wer-\nden, gleichfalls auf der Grundlage des Einigungsvertrages.\nUnd im besonderen sind die Ergebnisse der Bodenreform\nfestzuschreiben. \n6. Alle Prinzipien des Grundgesetzes hinsichtlich der Ach-\ntung und W\u00fcrde des Menschen, der Gleichheit aller Deut-\nschen und der gleichen Lebensverh\u00e4ltnisse in allen\nGebieten sollte die Staatsregierung mit Nachdruck anmah-\nnen. \u2013 Ich bin sofort fertig. \n7. F\u00fcr Sachsen fordern wir, ein modernes Schulsystem auf-\nzubauen, das soziale Schranken beim Zugang zur Bildung\nnicht kennt, der F\u00f6rderung durch fr\u00fchzeitige Differenzie-\nrung Gen\u00fcge tut. Es ist landauf und landab bekannt, da\u00df\ndem die integrierte Gesamtschule als Regelschule sehr viel\nmehr gerecht wird. \nUnd schlie\u00dflich fordern wir die Staatsregierung auf, sich\neinzusetzen: \n\u2013 f\u00fcr einen Krankenhausfinanzausgleich f\u00fcr Gesamtdeut-\n\nschland,\n\u2013 f\u00fcr die Anhebung der Renten f\u00fcr Altersrentner auf Bun-\n\ndesniveau bei Zugrundelegung gleicher Anzahl von Ar-\nbeitsjahren, \n\n\u2013 f\u00fcr die Aussetzung der individuellen Heimkostenfinan-\nzierung bis zur Sanierung und Verbesserung der\nGrundausstattungen und Dienstleistungen,\n\n\u2013 f\u00fcr die Bezahlung der \u00c4rzte in eigener Niederlassung in\nkommunalen Einrichtungen nach gleichem Finanzie-\nrungsmodell und\n\n\u2013 f\u00fcr die Sicherung des Bedarfs an Kindertagesst\u00e4tten\ndurch staatliche Beschl\u00fcsse. \n\nFazit f\u00fcr uns nach 106 Tagen Regierungszeit: Bislang ist\ndie Staatsregierung die Verwirklichung ihrer Ank\u00fcndi-\ngung vom 8. November, da\u00df sie die durch die \u2013 ich zitiere\n\u2013 ,,friedliche Revolution neugesetzten Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr politi-\n\nsche Verantwortung, f\u00fcr menschliches Miteinander, f\u00fcr\nDialog der Parteien und f\u00fcr unsere politischen Priorit\u00e4ten\nzum Ma\u00dfstab nehmen will und da\u00df wir am Beginn einer\nZeit stehen, in der sich erweisen wird, ob die Art, in der\nwir in Europa leben, dauerhaft vereinbar ist mit Freiheit,\nmit Gerechtigkeit, mit Wahrung der Sch\u00f6pfung auf unse-\nrer einen Welt\u201c, absolut schuldig geblieben. Hier erhoffen\nwir uns von den n\u00e4chsten 100 Tagen viel mehr und viel\nBesseres. \u2013\nIch danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der Frak-\ntion der CDU. \n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie vorweg ein Wort:\nHerr Dr. Kunckel, nicht der Pr\u00e4sident hatte die 20 Minuten\nRedezeit f\u00fcr heute festgelegt. Wir hatten es einstimmig im\nPr\u00e4sidium beschlossen, was beweist, da\u00df einstimmige Be-\nschl\u00fcsse nicht immer der Weisheit letzter Schlu\u00df sein m\u00fcs-\nsen. Ich gebe Ihnen zu, da\u00df wir sicher bereit sind, das\nn\u00e4chste Mal genauso einstimmig eine bessere L\u00f6sung zu\ntreffen\n\n(Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Sch\u00f6nf\u00e4rberei war eines der\nKennzeichen des alten Systems. Sie war bis zur Vollen-\ndung entwickelt, ja, ich glaube sogar, die oberste Spitze der\nalten SED-Machthaber glaubte bis zum Schlu\u00df an die eige-\nnen M\u00e4rchen, die Presse, Rundfunk und Fernsehen tagt\u00e4g-\nlich verbreiten mu\u00dften. Die DDR \u2013 das war die sch\u00f6nste,\nbeste sozial sicherste, friedliebendste Deutsche Demokrati-\nsche Republik der ganzen Welt!\nUnd um dieses Bild f\u00fcr eine kleine Wandlitz-Clique Wirk-\nlichkeit werden zu lassen, scheute man kein Verbrechen:\nMenschenhandel, Waffenhandel, Ausverkauf materieller,\nkultureller Werte und auch Mord \u2013 sowohl an der soge-\nnannten Friedensgrenze wie in den Stasigef\u00e4ngnissen. Und\nwenn wir heute erfahren w\u00fcrden, da\u00df die Schalck-Golod-\nkowski-Banditen die europ\u00e4ische Zentrale der kolumbiani-\nschen Rauschgiftmafia in Berlin eingerichtet hatten \u2013 es\nw\u00fcrde wohl keinen mehr verwundern!\nSie haben, Herr Ministerpr\u00e4sident, ein sehr reales Bild von\nder Lage gezeichnet, in der sich Sachsen befindet. Die so-\ngenannte Arbeiter-und-Bauern-Macht, die gerade auch\nden Arbeitern und Bauern so viel Leid zugef\u00fcgt hat, die\nmit dem Mauerbau unser Volk als Geisel genommen hatte,\nhinterl\u00e4\u00dft den Menschen unseres Freistaates ein Erbe, das\nvielfach schlimmer ist als der Zustand im Jahre 1945; denn\nvieles, was der Krieg \u00fcbriggelassen hatte, ist weitere 45\nJahre auf Verschlei\u00df gefahren worden. Und viele der soge-\nnannten sozialen Errungenschaften, gerade auch auf sozia-\nlem Gebiet, erweisen sich im n\u00fcchternen Licht der Realit\u00e4t\nals dr\u00fcckende Schuldenlast. Subventionen zeigen jetzt ihr\nwahres Gesicht \u2013 und selbst der Wohnungsbau, das\nLieblingsschlagwort Erich Honeckers, belastet Kommunen\nund Genossenschaften in nicht mehr zumutbarer Weise,\nganz abgesehen von der miserablen Qualit\u00e4t und der da-\nmit verbundenen Kurzlebigkeit des Neugeschaffenen. Es\nw\u00e4re das Beste, die Wohnungen ihren bisherigen Mietern\nzu schenken, nicht nur g\u00fcnstig zu verkaufen; denn die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n548\n\n\n\nNachfolgekosten sind so hoch, da\u00df von einem Wert der\nWohnungen nicht mehr die Rede sein kann.\n\n(Beifall)\n\nUnd etwas, Herr Ministerpr\u00e4sident, bedr\u00fcckt unsere Men-\nschen sehr, da\u00df die Spitzenverbrecher und die an der Spit-\nze Verantwortlichen heute dank des Einigungsvertrages\nSpitzenrenten beziehen. Das ist f\u00fcr unsere Menschen uner-\ntr\u00e4glich!\n\n(Beifall)\n\nWir bitten Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, in Bonn darauf ein-\nzuwirken, da\u00df dieser untragbare Zustand schnellstens be-\nendet wird!\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Alles, was wir in der Regie-\nrungserkl\u00e4rung geh\u00f6rt, und der Zustand, den wir eben be-\nschrieben haben, ist nicht die Folge der Einheit, auch nicht\ndie Folge einer zu schnell vollzogenen Einheit. Es ist einzig\nund allein Folge sozialistischer Mi\u00dfwirtschaft. Und wie die\nGeschichte von \u00fcber 70 Jahren Sozialismus in der Welt ge-\nzeigt hat: Sozialismus ist immer Mi\u00dfwirtschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Bartl, f\u00fchren Sie in der Schweiz den Sozialismus ein,\nund Sie haben die beste Garantie daf\u00fcr, da\u00df dieses Land in\nwenigen Jahren auf das Niveau eines unterentwickelten\nDritt-Welt-Staates absinkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Wir bleiben lieber in\nSachsen!)\n\nDer alte DDR-Witz, da\u00df es in der W\u00fcste Sahara bald kei-\nnen Sand mehr g\u00e4be, w\u00fcrde sie sozialistisch verwaltet, hat\neinen makaber realistischen Hintergrund.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wir sind Ihnen dankbar, da\u00df Sie\nneben der n\u00fcchtern-realistischen Beschreibung des Ist-Zu-\nstandes gestern in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung auch gesagt\nhaben: Wir gehen daran, diese Tr\u00fcmmer zu beseitigen. Die\nAufgabe scheint fast unl\u00f6sbar, und sie w\u00e4re es wohl auch,\nst\u00e4nden wir damit allein da. Wir sind aber nicht allein. Die\nProbleme, die es zu bew\u00e4ltigen gilt, sind nicht nur eine\ns\u00e4chsische, sondern eine gesamtdeutsche Aufgabe, wie un-\nser Ministerpr\u00e4sident festgestellt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir danken der Regierung des Freistaates Sachsen, da\u00df sie\n\u00fcber Parteigrenzen hinweg, ohne R\u00fccksicht auf alberne,\nunangemessene, rechthaberische Parteistreitigkeiten die\nInteressen Sachsens und aller anderen neuen Bundesl\u00e4n-\nder in den Mittelpunkt ihrer Arbeit gestellt hat. Wir freuen\nuns, da\u00df die ersten Ergebnisse dieser Bem\u00fchungen sicht-\nbar werden.\n\n(Beifall)\n\nDie B\u00fcrger dieses Landes wissen sehr wohl zu w\u00fcrdigen,\nda\u00df stets das Gemeinwohl und niemals kurzfristiges Par-\nteieninteresse Ihr Handeln bestimmt hat, Herr Minister-\npr\u00e4sident. Es ist Ihr Verdienst, wenn in den alten\nBundesl\u00e4ndern und in den Bonner Parteizentralen lang-\nsam die Erkenntnis Raum gewinnt: Jede Hilfe f\u00fcr ein neu-\n\nes Bundesland ist die beste Investition f\u00fcr alle Bundesl\u00e4n-\nder. Jede Mark, die wir heute hier einsetzen, spart ein Viel-\nfaches an Kosten, was ansonsten in wenigen Jahren auf\nalle zuk\u00e4me.\nWir wissen, da\u00df trotz aller M\u00fchen unsererseits und trotz\naller Hilfe, die wir dankenswerterweise aus den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern bekommen, die Aufgabe nicht von heute auf\nmorgen zu l\u00f6sen sein wird, auch nicht in diesem Jahr und\nauch nicht mal im Jahre 1992. 45 Jahre R\u00fcckst\u00e4ndigkeit\nsind nicht im Sprung zu bew\u00e4ltigen. Wer das erwartet\noder sogar fordert, ist kein Realist. Aber 1993 mu\u00df erkenn-\nbar werden, da\u00df das Ziel, gleiche Lebensbedingungen f\u00fcr\nalle Deutschen, greifbar nahe ist.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Warum erst 1993?)\n\nSie zeigen mit Ihren Zwischenfragen, da\u00df Sie von wirt-\nschaftlichen Fragen herzlich wenig verstehen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nGestatten Sie, da\u00df ich an dieser Stelle auf einige Detailfra-\ngen eingehe, stichwortartig.\n\u2013 Stichwort: Neue Wege\nEs ist sicherlich unstrittig, da\u00df wir alle Mittel aussch\u00f6pfen\nm\u00fcssen, die wir vom Bund oder von der EG bekommen\nk\u00f6nnen. Dies hei\u00dft, da\u00df wir zum Beispiel rechtlich abgesi-\ncherte, planfestgestellte Trassen und Planungen f\u00fcr den\nStra\u00dfenbau brauchen, so z. B. f\u00fcr die Autobahn zwischen\nHof und Zwickau und zwischen G\u00f6rlitz und Bautzen. Wir\nbrauchen auch ein funktionierendes Vermessungswesen.\nWenn die Beleihung eines Grundst\u00fcckes nicht erfolgen\nkann, weil die Grundbucheintragung fehlt und diese man-\ngels fehlendem Me\u00dfbrief nicht vollzogen werden kann,\ndann m\u00fcssen wir andere Wege gehen, sei es auch nur be-\nfristet, bis wir eben selbst soweit sind. Das Festhalten an\nalten Westverwaltungsstrukturen ist hier sicherlich fehl\nam Platze. Nur am Rande: Viele Politiker aus den alten\nBundesl\u00e4ndern w\u00e4ren froh, sie k\u00f6nnten \u00fcberkommene\noder verkrustete Verwaltungsz\u00f6pfe so einfach bereinigen,\nwie wir es k\u00f6nnen.\nDen Grundsatz der Subsidiarit\u00e4t sollten wir sehr ernst neh-\nmen. Der Freistaat sollte nur dann Aufgaben \u00fcbernehmen,\nwenn es die Leistungsf\u00e4higkeit und die Verwaltungskraft\nder St\u00e4dte und Gemeinden \u00fcbersteigt und die Landkreise\nzur Aufgabenerledigung nicht in der Lage sind. Dies gilt\nauch gerade f\u00fcr Sonderverwaltungen, wie z. B. Vermes-\nsung, Gesundheitsdienst und Stra\u00dfenbau.\nWas will ich mit diesen Beispielen sagen? Wenn uns erfah-\nrene Landr\u00e4te aus unseren Partnerl\u00e4ndern von den\nSchwierigkeiten mit dem Sonderbeh\u00f6rdenaufbau berich-\nten, dann m\u00fcssen wir schon einmal dar\u00fcber nachdenken,\nob es nicht anders auch oder sogar besser geht, z. B. als\nAbteilung eines Landratsamtes. Wir wollen jetzt nicht den\nAufbau der Landesverwaltung stoppen, nein, wir brau-\nchen diesen Aufbau. Aber wir m\u00fcssen zum Beispiel in\nExpertenrunden dar\u00fcber nachdenken, ob wir im Zusam-\nmenhang mit der dr\u00e4ngenden Gebietsreform, die auch die\nRegierungspr\u00e4sidienfrage neu stellt, auch eine Verwal-\ntungs- und Strukturreform durchf\u00fchren. \nZu neuen Wegen geh\u00f6rt auch: Nur soviel Staat wie n\u00f6tig.\nAlles, was durch Dritte erledigt werden kann, m\u00fcssen wir\nauch Privaten \u00fcbertragen. Wir denken z. B. an Ingenieur-\nleistungen im Stra\u00dfenbau, in der Vermessung, im techni-\nschen Umweltschutz, an Betreibermodelle f\u00fcr\nAbwasserbeseitigung, an die M\u00fcllabfuhr und an Recy-\ncling. Vieles w\u00e4re hier noch anzuf\u00fchren, und dennoch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n549\n\n\n\nbliebe noch eine Masse von Aufgaben f\u00fcr die staatliche\nVerwaltung \u00fcbrig.\nWichtig ist, wir m\u00fcssen weg von den ausgetrampelten Pfa-\nden der Aufgabenl\u00f6sungen. Das wird f\u00fcr uns ein Aufga-\nbenschwerpunkt sein in dieser Legislaturperiode.\nWir brauchen dazu aber Mitarbeiter mit Sachwissen. Wir\nhaben gute Leute; jeder wei\u00df doch: Sachsen sind helle. Mo-\nderne Verwaltungsschulen und Fachhochschulen, \u00f6ffentli-\nche Verwaltungen m\u00fcssen gerade jungen Menschen\nmodernes Verwaltungswissen beibringen. Erste Schritte\nwurden getan. Wir m\u00fcssen dies weiter ausbauen, so da\u00df\nunsere Kommunen bald eigenes qualifiziertes Personal\nhaben, das auch in der Lage ist, kommunale Selbstverwal-\ntung voranzubringen; denn dort entscheidet sich letztlich,\nob unser Freistaat zur Nummer 1 im vereinten Deutsch-\nland wird. Ich bin \u00fcberzeugt, unser Sachsen wird wieder\nein bl\u00fchendes Land, eine liebenswerte Heimat.\n\u2013 Stichwort Landwirtschaft\nWas sich in der Landwirtschaft derzeit abspielt, ist insge-\nsamt dramatisch, und manchmal erinnert es sogar an\nWildwestfilme. Wir unterst\u00fctzen die Staatsregierung in all\nihren Bem\u00fchungen. Qualit\u00e4t statt Quantit\u00e4t mu\u00df das vor-\nrangige Ziel in der Landwirtschaft sein. Untersuchungen\nhaben ergeben, da\u00df unsere Produkte nicht schlechter sind\nals andere. Was fehlt? Einzig und allein der gute Ruf, der\nName! Die Mi\u00dfwirtschaft der PDS-Vorg\u00e4ngereinrichtung,\nsprich SED-Diktatur, hat auch hier gr\u00fcndliche Arbeit gelei-\nstet.\nEin deutliches Wort aber auch an die neuen Inhaber der\nLebensmittelketten. Es geht einfach nicht an, da\u00df wir in\nden Regalen der Superm\u00e4rkte keine oder nur wenige ein-\nheimische Produkte finden.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nSicher, unsere Verarbeitungsbetriebe m\u00fcssen besser wer-\nden, und sie werden es auch noch. Der Ministerpr\u00e4sident\nhat es mit Beispielen belegt. Aber warum kommen die Kar-\ntoffeln nicht aus dem Land? Oder warum gibt es keinen\neinheimischen Joghurt, obwohl er auch von der Ver-\npackung her kaum mehr von Markenprodukten zu unter-\nscheiden ist? An der Qualit\u00e4t kann das nicht liegen.\nWir m\u00fcssen auf h\u00f6chster Ebene in den Dialog mit den\nzentralen Verantwortungstr\u00e4gern der Lebensmittelver-\nmarkter eintreten und f\u00fcr eine marktwirtschaftliche Mi-\nschung der Produktpalette sorgen.\nGleichzeitig brauchen wir ein Werbekonzept f\u00fcr Produkte\naus Sachsen. Sachsens Produkte \u2013 Made in Sachsen \u2013 m\u00fcs-\nsen zu einem Begriff weit \u00fcber den Freistaat Sachsen hin-\naus werden. Wir brauchen neben dem s\u00e4chsischen\nG\u00fctesiegel auch ein Werbe- und Strategiekonzept, und das\nschnell.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n\u2013 Stichwort Umwelt\nWer sich in den Landtagsr\u00e4umen aufh\u00e4lt, merkt deutlich,\nwie wir Energie buchst\u00e4blich durchs Fenster hinausheizen.\nVeraltete Heizanlagen, unzul\u00e4ngliche W\u00e4rmed\u00e4mmung\nund, und, und. Mit einem Energiesparprogramm m\u00fcssen\nwir dem zu Leibe r\u00fccken. Der Staat mu\u00df mit guten Beispiel\nvorangehen.\nZweitens: Der eine ben\u00f6tigt Verpackungsmaterial, der an-\ndere f\u00e4hrt es auf den M\u00fcll. Die CDU-Fraktion stellt sich\nvor, da\u00df hier eine s\u00e4chsische Rohstoff- und Recyclingb\u00f6rse,\nzum Beispiel bei den IHK, eine effektive Hilfe w\u00e4re. Es gibt\nerfolgreiche Modelle daf\u00fcr. Umweltschutz kostet Geld, das\n\nwissen wir. Denken wir doch einmal an eine ,,Gr\u00fcne Lotte-\nrie\u201c, und machen wir die Spielleidenschaft der Menschen\nf\u00fcr den Umweltschutz nutzbar.\nWenn wir nicht in unserem M\u00fcll ersticken wollen, brau-\nchen wir Standorte f\u00fcr die Sonderm\u00fcllbeseitigung. Keiner\nh\u00f6rt dies gerne, aber es ist so. Die Sicherung mu\u00df angegan-\ngen werden.\nDes weiteren m\u00fcssen wir auch daran denken, wie wir im\nZusammenhang mit der Extensivierung der Landwirt-\nschaft Biotope schaffen k\u00f6nnen, neben dem Schutz der\nvorhandenen Biotope. \nUnsere Jugend ist f\u00fcr den Umweltschutz zu begeistern.\nSollten wir das nicht durch ein ,,\u00d6kologisches Jahr\u201c nut-\nzen? Gibt es denn etwas Besseres, als sich f\u00fcr den Schutz\nder Lebensgrundlagen zu engagieren? Wir meinen, da\u00df\ndas ,,\u00d6kologische Jahr\u201c ein richtiger Ansatz w\u00e4re. Wenn\nwir dies in den  verschiedenen  neuen Einrichtungen, wie\nz. B. in einem europ\u00e4ischen Informationszentrum in G\u00f6r-\nlitz, zusammenschalten, k\u00f6nnen wir den Verwaltungsauf-\nwand sicherlich auch gering halten.\nGerade in Sachsen ist dem grenz\u00fcberschreitenden\nUmweltschutz gro\u00dfe Bedeutung beizumessen. Unser Mini-\nsterpr\u00e4sident hat erste wichtige Schritte in der Zusammen-\narbeit mit der CSFR und Polen bereits in die Wege geleitet.\nWir unterst\u00fctzen dies nachhaltig. Das europ\u00e4ische Infor-\nmationszentrum in G\u00f6rlitz k\u00f6nnte auch hier ein Kristallisa-\ntionspunkt sein.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n\u2013 Stichwort Bildung\nLassen Sie mich noch einige Bemerkungen zur Schulstruk-\ntur im Freistaat Sachsen machen. Die CDU-Fraktion steht\nvoll hinter der Dreigliedrigkeit des Schulsystems. Wir wol-\nlen aber auch dem eindeutigen Elternwillen Rechnung tra-\ngen und die Anh\u00f6rungsergebnisse zum Referentenentwurf\ndes S\u00e4chsischen Landesschulgesetzes eingearbeitet wissen.\n\n(Zurufe: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch kann mir gut vorstellen, da\u00df wir neben der Grund-\nschule und dem Gymnasium die Hauptschule und Real-\nschule in einer neuen Schulform unter einem\ngemeinsamen Dach zusammenf\u00fchren k\u00f6nnen, um damit\nauch die Durchl\u00e4ssigkeit der Orientierungsstufen zu ge-\nw\u00e4hrleisten. Wichtig ist, da\u00df es keinen Abschlu\u00df ohne\neinen entsprechenden schulischen Anschlu\u00df gibt!\nDer zeitliche Rahmen ist nach dem Einigungsvertrag ein-\ndeutig vorgegeben: Bis zum 30. 6. 1991 m\u00fcssen wir ein\nneues Schulgesetz haben. Ich kann Ihnen versichern, wir\nwerden diesen Termin auch einhalten, zumal da im Ge-\ngensatz zum SPD-Entwurf eine breite Diskussion zum Re-\nferentenentwurf schon erfolgt ist.\nIm Hinblick auf die Leistungsf\u00e4higkeit der Schultr\u00e4ger in\nunseren l\u00e4ndlichen Gebieten ist es dringend notwendig,\nda\u00df wir zu einer ver\u00e4nderten Form des Schullastenausglei-\nches im Zuge des Kommunalfinanzausgleiches kommen.\nEs kann nicht angehen, da\u00df in dem Sachkostenbeitrag pro\nSch\u00fcler die Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung enthalten sind.\nSchultr\u00e4ger in St\u00e4dten w\u00fcrden den gro\u00dfen Reibach\nmachen, dagegen w\u00fcrden die Schultr\u00e4ger im l\u00e4ndlichen\nRaum Kosten aufgeb\u00fcrdet bekommen, die ihre Leistungs-\nkraft bei weitem \u00fcbersteigen. Wir m\u00fcssen hier schnell eine\nunb\u00fcrokratische Regelung finden und sicherstellen, da\u00df\nauch die Mittel dorthin laufen, wo Sch\u00fclerbef\u00f6rderungsko-\nsten anfallen. Die Regelung kann nat\u00fcrlich nicht eine Pro-\nKopf-Regelung sein, sondern mu\u00df sich schon in etwa an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n550\n\n\n\ndem tats\u00e4chlichen Sch\u00fclerbef\u00f6rderungsaufkommen orien-\ntieren. Gerade diese Aufgabe ist meines Erachtens eine\nklassische Aufgabe unserer Landkreise. Hier besteht ein\naktueller Handlungsbedarf, dem Rechnung getragen wer-\nden mu\u00df.\n\u2013 Stichwort: Landesentwicklung und Gebietsreform\nSchon aus dem Grundsatz der Einheitlichkeit der Ver-\nwaltung heraus ist es erforderlich, da\u00df wir sehr bald\nSchwerpunktentscheidungen \u00fcber die k\u00fcnftige Entwick-\nlung unseres Freistaates f\u00e4llen. Wir denken hier an die vor-\nl\u00e4ufige Festlegung von Oberzentren, Mittelzentren und\nUnterzentren und der sich daraus ergebenden Entwick-\nlungsachsen. Es mu\u00df klargestellt werden, welche St\u00e4dte\nund Gemeinden in unserem Land Sachsen welche Aufga-\nben mit \u00fcbernehmen sollen. Erfreulicherweise hat sich der\ndahinterstehende Gedanke der kommunalen Zusammen-\narbeit bei unseren B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten zum\nGro\u00dfteil durchgesetzt.\nDiese Entscheidungen haben nat\u00fcrlich weitere Ableitun-\ngen zur Folge. Es kann z. B. nicht angehen, da\u00df jede Ge-\nmeinde ihren Supermarkt auf der gr\u00fcnen Wiese plant. Es\nmu\u00df vielmehr mit diesen Entscheidungen sichergestellt\nwerden, da\u00df es hier keinen Wildwuchs gibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNotfalls mu\u00df zu dem Instrument gegriffen werden, da\u00df\nau\u00dferhalb dieser Zentrenbildung Superm\u00e4rkte nur noch\nmit einer Entscheidung des Kabinetts zugelassen werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe im Saal)\n\nDiese Entscheidung brauchen wir schnell, um Entwicklun-\ngen nicht unn\u00f6tig zu bremsen.\nWir m\u00fcssen auch zu einer schnellen Entscheidung in der\nKommunalverfassung kommen. Unsere kommunalen\nMandatstr\u00e4ger m\u00fcssen wissen, woran sie sind.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWenn uns dann noch gelingt, die momentan vorhandene\nBereitschaft zur kommunalen Zusammenarbeit in eine\nkommunale Gebietsreform mit Augenma\u00df zu \u00fcberf\u00fchren,\nhaben wir weitere wichtige Grundsteine f\u00fcr die Leistungs-\nf\u00e4higkeit unserer Kommunen gelegt.\nWir wollen keine Gebietsreform, die vom gr\u00fcnen Tisch her\ngeplant wurde, sondern eine Gebietsreform, die von unten\nnach oben w\u00e4chst und in erster Linie den Grunds\u00e4tzen der\nFreim\u00fctigkeit Rechnung tr\u00e4gt. Aber eben daf\u00fcr brauchen\nwir landesplanerische und raumordnerische Entscheidun-\ngen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht auf die Ausf\u00fchrungen\nmeiner Vorredner und meiner Vorrednerin eingehen. Ich\nglaube, da\u00df eine Auseinandersetzung mit dem hier Gesag-\nten dem Ernst der Situation nicht gerecht w\u00fcrde. Ich glau-\nbe, je mehr Realit\u00e4tssinn f\u00fcr das wirklich M\u00f6gliche wir an\nden Tag legen, je mehr gemeinsame Anstrengungen wir\nunternehmen, die Probleme zu l\u00f6sen, desto eher kommen\nwir unserer Verantwortung f\u00fcr das Land nach. Wenn wir\nuns \u00fcber das Ziel einig sind \u2013 und das kann nur ein bl\u00fc-\nhendes Land Sachsen sein,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nin dem es sich dann auch wieder zu leben lohnt \u2013, wenn\nwir uns \u00fcber dieses Ziel einig sind, kann es doch nur \u00fcber\n\nden schnellsten Weg, \u00fcber die beste Methode sachliche\nDiskussionen geben.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Bravo!)\n\nUnd wir haben da keine gegenteiligen Meinungen, Herr\nDr. Kunckel, sicher.\nIch glaube, wir k\u00f6nnen auch hierbei noch etwas von der\nalten S\u00e4chsischen Postkutschenordnung lernen. In deren\nBef\u00f6rderungsbestimmungen war gesagt, da\u00df man mit der\nPostkutsche erster, zweiter und dritter Klasse reisen konn-\nte. Die Passagiere der ersten Klasse hatten das Privileg, im\nWagen sitzen zu bleiben, gleichg\u00fcltig, was geschah. Die\nPassagiere der zweiten und dritten Klasse mu\u00dften an stei-\nlen Anstiegen aussteigen und neben dem Wagen herlau-\nfen, um die Pferde zu entlasten, die ansonsten den Berg\nwohl manchmal nicht geschafft h\u00e4tten. Die Passagiere der\ndritten Klasse waren dar\u00fcber hinaus verpflichtet, in die\nR\u00e4der zu greifen, wenn der Berg trotz Entlastung gar zu\nsteil war oder der Wagen im Dreck steckenblieb.\nMeine Damen und Herren! Unser Staatswagen ist durch\nunf\u00e4hige SED-Kutscher und einen falschen sozialistischen\nWeg in einen \u00fcblen Dreck gefahren worden.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: \u2026 und der CDU!)\n\n\u2013 Ihre Zwischenrufe zeigen nur, da\u00df Sie wenig Ahnung\nvon der Geschichte der Parteien haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch gebe Ihnen gern einmal Nachhilfeunterricht, wo Sie\nnicht nur Losungen, sondern vielleicht etwas mehr dar-\n\u00fcber hinaus h\u00f6ren k\u00f6nnen.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nIch kann Ihnen gern erkl\u00e4ren, wie in der Anfangszeit die\nBlockparteien reglementiert wurden und wie die SPD in\ndie sogenannte SED hineingezwungen worden ist, mit\nwelchen Mitteln dabei gearbeitet worden ist.\n\n(Fortgesetzte Zwischenrufe von Linke Liste/PDS)\n\nBeleidigen Sie nicht immer die Menschen, die damals dem\nDruck weichen mu\u00dften!\n\n(Beifall vor allem bei der CDU, erneut Widerspruch bei\nLinke Liste/PDS)\n\nEs glaube bitte niemand hier im Saal, im Freistaat Sachsen\nund in den alten Bundesl\u00e4ndern, da\u00df er Passagier erster\nKlasse ist, der sitzen bleiben und vielleicht noch dumme\nReden schwingen kann.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nSoll die Staatskutsche schnellstm\u00f6glich wieder flott rollen,\ndann reicht es auch nicht aus, wenn wir aussteigen und\naus sicherer Entfernung zuschauen, wie sich die anderen\nm\u00fchen.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, wir sind alle Passagiere der\ndritten Klasse.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Ah! \u2013 Zuruf von der\nOpposition: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n551\n\n\n\nWenn das jedem \u2013 von Sachsen bis Bonn \u2013 klargeworden\nist, bin ich sicher, da\u00df wir 1993 aus dem Dreck raus und\n\u00fcber den Berg sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat es einmal trefflich formu-\nliert: Sachsen ist ein reiches Land; wir haben nur augen-\nblicklich leider kein Geld.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nEin Teil des Reichtums unseres Freistaates sind auch seine\nRegionen, von Niederschlesien \u00fcber die Lausitz, das Erz-\ngebirge bis zum Vogtland. Dieses regionale Potential ist\nmit ein Garant daf\u00fcr, da\u00df es bald wieder chic ist, in Sach-\nsen zu leben.\nIch komme zum Ende \u2013 ich sehe die rote Lampe.\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen hat, um\nin dem Postkutschenvergleich zu bleiben, jetzt einen aus-\ngezeichneten Schwager vorn, der den richtigen Weg f\u00e4hrt,\nund wir \u2013 das kann ich f\u00fcr unsere Fraktion sagen \u2013 werden\nder Verantwortung, die uns die W\u00e4hler \u00fcbertragen haben,\nsehr verantwortungsbewu\u00dft und unbeirrbar nachkommen.\nSachsen ist wieder in guter Hand.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt eine Wortmeldung noch von der\nF.D.P.; die Zeit ist gesplittet worden. Ich bitte den Abge-\nordneten Richter von der F.D.P., hier das Wort zu nehmen.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte Sie bitten, meine Redezeit\num 3 Minuten verl\u00e4ngern zu d\u00fcrfen, da wir bei der 20mi-\nn\u00fctigen Redezeit noch 3 Minuten guthatten. Wenn Sie ein-\nverstanden sind, meine Damen und Herren.\nIch m\u00f6chte mich zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen den\nErkl\u00e4rungen des Herrn Dr. Kunckel anschlie\u00dfen; Sie haben\nmir etwas vorweggenommen. Als am gestrigen Tage der\nMinisterpr\u00e4sident seine Regierungserkl\u00e4rung abgab, habe\nich mich sehr emp\u00f6rt \u00fcber die nach meiner Auffassung\nunqualifizierten Zwischenrufe einiger Mitglieder der Lin-\nken Liste/PDS.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nInsbesondere, als es um die Problematik Landwirtschaft\nging, haben Sie, Herr Bartl, das bisherige SED-Regime\nf\u00f6rmlich glorifiziert.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Ich bin kein Spezialist!)\n\nSie haben so getan, als ob der ehemalige Staat nichts daf\u00fcr\nkann, da\u00df sich die Landwirtschaft in der Gegenwart in\neiner so gro\u00dfen Misere befindet.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Da haben Sie nicht gut\nzugeh\u00f6rt! \u2013 Weitere Zwischenrufe von Linke Liste/PDS)\n\nIch wei\u00df nicht, ich mu\u00df annehmen, da\u00df Sie sich in einer\nIdentit\u00e4tskrise befinden, ob Sie noch alter SED-Genosse\noder neues PDS-Mitglied sind.\n\n(Heiterkeit und lebhafter Beifall bei der F.D.P. und CDU \u2013\nWeitere Zwischenrufe von Abg. Bartl)\n\nHerr Bartl, Sie sollten erst diese Krise \u00fcberwinden, ehe Sie\nderartige unqualifizierte Zwischenrufe von sich geben.\n\n(Unruhe im Saal, Beifall bei der F.D.P. und CDU \u2013 Bartl,\nLinke Liste/PDS: Sie sind uns dabei sehr hilfreich!)\n\nAn Sie gewendet, Herr Abgeordneter Elsner: Sie sind mein\nSitznachbar, aber ich glaube, da\u00df es mit der Zeit unertr\u00e4g-\nlich wird, wenn ich mir von fr\u00fch bis abends Ihre Kommen-\ntare anh\u00f6ren mu\u00df, wenn hier ein Redner spricht. Ich sitze\nin dem Raum, um den Darlegungen der Redner zu folgen,\num daraus zu lernen. Und wenn Sie etwas dazu zu sagen\nhaben, dann w\u00fcrde ich Sie bitten, das hier vom Podium\naus zu tun.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU \u2013 Unruhe im Saal)\n\nAndernfalls w\u00fcrden wir als F.D.P.-Fraktion beantragen,\nda\u00df die Sitzordnung in diesem Hause ge\u00e4ndert wird.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU \u2013 Anhaltende Unruhe)\n\nIch m\u00f6chte kurz einige Ausf\u00fchrungen zur Landwirtschaft\nmachen. Herr Bartl, ich achte und respektiere in diesem\nZusammenhang das Verhalten Ihres Abgeordneten Dr.\nLanger; er ringt mir Hochachtung ab \u2013 im Gegensatz zu\nanderen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDie Landwirtschaft befindet sich in einem desolaten Zu-\nstand. Ich kann das beurteilen; ich komme aus einem l\u00e4nd-\nlichen Gebiet. Auch meine Familie ist davon betroffen.\nWenn man betrachtet,da\u00df die SED-Regierung in 30 Jahren\n\u2013 und das ist ein Zeitraum in der menschlichen Geschichte,\nden man eigentlich gar nicht beziffern kann, so kurz ist er\n\u2013 die drei Grundelemente des Lebens, n\u00e4mlich die Luft,\ndas Wasser und den Boden, so verseucht hat, da\u00df unsere\nKinder keine Zukunftschance mehr gehabt h\u00e4tten \u2026 Und\ninsofern, Herr Bartl \u2013 das werfe ich Ihnen nochmals vor \u2013\nsind Ihre Zwischenrufe hier v\u00f6llig unangebracht gewesen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU, Widerspruch bei Linke\nListe/PDS)\n\nDer Zustand unserer B\u00f6den ist so katastrophal, da\u00df unsere\nKinder keine reelle Zukunftschance gehabt h\u00e4tten, das\nhei\u00dft, sie w\u00e4ren vergiftet worden. Wenn ich die Ausf\u00fch-\nrungen des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten, die ja fundiert wa-\nren, zugrunde lege, dann mu\u00df ich sagen, da\u00df Sie dies\nbisher nicht erkannt haben.\nDurch diese Landwirtschaftspolitik, durch die Vergewalti-\ngung des freien Bauerntums sind jetzt viele Tausende ar-\nbeitslos geworden. Sie stehen am Rande ihrer Existenz. F\u00fcr\nviele \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte, insbesondere ab dem 50. Lebens-\njahr, bringt das gro\u00dfe Probleme, weil sie nicht oder nur\nsehr schwer in der Lage sind, sich eine neue Existenz auf-\nzubauen. H\u00e4tte man die Landwirtschaft sich so entwickeln\nlassen, wie es in den Altbundesl\u00e4ndern der Fall war, dann\nh\u00e4tten viele, zumindest Hunderte, heute noch ihren Ar-\nbeitsplatz, und unsere B\u00f6den und unser Wasser w\u00e4ren\nnicht in einem solchen Zustand.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRichter, F.D.P.: Nein, ich gestatte jetzt keine Zwischenfra-\nge, insbesondere nicht von der Linken Liste/PDS.\n\n(Zuruf von Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n552\n\n\n\nDas k\u00f6nnen Sie auslegen, wie Sie wollen, Herr Bartl. Ich\nglaube, Sie m\u00fc\u00dften Nachhilfeunterricht in Demokratie\nnehmen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung w\u00f6rtlich gesagt: ,,Auf den Fl\u00e4chen ist keine Hecke,\nkein Strauch, kein Baum, geschweige denn noch ein Biotop\nzu finden.\u201c Da kam Ihr Zwischenruf, Herr Bartl. Nun be-\nweisen Sie mir das Gegenteil! Die Bodenerosion hat ein\nsolches Ausma\u00df angenommen, da\u00df es nicht mehr vertret-\nbar ist. Bereits Anfang der siebziger Jahre \u2013 ich kann das\nbeweisen anhand von Material \u2013 haben sich renommierte\nWissenschaftler dagegen gewendet, da\u00df eine solche Mono-\nkultur geschaffen wird. Sie sind eingesperrt worden \u2013 ich\nkann Ihnen sogar Namen nennen \u2013 daf\u00fcr, da\u00df sie die\nWahrheit gesagt haben.\nEs wurde hier mehrfach angesprochen, auch insbesondere\nvon meinem Vorredner, Herrn Goliasch, da\u00df trotz st\u00e4ndi-\nger sogenannter Rekordernten in der Vergangenheit eine\nmiserable Qualit\u00e4t der Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit\nlandwirtschaftlichen Produkten vorgelegen hat. Das\nstimmt. Insbesondere mu\u00df ich darauf hinweisen, da\u00df gute\nProdukte ausschlie\u00dflich in den Export gegangen sind und\ndie Bev\u00f6lkerung nur das zu kaufen bekam, was \u00fcbrigblieb.\nEs ist besch\u00e4mend, mit welcher Arroganz und Ignoranz\nhier gegen die Gesundheit der Menschen gehandelt wur-\nde.\n\n(Beifall vor allem bei der F.D.P. und CDU)\n\nJetzt stehen unsere Bauern unter enormem Konkur-\nrenzdruck, wenn sie schon den Mut haben, sich wieder zu\nprivatisieren. Das ist sehr, sehr schwer. Zun\u00e4chst ist es so,\nda\u00df die Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4chen nicht ausreichend ist, um in der\nRegel konkurrenzf\u00e4hige Einzelbauernwirtschaften zu f\u00fch-\nren. Der Konkurrenzdruck aus der EG ist massiv. Das wis-\nsen wir alle. Insofern m\u00fcssen wir die Regierungserkl\u00e4rung\ndes Ministerpr\u00e4sidenten kritisieren, da wir hinsichtlich der\nLandwirtschaft kein konkretes Konzept vorgefunden\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAber die Bauern warten darauf, da\u00df auch zur Landwirt-\nschaft endlich konkrete Aussagen getroffen werden. Ich\nmu\u00df es wiederholen, ich habe es im Gespr\u00e4ch mit dem\nBundesratsvorsitzenden, dem 1. B\u00fcrgermeister von Ham-\nburg, Herrn Voscherau, zum Ausdruck gebracht: Auch in\nder Landwirtschaft warten unsere Menschen auf sichtbare\nZeichen der Hoffnung.\nZur Umwelt einige Worte. Ich m\u00f6chte hier die Fakten nicht\nmehr aufz\u00e4hlen. Aber ich bin fest davon \u00fcberzeugt, da\u00df\nwir \u2013 und ich werde das immer wieder tun \u2013 die katastro-\nphale Situation immer wieder schildern m\u00fcssen. Wir m\u00fcs-\nsen sie auch unseren Kindern mitteilen, die das heute noch\n\nnicht begreifen, n\u00e4mlich deshalb, damit sich derartiges\nnicht wiederholt und da\u00df solche Leute, die das noch glori-\nfizieren, f\u00fcr die Zukunft endlich aus dieser politischen\nLandschaft verschwinden.\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nStichwort Handwerk: Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat in\nseiner Regierungserkl\u00e4rung treffend gesagt, da\u00df das\nHandwerk in den vergangenen Jahren und Jahrzehnten\ndiffamiert wurde. Das stimmt. Das ist Tatsache. Das be-\ngann in den sechziger Jahren. Damals versuchte man, die\nHandwerker totzumachen, indem man sie mit Steuern so\nbelastete, da\u00df sie nicht mehr existenzf\u00e4hig waren. Das hat\nsich fortgesetzt bis Anfang der achtziger Jahre. Erst in den\nFolgejahren, als man merkte, da\u00df nur mit privatwirtschaft-\nlichem Interesse die Karre noch einigerma\u00dfen zu halten\nwar, hat man wieder das Handwerk \u2013 aber nur als Vor-\nwand \u2013 zu f\u00f6rdern versucht.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nIch bitte Sie doch, Herr Wehnert, lassen Sie mal die Block-\nparteien aus dem Spiel. Ich mu\u00df hier auch mal f\u00fcr mich\nsprechen. Ich bin seit 1968 Mitglied der LDPD, und ich\nhabe mir 21 Jahre lang Dreck \u00fcber den Kopf gie\u00dfen lassen\nm\u00fcssen, nur weil ich Mitglied dieser Partei war.\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nRichten Sie Ihre Vorw\u00fcrfe bitte an die F\u00fchrungsspitzen\ndieser Parteien, aber nicht an die vielen tausend Mitglie-\nder, die Drangsalierungen und anderen Ma\u00dfnahmen aus-\ngesetzt waren.\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIch hatte die Gelegenheit, am vergangenen Montag in\nBonn zu weilen und an einer erweiterten Pr\u00e4sidiumssit-\nzung der F.D.P. teilzunehmen. Dort haben wir als Liberale\ndes S\u00e4chsischen Landtages unser Programm, das in eini-\ngen Z\u00fcgen heute von unserem Fraktionsvorsitzenden vor-\ngetragen wurde, dargelegt. Dieses Programm deckt sich in\nwesentlichen Dingen mit dem Wirtschaftsprogramm des\njetzigen Wirtschaftsministers M\u00f6llemann, das sich nennt\n,,Strategie Aufschwung Ost\u201c. Dieses Wirtschaftsprogram\nbirgt nach Auffassung der Liberalen entscheidende Ele-\nmente, da\u00df die Wirtschaft im Lande Sachsen in allen Berei-\nchen schnellstm\u00f6glich angekurbelt wird. Ich glaube, wenn\ndieses Wirtschaftsprogramm in allen Fraktionen bekannt\nund diskutiert wird, wird es auch die Zustimmung der\nmeisten Fraktionen dieses Hauses finden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall vor allem bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die Aus-\nsprache zur Regierungserkl\u00e4rung beendet.\n\nPunkt 9 der Tagesordnung:\nBericht einer Delegation von Abgeordneten des S\u00e4chsischen\n\nLandtages \u00fcber eine Reise in das Baltikum\nIch gebe jetzt einem Mitglied der Parlamentarierdelegati-\non, die das Land Litauen besucht hat, die M\u00f6glichkeit, hier\ndiesen Bericht vorzutragen. Wir hatten das ja zu Beginn\ndieser Beratung beschlossen.\n\nSchimpff, CDU: Bericht einer Delegation von Abgeordne-\nten des S\u00e4chsischen Landtages \u00fcber eine Reise in das Balti-\nkum, vorgetragen vom Abgeordneten Schimpff; die\nRedaktion des Berichtes hatten Frau Wittig, Schimpff und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n553\n\n\n\nDr. B\u00f6ttger. Der Pr\u00e4sident wird mir gestatten, das abzule-\nsen, weil ich mich an den gemeinsam vereinbarten Wort-\nlaut halten werde:\n,,Vom 6. bis 13. Februar reisten sechs Abgeordnete und\ndrei Mitarbeiter aus drei Fraktionen des S\u00e4chsischen Land-\ntages in die baltischen Staaten. Sie fuhren in L\u00e4nder, die\ngerade an der j\u00fcngsten Geschichte schwer zu tragen hat-\nten. Nach der zaristischen Unterdr\u00fcckung konnten die bal-\ntischen V\u00f6lker 1918 ihr Selbstbestimmungsrecht mit der\nGr\u00fcndung der drei Republiken Litauen, Lettland und Est-\nland verwirklichen.\nSchon 1939 besiegelten die geheimen Zusatzprotokolle\nzum Hitler-Stalin-Pakt das Ende der Unabh\u00e4ngigkeit\ndieser Staaten. Gewaltsam wurden diese Staaten dem Stal-\ninschen Imperium einverleibt. Die Leiden der ersten De-\nportationswelle, der Kriegszeit und der ersten\nNachkriegszeit unter wieder sowjetischer Besetzung be-\nwirkten, da\u00df z. B. in Litauen bis 1956 Partisanengruppen\nbewaffneten Widerstand leisteten.\n1989 und 1990 wurden in den baltischen Republiken erst-\nmals wieder Parlamente frei gew\u00e4hlt. Sie bildeten demo-\nkratisch legitimierte Regierungen, proklamierten die\nUnabh\u00e4ngigkeit und erkl\u00e4rten ihre Zugeh\u00f6rigkeit zur So-\nwjetunion f\u00fcr unrechtm\u00e4\u00dfig. Es gab mehrere Verhand-\nlungsangebote aus dem Baltikum an Moskau, \u00fcber die\nWiederherstellung der Unabh\u00e4ngigkeit zu verhandeln,\ndoch von Moskau wurden diese Verhandlungen entweder\nnicht aufgenommen oder abgebrochen. Als m\u00fcsse die So-\nwjetherrschaft, auch gegen den Willen der V\u00f6lker, ewigen\nBestand haben, wurde mit Elitetruppen, dem KGB und\nheimt\u00fcckischen Morden versucht, die legitimen Regierun-\ngen durch Statthalterkomitees zu ersetzen.\nDie milit\u00e4rischen \u00dcbergriffe in Vilnius und Riga waren\nauch Anla\u00df f\u00fcr unseren Besuch. Die Fraktionen der CDU,\nder SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nominierten sechs Abge-\nordnete und drei Mitarbeiter f\u00fcr eine gemeinsame Delega-\ntion, die in der Woche um den 9. Februar, dem Tag der\nVolksbefragung in Litauen, das Baltikum bereisen sollte.\nDem lag der Gedanke zugrunde, durch Pr\u00e4senz von Parla-\nmentariern das internationale Interesse an der Volksbefra-\ngung \u00fcber die litauische Unabh\u00e4ngigkeit zu bekunden und\nsomit St\u00f6rversuchen und Provokationen entgegenzuwir-\nken.\nDer Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landtages genehmigte die\ngeplante Reise und bef\u00f6rderte auch durch ein Schreiben an\nden sowjetischen Botschafter die Erteilung der Visa. F\u00fcr\ndiese Unterst\u00fctzung sei ihm an dieser Stelle ausdr\u00fccklich\ngedankt.\n\n(Beifall bei der CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIm einzelnen nominierte die CDU-Fraktion die Abgeord-\nneten Schiemann, Schimpff und Sprotte sowie die Presse-\nsprecherin Frau Sajonz. Von der SPD-Fraktion fuhren die\nAbgeordneten Dr. Prei\u00dfler und Frau Wittig und von der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne der Abgeordnete Dr. B\u00f6ttger\nund der Pressesprecher Grimm. Au\u00dferdem fuhr auf Emp-\nfehlung dieser Fraktion der katholische Pfarrer Fischer aus\nLeipzig als Sachverst\u00e4ndiger mit. Er ist als Mitglied der\nMenschenrechtskommission der Katholischen Bischofs-\nkonferenz seit langem mit den Problemen des Baltikums\nvertraut.\nDie Reise begann am Mittwoch, dem 6. Februar und f\u00fchrte\nuns zun\u00e4chst in die litauische Hauptstadt Vilnius. Dort be-\nsichtigten wir die Stadt und insbesondere die St\u00e4tten der\nGewalt, das von sowjetischen Soldaten besetzte Presse-\n\nhaus, die Radiostation und den Fernsehturm. Bedrohlich\nwirkten die vier Sch\u00fctzenpanzerwagen rings um den Fern-\nsehturm, die zerschlagenen Fensterscheiben, die gespensti-\nsche Ruhe \u00fcberall. Schlie\u00dflich kamen wir auch auf den\nFriedhof, wo die 13 Opfer der Bluttat vom 13. Januar ihre\nletzte Ruhest\u00e4tte fanden. Wir legten Blumengebinde nie-\nder, und Pfarrer Fischer bezog sich in seinem Gebet auf\neinen Satz aus dem Johannesevangelium: ,,Keiner hat\ngr\u00f6\u00dfere Liebe als der, der sein Leben gibt f\u00fcr seine Freun-\nde.\u201c\nAm Nachmittag des 7. Februar empfing uns der Oberb\u00fcr-\ngermeister von Vilnius zu einem Gespr\u00e4ch. Pfarrer Fischer\nkonnte der Stadtverwaltung eine Geschenksendung mit\n2000 Einwegspritzen \u00fcbergeben, f\u00fcr die w\u00e4hrend einer\nMahnwache in Leipzig gesammelt worden war. Er konnte\nauch mit dem Gesundheitsreferenten der Stadt Vilnius\ndar\u00fcber sprechen, welche medizinischen Ger\u00e4te und Me-\ndikamente f\u00fcr die weiteren in Leipzig gesammelten Gelder\nzweckm\u00e4\u00dfigerweise gekauft werden sollten.\nAnschlie\u00dfend fuhr die Landtagsdelegation nach Kaunas,\nder zweitgr\u00f6\u00dften Stadt Litauens. Auch dort sprachen wir\nmit Vertretern der Stadtverwaltung und erlebten hier wie\ndort die gro\u00dfe Offenheit und die Freude \u00fcber unseren Be-\nsuch. \u00dcberall konnten wir uns von dem klaren Freiheits-\nwillen der Bev\u00f6lkerung, aber auch von der Sachlichkeit\n\u00fcberzeugen, mit der man den schweren Problemen beim\n\u00dcbergang in die Unabh\u00e4ngigkeit entgegensieht.\nAm n\u00e4chsten Tag fuhren wir wieder nach Vilnius, um an\neinem Empfang beim litauischen Pr\u00e4sidenten Vytautas\nLandsbergis teilzunehmen. Am Vortag des Referendums\nfanden sich im Parlamentsgeb\u00e4ude Delegationen aus D\u00e4-\nnemark, Schweden, Flandern, Polen, der Tschechoslowa-\nkei und aus Wei\u00dfru\u00dfland ein. Neben diesen zumeist\nparlamentarischen ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten waren wir Sach-\nsen die einzigen offiziellen deutschen G\u00e4ste. In seinem\nGru\u00dfwort erinnerte Dr. B\u00f6ttger vor allem an die deutsche\nVerantwortung f\u00fcr die Folgen des Hitler-Stalin-Paktes und\nging auch darauf ein, da\u00df gerade Parlamentarier aus\neinem \u00f6stlichen Bundesland Deutschlands sich in besonde-\nrer Weise f\u00fcr die Erhaltung der Unabh\u00e4ngigkeit und De-\nmokratie in Litauen verantwortlich f\u00fchlen.\nUns alle beeindruckten auch die Menschen, die das litaui-\nsche Parlament bewachten. Erschreckend, aber verst\u00e4nd-\nlich die Entt\u00e4uschung \u00fcber das Versagen und das Ende der\nGorbatschowschen Reformpolitik.\nF\u00fcr den 9. Februar, den Tag der Volksbefragung, teilten\nuns die litauischen Partner \u00fcber das ganze Land auf, so\nda\u00df fast jedes Mitglied unserer Gruppe den Urnengang in\neinem anderen Landkreis bzw. einer anderen Stadt beob-\nachten konnte. Wir hatten so Gelegenheit, die Volksbefra-\ngung in sehr vielen Orten des Landes mitzuerleben und\nuns von dem breiten Willen zur Demokratie zu \u00fcberzeu-\ngen. Der Wille zu Rechtsstaatlichkeit und Korrektheit in\nallen Phasen der Abstimmung veranla\u00dfte beispielsweise\neinen Abgeordneten zu der Bemerkung, da\u00df es ihm vor-\nkomme, als ob das litauische Volk seit Jahren nichts ande-\nres als Wahlen und Abstimmungen durchgef\u00fchrt habe. Bei\nallen technischen M\u00e4ngeln \u2013 bedingt auch durch fehlende\nComputer \u2013 kann trotzdem best\u00e4tigt werden, da\u00df die Er-\ngebnisse korrekt sind.\nAm Sonntag, dem 10. Februar, konnten wir dann das Ge-\nsamtergebnis zur Kenntnis nehmen: An der Abstimmung\nbeteiligten sich 2 240 868 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Litau-\nens, das sind 84,4 % aller Wahlberechtigten. Von diesen\nstimmten 90,5 % mit ,,Ja\u201c, 6,6 % stimmten mit ,,Nein\u201c, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n554\n\n\n\n3 % der abgegebenen Stimmen waren ung\u00fcltig. Damit hat\nsich eine \u00fcberwiegende Mehrheit der litauischen Bev\u00f6lke-\nrung f\u00fcr den ersten Verfassungsartikel, da\u00df Litauen eine\nunabh\u00e4ngige und demokratische Republik ist, ausgespro-\nchen.\nAm Abend des 10. Februar fuhren wir in die lettische\nHauptstadt Riga. Dort wurden wir von dem Vorsitzenden\ndes Ausw\u00e4rtigen Ausschusses des Obersten Rates, Herrn\nProf. Mavriks Vulfsons, begr\u00fc\u00dft und hatten ausf\u00fchrliche\nGespr\u00e4che mit ihm. Der 72j\u00e4hrige, der als bedeutendster\nAu\u00dfenpolitiker des Baltikums gilt, gab uns einen aus\neinem reichen Erfahrungshorizont gespeisten \u00dcberblick\n\u00fcber die Probleme Lettlands und des Baltikums in der\nSpannung der Moskauer Zentralmacht.\nAm n\u00e4chsten Tag empfing uns der lettische Pr\u00e4sident,\nHerr Gorbunovs. Vorher hatten wir auch in Riga Gelegen-\nheit, die St\u00e4tten der Gewalt zu sehen, der hinterr\u00fccks\nermordeten Opfer zu gedenken und das von der Bev\u00f6lke-\nrung gesch\u00fctzte Parlamentsgeb\u00e4ude zu besuchen. Nach\ndem Pr\u00e4sidenten empfingen uns auch Mitglieder des Aus-\nschusses f\u00fcr kommunale und soziale Angelegenheiten.\nSchlie\u00dflich waren wir noch Gast beim stellvertretenden\nMinisterpr\u00e4sidenten Lettlands, Herrn Bisers. Als das Ge-\nspr\u00e4ch auf materielle Hilfe f\u00fcr Lettland kam, nannten uns\nunsere Gespr\u00e4chspartner jedes Mal als erstes und drin-\ngendstes die Notsituation der lettischen Presse nach der\nBesetzung des Pressehauses und der Beschlagnahme s\u00e4mt-\nlicher Druckmaschinen des Landes. Die lettische Presse\nbraucht jetzt ganz dringend komplette Drucklinien von\nder Satzvorbereitung bis zu Falzmaschinen. Dabei ist auch\n\u00e4ltere, ausrangierte Technik willkommen.\nBei allen Gespr\u00e4chen \u2013 sowohl mit Landespolitikern als\nauch mit kommunalen Vertretern \u2013 nahmen auch Fragen\nder Aufnahme von Kontakten zwischen deutschen und\nbaltischen Kommunen im Sinne des Austausches von Rei-\nsegruppen und des kulturellen Austausches bis hin zur\nEinrichtung von Kultur- und Informationszentren einen\nhohen Stellenwert ein. Alle Aktivit\u00e4ten unterhalb der di-\nplomatischen Ebene \u2013 Aktivit\u00e4ten also, die ein deutsches\nBundesland wie der Freistaat Sachsen unternehmen kann,\nwie beispielsweise die Einrichtung eines st\u00e4ndigen Infor-\nmations- und Koordinationsb\u00fcros \u2013 dienen der faktischen\nAnerkennung der demokratisch legitimierten Regierungen\nder baltischen L\u00e4nder und bef\u00f6rdern auch den Weg bis zur\nvollen diplomatischen Anerkennung.\nAm Abend des 11. Februar fuhren wir dann in die estni-\nsche Hauptstadt Tallinn, die uns unter dem Namen Reval\nbekannt ist. Auch dort begegneten uns Politiker, die einer-\nseits in Verhandlungen mit Moskau standen, andererseits\nuns gegen\u00fcber klar zu verstehen gaben, da\u00df das Volk in\nseinem Willen zu Unabh\u00e4ngigkeit und Demokratie der\nSouver\u00e4n ist. So wird sowohl in Lettland als auch in Est-\nland am 3. M\u00e4rz je eine Volksbefragung \u00fcber die Unab-\nh\u00e4ngigkeit dieser beiden L\u00e4nder stattfinden. Durch die\nWahl des Zeitpunktes noch vor dem von Moskau ange-\nsetzten Unionsreferendum am 17. M\u00e4rz soll klargestellt\nwerden, da\u00df sich die betroffenen V\u00f6lker nicht von Weisun-\ngen einer f\u00fcr sie nicht mehr zust\u00e4ndigen Moskauer Regie-\nrung erpressen lassen.\nIn Estland konnten wir mit dem Pr\u00e4sidenten R\u00fc\u00fctel spre-\nchen und anschlie\u00dfend einer Sitzung des Parlamentes bei-\nwohnen. Die 105 Abgeordneten haben sich zu 12\nFraktionen zusammengeschlossen, und die Mitglieder un-\nserer Delegation hatten Gelegenheit, mit Vertretern ihnen\nnahestehender Fraktionen zu sprechen. Wir gewannen den\n\nEindruck, da\u00df die Differenzierung der politischen Standor-\nte von allen drei baltischen Republiken in Estland am wei-\ntesten entwickelt ist. Interessant war auch ein Treffen mit\nMitgliedern des ausw\u00e4rtigen Ausschusses, in dem die be-\nsonderen Beziehungen zum russischsprachigen Bev\u00f6lke-\nrungsteil und die Minderheitenrechte der ethnischen\nGruppen des Landes angesprochen wurden. Bereits die\nestnische Verfassung von 1920 hatte eine vorbildliche\nVolksgruppenregelung.\nDen an Gespr\u00e4chen reichen Tag beschlo\u00df ein Essen, das\nder Sprecher des estnischen Parlaments f\u00fcr uns gab.\nIn allen drei L\u00e4ndern f\u00fchrte der Abgeordnete Schimpff\nauch Gespr\u00e4che \u00fcber R\u00fcckkehrm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Memel-\nl\u00e4nder und Baltendeutsche.\nNach der R\u00fcckfahrt am 13. Februar teilten Mitglieder der\nGruppe aus allen drei beteiligten Fraktionen ihre Ein-\ndr\u00fccke und Erlebnisse der Presse mit. Wir konnten zusam-\nmenfassend feststellen, da\u00df die Reise s\u00e4chsischer\nLandtagsabgeordneter ins Baltikum in einer f\u00fcr die Gast-\ngeber schwierigen Zeit den Proze\u00df der Befreiung und\nSelbstfindung dieser V\u00f6lker solidarisch begleitet hat. Auch\nwenn uns w\u00e4hrend der gesamten Reise ein gewisses Span-\nnungsverh\u00e4ltnis zur offiziellen Bonner Ostpolitik bewu\u00dft\nwar, so konnten wir doch als Vertreter eines Landesparla-\nments das Interesse und die Sympathie unserer Landsleute\nf\u00fcr den baltischen Aufbruch zum Ausdruck bringen. Da-\nmit ist ein erster Schritt zur Ann\u00e4herung des Freistaates\nSachsen an die V\u00f6lker Ostmitteleuropas getan worden.\u201c\n\n(Beifall bei CDU, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ich denke, auch unterlassene Tat-\nsachen bed\u00fcrfen der Richtigstellung, zumal wenn sie aus\nmir unergr\u00fcndlichen Wegen und Quellen in die Medien\ngelangt sind. Es ist eben nicht wahr, da\u00df die Linke Li-\nste/PDS sich einer Reise ins Baltikum verschlossen h\u00e4tte,\nganz im Gegenteil. Ich bin pers\u00f6nlich doppelt davon be-\ntroffen, zum einen in meiner Befindlichkeit, und ich h\u00e4tte\nschon nicht nur Lust, sondern auch die Verantwortung ge-\nsp\u00fcrt, da ich mich \u00fcber Jahre mit V\u00f6lkerschaftsproblemen,\nMinderheitenproblemen in der Sowjetunion und Osteuro-\npa theoretisch befa\u00dft habe, nun wiederholt mir dort die\nLage zu betrachten; und zum zweiten ist davon die Frakti-\non betroffen durch eine Diskreditierung, die ich mit dieser\nDarstellung wenigstens aus den Medien und aus der \u00d6f-\nfentlichkeit nehmen m\u00f6chte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ja, bitte noch eine Wortmel-\ndung.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine Klarstellung seitens\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die ma\u00dfgeblich diese Rei-\nse vorbereitet hat: Wir hatten alle Fraktionen, insbesondere\ndie Linke Liste/PDS, die Gesch\u00e4ftsstelle, informiert und\nwarteten auf ein Zugehen auf unsere Fraktion, weil klar\nwar, da\u00df wir eine Organisation durch unsere bestehenden\nKontakte in die Hand genommen haben.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig.)\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Das ist nicht erfolgt.)\n\n\u2013 Das ist nicht erfolgt. Wir haben es nicht f\u00fcr n\u00f6tig gehal-\nten, noch einmal die PDS zu dr\u00e4ngen, weil wir vielleicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n555\n\n\n\nauch Probleme hinsichtlich ihrer Freundschaft zur KPdSU\nvermuteten.\n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl.)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine weitere Wortmeldung?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Es betrifft die F.D.P., die an dieser\nReise nicht teilgenommen hat. Wir sind zu Beginn der Ak-\ntivit\u00e4ten von dieser Reise informiert worden, wir haben\nkeine endg\u00fcltige Absage, aber auch keine sofortige Zusage\ngegeben. Die Zusage ist einige Tage sp\u00e4ter erfolgt, aber da\nwar eine Beteiligung an dieser Reise nicht mehr m\u00f6glich.\nVon uns lag ebenfalls keinerlei Weigerung vor.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich mu\u00df hier um eine\nsachliche Richtigstellung bitten. Herr Dr. B\u00f6ttger, ich war\nam gleichen Tage mit unserer Zusage und mit dem Zettel\nin Ihrer Fraktion. Ich konnte nicht in die Fraktionssitzung\nkommen. Ihre Mitarbeiterin hat gesagt, das ist nicht m\u00f6g-\nlich. Daf\u00fcr hatte ich Verst\u00e4ndnis. Ich habe gesagt, wir sind\ngern bereit, diese Aktivit\u00e4t zu unterst\u00fctzen, und dann\nhaben wir nicht mehr erfahren, da\u00df auch ein Name ge-\nnannt werden mu\u00df oder \u00e4hnliches. Das entspricht nicht\nder Wahrheit. Ich bitte, da\u00df es zu einer Gegen\u00fcberstellung\nmit der Mitarbeiterin aus Ihrem Bereich kommt. Ich habe\nden Zettel abgegeben mit der schriftlichen Zusage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir haben also die Stel-\nlungnahmen geh\u00f6rt. Es liegt ein Antrag vor, da\u00df dieser\neben gegebene Bericht zur Abstimmung kommt. Ich frage\ndeshalb: Wer diesem Bericht seine Zustimmung geben\n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndieser Antrag angenommen und der Bericht best\u00e4tigt.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber meldet sich zu Wort)\n\nAber zu dieser Sache geht es nicht mehr.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Doch.)\n\nAber die Abstimmung ist jetzt g\u00fcltig. Bitte zur Gesch\u00e4fts-\nordnung.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Es ist f\u00fcr uns als Parlament nicht sehr\nangenehm, da\u00df es f\u00fcr eine derartige Reise, um die es hier\ngeht, unterschiedliche Darstellungsformen gibt. Ich bin der\nAuffassung und bitte darum, da\u00df es, wenn es k\u00fcnftig um\nsolche Reisen geht \u2013 und es wird sicher in der Zukunft\n\u00f6fter der Fall sein k\u00f6nnen \u2013 \u00fcber das Pr\u00e4sidium des Land-\ntages erfolgt,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\ndamit nicht m\u00f6glicherweise aus subjektiven Gesichtspunk-\nten oder durch Versehen in der Optik Eindr\u00fccke entstehen,\ndie dem S\u00e4chsischen Landtag dann in seiner Gesamtheit\nnicht f\u00f6rderlich sind.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir werden dieses Problem auf jeden\nFall noch einmal in die Tagesordnung des Pr\u00e4sidiums auf-\nnehmen und uns dort verst\u00e4ndigen.\nDamit ist die 11. Sitzung abgeschlossen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 12.14 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,  Franklinstra\u00dfe 17, O \u2013 8020\nDresden, Tel. 0051/47 58 37, Fax 47 91 00\nBankverbindung: Dresdner Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511219803 BLZ 87070000\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 21./22. Februar 1991\n\n556\n\n\n\tStickwortsuche\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\n\t2 Aktuelle Debatte zum Thema: ,,Erhalt und Erneuerung der s\u00e4chsischen Kulturlandschaft\", beantragt von der Fraktion der SPD\n\t3 Aktuelle Debatte zum Thema: ,,Zur Situation der Kindertagesst\u00e4tten\", beantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\t4 Aufnahme von Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages in die Gr\u00fcndungs- ...\n\t5 Wahl der ehrenamtlichen Richter bei den Bezirksgerichten\n\t6 2. Lesung ,,Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\u201c, Drucksache 1/36\n\t7 1. Lesung des ,,Gesetzes zum Schutz der informationellen Selbstbestimmung\u201c, Drucksache 1/142\n\t8 Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung\n\tFortsetzung der Sitzung am 22. Februar 1991\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t8 Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung\n\t9 Bericht einer Delegation von Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages \u00fcber eine Reise in das Baltikum\n\n",
    "status": 200
}