{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T19:26:03Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:21:22Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:21:22Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "186",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T19:26:03Z",
        "date": "2001-10-11T11:21:22Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/88 23.02.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-08T19:26:03Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:21:22Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T19:26:03Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:21:22Z",
        "modified": "2001-10-11T11:21:22Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2152",
            "2171",
            "3249",
            "3695",
            "6197",
            "5872",
            "5939",
            "5775",
            "5533",
            "5910",
            "5763",
            "6559",
            "5796",
            "6375",
            "6675",
            "6158",
            "5030",
            "6273",
            "5875",
            "5876",
            "4588",
            "6186",
            "5763",
            "6101",
            "6370",
            "6026",
            "5694",
            "4990",
            "6039",
            "6376",
            "5925",
            "6279",
            "6263",
            "5182",
            "6492",
            "6213",
            "6510",
            "6059",
            "6428",
            "2585"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T19:26:03Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:21:22Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/88 23.02.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_88_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/88 23.02.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "40"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/88 23.02.1994\n\n\nPlenarprotokoll 1/88\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n88. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 14.00 Uhr Dresden, 23. Februar 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.00 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6163\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die Abgeord-\nneten Frau Georgi, F.D.P., Nowak, CDU,\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6163\nLeroff, CDU 6163\n\n1  Aktuelle Stunde 6164\n1. Aktuelle Debatte:Schwierigkeiten bei der\nUmsetzung des Asylbewerberleistungs-\ngesetzes in Sachsen\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6164\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6164\nKehl, SPD 6165\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6165\nTippach, Linke Liste/PDS 6165\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 6165\nRade, F.D.P. 6166\nSchowtka, CDU 6166\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6166\nSchowtka, CDU 6167\nFrau Stetter, SPD 6167\nTippach, Linke Liste/PDS 6167\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 6168\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6168\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6168\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6169\nFrau Stetter, SPD 6169\n\n   2. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen der\ngeplanten BAf\u00f6G-Novelle f\u00fcr die Studentin-\nnen und Studenten im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 6169\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6169\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6170\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 6170\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 6170\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 6171\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6171\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6171\n\n   3. Aktuelle Debatte: Au\u00dfenwirtschaft in\nSachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 6173\n\nBeyer, CDU 6173\nDr. Tiedt, SPD 6173\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 6173\nDr. Hielscher, F.D.P. 6174\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6174\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 6175\nKehl, SPD 6176\nWitzschel, CDU 6176\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 1/4363 6177\n\n\u2013 Nachpr\u00fcfung f\u00fcr Lehrer (Frage Nr. 1)\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6177\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6177\n\n\u2013 Religionslehrer (Frage Nr. 3)\nFranke, CDU 6177\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6177\n\n\u2013 L\u00e4nderwechsel von Gemeinden (Frage Nr. 4)\nRade, F.D.P. 6178\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6178\n\n\u2013 Kulturelle Verbindungen (Frage Nr. 5)\nKosel, Linke Liste/PDS 6178\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6178\n\n\n\n\u2013 Einrichtung von Schulpfarrstellen\n(Frage Nr. 9)\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6179\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6179\n\n\u2013 Schlo\u00dfpark Pillnitz (Frage Nr. 2)\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6179\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6179\n\n\u2013 Verordnungen des SMK (Frage Nr. 7)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6179\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6180\n\n\u2013 Lehrerplanstellen im Freistaat (Frage Nr. 10)\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6180\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6180\n\n\u2013 Grenz\u00fcberschreitende Ma\u00dfnahmen mit Polen\n(Frage Nr. 8)\nKosel, Linke Liste/PDS 6180\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6180\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 1/4363 6181\n\n\u2013 Autobahn A 13 (Frage Nr. 6)\nSchreier, Linke Liste/PDS 6181\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6181\n\n3  Zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 1/3643, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion Linke Liste/PDS, mit Antwort der\nStaatsregierung 6182\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 6182\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6182\nRasch, CDU 6183\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6183\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6183\n\nDr. Lippmann, CDU 6183\nDr. Lippmann, CDU 6184\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6184\nJurk, SPD 6185\nJurk, SPD 6186\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6186\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 6187\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 6187\n\n4  Wohnungspolitik in Sachsen\nDrucksache 1/3732, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung 6189\n\nAlbrecht, CDU 6189\nDreikopf, SPD 6190\nDreikopf, SPD 6191\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6191\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6192\nRade, F.D.P. 6192\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6193\nAlbrecht, CDU 6194\n\n5  Verlauf und Wirkungen des arbeitsmarktpoli-\ntischen F\u00f6rderprogramms ,,Arbeit und Quali-\nfizierung in Sachsen\u201c in den Jahren 1991/92\nsowie im ersten Halbjahr 1993\nDrucksache 1/3905, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 6194\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6194\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6195\nDr. Hielscher, F.D.P. 6196\nLeroff, CDU 6196\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6197\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6198\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6199\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6200\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 14.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Ich er\u00f6ffne die 88. Sitzung\ndes S\u00e4chsischen Landtages.\n\nAm Anfang m\u00f6chte ich ganz herzlich zwei Geburtstags-\nkindern meine Gratulation \u2013 ich glaube, auch in Ihrem\nNamen \u2013 aussprechen: Frau Georgi, herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch,\n\n(Beifall)\n\nund Herrn Noack \u2013 ist er da?\n\n(Beifall)\n\nWie mir gerade gesagt worden ist, ist auch Herr D\u00fcrr-\nschmidt unter den Geburtstagskindern. Also Gratulation.\n\n(Beifall)\n\nNach diesem Erfreulichen jetzt das weniger Erfreuliche: Es\nsind sehr viele Abgeordnete krank oder unterwegs, haben\nden Sitzungssaal bis jetzt nicht erreichen k\u00f6nnen oder sind\nvon vornherein entschuldigt. Es ist eine ziemlich lange\nListe. Entschuldigt sind: Herr Colditz, Herr Prof. Bieden-\nkopf, Herr Adler, Herr Elsner, Herr Pr\u00e4sident Iltgen, Herr\nTempel, Herr Bandmann, Herr B\u00f6rner, Frau Einsle, Herr\nGallert,  Herr  Goliasch,  Herr  Dr. H\u00e4hle,  Herr  Hahn,\nFrau Hubrich, Herr Lehmann, Frau Gangloff, Herr Matko,\nHerr  Dr. Nowak,  Herr Reber, Herr Dr. Reinfried, Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, Herr Sprotte, Herr Stempell, Herr Witzschel \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Herr Witzschel ist anwesend!)\n\n\u2013 Pardon, Herrn Witzschel k\u00f6nnen wir streichen, aber er\nstand hier auf der Liste. Also Herr Witzschel ist da; ich\nbegr\u00fc\u00dfe Sie ganz besonders. \u2013 Herr Pietzsch, Frau Meyer.\n\n(Zuruf von der CDU: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler ist auch da!)\n\n\u2013 Herr Dr. R\u00f6\u00dfler ist auch da. \u2013 Ich mu\u00df nat\u00fcrlich danach\ngehen, was mir vorliegt. Also einige haben das Eis \u00fcber-\nlistet und sind doch angekommen. Ich bedanke mich.\nWir kommen nun zur Tagesordnung. Gibt es \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013 Am Mikro 7, bitte sch\u00f6n,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir m\u00f6chten darum bitten und haben das auch mit den\nFraktionen schon vorbesprochen, in der Aktuellen Stunde\ndie Aktuelle Debatte Nr. 1 der Fraktion Linke Liste/PDS\nals Aktuelle Debatte Nr. 2 und die Aktuelle Debatte Nr. 2\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Aktuelle Debatte Nr. 1 zu f\u00fch-\nren. Wir haben des weiteren die Bitte, da\u00df nach dem Ein-\nbringer B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne bei der 1. Aktuellen Debatte\nder Ausl\u00e4nderbeauftragte sprechen kann. Der Abg. Sandig\nals Ausl\u00e4nderbeauftragter des Landtages hat heute nach-\nmittag in seiner Funktion noch Termine. Insofern w\u00e4ren\nwir dankbar, wenn dies erm\u00f6glicht werden k\u00f6nnte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich sehe keinen Wider-\nspruch. Da es eine \u00c4nderung der vorgegebenen Tages-\nordnung ist, bitte ich aber um Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist,\nda\u00df wir das so \u00e4ndern,  den  bitte  ich  um das Handzei-\nchen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne Gegenstimme.  Wer  enth\u00e4lt  sich  der  Stimme? \u2013 Bei\n2 Stimmenthaltungen ist die Ver\u00e4nderung der Reihenfolge\nso beschlossen.\nDa es keine anderen \u00c4nderungsw\u00fcnsche gibt, werden wir\ndann in die Tagesordnung eintreten. Sie ist damit so be-\nschlossen.\nIch m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen, da\u00df jetzt un-\nsere Elektronik in Betrieb ist. Das hei\u00dft, der Redner sieht\nvor sich links auf dem Pult die Minuten angezeigt, die ihm\nnoch zur Verf\u00fcgung stehen, so da\u00df wir damit, denke ich,\nnicht mehr jeden Redner auffordern m\u00fcssen, zum Ende zu\nkommen, weil er jetzt genau sieht, wie seine Redezeit ist.\nDamit kommen wir zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6163\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nSchwierigkeiten bei der Umsetzung des Asylbewerberleistungsgesetzes in Sachsen\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie Auswirkungen der geplanten BAf\u00f6G-Novelle f\u00fcr die Studentinnen und\nStudenten im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nAu\u00dfenwirtschaft Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nIch er\u00f6ffne die\n\n1. Aktuelle Debatte: Schwierigkeiten bei der Umsetzung des\nAsylbewerberleistungsgesetzes in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS ist\ndie Rednerreihenfolge. Wir hatten gerade beschlossen, da\u00df\nnach B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne der Ausl\u00e4nderbeauftragte Herr\nSandig sprechen kann. Ich gebe damit B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\ndas Wort. Bitte sch\u00f6n, Dr. B\u00f6ttger.\n\n(Der Abg. Dr. B\u00f6ttger kommt mit\neinem Pappkarton zum Rednerpult.)\n\nHerr Dr. B\u00f6ttger, ich m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam\nmachen, da\u00df es nicht m\u00f6glich ist, Gegenst\u00e4nde hier vorzu-\nzeigen. Es ist nur die Rede zul\u00e4ssig. Bitte sch\u00f6n. Ich mu\u00df\nSie darum bitten, dies zu unterlassen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, das ist\nmein Redemanuskript.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Sie darum, diesen\nKasten vom Pult zu nehmen. Dies geh\u00f6rt nicht dazu.\n\n(Zustimmung bei CDU und SPD \u2013 Widerspruch bei\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne  und  Linke  Liste/PDS  \u2013  Der Abg.\n\nDr. B\u00f6ttger \u00fcbergibt den Karton einem Vertreter der\nStaatsregierung. \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Dieses strittige Paket, besser gesagt:\nden Inhalt, habe ich von einer afghanischen Familie be-\nkommen, die seit fast zwei Jahren in einem Asylbewerber-\nheim in Dresden lebt. Damit verst\u00f6\u00dft meiner Meinung\nnach die S\u00e4chsische Staatsregierung gegen ein Bundesge-\nsetz, gegen das Asylbewerberleistungsgesetz. In diesem\nGesetz ist von zwei Gruppen die Rede. Die eine Gruppe\nsind die Personen, die noch unter einem Jahr in einem\nAsylverfahren leben, und Personen, die vollziehbar zur\nAusreise verpflichtet sind. Die andere Gruppe sind die, die\n\u00fcber zwei Jahre im Asylbewerberverfahren stecken und\n\n\u00fcber deren Asylantrag noch nicht entschieden ist. Die\nzweite Gruppe hat Anrecht auf Bundessozialhilfe. Aus\ndiesem Grunde ist auch das BSHG ge\u00e4ndert worden.\nNur die erste Gruppe ist verpflichtet, vorrangig Sachlei-\nstungen zu beziehen, Sachleistungen, wie sie in diesem\nPaket hier enthalten sind, Sachleistungen mit der Auf-\nschrift ,,Bayernkrone\u201c, ,,Frankenmilch\u201c. Gucken Sie ruhig\nhinein, Herr Schlenker! Die Firmennamen sind auch sehr\ninteressant, wenn man sich die einmal anguckt auf dem,\nwas dort alles verpackt ist. Es sind fast alles nichts\u00e4ch-\nsische Produkte.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: S\u00e4chsisches Kochbuch!)\n\nDie Staatsregierung ist der Meinung, aus Gr\u00fcnden eines\neinheitlichen Gesetzesvollzuges sollten alle, also auch\ndiese zweite Gruppe, aus diesen Paketen essen oder in\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften verpflegt werden, jedenfalls\nSachleistungen bekommen.\nDazu gibt es aber juristische Gutachten, die besagen, da\u00df\ndas rechtswidrig ist. Es gibt Gutachten, die sich auf die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Bundestages st\u00fctzen und auch\nauf eine Petition, die beim Bundestag eingegangen ist.\nWir fordern die S\u00e4chsische Staatsregierung auf, die Praxis\nsofort dem geltenden Bundesrecht anzupassen.\nAu\u00dferdem scheinen noch einige andere Dinge in Sachsen\nsehr unklar geregelt zu sein. Das sind Dinge wie die Aus-\nzahlung von Weihnachtsgeld, der Umgang mit Hygiene-\nartikeln, die Nachbezahlung f\u00fcr \u00fcber ein Jahr im Asylver-\nfahren befindliche Fl\u00fcchtlinge. Diese Dinge m\u00fc\u00dften ge-\nregelt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6164\n\n\n\nKehl, SPD: Ich habe eine Frage. Und zwar sprachen Sie\ndavon, da\u00df in diesen Paketen durchweg Produkte sind,\ndie nicht aus Sachsen kommen. Meine Frage: Welche Aus-\nwirkungen ergeben sich konkret f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mit-\ntelstand oder auch das Handwerk oder den Handel, wenn\ndie Verpflegung der Asylbewerber bayerischen Firmen an-\nvertraut wird? Wie w\u00fcrde sich das auswirken? Weil Sie\ndas ansprachen, frage ich so.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das kann ich Ihnen am\nbesten an einem Beispiel aus meinem Heimatkreis Zwik-\nkau sagen. Dort werden pro Woche 20 000 DM an Verpfle-\ngungsleistungen umgesetzt. Diese 20 000 DM werden in\nmeinem Heimatkreis Zwickau so umgesetzt, da\u00df Gut-\nscheine ausgegeben werden, und diese werden in vertrag-\nlich gebundenen Lebensmittelverkaufsstellen eingel\u00f6st. Es\nhandelt sich um insgesamt 17 Verkaufsstellen. Dadurch\nkommt ein relativ hoher Umsatz zustande, und diese Gut-\nscheine werden abgerechnet.\nWenn z. B. diese bayrische Firma, die dieses Paket packt,\ndiesen Umsatz macht, gehen pro Woche 20 000 DM nach\nBayern und bleiben nicht in der s\u00e4chsischen Region. Das\nist einfach dieser Unterschied.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das nenne ich CDU-\nMittelstandsf\u00f6rderung!)\n\nAus diesem Grund ist diese s\u00e4chsische Regelung sehr mit-\ntelstandsfeindlich, und demzufolge unterst\u00fctzen auch\nviele Landkreise meine Forderung, den s\u00e4chsischen Mittel-\nstand einzubeziehen, und wehren sich gegen die Forde-\nrungen des Innenministeriums.\n\n(Beifall der Abg. Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Der\nAbg. Tippach, Linke Liste/PDS, tritt ans Saalmikrofon,\n\num eine Zwischenfrage zu stellen.)\n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie noch eine Zwischenfrage zu-\nlassen, w\u00fcrde ich auch diese beantworten.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Kollege B\u00f6ttger, noch\neine Nachfrage zu den finanziellen Aspekten. Ist es gene-\nrell finanziell g\u00fcnstiger oder ung\u00fcnstiger f\u00fcr den Freistaat\nund damit auch f\u00fcr den Steuerzahler, entweder Paketver-\nsorgung vorzunehmen oder aber Wertgutscheine auszu-\ngeben?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Auch dar\u00fcber gibt es\nrecht verl\u00e4\u00dfliche Aussagen. Zum Beispiel hat sich der Aus-\nl\u00e4nderbeauftragte der evangelischen Kirche dahin gehend\nge\u00e4u\u00dfert, da\u00df Wertgutscheine f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nwesentlich billiger sind als die Kartonverpflegung. Das\nh\u00e4ngt mit dem Aufwand f\u00fcr Verpackung und Transport\nzusammen, aber auch damit, da\u00df diese Firmen zum Teil\nnicht seri\u00f6s arbeiten. Es wurde festgestellt, da\u00df in einigen\ndieser Pakete nur drei Viertel des Wertes enthalten waren,\nder den Asylbewerbern eigentlich zusteht.\nEs wurde auch versucht, in Dresden bosnische Fl\u00fcchtlinge\nin diese Regelung einzubeziehen, und zwar die bosnischen\nFl\u00fcchtlinge, die illegal eingereist sind. Es wird zumindest\nbef\u00fcrchtet, da\u00df die dann einige Fragen h\u00e4tten, wenn n\u00e4m-\nlich die nach Kontingent eingereisten bosnischen Fl\u00fccht-\nlinge anders gestellt sind als die, die jetzt noch nachgezo-\ngen sind.\n\nEs gibt also sehr gro\u00dfen Regelungsbedarf im Innenmini-\nsterium. Wir fordern daher das Innenministerium auf,\n\u00fcber seine Regierungspr\u00e4sidien weniger Druck auszu\u00fcben\nin Richtung eines einheitlichen Gesetzesvollzugs, sondern\nsich mehr hinter diese Regelung zu stellen, die human ist,\nvon den Landkreisen getragen wird, dem s\u00e4chsischen Mit-\ntelstand n\u00fctzt, die weniger Kriminalit\u00e4t provoziert und die\ninsgesamt unserem Ansehen als Freistaat Sachsen dien-\nlicher w\u00e4re.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun den Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten, Herrn Sandig, auf. Bitte sch\u00f6n.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4n-\nderbeauftragter habe ich die Belange der Ausl\u00e4nder zu\nvertreten, und so erkl\u00e4re ich \u2013 erstens \u2013: Das Asylbewer-\nberleistungsgesetz, das seit 1. November 1993 in Kraft ist\nund ein Bundesgesetz ist, bedaure ich. Es ist schade, da\u00df es\nzu diesem Gesetz gekommen ist. Dieses Gesetz hat zum\nGrundsatz ,,Sachleistung vor Geldleistung\u201c. Das Gesetz\ngibt keinen gro\u00dfen Spielraum f\u00fcr die Durchf\u00fchrung durch\ndie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. Es schr\u00e4nkt die Selbstbestim-\nmung ein. Der Verlust der zum Teil einzigen sinnvollen\nBesch\u00e4ftigung, n\u00e4mlich das Einkaufen, ist festzustellen.\nDieses Gesetz bedeutet auch einen erh\u00f6hten Arbeitsauf-\nwand f\u00fcr Beh\u00f6rden, z. B. bei Paketversorgung.\nZweitens. Aber dieses Asylbewerberleistungsgesetz ist als\nBundesgesetz geltendes Recht. Der Entwurf der Verwal-\ntungsvorschrift mu\u00df daher zun\u00e4chst ebenfalls rechtm\u00e4\u00dfig\nsein. Kleine Bedenken habe ich allerdings, und die will ich\nauch nennen.\nDas Asylbewerberleistungsgesetz regelt allgemein, da\u00df\nSachleistungen Geldleistungen vorgezogen werden sollen.\nEs enth\u00e4lt aber die Ausnahme, da\u00df bei Asylbewerbern mit\n\u00fcber zw\u00f6lfmonatiger Verfahrensdauer das Bundessozial-\nhilfegesetz entsprechend anzuwenden ist. Also bei den-\njenigen, deren Verfahren l\u00e4nger als zw\u00f6lf Monate dauert,\ngilt ,,Geldleistung vor Sachleistung\u201c.\nDagegen sieht der Entwurf der Verwaltungsvorschrift des\nInnenministeriums vom 18. 1. 1994 vor, da\u00df vom Sozial-\nhilferegelsatz in H\u00f6he von ca. 500 DM etwa 400 DM als\nSachleistungen abgezogen werden; dem Asylbewerber\nverbleiben also nur noch rund 100 DM an Geldleistungen.\nDamit werden Bewerber, deren Verfahren l\u00e4nger als zw\u00f6lf\nMonate dauert, den \u00fcbrigen \u2013 entgegen der Intention des\nAsylbewerberleistungsgesetzes \u2013 faktisch gleichgestellt.\nDas erscheint mir sehr bedenklich.\nDrittens. Dar\u00fcber hinaus sollte der Entwurf der Verwal-\ntungsvorschrift nicht nur rechtm\u00e4\u00dfig sein, sondern er soll-\nte den ohnehin schon engen Spielraum, den das Asyl-\nbewerberleistungsgesetz bietet, bei den unteren Verwal-\ntungsbeh\u00f6rden f\u00fcr Asylbewerber sinnvoll aussch\u00f6pfen\nlassen.  Mir  will scheinen, es sollte f\u00fcr die Asylbewerber\nin  dem Punkt mehr Phantasie entwickelt werden. Herr\nDr. B\u00f6ttger hat das Dresdner Beispiel genannt. Ich appel-\nliere an die Phantasie der unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden als\nUnterbringungsbeh\u00f6rden. Es gibt viel mehr \u2013 auch nach\ndem Asylbewerberleistungsgesetz und nach der Verwal-\ntungsvorschrift als nur die Paketversorgung. Bezieht die\neinheimischen H\u00e4ndler ein, und la\u00dft sie mit den Asylbe-\nwerbern sprechen! La\u00dft von den einheimischen H\u00e4ndlern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6165\n\n\n\nT\u00fcten packen oder etwas \u00c4hnliches! Es gibt so viel mehr\nals nur Pakete!\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P. und vereinzelt bei der CDU)\n\nEine letzte Anmerkung, meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte in allem Ernst feststellen, da\u00df ich es nicht f\u00fcr zu-\nmutbar halte, da\u00df der Entwurf der Verwaltungsvorschrift\nzu den als Sachleistung zu gew\u00e4hrenden Gesundheits-\nund K\u00f6rperpflegemitteln im Sinne des Asylbewerberlei-\nstungsgesetzes auch den Hygienebedarf bei Frauen z\u00e4hlt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWenn Frauen z. B. \u00fcber Sorte und Anzahl von Damenbin-\nden nicht selbst entscheiden k\u00f6nnen, halte ich ihre Men-\nschenw\u00fcrde tats\u00e4chlich f\u00fcr tangiert.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die F.D.P.-Frak-\ntion. Herr Rade, bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bin der Meinung, wir sollten die Diskussion zu dieser\nAngelegenheit versachlichen. Deshalb m\u00f6chte ich Sie an\ndie politische Situation im Sommer vor zwei Jahren erin-\nnern, als eine Vielzahl von Asylbewerbern nach Deutsch-\nland kam. Damals wurde es erforderlich, den Artikel 16\ndes Grundgesetzes zu novellieren und gleichzeitig den\nwirtschaftlichen Anreiz f\u00fcr die Asylbewerber zu nehmen.\nAus diesem Grund ist auch das Asylbewerberleistungs-\ngesetz zustande gekommen.\n\nAuf der anderen Seite ist nat\u00fcrlich nicht nachzuvollziehen,\nda\u00df durch b\u00fcrokratische Restriktionen Dinge festgeschrie-\nben werden, die man nicht vertreten kann. Insbesondere\ndenke ich daran, da\u00df Versorgungsfirmen Versorgungspa-\nkete anbieten, deren Inhalt an der Grenze des Verfalls-\ndatums ist.\n\nEs ist auch nicht nachzuvollziehen, da\u00df die Restriktionen\nvornehmlich \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien durchgesetzt\nwerden sollen, deren Bestand von uns ohnehin mehr als\nangezweifelt wird.\n\nAus diesem Grund sind wir Freien Demokraten der Mei-\nnung, da\u00df die Versorgung der Asylbewerber nicht durch\nGeldleistungen, sondern weiterhin durch Sachleistungen\nerfolgen sollte. Allerdings mu\u00df diese Angelegenheit in ge-\nwisser Hinsicht dynamisiert werden, entweder \u00fcber Ver-\nkaufsstellen in den Asylbewerberheimen oder \u00fcber die\nVergabe von Wertgutscheinen. Dort sollte \u2013 wie das schon\nder Ausl\u00e4nderbeauftragte gesagt hat \u2013 den unteren Aus-\nl\u00e4nderbeh\u00f6rden mehr Handlungsspielraum zugebilligt\nwerden. Man kann nicht alles mit Buchstaben und Gesetz\nb\u00fcrokratisch vorschreiben. Menschen, die ohnehin schon\ngenug gelitten haben, kann man nicht noch weiteres Leid\naufb\u00fcrden.\n\nEs gibt aber auch von seiten der unteren Aufsichtsbeh\u00f6r-\nden gegen\u00fcber der Staatsregierung Nachfrage nach\nDurchf\u00fchrungsbestimmungen und vor allem auch nach\nBemessungsgrenzen, vornehmlich bei der Gew\u00e4hrung von\nFahrkosten f\u00fcr den Schulbesuch, bei \u00e4rztlichen Besuchen\nsowie bei der Gew\u00e4hrleistung von anderen Leistungen,\nz. B. auch Schulmaterial. Hier\u00fcber sollte die Staatsregie-\nrung nachdenken, wie dort den unteren Aufsichtsbeh\u00f6r-\nden eine entsprechende Vorgabe gemacht werden kann.\n\nIm Grundsatz aber sollte man von dem Prinzip, Sachlei-\nstungen zu geben, nicht abkommen, damit nicht wieder\neine neue Welle von Asylbewerbern auf uns zukommt.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie wollen sie ab-\nschrecken, Herr Rade. \u2013 Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\nHerr Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Mit dem Asylbewerberleistungsgesetz\nvom 30. Juni 1993 hat sich die Rechtslage f\u00fcr Leistungen\nan Asylbewerber grundlegend ge\u00e4ndert. Nach \u00a7 3 Abs. 1\ndes Asylbewerberleistungsgesetzes mu\u00df der notwendige\nBedarf an Ern\u00e4hrung, Unterkunft, Heizung, Kleidung, Ge-\nsundheits- und K\u00f6rperpflege und Gebrauchs- und Ver-\nbrauchsg\u00fctern des Haushalts grunds\u00e4tzlich durch Sachlei-\nstungen im Wert von monatlich 220 bis 310 DM f\u00fcr Kinder\nund 310 bis 360 DM f\u00fcr Erwachsene gedeckt werden.\nDazu kommen 40 bzw. 80 DM in bar f\u00fcr pers\u00f6nliche Be-\nd\u00fcrfnisse. Lediglich wenn die Leistungserbringung durch\nSachleistungen nicht m\u00f6glich ist, kommen andere Formen\nder Leistungserbringung in Frage, wie etwa ein Wertgut-\nscheinsystem. Die bisher \u00fcbliche Leistungserbringung in\nForm von Geldleistungen ist nur noch in extremen Aus-\nnahmef\u00e4llen zul\u00e4ssig.\nDamit, meine Damen und Herren, ist der rechtliche Rah-\nmen f\u00fcr die Leistungserbringung sehr eng abgesteckt. Die\nSpielr\u00e4ume, die den Verwaltungen er\u00f6ffnet werden, sind\nminimal. Unabh\u00e4ngig davon, ob man diese Regelung be-\ngr\u00fc\u00dft oder nicht, steht jedenfalls eines fest: Da es sich um\nbundesrechtliche Vorgaben handelt, ist auch der Freistaat\ngezwungen, diese umzusetzen, ohne da\u00df die M\u00f6glichkeit\nbest\u00fcnde, eigene Wege zu gehen.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist allerdings auch kein Handlungs-\nbedarf f\u00fcr eine \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsge-\nsetzes erkennbar. Wir halten den Grundsatz der Sachlei-\nstungen durchaus f\u00fcr angemessen. Auch auf diese Weise\nkann der Bedarf der Asylbewerber ohne Einschr\u00e4nkungen\nabgedeckt werden. Geldleistungen sind hierf\u00fcr jedenfalls\nnicht zwingend erforderlich. So konnte erreicht werden,\nda\u00df die Bundesrepublik Deutschland weniger attraktiv f\u00fcr\nsogenannte Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge geworden ist.\nDa der Freistaat Sachsen bereits vor Inkrafttreten des Asyl-\nbewerberleistungsgesetzes auf das Sachleistungsprinzip\numgestellt hat, begegnet die Umsetzung dieses Prinzips\ndaher auch keinerlei Schwierigkeiten. Selbstverst\u00e4ndlich\nkann es im Einzelfall zu Problemen kommen. Die Sachlei-\nstungen an Asylbewerber m\u00fcssen tats\u00e4chlich auch in einer\nakzeptablen Qualit\u00e4t erfolgen. Dies zu garantieren \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nSchowtka, CDU: Bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Kollege, Sie sagten,\nsie stehen unter einem Bundeszwang.\n\nSchowtka, CDU: Ja.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Vielleicht ist es Ihnen\nschon bekannt, da\u00df die Bundesl\u00e4nder Niedersachsen und\nBerlin etwas anders verfahren als Sachsen. Sie legen zu-\nmindest keinen Zwang auf die Sachleistungen. Dagegen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6166\n\n\n\nhat sich meines Wissens noch keine Bundesregierung aus-\ngesprochen. Was halten Sie denn davon?\n\nSchowtka, CDU: Die Formulierungen des entsprechenden\nBundesgesetzes, Herr Kollege, sind eindeutig. Ich bin kein\nJurist und wei\u00df nicht, welche Spielr\u00e4ume diese Bundesl\u00e4n-\nder daf\u00fcr benutzt haben und inwieweit sie anfechtbar\noder juristisch akzeptabel sind.\nSelbstverst\u00e4ndlich kann es im Einzelfall noch zu kleineren\nProblemen kommen. Die Sachleistungen an Asylbewerber\nm\u00fcssen tats\u00e4chlich auch in einer akzeptablen Qualit\u00e4t er-\nfolgen. Erbringen Dritte diese Leistungen, ist es selbstver-\nst\u00e4ndlich Aufgabe der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, auch in die-\nsen F\u00e4llen die Qualit\u00e4t der Sachleistungen zu \u00fcberwachen\nund notfalls zu korrigieren. Die Beh\u00f6rden k\u00f6nnen sich je-\ndenfalls nicht aus ihrer Verpflichtung stehlen \u2013 hier nehme\nich das Wort von Herrn Sandig auf \u2013; sie sollten auch\nPhantasie entfalten und selbstverst\u00e4ndlich s\u00e4chsische Un-\nternehmen einbeziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSoweit es im Freistaat im Einzelfall noch Probleme gibt,\nm\u00f6chte die CDU-Fraktion die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf-\nfordern, die Leistungserbringung durch Dritte st\u00e4rker als\nbisher zu \u00fcberwachen und zu korrigieren. Generelle\nSchwierigkeiten bei der Umsetzung des Asylbewerberlei-\nstungsgesetzes sind nach unseren Erfahrungen im Frei-\nstaat jedenfalls nicht feststellbar und lassen sich auch nicht\nanhand von Einzelf\u00e4llen herbeidiskutieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Die Re-\ndezeit ist zu Ende.\n\nSchowtka, CDU: Schade.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Es reicht auch!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Festlegung des Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsausschusses ist so: In der Aktuellen De-\nbatte hat jeder Redner nur 3 Minuten.\nIch rufe die SPD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n, Frau Stetter, Sie\nhaben das Wort.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich lese Ihnen als erstes ein Zitat der Staatsregie-\nrung vor aus einer Antwort auf einen Antrag der CDU\nzum Asylbewerberleistungsgesetz. Die Staatsregierung\nschreibt: ,,Deshalb bereitet die ausnahmslose Durchset-\nzung des Sachleistungsprinzips keine nennenswerten Pro-\nbleme.\u201c\nVon meinen Vorrednern haben wir schon geh\u00f6rt, da\u00df das\nso nicht stimmt. Die Probleme sind durchaus da, und wir,\ndie SPD-Fraktion sehen diese Probleme auch. Es ist scha-\nde, da\u00df Staatsminister Eggert jetzt nicht da ist. Er verl\u00e4\u00dft\nsich wahrscheinlich zu sehr auf das, was er an Auskunft\nvon den mittleren und einigen unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\nden bekommt, und spricht nicht mit den Betroffenen \u2013 so\nwie wir das gemacht haben \u2013, die mit der sogenannten\nPaketl\u00f6sung leben m\u00fcssen.\nWir haben herausgefunden, da\u00df es durchaus nennenswer-\nte Probleme bei dieser Paketl\u00f6sung gibt. Ich danke aus-\ndr\u00fccklich Herrn Sandig f\u00fcr seine Worte, da\u00df der Spiel-\nraum des Gesetzes voll auszusch\u00f6pfen sei oder ausge-\nsch\u00f6pft werden kann. Das ist jetzt noch nicht der Fall. Hier\nm\u00fc\u00dfte man sich Gedanken machen, wie man das eventuell\n\nbesser l\u00f6sen kann, denn die jetzige Paketl\u00f6sung, meine\nDamen und Herren, ist die schlechteste.\nIn der K\u00fcrze der Zeit habe ich nur einige gravierende\nM\u00e4ngel herausgegriffen:\n1. Die zu Versorgenden haben keinerlei Einflu\u00df auf die\nZusammensetzung ihrer t\u00e4glichen Mahlzeiten.\n2. Die Ern\u00e4hrungsweise erfolgt nur nach einem groben Ra-\nster, lediglich gegliedert nach einem religi\u00f6sen oder einem\nregionalen Schema.\n3. Die Achtung vor individuellen E\u00dfgewohnheiten des ein-\nzelnen Menschen wird ignoriert.\n4. wenden wir uns gegen diese omin\u00f6se Firma Meigo, die\nhier bei uns in Sachsen die Monopolstellung bei der Paket-\nl\u00f6sung hat. Es ist sicher \u00fcberfl\u00fcssig zu bemerken, da\u00df die-\nse Firma nicht aus Sachsen kommt, sondern Tochterfirma\neiner in Bayern ans\u00e4ssigen Firma ist und somit Gewinn\nund Arbeitskr\u00e4fte nach Bayern flie\u00dfen.\nMeine Damen und Herren! Uns liegt eine Studie vor, die\ndie realen Kosten der Paketinhalte anhand der Preise ver-\nschiedener Verkaufseinrichtungen, z. B. Spar, Lidl und\nvom Gro\u00dfhandel, verglichen hat. Das Ergebnis war er-\nschreckend: Im Durchschnitt k\u00f6nnte alles, was sich in den\nPaketen befand, zu 25 % billiger hier bei uns, in diesen\nVerkaufseinrichtungen, eingekauft werden. Dabei ist noch\nnicht ber\u00fccksichtigt, da\u00df in den Paketen meist die Verfalls-\ndaten \u00fcberschritten wurden \u2013 es wurde vorhin gesagt \u2013,\nda\u00df in diesen Paketen relativ einseitige Nahrung vorhan-\nden ist, da\u00df die Qualit\u00e4t mangelhaft ist und da\u00df frisches\nObst und Gem\u00fcse kaum vorhanden ist. Das bedeutet, da\u00df\ndie Firma Meigo pro Monat pro Asylbewerber an einem\nPaket rund 110 DM verdient, an einem Paket pro Asylbe-\nwerber pro Monat!\nIch m\u00f6chte dieses Ergebnis noch in einem anderen Zusam-\nmenhang deutlich machen. F\u00fcr Kinder bis sieben Jahre\ngilt, wenn die Verordnung herauskommt, ein Verpfle-\ngungssatz von 5 DM pro Tag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete! Die Re-\ndezeit ist zu Ende.\n\nFrau Stetter, SPD: \u2013 Einen Satz noch, Herr Pr\u00e4sident.\nWenn wir abrechnen, da\u00df diese Kinder nur 75 % dessen\nbekommen,  was  ihnen  zusteht,  dann  ist  das pro Tag\n3,75 DM. Halten Sie das, meine Damen und Herren, wirk-\nlich f\u00fcr ausreichend, ein Kind zu ern\u00e4hren?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Tippach, bitte sch\u00f6n.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Im Zuge der praktischen Abschaffung des\nAsylrechts im Juli 1993 traten auch die sogenannten Asyl-\nbegleitgesetze in Kraft. Eines davon ist das Asylbewerber-\nleistungsgesetz. Der Kern dieses Gesetzes war und ist eine\nVersch\u00e4rfung der Diskriminierung von Fl\u00fcchtlingen in\nDeutschland; denn durch die Herausl\u00f6sung eines\nGro\u00dfteils der Asylbewerberinnen und Asylbewerber aus\ndem Bundessozialhilfegesetz \u00a7 120 wurden die Leistungs-\nstandards f\u00fcr die \u00c4rmsten der Armen erheblich weiter ab-\ngesenkt. Den Fl\u00fcchtlingen wird durch die Ausgabe von\n,,Fre\u00dfpaketen\u201c jede M\u00f6glichkeit genommen, ein Minimum\nan selbstgestalteter Lebensweise weiter aufrechtzuerhal-\nten, wie etwa Einkaufengehen oder G\u00e4ste zu bewirten.\nSozialkontakte au\u00dferhalb von Asylbewerberheimen sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6167\n\n\n\npraktisch kaum aufrechtzuerhalten. Wie auch mit 80 DM\nim Monat?!\nDer absurde Schwachsinn des Asylbewerberleistungsge-\nsetzes reicht so weit, da\u00df ausl\u00e4ndische Kinder das Essen in\nSchule und Kindergarten nicht bezahlen k\u00f6nnen, denn ihr\nMittagessen kommt aus dem ,,Fre\u00dfkarton\u201c, und der steht\nzu Hause im Asylbewerberheim. Jedoch kein Unrechtsge-\nsetz f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, das in Sachsen nicht noch ungerechter\nwerden k\u00f6nnte.\nDie in Sachsen ge\u00fcbte Praxis in der Handhabung des Asyl-\nbewerberleistungsgesetzes reicht von der Auslegung aller\nKann-Bestimmungen zuungunsten der Fl\u00fcchtlinge bis hin\nzum nackten Gesetzesbruch. Mit der infamen Spekulation,\nda\u00df die Betroffenen nicht vor Gericht klagen werden bzw.\nbis dahin schon abgeschoben sind, werden den sogenann-\nten privilegierten Asylbewerberinnen und Asylbewerbern\nund den B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen die Sozialhilfeleistun-\ngen vorenthalten, die ihnen zustehen.\nZu genau dieser auch in Sachsen praktizierten Vorgehens-\nweise gibt es ein Rechtsgutachten des baden-w\u00fcrttember-\ngischen Justizministeriums \u2013 und das wei\u00df auch das In-\nnenministerium. Dieses Gutachten l\u00e4\u00dft an Deutlichkeit\nnichts zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Ich zitiere: ,,\u2026 zweifelhaft,\nrechtlich bedenklich, unzul\u00e4ssig, unpraktikabel, unrenta-\nbel\u201c. Da\u00df ein solches Rechtsgutachten aus dem Hause des\n\u00dcberfremdungsspezialisten Heitmann kaum zu erwarten\nist, macht das Vorgehen des Innenministeriums kein\nbi\u00dfchen weniger rassistisch.\nWir fordern die Regierung an dieser Stelle auf, ihr rechts-\nwidriges Vorgehen zu korrigieren und das Asylbewerber-\nleistungsgesetz, das schlie\u00dflich sie und nicht wir so ge-\nwollt haben, zugunsten der Asylbewerberinnen und Asyl-\nbewerber zu \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht jetzt der Herr Staatssekret\u00e4r Ulbricht.\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staatsmi-\nnisterium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Einiges zur Rechtsgrundlage: Das Asyl-\nbewerberleistungsgesetz unterscheidet im \u00a7 3 zwischen\nSachleistungen, Wertgutscheinen, anderen vergleichbaren\nunbaren Abrechnungen und Geldleistungen. Nach \u00a7 3\nAbs. 1 Satz 1 ist der notwendige Bedarf an Ern\u00e4hrung\ndurch Sachleistungen zu decken. Aus der gesetzlichen\nAufz\u00e4hlung der einzelnen Leistungsarten folgt, da\u00df Wert-\ngutscheine keine Sachleistungen sind.\nBei der im Freistaat Sachsen \u00fcblichen Unterbringung der\nAsylbewerber in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften kann die Er-\nn\u00e4hrung in Form von Sachleistungen gew\u00e4hrt werden.\nSachleistungen sind Gemeinschaftsverpflegung oder Pa-\nketverpflegung. Der Gesetzgeber hat Wertgutscheine nur\nim Ausnahmefall zugelassen, weil deren Ausgabe auf Be-\ndenken stie\u00dfe, z. B. die Gefahr der F\u00e4lschung oder die\nM\u00f6glichkeit des Asylbewerbers, sich durch R\u00fcckgabegeld\nBargeld zu beschaffen, oder da\u00df der Aufkauf der Wertgut-\nscheine durch Unterst\u00fctzerkreise dem Betroffenen entzo-\ngen werden k\u00f6nnte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nUlbricht,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  \u2013 Danke,\nnein.\nWertgutscheine f\u00fcr die Verpflegung kommen dann in Be-\ntracht, wenn eine Gemeinschaftsunterkunft keine M\u00f6glich-\nkeit zur Gemeinschaftsverpflegung hat und auch nicht in\nder Lage ist, Lebensmittel und andere Dinge als Sachlei-\nstungen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wertgutscheine kom-\nmen auch dann in Betracht, wenn Asylbewerber in Einzel-\nwohnungen untergebracht sind und sich Sachleistungen\nnicht organisieren lassen.\nDie Paketverpflegung mu\u00df nat\u00fcrlich in Ordnung sein. Sie\nmu\u00df auf unterschiedliche Ern\u00e4hrungsgewohnheiten R\u00fcck-\nsicht nehmen und nimmt das auch, wie Beispiele zeigen.\nDie Unterbringungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen den Inhalt und die\nQualit\u00e4t der gelieferten Pakete kontrollieren, M\u00e4ngel ab-\nstellen und einen Liefervertrag bei Verletzung notfalls\nauch k\u00fcndigen.\nLieferanten und Beh\u00f6rden k\u00f6nnen sich an den Empfehlun-\ngen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung \u00fcber die\nN\u00e4hrstoffzuf\u00fchrung orientieren.\nDer Markt f\u00fcr Gemeinschafts- oder Paketverpflegung mu\u00df\nauch nicht westlichen Lieferanten \u00fcberlassen bleiben. Es\nm\u00fc\u00dfte s\u00e4chsischen Firmen m\u00f6glich sein, unter Nutzung\nder f\u00fcr sie geltenden Pr\u00e4ferenzen wettbewerbsf\u00e4hige Lie-\nferangebote abzugeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: \u2013 Nein, ich\nm\u00f6chte das zu Ende f\u00fchren.\nDas Gegenteil w\u00e4re ein Armutszeugnis f\u00fcr unsere s\u00e4ch-\nsischen Firmen.\nZusammenfassend gilt: Im Interesse eines recht- und\ngleichm\u00e4\u00dfigen Gesetzesvollzugs mu\u00df es dabei bleiben,\nda\u00df auf Sachleistungen \u00fcbergegangen wird. \u00dcber die Um-\nstellungsfrist kann gesprochen werden.\nIm \u00fcbrigen berichtet das Regierungspr\u00e4sidium Leipzig,\nAsylbewerber im Landkreis mit Sachleistungen w\u00fcrden\nunter Hinweis auf die abweichende Praxis in anderen\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten drohen, ihre Paket-\nverpflegung zur\u00fcckzuweisen. Ich glaube, wir sprechen\nvon Menschen in Not. Aber wenn man solche Dinge f\u00fcr\nsich dann vollzieht, kann man manches nicht mehr nach-\nvollziehen. Somit unterstreicht das die Richtigkeit der Hal-\ntung des Ministeriums, diese Dinge auch f\u00fcr den Freistaat\nletzten Endes umzusetzen.\n\n(Frau Stetter, SPD: Deswegen keine Zwischenfragen! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun in der zweiten\nRunde B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herrn Gaber; bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Herren!\nNicht jeder i\u00dft so gut und so preiswert wie die Kollegen in\nder Staatskanzlei. Da ich hier keine entsprechenden Mate-\nrialien verteilen kann und Sie sie wahrscheinlich besser\nkennen als ich, kann ich den anderen anbieten, diesen\nSpeiseplan einmal bei mir einzusehen.\nMeine Damen und Herren! \u00dcber Phantasie ist hier schon\nvon einigen Rednern gesprochen worden. Ich m\u00f6chte\neines hinzuf\u00fcgen: Durch B\u00fcrokratie darf Menschlichkeit\nnicht untergehen. Da bitte ich Sie ganz herzlich, liebe Kol-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6168\n\n\n\nlegen in der Staatskanzlei und im Innenministerium, die\nGestaltungsspielr\u00e4ume auszunutzen, die da sind.\nEs wurde gesagt: Wertgutscheine haben sich nicht be-\nw\u00e4hrt. Wir haben andere Erfahrungen. Es gibt Landkreise,\ndie weiterhin auf diese Wertgutscheine bauen und sie an-\nwenden m\u00f6chten. Es wird hier immer wieder von Schwie-\nrigkeiten geredet. Die Frage ist nur: Wer macht wem\nSchwierigkeiten? Die betroffenen Landkreise meinen, das\nsind die B\u00fcrokraten im Innenministerium.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Gaber, geben Sie mir recht, da\u00df es\nau\u00dfer den Wertgutscheinen auch andere L\u00f6sungswege\ngibt, um das im Gesetz geforderte Sachleistungsprinzip\neinzuhalten?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, wir haben schon von eini-\ngen Beispielen geh\u00f6rt, dem Dresdner Beispiel, wo in einem\ninternen Laden eingekauft werden konnte und Gutschrif-\nten erteilt worden sind. Das ist eine Variante. Es geht nur\ndarum, da\u00df die Leute selbst die Wahl haben \u00fcber das, was\nsie zu sich nehmen wollen. Ich denke, das ist ein unmittel-\nbares Menschenrecht, das wir den Leuten nicht verwehren\nk\u00f6nnen\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nunter dem Aspekt, da\u00df wir sie abschrecken wollen. Ich\ndenke, das ist f\u00fcr mich ein zutiefst inhumaner und un-\nchristlicher Ansatz. Wir wissen, da\u00df in den Asylbewerber-\n\nheimen, wo diese Leistungen in der entsprechenden Form\nerbracht worden sind, auch eine h\u00f6here Akzeptanz vor-\nhanden ist. Zum Beispiel Hungerstreiks sind dort nicht\nmehr aufgetreten, wo Lebensmittelpakete abgeschafft\nworden sind.\nDer Begriff ,,Gutschein\u201c ist an sich irref\u00fchrend. Man sollte\ndort eigentlich Warenbezugsschein sagen und damit den\nBezug zu der konkreten Ware herstellen, eben zu den zu\nleistenden Sachleistungen.\nWenn der Herr Innenminister meint, da\u00df ihm dort der\nMut fehlt, einen entsprechenden Alleingang zu gehen, so\nm\u00f6chte ich noch einmal auf das hinweisen, was Herr B\u00f6tt-\nger in einer Zwischenfrage schon sagte: da\u00df es durchaus\nandere Bundesl\u00e4nder gibt, die diesen Mut haben und bis-\nher damit gut gefahren sind.\nWir haben hier in diesem Hause ein Gesetz \u00fcber den Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten verabschiedet. Wir haben, denke ich,\ndamit eine sehr gute Entscheidung getroffen, die mir auch\ndeutlich macht, da\u00df viele der Kolleginnen und Kollegen\ndas Anliegen, Ausl\u00e4nder human zu behandeln, auch so\nsehen wie wir.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, diese Meinung auch ernsthaft ge-\ngen\u00fcber dem Innenministerium noch einmal deutlich zu\nmachen. Wir m\u00f6chten, da\u00df Fl\u00fcchtlinge Menschen sind\nund bei uns wie Menschen behandelt werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Zu dieser Aktuellen Debatte\nsehe ich keine weitere Wortmeldung; damit schlie\u00dfe ich\nsie ab.\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen der geplanten BAf\u00f6G-Novelle f\u00fcr die\nStudentinnen und Studenten im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nNach dem Einbringer Linke Liste/PDS sprechen die Frak-\ntionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.P.D., CDU und SPD. Ich rufe\nnun die Fraktion Linke Liste/PDS auf. Herr Prof. Porsch,\nbitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wie es aussieht und wie ich hoffe,\nwird heute einmal der seltene Fall eintreten, da\u00df wir uns\nhier im Hohen Hause alle ziemlich einig sein werden.\nWas n\u00e4hrt meine Hoffnungen? Der Staatsminister f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst, Prof. Meyer, bedauerte bereits \u00f6f-\nfentlich das Einfrieren der BAf\u00f6G-S\u00e4tze. Sein Ministerium\nmachte einen Einkommensverlust von 6 % f\u00fcr die Studie-\nrenden aus. Dem ist eigentlich nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen.\n Die F.D.P.-Fraktionschefs der L\u00e4nder haben sich gegen\nden auch von F.D.P.-Ministern getragenen Kabinettsbe-\nschlu\u00df gewandt. Auch das finde ich gut. Nur haben sie\nzugleich festgestellt, da\u00df daran dieses und wahrscheinlich\nauch n\u00e4chstes Jahr nichts mehr zu \u00e4ndern sein wird. Das\nnenne ich wacker liberal \u2013 man kann nat\u00fcrlich auch\nLuftnummer dazu sagen.\nWas wird denn nun wirklich noch zu \u00e4ndern sein? Wird es\nuns denn helfen, da\u00df sich der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident\nauf dem Hamburger Parteitag der CDU demonstrativ ne-\nben Heiner Gei\u00dfler setzte \u2013 eine wahrlich mutige Tat!\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nSie wird dennoch nichts n\u00fctzen, die Musik macht n\u00e4mlich\nder Kanzler. Und der Kanzler wei\u00df, wie die Grundstim-\nmung bei den Studierenden ist. ,,Bei den Studentinnen\nund Studenten\u201c \u2013 so der Kanzler \u2013 herrsche ,,die Grund-\nstimmung vor, m\u00f6glichst lange zu studieren, weil es\ndrau\u00dfen kalt sein k\u00f6nnte.\u201c Es ist schon erstaunlich, wie\ngro\u00df die Arroganz sein mu\u00df, um in der CDU daf\u00fcr 6 Mi-\nnuten standing ovations zu bekommen. W\u00e4ren die Folgen\nf\u00fcr die Studierenden nicht so tragisch \u2013 notabene f\u00fcr die\nim Osten \u2013, k\u00f6nnte unsereins dar\u00fcber lachen und zur Ta-\ngesordnung \u00fcbergehen. Aber der Kanzler, der einst selbst\n15 Semester im Warmen studiert hat und dennoch nicht\ndie Zeit fand, wenigstens ordentlich Englisch zu lernen,\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, Linke Liste/PDS)\n\ndieser Kanzler und sein Kabinett greifen jetzt drastisch in\ndie Lebensplanung der Studierenden ein, und das beson-\nders im Osten Deutschlands, wo es keinem schlechter ge-\nhen sollte.\n\nTrotz der im Vergleich zum Westen ung\u00fcnstigeren Berech-\nnung nach dem Elterneinkommen im letzten Jahr nehmen\nim Osten Deutschlands  noch  ca. 45 % \u2013 gegen\u00fcber 8 bis\n20 % der Studierenden, je nach Bundesland, im Westen \u2013\nBAf\u00f6G in Anspruch. Unter diesen Umst\u00e4nden verfestigt\ndie vom Bundeskabinett geplante Novellierung des\nBAf\u00f6G-Gesetzes den Ost-West-Unterschied und erschwert\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6169\n\n\n\ngerade in Sachsen den sozial Schw\u00e4cheren die Einhaltung\nder knappen Regelstudienzeiten; denn wird das Geld zu\nknapp, mu\u00df der Student auf Kosten der Erf\u00fcllung der Stu-\ndienaufgaben jobben.\nFazit: Die k\u00fcnftigen Eliten werden wieder soziale Eliten\nsein und h\u00f6chstens in zweiter Linie kompetente. Das ist\nschlimm f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland. Der\n,,Stern\u201c stellt in seiner letzten Ausgabe ganz richtig fest:\n,,In deutschen Firmen geben analytisch begabte Pfennig-\nfuchser den Ton an, die Kreativen fristen ein unw\u00fcrdiges\nDasein.\u201c Das Einfrieren der BAf\u00f6G-S\u00e4tze bis 1996 bringt\ngenau die Pfennigfuchser in Vorteil. Von einer solchen Po-\nlitik hat also der Wirtschaftsstandort keinen kreativen\nNachwuchs zu erwarten.\nHerr Kohl will die Interessen etablierter Versager zum Er-\nfolg f\u00fchren. Vom s\u00e4chsischen Wissenschaftsminister allein\nwird er sich da wohl nicht aufhalten lassen, da braucht es\nunser aller Widerstand. Darum bitte ich. Es mu\u00df schon\neine starke Opposition hier in Sachsen und auch anderswo\nher!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Von der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne spricht, bitte, Frau Rush.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Da hat man nun die billigste und die\nd\u00fcmmste Form von Hochschulreform gew\u00e4hlt, n\u00e4mlich\ndie Abschreckung vor dem Studium. Wir m\u00fcssen jetzt\nsparen, und die letzte boomende Branche, die es in\nDeutschland noch gibt und die enorme Zuwachsraten hat,\ndie Hochschule, wird jetzt auch noch gef\u00e4hrdet. Das ist\neine sehr oberfl\u00e4chliche Denkweise, die zeigt, da\u00df man\nnichts von dem Problem verstanden hat. Ein dreimal ver-\nschobener Bildungsgipfel, der am Ende auch nicht viel ge-\nbracht hat, ,,obwohl immer wichtig ist, was hinten heraus-\nkommt\u201c, zeigt, da\u00df auch der Kanzler nach 12 Jahren etwas\ngelernt hat. Wer seine Bildung hat, macht sich offensicht-\nlich keine Gedanken mehr dar\u00fcber, woher die nachfolgen-\nden Generationen ihre Bildung bekommen.\nEs wird immer vom Standort gefaselt und von den Eliten\ngesprochen, die man wieder br\u00e4uchte. Offensichtlich gei-\nstert hier eine Idee von finanziellen Eliten durch das Land,\ndie aus dem 19. Jahrhundert stammt. Das Gefasele von\nLeistung dient nur noch dem Schutz von Stand und Geld,\nund das ist wirklich ein Jahrhundert zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\ndes Abg. Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD)\n\nOffensichtlich wird es darauf hinauslaufen, da\u00df man das\nStudium vor allen Dingen bezahlen k\u00f6nnen mu\u00df, egal, wie\nlange der Professor braucht, um den betuchten Kopf voll-\nzubekommen. Wir haben eigentlich nicht mehr den ,,Nur-\nStudenten\u201c. Wir haben sehr viele ,,Auch-Studenten\u201c; wir\nhaben Familienv\u00e4ter und Familienm\u00fctter, die studieren.\nDie Struktur von Universit\u00e4ten ver\u00e4ndert sich. Auch die\nAufgabe ver\u00e4ndert sich. Wie wollen Sie denn darauf ein-\ngehen, wenn Sie mit einem Ma\u00dfgabenplan arbeiten, der\nvor 100 Jahren tauglich gewesen ist. Eltern haften f\u00fcr ihre\nKinder, auch wenn diese schon \u00fcber 20 Jahre alt sind. Die\nhiesigen Lebenshaltungskosten sind genau so hoch wie die\nim Altbundesgebiet. Ich kann mir nur w\u00fcnschen, Herr\nProf. Meyer, da\u00df Sie die Initiative von Frau Tidick unter-\nst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt ist die F.D.P.-Fraktion\nan der Reihe. Bitte sch\u00f6n, Herr Prof. Fr\u00f6hlich.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Gestatten Sie, da\u00df ich einige Bemer-\nkungen zur geplanten BAf\u00f6G-Novelle mache. Die F.D.P.-\nFraktion des S\u00e4chsischen Landtages appelliert an den\nDeutschen Bundestag, insbesondere an unsere dortige\nFraktion, den Gesetzentwurf zur 17. Novelle des Bundes-\nausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes noch einmal zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen und zu korrigieren. Bekannterma\u00dfen ist man sp\u00e4ter\nkl\u00fcger als vorher.\nWir halten den jetzt vorgeschlagenen Weg f\u00fcr unangemes-\nsen, um die M\u00e4ngel und Mi\u00dfst\u00e4nde an den deutschen\nHochschulen zu regulieren. Wir sind der Meinung, da\u00df\nder Bund und die deutschen L\u00e4nder Rahmenbedingungen\nf\u00fcr ein absolvierbares Studium in einer fachrichtungsge-\nbundenen Regelzeit schaffen sollten.\nNun einige spezielle Bemerkungen.\nErstens sind wir der Meinung, da\u00df bei Inanspruchnahme\ndes BAf\u00f6G nach den ersten Semestern fachrichtungsbezo-\ngene Studiennachweise auf alle F\u00e4lle notwendig sind. Wer\nGeld vom Staat, also von uns allen bekommt, hat Lei-\nstungsnachweise zu erbringen. Wir wollen ganz einfach\nLeistung sehen.\nZweitens k\u00f6nnen wir nicht verstehen, warum F\u00f6rders\u00e4tze\nbzw. Elternfreibetr\u00e4ge im Osten Deutschlands anders als\nim Westen unseres Landes sein sollen. Wir fordern als\nF.D.P. schnellstens einheitliche F\u00f6rders\u00e4tze und Elternfrei-\nbetr\u00e4ge in ganz Deutschland.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion\nauf. Bitte, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es gibt bis 1996 nicht mehr, aber auch\nnicht weniger BAf\u00f6G, Herr Porsch! Die BAf\u00f6G-Leistung\nwird auf ihrem derzeitigen Stand eingefroren. Die f\u00fcr\nHerbst vorgesehene 6%ige Steigerung erfolgt nicht. Ich be-\ndaure das zutiefst. Trotzdem m\u00f6chte ich Sie gerade wegen\nder Demagogie der kommunistischen Antragsteller weiter\nmit Fakten, nicht mit Emotionen konfrontieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch eine zweimalige Anpassung des BAf\u00f6G im Herbst\n1992 und 1993 liegt heute der Grundbetrag in Ost und\nWest bei 570 DM. Es gibt noch Unterschiede in den Miet-\ngeldern, aber unsere Studenten leben in den Wohnheimen\nvergleichsweise billiger.\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt die Bundesratsinitiative der\nStaatsregierung zur Angleichung der BAf\u00f6G-H\u00f6chsts\u00e4tze.\nHier m\u00fcssen in Deutschland unterschiedliche Betr\u00e4ge kor-\nrigiert werden. \u00dcber die H\u00e4lfte unserer Studenten ist\nBAf\u00f6G-Empf\u00e4nger; im Westen sind es weniger als 20 %.\nDie Mehrzahl der Kommilitonen in Sachsen ist also auf\neinem relativ niedrigen Grundbetrag durch den Staat ab-\ngesichert und absolviert deshalb das Studium z\u00fcgig. Der\nProtest der s\u00e4chsischen Studenten in diesem Zeitalter der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6170\n\n\n\nNullrunden blieb aus. Wir sollten den Bogen aber nicht\n\u00fcberspannen.\nDer Protest der Weststudenten richtet sich ja auch insbe-\nsondere gegen den Leistungsnachweis nach dem zweiten\nSemester. Das ist allerdings gerechtfertigt, da bisher 25 %\nder Studenten nach dem 4. Semester von der Hochschule\nverschwanden. Hier mu\u00df der Gesetzgeber in seiner Ver-\nantwortung vor dem Steuerzahler soziale Mitnahme-\neffekte begrenzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie Zwischen-\nfragen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: \u2013 Keine Zwischenfragen. Herr Porsch,\nSie haben sich schon ausgelebt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es ist auch noch Frau Rush,\ndie eine Zwischenfrage stellen will.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Meine Damen und Herren, wir sollten\nvon Sachsen aus eine \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber BAf\u00f6G\nund \u00fcber den Sinn des BAf\u00f6G entfachen. Wie w\u00e4re es z. B.\nmit der Einf\u00fchrung eines Grundstipendiums mit sozial ab-\ngestuften Zusatzleistungen? Wie soll das BAf\u00f6G-System\nan die angestrebte Zweistufigkeit des Studiums angepa\u00dft\nwerden? Sachsen m\u00f6chte diese Zweistufigkeit, dieses Gra-\nduiertenstudium. Wie soll das abgesichert werden? Es\nkann nicht bei einigen hundert Landesstipendien bleiben.\n Sie, Herr Staatsminister, feiern das s\u00e4chsische Hochschul-\nwesen als beispielhaft in Deutschland. Nun ist der Ein\u00e4u-\ngige sicher unter den Blinden K\u00f6nig.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Sehr sch\u00f6n! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nWir sollten uns aber auch die Niederlande und andere eu-\nrop\u00e4ische L\u00e4nder zum Beispiel nehmen. Diese haben das\nrealisiert, wor\u00fcber wir in Deutschland \u2013 auch in Sachsen \u2013\nreden. Globalhaushalt, Gleichstellung von Fachhochschu-\nlen und Universit\u00e4ten, grunds\u00e4tzliche Reformen der Aus-\nbildungsf\u00f6rderung \u2013 das sind die Themen, mit denen der\nHochschulausschu\u00df in Zukunft dieses Haus konfrontieren\nwird. Ich hoffe, Kollege F\u00f6rster, da\u00df wir uns da zusam-\nmentun k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nHerr Prof. F\u00f6rster, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, das, was Sie zuletzt zur Re-\nform des BAf\u00f6G-Systems vorgetragen haben, steht schon\nlange in den hochschulpolitischen Programmen meiner\nPartei. Aber wir wissen eben auch, da\u00df das Sachsen nicht\nallein einf\u00fchren kann. Es w\u00fcrde tats\u00e4chlich zu einer sozia-\nlen Gerechtigkeit unter den Studenten f\u00fchren und w\u00fcrde\nviele Scheinargumente f\u00fcr lange Studienzeiten ad absur-\ndum f\u00fchren.\n\n(Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Das ist aus den Niederlanden.)\n\n\u2013 Es ist keine Frage, da\u00df ich dieses Modell akzeptiere.\nNun aber zu der von der Bundesregierung beschlossenen\nBAf\u00f6G-Novelle. Ich verrate Ihnen da kein Geheimnis, da\u00df\nmeine Fraktion diesen Beschlu\u00df der Bundesregierung ab-\nlehnt. Die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder Hessen, Niedersachsen,\nNordrhein-Westfalen und auch die anderen haben erkl\u00e4rt,\nda\u00df sie Teilen dieser BAf\u00f6G-Novelle im Bundesrat nicht\n\nzustimmen werden, so da\u00df ich davon ausgehe, da\u00df die\nvon der Bundesregierung beschlossene BAf\u00f6G-Novelle in\ndieser Form nicht kommt. Es ist schon recht gut, wenn die\nBundesregierung heute in Deutschland nicht mehr alles\nmachen kann, was sie gern m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nTats\u00e4chlich ist die finanzpolitische Auswirkung dieser\nBAf\u00f6G-Novelle im Prinzip nur vorgeschoben. Sie bringt\nwenig, wenn ich einmal davon ausgehe, da\u00df in Sachsen\nvon 1991 bis 1994 die BAf\u00f6G-Leistungen von 277 Millio-\nnen DM auf 162 Millionen DM zur\u00fcckgegangen sind, ob-\nwohl, wie Sie richtigerweise gesagt haben, zweimal eine\nAnhebung der BAf\u00f6G-S\u00e4tze eingetreten ist.\nWir verlangen ganz klar eine \u00dcberwindung der Spaltung\nDeutschlands beim BAf\u00f6G-System. Wir verlangen eine\nAnpassung der BAf\u00f6G-S\u00e4tze zumindest nach der Infla-\ntionsrate und der Lohnbemessungsgrenze nach den\ndurchschnittlichen Steigerungss\u00e4tzen der Einkommen.\nEines m\u00f6chte ich noch ganz kurz erw\u00e4hnen. Die finanz-\npolitische Auswirkung ist gering. Aber die gesellschafts-\npolitische \u2013 und das ist die Zielstellung dieser Gesetzes-\nnovelle \u2013 ist gr\u00f6\u00dfer: Man will mit dieser Gesetzesnovelle\nden Zustrom, der aus den unteren sozialen Schichten zu-\nnehmend geringer wird, an die Hochschulen reduzieren.\nDas ist der Bundesregierung in der Epoche der Regierung\nKohl weitgehend gelungen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDort hat sich n\u00e4mlich der Anteil der mittleren sozialen\nGruppen um 6 % verringert. Der R\u00fcckgang bei den unte-\nren sozialen Gruppen betr\u00e4gt 15 %. In der gleichen Zeit ist\nes aber gelungen, die Studienanf\u00e4ngerquoten bei den Be-\namtenkindern an Universit\u00e4ten von 35,8 % \u2013 also einem\nDrittel \u2013 auf nun 46,9 % anzuheben.\n\n(Schiemann, CDU: Und wie sieht es in Sachsen aus?)\n\n\u2013 Das ist doch nicht der Gegenstand dieser Sache!\nEs wird auch hier genau dazu kommen, da\u00df Sie mit diesen\nBAf\u00f6G-S\u00e4tzen generell nur die treffen, die BAf\u00f6G ben\u00f6ti-\ngen. Das sind nun mal die Armen, das ist nicht Ihr Sohn\nund meiner auch nicht. In diesen Zusammenhang pa\u00dft\nnat\u00fcrlich auch, da\u00df man nur bei den BAf\u00f6G-Empf\u00e4ngern\ndiese Zwischenpr\u00fcfung einsetzen will. Meine Fraktion ist\ndurchaus f\u00fcr Zwischenpr\u00fcfungen. Wir haben das auch\nbeim Beschlu\u00df \u00fcber das S\u00e4chsische Hochschulgesetz so ge-\nsehen.\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Redezeit ist abgelaufen.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Prof. Dr. Meyer, unser\nStaatsminister; bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In\neinem Punkte sind wir uns wohl alle einig: Diese BAf\u00f6G-\nGesetzesnovelle ist kein Grund zum Jubel. Im Gegenteil,\nsie tr\u00e4gt zum verh\u00e4ngnisvollen Eindruck bei, das Hoch-\nschulreformprogramm sei eine Abfolge von Sparma\u00dfnah-\nmen geworden. Und, dar\u00fcber kann und darf kein Zweifel\nbestehen, auf diesem Wege ist eine Hochschulreform nicht\nzu erreichen. Am allerwenigsten ist dies ein Mittel, das die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6171\n\n\n\nEinhaltung der Regelstudienzeiten bef\u00f6rdert. Durch fiska-\nlische Schnitte kann der Wissenschaftsstandort Deutsch-\nland und damit der Wirtschaftsstandort Deutschland nicht\ngarantiert werden.\nDennoch, meine Damen und Herren, diese Feststellung ist\nnur ein Teil der Wahrheit. Denn, die Nichtanhebung der\nBAf\u00f6G-S\u00e4tze ist eine Konsequenz des f\u00f6deralen Konsoli-\ndierungsprogramms und damit letztlich des Solidarpak-\ntes, der einvernehmlich zwischen dem Bund und allen\ndeutschen L\u00e4ndern ausgehandelt wurde. Auf dieser\nGrundlage wurden die gesetzlichen Ma\u00dfnahmen des\nSpar-, Konsolidierungs- und Wachstumsprogramms aus-\ngearbeitet, die inzwischen l\u00e4ngst Bundestag und Bundes-\nrat passiert haben. In diesem Sinne ist eigentlich diese\nGesetzesnovelle eine gesetzestechnische Ma\u00dfnahme.\nEs ist wahr, inzwischen haben sich einige von diesem Ele-\nment des urspr\u00fcnglichen Einvernehmens zwischen Bund\nund allen deutschen L\u00e4ndern verabschiedet. Ich sage das\nohne Ironie. So etwas kommt vor. Wir nehmen ja auch f\u00fcr\nuns das Recht in Anspruch, durch erneutes Nachdenken\nzu besseren Einsichten zu kommen. Nur, ich hoffe, da\u00df\nalle diese \u00dcberlegungen sich auf einem anderen Niveau\nbewegen als die Motive solcher Wissenschaftsministerin-\nnen, die jetzt sogar gegen Positionspapiere zur Hochschul-\nreform protestieren und demonstrieren, die sie selbst erst\nvor wenigen Monaten unterschrieben haben.\nSo sehr mir die Nichtanhebung der BAf\u00f6G-S\u00e4tze wider\nden Strich geht, ich kann nicht v\u00f6llig \u00fcbersehen, wie diese\nMa\u00dfnahme zustande gekommen ist: da\u00df sie n\u00e4mlich Be-\nstandteil des gro\u00dfen Kompromisses vom Fr\u00fchjahr 1993\nwar, eines Kompromisses, dessen Hauptnutznie\u00dfer, meine\nDamen und Herren, die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder ein-\nschlie\u00dflich ihrer Hochschulen und Studenten sind.\nIm \u00fcbrigen, daran m\u00f6chte ich erinnern: Die BAf\u00f6G-Novel-\nle bringt auch kostentr\u00e4chtige Strukturverbesserungen.\nAber diese Strukturverbesserungen gehen uns noch nicht\nweit genug. Wir denken da an noch weitere sinnvolle,\n\u00fcbrigens zum Teil sogar kostenneutrale Strukturverbesse-\nrungen. Sie haben heute in der Debatte schon eine Rolle\ngespielt.\nIch darf auf einiges noch kurz hinweisen, n\u00e4mlich auf un-\nsere Absicht, die Abschaffung der Sonderregelung zu be-\nantragen, nach der f\u00fcr die BAf\u00f6G-Bezieher Ost bei der Be-\nrechnung des BAf\u00f6G-Bedarfs das Einkommen des Vorjah-\nres zugrunde gelegt wird, w\u00e4hrend sonst stets auf der ge-\nsicherten Basis vorliegender Einkommensnachweise des\nVorvorjahres BAf\u00f6G berechnet wird. Diese Sonderrege-\nlung Ost war in den Anfangsjahren sicher vern\u00fcnftig. Sie\nverliert mit der Beruhigung der Einkommensentwicklung\nihren Sinn. Die Unsicherheit, die diese Sonderregelung so-\nwohl bei den BAf\u00f6G-Empf\u00e4ngern als auch bei den \u00c4mtern\nf\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung verursacht, hat sich zu einer\nechten Belastung entwickelt, \u00fcbrigens auch zu einer ko-\nstentr\u00e4chtigen Belastung. Wir sollten sie auf jeden Fall\nk\u00fcnftig beseitigen. Warum sollen nicht auch die ostdeut-\nschen BAf\u00f6G-Bezieher, die nachweislich h\u00f6here Mieten\nzahlen m\u00fcssen, als das BAf\u00f6G Ost bisher finanziert, in der\ngleichen H\u00f6he Zusch\u00fcsse wie ihre Westkommilitonen be-\nkommen? Auch hier wird es in Absprache unter den\nneuen L\u00e4ndern eine Initiative im Bundesrat geben.\nSchlie\u00dflich wollen wir finanzielle Argumente anf\u00fchren,\ninsbesondere die Relation zwischen der Darlehensr\u00fcck-\nzahlung und den notwendigen BAf\u00f6G-Zahlungen. Aus\nunserer Sicht ergibt das eine v\u00f6llig neue Betrachtungswei-\nse der Problematik.\n\nWir haben auch mit Interesse geh\u00f6rt, da\u00df der neue Bun-\ndesbildungsminister seinerseits damit begonnen hat, \u00fcber\nSinn und Unsinn der vorgeschlagenen BAf\u00f6G-Regelung\nlaut nachzudenken. Von dem f\u00fcr morgen geplanten\nGespr\u00e4ch des Bundesbildungsministers in der Kultus-\nministerkonferenz erhoffe ich mir Auskunft dar\u00fcber, ob er\nsich weiter auf sein bildungspolitisches Damaskus zube-\nwegt oder inzwischen klammheimlich auf halbem Wege\nwieder umgekehrt ist oder an seinem Wege gehindert\nwird. Ich hoffe jedenfalls f\u00fcr morgen auf ein konstruktives\nGespr\u00e4ch \u2013 das ist meine Hoffnung \u2013, da\u00df es wirklich\neinen neuen Ansatz gibt.\nZum Schlu\u00df noch ein Wort zu etwas, das von manchen\nganz wild als eine weitere Attacke gegen die studentische\nFreiheit dargestellt wird, n\u00e4mlich zum Studiennachweis\nnach dem 2. Semester oder \u2013 wie es im Gesetzentwurf\nhei\u00dft \u2013 ,,dem Nachweis dar\u00fcber, da\u00df der Student den bei\ngeordnetem Verlauf seiner Ausbildung bis zum Ende des\njeweils erreichten Semesters \u00fcblichen Studienstand er-\nreicht hat\u201c.\nMeine Damen und Herren, die obligatorischen Zwischen-\npr\u00fcfungen werden hier in Sachsen \u2013 wie im S\u00e4chsischen\nHochschulgesetz geregelt, ich zitiere \u2013 ,,fr\u00fchestens nach\ndem 2. und sp\u00e4testens nach dem 4. Semester abgelegt\u201c. An\ndieser Festlegung wird sich nichts \u00e4ndern; sie ist sinnvoll\nflexibel. F\u00fcr die F\u00e4lle, in denen nach der Studienordnung\noder nach der Entscheidung des Studenten auf der Basis\ndes Gesetzes die Zwischenpr\u00fcfung nicht schon nach dem\n2. Semester abgelegt wird, werden wir mit der Landes-\nhochschulkonferenz ein m\u00f6glichst einfaches Verfahren\nvereinbaren, wie die Studenten nachweisen k\u00f6nnen, da\u00df\nsie ihrem Studium ordnungsgem\u00e4\u00df nachgehen.\nDa ich davon ausgehe \u2013 und das zeigt auch die Praxis \u2013,\nda\u00df sich die Studenten zum Studieren an eine Hochschule\nbegeben, und da ich ferner die Vorstellung nicht f\u00fcr abwe-\ngig halte, da\u00df sich die jungen Leute bei der Wahl ihres\nStudienfaches etwas gedacht haben, wird ein solcher\nNachweis ja ganz einfach im Zusammenwirken mit den\nHochschulen zu erbringen sein.\nMeine Damen und Herren! Der Herr Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler hat\nschon auf einen prinzipiell denkbaren Ansatz hingewie-\nsen; ich will diesen Gedanken durchaus aufnehmen. Ich\nhabe mich immer dazu bekannt, da\u00df man sich anstelle der\nBAf\u00f6G-Regelungen auch effizientere, sinnvollere, auch ge-\nrechtere Regelungen vorstellen kann. Wir sollten uns da\numschauen in Europa, ob wir hier nicht von anderen ler-\nnen k\u00f6nnen. Ich freue mich, da\u00df der Landtagsausschu\u00df f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschulen sich ja schon zum Lernen\nauf den Weg gemacht hat.\nUnabh\u00e4ngig aber von der Art des Systems bleibt ein Ziel\nwichtig: da\u00df damit die finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit derje-\nnigen Studenten sichergestellt wird, die es aus eigener\nKraft nicht schaffen. Studieren darf kein soziales Privileg\nwerden!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nBei der Belastung der Studenten ist die Grenze erreicht,\nwenn sie nicht schon \u00fcberschritten ist; wir brauchen einen\nneuen Ansatz.\nIch danke.\n\n(Beifall bei CDU, Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt keine Wortmeldun-\ngen mehr zur 2. Aktuellen Debatte; damit schlie\u00dfe ich die-\nse. Bevor ich die 3. Aktuelle Debatte er\u00f6ffne, m\u00f6chte ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6172\n\n\n\nIhnen die verbleibenden Redezeiten bekanntgeben: Die\nCDU-Fraktion hat noch 16 Minuten, die SPD 4,5 Minuten,\n\ndie Linke Liste/PDS 3 Minuten und die F.D.P. 3,5 Minu-\nten. Ich rufe nun auf die\n\n3. Aktuelle Debatte: Au\u00dfenwirtschaft in Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nund bitte die CDU-Fraktion, das Wort zu nehmen. Herr\nAbg. Beyer, bitte sch\u00f6n.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAu\u00dfenhandel tut not. Und Au\u00dfenwirtschaftspolitik mu\u00df\ndie s\u00e4chsische Au\u00dfenpolitik werden! Am Ziel der von der\nCDU beantragten Debatte sollten zwei Ergebnisse stehen:\nDas erste ist ein Bewu\u00dftseinsproze\u00df. Bei allen dr\u00e4ngenden\nAufgaben in Sachsen geh\u00f6rt die Au\u00dfenwirtschaftspolitik\nheute in den Rang der \u00dcberlebensstrategien. Zum anderen\nw\u00e4ren aus dieser Erkenntnis heraus praktische Schlu\u00dffol-\ngerungen zu ziehen; zuv\u00f6rderst im Hinterfragen bisheri-\nger Strukturen und Instrumente.\nSowohl der Vogel, meine Damen und Herren \u2013 ob er nun\nschwarz ist, sei einmal dahingestellt \u2013, als auch der Segel-\nflieger nutzen eine Thermik, um mit wenig Kraft H\u00f6he zu\ngewinnen. Um die hohen Arbeitslosenzahlen der n\u00e4chsten\nJahre wirksam zu senken, m\u00fcssen drei wesentliche Pro-\nzesse bewu\u00dft ausgenutzt, das hei\u00dft gef\u00f6rdert werden: Zu-\nerst ist es das weitere Wachstum des Dienstleistungs-\nsektors, wobei im Zuge fortschreitender Arbeitsteilung\nflie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge zur industriellen Wertsch\u00f6pfung ent-\nstehen. Hier liegt das gr\u00f6\u00dfte Zuwachspotential f\u00fcr Ar-\nbeitspl\u00e4tze. Dabei \u00fcbersehen wir in Sachsen keineswegs \u2013\nentgegen der Bef\u00fcrchtung von Olaf Sievert, dem Pr\u00e4siden-\nten der Landeszentralbank Sachsen/Th\u00fcringen \u2013, da\u00df im\nindustriellen Bereich zuerst viel zuviel abgebrochen ist.\nDas zweitgr\u00f6\u00dfte Potential liegt im Wirksamwerden neuer\nTechnologien, in Infrastrukturinvestitionen und, kurz ge-\nsagt, in der Reduzierung der St\u00fcckkosten.\nAn dritter Stelle nenne ich die Teilnahme an expandieren-\nden Au\u00dfenm\u00e4rkten; und das ist unser heutiges Thema. F\u00fcr\nunsere Unternehmen ist neben Eigenkapitalmangel der\nfehlende Marktzugang das gr\u00f6\u00dfte Problem. Wir wissen in-\nzwischen, wie schwer es ist \u2013 selbst wenn man ein konkur-\nrenzf\u00e4higes Produkt hat \u2013, in traditionelle Marktstruktu-\nren einzudringen.\nF\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen, meine Damen und Herren,\nw\u00e4re es str\u00e4flich, den Vertrauensbonus nicht zu nutzen,\nwelcher uns von traditionellen Handelspartnern im Osten\nnoch immer gew\u00e4hrt wird. Es gibt realistische Chancen,\nbeispielsweise mit Kasachstan bis an den chinesischen\nMarkt heranzukommen.\nAu\u00dfenpolitik umfa\u00dft im Osten gleichzeitig Entwicklungs-\nhilfe. Zur wirtschaftlichen und demokratischen Entwick-\nlung dieser Staaten gibt es aus unserer Sicht keine Alterna-\ntive.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nHerr Dr. Tiedt, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Tiedt, SPD: Verehrte Kollegen! Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In viereinhalb Mi-\nnuten Au\u00dfenwirtschaft gemeinsam mit einem Kollegen\ndarzustellen ist ein Witz. Wir werden es probieren. Ich\ndenke, die Bedeutung dieses Themas ist unumstritten. Da\n\ngibt es dem, was Sie gesagt haben, Herr Beyer, nichts hin-\nzuzuf\u00fcgen, und viele unserer Kollegen sind inzwischen\nauf dieser Strecke sehr aktiv. Das gilt f\u00fcr Kollegen aus\nallen Parteien.\nIch m\u00f6chte mich konzentrieren auf den Punkt, was\nAu\u00dfenwirtschaft f\u00fcr uns bedeutet: nach Westen und nach\nOsten denken und handeln. Vielen, die hier sitzen, ist be-\nwu\u00dft, wie wir noch bel\u00e4chelt worden sind im ersten Ple-\nnum 1990, als wir Sozialdemokraten von den Ostm\u00e4rkten\nsprachen. Vielen ist noch in Erinnerung, da\u00df wir etwas\nbel\u00e4chelt wurden, als wir nach Alternativen zu Hermes\nsuchten und zu intelligenten Wegen kamen. Und heute ist\nvon niemandem mehr bestritten das, was die Sozialdemo-\nkraten eingeleitet haben: intensive wirtschaftliche Koope-\nration mit den reichen Republiken Ru\u00dflands oder die In-\nitiative zu dem Kamas-Lkw-Getriebewerk, von dem der\ns\u00e4chsische Maschinenbau profitieren wird.\nAll dies brauche ich hier nicht zu wiederholen; es ist be-\nkannt. Wir lassen uns hier sicherlich auch in Zukunft von\nniemandem in der Aktivit\u00e4t \u00fcbertreffen. Entscheidend ist\nf\u00fcr mich, da\u00df Au\u00dfenwirtschaft einmal Verkaufen, Pr\u00e4sen-\ntieren und Werben hei\u00dft. Hier ist das Talent des Wirt-\nschaftsministers in der Verschickung und im Versenden\nund Darbieten von Hochglanzbrosch\u00fcren sicherlich un-\n\u00fcbertroffen und von keinem in Frage zu stellen.\nDas zweite und zentrale Problem jedoch in der Wirtschaft,\nin der Au\u00dfenwirtschaft ist ein knallharter, knochenharter\nArbeitsaufwand, um den Dialog zwischen den L\u00e4ndern\nund den Betrieben herzustellen und diesen Dialog auch\nmit Mitteln und Finanzen auszustatten. Da reicht es nicht,\nmit Spitzenbeamten zu arbeiten, die im vorweggenomme-\nnen Gehorsam erst in Br\u00fcssel und in Bonn nachfragen. Da\nbrauchen wir mutige Spitzenbeamte, die hier zusammen\nmit dem sehr bereiten Finanzministerium nach neuen\nWegen suchen.\nIch m\u00f6chte Sie auffordern, alle Kollegen auffordern, da\u00df\nwir hier gemeinsam an einem Strang ziehen und das in\ndieser Situation viel zu lahme Wirtschaftsministerium\nmassiv angehen, unterst\u00fctzen und aufrufen, endlich hier\ndie kreativen Wege, die wir gemeinsam begonnen haben,\nauch zu Ende zu gehen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS, Frau Simon, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! In Zeiten eines 16prozentigen\nW\u00e4hlervertrauensschwundes in die CDU in Sachsen und\neines deutschlandweiten Milliardendefizites in der Au\u00dfen-\nwirtschaft besch\u00e4ftigen wir uns heute mit der Au\u00dfenwirt-\nschaft von Sachsen.\nUm Erfolge in der Erschlie\u00dfung neuer M\u00e4rkte f\u00fcr Ostpro-\ndukte erzielen zu k\u00f6nnen, bedient sich das Wirt-\nschaftsministerium in Sachsen sogar des griechischen\nGottvaters Zeus, allerdings fein s\u00e4uberlich getrennt in\nZeus-Ost und Zeus-West. Nun ja, das Zentrum Exportun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6173\n\n\n\nterst\u00fctzung in Sachsen gen Ost scheint zumindest durch\ninteressante Vorhaben in interessanten L\u00e4ndern vielleicht\nZukunftschancen zu haben. Um Zeus-West ist es aber eher\nruhig geworden. Warum eigentlich? \u2013 Die Aussichten auf\nErfolg, Ostprodukte in der Europ\u00e4ischen Union und in\n\u00dcbersee auf dem Markt zu etablieren, waren doch \u2013 zu-\ns\u00e4tzlich zu Zeus-West \u2013 so euphorisch durch den Bundes-\nverband der Deutschen Industrie, durch die Treuhand und\ndurch das Wirtschaftsministerium in der ,,Einkaufsoffensi-\nve Ost\u201c propagiert worden.\nNahezu alle namhaften Konzerne aus den alten Bundes-\nl\u00e4ndern hatten sich verpflichtet, bis 1995 ihre Bez\u00fcge aus\nden neuen Bundesl\u00e4ndern mindestens zu verdoppeln und\ndamit letztendlich Sachsens Au\u00dfenwirtschaft anzukur-\nbeln. Solche klangvolle Namen wie Salamander, Daimler-\nBenz, Bayer, Hoechst, Bosch, MAN, Thyssen-Stahl und an-\ndere ernannten ihre ,,Ostbeauftragten\u201c.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: S\u00fcdmilch!)\n\nDabei ist es aber offensichtlich geblieben, denn die Waren-\nbez\u00fcge von West aus Ost sanken von 1993 zu 1992 schon\num 8 %. Ein offensichtlicher Flop ist diese ,,Einkaufsoffen-\nsive Ost\u201c und auch eine eindeutige Absage der Industrie\nan den durch den Wunsch der Politiker geborenen Gedan-\nken, mehr im Osten einzukaufen.\nDoch zur\u00fcck zu Zeus-West, der Wirtschaftsf\u00f6rderung\nSachsens zur Erschlie\u00dfung und Erhaltung von Absatz-\nm\u00e4rkten im Westen. Herr Staatssekret\u00e4r, welche Produkte\naus Sachsen konnten denn nun ganz konkret im Westen,\neinschlie\u00dflich der Europ\u00e4ischen Union, wirklich Fu\u00df fas-\nsen? Welche Strategie vertritt dabei eigentlich generell Ihr\nMinisterium? Wohin verschwanden all die schon einmal\nvorhandenen Industriepartner und Kooperationsbezie-\nhungen? Waren sie wirklich alle nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig?\nWir sind davon \u00fcberzeugt, da\u00df es nicht ausreicht, sich nur\nimmer wieder auf die traditionellen Industriezweige zu\nst\u00fctzen, sondern da\u00df es n\u00f6tig ist, neue, alternative Produk-\ntionsformen zu schaffen, Selbsthilfegruppen, Sozial-\nbetriebe und genossenschaftliche Projekte zu f\u00f6rdern, in-\nnovationsorientiert im verarbeitenden Gewerbe und im\nWohnungsbau zu wirken. Doch zu all dem ist eben gene-\nrell eine Strategie n\u00f6tig, die wir eindeutig vermissen, da\ndie Taktik \u00fcberwiegt, alles zu tun, was machbar ist, und\ndamit Tagesaufgaben gel\u00f6st werden. So wird Zeus wohl\nnicht den in ihn gesetzten Erwartungen gerecht werden\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die F.D.P.-Frak-\ntion; Herr Dr. Hielscher, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. Tiedt, ich denke, nicht nur die SPD hat\ndie Bedeutung des Absatzes Ost als wesentliche Aufgabe\nder Wirtschaftspolitik erkannt gehabt, sondern auch sei-\ntens der F.D.P. ist von Anfang an in dieser Richtung aktiv\ngearbeitet worden. Das sage ich nicht aus wahltaktischen\nErw\u00e4gungen heraus, sondern ganz einfach, weil Sie mir\nbest\u00e4tigen werden, da\u00df auch wir gemeinsam anfangs sehr\nengagiert nach intelligenten Finanzierungsl\u00f6sungen ge-\nsucht haben, weil auch wir seit diesem Zeitpunkt der Auf-\nfassung gewesen sind, da\u00df die Hermes-B\u00fcrgschaften auf\nDauer nicht die L\u00f6sung sein werden.\nDa\u00df beinharte Arbeit hier ganz einfach notwendig ist,\nauch das ist richtig dargestellt worden. Hier ist Arbeit not-\n\nwendig, die insbesondere zwischen den Unternehmen und\nauch den f\u00fcr die Wirtschaftspolitik Verantwortlichen in\narbeitsteiliger Form vorgenommen werden mu\u00df.\nIch m\u00f6chte auch auf einen anderen Gesichtspunkt verwei-\nsen, der immer wieder mit zu nennen ist, n\u00e4mlich, da\u00df ein\nsehr hohes Ma\u00df an Psychologie hier mit eine Rolle spielt.\nAus dem Grunde mu\u00df seitens der Wirtschaftspolitik den\nUnternehmen gegen\u00fcber das nicht geringe Risiko des Un-\nterfangens des Marktengagements in Richtung Osten \u2013 ich\nwill nicht sagen \u2013 abgenommen werden, aber es mu\u00df zu-\nmindest in der Richtung Entlastung erfahren, da\u00df die\nWirtschaftspolitik eindeutig erkl\u00e4rt: Ja, wir sind f\u00fcr den\nAbsatz Ost, wir sind daf\u00fcr, da\u00df in dieser komplizierten\n\u00dcbergangsphase die Unternehmen eine entsprechende\nUnterst\u00fctzung erfahren, die in vielgestaltiger Form vorge-\nnommen werden kann!\nIch denke da an steuerliche Entlastung. Ich denke da an\ndie Frage Zinsverbilligung. Ich denke aber auch an solche\nDinge wie B\u00fcrgschaftsprogramme. Das betrifft gleicher-\nma\u00dfen nat\u00fcrlich auch alle die Programme zur Unterst\u00fct-\nzung von Fortbildung, Ausbildung, von Kommunikation,\num auch die Verst\u00e4ndlichkeit untereinander besser ent-\nwickeln zu k\u00f6nnen.\nWorauf es uns auch noch einmal ankommt, ist, darauf hin-\nzuweisen, da\u00df die Kammern eine wesentliche Bedeutung\nhaben, da\u00df auch die Kammern hier eine entsprechende\nUnterst\u00fctzung erfahren m\u00fcssen seitens der wirt-\nschaftspolitisch Verantwortlichen in der Regierung, denn\ndie Kammern sind die direkten Interessenvertreter ihrer\nUnternehmen. Von der Seite aus, denke ich, sollten wir\nimmer wieder aktiv sein.\nIch gehe davon aus, da\u00df das gro\u00dfe Projekt Kamas, das Sie,\nHerr Dr. Tiedt, nat\u00fcrlich sehr vehement verfolgen und\nauch initiiert haben \u2013 das mu\u00df man Ihnen gerechterweise\nzugestehen \u2013, zeigen wird, inwieweit die Wirt-\nschaftspolitik in der Lage sein wird, dieses Gro\u00dfprojekt \u2013\nzu dem ich auch nachdr\u00fccklich stehe \u2013 f\u00fcr unsere s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft umzusetzen.\nZu Zeus noch ein kurzes Wort. Zeus bedarf aus meiner\nSicht mehr Unterst\u00fctzung als gegenw\u00e4rtig. Es gibt doch\nhervorragende Ansatzpunkte, gerade von Zeus-Ost. Dort\nm\u00fc\u00dfte viel mehr Geld hineingesteckt werden. Bei anderen\nk\u00f6nnte das Geld gestrichen werden.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vom Ministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit Herr Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch. Bitte\nsch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine  Damen  und  Herren! Durch Herrn Beyer, Herrn\nDr. Hielscher und Herrn Dr. Tiedt ist Wesentliches gesagt\nworden. Ich m\u00f6chte auf einige Diskussionsbeitr\u00e4ge, vor\nallem den von Frau Simon, doch noch einmal eingehen,\nbevor ich zu Vorstellungen f\u00fcr die Zukunft zu sprechen\nkomme.\nFrau Simon, wenn Sie die Zeitung aufmerksam lesen, wer-\nden Sie auch wissen, welche s\u00e4chsischen Produkte welt-\nweit verkauft werden k\u00f6nnen, auch welche Initiativen von\nZeus-Ost und Zeus-West ausgehen. Ich bringe Ihnen aber\neinige Beispiele: Erzeugnisse des Maschinenbaus, vor\nallem Spezialmaschinen, aber auch Textilmaschinen, Er-\nzeugnisse der Papierindustrie, der Glasindustrie, Arznei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6174\n\n\n\nmittel, Mikroelektronik. Es ist eine breite Palette, die Sach-\nsen zu dem machen wird, was es einmal war.\nIch darf noch auf die Einkaufsoffensive der gro\u00dfen Unter-\nnehmen der alten Bundesl\u00e4nder zu sprechen kommen,\nweil mir das besonders wichtig ist, um den Absatz der\ns\u00e4chsischen Unternehmen zu erh\u00f6hen. Wir haben auf-\ngrund dieser Einkaufsoffensive eine Produktdatenbank in\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung eingerichtet, wo mit 33 Unter-\nnehmen in den alten Bundesl\u00e4ndern direkte Kontakte \u2013\nalso nicht Briefeschreiben, sondern direkt miteinander\nsprechen \u2013 hergestellt worden sind. Diese Produktdaten-\nbank enth\u00e4lt ungef\u00e4hr 1 500 Produkte, die wir von Sachsen\naus liefern k\u00f6nnen. Ich bitte alle Kolleginnen und Kolle-\ngen, da\u00df sie diese Produktdatenbank entsprechend nut-\nzen, damit unsere s\u00e4chsischen Unternehmen hier die\nBr\u00fccke schlagen, weil das auch eine M\u00f6glichkeit sein\nkann, in der Au\u00dfenwirtschaft verst\u00e4rkt t\u00e4tig zu sein.\nDie Au\u00dfenwirtschaft umfa\u00dft vor allem die Au\u00dfenhandels-,\ndie W\u00e4hrungs- und die Integrationspolitik, wobei die Ver-\neinheitlichung von Normen, Geb\u00fchren, Steuern in Europa\nvon fundamentaler Bedeutung f\u00fcr Wirtschaft, Umwelt\nund Verkehr ist. Der Freistaat Sachsen ist bez\u00fcglich des\nAu\u00dfenwirtschaftsrechts nicht zust\u00e4ndig. Ich m\u00f6chte des-\nhalb auf das zu sprechen kommen, was wir unmittelbar\nbeeinflussen k\u00f6nnen. Hier sind in der Exportstrukturent-\nwicklung in der letzten Zeit interessante Verschiebungen\nzu beobachten.\nDer letzte statistisch verf\u00fcgbare Stand ist der 30. Septem-\nber vergangenen Jahres. Meine Aussagen beziehen sich\nalso jeweils auf die Zw\u00f6lf-Monats-Zeitr\u00e4ume vom Oktober\n1991 bis September 1992 einerseits und Oktober 1992 bis\nSeptember 1993 andererseits.\nEs ist festzustellen, da\u00df der Export insgesamt von 5,4 Mil-\nliarden DM auf 5,0 Milliarden DM zur\u00fcckging, verursacht\ndurch einen ziemlich starken R\u00fcckgang im Export in die\nNachfolgestaaten der ehemaligen Sowjetunion. Ich bringe\njetzt die Prozente und die \u00c4nderungen in den jeweiligen\nBetrachtungsr\u00e4umen, also Stichtag September 1992 und\nSeptember 1993. Vier Punkte sind mir besonders wichtig.\nAls erstes: Die Abh\u00e4ngigkeit von Exporten in die SU-\nNachfolgestaaten  ist  geringer geworden,  von ehemals\n41,6 % auf etwa 30 % gesunken. Wir liegen jetzt in der\ngleichen Gr\u00f6\u00dfenordnung wie in der Europ\u00e4ischen Union,\nebenfalls 30 %; dort ein Anstieg von bisher 26 %.\nZweitens: Die Staaten Mittel- und Osteuropas gewinnen\nan Bedeutung: Erh\u00f6hung von 10,5 % auf 14 %.\nDrittens: Der Export nach Amerika ist nahezu gleich ge-\nblieben. Hier erwarten wir von der Reise unseres Wirt-\nschaftsministers, der sich zur Zeit in Mexiko auf der\nTechnogerma befindet, wo er mit zw\u00f6lf s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen f\u00fcr unseren Au\u00dfenhandel wirbt und auch das\nStandortpr\u00e4sentationssystem vorstellen wird, Impulse.\nViertens \u2013 was besonders wichtig ist: Der Export nach\nAsien ist von ehemals 6,5 % auf \u00fcber 10 % gestiegen, also\ngenau die Richtung, die von meinen Vorrednern als richtig\ndargestellt worden ist.\nWeil der Au\u00dfenhandel eine \u00dcberlebensstrategie f\u00fcr den\nFreistaat sein mu\u00df, unterst\u00fctzen wir auch in vielf\u00e4ltiger\nWeise den Au\u00dfenhandel direkt und indirekt. Ich nenne\nerstens die F\u00f6rderung der Investitionen und der Joint-\nventures. Seit September 1991 sind bei uns 412 ausl\u00e4ndi-\nsche Unternehmen se\u00dfhaft geworden. Umgekehrt gibt es\nerste Beispiele, wie s\u00e4chsische Unternehmen im Ausland\nTochterunternehmen bilden und Joint-ventures. Kollege\nDr. Tiedt verwies auf das Kamas-Projekt. Hier ist die Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung ebenfalls aktiv. Es wird \u00fcbermorgen der\nKamas-Beirat in Moskau unter Leitung von Staatssekret\u00e4r\nDr. Thiele tagen. Es sind Landtagskollegen eingeladen\nworden; ich hoffe, sie nehmen die Einladung an. Ich w\u00fcn-\nsche ihnen viel Erfolg, weil an diesem Projekt nach vor-\nsichtigen Sch\u00e4tzungen f\u00fcr einige Betriebe zwei Jahre Auf-\ntr\u00e4ge h\u00e4ngen k\u00f6nnen.\nWir brauchen nach wie vor die Hermes-Sicherung. Hier\nhat sich der Freistaat Sachsen gegen\u00fcber Bund und Treu-\nhand weitestgehend durchsetzen k\u00f6nnen. Wir haben\n36,3 % des Plafonds ausgesch\u00f6pft. Wir haben eigene Ideen\nf\u00fcr Finanzabkommen entwickelt \u2013 Tatarstan, Baschkordi-\nstan. Hier hoffen wir, da\u00df die Best\u00e4tigung der russischen\nAu\u00dfenhandelsbank erfolgt. Die Zusammenarbeit mit\nKasachstan sprach Kollege Beyer an.\nWir haben in 27 L\u00e4ndern B\u00fcros der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft, zw\u00f6lf in westlichen L\u00e4ndern, 15 im Osten. Wir\nhaben eine Vertragsdauer von jeweils nur einem Jahr fest-\ngeschrieben, um die entsprechenden Vertreter in den je-\nweiligen L\u00e4ndern auch an den Erfolg zu binden.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend die Bedeutung der Messef\u00f6rde-\nrung unterstreichen. S\u00e4chsische Unternehmen sch\u00f6pfen\n44 % der Bundesmessef\u00f6rdermittel aus. Das sind insge-\nsamt 1,6 Millionen DM. Ich glaube, auch hier wird deut-\nlich, da\u00df die Staatsregierung in Richtung des Au\u00dfenhan-\ndels aktiv geworden ist. Wir haben dar\u00fcber hinaus, dan-\nkenswerterweise mit Ihrer Zustimmung, ein Landesmesse-\nf\u00f6rderprogramm aufgelegt, das 260 Firmen genutzt haben.\nWir haben eine Ausbildung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte in\nSachsen vorbereitet, beispielsweise die Ausbildung von\nSpezialisten aus Kiew, die j\u00fcngst in Sachsen waren. Das ist\naus meiner Sicht eine Investition in die Zukunft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich er\u00f6ffne nun die zweite\nRunde. Ich rufe die CDU-Fraktion, Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Rahmenbedingungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Export-\nwirtschaft haben sich seit 1990 dramatisch ver\u00e4ndert. Sach-\nsen wurde Teil des westeurop\u00e4ischen Wirtschaftssystems.\nDie traditionellen osteurop\u00e4ischen Handelspartner blieben\nau\u00dfen vor. Sachsen mu\u00df sicher aus seiner doppelten Rand-\nlage in der Europ\u00e4ischen Union heraus. Unsere Au\u00dfen-\nwirtschaft ist von Grund auf neu aufzubauen, wobei klei-\nne und mittlere Unternehmen eine wichtige Rolle spielen\nwerden. Sie k\u00f6nnen zunehmend hochwertige Dienstlei-\nstungen exportieren und fertige Probleml\u00f6sungen ein-\nschlie\u00dflich Finanzierungsmodell anbieten.\nVor allem die Ungarn erkennen dies und bitten uns h\u00e4n-\nderingend um Kontaktm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre KMU, insbe-\nsondere auf Regionalmessen. Hier, Herr Staatssekret\u00e4r,\nsollte die F\u00f6rderung Ihres Ministeriums zunehmend grei-\nfen.\nIch m\u00f6chte \u00fcber eine modellhafte Hochschulinitiative be-\nrichten, wie ankn\u00fcpfend an alte Kontakte neue F\u00e4den in\ndie L\u00e4nder der GUS gekn\u00fcpft wurden. Wir haben bereits\n1992 an der Technischen Universit\u00e4t das Deutsch-Ukraini-\nsche Wirtschaftsforum gegr\u00fcndet, in dem die Hochschule\ngemeinsam mit dem Freistaat, der Ukraine und renom-\nmierten Unternehmen die deutsch-ukrainischen Wirt-\nschaftsbeziehungen f\u00f6rdern will. Eine erste Konferenz un-\nter Schirmherrschaft unseres Wirtschaftsministers, dem ich\ndaf\u00fcr meinen Dank ausspreche, fand im Oktober 1992\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6175\n\n\n\nstatt. Daran nahmen zahlreiche und hochrangige ukraini-\nsche Partner teil bis hin zu Ministerpr\u00e4sident Krawtschuk,\nder aus diesem Anla\u00df Dresden besuchte.\nStrategische Linien der Zusammenarbeit wurden f\u00fcr Be-\nreiche wie mittelst\u00e4ndische Wirtschaft, Rechts- und Ver-\nwaltungsordnung, Banken und W\u00e4hrungssystem, Trans-\nportwesen, Energie, Umweltsanierung und Pharmaindu-\nstrie entworfen. Konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die  Vorrangig-\nkeit von Investitionen, Schwerpunkte des Warenaustau-\nsches und die Entwicklung eines privaten Sektors kamen,\nvon unseren Mittelst\u00e4ndlern und ukrainischen und deut-\nschen Wissenschaftlern eingebracht, zur Sprache. Schwe-\nrer taten sich die Vertreter der ukrainischen Staatsbetriebe.\nLeistungsbedarf und Leistungsm\u00f6glichkeiten beider Seiten\nwurden deutlich.\nEin Resultat der permanenten Aktivit\u00e4ten des Wirt-\nschaftsforums ist die unmittelbare Zusammenarbeit deut-\nscher und ukrainischer Unternehmen, in deren Rahmen\nPraktikumspl\u00e4tze in Deutschland sowie Aus- und Weiter-\nbildung in Sachen Marktwirtschaft gef\u00f6rdert worden sind.\nMeine Damen und Herren! Die L\u00e4nder im Osten stehen\nganz am Anfang eines Transformationsprozesses ihrer\nWirtschaft und Gesellschaft, der bei uns hier in Deutsch-\nland quasi unter Idealbedingungen im Reagenzglas ab-\nl\u00e4uft trotz aller Probleme. Wir sollten von unseren Erfah-\nrungen und aus unseren Fehlern lernen lassen. Die Hoch-\nschulen beider L\u00e4nder als relativ stabile Strukturen, insbe-\nsondere auch in Osteuropa, k\u00f6nnen als Br\u00fccken im Neu-\naufbau der s\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaft fungieren. Ich\nglaube, damit w\u00e4re den Hochschulen und der Wirtschaft\nin Sachsen geholfen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zustimmung bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion,\nHerrn Abg. Kehl. Bitte sch\u00f6n.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWas derzeit in Sachen Au\u00dfenwirtschaft hier in Sachsen\nvorzufinden ist, haben meine Vorredner schon in allen\nVarianten geschildert. Ich m\u00f6chte aber auf eine ganz be-\nstimmte Klientel eingehen, und zwar auf unser Handwerk\nund unseren Mittelstand.\nWenn unser Staatsminister in seinem Wirt-\nschaftstelegramm f\u00fcr Sachsen \u00fcber Mittelstand schreibt,\nfolgt gleich unter der \u00dcberschrift: Handwerk. Es ist tat-\ns\u00e4chlich so: Handwerk in Sachsen hei\u00dft derzeit Mittel-\nstand.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nEnde Dezember 1993 hatten wir davon 44 044 Betriebe mit\nca. 360 000 Besch\u00e4ftigten.\nEs zeigt sich immer mehr, da\u00df das Handwerk aufgrund\nseiner Anpassungsf\u00e4higkeit, seiner Innovationskraft und\nseiner Risikobereitschaft zum stabilsten Faktor der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft wird. Nur auf solch einer stabilen Basis\nkann unsere Au\u00dfenwirtschaft aufbauen, wenn sie von\nDauer sein soll.\nAu\u00dfenwirtschaft in Sachsen \u2013 das wurde hier schon in\ngro\u00dfen Z\u00fcgen festgestellt \u2013 ist aber auch, im Osten kaufen,\num im Westen billig zu verkaufen, ist aber auch, im Osten\nkaufen, um in Sachsen billig zu produzieren, und es ist\nKooperation in der Produktion mit dem Osten, um im\nWesten dem Preisdruck standzuhalten. Und es ist, im\nOsten den Bedarf f\u00fcr s\u00e4chsische Produkte wecken und\n\nnicht zuletzt Know-how unserer \u00f6stlichen Nachbarn ein-\nspeisen.\nMeine Damen und Herren! Es ist tats\u00e4chlich so, da\u00df wir\nals Deutsche nicht zu selbstgef\u00e4llig sein und meinen soll-\nten, da\u00df das gesamte Know-how aus Sachsen, aus\nDeutschland kommt. Der M\u00f6glichkeiten sind mit der Viel-\nfalt unserer Wirtschaft keine Grenzen gesetzt, es sei denn,\nwir tun es aufgrund von Engstirnigkeit und aus vorge-\nt\u00e4uschten politischen Zw\u00e4ngen heraus.\nWirtschaft in Sachsen, in Deutschland und Europa, meine\nDamen und Herren, ist ein knallharter Verdr\u00e4ngungswett-\nbewerb. Wer etwas anderes sagt, wei\u00df nicht, wovon er\nredet. Zur Au\u00dfenwirtschaft Sachsens geh\u00f6rt auch \u2013 das\nwurde schon von Herrn Beyer gesagt \u2013, da\u00df wir unseren\ns\u00e4chsischen Firmen helfen, in diesem Verdr\u00e4ngungswett-\nbewerb zu bestehen. Wenn wir Politiker gemeinsam mit\nunseren Unternehmern alle M\u00f6glichkeiten erschlie\u00dfen, die\ndie Au\u00dfenwirtschaft bietet, k\u00f6nnen wir unseres Erfolges\nsicher sein. Der Erfolg, meine Damen und Herren, mu\u00df\nlauten: Feste Arbeitspl\u00e4tze in einer stabilen mittelst\u00e4ndi-\nschen Wirtschaft.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\nHerr Witzschel, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die \u00dcbereinstimmung ist ja geradezu be\u00e4ngstigend.\nMir hat sich vorhin ein Sprichwort aufgedr\u00e4ngt: ,,Der Sieg\nhat viele V\u00e4ter, nur die Niederlage ist Vollwaise.\u201c Ich habe\nmit Erstaunen zur Kenntnis genommen, wer alles gedank-\nlich an der heutigen Situation beteiligt ist.\nHerr Tiedt und Herr Hielscher, ich habe relativ wenige\nEinspr\u00fcche zu den Fragen der Aktivit\u00e4ten nach West und\nOst. Wir alle sehen t\u00e4glich, da\u00df die Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen einzig und allein von Absatzm\u00f6glichkeiten ab-\nh\u00e4ngt.\nDa die westlichen M\u00e4rkte \u2013 das hat Herr Kehl gesagt \u2013 im\nwesentlichen aufgeteilt sind, bleibt Verdr\u00e4ngung und Ex-\nport nach Osten. Hier steht uns aber immer noch eine\nReihe von Hindernissen im Weg. Zum einen fehlt im\nOsten den potentiellen Kunden Geld in der richtigen W\u00e4h-\nrung; oft fehlt aber auch von unserer Seite der richtige\nKontakt und das richtige Gesp\u00fcr daf\u00fcr, welche Waren im\nAustausch in Zahlung genommen werden k\u00f6nnen. Beson-\nders erschwert dann noch die B\u00fcrokratie die schnellen\nEntscheidungen.\nIn unserer letzten Plenarsitzung hatte ich \u00fcber Selbstver-\nsuche berichtet. Ich will das heute wiederholen. Ich habe\nvor wenigen Tagen an einer Joint-Venture-Konferenz in\nPrag teilgenommen, um in Erfahrung zu bringen, wie das\nfunktioniert, ob es \u00fcberhaupt funktioniert. Und ich wollte\nwissen, wie unser Kontaktb\u00fcro der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft Sachsen in Prag funktio-\nniert.\nHeute kann ich berichten, da\u00df Joint-venture mit Tsche-\nchien noch sehr kompliziert ist und da\u00df dort etwas \u00c4hn-\nliches besteht, was auch uns in Sachsen vorgeworfen wird,\nda\u00df wir n\u00e4mlich haupts\u00e4chlich Kapital m\u00f6chten \u2013 das geht\nden Tschechen genauso \u2013, da\u00df sie sehr gern nach Deutsch-\nland exportieren m\u00f6chten und da\u00df sie Scheu haben, Bin-\ndungen im Eigentumsbereich einzugehen.\nVon den Aktivit\u00e4ten der S\u00e4chsischen Wirt-\nschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft war ich ganz angetan. Auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6176\n\n\n\nZeus-Ost hat dort einen guten Klang. Frau Simon, ich\nglaube, Sie haben sich zu Zeus-Ost nicht richtig kundig\ngemacht, und auch zu Zeus-West nicht, denn dort gibt es\nwesentlich mehr, als wir bisher erwarten konnten. Ich\nm\u00f6chte aber eindringlich davor warnen zu denken, da\u00df\nunsere bisherigen Produkte weiterhin ihre K\u00e4ufer finden\nwerden. Wenn es uns nicht gelingt, v\u00f6llig neue und preis-\nwerte Erzeugnisse herzustellen, werden wir im Au\u00dfen-\nhandel trotz aller Beteuerungen keine Rolle spielen.\nBesonders deutlich ist mir das vorige Woche in der T\u00fcrkei\nbei einem Gespr\u00e4ch mit der t\u00fcrkischen Industriekammer\nin Istanbul geworden \u2013 wo \u00fcbrigens unsere Messebeteili-\ngung sehr positiv eingesch\u00e4tzt wurde. Trotz aller freundli-\nchen Beteuerungen und des gro\u00dfen Interesses an den\n\nneuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 besonders auch an Sachsen \u2013 sind\nf\u00fcr den Au\u00dfenhandel Preis, Service und Qualit\u00e4t entschei-\ndend, nichts anderes. Ich rufe von hier aus alle Sachsen\nauf, ihr Bestes zu tun.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die CDU-Fraktion hat noch\nRedezeit. \u2013 Herr Beyer, Sie k\u00f6nnen leider nicht noch ein-\nmal sprechen. Laut Festlegung der Gesch\u00e4ftsordnung darf\njeder Redner in einer Aktuellen Debatte nur einmal spre-\nchen. Damit beende ich die Aktuelle Stunde und somit\nauch den Tagesordnungspunkt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 1/4363\n\nDie Fragen liegen Ihnen vor. Die Reihenfolge wurde wie-\nder so gemischt, da\u00df die Fraktionen immer abwechselnd\nan das Rednerpult kommen.\nIch rufe die Frage 1 auf. Frau Ackermann, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich frage die Staats-\nregierung: Ist es vorgesehen, eine Nachpr\u00fcfung f\u00fcr Lehrer\nund Lehrerinnen vorzunehmen, die in einem Fach l\u00e4nger\nals zwei Jahre nicht unterrichtet haben, und w\u00fcrde das im\nFall der Ablehnung f\u00fcr das Fach Russisch zu einer\nR\u00fcckstufung der betroffenen Lehrkr\u00e4fte als Ein-Fach-Leh-\nrer f\u00fchren?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Gro\u00df,\nbitte sch\u00f6n.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Liebe Frau Ackermann, ich antworte Ihnen wie\nfolgt: Zum ersten Teil Ihrer Frage. Lehrerinnen und Leh-\nrer, die \u00fcber eine anerkannte Lehrbef\u00e4higung verf\u00fcgen,\nwird diese auch bei l\u00e4ngerem Nicht-Unterrichten in einem\nFach nicht aberkannt.\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sch\u00f6n!)\n\nZum zweiten Teil. Ein Nicht-Einsatz im Fach Russisch\nf\u00fchrt demnach nicht zu einer R\u00fcckstufung der betroffenen\nLehrkr\u00e4fte, wenn diese eine Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr zwei F\u00e4-\ncher besitzen, die in der Stundentafel f\u00fcr die s\u00e4chsischen\nSchulen enthalten sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die in der Liste ste-\nhende Frage 3 auf. Herr Franke von der CDU-Fraktion,\nbitte sch\u00f6n.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch frage das Staatsministerium f\u00fcr Kultus: Ist f\u00fcr ehemals\nkirchliche Mitarbeiter, die als Religionslehrer t\u00e4tig sind,\nauch eine direkte Anstellung durch das Schulamt oder\nOberschulamt m\u00f6glich, wenn sie z. B. durch eine Stellen-\nver\u00e4nderung aus dem kirchlichen Dienst ausgeschieden\nsind, die Voraussetzungen zur Erteilung von Reli-\ngionsunterricht, landeskirchliche Zulassung, Berufsab-\n\nschlu\u00df als Diplom-Religionsp\u00e4dagoge und erste Erfahrun-\ngen im Religionsunterricht aber vorhanden sind?\nEbenso stellt sich die Frage nach der Anstellung bei\nWohnortwechsel oder aus einer Phase der Nichtbesch\u00e4fti-\ngung heraus. Die Einrichtung von Stellen f\u00fcr Mitarbeiter,\ndie ausschlie\u00dflich zum Religionsunterricht delegiert wer-\nden, ist im Bereich der Landeskirche weder vorgesehen\nnoch sinnvoll, dagegen ist nach meiner Kenntnis der Reli-\ngionsunterricht zumindest in den Gro\u00dfst\u00e4dten Sachsens\npersonell noch nicht voll abgesichert.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster Gro\u00df.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Herr\nFranke, ich antworte Ihnen wie folgt: Im Freistaat Sachsen\nkann Religionsunterricht derzeit von folgenden Lehrper-\nsonen erteilt werden:\na) von Bediensteten des Freistaates Sachsen mit einer ent-\nsprechenden Ausbildung als Lehrer bzw. Lehrerin und\nb) von Mitarbeitern, die auf der Basis eines Honorarvertra-\nges einzelne oder mehrere Unterrichtsstunden im Sinne\neines nebenberuflichen Unterrichts erteilen. Bei diesen\nMitarbeitern m\u00fcssen die Voraussetzungen, die f\u00fcr die Ein-\nstellung in den Schuldienst des Freistaates Sachsen\nerforderlich sind, nicht in vollst\u00e4ndigem Umfang erf\u00fcllt\nwerden.\nHonorarlehrer werden grunds\u00e4tzlich dann besch\u00e4ftigt,\nwenn entsprechende als Lehrer ausgebildete Lehrkr\u00e4fte\nnicht zur Verf\u00fcgung stehen. Das betraf ja einen wichtigen\nTeil Ihrer Frage, Herr Franke.\nc) kirchliche Mitarbeiter, die \u00fcber eine Vereinbarung des\nFreistaates Sachsen mit den Kirchen Religionsunterricht\nerteilen und f\u00fcr die die Kirchen eine entsprechende Aus-\ngleichszahlung erhalten.\nDiese M\u00f6glichkeiten werden von der Frage des Wohnort-\nwechsels und der Stellenver\u00e4nderung im kirchlichen\nDienst nicht ber\u00fchrt.\n\nFranke, CDU: Ich danke f\u00fcr die Antwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf die Frage 4. Herr\nAbg. Rade, bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6177\n\n\n\nRade, F.D.P.: Frage an die Staatsregierung: F\u00fcr welche Ge-\nmeinden in Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und Brandenburg\nwird seitens der Staatsregierung ein L\u00e4nderwechsel noch\nals offen betrachtet bzw. stehen noch zwischenstaatliche\nVertr\u00e4ge aus? Welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten und Fri-\nsten bestehen f\u00fcr die Gemeinden au\u00dferhalb Sachsens,\nnoch in den Freistaat zu wechseln, deren Ansinnen von\nihren Regierungen und Parlamenten abgelehnt wurde,\nund wie k\u00f6nnen sie dabei m\u00f6glicherweise von der Staats-\nregierung Unterst\u00fctzung erwarten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staats-\nsekret\u00e4r Ulbricht, bitte sch\u00f6n.\n\nUlbricht,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrter Herr Rade, das L\u00e4ndereinf\u00fchrungsge-\nsetz r\u00e4umt Gemeinden, die zwar heute au\u00dferhalb der\nGrenzen des Freistaates Sachsen liegen, aber am 23. Juli\n1952 zu Sachsen geh\u00f6rten, die M\u00f6glichkeit ein, in den Frei-\nstaat zur\u00fcckzukehren. Davon hat zuletzt die Gemeinde\nCunsdorf Gebrauch gemacht. Wir haben den Staatsvertrag\n\u00fcber die R\u00fcckgliederung von Cunsdorf in allen Einzelhei-\nten ausgehandelt. Das Kabinett hat dem Vertrag Ende\n1993 bereits zugestimmt. Wir warten jetzt darauf, da\u00df uns\ndas Th\u00fcringer Innenministerium ein paraphiertes Exem-\nplar dieses Vertrages zuschickt. Der L\u00e4nderwechsel von\nCunsdorf tritt in Kraft, sobald Sie, meine Damen und Her-\nren, und der Th\u00fcringische Landtag dem Vertrag zuge-\nstimmt haben und die Ratifikationsurkunden ausgetauscht\nworden sind.\nWeniger erfreulich ist die Lage bez\u00fcglich der th\u00fcringi-\nschen Gemeinden Bernsgr\u00fcn, Arnsgr\u00fcn und Cossengr\u00fcn.\nEinem Wechsel dieser Gemeinden nach Sachsen hat sich\ndas Land Th\u00fcringen widersetzt. Da die Gemeinden am\nStichtag 1952 nicht zu Sachsen geh\u00f6rten, haben sie auch\nkeinen Anspruch auf Eingliederung, vielmehr kann die\nth\u00fcringische Landesregierung hier\u00fcber nach pflichtge-\nm\u00e4\u00dfem Ermessen entscheiden. Zwar hat die Staatsregie-\nrung wiederholt versucht, im Gespr\u00e4ch mit Th\u00fcringen zu\nerreichen, da\u00df auch diese Gemeinden zu uns wechseln\nk\u00f6nnen. Leider war dies jedoch immer vergeblich.\nIn Brandenburg bestand bei den Gemeinden Ortrand und\nHohenbocka die Absicht eines Gebietswechsels nach Sach-\nsen. Aber Ortrand ist keine Anspruchsgemeinde. Deshalb\nist der Gebietswechsel letztlich in das Ermessen des Lan-\ndes Brandenburg gestellt, auch wenn sich die Einwohner\nder Gemeinde erneut f\u00fcr einen \u00dcbertritt nach Sachsen aus-\nsprechen sollten.\nWie eine solche Ermessensentscheidung wahrscheinlich\nausfallen w\u00fcrde, zeigt ein Blick auf die Vorg\u00e4nge um die\nzun\u00e4chst wechselwillige brandenburgische Gemeinde Ho-\nhenbocka. Hohenbocka geh\u00f6rte zum Stichtag im Jahre\n1952 zum Land Sachsen und hatte damit einen Anspruch\nauf Wechsel in den Freistaat. Der entsprechende Staatsver-\ntrag mit Brandenburg wurde ausgehandelt und im Mai\n1992 durch die Ministerpr\u00e4sidenten unterschrieben. Dieses\nHohe Haus stimmte ihm am 10. 7. 1992 zu. Leider verwei-\ngerte jedoch der Brandenburgische Landtag seine Zustim-\nmung. Hierf\u00fcr wurden damals rechtliche Gr\u00fcnde genannt,\ndie uns aber nicht \u00fcberzeugten.\nF\u00fcr die Staatsregierung besteht in einem solchen Fall nur\ndie M\u00f6glichkeit, immer wieder das Gespr\u00e4ch mit der an-\nderen Seite zu suchen und an die \u00d6ffentlichkeit zu treten.\nBeides geschah, aber erfolglos. Deshalb erkl\u00e4rte sich die\nStaatsregierung bereit, bei einer Klage der Gemeinde Ho-\n\nhenbocka auf R\u00fcckf\u00fchrung nach Sachsen Anwalts- und\nProze\u00dfkosten zu \u00fcbernehmen. Mittlerweile hat in Hohen-\nbocka jedoch scheinbar ein Stimmungsumschwung statt-\ngefunden. Jedenfalls hat man sich dort im Ergebnis den\nVorstellungen des Brandenburgischen Landtages gef\u00fcgt\nund den Antrag auf Umgliederung nach Sachsen zur\u00fcck-\ngezogen.\nEin Wechsel sachsen-anhaltinischer Gemeinden in den\nFreistaat ist nicht zu erwarten.\nWeitere Gebiets\u00e4nderungen stehen nicht in Aussicht.\nDie M\u00f6glichkeit eines L\u00e4nderwechsels nach dem L\u00e4nder-\neinf\u00fchrungsgesetz endet am 31. 12. 1995.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich rufe auf die Frage 5.\nBitte, Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Meine Frage bezieht sich auf die\nkulturellen Verbindungen Sachsens zu Polen und Tsche-\nchien.\n1. Wie wird durch die Staatsregierung auf die F\u00f6rderung\nder \u00fcber Jahrhunderte gewachsenen kulturellen Verbin-\ndungen in den Gebieten an der deutsch-polnischen und\ndeutsch-tschechischen Grenze Einflu\u00df genommen?\n2. Welche gemeinsamen Projekte sind begonnen und wel-\nche f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit vorgesehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler antwortet.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ganz\nkurzfristig bin ich f\u00fcr meinen Kollegen eingesprungen, so\nda\u00df ich zus\u00e4tzliche Fragen sicher nicht beantworten kann.\n Zu 1.: Das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nhat im vergangenen Jahr der Stadt G\u00f6rlitz 6 Millionen DM\nf\u00fcr das Musiktheater der Stadt und damit verbunden f\u00fcr\ndas Europera-Projekt zur Verf\u00fcgung gestellt. Mit diesem\nZuschu\u00df an Bundes- und Landesmitteln wurden u. a.\nM\u00f6glichkeiten geschaffen, das Europera-Jugendorchester\nzu gr\u00fcnden, das sich aus Sch\u00fclerInnen der Musikschulen\nund Musikhochschulen in G\u00f6rlitz, Zgorzelec, Boleslawiec,\nJelenia G\u00f3ra und Liberec zusammensetzt und bereits viel-\nbeachtete Konzerte in allen drei Grenzgebieten gegeben\nhat.\nWeiterhin konnte das Europera-Ballett ins Leben gerufen\nwerden, welches aus T\u00e4nzerinnen und T\u00e4nzern der Region\nNei\u00dfe besteht. Auch in diesem Jahr ist die Zuweisung wei-\nterer Mittel vorgesehen, \u00fcber deren H\u00f6he allerdings noch\nnicht entschieden wurde.\nEine finanzielle Unterst\u00fctzung durch den Freistaat Sach-\nsen hat das Festival ,,Mitte Europa\u201c erhalten, welches 1993\nzum zweiten Mal stattfand. Das Festival tr\u00e4gt als grenz-\n\u00fcberschreitendes kulturelles Ereignis f\u00fcr das Dreil\u00e4n-\ndereck Sachsen, Bayern und B\u00f6hmen dazu bei, die Ver-\nst\u00e4ndigung der Menschen untereinander zu f\u00f6rdern. F\u00fcr\n1994 sind ebenfalls finanzielle Zuwendungen geplant.\nErstmals fand 1993 das S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische Musikfestival\nstatt, das vorwiegend von K\u00fcnstlern und Gruppen dieser\nRegion gestaltet wurde und u. a. durch die Kulturstiftung\ndes Freistaates Sachsen finanzielle Unterst\u00fctzung erhielt.\nAls ein bedeutendes gemeinsames Projekt ist das Euro-\npera-Orchester als wichtiger Bestandteil der Europera zu\nnennen. Seine Mitglieder sind Musiker aus G\u00f6rlitz und\nmehreren Regionen der Tschechischen Republik und Po-\nlens.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6178\n\n\n\nZu der 2. Frage: Gemeinsame Projekte gibt es in den Euro-\nregionen Elbe und Labe, Erzgebirge, Nei\u00dfe und Egrensis.\nSo wurden u. a. in den Euroregionen gemeinsame Kunst-\nund Kulturf\u00fchrer sowie Museumsf\u00fchrer erarbeitet, die\n\u00fcber Kunst- und Kultursch\u00e4tze der Regionen informieren.\nEs entstand eine Publikation zu ausgew\u00e4hlten Kultur-\ndenkmalen in der Euroregion Erzgebirge.\nJ\u00e4hrlich finden gemeinsame Adventssingen und bergm\u00e4n-\nnische Musiktage im Erzgebirge statt. In der Euroregion\nbestehen dar\u00fcber hinaus auch rege Austausche der Thea-\nter und Musikschulen. Neben den genannten Projekten\nfinden auch Gespr\u00e4che im Rahmen der s\u00e4chsisch-tschechi-\nschen Arbeitsgruppe zur Intensivierung der Kontakte der\nschulischen Zusammenarbeit, auch im Hinblick auf das\nbeabsichtigte deutsch-tschechische Gymnasium in Pirna,\nstatt.\nZur Erhaltung und Wiederherstellung des Muskauer Par-\nkes wurde zwischen dem Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege\nSachsen und der Zentralbeh\u00f6rde f\u00fcr den Schutz und die\nPflege von G\u00e4rten, Schl\u00f6ssern und Ensembles in Warschau\neine Vereinbarung abgeschlossen, die die Voraussetzung\nf\u00fcr die Pflege und Restaurierung des Muskauer Parkes\nschaffen soll. Unabh\u00e4ngig davon ist zwischenzeitlich eine\nnicht rechtsf\u00e4hige Stiftung ,,Park Bad Muskau\u201c errichtet\nworden, in der der Bund und f\u00fcr den Freistaat die Staats-\nministerien f\u00fcr Finanzen sowie Wissenschaft und Kunst\ndie Zielsetzung gemeinsamer Kulturpflege und politischer\nZusammenarbeit mit der Republik Polen realisieren wol-\nlen.\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Frage 9 auf. Frau\nRush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Rush,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne: Herr Minister Gro\u00df, Sie\nhaben in der letzten Ausschu\u00dfsitzung davon gesprochen,\nda\u00df es die Absicht der Staatsregierung ist, Schulpfarrstel-\nlen einzurichten. Ich habe dazu zwei dezidierte Nachfra-\ngen.\nIch w\u00fcrde zum ersten gern wissen, ob es die erkl\u00e4rte Ab-\nsicht des SMK ist, durch die Einrichtung dieser Schulpfarr-\nstellen nicht nur den Religionsunterricht abzudecken, son-\ndern bei ungen\u00fcgender Auslastung der Pfarrer als Reli-\ngionslehrer ein sch\u00fclerseelsorgerisches Angebot zu\nmachen?\nIch m\u00f6chte zum zweiten wissen, ob diese Schulpfarrstellen\ndie fehlenden Angebote an Schulpsychologen und Schul-\nsozialarbeitern ersetzen sollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Gro\u00df,\nbitte sch\u00f6n.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Frau\nRush, ich antworte Ihnen dazu wie folgt: Grundlage f\u00fcr\nUnterricht und Erziehung bilden gem\u00e4\u00df \u00a7 35 Schulgesetz\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen die Lehrpl\u00e4ne und die Stunden-\ntafeln, in denen Inhalt, Art und Umfang des Unterrichtsan-\ngebots festgelegt werden. Dies gilt auch gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Schul-\ngesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen f\u00fcr das ordentliche Unter-\nrichtsfach ,,Religion\u201c.\nUnbeschadet des staatlichen Aufsichtsrechts wird der Reli-\ngionsunterricht, nach Bekenntnissen getrennt, in \u00dcberein-\nstimmung mit den Grunds\u00e4tzen der betreffenden Reli-\ngionsgemeinschaften erteilt. Die Frage einer nicht gen\u00fc-\ngenden Auslastung der Pfarrer als Religionslehrer stellt\nsich dabei im Freistaat Sachsen, wie in allen anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern, auf Jahre hinaus nicht.\n\nZu der Frage, ob Religionslehrer in ihrer Eigenschaft als\nPfarrer eigene seelsorgerische Angebote machen, kann\nhier nicht Stellung bezogen werden. Es wird jedoch davon\nausgegangen, da\u00df alle Lehrer im Rahmen ihrer Aufgabe\nals Erzieher situationsgerecht auch auf einzelne Sch\u00fcler\neingehen.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage m\u00f6chte ich sagen: Sie fragten\ndort nach der Bedeutung der Schulpfarrstellen im Hinblick\nauf ein Angebot an Schulpsychologen. Darauf antworte\nich klar: nein. Nach Auffassung des Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus sind die seelsorgerischen Aufgaben eines Pfarrers\nund die eines Schulpsychologen nicht vergleichbar. Damit\nk\u00f6nnen Pfarrer Schulpsychologen nicht ersetzen. Im \u00fcbri-\ngen aber k\u00f6nnen Schulpsychologen auch Pfarrer nicht er-\nsetzen.\n\n(Zuruf: Warum gibt es dann keine Schulpsychologen?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen zur Frage 6.\nHerr Schreier ist nicht  im Plenarsaal.  Damit  die  Frage\nNr. 2; Frau Ackermann, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Was ist wahr an\ndem Ger\u00fccht, da\u00df f\u00fcr den Schlo\u00dfpark Pillnitz Eintrittsgel-\nder erhoben werden sollen?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. M\u00fcnch, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Liebe Frau Ackermann, f\u00fcr den Staatsminister der\nFinanzen beantworte ich Ihre Frage wie folgt:\nDem S\u00e4chsischen Staatsministerium der Finanzen wird bis\nAnfang M\u00e4rz 1994 eine Studie \u00fcber das Schlo\u00df und den\nSchlo\u00dfpark Pillnitz vorgelegt, in der eine Aussage \u00fcber die\nk\u00fcnftige Nutzung der Gesamtanlage und die zu erwarten-\nden Bau-, Betriebs- und Verwaltungskosten getroffen\nwird. Erst dann entscheidet das SMF im Einvernehmen\nmit dem SMWK, ob und in welcher H\u00f6he und Staffelung\nf\u00fcr den Schlo\u00dfpark Pillnitz ein Eintrittsgeld erhoben wird.\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nKeine Antwort ist auch eine Antwort!)\n\nLiebe Frau Ackermann, k\u00f6nnen Sie sich mit dem Staats-\nminister der Finanzen \u2013 er hat \u00fcbrigens Geburtstag \u2013 mor-\ngen noch einmal verst\u00e4ndigen und mit ihm vereinbaren,\nda\u00df, bevor eine Entscheidung getroffen wird, der Vor-\nschlag im Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien diskutiert\nwird.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich werde ihm die\nFrage stellen, ob das Jahr 1830 f\u00fcr ihn eine Bewandtnis hat,\nals n\u00e4mlich der s\u00e4chsische K\u00f6nig die Schl\u00f6sser f\u00fcrs Volk\nge\u00f6ffnet hat.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Frage Nr. 7 auf.\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ich frage die Staatsre-\ngierung: Wann werden die Verordnungen \u2013 und ich mu\u00df\nhier einf\u00fcgen: die l\u00e4ngst f\u00e4lligen \u2013 des SMK \u00fcber Gymna-\nsien und F\u00f6rderschulen im Freistaat Sachsen in Kraft tre-\nten, und wann ist mit der Ver\u00f6ffentlichung der Verwal-\ntungsvorschrift des SMK zur Unterrichtsorganisation im\nSchuljahr 1994/95 zu rechnen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6179\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Gro\u00df,\nbitte sch\u00f6n.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Frau\nSchneider, ich beantworte Ihre Frage wie folgt:\nDie Verordnung \u00fcber die allgemeinbildenden Gymnasien\nim Freistaat Sachsen sowie die Verordnung \u00fcber die gym-\nnasiale Oberstufe und die Abiturpr\u00fcfungen an allgemein-\nbildenden Gymnasien im Freistaat Sachsen werden in dem\nn\u00e4chsten Gesetz- und Verordnungsblatt ver\u00f6ffentlicht und\nsomit rechtswirksam.\nDie Verordnung \u00fcber die F\u00f6rderschulen im Freistaat Sach-\nsen wird zur Zeit ausgearbeitet. Mit der Ver\u00f6ffentlichung\ndes Organisationserlasses ist im M\u00e4rz 1994 zu rechnen.\nObengenannte Verwaltungsvorschrift ist durch das Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus fertiggestellt und durch die ent-\nsprechenden Abteilungsleiter mitgezeichnet worden. Die\nVerwaltungsvorschrift wird in der Woche vom 21. 3. bis\n25. 3. 94 zum Druck in Auftrag gegeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Frage 10 auf;\nFrau Rush, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Rush,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Minister Gro\u00df, es\ngeht immer noch um unsere Lehrerplanstellen im Frei-\nstaat, die immer wieder zur Debatte stehen: Welcher Aus-\ngleich ist f\u00fcr die Belegung von Landesbedienstetenstellen\ndurch Pfarrer vorgesehen, wo doch Lehrer f\u00fcr verschiede-\nne andere Fachrichtungen fehlen und in den n\u00e4chsten Jah-\nren noch fehlen werden; denn die Pfarrer werden ja zur\nH\u00e4lfte auf Landesstellen umgeschlagen, d. h. bei 500 bis\n600 Pfarrern im Moment: 300 Lehrerstellen? Hielte es die\nStaatsregierung nicht f\u00fcr wichtiger, den Stellenplan f\u00fcr\nLehrer in Mangelf\u00e4chern, wie Musik, Englisch, Franz\u00f6-\nsisch, vielleicht auch Mathematik, zu erweitern und diese\nEngp\u00e4sse durch eine verst\u00e4rkte Einstufung von Referenda-\nren zu beseitigen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster Gro\u00df.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich beantworte die zwei Fragen wie\nfolgt:\nErstens: Religionsunterricht ist gem\u00e4\u00df Grundgesetz, S\u00e4ch-\nsischer Verfassung und S\u00e4chsischem Schulgesetz ordent-\nliches Lehrfach an den allgemeinbildenden Schulen im\nFreistaat Sachsen. Da u. a. auch f\u00fcr dieses Fach keine aus-\ngebildeten staatlichen Lehrer \u00fcbernommen werden konn-\nten, mu\u00df, wie in allen anderen Mangelf\u00e4chern auch, nach\nangemessenen L\u00f6sungen gesucht werden, um im Fach\nReligion schrittweise zu einer angemessenen Unterrichts-\nversorgung zu kommen.\nZweitens: Im Falle von Einstellungen ist das Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus bestrebt, in erster Linie schulartgerecht\nausgebildete Absolventen der Universit\u00e4ten und der staat-\nlichen Seminare mit Lehrbef\u00e4higung in den Bedarfsf\u00e4-\nchern, z. B. Fremdsprachen, Musik, Kunst und Religion,\nanzustellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Wir kommen zur\nletzten Frage, Nr. 8; Herr Kosel, Linke Liste/PDS, bitte\nsch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ich frage nach grenz\u00fcberschrei-\ntenden Ma\u00dfnahmen im grenznahen Raum zu Polen. Die\nPressemitteilung der S\u00e4chsischen Staatsregierung besagt,\nda\u00df der ,,grenz\u00fcberschreitende Dialog mit Polen in Gang\u201c\nk\u00e4me. So frage ich denn:\n1. Zu welchen Ergebnissen grenz\u00fcberschreitender Ma\u00df-\nnahmen gelangten die Gespr\u00e4chspartner?\n2. Welche Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen die s\u00e4chsischen Regie-\nrungsstellen dem als konkrete grenz\u00fcberschreitende Ein-\nrichtung wirkenden deutsch-polnischen Kindergarten in\nG\u00f6rlitz geben, der durch Personalreduzierung gef\u00e4hrdet\nist?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! So-\nwohl zur Tschechischen Republik als auch zur Republik\nPolen hat sich ein dichtes Netz der grenz\u00fcberschreitenden\nZusammenarbeit gebildet. Dies ist nicht zuletzt ein Ver-\ndienst der s\u00e4chsischen Euroregionen. Die Staatsregierung\nunterst\u00fctzt diesen Proze\u00df finanziell und ideell.\nAufgrund der am 5. 12. 1992 vom Ministerpr\u00e4sidenten Bie-\ndenkopf und Ministerpr\u00e4sidenten Klaus unterzeichneten\ngemeinsamen Erkl\u00e4rung hat sich eine s\u00e4chsisch-tschechi-\nsche Arbeitsgruppe gebildet, die einmal im Jahr zusam-\nmenkommt. Die Arbeitsgruppe steht unter dem Vorsitz\ndes Staatssekret\u00e4rs Dr. Ermisch.\nDaneben unterhalten alle Ressorts der Staatsregierung\nenge Kontakte zu dem jeweiligen Ministerium im Nach-\nbarland.\nGleiches gilt auch f\u00fcr die Republik Polen, wobei der\nSchwerpunkt der Zusammenarbeit mit den Beh\u00f6rden in\nder Wojewodschaft Jelenia G\u00f3ra liegt. Zwischen dem f\u00fcr\ndie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in der Staatsre-\ngierung zust\u00e4ndigen Staatssekret\u00e4r Dr. Ermisch und dem\nWojewoden von Jelenia G\u00f3ra wurde vereinbart, sich min-\ndestens zweimal im Jahr zu Gespr\u00e4chen zu treffen. Das\nletzte der genannten Gespr\u00e4che fand am 7. und 8. Februar\n1994 in Dresden statt. Beide Seiten waren der Ansicht, da\u00df\ninsbesondere die Fragen weiterer Grenz\u00f6ffnungen vor-\ndringliche Bedeutung haben. Sie kamen \u00fcberein, sich f\u00fcr\ndie schnellstm\u00f6gliche \u00d6ffnung der Grenz\u00fcberg\u00e4nge in\nHagenwerder/Radomierzyce und Deschka-Piensk einzu-\nsetzen. Priorit\u00e4t genie\u00dft ferner der Grenz\u00fcbergang Lud-\nwigsdorf/Jedrzychovice.\nFortschritte macht auch die Zusammenarbeit im Bereich\nUmweltschutz. Hier ist insbesondere die Kl\u00e4ranlage in\nPenzig zu nennen. Dar\u00fcber hinaus wird mit Unterst\u00fct-\nzung der Europ\u00e4ischen Union eine Studie erarbeitet, die\nzum Ziel hat, die M\u00f6glichkeiten der grenz\u00fcberschreiten-\nden Trinkwasserversorgung bzw. Abwasserentsorgung zu\n\u00fcberpr\u00fcfen.\nSo wichtig die Zusammenarbeit der kommunalen Ebene\nvor Ort f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit ist,\nsosehr gilt es aber auch, die jeweiligen internen Entschei-\ndungsfindungsprozesse in den Nachbarl\u00e4ndern zu be-\nr\u00fccksichtigen.\nSoviel m\u00f6chte ich zu der ersten Frage sagen.\nIch komme zur zweiten Frage. Die Staatsregierung und\nder Rat der Stadt G\u00f6rlitz stimmen darin \u00fcberein, die Be-\ntreuung von deutschen und polnischen Kindern in einer\nKindertageseinrichtung der Stadt G\u00f6rlitz als Modellpro-\njekt finanziell zu f\u00f6rdern. Die Finanzierung daf\u00fcr ist f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6180\n\n\n\nbeide Seiten sichergestellt. Der Wojewode auf polnischer\nSeite unterst\u00fctzt diese Ma\u00dfnahme ideell, nicht aber finan-\nziell.\nNach Beendigung der Bauma\u00dfnahmen zur Heizungsum-\nstellung im Geb\u00e4ude der Kindertageseinrichtung noch vor\nJuni dieses Jahres werden zu dem einen weitere sechs\npolnische Kinder aufgenommen. Offiziell kann mit dem\nObjekt am 1. Juni begonnen werden.\n\nPersonalreduzierungen waren und sind in dieser Kinder-\ntageseinrichtung nicht beabsichtigt. Es kam jedoch zu\neinem Austausch von p\u00e4dagogischem Personal. Ein Grund\ndaf\u00fcr waren die Bedarfsk\u00fcndigungen in G\u00f6rlitz, wobei\nunter Beachtung der sozialen Auswahlkriterien auch Mit-\narbeiter in dieser Kindereinrichtung betroffen waren. Die\nStellen wurden mit solchen Fachkr\u00e4ften besetzt, die sich\nf\u00fcr diese spezifische Aufgabe besonders eignen.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 1/4363\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 6\nAutobahn A 13\nWelche vier Varianten der Autobahn A 13 Dresden\u2013Prag\nsollen in Zusammenarbeit des s\u00e4chsischen und tschechi-\nschen Stra\u00dfenbauamtes in den n\u00e4chsten Wochen unter-\nsucht werden?\nStimmt es, da\u00df das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit gegen\u00fcber dem tschechischen Verkehrsmini-\nsterium die stadtnahe Variante 441 favorisiert?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n1. Die Varianten\nV1 (Korridor Freiberg)\nV2 (Korridor Dippoldiswalde)\nV3 (Korridor Tharandt\u2013Kreischa\u2013Pirna\u2013Liebenau)\nV4 (Korridor s\u00fcdwestl. Dresden\u2013Pirna\u2013Bahratal)\nwurden entsprechend der Planungsstufe Linienbestim-\nmung (Ma\u00dfstab 1 : 25 000) gleichwertig untersucht.\nAlle vier Varianten wurden in den Abw\u00e4gungsproze\u00df ein-\nbezogen. Dies entspricht dem Planungsrecht. Der S\u00e4ch-\nsische Landtag hat mit Beschlu\u00df vom 19.3.1993 dar\u00fcber\nhinaus die Einbeziehung aller vier Varianten in den Ab-\nw\u00e4gungsproze\u00df gefordert.\nDie Abw\u00e4gung erfolgte nach den Kriterien Verkehrswirk-\nsamkeit, Raumordnung, Umwelt, Kosten. Ein wesentliches\nZusatzkriterium bei der A-13-Planung ist die Problematik\nder Abnahme an der deutsch-tschechischen Grenze.\nAlle Planungsschritte wurden mit Beteiligung und einver-\nnehmlich mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Um-\nwelt und Landesentwicklung durchgef\u00fchrt.\nIn der Zeit vom 16.8. bis 15.11.1993 erfolgte die Anh\u00f6rung\nder Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange. Zur Information erhielten\nalle Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages am 13.9.1993\ndie vollst\u00e4ndigen Unterlagen zur Linienbestimmung. \u00dcber\nden Planungsstand wurden der Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und\nVerkehr am 8.9.1993 und der Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung am 20.9.1993 informiert.\nGegenw\u00e4rtig wird die landesplanerische Stellungnahme\ndes SMU zu den in das Verfahren eingebrachten Unterla-\ngen aufgestellt.\n\nDie Abnahme einer Autobahn A 13 an der deutsch-tsche-\nchischen Grenze ist f\u00fcr die Bewertung der Varianten von\nbesonderer Bedeutung.\nAm 5./8.11.1992 wurde auf der Ebene der beiden Ver-\nkehrsministerien festgelegt, eine gemeinsame grenz\u00fcber-\ngreifende Linienf\u00fchrung zu erarbeiten, wobei das tsche-\nchische Verkehrsministerium auf einer Beibehaltung des\nbisher abgestimmten \u00dcbergangsbereiches zwischen Lie-\nbenau und Hellendorf bestand.\nAuf Dr\u00e4ngen der deutschen Seite wurde auch auf tschechi-\nschem Gebiet der Untersuchungsraum bis zu einer m\u00f6gli-\nchen Weiterf\u00fchrung der Variante 1 (Korridor Freiberg)\nerweitert. Im Ergebnis der Untersuchungen erkl\u00e4rte die\nAutobahndirektion Prag am 29. 4. 1993, ,,da\u00df durch die\ntschechische Seite die Variante V1 (Freiberg) nicht ab-\nnehmbar ist\u201c. Die Gr\u00fcnde hierzu sind im wesentlichen die\nstarken Eingriffe in die Umwelt auf b\u00f6hmischer Seite, die\nhohen Baukosten aufgrund einer erforderlichen Tunnell\u00f6-\nsung sowie die Forderung zur Nutzung des bereits fertig-\ngestellten Autobahnabschnittes bei Au\u00dfig.\nZwischen der s\u00e4chsischen und der tschechischen Stra\u00dfen-\nbauverwaltung wurde daraufhin f\u00fcr vertiefende Untersu-\nchungen im Grenz\u00fcbergangsbereich das Gebiet s\u00fcdlich\nder Gemeinde Oelsen vereinbart.\nDer gemeinsame Grenz\u00fcbergang wird Mitte M\u00e4rz 1994\nvon den Staatssekret\u00e4ren f\u00fcr Verkehr und Umwelt des\nFreistaates Sachsen und der Tschechischen Republik vor-\ngeschlagen. Das Ergebnis wird anschlie\u00dfend beiden Ver-\nkehrsministerien zum Abschlu\u00df eines Staatsvertrages vor-\ngelegt.\n2. Das SMWA hat gegen\u00fcber dem tschechischen Verkehrs-\nministerium nicht die stadtnahe Variante 441 favorisiert.\nDie Varianten 341 (\u00fcber Tharandt) und 441 (stadtnah)\nhaben etwa ab dem Bereich Nickern in s\u00fcdlicher Richtung\n(Heidenau\u2013Pirna\u2013Liebstadt) eine gemeinsame Linienf\u00fch-\nrung bis zum Grenz\u00fcbergangsbereich Oelsen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Fragestunde\nund der Tagesordnungspunkt 2 beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6181\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nZur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3643, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringer, der Fraktion Linke Liste/PDS, wird\nin folgender Reihenfolge gesprochen: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., CDU, SPD \u2013 im kleinsten Redeblock. Ich gebe der\nFraktion Linke Liste/PDS, Herrn Wehnert das Wort. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die vorliegende Antwort der Staatsregierung\nist umfangreich, exakt und bietet eine Grundlage, um f\u00fcr\nden l\u00e4ndlichen Raum und seine Menschen in die Offensive\ngehen zu k\u00f6nnen. Wir betrachten es auch als richtig, da\u00df\ndurch das zust\u00e4ndige Staatsministerium im Laufe des Jah-\nres 1993 eine Anzahl von F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum erarbeitet und vorgelegt wurden.\nHerauszuheben sind insbesondere die Aktionsprogramme\nL\u00e4ndlicher Raum und Umweltgerechte Landwirtschaft,\ndie als Arbeitsgrundlage f\u00fcr Regionen, Strukturen und\nBranchen dienen. Es ist richtig, F\u00f6rdermittel dazu geb\u00fcn-\ndelt und konzentriert zum Einsatz zu bringen. Es freut\nuns, da\u00df die Staatsregierung in \u00dcbereinstimmung mit der\nAuffassung der Fraktion Linke Liste/PDS zum Leitbild\ndes l\u00e4ndlichen Raumes steht. Das ist ein Beweis daf\u00fcr, da\u00df\nFachkompetenz vor Parteienpr\u00e4ferenz geht. Deshalb be-\ndarf es einer ganzheitlich-gesellschaftlichen Betrachtung.\nMeine Damen und Herren, der Vielzahl dr\u00e4ngender aktu-\neller Probleme im l\u00e4ndlichen Raum mu\u00df sich die Politik\nmit greifenden Konzepten zuwenden. Gerade im l\u00e4ndli-\nchen Raum b\u00fcndeln sich wie in einem Brennglas alle Wi-\nderspr\u00fcche, Ungerechtigkeiten und Konzeptionslosigkei-\nten verfehlter Politik.\nAuch in den l\u00e4ndlichen Regionen des Freistaates Sachsen\ngrassiert eine stille, aber tiefgreifende Krise. Keine Be-\ntriebsbesetzungen oder Hungerstreiks begleiteten bisher\nden dramatischen Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen und den\nVerfall des durch Arbeit geschaffenen Verm\u00f6gens der Ge-\nnossenschaften und Kommunen \u2013 vieles davon entstand in\nuneigenn\u00fctziger Leistung und ohne Geldverdienst.\nNiemals in der Geschichte gab es in Friedenszeiten eine\nsolche Zerst\u00f6rung von Produktion und Produktionsanla-\ngen, Besch\u00e4ftigungslosigkeit und sozialen Abstieg, Aus-\nwegslosigkeit und soziale Armut, wie dies in den neuen\nBundesl\u00e4ndern, auch in Sachsen, erfolgt.\nIm Ergebnis dessen werden die sozialen Beziehungen zu-\neinander k\u00e4lter. Das alles ist nicht schicksalhaft \u00fcber uns\ngekommen. Wir verdanken es auch nicht der Hypothek\nder DDR. Das alles ist gewollt. Angesichts dieser Tatsache\nmutet es verwunderlich an, wenn noch 1993 in den\nGrunds\u00e4tzen und Zielen der s\u00e4chsischen Agrarpolitik der\nStaatsregierung unter anderem festgestellt wird: ,,Jede Be-\nwirtschaftungs-, Betriebs- und Rechtsform in Sachsen er-\nh\u00e4lt eine Chance. Bedingt dadurch kann jedoch keine Pro-\ngnose dazu gemacht werden, welche am besten an die\nRahmenbedingungen innerhalb unserer sozialen Markt-\nwirtschaft angepa\u00dft wird. Es kommt darauf an, sich im\nWettbewerb zu behaupten.\u201c Weiter hei\u00dft es: ,,Nicht der\nStaat entscheidet, sondern der Markt.\u201c\nDie berechtigten Zweifler \u2013 zu denen auch ich in Kenntnis\nstaatlicher Rahmenbedingungen, Reglementierung und\nAlimentierung der Landwirtschaft von EG, Bund und\n\nLand geh\u00f6rte \u2013 wurden als Schwarzmaler verteufelt. Doch\ndie Realit\u00e4ten gaben leider auch den Zweiflern 1992 und\n1993 recht, wie der statistische Bericht des Landesamtes\nvom 18. Februar erneut beweist.\nDemgegen\u00fcber hei\u00dft es nun ein Jahr sp\u00e4ter in dem vorge-\nlegten Entwurf zum Landesentwicklungsplan unter Punkt\n10.1.2: ,,In den Regionalpl\u00e4nen sind die ausgew\u00e4hlten Fl\u00e4-\nchen mit Bodenwertzahlen \u00fcber 50 als Vorbehaltsfl\u00e4chen\nf\u00fcr landwirtschaftliche Produktion auszuweisen\u201c. Sachsen\nhat aber nur eine Ackerzahl von 45,6, nur eine Gr\u00fcndland-\nzahl von 41,8. Daraus ergibt sich die Ertragsme\u00dfzahl von\n45,9 und eine landwirtschaftliche Vergleichszahl von 40,8.\nAllein 353 016 ha in 674 Gemeinden \u2013 das sind 40 % aller\nGemeinden \u2013 sind als benachteiligte Gebiete eingestuft.\nNun fragt man sich berechtigt \u2013 ich komme zum Ende \u2013,\nwie denn das in \u00dcbereinstimmung mit den Grunds\u00e4tzen\nund Zielen zu bringen ist, wenn wir dann ausschlie\u00dflich\nnur auf \u00fcber 50er B\u00f6den in Sachsen produzieren wollen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und vereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne auf. Frau M\u00fcller, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Die Situation in den l\u00e4ndlichen\nR\u00e4umen Sachsens spricht eine deutliche Sprache. Durch\nweit \u00fcberh\u00f6hte Arbeitslosigkeit im Vergleich zu den Zen-\ntren, Schlie\u00dfung von Verkaufsstellen, Kinderbetreuungs-\neinrichtungen, Poststellen und Einschr\u00e4nkungen des\n\u00d6PNV verschlechtert sich die Infrastruktur in den l\u00e4nd-\nlichen R\u00e4umen immer mehr, vor allem in den kleineren\nD\u00f6rfern und peripheren Regionen. Das verschlechtert\nauch die Lebensqualit\u00e4t der dort lebenden Menschen.\nEs setzt gegenw\u00e4rtig eine gravierende \u00dcberalterung der\nBev\u00f6lkerung ein, und eine ,,Restraummentalit\u00e4t\u201c greift um\nsich. Der gegenw\u00e4rtig vorliegende Landesentwicklungs-\nplan setzt dieser Tendenz nichts entgegen, sondern wird\ndurch die starke Schwerpunktsetzung auf die s\u00e4chsische\nTriade diese Entwicklung eher noch verst\u00e4rken.\nDas Landwirtschaftsministerium versucht zwar, durch das\nProgramm L\u00e4ndlicher Raum die Situation der Menschen\nin den s\u00e4chsischen D\u00f6rfern zu verbessern, doch solange\ndazu keine Beratungsoffensive einsetzt und die Entwick-\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes nicht als ein ministe-\nriums\u00fcbergreifendes Thema begriffen wird, werden diese\nHoffnungen wie Seifenblasen zerplatzen; solange auch die\nverfehlte EG-Agrarpolitik nicht ge\u00e4ndert wird, die die\nBauern immer mehr zu Bittstellern des Staates macht. Und\nwenn sich dann Politiker sogar dazu hinrei\u00dfen lassen zu\nsagen, die Landwirtschaft bekomme zu viel Subventionen,\ndann sind das alles Tendenzen, die dem l\u00e4ndlichen Raum\nschaden.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Wer hat das gesagt?)\n\nNun noch einige Worte zur Kommunalpolitik des Freistaa-\ntes. Der Freistaat ist ja doch wohl CDU-gef\u00fchrt. Bei der\ngegenw\u00e4rtigen Politik m\u00fcssen die Kommunen die Fehler\ndes Bundes und der Landesregierung ausbaden. Sie sind\nes, die aufgrund knapper Kassen Kindertagesst\u00e4tten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6182\n\n\n\nBibliotheken und Jugendklubs schlie\u00dfen m\u00fcssen, und das\nwiederum zuallererst im l\u00e4ndlichen Raum. Durch die zen-\ntralistische Kommunalverfassung wird es f\u00fcr immer weni-\nger Menschen in den l\u00e4ndlichen Regionen m\u00f6glich und\nreizvoll sein, sich in die kommunale Politik einzubringen.\nDoch Politik und vor allen Dingen Politik in den s\u00e4chsi-\nschen D\u00f6rfern lebt von Einmischung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nRasch, CDU: Gestatten Sie die Frage, was an der Kommu-\nnalverfassung \u2013 Sie meinen die Gemeindeordnung \u2013 zen-\ntralistische Aspekte sind, die Sie kritisieren?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, diese zentralistischen\nAspekte sind zum einen die starke Stellung des B\u00fcrger-\nmeisters, die eigentlich das Kommunalparlament mehr\nund mehr zum Kaspertheater verkommen lassen wird,\nund zum anderen die Orientierung darauf, da\u00df vor allen\nDingen in Gemeinden mit mehr als 3000 Einwohnern nur\nein hauptamtlicher B\u00fcrgermeister m\u00f6glich sein wird, von\nAusnahmen einmal abgesehen. Aber das wissen Sie\ngenausogut wie ich.\n\n(Widerspruch bei CDU und F.D.P.)\n\nSind Sie zufrieden mit der Beantwortung?\n\nRasch, CDU: Darf ich noch einmal nachfragen, Frau M\u00fcl-\nler? Gehen Sie davon aus, wenn Sie das als zentralistisch\nbezeichnen, da\u00df alle s\u00e4chsischen B\u00fcrgermeister vom\nDienstort her in Dresden angesiedelt sind?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein, aber das zeigt, wie\nstark der Freistaat Sachsen versucht, bis in die unteren\nEbenen durchzugreifen. Ich mu\u00df sagen, Herr Rasch, das\nwiderspiegelt sich auch in der Verwaltungsstruktur zum\nBeispiel des Landwirtschaftsministeriums, da\u00df n\u00e4mlich\ndas Landwirtschaftsministerium \u00fcber seine Landwirt-\nschafts\u00e4mter Zugriff zu jedem Bauern hat und da\u00df wir,\nobwohl Sie st\u00e4ndig von Privatisierung sprechen, hier eben\nkeine private Beratung f\u00fcr die Bauern in Sachsen haben,\ndie f\u00fcr die Bauern auch bezahlbar ist, weil der Freistaat sie\nunterst\u00fctzt. Ich denke, die Beantwortung war umfassend.\n\n(Heiterkeit bei CDU und F.D.P.)\n\nDie Politik in den D\u00f6rfern wird vor allen Dingen durch die\ndort lebenden Menschen gestaltet. Einschr\u00e4nkungen in\nden Gestaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die in den s\u00e4chsischen\nD\u00f6rfern lebenden Menschen weisen den Weg in die fal-\nsche Richtung.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion;\nFrau von Fritsch, bitte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die uns vorliegende Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion Linke Liste/PDS zum l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat\nSachsen besch\u00e4ftigt sich umfassend mit allen Themen und\nProblembereichen des l\u00e4ndlichen Raumes. Aber, meine\nDamen und Herren der Fraktion Linke Liste/PDS, Sie\nsprechen im Vorspann zu Ihrer Gro\u00dfen Anfrage davon,\nda\u00df der Proze\u00df der Anpassung und Umstrukturierung der\n\nGesellschaft und der Wirtschaft gerade auch im l\u00e4ndlichen\nRaum in k\u00fcrzester Frist zu strukturellen Umbr\u00fcchen von\nhistorisch beispielloser Dimension gef\u00fchrt hat.\nNun frage ich Sie, wie bezeichnen Sie die von Ihren Erblas-\nsern, der SED, in den f\u00fcnfziger und sechziger Jahren\ndurchgesetzten \u00c4nderungen in der Landwirtschaft durch\ndie Zwangskollektivierung?\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nWiderspruch des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nLassen Sie uns, meine Damen und Herren, nicht verges-\nsen, da\u00df die Eigentumsverh\u00e4ltnisse durch die SED auf\ndem Lande auf den Kopf gestellt wurden und damit die\nwirtschaftlichen und sozialen Verh\u00e4ltnisse zuungunsten\nder gewachsenen Bauernschaft in Sachsen ver\u00e4ndert wur-\nden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVor diesem Hintergrund ist es historisch beispiellos, da\u00df\nes in den zur\u00fcckliegenden drei Jahren gelungen ist, den\ns\u00e4chsischen Bauern wieder den ihnen geb\u00fchrenden Platz\neinzur\u00e4umen. Doch es ist bei weitem noch nicht in jedem\nDorf der soziale Frieden wieder eingezogen.\nMeine Damen und Herren! L\u00e4ndlicher Raum bedeutet\nnicht nur Landwirtschaft. Zirka ein Drittel der Bev\u00f6lke-\nrung Sachsens lebt im l\u00e4ndlichen Raum. Der l\u00e4ndliche\nRaum ist Wohn-, Arbeits- und Lebensraum der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger. Die Anzahl der urspr\u00fcnglich in der Land-\nwirtschaft Besch\u00e4ftigten ist 1992 auf ca. 40 000 Arbeitskr\u00e4f-\nte gesunken. Dieser Proze\u00df wird bei weitem noch nicht\nabgeschlossen sein. F\u00fcr meine Fraktion ist es wichtig, an-\ndere Erwerbsm\u00f6glichkeiten auf dem Lande anzubieten.\nAngefangen von der Neugr\u00fcndung oder Ausgr\u00fcndung\nvon Unternehmen, Handwerksbetrieben, Dienstleistungs-\nunternehmen, Hotels, Gastst\u00e4tten bis hin zum Tourismus\nauf dem Lande oder dem vielger\u00fchmten Urlaub auf dem\nBauernhof, gibt es inzwischen in diesen Unternehmen\nschon zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze. Das SML hat meiner\nAuffassung nach f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum sehr effektive\nF\u00f6rderprogramme angeboten. Meine Fraktion blickt voller\nHochachtung auf die schon vollzogene \u00c4nderung im l\u00e4nd-\nlichen Raum.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU \u2013\nWiderspruch bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Dr. Lippmann, CDU-\nFraktion, Sie haben das Wort.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS\nzur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes im Freistaat Sach-\nsen gibt auch Antwort auf eine Vielzahl unterschiedlicher\nFragen zum Thema. Ich begr\u00fc\u00dfe die Aussprache sehr und\nfreue mich, einige Aspekte der s\u00e4chsischen Politik im l\u00e4nd-\nlichen Raum darstellen zu d\u00fcrfen, die mir von besonderer\nBedeutung erscheinen.\nL\u00e4ndliche R\u00e4ume drohen leicht aus dem Blickwinkel der\npraktischen Politik zu geraten, insbesondere wenn die\nStaatskassen leer sind und die Wirtschaft nur ein geringes\nWachstum verzeichnet. Eine oberfl\u00e4chliche Betrachtungs-\nweise registriert dabei vielfach nur die geringe Bev\u00f6lke-\nrungsdichte im l\u00e4ndlichen Raum, obgleich mehr als ein\nDrittel der Bev\u00f6lkerung dort lebt, und sie registriert den\nnur bescheidenen Beitrag zum Bruttosozialprodukt. Eine\nsolche Betrachtungsweise reicht jedoch keinesfalls aus, um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6183\n\n\n\ndie wirtschaftlichen, \u00f6kologischen und kulturellen Beitr\u00e4-\nge des l\u00e4ndlichen Raumes f\u00fcr die Gesellschaft und die\nMenschen im Lande richtig zu bewerten.\nWarum sage ich das? \u2013 Der l\u00e4ndliche Raum ist f\u00fcr uns\nunverzichtbar. Er ist Arbeits-, Wohn-, Freizeit- und\nKulturraum zugleich und durch nichts ersetzbar. Der\nl\u00e4ndliche Raum in  Sachsen  ist  mit  seinen  Landschaften,\n3 000 D\u00f6rfern, Klein- und Mittelst\u00e4dten und den besonde-\nren gewachsenen Formen menschlichen Zusammenlebens,\nmit seinen Traditionen und seinem Brauchtum ein ent-\nscheidener Bestandteil s\u00e4chsischer Kultur.\nMeine Damen und Herren! Der l\u00e4ndliche Raum hat gro\u00dfe\nVorteile gegen\u00fcber den Gro\u00dfst\u00e4dten. D\u00f6rfliche und klein-\nst\u00e4dtische Lebensgemeinschaften sind \u00fcberschaubar. Die\nMenschen kennen sich. Die Menschen sind bodenst\u00e4ndig,\nflei\u00dfig und naturverbunden. Im positiven Sinne kontrol-\nliert man sich selbst. Die Kriminalit\u00e4tsraten liegen unter\ndem Durchschnitt. Natur und Landschaft sind weniger\ndurch menschliche Einfl\u00fcsse beeintr\u00e4chtigt. Nat\u00fcrlich ste-\nhen die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume im Freistaat vor gro\u00dfen Heraus-\nforderungen. Sie sollen gleichgewichtigen Anteil an der\nEntwicklung des Landes haben. Eine r\u00e4umlich ausgewoge-\nne Bev\u00f6lkerungsentwicklung soll gew\u00e4hrleistet sein. Be-\ndarfsgerechte Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze, Schulen\nund Wohnungen, soziale Dienste und Einrichtungen des\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs sollen vorhanden sein.\nIn \u00f6konomisch benachteiligten und schwach strukturier-\nten Teilen sollen durch besondere Ma\u00dfnahmen bei even-\ntuell abnehmender Bev\u00f6lkerung in zumutbarer Entfer-\nnung Infrastruktureinrichtungen erhalten bzw. verbessert\nsowie notwendige Arbeitsm\u00f6glichkeiten gesichert und\ngeschaffen werden.\nDamit ist festzustellen, da\u00df sich Ma\u00dfnahmen \u2013 auch aus\nanderen Politbereichen als der Landwirtschaft \u2013 auf den\nl\u00e4ndlichen Raum richten. Erfolgreiche Politik im l\u00e4nd-\nlichen Raum kann nur mit einem ganzheitlichen Ansatz\nder unterschiedlichen Aufgabengebiete erfolgen. Die\nSchaltstelle kann nach meiner Auffassung nur das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten sein.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDie Staatsregierung hat das von Anfang an im Freistaat so\ngesehen. Der Landwirtschaftsminister ist heute der Koor-\ndinator im l\u00e4ndlichen Raum und vertritt mit Erfolg die\nhier beheimateten Menschen am Kabinettstisch.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe vor wenigen Wochen\neine Euro-Studie zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Rau-\nmes \u2013  eine  Auftragsarbeit  der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne \u2013 mit Interesse gelesen. Darin werden Ziele, Wege,\nMa\u00dfnahmen und Instrumente als ein Zukunftsprogramm\nbeschrieben.\nF\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft ist das kein Zu-\nkunftsprogramm mehr. Wir sind bereits mittendrin in der\nZukunft, und das m\u00f6chte ich Ihnen kurz darstellen d\u00fcrfen.\nDer Freistaat verf\u00fcgt \u00fcber ein umfangreiches Programm-\npaket und die erforderlichen Instrumente f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum. Dazu geh\u00f6ren das Programm L\u00e4ndlicher\nRaum \u2013 die Aktionsprogramme wurden schon genannt \u2013,\ndas Programm Umweltgerechte Landwirtschaft, die Pro-\ngramme Landwirtschaftliche Direktvermarktung, Baum-\npflanzaktion Gr\u00fcnes Sachsen, Landurlaub in Sachsen,\nS\u00e4chsische Dorftage, Tausend Chancen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen\n\nRaum, die S\u00e4chsische Akademie L\u00e4ndlicher Raum und das\nS\u00e4chsische Landeskuratorium l\u00e4ndlicher Raum und \u2013 last,\nbut not least \u2013 die S\u00e4chsische Landessiedlungs-GmbH.\nKernprogramme sind die Programme L\u00e4ndlicher Raum\nund Aktionsprogramme. \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Lippmann, CDU: Ja, nat\u00fcrlich, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie sprachen vorhin von\nder durch unsere Fraktion in Auftrag gegebenen Studie,\nund ich m\u00f6chte Sie fragen: Wie gedenken Sie die Beratung\nzu den Programmen, die Sie jetzt eben nannten, durchzu-\nf\u00fchren und in Gang zu bringen, damit die Menschen vor\nOrt auch wissen, welche M\u00f6glichkeiten sie haben, damit\nsie auch ermuntert werden, Existenzen zu gr\u00fcnden, Initia-\ntiven einzuleiten, und damit vor allen Dingen die Schaf-\nfung regionaler wirtschaftlicher Kreisl\u00e4ufe eingeleitet\nwird?\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau M\u00fcller, ich habe Ihre Frage\nverstanden. Ich werde im Laufe meines Redebeitrages\nauch darauf antworten.\nAlso, wie gesagt, die Programme L\u00e4ndlicher Raum und\ndie Aktionsprogramme sind die Kernprogramme. Das\nProgramm L\u00e4ndlicher Raum ist ein politisches Handlungs-\nprogramm, welches die Probleme querschnittsorientiert\nbetrachtet und eine ganzheitliche Entwicklung f\u00f6rdert.\nDas Programm verfolgt im einzelnen folgende Ziele:\n1. Verbesserung der Arbeits- und Lebensbedingungen,\nErhaltung l\u00e4ndlicher Kulturg\u00fcter sowie Schutz und Ver-\nbesserung der \u00f6kologischen Funktion;\n2. Sicherung landwirtschaftlicher Arbeitspl\u00e4tze;\n3. St\u00e4rkung des Klein- und mittelst\u00e4ndischen Gewerbes\nvon Selbst\u00e4ndigen und Freiberuflern;\n4. F\u00f6rderung von Bildungseinrichtungen;\n5. Schaffung von Erwerbsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr aus der Land-\nwirtschaft ausgeschiedene Menschen, insbesondere\nFrauen;\n6. F\u00f6rderung und St\u00e4rkung des Selbsthilfegedankens.\nZur Umsetzung der Ziele wurden vom Agrarministerium\ndie erforderlichen F\u00f6rderrichtlinien aufgestellt, auf die\nhier nicht n\u00e4her eingegangen werden kann. Im Haushalt\nstehen daf\u00fcr 61 Millionen DM zur Verf\u00fcgung. Informa-\ntionsstellen sind in jedem Fall die staatlichen \u00c4mter f\u00fcr\nLandwirtschaft und die staatlichen \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche\nNeuordnung.\nAuf eine zutiefst politische Besonderheit darf ich noch hin-\nweisen: Personen, die Mitglied einer LPG waren und\nderen Abfindungsanspruch aufgrund von Eigenkapital-\nmangel gek\u00fcrzt worden ist bzw. bei denen keine oder\nkeine v\u00f6llige Abfindung erfolgen kann infolge Liquidit\u00e4t,\nk\u00f6nnen besonders hohe F\u00f6rders\u00e4tze in Anspruch nehmen.\nEinige Bemerkungen zu den schon erw\u00e4hnten Aktionspro-\ngrammen. Die Aktionsprogramme schaffen ein B\u00fcndnis\nzum Handeln auf kurzem Wege, weil die bekannten In-\nstrumentarien und die f\u00fcr die Aufgabe vorhandenen\nHaushaltsmittel daf\u00fcr eingesetzt wurden. Betroffen sind\n198 D\u00f6rfer; diesen fehlte bis 1989 jegliche Zukunft. Die\nAktionsprogramme wollen den D\u00f6rfern wieder den\nLebensmut zur\u00fcckgeben. Sie sind administrative, ideelle\nund auch finanzielle Hilfe zugleich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6184\n\n\n\nDie Langfristigkeit der Finanzierung ist \u00fcber Jahre hinweg\ngesichert, weil auch der Freistaat Sachsen in die sogenann-\nte Ziel-1-Region einbezogen wurde. Der Freistaat kann f\u00fcr\nden Zeitraum bis 1999 mit ca. 780 Millionen DM aus der\nEG rechnen. An diesem hervorragenden Ergebnis hat\nSachsens Staatsregierung gro\u00dfen Anteil.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne schl\u00e4gt in ihrer Studie die\nBildung einer Entwicklungsagentur f\u00fcr den l\u00e4ndlichen\nRaum vor. Die Idee finde ich gut, weil sie alle unterschied-\nlichen Ideen und Initiativen zur Entwicklung des l\u00e4nd-\nlichen Raumes letztlich zum Bild einer ganzheitlichen Ent-\nwicklung zusammenf\u00fcgen soll,\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nwobei \u00fcber der finanziellen Seite die immateriellen Werte\ndes Lebens im l\u00e4ndlichen Raum nicht vergessen werden\nsollten.\nWir haben seit wenigen Monaten die Entwicklungsagen-\ntur, Frau M\u00fcller, wir nennen sie hier in Sachsen Kurato-\nrium f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum e.V. Vertreter aus Kirche,\nStaat, Politik, Verb\u00e4nden und Vereinen haben sich hier zu-\nsammengefunden.\nDie wesentlichsten Aufgaben \u2013 und damit vielleicht auch\nzu Ihrer Frage \u2013 liegen in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit und\nWeiterbildung, in arbeitsplatzbeschaffenden Projekten, in\nder Unterst\u00fctzung bei der Umsetzung des Programms\nL\u00e4ndlicher Raum, im betreuten Wohnen f\u00fcr \u00e4ltere Men-\nschen, in der Kinderbetreuung, in Modellvorhaben im kul-\nturellen und sozialen Bereich, in Projekten grenz\u00fcbergrei-\nfender Solidarit\u00e4t sowie in Hauswirtschafts- und Betriebs-\nhilfen. Begleitet wird dieses Kuratorium von der S\u00e4ch-\nsischen Akademie L\u00e4ndlicher Raum.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! S\u00e4chsische\nAgrarpolitik ist mehr als nur Politik f\u00fcr unsere Landwirte,\nForstwirte und G\u00e4rtner; sie ist immer auch Politik f\u00fcr den\ngesamten l\u00e4ndlichen Raum und seine Bewohner.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die SPD-Frak-\ntion; Herr Abg. Jurk, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Es ist eigentlich gut festzustellen, da\u00df sich alle\nParteien in diesem Landtag um das Wohl der Menschen\nauf dem Lande sorgen. Und ich meine, die Sachlichkeit\ndieser Debatte ist zu begr\u00fc\u00dfen, weil gerade auch das den\nMenschen im l\u00e4ndlichen Raum etwas Hoffnung vermitteln\nsollte.\nEs erscheint mir sehr wichtig, den l\u00e4ndlichen Raum in\nseiner Gesamtheit und Vielfalt zu betrachten. Auch die\nF\u00fclle der Probleme, die im l\u00e4ndlichen Raum anstehen,\nm\u00fcssen im Komplex gesehen und gel\u00f6st werden.\nMir erscheint es sehr wichtig, die psychische Situation der\nMenschen auf dem Land zu erforschen und zu ber\u00fccksich-\ntigen, denn f\u00fcr manchen ist alles anders, als es war.\nSchlie\u00dflich sind grunds\u00e4tzliche Rahmenbedingungen v\u00f6l-\nlig ver\u00e4ndert.\nAber eines lassen Sie mich auch sagen: Wenn in der\nPr\u00e4ambel der Anfrage dargestellt wird, da\u00df der gr\u00f6\u00dfte Teil\nder Menschen im l\u00e4ndlichen Raum diesen gravierenden\nStrukturumbruch als Zusammenbruch erlebt, so kann ich\ndiese Feststellung nicht uneingeschr\u00e4nkt teilen. Da mu\u00df\n\nman schon die pers\u00f6nliche Einkommens- bzw. Lebens-\nsituation genauer betrachten, da ist Differenzierung n\u00f6tig.\nIch glaube auch nicht, da\u00df die Menschen so sehr mutlos\nsind; sie sind verunsichert. Und es liegt an uns allen, dazu\nbeizutragen, da\u00df das Land, der l\u00e4ndliche Raum eine Chan-\nce hat, da\u00df junge Menschen ihre Perspektive in den D\u00f6r-\nfern finden. Wir m\u00fcssen der sich abzeichnenden und\nschon eingetretenen Landflucht mit Entschiedenheit be-\ngegnen.\nEs ist auch eine Beobachtung, die ich mache, da\u00df gerade\njunge Leute gehen, aber auch finanziell recht gut gestellte\nMenschen aus der Stadt aufs Land ziehen, und da\u00df sich\ndie soziale Schichtung im l\u00e4ndlichen Raum ver\u00e4ndert. Das\npassiert aus meiner Sicht gar nicht konfliktfrei.\nF\u00fcr sehr aufschlu\u00dfreich hielt ich auch die Aussagen \u00fcber\naktuelle Arbeitsmarktzahlen. Nun gab es keine detaillier-\nten Angaben zum l\u00e4ndlichen Raum, das verstehe ich auch.\nAber wichtig erschien mir die klare Antwort auf die Frage\nnach der Unterbesch\u00e4ftigung \u2013 also das, was man nicht\nimmer als Arbeitslosenquote erf\u00e4hrt, sondern wirklich die\nUnterbesch\u00e4ftigung. Da mu\u00df man schon feststellen: Im\nwesentlichen sind es um die 40 % der Menschen, die un-\nterbesch\u00e4ftigt sind, die keiner regul\u00e4ren T\u00e4tigkeit nachge-\nhen. Beispiele: Arbeitsamtsbezirk Annaberg 45,7 %, Riesa\n45,3 %, Plauen 44,5 % Unterbesch\u00e4ftigungsquote \u2013 dies aus\nder Antwort der Staatsregierung.\nIch glaube auch, die Landwirtschaft ist als Wirt-\nschaftszweig beim besten Willen nicht mehr in der Lage,\nalle diese Probleme zu l\u00f6sen. Sie hat jetzt den Stellenwert\nbekommen, was die Regulierung auf dem Arbeitsmarkt\nanbetrifft, den sie auch schon im Westen erf\u00fcllt. Aber es ist\neben das Problem: Wo gehen die Menschen hin, die jetzt\nihre Arbeit in der Landwirtschaft eingeb\u00fc\u00dft haben? Was\nwerden sie in Zukunft machen? Da greifen im Moment die\narbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen. Das ist auch gut so,\nweil das hilft, die Einkommenssituation aufzubessern.\nAber so kann es auf Dauer nicht bleiben. Wir m\u00fcssen ganz\neinfach neue Zweige entdecken und diese f\u00f6rdern. Da ist\neben nicht nur das Handwerk zu f\u00f6rdern, weil ich n\u00e4mlich\nglaube, wer auf dem Land lebt, der hat sich eigentlich \u00fcber\ndie DDR-Zeit damit gerettet, da\u00df er im guten Miteinander\nmit den Nachbarn vieles selbst erledigt hat, in der Mangel-\nwirtschaft sich gegenseitig geholfen hat, so da\u00df man heute\ngar nicht so sehr auf Handwerksleistungen angewiesen ist.\nWas dort anf\u00e4llt, k\u00f6nnen die Bauern teilweise viel, viel\ng\u00fcnstiger.\nIch glaube nicht, da\u00df das Handwerk sich nur mit sich\nselbst besch\u00e4ftigen und Auftr\u00e4ge erhalten kann. Die wer-\nden nicht so kommen. Aber was ich als M\u00f6glichkeit sehe,\nist, da\u00df Landschaftspflege als eine zuk\u00fcnftige Besch\u00e4fti-\ngungsm\u00f6glichkeit im Land erkannt wird. Schauen wir in\ndie Realit\u00e4t, so wird das ja \u00fcber ABM auch schon\ngr\u00f6\u00dftenteils recht gut praktiziert.\nAber zur Landwirtschaft als solcher: Es ist auch f\u00fcr mich\nimmer wieder ein sehr schwieriges Feld, wenn ich mir an-\nsehe, wie stark die Landwirtschaft eigentlich administrativ\ngepr\u00e4gt ist \u2013 von Br\u00fcssel \u00fcber Bonn irgendwann nach\nDresden \u2013 und dann ganz unten beim Bauern umgesetzt\nwird. Da ist mitunter viel zuviel Lieb- und Herzlosigkeit\nvorhanden.\nDie Bauern leiden unter Einkommensverlusten. Einkom-\nmenssteigerungen wie in der Industrie haben sie lange\nnicht mehr zu erwarten. Viele Menschen belastet gerade\nauch auf dem Land die Frage der sozialen und kulturellen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6185\n\n\n\nInfrastruktur. Danach ist hier richtigerweise gefragt wor-\nden, und das wurde auch ansatzweise gut beantwortet.\nIch m\u00f6chte als Beispiel nur den Einzelhandel nennen. Aber\nschauen wir uns z. B. auch die Post an, wo mit der Post-\nreform jetzt vielleicht auch die M\u00f6glichkeit besteht, wenn\nschon gespart wird, in der Form von Postagenturen zu-\nsammen mit dem Handel im Prinzip noch Anlaufpunkte\nf\u00fcr die Landbev\u00f6lkerung zu schaffen, damit die nicht in\ndie St\u00e4dte oder die gr\u00f6\u00dferen Ortschaften fahren mu\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, Ihre Re-\ndezeit ist \u00fcberschritten. Ich bitte Sie, zum Ende zu kom-\nmen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nJurk, SPD: Ich m\u00f6chte zum Ende kommen und sagen: Das\nLeben auf dem Lande mu\u00df lebenswert bleiben, denn von\nder Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raumes profitieren wir\nalle, ob wir in der Stadt oder auf dem Land leben.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht jetzt Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Der l\u00e4ndliche Raum Sachsens steht nun innerhalb\neines Monats bereits wieder im Blickpunkt des Interesses\ndes Landtages. Etwa jeder zweite s\u00e4chsische B\u00fcrger lebt in\neiner der vielf\u00e4ltigen l\u00e4ndlichen Regionen unseres Landes,\nin einer Umgebung also, die nach wie vor in erheblichem\nMa\u00dfe auch von der Landwirtschaft gepr\u00e4gt ist.\nDie weitere Entwicklung der Landwirtschaft und die Zu-\nkunft des l\u00e4ndlichen Raumes sind also nach wie vor eng\nmiteinander verkn\u00fcpft. Eine solche Verkn\u00fcpfung besteht\nf\u00fcr mich auch zwischen Landwirtschaft und Landschafts-\npflege, auch wenn ich ganz deutlich sage, da\u00df die agrar-\npolitischen Vorstellungen der SPD, zumindest so, wie sie\nHerr D\u00fcvel ge\u00e4u\u00dfert hat, f\u00fcr mich nicht nachvollziebar\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn in einer Einladung zu einer agrarpolitischen Konfe-\nrenz der SPD jetzt die selbst gestellte Frage hei\u00dft: Land-\nwirte in Sachsen \u2013 Produzenten oder Landschaftspfleger?,\ndann steht unsere Antwort darauf schon lange fest. Wir\nwollen unternehmerisch t\u00e4tige Landwirte, wir wollen, da\u00df\ndie Landwirte produzieren und gleichzeitig die Land-\nschaft pflegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir geben noch eins drauf. Wir sagen: Wir wollen gleich-\nzeitig eine umweltgerechte Produktion haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident, Frau\nAbgeordnete! Erlauben Sie mir, da\u00df ich meine Gedanken\ndarlege. Jede Fraktion hat ja auch die M\u00f6glichkeit gehabt,\nsich dazu zu \u00e4u\u00dfern.\n\nUnsere Agrarpolitik ist immer auch eine Politik f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum. Auch die Interessen einer ganzheitlichen\nEntwicklung stehen als \u00fcbergeordnete Gr\u00f6\u00dfe immer wie-\nder im Blickpunkt des Handelns. Dies wird deutlich an der\nvielgestaltigen Ausrichtung unserer F\u00f6rderpolitik, gerade\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum.\nNeben der Land- und Forstwirtschaft behalten wir stets\nauch die Gesamtwirtschaft im Auge, die \u00d6kologie, die\nLandschaftsgestaltung, die Siedlungsstruktur, die sozio-\nkulturellen Faktoren. Die F\u00f6rderung jeglicher Aktivit\u00e4ten\nkann und soll selbstverst\u00e4ndlich auch als eine Hilfe zur\nSelbsthilfe dienen und eben nicht nur die Eigeninitiative\nersetzen. F\u00f6rderung hei\u00dft also am Ende, Anreize zu schaf-\nfen.\nIn einer Zeit knapper Geldmittel wird sehr oft der Begriff\nSubventionen zu einem Schimpfwort. Die Ergebnisse un-\nserer Subventionierung machen deutlich, wie erfolgreich\nein solches Instrument in der Politik sein kann. Subventio-\nnen sind eben keine verpuffenden Gelder, wie k\u00fcrzlich\nwieder einmal festgestellt worden ist. Ich m\u00f6chte daran\nerinnern, da\u00df im statistischen Bericht des Freistaates wie-\nder ein Ansteigen der Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft\nnachweisbar ist. Ich m\u00f6chte daran erinnern, da\u00df allein\ndurch die F\u00f6rderprogramme 63 000 neue Arbeitspl\u00e4tze in\nder Zeit von 1991 bis 1993 in unseren D\u00f6rfern entstanden\nsind. Diese Entwicklung ist nicht abgeschlossen.\nWir sind in einer Periode \u2013 wie es der Abg. Jurk gesagt\nhat \u2013, in der die Menschen nicht mutlos waren, aber ver-\nunsichert sind, eine Entwicklung, die durchaus verst\u00e4nd-\nlich ist und die entsprechend der Situation auch gar nicht\nanders zu erwarten ist. Aber ich m\u00f6chte auch daran erin-\nnern, da\u00df wir in unseren D\u00f6rfern wieder eine Vereins-\ndichte haben, die der in den alten Bundesl\u00e4ndern in keiner\nWeise nachsteht.\nSubventionen l\u00f6sen Folgeinvestitionen aus, kurbeln am\nEnde auch die Wirtschaft insgesamt an. Subventionen im\nl\u00e4ndlichen Raum und in der Dorfentwicklung haben als\nAnreiz zur Eigeninitiative dar\u00fcber hinaus noch eine sehr\nwichtige psychologische Wirkung. Eine DM F\u00f6rderung im\nl\u00e4ndlichen Raum, meine Damen und Herren, bewirkt zur\nZeit Investitionen vom 2,6fachen, in der Landwirtschaft\nselbst etwa vom Doppelten.\nAlle diese Gelder verschwinden also nicht in der Tasche\nirgendeines Beg\u00fcnstigten, sondern sie kommen der Bau-\nwirtschaft, dem Handwerk, dem Gewerbe, also dem l\u00e4nd-\nlichen Raum als Ganzem wieder zugute und damit letzt-\nendlich den dort lebenden und arbeitenden Menschen.\nDas Programm L\u00e4ndlicher Raum leistet hierzu einen we-\nsentlichen Beitrag.\nEs ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, in Zeiten derartig knap-\nper und angespannter Haushalte ein gesondertes Landes-\nprogramm dazu aufzulegen; vielmehr wird hierin deut-\nlich, welche Bedeutung wir gerade dieser ganzheitlichen\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes beimessen, wie hier\nbereits meine Vorg\u00e4nger gesagt haben.\nWenn Sie heute in Sachsen \u00fcber das Land fahren, wird\nIhnen allenthalben bewu\u00dft, da\u00df sich etwas tut, da\u00df sich\ndie Menschen engagieren und sich nicht etwa resigniert\ndem Schicksal \u00fcberlassen f\u00fchlen.\nMeine Damen und Herren! Ich sprach bereits von der Viel-\nfalt der F\u00f6rderma\u00dfnahmen im l\u00e4ndlichen Raum. Diese\nVielfalt erfordert nat\u00fcrlich auch eine B\u00fcndelung der\nMa\u00dfnahmen. Eine solche B\u00fcndelung geschieht in meinem\nRessort; denn hier liegt die entsprechende Zust\u00e4ndigkeit\nauch f\u00fcr die ganzheitliche Entwicklung des l\u00e4ndlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6186\n\n\n\nRaumes begr\u00fcndet. Diese B\u00fcndelung hat zum Ziel, die Ge-\nsamtheit der Ma\u00dfnahmen so zielgerichtet zusammenzu-\nf\u00fchren, da\u00df sie sich erg\u00e4nzen, da\u00df sie zusammenwirken\nund nicht in langen Beh\u00f6rdenbestimmungen verz\u00f6gert\nwerden. Ich bin zuversichtlich, da\u00df wir dazu auch in einer\nengen Zusammenarbeit mit den beteiligten Fachressorts\nund den entsprechenden auch privat rechtlichen Organisa-\ntionen die Herausforderungen im l\u00e4ndlichen Raum unb\u00fc-\nrokratisch, gezielt und schnell meistern k\u00f6nnen. Der sich\nvollziehende Strukturwandel gibt uns dabei die Chance,\nvon Beginn an die richtigen Wege einzuschlagen.\nWenn hier der Antragsteller, der Abg. Wehnert, meint, das\nHauptproblem bei uns sind die Betriebsstrukturen in der\nLandwirtschaft, glaube ich ebenso wie die Frau Abg. von\nFritsch, das Hauptproblem sind bei uns nach wie vor die\nEigentumsfragen in der Landwirtschaft, im l\u00e4ndlichen\nRaum. Das ist eindeutig ein Ergebnis der Zerst\u00f6rung der\nEigentumsverh\u00e4ltnisse  der deutschen Kommunisten in\nder Vergangenheit, die aus rein ideologischen Gr\u00fcnden\n\ndiese Eigentumsverh\u00e4ltnisse und Strukturen abschaffen\nwollten.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P. \u2013 Wehnert, Linke Liste/PDS:\nIn Sachsen gab es eine Volksabstimmung! \u2013 Dr. Jahr,\n\nCDU: Nicht in Sachsen, da gab es keine Volks-\nabstimmung!)\n\nWir haben keinen Grund, mutlos zu sein, sondern allen\nAnla\u00df, die zwar verunsicherte, aber optimistische Bev\u00f6lke-\nrung in unseren D\u00f6rfern, in unserem l\u00e4ndlichen Raum zu\nunterst\u00fctzen. Die Antwort auf die heute zur Diskussion\nstehende Gro\u00dfe Anfrage haben wir dazu in Zusammen-\narbeit mit den Ressorts entsprechend gestaltet.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS hat jetzt noch das Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n, Herr\nWehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Aufgrund der\nfortgeschrittenen Zeit gebe ich das Schlu\u00dfwort zu Proto-\nkoll.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Wenn wir \u00fcber Politik f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum sprechen, m\u00fcssen wir uns vergegenw\u00e4r-\ntigen, da\u00df immerhin \u00fcber 40 % der Sachsen in noch 1 174\nGemeinden im l\u00e4ndlichen Raum wohnen. Somit ist eine\nganzheitliche, gesellschaftliche Betrachtung erforderlich.\nIn ihrer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit waren die D\u00f6rfer in unse-\nrem Land bis 1990 funktionierende soziale Organismen.\nSie hatten in den landwirtschaftlichen Betrieben und den\nan sie gebundenen vor- und nachgelagerten Produktions-\nzweigen ihre \u00f6konomischen Zentren. Es gab stabile gesell-\nschaftliche Verflechtungen, die aufs engste mit der \u00f6kono-\nmischen Basis verbunden und nat\u00fcrlich darauf gerichtet\nwaren, diese Basis zu festigen.\n\nDabei bin ich weit davon entfernt, den damals gegebenen\nZustand nostalgisch zu verkl\u00e4ren, aber noch weniger kann\nich mich mit dem abfinden, was jetzt mit und in den D\u00f6r-\nfern, vor allem mit den darin lebenden Menschen ge-\nschieht.\n\nDie Arbeitslosigkeit auf dem Lande ist erdr\u00fcckend und\ndeprimierend! Besonders Betroffene sind die Frauen und\nKinder. Viele Menschen sagen nicht, da\u00df es ihnen schlech-\nter geht. Aber allein nur Essen, Trinken und eine warme\nStube zu haben reichen in diesem Teil der Welt nicht mehr\naus, um von Lebensqualit\u00e4t zu sprechen.\n\nDer zweifellos notwendige Umstrukturierungsproze\u00df fin-\ndet mit einer Brutalit\u00e4t statt, die bei den Menschen Resi-\ngnation, Ratlosigkeit und Verbitterung hinterl\u00e4\u00dft, aber\nauch in Aggressivit\u00e4t m\u00fcndet, von Sozialvertr\u00e4glichkeit\nganz zu schweigen.\n\nGebetsm\u00fchlenhaft werden der sogenannte freie Markt,\nden es, wie jeder wei\u00df, \u00fcberhaupt nicht gibt, und die ver-\nordneten Instrumente der Arbeits- und F\u00f6rderpolitik be-\nschworen. Die Gefahr wirtschaftlicher und sozialer Ver-\n\u00f6dung der l\u00e4ndlichen Regionen ist erheblich.\n\nDie wahren Ursachen f\u00fcr den radikalen Wirtschafts- und\ndamit Arbeitsplatzzusammenbruch werden verschleiert.\n\nW\u00e4re dem nicht so, m\u00fc\u00dfte man zugeben, da\u00df das an einer\ndurch verfehlte Anschlu\u00dfpolitik verursachten konzep-\ntionslosen Agrarpolitik liegt, die gekennzeichnet ist von:\n1. einer \u00fcberproportionalen Brachlegung landwirtschaft-\nlicher Nutzfl\u00e4chen, einem dramatischen Marktfrucht- und\nTierbestandsabbau, einer radikalen Marktverdr\u00e4ngung\nund einem katastrophalen Verm\u00f6gensverfall als Folge;\n2. einem EG-Agrarrecht und dessen EU-Agrarreform, die\nf\u00fcr Strukturen und Verh\u00e4ltnisse verordnet wurde, f\u00fcr die\nes hierzulande kaum Voraussetzungen gibt;\n3. davon, da\u00df man nicht akzeptieren will, da\u00df sich die\nBauern in der Mehrheit auch nach der Wende entschieden,\nden Boden und das Vieh gemeinsam zu bewirtschaften.\nTrotzdem werden die F\u00f6rderinstrumente des Staates in\nweit gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe auf einzelb\u00e4uerliches Wirtschaften\nausgerichtet.\n4. davon, da\u00df gegenw\u00e4rtig eine erneute Kampagne mit\nHilfe der BVVG, dem BGH-Altschuldenurteil und dem\nEntsch\u00e4digungsgesetz zur Aush\u00f6hlung der Bodenreform\nbetrieben wird.\nJeder, der mit einem landwirtschaftlichen Beruf zu tun hat,\nwei\u00df, wie verheerend es ist, wenn man hinsichtlich des\nwichtigsten Produktionsfaktors, des Bodens, keine langfri-\nstigen Sicherheiten hat.\nEs gibt eine doppelte Lobby gegen die ostdeutschen Land-\nwirte und damit auch gegen die D\u00f6rfer: zum einen die\nLobby der Alteigent\u00fcmer, welche die Bodenfrage offenge-\nhalten wissen will, und zum anderen die Lobby vor allem\nder erzeugnisvermarktenden Monopole, welche die Kon-\nkurrenz aus dem Osten beseitigen.\nDas ist der eigentliche Grund, warum im vierten Wirt-\nschaftsjahr nach der deutschen Einheit nur noch ein Bruch-\nteil von dem existiert, was es, oft als selbstverst\u00e4ndlich\nvorausgesetzt, gab und das, nun, da man es vermi\u00dft, zu\nsogenannter DDR-Nostalgie verketzert wird. Dieser Pro-\nze\u00df ist angesichts der katastrophalen und zunehmenden\nweiteren Verschuldung, wie es die verabschiedeten Haus-\nhaltspl\u00e4ne 1994 und die mittelfristige Finanzplanung von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6187\n\n\n\nBund, Land und Kommunen beweisen, bei weitem noch\nnicht abgeschlossen. Die ausschlie\u00dflich daraus resultieren-\nde und per Gesetz verordnete Zwangsprivatisierung von\nstaatlichem, kommunalem und genossenschaftlichem\nEigentum, Verm\u00f6gen und Leistungen hat zur Folge, da\u00df\nsich der Staat zunehmend mehr aus seiner Sozialpflicht\ngegen\u00fcber den Menschen herausmogelt.\nInsoweit reicht die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage\nmeiner Fraktion wie schon der Agrarbericht \u201993 nicht aus,\ndie tats\u00e4chliche soziale Lage auf dem Lande realistisch\ndarzustellen und L\u00f6sungen anzubieten.\nDeshalb will ich sie abschlie\u00dfend kurz benennen:\n1. Einwohnerzahl und Geburtenrate sind im Freistaat\nSachsen heute bereits unter das Niveau von 1945 gefallen,\ndie Arbeitslosenzahl auf den Stand von 1932. Junge quali-\nfizierte Menschen wandern ab, gehen, weil sie keine Per-\nspektive sehen. Der andere Teil, besonders \u00e4ltere Men-\nschen, die nicht mehr weggehen und auspendeln k\u00f6nnen,\nbleiben zunehmend mehr am immer schw\u00e4cher werden-\nden Tropf der Sozialhilfe h\u00e4ngen.\n2. Die Lehrausbildung in landwirtschaftlichen Berufen ten-\ndiert in vielen Regionen gegen Null, obwohl es bereits an\nFachkr\u00e4ften fehlt.\n3. Die unerl\u00e4\u00dfliche Wechselwirkung Dorf \u2013 Stadt funktio-\nniert nicht mehr.\n4. Die Gemeindevertretungen k\u00f6nnen nur noch \u00fcber die\nMittel verf\u00fcgen, die ihnen als alimentierte Finanzzuwei-\nsung zuflie\u00dfen.\n5. Das hochgelobte dreigliedrige Schulsystem f\u00fchrt zu we-\nniger Bildung, daf\u00fcr aber zu einem kostenaufwendigen\nSchultourismus.\n6. Von den Kulturst\u00e4tten und -gruppen, Sportvereinen, Bi-\nbliotheken, Gemeinschaftseinrichtungen, auch Gemein-\nschaftsk\u00fcchen, Jugend- und Seniorenklubs, die heute an-\ngesichts der hohen Arbeitslosigkeit als wichtige St\u00e4tten der\nKommunikationsbeziehungen dringend gebraucht wer-\nden, hat die Mehrheit geschlossen oder wurde zuerst ver-\nmarktet.\n7. Nichtlandwirtschaftliche Gewerbe-, Versorgungs- und\nDienstleistungsstrukturen in den D\u00f6rfern wurden weit-\ngehend aufgel\u00f6st.\nKeine Handelseinrichtung, keine Post, kein \u00f6ffentlicher\nNahverkehr, nicht einmal mehr eine Gastst\u00e4tte \u2013 das ist\nschon keine Seltenheit mehr in einigen D\u00f6rfern. Dadurch\nist das sozialpsychologische Klima in vielen D\u00f6rfern uner-\ntr\u00e4glich; Dorfgemeinschaften und Solidargef\u00fchl l\u00f6sen sich\nauf. Es fehlen gesellschaftliche Mittelpunkte und Orientie-\nrung.\n8. Das Prinzip ,,R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung\u201c, ungekl\u00e4rte\nEigentumsverh\u00e4ltnisse, unzumutbare sogenannte Alt-\nschulden, ungel\u00f6ste Verwaltungsprobleme, das Fehlen\nfunktionierender kommunaler Selbstverwaltungen, die ka-\n\ntastrophale Lage der \u00f6rtlichen Haushalte und die anste-\nhende Verunsicherung mit der Kreis- und Gemeinde-\nreform in Sachsen sind nicht dazu angetan, die unerl\u00e4\u00df-\nlichen \u00f6rtlichen Innovations- und Initiativpotentiale zu\nmobilisieren.\n9. Auch die drastisch angestiegene Kriminalit\u00e4tsentwick-\nlung spiegelt sich auf ihre besondere Weise im l\u00e4ndlichen\nRaum wieder. Es ist nicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten, da\u00df\nman sich beim Dunkelwerden nicht mehr auf die Stra\u00dfe\ntraut. Tore und T\u00fcren tags\u00fcber offenstehen zu lassen, wie\nes beim Bauern \u00fcblich war, gibt es auch nicht mehr. Damit,\nda\u00df sich jeder einen scharfen Hund anschafft, der Leben,\nGesundheit, Hab und Gut sch\u00fctzt, ist das Problem nicht\nzu l\u00f6sen.\nMeine Damen und Herren! In einem Einzelunternehmen\nh\u00e4tten die Gl\u00e4ubiger bei einer solchen Bilanz schon l\u00e4ngst\ndie F\u00fchrungsmannschaft ausgewechselt. Man mu\u00df die ge-\nsellschaftlichen und sozialen Ursachen bek\u00e4mpfen und\nnicht deren Erscheinungen.\nUm Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zu gestalten, bedarf\nes der St\u00e4rkung der \u00f6konomischen Basis im l\u00e4ndlichen\nRaum. Das erfordert \u2013 ohne Anspruch auf richtige Rang-\nfolge und Vollst\u00e4ndigkeit zu erheben \u2013:\nErstens: ein Regierungskonzept, worin die Lebensf\u00e4higkeit\njeder l\u00e4ndlichen Region durch angemessene \u00f6kologisch\norientierte Wirtschafts- und Infrastruktur sowie durch\nausreichende Arbeitsplatzangebote zu sichern ist.\nZweitens: Es bedarf eines Sonderprogramms, durch das\ndie landwirtschaftliche Produktion im umfassendsten Sin-\nne gefestigt wird. Eingeschlossen sind Sonderkonditionen,\nin deren Ergebnis der gegenw\u00e4rtige Kapitalmangel bis zur\neigenen Akkumulation kompensiert wird.\nDrittens: Den landwirtschaftlichen Unternehmen sind die\nAufwendungen zu erstatten, die sie ohne Rechtsgrundlage\nzum Ausbau der l\u00e4ndlichen Infrastrukturen geleistet\nhaben und leisten. Das schlie\u00dft eine Wertberichtigung\ndieser Leistungen ein.\nViertens: Produzierendes Gewerbe und Industriebetriebe,\ninsbesondere solche, die Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen und\nJugendliche schaffen, sind anzusiedeln, vorrangig zu un-\nterst\u00fctzen und gegebenenfalls zu subventionieren.\nF\u00fcnftens: Soziokulturelle Einrichtungen sowie architekto-\nnische Werte sind zu erhalten und zu f\u00f6rdern.\nSechstens: Es sind Lebensverh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen Raum\nzu schaffen, in denen jegliche soziale Ungleichheit und Be-\nschr\u00e4nkungen der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung gegen\u00fcber\ndem Leben in anderen Regionen verschwinden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit haben wir den Tages-\nordnungpunkt 3 beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6188\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nWohnungspolitik in Sachsen\nDrucksache 1/3732, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nNach der CDU-Fraktion als Einbringer sprechen in dieser\nReihenfolge im kleinsten Redeblock: SPD, Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. Ich rufe die CDU-\nFraktion, Herrn Abg. Albrecht. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Sachsen verf\u00fcgt bei 4,6 Millionen Einwohnern \u00fcber\nrund 2,2 Millionen Wohnungen. Die Eigentumsquote liegt\nbei uns weit unter dem Bundesdurchschnitt von ca. 40 %\nbei  rund  25 %.  Die  Wohnungspolitik  der  vergangenen\n40 Jahre mit ihren k\u00fcnstlich niedrig gehaltenen Mieten\nund ihrer Feindlichkeit gegen\u00fcber jedem privatem Eigen-\ntum lastet als schwere Hypothek auf dem Wohnungsbe-\nstand.\nDie Zeichen sind abzulesen: Sie sind ein vielfach herunter-\ngewirtschafteter Bestand, verbunden mit einer gro\u00dfen\nZahl unbewohnbarer Wohnungen. Sie sind eine weder\nwirtschaftlich noch aus Gr\u00fcnden des Umweltschutzes ver-\ntretbare Energieverschwendung. Sie sind nicht zuletzt eine\nAltbausubstanz, die in ihrem gegenw\u00e4rtigen Ausstat-\ntungsgrad nicht mehr den Bed\u00fcrfnissen unserer Bev\u00f6lke-\nrung entspricht.\nDie Nachfrage nach Wohnungen wird aller Voraussicht\nnach in den n\u00e4chsten Jahren weiter steigen, nicht nur\nwegen dieser angef\u00fchrten M\u00e4ngel, sondern auch, weil sich\ndie Lebensgewohnheiten unserer B\u00fcrger schon ge\u00e4ndert\nhaben oder sich weiter ver\u00e4ndern werden. Dies trifft ins-\nbesondere f\u00fcr die j\u00fcngeren Menschen zu. Die Zahl der\nEinfamilienhaushalte nimmt stetig zu. Dies trifft weiter zu\nauf den Anspruch an Wohnqualit\u00e4t, an gehobene Wohn-\nqualit\u00e4t und an Wohnungsgr\u00f6\u00dfe. Die Wohnungspolitik\nsieht sich angesichts dieser Herausforderungen \u2013 auf der\neinen Seite das \u00fcbernommene Erbe, auf der anderen Seite\ndie h\u00f6heren Anspr\u00fcche \u2013 einer gro\u00dfen Herausforderung\ngegen\u00fcber. Sie mu\u00df dazu beitragen, da\u00df die Wohnungs-\nwirtschaft in die Lage versetzt wird, ihre \u00fcber Jahrzehnte\nvernachl\u00e4ssigten Best\u00e4nde nicht nur zu unterhalten, son-\ndern auch instandzusetzen und zu modernisieren. Sie mu\u00df\ngleichzeitig sicherstellen, da\u00df Wohnen bezahlbar bleibt.\nSie mu\u00df f\u00fcr eine breite Streuung von Eigentum sorgen.\nMit dem vorher Genannten in Zusammenhang stehend,\nmu\u00df sie die Rahmenbedingungen schaffen, da\u00df auch in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, die nachz\u00e4hlbar sind, Eigenheime und\nMietwohnungen entstehen. Bei den Mietwohnungen liegt\nder Schwerpunkt der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung eindeutig auf\nder Instandsetzung und Modernisierung und nicht in\nerster Linie auf dem Neubau.\nDa\u00df die Instandsetzung und Modernisierung des Woh-\nnungsbestandes nicht binnen k\u00fcrzester Frist abgeschlossen\nwerden kann, macht eine einfache \u00dcberschlagsrechnung\ndeutlich. Wenn man f\u00fcr die Instandsetzung und Moder-\nnisierung einer Wohnung einen Durchschnittsbetrag von\nknapp 100 000 DM ansetzt, so ergibt sich allein f\u00fcr die\n1,6 Millionen Mietwohnungen ein Investitionsvolumen\nvon ca. 150 Milliarden DM.\nMeine Damen und Herren! Die Mieten waren zu DDR-\nZeiten auf dem Stand von 1937 eingefroren. Dies konnte\naus wohnungswirtschaftlichen Gr\u00fcnden nicht bestehen.\n\nInsbesondere hatte dies zum Ruin des gesamten kommu-\nnalen Wohnungsbestandes und der privaten Vermieter ge-\nf\u00fchrt. Die notwendige kontrollierte Mietentwicklung fand\nin der Zweiten Grundmietenverordnung ihren Ausdruck.\nGleichzeitig wurde diese notwendige Mieterh\u00f6hung sozial\nflankiert.\nB\u00fcrger ohne entsprechende Einkommensentwicklung\nhaben dementsprechend einen Rechtsanspruch auf Wohn-\ngeld. Ab 30. Juni 1993 hatten in Sachsen 423 760 B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger einen Wohngeldanspruch. Dies entspricht\neinem Bev\u00f6lkerungsanteil von 9,1 %. Besonders wichtig ist\ndas Wohngeld f\u00fcr die Gruppe der Rentner. Ihr Anteil un-\nter den Wohngeldempf\u00e4ngern bel\u00e4uft sich auf 51,9 %, ge-\nfolgt von der Gruppe der Arbeitslosen, deren Anteil bei ca.\n16 % liegt.\n\nVon 1991 bis heute hat sich die Zahl der Wohngeldberech-\ntigten auf die H\u00e4lfte reduziert. Die Zweite Grundmieten-\nverordnung hat voraussichtlich noch bis zum 30. Juni 1995\nG\u00fcltigkeit. Danach soll nach den Vorstellungen der Bun-\ndesbauministerin vom Sommer 1992 auch in den neuen\nL\u00e4ndern das Mieth\u00f6hegesetz sowie das darin verankerte\nSystem der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete zum Tragen\nkommen.\n\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag ist deshalb par-\nlamentarisch initiativ geworden, um die erforderlichen ge-\nsetzlichen \u00dcbergangsbestimmungen durch den Bundesge-\nsetzgeber auf den Weg zu bringen. Ziel der Initiative ist es,\neinen gleicherma\u00dfen wirtschaftlich sinnvollen wie sozial\nvertr\u00e4glichen \u00dcbergang herzustellen, bei dem auch die\nWohngeldregelung entsprechend angepa\u00dft wird.\n\nMeine Damen und Herren! Bei der Wohnungsprivatisie-\nrung geht es uns als CDU vorrangig um den Erwerb von\nMietwohnungen durch den bisherigen Mieter. Die Vorteile\neiner seri\u00f6sen Wohnungsprivatisierung liegen auf der\nHand. Eine eigene Wohnung ist eine krisensichere, wert-\nbest\u00e4ndige Geldanlage, die vom Staat \u00fcber F\u00f6rderpro-\ngramme und steuerliche Erleichterungen unterst\u00fctzt wird.\n\u00dcber die Wohnungsprivatisierung flie\u00dft privates Kapital\nin den sanierungsbed\u00fcrftigen Wohnungsbestand. Dies\nzieht Investitionen nach sich, die insbesondere in der ein-\nheimischen Bauwirtschaft Arbeitspl\u00e4tze sichern helfen.\n\nUnd nicht zuletzt der soziale Aspekt: Eine eigene Woh-\nnung sorgt f\u00fcr soziale Bindung im Quartier. Im Sinne\neiner seri\u00f6sen Privatisierung sind \u2013 Anspr\u00fcche auf Voll-\nst\u00e4ndigkeit erhebe ich nicht \u2013 insbesondere folgende\nGesichtspunkte zu beachten:\n\nAus dem Grundbuch mu\u00df hervorgehen, da\u00df der Verk\u00e4u-\nfer auch Eigent\u00fcmer ist. Es sollten keine R\u00fcck\u00fcbertra-\ngungsanspr\u00fcche m\u00f6glicher Alteigent\u00fcmer bestehen. F\u00fcr\ndie zur Privatisierung vorgesehenen Wohnungen mu\u00df\neine Abgeschlossenheitsbescheinigung ausgestellt werden.\nDas Gemeinschaftseigentum sollte m\u00f6glichst vor, zumin-\ndest aber gemeinsam mit dem Kauf instandgesetzt wer-\nden. Die daraus entstehenden Aufwendungen m\u00fcssen f\u00fcr\nden Erwerber \u00fcberschaubar und berechenbar sein. Nicht\nzuletzt: Der K\u00e4ufer mu\u00df anhand eines Finanzierungspla-\nnes \u00fcberblicken k\u00f6nnen, welche finanziellen Belastungen\ninsgesamt auf ihn zukommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6189\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Den Schwerpunkt der \u00f6ffent-\nlichen F\u00f6rderung bilden nach wie vor die Modernisierung,\nInstandsetzung, Wiedergewinnung und der Neubau von\nMietwohnungen. Mit den Mitteln des Freistaates konnten\nbisher \u00fcber 250 000 Wohnungen modernisiert werden. Da-\nf\u00fcr wurden \u00fcber 2,5 Milliarden DM aus F\u00f6rdermitteln ein-\ngesetzt, die ein Gesamtinvestitionsvolumen von rund\n7 Milliarden DM ausl\u00f6sten. Das ist ann\u00e4hernd ein Ver-\nh\u00e4ltnis von 1 : 3.\nUnabh\u00e4ngig von den jetzigen F\u00f6rderwegen sind wir als\nCDU-Fraktion der Ansicht, da\u00df es bei einem konsequenten\n\u00dcbergang zur Subjektf\u00f6rderung hinsichtlich der tats\u00e4ch-\nlich gegen\u00fcber dem Vermieter zu leistenden Miete Ober-\ngrenzen geben mu\u00df. Das hei\u00dft, es mu\u00df eine Obergrenze\nder Bau- bzw. Modernisierungskosten pro Quadratmeter\nWohnfl\u00e4che geben. Dies ist erforderlich, um zu verhin-\ndern, da\u00df Luxusbauten bzw. Luxussanierungen letztlich\n\u00fcber die Subjektf\u00f6rderung von der \u00f6ffentlichen Hand ge-\nf\u00f6rdert werden.\nF\u00fcr das Eigentumsprogramm gilt, da\u00df das sinnvoll billig-\nste Darlehen weiter als Zinsdarlehen \u00fcber 15 Jahre ausge-\nreicht und als Zusch\u00fcsse des Freistaates gezahlt wird.\nBei der Gro\u00dfen Anfrage konnten einige Punkte nicht voll-\nst\u00e4ndig beantwortet werden. Ich denke insbesondere an\ndie Frage nach dem gegenw\u00e4rtigen Leerstand an Wohnun-\ngen, von der Wende beginnend bis jetzt. Die aktuellen\nLeerst\u00e4nde w\u00e4ren f\u00fcr uns schon wichtig gewesen. Die Fra-\nge nach den zur Zeit \u00fcberdimensionierten Gewerbegebie-\nten und dem weiteren Verfahrensweg ist zwar auf der ge-\nsetzlichen Seite beantwortet worden, aber zu den L\u00f6sun-\ngen haben wir in der Gro\u00dfen Anfrage keine Antworten\nbekommen. Ich bitte die Staatsregierung, zu diesen offe-\nnen Fragen in der n\u00e4chsten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr\nBau und Verkehr noch Informationen nachzureichen. An-\nsonsten betrachten wir als CDU-Fraktion die Gro\u00dfe An-\nfrage damit als erledigt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion,\nHerrn Abg. Dreikopf. Bitte sch\u00f6n.\n\nDreikopf,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich werde mich in meinem Redebei-\ntrag auf zwei Komplexe der Gro\u00dfen Anfrage beschr\u00e4nken,\nauf den Komplex Mieth\u00f6he und den der kommunalen\nWohnungsunternehmen.\nEine Bemerkung zur Frage 5.1: Wie gestaltet sich die\ndurchschnittliche  Mieth\u00f6he  usw.?  Ich m\u00f6chte hier ein-\nmal deutlich machen, da\u00df ich meine, da\u00df Politik von\nDurchschnittswerten her eigentlich den tats\u00e4chlichen Ver-\nh\u00e4ltnissen nicht gerecht wird. Ich w\u00fcnsche mir, da\u00df wir\nmehr auf die R\u00e4nder schauen und tats\u00e4chlich die Aus-\nrei\u00dfer  von  diesen  Durchschnittswerten  ber\u00fccksichti-\ngen.\nWenn man die linke Hand in einen Topf mit hei\u00dfem Was-\nser h\u00e4lt und die rechte in einen Topf mit kaltem Wasser,\ndann stellt sich in der Mitte kein Wohlbefinden ein.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nIch hoffe, da\u00df die in der Antwort angek\u00fcndigten Studien\ndes Staatsministeriums des Innern differenziertere und de-\ntailliertere Angaben auch zur Mieth\u00f6he liefern werden,\nhoffentlich nicht nur aus dem gebundenen Bestand.\n\nZu Frage 5.2: Es geht in dieser Frage um die Zusch\u00fcsse im\nBereich der Wohnungsmodernisierung. Ich m\u00f6chte deut-\nlich machen, da\u00df in der Antwort nur der gesetzliche Zu-\nstand beschrieben worden ist. Es besteht aber Grund zu\nder Annahme, da\u00df nicht jeder Vermieter der Pflicht nach-\nkommt, die \u00f6ffentlichen F\u00f6rdermittel bei der Berechnung\ndes Mieterh\u00f6hungsverlangens zu ber\u00fccksichtigen. Zur\nZeit l\u00e4uft im Deutschen Mieterbund eine Umfrage, weil es\nimmer Mieter gibt, die berechtigten Grund zu der Annah-\nme haben, da\u00df aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden nicht sach-\ngerecht verfahren wurde. Mieter sollten sich also kundig\nmachen, wenn in ihrem Haus bzw. in ihrer Wohnung mo-\ndernisiert wurde, inwieweit dort \u00f6ffentliche Mittel hinein-\ngeflossen sind.\nZu der Frage, ob die Staatsregierung den Zeitplan f\u00fcr den\n\u00dcbergang in das Vergleichsmietensystem, also in das Sy-\nstem der orts\u00fcblichen Vergleichsmieten, f\u00fcr sachgerecht\nh\u00e4lt: Ich denke, das ist nicht die richtige Frage. Man sollte\nfragen, wie es nach dem Ende der Zweiten Grundmieten-\nverordnung weitergeht. Auch bei diesem Punkt meine ich,\nda\u00df Durchschnittswerte nicht weiterhelfen. Wir werden in\nden s\u00e4chsischen Kommunen in K\u00fcrze \u00fcber gut differen-\nzierte verordnete Mietpreisspiegel nachdenken m\u00fcssen,\ndie sowohl die wirtschaftlichen als auch die sozialen Ge-\nsichtspunkte des Wohnens angemessen ber\u00fccksichtigen.\nMeine Damen und Herren! Ich meine aber, da\u00df eine ent-\nscheidende Frage \u00fcberhaupt nicht gestellt wurde; es ist die\nFrage nach dem Erhalt der Belegungsbindungen. Zur Zeit\nist bis auf die wenigen frei finanzierten Neubauten der\ngesamte Wohnungsbestand im Osten durch die Grund-\nmietenverordnung preisgebunden. Die Wohnungen der\nkommunalen Wohnungsgesellschaften und auch Teile der\nWohnungen der Wohnungsgenossenschaften unterliegen\nder Belegungsbindung. Wie aber erhalten wir auch nach\ndem Auslaufen der Zweiten Grundmietenverordnung die\nnotwendige Anzahl von Belegungsbindungen? Diese Fra-\nge mu\u00df noch vor den Wahlen in diesem Jahr von der Poli-\ntik beantwortet werden.\nEine M\u00f6glichkeit, die auch in Sachsen genutzt werden soll-\nte, ist die Wahrnehmung der M\u00f6glichkeiten des \u00a7 12 des\nAltschuldenhilfegesetzes. In diesem Paragraphen werden\ndie L\u00e4nder durch den Bund erm\u00e4chtigt, durch landes-\nrechtliche Regelungen f\u00fcr die Zeit nach dem Au\u00dferkraft-\ntreten des Belegungsrechtsgesetzes Vorschriften \u00fcber Bele-\ngungsbindungen von Wohnungen der Wohnungsunter-\nnehmen bei Inanspruchnahme von Altschuldenhilfe zu er-\nlassen.\nMeine Damen und Herren! Die Herstellung der Einheit\nauf dem Gebiet der Wohnungswirtschaft wird noch einige\nZeit in Anspruch nehmen, aber mit dem Ende der Grund-\nmietenverordnung werden entscheidende Weichen daf\u00fcr\ngestellt. Eine dritte Grundmietenverordnung w\u00e4re aus un-\nserer Sicht die schlechteste aller M\u00f6glichkeiten. Wir d\u00fcrfen\nes nicht dazu kommen lassen, da\u00df es in Deutschland auf\nDauer zwei Wohnungswirtschaften gibt, eine Westwoh-\nnungswirtschaft mit einem immer kleiner werdenden Be-\nstand an Sozialwohnungen und eine Ostwohnungswirt-\nschaft ohne Sozialwohnungen.\nZur Zeit ist in Bonn die Neuordnung der Wohnungs-\nbauf\u00f6rderung in der Diskussion. Wir haben uns daran bis-\nher noch nicht beteiligt, aber ich halte den Zeitpunkt f\u00fcr\ngekommen, meine Damen und Herren, einigen ideologi-\nschen Ballast \u00fcber Bord zu werfen und endlich F\u00f6rder-\ninstrumentarien f\u00fcr den Wohnungsbau zu entwickeln, die\ndaf\u00fcr sorgen, da\u00df die Wahrnehmung des allgemeinen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6190\n\n\n\nMenschenrechts auf eine angemessene Wohnung im rei-\nchen Deutschland allen m\u00f6glich ist.\nInvestitionen in den Wohnungsbau m\u00fcssen sich lohnen.\nWer aus eigener Kraft nicht angemessen wohnen kann,\ndem mu\u00df durch Subjektf\u00f6rderung geholfen werden. Das\nWohngeldgesetz bedarf dringend einer Reform, und zwar\nbundeseinheitlich.\nIch komme zum Schlu\u00df. Ich denke, wir k\u00f6nnen uns alle\ndarin einig sein, da\u00df es ausreichend viele Wohnungen ge-\nben mu\u00df. Diese m\u00fcssen bezahlbar sein. Durch Modernisie-\nrung \u2013 ich freue mich, Herr Albrecht, da\u00df auch Sie diesen\nAnsatz gefunden haben \u2013 darf niemand, der angemessen\nwohnt, zum Auszug getrieben werden. Wir brauchen also\neine Deckelung der Modernisierungsumlage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, Sie\nm\u00fc\u00dften bitte zum Schlu\u00df kommen. Sie haben die Redezeit\nschon wesentlich \u00fcberschritten.\n\nDreikopf, SPD: Ich m\u00f6chte noch sagen, da\u00df wir in Sach-\nsen mittelfristig nicht so sehr ein Mengenproblem bei den\nWohnungen haben, sondern mehr ein Qualit\u00e4tsproblem.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Dr. Friedrich, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Das Thema der Gro\u00dfen\nAnfrage h\u00e4tte eigentlich ,,Wohnungsstatistik in Sachsen\u201c\nlauten m\u00fcssen, denn darauf zielen die meisten Fragen. Ob\nnun die von der Staatsregierung vermeldeten Daten im\nDetail stimmen, sei dahingestellt. Statistiken veralten sehr\nschnell.\nAlso sprechen wir zum gew\u00fcnschten Thema, zur Woh-\nnungspolitik in Sachsen. Diese befindet sich unbestritten\nin der Krise. Die Ursachen daf\u00fcr werden in Bonn, in\nWandlitz und in Dresden zu suchen sein.\n\n(Rade, F.D.P.: In welcher Reihenfolge?)\n\nZu den alten wohnungspolitischen Fehlern sind neue, in\nihren Wirkungen nicht minder verh\u00e4ngnisvolle Fehler da-\nzugekommen. Ich m\u00f6chte zwei nennen.\nErstens ist es der wilde Eigentumsfetischismus. Insbeson-\ndere Sie, meine Damen und Herren von der CDU, teilen\ndie Leute in Sachsen ein in Eigent\u00fcmer \u2013 einschlie\u00dflich\nAlteigent\u00fcmer \u2013 und Mieter, sprich: Habenichtse. Letztere\nbekommen das auch sehr deutlich zu sp\u00fcren.\nWohnungseigent\u00fcmer werden gro\u00dfz\u00fcgig mit F\u00f6rdermit-\nteln bedient, solange der Vorrat reicht. Mieter gehen leer\naus. Es gibt keine Mietermodernisierung, keine Mieterdar-\nlehen in Sachsen. Ist das noch Chancengleichheit?\nVermieter werden von den \u00fcblichen Pflichten des sozialen\nMietrechts durch einen Kunstgriff freigestellt: In Sachsen\ngibt es offiziell keine Gebiete \u2013 so die Staatsregierung \u2013, in\ndenen die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Wohnungen\nbesonders gef\u00e4hrdet ist. Ergo keine Wohnungsnot, ergo\nbraucht es auch keinen sozialen Wohnungsbau.\nGl\u00fcckliches Sachsen, k\u00f6nnte man da meinen. Wie neidisch\nwerden beispielsweise die Bayern sein. Dort besteht offi-\nziell in rund 240 Landkreisen, St\u00e4dten und Gemeinden\noder Teilen davon Wohnungsnot. Nat\u00fcrlich ist auch in\n\nSachsen der Alltag nicht besser. Schlimm, wenn dies die\nStaatsregierung nicht zugeben will.\nZweitens ist es der nun fast schon pathologisch zu nen-\nnende Privatisierungstick, also der Zwang zur Privatisie-\nrung von kommunalen Wohnungen in der Gemeindeord-\nnung. Das ist beispiellos in der erst jungen Geschichte der\n\u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder. Ich nenne das N\u00f6tigung der\nEigent\u00fcmer, konkret der Kommunen. Der Mieterschutz\nbefindet sich auf dem untersten denkbaren Level: zwei\nJahre K\u00fcndigungsschutz nach Verkauf der Wohnung an\nDritte. Die Bundesgesetze lassen aber f\u00fcnf bzw. zehn Jahre\nzu. Die Staatsregierung verweigert diesen Schutz. Exi-\nstenzangst und Gewissensnot werden so kultiviert.\n,,Wir wollen doch nur das Beste!\u201c \u2013 Aber f\u00fcr wen, frage ich\nmich. Doch wohl in erster Linie f\u00fcr Miet- und Immobi-\nlienhaie! Verl\u00e4ngerten Mieterschutz von f\u00fcnf Jahren er-\nkauft die Staatsregierung beispielsweise mit F\u00f6rdermit-\nteln. Aber es kommt noch besser. Den Herren vom SMI\ngeht die Zwangsprivatisierung nach dem Altschuldenhil-\nfegesetz immer noch nicht schnell genug. Neues wird er-\nfunden; diese Neuerung hei\u00dft ,,geschlossene Immobi-\nlienfonds\u201c. Diese Zwischenerwerbermodelle sollen den\nDruck auf kommunale Unternehmen angeblich mildern.\nIch aber sage, da\u00df sie den Druck auf die Mieter verst\u00e4rken\nwerden.\nPlattenbauten werden pl\u00f6tzlich sch\u00f6ngeredet. W\u00e4re da\nnicht die Absicht, diese Plattenbauten massiv zu vermark-\nten, k\u00f6nnte man meinen, die Staatsregierung habe Kreide\ngefressen. Beim Verkauf der Wohnungen an Immobi-\nlienfonds wird das erst vor einem halben Jahr in das BGB\naufgenommene gesetzliche Vorkaufsrecht des Mieters bei\nVerkauf seiner Wohnung an Dritte (\u00a7 570b) ausgehebelt.\nDenn dieses Vorkaufsrecht gilt nur f\u00fcr den ersten Ver-\nkaufsfall und \u00fcberhaupt nicht beim Gesamtverkauf von\nWohnbl\u00f6cken.\nIch frage mich, was das f\u00fcr eine politische Moral ist, wenn\nHunderttausende Mieter in Angst um ihre Wohnung ge-\nhalten werden, wenn KommunalpolitikerInnen, wenn\nVorst\u00e4nde von Wohnungsgenossenschaften gen\u00f6tigt wer-\nden, gegen ihre eigenen Interessen die Zwangsprivatisie-\nrung von Wohnungen forciert zu betreiben.\nZwischen Ihrer Auffassung von Wohnungspolitik, meine\nDamen und Herren von der CDU, und der unsrigen liegen\nWelten!\n\n(Leroff, CDU: Gott sei Dank!)\n\n\u2013 Das meinen auch wir.\nWir meinen, Leben in Menschenw\u00fcrde verlangt, das\nGrundrecht auf angemessenen Wohnraum bei sozial ver-\ntr\u00e4glichen Mieten und Lasten zu verwirklichen. Eine akti-\nve Wohnungspolitik in Sachsen mu\u00df in erster Linie durch\nsozialen Wohnungsbau und Verbot der Zweckentfrem-\ndung von Wohnraum in den st\u00e4dtischen Ballungsgebieten\nbeseitigt werden.\nEs m\u00fcssen Wohngeldregelungen geschaffen werden, die\neinen Abstieg von Mietern zu Empf\u00e4ngern von Sozialhilfe\nvermeiden.\nEin letzter Satz: Auch wenn sich derzeit keine Mehrheiten\ndaf\u00fcr finden, so wird es sie doch \u00fcber kurz oder lang ge-\nben, denn lange kann keiner eine Politik gegen die Interes-\nsen von Mehrheiten der Bev\u00f6lkerung in Sachsen durchste-\nhen.\nVielen Dank.\n\n(Leroff, CDU: 40 Jahre! \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6191\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Herr Gerstenberg, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Gerstenberg,   B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Auch wenn diese Gro\u00dfe An-\nfrage relevante Probleme ausspart und auf Fragen zu kon-\nzeptionellen \u00dcberlegungen verzichtet, so wird eines doch\nsehr deutlich: Der Staatsregierung fehlen offensichtlich\nwichtige Entscheidungsgrundlagen, denn von \u2013 ich habe\nnachgez\u00e4hlt \u2013 23 Fragen nach Zahlenmaterial wurden im-\nmerhin 10 mit der lakonischen Antwort abgetan, da\u00df da-\nf\u00fcr keine statistischen Angaben vorliegen. Diese Fehlan-\nzeigen reichen sehr weit \u2013 Herr Albrecht hat das schon\nangesprochen \u2013; es geht vom Leerstand bis zum Umfang\nalters- und behindertengerechten Wohnraums \u2013 aus unse-\nrer Sicht doch wichtige Dinge, um wirklich Wohnungs-\npolitik in Sachsen zu betreiben.\nIn allen Themengebieten vermissen wir zudem Einsch\u00e4t-\nzungen zur Wirksamkeit der angewandten Instrumenta-\nrien und zu m\u00f6glichen Handlungsalternativen.\nEs ist jetzt nur die Chance f\u00fcr uns, auf zwei Schwerpunkte\naktueller Wohnungspolitik einzugehen, die noch von der\nderzeitigen CDU-Regierung gel\u00f6st werden m\u00fcssen:\nZum ersten: Schnellstens m\u00fcssen Regelungen f\u00fcr die Wei-\nterf\u00fchrung der Mietpreisbindung gefunden werden. Ich\nhabe hier ein Anklingen von allen Fraktionen in dieser\nRichtung geh\u00f6rt. Wir sehen allerdings den \u00dcbergang zur\nVergleichsmiete als kein geeignetes Mittel an, um die\nWohnungsprobleme des Ostens zu l\u00f6sen.\nVerglichen mit dem Qualit\u00e4tsstandard der nach dem Krieg\nim Westen Deutschlands errichteten Sozialwohnungen mit\nMieten von 6 bis 8 DM pro Quadratmeter, sind die derzei-\ntigen Mieten hier nur sehr langsam zu erh\u00f6hen. Ma\u00dfstab\ndaf\u00fcr mu\u00df ausschlie\u00dflich die Einkommensentwicklung\nund die soziale Situation der Bev\u00f6lkerung sein.\nDas verl\u00e4ngerte Wohngeldsondergesetz nimmt zur Zeit\neine Ausgleichsfunktion hinsichtlich der unterschiedlichen\nEinkommensverh\u00e4ltnisse in Ost und West wahr. Es deckt\naber bereits jetzt f\u00fcr untere Einkommensgruppen \u2013 ich\ndenke hier an Rentner, Alleinerziehende, Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger \u2013 die steigenden Wohnkosten immer weniger ab.\nAndererseits \u00fcbersehen wir auch nicht, da\u00df etwa 30 bis\n40 % der MieterInnen Mieterh\u00f6hungen von etwa 2,50 DM\npro Quadratmeter infolge von Modernisierung ohne\nWohngeld tragen k\u00f6nnen.\nZum zweiten: Die Bestandsbindung ist aus unserer Sicht\ndas wichtigste Problem, das zu l\u00f6sen ist. Alle Unter-\nsuchungen zu kommunalen Wohnkonzepten im Osten\nDeutschlands verdeutlichen, wie dringlich die Sicherung\nbelegungsgebundenen Wohnraums ist. Es handelt sich\nhier keineswegs um kleine Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Es geht in\nder Regel um 40 bis 60 % des Wohnungsbestandes. Wenn\neine soziale Mischung angestrebt ist \u2013 wir sollten uns\nnichts vormachen, diese soziale Mischung wird bisher von\nallen Fraktionen dieses Landtages betont \u2013, dann bewegen\nsich diese Werte eher an der oberen Grenze. Ein solcher\nAnteil ist zeitlich und finanziell nicht durch Neubau von\nSozialwohnungen erreichbar, sondern nur durch \u00dcberf\u00fch-\nrung ehemals volkseigener Wohnungen in einen kommu-\nnal gebundenen Bestand.\nMit dem Altschuldenhilfegesetz stehen nun die Kommu-\nnen und ihre Wohnungsunternehmen vor einer schwieri-\ngen Entscheidung. Es steht die Frage, ob es f\u00fcr sie g\u00fcnstig\nist, sich von den Altschulden durch Privatisierung zu be-\nfreien, oder ob der dann erforderliche Neubau oder An-\n\nkauf von Belegungsrechten in Genossenschaften oder bei\nPrivatinvestoren unter dem Strich nicht wesentlich teurer\nkommt. Bei dieser Entscheidung werden sie durch die\nwillk\u00fcrliche 20 %-Grenze in der S\u00e4chsischen Gemeinde-\nordnung behindert.\nLassen Sie mich einen Satz noch zum Schlu\u00df sagen: Auch\ndeshalb mu\u00df und wird dieser Knebelparagraph in der\nn\u00e4chsten Legislaturperiode fallen!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es spricht die F.D.P.-Frak-\ntion. Bitte sch\u00f6n, Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAlso, es ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, nachdem die\nPDS 40 Jahre Zeit hatte, das Wohnungsproblem bei uns zu\nl\u00f6sen, zu fordern, da\u00df wir jetzt nach vier Jahren alles in\nSack und T\u00fcten haben sollen. Das ist f\u00fcr mich v\u00f6llig un-\nverst\u00e4ndlich, Herr Dr. Friedrich. Wenn Sie uns vorwerfen,\nda\u00df wir hier einen Privatisierungstick h\u00e4tten, den k\u00f6nnen\nnat\u00fcrlich nur wir haben; denn Sie hatten fr\u00fcher einen Ent-\neignungstick, und mit dem ist alles den Bach runtergegan-\ngen!\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nSie fordern staatliche Gelder. Sie wissen, da\u00df sich auch\ndieser Staat dadurch h\u00f6her verschuldet. Aus dem Grunde\nist die Meinung der F.D.P., da\u00df wir versuchen m\u00fcssen,\nda\u00df private Mittel in diese Wohnungsbaupolitik einflie\u00dfen\nk\u00f6nnen. Wir sollten uns hier dar\u00fcber unterhalten, nicht\n\u00fcber eine Mietpreisbindung, die uns wieder dahin f\u00fchrt,\nwo wir waren, sondern wie wir die Wege zu diesem\nWohneigentum f\u00fcr diejenigen, die es wollen, vereinfachen\nk\u00f6nnen.\n\n(Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Antwort?)\n\nZu unserem Tag der offenen T\u00fcr hier haben uns mehrfach\nB\u00fcrger gefragt: Wie kommen wir zu einer Wohnung, wer\nblockiert denn das, wo ist denn das Angebot f\u00fcr einen, der\neine Wohnung erwerben will?\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nDie gro\u00dfen Wohnungsunternehmen blockieren es, wo sie\nk\u00f6nnen. Auch die Wohnungsgenossenschaften versuchen,\ndurch suggestive Mitteilungen an ihre Mitglieder zu ver-\nhindern, da\u00df sie sich darum bem\u00fchen, eine Wohnung pri-\nvat zu erwerben, indem sie ihnen Rechnungen vormachen,\ndie dann so aussehen, da\u00df sie sich so verschulden, da\u00df das\nalles dann gar nicht mehr geht. Das ist eine subjektive Be-\neinflussung der B\u00fcrger dieses Landes.\nAus dem Grunde sind wir Freie Demokraten der Mei-\nnung: Wir m\u00fcssen die Wege hin zu dem privaten Wohnen\nentb\u00fcrokratisieren.\nWie viele haben die M\u00f6glichkeit,  auch  in  Randgebieten\nz. B., zu bauen! Dort gibt es derart restriktive Bedingun-\ngen, da\u00df eine Baugenehmigung nicht gegeben wird. Auch\ndie Regierungspr\u00e4sidien verhindern, selbst wenn die Ge-\nmeinder\u00e4te diese Randbebauung beschlossen haben. An\ndiesen Stellen m\u00fcssen wir nachhaken.\nDas Weitere ist die Frage der L\u00fcckenbebauungen. L\u00fccken-\nbebauung sollte gef\u00f6rdert werden, damit dort schnell das\nschon vorhandene Bauland \u2013 falls diejenigen, denen es ge-\nh\u00f6rt, es nicht bebauen k\u00f6nnen \u2013 bebaut wird.\nEin weiterer Punkt ist die Frage der Kappung bei den\nKfW-Krediten. Dort sind 500 DM nat\u00fcrlich an vielen Stel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6192\n\n\n\nlen zu wenig. In der Gro\u00dfen Anfrage ist geschrieben, da\u00df\ndie Landesregierung sich da nicht bereiterkl\u00e4rt, dieses Ku-\nmulationsverbot aufzuheben. Wir k\u00f6nnen das meiner An-\nsicht nach aus dem Land heraus machen, indem wir dann,\nwenn die 500 DM der KfW aufgebraucht sind, aus den\nLandesmitteln aufsatteln, um noch die n\u00f6tigen Arbeiten\nauszuf\u00fchren. Dar\u00fcber sollte meiner Ansicht nach in der\nLandesregierung nachgedacht werden.\nEine weitere Sache ist auch die Frage der Gewerbegebiete\nund einer Mischbebauung. Hier ist eine Grenze von 50 %\ngegeben. Auch das sollte in Sachsen weiter ausgen\u00fctzt\nwerden, da\u00df vorhandene Gewerbegebiete f\u00fcr Mischbebau-\nung verwendet werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht jetzt Herr Staatssekret\u00e4r Ulbricht. Bitte sch\u00f6n.\n\nUlbricht,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr verehrte Damen und Herren! In der Gro\u00dfen\nAnfrage werden die grunds\u00e4tzlichen Probleme des Bauens\nund des Wohnens angesprochen. Die Staatsregierung hat\ndie Fragen, soweit dies m\u00f6glich war, umfassend beant-\nwortet. Es werden nicht nur die bisherigen Ergebnisse mit-\ngeteilt, sondern es wird auch die k\u00fcnftige Politik darge-\nstellt.\nAls Grundrecht wird im Artikel 30 unserer S\u00e4chsischen\nVerfassung nur bestimmt, da\u00df die Wohnung unverletzlich\nist. Artikel 7 der Verfassung erkennt jedoch als Staatsziel\ndas Recht jedes Menschen auf ein menschenw\u00fcrdiges Da-\nsein und insbesondere u. a. auf angemessenen Wohnraum\nan.\nHeute b\u00fc\u00dfen die B\u00fcrger in den neuen Bundesl\u00e4ndern im\nWohnungswesen f\u00fcr die S\u00fcnden und Vers\u00e4umnisse der\nehemaligen DDR. Die unterlassenen Instandhaltungen,\nRenovierungen und Modernisierungen des Wohnungsbe-\nstandes und der dadurch bedingte Verfall des Wohnungs-\nbestandes f\u00fchrten zum Teil zur Unbewohnbarkeit heute\ndringend ben\u00f6tigter Wohnungen.\nHerr Dr. Friedrich, Sie haben mit Ihrem Beitrag eigentlich\ndie Mitverantwortung hier letzten Endes best\u00e4tigt.\nSchauen Sie sich die St\u00e4dte an, an denen der Krieg vorbei-\ngegangen ist, was dort in den letzten 40 Jahren geleistet\nwurde!\nPriorit\u00e4t bei der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung haben deshalb alle\nMa\u00dfnahmen, durch die unbewohnbare H\u00e4user und Bau-\nruinen wieder bewohnbar gemacht werden, aber auch\nMa\u00dfnahmen zur Erhaltung von Mietwohnungen, die an\nder Nutzbarkeitsgrenze liegen und gef\u00e4hrdet sind.\nAuf den Wohnungsneubau und auf die staatliche F\u00f6rde-\nrung der Bauma\u00dfnahmen kann jedoch nicht verzichtet\nwerden. Erforderlich sind vor allem gr\u00f6\u00dfere Wohnungs-\neinheiten f\u00fcr kinderreiche Familien. Auch hier engagiert\nsich die Staatsregierung.\nDie Ihnen sicher bekannten \u00dcberlegungen, die \u00f6ffentliche\nWohnungsbauf\u00f6rderung umzugestalten, konzentrieren\nsich auf eine einkommensorientierte F\u00f6rderung des sozia-\nlen Wohnungsbaues. Die M\u00f6glichkeiten dieser F\u00f6rderung\nwurden zwischen Bund und L\u00e4ndern erprobt.\nNach den Vorstellungen des Bundes und der L\u00e4nder ist\ndas Ziel dieser Reform, da\u00df der soziale Wohnungsbau\nauch in Zukunft seine wohnungs- und sozialpolitische\nFunktion, n\u00e4mlich die Bereitstellung von Wohnraum f\u00fcr\neinkommensschw\u00e4chere Haushalte zu vertretbaren Bedin-\n\ngungen, erf\u00fcllen kann. Es bedarf dazu einer \u00c4nderung\nbzw. Erg\u00e4nzung des 2. Wohnungsbaugesetzes. Der erfor-\nderliche Gesetzentwurf ist von den Koalitionsfraktionen\ndes Deutschen Bundestages eingebracht worden. Durch\nErg\u00e4nzungen des Wohnungsbaugesetzes soll festgelegt\nwerden, da\u00df die F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus\nauch als eine Grund- und Zusatzf\u00f6rderung erfolgen kann:\nDie Grundf\u00f6rderung wird f\u00fcr den Erwerb von Bele-\ngungsrechten und die Festlegung von h\u00f6chstzul\u00e4ssigen\nMieten und die Zusatzf\u00f6rderung f\u00fcr die einkommens-\norientierte Wohnungskostenbelastung des jeweiligen\nMieters sowie f\u00fcr die Sicherstellung der gegen\u00fcber dem\nVermieter festgelegten Mietzahlungsverpflichtungen ge-\nw\u00e4hrt.\nDie L\u00e4nder sollten demgegen\u00fcber insbesondere die H\u00f6he\nder Grundf\u00f6rderung, die h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Mieten, die Art\nund Dauer der Belegungsrechte, die beg\u00fcnstigten Perso-\nnengruppen und die H\u00f6he der Zusatzf\u00f6rderung unter Be-\nr\u00fccksichtigung des Haushaltseinkommens der Mieter fest-\nlegen.\nGro\u00dfe Abw\u00e4gungsschwierigkeiten werden sich bei der\nFestlegung des Mietanteils am Haushaltseinkommen erge-\nben. Entsprechend der Bedeutung der Wohnung als Le-\nbensmittelpunkt wird von einem Einkommensanteil f\u00fcr\nWohnen von 20 bis 25 % auszugehen sein, wobei zu \u00fcber-\nlegen w\u00e4re, ob f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Familien trotz des h\u00f6heren\nWohnungsbedarfs und damit gr\u00f6\u00dferer Wohnungen ein\ngeringerer Einkommensanteil zugrunde gelegt werden\nmu\u00df oder kann.\nV\u00f6llig offen ist noch die Festlegung, wieweit sich der Bund\nan den f\u00fcr die Zukunft nicht kalkulierbaren Kosten der\nZusatzf\u00f6rderung beteiligen wird. Die weiteren Beratungen\ndes Gesetzentwurfs sowie die Verabschiedung in 2. und\n3. Lesung im Bundestag und danach die Beratung im Bun-\ndesrat sind abzuwarten.\nF\u00fcr die Wohnungsgebiete einer Stadt oder Gemeinde hat\ndiese F\u00f6rderung den Vorteil einer st\u00e4rkeren Mischung\neines Gebietes hinsichtlich der Einkommensverh\u00e4ltnisse\nder Mieter. Ein Wohngebiet besteht nicht nur aus Sozial-\nwohnungen.\nProbleme des Verwaltungsvollzuges und des Datenschut-\nzes d\u00fcrften bei einer Zahlung des subjektiven F\u00f6rderbetra-\nges an die Mieter l\u00f6sbar sein.\nErg\u00e4nzend ist noch zu erw\u00e4hnen, da\u00df das vorliegende\nWohnungsbauf\u00f6rderungsgesetz voraussichtlich auch die\nFestlegung enthalten wird, da\u00df als Wohnungsbau auch die\nModernisierung von Wohnraum gilt. Die Gew\u00e4hrung von\nModernisierungsmitteln k\u00f6nnte danach mit der Auflage\nversehen werden, da\u00df der zust\u00e4ndigen Stelle f\u00fcr einen Teil\nder modernisierten Wohnungseinheiten ein Belegungs-\nrecht zusteht. Die Gemeinden werden dies mit Sicherheit\nbegr\u00fc\u00dfen.\nDie Privatisierung des kommunalen Wohnungsbestandes\nist noch nicht in dem Umfang vorangekommen, wie es\nsich die Staatsregierung erhofft hatte. Die Gr\u00fcnde hat die\nStaatsregierung in der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage\ndargelegt.\nWeil sich die Einkommenssituation seit dem Beitritt nicht\nunerheblich verbessert hat, h\u00e4lt sich die Mietentwicklung\nin einem sozial vertr\u00e4glichen Rahmen. F\u00fcr den nachfol-\ngend gesetzlich vorgesehenen \u00dcbergang in das Vergleichs-\nmietensystem m\u00fc\u00dften Regelungen gefunden werden, die\neinen reibungslosen \u00dcbergang erm\u00f6glichen.\nDer Mieterschutz ist nach der bestehenden Rechtslage als\nausreichend anzusehen. Die Mietbelastung der B\u00fcrger\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6193\n\n\n\nwird durch das Wohngeld in ertr\u00e4glichem Rahmen gehal-\nten. Wer die Voraussetzungen erf\u00fcllt, hat einen Rechts-\nanspruch auf dieses Wohngeld. Das Wohngeldsonder-\ngesetz sieht f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder ein vereinfachtes\nVerfahren und au\u00dferdem bessere Konditionen gegen\u00fcber\nden alten Bundesl\u00e4ndern vor. In vergleichbaren F\u00e4llen ist\ndas Wohngeld deshalb deutlich h\u00f6her, weil weiterhin die\nHeiz- und Warmwasserkosten durch pauschale Zuschl\u00e4ge\nbei der Wohngeldberechnung ber\u00fccksichtigt werden.\nZu der Frage nach den kommunalen,  genossenschaft-\nlichen und privaten Tr\u00e4gern des Neubaus von Mietwoh-\nnungen hat das Staatsministerium des Inneren das Statis-\ntische Landesamt eingeschaltet, damit diese Zahlen in\nZukunft vorgelegt werden k\u00f6nnen. Desgleichen ist zu der\nFrage 3.6: ,,Wohnraum f\u00fcr \u00e4ltere oder behinderte B\u00fcrger\u201c\ndie S\u00e4chsische Aufbaubank gebeten worden, diese Daten\nk\u00fcnftig zu erfassen.\nAbschlie\u00dfend ist festzustellen, da\u00df die Staatsregierung die\nihr gegebenen M\u00f6glichkeiten voll aussch\u00f6pft, um der For-\nderung der Verfassung nach angemessenem Wohnraum\nf\u00fcr jeden Menschen nachzukommen.\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die CDU-Fraktion hat jetzt\nnoch das Schlu\u00dfwort. Herr Albrecht, bitte sch\u00f6n.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Herr Dreikopf, noch einmal zur Vergleichsmieten-\nregelung, die bei Ihnen eine wesentliche Rolle spielte.\nDazu bedarf es nach unserer Ansicht notwendigerweise\ngesetzlicher Vorschriften, um den \u00dcbergang in dieses\nSystem nach dem Mieth\u00f6hegesetz herzustellen. Dabei ist\nnat\u00fcrlich f\u00fcr uns insbesondere die Frage zu kl\u00e4ren, ob\nauch in den neuen L\u00e4ndern jeweils in die \u00f6rtlichen Miet-\nspiegel nur der bisher nicht preisgebundene Wohnraum\neingehen soll oder auch der Rest. Deshalb war unsere\nIntention, die Staatsregierung zu einer Bundesratsinitiative\n\naufzufordern, die zur \u00c4nderung des Mieth\u00f6hegesetzes\nf\u00fchrt und dabei eine \u00f6konomisch sinnvolle und sozial ver-\ntr\u00e4gliche Einbeziehung der neuen L\u00e4nder im Anschlu\u00df an\ndie Grundmietenverordnung gew\u00e4hrleistet. Sicherzustel-\nlen ist dabei, da\u00df die Abh\u00e4ngigkeit von der \u00c4nderung des\nMieth\u00f6hegesetzes von einer Wohngeldregelung im Sinne\neiner sozialen Abfederung mit den neuen Pr\u00e4missen flan-\nkiert wird.\nHerr Friedrich, ich bin Mieter, und es trifft mich pers\u00f6n-\nlich, wenn Sie zwei Drittel der B\u00fcrger des Freistaates als\nHabenichtse bezeichnen. Das habe ich sehr wohl regi-\nstriert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen gilt das BGB nach wie vor, und die f\u00fcnfj\u00e4hrige\nK\u00fcndigungsschutzfrist, die dort ausdr\u00fccklich betont wird,\nist f\u00fcr mich ein Beispiel f\u00fcr seri\u00f6se Privatisierung. Gerade\nbeim kommunalen Wohnungsbestand liegt es in der Hand\nder Kommune und der jeweiligen Stadtverordneten und\nGemeinder\u00e4te, ob von dieser Regelung Gebrauch gemacht\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen kann ich durch die Bildung von Immobi-\nlienfonds eine Einschr\u00e4nkung des Vorkaufsrechtes nicht\nsehen, denn nach wie vor gilt die erste Frage an den jewei-\nligen Mieter, ob er kaufen m\u00f6chte oder nicht. Au\u00dferdem\nhat dieser Immobilienfonds den gro\u00dfen Vorteil, da\u00df unter\nUmst\u00e4nden der Mieter zeitversetzt, d. h. zu einem sp\u00e4te-\nren Zeitpunkt, die Chance bekommt, die Immobilie zu er-\nwerben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nVerlauf und Wirkungen des arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderprogramms ,,Arbeit und\nQualifizierung in Sachsen\u201c in den Jahren 1991/92 sowie im ersten Halbjahr 1993\n\nDrucksache 1/3905, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion der SPD 5 Minu-\nten, dann B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten, F.D.P. 3 Minuten,\nCDU 9 Minuten und Linke Liste/PDS 4 Minuten.\nIch rufe auf die Fraktion der SPD, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Leider ist Minister Schommer nicht anwe-\nsend, und ich mu\u00df nun in seiner Abwesenheit Kritik \u00fcben.\n\n(Zurufe)\n\nAls ich h\u00f6rte, im Hause Schommer habe es personelle Ver-\n\u00e4nderungen gegeben, da habe ich zuerst gedacht, Minister\nSchommer habe die pers\u00f6nliche Verantwortung f\u00fcr seine\nkatastrophale Arbeitsmarktpolitik \u00fcbernommen.\n\n(Unruhe in der CDU-Fraktion)\n\nAber dann stellte es sich heraus, da\u00df der Referatsleiter Ar-\nbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen in die Abteilung Ver-\n\nkehr versetzt wurde, und ein Mitarbeiter aus der Abtei-\nlung Verkehr betreibt jetzt Arbeitsmarktpolitik. B\u00e4umchen\nwechsle dich!\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ist das so verkehrt?)\n\nIch habe mich zun\u00e4chst, gelinde gesagt, gewundert. Aber\ndann habe ich mir noch einmal die Antworten auf unsere\nGro\u00dfe Anfrage und auch die Redebeitr\u00e4ge des Ministers\nzur 79. und zur 86. Sitzung des Landtages durchgelesen.\n\nDann habe ich mich nicht mehr gewundert. Rhetorische\nNebelkerzen z\u00fcnden, Bauernopfer bringen, sich im Glanz\nvon vermeintlichen Erfolgen sonnen \u2013 das ist die Politik\nim Hause Schommer, und das hat System.\n\nIn der 86. Sitzung dieses Hauses hat der Herr Staatsmini-\nster, bezogen auf die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion, ge-\nsagt \u2013 ich zitiere: ,,Es waren 120 Fragen. Mit solchen Anfra-\ngen l\u00e4hmen Sie die arbeitsmarktpolitische Arbeit meines\nHauses.\u201c Abgesehen davon, da\u00df es nur 68 Fragen waren \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6194\n\n\n\nwir sind ja nicht kleinlich \u2013, verschwendet der Minister\noffensichtlich keinen Gedanken daran, da\u00df die Defizite in\nder Arbeitsmarktpolitik, die durch die Gro\u00dfe Anfrage\nsichtbar wurden, einer dringenden L\u00f6sung bed\u00fcrfen. Dar-\nin liegt der eigentliche Sinn einer parlamentarischen An-\nfrage und nicht darin, m\u00f6glichst viele Mitarbeiter des Mi-\nnisteriums vom Arbeiten abzuhalten.\nMinister Schommer sucht \u00fcberall Schuldige, nur nicht\nSchuld bei sich. Seine Arbeitsmarktpolitik war katastro-\nphal. Ich will diese Beobachtung, der sich viele Menschen\nin Sachsen anschlie\u00dfen, auch durch Fakten belegen: W\u00e4h-\nrend sich im Vergleich zum Vorjahr die Zahl der Arbeits-\nlosen im Durchschnitt im Bundesgebiet Ost um 8,3 % er-\nh\u00f6hte, ergibt sich f\u00fcr Sachsen ein Zuwachs von 14,3 %. Im\nJanuar erh\u00f6hten sich die Arbeitslosenzahlen nochmals um\n10 %. Auch die Zahl der Besch\u00e4ftigten in ABM sank in\nSachsen st\u00e4rker als im Durchschnitt der neuen Bundesl\u00e4n-\nder. Warum ist das so? Die Staatsregierung hat entschei-\ndende Mitschuld am Niedergang der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft, weil sie zu lange auf das freie Spiel der Marktkr\u00e4fte\nsetzte.\nEntscheidende Fehler in der Arbeitsmarktpolitik waren:\nder Verzicht auf ein Landeserg\u00e4nzungsprogramm zur\nFinanzierung der Sachkosten des ABM-Stabilisierungspro-\ngramms, die versp\u00e4tete Verabschiedung der F\u00f6rderricht-\nlinien zur umfassenden Nutzung des \u00a7 249h. Im Jahre 1994\nwurde diese falsche Politik fortgesetzt. Im Januar sind die\nvon den Arbeits\u00e4mtern dringend ben\u00f6tigten Zuweisungen\nvon Sachkosten nicht erfolgt. Erst auf Dr\u00e4ngen der Oppo-\nsition erfolgte dies im Februar 1994. Auch deshalb ist die\nZahl der AB-Ma\u00dfnahmen von Dezember bis Januar um\nrund 6 000 zur\u00fcckgegangen.\nEinen wichtigen Grund f\u00fcr die verfehlte Arbeitsmarktpoli-\ntik sehe ich auch in der Selbstherrlichkeit, mit der Minister\nSchommer agiert. Da bleibt kein Raum, sich mit konstruk-\ntiven Gedanken anderer auseinanderzusetzen. Zum Bei-\nspiel wird eine begleitende Forschung zur Wirksamkeit\ndes arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderprogramms abgelehnt.\nDas Ministerium ist sich sicher, da\u00df es auch so \u00fcber gen\u00fc-\ngend Erkenntnisse verf\u00fcgt. Warum kann dann aber auf so\nviele Fragen keine Antwort gegeben werden? So gibt es\nzum Beispiel keine \u00dcbersicht \u00fcber gef\u00f6rderte Projekte.\nWelche Branchen mit welchem prozentualen Anteil im\nProgramm zur F\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcndern gef\u00f6rdert\nwurden \u2013 auch dar\u00fcber k\u00f6nnen keine Aussagen gemacht\nwerden.\nDas hei\u00dft, das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\ngibt Millionen DM F\u00f6rdermittel aus, ohne zu wissen, wo-\nf\u00fcr. Aber der Herr Staatsminister behauptet: Wir gehen\nverantwortlich mit Steuergeldern um.\nDie Gro\u00dfe Anfrage weist noch auf viele Defizite hin, die\nzeigen, da\u00df in bezug auf Arbeitsmarktpolitik im Hause\nSchommer die elementaren Regeln analytischen Arbeitens\nnicht gegeben sind.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne spricht jetzt bitte Herr Dr. Gerstenberg.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum ersten\nder SPD-Fraktion f\u00fcr diese Gro\u00dfe Anfrage danken. Sie hat\ndamit die Staatsregierung gezwungen, zumindest erst ein-\nmal zur Arbeitsmarktpolitik Stellung zu nehmen. Wir\nglauben, da\u00df es selbstverst\u00e4ndlich sein m\u00fc\u00dfte, nicht nur\n\nein Programm ,,Arbeit und Qualifizierung in Sachsen\u201c\nmedienwirksam zu verk\u00fcnden, sondern auch ohne expli-\nzite Aufforderung j\u00e4hrlich \u00fcber den Erf\u00fcllungsstand\nRechenschaft abzulegen.\nDie Antwort hat eine F\u00fclle von Problemen offengelegt. Ich\nkann die grunds\u00e4tzliche Kritik von Frau Volkmer in vielen\nPunkten nur unterstreichen. Unsere Fraktion versteht die\naktive \u00f6ffentliche F\u00f6rderung von Arbeitspl\u00e4tzen als eine\ndauerhafte staatliche Pflichtaufgabe, die von Bund, Land\nund Kommunen gemeinsam bew\u00e4ltigt werden mu\u00df.\nEine besondere Stellung nehmen aus unserer Sicht die\nABS-Gesellschaften ein. Die Staatsregierung scheint sie als\nAuslaufmodell zu betrachten. Aus unserer Sicht sind sie\naber in der Lage, \u00fcber kurzfristige Besch\u00e4ftigungseffekte\nhinaus wichtige strukturpolitische Vorhaben zu reali-\nsieren.  Die notwendige Verzahnung von Wirtschafts-, So-\nzial-, Umwelt- und Besch\u00e4ftigungspolitik, die bisher nicht\nstattfindet, kann gerade \u00fcber die Weiterentwicklung\ndieser Gesellschaften erreicht werden. Und unternehmeri-\nsche Kalkulation, markt\u00fcbliche Preise und eine entspre-\nchend hohe Kostendeckung k\u00f6nnen Besch\u00e4ftigungsgesell-\nschaften in marktf\u00e4hige Arbeitsf\u00f6rderbetriebe umwan-\ndeln. Dort bestehen gute Ausgr\u00fcndungschancen. Es soll-\nten gezielt Leistungen in Mangelbereichen angeboten und\nauch M\u00f6glichkeiten der Wirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr diese\nGesellschaften gefunden werden. So werden qualifizierte\nArbeitskr\u00e4fte in den Regionen gebunden und weitergebil-\ndet, so werden regionale Entwicklungspotentiale aktiviert.\nDas setzt selbstverst\u00e4ndlich voraus, da\u00df die Arbeit dieser\nGesellschaften in Konzepte regionaler Wirt-\nschaftsf\u00f6rderungen eingebunden wird.\nGerade bei der entscheidenden Koordinierung der staat-\nlichen Wirtschaftsf\u00f6rderung und Besch\u00e4ftigungspolitik\nmit regionaler Strukturpolitik versagt aber das Wirt-\nschaftsministerium, wie die Antwort auf diese Gro\u00dfe An-\nfrage erschreckend deutlich macht. Es ist ebenso er-\nschreckend, in welch geringem Ma\u00dfe sich die Staatsregie-\nrung daf\u00fcr einsetzt, Frauen auf dem Arbeitsmarkt gezielt\nzu f\u00f6rdern. Der Ministerpr\u00e4sident nimmt seine Richt-\nlinienkompetenz offensichtlich wahr, um das Heim-und-\nHerdprinzip durchzusetzen. Frauen sind aber in Sachsen\nmit 70 % doppelt so stark wie M\u00e4nner von Arbeitslosigkeit\nbetroffen. F\u00fcr Frauen mu\u00df in dieser Situation eine gezielte\nF\u00f6rderung und Bevorzugung geschaffen werden, um so\nChancengleichheit herzustellen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDas beginnt bei der Chancengleichheit in der Ausbildung;\ndas reicht \u00fcber gezielte F\u00f6rderprogramme von Frauenar-\nbeitspl\u00e4tzen bis zur F\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcnderinnen.\nDrei Informationsveranstaltungen durch die Staatssekret\u00e4-\nrin f\u00fcr Gleichstellung reichen doch wahrlich nicht aus!\nF\u00f6rderung von Frauenarbeitspl\u00e4tzen hei\u00dft auch, Frauen\nbei gleichen Voraussetzungen bevorzugt in den \u00f6ffent-\nlichen Dienst einzustellen und \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge bei\ngleichen Angeboten an Unternehmen zu vergeben, die\nFrauenf\u00f6rderpl\u00e4ne umsetzen.\nDas morgen zur Verabschiedung anstehende Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetz h\u00e4tte Gelegenheit geboten, den sch\u00f6nen Wor-\nten in der Antwort auf diese Anfrage Taten folgen zu las-\nsen. Es greift aber genau in diesen Punkten entschieden zu\nkurz.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und \ndes Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6195\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P.\nspricht, bitte, Herr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Thema Arbeitsmarktpolitik ist in diesem\nHaus schon sehr oft debattiert worden. Auch die F.D.P.-\nFraktion stellt sich den Fragen der Arbeitsmarktpolitik\nund wei\u00df sehr wohl, da\u00df sie einen wesentlichen Bestand-\nteil der sozialen Marktwirtschaft bildet. Aber, meine Da-\nmen und Herren von der SPD-Fraktion, wenn Sie sich\n\u00fcber die Arbeitsmarktpolitik profilieren wollen,\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ja, was dann?)\n\ndann ist das f\u00fcr mich sehr einseitig.\nIch denke, da\u00df in dem Haus weitestgehend Einigkeit dar-\n\u00fcber besteht, da\u00df es hier darum geht, Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen und alles zu unternehmen, damit neue Arbeits-\npl\u00e4tze, die jetzt nur im ersten Arbeitsmarkt tats\u00e4chlich ehr-\nlich und best\u00e4ndig sind, durch die befreite Wirtschaft ge-\nschaffen werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, es ist alles zu unter-\nnehmen, um diesen Sektor zu unterst\u00fctzen.\nNun haben wir in den neuen L\u00e4ndern, insbesondere in\nSachsen, das Problem, da\u00df die klassische Arbeitsmarktpo-\nlitik unter dem Vorhandensein auch einer entsprechenden\nWirtschaftsstruktur nicht greift, weil sich die gesamte\nWirtschaft im Freistaat Sachsen immer noch in der Um-\nstrukturierung befindet.\nAuch wenn die F.D.P.-Fraktion mit der Wirtschaftspolitik\ndes Hauses Schommer nicht durchg\u00e4ngig einverstanden\nist, denke ich, Frau Dr. Volkmer, da\u00df es sehr hart und\nvielleicht auch \u00fcberspitzt formuliert ist, wenn Sie sagen,\nda\u00df die Staatsregierung f\u00fcr den Niedergang der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft verantwortlich ist.\nHier wirken auch eine Reihe von anderen Faktoren. Diese\nsollte man gerechterweise mit nennen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUns geht es darum, deutlich zu machen, da\u00df die Arbeits-\nmarktpolitik nicht in diese Richtung laufen darf, da\u00df 1. ein\nzweiter Arbeitsmarkt entsteht, da\u00df 2. die Flexibilit\u00e4t am\nArbeitsmarkt dadurch behindert wird und eben die Bedin-\ngungen der Entfaltung der privaten Wirtschaft dadurch\nBehinderung erfahren.\nWir w\u00fcnschen, da\u00df in Sachen Arbeitsmarktpolitik noch\nviel st\u00e4rker in Richtung der Effizienz gearbeitet wird, Effi-\nzienz in der Richtung, da\u00df die Unternehmen motiviert\nwerden, auch psychologisch in diese Richtung orientiert\nwerden, die am Arbeitsmarkt vorhandenen Arbeitskr\u00e4fte\naufzunehmen. Da ist manches in der Arbeitsmarktpolitik\ngegenw\u00e4rtig nicht dienlich, sondern hinderlich.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU;\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Gro\u00dfe Anfrage zur Effektivit\u00e4t der Arbeitsmarktpoli-\ntik in Sachsen, die Sie, meine Damen und Herren von der\nSPD-Fraktion, gestellt haben, ist f\u00fcr mich in der Tat, wenn\nich so betrachte, was Sie bisher alles gefragt haben, ein\nWurf, der nicht gelungen ist. Ich kann das, was Sie hier\nausgef\u00fchrt haben, \u00fcberhaupt nicht mehr nachvollziehen.\nSie sprechen immer vom zweiten Arbeitsmarkt. Ich finde\nes einfach schlimm zu sagen, da\u00df die Menschen, die ohne\n\nArbeit sind, mit der sie sich produktiv am Bruttosozialpro-\ndukt beteiligen k\u00f6nnen, sich in einem zweiten Arbeits-\nmarkt befinden, sondern sie befinden sich in der Tat in\neinem \u00dcbergang von der sozialistischen Planwirtschaft,\nder sicherlich nicht in drei oder vier Jahren zu bew\u00e4ltigen\nist, in eine Wirtschaft, die sich umstrukturieren mu\u00df und\nmit Problemen k\u00e4mpft \u2013 wobei sicherlich eine ganze Men-\nge von Arbeit noch vor uns liegt. Ich finde es einfach nicht\nin Ordnung, wenn wir permanent von einem zweiten Ar-\nbeitsmarkt reden. Das sind Menschen, die aus dem norma-\nlen Arbeitsproze\u00df herausgekommen sind, weil die n\u00f6tigen\nVoraussetzungen in einem Staatsgef\u00fcge, wie wir es in\nEuropa haben, daf\u00fcr nicht mehr gegeben sind, da\u00df sie in\nder Form eingesetzt werden k\u00f6nnen, wie sie eingesetzt\nwaren. Deswegen halte ich von dem Begriff ,,zweiter\nArbeitsmarkt\u201c \u00fcberhaupt nichts.\nWenn Sie da die Schuld am Niedergang der s\u00e4chsischen\nWirtschaft dem Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit und der Staatsregierung in Sachsen anh\u00e4ngen wol-\nlen, Frau Dr. Volkmer, dann, glaube ich, habe ich entwe-\nder in den letzten vier Jahren nichts begriffen, oder Sie\nsind nie hiergewesen.\n\n(Dyrlich, SPD: Wer ist dann der Schuldige?)\n\nMir ist ja klar, da\u00df Ihr Herr Lafontaine oder Ihr Herr\nScharping das Ding hier in Sachsen gerettet h\u00e4tten, nur die\nRezepte, mit denen im Saarland versucht wurde, das Ding\nzu retten, zeigen ja, wo wir hinkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie sieben Schwerpunkte, die Sie in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage\nmit 68 Einzelfragen gebildet haben, zeigen mir nur, da\u00df\nSie sehr viel Zeit aufgewendet haben, sich mit etwas zu\nbesch\u00e4ftigen, von dem ich der Meinung bin, da\u00df sie, wenn\nSie sich die Anfrage einmal genau ansehen, zum Teil mit\nFragen befrachtet ist, mit denen Mitarbeiter des sehr\nknapp besetzten Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nbesch\u00e4ftigt werden sollten, statistisch auszuwerten, wer\ndenn wieviel Kr\u00fcmel von dem kleinen Kuchen bekommen\nhat.\nDas, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr mich nicht Aufgabe\neines Ministeriums, sondern ich glaube, da\u00df wir \u2013 bei allen\nsicherlich nicht zufriedenstellenden Verfahren und bei den\nM\u00f6glichkeiten, die wir bisher hatten \u2013 feststellen m\u00fcssen,\nda\u00df ganz ohne Frage bei dem \u00fcberwiegenden Anteil derer,\ndie aus dem normalen Arbeitsproze\u00df herausgekommen\nsind, mit den finanziellen M\u00f6glichkeiten versucht wurde,\neinen Rahmen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Besch\u00e4ftigungsgesell-\nschaft oder ABM-Ma\u00dfnahme zu schaffen, um die Men-\nschen zu qualifizieren und sie f\u00e4hig zu machen, sich auf\ndem neugestalteten Markt zu behaupten.\nMeine Damen und Herren! Es mu\u00df schon klar festgestellt\nwerden, da\u00df wenige Monate nachdem der Freistaat gebil-\ndet worden ist, nachdem das SMWA angefangen hat zu\narbeiten, schon die grundlegenden Voraussetzungen ge-\nschaffen worden sind, um den Menschen zu helfen, die\nhier aufgrund von Wirtschaftsfehlpolitik von 40 Jahren\neinfach in diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen in den Betrieben nicht\nverbleiben konnten.\nHalten wir doch einmal fest, welche Zahlen es daf\u00fcr gibt:\n1991 gab es 236,4 Millionen DM in Sachsen f\u00fcr ABM, ABS,\nf\u00fcr Qualifizierungsma\u00dfnahmen, 1992 gab es 597,7 Millio-\nnen DM, 1993 666 Millionen DM. Frau Volkmer, das sind\nZahlen, n\u00e4mlich 1,5 Milliarden DM in drei Jahren, die die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6196\n\n\n\nStaatsregierung eingesetzt hat, um den Menschen zu hel-\nfen!\n\n(Widerspruch bei Frau Dr. Volkmer, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn das nicht genug ist, dann frage ich Sie: Was w\u00e4re\ndenn passiert, wenn Sie beispielsweise das Sagen gehabt\nh\u00e4tten? Dann h\u00e4tten wir wahrscheinlich mehr ausgegeben,\nund es w\u00e4re mehr verpufft.\n\n(Auflachen des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nWir kennen ja die Verfahren. Zehntausende von Entlas-\nsungen bedrohte Arbeitnehmer sind in sinnvolle Ma\u00dfnah-\nmen eingebunden worden, um sich zu qualifizieren. Ein\nGro\u00dfteil der Arbeitnehmer, die in solchen Qualifizierungs-\nma\u00dfnahmen gewesen sind, hat heute wieder einen Ar-\nbeitsplatz. Die Einrichtungen und Projektgruppen in den\neinzelnen Betrieben haben dazu beigetragen, die Kernbe-\ntriebe zu erhalten und diese Pl\u00e4tze wieder zu schaffen.\nDas hei\u00dft nicht, meine Damen und Herren, da\u00df wir uns\nzufrieden zur\u00fccklehnen und sagen k\u00f6nnen, wir haben es\ngeschafft; es hei\u00dft aber, da\u00df Qualifizierung und positive\nBesch\u00e4ftigung im Hinblick auf einen neuen Arbeitsplatz,\nauf eine neue sinnvolle Besch\u00e4ftigung ganz sicher in den\nn\u00e4chsten Jahren noch vorangetrieben werden m\u00fcssen,\nhei\u00dft aber auch, da\u00df wir weiterhin Anstrengungen unter-\nnehmen m\u00fcssen, den Leuten die Ma\u00dfnahmen nahezubrin-\ngen, da\u00df sie auch ihre Mobilit\u00e4t steigern. Es kann nicht\nsein, meine Damen und Herren, da\u00df, wenn man eine ABS\nanbietet, die Leute bei einer Entfernung von 30 km von\neinem Ort zum anderen schon nicht mehr bereit sind, sich\nzu bewegen, um an der ABS teilzunehmen. Das mu\u00df auch\neinmal deutlich gesagt werden. Hier m\u00fcssen wir mehr\nMobilit\u00e4t f\u00fcr die Arbeitnehmer schaffen, wenn n\u00f6tig auch\nmit Zusch\u00fcssen zu Fahrgeldern bei Bahn und Auto.\nDas hei\u00dft aber auch, meine Damen und Herren, da\u00df wir\nnoch einige Jahre ben\u00f6tigen, die vor uns liegenden Pro-\nbleme zu l\u00f6sen, die wir durch den Niedergang der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft \u00fcbernommen und nicht selbst erfunden\nhaben. 1993 wurde insbesondere durch den Einsatz der\nStaatsregierung der \u00a7 249h im Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz ge-\nschaffen. Damit haben wir ein Instrumentarium geschaf-\nfen, um die Umweltaltlastenprobleme, die wir insbesonde-\nre in den neuen Bundesl\u00e4ndern haben, sinnvoll und durch\nGelder, die der Staat sowieso ausgeben mu\u00df, zu l\u00f6sen, um\nden Menschen eine Qualifizierungsm\u00f6glichkeit zu schaf-\nfen, eben in diesem Umweltbereich neue M\u00e4rkte und\nMa\u00dfnahmen zu erschlie\u00dfen.\nDie Beihilfeprogramme f\u00fcr die Schaffung der einzelnen\nABS-Expertenteams sind gegeben worden. Wir haben uns\nin allen betroffenen Feldern, von der Langzeitarbeitslosig-\nkeit bis zu Auszubildenden, mit den Dingen besch\u00e4ftigt.\nMan mu\u00df sehr deutlich sagen, da\u00df die Staatsregierung in\nden Jahren 1993/94 schon sehr schnell und z\u00fcgig darauf\nreagiert hat, Lehrstellen und Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen und zu f\u00f6rdern, um zu sichern, da\u00df insbe-\nsondere die jungen Menschen, die aus den Schulen kom-\nmen, nicht auf der Strecke bleiben. Die Ergebnisse in den\neinzelnen Jahren und die Wirksamkeit dieser Arbeits-\nmarktpolitik sind sicherlich nicht zufriedenstellend f\u00fcr all\njene, die es betrifft. Aber wir m\u00fcssen sehr deutlich sagen:\nIn einem Zeitraum von drei Jahren ist eben auch nur ein\nbestimmter Rahmen zu schaffen.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen vielleicht auch\nsehr deutlich sagen \u2013 Frau Volkmer, bei Ihnen hatte ich so\n\nein bi\u00dfchen den Eindruck, wir wollen dahin gehen, der\nStaat regelt schon alles, lieber B\u00fcrger, setze dich mal in\nRuhe zur\u00fcck, wir machen das schon alles \u2013, da\u00df die B\u00fcrger\nselbst im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten dazu beitragen, sich\ndurch mehr Mobilit\u00e4t, durch den Einsatz ihrer eigenen\nInitiative am Markt wieder zu pr\u00e4sentieren.\nHerr Gerstenberg, lassen Sie mich noch einiges zu Ihren\nAusf\u00fchrungen sagen. Selbstverst\u00e4ndlich ist es ein gro\u00dfes\nProblem, da\u00df wir insbesondere \u00fcberwiegend Frauen als\nArbeitslose vorfinden. Das kann sicherlich niemanden be-\nfriedigen. Aber ich glaube nicht, da\u00df es gerechtfertigt ist,\ndem Ministerpr\u00e4sidenten zu unterstellen, er g\u00e4be allen\nFrauen den Rat, zu Heim und Herd zur\u00fcckzukehren. Wir\nsind schon der Meinung, da\u00df wir hier Hilfe geben wollen.\nUnd, sind Sie mir bitte nicht b\u00f6se, einige Vorschl\u00e4ge, die\nSie hier vortragen, sind auch rechtlich gar nicht m\u00f6glich.\nIch kann leider im einzelnen darauf nicht eingehen, weil\nmir dazu die Zeit fehlt.\nLast not least, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir fest-\nstellen: Ausreichende Ma\u00dfnahmen haben wir geschaffen,\nzufriedenstellend sind sie sicherlich noch nicht. Das ist\naber auch eine Frage des Haushaltes und der M\u00f6glichkei-\nten, und wir m\u00fcssen ganz klar sagen: Arbeit und Arbeits-\nplatzschaffung bleiben auch in der n\u00e4chsten Legislatur-\nperiode Ziel Nummer 1 \u2013 auch f\u00fcr eine Staatsregierung,\ndie wir weiterhin stellen wollen, und f\u00fcr meine Fraktion.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Langer, Fraktion Linke\nListe/PDS; bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Nach dem Lesen der Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion und im Wissen um die\nneuen Arbeitsmarktdaten dr\u00e4ngt sich mir der Wider-\nspruch zwischen Anspruch und bitterer Realit\u00e4t nachhal-\ntig auf.\nHauptfrage ist f\u00fcr mich: Welche Ziele hatte sich die Staats-\nregierung mit dem F\u00f6rderprogramm gestellt, und was hat\nsie tats\u00e4chlich erreicht?\nGreifen wir hinein in die Schommerschen Zahlenspiele-\nreien, Zitat, Seite 2: ,,Insgesamt hat sich der H\u00f6chststand\nan fehlender Besch\u00e4ftigung\u201c \u2013 welch harmlose Umschrei-\nbung der Massenarbeitslosigkeit! \u2013 ,,im Juli 1991 um\n414 000 Personen bis Dezember 1993 verringert.\u201c Das mag\nso sein aus seiner Sicht. Aber nur, weil er damals die\nextrem hohe Zahl von 491 000 Kurzarbeitern als Basis mit\nin den Rechenschieber hineingenommen hat.\nDie Wahrheit ist, da\u00df im Zeitraum von 1990 bis 1992 \u2013 in\ndieser Zeit sollte das Programm ja haupts\u00e4chlich wirken \u2013\ndie Bev\u00f6lkerungszahl um 338 000 Personen abgenommen\nhat. Die Wahrheit ist, da\u00df es im Juli 1991  91 000 Arbeits-\nlose gab, jetzt im Januar 1994 aber 366 000. Die Wahrheit\nist, da\u00df allein von Anfang 1990 bis Ende 1992 die Zahl der\nErwerbst\u00e4tigen in Sachsen um 1,1 Millionen zur\u00fcckging.\nWegoperiert wurde dabei das eigentliche Wucherpfand\nder Staatsregierung: die zumeist schon oder wieder mit-\ntelst\u00e4ndische Dimensionen aufweisenden verarbeitenden\nBranchen.\nDas Jonglieren mit den Zahlen ist das eine, das s\u00e4chsische\nLeben und Erleben das andere. Nehmen wir zum arbeits-\nmarktpolitischen Fiasko noch den von Kollegen Leroff ge-\nnannten Aufwand von 1,5 Milliarden DM F\u00f6rdermitteln in\ndrei Jahren hinzu. Und da gebe ich Frau Dr. Volkmer v\u00f6l-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6197\n\n\n\nlig recht: Was dadurch wirklich in feste Arbeitspl\u00e4tze ver-\nwandelt wurde, bleibt im dunkeln. Ja, wir meinen, erst ein\naufgestockter Rechnungshof oder eine nicht mehr CDU-\ngef\u00fchrte Regierung k\u00f6nnten aufhellen, was alles in den\nSand gesetzt wurde, was als Lobby-Denkmal nur kurzzei-\ntig Bestand hatte,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nwas in die Kassen westdeutscher Banken und Konzerne\nmit Hilfe ihrer s\u00e4chsischen Freunde zur\u00fcckflo\u00df und was in\ndunklen inl\u00e4ndischen Kan\u00e4len versickerte.\nAber, meine Damen und Herren, was sind schon 1,5 Mil-\nliarden DM?! Schlie\u00dflich haben die s\u00e4chsischen Arbeits-\n\u00e4mter allein 1993 die gigantische Summe von 17,8 Milliar-\nden DM zahlen m\u00fcssen \u2013 15 % mehr als 1992. In dieser\nHinsicht waren die F\u00f6rderoperationen des Staates fast er-\ngebnislos.\nAndererseits: In welchem Ma\u00df h\u00e4tte man Arbeit mit die-\nsen 17,8 Milliarden DM plus den 1,5 Milliarden DM finan-\nzieren k\u00f6nnen bei kluger Wirtschaftspolitik?!\nWie soll es denn nun aus Sicht der Staatsregierung \u2013 so es\nsie in dieser Form Ende 1994 noch geben sollte \u2013 weiter-\ngehen? \u2013 Der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaftscrash und Ar-\nbeitslosigkeit verlautbarte, da\u00df er 1995 die ABM-Mittel zu-\nerst k\u00fcrzen, danach nur noch punktuell Ma\u00dfnahmen in\nindustrieschwachen Gebieten unterst\u00fctzen will. Und\ndann? Offenbar teilt er den Optimismus des Landesvaters.\nF\u00fcr den gibt es ab 1996 in Sachsen nur noch Arbeitskr\u00e4f-\ntemangel. Darauf habe der Ministerpr\u00e4sident \u2013 wie die\nMedien schrieben \u2013 in Hoyerswerda sogar gewettet.\nMeine Rechnung: Vorausgesetzt, kein Sachse, keine\nS\u00e4chsin wird mehr aus dem Arbeitsproze\u00df geschleudert \u2013\neine wahrlich irrige Annahme \u2013, mu\u00df Arbeit her f\u00fcr der-\nzeit 366 000 Arbeitslose, 35 000 Kurzarbeiter, 91 000 in der\nQualifizierung Befindliche, 58 000 in ABM und nach\n\u00a7 249h befristet Besch\u00e4ftigte sowie einen Teil der 50 000\nPendler. Dabei spreche ich noch gar nicht von den zigtau-\nsend Alters\u00fcbergangs- und Vorruhestandsgeldempf\u00e4n-\ngern, von denen viele auch 1996 wieder gern arbeiten w\u00fcr-\nden.\nWenn es nicht so makaber w\u00e4re, m\u00fc\u00dfte man sagen: Top,\ndie Wette gilt, Herr Ministerpr\u00e4sident! \u2013 Aber ich verbu-\nche diese Versprechung im Katalog seiner vielen unerf\u00fcll-\nten, weil mit seinen Mitteln unerf\u00fcllbaren Prophezeiun-\ngen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. M\u00fcnch, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Es war schon starker To-\nbak, was die von mir gesch\u00e4tzte Frau Dr. Volkmer und der\nebenso von mir gesch\u00e4tzte Dr. Gerstenberg hier geboten\nhaben.\nHerr Dr. Kunckel, ich sch\u00e4tze die Mitarbeit Ihrer Kollegen\nim Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu hoch, als da\u00df\nich hier im Plenum eine Polemik anfange, obwohl es mich\ndirekt danach reizt. Vielleicht werden wir dazu auch tat-\ns\u00e4chlich mal gebracht; ich freue mich geradezu.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS \u2013 Leroff, CDU:\nDeswegen haben Sie dazu nicht geredet!)\n\nAlso, die Mitarbeit der SPD-Kollegen im Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit sch\u00e4tze ich au\u00dferordentlich, und\nwir haben auch verschiedene Vorschl\u00e4ge aufgegriffen,\nsoweit sie sinnvoll waren. Wir sind auch weiterhin dazu\nbereit. Ich glaube aber, die Schuldzuweisung, da\u00df das\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit f\u00fcr alles ver-\nantwortlich ist, geht daneben.\nSie haben nat\u00fcrlich die Wahl: Sie k\u00f6nnen sagen, Sie haben\nmit all dem nichts zu tun. \u2013 Wir haben recht gute Karten.\nWir brauchen keinen Vergleich zu scheuen in der Entwick-\nlung, und wir brauchen auch keinen Vergleich zu scheuen\nmit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich von dem Konzept l\u00f6sen und doch einige\nZahlen hier mal im Plenum nennen, die das verdeutlichen.\nIch nehme die Zahl von heute, also Januar 1994, und ver-\ngleiche sie mit dem Stand vor zwei Jahren: Die Arbeits-\nlosigkeit ist fast erreicht worden, das ist deutlich gesagt\nworden, wir haben fast 366 000 Arbeitslose, nur 1 715 we-\nniger als vor zwei Jahren.\nWir haben aber die Kurzarbeit um 136 529 reduziert. Und,\nHerr Dr. Langer, ich verstehe \u00fcberhaupt nicht Ihre Diskus-\nsion. Kurzarbeiter, das waren genau die Treuhandbesch\u00e4f-\ntigten, die, damit sie nicht ins Leere fallen, zwischenzeit-\nlich \u00fcber Kurzarbeit besch\u00e4ftigt worden sind. Das wissen\nSie genausogut wie ich auch. Und diesen R\u00fcckgang nicht\nzu sch\u00e4tzen halte ich einfach f\u00fcr unredlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben in der Summe der Arbeitslosen, Kurzarbeiter,\nABM-Besch\u00e4ftigten, \u00a7 249, Fortbildung und Umschulung\neinen R\u00fcckgang um 230 000 erreicht. Wenn ich die Summe\nder Pendler, Alters\u00fcbergangs- und Vorruhestandsgeld-\nempf\u00e4nger hinzurechne, sind es fast 270 000.\nAu\u00dferdem haben wir in den Treuhandbetrieben vor zwei\nJahren noch 452 000 Besch\u00e4ftigte gehabt mit all den Risi-\nken, die Sie ganz genau kennen. Heute haben wir noch\nrund 35 000 bis 37 000.\nDas waren immense Anstrengungen. Das war ein Weg,\nden wir gemeinsam gegangen sind. Deshalb biete ich\nIhnen im zweiten Teil auch konkrete Vorschl\u00e4ge an, die\nwir vielleicht noch diskutieren k\u00f6nnen. Ich habe sogar un-\nserem Ministerium gesagt, wir warten vor Drucklegung\ndes neuen arbeitsmarktpolitischen Programmes erst die\nDiskussion im Plenum ab. Wer werden Ihre Vorschl\u00e4ge\nentsprechend nachlesen und das eine oder andere ein-\nflie\u00dfen lassen.\nIch biete drei Kataloge an.\nErstens: Langzeitarbeitslose \u2013 was kann hier neu getan\nwerden? \u2013 Und wir werden Sie schon daran messen, wel-\nchen Beitrag jeder einzelne auch in seiner Region leistet.\nZun\u00e4chst mal haben wir die M\u00f6glichkeit, durch die Sach-\nkostenbereitstellung 65 000 Neubewilligungen bei ABM zu\nschaffen. Schaffen wir sie doch! Und wir m\u00fcssen sie\nschnell schaffen, ehe wieder neue Bedingungen von der\nBundesanstalt und in Bonn ausgegeben werden, die unse-\nren Handlungsraum einschr\u00e4nken.\nWir werden auch diese AB-Ma\u00dfnahmen, die jetzt zur Ver-\nf\u00fcgung stehen, vorzugsweise f\u00fcr Frauen nutzen. Es ist v\u00f6l-\nlig richtig, wie das zum Ausdruck kam: Das mu\u00df wesent-\nlich  aggressiver angepackt werden, aber auch von den\nIdeen her. Ich kenne keine Idee, die im Grunde daran ge-\nscheitert ist, da\u00df das Geld f\u00fcr ABM nicht zur Verf\u00fcgung\ngestellt worden w\u00e4re.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6198\n\n\n\nAls zweites kommt es f\u00fcr mich darauf an, die Sachkosten-\nfinanzierung nach \u00a7 249h erheblich zu reduzieren. Wir\nhaben ein Controlling-System eingef\u00fchrt, wo jede einzelne\nMa\u00dfnahme gepr\u00fcft wird. Ich bin sicher, wir k\u00f6nnen dort\neinige Mittel sparen, die wir vern\u00fcnftigerweise z. B. f\u00fcr\nLangzeitarbeitslose oder f\u00fcr Frauen verwenden k\u00f6nnen.\nWir k\u00f6nnen auch den Bonus nutzen, da\u00df der Lohnkosten-\nzuschlag Ost von bisher 1 260 DM im Monat erh\u00f6ht wor-\nden ist auf 1 585 DM. Diese 1 585 DM sind viel Geld. Nun\nkommt es darauf an, m\u00f6glichst ohne nach Geld des Staates\nzu rufen, diese Mittel in Anspruch zu nehmen.\nHierzu folgende Vorstellungen: Als erstes die Indu-\nstriebrachen, in dem Zusammenhang auch die GUS-Lie-\ngenschaften nutzen. Als zweites habe ich ein Gespr\u00e4ch mit\ndem Stra\u00dfenbau gef\u00fchrt zu Umweltma\u00dfnahmen in Ver-\nbindung mit den anstehenden Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen in\nRichtung Bepflanzung, Entw\u00e4sserung, Reinigungsarbei-\nten. Einsatz nach \u00a7 249h in der Bauindustrie \u2013 hier gab es\nGespr\u00e4che mit dem Bauindustrieverband. Aber alles, bitte\nsch\u00f6n, unter der Ma\u00dfgabe, nicht dreistellige Millionen-\ngeldbetr\u00e4ge vom Freistaat Sachsen zu verlangen, sondern\nm\u00f6glichst kleine Betr\u00e4ge.\nIch kann mir auch vorstellen und w\u00fcrde das mit zur Dis-\nkussion stellen, speziell f\u00fcr kleine Betriebe bis 30 Besch\u00e4f-\ntigte einen Zuschu\u00df von 400 DM vom Freistaat zu gew\u00e4h-\nren und schnelle Entscheidungen zu treffen, weil gerade\ndie Handwerksbetriebe, die kleinen Betriebe die\nPfl\u00e4nzchen sind, aus denen die Wirtschaft in den n\u00e4chsten\nJahren wachsen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweiter  Komplex  \u2013  Frauen. Ein Vorschlag der Kollegin\nde Haas ist aufgegriffen worden: Motivationskurse f\u00fcr\nFrauen. Wir haben Gespr\u00e4che mit dem Rationalisierungs-\nkuratorium der deutschen Wirtschaft gef\u00fchrt. Man gestal-\ntet dort einen Lehrgang f\u00fcr Frauen, die Existenzgr\u00fcnderin-\nnen sein wollen, mit Gesch\u00e4ftsideen. Der Knackpunkt bei\nAusgr\u00fcndungen sind immer wieder zwei Dinge: Ich brau-\nche eine Idee, und ich brauche einen Markt. Das ist heute\nauch schon diskutiert worden. Alles andere, das Drumher-\num, wird dann bereitgestellt, einschlie\u00dflich auch der Erar-\nbeitung des Finanzierungskonzeptes.\nWir wollen die Teilzeitarbeit f\u00f6rdern, und wir haben die\nVorstellung \u2013 auch das biete ich hier an \u2013, da\u00df f\u00fcr langzeit-\narbeitslose Frauen die Altersgrenze entf\u00e4llt. Ich stelle mir\nvor, da\u00df man bei Frauen, die unter 45 Jahre sind, aber \u00fcber\n18 Monate arbeitslos oder \u00fcber 12 Monate arbeitslos und\nalleinerziehend sind oder bei denen auch der Ehepartner\narbeitslos ist, in gro\u00dfz\u00fcgigster Weise sagt: Wir werden\nauch hier die F\u00f6rderinstrumentarien des Freistaates grei-\nfen lassen. Wir wollen 20 Millionen DM daf\u00fcr zur Verf\u00fc-\ngung stellen.\nIch stelle mir auch vor, da\u00df wir gegen\u00fcber Bonn gemein-\nsam aktiv werden, damit diejenigen Arbeitslosen, die jetzt\nin Teilzeit gehen, eine Bestandsgarantie in ihrem Arbeits-\nlosengeld bekommen. Ich halte das f\u00fcr sehr wichtig, weil\neinige deshalb das Angebot nicht wahrnehmen, weil sie\nBedenken haben, wenn sie arbeitslos werden, wird dann\ndas Arbeitslosengeld entsprechend reduziert.\nWir haben schlie\u00dflich die Idee, Frauenexistenzgr\u00fcnderzen-\ntren unter der Ma\u00dfgabe niedrigerer Raummieten zu schaf-\nfen, aus Industriebrachen z. B., indem die Miete entspre-\nchend f\u00fcr drei Jahre festgeschrieben wird, analog den Vor-\nstellungen bei Technologiezentren, so da\u00df man sich also\num nichts anderes k\u00fcmmern mu\u00df, nur um die Produkt-\n\nidee, den Markt, den Verkauf, aber der Anschlu\u00df von Gas,\nLicht usw., der w\u00e4re da. Vorgesehen sind solche r\u00e4um-\nlichen M\u00f6glichkeiten schon in Leisnig, Zittau, Chemnitz\nund Riesa.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich zur Mittelstandsf\u00f6rderung, zur\nExistenzgr\u00fcndung dem Hohen Haus noch einige Vorstel-\nlungen darlegen. Wir haben mit der TU Dresden ein Pro-\ngramm zur Managerausbildung vorgesehen, weil wir die\nMeinung vertreten, da\u00df wir vieles selbst machen m\u00fcssen.\nWir k\u00f6nnen nicht darauf warten, da\u00df von irgendwoher die\nManager kommen, sondern wir m\u00fcssen sie selbst ausbil-\nden.\nWir wollen die Darlehen und die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Existenz-\ngr\u00fcnder, die immerhin 289 DM pro Woche f\u00fcr maximal\nein Jahr betragen, entsprechend zur Anwendung bringen.\nWir wollen jeden geschaffenen Arbeitsplatz mit 289 DM je\nWoche ebenfalls f\u00fcr maximal ein Jahr f\u00f6rdern und die In-\nstrumentarien des ESF in vereinfachter Weise nutzen.\nEs ist mir ein gro\u00dfes Anliegen, da\u00df wir von der B\u00fcrokratie\nwegkommen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, Linke Liste/PDS)\n\nEs ist auch soweit vorgekl\u00e4rt, da\u00df Steuerberater/Wirt-\nschaftspr\u00fcfer die Antr\u00e4ge ESF jetzt vorbereiten d\u00fcrfen,\nwas das Verfahren wesentlich verk\u00fcrzt und was f\u00fcr den\nExistenzgr\u00fcnder, den Unternehmer den Vorteil bietet, da\u00df\nder Steuerberater ja den Betrieb bereits kennt. Das halte\nich auch f\u00fcr sehr hilfreich, um hier einen entsprechenden\nSchwung hineinzubringen.\nSchlie\u00dflich und endlich rege ich ein Arbeitsmarkttelefon\nan, das sowohl f\u00fcr Unternehmer, die es bereits gibt und\ndie Arbeitslose einstellen m\u00f6chten, als auch f\u00fcr Existenz-\ngr\u00fcnder, aber auch f\u00fcr Vereine und Kommunen, und f\u00fcr\nArbeitslose zur Verf\u00fcgung steht. Es ist eine Nummer vor-\ngesehen, die gew\u00e4hrleistet, da\u00df der Anrufer nichts be-\nzahlen mu\u00df, sondern der Angerufene, also das Aufbau-\nwerk. Ich m\u00f6chte Sie alle ermutigen, diese Konstruktion\nzu testen und kritisch mit uns zu beraten.\nEs wird nicht alles gelingen. Das kann auch nicht sein.\nAber ich bin ganz sicher: In den n\u00e4chsten Monaten wird es\nin Sachsen merklich vorangehen. Insofern rufe ich alle,\nauch die Oppositionsparteien, auf: Tun Sie mit, wie Sie es\nbisher getan haben! Stellen Sie sich nicht abseits!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vor dem Schlu\u00dfwort der SPD\nhat jede Fraktion noch 2 Minuten. Will die SPD vor dem\nSchlu\u00dfwort noch einmal sprechen? \u2013 B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013\nF.D.P.? \u2013 CDU? \u2013 Linke Liste/PDS? \u2013 Das Schlu\u00dfwort der\nSPD, 3 Minuten.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst eine Bemerkung. Schade, da\u00df Herr\nLeroff hinausgegangen ist.\n\n(Zuruf von der CDU: Der ist noch da!)\n\n\u2013 Der ist noch da. Ich habe \u00fcberhaupt nicht vom zweiten\nArbeitsmarkt gesprochen, weil ich davon auch nicht spre-\nche, sondern ich spreche von einem \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten\nArbeitsmarkt. Da\u00df wir den noch f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit brauchen\nwerden, darin werden Sie mir doch sicherlich recht geben.\nJetzt aber zur\u00fcck zu der Gro\u00dfen Anfrage. Obwohl auf\nviele Fragen keine Antwort gegeben wurde oder nicht be-\nfriedigend geantwortet wurde, ergibt sich f\u00fcr die SPD-\nFraktion besonders dringender Handlungsbedarf f\u00fcr be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6199\n\n\n\nnachteiligte Personengruppen. Das sind Jugendliche. Das\nsind Frauen, das wurde schon angesprochen. Das sind\naber auch Rehabilitanden und Schwerbehinderte.\nGerade f\u00fcr Jugendliche, insbesondere f\u00fcr M\u00e4dchen, m\u00fcs-\nsen wesentlich st\u00e4rkere Anstrengungen unternommen\nwerden, um Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen. Hier geht es\nnicht an, da\u00df wie bisher 60 % aller Bewerberinnen nur eine\nau\u00dferbetriebliche Ausbildung erhalten. Notwendig sind\nverst\u00e4rkte Anreize f\u00fcr Unternehmer, Ausbildungspl\u00e4tze\nf\u00fcr M\u00e4dchen bereitzustellen und auch Anreize zu schaffen\nf\u00fcr die \u00dcbernahme von Jugendlichen nach erfolgter Aus-\nbildung aus \u00fcberbetrieblichen Ausbildungspl\u00e4tzen.\nFrauen \u2013 das ist heute auch schon gesagt worden \u2013 sind\nmit einer Arbeitslosenquote von 23,4 % gegen\u00fcber einer\nArbeitslosenquote von 11,2 % f\u00fcr M\u00e4nner als deutlich Be-\nnachteiligte auf dem Arbeitsmarkt anzusehen. Dabei ist\ndie stille Reserve, die zur Zeit auf 40 000 bis 50 000 Frauen\ngesch\u00e4tzt wird, nicht eingerechnet. Das hei\u00dft, das bisheri-\nge Programm ,,Arbeit und Qualifizierung in Sachsen\u201c hat\nf\u00fcr Frauen entschieden zu wenig gebracht. Ich bin froh,\nda\u00df Herr Staatssekret\u00e4r M\u00fcnch heute schon Anregungen\ngegeben hat, da\u00df die Staatsregierung sich nun noch einmal\nverst\u00e4rkt dieser Sache annehmen wird. Aber nun m\u00fcssen\ndiese Vorschl\u00e4ge, diese Ideen auch tats\u00e4chlich umgesetzt\nwerden!\n\nAber auch f\u00fcr Rehabilitanden und Schwerbehinderte hat\ndas F\u00f6rderprogramm der Staatsregierung keinerlei Wir-\nkung gezeigt. Hier sind noch andere Ma\u00dfnahmen\nerforderlich, z. B. auch die deutliche Erh\u00f6hung der\nSchwerbehindertenausgleichsabgabe.\n\nDie SPD-Fraktion wird die aufgezeigten Defizite in der Ar-\nbeitsmarktpolitik, die aus der Gro\u00dfen Anfrage ersichtlich\nwerden, genau analysieren und in der zuk\u00fcnftigen Ar-\nbeitsmarktpolitik ber\u00fccksichtigen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen An-\nfrage ist beendet. Meine Damen und Herren! Die Tages-\nordnung der 88. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist ab-\ngearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 89. Sitzung auf mor-\ngen, Donnerstag, den 24. Februar, 10.00 Uhr, festgelegt.\nEinladung und Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor.\n\nDie 88. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\n\n(Ende der Sitzung: 18.00 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 23. Februar 1994\n\n6200\n\n\n\tInhlatsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes im Freistaat Sachsen\n\t4 Wohnungspolitik in Sachsen\n\t5 Verlauf und Wirkungen des arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderprogramms ,,Arbeit und Qualifizierung in Sachsen\u201c ...\n\n",
    "status": 200
}