{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T23:28:47Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:06:33Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:06:33Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "278",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T23:28:47Z",
        "date": "2001-10-11T10:06:33Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll1/18 23.05.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-08T23:28:47Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:06:33Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T23:28:47Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:06:33Z",
        "modified": "2001-10-11T10:06:33Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2030",
            "3046",
            "1326",
            "5254",
            "5571",
            "6073",
            "6246",
            "6399",
            "6103",
            "6178",
            "6127",
            "6299",
            "6169",
            "5394",
            "6595",
            "6047",
            "6466",
            "5667",
            "6349",
            "6048",
            "5471",
            "6338",
            "6086",
            "5020",
            "6273",
            "6325",
            "4821",
            "6085",
            "2621",
            "4477",
            "5331",
            "6249",
            "5294",
            "6262",
            "6302",
            "6615",
            "5958",
            "5840",
            "5233",
            "6039",
            "5932",
            "6372",
            "5436",
            "6181",
            "5832",
            "5141",
            "5978",
            "5815",
            "5442",
            "5640",
            "6049",
            "5889",
            "5008",
            "5671",
            "4328"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T23:28:47Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:06:33Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll1/18 23.05.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_18_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll1/18 23.05.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "55"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll1/18 23.05.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/18\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n18. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 23. Mai 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 17.44 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 991\n\n   Gedenken an den verstorbenen Abgeordneten\nHarry Kampling, Fraktion Linke Liste/PDS 991\n\n   \u00c4nderung/Erweiterung der Tagesordnung 991\n\nLeroff, CDU 991\nDr. F\u00f6rster, SPD 991\nBartl, Linke Liste/PDS 991\n\n1  Aktuelle Debatte: Zur Lage und Perspektive\nsowie F\u00f6rderung des Sports im Freistaat\nSachsen,\nbeantragt von den Fraktionen\nLinke Liste/PDS, CDU und SPD 992\n\nH\u00e4hnel, CDU 992\nM\u00e4dler, SPD 994\nBartl, Linke Liste/PDS 996\nDr. H\u00e4hle, CDU 998\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 998\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 999\nOtt, F.D.P. 999\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 1000\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r 1001\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1001\n\n2  1. Lesung des ersten Gesetzes zur Durchf\u00fch-\nrung des Bundesnaturschutzgesetzes\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/362 1001\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 1001\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1002\nFrau von Fritsch, F.D.P. 1003\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1003\nGerlach, SPD 1004\nDr. Mannsfeld, CDU 1004\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse und Abstim-\nmung 1005\n\n3  1. Lesung S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Bundessozialhilfegesetz\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/345 1005\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1005\nTempel, SPD 1006\nDr. S\u00fc\u00df, CDU 1006\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 1007\nFrau Georgi, F.D.P. 1007\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1007\nFrau Georgi, F.D.P. 1008\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 1008\nReber, CDU 1008\n\n\u00dcberweisung an Ausschu\u00df und Abstimmung 1008\n\n4  1. Lesung Gesetz des Freistaates Sachsen \u00fcber\ndie Erteilung von Sonderurlaub an Mitarbei-\nter in der Jugendhilfe\nAntrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 1/380 1008\n\nRohwer, CDU 1008\nFrau Lochmann, SPD 1009\nTippach, Linke Liste/PDS 1009\nTippach, Linke Liste/PDS 1010\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1010\nDr. Hielscher, F.D.P. 1010\nDr. Hielscher, F.D.P. 1011\nTippach, Linke Liste/PDS 1011\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse und Abstim-\nmung 1011\n\n\n\n5  2. Lesung Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung und\ndie Befugnisse des Sonderausschusses zur Un-\ntersuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch\ninfolge der SED-Herrschaft als Untersuchungs-\nausschu\u00df\nAntrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 1/206\nBericht des Verfassungs- und Rechtsausschus-\nses, Drucksache 1/283 1011\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1011\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1012\nDreikopf, SPD 1012\nGallert, CDU 1012\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1013\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1014\nLeroff, CDU 1014\nRade, F.D.P. 1014\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1015\n\nAbstimmungsergebnis 1015\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU 1016\n(namentliche Abstimmung)\n\nDr. Kunzmann, SPD 1017\nBartl, Linke Liste/PDS 1017\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1017\n\nAbstimmungsergebnis 1018\n\n6  Finanzausgleich zu den Kosten der Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderung\nAntrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 1/285\nAntwort der Staatsregierung 1018\n\nStempell, CDU 1018\nDr. Prei\u00dfler, SPD 1018\nSchreier, Linke Liste/PDS 1019\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1019\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 1020\nStempell, CDU 1020\n\nAbstimmungsergebnis 1020\n\n7  \u00dcberpr\u00fcfung an den Hochschulen\nDringlicher Antrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 1/375 1020\n\nDr. Reinfried, CDU 1020\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1021\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 1021\nDr. F\u00f6rster, SPD 1022\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 1022\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1022\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1023\nDr. H\u00e4hle, CDU 1024\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1025\nDr. H\u00e4hle, CDU 1025\nDr. F\u00f6rster, SPD 1025\nDr. Reinfried, CDU 1025\n\nAbstimmung zu den Abschnitten 1025\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1025\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1026\n\nBartl, Linke Liste/PDS 1026\n\n8  Schaffung eines Amtes f\u00fcr Behindertenfragen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS,\nDrucksache 1/121\nStellungnahme der Staatsregierung 1026\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 1026\nTempel, SPD 1027\nKannegie\u00dfer, CDU 1027\nKannegie\u00dfer, CDU 1028\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1028\nTippach, Linke Liste/PDS 1028\nTippach, Linke Liste/PDS 1029\nFrau Georgi, F.D.P. 1029\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1029\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 1029\nKannegie\u00dfer, CDU 1030\n\nAbstimmungsergebnis 1030\n\n9  \u00dcberpr\u00fcfung der moralischen Integrit\u00e4t der\nBesch\u00e4ftigten in den Bildungsverwaltungen,\nvornehmlich die mittleren und oberen\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rden betreffend,\nDringlicher Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/324 1030\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1030\nDr. H\u00e4hle, CDU 1031\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1031\nHatzsch, SPD 1032\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 1032\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r 1032\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1033\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 1033\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge 1033\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1033\n\nAbstimmungsergebnis 1033\n\n10 Aufl\u00f6sung der Oberschul\u00e4mter im Freistaat\nSachsen\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/250\nStellungnahme der Staatsregierung 1034\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1034\nK\u00fchnel, CDU 1034\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1035\nHatzsch, SPD 1035\nFrau Georgi, F.D.P. 1035\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r 1036\nHatzsch, SPD 1036\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1036\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r 1037\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1037\n\nAbstimmungsergebnis 1037\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n\n\n11 Deutsch-polnischer Reiseverkehr\nAntrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 1/224\nStellunganhme der Staatsregierung 1037\n\nBandmann, CDU 1037\nKosel, Linke Liste/PDS 1038\nOtt, F.D.P. 1038\nDr. Harbauer, SPD 1039\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1039\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 1039\nBandmann, CDU 1040\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1040\n\nAbstimmungsergebnis 1040\n\n12 \u00c4nderung der Bezeichnung des Umweltaus-\nschusses\nAntrag von 20 Abgeordneten aller Fraktionen,\nDrucksache 1/381 1041\n\nAbstimmungsergebnis 1041\n\n13 Ma\u00dfnahmen zum Erhalten von Bestand und\nLeistungsf\u00e4higkeit der medizinischen Fach-\nschulen in Sachsen\nKleine Anfrage des Abg. Dr. F\u00f6rster, SPD,\nDrucksache 1/302 1041\n\nDr. F\u00f6rster, SPD 1041\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1041\nDr. F\u00f6rster, SPD 1042\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Gesundheit, So-\nziales und Familie 1042\n\nBerichtigung im Plenarprotokoll 1/13 vom 21. M\u00e4rz 1991\n\nDurch ein bedauerliches Versehen ist im Tagesordnungs-\npunkt 15 als Sprecher der CDU-Fraktion Herr Abg. Matko\ngenannt worden. Tats\u00e4chlich hat aber Herr Abg. Klinnert\ngesprochen.\nWir bitten, im Inhaltsverzeichnis unter Tagesordnungs-\npunkt 15, zweiter Redner, und auf Seite 696, linke Spalte\nMitte, den Namen zu korrigieren.\n\nStenografischer Dienst\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne hiermit die 18. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtags.\nIch m\u00f6chte das Hohe Haus davon informieren, da\u00df am\n1. Mai 1991 das Mitglied des S\u00e4chsischen Landtags Herr\nHarry Kampling, Fraktion Linke Liste/PDS, verstorben ist.\nDa unser Volkshandbuch noch nicht gedruckt ist und wir\ndie Informationen \u00fcber unsere Kollegen nur bedingt\nhaben, m\u00f6chte ich an folgendes erinnern:\nHerr Harry Kampling w\u00e4hlte den beschwerlichen Weg\nvom Bergmann und H\u00fcttenmann zum Schriftsteller und\nging das Wagnis ein, schon 60j\u00e4hrig, seine Kraft als Land-\ntagsabgeordneter dem Neuaufbau des Freistaates Sachsen\nzu widmen. Sein Feld war die Kultur. In seiner Art wird er\nals schonungslos in seiner Offenheit beschrieben, und er\nnahm alle Dinge, die ihm angetragen worden sind, mit\ngro\u00dfer Hingabe an und hat sich auch f\u00fcr diese Dinge ein-\ngesetzt.\nIch bitte die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages, sich\nzum Gedenken an unseren Abgeordneten von den Pl\u00e4tzen\nzu erheben.\n\n(Alle Anwesenden erheben sich zu Ehren\ndes Verstorbenen von ihren Pl\u00e4tzen.)\n\nIch danke Ihnen.\nMeine Damen und Herren, von folgenden Abgeordneten\nliegen dem Pr\u00e4sidium Entschuldigungen vor: Herrn Prof.\nDr. Nollau, Herrn Kehl, Herrn Prof. Dr. Marcus, Herrn Dr.\nDierich, Herrn Schicke, Herrn Goliasch und Frau Stetter.\nIch hatte noch einen anderen Namen auf der Liste, aber ich\nsah gerade, Frau de Haas ist anwesend. Ich stelle fest, da\u00df\ndamit die Mehrheit der Mitglieder des Landtages anwe-\nsend und der Landtag beschlu\u00dff\u00e4hig ist.\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Ihnen wurde mit\nDrucksache 1/381 ein Antrag von Abgeordneten zur \u00c4n-\nderung der Bezeichnung des Umweltausschusses \u00fcberge-\nben. Wenn Ihrerseits dazu keine Widerspr\u00fcche bestehen,\nbehandeln wir diesen Antrag am Schlu\u00df der Tagesord-\nnung. Gibt es zu diesem Vorschlag Hinweise? \u2013 Bitte, Mi-\nkrofon 2.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich wollte zur Tagesordnung\nnoch eine \u00c4nderung beantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das war jetzt blo\u00df dieser eine Punkt.\nIch wollte jetzt fragen, gibt es zur Tagesordnung weitere\nAntr\u00e4ge oder Hinweise? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, die CDU-Fraktion m\u00f6chte\nihren Dringlichen Antrag zur Schaffung von Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr die Selbstkontrolle der Lebensmittelherstel-\nler zur\u00fcckziehen, da diese Angelegenheit schon geregelt ist\nund sich daher der Dringliche Antrag \u00fcberfl\u00fcssig macht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Das w\u00e4re jetzt Tagesord-\nnungspunkt 9. \u2013 Ja, bitte, Herr Dr. F\u00f6rster.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, es geht um meine Kleine\nAnfrage bez\u00fcglich der Zukunft der medizinischen Fach-\nschulen. Die Frist f\u00fcr die Beantwortung der Kleinen Anfra-\nge durch die Staatsregierung ist verstrichen trotz\ngew\u00e4hrter Verl\u00e4ngerung. Nach \u00a7 66 der Gesch\u00e4ftsordnung\nsind Sie verpflichtet, das auf die Tagesordnung zu neh-\nmen. Ich w\u00e4re auch damit einverstanden, wenn Sie das\nmorgen plazieren w\u00fcrden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir brauchen dar\u00fcber\nnicht abzustimmen. Das ist in der Gesch\u00e4ftsordnung fest-\ngelegt, und damit gilt diese Kleine Anfrage als Gegenstand\nunserer Tagesordnung. Ich w\u00fcrde vorschlagen, da\u00df wir\ndann diese Kleine Anfrage als den laufenden Punkt 14 be-\nhandeln. Es r\u00fcckt ja alles etwas zusammen, weil der Tage-\nsordnungspunkt 9 herausf\u00e4llt, aber von der Reihenfolge\nher w\u00fcrde ich vorschlagen, das als Tagesordnungspunkt\n14 aufzunehmen. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Mikrofon 1, Herr Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte bean-\ntragen, die Drucksache 1/369, Dringlicher Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS, in die Tagesordnung aufzuneh-\nmen. Es handelt sich hier um einen Entschlie\u00dfungsantrag:\n,,Die Staatsregierung wird beauftragt, im Bundesrat gegen\nden eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Verfahrens-\nvereinheitlichung und zur Beschr\u00e4nkung der Rechtsmittel\nin Gerichtsbarkeiten, insbesondere gegen das vorgesehene\nRevisionsverfahren, aufzutreten und gegen diesen Ent-\nwurf zu stimmen.\u201c\nDie Fraktion hat diesen Antrag rechtzeitig beim Pr\u00e4sidium\neingereicht, konkret am 8. Mai 1991. Die Entscheidung des\nPr\u00e4sidiums, den Antrag als nicht dringlich einzuordnen,\nobgleich bei der rechtzeitigen Einreichung gar kein Dring-\nlichkeitsnachweis geboten war, k\u00f6nnen wir nicht akzeptie-\nren. Wir haben inzwischen Bescheid, da\u00df sich im Juni der\nBundesrat mit diesem Problem besch\u00e4ftigen wird. Wir hal-\nten es f\u00fcr durchaus angezeigt, da\u00df sich der Landtag zu\ndiesem Problem der Beschr\u00e4nkung von Rechtsmitteln, der\neinschneidenden Ver\u00e4nderung im Rechtsmittelweg, hier\neinen Standpunkt bildet und die Staatsregierung entspre-\nchend beauftragt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es zu diesem Dring-\nlichen Antrag Stimmen daf\u00fcr oder dagegen?\n\n(Leroff, CDU: Abstimmen!)\n\nWenn das nicht der Fall ist, werden wir \u00fcber die Dringlich-\nkeit des Antrages abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser\nAntrag der Linken Liste/PDS in Drucksache 1/369 heute\nals dringlich behandelt wird, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\nMehrheit. Damit ist der Dringliche Antrag abgelehnt.\nGibt es weitere Hinweise zur Tagesordnung, \u00c4nderungen?\n\u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt mit den hier vorge-\nschlagenen Tagesordnungspunkten 13 und 14 die Tages-\nordnung als beschlossen.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n991\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1:\n\nZur Lage und Perspektive sowie F\u00f6rderung des Sports im Freistaat Sachsen,\nbeantragt von den Fraktionen Linke Liste/PDS, CDU und SPD\n\nEs ist vorgesehen, da\u00df jede Fraktion zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4-\nrung abgeben kann. Die Redezeit ist im Pr\u00e4sidium festge-\nlegt: CDU 15 Minuten, SPD 13 Minuten, Linke Liste/PDS\n11 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 11 Minuten und F.D.P.\nebenfalls 11 Minuten. Die Reihenfolge wie folgt: CDU,\nSPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. Die Re-\ndezeit kann gesplittet werden, was aber dann vom Redner\ndem Pr\u00e4sidium bekanntgegeben werden mu\u00df, damit wir\ndas kontrollieren k\u00f6nnen.\nIch bitte jetzt die Fraktionen, zun\u00e4chst ihre Erkl\u00e4rungen\nabzugeben. Ich bitte den Vertreter der CDU, hier das Wort\nzu ergreifen.\n\nH\u00e4hnel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir haben Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df zu-\nn\u00e4chst in der Arbeit der Staatsregierung kommunale und\nwirtschaftliche Fragen im Vordergrund standen, und wir\nsind unserem Ministerpr\u00e4sidenten sehr dankbar f\u00fcr die\nnunmehr in der \u00d6ffentlichkeit ausgesprochenen klaren\nund kl\u00e4renden Worte zum Sport, die ganz die erarbeitete\nMeinung der CDU-Fraktion zum Ausdruck bringen und\ndie in den Vereinen, den Landessportverb\u00e4nden und si-\ncher auch vom Landessportbund wohlwollend aufgenom-\nmen worden sind.\nDie CDU-Fraktion setzt sich energisch daf\u00fcr ein, da\u00df es in\nder Verfassung des Freistaates Sachsen einen Paragraphen\ngeben wird, der nicht nur eine Kulturf\u00f6rderung, sondern\nkonkret die Kultur- und Sportf\u00f6rderung festschreibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies war in deutschen Landesverfassungen bisher keines-\nwegs \u00fcblich.\nDer Sport in der ganzen Vielfalt aller Sportarten von Bad-\nminton bis Volleyball ist ein wesentliches Element ganz-\nheitlicher Erziehung und Bildung. Er ist Mittel einer\naktiven, freudvollen Erholung sowie eine nicht zu unter-\nsch\u00e4tzende M\u00f6glichkeit der Selbstentfaltung gesunder und\nauch behinderter Menschen. Der Sport ist ein Weg zur\nErhaltung und Verbesserung k\u00f6rperlicher und geistiger\nLeistungsf\u00e4higkeit. Er ist ein wichtiger Teil der Gesund-\nheitsvorsorge, der Rehabilitation und verbindendes und\ngemeinschaftsbildendes Element in unserer Gesellschaft.\nDeswegen ist die Notwendigkeit der Breitensportf\u00f6rde-\nrung unter besonderer Beachtung des Kinder-, Jugend-\nund Behindertensports f\u00fcr die CDU-Fraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag ein wichtiges Thema, welches bereits im\nCDU-Wahlprogramm geb\u00fchrenden Niederschlag gefun-\nden und auch Priorit\u00e4t vor dem Hochleistungssport hat.\nWenn ich dies hier sage, dann meine ich damit nicht, da\u00df\nwir als CDU gegen den Hochleistungssport sind. Dies ist\naber in erster Linie Sache des Bundes und wird auch von\ndort unterst\u00fctzt. Allein f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder sollen\n135 Millionen DM vom Bundesinnenministerium zur Ver-\nf\u00fcgung stehen.\nUns als CDU geht es nicht um eine v\u00f6llig einseitige F\u00f6rde-\nrung des Hochleistungssport. In der Ex-DDR wurden vom\nSED-Regime Medaillen bei bedeutenden internationalen\nWettk\u00e4mpfen mit stalinistischen Methoden angeordnet,\nweil sie als Alibi f\u00fcr die im \u00fcbrigen desolate wirt-\n\nschaftliche und gesellschaftliche Situation dienen sollten.\nWer nicht Mitglied der SED wurde, konnte gar kein Lei-\nstungssportler werden.\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nH\u00e4hnel, CDU: Nein, ich gestatte jetzt keine Zwischenfra-\nge. \u2013 Ja, er war gerade gut genug, um auf der untersten\nEbene die Dreckarbeit zu machen.\nVerehrte Damen und Herren! Die besondere Unterst\u00fct-\nzung der CDU-Fraktion gilt in ganz besonderem Ma\u00dfe\ndem vom ehrenamtlichen Engagement getragenen Breiten-\nsport.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Ehrenamt in Vereinen und Verb\u00e4nden ist ein Grund-\npfeiler der wiedererlangten Freiheit. Es entspricht dem po-\nlitischen Selbstverst\u00e4ndnis unserer CDU, dieses B\u00fcrger-\nengagement vor allen anderen staatlichen Ma\u00dfnahmen tat-\nkr\u00e4ftig zu f\u00f6rdern, auszubauen und auch finanziell zu un-\nterst\u00fctzen, wie wir das 1990 im Sportprogramm der CDU\nfestgeschrieben haben.\nWir haben vor Ort die Erfahrung gemacht, da\u00df gerade in\nden Sportvereinen und -verb\u00e4nden, die in der ehemaligen\nDDR ohne F\u00f6rderung z. B. durch Betriebe auskommen\nund deswegen Eigenst\u00e4ndigkeit und Flexibilit\u00e4t ent-\nwickeln mu\u00dften, um zu bestehen, die neue Situation gut\ngemeistert wird.\nUns als CDU ist klar: Wir brauchen eine Sportf\u00f6rderung,\ndie sowohl den bestehenden Sportvereinen eine allgemein-\nn\u00fctzige Arbeit f\u00fcr ihr Territorium erm\u00f6glicht, aber auch\ngleichzeitig die Gr\u00fcndung neuer Sportvereine voranbringt.\nUnd neue Sportvereine sind notwendig, um das Brei-\ntensportangebot fl\u00e4chendeckend zu entwickeln. Nicht Vor-\nschriften, G\u00e4ngelungen sind gefragt, sondern unb\u00fcro-\nkratische Hilfe zur Selbsthilfe.\nDabei gilt es, Probleme zu bew\u00e4ltigen. Die vorhandenen,\nnicht ausreichenden Sporteinrichtungen befinden sich\nnicht gerade in einem vorzeigew\u00fcrdigen und motivieren-\nden Zustand. Wir brauchen eine Rekonstruktion der vor-\nhandenen sowie weitere Sportst\u00e4tten, die letztendlich auch\nals Freizeiteinrichtungen f\u00fcr eine Vielzahl von B\u00fcrgern in\nunserem Freistaat zu sehen sind. Sportpl\u00e4tze, Sporthallen,\nSchwimmb\u00e4der usw. werden ihren Aufgaben nur dann\ngerecht, wenn sie eine komplexe Nutzung durch den Lei-\nstungs- und Breitensport, Behindertensport und durch die\nBev\u00f6lkerung gew\u00e4hrleisten und dar\u00fcber hinaus auch zu-\nschauerfreundlich bei Sport- und anderen Veranstaltungen\nsind.\nAn dieser Stelle bitte ich besonders die s\u00e4chsischen Kom-\nmunen, ABM st\u00e4rker als bisher auf den Sport und seine\nEinrichtungen zu lenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNeben gen\u00fcgenden Sportst\u00e4tten sind auch Sportausbil-\ndungsst\u00e4tten f\u00fcr Kinder und Jugendliche notwendig, um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n992\n\n\n\nden Sportbetrieb insgesamt qualitativ und mit qualifizier-\nten Kr\u00e4ften zu sichern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcnf bestehende Kinder- und Jugendsportschulen arbeiten\nan entsprechenden Konzepten.\nWir brauchen aber auch ein neugeordnetes, wirklich de-\nmokratisch strukturiertes Verbandswesen f\u00fcr die einzel-\nnen Sportbereiche. Der Demokratisierungsproze\u00df im Sport\nkann deswegen noch nicht als beendet betrachtet werden,\nda in der gegenw\u00e4rtigen Phase der Umstellung des Sports\nvom Zentralismus auf Eigenst\u00e4ndigkeit immer noch eine\nReihe ehemaliger hauptamtlicher SED-/DTSB-Spitzen-\nfunktion\u00e4re in bestimmten Leitungsebenen nachhaltig Ein-\nflu\u00df aus\u00fcben und durchaus noch autorit\u00e4re Entschei-\ndungen treffen k\u00f6nnen. Auf diesen Fakt haben uns beson-\nders Vereine, aber auch Sportdezernate, wie z. B. vom\nLandratsamt Glauchau, hingewiesen.\nVerehrte Damen und Herren! Wir haben drei M\u00f6glichkei-\nten zur Sportfinanzierung:\na) Aus allgemeinen Haushaltsmitteln des Freistaates,\nb) dem guten Vorbild aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern\nfolgend, aus den Reinertr\u00e4gen von Toto, Lotto, Spiel 77,\nSportwetten, Lotterien und dergleichen, oder\nc) es ist eine Mischfinanzierung aus a) und b) m\u00f6glich.\nW\u00f6chentlich eine Million DM spielt derzeit die s\u00e4chsische\nTochter der ostdeutschen Lotto-GmbH ein. Das sind 52\nMillionen DM pro Jahr. Bisher wurde der Sport nur\n\u00e4u\u00dferst minimal bedacht, obwohl Sportzwecke \u2013 wie ich\nbereits erkl\u00e4rte \u2013 gemeinn\u00fctzige Zwecke sind.\nWir in der CDU-Fraktion waren die ersten im Freistaat, die\nlaut und deutlich die Zweckbindung dieser Spielerl\u00f6se for-\nderten. Wir sind mit unserer Gesetzesinitiative, die vor-\ndringlich die Zweckbindung f\u00fcr den Sport, f\u00fcr Kultur, f\u00fcr\nZwecke der Jugendhilfe und f\u00fcr die F\u00f6rderung von Behin-\nderten vorsieht, kurz vor dem Abschlu\u00df. Wir wollen hier\nkein Pokern, sondern endlich N\u00e4gel mit K\u00f6pfen.\nNoch f\u00fcr dieses Jahr kann ich Ihnen hier und heute versi-\nchern, da\u00df die CDU-Fraktion im Zuge der Beratungen des\nStaatshaushaltsplanes daf\u00fcr Sorge tragen wird, da\u00df die\nToto-Lotto-Mittel nicht irgendeinem Zweck, sondern zu\neinem gro\u00dfen Teil dem Sport zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden. Eine Finanzierung der F\u00f6rderung aus zweckgebunde-\nnen Toto-Lotto-Mitteln mit einer schnellen Vorabregelung\nf\u00fcr 1991 und mit festen Quoten ab 1992 ist die verl\u00e4\u00dflichste\nGr\u00f6\u00dfe f\u00fcr eine kontinuierliche Aufw\u00e4rtsentwicklung im\nBreiten- und Behindertensport.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber auch die F\u00f6rderung des Nachwuchsleistungssports\nbis zur F\u00f6rderstufe D ist erforderlich, wenn wir z. B. auch\ns\u00e4chsische Sportler in k\u00fcnftigen deutschen Auswahlmann-\nschaften sehen und auch k\u00fcnftig s\u00e4chsische Mannschaften\nin den Bundesligen wissen wollen.\nGeld ist zwar nicht alles, aber ohne Geld geht auch im\nSport nichts. Als notwendige Hausnummer noch f\u00fcr dieses\nJahr 1991 nenne ich nur einmal den Betrag von mindestens\n25 Millionen DM. Meine Fraktion steht voll hinter diesem\nKonzept und tr\u00e4gt dies mit mir, gemeinsam f\u00fcr unseren\nSport im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf unsere Initiative hin hat die von uns getragene Staats-\nregierung dazu bereits erste Beschl\u00fcsse auf den Weg ge-\nbracht. Ich danke daf\u00fcr besonders auch unserem\n\nFinanzminister. Es liegt nun gerade auch an den Sportor-\nganisationen, in sportlicher Selbstverwaltung klar zu defi-\nnieren, was und wie gef\u00f6rdert werden kann und soll.\nEines steht f\u00fcr mich auch fest: Adressat einer Sportf\u00f6rde-\nrung kann nicht ausschlie\u00dflich eine Landesorganisation\ndes Sports sein. Wir wollen, da\u00df das Geld dorthin kommt,\nwo es auch tats\u00e4chlich gebraucht wird. Das hei\u00dft f\u00fcr uns\nals CDU konkret eine F\u00f6rderung des Sports sowohl \u00fcber\nden Landessportbund und die Landessportverb\u00e4nde als\nauch \u00fcber die St\u00e4dte und Gemeinden sowie Vereine. Wir\nerwarten aber nicht, da\u00df ein kompliziertes Regelwerk von\nF\u00f6rdervorschriften den Vereinen und ihren Mitgliedern\ndas Leben erschwert. Mit ein paar notwendigen F\u00f6rderge-\nsetzen eine gro\u00dfe Wirkung zu erreichen \u2013 daf\u00fcr sind wir\nals CDU angetreten, und das werden wir auch durchset-\nzen.\nVerehrte Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch ein\npaar Worte zur ehemaligen DHfK in Leipzig. Ich bin schon\nder Meinung, da\u00df es neben der Sporthochschule K\u00f6ln eine\nzweite Sporthochschule geben sollte,\n\n(Beifall)\n\nund das auch aus dem Grund, weil echte Konkurrenz auch\nim Hochschulwesen nur befruchtend wirken kann.\n\n(Beifall)\n\nDeswegen mu\u00df es sie geben. Sie ist auch wichtig f\u00fcr den\nSport und seine positive Entwicklung in unseren neuen\nBundesl\u00e4ndern.\nSowohl Dr. R\u00f6\u00dfler als auch ich haben hier viele Gespr\u00e4che\ngef\u00fchrt, und ich habe erst k\u00fcrzlich dem Bundesinnenmini-\nster, Herrn Dr. Sch\u00e4uble, einen Brief geschrieben, um ihm\nmeine Meinung mitzuteilen. Kurzum: Die als erste aller\nHochschulen auf dem ehemaligen DDR-Gebiet von den\ngr\u00f6\u00dften Altlasten befreite ehemalige DHfK mu\u00df einfach\neine Frist erhalten, um die Voraussetzungen zu schaffen,\num den Nachweis erbringen zu k\u00f6nnen, da\u00df sie neben der\nSporthochschule K\u00f6ln eine f\u00fcr den Sport in Deutschland,\naber auch in anderen L\u00e4ndern wichtige Existenzberechti-\ngung hat.\n\n(Beifall)\n\nBis dahin halte ich eine Mischfinanzierung von Bund und\nFreistaat Sachsen als Grundlage f\u00fcr die Profilierung dieser\nEinrichtung durchaus f\u00fcr gerechtfertigt.\nVerehrte Damen und Herren, ich habe noch eine Bitte an\nunsere Sportjugend: sich durch Engagement noch mehr f\u00fcr\ndie L\u00f6sung von Breitensportaufgaben zur Verf\u00fcgung zu\nstellen. Und unsere s\u00e4chsische Lehrerschaft bitte ich, be-\nsonders den \u00dcbungs-, Trainings- und Wettkampfbetrieb in\nihren ortsans\u00e4ssigen Vereinen zu unterst\u00fctzen.\nWir haben als CDU gemeinsam mit Unterst\u00fctzung der\nSPD und dem Landessportbund die Sporthilfe Sachsen\ne. V. gegr\u00fcndet. Und ich bitte alle Fraktionen, aber auch\nweitere s\u00e4chsische Pers\u00f6nlichkeiten um ihre aktive Mitar-\nbeit.\nUnd als CDU schlagen wir auch vor, im Fr\u00fchherbst dieses\nJahres ein parlamentarisches Sportfest durchzuf\u00fchren, um\nuns selbst auch einmal sportlich zu bet\u00e4tigen.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nNamens der CDU-Fraktion im Landtag des Freistaates\nSachsen m\u00f6chte ich all denjenigen Frauen und M\u00e4nnern\ndanken, die sich hier in unserem Freistaat f\u00fcr die Belange\ndes Sports selbstlos einsetzen. Wir versichern als CDU, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n993\n\n\n\nwir alles daf\u00fcr tun werden, da\u00df sich unser Sport gut ent-\nwickeln kann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD, das\nWort zu nehmen.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSport ist heute alles andere als nebens\u00e4chlich oder ein pu-\nres Privatvergn\u00fcgen. Nein, er leistet Lebenshilfe im besten\nSinne des Wortes. Millionen Menschen im vereinigten\nDeutschland \u2013 der Deutsche Sportbund hat mittlerweile\nfast 25 Millionen Mitglieder \u2013 betreiben ihn als Freizeit-\nbzw. Breitensport, aber auch als Leistungssport und \u2013 noch\nmehr \u2013 nehmen an den gro\u00dfen Ereignissen des Spit-\nzensportes Anteil.\nWenn Sport heute ein Lebensbereich ist, der ein breites\n\u00f6ffentliches Interesse genie\u00dft, dann ist das nicht ohne den\nfreiwilligen Einsatz ehrenamtlicher Helfer in den Vereinen\nund Verb\u00e4nden, nicht ohne die Leistung jedes einzelnen\nSportlers denkbar, denen wir von dieser Stelle aus unsere\nHochachtung und Anerkennung ausdr\u00fccken sollten.\n\n(Beifall bei SPD sowie Linke Liste/PDS)\n\nJa, Dank, denn durch deren Arbeit und Engagement lebt\nder Sport in Sachsen noch.\nDie Sportler Sachsens erwarten Aussagen, wie wir auch\nauf diesem Gebiet gleiche Lebensbedingungen bzw. Chan-\ncengleichheit f\u00fcr alle Deutschen schaffen wollen. Sie sollen\nin vertretbarer Entfernung ein Sportangebot finden, das\nihrer sozialen und finanziellen Situation, ihren sportlichen\nNeigungen, ihrem gesundheitlichen Befinden und ihrem\nK\u00f6nnensstand entspricht. ,,Sport f\u00fcr alle\u201c mu\u00df unser Ziel\nsein!\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr einige B\u00fcrger Sachsens wirkt das Thema Sport ange-\nsichts der einseitigen und \u00fcberdimensionalen F\u00f6rderung\ndes Leistungssports durch die sogenannte Partei- und\nStaatsf\u00fchrung der ehemaligen DDR und dessen politi-\nschen Mi\u00dfbrauchs wie ein rotes Tuch. Das ist verst\u00e4ndlich.\nDie SPD-Fraktion ist jedoch der Meinung, da\u00df auch unter\nden neuen politischen Bedingungen der Sport entspre-\nchend seiner gesellschaftspolitischen Bedeutung durch den\nFreistaat Sachsen gef\u00f6rdert werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIm Sportbericht 1990 der Bundesregierung, die f\u00fcr die F\u00f6r-\nderung des Leistungssports verantwortlich ist, hei\u00dft es:\n,,Bund, L\u00e4nder und Kommunen setzen die Rahmenbedin-\ngungen, in denen sich der Freiraum des Sportes optimal\nentfalten kann, und f\u00f6rdern den Sport in allen Ebenen, so-\nfern die Kr\u00e4fte des Sportes nicht selbst ausreichen.\u201c \u2013 Letz-\nteres ist nun eingetroffen. Seit Monaten h\u00e4ufen sich die\nHilferufe. Sachsen war das einzige neue Bundesland, das\nin seinem Vorschalthaushalt keine m\u00fcde Mark f\u00fcr den\nSport vorgesehen hatte. Da\u00df die Landesregierung ange-\nsichts der wirtschaftlichen Situation des Landes andere\nPriorit\u00e4ten setzen mu\u00dfte, ist jedem Sportler Sachsens klar.\nUnd da\u00df sie auch nicht von heute auf morgen die Ergeb-\nnisse einer jahrzehntelangen verfehlten Sportpolitik korri-\ngieren kann, ist ebenso verst\u00e4ndlich. Da\u00df es aber bis zum\n15. Mai gedauert hat, ein politisches Signal zu setzen, ist\n\nnach Meinung der SPD-Fraktion politisch unverantwort-\nlich.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIn Vorbereitung der heutigen Debatte war eigentlich mei-\nnerseits das Hochhalten dieser Karte vorgesehen, um mit\ndiesem im Sportwettkampf \u00fcblichen Zeichen eine\nKurskorrektur in der offiziellen Sportpolitik anzumahnen,\nzumal die SPD-Fraktion innerhalb der jugendpolitischen\nDebatte im April auf die Probleme des Sportes aufmerk-\nsam gemacht hatte. Es erfolgte bis jetzt auch noch keine\nReaktion auf den Antrag der SPD-Fraktion, mit einem\nNachtrag im Vorschalthaushalt eine \u00dcberbr\u00fcckungsfinan-\nzierung zu erm\u00f6glichen. Da jetzt jedoch der Sportgipfel\nzwischen dem Ministerpr\u00e4sidenten und dem Landessport-\nbund angek\u00fcndigt wurde, will ich es bei einer weiteren\nErmahnung belassen.\nMeine Damen und Herren! Dem durch meinen Vorredner,\nHerrn H\u00e4hnel, geschilderten Situationsbericht kann ich\nnur voll zustimmen, insbesondere auf dem Gebiet des\nBreitensportes. Trotzdem auch hierzu einige Positionen\nder SPD:\n1. Zur organisatorischen Situation: Der im Sport vollzoge-\nne Demokratisierungsproze\u00df kann als positiv eingesch\u00e4tzt\nwerden. Mit der Gr\u00fcndung des Landessportbundes Sach-\nsen und der Bildung von \u00fcber 2 000 Vereinen in 54 Ver-\nb\u00e4nden wurde ein entschlossener Neuanfang begonnen.\nBei der Besetzung von F\u00fchrungsgremien sollte jedoch auf\nbelastete Sportfunktion\u00e4re verzichtet werden.\n2. Zur finanziellen Situation: Die Sportler Sachsens leisten\nmit ihren Mitgliedsbeitr\u00e4gen von fast 30 Millionen DM\neinen wichtigen Beitrag zur Eigenfinanzierung des Spor-\ntes. Die einzigen \u00f6ffentlichen F\u00f6rdermittel, und zwar Bun-\ndesmittel, die bis jetzt in Sachsen geflossen sind, kommen\ndem Leistungssport zugute. Dabei wird eine unheilvolle\nTradition des alten SED-Systems fortgesetzt, w\u00e4hrend eine\n\u00fcbergangsweise Bezuschussung des Breitensportes, wie sie\nvom Volkskammerausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\nf\u00fcr den Vereinigungsvertrag vorgeschlagen wurde, seitens\nder Bundesregierung unter Bezug auf Kompetenzproble-\nme bzw. die ausreichende Finanzausstattung der L\u00e4nder\nabgelehnt wurde.\nWelche Aufgaben des Landessportbundes bed\u00fcrfen nun\naber einer schnellen finanziellen Bezuschussung? \u2013 Der Er-\nhalt und der Ausbau des Wettkampfbetriebes, die Realisie-\nrung von Aus- und Fortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Mitar-\nbeiter, \u00dcbungsleiter, Betreuer, Kampf- und Schiedsrichter,\ndie Aufwandsverg\u00fctung von \u00dcbungsleitern im\nNachwuchsbereich, die Durchf\u00fchrung von Meisterschaf-\nten und Sportfesten, die Arbeit der s\u00e4chsischen Sportju-\ngend, der Erhalt und die Sanierung der\nLandessportschulen in Werdau und Rabenberg als zentra-\nle Ausbildungs- und Fortbildungsst\u00e4tte. Leider steht die 1.\nLesung des Lotto-Toto-Gesetzes, das schon vor einigen\nMonaten angek\u00fcndigt wurde, noch aus, das \u00fcbrigens von\nallen Fraktionen gefordert wurde. Hier nur eine Ver-\ngleichszahl, um die Wichtigkeit des Gesetzes f\u00fcr den Sport\nSachsens zu beschreiben: Von 180 Millionen DM, die der\nLandessportbund vom Land Baden-W\u00fcrttemberg erh\u00e4lt,\nstammen 150 Millionen aus Lotto-Toto-Einnahmen.\nDer Ratschlag des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten, da\u00df sich die\nVereine selbst Sponsoren suchen sollten \u2013 er wird \u00fcbrigens\nin allen Sportvereinen, in denen ich Gespr\u00e4che gef\u00fchrt\nhabe, schon lange praktiziert \u2013, hat jedoch angesichts der\nwirtschaftlichen Lage, insbesondere der ortsans\u00e4ssigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n994\n\n\n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, nicht die erhofften Erfol-\nge gebracht.\nDie Sporthilfe Sachsens befindet sich erst im Aufbau, und\nes sind in K\u00fcrze keine Wunderdinge zu erwarten, wobei\nich nicht unerw\u00e4hnt lassen will, da\u00df sich der Vorstand der\nS\u00e4chsischen Sporthilfe \u00fcber eine Anschubfinanzierung\ndurch das Land freuen w\u00fcrde. Ich bitte auch die Abgeord-\nneten darum, in ihren Wahlkreisen bei den Vertretern der\nWirtschaft f\u00fcr die Sache des Breitensportes zu werben.\nEine finanzielle Unterst\u00fctzung erwarte ich aber auch von\nden Leistungssportlern Sachsens, die dank einer gro\u00dfz\u00fcgi-\ngen sportlichen F\u00f6rderung in der Vergangenheit ihr Geld\nals hochbezahlte Profis, beispielsweise im Fu\u00dfball oder\nRadsport, verdienen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nUm dem Sport Sachsens eine Perspektive zu geben, m\u00fcs-\nsen aber auch Aussagen betreffs Leistungssport, Sportst\u00e4t-\ntenbau, Studentensport, Behindertensport, Schulsport,\nsportwissenschaftlicher bzw. sportmedizinischer Einrich-\ntungen getroffen werden.\n3. Zur materiell-technischen Situation: Sportst\u00e4tten. Einer-\nseits reichen die vorhandenen Sportst\u00e4tten nicht aus, ande-\nrerseits sind sie in einem desolaten Zustand. Einige\nZahlen. An Hallenfl\u00e4che stehen 650 000 m2 zur Verf\u00fcgung.\nDas ist das schlechteste Verh\u00e4ltnis pro Kopf in den neuen\nBundesl\u00e4ndern. Bei Sportpl\u00e4tzen stehen vergleichsweise\n50 % weniger zur Verf\u00fcgung. 140 Fu\u00dfballgro\u00dffelder m\u00fcs-\nsen saniert werden, 30 ehemalige Kreise verf\u00fcgen \u00fcber\nkein Hallenbad mit 25-Meter-Becken. Bei Freib\u00e4dern sieht\nes etwas g\u00fcnstiger aus. Eine Zustandserhebung ist eben-\nfalls bei den Turnhallen notwendig.\nAber deprimierend ist auch der Zustand der Trainings-\nund Wettkampfst\u00e4tten des Spitzensports. Besuche des\nBundesausschusses f\u00fcr Leistungssport bzw. des Sportaus-\nschusses des Bundestages bei den ehemaligen Medaillen-\nschmieden der DDR und ihren Geheimlabors best\u00e4tigen\ndies.\nViele Kommunen sind nicht in der Lage, ihre Sportst\u00e4tten\nzu unterhalten bzw. zu modernisieren. So ist z. B. die Be-\nwirtschaftung des Eissportkomplexes in Wei\u00dfwasser, mitt-\nlerweise in kommunalem Besitz, unklar. Diese Anlagen\ndienen nicht nur dem Erst-Bundesligisten BEV Wei\u00dfwas-\nser als Sportst\u00e4tte, sondern besitzen gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr\nden Freizeitsport weit \u00fcber die Grenzen Wei\u00dfwassers hin-\naus. Die Kommunen sollten Finanzierungsmodellen beim\ngemeinsamen Betreiben von Sportanlagen mit privaten\nAnbietern aufgeschlossen gegen\u00fcberstehen. Auch eine\nzweckgebundene Verpachtung ist denkbar.\nDie Bundesregierung sollte jedoch angemahnt werden \u2013\nhier rufe ich \u00fcbrigens alle Parteien auf \u2013, eine Neuauflage\ndes in der Altbundesrepublik bew\u00e4hrten ,,Goldenen Planes\nder Sportst\u00e4ttensanierung\u201c zu initiieren.\n4. Sportwissenschaftliches Potential. Debattieren wir \u00fcber\nden Sport in Sachsen, so sind auch einige Worte \u00fcber die\nDHfK, das ehemalige FKS, jetzt Institut f\u00fcr Angewandte\nTrainingsmethodik, notwendig; deren hervorragende\nsportwissenschaftliche Arbeit, verbunden mit einer praxis-\nnahen Zusammenarbeit mit den Leipziger Sportclubs,\nmachten es beispielsweise m\u00f6glich, da\u00df die Leipziger\nSportclubs 13 Goldmedaillen bei den letzten Olympischen\nSpielen, immerhin zwei mehr als die alte Bundesrepublik\nzusammen, erringen konnten. Liest man die Liste der Ab-\nsolventen der DHfK, welche als Trainer im Ausland, aber\nauch in westdeutschen Vereinen arbeiten, h\u00f6rt man die\n\nMeinung f\u00fchrender Sportwissenschaftler, abgesehen ein-\nmal von denen, die in der DHfK einen l\u00e4stigen Konkurren-\nten sehen, kann man der Landesregierung nur empfehlen,\ndie DHfK als international anerkannte selbst\u00e4ndige Aus-\nbildungsst\u00e4tte zu erhalten.\n\n(Beifall)\n\nHierzu sind Verhandlungen mit der Bundesregierung, den\nanderen Bundesl\u00e4ndern, aber auch mit der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft betreffs einer Mitfinanzierung zu f\u00fchren,\ndenn diese Hochschule kann und w\u00fcrde im vereinigten\nEuropa eine bedeutende Rolle spielen. Aussagen betreffs\nTr\u00e4gerschaft sollten auch \u00fcber das Institut f\u00fcr Angewand-\nte Trainingsmethodik hinaus getroffen werden.\n5. Leistungssport. Meine Damen und Herren, zum Thema\nLeistungssport beginne ich mit einem Zitat aus dem Sport-\nprogramm der CDU vom 31. Mai 1990, welches Herr H\u00e4h-\nnel vorhin schon erw\u00e4hnt hat. ,,Der Spitzensport f\u00f6rdert\ndie Leistungsbereitschaft und den Leistungswillen und\nvermittelt Werte, die f\u00fcr die Gesellschaft von Bedeutung\nsind. Er hat Vorbildfunktion, vor allem f\u00fcr die Sportaus-\n\u00fcbung junger Menschen.\u201c Diesen Worten kann sich die\nSPD-Fraktion nur anschlie\u00dfen. Wir sind aber f\u00fcr einen hu-\nmanen Leistungssport, ohne Staatsgladiatoren, ohne Do-\nping und ohne k\u00f6rperliche und seelische \u00dcberbelastung im\nKindesalter.\n\n(Beifall)\n\nDie beiden s\u00e4chsischen Olympiast\u00fctzpunkte, welche aus\nBundesmitteln finanziert werden, in Leipzig und Chem-\nnitz/Dresden, haben die Aufgabe, Spitzensportler sport-\nmedizinisch, sportwissenschaftlich, insbesondere aber\nsozial zu betreuen.\nDas Ausbluten des s\u00e4chsischen Sports konnte jedoch nicht\ngestoppt werden. Etwa 2/3 der ehemaligen DDR-Spit-\nzensportler konnten den Versuchungen einer h\u00f6heren so-\nzialen Sicherheit, h\u00f6herer Verdienstm\u00f6glichkeiten und\nbesserer Trainingsbedingungen nicht widerstehen. Die alt-\nbundesdeutschen Sportvereine kennen dabei \u00fcbrigens\nkeine Skrupel in bezug auf eine fast 100prozentige Mit-\ngliedschaft in der ehemaligen SED bzw. Kontakte zur\nStaatssicherheit. Es vergeht keine Meisterschaft, wo nicht\ngezielt abgeworben wird. Besonders besorgniserregend ist\nes zur Zeit im Nachwuchsbereich. Ehemalige Trainer neh-\nmen ihre komplette Trainingsgruppe zum Teil mit. Es\nkann doch nicht sein, da\u00df Sachsen als armes neues Bun-\ndesland die Sportler f\u00fcr die Olympia- und Leistungszen-\ntren der reichen alten Bundesl\u00e4nder ausbildet. Hier sollte\nsich der Deutsche Sportbund bzw. sollten sich die Verb\u00e4n-\nde stark machen, um \u00fcber versch\u00e4rfte Wechselbestimmun-\ngen bzw. die Zahlung von Solidarit\u00e4ts- bzw. Aus-\nbildungsabgaben, welche f\u00fcr den Breiten- bzw.\nNachwuchssport verwendet werden sollten, diese Ent-\nwicklung zu stoppen.\n\n(Beifall)\n\nDie Spezialschulen Sport sind als Grundlage f\u00fcr die vom\nLand errichteten Landesleistungszentren zu erhalten. Eine\ndurchgehende sportmedizinische Betreuung f\u00fcr alle Sport-\nler Sachsens sollte auch gew\u00e4hrleistet werden.\nDa\u00df es gelang, die Bob-Meisterschaften in Altenberg zu\norganisieren bzw. durchzuf\u00fchren, verdient Anerkennung.\nDa\u00df es jedoch nicht gelang, die Friedensfahrt \u00fcber s\u00e4ch-\nsische Stra\u00dfen zu f\u00fchren, ist kritikw\u00fcrdig. Gerade diese\nDreil\u00e4nderfahrt sollte unabh\u00e4ngig vom politischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n995\n\n\n\nMi\u00dfbrauch in der Vergangenheit dank ihrer v\u00f6lkerverbin-\ndenden Rolle durch den Freistaat gef\u00f6rdert werden.\n\n(Beifall)\n\nStellvertretend f\u00fcr die Erfolge der s\u00e4chsischen Sportler in\nder Gegenwart gratulieren wir alle Dynamo Dresden zum\nBundesliga-Aufstieg.\n\n(Beifall)\n\nIn Zusammenarbeit mit der Staatsregierung und dem Lan-\ndessportbund als Vertreter der s\u00e4chsischen Sportler sollte\nein Sportkonzept erarbeitet werden, mit dem es gelingt,\nein wichtiges St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t unter dem Motto ,,Sport\nf\u00fcr alle\u201c zu realisieren.\nDas CDU-Sportprogramm vom 31. Mai 1990 \u2013 hier ist es,\nes sollte Grundlagenlekt\u00fcre eines jeden Sportpolitikers im\nLande werden \u2013, bietet eine hervorragende Basis.\n\n(Beifall)\n\nDie Sportler Sachsens erwarten aber nicht nur Programme\nbzw. Worte, sondern auch Taten.\n\n(Beifall)\n\nDer aus der DDR-Geschichte auch auf dem Gebiet des\nSportes allzu bekannte Widerspruch zwischen Anspruch\nund Realit\u00e4t sollte der Vergangenheit angeh\u00f6ren.\nNa dann, Sport frei!\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Linken\nListe/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Sport war und ist f\u00fcr sehr viele Menschen\nselbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil ihres Lebens, f\u00fcr manche\nnur als Konsument vor dem Fernseher oder als Zuschauer,\nf\u00fcr viele aber in Form eigener aktiver Bet\u00e4tigung. F\u00fcr letz-\ntere die notwendigen Voraussetzungen zu schaffen, ist ei-\ngentlich ein Rechtsanspruch oder eine Rechtspflicht, die\ndie Bundesrepublik Deutschland gegen\u00fcber ihren B\u00fcrgern\nwie auch der Freistaat Sachsen gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgern\nhat. Das vom Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik\nDeutschland garantierte Recht auf freie Entfaltung der Per-\ns\u00f6nlichkeit schlie\u00dft die Erf\u00fcllung auch solcher elementarer\nmenschlicher Bed\u00fcrfnisse ein, die sich vorwiegend in der\nFreizeit verwirklichen lassen, wie Bewegung, Turnen,\nSpiel und Sport f\u00fcr alle Menschen, unabh\u00e4ngig von Ge-\nschlecht, Alter, sozialer Lage und Leistungsf\u00e4higkeit.\n\u00dcber die Bedeutung des Sports f\u00fcr die Gesundheitserzie-\nhung und Gesundheitserhaltung ist gar nicht erst zu re-\nden. Die Abgeordneten dieses Hohen Hauses wissen am\nbesten um die ,,Beschwernisse\u201c des Sportes im wahrsten\nSinne des Wortes und die Gefahren, die allzugro\u00dfe Bewe-\ngungsarmut uns allen bereitet.\nUnstrittig ist, da\u00df der Sport im weitesten Sinne in der DDR\neinen hohen Stellenwert hatte. Zweifellos war er in nicht\nweniger Hinsicht vom Prestigedenken diktiert, war der\nLeistungssport kopflastig, fanden viele Freizeitsportler bei\nweitem nicht alle die gew\u00fcnschten Bedingungen vor. Den-\nnoch war der DTSB, sieht man mal von der Gewerkschaft\nab, die mitgliederst\u00e4rkste Organisation, bezogen auf Sach-\nsen weit \u00fcber eine halbe Million B\u00fcrger als Mitglieder, dar-\nunter viele Kinder und Jugendliche.\nHeute, 1 1/2 Jahre nach der Wende, sind nur noch ca. 50 %\ndes ehemaligen Sportpotentials, bezogen auf Sachsen, exi-\n\nstent. Besonders beunruhigend ist der starke R\u00fcckgang or-\nganisiert sporttreibender Kinder und Jugendlicher, und\ndas in einer Zeit, wo sinnvolle Alternativen f\u00fcr die Frei-\nzeitbet\u00e4tigung besonders wichtig sind. Ich nenne nur als\nStichworte die fortschreitende Jugendarbeitslosigkeit. Heu-\nte fr\u00fch kam im Landessender Sachsen die Meldung, da\u00df\nim Raum Chemnitz lediglich ein Drittel der Schulabg\u00e4nger\nf\u00fcr den 1. September seine Lehrstelle sicher hat. Ich ver-\nweise auf die Tatsache der wachsenden Kriminalit\u00e4t und\nzunehmender Gewalttendenzen.\nEin weiteres schlimmes Signal: das gestrige Fu\u00dfballspiel\nzwischen Wismut Aue und Sachsenring Zwickau, das be-\nkannterma\u00dfen wegen Ausschreitungen einiger weniger\nmilitanter, sicherlich vor allem Jugendlicher in der 66. Mi-\nnute abgebrochen werden mu\u00dfte.\nBekannterma\u00dfen erziehen aber Sport und aktives Sport-\ntreiben auch zu Fairne\u00df und Anstand. Da\u00df heute dennoch\n\u00fcber 300 000 B\u00fcrger in diesem Freistaat in rund 2 000 Ver-\neinen und \u00fcber 50 Fachverb\u00e4nden organisiert Sport treiben\nund sich um den Erhalt von Sportst\u00e4tten selbst verdient\nmachen, das verdanken wir ausschlie\u00dflich der aufopfe-\nrungsvollen Arbeit des Landessportbundes, der Vereine\nund Verb\u00e4nde bzw. der Freizeitsportler selbst.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Bund hat, bezogen auf seine Aufgaben, bislang sehr\nwenig und der Freistaat Sachsen schlankweg gar nichts f\u00fcr\nden Sport getan. Zum Sport bisher \u2013 abgesehen vom Inter-\nview in der ,,Leipziger Volkszeitung\u201c vom 16. Mai 1991\nmit Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Biedenkopf \u2013 von der Staats-\nregierung kein Wort, keine Erw\u00e4gung oder Erw\u00e4hnung im\nVorschalthaushalt, hier schon angesprochen, geschweige\ndenn ein Konzept.\nDie Staatsregierung schien bis vor wenigen Tagen noch\nnicht einmal in den Startl\u00f6chern, und leider hat auch unser\nLandtagspr\u00e4sidium \u00fcber l\u00e4ngere Zeit mit stoischer Gelas-\nsenheit Startsch\u00fcsse \u00fcberh\u00f6rt. Die von unserer Fraktion be-\nreits Anfang April angemahnte und beantragte Debatte\nzur aktuellen Lage im Sport und zu Entschlie\u00dfungen f\u00fcr\nseine Perspektiven wurde seinerzeit rundweg mit der Be-\ngr\u00fcndung ,,keine Dringlichkeit\u201c abgelehnt. Heute, einen\nMonat sp\u00e4ter, liegen drei Antr\u00e4ge von drei Fraktionen vor,\nund jede beteuert, da\u00df es wichtig ist, \u00fcber diese Fragen zu\nreden und sich zu verst\u00e4ndigen.\nIndessen ist die Rechts- und Verantwortungslage eindeu-\ntig. Wir geh\u00f6ren zur Bundesrepublik Deutschland, und\nentsprechend dem f\u00f6deralistischen Aufbau sind Bund,\nL\u00e4nder und Gemeinden die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Sport-\nverwaltung. Die Verteilung der F\u00f6rderaufgaben und die\nFestlegung der Entscheidungskompetenzen mu\u00df deshalb\nendlich auch in Sachsen, bezogen auf die vielf\u00e4ltigen Sach-\nbereiche, in kooperativer Absprache mit den entsprechen-\nden Gremien der Sportselbstverwaltung erfolgen. Nat\u00fcr-\nlich mu\u00df sich der Sport im Freistaat so entwickeln, da\u00df er\ngrunds\u00e4tzlich von den Vereinen und Verb\u00e4nden getragen\nwird, so wie das f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland all-\ngemein gilt.\nDie \u00f6ffentliche Sportverwaltung von Bund, L\u00e4ndern und\nGemeinden hat prinzipiell subsidi\u00e4re Funktionen. Dar\u00fcber\nsind auch wir uns im klaren. Aber zumindest \u00fcber diese\nmu\u00df man nun endlich klar reden und zum Handeln \u00fcber-\ngehen.\nWie sehen wir konkret, auf alle diese Sportbereiche bezo-\ngen, die Situation? Welche dringenden Aufgaben und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n996\n\n\n\nm\u00f6glichen Perspektiven sieht unsere Fraktion f\u00fcr den\nSport im Freistaat Sachsen?\n1. F\u00fcr den Freizeit-, Breiten- und Behindertensport ist es\neine Tatsache, da\u00df Staat und Betriebe ihre materiellen, fi-\nnanziellen Mittel f\u00fcr Sportanlagen, Sportvereinigungen\nund -verb\u00e4nde gestrichen haben, da\u00df unter neuem Namen,\nregistriert mit Statut und dem Status der Gemeinn\u00fctzigkeit\nausger\u00fcstet, heute viele Vereine zwar eine gro\u00dfe Anzahl\nvon Mitgliedern noch haben, da\u00df sie aber weitestgehend\nauf sich selbst gestellt sind, was die Finanzierung ihres\nSporttreibens anbetrifft. Obgleich die Sportlerinnen und\nSportler in Sachsen schon, wie erw\u00e4hnt, 1991 30 Millionen\nMark aus der Eigenfinanzierung f\u00fcr ihren Sport aufbrin-\ngen wollen, wird das in keiner Weise reichen, um den\nSport am Leben zu erhalten.\nZur Zeit ist demzufolge nur ein bescheidenes Ma\u00df an orga-\nnisiertem Sporttreiben in Sportvereinen m\u00f6glich, und viele\nEltern, die f\u00fcr ihre Kinder eben diesen h\u00f6heren Beitrag\nzum Sporttreiben nicht bezahlen k\u00f6nnen, sind heute vor\ndie Entscheidung gestellt, ihre Kinder aus Jugend- und\nKindersportgruppen zur\u00fcckzuziehen, sie eben nicht mehr\nzum Training, zur \u00dcbung schicken zu k\u00f6nnen. Das halten\nwir f\u00fcr v\u00f6llig unannehmbar.\nIm Freizeitsportbereich gibt es kaum noch hauptamtliche\n\u00dcbungsleiter und Trainer, weil die Bezahlung nicht gere-\ngelt ist. Die Zahl der Ehrenamtlichen geht st\u00e4ndig zur\u00fcck.\nWir meinen, da\u00df hier \u00e4hnliche Regelungen her m\u00fcssen,\nwie z. B. die heute im 4. Tagesordnungspunkt behandelte\nRechtsgrundlage f\u00fcr die Erteilung von Sonderurlaub an\nMitarbeiter der Jugendhilfe. \u00c4hnliches sollte sich auch im\nSport regeln lassen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nteilweise bei der SPD)\n\nDie Mehrzahl der Sportst\u00e4tten konnte bisher zwar funkti-\nonsm\u00e4\u00dfig halbwegs erhalten werden durch bescheidene\nZuwendungen der Stadt- und Gemeindeverwaltungen, die\nsicherlich territorial unterschiedlich das maximal M\u00f6gliche\ntun, was in ihren Kr\u00e4ften und Finanzen steht, aber vor\nallem eben auch hier durch Eigenleistung der Vereinsmit-\nglieder. Jedoch die Finanzen gehen eindeutig zu Ende.\nMit einem Satz: Es m\u00fcssen schleunigst klar fixierte Finan-\nzierungsregelungen f\u00fcr Freizeit-, Breiten- und Behinder-\ntensport her, die auch die Entscheidung \u00fcber die Zu-\nf\u00fchrung von Mitteln aus Toto und Lotto und aus Zusatz-\nlotterien, in den Altbundesl\u00e4ndern eine wesentliche Sport-\nfinanzierungsgrundlage, nicht aussparen.\n2. Zum Leistungssport. Zweifellos war der Leistungssport\nein Lieblingskind der damaligen Partei- und Staatsf\u00fch-\nrung, v\u00f6llig unbestritten, und ein St\u00fcck Prestigegel\u00e4nde.\nAber auch viele einfache B\u00fcrger sahen in diesem Lei-\nstungssport so eine Art Identifikationsanhalt. Tatsache ist,\nda\u00df f\u00fcr viele B\u00fcrger die zahlreichen Siege, die Rekorde, die\nMedaillen von DDR-Sportlern zumindest in diesem Be-\nreich etwas wie Nationalstolz schon erweckten. Und es ist\nf\u00fcr mich v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, Herr H\u00e4hle, wie es denn\nangehen soll, da\u00df mit stalinistischen Methoden das Errin-\ngen von Gold-, Silber- und Bronzemedaillen und Rekorden\nangeordnet war.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDas h\u00e4tte ich vorhin gern erfragt.\n\nWenn Sie nat\u00fcrlich Erkenntnisse haben, da\u00df Juan Antonio\nSamaranch OibE der Staatssicherheit war oder der Pr\u00e4si-\ndent des Welt-Leichtathletikverbandes, dann k\u00f6nnte ich da\nhalbwegs mitgehen. Aber ansonsten ist mir eine solche\nPlattheit einfach v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Mir ist genauso un-\nverst\u00e4ndlich, woher Sie Ihre Erkenntnis haben, da\u00df Lei-\nstungssportler nur dann gef\u00f6rdert wurden, wenn sie\nSED-Mitglieder waren. Wir sind z. Z. noch im Besitz der\nParteiarchive. Ich verspreche Ihnen: Im n\u00e4chsten Monat\nbekommen Sie exakt die Zahlen der Anteile von Leistungs-\nsportlern, die Mitglieder der SED waren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEs waren nicht 100 %, es waren auch nicht 80 %, es waren\nnicht mal 70 %. Wir werden dar\u00fcber noch reden.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nAlso insofern glaube ich schon, es ist ganz einfach eine\npopulistische Darlegung, die hier nicht hergeh\u00f6rte in diese\neigentlich sachliche Debatte, die wir zum Sport und seiner\nF\u00f6rderung f\u00fchren sollten.\nEin dritter Gedanke zu der Frage der Sportwissenschaften.\nHier ist bereits eine Reihe von Dingen ausgef\u00fchrt, die die\nDHfK, aber auch das Forschungsinstitut f\u00fcr K\u00f6rperkultur\nund Sport  in Leipzig betreffen. Beide befinden sich in der\nAbwicklung. Interessant f\u00fcr unsere Fraktion die Meinung\nvon Herrn H\u00e4hle und insbesondere auch die Forderung\nvon Herrn M\u00e4dler, da\u00df die DHfK erhalten bleibt. Ich glau-\nbe allerdings, ihre Existenzberechtigung braucht diese\nDeutsche Hochschule f\u00fcr K\u00f6rperkultur und Sport Leipzig\nkeineswegs nachzuweisen gegen\u00fcber der Sporthochschule\nK\u00f6ln.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDas ist hundertfach belegt durch Rekorde, durch Medail-\nlen und durch die Tatsache, da\u00df Trainer und auch Lei-\nstungssportler aus \u00fcber 90 L\u00e4ndern an der DHfK \u00fcber\nJahre und Jahrzehnte ausgebildet wurden und f\u00fcr ihr eige-\nnes Land dann Siege errungen haben. Das ist K\u00f6ln nicht\nmal ann\u00e4hernd zu bescheinigen. Insofern hat das Leben\nselbst die Wahrheit und die Entscheidung getroffen.\n\u2013 Ich komme sofort zum Ende, Herr Pr\u00e4sident.\nIch wollte eigentlich einige Worte noch zur Sportmedizin\nsagen. Ich glaube, auch hier ist dringender Entscheidungs-\nbedarf. Wir wissen, da\u00df das Dopinglabor in Kreischa er-\nhalten bleiben soll. Es ist insofern interessant, nachdem der\nstalinistische Leistungssport der DDR weg ist, da\u00df es dann\nimmer noch Handlungsbedarf auf diesem Gebiet gibt. Das\nist f\u00fcr uns erst einmal \u00fcberraschend, wenn man einmal die\nInformationen bisher verfolgt. Aber bitte sch\u00f6n; wir mei-\nnen aber, noch dringender ist, da\u00df das Land Sachsen, die\nKreise und Kommunen Einrichtungen der Sportmedizin\nerhalten und weiter aufbauen, die es jedem Sporttreiben-\nden erm\u00f6glichen, sich sportmedizinisch betreuen zu las-\nsen.\nWir mahnen an den Erhalt der Kinder- und Jugendsport-\nschulen, und zwar in der Form der Gesamtschulen, also\nmit Gesamtschulcharakter.\nWir ersuchen darum, recht schnell den Kommunen die\nM\u00f6glichkeiten zu geben, zum Schwerpunkt der kommuna-\nlen Sportf\u00f6rderung zu werden. Wir erwarten, da\u00df weitere\nSportanlagen umgebaut werden f\u00fcr den Behindertensport,\nund nicht zuletzt ist es unser Anliegen, da\u00df heute mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n997\n\n\n\ndieser Aktuellen Debatte die Staatsregierung in die Pflicht\ngenommen wird, mehr Praktisches zu tun f\u00fcr den Sport \u2013\nin jeder Hinsicht, in der ganzen Breite im Freistaat Sach-\nsen.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\nEin letztes Wort. Die Fraktion hat als erste diese Aktuelle\nDebatte beantragt. Sie wurde einen Monat zur\u00fcckgestellt.\nHeute haben drei Fraktionen das Recht bekommen, diese\nAktuelle Debatte zu bestreiten. Die Tatsache, da\u00df die Frak-\ntion Linke Liste/PDS als Erstbeantrager als dritter reden\ndarf und dann eine verk\u00fcrzte Redezeit bekommt im Ver-\nh\u00e4ltnis zu anderen Fraktionen, ist nach meiner Auffassung\neinfach nicht vertretbar.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich kann die Kritik nicht\nzulassen. Wenn es noch einmal vorkommt, gibt es einen\nOrdnungsruf. Das ist im Pr\u00e4sidium beschlossen worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte jetzt den Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Ich\nhabe diese Wortmeldung jetzt \u00fcbersehen. Bitte!\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Gestatten Sie noch eine sachliche Rich-\ntigstellung. Ich m\u00f6chte erw\u00e4hnen, auch f\u00fcrs Protokoll, da\u00df\nich mich zu Sportfragen in diesem Hause heute \u00fcberhaupt\nnicht ge\u00e4u\u00dfert habe, wurde aber mehrmals erw\u00e4hnt von\nHerrn Bartl.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nIch korrigiere: Herr H\u00e4hnel)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr H\u00e4hle hat jetzt gesprochen, und\nHerr H\u00e4hnel hat f\u00fcr die Fraktion gesprochen.\nIch bitte jetzt als Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Frau\nRush.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Landtagspr\u00e4sident!\nWerte Abgeordnete! Der Sport hebt die Lebensfreude, das\nhabe ich heute beim Kollegen M\u00e4dler gesehen. Und ich\nfinde das Septembersportfest, das vorgeschlagen wurde,\nsehr gut, sage aber: Einmal ist keinmal, davon geht der\nBauch nicht weg, und schlage deshalb vor, da\u00df wir eine\nSportgruppe bilden im Landtag, die regelm\u00e4\u00dfig trainiert.\n\n(Zuruf: Welche Sportart?)\n\nBasketball oder Volleyball.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nF\u00fcr geistigen Spagat sind enge R\u00e4ume \u2013 das wissen wir im\nLandtag \u2013 gut. Aber sportliche Bet\u00e4tigung braucht Platz\nund vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten. So ist die wichtigste Aufga-\nbe der Kommunen im Rahmen der Sportf\u00f6rderung schon\ndie Bereitstellung von zeitgem\u00e4\u00dfen Sportst\u00e4tten aller Art\nin ausreichender Zahl und in gro\u00dfer Ausgewogenheit. Das\nk\u00f6nnen sich die Kommunen zur Zeit aber nicht leisten.\nDeshalb wird es n\u00f6tig sein, \u00dcbergangsregelungen zu\nhaben f\u00fcr ein oder zwei Jahre. Es gilt, gewisse Sachen zu\n\u00fcberbr\u00fccken, sie nicht abplatzen oder verrutschen zu las-\nsen.\nDer Breitensport ist schon abh\u00e4ngig vom Reichtum der\nB\u00fcrger. Deshalb werden Anschub- und Zwischenfinanzie-\nrungen nicht ausbleiben. Denn selbst die Vereine, die ja\nauch einen Teil beitragen zur finanziellen Seite des Breiten-\nsports, sind im Aufbau begriffen und aufgrund dieser Tat-\nsache nicht in der Lage, \u00e4hnlich wie in den Altbun-\n\ndesl\u00e4ndern deutlich finanziell einzugreifen. Es m\u00fcssen\nalso als erstes Zuschu\u00dfrichtlinien erarbeitet werden. Ich\nkenne den Diskussionsstand im Kultusministerium, im In-\nnenministerium, im Sozialministerium und wer alles da-\nmit zu tun hat, noch nicht. Ich hoffe, da\u00df bald Ergebnisse\nvorliegen. Ich denke, folgende Punkte spielen eine Rolle:\nNormalerweise tragen die Vereine die laufende Unterhal-\ntung der Sportst\u00e4tten. Das ist bei uns nicht m\u00f6glich, weil\ndie Sportst\u00e4tten in einem absolut desolaten Zustand sind.\nDie sanit\u00e4ren Einrichtungen der Sportanlagen sind zum\nTeil nicht mehr betretbar. Und das ist einfach von den Ver-\neinen nicht zu leisten. Das hei\u00dft, die Kommunen, das\nLand, vielleicht auch noch andere M\u00f6glichkeiten der Fi-\nnanzierung, m\u00fcssen den Sanierungsbedarf decken. Das ist\n\u00fcber die Vereine wirklich nicht zu machen. Das wird viel-\nleicht erst in drei, vier Jahren greifen. Die Vereine selbst\nm\u00fcssen in ihrem Aufbau unterst\u00fctzt werden.\nEs w\u00e4re sicherlich g\u00fcnstig, wenn der Landessportbund\nzum Beispiel eine ordentliche Gesch\u00e4ftsstelle h\u00e4tte, klein,\naber effektiv. Die Wettk\u00e4mpfe sind einer akuten Gef\u00e4hr-\ndung ausgesetzt. Das hat damit zu tun, da\u00df keine Zu-\nsch\u00fcsse gezahlt werden f\u00fcr Fahrten, f\u00fcr Unterbringung,\nf\u00fcr Verpflegung. Die Vereine sind auch nicht in der Lage,\ndas selbst zu finanzieren. Auch hier ist ein erh\u00f6hter Zu-\nschu\u00dfbedarf, und auch daf\u00fcr sollte man sich eine Richtli-\nnie oder \u00dcbergangsregelung \u00fcberlegen.\nDer Sportst\u00e4ttenerhalt l\u00e4uft normalerweise mit ca. 25pro-\nzentiger kommunaler Beteiligung. Das ist nicht zu halten\nbei dem enormen Sanierungsbedarf. Ich m\u00f6chte die Kom-\nmunen von dieser Stelle aus ermutigen, erst einmal alle\nSportst\u00e4tten, die vorher betrieblich angebunden waren\nund deren Betriebe jetzt kollabiert sind, zu beantragen,\nauch wenn sie sie nicht sanieren k\u00f6nnen, aber erst einmal\nzu erhalten. Das ist das Minimum, das gefordert werden\nmu\u00df. Ich wei\u00df, da\u00df dieser Proze\u00df auch einigerma\u00dfen gut\nabl\u00e4uft im Lande.\nDie Landesmittel, die den Kommunen und den Sportverei-\nnen zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen, die also ange-\ndacht sind, sollten vern\u00fcnftigerweise \u00fcber die Kommunen\nan die Vereine gegeben werden. Das hei\u00dft, da\u00df die Bed\u00fcrf-\nnisse der Kommunen, die f\u00fcr eine Abdeckung der sportli-\nchen Grundbed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung zust\u00e4ndig sind,\nund die der Vereine einer gewissen Regelungsreibung aus-\ngesetzt werden, damit gesunde Verh\u00e4ltnisse entstehen.\n\n(Zuruf: Sehr richtig!)\n\nDie unentgeltliche Zurverf\u00fcgungstellung von Sportst\u00e4tten\nzu \u00dcbungszwecken f\u00fcr die Vereine und sporttreibenden\nOrganisationen sollte in den n\u00e4chsten zwei Jahren eine\nMa\u00dfgabe sein, damit die Vereine ihren Aufbau auch wirk-\nlich betreiben k\u00f6nnen.\nDie Sportanlagen: Ich sagte bereits, die Kommunen sind\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig, das sportliche Grundbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6l-\nkerung zu befriedigen. Es gibt mehrere Punkte, die dabei\nzu beachten sind. Einer ist die Ausgewogenheit des Ange-\nbots. Es geht um ein breitgef\u00e4chertes Sportangebot. Ich fin-\nde es sehr sch\u00f6n, da\u00df alle bisher hier vorn stehenden\nRedner davon ausgegangen sind, da\u00df dem Breitensport\nVorrang zu geben ist vor dem Spitzensport. Ich begr\u00fc\u00dfe\ndas, und die Fraktion unterstreicht dieses Anliegen. Ein\nbreitgef\u00e4chertes Sportangebot ist zum Beispiel geeignet,\nauch integrativ f\u00fcr Senioren und Behinderte zu sein. Aller-\ndings m\u00fc\u00dften die Sportst\u00e4tten dann auch mit M\u00f6glichkei-\nten des leichten Zugangs versehen werden, wie zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n998\n\n\n\nBeispiel Auffahrrampen f\u00fcr Rollstuhlfahrer und \u00e4hnliche\nDinge.\n\n(Stellenweise Beifall)\n\nEin zweites Grundprinzip ist die Fl\u00e4chendeckung, das fl\u00e4-\nchendeckende Angebot. Kollege M\u00e4dler hat das bereits\nsehr deutlich ausgef\u00fchrt. Wir stehen weit hinter dem\nDurchschnitt der Dichte von Sportst\u00e4tten in den Altbun-\ndesl\u00e4ndern und zum Teil sogar der Neubundesl\u00e4nder zu-\nr\u00fcck. Deshalb wird es nicht nur darum gehen, die\nvorhandenen Sportst\u00e4tten zu erhalten, sondern auch um\nNeuaufbau und Erg\u00e4nzung. Das sollte sehr ausgewogen\nund vor allen Dingen in der Kompetenz der Kommunen\ngeschehen. Ich finde es zum Beispiel interessant, da\u00df in\nDresden ca. 50 Anmeldungen f\u00fcr den Aufbau und Betrieb\nvon Tennissportanlagen existieren, aber andere Sportarten\nhintenrunterkippen. Ich kann mir vorstellen, da\u00df wir, da\nwir jetzt mit Boris Becker zu einem Land geh\u00f6ren, viel\nInteresse am Tennis haben.\n\n(Zuruf: Und Steffi Graf!)\n\nUnd Steffi Graf. Aber ich denke, auch andere Sportarten\nsind als w\u00fcrdig zu befinden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDie Frage der Zug\u00e4nglichkeit: Ich habe gesagt, der \u00f6ffentli-\nche Zugang zu den Sportst\u00e4tten mu\u00df Ma\u00dfgabe sein f\u00fcr die\nKommunen. Ich habe darauf hingewiesen, da\u00df er behin-\ndertengerecht sein sollte. Auch das geh\u00f6rt zum \u00f6ffent-\nlichen Zugang zu Sportst\u00e4tten. Und ich m\u00f6chte darauf\nhinweisen, da\u00df ich es nicht gut finde, da\u00df Zweckentfrem-\ndung von Sportst\u00e4tten, die zur Zeit gang und g\u00e4be ist in\neinigen Kommunen, von Dauer ist, zum Beispiel die Ver-\nmietung von Sportst\u00e4tten an Aldi oder irgendwelche Se-\ncond-Hand-Autoshops und \u00e4hnliches. Ich denke, hier\nsollte es eine Richtlinie f\u00fcr die Kommunen geben, da\u00df das\nh\u00f6chstens vor\u00fcbergehend m\u00f6glich ist, um die kommunale\nFinanzsituation aufzubessern. Ich kann mir aber nicht vor-\nstellen, da\u00df ein Aldi-Supermarkt das Wesentliche eines\nSportplatzes sein sollte.\nDer Breitensport ist vor allen Dingen ein Anliegen des\nLandessportbundes, der ja selbst noch im Aufbau befind-\nlich ist, und diesen Aufbau sollte man unterst\u00fctzen. Es ist\nsicherlich m\u00f6glich, das vor\u00fcbergehend mit ABM zu tun.\nIch denke aber \u2013 und darauf m\u00f6chte ich generell hinweisen\n\u2013, da\u00df man ABM nicht mi\u00dfbrauchen darf; denn ABM sind\nvor\u00fcbergehende Ma\u00dfnahmen.\nDer Landessportbund ist zum Beispiel \u00fcberfordert mit der\nalleinigen Unterst\u00fctzung der \u00dcbungsleiter. Es w\u00e4re also\nnotwendig, Qualifizierungszusch\u00fcsse zu erw\u00e4gen, \u00fcber\nPensum und H\u00f6he zu befinden. Es w\u00e4re sicher auch wich-\ntig, endlich eine deutliche Ausbildungsanerkennung f\u00fcr\n\u00dcbungsleiter und Sportlehrer auszusprechen. Ich denke,\nda\u00df zum Beispiel eine Kinder- und Jugendzulage, die die\nF\u00f6rderung des \u00dcbungsbetriebes mit Jugendlichen unter-\nstreicht, auch wichtig w\u00e4re.\nAuf die sportmedizinische Betreuung ist hingewiesen wor-\nden, sie liegt wirklich im argen. Ein 20-DM-Zuschu\u00df ist\neben nicht zu vertreten. Da wird der Arzt, wenn er freund-\nlich ist, unterschreiben, ohne zu untersuchen, und wenn er\nnicht freundlich ist, den Betreffenden wegschicken. Ich\ndenke nicht, da\u00df das sportmedizinisch vertretbar ist.\nEs wurde auf den sozialen Gehalt des Sportes hingewie-\nsen, darauf, da\u00df er Pers\u00f6nlichkeitsqualit\u00e4ten f\u00f6rdert. Ich\nkann das nur unterstreichen. Ich habe sechs Jahre lang Bas-\n\nketball gespielt und sechs Jahre lang Handball, und ich\ndenke, meine Pers\u00f6nlichkeit hat sich auch dadurch ge-\nformt, es war ein Teamspiel. Das Vereinsleben ist also inso-\nfern auch mit positiven Aspekten zu belegen. Ich denke,\nda\u00df zum Beispiel bei der Vermietung von Sportst\u00e4tten so-\nzusagen das Engagement f\u00fcr die eigene Anlage auch dazu\nf\u00fchrt, da\u00df Jugendliche in ihrer Freizeit noch anderen Bet\u00e4-\ntigungen nachgehen, au\u00dfer auf einer Parkbank eine Pulle\nSchnaps auszusaufen.\nDer Breitensport und der Schulsport: Ich denke, da\u00df man\ndiese beiden Seiten integrativ sehen sollte. Die Attraktivit\u00e4t\nist besonders f\u00fcr Jugendliche zu erh\u00f6hen, denke ich. Aber\ngrundlegendes Prinzip ist und bleibt die Freiwilligkeit. Der\nSchulsport, die Schulsportgemeinschaften und -arbeits-\ngruppen sind dabei unterzugehen, weil sie als au\u00dferunter-\nrichtliche Ma\u00dfnahmen nicht mehr finanziert werden. Ich\ndenke, hier ist das Kultusministerium gefordert, sich viel-\nleicht etwas einfallen zu lassen. Die Lehrer und \u00dcbungslei-\nter haben sehr viel Enthusiasmus, aber man soll ihn nicht\n\u00fcberstrapazieren. Ich denke, die Ehrenamtlichkeit der\n\u00dcbungsleiter sollte sowohl eine staatliche als auch eine ge-\nsellschaftliche Anerkennung erfahren. Die staatliche Aner-\nkennung besteht darin, die Qualifizierung zu akzeptieren,\nund die gesellschaftliche darin, ein Ehrenamt als Verdienst\num die Gemeinschaft zu betrachten und eben entspre-\nchend zu w\u00fcrdigen.\nIch denke, da\u00df auch an den berufsbildenden Schulen der\nSport nicht hinten herunterkippen sollte , und k\u00f6nnte mir\nvorstellen, da\u00df da die Teamsportarten von einer ganz\nwichtigen Bedeutung w\u00e4ren. Gestatten Sie mir noch zwei\nS\u00e4tze? \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zum Hochschulsport, nur\nganz schnell. Er ist ja als Pflicht abgesetzt, die Freiwillig-\nkeit hat sich durchgesetzt. Ich begr\u00fc\u00dfe das. Es gab eine\nkonsequente Erneuerung. Ich denke, da\u00df auch hier im\nHochschulerneuerungsgesetz entsprechende Regelungen\nverankert werden m\u00fcssen, was die gesetzliche Unterst\u00fct-\nzung betrifft. Die Funktion des Hochschulsportes ist n\u00e4m-\nlich auch, Modelle f\u00fcr die Weiterentwicklung des\nBreitensportes zu konzipieren und deren Ergebnisse zu\nverallgemeinern. Die Einbindung des Sports in eine soziale\nKulturarbeit und die Integration unterschiedlicher sozialer\nGruppen und Interessen in ein gemeinsames Sportkonzept\nscheinen mir ein wichtiges Anliegen zu sein.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter der\nF.D.P., das Wort zu nehmen.\n\nOtt, F.D.P.: Meine Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung ist in den letzten Tagen und Wochen in der \u00d6ffent-\nlichkeit wiederholt kritisiert worden f\u00fcr ihr bis dato\nmangelndes Engagement auf dem Sektor des Breiten-\nsports. Diese Kritik ist sicher richtig, aber auch als Opposi-\ntioneller nehme ich diese Kritik f\u00fcr meine Fraktion\nebenfalls in Anspruch, und ich mu\u00df das den anderen Op-\npositionsparteien, aber auch der Mehrheitsfraktion im\nHause gleichfalls vor Augen halten; denn wir haben alle\nzusammen ja bisher noch keine Antr\u00e4ge gestellt, die dieses\nThema behandelt haben. Also, diese Kritik gilt uns genau-\nso \u2013 keine Zwischenfragen, Herr Bartl \u2013 wie allen anderen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n999\n\n\n\nUnd wenn Sie, Herr Bartl, darauf hinweisen, da\u00df Sie schon\nim April einen Antrag gestellt haben, dann k\u00f6nnte ich als\nSportler genauso sagen: Sie haben erst im April einen sol-\nchen Antrag gestellt \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nUnd wenn ich dann Ihre Reden, die dann teilweise schon\nan Tiraden erinnern, h\u00f6re, dann mu\u00df ich Ihnen sagen,\nHerr Bertelmann,\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Bartl, wenn dann immer der Ton durchkommt, man\nm\u00fcsse nur die Linke Liste/PDS \u2018ranlassen, sie wisse so-\nwieso alles besser \u2013 das sehe ich nicht ganz so.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wenn ich mich so anschaue und die Runde anschaue,\nsind die Hinweise, die vom Kollegen der CDU, aber auch\nvon der Kollegin Rush gekommen sind, schon ganz richtig.\nEs gibt eine ganze Menge unter uns, die seit dem 28. Okto-\nber 1990 etwas an Pfunden angesetzt haben \u2013 die Damen\nnehme ich jetzt hier einmal aus \u2013, da\u00df wir uns wirklich\nauch aus diesem Antrieb mehr mit dem Sport besch\u00e4ftigen\nsollten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSport, meine Damen und Herren, ist Kultur; wenn in der\nAntike wegen Sports, w\u00e4hrend der Olympiaden, Kriege\naufgeh\u00f6rt haben und sich dort die Athleten gemessen\nhaben in einem friedlichen Zusammensein, dann war das\ndie Kultur des Miteinanderumgehens, des Miteinanderle-\nbens.\nSport ist aber auch noch mehr. Es wurde heute schon dar-\nauf hingewiesen, da\u00df die Sportvereine als eine Zelle, als\nVereine, eine Schule der Demokratie f\u00fcr jeden B\u00fcrger\nsp\u00fcrbar sein k\u00f6nnen, wenn wir darauf achten, da\u00df dort bis\nin die Spitzenverb\u00e4nde sich auch die Leute engagieren, die\ndiesem demokratischen Anspruch gerecht werden. Sowohl\nf\u00fcr Jugendliche als auch f\u00fcr erwachsene Mitb\u00fcrger unseres\nLandes ist dort die Demokratie im Kleinen erfahrbar. Und\nich m\u00f6chte darauf hinweisen \u2013 viele von Ihnen werden\nschon die neueste Ausgabe des ,,Spiegel\u201c gelesen haben \u2013,\nda\u00df Sport, gef\u00f6rdert durch den Staat und die Schulen,\nauch ein aktiver Beitrag zur Suchtpr\u00e4vention sein kann.\nWenn in den alten Bundesl\u00e4ndern immer mehr Modelle\nge\u00fcbt und ausge\u00fcbt werden, junge Menschen durch aktive\nBeteiligung am Sport von den Gefahren, dem Anzug der\nDrogen abzuhalten, dann sollten wir uns auch dieses The-\nmas annehmen.\nDie Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Sport ist in diesem Moment\nabsolut notwendig, und ich kann die Worte unseres Mini-\nsterpr\u00e4sidenten nicht teilen, wenn er sagt, da\u00df sich die\nSportverb\u00e4nde hier in erster Linie um Sponsoren bem\u00fchen\nsollten. Wir als Freie Demokraten sind selbstverst\u00e4ndlich\nf\u00fcr die Privatinitiativen, aber wir m\u00fcssen auch von der\nrealistischen Lage in unserem Land ausgehen und sagen,\nda\u00df diese Finanzen im Moment gar nicht so flie\u00dfen k\u00f6n-\nnen, wie sie das in den alten Bundesl\u00e4ndern tun. Und\nwenn sich \u2013 wie schon hingewiesen wurde \u2013 die aktiven\nMitgliedsbest\u00e4nde der Vereine in unserem Land von\n600 000 Mitgliedern auf etwas um die 300 000 Mitglieder\nerniedrigt haben, dann ist das nicht nur ein Verlust an\naktiven Sportlern, sondern auch ein Verlust an Finanzquel-\nlen f\u00fcr unsere Sportvereine, die irgendwie ausgeglichen\nwerden m\u00fcssen. Dieses Irgendwie mu\u00df in der jetzigen\n\nLage der Staat sein, der Staat und damit auf der einen Seite\ndie Bundesrepublik, die sich bei uns nicht nur um die Spit-\nzenathleten k\u00fcmmern darf, aber auch das Land. Und auch\nwenn es den Finanzminister immer wieder in die Ver-\nzweiflung treibt: Wir m\u00fcssen uns in dieser Situation dar-\n\u00fcber im klaren sein, da\u00df hier Finanzen \u00fcber die\nKommunen in die Vereine und Verb\u00e4nde geleitet werden\nm\u00fcssen. Und ich begr\u00fc\u00dfe hier ganz besonders das Engage-\nment des Kollegen H\u00e4hnel von der CDU, der hier auf dem\nBereich der Ideen der Finanzierung Toto/Lotto sehr weit-\nreichende Vorschl\u00e4ge schon gemacht hat, und ich hoffe,\ndie Staatsregierung, die diese Vorschl\u00e4ge \u00fcbernimmt, wei\u00df\ndas Engagement eines einzelnen Abgeordneten dieses\nHauses auch entsprechend zu w\u00fcrdigen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDer Hinweis auf die ABM-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Kommu-\nnen ist aus meiner Sicht sehr wichtig, aber wie die Kollegin\nRush zurecht ausgef\u00fchrt hat, ist das nur eine \u00dcbergangsl\u00f6-\nsung. Es ist in diesem Zusammenhang sicher gut, wenn\nsich der Ministerpr\u00e4sident mit dem vorsitzenden Pr\u00e4siden-\nten des Sportbundes aussprechen und treffen will, und wir\nhoffen, da\u00df das Ganze auch noch weiter geht. Aber, meine\nDamen und Herren, wir haben heute eine Aktuelle Debatte\nzu dem Thema, und damit haben wir sozusagen unsere\nMeinungen kundgetan und die Luft abgelassen. Wir haben\naber alle noch keinen Antrag eingebracht, der es dem Aus-\nschu\u00df, der daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, sich mit der Thematik n\u00e4-\nher zu befassen, erm\u00f6glicht, ohne Selbstbefassungsrecht\nhier wirksam zu werden. Und ich m\u00f6chte alle Kollegen,\ndie heute vor mir gesprochen haben, doch bitten, sich in\nder Mittagspause einmal mit mir zusammenzusetzen und\nzu \u00fcberpr\u00fcfen, in Zusammenarbeit mit dem Pr\u00e4sidium, ob\nwir nicht heute oder morgen noch einen Dringlichen An-\ntrag einbringen k\u00f6nnen, da\u00df auch der zust\u00e4ndige Aus-\nschu\u00df \u2013 sprich also: der Ausschu\u00df dieses Hauses \u2013 sich mit\nder Materie n\u00e4her befassen kann.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich darauf hinweisen \u2013 weil hier\nschon verschiedene Angebote der verschiedenen Fraktio-\nnen auf sportliche T\u00e4tigkeit gemacht wurden \u2013, da\u00df der\nKollege Rade aus unserer Fraktion nach wie vor sein An-\ngebot aufrechterh\u00e4lt, alle, die das Wort ,,Seilschaften\u201c ver-\nwenden, auf eine Bergtour ins Elbsandsteingebirge\neinzuladen.\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt dem Parlamentarischen\nStaatssekret\u00e4r Herrn Dr. Husemann das Wort.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Alle Fraktionen des Landtages haben in\ndieser Aktuellen Debatte ein Hohelied auf den Sport ge-\nsungen. Daf\u00fcr bin ich dankbar, und das macht uns Mut \u2013\nMut f\u00fcr die Arbeit und auch Mut f\u00fcr die Zukunft des s\u00e4ch-\nsischen Sportes.\nWas l\u00e4\u00dft sich aus der Sicht unseres Hauses bzw. der\nStaatsregierung zur Lage und Perspektive sowie zur F\u00f6r-\nderung des Sportes im Freistaat Sachsen sagen?\n1. Der sich gegenw\u00e4rtig vollziehende Umgestaltungspro-\nze\u00df der Gesellschaft ber\u00fchrt nat\u00fcrlich alle Ebenen des\nSports. Mit der Gr\u00fcndung des Landessportbundes Sachsen\nim Oktober 1990 und dessen Aufnahme in den Deutschen\nSportbund im Dezember letzten Jahres sind wichtige Vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1000\n\n\n\naussetzungen f\u00fcr die Strukturangleichung, aber auch f\u00fcr\ndie Demokratisierung des Sports in Sachsen gegeben.\nTrotz vieler Probleme, liebe Kolleginnen und Kollegen, vor\nallem finanzieller Art, lebt der Breitensport in den Verei-\nnen.\n2. Sport ist kein Renommierobjekt des Staates mehr, und\nes ist f\u00fcr alle Beteiligten schwer, sich von den ehemaligen\nVorzugsbedingungen auf die heutige Situation umzustel-\nlen. Trotzdem, damit hier keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse aufkom-\nmen: Die Bedeutung aller Erscheinungsformen des Sportes\nf\u00fcr die moderne Industriegesellschaft und damit auch f\u00fcr\nunseren Freistaat steht f\u00fcr die Staatsregierung au\u00dferhalb\njeglicher Diskussion. Hier m\u00f6chte ich meinen Vorrednern\nvoll zustimmen: Sport geh\u00f6rt zu unserem Leben und ist\nBestandteil unserer Kultur.\n3. Das Staatsministerium f\u00fcr Kultus hat enge und gute\nKontakte zu allen Gremien des Sports im Freistaat. Wir\nsind \u00fcber die Lage informiert, auch dort, wo sie nicht er-\nfreulich ist, und versuchen zu helfen, wo wir k\u00f6nnen. Es ist\nalso falsch zu sagen, lieber Kollege Bartl, da\u00df sich die\nStaatsregierung in Sachen Sport in einem Dornr\u00f6schen-\nschlaf befinde. Als Beispiel m\u00f6chte ich hier anf\u00fchren, da\u00df\nsich der Herr Ministerpr\u00e4sident am 30. Mai mit dem Pr\u00e4si-\ndenten des Deutschen Sportbundes, dem Pr\u00e4sidenten des\nLandessportbundes und der Frau Staatsministerin Rehm\ntreffen wird.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Zu sp\u00e4t!)\n\n4. Wir danken ausdr\u00fccklich dem Bundesministerium des\nInnern f\u00fcr die F\u00f6rderung des Spitzensportes im Freistaat\nSachsen. Die Unterst\u00fctzung des Bundes betr\u00e4gt in diesem\nJahr 8,8 Millionen D-Mark. Mit der Bildung der Olympia-\nst\u00fctzpunkte in Leipzig bzw. Dresden/Chemnitz und der\nf\u00fcnf Bundesleistungszentren, an denen sich auch das Land\nbeteiligen wird, wird auch dem Spitzensport eine Perspek-\ntive im Freistaat gegeben.\n5. Vierzig Jahre Mi\u00dfwirtschaft \u2013 ich mu\u00df das auch in Sa-\nchen Sport sagen \u2013 haben uns bez\u00fcglich der Sportst\u00e4tten\nunseres Landes ein schlimmes Erbe hinterlassen; denn ei-\nnigen wenigen intakten Sportanlagen steht eine Vielzahl\nbaulich abgewirtschafteter Sportst\u00e4tten und eine Unterver-\nsorgung, besonders im l\u00e4ndlichen Raum, gegen\u00fcber.\nDeshalb sind folgende Ma\u00dfnahmen dringend notwendig:\nEs ist eine Sportst\u00e4ttenerhebung als Grundlage f\u00fcr Sanie-\nrungs- und Investitionsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. Wei-\n\nterhin ist die Rolle des Breitensports und des Behinder-\ntensports neu zu bestimmen und auf breitere Grundlagen\nzu stellen. Au\u00dferdem ist dem Sport Hilfe zur Selbsthilfe zu\ngeben, sowohl ideell als auch finanziell.\n6. Da im Vorschalthaushalt keine Mittel f\u00fcr die Sportf\u00f6rde-\nrung vorgesehen waren, ist eine finanzielle F\u00f6rderung des\nSportes bisher nicht erfolgt. Ich bin heute in der gl\u00fcckli-\nchen Lage, Ihnen sagen zu k\u00f6nnen, da\u00df die S\u00e4chsische\nStaatsregierung zur Sportf\u00f6rderung 1991 30 Millionen DM\nzur Verf\u00fcgung stellt,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nvorausgesetzt, meine Damen und Herren, Sie stimmen die-\nsem Punkt im Haushaltsplan 1991 zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Ja, ich bin zwar am\nSchlu\u00df, aber ich gestatte es.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: W\u00fcrden Sie mir bitte er-\nkl\u00e4ren, Herr Dr. Husemann, was die ideelle Unterst\u00fctzung\ndes Sportes beinhaltet! Die finanzielle kann ich mir vorstel-\nlen. Erkl\u00e4ren Sie bitte die ideelle Unterst\u00fctzung!\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Ideell ist f\u00fcr mich immer\ndas Gegenst\u00fcck von materiell. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel\neine Sensibilisierung f\u00fcr Probleme des Sports, eine Moti-\nvierung zum Sporttreiben. Dazu geh\u00f6rt das Mutmachen\nder Sportfunktion\u00e4re, Trainer usw., also der gesamte nicht-\nmaterielle Bereich. Ihn halte ich f\u00fcr sehr, sehr wichtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen mit Geld viel machen, aber nicht alles.\nIch war am Schlu\u00df, aber da nur Zwischenfragen gestattet\nsind, m\u00f6chte ich noch einen Satz anf\u00fcgen und Ihnen f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit danken!\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Rush, da haben Sie aber Gl\u00fcck ge-\nhabt!\n\u2013 Damit ist die Aktuelle Debatte beendet. Wir haben damit\nauch den Tagesordnungspunkt 1 abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Hiermit wird aufgerufen der\n\nTagesordnungspunkt 2:\n\n1. Lesung des ersten Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Bundesnaturschutzgesetzes\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/362\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von drei Minuten. Der Ein-\nreicher kann zuerst sprechen. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013\nDann bitte ich, in folgender Reihenfolge zu sprechen: Zu-\nerst der Einreicher, dann B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., Linke\nListe/PDS, SPD und CDU. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Minister\nWeise!\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf ist ein erster\nSchritt zur Einf\u00fchrung eines Landesnaturrechts im Frei-\nstaat Sachsen. Derzeit gilt im Gebiet der neuen Bundesl\u00e4n-\n\nder das Bundesnaturschutzgesetz unmittelbar. Dies wurde\nim Umweltrahmengesetz vom 1. 7. 1990 festgelegt. Der Ei-\nnigungsvertrag hat diese Rechtslage best\u00e4tigt.\nDanach verf\u00fcgen wir schon jetzt \u00fcber alle wesentlichen\nBundesnaturschutzbestimmungen. Im Gegensatz zu den\nalten Bundesl\u00e4ndern, in denen das Bundesnaturschutz-\ngesetz ein Rahmengesetz ist, im wesentlichen also Rah-\nmencharakter hat und der Ausf\u00fchrung durch die\nLandesgesetze bedarf, gelten bei uns also die Vorschriften\ndes Bundesnaturschutzgesetzes \u00fcber die Landschaftspla-\nnung, die Eingriffsregelung, die Vorschriften \u00fcber die\nSchutzgebietskategorien ebenso wie Artenschutzbestim-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1001\n\n\n\nmungen unmittelbar. Dies mu\u00df in aller Deutlichkeit gesagt\nwerden, damit nicht der Eindruck entsteht, die Staatsregie-\nrung habe sich bisher beim Erla\u00df eines Naturschutzgeset-\nzes unn\u00f6tig Zeit gelassen.\nDie unmittelbare Geltung des Bundesnaturschutzgesetzes\nist bis zum Erla\u00df umfassender Landesnaturschutzgesetze\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern festgeschrieben. Die L\u00e4nder\nsind beauftragt, bis zum 1. Juli 1992 eigene Landesnatur-\nschutzgesetze auszuarbeiten, die den landesspezifischen\nVerh\u00e4ltnissen Rechnung tragen sollen. Ein eigenst\u00e4ndiges\ns\u00e4chsisches Landesnaturschutzgesetz ist in Vorbereitung.\nDazu sind sorgf\u00e4ltige \u00dcberlegungen notwendig, unter\nanderem zu den Fragen, ob wir ein Verbandsklagerecht\neinf\u00fchren wollen und ob wir den Landwirten einen Er-\nschwernisausgleich f\u00fcr den Verzicht auf intensive land-\nwirtschaftliche Nutzung einr\u00e4umen k\u00f6nnen.\nEin wesentlicher Grund f\u00fcr die Zur\u00fcckstellung eines um-\nfassenden Landesgesetzes ist die Tatsache, da\u00df der Bund\neine Novellierung des Bundesnaturschutzgesetzes ange-\nk\u00fcndigt hat. Darin sollen unter anderem finanzielle Lei-\nstungen an Land- und Forstwirtschaft f\u00fcr \u00f6kologische\nMa\u00dfnahmen vorgesehen werden. Diese Novelle soll in den\nn\u00e4chsten Monaten vorgelegt werden. Das Landesrecht\nmu\u00df sich dem Bundesrecht unterordnen und anpassen, so\nda\u00df wir ein Landesgesetz, das auf dem derzeit geltenden\nBundesgesetz beruht, schnell wieder \u00e4ndern m\u00fc\u00dften. Das\nw\u00e4re un\u00f6konomisch, zumal das unmittelbar geltende Bun-\ndesrecht uns nicht zu \u00fcberst\u00fcrztem Handeln dr\u00e4ngt.\nSollte der Bund allerdings bis zur Sommerpause nicht\nagieren, wollen wir noch in diesem Jahr den Entwurf f\u00fcr\nein Landesgesetz vorlegen.\nWir sind in der Zwischenzeit nicht unt\u00e4tig geblieben. Be-\nreits mit der Verwaltungsvorschrift vom 2. Januar 1991\nwurden auch f\u00fcr den Naturschutzbereich Zust\u00e4ndigkeiten\nvorl\u00e4ufig festgelegt, insbesondere f\u00fcr die Ausweisung von\nSchutzgebieten. Dabei wurden Aufgaben zwischen Mini-\nsterium, Regierungspr\u00e4sidien und Landrats\u00e4mtern bzw.\nkreisfreien St\u00e4dten geregelt.\nDas vorliegende erste Gesetz zur Durchf\u00fchrung des Bun-\ndesnaturschutzgesetzes soll diese Verwaltungsvorschrift\nabl\u00f6sen. Das Gesetz ber\u00fccksichtigt die neuen Verwal-\ntungsstrukturen, also auch die Einrichtung eines Landes-\namtes und von Fach\u00e4mtern. Der vorliegende Gesetz-\nentwurf geht von dieser Beh\u00f6rdenstruktur aus und verteilt\ndie Zust\u00e4ndigkeit entsprechend dem Auftrag des Bundes-\nnaturschutzgesetzes. Er hat im wesentlichen folgenden In-\nhalt:\n1. Er enth\u00e4lt die Erm\u00e4chtigung zum Erla\u00df von Schutzge-\nbietsverordnungen und -satzungen sowie die dazu aus\nrechtsstaatlicher Sicht erforderlichen Verfahrensvorschrif-\nten f\u00fcr die Ausweisung von Schutzgebieten unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der hierzu ergangenen Rechtsprechung. Dies\ngilt vor allem f\u00fcr die Vorschrift, da\u00df Schutzgebietsverord-\nnungen und -satzungen die Grenzen der Schutzgebiete\nklar darstellen m\u00fcssen, da\u00df sie vor ihrem Erla\u00df den Ge-\nmeinden zur Stellungnahme zugeleitet werden m\u00fcssen\nund da\u00df die Entw\u00fcrfe der Rechtsverordnungen und -sat-\nzungen anschlie\u00dfend \u00f6ffentlich ausgelegt werden m\u00fcssen.\nDie Schutzgebiete sollen weiterhin mit dem Symbol der\nWaldohreule gekennzeichnet werden und nicht mit dem\ndes Seeadlers, wie in den westlichen Bundesl\u00e4ndern zur\nZeit noch. Auch dies wird im Entwurf klargestellt. Am\nRande sei bemerkt, da\u00df auf Initiative der Umweltminister-\nkonferenz in Aachen auch den alten Bundesl\u00e4ndern die\nEinf\u00fchrung dieses Symbols der Waldohreule empfohlen\n\nworden ist und wahrscheinlich auch angenommen werden\nwird.\n2. Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt eine Vorschrift \u00fcber die Hei-\nlung von Verfahrensm\u00e4ngeln, die nicht innerhalb eines\nJahres geltend gemacht werden k\u00f6nnen. Somit soll vermie-\nden werden, da\u00df Rechtsverordnungen oder -satzungen,\ndie unter formalen Verst\u00f6\u00dfen, z. B. Nichteinhaltung von\nFristen, zustande gekommen sind, jahrzehntelang ange-\ngriffen werden k\u00f6nnen. Solche Fehler haben in den west-\nlichen Bundesl\u00e4ndern dazu gef\u00fchrt, da\u00df Schutzge-\nbietsvorschriften aufgrund formaler M\u00e4ngel im Entste-\nhungszeitpunkt nach vielen Jahren f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt wur-\nden. Auch andere Gesetze, z. B. das Baugesetzbuch,\nenthalten derartige Heilungsvorschriften.\nEs wird mit diesem Gesetzentwurf die Grundlage geschaf-\nfen f\u00fcr die Entsch\u00e4digung infolge von Ma\u00dfnahmen des\nNaturschutzes, durch die den Eigent\u00fcmern Beschr\u00e4nkun-\ngen ihrer Nutzungsrechte auferlegt werden, die \u00fcber die\nallgemeine Sozialbindung des Eigentums nach Artikel 14\nAbs. 2 des Grundgesetzes hinausgehen.\nUnd schlie\u00dflich werden damit Vorschriften \u00fcber die Ahn-\ndung von Ordnungswidrigkeiten geschaffen.\nWie ich schon erw\u00e4hnt habe, haben wir in diesem Gesetz-\nentwurf keinen Erschwernisausgleich vorgesehen, d. h.\nkeinen freiwilligen finanziellen Ausgleich f\u00fcr Nutzungs-\neinschr\u00e4nkungen, insbesondere der Landwirtschaft. Dies\nmu\u00df im Zusammenhang mit der Diskussion eines endg\u00fcl-\ntigen Landesgesetzes gr\u00fcndlich \u00fcberlegt werden, sofern\nbis dahin nicht die entsprechende Novellierung des Bun-\ndesnaturschutzgesetzes vorliegt.\nSelbstverst\u00e4ndlich aber sieht der Gesetzentwurf schon jetzt\neinen Ausgleich f\u00fcr enteignungsgleiche Ma\u00dfnahmen vor.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, die zum Vollzug des Naturschutz-\nrechts dringend erforderliche Vorlage zur weiteren Bera-\ntung entgegenzunehmen und ihrer \u00dcberweisung in die\nzust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse unter Federf\u00fchrung des Umwel-\ntausschusses zuzustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke, Herr Minister. \u2013 Ich bitte jetzt\nden Vertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen. Die Re-\ndezeit ist auf drei Minuten festgelegt, noch einmal zur Er-\ninnerung.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, verehrte Abgeordnete! Eigentlich h\u00e4tten wir heute\nlieber das Landesnaturschutzgesetz Sachsens behandelt,\naber leider m\u00fcssen wir uns nun mit einer Art Vorschaltge-\nsetz daf\u00fcr begn\u00fcgen. Da aber gesetzgeberische Initiativen\nauf dem Gebiet des Naturschutzes dringend n\u00f6tig sind,\nwerden wir der \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes in\ndie Aussch\u00fcsse zustimmen. Das schlie\u00dft aber nicht unsere\ninhaltliche Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf ein. Da\ngibt es von uns, von seiten der Umwelt- und Naturschutz-\nverb\u00e4nde und von seiten der Gemeinden vieles zu bem\u00e4n-\ngeln, zuerst einmal die Regelung der Zust\u00e4ndigkeiten,\nd. h., welche Verwaltungsebene hat welche Aufgaben im\nBereich des Naturschutzes zu erf\u00fcllen.\nAbgesehen davon, da\u00df dieser \u00a7 2 \u00e4u\u00dferst benutzer-\nunfreundlich geschrieben ist und in Abs. 4 eine falsche\nQuellenangabe verwendet wurde, erm\u00e4chtigt sich die Re-\ngierung in Abs. 7 dazu, die in diesem Gesetz festgelegten\nZust\u00e4ndigkeiten durch Rechtsverordnung wieder allge-\nmein anders zu regeln. Soll dies nur in Einzelf\u00e4llen gesche-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1002\n\n\n\nhen, haben wir aufgrund der im Aufbau befindlichen Ver-\nwaltung Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Kann eine Ver\u00e4nderung der\nZust\u00e4ndigkeiten per Rechtsverordnung aber generell erfol-\ngen, frage ich mich, wof\u00fcr machen wir denn hier Gesetze;\nich f\u00fcr meinen Teil jedenfalls nicht, um sie durch die Re-\ngierung wieder au\u00dfer Kraft setzen zu lassen. Und das ist\nwieder eine Entm\u00fcndigung der Legislative und erinnert\nmich fatal an alte SED-Zeiten.\n\n(Protestrufe bei der CDU \u2013\nBinus, CDU: Unerh\u00f6rt!)\n\nDie Regelungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Landschaftspla-\nnung befriedigen ebenfalls nicht. Auch wir wollen, da\u00df ein\nsolches Vorschaltgesetz kurz gehalten ist, damit es nicht zu\nlange gilt. Doch zur Zeit wird \u00fcberall in Sachsen geplant,\nund angesichts dieser Tatsache k\u00f6nnen die Regelungen zur\nLandschaftsplanung nicht so unpr\u00e4zise gefa\u00dft werden.\nEs wird in diesem Gesetzentwurf nicht geregelt, wer die\nLandschaftsrahmenpl\u00e4ne erstellt, also die Pl\u00e4ne, die f\u00fcr die\nRegion wichtig sind und die Grundlage f\u00fcr die Land-\nschaftsplanung in den St\u00e4dten und Gemeinden bilden:\nWerden sie von Dresden aus angefertigt, sind die Regie-\nrungspr\u00e4sidien daf\u00fcr zust\u00e4ndig oder die noch zu schaffen-\nden \u00c4mter f\u00fcr Umwelt- und Arbeitsschutz?\nIm n\u00e4chsten Satz wird lapidar festgestellt, da\u00df die Erstel-\nlung der Landschaftspl\u00e4ne den Gemeinden obliegt. Es\nfehlt die Einbeziehung der Naturschutzbeh\u00f6rden. Es fehlt\ndie Abstimmung mit den Nachbargemeinden, und es feh-\nlen Aussagen dar\u00fcber, ob diese Pl\u00e4ne best\u00e4tigt werden\nm\u00fcssen und wer dies tun soll.\nDa\u00df die Erstellung der Landschaftspl\u00e4ne in Sachsen den\nGemeinden obliegen soll, halten wir nicht f\u00fcr g\u00fcnstig. Wir\nhaben so viele kleine Gemeinden, die noch nicht in Ver-\nwaltungsgemeinschaften integriert sind. Meine zum Bei-\nspiel hat gerade reichlich 300 Einwohner. Wie sollen die\ndenn einen Landschaftsplan erstellen, bzw. wer soll ihn\nbezahlen?\nF\u00fcr mich leitet sich aus dem Vorgenannten ab, da\u00df die\nS\u00e4chsische Staatsregierung zur Zeit nicht sonderlich an\neinem wirksamen Naturschutz interessiert ist.\n\n(Protestrufe bei der CDU)\n\nNoch ein Wort zur Mitwirkung der Verb\u00e4nde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, es ist Schlu\u00df jetzt. Bitte, ich m\u00f6chte\nIhnen jetzt das Wort entziehen. Wir m\u00fcssen hier Disziplin\nhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte jetzt den Vertreter der F.D.P., das Wort zu neh-\nmen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Seit dem 1. Juli 1990, u. a. dem\nTag der Umweltunion, gilt im Beitrittsgebiet bis zum Erla\u00df\nvon Landesgesetzen das Bundesnaturschutzgesetz. Im vor-\nliegenden Entwurf des ersten Gesetzes zur Durchf\u00fchrung\ndes Bundesnaturschutzgesetzes in Sachsen sind Vorschrif-\nten erarbeitet zur Erg\u00e4nzung und Durchf\u00fchrung des Bun-\ndesnaturschutzgesetzes. Dies ist aus liberaler Sicht zur\nWahrung des Naturschutzes im Freistaat Sachsen zweifels-\nfrei notwendig.\nDer Gesetzentwurf regelt Zust\u00e4ndigkeiten durch Eintei-\nlung der Naturschutzbeh\u00f6rden und durch Darstellung\nihrer Aufgaben. Mit dem Gesetz soll die rechtsstaatliche\n\nGrundlage daf\u00fcr geschaffen werden, da\u00df die Naturschutz-\nbeh\u00f6rden, die untere, h\u00f6here und oberste Naturschutzbe-\nh\u00f6rde, zum Erla\u00df von Verordnungen und Anordnungen\nzur Ausweisung von Schutzgebieten, zur Wahrung des\nVorkaufsrechts an Grundst\u00fccken und zur Erhebung von\nBu\u00dfgeldern erm\u00e4chtigt werden.\nAbgesehen von der Auff\u00fchrung von \u00c4mtern und Gesetzen\nim vorliegenden Gesetzentwurf, die durch den Landtag\nnoch nicht best\u00e4tigt sind, erhebt unsere Fraktion Einspruch\ngegen die Zementierung der vorl\u00e4ufigen Regierungspr\u00e4si-\ndien,\n\n(Beifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\nhier in Form der h\u00f6heren Naturschutzbeh\u00f6rden. Wenn der\nEinbringer des Gesetzes, das Staatsministerium f\u00fcr Um-\nwelt und Landesentwicklung, die Vorl\u00e4ufigkeit der Regie-\nrungspr\u00e4sidien anerkennt, dann erwartet unsere Fraktion\ndie Erkennbarkeit der Vorl\u00e4ufigkeit in diesem Gesetz,\n\n(Beifall vor allem bei der F.D.P. und SPD)\n\nsei es im Gesetzestitel oder in einer Pr\u00e4ambel zum Gesetz.\nBei der Beratung des Gesetzentwurfes in den Aussch\u00fcssen\nwird unsere Fraktion konkrete Vorschl\u00e4ge unterbreiten,\nwie die Aufgaben der Regierungspr\u00e4sidien als h\u00f6here Na-\nturschutzbeh\u00f6rde auf die anderen vorgeschlagenen Natur-\nschutzbeh\u00f6rden verteilt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall vor allem bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte den Vertreter\nder Linken Liste/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich denke, da\u00df es sehr notwen-\ndig ist, da\u00df wir sehr schnell auch zu Gesetzen kommen,\ndie den Naturschutz in Sachsen regeln. Insofern ist diese\nGesetzesinitiative durch das Ministerium zu unterst\u00fctzen.\nMir scheint, da\u00df sich jetzt in unserem Lande Dinge tun, die\nwieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden m\u00fcssen, wozu dieses\nGesetz eine Grundlage bilden kann.\nIch m\u00f6chte nicht nur das Negative hier in den Mittelpunkt\nstellen, sondern einmal ein ganz praktisches Beispiel nen-\nnen. Da\u00df jetzt durch diesen Gesetzentwurf das Vorkaufs-\nrecht aus Naturschutzgr\u00fcnden f\u00fcr das Land festge-\nschrieben werden soll, erscheint mir \u00e4u\u00dferst wichtig. Zum\nBeispiel ist der Pfaffenstein Privatbesitz, und das scheint\nmir unm\u00f6glich. Er m\u00fc\u00dfte Landeseigentum sein, der Pfaf-\nfenstein m\u00fc\u00dfte Landeseigentum werden.\n\n(Beifall vor allem bei Linke Liste/PDS und SPD,\nvereinzelt bei der F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAuch das Gel\u00e4nde um die Gastst\u00e4tte ,,Bastei\u201c mit der Aus-\nsichtsplattform sollte wohl Landeseigentum sein, nicht Pri-\nvateigentum. Ich denke, wir sollten die Natursch\u00f6nheiten\ndoch allen zugute kommen lassen, und das sollte nicht\ndurch private Interessen eingeschr\u00e4nkt werden. In dieser\nRichtung scheint mir das Gesetz durchaus wichtige Hin-\nweise zu geben.\nZugleich bin ich der Meinung, da\u00df in diesem Gesetz die\nProblemzonen, die zu regeln sind, f\u00fcr meine Begriffe noch\nnicht so erfa\u00dft sind, wie es n\u00f6tig w\u00e4re. Wenn es der Spezi-\nfik Sachsens gerecht werden sollte, dann m\u00fc\u00dften wir schon\ndas, was auch in diesem Land als Spezifik auftritt, entspre-\nchend benennen, was z. B. die radioaktiven Altlasten\nbetrifft und die dadurch gesetzte Einschr\u00e4nkung und Bela-\nstung der Natur. Das k\u00f6nnte dann doch ein Weg sein, wo\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1003\n\n\n\nwir auch die Spezifik unseres Landes mit zum Ausdruck\nbringen.\nIch meine auch, da\u00df der ganze Problemkreis der vernetz-\nten Biotope, um den Artenschutz voranzubringen, hier un-\nbedingt erw\u00e4hnt sein m\u00fc\u00dfte, ebenso die Beziehung zur\neurop\u00e4ischen Naturschutzgesetzgebung in einem ersten\nGesetz schon angedeutet werden sollte, denn es werden\ndamit ja die Weichen gestellt. Es ist ja immerhin das erste\nGesetz zum Naturschutz unseres Landes, und da sollten\ndie Weichen richtig gestellt werden, auch in der europ\u00e4i-\nschen Dimension.\nEs ist offensichtlich, da\u00df Fragen der ethischen Verantwor-\ntung in bezug auf den Naturschutz hier unbedingt ange-\nsprochen werden sollten, damit es nicht bei einer solchen\nFormulierung bleibt, wie das hier im \u00a7 12 der Fall ist, in\ndem steht, da\u00df derjenige ordnungswidrig handelt, der\n,,vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig ohne vern\u00fcnftigen Grund wild\nlebende Pflanzen von ihrem Standort entnimmt oder ihre\nBest\u00e4nde niederschl\u00e4gt oder auf sonstige Weise verw\u00fc-\nstet.\u201c Da m\u00fc\u00dfte schon gekl\u00e4rt werden, was vern\u00fcnftig ist,\nund da sollte die \u00f6kologische Vernunft \u00fcber die \u00f6konomi-\nsche Vernunft gehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den Fraktionen der Opposition,\nvor allem bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der SPD, das Wort zu nehmen.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Anwesende!\nMehr als ein halbes Jahr nach dem Vorliegen eines ersten\nEntwurfes eine s\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes beraten\nwir heute \u00fcber ein ,,Erstes Gesetz zur Durchf\u00fchrung des\nBundesnaturschutzgesetzes\u201c. Dieser Zeitverzug ist aus un-\nserer Sicht nicht gerechtfertigt, aber das haben wir ja schon\nbei anderen Gesetzesvorlagen aus dem Staatsministerium\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung angemahnt.\nWie bereits erw\u00e4hnt, ist das Bundesnaturschutzgesetz ein\nRahmengesetz, welches in vielen im \u00a7 4 extra aufgelisteten\nParagraphen unmittelbar gilt. Auch wenn durch den Eini-\ngungsvertrag f\u00fcr uns das gesamte Bundesnaturschutzge-\nsetz unmittelbar gilt, bleiben noch gen\u00fcgend\nHandlungsfelder, die einer dringenden L\u00f6sung harren und\nauch trotz der Vorbehalte, die der Minister vorhin hier ge-\n\u00e4u\u00dfert hat, ein Abwarten eigentlich nicht rechtfertigen.\nWas finden wir positiv an dem Gesetzentwurf? \u2013 Die einst-\nweilige Sicherstellung nach \u00a7 6 sowie die Absicht, Bew\u00e4hr-\ntes sinnvoll zu erhalten, z. B. die Aufgaben und Befugnisse\nder ehrenamtlichen Naturschutzbeauftragten und Natur-\nschutzhelfer. Es w\u00e4re zu \u00fcberlegen, ob die katastrophale\nUmweltsituation im Osten Deutschlands, die eines der\ngr\u00f6\u00dften Verbrechen der alten Machthaber und ihrer frei-\nwilligen Dulder und Mithelfer war, eine Ausweitung\ndieser Befugnisse rechtfertigt. Im Umweltausschu\u00df w\u00e4re\ndas z. B. im Sinne eines Landschafts\u00fcberwachungsdienstes\nzu diskutieren.\nIn K\u00fcrze einige Kritikpunkte: Entsprechend bereits ange-\ndachter Strukturen im Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung ist es aus unserer Sicht zu \u00fcberlegen,\nNaturschutzbeir\u00e4te auf Landkreisebene zur Unterst\u00fczung\nund Beratung der Landrats\u00e4mter festzuschreiben.\nIm Text wird auf Institutionen und Beh\u00f6rden Bezug ge-\nnommen, die noch nicht arbeiten bzw. noch nicht exakt\nfestliegen. Unsere Kritik bei der Zust\u00e4ndigkeit der Regie-\nrungspr\u00e4sidien haben wir bei der Behandlung der beiden\n\nWassergesetze bereits begr\u00fcndet und erhalten sie aufrecht.\nFrau von Fritsch hat ja \u00c4hnliches hier formuliert.\nBegriffe wie ,,angemessener Zeitraum\u201c z. B. im \u00a7 9 Abs. 4\nsind vieldeutig und damit verbesserungsw\u00fcrdig. Die Ein-\nschr\u00e4nkung der \u00f6ffentlichen Auslegungspflicht f\u00fcr Rechts-\nvorschriften im \u00a7 5 sollte noch einmal \u00fcberdacht werden.\nVon verschiedenen Naturschutzgruppen und -verb\u00e4nden\nwerden klarere Formulierungen angemahnt, die auch von\nNichtjuristen verstanden werden und trotzdem juristisch\neindeutig sind. Als ein Beispiel sei Abs. 6 des \u00a7 5 genannt.\nDie SPD mahnt ferner an, da\u00df z. B. bei dem Verbrennen\nvon Gartenabf\u00e4llen, dem Abbrennen von Feldrainen oder\nbei bestimmten Touristikformen wie dem Reiten dringen-\nder Handlungsbedarf besteht.\nWir stimmen der \u00dcberweisung in die vorgeschlagenen\nAussch\u00fcsse zu.\n\n(Beifall vor allem bei der SPD, aber auch Linke\nListe/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Vertreter der Fraktion der\nCDU, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Belange des Naturschutzes bedeu-\nten in unserer anthropozentrischen Denkweise im\nVerh\u00e4ltnis zur Natur immer \u00f6konomische Restriktionen.\nDaher sind Fragen des Natur- und Artenschutzes nach wie\nvor unpopul\u00e4r. Aber die Ver\u00e4nderungen und teilweise die\nZerst\u00f6rungen von Lebensr\u00e4umen der Tier- und Pflanzen-\nwelt und die Verarmungen im Landschaftsbild durch Nut-\nzungsma\u00dfnahmen aller Art, also der Land- und\nForstwirtschaft, des Bergbaus, der Fischerei, aber auch der\nWasserwirtschaft, des Verkehrs und der sich ausweiten-\nden Siedlungsr\u00e4ume, haben zu erschreckenden Ergebnis-\nsen im Artenbestand und damit verkn\u00fcpft den\nGenressourcen gef\u00fchrt.\nIn Sachsen sind \u2013 wie in vielen anderen deutschen Bundes-\nl\u00e4ndern \u2013 etwa 70 Prozent der S\u00fc\u00dfwasserfischfauna, 65\nProzent der Lurche, 40 bis 50 Prozent der Farn- und Bl\u00fc-\ntenpflanzen in ihrem Bestand bedroht oder bereits ausge-\nstorben. Obwohl das alarmierend ist, bestimmen doch\nnoch immer ungen\u00fcgend entwickelte Wertvorstellungen\nin bezug auf Landschaft und Natur das Denken und Han-\ndeln vieler B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen in Sachsen bis in die\nKreise der Politiker.\nDie CDU in Sachsen hat im Sommer 1990 in dem an dieser\nStelle schon einmal erw\u00e4hnten Programm der ,,Gr\u00fcnen\nCharta\u201c formuliert, da\u00df sie sich bei der Naturschutzpolitik\nvon der Tatsache leiten l\u00e4\u00dft, da\u00df es sich bei der Artenviel-\nfalt um eine nicht wiederherstellbare Naturressource han-\ndelt, unverzichtbar aus \u00f6kologischen, \u00e4sthetischen wie\nletztlich auch wirtschaftlichen Gr\u00fcnden. Doch nur 30 Pro-\nzent der Organismen sind in der Lage, in besonderen Re-\nservaten, den Naturschutzgebieten oder \u00e4hnlichen\nSchutzkategorien, zu \u00fcberleben. Die restlichen 70 Prozent\nsind allein durch sorgsame Nutzung und Pflege der ge-\nsamten Landschaft langfristig in ihrem Bestand zu sichern.\nNicht isoliert betriebener Naturschutz auf den von den\nBewirtschaftern gro\u00dfz\u00fcgig \u00fcberlassenen Restfl\u00e4chen und\nRefugien kann das Ziel sein, sondern eine Landschaftsnut-\nzung, die das Vorsorge- und Nachhaltigkeitsprinzip zum\nLeitbild erhebt, eine Landschaftsnutzung, die auf die\nR\u00fcckgewinnung eines gr\u00f6\u00dferen Nat\u00fcrlichkeitsgrades aller\nNutzungsformen achtet, sowie eine Landschaftsnutzung,\ndie den Aufbau eines gro\u00dffl\u00e4chigen Biotopverbund-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1004\n\n\n\nsystems auf weiten Teilen der nutzbaren Landesfl\u00e4che ga-\nrantiert.\nSp\u00e4testens an dieser Stelle, verehrte Kolleginnen und Kol-\nlegen, mu\u00df nat\u00fcrlich darauf hingewiesen werden, da\u00df wir\nuns heute noch nicht mit dem Landesnaturschutzgesetz\nbesch\u00e4ftigen, sondern nur mit einem s\u00e4chsischen Durch-\nf\u00fchrungsgesetz zum Bundesnaturschutzgesetz.\nOb kurz vor der Neufassung des Bundesgesetzes ein\ngro\u00dfer Sinn darin zu sehen ist, eine Zust\u00e4ndigkeits- und\nVerwaltungsregelung f\u00fcr Sachsen vorzulegen, mag offen-\nbleiben. Aber zumindest hat das Vorschaltgesetz, um ein\nBild zu gebrauchen, den Charakter einer Hausordnung,\nohne da\u00df das zugeh\u00f6rige \u2013 sprich: s\u00e4chsische \u2013 Geb\u00e4ude\nbereits steht. Daher sind die Verwaltungs-, Verfahrens-\nund Zulassungsvorschriften des Entwurfes genau auf den\nZusammenhang hin zu pr\u00fcfen, und ich verhehle hier\nnicht, da\u00df zu einzelnen Paragraphen und Grundsatzrege-\nlungen Erg\u00e4nzungsbedarf besteht. Diese Erg\u00e4nzungen und\nErweiterungen sind Aufgabe der Ausschu\u00dfarbeit.\n\nDie CDU-Fraktion stimmt demzufolge der \u00dcberweisung in\ndie Aussch\u00fcsse zu.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Entsprechend \u00a7 40 Absatz 1 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung werden in 1. Lesung nur die Grunds\u00e4tze\nder Vorlage besprochen. Aus diesem Grunde auch die et-\nwas eingeschr\u00e4nkte Redezeit von drei Minuten, auf die wir\nuns im Pr\u00e4sidium festgelegt hatten.\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, den Entwurf des ersten Gesetzes zur Durchf\u00fchrung\ndes Bundesnaturschutzgesetzes an den Umweltausschu\u00df \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten des S\u00e4chsischen Landtages zu\n\u00fcberweisen. \u2013 Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an\ndiese Aussch\u00fcsse zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. Danke. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist einstimmig beschlossen, den Gesetz-\nentwurf an die genannten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 2 abgearbeitet. Wir\nkommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3:\n\n1. Lesung S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundessozialhilfegesetz\nDrucksache 1/345\n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt der entsprechende\nEntwurf vor; es handelt sich um die Drucksache 1/345. Sie\nwurde von der Staatsregierung eingebracht. Jede Fraktion\nhat auch hier wieder drei Minuten Redezeit. Der Einrei-\ncher kann zuerst sprechen.\nIch mu\u00df korrigieren, es gibt eine kleine Unklarheit: ,,Bun-\ndessozialhilfegesetz\u201c hei\u00dft es in der Einladung, hier ist\n,,Bundessozialgesetz\u201c geschrieben. Ich denke, ,,Bundesso-\nzialhilfegesetz\u201c ist richtig. Damit m\u00f6chte ich das hier klar-\ngestellt haben, damit es so in das Protokoll eingeht.\nNunmehr bitte ich den Staatsminister Herrn Dr. Geisler,\ndas Wort zu nehmen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen! Meine Herren! Das Bundessozialhilfegesetz bedarf\neiniger Konkretisierungen durch ein Ausf\u00fchrungsgesetz\nder L\u00e4nder, und dies soll mit diesem Ausf\u00fchrungsgesetz\nf\u00fcr Sachsen erreicht werden.\nIn unserem vielfach gegliederten Sozialsystem gilt die So-\nzialhilfe gemeinhin als das unterste soziale Netz, das, um\nim Bilde zu bleiben, alle diejenigen auff\u00e4ngt, f\u00fcr die eine\nandere Hilfe, zum Beispiel der Kranken- oder Rentenversi-\ncherung, durch Wohngeld oder Kindergeld, nicht oder\nnicht ausreichend zur Verf\u00fcgung steht. Vom Stellenwert\nder Sozialhilfe her sieht dies anders aus. Hier rangiert die\nSozialhilfe weit oben. Anspruch auf Sozialhilfe hat jeder,\nder seinen Lebensunterhalt nicht aus seinem eigenen Ein-\nkommen oder Verm\u00f6gen bestreiten kann. Auch wenn alle\nanderen Str\u00e4nge rei\u00dfen, die existentielle Sicherung durch\ndie Sozialhilfe greift immer. Der Anspruch auf Sozialhilfe\nist gerichtlich einklagbar. Jeder B\u00fcrger hat ein Recht auf\nHilfe und Unterst\u00fctzung durch die Gemeinschaft. Und ge-\nrade deshalb tr\u00e4gt die Sozialhilfe ganz wesentlich dazu bei,\nharte existentielle Not, wie wir sie aus vielen anderen L\u00e4n-\n\ndern der Erde kennen, zu vermeiden. Jeder kann in die\nLage kommen, da\u00df er diese Hilfe braucht. Niemand sollte\nsich scheuen, diese Hilfe dann tats\u00e4chlich auch in An-\nspruch zu nehmen. Und deshalb, meine ich, verdient auch\ndieses Gesetz, mit dem wir das Bundessozialhilfegesetz in\nunserem Land umsetzen wollen, Ihre besondere Aufmerk-\nsamkeit.\nKernst\u00fcck des Gesetzes ist die Festlegung, welche Aufga-\nben dem \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und damit\nder Landesebene und welche Aufgaben dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4-\nger der Sozialhilfe und damit der Kreisebene zuzuordnen\nsind. Die L\u00f6sungen hierzu in anderen Bundesl\u00e4ndern sind\nleider sehr unterschiedlich und zum Teil auch au\u00dferor-\ndentlich kompliziert.\nIch meine, da\u00df wir den B\u00fcrgern in diesem Land eine klare,\neinfache und \u00fcberschaubare L\u00f6sung schuldig sind. Der\nvon meinem Hause erarbeitete Gesetzentwurf sieht des-\nhalb vor, da\u00df der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \u2013 dies\nist bis auf weiteres das Landesamt f\u00fcr Sozialhilfe in Leip-\nzig; sp\u00e4ter wollen wir diese Aufgabe auf einen noch zu\nschaffenden Landeswohlfahrtsverband \u00fcbertragen \u2013 f\u00fcr\ndie gesamte station\u00e4re Hilfe in Heimen und gleichartigen\nEinrichtungen zust\u00e4ndig sein soll, zust\u00e4ndig also f\u00fcr die\nBewohner von Feierabendheimen, Pflegeheimen, Behin-\ndertenheimen, f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Be-\nhinderte und andere mehr. Alle Hilfen au\u00dferhalb von\nstation\u00e4ren Einrichtungen sollen dagegen in den Zust\u00e4n-\ndigkeitsbereich der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe fallen.\nDamit treffen wir eine Regelung, die eindeutige Abgren-\nzungen f\u00fcr die Verwaltungen schafft, aber auch f\u00fcr die\nB\u00fcrger in diesem Lande leicht und einfach nachvollziehbar\nist.\nWeitere Teile des Gesetzentwurfes enthalten Verfahrens-\nund Zust\u00e4ndigkeitsregelungen. Einzelheiten hierzu sollten\nwir dann in den Ausschu\u00dfsitzungen beraten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1005\n\n\n\nIch will vielleicht eins noch erg\u00e4nzen, was einer kurzen\nErl\u00e4uterung bedarf: die Beteiligung der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger an\nden Kosten des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers mit 10 Prozent. Das\nsind Erfahrungswerte bei der \u00dcbernahme von entspre-\nchenden Leistungsverpflichtungen des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers\ndurch den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger, indem er alle Aufgaben in\nHeimen und Einrichtungen \u00fcbernimmt, und der \u00dcbernah-\nme von entsprechenden Verpflichtungen des \u00fcber\u00f6rtlichen\nTr\u00e4gers durch den \u00f6rtlichen, indem er alle Aufgaben, die\nim nichtstation\u00e4ren Bereich zu erf\u00fcllen sind, ausgleicht,\nweil die Aufwendungen im station\u00e4ren Bereich h\u00f6her sind\nals in dem ambulanten Bereich. Dies sind Erfahrungswerte\naus den alten L\u00e4ndern, die wir mit dieser 10prozentigen\nBeteiligung entsprechend ber\u00fccksichtigt haben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die Aussprache zur\nDrucksache 1/345 ist damit er\u00f6ffnet. Die Reihenfolge der\nRedner ist wie folgt festgelegt: Zuerst spricht die Fraktion\nder SPD, dann CDU, Linke Liste/PDS, F.D.P. und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Ich bitte den Vertreter der SPD, das Wort zu\nnehmen\n\nTempel, SPD: Verehrter Herr Pr\u00e4sident, verehrte Abge-\nordnete! Das Bundessozialhilfegesetz gilt seit dem\n1. Januar 1991 auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Um\ndieses Bundessozialhilfegesetz, im folgenden BSHG ge-\nnannt, in die Praxis umzusetzen, sind im Freistaat Sachsen\ndringend landesrechtliche Regelungen erforderlich. Des-\nwegen begr\u00fc\u00dfen wir Sozialdemokraten vom Prinzip her\nden von der Staatsregierung eingebrachten Gesetzentwurf\neines s\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes.\nDie Sozialhilfe umfa\u00dft Hilfe zum Lebensunterhalt und Hil-\nfe in besonderen Lebenslagen. Dabei ist Aufgabe der Sozi-\nalhilfe, dem Empf\u00e4nger die F\u00fchrung eines Lebens zu\nerm\u00f6glichen, das der W\u00fcrde des Menschen entsprechen\nsoll. Sozialhilfe erh\u00e4lt nicht, wer sich selbst helfen kann\noder wer die erforderliche Hilfe von anderen, besonders\nvon Angeh\u00f6rigen oder von Tr\u00e4gern anderer Sozialleistun-\ngen, erh\u00e4lt. Auf die Sozialhilfe, das wurde bereits ausge-\nf\u00fchrt, besteht ein Rechtsanspruch, soweit das BSHG\nbestimmt, da\u00df Hilfe zu gew\u00e4hrleisten ist. Formen der Sozi-\nalhilfe sind pers\u00f6nliche Hilfen, Sachleistungen, Geldlei-\nstungen. Die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sollten bei der\nDurchf\u00fchrung dieses Gesetzes mit den Verb\u00e4nden der\nFreien Wohlfahrtspflege sowie den Kirchen und Reli-\ngionsgemeinschaften des \u00d6ffentlichen Rechts zusammen-\narbeiten. Die Zusammenarbeit soll darauf gerichtet sein,\nda\u00df sich die Sozialhilfe und die T\u00e4tigkeit der Freien Wohl-\nfahrtspflege zum Wohle der Hilfesuchenden erg\u00e4nzen.\nIm Entwurf des s\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes des\nBSHG f\u00fchren die kreisfreien St\u00e4dte und die Landkreise als\n\u00f6rtliche Tr\u00e4ger die Sozialhilfe durch. Der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4-\nger der Sozialhilfe ist dabei der noch zu gr\u00fcndende Lan-\ndeswohlfahrtsverband, bis dahin das genannte Landesamt\nf\u00fcr Familie und Soziales.\nAls wichtiger Punkt erscheint uns, da\u00df die Landkreise\ndurch Satzungen bestimmen k\u00f6nnen, da\u00df ihnen angeh\u00f6-\nrende St\u00e4dte und Gemeinden Aufgaben der Sozialhilfe\ndurchf\u00fchren, um den B\u00fcrgern, die Anspruch auf diese\nhaben, die Antragstellung zu erleichtern.\nDes weiteren m\u00f6chte ich hervorheben, da\u00df der \u00f6rtliche\nTr\u00e4ger der Sozialhilfe, in dessen Bereich der Hilfesuchende\nsich tats\u00e4chlich aufh\u00e4lt, vorl\u00e4ufige Hilfe zu leisten hat,\n\nauch wenn noch nicht feststeht, welcher der Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe f\u00fcr die Kosten verantwortlich ist. Die genann-\nten Tr\u00e4ger der Sozialhilfe tragen dabei die Kosten f\u00fcr die\nihnen obliegenden Aufgaben.\nNoch zwei S\u00e4tze. Es wird die Aufgabe des Staatshaushalts\ndes Freistaates Sachsen sein, ausreichende Mittel zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen, damit die Einrichtungen und Dienste\nder Freien Wohlfahrtspflege, die zur Gew\u00e4hrung von Sozi-\nalhilfe erforderlich sind, ihrer Aufgabe gerecht werden\nk\u00f6nnen.\nDie Fraktion der SPD stimmt der \u00dcberweisung in den zu-\nst\u00e4ndigen Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen zu.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall vor allem bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der CDU,\nhierzu zu sprechen.\n\nDr. S\u00fc\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen, meine Herren! Wir f\u00fchren im Augenblick ein einzig-\nartiges Experiment durch. Wir bewegen uns von der\nsozialistischen Planwirtschaft zur Marktwirtschaft. Und,\nmeine Damen und Herren, wir bewegen uns nicht zur frei-\nen Marktwirtschaft, sondern zur sozialen Marktwirtschaft\nund damit zur sozial abgefederten Marktwirtschaft. Sicher\nwissen wir, da\u00df wir noch eine gro\u00dfe Zahl von arbeitslosen\nMitb\u00fcrgern erwarten k\u00f6nnen. Diese arbeitslosen Mitb\u00fcr-\nger d\u00fcrfen nicht durch das soziale Netz fallen. Das soziale\nNetz ist aber, wie Sie wissen, relativ dicht gekn\u00fcpft. Das\nGesetz der Bundesrepublik Deutschland ist in dieser Fra-\nge, was die sozialen Leistungserbringer anbetrifft, eines\nder vorbildlichsten der Welt.\nMeine Damen und Herren! Die Sozialhilfe ist eine gleich-\nberechtigte Leistungsart der Sozialgesetzgebung, die im\nSozialgesetzbuch I klar fixiert ist. Die H\u00f6he der Soziallei-\nstungen ist abh\u00e4ngig nat\u00fcrlich von den finanziellen Mit-\nteln. Die H\u00f6he der Sozialleistungen bzw. der Sozialhilfe\nmu\u00df den Anforderungen angepa\u00dft sein. Aber, meine Da-\nmen und Herren, Sie wissen alle aus der Vergangenheit,\nda\u00df man Sozialleistungen auch in eine Form bringen kann,\ndie f\u00fcr die Wiedereingliederung nicht sinnvoll ist. Ich erin-\nnere nur an Dinge, die viele aus der Vergangenheit ken-\nnen, da\u00df manche Worte so ausgelegt worden sind, da\u00df\nman erst in das Assoziale kommen mu\u00df, um eine Woh-\nnung zu bekommen. Das darf nicht Sinn der Sozialhilfe\nsein.\n\n(Beifall)\n\nWir m\u00fcssen ein solches soziales Netz kn\u00fcpfen, da\u00df m\u00f6g-\nlichst niemand durch dieses Netz f\u00e4llt. Das mu\u00df unser Ziel\nim Rahmen der Sozialhilfe sein.\nUnd ich m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df die Sozialhilfe so,\nwie das vom Staatsminister bereits gesagt worden ist,\neinen Rechtsanspruch darstellt, den, und das sollten alle\ndiejenigen, die durch die Umst\u00e4nde in diese Lage kom-\nmen, wissen, sie auch einklagen k\u00f6nnen, und sie sollten\nsich nicht scheuen, diese Antr\u00e4ge zu stellen. Das sollte man\nauch an dieser Stelle einmal deutlich sagen. Es darf nicht\nso sein, da\u00df der eine oder der andere Hemmungen hat,\nhier in einer bestimmten Art Antr\u00e4ge zu stellen.\nNun, meine sehr geehrten Damen, meine Herren, dieses\ns\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz verspricht erfolgreich zu\nsein dadurch, da\u00df es b\u00fcrgernah konzipiert ist, da\u00df es effi-\nzient wird durch den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger. Wir werden in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1006\n\n\n\nden Aussch\u00fcssen noch gezielt diesen oder jenen Punkt n\u00e4-\nher betrachten k\u00f6nnen. Ich w\u00fcnsche und hoffe, da\u00df der\nFreistaat Sachsen so wie bisher nur 3 Promille Sozialhil-\nfeempf\u00e4nger hat und da\u00df diese Zahl weiter gesenkt wer-\nden kann. Sie wissen, da\u00df der Freistaat Sachsen im\nAugenblick das neue Bundesland ist, das die geringste\nZahl von Sozialhilfeempf\u00e4ngern hat. Ich w\u00fcnsche, da\u00df das\nauch in Zukunft so sein wird.\nWir empfehlen die \u00dcberweisung dieses Gesetzes in die\nAussch\u00fcsse.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Ver-\ntreter der Linken Liste/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Um die Durchf\u00fchrung des Bundesso-\nzialhilfegesetzes zu erm\u00f6glichen, sind die dem Landes-\nrecht in der Gesetzgebungskompetenz des Landes\nunterliegenden organisatorischen und verfassungsrechtli-\nchen Regelungen zu treffen.\nDie im vorgelegten Gesetzentwurf festgelegten Regelun-\ngen bewegen sich in diesem Rahmen. Ob die Trennung der\nZust\u00e4ndigkeit nach B\u00fcrgern in Heimen, gleichartigen Ein-\nrichtungen und teilstation\u00e4rer Betreuung und in Hilfesu-\nchende zu Hause oder in Wohngemeinschaften optimal ist,\nmu\u00df sich erweisen.\nF\u00fcr den B\u00fcrger ist eine ortsnahe Bearbeitung seines Anlie-\ngens von Interesse. Deshalb sollten soviel wie m\u00f6glich\nKommunen neben den Landkreisen erm\u00e4chtigt bzw. her-\nangezogen werden. Da die Gemeinden und Gemeindever-\nb\u00e4nde \u00fcber eine unterschiedliche Verwaltungskraft\nverf\u00fcgen, ist dieser Umstand bei der Heranziehung unbe-\ndingt zu beachten.\nDie von den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern zu erarbeitenden Satzungen\nund Richtlinien m\u00fcssen die Rechtssicherheit der B\u00fcrger\nauf jeden Fall garantieren.\nDie Gleichheit der Hilfesuchenden macht erforderlich, da\u00df\ndas Land nicht einfach seine Verantwortung auf die \u00f6rtli-\nchen Tr\u00e4ger delegiert. Es bleibt zu hoffen, da\u00df mit Inkraft-\ntreten des Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Bundessozial-\nhilfegesetz die Beamten und Angestellten des \u00d6ffentlichen\nDienstes hinreichend \u00fcber ihre Verpflichtung gegen\u00fcber\nden Hilfesuchenden geschult werden, eine sachgerechte\nBeurteilung ihrer Anliegen vorgenommen wird und die\nuneingeschr\u00e4nkte Bereitstellung aller Leistungen erfolgt.\nDabei mu\u00df garantiert werden, da\u00df eine Kontrolle des ef-\nfektiven Einsatzes der Mittel gew\u00e4hrleistet ist.\nAls \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger wird der Landeswohlfahrtsver-\nband genannt. Bis zu dessen Gr\u00fcndung bleibt das Land in\nder Verpflichtung. Da gegenw\u00e4rtig nur in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg und in Hessen Landeswohlfahrtsverb\u00e4nde als\n\u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger fungieren, ist die Frage erlaubt, ob hier\nnicht staatliche Mittel unkontrolliert von nichtstaatlichen\nInstitutionen, Verb\u00e4nden und Organisationen verwaltet\nwerden. Der Freistaat Sachsen sollte sich finanziell nicht\nnur an der F\u00f6rderung  von Einrichtungen und Diensten\nder Freien Wohlfahrtspflege und deren Spitzenverb\u00e4nde\nbeteiligen, sondern st\u00e4rker die Interessen auch der kleinen\nund vor allem der einheimischen Tr\u00e4ger sch\u00fctzen. Unbe-\ndingt konkretisiert werden sollten im \u00a7 8 die Kosten und\ndie Festlegung der Barbetr\u00e4ge und Regels\u00e4tze.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nder F.D.P. zu sprechen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es gibt wohl kaum ein Gebiet der gesetzlichen Re-\ngelung, auf dem es so tiefgreifende Ver\u00e4nderungen gibt\nwie in dem gesamten Bereich des Sozialwesens. Sozialhilfe\n\u2013 der Begriff war ja dem gelernten DDR-B\u00fcrger fremd.\nUnd dabei h\u00e4tte es viele gegeben, die ihn in Anspruch h\u00e4t-\nten nehmen m\u00fcssen. Ich denke nur an die Mindestrentner,\nich denke an die Alleinerziehenden mit mehreren Kindern,\nund ich denke an die Langzeitkranken, die nicht die Chan-\nce einer freiwilligen Zusatzrentenversicherung hatten.\nAus diesem Grunde ist die Vorlage dieses Gesetzes nur\nbegr\u00fc\u00dfenswert. Es ist ein Rechtsanspruch f\u00fcr die B\u00fcrger,\nund aus diesem Grund mu\u00df dieses Gesetz, ich appelliere\nan alle, so schnell wie m\u00f6glich durch. Wir haben hier sehr\nviel \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu tun, denn es gilt, den B\u00fcrgern\nklarzumachen, da\u00df es ein Rechtsanspruch, kein Almosen\nist, da\u00df sie nicht darum bitten m\u00fcssen, sondern da\u00df es\nverbrieftes Recht ist, da\u00df dem Schwachen, der sich nicht\nselbst helfen kann, vom Staat geholfen wird. Das ist unsere\nAufgabe. Und die Ressentiments sind noch sehr gro\u00df. Ich\nwei\u00df das als B\u00fcrgermeister, was es bedeutet, eine Familie\ndazu zu bringen, da\u00df sie im Grunde genommen ihre Fi-\nnanzsituation offenlegt. Das ist kein einfaches Feld, und\nman mu\u00df mit sehr viel Delikatesse herangehen.\nEs wird in der Begr\u00fcndung hervorgehoben, da\u00df es doch\nim Lande besondere Situationen gibt, die auch Auswirkun-\ngen auf die Gesetzesformulierung haben. Ich glaube, hier\nwird im Ausschu\u00df die Arbeit losgehen, und dort werden\nwir uns reiben. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. Wir werden uns\nauch reiben, was die Anteile f\u00fcr die \u00fcber\u00f6rtlichen und die\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger angeht. Das ist normal. Aber wir m\u00fcssen\neinen Konsens finden.\nZu den wichtigen Dingen, die dazugeh\u00f6ren, ist von mei-\nnen Vorrednern so viel gesagt worden, da\u00df ich die Zeit\nspare. Aber einen einzigen Punkt, gestatten Sie mir, m\u00f6ch-\nte ich hervorheben, und das ist die begr\u00fcndete Absicht, die\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zu entlasten, um neue Kon-\nzeptionen f\u00fcr Wohnangebote behinderter Menschen in of-\nfenen gesch\u00fctzten Wohnformen zu fordern. Ich m\u00f6chte\ndas unterstreichen, begr\u00fc\u00dfe das au\u00dferordentlich und freue\nmich, da\u00df es so deutlich im Gesetzentwurf angesprochen\nist. \nZum Problem der Heimunterbringung \u00e4lterer B\u00fcrger wer-\nden wir uns wohl in K\u00fcrze noch gesondert unterhalten\nm\u00fcssen, wenn wir zu Pflegerisikoversicherung kommen. \u2013\nDisziplin mu\u00df sein, die rote Lampe brennt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Zun\u00e4chst einige allgemeine Vorbe-\ntrachtungen.\n1. Da\u00df es einen gesetzlich geregelten Anspruch auf Sozial-\nhilfen in Bedr\u00e4ngnis oder besonderer Lebenslage gibt, ist\ngut. Pferdefu\u00df: \u00dcber Form und Ma\u00df entscheidet der Tr\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1007\n\n\n\nger nach pflichtm\u00e4\u00dfigem Ermessen, nachzulesen im \u00a7 4\ndes Bundessozialhilfegesetzes.\nTrotzdem: Es gibt sie , die Sozialhilfe. Sie verk\u00f6rpert das\nRecht, das allen zusteht, und die Pflicht des Sozialstaates,\nsie ausreichend zu gew\u00e4hren. Auch hier ein Pferdefu\u00df: Die\neinzelne, der einzelne werden nicht als f\u00fcr sich selbst ver-\nantwortliche Person gesehen, sondern m\u00fcssen die Bed\u00fcrf-\ntigkeit auch im Zusammenhang mit anderen Personen\n(Eltern, EhegattInnen, LebenspartnerInnen) nachweisen.\nImmer sind sie BittstellerInnen und kommen in den Ge-\nruch der sozialen Unt\u00fcchtigkeit. Also gilt es, die Gesell-\nschaft so zu gestalten, da\u00df nur wenige von der Sozialhilfe\nGebrauch machen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Sozialhilfe kostet etwas. Um eben das Interesse der ver-\nschiedenen Ebenen der Gesellschaft gleichm\u00e4\u00dfig wachzu-\nhalten, m\u00fcssen auch die Kosten auf die Ebenen gestellt\nwerden, die verantwortlich f\u00fcr das Entstehen der Kosten\nsind bzw. deren allgemeiner und spezieller Auftrag die\nVersorgung bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen ist. Aber\nnach dem Prinzip, was etwas kostet, wird immer h\u00fcbsch\nnach unten abdelegiert, werden die \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rt-\nlichen Tr\u00e4ger verantwortlich gemacht, letztendlich auch\nf\u00fcr eine Politik der Bundesregierung, die gro\u00dfe Teile der\nBev\u00f6lkerung bed\u00fcrftig macht.\nUnd nun beginnt die Schieberei, wer was wie tragen soll.\nSo ist auch das Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundessozialhilfe-\ngesetz zu verstehen. Die Schraubzwinge ist durch das Bun-\ndessozialhilfegesetz angesetzt. Zwischen den leeren\nKassen der Kommunen und der Landeskasse werden per\nAusf\u00fchrungsgesetz die Verantwortlichkeit f\u00fcr die einzel-\nnen F\u00fcrsorgebereiche und damit die Kosten hin- und her-\ngepackt. Am Ende, so die Staatsregierung in ihrer\nBegr\u00fcndung sinngem\u00e4\u00df, ergibt sich eine verwaltungstech-\nnisch bessere Handhabe des Mangels, und dem Spar-\nstrumpf des Landes geht keine Mark verloren. Damit wird\ndas Problem nicht gekl\u00e4rt, aber es wird erst einmal anders\ngeordnet. Au\u00dferdem sorgt das Land f\u00fcr sich daf\u00fcr, sich\ndemn\u00e4chst aus der einigungsvertraglich festgelegten\nPflicht nehmen zu k\u00f6nnen, indem \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe der Landeswohlfahrtsverband wird. Die Beteili-\ngung des Landes bleibt dann nebul\u00f6s oder, anders gesagt,\ndurch die Ma\u00dfgabe des Haushaltes bestimmt. Die Kom-\nmunen k\u00f6nnen sich demgegen\u00fcber nicht aus der Pflicht\nnehmen, der Bund hat sich bis auf kleine Zuwendungen\naus der Pflicht genommen. Das Problem entsteht durch die\nKosten. Dies wird durch das Gesetz nicht gekl\u00e4rt. Es ist ein\nreines Verwaltungsgesetz, nicht mehr.\n\nIm Ausschu\u00df gilt es zu pr\u00fcfen, wie das Recht erf\u00fcllt und\ndie Gerechtigkeit der Verteilung der Kosten gewahrt\nbleibt. Deswegen stimmen wir der \u00dcberweisung in den\nAusschu\u00df Soziales, Gesundheit, Frauen und Familie zu.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Es ist kein Antrag gestellt worden,\ndieses Gesetz in den Ausschu\u00df f\u00fcr Finanzen zu \u00fcberwei-\nsen. Ich m\u00f6chte das nachholen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, dar\u00fcber m\u00fcssen wir dann noch befin-\nden. Es w\u00e4re also ein Antrag jetzt zuz\u00fcglich dessen, was\nvorgeschlagen ist, nachdem die \u00dcberweisung in den Aus-\nschu\u00df ...Ja? Wer m\u00f6chte f\u00fcr diesen Antrag sprechen, da\u00df\ndieses Gesetz auch an den Finanzausschu\u00df \u00fcberwiesen\nwird, so wie der Antrag lautet? \u2013 Bitte, Frau Kubicek.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr die-\nsen Antrag aussprechen, weil einige Paragraphen in die-\nsem Ausf\u00fchrungsgesetz unbedingt die finanzielle\nRegelung verschiedener Verfahrenswege bedingen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand dagegen\nsprechen?\n\nReber, CDU: Ich m\u00f6chte dagegensprechen. Diese Dinge\nwerden im Rahmen der Haushaltsdiskussion ohnehin be-\nhandelt, und ich kann jetzt schon sagen, da\u00df die Mittel f\u00fcr\nden Haushalt vorgesehen sind; also eine zus\u00e4tzliche Dis-\nkussion w\u00e4re jetzt \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber den Antrag, diese Vorlage zus\u00e4tzlich in\nden Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer diesem Antrag\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Damit ist der Antrag\nabgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Wir haben damit die Grunds\u00e4t-\nze der Vorlage besprochen. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, den Entwurf des s\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes\nzum Bundessozialhilfegesetz an den Ausschu\u00df f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit, Familie und Frauen des S\u00e4chsischen\nLandtages zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcber-\nweisung an diesen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem Vorschlag\neinstimmig zugestimmt worden.\nDamit ist auch der Tagesordnungspunkt 3 abgearbeitet. \nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4:\n\n1. Lesung des Gesetzes des Freistaates Sachsen \u00fcber die Erteilung\nvon Sonderurlaub an Mitarbeiter in der Jugendhilfe\n\nAntrag der Fraktion der CDU, Drucksache 1/380\n\n Auch hier hat jede Fraktion wieder eine Redezeit von drei\nMinuten. Folgende Redefolge ist vorgeschlagen: CDU als\nEinreicher 5 Minuten, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P. Ich bitte jetzt den Einreicher, den Vertre-\nter der CDU, hier das Wort zu nehmen.\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSonderurlaub, so etwas hatten wir doch schon einmal?!\nDiese Frage k\u00f6nnte jetzt vielleicht bei Ihnen aufkommen.\nJa, wir hatten einmal eine solche Regelung in der alten\nDDR, aber mit ihr wurde immer wieder Schindluder ge-\ntrieben. Dies sollte nun aber vorbei sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1008\n\n\n\nWarum haben wir als Fraktion nun dieses Gesetz ange-\nregt? \u2013 Der eigentliche Grund ist folgender: Mehrere Ju-\ngendverb\u00e4nde, die uns auf das Problem aufmerksam\ngemacht haben, baten darum, im Landtag so schnell wie\nnur irgend m\u00f6glich eine Entscheidung herbeizuf\u00fchren.\nWenn wir zu keiner Regelung kommen, w\u00fcrde es im Som-\nmer nicht m\u00f6glich sein, die von den verschiedensten Ver-\nb\u00e4nden, vor allem vom Verein Kinder- und\nJugendfreizeitst\u00e4tten e. V., organisierten Freizeitangebote\ndurchzuf\u00fchren. Zum Beispiel wird bei Veranstaltungen\nmit Behinderten jeweils ein Betreuer gebraucht.\nMan kann aber auch niemandem \u2013 trotz des gr\u00f6\u00dften Idea-\nlismus \u2013 zumuten, diese Tage von seinem normalen Ur-\nlaub zu bestreiten, um als Betreuer oder Jugendleiter\nmitzufahren.\nAuf der anderen Seite gilt diese Regelung auch f\u00fcr Weiter-\nund Ausbildungsveranstaltungen von Jugendverb\u00e4nden.\nDies ist, glaube ich, besonders vor dem Hintergrund der in\ndieser Woche im Dresdner Haus der Kultur und Bildung\ntagenden Scientology Church wichtiger denn je, um nicht\nnur durch staatliche Ma\u00dfnahmen Aufkl\u00e4rung im Bereich\nder Sekten, aber auch der Drogen und der Kriminalit\u00e4t\nbetreiben, sondern auch zunehmend auf die unverzichtba-\nre Arbeit der Jugendverb\u00e4nde zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen.\nEine weitere M\u00f6glichkeit hat die Sportjugend Sachsens e.V.\nbereits aufgezeigt. Sie bildet ihre Mitglieder mittels des\nSonderurlaubs \u2013 jedenfalls bis jetzt \u2013 in Baden-W\u00fcrttem-\nberg zu Trainingsleitern aus. Damit kann es demn\u00e4chst\nwieder ein gr\u00f6\u00dferes Freizeitangebot geben, so da\u00df sich Ju-\ngendliche wieder verst\u00e4rkt dem Sport widmen k\u00f6nnen. Im\nMoment ist das sportliche Angebot ja bei weitem nicht be-\nrauschend. Dieses Thema hatten wir heute schon. Und wir\nhoffen, au\u00dferdem werden dann Jugendliche immer weni-\nger ihre Kr\u00e4fte auf der Stra\u00dfe austoben.\nWie kommt man nun zum Sonderurlaub? \u2013 Der Jugend-\nverband, der eine von den oben genannten Ma\u00dfnahmen\ndurchf\u00fchren will, mu\u00df bei dem laut Sozialgesetzbuch VIII,\nallgemein als KJHG bekannt, festgelegten Stellen die Aner-\nkennung als freier Tr\u00e4ger der Jugendhilfe beantragen. Hat\ner diese Anerkennung bekommen, kann der Jugendver-\nband beim Arbeitgeber seines Verbandsmitglieds den Son-\nderurlaub anmelden. Bitte, verwechseln Sie diese Regelung\nnicht mit der in den Altbundesl\u00e4ndern existierenden Rege-\nlung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Bildungsurlaub! Bei diesem\nSonderurlaub kann nur der Verband beantragen. Dieses\nGesetz hat nat\u00fcrlich auch eine Wirkung auf die Wirtschaft\nunseres Freistaates. Die von uns gefundene L\u00f6sung ist un-\nserer Meinung nach ein Kompromi\u00df zwischen der schlech-\nten finanziellen Situation des Landes und der kritischen\nLage der s\u00e4chsischen Wirtschaft.\nWir bitten Sie, der \u00dcberweisung in die ausgewiesenen\nAussch\u00fcsse zuzustimmen, und w\u00fcnschen uns eine schnel-\nle Behandlung, um schon im Juniplenum dieses Gesetz-\nchen \u2013 mehr ist es ja leider nicht \u2013 verabschieden zu\nk\u00f6nnen. Damit w\u00e4re dann der Sommer f\u00fcr viele Kinder\nund Jugendliche durch die M\u00f6glichkeit der Durchf\u00fchrung\nentsprechender Veranstaltungen gerettet. \u2013 \nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte einen Vertreter der SPD, hier zu\nsprechen.\n\nFrau Lochmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeord-\nnete! Die SPD-Fraktion erkennt die Initiative der CDU-\n\nFraktion f\u00fcr den Gesetzentwurf \u00fcber die Erteilung von\nSonderurlaub an Mitarbeiter in der Jugendhilfe an. In ver-\ngangenen Debatten haben alle Fraktionen ihre Standpunk-\nte zur Jugendproblematik bereits dargelegt.\nWir Sozialdemokraten halten es f\u00fcr unumstritten, da\u00df den\nJugendlichen ein umfangreiches Angebot zur Freizeitge-\nstaltung, auch mit qualifizierter sozialer Betreuung, zur\nVerf\u00fcgung gestellt werden mu\u00df. Dazu ist es nat\u00fcrlich\nerforderlich, da\u00df entsprechende Personen aus- und fortge-\nbildet werden und da\u00df sie auch die M\u00f6glichkeit haben\nm\u00fcssen, von der Arbeit freigestellt zu werden. Uns ist klar,\ndie Sommerferien stehen bevor, und eine gesetzliche Rege-\nlung dazu ist n\u00f6tig.\nWir geben aber zu bedenken, da\u00df einzelne Initiativen nicht\nin einzelnen Gesetzen geregelt werden k\u00f6nnen. Wir for-\ndern daher die CDU-Fraktion als Einbringer dieses Geset-\nzes auf, ein Erwachsenenweiterbildungsgesetz noch vor\nder Sommerpause in den Landtag einzubringen. Denn\ndieses Gesetz w\u00e4re die Basis f\u00fcr alle Gesetze, die Weiterbil-\ndung und Freistellung f\u00fcr jeden B\u00fcrger sichern und regeln,\nalso auch f\u00fcr Mitarbeiter in der Jugendhilfe. Wir halten es\ndeshalb f\u00fcr unangebracht, Teilgesetze, die Inhalt des um-\nfassenderen Gesetzes sein m\u00fc\u00dften, schon zu manifestieren.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie Erarbeitung dieses Gesetzes w\u00e4re erschwert, wenn ei-\nnige Interessengruppen, so berechtigt ihre Antr\u00e4ge auch\nsein m\u00f6gen \u2013 wir haben damit keine Schwierigkeiten \u2013,\ndurch bereits verabschiedete Gesetze bevorzugt behandelt\nw\u00fcrden.\nDie SPD-Fraktion stimmt der \u00dcberweisung dieses Gesetzes\nin die entsprechenden Aussch\u00fcsse zu. Aber wir halten es,\nwie gesagt, f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig, die Kr\u00e4fte lieber f\u00fcr die Erar-\nbeitung eines umfassenderen Gesetzes einzusetzen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)  \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Linken\nListe/PDS.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Meine Damen und Herren!\nHerr Pr\u00e4sident! Die Fraktion Linke Liste/PDS stimmt der\nIntention des eingebrachten Gesetzes voll zu. Wir be-\ngr\u00fc\u00dfen es auch im Hinblick auf den derzeit weitestgehend\ngel\u00e4hmten Jugendsektor, besonders den Sektor Jugendhil-\nfe, und auch, wie eben angesprochen, insbesondere im\nHinblick auf die bevorstehenden Sommerferien.\nEs gibt jedoch unseres Erachtens einige grundlegende Pro-\nbleme, besonders im Hinblick auf die Plazierung, den In-\nhalt und die Ausf\u00fchrung des vorliegenden Gesetzestextes.\nZuallererst bedarf es unserer Meinung nach einer Kl\u00e4rung,\nwer denn eigentlich in diesem Gesetz so richtig gemeint\nist. Der Text geht in seinen Ausf\u00fchrungen davon aus, da\u00df\ner prim\u00e4r ehrenamtliche Leute betrifft, die f\u00fcr die Jugend-\nhilfe t\u00e4tig sind, f\u00fchrt aber wortw\u00f6rtlich aus: ,,f\u00fcr in der\nJugendhilfe T\u00e4tige\u201c. Das widerspricht sich unserer Mei-\nnung nach und l\u00e4\u00dft keine Kl\u00e4rung zu, f\u00fcr wen denn nun\neigentlich dieses Gesetz zutrifft.\nDes weiteren ist von einem unbezahlten Urlaub die Rede.\nUnsere Meinung dazu ist, da\u00df dieser Urlaub bezahlt wer-\nden sollte. Wir meinen, wirtschaftliche Probleme, die be-\nstehen, sollten nicht auf den R\u00fccken von Kindern und\nJugendlichen gekl\u00e4rt werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1009\n\n\n\nUnser Vorschlag dazu w\u00e4re eine Finanzierung \u00fcber die\nJugend\u00e4mter. Denn es w\u00e4re sicherlich zum Beispiel der\nPrivatwirtschaft nicht sonderlich daran gelegen, dort Fi-\nnanzierungen durchzuf\u00fchren.\nWeit wichtiger als dieses Gesetz \u2013 jetzt mu\u00df ich in dieselbe\nKerbe hauen, es tut mir leid, wie die Fraktion der SPD \u2013\nw\u00e4ren allerdings umfassendere Gesetze, die dieses Gesetz\nbeinhalten, unserer Meinung nach ein Ausf\u00fchrungsgesetz,\nein Landesausf\u00fchrungsgesetz zum Kinder-und-Jugendhil-\nfe-Gesetz, in dem dieser Gesetzestext berechtigt seine Pla-\nzierung finden k\u00f6nnte. Wenn dazu Probleme bestehen,\nw\u00fcrden wir uns gern einbringen und unsere Vorschl\u00e4ge\ndazu auch der Einbringerfraktion \u00fcbermitteln. \u2013 Eine Fra-\nge?\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, es gibt keine Zwischenfragen bei\nder 1. Lesung, grunds\u00e4tzlich. \n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ebenso wichtig \u2013 und auch\ndas schl\u00e4gt in dieselbe Kerbe \u2013 w\u00e4ren unseres Erachtens\nRegelungen, und zwar \u00e4hnliche Regelungen, f\u00fcr andere\nBereiche, wie zum Beispiel die Behinderten-, die Sport-\noder die Ausl\u00e4nderarbeit bzw. die Altenpflege. Es ist\ndieses vorliegende Gesetz unseres Erachtens ein St\u00fcck aus\neinem gro\u00dfen Kuchen, das herausgenommen wurde, si-\ncherlich ist es auch recht popul\u00e4r. Aber wir finden, man\nsollte doch den ganzen Kuchen backen, was sicherlich f\u00fcr\nalle von Vorteil w\u00e4re.\nWir stimmen der \u00dcberweisung in die vorgeschlagenen\nAussch\u00fcsse zu, beantragen aufgrund der Bezahlung des\nUrlaubes allerdings eine zus\u00e4tzliche \u00dcberweisung in den\nFinanz- und Haushaltsausschu\u00df.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt einen Ver-\ntreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sonderurlaub, sehr ge-\nehrte Abgeordnete, Herr Pr\u00e4sident, dieses Wort ist anr\u00fc-\nchig, weil die Frage steht: Wer wird da gesondert\nbeurlaubt? Im Zusammenhang mit diesem Gesetzentwurf\nist es zynisch; denn was da als besondere Verg\u00fcnstigung\ndaherkommt, ist nichts weiter als die Belastung der Arbeit-\nnehmerInnen der Jugendhilfe, und aus dem Gesetz geht\nf\u00fcr mich nicht hervor, da\u00df es sich um ehrenamtliche Mitar-\nbeiterInnen handelt, sondern eben um ArbeitnehmerInnen\nder Jugendhilfe mit Ausgaben, die sie aus arbeitsrechtli-\nchen und sozialrechtlichen Gr\u00fcnden nicht tragen m\u00fcssen.\nGrundsatz des Gesetzes scheint zu sein, einen Eintopf \u2013\ngenannt Sonderurlaub \u2013 aus Arbeitsaufgaben und Bil-\ndungsbestimmungen herzustellen, der besser Arbeitneh-\nmerInnen-Arbeitsaufgabenselbstfinanzierungsgesetz hei-\n\u00dfen sollte. Begr\u00fcndung:\n1. Zu den Aufgaben der Jugendhilfe geh\u00f6rt auch die Un-\nterbringung von Jugendlichen zu Erholungszwecken.\nDemzufolge geh\u00f6rt dies in den Arbeitsbereich der Mitar-\nbeiterInnen der Jugendhilfe, und es stellt keine besondere\nVerg\u00fcnstigung dar, dies zu begleiten und zu gestalten.\n2. Der Bundes- und Landesjugendplan legt die Mittel der\nJugendhilfe und allgemeinen Ma\u00dfnahmen der Jugendar-\nbeit fest. Im Rahmen dieser Aufgaben kann die Betreuung\ndurch Fachkr\u00e4fte nicht pl\u00f6tzlich Privatsache werden.\n3. Tagungen k\u00f6nnen verschiedenen Inhalts sein, fortbil-\ndend oder zum eigenen Selbstverst\u00e4ndnis, das hei\u00dft aus\nGr\u00fcnden der Koordination der Arbeit der Jugendhilfe.\n\nAuch hierbei kann nicht der Fachkraft die Finanzierung\ndurch Lohnausfall auferlegt werden. Und in diesem Zu-\nsammenhang\n4. F\u00fcr die Aus- und Fortbildung und die damit zusam-\nmenh\u00e4ngende Bezahlung und Freistellung brauchen wir\nein Gesetz f\u00fcr alle ArbeitnehmerInnen in Sachsen. Dabei\nist es eben unbedingt erforderlich, einen Anspruch auf\nFreistellung mit Lohnfortzahlung festzuschreiben. Dieser\nForderung \u2013 und das ist nicht nur eine Forderung von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013, dieser Forderung kommt der vorlie-\ngende Gesetzentwurf in keiner Weise nach, im Gegenteil.\nZusammenfassend: Es ist zynisch zu sagen: F\u00fcr das soziale\nEngagement k\u00f6nnen MitarbeiterInnen nicht auf ihren Ur-\nlaub zur\u00fcckgreifen \u2013 was stimmt \u2013, und dann Lohnver-\nzicht f\u00fcr die Erledigung von Arbeitsaufgaben zu fordern.\nEbenso zynisch ist der Verweis auf die wirtschaftliche\nLage. Ich lese den Satz in der Begr\u00fcndung: ,,Im Hinblick\nauf die gegenw\u00e4rtige wirtschaftliche Situation im Freistaat\nSachsen kommt eine Lohnfortzahlung w\u00e4hrend des Son-\nderurlaubs nicht in Betracht.\u201c Diesen Verweis lese ich so:\nF\u00fcr 12 Tage im Jahr wird der Lohn gestrichen. Das Ganze\nnennt sich dann Sonderurlaub.\nWir stimmen der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df Soziales,\nFrauen, Gesundheit, Familie trotzdem zu. Vielleicht l\u00e4\u00dft\nsich noch einiges verbessern.\nDank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor der letzte Sprecher, aus der Frakti-\non der F.D.P., das Wort nimmt, begr\u00fc\u00dfe ich ganz herzlich\nHerrn Staatssekret\u00e4r Dr. Paul Wilhelm aus dem Bayri-\nschen Staatsministerium f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Gesetzentwurf der CDU-Fraktion\nwird in seiner Zielsetzung von der F.D.P.-Fraktion unter-\nst\u00fctzt. Wir haben jedoch gr\u00f6\u00dfte Bedenken bez\u00fcglich der\nim Gesetzentwurf dargestellten Heran- und Vorgehens-\nweise zur Erteilung von Sonderurlaub an Mitarbeiter in\nder Jugendhilfe. Dazu ein paar kurze Anmerkungen.\n1. Die Arbeitgeber d\u00fcrften bis zum Zeitpunkt kaum ange-\nh\u00f6rt worden sein.\n2. Die Aussage, es entstehen keine Kosten, trifft nur f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen selbst zu. Jeder Arbeitgeber wird da-\ngegen pro Arbeitnehmer mit zw\u00f6lf Abwesenheitstagen\nj\u00e4hrlich zus\u00e4tzlich belastet. Der Arbeitsausfall verursacht\nKosten, die erst festgestellt werden m\u00fcssen.\n3. Dieser Gesetzentwurf d\u00e4mpft die Investitionsbereit-\nschaft von kaufinteressierten Unternehmen. Das Gesetz ist\ndaher kontraproduktiv.\n4. Freistellung kann der einzelne Arbeitgeber auch freiwil-\nlig gew\u00e4hren. Bei einem guten Betriebsklima d\u00fcrfte die\nFreistellung auch in der Regel erfolgen k\u00f6nnen.\nDie F.D.P.-Fraktion schl\u00e4gt folgendes vor: \n1. die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit, aber hier bitte keine Verkehrung: federf\u00fchrend\ndurch den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und nicht\ndurch den Sozialausschu\u00df und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1010\n\n\n\n2. Anh\u00f6rung der betroffenen Sozialpartner, Gewerkschaf-\nten, Arbeitgeberverb\u00e4nde, vor beiden Aussch\u00fcssen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit sind die Grunds\u00e4t-\nze der Vorlage besprochen.\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, den Entwurf des Gesetzes des Freistaates Sachsen\n\u00fcber die Erteilung von Sonderurlaub an Mitarbeiter in der\nJugendhilfe an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fa-\nmilie und Frauen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit des S\u00e4chsischen Landtages zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \u2013 \u2013 \nIch mu\u00df das korrigieren. Es gibt weitere Vorschl\u00e4ge. Bitte,\ndie Antr\u00e4ge noch einmal, ich habe das jetzt nicht mitge-\nschrieben. Welche Antr\u00e4ge sind noch gestellt \u00fcber die bei-\nden genannten Aussch\u00fcsse hinaus? \u2013 Ich bitte jetzt einmal\num Unterst\u00fctzung. Wer hat den Antrag gestellt? \u2013 Herr Dr.\nHielscher, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Ich hatte f\u00fcr die F.D.P.-Fraktion den\nAntrag gestellt, die Federf\u00fchrung zu \u00e4ndern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Und an wen, bitte?\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: An den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Und Herr Tippach?\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Die Linke Liste/PDS hatte be-\nantragt: Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und Finanzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit k\u00e4men wir jetzt zu\nzwei Abstimmungen: einmal \u00fcber den Antrag, diese Vor-\nlage auch an den Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und Finanzen zu\n\u00fcberweisen. Wer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013  Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zur zweiten Abstimmung: \u00c4nderung der Fe-\nderf\u00fchrung. Es ist beantragt, da\u00df die Federf\u00fchrung der\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft \u00fcbernimmt. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df\ndiese \u00c4nderung der Federf\u00fchrung vorgenommen wird,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist auch dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen damit zur Abstimmung der \u00dcberweisung. Es\nist vorgeschlagen worden, das Gesetz an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen \u2013 federf\u00fchrend \u2013\nund an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit des S\u00e4ch-\nsischen Landtages zu \u00fcberweisen. \u2013  Wer dem Vorschlag\nder \u00dcberweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Vorschlag mehrheit-\nlich angenommen.\nDamit ist auch der Tagesordnungspunkt 4 abgearbeitet.\nWir treten bis 13.30 Uhr in die wohlverdiente Mittagspau-\nse.\nEs ist gebeten worden, da\u00df jetzt sofort eine Beratung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses im Bachsaal stattfin-\ndet. \n\n(Unterbrechung von 12.32 Uhr bis 13.32 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn es schwerf\u00e4llt, wir\nm\u00fcssen weitermachen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5:\n\n2. Lesung Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung und\ndie Befugnisse des Sonderausschusses zur Untersuchung\n\nvon Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge\nder SED-Herrschaft als Untersuchungsausschu\u00df\n\nIhnen liegt dazu die Drucksache 1/206 vor, au\u00dferdem der\nBericht des Verfassungs- und Rechtsausschusses als\nDrucksache 1/283 in der Neufassung. Der Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df begr\u00fcndet seine Beschlu\u00dfempfehlung\nwie folgt:\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, den Entwurf des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsstellung und die Befugnisse des Sonderaus-\nschusses zur Untersuchung von Amts- und Macht-\nmi\u00dfbrauch infolge der SED- Herrschaft als\nUntersuchungsausschu\u00df, Drucksache 1/206, mit den aus\nanliegender Zusammenstellung ersichtlichen \u00c4nderungen,\nim \u00fcbrigen unver\u00e4ndert nach Vorlage der Drucksache an-\nzunehmen.\u201c\nWir haben beschlossen, die Redezeit pro Fraktion zu die-\nsem Gesetz auf f\u00fcnf Minuten festzulegen, und zwar in fol-\ngender Reihenfolge: Es beginnt die Fraktion der SPD, dann\nfolgen CDU, Linke Liste/PDS, F.D.P. und B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne.\nEs wird weiterhin vorgeschlagen, da\u00df laut Gesch\u00e4ftsord-\nnung das Gesetz paragraphenweise abgestimmt wird, und\nzwar in der Fassung, die durch den Ausschu\u00df vorgeschla-\n\ngen wurde. Es geht also darum, da\u00df wir dar\u00fcber abstim-\nmen m\u00fcssen, da\u00df paragraphenweise abgestimmt wird und\ndie entsprechenden \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, die zu den Pa-\nragraphen eingegangen sind, mitbehandelt werden. Wir\nw\u00fcrden also zuerst den \u00c4nderungsantrag und dann den\nParagraphen abstimmen lassen.\nEin Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung, bitte.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS beantragt eine namentliche Abstimmung \u2013 neben\nder bereits festgestellten abschnittsweisen \u2013 des Gesam-\ntentwurfs der Drucksache.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von der Fraktion Linke Liste/PDS wird\ndie namentliche Abstimmung \u00fcber die Drucksache bean-\ntragt. Gibt es dazu Meinungen? \u2013 Ich gehe davon aus, da\u00df\ndie Fraktion Linke Liste/PDS sich auf den \u00a7 107 beruft, der\neine namentliche Abstimmung vorsieht. Das w\u00fcrde bedeu-\nten, da\u00df sich die Fraktion Linke Liste/PDS jetzt um 20\nUnterschriften bem\u00fchen m\u00fc\u00dfte, um diese Abstimmung\ndurchzuf\u00fchren. Es gen\u00fcgt nicht die Fraktion, sondern es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1011\n\n\n\nsind die Unterschriften von 20 Abgeordneten erforderlich.\nDas k\u00f6nnten Sie im Verlauf der Debatte tun, bis die\nSchlu\u00dfabstimmung stattfindet. \nMeine Damen und Herren! Ich mu\u00df jetzt dar\u00fcber abstim-\nmen lassen, ob Sie mit dem Verfahren einverstanden sind,\nda\u00df wir paragraphenweise abstimmen. Wenn Sie damit\neinverstanden sind, dann bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist zugestimmt\nworden, da\u00df wir so verfahren.\nIch rufe jetzt den \u00a7 1 der Beschlu\u00dfempfehlung des Ent-\nwurfs des Gesetzes auf. Zu dem \u00a7 1 gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte den\nVertreter von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, seinen Antrag zu be-\ngr\u00fcnden.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Unser Antrag zielt auf die Teilnahme\nbzw. Nichtteilnahme der Regierung an Sitzungen des Un-\ntersuchungsausschusses \u00fcber Amts- und Machtmi\u00dfbrauch\ninfolge der SED-Herrschaft. Das ist eine \u00c4nderung, die im\nAusschu\u00df nicht ausreichend diskutiert wurde. Aus Zeit-\ngr\u00fcnden kam dieser Kompromi\u00df, den unsere Fraktion jetzt\nvorschl\u00e4gt, nicht mehr zum Zuge. Andere \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge wurden im Ausschu\u00df mit Mehrheit abgelehnt. Wir\nhalten es aber f\u00fcr wichtig, da\u00df der Ausschu\u00df vorurteilsfrei\nund unbefangen arbeiten kann, und dazu geh\u00f6rt auch ein\nMinderheitenrecht im Ausschu\u00df.\nDieses Minderheitenrecht hat ein Quorum, genauso wie es\nauch das Einsetzungsquorum ist, n\u00e4mlich ein F\u00fcnftel der\nMitglieder, und dieses Quorum ist auch zum Beispiel im\n\u00a7 6 a des Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes vorhanden, wo\nes um die Einberufung von Sondersitzungen dieses Aus-\nschusses geht. Bereits ein F\u00fcnftel der Mitglieder des Aus-\nschusses k\u00f6nnen nach unserem bereits beschlossenen\nGesetz eine Sitzung verlangen.\nWir halten es f\u00fcr sinnvoll, da\u00df das gleiche Quorum \u00fcber\ndie Teilnahme bzw. Nichtteilnahme der Regierung ent-\nscheiden kann; denn es kann passieren, da\u00df der Ausschu\u00df\nDinge behandelt, die wesentlich Personen der Regierung\nbetreffen. Aus diesem Grunde ist es ungen\u00fcgend, wenn\nnur die einfache Mehrheit des Ausschusses dar\u00fcber ent-\nscheidet, ob die Regierung zugelassen wird oder nicht,\nweil die Mehrheit des Ausschusses ja auch die Regierung\ntr\u00e4gt. Hier ist es sinnvoll, wie bei anderen Minderheiten-\nrechten, das einer Minderheit, d. h. den Oppositionsfrak-\ntionen, auch m\u00f6glich zu machen. Also m\u00fcssen auch\nNicht-Regierungsparteien die M\u00f6glichkeit haben, die Re-\ngierung mal, und sei es f\u00fcr eine kurze Zeit, vor die T\u00fcr zu\nweisen.\nDas w\u00e4re der Inhalt unseres Antrages, und ich bitte um\nZustimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir werden dann \u00fcber\nden Antrag im \u00a7 1 abstimmen lassen. Soweit die Begr\u00fcn-\ndung. \u2013 Ich bitte jetzt die Vertreter der Fraktionen, zu dem\nGesetz \u00fcber die Rechtsstellung und die Befugnisse des\nSonderausschusses zur Untersuchung von Amts- und\nMachtmi\u00dfbrauch infolge der SED- Herrschaft als Untersu-\nchungsausschu\u00df hier ihre Berichte abzugeben, und rufe als\nerste die Fraktion der SPD auf.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Das Hohe Haus hat bereits im Oktober diesen Sonder-\nausschu\u00df zur Untersuchung von Amts- und Macht-\n\nmi\u00dfbrauch eingesetzt. Wir waren damals alle der Mei-\nnung, da\u00df es eine richtige Entscheidung ist. Der Ausschu\u00df\nbekam den Namen, wie ich eben sagte, ,,Sonderausschu\u00df\nzur Untersuchung\u201c. Sehr bald wurde bemerkt, da\u00df wir\nkein Untersuchungsausschu\u00df sind, sondern eben nur ein\nSonderausschu\u00df.\nDieses Gesetz, was uns heute in der 2. Lesung vorliegt,\nwird diesen Sonderausschu\u00df zu einem Untersuchungsaus-\nschu\u00df machen. Wir finden es gut, da\u00df dem Gesetz ein Aus-\nzug aus der Aufgabenstellung f\u00fcr den Ausschu\u00df angef\u00fcgt\nwurde, die im Ausschu\u00df Verfassung und Recht erarbeitet\nwurde und dem Sonderausschu\u00df den Rahmen absteckt, in\ndem er zu arbeiten hat. Vielleicht ist es f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\nkeit auch von Interesse \u2013 ich m\u00f6chte die Gelegenheit be-\nnutzen, das noch einmal deutlich zu machen \u2013, welche\nAufgabenstellung dem Sonderausschu\u00df eigentlich zuge-\nwiesen wurde. Es geht neben der \u00dcberpr\u00fcfung der Mit-\nglieder des Landtages darum, exemplarisch an geeigneten\nSachbereichen und Einzelf\u00e4llen zu untersuchen:\n1. die politische und moralische Verantwortlichkeit f\u00fcr\nVerletzungen der Menschen- und B\u00fcrgerrechte unter der\nSED-Herrschaft,\n2. die politische und rechtliche Ordnung w\u00e4hrend der\nSED-Herrschaft und\n3. inwieweit dem Volk materieller und anderer Schaden\naus den beschriebenen Verh\u00e4ltnissen entstanden ist.\nIn diesem Rahmen bewegt sich der Sonderausschu\u00df, und\ndieses Gesetz, das heute hier hoffentlich beschlossen wird\nals Verfassungsgesetz mit einer Zweidrittelmehrheit \u2013 wir\nfinden es gut, da\u00df eine breite Zustimmung f\u00fcr so ein Ge-\nsetz notwendig ist \u2013, wird dazu dienen, da\u00df der Ausschu\u00df\nseine Arbeit im Rahmen dieser Aufgabenstellung durch-\nf\u00fchren kann. \nHauptforderung der Sache ist ja immer die vielerorts und\nsehr h\u00e4ufig angesprochene notwendige Aufarbeitung un-\nserer Vergangenheit. Die SPD steht daf\u00fcr, da\u00df wir dort\nnicht z\u00f6gerlich sind, sondern diese Aufarbeitung ordent-\nlich durchf\u00fchren. Ich pers\u00f6nlich bin der Meinung, wenn\nich das hier sagen darf, da\u00df man die Aufarbeitung, diese\nwichtige Sache, nicht an ein Gremium delegieren kann in\nder Hoffnung, da\u00df dieses Gremium es f\u00fcr alle hier in Sach-\nsen tun wird. Aufarbeitung kann nur im einzelnen vor Ort\nin jedem einzelnen, \u00fcberschaubaren Lebensbereich wirk-\nlich passieren. Nat\u00fcrlich gibt es sensible Bereiche in unse-\nrem Land, zum Beispiel hier der Landtag oder wenn ich an\nHochschulen denke, wo man doch mit gewisser Rigorosi-\nt\u00e4t verfahren sollte. \nIch m\u00f6chte noch daran erinnern, da\u00df in der Aufgabenstel-\nlung f\u00fcr den Sonderausschu\u00df eine dringliche Aufforde-\nrung an die S\u00e4chsische Staatsregierung ergangen ist, eine\nInstitution einzurichten, die diesen Ausschu\u00df in seiner\ndoch wichtigen Arbeit unterst\u00fctzt. Wir w\u00fcrden uns freu-\nen, wenn dort bald mal etwas getan w\u00fcrde in der Rich-\ntung.\nDie Fraktion der SPD stimmt mehrheitlich diesem Gesetz-\nentwurf zu und hofft, da\u00df dann eine sachgerechte Arbeit\nin diesem Ausschu\u00df erfolgen kann. \nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter der\nFraktion CDU, das Wort zu nehmen.\n\nGallert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Der Ihnen heute vorliegende Gesetzent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1012\n\n\n\nwurf \u00fcber Rechtsstellung und Befugnisse des Sonder-\nausschusses zur Untersuchung von Amtsmi\u00dfbrauch infol-\nge SED-Herrschaft als Untersuchungsausschu\u00df ist, wie Sie\nauch aus dem beiliegenden Bericht des Kollegen Dr. Don-\nner entnehmen konnten, in bemerkenswerter \u00dcbereinstim-\nmung fast aller Fraktionen dieses Hohen Hauses erarbeitet\nworden. \nDie CDU-Fraktion sieht in diesem Gesetz eine wichtige Ar-\nbeitsgrundlage f\u00fcr die eigenst\u00e4ndige Aufarbeitung der\nVergangenheit der letzten 40 Jahre. \nIm \u00a7 1 Abs. 1 und der dazugeh\u00f6rigen Anlage, die Ihnen\nvorliegt, sind die erforderlichen und entsprechenden Rege-\nlungen getroffen worden. Im \u00a7 1 Abs. 2 ist festgelegt, da\u00df\ndieser Ausschu\u00df sich die \u00fcbertragenen Aufgaben selbst\nkonkretisieren kann. Das ist f\u00fcr diesen Ausschu\u00df eine be-\nsondere Regelung gegen\u00fcber allen anderen Aussch\u00fcssen,\nund diese Besonderheit stellt auch dieses Gesetz in den\nRang eines Verfassungsgesetzes, und es mu\u00df daher insge-\nsamt mit einer Stimmenmehrheit von zwei Dritteln der\nMitglieder dieses Hohen Hauses beschlossen werden. \nMit den Festlegungen im \u00a7 1 Abs. 3 werden die Regeln f\u00fcr\neinen Untersuchungsausschu\u00df gem\u00e4\u00df unserem beschlosse-\nnen Untersuchungsausschu\u00dfgesetz wirksam, und damit\nk\u00f6nnen alle anstehenden Probleme aufgekl\u00e4rt werden, da\nbeispielsweise Zeugenaussagen grunds\u00e4tzlich erzwungen\nwerden k\u00f6nnen. \nWie ich bereits eingangs sagte, sieht unsere Fraktion in\ndiesem Gesetz die M\u00f6glichkeit einer eigenst\u00e4ndigen Ver-\ngangenheitsaufarbeitung, und das bedeutet \n1. da\u00df wir \u00fcber Leute, die eine dunkle Vergangenheit\nhaben und wom\u00f6glich jetzt noch aus Gr\u00fcnden der Ge-\nwinnsucht oder der Rachsucht versuchen, durch Verbrei-\ntung von Verleumdungen, Unwahrheiten oder Halbwissen\nUnruhe zu schaffen, die Wahrheit ans Licht bringen k\u00f6n-\nnen und wir damit\n2. dem berechtigten Anliegen vieler B\u00fcrger unseres Landes\nentsprechen und durch Vergangenheitsaufkl\u00e4rung dazu\nbeitragen, dem Tun oder Unterlassen noch bestehender al-\nter oder neu gebildeter Cliquen ein Ende zu setzen. \nAus diesem Grunde stimmt die Mehrheit der CDU-Frakti-\non diesem Gesetzentwurf zu, und wir bitten auch Sie, die-\nsem Gesetzentwurf Ihre Zustimmung zu geben. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Linken\nListe/PDS, das Wort zu nehmen. \n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich habe heute leider wiederum das\nzweifelhafte Vergn\u00fcgen, zu einer politisch schlimmen, ka-\ntastrophalen Drucksache sprechen zu m\u00fcssen.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nIch stelle an den Anfang, da\u00df die Fraktion Linke Liste/PDS\nnachhaltig daf\u00fcr eintritt, da\u00df es zu einer wirklichen Aufar-\nbeitung der Vergangenheit kommt und da\u00df die sogenann-\nte Aufarbeitung in Schlagzeilen und Klischees, wie sie ja\njetzt leider dominiert, ein Ende hat. Aufarbeitung, das be-\ndeutet f\u00fcr uns Gr\u00fcndlichkeit, ohne Vorurteile eine m\u00f6g-\nlichst objektivierte Aufarbeitung. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf von der CDU: Das ist ja ganz neu!)\n\nDas bedeutet f\u00fcr uns Ehrlichkeit. Es m\u00f6ge jeder mit sich\nselbst ausmachen, inwiefern das neu ist. \n\nIch meine, diese greifbare Chance h\u00e4tte f\u00fcr den Sonderaus-\nschu\u00df durchaus bestanden, und insofern stellt sich die\nFraktion Linke Liste/PDS in keiner Weise gegen den Son-\nderausschu\u00df. Aber diese Chance ist leider leichtfertig ver-\ntan worden, weil eine Mehrheit in diesem Landtag \u2013 ich\nhatte es bereits in einer der letzten Sitzungen gesagt \u2013 be-\nm\u00fcht ist, Vergangenheitsaufarbeitung nicht ehrlich zu be-\ntreiben, sondern politisch zu instrumentalisieren. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDas Schlimme ist, da\u00df jetzt eine Konstruktion herausge-\nkommen ist, mit der bereits in K\u00fcrze, und zwar morgen,\nder Startschu\u00df f\u00fcr eine neue und diesmal umfassende Wel-\nle der ,,Entsozifizierung\u201cin allen Bereichen des \u00f6ffentlichen\nLebens \u2013 und sicherlich nicht nur dort \u2013 betrieben werden\nsoll. Ich bin kein Verteidiger von alten Seilschaften, meine\naber, da\u00df die Drucksache 1/395, die morgen sicherlich zur\nDebatte stehen wird, genau das beinhaltet. \u2013 Ich sch\u00e4tze,\nman hat nicht den Mut gehabt, das heute zu bringen, denn\nes h\u00e4tte hervorragend zum Thema gepa\u00dft und sicherlich\nauch die Entscheidung zu den Befugnissen des Sonderaus-\nschusses etwas transparenter gemacht und bei der Wahl\nder Entscheidung sehr geholfen. Ich denke, man hat sich\nnicht getraut, das auf die Tagesordnung zu setzen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch betone hier ausdr\u00fccklich, da\u00df unsere Fraktion aner-\nkennt, da\u00df es sehr wohl wirkliche Opfer und sehr wohl\nauch wirkliche T\u00e4ter gegeben hat. Ich meine das jetzt nicht\nim juristischen Sinne, sondern mindestens ebenso im poli-\ntisch-moralischen Sinne. Und ich betone das auch aus-\ndr\u00fccklich \u2013 weil uns das immer quasi untergeschoben\nwird \u2013, da\u00df wir sehr wohl der Meinung sind, da\u00df sich auch\nsolche Menschen von Leitungspositionen verabschieden\nm\u00fcssen, die in der Vergangenheit schwere moralische\nSchuld auf sich geladen haben, ob nun Seilschaft oder\nnicht \u2013 nicht unbedingt juristische Schuld. \nEs gab diejenigen, die ohne fachliche Kompetenz und per-\ns\u00f6nliche Integrit\u00e4t in Leitungspositionen gehievt wurden\nund die ihrer Verantwortung nicht nachgekommen sind \u2013\nviele mit SED-Parteiabzeichen, manch einer auch mit\neinem anderen Parteiabzeichen und manche ohne Partei-\nabzeichen. Es gab diejenigen, die ohne jede Not ihre Kolle-\ngen denunziert haben, und viele andere schlimme Dinge\ngab es. \nDiese Aufarbeitung ist notwendig, und unsere Fraktion\nmeint, da\u00df diese Aufarbeitung sehr wohl vonstatten gehen\nkann, aber ohne Rasterung, ohne den administrativen Ra-\nsenm\u00e4her, wie es jetzt mit diesem mit Untersuchungsaus-\nschu\u00df\u2013Kompetenzen versehenen Sonderausschu\u00df vorge-\nsehen ist. \nEin Beispiel: Im Bildungsbereich w\u00e4re es ohne weiteres\nm\u00f6glich, da\u00df sich Eltern, Sch\u00fcler und Lehrer in den beste-\nhenden Mitbestimmungsgremien offen auseinandersetzen,\nbeispielsweise dann, wenn es darum geht, da\u00df mit einem\nbestimmten Lehrer aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden nicht\nweiter zusammengearbeitet werden kann. Ich meine, das\nist notwendig, und das mu\u00df es geben. Aber daf\u00fcr brau-\nchen wir nicht das, was jetzt der Sonderausschu\u00df ange-\ndacht hat. \nIch stelle fest, da\u00df hier ganz eindeutig der Versuch unter-\nnommen wird, die Gesellschaft zu teilen in diejenigen\nMenschen, f\u00fcr die das Grundgesetz gelten soll, uneinge-\nschr\u00e4nkt, und diejenigen \u2013 eben die Verantwortungstr\u00e4ger\noder Funktionstr\u00e4ger des vergangenen Systems \u2013, f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1013\n\n\n\ndas zumindest teilweise und vor allem \u2013 das ist das\nSchlimme \u2013 pauschal nicht gelten soll, die also vogelfrei\nsind.\n\n(Leroff, CDU: Unerh\u00f6rt! Wir verabschieden\nkeine Gesetze, die andere Minderheiten\n\nmi\u00dfachten. Unversch\u00e4mt!)\n\nDann lesen Sie doch bitte in der Anlage nach. \u2013 Ich meine,\ndas hatten wir in der Vergangenheit alles schon einmal. Es\nmag sein, da\u00df Sie die Vergangenheit hier nicht genau ge-\nnug kennen. \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU)\n\nIch meine auch, da\u00df hier der Teufel mit dem Beelzebub\nausgetrieben wird. \n\n(Zuruf von der CDU: Hier werden keine Gesetze\ngemacht, die Minderheiten disqualifizieren! \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch m\u00f6chte eigentlich zum Schlu\u00df kommen. \n\n(Rufe ,,Aufh\u00f6ren!\u201c bei der CDU \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nEs w\u00e4re der bessere, der ehrliche Weg gewesen, darauf\nhinzuwirken \u2013 es tut mir leid, da m\u00fcssen Sie schon durch\n\u2013, da\u00df eine wirkliche innere Einstellung entsteht und eine\nAufarbeitung von unten erm\u00f6glicht wird, und diese Chan-\nce h\u00e4tte bestanden. \nSo aber werden ganz bewu\u00dft soziale \u00c4ngste ausgenutzt.\nIch meine, es wollen die Regierenden tats\u00e4chlich exempla-\nrische Generals\u00fcndenb\u00f6cke aufstellen, um zu beruhigen,\nwahrscheinlich auch, um von eigener Konzeptionslosigkeit\nabzulenken. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEine andere Erkl\u00e4rung kann es nicht geben. Dazu wird in\nKauf genommen, eine harte Gratwanderung entlang den\nGrenzen parlamentarischen Untersuchungsrechts zu ver-\nanstalten. Mein Fraktionsvorsitzender hat in der ersten Le-\nsung darauf hingewiesen, und nicht eines seiner\nschwerwiegenden Bedenken \u2013 nicht eines davon \u2013 ist heu-\nte ausger\u00e4umt. Das mu\u00df ich leider feststellen.\nDie rote Lampe leuchtet \u2013 ich brauche noch zwei S\u00e4tze. Die\nFraktion Linke Liste/PDS wird es nicht schweigend hin-\nnehmen, da\u00df Sachsen hiermit zu einem Rechtsstaat dritter\nKlasse verkommt, und die internationale \u00d6ffentlichkeit in-\nformieren. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte abschlie\u00dfen!\n\n(Starke Unruhe bei der CDU)\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Wir meinen, es ist falsch,\neinen Ausgrenzungsansatz in der Politik durchzuf\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Friedrich, die Redezeit ist um. \n\n(Bandmann, CDU: Ihre Zeit ist zu Ende!)\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Wir meinen, notwendig\nist ein Integrationsansatz. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Redezeit!\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS:  Kein Ausgrenzungsan-\nsatz! \nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n(Unruhe im Saal, vor allem bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nder F.D.P. \u2013 Es gibt einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. \n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich darf Sie bitten, entspre-\nchend dem Protokoll, das mitgeschrieben worden ist, den\ngenauen Wortlaut festzustellen, den ich jetzt nicht zitieren\nkann. Ich bin aber der Meinung, da\u00df wir uns als Landtag\nnicht den Vorwurf bieten lassen m\u00fcssen, da\u00df wir hier dazu\nbeitragen, Gesetze zu verabschieden, die dazu dienen sol-\nlen, einige oder bestimmte Gruppen in unserem Freistaat\nSachsen zu diskriminieren oder anders zu behandeln als\ndie anderen Menschen, die diesem Recht unterworfen\nsind. Ich verbitte mir das f\u00fcr die CDU-Fraktion.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ihre Worte sind zu Protokoll genommen.\n\u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion der F.D.P., das\nWort zu nehmen. \n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs entbehrt schon nicht einer gewissen Penetranz, wenn\nman sich von der SED-Nachfolgepartei st\u00e4ndig die Rechts-\nstaatlichkeit vorhalten lassen mu\u00df, \n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\ndie Rechtsstaatlichkeit eines Staates, der von dieser Partei\n\u00fcber 40 Jahre f\u00fcr uns als Feindbild aufgebaut wurde, \n\n(Beifall)\n\ndie Rechtsstaatlichkeit eines Staates, die wir Demokraten\nauf unseren Freistaat Sachsen \u00fcbertragen wollen. \nMeine Damen und Herren! Der Sonderausschu\u00df ist konsti-\ntuiert worden, da\u00df er sich mit dem Amtsmi\u00dfbrauch der\nSED auseinandersetzt. Und daf\u00fcr sind ihm bestimmte Be-\nfugnisse erteilt worden. In der halbj\u00e4hrigen Arbeit haben\nwir aber festgestellt, da\u00df diese Befugnisse unzureichend\nsind. Und wenn es die M\u00f6glichkeit gibt, aus dem Sonder-\nausschu\u00df einen Untersuchungsausschu\u00df zu machen, wie\nsich \u00e4hnlich auch der Verteidigungsausschu\u00df konstituie-\nren kann, dann sage ich: Wir sind auch in einem Verteidi-\ngungsfall. Wir haben uns n\u00e4mlich nach der friedlichen\nRevolution gegen die Angriffe der alten M\u00e4chte zu vertei-\ndigen. \n\n(Beifall)\n\nWie ist die Situation in unserem Land? \u2013 Die SED-H\u00e4upt-\nlinge versuchen zu fl\u00fcchten, die Nachfolgepartei h\u00e4lt uns\ndie Rechtsstaatlichkeit vor, und der Sonderausschu\u00df hat\nkeine Z\u00e4hne, geschweige denn Gebi\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nUnd die drei Paragraphen des Untersuchungsausschu\u00dfge-\nsetzes f\u00fcr den Sonderausschu\u00df \u2013 das sollten diese drei\nZ\u00e4hne sein, die da greifen. Und aus dem Grund ist die\nF.D.P. der Meinung, da\u00df wir diesem Gesetz unsere Zu-\nstimmung geben und eine Zweidrittelzustimmung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1014\n\n\n\nerforderlich ist, wie es sich f\u00fcr ein Verfassungsgesetz auch\ngeh\u00f6rt. \nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zu sprechen. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich noch an\nmeine Stellungnahme zur 1. Lesung dieses Gesetzentwur-\nfes erinnern. Ich habe jetzt einige Schwierigkeiten, dazu zu\nsprechen, weil ich eigentlich meine Rede vom M\u00e4rz fast\nwortgleich wiederholen k\u00f6nnte. \nNun hat der Einbringer im Punkt (3), \u00a7 1 Absatz 3 ein we-\nnig ver\u00e4ndert. Aber diese Ver\u00e4nderung ist l\u00e4cherlich. Es\ngeht um die Teilnahme der Regierung. Wenn der Aus-\nschu\u00df die Teilnahme von Mitgliedern der Staatsregierung\nregeln soll, dann k\u00f6nnen wir auch gleich bei der Regelung\ndes Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes bleiben, denn danach\nkann der Ausschu\u00df doch jederzeit die Mitglieder der Re-\ngierung einladen. Oder soll die im Entwurf angestrebte Re-\ngelung etwa nur dazu dienen, der Regierung Sonderrechte\neinzur\u00e4umen? Das kann doch wohl nicht in unserem Sinne\nals Parlamentarier sein. Gerade wir sollten das Prinzip der\nGewaltenteilung ernst nehmen. Und aus diesem Grunde\nhabe ich vorhin den \u00c4nderungsantrag eingebracht. \nDie anderen Kritikpunkte aber bleiben, da ihre Behebung\nim federf\u00fchrenden Ausschu\u00df leider keine Mehrheit gefun-\nden hat. Es handelt sich um Punkt (1) im \u00a7 1 Absatz 3, der\neinem vom Landtag bestellten Ausschu\u00df das Recht ein-\nr\u00e4umt, Entscheidungen des gesamten Landtages zu revi-\ndieren. Auch soll der Ausschu\u00df hinter verschlossenen\nT\u00fcren, also ohne den Landtag, die Einstellung von Ermitt-\nlungen beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Es bleibt also bei einem Son-\ndergesetz mit vielen M\u00f6glichkeiten, die Arbeit des\nSonderausschusses zu behindern. \nEs ist interessant, wer alles nach besten M\u00f6glichkeiten f\u00fcr\ndie Verschiebung der SED-Vergangenheit sucht. Dieses Be-\nstreben \u2013 dachte ich \u2013 w\u00e4re nur bei der Nachfolgepartei\nPDS vorhanden, aber es scheint fast so, als h\u00e4tten sich die\nalten Genossen und die ehemaligen Blockfreunde unter ih-\nnen an dieser Stelle gefunden. \n\n(Beifall bei der SPD und zum Teil bei\nLinke Liste/PDS)\n\nJa, ich habe den Zeigefinger registriert, und jeder m\u00f6ge\nsich die Jacke anziehen, die ihm pa\u00dft! Es ist schade, da\u00df\nsich die Abgeordneten, die am Sturz des SED-Regimes be-\nteiligt waren, offensichtlich nicht so richtig in ihren Frak-\ntionen durchsetzen konnten. \nSPD und F.D.P. haben den Gesetzentwurf mitgetragen. Bei\nder M\u00e4rzsitzung hat der Kollege Rade erkl\u00e4rt, da\u00df es stim-\nme, da\u00df die F.D.P. vielleicht geschlafen h\u00e4tte, aber dann\nnur mit einem Auge. Wenn Sie jetzt diesem Entwurf v\u00f6llig\nunkritisch zustimmen, dann scheint es mit dem Scharfblick\ndes ge\u00f6ffneten Auges aber auch nicht so weit her zu sein.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs geht, wie gesagt, um Beeintr\u00e4chtigungen der Arbeit,\nund die \u00c4nderungen gegen\u00fcber dem Untersuchungsaus-\nschu\u00dfgesetz sehen auf den ersten Blick so aus, als ob der\nUntersuchungsausschu\u00df mehr Kompetenz bekommt. In\nWirklichkeit ist es aber so: Durch die Nicht\u00f6ffentlichkeit\n\nhat er eigentlich weniger Kompetenzen. Und das kritisie-\nren wir. \nIch schlo\u00df letztens: ,,The freedom is dying by inches\u201c \u2013 die\nFreiheit stirbt zentimeterweise. Leider haben sich au\u00dfer\nunserer Fraktion nur wenige Abgeordnete dem entgegen-\ngestellt. Leider scheint auch in diesem Hause eine Mehr-\nheit f\u00fcr ein Zudecken von Geschichte zu sein und das f\u00fcr\nein Zeichen praktischer Vernunft zu halten. \nMan erwartet als kleine Oppositionsfraktion zwar nicht\nimmer die Aufmerksamkeit. Aber an dieser Stelle h\u00e4tte es\ndoch mehr couragierter Abgeordneter bedurft, die einen\noffenen Umgang mit der Vergangenheit der Fraktionsdis-\nziplin vorziehen. \nDas Gesetz wird also nun mit allen seinen M\u00e4ngeln verab-\nschiedet. Da sich das offenbar nicht mehr \u00e4ndern l\u00e4\u00dft \u2013 bis\nauf unseren \u00c4nderungsantrag, der hoffentlich noch ange-\nnommen wird \u2013, w\u00e4re es Kraftvergeudung, sich weiterhin\nlautstark dagegen zu stemmen. Es ist wichtig, da\u00df der Son-\nderausschu\u00df \u00fcberhaupt beginnen kann zu arbeiten. Jetzt\nkann man nur alles daf\u00fcr tun, da\u00df die M\u00f6glichkeiten, den\nSonderausschu\u00df in seiner Arbeit zu behindern, politisch\nnicht genutzt werden. Jeglichen Versuchen, belastete Kol-\nlegen reinzuwaschen, werden wir uns entgegenstellen. Es\ngeht schlie\u00dflich nicht zuletzt um die Glaubw\u00fcrdigkeit un-\nseres Hauses. \nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Damit haben alle Fraktionen\nihre Standpunkte vorgetragen.\nWir kommen jetzt zur paragraphenweisen Abstimmung\ndes uns vorliegenden Gesetzes. Als erstes m\u00fcssen wir \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der\nDrucksache 1/415 abstimmen. Die Begr\u00fcndung haben wir\ngeh\u00f6rt. Wer m\u00f6chte f\u00fcr bzw. gegen den Antrag sprechen?\n\u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann stimmen wir \u00fcber die-\nsen Antrag ab. Wer diesem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\u2013 Drucksache 1/415 \u2013 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. Danke. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Damit ist dieser Antrag abge-\nlehnt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 1. Zum \u00a7 1\nm\u00f6chte ich noch einen Hinweis bringen: Der \u00a7 1 hat auf\nder anderen Seite noch eine Anlage, \u00fcber die mit abge-\nstimmt wird. Es gibt dazu au\u00dfer dem schon abgestimmten\n\u00c4nderungsantrag keinen weiteren Antrag. Ich werde des-\nhalb die Abstimmungsfrage zum \u00a7 1 einschlie\u00dflich der An-\nlage stellen: Wer dem \u00a7 1 in der vorliegenden Fassung\neinschlie\u00dflich Anlage seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\nda dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\nder \u00a7 1 angenommen.\nWir kommen zum \u00a7 2: Es liegen dazu keine \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor. Wer dem \u00a7 2 in der vorliegenden Fassung seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen und Enthaltun-\ngen ist auch dieser Paragraph angenommen.\nWir kommen zum \u00a7 3: Wer dem \u00a7 3 in der vorliegenden\nFassung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen\nund Stimmenthaltungen ist auch dieser Paragraph ange-\nnommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1015\n\n\n\nIch stelle jetzt das Gesetz in seiner Gesamtheit zur Abstim-\nmung. Es gab den Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS,\nhier eine namentliche Abstimmung durchzuf\u00fchren. Laut\nGesch\u00e4ftsordnung waren dazu 21 Unterschriften notwen-\ndig. Diese 21 Unterschriften liegen vor. Damit sind die Be-\ndingungen lt. Gesch\u00e4ftsordnung erf\u00fcllt, und es erfolgt jetzt\neine namentliche Abstimmung \u00fcber das gesamte Gesetz.\nIch bitte, diesen Abstimmungsvorgang jetzt einzuleiten.\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU: Meine Damen und Herren! Wir stim-\nmen jetzt namentlich ab \u00fcber das Gesetz \u00fcber die Rechts-\nstellung und die Befugnisse des Sonderausschusses von\nAmts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft\nals Untersuchungsausschu\u00df. Ich verlese die Namen, und\nSie antworten mit Ja oder Nein oder Stimmenthaltung.\nAbstimmung:\n\nDr. Langer Nein\nDr. Laue Ja\nHerr Lehmann Ja\nHerr Lehner Ja\nHerr Leroff -\nDr. Lersow Ja\nDr. Lippmann Ja\nHerr Lochbaum Ja\nFrau Lochmann Ja\nHerr Madai Ja\nHerr M\u00e4dler Ja\nDr. Mannsfeld Ja\nProf. Dr. Marcus ist entschuldigt\nHerr Matko ist entschuldigt\nFrau Matzke Ja\nHerr Mende krank\nDr. Metz -\nHerr M\u00fcller Ja\nFrau M\u00fcller Ja\nDr. M\u00fcnch Ja\nHerr Noack Ja\nProf. Dr. Nollau -\nDr. Nowak Ja\nHerr Ott Ja\nHerr Pausch Ja\nHerr Pfordte Ja\nHerr Pietzsch Ja\nHerr Plobner Ja\nProf. Dr. Porsch Nein\nDr. Prei\u00dfler Ja\nHerr Rade Ja\nHerr Rasch Ja\nHerr Reber Ja\nDr. Reinfried Ja\nDr. Richter, Christoph Ja\nHerr Richter, Hans-J. Ja\nHerr Richter, Joachim Ja\nHerr Richter, Wolfgang Ja\nHerr Rohwer Ja\nDr. R\u00f6\u00dfler Ja\nDr. Rudorf Ja\nFrau Rush Ja\nHerr Sachse Ja\nHerr Sandig Ja\nHerr Schicke entschuldigt\nHerr Schiemann Ja\nHerr Schimpff Ja\nDr. Schindler Ja\nHerr Schmidt Ja\n\nFrau Schneider Nein\nDr. Schramm Ja\nHerr Schreier Nein\nDr. Schubert -\nFrau Schwarz -\nHerr Spantig Ja\nHerr Sprotte Ja\nDr. Starke Ja\nHerr Stempell Ja\nFrau Stetter krank\nDr. S\u00fc\u00df Ja\nHerr Tempel Ja\nHerr Teubner Ja\nHerr Thomaschk Ja\nDr. Tiedt -\nHerr Tippach Nein\nHerr Tr\u00f6ger Ja\nHerr Uhlmann Nein\nHerr Ulbricht Ja\nHerr Vaatz -\nDr. Viehweger Ja\nFrau Voigt Ja\nFrau Dr. Volkmer Ja\nHerr Weber, Michael Ja\nDr. Weber, Wolfgang Ja\nHerr Wehnert Nein\nDr. Weigel Ja\nDr. Weise Ja\nDr. Wildf\u00fchr Ja\nHerr Winkler Ja\nFrau Dr. Wirth Ja\nFrau Wittig Ja\nHerr Witzschel Ja\nFrau W\u00fcnsche Ja\nDr. Zimmermann Ja\nFrau Zschoche Nein\nFrau Ackermann Ja\nHerr Adler Ja\nHerr Albrecht Ja\nHerr Arnold -\nHerr Bandmann Ja\nHerr Bartl Nein\nHerr Beyer Ja\nHerr Binus Ja\nProf. Biedenkopf -\nHerr Bolick Ja\nHerr B\u00f6rner -\nDr. B\u00f6ttger Ja\nDr. B\u00f6ttrich Ja\nHerr Br\u00fcckner Ja\nDr. Buttolo Ja\nHerr Clemens Ja\nHerr Colditz Ja\nHerr Czok Ja\nDr. Dierich entschuldigt\nDr. Donaubauer Ja\nDr. Donner Ja\nHerr Dreikopf Ja\nHerr D\u00fcrrschmidt Nein\nHerr Dyrlich Ja \nHerr Elsner Nein\nHerr Enders Ja\nDr. F\u00f6rster Ja\nHerr Franke Ja\nDr. Friedrich Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1016\n\n\n\nFrau Freiherr v. Fritsch Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Ja\nHerr Gaber Ja\nHerr Gallert Ja\nFrau Gangloff Nein\nFrau Georgi Ja\nHerr Gerlach Ja\nDr. Gerstenberg Ja\nHerr Goliasch krank\nHerr Gregori Ja\nHerr Gro\u00df Ja\nDr. Gr\u00fcning entschuldigt\nHerr G\u00fcnther Ja\nFrau de Haas -\nHerr Hahn Ja\nDr. H\u00e4hle Ja\nHerr H\u00e4hnel Ja\nDr. Harbauer Ja\nHerr Hatzsch Ja\nHerr Hauck Ja\nProf. Dr. Hegewald Nein\nHerr Heinrich Ja\nFrau Henke Ja\nDr. Hielscher -\nFrau Hubrig Ja\nDr. Husemann Ja\nHerr Iltgen Ja\nDr. Jahr Ja\nHerr Jurk Ja\nHerr Kannegie\u00dfer Ja\nHerr Kehl -\nFrau Keller -\nDr. Klau\u00dfner Ja\nHerr Klinnert Ja\nHerr Kockert Ja\nHerr Kosel Nein\nDr. Krause -\nDr. Krone Ja\nDr. Kr\u00f6ber Ja\nFrau Kubicek Nein\nFrau Kulscher Ja\nDr. Kunckel Ja\nDr. Kunzmann Stimmenthaltung\nHerr K\u00fchnel Ja\nHerr K\u00fchnrich Ja\n\nSo, meine Damen und Herren, sollte ich jemand vergessen\nhaben, so bitte ich, sich zu melden.\n\n(Zuruf: Und Herr Klau\u00dfner?)\n\nJa, ich habe f\u00fcr Ja gestimmt, wenn Sie das wissen wollen. \u2013\nIst jemand vergessen worden?\n\n(Keine Erwiderung)\n\nIch habe meiner Ansicht nach alle Namen verlesen, die ich\nauf der Liste habe. Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Wortmeldung von Herrn Dr. Kunz-\nmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Stimmverhalten\nabgeben. Ich h\u00e4tte sehr gerne f\u00fcr dieses Gesetz gestimmt.\nIch begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, da\u00df dieses Gesetz dem Sonder-\nausschu\u00df die M\u00f6glichkeit gibt, sich als Untersuchungsaus-\nschu\u00df zu konstituieren. Ich halte das f\u00fcr unerl\u00e4\u00dflich f\u00fcr\n\nseine T\u00e4tigkeit. Ich halte allerdings die Bestimmung, die\ndie Anwesenheit der Regierungsvertreter betrifft, f\u00fcr un-\nzureichend und f\u00fcr unn\u00f6tig im Hinblick darauf, da\u00df an\ndiesen Punkten vom Untersuchungsausschu\u00dfgesetz abge-\nwichen wird. Ich meine, wir h\u00e4tten beim Untersuchungs-\nausschu\u00dfgesetz bleiben m\u00fcssen. Auch f\u00fcr dieses\nSonderausschu\u00dfgesetz.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir haben\nnoch eine weitere Wortmeldung. In der Zwischenzeit z\u00e4h-\nlen wir die Stimmen aus. Zu Ihrer Information: Wir brau-\nchen zur Zweidrittelmehrheit 106 Ja-Stimmen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Fraktion\nLinke Liste/PDS zum Abstimmverhalten abgeben. Die\nFraktion betont nochmals, da\u00df mit der Abstimmung nicht\nbekundet werden sollte, da\u00df wir gegen die T\u00e4tigkeit eines\nSonderausschusses sind, soweit sich der Sonderausschu\u00df\nals ein parlamentarisches Gremium versteht, das objektiv\nzur Geschichtsaufarbeitung beitr\u00e4gt.\nDie Bedenken der Fraktion gehen dahin, da\u00df dieses\nUntersuchungsausschu\u00dfgesetz in mehreren Bestimmun-\ngen geltendes Verfassungsrecht und geltende Verfassungs-\ngerichtsrechtsprechung verletzt.\nIch habe in der Begr\u00fcndung des Standpunktes der Frakti-\non in der 1. Lesung darauf verwiesen, da\u00df z. B. das Urteil\ndes Bundesverfassungsgerichts von 1969 hinsichtlich des\nVerbots jeder Kategorisierung und Katalogisierung diesem\nSonderuntersuchungsausschu\u00dfgesetz entgegensteht. Unse-\nre Bedenken richten sich weiterhin dahingehend, da\u00df der\nKompetenzkatalog und die hier f\u00fcr den Sonderausschu\u00df\nvorgesehenen restriktiven Befugnisse, die bis hin zur poli-\nzeilichen Zuf\u00fchrung, zu Ordnungshaft, zu Ordnungsgeld,\nzur Erzwingungshaft reichen, ganz einfach nicht mit dem\neigentlichen Anliegen objektiver Geschichtsaufarbeitung\nzusammenzubringen ist.\nDeshalb sah sich die Fraktion gezwungen, gegen dieses\nUntersuchungsausschu\u00dfgesetz zu stimmen, was nicht be-\ndeutet, da\u00df wir mit dem urspr\u00fcnglichen Anliegen des Par-\nlaments mit der Konstituierung des Sonderausschusses\nnicht in irgendeiner Form konform gehen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte noch um einen kleinen Augen-\nblick Geduld. Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmverhalten geben. Ich habe mit Ja\ngestimmt, obwohl ich mich im \u00a7 1 der Stimme enthalten\nhabe aus den bereits bekannten Gr\u00fcnden, die der Herr Ab-\ngeordnete Dr. Kunzmann nun nochmals bekr\u00e4ftigt hat.\nTrotzdem ist es mir wichtiger, dem Gesetz, das als Verfas-\nsungsgesetz eine Zweidrittelmehrheit ben\u00f6tigt, zuzustim-\nmen, weil eine Enthaltung ja faktisch einer Ablehnung\ngleichkommen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nIch wende mich gegen Massenausgrenzungen, bin aber\nnicht der Meinung wie der Kollege Bartl, da\u00df diese Befug-\nnisse gleichzusetzen sind mit Massenausgrenzungen; denn\ndie Zusammensetzung des Untersuchungsausschusses\ngibt mir die Gew\u00e4hr, da\u00df er nach parlamentarischen de-\nmokratischen Regeln arbeiten wird, und wir werden alles\ntun, da\u00df diese Regeln auch eingehalten werden. Danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1017\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es gibt bei der Ausz\u00e4h-\nlung noch eine kleine Differenz von zwei Stimmen. Ich\nbitte noch um etwas Geduld, damit wir das auch korrekt\nabschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\n(Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt das Ergebnis jetzt vor:\nF\u00fcr das Gesetz haben 120 Abgeordnete gestimmt,\n\n(Beifall)\n\ngegen das Gesetz 16 bei einer Stimmenthaltung. Damit ist\ndas Gesetz beschlossen und der Tagesordnungspunkt 5\nabgearbeitet. \nWir nehmen jetzt einen Wechsel im Pr\u00e4sidium vor und\nkommen dann zum Tagesordnungspunkt 6.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete!\n\nTagesordnungspunkt 6:\n\nFinanzausgleich zu den Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\nAntrag der Fraktion der CDU, Drucksache 1/285\n\nIch hoffe, Sie haben sie vor sich liegen.\nWir haben uns im Pr\u00e4sidium geeinigt, da\u00df die Fraktionen\njeweils drei Minuten Redezeit erhalten. Die Reihenfolge ist:\nFraktion der CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P. Danach hat die Fraktion der CDU das\nSchlu\u00dfwort, da wir diese Drucksache verabschieden wol-\nlen. \u2013 Ich rufe nun die Fraktion der CDU als Antragsteller.\nBitte sch\u00f6n.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und\nHerren Abgeordnete! Werte G\u00e4ste! Ausgangspunkt f\u00fcr das\nEinbringen dieses Antrages der CDU-Fraktion des Landta-\nges, der da schlicht und einfach hei\u00dft ,,Finanzausgleich zu\nden Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\u201c, war eine Situation,\ndie es den Schultr\u00e4gergemeinden kaum oder nicht mehr\nerlaubte, die Kosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung vom\nWohnort zum Schulort und zur\u00fcck zu tragen, so da\u00df teil-\nweise der Schulbetrieb, vor allen Dingen in Landschulge-\nmeinden, gef\u00e4hrdet war. Die schon recht hohen\nSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten wurden im Jahr 1991 durch Er-\nh\u00f6hung der Preise im 2. Halbjahr 1990 um bis zu 150 %\ndurch die ausf\u00fchrenden Transportunternehmen zu nicht\nmehr zu bew\u00e4ltigenden Belastungen.\nZur Begleichung der Kosten wurden durch viele Schultr\u00e4-\ngergemeinden die im Sonderlastenausgleich f\u00fcr sachliche\nSchulkosten an die Schultr\u00e4gergemeinden zur Auszahlung\ngelangenden pauschalen Zuweisungen pro Sch\u00fcler ver-\nwendet und damit zweckentfremdet; denn sie fehlten zur\nAufrechterhaltung des Schulbetriebes und zur qualitativen\nErh\u00f6hung des Ausstattungsniveaus der Schulen, f\u00fcr die sie\neigentlich gedacht waren. Besonders stark benachteiligt\nwaren so viele Gemeinden in l\u00e4ndlichen Gebieten, wie bei-\nspielsweise im Vogtland, weil sie wegen der gr\u00f6\u00dferen Ent-\nfernungen wesentlich h\u00f6here Schulbuskosten haben als\nst\u00e4dtische Gemeinwesen.\nMit dem vorliegenden Antrag Drucksache 1/285 wurde\nein Vorschlag unterbreitet, wie ein offensichtlich ungerech-\ntes System des Finanzausgleiches ver\u00e4ndert und eine Be-\nnachteiligung von Sch\u00fclern der Landschulen gegen\u00fcber\nSch\u00fclern von Stadtschulen vermieden werden kann. Dem-\nzufolge sollte der Schullastenausgleich im Rahmen des Fi-\nnanzausgleiches gesondert ausgewiesen werden und die\nunterschiedliche Kostenbelastung entsprechend der Situa-\ntion der Schultr\u00e4gergemeinden ber\u00fccksichtigen. Daher sol-\nlen solche Gemeinden, die f\u00fcr den Sch\u00fclertransport\nobjektiv bedingt h\u00f6here Aufwendungen haben, auch h\u00f6he-\nre Zuweisungen daf\u00fcr erhalten.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat entsprechend der er-\nfolgten Beantwortung dieses Antrages einen solchen Vor-\nschlag aufgegriffen und angek\u00fcndigt, zur gerechten\nGestaltung der Ausgleichswirkungen des kommunalen\nFinanzausgleichs einen Sonderansatz f\u00fcr Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung in das endg\u00fcltige Finanzausgleichsgesetz aufzuneh-\nmen. Eine erste Rate soll unverz\u00fcglich nach Abschlu\u00df der\nErfassung der Belastungen der Landkreise und der kreis-\nfreien St\u00e4dte f\u00fcr das 1. Halbjahr 1991 r\u00fcckwirkend ausge-\nreicht werden.\nSehr verehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die CDU\nist im Freistaat nicht nur angetreten, \u00fcber Probleme zu re-\nden, sondern sie ist auch bereit, sie im Rahmen der M\u00f6g-\nlichkeiten zu l\u00f6sen. Mit diesem Vorschlag und mit diesem\nBeispiel haben wir ein solches Zeichen gesetzt.\nIch danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD.\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Werte Abgeordnete! Mein Vorredner hat in seinen\nAusf\u00fchrungen bereits auf die angespannte und bis zum\nheutigen Tag noch nicht gekl\u00e4rte Finanzsituation im Be-\nreich der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung hingewiesen.\nEs zeigt sich an diesem Problem besonders deutlich, da\u00df\nPauschalfestlegungen in Gesetzen zwar f\u00fcr Anfangssitua-\ntionen durchaus geeignet sind, aber f\u00fcr einen l\u00e4ngeren\nZeitraum zwangsl\u00e4ufig versagen m\u00fcssen. Im Gesetz \u00fcber\neinen vorl\u00e4ufigen Finanzausgleich mit den Gemeinden\nund Landkreisen wurden pauschale Zuweisungen f\u00fcr\ns\u00e4chliche Schulkosten neben den allgemeinen Schl\u00fcsselzu-\nweisungen vorgesehen. So erhalten die einzelnen Schultr\u00e4-\nger unabh\u00e4ngig von der Gebietsstruktur, dem\nEinzugsbereich und der Lage der Schule im Territorium\npro Sch\u00fcler Schl\u00fcsselzuweisungen von 620 DM pro Jahr\nund Sch\u00fcler in allgemeinbildenden Schulen.\nWie wirken sich diese Pauschalzuweisungen in den Ge-\nmeinden und Landkreisen aber aus? \u2013 Aus den vorliegen-\nden Unterlagen aus den Kreisen Plauen, Zittau und Riesa\ngeht hervor, da\u00df die meisten Gemeinden, St\u00e4dte und\nLandkreise den gr\u00f6\u00dften Teil der Zuweisungen f\u00fcr den\nSch\u00fclertransport einsetzen und nicht \u2013 wie urspr\u00fcnglich\nvorgesehen \u2013 dringend notwendige Sachausgaben damit\nt\u00e4tigen.\nDurch die im Busverkehr eingetretenen Tariferh\u00f6hungen\nwird die finanzielle Situation noch versch\u00e4rft. Einzelne Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1018\n\n\n\nmeinden sind bereits dazu \u00fcbergegangen, ganze Buslinien\neinzustellen, den Schwimmunterricht zu beschr\u00e4nken, die\nSporthallen und die Turnhallen mangelhaft zu heizen und\n\u2013 ich m\u00f6chte jetzt diese Negativaufz\u00e4hlungen nicht fortset-\nzen \u2013 haben noch weitere Ma\u00dfnahmen beschlossen, die un-\nseren Schulen nicht dienlich sind.\nDieser Entwicklung mu\u00df dringend Einhalt geboten wer-\nden. Die Gemeinden und Landkreise brauchen die Unter-\nst\u00fctzung des Landes; denn bis zum heutigen Tage haben\ndie Gemeinden \u2013 trotz mehrfacher Ank\u00fcndigungen \u2013 noch\nkeine zus\u00e4tzlichen Finanzmittel f\u00fcr den Sch\u00fclertransport\nerhalten.\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt die Schaffung eines Sonder-\nlastenausgleiches f\u00fcr den Sch\u00fclertransport, der unabh\u00e4n-\ngig von den Zuweisungen f\u00fcr die s\u00e4chlichen Kosten an die\nSchultr\u00e4ger gezahlt werden soll. Wir begr\u00fc\u00dfen auch die\nAnk\u00fcndigung der S\u00e4chsischen Staatsregierung, einen Son-\nderansatz ,,Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\u201c in das endg\u00fcltige Finanz-\nausgleichsgesetz aufzunehmen.\nAber wir fordern auch nachdr\u00fccklich, den Gemeinden und\nLandkreisen schnellstens \u2013 das hei\u00dft noch im 1. Halbjahr\n1991 \u2013 die notwendigen Mittel f\u00fcr den Sch\u00fclertransport\nzur Verf\u00fcgung zu stellen, damit die bisher zugewiesenen\nMittel tats\u00e4chlich f\u00fcr die dringenden Sachausgaben ver-\nwendet werden.\nDie SPD-Fraktion wird deshalb dem genannten Antrag zu-\nstimmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Der uns zur Beschlu\u00dffassung vorliegende An-\ntrag der CDU-Fraktion zum Finanzausgleich der Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung ist von seinem Inhalt und der darauf\nergangenen Antwort des Finanzministers her zu begr\u00fc\u00dfen.\nWenn es um unsere Kinder geht, sollte man nicht auf jeden\nPfennig schauen, auch wenn Sparsamkeit in unserer Zeit\ngerade angebracht ist.\nDer Freistaat Sachsen besitzt zwar in vielen Regionen eine\nrelativ gleichm\u00e4\u00dfige Siedlungsstruktur, doch auch hier\ngibt es Ausnahmen. In Teilen des Vogtlandes oder Nord-\nsachsen ist die Bev\u00f6lkerungsdichte wesentlich geringer als\nin Gebieten um Dresden, Chemnitz oder Leipzig. Bei dar-\naus folgender sinnvoller Zentralisation der Schulen in\nl\u00e4ndlichen Gebieten ist nat\u00fcrlich der Aufwand f\u00fcr Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung in diesen siedlungsschwachen Gebieten ent-\nschieden gr\u00f6\u00dfer. Die Kosten sind sehr hoch.\nDie bisherige Praxis f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, nach dem\nGie\u00dfkannenprinzip zu verteilen, mu\u00df zwangsl\u00e4ufig mit\nder Erh\u00f6hung der Nahverkehrspreise das Fa\u00df zum \u00dcber-\nlaufen bringen. Die Folgen sind nun zwangsl\u00e4ufig einge-\ntreten. Die ersten Schulbuslinien mu\u00dften ihre T\u00e4tigkeit\nbzw. ihre Fahrten einstellen.\nWie sollen nun diese Sch\u00fcler zur Schule kommen? \u2013 Im\nSommer mag das ja alles noch gehen, die Kinder k\u00f6nnen\neventuell mit dem Rad fahren, aber bei unseren schlechten\nStra\u00dfen und der enorm zunehmenden Verkehrsdichte\nw\u00fcrde ich es meiner Tochter auch nicht empfehlen.\nEs ist daher begr\u00fc\u00dfenswert, da\u00df der Finanzminister die\nentstandenen Probleme erkannt hat und durch einen Son-\nderlastenausgleich der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung nun endg\u00fcltig\nim kommunalen Finanzausgleichgesetz ber\u00fccksichtigt. Die\n\nderzeitigen Zust\u00e4nde k\u00f6nnen nicht l\u00e4nger hingenommen\nwerden. Eine Ver\u00e4nderung m\u00fc\u00dfte aber schnellstens ge-\nschehen, damit nicht noch mehr kaputt geht.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS unterst\u00fctzt den Antrag der\nCDU und fordert vom Finanzminister, unverz\u00fcglich nach\nAbschlu\u00df der Berechnung f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Kosten die\nentsprechenden Mittel bereitzustellen.\nHerzlichen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne bitte.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Werter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Bereits in der 2. Lesung\nzum Gesetz \u00fcber den vorl\u00e4ufigen Finanzausgleich hatte\nunsere Fraktion Kritik ge\u00fcbt an den vorgesehenen Stufen\nder Schl\u00fcsselzuweisungen, da wir darin Benachteiligun-\ngen f\u00fcr l\u00e4ndliche kleinere Gemeinden sahen. Inzwischen\nist nun also deutlich geworden, da\u00df weitere Nachteile\ndurch die pauschalen Pro-Kopf-Zuweisungen im Schulla-\nstenausgleich entstehen. Daraus d\u00fcrfte eigentlich klar wer-\nden, da\u00df unsere Fraktion den CDU-Antrag auf gesonderte\nZuweisung f\u00fcr die Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung unter-\nst\u00fctzt.\nZur Antwort des Staatsministeriums der Finanzen ist zu\nsagen \u2013 und das sollte hier auch einmal deutlich ausge-\nsprochen werden \u2013, da\u00df sie sachlich und konkret ist, und\nsie ist f\u00fcr uns ein Beispiel, wie wir uns Antworten auch\naus anderen Ministerien w\u00fcnschen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEin Mangel wird zugegeben, Nachbesserungen in Form\nder Nachzahlung f\u00fcr das erste Halbjahr werden zugesagt.\nEs bleiben trotzdem noch offene Fragen, Fragen, die sich\nvor allem an das Kultusministerium richten; denn die Zu-\nschu\u00dfnotwendigkeiten entstehen nicht nur durch Tarifstei-\ngerungen, wie hier vor allem betont wurde, sondern auch\ndurch den Zentralisationsgrad der Schulen. Und da haben\nwir Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten durch den Gesetzgebungspro-\nze\u00df, der gerade jetzt zur Zeit hier im Landtag l\u00e4uft. In\nSachsen mit einem gro\u00dfen Anteil kleinerer Gemeinden ent-\nscheiden wir im Landesschulgesetz \u00fcber Schultypen, \u00fcber\n\u00dcbergangsm\u00f6glichkeiten und im nachhinein auch \u00fcber die\nSchulnetzplanung.\nEs zeigt sich dabei, da\u00df sich L\u00f6sungen, die f\u00fcr uns b\u00fcrger-\nnah und damit auch wohnortnah sind, die die soziale\nKompetenz und Kommunikationsf\u00e4higkeit der Sch\u00fcler\nf\u00f6rdern, in der Regel auch auf die Sch\u00fclertransportkosten\nd\u00e4mpfend auswirken. Das hei\u00dft also: Wer zum Beispiel f\u00fcr\nadditive Gesamtschulen mit gemeinsamem Lernen von\nMittel- und Gymnasialsch\u00fclern eintritt, der verringert die\nKosten des Sch\u00fclertransports. Wer f\u00fcr Kleinschulen in\nkleineren Gemeinden eintritt, die Zusammenf\u00fchrung von\nKlassenstufen erm\u00f6glicht, verringert ebenfalls Kosten des\nSch\u00fclertransports. Und wer, als letztes Beispiel, f\u00fcr Grund-\nschulen mit den Klassenstufen 1 bis 6 eintritt, tritt daf\u00fcr\nein, da\u00df die Sch\u00fcler erst in der 7. Klasse und nicht bereits\nin der 5. Klasse auf Bustour ins Gymnasium gehen m\u00fcs-\nsen.\nWir sollten also das \u00dcbel an der Wurzel anpacken und\nnicht erst im nachhinein, vielleicht im Jahre 1992, wieder-\num nachbessern. Es wird in der letzten Zeit oft genug dar-\nauf hingewiesen, da\u00df die Abgeordneten des S\u00e4chsischen\nLandtages in ihren Arbeitsm\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nkt sind\nund zum Teil im Auto arbeiten m\u00fcssen. Wir sollten also in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1019\n\n\n\nbezug auf die Schulgesetzgebung Beschl\u00fcsse fassen, die\nnicht die Sch\u00fcler zuk\u00fcnftig dazu zwingen, im Bus zu ar-\nbeiten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als letzte\nFraktion die F.D.P. \u2013 bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion stimmt dem An-\ntrag der CDU-Fraktion \u2013 Finanzausgleich zu den Kosten\nder Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, Drucksache 1/285 \u2013 vollinhaltlich\nzu.\nDie in der Stellungnahme des Finanzministers genannten\nbisherigen Aktivit\u00e4ten zur Kostenproblematik der Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung nehmen wir zustimmend zur Kenntnis. Den\nangek\u00fcndigten Sonderansatz Sch\u00fclerbef\u00f6rderung im Rah-\nmen des Finanzausgleichsgesetzes sowie die unverz\u00fcgli-\nche r\u00fcckwirkende Ausreichung einer ersten Rate sehen wir\nals m\u00f6gliche L\u00f6sung des Problems an.\nWir meinen aber auch, da\u00df der Finanzminister \u00fcber den\nFortgang der Arbeiten an diesem Problem in der letzten\nSitzung des Landtages vor der Sommerpause berichten\nsollte. Wir bitten darum, diese Verpflichtung in den Be-\nschlu\u00df aufzunehmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 M\u00f6chte ein\nVertreter der Fraktion der CDU jetzt das Schlu\u00dfwort hal-\nten? \u2013 Danach werden wir \u00fcber den Antrag abstimmen.\n\nStempell, CDU: Noch ein paar S\u00e4tze zu dem Antrag.\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren Abge-\nordnete! Werte G\u00e4ste! Die an vielen Schulen unhaltbare\n\nfinanzielle Situation war Anla\u00df f\u00fcr diesen Antrag. Ich\nfreue mich, da\u00df dieser Antrag die Unterst\u00fctzung aller\nFraktionen des Landtages erh\u00e4lt, also von der SPD, von\nder Linken Liste/PDS, von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und von\nder F.D.P. \u2013 den Liberalen.\nAls Ergebnis der Antragstellung und der Reaktion der\nStaatsregierung sehen wir als Christdemokraten im we-\nsentlichen zwei Eckpunkte, und zwar:\n1. Er f\u00fchrt zu einer finanziellen Entlastung der Kommu-\nnen, die als Schultr\u00e4gergemeinden mit hohen Kosten f\u00fcr\nden Schultransport belastet waren.\n2. Vor allem kommen diese neuen Finanzierungsverfah-\nrensweisen unseren Schulkindern zugute, vor allen Dingen\nin den Landschulen, wo jetzt ein qualitativ gleichwertiger\nUnterricht mit modernen Lehrmitteln geboten werden\nkann, analog den Stadtschulen. Und auch die Stadtschulen\nprofitieren von diesem Antrag, da nun mehr Mittel f\u00fcr die\nverbesserte qualitative Ausstattung der Schulen mit Lehr-\nmitteln bis hin zur Computertechnik zur Verf\u00fcgung stehen\nund ein gesicherter Schulbetrieb vor allem in den Land-\nschulen gew\u00e4hrleistet ist. \u2013\nIch danke ganz herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber diesen Antrag. Wir stimmen ab\n\u00fcber die Drucksache 1/285, Antrag der Fraktion CDU \u2013\nFinanzausgleich zu den Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung.\nWer f\u00fcr die Annahme dieses Antrages ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei drei\nStimmenthaltungen ist dieser Antrag damit angenommen.\nDanke sch\u00f6n.\nDer Tagesordnungspunkt 6 ist damit beendet. Wir kom-\nmen zum\n\nTagesordnungspunkt 7:\n\n\u00dcberpr\u00fcfung an den Hochschulen\nDringlicher Antrag der Fraktion der CDU, Drucksache 1/375\n\nWir haben uns im Pr\u00e4sidium geeinigt, da\u00df jede Fraktion\ndrei Minuten Redezeit erh\u00e4lt. Die Fraktion der CDU als\nAntragsteller hat das Schlu\u00dfwort. Es liegt ein \u00c4nderungs-\nantrag des Abgeordneten Dr. F\u00f6rster vor, den wir nach\nden Stellungnahmen der Fraktionen, vor dem Schlu\u00dfwort\nder CDU behandeln und abstimmen werden. Die Reihen-\nfolge ist: zuerst die CDU als Antragsteller, dann B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS. Ich bitte nun\neinen Abgeordneten bzw. eine Abgeordnete der Fraktion\nCDU, das Wort zu ergreifen.\n\nDr. Reinfried, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nachdem wir im Tagesordnungspunkt 5 verschie-\ndenes zum Sonderausschu\u00dfgesetz geh\u00f6rt haben, m\u00f6chte\nich mit allem Respekt vor dem rechtsstaatlichen Empfin-\nden des Kollegen Friedrich daran erinnern, da\u00df es viele, zu\ndenen ich mich auch rechne, gibt, die heute und auch in\nZukunft nicht vergessen werden, da\u00df die SED der Auftrag-\ngeber der Organisation gewesen ist, die sich ,,Schild und\nSchwert der Partei\u201c nannte.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P., SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie Angeh\u00f6rigen dieser Einrichtungen wurden j\u00e4hrlich als\n,,Tschekisten\u201c dieser beauftragten Organisation geehrt.\nWir haben das im Dezember 1989 feststellen k\u00f6nnen.\nEs geht um \u00dcberpr\u00fcfungen im Bereich von Mitarbeitern\nder Hochschulen und Universit\u00e4ten. Die Begr\u00fcndung liegt\nIhnen vor. Ich m\u00f6chte aber zur Illustration Ihnen vielleicht\nfolgendes in Erinnerung oder zur Kenntnis bringen. Ein\nAbsolvent der Sektion Physik mit Namen Werner Stiller\narbeitete von 1970 bis 1978 beim Ministerium f\u00fcr Staatssi-\ncherheit, ab 1978 beim Bundesnachrichtendienst. Er hat\n1983 ein Buch ver\u00f6ffentlicht mit dem Titel ,,Im Zentrum\nder Spionage\u201c. Dort beschreibt er, wie im Bereich der Uni-\nversit\u00e4t, im Bereich der Forschungsinstitute, im Bereich der\nPhysikalischen Gesellschaft der DDR die Staatssicherheit\nversucht hat, in besonderer Weise in diesem Personenkreis\nwirksam zu werden. Wer dieses Buch noch nicht zur\nKenntnis genommen hat, sollte dies durchaus tun. Es fin-\nden sich dort Namen, die auch heute noch in den genann-\nten Bereichen der ehemaligen Institute der Akademie der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1020\n\n\n\nWissenschaften, der Technischen Universit\u00e4t, der Universi-\nt\u00e4t in Leipzig t\u00e4tig sind.\n\n(Zurufe: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWenn jemand meint, dieses Buch in die Kategorie Simmel-\nscher Romane abschieben zu k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich dem fol-\ngendes entgegenhalten: Als am 7. Dezember 1989 die\ngemeinsame Kommission aus Regierungsvertretern und\nB\u00fcrgervertretern zur Aufl\u00f6sung der Bezirksverwaltung\nder Staatssicherheit Dresden zusammentrat, war der Ver-\ntreter des AfNS der Herr Oberst Hillenhagen. Ich war in\ndiesem B\u00fcrgerkomitee vertreten und hatte Gelegenheit,\nHerrn Oberst Hillenhagen zu fragen, ob er Herrn Stiller\nkenne. Er sagte, er habe ihn gelegentlich in der Kantine der\nNormannenstra\u00dfe getroffen und gesprochen. Auf die\nn\u00e4chste Frage, ob die sachliche Darstellung im Buch von\nHerrn Stiller der Realit\u00e4t entspreche, sagte Herr Oberst\nHillenhagen: ,,Jawoll, das entspricht der Realit\u00e4t.\u201c\nIm Rahmen der T\u00e4tigkeit der B\u00fcrgervertretung hatten wir\nim Dezember 1989 auch die Gelegenheit genutzt, eine Ein-\nrichtung in der Bautzener Stra\u00dfe anzuschauen mit dem\nNamen ,,Objektdienststelle Technische Universit\u00e4t\u201c. Diese\nObjektdienststelle Technische Universit\u00e4t hatte insbeson-\ndere die Aufgabe, st\u00e4ndig Verbindung zu den Sektionsdi-\nrektoren, zu den Prorektoren Erziehung und Ausbildung,\nzu den Parteisekret\u00e4ren, zu den Stellen Internationale Zu-\nsammenarbeit und anderen Einrichtungen zu  halten. Die\nAufgabe dieser Personengruppe war die Sicherung von\nZielpersonen des Gegners und vieles andere, auf das ich\njetzt nicht eingehen kann.\nDie Frage ist aber: Wo sind all die Quellen geblieben?\nHaben sie aufgegeben, oder sind sie in den Untergrund\nabgetaucht, um dort gegen den demokratischen Neuauf-\nbau zu w\u00fchlen? \u2013 Leider geh\u00f6rt es nicht in den Hoheitsbe-\nreich des Freistaates Sachsen, den Fall\nSchalck-Golodkowski anzugehen. Aber die M\u00f6glichkeit,\ndie vielen kleinen Schalcks aus diesen Einrichtungen zu\nentfernen, sollten wir doch wahrnehmen. Denn ohne die\nkleinen Schalcks h\u00e4tte der gro\u00dfe es nicht tun k\u00f6nnen.\nIch bitte Sie, dem Antrag zuzustimmen.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU, F.D.P., SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne; Herr Weber ist schon unterwegs.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich darf noch einmal daran erinnern, was wir\nin diesem Hohen Hause bereits unternommen haben, um\ndie strukturelle und personelle Erneuerung an den Hoch-\nschulen einzuleiten.\nWir, die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, haben \u2013 Sie werden\nsich erinnern \u2013 im M\u00e4rz dieses Jahres den Entwurf eines\nHochschulerneuerungsgesetzes eingebracht. Der gedankli-\nche Ansatzpunkt ist gewesen, eine Fortschreibung der\nHochschulverordnung vom September vergangenen Jah-\nres \u00fcber den 30. 6. dieses Jahres hinaus bzw. die Einset-\nzung einer Notverordnung zu verhindern und eine\nfundierte Debatte vor allem zweier Probleme zu erm\u00f6gli-\nchen:\n1. Wie sollte die Wissenschafts- und Hochschullandschaft\nSachsens in einem geeinten Deutschland aussehen? Wel-\nche Strukturen sollten deshalb in fachlicher und organisa-\ntorischer Hinsicht s\u00e4chsische Hochschulen und\nUniversit\u00e4ten haben?\n\n2. Ist das seit dem 3. Oktober geltende Recht des \u00d6ffent-\nlichen Dienstes in den neuen Bundesl\u00e4ndern einer perso-\nnellen Struktur, die im Ergebnis einer umfassenden\nDiskussion zu dem eben genannten Punkt folgen sollte, im\nWege oder nicht?\nEine Debatte dazu hat leider nicht stattgefunden. Es\nherrscht im Moment \u2013 Herr Dr. Reinfried hat das sehr rich-\ntig ausgef\u00fchrt \u2013 eine unbefriedigende Pattsituation. In\ndieser Lage haben wir die Frage selbst beantwortet, ob das\nvon uns eingereichte Gesetz diese Probleme l\u00f6sen kann. Es\nkann sie nicht l\u00f6sen. Wir haben daraufhin dieses Gesetz\nzur Behandlung im Ausschu\u00df ausgesetzt, das hei\u00dft von\nunserer Seite zur\u00fcckgezogen. Der Grund liegt vor allem\ndarin, da\u00df geltendes Personalrecht auch mit den Modifi-\nzierungen des Einigungsvertrages \u2013 das hat uns hier schon\nsehr h\u00e4ufig besch\u00e4ftigt \u2013 eine strukturelle Erneuerung mit\nden daraus folgenden Konsequenzen der personellen Be-\nsetzung in jedem Fall, so meinen wir, verhindern wird.\nWir werden \u2013 ich darf das an dieser Stelle sagen \u2013 einen\nGesetzentwurf einbringen, der eine Modifizierung des\n\u00f6ffentlichen Dienstrechts in den entsprechenden Punkten\nerlaubt, sowie ein Ausf\u00fchrungsgesetz hierzu, das sich spe-\nziell mit dem Dienstrecht der an Hochschulen und Univer-\nsit\u00e4ten Besch\u00e4ftigten befa\u00dft und in Form von\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen in die laufende Debatte um das von\nder Regierung eingebrachte Hochschulerneuerungsgesetz\neinflie\u00dfen soll.\nSoviel hierzu. Ein erster dringender und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger\nSchritt in diese Richtung ist der uns heute vorliegende An-\ntrag der CDU. Wir meinen, da\u00df diesem Antrag ohne jede\nEinschr\u00e4nkung zugestimmt werden sollte. Insofern lehnen\nwir auch die an die Formulierung des Einigungsvertrages\nangelehnte Formulierung des \u00c4nderungsantrages von\nHerrn Dr. F\u00f6rster, die weit unsch\u00e4rfer ist, ab.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Schwacher Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bevor als n\u00e4chste Fraktion\ndie Fraktion der F.D.P. das Wort ergreift, m\u00f6chte ich ganz\nherzlich Herrn Dr. Bertram Wieczorek, Parlamentarischer\nStaatssekret\u00e4r in Bonn, begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch m\u00f6chte, damit ich es nicht vergesse, noch einen organi-\nsatorischen Hinweis weitergeben. Der Vorsitzende des\nSonderausschusses, der seit kurzer Zeit den Status des Un-\ntersuchungsausschusses hat, bittet alle Mitglieder des Aus-\nschusses nach der Plenarsitzung zu einer Sondersitzung in\nden Raum neben der Pressetrib\u00fcne. Danke sch\u00f6n. \u2013 Nun\nspricht f\u00fcr die Fraktion der F.D.P. Herr Professor Fr\u00f6hlich.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Die F.D.P.-Fraktion vertritt seit lan-\ngem die im vorliegenden Antrag der CDU, Drucksache\n1/375, enthaltene Meinung, da\u00df eine \u00dcberpr\u00fcfung der\nMitarbeiter im Hochschulbereich in bezug auf MfS-Mitar-\nbeit dringend erforderlich ist und z\u00fcgig vollzogen werden\nmu\u00df. Wir freuen uns besonders, da\u00df die CDU-Fraktion in\nder Begr\u00fcndung zum Antrag unsere schon wiederholt aus-\ngesprochene Forderung festgeschrieben sehen m\u00f6chte, da\u00df\nder Hochschulerneuerungsproze\u00df auch durch den Land-\ntag unterst\u00fctzt werden mu\u00df.\nBereits unserem Antrag vom 12. 12. 1990 \u2013 Aufnahme von\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages in die Gr\u00fcn-\ndungs- und Umstrukturierungsaussch\u00fcsse an den s\u00e4chsi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1021\n\n\n\nschen Hochschulen \u2013 lag das Bestreben zugrunde, durch\ndie Mitwirkung des Landtages der politischen Durchset-\nzung und Glaubw\u00fcrdigkeit des Erneuerungsprozesses zu\ndienen. Obwohl es doch, so meine ich, in diesem Hause\nniemanden geben d\u00fcrfte, der an der Aufdeckung der MfS-\nMitarbeit an unseren Hochschulen uninteressiert ist, hatten\ndie Meinungen zu unserer Auffassung von der notwendi-\ngen Mitwirkung des Landesparlaments in diesem Proze\u00df\ndamals teilweise zun\u00e4chst ablehnenden Charakter, wie Sie\nsich erinnern werden.\nAuch in unserer Stellungnahme zum CDU-Antrag vom\n7. 1. 91 \u2013 Abwicklung von  Fachbereichen an  Hochschu-\nlen \u2013 sowie in der 7. Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschulen am 6. 3. 91 haben wir auf die\nNotwendigkeit der unmittelbaren Mitwirkung von Abge-\nordneten des S\u00e4chsischen Landtages bei der Hochschuler-\nneuerung hingewiesen.\nDie F.D.P.-Fraktion unterst\u00fctzt den heute vorliegenden\nAntrag, Drucksache 1/375, und sichert ihre Mitarbeit in\nden daf\u00fcr in Frage kommenden Kommissionen zu.\nIch danke Ihnen.\n\n(Schwacher Beifall bei der F.D.P. und von\neinigen Abgeordneten der anderen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sehr. \u2013 Als n\u00e4chste\nhat die Fraktion der SPD das Wort.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Dem Anliegen des Dringlichen Antrages der CDU-\nFraktion stimmt meine Fraktion voll zu. Tats\u00e4chlich sind\nerhebliche R\u00fcckst\u00e4nde bei der \u00dcberpr\u00fcfung der Funktion-\nstr\u00e4ger und Mitarbeiter leitender Gremien der Hochschu-\nlen und Einrichtungen der Akademie eingetreten. Aber\nnicht nur dort! V\u00f6llig vergessen wurden im CDU-Antrag\nund bei den bis jetzt von der Staatsregierung eingeleiteten\nMa\u00dfnahmen die Fachschulen. Sie haben infolge dieser Ver-\nge\u00dflichkeit alle Chancen, sich zu Oasen alter Kader zu ent-\nwickeln, und bei einigen Fachschulen ist das teilweise\nschon eingetreten. Dem k\u00f6nnen wir nicht zustimmen.\nF\u00fcr die R\u00fcckst\u00e4nde in der \u00dcberpr\u00fcfung der leitenden Mit-\narbeiter an den Hoch- und Fachschulen sowie an den Aka-\ndemieinstituten tr\u00e4gt das zust\u00e4ndige Staatsministerium ein\nger\u00fctteltes Ma\u00df an Verantwortung. Immerhin ist der\nStaatsminister der Dienstherr aller Hochschullehrer, und\ner ist deshalb f\u00fcr die Einleitung der \u00dcberpr\u00fcfung und\nWertung der \u00dcberpr\u00fcfungsergebnisse verantwortlich.\nDie Verz\u00f6gerung in der \u00dcberpr\u00fcfung der leitenden Mitar-\nbeiter birgt zweifelsohne in sich die Gefahr, da\u00df bei einem\nmit Sicherheit notwendigen strukturellen Abbau des Per-\nsonals an diesen Einrichtungen die Falschen die Falschen\nentlassen oder in den vorzeitigen Ruhestand schicken.\nDeshalb mu\u00df der strukturellen Ver\u00e4nderung des Personals\ndie Pr\u00fcfung der personellen Integrit\u00e4t der Mitarbeiter vor-\nausgehen. Die Pr\u00fcfung der personellen Integrit\u00e4t schlie\u00dft\ndie Stasi-Problematik ein, ist aber durch sie nicht begrenzt.\nDie Richtlinien zur Pr\u00fcfung der personellen Integrit\u00e4t von\nAngeh\u00f6rigen der Universit\u00e4ten und Hochschulen (Einzel-\nfallentscheidung) des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst vom 7. 5. 1991 \u2013 der Antrag der CDU-Fraktion\nist \u00fcbrigens vom 8. 5. 1991 \u2013 werden meines Erachtens die-\nsem Anliegen besser gerecht. Allerdings sind die dort auf-\ngef\u00fchrten Personengruppen, gegen die ein hinreichender\nVerdacht besteht, gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlich-\nkeit und der Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen zu haben, bzw.\ndie f\u00fcr das MfS t\u00e4tig gewesen sind, um die Personengrup-\n\npen zu erg\u00e4nzen, die die aufgef\u00fchrten gleichen T\u00e4tigkeiten\nausge\u00fcbt haben, aber nicht das Parteibuch der SED trugen.\n\n(Beifall bei den Oppositionsfraktionen)\n\nWarum hat eigentlich der Staatsminister f\u00fcr diese Richtli-\nnie nicht die R\u00fcckendeckung des Landtages eingeholt?\nWarum hat die CDU-Fraktion nicht dem Staatsminister\nden Liebesdienst erwiesen, diese Richtlinie als ihren An-\ntrag in den Landtag einzubringen? Denn zweifelsohne\nwird diese Richtlinie die Hochschulpolitik wesentlich\nmehr bestimmen als der Dringliche Antrag der CDU-\nFraktion.\nEs ergibt sich f\u00fcr mich der Eindruck, da\u00df nach der 1. Le-\nsung des Hochschulerneuerungsgesetzes und nach dem\nDringlichen Antrag der CDU-Fraktion sowie der Richtlinie\ndes Staatsministeriums zwar CDU-Fraktion und Staatsmi-\nnisterium an dem gleichen Strick der Hochschulpolitik zie-\nhen, allerdings nicht am gleichen Ende!\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nKollege F\u00f6rster, warum wollen Sie mit einer Neuformulie-\nrung des Punktes 2 unseren eindeutig formulierten Punkt\n2 aufweichen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Darf ich hier unterbrechen?\nDr. F\u00f6rster wird den \u00c4nderungsantrag vorstellen, und da\nist dann noch eine Gegenrede m\u00f6glich. Ich w\u00fcrde denken,\nda\u00df wir das dann machen.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie mir, noch\neine Bitte zu \u00e4u\u00dfern im Namen einiger Mitglieder meiner\nFraktion. Wir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn Sie diese Punkte\neinzeln abstimmen lassen k\u00f6nnten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, wenn ein Antrag vor-\nliegt, bitte sch\u00f6n. \u2013 Jetzt ein Vertreter der Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Ihr Antrag, der Antrag der CDU, glie-\ndert sich in drei Punkte. Dem ersten Punkt, der die Be-\nschleunigung der \u00dcberpr\u00fcfung der Mitarbeiter von\nHochschulen und Forschungsinstituten verlangt, diesem\nersten Punkt kann man zustimmen. Skeptisch frage ich al-\nlerdings, was hier ,,mit allen Mitteln\u201c hei\u00dfen soll. Ich inter-\npretiere: gutwillig, mit allen rechtsstaatlich erlaubten\nMitteln, und dann akzeptiere ich diesen Punkt.\nDem dritten Punkt, der den Beginn der \u00dcberpr\u00fcfung bei\nden Funktionstr\u00e4gern und Mitgliedern leitender Gremien\nvorschl\u00e4gt, kann man ebenso zustimmen. Die \u00dcberpr\u00fc-\nfung sollte auch unserer Meinung nach von oben nach un-\nten erfolgen.\nDer zweite Punkt erscheint uns allerdings verbesserungs-\nbed\u00fcrftig, und insofern sage ich auch hier gleich unsere\nMeinung zu dem vom Abg. Dr. F\u00f6rster eingebrachten \u00c4n-\nderungsantrag. Die Formulierung, die hier die generelle\nK\u00fcndigung f\u00fcr Informelle und hauptamtliche Mitarbeiter\ndes MfS/AfNS vorschl\u00e4gt, ist vielleicht gerade noch mit\ndem Buchstaben des Einigungsvertrages vereinbar; den\nGeist dieses Einigungsvertrages reflektiert er nicht. Die\nFormulierung, die sich an den Einigungsvertrag an-\nschlie\u00dft, halten wir f\u00fcr besser.\nJeder, der etwas Phantasie hat, und gerade auch jemand,\nder das hier schon zitierte Buch von Stiller gelesen hat,\nwird sich vorstellen k\u00f6nnen, da\u00df es hunderterlei Weisen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1022\n\n\n\nund Wege gab, wie man in diese Situation kam, aus eige-\nner Schuld, aus Charaktermangel, aber auch aus Situatio-\nnen heraus, in denen man unter Druck gesetzt werden\nkonnte und in denen man vielleicht nicht genau wu\u00dfte,\nwie man sich zu verhalten h\u00e4tte. Eine generelle K\u00fcndigung\nw\u00fcrde also Ungleiche gleich behandeln und damit eigent-\nlich ungleich.\nDer Einigungsvertrag ist hier weiser unseres Erachtens. Er\nschl\u00e4gt die Einzelfallpr\u00fcfung vor. Und wie kompliziert die\nDinge sind im Einzelfall, zeigt nicht zuletzt das Beispiel\ndes Thomaskantors Rotzsch in Leipzig. Dort zeigt sich aber\nauch, wie produktiv die Auseinandersetzung und die Be-\nw\u00e4ltigung einer solchen Vergangenheit gef\u00fchrt werden\nkann, wenn die im Umfeld Betroffenen, hier die Eltern und\ndie Thomaner selbst, in die Bew\u00e4ltigung dieses Falles ein-\nbezogen werden. Auch das empfehlen wir f\u00fcr weitere Ver-\nfahren als Beispiel.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWenn Sie in der Begr\u00fcndung sagen, da\u00df die \u00dcberpr\u00fcfun-\ngen bisher an den Hochschulen zum Teil gezielt behindert\nworden sind, so mu\u00df ich sagen, das kann der Fall sein. Die\ngr\u00f6\u00dfte Behinderung ging aber von den Frageb\u00f6gen aus.\nFrageb\u00f6gen, aus denen der Absender nicht ersichtlich ist.\nFrageb\u00f6gen mit solcher Konsequenz ohne Rechtsmittelbe-\nlehrung und Frageb\u00f6gen, wo Begleitschreiben aussagen,\nda\u00df niemand wei\u00df, wer denn zun\u00e4chst diese Frageb\u00f6gen\nin die Hand bekommt, kann man eigentlich nicht beant-\nworten, und damit ist die \u00dcberpr\u00fcfung besonders behin-\ndert.\nZwei S\u00e4tze noch, darf ich?\nIch m\u00f6chte der CDU hier nichts unterstellen, und ich baue\nhier eigentlich auf demokratischen Geist. Wenn ich aber\nW\u00f6rter wie ,,S\u00e4ubern\u201c im Zusammenhang mit Schicksalen\nvon Menschen, und auch, wenn sie Informelle Mitarbeiter\ndes MfS/AfNS waren oder hauptamtliche, lese, dann wird\nmir doch ein bi\u00dfchen kalt. Also, von S\u00e4uberungen habe ich\nbis jetzt nur in anderem Kontext gelesen; dort geh\u00f6rte\ndann auch das Wort ,,Gleichschaltung\u201c dazu. Man sollte\nsolche W\u00f6rter vermeiden und andere finden, die die Inten-\ntion besser ausdr\u00fccken.\nMerkw\u00fcrdig \u2013 und damit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen \u2013 finde ich\nallerdings die gebotene \u2013 sie ist geboten! \u2013 die gebotene\nEile bei den \u00dcberpr\u00fcfungen. Sie steht im Gegensatz zur\nWeile, die man sich l\u00e4\u00dft bei der Gesetzgebung f\u00fcr die\nHochschulerneuerung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Da die Ab-\nstimmung einzeln gefordert wurde, m\u00f6chte ich den \u00c4nde-\nrungsantrag von Dr. F\u00f6rster zur\u00fcckstellen f\u00fcr die\nAbstimmung und schlage jetzt folgende Reihenfolge vor:\nHerr Staatsminister Prof. Meyer hatte sich zu Wort gemel-\ndet, anschlie\u00dfend das Schlu\u00dfwort der Fraktion der CDU\nund dann Einzelabstimmung \u00fcber die Punkte des Antrags.\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Ich un-\nterst\u00fctze und begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich die Initiative der CDU-\nFraktion, die durch einen entsprechenden Beschlu\u00df des\nLandtages die Aufgabe des Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst auf diesem Gebiet nachhaltig unterst\u00fctzen soll.\nIch benutze gern die Gelegenheit, erstens das Verh\u00e4ltnis\nzwischen dem gro\u00dfen und \u00fcbergreifenden Ziel der Hoch-\n\nschulerneuerung und der hier in erster Linie durch den\nAntrag gemeinten Aktion genauer zu bestimmen und auch\n\u00fcber den derzeitigen Stand zu berichten.\nZun\u00e4chst einmal \u2013 und ich beziehe mich hier auch auf Be-\nmerkungen der Debatte \u2013 liegt mir sehr viel daran, eindeu-\ntig festzustellen: Unser Ziel ist, einen wesentlichen Teil der\nArbeit auf der Basis der Frageb\u00f6gen abzuschlie\u00dfen, bevor\ndie T\u00e4tigkeit der Personal- und Fachkommission beginnt.\nDas wird sicherlich schwierig sein, aber es geht uns dar-\num, ein hohes Ma\u00df an Vertrauen in die Arbeit der Perso-\nnal- und Fachkommission herzustellen, und daher scheint\nes uns ganz wichtig, da\u00df wir, auch gest\u00fctzt auf den Be-\nschlu\u00df des Landtages, die \u00dcberpr\u00fcfung gerade in diesem\nganz sensiblen Punkt der Zuarbeit f\u00fcr das MfS, der Zu-\nsammenarbeit mit dieser Beh\u00f6rde, vorher so energisch wie\nm\u00f6glich vorantreiben.\nWir haben es daher f\u00fcr richtig gehalten, in einer ersten\nRunde die Leitungsfunktionen sowie die Mitarbeiter der\nPersonalverwaltung zu erfassen. Die daraufhin beim Mini-\nsterium eingegangene erste Welle von 1600 Frageb\u00f6gen\nwurde zun\u00e4chst in einer ersten Durchsicht ausgewertet,\nund die offensichtlichen F\u00e4lle, die auf eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr\ndas MfS hinweisen oder die eine andere gewichtige politi-\nsche Belastung ergeben, diese F\u00e4lle werden zur Zeit bear-\nbeitet, d. h. die Betroffenen werden vorgeladen, es gibt\neine Anh\u00f6rung, und es werden, wann immer dies sich als\nnotwendig erweist, die arbeitsrechtlichen Ma\u00dfnahmen er-\ngriffen und die Personalr\u00e4te \u00fcber diese Schritte unterrich-\ntet.\nSie werden aus der Presse bereits die ersten Ergebnisse zur\nKenntnis genommen haben, und Sie werden \u00fcber die lau-\nfende Arbeit auch weiter durch die Presse unterrichtet.\nWir haben uns jetzt in einer zweiten Runde die Mitarbeiter\nder Hochschulen wie auch der Fach- und Ingenieurschulen\nund der Institutionen der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung\nals Aufgabe gestellt. Die Hochschulen wurden in die Erfas-\nsung der Frageb\u00f6gen einbezogen, und sie erhielten den\nAuftrag \u2013 die Hochschulen wie auch die Fach- und Inge-\nnieurschulen und die anderen Einrichtungen \u2013, Vorschl\u00e4ge\nzu machen f\u00fcr Arbeitsgruppen, die diese Frageb\u00f6gen aus-\nwerten sollen. Ich betone: Vorschl\u00e4ge, da wir erstens es f\u00fcr\nnotwendig halten, sowohl aufgrund unserer politischen\nEinsch\u00e4tzung der Situation als auch aus organisatorischen\nund strukturellen Gr\u00fcnden, hier eine Umgruppierung vor-\nzunehmen, auch die Zahl der Arbeitsgruppen \u00fcberschau-\nbar klein zu halten, weil wir davon ausgehen, da\u00df, bevor\ndie Analyse dieser Frageb\u00f6gen vorgenommen wird, zu-\nn\u00e4chst alle Mitglieder dieser Arbeitsgruppen einer \u00dcber-\npr\u00fcfung durch die Beh\u00f6rde des Sonderbeauftragten Gauck\nzu unterziehen sind.\nEs scheint uns unerl\u00e4\u00dflich, da\u00df zun\u00e4chst diese Vorausset-\nzung f\u00fcr diese Arbeit geschaffen wird, bevor die Arbeit\nmit diesen Frageb\u00f6gen beginnen kann. Die Arbeit dieser\nArbeitsgruppen wird unter der unmittelbaren Verantwor-\ntung des Ministeriums durchgef\u00fchrt werden.\nWir haben alle Mitarbeiter der Hochschulen wie auch der\nFach- und Ingenieurschulen und der anderen wissen-\nschaftlichen und k\u00fcnstlerischen Einrichtungen darauf hin-\ngewiesen, da\u00df nat\u00fcrlich die \u00dcberpr\u00fcfung in bezug auf eine\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS nicht mit der Ausf\u00fcllung und der\nAnalyse der Frageb\u00f6gen abgeschlossen ist, sondern wir ge-\nhen davon aus, da\u00df es notwendig ist, in Zusammenarbeit\nmit der Gauck-Beh\u00f6rde eine generelle Sicherheit f\u00fcr alle\nAngeh\u00f6rigen des \u00d6ffentlichen Dienstes in diesem wichti-\ngen Bereich von Wissenschaft und Kunst herzustellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1023\n\n\n\nNun ist es, denke ich, zweckm\u00e4\u00dfig, da\u00df wir diese Arbeit\nstrukturieren und im Blick auf die derzeitige und k\u00fcnftige\nVerantwortung von Angeh\u00f6rigen des Hochschulwesens,\ndes Fachschulwesens, der k\u00fcnstlerischen Einrichtungen\ndiese \u00dcberpr\u00fcfung in Zusammenarbeit mit der Gauck-Be-\nh\u00f6rde staffeln, und dies werden wir tun. Es geht uns dar-\num, so rasch wie m\u00f6glich eine Vertrauensbasis herzu-\nstellen f\u00fcr alle jene, die im Bereich des Hochschulwesens\nund des Fachschulwesens Personalentscheidungen zu tref-\nfen haben. Ich denke, da\u00df die Sorge, die hier ja auch vom\nAbgeordneten Dr. F\u00f6rster artikuliert wurde, nicht berech-\ntigt sein darf, da\u00df die Situation nicht eintreten darf, da\u00df bei\nder k\u00fcnftigen Umstrukturierung Entscheidungen \u2013 insbe-\nsondere Entscheidungen in bezug auf Personen \u2013 von sol-\nchen Tr\u00e4gern von Funktionen getroffen werden, die nicht\naufgrund einer solchen \u00dcberpr\u00fcfung unser volles Vertrau-\nen haben k\u00f6nnen.\nDaher ist es das Ziel des Ministeriums sicherzustellen \u2013\nauch durch eine solche Staffelung der \u00dcberpr\u00fcfung \u2013, hier\neinen Kernbereich von Verantwortlichen im Hoch- und\nFachschulwesen zu schaffen, auf den wir uns bei der wei-\nteren Erneuerung des Hochschulwesens zuverl\u00e4ssig st\u00fct-\nzen k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich, und das m\u00f6chte ich noch einmal\nausdr\u00fccklich betonen \u2013 ich hatte es schon an den Anfang\nder Ausf\u00fchrungen gestellt \u2013, ist dies ein besonders wichti-\nger, ein besonders sensibler Bereich, aber es ist nur ein\nSchritt zur personellen Erneuerung, zur personellen Re-\nform unserer Hochschulen und aller Bildungs- und Kultu-\nreinrichtungen.\nDie Personal- und Fachkommissionen werden in einem\nweiteren Schritt zu pr\u00fcfen haben, welche Personen sich\ndurch ihre Handlungsweisen gegen\u00fcber Kollegen, gegen-\n\u00fcber Studenten, gegen\u00fcber anderen Menschen belastet\nhaben und daher f\u00fcr die weitere verantwortliche T\u00e4tigkeit,\nf\u00fcr die T\u00e4tigkeit in Lehre und Forschung im Rahmen unse-\nrer Einrichtungen hier in Sachsen nicht mehr tragbar sind.\nVon daher \u2013 und das m\u00f6chte ich mit allem Nachdruck\nbetonen \u2013 ist die derzeitige Auswertung der Frageb\u00f6gen\nund die im Zusammenhang damit erfolgende \u00dcberpr\u00fc-\nfung in Zusammenarbeit mit der Gauck-Beh\u00f6rde nur ein\nerster Schritt, allerdings ein ganz besonders wichtiger\nSchritt. Es geh\u00f6rt zusammen, aber es besteht kein Gegen-\nsatz. Insofern vermag ich dem Abgeordneten Dr. F\u00f6rster\nnicht zu folgen, wenn er meint, zwischen dem Antrag der\nCDU-Fraktion und den Kriterien des Ministeriums f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst in bezug auf die Arbeitsgruppen\nwie auch die geplanten Personalkommissionen g\u00e4be es ir-\ngendeinen Gegensatz.\nWir haben hier in der Tat alle ein gro\u00dfes Problem zu be-\nw\u00e4ltigen, und das ist der au\u00dferordentliche Engpa\u00df, der\ndurch unsere geringeren personellen Ressourcen im Mini-\nsterium entsteht. Daher schaffen wir eine zus\u00e4tzliche Ar-\nbeitsgruppe, um uns in dieser wichtigen Aufgabe\nUnterst\u00fctzung zu holen, um hier voranzukommen, und\naus diesem Grunde habe ich auch auf der Basis der Verf\u00fc-\ngung des Ministerpr\u00e4sidenten die Hochschulen aufgefor-\ndert, bereits jetzt Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die k\u00fcnftigen\nPersonalkommissionen zu machen, damit auch alle diese\nVorschl\u00e4ge in Zusammenarbeit mit der Gauck-Beh\u00f6rde\n\u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.\nUnser Ziel mu\u00df es sein, Vertrauen in unsere wissenschaft-\nlichen und kulturellen Einrichtungen zu schaffen, denn\ndiese sind eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr den Wie-\nderaufstieg unseres Landes Sachsen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Bevor ich die\nFraktion der CDU zum Schlu\u00dfwort bitte, m\u00f6chte ich unse-\nren Ministerpr\u00e4sidenten ganz herzlich begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Allgemeiner lebhafter Beifall)\n\nWir w\u00fcnschen ihm alle Gesundheit und Kraft.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch bitte die Fraktion der CDU zum Schlu\u00dfwort zu diesem\nAntrag.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst den Herrn\nAbgeordneten Dr. F\u00f6rster darauf aufmerksam machen,\nda\u00df in unserem neuen demokratischen System Legislative\nund Exekutive getrennt sind. Wir sind andererseits der Re-\ngierung sehr dankbar, wenn sie im Sinne der CDU-Frakti-\non wirksam wird, ohne da\u00df wir im Landtag erst einen\nBeschlu\u00df dazu fassen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Prof. Dr. Porsch von der Linke Liste/PDS, wenn wir\nhier schreiben: ,,mit allen Mitteln\u201c, dann meinen wir\nselbstverst\u00e4ndlich rechtsstaatliche Mittel, und wenn Sie\nsich ungerecht behandelt f\u00fchlen, k\u00f6nnen Sie ja heutzutage\nzu einem Gericht gehen, und Sie werden sicher wissen,\nda\u00df die Gerichte nicht mehr wie fr\u00fcher staatlichem Einflu\u00df\nunterliegen oder dem Einflu\u00df einer Partei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir r\u00e4umen ein, da\u00df bez\u00fcglich der Erneuerung an den\nHochschulen und Universit\u00e4ten und auch an den Fach-\nschulen die meiste Arbeit noch vor uns liegt, und es ist in\nder Tat noch so, da\u00df es f\u00fcr eine gro\u00dfe Zahl unbescholtener\nMitarbeiter an Hoch- und Fachschulen und Universit\u00e4ten\nnach wie vor eine Zumutung ist, wenn sie die alten Scharf-\nmacher immer noch in ihren alten Positionen vorfinden\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund wenn sich die Mitarbeiter dann diesen Leuten immer\nnoch unterordnen m\u00fcssen, ja, wenn ihnen von diesen Leu-\nten schon wieder ein Maulkorb angelegt werden soll.\nIch bin der Meinung, es soll sehr bald wieder Spa\u00df\nmachen, an einer Universit\u00e4t t\u00e4tig zu sein; es sollte bald\nwieder eine Sache der Ehre sein, Mitarbeiter oder Student\nan einer Hohen Schule im Freistaat Sachsen zu sein. Da die\nB\u00f6cke die Herde aber nicht freiwillig verlassen, ist es\ndurchaus endlich angezeigt, die B\u00f6cke von den Schafen zu\nscheiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst diesen\nProze\u00df jetzt im Einvernehmen mit unserem Ministerpr\u00e4si-\ndenten in Gang gesetzt hat, nehmen wir sehr dankbar zur\nKenntnis, und das in der Hoffnung, da\u00df der begonnene\nWeg konsequent auch bis zum Ende beschritten wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieses Ziel zu erreichen, meine Damen und Herren, dazu\nsoll der eingebrachte Antrag ein wenig beitragen, ohne da\u00df\nwir dem bald zu verabschiedenden Hochschulerneue-\nrungsgesetz vorgreifen wollen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1024\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Abgeordneter\nH\u00e4hle, f\u00fcr mich ist es ganz wichtig, und ich hoffe, Sie ver-\nstehen mich auch richtig: Es geht darum, hier f\u00fcr mich eine\nbesondere Atmosph\u00e4re zu schaffen. K\u00f6nnen Sie mir sagen,\nda\u00df die Beurlaubung des Rektors der Technischen Univer-\nsit\u00e4t Chemnitz nichts zu tun hat mit der Kontroverse, die\nSie bei der Podiumsdiskussion mit ihm hatten? \u2013 Es ist f\u00fcr\nmich wirklich wichtig.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Mir ist in dieser Hinsicht nichts bekannt,\nwas darauf schlie\u00dfen lie\u00dfe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich bedanke mich.)\n\nIch wollte meine Ansprache beenden mit dem Satz, da\u00df ich\nSie bitten m\u00f6chte, dem Antrag zuzustimmen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wenn sich\nkein Widerspruch erhebt, dann w\u00fcrden wir \u00fcber die\nDrucksache in den einzelnen drei Punkten abstimmen.\nDazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag zu den Punkten 1\nund 2.\nIch bitte, da\u00df wir zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag befin-\nden. Zum Punkt 1 ist also vom Abgeordneten Dr. F\u00f6rster\nhier eine \u00c4nderung eingebracht worden. Ich bitte, sie kurz\nvorzutragen und zu begr\u00fcnden.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Nach meiner Ansicht ist der Punkt 1 des\nAntrages der CDU-Fraktion unscharf formuliert, weil die\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsinstitute generell auch die\nkommerziellen Forschungsinstitute \u2013 also auch die For-\nschungsinstitute, die die Industrie unterh\u00e4lt \u2013 beinhalten.\nF\u00fcr deren \u00dcberpr\u00fcfung ist die Staatsregierung nicht zu-\nst\u00e4ndig. Au\u00dferdem wollte ich die Fachschulen aufgenom-\nmen haben.\nDas ist die Begr\u00fcndung f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es eine\nGegenrede? \u2013 Wenn nicht, dann m\u00f6chten wir \u00fcber diesen\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer f\u00fcr diese \u00c4nderung des\nAbschnitts 1 ist, den bitte ich um das Handzeichen. Danke\nsch\u00f6n. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Nie-\nmand. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 8 Stimmenthal-\ntungen ist dieser \u00c4nderungsantrag so angenommen.\n\n(Beifall)\n\nDamit stimmen wir \u00fcber den ge\u00e4nderten Abschnitt 1 ab.\nWer mit dem ge\u00e4nderten Abschnitt 1 einverstanden ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. Danke sch\u00f6n. \u2013 Auch\nhier die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei 10 Stimmenthaltungen so ange-\nnommen.\nDamit kommen wir zum Abschnitt 2. Ich bitte den Antrag-\nsteller Dr. F\u00f6rster wiederum um kurze Begr\u00fcndung.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Die \u00c4nderung des Punktes 2 in meinem\nAntrag richtet sich gegen das Wort ,,generell\u201c. ,,Generell\u201c\nbedeutet f\u00fcr mich \u2013 und anders kann es wohl auch nicht\nsein \u2013, es sind alle zu entlassen ohne Einzelfallpr\u00fcfung.\nDas entspricht meines Erachtens nicht dem Einigungsver-\ntrag und damit nicht dem geltenden Recht. Und nichts\n\nw\u00e4re schlimmer, als wenn wir Stasi-Angeh\u00f6rigen die M\u00f6g-\nlichkeiten geben w\u00fcrden, im Schutzschild ihrer Advokaten\nwieder einzuziehen.\nIch bin auch der Meinung, da\u00df wir im Herbst 1989 auf die\nStra\u00dfen gegangen sind mit dem Ruf \u2013 ich habe ihn zumin-\ndest so vorgetragen \u2013 ,,Stasi in die Produktion!\u201c F\u00fcr mich\nist auch Produktion, wenn jemand im Versuchsfeld arbei-\ntet oder in der Mensa Kartoffeln sch\u00e4lt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es eine\nGegenrede zu dem \u00c4nderungsantrag?\n\nDr. Reinfried, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Begr\u00fcndung der Drucksache 1/375 k\u00f6nnen\nSie entnehmen, da\u00df wir Bezug genommen haben auf den\nEinigungsvertrag und die entsprechende Formulierung\ndort. Wir haben im Punkt 2 dieses Antrages formuliert,\n,,generell\u201c zu k\u00fcndigen. Wir meinen, es ist an der Zeit,\nganz energisch und konsequent an der Stelle voranzukom-\nmen, es nicht weiterhin durch irgendwelche Randbedin-\ngungen zu entsch\u00e4rfen und endlich deutlich zu machen, in\nwelchem Bereich, der besonders empfindlich ist, wir kon-\nsequentes Handeln w\u00fcnschen. Das ist die Position der\nCDU-Fraktion, und wir bitten, dem so zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit stimmen wir zuerst\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag des Abgeordneten Dr. F\u00f6rster\nab. Wer mit der ge\u00e4nderten Fassung des Abschnittes 2 ein-\nverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist der Antrag da-\nmit mehrheitlich abgelehnt.\nWir stimmen jetzt \u00fcber den Wortlaut ab, wie er urspr\u00fcng-\nlich in dem Antrag der CDU steht, also den Abschnitt 2:\nWer damit einverstanden ist, da\u00df dieser Abschnitt 2 in der\nurspr\u00fcnglichen Fassung so stehenbleibt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013  Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nDanke sehr. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und Gegenstim-\nmen ist der Abschnitt 2 so angenommen.\nWir stimmen nun \u00fcber den Abschnitt 3 ab: Wer mit der\nFormulierung des Abschnitts 3 einverstanden ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 10 Stimmenthaltungen ohne\nGegenstimme so angenommen.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den gesamten\nAntrag. Wer mit der jetzigen Fassung \u2013 das hei\u00dft, ge\u00e4ndert\nwurde der Abschnitt 1 \u2013  des gesamten Antrages einver-\nstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 10 Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 11 Stimmenthaltungen.\nDer Antrag der CDU-Fraktion ist damit mehrheitlich ange-\nnommen.\nBitte sch\u00f6n, hier kommt eine Wortmeldung.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte noch eine Er-\nkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten abgeben: Ich\nhabe diesem Antrag nat\u00fcrlich zugestimmt, habe aber\ngro\u00dfe Schwierigkeiten, das Abstimmungsverhalten meiner\nNachbarn von der Linken Liste/PDS zu verstehen. Ich ver-\nstehe einfach nicht, warum sie sich in einem Punkt der\nStimme enthalten, obwohl Prof. Porsch doch gesagt hat,\nman mu\u00df gerade diese \u00dcberpr\u00fcfung von oben nach unten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1025\n\n\n\nbeginnen. Und gerade diese Partei m\u00fc\u00dfte das gr\u00f6\u00dfte Inter-\nesse daran haben, da\u00df diese Verantwortung offengelegt\nwird.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nUnd deswegen machen Sie es uns manchmal so schwer,\nuns richtig zu verhalten. \u2013 Sch\u00f6nen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. B\u00f6ttger,\ndann mu\u00df ich also noch eine Gegenrede gestatten. Ich bitte\nwirklich die Abgeordneten, zum eigenen Abstimmverhal-\nten zu sprechen.\n\n(Beifall)\n\nIch lasse eine Rede zu, mehr nicht. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten meiner Fraktion geben.\nIn unserer Fraktion gibt es zu keinem Punkt in der Abstim-\nmung Fraktionszwang. Wenn meine Argumente nicht alle\nKolleginnen und Kollegen meiner Fraktion \u00fcberzeugt\nhaben, dann ist es f\u00fcr mich keine Katastrophe. Ich habe\ngegen diesen Punkt gestimmt.\n\n(Es meldet sich der Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich hatte gesagt, ich lasse\neine Rede zu.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmverhalten abgeben.\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut!\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren, da\u00df ich mich\nder Stimme enthalten habe in eben dem Punkt, den der\nHerr Fraktionsvorsitzende der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nhinterfragt hat, weil ich prinzipiell der Auffassung bin,\nda\u00df das Gleichheitsgebot des Grundgesetzes auch in die-\nsem Feld gelten mu\u00df. Hier wird aber eine unterschiedliche\nBehandlung angesetzt, und ich halte das nicht f\u00fcr rechts-\nstaatlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir haben damit den Punkt\n7 beendet und kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8:\n\n Schaffung eines Amtes f\u00fcr Behindertenfragen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/121\n\nIch hoffe, Ihnen liegt die Drucksache vor. \u2013 Wir haben uns\nim Pr\u00e4sidium verst\u00e4ndigt, da\u00df die Redezeit f\u00fcr jede Frakti-\non 3 Minuten betr\u00e4gt. Die Reihenfolge ist: zuerst der Ein-\nbringer Linke Liste/PDS, danach die SPD, die CDU,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, zuletzt die F.D.P. Danach noch das\nSchlu\u00dfwort durch die Fraktion Linke Liste/PDS. \u2013 Bitte,\nnehmen Sie das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Integration von Menschen mit Be-\nhinderungen in unsere Gesellschaft ist eine st\u00e4ndige Her-\nausforderung nicht nur an die Politik. Sie geht uns alle an,\nund wir brauchen mehr Sensibilit\u00e4t daf\u00fcr. Besonders wich-\ntig ist es, Vorurteile abzubauen und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nSorgen, N\u00f6te und Probleme der Menschen mit Behinde-\nrung zu schaffen.\nEin solches Verst\u00e4ndnis besteht zum Beispiel darin, da\u00df es\nunzul\u00e4ssig ist, Behinderung mit Krankheit gleichzusetzen.\nMenschen mit Behinderungen sind zuallererst Menschen\nund wollen als solche akzeptiert werden. Es geht nicht um\nMitleid oder Bedauern, sondern um die Ausgestaltung\neines selbstbestimmten Lebens in W\u00fcrde. Das hei\u00dft, da\u00df\nsie gleichberechtigt behandelt werden wollen und nicht,\nwie es im gegenw\u00e4rtigen Verfassungsentwurf festgeschrie-\nben ist, aufgrund ihrer Behinderung benachteiligt werden.\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df der Behindertenbeauftragte der\nBundesregierung, Herr Otto Regenspurger, CSU-Abgeord-\nneter, fordert, da\u00df in allen L\u00e4ndern \u00c4mter f\u00fcr Behinder-\ntenfragen zu errichten sind. Der Freistaat Sachsen sollte in\ndieser Frage beispielgebend sein und den Problemen der\nMenschen mit Behinderung als Bestandteil der Gesamtpo-\nlitik die geb\u00fchrende Beachtung schenken.\nIch mu\u00df dem Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie, Herrn Dr. Geisler, recht geben, da\u00df im Rahmen\n\nseines Staatsministeriums viele Ma\u00dfnahmen getroffen\nwurden, um den Belangen der Menschen mit Behinderung\ndie geb\u00fchrende Beachtung zu schenken.\nEntsprechend dem Schwerbehindertengesetz, das die Ein-\nrichtung von Schwerbehindertenvertretungen und die\nHauptf\u00fcrsorgestellen verlangt, sind die M\u00f6glichkeiten ge-\ngeben, da\u00df alles eingefordert werden kann, was in diesem\nGesetz festgeschrieben ist. Die Verb\u00e4nde oder die Betroffe-\nnen selbst k\u00f6nnen sich mit ihren Problemen an diese Stel-\nlen wenden, Einspruch erheben, Entscheidungen\n\u00fcberpr\u00fcfen bzw. r\u00fcckg\u00e4ngig machen lassen.\nAlles aber eben im Rahmen von sozialen Fragen. Genau\ndort liegt das Problem. Menschen mit Behinderung sind\ndoch keine Sozialf\u00e4lle, die behandelt werden m\u00fcssen!\nIch habe mich nach dem Erhalt der Antwort des Staatsmi-\nnisteriums mit vielen Behindertenverb\u00e4nden verst\u00e4ndigt.\nDabei ist immer wieder zum Ausdruck gekommen, da\u00df\ndie Probleme der Menschen mit Behinderungen das ge-\nsamte Leben ber\u00fchren. Und ihnen mu\u00df in allen Ministe-\nrialbereichen geb\u00fchrende Beachtung geschenkt werden.\nBez\u00fcglich der Lage der Menschen mit Behinderung ist es\ndeshalb unzul\u00e4ssig, eine solche Einengung auf das Sozial-\nministerium vorzunehmen.\nDiese Komplexit\u00e4t wird jedem bewu\u00dft, der sich f\u00fcr die\nB\u00fcrgerinteressen einsetzt. Gerade da jedem einzelnen Mit-\nglied der Gesellschaft die gleichen M\u00f6glichkeiten \u2013 materi-\nell, funktionell, sozial \u2013 zugestanden werden, ist die\nEinrichtung eines solchen Amtes mit einem speziellen Be-\namten bzw. Behindertenbeauftragten dringend notwendig,\num diese M\u00f6glichkeiten auch allen zu garantieren.\nWenn einmal die Gesellschaft behindertengerecht gestaltet\nist, keine Vorurteile mehr existieren und Diskriminierun-\ngen erfolgen, kann dieses Amt wieder abgeschafft werden.\nGegenw\u00e4rtig aber ist es notwendig, auf der Ebene der Lan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1026\n\n\n\ndesregierung, wo die Zeichen f\u00fcr die Gesetzgebung ge-\nsetzt werden, ein solches Amt einzurichten, damit eben\ngerade diesem Bed\u00fcrfnis entsprochen werden kann.\nIn der zugegangenen Information, die ich Ihnen mit ausge-\nreicht habe, weil drei Minuten wirklich sehr kurz sind f\u00fcr\ndie Begr\u00fcndung dieses Antrages, habe ich unterstrichen,\nwie die Funktion des Behindertenbeauftragten aussehen\nsoll und  welche  Kompetenzen ein Amt f\u00fcr Behinderten-\nfragen haben soll.\nDeshalb ist es also wichtig, da\u00df dieses Amt ressort\u00fcber-\ngreifend wirkt und der Behindertenbeauftragte, wenn\ndieser unmittelbar f\u00fcr die Menschen mit Behinderung t\u00e4tig\nsein soll, direkt dem Ministerpr\u00e4sidenten unterstellt ist. Er\nmu\u00df f\u00fcr die B\u00fcrger da sein und nicht die B\u00fcrger f\u00fcr die\nVerwaltung. Ein Mensch mit Behinderung braucht einen\nAnsprechpartner f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung seiner Probleme und\ndie behindertenfreundliche Gestaltung der Umwelt. Im\nRahmen der Bundesebene ist diese Stelle durch den Behin-\ndertenbeauftragten der Bundesregierung vorhanden.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS bittet deshalb alle Fraktio-\nnen, diesem Anliegen zu entsprechen und auch im Frei-\nstaat Sachsen, wie bereits in mehreren Bundesl\u00e4ndern\nvorhanden, ein solches Amt mit einem Behindertenbeauf-\ntragten einzusetzen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe die Frakti-\non der SPD.\n\nTempel, SPD: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeord-\nnete! Nach eingehenden \u00dcberlegungen und Beratungen\nmit Behinderten, Vertretern von Behindertenverb\u00e4nden\nund Mitarbeitern von Sozial\u00e4mtern kann sich die SPD-\nFraktion zum derzeitigen Zeitpunkt dem Antrag der Frak-\ntion Linke Liste/PDS zur Schaffung eines eigenst\u00e4ndigen\nAmtes f\u00fcr Behindertenfragen nicht anschlie\u00dfen.\nErlauben Sie mir einige grunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen. Wie\nden Mitgliedern des Hohen Hauses bekannt ist, leben im\nFreistaat Sachsen \u00fcber 10 % der Bev\u00f6lkerung mit k\u00f6rperli-\nchen, geistigen und seelischen Behinderungen unter-\nschiedlichen Ausma\u00dfes. Diese Menschen haben es oft\nschwer, sich im \u00f6ffentlichen Leben, an der Arbeitsstelle,\naber auch im Wohn- und Freizeitbereich gegen\u00fcber Nicht-\nbehinderten zu behaupten. Insbesondere in der alten, ver-\ngangenen DDR waren die behinderten Menschen ideell\nund materiell nicht ausreichend, h\u00e4ufig \u00fcberhaupt nicht in\ndie gesellschaftlichen Belange integriert.\nDiese unbedingt erforderliche Eingliederung Behinderter\nf\u00e4ngt mit ihrer Stellung in der Familie an, setzt sich von\nKindereinrichtungen \u00fcber die Schule, den Beruf und das\ngesamte gesellschaftliche Umfeld bis zum Alter fort. F\u00fcr\neinen Behinderten bestehen viele Barrieren gro\u00dfer und\nkleiner Natur, die sein Leben erschweren und sein Wertge-\nf\u00fchl vermindern und einem Nichtbehinderten h\u00e4ufig nicht\nauffallen.\nDie politischen Parteien, die Kirchen, die Wohlfahrtsver-\nb\u00e4nde und Vereine sind aufgerufen, die Integration behin-\nderter Menschen ins normale berufliche und\ngesellschaftliche Leben zu f\u00f6rdern. Aus meiner Sicht be-\nsteht hier noch ein gro\u00dfer Nachholebedarf; auf der einen\nSeite, um ideelle Schranken abzubauen, auf der anderen\nSeite, um materielle Hilfen zu geben, damit Behinderte ihr\neigenes Leben selbst\u00e4ndig f\u00fchren k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte hier\n\nnur Verkehrsmittel, -wege und behindertengerechte Woh-\nnungen ansprechen.\nWir Sozialdemokraten k\u00f6nnen uns im wesentlichen den\nArgumenten der Staatsregierung anschlie\u00dfen, da\u00df zum ge-\ngenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \u2013 ich betone: zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt \u2013 kein akuter Handlungsbedarf f\u00fcr die Schaf-\nfung eines selbst\u00e4ndigen Amtes f\u00fcr Behindertenfragen be-\nsteht. Prim\u00e4r davon ausgehend, da\u00df die Mitarbeiter der\nAbteilung Familie und Soziales des Staatsministeriums f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie und des Landesamtes\nf\u00fcr Familie und Soziales in Chemnitz mit seinen Einrich-\ntungen ihre gestellten Aufgaben \u2013 ich m\u00f6chte nur nennen\ndie Rehabilitation Behinderter, die ausdr\u00fcckliche F\u00f6rde-\nrung von Behindertenverb\u00e4nden und der \u00d6ffentlichkeits-\narbeit im Schwerbehindertenrecht, aber auch in Fragen der\nsozialen Entsch\u00e4digung und Kriegsopferf\u00fcrsorge, behin-\nderter Opfer des Faschismus und Stalinismus \u2013 erf\u00fcllen,\nerscheinen uns die Behinderten derzeit ausreichend ohne\nein eigenes Amt im Freistaat Sachsen betreut.\nNoch zwei S\u00e4tze, bitte! \u2013 Von besonderer Wichtigkeit ist\njedoch, da\u00df vor Ort, insbesondere in den Sozial\u00e4mtern der\nLandkreise und St\u00e4dte, die Behinderten Ansprechpartner\nfinden, die auf ihre Fragen und Probleme mit Sachkunde\nund vor allem mit Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen eingehen und\nmit den Behinderten Wege finden, die ihre Probleme l\u00f6sen.\nAbschlie\u00dfend darf ich noch einmal betonen, da\u00df wir Sozi-\naldemokraten vom sozialen Grundanliegen unserer Partei\nden Behindertenfragen gro\u00dfe Aufmerksamkeit widmen,\ndie Integration der Behinderten in die Gesellschaft vorran-\ngig unterst\u00fctzen und bei ersichtlicher Notwendigkeit\neigene Initiativen ergreifen werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe nun\ndie Fraktion der CDU. \u2013 Ich m\u00f6chte sagen, da\u00df wir nach\ndiesem Tagesordnungspunkt eine 20min\u00fctige Pause einle-\ngen, und ich bitte darum, da\u00df die Abgeordneten dies re-\nspektieren. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr mich und meine Kolleginnen und\nKollegen in der CDU-Fraktion und sicherlich auch im Na-\nmen von vielen Behinderten feststellen, da\u00df hier von der\nFraktion der Linken Liste/PDS eine Debatte inszeniert\nworden ist, die auf den Schultern von Behinderten ausge-\ntragen wird. \n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nStatt mit diesen Menschen zu reden, wird \u00fcber diese Men-\nschen gesprochen. \n\n(Bewegung im Saal)\n\nUnd ich mu\u00df das mit Bedauern feststellen. Ich kann den\nEindruck nicht verdr\u00e4ngen, da\u00df durch die Forderung nach\neinem Behindertenbeauftragten das sich r\u00fchrende schlech-\nte Gewissen der Vergangenheit beruhigt werden soll,\n\n(Zwischenrufe von Linke Liste/PDS)\n\naber kein eigenes Handeln gegen\u00fcbergestellt wird. \nCDU-Politik ist es, Behinderte durch umfassende Rehabili-\ntation in das Leben der Gemeinschaft einzugliedern. \n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Entschuldigung! Gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1027\n\n\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Nein, dann schaffe ich mein Manu-\nskript nicht!\nDanke. \u2013 \n\n(Bewegung im Saal)\n\nUnter Rehabilitation verstehen wir die medizinische, schu-\nlische, berufliche und soziale Rehabilitation als Ganzes.\nDamit dieses Ziel politisch verwirklicht werden kann, ist\nim Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\ndas Referat 45 \u2013 Rehabilitation Behinderter \u2013 eingerichtet\nworden. Zu den Aufgaben dieses Referates geh\u00f6ren Behin-\ndertenpolitik, F\u00f6rderung offener Behindertenarbeitspla-\nnung und F\u00f6rderung von Behinderteneinrichtungen,\nF\u00f6rderung von Behindertenverb\u00e4nden und \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit, und in dem Informationsblatt, was die PDS uns\nausgelegt hat, steht das als Forderung drin. In Wirklichkeit\nist es schon realisiert. Ferner: Einflu\u00dfnahme auf Verminde-\nrung baulicher und technischer Hindernisse, Zusammen-\narbeit mit anderen Ministerien und Dienststellen in Bund,\nin den L\u00e4ndern und in den Kommunen. Das ist alles hier\naufgef\u00fchrt worden; was in dem Informationsblatt steht,\ndas ist aber schon realisiert worden. \nAls Leistungstr\u00e4ger im Freistaat Sachsen treten die Kran-\nken-, Unfall- und Rentenversicherung sowie die Sozial\u00e4m-\nter der St\u00e4dte und Gemeinden auf. Dem Staatsministerium\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie ist das Landesamt f\u00fcr\nSoziales und Familie mit den Abteilungen Landesversor-\ngungsamt und Hauptf\u00fcrsorgestelle nachgeordnet. Mit den\ngenannten Einrichtungen sind die erforderlichen Struktu-\nren mit der notwendigen Aufgabenzuordnung geschaffen\nworden, damit den Behinderten die erforderliche individu-\nelle Hilfe erm\u00f6glicht wird. Aber gerade das soll das Amt\nf\u00fcr Behindertenfragen \u00fcbernehmen. Mit der Installation\neines solchen Amtes und den Aufgaben, die in der Druck-\nsache 1/121 begr\u00fcndet sind, kommt es zu Doppelarbeit\nund Kompetenzgerangel. \nDas kann wohl nicht im Interesse der Betroffenen sein,\nund deshalb ist der Antrag der Linken Liste/PDS abzuleh-\nnen. Das zu l\u00f6sende Problem liegt auf einer ganz anderen\nEbene. Die Frage ist: Wie k\u00f6nnen die Mitarbeiter in den\n\u00c4mtern und Beh\u00f6rden f\u00fcr die Eingliederung von Behin-\nderten in die Gemeinschaft sensibilisiert werden, und wie\nschnell wird das geltende Recht durch sie umgesetzt? \u2013\nDaf\u00fcr sollte uns die Staatsregierung ein Programm vorle-\ngen, wie alle Mitarbeiter mit dem notwendigen Wissen\nausger\u00fcstet werden bzw. es sich aneignen k\u00f6nnen, damit\ndie Aufgaben kompetent erf\u00fcllt werden. \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Noch so viele staatliche\nund private Hilfen k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen,\nda\u00df jede gesundheitliche Einschr\u00e4nkung, jede Behinde-\nrung mit Nachteilen und menschlichem Leid verbunden\nsind. Unser aller Anliegen sollte es sein, die Behinderten in\nalle Lebensbereiche einzubeziehen und uns von dem\nGrundsatz leiten zu lassen, da\u00df eines Tages wir Nichtbe-\nhinderten, sei es durch Unfall, Krankheit oder durch unser\nAltwerden, auf der Seite der Behinderten stehen k\u00f6nnten. \nRote Lampe!\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Ich m\u00f6chte aber bitten, da\u00df die Gespr\u00e4che\nim Saal etwas zur\u00fcckgenommen werden. \n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Das scheinbare Anliegen der PDS ist\nvoll und ganz berechtigt. Behinderte werden in der Gesell-\nschaft \u00fcberall diskriminiert, vor allem geistig Behinderte.\nDas Abschieben in station\u00e4re Einrichtungen, damit sie in\nder \u00d6ffentlichkeit nicht st\u00f6ren, die Nichteinhaltung der\nQuoten bei der Besch\u00e4ftigung von Behinderten sind nur\neinige Beispiele. \nAber nicht die Zahl der Behinderten sind der Grund f\u00fcr\ndie Notwendigkeit behindertenfreundlicher Politik, son-\ndern weil Solidarit\u00e4t und Gleichstellung Grundvorausset-\nzungen menschlichen Lebens sind. Auch wenn nur ein\nMensch behindert w\u00e4re, d\u00fcrfte man diesen nicht abstem-\npeln. \nDoch Behinderung ist derzeit ein soziales Problem. Des-\nhalb bedeutet es die Augen verschlie\u00dfen, wenn man, wie\ndie PDS m\u00f6chte, da\u00df dies nicht als ,,Sozialfall\u201c behandelt\nwird. Deshalb ist auch der Sozialstaat gefordert. Die gna-\ndenlose Marktwirtschaft w\u00fcrde n\u00e4mlich Behinderte auf\nder Strecke lassen. Die PDS tut so, als h\u00e4tte sie die Behin-\ndertendiskriminierung entdeckt, als g\u00e4be es kein Schwer-\nbehindertengesetz, kein Rehabilitationsrecht und anderes,\nkeine Behindertenverb\u00e4nde, keine Selbsthilfegruppen. Tat-\ns\u00e4chliche Gleichstellung von Behinderten und Nichtbehin-\nderten l\u00e4\u00dft sich nicht mit einem Amt per B\u00fcrokratie\nherbeif\u00fchren, sondern nur durch die Integration Behinder-\nter \u00fcber politische, gesundheitliche, soziale und \u00f6konomi-\nsche Ma\u00dfnahmen und durch eine verst\u00e4rkte\nBildungsarbeit. \n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nEs ist sogar so, da\u00df das Abschieben auf ein Amt mit un-\ntauglicher Kompetenzzuweisung und Aufgabenbeschrei-\nbung vom alten SED-Funktion\u00e4rsdenken zeugt und eine\nbehindertenfeindliche Ghettopolitik ist \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nnach dem Motto: Ein Problem \u2013 ein Amt wird geschaffen,\nohne Rechte, zur Verwaltung des Unrechts. Die richtige\norganisatorische L\u00f6sung s\u00e4he unserer Meinung nach so\naus, da\u00df erstens berufen werden sollte ein Ombudsmensch\nf\u00fcr Behinderte, ein Behindertenanwalt und Behindertenbe-\nauftragter mit Informationsrechten und Einspruchsrecht\nund dem Recht, Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, und zweitens\ndurch finanzielle und rechtliche St\u00e4rkung der Interessen-\nvertretung der Behinderten. \nWir empfehlen deshalb der PDS, den Antrag zur\u00fcckzuzie-\nhen. \n\n(Beifall B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nTeilen von CDU und SPD)\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Zuletzt die\nFraktion der F.D.P. Bitte sch\u00f6n. \u2013 Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag?\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Eine kurze Richtigstellung. Ich\nmu\u00df es jetzt wirklich einmal sagen: Es ist \u00f6fter gesagt wor-\nden, diese Fraktion hei\u00dft Linke Liste/PDS. Ich lege da\nWert darauf als Abgeordneter. \n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, aber, Entschuldigung, das\nist kein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Das ist eine Richtigstel-\nlung. Dann k\u00f6nnen Sie sich aber nicht als Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag melden. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1028\n\n\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ja, wozu denn sonst?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gesch\u00e4ftsordnung hei\u00dft der\nAblauf unserer parlamentarischen T\u00e4tigkeit. Das andere ist\neine Richtigstellung. Da meldet man sich mit einem Arm.\nBitte sch\u00f6n, Frau Georgi. \n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zur Schaffung eines Amtes f\u00fcr Behindertenfragen\nist der liberale Standpunkt folgender: Ein Amt f\u00fcr Behin-\ndertenfragen bedeutet von vornherein schon wieder eine\nAusgrenzung, eine Sonderstellung der Menschen, die k\u00f6r-\nperliche und geistige Behinderungen aufweisen. \nWir verlangen die Gleichstellung mit Integrierung aller\nPersonen, ich betone: aller Personen, die aus den verschie-\ndensten Gr\u00fcnden heraus nicht in jedem Falle den Anforde-\nrungen des Arbeitslebens, der Umwelt, des gesamten\ngesellschaftlichen Lebens nachkommen k\u00f6nnen. Behinder-\nte sind eine Gruppe, die wir in jedem Falle \u00fcberall und\ndurch jeden zu sch\u00fctzen haben. Zu den schwachen Grup-\npen geh\u00f6ren aber auch Frauen, Alte, Jugendliche, Aussied-\nler, Ausl\u00e4nder und Drogenabh\u00e4ngige. \nIch rufe vielleicht Widerstand hervor, aber ich m\u00f6chte das\nerw\u00e4hnen; denn die Sache ist mir so wichtig, da\u00df mir ein\nAmt f\u00fcr Behindertenfragen hier nicht ausreicht. Ich h\u00e4tte\nlieber ein hochangelagertes Amt f\u00fcr Gleichstellung, das\nsich mit Problemen dieser Art befa\u00dft, was nat\u00fcrlich impli-\nziert, da\u00df sich jegliche Dienststelle, jegliches Amt, ob das\nein Betrieb in privater Hand ist oder eine staatliche Stelle,\nverpflichtet f\u00fchlt, diese Probleme der Gleichstellung\ndurchzusetzen, und hier \u2013 vielleicht klingt es radikal, aber\nich sage das \u2013 m\u00fcssen Sanktionen her, wenn gesetzliche\nRegelungen, die wir ausreichend haben, nicht durchge-\nsetzt werden.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nUnd in diesem Falle kann mich auch eine j\u00fcngst gegebene\nAntwort der Staatsregierung auf eine entsprechende An-\nfrage nicht befriedigen, da hier nicht Weichen gestellt wer-\nden, exemplarisch Behinderten eine Chance zu geben,\nentsprechend ihren F\u00e4higkeiten ihren Anteil beim Aufbau\ndes Landes zu leisten. \nWir stimmen der Staatsregierung in der Antwort auf den\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS zu, da\u00df es die vor-\nnehmste Pflicht der Dienststelle sein mu\u00df, behinderte Men-\nschen zu integrieren, und uns scheint auch das Referat 45\nrichtig angelagert. Ich betone nochmals: Sollte es gelingen,\neine Weiche zu dem Gleichstellungsamt herzustellen, dann\nbesteht f\u00fcr uns Liberale kein Handlungsbedarf. \nZusammenfassend: Das Anliegen, die Bed\u00fcrfnisse der Be-\nhinderten besonders zu f\u00f6rdern, unterst\u00fctzen wir, aber das\nangestrebte Mittel, eine besondere Stelle f\u00fcr Behinderte zu\nschaffen, kann ich nicht tragen. \nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Bevor wir diesen\nAntrag zur Abstimmung stellen, hat der Staatsminister f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie, Herr Dr. Geisler, um das\nWort gebeten. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Zwei Dinge:\n1. Wir haben im Laufe des Januar bzw. Anfang Februar\nmit den Vertretern der Behindertenverb\u00e4nde dieses Pro-\n\nblem besprochen und Einvernehmen \u00fcber folgende zus\u00e4tz-\nliche, bis jetzt hier nicht genannte Regelungen erzielt. Wir\nhaben eine interministerielle Arbeitsgruppe gebildet mit\nden Vertretern der Behindertenverb\u00e4nde, die in nicht vor-\ngegebenen, also unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zusammen-\ntritt, um besondere Probleme, die im Laufe einer gewissen\nZeit entstehen, dadurch nicht nur im Sozialministerium,\nsondern dann gleich in den entsprechenden Ministerien\neinbringen zu k\u00f6nnen. Wir hoffen, damit einen zus\u00e4tzli-\nchen Schritt in Richtung der von den meisten Fraktionen\ngew\u00fcnschten aktiven Behindertenpolitik, die zu einem in-\ntegrierten Leben f\u00fchrt, getan zu haben. \nIn dem vorliegenden Kindertagesst\u00e4ttengesetz ist auch\ndarauf Wert gelegt worden, da\u00df dort die Integration be-\nginnt, weil wir der Meinung sind, da\u00df die Unsicherheit\nvieler Erwachsener nicht b\u00f6ser Wille ist, sondern eben\nwirklich die Unsicherheit, sich mit so unbekannten Le-\nbenssituationen auseinandersetzen zu m\u00fcssen. Deswegen\nist unsere Erwartung, da\u00df, wenn man von klein auf dies\nals ganz nat\u00fcrlich erlebt, auch die bis jetzt erlebten und\nerfahrenen Schranken konsequent beseitigt werden k\u00f6n-\nnen. \n2. Wir haben in den letzten Tagen ab und zu \u2013 deswegen\nm\u00f6chte ich die Gelegenheit hier nutzen, weil es die beste\nist, m\u00f6glichst viele Menschen in Sachsen zu erreichen \u2013\nAnfragen erhalten oder Klagen bez\u00fcglich der Arbeitsweise\ndes Landesamts f\u00fcr Soziales und Familie, in dem vor allen\nDingen auch \u2013 neben dem Behindertenrecht \u2013 das soziale\nEntsch\u00e4digungsrecht und damit die Kriegsopferf\u00fcrsorge\nangesiedelt sind. Ich kann Ihnen sagen, da\u00df bis zum Ende\nletzter Woche sowohl im Schwerbehindertenrecht als auch\nim Kriegsopferf\u00fcrsorgerecht jeweils etwa 5000 Bescheide\nausgestellt und auch die Zahlungen angewiesen worden\nsind. Der Stand ist gegenw\u00e4rtig auch f\u00fcr mich nicht befrie-\ndigend. \nWir haben etwa 75 000 Antr\u00e4ge im Bereich der Kriegsop-\nferf\u00fcrsorge und etwa 60 000 bis 65 000 im Schwerbehinder-\ntenbereich. Wir haben deswegen vor drei Wochen im\nMinisterium dar\u00fcber nachgedacht, wie wir dies beschleu-\nnigen k\u00f6nnen. Dazu soll \u2013 die Einzelma\u00dfnahmen m\u00f6chte\nich jetzt hier nicht nennen \u2013 unter anderem die Einstellung\nvon zus\u00e4tzlichen Mitarbeitern \u00fcber ABM dienen, weil das\nein Berg von Arbeit ist, der n\u00e4chstes Jahr, denke ich, abge-\narbeitet ist und deswegen nicht unbefristete Stellen einge-\nrichtet werden sollten. In Dresden arbeiten seit drei\nWochen schon 20 Mitarbeiter, die wir \u00fcber das Arbeitsamt\nals ABM zur Beschleunigung der Bearbeitung in diesen\nbeiden die Menschen besonders betreffenden Bereichen\neinsetzen, um die Antr\u00e4ge schneller erledigen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 M\u00f6chte die\nFraktion der Linken Liste/PDS jetzt noch ein Schlu\u00dfwort\nvor der Abstimmung sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Schlu\u00dfwort: Bedauerlich!\nUnverst\u00e4ndlich! Schockierend! Die Unterstellungen der\nCDU sind f\u00fcr mich ungeheuerlich! Ich bin selbst ein\nMensch mit Behinderung. Ich bin mit zwei Jahren an Kin-\nderl\u00e4hmung erkrankt. Ich wei\u00df, was es bedeutet hat und\nbedeutet, mit Behinderung zu leben, und mu\u00df jetzt in die-\nsem Haus hier erleben, was es nach wie vor bedeutet, mit\nBehinderungen zurechtzukommen.\nIch habe niemals gefordert, da\u00df die behinderten Menschen\nausgegrenzt werden mit einem Amt f\u00fcr Behindertenfra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1029\n\n\n\ngen, das in der Altbundesrepublik existiert. Sind demzu-\nfolge das Saarland, Hamburg, Schleswig-Holstein oder\nNiedersachsen behindertenfeindlich, und ist die Bundesre-\ngierung mit ihren Behindertenbeauftragten, also eine\nCDU-gef\u00fchrte Regierung, behindertenfeindlich?\nIch kann es nat\u00fcrlich auch darauf zur\u00fcckf\u00fchren, da\u00df ich\ndas falsche Parteibuch habe \u2013 das wird wahrscheinlich der\nHauptgrund sein \u2013, da\u00df so massiv gegen diesen Antrag\ngesprochen wurde. \nIch habe nachdr\u00fccklich zum Ausdruck gebracht, da\u00df die\nMa\u00dfnahmen, die vom Sozialministerium ergriffen wur-\nden, der richtige Weg sind. Aber wenn es darum geht,\nMenschen mit Behinderungen in die Gesellschaft zu inte-\ngrieren, d\u00fcrfen sie eben nicht ausgegrenzt werden, geht es\nim Vorfeld darum, da\u00df immer alle Ma\u00dfnahmen abgefragt\nwerden, wenn Gesetze erlassen werden,  ob die Belange,\ndie im Schwerbehindertengesetz f\u00fcr uns Menschen mit Be-\nhinderung festgeschrieben sind, auch die geb\u00fchrende Be-\nachtung finden. Das kann eben \u2013 das zeigen die\nRegierungen in den Altbundesl\u00e4ndern, und das zeigt die\nBundesregierung mit ihren Behindertenbeauftragten \u2013 am\nbesten realisiert werden, wenn ein solcher Beauftragter\neingesetzt und wenn ein solches Amt geschaffen wird. \nUnd ich mu\u00df noch etwas sagen: Ich habe nicht hereinge-\nbracht, da\u00df die Probleme der Menschen mit Behinderun-\ngen parteipolitisch ausgeschlachtet werden. Ich habe daf\u00fcr\npl\u00e4diert, da\u00df alle Fraktionen sich diesem Anliegen ent-\nschlossen stellen sollen. \nIch habe auch kein Problem angesprochen, das gegenw\u00e4r-\ntig nicht realisiert ist f\u00fcr uns Menschen mit Behinderung.\nEs gibt gen\u00fcgend davon. \nDas sind Probleme, die schrittweise gel\u00f6st werden m\u00fcssen,\nweil auch die Vergangenheit hier viele Fragen offen gelas-\nsen hat. \nIch bin selbst Mitglied eines Behindertenverbandes. Ich\nhabe mit allen Behindertenverb\u00e4nden, die ich kenne, ge-\nsprochen. Ich f\u00fchre diesen Dialog weiter. Ich f\u00fchre niemals\nein Gespr\u00e4ch \u00fcber Behinderte, ich f\u00fchre immer den Dialog\nmit den Menschen mit Behinderung. Das ist mein Prinzip,\ndas ist meine Funktion als Abgeordneter. So sehe ich, da\u00df\nunsere Interessen durchgesetzt werden k\u00f6nnen. Ich mu\u00df\n\nganz ehrlich sagen, ich verstehe nicht, warum viele Frak-\ntionen hier f\u00fcr ein soziales Anliegen pl\u00e4diert haben, ganz\nbesonders die SPD-Fraktion, und dann zu dem Schlu\u00df\nkommen, da\u00df wir so etwas nicht brauchen. Deshalb wirk-\nlich bedauerlich, unverst\u00e4ndlich und f\u00fcr mich schockie-\nrend. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich bitte um eine sachliche Richtig-\nstellung. In meinem Beitrag habe ich nicht das Wort ,,poli-\ntisch\u201c gebracht, sondern ich habe gesagt: Es ist\nbedauerlich, da\u00df wir hier \u00fcber Behinderte reden und nicht\nmit Behinderten reden. \nZum zweiten m\u00f6chte ich sachlich richtigstellen, da\u00df ich die\nBehinderten nicht ausgegrenzt habe mit dem Amt f\u00fcr Be-\nhinderte, sondern gesagt habe, dieses Amt w\u00fcrde zu einer\nDoppelarbeit f\u00fchren und zu einer strukturellen Doppelor-\nganisation im Lande. \n\n(Zurufe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber diesen Antrag. Er liegt Ihnen vor in der\nDrucksache 1/121 mit der Antwort der Staatsregierung zu\ndieser Drucksache, ,,Schaffung eines Amtes f\u00fcr Behinder-\ntenfragen\u201c. Wer f\u00fcr diesen Antrag ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 20 Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das\nist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und 20 Stimmen\ndaf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt. \nWir treten jetzt in eine Pause ein und setzen die Tagung\num 16.10 Uhr fort. \n\n(Unterbrechung der Sitzung von 15.52 bis 16.13 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df es\nsich doch irgendwie in den G\u00e4ngen herumspricht, da\u00df wir\nweitermachen wollen. Irgendwie klappt das noch nicht\nganz so recht, andererseits wollen wir nicht mit einem\nViertel der Abgeordneten fortsetzen. Wir kommen nun zu\ndem neuen \n\nTagesordnungspunkt 9:\n\n\u00dcberpr\u00fcfung der moralischen Integrit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten in den\nBildungsverwaltungen, vornehmlich die mittleren und oberen\n\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rden betreffend,\n Dringlicher Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/324\n\nIn der Tagesordnung ist er als Punkt 10 ausgedruckt.\nWir haben uns im Pr\u00e4sidium auch hier auf drei Minuten\nRedezeit geeinigt. Die Reihenfolge ist also: Einbringer\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, Linke Liste/PDS, SPD, zuletzt\ndie F.D.P. \u2013 die Liberalen und danach das Schlu\u00dfwort f\u00fcr\ndie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \nIch bitte nun den Antragsteller B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als er-\nsten, das Wort zu nehmen. \n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Landtagspr\u00e4sident!\nVerehrte Abgeordnete! Der Ihnen vorliegende Antrag ist\nsicherlich ganz eindeutig und leicht verst\u00e4ndlich. Es geht\ndarum, da\u00df die \u00dcberpr\u00fcfungen im Bildungsbereich, die\nbei den Lehrerinnen und Lehrern vorgenommen worden\n\nsind, auch auf die Verwaltungsbeh\u00f6rden ausgedehnt wer-\nden, da es nach unserer Meinung nicht angehen kann, da\u00df\nnur die untere Ebene \u00fcberpr\u00fcft wird. \nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df der Einstellungsmodus\nund die Kriterien der Berufung zum Teil etwas undurch-\nsichtig waren und auch einen gewissen Argwohn hervor-\ngerufen haben. Diesem Umstand sollte mit ganz deutlicher\nTransparenz in den erw\u00e4hnten Beh\u00f6rden begegnet wer-\nden. \nIch denke also, da\u00df die \u00dcberpr\u00fcfung nur der erste Schritt\nsein kann und die Herstellung der \u00d6ffentlichkeit der zwei-\nte, der noch aussteht und eigentlich der wesentliche ist;\ndenn das Vertrauen in Aufsichts- und Verwaltungsbeh\u00f6r-\nden wird sich nur dann herstellen lassen, wenn das Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1030\n\n\n\ntrauen in die einzelnen Angestellten der Beh\u00f6rden exi-\nstiert. Ich m\u00f6chte also auch anregen, da\u00df wir dann im An-\nschlu\u00df an die \u00dcberpr\u00fcfung auf jeder Ebene Zahlen nennen\nund dem Transparenzgebot Rechnung tragen. \nIch nehme noch einmal kurz Bezug auf die Antwort der\nStaatsregierung, die erw\u00e4hnt, da\u00df die Einstellungen und\nBerufungen, die seit Beginn des Jahres existieren, \u00fcber-\npr\u00fcft worden sind sowie da\u00df noch Angestellte aus der\nVergangenheit \u2013 ich bezeichne das als Vorwendezeit \u2013 exi-\nstieren, bei denen die befristeten Arbeitsvertr\u00e4ge am 30. 6.\nauslaufen. \nMeine Frage ist: Was ist mit der Grauzone zwischen Wen-\nde und Jahresbeginn? Das ist nicht deutlich geworden. \nIch m\u00f6chte auch noch einmal verweisen auf die Drucksa-\nche 1/377 der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, in der wir ein\neinheitliches und sauberes Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung ge-\nfordert haben, da die Frageb\u00f6gen an sich zweifelhaft sind.\nDie Aktion ist hier auch etwas unsauber gelaufen. Deshalb\nwar unser Ansatz, das von Juristen erarbeiten zu lassen.\nIch m\u00f6chte auch generell noch die Frage aufwerfen, wer\ndie Frageb\u00f6gen entworfen hat. \nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Als n\u00e4chste\ndie Fraktion der CDU. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Unsere Fraktion kann dem Grundan-\nsatz des Antrages durchaus folgen, und wir w\u00fcrden dem\nim Endeffekt auch zustimmen. Wir m\u00fc\u00dften nur vorher be-\nmerken, da\u00df die Besch\u00e4ftigten in der Bildung und in den\nVerwaltungen nat\u00fcrlich genauso zum \u00d6ffentlichen Dienst\ngeh\u00f6ren wie die Lehrer und da\u00df demzufolge diese Frage-\nbogenaktion selbstverst\u00e4ndlich auch diese Bediensteten be-\ntrifft. \nWir k\u00f6nnen also hier versichern, da\u00df die \u00dcberpr\u00fcfung be-\nreits l\u00e4uft, zumindest was die vorgesehenen Verfahren be-\ntrifft. Wir m\u00fcssen hier durchaus zugestehen, da\u00df die\nPapiere das eine sind und da\u00df die Praxis im Land das\nandere ist. Zu mir sind Lehrer des s\u00e4chsischen Lehrerver-\nbandes gekommen, die mit Entsetzen feststellten, wer sich\nalles schon wieder in den Bildungsverwaltungen angesam-\nmelt hat. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs besteht also durchaus Handlungsbedarf. Aus diesem\nGrunde empfehlen wir, um das hier noch einmal mit\nNachdruck zu verdeutlichen, diesen Antrag anzunehmen.\nAnsonsten m\u00f6chte ich aber bei aller Sympathie den Kolle-\ngen vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne einmal sagen, da\u00df ihr Wollen\ndoch etwas heterogen ist, wenn nicht sogar widerspr\u00fcch-\nlich. Anschlie\u00dfend kommt ja dann noch ein Antrag, die\nOberschul\u00e4mter, die sie jetzt \u00fcberpr\u00fcfen wollen, dann so-\ngar aufzul\u00f6sen. Es gibt einen Antrag mit Drucksache\n1/377, die Fragebogenaktion \u00fcberhaupt zu beenden. Und\ndann gibt es sogar eine kleine Anfrage der Abgeordneten\nArnold und Dr. Donner, mit der sie nun wiederum eine\nsehr eingehende \u00dcberpr\u00fcfung der Besch\u00e4ftigten der Poli-\nzei fordern. Ehe also noch weitere Antr\u00e4ge kommen, bitte\nich, schnell diesem jetzt vorliegenden zuzustimmen.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat jetzt die Frakti-\non Linke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n. \n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Der vorliegende Antrag kann aus unserer\nSicht bestenfalls in seinem Grundsatz akzeptiert werden:\nWenn \u00fcberpr\u00fcft wird, dann \u2013 bitte sch\u00f6n! \u2013 alle. Aber\nschon in dieser Frage ist er halbherzig: Er bezieht sich nur\nauf den Bildungsbereich. Wenn sich die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne selbst treu bleiben will, dann wird sie eines Ta-\nges beantragen m\u00fcssen, das belastete s\u00e4chsische Volk ge-\ngen ein anderes auszutauschen.\n\n(Unruhe \u2013 Zuruf: Unerh\u00f6rt!)\n\nIch spreche namens der Fraktion Linke Liste/PDS gegen\ndiesen Antrag; denn er belegt erneut, da\u00df das bisher prak-\ntizierte Vorgehen in Form einer Fragebogenaktion eben\nkein geeignetes Mittel ist, um Vergangenheit aufzuarbeiten\nund zwischen Hauptschuld, Schuld, Mitschuld und Un-\nschuld zu differenzieren. Wir alle haben unsere Vergan-\ngenheit, und die Mehrheit in diesem Hause wird sich nicht\nals aktive Widerstandsk\u00e4mpfer bezeichnen k\u00f6nnen. Jeder\neinzelne  steht in der Pflicht, sich pers\u00f6nlich mit seiner\nVergangenheit zu besch\u00e4ftigen, und wer damit begonnen\nhat, wird wissen, wie kompliziert das ist. Die gesellschaft-\nliche Auseinandersetzung mit Vergangenem ist nicht min-\nder kompliziert. Zielt nun gar eine Befragung auf\nrechtliche Konsequenzen \u2013 zum Beispiel K\u00fcndigung eines\nArbeitsverh\u00e4ltnisses \u2013, dann kann und darf die \u00dcberpr\u00fc-\nfung nur individuell und mit rechtsstaatlichen Mitteln er-\nfolgen. \nZur Zeit passiert das Gegenteil. Mittels eines vorher\nwillk\u00fcrlich erstellten Rasters beabsichtigt man, eine als\n,,politisch unangenehm\u201c eingestufte Personengruppe aus-\nzugrenzen und Berufsverbot zu verh\u00e4ngen. Haben wir aus\nunserer Vergangenheit nicht wenigstens die Erkenntnis ge-\nwonnen, da\u00df das Primat der Politik gegen\u00fcber dem Recht\nstets zu Unrecht f\u00fchrt? Wer darf sich eigentlich anma\u00dfen,\nmit einer Fragebogenaktion die einen zu beschuldigen und\ndie anderen in die Gewi\u00dfheit zu versetzen, damit reinge-\nwaschen zu werden?\nZusammenfassend mu\u00df man diesem Antrag anlasten, da\u00df\ner erstens das einzige im Grundgesetz f\u00fcr die Eignung im\n\u00d6ffentlichen Dienst bestimmte Kriterium unterl\u00e4uft; da\u00df er\nzweitens gegen einfachste Rechtsprinzipien verst\u00f6\u00dft, in-\ndem er \u2013 wie im tiefsten Mittelalter \u2013 aus einem morali-\nschen Ansatz heraus \u2013 die Rede ist tats\u00e4chlich von\nmoralischer Integrit\u00e4t \u2013 Rechtsfolgen zeitigt; da\u00df er drit-\ntens der sp\u00e4ter eingereichten Drucksache 1/377 zur Been-\ndigung der Fragebogenaktion widerspricht und da\u00df er\nviertens aus einem Vergeltungsmotiv resultiert. \nWir meinen, eine unrechtm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung wird nicht\ndadurch rechtens, indem man sie auf weitere Personen\nausdehnt. \nWerte Abgeordnete! Der Antrag sollte uns veranlassen, ge-\nmeinsam und gr\u00fcndlicher als bisher dar\u00fcber nachzuden-\nken und zu beraten, wie wir mit unserer Vergangenheit\numgehen. Alles, was bisher versucht wurde, ist zum Schei-\ntern verurteilt, weil dar\u00fcber vergessen wurde, da\u00df Aufar-\nbeitung von Vergangenheit eine Atmosph\u00e4re voraussetzt,\ndie ehrliche Auseinandersetzung m\u00f6glich macht und Ver-\ngangenheitsverdr\u00e4ngung nicht zul\u00e4\u00dft. \nDer vorliegende Antrag wird diesem Anspruch nicht ge-\nrecht. Auch aus diesem Grunde lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1031\n\n\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Gedanke, da\u00df alle Lehrer Sachsens auf ihre politische\nund moralische Integrit\u00e4t \u00fcberpr\u00fcft werden \u2013 siehe Frage-\nbogenaktion! \u2013 und ihre Vorgesetzten in den Verwaltungs-\nbeh\u00f6rden nicht, w\u00e4re f\u00fcr unsere Fraktion unertr\u00e4glich.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nDer Gedanke \u2013  wenn die Meldung der ,,S\u00e4chsischen\nZeitung\u201c von heute stimmen sollte \u2013, da\u00df Staatssekret\u00e4r\nNowak aus dem Bildungsministerium zugestimmt hat,\nda\u00df 10 000 Lehrer Sachsens entlassen werden, f\u00fchrt zu\nder \u00dcberlegung: Dann w\u00e4ren unter diesen 10 000 Lehrern\nviele Tausende politisch integre Lehrer, die aus finanziel-\nlen Gr\u00fcnden entlassen w\u00fcrden; und dar\u00fcber m\u00fcssen wir\nuns gesondert unterhalten. Aber der Gedanke daran, da\u00df\n\u00fcber ein so pers\u00f6nliches Schicksal eines dieser Lehrer ein\nVorgesetzter entscheiden k\u00f6nnte, dem es bisher gelungen\nist, einer \u00dcberpr\u00fcfung auszuweichen \u2013 ich habe vorhin\nmeinen Nachbarn gefragt: Was ist die Steigerung von un-\nertr\u00e4glich?\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, stimmt meine Frakti-\non diesem Antrag zu. Wir brauchen dazu keine drei Minu-\nten Redezeit. \n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. auf. \u2013 Eine leichte Verwirrung, hier kommen gleich\nzwei Abgeordnete. Ja, wenn eine Fraktion zu gro\u00df wird,\nwird sie un\u00fcbersichtlich.\n\n(Starke Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Fr\u00f6hlich, F.D.P.!\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nSpa\u00df mu\u00df sein! \u2013 Verehrte Damen und Herren! In einem\nanderen Zusammenhang habe ich heute bereits die Auffas-\nsung der F.D.P.-Fraktion zum \u00dcberpr\u00fcfungsproblem, ins-\nbesondere im Hinblick auf die Mitarbeit beim Ministerium\nf\u00fcr Staatssicherheit, dargelegt. Wir sind nat\u00fcrlich ebenfalls\nder Meinung, da\u00df, wie es der Antrag fordert, eine zur\n\u00dcberpr\u00fcfung der Lehrer analoge \u00dcberpr\u00fcfung selbstver-\nst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Mitarbeiter der Schul\u00e4mter gelten\nmu\u00df.\nAllerdings haben wir als Liberale die Auffassung, da\u00df es\nnicht Sache des Parlaments sein kann, moralische Integri-\nt\u00e4t zu pr\u00fcfen, wobei noch zu definieren w\u00e4re, was in die-\nsem Zusammenhang darunter zu verstehen ist. Es kann\ndoch wohl nur um eine politische Integrit\u00e4t gehen!\nAu\u00dferdem m\u00f6chten wir als Ausdruck unserer Verantwor-\ntung als Landesparlament den zweiten Satz des Antrags\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne abge\u00e4ndert wissen und\nschlagen folgende Formulierung vor: ,,Die politischen und\nrechtsstaatlichen Kriterien f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung werden\nunter Mitwirkung von Juristen erarbeitet und vom S\u00e4chsi-\nschen Landtag unter Wahrung seiner politischen Verant-\nwortung best\u00e4tigt.\u201c\nDie F.D.P.-Fraktion kann dem Antrag 1/324 nur unter der\nBedingung zustimmen, da\u00df beide von mir genannten \u00c4n-\nderungen von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne entspre-\nchend eingearbeitet und beantragt werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Eine solche Verfahrenswei-\nse ist nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung nicht zul\u00e4ssig. Ein\n\u00c4nderungsantrag mu\u00df dem Pr\u00e4sidenten schriftlich vorlie-\ngen, damit er ihn noch einmal vorlesen kann. So, aus der\nreinen Rede, kann man keinen \u00c4nderungsantrag zur Ab-\nstimmung bringen. Das geht leider nicht. Insofern mu\u00df ich\nIhren Antrag von vornherein verneinen.\n\n(Prof. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Das war nur eine\nEmpfehlung an die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.)\n\nWenn es nur eine Empfehlung war, wird es nicht zur Ab-\nstimmung gebracht. Bevor wir zum Schlu\u00dfwort kommen,\nhat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann\nnoch einmal um das Wort gebeten. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Zu diesem Antrag m\u00f6chte ich wie folgt\nStellung nehmen:\n1. Die im Bereich des Kultusministeriums durchgef\u00fchrte\nFragebogenaktion erfolgt auf der gleichen Grundlage wie\nin der \u00fcbrigen Landesverwaltung und ist keine gesonderte\nAktion. Sie hat, meine Damen und Herren, nicht nur die\nLehrer und Lehrerinnen erfa\u00dft. Auch die Bediensteten der\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rden in den verschiedenen Ebenen\nhaben einen derartigen Fragebogen ausf\u00fcllen m\u00fcssen.\nEbenso ist bei Neueinstellungen die Ausf\u00fcllung des Frage-\nbogens ausnahmslos verlangt worden. Es kann deshalb\nohne Einschr\u00e4nkung festgestellt werden, da\u00df nicht nur die\nLehrerinnen und Lehrer, sondern ausnahmslos alle Be-\ndiensteten des Kultusministeriums und seiner nachgeord-\nneten Einrichtungen in dieser Form \u00fcberpr\u00fcft werden.\n2. Die Einstellungen in den Schulbeh\u00f6rden erfolgen seit\nBestehen des Freistaates Sachsen aufgrund der landeswei-\nten \u00f6ffentlichen Ausschreibung der Stellen und aufgrund\neingegangener Bewerbungen. Die Berufungen sind nach\nEignung und Bef\u00e4higung \u2013 blo\u00df ich m\u00fc\u00dfte eigentlich den-\nken, da\u00df Ihnen das bekannt ist \u2013 und unter Ber\u00fccksichti-\ngung eventueller politischer Belastungen erfolgt. Daraus\nfolgt\n3. Diejenigen Bediensteten der Schulaufsicht, die noch aus\nder Vergangenheit in ihrem alten Amt t\u00e4tig sind, haben\nnur befristete Vertr\u00e4ge, die am 30. 6. dieses Jahres auslau-\nfen.\nMeine Damen und Herren, damit unterst\u00fctzt das Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Kultus nicht nur das Anliegen dieses Dring-\nlichen Antrages, sondern ich m\u00f6chte hier ganz eindeutig\nsagen, da\u00df wir auch versuchen, dieses Anliegen in unserer\nt\u00e4glichen Arbeit umzusetzen.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es k\u00f6nnte nur eine Zwi-\nschenfrage sein, Herr Abgeordneter, und da der Herr\nStaatssekret\u00e4r gerade geendet hat, ist es keine Zwischen-\nfrage mehr. Es tut mir leid. \u2013 Ich rufe jetzt die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zum Schlu\u00dfwort.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Landtagspr\u00e4sident,\nwerte Abgeordnete! Die Heterogenit\u00e4t, die von der CDU\nangemahnt worden ist, ist, ironisch gesagt, der Preis der\nDemokratie, und ich denke, es l\u00f6st sich ganz leicht darin\nauf, wenn man \u00fcberlegt, da\u00df Sie die Ans\u00e4tze der \u00dcberpr\u00fc-\nfung als moralisches Anliegen begr\u00fc\u00dfen und das Verfah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1032\n\n\n\nren f\u00fcr widerspr\u00fcchlich und unsauber halten, und das er-\nkl\u00e4rt auch die von Ihnen angef\u00fchrte Heterogenit\u00e4t.\nDie Frage nach der Bearbeitung der Frageb\u00f6gen war eine\nwesentliche Frage, die leider noch nicht beantwortet ist,\nund sie widerspricht insofern auch der Drucksache 1/377\nnicht. Man darf hier Anliegen und mangelhafte Durchf\u00fch-\nrung nicht verwechseln, und ich denke, es ist schon ein\nmoralisches Problem. Wenn wir es n\u00e4mlich nur als politi-\nsches behandeln, verweigern wir die Aussage, da\u00df es sich\num eine Schuldfrage handelt, die einem pers\u00f6nlichen mo-\nralischen Anspruch zu gen\u00fcgen hat.\nEin politisches Problem w\u00e4re von einer pers\u00f6nlichen\nSchuldfrage trennbar, und das scheint uns nicht angemes-\nsen in der Behandlung dieser Problematik. Der \u00c4nde-\nrungsvorschlag der Fraktion der F.D.P. erscheint mir\nberechtigt und interessant, und ich nehme an, da\u00df das Kul-\ntusministerium diesen Vorschlag mit aufnehmen k\u00f6nnte.\nAllerdings gebe ich zu bedenken, da\u00df dann auch die Leh-\nrerbefragung nochmals durchgef\u00fchrt werden m\u00fc\u00dfte; denn\nes sollte gelten: Gleiche Befragungsregeln f\u00fcr alle.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Es wurde mir\nzwar angek\u00fcndigt, da\u00df noch ein schriftlicher \u00c4nderungs-\nantrag nach hier kommt. Ich bitte jetzt den Einbringer,\nnoch einmal den Antrag vorzulesen und ihn noch einmal\nkurz zu begr\u00fcnden. Ich lese ihn dann auch noch einmal\nvor, sofern ich ihn entziffern kann, und dann wollen wir\ndar\u00fcber abstimmen. Bitte sch\u00f6n, Herr Prof. Fr\u00f6hlich.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Wegen der\nK\u00fcrze der Zeit bitte ich um Verzeihung, da\u00df es mehr Ge-\nkrakel ist als normale Schrift. Ich hatte also beantragt, da\u00df\nman anstelle der ,,moralischen Integrit\u00e4t\u201c den Begriff ,,po-\nlitische Integrit\u00e4t\u201c setzen m\u00f6chte. Beim zweiten Satz, der\nanstelle von ,,Juristen\u201c steht, w\u00fcrde ich also meinen, da\u00df er\nfolgende Formulierung haben k\u00f6nnte:\n\n,,Die politischen und rechtsstaatlichen Kriterien f\u00fcr die\n\u00dcberpr\u00fcfung werden unter Mitwirkung von Juristen\nerarbeitet und vom S\u00e4chsischen Landtag unter Wahr-\nnehmung seiner politischen Verantwortung best\u00e4tigt.\u201c\n\nDas waren die \u00c4nderungen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte\nalso noch einmal vorlesen. Es kommt ein \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der F.D.P., vorgetragen durch den Abg. Fr\u00f6h-\nlich:\n\n,,Die \u00dcberpr\u00fcfung im Bildungsbereich bez\u00fcglich der\nmoralischen Integrit\u00e4t\u201c\n\nsoll ersetzt werden durch:\n\n,,\u2026 bez\u00fcglich der politischen Integrit\u00e4t\u201c.\n\nDer 2. Satz soll hei\u00dfen:\n\n,,Die politischen und rechtsstaatlichen Kriterien f\u00fcr die\n\u00dcberpr\u00fcfung werden unter Mitwirkung von Juristen\n\nerarbeitet und vom S\u00e4chsischen Landtag unter Wahr-\nnehmung seiner politischen Verantwortung best\u00e4tigt.\u201c\n\nWer mit diesem \u00c4nderungsantrag \u2013 \u2013 oder erst noch die\nFrage: Gibt es eine Gegenrede? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eigentlich eher zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Ich beantrage, getrennt \u00fcber diese beiden\nAntr\u00e4ge abzustimmen. Es sind ja eigentlich zwei \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge. Das w\u00fcrde dann eventuell noch Rede und\nGegenrede erm\u00f6glichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, kommen wir also erst\neinmal zu dem ersten, anstelle der ,,moralischen\u201c die ,,po-\nlitische Integrit\u00e4t\u201c. Gibt es eine Gegenrede? \u2013 Gut, k\u00f6nnen\nwir dar\u00fcber abstimmen. Wer mit diesem \u00c4nderungsvor-\nschlag der F.D.P.-Fraktion einverstanden ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Ja, ich denke, das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Das sind weniger. Stimmenthaltungen?\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist mehrheitlich\ndieser Antrag angenommen.\nDer zweite \u00c4nderungsantrag: Ich hatte ihn noch einmal\nvorgelesen. Der 2. Satz soll also hei\u00dfen:\n\n,,Die politischen und rechtsstaatlichen Kriterien f\u00fcr die\n\u00dcberpr\u00fcfung werden unter Mitwirkung von Juristen\nerarbeitet und vom S\u00e4chsischen Landtag unter Wahr-\nnehmung seiner politischen Verantwortung best\u00e4tigt.\u201c\n\nGibt es eine Gegenrede dazu? \u2013 Ja, bitte sch\u00f6n, Frau Abg.\nRush.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gegenrede: Ich kann das\nnur akzeptieren, wenn wir es mit einer Erweiterung hin-\nnehmen. Sonst mu\u00df ich das ablehnen, und zwar beruht das\ndarauf, da\u00df wir nicht auf einmal andere Ma\u00dfst\u00e4be anlegen\nk\u00f6nnen, wenn es um \u00dcberpr\u00fcfung der Beh\u00f6rden geht.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung. Wer mit diesem \u00c4nderungsantrag einverstanden\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das sind ganz\nwenige. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthal-\ntungen ist dieser zweite \u00c4nderungsantrag klar abgelehnt.\nIch komme nun zur Gesamtabstimmung, d. h. der Satz\neins ist leicht ver\u00e4ndert. Dort ist ,,moralisch\u201c durch ,,poli-\ntisch\u201c ersetzt. Der Satz zwei gilt in der Form, wie ihn die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne eingereicht hat in der Druck-\nsache 1/324. Wer insgesamt mit diesem Antrag einverstan-\nden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Bei f\u00fcnf Gegen-\nstimmen und \u2013 Stimmenthaltungen, bitte sch\u00f6n \u2013 einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthaltungen ist dieser Antrag da-\nmit angenommen. Wir beenden damit diesen Tagesord-\nnungspunkt.\nIch rufe auf den neuen\n\nTagesordnungspunkt 10:\n\nAufl\u00f6sung der Oberschul\u00e4mter im Freistaat Sachsen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1033\n\n\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/250, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIm Pr\u00e4sidium ist auch hier vorgeschlagen worden, die Re-\ndezeit je Fraktion auf drei Minuten festzusetzen. B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne wird als Antragsteller als erster sprechen, da-\nnach die Reihenfolge Fraktion CDU, Linke Liste/PDS,\nSPD, F.D.P. Danach hat wiederum das Schlu\u00dfwort die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte nun die Abg. Rush\nvom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, den Antrag einzubringen, und\nich \u00fcbergebe an meinen Kollegen 2. Vizepr\u00e4sidenten Herrn\nSandig.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Landtagspr\u00e4sident!\nWerte Abgeordnete! Wir haben den Antrag gestellt, die\nOberschul\u00e4mter im Freistaat Sachsen aufzul\u00f6sen. Die Be-\ngr\u00fcndung liegt der Drucksache bei.\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz erl\u00e4utern: Die vorl\u00e4ufig beru-\nfenen Oberschul\u00e4mter sollen doch wieder ganz abgeschafft\nwerden. Sie bilden eine Mittelinstanz ohne parlamentari-\nsche Kontrolle und auch ohne demokratische Legitimation.\nDie einzig akzeptable Zwischeninstanz w\u00e4re eine regional\nstrukturierte. Das w\u00e4re ein Zweckverbund von staatlichen\nSchul\u00e4mtern, eine kleine, effiziente und kosteng\u00fcnstige\nL\u00f6sung. Das Kultusministerium h\u00e4tte ein Referat f\u00fcr die\nZusammenarbeit mit den staatlichen Schul\u00e4mtern, deren\nZahl sich nach der Kreisreform sowieso stark reduzieren\nwird, ein Landesschulamt einberufen k\u00f6nnen, um diesen\nAufgaben gerecht zu werden.\nDie Aufgabe der Oberschul\u00e4mter ist vor allem die Stellen-\nbewirtschaftung und die Personalverwaltung \u2013 Aufgaben,\ndie f\u00fcr den Organisationsbereich der Primarstufe und der\nSekundarstufe 1 den staatlichen Schul\u00e4mtern ohnehin zu-\nfallen. Hier entsteht unn\u00fctze Doppelarbeit, die wir mit\nSteuergeldern bezahlen m\u00fcssen.\nF\u00fcr die Stellenbewirtschaftung an den Gymnasien k\u00f6nnen\ndie zitierten Zweckverb\u00fcnde gebildet werden, die mit ge-\nringem Personalbestand \u2013 von den staatlichen Schul\u00e4m-\ntern f\u00fcr diesen Zweck Delegierten \u2013 auskommen k\u00f6nnten.\nIch m\u00f6chte Bezug nehmen auf die Erkl\u00e4rung der Staatsre-\ngierung. Die Oberschul\u00e4mter wurden per 1. 1. als vorl\u00e4ufi-\nge Beh\u00f6rde gebildet, ein Strukturvorgriff, der nicht\nlegitimiert war, ohne gesetzliche Grundlage, das sei der\nhitzigen Zeit geschuldet; aber sie sind amtierend, vorl\u00e4ufig\n\u2013 es w\u00e4re also noch zu retten. Es w\u00e4re schwieriger, sie\ndann nach der Kreisreform au\u00dfer Kraft zu setzen, weil sie\ndann nicht mehr amtierend sind, sondern installiert, und\nder Aufhebemodus ist mir nicht klar.\nZum zweiten m\u00f6chte ich mich darauf beziehen, da\u00df\n\n,,\u2026 die Schulverwaltung und ihre Organisation erst im\nAufbau begriffen ist und die finanziellen Rahmenbedin-\ngungen im Freistaat Sachsen eine an sich f\u00fcr die Flut\nvon Arbeitsaufgaben erforderliche Personalausstattung\nnoch nicht zulassen.\u201c\n\n\u2013 Zitat Regierungserkl\u00e4rung \u2013. Das ist doch meine Rede:\nAlso, die schon l\u00e4nger bestehenden Beh\u00f6rden bitte unter-\nst\u00fctzen und den Umweg weglassen! Oder m\u00fcssen hier\nKarriereversprechen eingel\u00f6st werden?\nUnd zum dritten:\n\n,,Die Oberschul\u00e4mter haben in vielen wichtigen Ent-\nscheidungsprozessen mitgewirkt.\u201c\n\nBenennen Sie diese, bitte, diese Entscheidungsprozesse. Es\nwird doch wohl nicht die Fragebogenaktion gemeint sein?\n\nDanke.\n\n(Beifall vor allem bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte ein Mitglied der Frakti-\non der CDU, das Wort zu nehmen.\n\nK\u00fchnel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEin wesentliches Moment der Begr\u00fcndung des vorliegen-\nden Antrages seitens des Einbringers besteht darin, da\u00df\ndurch die Schaffung bzw. Aufrechterhaltung der Ober-\nschul\u00e4mter eine zus\u00e4tzliche finanzielle Belastung entstehen\nw\u00fcrde.\nIch glaube demgegen\u00fcber, da\u00df es f\u00fcr unseren Freistaat we-\nsentlich effektivere und aktuellere M\u00f6glichkeiten der Ein-\nsparung von Geldern im Bildungsbereich gibt, ist es doch\nnun allerh\u00f6chste Zeit, sich von politisch belasteten Lehrern\nzu trennen. Hierbei w\u00fcrden Summen eingespart werden,\ndie enorme Ausma\u00dfe annehmen.\nSicherlich gab es in der Aufbauphase auch in den Ober-\nschul\u00e4mtern Anpassungsschwierigkeiten, und gewi\u00df gilt\nes in Zukunft, der Loyalit\u00e4t aller Mitarbeiter sicher zu sein,\nw\u00e4re es doch undenkbar, da\u00df in Oberschul\u00e4mtern noch\nexponierte Vertreter des alten Schulsystems pr\u00e4sent sind.\nHier m\u00f6chte ich aber auch noch einmal an meinen Vorred-\nner erinnern und erspare mir jetzt auch wesentliche Wie-\nderholungen.\nNicht zuletzt darauf basierend, haben die Oberschul\u00e4mter\nneben vielen anderen in der K\u00fcrze der Zeit von mir nicht\nn\u00e4her definierbaren Aufgaben in naher Zukunft eine wich-\ntige Funktion zu erf\u00fcllen. Bekanntlich ist nach dem Kabi-\nnettsbeschlu\u00df vom 26. 3. die K\u00fcndigung mehrerer\nPersonengruppen im Bildungsbereich vorgesehen. Dabei\nist das Oberschulamt als untrennbares Bindeglied zwi-\nschen Ministerium und Schulamt und Schulen zu sehen,\nw\u00e4ren doch die einzelnen f\u00fcr sich genommen \u00fcberfordert.\nIn Wahrnehmung der Funktion als Schulaufsichtsbeh\u00f6rde\nk\u00f6nnte das Schulamt fernerhin durch eine bessere Lage-\nund Personalkenntnis in vielen Bereichen nicht nur ein\nkontrollierendes, sondern auch ein helfendes Organ f\u00fcr die\nSchul\u00e4mter sein. Ich denke dabei z. B. an den Aufbau von\nSchulverwaltung und Schulaufsicht.\nAndererseits teilt auch unsere Fraktion die Auffassung,\nda\u00df der Personalbestand in den Oberschul\u00e4mtern zu mini-\nmieren ist.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich zusammenfassend sagen, da\u00df\ndie Oberschul\u00e4mter in naher und sicherlich auch ferner\nZukunft durchaus wichtige Funktionen zu erf\u00fcllen haben.\nIn der K\u00fcrze der Zeit sind nat\u00fcrlich nur einige Andeutun-\ngen hier m\u00f6glich. Ich verweise auch auf das wahrschein-\nlich im Juni zu verabschiedende Schulgesetz unseres\nFreistaates, und hier ist im \u00a7 56 einiges zur Rolle der Ober-\nschul\u00e4mter und zu deren Aufgabenbereich gesagt.\nBesonders bei der eingangs von mir erw\u00e4hnten Vergan-\ngenheitsbew\u00e4ltigung im Bildungsbereich ist jedoch unver-\nz\u00fcgliches Handeln \u2013 das m\u00f6chte ich auch noch einmal in\ndiesem Zusammenhang deutlich betonen \u2013 in Zusammen-\narbeit mit Ministerium und Schulamt erforderlich, wartet\ndoch der \u00fcberwiegende Teil der Bev\u00f6lkerung, da\u00df nun den\nWorten der vergangenen Monate weitere konstruktive Ta-\nten folgen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1034\n\n\n\nIch sehe hier schon die rote Lampe leuchten \u2013 einen Satz\nnoch zu meiner verehrten Vorrednerin, Frau Zschoche.\nVom Berufsverbot, vom Aussprechen eines Berufsverbotes\nkann doch durchaus nicht die Rede sein, geht es doch hier\nlediglich darum, bei der Reduzierung des Personals auch\npolitisch schwer belastete Lehrer loszuwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin der Auffassung, es ist doch eine Zumutung, solche\nbelasteten Lehrer weiterhin auf unsere Kinder loszulassen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nIch pl\u00e4diere f\u00fcr eine Ablehnung dieses Antrages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied von Linke\nListe/PDS bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr K\u00fchnel, ich hoffe, da\u00df der\nWunsch, den Sie ausgesprochen haben, da\u00df nur politisch\nschwer belastete Lehrer entlassen werden, wirklich so ein-\ntrifft. Das m\u00f6chte ich vorab sagen.\nDer vorliegende Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nsollte eigentlich im Zusammenhang mit der Zukunft der\nRegierungsbezirke behandelt werden. Diese Mittelbeh\u00f6rde\nentspricht bekanntlich den ehemaligen Bezirken, bef\u00f6rdert\nnicht die Entwicklung eigener s\u00e4chsischer Identit\u00e4t und\nkommunaler Selbstverwaltung, sondern fixiert unserer\nMeinung nach alte Grenzen.\nEs ist nicht zu bestreiten, da\u00df es im Zuge der Umwand-\nlung der Bezirke in L\u00e4nder spezifische Aufgaben gab, die\ndurch die Regierungspr\u00e4sidien zu leisten waren. F\u00fcr die\nZukunft jedoch erscheinen uns solche Beh\u00f6rden \u00fcberfl\u00fcs-\nsig. Dies gilt im wesentlichen auch f\u00fcr die Oberschul\u00e4mter.\nDie Erfahrungen der DDR-Geschichte\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nauch und vor allem im Bildungswesen zeigen, da\u00df mehre-\nre Zwischen- und Mittelbeh\u00f6rden die Arbeit nicht erleich-\ntern, sondern ein Mehr an B\u00fcrokratie, Bevormundung und\nauch Kompetenzgerangel, selten oder nie jedoch Kreativi-\nt\u00e4t und Selbstbestimmung f\u00f6rdern.\nIn der Stellungnahme des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Kultus zum Antrag B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne schreibt der\nHerr Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann unter anderem, da\u00df\n,,die Schulverwaltungen noch kaum mit konzeptionellen\nEigeninitiativen in Erscheinung treten konnten, sondern\nsich in erster Linie auf den Vollzug reiner Verwaltungsab-\nl\u00e4ufe beschr\u00e4nken mu\u00dften\u201c.\nDieser Einsch\u00e4tzung hat die Fraktion Linke Liste/PDS\nnichts hinzuzuf\u00fcgen, und deshalb unterst\u00fctzen wir den\nAntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zur Aufl\u00f6sung der Ober-\nschul\u00e4mter. F\u00fcr eine solche Mittel- oder \u2013 wie Herr Dr.\nHusemann schreibt \u2013 Sonderbeh\u00f6rde sehen wir keine Not-\nwendigkeit und keine echten Aufgabenfelder. Die Verwal-\ntungswege w\u00fcrden ohne sie durch den direkten Draht\nzwischen Kultusministerium und staatlichen Schul\u00e4mtern\ndeutlich verk\u00fcrzt und effektiver, und an \u00dcberforderung,\nHerr K\u00fchnel, glaube ich nicht.\nNicht alle Mitarbeiter der Oberschul\u00e4mter sollten nat\u00fcrlich\ndie Zahl der zu entlassenden P\u00e4dagogen erh\u00f6hen. Sie soll-\nten je nach Kompetenz eine Aufgabe im Kultusministeri-\num, den staatlichen Schul\u00e4mtern oder in der Schule\nerhalten. Wir halten es jedoch f\u00fcr notwendig, einen kon-\n\nkreten Termin f\u00fcr die Aufl\u00f6sung festzulegen, und schlagen\ndaf\u00fcr den 31. 12. 1991 vor. Dann k\u00f6nnten noch viele der\nanstehenden Probleme erledigt werden und die derzeit in\nden Oberschul\u00e4mtern Besch\u00e4ftigten den Umstrukturie-\nrungsproze\u00df im Schulwesen nach Inkrafttreten des Schul-\ngesetzes unterst\u00fctzen. Wir m\u00f6chten den Terminvorschlag\nals konkreten Erg\u00e4nzungsantrag verstanden wissen und\nbitten, dar\u00fcber ebenfalls abstimmen zu lassen.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wenn Sie das als Antrag formu-\nlieren wollen, Frau Schneider, m\u00fc\u00dften Sie das bitte noch\nschriftlich vorreichen. \u2013 Jetzt ein Mitglied der Fraktion der\nSPD.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie SPD-Fraktion ist sich der Problematik von Mittelbeh\u00f6r-\nden, also der Regierungsbezirke und auch der drei Ober-\nschul\u00e4mter, im Freistaat Sachsen voll bewu\u00dft.\nProblematisch f\u00fcr uns nicht deswegen, weil wir prinzipiell\nan der Effektivit\u00e4t dieser Beh\u00f6rden zweifeln w\u00fcrden, son-\ndern wegen ihrer unzureichenden demokratisch-parla-\nmentarischen Kontrolle.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAufgabe der Oberschul\u00e4mter ist es im Moment u. a., die\nDienst- und Fachaufsicht \u00fcber die erweiterten Oberschulen\n\u2013 noch hei\u00dfen sie so \u2013 und die Berufsschulen auszu\u00fcben.\nDie Einzugsgebiete dieser Schulen sind in vielen F\u00e4llen\nweit \u00fcber die Kreisgrenzen hinausgehend. Im Moment\nhaben wir in Sachsen bekanntlicherweise mehr als 50\nLandkreise bzw. kreisfreie St\u00e4dte. B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nschl\u00e4gt in seinem Antrag vor, regionale Verb\u00fcnde zu gr\u00fcn-\nden. Prinzipiell ist das richtig. Wir w\u00fcrden aber unserer\nMeinung nach hier gegebenenfalls Strukturen festschrei-\nben, die sp\u00e4ter nur schwer wieder zu l\u00f6sen w\u00e4ren.\nWir wissen alle hier im Raume: Es steht eine Kreis- und\nGebietsreform an. Und wenn in wenigen Jahren 15 bis 20\nLandkreise in Sachsen existieren werden, dann sind wir\nselbstverst\u00e4ndlich \u2013 und das ist von unserer Fraktion\nschon in der Erwiderung zur Regierungserkl\u00e4rung im\nHerbst gesagt worden \u2013 f\u00fcr die Aufhebung von Mittelbe-\nh\u00f6rden. Im Moment, zum heutigen Tage stimmen wir dem\nAntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nicht zu.\nDanke. \n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion der\nF.D.P. bitte. \u2013 Wer macht\u2018s denn? \u2013 Wohl dem, der vorn\nsitzt!\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als Liberale vertreten wir von jeher den Grund-\nsatz: Soviel Staat wie n\u00f6tig, so wenig wie m\u00f6glich. Ange-\nsichts der Oberschul\u00e4mter im Freistaat Sachsen haben wir\nin diesem Zusammenhang gewisse Bauchschmerzen, die\naus einem allgemeinen Mi\u00dfbehagen herr\u00fchren. Oberschu-\nl\u00e4mter f\u00fcr die Gebiete der gewesenen Bezirke, identisch\nmit den jetzigen Territorien der Regierungspr\u00e4sidien, be-\ntrachten wir lediglich f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit als gerecht-\nfertigt. Die Regierung mu\u00df sich schnellstens zu einer\nEntscheidung \u00fcber die Kreisreform und Gemeindereform\ndurchringen,\n\n( Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1035\n\n\n\ndenn nur so k\u00f6nnen wir zu effektiven Strukturen der Ver-\nwaltung kommen. Und da kann ich die Schule nicht von\nanderen Beh\u00f6rden trennen. Das bildet eine untrennbare\nEinheit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIm Ergebnis einer solchen Gebietsreform \u2013 noch einmal \u2013,\ndie sowohl Landkreise als auch Kommunen umfassen\nm\u00fc\u00dfte, haben die Oberschul\u00e4mter zu verschwinden. Die\nKommune kommt durchaus mit dem Schulamt aus. Und\ndas Schulamt in gr\u00f6\u00dferen Territorien hat einen direkten\nund guten ,,Leitfaden\u201c zum Kultusministerium. Wir haben\nso Transparenz, Effektivit\u00e4t, k\u00f6nnen Geld sparen und\nm\u00fcssen nicht kleinlich sein.\nDie Liberalen unterst\u00fctzen also den Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in dieser Form jetzt nicht. Wir sagen\nnoch einmal: Eine Zementierung der jetzt installierten\nOberschul\u00e4mter bedeutet aus unserer Sicht ein Unterlau-\nfen parlamentarischer Grunds\u00e4tze und auch kommunaler\nSelbstverwaltung. Wir betrachten das sogar als ein zentra-\nlistisches Relikt.\nUnd folglich k\u00f6nnen wir das Kabinett unter F\u00fchrung von\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf nur auffordern: Tun Sie al-\nles, um eine Gebietsreform zu bef\u00f6rdern! Unterlassen Sie\ndie Einrichtung jeglicher zentralistischer Institutionen! Der\nEinspruch ist uns wichtig; denn nach der \u00dcberwindung\neiner totalit\u00e4ren, zentralistisch aufgebauten Ordnung d\u00fcr-\nstet es uns geradezu nach einer Entscheidung vor Ort,\nnach B\u00fcrgern\u00e4he und nach Transparenz der Entscheidung.\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es hat das Wort Herr Parlamen-\ntarischer Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann.\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich mu\u00df hier aufgrund des Gesagten\nnoch einmal eine Lanze f\u00fcr die Oberschul\u00e4mter brechen,\nauch deshalb, weil im Ihnen vorliegenden Regierungsent-\nwurf f\u00fcr das Schulgesetz diese Oberschul\u00e4mter mit vorge-\nsehen sind.\n1. Ein Oberschulamt ist eine nachgeordnete Einrichtung\ndes Kultusministeriums und Bestandteil der staatlichen\nSchulaufsicht und damit kein Staat im Staate und damit\nauch nicht der parlamentarischen Kontrolle unterzogen.\n2. Das Oberschulamt ist kein Umweg zwischen Schulamt\nund Kultusministerium, sondern es gibt hier eine ganz kla-\nre Aufgabenverteilung zwischen Schulamt und Ober-\nschulamt, die, bitte, doch bei den Diskussionen \u00fcber das\nOberschulamt auch mit zur Kenntnis genommen werden\nmu\u00df. Dazu geh\u00f6rt auch, da\u00df die besonderen Knackpunkte\nbei der Entwicklung eines s\u00e4chsischen Bildungswesens,\nn\u00e4mlich die Entwicklung einer gestaffelten beruflichen Bil-\ndung und die Entwicklung der gymnasialen Bildung, bei\nden Oberschul\u00e4mtern liegen.\n3. Kostenvergleiche aus den alten Bundesl\u00e4ndern haben\ngezeigt, da\u00df Oberschul\u00e4mter, das hei\u00dft also eine dreistufi-\nge Schulverwaltung, nicht teurer werden als eine zweistu-\nfige.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Ja.\n\nHatzsch, SPD: Dr. Husemann, jetzt noch nicht. Ich will\nmich blo\u00df hinstellen, da Sie beim letzten Satz dann gingen\nund nicht noch einmal herschauten. F\u00fchren Sie Ihren Ge-\ndanken zu Ende!\n\n(Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist nicht m\u00f6glich. Entweder\nSie stellen jetzt eine Zwischenfrage unmittelbar zum Anla\u00df\noder \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU. Das ist ja wie beim B\u00e4cker!)\n\nHatzsch, SPD: Na gut, dann stelle ich meine Frage jetzt.\nHerr Dr. Husemann, meine Frage geh\u00f6rt aber nicht zu\nIhrem Gedanken, den Sie jetzt gerade ge\u00e4u\u00dfert haben, son-\ndern zu vorhin. Meine Frage lautet \u2013 Sie sind heute im\nHause, das wu\u00dfte niemand \u2013: Stimmt die Meldung, die ich\nvorhin zitierte, die die ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c heute ver\u00f6f-\nfentlicht hat, da\u00df der Staatssekret\u00e4r Herr Dr. Nowak ge-\nstern abend best\u00e4tigt hat, da\u00df 10 000 s\u00e4chsische\nLehrerinnen und Lehrer in diesem Jahr entlassen werden?\nK\u00f6nnen Sie mir bitte jetzt diese Frage beantworten?\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Meine Frage: Hat das was\nmit Oberschul\u00e4mtern zu tun, Herr Hatzsch?\n\n(Unruhe im Saal)\n\nHatzsch, SPD: Ja, das hat meiner Meinung nach durchaus\netwas mit Oberschul\u00e4mtern zu tun. Zum Beispiel werden\nja die Personalakten der Lehrer in den Oberschul\u00e4mtern\nmit verwaltet \u2013 in den Regierungsbezirken.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r, ich w\u00fcrde\nSie bitten fortzufahren. Ich habe das nicht als eine Zwi-\nschenfrage empfunden. Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r, fahren\nSie fort!\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Zur\u00fcck zu den Oberschu-\nl\u00e4mtern. Die Frage von Herrn Hatzsch ist ein weites Feld,\ndas wir extra diskutieren sollten.\nIch m\u00f6chte hier noch einmal betonen, da\u00df die Kosten der\nSchulverwaltung \u2013 das haben ausf\u00fchrliche Vergleiche in\nden Altbundesl\u00e4ndern gezeigt \u2013 durch die Oberschul\u00e4mter\nnicht h\u00f6her werden.\nUnd als letzten Punkt m\u00f6chte ich hier noch anf\u00fchren, da\u00df\neine dreistufige Schulaufsicht nicht mehr B\u00fcrokratie, son-\ndern eine gr\u00f6\u00dfere B\u00fcrgern\u00e4he sichert.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es ist noch eine Zwischenfrage.\nHerr Dr. B\u00f6ttger, wollen Sie Herrn Staatssekret\u00e4r etwas\nfragen?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja. \u2013 Herr Staatssekret\u00e4r,\nwas machen Sie denn, wenn nach der endlich zustandege-\nkommenen Landkreisreform dann endlich auch einmal die\nRegierungsbezirke fallen? Wollen Sie dann immer noch\nIhre Oberschul\u00e4mter in dieser Form behalten, oder werden\ndiese dann als erledigt betrachtet?\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Tja, was w\u00e4re, wenn?! \u2013\nIch halte Oberschul\u00e4mter f\u00fcr sinnvoll, auch unabh\u00e4ngig\nvon der Existenz \u00fcbriger Mittelbeh\u00f6rden f\u00fcr sinnvoll, ganz\neindeutig. Das ist auch der Grund, weshalb im Schulgeset-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1036\n\n\n\nzentwurf die Oberschul\u00e4mter nicht als integrierter Be-\nstandteil der \u00fcbrigen Mittelbeh\u00f6rden beschrieben werden.\nSie sind ausdr\u00fccklich ausgeklammert.\nJetzt ist Frau Schneider wieder da, da kann ich ihr auch\nnoch etwas sagen. Frau Schneider, wenn Sie mich zitieren,\ndann machen Sie es bitte vollst\u00e4ndig und korrekt. Es geht\nnicht, mein F\u00fcr und Wider heranzuziehen und bei den\nOberschul\u00e4mtern das Negative herauszusuchen. Das be-\nkam eine Wertung, die den Gesamtkontext falsch darstellt.\nIch bitte Sie, das in Zukunft korrekt darzustellen. \u2013\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung\nhat das Schlu\u00dfwort die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bitte,\nFrau Rush.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich finde es einigerma\u00dfen\nerheiternd, da\u00df ein noch nicht beschlossenes Landesschul-\ngesetz hier als Autorit\u00e4tsbeweis angef\u00fchrt wird. Ich kann\nes noch einmal langsam wiederholen: Ich finde es einiger-\nma\u00dfen erheiternd, da\u00df ein noch nicht beschlossenes Lan-\ndesschulgesetz als Autorit\u00e4tsbeweis angef\u00fchrt wird. Die\nPosition und der Diskussionsstand sind ganz eindeutig\nund klar. Es konnte nicht belegt werden, zumal die Aufga-\nben nicht deutlich umrissen wurden, da\u00df die Oberschu-\nl\u00e4mter Aufgaben zu erf\u00fcllen h\u00e4tten, die von den\nstaatlichen Schul\u00e4mtern oder dem Kultusministerium\nnicht auch erf\u00fcllt werden k\u00f6nnten. Entsprechende Struk-\nturvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Bildungsverwaltung hat unsere Frak-\ntion durch meine Person wiederholt gemacht. Mehr kann\nich dazu nicht sagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es liegt nun der Antrag der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor, Drucksache 1/250, dazu ein\nAb\u00e4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS. Der\nliegt Ihnen nicht vor, ich werde ihn Ihnen deshalb vortra-\ngen. Der Ab\u00e4nderungsantrag besteht nur aus einem Satz,\nindem als letzter Satz beim Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne hinzugef\u00fcgt werden soll: ,,Die Aufl\u00f6sung der\nOberschul\u00e4mter wird per 31. 12. 1991 beschlossen.\u201c\nDas w\u00e4re der \u00c4nderungsantrag der Linken Liste/PDS.\nDas ist der weitergehende Antrag. Demzufolge werde ich\nzuerst \u00fcber diesen Antrag in der Fassung des \u00c4nderungs-\nantrages Linke Liste/PDS abstimmen lassen. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Dem ist nicht so. Wer der Druck-\nsache 1/250 mit dem zus\u00e4tzlichen Satz: ,,Die Aufl\u00f6sung\nder Oberschul\u00e4mter wird per 31. 12. 1991 beschlossen\u201c \u2013\ndas ist der Ab\u00e4nderungsantrag der Linken Liste/PDS \u2013\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine gro\u00dfe Mehrheit ist dagegen. Und wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt eine deutliche Zahl von\nStimmenthaltungen.\nJetzt komme ich zu der urspr\u00fcnglichen Fassung Drucksa-\nche 1/250 \u2013 Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Wer\ndem zustimmen m\u00f6chte, der Aufl\u00f6sung der Oberschul\u00e4m-\nter im Freistaat Sachsen, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Das ist auch nur eine kleinere Mehrheit.\n\n(Heiterkeit)\n\nWer ist dagegen? \u2013 Das ist die eindeutige Mehrheit. Und\nwer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Also dieser Antrag ist abge-\nlehnt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 11:\n\nDeutsch-polnischer Reiseverkehr\nAntrag der Fraktion der CDU, Drucksache 1/224, und Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat festgelegt, da\u00df als erster Redner ein Mitglied der\nFraktion der CDU als Antragsteller das Wort erh\u00e4lt. Die\nRedezeit betr\u00e4gt drei Minuten. Das Schlu\u00dfwort hat wieder-\num die Fraktion der CDU. Bitte ein Mitglied der Fraktion\nder CDU als Antragsteller. Herr Bandmann, bitte. Drei Mi-\nnuten, das gilt f\u00fcr alle.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Visafreiheit von Polen nach\nDeutschland seit 8. April 1991 und die damit verbundenen\nNormalisierungen der Reise- und Begegnungsm\u00f6glichkei-\nten von Mittel-Osteuropa und umgekehrt sind ein wichti-\nger Schritt der europ\u00e4ischen Einigung.\nUm diese Begegnung auch f\u00fcr alle Beteiligten freundlich\nauszugestalten, sind die aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen im An-\ntrag Drucksache 1/224 dringlichst umzusetzen. Der An-\ntrag wurde vor der Grenz\u00f6ffnung gestellt und der\nStaatsregierung zugeleitet. Diese hat umgehend reagiert,\nund ein Teil der angestrebten Verbesserungen wurde be-\nreits realisiert. Dies sind z. B. die stra\u00dfenm\u00e4\u00dfige Instand-\nsetzung der Autobahnauffahrt Bautzen-Ost und die\ndeutliche Verbesserung der Hinweis- und Sicherheitsein-\nrichtungen bei Fahrbahnm\u00e4ngeln auf der derzeit noch de-\nsolaten Autobahn. Auch nimmt der trassenm\u00e4\u00dfige Ausbau\n\nder Autobahnstrecke Dresden\u2013G\u00f6rlitz schon konkrete\nKonturen an.\nWas die Verh\u00e4ltnisse der Grenzabfertigung am Grenz\u00fcber-\ngang G\u00f6rlitz betrifft, so wird erst deren Verlagerung auf\ndie zu schaffende Autobahnanbindung sp\u00fcrbare Entla-\nstung bringen. Dieses Projekt, welches einen wesentlichen\nLebensnerv der gesamten Oberlausitz betrifft, ist mit\ngr\u00f6\u00dfter Priorit\u00e4t zu sichern und voranzutreiben. An sol-\nchen Projekten wird europ\u00e4ische Integration praktisch f\u00fcr\nalle sichtbar und erlebbar.\nDer Ausbau des in der Antwort der Staatsregierung ange-\nsprochenen Auffangparkplatzes f\u00fcr LKW in Markersdorf\nmu\u00df mit Nachdruck verfolgt werden.\nEs sind aber auch dringlich Verhandlungen mit der polni-\nschen Regierung vonn\u00f6ten, welche eine z\u00fcgige Grenz- und\nZollabfertigung von polnischer Seite sicherstellen. Insbe-\nsondere die schleppende Abfertigung der LKWs durch\n,,Dienst nach Vorschrift\u201c der polnischen Seite ist derzeit\nein unhaltbarer Zustand. Dort sehe ich f\u00fcr die nahe Zu-\nkunft noch erheblichen Spielraum; dies durch Verhandlun-\ngen zu erreichen, ist ein dringliches Ziel.\nWir m\u00fcssen aber grunds\u00e4tzlich von einem steigenden Rei-\nse- und G\u00fcterverkehr in Ost-West-Richtung ausgehen, das\nhei\u00dft, es m\u00fcssen die Planungen schnell vorangetrieben\nwerden und dennoch die desolaten Strecken der Stra\u00dfen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1037\n\n\n\nf\u00fcr die Zwischenzeiten repariert werden. Bis zum totalen\nNeuausbau kann keineswegs gewartet werden. Dies be-\ntrifft auch die derzeit noch auf der Autobahn Bautzen \u2013\nWei\u00dfenberg stehenden Lagerhallen. Es sind alle\nMa\u00dfnahmen zu treffen, um diesen Abschnitt so schnell\nwie m\u00f6glich zu ber\u00e4umen, um wenigstens den Reisever-\nkehr bis Wei\u00dfenberg voranzutreiben.\nIch danke.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied der Linken\nListe/PDS, bitte.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Da steht in einer renommierten Zei-\ntung zu lesen: ,,Nach der Mauer k\u00f6nnten sich inzwischen\nauch Herzen und Horizonte ge\u00f6ffnet haben.\u201c Der Zei-\ntungsartikel spricht nicht nur \u00fcber uns, er ist dem deutsch-\npolnischen Verh\u00e4ltnis gewidmet, und der Gedanke betrifft\nan die 30 Millionen Menschen, nur soviel, wie im laufen-\nden Jahr die deutsch-polnische Grenze \u00fcberschreiten wer-\nden. Man stelle sich 30 Millionen Menschen, und das zu\ngro\u00dfen Teilen in G\u00f6rlitz oder Bad Muskau versammelt,\nvor! Ein solcher Satz macht auch betroffen.\nWie weit sind wir doch noch von dieser Vision entfernt,\nda\u00df eben neben den Mauern auch die Horizonte und die\nHerzen und der Geist ge\u00f6ffnet werden. Die Integration Po-\nlens und anderer L\u00e4nder \u00f6stlich oder s\u00fcdlich von uns in\neinem europ\u00e4ischen Einigungsproze\u00df braucht personelle,\nmateriell-technische und auch finanzielle Voraussetzun-\ngen. Das wohl. Und darum kann man dem Vorschlag zum\ndeutsch-polnischen Reiseverkehr zustimmen. Doch uner-\nl\u00e4\u00dflich ist die politische, kulturelle, sprich europ\u00e4ische\nVoraussetzung, und nicht minder die Anerkennung der\nRealit\u00e4t, eben jene, da\u00df da ein Volk wohnt mit anderer\nBefindlichkeit, mit eigener Geschichte, anderen Mentalit\u00e4-\nten, anderer Sprache, anderer Kultur, eben ein anderes\nVolk, das aber neben uns wohnt und mit uns in Europa\nwohnen m\u00f6chte. Um es deutlich zu sagen: Es geht um\nErleichterung, jawohl, und es geht auch um Nichtbela-\nstung.\nDie Schlagzeilen hat man ja noch vor den Augen, die die\n\u00d6ffnung der Grenze zu Polen begleiteten. Doch klar ist\nschon: Eine Grenze, die nicht f\u00fcr den Reisestrom in erfor-\nderlichem Ma\u00dfe ge\u00f6ffnet ist, ist auf andere Art geschlossen\nund f\u00fchrt nicht zu vertr\u00e4glichen Ber\u00fchrungen, eher zu\nschlimmen Reibereien. Deshalb sollten an der s\u00e4chsisch-\npolnischen Grenze\n1. die Grenzabfertigungsm\u00f6glichkeiten schnellstens und\nohne Unterla\u00df erweitert,\n2. die Verkehrswege in der Grenzregion wirklich sichtbar\nverbessert,\n3. zweisprachige Informationen gew\u00e4hrleistet,\n4. zus\u00e4tzliche Einrichtungen in der sonstigen Infrastruk-\ntur eingerichtet und\n5. erforderliche touristische kulturelle Angebote m\u00f6glich\nsein.\nUnd die Landesregierung \u2013 denn der Vertrag zwischen der\nRepublik Polen und der Bundesregierung steht ja noch aus\n\u2013 m\u00f6ge sich daf\u00fcr verwenden, da\u00df eben diese Fragen des\ndeutsch-polnischen Reiseverkehrs einen bestimmenden\nPlatz auch in diesem Vertrag finden. Es ist vertraglich, es\nist vertr\u00e4glich zu regeln. Das sollte man tun.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied der F.D.P.,\nbitte. Herr Ott.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie \u00d6ffnung der polnisch-deutschen Grenze und die\nVisafreiheit sind, glaube ich, aus unser aller Sicht wesentli-\nche Schritte auf dem Weg zu dem gemeinsamen Haus Eu-\nropa geworden, das wir uns w\u00fcnschen und das f\u00fcr uns\nzunehmend gr\u00f6\u00dfere Bedeutung hat. \nEs ist im Antrag der CDU Verschiedentliches angespro-\nchen worden, was den Weg und den weiteren Weg verein-\nfachen soll und das die Fraktion der F.D.P. so komplett\nmittragen kann. Es gibt aber einen wesentlichen Bereich,\nder sicher auch aufgrund der Zeit des Entstehens dieses\nAntrages da nicht drin ist, den ich an der Stelle ansprechen\nm\u00f6chte, und das ist die Sicherheit unserer europ\u00e4ischen\nMitb\u00fcrger, also der polnischen Reisenden, die diese\nVisafreiheit jetzt ausnutzen und in unser Land oder durch\nunser Land reisen. \nIch darf Ihnen ein Schreiben des Generalkonsulats der Re-\npublik Polen in Leipzig kurz hier zu wissen bringen. Hier\nsteht:\nSieben polnische B\u00fcrger haben vor einer polnischen Beh\u00f6r-\nde eine Aussage gemacht, in welcher sie darlegten, da\u00df sie\nam 19. April 1991 im Zug Nummer sowieso von 17 bis 20\nteils maskierten deutschen Neofaschisten, die im Alter\nzwischen 18 und 22 Jahren waren, \u00fcberfallen worden sind.\nDie erw\u00e4hnte Gruppe hat sich sehr aggressiv verhalten,\nindem sie die Reisenden geschlagen und beschimpft hat\nwie ,,polnische Schweine\u201c, ,,Polen nach Hause\u201c, ,,Polen\nraus!\u201c Einem dieser Reisenden haben die Neofaschisten\ndie Reisetasche mit Inhalt entwendet und zum Fenster hin-\nausgeworfen. Vor diesen Ereignissen wurde der Herr ge-\nschlagen. Vor dem Verlassen des Zuges in L\u00f6bau nahmen\nsie noch anderen Fahrg\u00e4sten Speisen weg. Auf dem Bahn-\nhof in L\u00f6bau haben die Reisenden um Hilfe gebeten, je-\ndoch, wie sie behaupten, wurde ihnen das verweigert. \u2013 \nUnd das ist der Punkt. Das geht hier auch noch weiter, was\ndie Polizeibeh\u00f6rden betrifft bzw. vielleicht zu dem Zeit-\npunkt auch den Bundesgrenzschutz, wo wir uns alle Ge-\ndanken machen und sowohl die betreffenden Beh\u00f6rden\nwie aber auch unsere Mitb\u00fcrger zu der entsprechenden\nZivilcourage auffordern m\u00fcssen, hier einzuschreiten.\nWir alle sind, egal ob im Inland oder im Ausland, wenn\nimmer wir in Kontakt mit Ausl\u00e4ndern kommen, Botschaf-\nter unseres Landes und unseres deutschen Volkes, und\nwenn wir sehen, da\u00df ausl\u00e4ndische B\u00fcrger, gleich welcher\nFarbe oder Herkunft, bedr\u00e4ngt oder, wie hier, sogar ge-\nschlagen werden, dann ist es unser aller Pflicht, einzu-\nschreiten. Und diesen Gedanken m\u00fcssen wir heute hier\nmit hinausnehmen und weitertragen. \nIch danke.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Mitglied der Fraktion\nder SPD. \n\nDr. Harbauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Drucksache 1/224 m\u00f6chte ich im wesentli-\nchen namens der Fraktion der s\u00e4chsischen Sozialdemokra-\ntie zustimmen. \nEin funktionierender visafreier Verkehr mit der Republik\nPolen ist aber nur eine Seite. Wir haben heute das Erbe\neiner verlogenen V\u00f6lkerverst\u00e4ndigungspolitik aufzuarbei-\nten. In der offiziellen DDR-Propaganda war Polen der so-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1038\n\n\n\nzialistische Bruderstaat, doch praktisch sah man in dem\nfreiheitsbewu\u00dften polnischen Volk den Erzfeind. Die\nMundpropaganda 1980/81 lautete: Die Polen streiken,\nweil sie faul sind, sie sollen doch lieber arbeiten wie die\nflei\u00dfigen DDR-B\u00fcrger. Dieses chauvinistische Gedanken-\ngut fiel bei einer Reihe unserer B\u00fcrger doch auf fruchtba-\nren Boden. \nFest eingebunden in die Breshnew-Doktrin, bereitete sich\ndie DDR 1981 auf den milit\u00e4rischen Sprung nach Polen\nvor. Auch ich bekam im September 1981 den Einberu-\nfungsbefehl und mu\u00dfte in Alarmwartestellung gehen.\nDem Parteisekret\u00e4r meiner Berufsschule teilte ich damals\nmit, da\u00df ich in einer deutschen Uniform polnischen Boden\nnicht betreten werde. \n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nDie politische Entwicklung ersparte dann den Ostdeut-\nschen eine weitere historische Schmach. Heute aber gilt es,\nechte V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung in die K\u00f6pfe besonders der Ju-\ngendlichen zu tragen. Die Akzeptanz des Andersseins des\nanderen konnte in der DDR von einst im Bewu\u00dftsein der\nMenschen nicht wachsen. Hier ist ein Nachholebedarf und\nf\u00fcr die Schulen eine Nachholepflicht vonn\u00f6ten. \nIch m\u00f6chte deshalb das Kultusministerium bitten, an die\nihm unterstellten Schulen und Berufsschulen die Empfeh-\nlung zu richten \u2013 keine Befehl, wie das fr\u00fcher geschah \u2013,\ngeeignete Lehrer m\u00f6chten in den Klassen das deutsch-pol-\nnische Problem ansprechen und auf unsere Geschichte und\ndie daraus resultierende Verpflichtung f\u00fcr die Gegenwart\neingehen. Nationalismus und Chauvinismus von morgen\nk\u00f6nnen heute verhindert werde, und die Schulen sind hier\nin der historischen Pflicht. \nAnsehen und Glaubw\u00fcrdigkeit unserer gesamten Politik\nwerden aber in Frage gestellt, wenn die \u00dcberf\u00e4lle auf pol-\nnische B\u00fcrger sich h\u00e4ufen. \n\u2013 Die rote Lampe kommt, ich bin sofort fertig. \u2013 \nDie Pr\u00e4senz der Polizeikr\u00e4fte auf den Stra\u00dfen, Wegen und\nBahnlinien von und nach Polen mu\u00df sichtbarer und akti-\nver werden. Wir k\u00f6nnen es uns vor unserer Geschichte\nund angesichts des Zusammenwachsens Europas nicht lei-\nsten, da\u00df Polen in Ostdeutschland, speziell in Sachsen, um\nihre Sicherheit bangen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMit der Zustimmung zur Drucksache 1/224 verbinde ich\ndeshalb auch meine Bitte an das Kultus- und das Innenmi-\nnisterium, entsprechende Richtlinien zu erlassen. \nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Mitglied der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr Dr. B\u00f6ttger. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Alle Redner haben sich f\u00fcr die Ein-\nf\u00fchrung des visafreien Verkehrs ausgesprochen, und ich\nm\u00f6chte besonders unterstreichen, da\u00df wir uns den Proble-\nmen stellen m\u00fcssen, die der Kollege Ott vorhin angespro-\nchen hat. Das sind die Probleme unserer Sachsen, und\ninsofern findet nat\u00fcrlich der Antrag der CDU-Fraktion\nauch unsere Zustimmung. Er ist aber so allgemein gehal-\nten, da\u00df man keinen Punkt finden kann, an dem sich die\nGeister scheiden w\u00fcrden. Um jetzt nicht noch mehr Har-\nmonie aufkommen zu lassen, wende ich mich da lieber der\nStellungnahme der Staatsregierung zu diesem Antrag zu. \n\nHerr Dr. Schommer sieht bez\u00fcglich der Verbesserung des\nEisenbahnverkehrs von deutscher Seite aus keinen Hand-\nlungsbedarf. Solche Forderungen m\u00fc\u00dfte die polnische Sei-\nte formulieren. Der Herr Staatsminister ist zwar nicht da,\naber ich w\u00fcrde ihm sagen, da\u00df wir doch auch als Deutsche\nmit der Eisenbahn fahren sollten. Oder sollen wir das nicht\ntun? \u2013 Wer sieht, wie sich der Autoverkehr mitten durch\ndie Grenzst\u00e4dte w\u00e4lzt, dem mu\u00df doch einleuchten, da\u00df\nhier Alternativen geschaffen werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nEs ist schlicht unverst\u00e4ndlich, da\u00df Sie, statt in dieser Sache\nin Bonn vorstellig zu werden, es vorziehen, auf die Fertig-\nstellung der Autobahn zu warten. Oder verbindet sich bei\nIhnen mit Autobahnbau immer noch die \u00fcberlebte Vorstel-\nlung, die Bahnlinien h\u00e4tten dem Individualverkehr zu wei-\nchen?\nWir hoffen, da\u00df die Kolleginnen und Kollegen von der\nCDU mit ihren Antrag die Verbesserung aller Verkehrswe-\nge zwischen Deutschland und Polen meinten. In diesem\nSinne stimmen wir ihm zu.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. M\u00fcnch. \n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Herr Pr\u00e4sident!\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Doch einen Satz zu Ihnen, Herr B\u00f6ttger. Um es\nklar zu formulieren: Die Schiene hat Primat vor der Stra\u00dfe.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir sind schon daran interessiert, auch den Eisenbahnver-\nkehr nach Polen zu verst\u00e4rken. Das kam bei Ihnen falsch\nan. Wir m\u00fcssen nur bestimmte Pr\u00e4missen setzen. Wir sind\nauch dar\u00fcber hinaus daran interessiert, zum Beispiel Nie-\nderflurwagen einzusetzen, die eventuell sogar in G\u00f6rlitz\nproduzierbar sind, zum Transport der G\u00fcter. Ich glaube\nalso, hier sprechen wir beide eine einheitliche Sprache.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDie Autobahn mu\u00df aber trotzdem sein, und Sie wissen\nauch ganz genau, da\u00df wir diese Autobahn von Dresden\nnach G\u00f6rlitz forcieren. Ich w\u00fcrde Sie bitten, das aktiv zu\nunterst\u00fctzen, sobald die Umweltstudie da ist \u2013 auch \u00fcber\ndie S\u00fcdumgehung K\u00f6nigshainer Berge \u2013, da\u00df Sie dann\nauch alles in Ihren Kr\u00e4ften Stehende tun, diese Planungs-\nphase zu verk\u00fcrzen. Wir k\u00f6nnen uns den normalen Modus\nder Planung einfach nicht leisten, auch im Sinne des Reise-\nverkehrs.\n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Entsprechend unserer vorl\u00e4ufi-\ngen Gesch\u00e4ftsordnung hat die Fraktion der CDU das\nSchlu\u00dfwort. Bitte, Herr Bandmann. \n\nBandmann, CDU: Wie die Diskussion gezeigt hat, ist dies\nkein Thema, das hier wirklich zum Dissens f\u00fchren w\u00fcrde.\nIch denke, wir m\u00fcssen an dieser Thematik weiter dranblei-\nben.\nVor allem in den jetzigen Zeiten der Marktwirtschaft ist es\nf\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, da\u00df in den Grenzorten nachts die\nTankstellen geschlossen sind. Dies ist ein Thema, dessen\nsich das Wirtschaftsministerium noch einmal mit Nach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1039\n\n\n\ndruck annehmen sollte. Wir m\u00fcssen dort f\u00fcr knallharten\nWettbewerb sorgen und den Leuten, die nicht bereit sind,\nabends ihre Tankstellen zu \u00f6ffnen, mit politischen Mitteln\nbegegnen.\n\n(Gel\u00e4chter, Unruhe)\n\nMit politischen Mitteln meine ich an dieser Stelle, da\u00df die-\nse Dinge in die Presse getragen werden und da der n\u00f6tige\nDruck erzeugt wird \u2013 damit das nicht falsch verstanden\nwird.\nDes weiteren ist es sicherlich notwendig, die Fl\u00fcssigkeit\ndes Reiseverkehrs nicht nur in den Grenzorten zu betrach-\nten, sondern auch in Dresden. Ich denke, die Autobahn-\ndurchfahrt in Dresden ist \u00e4u\u00dferst mangelhaft. Es w\u00e4re\nsicherlich sinnvoll, st\u00e4ndige Stauwarneinrichtungen hier\nzu installieren, um die ,,Massenkarambolagen\u201c in Dres-\nden-Stadt, auf der Autobahndurchfahrt \u00fcber die Elbe, et-\nwas zu verringern. \nAber ein wichtiger Akzent wurde von Herrn Ott schon\nangesprochen, und ich hatte ihn mir f\u00fcr das Schlu\u00dfwort\naufgehoben. Es gilt, einen Appell an die Menschen in unse-\nrem Freistaat Sachsen zu richten f\u00fcr einen toleranten Um-\ngang mit unseren Nachbarn. Ich erinnere mich noch sehr\ngenau, wie wir nach Westdeutschland gestr\u00f6mt sind, als\ndie Mauer gefallen ist. Ich denke, eine gleiche Sogwirkung\nerzeugen die neuen Ostl\u00e4nder f\u00fcr die Menschen in Ostmit-\nteleuropa. Wir k\u00f6nnen hier ein Beispiel f\u00fcr Demokratie ge-\nben. Wir sind es, die den Polen Dank schuldig sind. Denn\ndie Polen waren es, die den Proze\u00df der Demokratisierung\nin Osteuropa und Ostmitteleuropa eingeleitet haben. \n\n(Beifall bei CDU, F.D.P., SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDieser Proze\u00df der Polen und der lange Marsch zur Demo-\nkratie ist mit viel Blut von polnischer Seite verbunden und\nvor allem auch mit viel Hunger. Das mu\u00df man einfach zur\nKenntnis nehmen. Den jungen Leuten, die jetzt versuchen,\nden europ\u00e4ischen Einigungsproze\u00df zu sabotieren, mu\u00df\nman einfach sagen: Ihr seid den Polen Dank schuldig;\nwenn ihr die Polen nicht gehabt h\u00e4ttet, k\u00f6nntet ihr jetzt\nnicht dieses Wort f\u00fchren, das euch eigentlich zur Schande\ngereicht!\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nVon dieser Stelle, von S\u00e4chsischen Landtag aus m\u00f6chte ich\nmich f\u00fcr die Vorkommnisse, die im Freistaat Sachsen pas-\nsiert sind, im Namen des Landtages bei den Polen ent-\nschuldigen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nEs ist aber noch ein formaler \u00c4nderungsantrag von Herrn\nSchimpff eingereicht worden zum Antrag 1/224, und der\n\u00c4nderungsantrag tr\u00e4gt die Nr. 1/414: Das Wort ,,Osteuro-\npa\u201c mu\u00df ersetzt werden durch ,,Ostmitteleuropa\u201c. Das\nw\u00e4re korrekter. Das ist also im Zusammenhang zu sehen.\n\nIch danke Ihnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nmu\u00df es aber gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig so halten, da\u00df ich\ndie Drucksache 1/414 als \u00c4nderungsantrag behandle, wo\nin Ziffer 1 Satz 1 der Drucksache 1/224 der erste Satz aus-\ngetauscht wird. Ich mu\u00df das so machen und so abstimmen\nlassen. Sind Sie damit einverstanden? Oder will die CDU\ndas so verstanden wissen, da\u00df ihr Antrag 1/224 damit ge-\n\u00e4ndert sei? Das bringt uns aber gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig\netwas in Schwierigkeiten. Wir machen das \u00fcber \u00c4nde-\nrungsantrag? \u2013 Sie sind einverstanden.\nBitte, nehmen Sie neben der Drucksache 1/224 die Druck-\nsache 1/414, \u00c4nderungsantrag des Abgeordneten\nSchimpff zur Drucksache 1/224, zur Hand. Ich mu\u00df zuerst\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen lassen, weil es auch\nder weitergehende Antrag ist. Wer damit einverstanden\nist, da\u00df der Satz 1 der Ziffer 1 die Formulierung erh\u00e4lt:\n,,Der S\u00e4chsische Landtag begr\u00fc\u00dft die Integration Ostmit-\nteleuropas in den europ\u00e4ischen Einigungsproze\u00df\u201c, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bitte, Sie m\u00f6chten Ihr Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmungsverhalten geben. Ich habe\ngegen diesen Antrag gestimmt, weil ich es f\u00fcr fatal halte,\nwenn aus dem europ\u00e4ischen Integrationsproze\u00df irgendein\nTeil Europas ausgegrenzt werden sollte.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS sowie Teilen\nder SPD und von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch bin daf\u00fcr, da\u00df das gemeinsame Haus Europa ein Haus\naller Europ\u00e4er ist. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich auch Ru\u00dfland,\nselbst wenn es in seinem Staatsgebiet \u00fcber die europ\u00e4i-\nschen Grenzen hinausgeht. \nWenn \u00fcbrigens die Differenz Mitteleuropa \u2013 Osteuropa\nmit der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit der V\u00f6lker be-\ngr\u00fcndet wird, dann halte ich das allerdings f\u00fcr eine\n\u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdige Argumentation. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS sowie Teilen\nder SPD und von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt kann ich aber \u00fcber den An-\ntrag ,,Deutsch-polnischer Reiseverkehr\u201c in der Drucksache\n1/224 mit dem ge\u00e4nderten ersten Satz abstimmen lassen.\nIch stelle ihn zur Beschlu\u00dffassung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Das ist eine gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Ich sehe keine Stimme, Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit hat der Land-\ntag mehrheitlich der Drucksache 1/224 in der ge\u00e4nderten\nForm zugestimmt, und der Tagesordnungspunkt 11 ist da-\nmit beendet. \nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 12:\n\n\u00c4nderung der Bezeichnung des Umweltausschusses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1040\n\n\n\n Antrag von 20 Abgeordneten aller Fraktionen, Drucksache 1/381\n\nDie Drucksache liegt Ihnen vor. Gibt es dazu Wortmeldun-\ngen? \u2013 Ich sehe keine Wortmeldungen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Wer mit der \u00c4nderung der Bezeichnung des 7. Aus-\nschusses des S\u00e4chsischen Landtages in ,,Ausschu\u00df f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung\u201c einverstanden ist, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Eine Gegenstimme. Und wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Drei Stimmenthaltungen. Damit ist die vorgeschla-\ngene Bezeichnung des Umweltausschusses in ,,Ausschu\u00df\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\u201c beschlossen. \nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 13:\n\nMa\u00dfnahmen zum Erhalten von Bestand und Leistungsf\u00e4higkeit\nder medizinischen Fachschulen in Sachsen\n\nKleine Anfrage des Abgeordneten Dr. F\u00f6rster, SPD, Drucksache 1/302\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 66 Abs. 5 steht\ndie Kleine Anfrage des Mitgliedes des Landtages Dr. F\u00f6r-\nster, Fraktion SPD, zur m\u00fcndlichen Beantwortung auf der\nTagesordnung als jetziger Tagesordnungspunkt 13 mit\nDrucksache 1/302, die Ihnen allen vorliegt. \nIch m\u00f6chte sehr bewu\u00dft darauf aufmerksam machen, da\u00df\nzun\u00e4chst der Fragesteller das Wort zur Verlesung seiner\nFrage erh\u00e4lt, und der Fragesteller hat das Recht \u2013 ich beto-\nne: er hat das Recht \u2013, erg\u00e4nzende Fragen zu stellen, wenn\nihm die Antwort nicht ausreichend erscheint. Eine Bespre-\nchung der Antwort selbst findet nicht statt. Bitte, Herr Dr.\nF\u00f6rster.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich bedanke mich. \u2013 Ich\nm\u00f6chte aufgrund dessen, da\u00df ich vom Staatsminister heute\nmittag die schriftliche Antwort bekommen habe, auf mein\nRecht verzichten, hier s\u00e4mtliche Einzelheiten dieser Klei-\nnen Anfrage vorzulesen, um die Antwort dann entgegen-\nzunehmen. Ich m\u00f6chte lediglich die Hauptfrage stellen, die\nauch in der schriftlichen Antwort nicht beantwortet ist. Sie\nlautet: Welche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung bisher\nunternommen und welche plant sie zu unternehmen, um\nden Bestand und die Leistungsf\u00e4higkeit der medizinischen\nFachschulen in Sachsen zu erhalten?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die m\u00fcndliche Beantwortung er-\nfolgt durch Herrn Staatsminister Dr. Geisler. \n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen! Meine Herren! Ich bitte um Entschuldigung, da\u00df bei\nden sieben oder acht Anstrichen die erste Frage offensicht-\nlich etwas zu kurz gekommen oder \u2013 wie Sie es formulier-\nten \u2013 nicht beantwortet worden ist. Ich will dies gern\nnachholen. \nVorweg noch eine Bemerkung: Es ist nicht so, da\u00df ich so-\nzusagen Herrn F\u00f6rster die Antwort in die Hand gedr\u00fcckt\nhabe, damit heute die Aussprache nicht sein soll, aber die\nPostwege zwischen einem Ministerium bis hin zu Ihnen\nals Abgeordneten sind manchmal auch noch sechs oder\nsieben Tage lang. Die Antwort ist doch schon einige Tage\naus unserem Haus heraus. Und da m\u00f6chte ich Sie wirklich\nbitten, dar\u00fcber noch einmal nachzudenken, inwieweit die\nGesch\u00e4ftsordnung des Landtages uns hier gegenseitig et-\nwas blockiert und die Arbeit schwer macht. Die Drei-Wo-\nchen-Frist, die festgelegt worden ist in der\nGesch\u00e4ftsordnung, bedingt im Grunde fast immer \u2013 und\n\ndas wurde uns dann auch von den V\u00e4tern dieses Passus\nbest\u00e4tigt; das ist in Baden-W\u00fcrttemberg auch so \u2013, da\u00df wir\neine Bitte um Verl\u00e4ngerung aussprechen, weil wir meist\nerst in der dritten Woche die Anfrage auf dem Tisch haben\nund zur Bearbeitung dann einige Tage brauchen. Das f\u00fchrt\ngenerell dazu, da\u00df wir bei jeder Anfrage erst einen Brief\nschreiben wegen Fristverl\u00e4ngerung. Ich w\u00fcrde Sie wirklich\nbitten, sich dies noch einmal in einer ruhigen Minute zu\n\u00fcberlegen, diese Passage der Gesch\u00e4ftsordnung des Land-\ntages.\nNun zu der Frage: Die medizinischen Fachschulen sind\nvon uns in ihrem Grundbestand nie in Frage gestellt. Sie\nsind aber in ihrer weiteren Ausgestaltung doch differen-\nziert zu betrachten und vor allen Dingen unterschiedlich in\nihrer Finanzierung. Der Teil der medizinischen Fachschu-\nlen, der sich auf die im engeren Kreis liegenden Berufe wie\nKrankenschwester, Krankenpfleger, Kinderkrankenschwe-\nster, Kinderkrankenpfleger, Medizinisch-technische Assi-\nstentin, R\u00f6ntgen- oder Laborassistentin und \u00e4hnliche\nbezieht, wird in einer Form, die gegenw\u00e4rtigen medizini-\nschen Fachschulen entspricht, weitergef\u00fchrt. Es ist nicht\nunsere Absicht, sie ausschlie\u00dflich in Form der Kranken-\npflegeschulen zu f\u00fchren. Alle diese genannten mittleren\nmedizinischen Berufe werden von den Krankenkassen in\nihrer Ausbildung getragen und an den bestehenden Kran-\nkenh\u00e4usern in die Pflegekostens\u00e4tze einbezogen. Es ist\nschon l\u00e4nger mit den Krankenkassen Einigkeit erreicht\nworden, da\u00df die Finanzierung \u00fcber das Krankenhaus er-\nfolgt, in das die Schule eingebunden ist. \nDer zweite Teil der Ausbildung betrifft die sogenannten\nSozialberufe. Dort haben wir ein erhebliches Defizit. Ge-\nwisse Ausbildungsg\u00e4nge hat es bis jetzt gar nicht gegeben.\nSie sollen aufgenommen werden. In diesen Bereichen be-\nsteht inzwischen eine Vielzahl von Angeboten. Einmal be-\nm\u00fchen sich bestehende medizinische Fachschulen,\n\u00dcberkapazit\u00e4ten an Lehrkr\u00e4ften dadurch entsprechend zu\nbesch\u00e4ftigen. Zum anderen wird versucht, verschiedene\nAusbildungsst\u00e4tten, wie das ehemalige Institut f\u00fcr Lehrer-\nbildung in Gro\u00dfenhain, bis hin zu Ingenieurhochschulen,\nteilweise umzuprogrammieren, um solche Berufe auszu-\nbilden. Oder es werden auch kurzfristige Ausbildungsan-\ngebote von Kommunen oder Arbeits\u00e4mtern in gro\u00dfen\nSt\u00e4dten durchgef\u00fchrt. \nWir haben versucht, dies in den letzten Wochen etwas zu\nordnen und eine \u00dcbersicht zu erhalten. All die bis jetzt\nbegonnenen Initiativen sind nicht so vielf\u00e4ltig, als da\u00df wir\nvon der Zahl her regulierend eingreifen m\u00fc\u00dften, sondern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1041\n\n\n\nsie sind nach unseren Sch\u00e4tzungen alle notwendig, um\nden Bedarf an entsprechenden Sozialberufen mit zu\ndecken. \nWir sind dabei, die Ausbildungsprogramme, die uns vor-\ngelegt worden sind, mit entsprechenden Programmen zu\nvergleichen, und es steht dann als n\u00e4chster Schritt die\nFrage der Anerkennung dieser Ausbildungsabschnitte\noder -wege an. \nIn diesen Sozialberufen wird es also eine Vielfalt von An-\ngeboten geben, die sowohl ehemalige medizinische Fach-\nschulen betreffen, ehemalige Ausbildungseinrichtungen\nbetreffen, aber auch private Anbieter. Schlie\u00dflich wird es\neinige wenige Berufe geben, die fr\u00fcher in medizinischen\nFachschulen ausgebildet worden sind, die in Zukunft in\nkommunale Berufsfachschulen integriert werden.\nUnd es bleibt als letztes die Frage nach dem in der medizi-\nnischen Fachschule durchgef\u00fchrten Ausbildungsgang der\nKrippenerzieherinnen und Krippenerzieher. Das ist sicher\nselten gewesen, aber ich will es nicht unterschlagen. Dieser\nAusbildungsgang wird in der Form 1991 nicht mehr wei-\ntergef\u00fchrt. Alle in Ausbildung befindlichen Studentinnen\nund Studenten werden in verschiedenen Formen \u2013 je nach-\ndem, welcher Studienjahrgang betroffen ist \u2013 zu Erzieher-\nAusbildungsabschl\u00fcssen gef\u00fchrt. Das ist nat\u00fcrlich anders\nin der  Auswirkung in einem  1. Studienjahr als in einem\n3. Studienjahr. Ich bin gern bereit, die Einzelheiten bei\nNachfrage noch zu nennen. Ich glaube, es w\u00fcrde sonst zu\nweit f\u00fchren. \nIch frage jetzt Herrn F\u00f6rster, ob er mit der Auskunft zufrie-\nden ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr F\u00f6rster, Sie haben jetzt das\nRecht, erg\u00e4nzende Fragen zu stellen. \n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die Antwort, und\nich habe noch eine Zusatzfrage: K\u00f6nnten Sie sich verbind-\nlich dazu \u00e4u\u00dfern, was mit dem Status der Diplommedizin-\np\u00e4dagogen wird? Werden sie Lehrer, oder m\u00fcssen sie um\ndie Anerkennung als Ausbildungsschwestern k\u00e4mpfen,\nselbst wenn sie M\u00e4nner sein sollten?\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Gesundheit, Soziales und\nFamilie: Ich verstehe die Frage der betroffenen Diplomme-\ndizinp\u00e4dagogen. Es ist eine in der alten DDR und damit\n\nauch in den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern g\u00fcltige akademische Aus-\nbildung gewesen, und es ist nach Einigungsvertrag nie in\nZweifel zu ziehen, da\u00df diese in den neuen f\u00fcnf L\u00e4ndern\nanerkannt ist. \nDie Fragen, die wir immer wieder in bezug auf die Aner-\nkennung bekommen, sollten wir gemeinsam mindestens in\neine zweite Schiene lenken. Es nutzt den Angeh\u00f6rigen von\nbestimmten Berufsgruppen wenig, wenn wir als S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung ein zus\u00e4tzliches Zertifikat erstellen.\nDas gilt dann auch nur f\u00fcr Sachsen, und dies ist mit dem\nEinigungsvertrag ohnehin schon gegeben. \nErreicht werden mu\u00df meiner Meinung nach folgendes,\nund dabei k\u00f6nnen wir h\u00f6chstens Anreger und der Landtag\nUnterst\u00fctzer sein. Es besteht ja Tarifautonomie zwischen\nden Gewerkschaften und der Arbeitgeberseite, in unserem\nFalle im wesentlichen zwischen der \u00d6TV, teilweise der\nGEW auf der einen Seite und dem Bundesinnenministeri-\num und der Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder auf der anderen\nSeite. In den Tarifverhandlungen sollte erreicht werden,\nda\u00df in die Eingruppierungen des BAT entsprechende Be-\nrufsqualifizierungen aufgenommen werden, da\u00df also die\nBerufsabschl\u00fcsse Krippenerzieher und \u00e4hnliches in den\nTarifvertrag aufgenommen werden. Das ist meiner An-\nsicht nach die entscheidende Frage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann Ihnen versichern, da\u00df ich das mir M\u00f6gliche getan\nhabe. Vor etwa vier Wochen habe ich an Innenminister\nSch\u00e4uble, an Frau Simonis, die Vorsitzende der Tarifge-\nmeinschaft der Deutschen L\u00e4nder, und an den entspre-\nchenden Vorsitzenden der Gewerkschaften geschrieben.\nDie Antwort steht leider noch aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. F\u00f6rster, sind Sie mit der\nAntwort zufrieden? \u2013 \nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 18. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4-\nsidium hat die 19. Sitzung f\u00fcr Freitag, den 24. Mai, 10.00\nUhr, in das Haus der Kirche einberufen. Die Tagesord-\nnung liegt Ihnen vor. \nDie Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. Ih-\nnen allen einen wundersch\u00f6nen Abend!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.44 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,  Franklin-\nstra\u00dfe 17, O \u2013 8020 Dresden, Tel. 0051/47 58 37, Postgiro-\nkonto Dresden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 23. Mai 1991\n\n1042\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Zur Lage und Perspektive sowie F\u00f6rderung des Sports im Freistaat Sachsen,\n\t2 1. Lesung des ersten Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Bundesnaturschutzgesetzes\n\t3 1. Lesung S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundessozialhilfegesetz\n\t4 1. Lesung des Gesetzes des Freistaates Sachsen \u00fcber die Erteilung von Sonderurlaub an Mitarbeiter in der Jugendhilfe\n\t5 2. Lesung Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung und die Befugnisse des Sonderausschusses zur Untersuchung ...\n\t6 Finanzausgleich zu den Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\n\t7 \u00dcberpr\u00fcfung an den Hochschulen\n\t8 Schaffung eines Amtes f\u00fcr Behindertenfragen\n\t9 \u00dcberpr\u00fcfung der moralischen Integrit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten in den Bildungsverwaltungen ...\n\t10 Aufl\u00f6sung der Oberschul\u00e4mter im Freistaat Sachsen\n\t11 Deutsch-polnischer Reiseverkehr\n\t12 \u00c4nderung der Bezeichnung des Umweltausschusses\n\t13 Ma\u00dfnahmen zum Erhalten von Bestand und Leistungsf\u00e4higkeit der medizinischen Fachschulen in Sachsen\n\n",
    "status": 200
}