{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T05:36:52Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:23:54Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:23:54Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "507",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T05:36:52Z",
        "date": "2001-10-11T11:23:54Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/95 28.04.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-09T05:36:52Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:23:54Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T05:36:52Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:23:54Z",
        "modified": "2001-10-11T11:23:54Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1829",
            "3206",
            "3326",
            "811",
            "5677",
            "5734",
            "5255",
            "5625",
            "5961",
            "4757",
            "5744",
            "4794",
            "4876",
            "5152",
            "5041",
            "6319",
            "6375",
            "5443",
            "6281",
            "5383",
            "5528",
            "5660",
            "6245",
            "5448",
            "5543",
            "5279",
            "5899",
            "5878",
            "6244",
            "6002",
            "4991",
            "6102",
            "5405",
            "5348",
            "6345",
            "5371",
            "5124",
            "3783",
            "5748",
            "5421",
            "6283",
            "6554",
            "6590",
            "5410",
            "6202",
            "6479",
            "6983",
            "6466",
            "6417",
            "6584",
            "5895",
            "6101",
            "5534",
            "5880",
            "5290",
            "5352",
            "5727",
            "5985",
            "5966",
            "6210",
            "5622",
            "6232",
            "4771",
            "4964",
            "6190",
            "5305",
            "5488",
            "5066",
            "6171",
            "6179",
            "6715",
            "5551",
            "5370",
            "6006",
            "6017",
            "5698",
            "6413",
            "6159",
            "5883",
            "6427",
            "4979",
            "6434",
            "5807",
            "4922",
            "6235",
            "6528",
            "5806",
            "5643",
            "6582",
            "5644",
            "4978",
            "5099",
            "6170",
            "5894",
            "6445",
            "5648",
            "354"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T05:36:52Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:23:54Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/95 28.04.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_95_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/95 28.04.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "97"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/95 28.04.1994\n\n\nPlenarprotokoll 1/95\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n95. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 28. April 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 21.48 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6565\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den\nAbg. Hatzsch, SPD 6565\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6565\nLeroff, CDU 6565\nAdler, SPD 6565\nBartl, Linke Liste/PDS 6566\nLeroff, CDU 6566\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6566\nFrau Stetter, SPD 6566\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6566\nAdler, SPD 6567\n\n1  1. Lesung des Entwurfs\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\nzur Raumordnung und Landesplanung des\nFreistaates Sachsen (Landesplanungsgesetz)\nvom 24. Juni 1992\nDrucksache 1/4562, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 6567\n\nDr. Lersow, SPD 6567\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6568\n\n2  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\n\u00f6ffentlichen Bibliotheken im Freistaat\nSachsen (S\u00e4chsisches Bibliotheksgesetz)\nDrucksache 1/4610, Gesetzentwurf der\nFraktion Linke Liste/PDS 6568\n\nKosel, Linke Liste/PDS 6568\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6568\n\n3  Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\neinen Finanzausgleich mit den Gemeinden\nund Landkreisen 1994 im Freistaat Sachsen\n(Finanzausgleichsgesetz 1994)\nDrucksache 1/4646, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6569\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6569\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6570\n\n4  S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die \u00f6ffentliche\nBestellung und allgemeine Beeidigung\nvon Dolmetschern und \u00dcbersetzern\n(S\u00e4chsisches Dolmetschergesetz)\nDrucksache 1/4647, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6570\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6570\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6570\n\n5  1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zum Vertrag zwischen dem Heiligen\nStuhl und den L\u00e4ndern Sachsen-Anhalt,\nBrandenburg und dem Freistaat Sachsen \u00fcber\ndie Errichtung des Bistums Magdeburg\nDrucksache 1/4648, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6570\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6570\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6571\n\n\n\n6  1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zum Vertrag mit den evangelischen\nLandeskirchen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/4649, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6571\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6571\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6572\n\n7  1. Lesung des Entwurfs\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Bundes-Immissions-\nschutzgesetz und zum Benzinbleigesetz\nDrucksache 1/4650, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6572\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6572\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6572\nLeroff, CDU 6572\n\n8  1. Lesung des Entwurfs\nGesetz \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen\nAnstalt f\u00fcr kommunale Datenverarbeitung\n(SAKDG)\nDrucksache 1/4655, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU 6573\n\nK\u00fchnrich, CDU 6573\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6573\n\n9  1. Lesung des Entwurfs\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber den privaten Rundfunk und neue\nMedien in Sachsen\nDrucksache 1/4656, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU 6574\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6574\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6574\n\n10 1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur F\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit\nder Frauen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nFrauenberufsf\u00f6rderungsgesetz)\nDrucksache 1/4663, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der SPD 6575\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6575\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6575\n\n11 Waldschadensbericht 1993\nDrucksache 1/4584, Beschlu\u00dfempfehlung und\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten zu Drucksache 1/4075 6575\n\nSpantig, CDU 6575\nJurk, SPD 6576\nJurk, SPD 6577\nWehnert, Linke Liste/PDS 6577\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6577\n\nRichter, F.D.P. 6578\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6579\n\nAbstimmung und Zustimmung 6580\n\n12 Gleichstellung von Mann und Frau\nDrucksache 1/4147 (Neufassung),\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU,\nmit Antwort der Staatsregierung 6580\n\nFrau Keller, CDU 6580\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6581\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6582\nFrau Georgi, F.D.P. 6582\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6583\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6583\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6584\nFrau Georgi, F.D.P. 6584\nKannegie\u00dfer, CDU 6584\nFrau de Haas, Parlamentarische Staats-\nsekret\u00e4rin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann 6584\nFrau Keller, CDU 6585\nKehl, SPD 6585\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6586\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 6586\nFrau Georgi, F.D.P. 6586\n\n13 Zur Situation von Kindern und Jugendlichen\nmit Behinderung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/4248, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der\nStaatsregierung 6586\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6586\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6587\nFrau Georgi, F.D.P 6587\nFrau Lochmann, SPD 6587\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 6588\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6589\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 6589\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6589\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6590\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6591\n\n14 Zur Lebenslage und zu den Lebensper-\nspektiven der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vom\n45. Lebensjahr bis zum Rentenalter im Frei-\nstaat Sachsen\nDrucksache 1/4339, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der\nStaatsregierung 6591\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6591\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6592\nTempel, SPD 6592\nDr. H\u00e4hle, CDU 6593\nFrau K\u00f6llner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6594\nFrau Georgi, F.D.P. 6595\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6595\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6597\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6598\n\nAblehnung des Entschlie\u00dfungsantrages 6598\n\n15 Betriebsf\u00fchrung der S\u00e4chsischen Landes-\nkrankenh\u00e4user\nDrucksache 1/4313, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der\nStaatsregierung 6599\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6599\nFrau Keller, CDU 6599\nFrau Keller, CDU 6600\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6600\nFrau K\u00f6llner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6600\nFrau Georgi, F.D.P. 6601\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 6601\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6602\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6603\n\n16 Personalpolitik des SMI\nDrucksache 1/4326, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der\nStaatsregierung 6604\n\nDr. Kunckel, SPD 6604\nEggert, Staatsminister des Innern 6605\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 6609\nTippach, Linke Liste/PDS 6611\nDr. Kunckel, SPD 6611\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 6612\nDr. Kunckel, SPD 6612\nBartl, Linke Liste/PDS 6613\nBartl, Linke Liste/PDS 6616\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6616\nRade, F.D.P. 6617\nGoliasch, CDU 6619\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 6621\nEggert, Staatsminister des Innern 6622\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6623\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6624\nEggert, Staatsminister des Innern 6625\nRaubold, SPD 6626\nEggert, Staatsminister des Innern 6626\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6626\nBartl, Linke Liste/PDS 6626\nBartl, Linke Liste/PDS 6628\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6629\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6630\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6630\nGoliasch, CDU 6630\nGoliasch, CDU 6632\nDr. Lersow, SPD 6632\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6632\nRichter, Joachim, SPD 6632\nGoliasch, CDU 6633\nEggert, Staatsminister des Innern 6633\nRichter, Joachim, SPD 6633\nProf. Dr. Marcus, SPD 6634\nEggert, Staatsminister des Innern 6635\nLeroff, CDU 6635\nDr. Kunckel, SPD 6635\n\n17 Abschiebehaft und Abschiebungen von\nabgelehnten Asylsuchenden und anderen\nAusl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 1/4221, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Antwort\nder Staatsregierung 6636\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6636\nTippach, Linke Liste/PDS 6637\nVogler, CDU 6637\nFrau Stetter, SPD 6638\nFrau Stetter, SPD 6639\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 6639\nEggert, Staatsminister des Innern 6640\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6641\n\n18 Errichtung einer ,,S\u00e4chsischen Jugendstiftung\u201c\nDrucksache 1/4355, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 1/4671, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU\nDrucksache 1/4682, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD 6641\n\nRohwer, CDU 6641\nElsner, Linke Liste/PDS 6642\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6643\nOtt, F.D.P. 6643\nFrau Lochmann, SPD 6643\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6644\nRohwer, CDU 6644\nFrau Lochmann, SPD 6644\n\nZustimmung zu Drucksache 1/4671 6644\n\n19 Restitution von ehemals innegehabtem\nEnergieversorgungsverm\u00f6gen des\nFreistaates Sachsen\nDrucksache 1/4591, Dringlicher Antrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit\nStellungnahme der Staatsregierung 6644\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6644\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6645\nDr. Hielscher, F.D.P. 6645\nClemens, CDU 6646\nJurk, SPD 6647\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6647\nClemens, CDU 6647\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6648\nFranke, CDU 6648\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 6648\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6650\nDr. Lersow, SPD 6650\n\nAbstimmung und Ablehnung 6651\n\n20 Verbeamtung (der Lehrerinnen und Lehrer)\nDrucksache 1/4395, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6651\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6651\nFrau Georgi, F.D.P. 6651\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n\n\nHahn, CDU 6651\nProf. Dr. Marcus, SPD 6652\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6652\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6652\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6652\n\nAbstimmung und Ablehnung 6652\n\n21 Anerkennung der p\u00e4dagogischen Abschl\u00fcsse\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern\nDrucksache 1/4616, Dringlicher Antrag der\nFraktion der F.D.P.\nDrucksache 1/4734, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU 6652\n\nFrau Georgi, F.D.P. 6652\nFrau Georgi, F.D.P. 6653\n\nDr. Weber, CDU 6653\nFrau Wittig, SPD 6654\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6654\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6654\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6654\nFrau Georgi, F.D.P. 6655\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6655\nWeber, CDU 6656\n\nAnnahme der Drucksache 1/4734 6656\n\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag 6656\nLeroff, CDU 6656\nFrau Stetter, SPD 6656\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6656\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 95. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nIch bitte um etwas Aufmerksamkeit, denn wir haben heute\nein Geburtstagskind unter uns. Dazu erbitte ich Ihre Auf-\nmerksamkeit und Ihren Gl\u00fcckwunsch. \u2013 Herr Hatzsch, Sie\nsind das Geburtstagskind. Ich w\u00fcnsche Ihnen nicht nur\nGesundheit, Schaffenskraft und Gottes Segen, sondern\nauch den Erfolg, den Sie sich pers\u00f6nlich w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen mir Entschuldigun-\ngen zur heutigen Sitzung vor: Herrn Dr. Feig, Herrn Tho-\nmaschk und Herrn Dr. Weise.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Es gibt dazu die folgen-\nden \u00c4nderungsw\u00fcnsche: Es ist mir angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt zu beantragen,\ngem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesord-\nnung um folgende Punkte zu erweitern:\n1. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr\nkommunale Datenverarbeitung, Drucksache 1/4655,\nGesetzentwurf der Fraktion der CDU, und\n\u2013 Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\nprivaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen, Druck-\nsache 1/4656, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU.\nIch bitte um Begr\u00fcndung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir bitten um Aufnahme dieser beiden 1. Lesungen. In\nder 1. Lesung zur Drucksache 1/4655 \u2013 ein Gesetzentwurf\nunserer Fraktion zur Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt\nf\u00fcr kommunale Datenverarbeitung \u2013 handelt es sich f\u00fcr\ndie Kommunen um einen wichtigen Stein in der Abarbei-\ntung und im Umgang mit ihren Daten.\nZum anderen: die 1. Lesung des Zweiten Gesetzes zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und\nneue Medien in Sachsen. Hier bitten wir um Zustimmung,\ndiesen Punkt auf die Tagesordnung zu setzen zur 1. Le-\nsung zwecks Regelung der notwendigen Ma\u00dfnahmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, lasse ich dar\u00fcber\nabstimmen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die beiden genannten\nGesetzentw\u00fcrfe zur 1. Lesung auf die heutige Tagesord-\nnung kommen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich\nso best\u00e4tigt.\nWir verst\u00e4ndigen uns so,  da\u00df  wir  diese 1. Lesungen in\nder Reihenfolge, wie sie beschlossen werden, an die ande-\nren 1. Lesungen anh\u00e4ngen.\nHerr Prof. Hegewald, ich habe noch einige Dinge abzuar-\nbeiten. Ich frage dann noch einmal in die Runde, ob weite-\nre Antr\u00e4ge vorliegen.\nEs liegt mir weiterhin ein Antrag der Fraktion der SPD\nvor, auch gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die\nTagesordnung um einen Punkt zu erweitern: 1. Lesung\ndes Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit der\n\nFrauen im Freistaat Sachsen, Drucksache 1/4663, Gesetz-\nentwurf der Fraktion der SPD. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nAdler,  SPD:  Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident!\nNachdem wir im Land immer mehr feststellen m\u00fcssen,\nda\u00df Frauen von der Arbeitslosigkeit in besonderer Weise\nbetroffen sind, m\u00f6chten wir alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6p-\nfen, Frauen eine reale Chance in diesem Land zu geben.\nDeswegen bitten wir Sie, unserem Antrag, das Gesetz zur\nF\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit der Frauen im Freistaat\nSachsen auf die Tagesordnung zu setzen, zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den Antrag abstim-\nmen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die 1. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur F\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit der Frauen im Freistaat\nSachsen auf die Tagesordnung der heutigen Sitzung\ngesetzt wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nEs ist weiterhin angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktion der\nCDU nach Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 81 Abs. 4 beabsichtigt,\neinen weiteren Tagesordnungspunkt zu beantragen:\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion \u2013 \u2013 Moment! Hier ist bean-\ntragt worden, diese Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion,\nTagesordnungspunkt 11 \u2013 das ist wahrscheinlich eine\nerfreuliche Mitteilung \u2013 zu streichen. Ich w\u00fcrde Sie bitten,\ndas zur Kenntnis zu nehmen. Wir brauchen dar\u00fcber nat\u00fcr-\nlich nicht abzustimmen. Bitte, das Wort wird trotzdem\ngew\u00fcnscht.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gehe davon aus, da\u00df es\nder Tagesordnungspunkt 9 ist,  die  ,,Situation im Schul-\njahr 1993/94\u201c. Tagesordnungspunkt 11 w\u00e4re die Gro\u00dfe\nAnfrage der Fraktion Linke Liste/PDS. Diesbez\u00fcglich k\u00f6n-\nnen wir als CDU-Fraktion hier nat\u00fcrlich nicht beantragen,\nsie von der Tagesordnung abzusetzen, auch wenn wir das\nvielleicht gern wollten.\n\n(Heiterkeit bei CDU, SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nEs handelt sich, Herr Pr\u00e4sident, um die Gro\u00dfe Anfrage der\nCDU, ,,Situation im Schuljahr 1993/94\u201c. Diese wollen wir\nnicht auf die Tagesordnung gesetzt haben, weil auch noch\neine andere Gro\u00dfe Anfrage einer anderen Fraktion ansteht,\nso da\u00df wir das dann gemeinsam im Mai-Plenum behan-\ndeln k\u00f6nnten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es handelt sich um die\nDrucksache 1/4000. Der Tagesordnungspunkt 11, den ich\ngenannt habe, betraf schon die neue Reihenfolge. Wir\nwaren hier etwas zu schnell, weil wir angenommen haben,\nda\u00df die 1. Lesungen hier best\u00e4tigt werden. Ich bitte, das zu\nber\u00fccksichtigen. Also nehmen Sie zur Kenntnis, da\u00df die\nDrucksache 1/4000 von der CDU-Fraktion zur\u00fcckgezogen\nworden ist.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS vor; Drucksache 1/4658,\nMa\u00dfnahmen zur Schadensbegrenzung f\u00fcr Unternehmen\nin Sachsen durch die Auswirkungen des Konkurses der\nImmobilien- und Bauunternehmensgruppe Dr. J\u00fcrgen\nSchneider AG. Ich bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6565\n\n\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir wollen gern mit diesem Antrag, da\u00df sich\ndas Parlament hier parlamentarisch eine Meinung zur\nSituation um den Konkurs der Schneider-Unternehmens-\ngruppe bildet. Es ist nach jetzigem Erkenntnisstand die\nreale und akute Gefahr gegeben, da\u00df der Finanzskandal\num diese Schneider-Unternehmensgruppe zu einer der\ngr\u00f6\u00dften Pleiten in der Baubranche der Bundesrepublik\nDeutschland f\u00fchrt, mit akuten Auswirkungen f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische Unternehmen, vor allem f\u00fcr Handwerksbetriebe,\nKlein- und Mittelbetriebe.\nAus der akuten Situation ergibt sich die Dringlichkeit des\nAntrages. Wir bitten darum, da\u00df dieser Dringlichkeit die\nZustimmung gegeben wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNach Gesch\u00e4ftsordnung sehen wir keinesfalls eine Dring-\nlichkeit gegeben. Aber da der Herr Kollege Bartl eine\ninhaltliche Begr\u00fcndung gegeben hat, m\u00f6chte auch ich\nzwei S\u00e4tze inhaltlicher Art zur Dringlichkeit sagen.\nDie Gefahren, die bez\u00fcglich des Konkurses der Dr. J\u00fcrgen\nSchneider AG im Anzug sind, sind nach jetzigem Kennt-\nnisstand, der vorliegt und auch in den Medien ver\u00f6ffent-\nlicht ist, so, da\u00df der Wirtschaftsminister hierzu dem Wirt-\nschaftsausschu\u00df schon angek\u00fcndigt hat, da\u00df er berichten\nwird, welche Ma\u00dfnahmen die Staatsregierung zur Siche-\nrung der s\u00e4chsischen Betriebe ergriffen hat.\nZum anderen sind wir der Meinung, da\u00df dieser Antrag in\neinem normalen Verfahren behandelt werden kann, da\ndavon ausgegangen werden mu\u00df, da\u00df f\u00fcr das Verfahren\nin der jetzigen Art und Weise ohnehin noch einige Voraus-\nsetzungen geschaffen werden m\u00fcssen, um es auch\ngerichtsfest zu machen.\nDeswegen bitten wir, diesen Antrag nicht als dringlich\nanzusehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages der Fraktion Linke Liste/PDS,\nDrucksache 1/4658, zur Abstimmung. Wer der Dringlich-\nkeit dieses Antrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist die\nDringlichkeit mehrheitlich abgelehnt. Damit geht der\nAntrag in den normalen Gesch\u00e4ftsgang.\nMeine Damen und Herren, soweit die mir vorliegenden\nAntr\u00e4ge. Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung?\n\nFrau Schneider,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir haben am 14.4. unter der Druck-\nsachennummer 1/4623 einen Dringlichen Antrag zur\nGleichbehandlung ostdeutscher Lehrkr\u00e4fte eingereicht.\nZwei Tage vorher hatte die F.D.P.-Fraktion dazu ebenfalls\neinen Dringlichen Antrag eingereicht. Dieser steht heute\nauf der Tagesordnung. Das Pr\u00e4sidium hat unter diesem\nGesichtspunkt unseren Dringlichen Antrag nicht auf die\nTagesordnung gesetzt. Wir beantragen, da\u00df unter dem\nTagesordnungspunkt 20 unser Dringlicher Antrag mitbe-\nhandelt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dazu mu\u00df ich mich noch einmal kundig\nmachen. Oder wird dazu erst einmal eine Stellungnahme\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, in der Pr\u00e4sidiumssitzung ist\nder Dringliche Antrag der Linken Liste gesperrt gewesen\ndurch den vorhergehenden Antrag der F.D.P. Dadurch\nkonnte er nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung nicht auf die\nTagesordnung gesetzt werden. Das ist der Sachverhalt.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDeshalb habe ich es jetzt beantragt! \u2013\n\nInterner Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder CDU und von Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe mich kurz beraten, auch mit der\nLandtagsverwaltung. Der Antrag ist nicht zul\u00e4ssig.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Frau Stetter,\nbitte.\n\nFrau Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, es geht um den Tages-\nordnungspunkt 17, Rechtsverordnung zur Durchf\u00fchrung\ndes S\u00e4chsischen Aussiedlereingliederungsgesetzes und\nRechtsverordnung zur Durchf\u00fchrung des S\u00e4chsischen\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes. Beide Rechtsverordnungen\nwerden erst im Juli oder August vorliegen. Es hat also\nkeinen Zweck, heute dar\u00fcber zu diskutieren. Ich bitte,\nbeide Antr\u00e4ge zur\u00fcckzuziehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir nehmen das zur Kenntnis. Ich bitte\ndie Abgeordneten, das in der Tagesordnung zu streichen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge? \u2013 Bitte, Herr Prof. Hegewald.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Unter Tagesordnungspunkt 23\nist der geplante Bau des Siemens-Chipwerkes in der\nDresdner Heide eingeordnet worden, d. h., als vorletzter\nTagesordnungspunkt. Ich wei\u00df nicht, wann die Sitzung\nheute zu Ende geht. Ich bin der Auffassung, da\u00df es in\nAnbetracht der Bedeutung dieses Themas f\u00fcr Dresden\nund auch f\u00fcr die Rettung der Dresdner Heide sehr wichtig\nw\u00e4re, da\u00df dieser Tagesordnungspunkt vorgezogen wird.\nMir scheint, da\u00df dieser Tagesordnungspunkt nach den\nGro\u00dfen Anfragen \u2013 das w\u00e4re nach der neuen Tagesord-\nnung wohl der Tagesordnungspunkt 15 \u2013 behandelt und\ndamit vorgezogen werden m\u00fc\u00dfte, damit auch diejenigen,\ndie Interesse haben, sich noch zu einer angemessenen Zeit\nmit diesem Thema im Plenum auseinanderzusetzen, die\nM\u00f6glichkeit bekommen, diesen Antrag zu h\u00f6ren und sich\ndamit auseinanderzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Frak-\ntion klarstellen, da\u00df die Antr\u00e4ge im Pr\u00e4sidium nicht nach\nWertigkeit und Wichtigkeit einsortiert worden sind, son-\ndern nach dem Eingang, und da\u00df alle Tagesordnungs-\npunkte f\u00fcr den Freistaat Sachsen von Wichtigkeit sind, so\nda\u00df wir also nicht differenzieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nWir sind der Meinung, wir sollten die Tagesordnung so,\nwie sie vom Pr\u00e4sidium aufgestellt worden ist, abarbeiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist tats\u00e4chlich so, da\u00df es laut\nGesch\u00e4ftsordnung eine Reihenfolge gibt. Trotzdem steht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6566\n\n\n\njetzt der Antrag auf Ver\u00e4nderung der Reihenfolge. Ich\nwerde aus diesem Grunde dar\u00fcber abstimmen lassen, wer\nmit einer Vorziehung dieses Punktes einverstanden ist;\nund zwar ist beantragt worden, nach den Gro\u00dfen Anfra-\ngen.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df der Tagesordnungspunkt um das\nSiemens-Chipwerk nach den Gro\u00dfen Anfragen eingeord-\nnet wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist das mehr-\nheitlich abgelehnt. Damit bleibt die Reihenfolge so, wie in\nder Tagesordnung vorgeschlagen.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist, dann ist die Ihnen vorliegende heutige Tagesord-\nnung mit den soeben beschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr unse-\nren Sitzungsablauf verbindlich.\n\nEs gibt eine Redeanmeldung. Bitte sch\u00f6n.\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr unsere Fraktion hat sich in den heutigen Morgenstun-\nden im Blick auf die Tagesordnung noch ein Kl\u00e4rungs-\nbedarf ergeben. Ich bitte um eine Auszeit von 20 Minuten\nf\u00fcr meine Fraktion.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dem ist stattgegeben. Die Beratung ist\nf\u00fcr 20 Minuten unterbrochen. Wir treffen uns 10.35 Uhr\nwieder.\n\n(Unterbrechung von 10.17 Uhr bis 10.37 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nWir beginnen mit der Abarbeitung unserer Tagesordnung.\nEs ist aufgerufen der\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n1. Lesung des Entwurfs\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Raumordnung und\nLandesplanung des Freistaates Sachsen (Landesplanungsgesetz)\n\nvom 24. Juni 1992\nDrucksache 1/4562, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb nur\nder Einreicher, die Fraktion der SPD. Ich bitte um Begr\u00fcn-\ndung des Gesetzentwurfes; bitte, Herr Dr. Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Im vorliegenden Gesetz zur Raumordnung und Lan-\ndesplanung des Freistaates Sachsen ist der Verdichtungs-\nraum Chemnitz/Zwickau in zwei verschiedene regionale\nPlanungsverb\u00e4nde eingeteilt. Nach R\u00fccksprachen sowohl\nmit allen Verantwortlichen der Regionalplanung als auch\nmit Kommunalpolitikern ergibt sich unserer Meinung\nnach die Notwendigkeit, diesen Zustand zu \u00e4ndern.\nIm vorliegenden Entwurf des Landesentwicklungsplans\nist der Raum Chemnitz/Zwickau als einheitlicher Ver-\ndichtungsraum ausgewiesen, und, meine Damen und Her-\nren, er liegt unter den ersten zehn in der Bundesrepublik\nDeutschland. Wenn diese beiden R\u00e4ume Chemnitz und\nZwickau getrennt werden, rutschen diese in die bundesre-\npublikanische Bedeutungslosigkeit. Wer kann dies wollen?\nWir Sozialdemokraten haben die Aufnahme der europ\u00e4i-\nschen City-Region ,,Sachsendreieck\u201c in den Landesent-\nwicklungsplan sehr begr\u00fc\u00dft, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit\ndes Freistaates Sachsen innerhalb Europas zu st\u00e4rken.\nGerade die St\u00e4rkung aller Teile dieses ,,Sachsendreiecks\u201c\nmu\u00df deshalb unsere gemeinsame Aufgabe sein. Es mu\u00df\nunsere gemeinsame Aufgabe sein, die vorhandene Sied-\nlungsstruktur als Basis dezentraler Konzentration zu ver-\nstehen. Wir wollen nicht, da\u00df eine Ecke des Sachsen-\ndreiecks abgeschlagen und somit diese geometrische Figur\nbis zur Unkenntlichkeit verzerrt wird.\nMeine Damen und Herren! Aufgrund der Kreisreform will\nauch die CDU-Fraktion die regionalen Planungsverb\u00e4nde\nin ihrem Zuschnitt ver\u00e4ndern. Es ist vorgesehen, mit dem\nsogenannten Aufbaubeschleunigungsgesetz den Zuschnitt\nder regionalen Planungsverb\u00e4nde zu ver\u00e4ndern und den\n\nLandkreis Glauchau dem Regionalen Planungsverband\nChemnitz/Oberes Erzgebirge zuzuschlagen.  Damit geht\nz. B. VW Mosel in den Regionalen Planungsverband\nChemnitz/Oberes Erzgebirge, w\u00e4hrend die Stadt Zwickau\nim Regionalen Planungsverband Westerzgebirge/Vogt-\nland verbleibt.\nWer ernsthaft regionale Strukturpolitik betreiben will, der\nmu\u00df diese Region gemeinsam planen. Es ist doch bekannt,\nda\u00df der Raum um Glauchau eindeutig nach Zwickau aus-\ngerichtet ist, w\u00e4hrend der Raum um Hohenstein-Ernstthal\noder \u00f6stlich von Hohenstein-Ernstthal eindeutig auf\nChemnitz ausgerichtet ist. Diesen Zustand wollen wir\n\u00e4ndern.\n\nEin weiteres Beispiel w\u00e4re die Technische Universit\u00e4t\nChemnitz/Zwickau. Sie ist die Grundlage f\u00fcr eine Techno-\nlogieregion; sie hei\u00dft deshalb auch Chemnitz/Zwickau.\nIch denke, es sind Beispiele genug, um den Zuschnitt des\nRegionalen Planungsverbandes zu \u00e4ndern.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben alle \u2013 vielleicht so-\ngar schmerzhaft \u2013 gesp\u00fcrt, da\u00df auch in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern mittlerweile Besitzstandsdenken um sich greift.\nWir wissen, da\u00df wir den Zuschnitt der regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nde jetzt noch \u00e4ndern k\u00f6nnen; Jahre sp\u00e4ter\nwird es nicht mehr m\u00f6glich sein.\n\nEin zweiter Teil unseres Gesetzentwurfes ist das\nsogenannte eingeschr\u00e4nkte kommunale Weisungsrecht.\nAufgrund der vorgenommenen Kreisreform bzw. der\nanstehenden Kreisreform wird es notwendig sein, das\nWeisungsrecht in das Landesplanungsgesetz aufzu-\nnehmen.\n\nWir sind der Meinung, da\u00df dies ein eingeschr\u00e4nktes\nWeisungsrecht sein sollte, das sich nur auf die Bereiche\nbeschr\u00e4nkt, die wirklich zentral vorgegeben werden soll-\nten. Wir wollen die kommunale Selbstverwaltung st\u00e4rken,\nwir wollen sie nicht schw\u00e4chen. Deshalb unser Vorschlag\neines eingeschr\u00e4nkten kommunalen Weisungsrechts.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6567\n\n\n\nIch bitte Sie, der \u00dcberweisung in die vorgesehenen Aus-\nsch\u00fcsse zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes zur Raumordnung und Landes-\n\nplanung des Freistaates Sachsen, Kurzfassung: Landes-\nplanungsgesetz, vom 24. Juni 1992 an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung zu \u00fcberweisen. Wer dem\nVorschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 1 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die \u00f6ffentlichen Bibliotheken\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Bibliotheksgesetz)\n\nDrucksache 1/4610, Gesetzentwurf der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb nur\nder Einreicher, die Fraktion Linke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n,\nHerr Kosel.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! B\u00fccher sind wieder stark gefragt. So\nweist eine Umfrage in den neuen Bundesl\u00e4ndern aus, da\u00df\netwa 90 % der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger B\u00fccher lesen. Das\nist erfreulich, und das ist verpflichtend, auch f\u00fcr die\nGesetzgebung.\nDenn: Es vollzog sich ein Wandel. Es steht hier nicht an,\nihn zu beurteilen; es ist schon geraten, ihn festzustellen.\nBis zum Jahre 1989 galt f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Bibliotheken\nim s\u00e4chsischen Raum, da\u00df in jeder Gemeinde eine Biblio-\nthek zu unterhalten ist. Dies war gesetzlich so bestimmt\ndurch die Bibliotheksordnung aus dem Jahre 1968. Den\nB\u00fcrgerInnen sollte ein direkter Zugang zu den Biblio-\ntheken gegeben sein, oder \u2013 um es in damaliger Lexik zu\nsagen, ich zitiere \u2013: ,,Das fl\u00e4chendeckende Netz \u00f6ffent-\nlicher Bibliotheken garantiert die durchg\u00e4ngige literarische\nBetreuung der Bev\u00f6lkerung bis in die kleinste Gemeinde\nhinein.\u201c In Sachsen galt ohnehin weiter das schon 1949\nbeschlossene B\u00fcchereigesetz.\nDas Jahr 1989 brachte nicht nur einen Wandel in der Poli-\ntik, sondern auch im Verh\u00e4ltnis zu B\u00fcchern. Es traten qua-\nlitative Ver\u00e4nderungen ein, es schlossen Ausleihstellen, es\nschlossen nebenamtlich betriebene Bibliotheken, Gewerk-\nschaftsbibliotheken machten zu. Es ist eine Substanzver\u00e4n-\nderung eingetreten, und dennoch: In Sachsen wird weiter-\nhin flei\u00dfig gelesen.\nNach der Umfrage der Stiftung Lesen hatte Sachsen \u2013 das\nist schon erfreulich \u2013 von allen neuen Bundesl\u00e4ndern die\nniedrigste Verlustrate. Aber gerade auch dieser Fakt, da\u00df\nwir eine Substanz haben, zwingt uns, gesetzliche Rahmen-\nbedingungen zu setzen f\u00fcr das weitere Bestehen und das\nweitere Arbeiten von \u00f6ffentlichen Bibliotheken. Deshalb\nunser Gesetzentwurf.\nDie \u00f6ffentlichen Bibliotheken als kommunale Bildungs-\nund Kultureinrichtung \u2013 und so m\u00f6chten wir sie definiert\nwissen \u2013 werden von den Kommunen aus den \u00f6ffentlichen\nMitteln finanziert. Sie sind unabdingbar f\u00fcr die gesell-\nschaftliche, f\u00fcr die kulturvolle Kommunikation vor Ort.\nDie Wirksamkeit \u00f6ffentlicher Bibliotheken wird freilich\nhaupts\u00e4chlich von der Quantit\u00e4t und der Qualit\u00e4t der\nBuchbest\u00e4nde bestimmt \u2013 wovon denn sonst?! \u2013, aber auch\n\nvon der Vermittlung dieser Best\u00e4nde an den potentiellen\nLeser.\nEs gibt Erfreuliches aus Sachsen zu berichten \u2013 Unerfreu-\nliches auch, ich nannte es schon. Erfreulich ist schon, wenn\nz. B. in Leipzig die Zahl der Leserinnen und Leser an den\nBibliotheken zunimmt. Gleiches ist aus Dresden zu ver-\nmelden. Unerfreulich ist aber in Leipzig, wenn 1994 30 %\nEtatk\u00fcrzung f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Bibliotheken anstehen\nund die Schulbibliotheken nur durch ABM-Kr\u00e4fte gef\u00fchrt\nund erhalten werden.\nErfreulich ist der rege Zuspruch, so schrieb eine bedeuten-\nde s\u00e4chsische Zeitung: ,,Bibliotheken mit regem Zuspruch\ntrotz schmaler Etats\u201c. Und das zeigt das Problem.\nWir meinen also, da\u00df es notwendig ist, eine Zugangs-\nsicherung f\u00fcr die Leserinnen und Leser zu den Biblio-\ntheken zu schaffen. Aktionen, wie sie stattfinden, etwa die:\n,,St\u00e4rkt unsere Bibliotheken \u2013 Schriftsteller besuchen ihre\nLeser\u201c oder die Aktion bzw. Kampagne ,,B\u00fccher sichern\ndie Zukunft\u201c, sollten auch durch eine Verpflichtung der\nKommunen und des Landes gest\u00fctzt werden.\nZum zweiten wollen wir die Bestandsgarantie f\u00fcr die\nGemeindebibliotheken, f\u00fcr besondere Bibliotheken, etwa\nauch f\u00fcr die Bibliotheken im gemischt-nationalen, also\nsorbisch-deutschen Raum, und schlie\u00dflich eine gesicherte\nExistenz der Landesbibliothek. Deshalb dieses Gesetz.\nEs gliedert sich in die Aufgaben der Bibliotheken \u2013 ich\ndeutete an, worum es uns geht \u2013, es benennt die F\u00f6rde-\nrungsgrunds\u00e4tze \u2013 ich vermerkte schon, da\u00df ohne F\u00f6rde-\nrung der Bibliotheken der Bestand gef\u00e4hrdet ist \u2013, es\nbenennt das System \u00f6ffentlicher Bibliotheken und die\ngegenseitige Bedingtheit und spricht schlie\u00dflich von der\nF\u00f6rderung \u00f6ffentlicher Bibliotheken im allgemeinen.\nWir meinen, gerade Sachsen als ausgewiesenes B\u00fccher-\nund Leseland sollte ein Gesetz haben, das diesem seinem\nStatus entspricht. Darum empfehlen wir die \u00dcberweisung\nin die Aussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die\n\u00f6ffentlichen Bibliotheken im Freistaat Sachsen an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. Wer dem\nVorschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen\nworden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6568\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber einen Finanzausgleich\nmit den Gemeinden und Landkreisen 1994 im Freistaat Sachsen\n\n(Finanzausgleichsgesetz 1994)\nDrucksache 1/4646, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Staatsregierung. Herr Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zwei aktuelle Sach-\nverhalte erfordern nach Auffassung der Staatsregierung\ndie \u00c4nderung des schon beschlossenen Finanzausgleichs-\ngesetzes 1994. Zum einen haben sich in den Monaten\nJanuar und Februar dieses Jahres noch nahezu 200 weitere\nGemeinden zusammengeschlossen, w\u00e4hrend das bisherige\nFAG 1994 bei der Bemessung der Finanzzuweisung vom\nGebietsstand 1.1.1994 ausgeht. Zum anderen hat sich im\nZuge der Haushaltsplanung 1994 des Landeswohlfahrts-\nverbandes eine weitere Deckungsl\u00fccke von bis zu 150 Mil-\nlionen DM ergeben. Hier ist der Freistaat zur Hilfe bereit.\nDie Staatsregierung schl\u00e4gt deshalb vor, das Finanzaus-\ngleichsgesetz in folgenden zwei Punkten zu \u00e4ndern:\nErstens soll mit Wirksamwerden der Kreisgebietsreform\nzum 1. August dieses Jahres f\u00fcr die Zuweisung des\nkommunalen  Finanzausgleiches  der  Gebietsstand  vom\n1. M\u00e4rz 1994 zugrunde gelegt werden. Damit ergeben sich\nauch f\u00fcr die nach dem 1. Januar 1994 zusammengeschlos-\nsenen Gemeinden aufgrund der h\u00f6heren Einwohnerzah-\nlen und ihrer Ber\u00fccksichtigung im Hauptansatz nach\nAnlage 1 des FAG 1994 h\u00f6here Schl\u00fcsselzuweisungen als\nf\u00fcr die einzelnen Gemeinden vor dem Zusammenschlu\u00df.\nDieser positive Effekt ist in der Systematik des kommu-\nnalen Finanzausgleiches begr\u00fcndet. Er bringt f\u00fcr Gemein-\nden, die sich bis zum 28.2.1994 \u2013 und das ist ja der\nletztm\u00f6gliche Termin wegen der Kommunalwahl \u2013 frei-\nwillig zusammengeschlossen haben, somit auch gewollte\nfinanzielle Vorteile. Mit dieser Neuregelung wird zugleich\neinem Anliegen des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntages f\u00fcr die in 1994 noch zu leistenden Zuweisungen\nentsprochen.\nDie Umstellung der Zuweisungen auf den neuen Gebiets-\nstand mu\u00df zeitlich mit Inkrafttreten des neuen Gemeinde-\nschl\u00fcssels des Statistischen Landesamtes erfolgen, der die\nGemeinden den neuen Landkreisen ab 1. August 1994\nzuordnet.\nAls zweite \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes 1994\nist die Aufstockung der Zuweisungen an den Landeswohl-\nfahrtsverband um 25 Millionen DM vorgesehen. Das Aus-\ngabenwachstum f\u00fcr die \u00fcber\u00f6rtliche Sozialhilfe hat eine\nbesorgniserregende Dynamik. Bereits Ende vergangenen\nJahres spitzte sich die finanzielle Situation dieses Verban-\ndes derma\u00dfen zu, da\u00df unverz\u00fcglich gehandelt werden\nmu\u00dfte.\nIm Einvernehmen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden wurde seinerzeit festgelegt, da\u00df sowohl die Mitglieder\ndes Landeswohlfahrtsverbandes als auch der Freistaat zur\nFinanzierung der ungedeckten Ausgaben Anstrengungen\nunternehmen m\u00fcssen. Seitens des Freistaates wurden\nEnde  1994  \u00fcber  den  bisherigen  Haushaltsansatz  von\n643  Millionen  DM  \u00fcberplanm\u00e4\u00dfig  weitere  117 Millio-\nnen DM bereitgestellt. Die Kommunen erbrachten einen\n\nBeitrag  durch  die  Erh\u00f6hung  der  Verbandsumlage  von\n65 Millionen DM auf rund 130 Millionen DM.\nZum Ausgleich des Haushaltes 1993 des Landeswohl-\nfahrtsverbandes  mu\u00dften  Ende  1993  weitere  100  Millio-\nnen DM vom Freistaat als Vorgriff auf 1994 liquidit\u00e4ts-\nm\u00e4\u00dfig bereitgestellt werden.\nIm Haushaltsplanentwurf 1994 des Landeswohlfahrts-\nverbandes  wurde  eine  Deckungsl\u00fccke  von  149,5 Millio-\nnen DM ausgewiesen. In einem Gespr\u00e4ch von Mitgliedern\nder Staatsregierung mit den kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nden wurde eine Kompromi\u00dfl\u00f6sung dahin gehend\ngefunden, da\u00df der Freistaat auf jede Mark, die von den\nKommunen zur Schlie\u00dfung dieser Deckungsl\u00fccke zus\u00e4tz-\nlich aufgebracht wird, weitere zwei D-Mark leistet. Daraus\nergibt sich ein \u00fcberplanm\u00e4\u00dfiger Finanzierungsanteil des\nFreistaates zur Schlie\u00dfung dieser Deckungsl\u00fccke von\nh\u00f6chstens  100  Millionen  DM.  Davon  sollen  25  Millio-\nnen DM aus dem kommunalen Finanzausgleich durch\nAufstockung der Finanzausgleichsmasse aufgebracht\nwerden.\nDie inzwischen vorliegenden Haushaltsergebnisse f\u00fcr\n1993 weisen gegen\u00fcber dem Haushaltsplan f\u00fcr den Frei-\nstaat zus\u00e4tzliche Steuereinnahmen auf, an denen die Kom-\nmunen \u00fcber den kommunalen Finanzausgleich mit 21 %\nbeteiligt sind. Nach der Systematik des FAG w\u00fcrde dieser\nBetrag erst 1995 verrechnet.\nDie Staatsregierung schl\u00e4gt mit diesem Gesetzentwurf\njedoch  vor,  davon  bereits  im  laufenden  Jahr  25 Millio-\nnen DM zu verausgaben, um die besonderen Schwierig-\nkeiten des Verbandes \u00fcberwinden zu helfen. Nach Abzug\ndieser 25 Millionen DM aus FAG-Mitteln verbleiben als\nLandesanteil zur Schlie\u00dfung der Deckungsl\u00fccke des Ver-\nbandes maximal 75 Millionen DM. Diese erbringt der Frei-\nstaat aus allgemeinen Deckungsmitteln \u00fcberplanm\u00e4\u00dfig\naus 1994.\nDie Staatsregierung hat sich zu dieser \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen\nMittelbereitstellung in der Erwartung bereit erkl\u00e4rt, da\u00df\nder Landeswohlfahrtsverband und seine Mitglieder den\nHaushaltsvollzug 1993, den Haushaltsplan 1994 und den\nHaushaltsvollzug 1994 noch einmal gr\u00fcndlich unter dem\nBlickwinkel der Sparsamkeit und Wirtschaftlichkeit \u00fcber-\npr\u00fcfen. Die Haushaltskonsolidierung im Landeswohl-\nfahrtsverband ist dringend geboten, wenn die Leistungen\nder \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfe finanzierbar bleiben sollen.\nSowohl die Staatsregierung als auch der Landeswohl-\nfahrtsverband bleiben aufgefordert, sich dieser Aufgabe\nanzunehmen. Weder die Kommunen noch der Freistaat\nk\u00f6nnen sich auf Dauer ein unkontrolliertes und unbe-\ngrenztes Ausgabenwachstum in diesem Bereich leisten.\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben dem \u00c4nde-\nrungsentwurf zum FAG 1994 grunds\u00e4tzlich zugestimmt.\nIm Interesse aller Beteiligten bitte ich um eine z\u00fcgige Bera-\ntung des Gesetzentwurfes in den Aussch\u00fcssen des Land-\ntages, damit die zus\u00e4tzlichen Mittel an den Landeswohl-\nfahrtsverband auch schnell bereitgestellt werden k\u00f6nnen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6569\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber einen Finanzausgleich\nmit den Gemeinden und Landkreisen 1994 im Freistaat\nSachsen beabsichtige ich an den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen zu \u00fcberweisen. Wer dem\n\nVorschlag der \u00dcberweisung an die genannten Aussch\u00fcsse\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen. Der\nTagesordnungspunkt 3 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die \u00f6ffentliche Bestellung und\nallgemeine Beeidigung von Dolmetschern und \u00dcbersetzern\n\n(S\u00e4chsisches Dolmetschergesetz)\nDrucksache 1/4647, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier gibt es keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums, eine\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur der Einreicher, die Staatsregierung. Herr Minister\nHeitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wenn in einer Gerichtsver-\nhandlung unter der Beteiligung von Personen verhandelt\nwird, die der deutschen Sprache nicht m\u00e4chtig sind,\nm\u00fcssen Dolmetscher helfen. Die Dolmetscher sind dahin\ngehend zu vereidigen, treu und gewissenhaft zu \u00fcber-\ntragen. Die vollst\u00e4ndige, wahrheitsgem\u00e4\u00dfe und wertungs-\nfreie \u00dcbersetzung hat f\u00fcr die Wahrheitsfindung der\nGerichte eine gro\u00dfe Bedeutung.\nUm den Gerichten und anderen Beh\u00f6rden eine ausreichen-\nde Anzahl gleichm\u00e4\u00dfig qualifizierter Dolmetscher und\n\u00dcbersetzer zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen und um dem\nRichter in jedem Einzelfall eine Eignungsfeststellung zu\nersparen, ist die allgemeine Vereidigung sowohl zul\u00e4ssig\nals auch zweckm\u00e4\u00dfig. Hierf\u00fcr fehlt in Sachsen zur Zeit\nnoch eine entsprechende gesetzliche Grundlage.\nDie nach dem Einigungsvertrag fortgeltende Anordnung\n\u00fcber die Bestellung von Dolmetschern und \u00dcbersetzern\nf\u00fcr  die  Gerichte  und  Staatlichen  Notariate  vom  5. Fe-\nbruar 1976 enth\u00e4lt hierzu keine Bestimmungen. Au\u00dferdem\nenth\u00e4lt sie nur unzureichende Regelungen \u00fcber das Bestel-\n\nlungsverfahren. Es ist daher erforderlich, diese Anord-\nnung durch ein Dolmetschergesetz zu ersetzen.\nDer Entwurf der Staatsregierung ist unter Beteiligung des\nS\u00e4chsischen Landesverbandes der Dolmetscher und \u00dcber-\nsetzer erarbeitet worden. Er regelt im wesentlichen die\nBestellungsvoraussetzungen und das Bestellungsver-\nfahren, die Rechte und Pflichten der Dolmetscher und\n\u00dcbersetzer, die Beendigung der Bestellung und die M\u00f6g-\nlichkeit der Abhaltung von Sprachpr\u00fcfungen f\u00fcr Antrag-\nsteller, die ihre Sprachkenntnisse nicht durch einen ent-\nsprechenden Bildungsabschlu\u00df nachweisen k\u00f6nnen.\nIch bitte, den Entwurf zur weiteren Beratung an den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist vor-\ngeschlagen, das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber die \u00f6ffentliche\nBestellung und allgemeine Beeidigung von Dolmetschern\nund \u00dcbersetzern an den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nzu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an\ndiesen Ausschu\u00df seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die\n\u00dcberweisung einstimmig beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt 4 beendet.\nMeine Damen und Herren! Es ist aufgerufen der\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zum Vertrag zwischen dem Heiligen Stuhl und\n\nden L\u00e4ndern Sachsen-Anhalt, Brandenburg und\ndem Freistaat Sachsen \u00fcber die Errichtung des Bistums Magdeburg\n\nDrucksache 1/4648, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor,\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht da-\nher nur der Einreicher, die Staatsregierung. Herr Minister\nHeitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Vertrag\n\u00fcber die Errichtung des Bistums Magdeburg ist ein we-\nsentlicher Organisationsakt innerhalb der katholischen\nKirche. Er hat aber dar\u00fcber hinaus auch Auswirkungen\nauf den staatlichen Bereich.\n\nDas Bisch\u00f6fliche Amt Magdeburg, das bisher Teil des\nErzbistums Paderborn war, soll durch diesen Vertrag zum\neigenst\u00e4ndigen Bistum erhoben werden. Erforderlich wur-\nde diese Regelung, weil die katholische Kirche w\u00e4hrend\nder Zeit der deutschen Teilung sich mit der Notkonstruk-\ntion eines Bisch\u00f6flichen Amtes beholfen hatte. Mit dem\nVertrag wird nach Herstellung der deutschen Einheit den\nin 40 Jahren gewachsenen pastoralen Strukturen im Osten\nDeutschlands Rechnung getragen. Nach geringf\u00fcgigen\nGebietskorrekturen sieht der Vertrag deshalb vor, da\u00df das\nBisch\u00f6fliche Amt Magdeburg in ein vollwertiges Bistum\numgewandelt wird. Magdeburg erh\u00e4lt damit wieder den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6570\n\n\n\nStatus, den es von 968 bis zur Reformationszeit als Erzbis-\ntum hatte. Die katholische Kirche denkt in Jahrhunderten.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nNeben dem eigentlichen Errichtungsakt enth\u00e4lt der\nVertrag Bestimmungen \u00fcber die Wahl des Di\u00f6zesan-\nbischofs und der Mitglieder des Domkapitels, das entspre-\nchend der Tradition innerhalb der katholischen Kirche in\nDeutschland den jeweiligen Di\u00f6zesanbischof w\u00e4hlt. Dane-\nben sind Regelungen getroffen, die den Status des neuen\nBistums als K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts und seine\nStellung als Rechtsnachfolger des Bisch\u00f6flichen Amtes\nfestlegen. Ungeachtet des \u00fcberwiegend innerkirchlichen\nCharakters war hier eine staatsvertragliche Regelung\nerforderlich. Die Bestimmung des Artikels 11 Abs. 2 des\nReichskonkordats sieht eine solche staatliche Mitwirkung\nbei wesentlichen \u00c4nderungen der Di\u00f6zesanorganisation\nund Zirkumskription vor.\nWichtigster Punkt in den Verhandlungen mit der katho-\nlischen Kirche war die Frage der Fortgeltung der bestehen-\nden Konkordate. In \u00dcbereinstimmung mit der herrschen-\nden Meinung in Rechtsprechung und Literatur haben der\nFreistaat und die anderen betroffenen neuen Bundesl\u00e4nder\nin der Pr\u00e4ambel des Bistumserrichtungsvertrages die Fort-\ngeltung des Reichskonkordats grunds\u00e4tzlich anerkannt,\nsoweit es die L\u00e4nder bindet.\nJedoch wurde sowohl in den Vertragsverhandlungen als\nauch bei der Unterzeichnung des Vertrages darauf hinge-\nwiesen, da\u00df einige Bestimmungen des Reichskonkordats\nmittlerweile nicht mehr aktuell sind. Das gilt vor allem f\u00fcr\ndie Regelungen \u00fcber den Religionsunterricht und die ka-\ntholische Bekenntnisschule. Wie in allen anderen Bundes-\nl\u00e4ndern werden diese Bestimmungen im Einvernehmen\nmit der katholischen Kirche auch in Sachsen keine Anwen-\ndung finden. Dessen ungeachtet enthalten aber sowohl\n\ndas Reichskonkordat als auch das Preu\u00dfenkonkordat\nwichtige und bis heute sinnvolle Grunds\u00e4tze des Staats-\nkirchenrechts, die eine Anerkennung ihrer Fortgeltung\nrechtfertigen.\nZudem hoffe ich, da\u00df Ihnen noch in dieser Legislatur-\nperiode der katholische Kirchenvertrag Sachsen zugeleitet\nwerden kann, der \u00e4hnlich dem Vertrag mit den evange-\nlischen Kirchen im Freistaat umfassende Regelungen trifft.\nInsbesondere in den problematischen Punkten wird dort\nauch eine Fortbildung des Reichskonkordats erfolgen.\nIch bitte um \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs an den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df als federf\u00fchrenden\nAusschu\u00df wie auch um eine z\u00fcgige Beratung.\nDer inhaltlich nahezu identische Vertrag \u00fcber die Errich-\ntung des Bistums G\u00f6rlitz wird am 4. Mai 1994 unterzeich-\nnet und sodann unverz\u00fcglich eingebracht werden. Ich\nw\u00e4re dankbar, wenn der S\u00e4chsische Landtag in der laufen-\nden Legislaturperiode auch diesen Vertrag noch ratifizie-\nren k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zum Vertrag\nzwischen dem Heiligen Stuhl und den L\u00e4ndern Sachsen-\nAnhalt, Brandenburg und dem Freistaat Sachsen \u00fcber die\nErrichtung des Bistums Magdeburg an den Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vor-\nschlag der \u00dcberweisung an die genannten Aussch\u00fcsse\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit einstimmig so beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Es ist aufgerufen der\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zum Vertrag mit den evangelischen Landeskirchen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/4649, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Aus diesem Grunde\nspricht nur der Einreicher, die Staatsregierung. Herr Mini-\nster Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Vertrag mit den evange-\nlischen Landeskirchen im Freistaat ist der erste Staats-\nkirchenvertrag, den der Freistaat geschlossen hat. Er ist \u2013\ndies gilt jedenfalls f\u00fcr das fr\u00fcher nichtpreu\u00dfische s\u00e4ch-\nsische Kernland \u2013 \u00fcberhaupt der erste Kirchenvertrag in\nSachsen, nachdem Anfang der 30er Jahre entsprechende\nBestrebungen gescheitert waren.\n\nDer Staatsvertrag regelt umfassend die Rechtsbeziehungen\ndes Freistaates mit den f\u00fcnf evangelischen Landeskirchen,\ndie sein Territorium ber\u00fchren. Mit dem Vertragsabschlu\u00df\nhat die Staatsregierung gegen\u00fcber den evangelischen\nKirchen den Auftrag gem\u00e4\u00df Artikel 109 Abs. 2 Satz 3 der\nS\u00e4chsischen Verfassung umgesetzt und die beide Seiten\nber\u00fchrenden Probleme partnerschaftlich und einvernehm-\nlich geregelt. Naturgem\u00e4\u00df liegt der Schwerpunkt der Ver-\n\ntragsbestimmungen in den Bereichen, die gemeinsame\nAufgaben von Staat und Kirche betreffen.\n\nZeitlich sehr aufwendig waren die Feststellungen, die der\nRegelung der Staatsleistungen vorausgingen. Da die S\u00e4ch-\nsische Verfassung wie auch das Grundgesetz die Gew\u00e4h-\nrung der Staatsleistungen garantieren, mu\u00dften in m\u00fche-\nvoller Kleinarbeit die alten, weit ins 19. Jahrhundert\nzur\u00fcckreichenden Rechtstitel ermittelt und nach den\nheutigen W\u00e4hrungsverh\u00e4ltnissen neu bewertet werden.\nUns, aber ebenso den Kirchen, lag viel daran, eine j\u00e4hr-\nliche Gesamtabgeltungssumme zu finden, um Klarheit\n\u00fcber den Umfang der finanziellen Leistungen zu schaffen\nund in Zukunft \u00e4hnlich aufwendige Ermittlungen zu ver-\nmeiden.\n\nFestgelegt  wurde  schlie\u00dflich  f\u00fcr das Jahr 1993 ein Betrag\nin H\u00f6he von 25 Millionen DM an Staatsleistungen, der sich\nk\u00fcnftig, an der Beamtenbesoldung orientiert, erh\u00f6ht.\nDieser Betrag ist geringer als die Gesamtsumme der ermit-\ntelten Einzelanspr\u00fcche. Die evangelischen Kirchen haben\nsich insoweit \u2013 auch in W\u00fcrdigung der angespannten\nHaushaltslage des Freistaates \u2013 mit einem erheblichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6571\n\n\n\nAbschlag einverstanden erkl\u00e4rt. Dies sei hier ausdr\u00fccklich\nanerkannt.\nIch bitte Sie um \u00dcberweisung an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df und um\neine z\u00fcgige Beratung des Gesetzentwurfs.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zum Vertrag\n\nmit den evangelischen Landeskirchen im Freistaat Sachsen\nan den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013\nund den Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die genannten\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt 6 ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Bundes-Immissionsschutzgesetz und\n\nzum Benzinbleigesetz\nDrucksache 1/4650, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb nur\nder Einreicher, die Staatsregierung. Herr Minister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Auf-\ngaben des Immissionsschutzes nehmen in Sachsen sowohl\nLandesbeh\u00f6rden als auch Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte\nwahr. Konkret sind die Zust\u00e4ndigkeiten derzeit geregelt in\neiner Verwaltungsvorschrift. Eine Verwaltungsvorschrift,\nmeine Damen und Herren, gen\u00fcgt aber nicht mehr den\nVorschriften der S\u00e4chsischen Verfassung, wonach die\nZust\u00e4ndigkeiten der Landesverwaltung und \u00dcbertragun-\ngen von Aufgaben auf die Tr\u00e4ger der kommunalen Selbst-\nverwaltung durch Gesetz zu regeln sind. Weil das so ist,\nbesteht nun in diesem Bereich eine gewisse Rechtsun-\nsicherheit.\nKritisch ist die Situation bei immissionsschutzrechtlichen\nGenehmigungen anzusehen. Wir alle wissen, da\u00df diese\nGenehmigungen h\u00e4ufig \u00fcber Investitionen von erheb-\nlichem Ausma\u00df mit den entsprechenden Arbeitsplatz-\neffekten entscheiden. Derartige Genehmigungen k\u00f6nnten\nvon dem Verwaltungsgericht aufgehoben werden, wenn\nsie von einer nicht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde erteilt wurden.\nDie Folge w\u00e4re dann m\u00f6glicherweise eine Behinderung\nder Investitionst\u00e4tigkeit in Sachsen ausschlie\u00dflich aus ver-\nfahrensrechtlichen Gr\u00fcnden.\nVerwaltungsaufgaben sollten den Beh\u00f6rden zweckm\u00e4\u00dfi-\ngerweise nicht durch ein formelles Gesetz, sondern durch\nRechtsverordnung aufgrund eines Gesetzes zugewiesen\nwerden. Das Gesetz, das wir vorlegen, soll eine Rechts-\ngrundlage daf\u00fcr sein, Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet des\nImmissionsschutzes durch Rechtsverordnungen regeln zu\nk\u00f6nnen.\nIm Ausschu\u00df \u2013 ich hoffe, Sie werden dieses Gesetz in den\nAusschu\u00df \u00fcberweisen \u2013 werde ich gern auf die Ergebnisse\nder von uns durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung eingehen. Wir\nhaben also bereits eine Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher\nBelange im Entwurfsverfahren durchgef\u00fchrt. Es w\u00e4re\nwichtig, meine Damen und Herren, da\u00df wir dieses Gesetz\nnoch in dieser Legislaturperiode beschlie\u00dfen, denn es gibt\n\nsehr viele Verfahren, die auf diese Weise rechtssicher ge-\nmacht und zu einem Ergebnis gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, das\nf\u00fcr alle n\u00fctzlich und zudem sachlich geboten ist.\nIch bitte deshalb um \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Bundes-Immissionsschutzgesetz und zum Benzin-\nbleigesetz an den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der\n\u00dcberweisung an die \u2013 \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir bitten, die \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit nicht vorzunehmen, da es in diesem\nGenehmigungsverfahren in erster Linie ausschlie\u00dflich in\nder Hoheit des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung liegt, so da\u00df wir keine Notwendigkeit sehen,\nauch den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit damit zu\nbefassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das ist ein\nAntrag. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann bringe ich den Antrag insofern zur Abstim-\nmung, da\u00df jetzt nur noch beantragt ist, an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zu \u00fcberweisen. Er-\nhebt sich dagegen Widerspruch, da\u00df ich die Frage so\nstelle? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bitte ich um Zustimmung, da\u00df der obengenannte\nGesetzentwurf an den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung \u00fcberwiesen wird. Wer dem Vorschlag der\n\u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist das so beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt 7 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6572\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt\n\nf\u00fcr kommunale Datenverarbeitung (SAKDG)\nDrucksache 1/4655, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allge-\nmeine Aussprache vor. Deshalb spricht nur der Einreicher,\ndie Fraktion der CDU. Bitte sch\u00f6n.\n\nK\u00fchnrich,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bereits ein fl\u00fcchtiger Blick auf die informations-\ntechnischen und datenverarbeitenden Prozesse in den\nkommunalen Verwaltungen zeigt eine bunte und fast\nun\u00fcberschaubare Vielfalt von Software-L\u00f6sungen der\nunterschiedlichsten Herkunft und Qualit\u00e4t. Fast mu\u00df man\nschon von Wildwuchs sprechen. Wie ist die Lage?\nPositiv zu bewerten ist der hohe Ausstattungsgrad mit\nRechentechnik. J\u00e4hrlich steigen die Ausgaben f\u00fcr Informa-\ntionstechnik und Datenverarbeitung. Gleichzeitig ist viel\nUnerfreuliches auf diesem Gebiet zu beobachten. Viele\nGemeinden haben teure Lizenzen erworben. Oft sind\nkleine Gemeinden \u00fcberfordert bei der Bewertung der\nAngebote. Manche haben Fehlinvestitionen get\u00e4tigt. Ein\nTeil der Programme erf\u00fcllt nicht die Erfordernisse, die sich\naus der Spezifik s\u00e4chsischer Landesgesetze ergeben. Es\nwerden Programme eingesetzt, f\u00fcr die kein langj\u00e4hriger\nService, wie Nutzerbetreuung, Programmpflege, Heraus-\ngabe von Update-Versionen, garantiert ist. Einige Herstel-\nlerfirmen sind bereits wieder vom Markt verschwunden.\nDa werden aufwendige Insell\u00f6sungen f\u00fcr spezielle Hard-\nware-Konfigurationen geschaffen, zum Teil sogar in\nEigenentwicklungen. Die benachbarten Kommunen haben\nzwar die gleichen Aufgaben zu erf\u00fcllen, verf\u00fcgen aber\nleider \u00fcber andere Rechentechnik.\nUnter der \u00dcberschrift ,,Landeskonzept f\u00fcr die Datenverar-\nbeitung\u201c mahnt der S\u00e4chsische Rechnungshof in seinem\nJahresbericht 1992 eine ressort\u00fcbergreifende Koordinie-\nrung auf dem Gebiet der Entwicklung automatisierter\nVerfahren f\u00fcr das Verwaltungshandeln an, um eben der\nGefahr von Fehlinvestitionen, uneffektiven Insell\u00f6sungen\nund nicht mehr handhabbarer Produktvielfalt zu ent-\ngehen. Der Adressat dieser Aufforderung ist zwar die\nLandesverwaltung, aber in der kommunalen Verwaltung\ntreten die gleichen Probleme auf.\nMit der Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommu-\nnale Datenverarbeitung wird ein dringendes Anliegen der\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde Sachsens, des S\u00e4chsischen\nLandkreistages und des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetages, verwirklicht. Es wird das Ziel verfolgt, die\neingangs beschriebene Situation zu entspannen, wirt-\nschaftlichere L\u00f6sungen beim Einsatz von Datenverarbei-\ntungsprogrammen zu finden und den reibungslosen\nDatenaustausch in und zwischen Verwaltungen zu erm\u00f6g-\n\nlichen. Dazu ist es notwendig, da\u00df Landkreise, St\u00e4dte und\nGemeinden sowie die Zusammenschl\u00fcsse der kommu-\nnalen Datenverarbeitung zusammenarbeiten.\nWelches sind die Aufgaben einer k\u00fcnftigen Anstalt? Sie\nsoll als Beratungs- und Koordinierungsstelle f\u00fcr die Kom-\nmunen wirken. Die S\u00e4chsische Anstalt f\u00fcr kommunale\nDatenverarbeitung soll die Verwaltungen bei der Planung,\nder Beschaffung, dem Betrieb und dem wirtschaftlichen\nEinsatz von Verfahren sowie von Anlagen und Einrichtun-\ngen der Informationstechnik beraten.\nBesonderes Augenmerk wird k\u00fcnftig auch den Fragen des\nDatenschutzes beim Umgang mit Daten der hoheitlichen\nVerwaltung und aus dem Sozialbereich zu widmen sein.\nUnbefugte Zugriffe und Weitergabe m\u00fcssen unbedingt\nausgeschlossen werden.\nDie Anstalt soll auch f\u00fcr Software-Produkte und Daten-\nverarbeitungsverfahren Zertifikate vergeben k\u00f6nnen. Ein\nerster Schritt in diese Richtung wird die Pr\u00fcfung der\nProgramme f\u00fcr die automatisierte Ausf\u00fchrung der Kas-\nsengesch\u00e4fte und anderer Gesch\u00e4fte im Bereich des\nFinanzwesens sein. Entgelte aus diesen T\u00e4tigkeiten tragen\nwesentlich zur Kostendeckung der Anstalt bei.\nZur Struktur der Anstalt m\u00f6chte ich noch die Anmerkung\nmachen, da\u00df neben dem Fachausschu\u00df, der parit\u00e4tisch\nvom S\u00e4chsischen Landkreistag und vom S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag besetzt wird, ein Koordinie-\nrungsausschu\u00df geschaffen werden soll, der der Koordinie-\nrung der Arbeit der kommunalen Verwaltung und der\nVerwaltung des Freistaates auf dem Gebiet der Informa-\ntionstechnik dienen soll.\nIch bitte, der \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes in die vor-\ngesehenen Aussch\u00fcsse zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes \u00fcber\ndie Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale\nDatenverarbeitung  an  den  Innenausschu\u00df \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die\ngenannten Aussch\u00fcsse seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\neinstimmig so beschlossen. Der Tagesordnungspunkt 8 ist\ndamit beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6573\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk\n\nund neue Medien in Sachsen\nDrucksache 1/4656, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Fraktion der CDU. Ich bitte, das jetzt zu\ntun; Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Wir m\u00fcssen auf dem Gebiet der Rundfunkgesetze\nErfahrungen sammeln. Wir hatten das Erste Gesetz \u00fcber\nden Privatrundfunk verabschiedet, hatten es noch einmal\nnovelliert, und nun kommt das Zweite \u00c4nderungsgesetz\nzu diesem Gesetz, von der CDU-Fraktion eingebracht.\nDie Rundfunklandschaft in Deutschland und in der Welt\nunterliegt einer rasanten Ver\u00e4nderung. Neue Techniken\nmachen neue Methoden der Kontrolle notwendig. Kon-\ntrolle meint in diesem Sinne vor allem Konzentrationskon-\ntrolle. Wir stehen einer Entwicklung gegen\u00fcber, in der die\nKonzentration auf dem deutschen Rundfunkmarkt \u2013 ich\ndenke an das Fernsehen, wo die beiden Gruppen Kirch\nund Bertelsmann eindeutig dominieren \u2013 zu erkennen ist.\nDie deutsche Konzentration ist, gemessen an der inter-\nnationalen, besonders in den USA, \u00e4u\u00dferst gering. Wir\nwerden zusehends dem Ph\u00e4nomen gegen\u00fcbergestellt, da\u00df\neine nationale Kontrolle, eine Kontrolle durch ein Land\nallein nicht ausreichen wird. Dem kann unser Gesetz-\nentwurf noch nicht in allen Punkten Rechnung tragen,\nobwohl einigen Dingen durch die Formulierung im Gesetz\nbegegnet wird.\nWichtig ist eine andere Entwicklung. Schon im n\u00e4chsten\nJahr werden wahrscheinlich in den USA durch neue Tech-\nniken 160 Programme auf Fernsehkan\u00e4len angeboten\nwerden k\u00f6nnen. Man rechnet damit, da\u00df die Zahl bis auf\n400 in absehbarer Zeit steigt.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Das wollen Sie ja nicht!)\n\n\u2013 Ob wir das wollen oder nicht, Herr M\u00e4dler, ist hier nicht\ndie Frage, sondern Sie werden die technische Entwicklung\nnicht aufhalten, und ich glaube auch kaum, da\u00df Sie die\nUSA-Gesetze bestimmen werden. Es w\u00e4re mir eigentlich\nsehr neu, da\u00df die SPD das kann und da\u00df das von der SPD\naus Leipzig gesteuert werden kann.\nDiese neue Entwicklung werden wir auch in Deutschland\nhaben. Wir haben ja jetzt schon eine Anzahl von Kan\u00e4len,\ndie man sich vor einigen Jahren noch nicht hat vorstellen\nk\u00f6nnen. Eine wirksame Kontrolle von mehr als 100 Kan\u00e4-\nlen setzt nat\u00fcrlich ein Gremium von Fachleuten voraus,\ndas dieser Aufgabe gewachsen ist und gewachsen sein\nmu\u00df. Es sind also praktisch Kenntnisse der Verflechtung,\nes sind Programmkenntnisse, es sind juristische Kenntnis-\nse notwendig, die unserer Ansicht nach von den bisheri-\ngen Gremien nicht in einer ausreichenden Weise geleistet\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nHerr Gr\u00fcning, Sie sind ja auch dabei!)\n\nDeswegen habe ich das Gesetz eingebracht, Herr M\u00e4dler.\nIch rede hier aus Erfahrungen. Wenn Sie keine Erfahrun-\ngen machen k\u00f6nnen, tut mir das sehr leid.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch mu\u00df nat\u00fcrlich sagen, da\u00df uns hier das Berlin-Branden-\nburgische Modell ein Vorbild gewesen ist. Hier ist prak-\ntisch der Schritt schon vollzogen worden. Wir wollen ver-\nsuchen, dieses Modell f\u00fcr Sachsen zu \u00fcbernehmen. Aller-\ndings wollen wir die gesellschaftlich wichtigen Gruppen,\ndie bislang vertreten sind, nicht einfach ausschalten, son-\ndern sie sollen uns dabei helfen, dieses Gremium von\nFachleuten zu bestimmen. Das ist der eine Punkt des\nGesetzes.\nEs gibt hier noch eine F\u00fclle von anderen Punkten. Ich will\nnur einige anschneiden. Wir m\u00fcssen etwas f\u00fcr den\nMedienstandort Sachsen tun und das auch deutlich im\nGesetz formulieren. Wir sehen uns dem Ph\u00e4nomen gegen-\n\u00fcber, da\u00df Telekom nicht mehr das Monopol \u00fcber die\nKabel besitzt. Wir m\u00fcssen aber, wenn auch begr\u00fc\u00dfenswert\nist, da\u00df Monopole aufgel\u00f6st werden, daf\u00fcr Sorge tragen,\nda\u00df kein Mi\u00dfbrauch mit privaten Kabelanlagen geschieht.\nWir schlagen deswegen vor, da\u00df man die Programmanbie-\nter von den Kabelbesitzern trennt.\n\nEs gibt hier noch einige weitere Bestimmungen. Wichtig\nist, da\u00df den Bewerbern eine eidesstattliche Erkl\u00e4rung von\nder Anstalt abverlangt werden kann. Bislang ist es so, da\u00df\nverdeckte Beteiligungen oft verschleiert werden, und\nwenn man dann diesen Schlichen auf die Spur kommt,\nden Strohm\u00e4nnern usw., dann kann man nur mit Entzug\nder Sendeerlaubnis drohen. Bei einer eidesstattlichen\nErkl\u00e4rung wird eine solche T\u00e4uschung der Anstalt straf-\nbar.\nDieses Gesetz bedarf noch der Anh\u00f6rungen. Es wird wahr-\nscheinlich noch einen gro\u00dfen Diskussionsbedarf im Aus-\nschu\u00df haben. Ich bitte deswegen um die \u00dcberweisung an\nden Auschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Zweiten Geset-\nzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rund-\nfunk und neue Medien in Sachsen an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nKultur und Medien zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag\nder \u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und einer Stimme dagegen ist dem mehr-\nheitlich so zugestimmt. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6574\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur F\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit der Frauen im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Frauenberufsf\u00f6rderungsgesetz)\nDrucksache 1/4663, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb nur\nder Einreicher, die Fraktion der SPD. Sie haben das Wort,\nFrau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Nachdem nun seit dem 20. April\ndas S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rdergesetz in Kraft ist, erscheint es\nuns dringend notwendig, gesetzliche Regelungen zur\nFrauenf\u00f6rderung in der Privatwirtschaft auf den Weg zu\nbringen, die zumindest die Kompetenz, die wir auf Lan-\ndesebene haben, aussch\u00f6pfen. Bisherige Regelungen in\nRichtlinien oder \u00e4hnliches in den alten Bundesl\u00e4ndern\nreichen nicht aus. Da gerade bei uns die Situation von\nFrauen auf dem Arbeitsmarkt alarmierend ist, mu\u00df die In-\nitiative aus den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern kommen. In\nBrandenburg werden gegenw\u00e4rtig \u00e4hnliche gesetzliche\nRegelungen in den Aussch\u00fcssen beraten.\nVon uns konsultierte Expertinnen \u2013 ich nenne hier nur den\nDeutschen Juristinnenbund und den Bundesverband der\nmittelst\u00e4ndischen Wirtschaft \u2013 haben die Notwendigkeit\nsolcher Regelungen sowohl hervorgehoben als auch best\u00e4-\ntigt, da\u00df die im Gesetzentwurf vorgesehene Kopplung von\nstaatlicher Auftrags- und F\u00f6rdermittelvergabe an frauen-\nf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen in der Privatwirtschaft mit Bun-\ndes- und Europarecht vereinbar ist.\nDieses Gesetz gilt f\u00fcr alle Unternehmen des privaten\nRechtes. Ausgenommen sind Unternehmen, in denen die\nBesch\u00e4ftigung von M\u00e4nnern aus rechtlichen oder tats\u00e4ch-\nlichen Gr\u00fcnden unabdingbar ist. Bei der Vergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge, deren Aufwand mehr als 50 000 DM erfor-\ndert, sollen diejenigen Unternehmen bevorzugt werden, in\ndenen ein auf die Bedingungen des Unternehmens abge-\nstimmter Frauenf\u00f6rder- oder Gleichstellungsplan besteht.\nWie dieser Frauenf\u00f6rder- oder Gleichstellungsplan auszu-\nsehen hat, wird im \u00a7 9 Abs. 2 geregelt. Das gleiche gilt\nauch f\u00fcr staatliche Leistungsgew\u00e4hrung, sprich F\u00f6rdermit-\ntel, oder staatliche Subventionen. Geregelt ist auch im \u00a7 11\n\ndie sexuelle Bel\u00e4stigung am Arbeitsplatz. Es bestehen nun\ndie M\u00f6glichkeiten, diese Vergehen auch in der Privatwirt-\nschaft zu ahnden.\nDies ist ein Gesetz, von dem die einen behaupten, es sei\nnicht machbar und w\u00fcrde die unternehmerischen Freihei-\nten einschr\u00e4nken. Den anderen geht es nicht weit genug.\nZiel dieses Gesetzes ist es jedoch, den Einstieg zu finden,\ndie Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen im Erwerbsleben zu\nbeseitigen, den Frauen den Einstieg in die Erwerbst\u00e4tigkeit\nzu erleichtern, durch Frauenf\u00f6rderung den Anteil an\nFrauen in allen Bereichen zu erh\u00f6hen und die Vereinbar-\nkeit von Beruf und Familie zu erm\u00f6glichen.\n\nIch bitte Sie darum, diesen Gesetzentwurf an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen zu \u00fcberweisen.\nIch bitte Sie, den zuletzt genannten Ausschu\u00df als federf\u00fch-\nrenden Ausschu\u00df zu benennen, da der Unterausschu\u00df f\u00fcr\nGleichstellung dort angesiedelt ist. Es hat sich beim S\u00e4ch-\nsischen Frauenf\u00f6rdergesetz erwiesen, da\u00df die Beratung\nnicht im federf\u00fchrenden Innenausschu\u00df, sondern im\nwesentlichen in diesem Ausschu\u00df geleistet wurde.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nder Abg. Frau Kubicek, Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes zur\nF\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit der Frauen im Freistaat\nSachsen an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie und Frauen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag\nder \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt 10 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nWaldschadensbericht 1993\nDrucksache 1/4584, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft,\n\nErn\u00e4hrung und Forsten zu Drucksache 1/4075\n\nWir werden hierzu eine allgemeine Aussprache f\u00fchren.\nDie Fraktionen haben Gelegenheit, dazu Stellung zu\nnehmen. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Reihenfolge und\nRedezeiten festgelegt: CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten,\nLinke Liste/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minu-\nten, F.D.P. 3 Minuten und Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist er\u00f6ffnet.\nIch bitte den Vertreter der Fraktion der CDU, das Wort zu\nnehmen. Herr Spantig, bitte.\n\nSpantig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit dem Waldschadensbericht liegt dem Hohen Haus ein\nDokument vor, das umfassend \u00fcber die Ergebnisse der\nWaldschadenserhebung informiert und den Zustand des\nWaldes in Sachsen ausgiebig beschreibt.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDieser Bericht macht aber auch sehr deutlich, da\u00df unser\nWald schwer erkrankt ist. Der Staatsminister f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Herr Dr. J\u00e4hnichen,\nhatte bei der Vorstellung dieses Waldschadensberichtes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6575\n\n\n\nausgef\u00fchrt, da\u00df er nicht wei\u00df, ob es in 100 Jahren in Sach-\nsen noch Wald gibt. Diese \u00c4u\u00dferung werte ich so, da\u00df er\ndie \u00d6ffentlichkeit mit aller Deutlichkeit darauf aufmerk-\nsam machen wollte, wie ernst das \u00d6kosystem Wald\ngef\u00e4hrdet ist. Wer aber den Waldschadensbericht auf-\nmerksam studiert, kann, so glaube ich, wieder etwas opti-\nmistischer dar\u00fcber denken. Wer so gr\u00fcndlich, wer so fach-\nlich fundiert \u00fcber die Sch\u00e4digung des s\u00e4chsischen Waldes\nUntersuchungen durchf\u00fchrt, ist mit gro\u00dfer Sicherheit auch\nin der Lage, durch gezielte Ma\u00dfnahmen entgegenzu-\nsteuern,\n\n(Lachen bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nso da\u00df in 100 Jahren ein s\u00e4chsischer Wald existiert, der, so\nhoffe ich, dann ges\u00fcnder als der heutige ist.\nIch komme nun zu einigen inhaltlichen Schwerpunkten. In\ndem vorliegenden Bericht wird der Waldzustand aus\nunterschiedlichen Perspektiven charakterisiert, so da\u00df wir\ndavon ausgehen k\u00f6nnen, da\u00df eine umfassende Beobach-\ntung des \u00d6kosystems Wald gegeben ist. Festzustellen ist \u2013\nund das ist weniger erfreulich \u2013, da\u00df 1993 nur noch 41 %\naller B\u00e4ume gesund waren. 35 % waren schwach gesch\u00e4-\ndigt, und 24 %, also ein Viertel des Bestandes, sind deut-\nlich gesch\u00e4digt. Dabei gibt es noch hohe regionale Unter-\nschiede. Die W\u00e4lder in Westsachsen sind st\u00e4rker als die\nW\u00e4lder in Ostsachsen gesch\u00e4digt. Die Bodenzustandserhe-\nbung macht deutlich, da\u00df die forstwirtschaftlich genutzten\nFl\u00e4chen einen hohen Versauerungsgrad erkennen lassen.\nEs wird notwendig werden, da\u00df gemeinsam durch einen\ngezielten Umbau der s\u00e4chsischen Forsten zu stabilen\nWald\u00f6kologiesystemen gezielte D\u00fcngungsma\u00dfnahmen\ndurchgef\u00fchrt werden. Es gilt, waldbauliche Verfahren an-\nzuwenden, die das im Waldboden gespeicherte N\u00e4hrstoff-\nkapital f\u00fcr einen gesunden Wald nutzen. St\u00e4rker beachtet\nwerden m\u00fcssen \u2013 das belegen auch Meldungen in den\nletzten Tagen \u2013 die biotischen Sch\u00e4digungen. Die Sch\u00e4di-\ngung durch Insekten ist dabei im Zusammenhang mit dem\nWitterungsverlauf zu sehen.\nIch bin aber sicher, da\u00df wir in Sachsen \u00fcber fachlich gut\nausgebildete Forstsachverst\u00e4ndige verf\u00fcgen, die alles\nunternehmen werden, um die Sch\u00e4digung so gering wie\nm\u00f6glich zu halten. Dar\u00fcber haben wir uns sowohl als\nArbeitskreis der CDU-Fraktion als auch als Ausschu\u00df des\nLandtages f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten vor\nOrt in verschiedenen Forstamtsbezirken \u00fcberzeugt.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich zum Ausdruck bringen, da\u00df der\nWaldschadensbericht in der vorliegenden Qualit\u00e4t dem\nStaatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und For-\nsten alle Ehre macht. Solche Berichte zur Unterrichtung\nder \u00d6ffentlichkeit w\u00fcnschen wir uns auch in der Zukunft.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und\ndes Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\n\nJurk, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Wer mag es nicht, das Rauschen der Bl\u00e4tter\nim Wind, das Belebende, das W\u00fcrzige an frischer Wald-\nluft, das Entdecken von scheuen Rehen und Hasen,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\ndas Suchen und Finden von Pilzen und Beeren. Der Wald\nist etwas Besonderes! Seine besonderen Merkmale haben\nDichter immer wieder zu phantasievollen Liedzeilen ange-\nregt: ,,Der Wald steht still und schweigend.\u201c\n\nAber wenn der Nebel verzogen ist, stellt man fest, dieser\nWald ist nicht so gesund, wie wir ihn gern h\u00e4tten. 59 % der\nB\u00e4ume sind krank mit unterschiedlichen Schadensmerk-\nmalen. Trotz aller redlichen Bem\u00fchungen um die Verbes-\nserung dieses Zustandes mu\u00dfte eine Zunahme der Sch\u00e4di-\ngung konstatiert werden.\nImmer wenn Waldschadensberichte ver\u00f6ffentlicht werden,\nob von der Bundesregierung oder in Sachsen durch das\nMinisterium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten,\nlassen sie aufhorchen, l\u00f6sen sie Best\u00fcrzung aus, gibt es\nfette Schlagzeilen in den Zeitungen und Fernsehberichte.\nWenn aber in der Presse die Schlagzeilen anderen Charak-\nter tragen, der letzte Fernsehkommentar gesprochen wur-\nde, tritt scheinbar wieder Normalit\u00e4t ein. Kann man denn\nwirklich so einfach zur Tagesordnung zur\u00fcckkehren?\nEs ist wohl wahr: Dieser Waldschadensbericht ist gut in\nseiner Analyse. Dies haben alle Fraktionen dieses Hohen\nHauses so auch best\u00e4tigt. Da kann man schon Anerken-\nnung aussprechen. Ich will in meinem Redebeitrag kein\nKlagelied anstimmen. Ich meine, Jammern und Wehleidig-\nkeit nehmen uns wohl eher Kraft und Mut zur Ver\u00e4nde-\nrung und zur Verbesserung des Zustandes unseres Wal-\ndes.\nSicher kann man nicht alles von heute auf morgen regulie-\nren, was \u00fcber Jahre gesch\u00e4digt oder zerst\u00f6rt wurde. Es gilt\naber, n\u00fcchtern Ursachen und Wirkungen auszuwerten,\num jene Ma\u00dfnahmen treffen zu k\u00f6nnen, die es erm\u00f6gli-\nchen, unserem Wald wirksam helfen zu k\u00f6nnen.\nGegen das Niederschlagsdefizit der Jahre 1991 und 1992\nhatten wir wohl kaum M\u00f6glichkeiten, aber Boden, Luft,\nSch\u00e4dlingsbefall oder Wildbestand k\u00f6nnen wohl beein-\nflu\u00dft werden. Luftschadstoffe sind von besonderer Bedeu-\ntung. Wer denkt nicht an die gesch\u00e4digten W\u00e4lder im Erz-\ngebirge? Aber ich will auch auf Stickoxide aufmerksam\nmachen, wobei hier als Hauptemittent der Stra\u00dfenverkehr\ndeutlich benannt wurde.\nAndererseits ist besonders wichtig, da\u00df man zu vertrag-\nlichen Vereinbarungen mit Polen und Tschechien findet,\ngegenseitig Vertrauen schafft, um gemeinsam zur Besse-\nrung des Zustandes beizutragen.\nThema Boden. Kalkung ist bekannt als ein Mittel, aber, wie\nwir aus dem Waldschadensbericht erfuhren, wird der so\nwichtige und charakteristische pH-Wert damit eigentlich\nnur stabilisiert, aber nicht gebessert oder erh\u00f6ht. Es gilt\nnun, M\u00f6glichkeiten der Bodenverbesserung zu suchen\nund nachher zu nutzen, um das Mineralstoffdefizit im\nBoden wirksam zu bek\u00e4mpfen.\nEin anderes Thema ist der Sch\u00e4dlingsbefall. Erst j\u00fcngst\nwurde in der Presse wieder dargestellt, da\u00df der\nSchwammspinner im Bereich Forstamt Wei\u00dfkollm sein\nWerk bereits begonnen hat. Ich m\u00f6chte auch darauf auf-\nmerksam machen, da\u00df unsere W\u00e4lder gerade durch unge-\nz\u00fcgelte Rohstoffentnahme und Schadstoffaustritte anf\u00e4lli-\nger geworden sind, da\u00df sie weniger wiederstandsf\u00e4hig\ngeworden sind.\nEin letztes Thema w\u00e4ren \u2013 ich komme aus einer Region,\ndie sehr stark betroffen wurde \u2013 die Waldbr\u00e4nde, wobei\nhier Ma\u00dfnahmen der Aufforstung hin zum Mischwald,\nVerbesserung der Wasserf\u00fchrung von ausgetrockneten\nB\u00f6den und der Forstwegebau zu nennen w\u00e4ren.\nDie Beseitigung von Waldsch\u00e4den kostet Geld, mehr Geld,\nals man vielleicht heute bereit ist auszugeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6576\n\n\n\nJurk, SPD: Es ist aber allemal besser, den Wald vor lauter\nB\u00e4umen nicht zu sehen, als ihn irgendwann vergeblich zu\nsuchen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS; Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wie bereits ge\u00e4u\u00dfert, ist der vorgelegte Wald-\nschadensbericht 1993 gr\u00fcndlich, exakt und aussagef\u00e4hig.\nPositiv ist, da\u00df dieser Bericht \u2013 entgegen denen von ande-\nren Bundesl\u00e4ndern und dem in der Bundesrepublik \u00fcbli-\nchen Titel Waldzustandsbericht \u2013 mutig Waldschadensbe-\nricht genannt wird. Es wird bewiesen, was Sach- und\nFachkompetenz verm\u00f6gen, wenn man sie nicht mit politi-\nschen Zielen reglementiert und vereinnahmt. Das macht\ndieser Bericht sehr deutlich. Denen, die daran gearbeitet\nhaben, mu\u00df man wirklich ein Dankesch\u00f6n aussprechen.\nDie Fakten und Probleme wurden ausreichend benannt;\ndem ist insoweit nichts hinzuzuf\u00fcgen. Sie m\u00fcssen ihren\nNiederschlag im Agrarbericht, in den Ma\u00dfnahmen, die in\ndiesem Hohen Hause mit dem Haushalt, mit den F\u00f6rder-\nprogrammen zu verabschieden sind, und im Teil Forstbe-\nricht umgesetzt und abgerechnet werden, finden.\nLassen Sie mich aber auf einige Probleme damit im Zu-\nsammenhang hinweisen. Absicht der Staatsregierung und\ndes Landtages war und ist sehr richtig, mit dem S\u00e4ch-\nsischen Waldgesetz ,,die Bildung lebensf\u00e4higer Forstbe-\ntriebe, die einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Bewirtschaftung des\nWaldes entsprechen, zu erm\u00f6glichen\u201c. Bezeichnend ist,\nwenn nun auch die Staatsregierung sehr richtig erkennt,\nda\u00df diese Absicht bei Realisierung der Praktiken der Bun-\ndesregierung als Schall und Rauch verbla\u00dft. In Drucksache\n1/4459 zur Privatisierung der von der BVVG verwalteten\nWaldbest\u00e4nde ist in der Antwort der Staatsregierung sehr\nrichtig zu lesen: ,,Letzte Informationen der BVVG lassen\nerkennen, da\u00df auf Dr\u00e4ngen des BMF\u201c \u2013 also des Hauses\nvon Herrn Waigel \u2013 ,,bzw. der Treuhandanstalt ein sehr\nschneller Verkauf\u201c \u2013 sprich Ausverkauf \u2013 ,,der Treuhand-\nfl\u00e4chen angedacht wird. In diesem Fall w\u00e4ren die Vorstel-\nlungen der Staatsregierung nicht zu verwirklichen, da die\nGefahr best\u00fcnde, da\u00df ein Gro\u00dfteil der Waldfl\u00e4chen als\nJagdgebiete oder Spekulationsobjekte verkauft werden\nw\u00fcrde.\u201c Auf diese Lesart verwiesen wir bereits mehrfach\nin diesem Hohen Hause und wurden daf\u00fcr als Schwarz-\nmaler deklariert.\nIm Klartext hei\u00dft das f\u00fcr Sachsen: Von bisher 349 700 ha \u2013\ndas sind 71 % des s\u00e4chsischen Waldes, der gegenw\u00e4rtig\nnoch in staatlichem Besitz und Bewirtschaftung ist \u2013 w\u00fcr-\nden nach Realisierung nur noch 222 600 ha \u2013 das w\u00e4ren\nnur 45 % \u2013 in staatlicher Hand und Bewirtschaftung sein.\nDamit werden Absicht und Ziel des S\u00e4chsischen Wald-\ngesetzes unterlaufen. Auch die gezielte Waldschadensbe-\nk\u00e4mpfung sowie der Schutz des Waldes, der die Funktion\nals Nutzwald, Erholungs- und Schutzeinrichtung hat, sind\nweitgehend in Frage gestellt. Wie schon eben bei Produk-\ntiv- und Finanzverm\u00f6genstransfer von Ost nach West fin-\ndet hier sicherlich ein weiterer Transfer seine unr\u00fchmliche\nFortsetzung, wenn dem nicht Einhalt geboten wird.\nIm Ergebnis \u2013 auch dies beim Waldgesetz \u2013 werden damit\nBodenreformen ausgeh\u00f6hlt, ob man das wahrhaben will\noder nicht. Dem dient letztendlich \u2013 wer sich damit be-\nsch\u00e4ftigt hat, wei\u00df es \u2013 auch das heute dem Bundestag\nvorgelegte Sachenbereinigungsgesetz. Morgen werden wir\n\nja mit dem Kleingartengesetz ein weiteres zu tun haben.\nAll das sind Dinge, die diesen Problemen entgegenstehen.\nMeine Damen und Herren! Ich halte es f\u00fcr dringend\nerforderlich, da\u00df das Land sich st\u00e4rker artikuliert, um all\ndie Absichten zu den Problemen, die sehr richtig aufge-\nschrieben, analysiert und fachlich fundiert dargelegt wor-\nden sind, in Landeshoheit in die Tat umsetzen zu k\u00f6nnen.\nDa\u00df es m\u00f6glich ist, geltendes Landesrecht fortzusetzen,\nzeigt sich unter anderem an dem Beispiel der Einf\u00fchrung\ndes B\u00fcrgerlichen  Gesetzbuches  \u2013  ich  komme  zum  Ende\n\u2013 im Jahre 1900, wo es eben m\u00f6glich war, da\u00df in insgesamt\n97 Paragraphen zum Einf\u00fchrungsgesetz geltendes Landes-\nrecht bis heute, nachdem es die Nazis z. B. beim Anerbe-\ngesetz au\u00dfer Kraft gesetzt haben, es die Alliierten im\nKontrollrat wieder in Kraft gesetzt haben, als geltendes\nL\u00e4nderrecht fortbesteht. Ich glaube, auch hier haben wir\nM\u00f6glichkeiten, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  \u2013 wenn wir uns stark\nmachen, die s\u00e4chsischen Interessen umzusetzen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne; Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Um im Bild zu bleiben \u2013\nallj\u00e4hrlich raschelt es auch im Bl\u00e4tterwald, wenn der\nzust\u00e4ndige Minister auf Bundes- oder Landesebene den\nWaldschadensbericht vorlegt. Jedes Jahr kommen neue\nSymptome beim Patienten Wald hinzu, und jedes Jahr\nsind sich die Fachleute, aber auch die zust\u00e4ndigen Politi-\nker einig, da\u00df es wenig n\u00fctzt, an den Symptomen des\nWaldsterbens herumzukurieren.\nEs m\u00fcssen die Ursachen beseitigt werden. So war es auch\ndieses Jahr.\nDas Landwirtschaftsministerium legte einen Waldscha-\ndensbericht vor, in dem erstmals auch die verschiedenen\nSchadensarten des Waldes ausf\u00fchrlich erhoben und doku-\nmentiert wurden. Nicht dokumentiert wurde allerdings,\nwie viele tausend Hektar Wald bereits abgeholzt werden\nmu\u00dften, weil sie endg\u00fcltig tot waren.\nDer diesj\u00e4hrige Waldschadensbericht macht aber deutlich:\nEs sterben nicht nur die B\u00e4ume, sondern auch der Zustand\ndes Waldbodens hat sich dramatisch verschlechtert. Durch\ndie zunehmende Bodenversauerung kann er seiner nat\u00fcr-\nlichen Funktion im Rahmen des N\u00e4hrstoffkreislaufes nicht\nmehr entsprechend gerecht werden, und zwar konnte er\ndies an keinem der untersuchten Probenpunkte. Abgestor-\nbene Nadeln und Bl\u00e4tter verrotten nicht mehr in einer\nWeise, da\u00df ihre N\u00e4hrstoffe f\u00fcr die B\u00e4ume nutzbar werden.\nDie Folgen sind N\u00e4hrstoffdefizite im Boden und Sch\u00e4di-\ngungen des Wurzelsystems der B\u00e4ume. Das hei\u00dft, der\nWald erstickt nicht nur, er ist auch in der Gefahr, zu ver-\nhungern.\nDie Ursachen des Waldsterbens sind uns ja nun wirklich\nalle bekannt: SO2-Emissionen, Autoverkehr, Ozonloch,\n\u00fcberh\u00f6hte Wildbest\u00e4nde. Insbesondere von dem st\u00e4ndig\nsteigenden Auto- und Lkw-Verkehr geht eine wachsende\nGefahr f\u00fcr den Wald aus. Da reicht es eben aus unserer\nSicht nicht, die Sch\u00e4den akribisch zu erfassen. Angesichts\ndieser neuen Bilanz der Zerst\u00f6rung unserer Lebensgrund-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6577\n\n\n\nlagen darf es f\u00fcr Sachsen nur eine Devise geben, und die\nhei\u00dft: Umsteuern.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDoch dazu ist diese Landesregierung augenscheinlich\neben nicht in der Lage. Sie beschlo\u00df erst vor wenigen\nTagen den Bau der A 13, die den \u00f6kologischen Zusam-\nmenbruch umfangreicher Waldgebiete in der National-\nparkregion S\u00e4chsische Schweiz und im Osterzgebirge\nverursachen wird.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Da brauchen Sie gar nicht zu lachen, meine Herren!\n\n(Goliasch, CDU:\nSie haben doch keine Ahnung, wovon Sie reden,\n\ndas ist doch unter Ihrem Niveau! \u2013\nUnruhe bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWer Stra\u00dfen s\u00e4t, wird Verkehr ernten. Deshalb ist der Bau\nder A 13 auch ein Anschlag auf den Wald und eine \u00f6kolo-\ngische Sackgasse.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Richter, bitte.\n\n(Goliasch, CDU:\nSchafft doch die Menschen ab,\n\ndie sind der schlimmste Anschlag auf den Wald! \u2013\nZuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Oder die Politiker!)\n\nIch bitte, da\u00df die Beratungen zwischen den Fraktionen\njetzt eingestellt werden.\n\nRichter, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau M\u00fcller, fahren Sie in Zukunft mit dem Zug!\nDann leisten Sie Ihren Beitrag pers\u00f6nlich dazu, die\nUmwelt nicht weiter zu verschmutzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es\nvorab sagen: Der Waldschadensbericht hat f\u00fcr mich eine\nhohe Qualit\u00e4t. Ich glaube, die meisten Abgeordneten wis-\nsen, da\u00df ich mir sicher ein Urteil dar\u00fcber erlauben kann,\nwenn ich \u00fcber den Wald und dessen Funktionen spreche.\nDer Wald hat f\u00fcr die Gesellschaft und f\u00fcr alle anderen\nLebewesen, das wissen wir, vielf\u00e4ltige Funktionen zu\nerf\u00fcllen; zum einen Schutzfunktionen. Er sch\u00fctzt den\nBoden gegen Erosion, er reguliert und sch\u00fctzt den Wasser-\nhaushalt, er erf\u00fcllt Klimaschutzfunktionen usw., er sch\u00fctzt\nBiotope, indem er bedrohte Tier- und Pflanzenarten beher-\nbergt, und er hat Sozialfunktionen. Er dient als Immis-\nsionsschutz, denn er reinigt die Luft aufgrund der Filter-\nwirkung der Blatt- und Nadelfl\u00e4che. Er dient als Erho-\nlungswald und vielf\u00e4ltigen anderen Sozialfunktionen, wie\nz. B. Sichtschutz, L\u00e4rmschutz, Stra\u00dfenschutz etc.\nIn Sachsen betr\u00e4gt die Waldfl\u00e4che rund 0,5 Millionen Hek-\ntar. Das entspricht pro Einwohner 0,10 Hektar Wald. Diese\nZahl liegt unter dem Durchschnitt der Bundesrepublik,\nwas uns in Sachsen um so mehr verpflichtet, mit den zur\nVerf\u00fcgung stehenden Waldfl\u00e4chen sorgsam umzugehen.\nDiesem Grundsatz steht die immer weiter um sich greifen-\nde Umweltverschmutzung und das damit zusammen-\nh\u00e4ngende Waldsterben entgegen.\n\nAus dem vom SML angefertigten Waldschadensbericht ist\nzu erkennen, da\u00df die Waldsch\u00e4den im Vergleich zum Vor-\njahr weiter zugenommen haben, gerade auch in dem ohne-\nhin schon schwer gesch\u00e4digten Erzgebirgsraum. Ich kom-\nme von dort, und es ist tats\u00e4chlich so, da\u00df Sie, wenn Sie\ndie Grenze entlangfahren, glauben, durch einen Geister-\nwald zu fahren.\nAber, meine Damen und Herren, der Wald stirbt nicht in\nSachsen allein, sondern er stirbt in Deutschland, er stirbt in\nEuropa, und wenn wir so weitermachen, wird er irgend-\nwann weltweit sterben. Die Ursachen f\u00fcr dieses rasante\nWaldsterben in Sachsen und in allen anderen Bundesl\u00e4n-\ndern sind nicht erst eingetreten, seit wir unseren Freistaat\nSachsen haben, sondern diese Ursachen sind in den letzten\n40 Jahren gesetzt worden,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund zwar international gesetzt worden.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Oh!)\n\n\u2013 Das ist so, Frau M\u00fcller.\nIch kann mich sehr gut  daran  entsinnen,  da\u00df zu DDR-\nZeiten etwa alle Vierteljahre oder manchmal alle halben\nJahre eine Kommission aus der damaligen CSSR kam. Es\nwurde der Wald besichtigt und festgestellt: Ja, das ent-\nspricht einem Schaden etwa in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von,\nwas wei\u00df ich, 100 000 Mark. Dann wurde ein finanzieller\nAusgleich geschaffen, und das war\u2019s. Es wurde also der\nWald systematisch kaputtgemacht, und zwar nicht allein\ndurch den Autoverkehr, wie es im Moment dargestellt\nwird. Sicher ist das ein sehr wesentliches Moment und\nnimmt j\u00e4hrlich zu. Aber die Ursache f\u00fcr das Waldsterben,\ninsbesondere im Erzgebirge, ist in erster Linie begr\u00fcndet\ndurch diesen wirtschaftlichen Raubbau der nordb\u00f6hmi-\nschen Kohleregionen. Daran gibt es nichts herumzudeu-\nteln. Diese Ursachen m\u00fcssen beseitigt werden, und das\nkann die Staatsregierung von Sachsen allein nicht tun!\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nDa geh\u00f6rt die Regierung der Tschechischen Republik mit\ndazu. Es mu\u00df eine internationale Zusammenarbeit organi-\nsiert werden. Es mu\u00df die Einsicht herrschen, da\u00df etwas\ngetan werden mu\u00df. Ich glaube, dort ist noch Nachholbe-\ndarf.\n\n(Schiemann, CDU:\nSehr gut! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDas allein auf den Bau einer Autobahn A 13 zu reduzieren,\nw\u00fcrde ich als absolut verfehlt betrachten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin auch nicht gl\u00fccklich dar\u00fcber. Ich h\u00e4tte mir auch\nlieber die sogenannte Freiberger Variante gew\u00fcnscht.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nAber, Frau M\u00fcller, wenn Sie im Stau stehen, glauben Sie,\nda\u00df man dann besser dran ist, als wenn \u2013 wir werden es ja\nerleben \u2013 verkehrsentlastende Autobahnen gebaut wer-\nden? Ich denke, da\u00df das immer noch die bessere L\u00f6sung\nist. Oder glaubt man wirklich, da\u00df man die Entwicklung\nzur\u00fcckdrehen kann?\nIch darf jedenfalls aus meiner Sicht behaupten, da\u00df im\nFreistaat Sachsen in den letzten drei Jahren so viel getan\nwurde, wie in den 40 Jahren DDR niemals getan wurde\noder getan worden w\u00e4re, denn dort w\u00e4re die Existenz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6578\n\n\n\ngrundlage f\u00fcr unsere Kinder, n\u00e4mlich Wald, Boden und\nLuft, zugrunde gerichtet worden.\n1991 habe ich hier einmal gesagt: Erst stirbt der Wald,\ndann stirbt der Mensch. Viele Abgeordnete haben dar\u00fcber\nnoch gel\u00e4chelt. Ich glaube nicht, da\u00df heute noch dar\u00fcber\neiner l\u00e4chelt.\n\n(Starker Beifall bei der CDU,\nvereinzelt Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Staatsregierung legt mit dem Waldschadens-\nbericht eine umfassende Analyse der Belastungen von\nWald\u00f6kosystemen im Freistaat Sachsen vor. Es werden\nAussagen getroffen zum Waldzustand, zu den Immis-\nsionssch\u00e4den an den Waldbest\u00e4nden und erstmalig auch\nan den B\u00f6den, zu den Insektensch\u00e4den und den Wild-\nsch\u00e4den.\nDieser Waldschadensbericht wurde durch das Staatsmini-\nsterium in intensiven Aussprachen den Aussch\u00fcssen des\nLandtages f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung sowie f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten vorgestellt. Der\nInhalt dieses Berichtes gibt in der Tat Anla\u00df zu gro\u00dfer\nSorge um die Zukunft des Waldes im Freistaat.\nDer Waldbestand in Sachsen ist durch einen hohen Anteil\nnicht standortgerechter Nadelbaumbest\u00e4nde gekennzeich-\nnet, und die Disposition dieser W\u00e4lder f\u00fcr biotische\nSchadfaktoren ist hoch. Die Widerstandskraft gegen\u00fcber\nnegativen Umwelteinfl\u00fcssen, insbesondere gegen\u00fcber den\nnach wie vor hohen Immissionsbelastungen, ist gering.\nDie Immissionsbelastungen der s\u00e4chsischen W\u00e4lder durch\nSchadstoffe aus der Industrie, aus Siedlung und Verkehr\nsind unver\u00e4ndert hoch. Auf ca. 70 % der Waldfl\u00e4che, dar-\nunter das gesamte Erzgebirge, das Elbsandsteingebirge,\ndas Zittauer Gebirge, werden die kritischen Grenzwerte\nf\u00fcr die SO2-Belastung regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberschritten.\nIn den Kammlagen der Gebirge werden sie h\u00e4ufig um das\nDrei- bis Vierfache \u00fcberschritten. Aufgrund des hohen\nAnteils der SO2-Emissionen aus den Braunkohlekraft-\nwerken des B\u00f6hmischen Beckens kann die verbesserte\nSO2-Bilanz des Freistaates bisher noch nicht zu einer Ent-\nspannung, gerade bei den Waldsch\u00e4den, f\u00fchren.\nGro\u00dfe Sorge bereitet die stark zunehmende Stickoxidbe-\nlastung, die wesentlich f\u00fcr die neuartigen Waldsch\u00e4den\nverantwortlich ist. Jeder vierte Waldbaum in Sachsen\nweist deutliche Sch\u00e4den auf; im Erzgebirge sogar jeder\nzweite. Die am st\u00e4rksten betroffene Baumart ist nach wie\nvor die Fichte. Aber der Trend zur Verschlechterung des\nGesundheitszustandes der Laubbaumarten, insbesondere\nder Eiche, h\u00e4lt weiter an.\nDie nunmehr seit Jahrzehnten anhaltende SO2-Belastung\nhat zu einer dramatischen Verschlechterung auch des\nBodenzustandes auf den meist schon vom Ausgangs-\ngestein her sauren Waldstandorten in Sachsen gef\u00fchrt. Die\nWaldb\u00f6den zeigen einen hohen Versauerungsgrad. Der\nZustand von Humus und Bodenfauna ist gest\u00f6rt, das Fein-\nwurzelsystem der Waldb\u00e4ume wird insbesondere durch\nS\u00e4uresch\u00fcbe in Trockenjahren sehr stark beeintr\u00e4chtigt;\nN\u00e4hrstoffe werden im gro\u00dfen Umfang ausgetragen.\nDie Situation der Immissionssch\u00e4den kann nur durch ra-\nschen Abbau und Begrenzung der Emissionen verbessert\nwerden. Dabei ist die Minderung des Schadstoffaussto\u00dfes\n\nim B\u00f6hmischen Becken die entscheidende Aufgabe von\neurop\u00e4ischem Rang; und ich gebe hier meinem Vorredner\nRecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs mu\u00df eine europ\u00e4ische L\u00f6sung geben. F\u00fcr den Freistaat\nSachsen  steht  die  konsequente Umsetzung des Bundes-\nImmissionsschutzgesetzes im Vordergrund. Der Schad-\nstoffaussto\u00df durch den Stra\u00dfenverkehr mu\u00df durch wirk-\nsame Ma\u00dfnahmen auch der Verkehrslenkung, wie Verla-\ngerung von G\u00fctertransporten auf die Schiene, gesenkt\nwerden, wie es ja auch das s\u00e4chsische Wirt-\nschaftsministerium im Plan hat.\nNur ein kleiner Teil der Waldsch\u00e4den ist durch die Forst-\nwirtschaft selbst beeinflu\u00dfbar, und auch dort sind erst mit-\ntelfristig Wirkungen zu erwarten. Seitens des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten ist\nvorgesehen, schon im laufenden Jahr durch ein Sonder-\nprogramm zur Waldschadenssanierung die Voraussetzun-\ngen zu schaffen, insbesondere f\u00fcr umfangreiche Kompen-\nsationskalkungen.\nDer Umbau von gesch\u00e4digten Reihenbest\u00e4nden im Staats-\nund auch im K\u00f6rperschafts- und Privatwald in stabile\nMischw\u00e4lder wird durch das Sonderprogramm weiter\nbeschleunigt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als Folge der\nSchw\u00e4chung des Waldes durch Immissionsbelastungen\nund auch durch Niederschlagsdefizite treten zunehmend\nInsektensch\u00e4den auf. Die Ergebnisse der \u00dcberwachung\nder Forstschadinsekten im Rahmen unseres Meldewesens\nlassen gerade f\u00fcr den nordosts\u00e4chsischen Raum eine\nernstzunehmende Massenvermehrung der Schmetterlings-\narten Kiefernspinner, Nonne und Schwammspinner\nerwarten.\nOhne Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen ist mit dem Absterben\nvon ca. 3 000 Hektar Waldfl\u00e4che in diesem Jahr zu rech-\nnen. Unter dem strengen Ma\u00dfstab der Umweltvertr\u00e4glich-\nkeit ist durch die zust\u00e4ndigen Forstdienste eine Sch\u00e4d-\nlingsbek\u00e4mpfung auf insgesamt 2 750 Hektar Waldfl\u00e4che\nnotwendig. Schwerpunkte bilden die Bundesforst\u00e4mter\nMuskauer Heide und Oberlausitz, aber auch der Treu-\nhandwald in dieser Region in den Kreisen Wei\u00dfwasser,\nHoyerswerda und Niesky.\nAls integriertes Pflanzenschutzmittel kommt der H\u00e4u-\ntungshemmer Dimilin \u2013 ein von der Biologischen Bundes-\nanstalt  zugelassenes  und  international  angewandtes\nMittel \u2013 zum Einsatz. Wir beabsichtigen, die Dosierung\nwesentlich schw\u00e4cher zu w\u00e4hlen \u2013 nur etwa ein Drittel der\nbisher \u00fcblichen Mengen \u2013, da nach den neuesten Erkennt-\nnissen auch damit eine ausreichende Wirkung erzielt\nwerden kann. Die Ausbringung wird mit Hubschraubern\nerfolgen; empfindliche Lebensr\u00e4ume, insbesondere\nSchutzgebiete, werden nicht beflogen.\nIm benachbarten Polen wird in diesem Jahr mit einer\nKalamit\u00e4t der Nonne auf 600 000 Hektar \u2013 ich wiederhole:\n600 000 Hektar! \u2013 gerechnet. Die Bek\u00e4mpfungsaktion in\nSachsen erfolgt auf vergleichsweise geringen Fl\u00e4chen, soll\nalso nicht zuletzt ein \u00dcberschwappen dieser Katastrophe\nauf das Kieferngebiet der Niederlausitz verhindern.\nDie s\u00e4chsischen W\u00e4lder sind Teil unserer Kulturland-\nschaft, und wenn die Selbstregulierungskr\u00e4fte nicht\nreichen, m\u00fcssen wir alle M\u00f6glichkeiten \u2013 auch die der\n,,chemischen Keule\u201c \u2013 nutzen.\nDie Waldschadenssituation ist weiterhin durch erhebliche\nWildsch\u00e4den gekennzeichnet. Insbesondere im Erzgebirge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6579\n\n\n\nsind in den vergangenen drei Jahrzehnten nahezu alle jun-\ngen Waldbest\u00e4nde durch \u00fcberh\u00f6hte Rot- und Muffelwild-\nbest\u00e4nde verbissen und gesch\u00e4lt worden. Der Schadfaktor\nWild steht in den negativen Auswirkungen auf die Stabili-\nt\u00e4t und wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit der W\u00e4lder den\nImmissionssch\u00e4den inzwischen nicht mehr nach.\nDas Staatsministerium hat daher Regelungen zur Begren-\nzung des Vorkommens und zur weiteren Reduktion von\nSchalenwild getroffen. \u00dcberzogene Hegevorstellungen,\ninsbesondere in den verpachteten Jagdbezirken, auf\nKosten des Waldes m\u00fcssen endlich der Vergangenheit an-\ngeh\u00f6ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nErste Erfolge zur Verbesserung der Wildschadenssituation\nnach nunmehr dreij\u00e4hriger scharfer Bejagung im Staats-\nwald sind erkennbar.\nMeine Damen und Herren! Der jetzt vorgelegte Waldscha-\ndensbericht unterstreicht die Vielschichtigkeit der auf den\nWald einwirkenden Schadfaktoren und verdeutlicht\ngleichzeitig die Schwierigkeiten bei der Abwehr sowie\nauch bei der Ursachenbeseitigung der Sch\u00e4den. Der gro\u00dfe\nSanierungsbedarf in den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern \u00fcbersteigt\ndas Leistungsverm\u00f6gen der Forstwirtschaft. Minderertr\u00e4-\nge und Mehraufwendungen im Staatswald machen deut-\nlich, da\u00df der K\u00f6rperschafts- und der Privatwald nur mit\n\nF\u00f6rdermitteln des Freistaates am Ende \u00fcberlebensf\u00e4hig\nsind.\nDas Staatsministerium wird daher im Rahmen eines\nSonderprogrammes zur Waldschadenssanierung weitere\nF\u00f6rdermittel ausbringen. Der begonnene Waldumbau,\neine konsequente Bestandspflege und auch die Bodensa-\nnierung sind der richtige Weg zur Erzielung \u00f6kologisch\nstabiler W\u00e4lder. Sie m\u00fcssen deshalb in allen Waldeigen-\ntumsarten konsequent fortgef\u00fchrt werden. Das ist die\nAbsicht der Staatsregierung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich frage, ob\njetzt der Berichterstatter des Ausschusses, Herr Spantig,\nnoch das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten zum Wald-\nschadensbericht 1993 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Gegen-\nstimmen ist dem mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt wor-\nden. Damit ist der Tagesordnungspunkt 11 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nGleichstellung von Mann und Frau\nDrucksache 1/4147 (Neufassung), Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nEntsprechend dem \u00a7 62 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist\neine Besprechung der Gro\u00dfen Anfrage auf die Tagesord-\nnung zu setzen, wenn es von einer Fraktion oder von 5 %\nder Mitglieder des Landtages innerhalb von 3 Monaten\nverlangt wird. Das ist hier geschehen. Ich sage das des-\nhalb, weil das f\u00fcr alle weiteren Gro\u00dfen Anfragen auch zu-\ntrifft.\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion der CDU 9 Mi-\nnuten; es folgen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3, F.D.P. 3, SPD 5,\nLinke Liste/PDS 4 Minuten; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Das Schlu\u00dfwort hat wiederum die Fraktion\nder CDU.\nIch bitte jetzt Frau Keller, f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort\nzu nehmen.\n\nFrau  Keller,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wie die einleitenden Worte unserer Gro\u00dfen\nAnfrage sagen, ist die Gleichstellung vorwiegend der\nFrauen, aber auch von M\u00e4nnern, in vielen Bereichen des\ngesellschaftlichen Lebens \u2013 in der schulischen und beruf-\nlichen Ausbildung, in der Arbeitswelt, aber auch in den\nFamilien \u2013 noch unvollst\u00e4ndig und unvollkommen. Das ist\neine Tatsache, die nicht spezifisch auf unser Land Sachsen\noder Deutschland zutrifft, sondern die ein weltweites Pro-\nblem darstellt.\nDas verdeutlichen unter anderem Veranstaltungen wie\n,,Women\u2019s room\u201c in Parktown/Johannesburg, Diskus-\nsionen in Amerika, Japan, England oder auch in unseren\ndeutschen Bildungswerken.\nWir leben aber weder in S\u00fcdafrika, noch leben wir in\nAmerika noch in Hessen, sondern in Sachsen. Gott sei\n\nDank! \u2013 sage ich dazu. Zu der ausf\u00fchrlichen Antwort der\nStaatsregierung, f\u00fcr die wir uns an dieser Stelle ganz herz-\nlich bedanken, m\u00f6chte ich nur sagen, da\u00df sie verdeutlicht,\nda\u00df in Sachsen eigentlich das Maximum erreicht und\ngetan wurde von seiten der Regierung und auch von\nseiten des Landtages.\nMit Sicherheit werden meine Worte von den Nachfolge-\nrednern zerredet. Sachsen \u2013 und das k\u00f6nnen Sie meine\nDamen und Herren der Opposition, mit sachlichen Argu-\nmenten nicht widerlegen \u2013\n\n(Staatsminister Eggert: Richtig!)\n\nhat gute und machbare Rahmenbedingungen f\u00fcr die Her-\nstellung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern\ngeschaffen im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern, aber\nauch dem Bund. Dazu z\u00e4hlen Bedingungen wie:\n\n1. unsere S\u00e4chsische Verfassung, die in Artikel 8 die For-\nderung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gleichstellung\nvon Frauen und M\u00e4nnern als Landesaufgabe enth\u00e4lt;\n\n2. das k\u00fcrzlich vom Landtag verabschiedete Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetz, das Frauen unterst\u00fctzen will und f\u00f6rdernde\nMa\u00dfnahmen enth\u00e4lt, wie die M\u00f6glichkeiten einer Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung, familienfreundliche Arbeitszeitregelungen,\nFragen der Beurlaubung und des beruflichen Wiederein-\nstieges, die Fortbildungsbeteiligung von Frauen mit\ngleichzeitiger Regelung der Kinderbetreuung.\n\nNicht zuletzt darf ich auch das durch unsere Fraktion\neingebrachte Kindergartentagesst\u00e4ttengesetz mit seinem\ngesetzlichen Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz\nerw\u00e4hnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6580\n\n\n\nWeiterhin kommen hinzu das Landeserziehungsgeld und\nnoch zahlreiche weitere Gesetze und F\u00f6rderungsma\u00df-\nnahmen, die bei Doppelbelastungen in Familie und Beruf\noder bei der Belastung in schwierigen sozialen Situationen\nentlasten helfen sollen. Hierzu z\u00e4hlen Ma\u00dfnahmen wie\narbeitsmarktpolitische F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr arbeitslose\nFrauen, Ausbildungsf\u00f6rderprogramme speziell f\u00fcr junge\nFrauen und M\u00e4dchen. Hier ist die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die\nAusbildung und die anschlie\u00dfende Einstellung von M\u00e4d-\nchen von 5 000 DM auf 6 000 DM angehoben worden.\nHinzu kommen Informationsveranstaltungen, Projektvor-\nhaben, Studien und vieles andere mehr.\nNicht vergessen m\u00f6chte ich die Schaffung des Amtes der\nParlamentarischen Staatssekret\u00e4rin bereits mit der Beru-\nfung der Regierung 1990. Damit hat von Anfang an die\nRegierung der Frauenpolitik einen hohen Stellenwert zu-\ngeordnet.\nDie Aufz\u00e4hlung der Rahmenbedingungen m\u00f6chte ich in\nAnbetracht der Redezeit an dieser Stelle abbrechen. Alles\nandere ist in der Antwort der Staatsregierung nachlesbar.\nMeine Damen und Herren, die gesellschaftlichen Rahmen-\nbedingungen sind in Sachsen vorhanden. Jetzt ist der Um-\ndenkproze\u00df und der Umsetzungsproze\u00df dran.\n\n(Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnsere Aufgabe ist es, meine sehr verehrten Kolleginnen\nund Kollegen, die Umsetzung in der Praxis durch Kon-\ntrolle und Mitsprache vor Ort durchsetzen zu helfen. Wir\nk\u00f6nnen nicht nur Gesetze erlassen und von den \u00c4mtern\nVerordnungen herausgeben lassen und dann: Nach uns\ndie Sinnflut! Denn wie zeigt es die Praxis?\nIn der Praxis gibt es leider doch immer wieder Vorge-\nsetzte, die bei jeder sich bietenden Gelegenheit den Chef\nhervorkehren,\n\n(Zurufe von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nund eigenm\u00e4chtig die von uns geschaffenen Gesetze oder\nVerordnungen nach ihrem Gutd\u00fcnken auszunutzen ver-\nsuchen.\n\n(Zurufe von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nVorgesetzte, die ihre Verantwortung leider mi\u00dfbrauchen,\nDruck auf einen kleinen Mitarbeiter aus\u00fcben, indem er\nzum Beispiel laufend negativ in der Leitungssitzung\nerw\u00e4hnt wird, ohne da\u00df man jemals mit ihm \u00fcber irgend-\nwelche Dinge gesprochen hat, indem man bei Ersuchen\nmit m\u00f6glichen Beurteilungen droht oder da\u00df man Hilfe-\nma\u00dfnahmen oder das Stellen von Antr\u00e4gen ganz einfach\nablehnt. Ja, das ist leider die Praxis, aber \u2013 Gott sei Dank \u2013\nnicht in Massen, sondern nur in Einzelf\u00e4llen.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nEs ist notwendig, hier etwas zu tun. Ich bedauere sehr, da\u00df\nf\u00fcr die Schaffung von Leitungspositionen nicht eine Pr\u00fc-\nfung vorgesehen ist, n\u00e4mlich die Pr\u00fcfung auf menschliche\nF\u00fchrung. Ich glaube, das w\u00e4re doch einmal \u00fcberlegens-\nwert! Wichtig ist, da\u00df man dem einen oder anderen in\ndieser Weise noch einmal ein bi\u00dfchen auf die Finger guckt\nund eventuell auch auf die Finger haut, um solche\nMi\u00dfst\u00e4nde abzuschaffen; denn davon betroffen sind nicht\nnur Frauen, sondern auch M\u00e4nner.\n\n(Beifall des Staatsministers Eggert)\n\nIch denke, es ist sehr wichtig, da\u00df wir jedem Arbeiter,\nAngestellten, Beamten, aber auch Arbeitslosen helfen, den\nMut zu finden, den Mut, Rechte auch durchzusetzen. In\nunserer  freiheitlichen  demokratischen  Gesellschaft,  die\nwir \u2013 Gott sei Dank \u2013 jetzt auch hier in unseren Regionen\nhaben, das hei\u00dft in unseren neuen L\u00e4ndern, ist das nach\nmeiner Sicht auch Grundrecht.\nEines wollen wir aber nie wieder: eine staatlich verord-\nnete, unwirkliche, vorgegaukelte DDR-Gleichberechtigung\nvon Mann und Frau. Das geht besonders in Ihre Richtung,\nmeine Damen und Herren der PDS als Nachfolgepartei\nder SED; denn auch hier auf diesem Gebiet haben Sie bis\n1989 kl\u00e4glich versagt.\n\n(Beifall bei CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nWiderspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nGro\u00dfer Handlungsbedarf besteht jetzt vor allem bei der\nPrivatwirtschaft, den Arbeitgeberverb\u00e4nden und nicht\nzuletzt bei den Gewerkschaften; denn was n\u00fctzen den\nBetroffenen Betriebsverfassungsgesetz oder ein Personal-\nvertretungsgesetz, wenn es beschriebenes Papier bleibt?\nHier m\u00fcssen wir ansetzen! Hier sehe ich auch prim\u00e4r\nunseren Handlungsbedarf und nicht mehr bei uns im\nzus\u00e4tzlichen Schaffen von Verordnungen.\nWir m\u00fcssen bei realistischen, machbaren, durchsetzbaren\nBestimmungen bleiben, meine Damen und Herren. Wir als\nCDU-Fraktion betreiben und machen Realpolitik und\n\u00fcberlassen es gern Ihnen, werte Vertreter der SPD und\nPDS, den Menschen etwas vorzugaukeln und Phrasen zu\ndreschen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nWir werden aber aufpassen und vor allem auch klar-\nstellen, welche Cham\u00e4leonpolitik Sie hier betreiben, eben\neinfach nur, um sich als Opposition darzustellen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Bravo! und Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Politik f\u00fcr Frauen kann nicht\nvom Katzenb\u00e4nkchen aus gemacht werden.\n\n(Jawohl! und Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nDieses Dilemma macht die Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Frak-\ntion und ihre Beantwortung allzu deutlich.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nFrau de Haas hat sich zwar in ihrer Eigenschaft als Gleich-\nstellungsbeauftragte M\u00fche gegeben, doch was ist dabei\nherausgekommen? Darauf kommt es ja nun einmal an.\nDer Anteil der Frauen an den Arbeitslosen ist in Sachsen\nmit am h\u00f6chsten in Deutschland. Alle wesentlichen Posi-\ntionen in diesem Freistaat sind mit M\u00e4nnern besetzt, sieht\nman einmal von Frau de Haas selbst und Frau Biedenkopf\nab.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6581\n\n\n\nDer Ministerpr\u00e4sident h\u00f6chst pers\u00f6nlich h\u00e4lt es f\u00fcr einen\ngesellschaftlichen Normalisierungsproze\u00df, da\u00df ein immer\ngeringer werdender Teil der arbeitsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung\nauch erwerbst\u00e4tig ist. Da\u00df infolge eines solchen ,,Normali-\nsierungsprozesses\u201c Frauen aus dem Erwerbsleben zuneh-\nmend ausscheiden, ist nach Lesart der CDU ja wohl klar.\nF\u00fcr sie bleibt dann ehrenamtliche Arbeit im famili\u00e4ren,\npflegerischen und sozialen Bereich.\n\nDoch \u2013 und das sage ich jetzt allen Ernstes \u2013 die sozialen\nSicherungssysteme in Deutschland sind auf Erwerbst\u00e4tig-\nkeit ausgerichtet. Frauen geraten durch einen solchen Nor-\nmalisierungsproze\u00df in pers\u00f6nliche und finanzielle Abh\u00e4n-\ngigkeiten und im Falle der Trennung vom Lebenspartner\nsehr, sehr schnell in die Armutsfalle.\n\nDeshalb fordern wir eine gerechtere Verteilung der gesell-\nschaftlich vorhandenen Arbeit durch Arbeitszeitverk\u00fcr-\nzungen und attraktive Teilzeitmodelle, die eine bessere\nVereinbarkeit von Beruf und Familie f\u00fcr Frauen und M\u00e4n-\nner erm\u00f6glichen und die die Erwerbschancen f\u00fcr Frauen\nerh\u00f6hen.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIn diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich den\nGesetzentwurf der SPD zur F\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit\nf\u00fcr Frauen in Sachsen. Wir sind aber auch gespannt, wie\ndas Schicksal dieses Gesetzentwurfes im Ausschu\u00df sein\nwird.\n\nWir sind mittlerweile zu der Auffassung gelangt: Um die\nSituation der Frauen in Sachsen zu verbessern, brauchen\nwir ein Frauenministerium, das, ausgestattet mit den ent-\nsprechenden Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten, eine engagierte Politik\nf\u00fcr Frauen in Sachsen vertritt und sie auch durchsetzt.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das schon. Tut mir leid.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Oh, Entschuldigung. Herr Kannegie\u00dfer,\nich mu\u00df mich entschuldigen, ich habe es zu sp\u00e4t wahr-\ngenommen.\n\nMeine Damen und Herren! Das Wort hat jetzt die Fraktion\nder F.D.P.; Frau Georgi, bitte.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Zeitpunkt der Er\u00f6rterung dieser Gro\u00dfen\nAnfrage ist nicht ohne Delikatesse; wir stehen immerhin\nwenige Wochen vor entscheidenden Wahlen. Wer sollte es\nder Regierungspartei ver\u00fcbeln, da\u00df sie das Podium nutzt,\num zu zeigen, was auf diesem Gebiet geleistet worden ist.\nDa\u00df ich diese positiven T\u00f6ne in allen Tonlagen nicht ganz\nunterst\u00fctzen kann, d\u00fcrfen Sie mir nicht ver\u00fcbeln. Ich\nm\u00f6chte auch sagen, da\u00df bei dem, was an Erreichtem vor-\nzuzeigen ist, Frau Keller, selbstverst\u00e4ndlich die anderen\nParteien mitgewirkt haben. Die Gesetze, die gekommen\nsind, sind von allen Parteien getragen worden.\n\nIch habe mich gefreut, als Frau M\u00fcller die Position der\nS\u00e4chsischen Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr Gleichstellung ange-\nsprochen hat. Das ist f\u00fcr mich schon eine kritische Frage.\nEin solches Ressort von solch \u00fcbergreifender Bedeutung\n\nohne Haushalt und damit ohne Macht und Einflu\u00df spricht\neigentlich f\u00fcr sich.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas Gleichstellungsgesetz wurde hervorgehoben; wir\nhaben dem zugestimmt. Es ist nicht sch\u00e4dlich. Es steht\njetzt sogar dem nach, was auf Bundesebene beschlossen\nworden ist. Ich denke nur an die Wahlkompetenz der\nFrauen, die eigentlich daran mitwirken sollten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber grunds\u00e4tzlich gibt es eine andere Sache zu erw\u00e4h-\nnen. Wir leben in der Welt in einer vollkommen neuen\nSituation, was die Gleichstellung von Frauen angeht. Man\nspricht von einer sogenannten postindustriellen Feudal-\ngesellschaft, das hei\u00dft, Frauen haben im Erwerbsleben\nmittlerweile m\u00e4nnertypisches Verhalten angenommen,\nund es hat eine Frauenentsolidarisierung stattgefunden.\nDie soziale Polarisierung zwischen den Frauen ist also\ngenauso gro\u00df wie in der Gesellschaft insgesamt.\nIn Sachsen k\u00e4mpfen wir im Augenblick mit den Nach-\nwehen der zentralistischen Frauenpolitik des real existie-\nrenden Sozialismus, die sich in sophistischen Quotierun-\ngen und einer auf die menschliche Reproduktion orientier-\nten Sozialpolitik gezeigt hat. Diese Sp\u00e4tfolgen kollidieren\nnun mit den Strukturver\u00e4nderungen in der Besch\u00e4fti-\ngungsrealit\u00e4t sowie im Familienleben. Wer jetzt annimmt,\nda\u00df diese komplizierte Situation der Frauen zur Zufrie-\ndenheit aller und vor allen Dingen sofort gel\u00f6st werden\nwird, der irrt. Und wer es behauptet, der l\u00fcgt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese tats\u00e4chliche Gleichstellung von Mann und Frau ist\nein langer, langer Proze\u00df. Dabei sind R\u00fcckschritte vorpro-\ngrammiert. Eine solche Phase des R\u00fcckschritts erleben wir\nim Augenblick. Die hohe Zahl der arbeitslosen Frauen\nspricht f\u00fcr sich.\nAuf der anderen Seite soll nicht verschwiegen werden,\nda\u00df Frauen in ihren Bestrebungen, ihr Leben selbst zu\norganisieren, z. B. durch eigene Existenzgr\u00fcndung, erfolg-\nreicher wirken als ihre m\u00e4nnlichen Konkurrenten auf dem\nMarkt. Das mu\u00df auch einmal gesagt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn die Zahl der Konkurse bei weiblichen Existenzgr\u00fcn-\ndern liegt prozentual weit unter der der M\u00e4nner. Das soll-\nten wir uns an die Fahnen heften und sagen, wir k\u00f6nnen\nes, und wir bringen es.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nZwei S\u00e4tze noch, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zwei S\u00e4tze.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Das Hauptproblem \u2013 darin stimme\nich mit Frau Keller \u00fcberein \u2013 besteht nicht darin, eine Flut\nvon Gesetzen zu verabschieden, sondern es besteht darin,\ndie K\u00f6pfe anders auszurichten. Das beginnt im zarten Kin-\ndesalter \u00fcber die schulischen Einrichtungen, die Eltern-\nh\u00e4user und alle Betroffenen.\nDer letzte Satz. Wenn wir nicht endlich aufh\u00f6ren, Frauen-\npolitik immer als ein separates Feld zu betrachten, und sie\nnicht an konkreten Sachfragen darstellen, dort, wo wir die\nM\u00f6glichkeit haben, dann wird es uns nicht gelingen, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6582\n\n\n\nAversion der M\u00e4nner zu \u00fcberwinden, die noch vorhanden\nist, denn ohne die Mitwirkung der M\u00e4nner werden wir die\nProbleme nie l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD,\nFrau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es hat schon viele Gro\u00dfe Anfragen in diesem\nHause gegeben, aber sowohl Fragen als auch Antworten\ndieser Anfrage sind letztlich ein Armutszeugnis.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSie haben es schon gemerkt, Sie bieten hier eine volle Breit-\nseite zur Abrechnung mit einer falschen Politik. Es ist ja\nnicht neu, da\u00df wir kritisieren, wie die Politik zur Gleich-\nstellung der Geschlechter in dieser Staatsregierung unter\n,,ferner liefen\u201c abgehandelt wird. Sie hat zwar eine Staats-\nsekret\u00e4rin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann\nbestellt. Klangvolle Titel, aber keine Mittel.\nDie ,,besondere Aufmerksamkeit\u201c \u2013 in Anf\u00fchrungs-\nstrichen \u2013, die die Staatsregierung der F\u00f6rderung der\nGleichstellung von Mann und Frau widmete, bestand\ndarin, zu blockieren und zu verhindern.\nEines hat sie auf jeden Fall geschafft: Das Ziel, die\nErwerbsquote der Frauen zu senken, hat sie erreicht, ja,\nden Plan sogar \u00fcbererf\u00fcllt. 1990 waren es noch 60 % \u2013 in\nden alten Bundesl\u00e4ndern liegt sie bei 54 % \u2013; 1992 lag sie in\nSachsen schon bei 36,3 %. So das Statistische Landesamt.\nWie die Entwicklung weitergegangen sein wird, k\u00f6nnen\nSie sich ausrechnen.\nErinnert sei an die Initiative der SPD-Fraktion, einen\nGleichstellungsausschu\u00df zur Unterst\u00fctzung der Staats-\nsekret\u00e4rin einzusetzen. Ganz klar, hinter der Politik der\nStaatsregierung steht auch die CDU-Fraktion, die dies\nablehnte. Obwohl auch Mitglied dieser Fraktion, hat die\nStaatssekret\u00e4rin hier oft nicht den n\u00f6tigen R\u00fcckhalt gefun-\nden. Ich erinnere daran, bei der Abstimmung des Antrages\nder SPD-Fraktion zum Artikel 3 Grundgesetz  hat sie den\nRaum verlassen, weil sie diesen ja schwerlich ablehnen\nkonnte.\nBeim Entschlie\u00dfungsantrag der SPD zur konzertierten\nAktion ,,Frauenerwerbst\u00e4tigkeit in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern\u201c, den sie in Bonn unterschrieb, durfte sie sich hier\nnur der Stimme enthalten.\nIn der Hochschulgesetzgebung wurden gleichstellungs-\npolitische Akzente durch die SPD-Fraktion im Ausschu\u00df\ngesetzt und nicht durch die Staatssekret\u00e4rin.\nWenn hier von der Verfassung gesprochen wurde \u2013 wenn\nes nach Ihnen gegangen w\u00e4re, verehrte Kolleginnen und\nKollegen der CDU-Fraktion, w\u00e4re die Verfassung frauen-\nlos diskutiert worden.\nEine Niederlage war es auch, da\u00df die Fraktion der Forde-\nrung von Frau de Haas nicht gefolgt ist, in der Gemein-\ndeordnung auf 10 000 Einwohner eine hauptamtliche\nGleichstellungsbeauftragte einzusetzen, so wie das auch\nunsere Forderung war.\nAngeblich h\u00e4tte sie in Sachsen mit dem Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetz gerne mehr erreicht. Warum hat sie dann die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge \u2013 z. B. Wahl der Frauenbeauftragten \u2013 nicht\nunterst\u00fctzt? Wie sieht es aus mit der F\u00f6rderung von Ver-\nb\u00e4nden und Vereinen? Das ist so wichtig, weil hier Selbst-\n\nhilfe geleistet wird, Frauenbewegung sich organisiert. Von\nunten w\u00e4chst etwas anderes, als in das Schema der alten\nBundesl\u00e4nder pa\u00dft. Projektarbeit ersetzt Arbeitsmarktpoli-\ntik der Staatsregierung. Die Staatsregierung, die Staats-\nsekret\u00e4rin \u2013 dies geht auch ganz klar aus der Antwort\nhervor \u2013 haben versucht, sie f\u00fcr ihre Zwecke zu instru-\nmentalisieren, anstatt integrative Frauenpolitik zu unter-\nst\u00fctzen. Das gleiche trifft auf die Gleichstellungsbeauftrag-\nten zu.\nGerade bei dem wichtigsten Thema \u2013 Frauenarbeitslosig-\nkeit \u2013 pl\u00e4tschern die Antworten an der Oberfl\u00e4che. Die\ngro\u00dfe Mehrheit der Frauen in Sachsen interessiert in erster\nLinie, ob sie ihre Arbeit behalten oder eine neue finden.\nEs findet sich kein Wort \u00fcber die Chancengleichheit von\nM\u00e4dchen in der Ausbildung. In Ostsachsen haben im\nMoment die m\u00e4nnlichen Bewerber f\u00fcnfmal mehr Chancen,\neinen Ausbildungsplatz zu bekommen.\nMonatlich steigt die Zahl der Alleinerziehenden. Es gibt\nein Modellprojekt, 1993 5 000 Mark, jetzt 80 000 Mark.\nAber ganz offensichtlich werden die Ergebnisse ignoriert,\nso wie schon damals bei dem Frauenbericht, der der CDU\nnicht ins Konzept pa\u00dfte, aber dann immerhin als Arbeits-\nmaterial der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung stand.\nIrref\u00fchrende Prozentzahlen t\u00e4uschen \u00fcber das wahre Aus-\nma\u00df der Massenarbeitslosigkeit von Frauen hinweg. Was\nhat die Staatsregierung dagegen getan? Miniprogramme,\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein. Es ist schlimm, immer wie-\nder alte Argumentationen zu h\u00f6ren: Rezession, vor allem\nin der Textilindustrie, Frauen mit niedrigerem Qualifika-\ntionsniveau, traditionelle Verhaltensmuster. Sind die\nFrauen also vielleicht selbst schuld? Oder die Arbeitgeber?\nDie Gewerkschaften nat\u00fcrlich sowieso. Diskriminierungen\nwerden lediglich festgestellt, ohne Konsequenzen. Es ist\nnicht Aufgabe der Staatsregierung, allein ,,bewu\u00dftseinsbil-\ndende Prozesse\u201c \u2013 etwas anderes hat die Staatssekret\u00e4rin\nnicht anzubieten \u2013, sondern Politik zu gestalten. Die Poli-\ntik dieser Staatsregierung war und ist es nun einmal:\nFrauen, macht Platz f\u00fcr die M\u00e4nner! Die Staatssekret\u00e4rin\nf\u00fcr Gleichstellung \u2013 ob aus Hilflosigkeit, \u00dcberforderung\noder bewu\u00dft, sei dahingestellt \u2013 hat dem nichts wirksam\nentgegensetzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Keller, der Ertrag einer Biene\nwird bekanntlich nicht daran gemessen, wie oft sie von\nBl\u00fcte zu Bl\u00fcte fliegt, sondern allein daran, wieviel Honig\nsie sammelt. Doch Sie wissen es besser und reichten eine\nGro\u00dfe Anfrage nur zu dem Zweck ein, Frau de Haas Gele-\ngenheit zu geben, ihre Initiativen, Aktivit\u00e4ten, T\u00e4tigkeiten\nausf\u00fchrlich preisen zu k\u00f6nnen. Dabei wird die konkrete\nLage der Frauen \u2013 das Ergebnis verfehlter s\u00e4chsischer\nFrauenpolitik \u2013 nicht ber\u00fchrt.\nSo lesen wir in der Antwort: ,,Der F\u00f6rderung der Gleich-\nstellung von Frau und Mann hat die S\u00e4chsische Staats-\nregierung seit Beginn ihrer T\u00e4tigkeit besondere Aufmerk-\nsamkeit gewidmet.\u201c Und weiter: ,,Die Lage der Frauen ist\nfreilich von \u00dcbergangs- und Umstellungsproblemen\ngekennzeichnet. Viele Unsicherheiten m\u00fcssen noch abge-\nbaut werden.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6583\n\n\n\nJa, das verblichene sozialistische Prinzip, ,,das Erreichte ist\nnoch nicht das Erreichbare\u201c, wird zelebriert und damit die\nFrage provoziert, was die Frauen eigentlich wollen, wozu\ndas Geschrei von Diskriminierung am 8. M\u00e4rz? In ihrer\nvergeblichen Flucht nach vorn feiert Frau de Haas auch\nnoch selbstherrlich all die tollen Rahmenbedingungen f\u00fcr\ndie Gleichberechtigung der Geschlechter, welche da\nw\u00e4ren:\n\u2013 Sachsens Verfassung, die hinsichtlich des Gleichberech-\ntigungsgebotes aber nicht verwirklicht wird;\n\u2013 das ,,Super\u201c-Frauenf\u00f6rderungsgesetz, welches keinerlei\nSanktionsregelungen hat;\n\u2013 die Gleichstellungsbeauftragten, die \u00fcber keine Mitbe-\nstimmungsrechte verf\u00fcgen;\n\u2013 das Programm ,,Frauen ab 45\u201c;\n\u2013 der hohe Anteil der Frauen an ABM, Beratungs- und\nMotivierungskursen, die trotz verbessertem Outfit der\nFrauen letztlich zu keinen besseren Chancen auf dem\nArbeitsmarkt f\u00fchren.\nUnd \u00fcberall dort, wo der sch\u00f6ngef\u00e4rbte Schwindel nicht\naufgeht, dort versuchen Sie, Frau de Haas, den Trick mit\n40 Jahren DDR. Da hei\u00dft es: ,,Zwar wurde die Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit von Frauen durch entsprechende sozialpolitische\nMa\u00dfnahmen gef\u00f6rdert, doch dienten diese dazu, die\nArbeitskraft der Frauen einzusetzen sowie dem Geburten-\nr\u00fcckgang entgegenzuwirken und nicht dazu, Frauen eine\ngleichberechtigte Teilhabe an allen Lebensbereichen zu\nerm\u00f6glichen.\u201c Das behaupten Sie, obwohl Sie nat\u00fcrlich\nwissen, da\u00df Berufst\u00e4tigkeit auch etwas mit Selbstverwirk-\nlichung, mit Lebensqualit\u00e4t zu tun hat, obwohl Sie wissen,\nda\u00df ohne \u00f6konomische Unabh\u00e4ngigkeit eigene Lebensent-\nw\u00fcrfe kaum oder nicht gelebt werden k\u00f6nnen.\nMit dem richtigen Argument, da\u00df in der DDR patriar-\nchalische Strukturen nicht beseitigt wurden, tun Sie, Frau\nde Haas, eine der wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr eine\nantipatriarchalische Gesellschaft ab, die bisher kein ande-\nrer deutscher Staat als eben die DDR zustande gebracht\nhatte, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: \u2013 n\u00e4mlich die Tatsache,\nda\u00df Frauen \u00f6konomisch unabh\u00e4ngig von M\u00e4nnern leben\nkonnten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frau Zschoche, k\u00f6nnen Sie sich vor-\nstellen, da\u00df mir im Jahre 1974 von einer Kombinatsleitung\nuntersagt worden ist, in diesem Betrieb eine Erhebung\n\u00fcber die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter der weiblichen Besch\u00e4ftigten\ndurchzuf\u00fchren? K\u00f6nnen Sie sich das vorstellen?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Das h\u00e4tte ich mir ge-\nw\u00fcnscht; vorstellen kann ich es mir nicht.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Das war die Realit\u00e4t. Ich wollte das\nnur als Erg\u00e4nzung zu Ihrem Beitrag sagen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Das hindert aber nicht\ndaran, da\u00df die Argumentation, die ich soeben f\u00fchrte, auf\nTatsachen beruht.\n\nIch frage: Was hat die S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr die\n\u00f6konomische Unabh\u00e4ngigkeit dieser Frauen in der Tat\nunternommen? Wo hat sie jemals Gesellschaftspolitik als\nGleichstellungsanspruch verstanden und konzipiert? Was\nhat sie getan, um das tradierte Rollenbild der Geschlech-\nter, das mehr denn je gerade heute aufbl\u00fcht, auch nur im\ngeringsten anzutasten? Wer im Glashaus sitzt, sollte nicht\nmit Steinen werfen.\nDiese CDU-Regierung tr\u00e4gt die Hauptschuld daran, da\u00df\nsich Sachsens Frauen mittlerweile in einer desolaten Situa-\ntion befinden. Und Sie, Frau de Haas, haben dies zugelas-\nsen, gebilligt, Sie haben mitgemacht f\u00fcr gutes Geld. Das\nsind die Realit\u00e4ten.\nVerehrte Damen und Herren der CDU! So unbedacht wie\n1990 werden Ihnen die Menschen nicht wieder zulaufen.\n\n(Schiemann, CDU: Aber Ihnen erst recht nicht!)\n\nIch kann Ihnen nur raten, Ihre Slogans und Selbstdarstel-\nlungen aus der Gro\u00dfen Anfrage gut sichtbar auf Ihre\nWahlplakate zu schreiben. Das ist die beste Antiwerbung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine sach-\nliche Richtigstellung vornehmen. Als ehemaliger Imker\nwei\u00df ich, da\u00df die Hauptleistung von Bienen nicht im Sam-\nmeln von Honig besteht, sondern in der Befruchtung bzw.\nim Best\u00e4uben von Bl\u00fcten, und da\u00df der Effekt \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 der Best\u00e4ubungsleistung zwischen 80 und 100 % h\u00f6here\nErtr\u00e4ge bringt als bei nicht durch Bienen best\u00e4ubten Pflan-\nzungen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nach dieser Richtigstellung bitte ich jetzt\ndie Staatsregierung, das Wort zu nehmen. Frau Staats-\nsekret\u00e4rin de Haas hat das Wort.\n\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Sicher ist das Erreichte nicht das\nErreichbare. Und das ist in der Frauenpolitik leider so\ngewesen. Ich w\u00fcrde auch ganz gerne einmal sagen wollen,\nich  habe  in  den  vergangenen vier Jahren meinetwegen\n400 Kilometer Stra\u00dfe gemacht, und guckt mal, wie toll das\ngeworden ist! \u2013 Es h\u00e4ngt n\u00e4mlich nicht von mir ab, was\nhier in Sachsen an Gleichstellung und Gleichberechtigung\npassieren kann. Das ist nicht die CDU, das ist die Gesell-\nschaft, und in aller Regel sind es alle M\u00e4nner. Ich bin es\nlangsam leid, \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU: Und Frauen!)\n\n\u2013 Herr Schiemann, sicher gibt es inzwischen auch Frauen,\ndie gemerkt haben, da\u00df sie besser durchkommen, wenn sie\nsich an dem Bild ,,Mann\u201c orientieren.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nEs ist gesagt worden, da\u00df die eigene Lebensentwicklung,\nder eigene Lebensentwurf f\u00fcr Frauen ausschlaggebend ist,\nund dabei sei ausschlaggebend die \u00f6konomische Unab-\nh\u00e4ngigkeit. Das ist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr Gleich-\nberechtigung, aber es ist nicht Gleichberechtigung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6584\n\n\n\nEines m\u00f6chte ich Ihnen auch sagen, Frau Zschoche. Wenn\nSie mir vorwerfen, da\u00df ich an der desolaten Situation\nschuld habe, dann kann ich das so nicht hinnehmen; denn\nich bin in dieser DDR gro\u00dfgeworden, und ich habe erfah-\nren, was mit mir als Frau passiert ist. Ich habe mir vorwer-\nfen lassen m\u00fcssen \u2013 das ist als Beschimpfung gedacht\ngewesen: ,,Aus dir wird schon mal eine gute Diakonisse.\nBei uns im staatlichen Sektor kriegst du schon lange keine\nAusbildung!\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWo haben denn, bitte sch\u00f6n, Frauen in der DDR in aller\nRegel gearbeitet? Ja, sie hatten eine gute Ausbildung, aber\nes waren die Frauen, die zu DDR-Zeiten Familie und Beruf\nmiteinander verbinden mu\u00dften. Und h\u00e4ufig in den Berei-\nchen, in denen sie es konnten. Das war sehr h\u00e4ufig eben\nnicht in dem Beruf, den sie erlernt hatten, sondern in\nBereichen, in denen sie sich andere F\u00e4higkeiten aneignen\nmu\u00dften. Genau das ist ein Punkt, der mit zu der hohen\nArbeitslosigkeit gef\u00fchrt hat, weil sie im erlernten Beruf\nihre Qualifikation nicht haben halten k\u00f6nnen und in den\nBerufen, in denen sie dann gearbeitet haben, die Ausbil-\ndung nicht hatten und also mit ihrer Qualifikation nicht\nweiterkommen konnten.\nEin zweites ist, da\u00df es in der DDR ausgesprochen gut\ngelungen ist, Frauen gegeneinanderzustellen und Span-\nnungen zu sch\u00fcren.\nIch bin 15 Jahre wegen meiner Kinder zu Hause geblieben.\nAuch das ist ein Lebensentwurf. Auch dieser Lebensent-\nwurf kann zu Gleichberechtigung f\u00fchren. Ich denke, da\u00df\ngenau das der Punkt ist, da\u00df wir endlich \u00fcber den Begriff\nArbeit reden sollten und dar\u00fcber, wie Arbeit bezahlt wird,\ndenn genau diese Arbeit, die ich geleistet habe, wird mir,\nwenn ich denn das Rentenalter erreiche, nicht angerechnet\nwerden. Insofern, Frau M\u00fcller, denke ich, besser eine\nFrauenpolitik vom Katzenb\u00e4nkchen, um permanent da zu\nsein, um zu zeigen, verge\u00dft bitte die Frauen nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern habe ich \u00fcberhaupt nicht die Absicht, hier eine\nErfolgsbilanz vorzulegen. Ich m\u00f6chte nur sagen, da\u00df das,\nwas erreicht worden ist, sicher in allen Einzelheiten nicht\nimmer belegbar ist. Gesetze und F\u00f6rderrichtlinien und\n\u00e4hnliche Dinge lassen sich noch abrechnen! Aber allein das\nDabeigewesensein, das Immer-wieder-Hinweisen auf\nbestimmte Punkte hat schon dazu gef\u00fchrt, da\u00df ein St\u00fcck\nBewu\u00dftseinswandel in den K\u00f6pfen von M\u00e4nnern passiert\nist.\nIch denke, Emanzipation ist kein weiblicher Selbstzweck.\nEmanzipation ist unabdingbar f\u00fcr das Zusammenleben in\neiner Gesellschaft, die sich an den Bed\u00fcrfnissen der Men-\nschen orientiert.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Schlu\u00df-\nwort hat jetzt die Fraktion der CDU.\n\nFrau Keller, CDU: Leider nur 3 Minuten! Da kann einem\nja die Spucke wegbleiben, Frau Zschoche; ich mu\u00df es ein-\nfach einmal so sagen.\nIch bin auch schon zu DDR-Zeiten eine alleinerziehende\nMutter gewesen. Ich habe meine Assistenzzeit an der\nHochschule abbrechen m\u00fcssen, weil es nicht m\u00f6glich war,\nf\u00fcr mein Kind einen Krippenplatz in Leipzig zu bekom-\n\nmen. So war die Realit\u00e4t gewesen. Ich habe bei meinen\nEltern gelebt, weil ich keine Wohnung bekommen habe.\nDas war auch Realit\u00e4t gewesen.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch habe es hier noch nie so offen ausgesprochen.\nIch vergleiche mich auch nicht mit einer Biene. Dazu sind\ndie Frauen in der DDR gemacht worden. Sie mu\u00dften arbei-\nten. Sie waren nicht \u00f6konomisch selbst\u00e4ndig, unabh\u00e4ngig.\nDas gab es nicht. Das ist illusorisch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies waren nur Frauen in hohen Positionen. Das mu\u00df hier\neinmal klar und deutlich gesagt werden!\nIch bin eine der wenigen Frauen, wie Sie, Frau Schwarz,\ndie hier im Landtag in einem Ausschu\u00df ist, der \u00fcberw\u00e4lti-\ngend von M\u00e4nnern besetzt ist. Ich denke aber auch, da\u00df\nmeine Fraktion bei der Erarbeitung der Verfassung mitge-\nwirkt hat, da\u00df das Recht auf Gleichstellung mit hineinkam.\nAuch dies soll hier so deutlich gesagt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion, meine Damen und Herren, setzt auf\nFrauen und M\u00e4nner selbst.\nMeine Damen und Herren! Keine dirigistischen Regelun-\ngen bringen Ver\u00e4nderungen in den K\u00f6pfen jedes einzel-\nnen. Eine ruhige, sachliche Aussprache aber, immer wie-\nder der Hinweis darauf, da\u00df die Gleichstellung kommen\nmu\u00df, kommt zum Wirken und nicht gro\u00dfes Geschrei. Das\nist genau wie mit Kindern. Je lauter ein Kind trampelt, je\nlauter es fordert, um so mehr verschlie\u00dft man sich. Ich\ndenke, das hat wohl jeder erfahren, der Kinder hat. Hier\nspreche ich aus eigener Erfahrung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nKeller?\n\nKehl, SPD: Frau Keller, k\u00f6nnen Sie mir sagen, wieviel\nFrauen in der n\u00e4chsten Fraktion der CDU hier im Landtag\nsind?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGlauben Sie denn, da\u00df Sie eine Politik f\u00fcr die Frauen in\ndiesem Land machen k\u00f6nnen, wenn es so wenige sind?\n\nFrau  Keller,  CDU:  Herr Kehl, das wird erst einmal die\nWahl entscheiden, wieviel Frauen \u00fcberhaupt bei jeder\nFraktion Einzug halten.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nZum anderen kommt hinzu, da\u00df ich von mir behaupte,\nda\u00df ich mich bereits von Anfang an f\u00fcr die Frauen, die\nJugendlichen und Kinder einsetze, also, betreibe ich\nFrauenpolitik. Das machen meine Kolleginnen ebenfalls\njetzt bereits.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nNotwendig  ist  aber  auch ein Denkproze\u00df \u2013 das gebe ich\nzu \u2013 in den K\u00f6pfen der M\u00e4nner. Frau de Haas sagte dies\nbereits.\nGesetze, die vom Staat vorgegeben werden, wirken unter-\nst\u00fctzend. Wir bed\u00fcrfen noch eines langen Prozesses, der\nsicher nicht nur \u00fcber wenige Jahre, sondern \u00fcber Jahr-\nzehnte geht, bis die Gleichstellung erreicht ist. An dieser\nStelle m\u00f6chte ich einmal mit Blick nach links auch die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6585\n\n\n\nGleichstellung von M\u00e4nnern anmahnen, denn ich habe\nmich mit einigen unterhalten, die gerne mit Ihnen gespro-\nchen h\u00e4tten. Es gibt auch alleinerziehende M\u00e4nner. Die\nhaben es sicherlich einfacher als die Frauen. Das mu\u00df auch\ndeutlich gesagt werden.\nIch m\u00f6chte hier an diesem Ort keinen Vergleich mehr zur\nDDR-Vergangenheit in der Form, da\u00df die DDR in Fragen\nGleichstellung besser war, h\u00f6ren. Ich bin dankbar daf\u00fcr,\nda\u00df der Oktober/November 1989 gekommen ist. Damit\nm\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen beenden.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage der CDU,\nGleichstellung von Mann und Frau, Drucksache 1/4147 \u2013\nNeufassung \u2013, ist damit beendet.\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.48 Uhr bis 13.45 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich bitte Sie, Platz zu nehmen. Wir wol-\nlen die Plenartagung weiterf\u00fchren.\nIch sehe eine Wortmeldung. Mikro 3, bitte.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich habe\neinen Antrag zur Tagesordnung. Ich bitte, den Antrag\n\nmeiner Fraktion in der Drucksache 1/4478 auf Platz 22 der\njetzigen Tagesordnung von der heutigen Tagesordnung\nabzusetzen. Es gibt \u00fcberfraktionelle \u00dcbereinstimmung\ndar\u00fcber, diesen Antrag im Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen unter der Bedingung zu behan-\ndeln, da\u00df er zur n\u00e4chsten Ausschu\u00dfsitzung dort beraten\nwird. Ich bitte um Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das ist die ,,Erhebung von\nFehlbildungen\u201c, Drucksache 1/4478. Wenn Sie das als\nFraktion beantragen und abgestimmt haben, dann strei-\nchen wir diesen Tagesordnungspunkt von der Tagesord-\nnung.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir behandeln\njetzt Tagesordnungspunkt 13. Es gibt noch eine Anfrage? \u2013\nBitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Ich gehe richtig in\nder Annahme, da\u00df das jetzt automatisch in den Ausschu\u00df\nverwiesen ist?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Danke.)\n\nGibt es noch eine Anfrage? \u2013 Ich beginne erneut und rufe\nauf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nZur Situation von Kindern und Jugendlichen mit Behinderung\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/4248, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nWir f\u00fchren die Aussprache in folgender Reihenfolge\ndurch: Nach dem Einbringer Linke Liste/PDS \u2013 Herr\nD\u00fcrrschmidt steht schon am Mikrophon \u2013 folgen die Frak-\ntionen F.D.P., SPD, CDU und zuletzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nBitte, Herr D\u00fcrrschmidt, Sie haben das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Anliegen unserer Gro\u00dfen\nAnfrage war es, mehr Informationen \u00fcber Kinder und\nJugendliche mit Behinderung zu erhalten. Kinder sind das\nwertvollste Gut einer Gesellschaft. Kinder und Jugendliche\nmit Behinderung geh\u00f6ren dazu. Sie sind ganz normale\njunge Menschen, nur manchmal etwas anders. Um das\n,,etwas anders\u201c geht es. Welche M\u00f6glichkeiten gibt es,\ndamit dieses ,,etwas anders\u201c die Normalit\u00e4t des Lebens\nerm\u00f6glicht, also wie steht es um Gleichstellung, welche\nChancen f\u00fcr ein w\u00fcrdevolles, selbstbestimmtes Leben\nhaben Kinder und Jugendliche mit Behinderung?\nWir wissen, da\u00df die Normalit\u00e4t des Lebens etwas anders\naussieht. Wie vollzieht sich nun das Hineinwachsen in\ndiese ungerechte Normalit\u00e4t? Das wollten wir als Fraktion\nwissen. Das sollten wir als Abgeordnete alle insgesamt\nwissen, weil es darum geht, Schlu\u00dffolgerungen zu ziehen,\nweil es darum geht, Ver\u00e4nderungen herbeif\u00fchren zu k\u00f6n-\nnen.\nDas Schl\u00fcsselwort hei\u00dft Integration. Wie ist die Positionie-\nrung dazu? Welche Voraussetzungen wurden geschaffen?\nAuf Seite 2 der Anfrage steht: ,,Deshalb wird der gemein-\nsamen Betreuung und Erziehung behinderter und nichtbe-\nhinderter Kinder und Jugendlicher unter Ber\u00fccksichtigung\n\ndes konkreten Betreuungs- und F\u00f6rderungsbedarfes des\neinzelnen Kindes oder Jugendlichen Vorrang gegen\u00fcber\ngetrennter Betreuung und Erziehung einger\u00e4umt.\u201c\nSo weit, so gut! Aber genau um die Haltung zu dieser\nPositionierung geht es, und genau an diesem Punkt begin-\nnen die Probleme. Das wird sehr deutlich an der Qualit\u00e4t\nder Aussagen sichtbar, die auch beredtes Zeugnis f\u00fcr die\nQualit\u00e4t der Arbeit der Ministerien sind oder \u2013 vielleicht\nnoch genauer \u2013 f\u00fcr das, was die einzelnen Staatsminister\nin den Ministerien leisten. Und hier zeigen sich Welten!\n1. Es stehen die Aussagen von Herrn Staatsminister Geis-\nler. Sie lassen die ehrlichen Bem\u00fchungen erkennen, Inte-\ngration verwirklichen zu wollen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nOder anders ausgedr\u00fcckt: Bei den Kindertagesst\u00e4tten wei\u00df\nman genau, wohin man will. Es werden exakte Aussagen\ngetroffen, und es liegen konkrete Ergebnisse vor. Warum?\nWeil es ganz klare gesetzliche Regelungen f\u00fcr die Einrich-\ntungen, f\u00fcr deren Finanzierung, f\u00fcr die Qualifizierung\nund Weiterbildung des Personals gibt, weil in diesen Ein-\nrichtungen Integration auch wirklich umgesetzt wird und\nweil es klare Festlegungen gibt, welche Anzahl von Fach-\nkr\u00e4ften notwendig ist. Auf Seite 11 steht z. B., da\u00df zwei\np\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte notwendig sind, wenn es darum\ngeht, behinderte Kinder zu betreuen.\nGanz anders sieht es im Verantwortungsbereich von\nHerrn Gro\u00df aus. Ich habe schon vor einiger Zeit an dieser\nStelle gesagt, da\u00df bei ihm von v\u00f6lliger Inkompetenz\ngesprochen werden mu\u00df. Ich kann das nur noch einmal\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6586\n\n\n\nunterstreichen. Die Aussagen, die von ihm vorgelegt wur-\nden, zeigen dies genau und unterstreichen das sehr deut-\nlich. Es sind n\u00e4mlich keine exakten Aussagen, es wird alles\nnebul\u00f6s dargestellt, weil es keine gesetzlichen Regelungen\ndazu gibt. Es stellt sich jetzt die Frage: Ist denn Integration\nim Schulbereich \u00fcberhaupt angedacht?\nZwei  Aussagen  sollen  das  erh\u00e4rten:  Auf  Seite  8  unter\nII Punkt 1 hei\u00dft es: ,,Sind alle notwendigen Bedingungen\ns\u00e4chlicher und personeller Art erf\u00fcllt, ist Integration m\u00f6g-\nlich.\u201c Auf Seite 13 unter II Punkt 6 steht: ,,Die m\u00f6glichst\nweitgehende Integration durch bewegliche Handhabung\nunter Ber\u00fccksichtigung der finanziellen M\u00f6glichkeiten\u201c.\nIch frage, was hei\u00dft ,,beweglich gehandhabt\u201c? Was f\u00fcr\nMittel sind es? Was soll \u00fcberhaupt beweglich gehandhabt\nwerden? Dieser Punkt zeigt sehr deutlich, da\u00df Integration\nim Schulbereich nicht realisiert ist und nicht umgesetzt\nwird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die\nRedezeit ist um.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Es ergeben sich weiter\neine Unmenge Fragen, die zum Ausdruck bringen, da\u00df im\nKindertagesst\u00e4ttenbereich, wenn es um die J\u00fcngsten geht,\ndie Regelungen klar und deutlich sind, da\u00df aber von die-\nsem Punkt an aufw\u00e4rts Integration nicht gewollt wird und\nda\u00df dringend Ma\u00dfnahmen notwendig sind, hier etwas zu\nver\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion\nauf. Frau Georgi, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi,  F.D.P:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es sind 36 Einzelfragen, und ich habe 3 Minuten\nZeit. Das geht also nicht. Ich habe mich entschlossen, vor\ndem Hohen Hause einen Einzelfall \u2013 nat\u00fcrlich anonymi-\nsiert \u2013 darzustellen, um darauf hinzuweisen, da\u00df es nicht\ndarum geht, Schuldzuweisungen auszusprechen, sondern\ndarum, darauf hinzuweisen, da\u00df es durchaus noch Rege-\nlungsbedarf und Arbeit f\u00fcr uns alle gibt. Ich werde auch\nnichts zu sozial-p\u00e4diatrischen Zentren sagen, was notwen-\ndig w\u00e4re, und auch nicht die apparative Hilfe im Integra-\ntionsbereich ansprechen.\nIch komme zum Einzelfall. Es ist der Fall einer Familie, der\ndie Odyssee einer Mutter aufzeigt, die sich seit August\n1993 bem\u00fcht, f\u00fcr ihre geh\u00f6rlose Tochter eine Internats-\nunterbringung zu finden. Das siebzehnj\u00e4hrige M\u00e4dchen\nbesuchte eine Schwerh\u00f6rigenschule. Aufgrund ihrer sehr\nguten schulischen Leistungen sowie der hervorragenden\nKompensation ihrer Behinderung soll, kann und m\u00f6chte\nsie das Abitur ablegen. Die entsprechende Bildungsemp-\nfehlung liegt vor.\nNun kommen wir zur Tragik. In den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern besteht keine M\u00f6glichkeit, internatsm\u00e4\u00dfig bzw. \u00fcber-\nhaupt als Geh\u00f6rlose ein Abitur abzulegen. Die einzige\nM\u00f6glichkeit in Deutschland gibt es in Essen, in Nordrhein-\nWestfalen. Im Januar 1994 stellte die Mutter das Kind in\nEssen vor. Es gab Informationen zu den Internatskosten.\nDie Mutter wurde informiert, da\u00df der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger,\nalso der Landeswohlfahrtsverband, f\u00fcr die Kosten gem\u00e4\u00df\nBSHG \u00a7 40 Abs. 1 Punkt 3 aufkommt. Am 23.3.1994 wand-\nte sich die Familie an das Amt f\u00fcr Soziales und Familie.\nDas war die falsche Adresse. Sie ging weiter zum Sozial-\namt, stellte den Antrag auf Eingliederungshilfe bei Offen-\n\nlegung der finanziellen Verh\u00e4ltnisse der Familie. Die\nAngaben wurden an den Landeswohlfahrtsverband wei-\ntergeleitet. Einen Monat sp\u00e4ter erfolgte die Ablehnung\ndurch den Landeswohlfahrtsverband mit dem Verweis auf\ndie Kosten\u00fcbernahme durch das Staatliche Schulamt bzw.\ndas Oberschulamt.\nDie Antwort vom Oberschulamt lautete: Man sei nicht\ndazu verpflichtet zu zahlen. Es sei eben nun nicht mehr so,\nda\u00df sich jeder ein Abitur leisten k\u00f6nne. Vielleicht k\u00f6nne\nder Geh\u00f6rlosenverband f\u00fcr die Internatskosten aufkom-\nmen. Am 30.3.1994 erfolgte der Anruf im Kultusministe-\nrium. Dort wurde best\u00e4tigt, da\u00df Sachsen keine Ausbil-\ndungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr diese Behindertengruppe hat. Man\nversprach einen Brief in Form einer Best\u00e4tigung f\u00fcr das\nMinisterium.\nHerr Pr\u00e4sident! Ich bitte \u2013 das ist das erste Mal \u2013, da\u00df ich\nnoch eineinhalb Minuten bekomme, um diesen Fall zu\nschildern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nEs ist eine neutrale Darstellung. Ich bitte herzlich darum,\nda\u00df Sie einmal eine Ausnahme in der Gesch\u00e4ftsordnung\nmachen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.:  Der Brief wurde geschrieben. Es er-\nfolgte ein weiteres Telefonat mit dem Oberschulamt. Dort\nwurde auf das Schulverwaltungsamt verwiesen. Das\nSchulverwaltungsamt tr\u00e4gt nun den Schullastenausgleich\nim eigenen Bundesland. Aber wie man mit den Internats-\nkosten au\u00dferhalb Sachsens verf\u00e4hrt, konnte nicht gekl\u00e4rt\nwerden. Es erfolgte wieder die Zur\u00fcckverweisung ans\nOberschulamt. Das erkl\u00e4rte sich f\u00fcr unzust\u00e4ndig. Danach\nerfolgte das Gespr\u00e4ch mit dem Landeswohlfahrtsverband;\ndieser verwies wieder auf das Oberschulamt. Die Situation\nist jetzt so, da\u00df die Mutter von allen Stellen die Ablehnung\nhat. Der Landeswohlfahrtsverband hat mir die Ablehnung\nz\u00e4hneknirschend telefonisch best\u00e4tigt.\nIch frage jetzt: Wie k\u00f6nnen wir in so einem Falle weiter-\ngehen? Bei meinem Rechtsverst\u00e4ndnis handelt es sich um\neine eklatante Verletzung der Chancengleichheit eines\njeden Menschen \u2013 unabh\u00e4ngig von seiner Behinderung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nEs handelt sich weiterhin um eine Verletzung des Schul-\ngesetzes.\nIch bitte, da\u00df sich die beiden zust\u00e4ndigen H\u00e4user \u2013 das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und das Kultus-\nministerium \u2013 bereit erkl\u00e4ren, mit uns gemeinsam diesen\noffenen Fall zu kl\u00e4ren, so da\u00df das betroffene M\u00e4dchen \u2013\nzwei weitere geh\u00f6ren noch zu dieser Gruppe  \u2013 die\nChance bekommt, das Abitur abzulegen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS, von Staatsminister Eggert\n\nund Staatssekret\u00e4r Ulbricht)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nFrau Lochmann, bitte.\n\nFrau Lochmann,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordnete! ,,Ziel der Staatsregierung\nist die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Teilnahme behinderter Kinder und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6587\n\n\n\nJugendlicher am Leben in der Gemeinschaft.\u201c So steht es\nin der Einleitung der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage.\nIm Geist habe ich hinzugef\u00fcgt: Wenn es denn nichts\nkostet! Man mu\u00df sich doch wohl die Frage stellen, was die\nStaatsregierung konkret f\u00fcr die Integration behinderter\nKinder in Sachsen getan hat und was sie noch zu tun ge-\ndenkt. Vor allem mu\u00df man fragen, was die Staatsregierung\nnicht getan hat.\nDie Mehrheitsfraktion CDU hat das Nachteilsausgleichs-\ngesetz, welches die SPD-Fraktion eingebracht hatte, aus\nKostengr\u00fcnden abgelehnt. Dieses Gesetz, das allen\nSchwerbehinderten einen einkommensunabh\u00e4ngigen,\nfinanziellen Nachteilsausgleich von 600 DM pro Monat\ngew\u00e4hrt h\u00e4tte, w\u00e4re unzweifelhaft ein Beitrag zur Beseiti-\ngung integrationshemmender Mobilit\u00e4ts- und Kommuni-\nkationseinschr\u00e4nkungen gewesen.\n\nDie Staatsregierung will weiterhin aus Kostengr\u00fcnden die\nTr\u00e4gerschaften \u00fcber F\u00f6rderschulen durch die Novellie-\nrung des Schulgesetzes absto\u00dfen. Diese Ma\u00dfnahme hat\nschon im Vorfeld so viele \u00c4ngste, Vorbehalte und berech-\ntigte Proteste unter den Betroffenen ausgel\u00f6st, da\u00df damit\nden Integrationsbem\u00fchungen in Sachsen nachhaltiger\nSchaden zugef\u00fcgt wurde.\n\nNein, meine Damen und Herren, in der Behindertenpolitik\nhat die Staatsregierung noch weniger Erfolge und noch\nmehr Mi\u00dferfolge vorzuweisen als in allen anderen Poli-\ntikfeldern! Und, glauben Sie mir, daran mu\u00dfte die Staats-\nregierung schwer arbeiten. Eine Ministerin mu\u00dfte sogar\nausgetauscht werden, um endlich die schlimmste aller\ndenkbaren M\u00f6glichkeiten zu finden. Es hat lange gedau-\nert, bis endlich die Kompetenzverteilung zwischen dem\nSozial- und Kultusministerium so geregelt war, da\u00df im\nZweifelsfall nun keines von beiden seine Zust\u00e4ndigkeiten\nmehr wahrnimmt und beide wechselseitig auf den ande-\nren zeigen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSie kriegen ja nicht einmal ein Vorkabinett\n\nrichtig zusammen.)\n\nKonsequenterweise wird kaum ein anderes Wort in der\nAntwort der Regierung auf die Gro\u00dfe Anfrage so h\u00e4ufig\nverwendet wie das Wort Eigenverantwortung, wenn es\num die politischen Leitlinien geht. Behinderte Kinder und\nJugendliche sowie deren Eltern sind also selbst f\u00fcr die\nIntegration verantwortlich.\n\nZum Gl\u00fcck erfahren wir aber auch Erfreuliches. Es gibt in\nSachsen die Tr\u00e4ger der Freien Wohlfahrtspflege, die Kran-\nkenversicherungen, Selbsthilfegruppen, Berufsbildungs-\nund F\u00f6rderungswerke, Schulen, Kinderg\u00e4rten, Fr\u00fchf\u00f6r-\nderstellen u. v. m., die beachtliche Erfolge mit ihren\nIntegrationsbem\u00fchungen aufzuweisen haben, obwohl \u2013\nnicht weil, sondern obwohl; das m\u00f6chte ich besonders\nbetonen \u2013 die Staatsregierung diese Bem\u00fchungen eher\nbehindert als gef\u00f6rdert hat.\n\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen sich alle selbst aus-\nmalen, welche Erfolge und Verbesserungen der Situation\nvon behinderten Kindern und Jugendlichen erst eintreten\nw\u00fcrden, wenn wir eine in diesem Bereich kompetente und\nengagierte Staatsregierung h\u00e4tten!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die in 6 Abschnitte gegliederte Gro\u00dfe Anfrage\nwurde mit hoher Sachkompetenz in knappen, griffigen\nFormulierungen beantwortet.\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nJeder kann somit einen umfassenden \u00dcberblick in leicht\nverst\u00e4ndlicher Form \u00fcber den Stand der Situation von\nKindern und Jugendlichen mit Behinderungen im Freistaat\nSachsen gewinnen. F\u00fcr diese Flei\u00dfarbeit \u2013 immerhin\nwaren 36 Fragen zu beantworten \u2013 geb\u00fchrt Ihnen, Herr\nDr. Geisler, und Ihrem Haus herzlicher Dank!\n\n(Beifall des Staatsministers Eggert)\n\nEs w\u00e4re ein Jammer, wenn diese Flei\u00dfarbeit in den Archi-\nven des Landtages, der Fraktionen und in den Ministerien\nverstauben w\u00fcrde. Ich w\u00fcrde Ihnen deshalb vorschlagen,\ndieses Ergebnis redaktionell in ver\u00e4nderter Form als Bro-\nsch\u00fcre wie ein Frage- und Antwortspiel zu ver\u00f6ffent-\nlichen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nDas hilft uns! \u2013 Staatsminister Eggert:\n\nSie werden es nicht verstehen.)\n\n\u2013 Nein, mit Sicherheit verstehen Sie es nicht, Herr Porsch.\nUnter den Betroffenen und in den \u00c4mtern der damit\nbefa\u00dften Verwaltung herrscht oft eine erschreckende\nUnkenntnis \u00fcber Rechte der Behinderten, Rechtsvorschrif-\nten und die M\u00f6glichkeit der Betreuung von Behinderten.\nDies ist zum Teil verst\u00e4ndlich, da der Umgang mit den\nneuen Gesetzlichkeiten unbekannt war und ohne Erfah-\nrungen erfolgen mu\u00df. Mit einer derartigen Brosch\u00fcre\nk\u00f6nnte diese Unkenntnis beseitigt werden.\nMeine Damen und Herren von der Fraktion Linke Liste/\nPDS! Das mit der Gro\u00dfen Anfrage verfolgte Ziel, die\nStaatsregierung in Person des Ministers Dr. Geisler vorzu-\nf\u00fchren, d\u00fcrfte angesichts der Beantwortung dieser Gro\u00dfen\nAnfrage wie Schnee in der Fr\u00fchlingssonne dahinge-\nschmolzen sein. Die Antwort ist ein beredtes Beispiel s\u00e4ch-\nsischer Behindertenpolitik unter der F\u00fchrung der CDU.\nDie M\u00f6glichkeit der Darstellung haben wir gern genutzt.\nIhnen mu\u00df sich das Nackenhaar bei der Lekt\u00fcre gestr\u00e4ubt\nhaben angesichts der jetzigen M\u00f6glichkeiten aktiver\nBehindertenbetreuung, vergleicht man mit der Zeit, als\nIhre unmittelbaren Vorg\u00e4nger, f\u00fcr die Sie sich ja in ande-\nren Belangen vehement einsetzen, daf\u00fcr Verantwortung\ngetragen haben.\n\n(Unruhe bei Linke Liste/PDS)\n\nEs wurde geistig Schwerstbehinderten die F\u00e4higkeit der\nBildung abgesprochen, ihr Grundrecht auf Bildung \u2013 auch\nin der Verfassung der DDR verankert \u2013 wahrzunehmen.\nSie wurden in Einrichtungen f\u00fcr Bildungsunf\u00e4hige und\nF\u00f6rderungsunf\u00e4hige eingegliedert, welche dem Gesund-\nheitswesen anvertraut waren. Patienten mit Debilit\u00e4t,\nImbezillit\u00e4t, Idiotie pa\u00dften nicht in die heile Welt des real\nexistierenden Sozialismus. Ghettomentalit\u00e4t war angesagt;\nIntegration war ein Fremdwort.\nGestatten Sie mir, aus der F\u00fclle der Thematik zwei mir\nwichtige Gesichtspunkte herauszugreifen. Im ersten Teil\nder Gro\u00dfen Anfrage zu den Statistikangaben mu\u00df sich das\nMinisterium auf allgemeing\u00fcltige Sch\u00e4tzungen beziehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6588\n\n\n\nFrau Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Dr. Wildf\u00fchr, Sie\nwaren Arzt in der DDR. Sie haben etwas eingesch\u00e4tzt, was\nich voll mittrage. Sie haben dies sehr vorwurfsvoll gesagt.\nWas haben Sie als Arzt in der DDR im Wissen um diese\nKalamit\u00e4t unternommen?\n\n(Protest bei der CDU)\n\nDr. Wildf\u00fchr, CDU: Frau Zschoche, ich bedanke mich\nganz herzlich f\u00fcr diese Frage. Ich habe mich in meiner\nkinder\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit im Kreis Delitzsch 20 Jahre mit\nder Behindertenpolitik unter SED-Bedingungen herum-\nschlagen m\u00fcssen. Wir waren der erste Kreis in der gesam-\nten DDR, der die Fr\u00fchf\u00f6rderung im Rahmen der Kinder-\nkrippen eingef\u00fchrt hat. Es war mir nicht m\u00f6glich, mit den\nVertretern der Volksbildung, der Sie angeh\u00f6rt haben,\n\u00fcberhaupt ins Gespr\u00e4ch zu kommen, um diese Betreuung\n\u00fcber das 3. bis 6. Lebensjahr weiterzuf\u00fchren.\n\n(Staatsminister Eggert: So war das! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nDann wurden die Kinder in diese von mir genannte Ein-\nrichtung als f\u00f6rderungsf\u00e4hig und bildungsunf\u00e4hig einge-\ngliedert. Das war der Alltag. Damit habe ich mich 20 Jahre\nherum\u00e4rgern m\u00fcssen.\n\n(Starker Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nGestatten Sie mir, aus der F\u00fclle der Thematik zwei mir\nwichtige Gesichtspunkte aufzugreifen. Im ersten Teil der\nAnfrage zu Statistikangaben mu\u00dfte sich das Ministerium\nauf allgemeing\u00fcltige Sch\u00e4tzungen beziehen. Ein genauer\n\u00dcberblick ist somit sowohl an Qualit\u00e4t als auch an Quanti-\nt\u00e4t nicht m\u00f6glich. Nach meiner Auffassung sind genauere\nAngaben der Medizinalstatistik f\u00fcr die weitere Planung im\nAusbau der Behindertenbetreuung mittelfristig von\nBedeutung. Es ist wichtig \u2013 und wir haben es ja vorhin zur\nKenntnis genommen \u2013, da\u00df wir uns mit diesem Gebiet\ngemeinsam im Ausschu\u00df befassen werden.\nZweitens. Zum Aufbau sozialp\u00e4diatrischer Zentren w\u00fcrde\nich ein engeres Netz der Betreuung begr\u00fc\u00dfen, das in\nunmittelbarer Patientenn\u00e4he angeboten werden mu\u00df, da\nBehinderte in ihrer Mobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt sind. Meines\nErachtens geh\u00f6rt ein sozialp\u00e4diatrisches Zentrum in jeden\nKreis. Sozialp\u00e4diatrische Zentren m\u00fc\u00dften sich auch um\nRandgruppen k\u00fcmmern, die nicht durch k\u00f6rperliche oder\ngeistige Behinderungen auffallen. Das sind Kinder mit\nHirnachsensyndrom, hyperkinetischem Syndrom, Tics\nNeurosen, Depressionen und anderen St\u00f6rungen, aus\ndenen jederzeit ohne Behandlung, die sowohl \u00e4rztlich als\nauch sozial erfolgen mu\u00df, Behinderungen entstehen k\u00f6n-\nnen. Diese Kinder kommen auch sehr h\u00e4ufig in Konflikt-\nsituationen mit der Familie und der Gesellschaft und\ngleiten so in dissoziale Verhaltensweisen ab.\nSozialp\u00e4diatrische Zentren sind nach meiner Auffassung\nbestens dazu geeignet, als Bindeglied bei der Betreuung in\nF\u00f6rderschulen und Krankenschulen zu fungieren. \u00c4rztlich\ngeleitete sozialp\u00e4diatrische Zentren erhalten in der Regel\nZulassungen durch die KVs an der Beteiligung des ver-\ntrags\u00e4rztlichen Systems und sind somit \u00fcber die Kassen\nabrechnungsf\u00e4hig nach EBM und GO\u00c4. Ob dies in freier\nNiederlassung oder im Anstellungsverh\u00e4ltnis des Tr\u00e4gers\nerfolgt, ist letztlich eine Frage der Strukturen und der\nGr\u00f6\u00dfe dieser Zentren. Andererseits k\u00f6nnten sozialp\u00e4dia-\ntrische Zentren die pflegerische Leistung auch \u00fcber Pflege-\ns\u00e4tze, \u00fcber die Eingliederungshilfe mit der freien Wohl-\n\nfahrtspflege abrechnen. Der Vorteil dieser Verfahrens-\nweisen w\u00e4re die Behandlung aus einem Gu\u00df, ohne da\u00df\npflegerische und medizinische Leistungen in Qualit\u00e4t und\nQuantit\u00e4t leiden m\u00fc\u00dften.\nNach knapp vier Jahren s\u00e4chsischer Behindertenpolitik\nk\u00f6nnen wir feststellen, da\u00df sich in Sachsen ein System\nentwickelt hat, das den Aufgaben bei der Behindertenbe-\ntreuung gerecht wird, jedoch nach den Gegebenheiten\nweiterentwickelt werden mu\u00df. Hierzu ist auch die Kreati-\nvit\u00e4t an der Basis der Behindertenbetreuung gefordert.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Frau Abg. Rush, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die einen sprechen von Integration, und\ndie anderen sprechen von den gesonderten F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen. Ich m\u00f6chte noch einmal deutlich machen: Es\ngeht um beides und nicht darum, eines von beiden vorzu-\nziehen. Ich m\u00f6chte Ihnen das auch noch einmal veran-\nschaulichen.\nDie Notwendigkeit von gesonderten F\u00f6rderma\u00dfnahmen\nerkennen Sie allein schon daran, da\u00df 110 Schulen f\u00fcr Lern-\nbehinderungen bzw. Erziehungshilfe bei 203 F\u00f6rder-\nschulen insgesamt existieren. Das hei\u00dft, da\u00df die soziale\nBehinderung mit Abstand die gr\u00f6\u00dfte Behinderung ist, mit\nder wir bei den Kindern und Jugendlichen zu k\u00e4mpfen\nhaben. Das ist eine ganz andere Tatsache als das, was im-\nmer versucht wird darzustellen, wenn wir von Behinde-\nrungen und von F\u00f6rderschulen sprechen. Diese sozialen\nBehinderungen sind zum Beispiel eine \u00fcbergro\u00dfe Aggres-\nsivit\u00e4t oder eine \u00fcbergro\u00dfe Sch\u00fcchternheit, einfach eben\nnicht die Normalit\u00e4t f\u00fcr sich selbst oder f\u00fcr andere im\nUmgang miteinander herstellen zu k\u00f6nnen. Ich glaube\nschon, da\u00df das ein Punkt ist, auf den Sie Ihr Augenmerk\nnoch einmal richten sollten, zumal Sie ja gestern so vehe-\nment ein Polizeigesetz beschlossen haben, das wieder nur\nmit dem umgehen m\u00fcssen wird, was von den sozialen\nBehinderungen \u00fcbrigbleibt, n\u00e4mlich Leute, die nicht mit\nihrem Leben fertig werden. Ich finde das nicht angemes-\nsen.\nSie haben sicherlich das Problem der Gesellschaftsf\u00e4hig-\nkeit \u00fcbersehen; denn in dieser Anfrage wird zwar stati-\nstisch erw\u00e4hnt, da\u00df \u00fcber die H\u00e4lfte aller F\u00f6rderschulen zu\nLernbehinderten- und Erziehungshilfeschulen geh\u00f6ren,\naber es wird nicht wieder darauf eingegangen, sondern es\nwird f\u00fcrderhin nur noch von geistigen und k\u00f6rperlichen\nBehinderungen gesprochen. Ich denke, da\u00df man sich hier\nauf einem Auge sozusagen blind verhalten hat.\nIch m\u00f6chte noch hinzuf\u00fcgen: Bei der Integration mu\u00df man\nauch genauer hinsehen. Es ist schon so, da\u00df die Eltern, die\ngern m\u00f6chten, da\u00df ihr Kind an der Grundschule in eine\nIntegrationsklasse eingeschult wird, den Schulleiter erst\neinmal darum bitten m\u00fcssen, da\u00df er das tut. Die Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr sind nicht rosig. Die Klasse kann dann\nh\u00f6chstens auf 24 Sch\u00fcler reduziert werden, was bei einem\nKind mit einer etwas schwierigeren Behinderung schon\nkompliziert ist, denn es wird keine zweite Person f\u00fcr den\nUnterricht zur Betreuung mit zur Verf\u00fcgung gestellt. Im\nPrinzip sind diese Klassen zwar theoretisch m\u00f6glich, aber\npraktisch nicht umsetzbar.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6589\n\n\n\nDeshalb wird auch gleich eine Begr\u00fcndung in der Beant-\nwortung dieser Gro\u00dfen Anfrage mitgeliefert: ,,Richten sich\ndie W\u00fcnsche der Eltern auf Ma\u00dfnahmen, die nicht\nerforderlich oder ausreichend oder daher im Einzelfall\nnicht angemessen sind, mu\u00df ihnen nicht entsprochen wer-\nden.\u201c Damit ist klar, da\u00df diese Eltern nicht das Recht dar-\nauf haben. Ich glaube, das sollte uns zu denken geben.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nun der Herr Staatsminister\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie; Herr Dr. Geisler,\nbitte sehr.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS zum jetzigen\nZeitpunkt ist bezeichnend f\u00fcr die Arbeitsweise dieser\nOppositionspartei. Obwohl bekannt war, da\u00df zum Zeit-\npunkt der Antragstellung im Auftrage des Landtages ein\nBericht zur Lage der Behinderten in Sachsen in Arbeit war,\nwurde diese Anfrage von der Linken Liste/PDS gestellt.\nDies ist bei mir und meinen Mitarbeitern auf Unverst\u00e4nd-\nnis gesto\u00dfen; denn sie wu\u00dften, da\u00df in den n\u00e4chsten zwei\nMonaten ein vollst\u00e4ndiger Bericht \u00fcber alle Behinderten\nhier vorzulegen ist.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS liebt es offenbar, in Gro\u00dfen\nAnfragen nach der Lebenssituation altersspezifischer\nBev\u00f6lkerungsgruppen nachzufragen. So habe ich schon\nGro\u00dfe Anfragen der Fraktion Linke Liste/PDS beantwor-\ntet, die sich auf Kinder und Jugendliche, auf Senioren\nbezogen, heute auf behinderte Kinder und Jugendliche\nund anschlie\u00dfend gleich auf die 45j\u00e4hrigen bis zum\nRentenalter. Es fehlt blo\u00df noch der Lebenskreis zwischen\n25 und 45. Diese Bev\u00f6lkerungsgruppe hat bisher nicht das\nbesondere Interesse der Fraktion Linke Liste/PDS gefun-\nden. Aber gleichwohl bin ich gespannt, ob diese Gruppe\nnicht auch noch Stoff nicht nur f\u00fcr eine, sondern vielleicht\nf\u00fcr zwei oder drei Gro\u00dfe Anfragen bietet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Politik f\u00fcr behinderte Kinder und Jugendliche war\nkein Lieblingskind des SED-Staates. Dies zeigte sich zum\nBeispiel daran, da\u00df der freie Austausch von fachlichen\nErkenntnissen und die Begegnungsm\u00f6glichkeiten mit\nneuen Ideen und Fachleuten aus anderen L\u00e4ndern f\u00fcr die\nAllgemeinheit der p\u00e4dagogischen und therapeutischen\nSpezialisten verhindert und in der Regel nur einem ausge-\nw\u00e4hlten Kreis von parteilich gebundenen Personen\nerm\u00f6glicht wurde. Im Bereich der P\u00e4dagogik oder auch\nder Heilp\u00e4dagogik war die Mauer besonders hoch.\nAber auch viele Ideen, die sich aus der engagierten Arbeit\nhiesiger Fachleute mit den behinderten Kindern zwangs-\nl\u00e4ufig ergaben, konnten nicht verwirklicht werden. So war\nzum Beispiel eine mobile Hausfr\u00fchf\u00f6rderung nicht denk-\nbar, weil 1. keine Autos zur Verf\u00fcgung standen und 2. der\nBenzinkauf limitiert war. Die Bereiche, die zu DDR-Zeiten\naus dem vollen sch\u00f6pfen konnten, sind bekannt; die F\u00f6r-\nderung von Behinderten geh\u00f6rte nicht dazu.\nVon daher, meine Damen und Herren, sch\u00e4tze ich das,\nwas in den letzten drei Jahren von dieser Regierung\nerreicht werden konnte, anders als die Abg. Frau Loch-\nmann ein.\n\nUnd ich bedaure, da\u00df Sie als hier Zuh\u00f6rende nicht die\nvollst\u00e4ndigen Antworten, die immerhin fast 50 Seiten f\u00fcl-\nlen, zur Verf\u00fcgung haben und da\u00df ich hier nicht die Zeit\nhabe, diese 50 Seiten darzulegen.\nAber ich will einige Beispiele meiner Erfahrungen der letz-\nten 14 Tage kurz zitieren. So war ich in der Lisa-Tetzner-\nSchule in Zittau und vorgestern in der Einrichtung der\nLebenshilfe in Oschatz. Beide Schulen und Internate, die\nheute in einem auch f\u00fcr westliche Verh\u00e4ltnisse erfreu-\nlichen Zustand sind \u2013 selbst wenn man Einschr\u00e4nkungen\nbei den Einrichtungen der Lebenshilfe als ehemalige\nKaserne machen mu\u00df \u2013, erf\u00fcllen ausgezeichnete Bedin-\ngungen f\u00fcr das Lernen von geistig und mehrfach behin-\nderten Kindern.\nSehen Sie sich diese Schulen an, in Zittau zum Beispiel,\nund die Lebensbedingungen in dem Heim in Oschatz. Das\nist nicht vergleichbar mit dem, was wir vor 3 Jahren vorge-\nfunden haben, wo die entsprechenden Kinder, die jetzt in\nOschatz in Ein- und Zweibettzimmern leben k\u00f6nnen, in\n30- und 40-Patienten-S\u00e4len, wie in Hubertusburg, betreut\nwerden mu\u00dften.\nSchlie\u00dflich, Frau Lochmann, haben Sie offensichtlich man-\nche Dinge wirklich \u00fcberlesen. Denn da\u00df zirka die H\u00e4lfte\nder Kinder, die heute im Vorschulalter in Regelkinderg\u00e4r-\nten betreut werden \u2013 1 200 an der Zahl \u2013, ist ein Ergebnis\nder Integrationspolitik im Kindertagesst\u00e4ttenbereich. Dies\nhat es bis dahin nicht gegeben. Diese Kinder waren zu\nHause oder in Altersheimen bzw. in psychiatrischen Ein-\nrichtungen.\n\n(Staatsminister Eggert: Richtig!)\n\nVon daher will ich auch gerne Frau Georgi sagen: Ich\nwerde mich des Falles annehmen,\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Danke!)\n\nobwohl ich f\u00fcr den LWV seit dem 1.1.1993 nicht zust\u00e4ndig\nbin, sondern das Innenministerium. Trotzdem nehme ich\nmich des Falles an, Frau Georgi.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nNachteilsausgleichsgesetz \u2013 immer wieder von der SPD\ngefordert, bei jeder Behindertenfrage, bei jeder Diskussion\nzu Behinderten.\nMeine Damen und Herren! Wir haben das ausf\u00fchrlich\ndiskutiert. Es ist eine auch von mir angestrebte Leistung\nf\u00fcr Behinderte, aber im Augenblick in Deutschland \u2013 nicht\nin Sachsen, in Deutschland! \u2013 nicht finanzierbar. Dies im\nwesentlichen auch unter Mithilfe, leider, der politischen\nEntscheidung von den inzwischen in Mehrheit SPD-regier-\nten Bundesl\u00e4ndern.\nSchlie\u00dflich bekommen wir 50 % unseres Geldes aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Sie erm\u00f6glichen uns an dieser Stelle\nnicht den Spielraum, den wir eigentlich an vielen anderen\nStellen durchaus f\u00fcr uns w\u00fcnschten. Es wird der Vergleich\ngezogen, was leistet ihr euch? Und da haben wir mit den\nKindertagesst\u00e4tten und der Integration der Behinderten in\nKindertagesst\u00e4tten schon Erhebliches den alten Bundes-\nl\u00e4ndern voraus, und das m\u00fcssen wir deutlich verteidigen.\nWir k\u00f6nnen nicht laufend draufsatteln, was die alten Bun-\ndesl\u00e4nder selbst noch nicht haben.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion Linke Liste/\nPDS hat das Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6590\n\n\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Wildf\u00fchr, wenn ich jemanden\nvorf\u00fchren will, gibt es daf\u00fcr, glaube ich, andere M\u00f6glich-\nkeiten.\n\n(Beifall des Abg. Elsner, Linke Liste/PDS)\n\nEs ist f\u00fcr mich auch nicht das Thema, bei dieser Sache\nirgend jemanden vorzuf\u00fchren. Wenn Sie mir das unter-\nstellen, dann ist das Ihr Problem. Mir geht es immer um\nMenschen; bei all dem, was ich zu diesem Thema hier ein-\ngebracht habe, bei all dem, was ich gemacht habe, ging es\num Menschen und um deren Schicksal. Und das, was Frau\nGeorgi gesagt hat, zeigt eigentlich die Wichtigkeit, sich zu\ndiesem Thema zu verst\u00e4ndigen. Und es ist gut, da\u00df wir\nuns dazu verst\u00e4ndigt haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEs mag auch sein, da\u00df der Herr Minister eine andere Auf-\nfassung dazu hat, wann und wie wir Gro\u00dfe Anfragen\neinbringen und zu welchem Thema. Er macht seine Poli-\ntik, und ich mache meine Oppositionspolitik, und ich ent-\nscheide f\u00fcr mich, wann ich etwas einbringe. Und es war an\nder Zeit, da\u00df sich zu diesem Thema endlich verst\u00e4ndigt\nwurde.\n\n(Beifall des Abg. Elsner, Linke Liste/PDS)\n\nEines kann ich \u00fcberhaupt nicht verstehen, Herr Minister \u2013\nund auch bei Ihnen, Herr Wildf\u00fchr, ist das gekommen:\nWarum bem\u00fchen Sie eigentlich immer die Vergangenheit?\n\n(Goliasch, CDU:\nWenn Sie das nicht begreifen,\nhaben Sie nichts begriffen! \u2013\nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe)\n\n\u2013 Ja, Sie begreifen nichts! Es war doch eine marode DDR,\nsie war doch so menschenverachtend, es war doch so\nschlimm hier. Nur, warum nehmen Sie den Ma\u00dfstab des\nso Schlimmen f\u00fcr Ihre Politik?!\n\n(Zuruf: Weil wir davon ausgehen m\u00fcssen!)\n\nDer Quatsch besteht genau bei Ihnen darin, da\u00df Sie n\u00e4m-\nlich diese Probleme nicht ansprechen und sich dazu nicht\npositionieren.\n\n(Zurufe \u2013 Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch mu\u00df es nochmal unterstreichen: Das, was vom Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales geleistet wurde auf seiner\nStrecke, ist enorm, und das kann nur dick unterstrichen\nwerden. Was aber von Kultus geleistet wurde \u2026? Und\ndort geht es n\u00e4mlich weiter! Es geht nicht nur um den\njungen Menschen bis zum Eintritt ins Schulalter, sondern\ndarum, was danach geleistet wird. Das ist die offene Situa-\ntion, und dort hat sich das bewahrheitet, was ich vorher\ngeglaubt habe: Dort, ab der Schule, ist Integration nicht\nm\u00f6glich. Dort geht Ausgrenzung los, die bis ins Renten-\nalter geht. Das ist das Problem, das im Prinzip endlich\nangegangen und gel\u00f6st werden mu\u00df. \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ja bitte, Sie m\u00fcssen aber die Voraussetzungen daf\u00fcr\nschaffen!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Da hier keine Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge\nvorliegen und die Aussprache beendet ist, ist damit dieser\nTagesordnungspunkt abgeschlossen.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nZur Lebenslage und zu den Lebensperspektiven der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nvom 45. Lebensjahr bis zum Rentenalter im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/4339, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nNach der einbringenden Fraktion Linke Liste/PDS spre-\nchen in dieser Reihenfolge: SPD, CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund F.D.P. \u2013 Frau Zschoche, bitte sch\u00f6n; Sie haben das\nWort.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Statt sich mit den Problemlagen der \u00fcber\n45j\u00e4hrigen sachlich auseinanderzusetzen, mi\u00dfbraucht die\nStaatsregierung diese Gro\u00dfe Anfrage wiederum f\u00fcr einen\nkleinkarierten Vergeltungsschlag gegen alles, was DDR\nwar.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDaran werden wir uns nicht beteiligen, denn worum es\nuns geht, das ist eine ganze Generation, die zum ersten\nMal in der j\u00fcngeren deutschen Geschichte aus der Rolle\ngesellschaftlicher Leistungstr\u00e4ger abrupt in eine der\ngef\u00e4hrdetsten sozialen Problemgruppen hinabgeschleu-\ndert wurde \u2013 und zwar ohne R\u00fcckfahrkarte.\nDiese Situation ist einzigartig und verlangt, unbedingt\nernstgenommen zu werden; denn \u2013 erstens \u2013 40 % aller\nErwerbslosen sind \u00e4lter als 44 Jahre, vier F\u00fcnftel der 55j\u00e4h-\n\nrigen haben keine Arbeit, noch \u00c4ltere befragt schon keiner\nmehr. Nahezu \u00fcber Nacht wird eine ganze Generation aus\ndem Erwerbsarbeitsleben entlassen.\n\nZweitens. Unter permanentem Sozialabbau laufen Alters-\n\u00fcbergangs- und Vorruhestandsregelungen aus, und damit\nwird zwangsl\u00e4ufig in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Armut produ-\nziert.\n\nDrittens. Das Lebensalter ist zu einem entscheidenden Kri-\nterium f\u00fcr die Ausgrenzung auf dem Arbeitsmarkt und im\nLeben geworden. Alter wird direkt definiert \u00fcber den\naktuellen Verkaufswert der Arbeitskraft. So ist die Situa-\ntion der heute 45j\u00e4hrigen geradezu paradox, weil sich\ndoch Berufserfahrung und Kompetenz meist erst jetzt voll\nauszahlen und viele Frauen ab 40 Jahre beruflich noch ein-\nmal erheblich zulegen.\n\nViertens. Mit der Wende wurde im Osten f\u00fcr alle alles\nanders. Das f\u00fchrte zu einem totalen Werteumbruch. Man\nkann \u00fcber den hohen Stellenwert von Erwerbst\u00e4tigkeit bis\nins Rentenalter in der DDR streiten. Dennoch ist gerade\ndieser Wert in der \u00e4lteren Generation fest verwurzelt. Sein\npl\u00f6tzlicher Wegbruch verunsichert viele, bef\u00f6rdert Isola-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6591\n\n\n\ntion, Verlust des Selbstwertgef\u00fchls, geringen und schwe-\nren Zugang f\u00fcr neue Werte, ja, erh\u00f6hte Suizidgefahr.\nWohin also mit sich? Die Kinder sind meist aus dem Haus.\nExistenzgr\u00fcndungen f\u00fcr \u00fcber 50j\u00e4hrige sind kaum m\u00f6g-\nlich. Bleiben Gelegenheitsjobs, ehrenamtliche Arbeit und\nviel Freizeit.\nWerte Abgeordnete! 73 % von Ihnen sind 45 Jahre alt oder\n\u00e4lter. Stellen Sie sich bitte einen Moment lang vor, Sie\nw\u00fcrden mit dem Verweis auf Selbsthilfekurse oder die\n,,Aktion 55\u201c abgespeist. \u2013 W\u00fcrde Sie das auf Dauer zufrie-\ndenstellen?\nIhr Erkl\u00e4rungsmuster, Herr Staatsminister, f\u00fcr die Lage\nder \u00fcber 45j\u00e4hrigen ist d\u00fcrftig. Als S\u00fcndenbock wurde wie\nimmer allein die DDR ausgemacht. Aber selbst wenn wir,\nHerr Staatsminister, jedem Punkt Ihrer Einsch\u00e4tzung der\n\u00f6konomischen Situation der DDR vorbehaltlos zustimm-\nten, Ihre Theorie geht nicht auf. Denn wenn Verschuldung\nund verdeckte Arbeitslosigkeit die Kriterien f\u00fcr die soziale\nKrise dieser Generation w\u00e4ren, dann m\u00fc\u00dfte dies erst recht\nf\u00fcr die Alt-BRD zutreffen, die schon 1990 mit ca. einer\nBillion DM verschuldet war und ebenso an verdeckter\nArbeitslosigkeit leidet. Auch das Moment der geringen\nProduktivit\u00e4t in der DDR reicht nicht aus; denn w\u00e4re es in\nder Tat nach der Wende um einen wirtschaftlichen\nAufschwung im Osten gegangen, h\u00e4tte man sich zuerst\nund vor allem an die Erfahrenen, Qualifizierten, an die\nLeistungstr\u00e4ger gewandt.\nDort liegt der Punkt, den Sie, Herr Dr. Geisler, weg-\ndr\u00fccken wollen, weil Sie wissen, da\u00df es von Anfang an\nnicht um Sanierung, sondern um Deregulierung ging, um\nEnthauptung des intellektuellen Forschungspotentials, um\nAusschaltung von Konkurrenz, um beispiellose Umvertei-\nlung von Ost nach West zugunsten des Kapitals, oder,\nanders ausgedr\u00fcckt, um moderne Kolonialisierung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, kommen\nSie bitte zum Schlu\u00df.\n\nFrau  Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Daf\u00fcr brauchten Sie\ndiese Generation wahrlich nicht!\n\n(Staatsminister Eggert:\nSeien Sie froh, da\u00df es so l\u00e4uft!)\n\nSo stellen Sie sie ruhig und werfen sie einfach weg.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte jetzt die SPD-Fraktion;\nHerr Abg. Tempel.\n\nTempel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren Abgeordnete! Es ist im ersten Redebei-\ntrag klar geworden, da\u00df es zwei extreme Positionen gibt,\nauf die sozialen Verh\u00e4ltnisse nach der Einigung zu reagie-\nren. Man kann sich auf der einen Seite auf den Standpunkt\nstellen, in der DDR sei alles besser gewesen. Man kann\naber auf der anderen Seite alle vergangenen sozialen Ver-\nh\u00e4ltnisse in der DDR in Bausch und Bogen verdammen.\nEs ist schon fast grotesk, wie Gro\u00dfe Anfragen der PDS\nablaufen. Diese macht schon in ihrer Fragestellung deut-\nlich, da\u00df sie sich als Partei der Gestrigen zur\u00fccksehnt. Die\nStaatsregierung reagiert darauf, indem sie die Verh\u00e4ltnisse\nheute gegen\u00fcber den fr\u00fcheren in bunten Farben malt.\nIch m\u00f6chte jedoch hier nicht in diesen Tenor einstimmen;\ndenn trotz der populistischen Absicht hat die Fraktion\n\nLinke Liste/PDS in ihrer Gro\u00dfen Anfrage zum Leben der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber dem 45. Lebensjahr bis zum\nRentenalter im Freistaat Sachsen einige sehr interessante\nFragen aufgeworfen, deren man sich nicht in der Art der\nStaatsregierung annehmen kann.\n\n(Beifall des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nAlle entstandenen sozialen Probleme als wesentlichen Teil\ndes Erbes aus der ehemaligen DDR hinzustellen, das ge-\nn\u00fcgt allein nicht und ist zu einfach. Schlie\u00dflich ist es die\nBundesregierung mit Unterst\u00fctzung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung gewesen, die den Menschen bl\u00fchende\nLandschaften versprach und im Gegenzug Ma\u00dfnahmen\nder aktiven Arbeitsmarktpolitik k\u00fcrzte, die Alters\u00fcber-\ngangsregelung abschaffte.\nF\u00fcr mich ist es schon bedenklich, wie d\u00fcrftig die Angaben\nin einzelnen Bereichen sind, die die Staatsregierung \u00fcber\ndie Lage der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber 45 Jahre liefern\nkann; denn dies ist gerade die Personengruppe, die in der\nRegel von der Wende am wenigsten profitiert hat. Die rein\nfinanzielle Absicherung dieser Personengruppe ist zwar\nim wesentlichen nicht, wie uns die PDS glauben machen\nwill, schlechter als in der DDR, aber es ist f\u00fcr uns schon\nbitter, wenn viele Menschen \u00fcber 45, 50 Jahre nach einem\nverdienstvollen Arbeitsleben in die Unt\u00e4tigkeit geschickt\nwerden.\nEs ist f\u00fcr mich bitter, wenn diesen Menschen damit gesagt\nwird, man brauche ihre berufliche und soziale Erfahrung\nnicht mehr. Es ist f\u00fcr mich traurig, wenn vielen Menschen\nauf dem Arbeitsmarkt gesagt wird, eine teure Umschu-\nlung oder Fortbildung lohne sich ab dem 50. Lebensjahr in\nder Regel nicht mehr.\nIm M\u00e4rz 1994 waren im Freistaat Sachsen \u00fcber 355 000\nMenschen arbeitslos. Das sind 17,3 %. Fast zwei Drittel\ndavon sind Frauen. Wieviel B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger es\n\u00fcber 45 Jahre bis zur Altersrente sind? Antwort der Staats-\nregierung: Dazu liegen keine Angaben vor. Ich kann es\nIhnen global sagen: In diesen Jahrg\u00e4ngen sind die Zahlen\nder Arbeitslosen, insbesondere auch der Frauen, noch\nbedeutend h\u00f6her.\nIn dieser Situation h\u00e4tte man sich daf\u00fcr entscheiden m\u00fcs-\nsen, durch massive arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen\nauch diese Personengruppe aufzufangen. Es ist schlie\u00dflich\naus unserer Sicht nicht teurer, diesen Menschen eine\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeit zu vermitteln, als sie \u00fcber\nSozialtransfers in die Unt\u00e4tigkeit zu schicken.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nDies aber scheint die Staatsregierung nicht einzusehen. Sie\nlehnt nach eigener Aussage spezielle Sonderprogramme\nf\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer ab und verweist auf die allgemei-\nnen Arbeitsmarktprogramme, in denen, wie alle Unter-\nsuchungen belegen, gerade die \u00c4lteren und schwer Ver-\nmittelbaren deutlich unterrepr\u00e4sentiert sind.\nVon einer echten Zielgruppenf\u00f6rderung kann nicht\ngesprochen werden, wenn auch aus dem F\u00f6rderprogramm\nder Frauen \u00fcber 45 Jahre 1993 178 Arbeitspl\u00e4tze gef\u00f6rdert\nwerden.\nDie Bem\u00fchungen der Staatsregierung, f\u00fcr \u00fcber 55j\u00e4hrige\ndas ,,Aktionsprogramm 55\u201c zu initiieren, kann ich aner-\nkennen. Hiermit werden zu einem gewissen Teil die\nunsch\u00e4tzbaren Erfahrungen und das gro\u00dfe Wissen der\n\u00e4lteren Erwerbspersonen beim Aufbau Sachsens genutzt.\nDies ist aber nur die zweitbeste L\u00f6sung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6592\n\n\n\nDas ,,Aktionsprogramm 55\u201c richtet sich besonders an die-\njenigen, die sich im Vorruhestand oder im Alters\u00fcbergang\nbefinden. Wenn aber jetzt die nachfolgenden Jahrg\u00e4nge\nwegen der fehlenden Regelung arbeitslos werden, erhalten\nwir ein Folgeproblem der verfehlten Wirtschafts- und\nArbeitsmarktpolitik von Bundes- und Staatsregierung.\nDann werden n\u00e4mlich arbeitslose Menschen \u00fcber 45 Jahre\nvermehrt in die Arbeitslosenhilfe und im Zuge der Absen-\nkung der Arbeitslosenhilfe verst\u00e4rkt in die Sozialhilfe\ngedr\u00e4ngt.\nWenn dies eintritt \u2013 ich m\u00f6chte es nicht \u2013, haben wir ein\nneues Armutspotential in Sachsen, dem mit einem blo\u00dfen\nAktionsprogramm nicht abgeholfen werden kann.\nWir Sozialdemokraten verfolgen das Ziel, die pers\u00f6n-\nlichen, gesellschaftlichen und materiellen Lebensgrund-\nlagen der Menschen zu erhalten und zu sichern. Insbe-\nsondere m\u00f6chte ich f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber\n45 Jahre aus unserer Sicht drei Punkte abschlie\u00dfend\nansprechen:\n1. Ausbau des von uns Sozialdemokraten initiierten\nProgramms ,,Arbeit und Qualifizierung statt Sozialhilfe\u201c\nf\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Sozialhilfeempf\u00e4nger unterschiedlicher\nZielgruppen;\n2. die Durchsetzung eines s\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderge-\nsetzes mit einem erg\u00e4nzenden Gesetz zur F\u00f6rderung der\nBerufst\u00e4tigkeit von Frauen und schlie\u00dflich\n3. die Weiterentwicklung und den Ausbau des ,,Aktions-\nprogrammes 55\u201c.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZustimmung bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die CDU-Fraktion. Bitte\nsch\u00f6n, Dr. H\u00e4hle, Sie haben das Wort.\n\nDr. H\u00e4hle,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich will ja gar nicht verniedlichen,\nwas Herr Kollege Tempel uns da an Problemen dargelegt\nhat. Die Kassandrarufe der ersten Rednerin hingegen\nveranlassen mich doch zu einer sehr deutlichen Reaktion,\num zu zeigen,\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nwie eigentlich die Sache auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen ist.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nWie immer kommen Sie entsprechend Ihrem alten klas-\nsenk\u00e4mpferischen Konzept in einem Trojanischen Pferd\ndaher; und zwar kommen Sie so daher wie einer, der das\nHaus angez\u00fcndet hat und jetzt die Feuerwehr deswegen\nbeschimpft, weil das Haus brennt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\nNicht genug. Er erweckt auch noch den Eindruck, als habe\ner eine Menge n\u00fctzlicher Hinweise, wie das Feuer am\nbesten zu l\u00f6schen sei.\nSo und nicht anders verstehe ich die Gro\u00dfe Anfrage der\nLinken Liste/PDS ,,Zur Lebenslage und zu den Lebens-\nperspektiven der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vom 45. Le-\nbensjahr bis zum Rentenalter im Freistaat Sachsen\u201c. Ich\nwill gern einige Aspekte der ver\u00e4nderten Lebenslage\nmeiner eigenen Generation darlegen.\nDie Lebenslage der \u00fcber 45j\u00e4hrigen hat sich seit dem\nHerbst 1989 insofern entscheidend ver\u00e4ndert, als sie nicht\n\nmehr bis zum 60. oder 65. Lebensjahr warten m\u00fcssen, bis\nsie mauerm\u00fcndig sind,\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nund auch insofern, als sie nicht mehr f\u00fcrchten m\u00fcssen, da\u00df\nder Sohn oder die Tochter bei einem un\u00fcberlegten Flucht-\nversuch an der innerdeutschen Grenze durch eine Mine\nzerfetzt oder von Grenzsoldaten erschossen wird. Die \u00fcber\n45j\u00e4hrigen m\u00fcssen sich auch nicht mehr davor f\u00fcrchten,\nda\u00df sie ihre engsten Angeh\u00f6rigen, ihre Kinder und Enkel\nf\u00fcnf, zehn oder mehr Jahre nicht mehr sehen oder spre-\nchen k\u00f6nnen,\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nweil diese nach einer langen, von Schikanen gepr\u00e4gten\nZeit vielleicht die Ausreise aus der DDR erwirken konn-\nten.\n\n(Zustimmung bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nIch erinnere daran, da\u00df es selbst bei dieser legalen Form\nder \u00dcbersiedlung \u00fcblich war, da\u00df die so Ausgereisten oft\nviele Jahre nicht wieder zu Besuchszwecken in die DDR\neinreisen durften.\nIch verweise auf F\u00e4lle, in denen die Tochter nicht einmal\nan der Beerdigung des eigenen Vaters teilnehmen durfte \u2013\ndas sind alles Angelegenheiten meiner Generation \u2013, nur\nweil der Vater in Stuttgart wohnte und sie in Chemnitz.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nWenn schon, dann in Karl-Marx-Stadt!)\n\nIch will ins Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckrufen, da\u00df uns und danach\nunseren S\u00f6hnen bei der Nationalen Volksarmee ein-\ngesch\u00e4rft wurde, sie m\u00fc\u00dften im Bedarfsfall auch auf ihre\neigenen Verwandten schie\u00dfen, weil diese als ,,B\u00fcrger der\nBRD\u201c nun einmal zum Klassenfeind geh\u00f6rten.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas war zum Gl\u00fcck bei der Bundeswehr anders!)\n\nDa\u00df uns das, was es in letzter Konsequenz bedeutet h\u00e4tte,\nerspart blieb, ist wohl schon allein sehr viel mehr wert, als\nan vermeintlichem Ungemach \u00fcber uns gekommen sein\nmag.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas war dort ganz anders!)\n\nMan mu\u00df nicht Mathematiker sein, um zu wissen, da\u00df\nkein richtiges Ergebnis zustande kommen kann, wenn\nschon der Ansatz falsch ist. Der Ansatz der Linken Liste/\nPDS ist doch der: Der b\u00f6se Westkapitalismus hat die gute\nDDR kaputt gemacht, und nun m\u00fcssen insbesondere die\n\u00fcber 45j\u00e4hrigen die schlimmen Folgen tragen.\nTatsache ist aber doch, da\u00df sehr viele Menschen in der\nDDR die Schnauze so gestrichen voll hatten, da\u00df sie jede\nL\u00fccke im Stacheldraht nutzten, um scharenweise abzu-\nhauen, da\u00df sie sich zu Hunderten in die Botschaften der\nBundesrepublik Deutschland in Prag und Warschau fl\u00fcch-\nteten, da\u00df insbesondere auch die \u00fcber 45j\u00e4hrigen die DDR-\nVerh\u00e4ltnisse so unertr\u00e4glich fanden, da\u00df sie zu Hundert-\ntausenden auf die Stra\u00dfe gingen, um zu demonstrieren.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nDie DDR war doch l\u00e4ngst zusammengebrochen, als sie am\n3. Oktober 1990 im Ergebnis freier Wahlen auch rechtlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6593\n\n\n\nzu Ende war. Dieser Zusammenbruch kam aber doch\ngenau deshalb zustande, weil die meisten B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger f\u00fcr sich eben keine Lebensperspektive in der\nDDR mehr sahen, und zwar sowohl die \u00fcber als auch die\nunter 45j\u00e4hrigen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD und\ndes Abg. Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\n\nWiderspruch bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Es scheint Sie sehr zu interessieren, was ich hier darzu-\nlegen habe.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS: Ja!)\n\nMit 27 Einzelfragen heuchelt nun die DDR- und SED-\nNachfolgepartei F\u00fcrsorglichkeit gegen\u00fcber einer verra-\ntenen und verkauften Generation, deren Verrat und\nVerkauf \u2013 gegen Westgeld, versteht sich \u2013 die DDR-Macht-\nhaber im wahrsten Sinne des Wortes kr\u00e4ftig betrieben\nhaben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS)\n\nSieht man sich die Position der \u00fcber 45j\u00e4hrigen in den\nalten Bundesl\u00e4ndern einmal n\u00e4her an, so mu\u00df man in der\nTat feststellen, da\u00df dort die Menschen in diesem Alters-\nbereich sehr oft eine angesehene, sichere Lebensstellung,\neinen angemessenen Wohlstand erreicht haben, sich sozu-\nsagen im Zenit ihrer beruflichen Karriere befinden und\nmeist mit Fug und Recht davon sprechen k\u00f6nnen, da\u00df ihre\neigene Arbeit gute Fr\u00fcchte getragen hat. Das haben sie in\neinem Staat erreicht, den uns die SED-Genossen fr\u00fcher im-\nmer in den schw\u00e4rzesten Farben geschildert haben.\nIm Gegensatz dazu steht, zugebenerma\u00dfen, die gleiche\nGeneration, die in der DDR aufgewachsen ist \u2013 das ist\n\u00fcberhaupt nicht zu leugnen \u2013, sehr viel bescheidener da.\nNicht weil sie d\u00fcmmer oder weniger flei\u00dfig waren als die\nMenschen in Westdeutschland, sondern ganz einfach, weil\nsie von den Leuten, die sich heute so scheinheilig f\u00fcrsorg-\nlich geben, ganz schlicht und einfach um die Fr\u00fcchte ihrer\nArbeit betrogen worden sind.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der SPD sowie des Abg. Dr. B\u00f6ttger,\n\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEine vernachl\u00e4ssigte Infrastruktur, heruntergewirtschaf-\ntete Betriebe, eine auf ein abgeschottetes Territorium abge-\nstellte Mangelwirtschaft, die Unterbindung privater Initia-\ntive \u2013 das Ergebnis all dessen ist nun einmal kein fettes\nErbe, sondern eine schwere Last, die sich nicht von heute\nauf morgen abwerfen l\u00e4\u00dft. Wir k\u00f6nnen nur \u00fcber eines froh\nsein, n\u00e4mlich da\u00df es die Wirtschaftskraft der von Ihnen\nviel geschm\u00e4hten alten Bundesrepublik m\u00f6glich gemacht\nhat, da\u00df diese Last nun auf einigerma\u00dfen breite Schultern\nverteilt werden konnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAnders als z. B. in den L\u00e4ndern der ehemaligen Sowjet-\nunion ist die Lage hier nicht schier aussichtslos, sondern es\ngibt sehr berechtigte Hoffnung, da\u00df der Aufschwung\ngelingen wird.\nIch will \u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen, da\u00df bis zum\nendg\u00fcltigen Umbau und bis zur Umstrukturierung der\nWirtschaft, auch im Freistaat Sachsen, noch mehrere Jahre\nvergehen werden. Das sind f\u00fcr viele genau die Jahre vor\nihrem Ruhestand, die sie noch sehr gern ihren F\u00e4higkeiten\ngem\u00e4\u00df im Arbeitsleben gestanden h\u00e4tten. Das ist wohl\n\nbitter, und die Karawane darf hierbei auch nicht einfach\nweiterziehen.\nDa\u00df sich allerdings die Mitverursacher des Dilemmas nun-\nmehr zu Anw\u00e4lten der Betroffenen aufschwingen, zeugt\nvon einer Unverfrorenheit, die ihresgleichen sucht.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der SPD \u2013 Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nIch kann mir nicht vorstellen, da\u00df viele Sachsen bei diesen\nGesellen sehr bald wieder ihr Heil suchen werden. Sie\nhatten ihre Chance mehr als 40 Jahre lang, und sie konnten\ndas Vertrauen der Bev\u00f6lkerung nicht gewinnen. Sie\nmu\u00dften das Volk einmauern, um es im Land zu halten. Es\nist nicht einsichtig, da\u00df sie nur durch eine blo\u00dfe Namens-\n\u00e4nderung pl\u00f6tzlich wieder vertrauensw\u00fcrdig sein sollen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nIch habe meinen Namen nicht ge\u00e4ndert!)\n\nDie CDU-Fraktion kann sich jedenfalls nicht vorstellen,\nda\u00df es der Linken Liste/PDS mit ihrem Entschlie\u00dfungs-\nantrag 1/4733 ernsthaft darum geht, den Menschen im\nLand wirklich zu helfen. Ein gro\u00dfer Teil der sogenannten\nLinken will nach der Aussage des s\u00e4chsischen PDS-Vorsit-\nzenden den Landtag sowieso lediglich nur als Trib\u00fcne f\u00fcr\ndie Ver\u00f6ffentlichung der eigenen Auffassungen verwen-\nden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nDas Gegenteil habe ich gesagt!)\n\n\u2013 Sie haben eine andere Auffassung, aber Sie haben von\nden Linken in Ihrer Partei gesprochen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nSie sollen hier nicht l\u00fcgen! \u2013\n\nDaraufhin Proteste von CDU und SPD)\n\n\u2013 Sie selbst haben von den Linken gesprochen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nIch kann Ihnen mein Manuskript zeigen!)\n\nIm Unterschied zu Ihnen fr\u00fcher geben wir zu, da\u00df wir auf\neinen Vertrauensvorschu\u00df aufgebaut haben, aber wir stel-\nlen uns \u2013 im Gegensatz zu Ihnen fr\u00fcher \u2013 jetzt wieder\nfreien und geheimen Wahlen.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS: Wir auch!)\n\nEs steht jedem B\u00fcrger offen, auch den \u00fcber 45j\u00e4hrigen, frei\ndar\u00fcber zu entscheiden, wem sie in Zukunft vertrauen\nwollen \u2013 Ihnen oder den demokratischen Parteien im\nLande.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Frau K\u00f6llner, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  K\u00f6llner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte von der Polemik\nwieder wegkommen.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nAnn\u00e4hernd 23 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen zur\nAltersgruppe der 45- bis 60j\u00e4hrigen, viele von uns auch.\nWie wir alle wissen und wie hier schon eindr\u00fccklich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6594\n\n\n\ngeschildert wurde, sind f\u00fcr diese Altersgruppe die Folgen\nder wirtschaftlichen Entwicklung am schwerwiegendsten.\nDie Chance, nach Verlust des Arbeitsplatzes wieder in den\nArbeitsproze\u00df eingegliedert zu werden, ist relativ gering.\nNachzuvollziehen ist diese faktische Entscheidung gegen\ndie \u00c4lteren nicht. Jung, dynamisch und ausgestattet mit\nlangj\u00e4hriger Erfahrung \u2013 das ist in sich ein Unding.\nFrauen und M\u00e4nner ab 45 empfinden Arbeitslosigkeit als\nbesondere Bedrohung, da sie f\u00fcr sie endg\u00fcltig sein kann.\nLangzeitarbeitslosigkeit hat nicht nur finanzielle Auswir-\nkungen, die sich bis in den Rentenbezug fortsetzen \u2013 Stich-\nwort: Altersarmut. Ebenso gravierend sind soziale und\npsychische Problemlagen. Ein Mensch, der Erwerbsarbeit\nals einen wesentlichen und selbstverst\u00e4ndlichen Bestand-\nteil seiner Biographie angenommen hat und sich jetzt als\nnicht mehr gebraucht erf\u00e4hrt, ger\u00e4t schnell in krisenhafte\nSituationen, innerlich und \u00e4u\u00dferlich ins Abseits.\nArbeitspl\u00e4tze m\u00fcssen geschaffen werden; besondere\nArbeitsf\u00f6rderung ist genauso notwendig. Ich m\u00f6chte die\ngezielte Integration ansprechen. Welchen Stellenwert\nErwerbsarbeit im gesellschaftlichen Bewu\u00dftsein hat, wird\nin einer Formulierung im Antwortschreiben der Staats-\nregierung deutlich. In Punkt 1.11 hei\u00dft es: ,,Bei der betrof-\nfenen Personengruppe f\u00e4llt der Lebensfaktor Arbeit h\u00e4ufig\naus.\u201c\n,,Lebensfaktor Arbeit\u201c, \u00fcber Erwerbsarbeit definiert.\nDamit schlie\u00dft sich die S\u00e4chsische Staatsregierung bewu\u00dft\noder unbewu\u00dft der fatalen Einsch\u00e4tzung an, da\u00df nur\nErwerbsarbeit wirkliche Arbeit ist. Gemeinn\u00fctzige, ehren-\namtliche Arbeit und T\u00e4tigkeiten innerhalb der Erwachse-\nnenbildung w\u00fcrden damit zu den Notl\u00f6sungen, die sie\naus der Sicht der Betroffenen oft sind.\nDurch meine eigene Arbeit in einer Bildungseinrichtung\nwei\u00df ich, da\u00df die im Schreiben angef\u00fchrten Beispiele von\nBereichen, in denen K\u00f6nnen und Wissen von Arbeitslosen\nund Vorruhest\u00e4ndlern einflie\u00dfen k\u00f6nnten, bei weitem\nnicht in dem Ma\u00dfe genutzt werden und genutzt werden\nk\u00f6nnen, wie dies w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Die Ursachen sind\nvielf\u00e4ltig. Eine erw\u00e4chst sicher aus der Existenzschwierig-\nkeit, die f\u00fcr freie Tr\u00e4ger besteht, die entsprechende Ange-\nbote unterbreiten k\u00f6nnten.\nZur ,,Aktion 55\u201c. Sie wird von der Bev\u00f6lkerung gut ange-\nnommen, und sie ist sinnvoll. Auf Dauer darf sie jedoch\nnicht als Ersatz f\u00fcr feste Arbeitspl\u00e4tze angesehen werden.\nDer Anteil der \u00fcber 45j\u00e4hrigen in der Bev\u00f6lkerung steigt.\nUm im Interesse dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe wirksam\nwerden zu k\u00f6nnen, effizienter wirksam, w\u00e4re eine ordent-\nliche Analyse notwendig. Wir begr\u00fc\u00dfen deshalb das Vor-\nhaben, eine entsprechende Studie in Auftrag zu geben.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die F.D.P.-Fraktion. Frau\nGeorgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich hatte nat\u00fcrlich bef\u00fcrchtet, da\u00df es zu einer\nsolchen Auseinandersetzung kommt. Ich bedaure das\nau\u00dferordentlich, denn wir sprechen hier \u00fcber Menschen,\ndie in einer sehr, sehr schwierigen Situation sind.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Analyse, die vorgelegt wurde, stimmt. Aber wir waren\nin Analysen immer gut. Nur: Wie wir hier herauskommen,\ndas habe ich bei keinem der Vorredner gefunden. Ansatz-\n\npunkte sind da; sie sind unterschiedlich. Es handelt sich ja\num verschiedene politische Parteien; das ist klar.\nIch habe auch einen Ansatzpunkt. Ich gehe davon aus, da\u00df\nwir 1989 eine katastrophale politische Krise hatten. Diese\npolitische Krise m\u00fcndete in eine Strukturkrise, und die fiel\nzusammen mit einer weltweiten Konjunkturkrise. Diese\nF\u00e4den innerhalb kurzer Zeit in fast paradiesische Zust\u00e4nde\nzusammenzuf\u00fchren, das ist ein Ding der Unm\u00f6glichkeit.\nHier mu\u00df man ehrlich sagen, die \u00dcberwindung dieser\nProbleme kostet Zeit und wird etwas dauern.\nIch sage noch einmal: Der \u00fcbergro\u00dfe Teil der Bev\u00f6lkerung\nSachsens wollte nach Artikel 23 des Grundgesetzes den\nsofortigen Beitritt. Herr Bartl, das m\u00fcssen Sie akzeptieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt jetzt durchaus positive Anzeichen. Sie lesen sicher\ndie ,,Handelswoche\u201c; ich brauche Ihnen keinen Nach-\nhilfeunterricht zu geben. Ich sage auch, da\u00df die Situation \u2013\nHerr Tempel, ich gebe Ihnen recht mit dem, was Sie gesagt\nhaben \u2013, nicht nur schwarz-wei\u00df dargestellt werden kann.\nAber etwas: Es ist durchaus nicht so, da\u00df alle dieser Alters-\ngruppen unzufrieden sind. Wir m\u00fcssen ja auch differen-\nzieren zwischen Stadt und Land. Wenn ich nat\u00fcrlich die\nPersonengruppe nehme, die in den Wohnsilos lebt, die auf\nihre 50, 60 m2 angewiesen ist, ohne Freizeitm\u00f6glichkeiten,\nauch ohne daran gew\u00f6hnt zu sein, ein Leben au\u00dferhalb\nder Arbeit zu f\u00fchren und mit den M\u00fchen der Besorgung\ndes t\u00e4glichen Lebens zurechtzukommen, dann ist die\nSituation schwierig. Ich kenne aber auch \u00c4u\u00dferungen, die\nsagen: ,,Gut, ich beschr\u00e4nke mich jetzt einmal, habe aber\ndurchaus Zeit, f\u00fcr mich etwas zu tun, meinen Garten zu\ngestalten, mich der Familie zu widmen\u201c. Auch das mu\u00df\nman der Ehrlichkeit halber sagen.\nDie Ansatzpunkte meiner Partei f\u00fcr die L\u00f6sung sind\nandere als die der SPD. Sie setzen auf den zweiten und\ndritten Arbeitsmarkt, und wir sagen, wir kommen aus\ndiesem Dilemma nur raus, wenn wir alles tun, alle Rah-\nmenbedingungen und materielle Hilfe geben, da\u00df tats\u00e4ch-\nlich dauerhafte Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Die entstehen\neben nicht durch staatliche Regulierungsma\u00dfnahmen, son-\ndern durch private Investoren, die sich dort einbringen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nWenn wir das nicht machen, werden wir das nicht l\u00f6sen,\ndenn die Gelder, die Sie in die F\u00f6rderprogramme stecken\nwollen, kommen doch nur aus dem Steueraufkommen.\nAlso geht es nicht anders, als da\u00df wir hier alles tun, um\nden wirtschaftlichen Kreislauf zu gesunden.\nIch m\u00f6chte noch einmal bitten: Dieses Thema ist kein\nWahlkampfthema. Ich verwahre mich dagegen, das als\nsolches zu nehmen; denn das sind Emotionen, die ich her-\nvorrufe, und das ist eine billige Taktik, die ich nicht betrei-\nben werde.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nGeorgi, ich stimme Ihnen pers\u00f6nlich unumstritten zu.\nAber wir m\u00fcssen uns eben mit den Dingen besch\u00e4ftigen,\ndie wir vorgelegt bekommen. Die Gro\u00dfe Anfrage der PDS\nenth\u00e4lt eine Reihe von Vorw\u00fcrfen gegen die Staatsregie-\nrung, in Frageform gekleidet. Es ist immer wieder das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6595\n\n\n\nMotto: Angriff ist die beste Verteidigung. Sie schreien:\n,,Haltet den Dieb!\u201c, um die Aufmerksamkeit von sich\nabzulenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber ehe ich mich mit dieser Argumentation auseinander-\nsetze, m\u00f6chte ich ganz deutlich all den B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern in Sachsen danken f\u00fcr ihren Einsatz, f\u00fcr ihren\nMut, f\u00fcr ihre Energie, f\u00fcr ihre Kreativit\u00e4t, mit der sie diese\nf\u00fcr sie ungewohnte und schwierige, aber auch sie als\nPerson ernstnehmende und ihre Kr\u00e4fte herausfordernde\nSituation bisher gemeistert haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df die umbenannte SED den Mut hat \u2013 oder besser, die\nDreistigkeit besitzt \u2013, sich die Situation und Perspektive\nder Menschen analysieren zu lassen, f\u00fcr deren Misere\neben diese Partei verantwortlich ist, das ist unglaublich!\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nWir haben sie alle abgewiesen.)\n\nEs geht um die Menschen, denen 40 Jahre ihres Lebens als\nfreie B\u00fcrger gestohlen wurden, die von dieser Partei wie\nGefangene behandelt wurden, hinter Mauer und Stachel-\ndraht, umgeben von Minen, abgeschnitten von freier\nInformation \u2013 ich sage blo\u00df: St\u00f6rfreimachung und Abgren-\nzung \u2013, ohne Aussicht, je die Frankfurter Paulskirche, den\nK\u00f6lner Dom, die Zugspitze zu sehen.\nNach dem heutigen Befinden der Menschen dieser Alters-\ngruppe zu fragen zeugt nicht von Mut, sondern von einem\nganz dicken Fell oder \u2013 wahrscheinlicher, richtiger \u2013 von\nunglaublicher Arroganz.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDa\u00df der fr\u00fchere SED-Abteilungsleiter und Staatsanwalt\nnaiv, harmlos, unschuldig nach den Ursachen der Pro-\nbleme fragt, die eben diese SED produziert hat, das ist\nmehr als frech.\nDas s\u00e4chsische und das bayerische Vogtland sind in jeder\nHinsicht vergleichbar. Wenn die Menschen in Plauen und\nin Bad Elster Probleme haben, die es in Hof und in Bad\nSteben nicht gibt, dann liegt das am System, das uns im\n\u00f6stlichen Deutschland aufgezwungen war,\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nReden wir in zehn Jahren dar\u00fcber!)\n\ndas uns als Diktatur des Proletariats bis zum 8. Oktober\n1989 verk\u00fcndet und bis 19.00 Uhr an demselben Tag am\nFetscherplatz als Diktatur auch vollzogen worden ist mit\n150 Einweisungen nach Bautzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Diktatur hatte nicht nur einen Diktator Honecker oder\nUlbricht, sondern weitere Gesichter: die Politb\u00fcromit-\nglieder, die Sekretariate der Bezirksleitungen und damit\nauch das Gesicht eines Abteilungsleiters Bartl.\n\n(Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS:\nUnd die Blockfreunde nicht vergessen!)\n\n\u2013 Ich bin kein Blockfreund, ich bin vom Demokratischen\nAufbruch! Dann m\u00fcssen Sie Ihre Zwischenrufe entspre-\nchend formulieren.\nF\u00fcr mich hatte die Diktatur das Gesicht meines Schul-\nleiters in der Grundschule bzw. des Kreisschulrates und,\nals es um die Bildung unserer Kinder ging, des Schul-\n\ninspektors des Rates des Kreises bzw. des Schulinspektors\ndes Rates des Bezirkes Dresden.\nManches Gesicht der Diktatur des Proletariats ist erst in\nden letzten zwei bis drei Jahren durch das Schwert und\nSchild der Partei hindurch sichtbar geworden, auch f\u00fcr\nmich, n\u00e4mlich in Person des Schreibers einer noch so\nharmlosen zweiseitigen Personenbeschreibung \u00fcber mich.\n\nIn der Begr\u00fcndung zur Gro\u00dfen Anfrage beschreibt die\nPDS es als ihre Sorge, die Menschen in Sachsen h\u00e4tten\nkeine Chance, ihre F\u00e4higkeiten und Erfahrungen in die\nGesellschaft einzubringen. Welche Erfahrungen meinen\nSie, Herr Bartl? Meinen Sie unsere Erfahrung, ja nicht zu\nsagen, was wir denken, ja vorsichtig zu sein, ja nieman-\ndem zu vertrauen? Meinen Sie meine bittere, entt\u00e4uschte\nErfahrung mit Wolfgang Schnur? Meinen Sie die Erfah-\nrung von Vera Wollenberger mit ihrem Ehemann? Herr\nBartl, sprechen Sie von Menschen auf der H\u00f6he ihrer Le-\nbenskraft, die pl\u00f6tzlich arbeitslos geworden sind und die\nnicht gelernt haben, mit dem Ph\u00e4nomen Arbeitslosigkeit\numzugehen?\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bedaure zutiefst, da\u00df diese\nMenschen diese Erfahrung machen m\u00fcssen. Ich arbeite zu-\nsammen mit unserem Ministerpr\u00e4sidenten und allen Kabi-\nnettskollegen und mit allen gutwilligen Abgeordneten\ndieses Landtages mit ganzer Kraft, um f\u00fcr die Betroffenen\ndiese Zeit der Arbeitslosigkeit so schnell wie m\u00f6glich zu\nbeenden,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndas Bedr\u00fcckende dieser Situation soweit wie m\u00f6glich zu\nmildern.\n\nWir wissen, Arbeitslosigkeit ist schlimm, aber sie bedeutet\njedenfalls nicht materielle Armut. Daf\u00fcr sorgt unser zuver-\nl\u00e4ssiges System sozialer Sicherung in der Bundesrepublik.\nUnd diese soziale Sicherung steht auf dem Fundament\neiner gesunden Volkswirtschaft und einer stabilen D-Mark\nsowie einer sinkenden Inflationsrate trotz des enormen\nFinanztransfers in die neuen Bundesl\u00e4nder zur Beseiti-\ngung der Altlasten der DDR. Ich bedaure, da\u00df Menschen\narbeitslos sind, aber es erf\u00fcllt mich mit Zorn, wenn sich\ndiejenigen als potentielle Retter anbieten und als ideen-\nreiche Opposition darstellen, die f\u00fcr unsere schwierige\nLage verantwortlich sind.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs w\u00e4re besser gewesen, die SED h\u00e4tte sich 1989 nicht\numbenannt, sondern aufgel\u00f6st,\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\ndann h\u00e4tte sie mehr Zeit gehabt, sich Rechenschaft\ndar\u00fcber zu geben, was Menschen auf der H\u00f6he ihrer\nLeistungskraft vor 1990 zu ertragen hatten und wie sich\ndas bis heute auch ganz individuell fortsetzt.\n\nIch k\u00f6nnte Sie nach den Vierzigj\u00e4hrigen vom 17. Juni 1953\nfragen oder nach den Vierzigj\u00e4hrigen zur Zeit des Mauer-\nbaues am 13. August 1961\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6596\n\n\n\noder den Vierzigj\u00e4hrigen, die am 20. August 1968 in die\nTschechoslowakei einmarschiert sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNiemals wiedergutzumachendes Unrecht hat Ihre Vorg\u00e4n-\ngerpartei einer ganzen Generation zugef\u00fcgt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie von der PDS, reden Sie nicht \u00fcber Arbeitslosigkeit!\nJeder, der in der DDR gelebt hat, wei\u00df, wieviel Arbeits-\nlosigkeit wir, jedenfalls in der Produktion, hatten, wieviel\nIntelligenz, Kreativit\u00e4t, Leistungswillen brachlag, wieviel\nausgezeichnete Arbeitsergebnisse im Papierkorb gelandet\nsind.\nDa\u00df der Moloch Verwaltung, da\u00df die Grenztruppen, da\u00df\ndie Stasi-Mitarbeiter arbeitslos waren, kann ich nicht be-\nhaupten, aber da\u00df sie unproduktiv waren oder sogar anti-\nproduktiv, das ist unbestritten.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDa\u00df die hauptamtlichen Parteisekret\u00e4re, die Wettbe-\nwerbsorganisatoren, die 1.-Mai-Komitees \u2013 die Aufz\u00e4h-\nlung k\u00f6nnte ich fortf\u00fchren \u2013 nicht besch\u00e4ftigt und nicht\nproduktiv waren, wei\u00df jeder, der mit offenen Augen in\ndiesem Land gelebt hat.\nIch bestreite die Kompetenz der SED/PDS zur Bew\u00e4lti-\ngung des Problems Arbeitslosigkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWenn es um blo\u00dfe Besch\u00e4ftigung geht, haben Sie sicher\nviele Vorschl\u00e4ge. Brauchbare Vorschl\u00e4ge f\u00fcr sinnvolle\nArbeit sind nicht zu erwarten.\nDas Agieren der PDS im S\u00e4chsischen Landtag hatte,\nanders als die Arbeit anderer Fraktionen, nie aufbauenden\nCharakter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhr Ziel war es, den Neuaufbau, den Neuanfang zu\nblockieren und Privilegien Ihrer Klientel vollst\u00e4ndig unter\ndemokratischem Rechtsstaat fortzusetzen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nSo ist das!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch hoffe, da\u00df dies so ungeschminkt auch immer wieder\nim Lande benannt wird. Die SED hat unser Land, das\nLand mit dem Namen DDR, in den Dreck gefahren!\nWir, die jetzt im Freistaat Sachsen Verantwortlichen,\nwerden unser Land gemeinsam mit all den t\u00fcchtigen B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrgern in den St\u00e4dten und D\u00f6rfern wieder\nflottmachen. Zur Mitarbeit sind alle eingeladen, auch die-\njenigen, die sich schuldig gemacht haben. Nur sie sollten\nwenigstens ihr fr\u00fcheres Unrecht erkennen und sich nach\ndem Verursacherprinzip zur Wiedergutmachung beken-\nnen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nZum Aufbau einer neuen rechtlichen Ordnung sind alle\nMenschen guten Willens eingeladen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich gebe jetzt Frau Zschoche\nf\u00fcr die Fraktion Linke Liste/PDS das Wort zum\nSchlu\u00dfwort.\n\nFrau Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, werte\nAbgeordnete! Es schmerzt und tut sehr weh, wie mit der\nProblemlage der 45j\u00e4hrigen und \u00c4lteren hier umgegangen\nwird.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nHerr Minister, Sie haben kein Wort zu dem gesagt, was\ngerade diese Problemgruppe hier und heute erwartet.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage ist inhaltlich kaum\nverwertbar. \u00dcber die H\u00e4lfte der Fragen blieb unbeantwor-\ntet. Dennoch verk\u00fcnden Sie selbstbewu\u00dft, da\u00df die Lage\ndieser Menschen insgesamt besser sei, als die Linke Liste/\nPDS-Fraktion behauptet.\nIhre Meinung, Herr Staatsminister, in Ehren. Aber auf\nwelche Fakten gr\u00fcnden Sie das? Greifbar nach Ihren\nAussagen sind allerh\u00f6chstens folgende: Nur 76 Frauen\nund 1 012 M\u00e4nner dieser Alterskategorien wurden Profes-\nsoren neuen Rechts. Lediglich 343 Frauen konnten durch\ndas Programm ,,Frauen \u00fcber 45\u201c gef\u00f6rdert werden. Die\nH\u00f6he des durchschnittlichen Alters\u00fcbergangsgeldes\nbetr\u00e4gt bei Frauen 1 088 DM und bei M\u00e4nnern 1 326 DM.\nIch frage deshalb jeden, der hier in Sachsen nach Regie-\nrungsmacht strebt: Welche Stellung sollte k\u00fcnftig Ihrer\nMeinung nach dieser sozialen Generation zukommen?\nMeine Damen und Herren! Wir untersch\u00e4tzen keinesfalls\ngemeinn\u00fctzige und ehrenamtliche Arbeiten oder soziale\nT\u00e4tigkeiten. Was uns aber nicht pa\u00dft, ist, da\u00df aus-\nschlie\u00dflich Erwerbsarbeit gesellschaftlich be- und entlohnt\nwird, die meisten anderen lebenswichtigen Arbeiten aber\nnicht oder kaum. Das ist schamlose Ausnutzung des\nArbeitswunsches und der Arbeitskraft vieler Menschen.\nIn diesem Zusammenhang etwas zur ,,Aktion 55\u201c. Nat\u00fcr-\nlich greifen die B\u00fcrger hier gern zu, bietet sich ja sonst\nkaum noch etwas f\u00fcr sie an. Dennoch lehnen wir die\n,,Aktion 55\u201c in dieser Form ab, weil die 200 DM Auf-\nwandsentsch\u00e4digung im Monat rein gar nichts mit er-\nbrachten Leistungen zu tun haben. Geleistete Arbeit mu\u00df\nunseres Erachtens entsprechend entlohnt werden, und\ntariflich entlohnte Arbeit darf nicht gegen billigere Arbeit\nausgebootet werden, wie dies die von Herrn Biedenkopf\ninszenierte ,,Aktion 55\u201c darstellt.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nNein, das stimmt nicht!)\n\nEs gebietet die Vernunft, den Umgang mit dieser Genera-\ntion v\u00f6llig neu zu \u00fcberdenken,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nwobei die geplante Studie hilfreich f\u00fcr folgende\nDenkrichtungen sein k\u00f6nnte: Grunds\u00e4tzliche Neubewer-\ntung von Arbeit, gezielte F\u00f6rderungen von Existenzgr\u00fcn-\ndungen \u00e4lterer B\u00fcrger, Ausbau von Teilzeitregelungen,\ngesetzliche Zusicherung von Alters\u00fcbergangsregelungen,\nverbesserte Wohngeld- und andere Hilferegelungen f\u00fcr\n\u00e4ltere Alleinstehende und verst\u00e4rkte F\u00f6rderung von Kom-\nmunikation, Freiheit und Bildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr diese\nB\u00fcrgerinnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6597\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Aussprache ist damit beendet und\ndie Anfrage an sich erledigt. Zu solchen Gro\u00dfen Anfragen\nk\u00f6nnen noch Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge gestellt werden.\nIhnen liegt in der Drucksache 1/4733 ein Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion Linke Liste/PDS zu dieser Gro\u00dfen\nAnfrage vor. Wird eine Einbringung oder Begr\u00fcndung\nnoch gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident, werte Abgeordnete! Trotz der Schlammschlachten,\ndie vorhin hier im Parlament zu h\u00f6ren waren, bitte ich Sie\neindringlich \u2013 ich spreche jetzt als Brigitte Zschoche, mir\nist es ernst \u2013, diesem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch lasse mir nicht unterstellen, da\u00df es irgendwelcher\nPopulismus ist; dazu habe ich viel zu sehr und direkt Kon-\ntakte zu B\u00fcrgern in diesem Alter.\n\nWir wollen einen politischen Willen von allen Landtags-\nabgeordneten gemeinsam verabschieden, und zwar:\nErstens stellt der Landtag fest, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ab\ndem 45. Lebensjahr sind in den neuen Bundesl\u00e4ndern vom\ntiefgreifenden Wandel der gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse,\nvor allem vom einschneidenden Strukturwandel in der\nWirtschaft, in besonderer Weise betroffen.\n\nSie, die eine Generation verk\u00f6rpern, sind zu einer sozialen\nProblemgruppe geworden, die in hohem Ma\u00dfe von\nArbeitslosigkeit betroffen und bedroht ist, die, einmal\narbeitslos geworden, kaum eine Chance hat, ihre Lebens-\nerfahrung, ihr berufliches Wissen und K\u00f6nnen in den\ngesellschaftlichen Proze\u00df einzubringen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, die\nDrucksache liegt allen vor. Ich hatte nach einer Begr\u00fcn-\ndung gefragt.\n\n(Staatsminister Eggert: Sie hat keine!)\n\nVorlesen m\u00fcssen Sie die Drucksache nicht.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nIch wollte sie aber vorlesen.)\n\nNein, das tun wir \u00fcblicherweise nicht.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nZensieren Sie denn auch noch die Reden? \u2013\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nIch habe gedacht, es ist meine freie Entscheidung,\nob ich diese Entschlie\u00dfung vortrage, weil das \u2013 \u2013)\n\n\u2013 Nein, das ist nicht Ihre freie Entscheidung. Sie k\u00f6nnen\nfrei sprechen und in einer freien Rede den Antrag begr\u00fcn-\nden.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDie Begr\u00fcndung eines Antrages d\u00fcrfen\n\nwir nicht vortragen?!)\n\n\u2013 Herr Bartl, es kann nicht sein, da\u00df Sie hier neue Regeln\neinf\u00fchren. Es steht in der Gesch\u00e4ftsordnung ,,freie Rede\u201c.\nEs werden Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge nicht komplett vor-\ngelesen, das haben wir noch nie getan. Das gilt auch f\u00fcr\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Der Antrag liegt allen Abgeordne-\nten vor. Bitte sch\u00f6n, wenn Sie noch etwas zur Begr\u00fcndung\nfrei sagen m\u00f6chten, dann tun Sie das. Ansonsten rufe ich\nzu anderen Diskussionsbeitr\u00e4gen auf.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Die Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage zur Lebenssituation der \u00fcber Vierzigj\u00e4hri-\ngen belegt, da\u00df hier erheblicher Handlungsbedarf besteht\nin bezug auf eine Analyse. Die Staatsregierung hat sich\nauch bereit erkl\u00e4rt, zumindest eine Vorstudie in Auftrag\nzu geben. Wir m\u00f6chten, da\u00df diese Studie mit Betroffenen\ngemeinsam erarbeitet wird. Wir wollen mit dieser Studie\ndazu beitragen, da\u00df sich an der Lebenssituation der \u00e4lte-\nren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger recht schnell etwas ver\u00e4ndert,\nund zwar verbessert.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Gibt es dazu Rede-\nbedarf? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist, dann stimmen wir\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag ab.\nWer dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Linke Liste/\nPDS, Drucksache 1/4733, zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist eine Minderheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. Damit ist der\nEntschlie\u00dfungsantrag abgelehnt. Der Tagesordnungs-\npunkt 14 ist abgeschlossen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6598\n\n\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBetriebsf\u00fchrung der S\u00e4chsischen Landeskrankenh\u00e4user\nDrucksache 1/4313, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringer, der SPD-Fraktion, sprechen die\nFraktionen CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., Linke Liste/\nPDS.  Ich  erteile  der  SPD-Fraktion  das  Wort.  Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Sehr geehrter Herr Minister Geisler, mit Ihrer\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der SPD ist es wie mit den\nWirtschaftspl\u00e4nen der S\u00e4chsischen Landeskrankenh\u00e4user.\nSie entspricht in Form und Inhalt nicht den Anforderun-\ngen, die man gemeinhin stellt. Mit der Antwort wird Ihrer-\nseits eine Verschleierungstaktik betrieben.\nWenn man die Antworten von diesen Schleiern entkleidet,\nmu\u00df man feststellen, da\u00df im Jahre 4 nach der deutschen\nEinheit fast unver\u00e4ndert gravierende M\u00e4ngel in der Be-\ntriebsf\u00fchrung der Landeskrankenh\u00e4user bestehen: Es gibt\nkein Tr\u00e4gerkonzept f\u00fcr die S\u00e4chsischen Landeskranken-\nh\u00e4user. Es gibt keine konkrete Ausgestaltung der Tr\u00e4ger-\nverantwortung, es gibt noch keine Satzung zur Betriebs-\nf\u00fchrung der Landeskrankenh\u00e4user, es gibt unver\u00e4ndert\nkeine Wirtschaftspl\u00e4ne, die diesen Namen verdienen. Das\nKrankenhausmanagement ist nicht in dem Zustand, in\ndem es h\u00e4tte sein k\u00f6nnen, wenn Sie, Herr Staatsminister,\ndas durch das Bundesgesundheitsministerium genehmigte\nProjekt ,,Krankenhausmanagement\u201c durchgef\u00fchrt h\u00e4tten.\nUnd es k\u00f6nnen keine Aussagen dazu gemacht werden, ob\nein Landeskrankenhaus wirtschaftlich oder nicht wirt-\nschaftlich arbeitet.\nDie Berechnung f\u00fcr das Kriterium Wirtschaftlichkeit wird\nin der Regel in einem Wirtschaftsplan festgeschrieben, der\ngem\u00e4\u00df \u00a7 26 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung dem Lan-\ndeshaushalt beigef\u00fcgt sein mu\u00df. Die S\u00e4chsische Haus-\nhaltsordnung selbst \u2013 bitte korrigierren Sie mich, wenn ich\nfalschliegen sollte \u2013 ist geltendes Recht, an dem sich eine\nStaatsregierung nicht orientieren kann, sondern mu\u00df.\nDer tiefere Sinn einer solchen Haushaltsordnung liegt un-\nter anderem darin, da\u00df sie in einem demokratischen\nRechtsstaat dem Parlament die M\u00f6glichkeit gibt, das\nHaushaltsgebaren der Staatsregierung zu kontrollieren.\nWie aber geht die Staatsregierung damit um? Ich zitiere\ndie Antwort auf die Frage 2.5 sinngem\u00e4\u00df: Die Wirt-\nschaftspl\u00e4ne entsprechen in Form und Inhalt noch nicht\nder Haushaltsordnung. Deshalb wurde im Einvernehmen\nmit dem Finanzministerium davon abgesehen, diese dem\nLandeshaushalt als Anlage beizuf\u00fcgen.\nEinmal abgesehen davon, da\u00df man sich fragen mu\u00df, worin\nWirtschaftspl\u00e4ne \u00fcberhaupt den Anforderungen des\nHaushaltsrechts zu entsprechen haben, wenn nicht in\nForm und Inhalt, ist hier zumindest Fahrl\u00e4ssigkeit oder\nArroganz dokumentiert. Wenn Einrichtungen des Sozial-\nministeriums geltendes Recht nicht einhalten, f\u00fchlt sich\nder Staatsminister nicht etwa gefordert, seine Einrichtun-\ngen dazu anzuhalten. Oder tanzen ihm die Verantwort-\nlichen in den Landeskrankenh\u00e4usern auf der Nase herum?\nDer Finanzminister seinerseits f\u00fchlt sich nicht etwa gefor-\ndert, den Sozialminister auf die Rechtslage aufmerksam zu\nmachen, sondern beide Minister setzen sich zusammen\nund beschlie\u00dfen, das geltende Recht schlicht und ergrei-\nfend zu ignorieren.\n\nRegelrecht unverfroren ist die Antwort auf unsere Frage,\nob die Wirtschaftspl\u00e4ne der S\u00e4chsischen Landeskranken-\nh\u00e4user den Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages\nzug\u00e4nglich sind. Hierauf antwortet der S\u00e4chsische Staats-\nminister klar und deutlich mit Nein. Die Parlamentarier\nsollen ebenso klar und eindeutig in ihren Rechten\nbeschnitten werden. Das ist ein bedenklicher Vorgang, den\nwir nicht hinnehmen d\u00fcrfen!\n\n(Beifall bei der SPD und der\nAbg. Frau Kubicek, Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nspricht bitte Frau Keller.\n\nFrau  Keller,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Dr. Volkmer, Sie sprechen von Unverfroren-\nheit. Ich m\u00f6chte das gleiche Wort jetzt nicht aussprechen.\nAber wenn man einmal hinterfragt, warum Sie hier so auf-\ntreten, k\u00f6nnte das schon deutlich werden. Ich meine, zu\nsuchen und zu scharren, wo M\u00e4ngel entstehen, ist einfach.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist die Aufgabe der Opposition!)\n\nIhre Gr\u00fcnde sind von der Presse her sehr bekannt.\nFahrl\u00e4ssigkeit und Arroganz \u2013 das weise ich an diesem\nPunkt zur\u00fcck!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie unterstellen damit auch unserem Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df Fahrl\u00e4ssigkeit und Arroganz. Der Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df hat bisher zwei Rechnungshof-\nberichte beraten und den letzten von 1993 einstimmig\nangenommen. Ich denke, da\u00df alle Kollegen, auch die Kol-\nlegen aus Ihrer Fraktion, genauestens hinsehen, ob jeder\neinzelne Punkt, der vom Rechnungshof angef\u00fchrt wurde,\nerf\u00fcllt wird oder nicht.\nF\u00fcr mich stellt sich hier die Frage: Sind Sie denn in Vorbe-\nreitung dieser Gro\u00dfen Anfrage auch einmal in den Mini-\nsterien gewesen? Waren Sie im Finanzministerium, und\nhaben Sie mit dem dort zust\u00e4ndigen Verantwortlichen\ngesprochen? Waren Sie im Sozialministerium? Meines\nWissens nicht; Sie k\u00f6nnen mich korrigieren.\nSie sprechen von Wirtschaftspl\u00e4nen. Es gibt einen Eini-\ngungsvertrag. Der Einigungsvertrag ist eingehalten wor-\nden. Ab 1994 werden alle Krankenh\u00e4user nach einem\neinheitlichen Rechnungssystem ihr Krankenhauswesen\nabrechnen m\u00fcssen. Das steht auch in dieser Antwort.\nSie bringen ganz gro\u00df das ,,Nein\u201c als Antwort auf die\nTagesordnung, das ,,Nein\u201c, da\u00df die Wirtschaftspl\u00e4ne hier\nnicht vorgelegt werden. Vielleicht ist dieses ,,Nein\u201c etwas\nzu scharf gekommen. Das mu\u00df ich an dieser Stelle auch\nkritisieren. Die Wirtschaftspl\u00e4ne lagen zur Einsicht jeder-\nzeit im Ministerium vor, das hei\u00dft, Sie h\u00e4tten auch die\nM\u00f6glichkeit gehabt, in das Ministerium zu gehen. Ich habe\ndie Wirtschaftspl\u00e4ne hier.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Keller, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6599\n\n\n\nFrau Keller, CDU: Aber bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe zwei Fragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie k\u00f6nnen erst einmal eine\nFrage stellen.\n\nFrau Dr.  Volkmer,  SPD:  Frau Keller, ist Ihnen bekannt,\nda\u00df in beiden Rechnungshofberichten, in dem von diesem\nJahr und in dem vom vergangenen Jahr, M\u00e4ngel in der\nBetriebsf\u00fchrung der s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user angespro-\nchen wurden?\n\nFrau Keller, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie noch eine zweite\nZwischenfrage?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Ist Ihnen auch bekannt, da\u00df die\nS\u00e4chsische Staatsregierung eben nicht den Empfehlungen\ndes Rechnungshofes in etlichen Punkten gefolgt ist?\n\nFrau Keller, CDU: Nennen Sie mir bitte ganz konkret die\nPunkte. Ich wei\u00df nur von einem und nicht von ,,etlichen\nPunkten\u201c. In diesem Punkt geht es um die finanzielle\nRegelung der Landeskrankenh\u00e4user. Das ist ja in der\nAntwort begr\u00fcndet worden. Es geht um die Drittelfinan-\nzierung, die im Jahre 1995 kommt. Ich denke, diese Drittel-\nfinanzierung d\u00fcrfen wir uns nicht entgehen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Da m\u00f6chte ich jetzt mal \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, bitte jetzt keinen Dialog.\nFrau Dr. Volkmer, Sie k\u00f6nnen sich gern noch einmal f\u00fcr\neine weitere Zwischenfrage melden. Ich frage Frau Keller:\nWollen Sie noch eine weitere Zwischenfrage beantworten?\n\nFrau Keller, CDU: Ja.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte keine Frage stellen,\nsondern eine sachliche Richtigstellung vornehmen.\n\n(Zurufe von der CDU: Das gibt es nicht.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie mal eine kurze\nsachliche Richtigstellung mit zwei S\u00e4tzen. Dann ist Schlu\u00df.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Frau Keller sagte, ihr sei nur ein\nPunkt bekannt, dem die Staatsregierung nicht gefolgt ist.\nIch habe gesagt, da\u00df ich eine sachliche Richtigstellung\nmache. Das ist keine Frage. Zum Beispiel steht hier in\nmeinen Unterlagen: ,,Man folgte nicht dem Vorschlag, den\nVerwaltungsbereich der s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user, z. B.\ndurch die Zusammenlegung der Abteilungen Rechnungs-\nwesen und Finanzen, zu vereinfachen.\u201c\n\nFrau Keller, CDU: Ich m\u00f6chte trotzdem darauf eingehen.\nGut, da\u00df Sie mich selber darauf bringen. Selbstverst\u00e4nd-\nlich ist es richtig, da\u00df diese Organisation der Verwaltung\nuntergeordnet wurde; ich denke, auch aus Fragen der\nFinanzierung. Wenn ich dies in einen Gesundheitsbereich\nhineinnehme, steht die Frage, warum er sich denn selbst\n\nfinanzieren soll. Die Verwaltung ist ein unabh\u00e4ngiger\nBereich.\nIch meine, Sie h\u00e4tten vielleicht doch wirklich einmal die\nMinisterien hinterfragen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte Ihnen die\nAntwort in dieser Form auch nicht streitig machen. Wenn\nSie, Herr Pr\u00e4sident, es mir kurz gestatten, dann suche ich\nsie heraus. \u2013 Es geht \u2013 ganz kurz \u2013 um die Frage, warum\ndie Projektgruppe in der Abteilung 2 Verwaltung ange-\nordnet wurde und nicht in der Abteilung 5 Gesundheits-\nwesen. Aus der Projektgruppe heraus \u2013 untergeordnet in\ndie Verwaltung \u2013 sind nat\u00fcrlich Querverbindungen zu an-\nderen Bereichen m\u00f6glich. Wenn Sie das in die Abteilung 5\nhineinnehmen, dann f\u00f6rdert sich diese Abteilung in sich\nselbst. Das lehne ich auch ab. Es mu\u00df schon eine neutrale\nAbteilung sein, die dabei die \u00dcbersicht beh\u00e4lt. Das steht\neigentlich auch eindeutig in der Begr\u00fcndung, welche vom\nMinisterium in den Haushalts- und Finanzausschu\u00df ge-\nkommen ist.\nJetzt komme ich noch einmal zu diesen Wirtschaftspl\u00e4nen.\nDas Sozialministerium gibt ja auch zu, da\u00df die Wirt-\nschaftspl\u00e4ne in der Form nicht exakt sind. Ab 1994/95\nm\u00fcssen sie aber so vorgegeben werden, da\u00df sie in einheit-\nlicher Form von allen Krankenh\u00e4usern vorgelegt werden\nk\u00f6nnen. 1994 \u2013 ich empfehle die Einsicht \u2013 sind sie in einer\nrecht guten und \u00fcbersichtlichen, wenn auch zusammenge-\nfa\u00dften Form vorgelegt worden. Wenn Sie die S\u00e4chsische\nHaushaltsordnung \u00a7 26 genau lesen \u2013 das kommt in Ihrer\nFrage ja auch schon zum Ausdruck \u2013, dann ist das SMS\nverpflichtet, Wirtschaftspl\u00e4ne oder \u00dcbersichten vorzu-\nlegen. Diese Vorschrift ist eingehalten worden, denn wir\nhaben regelm\u00e4\u00dfig \u00dcbersichten bekommen.\nMeinen abschlie\u00dfenden Satz vielleicht in dieser Form: Es\nist wirklich empfehlenswert \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau  Keller,  CDU:  Nein, jetzt nicht mehr, es ist mein\nletzter Satz.\n\u2013 Es ist wirklich empfehlenswert, auch einmal die Fach-\nressorts zum direkten Gespr\u00e4ch aufzusuchen und nicht\nnur Darstellungen hier im Plenum zu bringen, die nicht\nstimmen. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne; Frau K\u00f6llner, bitte.\n\nFrau K\u00f6llner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Staatliche Krankenh\u00e4user wurden in\nDDR-Zeiten wie jeder andere Betrieb gef\u00fchrt. Das Kosten-\nLeistungs-Verh\u00e4ltnis wurde nicht zur \u00dcberlebensfrage.\nInzwischen m\u00fcssen auch Krankenh\u00e4user nach marktwirt-\nschaftlichen Prinzipien arbeiten und gleichzeitig ihren\nVersorgungsauftrag gew\u00e4hrleisten. Alle damit verbunde-\nnen Schwierigkeiten treffen voll auf die S\u00e4chsischen\nLandeskrankenh\u00e4user zu. Effektiveres Arbeiten erfordert\nPersonalabbau, den Aufbau von Strukturen, die Entschei-\ndungsfindungen verk\u00fcrzen, ein modernes Management in\nder Krankenhausleitung. Das vom Bundesministerium f\u00fcr\nGesundheit als f\u00f6rderungsw\u00fcrdig anerkannte Konzept der\nStaatsregierung zur Qualifizierung von Krankenhauslei-\ntern sollte dies voranbringen und unterst\u00fctzen.\nAus der vorliegenden Antwort der Staatsregierung auf die\nAnfrage der SPD-Fraktion geht hervor, da\u00df dieses Kon-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6600\n\n\n\nzept im Grunde nicht umgesetzt, sondern nach der F\u00f6rde-\nrungszusage des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\nge\u00e4ndert wurde und da\u00df das ge\u00e4nderte Konzept offenbar\nnicht mehr f\u00f6rderungsw\u00fcrdig ist. Es fehlt eine nachvoll-\nziehbare Begr\u00fcndung, die diesen Vorgang rechtfertigt.\nVielleicht w\u00e4re es bei Einhaltung des urspr\u00fcnglichen Kon-\nzepts den S\u00e4chsischen Landeskrankenh\u00e4usern besser m\u00f6g-\nlich gewesen, Wirtschaftspl\u00e4ne zu erstellen, wie sie die\nS\u00e4chsische Haushaltsordnung aus guten Gr\u00fcnden fordert.\nDie Staatsregierung macht etwas widerspr\u00fcchliche Aus-\nsagen dazu, inwieweit Wirtschaftspl\u00e4ne f\u00fcr die Jahre 1991\nbis 1993 existieren und von welcher Qualit\u00e4t sie tats\u00e4chlich\nsind. Es mag zum Teil den \u00dcbergangsschwierigkeiten\ngeschuldet sein, da\u00df es den Leitungen der Krankenh\u00e4user\noffenbar schwerfiel, ordentliche Wirtschaftspl\u00e4ne zu\nerstellen.\nDas rechtfertigt jedoch nicht, da\u00df den Mitgliedern des\nLandtages die vorhandenen Unterlagen \u2013 gleich, welche\nInhalt-Form-Problematik sich in ihnen niederschlug \u2013\nnicht zug\u00e4ngig gemacht wurden, wie es der Haushaltsord-\nnung entsprochen h\u00e4tte.\nDas Parlament hat die Aufgabe der Kontrolle und ist ver-\npflichtet, ihr nachzukommen. Die Finanzierung und F\u00fch-\nrung der Landeskrankenh\u00e4user m\u00fcssen vor der \u00d6ffent-\nlichkeit verantwortet werden k\u00f6nnen. Wir erwarten nicht\nnur die Offenlegung der Unterlagen. Wir fragen auch nach\ndem Konzept, auf dessen Grundlage die Landeskranken-\nh\u00e4user zu wirtschaftlich effizienten und zugleich am\nPatienten orientierten Einrichtungen entwickelt werden\nsollen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der F.D.P.;\nFrau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Meine Damen und Herren! Der Fra-\ngenkatalog der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion zur\nBetriebsf\u00fchrung der S\u00e4chsischen Landeskrankenh\u00e4user\nbezieht sich auf die im Jahre 1990 in die Tr\u00e4gerschaft des\nFreistaates Sachsen \u00fcbernommenen 12 Landeskranken-\nh\u00e4user. Mittlerweile sind zwei, n\u00e4mlich Hohwald und Bad\nD\u00fcben, privatisiert. Coswig steht kurz davor, und Thall-\nwitz ist \u2013 allerdings entgegen den Vorstellungen der\nF.D.P.-Fraktion \u2013 an die Universit\u00e4t Leipzig angegliedert\nworden.\nUm es vorwegzunehmen: Meine Fraktion ist der Mein-\nnung, da\u00df die Einsch\u00e4tzung der betriebswirtschaftlichen\nLeistungen im Management der Krankenh\u00e4user in Lan-\ndestr\u00e4gerschaft vom Landesrechnungshof vorgenommen\nwerden mu\u00df und die fachliche Einsch\u00e4tzung vom Finanz-\nausschu\u00df des Plenums zu erfolgen hat.\nWeiterhin mu\u00df generell gesagt werden, da\u00df eine strikte\nWirtschaftlichkeit f\u00fcr alle Krankenhaustr\u00e4ger gilt, d. h.,\nauch f\u00fcr die kommunalen Krankenhaustr\u00e4ger. Bei priva-\nten spricht man nicht dar\u00fcber, denn dort ist es eine Exi-\nstenzfrage. Dort sprudeln keine Quellen, die evtl. auftre-\ntende Defizite ausb\u00fcgeln. Bei den Defizitzahlungen auf\nBasis von Krediten handelt es sich ja dann um Steuermit-\ntel, die eingesetzt werden m\u00fcssen. Das Controlling in die-\nsen Einrichtungen ist dringend notwendig. Ich unterstelle\ndamit nicht, da\u00df es sich um unkorrekte Betriebsf\u00fchrung\nhandelt.\nNoch einmal: Im Interesse der Beitragszahler und der\nSteuerzahler mu\u00df hier sparsam gearbeitet werden. Wer\nmeint, da\u00df die Probleme der Krankenhausfinanzierung\n\ntypisch s\u00e4chsisch seien, der irrt. Dies ist seit Jahrzehnten in\nDeutschland ein politischer Dauerbrenner.\nAn der Universit\u00e4t M\u00fcnster gibt es eine betriebswirtschaft-\nliche Fachrichtung Krankenhaus-Betriebswirtschaftslehre.\nDas zeigt, da\u00df sich diese Problematik so hochstilisiert hat,\nda\u00df man einen Lehrstuhl daf\u00fcr eingerichtet hat.\nDie vom Sozialministerium ins Leben gerufene Projekt-\ngruppe wird die generelle Problematik nicht l\u00f6sen. Aber\nsie kann sehr wohl daf\u00fcr sorgen, da\u00df verl\u00e4\u00dfliche Ansatz-\npunkte eines effektiveren Managements bearbeitet wer-\nden.\nNoch etwas: Die Finanzierung der Landeskrankenh\u00e4user\nmu\u00df im Kontext gesehen werden, auch im Zusammen-\nhang mit dem Gesundheitsstrukturgesetz und den nicht\nzu vermeidenden weiteren Reformen. Eine l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifende Studie hat ergeben, da\u00df vier F\u00fcnftel der Verwal-\ntungsdirektoren deutscher Kliniken ein erhebliches organi-\nsatorisches Verbesserungspotential in ihrem Krankenhaus\nsehen. Die Ehrlichkeit gebietet es jedoch zu sagen, da\u00df Ein-\nsparungen ohne Beeintr\u00e4chtigung der medizinischen Ver-\nsorgung von ihnen nicht gesehen werden.\nDeshalb ist es notwendig, ein sogenanntes Organisations-\nkonzept ,,Qualit\u00e4ts- und Zeitmanagement\u201c, das sich\nbereits in der Wirtschaft bew\u00e4hrt hat, in modifizierter\nForm auch auf Krankenh\u00e4user zu \u00fcbertragen.\nDas Problem der Finanzierung von Krankenh\u00e4usern und\ndamit auch die der Landeskrankenh\u00e4user, die von Natur\naus eine besondere Spezifik aufweisen, wird also f\u00fcr\nGesundheitspolitiker und Betriebswirtschaftler eine\nst\u00e4ndige Aufgabe bleiben.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion Linke Liste/\nPDS Frau Kubicek, bitte.\n\nFrau  Kubicek,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Opposition hat sich bereits in der\nHaushaltsdebatte zum Haushaltsplan 1992 und 1993 mit\nder Bevorteilung der Landeskrankenh\u00e4user besch\u00e4ftigt. So\nwurden 1992 insgesamt 65 Millionen DM f\u00fcr die Landes-\nkrankenh\u00e4user als Defizitausgleich vom Staatsministerium\nf\u00fcr Soziales eingestellt, w\u00e4hrend allen anderen Kranken-\nh\u00e4usern diese Verg\u00fcnstigungen in keiner Weise gew\u00e4hrt\nwurden.\nDer Landesrechnungshof hatte 1992 nur 2 von insgesamt\n12 Landeskrankenh\u00e4usern stichprobenweise gepr\u00fcft und\nerhebliche M\u00e4ngel festgestellt. Ungen\u00fcgende Planungen\ndes Finanzbedarfs f\u00fchrten bereits 1992 zu Defiziten, die\ndurch die mit den Krankenkassen vereinbarten Pfleges\u00e4tze\nnicht abgedeckt werden konnten. Daf\u00fcr wurden von dem\nbetreffenden Krankenhaus, das \u00fcberpr\u00fcft wurde, F\u00f6rder-\nmittel eingesetzt, und zwar in H\u00f6he von 2 Millionen DM.\nBedenkt man, da\u00df 1991 und 1992 Bundesmittel in H\u00f6he\nvon insgesamt \u00fcber 175 000 DM f\u00fcr ein Modellvorhaben\nzur Unterst\u00fctzung des Krankenhausmanagements f\u00fcr die\nLandeskrankenh\u00e4user bereitgestellt wurden und au\u00dfer-\ndem eine achtk\u00f6pfige Projektgruppe t\u00e4tig war, kann man\nsich nur \u00fcber die Verschwendung von Steuermitteln wun-\ndern, denn auch nach Erarbeitung eines Gutachtens zu\nden Schwachstellen des Krankenhausmanagements war\nman nicht in der Lage, Ordnung in die Wirtschaftsf\u00fchrung\nder Landeskrankenh\u00e4user zu bringen.\nDer Bericht des Landesrechnungshofes 1993 bem\u00e4ngelte\nmit Recht in den gepr\u00fcften Landeskrankenh\u00e4usern den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6601\n\n\n\nzahlenm\u00e4\u00dfig \u00fcberh\u00f6hten Stellenplan, Nebent\u00e4tigkeiten\nvon Angestellten und unzureichende Rechnungslegungen\nf\u00fcr Leistungen an Dritte, Telefongeb\u00fchren, Mieten, Nut-\nzung von Dienst-Pkw zu privaten Zwecken. Dadurch gin-\ngen dem Land Betr\u00e4ge von mehreren 100 000 DM ver-\nloren. Ich frage hier: Wo blieb die Rechtsaufsicht des\nMinisteriums f\u00fcr Soziales?\nMeine Fraktion fordert, da\u00df Betriebskostenzusch\u00fcsse f\u00fcr\ndie Landeskrankenh\u00e4user in der Debatte zum Haushalts-\nplan 1995 nicht weiter gew\u00e4hrt werden d\u00fcrfen.\nDie zur Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion von der Staats-\nregierung vorliegenden Antworten versuchen, den Scha-\nden zu begrenzen. Es geht aber darum, diesen Schaden f\u00fcr\ndie Zukunft zu vermeiden.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Alle\ns\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user, auch die Landeskranken-\nh\u00e4user, erfahren seit 1991 eine grundlegende Umgestal-\ntung und Neuorientierung. Dies gilt im besonderen f\u00fcr die\nLandeskrankenh\u00e4user, in denen aus der vergangenen Zeit\nzu mehr als der H\u00e4lfte, in manchen auch zu drei Vierteln,\nMenschen versorgt und betreut wurden, die nicht akut\nkrank waren und sind, vor allen Dingen psychisch Kranke,\nchronisch psychisch Kranke und Behinderte. Von daher\nwar neben der Organisationsgestaltung von Krankenh\u00e4u-\nsern die Entflechtung dieser Einrichtungen Aufgabe, und\nsie ist es weiter.\nMeine Damen und Herren! Wir haben in den drei Jahren\neine Ver\u00e4nderung in diesen Einrichtungen erreichen k\u00f6n-\nnen, die dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df gegenw\u00e4rtig noch 2 Kran-\nkenh\u00e4user \u00fcber 1 000 zu betreuende akut Kranke oder\nBehinderte oder chronisch Kranke haben. Aber Ende\ndieses Jahres werden auch diese H\u00e4user unter 1 000 zu\nBetreuende haben. Ziel unserer Arbeit ist es, da\u00df in allen\nKrankenh\u00e4usern akut Kranke versorgt werden, und das\nwird in der Zukunft eine Gr\u00f6\u00dfenordnung pro Haus zwi-\nschen 200 und 350 und f\u00fcr eine \u00dcbergangsphase sicher\nauch noch von 100 bis 150 Pflegepatienten sein, f\u00fcr die\ndieses Haus inzwischen nach 20- bis 40j\u00e4hrigem Aufent-\nhalt in diesen H\u00e4usern die Heimat geworden ist. Wenn\nwir die Pflegepatienten sozusagen enthospitalisieren w\u00fcr-\nden, w\u00fcrden wir ihnen eine neue Heimat aufzwingen\nm\u00fcssen.\nVon daher ist ein ganz klares Konzept f\u00fcr die Landes-\nkrankenh\u00e4user vorhanden. Grundlage daf\u00fcr sind das\nS\u00e4chsische Krankenhausgesetz, das Krankenhausfinanzie-\nrungsgesetz und die f\u00fcr die Aufbringung der Betriebs-\nkosten ma\u00dfgebenden Sozialgesetze.\nDurch den Einsatz au\u00dfergew\u00f6hnlich hoher finanzieller\nMittel konnte der zu DDR-Zeiten extrem vernachl\u00e4ssigte\nbauliche Zustand der Krankenh\u00e4user verbessert werden.\nIch erwarte, da\u00df wir unser Krankenhausbauprogramm bis\nzum Jahre 2004 abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Bereits jetzt erreichen\ndie medizintechnische Ausstattung und der Einsatz von\nArzneimitteln das Niveau der westdeutschen L\u00e4nder.\nDie vor der Wende \u00fcbliche Mischung von Angeboten f\u00fcr\nakut Kranke, chronisch Kranke, Rehabilitanden, Pflege-\nbed\u00fcrftige und Behinderte stand in den Krankenh\u00e4usern\neiner fachlich verantwortbaren und wirtschaftlich tragf\u00e4hi-\ngen Betriebsf\u00fchrung entgegen. Die deshalb erforderliche\n\nEntflechtung der unterschiedlichen Betriebsteile ist immer\nnoch im Gang.\nIch sage Ihnen: Wir sind bis jetzt nach drei Jahren weiter\nals  in  den  alten  Bundesl\u00e4ndern  nach  20  Jahren.  Ich\nkenne noch viele Krankenh\u00e4user in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern, in denen diese Mischung weiter da ist, obwohl sie\nvor 20 Jahren diese Psychiatrie-Enquete gehabt haben und\ndie Umwandlung bei ihnen schon viel l\u00e4nger im Gang ist.\n Diese Umgestaltung wird unter Konzentration auf das\nbedarfsgerechte Leistungsangebot von Akutkrankenh\u00e4u-\nsern weitergef\u00fchrt. Dieser Proze\u00df, meine Damen und Her-\nren, konnte in den Landeskrankenh\u00e4usern nur wirksam\neingeleitet und zu bereits jetzt sichtbaren Erfolgen gef\u00fchrt\nwerden, weil die Mitarbeiter der s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4u-\nser \u2013 von denen ich an dieser Stelle ausnahmsweise die\nleitenden Mitarbeiter besonders hervorheben will \u2013 stets\nnach besten Kr\u00e4ften mitgezogen haben.\nGestatten Sie mir aber zu sagen, da\u00df ich in 9 Krankenh\u00e4u-\nsern immerhin 22 leitende Mitarbeiter wegen MfS-Ver-\nquickung entlassen mu\u00dfte. Es hat manches Mal bis zu\nzwei Jahren gedauert \u2013 bei drei Ausschreibungen \u2013, bevor\nich einen geeigneten Mitarbeiter wieder f\u00fcr die Leitung\ngewinnen konnte. Deswegen sind nat\u00fcrlich auch die\nUmgestaltungsprozesse deutlich schwieriger, wenn die\nentsprechenden Leitungsmitarbeiter nicht vorhanden sind\nbzw. nach einem Jahr, nach anderthalb Jahren oder nach\nzwei Jahren immer wieder Mitarbeiter die Arbeit beenden\nm\u00fcssen wegen der Verantwortung, die sie mit der Mit-\narbeit beim MfS auf sich genommen haben.\nIch mu\u00df aber auch feststellen, da\u00df das s\u00e4chsische Gesund-\nheitsministerium seine Aufsicht \u00fcber die Landeskranken-\nh\u00e4user vor allem als Hilfe bei der notwendigen Umstruk-\nturierung sieht. Es geht M\u00e4ngeln nach und sorgt f\u00fcr ihre\nBehebung. Es kann aber nicht gleichzeitig \u00fcberall Feuer-\nwehr spielen, weil die Zahl der L\u00f6schz\u00fcge begrenzt ist.\nDer Staat mu\u00df seine nicht beliebig vermehrbaren Ressour-\ncen aber so einsetzen, da\u00df er auch seinen mittel- und\nl\u00e4ngerfristigen Aufgaben gerecht werden kann. Daf\u00fcr\nstehe ich.\nDiese Gro\u00dfe Anfrage ist ausgel\u00f6st worden durch die\nBerichte des Rechnungshofes f\u00fcr das Jahr 1991 und 1992.\nLassen Sie mich auch einmal sagen, da\u00df der Aufbau des\nMinisteriums Zeit braucht. Ich sage Ihnen blo\u00df die Mit-\narbeiterzahlen. Am 1. Januar 1991 bestand das Ministe-\nrium aus 34 Mitarbeitern, am 1.7.1991 aus 91 Mitarbeitern.\nDa sollten wir nach der Vorstellung der Kollegin Volkmer\ndie einzelnen Krankenh\u00e4user schon alle kontrollieren.\nEs war nicht nur die Krankenhausarbeit in Gang zu brin-\ngen, sondern auch die Bereiche der Sozialpolitik und der\nFamilienpolitik.\nIch m\u00f6chte 4 Punkte ansprechen:\n1. Der Projektleiter Krankenhausmanagement f\u00fcr die Lan-\ndeskrankenh\u00e4user. Mein Haus hat im Sommer 1992 die\nStelle f\u00fcr einen Projektleiter Krankenhausmanagement\nausgeschrieben und einen auf 3 Jahre befristeten Sonder-\ndienstvertrag mit angemessener Verg\u00fctung und gegebe-\nnenfalls leistungsbezogener Jahrespr\u00e4mie angeboten. Ein-\ngegangen sind 11 Bewerbungen; allein 6 Bewerber erf\u00fcll-\nten die Anforderungen offensichtlich nicht. Gespr\u00e4che mit\nden verbliebenen 5 Bewerbern ergaben, da\u00df nur einer\ngeeignet ist. Dieser nahm aber seine Bewerbung, nachdem\nihm eine Zusage erteilt worden ist, zur\u00fcck.\nIch nenne dies als Beispiel, um die Schwierigkeiten, quali-\nfizierte, berufserfahrene Mitarbeiter f\u00fcr Leitungsaufgaben\nzu gewinnen, die auch gerade im Bereich der Krankenh\u00e4u-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6602\n\n\n\nser ausgesprochen gro\u00df sind, darzulegen. Wir sto\u00dfen hier\nan die Grenzen, die nur in Gl\u00fccksf\u00e4llen \u00fcberwunden wer-\nden.\n2. Bayerisches Angebot Verwaltungshilfe f\u00fcr Landes-\nkrankenh\u00e4user. Bereits im Fr\u00fchjahr 1991 hatte mir der\nbayerische Sozialminister Dr. Gl\u00fcck Verwaltungshilfe f\u00fcr\nLandeskrankenh\u00e4user angeboten. Konkret ergab sich dar-\naus eine Verbindung mit einem einzigen erfahrenen ehe-\nmaligen Verwaltungs- und Wirtschaftsleiter bayerischer\nKrankenh\u00e4user, der sich seit Januar 1989 im Ruhestand\nbefand. Bereits ab August 1991 war er durch Mithilfe bei\nder Sicherstellung der Verwaltungsleitung beim s\u00e4ch-\nsischen Krankenhaus in Gro\u00dfschweidnitz neben dem als\nVerwaltungsleiter bereits eingesetzten s\u00e4chsischen Mitar-\nbeiter auf der Grundlage eines Beratervertrages t\u00e4tig.\nDiese Aufgabe \u00fcbte er bis Ende September 1992 aus;\nseitdem ist er in meinem Hause besch\u00e4ftigt.\nIn diesem Fall von einem Modell partnerschaftlicher Ver-\nwaltungsleiter zu sprechen trifft nicht den Kern der Sache.\nVon Anfang an war klar, da\u00df die Unterst\u00fctzung durch den\nBerater die Verantwortungs- und Entscheidungskompe-\ntenz des eingesetzten Verwaltungsleiters nicht tangieren\nsollte.\nDie Unterst\u00fctzung wurde auch dankend angenommen,\nsolange sie f\u00fcr erforderlich gehalten wurde. Ich nenne dies\nals Beispiel daf\u00fcr, da\u00df die Menschen rar sind, die sich f\u00fcr\ndie Realisierung eines Unterst\u00fctzungsangebotes auch tat-\ns\u00e4chlich bereitfinden.\n\u00dcbrigens haben wir inzwischen zwei Verwaltungsleiter-\nstellen in Rodewisch bzw. Zschadra\u00df mit Bewerbern aus\nAltbundesl\u00e4ndern besetzt, ohne auf das bayerische Ange-\nbot zur\u00fcckgreifen zu m\u00fcssen.\n3. Verwendung von Bundesmitteln f\u00fcr das Krankenhaus-\nmanagement. Von den neuen Bundesl\u00e4ndern haben au\u00dfer\nSachsen nach meiner Kenntnis nur Sachsen-Anhalt und\nMecklenburg-Vorpommern Mittel aus dem Modellpro-\ngramm des Bundesgesundheitsministeriums f\u00fcr Kranken-\nhausmanagement in Anspruch genommen. In beiden L\u00e4n-\ndern sind diese Mittel direkt an die Landeskrankenhaus-\ngesellschaften geflossen \u2013 also nicht in das Ministerium \u2013,\ndie sie z. B. f\u00fcr Seminare verwendet haben. Dies ist eine\nM\u00f6glichkeit. Wir haben dagegen in Sachsen die Mittel f\u00fcr\neine gutachterliche Bestandsaufnahme und f\u00fcr die Verbes-\nserung der Perspektive sowie f\u00fcr die Projektgruppe S\u00e4ch-\nsische Krankenh\u00e4user eingesetzt.\nFrau K\u00f6llner und Frau Volkmer, Sie haben nachgefragt,\nweil nicht richtig deutlich geworden w\u00e4re, warum und\nweshalb wir dann auf die Projektgruppe umgestiegen\nsind. Ganz einfach: Die Ergebnisse dieses Gutachtens\nsagten aus, da\u00df wir mit einem Team von zwei bis zweiein-\nhalb Mitarbeitern diese Aufgabe nicht bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen,\nsondern da\u00df eine \u2013 und das haben wir dann genannt \u2013\nProjektgruppe f\u00fcr alle Krankenh\u00e4user notwendig ist.\nDiese Projektgruppe haben wir nach energischen Ver-\nhandlungen mit den Krankenkassen als einen Teil dieser\njeweils 12, 11 oder 10 Krankenh\u00e4user in den Pflegesatz\neingerechnet bekommen und k\u00f6nnen so auch dieses und\nn\u00e4chstes Jahr diese Aufgabe weiterf\u00fchren in einem Ma\u00dfe,\nwie wir es f\u00fcr richtig halten und wie es durch das BMG\nnicht finanziert worden ist. Insofern behaupte ich, da\u00df un-\nser Weg am Ende wirksamer war; auf alle F\u00e4lle nicht\nschlechter als der, der woanders eingeschlagen wurde.\n4. 1993 f\u00fcr Landeskrankenh\u00e4user gezahlte Defizite. Von\nden 11 Landeskrankenh\u00e4usern, die zu Beginn des Jahres\n1993 noch vorhanden waren \u2013 Bad D\u00fcben wurde abgege-\n\nben \u2013, haben 5 1993 keine Defizitzahlung erhalten \u2013 Alt-\nscherbitz, Arnsdorf, Coswig, Gro\u00dfschweidnitz und Rode-\nwisch. Da die Jahresabschl\u00fcsse noch gepr\u00fcft werden, l\u00e4\u00dft\nsich gegenw\u00e4rtig nicht sagen, welche Gewinne oder Ver-\nluste sich endg\u00fcltig ergeben werden.\nDennoch ist die Tendenz verminderter Zuschu\u00dfbed\u00fcrftig-\nkeit im Laufe der Jahre 1991 bis 1993 sichtbar. Ich nenne\ndies als Beispiel daf\u00fcr, da\u00df unsere Bem\u00fchungen um eine\nwirtschaftliche F\u00fchrung S\u00e4chsischer Landeskrankenh\u00e4user\nzunehmend greifen, und ich verweise darauf, da\u00df auch in\nden Altbundesl\u00e4ndern die meisten Landeskrankenh\u00e4user\nmit einem strukturellen Betriebskostendefizit belastet sind.\nIch denke, da\u00df wir uns bei aller Diskussion \u00fcber Einzel-\nheiten einig sind, da\u00df sich die Betriebsf\u00fchrung der S\u00e4ch-\nsischen Landeskrankenh\u00e4user in den letzten Jahren\nwesentlich verbessert hat und noch weiter verbessern\nwird. Das l\u00e4\u00dft sich aus meiner schriftlichen Antwort auf\ndie Gro\u00dfe Anfrage ebenso ablesen wie aus der Stellung-\nnahme zu den Bemerkungen des Rechnungshofes, denen\nwir fast durchweg zugestimmt haben.\nDiesen Weg will ich im Interesse eines bedarfsgerechten\nund auch bezahlbaren Krankenhausangebotes f\u00fcr die\nMenschen in Sachsen weitergehen. Ich rechne dabei auch\nauf Ihre Unterst\u00fctzung.\nAbschlie\u00dfend noch, Frau Volkmer: Der \u00a7 26 der S\u00e4ch-\nsischen Haushaltsordnung lautet wie folgt: ,,Der Wirt-\nschaftsplan oder eine \u00dcbersicht \u00fcber den Wirtschaftsplan\nist dem Haushaltsplan als Anlage beizuf\u00fcgen oder in die\nErl\u00e4uterung aufzunehmen.\u201c \u2013 Diese \u00dcbersichten haben\nwir geliefert; wir haben die S\u00e4chsische Haushaltsordnung\neingehalten. Es steht dort: ,,\u2026 oder \u00dcbersichten \u2026\u201c \u2013 und\ndiese \u00dcbersichten sind da. Von daher weise ich strikt die\nNichteinhaltung s\u00e4chsischer Gesetze zur\u00fcck. Wir sind auf\ndem auch von anderen als vern\u00fcnftig charakterisierten\nWeg.\nIch mu\u00df Ihnen auch deutlich sagen, da\u00df die Frage 2.3 sug-\ngerieren will, da\u00df wir uns im Jahre 1991 und 1992 nicht an\ndas Krankenhausfinanzierungsgesetz und die Bundes-\npflegesatzverordnung gehalten h\u00e4tten, weil wir nicht ent-\nsprechende Buchf\u00fchrungspflichten und Kostenkalkula-\ntionen durchgef\u00fchrt haben. Dort befindet sich ganz ein-\ndeutig unsere Haltung in \u00dcbereinstimmung mit dem Eini-\ngungsvertrag, der erst ab 1.1.1993 die doppelte kaufm\u00e4n-\nnische Buchf\u00fchrung vorschreibt, und ab 1.1.1994 sind wir\nzur Kostenstellenrechnung verpflichtet. Auch hier halten\nwir uns ausdr\u00fccklich an den Rahmen des Gesetzes. Und\nIhre Frage konnte offensichtlich diese Kenntnisse des Eini-\ngungsvertrages nicht voraussetzen.\nIch danken Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nBevor ich Frau Dr. Volkmer die M\u00f6glichkeit des Schlu\u00df-\nwortes einr\u00e4ume; die Fraktionen haben ihre Redezeit noch\nnicht ausgesch\u00f6pft, sie haben aber noch mal die M\u00f6glich-\nkeit zu sprechen. Wird das gew\u00fcnscht von der Fraktion\nder CDU? \u2013 B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 F.D.P.? \u2013 Linke Liste/\nPDS? \u2013 Dann bitte Frau Dr. Volkmer zum Schlu\u00dfwort.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Sehr geehrter Herr Staatsmini-\nster! Es stimmt, im \u00a7 2b S\u00e4chsische Haushaltsordnung\nsteht, es sind die Wirtschaftspl\u00e4ne oder \u00dcbersichten \u00fcber\ndie Wirtschaftspl\u00e4ne beizuf\u00fcgen. \u2013 Sie geben mir doch\naber sicher recht, da\u00df ich eine \u00dcbersicht \u00fcber einen Wirt-\nschaftsplan nur dann beif\u00fcgen kann, wenn ich einen  Wirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6603\n\n\n\nschaftsplan habe. Sie haben aber in den Jahren 1991/92\nkeinen gehabt und in den Jahren 1993/94 nur welche, die\nin Inhalt und Form nicht den Anforderungen entsprechen.\nNun frage ich Sie: In welchen Dingen entsprechen sie denn\ndann \u00fcberhaupt einem Wirtschaftsplan? Was Sie beigef\u00fcgt\nhaben, haben Sie ja auch geschrieben: Das sind \u00dcber-\nsichten \u00fcber die Zahl der Betten, das Personal und\nBetriebskostendefizite.\nIch habe mich heute nochmal beim Rechnungshof erkun-\ndigt. Er sagt, das sind keine \u00dcbersichten, die der Haus-\nhaltsordnung entsprechen. \u2013 Soviel zu der einen Frage.\nZum anderen mu\u00df ich mich auch sehr wundern. Wir\nhaben die Frage gestellt: Sind die Wirtschaftspl\u00e4ne der\nS\u00e4chsischen Landeskrankenh\u00e4user den Mitgliedern des\nS\u00e4chsischen  Landtages  zug\u00e4nglich?  \u2013  Das  steht  auf\nSeite 13. Da steht als Antwort: Nein. Nun hat aber Frau\nKeller heute, wenn sie das vortr\u00e4gt, Wirtschaftspl\u00e4ne in\nder Hand. Ich frage mich, was waren das dann f\u00fcr Wirt-\nschaftspl\u00e4ne, und sind sie nur der CDU zug\u00e4nglich?\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS)\n\nDer vermeintliche Erfolg, den Sie nimmer m\u00fcde werden\nzu betonen, die Defizite in den Landeskrankenh\u00e4usern\nh\u00e4tten sich erheblich verringert, ist kein wirklich nachge-\nwiesener Erfolg. Ohne Er\u00f6ffnungsbilanz, ohne Kostenrech-\nnung, ohne Zielvorgaben k\u00f6nnen Sie gar nicht beurteilen,\nwas die Landeskrankenh\u00e4user geleistet haben und ob sie\nwirtschaftlich gearbeitet haben.\nKrankenh\u00e4user haben zur Erbringung ihres Versorgungs-\nauftrages investive Mittel gem\u00e4\u00df Krankenhausgesetz,\nPfleges\u00e4tze gem\u00e4\u00df SGB V und Defizitfinanzen gem\u00e4\u00df\nS\u00e4chsischer Haushaltsordnung erhalten.\n\nAuf all diese Mittel haben die Krankenh\u00e4user nur dann\nAnspruch, wenn sie die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung\nbzw. Leistungserbringung dokumentieren und kalkulieren\nk\u00f6nnen. Deswegen kann zur Zeit nicht beurteilt werden,\nob ein Krankenhaus wirtschaftlich gearbeitet hat oder\nnicht.\n\nWenn die doppelte Buchf\u00fchrung erst nach und nach ein-\ngef\u00fchrt wird, wenn Kostenstellen immer noch nicht voll-\nst\u00e4ndig ermittelbar sind, kann es sein, da\u00df sich nach einer\ndurchzuf\u00fchrenden Korrektur des Anlageverm\u00f6gens, der\nVorratshaltung, der Abschreibung der Gesamtverlust\ngegen\u00fcber dem Vorjahr nicht vermindert, sondern erh\u00f6ht\nhat.\n\nEs kann sich weiter herausstellen, da\u00df die Defizite nicht\ndeshalb erwirtschaftet werden, weil in vielen Landeskran-\nkenh\u00e4usern Patienten liegen, die als Pflegebed\u00fcrftige\neigentlich nicht im Krankenhaus behandelt werden soll-\nten, sondern weil vielleicht an ganz anderen Stellen\nunwirtschaftlich gearbeitet wird, zum Beispiel in der Ver-\nwaltung, in der Dienstleistungsperipherie oder sonstwo.\n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen Sie ja eben deshalb keine Angaben\nmachen, weil Sie nicht daf\u00fcr gesorgt haben, da\u00df die Kran-\nkenh\u00e4user einen \u00dcberblick \u00fcber die Wirtschaftsf\u00fchrung\ngewinnen. Zur Zeit sind f\u00fcr mich die Landeskranken-\nh\u00e4user, betriebswirtschaftlich gesehen, eine Blackbox.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nPersonalpolitik des SMI\nDrucksache 1/4326, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst die Fraktion der SPD,\ndann die Staatsregierung, dann B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.,\nLinke Liste/PDS und CDU.\n\nF\u00fcr  die  Fraktion  der  SPD  als  Einbringerin  spricht  Herr\nDr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir diskutieren heute \u00fcber die Frage der perso-\nnellen Erneuerung nach der Wende 1989/90, wie dies bei-\nspielsweise im Innenministerium gelungen ist oder nicht.\nDas hei\u00dft, um diese Frage beantworten zu k\u00f6nnen, m\u00fcs-\nsen wir uns zun\u00e4chst dar\u00fcber unterhalten, welches der\nAnspruch war.\n\nDer Anspruch der Staatsregierung ist deutlich geworden\nin der Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten vom\n8.11.1990. Der Anspruch der Staatsregierung ist noch ein-\nmal deutlich geworden in einem Schreiben des Minister-\npr\u00e4sidenten an seine Staatsminister, da\u00df es nicht angehen\nkann, Mitarbeiter des MfS, ob inoffiziell oder offiziell, im\nLandesdienst einzustellen, da\u00df es nicht angehen kann,\nFunktion\u00e4re in den Massenorganisationen, in Parteien, in\ngehobenen Stellungen und im Staatsapparat in der Lan-\ndesverwaltung weiter anzustellen.\n\n(Richtig! bei der SPD)\n\nIm April 1992, vor der Verbeamtung der Polizisten im\ngehobenen und h\u00f6heren Dienst, gibt es eine Anweisung\ndes Innenministeriums an die Polizeidirektionen, wo in\nVorgriff auf das S\u00e4chsische Beamtengesetz die dort im\nArtikel 6 festgelegten Kriterien noch einmal den Polizei-\ndirektionen zur Beachtung ans Herz gelegt worden sind.\nWelches ist die Realit\u00e4t, die wir heute durch die Beantwor-\ntung zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen?\n\n63 % des Personalbestandes sind ausgewertet worden. Ich\nzitiere nur einzelne Ausschnitte: 161 hauptamtliche MfS-\nMitarbeiter, 362 IMs, 24 Nomenklaturkader des Ministe-\nriums des Innern, 137 Nomenklaturkader der BDVP, also\nder Bezirksbeh\u00f6rde der Deutschen Volkspolizei, 17 Mit-\nglieder und Kandidaten von SED-Kreisleitungen, 4 Mit-\narbeiter f\u00fcr Sicherheitsfragen bei der SED, 31 Mitglieder\nund Beauftragte von Kreis- bzw. Stadtbezirkseinsatz-\nleitungen sind weiterbesch\u00e4ftigt bzw. zum gro\u00dfen Teil\nverbeamtet worden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren!\n\n1. Wir stellen fest: Die Verbeamtung im gehobenen und\nh\u00f6heren Dienst fand unter der Verantwortung des jetzigen\nInnenministers Eggert statt, und zwar ab April/Mai 1992.\n\n(Staatsminister Eggert: Richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6604\n\n\n\n2. Wir stellen fest: Was urspr\u00fcnglich Ausnahme nach\nEinigungsvertrag, Verfassung und Beamtengesetz sein\nsollte, ist offenbar in vielen Bereichen zur Regel geworden.\nDer Innenminister und Stellvertretende Ministerpr\u00e4sident\ndieses Landes hat bislang, gest\u00fctzt auf seine eigene\nLeidensgeschichte, den Eindruck f\u00fcr sich und die Staats-\nregierung hinterlassen, als w\u00fcrde der ,,Pfarrer Gnadenlos\u201c\nmit eisernem Besen f\u00fcr die personelle Erneuerung stehen.\nAnspruch und Wirklichkeit, meine Damen und Herren,\nklaffen weit auseinander. Deshalb haben wir den R\u00fccktritt\ngefordert.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, was bringt der\nInnenminister zu seiner Verteidigung vor? Der Innenmini-\nster \u2013 verk\u00fcrzt wiedergegeben \u2013 sagt: Ich bin daf\u00fcr nicht\nverantwortlich. Ich habe eine Hinterlassenschaft des ersten\nInnenministers \u00fcbernommen. Der Innenminister sagt, die\nSPD verunsichere die Polizei.\n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt doch aber!)\n\nDies ist nicht wahr, meine Damen und Herren! Wir wollen\ngerade Sicherheit in diesem sensiblen Bereich des Staates.\nUnd der Innenminister sagt, da\u00df es selbsternannte Moral-\napostel der SPD gibt, die, beispielsweise wie ich, zeitweise\nin einer Kampfgruppe t\u00e4tig waren und deshalb nicht das\nRecht h\u00e4tten, eine derartige Kritik zu \u00fcben.\nMeine Damen und Herren, ich gelte in diesem Hause\nsicherlich, glaube ich zumindest, als ein besonnener Mann,\nder in bezug auf Vergangenheitsaufarbeitung immer ver-\nsucht hat, das rechte Ma\u00df zwischen Gerechtigkeit und\nBarmherzigkeit zu finden.\nDie vorliegende Antwort der Staatsregierung, die in zwei\nSitzungen sorgf\u00e4ltig \u00fcberarbeitet worden ist und deren\ngeheiligte Fassung jetzt dem Parlament vorliegt, wird\ndiesem Anspruch nicht gerecht. Wir gehen bei unserer\nBewertung davon aus, da\u00df Minister Eggert den Willen\nhatte, die personelle Erneuerung zu bew\u00e4ltigen. Wir sind\nsicher, da\u00df er im Mai 1992 durch Spitzenbeamte seines\nMinisteriums \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 auf\neinen neuen Kurs getrimmt wurde.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir brauchen\neinen Minister, der in der Lage ist, eine demokratische\nVerwaltung aufzubauen und sich auch gegen\u00fcber seinen\nPolizeikadern durchzusetzen. Was wir haben, ist ein Mini-\nster, der umgeben ist von vielem Spielzeug: von gepanzer-\nten Gel\u00e4ndewagen, gepanzerten Autos, der \u00fcberall mit\nblinkendem Blaulicht auftritt, der aber auch einmal im\nAusland zeigt, wie schnell er sein kann, und den seine\nleitenden Beamten den Rambo der deutschen Innenmini-\nster spielen lassen.\n\n(Zustimmung bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, er hat in Wirk-\nlichkeit die Erneuerung der Polizeiverwaltung in wesent-\nlichen Teilen nicht bew\u00e4ltigt!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich werde einmal versuchen, ein\nwenig Sachlichkeit in die Diskussion zu bringen. Im Jahr\n\n1990 \u2013 und das jetzt noch einmal zur Ausgangssituation \u2013,\nnach der Herstellung der Einheit der beiden deutschen\nStaaten, sind wir schon mit gro\u00dfem Engagement darange-\ngangen, eine rechtsstaatliche und demokratische Verwal-\ntung aufzubauen. Damit einhergehen sollte auch \u2013 das war\nder eindeutige politische Wille \u2013 eine Erneuerung der Ver-\nwaltung.\nEinige Strukturen konnten v\u00f6llig neu aufgebaut werden.\nUngleich schwieriger war es, alte Strukturen, das hei\u00dft,\nmit einem alten Personalbestand, in neue Strukturen zu\n\u00fcberf\u00fchren. So mu\u00dfte die gesamte ehemalige Volkspolizei\nim Bereich des Freistaates Sachsen in den Landesdienst\n\u00fcberf\u00fchrt werden.\nDamit war auf der einen Seite die \u00dcberpr\u00fcfung des Perso-\nnals verbunden. Damit war aber auch die Aufrechterhal-\ntung der \u00f6ffentlichen Ordnung und Sicherheit als Eck-\npfeiler f\u00fcr eine neue rechtsstaatliche und demokratische\nGesellschaft verbunden. Diese \u00dcberpr\u00fcfungen waren so\numfassend \u2013 es ging immerhin um einen Personalbestand\nvon 15 000 \u2013, da\u00df sie nicht \u00fcber eine Abteilung gehen\nkonnten, sondern durch viele personalf\u00fchrende Stellen\nder Polizei durchgef\u00fchrt werden mu\u00dften. \u2013 Ich sage das\ndeshalb deutlich, weil das zum Verstehen dieser Debatte\nwichtig ist.\nIch glaube, wir erinnern uns alle an die Wirren in dieser\nZeit. Mehr als einmal waren vor diesem Hohen Haus die\nUnsicherheit unter der Polizei, die starken Abwande-\nrungstendenzen innerhalb der Polizei \u2013 noch lange, bevor\nich Innenminister war \u2013 Gegenstand heftiger Debatten.\nImmer wieder wurde gefordert, dieser Unsicherheit\nentgegenzutreten.\nUnter diesem Eindruck wurde 1990 mit der \u00dcberpr\u00fcfung\nder s\u00e4chsischen Polizeiangeh\u00f6rigen begonnen, die sich\ndamals im wesentlichen auf die pers\u00f6nlichen Angaben im\nErkl\u00e4rungsbogen st\u00fctzte. Dabei wurden \u2013 und da Sie sich\nsehr ausf\u00fchrlich mit meinen Interviews besch\u00e4ftigt haben,\nwerden Sie das zugeben; das habe ich nie verhehlt \u2013 einige\nBesch\u00e4ftigte best\u00e4tigt, von denen man sich meiner\nMeinung nach 1990 im Rahmen der damaligen Einzelfall-\npr\u00fcfung h\u00e4tte trennen m\u00fcssen.\nDaraus habe ich nie einen Hehl gemacht.\nBereits unter meinem Vorg\u00e4nger wurde eine spezielle\n\u00dcberpr\u00fcfungskommission f\u00fcr die s\u00e4chsischen Polizeiange-\nh\u00f6rigen eingerichtet, die im M\u00e4rz 1991 durch die Staats-\nregierung best\u00e4tigt wurde. Um in der \u00dcberpr\u00fcfung unter\ndem damaligen Druck m\u00f6glichst rasch vorw\u00e4rtszukom-\nmen, wurde bewu\u00dft kein schwerf\u00e4lliges personalinten-\nsives Gremium eingesetzt, sondern die Kommission orien-\ntierte sich an der Institution des Einzelrichters. Der \u00dcber-\npr\u00fcfer sollte stets \u2013 das war die \u00dcbereinkunft \u2013 aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern kommen, um einem m\u00f6glichen Ein-\nwand, die s\u00e4chsische Polizei habe sich selbst freigezeich-\nnet, vorzubeugen.\nAn diesem Institut habe ich festgehalten, als ich Minister\nwurde, denn aus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit f\u00fcr die\nBesch\u00e4ftigten war es geboten, da\u00df alle Besch\u00e4ftigten der-\nselben Organisation nach dem gleichen Verfahren weiter-\nhin \u00fcberpr\u00fcft werden.\nWenn wir im M\u00e4rz 1991 noch davon ausgingen, da\u00df die\n\u00dcberpr\u00fcfungen m\u00f6glichst schnell abgeschlossen sein\nk\u00f6nnten, so sind wir im Laufe der Zeit eines Besseren\nbelehrt worden. Es ist ja kein statischer, sondern ein dyna-\nmischer Vorgang mit dem Erkenntniszuwachs zu den ein-\nzelnen Strukturen der ehemaligen Volkspolizei, \u00fcbrigens\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6605\n\n\n\nauch der Staatssicherheit, der noch bis zum heutigen Tag\nandauert.\nKein Mensch wird heute und hier exakt sagen k\u00f6nnen,\nwann die \u00dcberpr\u00fcfungen vollst\u00e4ndig abgeschlossen wer-\nden k\u00f6nnen. Dies zeigt sich z. B. daran, da\u00df die Anfragen\nbeim Bundesbeauftragten f\u00fcr die Stasiunterlagen erst etwa\nbis zur H\u00e4lfte beantwortet sind \u2013 von 19 800 Anfragen\nerhielten wir 10 600 Antworten. Ich habe noch einmal in\nmeinem Terminplan nachgesehen, wieviele Besprechun-\ngen ich \u00fcber die Jahre hindurch mit den Leitern der\nGauck-Au\u00dfenstellen hatte, gerade um sie immer wieder\ndarauf hinzuweisen, da\u00df die Bearbeitung an dieser Stelle\nm\u00f6glichst schnell vorw\u00e4rtsgeht, besonders bei dem Perso-\nnal, dem wir F\u00fchrungsaufgaben anvertrauen wollten.\nWir erhalten fast t\u00e4glich neue Erkenntnisse \u00fcber ehemalige\nStrukturen bei der Deutschen Volkspolizei, \u00fcber ihre Wir-\nkungsweise und ihre Aufgabengebiete, Erkenntnisse, die\nden Beamten aus den alten Bundesl\u00e4ndern gerade in der\nAnfangszeit unserer Verwaltung nicht zug\u00e4nglich oder\nauch nicht verst\u00e4ndlich waren; aber auch Erkenntnisse, die\nselbst jene, die aus der DDR kommen, fr\u00fcher nur sehr\nunscharf und sehr ungenau kannten. Unser heutiges\nWissen kann nicht mit dem verglichen werden, was wir\n1990 und 1991 oder 1992 \u00fcber bestimmte Strukturen in der\nDDR wu\u00dften.\nIch selbst habe in vielen Gespr\u00e4chen mit der Gauck-Beh\u00f6r-\nde, mit den Au\u00dfenstellen und mit anderen Stellen au\u00dfer-\nhalb meines Ministeriums versucht, Kl\u00e4rungen herbeizu-\nf\u00fchren, genauere Einzelheiten \u00fcber manch alte Struktur zu\nerfahren. Dabei mu\u00dfte ich feststellen, da\u00df auch bei diesen\nBeh\u00f6rden der Erkenntnisstand t\u00e4glich w\u00e4chst, obwohl\nkein einheitliches Bild zur Bewertung vorhanden war, z. B.\nin bezug auf die K1, auf die ich noch zu sprechen komme.\nIch bin extra nach Brandenburg zu meinem Kollegen\ngefahren, und wir haben sehr lange und sehr intensiv \u00fcber\ndie \u00dcberpr\u00fcfung gerade im Rahmen der Polizei gespro-\nchen. Wir haben auf Staatssekret\u00e4rsebene der Innenmini-\nsterien der neuen L\u00e4nder versucht, bei der Bewertung\nmancher Funktionen ein einheitliches Bild zu gewinnen;\nund es ist nicht gelungen, ein einheitliches Bild zu gewin-\nnen.\nBei der Bewertung der MfS-T\u00e4tigkeit erhalten wir, da in\nSachsen f\u00fcr jeden Bediensteten eine Anfrage beim Bundes-\nbeauftragten eingereicht wird, eine klare, gerichtsverwert-\nbare Auskunft. Diese Anfrage halte ich f\u00fcr unabdingbar.\nAus diesem Grund \u2013 manchmal ist die Erinnerung sehr\nkurz \u2013 bin ich es wohl gewesen, der sich bei der Innen-\nministerkonferenz massiv f\u00fcr diese Anfrage im ganzen\nBundesgebiet eingesetzt hat. Wie Sie wissen, ist dies\ngescheitert, da die Kollegen der SPD aus den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern dieses nicht mittragen wollten.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAnl\u00e4\u00dflich der Gro\u00dfen Anfrage haben wir erstmals auch\nFunktionen erfa\u00dft, die bisher f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung der\nZumutbarkeit nicht erfa\u00dft wurden, weil es sich nicht um\nherausgehobene Funktionen im alten System handelte. In\neiner genauen Aufschl\u00fcsselung werde ich darauf ein-\ngehen.\nAu\u00dferdem \u2013 das mu\u00df ich hier noch einmal klar sagen \u2013\nsind durch die Fragen viele Personen aufgrund ihrer fr\u00fc-\nheren Funktion doppelt bis dreifach genannt. Bestimmte\nMitarbeiter des Rates des Bezirkes und auch Mitarbeiter\nder Polizei waren nun einmal in dieser Nomenklatur-\nkaderliste und sind damit doppelt erfa\u00dft worden.\n\nNoch einmal zu den Zahlen. 1 100 Mitarbeiter sind in der\nPolizei f\u00fcr unzumutbar erkl\u00e4rt worden, allein 350 seit dem\n1.1.1993. \u00dcber 3 000 ehemalige Polizeibedienstete haben\nauf eigenen Antrag hin ihr Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis been-\ndet. Wir haben \u2013 nicht zuletzt auch unter Hintanstellen\nanderer wichtiger Aufgaben \u2013 Tausende von Personal-\nakten ausgewertet, um dieses detaillierte Zahlenmaterial\nzu liefern. Um so erstaunlicher ist es, da\u00df gerade der Fra-\ngesteller, die SPD, offensichtlich nicht daran interessiert\ngewesen ist, mit diesen exakten Zahlen zu arbeiten, son-\ndern immer wieder falsche Zahlen in den Medien verbrei-\ntet, gerade was die Zahl der entlassenen Besch\u00e4ftigten\nanbetrifft.\n\nWenn Sie schon so weitreichende Konsequenzen f\u00fcr mich\nfordern, dann sollten Sie doch wenigstens in der Lage sein,\ndie richtige Zahl einzusetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch will mich an dieser Stelle nicht mit Zahlen von Ent-\nlassungen r\u00fchmen, denn hinter jeder Entlassung steht ein\nmenschliches Schicksal; ganz gleich, wie man zur\nGeschichte der ehemaligen DDR steht. Ich erwarte aber,\nda\u00df man mit korrekten Zahlen arbeitet.\n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt jetzt mit der Ant-\nwort auf die Gro\u00dfe Anfrage statistisches Zahlenmaterial\nvor, das der Interpretation bedarf, da Zahlen an dieser\nStelle f\u00fcr sich allein keinen Aussagewert haben. Ich werde\njetzt einige Diskussionsfelder etwas n\u00e4her darlegen.\n\nZu den Nomenklaturkadern. Wie bereits angesprochen,\nwurden im Bereich Nomenklaturkader Funktionen erfa\u00dft,\ndie nicht als herausgehobene Funktionen zu werten sind.\nDabei handelt es sich z. B. um 723 Abschnittsbevollm\u00e4ch-\ntigte, 659 Leiter von Polizeirevieren, Volkspolizeiwachen,\nGruppenposten, Betriebsschutzkommandos, Betriebs-\nschutzwachen, Diensthabende von Polizeirevieren.\nDarunter erfa\u00dft sind weitere 12 Kompaniechefs, Stellver-\ntreter und Zugf\u00fchrer der Volkspolizeibereitschaften,\nLeiter  der  Werkst\u00e4tten,  Offiziere  Beschaffung,  Kfz-\nWartung und Lagerhaltung. Darunter erfa\u00dft sind noch\nweitere 62 Leiter der Dienstzweige bzw. Abteilungen der\nVP-Kreis\u00e4mter, die heute \u00fcberwiegend im Streifendienst\noder als Sachbearbeiter eingesetzt sind.\n\nZu den hauptamtlichen Mitarbeitern des MfS: Von den in\nder Statistik erfa\u00dften 161 ehemaligen hauptamtlichen\nMitarbeitern des MfS waren 74 im Bereich des Personen-\nschutzes t\u00e4tig. Rund 60 Personen waren im Technischen\nBereich, im Versorgungsbereich, in untergeordneten T\u00e4tig-\nkeiten, zum Teil nur kurzzeitig, lange vor ihrem Eintritt in\ndie Volkspolizei, beim MfS t\u00e4tig. Sie sind heute \u00fcberwie-\ngend im mittleren Polizeivollzugsdienst oder als Ange-\nstellte oder Arbeiter in entsprechenden Aufgabenbe-\nreichen eingesetzt.\n\nFr\u00fchere Angeh\u00f6rige des h\u00f6heren Dienstes wurden aus-\nnahmslos in niedere Funktionen \u00fcbernommen. Darunter\nbefindet sich eine Anzahl von Besch\u00e4ftigten, die ihren\nWehrdienst beim Wachregiment ,,Feliks Dzierzynski\u201c ver-\nl\u00e4ngerten, ohne da\u00df sich dadurch ihr Dienstauftrag \u00e4nder-\nte. Wenn jemand drei Jahre freiwillig dabei war, ist er\nnicht als hauptamtlich zu werten; wenn er um ein Jahr\nverl\u00e4ngert hat, weil er in Berlin eine Freundin gefunden\nhat und dann wieder nach Sachsen zur\u00fcckging, gilt er als\nhauptamtlich. Das soll ein pauschaler Entlassungsgrund\nsein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6606\n\n\n\nEnthalten sind auch 19 ehemals vom MfS zum Studium an\ndie Humboldt-Universit\u00e4t delegierte Studenten, die heute\nals Sachbearbeiter bei der Kriminalpolizei t\u00e4tig sind.\nZu den Inoffiziellen Mitarbeitern des MfS: Die zum Stich-\ntag 1.1.1993 erfa\u00dften 362 ehemaligen Inoffiziellen Mit-\narbeiter entsprechen dem derzeitigen Erkenntnisstand. In\nvielen F\u00e4llen sind erst nach dem Stichtag Gauck-Aus-\nk\u00fcnfte eingegangen, aus denen sich eine bis dahin nicht\nbekannte inoffizielle T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS ergeben hat. So\nsind deshalb inzwischen 277 Mitarbeiter aufgrund solcher\nGauck-Ausk\u00fcnfte nach erneuter Einzelfallpr\u00fcfung f\u00fcr\nunzumutbar erkl\u00e4rt und die erforderlichen Personal-\nma\u00dfnahmen eingeleitet worden.\nInfolge der neu eingehenden Gauck-Ausk\u00fcnfte ist die Zahl\nder ehemaligen Inoffiziellen Mitarbeiter keine gleichblei-\nbende Gr\u00f6\u00dfe. Soweit eine inoffizielle T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS\nim Rahmen der Einzelfallpr\u00fcfung nicht zur Feststellung\nder Unzumutbarkeit gef\u00fchrt hat, waren daf\u00fcr insbesonde-\nre Art, Dauer, Zeitraum und Intensit\u00e4t dieser T\u00e4tigkeit von\nBedeutung, weniger der fr\u00fchere Dienstgrad oder die\nDienststellung innerhalb der Polizei.\nWie in der schriftlichen Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage\nbereits ausgef\u00fchrt, weise ich noch einmal ausdr\u00fccklich\ndarauf hin, da\u00df der Auswertungsstand f\u00fcr die Beantwor-\ntung der Gro\u00dfen Anfrage im Bereich der Polizei bei 63 %,\nim \u00fcbrigen Bereich des Innenministeriums bei 83 % liegt.\nDieses zu beachten ist von Bedeutung, um das Verh\u00e4ltnis\nzu bereits fr\u00fcher genannten Zahlen zu verstehen.\nZu den Funktionstr\u00e4gern: Bereits best\u00e4tigte Funktions-\ntr\u00e4ger wurden und werden entlassen, soweit weitere\ngerichtsverwertbare Erkenntnisse vorliegen. Wurden Ver-\nbeamtungen in fahrl\u00e4ssiger Weise rechtsfehlerhaft durch-\ngef\u00fchrt, werden jetzt die personalrechtlichen Konsequen-\nzen gepr\u00fcft. Das ist ganz eindeutig. Richtig ist, da\u00df noch\nFunktionstr\u00e4ger \u2013 hier spreche ich die tats\u00e4chlichen an, zu\ndenen ich z. B. die in der Statistik erfa\u00dften 17 in der Polizei\nbesch\u00e4ftigten Leiter der Volkspolizeikreis\u00e4mter z\u00e4hle \u2013\nt\u00e4tig sind. Das ist eine Tatsache. Eine Tatsache ist aber\nauch, da\u00df wir insgesamt 30 VPKA-Leiter entlassen haben.\n Mitte des Jahres 1992, also noch zu einer Zeit, bevor\ndieses Thema Gegenstand parlamentarischer Anfragen\nund \u00f6ffentlicher Diskussionen war \u2013 das sage ich deshalb\nausdr\u00fccklich, da mir immer wieder vorgehalten wird, ich\nh\u00e4tte mich um diese Dinge erst aufgrund parlamentari-\nscher Anfragen gek\u00fcmmert \u2013, habe ich mir eine Liste aller\ndamals im Polizeidienst befindlichen Personen anfertigen\nlassen, die nach damaligem Kenntnisstand als wirkliche\nFunktionstr\u00e4ger zu werten und bekannt waren. Auf dieser\nListe standen 92 Leute. Ich war schon sehr \u00fcberrascht \u00fcber\ndiese hohe Anzahl und dar\u00fcber, da\u00df diese Personen in\nKenntnis ihrer ehemaligen Funktion best\u00e4tigt worden\nwaren. Ich habe \u00fcberhaupt nicht die Absicht, f\u00fcr diese\nBest\u00e4tigungen meinen Vorg\u00e4nger voll verantwortlich zu\nmachen. Ich bin mir nicht sicher, ob allein der Tatbestand,\nda\u00df ein Personalbestand von 15 000 Personen innerhalb\nk\u00fcrzester Zeit \u00fcberpr\u00fcft werden mu\u00dfte, nicht auch hier zu\nFehlentscheidungen gef\u00fchrt h\u00e4tte, selbst wenn ich Innen-\nminister gewesen w\u00e4re.\nUm das noch einmal deutlich zu sagen: Ich habe keinerlei\nAnla\u00df, Schuld in die Schuhe eines anderen zu schieben,\nsofern eine vorliegt.\nIch  habe  damals \u2013 das  waren  Teile  unserer  Besprechun-\ngen \u2013 gefragt, wieweit es M\u00f6glichkeiten zur Entlassung\ngibt. Mir ist eindeutig gesagt worden \u2013 und ich bin heute\nnoch davon \u00fcberzeugt \u2013, da\u00df es kaum M\u00f6glichkeiten zur\n\nEntlassung gegeben hat, es sei denn, es g\u00e4be weitere bela-\nstende gerichtsverwertbare Fakten. Von daher wurde die\nPolizei von mir angewiesen, eine weitergehende indivi-\nduelle Belastung im Einzelfall unter Einschlu\u00df der Gauck-\nAuskunft im Hinblick auf ihre Gerichtsverwertbarkeit zu\npr\u00fcfen. Bei 18 Personen wurde daraufhin das Dienstver-\nh\u00e4ltnis beendet. Andere ehemalige Funktionstr\u00e4ger wur-\nden teilweise erheblich herabgestuft bis zur T\u00e4tigkeit eines\nSachbearbeiters. Sie wissen vielleicht, da\u00df in dem einen\nFall, der mir namentlich durch die Diskussion bekannt\nwar, ich selber angewiesen habe, da\u00df hier keine Verbeam-\ntung stattzufinden hat.\nZu den hauptamtlichen MfS-Besch\u00e4ftigten: Ehemalige\nhauptamtliche MfS-Besch\u00e4ftigte wurden best\u00e4tigt, weil sie\npolizeiliche Aufgaben wie Personenschutz und Bomben-\nentsch\u00e4rfen organisatorisch bei der Staatssicherheit ausge-\n\u00fcbt haben. Andere MfS-Angeh\u00f6rige, die als hauptamtlich\nzu betrachten sind, waren zeitweise als K\u00f6che, Fahrer, Rei-\nnigungskr\u00e4fte oder in anderen untergeordneten Positionen\nbei der Staatssicherheit besch\u00e4ftigt, aber nicht zu der Zeit\ndes \u00dcbergangs oder zur Zeit der \u00dcbernahme in die Polizei.\nSie alle wissen bereits \u2013 nicht erst seit der Beantwortung\nder Gro\u00dfen Anfrage \u2013, da\u00df bei der Polizei Personen be-\nsch\u00e4ftigt sind, die fr\u00fcher hauptamtlich beim Ministerium\nf\u00fcr Staatssicherheit t\u00e4tig waren. Dabei handelt es sich um\nExperten, die f\u00fcr die Polizei in der Anfangszeit unentbehr-\nlich waren \u2013 Personensch\u00fctzer und Bombenentsch\u00e4rfer.\nDiese Personen wurden durch die verschiedensten Orga-\nnisationen, wie z. B. das Bundesinnenministerium, das\nBundeskriminalamt oder den zentralen Runden Tisch,\nmehrmals \u00fcberpr\u00fcft und im Freistaat Sachsen noch einmal\nvon einer Kommission einer \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen.\nEs ist oft gesagt worden \u2013 ich wiederhole es trotzdem, weil\nes in der Diskussion oft vergessen wird \u2013: Besonderes\nAugenmerk wurde bei der \u00dcberpr\u00fcfung dieser Personen\ndarauf gelegt, ob sie operativ an der Bespitzelung der\nBev\u00f6lkerung beteiligt waren. In einigen F\u00e4llen kam es auf-\ngrund solcher Erkenntnisse zur Entlassung. Die Zahl der-\njenigen Besch\u00e4ftigten, die zu irgendeiner Zeit in unter-\ngeordneten Funktionen beim MfS t\u00e4tig waren oder ihren\nWehrdienst beim Wachregiment Dzierzynski verl\u00e4ngert\nhaben und bereits vor der \u00dcbernahme in den s\u00e4chsischen\nPolizeidienst Volkspolizisten waren, habe ich bereits\ngenannt. Darunter befinden sich K\u00f6che, Fahrer, Raum-\npfleger. Auch ein ehemaliger Leistungssportler z\u00e4hlt dazu,\nweil er auf der Gehaltsliste des MfS stand und dort als\nMitarbeiter gef\u00fchrt wurde. Die \u00dcberpr\u00fcfungskommission\nhat diese Besch\u00e4ftigten nach einer Einzelfallpr\u00fcfung f\u00fcr\nzumutbar erkl\u00e4rt.\nInoffizielle Mitarbeiter des MfS: Auch ein ehemaliger\nInoffizieller Mitarbeiter des MfS hat das Recht, da\u00df im\nRahmen der Einzelfallpr\u00fcfung Tatsachen zu seiner Ent-\nlastung ber\u00fccksichtigt werden. Das ergibt sich eindeutig\naus dem Einigungsvertrag und wurde auch in den Vor-\ngaben der Staatsregierung nie anders gesehen.\nUnter dem Kommissionsleiter Dr. Giglberger wurden aus\nden Reihen der Polizei nicht wenige Beschwerden \u00fcber die\nArt und Weise der \u00dcberpr\u00fcfung an mich herangetragen;\ndie Anh\u00f6rungen entspr\u00e4chen einem Schnellverfahren\ninquisitorischen Charakters, und es g\u00e4be keine M\u00f6glich-\nkeit, Entlastendes vorzubringen.\nIn vielen Besprechungen mit der Polizeif\u00fchrung und dem\nKommissionsleiter Dr. Giglberger habe ich immer wieder\ndarauf hingewiesen, da\u00df die Brauchbarkeit des einzelnen\nMitarbeiters nicht gegen seine Belastetheit aufgewogen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6607\n\n\n\nwerden kann und darf, da\u00df es aber auch keinen Automa-\ntismus in den Entlassungen geben darf. Jeder, auch ein\nehemaliger Inoffizieller Mitarbeiter, hat das Recht, die f\u00fcr\nihn entlastenden Momente bei der Zumutbarkeitspr\u00fcfung\nin die Waagschale zu werfen. An dieser Stelle m\u00fcssen wir\nein faires und rechtsstaatliches Verhalten zum Grundsatz\nmachen.\nAuch wenn eine sehr hohe Anzahl \u2013 1 100 Mitarbeiter \u2013 f\u00fcr\nunzumutbar erkl\u00e4rt wurde, habe ich niemals den Ehrgeiz\ngehabt, jemand zu sein, der m\u00f6glichst viele Polizisten ent-\nl\u00e4\u00dft. Allein der Sachverhalt, da\u00df sich ein Polizist nach\neiner erfolgten Anh\u00f6rung das Leben genommen hat, zeigt\nf\u00fcr jeden ganz deutlich das Ausma\u00df der menschlichen\nProbleme und das Schicksal, das mit diesem einfachen,\nangeblich sachlich-b\u00fcrokratischen Vorgang verbunden ist,\nganz gleich, wie man die politische Vergangenheit des ein-\nzelnen bewertet oder nicht.\nDeswegen habe ich nach dem Ausscheiden des Kommis-\nsionsleiters Dr. Giglberger, auch bevor mich irgendwelche\nAnfragen der Opposition erreicht haben, noch einmal\nangeordnet, seine Entscheidungen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Im\nErgebnis haben wir festgestellt, da\u00df er 231 Informelle Mit-\narbeiter der Staatssicherheit f\u00fcr zumutbar erkl\u00e4rt hat, dar-\nunter auch 63 Personen, die auf ihrem Erkl\u00e4rungsbogen\nfalsche Angaben gemacht haben. Dabei waren 4 f\u00fcr mich\nnachvollziehbare F\u00e4lle. Bei den \u00fcbrigen 59 Personen aller-\ndings, die falsche Angaben auf dem Erkl\u00e4rungsbogen\ngemacht hatten, wurde die Entscheidung korrigiert und\ndas Entlassungsverfahren eingeleitet, was mir \u00fcbrigens in\nder \u00d6ffentlichkeit auch sehr viel Kritik eingebracht hat.\nEs geht hier weder um ein gnadenreiches noch um ein\ngnadenloses Wirken, sondern es geht hier um Recht und\nGesetz. Einen anderen Ma\u00dfstab gibt es nicht. Ich bin der\nMeinung, da\u00df ein Besch\u00e4ftigter, der falsche Angaben auf\nseinem Erkl\u00e4rungsbogen gemacht hat, das Loyalit\u00e4tsver-\nh\u00e4ltnis zu seinem Dienstherren ganz erheblich verletzt hat.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nSie haben schon einmal eine\n\nandere Meinung gehabt!)\n\nIch will jedoch nicht vers\u00e4umen, darauf hinzuweisen, da\u00df\ndiese Korrekturen, von mir angeordnet, heute vor den ver-\nschiedensten Gerichten nicht immer Bestand haben.\nZu K1: Der Einigungsvertrag enth\u00e4lt keine Regelungen zu\neiner Weiterbesch\u00e4ftigung oder K\u00fcndigung von K1-Mit-\ngliedern. Er schweigt sich auch \u00fcber eine eventuelle\nGleichbehandlung von Mitarbeitern der K1 mit Besch\u00e4ftig-\nten des MfS aus. Ich gehe schon davon aus, da\u00df diese\nGruppe im Einigungsvertrag erw\u00e4hnt worden w\u00e4re, wenn\nsie pauschal mit Mitarbeitern der Staatssicherheit gleich-\nzusetzen w\u00e4re. Ich habe zu dieser Zeit nicht, wie viele von\nIhnen, in der letzten Volkskammer der DDR gesessen.\nAn den Bediensteten des Arbeitsgebietes 1 der Kriminal-\npolizei, die in der Polizei besch\u00e4ftigt sind, wird massive\nKritik ge\u00fcbt. Davon werden insbesondere 22 Kommissa-\nriatsleiter immer wieder hervorgehoben. Die Tatsache, da\u00df\nwir alle Offiziere im besonderen Einsatz bei der K1 entlas-\nsen haben, wird geflissentlich verschwiegen.\nDie Frage der Bewertung der K1 wird von uns laufend\ngepr\u00fcft. Wir stehen damit auch in st\u00e4ndiger Verbindung\nmit anderen neuen Bundesl\u00e4ndern und der Gauck-Beh\u00f6r-\nde. F\u00fcr mich wurde bisher kein eindeutiges Ergebnis in\ndieser Richtung erbracht. Ich kann Ihnen allerdings aus\neinem Gutachten der Gauck-Beh\u00f6rde zu K1/U, einer\n\nAbteilung, die ja weitaus sch\u00e4rfer in der \u00d6ffentlichkeit ein-\ngesch\u00e4tzt wird als die K1, folgendes zitieren:\n,,Eindeutig kann festgestellt werden, da\u00df die \u00fcberwie-\ngende Mehrheit der Mitarbeiter I/U Angeh\u00f6rige des MdI\nwaren, auch von dort bezahlt wurden. Eine Ausnahme\ndavon bildeten die Leiter und ihre Stellvertreter der\nDienststellen I/U sowie die Operativgruppen I/U in den\nehemaligen Bezirken, die grunds\u00e4tzlich Offiziere im\nbesonderen Einsatz des MfS waren.\u201c\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nWann war das Gutachten?)\n\nZweifelsfrei ist, da\u00df die Mitarbeiter der Arbeitsrichtung\nI/U au\u00dfer OibE keine Angeh\u00f6rigen des MfS waren.\n\u2013 Das ist ein Gutachten von 1991. Seitdem habe ich kein\nneues bekommen.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nSie sollten ein neues anfordern!)\n\n\u2013 Das ist angefordert; das ist kein Problem.\nWeiter ist ausgef\u00fchrt, da\u00df die Arbeitsrichtung I/U zur\nBeobachtungsgabe f\u00fcr das MfS eingesetzt wurde, da die\nentsprechenden Auftr\u00e4ge \u00fcber die OibE geleitet wurden,\nund da\u00df oftmals dem einfachen Mitarbeiter der eigentliche\nHintergrund des Beobachtungsauftrages nicht deutlich\nsein konnte. \u2013 Soweit das Gauck-Gutachten.\nEs mag auch andere Bewertungen geben, aber ich sage es\nganz eindeutig: Nach den Erkenntnissen dieses Gutach-\ntens \u2013 und ein anderes habe ich nicht \u2013 kann f\u00fcr mich eine\npauschale K\u00fcndigung von Mitarbeitern von K1 wegen\neiner Stasi-Vergangenheit nicht in Betracht kommen.\nSollten K1-Mitarbeiter im Einzelfall anders gehandelt\nhaben, oder ergeben sich durch Erschlie\u00dfung von Opfer-\nakten Hinweise auf ein Handeln, das den Grunds\u00e4tzen der\nRechtsstaatlichkeit nicht entspricht, werden personalrecht-\nliche Konsequenzen gezogen. Auch hier erfolgt die Einzel-\nfallpr\u00fcfung. Auch hier ist f\u00fcr eine m\u00f6gliche Entlassung im\nEinzelfall das Ergebnis der Anfrage beim Bundesbeauf-\ntragten von Bedeutung.\nZur Verbeamtung: Nach den Vorschriften des Einigungs-\nvertrages Artikel 20 war es geboten, die Wahrnehmung\nhoheitsrechtlicher Befugnisse sobald wie m\u00f6glich Beamten\nzu \u00fcbertragen. Zu diesen hoheitsrechtlichen Befugnissen\nz\u00e4hlen unbestreitbar in jedem Fall polizeiliche Befugnisse.\nWir waren aber nicht nur durch die Vorgabe des Eini-\ngungsvertrages gehalten, Verbeamtungen durchzuf\u00fchren;\nsondern um die innere Sicherheit und Ordnung durch\nmotivierte Polizeikr\u00e4fte sicherzustellen, war es geboten \u2013\nund es war auch mein ganz pers\u00f6nliches Anliegen \u2013, die\nPolizisten durch finanzielle und soziale Absicherung zu\nst\u00e4rken.\nIch sage es auch noch einmal: Vor diesem Hohen Hause\nwurde eine rasche Verbeamtung und damit die soziale\nAbsicherung der Polizisten in unserem Land gefordert,\nwenn es um Fragen der inneren Sicherheit geht. Es w\u00e4re\ngut, wenn Sie von der SPD noch einmal Ihre alten Reden\ndurchschauen w\u00fcrden. Au\u00dferdem begegnet die Verwen-\ndung einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Angestellten im Polizei-\nvollzugsdienst erheblichen verfassungsrechtlichen Beden-\nken. Aus diesem Grunde wurden Verbeamtungen auch\nbereits vor dem Eintreffen einer Gauck-Auskunft vorge-\nnommen, da diese ja jahrelang dauern kann. F\u00fcr uns ent-\nsteht nicht im geringsten ein Rechtsverlust, denn ergeben\nsich Unterschiede zwischen der pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung\nund der Gauck-Auskunft, ist eine L\u00f6sung des Dienstver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6608\n\n\n\nh\u00e4ltnisses rechtlich m\u00f6glich. Das wurde im \u00fcbrigen auch\nin allen anderen Bundesl\u00e4ndern praktiziert.\nF\u00fcr mich war es auch immer klar, da\u00df eine Verbeamtung\nnur f\u00fcr die Personen in Betracht kommen kann, deren\nZumutbarkeit und Verfassungstreue zum Zeitpunkt der\nVerbeamtung best\u00e4tigt waren. Aus diesem Grunde wur-\nden in meinem Haus hierzu durch den Landespolizeipr\u00e4-\nsidenten zwei entsprechende Erlasse gefertigt. Ich zitiere\neinmal aus dem Erla\u00df vom 27.4.1992, der die Verbeamtung\ndes h\u00f6heren Polizeivollzugsdienstes betrifft: ,,Zus\u00e4tzlich\nzu den bereits f\u00fcr den mittleren Polizeivollzugsdienst mit-\ngeteilten pers\u00f6nlichen Voraussetzungen enth\u00e4lt der Ent-\nwurf des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes Bestimmungen,\nwer grunds\u00e4tzlich nicht in das Beamtenverh\u00e4ltnis berufen\nwerden darf. Die in jedem Einzelfall durchzuf\u00fchrende\nPr\u00fcfung ist besonders gewissenhaft vorzunehmen und\naktenkundig zu machen. Im Zweifelsfall ist die Ernennung\nzur\u00fcckzustellen und dem Innenministerium zu berichten.\u201c\nIm Erla\u00df vom 8.11.1991 war bereits ausgef\u00fchrt: ,,Die\nGew\u00e4hr der Verfassungstreue ist ein Teilaspekt der per-\ns\u00f6nlichen Eignung. Auch wenn ein Angestellter glaubhaft\nmacht, da\u00df er die Gew\u00e4hr daf\u00fcr bietet, jederzeit f\u00fcr die\nfreiheitlich demokratische Grundordnung im Sinne des\nGrundgesetzes einzutreten, kann er nicht in das Beamten-\nverh\u00e4ltnis berufen werden, wenn er unter Ber\u00fccksichti-\ngung seines Verhaltens in der Vergangenheit in einer\nanderen rechtsstaatlichen Verwaltung nicht geeignet ist.\nDabei ist anzukn\u00fcpfen an die besonderen K\u00fcndigungs-\nvorschriften im Einigungsvertrag wegen fehlender pers\u00f6n-\nlicher Eignung.\u201c\nWeiter ist darin ausgef\u00fchrt, da\u00df eine Berufung in das\nBeamtenverh\u00e4ltnis dann nicht erfolgen darf, wenn ledig-\nlich Zweifel an der pers\u00f6nlichen Eignung bestehen.\nAn dieser Stelle \u2013 und das habe ich bereits genannt \u2013 habe\nich im nachhinein den Eindruck gehabt, da\u00df in manchen\nF\u00e4llen zu pauschaliert verbeamtet worden ist. An dieser\nStelle wird jetzt in meinem Haus gepr\u00fcft, ob fahrl\u00e4ssig\ngegen diese Erlasse versto\u00dfen worden ist. Zugleich habe\nich ein externes Gutachten zu den rechtlichen Konsequen-\nzen bei einer Verbeamtung belasteter Personen angefor-\ndert.\nMeine Damen und Herren! Wir haben es im Freistaat\nSachsen geschafft, eine Polizei aufzubauen, die sich mit\nihren Ergebnissen nicht zu verstecken braucht und die in\nder Bev\u00f6lkerung eine steigende Akzeptanz hat. In der Kri-\nminalit\u00e4tsstatistik stehen wir in der Bundesrepublik\nDeutschland an 12. Stelle. Und ich lasse es nicht zu, da\u00df\nalle Polizisten, die bereits in der Volkspolizei ihren Dienst\ntaten und damit zwangsl\u00e4ufig enger als jede andere Perso-\nnengruppe mit dem fr\u00fcheren System verbunden waren,\nals ,,Stasi-Bonzen\u201c diffamiert werden. Ich lasse es auch\nnicht zu bei den MfS-Mitarbeitern, die wir nach einer Pr\u00fc-\nfung best\u00e4tigt haben. Jeder wurde einer Einzelfallpr\u00fcfung\nunterzogen, und bei demjenigen, bei dem sich herausstell-\nte, da\u00df eine Weiterbesch\u00e4ftigung unzumutbar ist, wurde\ndie K\u00fcndigung oder Entlassung ausgesprochen.\nF\u00fcr mich galt und gilt immer noch der Grundsatz:\nBelastetheit kann nicht gegen Brauchbarkeit aufgewogen\nwerden. Ma\u00dfgeblich aber ist der Grad der Belastetheit.\nJedem in der Debatte ist klar, da\u00df wir mitten im Wahl-\nkampf sind. Ich habe immer davor gewarnt, Vergangen-\nheitsbew\u00e4ltigung zum Wahlkampfthema zu machen. Mir\nist aber auch die Polizeiarbeit viel zu wertvoll und zu\nwichtig, um sie zu einem Spielball im Wahlkampf dieses\nJahres machen zu lassen!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktionen haben nachher\neine l\u00e4ngere Redezeit. Ich werde dann die genaue Zeit\nsagen. Jetzt Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren! Erlauben Sie\nmir, Herr Pr\u00e4sident, da\u00df ich vor Eintritt in diese Sache\nnoch etwas anderes loswerde.\nIch m\u00f6chte der gro\u00dfen Mehrheit der Abgeordneten in die-\nsem Hause meine Hochachtung und meine Bewunderung\nf\u00fcr das Ausma\u00df an Toleranz aussprechen, das Sie in den\nletzten Debatten, die von der PDS und der SED/PDS\nangesto\u00dfen worden sind, bewiesen haben. Ich finde es\nbewundernswert und ein gro\u00dfes Zeugnis demokratischer\nKultur, da\u00df Sie die Anwesenheit eines Mannes und seiner\nArgumente so hinnehmen, wie Sie sie hingenommen\nhaben.\nIch habe mich mit Ihnen, Herr Bartl, nie gestritten, und ich\nwerde es auch in Zukunft nicht tun. Aber die Art, wie Sie\ngestern und heute f\u00fcr sich in Anspruch genommen haben,\nFreiheitsrechte zu vertreten, steht im eklatanten Wider-\nspruch zu dem, was Sie vor wenigen Jahren noch gemacht\nhaben, da\u00df es wirklich eines gro\u00dfen Ma\u00dfes an Toleranz\nderjenigen, die darunter haben leiden m\u00fcssen, bedarf, um\ndas zu ertragen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nHerr Bartl, lassen Sie mich das in aller Ruhe sagen: Ich\nhabe im Sommer 1991 ein Dokument vorgelegt bekom-\nmen, in dem die von Ihnen angeforderte Liste aller denk-\nbaren rechtlichen, politischen und sonstigen Ma\u00dfnahmen\ngegen Aussiedler niedergelegt ist, und ich habe gesehen,\nzu welchem Zweck Sie diese Liste haben anfertigen und\nanfordern lassen.  Ich mu\u00df Ihnen sagen,  als ich die Liste\nlas \u2013 20, 25 Seiten \u2013, habe ich bei der Lekt\u00fcre eine Beklom-\nmenheit empfunden, die mir ein Gef\u00fchl f\u00fcr das vermittelt\nhat, was Betroffene haben erleiden m\u00fcssen, die etwas in\nAnspruch nehmen wollten, was in jedem anderen Land\nder Welt eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDa\u00df Sie jetzt ohne jede R\u00fccksicht auf diese eigene T\u00e4tig-\nkeit hier so handeln, verr\u00e4t, da\u00df Sie einen Mangel an\nSchamgef\u00fchl haben, den ich schon fast als inhuman emp-\nfinde. \u2013 Das wollte ich doch einmal feststellen.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nNun zur Sache. Herr Kollege Kunckel, Sie haben gesagt,\nSie h\u00e4tten immer versucht, das rechte Ma\u00df zu finden. Das\nkann ich Ihnen nur best\u00e4tigen. In diesem Fall ist es Ihnen\naber nicht gelungen. Der Versuch ist wirklich gescheitert.\nIch m\u00f6chte das an zwei Dingen verdeutlichen, weil es mir\nauch selbst darum geht. Der Innenminister hat das meiste\nbereits vorgetragen. Sie haben ohne jede Qualifikation die\nhauptamtlichen Mitarbeiter des Staatssicherheitsdienstes\nerw\u00e4hnt. Wir beide, Herr Kollege Kunckel, haben vor lan-\nger Zeit ein Gespr\u00e4ch \u00fcber die Personensch\u00fctzer gef\u00fchrt.\nSie haben mir v\u00f6llig zugestimmt, da\u00df sie nicht in diese\nGruppe geh\u00f6ren. Aber in der Zahl, die Sie jetzt erw\u00e4hnen,\nsind sie drin. Das hei\u00dft, Sie verlangen den R\u00fccktritt des\nInnenministers wegen der Weiterbesch\u00e4ftigung von Perso-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6609\n\n\n\nnen, deren Weiterbesch\u00e4ftigung Sie selbst f\u00fcr richtig\ngehalten haben, und zwar aus gutem Grund, eben weil\nnach den umfassenden Nachpr\u00fcfungen festgestellt wer-\nden konnte, da\u00df diese Personen nicht in die generelle\nKategorie derer fallen, die im Rahmen der Staatssicherheit\nals, wie es hie\u00df, Schwert der Partei das Unterdr\u00fcckungs-\nsystem mit quasi milit\u00e4rischen Mitteln unterst\u00fctzt haben.\nIch  habe \u2013 auch  das  m\u00f6chte  ich  hier  ganz  pers\u00f6nlich\nsagen \u2013 in den letzten dreieinhalb Jahren erlebt, wie sich\ndiese M\u00e4nner f\u00fcr ihre Aufgabe einsetzen. Vielleicht wer-\nden Sie auch irgendwann einmal die Gelegenheit haben zu\nerleben, was f\u00fcr ein Gef\u00fchl es ist, wenn sich Ihre Mitarbei-\nter auf einer Stra\u00dfe, auf der Ihr Fahrzeug f\u00e4hrt, pl\u00f6tzlich\nrechts auf Ihre Seite begeben, weil sie vor sich ein parken-\ndes Fahrzeug gesehen haben, von dem sie vermuten k\u00f6n-\nnen, da\u00df von ihm eine Gefahr ausgeht. Wenn Mitarbeiter\ndas tun, nehmen sie zumindest theoretisch die Gefahr in\nKauf, da\u00df ihnen selbst, statt der Person, die sie sch\u00fctzen\nwollen, diese Gefahr zust\u00f6\u00dft.\nIch finde es unfair, die Besch\u00e4ftigung von Menschen, die\nin dieser Weise ihre Pflicht tun, zur Grundlage f\u00fcr die\nR\u00fccktrittsforderung zu machen, die Sie erhoben haben.\nDas gleiche gilt f\u00fcr die pauschale Erw\u00e4hnung der Nomen-\nklaturkader. Sie wissen genausogut, wie ich es gelernt\nhabe und wie Herr Eggert es vorgetragen hat, da\u00df nicht\nalle, die auf diesen Listen standen, in die N\u00e4he des\nSystems gestellt werden k\u00f6nnen, so, wie der Sonderaus-\nschu\u00df in seiner zwar nicht vom Landtag, aber vom Son-\nderausschu\u00df beschlossenen und als Landtagsdrucksache\nverbreiteten Empfehlung das aufgez\u00e4hlt hat.\nWenn Sie schon Schreiben des Ministerpr\u00e4sidenten erw\u00e4h-\nnen und mir damit eine Ehre tun, dann zitieren Sie doch\nbitte richtig! In dem Schreiben habe ich alle angewiesen,\nbei der Frage nach der Systemn\u00e4he zu pr\u00fcfen, Personen,\ndie durch Systemn\u00e4he gekennzeichnet sind, grunds\u00e4tzlich\nnicht zu \u00fcbernehmen. Einzelfallpr\u00fcfungen kann ich auch\nnicht ausschlie\u00dfen, schon gar nicht durch eine Anweisung.\nUnd ich habe dabei geschrieben, da\u00df der Beschlu\u00df ein\nAnhaltspunkt f\u00fcr diese Pr\u00fcfung sein soll. W\u00e4re der Land-\ntag der Meinung gewesen, es soll zwingend sein, h\u00e4tte sich\nder Landtag die Empfehlung des Sonderausschusses zu\neigen gemacht. Aber das hat der Landtag ausdr\u00fccklich\nnicht getan.\nIch mu\u00df sagen, da\u00df ich auch nicht ganz nachvollziehen\nkann, was die Sozialdemokraten eigentlich mit dieser\nR\u00fccktrittsforderung wollen und warum sie ausgerechnet\nim Bereich der inneren Sicherheit in so eklatanter Weise\nvon der bisher ge\u00fcbten Praxis abweichen.\nIch habe mit meinen Ministerpr\u00e4sidentenkollegen, auch\nmit dem Ministerpr\u00e4sidentenkollegen in Brandenburg, die\nInitiative der s\u00e4chsischen SPD er\u00f6rtert. Ich bin auch bei\nden Regierungen, bei den Beh\u00f6rden, ob das in Th\u00fcringen,\nin Mecklenburg-Vorpommern oder anderswo ist, auf rela-\ntiv gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis gesto\u00dfen. Denn jeder von uns\nwu\u00dfte \u2013  Herr Kunckel, ich habe das von Anfang an auch\nin diesem Landtag nie in Zweifel gestellt und in vielen\nInterviews erkl\u00e4rt \u2013, da\u00df die Notwendigkeit, eine riesige\nZahl von Personalentscheidungen, n\u00e4mlich rund 150 000 \u2013\ndavon rund 15 000 f\u00fcr die Polizei und 50 000 f\u00fcr die\nSchule sowie Tausende f\u00fcr andere Mittelbeh\u00f6rden und\nnat\u00fcrlich f\u00fcr die Staatsregierung \u2013 in wenigen Jahren zu\ntreffen mit all den Sonderbedingungen, unter denen sie\ngetroffen werden m\u00fc\u00dften, es v\u00f6llig aussichtslos erscheinen\nl\u00e4\u00dft, 100 % richtig zu entscheiden. Das w\u00e4re Ihnen und\nIhren Mitarbeitern im Falle, da\u00df die Bev\u00f6lkerung Ihnen\n\nden Regierungsauftrag erteilt h\u00e4tte, ganz genauso gegan-\ngen. Ganz abgesehen davon, da\u00df es das ohnehin nicht gibt,\nkann es das in einer solchen Situation \u00fcberhaupt nicht\ngeben.\nSelbst wenn ich Ihre effektiven Zahlen, nicht die Dopplun-\ngen und Verdreifachungen, zugrunde lege und mich dabei\nauch an dem Vortrag des Innenministers orientiere, kann\njeder, der diese bisherige Entscheidungspraxis objektiv\nw\u00fcrdigt, nur zu dem Ergebnis kommen, da\u00df es sich um\neine ungew\u00f6hnlich kleine und dazu noch zu einem\nwesentlichen Teil korrigierbare Fehlerquote handelt.\nWelche Ma\u00dfnahmen zur Korrektur dieser Fehlerquote ein-\ngeleitet worden sind, hat der Innenminister vorgetragen.\nLassen Sie mich deshalb als Ergebnis folgendes festhalten\nund damit gleichzeitig die Arbeit des Innenministers w\u00fcr-\ndigen:\n1. Unsere Polizei im Freistaat Sachsen ist im rechtsstaat-\nlichen Sinne voll funktionsf\u00e4hig. Das k\u00f6nnen wir immer-\nhin nach drei Jahren Wiederaufbau dieses Landes feststel-\nlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies wird im \u00fcbrigen weit \u00fcber die deutschen Grenzen\nhinaus anerkannt und gew\u00fcrdigt.\n2. Der \u00fcberw\u00e4ltigende Teil der Personalentscheidungen\nh\u00e4lt jeder Pr\u00fcfung stand. Wo Fehlentscheidungen getrof-\nfen worden sind, werden sie korrigiert. Das gilt f\u00fcr alle\nRessortbereiche der Staatsregierung, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die\nPolizei.\n3. Heinz Eggert ist es gelungen \u2013 das ist in meinen Augen\nentscheidend \u2013, der Polizei das Vertrauen zu vermitteln,\nohne das sie ihre Aufgabe \u00fcberhaupt nicht erf\u00fcllen kann.\nEs ist ihm gelungen, der Polizei das Vertrauen zu geben,\ndas sie braucht, um in einer v\u00f6llig ver\u00e4nderten Situation\nauf der Grundlage eines v\u00f6llig andersartigen Rechts im\nRahmen einer g\u00e4nzlich anderen Aufgabenstellung diese\nAufgaben mit Vertrauen in die eigenen F\u00e4higkeiten zu\nerf\u00fcllen. Diese Leistung hat insbesondere auch die\nGewerkschaft der Polizei anerkannt, wenngleich ich die\nErw\u00e4hnung der Kampfgruppen, Herr Kunckel, als\ngeschmacklos empfunden habe.\n\n(Beifall der Abg. Leroff und Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nAber da\u00df die Feststellung selbst, es sei gelungen, der Poli-\nzei hier Boden unter die F\u00fc\u00dfe zu bringen, zutrifft, das ist\nsowohl die Aufgabe der s\u00e4chsischen als auch der gesam-\nten Polizeigewerkschaft, einschlie\u00dflich ihres Vorsitzenden,\nHerrn Lutz.\nAll dies ist aus der Sicht des Innenministers in rund zwei\nJahren geleistet worden. Ich habe keinen Zweifel daran,\nmeine Damen und Herren, da\u00df diese Leistung bei sp\u00e4te-\nrer, r\u00fcckblickender W\u00fcrdigung dieser Aufbaulegislatur-\nperiode als eine der bedeutendsten Aufbauleistungen an-\ngesehen werden wird. Deshalb, Herr Kunckel, ist die\nR\u00fccktrittsforderung, die Sie erhoben haben, sowohl ohne\njede Plausibilit\u00e4t als auch ohne jede innere Rechtfertigung.\nLassen Sie mich, ohne von der Ernsthaftigkeit allzusehr\nabzulenken, noch einen anderen Gesichtspunkt erw\u00e4hnen.\nSie zeugen von allen Plakatfl\u00e4chen f\u00fcr die Richtigkeit des\nSatzes: ,,Wir Sachsen vertrauen auf unsere eigene Kraft!\u201c\nIch kann Ihnen nur uneingeschr\u00e4nkt zustimmen. Aber\nweil das so ist, ist auch Heinz Eggert f\u00fcr uns v\u00f6llig unver-\nzichtbar.\n\n(Lebhafter anhaltender Beifall bei der CDU,\nder F.D.P. und von der Regierungsbank)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6610\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zur Gesch\u00e4ftsordnung, Herr\nTippach?\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte Sie zu\npr\u00fcfen, inwiefern es dem Ministerpr\u00e4sidenten gestattet ist,\nzu einem sachfremden Thema zu reden; ein Recht, wel-\nches keinem Mitglied dieses Hohen Hauses zusteht.\n\n(Lautstarke Proteste und Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte lassen Sie Herrn Tippach\nausreden.\n\nTippach,  Linke  Liste/PDS:  \u2013 Ich beziehe mich auf die\nGesch\u00e4ftsordnung, die haben Sie ja ausgearbeitet.\nWeiterhin bitte ich Sie zu \u00fcberpr\u00fcfen, inwiefern es inner-\nhalb dieser ausgedehnten sachfremden \u00c4u\u00dferung m\u00f6glich\nist, einen Abgeordneten \u2013 und noch dazu einen Fraktions-\nvorsitzenden \u2013 dieses Hauses in einer Art und Weise anzu-\ngreifen, die ich f\u00fcr einen pers\u00f6nlichen Angriff halte. Mit\ndem Angriff auf einen Fraktionsvorsitzenden wird auch\neine Fraktion angegriffen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nGem\u00e4\u00df \u00a7 85 Abs. 6 frage ich den Fraktionsvorsitzenden\nder SPD, ob er das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Dr. Kunckel,\nbitte. Sie haben 12 Minuten Redezeit.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie mir, da\u00df ich zun\u00e4chst auf die Rede\ndes Ministerpr\u00e4sidenten und auch auf die zwei an mich\ngerichteten Fragen eingehe.\nLassen Sie mich beginnen, indem ich den S\u00e4chsischen Lan-\ndesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes zitiere, der in einem Schreiben an Sie, Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident, festgestellt hat: ,,Ich bin der Auffassung, da\u00df\nSED-Kader noch immer mitregieren und somit die demo-\nkratische Verwaltung Gefahr l\u00e4uft, statt neue Konzepte\numzusetzen, unfreiwillig alte Besitzst\u00e4nde absichert.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Ursache f\u00fcr diese Situation liegt nach Auffassung von\nHerrn Arendt beim mangelnden Problembewu\u00dftsein der\npersonalf\u00fchrenden Stellen und in der Kapitulation vor der\nvermuteten Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe. Dennoch ist er der Auf-\nfassung, da\u00df die Koordinierung der Pr\u00fcfung der Verfas-\nsungstreue f\u00fcr das Sicherheitsinteresse des Freistaates\nselbst und die Rechtsstaatlichkeit bei der Umsetzung der\nVerbeamtung unverzichtbar sei. Er schreibt weiter, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, da\u00df die Unkenntnis und Toleranz\ngegen\u00fcber Altkadern, die unter Umst\u00e4nden eng mit dem\nMfS zusammenarbeiteten oder diesem gar weisungsbe-\nrechtigt waren, in der \u00f6ffentlichen Verwaltung zu einer\nkaum zu vertretenden Schieflage bei der MfS-\u00dcberpr\u00fc-\nfung gef\u00fchrt habe.\nWir wollen, Herr Biedenkopf, einen fairen Umgang mit\nder Vergangenheit im Bewu\u00dftsein \u2013 und dies habe ich des\n\u00f6fteren in diesem Hohen Hause gesagt \u2013, da\u00df wir keine\nHelden waren, aber auch, da\u00df es Opfer von Bautzen und\nWaldheim gab, um die wir uns zu wenig k\u00fcmmern. Wir\nwollten Einzelfallpr\u00fcfungen mit nachvollziehbaren Ma\u00df-\nst\u00e4ben, die, wenn sie denn unterschiedlich sind, glaubhaft\nzu begr\u00fcnden sind. Das ist schwierig, aber notwendig.\n\nAuch wir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten, Herr Minister-\npr\u00e4sident, stehen hinter unserer Polizei. Aber wir wollen\nwissen, hinter wem wir stehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDort, Herr Eggert, wo Sie die Notwendigkeit sehen, f\u00fch-\nrende Mitarbeiter der fr\u00fcheren Volkspolizei zu verbeam-\nten, ist uns dies nachvollziehbar zu rechtfertigen. Rechtfer-\ntigung hei\u00dft f\u00fcr uns, da\u00df Abh\u00e4ngigkeit, Erpre\u00dfbarkeit und\nBefangenheit ausgeschlossen sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie SPD-Fraktion des Landtages, Herr Ministerpr\u00e4sident,\nwei\u00df, da\u00df aufgrund der gro\u00dfen Probleme des Landes, wie\nArbeitslosigkeit, soziale Gerechtigkeit, Wohnungsnot und\nexplodierende Mieten, die Fragen der Vergangenheit\nzweitrangig geworden sind. Es ist auch in der Tat so, Herr\nEggert, da\u00df aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen heraus dies\nkein Wahlkampfthema ist und auch von uns nicht zu\neinem solchen gemacht wird.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nGleichwohl gibt es besonders f\u00fcr uns Deutsche eine\nVerpflichtung, mit der gebotenen Aufmerksamkeit die\nSchatten der Vergangenheit im Auge zu behalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Ich frage: Was sagt der Justizmini-\nster dazu, der den Justizbereich von alten belasteten Rich-\ntern entlastet hat und insofern vorbildlich gehandelt hat?\nIch frage: Was sagt Herr Vaatz, der sich im Versuch einer\nRichtigstellung im vergangenen Jahr so entschlossen\ngegen die Jasager und f\u00fcr die Neinsager ausgesprochen\nhat? Was sagt der Wissenschaftsminister, Herr Meyer,\nseinen entlassenen Hochschullehrern? Wie wollen Sie er-\nkl\u00e4ren, da\u00df anderswo eine nicht unbetr\u00e4chtliche Anzahl\nf\u00fchrender Funktion\u00e4re oder Mitglieder des fr\u00fcheren\nStaatsapparates verbeamtet worden ist?\nNun zu der Frage der unterschiedlichen Ma\u00dfst\u00e4be. Es ist\nin der Tat so \u2013 ich habe vorhin bei meinen einleitenden\nWorten die n\u00fcchternen Zahlen genannt, so wie sie in der\nGro\u00dfen Anfrage aufgelistet sind \u2013, da\u00df dort bei den haupt-\namtlichen MfS-Mitarbeitern auch jene dabei  sind,  die\nzum Personenschutz geh\u00f6ren. Es ist meine pers\u00f6nliche\nMeinung \u2013 es ist im Moment auch nicht unsere Aufgabe,\nund wir haben in der Fraktion dar\u00fcber noch nicht abge-\nstimmt \u2013, da\u00df dies geht, diese Leute weiterzubesch\u00e4ftigen.\nGenauso, wie es meine pers\u00f6nliche Meinung ist, da\u00df es\nsich nicht nur \u2013 und darauf haben Sie unentwegt hinge-\nwiesen, Herr Eggert, \u2013, bei den MfS-Mitarbeitern um\nSprengstoffexperten handelt. Dort bin ich der Meinung, ist\ndies zu vertreten.\nBei den Nomenklaturkadern, Herr Biedenkopf, habe ich\nauch nur wenige erw\u00e4hnt. Sie haben einen sehr umfang-\nreichen Bericht gemacht, Herr Eggert, und die Gr\u00f6\u00dfe Ihrer\nLeistungen gelobt. Ich habe nicht \u00fcber die Details bei der\nK1 gesprochen, sondern ich habe nur gesagt und vertrete\ndies auch, da\u00df Nomenklaturkader des Ministeriums des\nInnern und Nomenklaturkader der Bezirksbeh\u00f6rden der\nDeutschen Volkspolizei in einer betr\u00e4chtlichen Anzahl\nverbeamtet worden sind. Ich habe nicht von Kreisnomen-\nklaturen gesprochen, die ich, ohne dies hier zu werten,\nauch anders differenzieren w\u00fcrde als die im Ministerium\ndes Innern oder die in der Bezirksbeh\u00f6rde der Volkspoli-\nzei.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6611\n\n\n\nDies ist das Thema, und deshalb kommen wir zur Polizei-\nbeh\u00f6rde zur\u00fcck. Der beste Schutz, meine Damen und Her-\nren, Herr Ministerpr\u00e4sident, vor Kriminalit\u00e4t ist nicht das\ngestern verabschiedete Polizeigesetz, sondern der beste\nSchutz ist eine enge Vertrauensgemeinschaft zwischen\nB\u00fcrgern und der Polizei. Wir bef\u00fcrchten, da\u00df durch die\nf\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit nicht nachvollziehbaren Ma\u00dfst\u00e4be in\nunterschiedlichen Bereichen dieses Vertrauensverh\u00e4ltnis\nungerechtfertigterweise f\u00fcr die Mehrzahl der Polizisten\nnicht entstehen kann.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nIch m\u00f6chte nur zwei Fragen von Herrn Kunckel beantwor-\nten.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich dem Fragesteller von vorhin sagen,\nda\u00df der Ministerpr\u00e4sident, weil er sich zu jedem Gegen-\nstand \u00e4u\u00dfern kann, mit jeder Wortmeldung eine Fraktions-\nvorsitzendenrunde ausl\u00f6st.\nHerr Kollege Kunckel, Sie haben Herrn Heitmann, Herrn\nVaatz und Herrn Meyer angesprochen. Ich kann Ihnen\nversichern, da\u00df wir im Kabinett in sehr vielen F\u00e4llen oft\nstundenlang \u00fcber diese Fragen gesprochen haben und da\u00df\nwir uns um eine m\u00f6glichst gleichartige Aus\u00fcbung des\nErmessens bem\u00fcht haben. Aber Sie werden mir zustim-\nmen, da\u00df, wenn mehrere Personen das Ermessen aus\u00fcben,\nund dazu sind sie verfassungsrechtlich berechtigt \u2013 das\nsteht n\u00e4mlich in der Verfassung \u2013, und wenn es sich bei\nder Aus\u00fcbung des Ermessens um Einzelfallentscheidun-\ngen handelt \u2013 und da\u00df es Einzelfallentscheidungen sind,\nhaben auch Sie nicht in Frage gestellt \u2013, dann das Ermes-\nsen nat\u00fcrlich in Einzelf\u00e4llen unterschiedlich ausge\u00fcbt\nwird.\nSie k\u00f6nnen nicht von der Verfassung her den Ministern\neinen eigenst\u00e4ndigen Gesch\u00e4ftsbereich mit eigenst\u00e4ndi-\ngem Ermessen zuweisen und sie auf der anderen Seite\nihres wichtigsten Ermessens, n\u00e4mlich der Personalhoheit,\ndadurch berauben, da\u00df Sie die Personalentscheidungen\nzentralisieren. Nur durch die Zentralisierung der Personal-\nentscheidungen w\u00e4ren aber Abweichungen vermeidbar\ngewesen, wenn sie denn stattgefunden haben.\n\n(Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nEs gab Richtlinien!)\n\n\u2013 Die Richtlinien sind Ermessensanhaltspunkte, Verehr-\nter! Warum hat denn der Landtag die Sonderaus-\nschu\u00dfrichtlinien nicht verabschiedet? Weil es ein Anhalts-\npunkt sein sollte, und der Anhaltspunkt ist auch zugrunde\ngelegt worden. Das ist doch ganz absurd, was wir hier f\u00fcr\neine Diskussion f\u00fchren. Wir tun so, als h\u00e4tte es drei Jahre\nlang keine M\u00f6glichkeit der Ermessensentscheidungen ge-\ngeben, sondern nur eine zentralistische Entscheidungs-\nkompetenz. Da sind Sie doch der letzte, der das will!\nWenn ich aber in verschiedenen H\u00e4usern unter verschie-\ndenen Bedingungen mit verschiedener Dringlichkeit mit\nverschiedenen Entscheidungsprozessen, weil Sie Herrn\nMeyer angesprochen haben, verschiedene Entscheidungs-\nprozesse durchf\u00fchre, dann werden Sie nat\u00fcrlich Abwei-\nchungen bekommen. Wir haben immer im Kabinett mit\ndem Ziel diskutiert, diese Abweichungen so gering wie\nm\u00f6glich zu halten.\nDen Inhalt des Briefes, den Sie vom Landesbeauftragten\nvorgelesen haben, habe ich nicht als richtig akzeptiert. Ich\n\nhalte diesen Brief oder das, was da zu der Gefahr einer\ninternen Weiterf\u00fchrung von MfS-Aktivit\u00e4ten vorgetragen\nwird, f\u00fcr weltfremd. Wer tats\u00e4chlich miterlebt hat, wie wir\nuns mit gro\u00dfer Intensit\u00e4t und immer wieder \u2013 das m\u00f6chte\nich ausdr\u00fccklich betonen \u2013, nachhaltig unterst\u00fctzt durch\ndieses Hohe Haus, von allen hauptamtlichen und infor-\nmellen Mitarbeitern des MfS getrennt haben und wie\nschwer uns zum Teil einzelne Entscheidungen gefallen\nsind, der kann unm\u00f6glich von der Annahme ausgehen,\nda\u00df sich eine Sub-, also eine unter der Oberfl\u00e4che befind-\nliche, Infrastruktur hat entwickeln k\u00f6nnen, die das Land\noder seine Verwaltung gef\u00e4hrdet.\nWas das Vertrauen f\u00fcr die Polizei anbetrifft, so freue ich\nmich, da\u00df auch die Sozialdemokraten hinter unserer Poli-\nzei stehen. Das wird auch die Polizei freuen. Nur, wenn\nich die Polizeigewerkschaft richtig verstehe, hat die Orga-\nnisation, die nach dem Gewerkschaftsverst\u00e4ndnis, das ja\nauch die sozialdemokratische Landtagsfraktion teilt, der\nAuffassung ist, da\u00df sie die Interessen der Polizei zu vertre-\nten hat, Ihre Ma\u00dfnahme als keine Unterst\u00fctzung der Poli-\nzei in dem von Ihnen eben in Anspruch genommenem\nSinne verstanden, ganz im Gegenteil.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSonst h\u00e4tte sich die Gewerkschaft ja nicht in der Weise\nge\u00e4u\u00dfert, wie sie das gemacht hat.\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz klar sagen, Herr Kunckel: Es\nwird Ihnen nicht gelingen, auch in weiteren Diskussions-\nbeitr\u00e4gen, zu denen Sie ja jetzt wieder das Recht haben,\ndas Kabinett auseinanderzudividieren. Und es wird Ihnen\nnicht gelingen, das Vertrauen in den Innenminister zu\nersch\u00fcttern!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich denke, ich gehe recht in der\nAnnahme, wenn ich noch einmal Herrn Kunckel f\u00fcr\nviereinhalb Minuten das Wort erteile und den anderen\nFraktionsvorsitzenden dann die gesamte Zeit von beiden\nReden des Ministerpr\u00e4sidenten zugestehe. Ich denke, ich\ntue damit recht. Herr Kunckel, Sie haben die M\u00f6glichkeit.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube nicht, da\u00df es mir hier coram publico,\nHerr Biedenkopf, gelingt, Ihr Kabinett auseinanderzudivi-\ndieren. Gleichwohl wei\u00df ich, da\u00df es dort unterschiedliche\nAuffassungen gibt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nGott sei Dank!)\n\nGleichwohl wei\u00df ich, da\u00df es dort Entlassungen auf einem\nLevel gegeben hat, der mit dem, was hier heute f\u00fcr die\nPolizei diskutiert wird, \u00fcberhaupt nicht zu vergleichen ist.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nWeil Sie die Gewerkschaft der Polizei angesprochen\nhaben: Ich wollte dies heute nicht sagen und nicht mehr\nzum Thema machen; aber weil Sie mir namentlich die\nGewerkschaft der Polizei vorgehalten haben, empfehle ich\nIhrer Lekt\u00fcre die Pressemitteilung der Gewerkschaft \u2013 den\nTermin kenne ich nicht mehr, ich stelle sie Ihnen aber gern\nzur Verf\u00fcgung. Ich w\u00fcrde schon gerne den letzten Satz\nzitieren, der dort hei\u00dft: ,,Liebe SPD! La\u00dft den B\u00fcrgern ihre\nVergangenheit und Identit\u00e4t\u201c, \u2013 und nun hei\u00dft es in bezug\nauf mich \u2013, ,,denn sollte der erste Stein geworfen sein,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6612\n\n\n\nwird ein Hagel niederprasseln, der selbst ehemalige\nKampfgruppenzugf\u00fchrer\u201c \u2013 das ist hier sachlich falsch,\ngemeint bin ich \u2013 ,,und Professoren\u201c \u2013 gemeint ist mein\nKollege F\u00f6rster \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nAuch das ist sachlich falsch!)\n\n\u2013 ,,ersch\u00fcttern wird.\u201c Dies ist Drohung mit Gewalt gewe-\nsen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas halte ich f\u00fcr geschmacklos.)\n\nWeil Sie das angesprochen haben, wollte ich das zitieren.\nIch bin im Gespr\u00e4ch mit der Gewerkschaft, um diese Ver-\nstimmung aus dem Wege zu r\u00e4umen. Aber vielleicht ist\ndas auch ein Zeichen daf\u00fcr, da\u00df dort auch nachgedacht\nwerden mu\u00df, wie es weitergehen soll.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, Fraktion Linke Liste/\nPDS.\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich nehme mir zun\u00e4chst auch das Recht, mich\nan den Ministerpr\u00e4sidenten zu wenden.\nIm Gegensatz zu Ihnen, Herr Prof. Biedenkopf, habe ich\nmich in diesem Hause an diesem Mikrophon immer mit\nIhnen auseinandergesetzt, weil ich das f\u00fcr den anst\u00e4ndige-\nren Weg halte, als mir von irgendwelchen Diensten Dos-\nsiers zuarbeiten zu lassen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf, ich geh\u00f6re nicht zu\nIhren  Bewunderern.  Ich  geh\u00f6re  nicht  zu  den  tats\u00e4ch-\nlichen oder von den Meinungsforschungsinstituten bestell-\nten 70 % W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern in Sachsen, die mei-\nnen, da\u00df Sie ein Landesvater sind. Ich hatte vielleicht ein-\nmal gro\u00dfe Hoffnungen in einen Prof. Biedenkopf gesetzt,\nin einer Zeit, als er \u2013 mit dem Segen der Universit\u00e4tspartei-\nleitung der Karl-Marx-Universit\u00e4t, nebenbei bemerkt \u2013\nHonorarprofessor an der Karl-Marx-Universit\u00e4t wurde; \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u2013 Im Herbst 1989 ging das nicht ohne SED-Parteileitung \u2013,\nund als er heftig klopfte bei dem damaligen Ministerpr\u00e4si-\ndenten Modrow, dem er 1993 ein einziges Gespr\u00e4ch ver-\nsagt hat, der lautere Charakter Biedenkopf.\n\n(Zuruf von Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf)\n\n\u2013 Das l\u00e4\u00dft sich beweisen, auch beweisen, ohne da\u00df Sie\neinen Meineid konstruieren k\u00f6nnen.\nIch mu\u00df sagen, f\u00fcr mich stehen Sie, Herr Prof. Biedenkopf,\nf\u00fcr eine ganz andere Politik als die, die man landl\u00e4ufig zu\nsuggerieren versucht. F\u00fcr mich stehen Sie f\u00fcr die Abwick-\nlung der Industrie und daf\u00fcr, da\u00df dieser Freistaat Sachsen\nim Pro-Kopf-Brutto-Inlandsprodukt inzwischen an dritt-\nletzter Stelle der neuen Bundesl\u00e4nder steht. F\u00fcr mich ste-\nhen Sie daf\u00fcr, da\u00df in nicht \u00fcberschaubarer Millionen- oder\nMilliardenh\u00f6he das, was man vermeintlich Volkseigentum\nnannte, in die Taschen gro\u00dfer Konzerne, Banken, Einzel-\nunternehmen gewirtschaftet worden ist\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nund da\u00df das, was im Einigungsvertrag vorgesehen war,\nda\u00df bei einer positiven Verwertung dieses Volkseigentums\n\nder damalige Umtauschsatz von 1 : 2 f\u00fcr die B\u00fcrger auszu-\ngleichen ist, durch die Herabwirtschaftung des ganzen\nUnternehmens von vornherein ausgeschaltet wurde. F\u00fcr\nmich stehen Sie f\u00fcr die Liquidierung von ehemals 930 000\nIndustriearbeitspl\u00e4tzen zu inzwischen 260 000 in dem ehe-\nmaligen industriellen Zentrum der DDR. Darunter waren\nBetriebe, die mit 50, 60 NSW-L\u00e4ndern Exportbeziehungen\nhatten.\n\n(Zuruf von der CDU:\nUnter welchen Bedingungen?)\n\nDie haben Sie abgewickelt. F\u00fcr mich stehen Sie f\u00fcr eine\nVerwaltungsratsmitgliedschaft im Kl\u00f6ckner-Konzern, \u00fcber\ndie Sie hier niemals Rechenschaft abgelegt haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr mich stehen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf,\nf\u00fcr eine unertr\u00e4gliche Kette von Sonderrechten f\u00fcr ost-\ndeutsche Menschen. Sie stehen f\u00fcr mich f\u00fcr eine unertr\u00e4g-\nliche Kette von politischen Strafverfahren, die sechsstellig\nist,  gegen  Menschen,  nur  weil  sie  in  der  DDR \u2013 gleich\nmir \u2013 die Loyalit\u00e4tspflicht gegen\u00fcber der Deutschen\nDemokratischen Republik soweit getrieben haben, da\u00df sie\nbereit waren, bestimmte \u00c4mter und Funktionen und\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen \u2013 so wie 45 % in dieser\nFraktion, in der CDU-Fraktion!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr mich, Herr Prof. Biedenkopf, stehen Sie f\u00fcr die Regio-\nnalisierung der Tarife, stehen Sie f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der\nSonderk\u00fcndigungsbestimmungen f\u00fcr Ostdeutsche. F\u00fcr\nmich stehen Sie genauso f\u00fcr den ganzen Weg der politi-\nschen Strafrenten und all dieser uns\u00e4glichen Niedertr\u00e4ch-\ntigkeiten gegen\u00fcber ostdeutschen Menschen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDeshalb, Herr Prof. Biedenkopf, werden Sie mich niemals\nauf die Knie bekommen; Sie nehmen mir meinen Stolz,\nmeine W\u00fcrde, meine Ehre, meine Moral nicht!\n\n(H\u00f6hnisches Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUnd Sie, Herr Franke, gleich gar nicht, Herr Kranf\u00fchrer.\nJetzt komme ich zu dem eigentlichen Thema. Jetzt spreche\nich als Fraktionsvorsitzender, und ich spreche als korres-\npondierendes Mitglied des sogenannten 2. Untersu-\nchungsausschusses Personal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staats-\nregierung.\nAn den Sitzungen dieses Ausschusses teilnehmen darf ich\nnicht, aber ich erhalte als benannter Vertreter der Fraktion\nim Ausschu\u00df eine Einladung mit der ausgesucht h\u00f6flichen\nBitte von Herrn Richter um Weiterleitung an einen meiner\nStellvertreter. Und ich erhalte die Wortprotokolle dieses\nAusschusses, aus denen ich nebst der Pressereflexion das\nHauen und Stechen in diesem Ausschu\u00df nachvollziehen\nkann.\nUnd ich sage Ihnen, ich verpasse dort nicht allzuviel.\nIhnen kann ich sagen, Sie verzichten auf Insiderwissen,\nHerr Richter. Ich k\u00f6nnte wechselseitig als Nebenkl\u00e4ger\noder als Verteidiger zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Bandmann, CDU: Und als Angeklagter!)\n\n\u2013 Und als Angeklagter? Angeschuldigter hei\u00dft es in die-\nsem Verfahrensstadium, Herr Bandmann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6613\n\n\n\nEine Mitarbeit im Ausschu\u00df wurde mir verwehrt durch\ndie Mehrheit dieses Hauses, weil ich vor knapp 25 Jahren\nf\u00fcr etwa 20 Monate Inoffizieller Mitarbeiter des Ministe-\nriums f\u00fcr Staatssicherheit war und weil ich sp\u00e4ter, von\n1986 bis 1989, Leiter der Abteilung Staats- und Rechts-\nfragen der SED-Bezirksleitung war; ein Faktum, das jeder\nW\u00e4hler 1990 eindeutig kannte. Jedem W\u00e4hler war zu dem\nZeitpunkt klar, da\u00df ich mit der Verantwortung f\u00fcr die\nAbteilung Staats- und Rechtsfragen nicht f\u00fcr den Chor der\nKirchgemeinde in Gr\u00fcna zust\u00e4ndig war.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas w\u00e4re auch noch sch\u00f6ner gewesen!)\n\n\u2013 Das sehe ich auch so, Herr Minister.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df ich in dieser Verantwortung\nsystemtragend war. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df ich in\ndieser Verantwortung weithin Verantwortung \u00fcbernom-\nmen habe \u2013 auch f\u00fcr das, was man unter Sicherheitspolitik\nversteht, ohne jemals Mitglied einer gew\u00e4hlten Bezirks-\nleitung, Mitglied eines Rates des Bezirkes oder \u00e4hnliches\ngewesen zu sein. \u2013\n\n(Franke, CDU: H\u00e4nde aus den Taschen!)\n\n\u2013 Herr Franke, wenn Sie soweit sind, da\u00df Sie mir meine\nAnzugordnung festlegen k\u00f6nnen, dann erschie\u00df\u2019 ich mich\neh\u2019.\nIch habe damals auch die Verantwortung gehabt als einer\nder Mitglieder dieser ehrenamtlichen Arbeitsgruppe f\u00fcr\n\u00dcbersiedlungsersuchen. Ich sage hier frank und frei: Ich\nhielt es damals f\u00fcr falsch, da\u00df Menschen, die Arzt waren,\ndie viele Jahre studiert haben in diesem Land, nach West-\ndeutschland gingen, obwohl hier \u00c4rzte fehlten. Ich hielt es\nf\u00fcr falsch, da\u00df Hochschulwissenschaftler, nachdem sie\n\u00fcber 15 Jahre mit EOS etc. ausgebildet wurden, r\u00fcbergin-\ngen. Ich hielt es f\u00fcr falsch, Menschen die als Leistungs-\nsportler oder in sonstiger Weise hier ihre Karriere, ihre\nLaufbahn machten, dann r\u00fcbergingen, ohne da\u00df, ich sage\nmal, humanit\u00e4re Not da war.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Weil sie gedopt waren!)\n\nIch halte es auch f\u00fcr falsch, da\u00df alle diese Menschen heute\nwiederkommen k\u00f6nnen und denjenigen, die hiergeblieben\nsind, das Grundst\u00fcck unter dem Hintern wegziehen d\u00fcr-\nfen; das halte ich f\u00fcr falsch.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch stehe auch daf\u00fcr gerade, da\u00df ich das f\u00fcr falsch gehal-\nten habe. Die Frage ist nicht, welche Papiere ich ange-\nfordert habe, sondern was ich damit gemacht habe, Herr\nProf. Biedenkopf, und dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gern reden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nZur Diskussion steht generell die Bewertung der dienst-\nlichen Kontakte zum MfS in diesem Haus; die steht noch\naus. Ich nehme an, aus einer Art Selbsterhaltungstrieb\noder aus dem Pragmatismus, da\u00df Sie die Beschlu\u00dff\u00e4hig-\nkeit des Hauses erhalten wollen. Da denke ich nur daran,\nda\u00df in dieser Fraktion \u2013 ich sage es nochmal \u2013 46 % Men-\nschen sitzen, die nach den eigenen Angaben in herausge-\nhobenen Funktionen waren. Da\u00df das mit Kontakten mit\neinem der Ministerien der DDR zu tun hatte, n\u00e4mlich dem\nMinisterium f\u00fcr Staatssicherheit, das wei\u00df doch landl\u00e4ufig\njedes Kind.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nMein Ausschlu\u00df aus dem Ausschu\u00df zum einen und diese\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der SPD zum anderen\nmacht die ganze Schizophrenie, macht die ganze boden-\nlose Verlogenheit, die ganze Demagogie Ihrer Personal-\npolitik deutlich, meine Damen und Herren der Staatsregie-\nrung und der CDU-Fraktion.\nMit Stand vom 1.1.1993 waren im S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsterium des Innern 161 Bedienstete, davon 19 Beamte auf\nProbe, 39 Angestellte und 3 Arbeiter, besch\u00e4ftigt, die\nhauptamtliche Mitarbeiter des Ministeriums f\u00fcr Staats-\nsicherheit waren. Ihre Dienstgrade schwanken zwischen\nMajor und Unbekannt. Wir nehmen mal zu Ihren Gunsten\nan, da\u00df Stabsdienstgrade unter ,,Unbekannt\u201c nicht waren.\n\n(Staatsminister Eggert:\nJede K\u00f6chin hatte einen Dienstgrad!)\n\nDie Dienststellung reicht von Arbeitsgruppe des Ministers\nf\u00fcr Staatssicherheit \u2013 ja, aus der Arbeitsgruppe des Mini-\nsters f\u00fcr Staatssicherheit \u2013 \u00fcber alle wesentlichen Abtei-\nlungen dieses Ministeriums bis zum Wachregiment ,,Feliks\nDzierzynski\u201c; alle wesentlichen Abteilungen dieses Mini-\nsteriums, auch Fernmeldewesen, auch die Abteilung XX,\nKirche etc.\nWeiter sind im Sicherheitsministerium des Freistaates\nSachsen laut Antwort der Staatsregierung 362 Bedienstete\nbesch\u00e4ftigt, davon 328 Beamte auf Probe, 26 Angestellte\nund 8 Mitarbeiter, die Inoffizielle Mitarbeiter des Ministe-\nriums f\u00fcr Staatssicherheit waren, wo Sie immer sagen,\nman kann \u00fcberhaupt nicht nach der Sch\u00e4digung gehen,\nweil niemand wu\u00dfte, was mit seinen Angaben etc. ge-\nschieht. Arendt will ich da auch mal zitieren.\n\n(Staatsminister Eggert:\nIch hei\u00dfe aber nicht Arendt!)\n\nDie fr\u00fcheren Dienstbereiche reichten von der Hauptabtei-\nlung I bis zur Abteilung XX, zust\u00e4ndig f\u00fcr Staatsapparat,\nKunst, Kultur, bis zum Untergrund. Da\u00df ich eventuell mit\nLeuten, die Sie in diesem Ministerium haben, als Abtei-\nlungsleiter f\u00fcr Staats- und Rechtsfragen zu tun hatte, will\nich nicht bestreiten.\nOb unter den 370 Bediensteten des Staatsministeriums, die\nSie haben, die bei der sogenannten K1 waren, auch welche\nsind, mit denen ich fr\u00fcher als Jugendstaatsanwalt zu tun\nhatte, wei\u00df ich auch nicht.\n\n(Staatsminister Eggert:\nIch behalte sie trotzdem.)\n\n\u2013 Das kann auch sein, ich habe kein Problem damit.\nMit den sogenannten Bezirks- und Kreiseinsatzleitungen\nhatte ich entgegen allen Vermutungen und extensiven\nAusdeutungen zu wenig zu tun, um hier eine gro\u00dfe Kon-\ntakth\u00e4ufung zu bef\u00fcrchten. Wobei ich aber nicht demen-\ntieren will, auch das h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen \u2013 wenn ich\nmein Kaderperspektivprogramm im Hinterkopf habe \u2013,\nwenn die DDR noch etwas l\u00e4nger existiert h\u00e4tte.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAber gut vorstellen kann ich mir z. B., da\u00df ich mit diesem\noder jenem der 12 Bediensteten des Staatsministeriums des\nInnern per du war, die zu Zeiten der DDR Abteilungsleiter\nin einem Rat des Bezirkes, Vorsitzender oder Stellvertreter\neines Rates des Kreises oder Abteilungsleiter in einem Rat\ndes Kreises waren. Na, mein Gott, auf der Ministerbank\nsitzt doch auch ein verantwortlicher Leiter eines Rates des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6614\n\n\n\nBezirkes, und in den vorderen Reihen anderer Fraktionen\nsitzen ehemalige Mitarbeiter von R\u00e4ten der Bezirke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Zuruf: Wo?)\n\n\u2013 In die B\u00fccher reingucken, rein in die B\u00fccher gucken!\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Ins Buch gucken und nachfragen!\nWas soll\u2019s, ich glaube ganz einfach, man mu\u00df eines sagen;\nda\u00df wir uns da v\u00f6llig richtig verstehen: Wir neiden nicht\neinem einzigen dieser Bediensteten, da\u00df er seinen Platz in\nder freiheitlich-demokratischen Grundordnung gefunden\nhat bzw. f\u00fcr Sie als tauglich befunden worden ist.\nAber wir ver\u00fcbeln es dieser Staatsregierung, da\u00df Sie an\nanderer Stelle, als es z. B. um die Entfernung vermeintlich\nbelasteter Lehrer, ErzieherInnen, Kinderg\u00e4rtnerinnen,\nHochschullehrerInnen, Kulturschaffender, \u00c4rzte etc. ging\noder um die sogenannten Nicht-90er in der kommunalen\nVerwaltung, da\u00df Sie dort die absolute Guillotine in Gang\ngesetzt haben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch wei\u00df gar nicht, was dieser Ausschu\u00df Personalfragen\nwill oder was Sie mit der Anfrage wollen. Ich wei\u00df auch\ngar nicht, warum Sie dem Herrn Staatsminister \u2013 gelegent-\nlich ,,Pfarrer Gnadenlos\u201c genannt \u2013 so \u00fcbel nachreden, er\nw\u00e4re zu liberal mit diesen ehemaligen belasteten Kadern\numgegangen. Das Strickmuster ist doch ein ganz anderes\nund ganz einfach durchschaubar, wenn man seinen Kopf\nnicht nur f\u00fcr den Friseur hat.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nVerfahren wird keineswegs nach dem edlen Motiv, f\u00fcr\njeden im \u00f6ffentlichen Dienst der DDR, der dort gewesen\nist, gewisserma\u00dfen im Einzelfall zu pr\u00fcfen, wie integer er\ngewesen ist, und dann zu entscheiden: Ja oder Nein. Ver-\nfahren wurde vielmehr nach zwei Kriterien: nach einem\nfiskalischen und nach einem pragmatischen. F\u00fcr die Berei-\nche im \u00f6ffentlichen Dienst, wo man Menschen aus DDR-\nZeiten brauchte oder braucht, z. B. f\u00fcr die Polizei, da war\nein MfS-Mitarbeiter, ob haupt- oder ehrenamtlich oder\nNomenklaturkader etc., tauglich und hinnehmbar.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr die Zweige aber, wo man z. B. nach den Vorgaben des\nHaushaltsplanes abbauen mu\u00dfte, wie bei den Lehrern \u2013\nvon \u00fcber 50 000 ehemaligen DDR-Lehrern auf nunmehr\netwa 40 000 \u2013 oder im Hochschulbereich, wo die Zahl der\nMitarbeiter halbiert werden mu\u00dfte, wo \u00fcber 1 000 Profes-\nsoren gegangen werden mu\u00dften; dort war es nat\u00fcrlich\nnicht m\u00f6glich, da\u00df einer MfS-belastet war. Und da reichte\nes zu, in der Kulturbundfraktion der Volkskammer geses-\nsen zu haben, um als Professor gehen zu m\u00fcssen von der\nKarl-Marx-Universit\u00e4t.\n\n(Staatsminister Eggert:\nIch habe da nicht gesessen!)\n\n\u2013 Vielleicht w\u00e4re es gut gewesen, Sie h\u00e4tten dort gesessen,\nHerr Minister; Reverenz!\n4 600 Lehrer wurden trotz teils heftiger Proteste von Eltern\nund von Sch\u00fclern entlassen. 1 000 wurden in die Selbst-\nk\u00fcndigung getrieben, \u00fcber 50 % in die Teilzeitarbeit\nzwangsverpflichtet. Bis zum 30.10.1993 haben Sie aus\ns\u00e4chsischen  Steuermitteln,  meine  Damen  und  Herren\nder  Regierungsmehrheit  und  der  Regierung,   daf\u00fcr\n\n4 125 455,13 DM Proze\u00dfkosten f\u00fcr verlorene Prozesse\nberappen m\u00fcssen. F\u00fcr 101 inzwischen rechtskr\u00e4ftige\nUrteile, die Ihnen rechtswidriges Vorgehen nachsagen,\nhaben Sie \u00fcber 6 Millionen DM Gehaltsnachzahlungen\nl\u00f6hnen m\u00fcssen.\n\n(Zuruf von der CDU: Ja!)\n\nDas ist die Logik Ihrer Moral. Das ist die Logik der Moral\ndes Kabinettes Biedenkopf.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren von der\nSPD-Fraktion und von den Fraktionen, die zur Koalition\nmit Ihnen neigen, wir haben nicht die leiseste Hoffnung,\nda\u00df es unter Ihrer Herrschaft anders gewesen w\u00e4re. Wir\nhaben auch nicht die leiseste Hoffnung, da\u00df es unter Ihrer\nHerrschaft anders wird;\n\n(Zurufe von der SPD)\n\ndenn der erkennbare Hauptansatz Ihres Vorgehens ist\neben nicht, da\u00df Unrecht, das im Bereich des Kultusmini-\nsteriums geschehen ist, im Bereich des Ministeriums f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst geschehen ist, beseitigt wird, und\nMenschen, die noch in Unrecht gesetzt sind, rehabilitiert\nwerden.\nMeine Einsch\u00e4tzung zu der ganzen T\u00e4tigkeit dieses Aus-\nschusses ist, von diesem Innenministerium zu verlangen,\nda\u00df man genauso rigoros mit Menschen wegen gelebten\nLebens in der DDR umgeht, wie es in diesen beiden Mini-\nsterien geschehen ist und wie es im Sozialministerium\nunter einem christlich-demokratischen Sozialminister\ngeschieht, der kein Problem hat, hier kundzutun und wis-\nsen zu lassen, da\u00df er zwei Jahre warten mu\u00df, bevor er\nirgendeine \u00e4rztliche Stelle und \u00e4hnliches einmal wieder\nbesetzt hat, aber jemand wegen IM-Kontakten oder wegen\nMitgliedschaft in der Volkskammer gekantet hat. Uner-\ntr\u00e4glich und an der Grenze der Verletzung der \u00e4rztlichen\nSorgfaltspflicht.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nWegen der Mitgliedschaft in der Volkskammer\n\nhabe ich niemand entlassen! \u2013 Unruhe)\n\n\u2013 Doch, Prof. Schwartz, Kulturbundfraktion! Haupt-\nbegr\u00fcndung!  Wir reden noch weiter.  Deshalb erw\u00e4gen\nwir \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas ist unwahr, was Sie da sagen!)\n\n\u2013 Karl-Marx-Universit\u00e4t!\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas ist nicht bei mir!\n\nSie behaupten die Unwahrheit!)\n\n\u2013 Dann haben Sie Gl\u00fcck gehabt, Herr Minister! Ich tau-\nsche das aber beliebig aus.\n\n(Staatsminister Eggert: Bei mir ist er auch nicht!)\n\nDeshalb erw\u00e4gen wir \u2013 \u2013\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Ich bin sofort fertig. \u2013\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Also, Sie k\u00f6nnen es sich aussuchen. Das ist kein Pro-\nblem. Ich kann jederzeit sagen: Sie, Herr Minister, waren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6615\n\n\n\nes nicht! Sie, Herr Minister, waren es! \u2013 Das ist kein\nProblem.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, Sie haben noch eine\nganz kurze Zeit, einen Satz bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  Deshalb erw\u00e4gen nach unseren\nInformationen nicht wenige der heute noch im \u00f6ffent-\nlichen Dienst T\u00e4tigen aus der DDR-Zeit, der \u00dcbernomme-\nnen also, ob sie doch nicht besser wieder CDU w\u00e4hlen\nsollten als das vermeintlich kleinere \u00dcbel. So unsere Nach-\nricht. Wir sagen diesen Menschen,\n\n(Zuruf von der CDU:\nSED! \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nauch ohne H\u00e4me und in vollem Verst\u00e4ndnis ihrer Befind-\nlichkeit: Egal, wen Sie rechts von der Fraktion Linke Liste/\nPDS w\u00e4hlen, Gnade Ihnen Gott, Sie werden irgendwann\nentbehrlich!\n\n(Langanhaltender Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gaber, w\u00fcnschen Sie das\nWort? \u2013 Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr Gaber.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich mu\u00df sagen: Es f\u00e4llt mir etwas schwer,\nnach diesem Beitrag hier zu reden, weil ich bef\u00fcrchte, in\neine Reihe gestellt zu werden, in der ich nicht stehen\nm\u00f6chte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU und SPD)\n\nEs f\u00e4llt mir auch schwer, Ihnen sagen zu m\u00fcssen, Herr\nMinisterpr\u00e4sident und Herr Eggert, da\u00df sich hier eine\nseltsame, eine unheilige Allianz abzeichnet\n\n(Zustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nund da\u00df dies eigentlich der Grund und die Angst ist, aus\nder wir reden und handeln.\nIch rede jetzt nicht zu dem, was Herr Eggert zu der\nGro\u00dfen Anfrage gesagt hat. Das wird Herr B\u00f6ttger tun. Ich\nm\u00f6chte auf Sie eingehen, Herr Ministerpr\u00e4sident. Ich\nm\u00f6chte mit einem Zitat beginnen: ,,Der Umgang mit der\nHinterlassenschaft des Staatssicherheitsdienstes der SED\nist unbefriedigend. Nicht nur die Menschen in unserem\nLand, sondern alle Deutschen erwarten zu Recht, da\u00df die\nStrukturen des unmenschlichen Repressionsapparates\noffengelegt und politische \u00c4mter, der \u00f6ffentliche Dienst\nund sonstige verantwortliche Positionen in Wirtschaft und\nGesellschaft konsequent von Menschen freigehalten wer-\nden, die Mitarbeiter oder Beg\u00fcnstigte des Staatssicher-\nheitsdienstes waren. Dies geschieht nicht erkennbar und\nschnell genug. Die Ungeduld der Menschen w\u00e4chst und\nbirgt eine weitere Gefahr der Destabilisierung in sich.\u201c\nDiese Einsch\u00e4tzung, Herr Ministerpr\u00e4sident, stammt nicht\nvon mir, sondern von Ihnen, abgegeben am 9. April 1991.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDie ist auch nach wie vor richtig!)\n\nWie die Gro\u00dfe Anfrage der SPD gezeigt hat, sollten die\ngetroffenen Aussagen heute immer noch g\u00fcltig sein. Sie\nbest\u00e4tigen das.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Ja!)\n\nIhnen ist also nichts hinzuzuf\u00fcgen au\u00dfer der Tatsache, da\u00df\nhier wiederum einer unzul\u00e4ssigen Verengung der Proble-\nmatik auf das MfS das Wort geredet wird und die Verant-\nwortung von Nomenklaturkadern, Volkspolizei- und Par-\nteikadern, ausgeklammert wird bzw. wurde.\n\n(Zustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie m\u00fcssen sich heute fragen las-\nsen, welche Taten Sie dieser richtigen Erkenntnis haben\nfolgen lassen. Sie selbst mu\u00dften Ende M\u00e4rz eingestehen, es\nhabe, ich zitiere, ,,eine Reihe von Fehlentscheidungen ge-\ngeben\u201c. Aber was haben Sie denn getan, um diese Fehlent-\nwicklung zu vermeiden?\n\n(Zustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1991 waren Sie ja noch in Ihrer Weisung vom Juli bem\u00fcht,\nwieder w\u00f6rtlich, ,,einheitliche Ma\u00dfst\u00e4be bei der Beurtei-\nlung der pers\u00f6nlichen Qualifikation sicherzustellen\u201c.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas wurde vorgetragen!)\n\nOffensichtlich nahmen Sie die \u2013 im \u00fcbrigen v\u00f6llig unzu-\nl\u00e4nglichen \u2013 Zwei-Monats-Berichte, die Ihre Staatskanzlei\nanforderte, nicht zum Anla\u00df, die von Ihnen geforderte ein-\nheitliche Handhabung auch durchzusetzen.\n\n(Prof. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident!\nDas k\u00f6nnen Sie doch nicht beurteilen!)\n\nAlles das, was Herr Eggert jetzt zu seiner Entlastung\ngesagt hat und auf seinen Vorg\u00e4nger verschoben hat, \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU:\nEr hat nichts auf seinen Vorg\u00e4nger verschoben!)\n\n\u2013 das k\u00f6nnen Sie nicht von sich abschieben. Sie waren f\u00fcr\ndie gesamte Zeit verantwortlich!\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nIch war f\u00fcr die gesamte Zeit verantwortlich!)\n\nSie haben sich auf gro\u00dfz\u00fcgige Weise bereit erkl\u00e4rt, das zu\ntun, was eigentlich selbstverst\u00e4ndlich ist, n\u00e4mlich ,,politi-\nsche Verantwortung zu \u00fcbernehmen\u201c. So Ihr Zitat vor der\nJungen Union. Doch so einfach, wie Sie sich das vorstellen,\ngeht das wohl nicht.\nEs ist nicht damit getan, ein paar Fehler \u2013 nat\u00fcrlich nur\ngeringf\u00fcgige \u2013 einzugestehen und dann zur Tagesordnung\n\u00fcberzugehen. Ihre Absicht ist es anscheinend, durch\nunwesentliche Zugest\u00e4ndnisse Ihrem Innenminister, der\nsich offensichtlich selbst nicht mehr zu helfen wei\u00df, den\nR\u00fccken zu st\u00e4rken. Das mag ehrenhaft sein. Aber es ist\npolitisch, denke ich, verh\u00e4ngnisvoll.\nIhr Versuch, mit staatsm\u00e4nnischer Geste gravierende Feh-\nler und Vers\u00e4umnisse Ihres Innenministers kleinzureden,\nkann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, da\u00df auch Sie Ihrer\nVerantwortung nicht gerecht geworden sind.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS \u2013\n\nZuruf von Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf)\n\n\u2013 Ich hoffe, die W\u00e4hler entscheiden das. Ich hoffe, die\nW\u00e4hler erkennen das. Wir werden dazu beitragen.\nWas hei\u00dft denn f\u00fcr Sie, Herr Biedenkopf, politische Ver-\nantwortung zu \u00fcbernehmen? Das hei\u00dft doch, erkannte\nFehler abstellen \u2013 \u2013\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6616\n\n\n\n\u2013 und, wenn notwendig, die personellen Konsequenzen\nzu ziehen? Herr Ministerpr\u00e4sident, meine Fraktion ist\ngespannt darauf, wie Sie diese Fehler abstellen werden\nund welche personellen Konsequenzen Sie ziehen wollen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSie lassen es unwidersprochen hingehen, da\u00df Herr Eggert\nder \u00d6ffentlichkeit immer noch suggeriert, bei der \u00dcber-\npr\u00fcfung h\u00e4tten Bedarfsgesichtspunkte keine Rolle\ngespielt.\n\n(Staatsminister Eggert: Sehr richtig!)\n\nDagegen hat Herr Vaatz vor dem Untersuchungsausschu\u00df\nbereits das Gegenteil einger\u00e4umt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\nEs ist ja nicht so, da\u00df der Innenminister nur wegen seiner\nPersonalpolitik in die Kritik geraten ist. Erinnert sei an die\nin der \u00d6ffentlichkeit erhobenen gravierenden Korruptions-\nvorw\u00fcrfe in der Polizei, an die \u00fcberzogenen und \u2013 ich sage\nes deutlich \u2013 aus unserer Sicht auch rechtswidrigen Poli-\nzeieins\u00e4tze in Chemnitz und Thum, an die standard-\nm\u00e4\u00dfige Video\u00fcberwachung von Gewerkschaftsdemon-\nstrationen.\nDiese Skandale lassen den Verdacht nicht abwegig erschei-\nnen \u2013 ich formuliere es hier sehr sorgf\u00e4ltig \u2013, da\u00df der laxe\nUmgang mit den St\u00fctzen des alten Regimes eben doch\nAuswirkungen auf den Charakter und den Geist der s\u00e4ch-\nsischen Polizei gehabt haben k\u00f6nnte.\nDas, denke ich, ist die gr\u00f6\u00dfte Gefahr in diesem Fall.\nAuch wir w\u00fcnschen uns eine Polizei, die bei den B\u00fcrgern\nglaubw\u00fcrdig erscheinen kann, die zu ihrem Schutz da ist,\ndie ihr Vertrauen genie\u00dft.\nAber ich komme zur\u00fcck auf die Beklommenheit, von der\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, vorhin redeten. Angesichts\ndieser Situation, da\u00df sich in der Polizei immer noch perso-\nnelle Altlasten befinden, empfinde ich eine besondere\nAngst, wenn ich an die gestern beschlossenen weitreichen-\nden Erm\u00e4chtigungen denke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch m\u00f6chte hier niemanden pauschal anschw\u00e4rzen, nicht\ndie Polizei, auch nicht alle Mitglieder der Regierung. Doch\nsehen Sie nicht, Herr Staatsminister Eggert, da\u00df Ihre man-\ngelnde F\u00fchrungskraft und Inkonsequenz die Polizei in\neinen unguten Ruf bringt?\n\n(Staatsminister Eggert: Das sehe ich nicht, nein!)\n\nMeine Fraktion erwartet jetzt endlich eine r\u00fcckhaltlose\nAufkl\u00e4rung des Landtages zu diesen Fragen und die Berei-\nnigung der gemachten Fehler. Angesichts der Vorg\u00e4nge\nder Vergangenheit k\u00f6nnen wir nicht mehr die Erwartung\nhegen, da\u00df Sie, Herr Eggert, dieser Aufgabe gewachsen\nsind.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas ist manchmal so im Leben, aber wenn man es erkannt\nhat, mu\u00df man, denke ich, die Konsequenzen ziehen. Das\nist dann auch ein faires Verhalten.\nWir fordern Sie daher auf, Herr Ministerpr\u00e4sident, den\nStaatsminister des Innern zu entlassen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nIch denke, er findet eine andere vern\u00fcnftige Aufgabe.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Rade f\u00fcr die Fraktion der\nF.D.P. als Fraktionsvorsitzender.\n\nRade, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\ndes S\u00e4chsischen Landtages! Gestatten Sie mir, da\u00df ich Sie\nan eine Zeit erinnere, als wir in der Dreik\u00f6nigskirche alle\nneu zusammensa\u00dfen und \u00fcber unsere eigene Vergangen-\nheitsbew\u00e4ltigung nachdachten, n\u00e4mlich wie es sei, einen\nS\u00e4chsischen Landtag auf eventuelle Zusammenarbeit\nseiner Mitglieder mit dem Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit\nzu beurteilen, zu \u00fcberpr\u00fcfen, einzusch\u00e4tzen und entspre-\nchende Empfehlungen auszusprechen.\nIch vermisse an und f\u00fcr sich die R\u00fcckbesinnung dieses\nLandtages auf diese Sitzungen. Sie hatten alle auf Ihren\nTischen einen Zettel liegen, mit dem Sie sich selbst ein-\nsch\u00e4tzen mu\u00dften, auf dem Sie eine eidesstattliche Erkl\u00e4-\nrung abgeben sollten. Wir waren alle betroffen und\nwu\u00dften nicht, was im Ergebnis dabei herauskommen\nw\u00fcrde.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Sie wu\u00dften nicht, ob Sie irgendwo als Informeller Mit-\narbeiter gef\u00fchrt wurden, ohne da\u00df Sie es wu\u00dften.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Zugestanden!)\n\nWir haben uns dann zusammengefunden, um gemeinsam\nein Verfahren zu finden, wie wir diesen schweren Berg\nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Wir haben es damals gemeinsam\ngeschafft, und es hat im nachhinein keine Angriffe, wie\ndas in anderen neuen L\u00e4ndern war, auf entsprechende\nKommissionen gegeben. Ich bitte Sie, sich darauf zu besin-\nnen, wenn wir jetzt beurteilen, wie \u00dcberpr\u00fcfungen in den\nMinisterien gelaufen sind.\nWir haben dann festgestellt, da\u00df nicht nur informelle Mit-\narbeit f\u00fcr die Staatssicherheit staatserhaltend war, sondern\nda\u00df es direkt politisch-ideologisch Verantwortliche f\u00fcr\ndieses System gab. Es gab einen Antrag meiner Fraktion,\nmit dem die politisch Verantwortlichen vom \u00f6ffentlichen\nDienst ausgeschlossen werden sollten. Es wurde dann\nversucht, daraus eine Schwarze Liste zu machen. Ich hole\nIhnen das alles wieder in die Erinnerung. Wir waren\neigentlich der Meinung, nachdem das Verfahren im S\u00e4ch-\nsischen Landtag gelaufen war, da\u00df bei der \u00dcberpr\u00fcfung in\nden Ministerien, in den Landrats\u00e4mtern nach \u00e4hnlichen\nBedingungen und Kriterien verfahren wird, wie das f\u00fcr\nden S\u00e4chsischen Landtag erfolgt ist, das hei\u00dft, eine Einzel-\nfallpr\u00fcfung, eine Beurteilung von Leuten, die es beurteilen\nk\u00f6nnen, inwieweit jemand aufgrund der Aussagen der\nGauck-Beh\u00f6rde in das alte System involviert war. Sie wis-\nsen selbst, da\u00df unter Ihnen auch 7 Abgeordnete dieses\nHauses sitzen, die ebenfalls beim Ministerium f\u00fcr Staats-\nsicherheit als Informelle Mitarbeiter registriert waren und\nkeine Empfehlung vom Ausschu\u00df bekommen haben, der\ndas zu bewerten hatte.\nDie Herren, die bei der Polizei mit der \u00dcberpr\u00fcfung beauf-\ntragt waren \u2013 ich kann hier die Namen nennen, vor allen\nDingen aus der Anfangsphase \u2013, haben uns Mitglieder des\nBewertungsausschusses befragt, nach welchen Kriterien\nwir  vorgegangen  sind.  Wir  waren  eigentlich  der  Mei-\nnung \u2013 ich bin es auch heute noch \u2013, da\u00df die Kriterien, die\nf\u00fcr den Landtag gelten, f\u00fcr den normalen B\u00fcrger im Land\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6617\n\n\n\nnicht in dieser Sch\u00e4rfe angewendet werden k\u00f6nnen wie\nf\u00fcr das politische Neuralgikum in diesem Landtag.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df eine Ein-Mann-Kommission \u2013 nat\u00fcrlich mit einem\nBeamten aus einem alten Bundesland \u2013 nicht das Gelbe\nvom Ei ist, wei\u00df jeder einzusch\u00e4tzen, und diesen Fehler\nmu\u00df ganz einfach auch die Staatsregierung auf sich neh-\nmen; diese Kritik mu\u00df sie annehmen. Aber man kann nicht\nDinge korrigieren, die auf dieser Strecke passiert sind.\n\nEs gab von der SPD-Fraktion im Jahre 1992 einen Gesetz-\nentwurf zu einem sogenannten Anh\u00f6rungsgesetz, der hier\neingebracht wurde; ich m\u00f6chte Sie daran erinnern. Wir\nhaben damals dieses Gesetz abgelehnt. Es war ein ,,Ent-\nnazifizierungskonzept\u201c, und es beinhaltete einige anti-\ndemokratische Regelungen. Sie hatten n\u00e4mlich ein Wider-\nspruchsverfahren ausgeschlossen und eine ganze Reihe\nvon Gruppen aufgef\u00fchrt, die alle schon einmal auf der\nSchwarzen Liste standen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin der Meinung, wenn\nman vier Jahre in diesem Land Politik gemacht hat, dann\nkann man nicht mit dem Kenntnisstand dieser vier Jahre \u2013\nich sage einmal, wir sind hier alle Vierkl\u00e4\u00dfler \u2013 noch ein-\nmal die 1. Klasse wiederholen, um anschlie\u00dfend die Ergeb-\nnisse zu verbessern. Dieser Akt ist nicht zu leisten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte all die gesetzlichen Grundlagen, die schon\nmehrfach genannt worden sind, nicht wiederholen \u2013 Eini-\ngungsvertrag, S\u00e4chsische Verfassung, Beamtengesetz.\nAber wenn man z. B. betrachtet, da\u00df wir nach Artikel 3 des\nGrundgesetzes eine Gleichbehandlung fordern k\u00f6nnen,\ndann nehmen wir, im gro\u00dfen gesehen, f\u00fcr uns in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern immer in Anspruch, da\u00df wir doch\nbitte unsere unterschiedliche Ausgangslage ber\u00fccksich-\ntigen m\u00fc\u00dften, nachdem wir das gesamte Gesetzeswerk der\nalten L\u00e4nder \u00fcbernommen haben.\n\nDasselbe \u2013 bin ich der Meinung \u2013 m\u00fcssen auch die s\u00e4ch-\nsischen Polizisten f\u00fcr sich in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\nSie haben politisch-administrativ im vergangenen totalit\u00e4-\nren System eine ganz andere Stellung in ihrer Staatsn\u00e4he,\nin ihrer N\u00e4he zur Verfassung der ehemaligen DDR und in\nihrer N\u00e4he zum Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit einge-\nnommen. Sie waren in milit\u00e4rische Befehlsstrukturen ein-\ngebunden. Das war weder ein Lehrer, obwohl wir immer\nbehauptet haben, da\u00df die Frau Honecker ihr Ministerium\nf\u00fchrt wie eine milit\u00e4rische Organisation.\n\nWas  nach  1989,  und  da  speziell  vom 18. M\u00e4rz  bis  zum\n2. Oktober 1990, von der ersten freigew\u00e4hlten Volks-\nkammer auf diesem Gebiet nicht geleistet wurde \u2013 ich sage\nes ganz klar und knallhart: bis zu einem Verbot der SED,\ndas die anderen osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder alle geschafft\nhaben \u2013, das kann heute nicht nachgeholt werden.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDie Liberalen lassen gr\u00fc\u00dfen!)\n\nHeute gelten die rechtsstaatlichen Kriterien in vollem Um-\nfang.\n\nIch komme noch auf einen anderen Punkt zur\u00fcck. Herr\nBartl, 1945 bin ich in die Schule gekommen. Ich habe sozu-\nsagen den letzten Schu\u00df geh\u00f6rt. Ich war kaum in der\nSchule, da wurden s\u00e4mtliche Lehrer an unserer Schule\n\nweggeschickt. Ich wei\u00df auch, alle Polizeibeamten und alle\nBeamten aus den Landrats\u00e4mtern hat das betroffen.\n\n(Interner Wortwechsel zwischen dem\nAbg. Bartl, Linke Liste/PDS,\n\nund dem Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDas war eine ganz klare Entscheidung. Auch die neue\nDemokratie stand ganz sicher 1990 vor der Entscheidung,\neinen solchen Schritt zu gehen oder nicht. Aber wir haben\nkeine blutige Revolution gehabt, wir hatten eine friedliche\nRevolution. An dieser friedlichen Revolution, Gott sei\nDank, war auch die Volkspolizei beteiligt. Sie stand uns\nbei den Demonstrationen voll bewaffnet gegen\u00fcber, sie\nhat auf unseren Wunsch hin auch keine Gewalt ausge\u00fcbt.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Ganz so war das nicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Auch da sind jetzt die bei der\ns\u00e4chsischen Polizei Bediensteten stolz darauf. Deshalb\nmu\u00df sich doch jeder in diesem Land fragen, ob er die, die\nin Verantwortung stehen, blo\u00df kritisieren will, um sie zu\nkritisieren, oder ob er selbst in der Lage ist, diese politische\nLeistung anders auszuf\u00fchren. Es f\u00e4llt mir v\u00f6llig leicht,\ndem Innenminister zu sagen, er taugt nichts. Blo\u00df m\u00f6chte\nich mir einmal vorneweg \u00fcberlegen, ob ich es besser kann.\n\n(Goliasch, CDU: Richtig, richtig!)\n\nAus diesem Grunde mu\u00df ich Ihnen sagen, haben wir als\ns\u00e4chsische Freie Demokraten in diesem Landtag mit unse-\nren Vorschl\u00e4gen zur Verbesserung der inneren Sicherheit\nsicher auch dazu beigetragen, da\u00df die s\u00e4chsische Polizei\nmateriell, personell, technisch gut ausger\u00fcstet wird. Wir\nhaben uns in den Haushaltsdiskussionen nicht wie die\nB\u00e4nkels\u00e4nger in den Finger geschnitten, wir haben gefor-\ndert, da\u00df hier Seiteneinsteiger schnell zum Auff\u00fcllen\nherangezogen werden. Wir haben einen Sicherheitsplan\ngefordert, wir haben gefordert, da\u00df vor allen Dingen in\nder grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung auch\nMa\u00dfst\u00e4be gesetzt werden m\u00fcssen an der EG-Au\u00dfengren-\nze. Da m\u00f6gen einige hier lachen, auch in der \u00d6ffentlich-\nkeit: Auch die Pferdedienststaffel der s\u00e4chsischen Polizei\nsollte eine Imageverbesserung f\u00fcr die neue Polizei sein.\n\n(Goliasch, CDU: Sie bewirkt auch was!)\n\nMeine Damen und Herren! Es geht grunds\u00e4tzlich alles nur\nmit einer Einzelfallpr\u00fcfung. Diese Einzelfallpr\u00fcfungen\nm\u00fcssen gerichtlich nachvollziehbar sein.\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, ich mu\u00df\nSie auch an dieser Stelle fragen, nachdem Sie eigentlich f\u00fcr\nmich zur inneren Sicherheit in Sachsen, was die Polizei\nbetrifft, keinen Beitrag geleistet haben, \u2013 \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWir haben das Polizeigesetz eingebracht!)\n\n\u2013 was denn jetzt das Ergebnis des 2. Untersuchungsaus-\nschusses ist, der nunmehr ein Jahr t\u00e4tig ist. Bis jetzt konnte\nmir noch niemand sagen, welches Ergebnis bei welchem\nKostenaufwand erreicht wurde. Wenn wir davon aus-\ngehen, da\u00df ganze Gruppen entlassen werden sollen, wenn\nSie das w\u00fcnschen,\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas sagen Sie!)\n\ndann wird das extra finanzielle Kosten f\u00fcr den Freistaat\nverursachen, es sei denn, es ist richterlich nachpr\u00fcfbar und\nwasserdicht, da\u00df personelle Konsequenzen durchgef\u00fchrt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6618\n\n\n\nwerden k\u00f6nnen. Aber es ist ganz einfach eine Frage des\nRechtsverst\u00e4ndnisses. Es n\u00fctzt uns nichts, hier zu polemi-\nsieren, die Wahlkampfmaschine anzuwerfen. Wir m\u00fcssen\nruhig und sachlich \u00fcber die Angelegenheit nachdenken\nund die schwarzen Schafe herausfinden, die in der s\u00e4ch-\nsischen Polizei nichts zu suchen haben. Aber grunds\u00e4tzlich\nmu\u00df ich Ihnen sagen, die s\u00e4chsischen Freien Demokraten\nstehen zur s\u00e4chsischen Landespolizei.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Goliasch, Fraktionsvorsit-\nzender der CDU.\n\nGoliasch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich kann nicht verhehlen, da\u00df ich tief betroffen bin\n\u00fcber die Diskussion, die wir heute f\u00fchren, \u00fcber die Pole-\nmik und \u00fcber die Unsachlichkeit, \u00fcber den Ha\u00df und \u00fcber\nmanche Emotion, die hier hochkommt.\nIch wei\u00df, da\u00df wir nervlich alle sehr angespannt sind, ob\nwir es wollen oder nicht. Der Wahlkampf wirft seine\nSchatten voraus. Trotzdem mu\u00df ich Ihnen sagen, da\u00df ich\ntief entt\u00e4uscht bin \u00fcber das, was ich teilweise bisher geh\u00f6rt\nhabe.\nIch hatte mir in Vorbereitung auf diesen Tag viele, viele\nProtokolle des Landtages zu diesem Thema durchgelesen,\nwas die einzelnen Fraktionen gesagt haben. Ich war an\nmancher Stelle noch im nachhinein sehr beeindruckt, Herr\nDr. Kunckel, von Ihren Reden. Das gebe ich ohne weiteres\nzu. Es sprach tiefe Menschlichkeit aus vielem, was Sie\ngesagt haben.\nUnd ich geh\u00f6re zu denjenigen, die es als sehr unfair und\nsehr emp\u00f6rend empfunden haben, Ihnen Kampfgruppen-\nt\u00e4tigkeit vorzuwerfen. Ich sage ganz bewu\u00dft, ich h\u00e4tte\ndieses Thema nicht angesprochen, wenn Sie heute nicht\nselbst darauf zu sprechen gekommen w\u00e4ren. Ich habe im-\nmer Ihr Augenma\u00df gesch\u00e4tzt, wahrscheinlich, weil Sie in\ndiesem Staat gelebt haben, weil Sie wissen, was notwendig\nund unumg\u00e4nglich war. Um so entt\u00e4uschter bin ich, da\u00df\nSie heute dieses Augenma\u00df verloren und nur eine Wahl-\nkampfrede gehalten haben. So habe ich sie empfunden. Ich\nverstehe, da\u00df heute ein Tag ist, an dem Ihre Nerven sehr\nangekratzt sind.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ich f\u00fchle mich gut!)\n\nDaf\u00fcr habe ich Verst\u00e4ndnis. Trotzdem, Herr Doktor. In\nder alten DDR galten f\u00fcr viele und auch gerade in den\nWendetagen die Kampfgruppen als B\u00fcrgerkriegstruppe,\nnur der Partei unterstellt und manchmal von den Demon-\nstranten eher als eine Bedrohung empfunden als die Poli-\nzei; ich habe es in Leipzig erlebt.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Da waren Sie nicht dabei!)\n\n\u2013 Das ist eine Unversch\u00e4mtheit. Ich kann Ihnen nur sagen,\nHerr M\u00e4dler, z\u00fcgeln Sie Ihre Zunge! Herr M\u00e4dler, reden\nSie doch nur \u00fcber das \u2013 \u2013 Nein, das k\u00f6nnen Sie nicht.\nWenn ich von Ihnen verlange, da\u00df Sie nur \u00fcber das reden,\nwas Sie verstehen, m\u00fcssen Sie zu lange schweigen.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nHerr Dr. Kunckel! Sie waren f\u00fcr mich immer der Ma\u00dfstab,\nda\u00df es eben anders ist, da\u00df eine Mitgliedschaft in irgend-\neiner Organisation \u00fcberhaupt kein Werturteil \u00fcber den\nMenschen ergibt. Sie waren immer f\u00fcr mich der Beweis,\nda\u00df man nach der Wende ein sehr guter Demokrat sein\n\nkann, auch wenn man in diesem Staat gelebt, hier studiert\nhat und gro\u00dfgeworden ist. Bitte, lassen Sie dieses Bild im\nWahlkampf nicht verblassen, Sie w\u00fcrden mich sehr ent-\nt\u00e4uschen!\n\n(Protest\u00e4u\u00dferungen bei der SPD)\n\nDas, was f\u00fcr Sie z\u00e4hlt und f\u00fcr viele andere Menschen, f\u00fcr\nuns alle, das mu\u00df ich doch zumindest auch der s\u00e4ch-\nsischen Polizei zubilligen.\nIch habe die Reden von Herrn Kunzmann und  Herrn\nProf. F\u00f6rster durchgelesen, als die Attacke gegen Herrn\nStaatsminister Meyer geritten wurde, auf seine Ent-\nlassungspraxis und seine sogenannten ,,Schwarzen\nListen\u201c,  als  er das umsetzte,  was Sie alle wollten und\nwas wir vor allen Dingen als Fraktion wollten, n\u00e4mlich\nda\u00df er denjenigen, die von Personalaussch\u00fcssen empfoh-\nlen wurden, nicht in dem s\u00e4chsichen Hochschulbereich zu\nverbleiben, nicht die M\u00f6glichkeit gab, irgendwo unterzu-\nschl\u00fcpfen.\nIch habe in einer Rede \u2013 Herr Prof. F\u00f6rster, das waren Sie\nnicht, das will ich gern zugeben \u2013 soviel H\u00e4me und soviel\nGift im nachhinein beim Durchlesen nochmal festgestellt,\nda\u00df ich erschrocken war. Aber immer wieder kam: Hier ist\nnicht die Emotion gefragt, wir sind jetzt ein Rechtsstaat,\nwir haben jetzt eine Verfassung. Diese Verfassung gilt, ob\nes uns gef\u00e4llt oder nicht.\nDeswegen gilt heute mein ganz besonderer Dank und\nmeine Anerkennung Herrn Staatsminister Eggert, der ent-\ngegen pers\u00f6nlicher Erfahrung und entgegen sicherlich\nmanchem Herzenswunsch sich diesem Lande und seinem\nAmt verpflichtet wei\u00df und rechtsstaatlich hier gesprochen\nhat, auch wenn es im Inneren manchmal weh tut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJa, meine Damen und Herren, es hat sehr strenge Ma\u00df-\nst\u00e4be bei uns in Sachsen gegeben, f\u00fcr den Landtag in den\nneuen L\u00e4ndern die strengsten. Kein anderes neues Bun-\ndesland ist so umgegangen wie wir. Ich stehe dazu,\nobwohl manches weh tut und nicht alles ein Sieg war.\nHerr Gaber, das geht an Ihre Fraktion. Es w\u00e4re besser, da\u00df\nman in den eigenen Reihen kehrt und dort die Vergangen-\nheit aufarbeitet, auch bei Leuten, die permanent davor\nweglaufen und die ma\u00dfgeblich dazu beigetragen haben,\nda\u00df ein Kollege unseres Landtages, der 1990 hier mit ein-\ngetreten ist und kein Held war, sich das Leben genommen\nhat.\nAlso, versuchen Sie nicht, erst vor anderen T\u00fcren zu fegen.\nFegen Sie bitte einmal in Ihrer Fraktion vor Ihrer eigenen\nT\u00fcr.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nVergleichen Sie doch beides einmal,\n\nHerr Goliasch!)\n\n\u2013 Das w\u00e4re sehr ratsam. Dann h\u00e4tte man moralisch ein\nbesseres Gewicht. Das Verhalten Ihrer Kollegen in Bran-\ndenburg ist ja nun auch nicht gerade ein Beispiel f\u00fcr\nDemokratie, sondern eher f\u00fcr Machtbesessenheit. Das nur\nnebenbei und ganz menschlich zu Ihnen hin\u00fcber. Es w\u00e4re\ndann wirklich leichter, Ihnen zu glauben.\nMeine Damen und Herren! Eine friedliche Revolution, f\u00fcr\ndie lassen wir uns loben. \u00dcber die Folgen, einem Rechts-\nstaat beigetreten zu sein, sind wir dann, wenn es uns mal\nnicht pa\u00dft, nicht ganz so gl\u00fccklich. Ja, ich bin nicht ganz so\ngl\u00fccklich beispielsweise heute, wenn ich in der Presse lese,\nda\u00df wir im Hochschulbereich wieder einen Proze\u00df gegen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6619\n\n\n\neinen Oberst der NVA verloren haben. Es ist nicht mach-\nbar, mit dem Rechtsstaat unrechtsstaatliches Handeln auf-\nzuarbeiten. Es ist nicht m\u00f6glich, die Vorteile einer fried-\nlichen Revolution in Anspruch zu nehmen und alle Nach-\nteile, die die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung durch einen\nRechtsstaat, der daf\u00fcr eigentlich nicht geschaffen wurde,\ndie er auch nicht leisten kann, beiseite schieben zu wollen\nund nachtr\u00e4glich zu sagen, das wollen wir trotzdem noch\nerreichen. Das geht nicht, ob es mir pa\u00dft oder nicht.\nJa, auch die Diskussion in unseren Reihen war sehr diffe-\nrenziert. Und ich erinnere mich noch heute an eine Diskus-\nsion zur Vergangenheitsbew\u00e4ltigung, als Herr Staatsmini-\nster Dr. Geisler vor dem S\u00e4chsischen Landtag im Haus der\nKirche sagte, da\u00df er dazu steht, da\u00df er einen blinden Tele-\nfonisten entlassen hat, weil er Stasi-Mitarbeiter war. Ich\nmache keinen Hehl daraus, da\u00df ich damals einen Augen-\nblick erschrocken bin und gesagt habe: Geht das nicht ein\nSt\u00fcck zu weit? Ich habe mit meinen Kollegen dar\u00fcber ge-\nsprochen. Da waren viele anderer Meinung, und einer hat\nmich schach-matt gesetzt. Er hat mir gesagt: Solange es\nnoch einen blinden Telefonisten in diesem Land gibt, der\nnicht bei der Stasi war und Arbeit braucht, ist es richtig,\nda\u00df wir den anderen entlassen. Das hat mich \u00fcberzeugt.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Apropos Rechtsstaat!)\n\n\u2013 Nein, Herr Bartl, ich werde heute nicht mit Ihnen spre-\nchen. Sie haben mich zutiefst menschlich entt\u00e4uscht. Es hat\nMinuten in diesem Hause gegeben, da habe ich mit Ihnen\nmitf\u00fchlen k\u00f6nnen und versucht, mich in Ihre Lage zu\nversetzen und zu sagen: Es f\u00e4llt ganz sch\u00f6n schwer, nach\neinem solchen Leben hier vor dem versammelten S\u00e4ch-\nsischen Landtag Striptease zu machen, darzustellen, wie es\ndazu gekommen ist. Und es kam der Gedanke vom betro-\ngenen Betr\u00fcger, denn auch das Leben Ihrer Parteigenossen\nist von dieser F\u00fchrung vernichtet, und auch Ihnen sind die\nJahre weggenommen worden, nicht nur den Nichtmitglie-\ndern Ihrer Partei. Ich war schon fast bereit zu sagen: So ist\nes. Wenn man dann aber als Fraktion auftritt \u2013 gestatten\nSie, da\u00df ich den Vergleich wiederhole \u2013 wie ein volltrunke-\nner Autofahrer, der sein Auto gegen den Baum gesetzt hat,\ndann den Baum, die Stra\u00dfenmeisterei und die Unfallhilfe,\ndie die Tr\u00fcmmer wegr\u00e4umt, beschimpft und schreit: Gebt\nmir das n\u00e4chste Auto! \u2013, dann kann ich nicht mehr mit-\ngehen, dann kann ich auch nicht mehr verstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEntschuldigung, das ist mein ganz pers\u00f6nlicher Eindruck.\nLassen wir es dabei. Ich habe keine Lust, heute mit Ihnen\nzu streiten. Es wird noch andere Gelegenheiten geben.\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Redensart, wenn\nich sage, ich kann \u2013 Herr Prof. F\u00f6rster, ich habe es aus\nIhrer Rede, die ich noch einmal nachgelesen hatte, ent-\nnommen \u2013 \u00c4pfel und N\u00fcsse nicht vergleichen. Wenn es\num unsere Jugend geht, dann ist das Beste gerade gut\ngenug. Ein Wissenschaftler und ein Lehrer waren nicht\ngezwungen, so mit der Staatssicherheit zusammenzuar-\nbeiten wie ein Polizist von Berufs wegen. Es war eine frei-\nwillige Entscheidung. Sie kann aus \u00dcberzeugung erfolgt\nsein, sie kann das notwendige Mu\u00df beinhaltet haben, sie\nkann aber weit dar\u00fcber hinaus gegangen sein. Sie kann im\nDenunziantentum geendet haben. Und ein Denunziant ist\nnicht geeignet, unsere Jugend zu erziehen und ihr mora-\nlische Grunds\u00e4tze beizubringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa geht es um mehr als um Fachwissensvermittlung. Und\nwenn ich unter einer gro\u00dfen Zahl eine Auswahl zu treffen\nhabe, dann ist es eben in erster Linie die moralische Inte-\ngrit\u00e4t, wenn es um die Jugend geht, die f\u00fcr mich aus-\nschlaggebend ist. Ich m\u00f6chte einen Menschen, der so ver-\nsagt hat, doch nicht vernichten. Keinem der \u00c4rzte, denen\nwir es nahegelegt, die wir entlassen haben, haben wir die\nM\u00f6glichkeit genommen, ihren Beruf als Arzt auszu\u00fcben.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nIn den Arabischen Emiraten, New York,\n\n\u00fcberall, blo\u00df nicht in Sachsen!)\n\nEr kann sich als Arzt auch hier in Sachsen, in der Bundes-\nrepublik Deutschland niederlassen.\nNein, ich spreche heute nicht mit Ihnen, Herr Professor.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nDas ist aber schade!)\n\n\u2013 Das ist nicht schade.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nSie h\u00e4tten etwas lernen k\u00f6nnen!)\n\nIch m\u00f6chte nicht, da\u00df dieser Arzt jetzt ausbildet und\nerzieht. Ich will keine Fachidioten haben. Ich m\u00f6chte\nkeinen Dozenten, der Kollegen mies gemacht hat, der\nDenunziationsberichte schrieb, der aus Gr\u00fcnden politi-\nscher Willk\u00fcr die Karriere anderer, auch eigener Par-\nteifreunde, vernichtet hat, weiter als Dozenten an einer\nHochschule in Sachsen sehen. Das ist eine moralische\nKategorie. Der f\u00fchle ich mich verpflichtet.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Besten Dank!)\n\nHerr Dr. Kunckel, ein Arzt ist etwas anderes als ein Poli-\nzist. Ein Polizist, der sich beispielsweise in der DDR mit\nRauschgiftfahndung besch\u00e4ftigt hat, war dienstlich\nzwangsl\u00e4ufig gezwungen, seine Erkenntnisse auch dem\nMinisterium f\u00fcr Staatssicherheit zuzuleiten.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nWie Schuldirektoren, LPG-Vorsitzende,\n\nArtikel 4 des Strafgesetzbuches!)\n\nDer eine hat dienstliche Erkenntnisse \u00fcber die Gefahr, die\nMenschen drohte, weitergeleitet, der andere hat denun-\nziert. Wer diesen moralischen Unterschied nicht begreift,\nsollte zu diesem Thema nicht mehr sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNein, meine Damen und Herren, mich interessiert es nicht,\nob ein Sprengmeister, der die Bomben zu DDR-Zeiten ent-\nsch\u00e4rft hat, sein Gehalt vom Hause Dickel oder vom Hau-\nse Mielke bekommen hat. Er hat der Bev\u00f6lkerung gedient,\nund er tut es heute noch. Ich freue mich, Herr Dr. Kunckel,\nda\u00df Sie das hier an dieser Stelle auch klargestellt haben.\nDann sollten Sie aber die Zahlen nicht vermischen. Dann\nsollten wir auch Nomenklatur, wie sie hier erfa\u00dft ist, nicht\nbis zum Abschnittsbevollm\u00e4chtigten und viel weiter, tiefer\nherunterf\u00fchren und in anderen Diskussionen wieder sa-\ngen, dieses System, das die Bev\u00f6lkerung gut gesch\u00fctzt hat,\nwar doch so schlecht gar nicht. \u2013 Das ist unredlich.\nWenn wir hier nicht lernen, \u00c4pfel und Birnen auseinan-\nderzuhalten, wenn wir hier versuchen, die Entlassungs-\npraxis von Kultus und Wissenschaft mit dem Innenmini-\nsterium gleichzustellen, dann gehen wir an diesem Thema\nfundamental vorbei. Dann pflegen Sie in dem einen Fall\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6620\n\n\n\nRachegel\u00fcste, und in einem anderen Fall streicheln Sie\neine Lobby. Das ist mit uns hier nicht machbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcber Einzelheiten, wie wir eigentlich mit diesem Thema\numgehen, kann ich nachher sprechen, wenn die Fraktions-\nredezeit da ist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Jetzt\nkommen wir zur eigentlichen Fraktionsrunde. Es kommt\nja zus\u00e4tzliche Redezeit durch die L\u00e4nge der Rede des\nHerrn Staatsministers hinzu. Die Zeit mu\u00df nicht ganz aus-\ngesch\u00f6pft werden. Die Fraktion der SPD hat ja schon ge-\nredet. Sind Sie von der SPD einverstanden, wenn wir die\nzus\u00e4tzliche Redezeit bei Ihrer Schlu\u00dfrede hinzuziehen?\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD: Nein!)\n\nDa mu\u00df ich jetzt die SPD mit 20 Minuten nehmen. Es folgt\ndann B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne mit 23 Minuten usw. F\u00fcr jede\nFraktion kommen 20 Minuten hinzu.\nHerr Prof. F\u00f6rster f\u00fcr die SPD 20 Minuten in der Hoff-\nnung,  da\u00df  Sie  diese  nicht  ganz  aussch\u00f6pfen.  Dann\nDr. B\u00f6ttger mit 23 Minuten.\n\nProf.  Dr.  F\u00f6rster,  SPD:   Herr  Pr\u00e4sident,  ich  werde  die\n20 Minuten nicht brauchen.\n\n(Zuruf von der CDU: Gott sei Dank!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte doch wieder ein-\nmal auf den Grund der Sache gehen, weshalb wir die\nGro\u00dfe Anfrage gestellt haben. Wir haben sie doch deshalb\ngestellt, weil sich die Regierung Biedenkopf geweigert hat,\nunseren Beweisantr\u00e4gen aus dem Untersuchungsausschu\u00df\nnachzukommen.\n\n(Staatsminister Eggert: Dann h\u00e4tten Sie sie\ndoch richtiggestellt!)\n\nJetzt der SPD-Fraktion Vorhaltungen zu machen, sie w\u00fcr-\nde mit dem Untersuchungsausschu\u00df in die Wahlkampfzeit\nkommen, ist unredlich. Wir w\u00e4ren schon lange mit diesem\nUntersuchungsausschu\u00df fertig, wenn sich die Staatsregie-\nrung kooperativ verhalten h\u00e4tte.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nIch komme nun zur politischen Dimension. Ich darf mit\neinem Zitat des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten aus seiner Re-\ngierungserkl\u00e4rung vom 8. November 1990 beginnen. Ich\nbitte Sie, genau hinzuh\u00f6ren. Dort hei\u00dft es: ,,Wir wollen\nniemanden ausgrenzen. Aber wer dazu beigetragen hat,\nund zwar an verantwortlicher oder gar hauptamtlicher\nStelle, da\u00df unser Land in vierzigj\u00e4hriger Unrechtsherr-\nschaft schwer gesch\u00e4digt wurde, hat keinen Anspruch dar-\nauf, da\u00df wir ihm heute die F\u00e4higkeit zutrauen, auf dem\nBoden  der Gerechtigkeit  zu  handeln  und den Idealen\nder Freiheit bei der F\u00fchrung anderer Menschen verpflich-\ntet  zu  sein.  (Lebhafter Beifall  bei  der CDU, SPD, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\u201c\nEs gab also mit Ausnahme der Fraktion Linke Liste/PDS\nBeifall im ganzen Haus. Ich bitte Sie, sich tats\u00e4chlich diese\nFrage  zu  stellen,  ob  die Beifallsbezeugung auch dann\ngewesen w\u00e4re, wenn der Herr Ministerpr\u00e4sident dort hin-\nzugef\u00fcgt h\u00e4tte: Aber Kreiseinsatzleiter, Chefs von Volks-\npolizeikreis\u00e4mtern, Mitglieder von St\u00e4ben der Bezirks-\n\nbeh\u00f6rde der Deutschen Volkspolizei, Majore, Oberstleut-\nnante und vielleicht noch h\u00f6here Dienstgrade der Deut-\nschen  Volkspolizei meinen wir nat\u00fcrlich unter diesem\nPersonenkreis nicht.\nIch halte es einfach f\u00fcr unredlich zu sagen, da\u00df wir damals\nnicht den festen Willen, die Hoffnung und unseren Glau-\nben dahinein gesetzt haben, da\u00df das Zitat von Stefan\nHeym nicht zutreffend ist, ,,da\u00df jede Revolution in\nDeutschland bis jetzt in die Hose gegangen ist\u201c. Sondern\nwir haben an die personelle Erneuerung im Freistaat Sach-\nsen geglaubt, daran, da\u00df dieser Anspruch, den die Regie-\nrung Biedenkopf erhoben hat, auch realisiert wird. Sp\u00e4te-\nstens seit der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage der SPD\nwissen wir, da\u00df Anspruch und Realit\u00e4t weit auseinander-\nklaffen.\nIch darf auf eine andere Diskussion im Haus der Kirche\nzur\u00fcckkommen \u2013 Sie erinnern sich sicherlich noch \u2013, als es\ndarum ging, Herr Goliasch, durch einen Antrag der CDU\nHerrn Staatsminister Meyer in seinem Bem\u00fchen zur per-\nsonellen Erneuerung an  den Hochschulen R\u00fcckhalt  zu\ngeben. Ich darf daran erinnern, wie vehement Sie sich ge-\nwehrt haben, als der Abg. Alfred F\u00f6rster den \u00c4nderungs-\nantrag eingebracht und dort gesagt hatte, da\u00df man doch\nAusnahmen bei MfS-Mitgliedern machen sollte, die Haus-\nmeister oder Mitarbeiter in der Mensa waren oder im Ver-\nsuchsfeld arbeiteten, weil wir doch damals, 1989, auf den\nStra\u00dfen gesagt haben ,,Stasi in die Produktion\u201c und nicht\n,,Stasi in die Arbeitslosigkeit\u201c. Dieser \u00c4nderungsantrag\ndes Abg. Alfred F\u00f6rster ist mehrheitlich, auch mit vielen\nStimmen der SPD-Fraktion, abgelehnt worden.\n\n(Staatsminister Eggert: \nJawohl, warum regen Sie sich auf?)\n\nNun beginnt die gro\u00dfe Gnade und das gro\u00dfe Vergeben!\nMeine Damen und Herren der Fraktionen in diesem Haus,\nhaben Sie sich schon einmal die Frage gestellt, weshalb die\nFraktion Linke Liste/PDS, die doch nicht m\u00fcde wird, zur\nPersonal\u00fcberpr\u00fcfung oder zu Personalentscheidungen im\nKultusministerium, im Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst und woanders laufend Anfragen und Antr\u00e4ge zu\nstellen, zum Bereich  des SMI keine  derartige Initiative\nergriffen hat?\n\n(Staatsminister Eggert: \nDas haben sie Ihnen \u00fcberlassen!)\n\nNach den Ergebnissen der Gro\u00dfen Anfrage ist v\u00f6llig klar,\nwarum das nicht der Fall ist. In diesem Ministerium ist\nnach dem Willen der Linken Liste/PDS alles zum Besten\ngelaufen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: So ein Unfug!)\n\nEs stimmt doch einfach nicht, da\u00df es uns um die K\u00f6che\nund Personensch\u00fctzer des MfS geht; es geht uns um die\nLeute, die nach wie vor an verantwortlicher Stelle in die-\nsem Ministerium wirken, die eben auch vorher zu den\nSpitzengarnituren der VP der DDR und des MfS geh\u00f6rt\nhaben. Um sie geht es!\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd Sie haben zu verantworten, da\u00df diese Leute noch\ndrinnen sind.\n\n(Goliasch, CDU:\nUnd wer tut das in Brandenburg?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6621\n\n\n\n\u2013 Ich darf Ihnen sagen, ich habe aus vollem Herzen be-\ngr\u00fc\u00dft, da\u00df aufgrund dessen, da\u00df die SPD diese Gro\u00dfe An-\nfrage gestellt hat, nun die CDU-Fraktion im Land Bran-\ndenburg, nachdem sie das Ausma\u00df dieser Belastungen im\nFreistaat Sachsen gesehen hat, \u00fcberlegt, ob sie eine \u00e4hn-\nliche Initiative in Brandenburg startet.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df auch in allen anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern solche Initiativen gestartet werden, damit\nwir endlich von dieser Legendenbildung wegkommen\nund damit wir endlich nicht nur die 40 Jahre SED aufarbei-\nten, sondern auch die letzten vier Jahre.\nWir haben heute wieder eine weitere Fortsetzung dieser\nLegendenbildung geh\u00f6rt. Ich komme mir langsam irgend-\nwie veralbert vor, nachdem ich nun heute auch noch ge-\nh\u00f6rt habe, da\u00df die Volkspolizei im Prinzip die friedliche\nRevolution gemacht hat, und es wird sicherlich nicht mehr\nlange dauern, da\u00df letzten Endes im Prinzip die friedliche\nRevolution des Herbstes 1989 von der Stasi vorbereitet,\ngeplant und auch realisiert worden ist.\n\n(Beifall bei der SPD, \nBeifall und Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSoweit sind wir mit der Legendenbildung schon gekom-\nmen!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nGoliasch, CDU: An der Gr\u00fcndung waren\n\nSie nicht ganz unbeteiligt!)\n\n\u2013 Richtig. Wir sind bereit, dar\u00fcber zu diskutieren.\nIch m\u00f6chte eine weitere sachliche Richtigstellung anbrin-\ngen. Herr Staatsminister des Innern, Sie haben uns unter-\nstellt, da\u00df wir in unserer Presseerkl\u00e4rung gesagt haben,\nda\u00df es nur zu 268 Entlassungen gekommen ist. Diese Zahl\nbezieht sich \u2013 ich gehe davon aus, da\u00df Sie die Presseerkl\u00e4-\nrung gelesen haben \u2013 auf den Bericht zur Kabinettsvorlage\nvom 19.3.1991, der letzten Endes den Zwischenbericht\noder den Abschlu\u00dfbericht des Herrn Krause darstellt. Dort\nist diese Zahl in der Anlage 6 enthalten. Sie haben  im\nUntersuchungsausschu\u00df gesagt, da\u00df Sie praktisch diesen\nBericht kennen und da\u00df Sie sich mit dem Zustand der Per-\nsonal\u00fcberpr\u00fcfung im Innenministerium vertraut gemacht\nhaben. Daher verstehe ich Ihren Einwand nicht.\nNun m\u00f6chte ich noch ein Wort zur Verbeamtung sagen.\nSie haben nicht alles erw\u00e4hnt, als Sie von den Richtlinien\nder Verbeamtung gesprochen haben, Herr Staatsminister.\nSie h\u00e4tten n\u00e4mlich auch sagen m\u00fcssen, da\u00df Sie bereits den\nReferentenentwurf \u2013 dort vor allen Dingen den \u00a7 6 Abs. 2,\nder sich im wesentlichen nicht ver\u00e4ndert hat \u2013 als Richt-\nlinie  f\u00fcr  die  Verbeamtung  dargelegt oder angewiesen\nhaben. Im Abs. 3 des \u00a7 6 steht eindeutig: ,,Bei ehemaligen\nMitarbeitern oder Angeh\u00f6rigen in herausgehobenen Funk-\ntionen von Parteien und Massenorganisationen, der be-\nwaffneten Organe und Kampfgruppen sowie sonstiger\nstaatlicher oder gemeindlicher Dienststellen oder Betriebe\nder ehemaligen DDR, insbesondere bei Abteilungsleitern\nder Ministerien und R\u00e4te der Bezirke, Mitgliedern der\nSED-Bezirks- und Kreisleitungen, Mitgliedern der R\u00e4te der\nBezirke, Absolventen zentraler Parteischulen, politischen\nFunktionstr\u00e4gern in den bewaffneten Organen und\nKampfgruppen,  den  Botschaftern  und  Leitern  anderer\ndiplomatischer Vertretungen und Landesvertretungen\nsowie bei Mitgliedern der Bezirks- und Kreiseinsatzleitun-\ngen wird vermutet, da\u00df sie die f\u00fcr die Berufung in das\n\nBeamtenverh\u00e4ltnis erforderliche Eignung nicht besitzen.\nDiese Vermutung kann widerlegt werden.\u201c\n\n(Staatsminister Eggert: Ja, das ist richtig!)\n\nWir haben, Herr Staatsminister des Innern, in den Akten\ndieser Leute keine einzige Widerlegung gefunden!\n\n(Staatsminister Eggert: Ja, und? \u2013\nWiderspruch durch Staatsminister Eggert)\n\n\u2013 Ja, das frage ich Sie ja. Sie haben die Rechenschaft daf\u00fcr\nabzulegen, da\u00df das nicht gemacht worden ist, da\u00df ent-\ngegen Ihren Anweisungen dort dieses Prinzip nicht ange-\nwendet worden ist. Das ist doch das eigentliche Problem,\nda\u00df man dort, wo der Bedarf nicht da war, die Latte hoch-\ngelegt hat, so da\u00df gerade die Zahl die Latte \u00fcberspringen\nkonnte, die man brauchte; und im SMI, wo man wesent-\nlich mehr Personal brauchte, die Latte wesentlich tiefer-\ngelegt wurde. Da\u00df dies nat\u00fcrlich nicht zur St\u00e4rkung des\nRechtsstaates beitr\u00e4gt, ist wohl v\u00f6llig klar. Vor dieser Auf-\ngabe, Herr Staatsminister Eggert, haben Sie versagt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Eggert,\nbitte sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es wird relativ schwie-\nrig, insgesamt auf das einzugehen, was hier gesagt wurde.\nSie m\u00fcssen nur verstehen, da\u00df ich mich \u00f6fter zu Wort\nmelde. Das ist die einzige M\u00f6glichkeit, die Dinge, die in\ndiesem Konglomerat von Verd\u00e4chtigungen und Anschul-\ndigungen schon seit 6 oder 8 Wochen durch die Presse\ngehen, einmal im Detail zu widerlegen.\nHerr F\u00f6rster, wenn Sie diese \u00dcberpr\u00fcfung in anderen L\u00e4n-\ndern auch anstreben w\u00fcrden \u2013 das m\u00fcssen Sie sich genau\n\u00fcberlegen, weil das nat\u00fcrlich in bezug auf Ihre Vorw\u00fcrfe\nmir gegen\u00fcber \u00e4u\u00dferst entlastend wirken w\u00fcrde \u2013,\nm\u00fc\u00dften Sie feststellen, da\u00df in keinem anderen neuen Bun-\ndesland diese Dinge anders gelaufen oder anders geregelt\nworden sind.\nZu der Zeit, als Sie noch in der Volkskammer sa\u00dfen und\nich Landrat in Zittau war, habe ich mich 4 Stunden lang\nmit der Sozialministerin Regine Hildebrandt gestritten\nund sie gebeten, die Arbeits\u00e4mter \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen,\nweil jeder wu\u00dfte, wer dorthin gefl\u00fcchtet war.\n\n(Zurufe von der CDU: Genau, genau.)\n\nEs ist mir damals abgelehnt worden mit dem Hinweis: Wir\nbrauchen die Leute, und wir suchen nicht nach Belastung.\nDa h\u00e4tten Sie den R\u00fccktritt von Frau Hildebrandt fordern\nk\u00f6nnen. Ich habe nie in meinem Ministerium gesagt \u2013 und\nwenn Sie mir das nachweisen k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnen Sie\nmeinen R\u00fccktritt fordern \u2013, da\u00df, wenn jemand belastet ist,\ner trotzdem bleibt. Aber in jedem Fall hat es eine Einzel-\nfallpr\u00fcfung gegeben. Wenn Sie mir unterstellen, wir h\u00e4t-\nten dem Untersuchungsausschu\u00df die Akten nicht zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt, dann mu\u00df ich den Untersuchungsaus-\nschu\u00df darauf hinweisen, da\u00df man, wenn man einen sol-\nchen Antrag stellt, diesen auch so zu formulieren hat, da\u00df\naus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden diese M\u00f6glichkeit be-\nsteht. Die datenschutzrechtlichen Bedenken meines Hau-\nses waren zu Recht sehr gro\u00df, so da\u00df wir Ihnen auf den\nersten Antrag hin die Akten nicht zur Verf\u00fcgung gestellt\nhaben. Wenn in \u00f6ffentlicher Sitzung in diesem Unter-\nsuchungsausschu\u00df, ohne da\u00df es Konsequenzen f\u00fcr ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6622\n\n\n\nMitglied hat, ganz ungeniert aus Personalakten zitiert\nwird, dann sind meine Bedenken nicht umsonst gewesen.\nWenn Sie in Ihrer R\u00fccktrittsforderung an mich eine Zahl\nvon Entlassungen zitieren, die auf einen Bericht meines\nVorg\u00e4ngers zur\u00fcckgeht, dann m\u00fcssen Sie auch den R\u00fcck-\ntritt von Herrn Dr. Krause fordern und nicht meinen.\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nDen haben wir schon gefordert.)\n\nIch k\u00f6nnte Ihnen einen Vorschlag machen. Erarbeiten Sie\nvon der SPD-Fraktion doch einmal eine Liste, wer in mei-\nnem Haus entlassen werden soll und auf welcher Rechts-\ngrundlage.\n\n(Zuruf von der SPD: Dazu sind wir nicht da!)\n\nDas, glaube ich, wird ein sehr interessantes Gespr\u00e4ch wer-\nden, damit wir endlich einmal aus dieser Sph\u00e4re der Heu-\nchelei herauskommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Staatsminister Eggert! Herr\nMinisterpr\u00e4sident! Bevor ich mich mit der Gro\u00dfen Anfrage\nder SPD-Fraktion besch\u00e4ftige, kann ich nicht umhin, auf\ndie infame Art einzugehen, wie Herr Goliasch meinen\nFraktionsvorsitzenden aufgefordert hat, meine Fraktion\nauszukehren.\n\n(Goliasch, CDU:\nVor der eigenen T\u00fcr zu kehren!)\n\n\u2013 Vor der eigenen T\u00fcr zu kehren. Ich gehe nicht auf Ihre\nungeheuerliche Behauptung ein, die Sie damit aufgestellt\nhaben.\n\n(Goliasch, CDU:\nWar ein Mitglied Ihrer Fraktion\n\nbei ,,Feliks Dzierzynski\u201c? Ja oder nein?)\n\n\u2013 Ich gehe darauf gerne ein. Das wei\u00df jeder, der die Zei-\ntung vom Dezember 1990 gelesen hat. Im Dezember 1990\nhaben alle 10 Abgeordneten unserer Fraktion ihre Vergan-\ngenheit offengelegt, angefangen von den Leuten, die mit\nder Stasi im Vernehmungszimmer Kontakt hatten, wie ich,\n\u00fcber die Leute, die angeworben werden sollten, bis zu\ndem Mitglied, welches 3 Jahre bei ,,Feliks Dzierzynski\u201c\ngedient hat, danach selbst verfolgt wurde und als soge-\nnannter ,,Verr\u00e4ter\u201c besonders schikaniert wurde. Ich wei\u00df\ndas auch von meinem Freund Wolfgang Templin als ZOV\n,,Verr\u00e4ter\u201c, mit welcher Art und Weise das MfS gegen\n,,Verr\u00e4ter\u201c vorgegangen ist.\nNun komme ich zur Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion.\nUm von vornherein keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse aufkommen\nzu lassen: Meine Fraktion steht zum Grundsatz der Einzel-\nfallpr\u00fcfung, fordert aber die Einhaltung der Rechtspre-\nchung des Oberverwaltungsgerichtes Sachsen, nach der\nnur in atypischen Ausnahmef\u00e4llen eine Weiterbesch\u00e4fti-\ngung in Betracht kommt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSo sehen wir das auch.)\n\nDas fordert auch Ihre Anweisung vom Juli 1991, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, nach welcher die T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS\n\nund herausgebobene Funktionen eine Weiterbesch\u00e4fti-\ngung ausschlie\u00dfen.\nSie haben vorhin in Ihrer Rede relativiert, da\u00df dabei die\nentsprechende Landtagsdrucksache als Richtlinie oder\nAnhalt herangezogen werden sollte.\n\n(Zuruf von Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf)\n\n\u2013 Eben. Aber nicht einmal das ist geschehen. Nicht einmal\ndiese wurde als Anhalt herangezogen, denn das zeigen\ndiese Zwei-Monats-Berichte.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas stimmt doch nicht.)\n\nIn diesen Zwei-Monats-Berichten taucht Stasi ,,hauptamt-\nlich\u201c und als ,,IM\u201c auf, aber es tauchen nicht die Funk-\ntionstr\u00e4ger auf. Wir haben sie doch im Untersuchungs-\nausschu\u00df.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie sind doch nicht Mitglied meines Kabinetts.\nSie wissen doch nicht, was gesprochen wurde.)\n\n\u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, wir haben die Berichte im Un-\ntersuchungsausschu\u00df angefordert, und sie sind eingegan-\ngen.\n\n(Goliasch, CDU:\nDas ist doch Verleumdung, was Sie hier sagen!\n\nBeweisen Sie das doch! \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nKein einziges Beweismittel wird vorgelegt,\nauch von Ihnen nicht. \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Ich habe es bereits gesagt. Uns liegen die Berichte als\nErgebnis von Beweisantr\u00e4gen vor, die schriftlich abgege-\nben wurden.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDer Datenschutzbeauftragte sitzt da.\n\nWenn ich den ersten Fall nennen w\u00fcrde,\nw\u00fcrde mit Ihrer Zustimmung meine\n\nRegierung daf\u00fcr kritisiert,\nda\u00df wir den Datenschutz verletzen.)\n\n\u2013 Sie brauchen keine Namen zu nennen \u2013 Sie sollen mir\ndie Zahl der Funktionstr\u00e4ger nennen, denn diese ist nicht\nin den Berichten enthalten.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nAber so, wie Sie argumentieren,\n\nm\u00fc\u00dfte man Namen nennen.)\n\n\u2013 Das stimmt nicht.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie wissen ganz genau, da\u00df wir das\n\nnicht d\u00fcrfen, und das ist die Infamit\u00e4t\ndieses Angriffs. \u2013 Ich rege mich jetzt\n\nmal auf, verdammt noch mal! \u2013\nHeiterkeit und Beifall bei der CDU.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, setzen\nSie Ihre Rede fort.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Meine Fraktion unter-\nst\u00fctzt die s\u00e4chsische Polizei bei ihrer schwierigen und ge-\nf\u00e4hrlichen Aufgabe.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6623\n\n\n\nSie fordert aber, auch im Interesse ihres \u00f6ffentlichen Anse-\nhens und im Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie\nim Interesse der unbelasteten Mitarbeiterinnen und Mit-\narbeiter, endlich den Aufbau einer Polizei, die nicht mit\nTr\u00e4gern der alten menschenverachtenden Diktatur unter-\nwandert ist. Sie, Herr Eggert, und Ihr Haus haben aber die\nEinzelfallpr\u00fcfung als Freibrief betrachtet, m\u00f6glichst viele\nbelastete Bedienstete zu behalten.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nK\u00f6nnen Sie Beispiele nennen?)\n\n\u2013 Das kann ich auch belegen. Sie wollten die sogenannten\nL\u00fcgner im Dienst behalten \u2013 dar\u00fcber gibt es einen Akten-\nvermerk \u2013, und Sie wollten auch den konkreten Nachweis\neines Schadens bei Opfern zur Bedingung der Entlassung\nmachen \u2013 alles wider geltendes Recht. Damit wollten Sie\nsich Schlupfl\u00f6cher schaffen, diese Leute nicht entlassen zu\nm\u00fcssen. Wie ist es denn erkl\u00e4rbar, da\u00df sich zum 1.1.93 \u2013\nund h\u00f6chstwahrscheinlich heute noch \u2013 161 hauptamtliche\nMitarbeiter des MfS im Dienst befanden bzw. befinden?\nDiese Zahl ist bekannt. Ich nenne auch nicht alle noch ein-\nmal.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas habe ich doch gerade erkl\u00e4rt.)\n\n\u2013 Ja, Sie haben es zu den Personensch\u00fctzern, zu den\nSprengstoffexperten erkl\u00e4rt.\n\n(Staatsminister Eggert:\nIch habe noch mehr gesagt.)\n\n\u2013 Ja, und auch noch mehr. Ich gehe einmal nur auf die\nSprengstoffexperten ein.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWarum stellen Sie die Frage erneut,\n\nnachdem sie bereits gekl\u00e4rt ist?)\n\n\u2013 Ja, sie ist eben doch nicht gekl\u00e4rt, \u2013 \u2013\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nBegr\u00fcnden Sie das!)\n\n\u2013 denn es ist bekannt, da\u00df die Sprengstoffexperten tat-\ns\u00e4chlich bei der Staatssicherheit mit Sprengstoff zu tun\nhatten.\n\nAber einige von ihnen haben damals keine Bomben aus\ndem Zweiten Weltkrieg entsch\u00e4rft. Dazu waren sie n\u00e4m-\nlich gar nicht ausgebildet, sondern \u2013 und auch das kann\nich an einem Einzelbeispiel belegen, es gibt ein Zertifikat\neines solchen Sprengstoffexperten \u2013 sie waren berechtigt:\n1. zum Transport von Sprengmitteln, 2. zur Lagerung von\nSprengmitteln, 3. zur Durchf\u00fchrung von Holzsprengun-\ngen, Stahl- und Stahlbetonsprengungen und Mauerwerks-\nsprengungen, Erdsprengungen, 4. zur Beseitigung von ak-\ntiven Sperren und Barrikaden, Versagern von Sprengla-\ndungen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch normal.)\n\nDiese Leute haben damals keine Bomben aus dem Zweiten\nWeltkrieg entsch\u00e4rft. Das haben sie danach beim BKA\ngelernt, und mit dieser Bef\u00e4higung sind sie bei Ihnen ein-\ngestellt worden. Aber sie gelten in der \u00f6ffentlichen Diskus-\nsion auch bei Ihnen immer noch als Leute, die die Stasi \u2013\n\nnur die Stasi! \u2013 zur Beseitigung von Bomben ausgebildet\nhat.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist doch so. Sie sprachen von Sprengmitteln,\n\ndas ist doch eine Ausbildung. \u2013 Bandmann, CDU:\nWer hat denn das bei Ihnen gemacht?)\n\n\u2013 Aber nicht das Entsch\u00e4rfen von Bomben. Eine Bombe ist\netwas anderes als ein Sprengmittel.\nH\u00f6ren wir auf mit dieser Diskussion!\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas w\u00e4re sehr w\u00fcnschenswert. \u2013\n\nBeifall bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSie haben sich \u2013 das habe ich vorhin im Zwischenruf noch\neinmal bei Ihnen erfragt \u2013 auf ein Gutachten \u00fcber diese\nsogenannten K1-Leute bezogen. Das Gutachten ist von\n1991. Das von Ihnen erw\u00e4hnte Gutachten \u2013 das sage ich\nIhnen jetzt mal \u2013 hat ein ehemaliger UMA geschrieben, der\ndamals als Sonderrechercheur in der Gauck-Beh\u00f6rde\narbeitete. Ich bin ja gespannt, was das neue Gutachten\nergibt!\nLetzte Woche best\u00e4tigte der MDR die Spitzelrolle der I/U-\nMitarbeiter der K1 im Auftrag des MfS. Es war die Sen-\ndung ,,Wir\u201c, falls Sie sie gesehen haben. Sie waren ja selbst\ndrin in der Sendung.\n\n(Staatsminister Eggert:\nIch habe sie nicht gesehen.\n\nIch kann mir nicht alles angucken.)\n\nHerr Eggert, ich f\u00fchle mich pers\u00f6nlich getroffen, wenn Sie\nheute 25 dieser Leute besch\u00e4ftigen, die f\u00fcr das Ministe-\nrium f\u00fcr Staatssicherheit unter anderem meinen Freund\nWolfgang Templin beobachtet und bespitzelt haben.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWenn das nachweisbar ist, werden sie entlassen.)\n\n\u2013 Sie geh\u00f6rten derselben Abteilung an. Das wei\u00df ich seit\neinigen Wochen.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\nDas stand letzte Woche in den ,,DNN\u201c zum Beispiel und\nwurde auch in der MDR-Sendung belegt. Es gibt auch\neinen Beobachtungsbericht \u00fcber Wolfgang Templin.\n\n(Staatsminister Eggert:\n\u00dcber Leute aus meinem Ministerium?)\n\n\u2013 Nein, \u00fcber die Abteilung I/U; der Kopf ist die Abtei-\nlung I/U.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWas n\u00fctzt mir das, wenn er nicht bei mir ist,\n\nder Mann? Das ist doch Demagogie,\nwas Sie jetzt betreiben. Sie sagen:\n\nIch entlasse die Leute nicht. Das ist doch infam!)\n\n\u2013 Das ist ein Anla\u00df, die Leute gr\u00fcndlich zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Dr. B\u00f6ttger, Sie spre-\nchen bitte zu den Abgeordneten. Ich bitte, hier keine Dia-\nloge zu f\u00fchren.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  1991 noch stellte der da-\nmalige Polizeipr\u00e4sident Meyer Konsequenzen in Aussicht,\nwenn sich \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 ,,begr\u00fcndete Anhaltspunkte f\u00fcr\neine informelle Mitarbeit f\u00fcr das damalige MfS bei den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6624\n\n\n\nK1/U-Mitarbeitern ergeben w\u00fcrden\u201c. Herr Staatsminister,\nich habe von Ihnen in der vergangenen Woche seit der\nMDR-Sendung nichts geh\u00f6rt \u00fcber diese Anhaltspunkte.\nLegen Sie wenigstens die Karten vollst\u00e4ndig auf den Tisch!\nIch frage Sie: Wann werden Sie die Anfrage der SPD voll-\nst\u00e4ndig beantworten? Wann wird der Landtag eine Stati-\nstik \u00fcber Ihr Haus erhalten, die auf der Auswertung von\n100 % der Personalakten und nicht nur von 63 % beruht.\n\n(Goliasch, CDU:\nDas m\u00fcssen Sie Herrn Gauck fragen,\n\nwann die Auswertung da ist.)\n\n\u2013 Das hat nichts mit Gauck zu tun.\nNehmen Sie auch Ihre Sorgfaltspflicht ernst! Ich fordere\nSie auf, Ihr Verhalten vor dem parlamentarischen Unter-\nsuchungsausschu\u00df des Landtages zu erkl\u00e4ren. Sie haben\ndort am 7. M\u00e4rz die Frage, ob noch K1-Leiter besch\u00e4ftigt\nsind, nicht nur einmal und beil\u00e4ufig, sondern auf Nach-\nfragen hin insgesamt dreimal verneint. In der Gro\u00dfen\nAnfrage der SPD-Fraktion mu\u00dften Sie einr\u00e4umen \u2013 und\ndas tun Sie auch jetzt noch \u2013, da\u00df noch 22 Leiter der K1\nvon Ihnen besch\u00e4ftigt werden. Ihre Erkl\u00e4rung, es handle\nsich nur um Leiter kleinerer Kommissariate, ist nicht\nakzeptabel. Leiter bleiben Leiter.\nIch stelle daher fest, da\u00df Sie vor dem Untersuchungsaus-\nschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages objektiv die Unwahrheit\ngesagt haben.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDann m\u00fcssen Sie mich anzeigen.)\n\n\u2013 Sie haben die M\u00f6glichkeit, Ihr Verhalten zu erkl\u00e4ren.\nDiese Tatsache allein w\u00fcrde bereits die R\u00fccktrittsforde-\nrung rechtfertigen, die nach ihrem Bekanntwerden erho-\nben wurden. Noch schwerwiegender ist jedoch, da\u00df die\nPersonal\u00fcberpr\u00fcfungen zeigen, da\u00df Herr Eggert sein\nMinisterium nicht im Griff hat. Es ist schon erstaunlich,\nda\u00df sich in solch einer Situation der Landesvorsitzende\nder Gewerkschaft der Polizei bem\u00fc\u00dfigt f\u00fchlt, in alter\nDDR-Manier seinem Innenminister beizuspringen. Dabei\nschreckt er nicht davor zur\u00fcck \u2013 das ist heute auch\ngenannt worden \u2013 k\u00f6rperlich zu bedrohen.\nHerr Eggert, sind Sie bereits so angeschlagen, da\u00df Sie es\noffenbar n\u00f6tig haben, sich in dieser Art und Weise vom\nVorsitzenden der GdP verteidigen zu lassen?\nHerr Eggert, Sie haben Ihr Haus nicht im Griff. Sie sagen\nvor einem parlamentarischen Untersuchungsausschu\u00df die\nobjektive Unwahrheit. Sie verf\u00fcgen auch nicht \u2013 und das\nentt\u00e4uscht mich besonders \u2013 \u00fcber die Geradlinigkeit, die\ndieses schwierige Amt erfordert. Sie haben die in Sie\ngesetzten Erwartungen nicht erf\u00fcllt. Es ist das Beste f\u00fcr Sie\nzur\u00fcckzutreten.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Eggert,\nbitte sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Es tut mir leid, wenn\nich die Zeit des Hauses in Anspruch nehmen mu\u00df, aber\nich denke, da\u00df das, was hier in einem kaum noch entwirr-\nbaren Konglomerat gegen mich vorgebracht wird, einfach\nauseinandergenommen werden mu\u00df.\nDa\u00df Sie keine Zuarbeit von 100 % bekommen haben zur\nGro\u00dfen Anfrage, das liegt daran, da\u00df wir die M\u00f6glichkeit\nhatten, entweder auf die 100 % zu kommen und um eine\nFristverl\u00e4ngerung zu bitten, was nat\u00fcrlich die unwahr-\n\nscheinlichsten Verd\u00e4chtigungen gegen mein Haus hervor-\ngerufen h\u00e4tte, oder zu sagen, um uns die Zeit einzur\u00e4u-\nmen \u2013 immerhin m\u00fcssen fast 20 000 Personalakten durch-\ngesehen werden \u2013: Wir stellen Ihnen das zur Verf\u00fcgung,\nwas wir momentan erarbeitet haben. Ich kann Ihnen nur\nsagen, da\u00df das die Arbeit einiger Abteilungen in der Zeit\nlahmgelegt hat. Das wird Sie nicht interessieren, aber f\u00fcr\nmein eigenes Haus ist das eine Belastung.\nWas Sie im Blick auf die Gewerkschaft gesagt haben, w\u00fcr-\nde ich Sie bitten, da\u00df Sie das der Gewerkschaft selbst\nsagen. Es mu\u00df Ihnen entgangen sein, da\u00df es keine Staats-\ngewerkschaft mehr gibt, die dem Innenminister untersteht.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas haben wir bereits getan.)\n\nIch bin als Innenminister an geltendes Recht gebunden,\nund eine Fernsehsendung hat f\u00fcr mich keine Beweiskraft,\ndie ich gerichtswirksam verwenden kann.\nIch warte auf das Gauck-Gutachten. Ich warte auch immer\nnoch auf die Beweise, die den ,,DNN\u201c angeblich vorliegen\nund die Sie angeblich auch haben, ob Mitarbeiter meines\nHauses an der Bespitzelung von Herrn Templin beteiligt\nwaren. Wo so etwas durch Opferakteneinsicht nachweis-\nbar ist, hat es personalrechtliche Konsequenzen.\nEin Mitglied Ihrer Fraktion hat, nachdem er die Presse vier\nMonate lang mit Verd\u00e4chtigungen gegen den Innenmini-\nster gef\u00fcttert hat, wen der Innenministers alles in seinem\nHaus besch\u00e4ftigt, angek\u00fcndigt, er w\u00fcrde im Innenaus-\nschu\u00df die Beweise \u00fcberreichen. Ich will Sie nur daran erin-\nnern. Einige scheinen diesen Zirkus ja schon vergessen zu\nhaben. Im Innenausschu\u00df sind mir fotokopierte Zeitungs-\nmeldungen \u00fcberreicht worden, die dieser Mann selber\ninszeniert hatte. Das ist nat\u00fcrlich nach Recht und Gesetz\ngerichtsverwertbar!\nBei dem, was Sie gesagt haben zu meinen Angaben in\nbezug auf die L\u00fcgner, widersprechen sich die Dinge\nirgendwo. Die Gewerkschaft der Polizei greift mich auch\nan, da\u00df ich diese Leute entlasse. Ich habe noch einmal in\ndem Vermerk nachgesehen; in dem steht: Der Staatsmini-\nster hat noch einmal darauf hingewiesen, da\u00df von\n,,untragbar\u201c in der Regel nicht schon auszugehen ist, wenn\nein Bediensteter unzutreffende Angaben gemacht hat, son-\ndern da\u00df es wesentlich darauf ankommen m\u00fcsse, ob und\nwie er gegen\u00fcber dem MfS berichtet habe.\nIm konkreten Fall halte er im Gegensatz zur \u00dcberpr\u00fc-\nfungskommission einen Entlassungsgrund nicht f\u00fcr gege-\nben. \u2013 Das habe ich aus einem ganz konkreten Anla\u00df\ngesagt, weil ich eine Akte gelesen hatte, wo diese MfS-Mit-\narbeit \u00fcber 20 Jahre zur\u00fccklag und \u2013 ich glaube, wenn ich\nmich recht entsinne, ich will jetzt nichts Falsches sagen \u2013\nnicht ein einziger Bericht geschrieben worden ist, so da\u00df\nman an dieser Stelle dem Besch\u00e4ftigten glauben mu\u00dfte,\nda\u00df er sich an diese Sache nicht mehr erinnern kann.\nEs ging mir immer um zwei Dinge \u2013 und das sind die\nbeiden Pole im meiner Personalpolitik \u2013: da\u00df Belastetheit\nnicht abgewogen wird gegen Brauchbarkeit \u2013 und auf den\nFall warte ich noch von Ihnen,  da\u00df Sie mir den nach-\nweisen \u2013 und da\u00df auf der anderen Seite kein Schematis-\nmus in den Entlassungen erfolgt. Den Grund habe ich\nIhnen vorhin genannt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6625\n\n\n\nRaubold,  SPD:  Herr Staatsminister, ist es nicht schizo-\nphren, wenn Sie im Fall Templin, wo es konkret nachge-\nwiesen werden k\u00f6nnte, handeln wollen, und bei den ande-\nren potentiell Belasteten, die ebenfalls in ihrer T\u00e4tigkeit\nbeim MfS und bei den anderen Organen etwas getan\nhaben m\u00fcssen w\u00e4hrend ihrer Zeit, nichts unternehmen\nwollen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich wei\u00df jetzt nicht, ob\nSie der Diskussion gefolgt sind.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch habe das gerade erkl\u00e4rt. Wenn Sie mir einen einzigen\nBeweis, der gerichtsverwertbar ist, auf den Tisch legen,\nda\u00df ein Mitarbeiter meines Hauses jemanden bespitzelt\nhat,  ohne  da\u00df  die Gauck-Beh\u00f6rde dazu eine Auskunft\ngibt \u2013 es gibt ja zwei solche F\u00e4lle, wo sich aus Opferakten-\neinsicht gegen Mitarbeiter der Polizei Belastungen ergeben\nhaben \u2013, dann werden sie gepr\u00fcft, und dann werden sie,\nwenn die Belastungen so stark sind, personalrechtliche\nKonsequenzen haben. Das mu\u00df ich doch nicht in einer Art\ntibetanischer Gebetsm\u00fchle st\u00e4ndig herunterrasseln. Ich\ndenke, einmal gesagt, mu\u00df doch verst\u00e4ndlich sein.\n\n(Goliasch, CDU: Wenn man verstehen will!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja, bitte.\n\nRaubold, SPD: Herr Minister, das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis scheint\naber auch auf Ihrer Seite zu liegen. \u2013 Ich habe ja gesagt, die\nBelasteten, die in Ihrem Ministerium t\u00e4tig sind, m\u00fcssen ja\nin der Zeit, wo sie in der DDR t\u00e4tig waren, irgend etwas\ngetan haben. Die m\u00fcssen ja, wenn nicht Herrn Templin,\nandere bespitzelt haben. Sie sind also potentiell genauso\nbelastet, nur nicht genau nachweisbar in dem Moment.\nUnd darum geht es doch genau, nicht um den Einzelfall.\n\n(Unruhe)\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Aber Entschuldigung,\nwenn Sie jetzt sagen, es geht nicht um den Einzelfall, dann\nhaben Sie den Einzelfall nicht gelesen. Es geht eben genau\ndarum, da\u00df ich, falls nicht eine belastetende Gauck-Aus-\nkunft daliegt, dem einzelnen seine Belastung nachweisen\nmu\u00df. Das ist doch das Problem. Wie wollen Sie denn an\ndieser Stelle vorgehen? Es ist geradezu grotesk, was Sie\nhier vortragen.\n\n(Zurufe \u2013 Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nunmehr die F.D.P.-\nFraktion auf; bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Wir haben zu dieser Gesamtfrage\nunsere Auffassung artikuliert. \u2013 Ich bin pers\u00f6nlich nicht\nder Meinung, da\u00df die jetzt weiterzuf\u00fchrenden Diskussio-\nnen zu der L\u00f6sung des Problems f\u00fchren, wie das vielleicht\neinige der k\u00fcnftigen Redner denken.\nIch m\u00f6chte nur eines sagen \u2013 und das mit Deutlichkeit:\nWir haben um das Problem der Verantwortlichkeit f\u00fcr die\nfr\u00fcheren Verhaltensweisen bei der Diskussion um unsere\nVerfassung tagelang gerungen. Wir hatten dann \u2013 \u2013 Das\nm\u00f6chte ich hier auch noch einmal in Erinnerung rufen,\nweil ich bei einigen Rednern, die ich hier erleben durfte,\n\neigentlich den Eindruck gewonnen habe, da\u00df das, was im\nArtikel 119 damals nach tagelangen Diskussionen fixiert\nworden ist, eigentlich in das Bewu\u00dftsein offenbar nicht\nrichtig eingegangen ist.\nWenn wir uns also hier zu dieser Regelung bekannt haben,\ndie den Einzelfall und die Entscheidungsverantwortung\nverfassungsrechtlich garantiert, dann mu\u00df ich auch den\nMut haben, wenn mir die Entscheidung eines Ministers\nnicht gef\u00e4llt \u2013 und da gibt es durchaus welche, bei denen\nwir das schon zum Ausdruck gebracht haben \u2013, da\u00df das\nerst einmal verfassungsrechtlich gedeckt ist. Danach zu\nartikulieren, da\u00df man deshalb eine R\u00fccktrittsforderung\nableitet \u2013 ich mu\u00df sagen, das hat mit meinem Demokratie-\nverst\u00e4ndnis und dem meiner Fraktion eigentlich nichts\nmehr zu tun.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nDann brauchten wir nicht tage- und wochenlang um den\nArtikel 119 zu ringen, um damit eine Ausgangsposition zu\ndieser wichtigen Frage unserer gemeinsamen Vergangen-\nheit zu bekommen. Dann brauchen wir keine Verfassung\nmehr.\n\n(Starker Beifall bei F.D.P. und CDU \u2013\nBravo-Rufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Bartl, Sie haben das Wort.\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir reden jetzt zwei Stunden und 20 Minuten\n\u00fcber diese Gro\u00dfe Anfrage. Fast genau auf den Tag vor\neinem Monat gab es in diesem Hohen Haus f\u00fcr einen\nVolksantrag f\u00fcr die Aufnahme sozialer Grundrechte in die\nVerfassung des Freistaates Sachsen 45 Minuten Gesamt-\ndiskussionszeit!\n\n(Zuruf: Ohne 1. Lesung!)\n\n\u2013 Ohne 1. Lesung, wozu keine war.\nDarin liegt das erste und gro\u00dfe Dilemma dieses Parla-\nments. Die Menschen drau\u00dfen haben zum Gl\u00fcck ganz,\nganz andere Sorgen und N\u00f6te als ihre Volksvertreter hier\ndrin. Und sie werden nach dieser Debatte noch weniger\nverstehen. Und die Polizisten, will ich Ihnen sagen, haben\nsicherlich nur eine Not, da\u00df sie nicht wieder genauso\nmi\u00dfbraucht werden, wie sie schon einmal mi\u00dfbraucht\nworden sind. Das haben Sie gestern mit dem Polizeigesetz\nprogrammiert.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Auch die Mitarbeiter des MfS.\n\n(Zuruf des Abg. Ott, F.D.P.)\n\n\u2013 Herr Unternehmer, dar\u00fcber rede ich mit Ihnen \u00fcber-\nhaupt nicht.\n\n(H\u00f6hnisches Gel\u00e4chter)\n\nDie zweite Problematik: Diese Diskussion findet in einem\nLand der Bundesrepublik Deutschland statt. Diese Bun-\ndesrepublik Deutschland z\u00e4hlt zu den Intimfreunden des\nBundeskanzlers Herrn Gorbatschow \u2013 fr\u00fcher Chef des\nKGB \u2013, Herrn Schewardnadze \u2013 unter Breshnew Innen-\nminister in Georgien \u2013, Herrn Jelzin \u2013 Politb\u00fcromitglied\nunter zwei Generalsekret\u00e4ren!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6626\n\n\n\nGlauben Sie denn wirklich, wir nehmen Ihre Lesart, Ihre\nBorniertheit, Ihre Dummheit, Ihre Demagogie auf?!\n\n(Zurufe und starke Unruhe)\n\nIch kann nur so sagen: Entweder Sie glauben, Sie sind\nbesonders schlau und k\u00f6nnen den Leuten permanent die\nNummer vorf\u00fchren, oder es ist Dummheit \u2013 eines von\nbeiden! Genau das ist doch das Dilemma. Diese Bundes-\nrepublik Deutschland hat doch \u00fcberhaupt keine Not, mit\nirgendeinem, den Sie als Diktator bezeichnen, zusammen\nzu hantieren, wenn es sich wirtschaftlich rechnet.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSie hat genauso \u00fcberhaupt kein Problem, Menschen in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen zu Man\u00f6vriermasse zu machen, wenn\nsie sich wirtschaftlich nicht mehr rechnen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nL\u00fcgenmaul, L\u00fcgenmaul! \u2013 Aufh\u00f6ren!)\n\nUnd deshalb, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen Sie gern\nund k\u00f6nnen Sie weiter und noch so heftig diese einzelnen\nLeute in dieser Fraktion diffamieren, k\u00f6nnen Sie alle 16\ndieser Leute f\u00fcr \u201945, f\u00fcr \u201949, f\u00fcr \u201953, f\u00fcr \u201968 etc. verantwort-\nlich machen. Ich habe heute schon mal gesagt: \u201953, pers\u00f6n-\nlich angesprochen vom Sozialminister, war ich zweiein-\nhalb Jahre alt.\nBitte sch\u00f6n, wir \u00fcbernehmen f\u00fcr all das die Verantwor-\ntung, und wir m\u00fcssen sie ja \u00fcbernehmen. Wir m\u00fcssen ja\ndaf\u00fcr geradestehen, weil wir f\u00fcr den fehlgeschlagenen\nVersuch stehen, mit v\u00f6llig falschen Methoden eine bessere\nGesellschaft aufzubauen; das will ich Ihnen sagen.\nAber Sie hassen uns nicht f\u00fcr die falschen Methoden, Sie\nhassen uns auch nicht f\u00fcr die Fehler, die wir gemacht\nhaben \u2013 und daf\u00fcr wollen Sie uns auch nicht bestrafen.\n\n(Goliasch, CDU:\nWir hassen Sie \u00fcberhaupt nicht,\nbestenfalls verachten wir Sie!)\n\nSie hassen uns wegen des Versuchs, meine Damen und\nHerren, und Sie bauen Feindbilder auf, die im Prinzip nur\nmit Thomas Mann als die Grundtorheit dieses Jahrhun-\nderts zu bezeichnen sind: der blanke, perfide, stupide und\npenetrante Antikommunismus \u2013 das ist das Problem.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWar das nicht Heinrich Mann?)\n\n\u2013 Das war Thomas Mann, da irren Sie sich jetzt mal.\nWeiter: Diese lange, breite, z\u00e4he und teilweise nur von\neinem Haufen Verlogenheit strotzende Debatte macht\ndoch um eine entscheidende Frage wirklich den Bogen.\nWir fragen nochmal: Warum wird im Innenministerium\nohne Not in vierstelliger Zahl die M\u00f6glichkeit gegeben,\nwenn man in systemnahen Funktionen war, wieder\nma\u00dfgebliche Funktionen zu tragen, darunter ein Amts-\nleiter \u2013 das will ich wirklich mal sagen \u2013, mit dem ich\ngemeinsam 1976 im gleichen Kreis \u2013 er als Politoffizier\noder \u00e4hnliches, ich als Staatsanwalt \u2013 begonnen habe?\nWarum ist das so? Und das sage ich nochmal: Es geht\nIhnen schlicht und ergreifend nur darum, da\u00df Sie Men-\nschen, solange Sie sie gebrauchen k\u00f6nnen, einfach f\u00fcr sich\neinspannen, f\u00fcr sich nutzen wollen. Und darin liegt ein-\nfach das Problem, was diese Menschen in der Polizei, was\ndiese Menschen in der Verwaltung, was diese Menschen\nin der Wirtschaft etc. erkennen m\u00fcssen: Ihre Gesellschaft \u2013\nHerr Pr\u00e4sident Biedenkopf ist nicht mehr da \u2013 beruht auf\n\nanderen Regularien als die der DDR. Sie haben auf man-\ncherlei Gebieten Vorz\u00fcge.\nSie haben auf anderen Gebieten genauso enge und noch\nschlimmere Grenzen. Sie haben zwei Hauptregularien.\nDas eine ist Geld, alles, was zwischen zwei Finger pa\u00dft. Es\nmu\u00df sich rechnen. Der Fiskus bestimmt, wer wo sein darf.\nDas zweite ist das Gesch\u00e4ft der Angst. Deshalb haben wir\nden feinen Unterschied.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nDas haben Sie auch betrieben,\n\ndas Gesch\u00e4ft der Angst! \u2013 Unruhe)\n\n\u2013 Ja, richtig. Ich habe vorhin von der falschen Methode\ngesprochen. Daf\u00fcr stehe ich im Prinzip gerade.\nIch sage blo\u00df einmal, schlicht und ergreifend, \u2013 \u2013\n\n(Bandmann, CDU:\nWie machen Sie das Gerade-Stehen? \u2013\n\nAllgemeine Heiterkeit)\n\n\u2013 Sie haben das noch nie gekonnt; denn wenn Sie sich\naufrichten, Herr Bandmann, macht es nicht einmal knack,\nweil Sie kein R\u00fcckgrat haben!\n\n(Heiterkeit und Unruhe \u2013 Goliasch, CDU:\nHerr Pr\u00e4sident, ich bitte, die Debatte\n\nauf Sachlichkeit zur\u00fcckzuf\u00fchren!)\n\n\u2013 Das ist doch nach diesem Zwischenruf eine ganz nor-\nmale Reaktion. Ich mu\u00df mich doch auf das Niveau des\nZwischenrufers begeben. Das n\u00fctzt doch nun alles nichts.\nSonst begreift er es doch nicht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nLange Rede, kurzer Sinn: Nehmen Sie bitte eines zur\nKenntnis, auch in der Diskussion, Herr Eggert oder Herr\nDr. Kunckel. Es ist doch nicht entscheidend, ob der Betref-\nfende als Sprengstoffspezialist oder ob er in einer Antiter-\nrorgruppe t\u00e4tig war und \u00e4hnliches mehr. Wer zum Mini-\nsterium f\u00fcr Staatssicherheit gegangen ist, wer in die Poli-\nzei gegangen ist, wer Staatsanwalt oder Richter werden\nwollte, wer in dieser oder jener Form sich an verschiede-\nnen Wissenschaftseinrichtungen hochpromoviert hat, der\nhat sich an der DDR beteiligt. Wo er gerade eingesetzt\nwar, das war der Zuf\u00e4lligkeit weithin \u00fcberlassen.\n\n(Goliasch, CDU: Nein!)\n\n\u2013 Aber weithin. \u2013 Zu meinem Problem will ich Ihnen\nfolgendes sagen: Ich habe als Anwalt vor etwa 8 Wochen\neinen Menschen im Arbeitsproze\u00df vertreten.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit!)\n\nDer war sein Leben lang, nachdem er in den Beruf gegan-\ngen ist, Feuerwehrmann. Der hatte nur das Pech, da\u00df er\netwa 1978 als Feuerwehrmann auf dem Flugplatz der GST\nin Eilenburg eingesetzt worden ist. Das war ein Flugplatz,\nder vom MfS verwaltet wurde. Ergo wurde er MfS-Feuer-\nwehrmann. Der hat immer nur gel\u00f6scht, mit welchem\nWasser auch immer.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nDanach war er in den letzten 2, 3 Jahren wegen Invalidit\u00e4t\nnur noch Pf\u00f6rtner auf dem Flugplatz. Jetzt wurde ihm\ngek\u00fcndigt, er wurde fristlos entlassen, obwohl er es \u00fcber-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6627\n\n\n\nall angegeben hat, als Heizer im Landratsamt. Der kann es\nnicht sein!\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU)\n\n\u2013 Das werden Sie immer noch aushalten m\u00fcssen, Herr\nFranke: Hoch auf dem Kran.\n\u2013 Das kann ich mir auch vorstellen. Sie k\u00f6nnen auch\nschwer folgen.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nDa will ich Ihnen einmal sagen: Das ist doch die Problema-\ntik. Sie werden uns aus dem Grund hier nicht wegbekom-\nmen, und aus dem Grund haben wir uns Ihrem Moral-\nkodex nicht gebeugt etc., weil Sie, bitte sch\u00f6n, f\u00fcr diese\nAuffassung zur Geschichte und zu Handlungen und zur\nBiographie in der DDR stehen. Menschen meiner Fraktion\nstehen f\u00fcr eine andere Auffassung, f\u00fcr eine andere Biogra-\nphie. Sie haben diese DDR nicht im Handstreich erobert,\nauch wenn Sie sich heute zu Statthaltern machen lassen.\nDiese DDR ist als v\u00f6lkerrechtlicher Staat der Bundesrepu-\nblik Deutschland beigetreten, und es sind mit beigetreten\n2,3 Millionen Mitglieder der SED ehemals. Es sind mit bei-\ngetreten ein paar hunderttausend Menschen, die in Block-\nparteien waren, mit 40 % Anteil in der Volkskammer. Es\nsind mit beigetreten soundsoviel hunderttausend Men-\nschen, die im Staatsapparat, die in Sicherheitsorganen etc.,\nwie es hie\u00df, t\u00e4tig waren.\nUnd da mu\u00df ich einmal sagen: Wo nehmen Sie das Recht\nher, sich zu Menschen \u2013 \u2013\n\n(Bandmann, CDU:\nIhre eigenen Mitglieder sind Ihnen weggelaufen!\n\nDas ist doch die Tatsache,\ndie mit zum Zusammenbruch gef\u00fchrt hat!)\n\n\u2013 Da will ich Ihnen einmal sagen, Herr Bandmann: Die,\ndie da weggelaufen sind aus karrieristischen Motiven, die\naus dem gleichen Motiv in der SED waren, die w\u00fcnsche\nich Ihnen wirklich an den Hals. Da k\u00f6nnten Sie ruhig ein-\nmal aufstocken!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, vielleicht k\u00f6nnen wir uns wieder auf das\neigentliche Thema zur\u00fcckbesinnen.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Das eigentliche Thema ist doch\nfolgendes:\n\n(Heiterkeit bei CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWenn dieses Parlament nicht die Gr\u00f6\u00dfe aufbringt, irgend-\nwann zu erkennen, da\u00df es so viel Arbeit gibt, um diesen\nnun mal vollzogenen Proze\u00df der deutschen Einheit kon-\nstruktiv zu gestalten, und da\u00df dieses Parlament die Ver-\nantwortung hat, als Volksvertretung dazu beizutragen,\nda\u00df jeder Mensch, der in dieses Land, in diese Bundesre-\npublik kam, ob er mit beitreten wollte oder nicht beitreten\nwollte, seinen Platz in diesem Land finden kann, da\u00df er\ndie M\u00f6glichkeit hat, sich in diesem Land selbst zu ver-\nwirklichen, sich einzubringen, mit mehr oder weniger kri-\ntischer Distanz auch, da\u00df er sich auf der Grundlage dieser\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung auch mit allen\nM\u00f6glichkeiten einbringt, die zum Beispiel ein Artikel 32\nder Verfassung dieses Freistaates zul\u00e4\u00dft, und da\u00df man sich\n\nauch andere Gesellschafts- und Verteilungsverh\u00e4ltnisse\nvorstellen kann \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Vaatz:\nAuch der Genosse Zufall?)\n\n\u2013 Auch der Genosse Zufall, Herr Vaatz. \u2013 Wenn Sie das\nnicht, meine Damen und Herren \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Wer war das jetzt bitte?\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Die Zeiten sind vorbei,\n\nda\u00df man das sagen mu\u00df! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Das h\u00e4tte ich gern einmal wissen wollen. Ich dachte, es\nk\u00e4me vom Staatssekretariat f\u00fcr Arbeit und L\u00f6hne oder so.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Nein, das war das Staatssekretariat f\u00fcr Arbeit und L\u00f6h-\nne, was ich vorhin und jetzt gerade meinte. Ich wei\u00df so\nhalbwegs Bescheid.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch sage einmal schlicht und ergreifend: Wenn wir diese\nGr\u00f6\u00dfe nicht aufbringen, da\u00df wir daf\u00fcr sorgen, da\u00df eben\nnicht dieser Ha\u00df, da\u00df diese Feindbilder, da\u00df diese Kon-\nfrontation und dieses erneute Unrecht herauskommen,\ndann haben wir aus diesen 40 Jahren, ganz gleich, wo wir\nsie verbracht haben, nichts gelernt, wobei Ministerpr\u00e4si-\ndent Biedenkopf, aus dem Westen kommend, mit der\nErkenntnis startete: Wer wei\u00df, ob ich nicht in der SED\ngewesen w\u00e4re, h\u00e4tte ich hier gelebt?! Das stand ja am\nAnfang 1990. In dieser Fraktion (B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne) stand\nam Anfang, 1989: Toleranz, Freiheit f\u00fcr Andersdenkende,\nPluralit\u00e4t etc. p. p. Da verbietet es sich vom Ansatz her\neigentlich zu sagen,\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nda\u00df es Menschen gibt aus der DDR, die nicht teilhaben\nd\u00fcrfen, die nicht auch hier in diesem Parlament teilhaben\nd\u00fcrfen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen diese Menschen durch Volks-\nvertreter repr\u00e4sentativ vertreten sein. Wenn Liberale das\nVerbot von Parteien fordern, habe ich damit nat\u00fcrlich\nmein Problem.\nIch glaube, es gibt vielleicht Anl\u00e4sse, dar\u00fcber nachzuden-\nken, ob der Staatsminister des Innern Eggert nun der aller-\nbeste Minister ist. Es gibt andere Minister, mit denen ich\nviel mehr Probleme habe. Das will ich auch so sagen, auch\nwenn es ihm nur schaden wird, wenn ich es jetzt sage.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\n\u2013 Das habe ich ja gesagt, auch wenn es ihm nur schaden\nwird.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch sage einmal: Das, was mit der Personalproblematik\ngesagt worden ist, ist der unwichtigste aller Gr\u00fcnde. Da\nw\u00e4re \u00fcber den 20./21. M\u00e4rz viel mehr zu reden.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nStaatsminister Eggert: Das machen wir noch!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6628\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Goliasch hat zwar gesagt, er\nspricht heute nicht mit mir. Ich spreche schon mit ihm,\noder ich spreche wenigstens zu ihm. Er kann nat\u00fcrlich\nselbst entscheiden, ob er mir zuh\u00f6ren will oder nicht.\nAber, Herr Goliasch, ich will Ihnen das ganz deutlich sa-\ngen: Nicht nur Sie, auch viele ehemalige SED-Mitglieder\nund heutige PDS-Mitglieder haben mit der Wende gro\u00dfe\nHoffnungen verbunden und sogar noch mit der Einigung,\ndie die freiheitlich-demokratische Grundordnung brachte.\nUnsere Hoffnung war \u2013 das war auch meine Hoffnung, es\nwar die Hoffnung vieler, auch in der PDS und nicht zu-\nletzt in der PDS \u2013, da\u00df wir endlich wegkommen von dem,\nwas ich auch zu DDR-Zeiten sehr offen die d\u00fcmmliche\nLosung \u2013 ,,Wer \u2013 wen?\u201c \u2013 genannt habe; denn zu dem Wer\n\u2013 wen? \u2013 ich habe das immer gesagt, daf\u00fcr habe ich Zeu-\ngen \u2013 geh\u00f6rt das Wie. Das Wie bestimmt dann das Wesen\nvon Demokratie und Rechtsstaat.\nAber was versuchen Sie eigentlich all die Jahre? Sie versu-\nchen wieder nur: Wer \u2013 wen? Kein bi\u00dfchen mehr! Damit\nhaben Sie eine gro\u00dfe Chance vertan.\nIch will Ihnen etwas zu dem sagen, was Sie vorhin erz\u00e4hlt\nhaben, da\u00df ein Unterschied zwischen einem Arzt und\neinem Lehrer ist, weil dem Lehrer die Jugend anvertraut\nist usw. Genau das gleiche hat mir der SED-Kreissekret\u00e4r\nan der Karl-Marx-Universit\u00e4t in Leipzig erz\u00e4hlt, als er ge-\nsagt hat: Hochschullehrer, die Ausreiseantr\u00e4ge stellen,\nm\u00fcssen \u00fcbrigens zwar nicht entlassen, aber versetzt wer-\nden, dorthin, wo sie mit Studentinnen und Studenten\nnichts mehr zu tun haben. Entlassen worden sind die\nnicht. \u00c4rzte k\u00f6nnen weitermachen,\n\n(Staatsminister Eggert: Ja, im Keller!)\n\n\u2013 auch im Keller! Das war das Tragische. Ich spreche vom\nWie auch eben deshalb. Aber was Sie machen, ist das Ver-\nharren beim: Wer \u2013 wen?\nMeine einzige Hoffnung, da\u00df wir davon wegkommen,\nsind im Moment die Gerichte. Dort wird das Wie sehr\ngenau gepr\u00fcft. Ich wundere mich, Herr Goliasch, da\u00df Sie\neigentlich bedauern, da\u00df man mit Gerichten und Recht\nund Gesetz angeblich nicht Gerechtigkeit herstellen k\u00f6nn-\nte, oder eigentlich wundere ich mich gar nicht mehr.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nIch wundere mich gar nicht mehr; denn Sie haben sich \u2013\nund das zeigt ja gerade die heutige Debatte \u2013 in Ihrem\neigenen Netz verfangen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSie haben sich in einem Netz verfangen, das zu nichts an-\nderem ausgelegt war, als wieder andere Wers zu fangen\nnach Prinzipien rachs\u00fcchtiger Willk\u00fcr.\nHerr Goliasch, Sie haben vorhin gesagt: Mein Gott, was ist\ndenn mit den \u00c4rzten passiert? Keiner hat seine Existenz\nverloren. Alle haben sich als niedergelassene \u00c4rzte wieder\ngefangen. \u2013 Das stimmt ja. Sie k\u00f6nnen sie als niedergelas-\nsene \u00c4rzte weiter benutzen. Sie k\u00f6nnen hingehen, wenn\nSie krank sind. Sie k\u00f6nnen sie genauso benutzen wie die\nSprengmeister und Bombenentsch\u00e4rfer u. \u00e4. Aber, Herr\nGoliasch, nehmen Sie eines zur Kenntnis: Es sind an den\nHochschulen nicht nur \u00c4rzte entlassen worden, auch Ger-\nmanisten, Anglisten, Philosophen, Historiker usw. Auch\nohne Schuld sind sie entlassen worden, meist aus kleinli-\ncher Nachtr\u00e4gerei.\n\nJetzt frage ich Sie eines, Herr Goliasch: Haben Sie schon\neinmal einen niedergelassenen Germanisten gesehen oder\neinen niedergelassenen Historiker? \u2013 Nein. Sie haben Exi-\nstenzen vernichtet, Herr Goliasch! Dazu m\u00fcssen Sie sich\nschon bekennen, wenn Sie es denn je verantworten wollen.\nSie m\u00fcssen es nach Recht und Gesetz verantworten. Da\nkommen Sie nicht immer gut weg, wie die Prozesse zei-\ngen.\nIch sage das eigentlich f\u00fcr alle, die hier gesprochen haben:\nDie Fraktion Linke Liste/PDS \u2013 auch das will ich deutlich\nsagen \u2013 ist mit dem Votum einer Viertelmillion W\u00e4hlerin-\nnen und W\u00e4hler hier in diesen Landtag eingezogen.\nIch nehme f\u00fcr mich und f\u00fcr alle Kolleginnen und Kollegen\nmeiner Fraktion in Anspruch, hier so reden zu d\u00fcrfen, wie\nes unserem Anteil am Wahlergebnis zukommt. Daran\nkann Herr Biedenkopf nichts \u00e4ndern und Herr Goliasch\nauch nicht. Mit Verlaub, die Metaphern des Herrn\nGoliasch stimmen nicht. In der Sache k\u00f6nnen Sie gerne\nhart mit uns umgehen. Das Rederecht lassen wir uns hier\nnoch lange nicht nehmen. Zensuren haben uns nur die\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zu erteilen. Wenn der Fakt, da\u00df\nwir so reden, wie wir das f\u00fcr richtig halten, mit ,,unver-\nsch\u00e4mt\u201c qualifiziert wird und mit besoffenen Autofahrern\nverglichen wird, so ist das zumindest der Anfang einer\nUnkultur dieses Parlaments, die sehr b\u00f6se enden k\u00f6nnte.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\n\u2013 Nein, ich habe hier noch niemanden mit einem besoffe-\nnen Autofahrer verglichen.\n\n(Iltgen, CDU:\nHerr Bartl hat vorhin von einem\ndummen Parlament gesprochen!)\n\n\u2013 Das ist wahrscheinlich der Folge der Ereignisse geschul-\ndet. Das ist genau das, was ich gesagt habe; es ist der\nAnfang einer Unkultur, die b\u00f6se enden k\u00f6nnte. Dabei\nnehmen wir uns nicht aus, denn wir sind alle gemeinsam\ndaran beteiligt.\nAls vor vielen Jahren der Grundlagenvertrag zwischen der\nBundesrepublik Deutschland und der DDR geschlossen\nwurde, wurde erkl\u00e4rt, keine Seite kann f\u00fcr die andere\nsprechen. Nun ist es f\u00fcr mich sehr verst\u00e4ndlich, da\u00df harte\nKonflikte aufbrechen, wenn Menschen, die Verletzungen\naus der DDR mitgebracht haben und zum Teil schwere\nVerletzungen in der DDR erlitten haben, auf solche treffen,\ndie damals f\u00fcr die DDR gesprochen haben. Aber irgend-\nwelche mu\u00dften auch f\u00fcr die DDR sprechen. Ich wei\u00df,\nwovon ich spreche; ich lebe hier seit 21 Jahren.\nAuch das, was wir heute besprechen, ist n\u00e4mlich ein sol-\ncher Konflikt. Wir werden an diesen Konflikten noch lange\nleiden, und ich bin bereit, sie zu erleiden und zu ertragen,\nund zwar genau in dem Part, der mir zukommt. Auch das\nsage ich hier deutlich.\nAber ich h\u00e4tte hier gern einen ehrlichen Umgang mit der\nVergangenheit, einen ehrlichen Umgang aller, des ehema-\nligen SED-Funktionstr\u00e4gers genauso wie des ehemaligen\nKampfgruppenmitgliedes, genauso wie des ehemaligen\nLeiters einer CDU-Bildungsst\u00e4tte, genauso wie des ehe-\nmaligen LDPD-Volkskammerabgeordneten vor 1990 usw.\nusf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, was ich\nwirklich nicht ertragen will \u2013 das sage ich jetzt allen Ern-\nstes; ich hoffe, ich kann es trotzdem mit aller Freundlich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6629\n\n\n\nkeit sagen \u2013: Ich will nicht ertragen, da\u00df jemand, der \u2013 es\nwurde vorhin gerade gesagt \u2013 in einem Anflug von Ehr-\nlichkeit von sich schon einmal vermutete, da\u00df er m\u00f6gli-\ncherweise selbst in der SED h\u00e4tte sein k\u00f6nnen, einen sol-\nchen Angriff auf die Redefreiheit eines Abgeordneten rei-\ntet. Ich m\u00f6chte hier deutlich erkl\u00e4ren: Wir sind kein K\u00f6nig-\nreich!\nMeine Damen und Herren, stellen Sie sich einmal folgen-\ndes vor: Es geht jetzt nicht gegen die Wessis, um Himmels\nwillen; ich bin gegen dieses bl\u00f6de Ossi-Wessi-Auseinan-\nderdividieren. Wir sollten endlich einmal etwas gemein-\nsam machen. Aber wenn es um die Vergangenheit geht,\ndann mu\u00df ich das schon sagen: Diejenigen, die konkret in\ndie Situation kamen, sich f\u00fcr Verantwortung, gegen Ver-\nantwortung, f\u00fcr etwas, gegen etwas, f\u00fcr eine Person, ge-\ngen eine Person zu entscheiden, mu\u00dften sich entscheiden.\nDas Sch\u00f6nste w\u00e4re, man k\u00f6nnte einmal einen harten Psy-\nchotest entwickeln, dem man jeden unterzieht, der aus\ndem Westen kommt und aus dem hervorgeht, ob er da-\nmals vielleicht unterschrieben h\u00e4tte oder nicht. Danach\nw\u00fcrde man ihn dann beurteilen. Es ist ganz leicht, von\ndieser Warte aus, wo man nie in konkrete Verantwortung\ngenommen war, zu sprechen. Wir sprechen auch nicht\n\u00fcber die Vergangenheit von Leuten, die von dort kom-\nmen; da g\u00e4be es wahrscheinlich auch viel zu sagen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nStaatsminister Vaatz meldet sich\n\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Ich habe noch nicht f\u00fcr die Aufmerksamkeit gedankt, da\nstellen Sie schon eine Zwischenfrage, Herr Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Prof. Porsch, ist dieser harte Psychotest die Art\nvon Rechtsstaatlichkeit, die wir zu erwarten haben, wenn\nSie einmal die politische Mehrheit im Lande w\u00e4ren?\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nProf.  Dr.  Porsch,  Linke  Liste/PDS:  Nein. Lieber Herr\nVaatz, ganz sicher nicht. Ich habe es auch nur als eine\nschreckliche M\u00f6glichkeit an die Wand gemalt. Ich g\u00f6nne ja\nden Leuten aus dem Westen ihre Unbescholtenheit. Ich\nfrage auch nicht nach Ihrer Vergangenheit. Mein Gott,\nwenn jemand im Westen Rektor an einer Hochschule war,\nhat er sich wahrscheinlich auch einmal f\u00fcr oder gegen\njemanden entschieden, und sicher hat er sich auch unlieb-\nsamer Studentenvertreter entledigt usw. usw. Das haben\nSie nicht zu erwarten,  Herr Vaatz, nein. Sie h\u00e4tten nicht\neinmal das zu erwarten, was uns hier erwartet hat.\n\n(Lebhafter Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nun die CDU-Fraktion. Herr\nGoliasch, bitte.\n\nGoliasch,  CDU:  Meine Damen und Herren! Nachdem\neine so ernste Diskussion in eine so unw\u00fcrdige Art und\nWeise abgeglitten ist, w\u00e4re es eigentlich sinnvoll, man\nw\u00fcrde sie abbrechen. Trotzdem m\u00f6chte ich nicht einen sol-\nchen Auftritt und eine solche Beschimpfung des Par-\nlaments als letztes stehenlassen. Ich kann es nicht damit\nabtun, wie es vorhin einige Kollegen gesagt haben, da\u00df es\neine Rede war, wie ein Hofnarr sie h\u00e4lt. Hofnarren hatten\nmehr Witz.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bei allem Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr das Gesch\u00e4ft einer Opposition dr\u00e4ngen sich\nnach diesen Stunden der Diskussion schon einige Fragen\nauf. Ich will die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung nicht einmal\nim Ansatz verniedlichen. Ich halte es f\u00fcr zwingend not-\nwendig, da\u00df wir uns unserer eigenen Geschichte stellen\nund sie auf keinen Fall verdr\u00e4ngen. Wir haben alle unsere\neigenen Erfahrungen und somit unsere ganz eigene Sicht\nauf diese Dinge. Dies m\u00fcssen wir auch jedem anderen zu-\nbilligen. Ich h\u00e4tte es aber schon erwartet, da\u00df \u2013 wenn eine\nFraktion so schwerwiegende Behauptungen aufstellt und\nForderungen  erhebt  \u2013  derjenige, der redet, wenigstens\nbis zum Schlu\u00df dableibt und zuh\u00f6rt, zumal, wenn er im\nUntersuchungsausschu\u00df sitzt. Er setzt sich doch sonst sehr\ndem Verdacht aus, da\u00df das Ganze doch Wahlkampf und\nnicht ernst gemeint ist, wenn man nicht einmal auf die\nAntwort wartet \u2013 Herr Professor F\u00f6rster. Ich bedauere,\nda\u00df ich ihn jetzt nicht pers\u00f6nlich ansprechen kann.\n\n(Zuruf von der SPD: Er h\u00f6rt mit!)\n\nHerr B\u00f6ttger, ich sch\u00e4tze Sie als Mensch hoch, das wissen\nSie. Und ich habe Achtung vor Ihrem pers\u00f6nlichen Leben.\nAber als Politiker haben Sie heute versagt. Wir sind in\neinem Rechtsstaat, und da geht es nicht, etwas zu w\u00fcn-\nschen, sondern es geht nur rechtsstaatlich zu machen. Man\nkann hier nicht eine Behauptung in den Raum stellen,\nohne den geringsten Beweis daf\u00fcr zu bringen. Man kann\ndas nicht fortgesetzt tun und als Beweis einen Zeitungs-\nartikel oder einen Fernsehbeitrag nehmen. Dann sind wir\ndoch nicht mehr ernstzunehmen; ich bitte Sie. Auf dieses\nNiveau k\u00f6nnen wir doch nicht gehen; auch bei allem Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr Wahlkampf nicht.\nIch kenne sehr wohl die demoskopischen Erkenntnisse zur\nWichtigkeit der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung und wie uns\neinzureden versucht wird, da\u00df es gar keinen mehr interes-\nsiert. Daraus aber zu folgern, dies sei kein Thema mehr\nund interessiere die Menschen in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern nicht und Politiker k\u00f6nnten dieses Thema getrost bei-\nseite legen oder es mit L\u00e4cherlichkeit \u00fcberziehen, wie es\nheute zum Teil versucht worden ist, ist sicherlich genauso\nein Trugschlu\u00df wie vieles andere, das verniedlicht wird im\nBeweislicht der Meinungsumfragen.\nDennoch, ich bin \u00fcberzeugt: Die Situation in anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern ist genauso wie in Sachsen. Wir sind\nhier nicht auf einer Insel der Seligen und auch nicht auf\neiner Insel der besonders Reaktion\u00e4ren. Mit Interesse sehe\nich der Antwort der Regierung Stolpe auf eine Gro\u00dfe\nAnfrage entgegen, die die Vergleichbarkeit mit Sachsen\nzeigen wird.\nWo hatten denn die obersten Stasi-Organe und die\nobersten Sicherheitsorgane ihren Sitz? Sicherlich nicht in\nSachsen.\nWo  feiern  heute  die  Kader  in  gut  dotierten  Beamten-\nund Angestelltenstellen ihre Urst\u00e4nd? Bestimmt nicht in\nSachsen.\nWo deckt Politik und allen voran ein Ministerpr\u00e4sident\nmit seinem pers\u00f6nlichen Vorbild die These der Vernied-\nlichung bestens ab? Bestimmt nicht in Sachsen.\nWo haben ehemalige SED-Funktion\u00e4re im Gewande eines\ngel\u00e4uterten PDS-Mannes h\u00f6chste Wahlchancen in kom-\nmunale Spitzen\u00e4mter? Bestimmt nicht in Sachsen.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nWas Sie aber ganz bestimmt in Sachsen finden, das will ich\nIhnen aufzeigen: einen klaren Vergangenheitsbew\u00e4lti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6630\n\n\n\ngungskurs auf allen Ebenen. Im Landtag haben wir eines\nder h\u00e4rtesten Verfahren in Sachen MfS-Belastung ange-\nwandt. Zur Vergangenheitsbew\u00e4ltigung wurde ein eige-\nnes Institut eingerichtet. Wir haben im Landtag einen\neigenen Ausschu\u00df zum Machtmi\u00dfbrauch in der ehemali-\ngen SED-Diktatur. Das s\u00e4chsische Kabinett hat deutliche\nVorgaben f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst\nund damit f\u00fcr die Umsetzung des Einigungsvertrages ge-\nmacht. Die Ressorts haben diese nach besten Kr\u00e4ften um-\ngesetzt. Alte rote Socken in exponierten Stellungen finden\nSie bei uns nicht mehr. Was die Opposition den Personen\nauf der Hitliste der ehemaligen Volkspolizei an Bekannt-\nheitswert und -grad in der Bev\u00f6lkerung beimi\u00dft, ist schon\nsehr verwunderlich.\nIch bin auch nicht erfreut \u2013 das sage ich ganz offen \u2013, da\u00df\nes noch Jelineks in unserer Polizei gibt. Aber glauben Sie\ndenn, da\u00df dieser Mann und vergleichbare F\u00e4lle exponiert\nbesch\u00e4ftigt sind, da\u00df den \u00fcberhaupt einer kennt im Land,\nda\u00df der die Herzen unserer Mitb\u00fcrgerinnen und Mit-\nb\u00fcrger bewegt? \u2013 Weit gefehlt.\nUnsere Menschen bewegen derzeit ganz andere Fragen:\nWas tun die da in Dresden f\u00fcr unsere Sicherheit, f\u00fcr die\nwir Monat f\u00fcr Monat Steuergelder zahlen? Wie geht es\nberuflich mit mir weiter? Kann ich n\u00e4chstes Jahr noch eine\nFamilie ern\u00e4hren? Wird der wirtschaftliche Aufschwung\ntragen, damit ich auch an einem Wohlstand teilnehmen\nkann? Das und nichts anderes ist momentan wichtig f\u00fcr\nunsere Menschen in Sachsen. Die Menschen in Sachsen\nwissen sehr genau zwischen glaubhafter Politik, wie sie\nkein anderer besser verk\u00f6rpern k\u00f6nnte als Kurt Bieden-\nkopf, und politischem Feldgeschrei zu unterscheiden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach der Ver-\nfassung sind Regierung und Verwaltung an Gesetz und\nRecht gebunden. Wir sind nach unserer Verfassung ein\nLand der Bundesrepublik Deutschland. Darauf sind wir\nalle sehr stolz. Das Handeln, auch bei der Personal\u00fcber-\npr\u00fcfung, unterliegt Gesetz und Recht. Gesetz und Recht\nsind unsere Landesverfassung, das Grundgesetz und die\nRegelungen des Einigungsvertrages sowie des Beamten-\nrechts. Alle Pauschalverfahren werden nicht zur Gerech-\ntigkeit f\u00fchren.\nNach beiden Verfassungen und nach dem nachrangigen\nRecht gibt es Pauschalverfahren nicht, sondern nur Einzel-\nfall\u00fcberpr\u00fcfungen. Alle personellen Ma\u00dfnahmen sind ge-\nrichtlich \u00fcberpr\u00fcfbar und m\u00fcssen damit dem Grundsatz\nder Rechtsstaatlichkeit entsprechen. Ich sage ganz ehrlich,\nich bin manchmal tief entt\u00e4uscht, wie die Gerichte ent-\nschieden haben. Aber ich wollte den Rechtsstaat, deswe-\ngen stehe ich dazu. Rechtsstaat kann eben manchmal auch\nschwierig sein, vor allem, wenn es um das Thema Vergan-\ngenheitsbew\u00e4ltigung geht.\nIn diesem schwierigen Gestr\u00fcpp der Einzelfallpr\u00fcfung\nkommen t\u00e4glich neue Erkenntnisse hinzu durch die lau-\nfende Rechtsprechung, die uns zu einer anderen Einsicht\nkommen l\u00e4\u00dft, als wir sie 1991 gehabt haben, durch\nErkenntnisse der Gauck-Beh\u00f6rde, der \u00dcberpr\u00fcfungskom-\nmission, der Institute f\u00fcr Vergangenheitsbew\u00e4ltigung etc.\nAuch hier ist die Welt nicht schwarz-wei\u00df, sondern bunt.\nEine Schwarze Liste, \u00fcber die wir uns heute noch manch-\nmal streiten \u2013 insbesondere f\u00fcr die Verwaltungshilfe aus\ndem Westen halten es manche f\u00fcr sehr sinnvoll \u2013, ist nach\nder Verfassung und dem vorgegebenen Ma\u00dfstab alles\nandere als unzweifelhaft. Ich bezweifle, ob sie uns andere\nErfolge gebracht h\u00e4tte als die, die wir jetzt bei der Ver-\ngangenheits\u00fcberpr\u00fcfung  erreicht  haben.  Herr Kr\u00f6ber,\n\nSie haben darauf hingewiesen. Jeder Jurist, jeder Richter\nw\u00fcrde das best\u00e4tigen.\nUnserem berechtigten Zorn, unseren Emotionen sind\nGrenzen gesetzt. Das ist gut so, wenn ich an andere Poli-\ntikbereiche denke, auch wenn es bei der Vergangenheits-\nbew\u00e4ltigung noch so schmerzt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! So wie die vollziehende\nGewalt und die Rechtsprechung an Gesetz und Recht\ngebunden sind, so ist die Gesetzgebung an die ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung gebunden. Die Mitglieder der\nLegislative, das hei\u00dft, wir alle, unterliegen damit bestimm-\nten Regeln, die uns nicht zum uneingeschr\u00e4nkten Herr-\nscher machen. Ich betone: Das ist gut so. Illegale Mittel\nd\u00fcrfen von uns genausowenig benutzt werden, wie wir\nuns vor laufenden bzw. schwebenden Verfahren fernzu-\nhalten haben. Uns allen hier in diesem Hohen Hause\nobliegt eine Vorbildfunktion in Sachen rechtsstaatlichen\nVerhaltens. Wenn wir uns nicht an Strafgesetze, an das\nvon uns gesetzte Recht halten, wie soll dann das Rechts-\nbewu\u00dftsein der B\u00fcrger gest\u00e4rkt werden?\nSie werden sich sicherlich jetzt fragen: Warum spricht dies\nder Goliasch an? Nicht, weil ich glaube, da\u00df wir uns von\nder Kontrollfunktion der Regierung fernhalten sollten. Bei\nweitem gefehlt. Ganz im Gegenteil! Die Regierung braucht\ndie Kontrolle durch das Parlament, und wir f\u00fchren diese\nauch durch \u2013 wir als Regierungsfraktion ebenfalls. Wir\nwissen, da\u00df uns hier durch die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in\ndiesem Haus eine wichtige Aufgabe zuf\u00e4llt.\nIch spreche dies hier und heute an, weil mich seit Tagen\nein Fakt nicht zur Ruhe kommen l\u00e4\u00dft, und zwar deshalb,\nweil ich die, um die es indirekt auch geht, pers\u00f6nlich\nsch\u00e4tze. Es ist nichts Neues, da\u00df einzelne Mitglieder dieses\nLandtages im Besitz von Akten, Schriftst\u00fccken und der-\ngleichen sind, die sie eigentlich gar nicht besitzen k\u00f6nnten\nund die sie manchmal in einer Art und Weise verwandt\nhaben, die mich sehr an die Vergangenheit erinnert und\ndie, wie ich heute schon ausgef\u00fchrt habe, bis zum Tode\neines unserer Kollegen gef\u00fchrt haben. Bisher waren dies\naber Kollegen, denen man dies einfach zutraut oder von\ndenen ich das nicht anders erwartet habe.\nWie ich geh\u00f6rt habe, liebe Kollegen von der SPD, haben\nSie, sehr geehrter Herr Richter, im Untersuchungsaus-\nschu\u00df mehrfach aus einem Schriftst\u00fcck bzw. aus einem\nAktenvermerk zitiert, der wohl offiziell durch Beweis-\nbeschlu\u00df oder gar auch in anderer offizieller Form dem\nUntersuchungsausschu\u00df Personal\u00fcberpr\u00fcfung nicht \u00fcber-\nstellt wurde.\n\n(Staatsminister Eggert: Richtig!)\n\nIch nehme einfach an, da\u00df meine Kollegen mich dar\u00fcber\nrichtig informiert haben. Ich bin gern bereit, mich von\nIhnen korrigieren zu lassen. Es gibt f\u00fcr mich auch keine\nErkenntnisse \u2013 ich sage das jetzt nicht einfach so daher \u2013,\nan der Richtigkeit zu zweifeln, und zwar geht es ganz kon-\nkret um einen Aktenvermerk vom 10.8.1991, zu dem Sie\nwohl mehrere Zeugen  im Ausschu\u00df befragt haben \u2013 vom\nInhalt her vielleicht ganz berechtigt, denn es ging um die\nEntlassung von Besch\u00e4ftigten, die bei ihren Erkl\u00e4rungen\nzu fr\u00fcheren Funktionen und zu ihrer pers\u00f6nlichen Ver-\ngangenheit bei der Einstellung bzw. der Verbeamtung\noder der Weiterbesch\u00e4ftigung gelogen haben. Das Dumme\nist nur, da\u00df es ein staatsanwaltschaftliches Ermittlungsver-\nfahren gibt, das Licht in das Dunkel \u00fcber die Umst\u00e4nde\ndes Verschwindens von Akten bringen soll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6631\n\n\n\nSehr verehrter, lieber Herr Kollege Richter! Sie wissen, da\u00df\nwir Ihnen bei der Ausschu\u00dff\u00fchrung durchaus ein hohes\nMa\u00df an Toleranz entgegenbringen. Ein Ausschu\u00dfvorsit-\nzender ist und bleibt aber \u2013 das betone ich noch einmal \u2013\nein politisches Neutrum. Dies gilt f\u00fcr einen Unter-\nsuchungsausschu\u00dfvorsitzenden in meinen Augen erst\nrecht. Da ich um Ihre pers\u00f6nliche Betroffenheit auf dem\nGebiet der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung wei\u00df, habe ich bei\nAngriffen auf Sie immer m\u00e4\u00dfigend auf meine Kollegen\neingewirkt, auch als dann die Stimmung so wurde, da\u00df Sie\nkeine Mehrheit mehr in diesem Haus gefunden haben.\nIch sage das hier ganz pers\u00f6nlich: Ich bin menschlich ent-\nt\u00e4uscht, weil ich es einfach nicht glauben kann, da\u00df Sie im\nBesitz von Akten sind, die allem Anschein nach nicht auf\nlegalem Weg in Ihre H\u00e4nde gelangt sind. Das kann ein\nUntersuchungsausschu\u00dfvorsitzender nicht tun. Warum,\nfrage ich mich. Ich war bisher wegen Ihres fr\u00fcheren\nBerufes als Pfarrer und wegen der guten menschlichen\nErfahrung, die ich mit Ihnen machen konnte, eigentlich\nder \u00dcberzeugung, da\u00df gerade Sie sich nicht in die N\u00e4he\ndieses Geruchs begeben. Ich verstehe das Fieber der Oppo-\nsition und auch Ihres: Ergebnis ist vorzuweisen und in\ndieser Zeit kurz vor der Wahl die Regierung in eine\nZwickm\u00fchle zu bringen. Aber dies berechtigt nicht,\nRechtsverst\u00f6\u00dfe hinzunehmen und vor allem, nichts dage-\ngen zu tun.\nGerade Sie sind doch ein Vorbild als Pfarrer und Par-\nlamentarier  und  haben  eine  besondere Verantwortung\nals Ausschu\u00dfvorsitzender. Bei allem Verst\u00e4ndnis: Was ist\nblo\u00df in Sie und Ihre Fraktion gefahren, so zu handeln? Wir\nhaben Sie mitgetragen, weil wir Ihnen vertrauen, weil wir\nglauben, da\u00df es um Sachlichkeit und eben nicht um Wahl-\nkampf geht.\nIch bitte Sie ganz herzlich: Geben Sie uns hier und an\ndieser Stelle Aufkl\u00e4rung! Nennen Sie doch einfach hier\nund heute Ro\u00df und Reiter, von wem Sie oder wie Sie\ndieses Schriftst\u00fcck erhalten haben, damit wir weiter ver-\ntrauensvoll mit Ihnen zusammenarbeiten k\u00f6nnen!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nGoliasch, CDU: Nein, ich m\u00f6chte eine Antwort.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es k\u00f6nnen jetzt Richtig-\nstellungen gegeben werden. Bitte, Herr Dr. Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Goliasch, ich f\u00fchle mich getroffen,\nindem Sie ,,Herr Richter und SPD-Fraktion\u201c gesagt haben.\nIch bin auch Mitglied dieser Fraktion und wei\u00df davon\nnichts und w\u00fcrde Sie bitten, falls es den Tatsachen ent-\nsprechen sollte, was Sie gesagt haben, da\u00df Sie das Wort\n,,Fraktion\u201c zur\u00fccknehmen.\n\nGoliasch,  CDU:  Wenn  Ihr  Fraktionsvorsitzender  Ihre\nAussage best\u00e4tigt, bin ich gern bereit, das Wort ,,Fraktion\u201c\nzur\u00fcckzunehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch,  Linke Liste/PDS:  Ich mache eine wirk-\nlich sachliche Richtigstellung. Herr Goliasch hat zu Beginn\nseiner Rede \u2013 ich konnte nicht richtig auseinanderhalten,\nob er Herrn Bartl oder mich meinte \u2013 einen von uns beiden\n\nals ,,Hofnarren\u201c bezeichnet. Ich mu\u00df sagen, das ist sach-\nlich nicht m\u00f6glich, denn wir verkehren im Gegensatz zu\nHerrn Goliasch nicht bei Hofe; also mu\u00df er sich diese\nKappe aufsetzen, auch wenn Schellen dran sind.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich bitte, zur Sachlichkeit zur\u00fcckzukeh-\nren. Jetzt hat Herr Richter erst einmal um das Wort gebe-\nten.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Herr Goliasch, zun\u00e4chst zu\nIhrem Vorwurf: Ich habe keine Akten, die ich illegal er-\nworben habe. Aber zur Sache.\n\n(Goliasch, CDU: Erhalten!)\n\nDieser Landtag hat den Untersuchungsausschu\u00df einge-\nsetzt, um die Personal\u00fcberpr\u00fcfung der Staatsregierung zu\nuntersuchen.\nNach meiner Wahl zum Vorsitzenden hat es eine Anzahl\nVersuche gegeben, diesen Vorsitzenden politisch zu\ndemontieren. Ihre \u00c4u\u00dferungen, Herr Goliasch, sind f\u00fcr\nmich ein weiterer solcher Versuch.\nSeit einigen Wochen versucht das Innenministerium,\nInformationen vom Vorsitzenden zu verlangen, um damit\nEinflu\u00df auf das laufende Verfahren und die Arbeit des\nVorsitzenden zu nehmen. Laut Untersuchungsausschu\u00df-\ngesetz \u00a7 23 Abs. 3 hat der Landtag das Recht, wenn er\nnicht auf den Abschlu\u00dfbericht warten will, einen Zwi-\nschenbericht zu verlangen. Eine \u00fcber diese gesetzliche\nRegelung hinausgehende Auskunftspflicht besteht weder\nf\u00fcr den Ausschu\u00df noch f\u00fcr den Vorsitzenden gegen\u00fcber\nder Staatsregierung.\n\n(Staatsminister Eggert: Das ist impertinent! \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nEine solche Pflicht ist gar nicht\ngeltend gemacht worden.)\n\nAu\u00dferdem bin ich gehalten, Herr Ministerpr\u00e4sident, mei-\nner F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber den Verfahrensbeteiligten\nnachzukommen. Diese nehme ich auch wahr.\nDie Staatsregierung und \u2013 ich denke \u2013 vielleicht die CDU-\nFraktion sollten zur Kenntnis nehmen, da\u00df die Staatsregie-\nrung kein Recht auf den Zugriff zu den Quellen des Aus-\nschusses oder seines Vorsitzenden hat, die zur Kontrolle\nder Staatsregierung Verwendung finden. Hier bin ich zum\nQuellenschutz berechtigt und auch verpflichtet.\n\n(Zuruf von der CDU: Entwendete Akten!)\n\n\u2013 Nein, das sind keine entwendeten Akten.\nAls Untersuchungsausschu\u00dfvorsitzender bin ich, wie jedes\nMitglied des Untersuchungsausschusses, berechtigt,\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist irre!)\n\nZeugenvorhalte zu machen, also mit Informationen zu\nkonfrontieren, die nicht von der Staatsregierung stammen\nm\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen also auch aus einer anderen Quelle\nstammen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas m\u00fcssen Sie dem Ausschu\u00df sagen! \u2013\n\nZuruf von der CDU: Auch wenn sie nicht\nGegenstand eines Beweisst\u00fcckes sind!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6632\n\n\n\nDarf ich meine Rede zu Ende bringen? Ich werde zur\nSache heute nicht mehr reden als das, was ich jetzt sagen\nwill. Im freien Beweisverfahren nach der Strafproze\u00df-\nordnung \u00a7 244\n\n(Staatsminister Eggert:\nSie sollten zur\u00fccktreten!)\n\nbesteht eine Aufkl\u00e4rungspflicht mit solchen Mitteln.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist doch nicht zu fassen!)\n\nWer will, da\u00df nur von der Staatsregierung gefilterte Infor-\nmationen im Ausschu\u00df Verwendung finden, verkennt die\nKontrollaufgabe des Landtages und die der eingesetzten\nUntersuchungsaussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch bedaure, da\u00df an dieser Stelle von einer demokratischen\nPartei versucht wird, einen demokratisch gew\u00e4hlten Vor-\nsitzenden zu demontieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Goliasch, Sie haben sich zuerst ge-\nmeldet, danach Herr Staatsminister.\n\nGoliasch, CDU:  Ich m\u00f6chte etwas richtigstellen. Ich habe\nnicht gemeint Erwerben im Sinne von Kaufen, sondern\naus welcher Quelle, von wo Sie das erhalten haben. Ich bin\nnicht die Staatsregierung, ich bin Fraktionsvorsitzender.\nDa es sich um einen Parlamentarischen Untersuchungs-\nausschu\u00df handelt, der Unrecht untersucht, mu\u00df er erst\nrecht nach Recht und Gesetz handeln. Ich habe eine ganz\nh\u00f6fliche Frage gestellt, die alles sofort aus der Welt schaf-\nfen k\u00f6nnte, wenn Sie uns heute Antwort geben. Die heute\nverweigerte Antwort werden Sie uns geben m\u00fcssen, Herr\nRichter. Darum kommen Sie nicht herum. Es w\u00e4re f\u00fcr das\nAnsehen dieses Hauses und des Ausschusses sehr ratsam,\nda\u00df unsere Fraktion schnell diese Antwort bekommt.\nWenn die Fraktion der SPD nichts davon gewu\u00dft hat, ent-\nschuldige ich mich in aller Form bei der Fraktion der SPD.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt Herr Staatsminister Eg-\ngert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident, mei-\nne Damen und Herren! Da Sie von Diffamierungen spre-\nchen, Herr Richter \u2013 darauf gehe ich nicht weiter ein. Als\nSie gerade zum Ausschu\u00dfvorsitzenden gew\u00e4hlt worden\nwaren, haben Sie mir den Vorschlag gemacht, da\u00df wir uns\ndoch zusammensetzen sollten, um eine gemeinsame Stra-\ntegie zu entwickeln. Ich habe Ihnen das abgelehnt.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nDas ist eine Unterstellung.\n\nDas weise ich strikt zur\u00fcck.)\n\nAber Sie haben von mir inzwischen etliche Briefe bekom-\nmen, in denen ich Sie gebeten habe, mir bitte die Quelle zu\nnennen, denn Sie haben in einer Zeugenanh\u00f6rung von\nHerrn Wicker einen Vermerk vom 10. August 1992 er-\nw\u00e4hnt. Dieser Beschlu\u00df ist Ihnen von meinem Ministerium\nnicht zugeleitet worden, da er von dem Untersuchungs-\nauftrag des Ausschusses nicht umfa\u00dft war. Ich habe Sie\nmehrmals befragt, uns doch zu benennen, woher Sie\ndieses Aktenst\u00fcck kennen. Sie haben bis jetzt noch nicht\n\ndarauf reagiert. Zur Terminierung konnten Sie keine Aus-\nsagen machen, w\u00e4hrend Sie das in der Anh\u00f6rung meines\nStaatssekret\u00e4rs sehr wohl konnten.\nDa wir wegen des Verlustes eines Aktenvermerkes bereits\nim letzten Jahr Anzeige gegen Unbekannt erstattet haben,\nw\u00e4re es f\u00fcr mich schon von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung, woher Sie\nKenntnisse beziehen, um in einem laufenden Ermittlungs-\nverfahren weiterzukommen, denn ich werde mich jetzt zur\nweiteren Aufkl\u00e4rung an den Staatsanwalt wenden.\nWenn Sie hier \u00f6ffentlich behaupten, Sie h\u00e4tten von der\nStaatsregierung gefiltertes Material bekommen, dann bitte\nich um den Beweis. Jetzt reicht\u2019s mir!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe einmal geschwiegen, als Sie dieses Parlament\nbelogen haben. Ein zweites Mal schweige ich nicht mehr!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte nochmals um M\u00e4\u00dfigung bit-\nten! Das betrifft eigentlich alle Fraktionen. Leider sind wir\nhier sehr emotional.\nGibt es jetzt noch Redebedarf? \u2013 Im Prinzip haben alle\nFraktionen Redem\u00f6glichkeit an Minuten. Ich m\u00f6chte aber\ndarum bitten, da\u00df wir nicht noch Dinge wiederholen, die\nschon gesagt sind.\nIch rufe jetzt die SPD-Fraktion auf. Wird hier noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Goliasch, ich kann Ihnen die-\nse Auskunft, die Sie gern haben m\u00f6chten, deshalb nicht\ngeben, weil ich damit in ein laufendes Verfahren eingreife,\nn\u00e4mlich das Verfahren des Untersuchungsausschusses.\nAu\u00dferdem geht es hier wahrhaftig nur noch um einen Ter-\nmin. Von daher mu\u00df ich derzeit dazu schweigen. Ich wer-\nde aber juristisch pr\u00fcfen lassen, ob ich diese Auskunft\nIhnen zu gegebener Zeit geben kann.\nIch verwahre mich dagegen, da\u00df der Herr Minister Eggert\nmich hier an dieser Stelle der L\u00fcge bezichtigt. Es ist an\ndem nicht.\n\n(Frau Keller, CDU:\nDas war eine namentliche Abstimmung.)\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Herr Richter, ich habe\nSie deshalb der L\u00fcge bezichtigt, weil Sie in einer nament-\nlichen Abstimmung einmal dem Pr\u00e4sidenten eine falsche\nAuskunft gegeben haben. Es wissen mehrere Mitglieder\ndieses Hauses, da\u00df Sie drau\u00dfen waren, danach herein-\ngekommen sind und sich hinterher gemeldet und gesagt\nhaben, Sie w\u00e4ren nicht aufgerufen worden, obwohl Sie\nwu\u00dften, da\u00df Sie zur Zeit des Aufrufes drau\u00dfen waren, nur\nweil Sie diese 70 DM Sitzungsgeld haben wollten.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nRichter, Joachim, SPD:  Ich werde diesen Vorwurf ent-\nkr\u00e4ften. Ich bin bei dem Namensaufruf Richter hereinge-\nkommen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\n\u2013 Herr Eggert, lassen Sie mich ausreden! \u2013 Ich habe mei-\nnen Namen an dieser Stelle nicht geh\u00f6rt.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSie l\u00fcgen doch schon wieder!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6633\n\n\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen mich doch hier nicht der L\u00fcge bezichtigen. \u2013\nIch bin bei diesem Namensaufruf hereingekommen. Ich\nhabe meinen Kollegen Richter hereinholen wollen. Ich war\ndrau\u00dfen und bin bei dem Aufruf des Namens hereinge-\nkommen. Ich habe meinen Namensaufruf nicht geh\u00f6rt.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich glaube, das ist eine\nSache, die wir nicht parlamentarisch untersuchen m\u00fcssen.\n\n(Leroff, CDU:\nHerr Pr\u00e4sident, fahren Sie in der Reihenfolge fort.\n\nDort gibt es eine Wortmeldung!)\n\nEs gibt noch Redebedarf. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr.  Marcus,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich komme sehr vom Rande in diese Diskus-\nsion hinein. Ich hatte eigentlich nicht vor, hier zu sprechen.\nIch habe mich in all diesen Debatten zur\u00fcckgehalten; Sie\nwissen, warum. Das h\u00e4ngt mit meiner Biographie zusam-\nmen. Zwar habe ich in Dresden im Jahre 1946 gesessen \u2013\nauch vorher schon unter den Nazis \u2013, aber ich habe Ihr\nSchicksal \u00fcber 40, 45 Jahre nicht mitgetragen. Deswegen\nbin ich sehr zur\u00fcckhaltend. Ich bitte Sie sehr herzlich, sich\neiniges anzuh\u00f6ren, was ich mir zu sagen erlaube.\n1. Heute hat Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf zu seiner\ndurchg\u00e4ngigen personalpolitischen Verantwortung, die er\nvon Anfang an gehabt hat, gestanden. Deswegen m\u00f6chte\nich auch dazu etwas sagen.\n2. Ich habe volles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df Herr Eggert sp\u00e4-\nter in die Situation hereingekommen ist und da\u00df man ihm\nnicht alles anlasten kann, was vorher gewesen ist. Aber ich\nspreche auch Sie, Herr Eggert, an. Sie sind Staatsminister\ndes Innern und als solcher \u2013 in einem alten Bundesland\nw\u00fcrde man sagen \u2013 der Beamtenminister.\n\n(Staatsminister Eggert: Richtig!)\n\nSie haben von daher nicht nur f\u00fcr die Beamten Ihres Hau-\nses, sondern f\u00fcr alle Beamten eine gewisse Verantwor-\ntung.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist bei uns anders.)\n\n\u2013 Ich bin kein Jurist, Herr Ministerpr\u00e4sident, gestatten Sie,\nda\u00df ich in Kleinigkeiten nicht ganz korrekt bin.\nAber das ist der Grund, weshalb ich Sie beide anspreche.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wir haben insofern eine \u00e4hnliche\nVergangenheit, als wir beide im Zuge der Wende hierher-\ngekommen sind, um den Versuch zu unternehmen zu hel-\nfen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie die Literatur \u00fcberblicken, die es\nin den alten Bundesl\u00e4ndern gab, die man wissenschaftlich\nunter ,,DDR-Kunde\u201c zusammenfa\u00dfte. Es hatte sich eine\neigene Wissenschaftsdisziplin entwickelt, die man ,,DDR-\nKunde\u201c nannte. Ich kann Ihnen jetzt die genaue Titelzahl\nnicht sagen, aber ich kann mit Sicherheit sagen, da\u00df die\nZahl der Monographien in diesem Bereich vierstellig ist,\nnahe an die F\u00fcnfstelligkeit herankommt, und da\u00df die Zahl\nder Aufs\u00e4tze in Zeitschriften etc. eine sechsstellige ist.\nIm Zusammenhang mit diesen Monographien und Zeit-\nschriftenaufs\u00e4tzen war im Westen ein mich heute noch\n\u00fcberraschendes Wissen \u00fcber Strukturen vorhanden, etwa\n\u00fcber Strukturen der SED-Kaderpolitik, \u00fcber Strukturen\ndieser Partei, auch \u00fcber Strukturen der Volkspolizei. Ich\nk\u00f6nnte Ihnen eine Reihe von Titeln nennen; ich habe selbst\neine ziemlich dicke Bibliothek in dieser Hinsicht.\n\nWir alle sind ersch\u00fcttert und betroffen \u00fcber das, was jetzt\nim Zuge der T\u00e4tigkeit der Gauck-Beh\u00f6rde aus Archiven\nund von Historikern herauskommt, was wir alle nicht ge-\nwu\u00dft haben. Insofern m\u00fcssen wir alle noch lernen. Wir\nm\u00fcssen auch \u00fcber die Perfidie dieses inhumanen Systems,\ndas hinter uns liegt, etwas lernen. Aber wir konnten Wis-\nsen \u00fcber Strukturen haben.\nH\u00e4tten wir \u2013 ich mu\u00df jetzt sagen, h\u00e4tten Sie, denn ich\nstand nicht in der Verantwortung, sondern es war Ihre\nVerantwortung \u2013, h\u00e4tten Sie dieses Wissen \u00fcber Struktu-\nren der Partei, auch der Volkspolizei, das schon seit Jahren\nin dieser ,,DDR-Kunde\u201c deponiert war, angewendet, h\u00e4t-\nten zumindest die Versuche, von denen sich Herr Goliasch\nauch heute distanziert hat \u2013 ich bedanke mich daf\u00fcr \u2013, mit\nschwarzen Listen und Pauschalierungen zu arbeiten, nicht\nstattfinden k\u00f6nnen. Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, hatten\nVerantwortung!\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie haben auch nicht stattgefunden! \u2013\n\nLachen bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ich werde mich da zur\u00fcckhalten. Wissen Sie, ich bin\nst\u00e4ndig in den letzten drei, vier Jahren, zwar nicht mit der\nPolizei, aber mit Menschen aus den Bereichen des ehema-\nligen Kultusministeriums und dem Bereich des Wissen-\nschafts- und Hochschulministeriums konfrontiert gewe-\nsen, also etwa mit je 10 000 F\u00e4llen. Ich meine nat\u00fcrlich\nnicht diese je 10 000 F\u00e4lle, aber den Typ dieser F\u00e4lle. Ich\nerinnere mich \u2013 ich habe damals versucht mitzuwirken \u2013,\nda\u00df wir in der Fraktion den Versuch gemacht haben, ein\nGesetz f\u00fcr den Bereich Schule einzubringen, um zu einer\nklaren und gerechten Regelung zu kommen. Dieses Gesetz\nwurde abgelehnt. Die Folge unter anderem auch dessen\nwar eine F\u00fclle von Prozessen.\nNun habe ich, Herr Staatsminister Eggert, Ihre Bemer-\nkung, die sich auf Regine Hildebrandt und die Arbeits-\n\u00e4mter bezogen hat, sehr wohl geh\u00f6rt. Sie haben ge\u00e4u\u00dfert,\nsie h\u00e4tte gesagt: Wir haben die Leute gebraucht, also wur-\nde nicht nach Belastung in besonderer Weise gefragt. \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Eggert:\nSie waren aber erst einen Monat eingestellt. \u2013\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nAber nicht im Land Brandenburg.)\n\n\u2013 Ich kann mir vorstellen, Herr Eggert, und ich habe auch\nmenschlich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df Sie \u00e4hnlich gedacht\nhaben: Wir haben sie gebraucht, und da haben wir \u2013 oder\nda hat mein Vorg\u00e4nger \u2013 nicht so sehr nach Belastungen\ngefragt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAber ich will auf das Gegenteil hinaus. Sie haben 20 000\nMenschen im Kultus- und Bildungsbereich nicht ge-\nbraucht, und deswegen wurde nach Belastung geforscht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nDas ist nicht mein Bereich!)\n\nIch komme st\u00e4ndig mit Menschen zusammen, die unter\ndiese Kategorien gefallen sind und die deswegen gelitten\nhaben. Ich sage das auch deshalb so deutlich, weil ich mich\ngegen die Unterstellung der PDS wehre, wir h\u00e4tten dieses\nganze Unternehmen des Untersuchungsausschusses mit\neiner Tendenz einseitig gef\u00fchrt, die auf Versch\u00e4rfung hin-\nausl\u00e4uft. Wir haben sehr wohl gewu\u00dft, weshalb wir den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6634\n\n\n\nBereich des Innenministeriums und den Bereich des Kul-\ntusministeriums als Beispiel herausgenommen haben. Es\nging uns um ein H\u00f6chstma\u00df an erreichbarer Gerechtigkeit.\nUnd die vermissen wir!\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Eggert, bitte sehr.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Prof. Marcus, ich\nglaube, Sie haben mich in der Intention falsch verstanden.\nHerr B\u00f6ttger, zu dieser Zeit war Regine Hildebrandt Mini-\nsterin f\u00fcr die ganze ehemalige DDR und nicht f\u00fcr Bran-\ndenburg. Sie erinnern sich, es gab einmal diese Zeit der\nVolkskammer, in welcher ich aber nie war. Deshalb mu\u00df\nes nicht unehrenhaft gewesen sein, dort mitzuwirken. Das\nmeine ich nicht.\nDa hatten wir doch die Situation, da\u00df in diese Arbeits-\n\u00e4mter Leute hineinkamen, die im besonderen verantwort-\nlich waren. Auf einmal sa\u00dfen die Leute, die wegen der\nMi\u00dfwirtschaft den Arbeitsplatz verloren haben, den\nLeuten gegen\u00fcber, die f\u00fcr sie Arbeitsberatung machten.\nMan mu\u00df sich doch einmal an die Diskussion in dieser\nZeit erinnern. Da w\u00e4re jede \u00dcberpr\u00fcfung noch m\u00f6glich\ngewesen, besonders deswegen, weil wir noch die DDR-\nGesetzlichkeiten hatten. Als ich Landrat in Zittau war,\nhabe ich die Leute entlassen k\u00f6nnen, obwohl der Richter\nin der SED war, der Staatsanwalt in der SED war, die\n\u00d6TV-Tante die gewendete FDGB-Tante war, um nur ein-\nmal darauf aufmerksam zu machen. Das w\u00e4re m\u00f6glich\ngewesen.\nIch habe nie gesagt, da\u00df Belastetheit gegen Brauchbarkeit\naufgewandt wird. Wenn Sie jetzt Zahlen gegeneinander-\nstellen: Die s\u00e4chsische Polizei haben seit Anfang 1990 4 300\nPolizisten verlassen \u2013 nur um noch einmal an diese Zahl\nzu erinnern. Das ist nicht wenig gewesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren!\nIch rufe jetzt der Reihe nach die anderen Fraktionen auf,\nob noch Redebedarf existiert: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 nicht\nmehr, F.D.P. \u2013 nicht, Linke Liste/PDS \u2013 nicht, CDU \u2013 Herr\nLeroff, bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMir geht es \u00e4hnlich wie Herrn Prof. Marcus. Ich habe zu\nkeinem der hier im Hause verabschiedeten Gesetz jemals\ngesprochen, aber ich bin etwas erschrocken, da\u00df wir uns\nzu der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion, die die Perso-\nnalpolitik des SMI betreffen sollte, in dieser Art und Weise\nauseinandersetzen.\nIch m\u00f6chte feststellen, da\u00df hier sehr deutlich vom Mini-\nsterpr\u00e4sidenten die politische Verantwortung f\u00fcr die bis-\nherige Arbeit und Leistung dieser Staatsregierung \u00fcber-\nnommen worden ist.\nHerr Prof. Marcus,  f\u00fcr  mich kann es nicht die Frage\ngeben \u2013 deshalb war ich etwas erschrocken, als Sie davon\nsprachen \u2013, da\u00df dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten und\nseinem Kabinett unterstellt wird, da\u00df hier Menschen nicht\ngebraucht w\u00fcrden und man sie dieserhalben aus dem\n\u00f6ffentlichen Dienst entfernt. Dies, glaube ich, f\u00fchrt dazu,\nda\u00df wir in dieser Art und Weise ein schlechtes Beispiel\ndaf\u00fcr abgeben, wir wir mit Vergangenheit umzugehen\nhaben.\n\n(Beifall des Abg. Franke, CDU)\n\nIn der Tat ist es so, da\u00df wir im Untersuchungsausschu\u00df bis\nzum heutigen Tage nicht klar feststellen konnten, da\u00df die\nLandesregierung in irgendeinem Fall unterschiedliche Kri-\nterien angewendet hat, um Personen aus dem \u00f6ffentlichen\nDienst zu entlassen. Entscheidend dabei ist \u2013 und ich glau-\nbe, das wird hier immer wieder vergessen \u2013, ich unterstelle\nniemandem in diesem Land, da\u00df er von vornherein und\nausschlie\u00dflich Dinge getan hat, um Dritten zu schaden.\nAber wenn \u00fcber die Gauck-Beh\u00f6rde Dinge eindeutig vor-\nliegen \u2013 und ich glaube, da\u00df heute Herr Bartl hier sehr\neindringlich bewiesen hat, worin die Gef\u00e4hrlichkeit der\nNomenklatura der ehemaligen DDR liegt \u2013, dann meine\nich, ist es schon richtig und vom Untersuchungsausschu\u00df\nsicherlich nochmals festzustellen, da\u00df deutlich gemacht\nwerden mu\u00df, da\u00df in dieser Polizei jeder einzelne Polizist \u2013\nin Uniform oder auch nicht \u2013 bem\u00fcht ist, sich als Diener\nder Bev\u00f6lkerung zu beweisen.\nUnd ein letztes, Herr Richter. Ich m\u00f6chte hier deutlich als\nMitglied des Untersuchungsausschusses feststellen: Sie\nsind sehr wohl verpflichtet, diesem Hohen Hause nachzu-\nweisen, woher Sie Unterlagen haben, die nicht durch eine\nDrucksache des Untersuchungsausschusses belegt sind.\nDie m\u00f6chte ich schon sehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie d\u00fcrfen sicher sein, da\u00df meine Fraktion in der n\u00e4chsten\nRunde des Untersuchungsausschusses Sie durch Antrag\nauffordern wird nachzuweisen, wo Sie diese Unterlagen\nherhaben.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wird jetzt von der Staats-\nregierung noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann hat die SPD-Fraktion das Schlu\u00dfwort.\nHerr Dr. Kunckel, bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich eine Vorbemerkung au\u00dfer-\nhalb des Schlu\u00dfwortes machen. Es gab hier Vorw\u00fcrfe in\nbezug auf Akten, die im vermeintlichen Besitz des Aus-\nschu\u00dfvorsitzenden, meines Kollegen Richter, sind. Die\nFraktion ist \u00fcber diesen Vorgang nicht informiert. Insofern\nkann ich den Anwurf Ihrerseits, Herr Goliasch, so nicht\nstehen lassen. Da Sie sich entschuldigt haben, nehme ich\ndas so zur Kenntnis. Solange die Vorg\u00e4nge nicht aufge-\nkl\u00e4rt sind \u2013 Herr Richter wird sicherlich daf\u00fcr sorgen \u2013,\nstehen wir nat\u00fcrlich selbstverst\u00e4ndlich, ohne Frage, hinter\nunserem Kollegen Richter. Ich bin sicher, da\u00df Aufkl\u00e4rung\nerfolgen wird.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe das\nGef\u00fchl, da\u00df das wohl eine der letzten \u2013 vielleicht \u00fcber-\nhaupt die letzte \u2013 Debatten \u00fcber Vergangenheit in diesem\nHaus war. Ob sie die n\u00f6tigen Ergebnisse gebracht hat oder\nnicht, vermag ich heute noch nicht zu entscheiden. Aber\nich habe mir, als ich die Debatte verfolgte, \u00fcberlegt, was\n1991 in diesem Hause war, als wir \u00fcber die Stasibelastung\nvon einigen Abgeordneten gesprochen haben. Sie erinnern\nsich an meine damalige Rede, in der ich speziell den Fall\neines Ihrer Kollegen von der CDU-Fraktion benannt habe,\nwo ich damals das Gef\u00fchl hatte, da\u00df dieser gegangen ist,\nweil er sich in seiner Ureigenschaft als Mensch verletzt\noder zumindest ungerecht behandelt f\u00fchlte. Ich habe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6635\n\n\n\ndamals in einer Situation daf\u00fcr geworben, da\u00df wir auch\ndie Verpflichtung haben, uns \u2013 1991 \u2013 um die ,,schwarzen\nSchafe\u201c zu k\u00fcmmern. Das ist auch heute noch meine Mei-\nnung.\nVersetzen Sie sich, meine Damen und Herren, in die Situa-\ntion, ich h\u00e4tte damals daf\u00fcr geworben, da\u00df Mitarbeiter des\nMinisteriums f\u00fcr Staatssicherheit in h\u00f6heren Offiziersr\u00e4n-\ngen im Freistaat weiterbesch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnten. Meine\nHerren \u2013 mal ehrlich \u2013, was h\u00e4tten Sie, Herr Schiemann,\ndamals gesagt? Was h\u00e4tten Sie, Herr Goliasch, oder Sie,\nHerr Meyer, damals ge\u00e4u\u00dfert? Es w\u00e4re ein Aufstand\ngegen mich losgebrochen!\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig.)\n\nNun sind wir heute ein paar Jahre weiter und sicher auch\nan der einen oder anderen Stelle kl\u00fcger. Ich habe auch\nvernommen, da\u00df Herr Eggert sagte: Wer belastet ist, geht.\nDas hei\u00dft, alles, was bei ihm bleiben kann, ist der Defini-\ntion nach unbelastet.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDa habe ich andere Aussagen getroffen.)\n\nIch sagte es schon in meinem ersten Redebeitrag zur\nDebatte, da\u00df ich mich in den letzten Wochen sehr \u00fcber Sie,\nHerr Eggert, gewundert habe. Und heute ist es ja auch\nnoch einmal zur Sprache gekommen, da\u00df man mir auf der\n\neinen Seite eine kurzfristige T\u00e4tigkeit in einer paramilit\u00e4ri-\nschen Einrichtung vorwirft und auf der anderen Seite\nm\u00f6glicherweise den Ausbilder verbeamtet. Ich habe das\nf\u00fcr unglaubw\u00fcrdig gehalten. Ich habe mich gewundert,\nda\u00df die Staatsregierung ein Disziplinarverfahren gegen\neinen Staatssekret\u00e4r durchgef\u00fchrt hat, weil er die\n\u00c4u\u00dferung, die ihm in meinen Augen auch nicht zustand,\nget\u00e4tigt hat, da\u00df man in 5 Jahren \u00fcber die Verj\u00e4hrung\nentscheiden m\u00fc\u00dfte, wo dies doch offenbar heute schon bei\nvielen gang und g\u00e4be ist.\nIch habe mit Interesse zur Kenntnis genommen, da\u00df Herr\nBartl offenbar in der einen oder anderen Weise mit der\nPersonalpolitik bei Ihnen zufrieden ist und nicht bei ande-\nren. Ich bin nach wie vor sicher, meine Damen und Her-\nren, da\u00df Glaubw\u00fcrdigkeit in der Politik eines der wichtig-\nsten Elemente ist. Ob wir sie heute gefunden haben, wage\nich zu bezweifeln.\nIch halte sie f\u00fcr dringend notwendig, um ein demokra-\ntisches Gemeinwesen aufzubauen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Da keine Entschlie\u00dfungsan-\ntr\u00e4ge vorliegen, ist damit der Tagesordnungspunkt 16 ab-\ngeschlossen. Die Gro\u00dfe Anfrage ist erledigt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nAbschiebehaft und Abschiebungen von abgelehnten Asylsuchenden und\nanderen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/4221, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Antwort der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringer sprechen im kleinsten Block in\ndieser Reihenfolge die F.D.P., Linke Liste/PDS, CDU und\nSPD. Ich bitte die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, wie ich ein-\nsch\u00e4tze, Dr. B\u00f6ttger, das Wort zu nehmen.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich kann es verstehen, wenn Sie nach\ndieser langen Debatte auch einmal den Saal verlassen\nm\u00f6chten, aber die, die hier sitzenbleiben, bitte ich, doch\ndie Kraft aufzubringen, bei diesem Thema zuzuh\u00f6ren.\nAbschiebeh\u00e4ftlinge ist das Thema. Diese Menschen sitzen\nnicht wegen einer Straftat im Knast. Streng genommen soll\ndamit ein Verwaltungsakt durchgesetzt werden. Aber sie\nkommen wie Straff\u00e4llige in den Knast, ins Gef\u00e4ngnis.\nAbschiebehaft erscheint oft als Willk\u00fcr. Nach \u00a7 57 des\nAusl\u00e4ndergesetzes ist es zum Beispiel m\u00f6glich, einen aus-\nreisepflichtigen Ausl\u00e4nder ,,in Haft zu nehmen, wenn der\nbegr\u00fcndete Verdacht besteht, da\u00df er sich der Abschiebung\nentziehen will\u201c. Dar\u00fcber entscheiden zwar Richter, aber\nderen Weisheit ist auch begrenzt.\nWenn \u00fcberhaupt, dann darf sich Abschiebehaft nach Mei-\nnung von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nur auf eine ganz geringe\nZahl von ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern beziehen.\nIhre Antwort auf Frage 1 beweist schon, wie \u00fcbertrieben\nAbschiebehaft verh\u00e4ngt wird, denn nur bei 99 abgelehnten\nAsylsuchenden im Jahr 1992 bestand \u00fcberhaupt der Ver-\ndacht, da\u00df sie untergetaucht w\u00e4ren. Da der Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz einzuhalten ist, mu\u00df zum Teil doch\naus der Abschiebehaft entlassen werden. Da\u00df \u00fcber diese\nEntlassungen keine Statistik gef\u00fchrt wird, spricht daf\u00fcr,\n\nda\u00df dieses Kapitel eher im dunkeln bleiben soll. Was soll\nzum Beispiel ein Mensch 378 Tage in Abschiebehaft? Das\nist die Antwort auf Frage 6, und das ist die Spitze des\nEisberges. Ist der Betreffende eigentlich noch immer im\nKnast? Vielleicht erfahre ich das einmal bei Gelegenheit.\nWas soll ein Angolaner in Abschiebehaft, bei dem hoffent-\nlich \u2013 das ist in Sachsen ja leider nicht so sicher \u2013 klar ist,\nda\u00df er nicht ins B\u00fcrgerkriegsgebiet zur\u00fcckgeschoben wer-\nden kann. Das Oberlandesgericht in K\u00f6ln hat Ende letzten\nJahres \u2013 und da ging es um einen Angolaner \u2013 entschie-\nden, da\u00df Abschiebehaft nicht zul\u00e4ssig ist, wenn die\nAbschiebung nicht betrieben werden kann. In diesen\nF\u00e4llen, Herr Sandig, erwarte ich den Einsatz des Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten, sich f\u00fcr ein Ende der Abschiebehaft ein-\nzusetzen.\n\nPsychologisch verheerend ist die Verl\u00e4ngerung der\nAbschiebehaft. Es kommt oft genug vor, da\u00df ein Mensch,\nder zu sechs Wochen Vorbereitungshaft verurteilt wird,\nein paar Tage vor Ablauf der sechs Wochen \u00fcber eine Ver-\nl\u00e4ngerung der Haft unterrichtet wird. Das k\u00f6nnen die\nBetroffenen nicht begreifen. Hier ist der Sozialdienst wich-\ntig. Zumindest in einigen JVA hat sich die Arbeit in den\nSozialdiensten durch Stellenbesetzungen offensichtlich\nverbessert.\n\nIch komme zum Schlu\u00df. Ich will diese Arbeit nicht weiter\nloben. Aber ich mu\u00df zur Frage 6 Punkt 3 noch einen Satz\nsagen, weil der Herr Innenminister wahrscheinlich eine\nUnwahrheit unterschrieben hat. In Sachsen wurden wahr-\nscheinlich mehr als einmal Familien durch Abschiebehaft\nauseinandergerissen. Lesen Sie bitte die Antwort noch ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6636\n\n\n\nmal durch. Es ist f\u00fcr mich ein Unding, wenn der Mann in\nChemnitz, die Frau in Stollberg sitzt und die Kinder dann\nins Heim kommen.\nSch\u00f6nen Dank erst einmal.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P. \u2013 Verzichtet. Dann bitte ich die Fraktion Linke\nListe/PDS, das Wort zu nehmen; Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte auf drei Aspekte eingehen \u2013 und\ndas angesichts des etwas leeren Plenums relativ kurz.\nIch m\u00f6chte zum ersten auf folgenden Widerspruch hin-\nweisen, der in den Ausf\u00fchrungen des Innenministeriums\nin Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage vorhanden ist, einen\nWiderspruch, der mir f\u00fcr die Asylpraxis, f\u00fcr die Asyl-\nentscheidungen in diesem Land jedoch \u00e4u\u00dferst relevant\nerscheint.\nUnter Punkt 8.1 wird aufgef\u00fchrt, in welche Staaten Perso-\nnen \u2013 richtiger sollte es hei\u00dfen: Asylantragsteller, weil\nFrauen und Kinder ja gar nicht in der Statistik erfa\u00dft wer-\nden \u2013 im August 1993 abgeschoben wurden. Unter ande-\nrem lese ich da Jugoslawien, die T\u00fcrkei, Libanon und Viet-\nnam. Um so erstaunlicher ist es, unter Punkt 2 zu erfahren,\nda\u00df die Staatsregierung f\u00fcr 16 L\u00e4nder, darunter die T\u00fcr-\nkei, den Libanon und Vietnam, generelle Abschiebehin-\ndernisse sieht. Im Fall von Jugaslawien vermute ich, da\u00df\ndas Bundesdamt f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer\nFl\u00fcchtlinge mit etwas Gutwilligkeit hier zumindest keine\nKriegsdienstverweigerer nach Jugoslawien abgeschoben\nhat, sondern da\u00df es sich um andere Personen als aus Kroa-\ntien, Bosnien-Herzegowina oder Serbien handelt.\nWenn die Staatsregierung und vermutlich auch der Innen-\nminister hinsichtlich der unter Punkt 12 angef\u00fchrten Staa-\nten nicht auf die Regelung eines generellen Abschiebe-\nstopps hinwirkt, so frage ich mich zum Beispiel im Fall\nVietnam, im Fall T\u00fcrkei: Wie kommt denn diese Aussage\nzustande? Warum wird nicht ein Abschiebestopp f\u00fcr Pal\u00e4-\nstinenser aus dem Libanon und Syrien verf\u00fcgt?\nIn L\u00e4ndern wie dem Irak ist deutlich zu vermerken, da\u00df\nKurdinnen und Kurden dort nach wie vor repressiver Ver-\nfolgung unterliegen. Der geltende Vorbehalt zur Einreise\nbis zum Juni 1992 ist nicht aufgehoben worden. Das hei\u00dft,\nes besteht ganz klar eine Gef\u00e4hrdungslage f\u00fcr Kurdinnen\nund Kurden, in den Irak abgeschoben zu werden.\nZu einem anderen Punkt: Wenn es schon zur Praxis der\ndeutschen Asylbeh\u00f6rden geh\u00f6rt, mit der oft fragw\u00fcrdigen\nAblehnung von Asylantr\u00e4gen voreilig die Abschiebung\nvon Fl\u00fcchtlingen zu verf\u00fcgen, dann sollte Fl\u00fcchtlingen\neine Unterbringung in Gef\u00e4ngnissen, zumindest aber in\nherk\u00f6mmlichen Justizvollzugsanstalten erspart bleiben.\nAllerdings k\u00f6nnte es die Einrichtung von speziellen Haft-\nh\u00e4usern f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge deren Angeh\u00f6rigen, Freunden,\nRechtsanw\u00e4lten, Fl\u00fcchtlingshilfegruppen und gegebenen-\nfalls Abgeordneten und der Presse erleichtern, einen\nFl\u00fcchtling, der pl\u00f6tzlich von der Polizei aus dem Heim\nweggeschleppt wird oder unter falschen Versprechungen\nzu irgendeiner amtlichen Adresse bestellt wird, wiederzu-\nfinden. Oft ist es bitter n\u00f6tig und nur allzu gerecht, da\u00df er\nspeziell von Fl\u00fcchtlingshilfegruppen oder einem Anwalt\nwiedergefunden wird, bevor die Abschiebung vollzogen\nwird. Es ist n\u00f6tig und gerecht, weil den zust\u00e4ndigen\n\nBeh\u00f6rden oft Fehler unterlaufen, die nun wirklich nicht\ndem Asylbewerber anzulasten sind.\nAbschiebungen von Fl\u00fcchtlingen sind generell fragw\u00fcrdig\nund abzulehnen. Die Inhaftierung von Fl\u00fcchtlingen, die\nsie oftmals daran hindern soll, mit rechtlichen Mitteln ein\nBleiberecht in der BRD zu erlangen, ist inhuman.\nNicht zuletzt haben abzuschiebende Ausl\u00e4nderInnen, wie\ndas Innenministerium schreibt, in der Regel zwei Stunden\nZeit zur Vorbereitung. Sie wissen, da\u00df die zwei Stunden\nh\u00e4ufig unterschritten werden. Aber selbst wenn das nicht\ngeschieht, sind nur 20 Kilogramm Gep\u00e4ck bei Luftab-\nschiebung erlaubt; und die ist die Regel bei abgelehnten\nAsylbewerberInnen. Das bedeutet, maximal zwei Stunden\nZeit zum Packen von ein paar Habseligkeiten \u2013 h\u00f6chstens\n20 Kilogramm \u2013, dann Abtransport. Der zur\u00fcckgelassene\nBesitz wird ,,regelm\u00e4\u00dfig beschlagnahmt, eingezogen und\nversteigert\u201c. Zum Wohle ,,des Reiches\u201c oder \u2013 so nennt\nman es jetzt \u2013, zum Wohle des Landes. Aus meiner Per-\nspektive dr\u00e4ngen sich da einige Parallelen auf.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Vogler.\n\nVogler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Die Rechtslage in der Bundesrepublik\nDeutschland ist im Grunde eindeutig. Ein Ausl\u00e4nder, der\nin der Bundesrepublik Deutschland keine Aufenthaltsbe-\nrechtigung besitzt, ist verpflichtet, auszureisen und die\nBundesrepublik Deutschland zu verlassen.\nWer dieser Verpflichtung nicht freiwillig nachkommt, ist\nabzuschieben, sofern kein Abschiebungshindernis besteht.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion steht diese Rechtsgrundlage auch\nnicht zur Debatte. Ebensowenig steht f\u00fcr uns zur Diskus-\nsion, da\u00df Ausreiseverpflichtungen auch tats\u00e4chlich und\nkonsequent, notfalls auch zwangsweise, durchgesetzt wer-\nden m\u00fcssen. Wir haben diese Position in der Vergangen-\nheit deutlich vertreten und halten weiterhin daran fest.\nEine M\u00f6glichkeit zur Abschiebung darf nicht nur auf dem\nPapier bestehen; die Abschiebungen m\u00fcssen auch tats\u00e4ch-\nlich durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nGestatten Sie mir bitte, nach den soeben von meinen Vor-\nrednern vorgetragenen Meinungen und Informationen\neinige wenige aktuelle Zahlen anzuf\u00fcgen. \u2013 1993 wurden\nbundesweit 3,2 % der gestellten Asylantr\u00e4ge anerkannt.\nIm Januar 1994 waren das bereits 7,5 %; die Quote erreich-\nte im M\u00e4rz 8,1 % und d\u00fcrfte jetzt noch wesentlich dar\u00fcber\nliegen.\nDaraus ist zun\u00e4chst ableitbar, da\u00df sich nach Einf\u00fchrung\ndes neuen Asylrechts das Verh\u00e4ltnis der Antragsteller aus\n\u00fcberwiegend wirtschaftlichen Erw\u00e4gungen zu den tat-\ns\u00e4chlich Verfolgten zugunsten der letzteren verschoben\nhat \u2013 eine Entwicklung, die ich gern als \u00e4u\u00dferst positiv\nund hilfreich f\u00fcr wirklich nach Leben und Freiheit in Not\ngeratene Menschen werten m\u00f6chte, die allerdings sehr viel\nfr\u00fcher h\u00e4tte wirken k\u00f6nnen, w\u00e4re nicht parteipolitisches\nDenken \u00fcber die Interessen in Not geratener Menschen\ngestellt worden.\nIn Sachsen wurden im August 1993 322 Asylbewerber\nabgeschoben, im Februar 1994 waren es noch ganze 182.\nIm Zeitraum von Oktober 1993 bis M\u00e4rz 1994 waren es\n1366 Abschiebungen; zus\u00e4tzlich reisten freiwillig 264 Be-\nwerber aus. Leider war es mir nicht m\u00f6glich, Angaben\ndar\u00fcber zu erhalten, wie hoch denn die Differenz derer ist,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6637\n\n\n\nderen Antrag abgelehnt wurde, zu denen, die Sachsen in\nRichtung Heimat verlassen haben.\nAber die Zahl der im Berichtszeitraum ausgel\u00f6sten Fahn-\ndungen \u2013 7 337 \u2013 spricht B\u00e4nde. Fahndungen werden\nn\u00f6tig, wenn Personen nicht mehr erreichbar, wenn sie\nabgetaucht sind. Und genau diese Gruppe ist es, die regel-\nm\u00e4\u00dfig durch ihr Verhalten Asylbewerber bei unseren\nMenschen in pauschalen Mi\u00dfkredit bringt, die eigentlich\nunserer Hilfe und Zuwendung bed\u00fcrften.\nDaraus ergibt sich f\u00fcr mich die zwingende Notwendigkeit,\ndiese Gruppe zu minimieren. Selbstverst\u00e4ndlich ist f\u00fcr uns\nnat\u00fcrlich auch: Abschiebungen m\u00fcssen in einem rechts-\nstaatlichen Rahmen erfolgen. Sie d\u00fcrfen nur durchgef\u00fchrt\nwerden, wenn die Abschiebungsvoraussetzungen gepr\u00fcft\nwurden und wenn feststeht, da\u00df sie erf\u00fcllt sind und keine\nAbschiebungshindernisse entgegenstehen.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist f\u00fcr uns weiterhin: Was f\u00fcr die\nAbschiebung gilt, mu\u00df auch f\u00fcr die Abschiebungshaft\ngelten. Auch sie mu\u00df rechtsstaatlichen Kriterien gen\u00fcgen\nund die gesetzlichen Anforderungen erf\u00fcllen.\nIch glaube, die Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe\nAnfrage zeigt, da\u00df dies im Freistaat Sachsen gew\u00e4hrleistet\nist. Eine hundertprozentige Sicherheit ist selbstverst\u00e4nd-\nlich nie zu erreichen. Die Staatsregierung weist in ihrer\nAntwort selbst darauf hin, da\u00df in zwei F\u00e4llen Abschiebun-\ngen vorgenommen wurden, die an sich nicht m\u00f6glich ge-\nwesen w\u00e4ren.\nDer genannte Fall eines im Fr\u00fchjahr 1992 abgeschobenen\nbzw. abgelehnten Asylbewerbers aus dem s\u00fcdosteurop\u00e4-\nischen Raum wurde allerdings wieder korrigiert. Er wurde\naufgrund einer kirchlichen Entscheidung wieder zur\u00fcck-\ngeholt, nachdem eine unwirksame Zustellung festgestellt\nworden war.\nIm anderen Fall konnte der Freistaat Sachsen durchaus auf\ndie Mitteilung des Bundesamtes f\u00fcr die Anerkennung aus-\nl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge vertrauen, wonach die Abschie-\nbung vollziehbar sei. Da\u00df dies sp\u00e4ter widerrufen wurde,\nunterf\u00e4llt von vornherein nicht dem Verantwortungs-\nbereich der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden.\nMeine Damen und Herren! Wenn Menschen handeln,\nmachen sie Fehler; dies geh\u00f6rt zur menschlichen Natur.\nBei solch schwerwiegenden und die Existenz der Betroffe-\nnen unmittelbar ber\u00fchrenden Ma\u00dfnahmen, wie sie die\nAbschiebung darstellt, mu\u00df dabei alles getan werden, um\ndie Fehlerquote so gering wie nur irgend m\u00f6glich zu\nhalten. Da\u00df im Freistaat Sachsen insoweit nur in zwei\nF\u00e4llen Probleme aufgetreten sind, wobei zumindest in\neinem Fall die Probleme nicht im Verantwortungsbereich\nder s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden lagen, zeigt deutlich, da\u00df sich\nder Freistaat Sachsen seiner Verantwortung bei der Ent-\nscheidung \u00fcber Abschiebung im vollen Umfang bewu\u00dft\nist und dieser Verantwortung tats\u00e4chlich im vollen\nUmfang gerecht wird.\nDa\u00df Abschiebungen f\u00fcr die Betroffenen h\u00e4ufig mit erheb-\nlichen Unannehmlichkeiten verbunden sind, will ich nicht\nbestreiten. Zwangsweise in ein anderes Land gebracht zu\nwerden, ist f\u00fcr niemanden angenehm, insbesondere dann\nnicht, wenn er zur Sicherung der Abschiebung zuvor in\nAbschiebungshaft genommen wurde.\nLassen Sie mich aber eines deutlich feststellen: Jeder\nBetroffene wei\u00df, da\u00df der die Bundesrepublik Deutschland\nzu verlassen hat, der keine Aufenthaltsberechtigung mehr\nbesitzt. Er kann sich darauf einstellen und in Ruhe freiwil-\nlig ausreisen. Jeder, der dies nicht tut, wei\u00df aber auch, da\u00df\ner zwangsweise abgeschoben werden kann. Wer nicht frei-\n\nwillig ausreist, nimmt eine Abschiebung bewu\u00dft in Kauf;\nebenso wie er in Kauf nimmt, in Abschiebungshaft genom-\nmen zu werden, wenn die Voraussetzungen denn erf\u00fcllt\nsind.\nDabei ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df Abschiebungsh\u00e4ftlinge\nkeine Strafgefangenen sind. So gesehen, ist die Unterbrin-\ngung von Abschiebungsh\u00e4ftlingen in Justizvollzugsanstal-\nten nat\u00fcrlich keine Ideall\u00f6sung. Allerdings halte ich sie \u2013\nvermutlich anders als die Fragesteller \u2013 auch nicht f\u00fcr\nunzumutbar, wenn andere L\u00f6sungen nicht in Frage kom-\nmen. Da es im Freistaat Sachsen derzeit tats\u00e4chlich keine\nAlternativen f\u00fcr eine Inhaftierung der Abschiebungsh\u00e4ft-\nlinge gibt, m\u00fcssen wir die Unterbringung in Justizvoll-\nzugsanstalten akzeptieren.\nIch betone hier nochmals: Damit ist keinesfalls beabsich-\ntigt, Abschiebungsh\u00e4ftlinge mit Untersuchungsh\u00e4ftlingen\noder Strafgefangenen auf eine Stufe zu stellen. Dies bedeu-\ntet jedoch auch, da\u00df mit dem Instrument der Abschie-\nbungshaft verantwortungsvoll umgegangen werden mu\u00df.\n Ich m\u00f6chte daher an dieser Stelle ausdr\u00fccklich die Ant-\nwort der Staatsregierung begr\u00fc\u00dfen, da\u00df im Freistaat Sach-\nsen lediglich die Familienoberh\u00e4upter in Abschiebungs-\nhaft genommen werden und die Belastungen f\u00fcr die\n\u00fcbrigen Familienmitglieder \u2013 insbesondere auch f\u00fcr die\nKinder \u2013 damit soweit wie m\u00f6glich reduziert werden. Mit\ndiesem Vorgehen wird tats\u00e4chlich sichergestellt, da\u00df diese\nKinder nicht von beiden Elternteilen getrennt werden.\nDie besondere Situation der Abschiebungsh\u00e4ftlinge bringt\nselbstverst\u00e4ndlich auch besondere pers\u00f6nliche Problem-\nlagen mit sich. Eine entsprechende Betreuung und Bera-\ntung der Abschiebungsh\u00e4ftlinge ist deshalb unverzichtbar;\nsie mu\u00df gew\u00e4hrleistet werden auch in Justizvollzugs-\nanstalten.\nIn diesem Zusammenhang erscheint mir der Hinweis\nschon wichtig, da\u00df die Staatsregierung in ihrer Antwort\nfestgestellt hat, da\u00df eine ausreichende Betreuung und Be-\nratung der Abschiebungsh\u00e4ftlinge in den Justizvoll-\nzugsanstalten gew\u00e4hrleistet ist.\nIm Ergebnis l\u00e4\u00dft sich daher meines Erachtens durchaus\nfeststellen, da\u00df im Freistaat Sachsen nicht nur die gesetz-\nlichen Vorgaben bei Abschiebung beachtet und eingehal-\nten werden \u2013 was im Grund ohnehin selbstverst\u00e4ndlich\nsein mu\u00df \u2013, sondern da\u00df der besonderen Situation der\nAbschiebungsh\u00e4ftlinge auch wirklich ausreichend Rech-\nnung getragen wird.\nMeine Damen und Herren, ich danke f\u00fcr die Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD;\nFrau Stetter, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD:  Herr Pr\u00e4sident, wenn ich mich so um-\nschaue, h\u00e4tte ich eigentlich nicht \u00fcbel Lust anzuzweifeln,\nob wir noch beschlu\u00dff\u00e4hig sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir brauchen nicht zu beschlie\u00dfen, Frau\nStetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Auch wenn wir nicht beschlie\u00dfen:\nWenn wir nicht beschlu\u00dff\u00e4hig sind, sind wir auch nicht\nsitzungsf\u00e4hig.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6638\n\n\n\n\u2013 Da gebe ich Ihnen recht, \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg.\n\n(Staatsminister Eggert:\nHolen Sie die Genossen alle wieder herein!)\n\n\u2013 Ihre Genossen auch, Herr Minister?\n\n(Zuruf von der CDU: Parteifreunde!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stetter, bitte, fangen Sie an. Lassen\nSie sich nicht provozieren! Bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich sehe nat\u00fcrlich ein, Herr Pr\u00e4sident \u2013\ndas vielleicht f\u00fcr das Pr\u00e4sidium \u2013, da\u00df nach einer solch\nlangen Sitzung eine Pause notwendig ist. Die Abgeordne-\nten k\u00f6nnen nicht ununterbrochen 10 Stunden hier sitzen.\nDas kann man von niemandem verlangen.\n\n(Zuruf von der CDU: Noch l\u00e4nger!)\n\n\u2013 Oder noch l\u00e4nger. Wir m\u00fc\u00dften uns im Pr\u00e4sidium eben\ndoch noch einmal die Frage vorlegen, ob wir nicht zwi-\nschendurch einmal eine Pause machen, vor allen Dingen\nnach solch einem Programm, wie wir es jetzt eben gehabt\nhaben; denn die Antr\u00e4ge, die danach kommen, finden\ndann eben nicht mehr die Aufmerksamkeit, derer sie\neigentlich bed\u00fcrfen. Wir stellen die Antr\u00e4ge nicht, um uns\nhier zu produzieren, um gegen leere W\u00e4nde zu sprechen,\nsondern wir wollen etwas erreichen;\n\n(Zustimmung bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nich auf jeden Fall, Herr Minister. Anders werde ich nie\narbeiten. Dann ist es nat\u00fcrlich traurig, wenn nicht einmal\ndie H\u00e4lfte der Abgeordneten da ist und man nur f\u00fcr das\nProtokoll spricht, um hinterher beweisen zu k\u00f6nnen, wie\ngut man doch eventuell war.\n\n(Staatsminister Eggert:\nIhre Redezeit l\u00e4uft, Frau Stetter!)\n\n\u2013 Ich werde alles sagen k\u00f6nnen, Herr Minister, was ich\nsagen m\u00f6chte.\nWir sprechen heute \u00fcber Abschiebung und Abschiebehaft.\nHerr Minister nimmt das sicher sehr lustig. Ich finde es\nnicht lustig; denn es ist ein trauriges Kapitel. Aber leider\nwird es uns auch in Zukunft nicht verschonen, da\u00df es\nAbschiebung und Abschiebehaft geben mu\u00df, da\u00df diese\nAbschiebehaft mitunter auch notwendig ist.\nUnsere Aufgabe besteht nun darin zu verhindern, da\u00df es\nungerechtfertigt geschieht, da\u00df Abschiebungen bzw.\nAbschiebehaft ungerechtfertigt angewandt werden. Wir\nm\u00fcssen darauf achten, da\u00df Abschiebehindernisse, die laut\nGesetz gegeben sind, auch angewandt werden, da\u00df viel-\nleicht auch in den \u00c4mtern, Herr Minister, die eine oder\nandere Kann-Bestimmung einmal angewandt wird, die es\ndurchaus im Gesetz gibt und die es uns m\u00f6glich macht,\nden einen oder anderen Ausl\u00e4nder hierzulassen und nicht\nabzuschieben, weil es n\u00e4mlich dementsprechend\nAbschiebehindernisse gibt. Das Staatsministerium hat in\nseiner Aussage zugegeben, da\u00df es Abschiebehindernisse\nin bestimmte L\u00e4nder gibt.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDa wird auch nicht abgeschoben!)\n\nTrotzdem ist in diese L\u00e4nder abgeschoben worden laut\nAussage Ihres Ministeriums. Oder Ihre Aussage stimmt\nnicht, Herr Minister. Sie haben genannt u. a. Libanon, Viet-\nnam, Mosambik, die T\u00fcrkei. Und zwei Seiten zuvor mu\u00df\nman bl\u00e4ttern, da z\u00e4hlen Sie auf, wohin abgeschoben\n\nwurde. Genau in diese L\u00e4nder sind Ausl\u00e4nder abgescho-\nben worden. Es sind wenige, ein bzw. zwei. Aber gerade,\nweil es so wenig sind, denke ich, h\u00e4tte man hier gro\u00dfz\u00fcgig\nverfahren k\u00f6nnen und nicht in diese L\u00e4nder abzuschieben\nbrauchen.\nWenn es denn notwendig wird, zur Durchsetzung der\nAusreisepflicht eine Abschiebehaft anzuordnen, so sollte\nuns doch bewu\u00dft sein \u2013 das wurde hier schon mehrfach\ngesagt \u2013, da\u00df Abschiebehaft keine Strafe ist, Abschiebe-\nh\u00e4ftlinge also keine Straft\u00e4ter sind. Dem m\u00fcssen wir Rech-\nnung tragen, Rechnung zum Beispiel bei der Unterbrin-\ngung. Auch das wurde vorher gesagt, da\u00df es leider keine\nAlternative gibt, als diese Abschiebehaft in Justizvoll-\nzugsanstalten durchzuf\u00fchren.\nIch h\u00e4tte einen Vorschlag einzubringen. Justizvollzugsan-\nstalten \u2013 das ist klar; wir haben keine andere M\u00f6glichkeit.\nAber es mu\u00df ja nicht sein, da\u00df die Abschiebeh\u00e4ftlinge \u00fcber\nden ganzen Freistaat Sachsen verteilt sind. Laut Antwort\nsind sie in 9 Vollzugsanstalten untergebracht. Man k\u00f6nnte\nhier ein oder zwei Justizvollzugsanstalten ausw\u00e4hlen. In\ndiesen Justizvollzugsanstalten k\u00f6nnte man eine geschlos-\nsene Abteilung f\u00fcr diese Abschiebeh\u00e4ftlinge einrichten, so\nda\u00df sie nicht mit Straft\u00e4tern zusammen in einer Abteilung\nsitzen. Ich denke, das ist wichtig und notwendig. Im Zuge\nder Amtshilfe ist hier vielleicht mit dem Justizministerium\nirgend etwas zu arrangieren. Man sollte das zumindest\neinmal in die \u00dcberlegung einbeziehen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDann haben Sie Mord und Totschlag!)\n\nEs w\u00e4re auch f\u00fcr die Betreuung in den Justizvollzugs-\nanstalten optimal; denn die Abschiebeh\u00e4ftlinge sind doch\nmehr zusammen. Es sind gen\u00fcgend Dolmetscher da. Wir\nhaben die verschiedenen Hilfsorganisationen, die dann\nzentral hier diese Sache mit durchf\u00fchren k\u00f6nnten.\nAlles in allem, meine Damen und Herren, ist das Problem\nder Abschiebung und der Abschiebehaft ein schwieriges,\nein sehr diffiziles Problem, ein sehr trauriges Kapitel \u2013 vor\nallen Dingen traurig f\u00fcr die, die es betrifft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  \u2013 Der allerletzte Satz. \u2013 Wie es im\nLeben meist ist: Es trifft sehr oft oder meist die Falschen.\n\n(Zustimmung bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte. Herr Sandig, bitte.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Abschiebung und\nAbschiebehaft \u2013 die Gegenst\u00e4nde dieser Gro\u00dfen Anfrage \u2013\nsind per se menschlich zutiefst bedr\u00fcckende Themen.\nSchon das trockene und auch treffende Wort Abschiebung\nmacht deutlich, worum es geht: Wir dr\u00e4ngen Menschen\naus unserer Gesellschaft heraus. Doch das geltende Aus-\nl\u00e4nderrecht sieht nun einmal vor, da\u00df sich nur die ausl\u00e4n-\ndischen Staatsb\u00fcrger in der Bundesrepublik Deutschland\naufhalten d\u00fcrfen, denen wir dies \u2013 lassen Sie es mich un-\ntechnisch ausdr\u00fccken \u2013 in irgendeiner Form erlaubt haben.\nAlle anderen \u2013 M\u00e4nner, Frauen und Kinder \u2013 sind zur\nAusreise verpflichtet.\nWer dieser Pflicht nicht nachkommt, dem drohen Abschie-\nbung und ggf. Abschiebehaft. Wer nun das Vorhandensein\nvon Ausl\u00e4nderrecht akzeptiert, wer keinen unbegrenzten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6639\n\n\n\nZuzug von Ausl\u00e4ndern will, der mu\u00df in Konsequenz, so\nbedauerlich es ist, auch die zwangsweise Durchsetzung\neiner bestehenden Ausreisepflicht akzeptieren.\nAllerdings kommt es dann immer noch auf deren Ausge-\nstaltung an. Dort k\u00f6nnen wir den Ausl\u00e4ndern zeigen, da\u00df\nwir sie nicht f\u00fcr Verbrecher halten. Eine so verstandene\nAusgestaltung von Abschiebung und Abschiebehaft rege\nich an.\n1. Abschiebehaft soll nur in wirklich unerl\u00e4\u00dflichen F\u00e4llen\nangeordnet werden. Dort, wo das Gesetz einen Spielraum\nl\u00e4\u00dft, ist auf eine Inhaftierung zu verzichten.\n2. Eine sehr lange Haftdauer, wie dies im Rahmen der\nSicherungshaft im Freistaat Sachsen vorgekommen ist,\nmu\u00df zuk\u00fcnftig unbedingt vermieden werden.\n3. Abschiebeh\u00e4ftlinge sollten m\u00f6glichst au\u00dferhalb der\nJustizvollzugsanstalten in speziellen Hafth\u00e4usern des\nInnenministeriums untergebracht werden. Mindestens\naber m\u00fcssen in den Haftanstalten spezielle Abschiebeab-\nteilungen eingerichtet werden, um eine Trennung von\nStrafgefangenen und Abschiebeh\u00e4ftlingen zu erm\u00f6glichen.\n4. Bis dahin ist den Abschiebeh\u00e4ftlingen im Rahmen der\nJustizvollzugsanstalten die bestm\u00f6gliche soziale, rechtliche\nund psychologische Beratung zu gew\u00e4hren. Hier ist es\ndann auch notwendig, zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr den Sozial-\ndienst bereitzustellen. Auch k\u00f6nnen \u00c4nderungen der Ver-\nwaltungsvorschriften \u00fcber den Strafvollzug erforderlich\nwerden.\n5. Es darf k\u00fcnftig nicht mehr vorkommen, da\u00df ein Asyl-\nbewerber abgeschoben wird, obwohl ihm der Ableh-\nnungsbescheid unwirksam zugestellt worden ist, wie dies\n1992 geschehen ist.\n6. Personen, die ohne vorhergehende Haft abgeschoben\nwerden, ist in jedem Fall ausreichend Zeit zur pers\u00f6n-\nlichen Vorbereitung auf die Abschiebung zu gew\u00e4hren.\nDieser Zeitraum darf sich nicht dadurch verringern, da\u00df\ndie Personen erst kurz vor der urspr\u00fcnglich geplanten\nAbfahrt angetroffen werden.\n7. Begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich, da\u00df im Freistaat\nSachsen ausschlie\u00dflich Familienoberh\u00e4upter in Abschiebe-\nhaft genommen werden. Begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich zudem die\ngrunds\u00e4tzliche Bereitschaft der Staatsregierung, auch In-\nitiativen und Vereinen die Beratung und Betreuung von\nAbschiebeh\u00e4ftlingen zu erm\u00f6glichen.\nMeine Damen und Herren, zusammenfassend und ab-\nschlie\u00dfend appelliere ich an die Staatsregierung und bitte\nsehr freundlich, die Abschiebung und die Abschiebehaft\nso human wie irgend m\u00f6glich zu gestalten.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr gut!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nInnenminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Abschiebehaft stellt eine rein pr\u00e4ven-\ntive Ma\u00dfnahme dar. Sie wird nur dann angeordnet, wenn\ndieses unabdingbar ist, zum Beispiel wenn der begr\u00fcndete\nVerdacht besteht, da\u00df sich der Ausl\u00e4nder der Abschiebung\nentziehen will.\nSelbst wenn wir wissen, da\u00df Abschiebehaft keine Strafhaft\nist, so wei\u00df nat\u00fcrlich jeder, da\u00df die Entziehung von Frei-\nheit eine der bedr\u00fcckendsten Erfahrungen in einem Men-\nschenleben ist und da\u00df es nicht nur eine unangenehme\nErfahrung ist, sondern da\u00df Ausl\u00e4nder sich an dieser Stelle\n\nauch kriminalisiert f\u00fchlen, wenn sie in Abschiebehaft ge-\nnommen werden, und da\u00df es f\u00fcr sie an der Stelle nicht\nsehr viel n\u00fctzt, wenn man ihnen sagt, da\u00df diese Abschie-\nbehaft eben keine Strafhaft ist.\nTrotzdem werden wir auf dieses Instrument nicht verzich-\nten k\u00f6nnen, denn ein Staat mu\u00df, wenn er Gesetze anwen-\nden will, auf der Durchsetzung dieser Ausreisepflicht\nbestehen. Die Beschleunigung der Asylverfahren und der\nanschlie\u00dfenden R\u00fcckf\u00fchrung ist schlie\u00dflich kein Selbst-\nzweck. Nur wenn es gelingt, Ausl\u00e4nder, die sich zu\nUnrecht auf das Asylrecht berufen haben, wieder in ihre\nHeimat zur\u00fcckzuf\u00fchren, kann \u00fcbrigens auch der notwen-\ndige Spielraum geschaffen werden, um diejenigen aufzu-\nnehmen, die sich infolge von Krieg und B\u00fcrgerkrieg in\nexistentieller Not und Bedr\u00e4ngnis befinden.\nDie Anordnung der Abschiebehaft ist nur unter den im\nAusl\u00e4ndergesetz benannten Voraussetzungen zul\u00e4ssig.\nDie  gesetzliche  H\u00f6chstdauer der Sicherungshaft betr\u00e4gt\n18 Monate.\nNeben der Anordnung einer Sicherungshaft sieht der\nGesetzgeber die Anordnung von Vorbereitungshaft in \u00a7 57\ndes Ausl\u00e4ndergesetzes vor. Danach ist der Ausl\u00e4nder in\nVorbereitungshaft zu nehmen, wenn \u00fcber die Ausreise\nnicht sofort entschieden werden kann und die Abschie-\nbung ohne die Inhaftnahme wesentlich erschwert oder\nvereitelt w\u00fcrde. Die Dauer dieser Vorbereitungshaft soll\ndabei sechs Wochen nicht \u00fcberschreiten.\nEs ist gar keine Frage, da\u00df 18 Monate eine ungeheuer lan-\nge Zeit sein k\u00f6nnen, besonders wenn man sie im Gef\u00e4ng-\nnis verbringt. Die H\u00e4ftlinge werden durch den Sozial-\ndienst in den Justizvollzugsanstalten betreut und beraten,\nund zwar in allen sozialen, f\u00fcrsorglichen und ausl\u00e4nder-\nrechtlichen Fragen sowie in Familien- und Verm\u00f6gensan-\ngelegenheiten. Dort, wo das nicht ausreichend passiert,\nmu\u00df das sehr wohl zur Sprache gebracht werden. Falls\nerforderlich, kann auch ein Anstaltspsychologe hinzugezo-\ngen werden.\nDie s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden sind sehr bem\u00fcht, Abschie-\nbungshaft so schnell wie m\u00f6glich zu beenden. Probleme\nergeben sich immer dann, wenn Pa\u00dfersatzpapiere f\u00fcr die\nR\u00fcckf\u00fchrung fehlen, weil z. B. vorget\u00e4uscht wird, da\u00df die\nP\u00e4sse gestohlen wurden oder gar verlorengegangen sind.\nHier sind die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden ganz wesentlich auf\ndie Mitarbeit der Auslandsvertretungen der Heimatstaa-\nten oder der Abschiebeh\u00e4ftlinge selbst angewiesen.\nEin Ausl\u00e4nder darf nicht in Sicherungshaft genommen\nwerden, wenn die Abschiebung nicht innerhalb von drei\nMonaten durchgef\u00fchrt werden kann und der Ausl\u00e4nder\ndies selbst nicht zu vertreten hat.\nFrau Stetter, Abschiebungshindernisse beziehen sich oft-\nmals auch auf Teile gewisser L\u00e4nder. Nur so ist das zu\nerkl\u00e4ren, was Sie in der Beantwortung der Anfrage nicht\nverstanden haben. Deswegen sage ich es an dieser Stelle\nnoch einmal.\nNicht zu vertreten hat der Ausl\u00e4nder tats\u00e4chliche Abschie-\nbungshindernisse. Dies gilt momentan f\u00fcr Afghanistan,\nIrak, Libyen und Vietnam. Wenn ein rechtliches Abschie-\nbungshindernis besteht und der Fl\u00fcchtling nicht in einen\nsicheren Drittstaat zur\u00fcckgeschoben werden kann, dann\ndarf er erst recht nicht in Abschiebehaft genommen\nwerden.\nAus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden werden augenblicklich keine\nFl\u00fcchtlinge aus Bosnien in ihre Heimat zur\u00fcckgef\u00fchrt.\nAuch ehemalige kroatische B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge\nwerden vorerst nicht zur\u00fcckgef\u00fchrt, wenn sie aus serbisch\nbesetzten, zerst\u00f6rten oder noch umk\u00e4mpften Gebieten\nstammen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6640\n\n\n\nIn andere L\u00e4nder, wie Angola, wird augenblicklich nicht\nabgeschoben, wenn der Fl\u00fcchtling der Opposition ange-\nh\u00f6rt.\nDas ist das, was ich Ihnen an dieser Stelle mitzuteilen\nhabe.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wieviele Hunde sind zur Abschie-\nbung einer kurdischen Familie mit f\u00fcnf Kindern im Alter\nvon drei bis neun Jahren morgens zwischen vier und f\u00fcnf\nUhr notwendig? Ich kann es Ihnen sagen: drei, jedenfalls\nin Sachsen. Aber das ist eine Frage der Abschiebung der\nFamilie Cetin, der wir morgen in der Aktuellen Stunde\nnachgehen werden.\nDie innenpolitische Lage in L\u00e4ndern, in die abgeschoben\nwird, ist nicht allein entscheidend bei der Verh\u00e4ngung von\nAbschiebestopps. Gro\u00dfe Bedeutung hat f\u00fcr die Innenmini-\nsterkonferenz, wie stark sich andere potentielle Aufnah-\nmel\u00e4nder abschotten. Weder Christen und Yeziden aus\nder T\u00fcrkei noch Kurden, auch keine Kosovo-Albaner \u2013\nkeiner hat heute Abschiebeschutz. In der Vergangenheit\ngab es f\u00fcr diese Gruppen Schutz vor Abschiebung. Heute,\nwo die Lage in ihren L\u00e4ndern viel schwieriger ist, droht\nihnen die Abschiebung.\nAber zur\u00fcck zur Abschiebehaft. Ein Fall vom 22. April\ndieses Jahres l\u00e4\u00dft erneut aufhorchen. Ein bosnisches Rent-\nnerehepaar mit seinem Enkel, das zu seiner Tochter nach\nGelsenkirchen will, wird beim \u00dcbertreten der gr\u00fcnen\nGrenze festgenommen. Abschiebehaft wird beantragt. Die\nFrau kommt nach Dresden, der Mann nach Bautzen, der\n16j\u00e4hrige Enkel bleibt in G\u00f6rlitz im Knast. Selbst wenn sie\nin Polen einen Asylantrag gestellt haben sollten, w\u00e4re es\nhuman, sie alle drei wenigstens in einen Knast zu bringen.\nOder ist es human, sie \u00fcber das gesamte Land zu vertei-\nlen?\nOft mu\u00df f\u00fcr Abschiebeh\u00e4ftlinge ein g\u00fcltiger Pa\u00df beschafft\nwerden. Die Leute sitzen oftmals einzig und allein zu\ndiesem Zweck im Gef\u00e4ngnis. Das kann sehr lange dauern.\nSo gibt es Konsulate, die \u00fcberhaupt keine Lust haben, den\nMenschen in angemessener Zeit zu helfen und ihre P\u00e4sse\nin Ordnung zu bringen. Das rum\u00e4nische und das restjugo-\nslawische Konsulat sind Beispiele f\u00fcr einen miesen\n\nUmgang gerade auch gegen\u00fcber Personen, die ihnen mi\u00df-\nliebig sind. Zu leiden haben darunter die Abschiebeh\u00e4ft-\nlinge.\nWird bei Abschiebehaft wirklich auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit der Mittel geachtet? Die Staatsregierung sollte eine\nPr\u00e4zisierung der Verwaltungsvorschriften \u00fcber die Durch-\nf\u00fchrung von Abschiebehaft erlassen. Festzuschreiben w\u00e4re\ndarin z. B. nur die Inhaftnahme von Familienoberh\u00e4up-\ntern, damit die Restfamilie drau\u00dfen bleiben kann.\n\n(Staatsminister Eggert: Das ist \u00fcblich!)\n\n\u2013 Es ist \u00fcblich, aber gibt es eine Verwaltungsvorschrift,\ndie das festschreibt. Mir ist sie zumindest nicht bekannt.\nDann bitte schreiben Sie sie. Ich habe noch ein anderes\nBeispiel, aber ich kann es aus Zeitgr\u00fcnden nicht nennen.\nIch habe ein konkretes Beispiel, wo auch eine Familie\ngetrennt wurde.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDa habe ich die Bitte,\n\nda\u00df Sie mir das einmal geben!)\n\n\u2013 Das gebe ich Ihnen gleich. Es ist ein ganz aktuelles Bei-\nspiel.\nWir wollen keine Abschiebehafth\u00e4user fordern, jedenfalls\njetzt und hier nicht. Das ist zwar theoretisch eine anschei-\nnend gute M\u00f6glichkeit, mit den in Abschiebehaft befind-\nlichen Menschen umzugehen, aber sie entwickelt sich\nleider in der Praxis zum Gegenteil, sei es nun in Berlin, sei\nes sogar in Nordrhein-Westfalen oder wo auch immer.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Das Zutrauen, es huma-\nner zu machen, haben wir zum Innenministerium, das\ndann zust\u00e4ndig w\u00e4re, leider nicht.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDann brauchen wir uns auch\n\nnicht zu unterhalten!)\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, da kein Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zu behandeln ist, ist damit die Gro\u00dfe\nAnfrage beendet und ebenso der Tagesordnungspunkt.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nErrichtung einer ,,S\u00e4chsischen Jugendstiftung\u201c\nDrucksache 1/4355, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/4671, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nDrucksache 1/4682, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zum Antrag Stellung nehmen. Das\nPr\u00e4sidium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten\nfestgelegt: CDU 9 Minuten, Linke Liste/PDS 4 Minuten,\nB\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne  3  Minuten,  F.D.P.  3  Minuten,  SPD\n5 Minuten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU\nals Einreicher das Wort. Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich heute hier stehe, um zu unserem Antrag zur\nErrichtung einer ,,S\u00e4chsischen Jugendstiftung\u201c zu spre-\nchen, so m\u00f6chte ich zun\u00e4chst noch einmal kurz an die\nerste Debatte in diesem Parlament zur Jugend im Freistaat\nSachsen erinnern. Damals \u2013 noch in der Dreik\u00f6nigskirche \u2013\nmu\u00dften wir \u00fcbereinstimmend \u00fcber alle Fraktionen hinweg\nfeststellen, da\u00df einfach eine Unmenge von jugendpoliti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6641\n\n\n\nschen Ma\u00dfnahmen dringend notwendig ist. Wir sprachen\ndie Probleme der Sekten, der nicht vorhandenen Vereine,\nder Gewalt unter Jugendlichen an, nicht zuletzt auch das\nProblem der Drogen, das uns bisher zum Gl\u00fcck nicht so\n\u00fcberrollt hat, wie wir es damals bef\u00fcrchtet hatten. Aber\nwir d\u00fcrfen auch auf diesem Auge nicht blind sein. Gefahr\ndroht nach wie vor.\nLeider hatten wir auch traurige Vorf\u00e4lle. Ich m\u00f6chte nur\nan Hoyerswerda und entsprechende Neonaziaufm\u00e4rsche\nin Dresden erinnern. Mit verschiedenen Programmen in\nZusammenarbeit mit der Bundesregierung reagierten wir.\nWir konnten Teilerfolge erzielen, aber leider sehen noch\nviel zu viele junge Menschen Gewalt als eine M\u00f6glichkeit\nzur Durchsetzung ihrer Forderungen an. Wir m\u00fcssen in\ndiesem Bereich weiter t\u00e4tig bleiben.\nAber auch die Vereinsbildung war ein wichtiger Punkt un-\nserer Politik. So wurde ein Programm zur Erstausstattung\nvon Vereinen aufgelegt, ein Sanierungsprogramm f\u00fcr\nJugendh\u00e4user und vieles mehr. Seit 1993 gibt es den Lan-\ndesjugendplan, und das Landesjugendamt ist arbeitsf\u00e4hig.\nDie Jugendverb\u00e4nde haben ebenfalls ihre Strukturen\ngefunden. Besonders angenehm ist dabei, da\u00df wir nun\neine pluralistische Jugendverbandsarbeit bzw. Jugendver-\nbandsstruktur im Freistaat Sachsen haben und nicht mehr\ndie Einheitsjugend \u00e0 la FDJ.\nInsgesamt haben wir die F\u00f6rderung der Jugendarbeit von\nnull D-Mark im Vorschalthaushalt 1991 auf 65 Millionen\nDM in 1994 steigern k\u00f6nnen. Wir sind damit nach wie vor\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern Spitze. Nach vier Jahren k\u00f6n-\nnen wir sagen, wir haben die Grundstrukturen aufgebaut,\nes gibt aber nach wie vor viel zu tun. \nJetzt m\u00fcssen wir St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck die Strukturen verbes-\nsern, Verfahren vereinfachen. In diesem Zusammenhang\nsehen wir die Errichtung einer ,,S\u00e4chsischen Jugendstif-\ntung\u201c. Ausgehend vom Runden Tisch gegen Gewalt unter\nVorsitz unseres Landtagspr\u00e4sidenten Erich Iltgen gab es\nerste Gespr\u00e4che mit Vertretern der Fraktion. Es gab\nGespr\u00e4che mit dem Bundesverband Deutscher Stiftungen,\nda wir von vornherein eine Stiftung nach dem B\u00fcrger-\nlichen Gesetzbuch errichten wollten. Mit dieser Rechts-\nform wird die Stiftung flexibler und kann auf neue Ent-\nwicklungen schneller reagieren.\nWas wollen wir mit der Jugendstiftung? Junge Menschen\nsind zunehmend nicht bereit, sich zu organisieren. Das ist\nein bundesweiter Trend, der bei uns durch die Pflichtmit-\ngliedschaft in der FDJ zu DDR-Zeiten verst\u00e4rkt wurde.\nJugendliche wollten nicht wieder vereinnahmt werden.\nMan organisiert sich in lockeren Initiativen. Da wir mit\nunseren F\u00f6rdermitteln und herk\u00f6mmlichen F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten nur K\u00f6rperschaften f\u00f6rdern k\u00f6nnen, ist es wich-\ntig, andere, neue Wege zu gehen. Wir wollen den Jugend-\nlichen ein klein bi\u00dfchen Anerkennung f\u00fcr ihre wichtige\nArbeit f\u00fcr unsere Gemeinschaft geben. Ehrenamt braucht\nAnerkennung.\nWir wollen auch Vereine unterst\u00fctzen, die noch in der\nGr\u00fcndungsphase sind, also noch nicht im Vereinsregister\neingetragen wurden, und die noch nicht die Gemeinn\u00fct-\nzigkeit vom Finanzamt best\u00e4tigt bekommen haben. Oft\ndauern diese Verfahren ein halbes Jahr und l\u00e4nger. Mit\ndieser Stiftung k\u00f6nnen wir genau diese letzte L\u00fccke der\nKinder- und Jugendf\u00f6rderung schlie\u00dfen. Wir wollen unse-\nrer Aufgabe als Freistaat Sachsen noch besser nachkom-\nmen, ohne zu vergessen, da\u00df wir die Kommunen nicht aus\nihrer Verantwortung nach dem Kinder- und Jugendhilfe-\ngesetz entlassen k\u00f6nnen und wollen.\n\nUnsere Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden m\u00fcssen ent-\nscheidend mehr f\u00fcr die junge Generation tun, um Span-\nnungen abbauen zu k\u00f6nnen. Ich bleibe bei meiner Aussage\nin der ersten Plenumsdiskussion zur Jugend: Was wir\nnicht heute f\u00fcr die jungen Menschen investieren, werden\nwir sp\u00e4ter doppelt und dreifach draufzahlen.\nDeshalb bitte ich um Ihre Zustimmung zu diesem Antrag\nmeiner Fraktion f\u00fcr unsere Jugend.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS; Herr Elsner, bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In kurzen Bemerkungen; eine\nerste: Herr Rohwer, Gott sei Dank, da\u00df es unsere Jugend\nnicht mehr gibt. Sie haben gesagt: Gott sei Dank, da\u00df es\ndie FDJ nicht mehr gibt. Wie gesagt: Gott sei Dank, da\u00df es\nu n s e r e  Jugend nicht mehr gibt. In dem Sinne, wie Sie\ndas jetzt auch gemeint haben, habe ich das mein Leben\nlang geh\u00f6rt.\nEine zweite Bemerkung, die ich mir nicht verkneifen kann,\nist die, da\u00df der Antrag der CDU-Fraktion, der uns vorge-\nlegt wurde, am 9. Februar 1994 eingebracht wurde und am\n14. M\u00e4rz 1994 ohne Stellungnahme der Staatsregierung,\nobwohl die Frist abgelaufen war, ausgeh\u00e4ndigt wurde.\nHeute morgen bekam ich dann endlich, Gott sei Dank, die\nStellungnahme der Staatsregierung. Hier meine Frage,\nHerr Staatsminister: Wo liegen die Ursachen dieser\nSchlamperei? Eine Frage noch angeschlossen: Vielleicht\nauch bei der 40j\u00e4hrigen Existenz der DDR oder vielleicht\ndoch in Ihrem Haus? Ich fordere Sie auf, hier konsequent\nauch gegen so eine Schlamperei und Ignoranz \u2013 als das\nbewerte ich es \u2013 vorzugehen.\nEine dritte Bemerkung: Ich frage noch einmal \u2013 ich habe\nHerrn Leroff heute fr\u00fch pers\u00f6nlich gefragt, ich frage jetzt\nin diesem Hohen Haus die CDU-Fraktion: Soll der durch\nSie eingebrachte \u00c4nderungsantrag den urspr\u00fcnglichen\nAntrag in G\u00e4nze mit seiner Anlage ersetzen? Wenn dem\nso ist, dann sage ich f\u00fcr meine Fraktion kurz und knapp:\nWir werden diesem \u00c4nderungsantrag, der den urspr\u00fcng-\nlichen Antrag v\u00f6llig ersetzt, zustimmen.\nEine vierte Bemerkung ist die \u2013 Herr Rohwer hat es ganz\nkurz angesprochen: Ich habe das Gef\u00fchl, da\u00df es in diesem\nAntrag nicht ganz ehrlich zuging, denn dieser Gedanke\neiner Errichtung einer Jugendstiftung b\u00fcrgerlichen Rechts\nentspringt nicht allein nur dem Geiste der CDU-Fraktion,\nsondern wurde durch alle jugendpolitischen Sprecher der\nFraktionen hier im Hohen Haus am Tisch des Pr\u00e4sidenten\ndes Landtages entwickelt, weiterentwickelt und durch alle\njugendpolitischen Sprecher getragen.\nIch m\u00f6chte noch eine grunds\u00e4tzliche Aussage machen zu\nden mitgelieferten Anlagen, n\u00e4mlich zu der Satzung.\nObwohl sie heute nicht Bestandteil der Abstimmung ist,\nm\u00f6chte ich dennoch einiges sagen:\n1. Ich bin der Auffassung f\u00fcr meine Fraktion, da\u00df dieser\nEntwurf, den Sie mitgeliefert haben, reif f\u00fcr den Papier-\nkorb ist.\n2. Es darf eben nach unserer Auffassung keine Stiftung\nzur Selbstbefriedigung der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nwerden, sondern es mu\u00df eine offene Stiftung sein, in der\ndie Jugendlichen mitarbeiten und mitentscheiden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6642\n\n\n\n3. Ich frage mich auch, was das schon wieder soll, wie das\nin dieser Satzung formuliert war: Zwei Vertreter der im\nFreistaat Sachsen t\u00e4tigen Jugendverb\u00e4nde sollen Mitglied\nim Kuratorium sein. Nun, ich kenne hier eine ganze Men-\nge, und ich bin auch der Auffassung, da\u00df in diese ,,S\u00e4ch-\nsische Jugendstiftung\u201c vor allem die Vertreter der Jugend-\nlichen, die Jugend, reingeh\u00f6ren. In diese Jugendstiftungen\ngeh\u00f6ren Vertreter des Landesjugendringes, der Sport-\njugend, des Landesjugendhilfeausschusses, der Kinderver-\neinigung e. V., des Verbandes der Jugendarbeit und\nJugendweihe e. V., der Arbeitsgemeinschaft Jugendfrei-\nzeitst\u00e4tten, nat\u00fcrlich Vertreter der kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde, ja, auch Vertreter der im Freistaat vertretenen\nKonfessionen, Vertreter des Runden Tisches gegen\nGewalt, Vertreter des Landessch\u00fclerrates und auch par-\nteinahe Jugendgruppen oder zumindest alle jugendpoli-\ntischen Sprecher der im k\u00fcnftigen Landtag vertretenen\nFraktionen.\nEine letzte Bemerkung: Ich m\u00f6chte Sie noch einmal\nfreundlichst bitten; jetzt liegt nat\u00fcrlich die Initiative beim\nKultusministerium: Es wird sich zeigen, was Sie tats\u00e4ch-\nlich mit dieser Jugendstiftung wollen, ob es eine demokra-\ntische, eine offene Jugendstiftung werden soll, die tats\u00e4ch-\nlich die breiten Interessen der Jugendlichen vertritt und\ndaf\u00fcr eintritt, oder ob es eine Jugendstiftung wird, in der\ndas Ministerium sagt, was die Jugendlichen tun oder nicht\ntun sollen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Frau Rush, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich denke, wir brauchen zu der ganzen\nSache hier nicht viele Worte zu wechseln. Die Antwort der\nStaatsregierung, die heute mittag noch eintraf, hat klarge-\nstellt, da\u00df der Satzungsentwurf, der mit angeheftet wor-\nden war, nicht mehr zur Debatte steht, sondern da\u00df die\nStaatsregierung einen Satzungsentwurf machen wird.\nGucken wir einmal, wie der wird! Das w\u00fcrde ich dann\ngelassen abwarten.\nIch bin der Meinung, da\u00df wir der Drucksache 1/4671 zu-\nstimmen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich, da\u00df die Staatsregierung beauf-\ntragt wird, diese Stiftung einzurichten. Wir werden sehen,\nwelche Arbeit sie dann leistet. Das wird ein anderes Mal\nzu behandeln sein.\nIch bin froh \u00fcber jedes noch so kleine Quentchen an erg\u00e4n-\nzender Jugendarbeit, das m\u00f6glich sein m\u00fc\u00dfte. Ich m\u00f6chte\nIhnen den Rat mitgeben, Herr Minister Gro\u00df, da\u00df es sch\u00f6n\nw\u00e4re, wenn Sie nicht so viele von den Jugenddachverb\u00e4n-\nden mit dazun\u00e4hmen, die vielleicht nur ihre ,,Dachinteres-\nsen\u201c vertreten, sondern mehr auf die kleineren h\u00f6rten und\nachteten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P. \u2013\nNicht. Dann bitte ich einen Vertreter \u2013 \u2013 Oh, hier!\n\n(Herr Ott geht von der SPD-Seite\nzum Rednerpult.)\n\nDas war so ungewohnt, Herr Ott, entschuldigen Sie bitte.\nAlso, Herr Ott hat jetzt das Wort.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir hatten ja gerade unsere vertraute kleine Runde von\neinigen jugendpolitischen Sprechern.\nIch m\u00f6chte zuerst einmal an dieser Stelle \u2013 ich finde, das\ngeh\u00f6rt sich so, wenn ein Werk, das so lange gedauert hat,\nhier nun eingebracht ist \u2013 doch dem Kollegen Rohwer\neinerseits, aber auch dem Pr\u00e4sidenten dieses Landtages,\nder nicht eine unwesentliche Rolle dabei gespielt hat, dan-\nken, da\u00df sie mit so z\u00e4hem Ehrgeiz und gegen Widerst\u00e4nde\nimmer wieder, auch in allen Fraktionen, dieses Projekt so\nweit gebracht haben, da\u00df es uns heute auf dem Tisch liegt.\nDiese Leistung verdient Anerkennung.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nIch will nicht verhehlen, da\u00df, als ich das erste Mal mit der\nIdee konfrontiert wurde, ich nicht daran geglaubt habe,\nda\u00df es sich noch in dieser Legislaturperiode angehen l\u00e4\u00dft.\nDeswegen freut es mich.\nEs freut mich auch, da\u00df die Satzung, die hier beihing, heu-\nte wohl vom Tisch kommt. Die halte ich in der Tat f\u00fcr\netwas \u00fcberzogen. Wenn wir heute in der Medienseite dar-\n\u00fcber diskutieren, da\u00df wir die Parlamentarier aus solchen\nGremien herausnehmen wollten, dann sollten wir das\nnicht bei anderen Gremien einf\u00fchren. Ich hoffe, da\u00df das\nauch die Staatsregierung bei ihrem Entwurf beachten\nwird.\nIch m\u00f6chte auch das, was die Kollegin Rush gerade gesagt\nhat, noch einmal an die Adresse des Staatsministers Gro\u00df\ngesagt haben: Bitte, es ist sicher sinnvoll, in einen beraten-\nden Beirat die gro\u00dfen Dachverb\u00e4nde der Jugend hineinzu-\nnehmen, also Landesjugendring, wie es angesprochen\nwurde, hier die AGJF; das ist sinnvoll. Aber bitte nicht in\ndie Entscheidungsgremien; denn diese Stiftung soll ja\nkleine, unabh\u00e4ngige Gruppen, die nicht erst lange einen\nVerein aufbauen wollen, nicht erst lange um Gemein-\nn\u00fctzigkeit k\u00e4mpfen wollen, unterst\u00fctzen. Die gro\u00dfen\nDachverb\u00e4nde der Jugend sind nun einmal in einem ganz\nnormalen Wettbewerb um Mittel untereinander. Die\nGefahr ist gro\u00df, da\u00df, wenn sie hier entscheiden, die Mittel\nwieder in die Kan\u00e4le flie\u00dfen, in die sie jetzt schon sinnvol-\nlerweise hineinflie\u00dfen. Aber hier soll eine Erg\u00e4nzung\ngefunden werden.\nDeswegen bitte ich darum, dies bei der Satzung zu beach-\nten.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nWir k\u00f6nnen dem Entwurf, so wie er hier vorliegt, nur zu-\nstimmen. Ich hoffe, und ich bin sicher, Herr Kollege Els-\nner, da\u00df auch diese Ma\u00dfnahme dazu f\u00fchrt, da\u00df sich Ju-\ngendliche in Sachsen so entfalten k\u00f6nnen, da\u00df sie auf die\ndummen Klassenkampfparolen Ihres Fraktionsvorsitzen-\nden und Ihrer Partei zuk\u00fcnftig nicht reinfallen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Frau\nLochmann.\n\nFrau  Lochmann,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Da-\nmen und Herren! In der Debatte zur ,,S\u00e4chsischen Jugend-\nstiftung\u201c, die gegr\u00fcndet werden soll, ist bereits vieles ge-\nsagt worden. Ich kann neue Argumente, die daf\u00fcr spre-\nchen, nicht mehr bringen. Ich will Ihnen auch Wiederho-\nlungen ersparen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6643\n\n\n\nDie Notwendigkeit einer Jugendstiftung hatten die\njugendpolitischen Sprecher der Fraktionen bereits 1992\nerkannt. 2 Jahre sind inzwischen vergangen. Ich finde es\nschade, da\u00df es hier nicht zu einer gemeinsamen Initiative\ngekommen ist, denn das war eigentlich Ziel der Gespr\u00e4che\nmit dem Landtagspr\u00e4sidenten.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIn einer Jugendstiftung sehe ich die Chance, da\u00df Jugend-\ninitiativen, die jetzt noch kleine, schwache Pfl\u00e4nzchen\nsind, Unterst\u00fctzung erhalten und zu gro\u00dfen starken Pflan-\nzen werden k\u00f6nnten. Ich hoffe, da\u00df die Staatsregierung\nrasch handelt und die Konzepte f\u00fcr die Jugendstiftung in\nden Landtag einbringt, so da\u00df wir dar\u00fcber befinden k\u00f6n-\nnen.\nDem \u00c4nderungsantrag der CDU, der im Prinzip nur eine\nWillensbekundung ist, k\u00f6nnen wir getrost zustimmen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nMinister Gro\u00df.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident, meine Damen und Herren! Der erste Entwurf\ndieses Antrages ist von der CDU-Fraktion rechtzeitig zu-\nr\u00fcckgezogen worden, weil er auch M\u00e4ngel in der juristi-\nschen Konstruktion hatte, so da\u00df eine Antwort der Staats-\nregierung darauf obsolet geworden ist. Deswegen haben\nwir in einer Antwort explizit ausgedr\u00fcckt, was wir von\ndem jetzigen Antrag halten. Wir unterst\u00fctzen ihn aus vol-\nlem Herzen. Dies ist hier auch in meiner Antwort deutlich\nzum Ausdruck gekommen.\nIch best\u00e4tige, da\u00df der erste Satzungsentwurf vom Tisch ist,\nund wir werden selbstverst\u00e4ndlich auch den Anregungen,\ndie hier noch einmal zum Ausdruck gekommen sind,\nRechnung tragen, indem wir davon ausgehen, da\u00df dies\neine Stiftung ist, in der wirklich die Jugendlichen entschei-\nden, wo sie den Einsatz der Stiftung ben\u00f6tigen, damit\ndieses Organ dann auch schnell reagiert und im Hinblick\nauf die staatliche Jugendf\u00f6rderung, wie wir sie ja st\u00e4ndig\nbetreiben, dann auch schneller und projektbezogener wir-\nken kann. Insofern sind Ihre Sorgen unbegr\u00fcndet, da\u00df wir\ndies nicht ber\u00fccksichtigen w\u00fcrden. Daher halte ich auch\ndie Anbindung an das Staatsministerium f\u00fcr Kultus f\u00fcr\ngerechtfertigt, damit eine organisatorische Grundlage vor-\nhanden ist, die auch juristisch tragf\u00e4hig ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU. Ich bitte, da\u00df vielleicht zum \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion und auch zur SPD-Fraktion gleich mit Stel-\nlung genommen wird.\n\nRohwer, CDU: Wir haben die Meinungen der Fraktionen\ngeh\u00f6rt. Ich freue mich \u00fcber die Zustimmung zu diesem\nAntrag, besonders zu diesen Vorwahlkampfzeiten. Das ist\nja nicht mehr so allt\u00e4glich.\nIch m\u00f6chte aber auch der Staatsregierung f\u00fcr ihre Antwort\ndanken. Beim genauen Lesen kann man die Bereitschaft\nerkennen, die Jugendstiftung richtig tatkr\u00e4ftig zu unter-\nst\u00fctzen und nicht nur in einigen wenigen S\u00e4tzen. Gerade\nder letzte Absatz, der regelrecht eine Vision f\u00fcr die\nJugendstiftung aufbaut, sollte in der n\u00e4chsten Legislatur-\nperiode meiner Meinung nach wieder aufgenommen\nwerden. Ich halte sie f\u00fcr gut und machbar.\nZu dem \u00c4nderungsantrag meiner Fraktion kann ich sagen,\nda\u00df es aufgrund von juristischen Nachfragen zu dieser an-\nderen Formulierung gekommen ist. Ich halte das auch f\u00fcr\nrichtig. Wir hatten dort einfach ein paar Fehler drin. Das\nbitte ich zu entschuldigen. Ich bitte um die Zustimmung.\nIch danke f\u00fcr die Diskussion und w\u00fcnsche der Jugendstif-\ntung eine gute Entwicklung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Frau Lochmann.\n\nFrau Lochmann, SPD: Ich bitte, \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU-Fraktion zuerst abzustimmen. Damit h\u00e4tte\nsich dann unser Antrag erledigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Genauso w\u00e4re es geschehen. \u2013 Gibt es\nweitere Redew\u00fcnsche? \u2013 Ich bringe den \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion, Drucksache 1/4671, zur Abstimmung.\nWer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\n\n(Beifall)\n\nSomit wird auch der \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nhinf\u00e4llig.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 18 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nRestitution von ehemals innegehabtem Energieversorgungsverm\u00f6gen\ndes Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 1/4591, Dringlicher Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Dringlichkeit des Antrages der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne war durch das Pr\u00e4sidium am 18.4.1994 festge-\nstellt worden.\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag in der Reihenfolge\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS, F.D.P., CDU, SPD\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, Stellung nehmen.\n\nIch erteile der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Einreicher\ndas Wort. Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Das Land Sachsen war bis zur \u00dcberf\u00fchrung\nin das Staatseigentum der DDR Inhaber zahlreicher Unter-\nnehmen, darunter seit 1923 der Aktiengesellschaft S\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6644\n\n\n\nsische Werke, des s\u00e4chsischen Energiewirtschaftsunter-\nnehmens, mit 100 % Landesbeteiligung. Wir waren also\nschon einmal, Herr Ministerpr\u00e4sident, ein St\u00fcckchen wei-\nter, als wir es jetzt sind.\nDiese Aktiengesellschaft war Eigent\u00fcmer der Braunkoh-\nlengro\u00dfkraftwerke, Umspannwerke und Hochspannungs-\nnetze, Wasserkraftwerke, des Pumpspeicherwerkes Nie-\nderwartha, von Kohlebergwerken, Brikettfabriken, von\nBraunkohlenvorr\u00e4ten und einem Teil des dar\u00fcberliegen-\nden Grundbesitzes sowie von Beteiligung an anderen\nElektrizit\u00e4tsunternehmen.  Das  Kapital  belief  sich  auf\n200 Millionen Reichsmark. Sie finden eine Zusammen-\nstellung in der Antwort der Staatsregierung.\nDiese Verm\u00f6gensanspr\u00fcche sind bis zum 30.6.1994, also in\nsehr kurzer Frist, geltend zu machen.\n\u00dcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und die Erfolgsaussichten dieser\nRestitutionsanspr\u00fcche des Freistaates gibt es unterschied-\nliche Auffassungen. Aber die bereits erfolgten R\u00fcck\u00fcber-\ntragungen von der Treuhandanstalt der S\u00e4chsischen Bin-\nnenh\u00e4fen oder der Porzellanmanufaktur Mei\u00dfen sowie ein\nRechtsgutachten, das einen \u00e4hnlichen Anspruch in Bran-\ndenburg betrifft, versprechen Erfolg.\nDie besondere Dringlichkeit ergibt sich zum einen aus der\nFristsetzung, zum anderen findet gegenw\u00e4rtig die Privati-\nsierung der VEAG statt.\nIn einem Beschlu\u00df des Landtages war die Staatsregierung\naufgefordert worden, eine Landesbeteiligung f\u00fcr das zu-\nk\u00fcnftige privatisierte ostdeutsche Energieunternehmen\ndurchzusetzen. Diesem Auftrag hat das Kabinett Bieden-\nkopf zuwidergehandelt und erkl\u00e4rt, auf eine Landesbetei-\nligung zu verzichten. Damit hat sie im Interesse der west-\ndeutschen Energieversorgungsunternehmen auf die M\u00f6g-\nlichkeit verzichtet, aktiv Einflu\u00df auf die k\u00fcnftige Energie-\npolitik zu nehmen, eine aktive Klimaschutzpolitik \u2013 viel-\nleicht haben Sie das Wort auch noch nicht geh\u00f6rt \u2013 zu\nbetreiben und die Interessen der Kommunen an einer\nEnergieeigenerzeugung zu wahren. Es gen\u00fcgt deshalb\nnicht, da\u00df das Wirtschafts- und das Finanzministerium die\nRestitution an den s\u00e4chsischen Werken als rein finanzielles\nProblem sehen und mittlerweile alle Aktivit\u00e4ten allein\nbeim Finanzministerium liegen.\nDie Verhandlungen zum Verkauf der \u00fcberregionalen und\nregionalen Energieversorgung durch die Treuhandanstalt\nsind weit gediehen. Werden die Anspr\u00fcche des Freistaates\nnicht rechtzeitig artikuliert, droht der Energiewirtschaft im\nOsten die \u00dcberf\u00fchrung aus dem bisherigen Stromstaats-\nmonopol in das Strommonopol der westdeutschen Ener-\ngiegro\u00dfkonzerne. Diese erhoffen sich weitgehende Hand-\nlungsfreiheit, um ihre auf Energieproduktion und Energie-\nverkauf orientierte Unternehmensstrategie mit Maximal-\ngewinn durchzusetzen.\nDie Staatsregierung ist deshalb nicht nur aufgefordert, die\nfinanziellen Anspr\u00fcche des Freistaates geltend zu machen,\nsondern auch dazu, in die Eigentumsrechte des Freistaates\neinzutreten und sie energiepolitisch und wirtschaftlich\nwahrzunehmen. Das Eigentum an der grunds\u00e4tzlich\ngewinnbringenden Energiewirtschaft und die Verf\u00fcgung\ndar\u00fcber, bieten \u2013 erstens \u2013 eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr einen\nselbstbestimmten Aufbau einer modernen, klimaschonen-\nden Energieversorgung und \u2013 zweitens \u2013 f\u00fcr das Land\neine sichere Einnahmequelle f\u00fcr die notwendige Umstruk-\nturierung in diesem Land.\nDas Rechtsgutachten des Finanzministeriums, das f\u00fcr\nAnfang April angek\u00fcndigt war, sollte umgehend bekannt-\n\ngegeben werden. Ich bitte um Zustimmung zu diesem An-\ntrag.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Fraktion nimmt zur Kenntnis, da\u00df\ndie Staatsregierung s\u00e4mtliche Anspr\u00fcche auf das Verm\u00f6-\ngen der alten Aktiengesellschaft S\u00e4chsische Werke, der\nASW, geltend gemacht hat bzw. laufend geltend macht.\nWir hoffen \u2013 nein \u2013 wir fordern, da\u00df die Zuordnung des\nVerwaltungsverm\u00f6gens durch die Treuhandanstalt auf\ndas Land erfolgt, wie das Minister Milbradt in seiner Ant-\nwort unter Punkt 5 darstellt. Wie wir ihn kennen, glauben\nwir \u2013 da es ums Geld geht \u2013, da\u00df er sich durchsetzen wird,\nwo es nur geht. So, wie wir es sehen und erkennen k\u00f6n-\nnen, ist das Land Sachsen Rechtsnachfolger der ASW. Es\nwird wohl interessant, wie die Rechtslage nach Verab-\nschiedung des Treuhandnachfolgegesetzes gesehen wird.\nInsofern ist die Anfrage f\u00fcr uns beantwortet.\nWir w\u00fcnschen jedoch zweierlei: erstens eine turnusm\u00e4\u00dfige\nUnterrichtung der zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcsse durch die\nStaatsregierung \u00fcber die ausstehenden Entscheidungen\nder Zuordnungsbeh\u00f6rde \u2013 das ist in diesem Fall nat\u00fcrlich\nerst in der n\u00e4chsten Legislaturperiode m\u00f6glich \u2013 und zwei-\ntens, ebenso wie B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, eine Information \u00fcber\ndie Gespr\u00e4che der beauftragten Landesregierung Branden-\nburg mit RWE, dem Bayernwerk und PreussenElektra\n\u00fcber den gewonnenen und nicht gewonnenen Einflu\u00df auf\ndie VEAG. Das ist eine Frage, die unmittelbar mit der\nAnfrage in Verbindung steht. Vielleicht kann man den bei-\nden W\u00fcnschen sehr unproblematisch in der Sitzung des\nWirtschaftsausschusses  entsprechen,  Dr.  M\u00fcnch  und\nDr. Hielscher?\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.;\nHerr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag bezieht sich aus-\nschlie\u00dflich auf das fristgem\u00e4\u00dfe Anmelden von Restitu-\ntionsanspr\u00fcchen auf das Eigentum der ehemals in s\u00e4ch-\nsischem Eigentum befindlichen Aktiengesellschaft S\u00e4ch-\nsische Werke.\nDie Stellungnahme gibt hinreichend sachliche Auskunft\n\u00fcber das Restitutionsverm\u00f6gen. Wichtig ist die Mitteilung,\nda\u00df die Staatsregierung das gesamte ehemalige Verm\u00f6gen\ngem\u00e4\u00df der Regelung des Einigungsvertrages \u00fcber Restitu-\ntion zur\u00fcckfordert. Offengeblieben ist f\u00fcr uns in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung, was bis jetzt an Anspr\u00fc-\nchen aus dem Restitutionsverm\u00f6gen gestellt worden ist\nund warum die Verl\u00e4ngerung der Ausschlu\u00dffrist von der\nStaatsregierung einkalkuliert wird. Wird eventuell noch\nnach Verm\u00f6genswerten gesucht? Das ist durchaus denk-\nbar.\nMeine Damen und Herren, aus der Begr\u00fcndung des vor-\nliegenden Dringlichen Antrages von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nwird aber deutlich \u2013 Herr Gaber hat das ebenfalls anklin-\ngen lassen \u2013, da\u00df ein Wiederentstehen eines s\u00e4chsischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6645\n\n\n\nEnergieunternehmens angestrebt wird. Dieses Ansinnen\nsteht nat\u00fcrlich gem\u00e4\u00df diesem Antrag hier nicht zur Dis-\nkussion. Insofern m\u00f6chte ich dazu keine weiteren\n\u00c4u\u00dferungen abgeben. Aber aus aktuellem Anla\u00df erscheint\nmir der Hinweis wichtig \u2013 das wurde aus der Begr\u00fcndung\nder Staatsregierung sehr deutlich \u2013, da\u00df das damalige\nEnergieversorgungsunternehmen gegr\u00fcndet wurde, um\ndie bereits zahlreich vorhandenen Stadtwerke, wie man\nheute sagt, zusammenzufassen und eine einheitliche Ver-\nteilung der elektrischen Energie zu erm\u00f6glichen. Wie Sie\nwissen, meine Damen und Herren, haben wir im Freistaat\nSachsen gegenw\u00e4rtig eine gegenl\u00e4ufige Entwicklung.\nDie F.D.P.-Fraktion l\u00e4\u00dft sich davon leiten, da\u00df die Staatsre-\ngierung mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Rechtsmitteln\nund personellen Kapazit\u00e4ten um das Restitutionsver-\nm\u00f6gen des s\u00e4chsischen Freistaates ringt.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\n\nClemens, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn man es genau nimmt, ist der vorliegende\nAntrag  sehr  schnell  zu  behandeln.  Die  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne fordert, f\u00fcr den Energiebereich Anspr\u00fcche\ndes Freistaates aus der ehemaligen ASW geltend zu\nmachen. Die Anmeldefrist 30.6.1994 h\u00e4tte allerdings einen\nDringlichen Antrag nicht gerechtfertigt, abgesehen von\nder bevorstehenden Fristverl\u00e4ngerung zum Jahresende\n1994, die nicht von Sachsen beantragt wird, sondern von\nder Bundesregierung ins Auge gefa\u00dft ist.\nDie Staatsregierung antwortet zugegebenerma\u00dfen etwas\nsp\u00e4t; sie sei dieser Pflicht auf Anmeldung der Anspr\u00fcche\nnachgekommen. Damit k\u00f6nnte guten Gewissens empfoh-\nlen werden, diesen Antrag, da bereits erledigt, abzu-\nlehnen.\nGanz so einfach will ich es mir aber nicht machen, schon\ngar nicht in der Form,  wie  es  in  dem  Antrag  von  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne eingefordert wird.\nEs ist nicht m\u00f6glich, aus einem Altverm\u00f6gen nur auf Teile,\ndie einem lukrativ erscheinen, Anspr\u00fcche anzumelden.\nMan kann nicht auf Hochspannungsanlagen und andere\nEnergieanlagen Anspr\u00fcche anmelden, die anderen Verm\u00f6-\ngensteile der ehemaligen ASW aber au\u00dfen vor lassen. Der\nweitaus gr\u00f6\u00dfere Teil des Verm\u00f6gens bestand aus Liegen-\nschaften, Bergbau- und Energieerzeugungsanlagen. Herr\nGaber hat einige aufgez\u00e4hlt. Die Netze stellen sicher dabei\nnur einen Bruchteil der Anlagenwerte dar.\nNun geht es jedem, der erben m\u00f6chte, so, da\u00df er nicht\nselektieren kann. Entweder er nimmt alles, oder er schl\u00e4gt\ndie Erbschaft aus. Ich kann mir wohl erst einmal einen\nErbschein besorgen, um zu sichten, was da auf mich\nzukommt. Nach der Sichtung mu\u00df ich mich aber entschei-\nden, was ich tun will \u2013 alles oder nichts! Das wird jeder\nErbe sehr gut abw\u00e4gen. Ich kann mich nicht f\u00fcr Bieder-\nmeierm\u00f6bel, das Tafelsilber oder den Familienschmuck\nentscheiden, Hypotheken, Schulden oder auch Wohn-\nruinen dagegen ablehnen.\nAus der Antwort der Staatsregierung entnehme ich, da\u00df\nwir genau in der Phase der Beantragung eines Erbscheines\nsind. Den Termin der Testamentser\u00f6ffnung haben wir\nnicht verpa\u00dft. Die Staatsregierung hat auch nicht selek-\ntierte Antr\u00e4ge gestellt. Im Punkt 5 der Antwort steht \u2013 ich\nzitiere: ,,Der Freistaat Sachsen hat s\u00e4mtliche Anspr\u00fcche\nauf Altverm\u00f6gen der ASW und auf Zuordnung als Ver-\n\nwaltungsverm\u00f6gen gegen\u00fcber der Treuhand geltend\ngemacht.\u201c\nMan hat sich also bei der Anmeldung ans Ganze gehalten\nund nicht selektiert. Wesentliche Teile des Altverm\u00f6gens\nder ASW werden aber nicht mehr restituierbar sein,\nzumindest nicht die Teile, die in der Zwischenzeit privati-\nsiert worden sind. Hier w\u00fcrde im Zuordnungsfall die Fra-\nge der Entsch\u00e4digung eine Bedeutung erlangen. Bisher ist\ndas Erbe der ASW noch gar nicht quantifizierbar, auch\nnicht die Teile, die im Antrag angesprochen worden sind.\nDa gebe ich Herrn Dr. Hielscher recht.\nMir pers\u00f6nlich ist gar nicht so wohl, wenn ich daran den-\nke, was da bei der Saldierung eines Tages unter dem Strich\nstehen bleibt. Viel Familienschmuck scheint mir nicht vor-\nzuliegen. Dagegen kann ich mir eine ganze Menge Alt-\nlasten vorstellen, besonders aus dem Bergbauanteil der\nASW.  Es  steht  mit  Sicherheit  fest,  da\u00df  die  Altlasten\nnicht \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung mit 1,5 Milliar-\nden DM pro Jahr bis 1997 abgearbeitet werden und der\nFreistaat oder auch Brandenburg Netze, Grundst\u00fccke und\nandere Immobilien zur\u00fcckerh\u00e4lt oder daf\u00fcr Entsch\u00e4di-\ngung bekommt. \u00dcbrigens liegt ein gro\u00dfer Teil von ASW-\nBergbauschutzgebietsgrundst\u00fccken auf dem Territorium\ndes Bundeslandes Sachsen-Anhalt.\nDas gibt unserem Erbfall eine besondere Note, zeigt aber\nauch, da\u00df man Erbsachen besser intern in der Familie\nregelt, als da\u00df wir das heute coram publico tun. Neben\nden juristischen Fragen, die noch nicht entschieden sind,\nspielen bei der konkreten Ansprache der Hochspannungs-\nnetze auch fachliche Fragen eine nicht unwesentliche\nRolle. Worauf h\u00e4tten wir denn \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013\nAnspruch? 1951 \u2013 wenn wir dieses Datum als Ende der\nASW ansehen; da bin ich weit gegangen \u2013, hat es maximal\n110 kV-Hochspannungsleitungen gegeben. Diese 110 kV-\nHochspannungsleitungen sind aber mit Abstand heute der\nunbedeutendste Teil im Hochspannungsbereich und der\ndesolateste dazu.\nDen Antragstellern stehen jedoch sicher die moderneren\n220 kV- und 380 kV-Netze und -Umspannwerke vor\nAugen. Ob die aber in die Erbmasse mit eingehen k\u00f6nnten,\ndas ist die Gretchenfrage. Das ist die gleiche Frage, woran\ndie stadtwerkewilligen Kommunen fast mit der Treuhand\nverzweifeln. Es ist das Problem, wo die Schnittstellen zwi-\nschen Altanspr\u00fcchen und den Einrichtungen gelegt wer-\nden, die zweifelsfrei als Volkseigentum zu DDR-Zeiten\nerrichtet wurden, und wer den Einbau solcher Schnitt-\nstellen zu bezahlen hat.\nSie sehen, meine Damen und Herren, was auf den ersten\nBlick so einfach aussieht, stellt sich beim verantwortlichen\nAnalysieren weit komplizierter dar.\nWie das Ergebnis unserer Erbschaftsangelegenheit in\nSachen Freistaat und ASW-Nachfolge auch sein mag \u2013\nReicht\u00fcmer werden wir wohl kaum erlangen. In der letz-\nten Volkskammer haben wir uns noch ernsthaft \u00fcber\nAnteilscheine am Volksverm\u00f6gen f\u00fcr alle DDR-B\u00fcrger\nunterhalten. Heute sind die meisten wohl froh, keinen\nsolchen Schein erhalten zu haben, denn das w\u00e4re ein\nSchuldschein von 20 000 DM minus f\u00fcr jeden DDR-B\u00fcrger\nnach Abwicklung der Treuhandarbeit.\nIch ahne, da\u00df es uns bei dem bevorstehenden ASW-Kas-\nsensturz nicht anders ergehen w\u00fcrde und wir dann das\nErbe auszuschlagen haben. Schaden vom Volke abzuwen-\nden, das halte ich f\u00fcr die vordringlichste Vorsorgepflicht\ndes Freistaates Sachsen. So gesehen, w\u00fcrde ich vorschla-\ngen, wie eingangs begr\u00fcndet, diesen Antrag abzulehnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6646\n\n\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Herr Clemens hat sehr umfassend dargestellt,\nwie es um die Rechtslage bestellt ist. Ich m\u00f6chte darauf\njetzt nicht n\u00e4her eingehen, m\u00f6chte aber dennoch sagen:\nDer Freistaat wird weiter in der Pflicht stehen zu pr\u00fcfen,\nwas wirklich bei der ASW unter dem Strich herauskommt.\nF\u00fcr die gesamte Stromwirtschaft war mit dem Stromver-\ntrag eine Option gegeben, die eigentlich verhinderte, da\u00df\nsich in der Stromwirtschaft ein eigenst\u00e4ndiges ostdeut-\nsches Unternehmen bilden konnte. Dies \u2013 mu\u00df ich sagen \u2013\nbedauere ich.\nWohl war die Furcht vor unbezahlbaren Investitionen\neiner der Gr\u00fcnde, die m\u00f6glicherweise die CDU-Kollegen\nvon Herrn Clemens damals in der Volkskammer zu\ndiesem Schritt veranla\u00dft haben.\nNun hatten wir vor geraumer Zeit einen Antrag mehrerer\nFraktionen im Landtag zur Beschlu\u00dffassung gebracht, mit\ndem wir bei der Privatisierung der jetzigen Vereinigten\nEnergiewerke AG auf eine Landesbeteiligung hinsteuer-\nten. Wir haben in diesem Hause einen fast \u00fcber alle Par-\nteien \u2013 bis auf B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 hinweggehenden Kon-\nsens erzielt. Ich bin etwas betr\u00fcbt, da\u00df dieser Kompromi\u00df\nso jetzt nicht vom Wirtschaftsminister Schommer in seinen\nVerhandlungen mit dem Erwerberkonsortium der VEAG\ndurchgesetzt werden konnte.\nWohl achte ich das Bem\u00fchen, die Chancen f\u00fcr eine Strom-\nerzeugung aus heimischer Braunkohle bei vertr\u00e4glichen\nPreisen und vor dem Hintergrund der dringend notwen-\ndigen Investitionen, beispielsweise der 2 x 800 MW-Bl\u00f6cke\nin Boxberg, zu gew\u00e4hrleisten. Ich zitiere aus einer Fach-\nzeitschrift der Elektrizit\u00e4tswirtschaft, in der steht: ,,Das\nLand Sachsen hat den Wunsch nach einer Beteiligung an\nder VEAG ge\u00e4u\u00dfert, um eine m\u00f6glichst hohe Braunkohle-\nverstromung und einen niedrigen Strompreis sicherzustel-\nlen. Auch das Land Brandenburg hat derartige Anspr\u00fcche\nangemeldet.\u201c Dann kommt: ,,Bundeswirtschaftsminister\nG\u00fcnter Rexrodt sieht darin ein l\u00f6sbares Problem. Anstelle\neiner Kapitalbeteiligung komme auch eine Vertretung von\nL\u00e4ndern und Kommunen, Aufsichtsr\u00e4ten und Beir\u00e4ten in\nBetracht, wof\u00fcr die Erwerberkonsortien pl\u00e4dieren.\u201c\nDas ist f\u00fcr mich der Punkt. Mir erscheint es so, als ob sich\nHerr Schommer jetzt den Erwerberkonsortien gebeugt hat.\nAm Ende wird auch diese Staatsregierung in Fragen Strom\ndaran gemessen werden, ob z. B. in Boxberg auch der\nzweite 800 MW-Block entsteht. Dann wird sich zeigen, ob\ndas jetzt vereinbarte Aufsichtsratsmandat wirklich den\nEffekt erzielt, den wir eigentlich mit der Landesbeteiligung\nangestrebt hatten.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben sich auf der Gro\u00df-\nkundgebung der IGBE am 1. Februar \u201994 in Wei\u00dfwasser\ndahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df Sie, wenn in Boxberg nicht\nzwei 800 MW-Bl\u00f6cke gebaut werden, zur Landesbeteili-\ngung stehen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nAber sie werden doch gebaut!)\n\n\u2013 Genau, das ist der Punkt, Herr Ministerpr\u00e4sident. Dies\nist zugesagt, aber wir werden sehen, welche Investitionen\ndort get\u00e4tigt werden. Das wird die Zukunft bringen. Auch\n\ndie Bergleute und Energiearbeiter meiner Heimatregion\nhaben Furcht vor dem, was kommen k\u00f6nnte.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWenn Sie so reden, dann machen\n\nSie ihnen ja angst.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht?\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nIch kann ja nicht reden.)\n\nDoch, Sie k\u00f6nnen innerhalb der Regierung reden. 9 Minu-\nten sind f\u00fcr die Staatsregierung reserviert.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDie kann ich nicht in Anspruch nehmen,\n\nohne eine Runde auszul\u00f6sen.)\n\nDann bitte ich jetzt um das Schlu\u00dfwort der einbringenden\nFraktion.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Uns ging es bei diesem Antrag nat\u00fcrlich ein-\nmal darum, das Verm\u00f6gen des Landes Sachsen einzufor-\ndern. Dem ist die Antwort der Staatsregierung \u2013 des\nFinanzministeriums \u2013 einigerma\u00dfen gerecht geworden,\ndenke ich. Der zweite Sinn unseres Antrages war es nat\u00fcr-\nlich, dem Land Sachsen die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, eine\naktive Energiepolitik zu betreiben, indem es dieses Eigen-\ntum auch wirtschaftlich nutzt.\nHerr Jurk hat noch einmal auf den Antrag und den\nBeschlu\u00df des Landtages hingewiesen. Wir hatten diesen\nAntrag damals nicht mitgetragen, weil wir den Pferdefu\u00df\nerkannten. Es war im Grunde nur ein Poker, um die Ener-\ngieversorger zu dem zweiten Block von 800 MW in Box-\nberg zu n\u00f6tigen, den wir ablehnen, weil er energiepolitisch\nnicht notwendig ist, weil er klimapolitisch verh\u00e4ngnisvoll\nist und weil er die Probleme der dortigen Region lang-\nfristig nicht l\u00f6st.\nWer die Netze hat, der bestimmt \u00fcber den Zugang zum\nMarkt. Wer die Netze hat, kann den Stadtwerken g\u00fcnstige\nOptionen vermitteln. Daf\u00fcr stehen wir ein. Damit stehen\nwir nat\u00fcrlich kontr\u00e4r zur Staatsregierung,  die versucht,\ndie Stadtwerke zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und damit die \u00f6kolo-\ngischste Form der Energieerzeugung \u2013 die Kraft-W\u00e4rme-\nKopplung \u2013 zu unterbinden.\nHerrn Clemens mu\u00df ich sagen: Scheinbar ist die Bewer-\ntung dieses ,,Tafelsilbers\u201c sehr unterschiedlich. Die Ener-\ngieversorgungsunternehmen nehmen es mit geschmatzten\nH\u00e4nden. Sie wissen, da\u00df sich die Energieversorgung in\njedem Fall auszahlt, weil die Kosten immer die Kunden\ntragen. Diese M\u00f6glichkeit kann sich auch das Land\nzunutze machen. Wir sind weiterhin daf\u00fcr, da\u00df diese\nM\u00f6glichkeit einer aktiven Energiepolitik angestrebt\nwerden sollte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nClemens, CDU: Herr Gaber, ich gebe Ihnen recht, da\u00df die\nEnergieunternehmen diese Teile, \u00fcber die wir in Ihrem\nAntrag gesprochen haben, mit geschmatzten H\u00e4nden neh-\nmen, aber wir als Sachsen k\u00f6nnen eben nicht \u2013 das habe\nich versucht klarzumachen \u2013 nur diese Teile nehmen. Wir\nm\u00fc\u00dften die Altlasten auch mit nehmen. Oder glauben Sie,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6647\n\n\n\nda\u00df die Altlasten auch von den Energieunternehmen\ngetragen werden?\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Clemens, die Altlasten\nwerden auch nicht von den Unternehmen \u00fcbernommen,\ndie privatisieren. Auch dort \u00fcbernimmt es der Bund. Ich\ndenke, da m\u00fc\u00dften \u00e4hnliche Regelungen greifen wie jetzt\nbei der Privatisierung. Das hei\u00dft, das Land Sachsen tritt in\ndas ein, was jetzt den Privatisierungsproze\u00df darstellt, als\neiner der Anteilsinhaber. Da sehe ich keine grunds\u00e4tz-\nlichen Schwierigkeiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nFranke,  CDU:  Herr Gaber, wir haben schon einmal \u00fcber\ndiese Problematik gesprochen. Damals ging es um die\n\u00dcbernahme aller Einrichtungen der Energieversorgungs-\nkombinate der DDR. Da waren wir uns dar\u00fcber klar, da\u00df\nMilliarden Investitionen notwendig sind, die das Land\nheute nicht hat. Die Erfolge und die Ergebnisse f\u00fcr die\nEnergieversorgungsunternehmen \u2013 geben Sie mir da\nrecht? \u2013 kommen erst in Jahren, nachdem sie jetzt Milliar-\nden an Investitionen aufbringen m\u00fcssen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ja, Herr Franke, diese Investi-\ntionen werden aber von den Stromkunden bezahlt. Sie\nwissen genau wie ich, da\u00df die Strompreise deshalb im\nOsten h\u00f6her sind, weil diese Investitionen abgew\u00e4lzt wer-\nden. Zum Teil werden die Stromkosten sogar auf Vorrat\nangeh\u00e4uft f\u00fcr den Fall, da\u00df diese Unternehmen privatisiert\nwerden. Ob Sie dort also nun ein privatwirtschaftliches\nUnternehmen oder ein landeseigenes Unternehmen hin-\neinnehmen, an der Gesamtbilanz wird sich da nichts \u00e4n-\ndern, nur da\u00df die nachfolgenden Gewinne dann nicht pri-\nvatisiert werden, sondern dem Land zugute kommen. Das\nist der kleine Unterschied.\n\nFranke, CDU: Darf ich noch einmal nachfragen? Sie haben\nmeine Frage wahrscheinlich nicht verstanden. Ich habe\ngesagt: Geben Sie mir recht, wir brauchten jetzt Milliarden,\num sie zu investieren? Das Land Sachsen hat diese Milliar-\nden nicht, um sie jetzt zu investieren. Der Erl\u00f6s kommt\ndann in 25 Jahren.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Franke, die k\u00f6nnen Sie\nwie privatwirtschaftliche Unternehmen am Kapitalmarkt\naufnehmen. Bei den Sicherheiten, die ein Energieversor-\ngungsunternehmen aufbringt, werden Sie das \u00fcberall be-\nkommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nDr. Lersow, SPD:\n\nSo ist das, Herr Franke! So geht das!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Verehrte Abgeordnete, der Ministerpr\u00e4-\nsident w\u00fcrde gern hier eine Richtigstellung vornehmen.\nAber er l\u00f6st damit immer eine neue Vorsitzendenrunde\naus. Dennoch denke ich, es w\u00e4re trotz der sp\u00e4ten Stunde\nwichtig, da\u00df wir eine Stellungnahme dazu h\u00f6ren. Wenn\ndie Fraktionsvorsitzenden bereit w\u00e4ren, dann auf ihr\n\nRederecht zu verzichten, k\u00f6nnten wir hier eine Richtig-\nstellung machen.\n\n(Leroff, CDU: Wir verzichten. \u2013\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\n\nWir wollen uns das erst anh\u00f6ren.)\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: \u2013 Ich l\u00f6se dann\neben diese Runde wieder aus. Ich will damit nur zum Aus-\ndruck bringen, da\u00df wir unbedingt die Gesch\u00e4ftsordnung\n\u00e4ndern m\u00fcssen. Es ist f\u00fcr mich ein unertr\u00e4glicher Zustand,\nda\u00df ich als Ministerpr\u00e4sident in diesem Parlament nicht,\nebenso wie jeder Minister, an der Diskussion teilnehmen\nkann, sondern jedesmal, wenn ich auch nur eine kleine\n\u00c4u\u00dferung mache, wieder eine neue Runde eingeleitet\nwird. Deswegen melde ich mich normalerweise nicht.\nAber es ist jetzt eine Menge gesagt worden, was einfach\nklargestellt werden mu\u00df, damit bei unseren Menschen im\nLand kein falscher Eindruck entsteht.\nDie VEAG-Privatisierung ist bereits im Stromvertrag von\n1990 endg\u00fcltig geregelt. Dieser Stromvertrag von 1990 ist\nzu einem Zeitpunkt zustande gekommen, zu dem es den\nFreistaat Sachsen \u00fcberhaupt noch nicht gab. Er ist im Eini-\ngungsvertrag mit geregelt. Der Einigungsvertrag ist\nsowohl von der Volkskammer wie vom damaligen Bun-\ndestag mit Zweidrittelmehrheit beschlossen worden. Das\nist die Ausgangslage.\nDiese Ausgangslage konnten wir \u00fcberhaupt nur noch im\nBereich der Privatisierungsbedingungen der Laubag\nbeeinflussen. Die Privatisierungspartner der Laubag stan-\nden auch schon fest. Die K\u00e4ufer standen bereits fest. Das\nwurde alles 1990 vor der Entstehung des Freistaates Sach-\nsen beschlossen. Das geschah mit Zweidrittelmehrheit in\nder Volkskammer. Die CDU hatte in der Volkskammer\nkeine Zweidrittelmehrheit.\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS:\nDie SPD hat auch zugestimmt.)\n\nEbenso wurde im Bundestag zugestimmt. Dagegen war ja\nim Prinzip auch nichts einzuwenden.\nDas Hauptproblem, vor dem wir standen, war: Wie k\u00f6n-\nnen wir nachtr\u00e4glich trotz des Festliegens dieser Kondi-\ntionen \u2013 selbst die Kaufpreisberechnung war in gro\u00dfen\nZ\u00fcgen bereits geregelt \u2013, wie k\u00f6nnen wir trotz dieser v\u00f6l-\nlig geschlossenen Situation, die so weit f\u00fchrte, da\u00df der\nTreuhandvorstand zun\u00e4chst der Meinung war, das sei\n\u00fcberhaupt nicht mehr im Verwaltungsrat verhandlungs-\npflichtig, weil alles schon entschieden war, wie konnten\nwir trotzdem noch Einflu\u00df auf diese Entwicklung neh-\nmen?\nAlle Vorstellungen dar\u00fcber, da\u00df der Freistaat Sachsen in\nbezug auf die VEAG einen Anspruch auf R\u00fcck\u00fcberstat-\ntung gehabt h\u00e4tte, sind irrig. Wie Sie aus der Antwort der\nStaatsregierung entnehmen k\u00f6nnen, bezieht sich der R\u00fcck-\n\u00fcbertragungsantrag auf etwas ganz anderes. Diese R\u00fcck-\n\u00fcbertragungsanspr\u00fcche haben wir geltend gemacht. In\nbezug auf die VEAG hatten wir keine Anspr\u00fcche und\nhaben auch keine. Es macht auch gar keinen Sinn, sie gel-\ntend zu machen.\nDie Beteiligung an der VEAG zu fordern war \u2013 und es\nbleibt dabei, was ich damals auf unserer Demonstration\ngesagt habe \u2013 die letzte M\u00f6glichkeit, die Investitionen f\u00fcr\ndie beiden neuen Kraftwerke in Boxberg voranzutreiben.\nTats\u00e4chlich haben wir folgendes erreicht \u2013 und das ist zu\neinem erheblichen Teil das Verdienst des Wirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6648\n\n\n\nschaftsministers: Wir haben erreicht, da\u00df die Treuhand mit\nder Privatisierung, obwohl die Konditionen im Grunde\nalle geregelt waren, von den Erwerbern verlangt hat, da\u00df\nsie sich vertraglich verpflichten, diese Investitionen vorzu-\nnehmen, das hei\u00dft, auf eine ganz ungew\u00f6hnliche Weise\nweit \u00fcber das hinauszugehen, was sie im Rahmen der Pri-\nvatisierung eigentlich vertraglich versprechen m\u00fcssen,\nn\u00e4mlich die Zahlung eines Kaufpreises.\nWir haben weiter erreicht, da\u00df sich die Erwerber bereit\nerkl\u00e4rt haben \u2013 darauf gab es gar keinen Rechtsanspruch \u2013,\neinem ostdeutschen Land, also einem unserer L\u00e4nder im\nAufsichtsrat, ein Mandat mit Stimmrecht einzur\u00e4umen.\nUnter den ostdeutschen L\u00e4ndern besteht Einigkeit, da\u00df\ndas der Freistaat Sachsen ist, weil der Freistaat Sachsen in\nden Verhandlungen mit den Erwerbern durchgesetzt hat,\nda\u00df dieses Mandat zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Das\nbedeutet \u2013 und das m\u00f6chte ich hier einmal ganz klar aus-\nsprechen \u2013, da\u00df derjenige, der dieses Mandat innehat, im\nGrunde eine Art Schiedsrichterrolle im Aufsichtsrat hat.\nDas ist nat\u00fcrlich ein unternehmensmitbestimmender Auf-\nsichtsrat. Das hei\u00dft, da\u00df normalerweise der Vorsitzende\nbei Blockaden ein Doppelstimmrecht hat. Aber jetzt sitzt\ndas Land auf der Anteilseignerseite. Das hei\u00dft, das Land\nkann in beachtlicher Weise auf Entscheidungen einwirken,\nwenn das n\u00f6tig sein sollte.\n\nDieses aktive Mandat gilt so lange, bis Boxberg I und II\ngebaut sind bzw. der Bau von Boxberg II begonnen hat,\nund zwar irreversibel. Das hei\u00dft, wir haben durch ein\nMandat im Aufsichtsrat im Grunde dasselbe erreicht wie\ndurch Beteiligung, ohne uns mit Geld beteiligen zu m\u00fcs-\nsen. Wir haben au\u00dferdem erreicht, da\u00df die anderen L\u00e4n-\nder im Aufsichtsrat einen Gaststatus bekommen. Wir\nhaben nat\u00fcrlich mit den anderen L\u00e4ndern verabredet, da\u00df\nwir unser Mandat bei gemeinsamen L\u00e4nderinteressen\nnach Konsultationen im Sinne dieser Interessen aus\u00fcben.\n\nDas hei\u00dft, es ist im Zuge der Privatisierung sichergestellt,\nda\u00df Boxberg I und II gebaut werden. Das war das, was die\nBergleute interessiert hat, um den Absatz f\u00fcr die Braun-\nkohle zu sichern. Die Investition Nr. 2, also Boxberg II, ist\nein St\u00fcck geschoben worden. Es war nicht m\u00f6glich, das\nvorzuziehen. Das macht auch einen gewissen Sinn.\n\nUnser Problem liegt jetzt darin, da\u00df wir vermeiden m\u00fcs-\nsen, da\u00df zu viel Stromerzeugung au\u00dferhalb des Netzes\nerfolgt. Wir haben ja in Thierbach eine Betriebsversamm-\nlung gehabt \u2013 ich wei\u00df nicht, Herr Kollege, ob Sie dabei\nwaren \u2013, wo die Arbeitnehmer von Thierbach und die\nKumpel aus den Braunkohlenwerken zusammen waren,\nund wo ein Kollege von den Problemen aus Potsdam\nberichtet hat. Die Stadt hatte sich geweigert, Braunkohle\nzu verbrennen. Wir haben eine Reihe solcher F\u00e4lle, und\nwir versuchen, soweit das irgend m\u00f6glich ist, auf die\nSt\u00e4dte einzuwirken, damit sie den Braunkohlenstrom\nnehmen, statt eine eigene Stromversorgung aufzubauen;\ndenn je mehr Eigenstrom erzeugt wird, um so schwieriger\nist es, den in Boxberg I und II erzeugten Strom abzusetzen.\nDa kommen wir durchaus in Kollision mit der kommu-\nnalen Ebene.\n\nDas mu\u00df man sehen. Wer immer auf der kommunalen\nEbene helfen kann in dieser Richtung, ist herzlich will-\nkommen. Ich habe nur die Bitte, da\u00df man jetzt nicht \u2013 und\ndas ist vor allem, Herr Gaber, an Sie gerichtet \u2013 den Ein-\ndruck erweckt, der Freistaat Sachsen h\u00e4tte irgendeine\nM\u00f6glichkeit gehabt, sich ohne Zustimmung der Privatisie-\nrer und ohne Zustimmung der Treuhand an der VEAG zu\n\nbeteiligen, und da\u00df wir irgendwelche Rechte weggegeben\nh\u00e4tten.\nWas wir erreicht haben, ist, da\u00df wir Rechte bekommen\nhaben, ohne da\u00df wir einen Anspruch darauf hatten. Mehr\nwar bei diesen Verhandlungen \u00fcberhaupt nicht drin.\nWas wir jetzt noch tun werden, ist, da\u00df wir mit der Treu-\nhand und den Stromerzeugern \u00fcber die Strompreisent-\nwicklung sprechen. Das Gespr\u00e4ch ist angek\u00fcndigt. Und da\nder Privatisierungsvertrag bis zur L\u00f6sung der Privatisie-\nrung Laubag schwebend unwirksam ist, werden wir \u00fcber\ndie Frage Strompreisentwicklung in aller K\u00fcrze noch mit\nder Treuhand sprechen. Wir werden der Treuhand und\nvor allem den Erwerbern klarzumachen versuchen, da\u00df sie\nnat\u00fcrlich jetzt eine Strompreispolitik beachten m\u00fcssen, die\nuns keine Standortnachteile bringt, weil der Strom hier\nteurer ist als im Westen.\nWir haben in den letzten Monaten gro\u00dfe Anstrengungen\nunternommen, um zu vermeiden, da\u00df die Erh\u00f6hung des\nKohlepfennigs und das Auslaufen der Nichtanwendung\ndes Kohlepfennigs in Ostdeutschland dazu f\u00fchrt, da\u00df\nunser Strompreis noch h\u00f6her wird. Die Bundestagskolle-\ngen haben sich sehr intensiv daf\u00fcr eingesetzt. Man mu\u00df\nsich aber dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df es z. B. in der IG\nBergbau und Energie ein \u00e4u\u00dferst kompliziertes Problem\nist, denn ohne den Kohlepfennig kann die Steinkohle nicht\nverstromt werden.\nDeshalb gibt es in dem Zusammenhang eine au\u00dferordent-\nlich schwierige Gefechtslage. Wenn wir den Strompreis\nhalten wollen \u2013 Herr Gaber hat ja sehr viel vom Strom-\npreis gesprochen \u2013, m\u00fc\u00dften wir eigentlich vermeiden, da\u00df\nein Kohlepfennig auf den Strompreis gelegt wird.\nWir versuchen jetzt mit allen Mitteln \u2013 und es gibt eine\ngewisse Aussicht auf Erfolg \u2013 zu erreichen, da\u00df der Kohle-\npfennig f\u00fcr den Osten geringer wird und da\u00df die Bundes-\nregierung veranla\u00dft wird, auch diesen geringeren Kohle-\npfennig zu senken, wenn anderenfalls der Strompreis in\nOstdeutschland im Verh\u00e4ltnis zu Westdeutschland \u00fcber-\ndurchschnittlich hoch ist.\nOb es gelingt, eine solche Regelung z. B. in Nordrhein-\nWestfalen mehrheitsf\u00e4hig zu machen, ist au\u00dferordentlich\nfraglich. Die beiden Steinkohlel\u00e4nder Nordrhein-West-\nfalen und Saarland sind au\u00dferordentlich zur\u00fcckhaltend in\ndieser Frage. Und ich bin auch nicht sicher, ob sie dem\nzustimmen.\nIch wollte das nur noch einmal vorgetragen haben, damit\nwir uns dar\u00fcber im klaren sind, da\u00df, wenn wir hier im\nLandtag \u00fcber n\u00f6tige oder m\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen der\nStaatsregierung sprechen, wir keine Illusionen \u00fcber die\nHandlungsf\u00e4higkeit der Staatsregierung ausl\u00f6sen. Wir\nhaben nach bestem Wissen und Gewissen alles ausge-\nsch\u00f6pft, was in dieser Sache m\u00f6glich war. Mehr ist nicht\ndrin.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich glaube, es\nist sehr wichtig, da\u00df solche Richtigstellungen erfolgen. Ich\ndenke, der Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df sollte sich tats\u00e4ch-\nlich dar\u00fcber Gedanken machen, ob nicht auch auf den\nMinisterpr\u00e4sidenten der \u00a7 91 unserer Gesch\u00e4ftsordnung\nanzuwenden w\u00e4re. Ich denke schon, da\u00df das so richtig ist,\ndenn ansonsten kommt es ja nicht zu solchen Richtigstel-\nlungen bei Anwendung der Gesch\u00e4ftsordnung.\nEs ist eine Bitte, die ich ausspreche, denn Sie wissen, da\u00df\nes gerade bei dieser Frage immer zu Unstimmigkeiten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6649\n\n\n\nkommt und ich dann immer in die Bredouille gerate, um\ndas mal so zu sagen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nUnd das wollen wir ja nicht.)\n\n\u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident meint auch, da\u00df wir das vermei-\nden wollen, und ich m\u00f6chte es auch vermeiden. Deshalb\nbitte ich, das mal in dem Zusammenhang mit zu sehen;\neine Bitte an den Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df.\nHerr Gaber m\u00f6chte noch eine Richtigstellung nach \u2013 \u2013\n\n(Hinweis vom Pr\u00e4sidium:\nEr hat noch 50 Sekunden.)\n\n\u2013 Ach, er hat noch 50 Sekunden Zeit, gut.\n\n(Gro\u00dfe Unruhe und Zurufe)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Herren! Ich\nhabe nicht darauf verzichtet, und ich halte mich an die\nvorliegende Gesch\u00e4ftsordnung, solange sie nicht ver\u00e4ndert\nist. Und nach der Gesch\u00e4ftsordnung hat der Fraktionsvor-\nsitzende nach dem Votum des Ministerpr\u00e4sidenten das\nRecht zu sprechen; und davon mache ich jetzt Gebrauch.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nIch denke, es ist auch f\u00fcr diese Sachdiskussion sehr dien-\nlich, weil den Worten des Ministerpr\u00e4sidenten, zumindest\nder Deutung dessen, was er glaubt von mir geh\u00f6rt zu\nhaben, ein Irrtum unterliegt.\nDer grunds\u00e4tzliche Unterschied in unserer Auffassung ist\nder, ob wir den Bau des zweiten 800-MW-Blocks in Box-\nberg wollen oder nicht. Bei der letzten Debatte, die wir zu\ndiesem Thema gef\u00fchrt haben, haben sich unserer Stand-\npunkte dadurch unterschieden, da\u00df wir eben diesen zwei-\nten 800-MW-Block nicht f\u00fcr n\u00f6tig halten, f\u00fcr kontrapro-\nduktiv halten, obwohl wir eigentlich f\u00fcr eine Landesbetei-\nligung sind. Deshalb haben wir eben damals nicht zuge-\nstimmt.\nWir bedauern nat\u00fcrlich auch den Stromvertrag, und die\nGr\u00fcnen haben damals in der Volkskammer nicht zuge-\nstimmt. Wir meinen allerdings, da\u00df das Land durchaus die\nM\u00f6glichkeit h\u00e4tte pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ebenfalls in eine Verfas-\nsungsklage einzutreten, wie das die Kommunen gemacht\nhaben. Da gab es aber offensichtlich kein Interesse.\nWenn das Land, wenn der Ministerpr\u00e4sident jetzt stolz\ndarauf ist, da\u00df er \u00fcber diesen Trick, mit einer Landesbetei-\nligung zu drohen und dann ein Mandat im Aufsichtsrat\nsolange zu bekommen, bis der zweite 800-MW-Block ge-\nbaut worden ist, dann haben wir dort eine grunds\u00e4tzlich\nandere Auffassung. Wir sind der Meinung, da\u00df wir hier\nkeine unn\u00f6tigen Kapazit\u00e4ten in Sachsen aufbauen sollten,\nda\u00df wir die Stadtwerke f\u00f6rdern wollen, die Herr Bieden-\nkopf restriktiv behandeln will, weil sie angeblich nicht zur\nBraunkohleverstromung beisteuern.\nIch mu\u00df Ihnen aber sagen, Sie haben bisher immer einen\n\u00f6kologischen Anspruch ge\u00e4u\u00dfert, und dieser \u00f6kologische\nAnspruch bedeutet eine Minimierung des Energiever-\nbrauchs. Den kann ich aber auf diese Weise nicht errei-\nchen; den kann ich erreichen durch eine Vergr\u00f6\u00dferung des\nAnteils von Kraft-W\u00e4rme-Kopplung; und das passiert\neben in den Stadtwerken. Wenn ich hier eine andere Poli-\ntik sehe, dann ist sie kurzsichtig.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDann ist sie gegen die Erfordernisse des Klimaschutzes\ngewandt, nur weil ich mich den Interessen von irgend-\nwelchen Investoren oder meinetwegen auch einer Gruppe\nvon Gewerkschaftern beuge.\n\n(Leroff, CDU:\nSagen Sie das doch mal den Menschen\n\nin der Lausitz! Sie sind ja blind! \u2013\nEmp\u00f6rte Zurufe und Wortgefechte\n\nzwischen der CDU und der Opposition)\n\n\u2013 Das sage ich ihnen. Herr Leroff, es handelt sich bei den\nLeuten, um die es hier geht, bestenfalls um 10 % der ehe-\nmals in der Braunkohle und Energiewirtschaft besch\u00e4ftig-\nten Menschen. Man erweckt die Illusion, da\u00df man mit die-\nsen Varianten eine L\u00f6sung des Strukturproblems in der\nLausitz erreicht. Wir halten das f\u00fcr einen Trugschlu\u00df. Man\nstreut den Leuten Sand in die Augen.\nWir fordern eine neue Strukturpolitik, die davon ausgeht,\nda\u00df die Braunkohle auf lange Sicht keine Zukunft hat. Das\nist die Wahrheit; die mu\u00df man den Leuten sagen!\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Dr. Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Ministerpr\u00e4sident, ich glaube, Sie sind bei den\nAusf\u00fchrungen meines Kollegen einem ganz kleinen Irr-\ntum aufgesessen. Wir hatten hier im Landtag einen einver-\nnehmlichen Beschlu\u00df, der lautete, das Land solle sich mit\n25,1 % an der VEAG beteiligen.\n\n(Staatsminister Eggert: Sie soll es versuchen!)\n\n\u2013 Ja,  gut, sie sollte es versuchen. Sie haben nun geschil-\ndert \u2013 und einige meiner Fraktionskollegen waren ja bei\nden Vorbesprechungen dabei \u2013, da\u00df dies nicht gelungen\nist.\nWir sehen deshalb durchaus einigen Bedarf, dar\u00fcber zu\nsprechen. Sie wissen, da\u00df die installierte Kraftwerkska-\npazit\u00e4t erst einmal abnimmt. Und zwar werden bis zum\nJahre 1998 noch 1 000 MW zur Verf\u00fcgung stehen; dann\nkommen  800 MW dazu und im Jahre 2002 noch einmal\n800 MW, so da\u00df sich in etwa die Kraftwerkskapazit\u00e4t aus-\ngleicht.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, da\u00df die Kumpels in den Braun-\nkohletagebauen und auch einige Kollegen der CDU-Frak-\ntion die L\u00fccke, die wahrscheinlich in der F\u00f6rderung ein-\ntritt, mit Besorgnis verfolgen, ich denke, das sollte man\nschon ernst nehmen, und nur in dieser Richtung waren die\nAusf\u00fchrungen meines Kollegen Jurk gemeint.\nWir anerkennen durchaus, da\u00df der Freistaat Sachsen ein\nMandat mit Stimmrecht erh\u00e4lt; da gibt es \u00fcberhaupt keine\nFrage. Aber nichtsdestotrotz ist eine Landesbeteiligung f\u00fcr\ndas Land selbst g\u00fcnstiger zu bewerten.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie war doch nicht zu bekommen;\n\nwir haben es doch versucht.)\n\n\u2013 Ich sage, trotzdem w\u00e4re eine Landesbeteiligung g\u00fcnsti-\nger gewesen.\nDie letzte Bemerkung, die ich gern machen m\u00f6chte: Ich\nkann mich nicht daran erinnern, da\u00df meine Fraktion hier\nim Landtag auch nur andeutungsweise zu erkennen gege-\nben hat, da\u00df sie nicht zur Braunkohlenf\u00f6rderung steht. Ich\nkann nicht erkennen, da\u00df sich meine Fraktion im Landtag\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6650\n\n\n\nauch nur andeutungsweise gegen eine Verstromung von\nBraunkohle gestellt hat.\nUnd, Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie sollten zur Kenntnis neh-\nmen, da\u00df wir selbstverst\u00e4ndlich auch mit den Kommunen\ngern reden m\u00f6chten, da\u00df sie den Strom abnehmen.\n\nAber wenn es nicht gelingt, Strom von Ost nach West zu\ntransportieren, dann wird das auf Dauer ein recht ung\u00fcn-\nstiges Unterfangen sein. In diesem Sinne, denke ich, soll-\nten wir hier im Landtag weiter fortfahren, im Sinne der\nKumpel in der Braunkohle und im Sinne der Energiewirt-\nschaft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kommen\nnun zur Abstimmung. Wer dem Dringlichen Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/4591, seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung ist das mehrheitlich abgelehnt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 19 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nVerbeamtung (der Lehrerinnen und Lehrer)\nDrucksache 1/4395, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Folgende\nReihenfolge: Linke Liste/PDS 4 Minuten, F.D.P. 3 Minu-\nten,  CDU 9 Minuten,  SPD 5 Minuten,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n3 Minuten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nder Fraktion Linke Liste/PDS als Einreicher das Wort.\n\nFrau Schneider,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Als meine Fraktion am\n18.2.1994 diesen Antrag in den parlamentarischen Gang\nbrachte, da hatten wir aus der Presse erfahren, da\u00df Herr\nKultusminister Gro\u00df einen Vorsto\u00df zur schnellen Verbe-\namtung der Lehrerinnen und Lehrer Sachsens gewagt\nhatte und da\u00df er auch bei diesem Vorsto\u00df auf die Zur\u00fcck-\nhaltung, sage ich einmal vornehm, des Kabinettes\ngesto\u00dfen war.\nIch wei\u00df, da\u00df die Verbeamtung ein heikles Thema ist, da\u00df\nes dazu unterschiedliche und sicher auch kontr\u00e4re Mei-\nnungen in diesem Hohen Hause gibt. Ich denke auch\nnicht, da\u00df das heute Gegenstand der Debatte ist. Ich wage\ntrotzdem, heute eine Meinung meiner Fraktion hier kund-\nzutun.\nWir halten nichts von Berufsbeamtentum, weil wir der\nMeinung sind, da\u00df ein Beamter aller Rechte verlustig geht,\ndie die freiheitlich-demokratische Grundordnung doch\neigentlich gew\u00e4hrt. Wir denken auch, weil es da auch im-\nmer wieder Bedenken gibt, versorgungsrechtliche Fragen\nlassen sich einfach anders l\u00f6sen. Vor allem wenden wir\nuns aber gegen diese selektive Verbeamtung, die jetzt vom\nKultusministerium angegangen werden soll.\nMir ist v\u00f6llig klar, sehr verehrte Abgeordnete, da\u00df die\nSituation im Bildungsbereich zur Zeit so ist, da\u00df viele Leh-\nrerinnen und Lehrer sicher gern Beamte w\u00fcrden, was man\nnachvollziehen kann mit der st\u00e4ndigen Angst vor einer\nBedarfsk\u00fcndigung im R\u00fccken. Allein in diesem Schuljahr\nwurden weitere 1 130 Lehrerstellen im Freistaat abgebaut.\nMan ist l\u00e4ngst unter der vom Finanzminister vorgegebe-\nnen 40 500er-Grenze angelangt. Und wer kennt die neuen\n,,Abbaupl\u00e4ne\u201c nach der Klausurberatung des Kabinettes?\nUnter diesen Vorzeichen verstehen wir auch die Bem\u00fc-\nhungen des S\u00e4chsischen Beamtenbundes um eine schnelle\nVerbeamtung und auch die Bem\u00fchungen des S\u00e4chsischen\nLehrerverbandes. Ich denke, da\u00df die Lehrerinnen und\nLehrer Sachsens ein Recht darauf haben, heute hier aus\nberufenem Mund \u2013 und nicht aus der Presse \u2013 zu erfahren,\n\nwie es weitergehen soll mit der Verbeamtung. Ich hoffe,\nda\u00df die Antwort des Kultusministers etwas ausf\u00fchrlicher\nsein wird als die auf unseren Antrag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der F.D.P., Frau Georgi.\nSie eilt schon. Das ist prima.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mache es ganz kurz. Die F.D.P. sieht keinerlei\nVeranlassung, die Verbeamtung der Lehrer zu forcieren.\nDieser Standpunkt ist den Gewerkschaften und den Ver-\nb\u00e4nden bekannt.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD)\n\nAuf der anderen Seite sehen wir allerdings auch keine\nChance, eine Verbeamtung in Sachsen auf den Sankt-Nim-\nmerleins-Tag zu verschieben. Das gebietet einfach die\nChancengleichheit. Auch die Regelung hoheitlicher Auf-\ngaben ist damit verbunden.\nAus diesem Grunde werden wir uns bei der Abstimmung\nzum Antrag enthalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU, Herr\nHahn bitte.\n\nHahn, CDU: Meine Damen und Herren! Ich verweise in\ndieser Sachlage auf die Drucksache 1/3460 vom 2.9.1993,\nwo dieser Gegenstand schon einmal Diskussionsschwer-\npunkt war. Diese Drucksache befindet sich noch im\nGesch\u00e4ftsgang. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen: Solange\ndiese Drucksache nicht beantwortet ist, werde ich zu\ndieser Verbeamtung hier keine Stellungnahme abgeben.\nIch halte diesen Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS f\u00fcr\nunsinnig. Er h\u00e4tte gar nicht in den Gesch\u00e4ftsgang aufge-\nnommen werden d\u00fcrfen, da die andere Drucksache inhalt-\nlich deckungsgleich ist und somit eigentlich schon mit\ndem Gegenstand belegt ist.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD, Herr Prof.\nMarcus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6651\n\n\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Von hier aus darf ich das sagen. \u2013\nWir sehen hier auch keinen besonderen Redebedarf. Ich\nk\u00f6nnte mich im wesentlichen dem anschlie\u00dfen, was Frau\nGeorgi gesagt hat.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Das geht auch kurz und\nschmerzlos. Der Standpunkt der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne ist bekannt. Wir wollen keine Lehrer verbeamten.\nWenn sich die Angeh\u00f6rigen der Staatsregierung nicht\neinig werden k\u00f6nnen zu dem Thema, ist das nicht unser\nProblem. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Staatsregierung Herr\nStaatsminister Gro\u00df.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Folgendes, Frau Schneider: Ich habe\nnie von einer schnellen Verbeamtung gesprochen, die jetzt\nansteht, sondern ich habe immer Zeitr\u00e4ume genannt, die\nich doch eingehalten sehen will. Ich sage gleich noch etwas\ndazu.\nIm \u00fcbrigen ist das keine Diskussion, die vom Kultusmini-\nsterium angeregt worden ist, sondern die Diskussion l\u00e4uft.\nSie brauchen ja blo\u00df mit den Verb\u00e4nden zu sprechen. Frau\nGeorgi hat darauf hingewiesen.\nIch m\u00f6chte noch ein paar Gedanken dazu \u00e4u\u00dfern. Das\nKabinett hat sich in seiner Klausur vor einigen Tagen mit\ndiesem Problem besch\u00e4ftigt. Es hat die Gr\u00fcnde, die hier\npro und kontra angef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, sehr sorgf\u00e4ltig\nerwogen und diskutiert. Es ist nicht von der Hand zu wei-\nsen, da\u00df, wie das hier schon angeklungen ist, auch die\nEinheitlichkeit der Laufbahn in der gesamten Bundesrepu-\nblik und die Kompatibilit\u00e4t der Besoldungssysteme nat\u00fcr-\nlich langfristig gew\u00e4hrleistet werden m\u00fcssen. Das hat ja\n\nGrundkonsequenzen auf die Mobilit\u00e4t der Lehrer und\nKonsequenzen auch in andere Bereiche.\nAndererseits wurde in der Diskussion auch im Kabinett\ndeutlich, da\u00df unser Schulsystem in einer Bewegung ist, die\nauch noch eine ganze Zeit dadurch anhalten wird, da\u00df\nsich das System im Aufbau befindet, da\u00df die demokra-\nphische Bewegung bei der Beurteilung dieser Frage auch\neine Rolle spielt und da\u00df auch vor allen Dingen unter-\nschiedliche Entwicklungen in den Schularten f\u00fcr die\nZukunft ber\u00fccksichtigt werden sollen.\nDeswegen hat in Abw\u00e4gung der verschiedenen Gr\u00fcnde\ndas Kabinett entschieden, da\u00df wir eine endg\u00fcltige Aus-\nsage zu dieser Problematik 1996 treffen werden. Das war\nim \u00fcbrigen auch der Zeitpunkt, den ich genannt habe, der\nf\u00fcr einen entsprechenden Schritt der Staatsregierung \u00fcber-\nhaupt in Frage k\u00e4me im Hinblick auf die Gr\u00fcnde, die ich\ngerade genannt habe.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nerteile der Fraktion Linke Liste/PDS als Einreicherin das\nSchlu\u00dfwort. Bitte, Frau Schneider.\n\nFrau  Schneider,  Linke  Liste/PDS:  Vielen Dank. \u2013 Ich\nm\u00f6chte mich bei Herrn Gro\u00df f\u00fcr diese Ausf\u00fchrungen\nbedanken. Wir haben damit erreicht, was wir wollten.\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber ich gehe recht in der\nAnnahme, da\u00df Sie trotzdem \u00fcber die Drucksache abstim-\nmen lassen wollen? \u2013 Ja. Ich stelle nun die Drucksache\n1/4395 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen, meine Damen und Herren. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen mehrheitlich abgelehnt. Damit ist die Druck-\nsache 1/4395 nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 21\n\nAnerkennung der p\u00e4dagogischen Abschl\u00fcsse in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nDrucksache 1/4616, Dringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\nDrucksache 1/4734, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dringlichkeit war durch das Pr\u00e4sidium am 18.4.1994\nfestgestellt worden. Die Fraktionen reden in folgender\nReihenfolge: F.D.P., CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke\nListe/PDS. Zuerst die Fraktion der F.D.P. Frau Georgi,\nbitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Am 29. April \u2013 sprich: morgen \u2013 mu\u00df die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung im Bundesrat Farbe bekennen, wie\nsie zur Verwirklichung der inneren deutschen Einheit\nsteht. Morgen findet im Bundesrat die Abstimmung zum\nGesetzentwurf des Bundesinnenministeriums zur Lehrer-\nbesoldung statt. Dieser Gesetzentwurf will eine Zementie-\nrung oder zumindest eine Ungleichheit in der Besoldung\nder Lehrer in den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr einen langen\nZeitraum festschreiben.\n\nWir betrachten dieses Gesetz als eine Diskriminierung\neines bestimmten Teils der Lehrerschaft. Es handelt sich\ndabei um die Grundschullehrer der DDR, die laut vorlie-\ngendem Gesetzentwurf der Bundesregierung nach A 10\nbzw. A 11 eingruppiert sind. Wir fordern die Eingruppie-\nrung nach A 11 bzw. A 12.\n\nDie zweite betroffene Gruppe sind die Diplomlehrer mit\neiner Lehrbef\u00e4higung in einem Fach. Hier sieht der\nBundesentwurf den Einstieg bei A 11 und im Bef\u00f6rde-\nrungsamt bei A 12 vor. Hier ist generell die Besoldungs-\ngruppe A 12 festzuschreiben.\n\nSonderschullehrer d\u00fcrfen nicht bei A 12 gedeckelt bleiben.\nHier mu\u00df eine \u00d6ffnung nach A 13 gegeben sein, und A 13\nmu\u00df auch f\u00fcr Berufsschullehrer gelten.\n\nDie Delikatesse der ganzen Angelegenheit besteht darin,\nda\u00df die Kultusministerkonferenz in ihrem Beschlu\u00df vom\nMai 1993 eine klare Entscheidung zur besoldungsrecht-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6652\n\n\n\nlichen Gleichstellung in ganz Deutschland getroffen hat.\nDas hei\u00dft, auch der Freistaat Sachsen hat in der Fachkonfe-\nrenz diesem Beschlu\u00df zugestimmt.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMir ist nicht einleuchtend, da\u00df jetzt in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern Sachsen eine Sonderrolle spielen soll. Es gibt eine\nInitiative von Th\u00fcringen, der sich zwei andere Bundesl\u00e4n-\nder angeschlossen haben, diese Gleichheit herzustellen.\nIch bin der Meinung, da\u00df die nach altem Recht ausgebilde-\nten Lehrer, die im Dienste des S\u00e4chsischen Kultusministe-\nriums stehen, nicht weniger wert sind, als es von den poli-\ntischen Verantwortungstr\u00e4gern in Mecklenburg-Vorpom-\nmern, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt allenthalben einge-\nsch\u00e4tzt wird.\nIch bestehe nachdr\u00fccklich darauf, da\u00df eine Entscheidung\ngetroffen wird, die das weitere Zusammenwachsen Deut-\nschlands bef\u00f6rdert. Sachsen hat ein neues Schulsystem,\ndas strukturell und qualitativ mit den alten L\u00e4ndern zu\nvergleichen ist. Wir hatten eine Wende. Aus dieser Wende\nist uns die Aufgabe erwachsen, das gesamte Leben auf\ngesetzlicher Basis auf einheitliche Rechtsnormen umzu-\nstellen. Damit gibt es, zugestandenerma\u00dfen, ernsthafte\nProbleme.\nEs kann nicht um eine innerdeutsche Differenzierung ge-\nhen. Die Anforderungen an die Lehrer in den alten und in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern sind heute nicht gleich. Sie sind\nn\u00e4mlich in den neuen L\u00e4ndern h\u00f6her, denn neue Lehrin-\nhalte, neue Schulstrukturen, neue Bewertungsma\u00dfst\u00e4be,\nneue F\u00e4cher, neue rechtliche Rahmenbedingungen verlan-\ngen den Lehrern in den neuen Bundesl\u00e4ndern mehr ab als\nim westlichen Teil des Landes.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Georgi, bitte kommen Sie\nsofort zum Schlu\u00df.\n\n(Heiterkeit bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Das best\u00e4tigt auch das Urteil des\nArbeitsgerichtes Kassel, das eindeutig festlegt, da\u00df es f\u00fcr\ngleiche Arbeit gleiche Besoldung bzw. gleiche Entlohnung\ngeben mu\u00df.\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013 Leroff, CDU:\nDas war aber knapp!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nDr. Weber.\n\nDr. Weber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Gestatten Sie mir eingangs einige Bemerkungen zum\nSachstand. Die Kultusministerkonferenz hat bekannter-\nma\u00dfen im Mai 1993 in Greifswald einen Vorschlag zur\nAnerkennung p\u00e4dagogischer Abschl\u00fcsse aus der vorma-\nligen DDR beraten, beschlossen und dem BMI vorgelegt,\nwelches die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr bundesrechtliche Besol-\ndungsfragen besitzt. Dieses nahm die Vorschl\u00e4ge nicht auf\nund pr\u00e4sentierte einen Gesetzentwurf \u2013 den von Frau\nGeorgi bereits erw\u00e4hnten \u2013, dessen Intention keineswegs\nin der Gleichwertigkeit der Abschl\u00fcsse besteht. Dieser\nBMI-Gesetzentwurf hat mithin in keiner Weise dem Ver-\nst\u00e4ndnis der CDU-Fraktion in dieser Frage entsprochen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nAuch ist er im Bundesrat nicht mehrheitsf\u00e4hig.\n\nDer Freistaat Th\u00fcringen reichte am 4.3.1994 den Entwurf\neines Gesetzes zur \u00c4nderung von Vorschriften der Lehrer-\nbesoldung als Bundesratsinitiative 187/94 ein. Ziel dieses\nEntwurfes ist es, die vom BMI vorgesehene unbefriedi-\ngende besoldungsrechtliche Umsetzung des Greifswalder\nBeschlusses im Sinne der Betroffenen gerechter zu gestal-\nten.\nEs mu\u00df allerdings an dieser Stelle festgestellt werden, da\u00df\ndie Initiative Th\u00fcringens in ihren wichtigsten Bereichen zu\nweit gegangen ist, da mit den beabsichtigten Regelungen\nnicht nur die Lehrerbesoldung, sondern auch das gesamte\nBesoldungsgef\u00fcge der Bundesrepublik gravierende Kor-\nrekturen erfahren h\u00e4tte. Ausgewirkt h\u00e4tte sich dies auf die\nLehrer im Angestelltenverh\u00e4ltnis in den neuen und in den\nalten L\u00e4ndern. Gleicherma\u00dfen w\u00e4re die Notwendigkeit\nvorgeschriebener Ausbildungsanforderungen, z. B. uni-\nversit\u00e4re Ausbildung, das hei\u00dft, an einer wissenschaft-\nlichen Hochschule, f\u00fcr die Primarstufe in Frage gestellt\nworden.\nBei der beschriebenen Konstellation \u2013 auch wenn sich der\nFreistaat Sachsen der Th\u00fcringen-Initiative angeschlossen\nh\u00e4tte \u2013 w\u00e4re f\u00fcr diesen Entwurf im Bundesrat keine\nChance f\u00fcr eine Mehrheit gegeben gewesen.\nWeil eben die vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe vom Bundes-\nrat nicht getragen werden, hat die Regierung des Frei-\nstaates Sachsen selbst die Initiative ergriffen, worin sie von\nder CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag voll unterst\u00fctzt\nwird, um \u2013 auch in unserem Interesse \u2013 eine optimale\nL\u00f6sung zu finden.\nDer Kern der neuen Sachsen-Initiative besteht \u2013 erstens \u2013\nin der \u00dcbernahme der guten Ans\u00e4tze aus dem Entwurf\nTh\u00fcringens und \u2013 zweitens \u2013 in der Beschr\u00e4nkung auf die\nrein besoldungsrechtlichen Fragen, die sich ausschlie\u00dflich\nauf die Gleichwertigkeit der Abschl\u00fcsse beziehen. Damit\nwird ein perspektivischer Freiraum er\u00f6ffnet, der es zul\u00e4\u00dft,\ndas Landesbesoldungsgesetz wirklich neu zu gestalten.\nAls CDU-Fraktion k\u00f6nnen wir davon ausgehen, da\u00df die\nneue Sachsen-Initiative mit Sicherheit von den anderen\nBundesl\u00e4ndern getragen wird, wie bereits erfolgte Vorab-\nverst\u00e4ndigungen ergeben haben. Diese L\u00f6sung beruht auf\ndem Grundgedanken, da\u00df gleiches vergleichbar wird und\ndanach gleiches auch gleich ist.\nIn dem s\u00e4chsischen Gesetzesantrag wird die Anerkennung\nder p\u00e4dagogischen Abschl\u00fcsse umgesetzt und den beste-\nhenden tariflichen Gegebenheiten Rechnung getragen.\nGleicherma\u00dfen werden die Interessen des Landesgesetz-\ngebers gewahrt.\nUngeachtet der Anerkennung der Abschl\u00fcsse und der\nrichtigen Eingruppierung gilt es nach wie vor, das Prinzip\nder Sparsamkeit im Umgang  mit \u00f6ffentlichen Mitteln ein-\nzuhalten. So k\u00f6nnen z. B. durchaus Lehrer mit der Lehrbe-\nf\u00e4higung f\u00fcr ein Fach f\u00fcr die Klassen 5 bis 10 oder 5 bis 12\nbei entsprechender Verwendung in A 12 eingestuft wer-\nden. Dies war und ist insbesondere eine Forderung des\nFreistaates Sachsen. Vergleichbare Regelungen gibt es im\nBereich der beruflichen Schulen f\u00fcr die Eingruppierung in\nA 13. Die einzelnen L\u00e4nder werden mit dieser Regelung in\ndie Lage versetzt, ihr Besoldungsrecht flexibel zu gestal-\nten. Vorgesehen sind auch keine H\u00f6chstgrenzen f\u00fcr die\nlandesrechtliche Einstufung der Leiter von Grundschulen\nund deren Stellvertreter sowie der F\u00f6rderschullehrer.\nDer Vorschlag der S\u00e4chsischen Staatsregierung im Bun-\ndesrat hat nach unserer Ansicht in der gegenw\u00e4rtigen\nSituation die besten Erfolgsaussichten auf eine Annahme,\nund er ist gegen\u00fcber der Th\u00fcringen-Initiative ein Fort-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6653\n\n\n\nschritt. Es sind mit diesem Vorschlag realistische Chancen\nf\u00fcr den beruflichen Aufstieg der Lehrer gegeben.\nF\u00fcr uns als CDU ist dies zum jetzigen Zeitpunkt der Er-\nfolg. Weiterreichende Forderungen sind unrealistisch und\nauf Bundesebene nicht durchsetzbar.\nMit dem s\u00e4chsischen Vorschlag wird der Greifswalder Be-\nschlu\u00df der KMK zur Anerkennung in der in der ehemali-\ngen DDR erworbenen Lehrbef\u00e4higung, soweit besoldungs-\nrechtlich zul\u00e4ssig, umgesetzt.\nIn diesem Sinne bitte ich, dem \u00c4nderungsantrag meiner\nFraktion, Drucksache 1/4734, den ich jetzt nicht mehr be-\ngr\u00fcnden und erl\u00e4utern m\u00f6chte, da Sie ihn sicherlich be-\nreits gelesen haben, zuzustimmen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD, Frau\nWittig, bitte.\n\nFrau Wittig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lehrerinnen und Lehrer, die nach dem Recht der\nehemaligen DDR ausgebildet wurden, werden gegenw\u00e4r-\ntig nach der 2. Besoldungs\u00fcbergangsverordnung entlohnt.\nGrund: Zum Zeitpunkt der Wiedervereinigung gab es in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern noch kein Schulsystem, das\ndem westdeutschen entsprach. Inzwischen, wie Frau\nGeorgi auch schon gesagt hat, gibt es aber in allen f\u00fcnf\nneuen Bundesl\u00e4ndern Schulsysteme, die denen der alten\nL\u00e4nder entsprechen. Also: Eine eindeutige Regelung der\nBesoldung ist \u00fcberf\u00e4llig. Deshalb der Beschlu\u00df der KMK\nvom 7.5.1993, deshalb auch der Beschlu\u00df des S\u00e4chsischen\nLandtages vom Oktober 1993, mit dem die Staatsregierung\neinen eindeutigen Auftrag erhielt, n\u00e4mlich dieses Anliegen\nzu bef\u00f6rdern. So weit, so gut \u2013 oder auch nicht.\nInzwischen hat sich aber die Lage ge\u00e4ndert, und es gibt\nzwei Gesetzentw\u00fcrfe und, wie wir eben geh\u00f6rt haben,\nauch noch eine s\u00e4chsische Initiative. Wir wissen nat\u00fcrlich\nauch, da\u00df der Entwurf von Th\u00fcringen, von Mecklenburg-\nVorpommern und Berlin,  eventuell  auch von Sachsen-\nAnhalt unterst\u00fctzt wird. Dieser geht ja bekanntlich weiter\nals der Gesetzentwurf des Bundesministeriums des\nInnern.\nWas wird Sachsen nun tun? Wir haben vernommen, da\u00df\nder Entwurf des Bundesministeriums des Innern auch\nabgelehnt wurde und eine Eigeninitiative entwickelt wird.\nIch m\u00f6chte hier noch einmal ganz deutlich hervorheben,\nda\u00df es uns in erster Linie um die Gleichstellung und um\ndie Gleichbehandlung der ostdeutschen Lehrer geht. Wir\nhalten den F.D.P.-Antrag im \u00fcbrigen f\u00fcr richtig und wich-\ntig und unterst\u00fctzen ihn auch im Interesse der P\u00e4dagogen.\n Zur s\u00e4chsischen Bundesratsinitiative habe ich eine Frage:\nAls uns der Antrag heute morgen bekannt wurde, sind wir\nsofort zur CDU-Fraktion gegangen und haben darum\ngebeten, uns in diese Papiere einsehen zu lassen. Bis zum\njetzigen Zeitpunkt ist das nicht passiert. Wir waren jetzt\nnur auf die m\u00fcndlichen Darlegungen von Herrn Weber\nangewiesen. Ich m\u00f6chte Sie nat\u00fcrlich fragen: Kaufen Sie\ndie Katze im Sack? Wir jedenfalls nicht.\n\n(Leroff, CDU: Wir haben die Katze schon!)\n\n\u2013 Das fragt sich, ob Sie die Katze schon haben.\nWir m\u00f6chten deshalb zun\u00e4chst folgende Frage beantwor-\ntet haben \u2013 folgende Frage; jetzt h\u00f6ren Sie bitte genau zu:\nIst zu bef\u00fcrchten, da\u00df Grundschullehrer weiterhin eine\n\nBesoldungsgruppe niedriger eingestuft bleiben und damit\nungleich gestellt und ungleich behandelt werden? \u2013 Wir\nwollen jedenfalls nicht die besoldungsrechtliche Teilung\nDeutschlands fortschreiben. Au\u00dferdem war vom Prinzip\nder Sparsamkeit die Rede, und es war nur die Rede von\nden Grundschulleitern. Deshalb m\u00f6chte ich zun\u00e4chst erst\neinmal um die Beantwortung dieser Frage bitten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nFrau Rush, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich halte es heute mit der\nK\u00fcrze. Ich denke, das ist schon eine der wichtigsten Fra-\ngen \u00fcberhaupt \u2013 aber wir haben sie in diesem Haus vier\nJahre lang diskutiert \u2013, n\u00e4mlich die Frage in das zivilisato-\nrische Grundvertrauen, das die beiden ehemaligen deut-\nschen Staaten vielleicht miteinander entwickeln sollten.\nIch unterst\u00fctze jede Initiative, die daf\u00fcr geeignet ist, dieses\nzivilisatorische Grundvertrauen herzustellen, unterst\u00fctze\ndamit den Antrag der F.D.P. und kann leider den Antrag\nder CDU nicht ablehnen.\n\n(Leroff, CDU: Ach, Frau Rush!)\n\nN i c h t   ablehnen, Herr Leroff!\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS. Frau\nSchneider, bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich will es auch ganz kurz machen.\nIch habe hier den Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung\nvon Vorschriften der Lehrerbesoldung, also den Entwurf\nTh\u00fcringens, in der Hand. Das, was Herr Dr. Vogel als\nMinisterpr\u00e4sident des Freistaates zur Zielsetzung in\ndiesem Gesetzentwurf geschrieben hat, gef\u00e4llt mir sehr\ngut, denn er fordert endlich die Gleichstellung der Lehrer\nder ehemaligen DDR mit den bundesdeutschen Lehre-\nrinnen und Lehrern. Er l\u00e4\u00dft auch kein gutes Haar am Ent-\nwurf des Bundesministeriums des Innern. Das gef\u00e4llt mir\nauch, denn dort wird eigentlich wieder Ungleichheit\nzementiert.\nIch habe nun auch vernommen, da\u00df es eine s\u00e4chsische\nInitiative gibt. Ich bin nat\u00fcrlich auch gespannt, inwieweit\nsie dem Gesetzesantrag der Th\u00fcringer entspricht bzw. bes-\nser ist. Da gibt es sicher noch einige Dinge zu vergleichen.\nIch bin gespannt darauf, das zu erfahren, und unterst\u00fctze\nhier die Frage von Frau Wittig, wie es denn nun konkret\naussieht. Bevor man das nicht genau wei\u00df, kann man\nnat\u00fcrlich nicht viel dazu sagen. Dem Th\u00fcringer Entwurf\nk\u00f6nnte man ohne weiteres zustimmen. Wir fordern, da\u00df\nsich Sachsen dieser Initiative der Th\u00fcringer anschlie\u00dft und\nim Bundesrat so votiert.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Mil-\nbradt, bitte, f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir\neinige Richtigstellungen.\nZun\u00e4chst einmal: Die Kultusministerkonferenz ber\u00e4t nicht\n\u00fcber Besoldungsfragen, sondern sie stellt die \u00c4quivalenz\nvon Pr\u00fcfungen f\u00fcr den gegenseitigen Austausch von Leh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6654\n\n\n\nrern fest. Insoweit sind die Greifswalder Beschl\u00fcsse kein\nunmittelbar geltendes Besoldungsrecht.\nDie Besoldung wird durch Bundesgesetz mit Zustimmung\ndes Bundesrates geregelt, das hei\u00dft, wir brauchen die\nZustimmung nicht nur des Bundestages, sondern auch der\nMehrheit der L\u00e4nder. Das hei\u00dft hier konkret: auch der\nwestdeutschen L\u00e4nder.\nDas Problem, vor dem wir stehen, ist, wie so oft, da\u00df eine\nBerufsbiographie Ost nur sehr bedingt mit einer Berufsbio-\ngraphie West vergleichbar ist und da\u00df jeder Versuch der\nUmschreibung von dem einen auf das andere System mit\nSchw\u00e4chen und Problemen und auch Ungerechtigkeiten\nverbunden ist.\nDas gegenw\u00e4rtige Besoldungssystem beruht auf einer\nKombination von Bewertungen nach Funktion, aber auch\nvor allen Dingen nach Vorbildung. Das Problem der\nGrundschullehrer nach der Ausbildung der alten DDR,\ndas hier ja auch angeschnitten worden ist, ist, da\u00df hier eine\n10j\u00e4hrige Schulzeit mit einer 3j\u00e4hrigen Fachschule vorge-\nschrieben war, w\u00e4hrend die Lehrer, mit denen jetzt ein\nVergleich hergestellt wird, einen akademischen Abschlu\u00df\nhaben.\nNun gibt es eine F\u00fclle von Berufen sowohl in West-\ndeutschland als auch in der alten DDR, die auch als\nBerufsvoraussetzung eine 3j\u00e4hrige Fachschulausbildung\nhatten. \u00dcberwiegend sind diese Berufsgruppen noch nied-\nriger eingestuft; denken Sie nur an Berufsgruppen aus\ndem Bereich der Medizin. Insoweit besteht nicht nur das\nProblem, meine Damen und Herren, der Vergleichbarkeit\nLehrer West \u2013 Lehrer Ost, sondern auch der Vergleichbar-\nkeit von Berufsgruppen mit \u00e4hnlichen Ausbildungen\ninnerhalb Ostdeutschlands, aber auch innerhalb West-\ndeutschlands.\nWir haben versucht, in Verhandlungen mit den westdeut-\nschen L\u00e4ndern und mit dem Bundesinnenministerium den\nVersuch zu unternehmen, zu einem Kompromi\u00df zu kom-\nmen; denn eines ist uns ganz deutlich signalisiert worden:\nDer Th\u00fcringer Antrag hat keinerlei Chancen, angenom-\nmen zu werden, und zwar deswegen, weil er nicht nur,\nwas er vorgibt, das Problem der Gleichstellung ostdeut-\nscher Lehrer mit westdeutschen regeln will, sondern weil\ner tiefgreifend in die Struktur des Besoldungsrechtes ein-\ngreift und weil, ich glaube, mit Recht, die westdeutschen\nL\u00e4nder bef\u00fcrchten, da\u00df sich aus einer solchen Neurege-\nlung Berufungsf\u00e4lle in anderen Berufen und auch im Leh-\nrerbereich ergeben.\nDenn die Erfahrungen der westdeutschen L\u00e4nder in 30-\nund 40j\u00e4hrigen Besoldungsverhandlungen waren, da\u00df,\nwenn bei einer Berufsgruppe unsystematische Ver\u00e4nde-\nrungen vorgenommen worden sind, sich Rolltreppenef-\nfekte woanders ergeben haben. Wir m\u00fcssen also eine\nRegelung finden, die diesen Rolltreppeneffekt ausschlie\u00dft.\nDas bedeutet ganz konkret, da\u00df ich eine Ausbildung mit\n10j\u00e4hriger Schulzeit und 3j\u00e4hrigem Fachschulabschlu\u00df,\nsolange ich auf Berufsabschl\u00fcsse bei der Besoldung\nabstelle, nicht mit einer akademischen Ausbildung ver-\ngleichen kann.\nDeswegen hat unser Vorschlag auch nach wie vor das Ein-\ngangsamt bei A 10 und die Weiterbef\u00f6rderung nach A 11\nvorgesehen. Ich gebe gerne zu, da\u00df das f\u00fcr die Betroffenen\nim West-Ost-Vergleich als Unrecht empfunden wird.\nMachen Sie aber einmal den Vergleich zwischen Lehrern\nmit dieser Ausbildung und vergleichbaren anderen\nBerufsgruppen im Osten, ob es nun solche aus dem medi-\nzinischen Bereich oder auch aus einem vergleichbaren\n\nBereich der Kindereinrichtungen sind. Hier werden Sie\nfeststellen, da\u00df die Lehrer, verglichen mit anderen Berufs-\ngruppen, eine Besserstellung erfahren.\nIch meine also, da\u00df wir jetzt vor der Alternative stehen,\neine ,,Idealvorstellung\u201c, so wie sie die F.D.P. hier vorgetra-\ngen hat, mit der Konsequenz zu verfolgen, da\u00df nichts an-\ngenommen wird und wegen des Endes der Legislaturpe-\nriode in Bonn selbst bei einer positiven Entscheidung des\nBundesrates allein aufgrund der Fristen eine positive Ent-\nscheidung des Bundestages nicht mehr zu erwarten ist.\nDann haben wir zwar dieses ,,Ideal\u201c hochgehalten, aber im\nErgebnis nichts erreicht.\nUnsere Position ist die, das Machbare f\u00fcr unsere Lehrer zu\nmachen, das durchzusetzen, was im Augenblick erreichbar\nist. Das schlie\u00dft nicht aus, da\u00df man nach einer gewissen\nZeit auch wieder einmal mit Ver\u00e4nderungen an den Bun-\ndesrat herantreten kann, um dann weitere Verbesserungen\nzu erzielen. Ich meine, in der Politik sollte das gelten, was\ndas alte Sprichtwort sagt: ,,Der Spatz in der Hand ist mir\nlieber als die Taube auf dem Dach.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nFraktion der F.D.P. hat als Einreicherin das Schlu\u00dfwort.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Minister, ich finde, Sie haben sehr ehrlich\ngesprochen, und Sie haben den eigentlichen Knackpunkt\ngenannt. Es geht doch hier gar nicht um die Grundschul-\nlehrer an sich, sondern es geht um die Wertigkeit, was die\nbesoldungsrechtliche Eingruppierung der Sozialberufe\nangeht. Das sollten wir doch einmal deutlich ansprechen.\n Ich bin \u00fcberrascht, nachdem ich mitbekommen habe, wie\nweit Sie sich vorgewagt haben. Ich hatte es nicht gehofft,\nda\u00df es so weit geht. Mir ist es auch klar, da\u00df es zu einem\nKompromi\u00df kommen mu\u00dfte. Die Konstellation Sachsen \u2013\nCDU, NRW \u2013 SPD hat mir schon sehr zu denken gegeben.\nDa\u00df man hier zu einer Regelung kommen mu\u00df, die zwi-\nschen den Polen liegt, war mir klar, denn ich verhehle\nnicht, da\u00df ich mit dem Antrag in der eigenen Partei auf\nBundesebene Schiffbruch erlitten habe. Die F.D.P.-Frak-\ntionen der alten Bundesl\u00e4nder waren nicht bereit, das zu\nakzeptieren. Insofern werde ich selbstverst\u00e4ndlich dem\nAntrag zustimmen, auch wenn mir danach ist, ,,Gewalt\ngeschehen!\u201c zu rufen.\nAber noch etwas: Sollten sich Historiker nach 100 Jahren\nvielleicht einmal mit dieser Problematik der Schwierig-\nkeiten bei der Einigung befassen, und sie kommen auf For-\nmulierungen, wie Kollege Weber gesagt hat: Gleiches ist\nvergleichbar; gleiches ist gleich; Berufsabschl\u00fcsse sind\ngleichartig, aber nicht gleichwertig, dann sind das Themen\nf\u00fcr Promotionen in Serie. Zumindest dort werden wir\nGeschichte machen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Es\nliegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Der weitergehende ist der\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Druck-\nsache 1/4738. Frau Schneider, bitte bringen Sie ihn ein.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:  Wir haben dem An-\ntrag der F.D.P. zwei Punkte hinzugef\u00fcgt. In dem Antrag\n1/4738 sind das die Punkte 1 und 2. Wir m\u00f6chten gern,\nda\u00df sich der Landtag daf\u00fcr ausspricht, da\u00df die Lehrerin-\nnen und Lehrer in den neuen Bundesl\u00e4ndern ihren Kolle-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6655\n\n\n\nginnen und Kollegen der alten Bundesl\u00e4nder gleichgestellt\nwerden. Ich denke, der Landtag sollte sich daf\u00fcr aus-\nsprechen.\nDie Staatsregierung wird aufgefordert, bei der Abstim-\nmung zum Gesetzentwurf des Bundesministeriums des\nInnern im Bundesrat die Position der Kultusministerkon-\nferenz zu vertreten und diesem BMI-Entwurf nicht zuzu-\nstimmen. Ich glaube, auch dem k\u00f6nnen Sie nach dem, was\nwir heute geh\u00f6rt haben, zustimmen.\nDer Punkt 3 entspricht dem, was der F.D.P.-Antrag\nverlangt.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt:\nFrau Kollegin, der BMI-Antrag\n\nsteht nicht zur Debatte!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nWort wird zu diesem \u00c4nderungsantrag nicht gew\u00fcnscht.\nSo stelle ich ihn zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/4738,\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in\nder Drucksache 1/4734 auf. Herr Weber, Sie hatten ihn\nschon eingebracht. Sie wollen noch einmal sprechen?\n\nWeber, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nZum besseren Verst\u00e4ndnis unseres Antrages in der Druck-\nsache 1/4734 will ich den Antrag den anwesenden Abge-\nordneten noch einmal vorstellen.\nEs geht darum, da\u00df der Landtag beschlie\u00dfen wolle, die\nStaatsregierung zu ersuchen, alles in ihrer Macht Stehende\nzu tun, damit die s\u00e4chsische Bundesratsinitiative im Bun-\ndesrat die notwendigen Mehrheiten findet, um den soge-\nnannten Greifswalder Beschlu\u00df der Kultusministerkonfe-\nrenz zur Anerkennung der in der ehemaligen DDR erwor-\nbenen Lehrbef\u00e4higung innerhalb des besoldungsrechtlich\nZul\u00e4ssigen umzusetzen. Es geht also darum, da\u00df wir in\nErg\u00e4nzung zu meinen Ausf\u00fchrungen \u2013 ich m\u00f6chte das so\nbegr\u00fcnden \u2013 Probleme bei der Bundesratssitzung mit den\nFragen der besoldungsrechtlichen Einstufung und den\ngew\u00fcnschten Ver\u00e4nderungen im gesamten Besoldungs-\ngef\u00fcge des Beamtenrechts der Bundesrepublik zu erwar-\nten haben.\nEs ist nach dem derzeitigen Kenntnisstand abzusehen, da\u00df\nder vom Land Th\u00fcringen eingebrachte Vorschlag, der\nauch von Mecklenburg-Vorpommern unterst\u00fctzt worden\nist, nicht die Mehrheit im Bundesrat finden wird.\nDas Anliegen des \u00c4nderungsantrages unserer Fraktion\nzielt also auf das Bem\u00fchen der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung ab, mit ihrer Sachseninitiative eine Regelung zu fin-\nden, die den gegenw\u00e4rtigen Gegebenheiten doch am be-\nsten entspricht und in der Konstruktion des vorliegenden\nGesetzentwurfs doch auf eine Mehrheit im Bundesrat und\nim Bundestag rechnen kann.\nWir wollen also wirklich sauber die Umsetzung des\nGreifswalder Beschlusses, die eine Frage der Anerkennung\nder erworbenen Lehrbef\u00e4higung zum Inhalt hat, von der\nFrage des Besoldungsrechtes getrennt wissen. Beides wird\nin diesem Antrag gekoppelt und unterst\u00fctzt. Ich bitte also,\nda\u00df dem Antrag der CDU-Fraktion die Zustimmung gege-\nben wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nbringe jetzt den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 1/4734, zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nde-\nrungsantrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Mehrheitlich ist dieser \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der CDU, Drucksache 1/4734, angenom-\nmen.\nDer eigentliche Antrag der F.D.P.-Fraktion in der Druck-\nsache 1/4660 hat sich erledigt.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nZur Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013 Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben noch einige Tagesordnungspunkte vor uns. Es\ngibt einen Pr\u00e4sidiumsbeschlu\u00df, der vorsieht, da\u00df wir um\n22.00 Uhr die Sitzung beenden. Da die Redezeit f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkte \u00fcber die noch zur Verf\u00fc-\ngung stehende Zeit hinausgehen wird, stellt meine Frak-\ntion nach \u00a7 82 den Antrag, die Sitzung zu schlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nmu\u00df zun\u00e4chst pr\u00fcfen, ob dies von 10 % der Mitglieder des\nLandtages unterst\u00fctzt wird. Ich bitte diejenigen, die diesen\nAntrag bef\u00fcrworten, um das Handzeichen. \u2013 Das sind\nweit mehr als 10 %. Ich behandle den Antrag als\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag. Es kann eine Wortmeldung\ndaf\u00fcr und eine Wortmeldung dagegen geben. Dann lasse\nich abstimmen. Bitte, Frau Stetter.\n\nFrau Stetter,  SPD:  Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst eine sachliche\nRichtigstellung machen. Herr Leroff, wir haben lange im\nPr\u00e4sidium dar\u00fcber diskutiert. Ich war im Pr\u00e4sidium daf\u00fcr,\nda\u00df wir 22.00 Uhr die Sitzung beenden sollten, ich wurde\naber auch von Ihrer Fraktion niedergestimmt. Es wurde\ngesagt, da\u00df wir ,,bis zum bitteren Ende\u201c tagen werden.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Leroff, CDU:\nDas stimmt nicht, Frau Stetter!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich lasse eine Wortmeldung\ndaf\u00fcr und eine Wortmeldung dagegen zu. \u2013 Es wird das\nWort nicht mehr gew\u00fcnscht. Ich lasse abstimmen.\nWer dem Antrag, der von mehr als zehn vom 100 der\nMitglieder des Landtages getragen werden mu\u00df, folgen\nwill, gem\u00e4\u00df \u00a7 42 \u2013\n\n(Leroff, CDU: Es ist \u00a7 82!)\n\n\u2013 es ist ein Beschlu\u00df gem\u00e4\u00df \u00a7 82 \u2013, also gem\u00e4\u00df \u00a7 82 die\nBeendigung der Tagesordnung zu beschlie\u00dfen, den bitte\nich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Meine Damen und Herren, wir\nhaben soeben beschlossen, da\u00df die 95. Sitzung damit been-\ndet ist.\nSo bleibt mir nur noch die Aufgabe, Sie f\u00fcr morgen, Frei-\ntag, 10.00 Uhr, zur 96. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages\neinzuladen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nBitte warten Sie noch, es kommt vielleicht noch etwas\nNeues!\nDie 95. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nGute Nacht!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.48 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6656\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 28. April 1994\n\n6657\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Raumordnung ...\n\t2 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die \u00f6ffentlichen Bibliotheken im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Bibliotheksgesetz)\n\t3 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber einen Finanzausgleich mit den Gemeinden und Landkreisen 1994 im Freistaat Sachsen\n\t4 S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die \u00f6ffentliche Bestellung und allgemeine Beeidigung von Dolmetschern und \u00dcbersetzern\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Vertrag zwischen dem Heiligen Stuhl ...\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Vertrag mit den evangelischen Landeskirchen im Freistaat Sachsen\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundes-Immissionsschutzgesetz ...\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale Datenverarbeitung (SAKDG)\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit der Frauen im Freistaat Sachsen\n\t11 Waldschadensbericht 1993\n\t12 Gleichstellung von Mann und Frau\n\t13 Zur Situation von Kindern und Jugendlichen mit Behinderung\n\t14 Zur Lebenslage und zu den Lebensperspektiven der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\n\t15 Betriebsf\u00fchrung der S\u00e4chsischen Landeskrankenh\u00e4user\n\t16 Personalpolitik des SMI\n\t17 Abschiebehaft und Abschiebungen von abgelehnten Asylsuchenden und anderen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern im Freistaat Sachsen\n\t18 Errichtung einer ,,S\u00e4chsischen Jugendstiftung\u201c\n\t19 Restitution von ehemals innegehabtem Energieversorgungsverm\u00f6gen\n\t20 Verbeamtung (der Lehrerinnen und Lehrer)\n\t21 Anerkennung der p\u00e4dagogischen Abschl\u00fcsse in den neuen Bundesl\u00e4ndern\n\n",
    "status": 200
}