{
    "metadata": {
        "Author": "",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T19:49:45Z",
        "Keywords": "",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:01:34Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:01:34Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "255",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1998-10-08T19:49:45Z",
        "creator": "",
        "date": "2001-10-11T10:01:34Z",
        "dc:creator": "",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:subject": "",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/9 24.01.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-08T19:49:45Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:01:34Z",
        "meta:author": "",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T19:49:45Z",
        "meta:keyword": "",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:01:34Z",
        "modified": "2001-10-11T10:01:34Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2131",
            "1448",
            "4962",
            "6438",
            "6064",
            "6057",
            "6645",
            "6473",
            "6483",
            "6287",
            "5366",
            "5891",
            "6030",
            "5969",
            "6320",
            "5571",
            "6315",
            "6133",
            "6037",
            "6298",
            "6323",
            "6115",
            "5546",
            "5753",
            "6002",
            "6233",
            "5359",
            "6892",
            "6497",
            "6919",
            "6616",
            "6841",
            "6667",
            "6703",
            "6314",
            "6298",
            "6361",
            "6449",
            "6368",
            "6661",
            "6480",
            "6202",
            "5525",
            "6209",
            "5233",
            "6378",
            "3803",
            "3465"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T19:49:45Z",
        "pdf:docinfo:creator": "",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:keywords": "",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:01:34Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/9 24.01.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_9_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 1/9 24.01.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "48"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/9 24.01.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/9\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n9. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 11.10 Uhr Dresden, 24. Januar 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 18.23 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0   Er\u00f6ffnung 342\n\nRade, F.D.P. 342\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 342\nVerpflichtung des Abg. Rohwer, CDU 342\n\n1    Aktuelle Debatte 342\n\n      \u2013 Umweltschutz, beantragt von der Fraktion\n  der SPD\n\u2013 Die Gefahr der Zersiedelung der Landschaft\n  durch Gewerbegebiete, beantragt von der\n  Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nFrau Voigt, SPD 343\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 343\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 344\nDr. Mannsfeld, CDU 344\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 345\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P. 346\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 347\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 348\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung 348\nDr. Weise, Staatsminister 349\nDr. Weise, Staatsminister 350\nDr. Weise, Staatsminister 351\nSchimpff, CDU 351\nDr. Krone, CDU 351\nOtt, F.D.P. 351\nWehnert, Linke Liste/PDS 352\nWehnert, Linke Liste/PDS 353\nSchiemann, CDU 353\nWehnert, Linke Liste/PDS 353\nSchiemann, CDU 353\nDr. Lippmann, CDU 353\nGerlach, SPD 354\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 354\n\n2    Landesschulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen,\nAntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/82 355\n\nProf. Dr. Marcus, SPD 355\nHatzsch, SPD 356\nHatzsch, SPD 357\nHauck, CDU 357\nHatzsch, SPD 357\nFrau Georgi, F.D.P. 358\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 359\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 360\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 361\nProf. Dr. Nollau, CDU 361\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 361\nNoack, CDU 362\nDr. Kunckel, SPD 363\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 363\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Jugend\nund Sport 363\nElsner, Linke Liste/PDS 363\nFrau Rehm, Staatsministerin 364\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 364\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 364\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 364\nDr. Geisler, Staatsminister 364\nDr. F\u00f6rster, SPD 365\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 365\nColditz, CDU 365\nColditz, CDU 366\nAbstimmungsergebnisse 366 \n\n3    Entscheidungen zur \u00dcbernahme von Hoch-\nschuleinrichtungen gem\u00e4\u00df Einigungsvertrag \u2013\nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten 366\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 366\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 372\n\n\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 374\nDr. Gr\u00fcning, CDU 375\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 375\nDr. Kunckel, SPD 375\nDr. F\u00f6rster, SPD 376\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 376\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 378\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 378\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 379\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 381\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 382\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 382\nDr. H\u00e4hle, CDU 382\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister 383\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister 384\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 384\n\n4    Erg\u00e4nzung und Ver\u00e4nderung der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Sonderausschusses zur\nUntersuchung von Amts- und Macht-\nmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft, Druck-\nsachen 1/73 (Fraktion Linke Liste/PDS) und\n1/74 (Fraktion der F.D.P.) 384\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 384\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 384\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 386\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 386\nLeroff, CDU 386\nAbstimmungsergebnis 386\n\nAnlagen zum Stenografischen Bericht\n\n1. Drucksache 1/82: Landesschulgesetz f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen 386\n\n2. Drucksache 1/73: Zur Beschlu\u00dfempfehlung des\nSonderausschusses zur Untersuchung von\nAmts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-\nHerrschaft vom 11. Dezember 1990 (Drucksache\n1/59), Dringlicher Antrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS 386\n\n3. Drucksache 1/74: Zur Beschlu\u00dfempfehlung des\nSonderausschusses zur Untersuchung von\nAmts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-\nHerrschaft vom 11. Dezember 1990 (Drucksache\n1/59), Antrag der Fraktion der F.D.P. 387\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n(Beginn der Sitzung: 11.10 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich er\u00f6ffne\ndie 9. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. \nIch habe als erstes eine angenehme Aufgabe. Unser Abge-\nordneter Herr Dr. Hielscher hat heute Geburtstag. Wir be-\ngl\u00fcckw\u00fcnschen ihn und w\u00fcnschen ihm Gesundheit,\nSchaffenskraft und viel Erfolg. \n\n(Beifall)\n\nWir begr\u00fc\u00dfen auch heute G\u00e4ste, ganz besonders den Be-\nauftragten der Evangelisch-Lutherischen Landeskirche\nSachsen beim Freistaat Sachsen, Herrn Superintendent\nBergmann, \n\n(Beifall)\n\nund Herrn Generalvikar Hancke von der Katholischen Kir-\nche des Bistums Dresden-Mei\u00dfen. \n\n(Beifall)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor: Herrn Dr. Schubert, Herrn\nGro\u00df, Herrn Albrecht und Frau Wirth. Andere Entschuldi-\ngungen sind bei mir nicht eingegangen. Wenn noch einige\nDamen und Herren nicht anwesend sein sollten, bitte ich\ndie Fraktionen, mir das mitzuteilen. Ich stelle aber damit\nfest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder des Landtages anwe-\nsend und damit der Landtag beschlu\u00dff\u00e4hig ist. \nWir kommen jetzt dazu, uns mit der Tagesordnung zu be-\nsch\u00e4ftigen. Ihnen liegt die Tagesordnung der 9. Sitzung,\ndes heutigen Tages, vor. Es gibt dazu einen Hinweis zum\nPunkt 3, den ich Sie bitte, in Ihre Unterlagen einzutragen.\nDas Thema lautet nicht ,,Hochschulproblematik\u201c als Stich-\nwort, sondern die Landesregierung hatte um die M\u00f6glich-\nkeit gebeten, \u00fcber Entscheidungen zur \u00dcbernahme von\nEinrichtungen gem\u00e4\u00df Einigungsvertrag zu berichten. Ich\ndenke, da\u00df dieser Titel weitergehend ist, als hier im Stich-\nwort angegeben. \nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob es zu der vorgeschlagenen Ta-\ngesordnung Ihrerseits jetzt noch Erg\u00e4nzungen oder Ein-\nspr\u00fcche gibt. \n\nRade, F.D.P.: Die F.D.P.-Fraktion stellt entsprechend \u00a7 84\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung den Antrag, den unter Punkt 5\nals Aktuelle Debatte eingebrachten Antrag der Linken\nListe/PDS1) von der heutigen Tagesordnung abzusetzen.\n\nDie F.D.P.-Fraktion ist der Meinung, da\u00df zu dieser Proble-\nmatik der Staatsregierung bzw. dem Innenministerium Ge-\nlegenheit gegeben werden sollte, vor dem Innenausschu\u00df\ndie sachlichen Dinge vorzutragen, bevor wir hier in eine\nAktuelle Debatte dazu einsteigen. \n\n(Stellenweise Beifall bei den Fraktionen der F.D.P. und\nCDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Sie haben\nden Antrag geh\u00f6rt. Wer m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag sprechen?\n\u2013 Ist das mit dieser Wortmeldung getan? \u2013 Dann bitte ich\num eine Wortmeldung gegen den Antrag. \n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte gegen diesen\nAntrag sprechen, da unser Antrag ordnungsgem\u00e4\u00df einge-\nreicht wurde. Er lag bereits vor Weihnachten im Pr\u00e4sidium\nvor, und wir meinen, es war hinreichend Zeit f\u00fcr alle Frak-\ntionen, sich ordnungsgem\u00e4\u00df vorzubereiten, einschlie\u00dflich\nder Staatsregierung. Gerade weil die gesetzliche Ausge-\nstaltung fehlt, sollte dieses Thema heute im Landtag sensi-\nbilisiert werden. Wir w\u00e4ren einverstanden gewesen, wenn\nstattdessen die Golfdebatte weitergef\u00fchrt worden w\u00e4re,\nauf diesen Antrag zu verzichten; unter diesen Umst\u00e4nden\naber nicht. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben die Erwiderung zu diesem An-\ntrag geh\u00f6rt. Ich stelle jetzt diesen Antrag zur Abstimmung.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Tagesordnungspunkt 5 gestri-\nchen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist der Antrag mehrheitlich angenommen. Der Punkt wird\ngestrichen. \nIch bitte um weitere Erg\u00e4nzungen zur Tagesordnung. \u2013\nDamit ist die Tagesordnung \u2013 so wie jetzt vorliegend \u2013 mit\nder Erg\u00e4nzung bzw. der Erl\u00e4uterung zum Punkt 3 und der\nStreichung des Punktes 5, Aktuelle Debatte, angenommen.\n\nBevor wir jetzt in die Tagesordnung einsteigen, m\u00f6chte ich\nIhnen, meine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung einen neu in unser Parlament eintreten-\nden Abgeordneten vorstellen und ihn berufen und ver-\npflichten. Durch die Mandatsniederlegung von Herrn\nDirschka (CDU) ist Herr Lars Rohwer nachger\u00fcckt. Ich bit-\nte Herrn Rohwer, nach vorn zu kommen und durch Hand-\nschlag die Verpflichtung anzunehmen. \n\n(Geschieht unter Beifall)\n\nIch bitte Herrn Rohwer, dann seinen Abgeordnetenplatz\neinzunehmen. \nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum\n\nPunkt 1 der Tagesordnung: \nAktuelle Debatte zu ,,Umweltschutz\u201c und ,,Die Gefahr der\n\nZersiedelung der Landschaft durch Gewerbegebiete\u201c\nDie Fraktion der SPD hat das Thema Umweltschutz einge-\nbracht, und dieses wurde durch den Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne um ,,Die Gefahr der Zersiedelung der\nLandschaft durch Gewerbegebiete\u201c erg\u00e4nzt. Beide Themen\n\nsind hier zusammengefa\u00dft worden zu einer Aktuellen\nDebatte. \nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die\nRedezeit ist dabei auf 5 Minuten festgelegt. Ich bitte den\n\n(Der urspr\u00fcnglich vorgesehene Punkt 5 der Tagesordnung lautet: Aktuelle\nDebatte \u2013 Thema: ,,Aktuelle Situation beim Schutz personenbezogener\nDaten und bei der Verwahrung der grundgesetzlich garantierten Pers\u00f6n-\nlichkeitsrechte im Freistaat Sachsen\u201c, beantragt von der Fraktion Linke\nListe/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n342\n\n\n\nVertreter der Fraktion der SPD, das Wort zu ergreifen, und\ndanach die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu sprechen. \n\nFrau Voigt, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Wir, die Fraktion der SPD, haben diese Aktuelle De-\nbatte ,,Umweltschutz\u201c beantragt, weil es f\u00fcr die Menschen\nin Sachsen unverst\u00e4ndlich ist, von der Regierung keine\nkonkreten Signale zur \u00f6kologischen Erneuerung unseres\nLandes zu h\u00f6ren. Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, formulierten\nin ihrer Regierungserkl\u00e4rung folgenden Satz:\n\n,,Mehr Wohlstand mu\u00df, wenn man die Sache intelligent\nbetreibt, nicht mehr Umweltzerst\u00f6rung bedeuten.\u201c\n\nWarum hat Ihr Kabinett dann nicht schon l\u00e4ngst die\nGrundlagen f\u00fcr den \u00f6kologischen Neuaufbau in unserem\nLand gelegt? Wo liegen die Umweltgesetzentw\u00fcrfe, die be-\nreits vor dem 14. Oktober an Herrn Dr. Krause \u00fcbergeben\nwurden?\nDringender Handlungsbedarf ist geboten, wenn wir uns\ndie gegenw\u00e4rtige Lage vor Augen f\u00fchren: planlose Bauak-\ntivit\u00e4ten auf der gr\u00fcnen Wiese, ein zehnfach gestiegenes\nM\u00fcllaufkommen, fehlende Bu\u00dfgeldkataloge, fehlende Lan-\ndesrichtlinien f\u00fcr Schadstoffverursacher. Jeder von uns ist\nim Hinblick auf M\u00fcllaufkommen, Luft- und Wasserbela-\nstung sowohl T\u00e4ter als auch Opfer. Diese Doppelrolle f\u00fchrt\nzwangsl\u00e4ufig dazu, da\u00df im Prinzip alle f\u00fcr einen wirksa-\nmen Umweltschutz sind, aber fast jeder gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr\nanf\u00fchren kann, da\u00df er im Moment nicht zu irgendwelchen\nLeistungen bereit ist. Durchbrechen wir doch einfach die-\nsen verh\u00e4ngnisvollen Kreislauf und treten wir in einen\nkonstruktiven Ideenwettstreit ein! Oberstes Ziel mu\u00df hier-\nbei eine Umweltpolitik sein, die von einer nachsorgenden\nund reparierenden Politik zu einer vorsorgenden, die\nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen sch\u00fctzenden Politik ge-\nbracht wird. Dazu m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich die verschie-\ndenen Landesumweltgesetze verabschiedet werden, um\nden Spielraum, den uns die Bundesgesetzgebung bietet,\nf\u00fcr eine zukunftsweisende Umweltpolitik in Sachsen aus-\nzusch\u00f6pfen. \nF\u00fcr den von uns Sozialdemokraten oft geforderten \u00f6kolo-\ngisch orientierten Umbau der Industriegesellschaft sind\nfolgende Instrumente unabdingbar: \nParallel zur Landesgesetzgebung mu\u00df mit dem Abbau des\nVollzugsdefizits bei bestehenden umweltrechtlichen Vor-\ngaben begonnen werden sowie dem Aufbau der geplanten\nUmwelt\u00e4mter. Sonst bringen auch strengste Bu\u00dfgeldkata-\nloge keinerlei Effekt. In unserer Fraktion existiert ein Ar-\nbeitskreis Wirtschaft und \u00d6kologie. Die daf\u00fcr sprechenden\nGr\u00fcnde sollten auch f\u00fcr die gesamte Parlaments\u2013 und Re-\ngierungsarbeit zutreffen. \nDa der Stand der Technik nicht nur von Umweltpolitikern\nund Planungsbeh\u00f6rden, sondern auch von der Innovati-\nonsoffensive der Wirtschaft vorangetrieben wird, m\u00fcssen\nAnreize zur F\u00f6rderung von Innovationen vorhanden sein.\nDeshalb bedarf es auch von Ihnen, Herr Minister Schom-\nmer, konkreter Vorstellungen, um das ordnungsrechtliche\nInstrumentarium durch \u00f6konomische Instrumente im Um-\nweltschutz zu erg\u00e4nzen. \nDie Bewu\u00dftheit unserer Menschen bez\u00fcglich ihres um-\nweltrelevanten Verhaltens kann \u00fcber das Recht, \u00fcber die\neigene Umwelt informiert zu werden, gelingen. Setzen Sie\nalso die EG-Richtlinien ,,Freier Zugang zu Umweltinfor-\nmationen\u201c in die Realit\u00e4t um. \nAufgrund der vielschichtigen komplizierten Aufgaben im\nUmweltschutz d\u00fcrfen wir diese nicht ins Zentrum partei-\n\npolitischen Gerangels stellen, sondern m\u00fcssen die au\u00dfer-\nparlamentarische Umweltbewegung st\u00e4rken. Dies kann\nzum Beispiel durch die Erkl\u00e4rung anerkannter Natur- und\nUmweltschutzverb\u00e4nde zu Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange\ngeschehen. Wir schlagen einen Umweltfonds zur Durch-\nf\u00fchrung gezielter Projekte durch diese Gruppen vor. \nGestatten Sie mir nun noch einige Worte zu den zu erwar-\ntenden Landesgesetzen. Wir brauchen ein leistungsf\u00e4higes\nMinisterium. Eine Stellenk\u00fcrzung von urspr\u00fcnglich 200\nauf 80 Mitarbeiter wird die Gesetzgebung nicht gerade\nbeleben. Bis die notwendigen Landesgesetze beschlossen\nsind, m\u00fcssen dringend Vorschaltgesetze verabschiedet\nwerden. Sonst droht uns auf ausgew\u00e4hlten Gebieten eine\norganisierte Gesetzlosigkeit. Das Landesabfallgesetz mu\u00df\nstarke Pr\u00e4missen setzen, damit die Abfallwirtschaft nicht\nauf Entsorgung beschr\u00e4nkt wird, sondern starke Aktivit\u00e4-\nten zur Umsteuerung der Produktion schafft. Im Klartext\nhei\u00dft das, oberstes Ziel ist die M\u00fcllvermeidung. Bei der\nEntsorgung hat die stoffliche vor der thermischen Verwer-\ntung absolute Priorit\u00e4t. Momentan fehlt ein fertiges Kon-\nzept zu Hausm\u00fclldeponien, aber Planungsverfahren f\u00fcr\nM\u00fcllverbrennungsanlagen laufen schon. \nWir haben uns des \u00f6fteren mit fehlenden finanziellen Mit-\nteln im Land Sachsen befa\u00dft. Lassen Sie mich deshalb zwei\nVorschl\u00e4ge unterbreiten, um den Etat des Umweltministe-\nriums etwas aufzubessern. \nErstens: Die Einf\u00fchrung eines Wasserentnahmeentgeltes\nauf industrielle Wasserf\u00f6rderung, welches zweckgebun-\nden dem Wasserschutz dient, und zweitens die Einf\u00fch-\nrung einer Sonderabgabe je Tonne zu entsorgenden\nAbfalls, deren Aufkommen der Altlastensanierung zugute\nkommt. \nDie vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne beantragte Debatte zum The-\nma ,,Zersiedlung\u201c mu\u00df als Ergebnis konkrete Richtlinien\nzum Ziel haben. Wir fordern deshalb die Einleitung von\nnaturschutzrechtlichen Verfahren zur Sicherung gro\u00dfr\u00e4u-\nmiger Vorranggebiete f\u00fcr Natur und Landschaft. Um den\nKonflikt zwischen ansiedlungswilliger Industrie und \u00f6ko-\nlogischen Forderungen zu entsch\u00e4rfen, bedarf es eines\nStrukturhilfeplanes f\u00fcr das Land Sachsen unter Beachtung\nvon Landesraumordnungsprogramm und Raumord-\nnungsgesetz. \nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich noch eine kurze Bemerkung an\nden Herrn Ministerpr\u00e4sidenten richten. Die neuen Bundes-\nl\u00e4nder bilden mit den alten eine Gefahrengemeinschaft zu\ndem zu verantwortenden Umweltrisiko. Setzen Sie sich\ndeshalb mit den Ihnen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln\nf\u00fcr eine Art Runden Tisch bez\u00fcglich der Umweltprobleme\nund deren Finanzierung ein. \nIch danke Ihnen. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nach vorn. \n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Leider fallen diese beiden Debatten zusam-\nmen, und ich mu\u00df das, was hierzu zu sagen ist, sehr straf-\nfen. Es w\u00e4re sicher viel F\u00fcr und Wider zu erw\u00e4gen. Ich\nhoffe, das geschieht in den Aussch\u00fcssen. Die Zersiedlung\nder Landschaft, die auf unseren Antrag heute zur Debatte\nsteht, wird den meisten als Problem bekannt sein, auch\ndank mehrerer Ver\u00f6ffentlichungen in der Presse. Sie ist im\nZusammenhang von zunehmender Arbeitslosigkeit, Nie-\ndergang der Landwirtschaft und der schlechten Finanzlage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n343\n\n\n\nder Gemeinden zu sehen. Es ist verst\u00e4ndlich und rechtens,\nda\u00df sich B\u00fcrgermeister und Gemeinder\u00e4te um Investoren\nbem\u00fchen und zu deren Ansiedlung von ihrer Planungsho-\nheit Gebrauch machen. Problematisch wird die Entwick-\nlung dort, wo Umwelt und Landschaft beeintr\u00e4chtigt oder\nzerst\u00f6rt oder die Interessen der Nachbargemeinden\nmi\u00dfachtet werden. Um das zu vermeiden, hat der\nGesetzgeber Kriterien und Vorschriften erlassen, die in\nLandesgesetzen fixiert und in der Landes- und\nRegionalplanung untersetzt werden m\u00fcssen. F\u00fcr das Land\nSachsen steht das noch aus. Dadurch entstehen ungesetzli-\nche Freir\u00e4ume. Aber auch der gemeindliche Egoismus, Un-\nkenntnis der Rechtslage und der Genehmigungsverfahren\nsowie unseri\u00f6se Gesch\u00e4ftspraktiken von Planungsb\u00fcros\nund Investoren haben dazu gef\u00fchrt, da\u00df sich zur Zeit im\nUmland der gro\u00dfen St\u00e4dte ein planerischer Wildwuchs\nentfaltet mit Gewerbegebieten von 50 bis 150 Hektar Fl\u00e4-\nche. \nIch nenne zwei Beispiele f\u00fcr viele: die Gemeinde Wei\u00dfig\nvor den Toren Dresdens, die bisher ohne Abstimmung mit\nder Stadt Dresden ein Gewerbegebiet von 50 Hektar in\neiner landschaftlich wertvollen und sch\u00f6nen Gegend bau-\nen will; gegen dieses Gewerbegebiet gibt es Proteste von\nUmweltsch\u00fctzern, B\u00fcrgern und der Stadt Dresden. Trotz-\ndem, und obwohl weder ein genehmigter Fl\u00e4chennut-\nzungsplan noch ein Bebauungsplan vorlag, erkl\u00e4rte sich\ndie Staatsregierung durch Minister Vaatz zum spektakul\u00e4-\nren Spatenstich bereit. Herr Vaatz lie\u00df sich dann vertreten.\nTrotzdem, es war ein politischer Stich in die falsche Rich-\ntung. \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWei\u00dfig ist leider nur ein Glied in einer bedrohlichen Kette,\ndie sich auf den H\u00f6hen um die Stadt Dresden legt mit noch\nnicht abzusehenden klimatischen und wirtschaftlichen Fol-\ngen, von der Landschaft gar nicht zu reden. \nBeispiel Nummer 2: In der einmalig sch\u00f6nen Auen-\nlandschaft der Freiberger Mulde bei Leisnig plant der\nLandkreis D\u00f6beln eine Papierfabrik im Landschaftsschutz-\ngebiet. Wenige Kilometer entfernt werden zwei andere\nPapierfabriken eingehen. Die neue Papierfabrik soll um-\nweltfreundlicher sein als die alten. Ist sie es wirklich unter\ndiesen Bedingungen? Welchen Preis sind wir bereit, f\u00fcr\nArbeitspl\u00e4tze zu zahlen? Ein bl\u00fchendes Sachsen in Beton?\nEs ist der leichte Griff in die Taschen der Natur. Wir sind\nsicher, er zahlt sich nicht aus. Deshalb schlagen wir vor\nbeziehungsweise fordern von der Regierung folgende\nMa\u00dfnahmen:\n1. Im Freistaat Sachsen gibt es noch kein Landesgesetz f\u00fcr\nRaumordnung beziehungsweise Landesentwicklungsge-\nsetz. Solange keine verbindlichen Ziele f\u00fcr Raumordnung\nund Landesplanung fixiert sind, schreibt das Baugesetz-\nbuch eine allgemeine Ber\u00fccksichtigung raumordnerischer\nErfordernisse in der Abw\u00e4gung im Genehmigungsverfah-\nren vor. Bei Vorhandensein gesetzlich fixierter Ziele gibt es\neine verbindliche Anpassungspflicht. Wir fordern die\nStaatsregierung auf, schnellstm\u00f6glich ein Gesetz zu schaf-\nfen, in dem entsprechende Ziele, eventuell auch erst in\neiner vorl\u00e4ufigen Formulierung, fixiert sind. Uns ist be-\nwu\u00dft, da\u00df eine gr\u00fcndliche Erarbeitung eines Landespla-\nnungsgesetzes eine l\u00e4ngere Zeit braucht. \n2. Die Landesregierung installiert sofort die Landes- und\nRegionalplanung. H\u00f6chste Priorit\u00e4t im Rahmen der Regio-\nnalplanung mu\u00df dem Umland der Ober- und Mittelzen-\ntren beigemessen werden, wo sich zur Zeit gef\u00e4hrliche\n\nTendenzen einer irreversiblen Zersiedlung abzeichnen. Es\nm\u00fcssen sehr schnell Konzepte einer Freiraumsicherung er-\narbeitet werden. Die Aufhebung von Landschaftsschutzge-\nbieten bzw. die Ausgliederung von Fl\u00e4chen aus diesen ist\ngrunds\u00e4tzlich zu untersagen, bis fundierte Schutzkonzepte\nim Rahmen eines Landesnaturschutzgesetzes erarbeitet\nsind. \n3. Bis zur Inkraftsetzung des vorl\u00e4ufigen Landesentwick-\nlungsgesetzes d\u00fcrfen keine gro\u00dffl\u00e4chigen Gewerbegebiete\nund Verkaufseinrichtungen genehmigt werden, die \u00fcber\ndie Bed\u00fcrfnisse der Gemeinden hinausgehen. F\u00fcr Ver-\nkaufsfl\u00e4chen in den Umlandgemeinden hei\u00dft das eine Be-\ngrenzung auf 800 Quadratmeter. \n4. Die wirtschaftsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen sind nur dann\nzu gew\u00e4hren, wenn die Bauleitplanung umwelt- und land-\nschaftsgerechten Erfordernissen Rechnung tr\u00e4gt. \n5. Vom Land ist die sofortige Bildung regionaler Planungs-\nverb\u00e4nde zu f\u00f6rdern. \n6. Aus den Mitteln des Bundes und des Landes ist ein\nPlanungsfonds zu schaffen, der es den Gemeinden erm\u00f6g-\nlicht, Planungsb\u00fcros zu beauftragen, die nicht in einem\nAbh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis von einem Investor stehen. \n7. Vorrang in der Ansiedlung von Gewerbe mu\u00df die Revi-\ntalisierung innerst\u00e4dtischer Bereiche und vorhandener In-\ndustriegebiete haben. Die Landesregierung hat die\nVoraussetzungen zu schaffen, da\u00df Eigentumsverh\u00e4ltnisse\ngekl\u00e4rt werden und eine Altlastsanierung gesichert wird.\nBisher milit\u00e4risch genutzte Gebiete, die im Zuge der Abr\u00fc-\nstung und des Abzugs der sowjetischen Streitkr\u00e4fte in\nn\u00e4chster Zeit frei werden, sind der Planungshoheit der Ge-\nbietsk\u00f6rperschaften zur Ansiedlung von Gewerbe und\nWohnungsansiedlung zu \u00fcbergeben. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte die Redezeit einhalten!\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: In der Verkehrsplanung, be-\nsonders aber bei der Festlegung von Autobahntrassen,\nsind die Folgen f\u00fcr sensible Landschaftsbereiche durch\nden nachfolgenden Siedlungsdruck zu beachten. Wir leh-\nnen daher z. B. einen Autobahnring um die Stadt Dresden\nab. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch komme zum Schlu\u00df.\n9. Die Mitsprache von Verb\u00e4nden und Einzelpersonen in\nden Planungs- und Genehmigungsverfahren ist zu f\u00f6r-\ndern. \nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall vor allem bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte den Vertreter\nder CDU, das Wort zu nehmen. \n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Von dem franz\u00f6sischen Romancier Victor Hugo\nstammt der Ausspruch:\n\n,,Es ist traurig zu denken, da\u00df die Natur redet, doch der\nMensch h\u00f6rt ihr nicht zu.\u201c\n\nIch glaube, dieser Spruch pa\u00dft recht gut auf unsere Situati-\non, haben wir doch eine vierzigj\u00e4hrige Etappe hinter uns,\nin der die Natur \u2013 um im Bild zu bleiben \u2013 eigentlich nicht\nnur geredet, sondern regelrecht geschrien hat, und jene,\ndie h\u00f6rten und h\u00f6ren wollten, von einem natur- und men-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n344\n\n\n\nschenfeindlichen Regime daran gehindert wurden, ihren\nSchutz einzufordern. \n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und SPD)\n\nSterbende W\u00e4lder, kontaminierte B\u00f6den und Gew\u00e4sser,\nausgerottete Tier- und Pflanzenarten, unerme\u00dfliche Verlu-\nste landschaftlicher Sch\u00f6nheiten und \u2013 was noch schlim-\nmer ist \u2013 enorme \u00f6kologische Defizite im Bildungs- und\nBewu\u00dftseinsbereich waren die Folge. Diese Ausgangslage\ngilt es schnellstens zu \u00fcberwinden. \nDie CDU im Land Sachsen hat ihre Positionen dazu im\nSommer des vergangenen Jahres in einem Positionspapier,\nder sogenannten ,,Gr\u00fcnen Charta\u201c, zusammengestellt, und\njeder kann dort unsere Dinge nachlesen, denn wir haben\nhier in den wenigen Minuten, die zu dem breiten Thema\nUmweltschutz zu diskutieren sind, uns auf noch aktuellere\nGeschehnisse zu beschr\u00e4nken. \nMeine Damen und Herren! Auch nach der politischen\nWende gilt der Grundsatz: Umweltschutz kostet Geld,\nkein Umweltschutz kostet mehr Geld. \n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch betone das ganz besonders, weil die etwa 1,8 Prozent\nf\u00fcr den Umweltschutz an dem gegenw\u00e4rtigen Haus-\nhaltsansatz uns nicht in die Lage versetzen, dem Anspruch\nim Einigungsvertrag Artikel 34 zu entsprechen, der da lau-\ntet, die Einheitlichkeit der \u00f6kologischen Lebensverh\u00e4ltnisse\nin Deutschland herzustellen. \n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nUm die Umweltunion zu erreichen, bedarf es gr\u00f6\u00dferer So-\nlidarit\u00e4t der alten Bundesl\u00e4nder. \n\n(Lebhafter Beifall)\n\nBei den wenigen Mitteln stellen wir uns als Fraktion hinter\ndie Priorit\u00e4ten des Ministeriums, sich besonders bei den\nProblemen des Abwassers, ganz besonders also dem\nAspekt der kommunalen und industriellen Kl\u00e4ranlagen,\nder Abfallwirtschaft und der Entsorgung an die Spitze zu\nstellen. \nGestatten Sie mir nun noch im Sinne der zweigeteilten,\naber inhaltlich miteinander verbundenen Themenstellung\nunserer heutigen Aktuellen Debatte etwas zu dem Pro-\nblem zu sagen, das Kollege Gaber eigentlich schon recht\nausreichend auch geschildert hat. \nDie bisherige Gesetzgebung auf dem Sektor Landschafts-\nschutz, Naturschutz und Artenschutz hat es nicht verhin-\ndern k\u00f6nnen, den Landschaftsverbrauch und die\nZersiedlung der Landschaft aufzuhalten. Eine vordringli-\nche Aufgabe \u2013 da gehen die Redner sicherlich alle bisher\nkonform \u2013 besteht in der Schaffung gesetzlicher Grundla-\ngen zur Landesentwicklung und Raumordnung. In dem\nberechtigten Bestreben vieler Kommunen, Gewerbegebiete\nund damit Arbeitspl\u00e4tze zu sichern, wird aber die in der\ng\u00fcltigen Bauzulassungsordnung \u00a7\u00a7 7 und 20 f\u00fcr mein\nEmpfinden doch recht gute Leitlinie nach Geist und Buch-\nstaben ausgeh\u00f6hlt, und der ausschlie\u00dfliche Hinweis auf\ndie Sicherung und Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen ist letzt-\nlich eine gef\u00e4hrliche Form der Subventionierung des Land-\nschaftsverbrauchs, und auch nicht immer ist ein Sinn in\ndiesen Ans\u00e4tzen zu sehen. Jedenfalls kann ich es nicht be-\ngreifen, warum f\u00fcr Sachsen gegenw\u00e4rtig 71 Antr\u00e4ge zur\nErrichtung von Golfpl\u00e4tzen vorliegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUm auf das Beispiel Wei\u00dfig noch einmal einzugehen, mu\u00df\nich nat\u00fcrlich sagen: Die von Ihnen, Kollege Gaber, herge-\nstellte Verstrickung der Landesregierung in vielleicht noch\nvorhandene gewisse Unbeholfenheiten der selbst\u00e4ndig\nhandelnden Kommunen und des Landkreises mu\u00df in einer\netwas ausf\u00fchrlicheren und auch etwas gegl\u00e4tteteren Form\neigentlich er\u00f6rtert werden. Aber aus all dem geht hervor:\nWir brauchen eine rasche Einbringung eines, von mir aus\n,,sogenannten\u201c Vorschaltgesetzes mit Grunds\u00e4tzen zur\nRaumordnung, Landesentwicklung und Regionalplanung,\nund wir brauchen es als Steuerelement und Steuerinstru-\nment der Wirtschaftsordnung wie der Sicherung der na-\nt\u00fcrlichen Lebensgrundlagen, und wir brauchen es wirklich\nschnell, sonst sind irreparable Sch\u00e4den die Folge. \nDie Gestaltung und Erhaltung unserer Umwelt auf der\nBasis gesetzgeberischer Arbeit und bewu\u00dft wahrgenom-\nmener Querschnittsaufgaben ist eine enorme Herausforde-\nrung, die angesiedelt ist in dem Spannungsfeld zwischen\nden erw\u00e4hnten knappen finanziellen Mitteln und der Fra-\nge, inwieweit wirtschaftliche Entwicklung \u00fcberhaupt um-\nweltvertr\u00e4glich sein kann, wenn wir nicht gleichzeitig\neinen Wertewandel in unserem Bewu\u00dftsein vollziehen\nk\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUm zu erreichen, da\u00df die zuk\u00fcnftigen Generationen in\nSachsen noch Bedingungen vorfinden, die das Leben in\nSachsen lebenswert machen, werden wir uns als Christde-\nmokraten daf\u00fcr einsetzen, da\u00df die politische Verantwor-\ntung der Landesregierung sich sowohl in effektiver\nGesetzest\u00e4tigkeit niederschl\u00e4gt wie auch in der F\u00e4higkeit,\nin unseren B\u00fcrgern das Bewu\u00dftsein f\u00fcr die pers\u00f6nliche\nVerantwortung zur Mitgestaltung der Umwelt zu wecken.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und teilweise SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte den Vertreter der Linke\nListe/PDS, zum Thema zu sprechen. \n\nProf. Dr. Hegewald,  Linke  Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nVerehrte Abgeordnete! Lassen Sie mich in einigen Punkten\nunsere Auffassung und unsere Forderungen zu einer weit-\nsichtigen Umweltgestaltung und Naturnutzung in Sachsen\nzusammenfassen. Wir sollten uns in Zukunft wohl mehr\nZeit nehmen, um auch dieses Thema in aller Tiefe zu be-\nhandeln. Wenn man als Redner nur f\u00fcnf Minuten hat, ist\ndas sehr schwierig. \nIch m\u00f6chte in einigen Punkten Gedanken \u00e4u\u00dfern, mit\ndenen wir uns in den Ideenwettstreit einbringen. \n1. Wir sind der Auffassung, da\u00df ein Sonderfonds zur\nFinanzierung der kommunalen und privatwirtschaftlichen\nMa\u00dfnahmen der Umweltsanierung in den \u00f6kologisch am\nh\u00f6chsten belasteten Regionen Sachsens aus den Mitteln\ndes Bundes und der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft unbe-\ndingt erforderlich ist. Wir allein werden es wohl nicht\nschaffen. Wichtig w\u00e4re, da\u00df Gebiete gef\u00f6rdert werden, die\nbesonders belastet sind \u2013 wie der Raum Leipzig, das Obere\nElbtal und der Wismut-Bergbau \u2013, die Altlastsanierung. \n2. Wir sind der Auffassung, da\u00df die gegenw\u00e4rtige wilde\nZersiedlung hier im Land Sachsen endlich beendet werden\nmu\u00df. Wir sind vielleicht in dieser Richtung nicht der Wilde\nWesten, sondern der Wilde Osten. Die Superm\u00e4rkte, die\nim Umland jetzt entstehen sollen, sind nicht nur \u00f6ko-\nlogisch h\u00f6chst fragw\u00fcrdig, sondern zerst\u00f6ren auch den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n345\n\n\n\nMittelstand, der eigentlich die Infrastruktur in den St\u00e4dten\nmit bilden sollte. \nWir sind daf\u00fcr, da\u00df sehr schnell ein Vorschaltgesetz zur\nLandesentwicklung kommt. Es sollte m\u00f6glichst noch im\nM\u00e4rz dieses Jahres vom Landtag verabschiedet werden,\ndamit auch gesetzliche Grundlagen da sind, um dieser wil-\nden Zersiedlung zu begegnen. \n3. F\u00fcr die Regionalplanung und Strukturanpassung mit\ndem Ziel vorsorgenden Umwelt- und Naturschutzes ist die\n\u00d6kosystemforschung im Lande Sachsen wesentlich zu f\u00f6r-\ndern. Ihre Ergebnisse sollten in die Umweltvertr\u00e4glichkeit-\nspr\u00fcfungen, Fl\u00e4chennutzungsplanung sowie Planung des\nBundesverkehrs- und -wasserstra\u00dfennetzes verbindlich\neingehen. Solche Institutionen wie die Technische Univer-\nsit\u00e4t Dresden oder die Hochschule f\u00fcr Verkehrswesen sind\nhier besonders angesprochen. \n4. Die Eigenbeteiligung der B\u00fcrger an medizinischen Be-\nhandlungs- und Heilungskosten in Umweltkatastrophen-\ngebieten ist f\u00fcr umweltbedingte gesundheitliche Sch\u00e4den\nund Erkrankungen f\u00fcr die Dauer von zehn Jahren auszu-\nsetzen und durch den Bund bzw. das Land Sachsen zu\ntragen. \n5. Alle von den sowjetischen Streitkr\u00e4ften und den Sicher-\nheitsorganen der ehemaligen DDR ger\u00e4umten Sperrge-\nbiete, Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze und Milit\u00e4robjekte sind\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr zivile Zwecke, vorrangig f\u00fcr Land-\nschaftsschutz und Erholung der B\u00fcrger, zu nutzen. Wir\nschlagen vor, ein Konversionsgesetz auszuarbeiten, das\nregelt, wie diese Gebiete Eigentum des Landes Sachsen\nwerden. Des weiteren sollten in Umweltbelastungsgebie-\nten durch Gesetz keine \u00dcbungspl\u00e4tze der Bundeswehr\noder Man\u00f6ver zugelassen werden. Wir sind der Auffas-\nsung, da\u00df jeder Schritt der Abr\u00fcstung und Konversion ein\nSchritt der Erhaltung von Leben ist. \n6. Die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Deponien reichen auch im Lande\nSachsen nicht aus. Ganz offensichtlich m\u00fcssen wir uns\nmehr einfallen lassen, wie man M\u00fcll vermeidet; und ganz\noffensichtlich sind auch die Erfahrungen der Sekund\u00e4rroh-\nstoffwirtschaft der ehemaligen DDR, also von SERO, viel\nentschiedener auch f\u00fcr uns zu nutzen. Eine Entsorgung\nder Verkaufspackungen in M\u00fcllverbrennungsanlagen mu\u00df\ngrunds\u00e4tzlich unterbunden werden. \n7. Mit der Autoblechlawine von West nach Ost w\u00e4chst\nauch die Blechruinenlandschaft in den \u00f6stlichen Bundes-\nl\u00e4ndern, auch hier in Sachsen. Es ist besch\u00e4mend zu sehen,\nwie damit die Landschaft und die St\u00e4dte verunstaltet wer-\nden. Wir fordern, da\u00df erstens die B\u00fcrger durch die Kom-\nmune eine Chance erhalten, Altautos zur Deponie zu\nbringen. Aber das ist nur ein Notbehelf. Zweitens sind die\nAutoproduzenten in Deutschland noch in diesem Jahr zu\nverpflichten, ihre Verantwortung f\u00fcr das Autorecycling\nwahrzunehmen. Gegen Autos zu reden ist wohl m\u00fc\u00dfig.\nViel wichtiger ist, da\u00df wir uns mehr einfallen lassen, wie\ndurch gesellschaftlich attraktive, \u00f6kologische alternative\nVerkehrsl\u00f6sungen dem B\u00fcrger eine Chance gegeben wird,\nnicht mit dem Auto zu fahren. \u2013 Und schlie\u00dflich\n8. Wir sind der Auffassung, da\u00df man dieser Autoblech-\nlawine nur entgegentreten kann, indem man auch etwas\n\u00f6konomisch unternimmt. Tariferh\u00f6hungen der Deutschen\nReichsbahn sind anti\u00f6kologisch, und wir fordern, da\u00df die-\nse Tariferh\u00f6hungen zur\u00fcckgenommen werden. Vielleicht\nist das f\u00fcr manche nicht machbar, aber man sollte nicht\nnur dar\u00fcber reden, sondern \u00f6konomische Zw\u00e4nge wirken\nlassen. Umweltbewu\u00dftes Handeln mu\u00df auch \u00f6konomisch\ngef\u00f6rdert werden. \n\nIch m\u00f6chte Herrn Dr. Mannsfeld v\u00f6llig zustimmen: Dem,\nwas in den letzten Jahrzehnten hier bei uns alles vers\u00e4umt\nwurde auf den Gebieten Umweltbildung und -erziehung,\nmu\u00df man sehr bewu\u00dft entgegentreten. Es w\u00e4re uns wich-\ntig, zum Beispiel auch hier in Dresden ein Umwelt-\nbildungszentrum zu errichten, wo sich die B\u00fcrger mit dem\nUmweltrecht vertraut machen k\u00f6nnen und sich auf diese\nWeise qualifiziert in die Entscheidung und in das umwelt-\nbewu\u00dfte Handeln einbezogen f\u00fchlen. \nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall, vor allem bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Vertreter der F.D.P., das\nWort zu nehmen.\n\nFrau Freiherr von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! F\u00fcr uns Freie Demokraten ist das The-\nma Umweltschutz bereits seit zwei Jahrzehnten Bestandteil\nunserer Politik. Die F.D.P. war die erste Partei, die 1971 in\nder Bundesrepublik ein Umweltprogramm verabschiedet\nhat. Die F.D.P. in Sachsen will dem nicht nachstehen, und\nich m\u00f6chte hier im Hohen Hause noch einmal an den An-\ntrag erinnern, den wir eingebracht haben, in Leipzig an der\nUniversit\u00e4t ein Umweltinstitut zu gr\u00fcnden. \nWir Freien Demokraten wollen die nat\u00fcrlichen Lebens-\ngrundlagen durch Schaffung von Anreizen zum umwelt-\nfreundlichen Verhalten, vor allem durch st\u00e4rkeren Einsatz\nvon marktwirtschaftlichen Instrumenten, durch Belastung\ndes Verursachers mit den Umweltkosten und durch ver-\nantwortungsvolle \u00f6kologische Zusammenarbeit von Staat,\nB\u00fcrgern, Wirtschaft, Wissenschaft und Umweltverb\u00e4nden,\nerhalten und sichern. \nIn Ihrer Regierungserkl\u00e4rung, Herr Ministerpr\u00e4sident, ver-\nsprachen Sie, eine Umweltsch\u00e4denbilanz f\u00fcr den Freistaat\nSachsen erarbeiten zu lassen, um so einen \u00dcberblick \u00fcber\ndie tats\u00e4chlichen Altlasten im \u00f6kologischen Bereich zu be-\nkommen. Wie der Stand dazu ist, ist mir leider nicht be-\nkannt. Aber mir liegt zum Beispiel ein \u00f6kologisches\nSanierungskonzept aus dem Raum Leipzig/Halle/Bitter-\nfeld/Merseburg vor. Dieses zeigt uns wieder einmal sehr\ndeutlich, da\u00df Umweltpolitik nicht nur in einem Land be-\ntrieben werden kann, sondern wir m\u00fcssen es \u00fcbergreifend\nsowohl mit allen anliegenden deutschen Bundesl\u00e4ndern\nals auch mit unseren \u00f6stlichen Nachbarn durchf\u00fchren. \nDie Umweltsituation in Sachsen \u2013 und ich m\u00f6chte mich\nhier nur auf die Region Leipzig konzentrieren \u2013 ist vor\nallem gepr\u00e4gt durch die chemische Industrie, durch den\nBraunkohlenbergbau, durch die Braunkohlenveredlung,\ndurch W\u00e4rme- und Energieerzeugung und nat\u00fcrlich durch\ndie gro\u00dfstadttypischen Probleme direkt in Leipzig. Ob-\ngleich im Leipziger Raum schon einige gro\u00dfe Luftver-\nschmutzer ihre Pforten geschlossen haben bzw. schlie\u00dfen\nmu\u00dften und andere in Kurzarbeit stehen und sich damit\nschon die Luftsituation etwas verbessert hat, gab es in der\nvergangenen Woche f\u00fcr Leipzig Smogalarm entsprechend\nder \u2013 und das begr\u00fc\u00dfe ich sehr \u2013 bereits verabschiedeten\nSmoganordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \nVerursacher der Luftverunreinigung sind sowohl die In-\ndustrie \u2013 hier sei auf die Emissionen aus Gro\u00dffeuerungsan-\nlagen auf Braunkohlenbasis hingewiesen \u2013 als auch die\nprivaten Haushalte. Beide verfeuern vorwiegend die min-\nderwertige Kohle aus den Leipziger Revieren, die sehr\naschehaltig, SO2\u2013haltig und salzhaltig ist. Eine Sanierung\nallein der Industriebetriebe mit Entstaubungsanlagen und\nAbgasfiltern w\u00fcrde jedoch noch nicht ausreichen, um eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n346\n\n\n\ngen\u00fcgende Reduzierung des SO2  und der Staubemissio-\nnen zu erreichen; denn der Hausbrand tr\u00e4gt in den Winter-\nmonaten in der Stadt Leipzig zu ca. 40 % zur\nLuftverunreinigung bei. \nUm hier Abhilfe zu schaffen, bedarf es unserer Meinung\nnach eines landesweiten Energiekonzeptes und eines Ener-\ngierechts in Sachsen. Ich glaube, es ist auch notwendig, bei\nden privaten Verbrauchern \u00fcber F\u00f6rdermittel die Umstel-\nlung auf umweltschonende Energietr\u00e4ger in bestimmten\n\u00f6kologischen Schwerpunktregionen zu forcieren. Mittelfri-\nstig bedarf es jedenfalls der konsequenten Ausr\u00fcstung\naller Gro\u00dffeuerungsanlagen mit Rauchgasreinigungsanla-\ngen sowie der Sanierung aller genehmigungsbed\u00fcrftigen\nAnlagen entsprechend der geltenden TA-Luft. \nDa ich schon \u00fcber die schlechte Qualit\u00e4t der Kohle im\nLeipziger Raum sprach, m\u00f6chte ich Sie mit einigen aus\ndem Kohleabbau resultierenden Umweltproblemen ver-\ntraut machen: Mein Wohn- und Wahlkreis Delitzsch wird\nzutiefst gepr\u00e4gt durch den Braunkohlenbergbau. Mehr als\ndie H\u00e4lfte unseres Kreisgebietes wurde bzw. wird von den\nAnhaltinischen Braunkohlenwerken systematisch \u00fcberbag-\ngert. Vor dem Landkreis stehen die Anforderungen nach\nRekultivierung des Bodens zum Beispiel durch Auffor-\nstung sowie die Beseitigung von Deponien in den Tage-\nbaurestl\u00f6chern. \nNur ein Beispiel hierzu: Es gibt im Norden unseres Kreises\neine Deponie f\u00fcr ca. 90 Tonnen Altsalze, die bei der Pro-\nduktion von Aluminium im Leichtmetallwerk Rackwitz\nentstehen. Diese Deponie birgt bei R\u00fcckgang des Kohleab-\nbaus und damit wieder steigendem Grundwasserspiegel\ndie Gefahr der Verseuchung unseres gesamten Grundwas-\nserspiegels in sich. Hier ist das Land meiner Meinung nach\nstark gefordert, um Mittel f\u00fcr die Sanierung einzusetzen. \nIch m\u00f6chte noch einmal zum Thema Altlasten kurz etwas\nsagen: Als Landesaufgabe sehe ich den sofortigen Aufbau\neines \u00fcberregionalen Altlastenkatasters, das Grundlage\naller Sanierungsma\u00dfnahmen sein sollte. Ich sehe die Schaf-\nfung der rechtlichen Instrumentarien zur Entlastung von\nInvestoren von Altlasten f\u00fcr dringend notwendig an, um\nauf umweltbelasteten Gebieten einen Wiederaufbau von\nIndustrie und Gewerbe zu sichern. Der Wiederaufbau von\nIndustrie und Gewerbe kommt dem Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sehr entgegen. Ich kann die Angst Ihrer\nFraktion vor Zersiedlung unseres Landes durchaus verste-\nhen, und als Abgeordnete eines kommunalen Parlaments\nwei\u00df ich um die Selbstverwaltung der Kommunen. Doch\nals Abgeordnete hier im Landtag will und mu\u00df ich f\u00fcr die\nErarbeitung eines Landesentwicklungsplanes eintreten,\nwof\u00fcr die Grundlage ein noch zu erarbeitendes Landespla-\nnungsgesetz sein soll. \nDanke.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Nachdem die Vertreter der\nFraktionen ihre Erkl\u00e4rungen abgegeben haben, haben sich\njetzt der Staatsminister Dr. Krause und \u2013 anschlie\u00dfend \u2013\nder Staatsminister Vaatz zu Wort gemeldet. Ich bitte Herrn\nStaatsminister Dr. Krause. \n\nDr. Krause,  Staatsminister  des  Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine verehrten Damen und Herren!\n\n(Zu Herrn Dr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung, im Pr\u00e4sidium gewandt)\n\nMein Kollege, hier kann jeder zu dieser Problematik spre-\nchen. Aber mein Haus hat diese Fragestellung auch er-\nreicht, und ich m\u00f6chte Ihnen meine Position darlegen.\nAls erstes zu drei Positionen: \nKurz etwas zur Ausgangssituation, zu den Aktivit\u00e4ten der\nStaatsregierung im Bereich der Bauleitplanung und zur\nKoordinierung Bauleitplanung und Raumordnung. Und\ndann w\u00fcrden wir erg\u00e4nzen. Das h\u00e4ngt damit zusammen \u2013\nund Sie wissen es \u2013, da\u00df in Fragen des Bauens und der\nRaumordnung ja in der letzten Zeit auf einer Kabinettsit-\nzung so entschieden worden ist, da\u00df das Referat Raumord-\nnung/Planung zum Umweltministerium zugerechnet\nwurde. Das ist dieser Entscheid gewesen. Und da wir mit-\neinander kooperieren, verstehen Sie sicherlich auch meine\nBemerkungen. \nVielleicht zwei Vorbemerkungen: Das Anliegen der Frakti-\non B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wird vom Innenministerium aner-\nkannt. Das Innenministerium unterst\u00fctzt zur Zeit die\nGenehmigungsbeh\u00f6rden und die Kommunen in bauleit-\nplanerischen Einzelf\u00e4llen. Im Rahmen der Beratungen auf\nRechtsgrundlage des Baugesetzbuches konnten die beab-\nsichtigten Gewerbegebiete wesentlich reduziert und um-\nweltfreundlicher eingeordnet werden. \nErlauben Sie mir einige Bemerkungen zur Ausgangs-\nsituation: Die Ansiedlung von Gewerbegebieten soll die\ndringend erforderliche Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen vor-\nbereiten. Neben echten Gewerbefl\u00e4chen ist unter den Inve-\nstoren besonders eine gro\u00dfe Nachfrage nach dem Bau von\nSuperm\u00e4rkten, Baum\u00e4rkten und Einkaufszentren mit meh-\nreren tausend Quadratmetern Verkaufsfl\u00e4che festzustellen.\nDiese Problematik ist daher bei der Frage von Gewerbefl\u00e4-\nchen mit zu beachten. \nUnter den fr\u00fcheren DDR-Bedingungen wurde die Planung\nvon Gewerbe- und Kleinindustriefl\u00e4chen fast v\u00f6llig ne-\ngiert. Hier besteht daher ein gro\u00dfer Nachholebedarf und\nein hoher Erwartungsdruck auch in den Kommunen. Es\nstimmt, da\u00df sich zur Zeit viele sehr gro\u00dffl\u00e4chige Gewerbe-\ngebiete in der Diskussion befinden und da\u00df diese Gebiete\nfast im Regelfall au\u00dferhalb der seitherig gewachsenen\nOrtslagen angesiedelt werden sollen. Ich verstehe und teile\ndie Sorgen vor dem Entstehen st\u00e4dtebaulich unzutr\u00e4gli-\ncher, schwer korrigierbarer Entwicklungen. \nEiniges zu den Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung im Bereich\nder Bauleitplanung: Das Problem wurde in meinem Haus\nbereits fr\u00fchzeitig erkannt. Herr Dr. Namyhslo als Abtei-\nlungsleiter hat sich dieser Sache vom ersten Tag hier ange-\nnommen. Dieses Problem ist in Zukunft ein besonderer\nT\u00e4tigkeitsschwerpunkt der Regierungspr\u00e4sidien, die wir\njetzt aufbauen wollen und werden, denen speziell auch in\ndieser Problematik erfahrene Leihbeamte aus den Altbun-\ndesl\u00e4ndern zur Seite stehen. Wenn auch aufgrund unzurei-\nchender Regionalplanung seitens der Gemeinden in der\nEndphase der DDR-Entwicklung an Gewerbegebiete \u00fcber-\nzogene Erwartungen gekn\u00fcpft und Entwicklungen ein-\ngeleitet wurden, welche die Gefahr einer\nLandschaftszersiedlung bef\u00fcrchten lie\u00dfen und lassen, l\u00e4\u00dft\nsich heute sagen, da\u00df diese Entwicklung durch das enga-\ngierte Mitwirken aller am Planungsproze\u00df Beteiligten mitt-\nlerweile erheblich reduziert werden konnte. Namentlich \u2013\nund dies finde ich besonders wichtig \u2013 konnte in allen F\u00e4l-\nlen eine umweltvertr\u00e4gliche und landschaftsbezogene An-\nordnung der Gewerbefl\u00e4chen in die Wege geleitet werden.\nDabei spielt gerade die Durchsetzung des Bundesbauge-\nsetzes in der f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder geschaffenen\nForm eine wichtige regulierende Rolle. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n347\n\n\n\nAlle Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne, Bebauungspl\u00e4ne und -vorha-\nben und Erschlie\u00dfungspl\u00e4ne unterliegen danach umfang-\nreichen fachaufsichtlichen Kontrollen und bed\u00fcrfen der\nGenehmigung durch die Regierungspr\u00e4sidien. Das war\nauch der Grund, weshalb wir bei den Fragen der Neu-\nstrukturierung der Mittelbeh\u00f6rden genau diesen drei S\u00e4u-\nlen, die zum Bereich meines Staatsministeriums geh\u00f6ren,\nbesondere Aufmerksamkeit zollten. In Anwendung der\nBau- und Nutzungsverordnung wurden dabei namentlich\nGewerbegebiete, aber auch einzelne gro\u00dffl\u00e4chige Handels-\nbetriebe \u00fcber 1200 Quadratmeter Gewerbeverkaufsfl\u00e4che\numfangreichen raumordnerischen Bewertungen sowie\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen unterworfen. \nDie Regelungen des Baugesetzbuches sind also in keiner\nWeise au\u00dfer Kraft gesetzt. Sie werden vielmehr seit dem 3.\nOktober 1990 in vollem Umfang angewendet. Ohne die\nBer\u00fccksichtigung der Grunds\u00e4tze der Raumordnung\nsowie einer geordneten st\u00e4dtebaulichen Entwicklung ist\ndanach eine Genehmigung dieser Pl\u00e4ne nicht m\u00f6glich. \nZum Schlu\u00df noch eine Bemerkung zu den Initiativen mei-\nnes Staatsministeriums hinsichtlich einer engen Koordinie-\nrung mit dem Referat Raumordnung: Wenn auch, wie\nerw\u00e4hnt, bei der L\u00f6sung der zur Zeit anstehenden Proble-\nmatik bei Gewerbefl\u00e4chen eine enge Zusammenarbeit zwi-\nschen den Beteiligten die L\u00f6sung von Konflikten\nerm\u00f6glicht, ist zur Minderung des Problemdruckes sicher-\nlich die Erarbeitung raumordnerischer Zielvorgaben und\neine enge Verzahnung zwischen Raumordnung und Bau-\nleitplanung erforderlich. Ich habe eine solche Koordinie-\nrung bereits angeregt. Das Kabinett hat daraufhin in seiner\nSitzung am 15. 1. 1991 die umgehende Bildung eines Kabi-\nnettsausschusses f\u00fcr Landesplanung beschlossen, dessen\nZiel es ist, schnellstm\u00f6glich die Schaffung raumordneri-\nscher und st\u00e4dtebaulicher Vorgaben \u2013 auch \u00fcber ein ent-\nsprechendes landeseinheitliches Vorschriftenwerk ist\nnachgedacht worden \u2013 zu erm\u00f6glichen. Dabei wird die\nProblematik der Gewerbefl\u00e4chen und der gro\u00dffl\u00e4chigen\nEinzelhandelsbetriebe besonders zu ber\u00fccksichtigen sein. \nIch meine, da\u00df wir daher sowohl f\u00fcr aktuelle Einzelf\u00e4lle\nwie auch konzeptionell im Hinblick auf die zu erwartende\nwirtschaftliche Entwicklung alles in die Wege geleitet\nhaben, um einer planlosen Zersiedlung der Landschaft, die\nwir auch nicht wollen, entgegenzuwirken. Deshalb hat das\nKabinett, wie ich andeutete, am 15. Januar die Bildung\neines Ausschusses zur Landesplanung unter Federf\u00fchrung\ndes Umweltministeriums beschlossen. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Herrn Staats-\nminister Vaatz, das Wort zu ergreifen. Anschlie\u00dfend hat\nsich noch Staatsminister Dr. Weise zu Wort gemeldet. \n\nVaatz,   Staatsminister  in  der  Staatskanzlei: Verehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! Ich m\u00f6chte nur eine Sache\nrichtigstellen. Der Kollege Gaber hat gesagt, da\u00df ich an\neinem ersten Spatenstich in Wei\u00dfig beteiligt gewesen bin,\nda\u00df ich nach R\u00fccksprache mit Herrn Gaber auf die um-\nstrittene Situation aufmerksam machte und auch auf ge-\nwisse R\u00fcckfragen zum Genehmigungsverfahren hin meine\nTeilnahme abgesagt und niemanden mit meiner Vertre-\ntung beauftragt habe. Ich habe die Pressemeldungen, wo-\nnach ich mich h\u00e4tte vertreten lassen m\u00fcssen, leider erst\neinige Tage sp\u00e4ter zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen und da-\nnach aus Aktualit\u00e4tsgr\u00fcnden auf ein offizielles Dementi\nverzichtet. Ich erkl\u00e4re es jetzt, da es noch einmal genannt\nworden ist. \n\nIm \u00fcbrigen habe ich sehr viele Briefe zu diesem Thema\nerhalten. Die Briefe sind nicht alle gleicherma\u00dfen sachlich\ngehalten. Ich habe mich daraufhin entschlossen, Vertreter\nder B\u00fcrgerbewegungen und der Gemeinde, des Landrats-\namtes, des Regierungspr\u00e4sidiums und des Umweltministe-\nriums zu diesem Thema zu einem Gespr\u00e4ch an einen Tisch\nzu bitten. Meine Mitarbeiter sind im Augenblick damit be-\nsch\u00e4ftigt, hierf\u00fcr einen Termin zu finden. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte Herrn Staatsmi-\nnister Dr. Weise, das Wort zu nehmen. \n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Es wird h\u00f6chste Zeit, da\u00df Sie einmal infor-\nmiert werden \u00fcber den Stand der Dinge in meinem Mini-\nsterium. \n\n(Beifall)\n\nSie wissen ja, der Erwartungsdruck der Bev\u00f6lkerung wird\nimmer gr\u00f6\u00dfer, und wir sind bestrebt, Zeichen zu setzen \u2013\nso wie der Vertreter der SPD das gefordert hat \u2013, Zeichen,\nwomit wirklich auch einmal etwas Optimismus ausge-\nstrahlt wird, nicht nur immer Pessimismus. \nSelbstverst\u00e4ndlich, wir sind in einer sehr engen Lage.\nAllein der enge Finanzrahmen, der uns vorgegeben wird,\nist hier zu nennen. Herr Wirtschaftsminister hat es Ihnen\nerkl\u00e4rt, warum es so ist, und es ist nun mal so, und damit\nm\u00fcssen wir uns zun\u00e4chst einmal abfinden. Deshalb m\u00fcs-\nsen wir alles tun, das, was unsere Arbeit, unser Voran-\nkommen hindert, zu beseitigen; insbesondere den\nwirtschaftlichen Aufbau m\u00fcssen wir so schnell wie m\u00f6g-\nlich unterst\u00fctzen, und dazu bedarf es nat\u00fcrlich auch der\nengen Zusammenarbeit des Wirtschaftsministers mit mei-\nnem Ministerium. Und das, meine Damen und Herren, ist\ngew\u00e4hrleistet, das garantiere ich Ihnen; denn alles, was\nhier wirtschaftlich entstehen wird, wird nat\u00fcrlich nur un-\nter den entsprechenden Umweltbedingungen geschehen\nk\u00f6nnen. Ich werde Ihnen dann gleich noch betreffs Zer-\nsiedlung etwas sagen. \nIch m\u00f6chte einleitend sagen, damit Sie auch etwas optimi-\nstischer gestimmt werden, damit Sie sehen, es bewegt sich\nwas: Ich war gestern zu einem Vor-Ort-Besuch in Espen-\nhain, und ich mu\u00df Ihnen sagen, vorige Woche war ich im\nArzneimittelwerk Dresden. Sie kennen die Pressemeldung,\nund in der Presse steht oft nicht die Wahrheit, nicht die\nvolle Wahrheit. Es wird gerade das Wesentliche mitunter\nweggelassen, n\u00e4mlich der Zweck; das Arzneimittelwerk ist\nnur ein Beispiel. Wir haben dort bis jetzt zur Verhinderung\nder Stillegung des Arzneimittelwerkes unter Ber\u00fccksichti-\ngung der gesetzlichen Bestimmungen aus dem Wasser-\nrecht Ma\u00dfnahmen ergriffen, um die \u00dcberlebenschance des\nArzneimittelwerkes Dresden zu garantieren und damit\n5000 Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2500 Arbeitspl\u00e4tze allein im Arzneimittelwerk und in den\nZulieferbetrieben, und, meine Damen und Herren, ich\nbrauche Ihnen an dieser Stelle nicht zu sagen, wie die\nStimmung im Land ist betreffs Arbeitslosigkeit und Ar-\nbeitsplatzbeschaffung. Jeder Arbeitsplatz, der geschaffen\nwerden kann, ist ein Fortschritt, und vor allen Dingen der,\nder erhalten werden kann. \nIch m\u00f6chte zum ersten Beitrag der SPD kurz Stellung neh-\nmen. Ich gebe Ihnen recht, da\u00df wir ein Vollzugsdefizit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n348\n\n\n\nhaben \u2013 da gebe ich Ihnen vollkommen recht \u2013, weil wir\nnoch nicht gesetzliche Grundlagen haben. Ich denke dar-\nan, wir m\u00fcssen uns schnellstens mit den Kommunalgeset-\nzen auseinandersetzen und m\u00fcssen sie verabschieden.\nUnsere Verfassung dr\u00e4ngt, aber auch die andere Gesetzge-\nbung darf nicht vernachl\u00e4ssigt werden und wird sogar\nnoch vorgezogen. Ich darf Ihnen also jetzt schon ank\u00fcndi-\ngen, da\u00df in k\u00fcrzester Zeit hier in diesem Haus das Wasser-\ngesetz vorgelegt wird und hoffentlich schnell\nverabschiedet werden kann. \nAls zweites \u2013 und daran erkennen Sie die Priorit\u00e4ten, die\nwir uns gesetzt haben \u2013 haben wir uns das Landesabfallge-\nsetz vorgenommen. Das ist bereits sehr weit vorgeschrit-\nten, und wir werden es zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt\nIhnen hier vorlegen. \nAls drittes Gesetz, ein ganz wichtiges Gesetz, ist das Na-\nturschutzgesetz zu nennen. Auch das ist bereits so weit,\nda\u00df wir sagen k\u00f6nnen, eigentlich k\u00f6nnten wir es heute\nschon vorlegen, aber Sie wissen, wir m\u00fcssen auch in der\nGesetzesvorlage die Priorit\u00e4ten beachten, das hei\u00dft erst die\nRechtsgesetze, dann die Wirtschaftsgesetze und nat\u00fcrlich\nauch unsere Gesetze; sie sind genauso dringend. Aber Sie\nwissen ja aus der ganzen Problematik: Jeder meint, jedes\nRessort meint, seine Gesetze seien die wichtigsten. Ich will\nnicht \u00fcbertreiben, aber ohne Umwelt und Umweltschutz\nund Erledigung der Umweltprobleme dreht sich nichts im\nLand. Im Gegenteil! Es wurde vorhin schon gesagt, jeder\nTag Verz\u00f6gerung in unserer Entwicklung, in dem Zur-\nWirkung-Kommen bedeutet ein Vielfaches an Geldauf-\nwand sp\u00e4ter. \nZu den Gr\u00fcnen: Da m\u00f6chte ich sagen, die Rechtslage wird\ngeschaffen. Ich sagte es eben, unsere Gesetzesvorlagen\nwerden demn\u00e4chst hier erscheinen. Wir k\u00f6nnen Sie nur\nbitten, da\u00df wir in der Vorbereitung enge Kontakte aufneh-\nmen im Umweltausschu\u00df, damit es hier nicht zu sinnlos\nlangen Debatten kommt. Wir m\u00fcssen die Gesetzesvorla-\ngen so gut im Umweltausschu\u00df vorbereiten, da\u00df wir hier\nnicht noch einmal lange Debatten aufkommen lassen m\u00fcs-\nsen; denn das behindert unsere Arbeit. \nZu dem Beitrag der CDU m\u00f6chte ich ganz kurz sagen: Es\nist so, eine Solidarit\u00e4t ist wichtig. Ich erinnere nur an die\nRede unseres Bundespr\u00e4sidenten zum Tag der Deutschen\nEinheit. Der Bundespr\u00e4sident sagte: ,,Teilung \u00fcberwinden\ngeht nur durch Teilen.\u201c Das haben wahrscheinlich einige\nAltbundesl\u00e4nder noch nicht so ganz begriffen, \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\naber ich denke schon, es bessert sich, und daf\u00fcr garantiert\nunser hochverehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, der alles tut,\num das diesen L\u00e4ndern, die das noch nicht begriffen zu\nhaben scheinen, klarzumachen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte aber sagen, und das ist auch etwas Opti-\nmismus, den ich hier ausstrahlen m\u00f6chte: Wir haben eine\nhervorragende Zusammenarbeit mit dem Bundesumwelt-\nministerium. Der Herr Bundesminister T\u00f6pfer hat uns bis\njetzt finanziell, aber auch ideel alle erdenkliche Hilfe gelei-\nstet, und das hat sich bereits ausgezahlt. Das konnte ich\ngestern in Espenhain bei meinem Vor-Ort-Besuch wieder\nbest\u00e4tigt bekommen, und ich m\u00f6chte es Ihnen tats\u00e4chlich\neinmal mitteilen, weil solche Meldungen wahrscheinlich\nnicht \u00fcber die Zeitungen gehen, \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt\nwerden oder wenn, dann nur in falscher Richtung. \n\nWir hatten am 16. Januar in Halle eine \u00dcbergabe von Tech-\nnik durch Herrn Staatssekret\u00e4r Stroetmann. Es wurde uns\nTechnik \u00fcbergeben im Wert von 11,1 Millionen Mark, und\nzwar in Form von Ger\u00e4ten. Es handelt sich um 41 UNI-\nMOG-Universalger\u00e4te zum Einsatz f\u00fcr Behebung von\nWasserleitungsbr\u00fcchen und f\u00fcr Sofortma\u00dfnahmen auf\ndem Gebiet der Wasserwirtschaft. Davon gingen allein 24\n\u2013 und daran will ich Ihnen deutlich machen, wie gut unse-\nre Beziehungen zum Bundesministerium sind \u2013, 24 dieser\nGer\u00e4te nach Sachsen: 10 nach Leipzig, 10 nach Chemnitz,\nallerdings nur 4 nach Dresden; aber das wird andererseits\nmal wieder ausgeglichen, nicht da\u00df es hei\u00dft, die Landes-\nhauptstadt kriegt das meiste. Zwei Ger\u00e4te vom Leipziger\nKontingent gingen allein zweckgebunden in den Kreis\nBorna, weil dort die Not am gr\u00f6\u00dften ist, und ich glaube,\ndas wird auch von der dortigen Bev\u00f6lkerung entsprechend\ngew\u00fcrdigt und verstanden, wenn n\u00e4mlich in den n\u00e4chsten\nTagen diese Ger\u00e4te auf den Stra\u00dfen stehen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Weise, Staatsminister: Bitte, aber lassen Sie mich erst\neinmal aussprechen, und stellen Sie die Frage nachher, an-\nschlie\u00dfend. \nEs wird in den n\u00e4chsten Tagen deutlich werden auf den\nStra\u00dfen in den Regierungsbezirken Leipzig, Chemnitz und\nDresden, aber insbesondere in Borna, da\u00df uns doch eine\nHilfe geleistet wird. \nIch gehe dar\u00fcber hinaus und m\u00f6chte Ihnen noch weitere\nDaten sagen. Wir haben seit der W\u00e4hrungsumstellung eine\nF\u00f6rderungsleistung vom Bundesumweltministerium, nur\nvon einem Ministerium, in H\u00f6he von 196 Millionen Mark\nbekommen. Meine Damen und Herren! Ich kann Ihnen\nausweisen, wo die einzelnen Betr\u00e4ge hingegangen sind.\nAuch dort sind die gr\u00f6\u00dften Betr\u00e4ge da hingegangen, wo\ndie Not am gr\u00f6\u00dften ist: Espenhain, Borna. \nWir werden diese sich bew\u00e4hrenden Vor-Ort-Besuche, die\nwir jetzt, also vorige und diese Woche durchgef\u00fchrt\nhaben, fortsetzen. N\u00e4chste Woche geht es nach Delitzsch.\nKollegin aus Delitzsch, ich lade Sie herzlich dazu ein. Wir\nwerden einen Vor-Ort-Besuch machen im Kreis Delitzsch.\nWir werden dar\u00fcber hinaus einen Vor-Ort-Besuch machen\nim Kreis Schneeberg. Wir werden uns dort an Ort und\nStelle \u00fcber die Situation informieren. Und, meine Damen\nund Herren \u2013 das ist eine Erfahrung der letzten 24 Stunden\n\u2013, dieser Kontakt, diese Kontaktaufnahme ersetzt uns \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte kurz fassen!\n\nDr. Weise, Staatsminister: \u2013 \u2013 einen wochen- und monate-\nlangen Briefverkehr, der oft auch nicht viel einbringt, son-\ndern wir sehen dort die Probleme, nehmen sie auf und\nbrauchen nicht hin- und herschreiben, ersparen viel Arbeit,\nM\u00fche und Zeit. Hinzu kommt nun noch der Poststreik, der\nsowieso f\u00fcr uns diesen Schriftverkehr noch unn\u00f6tig auf-\nh\u00e4lt. Das m\u00f6chte ich auch mal sagen: Das ist auch eine\nHemmung der Entwicklung, eine ernsthafte Hemmung\nder Entwicklung, diese Streiks und auch diese Krawalle.\nDiese jungen Leute, so berechtigt ihre Forderung ist, soll-\nten sich doch einmal dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df alles, was\nuns hier in der Entwicklung hemmt, sehr viel Schaden an-\nrichtet. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n349\n\n\n\nZum Beitrag der PDS: Herr Prof. Hegewald, wir hatten uns\nschon dar\u00fcber unterhalten, ich habe auch schon bei Herrn\nBundesumweltminister T\u00f6pfer solche Vorschl\u00e4ge gemacht.\nZum Beispiel habe ich gedacht: Damals gab es ein Notop-\nfer Berlin. Jeder, der einen Brief schreiben will, w\u00fcrde gern\nzwei oder drei Pfennige draufzahlen als ein Notopfer Um-\nwelt, denn das betrifft ja nicht nur uns in Sachsen; die\nUmweltbelastung ist ja \u00fcberall, aber haupts\u00e4chlich in Sach-\nsen. Und wir werden auch noch andere M\u00f6glichkeiten aus-\nsch\u00f6pfen.\nUnd ich mu\u00df Ihnen sagen, von Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 wir\nwollten eigentlich eine gemeinsame Kabinettsitzung\nmachen \u2013 stehen uns allein f\u00fcr den Naturschutz 300 000\nDM in Aussicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte kurz fassen!\n\nDr. Weise, Staatsminister: Und das sind alles Mittel, die\nwir sehr bewu\u00dft und zielbewu\u00dft anwenden werden.\nZur Verkehrssituation: Auch da m\u00fcssen wir einwirken.\nUnd ich mu\u00df Ihnen sagen, ich erfahre das selbst am besten,\nwenn ich nach Dresden mit dem Zug anreise, wie jetzt, zu\ndieser Sitzung.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs ist leider so, da\u00df die Eisenbahnz\u00fcge unterbesetzt sind.\nDa f\u00e4hrt ein halbleerer Zug nach Dresden,\n\n(Unruhe im Saal)\n\nund auf den Stra\u00dfen bilden sich Staus, die Stra\u00dfen sind\nmitunter \u00fcberbelegt. Also hier k\u00f6nnen wir und m\u00fcssen wir\nauf die Verbrauchergewohnheiten einwirken.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Fahrpreise senken!)\n\nWie das gemacht wird, das k\u00f6nnen wir jetzt hier nicht\ndebattieren.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch erlebe es selbst. Wenn ich in einem Waggon sitze und\nbin der einzige Fahrgast, dann greife ich mich doch an den\nKopf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, k\u00f6nnten wir noch einmal\nzum Thema zur\u00fcckkommen.\n\nDr. Weise, Staatsminister: Ich kann also nur, wie gesagt,\neinige Schwerpunkte erl\u00e4utern. Die zentrale Aufgabe des\nwirtschaftlichen Wiederaufbaus ist die Verbesserung der\nUmweltsituation. Die Beachtung hoher Umweltschutzziele\nund -normen soll \u2013 und das m\u00f6chte ich hier zur Kenntnis\ngeben \u2013 die wirtschaftliche Entwicklung nicht hemmen.\nWir sind also kein Verhinderungs- oder Hemmungsmini-\nsterium, sondern wir arbeiten auf diesem Gebiet eng mit\nanderen zusammen. Der Aufbau einer leistungsf\u00e4higen\nund umweltvertr\u00e4glichen Wirtschaft, die den Menschen\ndauerhaft Arbeit und soziale Sicherheit gibt, verlangt na-\nt\u00fcrlich eine leistungsf\u00e4hige Umweltverwaltung. Und hier\nhaben wir gewisse Schwierigkeiten. Das wissen Sie, das\nbrauche ich hier nicht noch einmal zu erl\u00e4utern: Personal-\nbestand, einen engen Finanzrahmen. Dessen ungeachtet\narbeiten meine wenigen Mitarbeiter in meinem Ministe-\nrium mit gr\u00f6\u00dfter Energie daran, diese Probleme alle in den\nGriff zu bekommen. Ich betone noch einmal: die Vorberei-\ntung der Gesetzgebung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, k\u00f6nnten wir eventuell den\nRedebeitrag dann so k\u00fcrzen, da\u00df er aktuell bleibt?\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS)\n\nDr. Weise, Staatsminister: Unsere Arbeit wird daran ge-\nmessen, wie gut die Abw\u00e4gung der \u00f6konomischen und\n\u00f6kologischen Gesichtspunkte bei der Modernisierung und\nNeuerrichtung von Industrie- und Gewerbebetrieben, bei\nBaut\u00e4tigkeit und Neuordnung des Verkehrswesens ge-\nlingt. Das ist erst einmal grunds\u00e4tzlich; denn erst eine\nWirtschaft, die in Gang kommt, bringt Geld, und dann\nhaben wir das Geld, um das in die Umweltproblematik\neinflie\u00dfen zu lassen.\nZur Zeit gilt die Einschr\u00e4nkung f\u00fcr den personellen Unter-\nbau der Referate noch \u2013 und da beziehe ich auch die Regie-\nrungspr\u00e4sidien ein, denen geht es genauso; in den drei neu\nerrichteten Regierungspr\u00e4sidien sind zur Zeit nur 46 Stel-\nlen zu besetzen, aber das wird sich sicher \u00e4ndern, da bin\nich sehr optimistisch. Ganz dringend ben\u00f6tigen wir au\u00dfer-\ndem auf der Ebene der Landkreise in der unteren Verwal-\ntungsebene die Umwelt\u00e4mter als Vollzugseinrichtung, die\ndie Wirtschaft in Angelegenheiten des Umweltschutzes\nunterst\u00fctzen, die Regelungen f\u00fcr die Reinhaltung der Luft\nund der Gew\u00e4sser, des Naturschutzes usw. erl\u00e4utern und\nim beh\u00f6rdlichen Verfahren anwenden k\u00f6nnen. Denn \u2013 das\nwissen Sie \u2013 die Kommunen sind da auch viel zu Eigen-\nst\u00e4ndigkeit veranla\u00dft, und sie brauchen nat\u00fcrlich unsere\nHilfe und Beratung in den Umwelt\u00e4mtern auf der unteren\nEbene.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nFachliche Grundlagen werden \u2013 auch das wird Ihnen bald\nzur Beschlu\u00dffassung vorgelegt \u2013 in den Landesanstalten\nf\u00fcr Umwelt- und Landesentwicklung und in einer weite-\nren Fachanstalt f\u00fcr Boden und Geologie, einmal als Zuar-\nbeit f\u00fcr das Ministerium und zum anderen f\u00fcr die\nberatende T\u00e4tigkeit der Regierungsbezirke notwendig, ge-\nschaffen werden. \nIch m\u00f6chte noch einmal die angedachte bzw. zum Be-\nschlu\u00df vorgeschlagene Landesanstalt f\u00fcr Boden und Geo-\nlogie begr\u00fcnden.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, es gibt einen Antrag zur\nGesch\u00e4ftsordnung.\n\n(Zuruf: Ich bitte, da\u00df auch die Minister wenigstens halb-\nwegs die Redezeiten einhalten.)\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDr. Weise, Staatsminister: Ich danke Ihnen, und ich wer-\nde mich jetzt ganz kurz fassen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Gel\u00e4chter)\n\nBei der Vielzahl der Probleme k\u00f6nnten wir hier tagelang\ndebattieren.\n\n(Starke Unruhe im Saal)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Landesanstalt f\u00fcr Boden\nund Geologie zur\u00fcckkommen. Leider ist seit dem Krieg\nauf diesem Gebiet so gut wie nichts geschehen. Das hei\u00dft,\nwir m\u00fcssen alle Ressourcen \u2013 und das ist mit eine Frage\nder Wirtschaft \u2013 neu ergr\u00fcnden: Wieviel Wasser ist da?\nWelche Bodensch\u00e4tze sind da? \u2013 Diese Dinge m\u00fcssen alle\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n350\n\n\n\nwieder neu aufgebaut werden. Und dazu brauchen wir\ndringend die Landesanstalt f\u00fcr Boden und Geologie.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz \u2013 das ist wirklich mein letzter\nPunkt \u2013 die Priorit\u00e4ten nennen, so wie wir sie sehen.\nDie erste Priorit\u00e4t ist die Wasserwirtschaft, alles was damit\nzusammenh\u00e4ngt, von der Elbsanierung bis zur Verbesse-\nrung der Trinkwasserversorgung usw.; das ist ein gro\u00dfes\nGebiet.\nDie zweite Priorit\u00e4t ist nat\u00fcrlich, da\u00df wir den Abfall und\ndie Abfallawine beherrschen. Auch das wird durch Ge-\nsetzgebung erm\u00f6glicht. Weiterhin mu\u00df ich sagen, da\u00df eine\nganz bedenkliche Priorit\u00e4t die Frage Wismut ist. Und da\nwird uns ein gro\u00dfer Teil der Probleme vom Bundesmini-\nsterium abgenommen werden.\nAber ich sehe, es wird wirklich zeitlich sehr eng. Vielleicht\nist es am besten, wenn Sie in der Fragestunde spezielle\nFragen an mich stellen, die ich dann kurz \u2013 noch k\u00fcrzer \u2013\nbeantworten werde.\n\n(Gel\u00e4chter \u2013 Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, ich mu\u00df Sie hier unterbre-\nchen. Wir haben eine Aktuelle Debatte und keine Ausspra-\nche. Ich mu\u00df jetzt einfach von der Gesch\u00e4ftsordnung\nausgehen. Sie haben die Zwischenfrage verweigert, und\ndamit besteht die M\u00f6glichkeit jetzt nicht, Fragen zu beant-\nworten.\n\nDr. Weise, Staatsminister: Heute ist keine Fragestunde\nangesetzt. Morgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse keine Zwischenfragen zu. Der\nRedebeitrag des Ministers ist beendet, und wir fahren jetzt\nfort in der Aktuellen Debatte.\n\nDr. Weise, Staatsminister: Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir haben laut Gesch\u00e4ftsordnung jetzt\ndie M\u00f6glichkeit, da\u00df die Fraktionen nochmals zu dem Bei-\ntrag des Ministers Stellung nehmen. Ich m\u00f6chte anbieten,\nda\u00df die Fragen, die in dem Zusammenhang gestellt wer-\nden sollten, in diesem Redeteil untergebracht oder aber\nschriftlich eingereicht werden. \u2013 Es gibt einen Antrag zur\nGesch\u00e4ftsordnung.\n\nSchimpff, CDU: Ich ersuche den Herrn Pr\u00e4sidenten fest-\nzustellen, da\u00df das Randalieren vor dem Tagungsgeb\u00e4ude\ndes Landtages die Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit des Landtages st\u00f6rt.\nIch ersuche zweitens das Pr\u00e4sidium, Schritte in die Wege\nzu leiten, da\u00df ein Bannmeilenrecht eingef\u00fchrt wird.\n\n(Starke Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich stelle fest, da\u00df es st\u00f6rt, aber ich den-\nke, da\u00df wir mit gutem Willen hier die Beratung fortf\u00fchren\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall)\n\nEs gibt eine weitere Anfrage zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nDr. Krone, CDU. Nur eine Bemerkung zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Wir debattieren gerade \u00fcber Umweltschutz. Dazu\ngeh\u00f6rt ja auch Schutz vor L\u00e4rmbel\u00e4stigungen. Ich entneh-\nme, da\u00df es doch einige Abgeordnete gibt, die Sympathien\n\u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung hat-\nten Sie gestellt.\n\nDr. Krone, CDU: Ja, ja. Der Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung\ngeht dahin, da\u00df die, die mit den L\u00e4rmern drau\u00dfen sympa-\nthisieren, sich doch vielleicht mal bei den L\u00e4rmern direkt\ndaf\u00fcr verwenden, da\u00df sie die Bel\u00e4stigungen einstellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mu\u00df aber feststellen: Es gibt keinen\nAntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Das ist ein Appell.\nNun, wir f\u00fchren die Aktuelle Debatte fort, und ich bitte\nden Vertreter der Linken Liste/PDS, dem Minister zu ant-\nworten. Entschuldigung. Mir ist ein Lapsus unterlaufen. Es\nliegt in der Reihenfolge der Vertreter der F.D.P. als erster.\nSind Sie einverstanden, da\u00df der Vertreter der F.D.P., Herr\nOtt, als erster das Wort nimmt? \u2013 Herr Ott, bitte.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es\nist heute ein sehr wichtiges Thema angesprochen worden,\ndoch leider nicht ersch\u00f6pfend, das uns alle betrifft, n\u00e4m-\nlich die Umweltzerst\u00f6rung, die vor allen Dingen auch im\nMoment durch die um sich greifende Zersiedlung f\u00fcr\nSachsen als Land \u2013 ein Land mit wundersch\u00f6nen Land-\nschaften \u2013 eine sehr gro\u00dfe Gefahr darstellt. Verschiedent-\nlich sind Anregungen gebracht worden, wie \u00fcber Pl\u00e4ne\nsolches einzugrenzen w\u00e4re, doch man ist zu wenig an die\nUrsachen gegangen. Und ich m\u00f6chte hier eine Ursache\naufzeigen, die elementar ist und mit der wir uns vorrangig\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen, um dieser Zersiedlung einfach das\nWasser abzugraben.\nFahren Sie doch mal durch Dresden oder andere St\u00e4dte\nund schauen Sie sich die gro\u00dfen Baul\u00fccken, die gro\u00dfen\nL\u00fccken in den St\u00e4dten an \u2013 das betrifft nicht nur die\ngro\u00dfen St\u00e4dte, sondern auch die Kommunen \u2013, dort ist es\njederzeit m\u00f6glich, den Gewerbebedarf, der ja vorhanden\nist, auch aus der Sicht der B\u00fcrger, an Produktionsst\u00e4tten\nwie an Handelsst\u00e4tten zu stillen. Aber es geht nicht voran,\nda dort eine solche Rechtsunsicherheit herrscht, da\u00df in vie-\nlen Jahren diese Baul\u00fccken wahrscheinlich immer noch be-\nstehen werden, wenn man schon um die St\u00e4dte herum\ngro\u00dfe Ringe gelegt hat an neuen Gewerbebetrieben. Die\nmeisten Investoren sind daran interessiert, in den St\u00e4dten\nzu arbeiten, gerade die aus dem Bereich des Handels\nselbstverst\u00e4ndlich, anstatt irgendwo au\u00dferhalb sich nieder-\nlassen zu m\u00fcssen mit dem Problem neuer Erschlie\u00dfungs-\nkosten, neuer Kanalisation etc. Und ich m\u00f6chte hier noch\neinmal auf die Forderung der F.D.P. hinweisen, die an die\nStaatsregierung wie an die Treuhand ging, hier vorder-\nhand Druck zu machen, da\u00df endlich die ungekl\u00e4rten Ver-\nm\u00f6gensfragen schneller gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Dazu\nbedarf es auch gerade in Sachsen gr\u00f6\u00dferer Beihilfen des\nJustizministeriums, was die Zulassungen der Notare be-\ntrifft. Wir als F.D.P. sind der Meinung: Gerade hier ist viel-\nleicht auch wirklich nachzudenken \u00fcber ein freies\nNotariatswesen; die Liegenschafts\u00e4mter, all das f\u00f6rdert im\nMoment die Zersiedelung unseres sch\u00f6nen Landes da-\ndurch, da\u00df man eben au\u00dferhalb leichter neue St\u00e4tten schaf-\nfen kann, als es in den St\u00e4dten m\u00f6glich ist.\nUnd hier sind Forderungen der F.D.P. da, f\u00fcr die wir uns\nauch nachhaltig einsetzen. Das ist wirklich \u00fcber wirt-\nschaftliches Denken gemachter und gef\u00f6rderter Umwelt-\nschutz, die Zersiedelung dar\u00fcber zu stoppen. Und was\ndiese gro\u00dfen Gewerbegebiete betrifft, die jetzt ausgewiesen\nwerden: Nat\u00fcrlich ist es richtig, da\u00df wir uns dar\u00fcber ent-\nr\u00fcsten; aber versetzen wir uns doch mal in die Lage der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n351\n\n\n\nB\u00fcrgermeister und B\u00fcrgermeisterinnen. Die schauen nicht\nnur in ihre eigene leere Tasche, weil sie wenig Geld krie-\ngen, sondern auch in leere Stadts\u00e4ckel, und wissen, mit\nwas f\u00fcr Kosten sie sich in der n\u00e4chsten Zeit herumschlagen\nm\u00fcssen. Da\u00df die ein Interesse daran haben, Gewerbe zu\nbekommen, um diese Kosten irgendwie in den Griff zu\nbekommen, ist doch logisch, einfach f\u00fcr uns alle nachvoll-\nziehbar. Und hier geht mein Appell wirklich an die Staats-\nregierung: Sorgen Sie daf\u00fcr, da\u00df in den Kommunen\nvern\u00fcnftige Haushalte vorhanden sind! Machen Sie wei-\nterhin Druck \u2013 wie Sie es schon gemacht haben \u2013 auf Bonn,\nda\u00df unsere Gemeinden \u00fcberlebensf\u00e4hig sind, dann ist\nauch der Druck nicht mehr so stark da, aus anderen Mit-\nteln etwas in die Gemeindekasse zu kriegen.\nWir brauchen lebensf\u00e4hige und \u00fcberlebensf\u00e4hige Gemein-\nden, damit sie nicht nur wirtschaftlich, sondern auch \u00f6ko-\nlogisch agieren k\u00f6nnen. Und hier geht meine Bitte auch an\ndie Gemeinder\u00e4te, an die Stadtr\u00e4te und an die B\u00fcrgermei-\nster: Haben Sie den Mut, jetzt Entscheidungen zu f\u00e4llen im\nSinne des Einigungsvertrages. Dieser Landtag \u2013 da bin ich\nsicher \u2013 wird sich in seiner G\u00e4nze vor jeden B\u00fcrgermeister\nstellen, der eine Entscheidung trifft, und wenn noch so vie-\nle Pseudo-Erben mit ihren \u00fcberheblichen Anw\u00e4lten ange-\nrast kommen, um vermeintliche Anspr\u00fcche durchzusetzen\n\u2013 \u2013\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n\u2013 \u2013 die doch nur wieder in die eigene Tasche gehen sollen.\nUnsere B\u00fcrgermeister und wir als Landtag setzen uns f\u00fcr\nSachsen ein, und wir werden uns hinter jeden stellen, der\nhier im Sinne des Gesetzes die richtigen Entscheidungen\nf\u00e4llt, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall)\n\nInsofern habe ich auch bei uns allen einen gro\u00dfen Konsens\ngesehen. Mir ist nur eine Sache etwas unangenehm aufge-\nsto\u00dfen \u2013 das noch abschlie\u00dfend \u2013 bei den Antr\u00e4gen von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und zwar war es diese Begrenzung der\nHallen auf 800 qm. Die habe ich nicht ganz verstanden,\ndenn das ist meines Erachtens wieder ein kleiner R\u00fcck-\nschritt in die Planwirtschaft. Es gibt heute betriebswirt-\nschaftliche Analysen, in welchen Gr\u00f6\u00dfen sich eine solche\nHalle rentiert. Was vielleicht in Ihre Richtung geht, ist, da\u00df\neben nicht mit Leichtbauhallen ganze Fl\u00e4chen plattge-\nmacht werden, sondern da\u00df man eben \u00fcber die Ge-\nscho\u00dffl\u00e4chenzahl auf Zweigesch\u00f6sser, das hei\u00dft mit Keller,\ngeht, um die Gesamtfl\u00e4che, die f\u00fcr solch eine Halle ge-\nbraucht wird, etwas kleiner zu halten, indem man halt ein\nStockwerk dr\u00fcber und noch einen Keller drunter vorsieht.\nDa k\u00f6nnen wir uns sicher finden. Aber ich wei\u00df nicht, ob\nmit 800 qm viele Superm\u00e4rkte und Gro\u00dfhallen \u00fcberlebens-\nf\u00e4hig sind.\n\n(Zuruf: Das ist eine Empfehlung des Bundesbaumini-\nsters.)\n\nGut, danke sch\u00f6n.\nDamit komme ich zum Schlu\u00df, meine Damen und Herren.\nIch habe versucht, hier in K\u00fcrze ein paar Forderungen der\nF.D.P. wie auch \u2013 glaube ich \u2013 des ganzen Hauses aufzu-\ntun. Und ich bitte die Staatsregierung, deren schwere Auf-\ngabe wir alle honorieren, wirklich weiterhin nachhaltig auf\ndie alten Bundesl\u00e4nder und die Bundesregierung Druck zu\nmachen, da\u00df wir finanziell in die Lage versetzt werden,\nauch den Umweltschutz zu leisten, den wir leisten wollen\nund leisten m\u00fcssen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte den Vertreter der Lin-\nken Liste/PDS, den Abgeordneten Wehnert, seinen Beitrag\nzu bringen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In diesem Hause wurde heute sehr richtig\nund sehr viel \u00fcber Fragen der Umwelt und der Zersied-\nlung gesprochen.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst davon ausgehen, Herr Minister: Es ist\neigentlich bedauerlich, wenn Ihr Ministerium eine Tagung,\neine zweit\u00e4gige Klausurberatung zur Umwelt, in Borna\ndurchf\u00fchrt, aber der Umweltausschu\u00df dieses Landtages\nnicht eingeladen ist. Ich nehme an, das wird sicherlich\nk\u00fcnftig nachgeholt werden, weil ja nur auf dieser Konsens-\ngrundlage letztendlich auch M\u00f6glichkeiten sind in dem\nSinne, gegenw\u00e4rtig oft Vorzufindendes, auch Unsinn,\ndeutlich zu machen.\nWiderspr\u00fcchlichkeiten in der Praxis \u2013 und darauf m\u00f6chte\nich aufmerksam machen \u2013 gehen doch vor allem davon\naus, da\u00df gegenw\u00e4rtig zwischen Gemeinden, ja zwischen\nSt\u00e4dten, bis vor den Sitz des Landtages letztendlich,\nMachtk\u00e4mpfe ausgetragen werden um die besten Gewer-\nbegebiete. Dem liegt ja nichts anderes, Herr Staatsminister\nVaatz, zugrunde, als da\u00df zwischen Dresden-Stadt und\nDresden-Land einschlie\u00dflich Freital zu Gewerbefragen\nMachtk\u00e4mpfe ausgebrochen sind, weil n\u00e4mlich damit Po-\nsitionen, m\u00f6glicherweise, der Stadt Dresden verlorenge-\nhen. Das hatten wir ja schon in Grumbach/Kaufbach mit\n\u00e4hnlichen Tendenzen, statt da\u00df man ernsthaft dar\u00fcber\nnachdenkt, wie wir alte Standorte von Betrieben, die ge-\ngenw\u00e4rtig nicht mehr arbeiten, die durch die Marktwirt-\nschaft nicht mehr konkurrenzf\u00e4hig sind, nutzen, um dort\nanzusiedeln, wie das in der Stadt Radeberg zum Beispiel\ndurchgef\u00fchrt wird; ich glaube, es lohnt sich, weitaus mehr\ndar\u00fcber nachzudenken.\nIn der Praxis sieht es so aus: Durch gesetzlosen Zustand \u2013\nLandwirtschaftliches Anpassungsgesetz einerseits, Aufhe-\nbung der Bodennutzungsverordnung, aber Raumordnung\nnoch nicht in Kraft \u2013 stehen Fragen, die uns vor schier\nunl\u00f6sbare Probleme stellen. Ich will es an meinem Betrieb\ncharakterisieren: 3200 Hektar. Entsprechend den Forde-\nrungen des Landwirtschaftlichen Anpassungsgesetzes\nsind das 14 203 Flurst\u00fccke oder \u2013 anders gesagt \u2013 in 5\nGemeinden und einer Stadt 321 Landeinbringer und 144\nNutzungsvertr\u00e4ge. Das hei\u00dft, bei der Vermessung dieser\nFl\u00e4chen brauchen wir 100 000 Grenzmarkierungen. Aber\nes gibt ja gar keine Vermesser.\nEin zweites Problem: Seit 1971 haben Betriebe bzw. \u2013 \u2013\n\n(Zuruf: Stimmt nicht.)\n\nHerr Kollege, ich habe jeden Tag damit zu tun, Sie k\u00f6nnen\nes mir glauben.\n\n(Zuruf: Es stimmt trotzdem nicht.)\n\nZweites Problem: Seit 1971 sind die Betriebe und Genos-\nsenschaften \u00fcberhaupt nicht informiert worden \u00fcber Nut-\nzungs\u00e4nderungen bzw. Eigentums\u00e4nderungen.\n\n(Zuruf: Bleiben Sie bei der Wahrheit!)\n\nEigentumsnachweise wurden seit 1971 nicht mehr gege-\nben. Damit leben wir in dem gegenw\u00e4rtigen Zustand, da\u00df\nin den Bodenb\u00fcchern nur die Einbringer, aber nicht die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n352\n\n\n\nEigent\u00fcmer eingetragen sind. Das f\u00fchrt zu der Problema-\ntik, da\u00df der Liegenschaftsdienst aber nur Ausk\u00fcnfte aus\nGrundbuchausz\u00fcgen an den Einbringer gibt, so da\u00df wir\nder berechtigten Forderung, die steht, Privateigentum aus-\nzuweisen, nicht entsprechen k\u00f6nnen, \u2026\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Bitte sch\u00f6n, einen Moment,\nden Satz nur zu Ende, dann gestatte ich sie.\n\u2026 weil wir leider als Betrieb oder Genossenschaft keinen\nNachweis durch den Liegenschaftsdienst, da wir keine Ei-\ngent\u00fcmer sind, bekommen. All das bedeutet, da\u00df wir ge-\nmeinsam sehr schnell hier dar\u00fcber nachdenken, erstens,\nwelche problemreichen Gebiete, welche Gewerbegebiete\nlassen sich denn im Land Sachsen \u2013 man k\u00f6nnte das Wort\n,,zentralistisch\u201c andenken, aber in dem Falle w\u00fcrde es\nsicherlich guttun, damit wir die \u00d6kologie nicht weiter zer-\nst\u00f6ren \u2013 denken, und zweitens, welche M\u00f6glichkeiten\nbestehen denn auch f\u00fcr Wohnbaufl\u00e4chen \u2013 sinnvoll, ge-\nmeinsam, \u00fcbergreifend \u00fcber die Gemeindegrenzen und\nauch Kreisgrenzen? Ich glaube, dann k\u00f6nnen wir sinnvoll\netwas gemeinsam tun.\nHerr Kollege, Sie hatten eine Frage.\n\nSchiemann, CDU: Haben Sie in den letzten Jahren, ich\nmeine schon vor der Wende, etwas mit dem Vermessungs-\nwesen zu tun gehabt?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ja.\n\nSchiemann, CDU: Sind Sie mit mir einer Meinung, da\u00df\ndie Schuldigen f\u00fcr dieses schlechte Vermessungswesen\nganz woanders zu suchen sind \u2013 und nicht in der jetzigen\nStaatsregierung?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich habe da keine unterschied-\nliche Auffassung, da\u00df die Gesetze der DDR das nicht zu-\nlie\u00dfen, aber es ist doch heute m\u00fc\u00dfig, dar\u00fcber zu\nphilosophieren, was sein k\u00f6nnte, m\u00f6chte oder sollte, son-\ndern wichtig ist, da\u00df wir heute Entscheidungen treffen, ge-\nsetzliche Bestimmungen in Kraft setzen, die ja in der\nBundesrepublik vorhanden sind, sprich die Raumord-\nnung, denen andere, von der \u00dcbergangsregierung be-\nschlossene Gesetze leider gegenw\u00e4rtig entgegenstehen.\nBestimmte Paragraphen \u2013 das wissen Sie, wenn Sie damit\nzu tun haben \u2013 aus dem Landwirtschaftlichen Anpas-\nsungsgesetz passen in das Raumordnungsgesetz, konkret\n\u00a7 4 Absatz 5, gegenw\u00e4rtig nicht hinein. Hier m\u00fcssen durch\ndie S\u00e4chsische Regierung sehr schnell gesetzliche Bestim-\nmungen in Kraft gesetzt werden.\n\nSchiemann, CDU: Gestatten Sie noch eine Frage?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, das ist nicht m\u00f6glich laut Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Danke. \u2013\nIch rufe jetzt den Vertreter der CDU, Herrn Dr. Lippmann,\nauf.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Vorredner haben sich sehr ausf\u00fchrlich zu\nZielen der Umweltpolitik in Sachsen ge\u00e4u\u00dfert. Ich darf die\nZiele der Umweltpolitik noch einmal ganz kurz umrei\u00dfen,\nindem ich den Artikel 34 des Einigungsvertrages in Erin-\nnerung bringe:\n\n,,Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen, F\u00f6rderung\nder Einheitlichkeit, der \u00f6kologischen Lebensverh\u00e4ltnisse\n\nmindestens auf dem Niveau der Bundesrepublik.\u201c\n\nDas ist ein au\u00dferordentlich hoher Anspruch, der hier for-\nmuliert ist. Und schlie\u00dflich: ,,Die Aufstellung von Sanie-\nrungs- und Entwicklungskonzepten.\u201c Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte Ihre Aufmerksamkeit einmal in eine\nandere Richtung lenken und die Frage stellen: Wie wollen\nwir diese Aufgabe l\u00f6sen? Wie k\u00f6nnen wir diese Aufgabe\nl\u00f6sen? \u2013\nMit der W\u00e4hrungs-, Sozial- und Wirtschaftsunion ist auch\ndie Umweltunion vollzogen worden. Wir wissen, da\u00df das\numf\u00e4ngliche Umweltrecht, wie das Bundesimmissions-\nschutzrecht, das Wasserhaushaltsgesetz, das Abfallgesetz,\ndas Naturschutzgesetz und viele andere Gesetze mehr,\n\u00fcbertragen worden sind. Was das hei\u00dft und welche Konse-\nquenzen sich damit verbinden, das ist im Moment noch\ngar nicht zu \u00fcberschauen.\nMeine Damen und Herren! Dieses Recht ist aber nicht nur\nRecht, es ist zugleich auch Programm mit zeitlichen und\nmateriellen Vorgaben. Gestatten Sie mir, da\u00df ich in K\u00fcrze\neinen der Hauptwege des \u00f6kologischen Umbaus unserer\nWirtschaft hier darstelle.\nEs sind zum einen die Investitionen. Die Investitionen\nhaben zu erfolgen nach dem Stand der Technik. Die mei-\nsten dieser Investitionen unterliegen einer Genehmigungs-\nbed\u00fcrftigkeit. Diese Genehmigungsbed\u00fcrftigkeit schlie\u00dft\nein, da\u00df Investitionen entweder nach dem f\u00f6rmlichen Ge-\nnehmigungsverfahren, dann unter Einzug der \u00d6ffentlich-\nkeit, oder nach dem vereinfachten\nGenehmigungsverfahren behandelt werden.\nDas ist eine v\u00f6llig neue Sache.\nIch darf Sie auch in Kenntnis setzen, da\u00df seit dem 1. 8. 1990\ndas UVP-Gesetz, das Gesetz zur Umweltvertr\u00e4glichkeit-\nspr\u00fcfung, verbindlich ist. Das sind v\u00f6llig neue Ma\u00dfst\u00e4be,\ndie hier anzulegen sind.\nEine zweite S\u00e4ule ist die Altanlagensanierung. Nach Be-\nnehmen des Einigungsvertrages waren bis zum 31. 12. des\nvergangenen Jahres alle genehmigungsbed\u00fcrftigen Anla-\ngen zu melden, anzuzeigen. Nun obliegt es den zust\u00e4ndi-\ngen Beh\u00f6rden, den Stand der Technik auch auf diese\nAltanlagen zu \u00fcbertragen. Das hei\u00dft, in den n\u00e4chsten Ta-\ngen und Wochen kommt eine au\u00dferordentlich gro\u00dfe Auf-\ngabe auf die Fachbeh\u00f6rden zu, wenn wir davon ausgehen,\nda\u00df allein in einer Stadt wie Leipzig 500 genehmigungsbe-\nd\u00fcrftige Anlagen bestehen, die zu beurteilen sind, und die\nentsprechenden nachtr\u00e4glichen Anordnungen zu erlassen\nsind.\nUnd schlie\u00dflich kommt auch die Position der Schlie\u00dfung\nvon Betrieben noch in Frage, wo zu verzeichnen ist, da\u00df\neine Sanierung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Aufwand zeiti-\ngen w\u00fcrde. Wir haben das im Raum Leipzig ganz konkret,\nin dem wir zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen, da\u00df das BV\nEspenhain geschlossen worden ist. Die Entlastungen, die\nhier zu verzeichnen sind, sind erheblich.\nIn diesem Proze\u00df spielen nat\u00fcrlich die Beh\u00f6rden eine\ngro\u00dfe Rolle, insbesondere die Genehmigungsbeh\u00f6rden, die\nhier eigentlich die Schl\u00fcsselstellung einnehmen. Und ich\nmu\u00df an dieser Stelle sagen, da\u00df mich hier etwas bedr\u00fcckt\nin diesem Moment. Es ist so, da\u00df diese Genehmigungsbe-\nh\u00f6rden zum Zeitpunkt abgewickelt, aber die Folgebeh\u00f6r-\nden noch nicht aufgebaut werden. Es ist f\u00fcr mich eine\nm\u00f6gliche Gefahr, die sich hier auftut, da\u00df Defizite entste-\nhen, die wir uns in keiner Weise leisten k\u00f6nnen, weil der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n353\n\n\n\nwirtschaftliche Aufschwung und auch die \u00f6konomische\nUmstrukturierung damit verbunden sind.\nEs erhebt sich die Frage: Wie kann man das finanzieren? \u2013\nDie Finanzierung wird so erfolgen m\u00fcssen, da\u00df vor allem\ndie Investoren und die Anlagenbetreiber selbst nat\u00fcrlich\ndiese Investitionen aufbringen m\u00fcssen. Schlie\u00dflich gilt es,\nauch Pilotprojekte st\u00e4rker noch in Anspruch zu nehmen.\nIch darf erinnern an die Rauchgasentschwefelung, die im\nKraftwerk Thierbach vorgesehen ist. Immerhin werden\nhier 250 000 Tonnen SO2 zur\u00fcckgehalten werden. Das ist\nschon bedeutend. Schlie\u00dflich sind es F\u00f6rdermittel aus\nBund und L\u00e4ndern, die hier eine Rolle spielen.\nGestatten Sie mir, in K\u00fcrze einige Handlungsempfehlun-\ngen zur politischen Unterst\u00fctzung des \u00f6kologischen Um-\nbaus noch zu erw\u00e4hnen. Erstens sind es Regelungen zur\nAltlastenbefreiung, zweitens F\u00f6rderung der Sanierung von\nAltlasten und Altanlagen und schlie\u00dflich Investitions-\nhilfen, wie Kreditzins, Abschreibungen etc.\nIch wollte mit meinem Diskussionsbeitrag hier auch einige\nZuversicht verbreiten. Sie sollten erkennen, es geht auch\nauf dem Gebiet des Umweltschutzes weiter. Wir d\u00fcrfen\ndavon ausgehen, da\u00df auf der Grundlage der Fristen, die\ngegeben sind, sp\u00e4testens im Jahr 2000 Verh\u00e4ltnisse erreicht\nwerden, die besser sind als die, die wir heute in der Bun-\ndesrepublik zu verzeichnen haben.\n\n(Stellenweise Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte den Vertreter der SPD,\nHerrn Abgeordneten Gerlach, das Wort zu nehmen.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es f\u00e4llt mir schwer, der jetzt hier ge\u00e4u\u00dferten Zu-\nversichtsbekundung so beizupflichten, wie sie gesagt wur-\nde oder wie sie gewollt war. Denn die Situation, wie sie\nsich in den Kreisen, in den Kommunen ganz konkret dar-\nstellt, ist leider nicht so. Und es n\u00fctzt heutzutage jeman-\ndem wenig, wenn ich ihn auf das Jahr 2000 vertr\u00f6ste und\nihm erz\u00e4hle, was wir dann alles haben werden. Die Proble-\nme dr\u00fccken jetzt, und sie erfordern von uns jetzt L\u00f6sun-\ngen.\nIch erkenne an, da\u00df bestimmte gesetzliche Vorlagen, die\nwir dringend erwarten und auf die teilweise schon einge-\ngangen wurde, so schnell nicht erreichbar sind, weil es\nerhebliche rechtliche Vorbehalte und immer wieder An-\nmahnungen gibt, doch die Sache erst perfekt abzurunden,\nbevor man sie zum Beispiel zur Diskussion in den Aus-\nsch\u00fcssen freigibt. Aber ich bitte doch, dabei sehr zu beden-\nken: Alles Streben nach Abgerundetheit und Perfektion\nn\u00fctzt uns nichts, wenn dabei das vorl\u00e4ufige Ergebnis Null\nist, und wir sehen im Moment nicht viel mehr.\nIch m\u00f6chte hier noch einmal den Gedanken aufgreifen: Es\nist dringend notwendig, f\u00fcr die Kommunen, und sei es nur\nim Sinne einer Richtlinie, Handlungsanweisungen zu ge-\nben, weil sehr viele kommunale Angestellte und auch Ver-\nantwortliche in den Kommunen, die nat\u00fcrlich zum gro\u00dfen\nTeil auch erst neu in diese Funktion hineingekommen\nsind, aus dieser Rechtsunsicherheit heraus lieber nichts\nmachen als m\u00f6glicherweise etwas, was hinterher wieder\nkorrigiert werden mu\u00df.\nUnd die Situation in unserem Lande ist nun einmal so, da\u00df\nwir das, was man uns vierzig Jahre anerzogen hat \u2013 das\nDenken nach oben \u2013 noch nicht abgestreift haben, und\nman erwartet immer etwas von oben, und das ist jetzt die\nLandesregierung, aber im Moment kommt von hier \u2013 ich\nsage vorsichtig \u2013 wenig.\n\nIch m\u00f6chte nur ein Beispiel nennen, um das Ihnen noch\neinmal deutlich zu machen: Wir haben gro\u00dfe Probleme in\nunseren St\u00e4dten und Gemeinden, zum Beispiel mit dem\nAbstellen von Autowracks, mit dem zunehmenden Ver-\nkippen von M\u00fcll in W\u00e4ldern und dort, wo die Leute das\nalles auch immer loswerden k\u00f6nnen. Im Moment gibt es\nOrtschaften, wo daf\u00fcr Bu\u00dfgeldverordnungen noch g\u00fcltig\nsind \u2013 ich wei\u00df nicht, aus welchem Jahr sie stammen \u2013\nnach denen kann jemand, der bei so etwas erwischt wird,\nmit etwa zwanzig Mark bestraft werden. Das kann doch\nwohl nicht mehr wahr sein! Und wenn wir hintreten und\nfragen, wo kommt jetzt etwas Neues, wird immer vertr\u00f6-\nstet: Wir k\u00f6nnen nicht, weil vom Land noch nichts gekom-\nmen ist.\nIch m\u00f6chte hier daf\u00fcr pl\u00e4dieren, da\u00df wir solche Umwelt-\nvergehen \u2013 ich nenne sie so \u2013 mit mindestens 500 bis 1000\nMark bestrafen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne) \n\nUnd da m\u00f6chte ich, um nochmals meine Referenz Herrn\nMannsfeld zu erweisen, auf seinen sehr guten Beitrag hier\nzur\u00fcckkommen, auf die Bewu\u00dftseinslage. Wir k\u00f6nnen je-\nderzeit an unsere Bev\u00f6lkerung appellieren, aber wirkliche\nDurchbr\u00fcche bei denjenigen, die sich allen Appellen quer-\nstellen, werden wir nur erreichen, wenn wir mit entspre-\nchend hohen Geldstrafen, die angedroht werden, arbeiten;\ndie Umweltvergehen m\u00fcssen ja nicht ausgef\u00fchrt werden.\nEs ist ja keiner verpflichtet, seine alten Autos abzustellen\nund seinen M\u00fcll im Wald zu verkippen. Aber hier m\u00fcssen\nwenigstens vorl\u00e4ufige Richtlinien kommen, bevor vom\nMinisterium die entsprechenden Gesetze erlassen werden\nk\u00f6nnen.\nDa die Aktuelle Stunde schon sehr weit fortgeschritten ist,\nm\u00f6chte ich zum Beitrag des Umweltministeriums nur eine\nFrage gern loswerden. Herr Minister, nach Ihren Aussa-\ngen, die etwa in der Weise gelaufen sind, modernes Ger\u00e4t\naus Bonn und Umweltgesetzgebung sollten nach der Wirt-\nschaftsgesetzgebung und nach der Rechtsgesetzgebung\ndann so etwa an dritter Stelle erfolgen, frage ich mich, wie\nk\u00f6nnen wir dann einen wirksamen Beitrag zum Umwelt-\nschutz leisten? Es w\u00e4re f\u00fcr unsere Fraktion interessant,\nwenn Sie uns dazu \u2013 das kann hier aber nicht mehr gelei-\nstet werden, ich sehe das aus Zeitgr\u00fcnden ein \u2013 eine ent-\nsprechende Erkl\u00e4rung geben k\u00f6nnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich\nglaube, es ist Ihnen nicht entgangen, da\u00df jetzt die \u00e4u\u00dfere\nRuhe da ist und wir dann auch wieder die innere Ruhe\ngefunden haben, ohne da\u00df wir einen Beschlu\u00df fassen\nmu\u00dften.\nIch bitte jetzt den letzten Redner, den von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, das Wort zu nehmen.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich kann den Optimis-\nmus von Herrn Minister Dr. Weise nicht teilen, und ich\nkann auch nicht seine Meinung teilen, da\u00df es jetzt erst ein-\nmal um den Aufbau der Wirtschaft geht; denn es werden\njetzt die Weichen gestellt. Wir brauchen jetzt Umweltgeset-\nze, und diese Gesetze m\u00fcssen schon wirksam sein, wenn\nsich Betriebe gr\u00fcnden. Hinterher haben wir dann wieder\ndie Reparaturmentalit\u00e4t, die wir uns schon lange zu eigen\ngemacht haben. Wir brauchen wirksame Gesetze und ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n354\n\n\n\ngut ausgestattetes Umweltministerium und einen enga-\ngierten Minister. Das ist meine Meinung dazu.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nIn den vier Wahlk\u00e4mpfen des vergangenen Jahres war viel\ndie Rede von \u00f6kologisch orientierter und sozialer Markt-\nwirtschaft. Das ist ein lobenswertes Vorhaben, doch Tatsa-\nche ist, da\u00df sich die Umweltprobleme seit der Wende eher\nversch\u00e4rft haben.\n\n(Zurufe von der CDU: Nein!)\n\nNun kann man eine Gesellschaft nicht von heute auf mor-\ngen \u00f6kologisieren, aber es ist an der Zeit, da\u00df Handlungs-\nans\u00e4tze sichtbar werden. F\u00fcr mich sind sie bisher nur in\ngeringem Ma\u00dfe sichtbar geworden.\nF\u00fcr mich ist in einer \u00f6kologisch orientierten und sozialen\nMarktwirtschaft unverzichtbar, da\u00df der Verbrauch von\nRessourcen aller Art angemessen zu bezahlen ist. Das be-\ntrifft sowohl Boden, Wasser, Luft, Energie wie auch s\u00e4mt-\nliche Rohstoffe. Au\u00dferdem m\u00fcssen \u00f6kologische und\nsoziale Folgekosten viel mehr als bisher in die Preisbildung\neinbezogen werden. Ein erster Schritt auf diesem Wege\nw\u00e4re eine CO2-Abgabe beziehungsweise die Erh\u00f6hung der\nMineral\u00f6lsteuer. Allerdings sollte dieses dann nicht, wie\nsich das Teile der Bundesregierung vorstellen, zur Finan-\nzierung des Golfkrieges verwendet werden, wie man jetzt\naus den Medien erfahren konnte, der ja an sich alle Um-\nweltschutzma\u00dfnahmen, die wir sowohl hier im Lande ein-\nleiten wollen als auch die, die der Bund einleitet, ad\nabsurdum f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS und SPD)\n\nEine sinnvolle Ma\u00dfnahme w\u00e4re die Finanzierung eines\nKreditprogramms zur Erneuerung von Hausbrandst\u00e4tten\nbzw. zum Einbau umweltfreundlicher Heizsysteme. Ein\nsolches Prinzip der wahren Preise w\u00fcrde innovative Kr\u00e4fte\nbei der Entwicklung umweltfreundlicher Technologien\nund Recyclingsysteme wecken.\nBei uns in Sachsen gibt es aber an dieser Stelle eher gegen-\nl\u00e4ufige Tendenzen. So werden zum Beispiel in den Molke-\nreien Flaschenabf\u00fcllanlagen durch Anlagen ersetzt, bei\ndenen die Milch und die Milchprodukte in umweltsch\u00e4di-\ngende Einwegverpackungen gef\u00fcllt werden. In Riesa bei-\nspielsweise wurde die Flaschenabf\u00fcllanlage an ein\nwestliches Bundesland verkauft. Dort existiert wahrschein-\nlich mehr Interesse f\u00fcr solche Anlagen. Aber so bleibt sie ja\nwenigstens in der Bundesrepublik.\nDr. Mannsfeld beklagte vorhin das schwere Erbe, das der\nSozialismus hinsichtlich des Zustandes unserer Umwelt\n\nhinterlassen hat. Ich stimme ihm da zu, aber allein das\nSERO-System zum Beispiel ist innerhalb einer relativ kur-\nzen Zeit einer CDU-Regierung v\u00f6llig zerbr\u00f6ckelt. Jetzt, wo\ndie meisten SERO-Annahmestellen zu, in Videotheken\numgewandelt worden sind oder Lagerzwecken dienen,\nentsinnt sich Herr T\u00f6pfer an die Zukunftstr\u00e4chtigkeit\ndieses Systems.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Aktuelle\nDebatte ist beendet. Damit ist der Punkt 1 der Tagesord-\nnung abgearbeitet. Wir treten jetzt in eine Pause ein und\nsetzen die Beratungen um 13.50 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 12.48 bis 13.53 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident  Dr. Rudorf: Bevor wir mit unserer\nPlenartagung fortfahren, m\u00f6chte ich Ihnen noch zwei orga-\nnisatorische Dinge bekanntgeben.\nDie Frauen des Landtages werden gebeten, sich im Saal\nvorn rechts zu treffen, um die n\u00e4chste Zusammenkunft der\ninterfraktionellen Frauenfraktion oder interfraktionellen\nFrauenaktion oder so \u00e4hnlich zu beraten.\n\n(Heiterkeit)\n\nDie Mitteilung ist nicht maschinengeschrieben, so da\u00df ich\ndas nicht genau entziffern kann.\nEin zweiter Punkt: Ich m\u00f6chte ganz herzlich unsere Jour-\nnalisten begr\u00fc\u00dfen, auch Sachsen-Radio auf der Mittelwel-\nle, und in diesem Zusammenhang die Abgeordneten sehr\nbitten, alle Entw\u00fcrfe, Zwischenrufe und Reden von den\nMikros aus zu machen bzw. zu halten.\n\n(Zurufe von der CDU: Zwischenruf ist schwer!)\n\nJa, das ist schwer. Es ist einfach so, da\u00df unsere Zuh\u00f6rer am\nRadio oftmals nicht den Zusammenhang erfassen k\u00f6nnen,\nweil der Zwischenruf oder eben ein kurzer Dialog nicht\n\u00fcber den Sender kommen, aber wir sollten uns auf jeden\nFall bem\u00fchen. Wir wollen uns im Pr\u00e4sidium ebenfalls be-\nm\u00fchen, bestimmte Dinge dann zu wiederholen, damit un-\nsere politisch interessierten Zuh\u00f6rer an den Radios auch\nwissen, worum es geht. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns dort ein\nkleines bi\u00dfchen verbessern.\nEs ist nat\u00fcrlich auch wichtig f\u00fcr die Stenografen, die sonst\ngezwungen sind nachzufragen, weil sie nicht wissen, wer\nhier eigentlich was gesagt hat. \u2013 Ich bedanke mich im vor-\naus.\nNochmals meinen herzlichen Gru\u00df auch an die Staats-\nregierung.\nNun beginnen wir mit\n\nPunkt 2 der Tagesordnung:\nLandesschulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 Drucksache 1/82\n\nSie ist Ihnen allen zugesandt worden, und es wurde ver-\neinbart, da\u00df die Fraktionen eine Redezeit von 10 Minuten\nhaben \u2013 in der Reihenfolge SPD, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, Linke Liste/PDS und CDU. Ich bitte nun den Einbrin-\nger dieses Gesetzentwurfes, die Fraktion der SPD, die erste\nLesung zu er\u00f6ffnen. Ich bitte den Abgeordneten Prof.\nMarcus, das Wort zu ergreifen.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Frau Staatsmini-\nsterin! Meine Damen! Meine Herren! Ich freue mich zu-\nn\u00e4chst sehr, da\u00df es der Frau Staatsministerin bei ihrem\n\nMut und bei ihrer Intelligenz gelungen ist, hier hereinzu-\nkommen, auch ohne da\u00df eine Bannmeile um dieses Haus\nverh\u00e4ngt worden w\u00e4re.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nNach dem Zusammenbruch, nach dem gesellschaftlichen,\npolitischen und p\u00e4dagogischen Zusammenbruch eines\nproblematischen Erziehungssystems, f\u00fcr das der Name\nMargot Honecker repr\u00e4sentativ stehen mag, bedarf es\ndringend einer prinzipiellen Neuorientierung und einer\numfassenden Neuordnung des allgemeinbildenden und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n355\n\n\n\nberufsbildenden Schulwesens in Sachsen. Unsere jungen\nMenschen, unsere Eltern, unsere Erzieher und Lehrer er-\nwarten vom S\u00e4chsischen Landtag dringend, da\u00df er in\ndieser zentralen Frage seine legislative Pflicht erf\u00fcllt und\nmit Gestaltungskraft, mit Phantasie und Disziplin an diese\norigin\u00e4re Aufgabe in Landeskompetenz herangeht. Das\nsollte geschehen nicht prim\u00e4r im Kopieren der Gesetze an-\nderer und alter Bundesl\u00e4nder, sondern in selbstbewu\u00dftem\nR\u00fcckgriff auf die Erziehungstraditionen unseres Landes,\ndas da ist Mutterland christlicher Reformation seit Martin\nLuther, Hort liberalen Geistes seit Lessing, Heimat der\nArbeiterbewegung und der Arbeiterbildungsvereine des\n19. Jahrhunderts und Werkstatt der Reformp\u00e4dagogik der\nWeimarer Zeit, bevor dann K\u00f6nig Mu, der Nazigauleiter\nMutschmann, und der ,,Ziegenbart\u201c diesen Reichtum an\nP\u00e4dagogik zu einer Kommandoerziehung verk\u00fcmmern\nlie\u00dfen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nDieses Gesetz, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nist ein Verfassungsgesetz. Es ist f\u00fcr das kulturelle Leben\nund die kulturelle Zukunft des Volkes in Sachsen grundle-\ngend.\nWir bedanken uns f\u00fcr die wertvolle Vorarbeit, die die Ver-\nfasser des Referentenentwurfes geleistet haben. Wir bedan-\nken uns noch mehr f\u00fcr die kritische Diskussion dieses\nEntwurfes. Ergebnisse und Intentionen dieser Diskussion\nkonnten wir bereits in unseren Entwurf einarbeiten.\nIch verstehe nicht ganz das, was ich in der ,,UNION\u201c heu-\nte gelesen habe; ich wei\u00df nicht, ob es stimmt, Frau Staats-\nministerin: Es wird Ihnen in den Mund gelegt, Sie h\u00e4tten\nbedauert, da\u00df sich die SPD-Fraktion \u2013 statt sich an einer\nDiskussion zu beteiligen \u2013 voreilig mit einem fertigen Ge-\nsetzentwurf festgelegt habe. Wir wissen doch alle, wie das\nVerfahren l\u00e4uft: Wir bringen Gesetzentw\u00fcrfe ein in einer\nersten Lesung; sie werden dann in den Aussch\u00fcssen bera-\nten, werden diskutiert, und ich m\u00f6chte den Gesetzentwurf\nsehen, der so fertig in der ersten Lesung eingegeben wird,\nda\u00df er am Ende unver\u00e4ndert wieder herauskommt. Das\nwissen wir doch alle, da\u00df diese Gesetzentw\u00fcrfe diskutiert\nwerden, da\u00df am Ende Kompromisse stehen.\nWir sind kompromi\u00dff\u00e4hig, und wir haben in diesem Ge-\nsetz \u2013 \u2013 Und jetzt kn\u00fcpfe ich an etwas anderes an, was in\neinem problematischen Zeitungsartikel gestanden hat: Da\nhat man uns unterstellt, wir h\u00e4tten uns verabschiedet von\nder Gesamtschule; dies trifft nat\u00fcrlich nicht zu. Ich habe in\nder Pressekonferenz erkl\u00e4rt, da\u00df wir keinen Sinn darin se-\nhen, da\u00df die Grabenkriege um Gesamtschule und andere\nSchulformen, die in den Altbundesl\u00e4ndern in den sechzi-\nger und siebziger Jahren gef\u00fchrt worden sind, hier bei uns\nerneuert werden m\u00fcssen. Wir sind \u00fcber diesen ideologi-\nschen Streit auch in der alten Bundesrepublik im wesentli-\nchen hinaus. Wir m\u00f6chten, da\u00df die Gesamtschule weder\nals Restschule noch als Regelschule existiert, sondern da\u00df\nsie gleichberechtigt neben den anderen Schulformen eines\ngegliederten Schulwesens steht. Und wir m\u00f6chten, da\u00df die\nEltern ihren Willen so zum Ausdruck bringen k\u00f6nnen, da\u00df\ner nicht marginal wird im Hinblick auf Vorentscheidun-\ngen, die durch den Gesetzgeber oder durch die Verwal-\ntung gef\u00e4llt worden sind. Wir m\u00f6chten, da\u00df sie, genauso\nwie sie am Schulleben beteiligt werden k\u00f6nnen und m\u00fcs-\nsen an existierenden Schulen, auch die M\u00f6glichkeit haben,\ndie Schullaufbahnen ihrer Kinder in einem echten kon-\nstitutiven Wahlakt zu w\u00e4hlen. Wir m\u00f6chten, da\u00df das\nSchulgesetz des Freistaates Sachsen in dieser Hinsicht das\n\nelternfreundlichste, sch\u00fclerfreundlichste Schulgesetz der\nBundesrepublik wird.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir m\u00f6chten in diesem Sinne auch, da\u00df es das liberalste\nSchulgesetz der Bundesrepublik wird.\n\n(Beifall bei den Oppositionsfraktionen)\n\nEs gibt den Begriff nicht nur der ,,Liberalitas bavariae\u201c,\nsondern auch der ,,Liberalitas saxoniae\u201c, und ich w\u00fcrde\nsagen, die ,,Liberalitas saxoniae\u201c ist \u00e4lter!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben unseren Entwurf\nformal und inhaltlich in enger Anlehnung an eine Vorlage\ndes Deutschen Juristentages entwickelt. Ich meine, da\u00df\nallein dies eine gewisse Qualit\u00e4t garantiert.\nIch m\u00f6chte mir nur noch erlauben, ein paar politische Hin-\nweise \u00fcber die Motivationen zu geben, die uns geleitet\nhaben. Dann wird mein Kollege Hatzsch zu Fragen der\nStruktur der Schule, wie sie uns vorschwebt, noch einiges\nsagen.\nWir wollten nach Staatserziehung und dirigistischer Ein-\nheitsschule personale Erziehung und Vielfalt und Farbig-\nkeit der Schule zur\u00fcckgewinnen. Wir wollten eine Schule\nund Erziehung, die behinderte und benachteiligte\nMenschen nicht ausgrenzt, sondern in eine solidarische Er-\nziehungsgemeinschaft integriert. Wir wollten den Eltern-\nwillen \u2013 ich deutete es schon an \u2013 nicht nur f\u00fcr die\nMitgestaltung des schulischen Lebens, sondern auch f\u00fcr\ndie Wahl der Schullaufbahn der Kinder konstitutiv\nmachen und ihn nicht zum Alibi eines staatlichen Schular-\ntendiktats marginalisieren.\nWir haben auch die Finanzierbarkeit unseres Schulwesens\nim Auge. Von daher pl\u00e4dieren wir f\u00fcr einen organischen\nund organisatorisch flexiblen \u00dcbergang des bisherigen\nSchulsystems in die anzustrebenden neuen Strukturen.\nAuch unter diesem Aspekt k\u00f6nnen wir den Sinn einer\nTrennung von Realschule und Haupt- bzw. Werkrealschu-\nle nicht bef\u00fcrworten. An ihre Stelle mu\u00df eine entsprechend\nbinnendifferenzierte Sekundarstufe I treten, die eine\ngrundlegende und erweiterte Bildung vermittelt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe drei\u00dfig\nJahre lang in Baden-W\u00fcrttemberg gelebt und die leidvolle\nGeschichte der dortigen Hauptschule und bereits die jetzt\nleidvolle Geschichte der Ans\u00e4tze der Werkrealschule ken-\nnengelernt. Ich war selbst in Aussch\u00fcssen, ich habe es be-\nobachtet, und ich m\u00f6chte Ihnen allen, ich m\u00f6chte vor allem\nder Mehrheitsfraktion ersparen, in \u00e4hnliche Probleme hin-\neinzukommen, in denen sich jetzt Mayer-Vorfelder windet.\n\n(Beifall, vor allem bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte den Abgeordneten\nHatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Frau Minister! Meine Da-\nmen und Herren! Es ist f\u00fcr mich nat\u00fcrlich nicht ganz\nleicht, nach den Ausf\u00fchrungen meines verehrten Herrn\nProf. Marcus jetzt in dieser Form weiterzumachen, zumal\ner einige Dinge vorweggenommen hat.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Da kann man sich ab-\nsprechen.)\n\nWenn ein Sch\u00fcler der ehemaligen DDR den Weg zum Ab-\nitur gehen wollte, dann stand im damaligen Schulgesetz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n356\n\n\n\nder Frau Margot Honecker sinngem\u00e4\u00df: Er mu\u00df seine Ver-\nbundenheit mit dem sozialistischen Staat der Arbeiter und\nBauern in Wort und Tat nachgewiesen haben. Sp\u00e4testens\nin diesem Moment verloren viele Eltern, die den Berufs-\nweg ihrer Kinder im Auge hatten, ihren aufrechten Gang.\nSch\u00fcler, Jugendliche wurden zu Opportunisten und zur\nDoppelz\u00fcngigkeit erzogen. Diese Zeiten sind, so hoffen\nwir, in unserem Lande ein f\u00fcr allemal vorbei.\n\n(Beifall, vor allem bei SPD und F.D.P.)\n\nMeine Damen und Herren! Wir alle in diesem Raum sind\nuns einig, da\u00df der Wille der Eltern h\u00f6chste Priorit\u00e4t hat,\nwenn es um den Bildungsweg ihrer Kinder geht. Alle sa-\ngen dies, aber wir Sozialdemokraten m\u00f6chten dies im Lan-\ndesschulgesetz festgeschrieben haben.\nVor allen Eltern dieses Landes und vor den Jugendlichen\nsteht die Frage: In welche Schule, in welche Schulart soll\ndenn mein Kind im neuen Schuljahr gehen? \u2013 Und das\nneue Schuljahr beginnt bekanntlich am 26. August dieses\nJahres. Aber diese neue Schule, die wir uns alle w\u00fcnschen,\ngibt es noch nicht. Zur Zeit sind im Lande eifrig Netzpla-\nner, Angestellte von Schulbeh\u00f6rden dabei, im Moment\nexistierende Schulen gedanklich in neue Formen umzu-\nwandeln, die Karten dazu abzustecken, obwohl wir hier\nim Landtag noch nicht eine einzige dieser Schulformen be-\nsprochen haben. Hier im Landtag ist dar\u00fcber bis zum heu-\ntigen Tage noch nicht einmal ein Antrag eingegangen.\nUnd zum anderen: Wo steht denn dann der Elternwille,\nwenn heute schon Schulformen im Lande mehr oder weni-\nger festgeklopft werden sollen? Sind wir etwa schon wie-\nder Zeuge davon, da\u00df sich eine Art B\u00fcrokratie in unserem\nLande verselbst\u00e4ndigt und Dinge festschreibt, die im\nLandtag nicht beschlossen worden sind?\nIm \u00a7 40 unseres Landesschulgesetzentwurfs schreiben wir,\nda\u00df die Erhebung des Elternwillens unabdingbare Voraus-\nsetzung daf\u00fcr ist, wenn in unserem Lande Schulen ge-\ngr\u00fcndet, ver\u00e4ndert oder gegebenenfalls auch geschlossen\nwerden. Unsere erste Forderung f\u00fcr die n\u00e4chsten Wochen\nlautet deshalb: Wollen wir doch bitte diesen Elternwillen\nim Lande einmal richtig erfassen! Und dieser Erfassung\ndes Elternwillens mu\u00df unserer Meinung nach eine exakte\nInformation vorausgehen, und zwar eine Information \u00fcber\nalle Parteipolemik hinweg. Die Eltern m\u00fcssen wissen,\nwenn sie sich f\u00fcr eine Schullaufbahn ihrer Kinder entschei-\nden, was die Bildungsinhalte der jeweiligen Schulform\nsind und vor allen Dingen, welche Abschl\u00fcsse ihre Kinder\nan dieser Schule erreichen k\u00f6nnen.\nUnd so glauben wir Sozialdemokraten fest daran \u2013 Herr\nProf. Marcus hat es ja schon gesagt \u2013, da\u00df der Elternwille\nin unserem Lande so sein wird, da\u00df eine solche Schulform\nwie die Hauptschule oder die Werkrealschule, wie sie jetzt\nschamhaft genannt wird, eine Schule, in der man nur\neinen, und zwar den allerniedrigsten Abschlu\u00df erreichen\nkann, in unserem Land vermutlich nicht existieren wird.\nWir haben sie in unserem Schulgesetzentwurf auch nicht\nvorgesehen. Aber Herr Prof. Marcus hat ja schon gesagt,\nwir sind verhandlungsf\u00e4hig. Und warum haben wir diese\nSchulform nicht vorgesehen? Weil eine Hauptforderung\nvon uns Sozialdemokraten im Bildungsbereich bekanntli-\ncherweise lautet: F\u00f6rdern ist viel wichtiger als fr\u00fchzeitig\nauslesen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen jetzt in eini-\ngen Stichpunkten noch einige Besonderheiten unseres Ge-\n\nsetzentwurfes darlegen, damit \u2013 Sie haben ihn ja als Druck-\nsache 1/82 vor sich \u2013 ich Sie auf einige Punkte hinweisen\nkann.\nWir sind zum Beispiel daf\u00fcr, da\u00df die Schule weitestgehen-\nde Autonomie genie\u00dft. Das hei\u00dft, die Schulaufsicht sollte\nsich im wesentlichen nur auf die Dienstaufsicht beziehen;\nFachaufsicht nur in Ausnahmef\u00e4llen.\nWir sind u. a. daf\u00fcr, da\u00df es nach der Grundschule keine\nSchulbezirke mehr gibt, so da\u00df neben der freien Wahl der\nSchulform die Eltern gleichzeitig auch die freie Wahl der\nSchule als Einzelgeb\u00e4ude vergleichbarer Schulformen\nhaben, damit eine gesunde Konkurrenz zwischen einzel-\nnen Schulen m\u00f6glich ist.\nWir sind zum anderen f\u00fcr das garantierte Recht der freien\nMeinungs\u00e4u\u00dferung jedes Sch\u00fclers in der Schule. Wir sind\nf\u00fcr die Herausgabe von unzensierten Sch\u00fclerzeitschriften.\nWir sind weiterhin f\u00fcr die Schaffung von Freizeitst\u00e4tten in\nden Schulen, wenn der entsprechende Bedarf nachgewie-\nsen wird, \u00fcber das klassische Hortalter, also \u00fcber die Klas-\nsen 1 bis 4, hinaus.\nWir sind \u2013 das wurde auch schon gesagt \u2013 f\u00fcr klare und\nstarke Selbstbestimmungsrechte der Eltern und der Sch\u00fc-\nler an der Schule. Wir sind f\u00fcr den Erhalt der Berufsausbil-\ndung mit Abitur und ein breites Spektrum der\nM\u00f6glichkeiten eines zweiten Bildungsweges auch im be-\nruflichen Sektor. F\u00fcr uns hat die Integration behinderter\nKinder Vorrang vor dem Besuch der Sonderschule. Wir\nsind auch daf\u00fcr, da\u00df Religionskunde, Ethik und Reli-\ngionsunterricht ordentliche Lehrf\u00e4cher im Lande Sachsen\nwerden. Wir sind aber daf\u00fcr, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: \u2013 da\u00df nicht erst der 14j\u00e4hrige Sch\u00fcler, also\nder religionsm\u00fcndige Sch\u00fcler, sondern auch die Eltern\ngrunds\u00e4tzlich das Recht haben m\u00fcssen, \u00fcber den Besuch\ndieses Unterrichts selbst zu entscheiden.\nBitte Ihre Zwischenfrage!\n\nHauck, CDU: Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob an Ihrem Entwurf\ndie Partei PDS mitgearbeitet hat.\n\n(Heiterkeit)\n\nIn unserem Wahlkreis wurde dieser Entwurf in den Schu-\nlen von Mitgliedern der PDS verteilt, und die Lehrer wur-\nden oft verunsichert.\n\nHatzsch, SPD: Da kann ich Sie beruhigen, Herr Kollege:\nAn diesem Entwurf hat die PDS nicht mitgearbeitet. Und\nwenn in Ihrem Wahlkreis an der Schule dieser Entwurf\nverteilt wird, dann liegt das einfach daran, da\u00df die gr\u00f6\u00dfte\nGewerkschaft der Lehrer, n\u00e4mlich die Gewerkschaft Erzie-\nhung und Wissenschaft, sich daf\u00fcr stark gemacht hat,\neinen zweiten, einen anderen Landesschulgesetzentwurf\nan den Schulen auszuteilen, und zwar in 10000 Exempla-\nren, damit jeder Lehrer im Lande und die Eltern an der\n\u00f6ffentlichen Diskussion teilnehmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich bitte\nSie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nHatzsch, SPD: Ich mu\u00df ja noch das Ganze einbringen. Ich\nmu\u00df also doch noch ein paar S\u00e4tze sagen d\u00fcrfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n357\n\n\n\n(Heiterkeit und Gel\u00e4chter)\n\nIch \u00fcberspringe einiges und m\u00f6chte doch noch einmal fol-\ngendes sagen: Als vor 14 Tagen der von mir gesch\u00e4tzte\nStaatssekret\u00e4r Dr. Husemann im Fernsehen \u2013 und das mu\u00df\nman ihm zugute halten \u2013 v\u00f6llig unvorbereitet gefragt wur-\nde, was denn eigentlich das typisch S\u00e4chsische an dem\nReferentenentwurf sei, antwortete er sinngem\u00e4\u00df, das ty-\npisch S\u00e4chsische sei, da\u00df zwei Schulformen mit etwa den\ngleichen Abschl\u00fcssen nebeneinander in Sachsen existieren\nw\u00fcrden. Ich m\u00f6chte diese Aussage nicht weiter kommen-\ntieren. Ich m\u00f6chte Sie nur auffordern: Wenn wir in Zu-\nkunft gefragt werden, was wir denn eigentlich hier in\ndiesem S\u00e4chsischen Landtag gemacht haben, da\u00df wir dann\nantworten k\u00f6nnen: Jawohl, alle Gesetze unseres Land-\ntages, die wir erarbeitet haben, sind so gut, da\u00df sie zu den\nSpitzengesetzen in allen deutschen Bundesl\u00e4ndern geh\u00f6-\nren k\u00f6nnen. \u2013\nUnd dazu dient unsere Vorlage eigentlich sehr gut; denn\nin ihr sind neben sozialdemokratischen Gedanken auch ge-\nn\u00fcgend christdemokratische, liberale und auch ,,gr\u00fcne\u201c\nGedanken vorhanden, so da\u00df wir gemeinsam einen guten\nGesetzentwurf einbringen k\u00f6nnten. Und ich bitte Sie des-\nhalb, meine Damen und Herren, der \u00dcberweisung dieser\nEntw\u00fcrfe an folgende Aussch\u00fcsse zuzustimmen: \n\u2013 an den Ausschu\u00df f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport\n\u2013 an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Frauen und\n\nFamilie\n\u2013 an den Ausschu\u00df Haushalt und Finanzen\n\u2013 an den Ausschu\u00df Wissenschaft und Hochschulen\n\u2013 an den Ausschu\u00df f\u00fcr Recht und Verfassung.\nUnd wir bitten Sie, daf\u00fcr zu sein, daf\u00fcr zu stimmen, da\u00df\ndiese Aussch\u00fcsse unter der Federf\u00fchrung des Ausschusses\nf\u00fcr Bildung, Jugend und Sport arbeiten.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als n\u00e4chste\nspricht f\u00fcr die Fraktion der F.D.P. Frau Abgeordnete\nGeorgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrte G\u00e4ste! Wir sprechen heute \u00fcber den Ent-\nwurf eines Schulgesetzes mit Verfassungscharakter. Ich\nhabe einmal gelesen: Ein Mensch ohne Bildung ist wie ein\nSpiegel ohne Politur. Wir haben noch sehr viel zu polieren,\nbis wir wirklich ein glitzerndes Gebilde haben. Der Cha-\nrakter eines Verfassungsgesetzes zwingt uns, da\u00df wir\ndieses Gesetz sehr breit, sehr ausf\u00fchrlich diskutieren, uns\nnicht unter Zeitzwang bringen lassen. Aus diesem Grunde\nbin ich den Kollegen der SPD sehr dankbar, da\u00df sie uns\ndas Papier haben rechtzeitig zukommen lassen und wir\nMu\u00dfe hatten, uns damit zu befassen. Ich bin aber auch den\nKollegen der CDU dankbar, da\u00df sie den Entwurf vorgelegt\nhatten. Und es ist jetzt relativ gut abzuw\u00e4gen, Vergleiche\nanzustellen \u2013 und wir wollen uns hier nicht mit Herkom-\nmen der Entw\u00fcrfe belasten, sondern wir wollen uns der\nMaterie zuwenden.\n\n(Beifall)\n\nSo ist es f\u00fcr mich relativ einfach, einige wenige Stichpunk-\nte herauszunehmen, die uns aus liberaler Sicht bewegen.\nDas Grunds\u00e4tzliche ist eigentlich sehr gut formuliert wor-\nden, und ich m\u00f6chte dem nichts hinzuf\u00fcgen.\n\nDie SPD favorisiert die Gesamtschule. Das ist bekannt.\nUnd ich stehe auch zu einer Gesamtschule, allerdings als\nadditives Element der Realschule und des Gymnasiums.\nAber ich bin auch daf\u00fcr, da\u00df die Gesamtschule eine gleich-\nwertige Stellung in unserem Schulwesen einzunehmen hat.\nEs wurde mehrfach auf die Verantwortung der Eltern hin-\ngewiesen, f\u00fcr ihr Kind das Beste, das Entsprechende\nauszuw\u00e4hlen. Und ich glaube, hier haben wir eine ganz\ngro\u00dfe Schwierigkeit. Diskussionen mit Eltern, aber auch\nmit P\u00e4dagogen haben gezeigt, da\u00df noch weitgehend Un-\nklarheiten vorhanden sind, was sich eigentlich hinter den\neinzelnen Schularten verbirgt. Und da will ich noch gar\nnicht davon reden, da\u00df wir andere Schultr\u00e4gerschaften\nnoch ins Spiel bringen k\u00f6nnen und die ganze Palette der\nm\u00f6glichen Schularten, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, die\nwir entwickeln m\u00fcssen, um das Spektrum der M\u00f6glichkei-\nten auszusch\u00f6pfen.\nDieses Problem der Gesamtschule m\u00f6chte ich noch einmal\nnennen. Wir betrachten es nur als ein Glied, aber favorisie-\nren es nicht.\nIch bin mit der Variante Religionsunterricht in den Schulen\nals ordentliches Fach nicht gl\u00fccklich. Aber ich werde mich\ndem Grundgesetz f\u00fcgen und setze voraus, da\u00df es die freie\nEntscheidung der Eltern ist, dieses Fach durch ihre Kinder\nbelegen zu lassen. Ich fordere aber ganz klar die Einf\u00fch-\nrung eines Faches Ethik und Religionskunde. Gerade die\nSondertagung heute am Morgen hat uns gezeigt, wie wich-\ntig es ist, diese Dinge ins Bewu\u00dftsein des Volkes und in\ndem Falle unserer Kinder zu setzen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nIch mu\u00df sagen, mir ist das sehr unter die Haut gegangen,\nin welche Situation wir als deutsches Volk gekommen\nsind.\nIn diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfe ich sehr die ausdr\u00fcck-\nliche Erw\u00e4hnung der besonderen Interessen ausl\u00e4ndischer\nKinder und deren Eltern in einem Schulsystem. Mir\nscheint es besonders erw\u00e4hnenswert, und genauso be-\ngr\u00fc\u00dfe ich die Festschreibung der politischen Bildung im\nSchulentwurf der SPD. Auch da kann ich nicht umhin,\nnoch einmal die Br\u00fccke zu den Ereignissen, die uns im\nAugenblick so dr\u00e4ngen, herzustellen.\nIch begr\u00fc\u00dfe fernerhin die Einschr\u00e4nkung der M\u00f6glichkei-\nten von Aufsichtsbeh\u00f6rden, in das unmittelbare Schulge-\nschehen einzugreifen.\nMeine Damen und Herren! In beiden Entw\u00fcrfen kommt\ndem Stellenwert der Eltern und der Sch\u00fcler Bedeutung zu.\nMag es nun eine \u00e4u\u00dfere Form sein oder aus Zufall gesche-\nhen, aber sie stehen immer sehr weit hinten, und ich m\u00f6ch-\nte doch, da\u00df in dem Schulgesetz an erster Stelle die\nEntscheidung und die Verantwortung der Eltern f\u00fcr ihre\nKinder genannt wird.\nAnsonsten hoffe ich, da\u00df wir dieses Schulgesetz mit aller\nEile, aber Bedachtheit bald in Gang bringen, weil es ein\nErfordernis ist, und das Volk, die Bev\u00f6lkerung, die Lehrer,\ndie Sch\u00fcler, die Eltern, sie warten darauf.\nIch m\u00f6chte zu der Metapher am Anfang zur\u00fcckkommen.\nFangen wir an zu polieren. Fangen wir an, uns in Diskus-\nsionen eine gemeinsame Plattform zu erarbeiten, da\u00df wir\nein Gesetz finden k\u00f6nnen, das f\u00fcr lange Jahre tragbar ist\nund nur durch einige Durchf\u00fchrungsbestimmungen er-\ng\u00e4nzt und konkretisiert werden mu\u00df!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall ohne CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n358\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Wenn es von\nseiten der F.D.P.-Fraktion keinen weiteren Redner gibt,\ndann bedanke ich mich, da\u00df sie die Zeit nicht voll ausge-\nsch\u00f6pft hat. Sie haben also das wettgemacht, was die SPD\nals Einbringer etwas \u00fcberschritten hat. Vielen Dank. \u2013 Ich\nm\u00f6chte jetzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die Abgeordnete Frau\nRush, bitten, das Wort zu ergreifen.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, da\u00df\nendlich mit diesem SPD-Entwurf ein Anfang in diesem\nLandtag gemacht wird, was die Diskussion eines Landes-\nschulgesetzes im parlamentarischen Rahmen betrifft, und\nich stelle auch mit Genugtuung fest, da\u00df die von mir be-\nreits Mitte Dezember eingeklagten \u00dcbergangsregelungen,\ndie eine breite und fundierte Diskussion \u00fcber ein s\u00e4chsi-\nsches Landesschulgesetz erm\u00f6glichen sollten, nun doch in\nForm eines eventuellen Vorschaltgesetzes Eingang in die\nRegierungspolitik finden. Ein solches Vorschaltgesetz ist\naber von mehreren Seiten aus zu betrachten, wenn es dann\nin Kraft tritt.\nErstens: Nat\u00fcrlich g\u00e4be es uns die n\u00f6tige Zeit, eine ausge-\nfeilte Gesetzesvorlage zu erarbeiten. Aber zweitens, zum\nanderen werden sich auf diese Art eine Reihe von Gege-\nbenheiten entwickeln, die durch eine eventuell stark ver\u00e4n-\nderte endg\u00fcltige Regelung \u2013 in einem Jahr vielleicht \u2013 nur\nnoch schwer ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnten. Deshalb scheint es\nratsam, ein Paket von \u00dcbergangsregelungen zu schaffen,\ndas so wenig als m\u00f6glich administriert, aber doch um so\nmehr vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten vor Ort er\u00f6ffnet. Dieser\nProze\u00df der Praxis k\u00f6nnte sich durchaus befruchtend auf\nden ganzen Gesetzesdiskussionsvorgang auswirken, den-\nke ich.\nVon der Sachlage ausgehend mu\u00df ich sagen, da\u00df ich doch\nschon sehr verwundert bin, da\u00df der Referentenentwurf,\nder \u00fcber staatliche Kan\u00e4le verbreitet und recht breit disku-\ntiert, vor allem aber wohl kritisiert wurde, nicht den Weg\nin den Landtag gefunden hat. Einem k\u00fcrzlich der ,,UNI-\nON\u201c gew\u00e4hrten Interview der Frau Staatsminister Rehm\nkonnte ich entnehmen, da\u00df dieser Referentenentwurf nicht\nvon der Fraktion der CDU getragen wird. Ein solcher w\u00e4re\nja dann wohl zu erwarten, und ich bin auch schon sehr\ngespannt; denn er m\u00fc\u00dfte sich ja in einigen Punkten erheb-\nlich von dem Referentenentwurf unterscheiden. Ich halte\ndas f\u00fcr einen bemerkenswerten Aspekt.\nAuf der Tagung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Bildungs-\nverwaltung, die vor zwei Wochen in Leipzig in Zusam-\nmenarbeit mit dem dortigen staatlichen Schulamt\nstattfand, wurde festgestellt, da\u00df sich eine bedenkliche\nTendenz in der Entwicklung der Schullandschaft aufzei-\ngen l\u00e4\u00dft. Viele Schulleiter und Kollegen haben nur den\nReferentenentwurf zur Kenntnis genommen. Aufgrund\nder in diesem Landtag \u2013 hoffentlich nur anf\u00e4nglich! \u2013 \u00fcbli-\nchen und von der Exekutive leicht untermauerten mitunter\nunerfindlichen Entscheidungshast gingen diese Leute\ndavon aus, da\u00df eine weitere kritische Auseinandersetzung\nmit dem Referentenentwurf oder einer anderen Vorlage\nvon vornherein abgebrochen werden w\u00fcrde, zumal der\nTermin der \u00f6ffentlichen Diskussion immer wieder Unklar-\nheiten ausgesetzt worden war.\nAus diesem Grunde wurden in Leipzig von ca. 70 einge-\nreichten Schulversuchen bereits 30 zur\u00fcckgezogen bzw. in\nAntr\u00e4ge auf Errichtung einer Realschule ersetzt, das aber\neben nicht, da ihnen die Realschule das Beste d\u00fcnkte, son-\ndern da sie nicht die letzten sein wollten, die zur Werkreal-\n\nschule oder sonstigen dubiosen Schularten w\u00fcrden ver-\ndammt werden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nHier setzt sich aufgrund der eingeschr\u00e4nkten \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit und der Terminunsicherheit via praxi ein in-\nzwischen quasi abgewerteter Entwurf durch, und viele,\nviele Lehrer, Sch\u00fcler und Eltern sehen sich in ihrem Enga-\ngement bitter betrogen.\nDa\u00df die Sache Methode hat, kann ich nicht beweisen. Ich\nstelle jedem anheim, seine Schlu\u00dffolgerungen aus dem von\nmir Gesagten selbst zu ziehen. Ich m\u00f6chte mir die Empfeh-\nlung erlauben, eine eindeutige und umfassende Aufkl\u00e4-\nrung \u00fcber parlamentarische und ministeriale Vorg\u00e4nge\nbez\u00fcglich der Landesschulgesetzgestaltung schnellstens in\nGang zu setzen. Ich w\u00fcrde es auch begr\u00fc\u00dfen, wenn die\nExekutive \u00fcber ihre Vorhaben nicht nur die einfache\n\u00d6ffentlichkeit, sondern auch die Mitglieder der Legislative\numfassend informiert.\n\n(Beifall au\u00dfer CDU und F.D.P.)\n\nSollte diese Informierung nicht stattfinden, m\u00fc\u00dfte ich es\nschon f\u00fcr Methode halten, wie hier interessierte Lehrer,\nSch\u00fcler und Elterninitiativen besch\u00e4ftigt wurden in einem\nschulpolitischen Scheingefecht, und das w\u00e4re wohl ein be-\ndenkliches Politikum.\nIch komme zum zweiten Teil meiner Ausf\u00fchrungen. Mir\nist daran gelegen, auf das Prinzip des F\u00f6deralismus hinzu-\nweisen, das nicht nur f\u00fcr die Landespolitik gilt. F\u00f6derative\nStrukturen bestehen auch darin, Unterschiedlichkeit und\nFreir\u00e4ume zu erm\u00f6glichen bis hin zur einzelnen Schule,\ndie ein eigenes Profil entwickeln k\u00f6nnte. Deshalb sollte ein\nLandesschulgesetz m\u00f6glichst auf das Er\u00f6ffnen von M\u00f6g-\nlichkeiten angelegt sein, um zuk\u00fcnftigen Entwicklungen\nRechnung tragen zu k\u00f6nnen.\nDasselbe gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den entsprechenden Ab-\nschnitt einer zuk\u00fcnftigen Landesverfassung. Der bis dato\nin den Aussch\u00fcssen erreichte Stand der Verfassungsdis-\nkussion befriedigt noch nicht. Ich halte es f\u00fcr unerl\u00e4\u00dflich,\nda\u00df Entw\u00fcrfe zu einem Landesschulgesetz prinzipiell\nnicht mehr getrennt von der entsprechenden Verfassungs-\npassage diskutiert werden, da sich ein Landesschulgesetz\nja nur im Rahmen der Verfassung bewegen kann. Diese\nvier Seiten lassen sich ja hoffentlich problemlos jedem Ent-\nwurf anf\u00fcgen. \nIch beziehe meine Ausf\u00fchrungen auf den hier von der SPD\neingebrachten und den Ihnen allgemein bekannten, wenn\nauch inzwischen kraftlos gewordenen Referentenentwurf.\nBeide Entw\u00fcrfe sind f\u00fcr unsere Begriffe entschieden zu\nobrigkeitsstaatlich. Es wird ,,erm\u00e4chtigt\u201c, ,,dirigiert\u201c und\n,,verwaltet\u201c. Beh\u00f6rden melden sich ja jetzt schon keck am\nTelefon mit: ,,Hier Oberschulamt\u201c, obwohl eine solche\nStrukturform weder per Landesschulgesetz noch durch\nper Legislative bekanntgemachte Verordnung legalisiert\nwurde.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nIch sprach ja vorhin von der schleichenden Umsetzung ge-\nwisser Vorstellungen. Ich frage mich, und diese Frage geht\nauch an die Exekutive weiter, ob hier nicht schon Verspre-\nchungen gemacht worden sind, Leute mit zweifelhafter\nReputation zu beamten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n359\n\n\n\nIch verweise hier auf den Fall Erdmann in Leipzig. Unter\nder Lehrerschaft machen sich Bef\u00fcrchtungen breit, da\u00df die\nalten Bezirkskabinette der ehemaligen Volksbildung nun\nin den Oberschul\u00e4mtern und anderen Verwaltungsebenen\n,,beamtet\u201c werden. Wenn ich hier von Bef\u00fcrchtungen spre-\nche, verniedliche ich das Problem. Hier sollten schnellstens\nklare Worte gesprochen und auch umgesetzt werden, um\neinen bildungspolitischen Eklat zu vermeiden.\nUnd noch einige Schwerpunkte unserer Fraktion zur\nKenntnisnahme. Wir setzen uns sehr stark ein f\u00fcr eine\nhohe Autonomie der Schule, da\u00df zum Beispiel auch kolle-\ngiale Schulleitungen erm\u00f6glicht w\u00fcrden. Wir wollen ein\nVetorecht der Schulkonferenz bei der Einsetzung eines\nSchulleiters durch die Aufsichtsbeh\u00f6rde. Ich war sehr froh\nzu h\u00f6ren, wie deutlich die SPD den Elternwillen betont\nhat. Sch\u00fclerrechte m\u00fc\u00dften auch umgesetzt werden, Vertre-\ntungskompetenzen gekl\u00e4rt werden. Die Trennung von Kir-\nche und Schule ist uns schon ein Anliegen. Lernziel sollte\nvor allem sein die soziale Kompetenz des einzelnen, und\nwenn ich die heutige Debatte und das Schlu\u00dfwort des\nHerrn Iltgen vergleiche, dann denke ich, da\u00df Sie wissen,\nwas ich meine.\nWir wollen keine Favorisierung irgendeiner Schulform\noder eines Modells, sondern gleiche Chancen. Wir m\u00f6ch-\nten die Umwelterziehung als Bestandteil der Bildung und\nErziehung und des Schulalltags umgesetzt wissen. Das\nk\u00f6nnte in Richtung \u00f6kologisches Bauen, Sexualerziehung,\nDrogenberatung, ern\u00e4hrungswissenschaftliche Schulspei-\nsung und \u00e4hnliches f\u00fchren. Wir wollen eine Diskussion\n\u00fcber Schulstufen, nicht \u00fcber Schulformen, z. B. f\u00fcr eine\nsechsj\u00e4hrige Grundschule. Wir w\u00fcrden es gerne sehen,\nwenn die Beh\u00f6rden vor allem der fachlichen Beratung\ndienten und nicht der fachlichen Disziplinierung unter Zu-\nhilfenahme der Rechtsaufsicht. Wir h\u00e4tten lieber Rahmen-\npl\u00e4ne statt minuti\u00f6s ausgearbeiteter Lehrpl\u00e4ne, und wir\nw\u00fcrden auch gerne den Bildungsweg Berufsausbildung\nmit Abitur noch einmal \u00fcberdenken, aber dazu werde ich\nmich morgen \u00e4u\u00dfern.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Als n\u00e4chste\nFraktion die Linke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte zuerst mei-\nnem Kollegen Hauck eine Antwort auf seine Anfrage\ngeben. Wir waren als PDS auch bereit, den Referenten-\nentwurf an den Schulen mit zu verteilen, damit \u00fcberhaupt\nerst einmal die Gelegenheit war, ihn zu diskutieren, weil\nwir n\u00e4mlich der Meinung waren: Ein Entwurf pro Schule\nist viel zu wenig. Das einmal dazu.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Verabschiedung eines Landesschulgesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen sehen auch wir als eine dringende Not-\nwendigkeit; denn das Bildungswesen befindet sich unbe-\nstritten in einer tiefen Krise. Trotz gro\u00dfer Anstrengungen\nder meisten in diesem Bereich T\u00e4tigen, denen wir den ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfen Ablauf des ersten Schulhalbjahres 1990/91\nund die im wesentlichen planm\u00e4\u00dfige Sicherung des Unter-\nrichtes verdanken, herrschen zum Teil Orientierungslosig-\nkeit, weitgehende Verunsicherung und auch soziale Angst.\nAnalysieren wir die Ursachen f\u00fcr diese Situation: Die not-\nwendige Aufarbeitung der Vergangenheit im Bereich der\n\nBildung ist nicht bew\u00e4ltigt. Beabsichtigte Schulreformen,\ndurch eigene Konzepte an vielen Schulen untermauert,\nsind im Keim erstickt worden. Statt dessen wird versucht,\ndas Schulsystem der alten Bundesl\u00e4nder sofort \u00fcberzust\u00fcl-\npen, Ver\u00e4nderungen auf blo\u00dfe Anpassung zu reduzieren.\nDer Referentenentwurf \u2013 meine Vorredner haben das ge-\nsagt \u2013 ist eigentlich daf\u00fcr beredter Beweis.\nDes weiteren fehlen Orientierungen f\u00fcr die Neugestaltung\ndes Unterrichts in vielen F\u00e4chern, f\u00fcr Schulorganisation\nund Schulordnung. Bisheriges wurde mit Recht au\u00dfer\nKraft gesetzt, aber nur zum Teil und in der Regel \u00fcber-\nhastet durch Neues ersetzt. Lehrer und Schulleitungen\nf\u00fchlen sich allein gelassen. Dringend notwendige Weiter-\nund Fortbildungen laufen nur schleppend oder \u00fcberhaupt\nnicht an.\nEine Ursache f\u00fcr den Bildungsnotstand sehen wir auch in\nder zum Teil unzureichenden Fach- und Sachkompetenz\nder neu geschaffenen oder neu besetzten staatlichen \u00c4mter\ndes Bildungsbereiches und eine weitere im \u00fcberhasteten\nund weitgehend undemokratischen Vorgehen bei der Neu-\nbesetzung der Leitungsfunktionen an den Schulen im ver-\ngangenen Jahr.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nNicht zuletzt f\u00fchren die massiven Versuche der Diffamie-\nrung und politischen Ausgrenzung ganzer Gruppen von\nP\u00e4dagogen dazu, da\u00df das Schulgeschehen nicht im Interes-\nse der Sch\u00fclerInnen abl\u00e4uft. Diesem unhaltbaren Zustand\nein Ende zu setzen, haben wir als Abgeordnete des S\u00e4chsi-\nschen Landtages die Pflicht. Im Interesse der Kinder und\nJugendlichen sollten wir bei der Schaffung eines Landes-\nschulgesetzes alles parteipolitische Gerangel aus dem Spiel\nlassen,\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nes nicht auf dem R\u00fccken der Kinder und Jugendlichen aus-\ntragen und einem modernen Bildungswesen eine Chance\neinr\u00e4umen. Und ich denke auch, da\u00df folgende \u00dcberlegun-\ngen dabei eine Rolle spielen m\u00fcssen:\nHistorisch und territorial Gewachsenes darf nicht au\u00dfer\nacht gelassen werden; eigenst\u00e4ndig Entwickeltes mu\u00df be-\nwahrt und in die Bildungspolitik unseres Landes einge-\nbracht werden; neue Schulstrukturen, die unabdingbar\nsind, m\u00fcssen auch den materiellen, finanziellen und perso-\nnellen Bedingungen Rechnung tragen, die vorhandenen\nsind nur schrittweise zu ver\u00e4ndern. Ich verweise dabei auf\nunsere Debatte zum Vorschalthaushalt.\nNutzen wir die Chance, generell auf eine umfassende ge-\nmeinsame deutsche Bildungsreform hinzuarbeiten und\ndabei mit dem Blick auf die europ\u00e4ische Einheit Zeichen\nzu setzen!\nDer uns heute in der Drucksache 1/82 vorliegende Ent-\nwurf eines Landesschulgesetzes von der SPD-Fraktion bie-\ntet unserer Meinung nach eine gute Grundlage. In\nwichtigen Positionen k\u00f6nnen wir ihm unsere Zustimmung\ngeben. Das betrifft vor allem in den Teilen II bis IV den\nanzustrebenden Bildungspluralismus, die Chancengleich-\nheit, wenn es auch nicht so konkret ausgedr\u00fcckt ist, aber\nden freien Zugang zu und die Durchl\u00e4ssigkeit in allen Bil-\ndungsg\u00e4ngen, die Vergleichbarkeit der Abschl\u00fcsse, die\nM\u00f6glichkeit des gemeinsamen Lernens f\u00fcr alle Sch\u00fcler an\neiner Schule und somit keine fr\u00fchzeitige Selektierung. Es\nwird nicht eingef\u00fchrt, was sich auch in den Altl\u00e4ndern\nhistorisch \u00fcberlebt hat: die Hauptschule.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n360\n\n\n\nDen Eltern, Sch\u00fclerInnen, P\u00e4dagogInnen, Schultr\u00e4gern\nwerden in en Teilen VIII bis X weitgehend Mitspracherecht\nund Mitbestimmung einger\u00e4umt. Im Teil VII bewerten wir\ndie Beratungsdienste und die Schulgesundheitspflege als\nsehr positiv und ebenfalls den Teil V, Datenschutz im\nSchulwesen.\nMeine Damen und Herren! Viele uns zugegangene Ver\u00e4n-\nderungsvorschl\u00e4ge zum Referentenentwurf stimmen mit\nunserer Meinung zum Bildungs- und Erziehungsauftrag\nder Schule \u00fcberein. Im Referentenentwurf dazu Formulier-\ntes ist so nicht zu akzeptieren. W\u00e4hrend im SPD-Entwurf\ndie in \u00a7 4 Abs. 3 und 4 gemachten Aussagen zum Erzie-\nhungsauftrag noch den Geist des Herbstes 1989 atmen, den\nAnspruch auf Toleranz, Miteinander und menschliche\nW\u00e4rme in der Erziehung erheben und damit wirklich\nneues Denken signalisieren, sind die Abschnitte 1 und 2\ndes \u00a7 4 dem Referentenentwurf w\u00f6rtlich gleich, aber der\nAbschnitt 2 steht zum Obengesagten im krassen Wider-\nspruch. Die Pers\u00f6nlichkeit des Sch\u00fclers zuv\u00f6rderst auf\nGrundlage der europ\u00e4ischen Tradition des Christentums\nzu entwickeln, w\u00fcrde gerade angesichts der aktuellen Si-\ntuation wenig Toleranz gegen\u00fcber anderen Religionen be-\ndeuten.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nMir dr\u00e4ngt sich auch die Frage auf \u2013 und die m\u00fcssen Sie\nmir schon gestatten: Welche Traditionen des Christentums\nsollen Grundlage sein? \u2013 Hier sollte man auf alle F\u00e4lle\ndeutlicher werden, und ich m\u00f6chte auch sagen: Ich kenne\ndie Traditionen des Christentums, und einige erscheinen\nmir \u2026\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Weiterer Zuruf von\nder CDU)\n\nJa, das kann ich Ihnen dann beantworten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Nollau, CDU: Haben Sie sich, bevor Sie Ihren\nRedebeitrag gestaltet haben, dar\u00fcber Klarheit verschafft,\ninwieweit Toleranz und die von Ihnen angesprochene\nmenschliche W\u00e4rme sowie die europ\u00e4ische Tradition im\nBildungswesen der fr\u00fcheren DDR \u00fcberhaupt eine Rolle ge-\nspielt haben?\n\n(Beifall bei der CDU\n\nFrau  Schneider,  Linke Liste/PDS: Herr Abgeordneter,\ndarauf kann ich Ihnen eine eindeutige Antwort geben.\nAuch wir haben uns dazu verst\u00e4ndigt, da\u00df das Bildungs-\nwesen in der ehemaligen DDR zu reformieren ist. Und\ndazu bekennen wir uns.\n\n(Zurufe von der CDU: Nein! Abschaffen! \u2013 Da ist nichts\nzu reformieren.)\n\nAbschaffen, bitte sch\u00f6n. Wir diskutieren ja jetzt \u00fcber Neu-\nes, denke ich. \u2013 Aber zur\u00fcck zum SPD-Entwurf.\nMeine Damen und Herren von der SPD, mich hat eigent-\nlich im Entwurf am meisten der \u00a7 118 entsetzt. F\u00fcr meine\nBegriffe ist das Zwangsbeamtung. Sie haben es etwas ver-\nschleiert \u00fcberschrieben mit ,,\u00dcbergangsbestimmungen\u201c.\nIch glaube, da\u00df das wenig tolerant ist, und ich hoffe, da\u00df\nSie Ihren W\u00e4hlerInnen, SympathisantInnen deutlich ge-\n\nmacht haben, da\u00df Beamtentum nicht nur materielle Absi-\ncherung auf Lebenszeit, sondern dar\u00fcber hinaus viel mehr\nbedeutet.\nWeiter zu diskutieren sind unserer Meinung nach eben-\nfalls folgende Paragraphen: die Orientierungsstufe betref-\nfend der \u00a7 12. Sie geh\u00f6rt unserer Meinung nach unbedingt\nzur Grundschule, und zwar nicht als Kann-Bestimmung.\nIn den Klassen 5 und 6 sind leistungsorientierter Unter-\nricht, Einf\u00fchrung des Fachunterrichts und andere Dinge\nm\u00f6glich, und die Wahl des n\u00e4chsten Bildungsganges wird\nin dem Alter dann wirklich wesentlich einfacher.\nIch m\u00f6chte auch als Blindenlehrerin etwas zum \u00a7 13, die\nSonderschulen betreffend, sagen. Ich kann dem Abschnitt\n1 meine volle Zustimmung geben; aber in den Abschnitten\n2 und 3 sind meiner Meinung nach wirklich aussagekr\u00e4fti-\ngere Formulierungen notwendig. Solche allgemeinen For-\nmulierungen hatten wir auch ehemals, und es stimmt mich\nbedenklich, wenn sie hier wieder auftreten. Unter Integra-\ntion verstehe ich etwas anderes und unterst\u00fctze voll die\nForderung der Arbeitsgruppe ,,Eltern f\u00fcr Integration\u201c, die\nda lautet: Eltern m\u00fcssen das Recht haben, \u00fcber den Bil-\ndungsweg ihrer Kinder mit zu entscheiden, und die Wahl\nzwischen allgemeiner und Sonderschule mu\u00df m\u00f6glich\nsein, unabh\u00e4ngig von Art und Schwere der Behinderung.\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen dazu schrittweise Vorausset-\nzungen geschaffen werden, aber ich denke, da\u00df Konzepte\ndieser Art vorliegen.\nDer \u00a7 14 enth\u00e4lt erg\u00e4nzende Bestimmungen zum Kinder-\ngarten und zu den Vorklassen. Das letztere begr\u00fc\u00dfen wir\nsehr, besonders auch die Regelung zum Anfangsunterricht\nim \u00a7 19. Beim Kindergarten hat uns aber wohl das Leben\neingeholt; denn laut Kabinettsbeschlu\u00df, dem Dekret, ge-\nh\u00f6rt ja wohl der Kindergarten ins Ministerium f\u00fcr Soziales,\nFamilie und Gesundheit. Und ich glaube, man kann \u00fcber\ndiese Entscheidung diskutieren, aber man sollte auch die\n\u00c4ngste der Kinderg\u00e4rtnerinnnen, die Bef\u00fcrchtungen der\nKinderg\u00e4rtnerinnen \u00fcber ihren sozialen Status ber\u00fccksich-\ntigen.\nIch m\u00f6chte etwas sagen zum Abschnitt Religionsunterricht\nund dabei vorausschicken, da\u00df wir unbedingt f\u00fcr Reli-\ngionskunde sind, eventuell auch als integrierende Unter-\nrichtung, und den Religionsunterricht durchaus nicht\nablehnen. Aber religi\u00f6se Kindererziehung ist unserer Mei-\nnung nach Sache der jeweiligen Religionsgemeinschaft.\n\u00dcber das Landesschulgesetz kann sie nicht gel\u00f6st werden.\nIch m\u00f6chte auf den Brief des Bisch\u00f6flichen Ordinariats\nDresden-Mei\u00dfen hinweisen.\nDie vorgesehene Regelung zum Religionsunterricht w\u00fcrde\nunweigerlich daf\u00fcr f\u00fchren, da\u00df f\u00fcr eine Mehrheit von\nSch\u00fclern und Eltern der Mut zur Alternative nicht in Frage\nkommt. \u00c4ngste vor erneuter Selbstausgrenzung w\u00fcrden\neine Rolle spielen, und das in einem Land wie Sachsen, wo\nnur jeder zehnte Sch\u00fcler konfessionell gebunden ist. Wenn\nlaut Grundgesetz Religionsunterricht \u2013 ich bin sofort zu\nEnde \u2013 Lehrfach sein mu\u00df, aber ich m\u00f6chte auch darauf\nhinweisen, da\u00df es Verfassungen gibt \u2013 die Weimarer Ver-\nfassung war eine solche, und auch die Franz\u00f6sische Ver-\nfassung hat schon vor 200 Jahren die Trennung von Staat\nund Kirche vorgesehen \u2013, wenn es aber denn sein mu\u00df,\ndann mu\u00df auf alle F\u00e4lle eine echte Alternative geschaffen\nwerden. Die F\u00e4cher Lebenskunde, man k\u00f6nnte auch sagen:\nLebensgestaltung, und Ethik sind dazu unbedingt notwen-\ndig, und hier m\u00fcssen konkrete Aussagen getroffen werden\nzur Unterrichtung der Sch\u00fcler und zu den Lehrern und\nLehrpl\u00e4nen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n361\n\n\n\nIch glaube, \u00fcber all das k\u00f6nnen wir weiter diskutieren,\nm\u00fcssen wir weiter diskutieren, und wir m\u00fcssen auch\neinen Konsens finden; denn auch ich bin der Meinung\nbzw. unsere Fraktion: Es ist ein Verfassungsgesetz, das\nSchulgesetz, und mu\u00df mit Zweidrittelmehrheit angenom-\nmen werden, und ich begr\u00fc\u00dfe die \u00dcberweisung in die\nAussch\u00fcsse, die hier vorgeschlagen wurde.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank! \u2013 Ich bitte von\nder Fraktion der CDU den Abgeordneten Noack.\n\nNoack, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst vielleicht erst einmal eine Richtigstellung, und\nzwar sagte die Kollegin Rush: Der Referentenentwurf wird\nnicht von der CDU-Fraktion getragen. Dem mu\u00df ich etwas\nwidersprechen; denn wir sind dabei, diesen Referentenent-\nwurf so zu gestalten, da\u00df er sich in Sachsen blicken lassen\nkann.\n\n(Heiterkeit bei der Opposition)\n\nEine weitere Vorbemerkung: In zwei Pressemitteilungen,\neinmal durch die Fraktion und einmal durch das Kultus-\nministerium, ist an und f\u00fcr sich unsere Meinung zu die-\nsem Gesetzesentwurf der SPD schon kundgetan worden,\nund im Prinzip m\u00fc\u00dfte man dem meines Erachtens nicht\nviel hinzuf\u00fcgen. Es geht mir vor allen Dingen um die\nMachart, wie dieser Gesetzesentwurf eingebracht worden\nist. Aber nichtsdestotrotz bin ich der Meinung, da\u00df wir\nhier unsere Stellungnahme abgeben.\nDer Inhalt und die strukturelle Neuordnung des s\u00e4chsi-\nschen Bildungswesens sowie die Erwartungshaltung von\nEltern, Lehrern und Sch\u00fclern erfordern, da\u00df der Landtag\nrasch ein Landesschulgesetz verabschiedet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nNoack, CDU: Eile mit Weile, da gebe ich Frau Georgi\nrecht.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Nein, wir haben nichts miteinander\nzu tun.)\n\n(Heiterkeit)\n\nDa bitte ich das zu entschuldigen, wenn ich Sie falsch in-\nterpretiert habe. Da werde ich das so machen, da\u00df ich das\nzu meinem nomen mache, n\u00e4mlich da\u00df ich sage: Eile mit\nWeile, das ist richtig, aus dem einfachen Grund, weil das,\nwas wir heute vielleicht rasch \u00fcber die B\u00fchne bringen, uns\nmorgen allen zusammen schon zum Hindernis werden\nk\u00f6nnte. Und das, denke ich, ist nicht in unserem Interesse.\n\n(Zurufe von der Opposition)\n\nSehr richtig, meine Damen und Herren, und daher war es\nkonsequent, da\u00df unsere Staatsministerin Frau Rehm als\neine der ersten Amtshandlungen den Referentenentwurf\nf\u00fcr das Landesschulgesetz ver\u00f6ffentlichte und einer brei-\nten Diskussion zuf\u00fchrte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage, ja oder nein? Sie m\u00fc\u00dften sich\nbitte entscheiden.\n\nNoack, CDU. Ich w\u00fcrde so sagen, wir haben gro\u00dfe M\u00f6g-\nlichkeiten, \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei der Opposition)\n\n\u2013 \u2013 und zwar, den Gesetzesentwurf innerhalb der Aus-\nsch\u00fcsse zu diskutieren. Ich w\u00fcrde darum bitten, da\u00df ich\nmeine Ausf\u00fchrungen hier zu Ende f\u00fchren d\u00fcrfte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n.\n\nNoack, CDU: Es geh\u00f6rt also zu den Erwartungshaltungen\nder Eltern, Lehrer und Sch\u00fcler, bei der Erneuerung unseres\nSchulwesens mitdiskutieren und mitwirken zu k\u00f6nnen. In-\nzwischen liegen Hunderte von Schreiben vor mit Kritiken,\nwie heute hier schon gesagt worden ist, mit Zustimmung\nund unter anderem auch mit konstruktiven Vorstellungen.\nUnd diese Briefe wurden in der Erwartung geschrieben,\nda\u00df die darin ge\u00e4u\u00dferten Anregungen bei der Diskussion\ndes Landesschulgesetzes jederzeit ber\u00fccksichtigt werden.\nUnd hier mu\u00df ich ganz eindeutig sagen: Ich habe mit der\nFrau Staatsministerin gestern gesprochen, und sie hat mir\ngesagt: Es sind allein gestern ca. 80 Zuschriften zum Refe-\nrentenentwurf gekommen. Und ich frage mich in dieser\nHinsicht, wie die SPD, die heute hier behauptet hat, da\u00df\nsie die Anregungen der Eltern ber\u00fccksichtigt hat in ihrem\nLandesschulgesetz, das gemacht hat, wenn erst gestern\nnoch 80 Zuschriften dazu gekommen sind.\nMeine Damen und Herren von der SPD, h\u00e4tten Sie eine\nbreite \u00f6ffentliche Diskussion gewollt, so h\u00e4tten Sie eine\nfundierte Stellungsnahme zum Referentenentwurf vorge-\nlegt.\nMit der Einbringung dieses Gesetzes w\u00fcrgen Sie meines\nErachtens die Diskussion ab. Sie wollen offenbar nicht, \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei der Opposition)\n\n\u2013 \u2013 da\u00df dieser Entwurf unter Mitwirkung von Eltern und\nLehrern verabschiedet wird. Nun erkl\u00e4ren Sie bitte jenen,\ndie engagiert geschrieben haben, wo diese Anregungen\nbleiben. Es geh\u00f6rt schon ein ausgepr\u00e4gtes Ma\u00df an Selbstbe-\nwu\u00dftsein dazu, sich im Wahlkreis auf der einen Seite basis-\nnah zu geben, im Parlament hingegen basisfern zu\nhandeln. Anders kann ich das nicht verstehen.\n\n(Proteste bei der Opposition)\n\nMeine Damen und Herren! Der CDU ist daran gelegen, so\nrasch wie m\u00f6glich ein Landesschulgesetz zu verabschie-\nden, welches hohe Qualit\u00e4t aufweist und auch die W\u00fcn-\nsche der Eltern, Lehrer und Sch\u00fcler ber\u00fccksichtigt. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen daher die Absicht des Staatsministeriums, die\neingegangenen Stellungnahmen im Referentenentwurf ein-\nzuarbeiten und diesen dann der parlamentarischen Bera-\ntung zuzuf\u00fchren. Dies allein ist der richtige Weg, will man\nnicht \u00fcber die K\u00f6pfe der Eltern hinweg entscheiden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZum Gesetzentwurf selbst vielleicht folgende vier, f\u00fcnf\nGedanken. Wir begr\u00fc\u00dfen es nat\u00fcrlich, wenn die SPD sich\nmit der Frage des Religionsunterrichtes ernsthaft auseinan-\ndergesetzt hat, und ich bin der Meinung, auch wir k\u00f6nnten\ndieser Sache, so wie sie hier formuliert ist, zustimmen.\nEin zweiter Gedanke: Der Entwurf zeigt eine klare Bevor-\nzugung der Gesamtschule.\nUnd wenn schon die Gesamtschule favorisiert wird, mu\u00df\nman bemerken, da\u00df zum Beispiel in Nordrhein-Westfalen\ndieser Schultyp gegen\u00fcber dem gegliederten Schulsystem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n362\n\n\n\n37 % mehr Kosten bringt. Das kommt sicherlich davon,\nda\u00df eine Gesamtschule mindestens vierz\u00fcgig sein mu\u00df, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf: Nein, nein!)\n\num differenzieren zu k\u00f6nnen.\nEin weiterer Gedanke: Meines Erachtens fehlt in diesem\nGesetzentwurf v\u00f6llig ein abgesicherter Bildungsgang f\u00fcr\npraktisch begabte Sch\u00fcler. Wenn wir diese Tatsache au\u00dfer\nBetracht  lassen,  w\u00fcrde  ich  meinen, diffamieren wir ca.\n40 % der Sch\u00fclerschaft und entsprechen nicht den Anfor-\nderungen, die Sch\u00fcler entsprechend ihren Interessen und\nNeigungen und Leistungen zu unterrichten.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nUnd ein letzter Gedanke: Wenn ich da Presseinterview\nzum Entwurf gestern richtig verstanden habe, will die\nSPD-Fraktion die Schulstrukturen zun\u00e4chst im Schulgesetz\nund im Anschlu\u00df daran in der Verfassung festschreiben.\nMeine Damen und Herren, umgekehrt wird vielleicht ein\nSchuh daraus! Alles dies zeigt mir, da\u00df der vorliegende\nGesetzentwurf mit hei\u00dfer Nadel gestrickt worden ist.\nDie CDU wird in den Beratungen des zust\u00e4ndigen Aus-\nschusses sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen, inwieweit dieses Gesetz geeig-\nnet ist, ein neues, leistungsf\u00e4higes Schulwesen f\u00fcr Sachsen\nzu schaffen. Denn auch das ist die Erwartungshaltung von\nEltern, Lehrern und Sch\u00fclern. Wir brauchen in Sachsen ein\nfreiheitliches, pluralistisches, klar gegliedertes Schulwesen\nmit eindeutigen Schulprofilen, die den Neigungen und Be-\ngabungen der Kinder gerecht werden. Dies ist der W\u00e4h-\nlerauftrag f\u00fcr die CDU, und dem wei\u00df sich die CDU\nverpflichtet.\nWir stimmen der \u00dcberweisung in die zust\u00e4ndigen Aus-\nsch\u00fcsse zu.\n\n(Stellenweise Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Hier ist ein\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte um das Wort\nim Sinne des \u00a7 97 der Gesch\u00e4ftsordnung, im Sinne einer\nsachlichen Richtigstellung.\nHerr Abgeordneter, die Machart, die Sie bez\u00fcglich der Ein-\nbringung reklamieren, ist die unserer Gesch\u00e4ftsordnung.\nWir bringen ein Gesetz in erster Lesung ein und verweisen\nes dann in die Aussch\u00fcsse. Das Wort ,,Machart\u201c ist hier\nfehl am Platze.\nIm \u00fcbrigen, Herr Kollege, gestatten Sie mir, noch hinzuzu-\nf\u00fcgen: \u00dcber den Referentenentwurf, mag er gut oder\nschlecht sein \u2013 ich m\u00f6chte das hier nicht werten \u2013, kann\ndas Parlament erst diskutieren, verehrte Frau Ministerin,\nwenn er im Parlament eingebracht ist.\n\n(Lebhafter Beifall von links)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch ein Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte, Bezug neh-\nmend auf denselben Paragraphen, ebenfalls eine sachliche\nRichtigstellung vornehmen. Vom Abgeordneten Hauck ist\nvorhin angesprochen worden, da\u00df in seinem Wahlkreis \u2013\ndas ist auch mein Wahlkreis \u2013 dieser Entwurf der SPD-\nFraktion einigen Lehrern bekanntgegeben wurde. Diese\nBekanntgabe ist von mir vorgenommen worden, weil ich\nes als meine Pflicht angesehen habe, sofort nach Bekannt-\n\nwerden eines Gesetzentwurfes diesen in breiter \u00d6ffentlich-\nkeit zu diskutieren.\nDer Referentenentwurf war mir nicht bekannt. Ich habe\nihn zwar \u00fcber andere Wege zur Kenntnis genommen, aber\nals Abgeordneter lag mir nur der Gesetzentwurf der SPD-\nFraktion vor. Ich habe die Gelegenheit genommen, nicht\nnur mit Mitgliedern der PDS zu sprechen, sondern auch\nmit Mitgliedern der CDU, mit Mitgliedern der F.D.P., die\nLehrer sind, ihre Meinung dazu zu h\u00f6ren und damit von\nAnfang an ein breites Forum zu schaffen f\u00fcr einen Gesetz-\nentwurf, der im Parlament vorliegt.\n\n(Beifall, vor allem bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich hoffe, wir haben nicht\nnoch weitere besondere Erkl\u00e4rungen. \u2013 Bitte sehr, Frau\nStaatsministerin Rehm.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus, Jugend und\nSport: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen\nund Kollegen! Ich wollte heute eigentlich in diese Debatte\nnicht eingreifen, weil ich mir das vorbehalten hatte in der\n2. Lesung. Aber ich bin \u00fcberzeugt worden w\u00e4hrend der\nDebatte, da\u00df es vielleicht doch noch n\u00f6tig ist, hier ein paar\nWorte zu sagen.\nZun\u00e4chst noch einmal in aller Deutlichkeit der Unter-\nschied zwischen einem Referentenentwurf und einem Ent-\nwurf, der hier ins Parlament kommt: Wir haben einen\nReferentenentwurf gew\u00e4hlt, weil ein Referentenentwurf\nder breiten \u00d6ffentlichkeit erst zug\u00e4nglich gemacht wird,\ndort ausf\u00fchrlich diskutiert wird und erst dann als Regie-\nrungsentwurf ins Parlament kommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie SPD hat einen anderen Weg gew\u00e4hlt, der ist sicherlich\nauch legitim, aber das ist eben der Unterschied zwischen\ndem Referentenentwurf und dem, den Sie vorgelegt haben.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Er wurde nicht breit\ndiskutiert!)\n\nIch m\u00f6chte aber bitten, Kollegin Schneider, da\u00df Sie mich\nerst einmal aussprechen lassen, Sie k\u00f6nnen dann eine Fra-\nge stellen. Zwischenrufe sind sicherlich gestattet, aber ich\nw\u00fcrde doch an Sie appellieren, da\u00df Sie mir zun\u00e4chst das\nWort erteilen, und dann k\u00f6nnen wir uns freundschaftlich\neinigen.\nIch m\u00f6chte hier hinzuf\u00fcgen: Niemand wird wohl bestrei-\nten \u2013 hier sind wir uns alle einig, auch mit den Kollegen\nder SPD \u2013, da\u00df es von allerh\u00f6chster Dringlichkeit ist, ein\nneues Schulgesetz f\u00fcr Sachsen zu bringen, da\u00df wir es n\u00f6tig\nbrauchen. Die Schule mu\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern\neine v\u00f6llig neue Qualit\u00e4t erhalten, da sind wir uns wohl\nalle einig.\nEs w\u00e4re in der gegenw\u00e4rtigen Situation wohl verfr\u00fcht,\nwenn wir jetzt \u2013 hier bitte ich Sie auch, meine Hinweise\nsehr kritisch zu beachten \u2013 auf dem Elternwillen gegensei-\ntig Parteienstreitigkeiten austragen wollten. Sie, verehrte\nKollegen von der SPD, ich habe heute eigentlich erwartet,\nda\u00df noch ein Entwurf von den Gr\u00fcnen kommt, dann h\u00e4t-\nten wir drei Entw\u00fcrfe zusammen, und die Eltern sind total\nverunsichert.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, wenn Sie immer die Elternmeinung\nin den Vordergrund stellen, nicht die Meinung zu er-\nwecken, da\u00df die Schulpolitik, die wir hier in Sachsen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n363\n\n\n\nmachen, wieder auf dem R\u00fccken der Eltern und Sch\u00fcler\nausgetragen wird. Das w\u00e4re wohl das Schlimmste, was\nuns zu dieser Sache passieren k\u00f6nnte.\nIch m\u00f6chte mich heute nicht weiter dazu \u00e4u\u00dfern. Nur noch\nein paar Worte seien mir gestattet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Staatsministerin, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Frau Ministerin, habe ich Sie\nrichtig verstanden, als Sie \u00fcber den Unterschied zwischen\nReferentenentwurf und Entwurf, der ins Parlament einge-\nbracht wurde, sprachen, da\u00df die hier anwesenden Abge-\nordneten nicht Teil der \u00d6ffentlichkeit sind?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin: Doch, so ist nicht die Mei-\nnung gewesen, sondern mir geht es um die breite \u00d6ffent-\nlichkeit drau\u00dfen im Land. Das ist das Wesentlichste eines\nReferentenentwurfs.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte doch zu\neinem Punkt Stellung nehmen, der von dem SPD-Entwurf\nabgelehnt wird und der in den letzten Wochen \u2013 ich sage\nes ehrlich \u2013 immer wieder im Mittelpunkt der vielen Zu-\nschriften stand, die uns erreichten, n\u00e4mlich die Werkreal-\nschule. Ich m\u00f6chte einmal aus meiner eigenen Erfahrung\nf\u00fcr diese Schule, mag sie nun Werkrealschule hei\u00dfen oder\nwie sie will, daf\u00fcr pl\u00e4dieren. Wir haben eine ganze Reihe\nKinder in unseren Schulen \u2013 und wovon ich spreche, das\nkann ich beweisen \u2013, die sicherlich gerne in den letzten\nJahren die Einheitsschule besuchten, doch in ihren prakti-\nschen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten besonders gef\u00f6rdert\nwerden wollten. Das war leider nicht m\u00f6glich. Ich hatte\nselbst so ein Kind, das ich mit M\u00fche und Not, ich m\u00f6chte\nnicht sagen, mit Gottes und mit Nachbars Hilfe bis zur\nKlasse 10 gebracht habe, das ich liebend gerne aus der\nKlasse 8 damals herausgebracht h\u00e4tte, damit es einen prak-\ntischen Beruf h\u00e4tte lernen k\u00f6nnen. Und wie wohl w\u00e4re mir\ndann gewesen, wenn mein Kind in eine solche Schule h\u00e4tte\ngehen k\u00f6nnen, wo es praktisch gef\u00f6rdert wurde. Das\nm\u00fc\u00dften wir f\u00fcr viele Eltern, die uns jetzt zuh\u00f6ren, auch\neinmal zu bedenken geben. Da gibt es nicht wenige. Ich\nbin gerne bereit, auch im Rahmen des Bildungsausschus-\nses dann \u00fcber diese beiden Entw\u00fcrfe noch einmal zu dis-\nkutieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Staatsministerin, gestat-\nten Sie eine zweite Zwischenfrage?\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich w\u00fcrde gerne wissen,\nwas Sie mit den Sch\u00fclern machen, die weder intellektuell\nnoch praktisch begabt sind.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin: Welche meinen Sie denn da\nbesonders?\n\n(Heiterkeit)\n\nSie m\u00fcssen Ihre Frage schon so definieren, da\u00df ich sie auch\nverstehe.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frau Rehm, es ist kein An-\ngriff, es ist wirklich eine Frage, die sich hier auftut. Ich\nverstehe es jetzt einfach nicht. Wir haben Sch\u00fcler, die sind\nintellektuell so begabt, da\u00df wir sie sogar aufs Gymnasium\nschicken k\u00f6nnen, das ist sehr sch\u00f6n. Wir haben Sch\u00fcler,\ndie sind intellektuell nicht so begabt, aber die sind prak-\n\ntisch viel begabter, die w\u00fcrden wir vielleicht auf eine Wer-\nkrealschule schicken, das erscheint machbar. Was machen\nwir mit Sch\u00fclern, die weder intellektuell noch praktisch\nbegabt sind?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin: Hier gibt es auch eine M\u00f6g-\nlichkeit. Es geht ja hier nur um die Bezeichnung ,,Wer-\nkrealschule\u201c, die die praktischen Begabungen f\u00f6rdert. Die\nRealschule soll ja eigentlich nicht von der Tagesordnung\nsein. Ob wir sie so nennen, das ist dann eine andere Frage.\nDiese Sch\u00fcler haben bis zur Mittleren Reife dann die M\u00f6g-\nlichkeit, diese Schule zu besuchen. Das meinte ich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\nminister Dr. Geisler hatte sich ebenfalls zu Wort gemeldet.\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es wurde in der Debatte auch ein gewisser Bezug\nauf die Kindereinrichtungen, Kinderg\u00e4rten  genommen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle, weil es das erste Mal die Gele-\ngenheit dazu gibt, deutlich formulieren: Bei der Zuord-\nnung der Kindereinrichtungen in unser Ministerium ist zu\nbeachten, da\u00df seine Bezeichnung nicht nur hei\u00dft ,,Soziales\u201c\nund damit die soziale Betreuung beschreibt, ganz egal,\nwelche Altersgruppe unserer Bev\u00f6lkerung als Alternative\noder sogar als diskriminierende Alternative zur Bildung\ngesehen wird, sondern die Bezeichnung dieses Ministeri-\nums beschreibt auch die Aufgaben f\u00fcr Gesundheit und Fa-\nmilie und damit die Betreuung, Erziehung und Bildung\nder jungen Menschen bis zum 6. Lebensjahr. Dies aber ist\neine familienbezogene und familienverantwortete und\nnicht eine staatlich verantwortete Aufgabe. Die Schule ist\nPflicht. Der Kindergarten ist keine Pflicht. Die Eltern geben\nin den Kinderg\u00e4rten ihnen vertrauensw\u00fcrdigen Menschen\neinen Teil ihrer Aufgabe in gute H\u00e4nde. Dazu brauchen\nwir verantwortungsbewu\u00dfte, p\u00e4dagogisch gebildete \u2013 ich\nbenutze den Begriff ausdr\u00fccklich \u2013 Mitarbeiter, die willens\nsind, die von den Eltern \u00fcbernommene Aufgabe, Men-\nschen in ihrer Pers\u00f6nlichkeit zu f\u00f6rdern, auszuf\u00fchren. In-\nsofern ist ein deutlicher Unterschied zu dem Zustand in\nden letzten Jahrzehnten, wo die Arbeit in den Kinderg\u00e4r-\nten eine vom Staat verantwortete und mit Staatszielen in\nder Ausbildung belastete Betreuung war. Ich wei\u00df, da\u00df\nviele der Mitarbeiter froh sind, da\u00df sie diesen Verpflich-\ntungen nicht mehr unterliegen. Insofern ist \u00fcberhaupt kein\nUnterschied in bezug auf eine gegebenenfalls notwendige\nZuordnung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Schneider,  Linke  Liste/PDS: Herr Staatsminister,\nmich interessiert, inwieweit Sie in diese Entscheidung, die\nSie getroffen haben und die ich auch nicht in Zweifel stel-\nlen will, die Betroffenen, die Kinderg\u00e4rtnerinnen, einbezo-\ngen und deren Meinung dazu geh\u00f6rt haben.\n\nDr. Geisler, Staatsminister: Die Frage nach den Betroffe-\nnen bezieht die Kinderg\u00e4rtnerinnen auf der einen Seite ein,\nbezieht die Eltern auf der anderen Seite ein und die Kinder\nauf der dritten Seite. Ich habe dies in anderen Verantwor-\ntungsbereichen auch schon erlebt, da\u00df die Frage der Be-\ntroffenen nur von der Seite der Ausf\u00fchrenden betrachtet\nwird und nicht von der Aufgabe, der sie dienen und die sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n364\n\n\n\nausf\u00fchren. Also im Gesundheitsbereich steht f\u00fcr mich der\nBetroffene, der Patient, im Vordergrund und die Mitarbei-\nter in einer davon deutlich abgesetzten zweiten Reihe. Die\nFrage der Ressortzuteilung und -verteilung ist keine Ent-\nscheidung, die nach einer Volksabstimmung getroffen\nwird. Wir haben vor, nach den vielen Zuschriften, die vor-\nliegen \u2013 das ist bekannt \u2013, mit den Mitarbeitern zu spre-\nchen. Ich habe heute eine Pressemitteilung herausgegeben,\nin der wir ank\u00fcndigen, Mitte Februar die Kinderg\u00e4rtnerin-\nnen zu einem Gespr\u00e4ch einzuladen. Die Frage der Zuord-\nnung in das Ministerium wird, wie gesagt, nicht durch\neine Meinungsumfrage bei den Ausf\u00fchrenden erfolgen,\nsondern durch einen Kabinettsbeschlu\u00df, wie Sie es erlebt\nhaben.\nDie Frage nach dem Sozialstatus, die ich als letztes kurz\nansprechen wollte, die im Hintergrund ja auch von Ihnen\nvorhin formuliert worden ist, scheint mir doch insofern\nweiter zu bedenken zu sein, als da\u00df ich \u00fcberhaupt keinen\ngraduellen und inhaltlichen Unterschied machen kann\nzwischen Mitarbeitern, die in dem Bereich Soziales Verant-\nwortung tragen und dort in verschiedenen Bereichen ihre\nT\u00e4tigkeit aus\u00fcben, und Mitarbeitern im p\u00e4dagogischen Be-\nreich. Wenn dort eine qualitative Differenzierung vermutet\nwird, mu\u00df ich Ihnen deutlich sagen, da\u00df ich die nicht sehe\nund von der ich auch nicht denke, da\u00df sie gerechtfertigt ist.\nSchlie\u00dflich vermute ich \u2013 aber das sage ich jetzt wirklich\nmit deutlicher Zur\u00fcckhaltung \u2013, da\u00df gegebenenfalls eine\nfalsche Einsch\u00e4tzung bez\u00fcglich des Verh\u00e4ltnisses von Leh-\nrern und ihrer Verbeamtung im Hintergrund besteht. Ich\nsehe die Aufgaben, die Kinderg\u00e4rtnerinnen durchzuf\u00fchren\nhaben, in keinerlei Bezug zur hoheitlichen Aufgabe, die\neine Beamtung, Verbeamtung rechtfertigen w\u00fcrde, son-\ndern es ist ein Auftrag der Eltern an diese Mitarbeiter und\nkein staatlicher Auftrag.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordnete! Es haben zwei\nStaatsminister gesprochen. In unserer Gesch\u00e4ftsordnung,\nin unserer vorl\u00e4ufigen, ist nun nicht genau festgelegt, wie\nin diesem Fall zu verfahren ist. Ich k\u00f6nnte mir aber vorstel-\nlen, da\u00df an dieser oder jener Stelle vielleicht noch eine\nEntgegnung gew\u00fcnscht wird. Und damit wir nicht Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge bekommen, w\u00fcrde ich den Vor-\nschlag machen, da\u00df jede Fraktion maximal drei Minuten\nbekommt in derselben Reihenfolge, wie sie gesprochen\nhaben, von der SPD zur CDU, und da k\u00f6nnte jede Fraktion\nsich nochmals \u00e4u\u00dfern. Bitte, konsequent drei Minuten.\nSind Sie einverstanden, da\u00df wir das so machen? \u2013 Ich sehe\nkeinen wesentlichen Widerstand. Ich bitte also die Fraktion\nder SPD, den Abgeordneten Dr. F\u00f6rster, der sich schon\nschriftlich gemeldet hatte.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD. Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe heute gehofft, da\u00df die Frau Staatsministerin\nendlich den Eltern, den Lehrern und Erzieherinnen in den\nKinderg\u00e4rten sagen wird, wie denn nun die Staatsregie-\nrung gedenkt, den Einigungsvertrag einzuhalten. Der Eini-\ngungsvertrag bestimmt, da\u00df bis zum 30. 6. die\nBildungsgesetzgebung einschlie\u00dflich aller Verordnungen\nder ehemaligen DDR abzul\u00f6sen ist durch eine Landesge-\nsetzgebung. Ich habe heute dazu nichts geh\u00f6rt. Statt des-\nsen wird der SPD der Vorwurf gemacht, da\u00df sie \u2013 endlich,\nnach langem Warten auf den Antrag der Staatsministerin,\ndas Gesetz einzubringen \u2013, von sich aus die Initiative er-\n\ngriffen hat, um noch diesen Termin zu sichern, meine Da-\nmen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas zweite, was ich sagen mu\u00df, ist der Standpunkt der\nFraktion zum Referentenentwurf. Ich habe das mit Genug-\ntuung geh\u00f6rt, da\u00df die Fraktion der CDU hinter dem Refe-\nrentenentwurf steht. Die Staatsministerin steht offenbar\nnicht dazu, aber sie geh\u00f6rt ja meines Wissens auch nicht\nder CDU-Fraktion an; denn ansonsten w\u00e4re ja ihre\n\u00c4u\u00dferung bez\u00fcglich des Religionsunterrichts und der Reli-\ngionskunde in der ,,UNION\u201c nicht m\u00f6glich gewesen. Oder\nhaben Sie sich hier korrigiert?\nUnd zum anderen \u2013 und dagegen mu\u00df ich mich verwah-\nren im Namen aller Sachsen \u2013 ist hier gesagt worden, da\u00df\nder Anteil der Sch\u00fcler, der f\u00fcr die Hauptschule in Frage\nkommt oder die Werkrealschule, bei 40 Prozent liegt. Nun\nhat die Frau Staatsministerin in dem erw\u00e4hnten Interview\nin der ,,UNION\u201c gesagt, in Sachsen eine Schule aufzubau-\nen, die leistungsschwachen, aber praktisch begabten Kin-\ndern die M\u00f6glichkeit gibt, hier zu wirken. Ich wehre mich\ngegen diese Beleidigung, da\u00df 40 Prozent der s\u00e4chsischen\nKinder leistungsschwach sind.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Frau Georgi, F.D.P.: Die F.D.P. verzichtet auf ihre Rede-\nzeit.)\n\n(Zuruf: Wieder drei Minuten mehr!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chte vom B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne noch jemand sprechen?\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir wollen gern die drei\nMinuten ein andermal nehmen.)\n\nDie Linke Liste/PDS noch?\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich werde die drei Minuten wahr-\nscheinlich nicht ganz in Anspruch nehmen. Es geht eigent-\nlich nur um eine Frage.\nDie Frau Ministerin hat an einem sehr anschaulichen Bei-\nspiel, dem ihres eigenen Kindes, darauf hingewiesen, da\u00df\nes ganz selbstverst\u00e4ndlich mehr praktische und mehr intel-\nlektuelle Begabungen gibt und da\u00df es f\u00fcr beide Bega-\nbungsarten nat\u00fcrlich auch eigene Schultypen geben mu\u00df.\nIch glaube, das ist unbestritten.\nDie Frage ist nur, ob das Schulsystem, das gegliederte\nSchulsystem, so wie es bis jetzt praktiziert wurde, tats\u00e4ch-\nlich in der Lage ist, nach Begabung zu differenzieren. Alle\nStatistiken zu den gegliederten Schulsystemen zeigen \u2013\nund das ist, glaube ich, genauso unbestritten \u2013, da\u00df die\nDifferenzierung sozialen Kriterien folgt. Und bis jetzt ist\ndie Frage offen, jedenfalls, wenn ich mir den Referente-\nnentwurf ansehe, mit welchen Mechanismen man diese so-\nziale Auslese durchbrechen will. Die Orientierungsstufe,\ndie dort angeboten wird, ist eindeutig ein zu schwaches\nInstrument. Das ist das erste, was ich sagen wollte.\nDas zweite \u2013 da mu\u00df ich wirklich fast um Verst\u00e4ndnishilfe\nbitten: Die Frau Staatsministerin hat erkl\u00e4rt, da\u00df im Ent-\nwurf der SPD die Gesamtschule favorisiert wird. Ich haben\nden Entwurf gelesen und habe ihn sehr genau gelesen; ich\nhabe dort mit Freude festgestellt, da\u00df die Gesamtschule\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n365\n\n\n\ngleichberechtigt neben allen anderen Schultypen existieren\nsoll.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion der CDU bitte.\nIch m\u00f6chte noch sagen, die Frau Staatsministerin Rehm hat\nsich entschuldigt, sie hat einen dringenden Termin. Es ist\ndaf\u00fcr der Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann noch hier.\n\nColditz, CDU: Herr Vorsitzender! Meine Damen und Her-\nren, besonders auch von der Opposition! Es f\u00e4llt mir in der\ngegenw\u00e4rtigen Situation eigentlich schon schwer zu glau-\nben, da\u00df es Ihnen bei der Einbringung dieses Gesetzes tat-\ns\u00e4chlich nicht um politische Hintergr\u00fcnde geht; wenn Sie\nschon bei der Einbringung dieses Gesetzes, Ihres Gesetz-\nentwurfes derartig politisch argumentieren, m\u00f6chte ich\ndoch meinen, da\u00df hier die Diskussion eigentlich an dieser\nStelle vielleicht nicht in die richtige Richtung l\u00e4uft.\nZun\u00e4chst zum Religionsunterricht, der von Ihnen ange-\nsprochen wurde. Ich glaube, an dieser Stelle ist eine Rich-\ntigstellung schon notwendig. Sie k\u00f6nnen hundertprozentig\ndavon ausgehen, da\u00df eine CDU-Kultusministerin sehr\nwohl auch die Position der CDU-Fraktion vertritt und da\u00df\neine Stellungnahme in dieser Richtung schon angebracht\nist in der Weise, da\u00df auch die Ministerin hinter einem Reli-\ngionsunterricht steht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist zweitens anzumerken: Wenn von Ihnen der Weg zur\nEinbringung des Gesetzentwurfes hier kritisiert wird,\ndann mu\u00df ich Ihnen als P\u00e4dagoge sagen, da\u00df gerade dieser\ndemokratische Weg, der mit dem Referentenentwurf ein-\ngeschlagen wurde, eigentlich derjenige ist, den sich P\u00e4d-\nagogen in vielen Jahren der Vergangenheit gew\u00fcnscht\nhaben, da\u00df n\u00e4mlich gerade diese breite \u00d6ffentlichkeit der\nDiskussion dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df gerade auch der Wille\nder Betroffenen viel st\u00e4rker einflie\u00dfen kann in eine Gesetz-\ngebung, als es bisher m\u00f6glich war. Wenn es gerade um die\nSchulentwicklung geht, halte ich das f\u00fcr ausgesprochen\nwichtig.\nIch mu\u00df Ihnen sagen, ich war selber auf Schulkonferenzen,\nhabe auch dieses Schulgesetz mit Kollegen selber disku-\ntiert und entgegen den Darstellungen von Prof. Marcus\neigentlich gesp\u00fcrt, da\u00df gerade ein gegliedertes Schulsy-\nstem nach der Vergangenheit, die wir hinter uns haben,\n\nvon den Kollegen und auch von den Eltern eigentlich sehr\nstark gew\u00fcnscht wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nColditz, CDU: Herr Prof. Marcus, wenn Sie hier die Be-\nsonderheit und auch die Vorteile der Gesamtschule so her-\nvorheben, sollten Sie aber doch ehrlicherweise auch einmal\nauf die Nachteile der Gesamtschule hinweisen, die ja wohl\nin Ver\u00f6ffentlichungen der alten Bundesl\u00e4nder sehr stark\nvorhanden sind, und auch davon ausgehen, da\u00df eine Wer-\nkrealschule bzw. Hauptschule gerade in bezug auf ihre\npraktische Orientierung sehr viele Vorteile aufweist, die\nSie z. B. verschwiegen haben \u2013 ich wei\u00df nicht, aus welchen\nGr\u00fcnden.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Da der Rede-\nbeitrag zu Ende ist, sind Zwischenfragen nicht m\u00f6glich.\nWir haben damit die Aussprache der 1. Lesung beendet\nund Vorschl\u00e4ge zur \u00dcberweisung an Aussch\u00fcsse vorlie-\ngen. Gibt es dazu weitere Vorschl\u00e4ge? \u2013 Wenn nicht, dann\nw\u00fcrde ich Sie erst einmal im Block fragen, ob Sie der \u00dcber-\nweisung an folgende Aussch\u00fcsse zustimmen: Ausschu\u00df\nf\u00fcr Schule, Jugend und Sport; Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familie und Frauen; Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und\nFinanzen; Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\nsowie Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df. Wenn Sie mit\ndiesem \u00dcberweisungsvorschlag einverstanden sind, bitte\nich Sie um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Das ist die\n\u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit. Wer ist gegen diesen Vorschlag?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 K\u00f6nnten Sie das noch\neinmal ganz deutlich machen, wer sich der Stimme ent-\nh\u00e4lt? \u2013 Zwei.\nDer weitere Vorschlag ist, als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport zu bestimmen.\nWer mit diesem Vorschlag einverstanden ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Auch hier die \u00fcberw\u00e4ltigende\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Niemand. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Vier Stimmenthaltungen.\nVielen Dank, damit ist das so beschlossen und kann in den\nAussch\u00fcssen dieser Gesetzentwurf beraten werden.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir kommen nun zum\n\nPunkt 3 der Tagesordnung:\nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zu Entscheidungen zur\n\n\u00dcbernahme von Hochschuleinrichtungen gem\u00e4\u00df\nEinigungsvertrag\n\nIch darf Herrn Ministerpr\u00e4sidenten bitten, das Wort zu\nnehmen.\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:   Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die\nLandesregierung war auf der Grundlage des Einigungs-\nvertrages in den ersten Wochen ihrer Existenz gezwungen,\neine F\u00fclle von Entscheidungen zu treffen im Zusammen-\nhang mit Einrichtungen, die in der alten DDR bestanden\nund der neuen staatlichen Ordnung zugeordnet werden\n\nsollten. Ich hatte deshalb den Pr\u00e4sidenten um die M\u00f6glich-\nkeit gebeten, den Landtag in der ersten Sitzung im neuen\nJahr \u00fcber diese Entscheidungen zu unterrichten. Erlauben\nSie mir aber zwei Vorbemerkungen.\nNur noch einmal zu dem Regierungshandeln, Herr\nF\u00f6rster, da die Staatsministerin f\u00fcr Kultus nicht mehr da\nist. Wir haben noch keinen Regierungsentwurf vorgelegt,\nweil wir erst die Diskussion \u00fcber den Referentenentwurf\nabwarten wollten. Deshalb kann die Staatsministerin auch\n\u00fcber die Haltung der Landesregierung noch keine Aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n366\n\n\n\nkunft geben. Die Staatsministerin kann erst dann \u00fcber die\nHaltung der Landesregierung Auskunft geben, wenn der\nEntwurf durch das Kabinett verabschiedet ist. Dann steht\ndie Haltung der Landesregierung fest. Bisher kann sie sich\nwie jeder andere Staatsminister an der Diskussion beteili-\ngen, aber eine offizielle Stellungnahme liegt erst dann vor,\nwenn die Landesregierung einen Regierungsentwurf zum\nSchulgesetz verabschiedet hat, und dieser wird dann\nselbstverst\u00e4ndlich ebenso in den Landtag eingebracht, wie\nSie heute Ihren Entwurf eingebracht haben. Das nur zum\nVerfahren.\nWas die Zust\u00e4ndigkeitsfragen anbetrifft, m\u00f6chte ich noch\neinmal unterstreichen, was Herr Dr. Geisler gesagt hat. Zu-\nst\u00e4ndigkeitsfragen innerhalb des Kabinetts sind Organis-\nationsfragen des Kabinetts und werden letztlich vom\nMinisterpr\u00e4sidenten entschieden, wenn die beteiligten Res-\nsorts die Dinge nicht selbst entscheiden, sind aber in kei-\nnem Fall Gegenstand allgemeiner \u00f6ffentlicher Diskussion,\nsondern das ist selbstverst\u00e4ndlich ausschlie\u00dflich eine Or-\nganisationsfrage, wobei die Zust\u00e4ndigkeit \u2013 ich habe das\nfr\u00fcher aus dem gleichen Anla\u00df auch schon einmal gesagt \u2013\nnat\u00fcrlich nichts besagt \u00fcber die Rechtsstellung von Mitar-\nbeitern, Beamten oder Angestellten des Landes; denn es\nsind ja lediglich Zust\u00e4ndigkeitsfragen innerhalb eines Or-\ngans, welches insgesamt die Landesregierung darstellt,\nund die Mitarbeiter sind Mitarbeiter des Landes respektive\nder Gemeinden.\nAber nun zu dem eigentlichen Gegenstand. Hier m\u00f6chte\nich ebenfalls eine Vorbemerkung machen.\nWir haben im Kabinett beschlossen, da\u00df wir in der Plenar-\nwoche im Februar dem Landtag unsere bisherigen Er-\nkenntnisse \u00fcber die augenblickliche Befindlichkeit des\nFreistaates Sachsen in bezug auf seine finanzielle Situation,\nin bezug auf die wirtschaftliche und die Arbeitsmarktsi-\ntuation und nat\u00fcrlich auch in bezug auf den Aufbau und\ndie Entwicklung der inneren Verwaltung und alles, was\nsonst mit den staatlichen Einrichtungen zusammenh\u00e4ngt,\nvorlegen wollen. Wir wollen das in der zweiten Plenar-\nwoche, also im Februar, tun, weil wir den Versuch machen\nwollen \u2013 ob er gelingt, wei\u00df ich nicht \u2013, bis dahin in Ver-\nhandlungen mit der Bundesregierung und den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern mehr Klarheit dar\u00fcber zu gewinnen, mit\nwelchen finanziellen Unterst\u00fctzungen wir nun endg\u00fcltig\nim laufenden Finanzjahr und im Zuge der mittelfristigen\nFinanzplanung rechnen k\u00f6nnen.\nEs ist schon verschiedentlich angesprochen worden, und\nich lasse ja auch, wie Sie vielleicht gemerkt haben, keine\nGelegenheit aus, diesen Gegenstand zu thematisieren: Wir\nm\u00fcssen uns dar\u00fcber klar sein \u2013 der Finanzminister hat es\n\u00f6fter gesagt, auch vor diesem Hohen Haus \u2013, da\u00df die ur-\nspr\u00fcnglichen Annahmen, die den Verhandlungen und den\nBeschlu\u00dffassungen \u00fcber den Einigungsvertrag zugrunde\nlagen und die von allen, die sich an der Beschlu\u00dffassung\n\u00fcber den Einigungsvertrag beteiligt haben, zumindest im\nErgebnis geteilt wurden \u2013 ich darf daran erinnern, da\u00df der\nEinigungsvertrag sowohl in der Volkskammer wie im\nBundestag mit Zweidrittelmehrheit verabschiedet wurde\n\u2013, da\u00df sich diese Annahmen nun nach intensiver Pr\u00fcfung\nals nicht ausreichend erwiesen haben. Wir haben eine F\u00fclle\nvon neuen und zus\u00e4tzlichen Erkenntnissen auch erst nach\nAufnahme der Arbeit durch die Landesregierung gewin-\nnen k\u00f6nnen, die es erforderlich machen, diese Annahmen\nfortzuschreiben.\nAus dieser Fortschreibung der Annahmen ergibt sich eine\nF\u00fclle neuer Probleme. Sie waren bereits Gegenstand der\n\nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz am 20. und 21. Dezember in\nM\u00fcnchen. Sie waren erneut Gegenstand von Verhandlun-\ngen der Finanzminister aller Bundesl\u00e4nder am 8. Januar,\nder Ministerpr\u00e4sidenten aller Bundesl\u00e4nder am Vormittag\ndes 9. Januar und in einem Gespr\u00e4ch mit dem Bundes-\nkanzler am Nachmittag des 9. Januar.\nWir sind nach diesen Gespr\u00e4chen zun\u00e4chst mit einem po-\nsitiven Ergebnis auseinandergegangen, insoweit n\u00e4mlich \u2013\nund ich m\u00f6chte Sie bitten, die Bedeutung dieses Ergebnis-\nses nicht zu untersch\u00e4tzen \u2013, als die alten Bundesl\u00e4nder\nerkl\u00e4rt haben, da\u00df die neuen Bundesl\u00e4nder mit den Mit-\nteln, die ihnen aufgrund des Einigungsvertrages und aller\ndamit verbundenen Regelungen zur Verf\u00fcgung stehen,\nnicht auskommen k\u00f6nnen. Die Finanzminister der neuen\nBundesl\u00e4nder haben sich ja im Dezember getroffen, und\nsie haben unter Hinweis auf Artikel 7 des Einigungsvertra-\nges festgestellt, da\u00df sie neue Verhandlungen mit den alten\nBundesl\u00e4ndern wollen. Die alten Bundesl\u00e4nder h\u00e4tten die-\nse Verhandlungen mit Hinweis auf den Einigungsvertrag\nverweigern k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten sagen k\u00f6nnen, das ist alles\ngeregelt. Und das war ja, Kollege Kunckel, vor allem auch\ndie Position der sozialdemokratischen L\u00e4nder, die gro\u00dfen\nWert darauf gelegt haben, da\u00df bis Ende 1994 der Finanz-\nausgleich durch den Fonds Deutsche Einheit abgel\u00f6st ist.\nIch kann \u2013 und dar\u00fcber bin ich gl\u00fccklich \u2013 berichten, da\u00df\nalle Bundesl\u00e4nder, egal ob sozialdemokratisch oder CDU-\ngef\u00fchrt, in diesen Gespr\u00e4chen zugestimmt haben, da\u00df die\nRegelungen des Einigungsvertrages weitergef\u00fchrt werden\nm\u00fcssen, da\u00df also die Regelungen selbst nicht ausreichen.\nWas keineswegs bisher gekl\u00e4rt ist, ist, in welchem Umfang\ndiese Weiterf\u00fchrung zu erfolgen hat und wie die Last ver-\nteilt wird, also auf welche Weise sie letztlich finanziert\nwird. Beides wird Gegenstand einer Reihe weiterer\nGespr\u00e4che sein, und deshalb ist die Gesamtbilanz erst im\nFebruar m\u00f6glich. Die Gespr\u00e4che beginnen morgen mit\neinem Gespr\u00e4ch, das ich mit dem Bundeskanzler verein-\nbart habe. Sie werden am 30. Januar im Kreis der Minister-\npr\u00e4sidenten der neuen Bundesl\u00e4nder fortgesetzt und dann\nam 13./14. Februar weitergef\u00fchrt in der Konferenz der Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten der neuen Bundesl\u00e4nder hier in Dres-\nden, um letztlich \u2013 wie ich hoffe, bis zu diesem Zeitpunkt \u2013\nzu Ergebnissen zu kommen, die dann in einer weiteren\nBesprechung der Ministerpr\u00e4sidenten mit dem Bundes-\nkanzler am 28. 2. finalisiert werden k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte keinen Zweifel daran lassen, gerade auch vor\ndiesem Hohen Haus, da\u00df wir diesen Beratungen die aller-\ngr\u00f6\u00dfte Bedeutung beimessen m\u00fcssen, weil sie im Ergebnis\ndar\u00fcber entscheiden, ob wir \u00fcberhaupt und in welchem\nUmfang f\u00fcr dieses und f\u00fcr die kommenden Jahre als Frei-\nstaat Sachsen einen politischen Handlungsspielraum\nhaben.\nUnd damit ist unser aller Arbeit hier betroffen, nicht nur\ndie Arbeit der Landesregierung. Wir verstehen uns selbst-\nverst\u00e4ndlich \u2013 und das ist ja auch schon verschiedentlich\nangeklungen \u2013 hier nicht nur als Landesregierung im Ver-\nh\u00e4ltnis zum Souver\u00e4n, vertreten durch den Landtag, son-\ndern auch als Anwalt des ganzen Freistaates Sachsen in\neiner sich jetzt doch abzeichnenden zumindest sehr ern-\nsten Diskussion zwischen allen Bundesl\u00e4ndern und dem\nBund \u00fcber die Bedeutung, die man der Verwirklichung\nder inneren Einheit Deutschlands tats\u00e4chlich beimi\u00dft. Und\ndiese Bedeutung wird eben nicht nur an der Rhetorik \u00fcber\ndie innere Einheit gemessen, sondern auch an der F\u00e4hig-\nkeit zur praktischen Solidarit\u00e4t.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n367\n\n\n\n(Lebhafter Beifall des gesamten Hauses)\n\nIch habe die Absicht \u2013 und ich danke Ihnen f\u00fcr die Zustim-\nmung gerade an diesem Ort, an dieser Stelle \u2013, mich in der\nDebatte \u00fcber die Regierungserkl\u00e4rung im Bundestag als\nMinisterpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen von der Bundes-\nratsbank aus zu Wort zu melden, und werde das, was Sie\neben durch Ihren Beifall bekundet haben, dort wiederho-\nlen.\n\n(Erneut starker Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWir haben \u2013 um nun zu dem konkreten Anla\u00df meiner Be-\nrichterstattung zu kommen \u2013 durch den Einigungsvertrag\neine au\u00dferordentlich schwierige Aufgabe \u00fcbertragen be-\nkommen. Dazu mu\u00df man in ganz wenigen S\u00e4tzen noch\neinmal auf die Ausgangslage zur\u00fcckkommen.\nAls die L\u00e4nder gegr\u00fcndet wurden \u2013 und zwar in ,,uno\nacto\u201c gewisserma\u00dfen mit dem Vollzug der deutschen Ein-\nheit am 3. Oktober \u2013 oder wieder entstanden sind, fanden\nsie eine F\u00fclle von staatlichen Einrichtungen aller Art vor:\nB\u00fcrokratien, Verwaltungen, Bildungseinrichtungen, sozia-\nle Einrichtungen in gro\u00dfer Zahl. Unsere erste Aufgabe war\nfestzustellen, welche Einrichtungen es \u00fcberhaupt gibt.\nAber diese Einrichtungen waren zum gro\u00dfen Teil gepr\u00e4gt\ndurch die Aufgaben, die ihnen das alte SED-Regime noch\ngegeben hatte. Zwar waren schon gewisse Ver\u00e4nderungen\nseit der Volkskammerwahl und durch die L\u00e4nderbeauf-\ntragten und vorher die Bezirksbeauftragten vorgenommen\nworden, aber im gro\u00dfen und ganzen war die Struktur, die\nwir als neuer Freistaat Sachsen vorfanden, naturgem\u00e4\u00df ge-\npr\u00e4gt durch die Vergangenheit dieser Einrichtungen. Das\nSED-Regime hat in den letzten vierzig Jahren bis zu sei-\nnem Erl\u00f6schen durch die Wende, durch die friedliche Re-\nvolution eine gigantische B\u00fcrokratie aufgebaut, eine\nB\u00fcrokratie in allen Lebensbereichen, deren tats\u00e4chliche\nVerflechtung und Dimension man sich gar nicht komplex\ngenug vorstellen kann.\nDer Generaldirektor der Gem\u00e4ldegalerie, Dr. Schmidt, hat\nin einer Diskussion, die wir in Leipzig unter der Leitung\nvon Kurt Masur \u00fcber kulturelle Fragen hatten, einmal be-\nschrieben, welche Einrichtungen administrativer Art allein\nim kulturellen Bereich bestanden, um in einer Art Kaskade\nder gegenseitigen Kontrolle \u2013 so kann man das nur nennen\n\u2013 in umf\u00e4nglichster Weise zu kontrollieren, bis man dann\ntats\u00e4chlich zu den eigentlichen Gegenst\u00e4nden der Kontrol-\nle, n\u00e4mlich Museen oder Orchester oder \u00e4hnliches, kam.\nEs war gar nicht einfach, diese ganzen institutionellen Vor-\nkehrungen nachzuvollziehen. Aber sie waren alle vorhan-\nden, und in allen arbeiteten nat\u00fcrlich auch Menschen.\nViele der Einrichtungen, die zu Einrichtungen jedes Staates\ngeh\u00f6ren, wie die Hochschulen, die Schulen, die Verwal-\ntungen, die innere Verwaltung, die Polizei u. a., waren zu-\ndem zum Teil in einer Weise deformiert worden durch das\nSED-Regime, da\u00df ihr Einsatz, das hei\u00dft ihr ,,Gebrauch\u201c, in\neiner rechtsstaatlichen Ordnung wesentlich erschwert oder\nunm\u00f6glich schien. Das hei\u00dft, wir mu\u00dften nicht nur \u00fcber\ndie Zweckm\u00e4\u00dfigkeit vorhandener Einrichtungen entschei-\nden \u2013 brauchen wir sie, oder brauchen wir sie nicht? \u2013,\nsondern wir mu\u00dften auch in bezug auf die Einrichtungen\nentscheiden: Haben sie die richtige Struktur \u2013 ja oder nein?\nWir k\u00f6nnen das im Grunde genommen zusammenfassend\nso beschreiben: Wir standen mit Beginn der Neuexistenz\ndes Freistaates Sachsen ebenso wie die anderen ostdeut-\nschen Bundesl\u00e4nder und die neue Bundesrepublik vor der\nAufgabe, diese Erbmasse an Institutionen und Einrichtun-\n\ngen der alten DDR neu zu ordnen und zu entscheiden, was\nwir aus diesem Nachla\u00df der alten DDR nun auf den Frei-\nstaat Sachsen \u00fcbernehmen sollten und was nicht. Nach\ndem Einigungsvertrag war f\u00fcr diese Entscheidungen die\nFrist im Grunde schon abgelaufen. Nur einer sogenannten\nFu\u00dfnotenregelung zu der eigentlichen Regelung im Eini-\ngungsvertrag war es zu verdanken, da\u00df die urspr\u00fcngliche\nFrist, die n\u00e4mlich am 3. Oktober endete, bis Ende Dezem-\nber \u2013 korrekt: bis zum 2. Januar \u2013 verl\u00e4ngert wurde. Wir\nhaben uns bem\u00fcht, diese Frist zu verl\u00e4ngern. Das ging\nnicht. Wir standen deshalb vor der Notwendigkeit, nach\ndem 8. November \u2013 zu diesem Zeitpunkt wurden die\nMinister vereidigt und begannen, ihre jeweiligen Ministeri-\nen funktionsf\u00e4hig zu machen, aufzubauen, mit Hilfe der\nschon vorhandenen St\u00e4be mit der Arbeit zu beginnen \u2013,\nwir mu\u00dften also von Mitte November bis etwa 20. Dezem-\nber die Entscheidungen \u00fcber die \u00dcbernahme bzw.\nNicht\u00fcbernahme dieser Einrichtungen treffen. H\u00e4tten wir\ndas schlampig gemacht \u2013 und zwar etwa in dem Sinne,\nda\u00df wir gesagt h\u00e4tten: Na gut, wir picken uns das \u2018raus,\nwas wir unbedingt brauchen, und der Rest kommt sp\u00e4ter!\n\u2013, dann w\u00e4re nach dem Einigungsvertrag automatisch jede\nEinrichtung, die wir nicht \u00fcbernommen h\u00e4tten, weggefal-\nlen. \nDas hei\u00dft, es war also nicht so, da\u00df der Freistaat Sachsen\nirgend etwas abgewickelt hat \u2013 ganz abgesehen davon,\nda\u00df der Begriff als etwas ungl\u00fccklicher b\u00fcrokratischer Be-\ngriff noch vorsichtig definiert ist \u2013, sondern es ging darum\nzu entscheiden, was wir \u00fcbernehmen. Alles, was wir nicht\n\u00fcbernommen haben, geriet automatisch nach dem Eini-\ngungsvertrag in Wegfall. Es war also keine Entscheidung\nwegen einer Sache, sondern es war notwendig, aus dem\nBestand, aus dem Nachla\u00df der alten DDR das zu \u00fcber-\nnehmen, was f\u00fcr die Arbeit des Freistaates Sachsen\nerforderlich und nach dem Einigungsvertrag der L\u00e4nder-\nzust\u00e4ndigkeit zugeschrieben war. Das war die Ausgangs-\nlage f\u00fcr unsere Arbeit.\nEs waren also die Fragen zu beantworten:\n\u2013 Welche staatlichen Einrichtungen m\u00fcssen \u00fcbernommen\n\nwerden?\n\u2013 Wo kann private T\u00e4tigkeit an die Stelle \u00f6ffentlicher T\u00e4-\n\ntigkeit treten? \u2013 eine Frage, die in einem Staatsgebilde,\nin dem alles staatlich organisiert war, selbstverst\u00e4ndlich\nbeantwortet werden mu\u00dfte.\n\n\u2013 Wie kann eine Zuordnung von Beh\u00f6rden erfolgen, da-\nmit sie dem neuen, f\u00f6deral gegliederten Staatswesen an-\ngepa\u00dft wird?\n\n\u2013 Wie m\u00fcssen Einrichtungen, die wir \u00fcbernehmen, struk-\nturiert sein, damit sie mit den Anforderungen einer\nrechtsstaatlichen, demokratischen, sozialen und \u00f6kologi-\nschen Gesamtordnung \u00fcbereinstimmen?\n\n\u2013 Wie m\u00fcssen Institutionen, die wir \u00fcbernehmen wollen,\ninsgesamt so strukturiert und inhaltlich gestaltet sein,\nda\u00df sie den neuen Aufgaben, die an sie herangetragen\nwerden, entsprechen? Das gilt vor allem f\u00fcr den Schul-\nund Hochschulbereich. Zum Hochschulbereich wird\nHerr Staatsminister Meyer meine Ausf\u00fchrungen weiter-\nf\u00fchren.\n\n\u2013 Wie kann im Zusammenhang mit dieser \u00dcbernahme zu-\ngleich der ganz offensichtlich \u00fcberbesetzte Staatsapparat\nauf die Notwendigkeiten reduziert werden, die sich aus\nden Aufgaben des Freistaates Bayern ergeben \u2013,\n\n(Zurufe: \u2013 \u2013 Freistaates Sachsen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n368\n\n\n\ndes Freistaates Sachsen ergeben \u2013 Sie sehen, ich bin von\nvorhin noch beeinflu\u00dft, beeinflu\u00dft von dem hervorragen-\nden Einf\u00fchrungsvortrag zum Schulgesetz \u00fcber das Ver-\nh\u00e4ltnis von Bayern und Sachsen \u2013,\n\u2013 und wie kann schlie\u00dflich all dies im Freistaat Sachsen so\ngestaltet werden, da\u00df es unseren Vorstellungen von sozia-\nler Vertr\u00e4glichkeit entspricht?\nDie Aufgabenstellung \u2013 ich sagte es schon \u2013 ist im Eini-\ngungsvertrag vorgegeben. Die Wirkungen unserer Ent-\nscheidungen waren nat\u00fcrlich zu bedenken. Die\nWirkungen sind vor allem Wirkungen auf Menschen, auf\nMenschen, die in diesen Institutionen arbeiten und die \u2013\ndas will ja kein Mensch bestreiten \u2013 zu einem gro\u00dfen Teil\nihre Pflicht dort getan haben an ihrem Arbeitsplatz, dort\nmitgearbeitet haben. Wer in einer Mammutbeh\u00f6rde sitzt\nund dort seine Pflicht tut, ist ja selbst f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe dieser\nBeh\u00f6rde oder f\u00fcr die \u00dcberfl\u00fcssigkeit ihrer Existenz nicht\nverantwortlich. Viele, viele Tausende von Menschen haben\neben dort ihren Arbeitsplatz gefunden wie andere im Be-\ntrieb. Und wir haben das auch nicht aus dem Auge verlo-\nren.\nDer Einigungsvertrag hat diesem Umstand dadurch Rech-\nnung getragen, da\u00df er regelt, was geschieht, wenn eine\nEinrichtung nicht \u00fcbernommen wird. Sie wissen, da\u00df in\ndiesem Fall die Arbeitsverh\u00e4ltnisse ruhen und da\u00df in\ndieser Ruhezeit, in dieser Wartezeit ein Wartegeld von 70\n% des durchschnittlichen monatlichen Arbeitsentgelts der\nletzten Monate gezahlt wird, und zwar f\u00fcr einen Zeitraum\nvon 6 Monaten. Insofern gibt es f\u00fcr die Betroffenen eine\n\u00dcbergangsfrist, was aber nichts daran \u00e4ndert, da\u00df mit den\nMa\u00dfnahmen, die ergriffen werden mu\u00dften, auch viele Ar-\nbeitspl\u00e4tze endg\u00fcltig betroffen sind.\nWir waren uns dar\u00fcber im klaren, da\u00df die kurze Zeit, in\nder wir zu entscheiden hatten, \u00fcberhaupt nicht ausreichte,\num wirklich jede Entscheidung vertieft und detailliert zu\ndiskutieren. Deshalb, meine Damen und Herren, haben\nwir in vielen F\u00e4llen ,,f\u00fcr\u201c, das hei\u00dft zugunsten der Einrich-\ntung entschieden, haben sie also \u00fcbernommen, auch dann,\nwenn wir der Meinung waren, da\u00df an der weiteren struk-\nturellen Gestaltung solcher Einrichtungen noch gr\u00fcndlich\ngearbeitet werden m\u00fc\u00dfte, auch wenn wir der Meinung wa-\nren, da\u00df die Einrichtung \u00fcberbesetzt sei, auch wenn wir\nder Meinung waren, da\u00df die Funktionen, der Auftrag der\nEinrichtung inhaltlich anders definiert werden m\u00fcssen,\nwenn auch nicht grunds\u00e4tzlich anders.\nWir standen also nicht nur unter einem hohen Zeitdruck,\nsondern wegen dieses Zeitdrucks war es notwendig, ein\ngrobes Raster zu entwickeln. Und wir haben uns dabei in\nvielen F\u00e4llen zugunsten der Erhaltung der Einrichtung\nund ihrer sp\u00e4teren Weiterentwicklung oder \u00dcberpr\u00fcfung\nentschieden.\nNat\u00fcrlich h\u00e4tten wir in diesem Entscheidungsproze\u00df gern\nauch mit den Betroffenen diskutiert. Aber das war zeitlich\nschlicht und einfach unm\u00f6glich. Wir haben bis Anfang, in\neinigen Bereichen sogar bis Mitte Dezember gebraucht, um\nuns \u00fcberhaupt einen \u00dcberblick \u00fcber die vorhandenen Ein-\nrichtungen zu schaffen. Wir hatten eine ganze Reihe von\nsogenannten gemeinsamen Einrichtungen, die also ganz\noffensichtlich Einrichtungen waren, die der ganzen alten\nDDR dienten und nicht nur einer Region oder unserem\nsp\u00e4ter entstandenen Freistaat Sachsen. Wir mu\u00dften in die-\nsen F\u00e4llen mit den anderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern\nR\u00fccksprache nehmen, ob sie diese Einrichtungen mit uns\ngemeinsam fortf\u00fchren wollten, wie zum Beispiel bei der\nHochschule f\u00fcr K\u00f6rperkultur, zu der sicher Herr Kollege\n\nMeyer nachher noch etwas sagen will, einer Einrichtung,\ndie offensichtlich nicht nur f\u00fcr das Land Sachsen, sondern\nf\u00fcr die ganze DDR geschaffen war und die auch nicht al-\nlein auf der relativ schmalen Basis eines Landes mit 5 Mil-\nlionen Einwohnern h\u00e4tte fortgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nWir mu\u00dften alle diese R\u00fcckkopplungen vornehmen. Wir\nmu\u00dften uns mit den Clearing-Stellen in Berlin abstimmen,\num \u00fcberhaupt erst einmal herauszufinden, wo \u00fcberall sol-\nche Entscheidungen erforderlich waren, und wir haben im\nwahrsten Sinne des Wortes eine F\u00fclle von Entscheidungen\nmehr oder weniger im letzten Augenblick getroffen.\nIch m\u00f6chte hier ganz klar feststellen, damit es in Zukunft\ndar\u00fcber keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse gibt, da\u00df dieses Verfahren\nzu Ergebnissen gef\u00fchrt hat, die jetzt nicht Besitzst\u00e4nde be-\ngr\u00fcnden k\u00f6nnen. Wenn sich das Land f\u00fcr eine Einrichtung\nentschieden hat, dann bedeutet das keine dauerhafte Be-\nsch\u00e4ftigungsgarantie f\u00fcr alle, die dort arbeiten, sondern\nwir m\u00fcssen auch dann noch die M\u00f6glichkeit haben zu pr\u00fc-\nfen: Werden die Aufgaben, die dort zu erf\u00fcllen sind, wirk-\nlich rationell und mit dem Personalaufwand geleistet, der\nunbedingt notwendig ist, und er staatlichen Aufgabe ge-\nrecht zu werden? Diese Art von Gr\u00fcndlichkeit der Pr\u00fcfung\nmu\u00df jetzt schon deshalb folgen, weil wir andernfalls in\nunserer Auseinandersetzung mit westlichen Bundesl\u00e4n-\ndern, mit dem Bund \u00fcber die angemessene Finanzierung\ndes Aufbaus des Landes Sachsen ohne jede Aussicht auf\nErfolg w\u00e4ren.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df jetzt im Hochschulbereich, im\nGemeindebereich, beim Stra\u00dfenbau und \u00fcberall von den\nAltbundesl\u00e4ndern auf das sorgf\u00e4ltigste darauf geachtet\nwird, wie sich unsere Personalausstattung entwickelt, und\nwir werden nat\u00fcrlich von den L\u00e4ndern darauf hingewie-\nsen, wieviel sie selbst, z. B. in Hessen oder Rheinland-Pfalz\noder im Saarland oder in Hamburg oder in Nordrhein-\nWestfalen, f\u00fcr bestimmte Aufgaben pro Kopf der Bev\u00f6lke-\nrung aufwenden. Diese Vergleiche k\u00f6nnen durchaus\ngemacht werden, und wir machen sie auch; wir m\u00fcssen sie\nmachen. Wir m\u00fcssen in jedem einzelnen Fall sicher sein,\nda\u00df uns bei der Auseinandersetzung, von der ich eingangs\nsprach, nicht entgegengehalten werden kann, da\u00df wir uns\neinen Luxus erlauben, den sich z. B. wohlhabendere Bun-\ndesl\u00e4nder, von denen wir eine solidarische Unterst\u00fctzung\neinfordern, nicht erlauben k\u00f6nnen oder nicht erlauben\nw\u00fcrden. W\u00fcrden wir in diesem Sinne gewisserma\u00dfen aus\nder Reihe tanzen, w\u00fcrden wir den notwendigen Konsens\ninnerhalb der alten Bundesl\u00e4nder sofort zerst\u00f6ren, ohne\nden die alten Bundesl\u00e4nder und ihre Regierungen ihrer\nBev\u00f6lkerung keine Belastungen zumuten k\u00f6nnen; denn\ndar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im klaren sein: Selbstverst\u00e4ndlich\nbedeutet die Inanspruchnahme der Solidarit\u00e4t f\u00fcr jeden\nMinisterpr\u00e4sidenten eines Altbundeslandes \u2013 und gerade\nder Kollege aus Bremen oder aus Niedersachsen hat das in\nunseren Gespr\u00e4chen immer wieder unterstrichen \u2013, da\u00df sie\nin ihren eigenen L\u00e4ndern, bei ihren eigenen W\u00e4hlern eine\nZustimmung daf\u00fcr erreichen m\u00fcssen, Eigenes zur\u00fcckzu-\nstellen, um auf diese Weise uns bei unserem Aufbau zu\nhelfen.\nUnd deshalb stehen wir \u2013 und wir k\u00f6nnen uns das nicht\ndeutlich genug machen \u2013 oder sitzen wir, besser gesagt,\nhier st\u00e4ndig im Glashaus. Wir werden also mit gr\u00f6\u00dfter\nAufmerksamkeit betrachtet. Und jeder einzelne Bereich\nwird nat\u00fcrlich daraufhin abgeklopft, von den Stellenpe-\ngeln angefangen bis zur Zahl der Besch\u00e4ftigten in den un-\nterschiedlichen Einrichtungen \u2013 Schule, Universit\u00e4t,\nStra\u00dfenbauamt, Landrats\u00e4mter, Regierungspr\u00e4sidien, was\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n369\n\n\n\nauch immer \u2013, ob wir hier im Rahmen bleiben. Und als\nRahmen wird nat\u00fcrlich nicht das zu verstehen sein, was\nBaden-W\u00fcrttemberg vorgibt, sondern allenfalls das, was\nder Durchschnitt der westdeutschen Bundesl\u00e4nder vor-\ngibt, und dies als Ziel, nicht als sofortige Realisierungs-\nstufe.\nAus diesem allgemeinen Sachverhalt, den ich hier doch\nnoch einmal \u2013 und ich m\u00f6chte sagen: mit einem gewissen\nNachdruck \u2013 vortragen wollte, ergibt sich nun die weitere\nAufgabe \u2013 die wir selbstverst\u00e4ndlich alle gemeinsam be-\nw\u00e4ltigen m\u00fcssen, jetzt vorwiegend auch im Rahmen der\nBeratung unserer Haushalte und der damit verbundenen\nStellenanforderungen \u2013, n\u00e4mlich, wenn ich es einmal so\nsagen darf, der Feinarbeit \u2013 nach den sehr groben Entschei-\ndungsrastern, die wir bisher allein befolgen bzw. zugrun-\nde legen konnten. Da geht es dann um zuk\u00fcnftige Profile\netwa der \u00fcberf\u00fchrten Ingenieurschulen oder um die Priva-\ntisierung etwa von Bettenh\u00e4usern in Staatsb\u00e4dern und vie-\nles andere, das hei\u00dft um eine gro\u00dfe Zahl von\nEinzelentscheidungen, die jetzt auf uns zukommen und\ndie zum wesentlichen Teil auch im Rahmen des Haushal-\ntes behandelt werden.\nDamit wir dies gut vorbereiten k\u00f6nnen, haben wir ent-\nschieden, da\u00df wir dem Landtag so schnell wie m\u00f6glich\neine \u00dcbersicht \u00fcber alle Entscheidungen vorlegen, die wir\ngetroffen haben, also alle Einrichtungen, die Gegenstand\nunserer Kabinettsentscheidung waren, damit sich jeder\neinen \u00dcberblick verschaffen kann, wie nun im einzelnen\nauch die Gewichtungen aussehen.\nDiese Einschr\u00e4nkungen vorausgesetzt, m\u00f6chte ich nur\neinige wenige Worte sagen zu einigen Einrichtungen, \u00fcber\ndie diskutiert wird, wobei ich, wie ich schon sagte, den\ngesamten Wissenschaftsbereich Herrn Staatsminister\nMeyer \u00fcberlassen m\u00f6chte. Ich beginne mit einer f\u00fcr uns\nauch politisch sehr bedeutsamen Entscheidung, n\u00e4mlich\nder Entscheidung, die Bezirksverwaltungen nicht zu \u00fcber-\nnehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall, vorwiegend bei der CDU und SPD)\n\nWir haben lange dar\u00fcber diskutiert, und ich kann Ihnen\nversichern, da\u00df uns die Entscheidung nicht leicht gefallen\nist. Aber nicht deshalb, weil wir die alten Bezirksverwal-\ntungen erhalten wollten, sondern deshalb, weil wir mit der\nNicht\u00fcbernahme der Bezirksverwaltungen nat\u00fcrlich ein\nLoch in die innere Verwaltung gerissen haben, das m\u00f6g-\nlichst schnell wieder gef\u00fcllt werden mu\u00dfte, wenn denn\nnicht die gesamte innere Verwaltung von der kommunalen\nEbene hinauf zur neuen Landesregierung funktionsunf\u00e4-\nhig werden sollte. Bei allen Schwierigkeiten m\u00f6chte ich\nhier nun auch einmal wirklich ein Wort der Anerkennung\nf\u00fcr sehr viele sagen, die in diesen Bezirksverwaltungen\ngearbeitet haben, die ja schon eine lange Zeit vorher um\ndie Unsicherheit der zuk\u00fcnftigen Existenz dieser Einrich-\ntungen wu\u00dften, trotzdem ihre Pflicht getan haben und die\nnicht am Ende des Monats Dezember einen Riesenauf-\nstand gemacht oder gar die \u00dcberleitung auf eine neue\nStruktur verhindert h\u00e4tten.\nAuch das war eine Form der Mitarbeit und der Kooperati-\non vieler in diesen Verwaltungen, die unsere Anerken-\nnung findet. Wir haben nat\u00fcrlich die Bezirksverwaltungen\nnicht ersatzlos nicht \u00fcbernommen, das hei\u00dft im Ergebnis:\nauslaufen lassen. Wir mu\u00dften sie auslaufen lassen, weil\nnach unserer \u00dcberzeugung, nicht nur der Gr\u00f6\u00dfe wegen,\nsondern vor allen Dingen der strukturellen Anlage wegen,\ndie alten Bezirksverwaltungsbeh\u00f6rden f\u00fcr die neuen Auf-\n\ngabenstellungen nicht geeignet waren. Die neuen Aufga-\nbenstellungen werden n\u00e4mlich nicht bestimmt durch die\nhierarchische Struktur des Staatsapparates von oben nach\nunten bis zur letzten Kommune, sondern die neuen Struk-\nturen werden bestimmt durch die Gemeindeautonomie.\nDas hei\u00dft, durch die Entwicklung \u2013 und ich meine das jetzt\nwieder w\u00f6rtlich \u2013 der Wurzel der Demokratie im Land;\ndenn die Wurzel der Demokratie liegt in der freien und\nselbst\u00e4ndigen Gemeinde, in der Gemeindeautonomie, in\nder Gemeindeverwaltung und dem, was von den Gemein-\nden getragen wird, n\u00e4mlich den Landkreisen, und dieser\nAufbau von unten nach oben war mit der alten Vorstel-\nlung der Bezirksverwaltung, fr\u00fcher Rat des Bezirkes, n\u00e4m-\nlich das eigentliche Steuerungselement von oben nach\nunten zu sein, unvereinbar.\nDeshalb konnte auch innerhalb der Struktur der Verwal-\ntung das Neue nicht untergebracht werden. Hier konnte\nman nur sagen: Die alte Struktur ist \u00fcberholt, wir \u00fcberneh-\nmen sie nicht und bilden statt dessen vorl\u00e4ufige Strukturen\naus. Ich sage ausdr\u00fccklich: vorl\u00e4ufige Strukturen, im Sinne\nvon kleinen Regierungspr\u00e4sidien, \u00fcber deren endg\u00fcltige\nZahl nicht entscheiden ist, die wir jetzt in Zusammenar-\nbeit, nat\u00fcrlich dann auch mit der Kommunalgesetzgebung,\nberaten m\u00fcssen und die wir deshalb vorl\u00e4ufig gestaltet\nhaben in den drei Bereichen Dresden, Chemnitz und Leip-\nzig mit dem Ziel, die Aufgaben der Landesregierung,\nsoweit sie den kommunalen Bereich betreffen, zu bew\u00e4lti-\ngen.\n\nDie neue Beh\u00f6rde hat nicht die Funktion der alten Beh\u00f6r-\nde. Sie ist nicht der verl\u00e4ngerte Arm eines zentralistischen\nSystems; sie ist, wie der Regierungspr\u00e4sident definiert\nwird, die Rechts- und Fachaufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die auto-\nnomen Gemeinden, St\u00e4dte und Kreise. Sie wird deshalb\nauch sehr viel kleiner sein. Wir gehen \u2013 im Verh\u00e4ltnis zur\nalten Bezirksverwaltung mit rund 1 200 Mitarbeitern \u2013 von\nKennzahlen von rund 250 Mitarbeitern aus. Wir wollen\ndamit auch keine endg\u00fcltigen Strukturen festlegen, son-\ndern \u2013 ich unterstreiche es noch einmal \u2013 die endg\u00fcltige\nForm der inneren Verwaltung wird nat\u00fcrlich auch durch\ndie Gesetzgebung gepr\u00e4gt werden. Nur, meine Damen\nund Herren, weil vorhin \u2018mal f\u00fcr den Schulbereich von\neinem Redner oder einer Rednerin die Sorge ge\u00e4u\u00dfert\nwurde, wir w\u00fcrden hier schon Dinge festschreiben: Man\nkann die Landesregierung nicht auf der einen Seite auffor-\ndern, schnell und z\u00fcgig zu handeln, um auf der anderen\nSeite dann von ihr zu sagen: Sie darf aber nicht entschei-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlso, wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich in dem Zwischenraum, bis alle\ndiese Dinge in Gang gekommen sind, bis das, was in der\nPlanung ist, umgesetzt und in den Landtag eingebracht\nwerden kann, auch handeln. Deshalb stellen wir solche\nMa\u00dfnahmen ausdr\u00fccklich unter den Vorbehalt, da\u00df es sich\num vorl\u00e4ufige Entscheidungen handelt.\nUnd nat\u00fcrlich m\u00fcssen Landtag und Landesregierung in\nden n\u00e4chsten Monaten und Jahren ohnehin \u2013 dar\u00fcber be-\nsteht ja kein Zweifel, und das ist hier auch schon \u00f6fter\nangesprochen worden \u2013 gr\u00fcndlich gemeinsam nachden-\nken \u00fcber die endg\u00fcltige Struktur unserer inneren Verwal-\ntung, \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe der Landkreise, \u00fcber die Form ihrer\nZusammenarbeit usw. usw.; denn wir alle wissen, da\u00df die\njetzt vorliegende Struktur so auf Dauer mit Sicherheit nicht\nbleiben wird. Am besten wissen das die Landr\u00e4te selbst,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n370\n\n\n\nmit denen zu reden wir auch schon verschiedentlich die\nM\u00f6glichkeit hatten, wenn auch nur in sehr gedr\u00e4ngten\nZeitr\u00e4umen, und mit denen wir in den n\u00e4chsten Wochen\ndas intensivere Gespr\u00e4ch ebenso suchen werden wie mit\nden kreisfreien St\u00e4dten und den B\u00fcrgermeistern in den\nLandkreisen.\nWir haben mit dieser Entscheidung also einen ersten\nSchritt zu einer Neuorganisation getan und die alte Struk-\ntur nicht \u00fcbernommen.\nAus dem Bereich des Staatsministeriums der Justiz sei als\nBeispiel die Fachschule f\u00fcr Strafvollzug in Radebeul er-\nw\u00e4hnt. Das ist auch eine Institution, die wir mit ihrem\ngegenw\u00e4rtigen Auftrag nicht \u00fcbernehmen wollen; denn\ndort wurden bislang Offiziere der mittleren F\u00fchrungsebe-\nne f\u00fcr Haftanstalten ausgebildet. Das ist kein Bed\u00fcrfnis\ndes Freistaates Sachsen, aber es ist ein Bed\u00fcrfnis des Frei-\nstaatees Sachsen, Beamte mit einer Ausbildung f\u00fcr den ge-\nhobenen Verwaltungsdienst, Rechtspfleger, Sozialarbeiter\nund Lehrer zu gewinnen. Deshalb l\u00f6sen wir diese alte In-\nstitution, die wir nicht \u00fcbernehmen, auf, und wandeln sie\nihrem Inhalt nach in eine Justizschule um. Das hei\u00dft, wir\nwollen eine neue Einrichtung, n\u00e4mlich die Justizschule,\nschaffen. Diese Justizschule soll dann Bed\u00fcrfnissen gerecht\nwerden, die wir mit der alten Einrichtung nicht erf\u00fcllen\nk\u00f6nnen.\nIm Bereich von Wirtschaft und Arbeit m\u00f6chte ich als Bei-\nspiele die bisherigen Institute f\u00fcr Bergbausicherheit erw\u00e4h-\nnen. Diese Institutionen f\u00fcr Bergbausicherheit kann man\nauch als ingenieurtechnische Betriebe im Bereich der ange-\nwandten Forschung und Materialpr\u00fcfung bezeichnen. Es\nwaren naturgem\u00e4\u00df ebenfalls staatliche Einrichtungen;\ndenn etwas anderes gab es ja nicht. Aber dies ist nun ein\ntypischer Fall, wo man eine auch f\u00fcr die Allgemeinheit\nwichtige Leistung privatisieren kann. Und die Beteiligten\nselbst haben auch schon eine ganze Reihe von Privatisie-\nrungsaktivit\u00e4ten eingeleitet. Hier zeigt sich, da\u00df die\nNicht\u00fcbernahme der staatlichen Einrichtungen durch den\nFreistaat Sachsen keineswegs bedeutet, da\u00df die Einrich-\ntung verschwindet, sondern sie wird in einer ge\u00e4nderten\nRechtsform und mit ge\u00e4nderten Grundlagen im privat-\nwirtschaftlichen Sinne weitergef\u00fchrt. Auch hier ein\nNeuanfang, der nach unserer \u00dcberzeugung den ordnungs-\npolitischen Funktionsteilungen zwischen Staat, Wirtschaft\nund Gesellschaft weit eher gerecht wird als die umf\u00e4ng-\nliche Aufrechterhaltung staatlicher Aktivit\u00e4ten \u2013 auch in\ndiesem Bereich.\nViel Diskussion hat im Bereich Soziales unsere Entschei-\ndung zum Hygiene-Museum Dresden ausgel\u00f6st. Hier\nhaben wir eine Institution, die bundesweite Bedeutung\nhat. Daran gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel. Ein zweites\nMuseum dieser Art gibt es nicht. Wir haben von vornher-\nein gesagt: Dieses Museum hat eine \u00e4hnliche Bedeutung\nf\u00fcr die Museumslandschaft wie zum Beispiel das Deutsche\nMuseum f\u00fcr Technik in M\u00fcnchen oder vergleichbare Ein-\nrichtungen. Deshalb sind wir auch der Auffassung, da\u00df die\nKernbereiche, die Einmaligkeit haben, weitergef\u00fchrt wer-\nden m\u00fcssen. Wir haben also auf die Rechnung des Landes\nSachsen \u2013 nicht ohne Z\u00f6gern, wenn wir uns \u00fcberlegen, wie\ndiese Rechnung bezahlt werden soll \u2013 \u00fcbernommen: die\nBereiche Ausstellungen und Museumswesen, die \u00f6ffentli-\nche Bibliothek, Besucherdienste, die museumsp\u00e4dagogi-\nschen Veranstaltungen, den Heilpflanzengarten, den\nweiteren Bau gl\u00e4serner Figuren, f\u00fcr die das Hygiene--\nMuseum ja weltweite Ber\u00fchmtheit erlangt hat, und die\nDurchf\u00fchrung von Veranstaltungen Externer zur Nutzung\n\nder R\u00e4umlichkeiten des Hauses. Was wir nicht \u00fcbernom-\nmen haben, war die gesamte Gesundheitsforschung. Hier\nwollten wir und wollen wir den Bund einschalten. Das ist\neine Sache, die k\u00f6nnen wir aus eigener Kraft nicht schaf-\nfen. Wir verhandeln zur Zeit mit dem Bund dar\u00fcber, und\nTeile werden wahrscheinlich von der Bundesgesundheits-\nzentrale in K\u00f6ln als Au\u00dfenstelle \u00fcbernommen werden, so\nda\u00df wir hier, \u00e4hnlich wie wir das auch in anderen Berei-\nchen anstreben, einen zweiten Schwerpunkt \u2013 Sie k\u00f6nnen\nauch sagen, wie in einer Ellipse einen zweiten Brennpunkt\n\u2013 in den \u00f6stlichen Teil Deutschlands bringen, um auf diese\nWeise deutlich zu machen, da\u00df eine Verzahnung stattfin-\ndet.\nWir haben \u00dcberf\u00fchrungsentscheidungen auch in der\nForst- und Landwirtschaft treffen m\u00fcssen. Ich will das jetzt\nnicht im einzelnen ausf\u00fchren. Aber auch hier hatten wir es\nmit einem tiefgreifenden Funktionswandel zu tun. In der\nDDR hatten die staatlichen Forstbetriebe mit 8 500 Mitar-\nbeitern allein im Land Sachsen die vorrangige Aufgabe,\nHolz zu produzieren und, soweit es ging, auch zu expor-\ntieren, das hei\u00dft, auch Devisen zu erwirtschaften, \u00e4hnlich\nwie die Viehbetriebe in der Landwirtschaft zu einem er-\nheblichen Teil den Auftrag hatten, Devisen zu erwirtschaf-\nten, was die Ursache f\u00fcr die \u00fcberdimensionierte Gr\u00f6\u00dfe der\nBetriebe ist. Es gab eine F\u00fclle von Nebenproduktionen im\nforstwirtschaftlichen Bereich: Transport, Wegebauleistun-\ngen, Produktion von Konsumg\u00fctern usw., alles das war in\ndiesem Bereich angesiedelt. Es ist offensichtlich, da\u00df das\nder Freistaat Sachsen in dieser Form nicht \u00fcbernehmen\nkann. Deshalb haben wir das ,,auseinanderdividiert\u201c, und\njetzt wird sich die Zukunft ausschlie\u00dflich an den \u00f6kologi-\nschen Schutz-, Erholungsfunktionen und \u2013 in diesem Rah-\nmen nat\u00fcrlich bestimmt durch das Nachhaltigkeitsprinzip\n\u2013 auch an der Holzproduktion orientieren.\nIm \u00fcbrigen sind wir nat\u00fcrlich daran interessiert, f\u00fcr die\nW\u00e4lder, soweit sie fr\u00fcher Privatforste waren und die Pri-\nvaten bereit sind, diese Forste wieder pfleglich weiterzu-\nf\u00fchren, auch diese Privaten wieder mit in die\nVerantwortung zu nehmen. Das setzt nat\u00fcrlich voraus,\nda\u00df dieser Verantwortung im Sinne der generellen Aufga-\nbenstellung auch entsprochen wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie es mit diesen Beispielen aus einer F\u00fclle von\nEinzelentscheidungen jetzt hier f\u00fcr meinen Teil des\nVortrages genug sein und mich noch einmal zum Aus-\ngangspunkt zur\u00fcckkommen: Wir sehen in diesen Entschei-\ndungen einen ersten Schritt auf dem Wege zur Erneuerung\nund Neustrukturierung des Aufbaus des Verwaltungsbe-\nreiches, des staatlichen Bereiches unseres Freistaates Sach-\nsen, aber keineswegs die endg\u00fcltige Pr\u00e4gung. Nach dieser\nGrobdotierung wird jetzt die Einzelarbeit beginnen. Sie\nwird uns zu einem wesentlichen Teil im Rahmen der Ge-\nsetzgebung und der Haushaltsberatungen besch\u00e4ftigen. In\ndiesen Bereichen wird es dann auch darum gehen \u2013 das ist\nmir wichtig \u2013, die Personen dauerhaft f\u00fcr den Freistaat\nSachsen zu gewinnen, die wirklich qualifiziert sind, und\nsich von denen zu trennen, von denen wir nicht erwarten\nk\u00f6nnen, da\u00df sie f\u00fcr die neue Aufgabe wirklich pers\u00f6nlich\noder fachlich geeignet sind und sich in die neue Aufgabe\nwirklich einordnen.\nIch will sagen: Die von der Bev\u00f6lkerung nach wie vor mit\ngro\u00dfer Dringlichkeit vorgetragene Forderung, sich in allen\nBereichen des Staates und der Wirtschaft von alten Seil-\nschaften zu trennen, mu\u00df nach wie vor eingel\u00f6st werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n371\n\n\n\nSie konnte durch die Entscheidung der Frage ,,Was \u00fcber-\nnehmen wir, was \u00fcbernehmen wir nicht?\u201c nicht beantwor-\ntet werden. Denn die Entscheidungskompetenz der\nLandesregierung war ausdr\u00fccklich durch den Einigungs-\nvertrag beschr\u00e4nkt auf die Entscheidung struktureller Fra-\ngen. H\u00e4tten wir eine Einrichtung nur deshalb nicht\n\u00fcbernommen, weil uns das F\u00fchrungspersonal nicht pa\u00dft,\nund dann einfach neues F\u00fchrungspersonal eingesetzt,\ndann w\u00e4ren wir bei Gericht gescheitert. Die Regelung\n,,\u00dcbernahme \u2013 Nicht\u00fcbernahme\u201c war ein Instrument der\nstrukturellen Neuordnung und der Auswahl aus dem\nNachla\u00df der DDR, aber kein personalpolitisches Instru-\nment etwa in bezug auf die Auswahl von Personen, die\nman weiterhin im Dienste des Landes haben m\u00f6chte und\nsolche, die man nicht haben m\u00f6chte. Das hei\u00dft, diese\nschwierige Einzelaufgabe \u2013 Institution f\u00fcr Institution \u2013\nsteht uns allen noch ins Haus, genau wie das auch bei den\nBetrieben, bei den Arbeits\u00e4mtern und bei den Bereichen\nist, auf die der Freistaat Sachsen keinen Einflu\u00df hat.\nGestern hat das eine Rolle gespielt bei dem Arbeitsmarkt-\ngespr\u00e4ch mit Herrn Franke im Zusammenhang mit den\nArbeits\u00e4mtern. Es wird uns \u2013 so f\u00fcrchte ich \u2013 noch h\u00e4ufig\nbesch\u00e4ftigen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank unserem Mini-\nsterpr\u00e4sidenten. \u2013 Es ist vorgesehen, da\u00df im Anschlu\u00df an\ndie Reden der Staatsminister bzw. des Ministerpr\u00e4sidenten\neine Aussprache stattfindet und jede Fraktion 10 Minuten\nzur Verf\u00fcgung hat. Und ich mache Ihnen folgenden Vor-\nschlag, da\u00df jetzt noch Herr Staatsminister Meyer spricht,\nwir daran anschlie\u00dfend, um das etwas aufzulockern, 20\nMinuten Pause einlegen und danach die Debatte durch-\nf\u00fchren.\nBitte, Herr Staatsminister Meyer, ich gebe Ihnen das Wort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Damit\ndie Universit\u00e4ten und Hochschulen Sachsens auch k\u00fcnftig\nuneingeschr\u00e4nkt die Aufgaben erf\u00fcllen, die ihnen in der\nneuen Staats- und Gesellschaftsordnung zukommen, war\neine Erneuerung und ist eine Erneuerung dringend gebo-\nten. Wir m\u00fcssen \u2013 dar\u00fcber kann sicherlich kein Zweifel\nbestehen \u2013 auf allen Fachgebieten eine akademische Aus-\nbildung garantieren, die gesamtdeutschen und internatio-\nnalen Standards entspricht. Wir wollen und werden\nunserer studentischen Jugend eine Ausbildung erm\u00f6gli-\nchen, die sie in die Lage versetzt, in einem demokratischen\nRechtsstaat, in einer sozialen Marktwirtschaft, in einem\nsich einigenden Europa ihren Platz zu finden.\nEs ergibt sich \u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat das schon gene-\nrell und vom Prinzip her dargestellt \u2013, es ergibt sich f\u00fcr\ndas Hochschulwesen, da\u00df mit dem Zusammenbruch des\nsozialistischen Systems eine Reihe von Einrichtungen und\nStudienrichtungen hinf\u00e4llig geworden ist, n\u00e4mlich solche,\ndie im besonderen Ma\u00dfe eine systemerhaltende und\nsystemgestaltende Funktion hatten. Das gilt insbesondere\nf\u00fcr solche Fachgebiete, die unmittelbar auf Aufgaben im\nsozialistischen Leitungs-, Herrschafts- und Propagandasy-\nstem vorbereiteten bzw. solche Fachgebiete, die aus-\nschlie\u00dflich auf die marxistisch-leninistische Ideologie als\neinzige weltanschauliche Grundlage festgelegt waren.\nMit dem \u00dcberleitungs- und Abwicklungsbeschlu\u00df der\nStaatsregierung wurden zugleich auf der Grundlage der\n\nKulturhoheit, die dem Freistaat Sachsen wie allen deut-\nschen Bundesl\u00e4ndern zusteht, wichtige Neugr\u00fcndungen\nvon Studienprogrammen und in der Perspektive von\nFakult\u00e4ten eingeleitet, Neugr\u00fcndungen, deren Zweck es\nist, die Erneuerung zu beschleunigen, zugleich das Niveau\nder Ausbildung zu heben und damit unsere jungen Men-\nschen f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in Deutschland und Europa wett-\nbewerbsf\u00e4hig zu machen. Dabei bestreiten wir nicht, da\u00df\nes auch in den aufgel\u00f6sten Einrichtungen Ans\u00e4tze und\n\u00dcberlegungen zur Erneuerung gegeben hat. Die Neube-\nstimmung der Aufgaben konnte jedoch und wurde jeden-\nfalls nicht schnell genug vollzogen, und deshalb war der\nBeschlu\u00df der Landesregierung und der Beschlu\u00df zur Neu-\ngr\u00fcndung unumg\u00e4nglich.\nDamit es zu keiner Unterbrechung laufender Studieng\u00e4nge\nkam, wurden in allen abgewickelten Einrichtungen Stu-\ndienprogramme ausgearbeitet und eingef\u00fchrt. Durch diese\nProgramme sowie durch die begonnene Kooperation mit\nHochschulen aus den alten Bundesl\u00e4ndern soll in der\n\u00dcbergangszeit bis zur Neugr\u00fcndung von Fakult\u00e4ten bzw.\nInstituten \u2013 das hei\u00dft schon vor dem Abschlu\u00df des jetzt\neingeleiteten Prozesses \u2013 eine h\u00f6here Qualit\u00e4t der Ausbil-\ndung gew\u00e4hrleistet werden.\nNat\u00fcrlich kann dies nur im Rahmen eines Prozesses ge-\nschehen. Fachlich qualifizierte und fachlich integere Hoch-\nschullehrer aus Sachsen sorgen gemeinsam mit\nGastprofessoren aus den alten Bundesl\u00e4ndern daf\u00fcr, da\u00df\nder Studienbetrieb weitergef\u00fchrt werden kann.\nDer Ministerpr\u00e4sident wies schon darauf hin, da\u00df der Be-\nschlu\u00df der Staatsregierung \u00fcber die \u00dcberf\u00fchrung und Ab-\nwicklung als Einheit gesehen werden mu\u00df, und es liegt\nmir daher daran \u2013 auch um die Gewichte besser deutlich\nzu machen \u2013, hier ausdr\u00fccklich zu betonen: Von den 22\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen in Sachsen wurden 19\n\u00fcberf\u00fchrt, lediglich 3 Hochschulen werden insgesamt ab-\ngewickelt, also als eigenst\u00e4ndige Einrichtungen nicht \u00fcber-\nf\u00fchrt. Dies m\u00f6chte ich betonen, weil in der \u00f6ffentlichen\nDiskussion von gewisser Seite gelegentlich der Eindruck\nerweckt wurde, als w\u00e4re damit die gesamte Hoch-\nschullandschaft Sachsens auf den Kopf gestellt worden. In\n16 der \u00fcbernommenen Hochschulen werden Teileinrich-\ntungen abgewickelt. In diesen Bereichen studieren etwa 20\n% der Studenten in Sachsen, und jeder dieser Studenten\nkann seine Ausbildung im Rahmen von 22 Studienpro-\ngrammen fortf\u00fchren \u2013 Studienprogrammen, die gegen-\nw\u00e4rtig eingerichtet und weiter entwickelt werden.\nWenn ich das an einem Beispiel deutlich machen darf: Stu-\ndienprogramme f\u00fcr Wirtschaftswissenschaften werden\nzum Beispiel an der Technischen Universit\u00e4t in Chemnitz\ndurch Wissenschaftler der Universit\u00e4ten Bayreuth und\nMannheim unterst\u00fctzt, an der Handelshochschule Leipzig\ndurch Hochschullehrer aus M\u00fcnster; Erziehungswissen-\nschaftler der Universit\u00e4t Bayreuth und der P\u00e4dagogischen\nHochschule Heidelberg wirken bei der Ausbildung k\u00fcnfti-\nger Lehrer ebenfalls in Chemnitz mit. Am Studienpro-\ngramm f\u00fcr k\u00fcnftige Journalisten an der Universit\u00e4t\nLeipzig sind Hochschullehrer aus den Universit\u00e4ten Dort-\nmund und Hannover beteiligt.\nDiese Schritte \u2013 das hei\u00dft die Einrichtung der Studien-\nprogramme und die geplanten Neugr\u00fcndungen \u2013 sind in\neiner Vielzahl von Gespr\u00e4chen mit Hochschullehrern, wis-\nsenschaftlichen Mitarbeitern und Studenten dargelegt und\nmit ihnen ausdr\u00fccklich er\u00f6rtert worden. Und ich beziehe\nhier auch die Gespr\u00e4che ein, die ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4che\nmit den Demonstranten und auch mit jenen, die sich \u2013 wie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n372\n\n\n\nich meine \u2013 in v\u00f6lliger Verkennung der realen Lage zu\nBesetzungen und sogar zu einem Hungerstreik hinrei\u00dfen\nlie\u00dfen.\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, was der Ministerpr\u00e4si-\ndent bereits in einem Rundfunk- und Fernsehinterview un-\nterstrichen hat: Das Recht zu Demonstrationen und\nManifestationen und Protesten wird von uns selbstver-\nst\u00e4ndlich nicht in Zweifel gezogen, und die Staatsregie-\nrung bekennt sich auch zu ihrer Verpflichtung, mit den\nBetroffenen \u00fcber die Richtung des kommenden Weges zu\nsprechen und sie in die Gestaltung einzubeziehen. Den-\nnoch werden sich einige protestierende Studenten fragen\nlassen m\u00fcssen, ob sie nicht durch einige der von ihnen\ngew\u00e4hlten Aktionen den Erneuerungswillen der Universi-\nt\u00e4t und den von ihnen selbst bekundeten Erneuerungswil-\nlen eher verdunkelt als erhellt haben.\nDer Ministerpr\u00e4sident sprach bereits \u00fcber ein besonderes\nProblem, n\u00e4mlich \u00fcber das Problem der bisherigen Hoch-\nschule f\u00fcr K\u00f6rperkultur und Sport. Ich darf in diesem Zu-\nsammenhang noch einmal auf die DDR-weite Funktion\ndieser Einrichtung hinweisen. Die bisherigen Gespr\u00e4che\nhaben ergeben, da\u00df die anderen neuen L\u00e4nder kein Inter-\nesse an einer Fortf\u00fchrung bekundet, jedenfalls keine M\u00f6g-\nlichkeit gesehen haben, sich derzeit an einer Fortf\u00fchrung\nder Hochschule in der bisherigen Form zu beteiligen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung war von Anfang an be-\nstrebt, die Teile zu behalten, die sich mit Sportp\u00e4dagogik\nund mit wesentlichen Bereichen der Sportwissenschaft be-\nsch\u00e4ftigen, diese sportp\u00e4dagogischen und sportwissen-\nschaftlichen Potentiale zu erhalten und zu sichern, da\u00df das\nvon erneuerungswilligen und erneuerungsf\u00e4higen Kr\u00e4ften\ninnerhalb der DHfK entwickelte Konzept, ein Konzept, das\nsich neben dem Leistungssport insbesondere auf Breiten-\nsport, Schulsport und Behindertensport st\u00fctzt, in einer\nneuen Struktur voll entfaltet wird.\nEs war von Anfang an klar, da\u00df die Erhaltung der auf\nLeistungs- und Spitzensport ausgerichteten Teile der\nHochschule nur m\u00f6glich sein w\u00fcrde, wenn sich der Bund\ndauerhaft an der Finanzierung beteiligt oder wenn sich die\nanderen Bundesl\u00e4nder an der Finanzierung beteiligen.\nDazu ist das Land Sachsen allein nicht in der Lage. Wir\nsind weiter daran interessiert, die Gespr\u00e4che zu f\u00fchren mit\ndem Bund und mit den anderen Bundesl\u00e4ndern im Inter-\nesse der weiteren Entwicklung dieser Einrichtung.\nZun\u00e4chst haben wir uns dazu entschlossen, unsere Ab-\nsicht, das sportwissenschaftliche und sportp\u00e4dagogische\nPotential zu erhalten, umzusetzen durch die Neugr\u00fcn-\ndung einer entsprechenden Fakult\u00e4t an der Leipziger Uni-\nversit\u00e4t. Damit ziehen wir zugleich einen klaren\nSchlu\u00dfstrich, einen klaren Trennungsstrich gegen\u00fcber der\nbisherigen politischen Instrumentalisierung des Leistungs-\nsports im Dienste der Rechtfertigung des SED-Systems.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden auch an dieser neugegr\u00fcndeten sportwissen-\nschaftlichen und sportp\u00e4dagogischen Einrichtung Pro-\ngramme fortf\u00fchren f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende, und in\ndiesem Falle kann ich sagen, mit Hilfe und Unterst\u00fctzung\nder Bundesregierung wird es uns m\u00f6glich sein, diese Pro-\ngramme auf die Entwicklungsl\u00e4nder generell auszudeh-\nnen und nicht auf Entwicklungsl\u00e4nder zu begrenzen \u2013 wie\ndies in der Vergangenheit der Fall war \u2013, die eine ganz\nbestimmte gesellschaftspolitische Orientierung bevorzug-\nten.\n\nMit dieser Neugr\u00fcndung \u2013 dies ist ausdr\u00fccklich der Be-\nschlu\u00df der Staatsregierung \u2013 werden weitere Optionen f\u00fcr\ndie k\u00fcnftige Institutionalisierung des sportwissenschaftli-\nchen und sportp\u00e4dagogischen Potentials in Leipzig offen-\ngehalten, insbesondere im Blick auf die das Land\n\u00fcbergreifenden Aufgaben und M\u00f6glichkeiten auf diesem\nGebiet.\nGenerell werden f\u00fcr alle neu zu gr\u00fcndenden Fakult\u00e4ten,\nf\u00fcr alle neu zu gr\u00fcndenden Institute Gr\u00fcndungsdirektoren\nbzw. Gr\u00fcndungsdekane und Gr\u00fcndungskommissionen\nberufen. Diese Berufung geschieht unter Ber\u00fccksichtigung\nvon Vorschl\u00e4gen wissenschaftlicher Gremien und f\u00fchren-\nder wissenschaftlicher Pers\u00f6nlichkeiten innerhalb und\nau\u00dferhalb Sachsens sowie der Mitgliedergruppen der\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen. Die vorberei-\ntenden Gespr\u00e4che f\u00fcr die meisten Gr\u00fcndungskommissio-\nnen sind inzwischen soweit vorangeschritten, da\u00df die\nErgebnisse bald der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt werden k\u00f6n-\nnen. Und ich darf im Vorgriff auf diese zusammenfassende\nVer\u00f6ffentlichung unserer Verhandlungen und Gespr\u00e4che\njetzt schon sagen, da\u00df wir jeder Gefahr begegnet sind, wie\nes in einer Zeitung formuliert wurde, zweit- oder drittklas-\nsige Personen an die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hoch-\nschulen zu holen. Ich kann Ihnen versichern: Es ist ein\nAnliegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung und ein Ziel, das\nsie nicht aus dem Auge verlieren wird, f\u00fcr die Neugr\u00fcn-\ndung sich der Mithilfe und des Rates erstrangiger und f\u00fch-\nrender wissenschaftlicher Pers\u00f6nlichkeiten zu versichern.\nDie Gr\u00fcndungskommissionen \u2013 das m\u00f6chte ich hier deut-\nlich machen \u2013 sind Arbeits- und Beratungsgremien, die ein\nGr\u00fcndungskonzept f\u00fcr die Struktur und f\u00fcr die schrittwei-\nse Entfaltung einer solchen Struktur f\u00fcr die Regierung vor-\nbereiten und der Regierung zur Beschlu\u00dffassung\nunterbreiten. Bei dieser Entfaltung eines solchen Gr\u00fcn-\ndungskonzepts werden wir auch die Interessen des wis-\nsenschaftlichen Nachwuchses an den s\u00e4chsischen\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen sorgf\u00e4ltig beachten.\nDie Gr\u00fcndungskommissionen werden aus Hochschulleh-\nrern in der Regel aus den alten und den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern sowie aus Repr\u00e4sentanten der wissenschaftlichen\nMitarbeiter und Studenten bestehen. Und nat\u00fcrlich sollen\nbei der Erarbeitung der Gr\u00fcndungskonzeptionen die bis-\nherigen \u00dcberlegungen und Konzeptionen zur Erneuerung\nBer\u00fccksichtigung finden und weitergef\u00fchrt werden. Die\nEntscheidung f\u00fcr eine Mehrheit der Hochschullehrer in\nden Gr\u00fcndungskommissionen ist durch unsere Verpflich-\ntung begr\u00fcndet, ein hohes Ausbildungsniveau sowie bun-\ndesweit und international akzeptierte Studienabschl\u00fcsse\nzu gew\u00e4hrleisten. Den Vertretern der wissenschaftlichen\nMitarbeiter und der Studentenschaft wird jedoch in jedem\nFall das Recht zu einem Minderheitenvotum einger\u00e4umt,\num jede Gefahr einer Majorisierung durch eine Gruppe\nauszuschlie\u00dfen. Das hei\u00dft, die Regierung wird jederzeit bei\nden Ergebnissen der Arbeit der Gr\u00fcndungskommissionen\nauch die M\u00f6glichkeit haben, sich mit den Stellungnahmen\nund Voten der Repr\u00e4sentanten der einzelnen Gruppen zu\nbesch\u00e4ftigen und auseinanderzusetzen.\nAuf der Grundlage der von der Gr\u00fcndungskommission\nerarbeiteten und von der Staatsregierung dann best\u00e4tigten\nStruktur der zu gr\u00fcndenden Einrichtung werden die\nStellen f\u00fcr die Hochschullehrer ausgeschrieben, und die\nAuswahl der Kandidaten erfolgt durch Berufungskommis-\nsionen, die nach einem vom Wissenschaftsrat empfohlenen\nModell gebildet werden k\u00f6nnen, einem Modell, das sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n373\n\n\n\nbereits in den alten Bundesl\u00e4ndern bei der Neugr\u00fcndung\nvon Hochschulen und Fakult\u00e4ten bew\u00e4hrt hat.\nAuf der Grundlage unabh\u00e4ngiger Gutachten k\u00f6nnen auch\nkompetente und integre Hochschullehrer der fr\u00fcheren Ein-\nrichtungen neu berufen werden, und zur Mitwirkung bei\nEntscheidungen \u00fcber die k\u00fcnftige T\u00e4tigkeit der wissen-\nschaftlichen Mitarbeiter werden Personalkommissionen\ngebildet, denen Repr\u00e4sentanten dieser Mitgliedergruppe\nangeh\u00f6ren werden.\nEine wichtige Aufgabe bei der St\u00e4rkung der Leistungs-\nf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Hochschulen kommt in unserer\nSicht einem Beratungsgremium der Regierung zu, einer\nHochschulstrukturkommission, die aus unabh\u00e4ngigen und\nals Wissenschaftler hoch anerkannten Sachverst\u00e4ndigen\ngebildet werden soll. Der Sachverstand der Pers\u00f6nlichkei-\nten dieses Gremiums, ihr nationaler und internationaler\nRuf sollen helfen, da\u00df die Empfehlungen der Kommission\nin Sachsen selbst breite Akzeptanz finden und dazu beitra-\ngen, unser Hochschulwesen so zu entwickeln, da\u00df es inter-\nnationalen Standards vergleichbar wird.\nAls ein weiteres Beratungsgremium f\u00fcr die Landesregie-\nrung wird ein Hochschulrat gebildet, ein Hochschulrat, be-\nstehend aus Vertretern der Mitgliedergruppen der\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen sowie aus\nPers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen Lebens des Landes.\nDieses Beratungsgremium soll zugleich dienen als Forum\nzur Diskussion wichtiger hochschulpolitischer Entschei-\ndungen.\nDie Notwendigkeit, das Hochschulsystem zu erneuern, ist\nselbstverst\u00e4ndlich, wie die Regierung bereits wiederholt\nerkl\u00e4rt und wie der Ministerpr\u00e4sident heute generell f\u00fcr\nalle Einrichtungen unterstrichen hat, nicht mit der Auf-\nl\u00f6sung und Neugr\u00fcndung dieser Fachbereiche abgeschlos-\nsen, sondern die Notwendigkeit der strukturellen\nVer\u00e4nderung und der personellen Erneuerung erstreckt\nsich auf alle Fachbereiche.\nUnd ich darf, Herr Pr\u00e4sident, dies auch noch ausdr\u00fccklich\nan Ihre Adresse gerichtet unterstreichen. Ich w\u00e4hle dieses\netwas ungew\u00f6hnliche Verfahren, weil Sie auch selbst es f\u00fcr\nrichtig gehalten haben, sozusagen vom pr\u00e4sidialen Stuhle\naus \u2013 wenn es die Presse richtig berichtet hat \u2013 auf diese\nNotwendigkeit hinzuweisen. Ich darf auch Ihnen, Herr\nVizepr\u00e4sident Dr. Rudorf, ausdr\u00fccklich versichern, da\u00df\nnat\u00fcrlich \u00fcberhaupt kein Zweifel dar\u00fcber bestehen kann,\nda\u00df das gesamte s\u00e4chsische Hochschulwesen der Erneue-\nrung bedarf und erneuert werden wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb wird die Regierung dem Landtag in allern\u00e4chster\nZeit ein Hochschulerneuerungsgesetz vorlegen, das Rege-\nlungen enthalten wird zur Bildung von Gremien wie Fach-\nkommissionen und Personalkommissionen, Gremien, die\naus Angeh\u00f6rigen der Mitgliedergruppen der Universit\u00e4ten\nund Hochschulen sowie aus Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffent-\nlichen Lebens und unabh\u00e4ngigen Gutachtern ein-\nschlie\u00dflich ausw\u00e4rtiger Gutachter bestehen. Aufgabe\ndieser Gremien wird es sein, fachliche Kompetenz sowie\npers\u00f6nliche und politische Integrit\u00e4t der Hochschullehrer\nund der wissenschaftlichen Mitarbeiter zu beurteilen.\nUnd schlie\u00dflich geh\u00f6rt zur Erneuerung der Hochschulen\nund Universit\u00e4ten selbstverst\u00e4ndlich auch, die akademi-\nschen Leitungs\u00e4mter und Entscheidungsgremien durch\nWahlen, durch wirkliche Wahlen zu besetzen. In allen sol-\nchen F\u00e4llen, wo im Jahre 1990 nicht oder nicht nach den\nGrunds\u00e4tzen der Vorl\u00e4ufigen Hochschulordnung gew\u00e4hlt\n\nworden ist, mu\u00df diese Wahl bis zum Mai dieses Jahres\ndurchgef\u00fchrt werden.\nIch f\u00fcge ausdr\u00fccklich hinzu: F\u00fcr uns hei\u00dft ,,nach den\nGrunds\u00e4tzen der Vorl\u00e4ufigen Hochschulordnung\u201c \u2013 und\ndas ist ein Grundsatz, den wir in das Hochschulerneue-\nrungsgesetz zu \u00fcbernehmen gedenken \u2013, da\u00df die Zusam-\nmensetzung der Konzilien wie auch die Strukturierung der\nLeitungen der Institute durch Satzungsrecht geregelt wird,\ndas im Konsens der Mitgliedergruppen der Universit\u00e4ten\nund Hochschulen ausgearbeitet und vorgeschlagen wird\nund von der Landesregierung unter der Ber\u00fccksichtigung\nder jeweiligen hochschulpolitischen Situation zu pr\u00fcfen\nund zu best\u00e4tigen ist.\nDamit sind die Beschl\u00fcsse der Staatsregierung zur Aufl\u00f6-\nsung und Neugr\u00fcndung von Fachbereichen zwar ein\nwichtiger Schritt, aber nur ein Schritt zur Erneuerung un-\nseres Hochschulwesens.\nDiese Erneuerung ist zugleich ein wesentlicher Beitrag\nzum Wiederaufstieg Sachsens, zur Leistungsf\u00e4higkeit und\nzur Lebensqualit\u00e4t seiner Menschen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ganz besonders herzlichen\nDank, Herr Staatsminister.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWir treten jetzt in eine Pause von zwanzig Minuten ein.\n\n(Unterbrechung von 16.24 Uhr bis 16.48 Uhr)\n\nWir setzen unsere Beratung jetzt fort. Bevor wir den Ver-\ntretern der Fraktionen das Wort erteilen, gab es noch eine\nBitte seitens des Staatsministers des Innern: Herr Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. Buttolo will noch kurz einige Ausf\u00fchrungen\nmachen. Ich bitte ihn, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Gestatten Sie mir einige wenige Worte zum\nSachverhalt Eingliederung von Gemeinden, die sich dem\nFreistaat Sachsen anschlie\u00dfen wollen, bzw. Wiedereinglie-\nderung ehemals s\u00e4chsischer Gemeinden.\nDie Staatsregierung hat in ihrer Sitzung am 27. November\ndie Antr\u00e4ge von St\u00e4dten und Gemeinden aus Th\u00fcringen\nund Brandenburg auf Eingliederung nach Sachsen behan-\ndelt und das Staatsministerium des Innern beauftragt, un-\nverz\u00fcglich staatsvertragliche Regelungen gem\u00e4\u00df \u00a7 2\nAbsatz 2 und 3 des L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes vorzube-\nreiten. Das Staatsministerium des Innern ist erm\u00e4chtigt\nworden, mit den ber\u00fchrten L\u00e4ndern in entsprechende Ver-\nhandlungen einzutreten. Dabei soll auch gepr\u00fcft werden,\ninwieweit Zwischenl\u00f6sungen bis zum Abschlu\u00df der Ver-\nhandlungen m\u00f6glich sind.\nDer Staatsregierung ist bekannt, da\u00df die Antr\u00e4ge der Kom-\nmunen davon ausgehen, da\u00df \u00fcber die Aufnahme in das\nGebiet des Freistaates Sachsen sehr rasch entschieden\nwird. Gleichwohl kann man \u00fcber die rechtlichen Erforder-\nnisse nicht hinwegsehen. Es w\u00e4re niemandem gedient,\nwenn die Gerichte letztlich auf Anruf von einzelnen die\nneuen gebietlichen Zuordnungen wegen Verfahrensfeh-\nlern wieder aufheben m\u00fc\u00dften. Deshalb gibt es zur sorgf\u00e4l-\ntigen und geordneten Vorbereitung der Gebiets\u00e4nderung\nkeine Alternative. Zur Umsetzung des Begehrens der Ge-\nmeinden und St\u00e4dte zur Angliederung an den Freistaat\nSachsen werden Regelungen durch Staatsvertr\u00e4ge getrof-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n374\n\n\n\nfen werden m\u00fcssen. Dies betrifft auch diejenigen Gemein-\nden, die bis 1952 zu Sachsen geh\u00f6rten und die nach \u00a7 2\nAbsatz 3 des L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes einen Rechtsan-\nspruch auf Wechsel der Landeszugeh\u00f6rigkeit haben.\nGrunds\u00e4tzlich erscheint es sinnvoll, s\u00e4mtliche Umgliede-\nrungsw\u00fcnsche mit den beiden betroffenen Nachbarl\u00e4n-\ndern jeweils im Zusammenhang zu verhandeln und zu\nregeln, das hei\u00dft \u00a7 2 Abs\u00e4tze 2 und 3 jeweils in einem\nStaatsvertrag.\nDie in den beiden Schwerpunktgebieten Senftenberg/Bad\nLiebenwerda und Westvogtland angestrebten Ver\u00e4nderun-\ngen f\u00fchren zu erheblichen Auswirkungen in den bestehen-\nden Kreisen. Zumindest teilweise stellen sie deren weitere\nExistenzf\u00e4higkeit in Frage.\nErste Vorgespr\u00e4che zu Verhandlungen sind mit den bei-\nden ber\u00fchrten L\u00e4ndern auf der Ebene der Minister-\npr\u00e4sidenten, der Innenminister sowie der Leiter der\nKommunalabteilungen erfolgt. Den Landesregierungen\nTh\u00fcringen und Brandenburg wurde ein erster s\u00e4chsischer\nEntwurf eines Staatsvertrages \u00fcbergeben. Diese Staatsver-\ntr\u00e4ge sind durch Vereinbarungen zwischen den beteiligten\nGebietsk\u00f6rperschaften zu Verwaltungs- und Rechtsfragen\nzu erg\u00e4nzen, vor allem zu folgenden Dingen:\n\u2013 verm\u00f6gensrechtliche Fragen\n\u2013 Art und Weise der vor\u00fcbergehenden Nutzung \u00fcber\u00f6rt-\n\nlich wirksamer Einrichtungen, die mit der Ver\u00e4nderung\nder L\u00e4nderzugeh\u00f6rigkeit von St\u00e4dten und Gemeinden\nausgegliedert werden, besonders auf dem Gebiet der\nVersorgung, der kulturellen und sozialen Betreuung der\nBev\u00f6lkerung, der Schulplanung\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Aufrechterhaltung der Funktionsf\u00e4hig-\nkeit der betroffenen Gebiete, so unter anderem zum\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr, zur Abfallbeseitigung\nund zum Havariedienst\n\n\u2013 Abgrenzung des Finanzhaushaltes f\u00fcr die betroffenen\nSt\u00e4dte und Gemeinden.\n\nAm 8. Februar findet in Erfurt eine Tagung der Innenmini-\nster der neuen Bundesl\u00e4nder statt. Ein Tagesordnungs-\npunkt ist die Eingliederung von Gemeinden. Sachsen ist\ndas einzige Land, das vor der einfachen Situation steht,\nda\u00df lediglich Gemeinden zu uns kommen wollen. Bei den\nanderen L\u00e4ndern sieht das etwas anders aus.\nAm 14. 2. wird eine Beratung der Staatssekret\u00e4re der In-\nnenministerien von Th\u00fcringen und Sachsen, der betroffe-\nnen Landr\u00e4te von Th\u00fcringen und Sachsen, der\nB\u00fcrgermeister der th\u00fcringischen Gemeinden sowie der\nKreistagspr\u00e4sidenten in Schleiz stattfinden. In dieser Bera-\ntung sollen weitere Schritte festgelegt werden.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist st\u00e4ndig bem\u00fcht, den\nProze\u00df der Umgliederung nach Sachsen voranzutreiben.\nIch bitte Sie aber zu akzeptieren, da\u00df eine rechtlich saubere\nKl\u00e4rung doch eine gewisse Zeit erfordert und da\u00df zu\neinem Abschlu\u00df eines Vertrages zwei Partner mindestens\ngeh\u00f6ren. \u2013 Ich gestatte Ihre Anfrage.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Staatssekret\u00e4r, was tun Sie,\nwenn einige Gemeinden eine einstweilige Verf\u00fcgung zur\nEingliederung nach Sachsen beantragen, weil Ihnen das\nRecht nach dem in der Volkskammer verabschiedeten L\u00e4n-\nderbildungsgesetz zusteht? \u2013 Ihnen d\u00fcrfte bekannt sein,\nda\u00df der damalige Minister Prei\u00df versprochen hat, da\u00df eine\nganz rasche L\u00f6sung nach der L\u00e4nderbildung erfolgt.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Herr Abgeordneter Gr\u00fcning,\ndie Beratung am 14. 2. soll gerade dazu dienen, die klare\nAussage zu treffen, da\u00df es f\u00fcr die Gemeinden, f\u00fcr die ein\nRechtsanspruch besteht, nur eine terminliche Frage ist,\nwann die Eingliederung zum Land Sachsen erfolgt.\nIn einem Staatsvertrag m\u00fcssen ja grenzrechtliche Festle-\ngungen getroffen werden. Ein solcher Schritt \u00fcber eine\neinstweilige Verf\u00fcgung, sich dem Staat Sachsen anzu-\nschlie\u00dfen, w\u00fcrde das Ganze lediglich komplizieren, weil\ndann trotz allem \u00fcber eine neue Grenzfestlegung bei der\nEingliederung auch der Gemeinden, deren Wunsch es ist,\nnach Sachsen zu kommen, ohne da\u00df sie einen Rechtsan-\nspruch haben, Vereinbarungen getroffen werden m\u00fc\u00dften.\nWir wollen in der Beratung am 14. 2. diese Fragen mit den\nB\u00fcrgermeistern der betroffenen Gemeinden diskutieren.\nWir wollen aber auch die Kreistagspr\u00e4sidenten h\u00f6ren, um\ndie Auswirkungen der Ausgliederung auf bestehende Par-\nlamente klar einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank, Herr Staatsse-\nkret\u00e4r. \u2013 Wir kommen nun wieder zur\u00fcck zur Erkl\u00e4rung\nunseres Ministerpr\u00e4sidenten und des Staatsministers Prof.\nMeyer. Im Pr\u00e4sidium hatten wir uns geeinigt, da\u00df jede\nFraktion zehn Minuten Redezeit erh\u00e4lt. Das kann gesplittet\nwerden. Die Reihenfolge soll sein: Die SPD beginnt, da-\nnach Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., zuletzt\ndie Fraktion der CDU. Ich bitte den Vertreter der SPD, den\nFraktionsvorsitzenden Dr. Kunckel, das Wort zu ergreifen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie uns, diesen Beitrag zu splitten. In der\nTagesordnung war angek\u00fcndigt, da\u00df hier nur zu Hoch-\nschulfragen gesprochen werden sollte. Nun hat der Mini-\nsterpr\u00e4sident das Wort ergriffen und eine generelle\nErkl\u00e4rung zur Lage des Landes vorwiegend auf finanziel-\nlem Gebiet abgegeben, so da\u00df ich mir gestatten m\u00f6chte,\ndazu eine Erwiderung zu geben.\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, das Verst\u00e4ndnis der\nFraktion der SPD hinsichtlich der Opposition in diesem\nLandtag hei\u00dft: Kontrolle, Kritik und Alternative. Demzu-\nfolge ist Opposition nicht mit Obstruktion zu verwechseln.\nUnd ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich auch unseren Willen\nzum Ausdruck bringen, da\u00df wir den Ministerpr\u00e4sidenten\ndieses Landes in seinem Tun, das finanzielle Desaster von\nSachsen abzuwenden, nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzen werden.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir haben uns in den Arbeitskreisen in den vergangenen\nTagen und Wochen nat\u00fcrlich ausf\u00fchrlich mit der Lage\nauch hier in Sachsen befa\u00dft. Und es ist wohl jedem klar,\nda\u00df es kein Gebiet gibt, wo nicht erhebliche Probleme zu\nl\u00f6sen sind. Diese Probleme bed\u00fcrfen unseres Engage-\nments, aber sie bed\u00fcrfen nat\u00fcrlich auch einer soliden Fi-\nnanzierung. Und wenn wir verfolgen, was im\nKoalitionspapier in Bonn zu dieser Frage gesagt wird,\ndann kann ich nur sagen: Diese Herren haben die Situation\nhier in der Bundesrepublik Deutschland nicht verstanden!\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nEs ist zweifellos so, da\u00df der Einigungsvertrag \u2013 oder bes-\nser, ausf\u00fchrlich hei\u00dft er: der Vertrag zur Herstellung der\ndeutschen Einheit \u2013 die Basis unseres Handelns und Tuns\nist. Wir stehen hinter diesem Vertrag. Er war notwendig.\nDas zeigt auch die j\u00fcngste Geschichte. Ich erinnere an die\nDiskussion von heute morgen und an die Situation in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n375\n\n\n\ndieser Welt. Aber dieser Vertrag mu\u00df st\u00e4ndig studiert wer-\nden, und er sollte abgeklopft werden nach den M\u00f6glichkei-\nten der Gestaltung der Landespolitik, die er uns bietet.\nUnd hier werden wir nat\u00fcrlich als Opposition die Me\u00dflatte\nan die Regierung anlegen. Er sollte \u00fcberpr\u00fcft werden hin-\nsichtlich der Freir\u00e4ume f\u00fcr unsere Politik. Und er sollte\ndrittens hinterfragt werden hinsichtlich der offenbar auch\nvorhandenen falschen Ans\u00e4tze auf bestimmten Gebieten.\nHierzu ist eine Analyse erforderlich. Es ist erfreulich zu\nh\u00f6ren, da\u00df die Regierung das tut. Wir tun das auch. Und\nwir bieten auch auf diesem Gebiet den Austausch unserer\nInformationen an.\nMeine Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident! ,,Tei-\nlung durch Teilen \u00fcberwinden\u201c ist ein frommer Anspruch,\nund er ist sicherlich auch richtig. Aber wenn er konkret\nwird, dann tut er weh; denn er hei\u00dft letztlich, jemandem\netwas abzunehmen und es woanders hinzutun oder \u2013 im\nMinimum \u2013 einen Zuwachs in eine andere Region zu len-\nken.\nWir sind der Auffassung \u2013 und wir haben das vor einigen\nTagen auch schon \u00f6ffentlich kundgetan \u2013, da\u00df dazu eine\nvertragliche Regelung erforderlich ist, und regen deshalb\nan \u2013 ich w\u00fcrde mal sagen \u2013, einen Einigungsvertrag Teil II,\neinen Vertrag zur Gestaltung der deutschen Einheit abzu-\nschlie\u00dfen, n\u00e4mlich \u2013 nat\u00fcrlich existieren die beiden Subjek-\nte des ersten Vertrages nicht mehr \u2013 zwischen den\nsechzehn L\u00e4ndern der Bundesrepublik und dem Bund.\nWir k\u00f6nnen heute etwa die Kosten absch\u00e4tzen, die f\u00fcr den\nAufbau in diesen L\u00e4ndern erforderlich sind, und wir\nhaben demzufolge bessere Voraussetzungen, um den Weg\nzu den einheitlichen Lebensbedingungen abzustecken.\nDas ist dringend erforderlich, meine Damen und Herren.\nDieses neue Denken mu\u00df sich in diesem Land, in dieser\nBundesrepublik durchsetzen, wenn wir nicht Gefahr lau-\nfen wollen, da\u00df in einigen Jahren \u2013 ich sage das mal etwas\nhart \u2013 die B\u00fcrger in Sachsen die in Baden-W\u00fcrttemberg\nhassen. Wir haben solche Erfahrungen aus der Geschichte,\nda\u00df eine Mauer, die aus Beton aufgerichtet war, durch eine\nsolche in unseren K\u00f6pfen ersetzt wird, die dann m\u00f6gli-\ncherweise viele Jahrzehnte, vielleicht sogar Jahrhunderte\nh\u00e4lt.\nUnd noch ein letzter Gedanke, meine Damen und Herren:\nWenn es uns hier in Deutschland mit der Herzensbindung\nzwischen den alten und den neuen L\u00e4ndern, mit der Her-\nzensbindung zwischen den Menschen, die in diesen L\u00e4n-\ndern wohnen, nicht gelingt, diesen Verteilungskonflikt\nzwischen Ost und West zu l\u00f6sen, dann sehe ich keine\nChance f\u00fcr die L\u00f6sung des Teilungskonflikts bei der Ge-\nstaltung eines einheitlichen Europas und auch keine Chan-\nce f\u00fcr den Interessenausgleich zwischen Nord und S\u00fcd.\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte mich den Ausf\u00fchrungen des Herrn Staats-\nministers f\u00fcr Wissenschaft und Kunst zuwenden.\nHerr Staatsminister, es ist sicherlich nicht die Aufgabe der\nOpposition, nach jeder Erkl\u00e4rung zu frohlocken und zu\njauchzen. H\u00e4tten Sie diese Erkl\u00e4rung, die Sie heute abgege-\nben haben, sp\u00e4testens am 10. Dezember abgegeben, dann\nh\u00e4tten wir das getan; denn vom Inhalt her ist nichts dage-\ngen einzuwenden. So ist das aber nicht erfolgt. So ist das\nnicht erfolgt, und das Ansehen dieser Regierung \u2013 dar\u00fcber\nk\u00f6nnten wir sicherlich noch hinwegsehen \u2013 hat Schaden\n\ngenommen. Schaden genommen haben der Landtag und\ndie demokratische Entwicklung in diesem Lande.\nWir d\u00fcrfen nicht \u00fcbersehen, da\u00df die Art und Weise,wie\ndiese Abwicklung vorbereitet und wie sie durchgef\u00fchrt\nworden ist, zu einer Solidarit\u00e4tsbewegung der Studenten\nmit den Kr\u00e4ften von gestern gef\u00fchrt hat. Und das kann\nnicht unsere Absicht sein. Es ist den Kr\u00e4ften von gestern\nm\u00f6glich gewesen, sich hinter diesen Studenten zu ver-\nstecken, und es ist der Demokratisierung ein schlechter\nDienst erwiesen worden.\nSicherlich \u2013 und das ist v\u00f6llig richtig \u2013 hat die Staatsregie-\nrung die M\u00f6glichkeit gehabt, Einrichtungen, die sie nicht\nmehr ben\u00f6tigt oder nicht f\u00fcr n\u00f6tig empfindet, abzu-\nwickeln. Aber ich mu\u00df auch dazu sagen, es gilt eben nicht\nnur dieser Artikel \u00fcber die Abwicklung, sondern der\nStaatsvertrag stellt auch Nebenbedingungen, wie zum Bei-\nspiel im Artikel 35, Abschnitt 2, worin steht: ,,Die kulturel-\nle Substanz in dem in Artikel 3 genannten Gebiet\u201c \u2013 das\nsind also die neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 ,,darf keinen Schaden\nnehmen.\u201c Es ist also nicht nur die Abwicklung zu sehen,\nsondern es sind auch die Randbedingungen und die ande-\nren M\u00f6glichkeiten zu sehen, die der Einigungsvertrag bie-\ntet, um mit unliebsamen Strukturen und eventuell auch\nmit unliebsamen K\u00f6pfen fertig zu werden.\nDas zweite Problem, auf das wir hier als Opposition hin-\nweisen m\u00fcssen, ist, da\u00df all das, was Sie heute erkl\u00e4rt\nhaben, Herr Staatsminister, eben \u2013 ich will nicht sagen aus-\nschlie\u00dflich, aber zum gro\u00dfen Teil \u2013 der Protestbewegung\nder Studenten und der Mitarbeiter der einzelnen Universi-\nt\u00e4ten zugute geschrieben werden mu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall, aber auch Widerspruch im Saal)\n\nEindeutig ist es so; denn warum hat denn dann der Herr\nStaatsminister nicht mit diesem Abwicklungsbeschlu\u00df\nauch die Durchf\u00fchrungsverordnung verk\u00fcndet? Wieviel\nTr\u00e4nen, Hungerstreiks, Protestdemonstrationen, Blockierer\nund, und, und \u2026 h\u00e4tten wir vermeiden k\u00f6nnen?\nIch habe mit vielen dieser Studenten gesprochen. Mir geht\nes darum: Die Abwicklung ist erledigt. Sie kann in dieser\nForm nicht mehr stattfinden. Aber mir geht es auch\ndarum, da\u00df diese Fehler in der Prozedur nicht nochmals\ngemacht werden. Und es stehen erneut solche Ecktermine\nauf dem Gebiet der Wissenschaft an. Ich erinnere nur an\ndie Entscheidungen \u00fcber die Institute der Akademie der\nWissenschaften. Ich erinnere nur an die Entscheidungen,\ndie notwendig sind, nachdem die Evaluierungskommissi-\non ihren Bericht an die Staatsregierung gegeben hat. Mir\ngeht es darum, da\u00df wir alles nutzen, alle M\u00f6glichkeiten\nnutzen, mit den Betroffenen eine einvernehmliche L\u00f6sung\nzu finden, da\u00df wir ihren Rat h\u00f6ren und dann entscheiden\nund nicht erst entscheiden und dann versuchen, diese Ent-\nscheidung zu korrigieren oder abzu\u00e4ndern.\nVom Bundesminister f\u00fcr Forschung und Technologie\nstammt der Satz: ,,Gut gemeint ist das Gegenteil von gut\ngemacht.\u201c Ich glaube, das trifft auf diese Abwicklung zu.\nIch will der Staatsregierung nicht unterstellen, da\u00df sie die\nAbwicklung nicht gut gemeint hat.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt die Fraktion\nLinke Liste/PDS.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n376\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Kollege F\u00f6rster von der Fraktion der\nSPD hat es bereits gesagt, ich m\u00f6cht\u2018s dennoch wiederho-\nlen: Wir haben hier zwei Reden geh\u00f6rt, die wir besser vor\nanderthalb Monaten geh\u00f6rt h\u00e4tten.\n\n(Vereinzelter Beifall)\n\nEs w\u00e4re diesem Freistaat Sachsen dann einiges erspart ge-\nblieben und auch seinen Hochschulen. Ich glaube auch \u2013\nund auch da stimme ich mit Kollegen F\u00f6rster \u00fcberein \u2013, ich\nmeine auch, da\u00df ein Gutteil dieser Bewegung, wie ich die-\nsen Reden doch entnommen habe, den Studentinnen und\nStudenten zu verdanken ist, die demonstriert haben.\n\n(Widerspruch im Saal)\n\nSie haben nicht ihren Verstand ausgesetzt, wie Herr\nGoliasch in einem Zeitungsartikel hat schreiben lassen.\n\n(Widerspruch im Saal)\n\n(Zuruf: Streiken lassen?)\n\nJa, wenn Sie streiken sagen, setzt der Verstand aus. Ich\ndenke auch, der hat nicht gestreikt. Ich glaube, die Studen-\ntinnen und Studenten haben ihn eingesetzt. Ich glaube, die\nBlumen, Herr Staatsminister, die Sie angemahnt haben,\nh\u00e4tten Sie vorzeitig bekommen. Die Blumen haben zu-\nn\u00e4chst die Studentinnen und Studenten verdient, die de-\nmonstriert haben.\n\n(Proteste im Saal)\n\nMan kann da durchaus unterschiedlicher Meinung sein.\nDas ist die Meinung unserer Fraktion.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben in Ihrem Beitrag gesagt,\nes ging bei dieser ersten Phase der Erneuerung nicht um\nMenschen, es konnte nicht um Menschen gehen, es mu\u00dfte\num Strukturen gehen. Es ist prinzipiell zu fragen, ob Men-\nschen und Strukturen voneinander zu trennen sind. Im-\nmer, auch wenn es um Strukturen geht, trifft es Menschen,\nund es hat die Menschen sehr unvorbereitet getroffen.\nEben deshalb auch w\u00e4re eine solche Rede vor anderthalb\nMonaten besser gewesen. Da\u00df es nur um Strukturen ging\nund nicht auch um Menschen, das wage ich allerdings zu\nbezweifeln; denn in der Mehrzahl der F\u00e4lle von Abwick-\nlungen sind n\u00e4mlich die Strukturen sofort wieder belebt\nworden, allerdings mit anderen Menschen. Das hei\u00dft, pau-\nschal sind die Menschen aus den Strukturen vertrieben\nworden. Die Strukturen bestehen weiter, und andere Men-\nschen oder zum Teil andere Menschen \u2013 ich will nicht ne-\ngieren, da\u00df auch die Zeitvertr\u00e4ge usw. existieren \u2013, aber\nzum gro\u00dfen Teil auch andere Menschen aus den alten\nBundesl\u00e4ndern sind jetzt in den alten Strukturen t\u00e4tig.\nDie Menschen reagieren sehr unterschiedlich. Und hier\ngehe ich mit Kollegen F\u00f6rster nicht konform, da\u00df diese\nAktionen der Studenten dazu gef\u00fchrt haben, da\u00df sich die\nKr\u00e4fte von gestern gerade mit den Studenten solidarisiert\nhaben. Es kann sein, der eine oder der andere. Aber insge-\nsamt reagieren die Kr\u00e4fte von gestern anders. Die Kr\u00e4fte\nvon gestern reagieren so, wie sie gelernt haben zu reagie-\nren. Sie ducken sich, sie beginnen wieder zu denunzieren,\nsie beginnen, ihre Ellenbogen zu gebrauchen, und die Zun-\ngen zum Speichellecken sind schon wieder gespitzt.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDas ist die unertr\u00e4gliche Situation, die an den Hochschu-\nlen eingetreten ist. Die Studenten haben am meisten be-\n\ndauert, da\u00df sich ein Gro\u00dfteil der Hochschullehrer \u2013 und es\nmag sein, da\u00df dort auch der gr\u00f6\u00dfte Teil von gestern zu\nfinden ist \u2013, da\u00df sich ein Gro\u00dfteil der Hochschullehrer und\nHochschullehrerinnen mit ihnen eben nicht solidarisiert\nhat.\nWir begr\u00fc\u00dfen es, da\u00df die weiteren Fragen der Erneuerung\n\u2013 und wir sind sehr f\u00fcr diese Erneuerung, und wir wollen\ndiese Erneuerung \u2013, da\u00df die weiteren Wege der Erneue-\nrung auf gesetzlicher Basis abgewickelt werden sollen. Das\nhei\u00dft, wir begr\u00fc\u00dfen, da\u00df die Regierung plant, hier ein\nHochschulerneuerungsgesetz einzubringen. Ich mu\u00df aller-\ndings sagen, auch hier sind die WissenschaftlerInnen und\ndie StudentInnen an den Hochschulen schon wieder einen\nSchritt weiter. Es gibt bereits einen Entwurf eines Hoch-\nschulerneuerungsgesetzes, den man auch geb\u00fchrlich be-\nachten sollte. Es geht ja \u00fcberhaupt um die Fragen der\nRechtssicherheit in dieser Frage der Erneuerung. Wir be-\ngr\u00fc\u00dfen also diesen Entwurf des Hochschulerneuerungs-\ngesetzes. Wenn er aber erst im Februar hier eingebracht\nwerden soll, dann staune ich schon, Herr Minister, da\u00df Sie\nuns heute bereits verk\u00fcnden, da\u00df jene Kommissionen, die\nauf der Basis dieses Gesetzes installiert werden sollen, be-\nreits komplett oder fast komplett besetzt sind. Das ist dann\nein Vorgriff auf eine Rechtslage, die dieser Landtag noch\nnicht hergestellt hat. Und dann ist es wieder eigentlich eine\ngewisse Mi\u00dfachtung dieses Landtages.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWir werden ein solches Hochschulerneuerungsgesetz pro-\nduktiv, aber kritisch mittragen k\u00f6nnen, wenn es bestimm-\nten Forderungen entspricht. Eine ganz wesentliche f\u00fcr uns\nist die, da\u00df im Proze\u00df der Erneuerung bereits der Drei-\nklang von staatlicher Kompetenz und staatlichem Recht,\nvon Autonomie der Hochschulen und von Mitbestimmung\nder einzelnen Statusgruppen an den Hochschulen stimmt.\nIm Moment wird zwar eine Reihe von Kommissionen vor-\ngestellt, die man einrichten k\u00f6nnte. In all diesen Kommis-\nsionen sind nat\u00fcrlich die einzelnen Gruppen vertreten und\ndie Hochschulen. Aber das letzte Wort bleibt in jedem Fall\nbei der Staatsregierung, und da stimmt der Dreiklang\nnicht, da klingt er ein wenig dissonant. Das hei\u00dft, neben all\ndiesen Beratungsgremien, die Sie einrichten wollen, w\u00fcr-\nden wir doch gerne auch einen Landeshochschultag  und\nbereits mehr Autonomie einfordern wollen, als Sie bereit\nsind, den Hochschulen zu genehmigen.\nInsgesamt, glaube ich, ist es notwendig, an den Hochschu-\nlen Rechtsbewu\u00dftsein und Rechtssicherheit zu erh\u00f6hen.\nDer Umgang mit den Zeitvertr\u00e4gen widerspricht jeglicher\nRechtlichkeit. Die Zeitvertr\u00e4ge werden abgeschlossen ohne\nInformation der Personalr\u00e4te, an den Personalr\u00e4ten vorbei,\nunter entw\u00fcrdigenden Bedingungen. Die Kollegen werden\neine Stunde vor der Unterzeichnungsm\u00f6glichkeit verst\u00e4n-\ndigt. Sie m\u00fcssen vor den T\u00fcren Schlange stehen und haben\ndann f\u00fcnf Minuten Zeit, sich zu entscheiden, ob sie diesen\nVertrag unterzeichnen oder nicht. Die Zeitvertr\u00e4ge werden\nsehr unterschiedlich ausgestellt zwischen zwei und neun\nMonaten.\nDie Redezeit ist begrenzt, und wir wollten noch drei Minu-\nten jemand anders sprechen lassen. Zwei offene Fragen\nnoch oder eine, eine Berichtigung, glaube ich: Alles, was\nzur DHfK gesagt wird, klingt jetzt etwas anders als vorher.\nJetzt ist es tats\u00e4chlich ein finanzielles Problem, und da\nkann man nat\u00fcrlich mitdenken in der Frage. Das erste\nArgument war aber damals jenes politische, n\u00e4mlich des\nMi\u00dfbrauchs der DHfK f\u00fcr den politisch instrumentalisier-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n377\n\n\n\nten Leistungssport. Ich glaube, es ist allen, die die DHfK\nkennen, bekannt, da\u00df nur ein geringer Teil der Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter da beteiligt war, und die Program-\nme, die heute so positiv dargestellt wurden, sind ja nicht\nErgebnis des Abwicklungsbeschlusses, sondern wurden\nschon lange vorher an der DHfK entwickelt.\nDie zweite Frage bleibt, Herr Staatsminister: Sie hatten in\nder letzten Ausschu\u00dfsitzung gesagt, da\u00df au\u00dfer der Fach-\nschule f\u00fcr Klubhausleiter alle anderen Fachschulen nicht\nvon der Abwicklung betroffen sind. Aber was ist dann mit\ndem Institut f\u00fcr Lehrerbildung in Nossen, mit dem Institut\nf\u00fcr Lehrerbildung in Radebeul usw.? Es gibt offensichtlich\ndoch Fachschulen, die in irgendeiner Form in diese Ab-\nwicklung einbezogen sind.\nUnd eine letzte Frage: Was wird denn eigentlich, wenn\nHochschullehrern die Kompetenz nun abgesprochen wird,\ndie fachliche Kompetenz abgesprochen wird, was wird\ndenn dann eigentlich aus all den Graduierungen, die sie\nmitgetragen haben als Doktor-V\u00e4ter oder als Doktor-M\u00fct-\nter? Ich glaube, das wird alle Akademiker und Akademi-\nkerinnen hier im Hause, die es ja in allen Fraktionen gibt,\nund nicht nur bei der Linken Liste/PDS, ebenso interessie-\nren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Es ist jetzt\nnoch eine Minute. Legen wir noch eine Minute dazu. Ge-\nn\u00fcgt das?\n\n(Bewegung im Saal)\n\nVorhin hat die Linke Liste/PDS verzichtet gehabt auf die\ndrei Minuten. Nehmen wir noch \u2018was dazu. Bitte sehr.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte meine pers\u00f6nliche Meinung\nzum ersten Teil der Ausf\u00fchrungen des Ministerpr\u00e4siden-\nten in vier Gedanken \u00e4u\u00dfern. \nErster Gedanke: Obwohl die PDS in der Volkskammer ge-\ngen den Einigungsvertrag stimmte, im Wissen \u2013 man mu\u00df\neigentlich mehr sagen im Ahnen \u2013 um das, was auf uns\nnach der Sofortzusammenf\u00fchrung zukommt, sitze ich\nnicht und sitzen auch die Mitglieder meiner Fraktion nicht\nauf dem Berg, starren in das Tal, wie da gearbeitet wird,\nund sagen: ,,Das haben wir gewu\u00dft, und das haben wir\ngesagt!\u201c Nein, wir m\u00f6chten mittun, auch mitrechnen und\nmitdenken, wie all die Aufgaben zu l\u00f6sen sind, die vor uns\nstehen. Insofern gibt es absolut Konsens mit den Ausf\u00fch-\nrungen von Dr. Kunckel und seinem Herangehen an die\nProblematik der Finanzen.\nZweiter Gedanke: Wer einmal pers\u00f6nliche Verantwortung\nf\u00fcr das Leben von B\u00fcrgern getragen hat, und das sind\nviele unter uns, liebe Kolleginnen und Kollegen, die in den\nParlamenten oder in den R\u00e4ten gearbeitet haben, der kann\nnachempfinden, wei\u00df, was damals zu tun war. Unter kom-\nplizierten Bedingungen! Der wird auch, wenn er heute\nsein Ohr an den neuen Parlamenten und an den neuen\nR\u00e4ten hat, verstehen und merkt es, da\u00df die Bedingungen\nheute viel komplizierter sind als vor einem Jahr und viel\nkomplizierter sind als vor einem halben Jahr. Ja, ich verste-\nhe, unter welchen komplizierten Bedingungen jetzt in un-\nserem Land Sachsen gearbeitet werden mu\u00df. Man braucht\nja nur die Wirtschaftsbilanz des Landes aufzuschlagen\noder sich die Steueraufkommen einmal anzusehen, auch\nwenn das nicht nur Ergebnis der letzten 40 Jahre war, son-\ndern auch des einen Jahres danach.\n\nDeshalb \u2013 dritter Gedanke \u2013 bin ich auch sehr daf\u00fcr, ja-\nwohl, da\u00df wir so, wie das Prof. Biedenkopf sagte, zuerst\neinmal Forderungen an uns selbst stellen, ehe wir ,,bet-\nteln\u201c gehen. Und ich begreife, da\u00df die Regierung den Dau-\nmen auf jeden Posten der Kosten legen und so auch\nPersonalentscheidungen treffen mu\u00df, auch wenn meine\nFraktion den Standpunkt vertritt, da\u00df in diesem Zusam-\nmenhang nicht jede ,,Abwicklung\u201c von uns getragen wer-\nden konnte und kann, da\u00df wir vor allem nicht jeden Weg\nverstehen, der da gegangen ist, und da\u00df man, wenn es um\ndie Menschen in unserem Sachsen geht, nicht unbedingt\nunter derartigem Zeitdruck arbeiten darf. Vielleicht h\u00e4tte\nauch noch eine zweite Fu\u00dfnote im Einigungsvertrag ange-\nbracht werden k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAber wenn\u2018s denn sein mu\u00df, dann lieber die Kosten f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Verwaltung herunter oder nicht erst entstehen\nlassen, als in das soziale Netz unserer B\u00fcrger hineinzu-\nschneiden, so wie sich das jetzt gegebenenfalls aus den\nKoalitionsgespr\u00e4chen ergeben wird. Wir hoffen es nicht!\nDar\u00fcber ist noch zu reden!\nDeshalb ein vierter und letzter Gedanke: Wir stehen, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, voll hinter Ihnen, wenn Sie die berech-\ntigten Forderungen der Sachsen in Bonn einklagen. Dabei\ndenke ich nicht nur an die Parlamente der L\u00e4nder als Ge-\nspr\u00e4chspartner und an den L\u00e4nderausgleich, sondern es\ngibt eine ganze Reihe von Positionen, die man auch noch\nentsprechend in Anspruch nehmen kann. Ich z\u00f6gere nicht\nzu sagen, der Verteidigungshaushalt mu\u00df auch heute noch\nherunter, und es darf keine Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr den Mi-\nlit\u00e4reinsatz im Irak geben. Ich bin daf\u00fcr, da\u00df die Industrie\nnach oben kommt. Da gibt es unterschiedliche Verhaltens-\nweisen in den f\u00fcnf L\u00e4ndern. VW, also die Volkswagen AG,\nverh\u00e4lt sich in Sachsen ganz anders \u2013 ich w\u00fcrde sagen:\n,,auf uns zugehender\u201c \u2013 also beispielsweise, sagen wir,\n,,Opel\u201c neuerdings in Eisenach oder ,,Mercedes\u201c in Lud-\nwigsfelde. Und dann, glaube ich, gibt es mindestens noch\neine Position, n\u00e4mlich \u00fcber Zusatzsteuern die Gewinne ab-\nzusch\u00f6pfen, die man in unserem Lande durch Handelsket-\nten und auch in gro\u00dfen Konzernen realisiert.\nIch w\u00fcnsche Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, und dem\nFinanzminister ein klares Wort und einen festen, zu-\npackenden Griff, m\u00f6glichst mit allen vier H\u00e4nden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt den Vertreter\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident! Sie haben un-\nter dem Beifall des gesamten Hauses erkl\u00e4rt, da\u00df Sie sich\nin Bonn von der Bundesratsbank aus daf\u00fcr einsetzen wol-\nlen, da\u00df wir in Sachsen Geld f\u00fcr das uns zustehende und\ndas uns aufgegebene Werk erhalten, das wir hier begon-\nnen haben und wo wir alle in der Verantwortung stehen,\nob in der Regierung oder in der Opposition. Wie sollen\ndiese Kosten finanziert werden?\nEs gibt schon einen Beschlu\u00df der Bundesregierung zur\nSteuererh\u00f6hung f\u00fcr die Kosten des Golfkrieges, der sich\nauf etwa 400 Millionen DM pro Monat beziffert. Wir haben\nzu der Problematik heute einen Antrag vorbereitet, und\nder Herr Ministerpr\u00e4sident hat die M\u00f6glichkeit, obwohl\ndieser Antrag jetzt nicht als dringlich anerkannt wurde,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n378\n\n\n\ndort zu sagen, da\u00df wir fordern, da\u00df die S\u00e4chsische Staats-\nregierung im Bundesrat vorstellig werden soll mit der For-\nderung des S\u00e4chsischen Landtages, keine Steuererh\u00f6hung\nzur Finanzierung des Golfkrieges zu beschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nUnd so lautete unser Antrag. Mit diesem einem Satz h\u00e4tte\nder Landtag unsere Staatsregierung beauftragen k\u00f6nnen.\nDieser Antrag steht aber trotzdem, und er geht auch so ins\nPr\u00e4sidium; denn auch wir haben schon nicht mehr die\nHoffnung, da\u00df dieser Blitzkrieg ein Blitzkrieg ist. Er wird\nnoch unvorhersehbare Folgen haben, und auch die Nach-\nkriegszeit wird eine verheerende Wirkung haben. Und es\nwar ja auch nicht so, da\u00df vor dem 2. August, wie es viele\nhier gesagt haben, eine Friedensordnung im Nahen Osten\nbestanden h\u00e4tte.\nEinmal im Vergleich zu diesen 400 Millionen pro Monat,\ndie dem Steuerzahler abgekn\u00f6pft werden sollen: Das Land\nSachsen erh\u00e4lt f\u00fcr die Erhaltung seiner Umwelt im Jahr\n350 Millionen, also im Jahr weniger, als wir in der R\u00fcstung\nin einem Monat ausgeben sollen, zus\u00e4tzlich!\nNun stellt sich f\u00fcr mich als ehemaligen Wehrdienstverwei-\ngerer und gedienten Bausoldaten doch die Frage, da\u00df nach\ndem Grundgesetz jeder junge Mann das Recht der Kriegs-\ndienstverweigerung hat. Hat denn da auch jeder Mensch\nin Deutschland das Recht, Steuern f\u00fcr einen Krieg zu ver-\nweigern? \u2013 Ich bin der Meinung, die Kosten f\u00fcr diesen\nKrieg sollten diejenigen tragen, die am meisten daran ver-\ndienen, n\u00e4mlich Daimler, MBB, Siemens und wie sie alle\nhei\u00dfen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS und SPD)\n\nHerr Prof. Biedenkopf, Sie sagten, da\u00df die \u00dcbernahme\noder die Nicht\u00fcbernahme von Einrichtungen nicht von\nden Personen abh\u00e4ngig gemacht wird. Es werden Struktu-\nren \u00fcbernommen oder nicht \u00fcbernommen, aber nicht die\nPersonen. Es hat sich immer so dargestellt, als da\u00df man die\nPersonen am liebsten nur dadurch loshaben wollte, da\u00df\ndie Fachbereiche dort abgewickelt werden, wo man mit\nanderen Mitteln \u2013 mit demokratischen Mitteln, mit Mitteln\nder Basis \u2013 nicht zu Rande kommt und wo man es auf-\ngrund dieses Zeitdruckes, den ich auch sehe, einfach nicht\nschafft, die Leute mittels Vertrauensfragen und anderer\ndemokratischer M\u00f6glichkeiten abzuw\u00e4hlen. Es hat aber\nF\u00e4lle gegeben \u2013 auch im naturwissenschaftlichen Bereich,\nnicht nur im geisteswissenschaftlichen \u2013, da\u00df Vertrauens-\nfragen im Sommer vorigen Jahres, im Juli und August, ge-\nstellt wurden. Da sind Professoren durchgefallen, aber\ndiese durchgefallenen Leute durften sch\u00f6n weiter lehren;\nsie wurden nicht in den Wartestand oder sonst etwas ver-\nsetzt, obwohl damals bereits, also noch in der ehemaligen\nDDR, auch eine M\u00f6glichkeit bestanden h\u00e4tte.\nJetzt wird unter dem Schlagwort ,,Kampf gegen alte Seil-\nschaften\u201c eine Neustrukturierung vorgenommen. Wen\nkann es da wundern, da\u00df der Grund f\u00fcr eine Neustruktu-\nrierung doch im Kampf gegen Personen gesehen wird?\nAlte Seilschaften. \u2013 Ich bin auch eine, ich geh\u00f6re einer alten\nSeilschaft an, die vor 20 Jahren hier in Dresden studierte.\n\n(Zuruf von der CDU: Fr\u00fcher gingen wir mal zusammen\nklettern.)\n\nIch habe 1970 hier in Dresden mein Diplom gemacht, ge-\nh\u00f6re einer Seminargruppe an, die sich jetzt, nach 20 Jahren,\nzum ersten Mal wiedergetroffen hat. In dieser Seminar-\ngruppe hatten 3 Personen einen Austritt aus der FDJ bean-\n\ntragt. Einer von den dreien war ich. Aber das war nicht die\nSeilschaft. Die Seilschaft waren die, die uns durch ihre So-\nlidarit\u00e4t unterst\u00fctzt und verhindert haben, da\u00df wir ,,geext\u201c\nwurden. Diese Leute haben sich getroffen. Sie sind ganz\nverschiedene Wege gegangen, politisch ganz verschiedene,\nnat\u00fcrlich. Ich bin der einzige, der bei den Gr\u00fcnen ist. Sie\nsind im wesentlichen aber alles Demokraten. Und einige\nhaben resigniert, einige sind in den Westen gegangen.\nEiner von denen, die in den Westen gegangen sind, war\nder Begabteste von der ganzen Seminargruppe \u00fcberhaupt,\nhatte die besten Leistungen. Weil er nicht in der SED war,\ndurfte er kein Forschungsstudium aufnehmen, hatte dann\nnachtr\u00e4glich bei der Promotion unwahrscheinliche Schwie-\nrigkeiten. Und er bem\u00fcht sich jetzt, hier in Dresden eine\nDozentur oder einen Lehrstuhl zu bekommen. Und nun ist\ner gezwungen, seine alten Seilschaften \u2013 darunter auch\nmich und andere \u2013 zu benutzen, weil es so schwer m\u00f6glich\nist, jetzt in den Neuaufbau auch neue Leute hineinzube-\nkommen, weil die anderen Seilschaften, denen ich nicht\nangeh\u00f6re, n\u00e4mlich starken Widerstand entgegensetzen.\nEs hat in den naturwissenschaftlichen Bereichen zwar we-\nniger politische Ausrichtung gegeben, aber die politische\nLinientreue wurde auch dort gefordert. Und ich habe Na-\nturwissenschaften studiert. Und da ist es m\u00f6glich, da\u00df eine\nMinderheit, die die linientreuen Einpeitscher waren, von\neiner \u2013 auch wieder \u2013 Minderheit, die aufrecht war, jetzt\nabgew\u00e4hlt werden kann. Es steht dagegen eine Mehrheit,\ndie damals geschwiegen hat und auch heute zum gr\u00f6\u00dften\nTeil wieder schweigt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch hatte damals das Gl\u00fcck, da\u00df ich einen Professor hatte,\nder sich als einer der ganz wenigen aufrecht gehalten und\nmir die M\u00f6glichkeit verschafft hat, \u00fcberhaupt noch zu pro-\nmovieren, obwohl ich politisch als Ausgetretener und als\nAbweichler auf der Abschu\u00dfliste stand. Und es ist sehr\nsch\u00f6n, da\u00df dieser Professor \u2013 es ist Prof. Landgraf, der\njetzige Rektor der Technischen Universit\u00e4t Dresden \u2013 jetzt\neine nachtr\u00e4gliche Ehrung erf\u00e4hrt.\nAber auch im Bereich der Naturwissenschaften hat es Leu-\nte gegeben, mit denen man sich auseinandersetzen mu\u00df.\nUnd man kann die Bereiche nicht danach messen, wo die\nmeisten der ,,Altlasten\u201c gesessen haben und wo die mei-\nsten derjenigen gesessen haben, die aufgrund ihres Berufes\nja schon SED-Mitgliedschaft haben mu\u00dften.\nHerr Prof. Meyer hat eine pers\u00f6nliche und politische Inte-\ngrit\u00e4t gefordert. Pers\u00f6nliche Integrit\u00e4t ja \u2013 aber warum\ndar\u00fcber hinaus noch eine politische Integrit\u00e4t? Was ist das,\nneben der pers\u00f6nlichen noch eine politische Integrit\u00e4t, die\njetzt gefordert wird? Da habe ich doch schon wieder ein\nungutes Gef\u00fchl, da\u00df eine politische Richtung, auch wenn\ndie pers\u00f6nliche Integrit\u00e4t v\u00f6llig klar ist, ein Kriterium sein\nkann.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch soll noch etwas sagen \u00fcber die Strukturreformen in den\nBezirken und Kreisen. Beim Nachdenken \u00fcber die Struktu-\nren betreffs der Landkreise sollte man einerseits sehr z\u00fcgig\nvorangehen, andererseits nat\u00fcrlich behutsam. Es gibt Krei-\nse, die wollen sich zusammenschlie\u00dfen, und das auch \u00fcber\nBezirksgrenzen hinweg. Beispiel: Kreis Rochlitz, Kreis\nGeithain geh\u00f6ren verschiedenen Bezirken an. Und wenn\nman jetzt neue Bezirksbeh\u00f6rden schafft und noch nicht\nwei\u00df, wieviel es eigentlich sind, wieviele Regierungspr\u00e4si-\ndien, dann kann man hier noch gro\u00dfe Probleme bekom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n379\n\n\n\nmen. Es sollten sich also die Kreise so zusammentun \u2013 und\nes sollte ihnen die M\u00f6glichkeit gegeben werden, durch ihre\nVertreter sich so zu entscheiden \u2013, da\u00df sie ihre Aufgaben\nim Rahmen der Region am besten wahrnehmen k\u00f6nnen.\nWir brauchen die Selbstverwaltung der Kommunen. Des-\nhalb begr\u00fc\u00dfen wir auch, da\u00df dieser Apparat dar\u00fcber abge-\nspeckt wird. Wie vereinbart sich das aber mit einer\nVerordnung des Ministers Krause vom 23. Oktober, worin\ndie Handlungsf\u00e4higkeit der Umweltdezernenten in den\nLandrats\u00e4mtern stark beschnitten wird? Zum Beispiel\nkann dadurch das Umweltdezernat keine Sanktionen ge-\ngen Betriebe aussprechen, die Umweltgesetze nicht einhal-\nten. Diese Kompetenz ist also offensichtlich an den Bezirk\ndelegiert, der jetzt aufgel\u00f6st wird. Was geschieht mit der\nBezirksumweltbeh\u00f6rde? Wie kann Umweltbewu\u00dftsein ge-\nst\u00e4rkt, wie k\u00f6nnen Umweltvergehen vor Ort bestraft wer-\nden, wenn die Kompetenzen nicht vorhanden sind?\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich bitte jetzt\nHerrn Dr. Kr\u00f6ber von der F.D.P.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Im vorigen Monat stand\nich hier an diesem Pult, machte Darlegungen zu den Fra-\ngen der rechtlichen Stellung der Treuhand und vertrat\ndabei die Auffassung, da\u00df offensichtlich die rechtlichen\nAusgangspunkte f\u00fcr den Einigungsvertrag, die Gesch\u00e4fts-\ngrundlage, sich nicht mit den Annahmen decken, die zum\nZeitpunkt des Vertragsabschlusses bei den Vertragspartei-\nen vorhanden waren und zur Willenserkl\u00e4rung gef\u00fchrt\nhaben.\nUnser Ministerpr\u00e4sident hat heute aus der \u00f6konomischen\nAnalyse der Gesamtentwicklung \u2013 so habe ich es verstan-\nden \u2013 diese Auffassung gleichfalls vertreten, und ich mei-\nne, wir m\u00fcssen gemeinsam daraus eine Schlu\u00dffolgerung\nziehen: da\u00df ein so grunds\u00e4tzlicher, so bedeutender Vertrag\n\u2013 und er ist f\u00fcr unsere deutsche Geschichte wohl mit einer\nder entscheidendsten Vertr\u00e4ge der letzten Jahrhunderte \u2013\ntrotzdem dann, wenn man es erkennt, da\u00df die Notwendig-\nkeit besteht, zu \u00e4ndern ist. Und wir m\u00fcssen aus der Blick-\nrichtung unserer Verantwortung diese Elemente hier\ndiskutieren, um zu einer gemeinsamen Aussage zu gelan-\ngen in der Richtung, wie es nach unseren verfassungs-\nrechtlichen M\u00f6glichkeiten der Landesregierung gegeben\nist oder auch mit Hilfe des Parlaments \u2013 und da haben wir\nja alle unsere gemeinsamen Vertretungen auch im Bundes-\ntag sitzen.\nIch glaube, da\u00df die Ernsthaftigkeit des Vortrages unseres\nMinisterpr\u00e4sidenten die kritische Situation deutlich ge-\nmacht hat. Und diese kritische Situation ist der Ausdruck\nder Ehrlichkeit, die wir in diesen entscheidenden Fragen \u2013\nund dabei geht es ja um die Existenz unserer Menschen,\nunseres Landes \u2013 hier aufzubringen haben. Und da k\u00f6nnen\nparteipolitische Kalk\u00fcle keine Gr\u00fcnde sein, um eventuell\nRessentiments aufzubauen. Hier geht es um einen Stand-\npunkt, den wir dann mit dem Nachweis unserer Verant-\nwortung zu vertreten haben. Das hei\u00dft, die Regierung \u2013\nund sie ist ja die Exekutive \u2013 hat die Verantwortung, diese\nDinge dem Parlament, sobald sie den Kenntnisstand hat,\nvorzutragen, daraus die notwendigen Schlu\u00dffolgerungen\nabzuleiten und das Parlament in diese Entwicklung aktiv\neinzubeziehen.\n\nWir hatten im Dezember hier eine Beratung, und dort wur-\nde kritisiert \u2013 es war gerade der Abwicklungsbeschlu\u00df er-\ngangen \u2013, da\u00df die Art und Weise dieses Beschlusses vom\nHohen Hause, zumindest von einem Teil der Fraktionen\nnicht akzeptiert wurde. Das hei\u00dft, die rechtlichen Grundla-\ngen, die zu der notwendigen Eile des Beschlusses gef\u00fchrt\nhatten, wurden heute nochmals erl\u00e4utert. Der Ministerpr\u00e4-\nsident hat es gesagt, da\u00df eigentlich das Anmerkungsdatum\n\u2013 in gestrichelter Form \u2013 als Position an der unteren Seite\ndes Einigungsvertrages die Befugnis rechtlich begr\u00fcndete.\nAber da m\u00fcssen wir dazu auch sagen, da\u00df diese Situation,\nin die wir gekommen sind, auch mit aus der Unterlassung\nder vorhergehenden Regierung resultiert. W\u00e4ren diese\nDinge schon eher eingeleitet gewesen \u2013 und eigentlich war\ndie Sachproblematik ja rechtlich schon geregelt \u2013, dann\nh\u00e4tten wir in dieser Situation eine bessere Ausgangspositi-\non zumindest hier in Sachsen gehabt.\n\n(Beifall bei derF.D.P. und SPD)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat mitgeteilt, da\u00df eine neue Ver-\nwaltungsstruktur im Land Sachsen eingef\u00fchrt worden ist.\nIn der Regierungserkl\u00e4rung, die er vor dem Landtag abge-\ngeben hat, ist auf diese Elemente nur kurz eingegangen\nworden. Genauso auf die Fragen der Hochschulpolitik.\nUnd beide Elemente, die heute behandelt worden sind,\nsind nach Auffassung unserer Fraktion Teile des Regie-\nrungsprogramms, und wir waren eigentlich der Meinung,\nda\u00df das Parlament solche wichtigen Dinge eher erf\u00e4hrt.\nIch mu\u00df das deshalb sagen, weil ich pers\u00f6nlich erfuhr, da\u00df\nwir in Leipzig einen Regierungspr\u00e4sidenten haben, nicht\netwa auf dem parlamentarischen Weg, sondern durch die\nVer\u00f6ffentlichungen in der Tagespresse und Anrufe von\nB\u00fcrgern, die mich danach fragten, ob ich ihn eigentlich\nkenne.\nWas will ich damit sagen? Wir m\u00fcssen uns bei diesen\nwichtigen Fragen, die f\u00fcr unsere demokratische Entwick-\nlung von Bedeutung sind, so verst\u00e4ndigen, da\u00df die Parla-\nmentarier rechtzeitig die erforderlichen Informationen\nbekommen.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nUnd ich meine, es ist schon wichtig zu wissen, wie unsere\nneuangedachte Verwaltungsstruktur aussehen soll.\nNun zu den Ausf\u00fchrungen unseres Staatsministers zu den\nHochschulfragen. Es ist ein sehr diffiziler Proze\u00df, den es\nhier zu bewerten gilt. Es ist richtig, da\u00df die Aus-\ngangspunkte, die er dargelegt hat, von uns vollinhaltlich\ngebilligt werden. Trotzdem stehen hinter diesen Entschei-\ndungen immer Schicksalsentscheidungen f\u00fcr Menschen.\nUnd wir m\u00fcssen den Weg finden, da\u00df die k\u00fcnftigen Ent-\nscheidungen, die auf diesem Gebiet getroffen werden, so\ngef\u00e4llt werden, da\u00df wir als Parlament in diesen Proze\u00df\neinbezogen werden.\nEs soll eine Hochschulstrukturkommission gebildet wer-\nden. Es soll ein Hochschulrat gebildet werden. Es sollen\nGr\u00fcndungskommissionen gebildet werden. Es sollen Beru-\nfungskommissionen als Arbeitsgremien gegr\u00fcndet wer-\nden. Es sollen auch noch Ehrenaussch\u00fcsse gegr\u00fcndet\nwerden. All diese Dinge habe ich nicht etwa aus der heuti-\ngen Rede unseres verehrten Staatsministers entnommen,\nsondern es befand sich eigentlich schon im Inhalt eines\nBriefes, der am 7. 1. an das Rektoratskollegium der Leipzi-\nger Universit\u00e4t gerichtet war.\nIch meine, es w\u00e4re doch nicht schlecht, wenn die Fraktio-\nnen \u00fcber diese Dinge \u2013 weil die Abgeordneten ja, wenn sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n380\n\n\n\nin ihren Wahlkreisen sind, dort angesprochen werden \u2013\nauch eine solche Vorabinformation erhalten. Ich meine,\ndas w\u00fcrde uns nicht schlecht anstehen.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nWas will ich weiter dazu sagen? \u2013 Es wird davon gespro-\nchen \u2013 und der Herr Staatsminister hat es hier gesagt \u2013,\nda\u00df zum Beispiel in der Hochschulkommission Pers\u00f6nlich-\nkeiten aus dem \u00f6ffentlichen Leben einbezogen werden sol-\nlen. Die F.D.P.-Fraktion ist der Meinung \u2013 und dieser Rat\nist ja das Kernst\u00fcck im System der Gremien, die unser\nStaatsminister uns heute hier dargestellt hat \u2013, da\u00df in die-\nsen entscheidenden Gremien f\u00fcr das Land Sachsen auch\ndie Parlamentarier dieses Hauses vertreten sein m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nDer entsprechende Antrag von unserer Fraktion ist unmit-\ntelbar nach dem Erla\u00df des Beschlusses vom 11. 12. dieser-\nhalb gestellt worden. Warum sage ich das? \u2013 Die Fragen\nder Hochschulpolitik sind ein Element der Zukunft unse-\nres Landes. Dieser Proze\u00df \u2013 er ist von meinem Vorredner,\nvom Kollegen Dr. B\u00f6ttger, auch  aus seiner Erlebnisphase\nhier dargestellt worden \u2013 ist doch viel diffiziler und pro-\nblembehafteter, als das in der Strukturabwicklung eines\nministeriellen Erlasses zum Ausdruck kommt. Und wir\nm\u00fcssen doch die Voraussetzungen schaffen, da\u00df dort Per-\ns\u00f6nlichkeiten eingebunden werden, die auch aus ihrer Ent-\nwicklung heraus, die sie hier durchgemacht haben \u2013 und\nda haben wir an unseren Hochschulen eine sehr gro\u00dfe An-\nzahl, und ich habe das eigentlich bisher in allen Ausf\u00fch-\nrungen vermi\u00dft \u2013, dazu bef\u00e4higt sind.\nEs ist ja durchaus richtig \u2013 ich nehme vielleicht die Inge-\nnieurhochschule Mittweida. Dort sind alle Ordentlichen\nProfessoren Mitglied der SED gewesen. Der Berufungs-\nduktus ist ja bekannt, da\u00df sich grunds\u00e4tzlich die Berufun-\ngen in dieser Ebene nur auf dieser parteilichen Basis\nvollzogen. Es gab andere F\u00e4lle, aber das waren die Aus-\nnahmen. Und es gibt eine gro\u00dfe Anzahl von bef\u00e4higten\nWissenschaftlern, die nicht berufen worden sind und die\ndurchaus die wissenschaftliche Qualifikation haben, neue\nFunktionen einnehmen zu k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir haben\nauch bei den in unseren Hochschulen zu treffenden Ent-\nscheidungen die Wiedergutmachung begangener Unterlas-\nsungen der Vergangenheit sichtbar zu machen.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nIch glaube, das sollten wir hier in aller Deutlichkeit zum\nAusdruck bringen. Das sind wir auch den Wissenschaft-\nlern, Assistenten und Oberassistenten schuldig, die in ihrer\nEntwicklung tats\u00e4chlich jahrzehntelang benachteiligt wa-\nren, und das sollte auch in der Willensbildung unseres\nHauses deutlich werden gegen\u00fcber unseren jungen Aka-\ndemikern, aber auch den \u00e4lteren Akademikern, die nicht\nmehr unter 50 sind. Ich habe in einem Dokument gelesen,\nda\u00df sie nur dann berufen werden, wenn sie eine bestimmte\nAltersgruppe noch nicht erreicht haben. Ich bitte sehr\nernsthaft zu pr\u00fcfen, ob wir aus unserer politischen Verant-\nwortung diesen Grundsatz auf dieser Ebene weiter in\ndieser Form aufrechterhalten wollen. Ich verneine es, weil\nwir auch auf dieser Strecke eine Pflicht haben.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Als letzte\nFraktion spricht die Fraktion der CDU.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ehe ich zur Hochschulproblematik komme, m\u00f6chte\nich doch noch einmal ganz kurz auf das eingehen, was hier\nunser Ministerpr\u00e4sident angesprochen hat. Ich glaube, Ab-\nwicklung und viele andere Dinge sind eigentlich nur ein\nIndiz daf\u00fcr, da\u00df wir in Deutschland vor einer gro\u00dfen oder\numfassenden Umverteilung von Besitzst\u00e4nden stehen.\nUmverteilung von Besitzst\u00e4nden wird es auch geben zwi-\nschen den alten und den neuen Bundesl\u00e4ndern. Und wenn\ndie finanziellen Rahmenbedingungen nicht gegeben sind\nf\u00fcr unsere Hochschullandschaft, f\u00fcr unsere Kultur und f\u00fcr\nviele andere Dinge, ist unser politischer Handlungsspiel-\nraum nicht nur klein, er ist faktisch Null. Und deshalb,\nglaube ich, ist heute ganz deutlich geworden: Wenn unser\nMinisterpr\u00e4sident in Bonn f\u00fcr die Belange Sachsens, f\u00fcr\ndie Belange aller neuen L\u00e4nder ganz massiv eintritt, fak-\ntisch als Vork\u00e4mpfer, dann m\u00f6chten wir ihn ganz intensiv\nin diesem Bem\u00fchen unterst\u00fctzen, nicht nur die Fraktion\nder CDU, sondern auch alle anderen Fraktionen.\n\n(Beifall)\n\nZur Abwicklung: Zu diesem Mechanismus des Einigungs-\nvertrages ist heute viel gesagt worden. Die Fraktion der\nCDU steht hinter dieser Abwicklung und begr\u00fc\u00dft ihre\nkonsequente und umfassende Durchf\u00fchrung. Unser\nStaatsminister hat einiges dazu ausgef\u00fchrt. Die Abwick-\nlung war eine Chance des Neuanfangs. Verkrustete Struk-\nturen sind aufgebrochen worden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs ist eine politische Aktion, und die verlangt unsere Be-\nv\u00f6lkerung. Wir k\u00f6nnen unseren Studenten, die in diesen\nBereichen studiert haben, keine ,,Semester der verlorenen\nZeit\u201c zumuten. Wir m\u00fcssen sie mit dem R\u00fcstzeug ins Le-\nben entlassen, das sie wirklich brauchen. Ich glaube, dazu\nist trotz aller Schwierigkeiten \u2013 und das wird ein schwieri-\nger Proze\u00df \u2013 ein Anfang gemacht worden, und da sind wir\nhier in Sachsen weiter als alle anderen vier neuen Bundes-\nl\u00e4nder. Das m\u00f6chte ich hier noch einmal anf\u00fchren.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir haben vielleicht eines bemerkt: Die studentischen Pro-\nteste haben sich in ihrem Charakter ge\u00e4ndert. Zuerst wa-\nren sie ausgerichtet auf die Konservierung bestehender\nZust\u00e4nde, die Sie immer so beklagen, meine Herren von\nder Linken Liste/PDS.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAber es hat infolge der Festigkeit der Staatsregierung in\ngewisser Weise auch ein Umdenken eingesetzt. Die Stu-\ndenten haben sich zunehmend f\u00fcr mehr Mitbestimmung\neingesetzt, und genau darum geht es uns. Wir werden die\nStudenten einbeziehen in den Proze\u00df der Hochschulre-\nform, und zwar in einer Art und Weise, die vielleicht vie-\nlen Damen und Herren \u00dcberraschung abringen wird. Es\nist durchaus m\u00f6glich, da\u00df man hier Elemente aufnehmen\nkann, die auch in der 68er Bewegung eine Rolle gespielt\nhaben. Wichtig ist eines: Wir haben es geschafft, die Passi-\nvit\u00e4t der Studentenschaft zu \u00fcberwinden.\n\n(Gel\u00e4chter \u2013 Zurufe)\n\nObwohl ich Prof. Marcus sehr sch\u00e4tze, ein Problem hatten\nwir w\u00e4hrend unserer Revolution im Herbst. Es ist uns\nnicht gelungen, die Masse der Studentenschaft einzubin-\nden in den Proze\u00df. Wir haben extra in Dresden eine Mon-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n381\n\n\n\ntagsdemo vor die Wohnheime gelenkt, und ich mu\u00df Ihnen\nsagen, die Studentenschaft hat sich in ihrer Masse nicht an\nunserer Revolution beteiligt. Warum das so gewesen ist \u2013\ndas ist in Europa ein einmaliger Proze\u00df \u2013, das m\u00fc\u00dfte noch\nanalysiert werden.\n\n(Zurufe)\n\nEinige Worte zur Strukturplanung: Wenn man eine\nHochschullandschaft neu strukturieren will, und das ist\nangesprochen worden, braucht man eine Hochschulstruk-\nturkommission. Und die Fraktion der CDU \u2013 das sage ich\nhier ganz deutlich \u2013 ist der Meinung, ganz im Gegensatz\nzu den Empfehlungen des Wissenschaftsrates, da\u00df hier\ns\u00e4chsische Hochschullehrer eingebunden werden m\u00fcssen\nals gleichberechtigte Partner in der Gestaltung dieses Pro-\nzesses.\n\n(Stellenweise Beifall bei der CDU)\n\nDa gehen wir auch ganz konform mit der Staatsregierung.\nDas ist f\u00fcr uns einfach eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Das ge-\nh\u00f6rt einfach zu unserem Selbstverst\u00e4ndnis, zu unserer\nIdentit\u00e4t, die wir hier im Land Sachsen auch neu finden\nm\u00fcssen.\nHochschulerneuerung ist heute schon angesprochen wor-\nden. Ich sage hier ganz deutlich, wir wollen keine schwar-\nzen Universit\u00e4ten. Wir werden aus den knallroten\nUniversit\u00e4ten, wo Ihre Klientel noch weitestgehend den\nTon angibt, bunte Universit\u00e4ten machen. Das ist unser\nZiel, und das wollen wir hier einmal ganz eindeutig for-\nmulieren:\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nein Pluralismus, eine Vielfalt der Meinungen. Ich glaube,\nda\u00df gerade die Studentenschaft und der akademische Mit-\ntelbau uns da ganz, ganz stark helfen k\u00f6nnen. Wir wissen,\nda\u00df wir in diesem Land nicht nur ein fiskalisches Defizit\nhaben, von dem unser Finanzminister ein Lied singen\nkann, und ein \u00f6kologisches. Wir haben auch durchaus ein\nDefizit an guten Ideen. Und in diesen Proze\u00df der Hoch-\nschulerneuerung werden wir alle Kr\u00e4fte einbinden, die\nhier auch Substantielles einzubringen haben. Das ist doch\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Abgeordneter, ich\nhabe an Sie folgende Frage: Woher nehmen Sie die Be-\nhauptung, da\u00df alle abgewickelten Schulen und Institutio-\nnen verkrustete Strukturen waren? Kennen Sie die Liste\nder abgewickelten Schulen? Ich kenne sie nicht.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Ich bleibe bei der Behauptung, aber das\nk\u00f6nnen wir sicher ausdiskutieren. Es waren ideologiebe-\nfrachtete Fachbereiche. Und da\u00df die Abwicklung vonstat-\nten gehen mu\u00dfte, ist selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Da mu\u00df ich Ihnen\nheftig widersprechen.)\n\nEines ist wichtig, glaube ich, beim Proze\u00df der Hochschul-\nerneuerung: Es darf kein Stillstand eintreten, es darf uns\nkeine neue Verkrustung, kein Anhalten in diesem Proze\u00df\nbehindern. Besitzst\u00e4nde und Privilegien m\u00fcssen abgebaut\nwerden. Und, das sage ich hier ganz deutlich: Besitzst\u00e4n-\nde, Privilegien\n\n(Zurufe: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\noder falsche Strukturen, verkrustete Strukturen gab es si-\ncher auch in den Technik- und Naturwissenschaften, und\nhier wird sich dieser Proze\u00df in derselben Weise sicher wei-\nterf\u00fchren lassen. Hier werden ja Mechanismen angeboten,\nauch vom Staatsminister, die dann ihren Platz in einem\nHochschulerneuerungsgesetz finden k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Nein, die PDS hat schon zwischenge-\nfragt.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit und Beifall)\n\nEhe ich einem weiteren Kollegen unserer Fraktion im Split-\nting das Wort anbiete, m\u00f6chte ich eines sagen: Neustruktu-\nrierung, Umverteilung mu\u00df eigentlich mit einem Proze\u00df\neinhergehen: Die F\u00e4higsten, die Besten, die Innovativsten\nund vor allem die Beweglichsten m\u00fcssen die Gelegenheit\nhaben \u2013 das hat mir so gefallen im Beitrag der F.D.P. \u2013,\njetzt zum Zuge zu kommen. Daf\u00fcr Mechanismen zu schaf-\nfen, das mu\u00df der Hauptinhalt unseres Hochschulerneue-\nrungsgesetzes sein.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Viele meiner Kollegen \u2013 und ich mei-\nne damit nicht nur die Kollegen der CDU-Fraktion, ich\nmeine zum Beispiel auch meine Kollegen des Landesver-\nbandes Akademischer Mittelbau Sachsen \u2013 haben sich auf\nerste konsequente Ma\u00dfnahmen zur personellen, struktu-\nrellen Erneuerung des Hochschulwesens schon lange ge-\nfreut, sie haben lange darauf gewartet und mu\u00dften leider\nauch lange darauf warten. Sie und viele Studenten mit ih-\nnen \u2013 ich behaupte sogar: die Mehrheit der Studenten \u2013\nhaben deshalb die Ma\u00dfnahmen der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Fraktion der CDU ist der Meinung \u2013 und unser Mini-\nsterpr\u00e4sident, auch der Herr Staatsminister, haben das\nheute ebenfalls schon ausgedr\u00fcckt \u2013, da\u00df die gem\u00e4\u00df Eini-\ngungsvertrag bis Ende 1990 eingeleiteten Erneuerungen\nnur ein Anfang sein k\u00f6nnen.\nGleichzeitig m\u00fcssen wir unser Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr diejeni-\ngen ausdr\u00fccken, die so vehement, so lautstark und immer\nwieder medienwirksam dagegen protestieren. Sollte es\ndenn nicht rechtm\u00e4\u00dfig sein, einmal deutlich anzufragen\nbei denen, die uns Jahrzehnte wissenschaftlich nachgewie-\nsen haben, da\u00df nur die Grunds\u00e4tze des Marxismus-Leni-\nnismus die einzig richtigen sind, wie es denn mit ihrer\neigenen Wissenschaftlichkeit aussieht?!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSollte es denn nicht rechtm\u00e4\u00dfig sein, deutlich anzufragen\nbei denen, die Jahrzehnte einen ,,festen Klassenstand-\npunkt\u201c und eine ,,unbeugsame kommunistische Grund\u00fc-\nberzeugung\u201c verk\u00fcndet haben, diese \u00dcberzeugung aber\nsehr schnell fallen lie\u00dfen, als es sich nicht mehr lohnte,\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und teilweise Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n382\n\n\n\nob diese Leute wirklich die berufenen und herausgehobe-\nnen Pers\u00f6nlichkeiten, Lehrer und Vorbilder unserer\nJugend unangefragt weiter sein k\u00f6nnen?!\nSollten wir uns nicht vielmehr sehr schnell und gr\u00fcndlich\num diejenigen k\u00fcmmern \u2013 und das hat Herr Dr. Kr\u00f6ber\nheute schon erw\u00e4hnt \u2013, deren Talente und wissenschaftli-\nche F\u00e4higkeiten bislang unterdr\u00fcckt wurden und die auf-\ngrund ihrer von der SED abweichenden Meinung ab einer\ngewissen Grenze nicht die geringste Chance einer berufli-\nchen Weiterentwicklung oder Berufung mehr hatten? Es ist\nallerh\u00f6chste Zeit, hier endlich etwas Entscheidendes zu \u00e4n-\ndern, und wir k\u00f6nnen nicht warten, bis sich unsere Univer-\nsit\u00e4ten und Hochschulen entv\u00f6lkert haben, weil die\njungen, begabten Leute alle in Richtung Westen abgewan-\ndert sind.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und teilweise aus anderen Frak-\ntionen)\n\nUnd ich m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich eine Lanze brechen f\u00fcr\ndiejenigen, die treu und ehrlich ihre Pflicht getan haben\nund dar\u00fcber grau geworden sind, die die 50 \u00fcberschritten\nhaben. Auch die Leute m\u00fcssen heute eine reale Chance\nbekommen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte in dieser Beziehung deutliche\nund eigenst\u00e4ndige Akzente setzen und das durchaus kon-\nform gehend mit der Staatsregierung \u2013 also, da\u00df hier keine\nMi\u00dfverst\u00e4ndnisse entstehen! Am 30. Januar werden wir\nvom CDU-Arbeitskreis Wissenschaft und Hochschulen\ndeshalb ein Hearing zur Zukunft der Hochschullandschaft\nin Sachsen durchf\u00fchren, und zwar 10 Uhr hier in diesem\nRaum, bei dem die dringenden Probleme zur Sprache\nkommen und die Betroffenen auch zu Worte kommen sol-\nlen. Dies auch im Hinblick auf ein bald zu beschlie\u00dfendes\nund vom Minister bereits angek\u00fcndigtes Hochschuler-\nneuerungsgesetz.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Prof.\nMeyer m\u00f6chte noch einmal das Wort haben. Bitte sch\u00f6n!\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Lassen Sie mich nur ein paar Worte\nsagen. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich bedanken sowohl f\u00fcr die\nunterst\u00fctzenden als auch f\u00fcr die kritischen Worte. Dies ist\nein kontinuierlicher Proze\u00df der Diskussion, und ich will\nausdr\u00fccklich als Kritik anerkennen, da\u00df sich die Zusam-\nmenarbeit und insbesondere die Information, aber auch\ndie Beratung mit den Abgeordneten des Landtages in allen\ndiesen f\u00fcr die Erneuerung unseres Landes und f\u00fcr die Er-\nneuerung des Hochschulwesens so wichtigen Fragen ent-\nscheidend verbessern m\u00fcssen und dies jedenfalls unser\nfester Wille ist. \nIch will aber doch zwei, drei Bemerkungen machen. \nDie erste Bemerkung ist: Ich will hier von Anfang an einer\nLegende entgegentreten, n\u00e4mlich der Legende, der heute\ndargelegte Weg sei das Ergebnis der Protestbewegung.\nWer den urspr\u00fcnglichen Beschlu\u00df der Staatsregierung\nsieht, wird jederzeit die Grundelemente der Einrichtung\nvon Studienprogrammen f\u00fcr alle Studenten und der\nErrichtung von Gr\u00fcndungskommissionen f\u00fcr die neuen\nFachgebiete wiedererkennen k\u00f6nnen. Sie selbst, Herr Dr.\nF\u00f6rster, und Sie, Herr Kollege Porsch, haben an Diskussio-\nnen teilgenommen, in denen ich unmittelbar nach diesem\n\nBeschlu\u00df \u2013 in einer Vielzahl von Diskussionen \u2013 \u00fcber unse-\nre Vorgehensweise gesprochen habe. Man wird ja wohl\nauch hinzuf\u00fcgen m\u00fcssen, da\u00df das Modell der protestieren-\nden Studenten, nicht schlechthin der Studenten \u2013 denn hier\nist mit Recht festgestellt worden, da\u00df man nicht schlecht-\nhin von d e n Studenten reden kann \u2013 in bezug auf die\nGr\u00fcndungskommissionen eben nicht das Modell der\nStaatsregierung ist. Wir halten unser Modell f\u00fcr das prak-\ntikable, f\u00fcr das verantwortbare und jenes, das bei den De-\nmonstrationen in Leipzig eine Rolle gespielt hat, eben nicht\nf\u00fcr das verantwortbare. \nWir bekennen uns zu unserer Verpflichtung und zu unse-\nrem Wunsch, in allen diesen Dingen in einem st\u00e4ndigen\nDialog zu bleiben. Wir m\u00fcssen uns aber auch \u00fcber eins \u2013\nund das ist meine zweite Bemerkung \u2013 im klaren sein: Wir\nstehen in der Notwendigkeit klarer Entscheidungen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd wir k\u00f6nnen uns nicht auf die Formel der ,,einver-\nnehmlichen Regelung\u201c einlassen. Dr. F\u00f6rster, Sie haben\nhier gesprochen als Mitglied einer politischen Partei mit\nlangen, langen Erfahrungen in der deutschen Geschichte.\nIch glaube nicht, da\u00df Sie es ernsthaft zu einem Grundsatz\nder Politik Ihrer Partei erheben werden, wenn Sie einmal\ndie Regierungsverantwortung \u00fcbernehmen sollten, da\u00df\nalle Regelungen, die Sie treffen, die Sie da mit einem kla-\nren demokratischen Mandat treffen, zugleich einvernehm-\nliche Regelungen mit allen Betroffenen sein k\u00f6nnen. Dies\nmache man mir einmal vor in einer Situation, in der wir\ndringenden Handlungsbedarf bei der Erneuerung, bei der\nReform des Landes haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nW\u00fcrden wir uns auf eine solche Formel einlassen, w\u00fcrden\nwir uns zum Stillstand verurteilen. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich m\u00f6chte eine dritte Bemerkung hinzuf\u00fcgen. Es ist\nvom Abgeordneten Porsch die akademische Autonomie\neingefordert worden. Wir sind nun wei\u00df Gott \u00fcberzeugte\nAnh\u00e4nger der akademischen Autonomie, aber auch dies\nsage ich: Wir wollen die Voraussetzung f\u00fcr diese akademi-\nsche Autonomie schaffen, und dies ist die Verantwortung\ndes Landtages und der Staatsregierung; denn wir m\u00fcssen\nvor den B\u00fcrgern dieses Landes dar\u00fcber Rechenschaft able-\ngen, was wir mit den Haushaltsmitteln, durch deren spar-\nsamen Gebrauch tun. Zun\u00e4chst einmal m\u00fcssen wir daf\u00fcr\nsorgen, da\u00df die Universit\u00e4ten und Hochschulen in allen\nihren Teilen \u2013 in allen ihren Teilen! \u2013 in der Tat in der Lage\nsind, das Recht der akademischen Selbstverwaltung wirk-\nlich voll auszu\u00fcben. Und da wird man mir doch wohl zu-\ngestehen m\u00fcssen, da\u00df sich eine Herrschaftsstruktur, die\n\u00fcber Jahrzehnte errichtet worden ist \u2013 und dies unter aus-\ndr\u00fccklicher Leugnung der akademischen Autonomie \u2013,\nnun nicht pl\u00f6tzlich den Mantel der akademischen Autono-\nmie umh\u00e4ngen kann. \n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nDas ist kein Weg gegen die Universit\u00e4ten und Hochschu-\nlen, sondern mit allen Angeh\u00f6rigen der Universit\u00e4ten und\nHochschulen, die erneuerungswillig und erneuerungsf\u00e4-\nhig sind, und ich f\u00fcge ausdr\u00fccklich hinzu: Es gibt hier\nkeinen politischen Test. Politische Integrit\u00e4t ist f\u00fcr uns eine\nFrage der Treue zur Verfassung und nicht des Bekenntnis-\nses zu irgendeiner Partei. Jedenfalls gehen wir doch wohl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n383\n\n\n\nalle davon aus, und ich hoffe, da\u00df dies unser aller gemein-\nsamer Wille ist, \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nda\u00df politische Integrit\u00e4t niemals wieder identifiziert wer-\nden darf und werden kann mit dem Bekenntnis zu einer\neinzigen politischen Partei und irgendeinem F\u00fchrungsan-\nspruch. \n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nDas letzte, was ich sagen m\u00f6chte; ich sagte es vorhin\nschon: Wir wollen den Weg gehen mit allen erneuerungs-\nwilligen Kr\u00e4ften in den Universit\u00e4ten und Hochschulen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister: Ich m\u00f6chte erst ab-\nschlie\u00dfen, Herr Kollege Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Das ist dann keine\nZwischenfrage mehr \u2013 \u2013)\n\nIch denke, Herr Porsch, wir bleiben weiter in der Diskussi-\non. Sie werden reichlich Gelegenheit haben, mich weiter\nzu befragen. \nIch m\u00f6chte hier mit allen Nachdruck folgendes betonen: Es\nist dies kein Weg gegen die Universit\u00e4ten und Hochschu-\nlen. Nat\u00fcrlich werden wir in die Entscheidungsfindung, in\ndie Formulierung von Empfehlungen s\u00e4chsische Hoch-\nschullehrer einbeziehen, \u2013 darauf ist heute ja schon in der\nDebatte vom Abgeordneten Dr. R\u00f6\u00dfler hingewiesen wor-\nden \u2013, und nat\u00fcrlich wird es ein wesentliches Ziel unseres\nErneuerungsprozesses sein, jenen eine Chance zu geben,\ndie in der Vergangenheit daran gehindert worden sind,\ngem\u00e4\u00df ihrer akademischen Ausbildung, ihrer wissen-\nschaftlichen Bet\u00e4tigung und ihrem Talent an den Universi-\nt\u00e4ten und Hochschulen in Lehre und Forschung\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen. Und da kann es nicht un-\nser Ma\u00dfstab sein, hochschulrechtliche Regelungen, wie\n\nbeispielsweise die sonst durchaus berechtigte 50-Jahres-\nGrenze, auf unsere Situation zu \u00fcbernehmen. Nein, wir\nf\u00fchlen uns verpflichtet, auch im Hochschulerneuerungsge-\nsetz daf\u00fcr M\u00f6glichkeiten und Regelungen zu schaffen, da\u00df\nwir gerade jenen eine Chance geben und noch etwas Ge-\nrechtigkeit widerfahren lassen, die \u00fcber Jahrzehnte hinweg\ndaran gehindert wurden, gem\u00e4\u00df ihrem inneren Anliegen\nund ihrer wissenschaftlichen Bef\u00e4higung zu arbeiten.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nUnd wenn wir damit ein Zeichen setzen, dann wird es uns\nauch gelingen, mit dem Erneuerungsproze\u00df an unseren\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen unsere jungen Menschen\nf\u00fcr uns zu gewinnen und sie davon zu \u00fcberzeugen, da\u00df sie\nan den Universit\u00e4ten und Hochschulen in diesem Land\neine Ausbildung erhalten, eine Chance zur Arbeit bekom-\nmen, die f\u00fcr sie selbst wichtig ist, die f\u00fcr sie selbst eine\nZukunft er\u00f6ffnet und damit zugleich uns allen hier in\nSachsen. \nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit\nschlie\u00dfe ich die Aussprache zur Erkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten. \n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Darf ich eine sachliche\nRichtigstellung anbringen? Ich mache es kurz, obwohl mir\ndazu f\u00fcnf Minuten zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. \nIch m\u00f6chte nur sagen: Ich habe nicht \u2013 und der Eindruck\nh\u00e4tte jetzt entstehen k\u00f6nnen \u2013 staatliche Verantwortung\nund Autonomie der Universit\u00e4ten als Alternativen und als\nsich ausschlie\u00dfend gegen\u00fcbergestellt. Ich habe vom\nDreiklang von staatlicher Verantwortung, Autonomie und\nMitbestimmung der einzelnen Statusgruppen gesprochen,\nund ich glaube, in diesen Dreiklang sollten wir Harmonie\nhineinbringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen jetzt zu \n\nPunkt 4 der Tagesordnung: Erg\u00e4nzung und Ver\u00e4nderung der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Sonderausschusses zur Untersuchung\n\nvon Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nIhnen liegen die Drucksachen 1/73 und 1/74 vor. Das sind\nAntr\u00e4ge der Fraktion Linke Liste/PDS und der Fraktion\nF.D.P. zu derselben Beschlu\u00dfempfehlung. Wir haben uns\nim Pr\u00e4sidium dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, da\u00df die beiden Fraktio-\nnen ihre Beschlu\u00dfempfehlung jeweils mit einer Redezeit\nvon f\u00fcnf Minuten einbringen, es aber keine allgemeine\nAussprache dar\u00fcber gibt. Das Pr\u00e4sidium macht in diesem\nZusammenhang den Vorschlag, da\u00df eine \u00dcberweisung an\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sowie den Sonder-\nausschu\u00df zur Untersuchung von Amts- und Macht-\nmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft erfolgt. \nIch habe hier eine Wortmeldung. Bitte sch\u00f6n. \n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es geht um die weitere Ver-\nfahrensweise bei diesen zwei Antr\u00e4gen. Diese beiden An-\ntr\u00e4ge wurden \u2013 nur mit einer anderen Nummer \u2013 bereits\nim Sonderausschu\u00df bewertet, und es wurde auch schon\ndar\u00fcber entschieden, wie damit zu verfahren ist. Sie waren\n\nals Kompromi\u00df bei der letzten Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages zustande gekommen, und dort wurde gesagt,\nda\u00df die Beschlu\u00dffassung \u00fcber diese beiden Vorlagen zur\nheutigen Sitzung stattfinden soll. Eine nochmalige \u00dcber-\nweisung halte ich f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Deshalb erfolgt der An-\ntrag, heute \u00fcber beide Antr\u00e4ge hier im Parlament die\nBeschlu\u00dffassung herbeizuf\u00fchren. \n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nach meiner Kenntnis sind\ndie beiden Beschlu\u00dfantr\u00e4ge nicht vom Plenum \u00fcberwiesen\nworden. Deshalb m\u00fcssen wir, um den ordentlichen Ge-\nsch\u00e4ftsgang wahrzunehmen, das \u00fcberweisen. Wenn nat\u00fcr-\nlich schon die Behandlung teilweise im Vorgriff erfolgt ist,\ndann k\u00f6nnten die Begr\u00fcndungen k\u00fcrzer gefa\u00dft werden.. \nIch bitte jetzt zuerst die Fraktion Linke Liste/PDS, sofern\nsie das m\u00f6chte, noch einmal eine ganz kurze Begr\u00fcndung\nzu geben. Bitte sch\u00f6n. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n384\n\n\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich bem\u00fchen, unterhalb\nder f\u00fcnf Minuten zu bleiben. \nDieser Antrag lag tats\u00e4chlich bereits am 14. Dezember vor.\nWir haben damals diesen fraktions\u00fcbergreifenden Kon-\nsens gefunden, im Interesse der Beschleunigung der Ge-\nsamtsache der \u00dcberpr\u00fcfung diese Antr\u00e4ge zeitweilig\nzur\u00fcckzustellen. Das hei\u00dft aber nicht, da\u00df sie f\u00fcr uns ge-\ngenstandslos geworden sind, und ich m\u00f6chte auch zu dem\nvorherigen Antrag bemerken, da\u00df die Aussch\u00fcsse selbst-\nverst\u00e4ndlich nach wie vor kein Selbstbefassungsrecht\nhaben. Wir haben nat\u00fcrlich unsere Meinungen ausge-\ntauscht, aber rein gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig sind die Antr\u00e4-\nge noch nicht behandelt worden. Nun zur Sache: Der\nAntrag liegt Ihnen schriftlich vor; dennoch m\u00f6chte ich auf\neinige Schwerpunkte verweisen. \nErster Punkt: Wir haben \u2013 ich m\u00f6chte es einmal so sagen \u2013\neinen Wahrheitsvorbehalt gegen\u00fcber der Aktenlage, die\nsich einmal daraus ergibt, da\u00df die Unversehrtheit und\nVollst\u00e4ndigkeit des vorhandenen Aktenmaterials, auf dem\nwir unsere \u00dcberpr\u00fcfungsarbeit bzw. Bewertungsarbeit\naufbauen wollen, durch nichts und niemand garantiert\nwerden kann und da\u00df gerade in der j\u00fcngsten Vergangen-\nheit verschiedene Beispiele publik geworden sind, die\nnachhaltig an diesem Wahrheitsgehalt, an diesem absolu-\nten Wahrheitsgehalt zweifeln lassen. \nWir sind der Meinung, da dieses Aktenmaterial deshalb\nmaximal Hinweise, Indizien geben kann, nach denen dann\ndiese Bewertung innerhalb des Sonderausschusses, inner-\nhalb der parit\u00e4tisch zusammengesetzten Gruppe erfolgen\nmu\u00df, aber niemals kann verfahren werden im Sinne eines\nUntersuchungsausschusses auf der Basis dieses Materials.\nWir meinen au\u00dferdem, da\u00df die alleinige Weiterf\u00fchrung\nnur der Begriffe des ehemaligen Ministeriums f\u00fcr Staatssi-\ncherheit nat\u00fcrlich von uns nicht nachvollzogen werden\nkann, weil das indirekt hie\u00dfe, da\u00df wir weiterhin in diesen\nKategorien denken wollen. \nZweiter Punkt: Wir sind gegen die Konstruktion dieser ei-\ndesstattlichen Versicherung mit den angedrohten Folgen\nder strafrechtlichen Verantwortlichkeit \u2013 eben genau aus\ndem bereits genannten Grund, da\u00df wir ein Sonderaus-\nschu\u00df zur \u00dcberpr\u00fcfung und kein Untersuchungsausschu\u00df\nsind. Ich erspare mir hier eine umf\u00e4ngliche Argumentati-\non, das hatte ich bereits ausf\u00fchrlich bei der letzten Gele-\ngenheit getan. \nDrittens: Wir sind gegen den vorgesehenen Abschlu\u00df der\n\u00dcberpr\u00fcfung, indem die Abgeordneten quasi gen\u00f6tigt\nwerden, zu den unklaren F\u00e4llen hier vor dem Plenum \u2013\nwenn auch in geschlossener Sitzung \u2013 Stellung zu nehmen.\nWir meinen, es w\u00e4re viel angebrachter, etwa so zu verfah-\nren, wie das die Stadtverordnetenversammlung Dresden\nvorhat, eben da\u00df die m\u00f6glichen Vorw\u00fcrfe in Einzelgespr\u00e4-\nchen gekl\u00e4rt werden \u2013 Einzelgespr\u00e4chen in dem Sinne, da\u00df\nman das nat\u00fcrlich auch vor der Bewertungskommission\nabkl\u00e4rt. Wir meinen, es kann hier nicht um billige Sensati-\nonshascherei, um neue Enth\u00fcllungsstories oder \u00e4hnliches\ngehen. Das ist v\u00f6llig ungeeignet zur Vergangenheitsbew\u00e4l-\ntigung. Ich erinnere auch an die Mahnungen aus kirchli-\nchen Kreisen, beispielsweise von Bischof Demke aus\nMagdeburg, der durchaus ein \u00e4hnlich behutsames Verfah-\nren vorschl\u00e4gt. \nVierter Punkt: Wir sind daf\u00fcr, da\u00df man in Erw\u00e4gung zieht,\nbei den Abgeordneten, die bereits \u00fcberpr\u00fcft wurden, also\nzum Beispiel den ehemaligen Volkskammerabgeordneten,\nauf bereits vorhandene \u00dcberpr\u00fcfungsergebnisse zur\u00fcck-\n\nzugreifen. Dann, wenn Vorw\u00fcrfe entstehen, sollte man\nsich mit der Kommission in Verbindung setzen, die das\ndamals getan hat. Sie hat nach den gleichen Kriterien gear-\nbeitet, und nach meiner Ansicht ist dort eine sehr substan-\ntielle, ordentliche, lang andauernde Arbeit geleistet\nworden. Ich meine, dieser Punkt ist auch rein menschlich\nzu verstehen. Welcher Abgeordnete oder \u00fcberhaupt wel-\ncher B\u00fcrger m\u00f6chte schon, da\u00df monatelang in seinem nun\ndoch intimsten Aktenmaterial herumgest\u00f6bert wird? \u2013\nDeshalb dieser Antrag. \nAbschlie\u00dfend: Wir sind daf\u00fcr, da\u00df das Gesamtproblem tat-\ns\u00e4chlich rechtsstaatlich, nat\u00fcrlich konsequent, aber doch \u2013\nich m\u00f6chte das einmal so sagen \u2013 in menschlicher Dimen-\nsion abgehandelt wird. Wir meinen, Vergangenheitsbew\u00e4l-\ntigung kann man auch in diesem Fall nicht mit der Axt\nbetreiben. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt einen\nVertreter der F.D.P., den Antrag Drucksache 1/74 zu be-\ngr\u00fcnden. \n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Ihnen in der Drucksache 1/74 vorliegende\nAntrag ist ja hier schon einmal behandelt worden. Wir\nhaben ihn im Zusammenhang mit dem Gesetz zur durch-\nzuf\u00fchrenden \u00dcberpr\u00fcfung als Arbeitsgrundlage des Son-\nderausschusses das letzte Mal behandelt und dann\nzur\u00fcckgestellt, weil es unterschiedliche Betrachtungswei-\nsen gab. Das war eine Absprache im Pr\u00e4sidium. Ich m\u00f6ch-\nte mich daher mit der Begr\u00fcndung von meiner Seite aus\nkurz fassen. \nDas Kernst\u00fcck unseres Antrages besteht eigentlich darin,\nda\u00df bei einer durchzuf\u00fchrenden \u00dcberpr\u00fcfung, wenn das\nErmittlungsergebnis nicht eindeutig ist, davon auszugehen\nist \u2013 es ist ja eine Arbeitsgrundlage f\u00fcr den Sonderaus-\nschu\u00df \u2013, da\u00df die vom ehemaligen MfS/AfNS angefertigten\nErfassungsakten der B\u00fcrger des Landes als gesetzwidrig\nhergestellte Dokumente zu betrachten sind. Das hei\u00dft, sie\nk\u00f6nnen dann nicht als Beweismittel gegen den Betreffen-\nden verwendet werden. Das hei\u00dft also, damit wird dem\nGrundsatz der Rechtsstaatlichkeit mit dieser Aussage\nRechnung getragen und nat\u00fcrlich zugleich eine Aussage\nzu dem Charakter der Akten des MfS getroffen. Das ist der\nerste Punkt. \nDer Punkt Ziffer 3 wurde hier auch bereits behandelt. Die-\nse Art und Weise der vorgeschlagenen Abgabe einer Erkl\u00e4-\nrung in einer nicht\u00f6ffentlichen Sitzung halten wir\ninsbesondere nach den Erfahrungen der letzten Volkskam-\nmersitzung unter keinen Umst\u00e4nden f\u00fcr mit rechtsstaatli-\nchen Prinzipien in \u00dcbereinstimmung zu bringen. \nDanke.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ein Antrag\nzur Gesch\u00e4ftsordnung, bitte sch\u00f6n. \n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bitte um eine sachliche\nRichtigstellung. Hier wurde gesagt, da\u00df die Antr\u00e4ge im\nSonderausschu\u00df nicht vorgelegen h\u00e4tten. Ich mu\u00df das erst\neinmal richtigstellen. Diese Antr\u00e4ge speziell in diesem\nWortlaut wurden durch die Fraktionen schon im Sonder-\nausschu\u00df eingebracht, ebenso wie auch im Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df dar\u00fcber beraten worden ist, so da\u00df\nich nach wie vor eine nochmalige \u00dcberweisung als Sisy-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n385\n\n\n\nphusarbeit empfinde, und ich w\u00fcrde daf\u00fcr pl\u00e4dieren, die\n\u00dcberweisung an den Sonderausschu\u00df abzulehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mu\u00df auf diesen Antrag\nentgegnen, da\u00df wir eine vorl\u00e4ufige Gesch\u00e4ftsordnung\nhaben, und an diese vorl\u00e4ufige Gesch\u00e4ftsordnung m\u00fcssen\nwir uns halten. Wenn ein Antrag \u00fcberwiesen ist, dann\nmu\u00df auch der entsprechende Ausschu\u00df darauf reagieren\nund zu einem gegebenen Zeitpunkt schriftlich mitteilen,\nwas er mit diesem Antrag gemacht hat. Das mu\u00df auch\nabgestimmt werden. Und nach wie vor haben wir in unse-\nrer Gesch\u00e4ftsordnung stehen, da\u00df sich der Ausschu\u00df nicht\nselbst mit Dingen seiner Richtung besch\u00e4ftigen kann. Sie\nwissen, es gibt hier im Parlament unterschiedliche Auffas-\nsungen dazu, ob das richtig ist oder nicht, aber unter die-\nsen Umst\u00e4nden m\u00fcssen wir auf jeden Fall den\nparlamentarischen Weg einhalten. Das ist klar. \nHier gibt es noch eine Wortmeldung. \n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00e4re Ihnen dankbar,\nwenn wir demn\u00e4chst entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung\nverfahren w\u00fcrden. Dann h\u00e4tten wir uns diesen Beitrag des\nAbgeordneten Arnold eben ersparen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. \u2013 Also ich m\u00f6chte Sie\njetzt zur Abstimmung bitten. Es ist vorgeschlagen worden,\nbeide Antr\u00e4ge dem Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nsowie dem Sonderausschu\u00df zur Untersuchung von Amts-\nund Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herrschaft zu \u00fcber-\nweisen. Wer mit dieser \u00dcberweisung einverstanden ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Sieben Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Sieben Stimmenthaltungen. Es ist vorgeschla-\ngen, da\u00df der Sonderausschu\u00df federf\u00fchrend sein soll. Wer\ndamit einverstanden ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Sie m\u00fc\u00dften das wirklich etwas deutli-\ncher machen; man sieht das nicht. Drei Gegenstimmen.\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das sind ungef\u00e4hr\nf\u00fcnfzehn Stimmenthaltungen. \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sind damit\nam Ende der 9. Sitzung unseres S\u00e4chsischen Landtages.\nDas  Pr\u00e4sidium  hat  die  10. Sitzung  f\u00fcr   morgen,  den\n25. Januar 1991, 10 Uhr, einberufen. \nIch soll noch bekanntgeben, da\u00df um 18.30 Uhr hier im\nTurm eine Andacht stattfindet. \nDie Sitzung ist damit geschlossen. Einen guten Heimweg,\neinen sch\u00f6nen Abend!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.23 Uhr)\n\nANLAGE 1 DRUCKSACHE 1/82\n\nLandesschulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDer S\u00e4chsische Landtag wolle beschlie\u00dfen:\n\nLandesschulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n(LaSchuG)\nDer S\u00e4chsische Landtag hat das folgende Gesetz beschlos-\nsen:\nGesetzestext siehe Anlage (ist dem Protokoll nicht beige-\nf\u00fcgt)\n\nBegr\u00fcndung\nInhalt und die strukturelle Neuordnung des s\u00e4chsischen\nBildungswesens sowie die Erwartungshaltung von Eltern,\nLehrern und Sch\u00fclern fordern, da\u00df der Landtag rasch ein\nLandesschulgesetz verabschiedet.\n\nDresden, den 2. Januar 1991\n\nDr. Kunckel und SPD-Fraktion\n\nANLAGE 2 DRUCKSACHE 1/73\n\nZur Beschlu\u00dfempfehlung des Sonderausschusses zur\nUntersuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der\nSED-Herrschaft vom 11. Dezember 1990 (Drucksache 1/59),\n\nDringlicher Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS\n\n1. In der Drucksache 1/59 wird Punkt II durch folgen-\nden vierten Satz erg\u00e4nzt:\n,,Bei der Bewertung der vom MfS/AfNS angelegten \nUnterlagen wird weder deren Vollst\u00e4ndigkeit und \nUnversehrtheit noch deren absoluter Wahrheitsgehalt \nunterstellt.\u201c\n\nBegr\u00fcndung\nDie Annahme eingeschr\u00e4nkter Vollst\u00e4ndigkeit und Unver-\nsehrtheit ist auf Grund des aktuellen Aufarbeits- und Do-\nkumentationsstandes dieser Akten, aber auch wegen nicht\nauszuschlie\u00dfender Manipulationsm\u00f6glichkeiten durch\nwen auch immer realistisch Wahrheitsvorbehalt.\n\n2. Im Punkt III, 1., erster Satz wird die Wortgruppe\n,,Eidesstattliche Versicherung\u201c ersetzt durch das Wort\n,,Pers\u00f6nliche Versicherung\u201c.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n386\n\n\n\nEntsprechend wird in allen folgenden Bez\u00fcgen auf die\n,,Eidesstattliche Versicherung\u201c verfahren.\n\nBegr\u00fcndung\nDie vorliegende Konstruktion einer ,,Eidesstattlichen Ver-\nsicherung\u201c ist abzulehnen, da daf\u00fcr keinerlei rechtsstaatli-\nche Grundlage existiert. Eine nachtr\u00e4gliche Bindung des\nMandats im S\u00e4chsischen Landtag an die in Drucksache\n1/59, Anlage 1, genannten Voraussetzungen wird weder\ndurch das Grundgesetz noch durch andere Rechtsvor-\nschriften gest\u00fctzt.\nIm \u00fcbrigen ist die in Drucksache 1/59, Anlage 1, zitierte\n,,Strafbarkeit falscher Angaben\u201c gegen\u00fcber dem Sonder-\nausschu\u00df, der keine Stellung als Untersuchungsausschu\u00df\nbesitzt und auf den das Strafproze\u00dfrecht nicht angewendet\nwerden kann, aus rechtlicher Sicht nicht haltbar.\nDeshalb sollte es ohne N\u00f6tigung jedem Abgeordneten des\nS\u00e4chsischen Landtages vorbehalten bleiben, ob er bereit ist,\neine ,,Pers\u00f6nliche Versicherung\u201c gem\u00e4\u00df Drucksache 1/59,\nAnlage 1 oder/und Anlage 2 abzugeben. Entscheidend ist,\nda\u00df die \u00dcberpr\u00fcfung gem\u00e4\u00df Drucksache 1/59, Anlage 3\nstattfindet (oder bereits stattgefunden hat).\n\n3. Der Punkt III, 10. wird ersatzlos gestrichen.\n\nBegr\u00fcndung\nEine Aufforderung zur Abgabe von Erkl\u00e4rungen Betroffe-\nner selbst in nicht\u00f6ffentlicher Landtagssitzung ist rechts-\nstaatswidrig, da im Widerspruch zum Prinzip der freien\nMandatsaus\u00fcbung.\n\nIm \u00fcbrigen kommt ein solches Verfahren einer \u00f6ffent-\nlichen Vorverurteilung mit schwerwiegenden Einschr\u00e4n-\nkungen der Pers\u00f6nlichkeitsrechte des Betroffenen sowie\nDritter gleich, da der Ausschlu\u00df der \u00d6ffentlichkeit bei 160\nAbgeordneten mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht garan-\ntiert werden kann. Die Folgen f\u00fcr die k\u00fcnftige pers\u00f6nliche\nSituation f\u00fcr den Betroffenen und seine angeh\u00f6rigen sind\nnicht absehbar.\n\n4. In dem Punkt III wird als neuer Punkt folgendes ein-\ngef\u00fcgt:\n,,Wurde ein Abgeordneter des S\u00e4chsischen Landtages \nbereits hinsichtlich Mitgliedschaft bzw. Mitarbeit im \nehemaligen MfS/AfNS \u00fcberpr\u00fcft, so ist auf die entspre-\nchenden \u00dcberpr\u00fcfungsergebnisse zur\u00fcckzugreifen und\nauf eine erneute \u00dcberpr\u00fcfung zu verzichten. Das betrifft\ninsbesondere die Mitglieder der Volkskammer der ehe-\nmaligen DDR.\u201c\n\nBegr\u00fcndung\nDer Kreis derer, die Einsicht in die personenbezogenen\nUnterlagen des ehemaligen MfS/AfNS erhalten, ist aus da-\ntenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden m\u00f6glichst klein zu halten.\nIm \u00fcbrigen fanden die \u00dcberpr\u00fcfungen in der Volkskam-\nmer nach prinzipiell den gleichen Bewertungskriterien\nstatt wie in der Drucksache 1/59, Anlage 1, aufgef\u00fchrt.\n\nDresden, 13. Dezember 1990\n\nKlaus Bartl,\nVorsitzender der Fraktion\n\nANLAGE 3 DRUCKSACHE 1/74\n\nZur Beschlu\u00dfempfehlung des Sonderausschusses zur\nUntersuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der\nSED-Herrschaft vom 11. Dezember 1990 (Drucksache 1/59),\n\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\nDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen:\n\nDie Drucksache 1/59 (Arbeitsgrundlage des Sonderaus-\nschusses) wie folgt zu \u00e4ndern bzw. neu zu fassen:\n1. Erg\u00e4nzung der Grunds\u00e4tze durch einen Pkt. III folgen-\n\nder Formulierung:\nDie vom ehemaligen MfS/AfNS angefertigten Erfas-\nsungsakten \u00fcber B\u00fcrger des Landes werden als gesetz-\nwidrig hergestellte Dokumente betrachtet.\n\n2. Der jetzige Pkt. III wird damit Pkt. IV.\n3. Streichung des Punktes 10, da er nicht rechtsstaat-\n\nlichen Grunds\u00e4tzen entspricht.\n\nDresden, den 19. 12. 1990\n\nDr. Kr\u00f6ber, Fraktionsvorsitzender\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,  Franklinstra\u00dfe 17, O \u2013 8020\nDresden, Tel. 0051/47 58 37, Postgirokonto Dresden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 24. Januar 1991\n\n387\n\n\n\tStichwortsuche\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte zu ,,Umweltschutz\u201c und ,,Die Gefahr der Zersiedelung der Landschaft durch Gewerbebetriebe\"\n\t2 Landesschulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 Drucksache 1/82\n\t3 Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zu Entscheidungen zur \u00dcbernahme von Hochschuleinrichtungen gem\u00e4\u00df Einigungsvertrag\n\t4 Erg\u00e4nzung und Ver\u00e4nderung der Beschlu\u00dfempfehlung des Sonderausschusses zur Untersuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch ...\n\tAnlagen\n\n",
    "status": 200
}