{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T02:15:24Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:10:31Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:10:31Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "288",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T02:15:24Z",
        "date": "2001-10-11T10:10:31Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/24 12.07.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-09T02:15:24Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:10:31Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T02:15:24Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:10:31Z",
        "modified": "2001-10-11T10:10:31Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2345",
            "3467",
            "1434",
            "5270",
            "5132",
            "5958",
            "5892",
            "6653",
            "6552",
            "6158",
            "6365",
            "5876",
            "6257",
            "6257",
            "6371",
            "5815",
            "5759",
            "5908",
            "5800",
            "5736",
            "6061",
            "5874",
            "6061",
            "4489",
            "5616",
            "6362",
            "6318",
            "5892",
            "5698",
            "5894",
            "6443",
            "6397",
            "6123",
            "5685",
            "6146",
            "6002",
            "6056",
            "6263",
            "5787",
            "6127",
            "6200",
            "6273",
            "5628",
            "5550",
            "5999",
            "6241",
            "6191",
            "5988",
            "5886",
            "6023",
            "6122",
            "5841",
            "5788",
            "4978",
            "5781",
            "6142",
            "5241",
            "5986",
            "5830",
            "3999",
            "3730"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T02:15:24Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:10:31Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/24 12.07.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_24_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/24 12.07.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "61"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/24 12.07.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/24\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n24. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 12. Juli 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 18.25 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1447\n\nGeburtstag der Abgeordneten Frau Zschoche,\nLinke Liste/PDS 1447\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1447\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1447\nDr. Buttolo, CDU, Parlamentarischer Staatsse-\nkret\u00e4r im Staatsministerium des Innern 1447\n\n1  Wahl der Landespersonalkommission f\u00fcr die\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen\nDrucksache 1/694, Antrag der Staatsregierung 1448\n\nBerufung der Wahlkommission 1448\nDr. Kunzmann, SPD 1448\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1448\nHatzsch, SPD 1448\nNamensaufruf zur Wahl 1448\n\n2  Aktuelle Debatte: Zum Stand der \u00dcbertragung\nder f\u00fcr die Wohnungsversorgung genutzten\nehemals volkseigenen Grundst\u00fccke und Ge-\nb\u00e4ude im Freistaat Sachsen\nbeantragt von der Fraktion der F.D.P. 1449\n\nDr. Viehweger, F.D.P. 1449\nElsner, Linke Liste/PDS 1451\nAlbrecht, CDU 1452\nDr. Weigel, CDU 1453\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1454\nDr. Lersow, SPD 1455\nReber, CDU 1455\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1456\nDr. Lersow, SPD 1457\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1457\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1458\nPlobner, SPD 1458\nDreikopf, SPD 1458\n\n3  Fragestunde, Drucksache 1/658 1459\n\nDr. Rudorf, SPD 1460\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 1460\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1460\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 1460\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 1460\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1460\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 1460\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 1460\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1460\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1461\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1461\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1461\nDr. Rudorf, SPD 1461\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1461\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1461\nFrau Kulscher, CDU 1461\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1461\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1462\nAdler, SPD 1462\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1462\nAdler, SPD 1462\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1462\nAdler, SPD 1462\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1463\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1463\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1463\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1463\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 1463\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1463\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1463\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1464\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1464\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1464\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1464\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1464\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1465\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1465\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1465\nKosel, Linke Liste/PDS 1465\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1465\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1465\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1466\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1466\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1466\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1466\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1466\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1466\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1466\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1466\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1467\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1467\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung 1467\n\nFortsetzung TOP 1\n\nErgebnis der Wahl der Landespersonalkommis-\nsion f\u00fcr die Universit\u00e4ten und Hochschulen 1467\n\n4  Aktuelle Debatte: Verkehrsplanung im Frei-\nstaat Sachsen,\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1467\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1467\nDr. Nowak, CDU 1468\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1468\nM\u00fcller, CDU 1468\nAlbrecht, CDU 1469\nAlbrecht, CDU 1471\nPlobner, SPD 1472\nSchreier, Linke Liste/PDS 1474\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1475\nSchreier, Linke Liste/PDS 1475\nDr. Viehweger, F.D.P. 1475\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1476\nDr. Lersow, SPD 1477\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1477\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1479\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1479\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1480\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1480\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1481\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1481\nLeroff, CDU 1481\n\n5  S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundes-\nsozialhilfegesetz\nDrucksache 1/659, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 1482\n\nTempel, SPD 1482\nFrau Georgi, F.D.P. 1483\nTempel, SPD 1483\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 1483\nTempel, SPD 1484\nStempell, CDU 1484\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1484\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1485\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmung zu den Pa-\nragraphen des Gesetzes 1485\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1485\nStempell, CDU 1485\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 1486\nStempell, CDU 1486\nTempel, SPD 1486\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 1487\nStempell, CDU 1487\n\n6  2. Lesung Gesetz des Freistaates Sachsen \u00fcber\ndie Erteilung von Sonderurlaub an Mitarbei-\nter der Jugendhilfe \nDrucksache 1/660, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 1487\nDr. Donaubauer, SPD 1488\nRohwer, CDU 1488\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1489\nDr. Hielscher, F.D.P. 1489\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1490\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1490\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1490\nRohwer, CDU 1491\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmung zu den Pa-\nragraphen des Gesetzes 1491\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1491\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1491\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1492\nRohwer, CDU 1492\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1492\nDr. Donaubauer, SPD 1492\n\n7  Ma\u00dfnahmenkatalog Umweltschutz\nDrucksache 1/427, beantragt von der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 1493\n\nFranke, CDU 1493\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n\n\nDr. Lersow, SPD 1493\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1494\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1494\nFranke, CDU 1494\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1495\nRichter, F.D.P. 1495\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1496\nFranke, CDU 1496\nDr. Mannsfeld, CDU 1496\n\n\u00c4nderungsantrag und Abstimmung 1496\n\nDr. Nowak, CDU 1497\n\n8  Vereinbarung zwischen dem Freistaat Sachsen\nund der Deutschen Reichsbahn \u00fcber den\nSchienenpersonenverkehr in Sachsen\nDrucksache 1/383, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1497\n\nDr. Nowak, CDU 1497\nDr. Nowak, CDU 1498\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1498\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1498\nDr. Viehweger, F.D.P. 1498\nSchreier, Linke Liste/PDS 1498\nDr. Schindler, SPD 1499\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 1499\nAlbrecht, CDU 1499\n\nBeschlu\u00dffassung 1499\n\n9  Planvarianten f\u00fcr den Bau von Bundesauto-\nbahnen\nDrucksache 1/384, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1500\n\nB\u00f6rner, CDU 1500\nJurk, SPD 1500\nDr. Viehweger, F.D.P. 1501\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1501\nDr. Nowak, CDU 1501\nSchreier, Linke Liste/PDS 1502\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 1502\nAlbrecht, CDU 1503\n\nBeschlu\u00dffassung 1503\n\n10 Beschlu\u00dfempfehlung der Aussch\u00fcsse \u2013 Sam-\nmeldrucksache \u2013 Drucksache 1/661 1503\n\n11 Sammeldrucksache des Petitionsausschusses\nDrucksache 1/662 1503\n\nGro\u00df, CDU 1503\n\nBeschlu\u00dffassung 1503\n\n12 Kleine Anfragen 1504\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1504\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1504\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1504\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n     (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist 10 Uhr.\nIch er\u00f6ffne hiermit die 24. Sitzung des S\u00e4chsischen Landta-\nges.\nIch bitte um etwas Ruhe f\u00fcr die n\u00e4chste Mitteilung. Bevor\nwir in die Tagesordnung eintreten, darf ich zun\u00e4chst der\nAbg. Frau Zschoche ganz herzlich zu ihrem heutigen Ge-\nburtstag gratulieren und ihr alles Gute auch weiterhin\nw\u00fcnschen.\n\n(Beifall)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor: Frau Dr. Wirth, Frau M\u00fcller,\nHerrn Lehner, Herrn Wehnert, Herrn Pfordte, Frau Voigt,\nFrau de Haas, Herrn Tippach, Herrn Dr. Husemann und\nHerrn Dr. Kunckel.\nIch stelle fest, da\u00df die Mehrheit der Mitglieder des Landta-\nges anwesend und damit auch der Landtag beschlu\u00dff\u00e4hig\nist.\nIch stelle fest, meine Damen und Herren, da\u00df es drei An-\ntr\u00e4ge gibt, die heutige Tagesordnung zu ver\u00e4ndern.\nZuerst bittet mich der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst, Herr Prof. Meyer, entsprechend dem Hochschuler-\nneuerungsgesetz die Wahl der Landespersonalkommission\nf\u00fcr die Universit\u00e4ten und Hochschulen hier und heute vor-\nzunehmen. Er bittet gleichzeitig, da\u00df das zum ersten Tage-\nsordnungspunkt erhoben wird.\nIch denke, das sollten wir tun, da das ja immer mit etwas\nUnruhe verbunden ist und wir dann auch entsprechende\nZeit ben\u00f6tigen, die Ausz\u00e4hlung vorzunehmen.\nGibt es zu diesem Antrag Ihrerseits \u00c4nderungsw\u00fcnsche,\noder kann ich das jetzt als Zustimmung werten, da\u00df sich\nniemand gemeldet hat? \u2013 Wenn dem so ist, wenn Sie die-\nsem Antrag so stattgeben: Wer dem zustimmen will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ist jemand\ndagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013 Bei mehre-\nren Stimmenthaltungen und keiner Gegenstimme ist dieser\nAntrag auf den Tagesordnungspunkt 1 gesetzt.\nWir hatten gestern beschlossen, da\u00df die Aktuelle Debatte\nund die Kleine Anfrage heute auf die Tagesordnung ge-\nsetzt werden. Das betrifft die Aktuelle Debatte zur Ver-\nkehrsplanung im Freistaat Sachsen, beantragt von der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, sowie den gestrigen Tage-\nsordnungspunkt ,,Kleine Anfragen\u201c. Ich m\u00f6chte Ihnen\nvorschlagen, die Aktuelle Debatte auf den Tagesordnungs-\npunkt 4 zu setzen und die Kleinen Anfragen, so wie auch\ngestern vorgesehen, dann auf den Tagesordnungspunkt\n12.\nGibt es zu diesen Vorschl\u00e4gen Ihrerseits Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferungen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bitte ich\num Ihr Handzeichen, wenn Sie dem zustimmen, das auf\ndie heutige Tagesordnung zu nehmen, und zwar, wie vor-\ngeschlagen, als Tagesordnungspunkte 4 bzw. 12 der heuti-\ngen Beratung. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme und zwei\nStimmenthaltungen ist dem so zugstimmt.\n\nEs liegt der Dringliche Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor,\nDrucksache 1/687. Ich bitte einen Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, die Dringlichkeit des Antrages hier zu begr\u00fcn-\nden.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren! Es besteht eine gro\u00dfe Dringlichkeit, da\u00df die Staatsre-\ngierung eine Verordnung \u00fcber die Unterbringung der\nAsylbewerber noch vor der Sommerpause verabschiedet.\nEin Entwurf liegt im Ministerium vor; auch im Innenmini-\nsterium besteht dieser Wunsch. Er ist leider noch nicht\ndurch das Kabinett. Ein Ansto\u00df durch den Landtag w\u00e4re\nsehr hilfreich, vor allem deswegen, weil ja diese Verord-\nnung auch haushaltswirksam wird und weil dadurch,\nwenn wir sie heute verabschieden w\u00fcrden, in der n\u00e4chsten\nWoche in der Klausurberatung des Finanzausschusses\nnoch einmal dar\u00fcber nachgedacht werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand gegen\nden Antrag sprechen?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Ich m\u00f6chte gegen den Antrag\nsprechen. Wie Herr Dr. B\u00f6ttger schon sagte, befindet sich\ndie entsprechende Verwaltungsvorschrift gegenw\u00e4rtig in\nArbeit; sie wird in K\u00fcrze fertiggestellt, so da\u00df von dieser\nSeite her keine Dringlichkeit besteht.\nIch m\u00f6chte Sie des weiteren dar\u00fcber informieren, da\u00df wir\nuns gegenw\u00e4rtig beim Bund darum bem\u00fchen, da\u00df wir\nweitere Geb\u00e4ude zur Unterbringung von Asylbewerbern\nund Aussiedlern im Freistaat zur Verf\u00fcgung gestellt be-\nkommen.\nIch w\u00fcrde darum bitten zu akzeptieren, da\u00df es sich um\neinen nicht Dringlichen Antrag handelt. Wir vom Innenmi-\nnisterium sind sehr daran interessiert, die Verwaltungs-\nvorschrift und die damit im Zusammenhang stehenden\nProbleme dem Landtag zu unterbreiten. Aber ich w\u00fcrde\ndoch darum bitten, da\u00df zun\u00e4chst die Verwaltungsvor-\nschrift erarbeitet und fertiggestellt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr\nden Antrag sprechen? \u2013 Wenn dem nicht so ist, dann kom-\nme ich zur Abstimmung \u00fcber die Dringlichkeit des vom\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne eingebrachten Antrages in Drucksache\n1/687. Wer der Dringlichkeit dieses Antrages zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Z\u00e4hlen!)\n\nNein, das ist eindeutig. Bei wenigen Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es zur heutigen Tagesord-\nnung noch weitere Erg\u00e4nzungen?\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWenn das nicht der Fall ist und sich gegen die vorgeschla-\ngene Tagesordnung kein Widerspruch erhebt, dann ist die\nTagesordnung durch das Plenum so best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1447\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1:\n\nWahl der Landespersonalkommission f\u00fcr die Universit\u00e4ten und Hochschulen\nDrucksache 1/694, Antrag der Staatsregierung\n\nWir hatten soeben diesen Tagesordnungspunkt auf die er-\nste Stelle gesetzt. Wir werden diese Wahl geheim durch-\nf\u00fchren.\nIch berufe aus diesem Grunde aus den Reihen der Schrift-\nf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Damen und\nHerren:\nHerrn Hatzsch von der Fraktion der SPD als Leiter;\nFrau Georgi, F.D.P.;\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne;\nHerrn Gro\u00df, CDU;\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS.\nAls Sekret\u00e4r dieser Kommission schlage ich Herrn Mager-\nst\u00e4dt von der Verwaltung des Landtages vor.\nJa bitte, ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich habe festgestellt,\nda\u00df einer Reihe von Abgeordneten der gr\u00f6\u00dfte Teil der vor-\ngeschlagenen Kandidaten nicht bekannt ist. Darum m\u00f6chte\nich die Bitte \u00e4u\u00dfern, da\u00df Herr Staatsminister Meyer in kur-\nzer Form vortragen m\u00f6ge, wie die Vorschlagsliste zustan-\nde gekommen ist und wer die Personalauswahl getroffen\nhat.\n\n(Beifall bei der Opposition und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, ich denke, da\u00df die-\nsem Antrag stattgegeben werden mu\u00df, da doch vielen hier\nim Plenum die Namen nicht allzuviel sagen. Ich darf Sie\nbitten, die Kandidaten hier kurz vorzustellen.\nBevor der Herr Minister jetzt spricht, m\u00f6chte ich sagen:\nDie Herren, die noch Hemmung haben, k\u00f6nnen ab sofort\ndas Jackett ausziehen. Es ist heute Marscherleichterung an-\ngesagt.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie wis-\nsen, da\u00df das Hochschulerneuerungsgesetz vorsieht, da\u00df\ndie Landespersonalkommission der Universit\u00e4ten und\nHochschulen einerseits aus Vertretern der \u00d6ffentlichkeit\nund andererseits aus Vertretern der Mitgliedergruppen in-\nnerhalb der Universit\u00e4ten und Hochschulen besteht. Aus\ndiesem Grunde habe ich mich nach Gespr\u00e4chen mit unter-\nschiedlichen Vertretern der \u00d6ffentlichkeit dazu entschlos-\nsen, die Positionen 1 und 3 mit den dort genannten\nPers\u00f6nlichkeiten als Vertreter der \u00d6ffentlichkeit in Vor-\nschlag zu bringen. Ich denke, da\u00df das, was eben gesagt\nwurde, auf diese Personen nicht zutrifft. Bischof Rogge ist\nsowohl als Mann der Kirche als auch als Mann der Hoch-\nschule bekannt, Professor Suske als ein Mann der Kultur\nund auch als ein Kenner des Hochschulwesens, und auch\nFrau Taut ist mit unserer Bildungssituation gut vertraut.\nBei den anderen Positionen bin ich Vorschl\u00e4gen gefolgt,\ndie ich erbeten habe aus den unterschiedlichen Gremien\nund Verb\u00e4nden. Ich habe aus den mir vorliegenden Vor-\nschl\u00e4gen, wiederum auf der Basis von Gespr\u00e4chen, die Ih-\nnen hier vorgeschlagenen Pers\u00f6nlichkeiten ausgew\u00e4hlt.\nAlle Ihnen hier unterbreiteten Vorschl\u00e4ge basieren also auf\nVorschl\u00e4gen, die aus Verb\u00e4nden bzw. Gremien gekommen\n\nsind. Die Vorschl\u00e4ge waren insgesamt umfangreicher. Ich\nbin davon ausgegangen, da\u00df ich auch einen Teil der Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr den noch zu berufenden Hochschulrat ausw\u00e4h-\nlen kann.\nIch glaube, es ist nicht sonderlich hilfreich, wenn ich jetzt\nden Versuch mache, zu einzelnen Personen Stellung zu\nnehmen. Das ist, glaube ich, auch nicht im Sinne eines sol-\nchen Verfahrens. Mein Ziel ist, hier deutlich zu machen,\nda\u00df ich mich bei meinen Vorschl\u00e4gen gest\u00fctzt habe auf die\nZusammenarbeit mit solchen Gremien wie den Hochschul-\nverband, die Konferenz der s\u00e4chsischen Studentenr\u00e4te,\nden Landesverband des akademischen Mittelbaus und an-\nderen Gremien.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren, wir schreiten jetzt zur Wahl. Ich m\u00f6chte Ihnen vor-\nschlagen, da\u00df nach Abgabe der Stimmen die Beratung so-\nfort fortgesetzt wird, damit kein Zeitverzug eintritt, und\nbitte, da\u00df jetzt die Wahlkommission ihre Arbeit aufnimmt.\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeordne-\nten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und\nerhalten einen Stimmschein.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs besteht nicht die M\u00f6glichkeit, weitere Personen aufzu-\nnehmen. Sie k\u00f6nnen nur Streichungen vornehmen. Ung\u00fcl-\ntig sind Stimmscheine, auf denen 1. weitere Personen auf-\ngenommen werden und 2. nicht einzelne B\u00fcrger, sondern\ndie gesamte Liste gestrichen worden ist. Gew\u00e4hlt sind die\nPersonen, die mehr als 50 % der abgegebenen Stimmen auf\nsich vereinen.\nIch mache Ihnen wie schon beim letzten Mal den Vor-\nschlag, da\u00df die vom Pr\u00e4sidenten eingesetzte Wahlkommis-\nsion am weiteren Ablauf der Sitzung teilnehmen kann,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwenn wir Herrn Magerst\u00e4dt von der Landtagsverwaltung\nals Sekret\u00e4r der Wahlkommission best\u00e4tigen. Wenn dage-\ngen keine Einw\u00e4nde bestehen, beginnen wir mit der Wahl.\nIch beginne mit der namentlichen Nennung.\n\n(Namensaufruf)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt um Aufmerksamkeit.\n\n(Fortsetzung des Namensaufrufs)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin mit der namentlichen\nListe durch. Befindet sich ein Abgeordneter im Raum, den\nich nicht aufgerufen habe oder der beim Aufruf noch nicht\nda war?\nDr. Langer, Eberhard \u2013 nachtr\u00e4glich.\n\n(Wahlergebnis vgl. Seite 1467)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Wahl-\nhandlung und damit der Tagesordnungspunkt 1 sind\nsomit abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1448\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2:\n\nAktuelle Debatte: Zum Stand der \u00dcbertragung der f\u00fcr die Wohnungsversorgung\ngenutzten ehemals volkseigenen Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude im Freistaat Sachsen\n\nbeantragt von der Fraktion der F.D.P.\n\nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die\nRedezeit wurde durch das Pr\u00e4sidium wie folgt festgelegt:\nCDU 15 Minuten, SPD 13 Minuten, Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. jeweils 11 Minuten. Die Rei-\nhenfolge ist wie folgt: F.D.P., Linke Liste/PDS, CDU,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD.\nMeine Damen und Herren, die Sie hier sprechen, Sie ver-\nsto\u00dfen nicht gegen die Gesch\u00e4ftsordnung, wenn Sie Ihre\nRedebeitr\u00e4ge verk\u00fcrzen. Ich bin der Meinung, Sie bekom-\nmen sogar den Beifall des Plenums, was ja nicht f\u00fcr jeden\nRedebeitrag immer der Fall ist.\nIch bitte als ersten den Antragsteller der F.D.P., das Wort\nzu ergreifen.\n\nDr. Viehweger, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Land Sachsen gibt es mit Stand Mai 1991\n1719195 vermietete Wohnungen, davon 1193299 in kom-\nmunalem oder genossenschaftlichem Besitz. Und dar\u00fcber\nm\u00f6chte ich heute mit Ihnen reden.\nIch m\u00f6chte zu folgenden drei Punkten Stellung nehmen:\n1. zum Stand der \u00dcbertragung des auf die Kommunen\n\u00fcbergegangenen Verm\u00f6gens,\n2. zur Umwandlung  der ehemals volkseigenen Betriebe\nder Wohnungswirtschaft,\n3. zur \u00dcbertragung von Grund und Boden auf die Woh-\nnungsgenossenschaften.\nZum Punkt 1: \u00dcbertragung des auf die Kommunen \u00fcber-\ngegangenen Verm\u00f6gens\nDas Kommunalverm\u00f6gensgesetz vom 6. Juni 1990 ist ent-\nsprechend der Ma\u00dfgaberegelung des Einigungsvertrages\nseit dem 3. Oktober 1990 nur noch insoweit anzuwenden,\nals es mit den Artikeln 21 und 22 des Einigungsvertrages\n\u00fcbereinstimmt.\nAusgehend von dieser ver\u00e4nderten Rechtslage haben die\nTreuhandanstalt und auch das Finanz- und Innenministe-\nrium zum Verfahren des Eigentums\u00fcberganges und der\nEigentumszuordnung verschiedene Schreiben und Ar-\nbeitsanleitungen herausgegeben, die zu Irritationen bei\nden Kommunen gef\u00fchrt haben.\nAusgangspunkt f\u00fcr die Zuordnung der zur Wohnungsver-\nsorgung genutzten volkseigenen Grundst\u00fccke und Geb\u00e4u-\nde ist und bleibt Artikel 22 Abs. 4 des Einigungsvertrages.\nDanach sind die Kommunen Eigent\u00fcmer des zur Woh-\nnungsversorgung genutzten volkseigenen Verm\u00f6gens, das\nsich in Rechtstr\u00e4gerschaft der volkseigenen Betriebe der\nWohnungswirtschaft befindet, kraft Gesetzes geworden.\nEbenso ist auch der von den Wohnungsgenossenschaften\ngenutzte volkseigene Grund und Boden mit Wirksamwer-\nden des Beitritts in das Eigentum der Kommunen \u00fcberge-\ngangen \u2013 Protokollnotiz zu Artikel 22 des Einigungsvertra-\nges.\nDie Zuordnung von ehemals volkseigenem Verm\u00f6gen ist\nnunmehr durch das Verm\u00f6genszuordnungsgesetz gesetz-\nlich geregelt worden. Dieses Gesetz ist als Artikel 7 im\nGesetz zur Beseitigung von Hemmnissen bei der Privati-\nsierung von Unternehmen und zur F\u00f6rderung von Investi-\ntionen enthalten, welches am 15. M\u00e4rz 1991 vom Deut-\nschen Bundestag beschlossen wurde. Mit diesem\nVerm\u00f6genszuordnungsgesetz wurde der Pr\u00e4sident der\n\nTreuhandanstalt bzw. der Oberfinanzpr\u00e4sident der neuen\nBundesl\u00e4nder erm\u00e4chtigt, den Eigentums\u00fcbergang allge-\nmeinverbindlich und grundbuchwirksam festzustellen.\nEntsprechendes gilt auch f\u00fcr R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche\nvon Kommunen. Dieses Verfahren ist erforderlich, da der\ngesetzliche Eigentums\u00fcbergang gem\u00e4\u00df Artikel 21 und 22\ndes Einigungsvertrages in der Praxis in vielen F\u00e4llen nur\nschwer feststellbar ist.\nDas Verm\u00f6genszuordnungsgesetz hat den St\u00e4dten, Ge-\nmeinden und Landkreisen auch eine weitgehende Verf\u00fc-\ngungsbefugnis \u00fcber Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude einge-\nr\u00e4umt. Eine entsprechende Festlegung ist noch kurzfristig\nin das Gesetz aufgenommen worden. Danach wird gem\u00e4\u00df\n\u00a7 6 den Gemeinden, St\u00e4dten und Landkreisen ausdr\u00fcck-\nlich das Recht einger\u00e4umt, \u00fcber ehemals volkseigene\nGrundst\u00fccke und Geb\u00e4ude zu verf\u00fcgen, die im Grund-\nbuch noch als Eigentum des Volkes eingetragen sind.\nR\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche sowie Befugnisse und Rechte\nder Eigent\u00fcmer oder Dritter hinsichtlich der betroffenen\nGrundst\u00fccke bleiben davon unber\u00fchrt.\nDie Kommunen sind weiterhin berechtigt, \u00fcber unbebaute\nGrundst\u00fccke zu verf\u00fcgen, ohne R\u00fccksicht darauf, ob diese\naus kommunaler Rechtstr\u00e4gerschaft oder aus Rechtstr\u00e4ger-\nschaft der ehemals volkseigenen Betriebe der Wohnungs-\nwirtschaft den Gemeinden kostenlos als Eigentum \u00fcbertra-\ngen wurden. Die Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise \u2013 und\ndas m\u00f6chte ich dreimal unterstreichen \u2013 brauchen damit\ndie Entscheidung der Treuhandanstalt und der Oberfi-\nnanzdirektion \u00fcber die Zuordnung der Grundst\u00fccke,\nderen Eigent\u00fcmer sie nach Artikel 22 Abs. 4 des Eini-\ngungsvertrages geworden sind, nicht abzuwarten, sondern\nsie sind schon vorher zur Ver\u00e4u\u00dferung dieser Grund-\nst\u00fccke berechtigt.\nVon den Kommunen vorgesehene oder schon abgeschlos-\nsene Vertr\u00e4ge zur Ver\u00e4u\u00dferung dieser Grundst\u00fccke k\u00f6n-\nnen damit wirksam werden. Die Grundst\u00fcckskaufvertr\u00e4ge\nverpflichten die Liegenschaftsdienste, den von der Kom-\nmune ausgew\u00e4hlten Erwerber in das Grundbuch einzutra-\ngen. Das Entgelt ist auf ein Sonderkonto des jeweils zu-\nst\u00e4ndigen Innenministeriums einzuzahlen \u2013 \u00a7 6 Abs. 4.\nWeiterhin m\u00f6chte ich daran erinnern, da\u00df die Kommunen\nf\u00fcr besondere Investitionszwecke ehemals volkseigene\nGrundst\u00fccke oder Geb\u00e4ude erhalten, ungeachtet der nach\ndem Einigungsvertrag vorgesehenen Zuordnung als Kom-\nmunaleigentum. Voraussetzung ist, da\u00df gegen\u00fcber der\nOberfinanzdirektion ein dem Investitionsgesetz entspre-\nchender Nachweis gef\u00fchrt wird.\nZu Punkt 2: Umwandlung der ehemals volkseigenen Be-\ntriebe der Wohnungswirtschaft \nArtikel 22 Abs. 4 des Einigungsvertrages sieht vor, da\u00df die\nKommunen ihren Wohnungsbestand unter Ber\u00fccksichti-\ngung sozialer Belange schrittweise in eine marktwirtschaft-\nliche Wohnungswirtschaft \u00fcberf\u00fchren sollen. Dabei soll\ndie Privatisierung auch zur F\u00f6rderung der Bildung des in-\ndividuellen Wohneigentums beschleunigt werden. Ent-\nsprechend dieser Regelung im Einigungsvertrag liegt es\nausschlie\u00dflich im Ermessen der Kommunen, wie mit den\nBest\u00e4nden der ehemaligen volkseigenen Betriebe der Woh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1449\n\n\n\nnungswirtschaft und Kommunalen Wohnungsverwaltung\nverfahren wird.\nFolgende Varianten sind denkbar:\n\na) Gr\u00fcndung einer GmbH oder AG.\nDie Kommunen bringen als Anteilseigner ihren Grund\nund Boden sowie die Geb\u00e4ude in eine zu gr\u00fcndende Kapi-\ntalgesellschaft ein. Standpunkt dazu: Die Kommunen k\u00f6n-\nnen durch Regelung im Gesellschaftsvertrag sowie durch\nihre Vertretung im Aufsichtsrat und in der Gesellschafter-\nversammlung weiterhin entscheidenden Einflu\u00df auf gro\u00dfe\nTeile des Wohnungsbestandes geltend machen. Gleich-\nzeitig h\u00e4tten sie die Chance, Kapitalinteressen in der Be-\nsetzung des Aufsichtsrates zu manifestieren sowie einen\nInteressenausgleich zwischen Mieter, Wohnungsunterneh-\nmen, Kapitalgeber und Kommune zu erm\u00f6glichen. Dar-\n\u00fcber hinaus haben die Kommunen jederzeit die M\u00f6g-\nlichkeit, als hundertprozentiger Anteilseigner der\nKapitalgesellschaft ihre Anteile teilweise zu verkaufen und\nden Erl\u00f6s im kommunalen Interesse zu verwenden. Zur\nBildung individuellen Wohneigentums k\u00f6nnen die Kom-\nmunen zum Beispiel im Rahmen des Gesellschaftsvertra-\nges die Wohnungsgesellschaften beauftragen, geeignete\nTeile des Wohnungsbestandes, f\u00fcr die ein entsprechendes\nInteresse der Mieter am Erwerb vorliegt, zu privatisieren.\nVor\u00fcbergehend k\u00f6nnten die Gesellschaften f\u00fcr diesen\nWohnungsbestand die Verwaltungsfunktion \u00fcbernehmen.\nGrundlage f\u00fcr die Privatisierung m\u00fcssen aber in jedem\nFall die zur Zeit g\u00fcltigen rechtlichen Regelungen sein.\n\nb) Bildung einer kommunalen Wohnungsverwaltung\nEs ist im Prinzip nichts anderes als das, was wir bisher\nhatten. Und alle Erfahrungen zeigen, da\u00df solche Verwal-\ntungseinrichtungen der Kommunen nicht wirklich an einer\nunternehmerischen Leistungserbringung interessiert sind,\nwas nicht zuletzt zur Folge hat, da\u00df ihre Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit wesentlich eingeschr\u00e4nkt ist. Dem Aufbau einer\nmarktwirtschaftlichen Wohnungswirtschaft w\u00fcrde damit\nin keinem Fall entsprochen werden, und die F.D.P.-Frakti-\non lehnt diesen Weg ab.\n\nc) Bildung einer oder mehrerer Wohnungsgenossenschaf-\nten\nDie Genossenschaftsl\u00f6sung wird von uns als eine m\u00f6gliche\nVariante unterst\u00fctzt. Sie ist jedoch mit einem erheblichen\nAufwand verbunden, da nicht alle Mieter bereit sein wer-\nden, die Mitgliedschaft in einer Genossenschaft zu erwer-\nben und entsprechende Anteile zu zeichnen. Es empfiehlt\nsich unserer Meinung nach, deshalb zun\u00e4chst eine Kapital-\ngesellschaft zu gr\u00fcnden, die den Auftrag erh\u00e4lt, die Gr\u00fcn-\ndung von Wohnungsgenossenschaften zu initiieren und zu\nunterst\u00fctzen.\nBei der Bildung von Genossenschaften w\u00e4re der dann zum\ngenossenschaftlichen Wohnungsbestand geh\u00f6rende Grund\nund Boden an die jeweilige Genossenschaft zu ver\u00e4u\u00dfern.\nUnabh\u00e4ngig von der kaum nennenswerten Erl\u00f6schance\nh\u00e4tte die Kommune damit wesentliche Einflu\u00dfm\u00f6glichkei-\nten auf diesen Wohnungsbestand verloren, w\u00fcrde aller-\ndings private Mittel zur Wohnungssanierung in Anspruch\nnehmen.\n\nd) Verkauf an private Investoren, an Unternehmen oder an\nden Mieter\nDie Privatisierung ist f\u00fcr uns Liberale ein geeignetes In-\nstrument, um privates Kapital zur Verbesserung der\n\nWohnversorgung zu mobilisieren und um Altersvorsorge\nzu betreiben \u2013 deshalb auch unser Hinweis auf die Bildung\nvon Wohnungsgenossenschaften. F\u00f6rderprogramme des\nBundes f\u00fcr diese Privatl\u00f6sungen liegen vor. Die Kommu-\nnen sind nun gefragt. Sie sollten unserer Meinung nach\nunter Beachtung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse und der Siche-\nrung notwendiger Belegungsrechte umgehend entschei-\nden. Wichtig bei diesem Proze\u00df ist, da\u00df seri\u00f6se Verwal-\ntungs- und Modernisierungsprofis eingeschaltet werden,\ndie technische, kaufm\u00e4nnische und wirtschaftliche Betreu-\nung liefern, vor allen Dingen f\u00fcr die jetzigen Mieter, die\nzuk\u00fcnftig Eigent\u00fcmer werden wollen. Ich kann keinem\nempfehlen, die Katze im Sack zu kaufen, und ich m\u00f6chte\ndie Kommunen auffordern, die Privatisierung von Woh-\nnungen nicht als Kassenf\u00fcller zu nutzen, sondern als\nChance f\u00fcr Altersvorsorge ihrer momentanen Mieter.\n\n(Beifall)\n\nZum Punkt 3: \u00dcbertragung von Grund und Boden auf die\nWohnungsgenossenschaften\nNach dem Einigungsvertrag und dem Protokoll zum Eini-\ngungsvertrag kann davon ausgegangen werden, da\u00df die\nWohnungsgenossenschaften Eigent\u00fcmer der Wohngeb\u00e4u-\nde sind. In der Vergangenheit wurde den Wohnungsge-\nnossenschaften durch Verleihung von Nutzungsrechten\ndas erforderliche Bauland zur Verf\u00fcgung gestellt. Die bis-\nher volkseigenen Grundst\u00fccke sind kraft Gesetzes in das\nEigentum der Kommunen \u00fcbergegangen. Gem\u00e4\u00df Proto-\nkoll zum Einigungsvertrag \u2013 Artikel 113 \u2013 soll dieser von\nden Wohnungsgenossenschaften genutzte Grund und Bo-\nden letztlich in das Eigentum der Wohnungsgenossen-\nschaften \u00fcberf\u00fchrt werden.\nMit dem Gesetz \u00fcber die Umwandlung volkseigener Woh-\nnungswirtschaftsbetriebe in gemeinn\u00fctzige Wohnungsge-\nsellschaften und zur \u00dcbertragung des Grundeigentums an\ndie Wohnungsgenossenschaften, einschlie\u00dflich der dazu-\ngeh\u00f6renden Durchf\u00fchrungsbestimmungen vom Septem-\nber 1990, sollten die Genossenschaften die von ihnen ge-\nnutzten volkseigenen Grundst\u00fccke zu den vor dem\n13. Juni 1990 geltenden orts\u00fcblichen Preisen kaufen k\u00f6n-\nnen. In den Einigungsvertrag ist dieses Gesetz mit den ent-\nsprechenden Durchf\u00fchrungsbestimmungen leider nicht\nmehr \u00fcbernommen worden.\nWir sehen folgenden Handlungsbedarf:\n1. Entweder die unentgeltliche \u00dcbertragung bzw. den Ver-\nkauf des von den Wohnungsgenossenschaften genutzten\nGrund und Bodens durch die Kommune \u2013 so wie es die\nDurchf\u00fchrungsbestimmung vorsah \u2013 zu Preisen vor dem\n13. Juni 1990.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nAuf dieser Grundlage hat ein Teil der Genossenschaften\nbereits einvernehmlich mit den Kommunen g\u00fcltige Vertr\u00e4-\nge geschlossen. Die restlichen sollten genauso verfahren.\nOder aber, als zweite M\u00f6glichkeit \u2013 ich komme damit zum\nSchlu\u00df, Herr Pr\u00e4sident \u2013 w\u00e4re es denkbar, \u00fcber langfristige\nErbpachtvertr\u00e4ge den Genossenschaften die Arbeit zu er-\nleichtern.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Schwacher Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vertreter der Frak-\ntion Linke Liste/PDS.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1450\n\n\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich beginne mit dem Begriff\nAufschwunglokomotive. Sie, die Bauwirtschaft, sollte den\nAufschwung ankurbeln, Lokomotive sein, und in der Tat,\nnicht nur die Analysen, sondern auch unsere Beobachtun-\ngen beweisen: Eine baukonjunkturelle Verbesserung der\nSituation ist schon in Sicht. Regional und vor allem sek-\ntoral gibt es aber erhebliche Unterschiede. Wer zum Bei-\nspiel eine Stunde im Stau steckt \u2013 nicht wegen eines\nUnfalls etwa, sondern zum Beispiel wegen Br\u00fcckenbau-\nma\u00dfnahmen auf der Autobahn A 4 \u2013, der wird letztlich\nz\u00e4hneknirschend Beifall klatschen. Wer aber nach Hoch-\nbauma\u00dfnahmen forscht, der mu\u00df lange, lange suchen \u2013\nau\u00dfer hier in Dresden, wo in der Residenz das Baugewerbe\nmehr denn je und besser flutscht als anderswo.\nIch meine besonders Wohnungen. Nur 2 580 Mietwohnun-\ngen in ganz Sachsen sind im Haushalt vorgesehen \u2013 wenig\ngenug. Damit bin ich beim Kern, beim Dilemma: da\u00df man-\nches Bauunternehmen in unserem Land aus Mangel an\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen, auch aus privater Sph\u00e4re, und da-\nmit fehlenden Einnahmen ins Schleudern ger\u00e4t.\n1. Die kommunalen und genossenschaftlichen Wohnungs-\nunternehmen \u2013 potentiell ja in Sachsen gro\u00dfe Auftraggeber\n\u2013 bekommen null Kredit, weil sie keine Grundeigent\u00fcmer\nsind \u2013 der Knackpunkt der Debatte. Sie brauchen also vor-\n\u00fcbergehend andere Sicherheiten.\n2. Trotz Zins- und Tilgungsaufschub f\u00fcr die Altschulden \u2013\nes sind 40 Milliarden DM in den Neul\u00e4ndern \u2013 torpedieren\ndie Schulden die erforderliche Kreditf\u00e4higkeit. Sie m\u00fcssen\nweg. Dieses ausgehandelte Moratorium ist ja nur ein\nAufschub. Es l\u00f6st das Problem nicht. Die hinausgescho-\nbenen finanziellen Leistungen werden sp\u00e4ter eingetrieben.\n10 Milliarden DM w\u00fcrden nach uns bekannten Analysen\ndie L\u00e4nder vom Bund brauchen, um Bauverg\u00fcnstigungen,\nWohnungsbauf\u00f6rderungen, Bauanreize und vor allem\nMietsubventionen, die ja dennoch n\u00f6tig sind \u2013 in Sachsen\n1,4 Milliarden DM \u2013, zu sichern. Das mu\u00df gekl\u00e4rt werden,\ngenauso wie beispielsweise \u2013 eine ganz andere Frage, n\u00e4m-\nlich: Wie weiter mit der Sanierung der Plattenbauten, zum\nBeispiel in Dresden, Leipzig oder in Freiberg? \u2013 Das soll\nnur als Synonym f\u00fcr den eigentlichen riesigen Baubedarf\nstehen.\nZur\u00fcck zur wichtigsten Vorphase der Bauvorbereitung,\nn\u00e4mlich der Kl\u00e4rung der Eigentumsfrage. Ich m\u00f6chte als\nein Beispiel daf\u00fcr das Bem\u00fchen der Stadt Chemnitz anf\u00fch-\nren und das zugleich als einen \u00f6ffentlichen Hinweis an die\nVerwaltungen in den Gemeinden und kleineren St\u00e4dten\ngeben. Was ist alles ins Auge zu fassen, nachdem zwi-\nschenzeitlich die daf\u00fcr in Frage kommende Substanz von\nder Treuhand zu den Kommunen und damit in deren\nRechte und Pflichten \u00fcberf\u00fchrt wurde? \u2013 Im Einigungsver-\ntrag \u2013 Artikel 22 Abs. 4 \u2013 werden die Kommunen aufgefor-\ndert, ihren Wohnungsbestand schrittweise in eine markt-\nwirtschaftliche Wohnungswirtschaft zu \u00fcberf\u00fchren. Es\nliegt also ausschlie\u00dflich im Ermessen der Kommunen, wie\nmit den Best\u00e4nden der ehemaligen volkseigenen Betriebe\nund kommunalen Wohnungsverwaltungen verfahren\nwird.\nIn Zahlen gefa\u00dft, geht es hier um 40,4 % der in Sachsen\nvorhandenen Wohnungen. Damit ist die Gefahr nicht v\u00f6l-\nlig auszuschlie\u00dfen, da\u00df alles privatisiert oder an den\nMeistbietenden ver\u00e4u\u00dfert wird. Privatisierung soll und\nmu\u00df es geben \u2013 jedenfalls dann, wenn sich die Best\u00e4nde\nf\u00fcr die Privatisierung eignen und wenn die Mieter es w\u00fcn-\nschen und finanziell auch dazu in der Lage sind. Es w\u00e4re\n\njedoch verh\u00e4ngnisvoll, wenn sich Kommunen aufgrund\naktueller Finanzn\u00f6te vollst\u00e4ndig von ihren Wohnungsbe-\nst\u00e4nden trennten, mit der Folge, da\u00df sie nicht mehr in der\nLage sind, ihrem gesetzlichen Auftrag, n\u00e4mlich die Men-\nschen mit Wohnraum zu versorgen, nachzukommen. Das\nProblem ist andererseits auch nicht dadurch l\u00f6sbar, da\u00df\ndie Wohnungsbest\u00e4nde als Teil der Kommunalverwaltun-\ngen beh\u00f6rdlich verwendet werden.\nZur\u00fcck zum Beispiel Chemnitz:\nNachdem also vom Bundestag offiziell das genannte Ge-\nsetz zur Beseitigung von Hemmnissen bei der Privatisie-\nrung von Unternehmen und zur F\u00f6rderung von Investitio-\nnen verabschiedet wurde, haben die sieben Chemnitzer\nWohnungsbaugenossenschaften die \u00dcbertragung bzw. den\nErwerb von Grund und Boden beantragt. Dazu wurde zu-\nn\u00e4chst eine Vereinbarung zwischen der Stadtverwaltung\nund den Wohnungsbaugenossenschaften abgeschlossen\nund vom Parlament best\u00e4tigt. Sie sicherte den Kauf der\nunmittelbar mit Wohngeb\u00e4uden bebauten Fl\u00e4chen, aber\nauch solcher in den Wohnbereich integrierter Fl\u00e4chen wie\nSpielpl\u00e4tze, W\u00e4schetrockenpl\u00e4tze usw.\nHier mu\u00df nochmals unterstrichen werden: Eine \u00dcbertra-\ngung von Grund und Boden von der Kommune auf Woh-\nnungsunternehmen kann nur durch k\u00e4uflichen Erwerb er-\nfolgen. Das bestimmt der Einigungsvertrag im Artikel 22\nAbsatz 4. Danach mu\u00df also darauf geachtet werden, da\u00df\ndie Baunutzungsverordnung gilt und die f\u00fcr das Geb\u00e4ude\nerforderliche Mindestfl\u00e4che abgegeben wird. Au\u00dferdem\nm\u00fcssen die Wohnwege und Wohnstra\u00dfen einbezogen\nwerden. Stra\u00dfen und Fu\u00dfwege, die von allgemeiner Be-\ndeutung sind, bleiben Eigentum der Kommune. \nDas Stadtparlament beschlo\u00df also auch den Kaufpreis f\u00fcr\ndie bebauten Fl\u00e4chen und f\u00fcr die Nebenfl\u00e4chen. Es achtet\ndarauf, da\u00df die Zweckbindung der Sozialwohnungen auf-\nrecht erhalten bleibt, da\u00df der Stadt das Wiederkaufsrecht\ngesichert ist, wenn die Fl\u00e4chen zwecks einer anderen Nut-\nzung ver\u00e4u\u00dfert werden sollen, da\u00df eine Mehrerl\u00f6sabf\u00fch-\nrung an die Stadt bei genehmigtem Weiterverkauf erfolgen\nkann und anderes mehr.\nKurz und gut, es geht bei dieser Frage nicht nur um die\nparlamentarische Feststellung der \u00dcberf\u00fchrung des Eigen-\ntums von der Kommune zu den Genossenschaften oder\nkommunalen Wohnungsunternehmen, sondern es ist eine\nF\u00fclle von Einzelentscheidungen im komplexen Zusam-\nmenhang vom Parlament zu treffen.\nZur positiven, nachahmenswerten Behandlung dieses Pro-\nblems in Chemnitz lie\u00dfe sich noch so manches sagen, lei-\nder auch Negatives. Zum Beispiel erscheint es uns uner-\ntr\u00e4glich, da\u00df jahrzehntelang Bewohner von 1- und\n2-Familien-H\u00e4usern und Nutzer der Grundst\u00fccke jetzt ihre\npolitisch-moralische Integrit\u00e4t vor einem Ausschu\u00df vertei-\ndigen m\u00fcssen, wo sich doch Machtbesessenheit und Wen-\ndegeist versteifen.\nIch fasse unsere Forderungen, bezogen auf das Thema,\nnochmals zusammen:\nErstens: Der kommunalisierte Wohnungsbestand ist in\nSachsen prinzipiell auf die Gesellschaften und Genossen-\nschaften der Wohnungswirtschaft zu \u00fcbertragen. Diese\nGesellschaften, insbesondere die Wohnungsgenossenschaf-\nten, m\u00fcssen auch Eigent\u00fcmer des Grund und Bodens sein.\nZweitens: Die Wohnungsgesellschaften und Wohnungsge-\nnossenschaften Sachsens sind zu entschulden.\nDrittens: Die durchschnittliche Mietbelastungsquote \u2013 und\ndas stand ja heute au\u00dferhalb der Debatte \u2013 kann nur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1451\n\n\n\nschrittweise an die in den alten Bundesl\u00e4ndern herange-\nf\u00fchrt werden.\nViertens: Es ist eine qualit\u00e4tsbewu\u00dfte und nutzergerechte\nErhaltung, Modernisierung und Weiterentwicklung des\nWohnungsbestands mit Unterst\u00fctzung der Kommunen zu\nsichern. Letztlich ist die Wohnungsbauf\u00f6rderung bis zum\nJahr 2000 stetig anzuheben; denn es wird in diesem Zeit-\nraum viele Alt- und Neu-Sachsen geben, die in diesem\nLand arbeiten und wohnen wollen.\nIn Zusammenhang mit den letztgenannten beiden Punkten\nmacht meine Fraktion darauf aufmerksam, da\u00df die Beant-\nwortung ihrer Gro\u00dfen Anfrage zur Wohnungspolitik und\nRegelung der Mieten im Freistaat Sachsen \u00fcberf\u00e4llig ist.\nWir fordern, da\u00df in der ersten Sitzung des Landtages nach\nder Sommerpause diese Gro\u00dfe Anfrage vor dem Parla-\nment behandelt wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertre-\nter der Fraktion der CDU, hier zu sprechen.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion kann den Ausf\u00fchrun-\ngen von Herrn Dr. Viehweger in allen Punkten voll\nzustimmen. Insbesondere die Punkte 2 und 3 finden unse-\nre volle Aufmerksamkeit und unser Interesse. Ich m\u00f6chte\ndeshalb auf diesen Punkten aufbauen.\nDie Privatisierung von Wohnraum ist f\u00fcr die CDU eine\nwirtschaftliche und politische Schl\u00fcsselfrage. Die Privati-\nsierung von Wohnraum ist ein entscheidender Schritt, um\ndas Erbe von 40 Jahren Sozialismus zu \u00fcberwinden. Die\nPrivatisierung von Wohnraum ist eine entscheidende Vor-\naussetzung, um das heimische Handwerk und den heimi-\nschen Mittelstand durch Investitionen in Gang zu bringen.\nLeider sind die Erfolge auf diesem Gebiet bisher \u00e4u\u00dferst\nbescheiden, die Hemmnisse dagegen vielf\u00e4ltig.\nEs gibt objektive, juristische Hemmnisse. Ich nenne allen\nvoran die ungekl\u00e4rte Eigentumsfrage, etwa bei mehreren\nRestitutionsanspr\u00fcchen f\u00fcr ein und dasselbe Objekt. Es\ngibt Hemmnisse aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden, sowohl\nvon seiten des bisherigen Eigent\u00fcmers als auch von seiten\neines potentiellen Nutzers. Ich nenne ferner mangelnde\nPrivatisierungsanreize und Mietkosten, die nach wie vor\nden Erwerb privaten Wohneigentums nicht hinl\u00e4nglich in-\nteressant erscheinen lassen.\nEs gibt subjektiv-mentale Hemmnisse. Ich nenne bewu\u00dfte\noder unbewu\u00dfte Vorbehalte gegen\u00fcber privatem Woh-\nnungseigentum, die sich unterschwellig in den K\u00f6pfen vie-\nler Menschen eingeschlichen haben, und es gibt \u2013 das will\nich nicht verhehlen \u2013 personell bedingte Hemmnisse. Gera-\nde im Bereich der Wohnungswirtschaft sitzen an vielen\nStellen Kr\u00e4fte, die nicht im geringsten an einer Privatisie-\nrung interessiert sind und die sich und ihre Rolle als Ge-\nb\u00e4udewirtschaft gern unverzichtbar machen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nSo haben wir es, wenn man das Thema von allen Seiten\nbeleuchtet, beinahe mit einem Gordischen Knoten zu tun.\nEinen Gordischen Knoten l\u00f6st man nicht, wenn man \u00e4ngst-\nlich und halbherzig einmal an diesem und einmal an je-\nnem Ende zupft. Einen Gordischen Knoten mu\u00df man\ndurchschlagen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen konsequent handeln\nund vor allen Dingen einige grundlegende Zusammenh\u00e4n-\nge richtigstellen, die nach wie vor vielen Menschen nicht in\n\nder erforderlichen Weise klar zu sein scheinen. Das ist\nnicht popul\u00e4r, aber es ist noch weniger popul\u00e4r, mit unan-\ngenehmen Wahrheiten hinter dem Berge zu halten.\nIch nenne allen voran die aufgrund der Vergangenheit\nweit verbreitete Einstellung, da\u00df Wohnen nichts Nennens-\nwertes kostet. W\u00e4hrend in der alten Bundesrepublik\ndurchschnittlich 30 % des Familieneinkommens f\u00fcr das\nWohnen ausgegeben werden, waren es in der DDR 3 %.\nDie Konsequenzen dieser Fehlentwicklung liegen auf der\nHand. Mit den zul\u00e4ssigen Mieten l\u00e4\u00dft sich ein Haus nicht\nerhalten, weder ein Neubau noch ein Altbau, und dies gilt\nin gleicher Weise f\u00fcr \u00f6ffentliche wie f\u00fcr private Eigent\u00fc-\nmer.\nZu niedrige Mieten verleiten gerade auch dazu, Zweit-\nwohnungen aus Spekulationsgr\u00fcnden zu halten. Dies\nf\u00fchrt zu einer weiteren Verknappung auf dem Wohnungs-\nmarkt und damit einhergehend zu Wuchermieten, wie sie\nin Dresden und Leipzig bereits keine Seltenheit mehr sind.\nWir haben mittlerweile den absurden Zustand erreicht,\nda\u00df Mieten nicht einmal die Bewirtschaftungskosten ab-\ndecken. Dies wird sich zwar mit der Umlegung dieser\nKosten auf die Miete zum 1. 10. 1991 partiell l\u00f6sen, aber\ndie Unkosten eines Hauses lassen sich nach wie vor bei\nden bescheidenen Mieten nicht tragen. Aus diesem Dilem-\nma kann es nur eine Konsequenz geben: Wir m\u00fcssen den\nWohnungseigent\u00fcmern, egal, ob kommunal, genossen-\nschaftlich oder privat, mittelfristig die Perspektive er\u00f6ff-\nnen, kostendeckende Mieten erheben zu k\u00f6nnen. Ich f\u00fcge\nhinzu, dies mu\u00df sozial abgefedert werden.\nDas Wohngeld, die Subjektf\u00f6rderung also, ist hier der rich-\ntige Weg. Sie ist zielgerichteter, sie ist gerechter, und sie ist\nvor allem wirtschaftlich ungleich sinnvoller als eine Pau-\nschalsubventionierung, die auf Dauer nur zum Ruin des\n\u00f6ffentlichen Haushalts f\u00fchren kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nAbfederung hei\u00dft nicht, der dringend erforderlichen Priva-\ntisierung Bremskl\u00f6tze vorzulegen. Dies w\u00e4re widersinnig;\ndenn die Wohnungswirtschaft und der Wohnungsmarkt\nm\u00fcssen endlich ins Rollen kommen.\nWas die soziale Seite anbelangt, so m\u00f6chte ich an dieser\nStelle auch einmal ernsthaft die Frage stellen, ob die bishe-\nrigen Billigmieten wirklich sozial waren. Ich halte es jeden-\nfalls f\u00fcr h\u00f6chst unsozial, wenn Wohnungen und ganze\nStadtviertel verlottern. Ich halte es auch nicht f\u00fcr sozial,\nwenn Modernisierungen zur Energieeinsparung aus Ko-\nstengr\u00fcnden unterbleiben m\u00fcssen. Eine \u00f6kologisch sinn-\nvolle Investition ist auch immer eine soziale Investition.\nIch habe den Eindruck, da\u00df vielen Beteiligten der Ernst der\nLage gar nicht bewu\u00dft ist. Nehmen Sie etwa die genossen-\nschaftlichen Wohnungsgesellschaften! Die nominale Zahl\nder genossenschaftlichen Wohnungen in der ehemaligen\nDDR ist identisch mit der in den alten L\u00e4ndern, das hei\u00dft,\nder Anteil genossenschaftlicher Wohnungen in den neuen\nL\u00e4ndern ist um das 3 1/2fache h\u00f6her als im alten Bundes-\ngebiet.\nErst dieser Tage konnte ich erleben, da\u00df genossenschaftli-\nche Wohnungsgesellschaften nicht daran denken, sich von\neinem Teil ihres Bestandes durch Privatisierung zu tren-\nnen. Das zeigt deutlich, es geht den Gesellschaften noch\nrecht gut. Niemand sollte sich jedoch t\u00e4uschen lassen: Die\nBewirtschaftungsbeihilfen laufen per 1. 10. 1991 aus. Es ist\nangesichts dieser Tatsache objektiv nicht verst\u00e4ndlich,\nwarum viele Wohnungsgesellschaften bis heute aus die-\nsem Wissen keine Konsequenzen gezogen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1452\n\n\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df\ndurch den Wegfall der Bewirtschaftungsbeihilfen gerade\ndie Kommunalen Geb\u00e4udewirtschaften endlich in erhebli-\nchem Umfang zur Privatisierung \u00fcbergehen. Der Druck\nder Mieter mit dem Ziel, Energiekosten zu sparen, wird\ndann n\u00e4mlich voll zur Geltung kommen. Ein erster Schritt\nmu\u00df die Zergliederung der Geb\u00e4udewirtschaften in kleine\nStrukturen sein, die effizienter arbeiten k\u00f6nnen und die\nsich nicht so massiv gegen die Privatisierung sperren, wie\ndies gegenw\u00e4rtig der Fall ist. Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\nschwierige Rechtsfragen kann ich mich des Eindrucks\nnicht erwehren, da\u00df immer wieder rechtliche Schwierig-\nkeiten vorgesch\u00fctzt werden, um nicht selbst handeln zu\nm\u00fcssen. Unterschwellig sehen manche Funktionstr\u00e4ger in\nder Privatisierung offenbar die Aufgabe eines Teiles ihrer\nMacht. Deshalb sollte meines Erachtens den Kommunen\nein echter Verkaufsanreiz im Sinne eines Privatisierungs-\nvorteils gew\u00e4hrt werden. Ich kann mir vorstellen, da\u00df der\nErl\u00f6s aufgesplittet wird in einen Beitrag zur Tilgung der\nAltschulden, in eine R\u00fccklage und in einen echten Privati-\nsierungsvorteil.\nMeine Damen und Herren! Ich fordere die in der Kommu-\nnalpolitik Verantwortlichen auf, mit Konsequenz zu priva-\ntisieren. Im allgemeinen liegen die kommunalen und ge-\nnossenschaftlichen Wohnungsbest\u00e4nde weit \u00fcber der f\u00fcr\nSozialwohnungen vorgesehenen Quote von 25 %. Grund\ngenug, endlich dem privaten Wohnungseigentum und da-\nmit der positiven wirtschaftlichen Entwicklung eine Chan-\nce zu geben. Wo wir konkrete Ansatzpunkte kommunalen\nHandelns sehen, das wird Ihnen Kollege Dr. Weigel aus\nseiner Erfahrung erl\u00e4utern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Weigel, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich gehe davon aus,\nund es ist der Standpunkt der CDU: Die Wohnung und\ndas Wohnumfeld ist nach der Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze\nund der Schaffung von neuen Betrieben das Wichtigste f\u00fcr\nunsere Mitb\u00fcrger in unserem Land.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas bedeutet und erfordert, in allen Kommunen ein aus-\nreichendes Angebot mit befriedigend ausgestatteten Woh-\nnungen, die f\u00fcr viele oder m\u00f6glichst alle finanziell er-\nschwingbar sind, bereitzustellen.\nWie ist bei n\u00fcchterner Betrachtung die Ausgangsposition?\n1. Trotz Wohnungsbauprogrammen in unbeliebter\nGro\u00dfplatten- oder Gro\u00dfblockbauweise gibt es nach wie vor\nTausende von Wohnungsantr\u00e4gen, zum Beispiel in Chem-\nnitz mehr als 11 000. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind unterschied-\nlich und Ihnen zum gro\u00dfen Teil bekannt.\n2. Die Wohnungs-Altbausubstanz \u2013 ich meine damit die\nmehrgeschossige Altbausubstanz \u2013 in den Klein-, Mittel-\nund Gro\u00dfst\u00e4dten ist in einem \u00e4u\u00dferst desolaten und man-\ngelhaften Zustand. Das betrifft vor allem die Sanit\u00e4raus-\nstattung, das hei\u00dft im wesentlichen mit Trocken-Clo, feh-\nlender Dusche und Bad, und fehlendes modernes\nHeizsystem ; es wird noch mit Briketts gefeuert. Es sind\nhier eine Menge Restitutionsanspr\u00fcche vorhanden, nach\nunseren Erfahrungen zwischen 50 und 70%, und aufgrund\ndieser unklaren Besitzverh\u00e4ltnisse passiert nichts; es wird\nauch nicht gebaut.\n\nWir hatten im vorigen Jahr den Versuch unternommen,\ndurch Ausschreibungen mehr als 100 Objekte an den\nMann zu bringen; das ist uns nicht gelungen, zumindest\nbisher nicht gelungen.\n3. Wir m\u00fcssen feststellen, da\u00df die Mieten auch nach der\nAnhebung keine ann\u00e4hernde Deckung der derzeitigen Be-\ntriebsaufwendungen zulassen.\n4. Subventionen in Milliardenh\u00f6he werden und m\u00fcssen\naus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden wegfallen.\nDiese Situation zwingt die Kommunen zu handeln, und\nzwar aus politischer und wirtschaftlicher Sicht zu entschei-\nden:\n1. Die Bestimmung des notwendigen Anteils an Sozial-\nwohnungen \u2013 Herr Albrecht hatte bereits darauf ver-\nwiesen: Aus den Erfahrungen der Altbundesl\u00e4nder ist\nmindestens eine Zahl von 20 bis 35 % des Gesamtwoh-\nnungsbestandes erforderlich.\n2. Es ist zu bestimmen, welcher kommunale Wohnungsbe-\nsitz in den Wohnungsgesellschaften verbleibt, der frei ver-\nmietbar und wirtschaftlich gut zu betreiben ist.\n3. Es ist eine Auswahl des ver\u00e4u\u00dferbaren Wohnungsbe-\nstandes erforderlich. Unsere Chemnitzer Erfahrungen\nsind: Es gibt mehrere hundert Antr\u00e4ge auf den Erwerb\nund den Kauf von Altbausubstanz.\n4. Es wurde bereits von meinen Vorrednern angesprochen:\nDie Umbildung und Neugliederung der st\u00e4dtischen Woh-\nnungsgesellschaften \u2013 diese Riesenunternehmen sind in\n\u00fcberschaubare, wirtschaftlich effizient arbeitende Teilge-\nsellschaften umzuwandeln, und ich glaube, auch mit\neinem territorialen Bezug, wo der B\u00fcrger wei\u00df, zu welcher\nGesellschaft er geh\u00f6rt. Und\n5. m\u00f6chte ich hier den Vorschlag unterbreiten: Es ist\nerforderlich, die Gr\u00fcndung und den Aufbau von Sanie-\nrungsgesellschaften bzw. Tr\u00e4gern innerhalb dieser Woh-\nnungsgesellschaften zu unternehmen, die sich dann mit\nder Sanierung, der Finanzierung und der Umwandlung\nvon Wohnungen und Geb\u00e4uden befassen.\nMeine Damen und Herren! Welche Ansatzpunkte kommu-\nnaler Einflu\u00dfnahme zur F\u00f6rderung des Wohnungsbaues\nbestehen dar\u00fcber hinaus? \u2013\na) Eine schnellere Bearbeitungsentscheidung zur R\u00fcck-\n\u00fcbertragung von Anspr\u00fcchen ist dringend gegeben. Das\nist ein absoluter Hinderungsgrund. Ich k\u00f6nnte mir, wie\nwir es in Chemnitz vorhaben, die Einrichtung von \u00c4mtern\nf\u00fcr ungekl\u00e4rte Eigentumsfragen vorstellen. Es gibt Hun-\nderte von Fragen, die sofort beantwortet werden m\u00fcssen.\nb) Die St\u00e4dte sollten gem\u00e4\u00df dem \u00a7 1 im Ma\u00dfnahmegesetz\ndes Baugesetzbuches eine Reservierung und den Ausweis\nvon Fl\u00e4chen f\u00fcr den Wohnungs- und Siedlungsbau in den\nzur Zeit zu bearbeitenden Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen der\nKommunen ber\u00fccksichtigen.\nc) Es ist m\u00f6glich, nach dem \u00a7 3 des Ma\u00dfnahmegesetzes des\nBaugesetzbuches auch den Erwerb unter Ausnutzung des\nVorkaufsrechtes von Wohnungsbaufl\u00e4chen durch die\nKommune und damit auch zur Verhinderung von Boden-\nspekulationen zu erreichen. Das ist nat\u00fcrlich eine finan-\nzielle Frage, die die Stadtk\u00e4mmerer meistens sehr knickrig\nbetrachten.\nd) Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, da\u00df eine raschere und schnellere\nVergabe und der Verkauf von kommunalen Grundst\u00fccken\nvorzugsweise an Einwohner und Investoren aus dem Ter-\nritorium f\u00fcr alle Formen des Wohnungsbaus erreicht wer-\nden m\u00fcssen. Das Bauen ist die Initialz\u00fcndung auch der\nWirtschaft in unserem Land.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1453\n\n\n\ne) Es sollte die Anwendung des verk\u00fcrzten Bebauungs-\nplanverfahrens nach \u00a7 246a des Baugesetzbuches durch\ndie Kommunen in der Vielzahl angewendet werden.\nf) Und letztens: Es sollte der Verkauf von kommunalen\nGeb\u00e4uden an Mieter und Hausgemeinschaften zu redu-\nzierten Preisen als St\u00fctzung, Anreiz und F\u00f6rderung der\nUmwandlung und der Privatisierung erfolgen.\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Thema der heutigen Aktuellen Debatte\nber\u00fchrt eines der brennendsten Probleme, das wir in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern werden bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Inso-\nfern ist es richtig und wichtig, wenn wir heute dar\u00fcber\nsprechen.\nDa wir schon die verschiedensten Dinge dazu geh\u00f6rt\nhaben, m\u00f6chte ich die Erwartung etwas d\u00e4mpfen. Der Ge-\nsetzgeber hat \u2013 leider \u2013 als organisierende und verwalten-\nde Beh\u00f6rde die kommunale Ebene ausersehen. Das ist fatal\naus mehreren Gr\u00fcnden:\n1. aus finanziellen. Im Einigungsvertrag ist das Problem\nder Subventionierung f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum nicht\nklar geregelt; das Problem der Behandlung der Altschul-\nden ist zun\u00e4chst vergessen worden.\n2. aus gesellschaftsrechtlichen. Die Kommunen sind im Ei-\nnigungsvertrag beauftragt, die Verwaltung des Woh-\nnungsbestandes in Gesellschaften privaten Rechts zu orga-\nnisieren; das nicht nur wegen der permanenten\nLiquidit\u00e4tskrise, vor allem auch wegen des rechtlich hoch-\nproblematischen Zugriffs auf den verwalteten Wohnungs-\nbestand; denn es wird ja \u00fcberwiegend fremder Leute Ei-\ngentum verwaltet. F\u00fcr einen Zeitraum, der gar nicht\nabsehbar ist, ist das eine schwierige Sache.\nEs gibt inzwischen eine Zahl relativ ausgereifter L\u00f6sungs-\nvorschl\u00e4ge.\nWo ist nun der Ankn\u00fcpfungspunkt zur Regelungskompe-\ntenz des Landes, d. h., wo ist das eigentlich unser Thema?\n\u2013 Insbesondere da, meine Damen und Herren, wo Landes-\ngesetze, landesgesetzliche Regelungen noch ausstehen und\nheute angemahnt werden m\u00fcssen, sowie dort, wo infolge\ndes Subsidiarit\u00e4tsprinzips der Freistaat Sachsen in die\nPflicht genommen wird, seinen Kommunen beizustehen.\nIch m\u00f6chte deshalb jetzt zur Problembeschreibung kom-\nmen und anschlie\u00dfend L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge anbieten.\nDie bestehende Gesetzlichkeit am Wohnungsmarkt:\nDas Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrleistung von Belegungsrech-\nten im kommunalen und genossenschaftlichen Wohnungs-\nwesen vom 22. 7. 1990 r\u00e4umt zwar den Kommunen Ein-\nflu\u00df auf die Vergabe von Wohnungen ein, die sich ab\n1. September 1990 in Kommunaleigentum befanden, Ge-\nnossenschaftswohnungen, die mit staatlichen Mitteln bela-\nstet oder mit \u00f6ffentlichen Mitteln gef\u00f6rdert wurden, und\nWohnungen, die neu gebaut wurden und mit kommuna-\nlen Mitteln gef\u00f6rdert sind. Es beschr\u00e4nkt aber den Bewer-\nberkreis lediglich auf alle Vollj\u00e4hrigen, die ihren Wohnsitz\nim Gebiet der ehemaligen DDR haben. Damit kann mit\nden ein Jahr g\u00fcltigen Wohnberechtigungsscheinen im\nPrinzip von vornherein keine Bev\u00f6lkerungsgruppe von\neiner Vermittlung ausgeschlossen werden. Die in der alten\nBundesrepublik geltenden Einkommensgrenzen entspre-\nchend dem 2. Wohnungsbaugesetz sind zwar im Laufe des\n1. Halbjahres 1991 oft diskutiert worden, sind aber bislang\nnicht als Gesetz in Kraft getreten. Das 2. Wohnungsbauge-\n\nsetz gilt somit nur f\u00fcr Wohnungen, die nach dem\n3. 10. 1990 mit \u00f6ffentlichen Mitteln errichtet wurden; sol-\nche Wohnungen d\u00fcrfte es kaum geben.\nVersch\u00e4rft werden die Unzul\u00e4nglichkeiten des o. g. Ge-\nw\u00e4hrleistungsgesetzes noch dadurch, da\u00df die Landesregie-\nrung im \u00a7 2 des Gesetzes zwar erm\u00e4chtigt ist, Kommunen\nzum Gebiet mit erh\u00f6htem Wohnungsbedarf zu bestimmen,\ndies aber trotz mehrerer dringender Gesuche seitens ver-\nschiedener Kommunen unseres Freistaates an das zust\u00e4n-\ndige Innenministerium bislang nicht erfolgte.\nGesetze und Verordnungen auf dem Gebiet des Woh-\nnungswesens, meine Damen und Herren, sind im Prinzip\nimmer Sache der L\u00e4nder. Der Bund setzt hier eine Reihe\nvon Rahmenbedingungen, die vom Land entsprechend in-\nhaltlich konkret ausgef\u00fcllt werden m\u00fcssen.\nLeider hat die S\u00e4chsische Staatsregierung gerade auf die-\nsem Sektor noch keine Gesetzlichkeiten verabschiedet, so\nda\u00df die Arbeit der \u00c4mter f\u00fcr Wohnungswesen in den\nKommunen oft erschwert ist und in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern erprobte b\u00fcrgernahe Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten zur Regu-\nlierung des Wohnungsmarktes z. Z. noch auf rechtlich\nschwachen F\u00fc\u00dfen stehen. Die Zuordnung des Bereiches\nBau- und Wohnungswesen zum Innenministerium beg\u00fcn-\nstigt unserer Meinung nach diesen negativen Befund.\nFolgende Verordnungen m\u00fcssen aus unserer Sicht jetzt\noder mittelfristig erlassen werden:\n1. Verordnung zur Erweiterung des K\u00fcndigungsschutzes\ndes Mieters im Falle der Umwandlung der Mietwohnung\nin eine Eigentumswohnung.\nGrundlage f\u00fcr die Verordnung ist die \u00c4nderung des BGB\n\u00a7 564 b Abs. 2 Satz 2 durch das Gesetz zur Verbesserung\nder Rechtsstellung des Mieters bei Begr\u00fcndung von Woh-\nnungseigentum an vermieteten Wohnungen vom\n20. 7. 1990. Danach verl\u00e4ngert sich die Frist, nach deren\nAblauf sich der Erwerber von Wohnungseigentum auf das\nberechtigte Interesse des Eigenbedarfs bzw. der angemes-\nsenen wirtschaftlichen Verwertung durch Ver\u00e4u\u00dferung\nder Mietr\u00e4ume berufen kann, von 3 auf 5 Jahre, wenn dies\ndurch Rechtsverordnung der Landesregierung bestimmt\nist.\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern wird ja bekanntlich die Um-\nwandlung von Mietwohnungen in Eigentumswohnungen\nsehr erschwert. Laut Koalitionsvereinbarung wird diese\nUmwandlung aber in den neuen Bundesl\u00e4ndern erleichtert\nund ist sogar Ziel der Bundespolitik. Aus diesem Grunde\nist eine solche Verordnung auch im Land Sachsen beson-\nders wichtig.\nWirksam werden mu\u00df diese Rechtsverordnung ab\nJanuar 1993, da laut Einigungsvertrag der Vermieter sich\nauf Eigenbedarf als K\u00fcndigungsgrund au\u00dfer in besonde-\nren H\u00e4rtef\u00e4llen erst ab 1. 1. 1993 berufen darf.\n2. Ein Gesetz \u00fcber die Erhaltung und Pflege von Wohn-\nraum.\nDieses Gesetz soll die Instandhaltungs- und Modernisie-\nrungspflichten der Vermieter genauer regeln. Wohnungs-\ngesetze \u2013 ich hatte es bereits gesagt \u2013 sind immer L\u00e4nder-\ngesetze; in ihnen sind die Mindestanforderungen an\ngesundes Wohnen, insbesondere Ausstattungsstandards,\ngeregelt. Die Notwendigkeit des Erlasses des Gesetzes be-\ngr\u00fcndet sich in der Verbesserung der Rechtsstellung von\nsozial schw\u00e4cheren Mietern.\nObwohl dieser Bereich zum Privatrecht geh\u00f6rt, kann die\nGemeinde durch das Gesetz erm\u00e4chtigt werden, bei erheb-\nlichen M\u00e4ngeln in der Wohnqualit\u00e4t im Interesse des Mie-\nters t\u00e4tig zu werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1454\n\n\n\nFolgende Gesetzlichkeiten fehlen bislang ebenfalls:\n\u2013 eine Festschreibung des derzeit existierenden Bestan-\n\ndes an kommunalen und genossenschaftlichen Woh-\nnungen als Sozialwohnungen; \n\n\u2013 eine Verordnung zum Lebensmittelpunkt im Bereich\nvon Sozialwohnungen;\n\n\u2013 eine Verordnung zur Erhebung einer Fehlbelegungs-\nabgabe in neu zu erbauendem Sozialwohnraum und\n\n\u2013 die Festlegung von Einkommensgrenzen zum Bele-\ngungsrechtsgesetz.\n\nMehrere Antr\u00e4ge s\u00e4chsischer Stadtverwaltungen und des\nRechtsausschusses des Deutschen St\u00e4dtetages an das In-\nnenministerium des Freistaates Sachsen blieben bislang\nunbeantwortet.\nWas folgt daraus? \u2013 Die konkrete Umsetzung der Privati-\nsierung des Wohnungsraumes und die konkrete Ausstat-\ntung der Belegungsrechte der Kommunen obliegen den\nKommunen selbst. Dazu sind j\u00fcngst u. a. in Leipzig um-\nfangreiche Vorschl\u00e4ge ausgearbeitet und in einer 1. Lesung\nvon der Stadtverordnetenversammlung diskutiert worden.\nDer Umgang hiermit wird entscheidende Auswirkungen\nhaben auf den sozialen Frieden in unserem Lande; ich mei-\nne, das ist allen hier im Raume klar, das klang bereits in\nden Beitr\u00e4gen meiner Vorredner an. Unsensibler oder\nignoranter Umgang mit diesem Thema wird unweigerlich\nzu schwersten Verspannungen und Verwerfungen f\u00fchren.\nIch mu\u00df das Innenministerium, das als Kommunalministe-\nrium hier bisher nichts, aber auch gar nichts geleistet hat,\nmit aller Sch\u00e4rfe auffordern, hier initiativ zu werden und\nendlich aufzuwachen. Sie sind, meine Damen und Herren\ndes Innenministeriums, Herr Staatssekret\u00e4r, nicht nur f\u00fcr\ndie s\u00e4chsischen Polizeiuniformen zust\u00e4ndig; wir erwarten\nvon Ihnen die Vorlage der geforderten Gesetze bis Ende\nSeptember und die umgehende Behandlung!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und \nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt den Vertreter der\nFraktion der SPD.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich h\u00e4tte den Vortrag, den Herr Weber gehalten hat,\ngenauso angelegt, ich habe ihn auch genauso angelegt und\nm\u00f6chte auf einige Dinge eingehen.\nDieses Thema ist eben nicht nur ein Thema von Privatisie-\nrung von Wohnraum. Wenn es um die Grundbed\u00fcrfnisse\nder Menschen geht, n\u00e4mlich um Arbeit und Wohnung,\ndann sind wir Sozialdemokraten an erster Stelle dabei.\nDer Einigungsvertrag Artikel 22 hat gesagt, wo der ehe-\nmals volkseigene Wohnraum hingeht, wie er zu bewirt-\nschaften ist; er hat allerdings nicht gesagt, wie mit den\nGrundst\u00fccken zu verfahren ist.\nIm Prinzip kann man f\u00fcr das Land Sachsen allgemeine\nAussagen machen, sie sind aber sehr differenziert. Ich\nm\u00f6chte deshalb kurz darlegen, wie sich die Privatisierung\ndarstellt.\nDie Strukturen sind fast einheitlich: Es gibt kommunale\nWohnungsunternehmen, Wohnungsbaugenossenschaften,\nVertriebsgesellschaften und Wohnungs- und Baugesell-\nschaften. Im Freistaat Sachsen verteilen sich die Eigentum-\nsanteile wie folgt: 40,4 % sind kommunales Eigentum,\n17,7 % sind genossenschaftliches Eigentum, und 41,9 %\n\nsind privates Eigentum. Wie gesagt, die Situation ist sehr\ndifferenziert.\nIch m\u00f6chte auf Leipzig eingehen. In der Stadt Leipzig gab\nes per 31. 12. 1990 257 900 Wohnungen; kommunales Ei-\ngentum 52 %, genossenschaftliches Eigentum 23 % und\nprivates Eigentum 25 %. Sie sehen, da\u00df hier erhebliche Un-\nterschiede zum Durchschnitt des Landes Sachsen bestehen.\nDer kommunale Bestand wird sich aufgrund der \u00c4nde-\nrung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse demn\u00e4chst auf 33 bis 34 %\nverringern.\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, da\u00df sich 41,6 % in der Bauzu-\nstandsstufe 3 befinden; dahinter verbirgt sich ein Sch\u00e4di-\ngungsgrad zwischen 25 und 50 %. 5,5 % sind in der Bauzu-\nstandsstufe 4, das hei\u00dft also: unbrauchbar.\nDie auf die Leipziger Wohnungsbaugenossenschaften\n\u00fcbertragenen Wohnungen gliedern sich wie folgt: 186 200\nWohneinheiten sind der Gesamtbestand. Darauf bestehen\n56 000 Restitutionsanspr\u00fcche. Somit verbleiben 130 200\nWohneinheiten. F\u00fcr den sozialen Wohnungsbau stehen\n41 600 Wohneinheiten zur Verf\u00fcgung. Frei finanziert sind\n32 300, unter Treuhandverwaltung 46 300. In Leipzig plant\nman, bis 1994 10 000 Wohneinheiten zu ver\u00e4u\u00dfern. Die bis-\nherige Ver\u00e4u\u00dferung ist fast Null.\nZur Mietregelung sei nicht viel gesagt. Sie ist durch den\nBundestag und den Bundesrat hindurch.\nBei der Privatisierung ergibt sich folgendes Problem: eine\nerhebliche Schuldenlast auf die bisher volkseigenen Woh-\nnungen, durchschnittlich etwa 100 000 DM; diese sind zu\nstreichen. Ich m\u00f6chte hier alle anwesenden Fraktionen auf-\nfordern, auf ihre Fraktion im Bundestag einzuwirken, um\neine Schuldenstreichung zu erwirken.\n\n(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten der F.D.P.)\n\nWir sind der Meinung, da\u00df Grundst\u00fccke grunds\u00e4tzlich\nzum Kauf angeboten werden sollten. Allerdings mu\u00df der\nBodenpreis in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum Ge-\nb\u00e4udewert stehen. Ansonsten k\u00f6nnten die Grundst\u00fccke in\nErbpacht vergeben werden, dies auch, wenn besonderes\nInteresse der Kommune besteht.\nMeine Damen und Herren, hier sind die Sozialwohnungen\nangesprochen worden. 21,5 % der Haushalte in Leipzig\nhaben ein Einkommen von unter 1 000 DM, nur 0,4 % von\nmehr als 4 000 DM. Daraus ergibt sich, da\u00df 80 % der Haus-\nhalte Anspruch auf Sozialwohnungen haben. Es stehen al-\nlerdings nur 40 % Sozialwohnungen zur Verf\u00fcgung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Lersow, SPD: Ja, bitte.\n\nReber, CDU: Herr Dr. Lersow, ich m\u00f6chte Sie zu den\nSchulden fragen: Ist Ihnen bekannt, da\u00df bei der Entschul-\ndung eine Schuldenteilung eintritt? Wir bekommen in\njedem Fall 50 % der Schulden nach wie vor als Land \u00fcber-\ntragen. 50 % w\u00fcrde der Bund \u00fcbernehmen, 50 % w\u00fcrden\nwir in jedem Fall behalten.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Reber, ich glaube, mich eindeutig\nausgedr\u00fcckt zu haben. Es mu\u00df vom Bundestag eine ge-\nsetzliche Regelung getroffen werden, wonach der Bund die\nGesamtschulden \u00fcbernimmt.\n\n(Reber, CDU: Das wird aber nicht m\u00f6glich sein.)\n\nHerr Weber hat schon angesprochen, da\u00df f\u00fcr die Gesetze\nund Verordnungen auf dem Gebiet der Wohnungswirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1455\n\n\n\nschaft im Prinzip die L\u00e4nder verantwortlich sind; der\nBund setzt Rahmenbedingungen. Auch wir sind der Mei-\nnung, da\u00df die Zuordnung des Bereiches Bau- und Woh-\nnungswesen zum Innenministerium wohl der gr\u00f6\u00dfte Flop\ngewesen ist. Die Bereiche Bau- und Wohnungswesen\nsowie Verkehr h\u00e4tten ein eigenes Ministerium verlangt,\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nwie die SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag es bereits\nbeantragt hatte.\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz aufz\u00e4hlen, was in der Ver-\nantwortung des Innenministeriums liegt und was bisher\nan gesetzlichen Grundlagen und Verordnungen nicht er-\nschienen ist.\n1. Qualifizierung oder Handlungsm\u00f6glichkeit im Rahmen\ndes Gesetzes zur Regelung offener Regelungsfragen, das\nhei\u00dft also Beschleunigung der Herstellung der Rechtssi-\ncherheit in bezug auf Geb\u00e4udeeigentum;\n2. Effiziente Gestaltung der M\u00f6glichkeit zur Inanspruch-\nnahme von F\u00f6rderma\u00dfnahmen;\n3. Erneuerung von gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen, unter\nanderem zur politikbegleitenden Forschung, zum Beispiel\nEinsch\u00e4tzung der Effizienz von F\u00f6rderma\u00dfnahmen;\n4. Verabschiedung einer Zweckentfremdungsverordnung\nim Freistaat Sachsen. Zur Zeit macht das jede Kommune\nselbst;\n5. Verordnung zur Erweiterung des K\u00fcndigungsschutzes\ndes Mieters im Falle der Umwandlung der Mietwohnung\nin Eigentumswohnung;\n6. Gesetz \u00fcber Erhaltung und Pflege von Wohnraum;\n7. Verordnung zur Erhaltung einer Fehlbelegungsabgabe\nin neu zu erbauenden Sozialwohnungen;\n8. Festlegung von Einkommensgrenzen zum Belegungs-\nrechtsgesetz.\nAuch in der Stadt Leipzig gibt es \u00fcberz\u00e4hligen Wohnraum.\nDie Neigung, den \u00fcberz\u00e4hligen Wohnraum wieder zur\nVerf\u00fcgung zu stellen, war bisher gering. Die Zahl der leer-\nstehenden Wohnungen erh\u00f6hte sich zwischen 1989 und\n1990 von 13 700 auf 21 500 Wohnungen. Das Ver-\nschlei\u00dftempo hat sich sprunghaft erh\u00f6ht und nimmt bis\nheute weiter zu. Ein Abbremsen der Progression ist erst in\nJahren zu erwarten, da die Instandsetzung im Jahre 1990\nfast v\u00f6llig zum Erliegen kam und bis heute nicht wieder in\nGang gekommen ist. Die Folge ist der endg\u00fcltige Verlust\nvon weiteren 14 000 Wohnungen, die vor zwei Jahren noch\nerhaltungsw\u00fcrdig waren. Wir fordern Umzugsbeihilfen,\num diese freistehenden Wohnungen belegen zu k\u00f6nnen.\nHerr Innenminister, ich frage Sie: Wollen Sie mit dem ge-\nstern verabschiedeten Polizeigesetz etwa diese Fehlbele-\ngungen regeln?\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo hat sich\nzu Wort gemeldet.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Bevor ich auf einige Fragen eingehe, m\u00f6chte\nich doch einige wenige grunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen zu\ndiesem Thema machen.\nDie Wohnungssituation in den neuen Bundesl\u00e4ndern und\ndamit auch im Freistaat Sachsen wird vor allem durch\neinen v\u00f6llig ungen\u00fcgenden baulichen Zustand der H\u00e4user\ncharakterisiert. Herr Lersow, da stimme ich absolut mit\nIhnen \u00fcberein. Nicht nur \u00e4ltere H\u00e4user, sondern auch die\n\nNeubaustubstanz weisen gravierende Baum\u00e4ngel auf. Dies\ngilt vor allem f\u00fcr Geb\u00e4ude, die in der Plattenbauweise er-\nrichtet wurden. Die M\u00e4ngel daran sind bekannt: Undicht-\nheiten im Dach- und Fugenbereich, Ri\u00dfbildungen und feh-\nlende Sicherheiten bei Balkonverkleidungen.\nDie Eigent\u00fcmer dieser Wohnanlagen sind, auch wenn hier\nUmwandlungen in Kapitalgesellschaften erfolgt sind,\nkaum in der Lage, die notwendigen Reparaturen zu finan-\nzieren. Es ist daher erforderlich, privates Kapital in die Sa-\nnierung der Bausubstanz zu lenken. Ich m\u00f6chte an dieser\nStelle klar zum Ausdruck bringen, da\u00df wir die Vorstellun-\ngen, die von der F.D.P. genannt wurden, voll und ganz\nunterst\u00fctzen, da wir in diesem Punkt absoluten Konsens\nhaben.\nNeben wohnungspolitischen \u00dcberlegungen entspricht es\nauch den \u00dcberlegungen zur Bildung von privatem Verm\u00f6-\ngen, wenn Wohnanlagen in Eigentumswohnungen umge-\nwandelt und somit den Mietern zum Erwerb angeboten\nwerden. Zur Unterst\u00fctzung dieses Prozesses werden um-\nfangreiche Bundes- und Landesmittel zus\u00e4tzlich bereitge-\nstellt. Die Modernisierung des ebenfalls viel zu geringen\nAusstattungsgrades der Wohnungen selbst sollte der In-\nitiative der Wohnungseigent\u00fcmer unmittelbar unterliegen.\nDas eigentliche Problem bei der Umwandlung in Woh-\nnungseigentum mit anschlie\u00dfender Ver\u00e4u\u00dferung besteht\ndarin, da\u00df die erforderlichen umfangreichen Reparatur-\nma\u00dfnahmen im Bereich des gemeinschaftlichen Eigentums\nliegen. Instandsetzungsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen daher prak-\ntisch nur durch Beschl\u00fcsse der Wohnungsgemeinschaft\ndurchgef\u00fchrt werden. Der Erwerb von Eigentumswoh-\nnungen ist eigentlich nur dann sinnvoll, wenn die Durch-\nf\u00fchrung der Instandsetzungsma\u00dfnahmen an gemein-\nschaftlichem Eigentum von vornherein sichergestellt ist. Es\nist deshalb angebracht, da\u00df vor einer Aufteilung in Woh-\nneigentum und anschlie\u00dfendem Verkauf der Eigentums-\nwohnung der Instandsetzungsumfang genau festgestellt\nwird, die erforderlichen Ma\u00dfnahmen auch tats\u00e4chlich\ndurchgef\u00fchrt werden und gew\u00e4hrleistet ist, da\u00df die daf\u00fcr\nnotwendigen Finanzierungsmittel zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nNun einige Bemerkungen zum Verfahren der \u00dcberf\u00fch-\nrung des ehemaligen Verm\u00f6gens der Wohnungsversor-\ngung auf die Kommunen und seiner Privatisierung. Ich\nm\u00f6chte mir an dieser Stelle die ausf\u00fchrlichen Erl\u00e4uterun-\ngen, auf welche Paragraphen des Einigungsvertrages wir\nuns beziehen, schenken, da dies bereits Herr Dr. Viehwe-\nger in sehr ausf\u00fchrlicher Art und Weise dargeboten hat.\nDie Gemeinden k\u00f6nnen nach den Vorschriften der Kom-\nmunalverfassung Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde, die sie zur Er-\nf\u00fcllung ihrer Aufgaben nicht brauchen, ver\u00e4u\u00dfern. Dies\ngilt auch f\u00fcr Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude des zur Woh-\nnungsversorgung genutzten ehemaligen volkseigenen Ver-\nm\u00f6gens.\nDen Gemeinden steht bei der Ver\u00e4u\u00dferung ein Ermessen\nzu. Das Ermessen bezieht sich auf Ob und Wann und Wie.\nDie Gemeinden haben das Ermessen nach sachlichen\nMerkmalen auszu\u00fcben. \u00dcber die Ver\u00e4u\u00dferung von Woh-\nnungsbest\u00e4nden der Wohnungsgenossenschaften an ihre\nMitglieder oder an Dritte entscheiden die Wohnungsge-\nnossenschaften in eigener Zust\u00e4ndigkeit. Hierf\u00fcr enth\u00e4lt\nder Einigungsvertrag keine gesetzlichen Vorgaben. Eine\nVer\u00e4u\u00dferung des Wohnungsbestandes ist insbesondere an-\ngezeigt, wenn sich aufgrund der Investitionsbereitschaft\ndes Erwerbers eine Verbesserung der Wohnungsqualit\u00e4t\nerwarten l\u00e4\u00dft. Die \u00dcberf\u00fchrung von Verm\u00f6gen nach Arti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1456\n\n\n\nkel 22 Abs. 4 des Einigungsvertrages auf die Kommunen\nl\u00e4\u00dft R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche nach dem Gesetz zur Re-\ngelung offener Verm\u00f6gensfragen unber\u00fchrt. Dies bedeutet,\nda\u00df die den Gemeinden \u00fcbertragenen Grundst\u00fccke Ge-\ngenstand von R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcchen Dritter sein\nk\u00f6nnen.\nZur L\u00f6sung der Aufgabe Privatisierung des Wohnungsbe-\nstandes wurde eine landesweite Arbeitsgruppe gebildet,\ndie sich aus Vertretern der Regierungspr\u00e4sidien, des Lan-\ndesbauforschungsinstitutes Leipzig und des Staatsministe-\nriums des Innern zusammensetzt. In dieser Arbeitsgruppe\narbeiten \u2013 je nach Erfordernis \u2013 ebenfalls noch mit: das\nBundesbauministerium, die S\u00e4chsische Aufbaubank und\nder Verband S\u00e4chsischer Wohnungsunternehmen. Sie ar-\nbeitet eng mit den Kommunen sowie verschiedenen Ge-\nsellschaften mit dem Ziel zusammen, den Proze\u00df der Woh-\nnungsprivatisierung in Gang zu bringen. \nGestatten Sie mir, da\u00df ich Ihnen an dieser Stelle einige\nGrunds\u00e4tze dieser Arbeitsgruppe darlege, da sie meiner\nMeinung nach f\u00fcr den gesamten Privatisierungsproze\u00df\nden richtigen Blick geben.\nDie Privatisierung aus dem kommunalen Bestand ist ein\nlangwieriger Proze\u00df. Er mu\u00df sozial vertr\u00e4glich und kon-\nzeptionell gut vorbereitet sein. Und ich darf Ihnen an\ndieser Stelle sagen, als Vergleichswert, da\u00df Wohnungsge-\nsellschaften wie z. B. ALLWO aus Hannover j\u00e4hrlich ledig-\nlich 1 000 Wohnungen privatisieren.\nDie Kommune definiert als Grundvoraussetzung den ihr\nverbleibenden Sozialwohnungsbestand. Und hier, Herr\nElsner, gleich zu Ihrer Aussage: Es wird nat\u00fcrlich ein er-\nheblicher sozialen Wohnungsbestand bleiben. Wir gehen\ndavon aus, da\u00df sich ein Landesdurchschnitt von etwa 30\nProzent sozialen Wohnungsbestands ergeben wird, wobei\nwir ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, da\u00df dieser soziale Woh-\nnungsbestand sehr stark im Land streuen wird aufgrund\nder sozialen Struktur.\nZum Verkauf von Wohnungen hat die Arbeitsgemein-\nschaft die Position, da\u00df dieser vorrangig an Mieter erfol-\ngen mu\u00df.\nBei der Kaufpreisermittlung ist davon auszugehen, da\u00df ein\nvern\u00fcnftiges Ma\u00df der Wahrung der Interessen sowohl des\nVerk\u00e4ufers als auch des K\u00e4ufers gefunden wird. Vor dem\nVerkauf sind eine Grundinstandsetzung und eine sinnvol-\nle Modernisierung ohne Auszug durch die Mieter durch-\nzuf\u00fchren. Wir orientieren dabei auf ,,ohne Auszug des\nMieters\u201c, um die Belastungen f\u00fcr den Mieter, auch die fi-\nnanzieller Art, in Grenzen zu halten.\nDie eigentumsrechtliche und bautechnisch uneinge-\nschr\u00e4nkte Privatisierungsf\u00e4higkeit ist zu pr\u00fcfen.\nUnd hier, meine Damen und Herren, noch einmal eine\nAussage zu den Gro\u00dfplatten. Wir m\u00fcssen davon ausge-\nhen, da\u00df wir den Gro\u00dfplattenbauten doch nur eine be-\ngrenzte Lebenszeit zuweisen k\u00f6nnen. Wir sollten weiterhin\ndavon ausgehen, da\u00df wir bereits bei der Konzeption der\nFl\u00e4chennutzung in den Kommunen Ersatzfl\u00e4chen fest-\nschreiben, auf denen k\u00fcnftig Wohnungen zu errichten\nsind, um in den Folgejahren nicht bereits Fl\u00e4chenblockie-\nrungen zu haben.\nEin weiterer Grundsatz der Arbeitsgruppe: Das Kaufinter-\nesse ist im B\u00fcrgergespr\u00e4ch zu pr\u00fcfen. Es sollte m\u00f6glichst\nder gro\u00dfe Teil der Mieter am Kauf Interesse zeigen. F\u00fcr\nden nicht kaufinteressierten B\u00fcrger ist in geeigneter Form\nein Mieterschutz zu vereinbaren.\nUnd hier vielleicht gleich zu der von Herrn Weber und\nHerrn Dr. Lersow verlangten gesetzlichen Regelung zum\n\nMieterschutz: Wir haben hier nicht diesen absolut dringen-\nden Handlungsbedarf, weil der Mieterschutz ja erst einmal\nbis Ende 1992 gew\u00e4hrleistet ist. Sie werden mir nach mei-\nnen Ausf\u00fchrungen sicherlich zustimmen, da\u00df wir zu-\nn\u00e4chst die Privatisierung modellweise angehen sollten, um\nErkenntnisse zu sammeln und danach die rechtliche\nReglung zu finden.\nJa bitte, Herr Dr. Lersow, ich bin zwar nicht befugt, Ihnen\ndas Wort zu erteilen, aber ich nehme an, der Herr Vorsit-\nzende wird diesen \u00dcbergriff entschuldigen.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Dr. Buttolo, Sie wissen, da\u00df ich\nsehr h\u00e4ufig in Chemnitz bin, und Sie wissen, da\u00df ich mich\nauch diesem Thema sehr gewidmet habe. Wissen Sie, da\u00df\nes schon sehr gro\u00dfen R\u00e4umungsdruck gibt von Leuten, die\njetzt Wohnraum r\u00fcck\u00fcbertragen bekommen haben? Ich\nkann Ihnen aus Chemnitz 10 Beispiele nennen, wo die dort\nans\u00e4ssigen Mieter unter Druck gesetzt werden auszuzie-\nhen.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Herr Dr. Lersow, das Unter-\nDruck-Setzen w\u00fcrden wir auch nicht durch ein neues Mie-\nterschutzgesetz ausschlie\u00dfen. Ich gehe davon aus, da\u00df die\nderzeitige Regelung ausreichend ist. Man mu\u00df nur \u2013 und\nhierin sehe ich eine politische Aufgabe \u2013 st\u00e4ndig wiederho-\nlen, da\u00df dieser Mieterschutz bis 1992 eigentlich geregelt ist\n\u2013 \u2013 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund da\u00df das, was von einigen Vermietern probiert wird,\nau\u00dferhalb der Legalit\u00e4t ist.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle \u2013 weil Sie vorhin auch die Par-\nallelen zur Polizei gezogen haben \u2013 auch hier eine Parallele\nziehen. Genauso, wie wir auch ohne das gestern verab-\nschiedene Polizeigesetz keinen rechtsfreien Raum hatten,\ngenauso haben wir auch hier keinen rechtsfreien Raum.\nWir haben einen Mieterschutz.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie erste Aufgabe dieser Arbeitsgruppe, wenn ich hierauf\nzur\u00fcckkommen darf, bestand darin, durch geeignete Mo-\ndellvorhaben beispielhafte L\u00f6sungen f\u00fcr spezifische Pro-\nbleme beim Verkauf von Wohnungen zu fixieren. F\u00fcr die-\nse Beispiell\u00f6sungen stellt der Bund im Rahmen des\nGemeinschaftswerkes Aufschwung Ost zus\u00e4tzliche Mittel\nzur Verf\u00fcgung. Von den Kommunen wird diese M\u00f6glich-\nkeit, durch geeignete Modellvorhaben die Wohnungspri-\nvatisierung zu organisieren, dankbar aufgegriffen.\nIch m\u00f6chte auszugsweise aus dem breiten Angebot an Mo-\ndellvorschl\u00e4gen der Kommunen folgende ganz kurz er-\nw\u00e4hnen: In Leipzig wird f\u00fcr die Privatisierung des Woh-\nnungsbestandes an acht Objekten mit insgesamt 84\nWohnungen der Baujahre 1898 bis 1956 gearbeitet. Dar-\n\u00fcber hinaus besteht in Leipzig das sogenannte Rundling-\nmodell. Hier sollen im Stadtteil Leipzig-L\u00f6snig 296 Woh-\nnungen im Rundling und 300 Wohnungen im\nangrenzenden Gebiet an einen Investor verkauft werden.\nSo werden zur Abrundung dieses Gebietes 120 Wohnun-\ngen als Wohneigentum neu entstehen. Bei dieser L\u00f6sung in\nLeipzig bieten sich recht g\u00fcnstige M\u00f6glichkeiten an. Durch\nden geplanten Neubau von 120 Wohnungen kann es\ndurchaus eine sinnvolle L\u00f6sung werden, da\u00df man doch\neinen Umzug der Mieter w\u00e4hrend des Sanierungspro-\nzesses erm\u00f6glichen kann. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1457\n\n\n\nWir haben in Chemnitz, in Zwickau, Plauen und Tannen-\nbergstal weitere gr\u00f6\u00dfere Privatisierungsmodelle. Ich m\u00f6ch-\nte auch erw\u00e4hnen, da\u00df wir nach wie vor zu dem Dresdner\nVorhaben stehen, ebenso, da\u00df wir dem Freitaler Modell als\nGrund\u00fcberlegung eine Chance zur Erprobung innerhalb\nder Privatisierungsmodelle geben.\nIch m\u00f6chte, bevor ich dann nochmals auf die Anmahnung\nvon gesetzlichen Regelungen komme, noch einige Bemer-\nkungen zum s\u00e4chsischen Programm der Wohnungsbauf\u00f6r-\nderung machen. Die Wohnungsprivatisierung wird in der\nVerwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\ndes Innern \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zum Er-\nwerb kommunaler Wohnungen durch den Mieter geregelt.\nDiese Verwaltungsvorschrift ist seit dem 28. Mai 1991 in\nKraft. Danach erfolgt die F\u00f6rderung von Kaufwilligen\ndurch die Gew\u00e4hrung eines nicht r\u00fcckzahlbaren Zuschus-\nses. Der K\u00e4ufer erh\u00e4lt 20 Prozent des Kaufpreises der\nWohnung als Zuschu\u00df, h\u00f6chstens jedoch 7 000 D-Mark f\u00fcr\ndas erste und 1 000 D-Mark f\u00fcr jedes weitere Familienmit-\nglied. Diese F\u00f6rderung ist kumulierbar mit dem Landes-\nmodernisierungsprogramm 1991. Die Grunds\u00e4tze sind f\u00fcr\ndie erworbenen Wohnungen in vollem Umfang anwend-\nbar.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf eine ganz besondere Situa-\ntion hinweisen, die sich im l\u00e4ndlichen Raum ergibt. Dort\nist es h\u00e4ufig so, da\u00df Zwei-, Drei- oder Vierfamilienh\u00e4user\nseitens der Kommune zum Verkauf anstehen und da\u00df\nnicht alle Mieter interessiert sein werden, Wohnungseigen-\ntum zu erwerben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Ich gestatte die Zwischenfra-\nge.\n\nPlobner, SPD: Herr Dr. Buttolo, zum Modernisierungs-\nprogramm. Sehen Sie die jetzt gesetzte Grenze von minde-\nstens 20 000 DM nicht in der derzeitigen Situation als zu\nhoch und als eine gewisse Abschreckung f\u00fcr sozial nicht\nso gut bemittelte B\u00fcrger an, die Modernisierung ihrer\nWohnung zu beginnen?\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Herr Plobner, wir m\u00fcssen se-\nhen, da\u00df wir f\u00fcr die Modernisierung zwei M\u00f6glichkeiten\nhaben, einmal \u00fcber diesen Weg \u2013 den Sie angesprochen\nhaben \u2013 der Bezuschussung, wenn die erforderliche\nMa\u00dfnahme baulicher Art \u00fcber 20 000 DM liegt, da\u00df man\ndann mit 20 % bezuschu\u00dft werden kann und gleichzeitig\ndie kreditg\u00fcnstigen Voraussetzungen hat. Zum anderen\nm\u00fcssen wir sehen, da\u00df wir nach wie vor \u00fcber den KfW-\nKredit die kleineren Bauma\u00dfnahmen zinsg\u00fcnstig erm\u00f6gli-\nchen, diese M\u00f6glichkeit f\u00fcr die kleineren Vorhaben\nvorsehen, weil wir der Auffassung sind, da\u00df wir die Bezu-\nschussungsmittel doch den gr\u00f6\u00dferen baulichen Ver\u00e4nde-\nrungen vorbehalten sollten.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ganz speziell eingehen auf die\nHeizungsumstellung bei gleichzeitiger W\u00e4rmed\u00e4mmung.\nWir wollen eigentlich damit auch einen gewissen Zwang\naus\u00fcben, sich m\u00f6glichst bald zu einer umfangreichen Sa-\nnierung des Geb\u00e4udes zu entschlie\u00dfen und nicht jetzt erst\neinmal, so wie wir es zu DDR-Zeit gew\u00f6hnt waren, in die-\nsem Jahr die Heizung zu sanieren, im n\u00e4chsten Jahr die\nDachrinnen und im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr die Au\u00dfenfassade,\nblo\u00df weil unsere finanziellen M\u00f6glichkeiten damals nicht\nanders waren. Wir m\u00f6chten durch dieses Landesmoderni-\n\nsierungsprogramm anregen, da\u00df gr\u00f6\u00dfere Vorhaben in An-\ngriff genommen werden, und wir sind sicherlich einer\nMeinung, da\u00df 20 000 DM bei der Installation einer Hei-\nzung, die fast \u00fcberall erforderlich ist, mit entsprechendem\nW\u00e4rmeschutz, mit Auswechseln der Fenster u. \u00e4., sehr,\nsehr schnell erreicht sind.\nIch m\u00f6chte noch auf zwei Punkte eingehen, und zwar zu-\nn\u00e4chst: Das Gesetz zur Beseitigung von Hemmnissen bei\nder Privatisierung von Unternehmen und zur F\u00f6rderung\nvon Investitionen legt fest, da\u00df die Verkaufserl\u00f6se aus\nWohnungsprivatisierungsma\u00dfnahmen auf Sperrkonten\nzur Deckung der Altschulden einzuzahlen sind. Diese Re-\ngelung ist unseres Erachtens zwar eine Sicherung f\u00fcr eine\nevtl. erforderliche R\u00fcckzahlung der Altschulden, aber wir\nhaben damit de facto nichts erreicht. Die Situation bleibt\ngleich. Wir wollen ja durch die Privatisierung erreichen,\nda\u00df die Kommunen oder die Wohnungsgesellschaften in\ndie Lage versetzt werden, das Bau- und Baunebenhand-\nwerk mit Auftr\u00e4gen zu versorgen. In dem Moment, in dem\ndiese Regelung, den Erl\u00f6s auf Sperrkonten einzuzahlen,\nwirkt, blockieren wir damit auf jeden Fall unser Bau- und\nBaunebenhandwerk.\nWir m\u00fcssen uns hier nochmals beim Bundesbauministeri-\num auch daf\u00fcr verwenden, da\u00df seitens der Bauministerin\nauf eine Ver\u00e4nderung dieser Regelung hingewirkt wird.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals betonen, da\u00df wir er-\nfreut sind, da\u00df im Land doch ein recht positives Echo zur\nPrivatisierung des Wohnungsbestandes zu h\u00f6ren ist. Uns\nliegt aus Chemnitz z. B. von 1 700 B\u00fcrgern schriftlich der\nWunsch vor, da\u00df sie Wohnungseigentum erwerben m\u00f6ch-\nten. Diese Zahl ist nur beispielhaft f\u00fcr andere St\u00e4dte.\nIch m\u00f6chte aber jetzt nochmals auf die Anmahnung von\ngesetzlichen Regelungen kommen. Herr Weber, Herr Dr.\nLersow, wir sind der Auffassung, da\u00df wir in diesem Jahr\nzun\u00e4chst mit der Privatisierung des Wohnungsbestandes\nerste Erfahrungen sammeln und danach zu entsprechen-\nden gesetzlichen Regelungen kommen werden. Wir sind\nnicht der Auffassung, da\u00df wir jetzt einen rechtsleeren\nRaum haben, so da\u00df wir keinen voreiligen Gesetzesgang\nbeschreiten werden. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich auch noch\ndarauf verweisen: Fehlbelegungsabgaben stehen zu jeder\nBauministerkonferenz zur Diskussion, aber alle f\u00fcnf Ost-\nl\u00e4nder sind sich dar\u00fcber im klaren: Fehlbelegungsabgaben\nstehen im Moment f\u00fcr uns noch gar nicht zur Debatte, weil\nja die Mieten auch nach dem 1. 10. doch noch ein solch\nniedriges Niveau haben, da\u00df man den daf\u00fcr erforderlichen\nGrenzwert unserer Meinung nach gegenw\u00e4rtig noch nicht\nerreicht.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es steht jetzt noch der Beitrag der SPD\naus. Sie haben eine Redezeit von 6 Minuten.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Problem der Altschulden, das auf dem ehemals\nvolkseigenen Wohneigentum liegt, ist heute mehrfach an-\ngesprochen worden, aber meiner Meinung nach nicht\ndeutlich genug. Herr Kollege Reber hat bezweifelt, da\u00df es\nm\u00f6glich w\u00e4re, eine v\u00f6llige Entschuldung durchzuf\u00fchren.\nIch m\u00f6chte Sie eigentlich nachher in meinem Redebeitrag\ndar\u00fcber informieren, was unsere Bundestagsfraktion in\nBonn tut, um das zu erreichen. F\u00fcr mich lautet der wichti-\nge Satz in dem Artikel 22 des Einigungsvertrages: ,,Das f\u00fcr\ndie Wohnungsversorgung genutzte volkseigene Verm\u00f6gen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1458\n\n\n\ngeht mit Wirksamwerden des Beitritts mit gleichzeitiger\n\u00dcbernahme der anteiligen Schulden in das Eigentum der\nKommunen \u00fcber.\u201c Die anteiligen Schulden sind nat\u00fcrlich\ndas Wichtigste in diesem Absatz, das war auch den V\u00e4tern\ndes Einigungsvertrages bewu\u00dft; denn es folgt danach so-\nfort der gute Rat, wie man diese Schulden los wird. Er\nlautet, wie heute mehrfach gesagt: ,,Die Kommunen \u00fcber-\nf\u00fchren den Wohnungsbestand in eine marktwirtschaftliche\nWohnungswirtschaft \u2026\u201c usw.\nEs gibt ja inzwischen die Verwaltungsvereinbarung zur\nUmsetzung des Gemeinschaftswerkes Aufschwung Ost\nzwischen dem Bund und den sechs neuen L\u00e4ndern, vom\nBundesminister f\u00fcr Raumordnung, Bauwesen und St\u00e4dte-\nplanung am 30. April und vom Staatsminister des Innern\nam 24. Mai dieses Jahres unterzeichnet.\nIch wiederhole hier mal eine Forderung am Rande. Das\nLand Berlin war dabei vertreten durch den Senator f\u00fcr\nBau- und Wohnungswesen, das Land Brandenburg durch\nden Minister f\u00fcr Stadtentwicklung, Wohnen und Verkehr.\nIch denke, es ist kein Zufall, da\u00df gerade in diesen L\u00e4ndern,\ndie sozialdemokratisch mitregiert sind, der Wohnungspo-\nlitik in Anbetracht der wirklich dramatischen Situation so\nviel Bedeutung beigemessen wird, da\u00df dort ein eigenes\nRessort mit dieser Aufgabe betraut ist.\nDer Bund geht in der genannten Verwaltungsvereinba-\nrung davon aus, da\u00df die Kommunen den Erl\u00f6s aus dem\nVerkauf der Wohnungen zur Tilgung der ihnen durch den\nEinigungsvertrag so gro\u00dfz\u00fcgig \u00fcberlassenen Schulden ver-\nwenden. In einer der Vereinbarung beigef\u00fcgten Proto-\nkollnotiz erkl\u00e4ren alle L\u00e4nder ihre Auffassung, da\u00df die\nAltschulden in der Regel nicht bestehen.\nDer Deutsche Verband f\u00fcr Wohnungswesen, St\u00e4dtebau\nund Raumordnung e. V. stellt mit Sorge fest, da\u00df die Alt-\nschulden im Wohnungsbereich weiterhin ungekl\u00e4rt sind.\nIch zitiere: ,,Es gibt erhebliche Zweifel, ob die Altschulden\nrechtm\u00e4\u00dfig entstanden und demgem\u00e4\u00df rechtm\u00e4\u00dfig auch\nauf die neuen Eigent\u00fcmer \u00fcbergegangen sind. Hier ist eine\nunverz\u00fcgliche Klarstellung erforderlich. Der Verband be-\ngr\u00fc\u00dft deshalb die Initiative Berlins, rechtsgutachterlich\neine Sachkl\u00e4rung herbeizuf\u00fchren. Unabh\u00e4ngig von dem\nErgebnis  dieser  Pr\u00fcfung  stellt  der  Verband  fest,  da\u00df\ndie Wohnungsgesellschaften, genossenschaftlichen Woh-\nnungsunternehmen und privaten Vermieter in den neuen\nBundesl\u00e4ndern nicht in der Lage sind, die aus den Alt-\nschulden resultierenden Zins- und Tilgungsleistungen zu\ntragen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Um deutlich zu machen, wel-\nche Politik die SPD in dieser Sache verfolgt, zitiere ich den\nAntrag der SPD-Fraktion des Deutschen Bundestages,\nDrucksache 16/614, vom 24. Mai  dieses Jahres:\n,,Der Deutsche Bundestag stellt fest: Die ca. 2,7 Millionen\nehemals volkseigenen Wohnungen in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern sind im Einigungsvertrag in den Besitz der Kom-\nmunen \u00fcbergegangen. Diese und der genossenschaftliche\nBestand an Mietwohnungen sind am 31. Dezember 1990\n\nmit einem Wohnungsbaukreditvolumen von 50 Milliarden\nDM\u201c \u2013 das ist ein Stapel von Hundertmarkscheinen 50 Ki-\nlometer hoch \u2013 ,,belastet. Daf\u00fcr sind nunmehr Zinszahlun-\ngen auf der Basis aktueller Kapitalmarktzinsen zu leisten,\ndie alleine, auch ohne die anfallenden Betriebs- und Be-\nwirtschaftungskosten, die Mieteinnahmen aus diesen\nWohnungen um ein Vielfaches \u00fcbersteigen. \u2026 Das f\u00fcr die\nJahre 1990 bis 1992 vereinbarte Zinsmoratorium ist zu be-\ngr\u00fc\u00dfen, es reicht aber nicht aus, um die Probleme grund-\ns\u00e4tzlich und dauerhaft zu l\u00f6sen. Der Deutsche Bundestag\nteilt die Zweifel der L\u00e4nder, kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nde und unabh\u00e4ngigen Gutachter an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit\nund dem Vertragscharakter der Entscheidungen in der\nehemaligen DDR \u2026\u201c\nForderungen des Deutschen Bundestages \u2013 ich zitiere aus-\nzugsweise:\n\u2013 die dauerhafte Entlastung von Altschulden und darauf\nberuhende Zinsforderungen;\n\u2013 pauschalierte \u00dcbernahme der verbleibenden Defizite aus\nBetrieb und Bewirtschaftung durch den Bund, solange die\nMieten die Kosten nicht decken bzw. diese nicht umgelegt\nwerden k\u00f6nnen.\n\u2013 Die Entschuldung der kommunalen und genossenschaft-\nlichen Wohnungsunternehmen in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern kann auch Verbindlichkeiten umfassen, die aufgrund\nvon Leistungen Dritter bis 1989 entstanden sind. Die be-\nrechtigten Forderungen dieser Gl\u00e4ubiger bleiben bestehen,\nm\u00fcssen zeitweise auf die Dauer vom Bund bedient wer-\nden. Befreiung von Grunderwerbssteuer \u2013 dar\u00fcber will ich\njetzt nichts weiter ausf\u00fchren.\nDieser Antrag, meine Damen und Herren, datiert vom\n24. Mai 1991, liegt zur Zeit im Ausschu\u00df f\u00fcr Raumord-\nnung, Bauwesen und St\u00e4dteplanung. Ich habe mich in\nBonn informiert, auch der Sachse Rolf Rau hat f\u00fcr Ihre\nFraktion dort gesprochen und erkl\u00e4rt, da\u00df Ihre Fraktion in\nBonn der Sache positiv gegen\u00fcbersteht. Deshalb ist damit\nzu rechnen, da\u00df dieser Antrag nach der Sommerpause im\nDeutschen Bundestag mehrheitlich beschlossen wird.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU)\n\nDar\u00fcber wollte ich Sie informieren.\nZusammenfassend bleibt festzustellen, meine Damen und\nHerren, da\u00df Sozialdemokraten initiativ geworden sind,\nda\u00df daf\u00fcr gesorgt wird, eine unvern\u00fcnftige Regelung des\nEinigungsvertrages zu korrigieren. Wenn daf\u00fcr bei der Re-\ngierungskoalition in Bonn offene Ohren vorhanden sind \u2013\num so besser.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeitdauer\nder Aktuellen Debatte ist um. Damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 2 beendet.\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 3:\n\nFragestunde\nDrucksache 1/658\n\nIhnen liegen die Fragen in der Drucksache 1/658 vor. Die-\nse Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcbergeben und wer-\nden durch diese heute beantwortet. Die Fragestunde ist auf\ngenau eine Stunde festgelegt. Alle Fragen, die hier nicht\n\nbehandelt werden, werden im Nachgang von der Staatsre-\ngierung schriftlich beantwortet.\n\nAls erstes wird die Anfrage des Abg. Dr. Dieter Rudorf\nbehandelt. Danach bitte ich die Abg. Angela Schneider,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1459\n\n\n\nsich vorzubereiten. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Rudorf. \u2013 Ent-\nschuldigung, Herr Dr. Rudorf, ich w\u00fcrde Sie bitten, die\nandere Frage zu nehmen. Ich erhalte gerade den Hinweis,\nda\u00df Sie die Beantwortung in dieser Fragestunde noch be-\nkommen, aber nicht jetzt unmittelbar. Ich bitte Sie, Ihre\nzweite Frage zu nehmen, wenn es recht ist, ich meine die\nFrage zum Alters\u00fcbergangsgeld.\n\nDr. Rudorf, SPD: Es gibt eine Unklarheit hinsichtlich der\nRegelung von Alters\u00fcbergangsgeld bzw. Vorruhestands-\ngeld. Von verschiedenen Beh\u00f6rden werden unterschiedli-\nche Ausk\u00fcnfte gegeben, und damit wird die ganze Sache\nverunsichert. Die M\u00f6glichkeit, im Vorruhestand bzw. bei\nder Inanspruchnahme von Alters\u00fcbergangsgeld befindli-\nche Arbeitnehmer in irgendeiner Weise teilweise oder um-\nfangreicher zu besch\u00e4ftigen, ist dadurch praktisch\nausgeschlossen. Ich bitte um genaue Angaben, insbesonde-\nre f\u00fcr den Fall, wenn jemand diesen Vorruhestand bzw.\nden Bezug von Alters\u00fcbergangsgeld f\u00fcr die Dauer von\nz. B. einem oder zwei Jahren zu unterbrechen w\u00fcnscht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Ich bitte Herrn Staatssekre-\nt\u00e4r, diese Frage zu beantworten.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Das Ziel der Fra-\nge ist klar, Kollege Rudorf. Es kann demjenigen, der f\u00fcr ein\nJahr eine Arbeit findet, kein Nachteil entstehen. Wir haben\nuns mit der Zentralen Arbeitsverwaltung in Verbindung\ngesetzt. Ich kann Ihnen best\u00e4tigen, da\u00df eine Unterbre-\nchung dieser Zeit durchaus m\u00f6glich ist. Wenn der Arbeit-\nnehmer f\u00fcr ein Jahr Arbeit findet, steigt er wieder in dieses\nAlters\u00fcbergangsgeld entsprechend \u00a7 249e Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsgesetz ein.\nIch m\u00f6chte in dem Zusammenhang noch auf eines hinwei-\nsen: Er ist nicht mehr in der Kartei der Arbeitsverwaltung,\nwenn er Arbeits\u00fcbergangsgeld beansprucht. Das hei\u00dft,\ndiese Aktivit\u00e4ten mu\u00df er selbst bringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Abg.\nAngela Schneider, ihre Frage zu stellen. Danach wird die\nFrage des Abg. Dr. B\u00f6ttger behandelt.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Mich interessiert, wie\nes im Moment mit den Lehrstellen im Freistaat Sachsen\naussieht. Gibt es Lehrstellendefizite? Wir hatten gestern\neine Aussage, da\u00df Handwerksbetriebe zum Beispiel keine\nLehrlinge finden. Mich w\u00fcrden ganz genaue Angaben in-\nteressieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Dr.\nM\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Frau Schneider, es gibt noch\nDefizite, wie Sie das bezeichnen, bei der Bereitstellung von\nAusbildungspl\u00e4tzen. Ende Mai besteht in der Statistik der\nZentralen Arbeitsverwaltung ein Bedarf an noch nicht ver-\nmittelten Ausbildungspl\u00e4tzen von 16 584. Ziehen wir die\n3 000 Arbeitspl\u00e4tze ab, die in beruflichen Gymnasien be-\nreitgestellt werden, bleiben immerhin noch 13 584. Demge-\ngen\u00fcber stehen unbesetzte Berufsausbildungsstellen von\n6 262. Ich meine schon, da\u00df diese bisher nicht genutzten\nM\u00f6glichkeiten in der n\u00e4chsten Zeit auf jeden Fall mit in\nAnspruch genommen werden sollten. Gerade im Bau- und\nBaunebengewerbe \u2013 der Lokomotive, wie Ihr Kollege Els-\n\nner sagte \u2013 sind allein 1 165 Ausbildungspl\u00e4tze frei. Und\nhier, kann man doch sagen, hat der Lehrling eine gro\u00dfe\nSicherheit, da\u00df er in der n\u00e4chsten Zeit auch einen Dauerar-\nbeitsplatz findet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Bitte sehr.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es ist keine Zwischenfrage, son-\ndern eine Zusatzfrage. Hat die Staatsregierung einen \u00dcber-\nblick dar\u00fcber, wie die Lehrstellendefizite speziell f\u00fcr\nBehinderte sind?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Das kann ich im Moment\nnicht beantworten. Herr Staatsminister Geisler \u2013 \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mu\u00df jetzt mal in das Verfahren ein-\ngreifen. Ich w\u00fcrde bitten, da\u00df erst die Frage von Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. M\u00fcnch beantwortet wird. Es ging jetzt um eine\nFrage, die nicht in seinem Ressort liegt.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Was hat die Staatsregierung\nnoch unternommen? Wir haben gemeinsam \u2013 Kollegen\naller Fraktionen \u2013 der Treuhand Geb\u00e4ude abgek\u00e4mpft, in\ndenen diese Ausbildung entsprechend vorgenommen\nwird. Wir haben auch die gef\u00e4hrdeten Arbeitspl\u00e4tze bei\nTreuhandunternehmen gesichert. Das ist mittlerweile klar.\nDurch die Treuhandverwaltung werden diese gef\u00e4hrdeten\nArbeitspl\u00e4tze \u00fcbernommen.\nDie M\u00f6glichkeit der Ausbildung bei Handwerkskammern\nund IHK wird auch immer besser genutzt. Ich m\u00f6chte ab-\nschlie\u00dfend auch darauf zu sprechen kommen, da\u00df zus\u00e4tz-\nlich zu den 5 000 DM F\u00f6rderung f\u00fcr Betriebe mit weniger\nals 20 Besch\u00e4ftigten im Haushalt des Landes 1991 Landes-\nf\u00f6rdermittel gebunden werden, die f\u00fcr mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen vorgesehen sind, die bisher keine F\u00f6rderung\nhatten. Es gab am 11. 6. eine gesonderte Beratung mit allen\nArbeitsamtsdirektoren zum Problem der Lehrstellenbereit-\nstellung und am 10. 7. eine erneute \u00dcberpr\u00fcfung. Das Fa-\nzit der Arbeitsverwaltung ist: Es kann jeder Bewerber\neinen Ausbildungsplatz erhalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Abg.\nDr. B\u00f6ttger, seine Frage zu stellen. Bez\u00fcglich der Anfrage,\ndie hier erfolgt ist, w\u00fcrde ich darum bitten, da\u00df bei der\nBeantwortung der Frage 5 \u2013 Anfrage der Abg. Brigitte\nZschoche \u2013 der Sozialminister auf diese Frage mit eingeht.\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage richtet sich\neigentlich an die Kultusministerin und betrifft die Frageb\u00f6-\ngen im Bildungsbereich. Die Auswertung der Frageb\u00f6gen\nim Bildungsbereich erfolgt nur aufgrund der angegebenen\nFallgruppen. Welche Durchf\u00fchrungsbestimmungen dazu\nwerden vom zust\u00e4ndigen Ministerium vorbereitet? Ich\nmeine also insbesondere Bestimmungen zur Festlegung\nder zur Auswertung berechtigten Personen sowie Bestim-\nmungen \u00fcber den Zugang zu den Unterlagen und vor al-\nlem auch Kontrolle des Datenschutzes der betroffenen\nPersonen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer antwortet bitte? \u2013 Herr Dr. Geisler.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1460\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\nNoch einmal f\u00fcr alle ganz offiziell \u2013 das ist offensichtlich\ngestern dann auch in der Situation untergegangen und et-\nwas locker gesehen worden \u2013: Es gibt im Kabinett eine\noffizielle Vertretung. Danach ist es im Plenum nur m\u00f6g-\nlich, da\u00df Abgeordnete und Minister auftreten, wenn kein\nParlamentarischer Staatssekret\u00e4r in dem Ministerium \u00fcber-\nhaupt existiert, oder es gibt \u2013 wie jetzt bei Kultus, wenn\nder Parlamentarische Staatssekret\u00e4r durch Erkrankung\nauch abwesend ist \u2013 gegenseitige Vertretungen. F\u00fcr Kultus\nbin ich der ganz offizielle Vertreter, so da\u00df, wenn die Bank\ndort leer ist und man wei\u00df, da\u00df beide krank sind \u2013 das\nmu\u00df ich dazu sagen; sonst kann ich nicht immer f\u00fcr die\nAbwesenheit einstehen \u2013, ich dann der offizielle Vertreter\nbin und in solchen Situationen wie der Fragestunde dann\nnat\u00fcrlich zur Verf\u00fcgung stehe.\nF\u00fcr Sie, Herr B\u00f6ttger, die Antwort: Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus hat einen Datenschutzbeauftragten\nbestellt, extra daf\u00fcr, der k\u00fcnftig alle datenschutzrelevanten\nVorg\u00e4nge mit den Fachreferenten und dem Referenten f\u00fcr\nInformations- und Kommunikationstechnik abstimmen\nwird. Die notwendigen Ma\u00dfnahmen werden dann durch\neine Organisationsverf\u00fcgung festgelegt. Bisher war es f\u00fcr\nalle Ministerien durch Kabinettsbeschlu\u00df so, da\u00df die Perso-\nnalreferenten dazu befugt sind, die Erkl\u00e4rungsb\u00f6gen aus-\nzuwerten und entsprechend aufzubewahren. Das ist f\u00fcr\nalle gleich, aber wegen der relativ gro\u00dfen Zahl der im Kul-\ntusministerium auszuwertenden B\u00f6gen ist hier ein extra\nWeg beschritten worden.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Diese Frageb\u00f6gen werden\naber doch in den Oberschul\u00e4mtern ausgewertet. Beziehen\nsich Ihre Bestimmungen auch darauf? Oder werden sie\nzentral ausgewertet?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Einzelheiten der Organisationsverf\u00fcgung\nwei\u00df ich jetzt nicht. Ich entnehme da aus der mir zu-\ngearbeiteten Stellungnahme, da\u00df die im Grunde in der\nHierarchie daruntergesetzt werden und diesem Daten-\nschutzbeauftragten des Ministeriums unterstellt sind. Die-\nse zus\u00e4tzlich eingesetzten Mitarbeiter sind auch bei der\nAuswertung der B\u00f6gen extra zur Verschwiegenheit ver-\npflichtet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Dr. Rudorf, seine\nweitere Frage zu stellen.\n\nDr. Rudorf, SPD: Es geht um den Status der B\u00fcrgermei-\nster in unserem Lande. Sie sind sehr verunsichert, wie ihre\nk\u00fcnftige Bezahlung, ihr k\u00fcnftiger Status ist, vor allem, wel-\nche \u00dcbergangsregelungen einmal in Kraft treten werden.\nUnd wir halten es f\u00fcr sehr wichtig, da\u00df diese Unsicherheit\nbeseitigt wird, um ein sicheres und gutes Arbeiten der B\u00fcr-\ngermeister zu gew\u00e4hrleisten. Dabei interessiert mich insbe-\nsondere, wann das Innenministerium das S\u00e4chsische\nBeamtengesetz in den Landtag einbringen wird; denn erst\ndamit werden wir die Dinge wahrscheinlich genau regeln\nk\u00f6nnen.\nDie Antwort, die Sie schon dem Abg. Goliasch auf eine\n\u00e4quivalente Anfrage schriftlich gegeben haben, die aber\nzwischenzeitlich war, ist meiner Ansicht nach nicht genau\ngenug. Ich h\u00e4tte dort gern klare Ausk\u00fcnfte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Herr Dr. Rudorf! In unserem\nMinisterium wird zur Zeit ein vorl\u00e4ufiges Beamtengesetz\nvorbereitet. Darin ist vorgesehen, die Landr\u00e4te, B\u00fcrgermei-\nster und auch die Beigeordneten als kommunale Wahlbe-\namte im beamtenrechtlichen Sinne zu betrachten. Mit dem\nGesetzentwurf m\u00f6chten wir im Fr\u00fchherbst in den Landtag\nkommen. Weiterhin ist vorgesehen, da\u00df wir dieses Gesetz\nim Fr\u00fchjahr 1992 durch ein S\u00e4chsisches Landesbeamtenge-\nsetz abl\u00f6sen, das neben den allgemeinen beamtenrechtli-\nchen Fragen auch die Fragen f\u00fcr die Personengruppe der\nkommunalen Wahlbeamten regelt. Es ist unsererseits vor-\ngesehen, dieses endg\u00fcltige Gesetz noch 1991 in den Land-\ntag einzubringen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle aber daran\nerinnern, da\u00df wir uns durchaus im klaren sind, da\u00df die\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te verunsichert sind ob ihrer Si-\ntuation. Aus diesem Grund wurde auch zur Beratung der\nLandr\u00e4te beim Ministerpr\u00e4sidenten Mitte Juni den Landr\u00e4-\nten Kenntnis gegeben, da\u00df an einem solchen vor\u00fcberge-\nhenden Beamtengesetz gearbeitet wird, da\u00df ihre Belange\nals kommunale Wahlbeamte darin geregelt sind; und wie\nich die Resonanz von einzelnen Landr\u00e4ten kenne, war man\n\u00fcber diese Aussage zun\u00e4chst zufrieden und erwartet das\nvorl\u00e4ufige Gesetz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich mal fragen: Frau Kulscher, Sie\nhatten eine Zusatzfrage? Eigentlich kann nur der Fragestel-\nler die Zusatzfragen stellen.\n\n(Zuruf von der CDU: Sie d\u00fcrfen es zulassen. Es k\u00f6nnen\nauch andere.)\n\nGut. Frau Kulscher, stellen Sie ihre Frage.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Frau Kulscher, mein Vor-\nschlag: Fragen Sie mich danach.\n\nFrau Kulscher, CDU: Ist in Ordnung. Ich frage nachher.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, jetzt wei\u00df ich nicht, warum Frau Kul-\nscher sich hingestellt hatte. Wollten Sie Ihre Frage nicht\nstellen?\n\n(Frau Kulscher: Nein. Ich frage nachher.)\n\nGut. Herr Dr. Buttolo war jetzt nicht in der Lage. Ich sage\ndas f\u00fcr die Zuh\u00f6rer, die jetzt am Radio die Dinge verfol-\ngen.\nIch bitte jetzt die Abg. Frau Brigitte Zschoche, ihre Frage\nzu stellen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich stelle nun die Frage\nan Herrn Dr. Geisler. Es ist Tatsache, da\u00df im Juni \u2013 hier\nliegt ein Druckfehler vor, das soll nicht hei\u00dfen Hochschul-\nlehrer, sondern Fachschullehrer \u2013 Fachschullehrer und\nHeimerzieher Frageb\u00f6gen erhalten haben. Nachdem am\n1. 6. 1991 das neue Bundesdatenschutzgesetz auch in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern in Kraft getreten ist, d\u00fcrfen nur sol-\nche Daten erhoben werden, die durch ein Gesetz oder\ndurch eine Rechtsverordnung ausdr\u00fccklich bestimmt sind.\nIch frage deshalb, weil diese Kollegen vor ungef\u00e4hr zwei\nMonaten einen Rechtsberater aus der Bundesrepublik hat-\nten, der formuliert hat: Bringen Sie das Ganze noch \u00fcber\nden 1. Juni, dann darf man diese Fragebogenaktion so\nnicht mehr durchf\u00fchren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1461\n\n\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister \nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: F\u00fcr den einen Teil Heimerzieher antworte ich Ih-\nnen, Frau Zschoche. Es ist richtig, da\u00df Sie jetzt diesen\nneuen Rechtstatbestand ansprechen. Die Frageb\u00f6genaktion\nist in bezug auf Heime vor dem 30. 5. gelaufen, und das\nanschlie\u00dfende nochmalige Verschicken ist nur darauf zu-\nr\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df von dem Bundesbeauftragten zur Er-\nfassung der personenbezogenen Daten des ehemaligen\nStaatssicherheitsdienstes die neue Form gew\u00e4hlt worden\nist. Das ist im Grunde genommen blo\u00df ein ,,Nachklappen\u201c\ndessen, was sowieso schon lief, also eine Formfrage.\nEs ist aber so, da\u00df die Frageb\u00f6gen einmal auf den Kabi-\nnettsbeschlu\u00df vom 4. 12. zur\u00fcckgehen \u2013 das nur zur Erin-\nnerung \u2013 \u00fcber die pers\u00f6nliche Eignung von Bewerbern im\n\u00d6ffentlichen Dienst. Dar\u00fcber hinaus ist es arbeitsrechtli-\nchen Grunds\u00e4tzen entsprechend allgemein \u00fcblich, da\u00df\nman sich bei der Auswahl von entsprechenden Mitarbei-\ntern \u00fcber ihre pers\u00f6nliche Vergangenheit,\u00fcber ihre voran-\ngegangene T\u00e4tigkeit kundig macht. Und es ist auch in\ndiesem speziellen Fall von uns aus der Bundesdaten-\nschutzbeauftragte des Bundesinnenministeriums befragt\nworden, und er hat best\u00e4tigt, da\u00df es zul\u00e4ssig und richtig\nist, da\u00df wir diese B\u00f6gen weiterhin, auch nach dem 1. 6.,\nbenutzen.\nEs ist so, da\u00df keine Kollision mit dem Bundesdatenschutz-\ngesetz besteht, da dieses Bundesdatenschutzgesetz f\u00fcr die\nBundesbeh\u00f6rden im privaten Bereich oder in den Landes-\nbeh\u00f6rden, die Bundesrecht anwenden und ausf\u00fchren, g\u00fcl-\ntig ist, aber nicht f\u00fcr uns als Landesrecht oder Landesbe-\nh\u00f6rden.\nAbschlie\u00dfend, f\u00fcr den von Ihnen angesprochenen Bereich,\nmu\u00df ich Ihnen sagen: Unter den verschiedenen Verant-\nwortungsbereichen, die wir erfa\u00dft haben \u2013 medizinische\nFachschulen, medizinische Einrichtungen, die Akademien\nf\u00fcr Gesundheitswesen, unsere \u00c4mter und die Kinder- und\nJugendeinrichtungen \u2013, haben wir bei den ausgewerteten\nB\u00f6gen \u2013 Sie haben ja jetzt f\u00fcr diese Sitzung so eine \u00dcber-\nsicht bekommen, wieviel ausgewertet sind \u2013 bei den Kin-\nder- und Jugendheimen wirklich bedauerlicherweise 18 %,\nwo wir Einzelfallpr\u00fcfungen anstellen m\u00fcssen.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Ich habe die Auswer-\ntung nicht bekommen.)\n\nDa m\u00fcssen wir uns dann noch einmal verst\u00e4ndigen, damit\nwir uns nicht mi\u00dfverstehen. Aber Sie haben auf Anfrage\nvon Kollegen Arnold an die Landesregierung eine Aus-\nkunft, eine Antwort bekommen, in der die Ergebnisse aller\nMinisterien zum gegenw\u00e4rtigen Stand angef\u00fchrt worden\nsind, und bei unserem Ministerium, meinetwegen bei me-\ndizinischen Einrichtungen, sind nur etwa 5 % Einzelfall-\npr\u00fcfungen notwendig und bei den Kinder- und Jugendein-\nrichtungen eben fast 20 %, also 18 %. Das ist wirklich\nerschreckend.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich rufe jetzt die Frage der Abg.\nCornelia Matzke auf. Ich sehe aber, sie ist nicht anwesend.\nDann rufe ich den Abg. Peter Adler auf, seine Frage zu\nstellen.\n\nAdler, SPD: Herr Dr. Geisler, den Schulen sind Stundenta-\nfeln zugegangen, wo in der 5. Klasse Religionsunterricht\nals fakultatives Fach vorgesehen ist. Das Fach Ethik wird\n\nin dieser Klassenstufe nicht erw\u00e4hnt. Gleichzeitig wird\ndort die M\u00f6glichkeit angedeutet, da\u00df bei einem Besuch des\nReligionsunterrichtes eine Befreiung vom Geschichtsunter-\nricht erfolgen kann.\nUnter der Ma\u00dfgabe \u2013 das m\u00f6chte ich dazu sagen \u2013, da\u00df\nmeine Kinder alle Christenlehreunterricht besucht haben,\nhabe ich dabei Bauchschmerzen und h\u00e4tte gerne gewu\u00dft,\nwelche Gr\u00fcnde ausschlaggebend waren, da\u00df sich hier er-\nstens eine Ungleichbehandlung zwischen Reli-\ngionsunterricht und Ethik vollzieht und da\u00df zweitens die\nF\u00e4cher Geschichte und Religion alternativ angeboten wer-\nden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Es antwortet Staatsminister \nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nAdler! In der Anweisung \u00fcber die Rahmenregelung zur\nDurchf\u00fchrung und zum Ablauf des Schuljahres 1991/92 \u2013\num diese handelt es sich \u2013, ver\u00f6ffentlicht wie von Ihnen\nschon zitiert, ist festgelegt, da\u00df diese Richtlinien f\u00fcr das\nkommende Schuljahr gelten. F\u00fcr dieses Schuljahr wird\neine praktikable L\u00f6sung des Problems gesucht zwischen\nReligionsunterricht und Ethik. Da es f\u00fcr Ethik noch keine\nausgebildeten Lehrer, Lehrpl\u00e4ne und Unterrichtsmateriali-\nen gibt, kann dieses Fach im \u00dcbergangsschuljahr noch\nnicht angeboten werden. Die Religionsgemeinschaften ver-\nf\u00fcgen bereits \u00fcber Lehrkr\u00e4fte und Materialien und sind\ndamit in der Lage, schrittweise, nicht von Anfang an, son-\ndern schrittweise, im Schuljahr 1991/92 den Reli-\ngionsunterricht zu \u00fcbernehmen.\nDas hei\u00dft aber nicht, da\u00df es damit ein Zwangsunterricht\nist. In der Klasse 5 wird laut Stundentafel Geschichte und\nReligion alternativ angegeben, um einerseits die Stunden-\ntafel f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr zu entlasten, und anderer-\nseits ist der Geschichtsunterricht in der Klasse 5 als Vor-\nkurs angelegt.\n\nMit der Einf\u00fchrung des neuen Schulgesetzes im Schuljahr\n1992/93 wird ausschlie\u00dflich Religion und Ethik wahlobli-\ngatorisch angeboten, so da\u00df f\u00fcr 1992 dann endg\u00fcltig gere-\ngelt ist, eines von beiden, und das entscheiden dann die\nEltern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, die Zusatzfrage!\n\nAdler, SPD: Als Zusatzfrage, bitte: Ist Ihnen bekannt, da\u00df\nseitens der evangelischen Kirche gegen diese Verfahrens-\nweise zumindest Bedenken bestehen und da\u00df Christen \u2013\nund ich z\u00e4hle mich dazu \u2013 durch eine solche Regelung, die\nein Ungleichgewicht darstellt, in Mi\u00dfkredit kommen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da\u00df Bedenken bestehen, ist mir bekannt. Die Al-\nternative w\u00e4re an der Stelle, dieses Jahr noch ganz darauf\nzu verzichten.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Na ja.)\n\nAdler, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1462\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich sage nicht, da\u00df das jetzt die Entscheidung ist.\nIch sage Ihnen nur, das w\u00e4re die Alternative. Ein freiwillig\nangebotener Unterricht ist genau nichts anderes.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: K\u00f6nnen Sie die Frage beantwor-\nten, warum laut Stundentafel f\u00fcr die k\u00f6rperbehinderten\nSch\u00fcler, speziell f\u00fcr die K\u00f6rperbehindertenschulen, ab\nKlasse 1 das Fach Deutsch mit religionskundlichen The-\nmen zu unterrichten ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da kann ich im Augenblick nicht antworten. Das\nkann ich nur mitnehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, ich m\u00f6chte hier zu bedenken geben,\nda\u00df Herr Dr. Geisler nur in Vertretung spricht und da\nnicht aus dem vollen sch\u00f6pfen kann. \u2013 Ich bitte jetzt den\nAbg. Prof. Hegewald, seine Frage zu stellen. Als n\u00e4chstes\nist dann die Frage der Abg. Cornelia Matzke an der Reihe.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Es geht um die Be-\nteiligung von Unternehmen an der Energieversorgung in\nSachsen. Meine Frage: Welche Unternehmen sind mit wel-\nchen Anteilen an der Energieversorgung in Sachsen betei-\nligt, und welche Preise f\u00fcr Elektroenergie, Gas und\nFernw\u00e4rme gelten derzeit in den einzelnen Unternehmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, es antwortet der Staatssekret\u00e4r Dr.\nM\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: In den Energieversorgungsun-\nternehmen sind\n\u2013 in Leipzig in der Wests\u00e4chsischen Energieversorgung be-\nteiligt: die RWE in Essen, \n\u2013 in Chemnitz S\u00fcdsachsen AG ebenfalls die RWE und die\nBayern-Werke. In beiden F\u00e4llen, wie es im Einigungsver-\ntrag steht, mit 51 % und 49 % die Kommune, und\n\u2013 in Dresden, in der Energieversorgung Ostsachsen, die\nEnergieversorgung Schwaben, Stuttgart, mit 38 %, die\nHamburger Elektrizit\u00e4tswerke mit 22 % und 40 % die\nKommune.\nBei den Gasunternehmen im Regierungspr\u00e4sidium Leipzig\nsind beteiligt: die Vereinigten Elektrizit\u00e4tswerke Westfa-\nlen, Dortmund, mit 25,5 %, British-Gas in London mit\n25,5 % und 49 % die Kommune;\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nim Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz 51 % die Th\u00fcringer\nGasgesellschaft und im Bezirk Dresden die REHAG, die\nRheinischen Gaswerke mit 39 %, die Energieversorgung\nSchwaben mit 12 % und der Rest f\u00fcr die Kommune.\nDas Ziel mu\u00df bestehen, den kommunalen Anteil zu erh\u00f6-\nhen. Das ist in Chemnitz gelungen. Die Th\u00fcringer Gasge-\nsellschaft hat zu erkennen gegeben, da\u00df sie auf 2 % der\nAnteile verzichten wird.\nZu den Preisen: Genehmigungspflichtig sind die Preise f\u00fcr\nElektroenergie. Die jetzigen Genehmigungen laufen am\n31. 12. 1991 aus, so da\u00df jemand, der dort Bedenken hat, die\nStaatsregierung von seinen Bedenken unterrichten kann,\ndamit wir es bei der Genehmigung f\u00fcr 1992 ber\u00fccksichti-\ngen.\n\nDie Preise f\u00fcr Elektroenergie werden nach einem relativ\nkomplizierten System errechnet, das sich zusammensetzt\naus einem Arbeitspreis, aus einem Leistungspreis, der die\nLeistungsbereitstellung beinhaltet, aus einem ver-\nbrauchsabh\u00e4ngigen Anteil und schlie\u00dflich aus einem Ver-\nrechnungspreis, der den Z\u00e4hler beinhaltet.\nDer Arbeitspreis schwankt zwischen Dresden, Leipzig und\nChemnitz im Haushaltsbedarf zwischen 14,0 und 14,8\nPfennigen pro Kilowattstunde, der Leistungspreis zwi-\nschen 98,40 DM/Jahr in Dresden sowie Chemnitz und\nLeipzig 75,00 DM/Jahr. Der Verrechnungspreis liegt ent-\nsprechend niedriger, in Dresden bei 31,80 DM/Jahr und in\nChemnitz und Leipzig bei 45,60 DM/Jahr. Zum Vergleich:\nDie H\u00f6chstpreise in den neuen Bundesl\u00e4ndern sind \u2013 wie\nwir festgestellt haben \u2013 im Arbeitspreis 21,00 Pfg/kWh, im\nLeistungspreis 120 DM/Jahr und im Verrechnungspreis\n45,60 DM/Jahr. Die Preise auf dem Gebiet Gas sind zu\nspalten in die Preise f\u00fcr Stadtgas, wie wir es bisher kann-\nten; Dresden berechnet 46 Pfennige pro cbm, in Leipzig\nund Chemnitz werden 51 Pfennige pro cbm in Rechnung\ngestellt.\nSchlie\u00dflich interessieren Sie die Preise f\u00fcr Erdgas: Dresden\n55 Pfennige pro cbm, unabh\u00e4ngig vom Verbrauch, in Leip-\nzig und Chemnitz die sogenannten Mischpreise: bis 90\ncbm im Monat 98 Pfennige pro cbm, danach 22 Pfennige\npro cbm.\nUnd schlie\u00dflich eine Aussage zur Fernw\u00e4rme: Die letzten\nBerechnungen unter Ber\u00fccksichtigung der Erh\u00f6hung der\nMineral\u00f6lsteuer liegen nicht vor. Nach vorl\u00e4ufigen Infor-\nmationen der drei Energieversorgungsunternehmen ist der\nzu erwartende Preis zwischen 75 und 120 DM pro Mega-\nwattstunde einzuordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe die Frage der\nAbgeordneten Cornelia Matzke auf. Sie k\u00f6nnen sich aussu-\nchen, ob Sie die Frage 13 oder 14 stellen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich nehme die Frage 13.\nSie befa\u00dft sich mit dem Sozialplan im Bildungsbereich. Die\nFrage lautet: Wie sehen die Konzeptionen und ein Voran-\nschlag f\u00fcr einen Sozialplan hinsichtlich der zu erwarten-\nden Massenentlassungen im Bildungsbereich aus?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Antwort gibt Herr Sozialminister\nGeisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Matzke, eine Sozialplanregelung im Eini-\ngungsvertrag ist nur bei Konkurs- oder Vergleichsverfah-\nren vorgesehen. Ein Sozialplan f\u00fcr die geplante Entlassung\nbelasteter Lehrer widerspr\u00e4che der Tatsache, da\u00df diese\nEntlassung aus dem fr\u00fcheren Verschulden und dem Ver-\nhalten der Mitarbeiter resultiert. Hierf\u00fcr eine materielle\nEntsch\u00e4digung neben dem sozialen Netz, was es gibt, zu\nbezahlen, das w\u00e4re sicher nicht im Sinne.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach den Hochrechnungen, die wir gestern geh\u00f6rt haben,\nauch auf Lehrer bezogen, die nicht unter die hier gegebe-\nnen Anforderungen fallen, ist das f\u00fcr mich unbestritten.\nDa kommen wir aber auf die Frage, die wir an viele Be-\nrufskategorien zu stellen haben, und da m\u00f6chte ich ganz\neindeutig sagen, Sozialpl\u00e4ne haben zwei gro\u00dfe Bereiche:\nEinmal den finanziellen Bereich und zum anderen den\nnichtfinanziellen Bereich, wo es um Qualifizierung, Um-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1463\n\n\n\nschulung und \u00e4hnliches geht. Dieser ganze nichtfinanzielle\nTeil ist in jedem Fall immer absicherbar und mu\u00df auch\nabgesichert werden. Zu dem finanziellen Teil ist Ihnen die\nLage bez\u00fcglich der Entsch\u00e4digungsm\u00f6glichkeiten, Abfin-\ndungssummen und \u00e4hnliches bekannt, und der betrifft\nnicht nur die Frage der Lehrer, und damit sind nur die\ng\u00fcltigen K\u00fcndigungsregelungen mit den dann f\u00e4lligen\nK\u00fcndigungsschutzzeiten als finanzielle Absicherung g\u00fcl-\ntig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn Prof.\nPorsch, seine Frage zu stellen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Wilhelm Ostwald ist\neiner der s\u00e4chsischen Nobelpreistr\u00e4ger. Sein ehemaliges\nWohnhaus und seine Arbeitsst\u00e4tte in Gro\u00dfbothen sind ein\nKleinod unter den wissenschaftshistorischen Denkmalen.\nEs wurden dort ein Museum \u2013 und ein Archiv \u2013 eingerich-\ntet. Es ist auch heute noch Wallfahrtsort seiner Sch\u00fcler und\nderen Sch\u00fcler aus aller Welt. Dieser Bestand ist in hohem\nMa\u00dfe gef\u00e4hrdet. Welches Konzept hat die S\u00e4chsische\nStaatsregierung f\u00fcr die Erhaltung dieser Einrichtung und\nf\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrung des ausgelagerten Archivgutes, und\nwelche Meinung hat die Staatsregierung zum Vorschlag\neiner Stiftung als k\u00fcnftigem Tr\u00e4ger der Gedenkst\u00e4tte, den\nder Verein zur F\u00f6rderung der Gedenkst\u00e4tte unterbreitet\nhat?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Es antwortet Staatsminister\nMeyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist bekannt, da\u00df\ndie Wilhelm-Ostwald-Gedenkst\u00e4tte eine einmalige wissen-\nschaftshistorische Einrichtung darstellt und als Memorial-\nmuseum unbedingt erhalten und fortgef\u00fchrt werden\nsollte.\nDie Wilhelm-Ostwald-Gedenkst\u00e4tte ist 1953 durch Schen-\nkung der damaligen Deutschen Akademie der Wissen-\nschaften zu Berlin \u00fcbereignet worden. Nach unterschiedli-\nchen Besitzverh\u00e4ltnissen kam die Gedenkst\u00e4tte im M\u00e4rz\n1990 wieder in den Besitz der Akademie der Wissenschaf-\nten der DDR und wurde der Verwaltungs- und Dienstlei-\nstungseinrichtung in Leipzig zugeordnet. Sie geh\u00f6rt damit\ngem\u00e4\u00df Artikel 38 Einigungsvertrag in die Zust\u00e4ndigkeit\ndes Freistaates Sachsen mit einer sichergestellten Finanzie-\nrung bis 31. 12. 1991. Eine konkrete Verm\u00f6genszuordnung\nauf den Freistaat Sachsen durch Grundbucheintrag ist \u2013\nwie bei allen ehemaligen Akademieeinrichtungen \u2013 bisher\nnicht erfolgt. Es ist darauf hinzuweisen, da\u00df die Erben der\nSchenker von 1953 Restitutionsanspr\u00fcche mit der Zielstel-\nlung geltend gemacht haben, die Gedenkst\u00e4tte dann in\neine gemeinn\u00fctzige Vereinigung einzubringen. Au\u00dferdem\nhaben die Gemeinde Gro\u00dfbothen und das Landratsamt\nGrimma \u00dcbertragung in Kommunalverm\u00f6gen beantragt.\nEntscheidungen zu den Antr\u00e4gen liegen noch nicht vor.\nIn den 60er Jahren wurde Archivgut der Gedenkst\u00e4tte in\ndas Zentralarchiv der Akademie nach Berlin ausgelagert.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst be-\nm\u00fcht sich um Kl\u00e4rung der Besitzverh\u00e4ltnisse und um\nR\u00fcckf\u00fchrung.\n1. Das Problem wurde am 5. 6. 1991 im Gemeinsamen\nAusschu\u00df der Koordinierungs- und Abwicklungsstelle der\nAkademie der Wissenschaften angesprochen. Dazu wurde\nfestgelegt, da\u00df dieser Sachverhalt als ein vom Grundsatz\n\nher auch andere L\u00e4nder betreffendes Problem in einer der\nn\u00e4chsten Sitzungen zu beraten ist.\n2. Der Wissenschaftsrat hat sich auf dem Gebiet Geistes-\nwissenschaften auch zu Archiven ge\u00e4u\u00dfert. Es war zu-\nn\u00e4chst vorgeschlagen worden, das zentrale Archiv der\nAkademie der Wissenschaften zu bewahren und vor\nZugriffen von au\u00dfen zu sch\u00fctzen. Auf das Votum des\nFreistaates Sachsen hin, eingebracht mit Bezug auf\nGro\u00dfbothen, ist in die endg\u00fcltige Empfehlung des Wissen-\nschaftsrates das Recht der L\u00e4nder aufgenommen worden,\nihre Anspr\u00fcche geltend zu machen.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst vertritt\ndie Auffassung, die Wilhelm-Ostwald-Gedenkst\u00e4tte in eine\n\u00f6ffentliche Einrichtung zu \u00fcberf\u00fchren. \u00dcber die Rechts-\nform ist noch zu entscheiden, ebenso, ob sie als Landes-\noder kommunale Einrichtung fortbestehen wird. Eine Stif-\ntung als Rechtsform ist denkbar; das mu\u00df bei den Ent-\nscheidungen mit gepr\u00fcft werden.\nAm 4. 5. 1991 erfolgte im Ministerium mit der wissen-\nschaftlichen Betreuerin der Gedenkst\u00e4tte, Frau Brauer\n(Enkelin von W. Ostwald), und dem Schatzmeister des\nVereins ,,Freunde und F\u00f6rderer der Wilhelm-Ostwald-Ge-\ndenkst\u00e4tte Energie Gro\u00dfbothen/Sa. e. V.\u201c, Herrn Dr. Han-\nsel, dem Schwiegersohn von Frau Brauer, eine ausf\u00fchrli-\nche Beratung, in der auch die gegebene finanzielle\nSicherheit f\u00fcr 1991 und die noch zu kl\u00e4renden Sachverhal-\nte angesprochen wurden. Herr Dr. Hansel brachte in der\nBeratung zum Ausdruck, da\u00df er auf eindeutigeren Positio-\nnierungen und sofortigen Kl\u00e4rungen besteht und das auch\nmit Nachdruck einfordern wird. Zu diesem Zeitpunkt be-\nstanden seinerseits auch Vorstellungen, in unmittelbarer\nNachbarschaft zur Gedenkst\u00e4tte ein mitteldeutsches Kon-\nferenzzentrum mit Hotel und 80 ha Golfplatz aufzubauen\nund dazu einen weiteren kommerziell orientierten Verein\nzu gr\u00fcnden.\nDem Ministerium ist die dem Petitionsausschu\u00df des S\u00e4ch-\nsischen Landtages \u00fcbergebene Schrift vom 26. 6. 1991 be-\nkannt. Wir verstehen die dort angesprochene Ungeduld.\nWir sind der Auffassung, da\u00df durch die Beschl\u00fcsse des\nEinigungsvertrages eine Sicherstellung im Verlaufe dieses\nJahres gegeben ist und da\u00df wir jedenfalls im Verlaufe\ndieses Jahres rechtzeitig, nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung, eine\nendg\u00fcltige Entscheidung zur Rechtsform, zur Zuordnung\nund zur s\u00e4chlichen und personellen Ausstattung treffen\nk\u00f6nnen.\n\nProf. Dr. Porsch,  Linke Liste/PDS:  Herr Staatsminister,\nkann ich davon ausgehen, da\u00df diese Entscheidung den Be-\nstand des Hauses sichern wird?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Mit Sicherheit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte, Frau Rush, stellen\nSie Ihre Frage!\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bitte Herrn Minister\nGeisler zu antworten. Es betrifft die Personalvertretung f\u00fcr\nLehrer und Lehrerinnen im Freistaat Sachsen.\nDie anstehenden Entlassungen im Bildungsbereich aus Be-\ndarfs- und anderen Gr\u00fcnden erfordern eine demokratische\nund auch handlungsf\u00e4hige Personalvertretung der Betrof-\nfenen auf allen Ebenen.\nDie Frage, die jetzt kommt, in zwei Teilen:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1464\n\n\n\na) Wie ist der gegenw\u00e4rtige Stand der Personalvertretun-\ngen f\u00fcr Lehrer und Lehrerinnen auf Schul-, Kreis-, Bezirks-\nund Landesebene, und welcher zeitliche Rahmen f\u00fcr die\nnotwendige Weiterf\u00fchrung der Wahlvorg\u00e4nge auf Be-\nzirks- bzw. Landesebene besteht von seiten des zust\u00e4ndi-\ngen Ministeriums?\n\nb) Haben sich in der bisherigen Praxis die schulischen Per-\nsonalr\u00e4te bew\u00e4hrt, und gibt es Konzeptionen f\u00fcr \u00fcberschu-\nlische Personalvertretungen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Rush, zu 1.: Bislang war vorgesehen, im\nSp\u00e4therbst unter Federf\u00fchrung des Innenministeriums die\nPersonalratswahlen durchzuf\u00fchren. Das Kultusministeri-\num hat nun aber wegen der von Ihnen geschilderten Situa-\ntion abweichend davon vor, die Personalratsvertretung im\nHaus mit der Vorbereitung in eigener Verantwortung zu\nbeginnen, so da\u00df nach der Sommerpause die Personalr\u00e4te\ngew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen.\n\nZum 2.: Das k\u00fcnftige Landespersonalvertretungsrecht\nsieht Vertretungen f\u00fcr den schulischen und au\u00dferschuli-\nschen Bereich vor. \u00dcber die Bew\u00e4hrung bisher existieren-\nder Personalr\u00e4te liegen keine verwertbaren Erkenntnisse\nvor. Das Kultusministerium hat bisher im Rahmen seiner\nsozialen Verantwortung die Interessen der Mitarbeiter mit\nvertreten. \u00dcber die Notwendigkeit bzw. Bew\u00e4hrung sol-\ncher Personalvertretungen gibt es hier keine Zweifel, zu-\nmal Arbeitnehmervertretungen existentiell wichtige Insti-\ntutionen im Berufsleben darstellen. Also grunds\u00e4tzlich Ja,\neher als urspr\u00fcnglich, nach der Sommerpause, die Perso-\nnalvertretungen in den Schulen und \u00fcbergeordnet. Wie\nweit dann hierarchisch noch welche gedacht sind, darauf\nkann ich Ihnen jetzt auch nicht antworten.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich wollte eigentlich nur\nsichergehen, da\u00df die Massenentlassungen nicht stattfin-\nden, bevor die Personalvertretungen auf allen Ebenen da\nsind. Das war eigentlich der Hintergrund dieser Frage. Das\nk\u00f6nnen Sie jetzt aber nicht so beantworten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, so direkt terminbezogen kann ich es nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Sieghard Kosel,\nseine Frage zu stellen. Als n\u00e4chstes ist die Frage der Abg.\nAntje Rush an der Reihe.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Wir sind uns dar\u00fcber einig, da\u00df\ndie Theater, zumal f\u00fcr die junge, heranwachsende Genera-\ntion, eine bedeutsame Rolle auch bei der Sozialisierung\nund bei der Frage der Kulturentwicklung spielen. Nach\nBetrachtung der Situation des Theaters der Jungen Welt in\nLeipzig stellt sich die Frage, inwieweit die Staatsregierung\nihren Beitrag leisten m\u00f6chte, um diese einmalige Einrich-\ntung zu erhalten und somit auch k\u00fcnftige Generationen\nvon Theaterbesuchern in Sachsen heranbilden zu helfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Staatsminister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nwei\u00df um die Bedeutung des kleinsten und zugleich \u00e4lte-\nsten Berufstheaters f\u00fcr Kinder auf deutschem Boden.\nIn \u00fcber vier Jahrzehnten f\u00fchrte das Theater \u00fcber 260 Wer-\nke auf. Etwa 50 % von diesen erlebten in Leipzig ihre Ur-\nbzw. Erstauff\u00fchrung. Knapp 7 Millionen junge Zuschauer\nbesuchten in dieser Zeit das Theater. Es gibt dort j\u00e4hrlich\n320 Auff\u00fchrungen mit einer Besucherauslastung von etwa\n80 %.\nDer Rechtstr\u00e4ger des Theaters, des Theaters der Jungen\nWelt, ist die Stadtverwaltung in Leipzig. Im August 1989\nfiel der Wei\u00dfe Saal der Kongre\u00dfhalle im Zoo den Flammen\nzum Opfer. Die feste Spielst\u00e4tte des Theaters wurde zer-\nst\u00f6rt. Seitdem zieht das Ensemble unter unw\u00fcrdigen Ar-\nbeitsbedingungen von Saal zu Saal und von Schulaula zu\nSchulaula.\nStaatssekret\u00e4r Eckhard Noack vom Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst wandte sich aus diesem Grunde\nmit Schreiben vom 12. Juni 1991 an den Oberb\u00fcrgermeister\nder Stadt Leipzig, Herrn Dr. Lehmann-Grube. Er bat ihn\neindringlich \u2013 ich zitiere \u2013, ,,sich f\u00fcr den Erhalt des Thea-\nters der Jungen Welt und f\u00fcr die baldm\u00f6gliche Sicherung\neiner festen, niveauvollen Spielst\u00e4tte f\u00fcr das Ensemble ein-\nzusetzen\u201c.\nDurch ein Telefonat bei dem Regierungspr\u00e4sidium in Leip-\nzig erfuhren wir, da\u00df ein Schreiben an uns unterwegs ist;\nes hat uns noch nicht erreicht. In dem Schreiben wird u. a.\nausgesagt, das Haus der Volkskunst in Leipzig-Lindenau\nsoll ein Theaterhaus und damit eine feste Spielst\u00e4tte f\u00fcr\ndas Ensemble des Theaters der Jungen Welt wie auch f\u00fcr\nfreie Gruppen werden. Die endg\u00fcltige Entscheidung des\nOberb\u00fcrgermeisters und insonderheit die Best\u00e4tigung\ndurch die Stadtverordneten der Stadt Leipzig steht aber\nnoch aus.\nDas Problem besteht darin, da\u00df das Haus der Volkskunst\nvom Dach bis zum Boden saniert werden mu\u00df. Der finan-\nzielle Betrag daf\u00fcr sind voraussichtlich etwa 15 Mio DM.\nDerzeit besteht die Absicht, so jedenfalls das Ziel, diese\nSanierung einzubeziehen in die Stadtteilsanierung Lin-\ndenauer Markt, um auf diese Weise das Objekt in Ord-\nnung zu bringen.\nDas Theater der Jungen Welt erh\u00e4lt aus dem Bundesson-\nderfonds zur Substanzerhaltung kultureller Einrichtungen\nf\u00fcr das Jahr 1991 einen Zuschu\u00df von 1,2 Millionen, und\nder Freistaat Sachsen hat eine komplement\u00e4re Mitfinanzie-\nrung vorgesehen. \u00dcber den genauen Umfang gibt es noch\nGespr\u00e4che zwischen dem Ministerium f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst und dem Finanzministerium, aber das Prinzip\nwird auch vom Finanzministerium mitgetragen. Das ist\nder derzeitige Stand. Wir gehen davon aus, da\u00df wir hoffen,\nauf diesem Wege dieses wichtige Theater erhalten zu k\u00f6n-\nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Abg.\nFrau Antje Rush, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Und ich bitte den Herrn\nStaatsminister Geisler zu antworten. Es betrifft die Bil-\ndungsberatung. Auch diese Frage ist zweigeteilt.\nZum ersten: Wie stellt die Oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde\ndes Freistaates Sachsen die Seriosit\u00e4t der Ausbildung der\neinzustellenden Schulpsychologen fest?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1465\n\n\n\nZweitens: Inwiefern erf\u00fcllen die unterschiedlichen Bil-\ndungsg\u00e4nge der Sektion Psychologie der ehemaligen Karl-\nMarx-Universit\u00e4t Leipzig den Anspruch der Zugangsvor-\naussetzungen f\u00fcr einen derartigen Aufgabenbereich?\nIch m\u00f6chte dazu kurz anmerken: Es gab also auch Bil-\ndungsg\u00e4nge, da\u00df Grundschullehrer oder -lehrerinnen im\nzweij\u00e4hrigen Fernstudium ein Diplom als Psychologe er-\nwerben konnten; das ist etwas zweifelhaft.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Rush, ich habe das Gl\u00fcck gehabt, mich kurz\nzuvor zuf\u00e4lligerweise \u00fcber diese differenzierte, unter-\nschiedliche Ausbildung in der Sektion Psychologie der\nehemaligen KMU kundig zu machen. Dadurch bin ich jetzt\netwas sattelfester auf dieser Strecke.\nZum ersten Teil. Im Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nist in \u00a7 17 Abs. 2 festgeschrieben, da\u00df zur Unterst\u00fctzung\nder Erziehung und Hilfe bei der Lebensbew\u00e4ltigung der\nSch\u00fcler durch die Eltern und Lehrer eine schulpsychologi-\nsche Beratung erm\u00f6glicht wird, die schulform\u00fcbergreifend\ndurch Schulpsychologen mit Hilfe von Beratungslehrern\nerfolgen soll. Nach dem Ministerium f\u00fcr Kultus vorliegen-\nden Informationen ist in diesem Bereich z. Z. kein zus\u00e4tzli-\ncher Bedarf zu erwarten. F\u00fcr die Ausbildung der Bera-\ntungslehrer und Schulpsychologen wird sich das\nMinisterium an den Beschl\u00fcssen der Kultusministerkonfe-\nrenz orientieren. Demzufolge kann die Qualifikation als\nBeratungslehrer durch ein spezielles Erweiterungsstudium\nw\u00e4hrend oder nach der Ausbildung f\u00fcr ein Lehramt er-\nlangt werden. Das ist diese Ausbildungsform, die Sie gera-\nde zuletzt angesprochen haben.\nDieses Studium vertieft und erg\u00e4nzt die im erziehungswis-\nsenschaftlichen Studium erworbenen methodischen und\ninhaltlichen Kenntnisse, die f\u00fcr die Beratung von Bedeu-\ntung sind. Die Qualifikation als Schulpsychologe setzt in\njedem Fall das mit der Diplompr\u00fcfung abgeschlossene\nStudium der Psychologie mit p\u00e4dagogischer Psychologie\nals Schwerpunkt voraus.\nZum zweiten: Nach Artikel 37 des Einigungsvertrages gel-\nten die in der DDR erworbenen oder staatlich anerkannten\nschulischen, beruflichen und akademischen Abschl\u00fcsse\noder Bef\u00e4higungsnachweise im Freistaat Sachsen weiter.\nDort steht ja Ihr Fragezeichen. In Sachsen und in anderen\nL\u00e4ndern der Bundesrepublik einschlie\u00dflich Westberlin ab-\ngelegte Pr\u00fcfungen oder erworbene Bef\u00e4higungsnachweise\n\u2013 das w\u00e4re sozusagen  das \u2013 stehen einander gleich, verlei-\nhen die gleiche Berechtigung, wenn sie gleichwertig sind.\nBei der Gleichwertigkeit ist der Schwerpunkt zu sehen. Die\nGleichwertigkeit wird auf Antrag von der jeweils zust\u00e4n-\ndigen Stelle festgestellt. Zuk\u00fcnftig werden auch durch ent-\nsprechende Regelungen Studieng\u00e4nge zu schaffen sein, die\nmit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst abzustimmen sind. Also diese Pr\u00fcfung der\nGleichwertigkeit mu\u00df erfolgen.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau Schneider,\nihre Frage zu stellen. Anschlie\u00dfend kommt die Anfrage\nder Abg. Frau Brigitte Zschoche und zum Schlu\u00df dann die\nAnfrage des Abg. Prof. Hegewald.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Meine Frage betrifft die\nsoziale Absicherung der Unterstufenlehrer und -lehrerin-\nnen. Eventuell ist es auch m\u00f6glich, zu den Horterziehern\n\netwas zu sagen. Wie ist die soziale Absicherung, wenn Al-\nters\u00fcbergangsgeld bis zum 31. 12. 1991 beantragt wird,\nwas ja m\u00f6glich ist?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Schneider, die soziale Absicherung von Un-\nterstufenlehrern richtet sich wie bei allen Arbeitern und\nAngestellten nach der Verordnung \u00fcber die Gew\u00e4hrung\nvon Vorruhestand vom 8. 2. 1990. Diese Verordnung gilt\nf\u00fcr Arbeitnehmer, die bis zum 3. 10. 1990 ihre Vorausset-\nzung erf\u00fcllt haben, weiter mit der Ma\u00dfgabe, da\u00df das\nVorruhestandsgeld 65 v. H. des durchschnittlichen Net-\ntoarbeitsentgelts der letzten drei Monate betr\u00e4gt. Die Zah-\nlung erfolgt bis zur Gew\u00e4hrung der Alters- oder\nInvalidenrente. Einzelheiten sind gegebenenfalls bei der\nBundesversicherungsanstalt zu erfragen.\nAb 1. 1. 1992 gilt das westdeutsche Rentenrecht auch in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern. Bis Mitte 1995 gilt altes DDR-\nRentenrecht weiter, sofern dies f\u00fcr die Rente g\u00fcnstiger ist\nals das k\u00fcnftige einheitliche Bundesrecht.\nInsofern m\u00fc\u00dfte im normalen Fall des \u00dcbergangs alles ge-\nkl\u00e4rt sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 ich bitte jetzt die Abg.\nFrau Zschoche, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich hoffe, Herr Dr. But-\ntolo, da\u00df Sie mir meine Frage beantworten k\u00f6nnen. Ich\nwei\u00df nicht, ob Sie auf den betreffenden Konferenzen anwe-\nsend waren.\nHerr Dr. Krause teilte auf einer Pressekonferenz am\n13. Juni 1991 in Zittau mit, da\u00df bereits 54 Ausl\u00e4nder abge-\nschoben worden sind. Am 3. Juni nannte er auf einer Pres-\nsekonferenz zu Extremismus und Kriminalit\u00e4t die Zahl\nvon 128 abgelehnten Asylbewerbern und Abschiebungen.\nFolgende Fragen wurden aufgeworfen:\n1. Welcher Nationalit\u00e4t sind diese Ausl\u00e4nder?\n2. Welchen Aufenthaltstitel hatten sie?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Staatssekret\u00e4r Dr. Butto-\nlo.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Sie werden, Frau Zschoche, sicherlich\ngestatten, nachdem Sie Ihre Frage etwas abge\u00e4ndert haben,\nda\u00df ich meine Antwort auch etwas ab\u00e4ndere. Sie hatten\nurspr\u00fcnglich nach dem 13. Juni gefragt und jetzt auf den\nJuli erweitert. Ich w\u00fcrde sagen, gehen wir auf den 11. Juli.\nDa ergibt sich folgendes Bild: Von den Asylbewerbern\nhaben das Land wieder verlassen 113 Rum\u00e4nen, 45 Jugo-\nslawen, 17 Bulgaren, 4 Polen, 3 Inder, 3 Indonesier, 3 T\u00fcr-\nken, 1 Sowjetrusse, 1 Nigerianer, 1 Algerier, 1 Nepalese, 2\nMo\u00e7ambiquaner. Die Mo\u00e7ambiquaner sind in die alten\nBundesl\u00e4nder weitergereist.\nEs handelt sich bei allen Personen um Asylbewerber. Dem-\nzufolge wurde ihnen der Aufenthalt f\u00fcr die Zeit, die sie im\nFreistaat Sachsen waren, nach \u00a7 19 des Asylverfahrensge-\nsetzes gew\u00e4hrt. Sie geh\u00f6rten aber nicht zu den 4 bis 5 %,\nbei denen der Asylantrag positiv beschieden werden kann.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Also sie mu\u00dften gehen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1466\n\n\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Sie sind freiwillig weiterge-\nreist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Abg.\nProf. Hegewald, seine Frage zu stellen.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet\nsich an Umweltminister Dr. Weise und betrifft Spenden f\u00fcr\ndas Land Sachsen. Uns ist bekannt, da\u00df der Landtag von\nBaden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr den Umwelt- und Naturschutz im\nLand Sachsen 300 000 DM gespendet hat. Meine Frage:\nWie wird das Geld eingesetzt, und wer bestimmt \u00fcber die\nVerwendung dieses Geldes?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Staatsminister Dr. Weise.\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Her-\nren! Vom baden-w\u00fcrttembergischen Kabinett sind 300 000\nDM f\u00fcr unseren Naturschutz zur Verf\u00fcgung gestellt wor-\nden, und zwar im Rahmen der Stiftung Naturschutzfonds,\ndie eingerichtet worden ist. Die Verwendung dieser\n300 000 DM ist wie folgt vorgesehen: 150 000 DM f\u00fcr die\nErarbeitung eines Gesamtkonzeptes S\u00e4chsische Schweiz,\n100 000 DM f\u00fcr Informations- und Hinweistafeln am Ein-\ngang des Nationalparks \u2013 landschaftsgerechte Eingangs-\npforten werden dort gebaut \u2013, 50 000 DM f\u00fcr Um- und\nAusbau der Amselfallbaude mit Ausstellung in Form eines\nNaturschutzzentrums in Erg\u00e4nzung zum Naturschutzzen-\ntrum Zeughaus.\nIn allen F\u00e4llen entscheidet das Umweltministerium von\nBaden-W\u00fcrttemberg, nat\u00fcrlich im Einvernehmen mit un-\n\nserem Umweltministerium. Wir sind sehr dankbar, da\u00df\nwir auf diese Art und Weise diese 300 000 DM f\u00fcr unseren\nNaturschutz bekommen haben.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Vielen Dank. Er-\nlauben Sie mir noch eine weitere Frage: Ist in Zukunft auch\ndaran gedacht, da\u00df die Umweltverb\u00e4nde, zum Beispiel die\nSchutzgemeinschaft S\u00e4chsische Schweiz oder der Bergstei-\ngerverband, in die Entscheidungsfindung einbezogen wer-\nden, oder ist das schon geschehen?\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Das ist bisher noch nicht geschehen, aber Sie\nk\u00f6nnen sicher sein, da\u00df in Zukunft \u2013 hier weise ich auf das\nzuk\u00fcnftige Landesnaturschutzgesetz hin \u2013 die Bergsteiger-\nverb\u00e4nde usw. ihr Mitspracherecht bekommen.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Danke.\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit sind alle Fragen\ngestellt und auch beantwortet worden, und die Fragestun-\nde ist beendet.\n\nFortsetzung des Tagesordnungspunktes 1:\n\nWahl der Landespersonalkommission f\u00fcr die Universit\u00e4ten und Hochschulen\nIch m\u00f6chte Ihnen nun das Ergebnis der Wahl der Lande-\nspersonalkommission f\u00fcr die Universit\u00e4ten und Hoch-\nschulen gem\u00e4\u00df \u00a7 70 b des Hochschulerneuerungsgesetzes\nin der 24. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags am\n12. Juli 1991 bekanntgeben:\nEs wurden 127 Stimmen abgegeben. Davon waren 123 g\u00fcl-\ntig; 4 Stimmen waren ung\u00fcltig. F\u00fcr die Wahl eines Kandi-\ndaten waren demnach mindestens 64 Stimmen erforder-\nlich. Im einzelnen erhielten die Kandidaten folgende\nGegenstimmen \u2013 diese hatten auf die Entscheidung keinen\nEinflu\u00df; alle Kandidaten sind damit gew\u00e4hlt \u2013:\nBischof Prof. Dr. Joachim Rogge 12 Gegenstimmen,\nProf. Karl Suske 18 Gegenstimmen,\nStudiendirektorin Frau Evamaria Taut 16 Gegenstimmen,\nProf. Dr. G\u00fcnter Berg 25 Gegenstimmen,\n\nProf. Dr. Paul-Heinz M\u00fcller 15 Gegenstimmen,\nDr. Harald Petermann 18 Gegenstimmen,\nDr. Wilfried Naumann 15 Gegenstimmen,\nAndreas Horbach  6  Gegenstimmen,\nUwe Vogel 26 Gegenstimmen,\nBernd Pallas 13 Gegenstimmen,\nHeiderose N\u00e4ser 12 Gegenstimmen.\nDamit sind, wie gesagt, alle Kandidaten gew\u00e4hlt.\nWir treten jetzt in eine Mittagspause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.59 Uhr bis 14.07 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Abge-\nordneten! Ich bitte, Platz zu nehmen. Wir wollen fortfahren\nin der Tagesordnung.\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4:\n\nAktuelle Debatte zum Thema: Verkehrsplanung im Freistaat Sachsen\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDie Redezeit in der \u00fcblichen Art: Die CDU 15 Minuten, die\nSPD 13 Minuten, die kleineren Fraktionen dann 11 Minu-\nten. Die Reihenfolge: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, SPD, Linke\nListe/PDS, F.D.P. Also: Elf Minuten f\u00fcr die kleineren Frak-\ntionen, SPD 13, CDU 15 Minuten.\n\nIch rufe auf den Antragsteller B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben es hier mit einem Uraltantrag zu\ntun. Am 15. 3. wurde diese Aktuelle Debatte erstmals von\nuns beantragt. Ich bin froh, da\u00df es uns nun gestern doch\ngelungen ist, vielleicht dank Ermattung, dieses wichtige\nThema aus dem schalltoten Raum, der ihm wieder zuge-\nwiesen war, herauszuholen. Grund f\u00fcr diese Debatte wa-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1467\n\n\n\nren Einzelentscheidungen der Staatsregierung zum Auto-\nbahnbau und Flugh\u00e4fenausbau damals im M\u00e4rz, Einze-\nlentscheidungen, die fragw\u00fcrdige Weichenstellungen in\nder Infrastrukturpolitik bef\u00fcrchten lassen. Parlament und\n\u00d6ffentlichkeit sind bisher aus den Entscheidungsfindun-\ngen weitgehend ausgeschlossen worden. Es entsteht der\nEindruck, da\u00df dem Wirtschaftsministerium die Zustim-\nmung der Arbeitskreise der CDU ausreicht.\nWir wollen mit der heutigen Debatte die Diskussion\ndarum an die \u00d6ffentlichkeit bringen, und zwar um ein in-\ntegriertes Gesamtverkehrskonzept in Sachsen. Wir halten\nes f\u00fcr dringend erforderlich, da\u00df angesichts der katastro-\nphalen Auswirkungen des Verkehrs auf die \u00f6kologische\nSituation die \u00d6ffentlichkeit in eine breite Diskussion um\neine Neuorientierung der Verkehrspolitik einbezogen\nwird.\nDoch diese Absicht wird durch die CDU-Mehrheit offen-\nsichtlich nicht geteilt. Sie hat diese Aktuelle Debatte mehr-\nfach abgelehnt, weil \u2013 wie Herr Goliasch einmal im Pr\u00e4si-\ndium formulierte \u2013 es keine relevanten Probleme in diesem\nBereich g\u00e4be. F\u00fcr Sachsen ist es also ohne Relevanz, da\u00df\nunseren St\u00e4dten der Verkehrskollaps droht, da\u00df der Som-\nmersmog Menschenleben bedroht, da\u00df alte, zentralistisch\nvorgegebene Stra\u00dfenplanungen \u2013 wie z. B. der Tunnelbau\nam Dresdner Hauptbahnhof \u2013 jetzt realisiert werden vor\neiner Verkehrsplanung, und unsere St\u00e4dte zu zerst\u00f6ren\ndrohen, da\u00df das beispielhafte dichte Eisenbahnnetz Sach-\nsen in Gefahr ger\u00e4t, da\u00df Autobahnschneisen drohen, Na-\nturr\u00e4ume wie die S\u00e4chsische Schweiz und die K\u00f6nigshai-\nner Berge zu zerst\u00f6ren.\n\n(Bandmann, CDU: Unerh\u00f6rt!)\n\nJa, da stimme ich Ihnen zu, das ist unerh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber eine \u00f6ffentliche Diskussion derartiger Auswirkungen\nvon Regierungsentscheidungen scheint nicht gewollt, zu\nsehr k\u00f6nnten Lobbyinteressen und ideologische Zementie-\nrungen der Regierungspartei angefragt werden. Sehr deut-\nlich wird das aus den \u00c4u\u00dferungen von Staatssekret\u00e4r Zel-\nler, ich zitiere: ,,Das Auto ist f\u00fcr die Sachsen \u2013 und nicht\nnur f\u00fcr sie \u2013 zum Symbol der Freiheit und des Besitzes\ngeworden. Dem mu\u00df in der Planung Rechnung getragen\nwerden, auch dem Fakt, da\u00df hier schnellwirkende\nMa\u00dfnahmen vonn\u00f6ten sind.\u201c Arme Vorstellung von Frei-\nheit, kann ich nur sagen! Also: Vom Staatskollektivismus\nzum kollektiven Stau.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch halte das einfach f\u00fcr eine Ignoranz der Bewu\u00dftseinsla-\nge unserer Bev\u00f6lkerung. Umfragen in der Stadt haben er-\ngeben, da\u00df die Bev\u00f6lkerung durchaus einverstanden ist\nmit verkehrseinschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen. Nur \u2013 und das\nhat auch eine Studie interessanterweise ergeben \u2013, die Poli-\ntiker wissen von diesem Bewu\u00dftseinswandel noch nicht.\nDa nun die Aktuelle Debatte auf die Tagesordnung ge-\nkommen ist, wird versucht, ihre \u00d6ffentlichkeitswirksam-\nkeit zu begrenzen. Ich hatte schon gesagt: der schalltote\nRaum, der uns gestern wieder angeboten worden war.\nBeh\u00f6rdeninterne Vorentscheidungen werden unterder-\nhand zu vollendeten Tatsachen. Wir werden heute noch im\nLaufe des Tages dazu kommen angesichts der Entschei-\ndung zu der Autobahn durch die K\u00f6nigshainer Berge. Hier\nwird vorexerziert, was mit dem Ma\u00dfnahme- und Beschleu-\nnigungsgesetz geplant ist. Es sollten per Beschlu\u00df auf An-\n\ntrag der CDU Autobahntrassen festgelegt werden ohne ein\ngesetzlich geregeltes Verfahren, ohne \u00fcberhaupt die Ergeb-\nnisse von Studien abzuwarten.\nZweitens: Da wird mit fragw\u00fcrdigen Mitteln Einflu\u00df auf\nB\u00fcrgermeister, auf Naturschutz- und Planungsbeh\u00f6rden\ngenommen und die Mitwirkung von Naturschutzverb\u00e4n-\nden verhindert.\n\n(Bandmann, CDU: Propaganda!)\n\nDarauf werden wir noch einmal eingehen.\nDrittens: Obwohl die L\u00e4rmbelastung des Dresdner Nor-\ndens in einigen Gebieten schon jetzt weit \u00fcber den Grenz-\nwerten liegt und im Umweltschutzbericht der Landesre-\ngierung beklagt wird, ist der Ausbau des Flughafens\nbeschlossene Sache.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Abgeordneter? \u2013\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Gaber, k\u00f6nnten Sie uns bitte ein-\nmal die Art und Weise der Einflu\u00dfnahme auf die B\u00fcrger-\nmeister erl\u00e4utern?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich kann Ihnen nur sagen \u2013\ndas werden Sie selbst erfragen k\u00f6nnen \u2013, da\u00df die Art der\nAbstimmung f\u00fcr die Nordtrasse von Beteiligten als besch\u00e4-\nmend empfunden wurde. Die B\u00fcrgermeister traten dort\nauf wie disziplinierte Sch\u00fcler. Derartige Probleme und\nProjekte in ihrer \u00f6kologischen, sozialen und landesplaneri-\nschen Sensibilit\u00e4t sind nur im Rahmen eines \u00f6kologisch\norientierten, integrierten Gesamtkonzepts zu beurteilen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage? \n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, gern.\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Gaber, ich mu\u00df Sie mal fragen, ob Sie\nbei dieser Beratung mit dabei waren. Ich war selbst dabei,\nund ich mu\u00df sagen, das, was insgesamt auch heute in der\nZeitung steht, w\u00e4re diffamierend, auch f\u00fcr unseren Land-\nrat, der selbst der Gr\u00fcnen Liga angeh\u00f6rt.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich kann Ihnen darauf nur ant-\nworten, da\u00df die Opposition aus diesen Entscheidungen be-\ndauerlicherweise ausgeschlossen ist und nat\u00fcrlich auf\nInformationen angewiesen ist.\n\n(Zurufe: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte um Ruhe!\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ein solches Konzept ben\u00f6tigen\nwir schnellstens. Nun liegt seit kurzem ein Arbeitspapier\ndes Wirtschaftsministeriums zu Zielen der s\u00e4chsischen\nVerkehrspolitik vor. Es ersetzt formal ein integriertes Ver-\nkehrskonzept nicht. Wenn wir an der Regierung w\u00e4ren,\nh\u00e4tten wir eines.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\n\nBeifall bei der SPD)\n\nInhaltlich macht es deutlich, wo der Schwerpunkt der Ver-\nkehrspolitik der Regierung liegt. Wirtschaftswachstum um\njeden Preis, nicht zukunftsorientiert, nicht umweltorien-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1468\n\n\n\ntiert, sondern \u2013 wie es in dieser Studie hei\u00dft \u2013 nachfrage-\norientiert. Kein Wort von Verkehrsvermeidung. Wir emp-\nfinden es als Kapitulation vor der Autolobby.\n\n(Bandmann, CDU: Steinzeit \u2013 nein danke!)\n\n(Zuruf von der CDU: Bravo!) \n\nWir stehen in der Verkehrspolitik vor v\u00f6llig neuen Heraus-\nforderungen, die auch mit einem R\u00fcckgriff auf die Stein-\nzeit nicht gel\u00f6st werden.\nDurch die Grenz\u00f6ffnung in Osteuropa ist Sachsen zum\nTransitland geworden, ist eine explosionsartige Zunahme\ndes Verkehrs zu verzeichnen. Mit dem EG-Binnenmarkt\nwird diese Entwicklung einen neuen Schub erhalten.\nPrognosen sprechen von 30 % Zuwachs j\u00e4hrlich, wenn\nnicht grundlegend strukturelle \u00c4nderungen eintreten.\nOhne eine ordnungs- und finanzpolitische Rahmensetzung\nwird dieser Zuwachs zu ca. 80 % auf der Stra\u00dfe erfolgen.\nW\u00e4hrend dessen ist die G\u00fctertransportleistung der Deut-\nschen Reichsbahn auf 30 % zur\u00fcckgegangen. Aus diesem\nLoch werden wir ohne Hilfe nie wieder herauskommen.\nDer Verkehr, insbesondere Kraftfahrzeug- und Flugver-\nkehr, ist global wie regional zum gr\u00f6\u00dften \u00f6kologischen Ge-\nf\u00e4hrdungspotential geworden. Ein Gro\u00dfteil aller Emissio-\nnen stammt aus den Auspuffen. Auch der zunehmende\nEinbau von Katalysatoren bringt keine prinzipielle Um-\nweltentlastung. Zum einen werden die Emissionsminde-\nrungen von der steigenden Zahl zugelassener Autos kom-\npensiert, zum anderen: Gegen CO2-Emissionen, Verbrauch\nfossiler Energietr\u00e4ger, Unfallrisiko, Fl\u00e4chenbedarf sind\nauch Katalysatoren wirkungslos.\nImmer wieder wird versucht, den Bundesneulingen den\nAutobahnbau als unabdingbar f\u00fcr die Entwicklung ihrer\nRegion schmackhaft zu machen. Dies grenzt an bewu\u00dfte\nIrref\u00fchrung. Alle Erfahrungen in Westeuropa besagen:\nAutobahnen erh\u00f6hen zwar die Leistungsf\u00e4higkeiten von\nVerbindungen zwischen den leistungsstarken Wirt-\nschaftszentren, f\u00fcr die dazwischenliegenden Regionen be-\ndeuten sie aber eine Abkopplung von der Entwicklung.\nDieses Zur\u00fcckbleiben f\u00fchrt letztlich zum Weggang gro\u00dfer\nTeile der Bev\u00f6lkerung, zur wirtschaftlichen Schw\u00e4chung\nund zur Vermehrung der Pendler, also zu mehr Verkehr.\nF\u00fcr die Regionalentwicklung in einem ausgewogenen\nstrukturierten Land wie Sachsen ist ein forcierter Auto-\nbahnneubau nicht n\u00f6tig. Die Erschlie\u00dfung durch vorhan-\ndene Stra\u00dfen, die nat\u00fcrlich wieder hergestellt werden\nm\u00fcssen, ist ausreichend. Autobahnen aus den alten in die\nneuen Bundesl\u00e4nder sind in keiner Weise Garanten eines\nwirtschaftlichen Aufschwungs. Sie k\u00f6nnten sogar kontra-\nproduktiv werden. Wir erleben ja t\u00e4glich, wie gro\u00dfe Unter-\nnehmen aus den \u00dcberkapazit\u00e4ten ihrer bew\u00e4hrten westli-\nchen Standorte jederzeit in der Lage sind, unseren Markt\n\u00fcber die Autobahn zu versorgen.\n\n(Leroff, CDU: Stimmt nicht!)\n\nDa m\u00fcssen Sie das Gegenteil beweisen. Ein derzeit immer\nwieder vorgetragenes, eigentlich uraltes Argument ist das\nder Arbeitsplatzbeschaffung. Da\u00df das nicht so ist, bewei-\nsen folgende Zahlen: Mit einer Milliarde DM Investitions-\nmitteln lassen sich im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr ca.\n24 000, im Autobahnbau jedoch nur ca. 14 000 Arbeitspl\u00e4t-\nze auf Dauer schaffen. Infrastruktur und Preispolitik sind\ndie beiden Steuermechanismen der \u00f6ffentlichen Hand, und\nmit diesen Instrumentarien mu\u00df eine Weichenstellung in\nRichtung einer zukunftsorientierten Verkehrspolitik erfol-\n\ngen, das hei\u00dft in der Preispolitik letztlich die Durchset-\nzung des Verursacherprinzipis, also der Kostenwahrheit.\nBlo\u00df, davon sind wir weit entfernt. Mit anderen Worten:\nDie Inanspruchnahme von Umweltressourcen mu\u00df ihren\nPreis haben.\nNach einer Studie, die von der Landesregierung Nord-\nrhein-Westfalen in Auftrag gegeben wurde, wird jedes\nKraftfahrzeug durchschnittlich mit 6 000 DM pro Jahr sub-\nventioniert. Diese ungerechtfertigten Subventionen sind im\nPrinzip auf drei Wegen abbaubar:\n1. Erh\u00f6hung der Mineral\u00f6lsteuer und zweckgebundener\nEinsatz der Mittel f\u00fcr den \u00fcber Jahrzehnte vernachl\u00e4ssig-\nten Ausbau von Schiene und \u00f6ffentlichem Personennah-\nverkehr. Diese Mineral\u00f6lsteuer k\u00f6nnte, wie es u. a. auch\nErnst Ullrich von Weizs\u00e4cker vorschl\u00e4gt, innerhalb eines\nZeitraumes von 10 Jahren auf 5 DM pro Liter erh\u00f6ht wer-\nden. Flugbenzin ist voll zu besteuern; es ist nicht zu verste-\nhen, warum dort subventioniert wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Die Kraftfahrzeugsteuer ist nach dem Schadstoffaussto\u00df\ndes Fahrzeuges zu bemessen.\n3. Mit der Erhebung einer Schwerverkehrsabgabe ist der\nTatsache Rechnung zu tragen, da\u00df der Lkw-Verkehr in viel\nst\u00e4rkerem Ma\u00dfe zur Umweltbelastung beitr\u00e4gt als alle an-\nderen Verkehrstr\u00e4ger. Faktisch wird dieser zur Zeit zu\n70 % subventioniert.\nHier mu\u00df die Staatsregierung im Bundesrat aktiv werden.\nIn der Infrastrukturpolitik m\u00fcssen wir die Fehlentwick-\nlung des westlichen Verkehrssystems vermeiden, das hei\u00dft\nzun\u00e4chst und zuvorderst, mit der Landesentwicklungspla-\nnung Voraussetzungen f\u00fcr verkehrsvermeidende Sied-\nlungs- und Wirtschaftsstrukturen zu schaffen. Siedlungs-\nund Gewerbeentwicklung auf der gr\u00fcnen Wiese erzeugen\nimmense Verkehrsbed\u00fcrfnisse. Revitalisierung der Innen-\nst\u00e4dte und Sanierung von Altstandorten sind dagegen ver-\nkehrsberuhigende Ma\u00dfnahmen. Der \u00f6ffentliche Personen-\nnahverkehr mu\u00df zur tragenden S\u00e4ule des innerst\u00e4dtischen\nVerkehrs werden.\nWir m\u00fcssen die historisch gewachsenen strukturellen Ver-\nflechtungen zwischen Eisenbahn und Industriestandorten\nin Sachsen als Chance begreifen und als Basis aller In-\nfrastruktur\u00fcberlegungen nutzen. Das Stra\u00dfennetz sollte\nvor allem regionale Bedeutung haben.\nWir k\u00f6nnen hier nur einige allgemeine Grunds\u00e4tze und\nZiele einer Verkehrspolitik aufzeigen, die wir f\u00fcr vern\u00fcnf-\ntig halten. Eine Fortschreibung bisheriger Entwicklung\nf\u00fchrt in die Sackgasse und zur \u00f6kologischen Katastrophe.\nBeschleunigungs- und Ma\u00dfnahmegesetze beschleunigen\ndiesen Vorgang nur noch. Wir m\u00fcssen umdenken. Nach-\ndenkliche Wege sind Fu\u00dfwege, meine Herren.\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat von Albert Schweitzer\nschlie\u00dfen: ,,Auf die F\u00fc\u00dfe kommt unsere Welt erst wieder,\nwenn sie sich beibringen l\u00e4\u00dft, da\u00df ihr Heil nicht in neuen\nMa\u00dfnahmen, sondern in einer neuen Gesinnung besteht.\u201c\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Teilen der Opposition)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU. Bitte sch\u00f6n.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich,\nda\u00df die Verkehrspolitik heute mit dieser Aktuellen Debatte\nund mit zwei grundlegenden Initiativen unserer Fraktion\neinen Schwerpunkt dieses Plenartages bildet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1469\n\n\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKollege Gaber, auch die Mitglieder der CDU im Ausschu\u00df\nBau und Verkehr h\u00e4tten sich schon eher eine derartige De-\nbatte gew\u00fcnscht.\nEine gute Verkehrsinfrastruktur ist eine entscheidende\nVoraussetzung f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufschwung Sach-\nsens. Dabei mu\u00df festgehalten werden: Sachsen verf\u00fcgt be-\nreits heute \u00fcber ein dichtes Verkehrswegenetz, dessen\nQualit\u00e4t allerdings zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4\u00dft. Der Ausbau\nder Verkehrswege in Sachsen hat deshalb f\u00fcr uns eindeuti-\ngen Vorrang vor dem Neubau. Dabei kann ich kein\nWirtschaftswachstum um jeden Preis feststellen, wenn wir\neinen derartigen Weg favorisieren. Diese Periodizit\u00e4tsset-\nzung ergibt sich selbstverst\u00e4ndlich auch aus der dichten\nBesiedlung Sachsens. Wir m\u00fcssen in unserer Verkehrspla-\nnung insbesondere darauf achten, da\u00df Belange von \u00d6ko-\nnomie und \u00d6kologie auf einen Nenner zu bringen sind.\nDies mu\u00df sich in dem aufzustellenden Landesverkehr-\nsplan niederschlagen.\nDie Arbeiten f\u00fcr einen Landesverkehrswegeplan sind\nrasch voranzutreiben. Wir m\u00fcssen mit einem realistischen\nLandesverkehrsplan ansiedlungswilligen Wirt-\nschaftsunternehmen klare und verl\u00e4\u00dfliche Rahmendaten\nzur Entwicklung unserer Verkehrswege in die Hand ge-\nben.\nBis zum Jahresende 1991 m\u00fcssen die wesentlichen Grund-\nz\u00fcge der S\u00e4chsischen Verkehrskonzeption feststehen. Dies\nergibt sich schon aus den bis zu diesem Zeitpunkt abzu-\nschlie\u00dfenden Arbeiten f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan.\nDer ausgearbeitete Landesverkehrswegeplan sollte unseres\nErachtens noch in der ersten H\u00e4lfte des kommenden Jahres\nfertiggestellt werden. Uns ist bewu\u00dft, dies bedeutet f\u00fcr alle\nBeteiligten einen gewaltigen Kraftakt. Aber es w\u00e4re eine\nR\u00fccksichtnahme an der falschen Stelle, in dieser wichtigen\nFrage nicht zur Eile zu mahnen.\nWir werden nicht zuletzt deshalb f\u00fcr 1991 und 1992 insge-\nsamt 2,5 Millionen DM zu wissenschaftlichen Untersu-\nchungen des s\u00e4chsischen Verkehrsnetzes, insbesondere des\nEisenbahnnetzes, bereitstellen.\nMit dem Einsatz von wissenschaftlichen Projekt-Teams las-\nsen sich die Arbeiten zum Landesverkehrsplan deutlich\nbeschleunigen. Freilich d\u00fcrfen wir bei aller Eile nicht ver-\ngessen, da\u00df ein Landesverkehrsplan nur Sinn macht, wenn\ner die \u00dcberlegungen zur Raumordnung und zur Sied-\nlungsentwicklung gleichfalls ber\u00fccksichtigt. Immerhin ste-\nhen wir nicht mehr am Punkt Null. Die Grunds\u00e4tze und\neine ganze Reihe wesentlicher Projekte stehen f\u00fcr die\nCDU-Fraktion fest. Eisenbahn und \u00d6PNV genie\u00dfen in un-\nserer \u00dcberlegung erste Reihenfolge.\nWir wollen das s\u00e4chsische Schienennetz so ausgebaut\nhaben, da\u00df es erheblich attraktiver und gleichzeitig ratio-\nneller betrieben werden kann, als dies heute der Fall ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben dazu eine ganze Reihe von Initiativen entfaltet,\nallen voran die Aufforderung an die Staatsregierung, mit\nder Deutschen Reichsbahn eine L\u00e4ndervereinbarung abzu-\nschlie\u00dfen. Dar\u00fcber wird nachher noch zu sprechen sein.\nWir setzen uns f\u00fcr den beschleunigten Aufbau der Eisen-\nbahnverbindungen G\u00f6rlitz \u2013 Dresden \u2013 Chemnitz \u2013 Plauen\nin Richtung S\u00fcddeutschland ein; denn wir brauchen eine\nleistungsf\u00e4hige Bahnanbindung Sachsens an Bayern und\nBaden-W\u00fcrttemberg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese f\u00fcr den Verdichtungsraum Chemnitz und Zwickau\nbesonders wichtige Strecke mu\u00df mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t f\u00fcr\nmindestens 160 km/h ausgebaut werden. Wir haben des-\nhalb die Staatsregierung aufgefordert, sich f\u00fcr die rasche\nProjektierung einzusetzen. Die Zahl der neu zu trassieren-\nden Abschnitte ist bei dieser Verbindung im Gegensatz zu\nmanch anderen Pl\u00e4nen, die in Bonn verfolgt werden, \u00fcber-\nschaubar. Und deshalb m\u00fcssen wir hier schnell zu Ergeb-\nnissen kommen. Wenn die Projektierung steht, wenn die\nPl\u00e4ne fertig in der Schublade liegen, kann und wird sich\nder Verkehrsminister diesem berechtigten Ansinnen Sach-\nsens nicht verschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nIch sage es ganz deutlich: Diese Verbindung hat f\u00fcr uns\ndieselbe Priorit\u00e4t wie die 17 Verkehrsprojekte ,,Deutsche\nEinheit\u201c.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir unterst\u00fctzen den geplanten Ausbau der ersten deut-\nschen Fernbahn zwischen Dresden und Leipzig f\u00fcr den\nHochgeschwindigkeitsverkehr. Wir wollen, da\u00df die ande-\nren wesentlichen Hauptstrecken rasch durchg\u00e4ngig elek-\ntrifiziert werden und zweigleisig f\u00fcr 160 km/h ausgelegt\nwerden.\nWir wollen in Sachsen drei G\u00fcterverkehrszentren einrich-\nten \u2013 in Leipzig, Dresden und im Raum Chemnitz/Zwick-\nau. In diesen Zentren m\u00fcssen Schiene und Stra\u00dfe sowie,\nwo m\u00f6glich, auch die Binnenschiffahrt miteinander ver-\nkn\u00fcpft werden. Ganz generell mu\u00df die Infrastruktur f\u00fcr\nden kombinierten Ladungsverkehr ausgebaut werden.\nNur so wird es m\u00f6glich sein, einen bemerkenswerten An-\nteil der Bahn am G\u00fcterverkehr zu sichern.\nDie CDU-Fraktion steht zum \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehr. Der \u00d6PNV ist ein unverzichtbares St\u00fcck der Daseins-\nf\u00fcrsorge f\u00fcr alle Regionen des Landes. Dies l\u00e4\u00dft sich der\nFreistaat auch Erhebliches kosten. Allein in diesem Jahr\nwerden zur Deckung der entstehenden Unkosten 451 Mil-\nlionen des Landes bereitgestellt. F\u00fcr uns ist klar, da\u00df dieser\nhohe Betrag des Landes an den Betriebskosten k\u00fcnftig zu-\nr\u00fcckgefahren werden mu\u00df und auch kann, wenn parallel\nzur Einkommensentwicklung auch die Tarife in sozialver-\ntr\u00e4glicher Weise angehoben werden.\nWir wollen k\u00fcnftig st\u00e4rker, als dies gegenw\u00e4rtig m\u00f6glich\nist, Anreize f\u00fcr qualitative Verbesserungen des \u00d6PNV ge-\nben. Schon jetzt sind die f\u00fcr den \u00d6PNV Zust\u00e4ndigen gut\nberaten, in den \u00f6ffentlichen Nahverkehr zu investieren. Ich\nerinnere an die Verst\u00e4rkung der Mittel des Gemeindever-\nkehrsfinanzierungsgesetzes aus dem Gemeinschaftswerk\nAufschwung Ost und an die vor\u00fcbergehend zum Aufbau\nder neuen L\u00e4nder erh\u00f6hten F\u00f6rders\u00e4tze.\nEine besondere Bedeutung kommt dem \u00d6PNV in unseren\nBallungszentren zu. Nur mit leistungsf\u00e4higen Nahver-\nkehrssystemen wird es m\u00f6glich sein, dem Verkehrsinfarkt\nauf den Stra\u00dfen zu begegnen. In den alten L\u00e4ndern denkt\nman vielfach bereits an die Sperrung der Innenst\u00e4dte f\u00fcr\nden Individualverkehr. So weit will ich noch nicht gehen,\naber ganz gewi\u00df kann die autogerechte Stadt mit Parkh\u00e4u-\nsern im Zentrum nicht unser verkehrspolitisches Ziel sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier k\u00f6nnen wir aus Fehlentwicklungen anderenorts ler-\nnen und brauchen die Fehler bei uns nicht zu wiederholen.\nGanz wichtig ist in diesem Zusammenhang der Ausbau\nder S-Bahn mit eigenem Gleis in Leipzig und Dresden\nsowie die Gr\u00fcndung von Verkehrsverb\u00e4nden. Und ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1470\n\n\n\nf\u00fcge hinzu: F\u00fcr den Raum Chemnitz m\u00fcssen \u00e4hnliche An-\ngebote geschaffen werden.\nHerr Gaber, die von Ihnen angesprochenen Zahlen zwi-\nschen \u00d6PNV und Autobahnbau gehen nach meiner Mei-\nnung von falschen Voraussetzungen aus. Investitionen im\n\u00d6PNV dienen in der Regel einer Qualit\u00e4tssteigerung und\ndamit nicht einer Quantit\u00e4tssteigerung mit mehr Arbeits-\npl\u00e4tzen.\nBei aller Pr\u00e4ferenz f\u00fcr die Bahn: Niemand kann und nie-\nmand will den Individualverkehr mit dem erzwungenen\nniedrigen Niveau der ehemaligen DDR halten. Deshalb\nm\u00fcssen wir auch das vorhandene Stra\u00dfennetz ausbauen,\nnicht zuletzt aus Gr\u00fcnden der Verkehrssicherheit. Und wir\nm\u00fcssen mit Augenma\u00df auch neue Stra\u00dfen bauen. Ziel ist\nes dabei, L\u00fccken zu schlie\u00dfen und die Verkehrsanbindun-\ngen bestimmter Regionen nachhaltig zu verbessern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte dabei insbesondere die Vorarbeiten, die durch\ndie Abteilung Stra\u00dfenbau des Wirtschaftsministeriums ge-\nleistet wurden, eindeutig richtigstellen und loben.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDie s\u00e4chsische CDU-Fraktion hat Grundsatzentscheidun-\ngen \u00fcber die Autobahnprojekte Dresden \u2013 G\u00f6rlitz, Dres-\nden \u2013 Prag und Leipzig \u2013 Chemnitz getroffen.\n\n(Zuruf: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDabei haben wir uns differenziert nach dem Planungs-\nstand f\u00fcr bestimmte Linienf\u00fchrungen bzw. f\u00fcr die Unter-\nsuchungen bestimmter Korridore ausgesprochen. Ich\nm\u00f6chte hier, Herr Gaber, zum Problem der G\u00f6rlitzer Auto-\nbahn, was f\u00fcr Sie jetzt offensichtlich das Zentrum der Dis-\nkussion darstellt, einige Richtigstellungen vortragen. Vor\nacht Tagen fand eine gemeinsame Veranstaltung des Land-\nratsamtes, des Wirtschaftsministeriums Abteilung Stra\u00dfen-\nbau, der Gemeinden und B\u00fcrgermeister statt. In dieser ge-\nmeinsamen Veranstaltung erfolgte die Zustimmung der\nvor Ort betroffenen Gemeinden zur Nordvariante unter\nEinbeziehung der jetzt bautechnisch m\u00f6glichen Umran-\ndung wie Untertunnelung und L\u00e4rmschutz. Der Landrat\nLiebig der Gr\u00fcnen Liga des Kreises G\u00f6rlitz hat in dieser\nVeranstaltung ebenfalls der Variante zugestimmt. Und\nwenn die Gr\u00fcne Liga der Stadt G\u00f6rlitz dem nicht zu-\nstimmt, dann ist das deren gutes Recht, aber es darf nicht\ndazu f\u00fchren, da\u00df andere Meinungen nicht mehr geh\u00f6rt\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung beinhaltet f\u00fcr mich\nFlora, Fauna und nat\u00fcrlich auch noch den Menschen, der\nbei ihrer Pr\u00fcfung ausgefallen ist.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nZur S\u00fcdvariante einige Bemerkungen: Bei dieser Variante\nkreuzen wir das zweitgr\u00f6\u00dfte Wassereinflu\u00dfgebiet in dieser\nRegion. Es werden insgesamt sechs Ortschaften zersiedelt.\nIch kann mir nicht vorstellen, was die B\u00fcrger der Gemein-\nden Buchholz, Buchholz-Melaune, Meuselwitz-Rei\u00dfaus,\nSch\u00f6ps, Bordas, Reichenbach-Mengelsdorf und Holden-\ndorf dazu befinden w\u00fcrden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAlbrecht, CDU: Ja, am Ende, damit ich mein Pensum\nschaffe.\nStarke Belastung der Reichenbacher B\u00fcrger wird ebenso\nnegiert wie die von den Reichenbachern l\u00e4ngst geforderte\nUmgehungsstra\u00dfe, die dann wegfallen w\u00fcrde. Au\u00dferdem\nmu\u00df ich hier besonders darauf hinweisen, da\u00df der beste\nlandwirtschaftliche Boden in dieser Gegend mit Boden-\nwerten zwischen 60 und 75 verbaut werden soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd last not least: Auch mit dieser Variante werden am\nEnde die Ausl\u00e4ufer der K\u00f6nigshainer Berge in Richtung\nG\u00f6rlitz geschnitten.\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, die f\u00fcr Sachsen erforderlichen\nVerkehrsprojekte, seien es Schienenwege, Stra\u00dfen oder der\nAusbau der beiden Flugh\u00e4fen, nicht auf die lange Bank zu\nschieben. Wir befinden uns weniger wegen der Dichte,\nsondern wegen der mangelhaften Qualit\u00e4t der meisten un-\nserer Verkehrswege in einer Notsituation. Und diese Not-\nsituation erfordert auch unkonventionelle Vorgehenswei-\nsen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nHerr Kollege Gaber, lassen Sie mich an dieser Stelle einige\nWorte zu Ihren kritischen Haltungen in Sachen Beschleuni-\ngungsgesetz sagen. Ich freue mich zun\u00e4chst einmal dar-\n\u00fcber, da\u00df Sie mit uns einig sind, da\u00df wir einen beschleu-\nnigten Ausbau der Verkehrswege brauchen. Dies\nentnehme ich zumindest Ihrem Antrag. Ich gehe mit Ihnen\nauch konform, da\u00df zuvorderst alle die beschleunigten\nMa\u00dfnahmen ergriffen werden, die die Planung innerhalb\nder Verwaltung betreffen. Insgesamt aber habe ich den\nEindruck, da\u00df Sie mit Ihrer Politik den raschen Bau von\ndringend erforderlichen Verkehrswegen verbal bef\u00fcrwor-\nten, die dazu erforderlichen Ma\u00dfnahmen \u2013 auch rechtli-\ncher Art \u2013 aber ablehnen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nIch nehme Ihnen pers\u00f6nlich aber durchaus ab, da\u00df es Ih-\nnen nicht um eine Verz\u00f6gerungstaktik geht. Der Punkt ist\nnur, da\u00df bestimmte neue Formen der Beteiligung, etwa die\nVerbandsklage, genau dazu mi\u00dfbraucht werden k\u00f6nnen.\nUnd weder Sie noch ich haben es in der Hand, dies zu\nverhindern. Sie wenden sich gegen die Verk\u00fcrzung des\nverwaltungsrechtlichen Instanzenweges. Ich gestehe ein,\nda\u00df diese Verk\u00fcrzung nicht mit leichter Hand beschlossen\nwerden sollte.\nAber klar ist doch, da\u00df jede zus\u00e4tzliche Instanz mit einer\nca. zweij\u00e4hrigen Verfahrensverz\u00f6gerung einhergeht. Und\nnochmals: Wir befinden uns schlie\u00dflich in einer au\u00dferge-\nw\u00f6hnlichen Situation, die es auch verlangt, \u00fcber den eige-\nnen Schatten zu springen. Und was die beh\u00f6rdlichen Vor-\naussetzungen anbelangt \u2013 ich nenne die Planfeststellung\nund die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung: Zwei bis drei Jah-\nre sind eine ausreichend lange Zeit, um die Auswirkungen\neines Bauvorhabens auf Natur und Umwelt zu gewichten\nund zu ber\u00fccksichtigen. Klar ist doch eines: Mit Planungs-\nzeiten von 15 bis 20 Jahren \u2013 wie sie in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern mittlerweile \u00fcblich sind \u2013 ist uns nicht gedient.\nUnd machen wir uns bewu\u00dft: In den Gr\u00fcndungsjahren der\nBundesrepublik nach 1949 waren diese Verfahren noch\nl\u00e4ngst nicht so langwierig und kompliziert wie heute.\nDie fragw\u00fcrdigen Mittel, Herr Gaber, mit denen Einflu\u00df\nauf Personen genommen wurde, m\u00fc\u00dften Sie schon benen-\nnen; denn wenn es wirklich fragw\u00fcrdige Mittel w\u00e4ren,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1471\n\n\n\ndann w\u00e4ren das aus meiner Sicht F\u00e4lle von N\u00f6tigung \u2013\nund dem sollten wir doch nachgehen.\nDer Chefredakteur der S\u00fcddeutschen Zeitung, Dieter\nSchr\u00f6der, schrieb j\u00fcngst:\n\n,,Ein Wirtschaftswunder w\u00e4re heute in der Bundesrepublik\nnicht mehr m\u00f6glich. Es w\u00fcrde an der Verwaltung und der\nJustiz scheitern, an den Gesetzesf\u00f6rmlichkeiten aller wirt-\nschaftlichen und administrativen Prozesse.\u201c\n\nUnser dringender Wunsch nach k\u00fcrzeren Planungszeiten\nbedeutet ja nicht, manchen verkehrspolitischen Fehler in\nder alten Bundesrepublik, etwa die jahrzehntelange Be-\nnachteilung der Bahn beim Ausbau der Verkehrswege,\nwiederholen zu m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch komme zum Schlu\u00df. Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt das\nPetitum der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nach einer ra-\nschen Aufstellung eines Landesverkehrsplanes. Da\u00df dies\ngleichwohl seri\u00f6s erfolgen mu\u00df, versteht sich von selbst.\nWir f\u00fcgen jedoch hinzu: Ein Landesverkehrsplan ist eine\nSache; eine andere Sache ist die, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df\ndieser Plan nicht nur Papier bleibt. Und deshalb sollten wir\ngemeinsam und sachlich um vertretbare Verk\u00fcrzungen\nder Planungszeiten bei Verkehrsprojekten ringen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nSPD. Bitte sch\u00f6n.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs ist sp\u00e4t, aber ich meine, es ist noch nicht zu sp\u00e4t, da\u00df\nwir uns heute in diesem Hohen Hause mit Problemen der\nVerkehrsplanung besch\u00e4ftigen. Dieses Thema spielte schon\nim Landtagswahlkampf eine gewisse Rolle und wird als\nDauerthema in breiten Kreisen der Bev\u00f6lkerung, vorwie-\ngend nat\u00fcrlich unter den Kraftfahrern, aber ebenso auch\nunter Eisenbahnern, Radfahrern und Fu\u00dfg\u00e4ngern, heftig\ndiskutiert.\n\nMit Genugtuung kann ich es heute als Zeichen kontinuier-\nlicher sozialdemokratischer Verkehrspolitik werten, da\u00df\nunsere im Landtagswahlprogramm aufgestellten Grund-\ns\u00e4tze und Vorschl\u00e4ge zu deren Umsetzung auch jetzt noch\nvolle G\u00fcltigkeit haben und wir diese Gedanken ohne Ab-\nstriche hier vortragen und einbringen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die wirtschaftliche Ent-\nwicklung und den Aufschwung in unserem Freistaat Sach-\nsen ist ein das Land umfassendes, leistungsf\u00e4higes und\nmodernes Verkehrssystem von gro\u00dfer Bedeutung.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nDie herausragende verkehrsgeographische Lage Sachsens\nin den Nord-S\u00fcd- und Ost-West-Beziehungen ist eine\nChance f\u00fcr dieses Land und Verpflichtung zugleich, durch\nden Aufbau einer leistungsf\u00e4higen Verkehrsinfrastruktur\nden wirtschaftlichen Integrationsproze\u00df in Deutschland\nund in Europa zu f\u00f6rdern. Sachsen mu\u00df eine Br\u00fcckenfunk-\ntion im k\u00fcnftigen europ\u00e4ischen Haus ausf\u00fcllen.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nWirtschaftswachstum und steigender Wohlstand erzeugen\nneue Verkehrsbed\u00fcrfnisse und damit ein h\u00f6heres Verkehr-\n\nsaufkommen. Die Verkehrspolitik mu\u00df sich rechtzeitig an\nden Anforderungen der Zukunft orientieren.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nDeshalb ist der Aufbau eines umweltfreundlichen, siche-\nren, energiesparenden und leistungsf\u00e4higen, dem Bedarf\nangepa\u00dften Verkehrssystems f\u00fcr den Freistaat Sachsen\neine grundlegende Forderung von uns Sozialdemokraten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Ausgangssituation war im Ergebnis einer langj\u00e4hrig\nverfehlten Verkehrspolitik, einer Politik von Vers\u00e4umnis-\nsen in der Erhaltung der Verkehrsanlagen und der Fahr-\nzeuge, einer Fehleinsch\u00e4tzung der Bedeutung des Ver-\nkehrs f\u00fcr die Wirtschaft und das Leben der Menschen\ndurch das SED-Regime alles andere als rosig. Aber wir\nm\u00fcssen auf dem sich in einem desolaten Zustand befindli-\nchen Eisenbahn- und Stra\u00dfennetz und in demselben Zu-\nstand befindlichen Personennahverkehrssystem in unseren\nSt\u00e4dten aufbauen, die Bedingungen st\u00e4ndig verbessern\nund nat\u00fcrlich auch neu bauen.\nGrunds\u00e4tzlich fordern wir:\n1. Aufbau eines hochleistungsf\u00e4higen Schienenverkehrs im\nG\u00fctertransport und der Personenbef\u00f6rderung. Im G\u00fcter-\nverkehr ist bei Transportweiten \u00fcber 300 km der Eisen-\nbahn Vorrang einzur\u00e4umen. Der kombinierte Ladever-\nkehr, der ein optimales Zusammenwirken von Schiene\nund Stra\u00dfe erm\u00f6glicht, ist konsequent zu entwickeln.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nErforderliche Terminals sind in einem Gesamtkonzept f\u00fcr\ndas Land Sachsen zu planen. F\u00fcr den Personenfernverkehr\nist das vorhandene Eisenbahnnetz f\u00fcr Geschwindigkeiten\nvon 160 km/h auszubauen. Auf den wichtigsten Strecken\nist Sachsen in das europ\u00e4ische Hochgeschwindigkeitsnetz\neinzubeziehen.\n2. Das dichte Stra\u00dfennetz Sachsens erschlie\u00dft unser Land\nnahezu vollst\u00e4ndig. Es ist zur Aufnahme des stark zuneh-\nmenden internationalen, \u00fcberregionalen und \u00f6rtlichen\nStra\u00dfenverkehrs sowie f\u00fcr die Fl\u00e4chenerschlie\u00dfung lei-\nstungsf\u00e4hig und sicher zu gestalten. Das vorhandene Au-\ntobahnnetz ist auszubauen und durch einzelne Neubau-\nstrecken zu erg\u00e4nzen, um die jetzt stark belasteten, wenig\naufnahmef\u00e4higen Stra\u00dfenz\u00fcge und Ortsdurchfahrten zu\nVerbindungen mit lokaler Bedeutung werden zu lassen.\nDas \u00fcbrige Fernverkehrs- und Landesstra\u00dfennetz ist durch\nAusbau, Beseitigung schienengleicher Kreuzungen und\nBau von Ortsumgehungen den steigenden Anforderungen\nanzupassen. Die Kreisstra\u00dfen und die kommunalen\nStra\u00dfen sind in Sachsen in einem sehr schlechten Zustand.\nDeshalb sind Hauptverbindungsstra\u00dfen in den St\u00e4dten \u2013\nsoweit st\u00e4dtebaulich vertretbar \u2013 leistungsf\u00e4hig auszubau-\nen und das fl\u00e4chenerschlie\u00dfende Stra\u00dfennetz in seinem\nZustand grundlegend zu sanieren.\nZu einem leistungsf\u00e4higen und sicheren Stra\u00dfennetz in\nSachsen geh\u00f6rt auch die Anlage von Radwegen entlang\nder Stra\u00dfe.\n\n(Beifall)\n\nErste Priorit\u00e4t hat dabei f\u00fcr uns die Anlage von Radwegen\nf\u00fcr die Schulwege der Kinder.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n3. F\u00fcr unsere Gro\u00dfst\u00e4dte und st\u00e4dtischen Ballungsgebiete\nsind leistungsf\u00e4hige und moderne Stadtverkehrssysteme\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1472\n\n\n\nvon grundlegender Bedeutung. Die St\u00e4dte d\u00fcrfen nicht im\nIndividualverkehr ersticken. Nach sozialdemokratischem\nVerst\u00e4ndnis sind allen B\u00fcrgern ann\u00e4hernd die gleichen\nChancen einzur\u00e4umen, ihre Mobilit\u00e4t wahrzunehmen.\nDazu geh\u00f6rt die vorrangige Entwicklung und der Ausbau\nder \u00f6ffentlichen Personennahverkehrssysteme.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie schienengebundenen Verkehrsmittel sollen hierbei die\nHaupttr\u00e4ger des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs bleiben und\nwesentlich leistungsf\u00e4higer und attraktiver werden. In den\ngro\u00dfst\u00e4dtischen Ballungsgebieten Dresden, Leipzig und\nChemnitz und unseren wirtschaftlich bedeutsamen Regio-\nnen in Sachsen sind Zweckverb\u00e4nde des \u00f6ffentlichen Per-\nsonennahverkehrs unter Einbeziehung aller Verkehrstr\u00e4-\nger zu entwickeln und zu f\u00f6rdern.\nEine Beschr\u00e4nkung des Individualverkehrs in den Zentren\nund eine Verkehrsberuhigung in den Wohngebieten liegen\nim Interesse der Menschen. Voraussetzung daf\u00fcr sind lei-\nstungsf\u00e4hige Hauptverkehrsstra\u00dfen in Form von Tangen-\nten und Ringsystemen, aufnahmef\u00e4hige Parkm\u00f6glichkei-\nten am Rande der Zentren, park-and-ride-Angebote der\n\u00f6ffentlichen Verkehrsmittel, F\u00f6rderung und sichere Ab-\nwicklung des Fahrradverkehrs durch das Anlegen von ge-\ntrennten Radwegnetzen.\n4. Das Luftverkehrsaufkommen wird in den n\u00e4chsten Jah-\nren stark ansteigen. F\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\neiner technologisch anspruchsvollen Industrie ist die Inte-\ngration in weltweite Verkehrsverbindungen Vorausset-\nzung. Unser Land Sachsen ist deshalb in das nationale und\ninternationale Flugverkehrsnetz einzubeziehen. Die\nvorhandenen Flugh\u00e4fen Leipzig-Schkeuditz und Dresden-\nKlotzsche sind entsprechend dem steigenden Luft-\nverkehrsaufkommen, einschlie\u00dflich Luftfracht, zu moder-\nnisieren und speziell nat\u00fcrlich im Falle Leipzig\nauszubauen. Sie sind so fr\u00fch wie m\u00f6glich an das Eisen-\nbahnnetz anzubinden.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\n5. Die Binnenschiffahrt auf der Elbe ist unter Beachtung\ndes Schutzes der Umwelt und der Pflege der nat\u00fcrlichen\nSch\u00f6nheit der Elbelandschaft weiter zu entwickeln.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\nDer Ausbau des Schiffsweges und besonders der Umla-\ndungsm\u00f6glichkeiten in den H\u00e4fen schafft die Vorausset-\nzung zur Entlastung von Stra\u00dfe und Schiene beim Trans-\nport von Masseng\u00fctern. Der Tourismusverkehr auf der\nElbe ist ebenfalls zu f\u00f6rdern.\n6. Von besonderem Gewicht f\u00fcr die Sozialdemokraten ist,\nda\u00df alle Ma\u00dfnahmen zur Entwicklung des Verkehrs von\nden unmittelbar betroffenen B\u00fcrgern der Gemeinden und\nKreise Sachsens auch mitgetragen werden. Der Dialog mit\nB\u00fcrgerinitiativen und Betroffenen geh\u00f6rt ebenso dazu wie\ndie Durchf\u00fchrung von umfassenden und wissenschaftlich\nfundierten Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen.\n\n(Schwacher Beifall)\n\nWir wollen nicht, da\u00df die Landschaft zerst\u00f6rt, die Lebens-\nqualit\u00e4t f\u00fcr die Menschen in den St\u00e4dten und D\u00f6rfern\ndurch die Verkehrsentwicklung unzumutbar beeintr\u00e4ch-\ntigt wird.\n7. H\u00f6chste Priorit\u00e4t hat der Schutz von Leben und Gesund-\nheit unserer B\u00fcrger. Insbesondere durch den Individual-\nverkehr finden im inner\u00f6rtlichen Bereich und auf schlecht\n\nausgebauten Landstra\u00dfen viele Menschen den Tod oder\nwerden zu Invaliden auf Lebenszeit. Eine falsche Einstel-\nlung zum eigenen Auto f\u00fchrt dazu, da\u00df zur Zeit im stei-\ngenden Ma\u00dfe Unf\u00e4lle stattfinden, die vermeidbar w\u00e4ren.\nHauptunfallursachen sind \u00fcberh\u00f6hte Geschwindigkeit\nund Nichtbeachtung von Verkehrsregeln.\nEine Verkehrspolitik f\u00fcr Sachsen mu\u00df sich daher auch das\nZiel setzen, die Einstellung der Menschen zum Auto so zu\nbeeinflussen, da\u00df das Unfallrisiko drastisch vermindert\nwird,\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nvorranging durch Aufkl\u00e4rung und notfalls durch Kontrol-\nle und auch strengste Ahndung von Verkehrsverst\u00f6\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\nDeshalb stehen wir \u2013 zusammenfassend \u2013 ein f\u00fcr die Vor-\nrangigkeit des Schienenverkehrs, der den geringsten spezi-\nfischen Energieverbrauch aufweist, die geringste Umwelt-\nsch\u00e4digung verursacht und die h\u00f6chste Verkehrssicherheit\nbietet, f\u00fcr eine Verbesserung des \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehrs in den St\u00e4dten und im l\u00e4ndlichen Raum, f\u00fcr\numweltschutztechnische Ma\u00dfnahmen gegen Boden- und\nWasserverunreinigung, L\u00e4rm- und Abgasbeeintr\u00e4chtigung\nin st\u00e4dtischen Gebieten, D\u00f6rfern, Erholungs- und Schutz-\ngebieten, f\u00fcr eine landschaftsgerechte Planung und moder-\nne Bauweise im Verkehrswegenetz zur sinnvollen Rau-\nmerschlie\u00dfung, f\u00fcr den Einsatz neuer Fahrzeugtechnik mit\ngeringem Energieverbrauch und niedriger L\u00e4rm- und\nSchadstoffemission, f\u00fcr den Einsatz modernster Si-\ncherungs- und Verkehrsleittechnik im Schienen- wie im\nStra\u00dfenverkehr, f\u00fcr Verkehrsaufkl\u00e4rung und notwendige\nGeschwindigkeitsbegrenzung auch von Kraftfahrzeugen.\nDazu fordern wir, f\u00fcr den Bereich Schienenverkehr den\nGleiszustand auf den Hauptstrecken einschlie\u00dflich der\nTragf\u00e4higkeit der Br\u00fccken zu verbessern, die Vielzahl der\nLangsamfahrstellen im Netz zu beseitigen, die Betriebs-\nund Sicherheitszustandstechnik zu erneuern, die Strecken\nzwischen Sachsen und Bayern auszubauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Zeit dr\u00e4ngt. Ich werde sowohl von vorn als auch von\nhinten darauf aufmerksam gemacht.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nZu den einzelnen Ma\u00dfnahmen w\u00fcrde ich sagen, die liegen\ngar nicht so weit entfernt von den Dingen, die mein Kolle-\nge Albrecht hier vorgetragen hat.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Richtig, sehr richtig.)\n\nWir fordern das zust\u00e4ndige Ministerium auf, den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr an der Erarbeitung des Ge-\nsamtverkehrsplanes entsprechend zu beteiligen und auch\nEinzelprojekte in diesem Ausschu\u00df schon rechtzeitig zur\nDiskussion zu stellen.\nNoch kurz zwei Bemerkungen zu derzeit in Diskussion\nstehenden Themen:\nErstens: Zum Entwurf dieses Verkehrswegeplan-Beschleu-\nnigungsgesetzes: Jawohl, um die in meinem Beitrag ge-\nnannten Vorhaben zu realisieren, bedarf es einer Beschleu-\nnigung der Planung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber es ist fraglich, ob der vorliegende Gesetzentwurf die-\nsem auch wirklich Rechnung tragen wird. Die Konzentra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1473\n\n\n\ntion von Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung und B\u00fcrgerbetei-\nligung auf die letzte Phase des Verfahrens, n\u00e4mlich das\nPlanfeststellungsverfahren, schiebt die Probleme nur auf,\nl\u00f6st sie aber nicht. Bis dahin ist das vorausgehende Verfah-\nren ohne jede \u00f6ffentliche Kontrolle. Alle Experten betonen,\nda\u00df die eigentlichen Verz\u00f6gerungen in der heutigen\nBundesrepublik in der Voruntersuchungsphase, vor der\nEr\u00f6ffnung f\u00f6rmlicher Raumordnungs- und Planfeststel-\nlungsverfahren liegen. Die dort liegenden Einsparungs-\nm\u00f6glichkeiten werden aber von dem Gesetzentwurf mei-\nnes Erachtens nicht ausreichend genutzt. Sicher mu\u00df dazu\nnoch einiges in diesem Hause, vielleicht sogar in einer spe-\nziellen Debatte, gesagt werden.\nZweitens: Hier wende ich mich besonders an Sie, Herr\nWirtschaftsminister. Als Autofahrer freue ich mich \u00fcber\njede Baustelle auf der Autobahn, wei\u00df ich doch, hier wird\netwas f\u00fcr meine Sicherheit bzw. f\u00fcr die Verbesserung der\nVerkehrsverh\u00e4ltnisse getan. Als Autofahrer \u00e4rgere ich\nmich aber fast \u00fcber jede Baustelle, und zwar \u00fcber die Or-\nganisation auf diesen Baustellen. Da glaubt man sich zu-\nweilen in alte sozialistische Zeiten versetzt.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nHier ist das Staatsministerium gefordert. Zuk\u00fcnftig d\u00fcrfen\nAuftr\u00e4ge nur an solche Firmen vergeben werden, die zu\nSchichtarbeit, wenn notwendig auch nachts, bereit sind\nund dadurch eine erhebliche Reduzierung der Bauzeiten\nerreichen.\n\n(Zurufe von der CDU: Jawohl.)\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\n(Bandmann, CDU: Was sagt denn die \nGewerkschaft dazu?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich danke Ihnen. \u2013 Nun\nspricht die Fraktion Linke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Durch den \u00dcbergang zur\nMarktwirtschaft wurden viele Tr\u00e4ume der B\u00fcrger der ehe-\nmaligen DDR wahr, das eigene, schnelle, zuverl\u00e4ssige\nAuto, die M\u00f6glichkeit, zu jeder beliebigen Zeit jeden belie-\nbigen Ort zu erreichen. Aber ist es wirklich so? \u2013 Sehen wir\nuns auf unseren Stra\u00dfen um. In der Hauptverkehrszeit\nqu\u00e4len sich Auto, Bus, Bahn gemeinsam durch die Stra\u00dfen.\nDie Grenze der Aufnahmef\u00e4higkeit ist erreicht. Versch\u00e4rft\nwird das vielerorts durch Baustellen und Umleitungen. Ich\nkann auch ein Lied singen, genauso wie mein Kollege\nPlobner. Also ich fahre auch st\u00e4ndig auf der A 4, und fast\njeden Tag stecke ich im Stau. Aber die Anzahl der Autos\nauf unseren Stra\u00dfen w\u00e4chst weiter.\nZudem werden auch \u2013 leider, mu\u00df man sagen \u2013 Verkehrs-\nleistungen wieder von der Schiene auf die Stra\u00dfe verlegt.\nMit einem Wort, die Infrastruktur unseres Verkehrswesens\nist noch unzureichend. F\u00fcr die Zukunft m\u00fcssen langfristig\ntragf\u00e4hige L\u00f6sungen gefunden werden. Die Arbeitsteilung\nzum Beispiel zwischen individuellem und \u00f6ffentlichem\nVerkehr mu\u00df neu definiert werden. Grundlage kann aber\nnicht ein Mehr an zentralen Regelungen sein, sondern das\nVerh\u00e4ltnis wird sich auf marktwirtschaftlichen Wettbe-\nwerb einstellen.\n\u00c4hnliche Probleme bestanden in der Vergangenheit in den\nwestlichen L\u00e4ndern. Bei den damaligen L\u00f6sungen wurden\nunterschiedliche Wege gegangen mit unterschiedlichem\nErfolg. Ich glaube, wir sollten Fehler, die damals gemacht\nworden sind, nicht wiederholen. Wenn wir jetzt in Aktio-\n\nnismus verfallen, ist diese Gefahr sehr gro\u00df. Einige Aspek-\nte will ich in dieser Debatte andeuten.\n1. Der notwendige Ausbau des Verkehrswegenetzes im\nFreistaat Sachsen sollte nach streng kalkulierten und \u00f6ko-\nlogischen Pr\u00e4missen erfolgen. Dabei sind in jedem Fall die\nB\u00fcrger in die Planung einzubeziehen. Eine Verk\u00fcrzung\nder Bundesverkehrswegeplanung nach unserem Herrn\nBundesverkehrsminister Krause lehnt unsere Fraktion ab.\n2. Im Massenverkehr \u00fcber mittlere und gr\u00f6\u00dfere Entfernun-\ngen weist der Schienenverkehr gegen\u00fcber dem Stra\u00dfenver-\nkehr die gr\u00f6\u00dferen Entwicklungspotenzen auf und erreicht\ngeringere spezifische Transportkosten.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDagegen ist der Stra\u00dfenverkehr \u00fcber kleine Entfernungen\nschon allein in der Fl\u00e4chenerschlie\u00dfung \u00f6konomischer. Es\ngibt hier kein Entweder/Oder. Berechnungen und \u00f6kologi-\nsche Aspekte m\u00fcssen entscheiden.\n3. Uns interessiert als Fraktion zu dieser Frage eine offiziel-\nle Unterrichtung aus berufenem Munde zu dem, was man\nin den Medien liest, zum Beispiel der vierspurige Ausbau\nder A 71 Chemnitz \u2013 Hof oder die Verl\u00e4ngerung der A 4\nvon Bautzen nach G\u00f6rlitz. Im Bereich der K\u00f6nigshainer\nBerge mu\u00df in jedem Fall die \u00f6kologisch und nicht die \u00f6ko-\nnomisch g\u00fcnstigste Variante gew\u00e4hlt werden. Ich glaube,\nhier nicht weiter betonen zu m\u00fcssen, welche Bedeutung\ngerade dieses Naherholungszentrum f\u00fcr G\u00f6rlitz und Um-\ngebung hat. Oder nehmen wir die Verbindung zwischen\nder A 4 und der A 14. Unser Vorschlag w\u00e4re der Ausbau\nder B 107 als vierspurige Schnellstra\u00dfe zwischen Gl\u00f6sa\nund Grimma. Eine Autobahn quer durch das Granulitge-\nbirge w\u00fcrde den Aufwand nicht lohnen und hohe Kosten\nverursachen, von den \u00f6kologischen Folgen einer solchen\nAutobahn nicht zu reden. Oder die Frage Schaffung einer\nUmgehung Leipzigs von S\u00fcden her mit direkter Anbin-\ndung an das sich dort im Bau befindliche G\u00fcterverteilzen-\ntrum.\nWelche Ortsumgehungen sind geplant? In den Medien ist\ndazu viel zu h\u00f6ren und zu lesen, aber die offizielle Best\u00e4ti-\ngung im Parlament ist bei diesen Fragen unumg\u00e4nglich.\nSoweit zum Stra\u00dfenverkehr.\n4. Im Schienenverkehr sieht dies etwas anders aus. Der\nFreistaat Sachsen hat, und das im Gegensatz zu anderen\nBundesl\u00e4ndern, ein sehr verzweigtes und dichtes Schie-\nnennetz. Hier steht nach unserer Meinung nicht der Neu-\nbau an erster Stelle, sondern die Modernisierung des vor-\nhandenen Streckennetzes. Wir unterscheiden in Strecken\nvon gesamtdeutscher, ja europ\u00e4ischer Bedeutung,\ns\u00e4chsischer Bedeutung und Verbindungen regionaler Art.\nStrecken der ersten Kategorie waren Prag\u2013Dresden\u2013-\nBerlin\u2013Skandinavien, die sogenannte K\u00f6nigslinie,\nG\u00f6rlitz\u2013Dresden\u2013Leipzig/Halle\u2013Gerstungen, Leipzig\u2013Hal-\nle\u2013Halberstadt\u2013Hannover, M\u00fcnchen\u2013N\u00fcrnberg\u2013Plauen\u2013\nZwickau\u2013Leipzig\u2013Berlin.\nMeine Damen und Herren! Wie Sie ersehen k\u00f6nnen, k\u00f6nn-\nte das Land Sachsen das Durchgangsland zwischen Nord\nund S\u00fcd sein. Eine \u00e4hnliche Bedeutung im Ost-West-Ver-\nkehr hatte Sachsen nie! Jedoch ist im Bundesverkehrswe-\ngeplan bis auf das Teilst\u00fcck Plauen\u2013Hof keine weitere\nMa\u00dfnahme aufgenommen, im Gegenteil. Durch den Aus-\nbau der Strecke \u00fcber Probstzella wird Sachsen von dieser\nwichtigen Verbindung abgeschnitten und erh\u00e4lt den glei-\nchen Zustand wie zu Zeiten des S\u00e4chsisch-Preu\u00dfischen Ei-\nsenbahnkrieges 1907 \u2013 1910. Damals wurde auch der Fern-\nverkehr um Sachsen herumgeleitet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1474\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ist Ihnen bekannt, da\u00df die\n\u00d6sterreicher und die Schweizer mittlerweile gar nicht er-\nfreut sind, da\u00df sie Durchgangsland sind, und kennen Sie\nAktivit\u00e4ten der konservativen Parteien in diesen L\u00e4ndern,\ndort einen Riegel vorzuschieben?\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Ja, das wei\u00df ich. Aber wir mei-\nnen, da\u00df Sachsen das Tor nach Osten und S\u00fcdosten Euro-\npas sein sollte. Gerade unsere Industrie ist darauf\nangewiesen. Nat\u00fcrlich ist in jedem Fall zu pr\u00fcfen, wieweit\ndas umweltvertr\u00e4glich ist. Und meiner Ansicht nach ist es\nimmer sinnvoller, eine Eisenbahn auszubauen,als den G\u00fc-\nterverkehr auf die Stra\u00dfe zu verlegen.\n5. Ein weiteres Kapitel stellt der \u00f6ffentliche Personennah-\nverkehr in seiner Kombination Stra\u00dfe \u2013 Schiene dar. Dies\nm\u00f6chte ich am Beispiel des oberen Elbtales festmachen. Ich\nglaube, hier sollte der elektrisch betriebene Schienenver-\nkehr, also ein leistungsf\u00e4higes S-Bahn-Netz, das Primat er-\nhalten. F\u00fcr Dresden bedeutet das, die Linien Mei\u00dfen \u2013\nDresden \u2013 Pirna und Tharandt \u2013 Dresden \u2013 Arnsdorf bzw.\nFlughafen Klotzsche auszubauen. Die Reisegeschwindig-\nkeiten m\u00fcssen deutlich \u00fcber den M\u00f6glichkeiten des indivi-\nduellen Autoverkehrs liegen, also in etwa 50 km/h. Die\nTarife sind so attraktiv zu gestalten, da\u00df diese Verkehrs-\nmittel vom B\u00fcrger angenommen werden.\nAls Erg\u00e4nzungsstrecken sind die Linien Coswig \u2013 Cosse-\nbaude \u2013 Dresden, Dresden \u2013 Heidenau \u2013 Altenberg nach\ndem Vorbild der deutschen Bundesbahn als Regional-\nschnellbahnen herzurichten.\nBei der Erneuerung des innerst\u00e4dtischen Autobusverkehrs\nist aus \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Gr\u00fcnden auf den\nam st\u00e4rksten belasteten Strecken der O-Bus-Verkehr einzu-\nf\u00fchren.\nEin 6. Kapitel der Verkehrsplanung ist der Ausbau der\nFlugh\u00e4fen Dresden und Leipzig-Schkeuditz. Hier mu\u00df in\njedem Fall eine Bedarfsanalyse erstellt werden. Und: Die\nbetroffenen B\u00fcrger m\u00fcssen in die Entscheidungen einbezo-\ngen werden! Das geschah weder in Kursdorf/Schkeuditz\nnoch in Klotzsche und Weixdorf! Welches Konzept zur\nUmsiedlung von Kursdorf hat die Staatsregierung? Unsere\nAnfrage, das hei\u00dft die Anfrage der Linken Liste/PDS,\nblieb bis jetzt unbeantwortet. Wir haben in Kursdorf ein\nB\u00fcrgerforum durchgef\u00fchrt. Die B\u00fcrger sind unzufrieden\nmit der Konzeptionslosigkeit der Staatsregierung. Dies ist\num so notwendiger, da das Land Brandenburg im S\u00fcden\nBerlins einen Gro\u00dfflughafen plant und somit die Aufgaben\ndes Fernflugverkehrs von diesem mit \u00fcbernommen wer-\nden k\u00f6nnten. Klotzsche und Schkeuditz w\u00fcrden dann\nFlugh\u00e4fen mit regionalen Aufgaben.\n7. Und \u2013 nicht zuletzt \u2013 von nicht zu untersch\u00e4tzender\nBedeutung f\u00fcr Sachsen ist das Wasserstra\u00dfennetz. Die Elbe\nist nicht nur Transitwasserstra\u00dfe, sondern auch Sachsens\ndirekter Weg zur Nordsee und somit nach \u00dcbersee. Die\nH\u00e4fen Dresden, Riesa und Torgau sind zu erweitern und\nzu modernisieren. Der Transport von Masseng\u00fctern und\nNichtterminfracht auf dem Wasserweg ist sehr billig. Zu\npr\u00fcfen w\u00e4re auch der Ausbau bzw. die Fertigstellung des\nElster-Saale-Kanals bei Leipzig.\nSoweit einige Gedanken in der Debatte.\nMeine Damen und Herren! Das alles kostet sehr viel Geld,\nund vieles l\u00e4\u00dft sich nicht von heute auf morgen realisieren.\nDoch gerade der Auf- und Ausbau einer leistungsf\u00e4higen\n\nInfrastruktur ist f\u00fcr das weitere Gedeihen unseres Landes\nvon gro\u00dfer Bedeutung und schafft die Voraussetzung da-\nf\u00fcr, da\u00df Sachsen tats\u00e4chlich die Drehscheibe nach Ost- und\nS\u00fcdosteuropa wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Als letzter f\u00fcr die\nFraktion der F.D.P., Dr. Viehweger.\n\nDr. Viehweger, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte die Meinung der F.D.P.-Fraktion darle-\ngen zu\n1. dem Anteil des Bundes an der s\u00e4chsischen Verkehrspla-\nnung und\n2. den vom Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nformulierten Zielen der s\u00e4chsischen Verkehrspolitik vom\nMai 1991.\nZu 1. Der katastrophale Zustand der Verkehrswege hat in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern zu einem Verkehrsnotstand ge-\nf\u00fchrt. Den Anforderungen des nach der \u00d6ffnung der Gren-\nze in Deutschland und Europa sprunghaft gestiegenen\nVerkehrs sind sie in keiner Weise mehr gewachsen. Unter-\nhaltung und Ausbau der Verkehrswege sind jahrzehnte-\nlang vernachl\u00e4ssigt worden, und die Folgen sind heute un-\n\u00fcbersehbar. B\u00fcrger und Wirtschaft in Sachsen k\u00f6nnen auf\ndringend notwendige Verbesserungen nicht jahrzehnte-\nlang warten. Die Planung der Verkehrswege in den neuen\nL\u00e4ndern mu\u00df daher vereinfacht und drastisch verk\u00fcrzt\nwerden. Diesem Auftrag entspricht weitgehend der Ge-\nsetzentwurf der Bundesregierung zur Beschleunigung der\nPlanung der Verkehrswege in den neuen L\u00e4ndern sowie\nim Land Berlin. Der Entwurf reduziert die Planungszeiten\ndurch die Konzentration von Zust\u00e4ndigkeiten, die Einf\u00fch-\nrung bzw. Verk\u00fcrzung von Verwaltungsfristen, den Ver-\nzicht auf die mehrfache Durchf\u00fchrung weitgehend glei-\ncher Planungsschritte und die Verk\u00fcrzung m\u00f6glicher\nverwaltungsgerichtlicher Verfahren.\nDie Befristung des Gesetzentwurfes bis 1995 erfordert von\nden Verwaltungen in Sachsen ein zus\u00e4tzliches hohes Ma\u00df\nan Arbeitseinsatz, damit eine beschleunigte Planung m\u00f6g-\nlichst vielen dringend erforderlichen Vorhaben zugute\nkommt. Das Planungsverfahren kann auf der Grundlage\ndieses Gesetzes auf 3 bis 5 Jahre reduziert werden. Ich\nglaube, es ist jedem B\u00fcrger in Sachsen klar, da\u00df diese Ver-\nk\u00fcrzung noch nicht ausreicht. Aus diesem Grund werden\nim Vorgriff auf den gesamtdeutschen Verkehrswegeplan,\ndessen Vorlage f\u00fcr Anfang 1992 vorgesehen ist, die Ver-\nkehrsprojekte ,,Deutsche Einheit\u201c planerisch vorgezogen.\nSie haben eine Schl\u00fcsselfunktion f\u00fcr das Zusammenwach-\nsen im wiedervereinigten Deutschland und f\u00fcr die rasche\nWiederherstellung gleicher Lebensbedingungen. Es sind\n17 \u00fcberaus dringliche Projekte, davon 9 bei der Schiene, 7\nbei der Stra\u00dfe und 1 Wasserstra\u00dfenprojekt. F\u00fcr die Ausge-\nstaltung der Projekte gelten die Kriterien der Bundesver-\nkehrswegeplanung.\nNach Auswahl der dringlichsten Vorhaben und Bereitstel-\nlung der Investitions- und Planungsmittel bereits im Haus-\nhaltsjahr 1991 gilt es nun, so schnell wie m\u00f6glich die Pla-\nnung zu realisieren. Die Auswahl der vier Projekte in\nSachsen h\u00e4lt die F.D.P. f\u00fcr treffend. Die zus\u00e4tzliche Auf-\nnahme der Eisenbahnverbindung Dresden \u2013 Chemnitz \u2013\nPlauen \u2013 Hof in die Projektliste wird von uns voll unter-\nst\u00fctzt. Die F.D.P.-Fraktion stimmt dieser Verfahrensweise\ndes Bundes insgesamt zu, ist doch Flexibilit\u00e4t im Denken\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1475\n\n\n\nund Handeln notwendig, damit der Verkehr wirklich in\neinigen Jahren auf den Projektstra\u00dfen rollen kann.\nAuch bei der Finanzierung dieser und anderer Verkehr-\nsprojekte sollte diese Flexibilit\u00e4t Einzug halten. Die private\nFinanzierung einzelner Projekte erscheint uns richtig und\nfinanzpolitisch unausweichlich zu sein.\nZum zweiten Punkt: Die vom S\u00e4chsischen Staatsministeri-\num f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit verfa\u00dften Ziele s\u00e4chsischer\nVerkehrspolitik sowie die im Material dargelegten Schwer-\npunkte einer Gesamtverkehrskonzeption sind mehr als\nd\u00fcrftig. Die meisten uns Abgeordnete interessierenden\nFragen bleiben unbeantwortet, und deshalb m\u00f6chte ich sie\nheute hier stellen.\nKeine Aussagen werden gemacht zur Anpassung der\nVerkehrspolitik an die ge\u00e4nderten politischen Rahmenbe-\ndingungen. Wie m\u00fcssen denn nach Auffassung der Staats-\nregierung die langfristig erforderlichen Anpassungs-\nma\u00dfnahmen der Verkehrsplanung f\u00fcr die Verbindungen\nmit Bayern, Th\u00fcringen, Polen und der CSFR beschaffen\nsein? Welche Bedeutung soll die Bahn bei diesen Verkehrs-\nverbindungen erhalten? Welchen Routen in die alten Bun-\ndesl\u00e4nder bzw. nach Polen und der CSFR ist aus s\u00e4chsi-\nscher Sicht mit welchen Verkehrsmitteln Vorrang\neinzur\u00e4umen, und in welchem Zeitraum sollen diese ver-\nwirklicht werden? Wie beurteilt die Staatsregierung die\nEntwicklung des gemeinsamen europ\u00e4ischen Verkehrs-\nmarktes \u00fcberhaupt, und welche Ma\u00dfnahmen werden denn\nvon der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr den Bundesver-\nkehrswegeplan \u00fcberhaupt vorgesehen in diesem Zusam-\nmenhang?\nKeine Aussagen gibt es zu den Auswirkungen des Ver-\nkehrs auf die Umwelt. Wie hoch ist der Fl\u00e4chenbedarf f\u00fcr\nden Bau neuer Stra\u00dfen in dieser Legislaturperiode? Wel-\ncher Anteil der Gesamtsumme entf\u00e4llt auf den jeweiligen\nBedarf f\u00fcr Bundesautobahnen, Bundesstra\u00dfen, Staats-\nstra\u00dfen, Kreis- und Gemeindestra\u00dfen sowie Stra\u00dfen und\nWege der Flurbereinigung? Wie hoch ist der Fl\u00e4chenbedarf\nf\u00fcr die Bundesbahn, den Luftverkehr und den Ausbau der\nWasserstra\u00dfen? Welche Sch\u00e4den entstehen der Land-,\nForst- und Wasserwirtschaft als Folge des Stra\u00dfenverkehrs\ndurch Abgase, Reifenabrieb, Salzstreuung und \u00d6l? Welche\nEntwicklung haben die L\u00e4rmbel\u00e4stigungen in den letzten\nJahren durch zunehmenden Verkehr genommen, und wie\nwird die Bev\u00f6lkerung vor Gesundheitssch\u00e4den durch\nL\u00e4rm gesch\u00fctzt? Reichen die bisherigen Grenzwerte aus,\noder sind weitreichende gesetzliche Ma\u00dfnahmen erforder-\nlich? Wie stellt sich die Staatsregierung die Entsorgung des\nverst\u00e4rkt anfallenden Verkehrsm\u00fclls vor?\nKeine Aussagen werden getroffen zur Verbesserung des\nVerkehrsflusses durch Entlastung und Lenkung. Welche\nModellversuche sind mit welchen Ergebnissen im Freistaat\nim Hinblick auf Verkehrslenkungs- und Verkehrsleitsyste-\nme durchgef\u00fchrt worden? Welche Modellversuche finden\nderzeit statt oder sind bereits geplant? F\u00fcr welche St\u00e4dte\nund Strecken bestehen derzeit bereits konkrete Pl\u00e4ne \u00fcber\ndie Einf\u00fchrung von Verkehrsleitsystemen?\nTeilt die Staatsregierung die Auffassung, da\u00df bei einem\nverst\u00e4rkten Ausbau des Fahrradwegenetzes insbesondere\ndie Zahl der Pkw-Kurzfahrten erheblich reduziert werden\nk\u00f6nnte? In welchem Umfang beabsichtigt die Staatsregie-\nrung, den Ausbau von Fahrradwegen k\u00fcnftig zu f\u00f6rdern?\nIn welchem Umfang ist mit einer Entlastung des Stra\u00dfen-\ng\u00fcterverkehrs durch verst\u00e4rkte Nutzung der Binnenwas-\nserstra\u00dfen zu rechnen?\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nKeine Aussagen werden gemacht zur Verlagerung des\nVerkehrs auf die Schiene. Welchen Anteil an G\u00fcterfernver-\nkehr hat die Eisenbahn in der Bundesrepublik und im Frei-\nstaat Sachsen derzeit; wie wird sich dieser Anteil voraus-\nsichtlich in Zukunft entwickeln? Welche konkreten\nMa\u00dfnahmen hat die Staatsregierung, um die Verlagerung\ndes Verkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu f\u00f6rdern,\nz. B. Einbindung von Bahnh\u00f6fen in Intercargo-System und\nInvestitionsma\u00dfnahmen dazu? Welche Ma\u00dfnahmen sollen\nbis zum Jahre 2000 noch ergriffen werden?\nWelche Bundesbahnnebenstrecken sind nach Ansicht der\nStaatsregierung wegen eines die \u00f6konomischen Argumen-\nte \u00fcberwiegenden Gemeinwohlinteresses zu erhalten? Was\nhat sie unternommen bzw. beabsichtigt sie zu unterneh-\nmen, um diese Nebenstrecken zu erhalten? Welche M\u00f6g-\nlichkeiten sieht die Staatsregierung zur F\u00f6rderung der\nSchienennetznutzung durch den kombinierten Verkehr?\nFragen ergeben sich auch zu den Aussagen \u00fcber den\n\u00d6PNV, den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr. In welchem\nMa\u00dfe f\u00f6rdert die Staatsregierung derzeit den Ausbau von\nNahverkehrsmitteln? Wie stellt sie sich eine F\u00f6rderung f\u00fcr\ndie Zukunft vor? Ist nach Ansicht der Staatsregierung ein\nniedriger Fahrpreis zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t des\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs n\u00f6tig?\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWie beurteilt die Staatsregierung die vom baden-w\u00fcrttem-\nbergischen Verkehrsminister Sch\u00e4uble vorgeschlagene\nNahverkehrsabgabe? Wie beurteilt sie eine Entfernungs-\npauschale? Wo sind die Stra\u00dfenbahnen in Ihrem Pro-\ngramm, meine Herren der Staatsregierung? Was h\u00e4lt die\nStaatsregierung von der Einbeziehung privater Verkehr-\nstr\u00e4ger in den \u00d6PNV?\nNichts gesagt wird zur Erhaltung der Br\u00fccken und ande-\nrer Ingenieurbauwerke.\nUnd, und, und.\nZum Abschlu\u00df dieser Aufz\u00e4hlung m\u00f6chte ich aber noch\neinen f\u00fcr uns Liberale entscheidenden Punkt herausgrei-\nfen: die Verantwortung der Landkreise und Kommunen.\nWo sind ihre Vorstellungen und Pl\u00e4ne, und wie sollen sie\neinbezogen werden?\nWir erwarten Antworten, meine Herren von der Staatsre-\ngierung!\nDanke.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Der Staatsmi-\nnister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat um das Wort gebeten.\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVerehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ver-\nkehrspolitik f\u00fchrt wegen ihrer popul\u00e4ren Themen dazu,\nda\u00df sich praktisch jeder B\u00fcrger sachverst\u00e4ndig f\u00fchlt.\nDieser B\u00fcrger ist aber in seinem Verhalten zwiesp\u00e4ltig:\nWas er als Einsicht begr\u00fcndet, ist nicht immer identisch\nmit seinem Verhalten, auch wenn er sich theoretisch f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Nahverkehr ausspricht, so nimmt er in\npraxi, Herr Gaber, doch lieber sein Auto.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich besitze keines. \n\u2013 Heiterkeit)\n\nNa gut. Ich kenne aber viele Ihrer Parteifreunde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1476\n\n\n\nDerselbe Mensch beurteilt einen identischen Sachverhalt\nverschieden, je nachdem, ob er ihn beispielsweise aus der\nSicht des Fu\u00dfg\u00e4ngers oder des Autofahrers wahrnimmt.\nNach wie vor ist das Auto das gro\u00dfe Freiheitssymbol mit\nf\u00fcr viele faszinierender Ausstrahlung. Dies gilt erst recht\nim Osten, wo man bis zu 15 Jahre auf seinen Wagen war-\nten mu\u00dfte.\n\n(Unruhe im Saal und leichte Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Verkehrspolitik in den Ostl\u00e4n-\ndern ist nicht frei von Sachzw\u00e4ngen. Wir haben das dichte-\nste Verkehrsnetz, wir werden es aus- und umbauen und\nsind nicht bereit, hier ohne Konzepte zu planen, und des-\nhalb ist es mir eine gro\u00dfe Freude,Ihnen heute, nach dieser\nDiskussion, die verkehrspolitische Konzeption, die Grund-\ns\u00e4tze, des Freistaates Sachsen darzulegen.\nHerr Viehweger, ich mu\u00df sagen, ich bin etwas entt\u00e4uscht\nvon Ihrem Beitrag.\n\n(Unruhe und Bewegung im Saal)\n\nIch mu\u00df auch sagen: Ich finde ihn unfair.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir haben Ihnen in der letzten Ausschu\u00dfsitzung, ohne da\u00df\nes dazu eine Anfrage gegeben h\u00e4tte oder eine Notwendig-\nkeit, unsere ersten Gedanken vom Mai 1991 \u2013 und Ziele,\nnicht die Verfahren \u2013 \u00fcberreicht, damit Sie einmal als erste\nGedankensammlung wissen, was wir machen.\nDa\u00df das mittlerweile bis heute weiterentwickelt worden\nist, davon k\u00f6nnen Sie ausgehen. Nur, wir haben im Au-\ngenblick andere Aufgaben, als permanent jeden Tag neu\nzu schreiben. Und Sie h\u00e4tten uns ja dann auch Ihre Anre-\ngungen direkt geben k\u00f6nnen. Dies war keine Konzeption\nund kein Programm der Staatsregierung.\nDas, was Sie gebracht haben, war eine flei\u00dfige Aufsamm-\nlung von interessanten Punkten, die wir nat\u00fcrlich aufneh-\nmen und auch ber\u00fccksichtigen werden. Aber ich habe eine\nBitte: \u00dcberfordern Sie nicht die Mitarbeiter in meinem\nHause!\n\n(Starke Bewegung und Widerspruch im Saale)\n\nEntschuldigen Sie, auf der einen Seite wird kritisiert oder\ngefordert, die Bundesmittel und die Haushaltsmittel m\u00fcs-\nsen bis zum Jahresende auf die Stra\u00dfe gebracht werden,\nwir m\u00fcssen Arbeitspl\u00e4tze schaffen, wir m\u00fcssen uns um\nden \u00d6PNV k\u00fcmmern; wir sollen uns um Flugh\u00e4fen k\u00fcm-\nmern und um die Reichsbahn. Wir sollen alles m\u00f6gliche\nund gleichzeitig dies und jenes tun.\n\n(Anhaltender Widerspruch bei der Opposition)\n\nIrgendwann, meine Damen und Herren, mu\u00df man das\nauch ber\u00fccksichtigen, da\u00df wir hier auch t\u00e4gliche Arbeit zu\nleisten haben f\u00fcr den Freistaat Sachsen!\n\n(Anhaltender Widerspruch bei der Opposition, \nBeifall bei der CDU)\n\nGrundlagen und Zielsetzungen des Freistaates Sachsen,\nmeine Damen und Herren, haben zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df\nin einem Europa der 90er Jahre, das zu einem Gemeinsa-\nmen Markt zusammenw\u00e4chst, die Grenzen zu unseren \u00f6st-\nlichen Nachbarn \u00f6ffnet und Europa als Ganzes integriert,\n\u00d6konomie und \u00d6kologie gleichrangig behandelt werden.\nDamit sind die verkehrspolitischen Ziele auch vorgegeben.\nEs gilt, den EG-Binnenmarkt im Verkehr wirtschafts- und\numweltvertr\u00e4glich zu vollenden. Leistungsf\u00e4hige Ost-\n\nWest-Verkehrsadern sind zur dauerhaften \u00dcberwindung\nder Teilung Europas zu schaffen. Die vom Verkehr verur-\nsachten Belastungen f\u00fcr Mensch und Umwelt m\u00fcssen\nauch bei steigender Mobilit\u00e4t abgebaut werden, und der\nLebensraum des B\u00fcrgers in seiner Stadt und seiner Ge-\nmeinde soll bei der verkehrlichen Erschlie\u00dfung lebenswert\ngestaltet werden.\nMeine Damen und Herren! Nur mit einem integrierten Ge-\nsamtkonzept, wie wir es vorlegen werden, sind diese Ziele\nerreichbar. Ein solches Konzept wird auf folgenden\nSchwerpunkten basieren:\n\u2013 Mit Verkehrswegeinvestitionen Wachstum und Wohl-\n\nstand sichern! \n\u2013 Anschlu\u00df an die alten Bundesl\u00e4nder gewinnen! \n\u2013 Gleichwertige Lebensbedingungen in allen Landestei-\n\nlen schaffen!\n\u2013 Durch Kooperation die Verkehrssysteme Stra\u00dfe,\n\nSchiene, Wasser und Luft in Transportketten integrie-\nren!\n\n\u2013 Keine Parallelinvestitionen!\n\u2013 Au\u00dferdem Vorrang f\u00fcr Ausbau vorhandener Ver-\n\nkehrswege vor Neubau.\n\u2013 Verkehrsstr\u00f6me auf dem Verkehrssystem Schiene\n\nsoweit m\u00f6glich halten. Schienenverkehr und \u00f6ffent-\nlichen Nahverkehr st\u00e4rken, d. h., Verkehrssystem und\nInfrastruktur sind so umweltfreundlich und so sicher\nwie m\u00f6glich zu machen.\n\n\u2013 Neue Betriebstechniken einf\u00fchren und die Regeln des\nMarktes in allen Bereichen anwenden, also auch dort,\nwo der Staat Leistungen erbringt und wo Vorsorge-\nund Verursacherprinzip geboten sind bei aller Sozial-\nvertr\u00e4glichkeit, insbesondere im Hinblick auf die Tari-\nfe.\n\nBitte sch\u00f6n!\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Staatsminister, denkt die Staatsre-\ngierung an eine Privatisierung des Schienenverkehrs, und\nwie wird sich die Staatsregierung verhalten zur eventuel-\nlen \u00c4nderung des Grundgesetzartikels 87?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch werde darauf nachher noch eingehen, aber ich will Ih-\nnen eines von vornherein sagen: 1. Privatisierung ist nie\netwas Schlechtes. 2. Privatisierung ist aber nicht unbedingt\nauch ein Selbstzweck an sich. Wenn eine Entscheidung zu\nArtikel 87 gefordert ist, wird sich die Staatsregierung auch\nmit dieser Frage besch\u00e4ftigen und dann die entsprechende\nEntscheidung treffen.\nAuf dieser Grundlage ist beabsichtigt, die Landesverkehr-\nsplanung zu erarbeiten, und zwar als integriertes Ge-\nsamtverkehrssystem aller Verkehrsarten: Stra\u00dfenverkehr,\nSchienenverkehr, Luftverkehr, Binnenwasserstra\u00dfenver-\nkehr, \u00f6ffentlicher Nahverkehr, zun\u00e4chst qualitativ als Kon-\nzept, dar\u00fcber hinaus auch quantitativ.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas braucht Zeit,meine Damen und Herren, und ich wei\u00df\nnicht, ob wir, wenn es ein fundiertes Programm sein soll,\nes schaffen, bis zum Fr\u00fchjahr n\u00e4chsten Jahres dieses Kon-\nzept vorzulegen.\nBei der Erarbeitung soll auch auf Beispiele aus alten Bun-\ndesl\u00e4ndern zur\u00fcckgegriffen werden, prim\u00e4r aber unter\nHinzuziehung der Fachkompetenz der Dresdner Hoch-\nschulen und anderer Gutachter hier aus dem Lande.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1477\n\n\n\nMeine Damen und Herren, zu den wesentlichen Punkten\ndes Ma\u00dfnahmebeschleunigungsgesetzes und des Projekts\nDeutsche Einheit wurde hier gesprochen. Ich schlie\u00dfe mich\nden Ausf\u00fchrungen von Herrn Viehweger voll an. Er hat\nrecht. Die Staatsregierung wird dieses Verfahren auch in\nallen Bereichen voll unterst\u00fctzen \u2013 das hat sie bereits getan\n\u2013, weil hiervon wichtige Impulse f\u00fcr Stra\u00dfe und f\u00fcr Schie-\nne ausgehen. Eine Aufnahme der Eisenbahnstrecke Dres-\nden \u2013 Chemnitz \u2013 Hof in das Projekt Deutsche Einheit ist\nnicht mehr m\u00f6glich, aber die Staatsregierung hat bereits\ndie Zusage des Bundesverkehrsministers, da\u00df dieses Pro-\njekt mit Vorrang bearbeitet werden soll, so da\u00df wir hier\ndoch \u00e4hnliche Effekte haben werden. Das ist ja ein beste-\nhendes System mit den Verbindungen nach S\u00fcden, nach\nN\u00fcrnberg und Regensburg.\n\nIch m\u00f6chte auch noch auf eine andere Ma\u00dfnahme aus dem\nAufschwung Ost hinweisen, die wir hier z\u00fcgig umsetzen.\nEine Milliarde DM stehen f\u00fcr kommunale Stra\u00dfen, den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr der Kommunen und der\nReichsbahn zur Verf\u00fcgung. Der Reichsbahnanteil am Bun-\ndeshaushalt ist mit 8 Milliarden DM sehr hoch, 20 Milliar-\nden DM insgesamt f\u00fcr die Bahn. Sie sehen hier, da\u00df auch\ndie Bundesregierung klare Akzente setzt.\n\nBei allen Notwendigkeiten des Verkehrs werden wir den\nAusbau des Verkehrssystems aus Gr\u00fcnden des Umwelt-\nschutzes abzuw\u00e4gen haben:\n\n\u2013 weitere Reduzierung der CO2-Emissionen, Umwand-\nlung \u2013 das ist eine M\u00f6glichkeit \u2013 der Kfz-Steuer in eine\nSchadstoffsteuer,\n\n\u2013 umweltfreundliche Fahrzeuge, insbesondere bei Lkw,\nzu initiieren und auch \n\n\u2013 Ortsumgehungen zu bauen. Auch dies ist aktiver Um-\nweltschutz.\n\nDamit, meine Damen und Herren, bin ich bei dem wichtig-\nsten Thema: Das ist die Eisenbahn, das Verkehrsmittel der\n\u00d6kologie und der Sicherheit. Mit Sorge stellen wir fest, da\u00df\ndie Bahn, auch die Reichsbahn, Anteilsverluste auf dem\nVerkehrsmarkt hat. G\u00fcter m\u00fcssen auch in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern, mehr als in den alten Bundesl\u00e4ndern, zur\u00fcck\nauf die Bahn. Wir brauchen ein schnelleres Personen- und\nG\u00fcterverkehrsnetz. Wir m\u00fcssen den kombinierten G\u00fcter-\nverkehr ausweiten. Altschulden und Wegekosten der\nDeutschen Reichsbahn sollten vom Bund getragen werden.\nDies ist auch unsere Auffassung. Kosten von schwach be-\nfahrenen Strecken d\u00fcrfen nicht auf Kreise und Kommunen\nabgew\u00e4lzt werden. Wir wenden uns gegen eine v\u00f6llige Pri-\nvatisierung der Bahnen. Aber eine Privatisierung des Un-\nternehmens Deutsche Bundesbahn und auch Deutsche\nReichsbahn kann nur zu Gewinnen f\u00fchren, was ja nicht\nPrivatisierung in dem Sinne bedeutet, wie Sie es meinen,\nsondern Effizienzsteigerung und Effektivit\u00e4t.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDas ist erforderlich, und hier unterst\u00fctze ich pers\u00f6nlich\nentsprechende Intentionen, weil ich sie f\u00fcr richtig halte.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das ist aber nicht grundgesetz-kon-\nform! Das wissen Sie!)\n\n\u2013 Wir wissen nat\u00fcrlich, da\u00df daf\u00fcr das Grundgesetz ge\u00e4n-\ndert werden mu\u00df.\n\n(Dr. Lersow, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u2013 Ja, sicher, nat\u00fcrlich, ,,h\u00f6rt, h\u00f6rt\u201c. H\u00f6rt zu, weil es n\u00f6tig\nist, damit wir ein leistungsf\u00e4higes Schienensystem bekom-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist der Grund daf\u00fcr. Die Ausf\u00fchrung des Grundgeset-\nzes hat das Wohl der Menschen zu ber\u00fccksichtigen. Daher\nk\u00f6nnte eine Grundgesetz\u00e4nderung durchaus sinnvoll sein.\nMeine Damen und Herren, unabh\u00e4ngig von der Zust\u00e4n-\ndigkeit des Bundes f\u00fcr die Bahn wird sich die Staatsregie-\nrung bem\u00fchen, ein leistungsf\u00e4higes Eisenbahnnetz zu er-\nhalten. Die Anmeldungen des Freistaates Sachsen zum\nBundesverkehrswegeplan mit dem Schwerpunkt der Wie-\nderherstellung schnell befahrbarer und leistungsf\u00e4higer Ei-\nsenbahnstrecken in Sachsen sind erfolgt. Von gro\u00dfer Be-\ndeutung f\u00fcr die Regionen Leipzig, Dresden und Chemnitz\nwerden in Zukunft regionale S-Bahn-Systeme auf dem\nStreckennetz der Deutschen Reichsbahn sein, wie sie in\nden alten Bundesl\u00e4ndern auch vorhanden sind. Die Staats-\nregierung hat im Kontakt mit dem Bundesminister f\u00fcr Ver-\nkehr in den vergangenen Tagen den Ansto\u00df f\u00fcr die Pla-\nnung und Realisierung der S-Bahn-Netze Leipzig und\nDresden gegeben. Hierbei geht es zun\u00e4chst um regionale\nNutzungs- und Planungskonzepte unter Einbindung m\u00f6g-\nlichst vieler S-Bahn-Strecken, gleichzeitig aber auch um die\nFormulierung der ersten Baustufe f\u00fcr die S-Bahn in Dres-\nden und in Leipzig. Die Finanzierungsgrundlagen hierf\u00fcr\nwerden derzeit er\u00f6rtert. Parallel dazu verhandeln wir aber\nauch \u00fcber die Chemnitzer S-Bahn, um die hier m\u00f6glichen\nErgebnisse zu erreichen und wirklich ein leistungsf\u00e4higes\nS-Bahn-System zu erhalten.\nMeine Damen und Herren, es mu\u00df aber bereits heute dar-\nauf hingewiesen werden, da\u00df der zuk\u00fcnftige Betrieb ent-\nsprechender S-Bahn-Systeme in Dresden und Leipzig \u00e4hn-\nlich wie in den alten Bundesl\u00e4ndern der finanziellen\nMitwirkung des zust\u00e4ndigen Landes, das hei\u00dft des Frei-\nstaates Sachsen, bedarf. Dar\u00fcber wird dann auch hier in\ndiesem Hause zu diskutieren sein.\nPriorit\u00e4ten bei der Bahn sind: Rekonstruktion der Haupt-\nstrecken Hof \u2013 Plauen \u2013 Chemnitz \u2013 Dresden \u2013 G\u00f6rlitz,\nLeipzig \u2013 Dresden, Leipzig \u2013 Chemnitz, Leipzig \u2013 Plauen \u2013\nHof, Berlin \u2013 Dresden \u2013 Bad Schandau \u2013 Schmilka. Diese\nStrecken m\u00fcssen f\u00fcr Tempo 120 bis 160 ausgelegt werden.\nDas Eisenbahnnetz hat eine hohe Dichte. Es betr\u00e4gt insge-\nsamt 2 940 Kilometer, davon 780 Kilometer elektrifiziert\nund Nebenbahnen 1 380 Kilometer. ,,Sachsen, das B\u00e4hn-\nchenland\u201c, kann man dazu sagen.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nDas hat auch wieder \u00f6konomische und wirt-\nschaftspolitische Auswirkungen. Darauf wollten Sie mit\nIhrem Beifall hinweisen. Ich danke Ihnen, Herr Leroff.\nWeiterhin haben wir erreicht, da\u00df Fahrplanverbesserun-\ngen erm\u00f6glicht wurden. Auch dies erh\u00f6ht die Attraktivit\u00e4t.\nAttraktive Fahrplanverbindungen sind wesentlich wichti-\nger als Fahrpreissenkungen. Dies sind Erkenntnisse, die in\nden alten Bundesl\u00e4ndern auch wissenschaftlich gewonnen\nwurden. Leipzig ist an das IC-Netz angebunden worden,\nDresden an das EC-, IC- und IR-Netz. Fachleute kennen\ndie Begriffe: Intercity, Eurocity und Interregionetz. Es wur-\nden weitere Verbindungen geschaffen Richtung Wien, Ko-\npenhagen, Malm\u00f6, Bratislava \u2013 Dresden \u2013 Leipzig \u2013 Ham-\nburg, Dresden \u2013 Oberstdorf. Sie sehen, meine Damen und\nHerren, hier ist eine ganze Menge geschehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1478\n\n\n\nDer n\u00e4chste Schwerpunkt, den das Staatsministerium in\nAngriff genommen hat, ist der \u00f6ffentliche Personennahver-\nkehr. Die kreisfreien St\u00e4dte innerhalb des Freistaates Sach-\nsen sind dabei, die jeweiligen Stra\u00dfenbahn- und Bussyste-\nme in eigene Tr\u00e4gerschaft zu \u00fcbernehmen. Dies ist auch\nrichtig so. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt entsprechende\nBem\u00fchungen durch die Gew\u00e4hrung erheblicher Investiti-\nonsbeihilfen f\u00fcr die Wiederherstellung funktionsf\u00e4higer\nGleisnetze. F\u00fcr 1991 stehen F\u00f6rdermittel des Bundes in der\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 100 Millionen DM zur Verf\u00fcgung.\nDie entsprechenden Bauma\u00dfnahmen in den St\u00e4dten sind\nin vollem Gange. Da die Fahrpreise der Stra\u00dfenbahn- und\nBusfahrten gegenw\u00e4rtig nicht kostendeckend sind, sub-\nventioniert die Staatsregierung die \u00f6ffentlichen Nahver-\nkehrsmittel mit erheblichen Betr\u00e4gen. Auf die Einstellung\nvon 450 Mio DM im Haushalt wird hingewiesen. Im Zu-\nsammenhang mit den jeweiligen st\u00e4dtischen Verkehrsbe-\ntrieben arbeitet die Staatsregierung an einem Zuschu\u00dfpro-\ngramm f\u00fcr die Renovierung der Tatra-Stra\u00dfenbahnwagen.\nHier versuchen wir, entsprechende Zusch\u00fcsse des Bundes\nzu bekommen.\nAuf unser Dr\u00e4ngen, meine Damen und Herren, strebt die\nTreuhand an, da\u00df die ehemaligen VE-Kraftverkehrsbetrie-\nbe in die Tr\u00e4gerschaft der Landkreise bzw. entsprechender\nkommunaler Zweckverb\u00e4nde \u00fcbergehen, wo sie auch hin-\ngeh\u00f6ren. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt diese Bem\u00fchung\nund ist bestrebt, bei einer \u00dcbertragung von der Treuhand\nauf die Landkreise die einzelnen Landkreise zu unterst\u00fct-\nzen. Die von den Landr\u00e4ten immer wieder gestellte Frage\nder Subventionierung auch \u00fcber 1991 hinaus wird hier im\nLandtag im Rahmen der Haushaltsberatungen 1992 zu dis-\nkutieren sein.\nAuf jeden Fall m\u00f6chte ich doch betonen: Wir haben hier in\nSachsen eines der besten und umfangreichsten \u00d6PNV-Sy-\nsteme mit sechs St\u00e4dten, die Stra\u00dfenbahnen haben. Das\ngibt es sonst nirgends. Wir haben mit der Treuhand er-\nreicht, da\u00df die \u00d6PNV-Unternehmen noch nicht, wie ur-\nspr\u00fcnglich vorgesehen, bereits im Mai oder Juni einfach\n\u00fcbertragen oder aus der Treuhand entlassen wurden. Wir\nwollen eine schl\u00fcssige Konzeption erarbeiten. Wir haben\nSubventionen abgebaut und deutlich gemacht, da\u00df ein ver-\nn\u00fcnftiges Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis hergestellt werden\nmu\u00df. Ich habe auf der Verkehrsministerkonferenz in Bonn\nauch die Einsetzung eines Fachausschusses gefordert, der\nklarlegen mu\u00df, wie in Zukunft die Finanzierung des\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs aussehen soll. \u00d6ffentli-\ncher Personennahverkehr ist eine Sache der Kommunen\nund Kreise. Sie ist aber auch eine gesamtstaatliche Aufgabe\ngeworden, wenn denn auch die Bundesregierung ihre Ver-\npflichtung zum Ausbau des \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehrs und auch f\u00fcr den Umweltschutz ernst nimmt, und\nhier ist die Bundesregierung auch in der Pflicht, entspre-\nchende Beitr\u00e4ge zu leisten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nLassen Sie mich etwas zum Luftverkehr sagen. Ja, Sie se-\nhen, das ist ein vielf\u00e4ltiges Programm. Ich gebe zu, da\u00df ich\nmit den Zetteln im Augenblick etwas durcheinander ge-\nkommen bin, aber trotzdem eine klare Linie behalte, wie\ndas zu unserer Politik geh\u00f6rt.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nIch komme zum Luftverkehr. Die beiden Verkehrsflugh\u00e4-\nfen Dresden und Leipzig wurden bzw. werden von der\nTreuhand in die Tr\u00e4gerschaft neu zu bildender Gesell-\n\nschaften \u00fcbernommen. In Leipzig wird dies n\u00e4chste\nWoche sein. Verhandlungen mit der Bundeswehr bez\u00fcg-\nlich der \u00dcbernahme der Start- und Landebahn des Flugha-\nfens Dresden in die Tr\u00e4gerschaft der dortigen Gesellschaft\nsind angelaufen. Es ist beabsichtigt, beide Flugh\u00e4fen den\nErfordernissen der Zukunft anzupassen, d. h. die Abferti-\ngungsanlagen auszubauen und die Start- und Landebahn-\nsysteme auf die Anforderungen der zuk\u00fcnftigen Verkehrs-\nnachfrage auszurichten, denn hier erwartet man bis 1995\n1,9 bzw. 2,4 Millionen Passagiere. Und \u2013 auch dies mu\u00df\nman sagen, und dies ist wieder ein wirtschaftspolitisches\nKriterium \u2013 die N\u00e4he zu internationalen Flugh\u00e4fen ist eine\nder entscheidenden Standortbedingungen, die wir haben.\nVielleicht, Frau Volkmer, wenn Sie warten, bis ich fertig\nbin, k\u00f6nnte sich Ihre Frage schon er\u00fcbrigt haben.\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Beifall)\n\nIntegraler Bestandteil der Flughafenplanung f\u00fcr beide\nFlugh\u00e4fen ist die Erarbeitung und Festlegung von Bau-\nund L\u00e4rmschutzbereichen, um die bauliche Entwicklung\nim Flughafenumfeld mit der Flughafenentwicklung abzu-\nstimmen. Es ist beabsichtigt, f\u00fcr beide Flugh\u00e4fen L\u00e4rm-\nschutzbereiche nach den Bestimmungen des Flugl\u00e4rmge-\nsetzes festzulegen, um der betroffenen Bev\u00f6lkerung den\nihr gesetzlich zustehenden Schutz vor Flugl\u00e4rm zu gew\u00e4h-\nren.\n\nBitte sch\u00f6n, m\u00f6chten Sie? \u2013\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Welche Varianten wurden\ndurch die Staatsregierung gepr\u00fcft, wo in Sachsen \u00f6kono-\nmisch g\u00fcnstig, infrastrukturell und umweltvertr\u00e4glich,\nm\u00f6glicherweise ein neuer Flughafen zu errichten ist? \u2013\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n Es wurden keine weiteren Untersuchungen angestellt,\nweil die Tatsache, da\u00df zwei leistungsf\u00e4hige \u2013 auch von der\nAuslegung her \u2013 Flugh\u00e4fen da sind, ausreichte, um zu pr\u00fc-\nfen, ob wir weitere Flugh\u00e4fen als internationale Flugh\u00e4fen\nbauen wollen. Und das wollen wir nicht. Uns reichen diese\nbeiden. Bitte sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n(Bandmann, CDU: Vorerst!)\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es ging mir nicht darum, da\u00df das\nzus\u00e4tzlich gebaut wird.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAha. Ja, das h\u00e4tten Sie ja dann wohl fragen m\u00fcssen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ja, und da frage ich jetzt noch\neinmal. Es ging mir einfach darum \u2013 es ist ja auch schon im\nGutachten gesagt worden \u2013, da\u00df die L\u00e4rmbel\u00e4stigung der\nEinwohner von Dresden-Nord schon \u00fcber das zul\u00e4ssige\nMa\u00df hinaus besteht. Und wenn jetzt der Ausbau des Flug-\nhafens Dresden-Nord in diesem geplanten Ma\u00dfe erfolgen\nsoll, nimmt der L\u00e4rm ja noch zu. So da\u00df also meine Frage\ndahingehend war, Dresden nicht weiter auszubauen, son-\ndern h\u00f6chstens auf dem Stand zu lassen, wie er jetzt ist,\nund in Sachsen einen neuen Flughafen zu bauen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch wirtschaftlich sinnlos!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1479\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNat\u00fcrlich hat sich die Staatsregierung mit der Frage befa\u00dft,\nob es sinnvoll ist, weitere \u00dcberlegungen f\u00fcr andere Stand-\norte anzustellen, aber sie kam sehr schnell zu der \u00dcberle-\ngung, da\u00df dies die beiden optimalen Standorte sind, und\nsie hat sich auch entsprechend entschieden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch kann noch einmal sagen: Wir werden f\u00fcr die betroffe-\nnen B\u00fcrger alles tun, damit es ertr\u00e4glich bleibt, aber wir\nwerden Dresden und Leipzig ausbauen.\nBitte sch\u00f6n, Herr Hegewald.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte genau\nan diese Bemerkung, die Sie gerade machten, ankn\u00fcpfen.\nWir waren in Kursdorf zu einem B\u00fcrgerforum, und die\nB\u00fcrger von Kursdorf waren sehr unzufrieden, da\u00df sie\nnicht wissen, ob nun Kursdorf umgesiedelt wird oder\nnicht. Das bringt viele Konflikte, z. B. die Investoren be-\ntreffend, die Sofortma\u00dfnahmen betreffend, wie die\nL\u00e4rmd\u00e4mmung. Die Frage ist also offensichtlich noch of-\nfen. Und ich w\u00fcrde gern wissen wollen, in welchem Zeit-\nraum die Entscheidung zu erwarten ist, ob nun Kursdorf\numgesiedelt werden mu\u00df oder nicht.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEntscheidungen werden dann getroffen, wenn sie zu tref-\nfen sind. Wir pr\u00fcfen sehr intensiv und sind auch im Ge-\nspr\u00e4ch mit den B\u00fcrgern von Kursdorf. Es gibt zwei \u00dcberle-\ngungen: Ob es eine Umsiedlung oder Aussiedlung gibt,\neine gesamte Umsiedlung des Dorfes oder Einzelumsied-\nlung, dar\u00fcber sind wir im Gespr\u00e4ch mit den B\u00fcrgern von\nKursdorf. Die B\u00fcrger von Kursdorf k\u00f6nnen davon ausge-\nhen, da\u00df die Staatsregierung die Interessen dieser B\u00fcrger\nim Vordergrund sieht und alles tun wird, damit es eine\nvern\u00fcnftige L\u00f6sung f\u00fcr die B\u00fcrger von Kursdorf gibt.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nInnerhalb des Freistaates Sachsen gibt es mehr als 50 Ver-\nkehrslandepl\u00e4tze unterschiedlicher baulicher Struktur. Wir\nerarbeiten gegenw\u00e4rtig mit Unterst\u00fctzung des Freistaates\nBayern und der Hochschule f\u00fcr Verkehrswesen eine Kon-\nzeption f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Verkehrslandepl\u00e4tze im Frei-\nstaat Sachsen, deren technische Ausgestaltung und deren\nregionale Funktion.\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt trotz der roten\nLampe zum Stra\u00dfenverkehr. Ich beziehe diese rote Lampe\n\u2013 wenn ich den Ausf\u00fchrungen Ihres Parteifreundes Herrn\nPlobner folge \u2013 nicht auf das Kapital Stra\u00dfenverkehr. Ich\nwerden mich aber bem\u00fchen, relativ schnell zu antworten.\nMeine Damen und Herren, ich bin daf\u00fcr kritisiert worden,\nda\u00df es offensichtlich nicht gen\u00fcgend Informationen \u00fcber\ndie Konzeption der Staatsregierung gibt. Aber: Wenn wir\nschon diese Aktuelle Debatte f\u00fchren, mu\u00df man mir auch\ndie M\u00f6glichkeit geben, da\u00df ich die Konzeption darlege,\ndamit es nicht hei\u00dft: Du hast dieses und jenes ausgelassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOder: Du hast zu diesem oder jenem Punkt nichts zu sa-\ngen.\nHerr Pr\u00e4sident, ich versuche trotzdem, Ihrem Wunsch auf\nz\u00fcgige Abwicklung dieses Tagesordnungspunktes nachzu-\nkommen. Bis zum Aufbau besserer Schienenkonzeptionen,\nmeine Damen und Herren, ist die Stra\u00dfe das R\u00fcckgrat des\nVerkehrs. Das s\u00e4chsische Stra\u00dfennetz ist in der Dichte mit\n\nAltbundesl\u00e4ndern vergleichbar. Auch was die Pkw-Dichte\nbetrifft, n\u00e4hern wir uns den Altbundesl\u00e4ndern. 500 Pkw\npro 1 000 Einwohner, und diese Zahlen sind steigend. Dar-\nauf haben wir uns einzustellen in unserer Politik. Und,\nmeine Damen und Herren, Herr Gaber: Herr Zeller hat\nrecht, wenn er sagt, da\u00df das Auto im Augenblick zu be-\nr\u00fccksichtigen ist bei unseren Planungen. Wirtschaften\nhei\u00dft Transport von Informationen und Ware. Das hei\u00dft,\nohne Stra\u00dfe, ohne Logistik und nat\u00fcrlich ohne Schiene\nwird es nicht gehen. Deshalb m\u00fcssen wir so etwas  aus-\nbauen. \u00dcbrigens war Sachsen ja schon immer ein Auto-\nland, die Wiege des Automobils.\nIch gehe davon aus, da\u00df Sachsen auch die Wiege einer\nneuen Verkehrspolitik sein wird, meine Damen und Her-\nren. Nur: Es braucht etwas Zeit, diese zu gestalten. Wir\nwerden das Auto nicht vernachl\u00e4ssigen, aber wir werden\nauch eine Politik machen, da\u00df nicht das Auto im Mittel-\npunkt steht. Eigentlich hatte ich ja erwartet \u2013 vielleicht tun\nSie es noch \u2013, da\u00df Sie zu den Haushaltsberatungen den\nAntrag stellen, Mittel f\u00fcr die Anschaffung von Dienstfahr-\nr\u00e4dern bereitzustellen. \n\n(Zuruf: Ist passiert!)\n\nDas ist bereits passiert. Da m\u00f6chte ich Sie herzlich bitten,\ndoch f\u00fcr uns wegen der hohen Belastung Tandems vorzu-\nsehen, damit wir unsere Fahrer nicht entlassen m\u00fcssen.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Eine wichtige Aufgabe war es\nzun\u00e4chst einmal, die Stra\u00dfenbauverwaltung zu errichten,\nein Bundesautobahnamt und neue Stra\u00dfenbaumeistereien.\nUnd die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter arbeiten nun\nmit Hochdruck daran, 1,3 Milliarden DM, die wir in die-\nsem Jahr zur Verf\u00fcgung haben, auch wirklich zu verbrau-\nchen. Und ich will jetzt folgendes sagen: Hier stehen im\nMittelpunkt zun\u00e4chst einmal Reparaturen des vorhande-\nnen Netzes.\n\nDas zweite ist die Verbesserung der Sicherheit \u2013 Leitplan-\nken, aber auch Abflu\u00dfm\u00f6glichkeiten, um die Gefahr von\nAquaplaning zu vermindern.\n\nIm Mittelpunkt in diesem Jahr stehen in einem weiteren\nSchwerpunkt Br\u00fccken. Wir haben au\u00dferdem ein Br\u00fccken-\nnotprogramm aufgelegt, mit dem wir sicherstellen, Herr\nKollege Viehweger, da\u00df in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren alle\nBr\u00fccken in Sachsen saniert werden.  Also Sie sehen, wir\nsind immer schon weiter, als Sie im Augenblick an Infor-\nmationen besitzen; ich will es vorsichtig ausdr\u00fccken.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\n(Leroff, CDU: Wir sind schneller, Herr Minister).\n\nUnd nat\u00fcrlich geht ein weiterer Teil in die Planung. Da wir\nnachher noch \u00fcber Autobahnbau sprechen, will ich mir\njetzt das Aufz\u00e4hlen der wichtigsten Projekte sparen, aber\nSie werden sehen, meine Damen und Herren: Wir arbeiten\nmit Hochdruck am Bau, und wir werden auch alles tun,\num die s\u00e4chsische Bauindustrie zu f\u00f6rdern, meine Damen\nund Herren. Und es ist uns auch gelungen, einen Gro\u00dfteil\nder Auftr\u00e4ge an s\u00e4chsische Unternehmen bzw. an Ost-\nWest-Arbeitsgemeinschaften zu vergeben. Ich habe nun\nmittlerweile, verehrter Herr Plobner, angeordnet, da\u00df wir\nim Zweischicht- und, wenn n\u00f6tig, im Dreischichtbetrieb\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1480\n\n\n\nrund um die Uhr arbeiten, an neuralgischen Punkten, auch\nwenn dies teurer ist.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAber \u2013 und jetzt kommt das Aber \u2013, zum einen haben wir\nVertr\u00e4ge, an die wir uns halten m\u00fcssen, die noch aus der\n\u00dcbergangszeit stammen, und zweitens m\u00fcssen wir auch\nbedenken, da\u00df, wenn man im Zwei- und Dreischichtbe-\ntrieb arbeitet, besondere Anforderungen an die Unterneh-\nmen gestellt werden.\n\nUnd hier wollen wir nicht, damit Sie sich etwas weniger\nim Stau \u00e4rgern, die s\u00e4chsischen Unternehmen drau\u00dfen vor\nlassen. Deshalb versuchen wir, zwischen unserer Vorgabe,\ns\u00e4chsische Unternehmen zu beteiligen und Ihnen m\u00f6g-\nlichst wenig \u00c4rger zu bereiten, einen Kompromi\u00df zu fin-\nden. Ich hoffe, verehrter Herr Kollege Plobner, das wird\nuns gelingen.\n\nMeine Damen und Herren! Und nun zu einem weiteren\nPunkt. Die Staatsregierung wird ein Radwegeprogramm\nauflegen. Wir sind dabei mit Planungen, und wir freuen\nuns ganz besonders, Herr Plobner, da\u00df wir uns Ihrer Un-\nterst\u00fctzung und der Ihrer Fraktion so sicher sein k\u00f6nnen.\nIch habe ja immer gesagt, das ist ja auch meine Politik und\nunsere Politik, gemeinsam, kooperativ durch alle Fraktio-\nnen die Zukunft Sachsens zu gestalten, und wenn wir in\ndiesem Punkt einer Meinung sind, greife ich gerne noch\nweitere positive Vorschl\u00e4ge aus Ihren Reihen auf, um hier\netwas zu machen.\n\nWir haben bereits die ersten Voraussetzungen geschaffen,\num den Elbradweg zu bauen, und wir haben die Abspra-\nche mit allen B\u00fcrgermeistern und Landkreisen bereits ge-\ntroffen. Wir bauen schon, und ich habe auch meinen Kolle-\ngen Rehberger gebeten, nun \u00e4hnliches zu tun. Er geh\u00f6rt\nnicht meiner Partei an, aber er ist auch sehr aufgeschlossen\nf\u00fcr gute Vorschl\u00e4ge, und von daher hoffe ich, da\u00df wir bald\neinen Fahrradweg haben von Dresden bis zur Partnerstadt\nHamburg. Dies ist doch etwas Positives, ein Radwander-\nweg und kein Autowanderweg, verehrter Herr Gaber!\n\nLassen Sie mich noch einige Worte sagen zur Wei\u00dfen Flot-\nte, wenn nicht gleich zur Binnenschiffahrt. Na, dann sage\nich das damit zusammen, aber ich m\u00f6chte etwas zur Ver-\nkehrserschlie\u00dfung der S\u00e4chsischen Schweiz sagen. Gestat-\nten Sie bitte noch ein paar Minuten, ich komme bald zum\nEnde, aber Sie sehen, Verkehrspolitik ist ein breites Feld,\nund wenn man eine Stellungnahme der Staatsregierung\nherausfordert, mu\u00df man sich eben darauf einstellen, da\u00df\nsie auch ihre Vorstellungen hier darlegt.\n\nAls Beitrag des Wirtschaftsministeriums und des Umwelt-\nministeriums zum Umweltschutz und zur Verkehrsberuhi-\ngung im Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz wird zur Zeit\ndie Erarbeitung eines Planes zur umweltgerechten Ver-\nkehrserschlie\u00dfung dieser Region vorbereitet. Entsprechen-\nde Vorarbeiten wurden bereits mit Einrichtungen aus Ba-\nden-W\u00fcrttemberg geleistet. Ziel ist es, im Bereich des\nNationalparks den Individualverkehr stark zu reduzieren\nund die Verteilung im Gebiet durch den attraktiven Nah-\nverkehr mit Bahn, Bus, Schiff zu gew\u00e4hrleisten.\n\nNoch einige wenige Worte zu Binnenwasserstra\u00dfen und\n-h\u00e4fen. Ich dachte eigentlich, ich k\u00f6nnte von Ihnen Beifall\nbekommen, es ist doch eine gute Politik, die wir da\nmachen. Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch dachte schon, wenn wir bereit sind, auf Ihre Vorschl\u00e4-\nge einzugehen, w\u00fcrden Sie nat\u00fcrlich auch unsere guten\nVorschl\u00e4ge, wenn sie mit Ihren identisch sind, akzeptieren.\nIm Rahmen der Anmeldung f\u00fcr den Bundesverkehrswege-\nplan hat die Staatsregierung den Ausbau der Oberelbe\nzwischen Magdeburg und der Staatsgrenze gefordert. Der\nBundesminister ist aufgefordert, hierzu Aufbaukonzepte\nwegen seiner Zust\u00e4ndigkeit zu erarbeiten, die im einzelnen\nmit der Staatsregierung unter verkehrstechnischen, aber\nauch umweltm\u00e4\u00dfigen Gesichtspunkten abzustimmen sind.\nDie in der Hand der Treuhand befindlichen Hafenanlagen\nDresden, Riesa und Torgau sollen zun\u00e4chst vom Freistaat\nSachsen \u00fcbernommen werden und in eine Hafengesell-\nschaft Oberelbe \u00fcberf\u00fchrt werden, die ihrerseits die bau-\nliche Entwicklung der \u00fcberalterten Anlagen zur Aufgabe\nhat. Es ist beabsichtigt, insbesondere den Hafen Dresden\nauch unter dem Gesichtspunkt eines G\u00fcterverkehrszen-\ntrums auszubauen und zu einer zukunftstr\u00e4chtigen, multi-\nfunktionalen Verkehrsanlage \u2013 Umschlagpunkt zwischen\nStra\u00dfe, Schiene und Wasserstra\u00dfe \u2013 zu entwickeln. Die\nEntwicklung der baulichen Anlagen f\u00fcr den Verkehr auf\nWasserstra\u00dfen ist, Herr Gaber, ein Anliegen dieser Staats-\nregierung. Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Da Sie nach unserem Beifall\nfragten, mu\u00df ich erst mal zur\u00fcckfragen: Wollen Sie mit\noder ohne Staustufen ausbauen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas werden die Planungen ergeben. Wir werden versu-\nchen \u2013 ja, was soll ich Ihnen denn jetzt sagen, meine Da-\nmen und Herren, ich bin ehrlich und sage, das wissen wir\njetzt nicht. Und Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, und daf\u00fcr\nsorgt auch mein Kollege Weise, wir werden es so umwelt-\nvertr\u00e4glich machen wie immer m\u00f6glich, wenn denn \u00fcber-\nhaupt ein Ausbau erfolgt. Wir wissen es noch nicht. Wir\nwerden Fachleute beauftragen, uns dies zu sagen, und wir\nwerden den Bund bitten, dies zu tun; denn es ist eine Bun-\ndeswasserstra\u00dfe, und dann werden wir entscheiden, was\nzu geschehen hat.\n\n(Schwacher Beifall bei der CDU)\n\nJa, so ist es auch richtig, und so ist es auch klug. Und ein\nweiteres Wichtiges, wenn ich von der Wasserstra\u00dfe\u2026\n\nLeroff, CDU: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie mir zustimmen,\nda\u00df die Elbe in unserem s\u00e4chsischen Teil, so wie es jetzt\naussieht, gar keine Ausbaustufe braucht, sondern erst nach\ndem s\u00e4chsischen Grenzverlauf?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch w\u00fcrde Ihnen insoweit zustimmen, es w\u00e4re sch\u00f6n,\nwenn man sie nicht brauchte, weil die Elbe ein sch\u00f6ner\nFlu\u00df ist, und das Sch\u00f6ne an dieser Elbe ist auch die Wei\u00dfe\nFlotte. Sie ist so ein St\u00fcck Tradition, sachsen\u00e4hnlich wie die\nPorzellanmanufaktur, und deshalb hat sich die Staatsregie-\nrung von Anfang an um den Erhalt der Wei\u00dfen Flotte be-\nm\u00fcht. Und entsprechend unseren Forderungen hat es ein\nFahrplankonzept gegeben f\u00fcr 1991, da\u00df ein attraktives An-\ngebot im Kurzstreckenverkehr im Bereich der S\u00e4chsischen\nSchweiz sowie zwischen Dresden und Pillnitz erreicht\nwird. Des weiteren wird ein Fahrplanverkehr in die Tsche-\nchoslowakei und der Streckenabschnitt bis Riesa bzw. Tor-\ngau bedient. Ein entsprechendes Sanierungs- und\nMarktkonzept ist erst nach der Saison 1991 zu erarbeiten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1481\n\n\n\nwenn wir erste verl\u00e4\u00dfliche Daten \u00fcber den Verlauf dieser\nSaison haben, um dann sagen zu k\u00f6nnen, wie wir weiter\nvorgehen wollen.\nIch komme nun noch kurz auf die von Herrn Viehweger\neingeforderten internationalen Verflechtungen, meine Da-\nmen und Herren. Sie wissen, es ist ja auch das Ziel unserer\nPolitik, den Freistaat Sachsen in die Euroregion Richtung\nB\u00f6hmen und Tschechen einzubinden. Dem diente der Be-\nsuch des Ministerpr\u00e4sidenten, den ich begleiten konnte, in\nder Tschechoslowakei, wo wir eine \u00d6ffnung von mehr\nGrenz\u00fcberg\u00e4ngen verabredet haben, au\u00dferdem mehr Ei-\nsenbahnstrecken. Hier sehen wir einen gro\u00dfen Handlungs-\nbedarf. Das gleiche gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Autobahn\nRichtung Prag. Dar\u00fcber werden wir ja sicherlich noch sp\u00e4-\nter diskutieren bei einem anderen Tagesordnungspunkt.\nUnd Richtung Polen ist daran zu denken, durch Einsatz\nvon Niederflurwagen Dresden, G\u00f6rlitz und Schlesien an-\neinander anzubinden. Die Reichsbahndirektion denkt mit\nuns dar\u00fcber nach, wie man hier eine Konzeption zum\nTransport von Lastwagen herbeif\u00fchren kann. Im \u00fcbrigen\nbauen wir die Nei\u00dfebr\u00fccke im n\u00e4chsten Jahr als Entla-\nstung f\u00fcr G\u00f6rlitz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd, meine Damen und Herren, es ist unser Ziel, und wir\nwerden es erreichen zum Schutz der Menschen und der\nUmwelt, da\u00df die A 4 bis G\u00f6rlitz Ende 1994 fertig sein wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch etwas sagen. Ich war heute morgen\nf\u00fcr eineinhalb Stunden nicht anwesend. Ich habe an einem\nGespr\u00e4ch teilgenommen, das der Bundeswirtschaftsmini-\nster Herr M\u00f6llemann, gemeinsam mit dem polnischen Vi-\nzepr\u00e4sidenten, dem Wirtschafts- und Finanzminister\nBalczerowicz, gef\u00fchrt hat, und ich habe in diesem Ge-\nspr\u00e4ch sehr konkrete Aktivit\u00e4ten angesprochen und einge-\nbracht, n\u00e4mlich den Bau weiterer Br\u00fccken zur Durchl\u00f6che-\nrung der Grenze nach Polen hin \u00fcber die Nei\u00dfe, da\u00df wir\ngemeinsame Trinkwasser- und Abwasserkonzepte ent-\nwickeln, da\u00df wir eine Verbesserung des Telefonverkehrs,\nder Busverbindungen erreichen. Hier ist im Nachbar-\nschaftsverkehr eine ganze Menge zu schaffen, auch im\nEnergiebereich. Und als Ergebnis dieser Besprechungen\nkann ich Ihnen sagen, da\u00df der Bundeswirtschaftsminister\npr\u00fcft, wie er zus\u00e4tzliche Gelder aus Bonn oder aus der EG\nbekommen wird, und es wird eine Expertenkommission\nvon Polen und Deutschen unter Einbeziehung von Mitglie-\ndern des Freistaates Sachsen eingesetzt werden, die diese\nProbleme voranbringt, um auch bei den internationalen\n\nBeziehungen voranzukommen. Auch hier ist Sachsen Vor-\nreiter in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df nun einen der ganz wichtigen\nAspekte ansprechen, n\u00e4mlich den der Verkehrssicherheit,\nmeine  Damen und Herren. Die sich gegenw\u00e4rtig vollzie-\nhende sprunghafte Zunahme des Kfz-Bestandes in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern ist mit einer dramatischen Zunahme\nan Autounf\u00e4llen verbunden. Ich habe Ihnen eben die Mo-\ntorisierungsdichte genannt. Entsprechend war auch der\nAnstieg der Unf\u00e4lle. Dies aber, dieser Zusammenhang\nzwischen Anstieg der Motorisierungsdichte und Unfallan-\nstieg, mu\u00df nicht sein. In den alten Bundesl\u00e4ndern gehen\ndie Unf\u00e4lle zur\u00fcck trotz Anstiegs. Deshalb mu\u00df hier eini-\nges getan werden, und das wird die Staatsregierung auch\nanpacken. Dies wurde erreicht im Westen durch Ver-\nkehrssicherheitsprogramme, die wir auch bei uns einf\u00fch-\nren und anbieten werden. Verkehrserziehung vom Kinder-\ngarten \u00fcber die Schule bis hin auch zu Erwachsenen. Hier\nist Verkehrserziehung einschlie\u00dflich der Radfahrer, meine\nDamen und Herren, oft sehr sinnvoll. Eine wesentliche\nAufgabenstellung zur Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit\nkommt der Durchf\u00fchrung entsprechender Bauma\u00dfnah-\nmen zu wie Beseitigung von Unfallschwerpunkten, Bau\nvon Ortsumgehungen, Bau von Radwegen an Bun-\ndesstra\u00dfen, verkehrslenkende, verkehrsf\u00fchrende Ma\u00dfnah-\nmen und auch Geschwindigkeitskontrollen.\nHier wird der Freistaat Sachsen handeln.\n\n(Bewegung im Saal \u2013 vereinzelt Beifall; Zuruf)\n\n\u2013 Ja, es mu\u00df wohl so sein. Ich kann Sie tr\u00f6sten, auch ich\nwei\u00df nicht, wo die Radarkontrollen sind.\nMeine Damen und Herren! Zur Verkehrssicherheit k\u00f6nnte\nich jetzt noch etwas sagen, aber ich folge diesmal der roten\nLampe des Herrn Pr\u00e4sidenten. Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit bedanken und m\u00f6chte mit folgendem\nschlie\u00dfen: Mein Ministerium hei\u00dft Ministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit. Ich bin aber auch zust\u00e4ndig f\u00fcr den\nVerkehr. Wir haben es dabei belassen zu sagen: SMWA \u2013\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, weil nach ei-\nnigen Monaten ohnehin jeder wei\u00df: Eine solche Verkehrs-\npolitik kann nur von diesem Ministerium gemacht wer-\nden. Das werden wir auch in Zukunft so tun.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 4 beendet.\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 5:\n\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundessozialhilfegesetz\nDrucksache 1/659, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, die Redezeit auf drei Minuten\nzu begrenzen. Die Beitr\u00e4ge werden gehalten in der Reihen-\nfolge: F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS, CDU, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. W\u00fcnscht der Berichterstatter zuerst das Wort?\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen! Werte Herren Abgeordnete! Die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung und der Bericht des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen zum S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz zum Bundessozialhilfegesetz liegt Ihnen vor.\nDie 1. Lesung in diesem Hohen Hause war am\n23. Mai 1991. Intensiv ist dieses Gesetz am 13. 6. 1991 in\ndem genannten Ausschu\u00df beraten worden.\n\nInsbesondere wurden drei Punkte intensiv diskutiert. Als\nerstes forderte im \u00a7 2 die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ein\nLandessozialhilfeamt anstelle des von der Staatsregierung\nangedachten Landeswohlfahrtsverbandes als \u00fcber\u00f6rtli-\nchem Tr\u00e4ger, um die Staatsregierung mehr in die Verant-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1482\n\n\n\nwortung zu nehmen. Dieser Antrag wurde mit 2 : 7 : 3\nabgelehnt.\nZweitens: In den \u00a7\u00a7 11 und 12 wurde von der Fraktion\nLinke Liste/PDS beantragt, einen zweiten Absatz hinzuzu-\nf\u00fcgen: ,,Die Festlegung der H\u00f6he der Barbetr\u00e4ge und der\nRegels\u00e4tze erfolgt nach Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie und Frauen.\u201c Alle Oppositions-\nfraktionen stimmten daf\u00fcr. Ablehnung mit 6 : 7 : 1.\nDrittens: Die Fraktion Linke Liste/PDS forderte die Bil-\ndung eines Sozialhilfeausschusses als st\u00e4ndigen be-\nschlie\u00dfenden Ausschu\u00df. Dieser Antrag wurde mit 1 : 12 : 0\nabgelehnt. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen beschlie\u00dft, die Drucksache 1/345, S\u00e4chsisches\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Bundessozialhilfegesetz, dem\nS\u00e4chsischen Landtag zur Beschlu\u00dffassung zu empfehlen.\nDie Abstimmung im Ausschu\u00df erfolgte mit 11 : 1 : 1.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Soziales und Medizinisches liegen eng beisam-\nmen, und so werde ich dem Rat der interfraktionellen \u00c4rz-\ntegruppe folgen und die Redezeit von  drei Minuten nicht\naussch\u00f6pfen, weil die Infarktgefahr bei st\u00e4ndiger Bela-\nstung und Temperaturen von \u00fcber 27 Grad rapide hoch-\ngeht.\n\n(Beifall)\n\nDie Einleitung hat der Kollege von der SPD gegeben. Es ist\nein Anpassungsgesetz, was die spezielle Ausf\u00fchrung des\nBundesgesetzes in Sachsen angeht. An dem Gesetz gibt es\nkeine grunds\u00e4tzlichen Korrekturen vorzunehmen. Wir\nsind einverstanden. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, da\u00df der\nBarbetrag, der bereits vom Kabinett festgelegt ist, um\n20 DM erh\u00f6ht wird, so da\u00df wir mindestens im Durch-\nschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder liegen. Ich erinnere da an\ndiese g\u00fcnstige Prognose, die gestern der Herr Wirt-\nschaftsminister f\u00fcr Sachsens Entwicklung gegeben hat. Da\ndas im Ausschu\u00df nicht durchzubringen war, hat es keinen\nZweck, den Antrag noch einmal zu stellen. Die F.D.P. tr\u00e4gt\ndas Gesetz, und wir schlagen dem Hause vor, dieses anzu-\nnehmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe die\nFraktion der SPD, m\u00f6chte noch erg\u00e4nzen, da\u00df das Gesetz\nin der Drucksache 1/345 verzeichnet ist. Die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung tr\u00e4gt die Nummer 1/659. Bitte sch\u00f6n.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren Abgeordnete! Wir beschlie\u00dfen heute in\n2. Lesung die landesrechtlichen Regelungen zum Bundes-\nsozialhilfegesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Ich werde mich\nebenfalls bem\u00fchen, mich kurz zu fassen, aber einige Aus-\nf\u00fchrungen m\u00f6chte ich doch machen. Die Sozialhilfe um-\nfa\u00dft Hilfe zum Lebensunterhalt und Hilfe in besonderen\nLebenslagen. Die Sozialhilfe soll dem Empf\u00e4nger die F\u00fch-\nrung eines Lebens erm\u00f6glichen, das der W\u00fcrde des Men-\nschen entspricht. Formen der Sozialhilfe sind pers\u00f6nliche\nHilfe, Geldleistungen und Sachleistungen. Wenn es auch\nmenschlicher w\u00e4re, da\u00df alle Menschen \u00fcber ein ausrei-\n\nchendes Einkommen zu ihrem Leben verf\u00fcgten, ist die er-\nforderliche Sozialhilfe notwendig. Sie ist kein Almosen. Es\nbesteht ein Rechtsanspruch auf sie. Aus unserer Sicht ist es\nbesonders wichtig, dies den betroffenen Menschen klarzu-\nmachen. \nZum eigentlichen Ausf\u00fchrungsgesetz: \u00dcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4-\nger der Sozialhilfe ist nach dem Einigungsvertrag der Frei-\nstaat Sachsen. Diese Aufgaben werden bisher vom Landes-\namt f\u00fcr Sozialhilfe in Leipzig durchgef\u00fchrt. Im \u00a7 2 des\nGesetzes ist festgelegt, da\u00df dieser \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe im Freistaat Sachsen der noch zu gr\u00fcndende\nLandeswohlfahrtsverband ist. Bei der Bildung dieses Lan-\ndeswohlfahrtsverbandes sollte der Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales\ngeh\u00f6rt werden. Im \u00a7 9 Abs. 1 wird festgelegt, da\u00df sich der\nFreistaat Sachsen nach der Ma\u00dfgabe des Staatshaushalts\nan der F\u00f6rderung von Einrichtungen und Diensten, vor\nallem der Freien Wohlfahrtspflege, die zur Gew\u00e4hrung\nvon Sozialhilfe erforderlich sind, beteiligt. In der Haus-\nhaltsberatung hat die SPD auch deswegen ausreichende\nMittel f\u00fcr die F\u00f6rderung der Tr\u00e4ger der freien Wohlfahrts-\npflege gefordert. F\u00fcr uns Sozialdemokraten sind die \u00a7\u00a7 11\n\u2013 Festsetzung des Barbetrages \u2013 und 12 \u2013 Festsetzung der\nRegels\u00e4tze \u2013 von besonderer Wichtigkeit. Nach dem Bun-\ndessozialhilfegesetz regelt ersterer die Hilfe zum Lebens-\nunterhalt in einem Heim, der andere die laufenden Lei-\nstungen au\u00dferhalb eines Heimes, also den Regelsatz der\nSozialhilfe. Hier hatten wir Sozialdemokraten mit den an-\nderen Oppositionsfraktionen nachhaltig gefordert, da\u00df die\nFestlegung des Barbetrages bzw. der Regels\u00e4tze nach An-\nh\u00f6ren des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen erfolgt. Dies will jedoch das Staatsministerium\nals zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde allein festsetzen.\nIch m\u00f6chte das verdeutlichen: Ab 1. Juli 1991 betr\u00e4gt im\nFreistaat Sachsen der Regelsatz der Sozialhilfe f\u00fcr den\nHaushaltungsvorstand 435 DM. Im Durchschnitt wurde\nmeines Wissens f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder ein Betrag\nvon 440 DM angedacht. Auch wenn es ,,nur\u201c \u2013 ich betone,\nin Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 5 DM sind, mit denen der Frei-\nstaat nach unten abweicht, ist es doch die nachhaltige For-\nderung der SPD, diese Mittel im Haushalt 1991 zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Im \u00a7 16 \u2013 Bestellung der Landes\u00e4rzte \u2013\nfordern wir, da\u00df solche Landes\u00e4rzte zu bestellen sind, die\n\u00fcber besondere Erfahrungen bei der Hilfe f\u00fcr Behinderte\nverf\u00fcgen.\nInsgesamt \u2013 auch mit den genannten Abstrichen \u2013 kann die\nSPD-Fraktion dem vorliegenden Gesetzentwurf folgen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion kann diesem vorlie-\ngenden Gesetzestext nicht zustimmen.\nIch schlie\u00dfe mich hier dem Vorredner an. F\u00fcr uns ist es\nschon von entscheidender Bedeutung, ob die Abgeordne-\nten bei der Festsetzung der Regels\u00e4tze f\u00fcr die Sozialhil-\nfeempf\u00e4nger einbezogen werden. Sachsen geh\u00f6rt neben\ndem Land Bayern zu den L\u00e4ndern der Bundesrepublik mit\ndem niedrigsten Sozialhilfesatz. Und f\u00fcr den Sozialhil-\nfeempf\u00e4nger ist es schon von Bedeutung, ob er 20 Mark\nmehr hat oder nicht. Das f\u00e4llt selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr den\nAbgeordneten oder gar beim Ministergehalt nicht auf.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1483\n\n\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWir hatte auch gefordert, da\u00df eine Form der demokrati-\nschen Mitwirkung ins Gesetz aufgenommen wird, und\nzwar in Form der Bildung eines Sozialhilfeausschusses,\nweil im \u00a7 4 des Gesetzes die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger Richtlinien\nerlassen und Weisungen erteilen k\u00f6nnen. Und es schien\nuns angebracht, da\u00df hier ein \u00f6ffentliches Gremium ge-\nschaffen wird, das auch kontrollieren kann, da\u00df das Bun-\ndessozialhilfegesetz buchstabengetreu erf\u00fcllt wird. Aus\ndiesem Gesagten geht hervor, da\u00df wir diesem Gesetzent-\nwurf in der vorliegenden Fassung nicht zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier liegt eine Wortmeldung\nvor?\n\nTempel, SPD: Eine Richtigstellung: Ich hatte gesagt, da\u00df\nwir Sozialdemokraten trotz der angebrachten Dinge dem\nGesetzentwurf zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU. Bitte sch\u00f6n!\n\nStempell, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehr-\nte Damen und Herren Abgeordnete! Werte G\u00e4ste! Mit dem\nheute zur Verabschiedung vorliegenden S\u00e4chsischen Aus-\nf\u00fchrungsgesetz zum Bundessozialhilfegesetz werden in\nunserem Freistaat Sachsen weitere Voraussetzungen daf\u00fcr\ngeschaffen, da\u00df das bereits vorhandene soziale Netz durch\nein weiteres Mosaiksteinchen erg\u00e4nzt und praktizierbarer\nwird. F\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder gilt seit dem 1. 1. 1991\ndas f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder seit vielen Jahren geltende\nBundessozialhilfegesetz. Doch wir m\u00fcssen uns erst daran\ngew\u00f6hnen, mit der Sozialhilfe umzugehen. Sozialhilfe in\nAnspruch zu nehmen, hei\u00dft nicht, Bittsteller zu sein, son-\ndern es ist ein Rechtsanspruch, von dem jeder B\u00fcrger\ndieses Landes Gebrauch machen kann.\nVerehrte Damen und Herren! Zur Untersetzung des Bun-\ndessozialhilfegesetzes sind landesrechtliche Zust\u00e4ndigkei-\nten zu seiner Ausf\u00fchrung erforderlich, und das erfolgt mit\ndiesem Ausf\u00fchrungsgesetz. Damit soll den jeweiligen spe-\nzifischen Gegebenheiten im Land Rechnung getragen wer-\nden. Das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundesso-\nzialhilfegesetz ist daher kein Gesetz, bei dem es darum\ngeht, Sozialhilfeleistungen nach Art und Umfang inhaltlich\nfestzulegen, Anspr\u00fcche zu beschreiben, sondern es geht im\nwesentlichen um die Organisation der Sozialhilfe im Frei-\nstaat Sachsen. Es regelt ganz einfach Zust\u00e4ndigkeiten,  die\nf\u00fcr den B\u00fcrger und f\u00fcr die ausf\u00fchrenden Stellen \u00fcber-\nschaubar werden sollen.\nTrotzdem enth\u00e4lt dieses Gesetz sozialpolitische Weichen-\nstellungen, die in ihrer Wirkung weit \u00fcber eine blo\u00dfe Zu-\nst\u00e4ndigkeitsregelung hinausgehen. Es wird nicht nur ge-\nsagt, wer \u00f6rtlicher und wer \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe ist \u2013 \u00f6rtliche Tr\u00e4ger sind die Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte, \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger bis zur Bildung\neines Landeswohlfahrtsverbandes ist der Freistaat \u2013, son-\ndern es wird mit diesem Gesetz auch eine Aufgabenvertei-\nlung zwischen \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern neu\nund anders vorgenommen, als dies im Bundessozialhilfe-\ngesetz vorgesehen ist.\nWir alle wissen um die schwierige finanzielle Lage unserer\nSt\u00e4dte, Gemeinden und Kreise. Deshalb halten wir die Re-\n\ngelung f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, da\u00df der besonders ko-\nstentr\u00e4chtige Teil der Sozialhilfe, n\u00e4mlich die Hilfe in Hei-\nmen und Anstalten, Aufgabe des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers,\ndaher des Freistaates wird, der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger dagegen\nalle Hilfen au\u00dferhalb von Heimen und Anstalten \u00fcberneh-\nmen wird. Auseinandersetzungen um Zust\u00e4ndigkeiten\nwerden damit von vornherein vermieden. Die CDU- Frak-\ntion des S\u00e4chsischen Landtages unterst\u00fctzt diesen Vor-\nschlag der Staatsregierung.\nEine Belastung der Kommunen mit den Kosten f\u00fcr Heime\nund Anstalten hie\u00dfe, sie zu \u00fcberfordern. Immerhin geht es\ndabei allein in diesem Jahr um ca. 950 Millionen DM.\nDer Staat ist also f\u00fcr ein bedarfsgerechtes Angebot an Al-\ntersheimen, Pflegeheimen, Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte,\nWohnheimen und Reha-Zentren zust\u00e4ndig. Zu l\u00f6sen ist\ndiese Aufgabe nur durch das Engagement und die Zust\u00e4n-\ndigkeit unseres Freistaates Sachsen. Wir Christdemokraten\nsehen hierzu zumindest zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nkeine Alternative. Deshalb wird die CDU-Fraktion diesem\nGesetz in der vom Ausschu\u00df vorgelegten Fassung die Zu-\nstimmung geben.\nIch danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. Herr Staatsmi-\nnister Dr. Geisler hat noch um das Wort gebeten. Ich habe\ndie Bitte, da\u00df Sie sich \u2026 Augenblick! Entschuldigung, ich\nhatte das \u00fcbersehen. Bitte erst einmal B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete, Herr Pr\u00e4sident! Ich kann mich auch kurz fassen. Das\nvorliegende Gesetz ist ein Verwaltungsgesetz; ,,Verwal-\ntung eines Rettungsringes\u201c \u2013 um noch einmal das Bild, das\nich schon gestern verwendet hatte, zu gebrauchen. Interes-\nsanter zu diskutieren w\u00e4ren die Fragen: Warum werden\nFrauen und M\u00e4nner von Sozialhilfe abh\u00e4ngig? Und: Wie\nwird Sozialhilfe vergeben? In diesem Zusammenhang\nsteht nach wie vor die Forderung nach einer Grundsi-\ncherung, so wie wir das gestern schon im Zusammenhang\nmit der Sicherung f\u00fcr Behinderte diskutiert haben; ein glei-\nches Problem ergibt sich im Zusammenhang mit den Rent-\nnerinnen und Rentnern. Und es ist eben auch interessant,\nim Zusammenhang mit Sozialhilfe zu diskutieren, da\u00df So-\nzialhilfe letztendlich \u2013 Vergabe von Sozialhilfe und die Ab-\nh\u00e4ngigkeit von Sozialhilfe \u2013 an der gesamten sozialen\nSituation in einem Land h\u00e4ngt. Es sollte im Landtag noch\nmehr die M\u00f6glichkeit  sein, diese soziale Situation zu dis-\nkutieren.\nWie gesagt, das vorliegende Gesetz ist ein Verwaltungsge-\nsetz. Doch auch im Ausschu\u00df ist mir leider nicht klarge-\nworden, warum ein Landeswohlfahrtsverband vor der\nStrukturreform der Kreise eingef\u00fchrt werden soll. Ich den-\nke, ein Landessozialhilfeamt, so wie es jetzt im Haushalt\naufgef\u00fchrt ist, als \u00dcbergangsl\u00f6sung bis zur Gr\u00fcndung des\nLandeswohlfahrtsverbandes ist ausreichend und sollte bei-\nbehalten werden. Die Strukturen sollten von unten wach-\nsen und nicht wieder, wie wir das schon kennen, von oben\ndiktiert werden. Wir haben dazu einen \u00c4nderungsantrag.\nIch werde darauf noch einmal eingehen. Ich danke f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit. Wir werden dem Gesetz zustimmen \u2013\nnat\u00fcrlich nur, wenn Sie dem \u00c4nderungsantrag zustim-\nmen.\n\n(Gel\u00e4chter)\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1484\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank f\u00fcr das Ver-\nst\u00e4ndnis. \u2013 Jetzt Herr Staatsminister Dr. Geisler. Ich habe\nnur die Bitte, da\u00df Sie sich im ungef\u00e4hren Zeitrahmen be-\nwegen wie die Fraktionen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nenthalte mich all dessen, was ich an sich grunds\u00e4tzlich sa-\ngen wollte, weil es im wesentlichen ein Verwaltungsgesetz\nist, und m\u00f6chte nur auf zwei Dinge eingehen, die von Ih-\nnen ins Gespr\u00e4ch gebracht worden sind, und zwar einmal\ndie aktuelle Festlegung des Regelsatzes auf 435 Mark.\nHabe ich es richtig verstanden, Frau Georgi, da\u00df Sie ihn\num 20 Mark erh\u00f6hen wollen und da\u00df wir damit in die\nMitte der neuen L\u00e4nder k\u00e4men? Ich k\u00f6nnte mir h\u00f6chstens\nvorstellen, da\u00df Sie gemeint haben, in die Mitte der gesam-\nten Bundesrepublik Deutschland; denn die neuen L\u00e4nder\nhaben alle 440 festgelegt, und insofern k\u00f6nnte die Erh\u00f6-\nhung um 20 Mark auf 455 nicht die Mitte der neuen L\u00e4n-\nder sein. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle deutlich sagen, da\u00df\nwir mit diesen 435 DM wirklich in der Entwicklung des\nPreisniveauanstiegs liegen, und das ist der eigentliche\nMa\u00dfstab f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Regels\u00e4tze.\nZweitens: Wir m\u00fcssen auch heute schon deutlich sagen,\nda\u00df wir mit der H\u00f6he der Regels\u00e4tze ja fast an die der\nalten Bundesl\u00e4nder herangekommen sind. Sie liegen mit\n91 % bis 95 % im Bezug, weil das auch in den alten L\u00e4n-\ndern unterschiedlich ist, doch sehr nahe an den 100 %\ndran, und wir werden Zeiten erleben, wo wir keine pro-\nportionale Entwicklung mit der Einkommens- bzw. Preis-\nentwicklung haben. Denn wir werden die Preisentwick-\nlung \u2013 und das sehen wir ja an den L\u00f6hnen \u2013 an manchen\nStellen sp\u00e4ter noch h\u00f6her haben, als dies in der vergleich-\nbaren alten Bundesrepublik ist. Insofern ist der Regelsatz\nim Augenblick berechtigt fast an den der alten L\u00e4nder her-\nangekommen, aber das bedingt, da\u00df es Zeiten geben wird,\nwo er nicht dem Grundsatz, zur Preisentwicklung parallel\nzu laufen, gerecht werden kann; denn da w\u00fcrden wir dann\n\u00fcber die alten L\u00e4nder im Durchschnitt weit hinauslaufen.\nDrittens: Die Frage des Landeswohlfahrtsverbandes wird\nja mit einem Gesetz geregelt, Herr Tempel, so da\u00df da das\nParlament und der Ausschu\u00df durchaus entscheidende Mit-\nsprache haben, was in dem Gesetz formuliert wird, auch in\nbezug, Frau Matzke, auf das Mitwirkungsrecht der Kom-\nmunen. Insofern verstehe ich Ihren Einspruch bez\u00fcglich\ndes Wohlfahrtsverbandes eben nicht; denn durch diesen\nLandeswohlfahrtsverband wird die Mitwirkung der unte-\nren Ebene viel st\u00e4rker erm\u00f6glicht, als das durch ein Lan-\ndesamt passiert, was mir oder unserem Ministerium direkt\nnachgeordnet ist, und die Leistung, also die Zurverf\u00fc-\ngungstellung des Geldes, h\u00e4ngt gerade in dem Bereich\nnicht von den Beschl\u00fcssen ab, sondern die mu\u00df so und so\nstattfinden, so da\u00df Geld von der Landesregierung und\nauch vom Bund weitergereicht wird, was dann selbstver-\nwaltet wird, und das finde ich fast die optimale L\u00f6sung.\nWir haben keinen Einflu\u00df darauf, jedenfalls keinen wesent-\nlichen Einflu\u00df darauf, wieviel Geld bewilligt wird, und die\nKommune bzw. der Landeswohlfahrtsverband hat in der\nSelbstverwaltung die Organisation. Besser kann man es\nsich in der Demokratie an sich nicht w\u00fcnschen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist die\nAussprache zu dem Gesetz beendet. Wir kommen zur Ab-\nstimmung. Ich bitte Sie, die Drucksache 1/345 zur Hand\n\nzu nehmen. Zum \u00a7 1 gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich\nschlage vor, da\u00df wir die Paragraphen jeweils zusammen-\nnehmen bei der Abstimmung, zu denen es keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge gibt, und die einzelnen abstimmen, bei de-\nnen wir \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen haben.\nIch m\u00f6chte also vom Titel bis einschlie\u00dflich \u00a7 1 zur Ab-\nstimmung bringen: Wer mit diesem Text einverstanden ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen so angenom-\nmen.\nZum \u00a7 2 liegt ein \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne vor in der Drucksache 1/730. Ich bitte um kurze Be-\ngr\u00fcndung. Vielleicht k\u00f6nnen wir das wieder gleich vom\nSaalmikro aus machen; aber jetzt sind Sie da. Also k\u00fcnftig\nbitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Ich hatte es ja vorhin\nschon erw\u00e4hnt, sehr geehrte Abgeordnete, Herr Pr\u00e4sident,\nda\u00df ich diesen \u00c4nderungsantrag einbringe. Herr Staatsmi-\nnister Sie hatten mich falsch verstanden. Ich meinte nicht,\nda\u00df ich der Meinung bin, da\u00df das Bundessozialhilfeamt\nbeim Staatsministerium bleibt. Soviel habe ich in der Dis-\nkussion jetzt schon, na, ich w\u00fcrde schon sagen, dazuge-\nlernt, sondern ich meine, da\u00df die Kommunen - - -\n\n(Dr. Reinfried, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n(Bewegung vor allem bei der CDU)\n\nJa, da geht es mir etwas anders als der Mehrheitsfraktion.\n\n(Heiterkeit bei der CDU und Beifall bei \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch meine, da\u00df die Einrichtung eines \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers\nweg von der Staatsregierung passieren sollte auf Grundla-\nge einer Strukturreform der Landkreise selber, die sich\ndann zum Beispiel zu Landschaftsverb\u00e4nden zusammen-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen nach ihrem Ermessen, nach regionalen\nBesonderheiten und entsprechend auch \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4-\nger der Sozialhilfe bilden, die dann eingegliedert sind in\nsolche Landschaftsverb\u00e4nde.\nIch denke nicht, da\u00df wir jetzt schon wieder Strukturen\nschaffen sollten, die sp\u00e4terhin vielleicht ung\u00fcnstig sind. In\ndiesem Sinne bitte ich Sie, dem Antrag zuzustimmen. \u2013 Ich\ndanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es eine\nGegenrede dazu? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nStempell, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen \u00c4nderungsan-\ntrag sprechen. W\u00fcrde eine \u00c4nderung in dieser Form erfol-\ngen, w\u00e4re automatisch damit ein Tr\u00e4gerwechsel\nverbunden von der Kommune auf den Staat, auf den Frei-\nstaat. Das ist mit diesem Gesetz nicht gedacht. Das hei\u00dft,\neine Ver\u00e4nderung dieser Bezeichnung halten wir nicht f\u00fcr\nvertretbar, weil wir einen solchen Tr\u00e4gerwechsel nicht mit\nvertreten k\u00f6nnen. Ich bitte deshalb, diesen Antrag abzuleh-\nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne in der Drucksache 1/730. Wer dem \u00c4nderungsantrag\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1485\n\n\n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag\ndamit abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 2 in der ur-\nspr\u00fcnglichen Fassung. Wer mit diesem \u00a7 2 einverstanden\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das\nist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wenige Gegenstim-\nmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthal-\ntungen.\nZu den \u00a7\u00a7 3 bis 10 liegen mir keine \u00c4nderungsw\u00fcnsche\nvor. Ich m\u00f6chte \u00fcber sie deshalb abstimmen lassen. Wer\nmit diesen Paragraphen einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei drei\nStimmenthaltungen ohne Gegenstimme so angenommen.\nWir kommen zum \u00a7 11. Hier liegt ein \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS in der Drucksache 1/696\nvor. Ich bitte, ihn zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Wir wollen den \u00a7 11 um\neinen weiteren Absatz 2 erweitern mit dem Text:\n,,Die Festsetzung der Barbetr\u00e4ge erfolgt nach Anh\u00f6rung\ndurch den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen.\u201c\nBegr\u00fcndung: Das Parlament mu\u00df unseres Erachtens in die\nEntscheidung \u00fcber die Festsetzung der H\u00f6he des Barbetra-\nges einbezogen werden. Die zust\u00e4ndigen Ministerien \u2013 So-\nziales, Gesundheit und Familie und das Finanzministeri-\num \u2013 m\u00fcssen oder sollen zur Festsetzung des Barbetrages\nim Ausschu\u00df angeh\u00f6rt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Gibt es eine Gegen-\nrede? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nStempell, CDU: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-Fraktion gegen\ndiesen Antrag sprechen. Wir haben im Ausschu\u00df lange\n\u00fcber diesen Antrag debattiert. Dieser Antrag ist im Aus-\nschu\u00df begr\u00fcndet abgelehnt worden. Wir m\u00fcssen eine Ver-\nantwortungszuordnung zwischen Legislative und\nExekutive vornehmen. Es ist so, da\u00df Abgeordnete das\nRecht haben, eine Anfrage zu stellen oder als Fraktion sich\nzu informieren, sich entsprechend die Absichten unseres\nMinisteriums auch zu verschaffen. Es gibt gen\u00fcgend M\u00f6g-\nlichkeiten und parlamentarische Instrumentarien, sich\nsachkundig zu machen.\nEs geht hier nicht um eine Teilung der Verantwortung. Es\nkann nicht so sein, da\u00df bei einer Anh\u00f6rung im Ausschu\u00df,\nbei einem Dissens dann sowieso entschieden werden mu\u00df\nund die Entscheidung hier immer der zust\u00e4ndige Minister\ntr\u00e4gt. Der die Entscheidung f\u00e4llt, mu\u00df sie auch verantwor-\nten, und in dem Sinne mu\u00df der Antrag abgelehnt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Es gibt noch eine\nWortmeldung.\n\nTempel, SPD: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag stimmen, da ich\ndoch meine, da\u00df eine Anh\u00f6rung des Ausschusses erforder-\nlich ist,\n\n(Einzelbeifall bei Linke Liste/PDS)\n\nda\u00df unsere Argumente geh\u00f6rt werden und da\u00df wir solche\nwichtigen Entscheidungen nicht erst durch die Presse er-\nfahren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs geht um die Mitverantwortung. Ich spreche hier per-\ns\u00f6nlich, aber, ich glaube, auch f\u00fcr meine Fraktion. Wir\nm\u00f6chten ja mit Verantwortung tragen. Wir m\u00f6chten in die\nEntscheidung einbezogen sein. Wir wollen nicht destruktiv\narbeiten. Deswegen rufe ich das Parlament, den S\u00e4chsi-\nschen Landtag, auf, sich dies genau zu \u00fcberlegen. Im Aus-\nschu\u00df wurde mit 6 : 7 : 1 der Antrag abgelehnt, also\n\u00e4u\u00dferst knapp.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme damit zur Ab-\nstimmung. Es geht hier um die Einf\u00fcgung eines neuen\nAbs. 2. Ihnen liegt er vor in der Drucksache 1/696. Wer\ndem \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen bitte. \u2013 Bei weni-\ngen Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl Stim-\nmen daf\u00fcr ist er doch mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 11 in der Form\nder Beschlu\u00dfempfehlung. Wer mit diesem \u00a7 11 einverstan-\nden ist, den bitte ich um das Handzeichen. Danke sch\u00f6n. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der\n\u00a7 11 ist damit mehrheitlich beschlossen bei einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Stimmenthaltungen und Gegenstimmen.\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 12. Hier liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS vor in der\nDrucksache 1/597. Ich bitte, ihn zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Wir m\u00f6chten die Erwei-\nterung des \u00a7 12 um einen neuen Abs. 2. Der Text liegt Ih-\nnen vor, gleiche Fassung wie im \u00a7 11, und die Begr\u00fcndung\nist auch die gleiche.\n\nStempell, CDU: Ich m\u00f6chte den Gegenantrag stellen und\ngegen diesen Antrag sprechen. Die Begr\u00fcndung ist \u00e4hnlich\nwie die zum \u00a7 11. Auch dieser Antrag wurde im Ausschu\u00df\nlange diskutiert. Wir m\u00fcssen hier bei der Festlegung der\nRegels\u00e4tze die Regierung in die Pflicht nehmen. Es gibt\ngen\u00fcgend parlamentarische Instrumentarien, um sich vor-\nher sachkundig zu machen und einen Standpunkt gegen-\n\u00fcber der Regierung zum Ausdruck zu bringen. Ich bitte\ndarum, da\u00df dieser Antrag abgelehnt wird. \n\nTempel, SPD: Die SPD-Fraktion stimmt f\u00fcr den Antrag.\nEs sind dieselben Argumente, die ich bei dem vorherigen\n\u00a7 11 genannt habe. Ich mu\u00df noch einmal betonen: Im Aus-\nschu\u00df war eine ganz geringe Mehrheit dagegen: 6 daf\u00fcr, 7\ndagegen, 1 Stimmenthaltung. Und ich pers\u00f6nlich \u2013 eine\npers\u00f6nliche Meinung darf man ja in diesem Hohen Hause\nauch \u00e4u\u00dfern \u2013 bin betr\u00fcbt, da\u00df das Abstimmungsergebnis\nso ausf\u00e4llt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle den \u00c4nderungsan-\ntrag zur Abstimmung, den Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/697. Auch hier geht es um\ndie Einf\u00fcgung eines neuen Absatzes 2. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich danke. Wir m\u00fcssen doch ausz\u00e4hlen,\ndas ist f\u00fcr mich nicht eindeutig zu \u00fcberschauen. Bitte die\nJa-Stimmen z\u00e4hlen! \u2013 Bitte jetzt die Nein-Stimmen z\u00e4hlen.\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen?\n\n(Es erfolgt die Ausz\u00e4hlung der Stimmen).\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1486\n\n\n\nDer \u00c4nderungsantrag ist mit 68 Nein-Stimmen zu 45 Ja-\nStimmen bei 5 Enthaltungen abgelehnt. Ich danke f\u00fcr die\nZ\u00e4hlung.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 12 in der\nurspr\u00fcnglichen Fassung des Ausschusses. Wer f\u00fcr den\n\u00a7 12 ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist der \u00a7 12 damit\nbest\u00e4tigt. Ich komme nun zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 13\nund 14. Wer mit diesen beiden Paragraphen einverstanden\nist, den bitte ich um das Handzeichen. Der \u00a7 14 a ist ein\nExtra-Paragraph. Wer mit den beiden \u00a7\u00a7 13 und 14 einver-\nstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Ge-\ngenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere\nAnzahl von Stimmenthaltungen.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber einen \u00c4nderungs-\nantrag, das hei\u00dft, es soll ein v\u00f6llig neuer \u00a7 14 a eingef\u00fcgt\nwerden. Es ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/698. Ich bitte um Begr\u00fcn-\ndung.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Im \u00a7 14 a, b, c geht es um\ndie Etablierung eines Sozialhilfesausschusses, und zwar\nbei den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern. Im \u00a7 14 a wird die Zusammen-\nsetzung des Ausschusses geregelt, im \u00a7 14 b das Verfah-\nren, wie die Mitglieder des genannten Ausschusses zu\nberufen sind, und im \u00a7 14 c ist festgelegt, wie im Sozialhil-\nfeausschu\u00df die Beschlu\u00dffassung zu erfolgen hat. Als Be-\ngr\u00fcndung hatte ich das eigentlich schon genannt in\nmeinem Redebeitrag. Wir betrachten das als eine Form der\ndemokratischen Mitwirkung, da hier \u00fcber die Festlegun-\ngen und Weisungen der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte\nbei der weiteren Heranziehung von \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern ent-\nschieden wird. Der Sozialhilfeausschu\u00df garantiert damit in\nseiner Zusammensetzung und mit seinen Befugnissen die\nbuchstabengerechte Anwendung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\nrungsgesetzes zum Bundessozialhilfegesetz.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Gibt es eine Gegen-\nrede?\n\nStempell, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag spre-\nchen. Er war bereits Gegenstand der Beratung im Aus-\nschu\u00df. Ein solches \u00dcberst\u00fclpen der Gesetze halten wir\nnicht f\u00fcr richtig. Jeder Landkreis hat bereits einen Sozial-\nausschu\u00df. Die Bildung von Sozialhilfeaussch\u00fcssen ist\njedem Landkreis selbst in die Entscheidung gelegt, und\nwir wollen diese Entscheidungsfreiheit in den Kommunen\nbelassen. Wir sind der Meinung, da\u00df ein zus\u00e4tzlicher Re-\nglementierungsbedarf nicht notwendig ist. Wir brauchen\nkeine zus\u00e4tzliche Mittelbeh\u00f6rde. Wir schlagen vor, diesen\nAntrag abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wollen Sie noch daf\u00fcr spre-\nchen? \u2013 Ich w\u00fcrde bitten, da\u00df wir zur Abstimmung kom-\nmen.\n\nIch stelle den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS in der Drucksache 1/698 zur Abstimmung. Wer\nmit der Einf\u00fcgung des \u00a7 14 a, b und c einverstanden ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 15 bis 18.\nWer mit diesen Paragraphen einverstanden ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen sind diese Paragraphen damit angenommen.\n\nIch komme nun zur Schlu\u00dfabstimmung \u00fcber den gesam-\nten Gesetzestext in der Form des Vorschlages des Aus-\nschusses. Wer mit diesem Gesetz in der Form des Aus-\nschusses einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen.\n\nDamit ist das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundes-\nsozialhilfegesetz angenommen und der Tagesordnungs-\npunkt 5 beendet.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme zum\n\nTagesordnungspunkt 6:\n\n2. Lesung Gesetz des Freistaates Sachsen \u00fcber die Erteilung von Sonderurlaub an\nMitarbeiter der Jugendhilfe \n\nDrucksache 1/660, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDas Gesetz wurde Ihnen als Entwurf in der Drucksa-\nche 1/380 vorgelegt.\n\nWir schlagen wiederum vor, die Redezeit auf 3 Minuten\nzu begrenzen. Die Reihenfolge: Fraktion der SPD, CDU,\nLinke Liste/PDS, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nIch frage jetzt: M\u00f6chte der Berichterstatter zuerst das Wort\nergreifen? \u2013 Ja. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren!  Ich komme zum Bericht des Aus-\nschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\nzum Gesetz des Freistaates Sachsen \u00fcber die Erteilung von\nSonderurlaub an Mitarbeiter der Jugendhilfe.\n\nDer Entwurf des Gesetzes wurde dem Ausschu\u00df f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit, Familie und Frauen auf der Sitzung des\nLandtages am 23. Mai 1991 \u00fcberwiesen.\nDer Ausschu\u00df befa\u00dfte sich mit der Drucksache 1/380 auf\nseinen Sitzungen am 13. Juni 1991 und 4. Juli 1991. Auf der\nSitzung am 13. Juni 1991 wurde eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung\nbeschlossen, um den Standpunkt wesentlicher Organisa-\ntionen zur Frage der Gew\u00e4hrung von Sonderurlaub in die\nEntscheidungsfindung einbeziehen zu k\u00f6nnen. Eingeladen\nwurden: der DGB, die DAG, die IHK, der Landesjugen-\ndring, kommunale Spitzenverb\u00e4nde und die Arbeitsge-\nmeinschaft Jugendfreizeitst\u00e4tten Sachsen e. V.\nDie Anh\u00f6rung wurde f\u00fcr den 4. Juli 1991 festgelegt. Von\nden eingeladenen Organisationen und Verb\u00e4nden erschien\nnur die Arbeitsgemeinschaft Jugendfreizeitst\u00e4tten Sach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1487\n\n\n\nsen e. V., deren Vertreter Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge vor-\ntrug.\nWesentliche Inhalte der Beratung im Ausschu\u00df waren,\nob das Gesetz nur f\u00fcr ehrenamtliche Mitarbeiter zutrifft,\nob die Einbeziehung Jugendlicher ab 16 Jahren m\u00f6glich sei,\ndie Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Arbeitgeber,\ndie Verl\u00e4ngerung der Frist der Beantragung von Sonderur-\nlaub,\ndie Festlegung von \u00dcbergangsbestimmungen f\u00fcr das Jahr\n1991,\nFragen der Bezahlung w\u00e4hrend der Freistellung sowie\ndie Beibehaltung der Versicherungspflicht w\u00e4hrend des\nSonderurlaubs.\nDie \u00c4nderungen liegen Ihnen in der Drucksache 1/660\nvor. Der Ausschu\u00df beschlo\u00df mit 13 : 0 : 2 Stimmen, dem\nLandtag zu empfehlen, das Gesetz mit den \u00c4nderungen\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen zu verabschieden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt schwacher Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktionen haben jetzt das\nWort, zuerst die Fraktion der SPD. 3 Minuten Redezeit.\n\nDr. Donaubauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Fragestellung liegt klar auf der Hand: Wir\nwollen, da\u00df unsere Jugendlichen in ihren Ferienaktionen\nbetreut werden, insbesondere, da\u00df ihnen geistige, kulturel-\nle und moralische Werte nahegebracht werden, so wie wir\nsie heute verstehen. Besonders auch soll eben bei diesen\nJugendlichen in der Zeit der Besch\u00e4ftigungssorgen Frust\nabgebaut und auch Kriminalisierungsbestrebungen in den\nReihen von Jugendlichen entgegengewirkt werden.\nWir haben nun, der Intention des Gesetzesvorschlages fol-\ngend, \u00c4nderungsw\u00fcnsche eingebracht, die letztlich auf\nden \u00c4nderungsvorschlag der CDU reagierten, und die Be-\ntriebsgr\u00f6\u00dfe eingef\u00fchrt, unter der der Arbeitgeber berech-\ntigt sein soll, aus Existenzgr\u00fcnden \u2013 so wie es auch im\nAntrag der CDU steht \u2013 dem Wunsch des Antragstellers\nnicht zu entsprechen. Wir meinen aber, da\u00df das Vorhaben\ndes Gesetzestextes doch in unangemessener Weise unter-\nlaufen w\u00fcrde, wenn wir es hier auch bei gr\u00f6\u00dferen Betrie-\nben dem Ermessen des Arbeitgebers letztlich \u00fcberlie\u00dfen\nund Existenzgr\u00fcnde als Ablehnungsgrund zulie\u00dfen. Des-\nhalb haben wir einfach eine Grenze von 10 Besch\u00e4ftigten\neingef\u00fchrt, \u00fcber der diese Frage der Existenzschwierigkei-\nten eine geringere Rolle spielen d\u00fcrfte.\nDas gleiche trifft f\u00fcr die zweite \u00c4nderung zu, die wir vor-\ngeschlagen haben, n\u00e4mlich, eine Ablehnung gegen\u00fcber\ndem Antragsteller schriftlich zu formulieren. Auch das ist,\nglaube ich, ein kleiner Hilfsschritt, um hier nicht so sehr\nder Willk\u00fcr der Arbeitgeber aufzuhelfen.\nIm \u00fcbrigen ist es ein gesamtgesellschaftliches Interesse,\nwelches hier vorliegen sollte, und wir stimmen unter der\nVorgabe dieser kleinen \u00c4nderungen diesem Gesetzesan-\ntrag voll zu.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat die Fraktion der\nCDU.\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDieses Gesetz \u00fcber die Erteilung von Sonderurlaub an Mit-\narbeiter der Jugendhilfe besitzt leider nicht ein so gro\u00dfes\n\nInteresse wie das nun schon beschlossene Schul- oder das\nPolizeigesetz. Es ist ja auch nur ein Gesetzchen. Aber die\nJugend- und die Wohlfahrtsverb\u00e4nde warten darauf, und\nsie wollen t\u00e4tig werden.\nSie werden demn\u00e4chst besser und einfacher Kinder- und\nJugendfreizeiten organisieren k\u00f6nnen, da sie jetzt die M\u00f6g-\nlichkeit haben, gen\u00fcgend Betreuungspersonal \u00fcber diese\nSonderurlaubsregelung zu bekommen. Bei Behinderten-\nfreizeiten wird ja sogar pro Behinderter ein Betreuer ben\u00f6-\ntigt. Es k\u00f6nnen aber auch Seminare und Bildungsveran-\nstaltungen von l\u00e4ngerer Dauer und intensiverem\nCharakter durchgef\u00fchrt werden, als dies an einem Wo-\nchenende m\u00f6glich ist. Ich stelle mir zum Beispiel eine rege\nAufkl\u00e4rungsarbeit \u00fcber Drogen, Sekten und den Radikalis-\nmus vor.\nIch erhoffe mir ein st\u00e4rkeres Inkrafttreten des Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzips in Sachsen, da die Jugendverb\u00e4nde und die\nWohlfahrtsverb\u00e4nde durch ihre Mitglieder, die ja bekannt-\nlich aus allen gesellschaftlichen Schichten kommen, eher\nVorg\u00e4nge bemerken und analysieren k\u00f6nnen. Staatlich an-\ngestellte Sozialarbeiter haben es da schwerer. Binden wir\nalso die stark selbstorganisierende Kraft der Jugendlichen\nund ihrer Verb\u00e4nde ein!\nNun noch einmal zu den Kritikpunkten, die von den ein-\nzelnen Fraktionen bei der 1. Lesung vorgebracht wurden.\nDie F.D.P. kritisierte, da\u00df die finanzielle Belastung der Un-\nternehmen nicht ber\u00fccksichtigt wurde. Die nun vorgesehe-\nne Klausel sichert unserer Meinung nach die kleine und\nmittelst\u00e4ndische Industrie. Nat\u00fcrlich steht man hier vor\nder Frage, ob man f\u00fcr eine knallharte oder eine soziale\nMarktwirtschaft eintritt. Da wir aber f\u00fcr die soziale Markt-\nwirtschaft sind, wollten wir die jetzt gefundene Regelung. \nWir Christdemokraten denken, da\u00df auch der Unternehmer\nVerantwortung vor der Gesellschaft hat. Der Unternehmer\nsoll nicht nur selber verdienen, sondern er soll auch der\nGesellschaft dienen, indem er Menschen in Arbeit und Brot\nbringt. Wir m\u00f6chten ihm hier auch das Angebot machen,\ndurch Bewilligung von Sonderurlaub seine Verantwortung\nzu unterstreichen. Au\u00dferdem sind diejenigen Arbeitneh-\nmer, die sich in demokratischen Jugendverb\u00e4nden enga-\ngieren, auch bei ihrer sonstigen T\u00e4tigkeit im Betrieb keine\nFaulpelze, sondern, wie man in Baden-W\u00fcrttemberg so\nrichtig oder so sch\u00f6n sagt, ,,Schaffer\u201c. Solche Leute sind in\nder Wirtschaft gefragt, und Arbeitgeber werden mit ihnen,\nihren Arbeitnehmern, Vereinbarungen treffen, um die Teil-\nnahme an Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Jugendliche zu erm\u00f6glichen.\nDessen sind wir uns sicher.\nEin weiterer Knackpunkt waren die Versicherungen. Bei\nder Rentenversicherung gilt folgendes: Es fehlt nat\u00fcrlich\ndas Entgelt f\u00fcr die sp\u00e4tere Rentenberechnung. Dies sind\naber nur Pfennigbetr\u00e4ge. M\u00f6glich ist aber auch folgendes\nnach \u00a7 1385 Abs. 3 a Reichsversicherungsordnung, jetzt\nSozialgesetzbuch.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Rohwer, Ihre Zeit ist zu\nEnde.\n\nRohwer, CDU: Ich wollte nur kurz auf die Rentenversi-\ncherung eingehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Einen Satz bitte noch.\n\nRohwer, CDU: Bei ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit \u2013 dies ist hier\nder Fall \u2013 kann der Beitrag so fortgezahlt werden, als wenn\ngearbeitet worden w\u00e4re.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1488\n\n\n\nWir bitten um die Annahme dieses Gesetzes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion Linke Liste/PDS, bitte,\nFrau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Die Fraktion Linke Liste/PDS betrachtet das\nSonderurlaubsgesetz als einen ersten, wenn auch kleinen\nSchritt, um die Betreuung von Kindern und Jugendlichen\nbei Freizeit- und Ferienaktivit\u00e4ten aufrechtzuerhalten. Wir\nhoffen sehr, da\u00df der von der CDU-Fraktion nachtr\u00e4glich\neingebrachte \u00c4nderungsantrag, wonach ein Arbeitgeber\nim Fall der Existenzgef\u00e4hrdung seines Unternehmens Son-\nderurlaub nicht gew\u00e4hren mu\u00df, als Ausnahmefall gehand-\nhabt wird, so da\u00df Kinder- und Jugendbetreuung zu\nkeinem Zeitpunkt gef\u00e4hrdet ist. Wir bef\u00fcrworten deshalb\nden SPD-Antrag, Drucksache 1/700, der diese Regelung\nauf Kleinstunternehmer eingrenzt.\nDa das vorliegende Gesetz nur die Gew\u00e4hrung von Son-\nderurlaub durch Arbeitgeber \u2013 in der Regel ohne Lohnfort-\nzahlung \u2013 beinhaltet, bleiben leider weitere notwendige\nRegelungen f\u00fcr eine inhaltlich anspruchsvolle Betreuung\nzun\u00e4chst offen. So m\u00fcssen neben der gesellschaftlichen\nAufwertung der ehrenamtlichen Kinder- und Jugendarbeit\nunbedingt und unverz\u00fcglich die finanzielle Verg\u00fctung\ndurch die \u00f6ffentliche Hand bzw. durch den Tr\u00e4ger gesi-\nchert, Fragen des Versicherungsschutzes, der Haft- und\nAufsichtspflicht w\u00e4hrend der Arbeit mit Kindern und Ju-\ngendlichen durch den Gesetzgeber noch eindeutig be-\nstimmt werden.\nDas Sonderurlaubsgesetz wird f\u00fcr diesen Feriensommer\nkaum noch anwendbar sein, weil die Vorbereitungen im\nwesentlichen abgeschlossen sind. Trotzdem spricht sich\nmeine Fraktion f\u00fcr seine schnelle Verabschiedung aus,\nweil wir die Erwartung haben, da\u00df dieses Gesetz den Auf-\ntakt bildet f\u00fcr das Ingangsetzen weiterer F\u00f6rderma\u00dfnah-\nmen im Bereich der Kinder- und Jugendarbeit.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS h\u00e4lt insbesondere solche ge-\nsetzlichen F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr dringend geboten, die\nalle an der Betreuung  junger Menschen Interessierten sti-\nmulieren, sich dieser sch\u00f6nen Aufgabe zu widmen und\nsich dabei der Unterst\u00fctzung, Anerkennung und  F\u00f6rde-\nrung der Gesellschaft gewi\u00df zu sein.\nWerte Abgeordnete! Die Diskussion im Ausschu\u00df bez\u00fcg-\nlich der Definition, was Mitarbeiter sind, angeregt durch\ndie Vertreterin von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Frau Matzke, hat\nuns veranla\u00dft, im Arbeitskreis noch einmal nachzudenken.\nWir haben Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und haben entdecken m\u00fcs-\nsen, da\u00df, wie das auch im Ausschu\u00df formuliert worden ist,\nder Begriff ,,Mitarbeiter\u201c in den neuen Bundesl\u00e4ndern sehr\nmi\u00dfverst\u00e4ndlich aufgefa\u00dft werden kann und mit ,,Ange-\nstellten\u201c verwechselt wird. Deshalb betrachten wir es als\nnotwendig, entweder in \u00a7 1 als Abs. 1 direkt im Gesetz\noder als Fu\u00dfnote oder in einer Verwaltungsvorschrift\ndurch den Staatsminister den Begriff ,,Mitarbeiter in der\nJugendhilfe\u201c zu definieren als ,,ehrenamtlich t\u00e4tige Perso-\nnen bei freien oder \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern der Jugendhilfe\nund solche Angestellte, die au\u00dferhalb der unmittelbaren\nKinder- und Jugendarbeit t\u00e4tig sind.\u201c\n \n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, w\u00fcrden Sie bitte\nzum Ende kommen. Den Antrag k\u00f6nnen Sie nachher noch\nbegr\u00fcnden. Daf\u00fcr haben Sie Zeit. Ihre Zeit f\u00fcr allgemeine\nAusf\u00fchrungen ist jetzt leider vorbei. Einen Satz noch!\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Gut. Ich h\u00f6re auf.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P. bitte\nein Mitglied. Herr Dr. Hielscher!\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der zur 2. Lesung vorliegende Gesetzentwurf hat\ngegen\u00fcber dem 1. Entwurf eine Reihe von \u00c4nderungen er-\nfahren. Trotzdem bin ich mit einer ganzen Reihe von\nPunkten weiterhin nicht einverstanden. Ich m\u00f6chte das\nkurz begr\u00fcnden und gleichzeitig darauf hinweisen, da\u00df\ndas vorliegende Gesetz aus unserer Sicht nicht umsetzbar\nist.\nDie vom Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales angesetzte Anh\u00f6rung hat,\nwie hier mitgeteilt worden ist, nur durch einen einzigen\nVertreter aus den Jugendfreizeitst\u00e4tten entsprechende Re-\nsonanz erfahren. Bei den Eingeladenen, meine Damen und\nHerren, ist der Arbeitgeber v\u00f6llig au\u00dfer acht gelassen wor-\nden. Die in Sachsen traditionelle Arbeitgebervereinigung\nVSU, Verband der S\u00e4chsischen Unternehmer, in dem unter\nanderem der gr\u00f6\u00dfte Verband, VSME, Verband der S\u00e4chsi-\nschen Metall- und Elektroindustrie, vertreten ist, ist \u00fcber-\nhaupt nicht eingeladen worden. Das verwundert mich. Die\nIHK ist nicht der Arbeitgebervertreter, meine Damen und\nHerren.\nIch bezweifle, da\u00df die Arbeitgeber mit dem, was hier im\nGesetz niedergeschrieben ist, einverstanden sind. Ich\nm\u00f6chte hier keine Reklame veranstalten, aber da ich selbst\nVorstandsmitglied im Verband Metall-Elektro bin, wei\u00df\nich sehr wohl um das, was dort zu diesem Gesetz bereits\ndiskutiert worden ist. Aber eine Einladung zur Anh\u00f6rung\nhat dieser Verband nicht erhalten.\nZu den Jugendlichen, die an dieser Angeh\u00f6rung teilge-\nnommen haben, ist zu vermerken: Es waren hier bedeu-\ntend mehr Verb\u00e4nde von Jugendlichen mit einzuladen. Ich\nbin der Auffassung, die Anh\u00f6rung h\u00e4tte noch einmal\ndurchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen.\nZur Frage der Kosten. Den Unternehmen entstehen\nKosten. Ich bin nicht f\u00fcr die harte Marktwirtschaft, ich bin\nauch f\u00fcr soziale Marktwirtschaft. Aber das schlie\u00dft ein,\nda\u00df bei der sozialen Marktwirtschaft genau geregelt ist,\nwer Steuern zahlt, wer Steuern einnimmt und wer Steuern\nverteilt. Unser Finanzminister achtet sehr wohl darauf, da\u00df\nein ausgewogener Finanzhaushalt vorliegt, die Unterneh-\nmer aber ebenfalls. Wieso b\u00fcrdet man hier den Unterneh-\nmern ad hoc Kosten auf, die sie am Ende normalerweise\nvon der Steuer wieder absetzen k\u00f6nnten oder die durch\nentsprechende Planung im Haushalt von der Jugendhilfe\ndann als Finanzierungsquelle entsprechend abgedeckt\nwerden k\u00f6nnten? Im Gesetz ist dazu nichts ausgesagt. Mir\nerscheint das Gesetz in der vorliegenden Form sehr be-\ndenklich, und in seiner Umsetzung l\u00e4uft es Gefahr, bei den\nArbeitgebern auf berechtigte Kritik zu sto\u00dfen.\nDie F.D.P.-Fraktion schl\u00e4gt die R\u00fcck\u00fcberweisung des Ge-\nsetzes an den Wirtschaftsausschu\u00df und damit eine 3. Le-\nsung vor.\nIch m\u00f6chte in Erinnerung rufen: Ich habe damals bereits\ndarauf hingewiesen, da\u00df der federf\u00fchrende Ausschu\u00df der\nWirtschaftsausschu\u00df sein sollte. Bedauerlicherweise hat\ndas Parlament diesen Intentionen damals nicht Folge lei-\nsten k\u00f6nnen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1489\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Als letzte Fraktion die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Frau Matzke, bitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Jugendarbeit mu\u00df ge-\nf\u00f6rdert werden, sehr geehrte Abgeordnete, Herr Pr\u00e4sident.\nIch denke, ich bin aus dem Alter heraus, da\u00df Sie das als\nSelbstbeg\u00fcnstigung ansehen, wenn ich das hier so sage.\nKritikpunkte bleiben trotzdem an dem Gesetz, auch wenn\nwir ihm insgesamt zustimmen k\u00f6nnen, Kritikpunkte, die\nich schon in der 1. Lesung des Gesetzes genannt habe. Ein-\nmal: Sonderurlaub wird auch f\u00fcr Ausbildung und Fortbil-\ndung vergeben. Nun, wir werden als Fraktion im Septem-\nber, nach der Urlaubszeit, ein Bildungsurlaubsgesetz\neinbringen, und ich denke, dann wird auch geregelt, wann\nAus- und Fortbildung f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer bezahlt werden mu\u00df, so da\u00df solche Regelungen\nf\u00fcr den Sonderurlaub \u00fcberfl\u00fcssig w\u00e4ren.\nKritikpunkt war seitens unserer Fraktion auch, da\u00df der Be-\ngriff ,,Mitarbeiterinnen \u2013 Mitarbeiter\u201c nicht klar geregelt\nist. Ja, leider, Frau Zschoche, haben Sie nun diese Idee\n\u00fcbernommen. Deshalb werde ich sie auch nicht als \u00c4nde-\nrungsantrag bringen. \nUnd Kritikpunkt ist auch \u2013 und das ist hinzugekommen\nw\u00e4hrend der Ausschu\u00dfberatung \u2013 der Antrag der CDU,\nder in das Gesetz aufgenommen wurde, n\u00e4mlich, wenn es\nim Einzelfall zur Gef\u00e4hrdung der wirtschaftlichen Existenz\nder Arbeitgeber kommt \u2013 ohne klare Festsetzungen, mit\nwelcher Besch\u00e4ftigungszahlgrenze. Wir stimmen da den\nAusf\u00fchrungen der SPD zu, die eine Grenze festgelegt wis-\nsen will; denn sonst wird das Gesetz tats\u00e4chlich zu sehr\nverw\u00e4ssert, werden die Intentionen letztendlich unklar.\nKritikpunkt ist auch \u2013 und das habe ich dann doch als\n\u00c4nderungsantrag eingebracht \u2013, da\u00df m\u00e4nnliche und weib-\nliche Bezeichnungen nicht aufgef\u00fchrt wurden. Es reicht\neben nicht, in der Beschlu\u00dfempfehlung als Klammersatz\nunten ,,Maskuline Personenbezeichnungen in diesem Ge-\nsetz gelten ebenso f\u00fcr weibliche Personen\u201c zu schreiben.\nIch bin nicht angesprochen, wenn jemand sagt: Mitarbei-\nter. Ich w\u00e4re eine Mitarbeiterin, wenn ich bei der Jugend-\nhilfe mitarbeiten w\u00fcrde. Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat der Herr Staatsmi-\nnister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\ndenke, da\u00df es f\u00fcr einen \u00dcbergang manchmal auch gesetz-\nlicher Regelungen bedarf, die an bestimmten Stellen nicht\nvollkommen sind. Insofern st\u00fctze ich diese Initiative, die\ndazu dienen sollte, f\u00fcr eine \u00dcbergangsphase \u2013 nicht blo\u00df\nf\u00fcr den n\u00e4chsten Sommer, sondern auch f\u00fcr die n\u00e4chsten\nWochen und Monate, bis eine vollkommenere Gesetzesre-\ngelung bez\u00fcglich der Freistellung auch aus anderen Anl\u00e4s-\nsen, wie sie hier mehrfach genannt worden sind, gefunden\nworden ist \u2013, Regelungen zu treffen. Es ist eine besondere\nAufgabe, die wir hier alle schon mehrfach angemahnt und\nbest\u00e4tigt haben: der Jugend in der neuen Situation M\u00f6g-\nlichkeiten der Orientierung zu geben. Und dazu dienen die\ngenannten Freizeiten und auch \u2013 im Herbst \u2013 gegebenen-\nfalls k\u00fcrzere Informationstagungen von Freitag oder Don-\nnerstag bis Sonnabend. Insofern halte ich dies f\u00fcr richtig.\nDie Belastung der Wirtschaft kann ich nicht sehen. Es ist\nausdr\u00fccklich gesagt, da\u00df die Freistellung kostenlos erfolgt,\nund die Sicherung sowohl von Kranken- als auch Renten-\n\nversicherung ist gegeben. Frau Zschoche, es ist so, da\u00df die\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter dies erst einmal selber\nbezahlen, aber die Erstattung durch den Tr\u00e4ger der\nMa\u00dfnahmen gew\u00e4hrleistet werden kann. Ich glaube kaum,\nda\u00df dann ein Tr\u00e4ger einer Ma\u00dfnahme diese Erstattung\nnicht gew\u00e4hrleistet.\nInsofern ist wirklich die finanzielle Seite \u00fcber die Ma\u00dfnah-\nmen der Jugendarbeit im einzelnen abzurechnen, sowohl\nf\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen, als auch der Ren-\nten- und Krankenversicherung, wobei die Krankenversi-\ncherung weiterl\u00e4uft, ohne zus\u00e4tzliche Belastungen.\n\nIch kann also nur feststellen, da\u00df ich mich den Empfehlun-\ngen der CDU und auch der anderen anschlie\u00dfen w\u00fcrde \u2013\nich bin ja nun nicht Abgeordneter.\n\nIch denke, da\u00df wir, abschlie\u00dfend zu der Frage der Seman-\ntik und der generellen Parallelf\u00fchrung der Begriffe der\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, Gesetzestexte nicht un-\nn\u00f6tig verkomplizieren sollten. Ich wei\u00df, wenn ich den Ver-\nweis auf den Entwurf der Verfassung bringe, da\u00df Sie vom\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sagen: Ja, auch dort sind wir bei der\nFormulierung des Artikels 119 a anderer Meinung als die\nMehrheit. Es geht also darum, da\u00df wir uns an dieser Stelle\ndie Sache nicht zu kompliziert machen, auch beim Lesen\nvon Gesetzestexten, wenn man generell beide Begriffe\n\u00fcberall nebeneinander f\u00fchrt. Ich halte einen Verweis am\nAnfang oder im Rahmen eines Klammerausdruckes, da\u00df\ndie maskuline Form auch die feminine einschlie\u00dft, f\u00fcr\ndurchaus sachgerecht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Minister, wenn\nSie der Meinung sind \u2013 das klang aus Ihren Worten heraus\n\u2013, da\u00df bei grammatisch maskulinen Formen Frauen mit\ngemeint sein k\u00f6nnen, sind Sie dann auch der Meinung,\nda\u00df der Satz m\u00f6glich ist, und das m\u00fc\u00dfte dann ein Gesetz\nhergeben, etwa der Art: Mein Arzt hat meinen Hausmei-\nster geheiratet. Der Satz m\u00fc\u00dfte nach Ihrer Intention m\u00f6g-\nlich sein, wenn bei maskulinen Formen immer Frauen mit\ngemeint sind. Das wollte ich fragen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich wollte nur deutlich machen, da\u00df wir es uns in\nder Gesetzestechnik nicht schwerer machen sollten. Wir\nwissen alle, da\u00df unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit der\nVielfalt der Gesetze ihre Schwierigkeiten haben, und ge-\nsetzliche Texte sind so und so meist in der Sprache schwie-\nriger als die Umgangssprache. Da sollten wir nicht an\nsolchen Stellen die Fragen scheinbar l\u00f6sen wollen, die wo-\nanders richtiger zu l\u00f6sen sind.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Herr\nDr. Hielscher hatte einen Antrag zum Verfahren gestellt,\neinen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Habe ich Sie richtig\nverstanden, da\u00df Ihr Antrag dahingehend zu verstehen ist,\njetzt nicht in die Einzelberatung hineinzugehen, sondern\nden Gesetzentwurf in der Form der Beschlu\u00dfempfehlung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1490\n\n\n\nmit allen Antr\u00e4gen an den Wirtschaftsausschu\u00df zu \u00fcber-\nweisen?\n\n(Dr. Hielscher, F.D.P.: Richtig!)\n\nWer m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen, wer m\u00f6chte\ndaf\u00fcr sprechen? \u2013 Einmal dagegen, bitte, Herr Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Ich m\u00f6chte dagegen sprechen, und zwar\nhatten wir ja eigentlich vor, da\u00df dieses Gesetz schon in\ndiesen Ferien greifen kann. Es kann jetzt noch f\u00fcr einen\nTeil der Ferien greifen, und ich wei\u00df von einigen Verb\u00e4n-\nden, da\u00df sie bereits Ma\u00dfnahmen geplant haben  auf dieser\nGrundlage f\u00fcr September, Oktober, November. Das w\u00fcrde\nalso eine Verz\u00f6gerung bedeuten. Und ich bin deswegen\ndaf\u00fcr, da\u00df wir nicht eine 3. Lesung machen, sondern das\nGesetz heute beschlie\u00dfen, nach den Intentionen von Herrn\nSozialminister Geisler.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wer m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag von\nDr. Hielscher sprechen? \u2013 Niemand. Treten wir ein in die\nAbstimmung. Wer dem Antrag von Dr. Hielscher seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, das Gesetz mit den Antr\u00e4gen\nin den Wirtschaftsausschu\u00df zu \u00fcberweisen, den bitte ich\num sein Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Eine\nMehrheit ist dagegen. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Einige\nStimmenthaltungen. Damit treten wir ein in die Einzelbe-\nratung und Einzelabstimmung. Bitte, Sie nehmen also jetzt\ndie Drucksache zur Hand, Beschlu\u00dfempfehlung und Be-\nricht, Drucksache 1/660.\nIch stelle \u00dcberschrift und Titel des Gesetzes zur Abstim-\nmung. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen! \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\n\u00dcberschrift und Titel des Gesetzes sind angenommen.\nDrucksache 1/731. Wozu geh\u00f6rt die Ziffer 1? \u2013\nEinen kleinen Moment. Zum \u00a7 1, noch davor, zur \u00dcber-\nschrift. Ich habe einen Fehler gemacht. Ich bringe das jetzt\nnoch einmal, ich habe einen Fehler gemacht; hoffentlich\nhat es keine schwerwiegenden Folgen. Die Drucksache\n1/731, der Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bezieht\nsich auf die \u00dcberschrift, auf den \u00a7 1, auf den \u00a7 3 und auf\nden \u00a7 4. Es geht darum, immer neben der maskulinen\nForm die feminine Form zu gebrauchen, also Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter. Sind Sie damit einverstanden, mei-\nnen Fehler zu entschuldigen, und da\u00df ich die Drucksache\n1/731 einschlie\u00dflich der \u00dcberschrift noch einmal abstim-\nmen kann? \u2013 M\u00f6chten Sie den Antrag, Frau Matzke, noch\neinmal begr\u00fcnden? Es ist Ihr Recht. Recht bleibt Recht.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eben. Im Rechtsstaat\nimmer. Na ja, das ist nat\u00fcrlich die Frage, aber da m\u00fc\u00dften\nwir l\u00e4nger diskutieren.\nSehr geehrte Abgeordnete, Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\nmeinen \u00c4nderungsantrag noch einmal begr\u00fcnden, ganz\neinfach deswegen, weil ich denke, da\u00df Sie vermuten, da\u00df\nes nur eine Kleinigkeit ist, w\u00e4hrend ich schon deswegen,\nweil ich mit dem Thema bereits l\u00e4nger vertraut bin, sehe,\nda\u00df es weiterreichend ist. Dies mache ich Ihnen nicht zum\nVorwurf. Es kann ja jeder und jedem so gehen, da\u00df sie\nnicht alle Themen im \u00dcberblick haben.\nAls erstes: Macht dr\u00fcckt sich \u00fcber Sprache aus, d. h., wenn\nnur M\u00e4nner benannt sind, hei\u00dft dies auch, da\u00df damit letzt-\nendlich Machtverh\u00e4ltnisse fortgeschrieben werden, n\u00e4m-\nlich patriarchale Machtverh\u00e4ltnisse. Das ist klar! Dies als\nallgemeine Einleitung.\n\nZweitens: Die assoziative Psychologie hat in Experimenten\nfestgestellt, da\u00df bei m\u00e4nnlichen Bezeichnungen immer\nauch M\u00e4nner assoziiert werden, also z. B.: ,,Ich gehe zum\nArzt\u201c; dann wird nicht eine Frau assoziiert als \u00c4rztin, son-\ndern eben ein Mann als Arzt.\nDrittens: In der Schweiz, ich wei\u00df nicht, ob sich einige von\nIhnen erinnern k\u00f6nnen, gab es 1982 einen Rechtsbeschlu\u00df,\nda\u00df hinter jedem Schweizer eben nicht die Schweizerinnen\nstehen. Daraufhin konnten die Schweizerinnen nicht w\u00e4h-\nlen, nach wie vor. Es bedurfte erst einer Verfassungs\u00e4nde-\nrung, in der jetzt steht, da\u00df alle Schweizer, damit auch die\nSchweizerinnen mit gemeint sind.\nUnd als letztes, als Kompromi\u00dfvorschlag von meiner Seite\n\u2013 da Sie der Meinung sind, da\u00df es zu aufwendig ist, in den\nschon langen Texten von Gesetzen noch diese Worte ein-\nzuf\u00fcgen, obwohl, wie gesagt, das nur einzelne Worte w\u00e4-\nren \u2013, mache ich Ihnen den Vorschlag, da\u00df nur noch weib-\nliche Bezeichnungen gef\u00fchrt werden. In den weiblichen\nBezeichnungen sind die m\u00e4nnlichen sowieso enthalten. Ich\ndanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Matzke, Sie sind sich nat\u00fcr-\nlich im klaren, da\u00df dieser Antrag auch schriftlich formu-\nliert werden mu\u00df. Dann bringen Sie ihn bitte her, da\u00df der\nPr\u00e4sident ihn hat.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Er liegt schriftlich vor.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nur weiblich, diesen Kompro-\nmi\u00dfvorschlag, den meine ich jetzt. Den haben Sie nicht ab-\ngegeben.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein. Aber dann, wenn\nder andere nicht angenommen wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nM\u00f6chte jemand gegen diesen Antrag sprechen?\n\nRohwer, CDU: Ja, ich m\u00f6chte dagegen sprechen, und\nzwar m\u00fc\u00dften wir dann noch mal unser gesamtes Gesetzge-\nbungsverfahren anfangen; das geschieht gerade z. B. in\nNiedersachsen, es ist sehr aufwendig, habe ich geh\u00f6rt. Das\nzweite ist, man ist ja einen Kompromi\u00df eingegangen, in-\ndem man auf der ersten Seite, wie das die Frau Matzke in\nihrem ersten Redebeitrag schon gesagt hat, das besonders\nhervorgehoben hat, und ich denke, man sollte endlich auch\nmal Ruhe geben, wenn man schon aufeinander zugeht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Und noch einmal daf\u00fcr? Aber\nsicher, Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Es ist meine Pflicht als\nSprachsoziologe. Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen Antrag sprechen.\nEine ganze Reihe von Argumenten hat Frau Matzke ange-\ndeutet. Es sind einfache Tatsachen, die wissenschaftlich er-\nwiesen sind, und ich m\u00f6chte dem Herrn Staatsminister nur\nsagen, ich glaube, es ist zwar vielleicht un\u00f6konomischer,\nvon Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern zu sprechen, aber\nes ist einfacher f\u00fcr das Textverst\u00e4ndnis. Komplizierter ist,\nwenn ich mich immer dazu verpflichten mu\u00df, weibliche\nPersonen mitzudenken, wenn ,,m\u00e4nnlich\u201c gesprochen\nwird. Ja, also einfacher f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis ist dieses Ver-\nfahren. Es ist nur un\u00f6konomischer, aber, das mal f\u00fcr die\nM\u00e4nnergesellschaft hier: Die Frauen sollten uns teuer sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1491\n\n\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle die Drucksache 1/731, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Ziffer 1,\n\u00c4nderung der \u00dcberschrift, zur Abstimmung. Wer diesem\nAntrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine Mehrheit ist dage-\ngen. Dieser Antrag ist nicht angenommen. Ich  kann jetzt\ndie \u00dcberschrift und den Titel des Gesetzes in der Ihnen\nvorliegenden Form zur Abstimmung bringen. Wer ist f\u00fcr\ndiese \u00dcberschrift, f\u00fcr den Titel des Gesetzes, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \u00dcberschrift, Titel des Gesetzes ist\nangenommen in der vorliegenden Form. Wir kommen\nzum \u00a7 1. Nach Drucksache 1/713, Antrag der Linken Li-\nste/PDS, soll ein neuer Absatz als Abs. 1 eingef\u00fcgt wer-\nden. Bitte begr\u00fcnden! Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Wir schlagen vor, fol-\ngendes einzuf\u00fcgen: ,,Mitarbeiter im Sinne dieses Gesetzes\nsind ehrenamtlich t\u00e4tige Personen\u201c \u2013 und jetzt noch einen\nEinschub, auf den ich Wert lege: \u2013 ,,bei einem freien oder\n\u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe und solche Angestellte,\ndie au\u00dferhalb der unmittelbaren Kinder- und Jugendarbeit\nt\u00e4tig sind.\u201c Pr\u00fcfen Sie bitte Ihr Sprachverst\u00e4ndnis selbst;\nwenn ich von ,,Mitarbeitern\u201c in der Schule spreche, dann\nmeine ich meist Angestellte in der Schule. Das ist hier aber\nin keinem Fall als Synonym f\u00fcr Angestellte zu verstehen,\nsondern in dem Sinne, wie ich es formuliert habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: M\u00f6chte jemand gegen diesen\nAntrag sprechen?\n\nRohwer, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen,\nda wir der Meinung sind, da\u00df \u2013 und zwar in dem Abs. 1\ndes \u00a7 1 \u2013 erstmal die in der Jugendhilfe t\u00e4tigen Personen\numrissen sind, und dann im Abs. 2 sind die Organisatio-\nnen benannt, die Jugendhilfe betreiben, und da geh\u00f6ren\nz. B. auch die Spitzenverb\u00e4nde der Wohlfahrtspflege dazu,\ndie bei Frau Zschoche, wie ich es jetzt geh\u00f6rt habe, nicht\ndabei sind. Und ich glaube, wir brauchen keine Doppe-\nlung. Wir finden das besser, was wir jetzt schon im Gesetz\ndrin haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber\ndie Drucksache 1/713, ein neuer Absatz als Abs. 1. Wer\ndem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Diese Drucksache 1/713 ist abgelehnt.\nFrau Matzke, legen Sie Wert darauf, da\u00df wir jetzt an jedem\ndieser Punkte Ihre Drucksache 1/731 noch zur Abstim-\nmung bringen? Oder verzichten Sie?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein, ich hatte die Ab-\nstimmung eigentlich so verstanden, da\u00df er als genereller\nAntrag gemeint war. Es ist auch so geschrieben: ,,In dem\no. g. Gesetz sind allen m\u00e4nnlichen Personenbezeichnungen\ndie weiblichen Formen der Bezeichnungen voranzustellen.\nDies betrifft im einzelnen\u2026\u201c; d. h., ich habe dann nur noch\neinmal aufgef\u00fchrt, welche Punkte das im einzelnen sind.\nUnd da er insgesamt abgelehnt wurde, halte ich es nicht\nf\u00fcr notwendig \u2013 ich w\u00fcrde ja doch immer dasselbe erz\u00e4h-\nlen, und niemand w\u00fcrde es dann wahrscheinlich anneh-\nmen \u2013, einzeln zu begr\u00fcnden. Nachdenken braucht einfach\n\nl\u00e4nger, denke ich. Ich werde es immer mal wieder anbrin-\ngen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, wir haben nur Einzelberatun-\ngen, ich habe es verstanden, und deswegen h\u00e4tte ich jeden\nParagraphen abstimmen lassen m\u00fcssen. Ich danke Ihnen,\nda\u00df Sie darauf verzichten.\nSo kommen wir zur Drucksache 1/700, ein Antrag der\nSPD, Neufassung des Abs. 3. Bitte, begr\u00fcnden Sie!\n\nDr. Donaubauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich kann mich ganz kurz fassen. Es geht hier \u2013 wie\ngesagt \u2013 um die Betriebsgr\u00f6\u00dfe. Wir halten es im Sinne der\nIntention des Gesetzes f\u00fcr nicht zutr\u00e4glich,  wenn man\nhier den Ermessensspielraum des Arbeitgebers so gro\u00df\nmacht, da\u00df der Anspruch auf Freistellung, auf Sonderur-\nlaub, praktisch zu weit in das Ermessen gelegt wird. Um\ndas Ganze noch etwas \u2013 ich sage es mal ganz einfach \u2013 zu\nerschweren, abzulehnen, schlagen wir vor, diese Ableh-\nnung schriftlich an den Antragsteller der Jugendhilfe vor-\nnehmen lassen zu m\u00fcssen. Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wer m\u00f6chte gegen diesen An-\ntrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Wir m\u00f6chten dagegensprechen, da wir der\nMeinung sind, da\u00df der jetzige Abs. 3 der weitergehende\nAntrag ist. Er umfa\u00dft auch Betriebe mit 25 Angestellten.\nDa k\u00f6nnte so eine Sache auch auftreten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es geht nicht darum, welches der\nweitergehende Antrag ist. Das wird der Pr\u00e4sident zu ent-\nscheiden haben. Sie haben nur zu sagen, ob Sie f\u00fcr oder\ngegen diesen SPD-Antrag sind. \u2013 Sie sind dagegen.\nWir kommen zur Abstimmung. Wer dem Antrag 1/700 \u2013\nNeufassung des Abs. 3, Antrag der Fraktion der SPD \u2013\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Der Antrag ist abgelehnt.\nIch darf jetzt \u00fcber den \u00a7 1 insgesamt in der Fassung, die\nIhnen vorliegt, abstimmen lassen. Wer dem \u00a7 1 in der\nForm des Ausschusses seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt einige Stimmenthaltun-\ngen.\nWir kommen zu den \u00a7\u00a7 2, 3, 4, 4 a und 5. Dazu liegen\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge mehr vor. Wer den \u00a7\u00a7 2, 3, 4, 4 a\nund 5 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Die \u00a7\u00a7 2 bis 5 sind angenommen.\nWer dem Gesetz insgesamt \u2013 Drucksache 1/660 \u2013, dem\nGesetz des Freistaates Sachsen \u00fcber die Erteilung von Son-\nderurlaub an Mitarbeiter in der Jugendhilfe, in der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nEinige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es\ngibt mehrere Stimmenthaltungen. Das Gesetz ist damit be-\nschlossen. Tagesordnungspunkt 6 ist abgearbeitet. Ich dan-\nke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1492\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7:\n\nMa\u00dfnahmenkatalog Umweltschutz\nDrucksache 1/427, beantragt von der Fraktion der CDU\n\nDazu liegt Ihnen auch eine Stellungnahme der Staatsregie-\nrung vor.\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat festgelegt, da\u00df als erster Redner ein Mitglied der\nFraktion der CDU als Antragsteller das Wort erh\u00e4lt. Die\nRedezeit betr\u00e4gt 3 Minuten. Die CDU beginnt, und sie er-\nh\u00e4lt das Schlu\u00dfwort entsprechend \u00a7 59 Abs. 5 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Ich bitte ein Mitglied der Fraktion der\nCDU, zum Ma\u00dfnahmenkatalog Umweltschutz zu spre-\nchen. Bitte, Herr Franke.\n\nFranke, CDU: Meine Damen und Herren! Die Fragen des\nUmweltschutzes, der Umweltsituation und die Notwen-\ndigkeit, m\u00f6glichst schnell wirksame Ma\u00dfnahmen der Um-\nweltvorsorge und der Sanierung vorhandener\nUmweltsch\u00e4den zu ergreifen, haben dieses Hohe Haus\nschon mehrfach besch\u00e4ftigt.\nDer Umweltbericht des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung hat nun die aus mehr als 50 Jah-\nren unverantwortlichen Raubbaues an den Naturres-\nsourcen entstandene katastrophale Lage im Umweltbe-\nreich, die wir als Erbe \u00fcbernehmen mu\u00dften, deutlich\ngemacht. Ziel des Antrages der CDU-Fraktion ist es, aus-\ngehend von diesem Umweltbericht des Staatsministeri-\nums, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Umweltschutz, f\u00fcr Schwer-\npunktbereiche, wie sie im Antrag, der Ihnen vorliegt,\ngenannt sind, abzuleiten und diese in einem Katalog kon-\nkreter Ma\u00dfnahmen darzustellen.\nDas Staatsministerium hat in seiner Stellungnahme vom\n14. Juni dieses Jahres erkl\u00e4rt, da\u00df bereits begonnen wurde,\neinen solchen Katalog konkreter Ma\u00dfnahmen auszuarbei-\nten, hat aber diesen Katalog noch nicht vorgelegt. Insofern\nerledigt die Stellungnahme des Staatsministeriums unse-\nren Antrag im ganzen nicht. Die der Stellungnahme zu-\ngrunde gelegten Intentionen des Staatsministeriums f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung, n\u00e4mlich Gefahrenab-\nwehr und Risikovorsorge mit Vorrangigkeit einzuordnen\nund zus\u00e4tzlich Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Bereiche Strahlen-\nschutz und Bodenschutz aufzunehmen, finden die volle\nZustimmung der CDU-Fraktion, weil das nach unserer\nAuffassung in die im Antrag genannten Bereiche bereits\neingeschlossen war und wir den Ma\u00dfnahmenkatalog\ndurchaus so gegliedert anerkennen.\nEs gibt unsererseits auch keine Einw\u00e4nde dagegen, wenn\nder Katalog der Ma\u00dfnahmen so gegliedert wird, da\u00df So-\nfortprogramme, die aus Mitteln des Aufschwungs Ost,\nund F\u00f6rderprogramme, die aus dem Staatshaushalt des\nFreistaates finanziert werden, enthalten sind. Wir m\u00fcssen\naber an der Stellungnahme des Staatsministeriums kritisie-\nren, da\u00df keine Termine genannt wurden, wann dieser\nMa\u00dfnahmenkatalog dem Landtag vorgelegt wird. Wir ak-\nzeptieren, wenn die Vorlage nach der Sommerpause er-\nfolgt, m\u00f6chten aber einen Termin, der nach dem Oktober\ndieses Jahres liegen w\u00fcrde, nicht tolerieren.\nBei den in der Stellungnahme unter ,,2. F\u00f6rderprogramme\ndes Freistaates Sachsen\u201c ausgewiesenen Mitteln mu\u00df in\ndiesem Katalog ber\u00fccksichtigt werden, da\u00df f\u00fcr Natur- und\nBodenschutz unbedingt eine Verdoppelung der vorgesehe-\nnen Summe von 2 Millionen DM erfolgt, wie das der Aus-\nschu\u00df auch in den Haushaltsberatungen verlangt hat. Auf-\n\nzunehmen sind auch die im Zuge der Beratung zum Haus-\nhaltsplanentwurf geforderten 10 Millionen Investitionen\nf\u00fcr den Wasserschutz im Einzugsbereich der Talsperren.\nWir erkennen, da\u00df an diesem Katalog gearbeitet wird, aus\nden Erg\u00e4nzungen, und wir m\u00f6chten, um zu sichern, da\u00df\nwir als Umweltausschu\u00df im Bilde bleiben, Sie bitten, den\nAntrag zu best\u00e4tigen. Gleichzeitig m\u00f6chte ich das Pr\u00e4sidi-\num bitten, den Ma\u00dfnahmenplan, wenn er vorliegt, an den\nAusschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung direkt zu\n\u00fcberweisen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied der SPD\nspricht. Bitte, Herr Dr. Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir Sozialdemokraten begr\u00fc\u00dfen den von der CDU\nvorgelegten Ma\u00dfnahmenkatalog f\u00fcr Umweltschutz und\nwerden ihm zustimmen. Auch wir sind uns mit der Staats-\nregierung einig, da\u00df f\u00fcr die erschreckende Schlu\u00dfbilanz\nvon 40j\u00e4hriger Umweltzerst\u00f6rung durch das verflossene\nRegime die Staatsregierung nicht verantwortlich ist. Auf-\ngrund der schwer gesch\u00e4digten Umwelt Sachsens ist des-\nhalb eine Priorit\u00e4tenliste dringend erforderlich, um die\ngr\u00f6\u00dften Umweltsch\u00e4digungen schnellstm\u00f6glich zu beseiti-\ngen.\nMa\u00dfnahmenkataloge allein nutzen aber erst dann etwas,\nwenn sie realisiert werden. Dazu braucht man allerdings\nGeld, viel Geld. Aus meinen Erfahrungen aus dem Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung kommen mir\nda allerdings einige Zweifel. Als die Opposition in diesem\nAusschu\u00df f\u00fcr die Natur- und Landschaftspflege zus\u00e4tzli-\nche Mittel von 3 Millionen DM f\u00fcr 1991 beantragte, wurde\ndieser Antrag von der Mehrheitsfraktion abgelehnt. Der\nGebiets- und Biotopenschutz, die Vogelschutz- und Birk-\nhuhnschutzgebiete, die Biotopkartierung, der Artenschutz,\ndie Waldbesitzartenverteilung, die Waldfl\u00e4chenentwick-\nlung, die Emissionsschadgebiete verlangen unsere Auf-\nmerksamkeit und h\u00e4tten dieser Mittel dringend bedurft.\nAus unserer Sicht hat die Abfallwirtschaft hohe Priorit\u00e4t.\nWir haben uns deshalb mit der Vorlage eines eigenen Ab-\nfallgesetzes eingemischt. Parallel zum Abfallgesetz ist es\naber dringend notwendig, die vorhandenen Deponien zu\nsichern, zu sanieren und neue Deponien anzulegen. Bei\nder Luftreinhaltung ist der Emissionsschutz besonders zu\nf\u00f6rdern. Das betrifft nicht nur die gro\u00dfen Emittenten, son-\ndern auch die Kleinverbraucher, also Hausbrand und Ver-\nkehr. Dazu geh\u00f6rt aber auch, da\u00df die Energiestruktur\nschnellstm\u00f6glich ver\u00e4ndert wird. Lassen Sie mich auf-\ngrund der Ausf\u00fchrungen des Staatsministers f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit, Dr. Schommer, noch einen \u00c4nderungs-\nantrag zum Antrag 1/427 stellen, der da lautet, den\nL\u00e4rmschutz in diesen Ma\u00dfnahmenkatalog aufzunehmen.\nDer dramatisch zunehmende Verkehrsl\u00e4rm, der Flugl\u00e4rm\nund die Tieffl\u00fcge machen das erforderlich.\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion hat in der De-\nbatte zur 1. Lesung des Haushaltsgesetzes folgende Forde-\nrung gestellt: ,,Der Freistaat Sachsen bezuschu\u00dft Ma\u00dfnah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1493\n\n\n\nmen, die die Ver- und Entsorgung von \u00fcberlebensf\u00e4higen\nIndustriestandorten \u00f6kologisch optimierten, die vorhande-\nne Altlasten auf Industriestandorten und in ihrem Umfeld\nsichern bzw. sanieren, mit einem Mittelansatz von 190 Mil-\nlionen DM.\u201c Damit k\u00f6nnen kurzfristig Anschubfinanzie-\nrungen f\u00fcr wirksame Umwelt- und Standortverbesserun-\ngen erreicht werden. Das schafft kurzfristig Arbeitspl\u00e4tze.\nDas tut dem Umweltschutz gut, und vor allen Dingen sa-\ngen wir, wie der vorliegende Ma\u00dfnahmenkatalog dann\nauch wirklich in die Tat umgesetzt werden kann. Altlaste-\nnerkundung, Altlastensicherung, Rekultivierung von Berg-\nbaugebieten werden dadurch besonders gef\u00f6rdert.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Lersow, wenn Sie einen\nAntrag haben, m\u00fc\u00dften Sie ihn aber dem Pr\u00e4sidenten ge-\nben.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS \u2013 Herr Prof. Hegewald.\n\nProf. Dr. Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das Anliegen der CDU-Frakti-\non, die Staatsregierung zu ersuchen, einen Ma\u00dfnahmenka-\ntalog zum Umweltschutz zu erarbeiten und auf dessen\npraktische Umsetzung hinzuwirken, ist voll zu unterst\u00fct-\nzen. Dringend erforderlich sind klare Konzepte zu ausge-\nw\u00e4hlten Bereichen der Umweltsanierung. Erforderlich ist\ndie Festlegung von Rang- und Reihenfolgen von Ma\u00dfnah-\nmen sowie die zeitliche Bestimmung dieser Ma\u00dfnahmen.\nBetrachtet man den vorgelegten Ma\u00dfnahmenkatalog, so ist\ner aus meiner Sicht konventionell angelegt. Er beruft sich\nauf den Umweltbericht von 1991. Dieser Umweltbericht ist\naber der Bericht \u00fcber die Umweltbelastungen des Jah-\nres 1989. Von 1989 bis 1991 sind bereits gravierende Ver\u00e4n-\nderungen eingetreten, zum Beispiel durch die Stillegung\ngro\u00dfer Umweltverschmutzer. Neue Umweltbelastungen\ntreten immer st\u00e4rker auf \u2013 wir haben heute schon dar\u00fcber\nbefunden. Mit der Einfuhr von Pkws wird es zu Emissio-\nnen kommen, die bald die der Heizkraftwerke im traditio-\nnellen Stil \u00fcbersteigen. SO2 wird abgel\u00f6st durch NOx, und\ndamit kommen auch neue Waldsch\u00e4den auf uns zu. Das\nhei\u00dft, dieser Ma\u00dfnahmenkatalog m\u00fc\u00dfte mehr zukunftsori-\nentiert sein und sich nicht nur an den vergangenen Werten\norientieren.\nErstens w\u00e4re es n\u00f6tig, eine aktuellle Umweltanalytik aus-\nzuarbeiten. Hier hat der Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf ge-\nstern darauf aufmerksam gemacht, wie schwierig das ist.\nZweitens w\u00e4ren aus den Trendprognosen Konsequenzen\nzu ziehen. Wir m\u00fcssen uns von dieser traditionellen Sicht,\nda\u00df man verschiedene Bereiche des Umweltschutzes ne-\nbeneinander betrachtet und extrapoliert, trennen zugun-\nsten einer integrativen Umweltpolitik, das hei\u00dft, da\u00df eine\n\u00f6kologisch orientierte Energiepolitik notwendig ist, da\u00df\nzum Beispiel auch das Bauwesen verbunden wird mit der\nStadt\u00f6kologie, da\u00df also diese Querschnittsdisziplinen viel\nst\u00e4rker das ganze Konzept tragen und das Ganze auch ein-\ngebunden ist in die F\u00f6rderung der Sicherung von Arbeits-\npl\u00e4tzen. Das ist zumindest die Forderung des Umweltbun-\ndesministers T\u00f6pfer, und hinter diese Forderung sollten\nwir nicht zur\u00fcckgehen.\nGleichzeitig scheint uns, da\u00df auch die \u00f6kologische Konver-\nsion ein gewichtiges Thema ist, das in diesem Ma\u00dfnah-\nmenkatalog mit erw\u00e4hnt werden sollte. Und wir sollten\nuns auch dar\u00fcber Gedanken machen, wie durch neue\nTechnologien hier im Lande Sachsen tats\u00e4chlich\n\nabproduktarme und relativ abproduktfreie Technologien,\nStoff- und Produktionskreisl\u00e4ufe entstehen.\nEs w\u00e4re zu \u00fcberdenken, ob die Staatsregierung durch\neinen ausgeschriebenen Wettbewerb mit Verteilung von\nPreisen f\u00fcr beste Recycling-Leistungen in Sachsen diesen\nganzen Proze\u00df bef\u00f6rdert.\nEs geht um eine \u00f6kologisch orientierte Produktionsweise,\ndie auch mit den Mitteln der Politik zu f\u00f6rdern ist. In die-\nsem Sinne sollte dieser Ma\u00dfnahmenkatalog qualifiziert\nwerden. \nWir sind f\u00fcr die \u00dcberweisung des Ma\u00dfnahmenkataloges\nin den Umweltausschu\u00df.\nVielen Dank.\n\n(Einzelbeifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist schon bemerkenswert, wenn die Regie-\nrungspartei mit solcher Deutlichkeit das Umweltministeri-\num auffordert, nach einer dreiviertelj\u00e4hrigen Amtszeit\ngrundlegende Schwerpunkte und Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die\nUmweltpolitik vorzulegen. Es ist ja nicht so, da\u00df mit der\nVorlage des Umweltberichtes \u2013 der lange genug vom Mini-\nsterium zur\u00fcckgehalten wurde \u2013 so grundlegend neue Er-\nkenntnisse er\u00f6ffnet wurden. Im Gegenteil: Dem, der sich in\nder Vergangenheit bem\u00fchte, die Informationssperren zu\n\u00fcberwinden, wird mit diesem Bericht nichts grunds\u00e4tzlich\nNeues gesagt. Er ist nur ver\u00e4rgert \u00fcber die vielen belehren-\nden Gemeinpl\u00e4tze.\nWir sind uns sicher alle einig: Die katastrophalen Umwelt-\nbedingungen in unserem Lande sind nicht \u00fcber Nacht zu\nl\u00f6sen. Aber au\u00dfergew\u00f6hnliche Probleme erfordern au\u00dfer-\ngew\u00f6hnliches Engagement, verlangen energisches, zielge-\nrichtetes Handeln. Das aber, so verstehe ich den CDU-An-\ntrag, wird mit Recht vermi\u00dft.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfra-\nge? \u2013\n\nFranke, CDU: Herr Gaber, haben Sie nicht wahrgenom-\nmen, da\u00df ich gesagt habe \u2013 und das geht auch eindeutig\naus dem Antrag hervor \u2013, da\u00df dieser Antrag, ausgehend\nvon dem Umweltbericht, der erst vor etwa 4 Wochen vor-\ngelegt worden ist, formuliert worden ist und da\u00df jetzt, aus-\ngehend von diesem Umweltbericht, die Ma\u00dfnahmen\nfestgelegt werden sollen?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Franke, ich hatte eben ge-\nsagt, da\u00df a) der Umweltbericht schon sehr lange beim\nMinisterium liegt und daher solche Ma\u00dfnahmen l\u00e4ngst ge-\ntroffen sein k\u00f6nnten und da\u00df er b) nichts grunds\u00e4tzlich\nNeues sagt.\nDie Regierung ist mit einem gro\u00dfen Anspruch in ihrer Re-\ngierungserkl\u00e4rung angetreten, den Wiederaufbau des Lan-\ndes unter \u00f6kologischen Gesichtspunkten zu gestalten, alte\nFehler der alten Bundesl\u00e4nder nicht zu wiederholen. Wir\nsehen den entgegengesetzten Trend. Die Umweltpolitik\nwurde zu einer Randstimme im Regierungskonzert. Ein\nUmweltetat von 1,4 % liegt weit unter dem Bundesdurch-\nschnitt und entspricht in keiner Weise den akkumulierten\nProblemen dieses Landes. Die \u00f6kologischen Gesichtspunk-\nte werden st\u00e4ndig den wirtschaftlichen Erfordernissen\nnachgeordnet. Und trotzdem wurden aus dem Wirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1494\n\n\n\nschaftsministerium Beschwerden laut, die Umweltbeh\u00f6r-\nden behinderten den wirtschaftlichen Aufschwung.\nAuf allen Ebenen erfahren wir von vorauseilendem Gehor-\nsam und subalterner R\u00fccksichtnahme der Umwelt- und\nNaturschutzbeh\u00f6rden in Konfliktf\u00e4llen zwischen Umwelt\nund Wirtschaft.\nUmweltgesetze wurden mehrfach im Kabinett zur\u00fcckge-\nwiesen und wirtschaftskonform gemacht. Es ist uns unver-\nst\u00e4ndlich, da\u00df nach einem Dreivierteljahr noch immer\nkeine funktionierenden Umwelt\u00e4mter existieren, die den\nVollzug der Umweltgesetze und die Kontrolle ihrer Ein-\nhaltung gew\u00e4hrleisten. An fehlendem Fachpersonal kann\nes nicht gelegen haben. Das ist, des ewigen Wartens auf\nder Warteschleife m\u00fcde, zum Teil in lukrativere Bereiche\nabgewandert.\nDas, was der Umweltminister als Antwort auf diesen An-\ntrag vorweist, ordnet sich in den bereits kritisierten 1,4-\nProzent-Mangeletat ein. Die auf diese Weise beschnittenen\nAktivit\u00e4ten kommen einem H\u00fcrdenlauf mit gefesselten\nF\u00fc\u00dfen gleich.\nZur Gesetzgebung haben wir permanent unsere Bedenken,\naber auch Alternativen ge\u00e4u\u00dfert. Wegweisende Gesetze,\ndie auch im Bundesma\u00dfstab das versprochene grunds\u00e4tz-\nlich Neue im Umweltschutz vorweisen, haben wir noch\nnicht gehabt.\nDa\u00df so etwas nicht grunds\u00e4tzlich unm\u00f6glich ist, zeigt ein\nBlick nach Brandenburg, aber dort haben wir auch einen\n,,Gr\u00fcnen Minister.\u201c\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nDie Praxis der Vorlage Erster Gesetze zeigt ein Strickmu-\nster, bei dem man sich streiten kann, ob die Knoten oder\ndie L\u00f6cher das Wesentliche sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gaber, Ihre Zeit ist leider zu\nEnde, einen Satz noch.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja. \u2013 In der Intention einer\nGrundsatzkritik an der Umweltpolitik der Regierung stim-\nmen wir dem Antrag der CDU zu, halten aber die Antwort\ndes Ministeriums f\u00fcr unzureichend.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte die Fraktion der F.D.P.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Fraktion der Freien Demokraten unterst\u00fctzt voll\nund ganz den Antrag der CDU nach Erarbeitung eines\nkonkreten, ich betone: konkreten Kataloges von Ma\u00dfnah-\nmen zum Umweltschutz durch die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung, d. h. durch das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung. Ich erinnere Sie, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, an die Aktuellen Debatten im\nHerbst/Winter 1990 zum Thema Umweltschutz. Bereits zu\ndiesem Zeitpunkt haben wir in unseren Diskussionen dem\nStaatsministerium unsere Gedanken und Forderungen\nzum Umweltschutz dargelegt, wie z. B. Erfassung und Un-\ntersuchung aller Deponien in Sachsen, Erstellung eines\nAltlastenkatasters oder die Erarbeitung einer Landesabfall-\nkonzeption bzw. eines Konzeptes zur Trinkwasserversor-\ngung.\nUnsere Fraktion kann sich auch nur teilweise mit der Ant-\nwort des Staatsministeriums zum Antrag der CDU zufrie-\n\nden geben. Da selbst das SMU die Unzul\u00e4nglichkeit des\nUmweltberichtes eingesteht, erwarten wir eine qualifizier-\ntere Untersuchung in Sachsen und einen verbindlichen\nTermin des SMU zur Vorlage der genannten Umwelt-\nschutzkonzeptionen.\nAls besonders wichtig sehen wir die Untersuchung kon-\ntaminationsverd\u00e4chtiger Betriebs- und Altstandorte an.\nDie Erfahrung in den alten Bundesl\u00e4ndern hat gezeigt, da\u00df\nbis zur Untersuchung und Sanierung derartiger Betriebs-\noder Altstandorte ein weiterer Weg der Recherche und\nRohplanung notwendig ist als zur Bew\u00e4ltigung der von\nDeponien und Altablagerungen ausgehenden Gefahren.\nWir fordern eine Erhebung in allen Unternehmen Sachsens\nzur Erfassung von Altlasten. Ich denke hier besonders an\ndie Gefahren, die von Gro\u00dfreinigungen, Flugh\u00e4fen, Bahn-\nh\u00f6fen, Kraftfahrzeugwerkst\u00e4tten oder auch von landwirt-\nschaftlichen Betrieben ausgehen. In diesen Bereichen ge-\nlangten u. a. unkontrolliert Verd\u00fcnnungen, \u00d6le, Fette,\nSalze, Laugen etc. in den Boden oder in die Kanalisation.\nDie rasche Erfassung und Wiedernutzbarmachung gerade\ninnerst\u00e4dtischer Industriebranchen oder verunreinigter Be-\ntriebsgel\u00e4nde ist auch aus st\u00e4dte- und regionalplanerischer\nSicht von priorit\u00e4rer Bedeutung.\nAn dieser Stelle mu\u00df ich Ihnen, verehrte Abgeordnete der\nCDU-Fraktion, mein Bedauern zum Ausdruck bringen\n\u00fcber die gestern nicht m\u00f6glich gewordene Diskussion zu\nIhrem Antrag ,,Altlastenfonds\u201c durch die sofortige \u00dcber-\nweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nOffensichtlich sind Sie doch nicht bereit, \u00f6ffentlich Ihre\nFraktionsmeinung mit der kontroversen Antwort des\nStaatsministers zu diskutieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\nUnsere Fraktion fordert entsprechend, und hier gehen wir\nmit Ihnen konform, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, die schnellstm\u00f6gliche Vorlage \u2013 Zeitpunkt\nk\u00f6nnte September 1991 sein \u2013 eines konkreten Ma\u00dfnah-\nmenkataloges. Die Fraktion der F.D.P. pl\u00e4diert allerdings\nauch f\u00fcr den Ausbau \u2013 ich bin sofort fertig \u2013 eines starken\nUmweltministeriums, dem f\u00fcr die Erledigung seiner Auf-\ngaben im angemessenen Verh\u00e4ltnis finanzielle Mittel be-\nreitgestellt werden sollten, damit ein zu erarbeitender\nMa\u00dfnahmenkatalog auch realisierbar ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Herr\nProf. Hegewald hatte f\u00fcr die Fraktion Linke Liste/PDS\neine \u00dcberweisung in den Umweltausschu\u00df gefordert, be-\nantragt. Das ist eigentlich nach Auslegung unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, \u00a7 59 Abs. 5, so nicht m\u00f6glich. Sie k\u00f6nnten\njetzt nur den Weg gehen, Herr Prof. Hegewald, da\u00df Sie\nden Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung stellen, den \u00a7 117 in Ab-\nweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung zur Anwendung zu\nbringen und, wenn das geht, den Antrag zu wiederholen.\nW\u00fcrden Sie das bitte tun wollen?\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Erst das Schlu\u00dfwort!)\n\nDas Schlu\u00dfwort w\u00e4re dann erst. Wenn das in den Aus-\nschu\u00df kommt, gibt es kein Schlu\u00dfwort. Deswegen mu\u00df ich\ndas jetzt in die Debatte bringen. Bitte, Herr Prof. Hege-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1495\n\n\n\nwald. \u2013 Also man soll manchmal auch dem Pr\u00e4sidenten\nvertrauen.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: In dem von Ihnen\ngenannten Sinne w\u00e4re ich schon daf\u00fcr, da\u00df wir diesen An-\ntrag mit in den Ausschu\u00df nehmen und dort dar\u00fcber bera-\nten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also darf ich Sie \u2013 \u2013 \u2013 Selbstver-\nst\u00e4ndlich hat Herr Franke oder jemand andere das Recht,\ngegen den Antrag zu stimmen; \u00a7 117.\n\nFranke, CDU: Der Antrag, den wir gestellt hatten, lautete,\nda\u00df wir \u00fcber diesen Antrag hier befinden wollten, um Zu-\nstimmung gebeten haben und gleichzeitig das Pr\u00e4sidium\ngebeten haben, da\u00df, wenn dieser Ma\u00dfnahmenkatalog zum\nUmweltbericht vorliegt, der direkt in den Ausschu\u00df \u00fcber-\nwiesen wird.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig.)\n\nEs ist ja bis jetzt diese Stellungnahme der Staatsregierung\nnicht dieser Ma\u00dfnahmenkatalog. Das ist nur von einzelnen\nRednern der Opposition irrt\u00fcmlich angenommen worden,\nda\u00df das der Ma\u00dfnahmenkatalog sein sollte.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie ziehen damit Ihren Antrag\nzur\u00fcck?\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke sch\u00f6n. \u2013 Dann das\nSchlu\u00dfwort, Fraktion CDU.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zum Abschlu\u00df der Behandlung dieser Drucksache\nist es doch erforderlich, einige der hier dargelegten Argu-\nmente zu dieser Problematik kurz zu kommentieren; denn\nwir alle haben uns, wenn wir hier aufmerksam zugeh\u00f6rt\nhaben, des Eindrucks nicht erwehren k\u00f6nnen, da\u00df hier be-\nreits der Vorgriff auf die Debatte in knapp 14 Tagen ausge-\nl\u00f6st worden ist, da ich hier mehr Einzelheiten zu Fragen\ndes Haushaltes als zu dem eigentlichen Antrag in den Ent-\ngegnungen geh\u00f6rt habe. Dazu m\u00f6chte ich zwei Dinge\nkommentierend bemerken.\nErstens: Ich glaube, einige der Redner haben nur die erste\nSeite unseres Antrages gesehen und gedacht, dort, wo\ndann das Datum steht, da kommt nichts mehr. Wir\nm\u00fc\u00dften doch mal ein bi\u00dfchen mehr Realit\u00e4tssinn dadurch\neinziehen lassen, indem wir darauf achten, da\u00df hier steht,\nda\u00df diese Ma\u00dfnahmen zur Verringerung von Gesund-\nheitsgef\u00e4hrdungen Priorit\u00e4t haben und erwartet wird, da\u00df\ndie Staatsregierung einen Katalog vorlegt, der gesetzliche\nRegelungen und Rechtsverordnungen ebenso enth\u00e4lt wie\nKonzeptionen und pr\u00e4zise Aussagen zur Finanzierung.\nDas Ganze ist im Kontext zu sehen, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, und in dem Sinne, Herr Dr. Lersow,\nhaben eben Fragen zur Sicherung vor sch\u00e4dlichen Einfl\u00fcs-\nsen, beispielsweise aus ungeordneten Deponien, hier in\ndiesem Bericht eine gewisse Priorit\u00e4t, und wenn hier die\nMittel dazu aufgef\u00fchrt werden,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nversuche ich, das Ihnen vielleicht beispielhaft damit zu un-\ntersetzen, da\u00df f\u00fcr die Sanierung der Deponie Hohnlauft im\nKreis D\u00f6beln oder die Schadstoffdeponie Wei\u00dfer Weg in\n\nChemnitz oder f\u00fcr die H\u00fcttenstra\u00dfe in Freiberg oder die\nDeponie in Belgern mit den hier genannten Mitteln kon-\nkrete Ma\u00dfnahmen ausgel\u00f6st werden, und so k\u00f6nnte \u2013 hier\nfehlt allerdings die Zeit dazu \u2013 f\u00fcr jede der genannten Po-\nsitionen auch die konkrete Untersetzung durch Ma\u00dfnah-\nmen, konkrete finanzierte Ma\u00dfnahmen, angegeben wer-\nden. Das ist das eine.\nUnd das andere, was hier nat\u00fcrlich zu sagen ist: Wenn wir\nschon aus Ausschu\u00dfsitzungen zitieren, dann m\u00fcssen wir\nuns wenigstens ein bi\u00dfchen an die Realit\u00e4ten halten. Also,\nzun\u00e4chst mal, Herr Dr. Lersow, von der SPD hat \u00fcber-\nhaupt kein Antrag zur Erh\u00f6hung der Mittel des Natur-\nschutzes vorgelegen, und wenn Sie sagen, die Oppositions-\nparteien haben einen vorgebracht, dann habe ich mich\nheute doch immerhin gewundert zu h\u00f6ren, da\u00df Sie der\nSprecher von PDS, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Ihrer\neigenen Partei geworden sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn in diesem Falle gab es nur zwei Antr\u00e4ge, die eine\nAufbesserung des Haushaltes \u2013 und damit sind wir wirk-\nlich noch einmal in haushaltlichen Zusammenh\u00e4ngen \u2013\nzur Verbesserung der Naturschutzarbeit gefordert haben,\nund \u2013 Herr Franke hatte es bereits erw\u00e4hnt \u2013 wir haben\neine solche Empfehlung im Ausschu\u00df gegeben, die die Er-\nh\u00f6hung der Mittel des Naturschutzes auch einger\u00e4umt hat.\n\nUnd dann m\u00fcssen wir, weil wir ja die Dinge konstruktiv\nbehandeln wollen, auch in diesem Sinne handeln. Herr Ga-\nber, es hat keinen rechtlosen Zustand in dem Sinne gege-\nben; denn mit dem Bundes-Immissionssschutzgesetz, dem\nAbfallwirtschaftsgesetz und anderen sind die Regelungen\nf\u00fcr das Genehmigungsverfahren ja weitestgehend gesi-\nchert, und die Unterbewertung des Haushaltes, und auch\nbei Ihnen kam das zum Ausdruck, die Unterbewertung\nder Haushaltsmittel f\u00fcr den Umweltschutz \u2013 auch dar\u00fcber\nhatten wir im Ausschu\u00df schon mal diskutiert \u2013 sollte man\nmal in einem gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang sehen, was nicht\nausschlie\u00dft, da\u00df sich alle die, die sich f\u00fcr die Erhaltung\nund Sanierung der Umwelt in Sachsen einsetzen, so viel\nwie m\u00f6glich Mittel dazu w\u00fcnschen k\u00f6nnen.\n\nIn dem Sinne, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich Sie\nnoch einmal auffordern, dem Bericht Ihre Zustimmung zu\ngeben mit der Pr\u00e4zisierung, da\u00df der Ma\u00dfnahmenkatalog,\nder in seiner konkreten Untersetzung \u2013 und in der Ant-\nwort der Staatsregierung ist in Punkt III ja auch angedeu-\ntet, wie dann diese Untersetzung aussehen soll \u2013 diesen\nBericht erg\u00e4nzt, der eigentliche Katalog dann per Di-\nrekt\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df kommt. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich stelle nun die Drucksache\n1/427 zur Abstimmung. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD dazu vor. Er ist noch nicht ausgeteilt; er\nliegt nur dem Pr\u00e4sidenten vor. Ich lese ihn vor, er ist auch\nganz kurz. Es soll in der Aufz\u00e4hlung nach Punkt g) ein\nPunkt h) eingef\u00fchrt werden, also nach dem Punkt ,,g)\nLandschaftsschutz\u201c ein Punkt ,,h) L\u00e4rmschutz\u201c. Wer mit\ndiesem \u00c4nderungsantrag, eingebracht von der Fraktion\nder SPD \u2013 Aufnahme des L\u00e4rmschutzes in den Ma\u00dfnah-\nmenkatalog \u2013 einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1496\n\n\n\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Haben sich einige an\nder Abstimmung nicht beteiligt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDann kommen wir jetzt zu dem ge\u00e4nderten Antrag 1/427\nder CDU-Fraktion. Wer dieser Drucksache 1/427 seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einstimmig angenommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch mache Ihnen jetzt einen Vorschlag, wobei ich nicht\nganz wei\u00df, ob das von der Gesch\u00e4ftsordnung her m\u00f6glich\nist. Ich w\u00fcrde vorschlagen, da\u00df wir jetzt beschlie\u00dfen, die\nTagesordnungspunkte 8 und 9 gemeinsam zu behandeln.\nSie betreffen ja in etwa das gleiche Thema.\n\n(Zustimmende wie ablehnende Zurufe)\n\nErhebt sich dagegen Widerspruch?\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Nein!)\n\nGibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Bitte, kommen sie ans\nMikrofon.\n\nDr. Nowak, CDU: Wenn wir die Tagesordnung nun ein-\nmal so aufgestellt haben, da\u00df wir zwischen der Generalde-\nbatte zur Verkehrsplanung und den weiteren Antr\u00e4gen\nzum Verkehr doch noch andere Themen drin hatten, w\u00fcr-\nde ich doch meinen, da\u00df wir die beiden Antr\u00e4ge einzeln\nbehandeln. \u00dcber den Antrag ,,Eisenbahn\u201c wird es sicher-\nlich Konsens geben, so hoffe ich jedenfalls. \u00dcber den An-\ntrag ,,Autobahn\u201c k\u00f6nnte es doch zu Diskussionen\nkommen. Aus diesem Grunde w\u00fcrde ich schon meinen,\ndas sollte man trennen.\n\n(Beifall bei der Opposition. \u2013 Zuruf: Wir k\u00f6nnen doch ge-\nmeinsam diskutieren und getrennt abstimmen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich wei\u00df jetzt nicht, ob ich dar-\n\u00fcber abstimmen lassen kann.\n\n(Zuruf: Nein!)\n\nIch denke, ich darf nicht abstimmen lassen. Wir m\u00fcssen\ndie einmal best\u00e4tigte Tagesordnung jetzt durchhalten , es\nsei denn, es h\u00e4tte keiner widersprochen.\n\nIch rufe damit auf den \n\nTagesordnungspunkt 8:\n\nVereinbarung zwischen dem Freistaat Sachsen und der Deutschen Reichsbahn \u00fcber\nden Schienenpersonenverkehr in Sachsen\n\nDrucksache 1/383, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden Stellung nehmen. Die Fraktion der\nCDU als Antragsteller erh\u00e4lt das Wort zuerst. Redezeit\n3 Minuten. Reihenfolge: Zuerst CDU, dann B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Bitte, die Fraktion der CDU.\n\nDr. Nowak, CDU: Wir kehren also zur\u00fcck zum Thema 1\ndes heutigen Sitzungstages, dem Verkehr.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit und Beifall)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDas s\u00e4chsische Eisenbahnnetz ist eines der dichtesten\nSchienennetze Europas; darauf wurde heute bereits mehr-\nfach  hingewiesen. Der Dichte nach, aber eben leider nur in\ndieser Hinsicht, k\u00f6nnte man es mit dem exzellenten Eisen-\nbahnnetz der Schweiz vergleichen. Nicht im geringsten je-\ndoch h\u00e4lt das s\u00e4chsische Netz einem qualitativen Vergleich\nmit dem Schweizer Schienennetz stand.\nDennoch: F\u00fcr die Zukunft sehe ich das dichte s\u00e4chsische\nSchienennetz als eine Chance, auch wenn der Bund die\nSchienenstrecken der Deutschen Reichsbahn gegenw\u00e4rtig\nvor allem als ,,Last\u201c betrachtet. \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDenn sie kosten ihn viel Geld, bringen aber gegenw\u00e4rtig\nwenig ein.\nDas Stillegungsgespenst \u2013 dar\u00fcber sind wir uns im klaren\n\u2013 geistert trotz offizieller Dementis weiter umher. Es scheut\nallerdings das Licht der \u00d6ffentlichkeit, aber dies darf uns\nnicht beruhigen.\nWir als Landespolitiker haben zwar nicht die Kompetenz\n\u00fcber das s\u00e4chsische Schienennetz, denn die Deutsche\nReichsbahn ist wie die Deutsche Bundesbahn eine Aufgabe\ndes Bundes; sie z\u00e4hlt zum Sonderverm\u00f6gen des Bundes.\nIch sehe gegenw\u00e4rtig auch keinen Grund, den Bund aus\n\ndieser Verantwortung zu entlassen. Aber gerade weil dies\nso ist, m\u00fcssen wir Instrumente schaffen, damit das Land\nnicht au\u00dfen vor bleibt, wenn es um die Zukunft des s\u00e4ch-\nsischen Eisenbahnnetzes geht.\nLeistungsf\u00e4hige Eisenbahnstrecken sind f\u00fcr die Entwick-\nlung Sachsens von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung und dar\u00fcber hinaus\nVoraussetzung f\u00fcr einen \u00f6kologisch vern\u00fcnftigen Verkehr.\nDeshalb haben wir die Staatsregierung aufgefordert, mit\nder Deutschen Reichsbahn in Verhandlungen \u00fcber den\nSchienenverkehr einzutreten. Ziel ist eine L\u00e4ndervereinba-\nrung, wie sie mittlerweile alle alten L\u00e4nder mit der Deut-\nschen Bundesbahn abgeschlossen haben. Diese L\u00e4nderver-\neinbarungen bringen ein St\u00fcck Berechenbarkeit in die\nZukunft der Bahn. Es kann dann nicht zu unkoordinierten\nStreckenstillegungen kommen.\nDas zweite Petitum unseres Antrages ist nicht weniger\nwichtig. Die Deutsche Reichsbahn mu\u00df dazu verpflichtet\nwerden, solange sie mit dem Land verhandelt, keine ein-\nseitigen  Angebotsk\u00fcrzungen oder Stillegungen vorzuneh-\nmen.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen uns jedoch nicht\nmit dem Status quo zufriedengeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Nowak, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Nowak, CDU: Ginge es nur um die Wahrung des ge-\ngenw\u00e4rtigen, nach Attraktivit\u00e4t und Qualit\u00e4t unbefriedi-\ngenden Zustandes, dann k\u00f6nnte man auf alle Aktivit\u00e4ten\nverzichten. Wenn wir tats\u00e4chlich einen beachtlichen Anteil\nder Schiene am Gesamtverkehrsaufkommen sichern wol-\nlen, dann k\u00f6nnen wir dies nicht einfach verordnen, son-\ndern die Eisenbahn mu\u00df attraktiver werden und\ngleichzeitig rationeller arbeiten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1497\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Nowak, eine Zwischenfra-\nge? Ihre Zeit ist eigentlich um; ich geben Ihnen aber 10 Se-\nkunden dazu. Eine Zwischenfrage \u2013 ja oder nein?\n\nDr. Nowak, CDU: Sie geht ja nicht von der Zeit ab \u2013 bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Tut nicht weh! Ich\nm\u00f6chte gerne wissen, warum Sie diese Vereinbarung nur\nauf den Schienenpersonenverkehr eingrenzen.\n\nDr. Nowak, CDU: Ja. Das ist \u00fcblich in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern. Und in der Regel ist ein f\u00fcr den Schienenperso-\nnenverkehr geschlossener Streckenabschnitt auch f\u00fcr den\nG\u00fcterverkehr tot, nicht in jedem Falle, aber meistens. Der\nSchienenpersonenverkehr ist f\u00fcr mich der weitergehende\nVerkehrsbegriff in dieser Angelegenheit.\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: In Gottes Ohr!)\n\nAbschlie\u00dfend noch einen Satz. Meine Damen und Herren,\nwir werden daf\u00fcr sorgen, da\u00df uns f\u00fcr die Verhandlungen\nmit der Deutschen Reichsbahn gesicherte Ausgangsdaten\nzur Verf\u00fcgung stehen. Aus diesem Grund haben wir Mit-\ntel bereitgestellt bzw. beantragt, im Haushalt Mittel bereit-\nzustellen, um diese gesicherten Ausgangsdaten des Landes\nSachsen erheben zu k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEntschuldigung! Die Beschlu\u00dfempfehlung habe ich verges-\nsen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das k\u00f6nnen Sie dann einbringen.\nEs ist vorgeschlagen, da\u00df die Drucksache zu beschlie\u00dfen\nist. So liegt es ja vor. Danke sch\u00f6n. \u2013 Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nun wollte ich gerade dem Herrn Minister\nSchommer ein Kompliment machen, jetzt ist er nicht ein-\nmal da. Aber nach seinem dynamischen und erfrischenden\nBeitrag mu\u00dfte ich mein Konzept neu schreiben.\n\n(Zuruf von der CDU: Hervorragend! Das ist gelungen!)\n\nIch freue mich, Herr Nowak, \u00fcber alle Gemeinsamkeiten,\ndie wir hier finden, und begr\u00fc\u00dfe sowohl Ihren Antrag als\nauch Ihren Beitrag.\nWir haben allerdings den Eindruck, da\u00df es zwischen dem\nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und der Reichs-\nbahn noch keine direkte Schiene gibt, zumindest keine\nohne Gleisverwerfung. Wie w\u00e4re es anders zu erkl\u00e4ren,\nda\u00df die Deutsche Reichsbahn beim Bundesministerium f\u00fcr\nVerkehr um die Anberaumung eines Termines mit dem\ns\u00e4chsischen Ministerium in Fragen der S-Bahn angefragt\nhat?!\nDie Deutsche Reichsbahn ist in einer kritischen Umbruch-\nsituation. Staatliche Reglementierungen hatten ihr ein ho-\nhes Aufkommen im Personen- und G\u00fcterverkehr gesi-\nchert. Jetzt bricht das schlagartig zusammen, beim\nPersonenverkehr auf zirka 40 %. Es erw\u00e4chst die gro\u00dfe Ge-\nfahr, da\u00df es aus ausschlie\u00dflich kurzfristigen betriebswirt-\nschaftlichen Betrachtungen zu Streckenstillegungen\nkommt, ohne da\u00df prognostische und verkehrspolitische\nBewertungen in diese Entscheidung eingehen. Aus diesem\nGrund ist eine Sicherstellungsgarantie, wie sie in dem An-\n\ntrag gefordert wird, dringend n\u00f6tig. Das Ministerium hat\nsich allerdings um eine eindeutige Antwort herumge-\ndr\u00fcckt. Einflu\u00df sollte die Landesregierung auf die Bildung\nvon Regionalverb\u00fcnden nehmen, auch finanziell. Andere\nBundesl\u00e4nder bewiesen die Sinnf\u00e4lligkeit einer Landesf\u00f6r-\nderung des Schienenregionalverkehrs in Ballungsgebieten.\nEine zus\u00e4tzliche Finanzierungsquelle sollte durch die\nAnwendung des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes\nauch auf das rollende Material von Stra\u00dfenbahn und\nS-Bahn erschlossen werden. Wir haben es ja in diesem\nHaushalt erlebt, da\u00df solche \u00c4nderungen im Gemeindever-\nkehrsfinanzierungsgesetz durchaus machbar sind.\nWir bedauern die Aussage, die in der vorangegangenen\nDebatte erfolgt ist, da\u00df der \u00d6PNV ab n\u00e4chstem Jahr in der\nF\u00f6rderung weniger privilegiert wird. Die F\u00f6rderung dieser\nVerkehrstr\u00e4ger ist eine gemeinwirtschaftliche Aufgabe mit\nsolch komplexen Auswirkungen auf Wirtschaft, Umwelt,\nGesundheit und Lebenskultur, da\u00df man sie nicht von der\nFinanzkraft einer Kommune abh\u00e4ngig machen kann. Aber\nich habe durchaus das Wort des Ministers geh\u00f6rt, da\u00df er\nauch an eine Intervention in dieser Richtung beim Bund\ndenkt. Das w\u00fcrden wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. \nWir teilen aber die Meinung des Ministers nicht, da\u00df die\nTarifgestaltung im Schienenverkehr weitgehend sekund\u00e4r\nist. Beides, preiswerte Tarife und attraktive Angebote, soll-\nte gesichert werden. Es ist immer schwieriger, einen Kun-\nden wieder zur\u00fcckzugewinnen, den man verloren hat, als\nihn zu behalten. Au\u00dferdem sollten wir bei solchen Unter-\nsuchungen, wie sie angef\u00fchrt worden sind, ber\u00fccksichti-\ngen, da\u00df die soziale Situation in den Ostl\u00e4ndern eine ande-\nre ist als im Westen. Verkehrspolitik ist nicht nur eine reine\nFrage der Mobilit\u00e4t, sondern auch eine soziale Frage.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion der\nF.D.P., bitte, Herr Dr. Viehweger.\n\n(Leroff, CDU: Mach\u2019 es kurz!)\n\nDr. Viehweger, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In dem Antrag der CDU-Fraktion geht es um den\nAbschlu\u00df einer Vereinbarungen zwischen dem Freistaat\nSachsen und der Reichsbahn. Das ist gut. In der Antwort\nder Staatsregierung hei\u00dft es: Die Vereinbarung soll getrof-\nfen werden. Das ist auch gut. Ich w\u00fcnsche mir den Ent-\nwurf dieser Vereinbarung im Verkehrsausschu\u00df zur\nDiskussion, und zwar in \u00c4nderung bisheriger Gepflogen-\nheiten der Staatsregierung vor einer Unterzeichnung.\n\n(Beifall bei F.D.P., Linke Liste/PDS und \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Schreier.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte versuchen, auch so kurz zu spre-\nchen wie mein Kollege.\nMeine Fraktion kann dem Antrag der CDU-Fraktion in\nDrucksache 1/383 zustimmen, auch wenn, wie schon ge-\nsagt, die Antwort der Staatsregierung sehr d\u00fcrftig ausge-\nfallen ist.\nWir fordern die Staatsregierung auf, eine Vereinbarung ab-\nzuschlie\u00dfen, die es unm\u00f6glich macht, aufgrund der derzei-\ntigen Bedarfsanalyse Strecken der Deutschen Reichsbahn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1498\n\n\n\nstillzulegen. Wir wissen ja gar nicht, wie es in drei, vier\nJahren aussieht und welche Strecken dann noch ben\u00f6tigt\nwerden. Wenn wir jetzt einmal die Versorgungsleitungen\nkappen, dann ist es zu sp\u00e4t.\nEin Landesentwicklungsplan liegt uns auch noch nicht vor.\nWie gesagt, wir stimmen dem Antrag der CDU zu. Bevor\n\u00fcber den Antrag abgestimmt wird, bitten wir, diesen An-\ntrag im Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr zu behandeln.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied der SPD,\nbitte.\n\nDr. Schindler, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Als Ergebnis langj\u00e4hriger verfehlter Verkehrs-\npolitik ist die Qualit\u00e4t der Personenbef\u00f6rderung im Schie-\nnenverkehr f\u00fcr die Menschen kaum zumutbar geworden.\nDie Deutsche Reichsbahn mu\u00df in k\u00fcrzester Zeit gro\u00dfe In-\nvestitionen f\u00fcr das Schienennetz und f\u00fcr Fahrzeuge auf-\nbringen, um die Attraktivit\u00e4t und Leistungsf\u00e4higkeit\nsp\u00fcrbar zu verbessern. Aufgrund der begrenzten finanziel-\nlen Mittel liegt die Vermutung nahe, da\u00df unrentable Ne-\nbenstrecken voreilig stillgelegt oder aber\nPersonenbef\u00f6rderungsangebote eingeschr\u00e4nkt werden.\nNach unserem Verst\u00e4ndnis \u2013 das wurde heute schon von\nHerrn Plobner gesagt \u2013 wollen wir aber allen B\u00fcrgern die\nChance einr\u00e4umen, ihre Mobilit\u00e4t wahrzunehmen.\nDa wir Sozialdemokraten immer wieder die Vorrangigkeit\ndes Schienenverkehrs, der \u2013 das kann man nicht oft genug\nsagen \u2013 den geringsten spezifischen Energieverbrauch hat,\ndie geringsten Umweltsch\u00e4den verursacht und die h\u00f6chste\nVerkehrssicherheit bietet, unterstreichen, k\u00f6nnen wir die-\nsen Antrag voll und ganz unterst\u00fctzen. Eine solche Verein-\nbarung mit konkreten Festlegungen \u00fcber den Fortbestand\nvon Bef\u00f6rderungsangeboten und gar ganzer Strecken ge-\nw\u00e4hrleistet einen stabilen Personenverkehr und entlastet\nsomit den Individualverkehr.\nSolche Festlegungen bringen aber auch Sicherheit f\u00fcr k\u00fcnf-\ntige Investoren, die ihren G\u00fctertransport ,,schienenm\u00e4\u00dfig\u201c\ndurchf\u00fchren wollen. Deshalb sollten in einer derartigen\nVereinbarung auch solche Punkte, die den G\u00fcterverkehr\nbetreffen, ber\u00fccksichtigt werden wie zum Beispiel be-\nschleunigter Bau von Anschlu\u00dfgleisen zur Erschlie\u00dfung\nvon Gewerbegebieten, Bau von G\u00fcterumschlagseinrich-\ntungen, Trennung von Nah- und Fernverkehr in Ballungs-\ngebieten durch Erweiterung der Bahnanlagen.\nBis zum Abschlu\u00df einer solchen Vereinbarung und dar-\n\u00fcber hinaus ist es wichtig und sinnvoll, Informations- und\nArbeitsgremien unter Beteiligung der betroffenen Beh\u00f6r-\nden und der Deutschen Reichsbahn einzurichten. Dabei ist\nunter Einbeziehung unabh\u00e4ngiger Gutachter ein koordi-\nniertes Handeln abzusichern. Auch w\u00fcrden wir es f\u00fcr rich-\ntig erachten, da\u00df eine solche Vereinbarung im entspre-\nchenden Fachausschu\u00df beraten wird.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df auf die Dringlichkeit der Er-\nstellung eines Landesverkehrsplanes hinweisen. Ich bin\nmir bewu\u00dft, da\u00df dieser in Gesamtheit nicht von heute auf\nmorgen geleistet werden kann. Dennoch sollten nun bald\nwenigstens territorial begrenzte Nahverkehrskonzepte\nvorgelegt werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat der Herr Parla-\nmentarische Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nur soviel: Der Entwurf dieser Vereinbarun-\ngen wird im Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr beraten wer-\nden, wie Sie das gew\u00fcnscht haben.\n\n(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten der CDU)\n\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft die fraktions\u00fcbergreifende\nAktivit\u00e4t. Sie hat bereits am 27. Mai im Gespr\u00e4ch mit Mini-\nster Krause \u2013 ich war selbst dabei \u2013 um den Bestand des\ns\u00e4chsischen Schienennetzes gerungen. Wir haben weitere\nBeratungen mit der Deutschen Reichsbahn, zum Beispiel\nam 2. Juni, genutzt, um tats\u00e4chlich das Schlimmste in der\nn\u00e4chsten Zeit zu verhindern. Ich denke, das ist immerhin\nein Teilergebnis. Das kam nicht so richtig zum Ausdruck.\nNat\u00fcrlich haben wir Nachholbedarf, das mu\u00df man ganz\nklar zum Ausdruck bringen. Aus diesem Grund haben wir\nauch in den Haushalt 1991 500 000 DM f\u00fcr eigene Untersu-\nchungen und zwei Millionen DM Verpflichtungserm\u00e4chti-\ngungen eingestellt, um nicht von der Gnade der Reichs-\nbahn abh\u00e4ngig zu sein, sondern ein s\u00e4chsisches Institut,\nein AN-Institut an der Hochschule f\u00fcr Verkehrswesen, mit\neigenen Untersuchungen zu beauftragen.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich habe folgende Frage an\nHerrn Schreier: Habe ich Sie richtig verstanden, da\u00df Sie\nden Antrag der Fraktion der CDU \u2013 Vereinbarung zwi-\nschen dem Freistaat Sachsen und der Deutschen Reichs-\nbahn \u00fcber den Schienenpersonenverkehr in Sachsen \u2013 an\neinen Ausschu\u00df \u00fcberwiesen haben wollten? \u2013 Das w\u00fcrde\nja nur \u00fcber \u00a7 117 gehen. Oder meinen Sie den Entwurf,\nden der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r angeboten hat,\nda\u00df das dann behandelt werden soll? \n\n(Schreier, Linke Liste/PDS: Nein, den Entwurf.)\n\nGut, dann danke ich Ihnen sch\u00f6n. Dann kann ich also dann\ndie Drucksache 1/383 zur Abstimmung bringen entspre-\nchend \u00a7 59 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung, aber zuvor noch\ndas Schlu\u00dfwort der Fraktion der CDU.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Diese Vereinbarung erscheint uns auch deshalb rich-\ntig: Der Subventionsabbau auf der Stra\u00dfe \u2013 so, wie von\nHerrn Gaber vorgeschlagen \u2013 ist zwar wirksam, nur wer-\nden die Verkehrsteilnehmer, die Deutschland im Transit\ndurchqueren, nicht betroffen. Das hei\u00dft, im Speditionsge-\nwerbe wird es bald keine einheimischen Unternehmen\nmehr geben. Wenn also Subventionsabbau, dann in der\nEG. Wir bitten um Zustimmung zum Antrag. Die Regie-\nrung wird aufgefordert, dem Ausschu\u00df in regelm\u00e4\u00dfigen\nAbst\u00e4nden \u00fcber die Verhandlungen mit der Deutschen\nReichsbahn zu berichten und den Entwurf dem Ausschu\u00df\nvorzulegen. Danke.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich stelle nun die Drucksache\n1/383, den Antrag der Fraktion der CDU \u2013 Vereinbarung\nzwischen dem Freistaat Sachsen und der Deutschen\nReichsbahn \u00fcber den Schienenpersonenverkehr in Sachsen\n\u2013, Stellungnahme der Staatsregierung dazu, zur Abstim-\nmung. Wer dem seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Und\nwer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nangenommen. Tagesordnungspunkt 8 ist damit beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1499\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9:\n\nPlanvarianten f\u00fcr den Bau von Bundesautobahnen\nDrucksache 1/384, Antrag der Fraktion der CDU \n\nIhnen liegt zum Tagesordnungspunkt 9 die Drucksa-\nche 1/384, Antrag der Fraktion der CDU, ,,Planvarianten\nf\u00fcr den Bau von Bundesautobahnen\u201c, und die Stellung-\nnahme der Staatsregierung dazu vor. Die Fraktionen wer-\nden dazu Stellung nehmen. Die Redezeit betr\u00e4gt drei Mi-\nnuten. Es beginnt die Fraktion der CDU als Antragsteller,\ndann SPD, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und zuletzt Linke\nListe/PDS. Bitte, Sie haben das Wort.\n\nB\u00f6rner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! In der ausgiebigen Verkehrsproblematik\nsind wir nun angelangt bei den Planungsvarianten f\u00fcr die\nBundesautobahnen. Ich m\u00f6chte dennoch voranschicken:\nUnser erster Standpunkt ist: Die Schiene hat Vorrang vor\nder Stra\u00dfe.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nUnd zweitens: Der Ausbau der vorhandenen Verkehrswe-\nge hat den Vorrang vor der Schaffung neuer.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nDennoch kommen wir nicht umhin, neue Bundesautobah-\nnen zu bauen oder angefangene zu vervollst\u00e4ndigen. Dies\nist dringend notwendig. Sachsen liegt im Herzen von Eu-\nropa, und wir k\u00f6nnen den Verkehr nicht an Sachsen vor-\nbeilenken.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nUnter erstens m\u00f6chte ich einmal mit dem Autobahnbau\nnach G\u00f6rlitz beginnen. Es kann nicht angehen, da\u00df wir die\nA 4 von Dresden \u00fcber Chemnitz bis zur Landesgrenze\nTh\u00fcringen perfekt ausbauen und die Richtung G\u00f6rlitz\nnach Osten, was f\u00fcr uns mal ein wichtiges Bindeglied zur\nosteurop\u00e4ischen Wirtschaft werden soll, auslassen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDie CDU spricht sich f\u00fcr die Nordvariante aus. F\u00fcr mich\nals Kommunalpolitiker gibt es da einen sehr gewichtigen\nGrund: Der Kreistag G\u00f6rlitz als demokratisch gew\u00e4hltes\nOrgan hat sich daf\u00fcr entschieden \u2013 und das haben wir zu\nrespektieren \u2013, und auch die kommunalen Organe, die\nB\u00fcrgermeister, haben sich f\u00fcr diese Variante entschieden.\nAu\u00dferdem ist eine wichtige Frage, die den Bau der Auto-\nbahn beschleunigt: Die Eigentumsverh\u00e4ltnisse sind wei-\ntestgehend gekl\u00e4rt. Das ist f\u00fcr mich eine sehr, sehr wichti-\nge Frage. Und wir sollten dies so angehen und den Willen\nder dort lebenden Menschen, die sich n\u00e4mlich seit 50 Jah-\nren mit dem Bau dieser Autobahn  besch\u00e4ftigen, doch re-\nspektieren.\n\n(Beifall  bei der CDU)\n\nDabei ist nat\u00fcrlich davon auszugehen: Die \u00d6kologie sollte\nweitestgehend ber\u00fccksichtigt werden und auch die Belan-\nge des Naturschutzes. Aber wir k\u00f6nnen nicht ein Sied-\nlungsgebiet durch eine andere Variante total zerschneiden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEine gleiche Problematik hat sicherlich die Autobahnver-\nbindung nach Prag. Ich finde, wenn Sie von Berlin kom-\nmen \u2013 wir m\u00fcssen den ganzen skandinavischen Raum hier\n\neinbeziehen, die Ostseeh\u00e4fen, die Nordseeh\u00e4fen \u2013, diese\nNord-S\u00fcd-Linie darf nicht aufh\u00f6ren in Dresden. Hier m\u00fcs-\nsen wir eine vern\u00fcnftige Variante nach Prag finden. Dazu\nsind Untersuchungen im Gange, und ich meine, die jetzige\nL\u00f6sung \u00fcber die B 170 und Zinnwald ist doch ein wirklich\nfragw\u00fcrdiges Unternehmen, auch f\u00fcr die Menschen, die in\nden angrenzenden Orten des Osterzgebirges wohnen.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nInsgesamt zur Schlie\u00dfung unseres funktionierenden Fern-\nstra\u00dfennetzes geh\u00f6rt das s\u00e4chsische Autobahndreieck \u2013\ndavon tr\u00e4umen wir schon sehr lange: Chemnitz, Dresden,\nLeipzig und wieder Chemnitz ist zu schlie\u00dfen. Wir schla-\ngen hier eine vierspurige Verbindung, eine vierspurige\nBundesfernstra\u00dfe vor. Man sollte dort z\u00fcgig mit der Pla-\nnung beginnen.\nIch mu\u00df noch etwas sagen, die rote Lampe leuchtet, aber\ndas geh\u00f6rt dazu.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte nur noch einen Satz.\n\nB\u00f6rner, CDU: Wenn wir \u00fcber Bundesfernstra\u00dfen spre-\nchen, dann geh\u00f6rt zur Struktur dazu, da\u00df wir auch die\nBundesfernstra\u00dfen in die strukturbedrohten Gebiete mitt-\nleres Erzgebirge, Lausitz, Niederschlesien, Vogtland ein-\nbeziehen. Wir m\u00fcssen also in diese Regionen\nfunktionierende Fernstra\u00dfen f\u00fchren, damit dort die Wirt-\nschaftsstruktur gesichert ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es tut mir leid, Herr B\u00f6rner, Ihre\nZeit ist zu Ende. Bitte, h\u00f6ren Sie auf! \u2013\nDie Fraktion der SPD, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD schlie\u00dft sich der Intention dieses An-\ntrages an. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr wurde mit\nInformationen seitens des Staatsministeriums f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit in der Vergangenheit nun wahrlich nicht\nverw\u00f6hnt. Mit der Diskussion zum Haushalt war man nun\nwohl gezwungen, Farbe zu bekennen. Der vorliegende An-\ntrag w\u00fcrde \u2013 nach seiner Annahme \u2013 dem Anliegen nach\nTransparenz bei der Planung von Autobahnbauma\u00dfnah-\nmen gerecht. Es gilt, hier eine Vielzahl von Aspekten zu\nber\u00fccksichtigen. Da sind Fragen der \u00d6kologie wie der\n\u00d6konomie, mit oftmals kontr\u00e4rer Interessenlage. Da ist\naber auch und gerade der in seinem Lebensumfeld betrof-\nfene Mensch. Die SPD bef\u00fcrwortet eine sorgf\u00e4ltige Ab-\nw\u00e4gung der einzelnen Faktoren, tritt aber auch daf\u00fcr ein,\nEntscheidungen zu treffen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\nPlanungszeitr\u00e4ume von 15 Jahren wie in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern sind unzumutbar. Hier mu\u00df eine Beschleunigung\nerfolgen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nVor allem sollte man b\u00fcrokratische Hemmnisse beseitigen,\nSanierungsma\u00dfnahmen bei den vorhandenen Autobahnen\nund die Schlie\u00dfung von L\u00fccken im Autobahnnetz der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1500\n\n\n\nneuen L\u00e4nder sind zwingend erforderlich. Beispiel: Ver-\nkehrsverbindung von der Landeshauptstadt nach Osten.\nDie Bahnverbindung von Dresden \u00fcber Bautzen nach G\u00f6r-\nlitz strotzt vor Langsamfahrstrecken. So braucht man f\u00fcr\ndie 56 Kilometer von Dresden-Neustadt nach Bautzen mit\neinem Schnellzug ohne Zwischenhalt sage und schreibe\neine Stunde! Wer es m\u00f6chte, kann die gefahrene Ge-\nschwindigkeit in Kilometern pro Stunde ermitteln.. Die B 6\nist oft hoffnungslos \u00fcberlastet. Bleibt die in Stra\u00dfenkarten\nversehentlich als ,,Autobahn\u201c ausgewiesene Abenteuerpi-\nste von Dresden nach Bautzen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nHier mu\u00df Abhilfe geschaffen werden, aber bitte f\u00fcr Stra\u00dfe\nund Schiene. Zudem ben\u00f6tigt die Region Oberlausitz/Nie-\nderschlesien aber auch eine gut entwickelte Infrastruktur,\num ihre Standortnachteile f\u00fcr die Wirtschaft zu mindern.\nDie Autobahn wird wichtig sein. Sie ist aber nicht die al-\nleinseligmachende L\u00f6sung der Verkehrsprobleme.. Auto-\nbahnen sind nur ein Teil des Gesamtverkehrskonzepts.\nUnd, meine Damen und Herren, wir stehen nicht nur mit-\nten in den Problemen der Gestaltung der deutschen Ein-\nheit. Vor uns liegt die Herausforderung des EG-Binnen-\nmarktes ab 1993, der Proze\u00df der europ\u00e4ischen Einigung.\nDas damit eskalierende Verkehrsaufkommen ist nicht mit\nherk\u00f6mmlichen Rezepten zu bew\u00e4ltigen, vielmehr sind\nneue, kreative L\u00f6sungen erforderlich. Der Staatsminister\nhat heute eine den Aufgaben der Zukunft gerecht werden-\nde Verkehrspolitik in Aussicht gestellt. Die SPD ist ge-\nspannt, wie diese Ank\u00fcndigung in die Tat umgesetzt wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Viehweger, Fraktion\nF.D.P.\nAls n\u00e4chste dann B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und zuletzt linke Li-\nste/PDS.\n\nDr. Viehweger, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Bau von Autobahnen ist ein allgemein interes-\nsierendes Thema. Wir haben es heute gemerkt. Die Nach-\nfrage nach Planungsvarianten \u2013 von der CDU-Fraktion in\nihrer Anfrage gestellt \u2013 wird deshalb von der F.D.P.-Frak-\ntion voll unterst\u00fctzt. Die Antwort der Staatsregierung geht\nauf den ersten Teil der Anfrage ein und zeigt den Pla-\nnungsstand auf. Positiv vermerken wir dabei z. B. die Be-\nr\u00fccksichtigung von Vorschl\u00e4gen der F.D.P.-Fraktion Ende\nvorigen Jahres zum Leipziger Gebiet.\nDer weitaus interessantere Teil der Anfrage, n\u00e4mlich zu\nden Planungsvarianten, wird allerdings in der Antwort\nunterschlagen. Es werden n\u00e4mlich keine Varianten aufge-\nf\u00fchrt, weder eine Nord-, S\u00fcd-, Ost- oder Westvariante,\nnichts zur Umweltvertr\u00e4glichkeit von Varianten, nichts zu\nwirtschaftlicher Bedeutung, Auslastung, Zeitraum bzw.\nKosten. Diese Antwort ist keine Antwort, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren. Ich schlage deshalb vor, da\u00df\ndie Staatsregierung beauftragt wird, eine qualifizierte Ant-\nwort zu diesem eminent wichtigen Teil der Anfrage der\nCDU-Fraktion im Ausschu\u00df dringendst nachzuholen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich habe den Eindruck, in der falschen Debat-\nte zu sein. Ich dachte, wir diskutieren die Drucksache\n1/384, die CDU hat aber die Drucksachen 1/492 und\n1/493 begr\u00fcndet. Ich kann mir vorstellen, da\u00df Sie gern die\nerste Drucksache vergessen m\u00f6chten, denn dort wird gera-\nde das gefragt, was Sie nun nicht mehr brauchen, n\u00e4mlich,\nich lese vor, ,,einen Bericht, in dem Planungsvarianten auf-\ngezeigt werden, die insbesondere die Faktoren zu erwar-\ntender Auslastung, Anbindung an das europ\u00e4ische\nVerkehrsnetz, wirtschaftliche Bedeutung f\u00fcr Landesent-\nwicklung, Umweltvertr\u00e4glichkeit, Realisierungszeitraum\nund Realisierungskosten ber\u00fccksichtigen\u201c. Kein Wort\ndavon. Statt dessen ist diese Entscheidung gefallen, bevor\n\u00fcberhaupt die Antwort der Regierung auf diese Anfrage\nda war. Man braucht blo\u00df die Daten dieser neuen, eben\ngenannten Drucksache anzusehen. Es hei\u00dft also: Keine Un-\ntersuchung, eine Entscheidung aus dem Bauch oder eine\npolitische Absicht, die vorher feststand.\nIch m\u00f6chte Sie, meine Herren vom Ministerium und von\nder Fraktion der CDU, erinnern, da\u00df es eine Studie gibt,\ndie vom Land bezahlt wird, d. h. mit Steuermitteln, eine\nStudie, die die Firma Volks-Consult angefertigt hat zur\nUmweltvertr\u00e4glichkeit der zur Diskussion stehenden\nTrassen durch die K\u00f6nigshainer Berge bzw. f\u00fcr die\nS\u00fcdumgehung. In dieser Studie steht es eindeutig drin, ich\nlese vor: ,,Aus landespflegerischer Sicht ist das Ergebnis\nder Studie demnach eine Empfehlung f\u00fcr die S\u00fcdvarian-\nte.\u201c\nWeiterhin weist diese Studie aus, da\u00df die S\u00fcdvariante billi-\nger ist als die Nordvariante. Ich frage mich, wozu wir diese\nStudie haben. Ich fordere die Landesregierung auf, diese\nStudie \u00f6ffentlich zu machen. Weiterhin: in diesem Eiltem-\npo, das uns an die Beschleunigung erinnert, die wir dem-\nn\u00e4chst zu erwarten haben. Die Abstimmung mit den B\u00fcr-\ngermeistern fand am 2. 7. statt. Die Studie ist am 25. 6.\nherausgegangen. Eine Woche Zeit, um diese Studie zu stu-\ndieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfra-\nge?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Gaber, geben Sie mir recht, da\u00df\nmit dieser Studie die \u00f6kologischen Probleme betrachtet\nworden sind, da\u00df aber bei der Ber\u00fccksichtigung des Ge-\nsamtergebnisses die Menschen, die Fragen der Zersiedlung\nder bestehenden Ortschaften und auch die Frage des\nGrundwasserschutzes nicht ber\u00fccksichtigt worden sind?\n\nGaber, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Nowak, sicher\nmu\u00df man das komplex betrachten. Blo\u00df, ich m\u00f6chte zu-\nr\u00fcckfragen, haben Sie denn wenigstens diese eine Studie\ngelesen? Offensichtlich nicht. Sie konnten es nicht, als Sie\nIhren Entschlu\u00df gefa\u00dft haben.. Auf diesen Punkt m\u00f6chte\nich zur\u00fcckkommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie k\u00f6nnen jetzt nicht antworten!\n\nGaber, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich wollte weiter fort-\nfahren, wie diese Entscheidung weiterl\u00e4uft. Am 2. 7. also\nTreffen der B\u00fcrgermeister, ich habe vorhin in der anderen\nDebatte   schon  darauf hingewiesen. Am 10. 7. soll die be-\nh\u00f6rdliche Abstimmung erfolgen, am 12. 7. die Abw\u00e4gung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1501\n\n\n\nDie ist jetzt, wie ich h\u00f6rte, verschoben auf den 17. 7. Am\n16. wollte Dr. Rode nach Bonn fahren, um mit dem Ergeb-\nnis die Linienfeststellung zu beantragen. Wenn das keine\nBeschleunigung ist, dann wei\u00df ich nicht mehr wie. Aber\ndie Umweltverb\u00e4nde haben es nicht gewu\u00dft. Sie kennen\ndie Studie heute noch nicht. Wie sollen da eine Abw\u00e4gung\nerfolgen und Umweltbelange einbezogen werden? Das ist\nAusschaltung der \u00d6ffentlichkeit, das ist Beschleunigung \u00e0\nla Krause, und nun auch in Sachsen!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren! Wir fordern die Aussetzung\nder beh\u00f6rdlichen Entscheidung, bis eine \u00f6ffentliche Dis-\nkussion stattgefunden hat. Wozu brauchen wir dann noch\neine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung? Wir fordern einen\nR\u00fcckzug, eine R\u00fccknahme der Drucksachen 1/492 und\n1/493, weil sie dem entgegenstehen, was Sie von der CDU\nheute verlangen, n\u00e4mlich wohlabgewogene Entscheidun-\ngen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion Linke Liste/PDS,\nHerr Schreier, bitte.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Sp\u00e4testens ab dem\n1. 1. 1993, also mit der Einf\u00fchrung des europ\u00e4ischen Bin-\nnenmarktes, wird der Stra\u00dfenverkehr einen Zuwachs von\n40 % bringen. Davon wird der gr\u00f6\u00dfte Teil LKW-Verkehr\nsein. Die BRD wird in Zukunft in einem gro\u00dfen Ausma\u00df\nLKW-Transitland f\u00fcr G\u00fcterverkehr von West nach Ost\nund umgekehrt darstellen. Was geschieht? Es wird \u00fcber\nPlanvarianten f\u00fcr den Bau von Bundesautobahnen gespro-\nchen. Diese sollen auch gebaut werden. Mit dem vom Bun-\ndesverkehrsminister Krause vorgelegten Entwurf f\u00fcr ein\nBeschleunigungsgesetz f\u00fcr die Planung von Bundesauto-\nbahnen soll der Bau von Autobahnen bei weitestgehender\nAusschaltung der B\u00fcrgerbewegung realisiert werden. In\nwelchem Umfang sich die Planung auf die Eisenbahn aus-\nwirken wird, ist noch nicht absehbar. Hier wird immer nur\nvon Bundesautobahnen gesprochen. Ist es aber nicht oft\nsinnvoller, vorhandene, sich oftmals in erb\u00e4rmlichem Zu-\nstand befindende Fernstra\u00dfen auszubauen? In den meisten\nF\u00e4llen ist dies \u00f6kologisch und \u00f6konomisch g\u00fcnstiger,\nwenn man vern\u00fcnftige Ortsumgehungsstra\u00dfen baut.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nJa, es gibt auch Abgeordnete, die in den letzten 40 Jahren\nB\u00fcrgermeister waren. Ja, regen Sie sich nur auf! Ich war\nnie in der SED, aber andere waren in Blockparteien.\n\n(Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\nWir sind nicht gegen den Bau oder, besser gesagt, den Fer-\ntigbau bereits vor vielen Jahren begonnener Autobahnen.\nAber, wenn dies im Eilzugtempo geschieht, so stellen wir\nuns quer. Wie schon in meinen heutigen Ausf\u00fchrungen\nangedeutet, wird damit eindeutig das Primat der Stra\u00dfe\nzubemessen. Dies kann und darf nicht der Fall sein. Gera-\nde wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern m\u00fcssen uns gegen die\nalten Denkans\u00e4tze der F\u00f6rderung des Individualverkehrs\nstellen. Unsere Umwelt oder, besser gesagt, das, was noch\n\u00fcbrig ist, darf nicht weiter durch diese einseitige Ausrich-\ntung gesch\u00e4digt werden. Die Kosten f\u00fcr die Reparatur der\nGesundheits- und Natursch\u00e4den, falls sie \u00fcberhaupt repa-\n\nrabel sind, belasten in zunehmendem Ma\u00dfe die Volkswirt-\nschaft.\nNoch ein Wort zur geplanten Privatisierung des Baues von\nBundesautobahnen. Glauben Sie, da\u00df mit der Einf\u00fchrung\neiner Mautgeb\u00fchr die B\u00fcrger diese Autobahnen anneh-\nmen?\n\n(Leroff, CDU: Hat keiner erz\u00e4hlt!)\n\nJa, es ist angedacht. Der Individualverkehr wird sich von\nBundesautobahnen auf Bundesfernstra\u00dfen verlagern und\neine entscheidend h\u00f6here Belastung der B\u00fcrger in unseren\nSt\u00e4dten und Gemeinden darstellen. Dies bedeutet, der B\u00fcr-\nger bezahlt doppelt, sogar dreifach.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Das ist doch SED-Propaganda!)\n\nDies bedeutet, der B\u00fcrger bezahlt doppelt oder sogar drei-\nfach, da sich die Preise f\u00fcr G\u00fctertransportleistungen auf\ndie Endverbraucherpreise niederschlagen.\nAlso, meine Damen und Herren, gehen wir mit k\u00fchlem\nKopf und viel Verstand in eine vern\u00fcnftige Planung von\nBundesautobahnen. Wir k\u00f6nnen uns keine Schnellsch\u00fcsse\nerlauben!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nF.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat der Parlamentari-\nsche Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst einmal, grunds\u00e4tzlich, sollten wir\nuns dazu verst\u00e4ndigen, da\u00df wir auch Autobahnneubauten\nbrauchen. Wir brauchen eine Autobahn nach Prag, meine\nich, und wir brauchen auch die Fortf\u00fchrung nach G\u00f6rlitz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSonst sind alle Erkl\u00e4rungen, da\u00df wir die Wirtschaft ent-\nwickeln wollen, auf Sand gebaut. Ich wei\u00df, wovon ich\nspreche. Ich habe versucht, Investoren nach Niesky zu be-\nkommen. Sie glauben nicht, wie schwer das ist. Sie fragen\nautomatisch: Wie ist die Stra\u00dfenanbindung, wie l\u00e4uft die\nAutobahn? Soviel zur generellen Seite.\nZum Vorschlag, das Verfahren abzuk\u00fcrzen. Wir werden\ndem Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr, wie das im Antrag\nfestgelegt worden ist, noch w\u00e4hrend der Sommerpause,\ndamit der Ausschu\u00df im September beraten kann, den Pla-\nnungsstand, die Planungsvarianten ausf\u00fchrlich darstellen,\nauch was zwischenzeitlich passiert ist, und wir w\u00fcrden\nIhnen dort auch die Vorschl\u00e4ge so unterbreiten, da\u00df man\nnoch eingreifen kann. Man mu\u00df dann immer ins Detail\ngehen. Wenn wirklich die Nordvariante genommen wird,\nmu\u00df man ja auch wissen, da\u00df diese Nordvariante auf-\ngrund des angearbeiteten Standes um ca. 200 Millionen\nbilliger sein wird und da\u00df die Stra\u00dfe um 2,2 Kilometer\nk\u00fcrzer ist.\nIch kann mir schon einen Konsens im Hohen Haus dahin-\ngehend vorstellen, da\u00df man sagt: Diese freiwerdenden\nMittel setzen wir ein auch f\u00fcr einen bergm\u00e4nnisch gebau-\nten zwei Kilometer langen Tunnel f\u00fcr die Autobahn, der\ndann vielleicht 140 Millionen DM kostet, um hier eine L\u00f6-\nsung zu zeigen, die auch deutschlandweit akzeptabel ist.\n\n(Beifall)\n\nIch verspreche Ihnen, da\u00df dieser Bericht noch w\u00e4hrend der\nSommerpause erarbeitet wird und der Ausschu\u00df dar\u00fcber\nim September befinden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1502\n\n\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort erh\u00e4lt die Frakti-\non der CDU entsprechend \u00a7 59 Abs. 5 der Vorl\u00e4ufigen Ge-\nsch\u00e4ftsordnung.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Da mein Kollege B\u00f6rner vorhin nicht zu Ende spre-\nchen konnte, m\u00f6chte ich sagen, da\u00df ich Sie bitte, diesem\nAntrag zuzustimmen und in der von Dr. M\u00fcnch vorgese-\nhenen Art und Weise zu verfahren \u2013 sprich: Berichterstat-\ntung im September.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gaber, ich kann Ihren Hin-\nweis auf R\u00fcckzug dieser beiden Drucksachen nicht als Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnungsantrag verstehen. Das war nur ein\nWunsch, ein Hinweis?\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja.)\n\nDann kann ich die Drucksache 1/384 zur Abstimmung\nbringen. Wer der Drucksache 1/384 \u2013 Antrag der Fraktion\nder CDU ,,Planvarianten f\u00fcr den Bau von Bundesautobah-\nnen\u201c, Stellungnahme der Staatsregierung dazu \u2013 seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gibt einige Stimmenthaltungen. Die Drucksache 1/384\nist mehrheitlich beschlossen. Tagesordnungspunkt 9 ist be-\nendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 10:\n\nBeschlu\u00dfempfehlung der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 1/661\n\nDas Pr\u00e4sidium hat dazu eine Redezeit von 7 Minuten je\nFraktion festgelegt. Sie brauchen die Zeit nicht auszunut-\nzen, meine Damen und Herren. Ich sage nur grunds\u00e4tzlich\ndie Reihenfolge: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P. Nach \u00a7 104 Abs. 5 ist im Landtag die Zu-\nstimmung entsprechend dem Abstimmungsverhalten in\nden Aussch\u00fcssen festzustellen.\nJetzt haben die Fraktionen die M\u00f6glichkeit, zu der Sam-\nmeldrucksache Stellung zu nehmen, mit h\u00f6chstens 7 Mi-\nnuten Redezeit. Es beginnt die Fraktion der CDU. Die Lei-\ntung der Sitzung \u00fcbernimmt Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf.\n\n(Zu diesem Wechsel ist es nicht gekommen, da die Sit-\nzung unerwartet schnell zu Ende ging).\n\nDie CDU verzichtet. Es hat die M\u00f6glichkeit zur Rede die\nFraktion der SPD. \u2013 Die Fraktion der SPD verzichtet auch.\n\nEs hat die M\u00f6glichkeit zur Rede die Fraktion der Linken\nListe/PDS. \u2013 Sie verzichtet auch.\nEs hat die M\u00f6glichkeit die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013\nSie verzichtet. \nDie F.D.P. verzichtet auch.\n\n(Beifall)\n\nIch bitte zur Feststellung der Abstimmung der Aussch\u00fcsse\nzu den Antr\u00e4gen der Fraktionen, enthalten in der Drucksa-\nche 1/661, um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ent-\nhaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der\nSammeldrucksache durch den Landtag zugestimmt wor-\nden. Tagesordnungspunkt 10 ist beendet. Entsprechend\n\u00a7 73 Abs. 1 liegt Ihnen im\n\nTagesordnungspunkt 11:\n\nSammeldrucksache des Petitionsausschusses\nDrucksache 1/662\n\nvor. \u2013 Es gibt einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nGro\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich stelle den Antrag, auch\ndiesen Tagesordnungspunkt ohne Redebeitr\u00e4ge zur Ab-\nstimmung kommen zu lassen. Ich begr\u00fcnde das wie folgt:\nDie Drucksache hat sehr lange vorgelegen, und es sind\ndem Ausschu\u00df keine Einw\u00e4nde vorgebracht worden. Im\n\u00fcbrigen bin ich der Auffassung, da\u00df der Ausschu\u00df nach\nintensiver Beratung in dieser Sache zu einem Konsens ge-\nkommen ist. \n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Antrag des Abg. Gro\u00df mu\u00df\nvon 20 Abgeordneten unterst\u00fctzt werden. Ich frage jetzt:\nWer unterst\u00fctzt den Antrag des Abg. Gro\u00df? \u2013 Das ist aus-\nreichend der Fall. Dann darf ich jetzt dar\u00fcber abstimmen\n\nlassen. Wer daf\u00fcr ist, auf die Redezeit zu verzichten, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist ausreichend der\nFall. Wer ist dagegen? \u2013 Es gibt einige Gegenstimmen. Gibt\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt einige Stimmenthaltun-\ngen. Aber, meine Damen und Herren, ich mu\u00df jetzt noch\nnachfragen: Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitions-\nausschusses, enthalten in der Drucksache 1/662 folgt, den-\njenigen bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt einige\nStimmenthaltungen. Sie ist mit Mehrheit angenommen.\nDamit ist der Sammeldrucksache des Petitionsausschusses\nvom Landtag zugestimmt worden. Der Tagesordnungs-\npunkt 11 ist beendet.\n\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1503\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12:\n\nKleine Anfragen\nEntsprechend \u00a7 66 Abs. 5 stehen mehrere Kleine Anfragen\nzur m\u00fcndlichen Beantwortung auf der Tagesordnung. Ent-\nsprechende Drucksachen liegen Ihnen vor. Ich m\u00f6chte dar-\nauf aufmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der Fragesteller\ndas Wort zur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt. Der Fragestel-\nler hat das Recht, erg\u00e4nzende Fragen zu stellen, wenn ihm\ndie Antwort nicht ausreichend erscheint. Eine Bespre-\nchung der Antwort findet nicht statt.\nWir behandeln nun die einzelnen Kleinen Anfragen. Als\nerstes behandeln wir die Drucksache 1/372. \u2013 Frau Rush\nist nicht da. Sie will auch verzichten. Also gut.\nNun kommen wir zur Drucksache 1/413. Herr Hatzsch,\nFraktion SPD, ist auch nicht da.\nDrucksache 1/464: Herr Weber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, ist\nauch nicht da.\nDrucksache 1/474: Frau Zschoche, Linke Liste/PDS. Frau\nZschoche ist da und hat Geburtstag heute.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich mache einen Kom-\npromi\u00dfvorschlag. Der Termin zur Beantwortung der Frage\nwar der 20. 6. Wenn ich die Frage heute schriftlich beant-\nwortet bekomme, dann verzichte ich auf die m\u00fcndliche\nBeantwortung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Herr Minister m\u00f6chte spre-\nchen.\n\nFrau Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  K\u00f6nnen Sie es mir\nschriftlich geben? Ich m\u00f6chte noch Geburtstag feiern.\n\n(Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Drucksache 1/475 betrifft wieder\nFrau Zschoche. Bitte, bleiben Sie da. Es geht um die Anstel-\nlung der Absolventen der P\u00e4dagogischen Hochschule als\nLehrer.\nHerr Staatsminister Prof. Meyer, Frau Zschoche hat Ge-\nburtstag und w\u00fcnscht sich auch, wenn es m\u00f6glich ist, da\u00df\ndie Antwort schriftlich erfolgt. W\u00e4re es m\u00f6glich, ihren Ge-\nburtstagswunsch zu erf\u00fcllen? \u2013 Das ist au\u00dferhalb der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das Problem besteht darin, da\u00df wir es erst noch mit\nKultus abstimmen m\u00fcssen, weil das Kultusministerium\nf\u00fcr die Gestaltung der Referendarzeit verantwortlich ist. Es\nhat einen \u00dcbermittlungsfehler gegeben. Ich kann nur sa-\ngen, da\u00df die Referendarordnung im Entwurf fertig ist und\nderzeit u. a. mit uns abgestimmt wird.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen zur Drucksache\n1/501. Es betrifft Herrn Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS,\nund geht um den Flugplatz Rote Jahne.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Darf ich auch um schrift-\nliche Beantwortung bitten?\n\nVizepr\u00e4sident Sandig: Schriftliche Beantwortung. Danke.\nDas ist m\u00f6glich.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wurde heute\nsehr viel gefragt, wann die Sitzung zu Ende ist. Ich habe\ngesagt, auf keinen Fall vor 22 Uhr. Die Tagesordnung der\n24. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat die 25. Sitzung \u2013 wahrscheinlich in das\nHaus der Kirche \u2013 einberufen. Die schriftliche Einladung\ngeht Ihnen noch zu. Auch der genaue Termin mu\u00df noch\nweiter gekl\u00e4rt werden, auch das ist noch nicht endg\u00fcltig.\nEs gibt aber mit Sicherheit eine 25. Sitzung.\n\n(Unruhe und Proteste)\n\nIch bitte Sie, Sie beschimpfen jetzt einen Falschen. Wir\nm\u00fcssen das im Pr\u00e4sidium am Montag endg\u00fcltig kl\u00e4ren.\nNach menschlichem Ermessen werden wir am 23. und\n24. 7. tagen. Aber am Montag ist dazu die Pr\u00e4sidiumssit-\nzung. Bitte, haben Sie solange Geduld! Die Tagesordnung\nwird ebenfalls am Montag erarbeitet; sie geht Ihnen zu.\nDamit ist die 24. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages been-\ndet. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen ein gutes Wochenende, einen\ngesegneten Sonntag.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.35 Uhr) \n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013, Franklinstra\u00dfe 17-19,  O \u2013 8020 Dresden, \nTel. (0051) 471 58 37  und 471 58 38, \nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 803 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 12. Juli 1991\n\n1504\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl der Landespersonalkommission f\u00fcr die Universit\u00e4ten und Hochschulen\n\t2 Aktuelle Debatte: Zum Stand der \u00dcbertragung der f\u00fcr die Wohnungsversorgung  genutzten ehemals volkseigenen Grundst\u00fccke ...\n\t3 Fragestunde\n\tFortsetzung des Tagesordnungspunktes 1: Wahl der Landespersonalkommission f\u00fcr die Universit\u00e4ten und Hochschulen\n\t4 Aktuelle Debatte zum Thema: Verkehrsplanung im Freistaat Sachsen\n\t5 S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundessozialhilfegesetz\n\t6 2. Lesung Gesetz des Freistaates Sachsen \u00fcber die Erteilung von Sonderurlaub an Mitarbeiter der Jugendhilfe\n\t7 Ma\u00dfnahmenkatalog Umweltschutz\n\t8 Vereinbarung zwischen dem Freistaat Sachsen und der Deutschen Reichsbahn \u00fcber den Schienenpersonenverkehr in Sachsen\n\t9 Planvarianten f\u00fcr den Bau von Bundesautobahnen\n\t10 Beschlu\u00dfempfehlung der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\t11 Sammeldrucksache des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}