{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T03:47:14Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:07:05Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:07:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "358",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T03:47:14Z",
        "date": "2001-10-11T10:07:05Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/19 24.05.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-09T03:47:14Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:07:05Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T03:47:14Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:07:05Z",
        "modified": "2001-10-11T10:07:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2454",
            "3215",
            "2827",
            "792",
            "5676",
            "5464",
            "6665",
            "5528",
            "6740",
            "6593",
            "6086",
            "6372",
            "6209",
            "6249",
            "5701",
            "5478",
            "5571",
            "6211",
            "5931",
            "5899",
            "6069",
            "6025",
            "5342",
            "6302",
            "5680",
            "5861",
            "5879",
            "5376",
            "5167",
            "5801",
            "5574",
            "5690",
            "5225",
            "5639",
            "5238",
            "4453",
            "1909",
            "4644",
            "6561",
            "6249",
            "6501",
            "5210",
            "5749",
            "5876",
            "6317",
            "5546",
            "5623",
            "6153",
            "6393",
            "5194",
            "6045",
            "5327",
            "5337",
            "6354",
            "5558",
            "4942",
            "5772",
            "4989",
            "5888",
            "6031",
            "5464",
            "5402",
            "6093",
            "6381",
            "5871",
            "5470",
            "5935",
            "5702",
            "5502",
            "5457",
            "5654",
            "5867",
            "5412",
            "5570",
            "6300",
            "5247",
            "6427",
            "5951",
            "5296",
            "2602"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T03:47:14Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:07:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/19 24.05.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_19_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/19 24.05.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "80"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/19 24.05.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/19\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n19. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 24. Mai 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 20.24 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n\n0  Er\u00f6ffnung 1043\n\n\u00c4nderungen/Erg\u00e4nzungen der Tagesordnung 1043\n\nBartl, Linke Liste/PDS 1043\nWehnert, Linke Liste/PDS 1043\nElsner, Linke Liste/PDS 1043\nLeroff, CDU 1044\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1044\nBartl, Linke Liste/PDS 1044\nRichter, F.D.P. 1044\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1044\n\nZum Verfahrensvorschlag f\u00fcr Er\u00f6rterung und\nVerabschiedung des Entwurfs des Landeshaus-\nhalts 1991 - Erkl\u00e4rung des Ausschusses f\u00fcr\nHaushalt und Finanzen 1045\n\nDr. Tiedt, SPD 1045\nDr. Nowak, CDU 1046\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 1046\nDr. Tiedt, SPD 1046\n\n1  Aktuelle Debatte: Sicherung und Nutzung der\nDaten und Unterlagen des ehemaligen Mini-\nsteriums f\u00fcr Staatssicherheit/Amtes f\u00fcr Natio-\nnale Sicherheit der DDR im Freistaat Sachsen,\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1046\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1046\nDreikopf, SPD 1048\nRade, F.D.P. 1049\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1049\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1049\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1050\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1050\nHahn, CDU 1051\nHahn, CDU 1052\nHahn, CDU 1053\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1053\nElsner, Linke Liste/PDS 1053\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1054\nDr. Kunzmann, SPD 1054\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1054\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1054\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1055\n\n2  Fragestunde, Drucksache 1/376 1055\n\nDr. Rudorf, SPD 1055\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 1055\nStempel, CDU 1056\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nMinisterium des Innern 1056\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1056\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1056\nBartl, Linke Liste/PDS 1057\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1057\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 1057\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1057\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 1058\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1058\nDr. Tiedt, SPD 1058\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1058\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 1058\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1059\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1059\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1059\nBartl, Linke Liste/PDS 1060\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1060\nFrau Georgi, F.D.P. 1060\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1060\nJurk, SPD 1060\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1060\nJurk, SPD 1061\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1061\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1061\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1061\n\n\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1061\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1062\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1062\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1062\nFrau von Fritsch, F.D.P. 1063\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1063\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 1063\n\nKosel, Linke Liste/PDS 1063\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 1063\nKosel, Linke Liste/PDS 1064\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 1064\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1064\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1064\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 1064\nFrau Georgi, F.D.P. 1065\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1065\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1065\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1065\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1065\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1065\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung 1066\nOtt, F.D.P. 1066\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1066\n\n3  Verlegung des Regierungs- und Parlamentssit-\nzes nach Berlin\nDringlicher Antrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/364 1066\n\nDr. Kunckel, SPD 1066\nKosel, Linke Liste/PDS 1068\nBinus, CDU 1068\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 1069\nFrau Georgi, F.D.P. 1070\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1071\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1071\nDr. Kunckel, SPD 1071\nLeroff, CDU 1073\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1073\nStempell, CDU 1073\nAdler, SPD 1073\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 1073\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 1073\nDr. Rudorf, SPD 1073\nLeroff, CDU 1074\nAdler, SPD 1074\nDr. Kunckel, SPD 1074\nFrau Schwarz, SPD 1074\n(namentliche Abstimmung)\nRade, F.D.P. 1076\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1076\nSchimpff, CDU 1076\nUhlmann, Linke Liste/PDS 1076\n\nAbstimmungsergebnis 1076\n\n4  1. Lesung Gesetz \u00fcber den privaten Rundfunk\nund neue Medien in Sachsen \nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/373 1077\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 1077\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1078\nOtt, F.D.P. 1078\nKosel, Linke Liste/PDS 1079\nDyrlich, SPD 1079\nGro\u00df, CDU 1080\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df und\nAbstimmung 1080\n\n5  2. Lesung Gesetz \u00fcber den Petitionsausschu\u00df\ndes S\u00e4chsischen Landtages\nAntrag aller Fraktionen, Drucksache 1/334\nBeschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschus-\nses, Drucksache 1/411 1081\n\nBinus, CDU 1081\nRichter, Joachim, SPD 1081\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 1082\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 1082\n\nAbstimmung zu den Paragraphen des Gesetzes 1083\n\nRichter, Joachim, SPD 1083\nBinus, CDU 1083\nDr. Kunzmann, SPD 1083\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1084\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1084\nDr. Kunzmann, SPD 1084\n\nAbstimmungsergebnis 1084\n\n6  2. Lesung Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse\nder Mitglieder der Staatsregierung und der\nParlamentarischen Staatssekret\u00e4re \nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/190 1085\n\nDr. Kunzmann, SPD 1085\nDr. Kunzmann, SPD 1086\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1086\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1086\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 1087\nSchimpff, CDU 1087\nSchimpff, CDU 1088\nDr. Kunckel, SPD 1088\n\n\u00c4nderungen und Abstimmung zu den\nParagraphen des Gesetzes 1088\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1088\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1088\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1089\nKannegie\u00dfer, CDU 1089\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1089\nDr. Kunzmann, SPD 1090\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1090\nDr. Krone, CDU 1091\nDr. Kunckel, SPD 1091\nDr. Kunzmann, SPD 1091\nLeroff, CDU 1091\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1091\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1092\nOtt, F.D.P. 1092\nDr. Kunzmann, SPD 1092\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1093\nDr. Lersow, SPD 1093\nDr. Kunzmann, SPD 1093\nDr. F\u00f6rster, SPD 1093\nDr. Kunzmann, SPD 1094\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1094\n\nAbstimmungsergebnis 1094\n\n7  2. Lesung Gesetz \u00fcber die F\u00fchrung des Grund-\nbuches in Sachsen \nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/275\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses, Drucksache 1/435 1094\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1094\nPlobner, SPD 1094\nRichter, F.D.P. 1094\nRichter, F.D.P. 1095\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 1095\nSchiemann, CDU 1095\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1095\nSchiemann, CDU 1096\nRichter, F.D.P. 1096\n\nAbstimmung zu den Paragraphen des Gesetzes 1096\n\nAbstimmungsergebnis 1096\n\n8  2. Lesung Gesetz \u00fcber die Landesvermessung,\ndas Liegenschaftskataster und die Grundbuch-\nf\u00fchrung im Freistaat Sachsen\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/208\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses,\nDrucksache 1/412 1096\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 1096\nRade, F.D.P. 1097\nSchreier, Linke Liste/PDS 1097\nSchiemann, CDU 1097\nPlobner, SPD 1098\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1098\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r 1098\n\nAbstimmung zu den Paragraphen des Gesetzes 1098\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1099\nLeroff, CDU 1099\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1099\nSchiemann, CDU 1099\nSchiemann, CDU 1100\n\nAbstimmungsergebnis 1100\n\n9  2. Lesung Erstes Gesetz zur Raumordnung\nund Landesplanung\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/191\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung,\nDrucksache 1/393 1100\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 1100\nFrau von Fritsch, F.D.P. 1101\nDr. Lersow, SPD 1101\nDr. Mannsfeld, CDU 1102\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1102\n\nAbstimmung zu den Paragraphen des Gesetzes 1103\n\nDr. Lersow, SPD 1103\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1103\nGallert, CDU 1103\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1103\n\nAbstimmungsergebnis 1104\n\n10 2. Lesung Abwasserabgabengesetz des Freistaa-\ntes Sachsen\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/278 1104\n\nFrau Voigt, SPD 1104\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1105\nFrau von Fritsch, F.D.P. 1105\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1105\nM\u00fcller, CDU 1105\nM\u00fcller, CDU 1106\nDr. Lersow, SPD 1106\nFrau Voigt, SPD 1106\n\nAbstimmungsergebnis 1106\n\n11 2. Lesung Gesetz \u00fcber das Einleiten von Ab-\nwasser in \u00f6ffentliche Abwasseranlagen\n(Indirekteinleitergesetz)\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/279\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landesentwicklung,\nDrucksache 1/392 1107\n\nM\u00fcller, CDU 1107\nFrau Voigt, SPD 1107\nSchreier, Linke Liste/PDS 1108\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1108\nKannegie\u00dfer, CDU 1108\nFrau von Fritsch, F.D.P. 1108\n\nAbstimmungsergebnis 1109\n\n12 Sanierung radioaktiv verseuchter Gebiete in\nden R\u00e4umen Erzgebirge und S\u00e4chsische\nSchweiz\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS,\nDrucksache 1/243 1109\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1109\nDr. Viehweger, F.D.P. 1110\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1110\nG\u00fcnther, CDU 1111\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1111\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1111\nG\u00fcnther, CDU 1112\nDr. Lersow, SPD 1112\nDr. Lersow, SPD 1113\nSchreier, Linke Liste/PDS 1113\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung 1113\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 1114\nDr. Lersow, SPD 1114\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 1114\n\n13 Sammeldrucksache der Aussch\u00fcsse\nDrucksache 1/388 1114\n\nDr. Kunzmann, SPD 1114\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 1115\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 1116\n\nFu\u00dfballmannschaft des S\u00e4chsischen Landtages 1116\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1116\n\nAbstimmung zu den Drucksachen 1116\n\n14 Kraftstoffpreise in Sachsen\nKleine Anfrage des Abg. Dr. Rudorf, SPD,\nDrucksache 1/339 1117\n\nDr. Rudorf, SPD 1117\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 1117\nDr. Rudorf, SPD 1118\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 1118\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1118\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist 10.00\nUhr. Ich er\u00f6ffne hiermit die 19. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages und bitte, die Pl\u00e4tze einzunehmen und den Ge-\nr\u00e4uschpegel etwas zu senken.\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen\nseitens der Fraktionen zu unserer heutigen Sitzung vor:\nHerrn Kehl, Prof. Marcus, Prof. Nollau, Herrn Goliasch,\nFrau Stetter und Herrn Matko. Ich stelle fest, da\u00df die\nMehrheit der Mitglieder des Landtages anwesend und der\nLandtag damit beschlu\u00dff\u00e4hig ist.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen\nvor. Ich mu\u00df Ihnen folgende \u00c4nderungen zur Tagesord-\nnung bekanntgeben. Ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit!\nDie Tagesordnungspunkte 7 und 8 sowie 9 m\u00fcssen abge-\nsetzt werden. Zu diesen drei Punkten lagen keine Be-\nschlu\u00dfempfehlungen der damit befa\u00dften Aussch\u00fcsse vor.\nDies ist aber gem\u00e4\u00df \u00a7 42 Abs. 1 Voraussetzung f\u00fcr die 2.\nLesung.\nHeute morgen wurde dann der Beschlu\u00df des Ausschusses\nzum Grundbuchgesetz vorgelegt. Ich schlage Ihnen jetzt\nfolgende Verfahrensweise vor, da\u00df wir, weil hier die Frist\n\u00fcberschritten worden ist, die f\u00fcr die Abgeordneten not-\nwendig ist, um sich mit den Beschl\u00fcssen zu befassen, nach\n\u00a7 117 eine \u00c4nderung vornehmen, damit \u2013 wenn das Ple-\nnum es w\u00fcnscht \u2013 dieser Tagesordnungspunkt mit der Be-\nschlu\u00dfempfehlung, die, so ist mir gesagt worden,\nausgeteilt wird, dann heute behandelt werden kann. \u2013 Ein\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\n(Zuruf: Hat sich erledigt.)\n\nHat sich erledigt. \u2013 Es gibt noch weitere \u00c4nderungen zu\ndieser Tagesordnung. Das ist die Kleine Anfrage Druck-\nsache 1/339 von Dr. Rudorf. Diese Kleine Anfrage wird\naufgrund der Gesch\u00e4ftsordnung automatisch als Tagesord-\nnungspunkt 14 behandelt.\nEs liegt weiterhin der Wunsch des Ausschu\u00dfvorsitzenden\nHaushalt und Finanzen vor, hier eine Erkl\u00e4rung abzuge-\nben; Herr Dr. Tiedt m\u00f6chte einige Ausf\u00fchrungen machen.\nIch habe das in die Tagesordnung aufgenommen, und\nHerr Dr. Tiedt wird vor Beginn des Tagesordnungspunk-\ntes 1 sprechen. \u2013 Es liegt eine weitere Anfrage vor zur\nTagesordnung. Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte na-\nmens der Fraktion noch einmal bitten, zur Abstimmung zu\nbringen, ob die Drucksache 1/369, von uns gestern bereits\neinmal beantragt und mehrheitlich abgelehnt, heute als\nDringlicher Antrag auf die Tagesordnung kommen kann.\nEs geht um die Beschlu\u00dfvorlage, die Staatsregierung zu\nbeauftragen, im Bundesrat gegen den eingebrachten Ent-\nwurf eines Gesetzes zur Verfahrensvereinheitlichung und\nzur Beschr\u00e4nkung der Rechtsmittel in den Gerichtsbarkei-\nten vorzugehen.\nDas Problem ist f\u00fcr uns wirklich das: Die Rechtsanwalts-\nkammer beim Bundesgerichtshof hat sich an alle Fraktio-\nnen gewandt, auch an die Fraktionen aller Mandatstr\u00e4ger\nin den Landtagen der Neubundesl\u00e4nder, damit auch an\ndie Fraktionen in diesem Landtag. Mit diesem Schreiben\nwird auf die Dringlichkeit aufmerksam gemacht, sich auch\nauf Landesebene dazu einen Standpunkt zu bilden, weil es\ntats\u00e4chlich um Fragen des Abbaus bestimmter Rechtsmit-\n\ntel geht. Ich weise darauf hin, da\u00df z. B. f\u00fcr bestimmte\nGeldstrafen kein Rechtsmittel mehr vorgesehen sein soll,\nalso selbst bei einem Strafrechtsurteil \u2013 \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Abgeordneter, Sie haben dann noch\nM\u00f6glichkeit, die Dringlichkeit Ihres Antrages zu begr\u00fcn-\nden.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Darin sehen wir die Dringlichkeit\nmit der Begr\u00fcndung, da\u00df nach der uns gegebenen Aus-\nkunft \u00fcber die Bundestagsabgeordnertengruppe unserer\nFraktion tats\u00e4chlich diese Sache im Juni bereits im Bundes-\nrat behandelt werden soll. Bis dahin haben wir keine Ta-\ngung mehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, aber w\u00fcrden Sie das gleichzeitig als\nBegr\u00fcndung f\u00fcr den Antrag sehen?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Die Dringlichkeit besteht vor al-\nlem auch darin, da\u00df wir bis zu den Verhandlungen im\nBundesrat keine Tagung mehr haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Gibt es weitere Anfragen zur\nTagesordnung?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Am Mittwoch\ngegen 16.00 Uhr wurde ich als Parlamentarischer Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer vom Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer durch die\nLandtagsverwaltung informiert, da\u00df die Drucksache 1/395\n,,Ausschlu\u00df der Verantwortungstr\u00e4ger des vergangenen\nSED-Regimes vom \u00d6ffentlichen Dienst im Freistaat Sach-\nsen als nicht geeignete Personen\u201c auf die gestrige Tages-\nordnung als Tagesordnungspunkt 13 gesetzt werden solle.\nDa weder gestern noch heute Bezug auf diese Vorlage, die\nja allen Abgeordneten vorliegt, genommen wird, bitte ich\num eine eindeutige Auskunft dar\u00fcber, ob diese Be-\nschlu\u00dfvorlage 1/395 \u2013 ich sage auch f\u00fcr mich, das ist mei-\nne Interpretation, eine Schwarze Liste der Berufsverbote \u2013\naus dem parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang zur\u00fcckgezogen\nund damit gegenstandslos ist oder wie damit verfahren\nwerden soll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Dazu kann ich sagen, da\u00df\nzu dieser Drucksache kein Antrag zur Erweiterung gestellt\nworden ist. Deswegen erscheint er auch nicht auf der Ta-\ngesordnung. \u2013 Bitte sch\u00f6n, weitere Anfragen?\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Meine Fraktion stellt den An-\ntrag, den Tagesordnungspunkt 15 nach Gesch\u00e4ftsordnung\n\u00a7 84 \u2013 das ist die Drucksache 1/388, also die Drucksache\nmit den Einzelantr\u00e4gen \u2013 heute von der Tagesordnung ab-\nzusetzen. Wie folgt unsere Begr\u00fcndung dazu: Unsere\nFraktion spricht sich f\u00fcr eine rationelle Arbeit dieses Land-\ntages aus. Wir k\u00f6nnen aber nicht verstehen, da\u00df 12 v\u00f6llig\nvoneinander unabh\u00e4ngige Drucksachen in einem Komplex\nin einer Redezeit von 7 Minuten behandelt werden sollen.\nWir schlagen vor, da\u00df das Pr\u00e4sidium diese Sammeldruck-\nsachen nochmals nach Themen zusammenstellen l\u00e4\u00dft und\ndas dann entsprechend den Themen meinetwegen in Sam-\nmeldrucksachen behandelt werden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1043\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Dazu kann ich sagen, da\u00df\nlaut Gesch\u00e4ftsordnung legitim ist, da\u00df das zusammenge-\nstellt wird in einer Sammeldrucksache, und so ist das auch\nvom Pr\u00e4sidium beschlossen worden. Es besteht aus diesem\nGrunde auch kein Abstimmungsbedarf. \u2013 Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe die Bitte, vielleicht\nden Kollegen mal zu erl\u00e4utern, was eine solche Drucksa-\nche ist. Ich habe das Gef\u00fchl, da\u00df ihnen nicht ganz klar ist,\nwelche Verfahrensweise dahintersteht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, da\u00df der Abgeordnete selbst so\nqualifiziert ist, da\u00df er das nachlesen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs steht damit die Dringlichkeit des Antrages 1/369 noch\nzur Abstimmung. Ich denke, da\u00df dieser Antrag allen vor-\nliegt: 1/369. Wer m\u00f6chte jetzt zu dem Dringlichen Antrag\nsprechen? \u2013 Wer ist daf\u00fcr, wer ist dagegen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\nDie Dringlichkeit wurde ja begr\u00fcndet, oder hatte ich das\nvorhin falsch verstanden? \u2013 Die Dringlichkeit ist begr\u00fcn-\ndet. Wer m\u00f6chte gegen bzw. f\u00fcr den Antrag sprechen? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, kommen wir zur Abstimmung.\nJa bitte, Herr B\u00f6ttger, Entschuldigung, das habe ich \u00fcberse-\nhen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir haben diesen Hilfe-\nruf der Rechtsanwaltsvereinigung auch geh\u00f6rt. Der gr\u00f6\u00dfte\nTeil der Abgeordneten hat aber jetzt wahrscheinlich diesen\nDringlichen Antrag nicht auf dem Platz; so geht es mir.\nDeswegen bitte ich darum, da\u00df er schnellstens vervielf\u00e4l-\ntigt wird, und dann w\u00fcrde ich auch f\u00fcr die Dringlichkeit\nsprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Der Dringliche Antrag ist als nor-\nmaler Antrag an die Regierung verwiesen worden, und\nwir m\u00fcssen jetzt laut Gesch\u00e4ftsordnung die Antwort der\nRegierung abwarten. Das ist der Gesch\u00e4ftsgang.\nWir k\u00f6nnen au\u00dferhalb dieses Verlaufs noch einmal die\nDringlichkeit feststellen. Das werden wir jetzt tun. Das ist\nein Abstimmungsakt, weil die Drucksache den Abgeord-\nneten, wie Herr B\u00f6ttger bemerkte, jetzt auch nicht vorliegt.\nIch komme damit zur Abstimmung \u00fcber den Antrag, die\nDrucksache 1/369 hier im Plenum dringlich zu behandeln.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Antrag als dringlich behandelt\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit.\n\n(Unruhe und Proteste vor allem\nbei Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen den Antrag stellen,\nda\u00df wir das jetzt schriftlich abstimmen, aber laut Protest\nkann ich das so nicht akzeptieren. Dann stellen Sie bitte\nden Antrag, was Sie mit dieser Abstimmung jetzt noch\nwollen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte auszu-\nz\u00e4hlen, noch einmal abzustimmen und auszuz\u00e4hlen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich noch einmal diejenigen,\ndie f\u00fcr den Dringlichen Antrag sind, die H\u00e4nde zu heben,\nund die Stimmen sind bitte auszuz\u00e4hlen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist gegen diesen Antrag? \u2013 Damit steht das Ergebnis\nfest. F\u00fcr den Antrag haben sich 55 Abgeordnete ausge-\n\nsprochen und gegen den Antrag 70. Damit ist der Antrag\nabgelehnt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Tagesordnung\nfestgestellt. \u2013 Eine Anfrage bitte.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, noch eine Anfrage zu den\nTagesordnungspunkten 7 bis 9. Ich habe das aufgrund des\nL\u00e4rmpegels nicht mitbekommen.\nSie sagten, wir m\u00fcssen nach \u00a7 117 entscheiden zu einem\nTagesordnungspunkt, ob wir den mit auf die Tagesord-\nnung nehmen. War das jetzt 7 oder 9?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war der Tagesordnungspunkt 9.\nDazu m\u00fc\u00dfte jetzt der Antrag nach \u00a7 117 kommen, hier eine\nAusnahme zu machen, weil die Frist des Berichtes \u00fcber-\nschritten ist.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich hatte Sie eben so verstan-\nden, da\u00df Sie dem Hohen Haus vorgeschlagen haben, so zu\nverfahren. Sonst h\u00e4tte ich den Antrag eben gestellt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich hatte das vorgeschlagen, und Sie\nm\u00fc\u00dften jetzt den Antrag stellen.\n\nLeroff, CDU: Ich beantrage, wie Sie es vorgeschlagen\nhaben, f\u00fcr die CDU-Fraktion diese Ausnahmeregelung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit liegt ein m\u00fcndlicher Antrag vor,\nnach \u00a7 117 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Ausnahme zu ge-\nstatten bez\u00fcglich des nichteingehaltenen Termins des Be-\nrichts des Ausschusses zum Tagesordnungspunkt 9. Wer\nm\u00f6chte gegen den Antrag, wer f\u00fcr den Antrag sprechen?\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag\nsprechen, da die Regelung \u00fcber die F\u00fchrung des S\u00e4chsi-\nschen Grundbuches eine dringende Angelegenheit ist. Wir\nhaben dies im Vorfeld schon des \u00f6fteren diskutiert, und ich\nglaube, da\u00df hier im Plenum eigentlich Einstimmigkeit dar-\n\u00fcber herrschen m\u00fc\u00dfte, da\u00df dieses Thema heute mit behan-\ndelt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Gibt es eine Stimme dage-\ngen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kommen wir zur Ab-\nstimmung, da\u00df, bezugnehmend auf die Gesch\u00e4ftsordnung\n\u00a7 117, eine Ausnahmeregelung beschlossen wird, die vor-\nsieht, da\u00df der Beschlu\u00df des Ausschusses hier zur Kenntnis\ngenommen wird und damit auch keine Dinge dagegenste-\nhen, da\u00df dieser Beratungsgegenstand als Tagesordnungs-\npunkt 9 auf die Tagesordnung kommt.\nWer also f\u00fcr diese Ausnahmeregelung ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltun-\ngen ist dieser Antrag angenommen. \u2013 Eine Wortmeldung,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine per-\ns\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten ge-\nben.\nIch habe f\u00fcr diesen Antrag gestimmt, weil mir die Wichtig-\nkeit der Behandlung des Tagesordnungspunktes v\u00f6llig\nklar ist; dennoch mit etwas Unmut, mu\u00df ich sagen, mit\netwas Z\u00f6gerlichkeit; denn wir haben zuvor einen Antrag\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1044\n\n\n\nmit der Begr\u00fcndung abgelehnt, da\u00df die Vorlage nicht aus-\nreichend termingerecht vorgelegen hat, und jetzt haben\nwir genau diese Ausnahme gemacht, zu der wir vorher\nhier im Hohen Haus nicht f\u00e4hig waren.\n\n(Beifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit sieht die Tages-\nordnung folgenderma\u00dfen aus: Die laufenden Nummern 1\nbis 6 bleiben bestehen. Dann wird Tagesordnungspunkt 7\nder ehemalige Punkt 9, und alles andere geht dann in der\nReihenfolge nach hinten durch, das hei\u00dft, die Sammel-\ndrucksache der Aussch\u00fcsse ist der Tagesordnungspunkt\n13, die Kleine Anfrage Drucksache 1/339 von Dr. Rudorf\nwird Tagesordnungspunkt 14.\nDamit gilt die Tagesordnung als beschlossen. Wir k\u00f6nnen\nmit der Beratung beginnen, und ich bitte Herrn Dr. Tiedt,\nden Vorsitzenden des Ausschusses f\u00fcr Haushalt und Fi-\nnanzen, zu dem ausgeteilten Papier eine kurze Erkl\u00e4rung\nabzugeben. Wir brauchen dar\u00fcber nicht abzustimmen und\nauch nicht zu debattieren. Es ist lediglich eine Information\nf\u00fcr das Parlament.\n\nDr. Tiedt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Es ist, glaube ich, nicht ganz einfach \u2013 ich versu-\nche trotzdem, Sie von einem Vorgang in Kenntnis zu set-\nzen, der uns alle auch privat beeinflu\u00dft und bedeuten\nk\u00f6nnte, da\u00df wir 14 Tage sp\u00e4ter in Urlaub gehen und damit\neine Reihe von Planungen, die Sie pers\u00f6nlich zum Teil\nschon vorgenommen haben \u2013 das gilt auch f\u00fcr mich \u2013 \u00fcber\nBord geworfen werden w\u00fcrden.\nWir haben am vergangenen Mittwoch in unserem Aus-\nschu\u00df zusammengesessen mit allen Fachausschu\u00dfvorsit-\nzenden und den Pr\u00e4sidenten gebeten, heute unseren\nVorschlag darstellen zu k\u00f6nnen, den wir uns gemeinsam\nin einer intensiven Sitzung erarbeitet haben, wie wir den\nHaushalt 1991 verabschieden k\u00f6nnen.\nHaushaltspolitik geh\u00f6rt sicherlich zu den parlamentari-\nschen Feldern, in denen wir unsere origin\u00e4ren Interessen\nund auch unsere parlamentarische Macht am intensivsten\nverfolgen und realisieren k\u00f6nnen, aber es ist sicherlich\nauch eine der intensivsten und schwierigsten Pflichten, die\nwir zu bew\u00e4ltigen haben. Das war uns bewu\u00dft. Wir sind\nam 8. 5. davon unterrichtet worden, da\u00df der Finanzmini-\nster beabsichtigt, seinen Haushaltsentwurf zuerst am 11. 6.\nund inzwischen am 7. 6. in das Kabinett einzubringen. Da-\ndurch liegt der Haushaltsentwurf 1991 am 7. Juni im Kabi-\nnett und wird am 10. Juni ausgeteilt. Jetzt waren wir in\nallen Fraktionen in der Situation \u2013 die Diskussionen haben\nSie ja zum Teil alle verfolgt \u2013: Kommen wir noch zu einer\nVerabschiedung vor der Sommerpause oder nicht? \nEs gab eine Reihe von Gr\u00fcnden dagegen, aber es gab auch\neine Reihe von Gr\u00fcnden daf\u00fcr. Dagegen sprach z. B., da\u00df\nwohl 90 % aller derer, die hier im Saale sind, zum ersten\nMal \u00fcberhaupt mit dem komplizierten Werk eines Haus-\nhalts zu tun haben und noch nie die 5 Zentimeter Papier in\nder Hand hatten, auf die sich wahrscheinlich dieser Haus-\nhalt kulminieren wird, in denen bis in die letzten Facetten\nhinein mit Zahlen Politik gemacht wird. Das hei\u00dft, diese\nVeranstaltung Haushalt 1991 ist auch eine unerh\u00f6rte Lern-\nveranstaltung f\u00fcr uns alle. Und wir waren uns eigentlich\nalle dar\u00fcber im klaren, da\u00df wir daf\u00fcr Zeit brauchen. So\nwar zun\u00e4chst die \u00dcberlegung, nur eine 1. Lesung vor der\nSommerpause zu machen und dann im Herbst \u2013 sprich\nSeptember \u2013 die 2. und gegebenenfalls eine 3. Lesung.\n\nWir haben uns in dieser intensiven Diskussion am 22. 5.\nmit allen Ausschu\u00dfvorsitzenden zusammen dann auf ein\nanderes Verfahren als Vorschlag einigen k\u00f6nnen. Dieser\nVorschlag sieht vor, da\u00df wir noch vor der Sommerpause\nden Haushalt 1991 verabschieden, was aber nur geht,\nwenn wir qualitative Anspr\u00fcche realisieren wollen, indem\nwir unsere Arbeitszeit in diesem Parlament verl\u00e4ngern,\nund zwar um 14 Tage.\nDies bedeutet, da\u00df wir am 10. 6. alle \u2013 so die Zusage des\nFinanzministers \u2013 den Haushalt 1991 bekommen \u2013 ich er-\nl\u00e4utere jetzt ganz kurz den \u00dcberblick, den ich Ihnen auf\nden Tisch gelegt habe \u2013 und da\u00df wir uns in dieser Woche,\nauch wenn parallel dazu Aussch\u00fcsse sind, einer Doppelbe-\nlastung unterziehen m\u00fcssen, um uns in den Fraktionen auf\ndie erste Lesung vorzubereiten, die dann in der Plenums-\nwoche vom 17. bis 21. 6. stattfinden wird. Da wird dann\nder Finanzminister seinen Haushaltsentwurf in das Parla-\nment einbringen, und wir k\u00f6nnen dazu Stellung beziehen,\ndie erste Lesung vornehmen.\nDanach w\u00e4re dann die Woche \u2013 das ist die 26. Woche \u2013 der\nFraktionen und der Arbeitskreise. Das w\u00e4re eine Woche,\ndie dann ganz im Zeichen der Diskussionen dieses Haus-\nhaltsentwurfes in den Fraktionen steht. Anschlie\u00dfen w\u00fcr-\nde sich dann eine Haushaltswoche in den Fachaussch\u00fcs-\nsen.\nWir gehen davon aus, da\u00df sich in der Ausschu\u00dfwoche \u2013 in\nder 27. Woche vom 1. bis zum 5. 7. \u2013 jeweils der Fachres-\nsortminister, ein Vertreter des Finanzministers und ein\nVertreter unseres Ausschusses, des Haushalts- und Fi-\nnanzausschusses, in den Fachaussch\u00fcssen intensiv mit den\neinzelnen Teilressorts auseinandersetzen, den Zahlen\ndazu, den Planungen. Wir haben dann unbeschadet gelas-\nsen die Plenumswoche vom 8. 7. bis zum 12. 7., weil hier\nauch noch eine ganze Reihe von anderen Gesetzen und\nAuf- gaben bevorstehen, die wir nicht absetzen konnten,\nauch nicht verschieben k\u00f6nnen; die m\u00fcssen erledigt wer-\nden. Dann kommt die Klausurwoche unseres Ausschusses\nHaushalt und Finanzen, in der wir alle Ergebnisse der Ar-\nbeitskreise aus den Fraktionen und den Fachaussch\u00fcssen\nverarbeiten wollen, in der wir die Berichterstattungen von\nuns aus organisieren, so da\u00df die Ergebnisse dieser Klau-\nsurwoche des Haushalts- und Finanzausschusses Anfang\nder 30. Woche vom 22. 7. an in den Fraktionen noch ein-\nmal abgestimmt werden k\u00f6nnen, wir zu einer 2. Lesung in\ndieser Woche kommen und danach in den parlamentari-\nschen Urlaub gehen k\u00f6nnten.\nDies ist immer noch ein dichtgedr\u00e4ngter Zeitplan, und wir\nwerden ganz zentrale und konfliktreiche Diskussionen be-\nkommen, denn wir werden uns auch in jedem einzelnen\nRessort mit den Personalpl\u00e4nen auseinandersetzen. Und\nda sitzt, wie Sie wissen, sehr viel Sprengstoff, sehr viel\nKonfliktstoff, sehr viel politischer Diskussionsstoff dahin-\nter. Und wir m\u00fcssen gleichzeitig, wie ich schon eingangs\nerw\u00e4hnte, ,,Etat lernen\u201c.\nDer Finanzminister selbst hat sich angeboten, an dem Wo-\nchenende 15./16. Juni f\u00fcr die Vorsitzenden und deren Ver-\ntreter aus den Fachaussch\u00fcssen eine Einf\u00fchrung in den\nHaushalt und die Haushaltstechnik zu geben, weil wir\nglauben, da\u00df das das ganze Verfahren zum Teil auch er-\nleichtern k\u00f6nnte.\nMir ist klar, da\u00df ich etwas Unpopul\u00e4res fordere, zumal\nmein Ausschu\u00df zum dritten Mal dann f\u00fcr eine besondere\nBelastung in diesem Hause zust\u00e4ndig w\u00e4re. Wir haben uns\njedoch gedacht: Wenn wir diesen Kraftaufwand machen,\ndann sollten wir ihn auch vor der Sommerpause beenden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1045\n\n\n\nund sollten ihn nicht nach der Sommerpause noch einmal\ner\u00f6ffnen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nIch wei\u00df, was das f\u00fcr Sie zum Teil pers\u00f6nlich bedeutet. Ich\nhabe den mittleren Konflikt in meiner Familie noch nicht\nganz hinter mir, weil ich in dieser Woche auch schon im\nUrlaub sein wollte, und viele von Ihnen werden jetzt auch\nin dieser Hinsicht Konflikte bekommen. Aber ich w\u00fcrde\nSie bitten, diesem Vorschlag in den Fraktionen zu folgen\nund dann auch diesen Zeitplan festzusetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich glaube, auch wenn es\nschwer f\u00e4llt, jetzt hier Beifall zu klatschen, aber das Land\nerwartet einfach von uns, da\u00df wir solche doch schwerwie-\ngenden Probleme so schnell wie m\u00f6glich kl\u00e4ren.\nEs gibt hierzu eine Anfrage.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte darum bit-\nten, da\u00df das Material am 10. bereits am Morgen bereitge-\nstellt werden kann, damit die Arbeitskreise, die an diesem\n\nTage noch eine Sitzung anberaumt haben, sich damit\nschon besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n, Herr Abg. Nowak! \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Herr Fr\u00f6hlich!\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Ich m\u00f6chte eine Feststellung\ntreffen: Die F.D.P.-Fraktion hatte f\u00fcr die Sitzung am Mitt-\nwochabend keine Einladung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, welche Sitzung am Mittwochabend,\nmu\u00df ich jetzt mal fragen. Aber das kl\u00e4ren wir jetzt nicht\nhier. Ich denke, das ist eine Interna dazu, das ist alles erst\nam Mittwoch jetzt abgestimmt worden. Bitte, Herr Tiedt!\n\nDr. Tiedt, SPD: Darf ich kurz richtigstellen: Es waren\nnicht die Fraktionen eingeladen. Es waren nur der Aus-\nschu\u00df und die Vorsitzenden der Fachaussch\u00fcsse eingela-\nden. Es war keine fraktionelle Einladung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, diese Klarstellung ist wichtig.\nIch rufe damit auf den\n\nTagesordnungspunkt 1:\n\nAktuelle Debatte zum Thema ,,Sicherung und Nutzung der Daten und Unterlagen\ndes ehemaligen Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit/Amtes f\u00fcr Nationale Sicherheit\n\nder DDR im Freistaat Sachsen\u201c,\nbeantragt von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die\nRedezeiten sind wie immer: CDU 15 Minuten, SPD 13 Mi-\nnuten, Linke Liste/PDS 11, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. auch\njeweils 11 Minuten. Die Reihenfolge wird sein: B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, SPD, F.D.P., Linke Liste/PDS, CDU. Die Rede-\nzeit kann gesplittet werden, aber dann bitte vor Beginn der\nRede bekanntgeben. Ich bitte jetzt den Antragsteller, die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das Wort zu nehmen.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Den Antrag zur Aktuellen Debatte \u00fcber ein\nStasi-Unterlagen-Gesetz oder ein Gesetz, das die Verwal-\ntung und Verwahrung der Unterlagen der Hinterlassen-\nschaften des MfS beschreibt, haben wir als Fraktion bereits\nvor 12 Wochen gestellt. Es ist schon eigenartig, wie lange\nsich auch so ein Antrag dahinm\u00fcht in einem Parlament,\nbis er hier in das Plenum kommt.\nDie 12 Wochen haben die Aktualit\u00e4t dieses Antrages wei-\nterhin bewiesen. Die Beratung \u00fcber ein Gesetz steht kurz\nbevor im Bundestag, so da\u00df wir nat\u00fcrlich dringender denn\nje dazu aufgerufen sind, dazu Stellung zu nehmen.\nIn dem Antrag zu dieser heutigen Aktuellen Debatte hat\nunsere Fraktion speziell Sie wie auch die anderen Fraktio-\nnen des S\u00e4chsischen Landtages aufgefordert, zu verschie-\ndenen Positionen Stellung zu nehmen. Es ging vorrangig\nnat\u00fcrlich auch um den Punkt: Wie geht es heute bei der\nVerwaltung und Verwahrung dieser Unterlagen in dieser\ns\u00e4chsischen Region voran? \u2013 Dazu m\u00fcssen wir feststellen,\nda\u00df in den Bezirksbeh\u00f6rden, die eingerichtet worden sind\nzur Verwaltung und Verwahrung der ehemaligen MfS-\nMaterialien, ein weitestgehender Personalmangel immer\nnoch herrscht, obwohl Tausende von Bewerbern sich beim\nInnenministerium in Bonn f\u00fcr diese Stellen und Positionen\n\nbeworben haben. Scheinbar hat das Innenministerium in\nBonn immer noch nicht gemerkt, da\u00df es ein vorrangiges\nProblem der Bearbeitung dieser Geschichte der ehemaligen\nDDR und des in das gesamte Deutschland eingebrachten\nGuts ist. Wenn dieses nicht behandelt wird, so schleicht es\nuns hinterher, f\u00e4ngt uns wieder ein und hindert uns an\neinem Fortschreiten auch in der wirtschaftlichen Position\nund nicht nur in der politischen.\nDie Bearbeitung von Antr\u00e4gen, die gestellt worden sind\nauf \u00dcberpr\u00fcfung, dauert nun schon mehr als ein halbes\nJahr. Antr\u00e4ge, die gestellt worden sind f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fc-\nfung im \u00d6ffentlichen Dienst, sind teilweise nicht bearbeitet\nworden. Antr\u00e4ge auf Rehabilitierung k\u00f6nnen nicht reali-\nsiert werden. Es ist ein schleichender Morast, der die Leute\nnicht zu ihrem Recht kommen l\u00e4\u00dft. Die B\u00fcrgerkomitees\nm\u00fcssen personell aufgestockt werden; dar\u00fcber herrscht Ei-\nnigkeit. Wor\u00fcber aber noch Uneinigkeit besteht, ist die Fra-\nge, welche Qualifikation erreicht werden mu\u00df, um als\nB\u00fcrger in den Gauck-Beh\u00f6rden aktiv werden zu k\u00f6nnen.\nDie Frage ist, m\u00fcssen es Archivverwalter sein, gelehrte Ar-\nchivverwalter, oder k\u00f6nnen auch gleichzeitig die Leute, die\nsich dort bew\u00e4hrt haben \u00fcber Monate und nun schon \u00fcber\nein Jahr, dort t\u00e4tig werden, verantwortlich t\u00e4tig werden?\nEs ist ein Skandal, da\u00df diese Frage \u00fcberhaupt auftritt. Die-\nse Leute, die dort seit dem Anfang Dezember 1989 diese\nBeh\u00f6rden, diese ehemaligen MfS-Beh\u00f6rden, gest\u00fcrmt\nhaben, m\u00fcssen sich heute dieser Frage unterziehen, wur-\nden \u00fcber Monate hingehalten ohne Arbeitsvertr\u00e4ge, wur-\nden teilweise ohne Geld dort behalten, und sie haben aus\nIndividualismus und starker \u00dcberzeugung von der Rich-\ntigkeit ihrer Arbeit diese Aufgabe nicht sein gelassen, sind\ndort geblieben und haben die Arbeit fortgesetzt. Daf\u00fcr un-\nser Dank von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1046\n\n\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nDie B\u00fcrgerkomitees, die teilweise auch in dieser Beh\u00f6rde\nGauck mitarbeiten, haben im Monat Februar dieses Jahres\neinen kompletten Gesetzesvorschlag unterbreitet und der\n\u00d6ffentlichkeit vorgestellt f\u00fcr die Verwaltung und Verwah-\nrung der personenbezogenen Unterlagen und Daten des\nMfS.\nMit diesem Gesetzesvorschlag begann ein Heidenspekta-\nkel. Zum Anfang war ,,das Gesetz das Papier nicht wert,\nauf dem es stand\u201c \u2013 Zitat eines CDU-Abgeordneten im\nBundestag. Und danach war es ein vern\u00fcnftiges Gesetzes-\nwerk, wor\u00fcber man streiten kann. Die Entwicklung ging\nalso voran. Die B\u00fcrgerkomiteeleute haben sich mit den Ab-\ngeordneten im Deutschen Bundestag hingesetzt und haben\nvern\u00fcnftig Argumente gegeneinander abgewogen. Das Er-\ngebnis ist, da\u00df man nun aus politischen Gr\u00fcnden anschei-\nnend den B\u00fcrgerkomiteeentwurf nicht als Grundlage\nnehmen m\u00f6chte und sozusagen lieber den 17. oder 18. Ent-\nwurf aus dem Bundesinnenministerium als Vorschlag f\u00fcr\nein Gesetz dieses Deutschlands benutzen m\u00f6chte, um es\nparlamentarisch zu beraten.\nZu der ganzen Gesetzeserarbeitung mu\u00df man dazusagen,\nda\u00df es immer das Ziel gewesen ist, fraktions\u00fcbergreifend\neine Basis herzustellen, da\u00df dieses Gesetz sozusagen alle\nMenschen dieses Landes angeht, keine politische Differen-\nzierung zugelassen und von allen Fraktionen mitgetragen\nwerden sollte. Das war das Ansinnen bei der Gesetzeserar-\nbeitung, und bei der parlamentarischen Diskussion bleibt\nes noch aus.\nZur Erarbeitung des Gesetzes mu\u00df auch hinzugesagt wer-\nden, da\u00df die eigentlich betroffenen L\u00e4nder, die L\u00e4nder, die\nden Ostteil Deutschlands darstellen, die eigentlich \u00fcber\nmehrere Jahrzehnte betroffen worden sind durch das ehe-\nmalige Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit, offiziell noch\nkeine M\u00f6glichkeit hatten, aktiv am Gesetzeser-\narbeitungsproze\u00df teilzunehmen. Lediglich die Abgeordne-\nten, die sozusagen \u00fcber ihre parlamentarische Arbeit hin-\naus gearbeitet und in Zusammenarbeit mit den\nB\u00fcrgerkomitees gestanden haben, konnten \u00fcberhaupt die\nInformationen erhalten, um welchen Stand der Gesetzes-\ndiskussion in Bonn es sich handelt, in welchem Stand sich\ndie Gesetzesdiskussion befindet. Die L\u00e4nder an sich wur-\nden offiziell an diesem Verfahren nicht beteiligt, so da\u00df\nbeispielsweise die Regelung im Einigungsvertrag f\u00fcr das\nzu erarbeitende Gesetz, die staatlichen Unterlagen betref-\nfend, bisher im vollen Umfang noch nicht seinen Widerhall\ngefunden hat in all den 17 Entw\u00fcrfen des Bundes- innen-\nministeriums.\nSpeziell betrifft das die Frage, in welcher Form Deutsch-\nland gedenkt, diese Stasiunterlagen zu verwalten und zu\nverwahren. Selbst damals bei den Verhandlungen zum Ei-\nnigungsvertrag, als eine Position des Innenausschusses\nvorlag, wurde festgehalten durch den parlamentarischen\nAusschu\u00df im Bundestag, da\u00df die Stasiunterlagen nicht den\nNachrichtendiensten Deutschlands zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden sollen. Auch das ist bisher noch nicht in den Geset-\nzesvorschlag eingegangen.\nSachsen hat inzwischen nicht geruht; nicht nur seitens der\nMinisterien bzw. seitens des Justizministers Heitmann, der\naktiv, sozusagen mit qualifizierten Punkten, den Gesetzes-\nvorschlag noch novellieren wollte, gab es \u00c4nderungen,\nsondern auch seitens des Parlamentes selbst.\nAuf einem Treffen des Sonderausschusses in Magdeburg\nam 3. Mai wurde die s\u00e4chsische Initiative angenommen,\n\nwonach vorgeschlagen worden ist, eine gemeinsame Kom-\nmission einzurichten aller Fraktionen des neuen Deut-\nschlands, also dieser neuen Bundesl\u00e4nder, wonach noch\npolitischer Druck erzeugt werden soll auf die Gesetzesent-\nw\u00fcrfe des Innenministeriums, um dort sozusagen die\nRechte der neuen L\u00e4nder noch einklagen zu k\u00f6nnen. Diese\nInitiative wurde seitens der anderen L\u00e4nder begr\u00fc\u00dft, und\nes kam auch soweit, da\u00df sich vor einer Woche, am Sonn-\nabend, diese gemeinsame Kommission konstituierte. Die\nn\u00e4chste Sitzung findet statt in einer Woche, am Freitag, im\nBerliner Abgeordnetenhaus in Sch\u00f6neberg, wo die erste\nBeratung \u00fcber die jeweiligen Gesetzesvorschl\u00e4ge stattfin-\nden wird.\nDas erste Ergebnis, was man schon abrechnen kann auf-\ngrund dieser Initiativen, ist, da\u00df der Unterausschu\u00dfvorsit-\nzende des Innenausschusses des Deutschen Bundestages,\ndes Ausschusses also, der damit besch\u00e4ftigt sein wird,\ndieses Gesetz parlamentarisch zu bearbeiten, einem au\u00dfer-\ngew\u00f6hnlichen Verfahren zugestimmt hat, und zwar dem,\nda\u00df er gesagt hat: Wir sind bereit, mit einer Abordnung\ndieser gemeinsamen Kommission aktiv zu beraten im Un-\nterausschu\u00df, was die Gesetzesbearbeitung anbetrifft. Das\nstellt ein Novum dar, weil dieser Unterausschu\u00df bisher im-\nmer ein geschlossener Ausschu\u00df gewesen ist.\nZum Gesetzesinhalt m\u00f6chte ich nun noch kommen. Die\nGesetzesinhalte beschreiben \u00fcber das, was damals geregelt\nworden ist im Einigungsvertrag, wo es nur um personen-\ngebundene Daten ging, nun auch noch die Unterlagen des\nMfS, die in den Archiven noch lagern. Die Verwahrung \u2013\nes ist kein Diskussionspunkt mehr \u2013 bleibt in den Archi-\nven, in denen sie heute verwaltet und verwahrt werden.\nDie Diskussion ist also vom Tisch, da\u00df man zentral einla-\ngern will, und man arbeitet mit keiner neuen Umlagerung,\ndie nat\u00fcrlich einen wahnsinnigen Proze\u00df der Vernichtung\neingeleitet h\u00e4tte.\nBei der Frage Rechte der Betroffenen gehen diese Gesetzes-\nvorschl\u00e4ge sehr weit, und das ist der Diskussion, der akti-\nven Diskussion der B\u00fcrgerkomiteeleute zu verdanken, die\nanhand ihrer Erfahrungen, anhand der Materialien selbst\nden Parlamentariern verdeutlicht haben, wie wichtig es ist,\neinerseits sozusagen den Menschen Einblick zu gew\u00e4hren\nin die Akten selbst und ihnen andererseits aber auch f\u00fcr\ndie Rehabilitierung die M\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, \u00fcber-\nhaupt einen Kenntnisstand zu erreichen, wer und in wel-\nchem Umfang und Ausma\u00df diffamiert und Personen unter\nDruck gesetzt hat. Diese Rechte der Betroffenen werden\neinger\u00e4umt.\nEs macht mich aber stutzig zumindest, da\u00df die Frage der\nRechte der Mitarbeiter etwas zu weit geregelt ist im Innen-\nministeriumsentwurf. Es geht sogar soweit, da\u00df in den\nRechten der hauptamtlichen Mitarbeiter vorgesehen ist,\ndenjenigen Einblick zu gew\u00e4hren in die zu ihrer Person\nangelegten Akten. Im Klartext hei\u00dft das, da\u00df sie in die\nAkten hineinsehen d\u00fcrfen, das hei\u00dft, sie d\u00fcrfen ihre Be-\nrichte sehen, die da abgeheftet worden sind, d\u00fcrfen sozu-\nsagen Einblick in die \u00fcber sie angefertigten Berichte neh-\nmen und auch in die, die sie \u00fcber andere Personen ange-\nfertigt haben. Das ist ein Skandal und schl\u00e4gt den Opfern\ndie Faust ins Gesicht.\nIm \u00a7 19 ist ebenfalls in diesem Gesetzentwurf des Bundes-\ninnenministeriums vorgesehen, einen Gro\u00dfteil der Akten\nauszulagern aus den Archiven der Gauck-Beh\u00f6rde. Welche\nAkten betrifft das? \u2013 Es betrifft weitestgehend die Akten\nder sogenannten Terrorabwehr, der Spionageabwehr und\nder Hauptverwaltung Aufkl\u00e4rung als auch der Linie 15\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1047\n\n\n\nder Bezirksverwaltung. Das bedeutet im Klartext, da\u00df alle\ndiejenigen, die bearbeitet worden sind durch die Spionage-\nabwehr beispielsweise, d. h. also diejenigen, die im Kon-\ntakt mit Westb\u00fcrgern gestanden haben, oder diejenigen,\ndie ausgereist sind und noch Kontakt hatten zu ihren An-\ngeh\u00f6rigen in der damaligen DDR, in der Bearbeitung der\nSpionageabteilung ,,angefallen\u201c sind und dann, wenn die-\nse Materialien ausgelagert werden, keinen Zugriff mehr\nauf ihre Akten haben, weder die M\u00f6glichkeit einer Einsicht\nnoch einer Auskunft dar\u00fcber, was mit ihnen eigentlich\ndort vollzogen und was angewiesen worden ist, um sich\nrehabilitieren zu lassen.\nIch denke, das ist auch noch ein Skandal, der bisher noch\nnicht aus der Diskussion raus ist. Das mu\u00df auch hinzuge-\nsagt werden, und wir versprechen uns, da\u00df bei der parla-\nmentarischen Diskussion, auch durch das Land Sachsen,\nnoch einmal Einflu\u00df genommen wird, da\u00df diese Rechte auf\njeden Fall noch einmal novelliert werden.\nUnsere Fraktion wird in den n\u00e4chsten Tagen, um den Pro-\nze\u00df der Gesetzesbearbeitung nochmals zu forcieren, um\nden Druck der neuen L\u00e4nder zu erweitern, einen Vor-\nschlag einbringen, der dann durch den Herrn Biedenkopf\nim Bundesrat, so hoffen wir, auch vertreten wird, in dem\ndie Verwaltung dieser MfS-Archive detailliert beschrieben\nwird. Vom Tisch ist noch lange nicht die dezentrale Ver-\nwaltung, so auch, wie sich unser S\u00e4chsischer Landtag ent-\nschieden hatte in dem Brief an die Abgeordneten des\nDeutschen Bundestages. Das mu\u00df nochmals forciert wer-\nden, damit dort eine effektivere Handlungsm\u00f6glichkeit sei-\ntens der Opfer vonstatten gehen kann und auch von den\nBeh\u00f6rden und den Justizanstalten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nTeilen der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Vertreter der SPD, hier zu\nsprechen.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Diese unselige Hinterlassenschaft des Ministeri-\nums f\u00fcr Staatssicherheit! Die SPD-Fraktion schlie\u00dft sich\ndem Dank an die B\u00fcrgerkomitees in den Sonderarchiven\nan, und Dank auch den Freunden vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\ndie durch ihren Gesetzentwurf im Februar d. J. die Diskus-\nsion um ein Gesetz zur Sicherung und Verwahrung und\nauch im Umgang mit den Stasi-Akten wieder angeregt\nhaben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, wir w\u00fcrden nicht so intensiv und dringend dar-\n\u00fcber diskutieren. Wir sind als SPD der Meinung, da\u00df die\nDiskussion aus den Stuben heraus mu\u00df. Es mu\u00df die \u00d6f-\nfentlichkeit davon Kenntnis erlangen, wie weit der Gesetz-\ngebungsproze\u00df gediehen ist. Wir waren sehr froh, als die\nKunde aus Bonn kam, da\u00df ein \u00fcberfraktioneller Konsens\ngefunden wurde zwischen den vier, ich sage mal: demo-\nkratischen Parteien im Deutschen Bundestag. Unsere Frak-\ntion steht hinter diesem Konsens. Wir sind auch dar\u00fcber\nerfreut, da\u00df sich durch diese gemeinsame Kommission, die\naufgrund einer s\u00e4chsischen Initiative jetzt gebildet wird,\ndie B\u00fcrgerbewegungen wieder an der Diskussion beteili-\ngen. Es war ja zu bef\u00fcrchten, da\u00df das B\u00fcndnis die Diskus-\nsion um dieses Gesetz verl\u00e4\u00dft und es nur noch eine Sache\nvon drei Fraktionen bleibt. Nun ist wieder ein Weg gefun-\nden, da\u00df es dort weitergehen kann.\n\nDer Kollege Arnold hat schon einiges ausgef\u00fchrt zu dem\nGrundwertepapier. Ich m\u00f6chte noch einige Dinge dieses\nEntwurfes, vielleicht auch noch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \u2013 es\nhat ja nicht jeder  Gelegenheit,  in so ein  Gesetz zu schau-\nen \u2013, doch nochmals in Stichpunkten deutlich machen, was\nder Inhalt dieses Grundwertepapiers ist und auch der In-\nhalt dieser sogenannten Formulierungshilfe, die der Bun-\ndesinnenminister der interfraktionellen Arbeitsgruppe zur\nVerf\u00fcgung gestellt hat. Dieser Weg der Gesetzgebung ist ja\nauch ein besonderer. Es mu\u00df ja schnellstens ein Gesetz\nkommen, und das schnellste ist halt, wenn die Initiative\naus der Mitte des Deutschen Bundestages kommt, und der\nBundesinnenminister, denke ich, f\u00f6rdert auf diese Art und\nWeise den Weg dorthin.\nEs gibt in der Formulierungshilfe einige Punkte, die auch\nunserer Fraktion noch ein weiteres \u00dcberlegen wert sind,\nwenn z. B. in der Definition von Begriffen ein inoffizieller\nMitarbeiter folgenderma\u00dfen definiert wird: ,,Inoffizielle\nMitarbeiter sind Personen, die sonst mit ihm zusammenge-\narbeitet haben,\u201c \u2013 also mit dem Ministerium f\u00fcr Staatssi-\ncherheit \u2013 ,,soweit sie dazu nicht beruflich verpflichtet\nwaren.\u201c\nNat\u00fcrlich wissen wir, es gibt viele Menschen, die in Ver-\nantwortung standen in unserem untergegangenen Staat, in\ndem wir 40 Jahre gelebt haben, die von Dienst wegen dazu\nverpflichtet waren, das MfS zu informieren, die nun auch\nals inoffizielle Mitarbeiter erscheinen. Wir sind daf\u00fcr, da\u00df\nman sozusagen eine dritte Kategorie einf\u00fchrt, also haupt-\namtliche Mitarbeiter des Ministeriums, inoffizielle Mitar-\nbeiter und als dritte Kategorie jemand, der von Dienst\nwegen dazu verpflichtet war. Das w\u00fcrde vielleicht das\nProblem ein wenig l\u00f6sen. Da\u00df diese Leute nun v\u00f6llig raus-\nfallen aufgrund dieser Definition in dem Gesetz, halten wir\nnicht so sehr f\u00fcr richtig.\nBedenkenswert ist auch der \u00a7 9 dieses Entwurfes. Da geht\nes um die R\u00fcckgabe und Herausgabe von Unterlagen\ndurch den Bundesbeauftragten. Dort hei\u00dft es: ,,Unterlagen\nanderer Beh\u00f6rden, die in den Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes aufgefunden werden und in denen sich keine\nAnhaltspunkte befinden, da\u00df der Staatssicherheitsdienst\nMa\u00dfnahmen getroffen oder veranla\u00dft hat, sind an die zu-\nst\u00e4ndigen Stellen zur\u00fcckzugeben.\u201c Dar\u00fcber sollte auch\nnoch einmal nachgedacht werden.\nWas die Verwendung von Unterlagen f\u00fcr Nachrichten-\ndienste angeht, ist das \u00e4hnlich. ,,Unterlagen, die personen-\nbezogene Daten \u00fcber Betroffene enthalten, d\u00fcrfen nicht f\u00fcr\nZwecke des Nachrichtendienstes verwendet werden.\u201c Und\njetzt kommt auch das, wor\u00fcber noch einmal nachgedacht\nwerden m\u00fc\u00dfte: ,,Dies gilt nicht f\u00fcr personenbezogene Da-\nten, die bei der Spionaget\u00e4tigkeit gegen die Bundesrepu-\nblik Deutschland, ihre Verb\u00fcndeten oder bei der\nAussp\u00e4hung der Nachrichtendienste des Bundes, der L\u00e4n-\nder oder der Verb\u00fcndeten angefallen sind.\u201c Das ist eine\nsehr weitgehende Formulierung. Das mu\u00df noch genauer\nund exakter gefa\u00dft werden.\nDie wesentlichen Dissenspunkte in der Diskussion sind ja\ndezentrale Verwaltung \u2013 zentrale Verwaltung. Unser\nStaatsminister Heitmann hat ja dort einen auf den ersten\nBlick guten Vorschlag gemacht, der diesen Dissens l\u00f6sen\nwollte \u2013 wenn ich es richtig verstanden habe \u2013 durch die\nBildung einer Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts f\u00fcr die Ver-\nwahrung und Verwaltung dieser Akten. Wir sind aber der\nMeinung, da\u00df die Organisationsform f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen\nBundesbeauftragten eine Bundesoberbeh\u00f6rde sein sollte,\ndie unter der Rechtsaufsicht der Bundesregierung steht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1048\n\n\n\nund der Dienstaufsicht des Bundesinnenministers unter-\nsteht. Die Beteiligung der L\u00e4nder soll durch einen Beirat\ngel\u00f6st werden, in den die sechs neuen Bundesl\u00e4nder, Ber-\nlin also eingeschlossen, jeweils einen Vertreter entsenden.\nIn welcher Form das geschieht, definiert das Gesetz noch\nnicht. Dar\u00fcber m\u00fcssen sich dieses Haus und die Staatsre-\ngierung verst\u00e4ndigen.\nIch m\u00f6chte noch einmal zusammenfassen, was Standpunkt\nunserer Fraktion ist: In dem zuk\u00fcnftigen Gesetz, das die\nVerwahrung und Verwaltung dieser Akten regelt, sollte\ngesichert sein, da\u00df Dienste, Nachrichtendienste keinen Zu-\ngriff zu Opferakten haben, und jeder Zugriff auf Datenbe-\nst\u00e4nde des ehemaligen MfS sollte kontrolliert \u00fcber den\nBundesbeauftragten erfolgen, indem also ein Nachrichten-\ndienst sagt: Hier ist mein Ausweis, ich m\u00f6chte in die Abtei-\nlung 22 sehen (das ist Spionageabwehr)! \u2013 Und da geht es\nso: Es mu\u00df ein Antrag gestellt werden an den Bundesbe-\nauftragten. Der Bundesbeauftragte entscheidet, ob der\nNachrichtendienst dort Zugang hat oder nicht.\nIch bin mit meinen Ausf\u00fchrungen am Ende. Ich danke Ih-\nnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der F.D.P.,\nhier zu sprechen.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSie werden es merken, die Sache scheint sich z\u00e4hlebig und\nhartleibig darzustellen. Die Aktualit\u00e4t dieser Debatte ist of-\nfensichtlich nicht mehr die Aktualit\u00e4t wie vor 12 Wochen.\nWir als F.D.P. stellen fest, da\u00df hier bereits ein Sachstand\nerreicht worden ist. Diesen Sachstand sachlich abzuarbei-\nten und sachlich schnell abzuarbeiten, darum geht es unse-\nrer Ansicht nach.\nDas ist einmal die Drucksache 1/228, in der die 10 Punkte\nder Empfehlung des Sonderausschusses aufgezeichnet\nsind. Das ist weiterhin das Eckwertepapier der Bundes-\ntagsfraktionen, das den Insidern bekannt ist und das wei-\ntesten Konsens darstellt. Und es ist weiterhin nicht ein\nEntwurf, sondern eine ,,Formulierungshilfe\u201c, wie es w\u00f6rt-\nlich hei\u00dft in diesem Entwurf, f\u00fcr ein Unterlagengesetz der\nStaatssicherheitsdienste. Das soll m\u00f6glichst noch vor der\nSommerpause debattiert werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRade, F.D.P.: Ich will jetzt erst meinen Gedanken zu Ende\nf\u00fchren, dann k\u00f6nnen wir noch viel reden.\nDie gemeinsame Kommission, die hier zustande gekom-\nmen ist, die jetzt parallel zur Diskussion im Bundestag die\nStandpunkte der sechs L\u00e4nder einbringen soll, setzt sich\nzusammen aus je einem Vertreter der Fraktionen im Land-\ntag. Solch eine Kommission ist nat\u00fcrlich als Partner f\u00fcr\neinen Untersuchungsausschu\u00df des Bundesinnenausschus-\nses nicht arbeitsf\u00e4hig. Deshalb hat die F.D.P. in dieser\nKommission den Vorschlag unterbreitet, eine Arbeitsgrup-\npe zu bilden \u2013 aus jeder Partei einer \u2013, die, die sechs L\u00e4n-\nder \u00fcbergreifend, die Zusammenarbeit und den Einflu\u00df\nder L\u00e4nderparlamente auf den Unterausschu\u00df aus\u00fcbt.\nDas ist nach meiner Ansicht der derzeitige Sachstand. Jetzt\nmu\u00df schnell gearbeitet werden. Es ist bekannt, da\u00df mit\ndieser Gesetzgebung Neuland betreten wird. Der Unter-\nausschu\u00df des Bundestages hat hier auch weitestgehende\nTransparenz durch eine parallele Anh\u00f6rung f\u00fcr alle, die es\nw\u00fcnschen, angek\u00fcndigt.\n\nBitte, Herr Kollege.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Rade, Sie haben gerade\nerw\u00e4hnt, da\u00df das Eckwertepapier, das der \u00d6ffentlichkeit\nvorgestellt worden ist, weitestgehender Konsens gewesen\nist. Ich vermute, da\u00df Sie ein guter Zuh\u00f6rer sind, und vor\neiner Woche war ja die konstituierende Sitzung der ge-\nmeinsamen Kommission f\u00fcr dieses Stasi-Unterlagengesetz.\nDa wurde auch unterbreitet, da\u00df dieses gemeinsame Eck-\nwertepapier eben kein gemeinsames Eckwertepapier ist.\n\n(Zuruf: Die Frage!)\n\nMeine Frage an Sie: Sind Sie nicht der Meinung, da\u00df Sie\nsich geirrt haben gerade bei der Einsch\u00e4tzung zum ge-\nmeinsamen Eckwertepapier, da ja gerade die Feststellung\nwesentlich gewesen ist, da\u00df dieses Eckwertepapier durch\nindividuelle Entscheidungen von Westlern zustande ge-\nkommen ist, w\u00e4hrend die Ostberater und Ostvertreter\ndieser gemeinsamen Kommission, die auch im Bundestag\nexistent gewesen ist, nicht zum Tragen gekommen sind bei\nder Erarbeitung und Beschlu\u00dffassung \u00fcber dieses Eckwer-\ntepapier?\n\nRade, F.D.P.: Das war eine sehr lange Frage, Herr Arnold.\nIch werde sie ganz kurz beantworten. Wenn man einmal\nKonsens erreicht hat, sollte man auch dazu stehen und das\nim nachhinein nicht immer wieder zerreden. Daran schei-\nnen wir alle zu kranken.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIch hatte gesagt, da\u00df dieser Gesetzentwurf nat\u00fcrlich auch\neinen Kompromi\u00df darstellt, weitestens auch die Transpa-\nrenz f\u00fcr die Betroffenen widerspiegeln und auf der ande-\nren Seite sichern mu\u00df, da\u00df Informationen nicht erneut zum\nNachteil Betroffener verwendet werden. Aus diesem\nGrunde gibt es f\u00fcr die F.D.P. jetzt keinen Anla\u00df zum lan-\ngen Diskutieren, sondern zum Handeln, und zwar aktiv\nauf drei Wegen: einmal in der gemeinsamen Kommission,\nzum anderen \u00fcber die Bundestagsfraktionen unserer Par-\nteien, in denen wir auch als L\u00e4nder vertreten sind \u2013 das\nmu\u00df man auch einmal sagen, unsere Bundestagsabgeord-\nneten haben auch eine Verantwortung gegen\u00fcber ihren\nL\u00e4ndern, die sie dort vertreten \u2013, und drittens \u00fcber die\nStaatsregierung im Bundesrat.\nIch bin der Meinung, die heutige Aktuelle Debatte ist be-\nstenfalls eine Informationsveranstaltung, die uns in der Sa-\nche selbst nicht weiterbringt, sondern wir m\u00fcssen in den\nvorgegebenen Schienen Dampf machen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nstellenweise bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nLinke Liste/PDS, hier zu sprechen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der bisherige Verlauf der Debatte, ob-\ngleich erfreulicherweise sehr sachlich, gleicht doch in ge-\nwisser Weise einer Lesung im Ausschu\u00df, und ich\nbezweifle, ob alle dieser Argumentation, da ja nicht jeder\ndiese Formulierungshilfe und m\u00f6glicherweise auch den\nEntwurf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne kennt, folgen k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte, da das sicherlich von meiner Partei, der PDS,\nund speziell auch von meiner Fraktion Linke Liste/PDS\nerwartet wird, hier einige prinzipielle Positionen zum Pro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1049\n\n\n\nblem Staatssicherheit beziehen und etwas zur\u00fcckstellen, in\ndie eigentliche Sachdebatte \u00fcber die Aufbewahrung der\nUnterlagen einzugreifen. Ich meine, das ist ein abgeleitetes\nProblem. Ich m\u00f6chte also das tun, was man mit Sicherheit\nvon uns erwartet.\nAls Vorspann: Auf einer unl\u00e4ngst stattgefundenen Tagung\nder Evangelischen Akademie in Loccum zur Thematik\n,,Historische Orientierung und Geschichtskultur im Eini-\ngungsproze\u00df\u201c sorgte Prof. Sieghard Wolf von der P\u00e4dago-\ngischen Hochschule Erfurt/M\u00fchlhausen f\u00fcr eine tiefe\nNachdenklichkeit, indem er vier Varianten im Umgang\nmit der vergangenen DDR anf\u00fchrte:\nVariante 1: Die Vorgeschichte der f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4n-\nder wird r\u00fcckstandsfrei entsorgt und im Sarkophag des\nVergessens ausbruchsicher endgelagert.\nVariante 2: Die Geschichte der DDR wird als r\u00fcckw\u00e4rtsge-\nwandte Utopie verkl\u00e4rt und desto hartn\u00e4ckiger beschwo-\nren, je mehr sie versinkt.\nVariante 3: Die letzten 45 Jahre ostdeutscher Entwicklung\nunterliegen einem einfachen Modellwechsel und erschei-\nnen somit jetzt als unechte Geschichte der Bundesrepublik\nDeutschland.\nVariante 4: Die deutsche Geschichte der letzten 60 Jahre\nwird generell neu verhandelt.\nSoweit Prof. Wolf. \u2013 Es kann kein Zweifel daran bestehen,\nda\u00df sich nur mit der Variante 4 politische Kultur in und\nf\u00fcr das neue, gr\u00f6\u00dfere Deutschland begr\u00fcnden l\u00e4\u00dft. Indes,\nsie hat es gegenw\u00e4rtig in der \u00f6ffentlichen Diskussion mit\nAbstand am schwersten.\nWas hat das nun alles mit dem Thema der heutigen Debat-\nte zu tun? \u2013 Ich meine, es hat sehr viel damit zu tun. \u00dcber\ndas MfS-Aktenproblem kann nach unserer Meinung nicht\nvern\u00fcnftig und nicht sachlich gesprochen werden, wenn\ndie gegenw\u00e4rtig vorherrschende D\u00e4monisierung der\nStaatssicherheit den Ausgang bildet.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter)\n\nDabei ist gerade meine Partei in die Pflicht genommen, viel\nst\u00e4rker als bisher zu einer differenzierten Einsch\u00e4tzung\ndieser T\u00e4tigkeit und mithin seiner offiziellen oder inoffizi-\nellen Mitarbeiter beizutragen. Ganz schlimm w\u00e4re es,\nwenn unsererseits diese Mitarbeiter jetzt sozusagen wie\neine hei\u00dfe Kartoffel behandelt werden. Auch solche Ten-\ndenzen gab es. Das darf keinesfalls zugelassen werden.\nWeiter sind wir in der Pflicht, r\u00fcckhaltlos selbst die enge\nVerbindung zwischen SED und MfS offenzulegen, aufzu-\nkl\u00e4ren, auch in ihrer ganzen territorialen Differenziertheit.\nDa gab es sehr gro\u00dfe Unterschiede. Vor allem w\u00e4re \u00fcber\ndie v\u00f6llig verfehlte Sicherheitsdoktrin der SED zu spre-\nchen. Um zu diesem objektiven Urteil zu gelangen, m\u00fcssen\nfolgende Fragen erlaubt sein; dazu sollte die heutige De-\nbatte auch beitragen:\nErstens: Wodurch unterschied sich die T\u00e4tigkeit des MfS\nvon keinem anderen Geheimdienst dieser Welt? Was also\nwar zumindest nicht sch\u00f6n, aber doch in Anbetracht der\ninternationalen Kr\u00e4ftekonstellation ,,normal\u201c?\nZweitens: Wo beginnt der Exze\u00df? Dabei meine ich weniger\nden durch den kalten Krieg verursachten als vielmehr die-\njenigen Exzesse, die aus dem poststalinistischen Staats-\nund Politikverst\u00e4ndnis der SED herr\u00fchren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Auf Ihre erste Frage\nm\u00f6chte ich mit einer Gegenfrage antworten. Herr Fried-\n\nrich, wenn Sie fragen: Worin besteht der Unterschied zwi-\nschen dem MfS und jedem anderen Geheimdienst?, dann\nmu\u00df ich Sie fragen: Haben Sie eine Vorstellung davon,\noder haben Sie schon einmal in einem Vernehmungszim-\nmer des MfS gesessen?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Zum Gl\u00fcck nicht. Aber\nich komme in der Argumentation noch darauf zur\u00fcck. Ich\nwollte ein differenziertes Bild zeichnen, und Ihre Frage\nwerde ich Ihnen indirekt beantworten.\nIch meine, das Schlimme ist die verheerende Auffassung\ndieses Parteiverst\u00e4ndnisses, des Politikverst\u00e4ndnisses der\nSED, da\u00df f\u00fcr die L\u00f6sung gesellschaftlicher, auch ideologi-\nscher Probleme und Konflikte zunehmend administrative\nMethoden und der Einsatz der staatlichen Gewaltapparate\ndas Mittel der Wahl und das wirksamste Mittel seien. Das\nist indirekt die Antwort. Und von dort bis zum totalen\n\u00dcberwachungsstaat war es dann nur noch ein kleiner\nSchritt.\nUnd drittens: Was war Unrecht, und was war Verbrechen?\nNat\u00fcrlich nach den damals g\u00fcltigen Gesetzen und nach\nden Deklarationen, die auch die DDR anerkannt hatte. Es\nist eine Tatsache, da\u00df die rechtsnihilistische Haltung der\nSED dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df Recht der Politik untergeordnet\nwurde. Die Folge war dann oft ein einseitig politisch ge-\npr\u00e4gtes Verhalten der Mitarbeiter der Sicherheit, deren T\u00e4-\ntigkeit in einer Weise rechtlich geregelt war, zumindest\nsehr unzureichend rechtlich geregelt war und schon gar\nkeiner parlamentarischen Kontrolle unterlag.\nIm \u00fcbrigen \u2013 das mu\u00df ich hier auch mal sagen \u2013, mich\nverwundert es tats\u00e4chlich, da\u00df so wenige Anklagen in be-\nzug auf MfS-T\u00e4ter erhoben werden und da\u00df selbst in\neinem solch offensichtlichen  Fall wie Mielke die M\u00fchlen\nder Justiz au\u00dferordentlich z\u00e4h mahlen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAus diesen \u00dcberlegungen heraus kann die T\u00e4tigkeit des\nehemaligen MfS zumindest vom Ansatz her differenzierter\nbewertet werden, womit ich in keinster Weise irgend et-\nwas hier bagatellisieren will. Das mu\u00df ich noch einmal\nganz klar unterstreichen.\nErstens: V\u00f6llig inakzeptabel, zu keinem Zeitpunkt und un-\nter keinerlei Bedingungen zu rechtfertigen war die T\u00e4tig-\nkeit des MfS, insofern sich diese auf die ideologische\n\u00dcberwachung Andersdenkender und die Zerschlagung\ndemokratischer, oppositioneller politischer Aktivit\u00e4ten\nrichtete. Um so mehr gilt das dann, wenn sie mit Metho-\nden durchgef\u00fchrt wurde, die entw\u00fcrdigend bzw. men-\nschenverachtend waren und im \u00fcbrigen auch zumeist der\ndamals g\u00fcltigen Verfassung widersprachen.\nZweitens: Als Ausdruck eines fehlenden Bewu\u00dftseins \u00fcber\ndie Funktion demokratischer Institutionen in einer moder-\nnen Gesellschaft mu\u00df die T\u00e4tigkeit des MfS zur Ausspio-\nnierung der Stimmungslage in der Bev\u00f6lkerung gewertet\nwerden. Und das besonders Makabre daran ist, da\u00df selbst\nzutreffende Berichte von den Verantwortlichen nicht zur\nKenntnis genommen wurden.\nDrittens: Historisch berechtigt und insofern zumindest\nnicht pauschal zu verurteilen ist aus unserer Sicht die T\u00e4-\ntigkeit des MfS, soweit sie der Abwehr von Spionage,\nSabotage, Terror, Rechtsextremismus, Korruption, Volks-\nwirtschafts- und Kapitalverbrechen sowie dem internatio-\nnal \u00fcblichen Personen- und Objektschutz galt. Erst recht\ngilt das f\u00fcr die T\u00e4tigkeit zur Aufkl\u00e4rung von Verbrechen\ngegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen im Zeit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1050\n\n\n\nraum von 1933 bis 1945. Allerdings sind auch in diesen\nF\u00e4llen ungesetzliche Methoden angewendet worden, die\ndurch nichts zu rechtfertigen sind.\nUnd schlie\u00dflich viertens: Die Auslandst\u00e4tigkeit des MfS\nverlangt eine sehr differenzierte Einsch\u00e4tzung. In meiner\nFraktion gibt es prinzipielle Bedenken in bezug auf gegen-\nseitige Spionage von Staaten, da vor allem die Methode\nder Informationsgewinnung bei durchweg allen Geheim-\ndiensten zur Verletzung rechtsstaatlicher Prinzipien beitra-\ngen mu\u00df. Und ich behaupte: ,,Gute\u201c Geheimdienste gibt es\nnirgends auf der Welt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWir meinen, generell sollte die Spionage abgel\u00f6st werden\ndurch Beziehungen der Transparenz, des Vertrauens und\nder internationalen Kontrolle. F\u00fcr die Vergangenheit je-\ndoch kann die Spionageaktivit\u00e4t des MfS grunds\u00e4tzlich\nnicht anders beurteilt werden als die anderer Staaten, dar-\nunter des Bundesnachrichtendienstes, gegen die DDR.\n\n(Bandmann, CDU: Frechheit!)\n\nLeider war und ist Spionage international \u00fcblich. Leider!\nDas bedeutet allerdings nicht, da\u00df wir jede einzelne Me-\nthode und schon gar nicht die Unterst\u00fctzung von Gewalt-\nverbrechen \u2013 siehe beispielsweise RAF \u2013 im Umfeld der\nSpionaget\u00e4tigkeit rechtfertigen, absolut nicht. Entsprechen-\nde Handlungen einzelner legitimieren allerdings keine\nPauschalverurteilung aller, die damit zu tun hatten.\nZur T\u00e4tigkeit der inoffiziellen Mitarbeiter: Aus unserer\nSicht unterscheidet sie sich prinzipiell nicht von der ent-\nsprechenden hauptamtlichen T\u00e4tigkeit, allerdings sind zu-\ns\u00e4tzlich die konkreten Umst\u00e4nde, Motivationen, die zur\nMitarbeit f\u00fchrten, sehr genau zu beachten, insbesondere\nauch die Art der gelieferten Informationen. In jedem Fall\nverlangt eine weitergehende Wertung die genaue Beurtei-\nlung des Einzelfalles.\nAus diesen Grund\u00fcberlegungen ganz kurz und thesenhaft\nnoch einige Dinge zu unserer Position zu den Akten. Im\n\u00fcbrigen verweise ich auf die Drucksache Nr. 1/197, die\n\u00fcberraschenderweise mit einer positiven Antwort der\nStaatsregierung versehen wurde. Im \u00fcbrigen stimmen sie-\nben unserer neun Punkte v\u00f6llig \u00fcberein mit dem entspre-\nchenden Antrag der CDU.\nErstens: Prim\u00e4rer Zweck eines solchen Unterlagengesetzes\nmu\u00df die politische, historische, juristische und pers\u00f6nliche\nAufarbeitung sein. Da gibt es keinen Zweifel. Schon aus\ndiesen Gr\u00fcnden d\u00fcrften keinerlei Akten vernichtet, ver-\nstreut, veruntreut oder kommerziell benutzt werden.\nZweitens: Wir haben einen prinzipiellen Wahrheitsvorbe-\nhalt gegen\u00fcber allen personenbezogenen MfS-Unterlagen.\nDieser Vorbehalt resultiert aus der zum gro\u00dfen Teil nicht\nverfassungsgem\u00e4\u00dfen Informationsgewinnung, bis hin zu\nsolchen Dingen wie Einsch\u00fcchterung, N\u00f6tigung und Er-\npressung. Auch diese Frage mu\u00df erlaubt sein. Wer garan-\ntiert denn, da\u00df nicht nur systematisch fast 180 Kilometer\nAktenbest\u00e4nde angelegt wurden, etwa drei Millionen Fa-\nmilien in Ost und West ausgespitzelt wurden, sondern\nm\u00f6glicherweise auch systematisch, gezielt vernichtet wur-\nde. Und: Hat die Gauck-Beh\u00f6rde heute \u00fcberhaupt noch\nden \u00dcberblick \u00fcber all das, was inzwischen schon abge-\nflossen ist, kommerzialisiert wurde, m\u00f6glicherweise auch\nmanipuliert wurde? Wir melden zumindest Zweifel an.\nWeiterhin melden wir Zweifel an, ob tats\u00e4chlich \u2013 wie in\nder Formulierungshilfe des Bundesinnenministeriums an-\ngedacht \u2013 sozusagen vom Gr\u00fcnen Tisch aus zwischen Op-\n\nferakten, T\u00e4terakten, Akten von Beg\u00fcnstigten und Akten\nvon Dritten unterschieden werden kann. All das erscheint\nuns etwas sehr blau\u00e4ugig, und ich pers\u00f6nlich meine, es\ngibt keine opferfreien Stasi-Unterlagen, personenbezogene\nUnterlagen. All diese Akten k\u00f6nnen aus unserer Sicht le-\ndiglich Hinweise, Indizien auf Tatbest\u00e4nde geben; sie sind\njedoch keine Beweismittel im juristischen Sinne.\nDrittens: Meine Fraktion pl\u00e4diert daf\u00fcr, da\u00df ausnahmslos\njede Person ein Auskunftsrecht erhalten mu\u00df. Ein Ein-\nsichtsrecht oder gar ein Herausgaberecht sollte dagegen\nsehr restriktiv und verantwortungsvoll gehandhabt wer-\nden und im Prinzip nur f\u00fcr wirkliche, nachweisbare Opfer\ndes Staatssicherheitsdienstes gelten.\nIch m\u00f6chte die Zeit nicht \u00fcberziehen und w\u00fcrde dann in\nder Diskussion den Rest noch sagen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der CDU-\nFraktion zu sprechen.\n\nHahn, CDU: Herr Ministerpr\u00e4sident! Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Unsere Aktuelle Debatte kommt zu\nsp\u00e4t. Darin mu\u00df ich Herrn Rade recht geben; denn die\nAktualit\u00e4t dieses Themas ist leider schon Vergangenheit\nund befindet sich in einer ideellen Ausarbeitung, in einer\nwichtigen Entscheidungsphase, wo wir als Parlament ge-\nzwungen sind, ganz besonders die Parteien gezwungen\nsind, effektiv einen Beitrag da mit zu leisten, wie wir mit\ndieser Vergangenheitsbew\u00e4ltigung umgehen k\u00f6nnen;\ndenn die W\u00e4hler werden uns in drei Jahren fragen: Was\nhabt Ihr getan, um diese Dinge aufzuarbeiten? Was habt\nIhr getan, um den Menschen, die diesem System unterwor-\nfen waren, Gerechtigkeit widerfahren zu lassen? Sie wer-\nden uns letztendlich auch die Frage stellen, ob wir nicht\nalles beim alten gelassen haben oder Ver\u00e4nderungen ange-\nstrebt haben.\nWir wollen Ver\u00e4nderungen, das ist eindeutig. Und wir\nsind auch dazu verpflichtet, dieses Ma\u00df der Geschichte\naufzuarbeiten. Und hier hatte ich eigentlich, Herr Dr.\nFriedrich, von der PDS Vorschl\u00e4ge erwartet, die dazu die-\nnen, da\u00df wir mal ganz konkret in die Parteiarchive der\nSED mit Einblick nehmen k\u00f6nnen. Auch das ist ein Teil der\nVergangenheitsbew\u00e4ltigung, und das geh\u00f6rt auch dazu,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nden Zusammenhang zwischen Akten der Staatssicherheit\nund Akten der SED hervorzuheben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHahn, CDU: Nein, ich gestatte keine, ich habe ein Konzept\nder Partei.\n\n(Zuruf: Normalerweise h\u00e4tten Sie hier\neinen Zettel eingeben k\u00f6nnen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, reden Sie weiter!\n\nHahn, CDU: Den vorliegenden Gesetzesentwurf des Bun-\ndestages zur Verwaltung und Verwendung der Unterla-\ngen des MfS in seiner urspr\u00fcnglichen Fassung k\u00f6nnen wir\nnach der Meinung der CDU nicht mehr mittragen. Das\nbedeutet, da\u00df wir an dieser Stelle die Vergangenheitsbe-\nw\u00e4ltigung ebenfalls auf breite Schultern legen m\u00fcssen und\nda\u00df wir in die Pflicht genommen sind, zu diesem Entwurf\nunsere eigenen Gedanken zu entwickeln, gegebenenfalls\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1051\n\n\n\nan der Neuerarbeitung aktiv mitzuwirken. Wir m\u00fcssen in\ndiesem Land eine M\u00f6glichkeit schaffen, ein Konzept zu\nentwickeln, das letztendlich dazu dient, da\u00df wir in unse-\nrem Freistaat auch die M\u00f6glichkeit haben, mit diesen Ak-\nten zielgerichteter umzugehen, diese entsprechend\nauszuwerten und allen B\u00fcrgern die Informationen zukom-\nmen zu lassen, die sie ben\u00f6tigen.\nIch st\u00fctze mich da im wesentlichen auf folgende gemeinsa-\nme \u00dcberlegungen vom 25. April 1991, die unterstreichen:\n1. Zweck des Gesetzes mu\u00df es sein, da\u00df jedem einzelnen\nB\u00fcrger Zugang zu den von der Staatssicherheit zu seiner\nPerson gespeicherten Daten gew\u00e4hrt wird. Hier gibt es,\nwie ich heute aus der Presse erfahren kann, schon weitest-\ngehend Konsens zwischen der SPD und den Regierungs-\nparteien in Bonn.\n2. Jeder einzelne mu\u00df davor gesch\u00fctzt werden, da\u00df mit\ndiesen Daten seine Pers\u00f6nlichkeitsrechte beeintr\u00e4chtigt\nwerden.\n3. Es soll die historische, politische und juristische Aufar-\nbeitung des Systems des Staatssicherheitsdienstes gew\u00e4hr-\nleistet werden. Die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen\nletztendlich die zu ihrer Aufgabenerf\u00fcllung notwendigen\nDaten und Informationen erhalten.\nLassen Sie mich dazu noch einige Ausf\u00fchrungen machen.\nEs gibt in der ganzen Welt kein mit dem Staatssicherheits-\ndienst der DDR vergleichbares System des Geheimdien-\nstes. Er war letztendlich Schild und Schwert der Partei, der\nSED.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir gehen davon aus, da\u00df die Unterlagen, die dort ange-\nlegt wurden, zwar unrechtm\u00e4\u00dfig entstanden sind, aber\ndennoch in gewissem Ma\u00dfe \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013\nAufschlu\u00df dar\u00fcber geben, wie dieses diktatorische Regime\nmittels dieser willf\u00e4hrigen Kr\u00e4fte jeden einzelnen von uns\nkontrollieren konnte, beobachtet, bespitzelt und ausge-\nhorcht hat. Dadurch war jeder von uns \u2013 und es wu\u00dfte ja\nkeiner, in welchem Ma\u00dfe er kontrolliert und bespitzelt\nwird \u2013 in seinem Pers\u00f6nlichkeitsempfinden stark beein-\ntr\u00e4chtigt.\nEs wurden sogar Beziehungen in den Betrieben ausgespit-\nzelt, Partnerschaftsbeziehungen und Freundschaften dazu\nausgenutzt, zu Informationen zu gelangen. Was ist denn in\nvielen F\u00e4llen mit diesem Aktenmaterial passiert? Ein Teil\nunserer B\u00fcrger mu\u00dfte auf Grundlage dieser teils wahr-\nheitsgetreuen, teils erfundenen Berichte sein Leben sogar\nin Haft verbringen. Oft gen\u00fcgte schon ein falsches Wort,\neine falsche Geste zur falschen Zeit, um haltlose Beschuldi-\ngungen in eine Haftstrafe umzum\u00fcnzen. Was sind wir ei-\ngentlich diesen B\u00fcrgern schuldig? Hier, meine ich, sind\nwir moralisch und auch politisch dazu verpflichtet, materi-\nelle und moralische Wiedergutmachung an diesen Leuten\nzu leisten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDazu ist es aber notwendig, da\u00df alle Daten und Fakten\noffengelegt werden und da\u00df dieses Gesetz, das jetzt in die\nDiskussionsrunde kommt, auch mit den f\u00fcnf neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern exakt besprochen und ausdiskutiert wird, da\u00df\ndie Vorschl\u00e4ge aus diesen L\u00e4ndern eingearbeitet werden.\nDazu werden wir von unserer Fraktion aus \u00fcber unsere\nBundestagsfraktion in Bonn Druck aus\u00fcben.\nDiese Meinungsbildung und die Ausarbeitung dieses Ge-\nsetzes kann nur in Gemeinsamkeit zwischen Bund und\nL\u00e4ndern erfolgen. Die Mitwirkung bei der Ideenfindung\n\nund bei der Ausarbeitung bestimmter Pr\u00e4missen mu\u00df zu-\nallererst in den L\u00e4ndern erfolgen. Ich wei\u00df, da\u00df es dazu\nschon gute Initiativen und Vorschl\u00e4ge gab. Ich m\u00f6chte\nauch an dieser Stelle im Namen der CDU-Fraktion noch\neinmal der B\u00fcrgerbewegung unseren Dank f\u00fcr die gro\u00dfe\nInitiative aussprechen, die sie in diesem Punkt ins Leben\ngerufen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier m\u00f6chte ich noch einmal die Konsenspunkte hervorhe-\nben, die wir mit diesem vom B\u00fcrgerkomitee vorgeschlage-\nnen Entwurf haben. Es geht darum, da\u00df die Zusammen-\nf\u00fchrung von Unterlagen aus zentralen Verwaltungen, aus\ndem Staatssicherheitsdienst und aus den Parteiarchiven er-\nfolgen mu\u00df, da\u00df die Unterlagenverwendung von Betroffe-\nnen mit Daten Dritter unter Beachtung schutzw\u00fcrdiger\nInteressen dieser B\u00fcrger erfolgen mu\u00df. Es darf keinen Zu-\ngriff f\u00fcr Ex-Stasimitarbeiter zu diesen Unterlagen geben.\n\n(Beifall von Abgeordneten der CDU\nund der SPD)\n\nDie Offenlegung aller Unterlagen \u00fcber Mitarbeiter und Be-\ng\u00fcnstigte sowie deren Rechte und Pflichten bei der Akten-\neinsichtnahme mu\u00df gew\u00e4hrleistet werden. Die Verwen-\ndung der Unterlagen f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden\nund entsprechende Nachrichtendienste mu\u00df in streng ge-\nsetzlich geregeltem Rahmen festgelegt werden.\nMeine Damen und Herren! Wir sind aber auch der Mei-\nnung, da\u00df wir keine Bezugsvollmachten einschr\u00e4nken soll-\nten, die die Nutzung dieser Unterlagen zur schonungs-\nlosen Aufkl\u00e4rung von Verbrechen und Terrorismus ge-\nw\u00e4hrleisten sollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHahn, CDU: Nein! \u2013 Ich wei\u00df, da\u00df ich damit auf gewissen\nWiderstand in den Reihen von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sto\u00dfe,\ndie in der letzten Diskussion, die wir in diesem Hause hat-\nten, bei der es um den Verfassungsschutz ging, nicht mit\nuns konform gingen, sondern den Verfassungsschutz und\nden Bundesnachrichtendienst mit dem Staatssicherheits-\ndienst der ehemaligen DDR gleichsetzen wollten. Dazu\nwurden sogar Flugbl\u00e4tter ausgeteilt.\nMeine Damen und Herren! Es ist notwendig, da\u00df der\nNachrichtendienst gewisse Informationen aus diesen Un-\nterlagen bekommt. Es ist bekannt, da\u00df es Zusammenh\u00e4nge\nzwischen Terrorismus und Staatssicherheit gegeben hat.\nAuch der Auslandsspionagedienst mu\u00df Informationen\n\u00fcber den Staatssicherheitsdienst erhalten.\nWir setzen uns auch noch einmal mit allem Nachdruck\ndaf\u00fcr ein, da\u00df die Zentralstelle der Akten in Berlin ver-\nbleibt, unter Bundeshoheit. Dar\u00fcber hinaus \u2013 ich wei\u00df, da\u00df\ndas juristisch an bestimmte Konsequenzen st\u00f6\u00dft \u2013 sind wir\ndaf\u00fcr, f\u00fcr diese Unterlagen eigene Landesstellen einzurich-\nten, die wir gern unter parlamentarischer Kontrolle sehen\nw\u00fcrden. Dazu m\u00fc\u00dfte unter Verantwortung der Landesre-\ngierung ein Landesbevollm\u00e4chtigter eingesetzt werden.\nDieser Landesbevollm\u00e4chtigte sollte in \u00dcbereinstimmung\nmit der Bundesbeh\u00f6rde Aufgaben l\u00f6sen und die Abarbei-\ntung von Problemen vornehmen und ganz besonders die\nVerabschiedung einer Benutzerordnung mitbestimmen,\ndie dazu dient, da\u00df wir schnell und kompromi\u00dflos an die\nAkten herankommen. Denn was wir gegenw\u00e4rtig erleben,\n\u00fcbersteigt eigentlich das Ma\u00df. Wenn \u00dcberpr\u00fcfungen, die\nwir bei Lehrern, Hochschullehrern usw. vornehmen wol-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1052\n\n\n\nlen, durchschnittlich 5 bis 6 Monate dauern, wie es bisher\nwar, so kann ich nur sagen, da\u00df wir im Jahre 2000 mit\ndiesen Problemen noch nicht fertig sind. Hier mu\u00df es kon-\nsequente neue L\u00f6sungen geben. Wir m\u00fcssen schnell und\nkompromi\u00dflos an die Akten herankommen.\nMeine Damen und Herren! Das Grundgesetz der Bundes-\nrepublik beinhaltet Rechte und Freiheiten f\u00fcr jeden B\u00fcrger,\negal, welchen politischen und Glaubensrichtungen er an-\ngeh\u00f6rt. Es sch\u00fctzt auch im Moment noch alle diejenigen,\ndie vor der Wende aktiv und informell f\u00fcr den Staatssi-\ncherheitsdienst gearbeitet haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHahn, CDU: Nein! \u2013 Eine globale Akteneinsicht f\u00fcr jeden\nkann nur dann gew\u00e4hrt werden, wenn die Rechte und\nPflichten genau festgeschrieben sind. Das bedeutet, da\u00df\nwir in Auswertung der Unterlagen, die durch das\nMfS/AfNS erarbeitet wurden, auch m\u00f6glichst alle recht-\nlichen und uns zu Gebote stehenden gesetzlichen Bestim-\nmungen des Datenschutzes einhalten m\u00fcssen. Wenn diese\nin solchen spezifischen F\u00e4llen noch nicht ausreichen, sind\nweitere zu erarbeiten.\nEs geht uns nicht darum, da\u00df bestimmte Personengruppen\ndie M\u00f6glichkeit erhalten, sich eigenm\u00e4chtig ans Werk zu\nmachen, um Gerechtigkeit zu \u00fcben, sondern wir m\u00fcssen\ndie Vergangenheitsbew\u00e4ltigung auf breite Schultern legen,\nim Konsens aller Parteien und Fraktionen dieses Hauses.\nJeder B\u00fcrger in diesem Land ist gesch\u00fctzt. Es kommt dar-\nauf an, diesen Schutz speziell in diesem Gesetzentwurf\nnoch einmal deutlich zu machen. Hier mu\u00df ich noch ein-\nmal unterstreichen: Wir sind daf\u00fcr, da\u00df diesen Ex-Stasi-\nmitarbeitern keine Einsicht in die Akten gew\u00e4hrt wird.\nWir m\u00fcssen eine L\u00f6sung finden, damit wir die M\u00f6glichkeit\nschaffen, zwischen T\u00e4tern und Opfern schneller zu ent-\nscheiden. Dar\u00fcber hinaus \u2013 das betone ich \u2013 m\u00fcssen wir\nalle T\u00e4ter, auch die hochrangigen, einer ordentlichen und\ngerechten Strafe zuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU und von Abgeordneten\nder SPD und Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schlu\u00df\nnoch einmal all denjenigen danken, die am 17. Mai die In-\nitiative ins Leben gerufen haben, \u00fcber die Parteien und\nFraktionen hinaus eine Kommission zu bilden, die diesem\nGesetzesentwurf das notwendige Ideenkonzept aus unse-\nrem Land Sachsen beif\u00fcgt.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt das Wort dem Staatsmini-\nster der Justiz, Herrn Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Meine Damen und\nHerren! Ich bin sehr dankbar f\u00fcr diese Debatte. Sie kommt\nsp\u00e4t, aber ich denke, noch nicht zu sp\u00e4t.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst etwas Grunds\u00e4tzliches sagen,\nwozu mich Herr Abgeordneter Friedrich mit seinen Aus-\nf\u00fchrungen motiviert hat. Er sprach davon, man d\u00fcrfe die\nStasi jetzt nicht d\u00e4monisieren. Das ist richtig. Ich denke,\ndas ist so. Aber die Stasi ist ein Syndrom in unserem Volk,\nund insofern ist das ein Problem, das weit \u00fcber die Beur-\nteilung eines normalen Geheimdienstes hinausgeht. Wenn\nSie sagen, die Staatssicherheit d\u00fcrfe grunds\u00e4tzlich nicht\nanders beurteilt werden als andere Geheimdienste, so ist\ndas einfach unangemessen.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nSie sagten, man m\u00fcsse beurteilen, was ist normal, was ist\nExze\u00df? An diesem Geheimdienst ist nichts ,,normal\u201c!\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs handelt sich um einen, ich will es mal nennen: ,,struktu-\nrellen Exze\u00df\u201c. Dieser Geheimdienst ist Ausflu\u00df einer Dik-\ntatur, die zu einem verbrecherischen System pervertiert ist.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch denke, das mu\u00df man einfach sehen, und man kann\nnicht so tun, als w\u00e4re dieser Staat, in dem wir jetzt leben,\nohne weiteres vergleichbar mit dem Staat, in dem wir bis-\nher gelebt haben, leben mu\u00dften.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister, Sie sagten,\nan der Stasi \u2013 so sinngem\u00e4\u00df \u2013 ist nichts normal. Ich m\u00f6chte\nIhnen dort zustimmen, wenn dort Dinge so sind. Aber sa-\ngen Sie mir, bitte, an welchem Geheimdienst der Welt ist\nirgend etwas normal? Nennen Sie mir den Geheimdienst,\nund was finden Sie dann dort normal?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich kann darauf nur\ndas antworten, was ich schon gesagt habe, ich halte die\nGeheimdienste nicht f\u00fcr vergleichbar.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nNachdem so viel Kritik an der Bonner Verfahrensweise mit\ndem Stasiunterlagengesetz ge\u00fcbt wurde, m\u00f6chte ich gern\nauch mal etwas Positives sagen. Ich denke, da\u00df der Gesetz-\nentwurf, der als Formulierungshilfe bezeichnet wird, der\njetzt in der 16. oder 17. Fassung vorliegt und den wir uns \u2013\nwie immer auf konspirative Weise, dem Gegenstand ange-\nmessen \u2013 beschafft haben, in dem Nutzungsbereich eine\nerfreuliche Regelung bereith\u00e4lt. Ich denke, da wird wirk-\nlich nur noch um Details gestritten. Im Grundsatz ist eine\ngro\u00dfe Einigung zu verzeichnen, und ich glaube, seitens der\nStaatsregierung kann man sagen: Wir sind damit einver-\nstanden.\nNicht einverstanden k\u00f6nnen wir sein mit der Struktur der\nBeh\u00f6rde. Dort ist f\u00fcr mich der eigentliche Knackpunkt, der\nnoch nicht in gen\u00fcgender Weise in der Diskussion ist. De-\nzentral so weit wie m\u00f6glich! Das, denke ich, mu\u00df bereits\nim Gesetz seinen Niederschlag finden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDas kann man, auch was die Nutzung der Unterlagen an-\nlangt, weitergehend tun, als es bisher im Entwurf gesche-\nhen ist. Aber noch einmal zur\u00fcck zur Struktur: Es handelt\nsich um Bundesverwaltung. Deshalb untersteht die\nStasiaktenverwaltung dem Bund. Das ist zu respektieren.\nDas geht rechtlich nicht anders. Aber ich denke, das Pro-\nblem des Umgangs mit den Akten wird verzerrt, wenn wir\neine zentralistische Beh\u00f6rde schaffen, wie sie jetzt schon\nbesteht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1053\n\n\n\nEs gibt verschiedene Beispiele, die zeigen, da\u00df eine solche\nzentralistische Verfahrensweise nicht effektiv ist und zu\nSchwierigkeiten in der Auskunftserteilung f\u00fchrt. Au\u00dfer-\ndem: Von Bonn her wird man die besondere Befindlichkeit\nder Ostl\u00e4nder mit ihrem Stasisyndrom nicht angemessen\nbeurteilen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDeshalb hatten wir den Vorschlag schon fr\u00fchzeitig unter-\nbreitet, eine Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts zu begr\u00fcnden.\nDas ist rechtlich m\u00f6glich. Damit wird der Beh\u00f6rde eine\ngr\u00f6\u00dfere Selbst\u00e4ndigkeit verliehen, als wenn sie unmittelbar\nals Bundesoberbeh\u00f6rde beim Bundesinnenminister be-\ngr\u00fcndet wird, und insbesondere k\u00f6nnen die L\u00e4nder \u00fcber\neinen Verwaltungsrat \u2013 oder wie man das Leitungsgremi-\num auch nennen will \u2013 einen starken Einflu\u00df auf die Perso-\nnalstruktur der Anstalt und auf die Arbeitsweise der\nAnstalt nehmen.\nMir hat noch niemand schl\u00fcssig erkl\u00e4rt, niemand von der\nSPD, von der F.D.P., von der CDU, von der Bundesregie-\nrung, warum dieser Vorschlag nicht praktikabel ist. Ich\nmu\u00df immer wieder vermuten, da\u00df im Hintergrund tat-\ns\u00e4chlich die Absicht besteht, die Sache von oben her, von\nBonn her, in der Hand zu behalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bitte.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Staatsminister, zwei Fragen im\nZusammenhang mit Ihren Feststellungen. L\u00e4uft Ihr Vor-\nschlag darauf hinaus, da\u00df die Beh\u00f6rde ,,Sonderbeauftrag-\nter\u201c oder wie sie dann hei\u00dft keine Bundesbeh\u00f6rde mehr\nist? Das ist die erste Frage, und die zweite \u2013 \u2013 \u2013\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Darf ich sie gleich\nbeantworten? \u2013 Nein, nat\u00fcrlich mu\u00df es eine Anstalt des\n\u00f6ffentlichen Rechts des Bundes sein. Das geht nicht anders\naus rechtlichen Gr\u00fcnden.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Gut, danke. \u2013 Und die zweite Frage:\nW\u00fcrde es darauf hinauslaufen, die jetzige Beh\u00f6rde Gauck\naufzul\u00f6sen, personell aufzul\u00f6sen und neu zu besetzen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Nein, die kann \u00fcber-\ngeleitet werden.\nIch bin damit mit meinen Ausf\u00fchrungen fast am Ende.\nNoch zwei Dinge, die mir wichtig sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge? \n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ja, wenn ich erstmal\ndiese zwei Dinge, die mir wichtig sind, noch nennen darf.\nZugang durch den Verfassungsschutz: Ich bin der Auffas-\nsung, da\u00df hier die Diskussion, insbesondere die von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne gef\u00fchrte \u2013 wie soll ich sagen, ich will nicht\nverletzend sein \u2013 \u00fcberzogen gef\u00fchrt wird. Also ich pers\u00f6n-\nlich h\u00e4tte keinerlei Bedenken, auch meine pers\u00f6nliche ,,Op-\nferakte\u201c, wie man so sch\u00f6n sagt, dem Verfassungsschutz\nzur Verf\u00fcgung zu stellen, wenn auch nur die geringste\nHoffnung best\u00fcnde, da\u00df man damit auf die Spur z. B.\neines Terroristen k\u00e4me.\n\n(Beifall bei der CDU, F.D.P. und\nvereinzelt der SPD)\n\nIch denke, das sind wir einfach schuldig den Menschen in\nunserem Lande. Die Diskussion halte ich f\u00fcr \u00fcberzogen,\nund ich bedauere es, da\u00df an dieser Stelle so verbissen dis-\nkutiert und dadurch die Strukturfrage \u00fcberdeckt wird.\nUnd das zweite: Ich bin der Auffassung, da\u00df \u2013 jedenfalls\nf\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre \u2013 eine Vorfahrtsregelung f\u00fcr amtlich\nangeforderte Ausk\u00fcnfte bestehen mu\u00df, damit wir im Auf-\nbau der \u00f6ffentlichen Verwaltung schneller vorankommen.\nEs geht so nicht, es ist schon mehrfach gesagt worden, die\nAusk\u00fcnfte dauern einfach zu lange! Wenn je die pers\u00f6n-\nlich Betroffenen ein Vorrecht haben, dann, denke ich, wird\ndas auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben, da\u00df wir\nden \u00f6ffentlichen Dienst \u00fcberpr\u00fcfen, und es ist ja nicht nur\nder \u00f6ffentliche Dienst. \u2013 Bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatsminister, Ihre\nBereitschaft in allen Ehren, auch Ihre Akte zur Verf\u00fcgung\nzu stellen, wenn dadurch vielleicht ein Terrorist ermittelt\nwerden kann, aber ich habe eine Frage: Wie erkl\u00e4ren Sie\nsich denn die jetzige Formulierung des \u00a7 19, der vorsieht,\nda\u00df derartige Akten aus den Abteilungen 2 und 15, also\nTerrorabwehr und Aufkl\u00e4rung, und der Abteilung 22 die-\nsen Diensten ersatzlos zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6n-\nnen? Warum begn\u00fcgt man sich nicht mit einer Kopie\ndieser Akten, sondern will diese Akten konfiszieren lassen\nvon einer Bundesoberbeh\u00f6rde? Welcher Grund liegt vor,\nda\u00df diese Akten nicht mehr dieser Bundesoberbeh\u00f6rde zur\nVerf\u00fcgung bleiben? Da mu\u00df es doch irgendeinen Grund\ngeben seitens des Innenministeriums. K\u00f6nnen Sie sich die-\nsen erkl\u00e4ren?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Den kann ich mir\nnicht erkl\u00e4ren. Mir w\u00e4re das, mu\u00df ich Ihnen offen sagen,\negal, so oder so, und wenn gute Gr\u00fcnde vorliegen, dies\nanders zu sehen als jetzt in dem Entwurf, warum nicht;\ndar\u00fcber kann man verhandeln.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nDas ist verschieden.)\n\nNur, denke ich, der Grundsatz sollte klar sein. Das wollte\nich deutlich machen. \u00dcber die Details, da kann man durch-\naus verschiedener Meinung sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt eine weitere Anfrage.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Heitmann, in der Dis-\nkussion stehen Sie ja auch mit den B\u00fcrgerkomitees und mit\nden Vertretern der Gauck-Beh\u00f6rde hier in Dresden. Es\nm\u00fc\u00dfte Ihnen doch eigentlich klar geworden sein, da\u00df es\nsich um keine Details handelt bei diesen Aktenmaterialien,\nund wieso kommen Sie jetzt eigentlich zu einer anderen\nMeinung, da\u00df es sich hier nur um Detailfragen handelt\nund nicht um eine wesentliche Frage, die sozusagen die\nRechte der Opfer einschr\u00e4nkt, die in diesen Verwaltungen,\nin diesen Abteilungen ,,angefallen\u201c sind? Das w\u00fcrde mich\ninteressieren, wieso Sie jetzt zu einer anderen Meinung\nkommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1054\n\n\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich habe keine ande-\nre Meinung. Ich habe diese Meinung, die ich hier vertreten\nhabe, schon immer vertreten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wenn keine\nweiteren Wortmeldungen vorliegen, dann schlie\u00dfe ich\nhiermit die Aktuelle Debatte und damit auch den Tage-\nsordnungspunkt 1.\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 2 : \n\nFragestunde,\nDrucksache 1/376\n\nIhnen liegen die dem Pr\u00e4sidenten \u00fcbergebenen Fragen der\nMitglieder des Landtages als Drucksache 1/376 vor. Diese\nFragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbergeben. Ich\nmu\u00df hier noch einen Hinweis geben. Die Drucksache ist\nbei Ihnen unter der Nr. 1/375 ausgedruckt gewesen. Ich\nbitte, diese Korrektur vorzunehmen, aus der ,,5\u201c eine ,,6\u201c\nzu machen.\nNoch ein Hinweis: Die bei uns eingegangenen Fragen wur-\nden numeriert und geordnet nach Eingangsdatum und\nFraktionen. Das hei\u00dft, es wird zuerst immer der sprechen,\nder am zeitigsten eingereicht hat, und das nacheinander in\nden Fraktionen. Das hei\u00dft, es beginnt zuerst der Abg. Dr.\nDieter Rudorf, und als zweites wird dann die Frage des\nAbg. Stempell behandelt werden. Ich w\u00fcrde das dann je-\nweils ansagen, und Sie tragen das in ihre Unterlagen ein.\nAls erstes wird, wie gesagt, der Abg. Dr. Rudorf sprechen,\nals zweites erfolgt die Anfrage Punkt 4 des Abg. Stempell,\ndas dritte w\u00e4re dann die Anfrage der Abg. Ackermann \u2013\nPunkt 5; die vierte Frage w\u00e4re dann Punkt 7 \u2013 Anfrage des\nAbg. Bartl; f\u00fcnftens w\u00e4re dann die Anfrage Nr. 19 des\nAbg. Prof. Dr. Fr\u00f6hlich; sechstens w\u00e4re die Anfrage des\nAbg. Dr. Friedrich \u2013 laufende Nr. 2; siebtens \u2013 Anfrage der\nAbg. Ackermann, laufende Nr. 6; achtens w\u00e4re die Anfra-\nge des Abg. Friedrich.\nIch w\u00fcrde das dann noch einmal ansagen, es f\u00fchrt jetzt\nwohl zu sehr zu Verwirrung. Ich denke, da\u00df das so gerecht\nverteilt ist, so da\u00df jede Fraktion hier ihre Fragen stellen\nkann.\nDie Fragestunde ist auf eine Stunde begrenzt. Ich bitte des-\nhalb, die Antworten kurz zu formulieren. Auf Fragen, die\nnicht beantwortet werden, erhalten wir dann schriftliche\nAntworten, die den Abgeordneten zugeleitet werden.\nWir beginnen also jetzt die Fragestunde. Es steht als erstes\ndie Anfrage des Abg. Dr. Dieter Rudorf hier zur Beantwor-\ntung.\n\nDr. Rudorf, SPD: Es mehren sich die F\u00e4lle, da\u00df Unterneh-\nmen von der Treuhand \u00fcbernommen werden, und die\nneuen Unternehmer legen fest, da\u00df der Betrieb aus dem\nUnternehmerverband austritt. Das bedeutet, sie halten sich\nan keinerlei Tarifabsprachen, und sie l\u00f6sen den gew\u00e4hlten\nBetriebsrat auf. Sie wollen auch die Mitbestimmung im Be-\ntrieb beseitigt haben, und sie verbieten der Gewerkschaft,\nim Betrieb zu arbeiten. Was unternimmt die Staatsregie-\nrung, die Treuhand dazu zu veranlassen, nur dann Be-\ntriebs\u00fcbernahmen zu gestatten, wenn die Mindest-\nvoraussetzungen f\u00fcr eine gewerkschaftliche Arbeit und f\u00fcr\neine betriebliche Mitbestimmung, die Arbeitsschutz und\nall die anderen Dinge sichert, gew\u00e4hrleistet werden?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Die Staatsregie-\nrung, Herr Dr. Rudorf, nimmt st\u00e4ndig dahingehend Ein-\nflu\u00df auf die Treuhandanstalt, da\u00df bei Betriebs\u00fcbernahmen\ndurch Investoren die Interessen des Landes und vor allem\ndie Belange der in diesen Unternehmen Besch\u00e4ftigten Be-\nr\u00fccksichtigung finden. Das geschieht z. B. im Verwal-\ntungsrat der Treuhand, in dem unser Ministerpr\u00e4sident\nsitzt, im Treuhandkabinett und bei Arbeitsberatungen mit\nder Treuhand zu konkreten Betrieben.\nWenn dennoch in Ausnahmef\u00e4llen im Sinne der Fragestel-\nlung bestimmte Probleme entstanden sind, sollte das in\njedem Einzelfall durch die Vertretung der Belegschaft dem\nVertrauensbevollm\u00e4chtigten der Treuhandanstalt mitge-\nteilt werden.\nNach Artikel 9 des Grundgesetzes besteht die Freiheit,\nVereinigungen zu bilden und diesen beizutreten, aber\nauch die Freiheit, Vereinigungen nicht beizutreten. Die\nTatsache, da\u00df jemand nicht Mitglied einer auch noch so\nw\u00fcnschenswerten Vereinigung ist, darf nicht zu Ungleich-\nbehandlungen f\u00fchren. Daran ist auch die Treuhandanstalt\ngebunden.\nGem\u00e4\u00df Artikel 9 Grundgesetz kann kein Unternehmer die\nT\u00e4tigkeit der Gewerkschaftsmitglieder in seinem Unter-\nnehmen untersagen. Dazu gibt es auch einen Beschlu\u00df des\nBundesverfassungsgerichtes. Schlie\u00dflich gilt das Betriebs-\nverfassungsgesetz als Bundesgesetz auch im Freistaat\nSachsen, so da\u00df insgesamt aus juristischer Sicht kein\nHandlungsbedarf besteht.\nAber wir alle, meine Damen und Herren, sollten auch\nk\u00fcnftig \u2013 wie z. B. beim ,,Feldschl\u00f6\u00dfchen\u201c in Dresden \u2013 ein\nwachsames Auge auf den Verkauf der Betriebe durch die\nTreuhandanstalt werfen. Das geschieht z. B., wie Sie wis-\nsen, Herr Dr. Rudorf, durch die regelm\u00e4\u00dfigen Beratungen\nvon Mitgliedern des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit mit der Treuhandanstalt, sowohl der Zentrale in\nBerlin als auch den drei Niederlassungen. Wir nehmen\nhier fraktions\u00fcbergreifend die Belange der Arbeitnehmer\ndes Freistaates Sachsen wahr.\nIch habe bei verschiedenen Anl\u00e4ssen bereits die konkreten\nErgebnisse dieser Zusammenarbeit dargestellt. Ich m\u00f6chte\ndas auch heute an einem Beispiel aus Ihrer Partei, der SPD,\ndarstellen. Vom Kollegen Richter, SPD, ist in diesem Ho-\nhen Haus das Problem ,,Roter Turm\u201c angesprochen und\nzwischenzeitlich in unserem Sinne gekl\u00e4rt worden. Ich zi-\ntiere aus einem Schreiben der Treuhandanstalt:\n,,Die Verhandlungen mit Bewerberfirmen f\u00fcr das Objekt\n\u2019Roter Turm\u2019 sind abgeschlossen. In der letzten Phase wa-\nren noch zwei Anbieter in der engeren Wahl, die Firma\nM\u00f6venpick sowie die Firma Betz & Telin GmbH. Nach\nintensiver Pr\u00fcfung der Unternehmenskonzepte wurde der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1055\n\n\n\nZuschlag an die Firma Betz & Telin GmbH gegeben. Damit\nwerden 140 Arbeitspl\u00e4tze und 35 Ausbildungspl\u00e4tze erhal-\nten.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es ist aufgerufen die An-\nfrage des Abg. Stempell, das ist die laufende Nr. 4 der\nDrucksache.\nAbg. Stempell, wollen Sie bitte Ihre Anfrage stellen?\n\nStempel, CDU: Es waren urspr\u00fcnglich zwei Fragen von\nmir, die aber zu einer Frage zusammengezogen worden\nsind und in die Abschnitte a) und b) unterteilt wurden,\nwahrscheinlich aufgrund der inhaltlichen Beziehungen.\nFrage 4 a) Abk\u00fcrzung des Genehmigungsverfahrens f\u00fcr\nGrundst\u00fccksverkehr: Welche M\u00f6glichkeiten bestehen, das\nnach der derzeitig g\u00fcltigen Kommunalverfassung vorge-\nschriebene Genehmigungsverfahren durch die kommuna-\nlen Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr den von den Kommunen\nget\u00e4tigten Grundst\u00fccksverkehr abzuk\u00fcrzen?\nFrage 4 b) \u00dcberf\u00fchrung der Vorvertr\u00e4ge mit Eigenheim-\nbauern bzw. Eigenheimbesitzern in notarielle Vertr\u00e4ge: In-\nwieweit k\u00f6nnen die Gemeinden die bis Juni 1990\nabgeschlossenen Vorvertr\u00e4ge mit Eigenheimbauern bzw.\nEigenheimbesitzern in bezug auf den Erwerb des ihnen\nper Nutzungsrecht zugeteilten Grund und Bodens in nota-\nrielle Vertr\u00e4ge zu den damals festgelegten Konditionen\n\u00fcberf\u00fchren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Soweit die Frage. Wer\nbeantwortet diese Frage? \u2013 Herr Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Ministe-\nrium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Im Grundsatz soll das Genehmigungsverfahren nach\n\u00a7 49 Absatz 3 der Kommunalverfassung verhindern, da\u00df\nsich die Gemeinde von Verm\u00f6gen trennt, das k\u00fcnftigen\nGenerationen zur Aufgabenerf\u00fcllung n\u00fctzlich sein kann.\nUnd es soll dazu beitragen, da\u00df von seiten der Gemeinde\neine durchsichtige Verm\u00f6genspolitik betrieben wird, die\nnicht mit verdeckten Subventionen oder Vorteilsgew\u00e4h-\nrungen an Dritte verbunden ist.\nEine Abk\u00fcrzung des Genehmigungsverfahrens, Herr\nStempell, ist nur m\u00f6glich, wenn die zur Genehmigung er-\nforderlichen Unterlagen vollst\u00e4ndig vorgelegt werden und\ndie Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die beantragte Genehmi-\ngung zeitnah bzw. vorrangig entscheidet.\nAufgrund der gesetzlichen Erm\u00e4chtigung des \u00a7 49 Ab-\nsatz 4 der Kommunalverfassung k\u00f6nnen Rechtsgesch\u00e4fte\nvon der Genehmigungspflicht auch v\u00f6llig freigestellt wer-\nden, wenn sie zur Erf\u00fcllung bestimmter Aufgaben abge-\nschlossen werden oder ihrer Natur nach regelm\u00e4\u00dfig\nwiederkehren oder wenn bestimmte Wertgrenzen oder\nGrundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfen nicht \u00fcberschritten werden. Eine sol-\nche durch Rechtsvorschrift zu regelnde Freistellung von\nder Genehmigungspflicht kann in gewissem Umfang zur\nArbeitsentlastung bei Kommunen und der Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde beitragen.\nUnd nun zum zweiten Teil Ihrer Frage, die \u00dcberf\u00fchrung\nder bis zum 30. 6. mit den Eigenheimbauern bzw. Eigen-\nheimbesitzern abgeschlossenen Vorvertr\u00e4ge betreffend:\nF\u00fcr die Ver\u00e4u\u00dferung von Grund und Boden waren in der\nehemaligen DDR die staatlichen Preisbindungen anzuwen-\nden, die mit dem Preisgesetz vom 22. Juni 1990, ver\u00f6ffent-\nlicht im Gesetzblatt Teil I Nr. 37, zum 1. Juli 1990\naufgehoben wurden. Seit diesem Zeitpunkt sind die Kom-\n\nmunen entsprechend \u00a7 49 Absatz 1 der Kommunalverfas-\nsung vom 17. Mai 1990 angehalten, Verm\u00f6gensgegenst\u00e4n-\nde in der Regel zu ihrem vollen Wert, also zum Verkehrs-\nwert, zu ver\u00e4u\u00dfern. Entsprechend dem geltenden Recht\nder ehemaligen DDR waren Vertr\u00e4ge, durch die Eigentum\nan Grundst\u00fccken \u00fcbertragen werden soll, zu beurkunden.\nHier gibt es entsprechende Regelungen im Zivilgesetzbuch\nder DDR. Nach \u00a7 67 des Zivilgesetzbuches war geregelt,\nda\u00df die Beurkundung durch ein staatliches Notariat zu er-\nfolgen hat und da\u00df der Vertrag nur dann zustande kommt,\nwenn die beurkundeten Erkl\u00e4rungen beiden Partnern zu-\ngegangen sind. Nach \u00a7 68 des Zivilgesetzbuches sind Ver-\ntr\u00e4ge u. a. dann nichtig, wenn die vorgeschriebene Ge-\nnehmigung durch das zust\u00e4ndige staatliche Organ \u2013 beim\nGrundst\u00fccksverkehr war das das Staatliche Notariat \u2013\nnicht erteilt wird. Nach diesen Regelungen sind auch die\nbis zum Juni 1990 abgeschlossenen sogenannten Vorver-\ntr\u00e4ge zu beurteilen.\nOb die Kommunen einen solchen Vorvertrag, der notariell\nnicht beurkundet ist, durch einen notariell beurkundeten\nVertrag ersetzen, liegt grunds\u00e4tzlich in ihrem eigenen Er-\nmessen. Dabei ist der Wert des Grundst\u00fccks unter Ber\u00fcck-\nsichtigung des bereits bestehenden Nutzungsrechtes und\nder sonstigen f\u00fcr die Ausgestaltung des Vertrages ma\u00dfge-\nbenden Umst\u00e4nde zu beachten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt die Anfrage\nder Abg. Ackermann auf. Das ist die laufende Nr. 5.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Schon w\u00e4hrend\nmeines Studiums in den f\u00fcnfziger Jahren mu\u00dfte ich zur\nKenntnis nehmen, da\u00df die Diamanten des Gr\u00fcnen Gew\u00f6l-\nbes ,,eimerweise in den Depots lagern\u201c, wie es mein ver-\nehrter Professor scherzhaft formulierte. Und die\nneuerlichen \u00dcberlegungen \u00fcber die Nutzung des alten\nLandtagsgeb\u00e4udes motivieren mich zu der folgenden Fra-\nge: Welche Vorstellungen gibt es Ihrerseits \u00fcber den Um-\ngang mit musealem Gut, das zur Zeit auf Speichern und in\nDepots untergebracht ist?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es antwortet Herr Staats-\nminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Herr Prof. Dr.\nMeyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Be-\nkanntlich besitzen Museen nicht nur eine Bildungsfunkti-\non, sondern sie sind auch Sammelst\u00e4tten und Archive f\u00fcr\nbewegliches Kulturgut. Insofern verf\u00fcgt jedes Museum\ntraditionell \u00fcber einen nicht ausgestellten Fundus, der in\nDepots aufbewahrt wird. Diese sollten aber nach unserer\nAuffassung grunds\u00e4tzlich als Schaumagazine gestaltet\nsein, die dann zug\u00e4nglich sind nach entsprechender An-\nmeldung.\nGegenw\u00e4rtig sind in der Tat viele wichtige, weithin be-\nkannte Exponate unserer Museen nicht ausgestellt. Bedingt\nist dies einerseits durch den baulich desolaten Zustand vie-\nler Museen, andererseits aber auch durch die museologi-\nsche Absicht. Ausstellungen unter belehrendem oder unter\n\u00e4sthetischem Gesichtspunkt zu gestalten, d. h., immer nur\nbestimmte Kulturg\u00fcter f\u00fcr eine Ausstellung auszuw\u00e4hlen.\nEs kann nicht die Aufgabe des Ministeriums sein, hier in\ninhaltliche Konzepte einzugreifen. Dennoch scheint uns\nfolgendes bedenkenswert: Die \u00d6ffentlichkeit hat ein Recht,\nwichtiges Kulturgut sehen zu k\u00f6nnen. Bei Museen mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1056\n\n\n\neinem zum Teil \u00fcberreichen Fundus, wie zum Beispiel bei\nden Staatlichen Kunstsammlungen, sollten Au\u00dfenstellen,\nso z. B. in Schl\u00f6ssern und in Burgen, geschaffen werden.\nNach unserer Kenntnis liegen auf diesem Gebiet gute Er-\nfahrungen im Freistaat Bayern vor.\n\n(Erg\u00e4nzung dazu in der schriftlichen Beantwortung weite-\nrer Fragen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt die Anfrage\ndes Abg. Bartl auf; das ist die Anfrage Nr. 7.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Anfrage ist\ngerichtet an den Staatsminister der Justiz. Sie bezieht sich\nauf das sogenannte Warteschleifenurteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes vom 24. April 1991. Ich m\u00f6chte fragen, ob\ndie Landesregierung die Absicht hat, \u00e4hnlich wie die L\u00e4n-\nder Berlin und Brandenburg, von sich aus zu pr\u00fcfen, in-\nwieweit Warteschleifenregelungen im Freistaat Sachsen\nmit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes nicht mehr\nzusammengehen, das hei\u00dft, inwieweit von seiten der\nStaatsregierung  von Amts wegen hier untersucht wird, ob\nes in Sachsen F\u00e4lle gibt, wo Abwicklungen gewisserma\u00dfen\nerfolgt sind, ohne da\u00df daf\u00fcr die rechtlichen Voraussetzun-\ngen sowohl von der Institution als auch von den betroffe-\nnen Personen gegeben waren. Ich nenne blo\u00df als Stichwort\nM\u00fctter mit Mutterschutzrechten; ich nenne als Stichwort\nSchwerbehinderte und \u00e4hnliches mehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Dr. Buttolo, Parla-\nmentarischer Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr den Staatsminister des In-\nnern.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Aufgrund des Urteils des 1. Senats des Bun-\ndesverfassungsgerichtes vom 24. April 1991 wird die Lan-\ndesregierung Frauen, die von den K\u00fcndigungsvorschriften\ndes Mutterschutzgesetzes erfa\u00dft werden, die M\u00f6glichkeit\neiner Weiterbesch\u00e4ftigung anbieten. Der besonderen Lage\nvon Schwerbehinderten, \u00e4lteren Arbeitnehmern und Allei-\nnerziehenden wird durch das Angebot von Ma\u00dfnahmen\nder Qualifizierung zur Wiedereingliederung in den Ar-\nbeitsproze\u00df Rechnung getragen. Dazu wird eine verst\u00e4rkte\nZusammenarbeit zwischen den zust\u00e4ndigen Staatsministe-\nrien und der Arbeitsverwaltung angestrebt.\nHerr Bartl, ich darf eigens nochmals darauf hinweisen, da\u00df\nbei all den Einrichtungen, die abgewickelt wurden, Damen\nund Herren einen Zeitvertrag erhalten haben, die diesen\nAbwicklungsproze\u00df zu leiten haben. Deren Pflicht ist es\nauch, dem nachzugehen, ob bei den Damen und Herren,\ndie sich in der Warteschleife befinden, der entsprechende\nPersonenkreis dabei ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Ich gestatte sie.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal erg\u00e4n-\nzend nachfragen: Das Urteil besagt auch, da\u00df eine Abwick-\nlung nur dort statthaft ist, wo tats\u00e4chlich die betreffende\nEinrichtung im wahrsten Sinne des Wortes aufgel\u00f6st wird,\nalso nicht durch eine andere unter einem anderen Namen\nersetzt wird. Wird auch das von der Staatsregierung \u00fcber-\npr\u00fcft, oder ist das bereits geschehen?\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Es wird prinzipiell daran fest-\ngehalten, da\u00df die Einrichtungen, die in die Abwicklung\ngeschickt wurden, bei diesem Entscheid bleiben. Es ist\nkeine \u00dcberpr\u00fcfung, keine erneute \u00dcberpr\u00fcfung, ob Ein-\nrichtungen weiter zu bestehen haben oder nicht, Herr\nBartl.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe jetzt die Anfrage des Abg. Prof.\nDr. Fr\u00f6hlich auf. Das ist die laufende Nr. 19 der Drucksa-\nche.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Sehr geehrte Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte an den Herrn Staatsminister der Finanzen\nim Hinblick auf die wirtschaftliche Entwicklung des Lan-\ndes Sachsen die beiden folgenden Fragen stellen:\n1. Wie haben sich die dem Land Sachsen zustehenden ein-\nzelnen Steuerarten im Hinblick auf ihre wirtschaftlichen\nBezugsgr\u00f6\u00dfen zahlenm\u00e4\u00dfig entwickelt, und wie wird ihre\nk\u00fcnftige Entwicklung eingesch\u00e4tzt?\n2. Wie hoch sind die dem Land zuflie\u00dfenden Betr\u00e4ge aus\ndem Fonds Aufschwung Ost; wie hoch ist der Anteil der\nbisherigen Verwendung, und f\u00fcr welche Zwecke wurden\ndiese Mittel verwendet? \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Soweit die Anfrage. Wer antwortet? \u2013\nDer Herr Staatsminister der Finanzen, Herr Prof. Dr. Mil-\nbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Arbeits-\nkreis Steuersch\u00e4tzung legte am 16. Mai 1991 seine neuen\nSch\u00e4tzergebnisse vor. Die gesch\u00e4tzten Steueranteile f\u00fcr\nSachsen liegen allerdings noch nicht vor; daher kann der\ns\u00e4chsische Anteil im Augenblick nur \u00fcber die Einwohner-\nzahl ermittelt werden. Bei einem s\u00e4chsischen Einwoh-\nneranteil von 29,8 % betragen die Einnahmen f\u00fcr 1991\n4,4 Milliarden DM, dann ansteigend bis 1995 8,4 Milliar-\nden DM.   Diese Sch\u00e4tzungen prognostizieren Mehrein-\nnahmen gegen\u00fcber der Sch\u00e4tzung vom Dezember 1990,\ndie die Grundlage f\u00fcr den Vorschalthaushalt war, und\nzwar f\u00fcr 1991 von 300 Millionen DM f\u00fcr die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder insgesamt oder f\u00fcr Sachsen 89,4 Millionen DM.\nDie aktuelle Einnahmeentwicklung der Steuereing\u00e4nge bei\nden Finanz\u00e4mtern spricht allerdings gegen Mehreinnah-\nmen. Wir erreichen im Augenblick nur rund 75 % der\nSch\u00e4tzergebnisse. Das mag aber im Augenblick nur auf\nUmstellungsprobleme zur\u00fcckzuf\u00fchren sein, da das neue\nVerfahren erst Anfang des Jahres in Kraft getreten ist.\nZur zweiten Frage: Die Anteile des Freistaates Sachsen an\nden Mitteln des Gemeinschaftswerkes Aufschwung Ost\nteilen sich wie folgt auf:\n1. Kommunale Investitionspauschale insgesamt 5 Milliar-\nden DM, davon s\u00e4chsischer Anteil rund 1,5 Milliar-\nden DM. Die Mittel wurden schon am 5. und 6. M\u00e4rz 1991\nan die Kommunen \u00fcberwiesen.\n2. Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen insgesamt 2,5 Milliar-\nden DM. Die Verteilung richtet sich je nach der Antragsla-\nge in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern, es erfolgt also keine\nquotenm\u00e4\u00dfige Aufteilung.\n3. Kommunaler Stra\u00dfenbau, Personennahverkehr \u2013 Ge-\nsamtsumme 1 Milliarde DM; davon s\u00e4chsischer Anteil\nrund 300 Millionen DM, davon wiederum Zuschu\u00df zum\nkommunalen Stra\u00dfenbau 163,2 Millionen DM.\n4. Wohnungs- und St\u00e4dtebau. Dort wurden 700 Millio-\nnen DM insgesamt f\u00fcr Wohnungsmodernisierung und -in-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1057\n\n\n\nstandsetzung bereitgestellt, davon der s\u00e4chsische Anteil\n208,7 Millionen DM, f\u00fcr die Privatisierung kommunaler\nWohnungen 200 Millionen DM, davon s\u00e4chsischer Anteil\n53,7 Millionen, St\u00e4dtebauf\u00f6rderung 200 Millionen DM;\ns\u00e4chsischer Anteil rund 60 Millionen DM.\n5. Verst\u00e4rkte F\u00f6rderung privater Investitionen und Sonder-\nprogramm regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung. Dort wurde\neine Aufstockung von 1 Milliarde DM vorgesehen, und\ndavon ist der s\u00e4chsische Anteil, der sich direkt bei uns\nbemerkbar macht, 180 Millionen DM. Das sind die direk-\nten F\u00f6rderungen. Ein weiterer Teil wird sich durch Steuer-\nmindereinnahmen wegen h\u00f6herer Abschreibungen in-\ndirekt bemerkbar machen.\n6. Umweltsofortma\u00dfnahmen. Hierf\u00fcr wurden 400 Millio-\nnen DM bereitgestellt, davon s\u00e4chsischer Anteil 120 Millio-\nnen DM.\nSie sehen also, da\u00df im Prinzip etwa immer 30 % der Mittel,\ndie f\u00fcr alle neuen Bundesl\u00e4nder zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden, auf Sachsen entfallen, wenn es eine konkrete Auf-\nteilung gibt, oder es gibt eine indirekte Aufteilung \u00fcber die\nAntragslage, dann gilt das Prinzip: Wer zuerst kommt,\nmahlt zuerst.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.: Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage.\nHerr Staatsminister, Sie haben uns die Plananteile, wenn\nich so sagen darf, gesagt. Meine Frage geht darauf hinaus:\nWieviel Prozent von diesen 30 % sind in Sachsen schon f\u00fcr\ndie einzelnen Positionen verwendet worden?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  D i e\nkommunale Investitionspauschale ist sofort \u00fcberwiesen\nworden, damit die Gemeinden sofort dar\u00fcber verf\u00fcgen\nk\u00f6nnen. Bei den anderen Positionen handelt es sich um\nMa\u00dfnahmen, bei denen Antr\u00e4ge gestellt werden m\u00fcssen,\nund diese Antr\u00e4ge wiederum werden anhand von Richtli-\nnien bearbeitet, wof\u00fcr Verwaltungsvereinbarungen ge-\nschlossen werden m\u00fcssen. Meines Wissens sind f\u00fcr den\ngr\u00f6\u00dften Teil der Ma\u00dfnahmen in den letzten Wochen diese\nVerwaltungsvereinbarungen abgeschlossen worden, so\nda\u00df die Bearbeitung der Antr\u00e4ge nun vollzogen werden\nkann. Es ist also nicht davon auszugehen, da\u00df hier bereits\nGeldabfl\u00fcsse im gro\u00dfen Stil stattgefunden haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke sch\u00f6n. \u2013 Es ist aufgerufen die\nAnfrage des Abg. Dr. Friedemann Tiedt, SPD, laufende\nNr. 2.\n\nDr. Tiedt, SPD: Ich wei\u00df nicht, wer mir antwortet, aber\nder mir antwortet, geh\u00f6rt auch zu den Weihnachtsg\u00e4nsen,\ndie von den Banken ausgenommen werden.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas, was passiert, ist ein Skandal. Ich wollte Sie nicht als\nWeihnachtsgans definieren, aber ich bin gespannt, was Sie\nals Antwort sagen auf die Frage, was Sie denn gegen die\nunertr\u00e4glichen Praktiken unternehmen, die dort jeden ein-\nzelnen von uns treffen, die wir wochenlang auf \u00dcberwei-\nsungen warten und ganz genau wissen, da\u00df mit diesem\nGeld gearbeitet wird.\n\n(Beifall)\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  D i e\nStaatsregierung steht im engen Kontakt mit den Vertretern\nder Kreditwirtschaft, die wir wie Sie, Herr Tiedt, auch\ndurch die Verz\u00f6gerungen im Zahlungsverkehr betroffen\nsind. Das Hauptproblem entsteht dadurch, da\u00df wir zwei\nunterschiedliche Standards im Bankenbereich haben, zum\neinen den Bundesbankstandard und zum anderen den al-\nten Standard, den man daran erkennt, da\u00df die Konten Stri-\nche haben. Es hat kein Umsetzungsprogramm zwischen\ndiesen beiden Standards gegeben, so da\u00df ein gro\u00dfer Teil\nder \u00dcberweisungen per Hand umgeschrieben werden\nmu\u00dfte. Es hat zudem EDV-Schwierigkeiten gegeben, und\nder sprunghafte Anstieg des Zahlungsverkehrs und die\nPostlaufzeiten haben ein \u00fcbriges getan.\nIch habe von den Banken die Versicherung erhalten, da\u00df\nder Systemwechsel nach und nach vollzogen wird \u2013 Sie\nwissen, da\u00df hier in Dresden zum Beispiel die Sparkasse\ndas getan hat \u2013 und da\u00df durch bessere Kommunikation\nund bessere EDV-Ausstattung im Laufe des Jahres die Ver-\nz\u00f6gerungen beseitigt werden.\nWir helfen uns damit, da\u00df wir sozusagen jeweils innerhalb\nder Systeme \u00fcberweisen, und ich kann sagen, da\u00df es zum\nBeispiel bei \u00dcberweisungen an die Gemeinden, die wir im\nwesentlichen im alten Standard durchf\u00fchren, zu keinen\ngr\u00f6\u00dferen Verz\u00f6gerungen kommt. Wir haben daher, wenn\nSie so wollen, Konten in beiden Systemen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke sch\u00f6n. \u2013 Es ist aufgerufen die\nAnfrage der Abg. Ackermann, laufende Nr. 6.\n\nFrau Ackermann,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Den Ausgangs-\npunkt f\u00fcr meine Frage bildet die Erhaltung und Umprofi-\nlierung des Schulfunks, und ich sehe nat\u00fcrlich einen engen\nZusammenhang zwischen Fernsehen oder zwischen Medi-\nen und Bildung. Ich wei\u00df, da\u00df wir auf diesem Gebiet einen\nsehr gro\u00dfen Nachholebedarf haben, einen neuen Profilie-\nrungsbedarf. Und deshalb frage ich Sie, k\u00f6nnen Sie ein\nKonzept zum Bildungsfernsehen vorstellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke sch\u00f6n. \u2013 Hierzu spricht der\nStaatsminister.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Das kann zur\nZeit nicht vorgestellt werden, und zwar aus einem einfa-\nchen Grund: Wir sind gegenw\u00e4rtig in der Phase der Geset-\nzentwurfst\u00e4tigkeit, sowohl im privaten Bereich als auch im\n\u00f6ffentlich-rechtlich organisierten Rundfunk. Die Aufgabe\nim gesetzgeberischen Bereich besteht zun\u00e4chst darin, da\u00df\nder Bildungsauftrag in beiden Gesetzen festgeschrieben\nwird, und das ist geschehen. Sowohl die jetzt vorliegende\nEinigungsfassung des Dreil\u00e4ndervertrages als auch die Ih-\nnen ja schon vorliegende Fassung des Privatrundfunkge-\nsetzes, die ich heute vorstellen werde, enth\u00e4lt diesen\nBildungsauftrag.\nDes weiteren beschreiben beide Gesetzentw\u00fcrfe die Ent-\nscheidungsgremien, die dann \u00fcber die Gestalt des Pro-\ngrammes befinden. Insofern ist die Befugnis, eine solche\nEntscheidung zu treffen, f\u00fcr die Staatsregierung gar nicht\ngegeben, sondern das ist eine Sache der jeweiligen Organe,\neinerseits der Landesmedienanstalt, andererseits des\nRundfunkrates, \u00fcber die Programmstruktur und damit\nauch \u00fcber Bildungsprogramme oder nicht zu befinden. Die\nStaatsregierung kann hier lediglich W\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern, und\nich kann mir sehr wohl vorstellen, da\u00df die Regierung mit\nsolchen W\u00fcnschen an das Fernsehen herantritt. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1058\n\n\n\nDabei mu\u00df man sich hier aber von vornherein dar\u00fcber klar\nsein, welche Funktionen dieses Bildungsfernsehen haben\nsoll: Soll es eher ein Programm sein, das der zus\u00e4tzlichen\nUnterrichtung, der begleitenden Information von Auszu-\nbildenden dient oder von Erwachsenen, oder soll es zu\neinem konkreten, staatlich anerkannten Abschlu\u00df f\u00fchren?\n\u2013 Das ist ein Qualit\u00e4tsunterschied, und beide Konzeptio-\nnen setzen ganz unterschiedliche Vorarbeiten voraus, auch\nauf der gesetzgeberischen Seite.\nEs gibt f\u00fcr dieses letztere Konzept bereits Beispiele in den\nAltbundesl\u00e4ndern, bew\u00e4hrte Beispiele: Der Bayerische\nRundfunk veranstaltet schon seit 1967 das ,,Telekolleg\u201c,\ndas bis zu einer Fachschulreife f\u00fchrt. Prinzipiell k\u00f6nnten\nwir uns Gleiches vorstellen f\u00fcr Sachsen und auch f\u00fcr die\nDreil\u00e4nderanstalt, aber es ist, wie gesagt, nicht unsere Ent-\nscheidung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte Mikrofon 1.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich danke Ihnen f\u00fcr\ndiese Antwort, und ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn der\nStaatssekret\u00e4r Husemann vielleicht aus seiner Sicht einfach\neine programmatische Vorstellung dazu \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnte,\ndenn das war meine urspr\u00fcngliche Intention bei dieser\nFrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Husemann wird, so wie ich das\njetzt entnehme, Ihnen schriftlich antworten. Er ist jetzt auf\ndiese Nachfrage nicht vorbereitet.\nIch rufe jetzt die Anfrage des Abg. Friedrich, Linke Li-\nste/PDS, auf, es ist die laufende Nr. 8.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Unsere Fraktion Linke Li-\nste/PDS erreichen zunehmend besorgte Anfragen, Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferungen zu sich h\u00e4ufenden Aktivit\u00e4ten\nhinsichtlich Rechtsextremismus und neofaschistischen T\u00e4-\ntigkeiten in Sachsen. Ich frage: Trifft auch f\u00fcr den Freistaat\nSachsen die Behauptung aus dem ,,Stern\u201c, Heft 20/91, zu,\nda\u00df die Polizei zu diesem Problem angeblich ,,z\u00f6gerlich\nund unsicher\u201c reagiere und da\u00df sie ,,vertusche\u201c? \u2013 Und ich\nfrage: Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Lage auf diesem\nGebiet ein, und mit welchen Mitteln gedenkt sie, diesen\nErscheinungen entgegenzutreten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es antwortet der Parla-\nmentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Aus heutiger Sicht ist es abso-\nlut unumstritten, da\u00df es schon vor der Wende in der ehe-\nmaligen DDR rechtsextremistische Str\u00f6mungen gegeben\nhat, die sich zum Teil auch in kriminellen Handlungen\nniederschlugen. Obwohl solche Vorkommnisse den Sicher-\nheitsorganen der damaligen DDR durchaus bekannt wa-\nren, wurde ihre Existenz geleugnet, bzw. die Straftaten mit\npolitischem Hintergrund wurden zu blo\u00dfem Rowdytum\numplakatiert. Heute dagegen finden solche rechtsextremi-\nstischen Aktivit\u00e4ten in der Presse und in der Bev\u00f6lkerung\neine breite Beachtung, wobei nicht nur in Einzelf\u00e4llen zwi-\nschen dem tats\u00e4chlichen Ausma\u00df des rechtsextremisti-\nschen Auftretens und dessen Medienecho ein auff\u00e4lliges\nMi\u00dfverh\u00e4ltnis besteht. Dennoch kann und darf ein sowohl\nzahlenm\u00e4\u00dfiges als auch qualitatives Anwachsen rechtsex-\ntremistischer Aktivit\u00e4ten in den neuen Bundesl\u00e4ndern und\ndamit auch im Freistaat Sachsen nicht verschwiegen oder\nverharmlost werden.\n\nDen sich aus solchen Aktivit\u00e4ten ergebenden Gefahren\nwird entschlossen entgegengetreten. Ich darf an dieser\nStelle, Herr Friedrich, ausf\u00fchren: Wir vertuschen absolut\nnichts im Freistaat. Wir gehen auch seitens der Polizei ent-\nschieden gegen den Rechtsextremismus vor, mit rechts-\nstaatlichen Mitteln, versteht sich. Ich m\u00f6chte an dieser\nStelle nur daran erinnern, da\u00df es im April, um den\n20. April herum, im Freistaat Sachsen zu keinen nennens-\nwerten Ausschreitungen rechtsextremistischer Gruppen\ngekommen ist dank der Vorsorge, die durch die Polizei im\nFreistaat getroffen wurde.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat da auch mit Beschlu\u00df\nvom 7. 5. 1991 den Aufbau eines Landeskriminalamtes\nbeschlossen. Hierbei ist die Errichtung einer spezifischen\nOrganisationseinheit zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremis-\nmus und seiner Erscheinungsformen fest eingerahmt.\nParallel dazu wird neben den f\u00fcr die Abteilung Extremis-\nmus/Terrorismus und Gef\u00e4hrdungen vorgesehenen Mitar-\nbeitern auch denjenigen Kriminalisten, die in den zu\nbildenden Staatsschutzdienst traten, auf Kreis- und Regie-\nrungsbezirksebene t\u00e4tig werden, im Rahmen von Fortbil-\ndungsma\u00dfnahmen in sehr differenzierter Form das\nnotwendige Fachwissen vermittelt, um auf allen Ebenen\nu. a. den Erscheinungsformen des Rechtsextremismus\nwirksam entgegentreten zu k\u00f6nnen.\nAber ich sehe, Sie haben eine Nachfrage.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Eine kurze Nachfrage. Sie\nhatten gesagt, Sie treten entschlossen gegen Rechtsextre-\nmismus auf, und haben auch einige Ma\u00dfnahmen genannt.\nWelche Zusammenarbeit gibt es in bezug auf die Bek\u00e4mp-\nfung des Rechtsextremismus mit dem im Aufbau befindli-\nchen Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz?\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Herr Friedrich, ich kann Sie\noder ich mu\u00df Sie berichtigen. Ich glaube, das war vor nicht\nallzulanger Zeit in diesem Kreise bereits Gespr\u00e4chsthema.\nDas Amt f\u00fcr Verfassungsschutz wird gegenw\u00e4rtig nicht\naufgebaut. Gegenw\u00e4rtig wird ein Gesetzentwurf erarbeitet\nzum Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen. Das ist ein\nentschiedener Unterschied, und eine Zusammenarbeit mit\ndem Amt f\u00fcr Verfassungsschutz des Freistaates Sachsen\nkann es somit noch gar nicht geben, weil es dieses Amt in\nder Form noch nicht gibt.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Eine letzte \u2026\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Keine weitere, nein, wir lassen keine wei-\ntere Zusatzfrage mehr zu. Wir haben noch 20 Fragen, die\nwir hier durcharbeiten m\u00fcssen. Bitte sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Anfrage der Abgeordneten \u2013 \u2013\n\n(Proteste von Linke Liste/PDS)\n\nEs sollte noch eine Nachfrage sein? \u2013 Gut, dann m\u00fcssen\nwir uns verst\u00e4ndigen. Dann w\u00fcrde es bedeuten \u2013 Augen-\nblick mal, bitte \u2013, da\u00df wir dann tats\u00e4chlich nur die H\u00e4lfte\nder Fragen beantworten. K\u00f6nnen wir fortfahren?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Es geht ganz kurz. Mir ist\ndas bekannt, da\u00df das Gesetz in Erarbeitung ist \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Augenblick mal, bitte. Es ist jetzt eine\nprinzipielle Frage. Ich m\u00f6chte jetzt das Plenum hier fragen,\nwieviel es laut Gesch\u00e4ftsordnung sind, Augenblick mal,\nbitte. Laut Gesch\u00e4ftsordnung sind zwei Zwischenfragen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1059\n\n\n\ngestattet. Wir haben noch 20 Fragen zu beantworten.\nW\u00fcnscht das Plenum, da\u00df generell diese zwei Zwischen-\nfragen gestattet werden? Eine Anfrage dagegen? Bitte,\nHerr Bartl, Sie hatten sich gemeldet, Sie wollten zu der\nFrage Stellung nehmen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Zu dem Problem Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Ich glaube, da\u00df das Plenum jetzt nicht gefragt wer-\nden kann, ob es w\u00fcnscht, da\u00df die Gesch\u00e4ftsordnung ein-\ngehalten wird. Da m\u00fc\u00dften wir entsprechend abstimen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte trotzdem noch fragen, wie\nwir uns jetzt hier verhalten. Wir haben noch so viele Fra-\ngen offenstehen. M\u00f6chten Sie gerne, da\u00df eine umfangrei-\nche Beantwortung der Fragen stattfindet, oder wollen wir\nmehr in die Tiefe durch diese zwei Zwischenfragen gehen?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich ziehe zur\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat nun Frau Georgi, F.D.P.,\nmit Frage Nr. 20.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Meine Anfrage bezieht sich im ersten\nTeil auf F\u00f6rdermittel f\u00fcr Forschungseinrichtungen. Ange-\nsichts der Konzentration wissenschaftlichen Potentials im\nFreistaat Sachsen m\u00f6chten wir gern wissen, wieviel an F\u00f6r-\ndermitteln von Bund und Land f\u00fcr welche Forschungsein-\nrichtungen f\u00fcr 1991 zur Verf\u00fcgung steht.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ihre\nsehr pr\u00e4zise Anfrage, Frau Abgeordnete, kann ich heute\nzun\u00e4chst nur in bezug auf einige Werte und nicht ersch\u00f6p-\nfend beantworten. Es liegt im Wesen einer wirklich fach-\nlich orientierten Forschungsf\u00f6rderung, da\u00df diese weithin\ndirekt zwischen den jeweiligen Forschungseinrichtungen,\nso zum Beispiel der Deutschen Forschungsgemeinschaft\noder auch dem Bundesministerium f\u00fcr Forschung und\nTechnologie und der jeweiligen Forschergruppe erfolgt.\nDaher haben wir dar\u00fcber derzeit keine statistischen Anga-\nben. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, da\u00df wir nicht in der Lage\nsind, kurzfristig einen solchen \u00dcberblick zu liefern.\nLassen Sie mich das Ausma\u00df dieser Aufgabe nur an zwei\nBeispielen erl\u00e4utern. Am Institut f\u00fcr die Technologie der\nPolymere existieren allein 20 Projekte, die vom Bundesmi-\nnisterium f\u00fcr Forschung und Technologie gef\u00f6rdert wer-\nden. Dazu kommen noch Projekte, die von anderen\nF\u00f6rdereinrichtungen unterst\u00fctzt werden, so beispielsweise\nvon der Deutschen Forschungsgemeinschaft. Die Techni-\nsche Universit\u00e4t Chemnitz hat inzwischen Drittmittel ein-\nwerben k\u00f6nnen, die weit \u00fcber 10 Millionen DM liegen.\nMit all diesen Einschr\u00e4nkungen m\u00f6chte ich jetzt folgende\nZahlen nennen:\n1. Im Entwurf des Landeshaushaltes sind vom Ministe-\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst Projektf\u00f6rderungen des\nLandes f\u00fcr au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen in\nH\u00f6he von 15 Millionen DM vorgesehen. Es w\u00fcrde sich\nnach Best\u00e4tigung des Haushalts durch das Kabinett und\ndie entsprechende Beschlu\u00dffassung im Landtag dabei um\nZusatzmittel zu den bereits gef\u00f6rderten Projekten handeln.\n2. In der Rahmenvereinbarung f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung\nzwischen Bund und L\u00e4ndern, der auch der Freistaat Sach-\nsen beigetreten ist, ist eine Summe von 18 150 000 DM f\u00fcr\n\ndie Grundlagenforschung im universit\u00e4ren und au\u00dferuni-\nversit\u00e4ren Bereich vorgesehen. Da es sich dabei um Kom-\nplement\u00e4rmittel handelt, tritt mindestens die gleiche\nSumme aus dem Bundeshaushalt hinzu, also noch einmal\n\u00fcber 18 Millionen DM.\n3. Heute wird voraussichtlich das Hochschulerneuerungs-\nprogramm unterzeichnet, das f\u00fcr die neuen L\u00e4nder eine\nGesamtsumme von 1,7 Milliarden DM vorsieht. Davon soll\nSachsen etwa 30 Prozent erhalten, und in diesem Rahmen,\nalso im Rahmen des Hochschulerneuerungsprogrammes,\nsind unmittelbar forschungsrelevant 500 Millionen DM f\u00fcr\ndie \u00dcberf\u00fchrung von Forschergruppen an Universit\u00e4ten\nund 180 Millionen DM f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschung vorgesehen.\nIch darf schlie\u00dflich darauf hinweisen, da\u00df der Bund der-\nzeit die Akademieinstitute mittr\u00e4gt mit einer Summe von\n130 Millionen DM. Das sind 50 Prozent dessen, was dort\nim Moment nach Artikel 38 vorgesehen ist. Und f\u00fcr die\nZust\u00e4ndigkeit des Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\ndarf ich darauf hinweisen, da\u00df ebenfalls f\u00fcr den Haushalt\nvorgesehen ist, die 58 Forschungs-GmbHs in Sachsen\ndurch eine Anschubfinanzierung zu unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr\nsind vom Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 70 Millio-\nnen DM beantragt.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Gestatten Sie eine Nachfrage? Haben\nSie Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr bestimmte Wissenschaftszweige bzw.\nTechnologien bei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Derzeit richten wir uns nach den wohlbegr\u00fcndeten\nAntr\u00e4gen, wobei ich noch einmal sagen darf: Die Mittel\ndes Ministeriums sind grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzende Mit-\ntel. Die eigentlichen Entscheidungen \u2013 das scheint auch gut\nso \u2013 werden durch wissenschaftliche Gremien getroffen,\nbeispielsweise durch die Forschungsgemeinschaft. Ich hal-\nte das f\u00fcr ein gutes Prinzip. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist aufgerufen die Anfrage des Abg.\nJurk, SPD, laufende Nr. 3.\n\nJurk, SPD: Aus den Medien erfuhren die Abgeordneten\nvon dem Beschlu\u00df der Staatsregierung zu einer Gebietsre-\nform, die noch in dieser Legislaturperiode vollzogen wer-\nden soll. Welche konkreten Vorstellungen bestehen im\nInnenministerium hinsichtlich der Durchf\u00fchrung einer\nKreis- und Verwaltungsreform im Freistaat Sachsen, und \u2013\ndaran anschlie\u00dfend \u2013 inwieweit wird das Parlament in den\nEntscheidungsproze\u00df einbezogen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer antwortet? Der Par-\nlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Die Staatsregierung hat am\n16. 4. 91 beschlossen, im Freistaat Sachsen eine Kreisre-\nform durchzuf\u00fchren. Sie verfolgt damit das Ziel, die 1952\nnach zentralistischen Ordnungsprinzipien geschaffenen 48\nLandkreise nach Gesichtspunkten einer modernen und lei-\nstungsf\u00e4higen Verwaltung zu reformieren.\nEin Projektteam wird einen Modellentwurf erarbeiten, der\nnach Billigung durch das Kabinett auch der \u00d6ffentlichkeit\nvorgestellt wird. Die Steuerung und Umsetzung der Arbei-\nten des Projektteams erfolgt durch einen Lenkungsaus-\nschu\u00df, dem neben Vertretern verschiedener Ressorts auch\nsechs Landr\u00e4te angeh\u00f6ren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1060\n\n\n\nDie Zeitplanung f\u00fcr das weitere Vorgehen wird in enger\nZusammenarbeit mit den Landkreisen festgelegt. Ich\nm\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich betonen, da\u00df die\nKreisreform mit den Landr\u00e4ten im Mai diskutiert wurde,\nda\u00df es seitens der Landr\u00e4te zu dem Anliegen breite Zu-\nstimmung gibt und da\u00df von dem Staatsministerium des\nInnern garantiert wird, da\u00df die Reform mit den Landr\u00e4ten\ngemeinsam durchgef\u00fchrt wird.\nF\u00fcr die Neugliederung der Kreise und die damit zusam-\nmenh\u00e4ngenden Rechts- und Verwaltungsfragen ist eine\ngesetzliche Regelung erforderlich. Schon vor der f\u00f6rmli-\nchen Einbringung des Kreisreformgesetzes in das parla-\nmentarische Verfahren wird das Parlament von Zeit zu\nZeit \u00fcber den aktuellen Stand der Vorbereitungsarbeiten\nunterrichtet werden. Das Reformvorhaben betrifft zu-\nn\u00e4chst nur die Neugliederung der Landkreise. Es handelt\nsich also nicht um eine Gebietsreform und auch nicht um\neine Verwaltungsreform.\n\nJurk, SPD: Mich h\u00e4tten Ihre genauen Zeitvorstellungen in-\nteressiert.\n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Seitens der Staatsregierung\nwird es als sinnvoll erachtet, die Kreisreform innerhalb der\nlaufenden Legislaturperiode zu einem Abschlu\u00df zu brin-\ngen. Die Vorbereitungsarbeiten dazu werden sich \u00fcber\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum erstrecken.\nEs gilt dabei, nicht nur ein Modell zu diskutieren, sondern\ngemeinsam mit dem Lenkungsausschu\u00df werden mehrere\nModelle f\u00fcr die einzelnen Gegenden erarbeitet werden, die\ndann in einer Diskussion zu einer Entscheidung zu f\u00fchren\nsind.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es ist aufgerufen die An-\nfrage der Abg. Zschoche, Linke Liste/PDS, laufende Nr. 9.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet sich\nan den Staatsminister Dr. Geisler: Was gedenken Sie zu\ntun, um die von den Kommunalparlamenten beschlosse-\nnen bzw. beabsichtigten Steigerungen der elterlichen Ko-\nstenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Kindereinrichtungen zu stoppen? Ich wei\u00df\nnicht, ob Ihnen bekannt ist, da\u00df die Kommunalparlamente\nmit ihren Beschl\u00fcssen teilweise beachtlich von Ihren Emp-\nfehlungen abweichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Staatsminister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten\nDamen und Herren! Frau Zschoche! Einzelne Dinge kenne\nich, aber nicht alle. Die meisten mir zugegangenen Mittei-\nlungen betreffen gl\u00fccklicherweise eine vern\u00fcnftige und\nverantwortbare Handlungsweise der Kommunen. Ich\nm\u00f6chte voranstellen, da\u00df der Gro\u00dfteil der Kommunen ver-\nantwortlich damit umgeht.\nDie M\u00f6glichkeit, von unserer Seite direkt einzugreifen, be-\nsteht erst, wenn das entsprechende Kindertagesst\u00e4ttenge-\nsetz verabschiedet ist. Dann k\u00f6nnen wir auf dem\nVerordnungswege reagieren. Jetzt k\u00f6nnen wir blo\u00df mit\nRichtlinien reagieren. Die Verordnung der de-Maizi\u00e8re-Re-\ngierung erm\u00f6glicht uns nur im geringen Ma\u00dfe, auf die\nKosten und die Einrichtung der Kindertagesst\u00e4tten Einflu\u00df\n\nzu nehmen, so da\u00df immer ein gro\u00dfer Spielraum f\u00fcr die\nEigenentscheidung der Kommunen da w\u00e4re. Ein sinnvol-\nles Handeln ist im Augenblick nur mittels \u00dcberzeugung\nm\u00f6glich, alles andere erst nach der Verabschiedung des\nKindertagesst\u00e4ttengesetzes und auch des Haushalts.\nMan mu\u00df sogar dazusagen: Aus den Ausschu\u00dfberatungen\nbez\u00fcglich des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes ist zu schlie\u00dfen,\nda\u00df wir damit rechnen k\u00f6nnen, da\u00df die Kommunen\ngleichm\u00e4\u00dfig mit dem Land an dem beteiligt werden \u2013 also\nje zu 50 Prozent \u2013, was nach Abzug der Elternbeitr\u00e4ge\nnoch bleibt, und dieser Anteil liegt in der Gr\u00f6\u00dfenordnung\nzwischen 75 und 80 Prozent. Wenn dies so verabschiedet\nwird, denke ich, besteht in keiner Kommune noch irgend-\nwie die Berechtigung, an dieser Stelle \u00fcberzogene Forde-\nrungen zu stellen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Darf ich noch eine\nNachfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Dr. Geisler, wie\nhoch sind die Chancen, da\u00df der Bund bereit ist, sich \u00fcber\nden 30. 6. hinaus an der Finanzierung der Kindertagesst\u00e4t-\nten im Beitrittsgebiet zu beteiligen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Chancen sind meiner Einsch\u00e4tzung nach sehr\ngering. Ich habe \u2013 wie mehrfach in der \u00d6ffentlichkeit be-\nkundet \u2013 auch noch mal den formellen Schritt getan und\neinen Brief an Frau Merkel geschrieben und sogar in der\nletzten Woche mit ihr pers\u00f6nlich gesprochen. Sie sch\u00e4tzt\ndie realistische Chance auch relativ gering ein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Es ist aufgerufen die Anfrage\nder Abg. Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, laufende Nr. 17.\nFrau Matzke, ich bitte, da\u00df Sie a) und b) nach M\u00f6glichkeit\nzusammenfassen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage Teil a) be-\nzieht sich auf alternative Wege von den Jugendwerkh\u00f6fen\nweg zur Resozialisierung kriminell gewordener Jugendli-\ncher. Ich lese vor:\nWelche alternativen Wege beschreitet der Freistaat Sachsen\nbeim Umgang mit kriminellen Jugendlichen weg von der\nVerwahrung in Jugendwerkh\u00f6fen, hin zur Resozialisie-\nrung?\nUnd der zweite Teil der Frage: Wie sind ehemalige Ju-\ngendwerkh\u00f6fe umgestaltet worden?\nSoll ich b) gleich mit vorlesen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zweite Frage: Wie se-\nhen die Resozialisierungsprogramme f\u00fcr Haftentlassene\naus? Welche speziellen M\u00f6glichkeiten haben ehemals\nStraff\u00e4llige zur Beratung und Begleitung zus\u00e4tzlich zu all-\ngemeinberatenden Einrichtungen? \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Staatsminister Dr. Geisler. \u2013\nHalbe \u2013 halbe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1061\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nach Absprache mit dem Staatsminister Herrn\nHeitmann w\u00fcrde ich den Teil a) beantworten und er dann\nden Teil b).\nIm Einigungsvertrag vom September 1990 wurde festge-\nlegt, da\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern das SGB VIII oder \u2013\nbekannter \u2013 das KJHG der Bundesrepublik in Kraft tritt.\nDabei wurden in diesem Bereich \u00dcbergangsregelungen bis\nzum 31. 12. 1994 getroffen, in denen wichtige ,,Kann\u201c-Lei-\nstungen an die Stelle von ,,Soll\u201c-Anspr\u00fcchen gesetzt wur-\nden. Dies betrifft insbesondere die \u00a7\u00a7 16 bis 21 und 23, 27,\n37 des KJHG. In diesem Gesetz ist die bis dahin in der\nehemaligen DDR fast ausschlie\u00dflich bekannte Fremdunter-\nbringung in Kinderheimen, Spezialkinderheimen und Ju-\ngendwerkh\u00f6fen nur als eine, eher nachrangige M\u00f6glichkeit\nder Kinder- und Jugendhilfe formuliert.\nDurch den Wegfall der f\u00fcr eine Heimma\u00dfnahme verant-\nwortlichen \u00f6rtlichen ,,Jugendhilfeaussch\u00fcsse\u201c und der\n,,Zentralen Einweisungsbeh\u00f6rde\u201c, die den betroffenen Ju-\ngendlichen und Personen, Sorgeberechtigten, de facto we-\nnig Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten bot, ver\u00e4nderte sich durch das\nKinder- und Jugendhilfegesetz der urspr\u00fcngliche f\u00fcrsorg-\nliche Charakter der Jugendhilfeordnung von 1966 hin zu\neinem erzieherischen Grundverst\u00e4ndnis unter Ber\u00fccksich-\ntigung des Elternrechts und des Mitspracherechts der be-\nteiligten Kinder und Jugendlichen.\nIn der Praxis bedeutet dies, da\u00df neben dem verst\u00e4rken\nAusbau der ambulanten und teilstation\u00e4ren Ma\u00dfnahmen\nauch die inhaltliche und konzeptionelle Weiterentwick-\nlung der Heimerziehung vonstatten gehen mu\u00df. Hier sind\nbereits viele Einrichtungen dabei, vor allem im Bereich der\nberufshinf\u00fchrenden und berufsbildenden Ma\u00dfnahmen un-\nter Beteiligung der \u00f6rtlichen Arbeits\u00e4mter aktiv zu wer-\nden, um einem benachteiligten Bev\u00f6lkerungskreis ad\u00e4qua-\nte Ausbildungsangebote zu schaffen.\nUnter dem Aspekt der Fort- und Weiterbildung des p\u00e4d-\nagogischen Personals bietet das neugeschaffene Landesamt\nf\u00fcr Familie und Soziales, Abteilung 5, Landesjugend- amt,\nfachliche Unterst\u00fctzung an. Ziel ist, durch die Umgestal-\ntung der ehemaligen Jugendwerkh\u00f6fe den bis dato strafen-\nden Charakter von Fremdunterbringung zu ver\u00e4ndern, da\nnun den Jugendlichen auch die M\u00f6glichkeit geboten wird,\nbis zum Abschlu\u00df der Berufsausbildung, \u00fcber das 18. Le-\nbensjahr hinaus, im Rahmen der Jugendhilfe eine positive\nLebensperspektive zu finden. \nZur \u00dcberwindung des Images der reinen Verwahrung\nsind neue Wohn- und Betreuungsformen wichtig, die be-\nreits im Entstehen sind. Von sieben ehemaligen Werkh\u00f6fen\n\u2013 sie hatten ja speziell nach den Werkh\u00f6fen gefragt \u2013 sind\nnoch zwei in der Zust\u00e4ndigkeit des Landes. Das Landesju-\ngendamt ist mit der Umgestaltung besch\u00e4ftigt.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wenn ich Sie richtig\nverstehe: Es gibt sie noch, und die Jugendlichen werden\nauch nach wie vor dorthin zur Verwahrung gegeben, per\nBeschlu\u00df der Jugendhilfe.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, das gerade nicht im Augenblick. Der Pro-\nze\u00df der Umgestaltung ist im Laufen. Dies ist sicher nicht in\nwenigen Wochen abzuschlie\u00dfen. Da gibt es durchaus auch\nzu l\u00f6sende Probleme in den Bereichen, die in den letzten\nzwei Tagen hier erheblich diskutiert worden sind. Und\ndabei spielt die Frage der \u00dcbernahme durch andere Tr\u00e4ger\neine wichtige Rolle. Und dies ist nicht in wenigen Wochen\n\nund Monaten alles zu regeln, weil dabei wieder Grund-\nst\u00fccksfragen und \u00e4hnliches zu regeln sind. Um das im er-\nsten Teil auch deutlich auszusprechen: Es sind in den\nJugendheimen oder -werkh\u00f6fen in der Zeit vom Herbst\n1989 bis 1990 eben erhebliche Neueinstellungen erfolgt, die\nvon uns jetzt sehr genau betrachtet und dann gegebenen-\nfalls neu entschieden werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich erteile jetzt dem Staatsmini-\nster Heitmann das Wort.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich beantworte den\nzweiten Teil der Frage. Die Wiedereingliederung von\nStraft\u00e4tern nach Verb\u00fc\u00dfung einer Freiheitsstrafe h\u00e4ngt\nnicht in erster Linie vom Angebot spezieller Resozialisie-\nrungsprogramme ab. Vor allem anderen kommt es darauf\nan, da\u00df der Entlassene auf Menschen trifft, die bereit sind,\nihm eine neue Chance zu geben; Arbeitgeber, die ihn ein-\nstellen, und Vermieter, die ihm eine Wohnung \u00fcberlassen.\nUm dies zu f\u00f6rdern, brauchen wir m\u00f6glichst rasch funkti-\nonsf\u00e4hige Sozialdienste in der Justiz. Die Einrichtung der\nBew\u00e4hrungshilfe soll dazu beitragen, da\u00df vielen Verurteil-\nten die Verb\u00fc\u00dfung einer Freiheitsstrafe \u00fcberhaupt erspart\nwird.\nSozialarbeiter in den Vollzugsanstalten werden die Aufga-\nbe haben, mit den Gefangenen die Entlassung vorzuberei-\nten. Die Gefangenen sollen bei der Suche nach Arbeitsplatz\nund Wohnung dadurch unterst\u00fctzt werden. Wir haben 60\nStellen f\u00fcr Bew\u00e4hrungshelfer, Gerichtshelfer und Sozialar-\nbeiter im Vollzug ausgeschrieben. Die Bewerbungen wer-\nden gegenw\u00e4rtig gesichtet. Im Juni werden die Einstel-\nlungsgespr\u00e4che gef\u00fchrt.\nIn der jetzigen Aufbausituation sind wir den \u00f6rtlichen In-\nitiativen in Bautzen, Stollberg und anderswo sehr dankbar,\nda\u00df sie sich um die Strafentlassenen k\u00fcmmern und sie\nbeim Neuanfang unterst\u00fctzen. Die freie Straff\u00e4lligenhilfe\nhat jetzt und auch in Zukunft einen hohen Stellenwert bei\nder Wiedereingliederung von Strafentlassenen. Die vielf\u00e4l-\ntigen Probleme, vor denen Strafentlassene stehen, k\u00f6nnen\ndurch die sozialen Dienste der Justiz allein nicht gel\u00f6st\nwerden. Es bedarf der vertrauensvollen Zusammenarbeit\nvon Staat und freien Tr\u00e4gern. Die guten Erfahrungen, die\nin den Vollzugsanstalten w\u00e4hrend der letzten Monate bei\nder Kooperation mit ehrenamtlichen, insbesondere auch\nkirchlichen Kr\u00e4ften gesammelt wurden, k\u00f6nnen daf\u00fcr zu-\nkunftsweisend sein.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe noch eine\nNachfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ist es Ihnen bekannt,\nda\u00df Schlie\u00dfkr\u00e4fte im Schnellverfahren zu Sozialarbeitern\numgeschult werden? Und wie kann damit das von Ihnen\nangesprochene Vertrauen wirklich gew\u00e4hrleistet werden,\nda\u00df in der Haftanstalt befindliche Menschen wirklich das\nVertrauen zu diesen Personen haben, die dann pl\u00f6tzlich\nals Sozialarbeiter auftreten.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Mir ist bekannt, da\u00df\nsich \u2013 wie Sie sagen \u2013 Schlie\u00dfkr\u00e4fte, also Bedienstete des\nSchlie\u00dfdienstes, selbst zu Sozialarbeitern ernannt haben.\nDies findet keine Beachtung bei dem Neuanfang, den ich\ngerade geschildert habe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1062\n\n\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe jetzt die Anfrage der Abg.\nFreifrau von Fritsch auf, laufende Nr. 21.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Meine Frage an die Staatsregie-\nrung betrifft F\u00f6rdermittel f\u00fcr Kommunen. 1990 wurden\nGemeinden finanzielle F\u00f6rdermittel f\u00fcr 1991 bewilligt,\nzum Beispiel f\u00fcr Trinkwasserma\u00dfnahmen, so auch der Ge-\nmeinde Glesien im Landkreis Delitzsch in H\u00f6he von 1 Mil-\nlion DM. Die Kommune lie\u00df bisher Arbeiten in H\u00f6he von\n3 300 DM ausf\u00fchren. Sie erhielt seitens der Landesregie-\nrung trotz wiederholter Schreiben an das Staatsministeri-\num f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung keine\nF\u00f6rdermittel zugewiesen. Wie steht das Staatsministerium\nzu dieser Problematik?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer beantwortet diese Frage? \u2013 Der\nStaatsminister der Finanzen, Prof. Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  I c h\nhoffe, da\u00df die Antwort Sie befriedigt.\nDie 1991 f\u00e4lligen Verpflichtungserm\u00e4chtigungen wurden\nim Jahre 1990 \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien vom Bund\nausgereicht. 1991 weigerte sich der Bund, die zur Ab-\ndeckung der Verpflichtungserm\u00e4chtigungen erforderli-\nchen Kassenmittel bereitzustellen, weil er der Auffassung\nwar, es handle sich um Landesaufgaben, und deswegen\nm\u00fcsse das Land unmittelbar f\u00fcr die Bereitstellung sorgen.\n\nDie Staatsregierung vertrat hingegen mit allen anderen\nneuen L\u00e4ndern die Auffassung, der Bund m\u00fcsse die Mittel\nbereitstellen, da grunds\u00e4tzlich derjenige, der die Verpflich-\ntungserm\u00e4chtigung ausgereicht habe, auch f\u00fcr ihre Finan-\nzierung zust\u00e4ndig sei.\nWegen dieses Streits wurden bislang weder vom Bund\nnoch vom Freistaat Sachsen F\u00f6rdermittel ausgezahlt. Nun-\nmehr hat sich der Bund bereiterkl\u00e4rt, diese Verpflichtung\naus dem Jahre 1990 im Rahmen des Umweltschutz-Sofort-\nprogramms des Gemeinschaftswerkes Aufschwung Ost\nabzudecken. Die entsprechenden Verwaltungsvereinba-\nrungen wurden in der vergangenen Woche unterzeichnet.\nDaher kann in K\u00fcrze mit der Auszahlung von F\u00f6rdermit-\nteln gerechnet werden, auf die Anspruch besteht.\nZur Zusatzfrage. Der Bewilligungsbescheid des Regie-\nrungspr\u00e4sidiums ist ein Verwaltungsakt, auf den die ein-\nschl\u00e4gigen rechtlichen Bestimmungen anzuwenden sind,\nzur Zeit das Verwaltungsverfahrensgesetz des Bundes.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Aha! Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es eine Nachfrage?\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Zeitdauer der aktuellen Fragestunde\nist um. Alle nicht beantworteten Fragen werden durch die\nStaatsregierung innerhalb von 10 Tagen, also bis zum\n5. Juni, schriftlich beantwortet und dann dem Pr\u00e4sidenten\n\u00fcbergeben. Damit ist der Tagesordnungspunkt 2 beendet.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Aus- und Weiterbildungslehr-\ng\u00e4nge f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Sowjetarmee \nHerr Ministerpr\u00e4sident verk\u00fcndete in seiner Regierungser-\nkl\u00e4rung die Einrichtung von Ausbildungs- und Weiterbil-\ndungslehrg\u00e4ngen f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Sowjetarmee, die\ninnerhalb des Jahres 1991/92 die BRD verlassen. Nach\neinem Besuch in der Garnision Langebr\u00fcck stelle ich die\nFrage: Wieweit sind im Freistaat Sachsen die o. g. Lehrg\u00e4n-\nge und in wessen Verantwortung vorbereitet, und wann\nwerden diese wirksam?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei:\n1. Sachverhalt\nDie Hilfe der deutschen Seite bei der Ausbildung und Um-\nschulung der abziehenden WGT wird im Artikel 4 des\n,,Abkommens zwischen der Regierung der Bundesrepu-\nblik Deutschland und der Regierung der Union der Sozia-\nlistischen Sowjetrepubliken \u00fcber einige \u00fcberleitende\nMa\u00dfnahmen\u201c geregelt. Dort hei\u00dft es im Absatz 1 (alle Zita-\nte auszugsweise): ,,Die Regierung der Bundesrepublik\nDeutschland wird die Regierung der Union der Sozialisti-\nschen Sowjetrepubliken im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten\nbei \u2026 der Ausbildung und Umschulung \u2026 der abziehen-\nden sowjetischen Truppen sowie ihrer \u2026 Ehegatten und\nKinder \u2026 unterst\u00fctzen\u201c. Absatz 3 bestimmt weiter: ,,Alle\nProgramme und Projekte f\u00fcr die Ausbildung und Um-\nschulung werden \u2026 in der Regel auf dem Gebiet der Uni-\non der Sozialistischen Sowjetrepubliken durchgef\u00fchrt\u201c.\nHierf\u00fcr werden gem\u00e4\u00df Absatz 4 durch die Bundesrepublik\n200 Mio DM bereitgestellt, mit deren Auszahlung hat nach\n\nArtikel 5 ,,\u2026 die deutsche Seite ihre Leistungen im Zusam-\nmenhang mit \u2026 der Umschulung erf\u00fcllt.\u201c\nDie sowjetische Seite interpretiert den Vertragstext so, da\u00df\nalle Umschulungs- und Ausbildungsma\u00dfnahmen in der\nSowjetunion ausgef\u00fchrt werden. Hierzu ist bereits \u00fcber\ndie Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau in Frankfurt/Main\neine Ausschreibung erfolgt. Somit erscheint zumindest die\nBeteiligung deutscher Firmen relativ gesichert.\nTrotzdem wurde von deutscher Seite von Anfang an be-\nzweifelt, ob es tats\u00e4chlich sinnvoll w\u00e4re, die gesamte Aus-\nbildung und Umschulung in der Sowjetunion\ndurchzuf\u00fchren. Dies begr\u00fcndet sich in der unvollkomme-\nnen sowjetischen Infrastruktur sowie vorhandenen Kapa-\nzit\u00e4ten auf deutscher Seite. Vorgeschlagen wurde deshalb,\neinen Teil der Ausbildung in Deutschland vorzunehmen.\n2. Stellungnahme\nGenau an diesen Gedankengang kn\u00fcpfte der Ministerpr\u00e4-\nsident in seiner Regierungserkl\u00e4rung an, als er sagte: ,,Des-\nhalb werden wir uns bem\u00fchen, \u2026 Projekte und\nProgramme zu entwickeln, die es jungen sowjetischen Sol-\ndaten erlauben, f\u00fcr die Restzeit ihres Aufenthaltes in Sach-\nsen ein Handwerk zu lernen, um auf diese Weise Wissen\nund K\u00f6nnen in ihr eigenes Land mitzunehmen.\u201c\nAnl\u00e4\u00dflich eines Treffens von Landtagsabgeordneten mit\nsowjetischen Parlamentariern am 15. 1. 1991 in Berlin\nschien die sowjetische Seite Entgegenkommen zu signali-\nsieren, sofern f\u00fcr die Ausbildung in Deutschland zus\u00e4tz-\nlich Mittel bereitgestellt werden w\u00fcrden.\nNicht zuletzt hierdurch veranla\u00dft, ist in der Staatskanzlei\nein Pilotprojekt erarbeitet worden, das in 3-monatigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1063\n\n\n\nLehrg\u00e4ngen die Ausbildung von ca. 7 000 sowjetischen\nSoldaten in 9 Ausbildungsrichtungen erm\u00f6glichte. Die\nAuszubildenden w\u00fcrden eine Abschlu\u00dfurkunde erhalten,\nPraktika bei deutschen Firmen w\u00e4ren eingeschlossen.\nKostentr\u00e4ger w\u00e4re die Zentrale Arbeitsverwaltung, da das\nProjekt als ABM ca. 70 deutsche Ausbilder in Lohn und\nBrot br\u00e4chte.\nDie Dokumentation zum Bildungsprojekt ist an alle zu-\nst\u00e4ndigen sowjetischen Stellen \u00fcbergeben worden (Gene-\nraloberst Burlakov, Oberkommandierender der WGT,\nGeneralkonsulat Leipzig, Generalleutnant Kolyschkin,\nChef der 1. Gardepanzerarmee).\nZwischenzeitlich ist mit Schreiben vom 18. 5. 91 durch den\nStab der Westgruppe der WGT eine Ablehnung des Pilot-\nprojektes ,,Aus- und Weiterbildung sowjetischer Milit\u00e4ran-\ngeh\u00f6riger\u201c (Anlage 3) erfolgt.\n(Die Anlagen \u2013\nAnlage 1: Artikel 4 des Abkommens zwischen der Regie-\n\nrung der Bundesrepublik Deutschland und der\nRegierung der Union der Sozialistischen Sowjet-\nrepubliken \u00fcber einige \u00fcberleitende Ma\u00dfnah-\nmen;\n\nAnlage 2: Auszug aus der Regierungserkl\u00e4rung des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten vom 8. 11. 1990\n\nAnlage 3: Bildungsprojekt \u2013\nwerden aus Platzgr\u00fcnden nicht wiedergegeben.)\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Schaffung des Mitteldeutschen\nRundfunks\nDie Schaffung des Mitteldeutschen Rundfunks erfolgt\nohne vorhandene rundfunkrechtliche Gesetze und voll-\nzieht sich ohne Etablierung eines entsprechenden Rund-\nfunkrates. Dar\u00fcber hinaus beunruhigt dieses Vorgehen das\nPersonal von Sachsenradio. Welche strukturelle, konzep-\ntionelle und personelle L\u00f6sungen sind angedacht?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Der Herr Ab-\ngeordnete hat schon einmal mit einer Kleinen Anfrage\nvom 26. 2. 1991 (Drucksache 1/181) glauben machen wol-\nlen, der Mitteldeutsche Rundfunk werde ohne Rechts-\ngrundlage geschaffen. Dem Eindruck, der dadurch\nerweckt werden sollte, bin ich damals mit meiner Antwort\nvom 15. 3. 1991 entgegengetreten. Ich habe ausf\u00fchrlich ge-\nschildert, auf welcher Grundlage und auf welchem Weg\nder Staatsvertrag \u00fcber den k\u00fcnftigen Mitteldeutschen\nRundfunk zustande kommt und da\u00df alle weiteren Ent-\nscheidungen Sache der k\u00fcnftigen Organe dieser Rund-\nfunkanstalt sind.\nIch kann mich deshalb kurzfassen und Sie \u00fcber den neue-\nsten Stand bei der Errichtung des Mitteldeutschen Rund-\nfunks unterrichten. Zuvor m\u00f6chte ich jedoch in aller\nDeutlichkeit sagen, da\u00df es nicht so ist \u2013 wie Herr Kosel\nanscheinend meint \u2013, da\u00df erst die Rundfunkanstalt errich-\ntet und dann die gesetzliche Grundlage geschaffen wird.\nEs ist vielmehr gerade umgekehrt: Die Schaffung des Mit-\nteldeutschen Rundfunks vollzieht sich dadurch, da\u00df es\nnach schwierigen Verhandlungen mit den beiden anderen\nVertragsl\u00e4ndern \u2013 Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \u2013 in den\nletzten Tagen gelungen ist, den vollst\u00e4ndigen Text eines\nStaatsvertrags \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk zu er-\narbeiten. Dieser Text wird im Juni in den drei Landtagen\nzur Abstimmung vorliegen. Ich habe veranla\u00dft, da\u00df die\nFraktionen dieses Hauses hier\u00fcber in geeigneter Weise in-\nformiert werden.\n\nDa der k\u00fcnftige Mitteldeutsche Rundfunk seine Program-\nme ab 1. 1. 1992 senden mu\u00df, ist eine z\u00fcgige Gr\u00fcndung\nerforderlich. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 und das sehe ich ebenso\nwie der Herr Abgeordnete Kosel \u2013 mu\u00df der Gr\u00fcndungsin-\ntendant von einem Rundfunkbeirat begleitet sein, bis sehr\nbald der eigentliche Rundfunkrat gebildet ist. Hierzu ent-\nh\u00e4lt der Staatsvertrag geeignete L\u00f6sungen. Auch sonst\nmu\u00df Sorge getragen werden, da\u00df alle notwendigen Pla-\nnungen und unaufschiebbaren Ma\u00dfnahmen eingeleitet\nwerden. Dies alles sehen wir auch vor dem Hintergrund,\nda\u00df die Unsicherheit beendet werden mu\u00df, die bei den\nMitarbeitern z. B. von Sachsenradio herrscht und die wir\nselbst bedauern. Bereits mit der Vorlage des Staatsvertra-\nges \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk er\u00f6ffnet sich f\u00fcr\ndie Rundfunkmitarbeiter eine Perspektive, am k\u00fcnftigen\nRundfunk mitwirken zu k\u00f6nnen.\nWas die von Herrn Kosel nachgefragten strukturellen,\nkonzeptionellen und personellen L\u00f6sungen betrifft, so ist\nim k\u00fcnftigen Staatsvertrrag alles enthalten, was eine ge-\nsetzliche Grundlage f\u00fcr eine \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\nfunkanstalt enthalten mu\u00df. Es ist dann Sache der k\u00fcnftigen\nOrgane des Mitteldeutschen Rundfunks, unabh\u00e4ngig und\nunbeeinflu\u00dft vom Staat, diese gesetzlichen bzw. staatsver-\ntraglichen L\u00f6sungen in eigener Verantwortung durch ent-\nsprechende Entscheidungen zu konkretisieren. Dies ist,\nwie gesagt, Sache der Rundfunkorgane und nicht der\nStaatsregierung.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Welche derzeitigen und\nlangfristigen Aktivit\u00e4ten der S\u00e4chsischen Staatsregierung\n\u2013 zur Vorbereitung von Gesetzen und Verordnungen,\n\u2013 zur Kl\u00e4rung von Grundsatzfragen der Landesplanung,\n\nder Standortplanung und Durchf\u00fchrung von Gro\u00dfvor-\nhaben,\n\n\u2013 zur Mitwirkung im Bundesrat sowie zur Zusammenar-\nbeit mit dem Bund, den L\u00e4ndern, anderen Staaten, der\nEG und deren Organen\n\nwerden durchgef\u00fchrt oder geplant? Welcher Stand ist\ndiesbez\u00fcglich erreicht worden?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei:\n1. Diese Frage stand mit identischem Wortlaut bereits auf\nder Tagesordnung der Fragestunden am 22. 2. 1991 und\nam 21. 3. 1991.\n2. Meine damaligen Antworten haben die Frage umfas-\nsend und perspektivisch beantwortet. Im \u00fcbrigen ist die\nFrage so pauschal, da\u00df ich hier auch keine detaillierten\nAntworten geben kann.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: \u00dcbernahme der antrag-\nstellenden Gemeinden vom Land Brandenburg in den Frei-\nstaat Sachsen\nZu welchen konkreten Ergebnissen haben die Absprachen\nmit dem Land Brandenburg bisher gef\u00fchrt, um die antrag-\nstellenden Gemeinden vom Freistaat Sachsen zu \u00fcberneh-\nmen?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Mehrere der bran-\ndenburgischen Gemeinden, die den Wechsel zu Sachsen\nbeantragt hatten, haben ihren Antrag in den letzten Tagen\nund Wochen zur\u00fcckgezogen.\nAm 16. 5. 1991 haben Vertreter der Innenministerien von\nBrandenburg und Sachsen bei einem Treffen in Potsdam in\neiner gemeinsamen Presseerkl\u00e4rung festgestellt, da\u00df bei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1064\n\n\n\nden Gemeinden Hohenbocka und Hosena die Vorausset-\nzungen f\u00fcr einen Wechsel zu Sachsen erf\u00fcllt sind. Die be-\ntroffenen Landr\u00e4te wurden erm\u00e4chtigt, schon jetzt die\nnotwendigen Erleichterungen zu schaffen, um die k\u00fcnftige\nL\u00e4nderzugeh\u00f6rigkeit reibungslos vollziehen zu k\u00f6nnen.\nHinsichtlich zehn weiterer Gemeinden konnte noch nicht\nabschlie\u00dfend gepr\u00fcft werden, ob noch ein wirksamer An-\ntrag auf Wechsel zu Sachsen vorliegt.\nEs sei darauf hingewiesen, da\u00df das L\u00e4ndereinf\u00fchrungsge-\nsetz nur der betreffenden Gemeinde einen Rechtsanspruch\nauf Wechsel gew\u00e4hrt, nicht aber einem Land. Die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung tut zwar alles zur Realisierung\ndieses Anspruchs, ist aber au\u00dferstande, ihn im eigenen\nNamen geltend zu machen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Vergabe der F\u00f6rdermittel f\u00fcr sozialen\nWohnungsbau:\nWann ist mit der Vergabe der F\u00f6rdermittel f\u00fcr den sozia-\nlen Wohnungsbau in Sachsen zu rechnen, und welche Stel-\nle im Wirtschaftsministerium ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nF\u00f6rdermittel aus dem Landeswohnungsbauprogramm\nsind seit dem 7. 5. 1991 erh\u00e4ltlich. Die Vergabe von F\u00f6rder-\nmitteln aus dem Landesmodernisierungsprogramm sowie\nzum Erwerb kommunaler Wohnungen durch den Mieter\nbeginnt am 20. 6. 1991.\nF\u00fcr die Erarbeitung der Programme ist das S\u00e4chsische\nStaatsministerium des Innern verantwortlich.\nDie Antr\u00e4ge auf F\u00f6rdermittel nimmt die Gemeinde entge-\ngen. Die Wohnungsbauf\u00f6rderstellen bei den Landrats\u00e4m-\ntern bzw. kreisfreien St\u00e4dten pr\u00fcfen die Antr\u00e4ge und leiten\nsie an die S\u00e4chsische Aufbaubank weiter, die die Bewilli-\ngungsstelle ist.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Welche Vorstellun-\ngen gibt es Ihrerseits \u00fcber den Umgang mit musealem Gut,\ndas zur Zeit auf Speichern und in Depots untergebracht\nist?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die m\u00fcndliche Antwort auf der 19. Sitzung wird\nwie folgt erg\u00e4nzt:\n1. Zu jedem Museum geh\u00f6rt neben dem Teil, der f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich ist, ein Bereich, der konservato-\nrisch, wissenschaftlich und museumsp\u00e4dagogisch bearbei-\ntet wird und sich im Depot befindet. Im Zusammenhang\nmit Sonder- bzw. thematischen Ausstellungen spielen die-\nse Ausstellungsst\u00fccke eine nicht zu untersch\u00e4tzende Rolle.\n2. Ein Teil der Museen ist r\u00e4umlich sehr beengt unterge-\nbracht, so da\u00df zur Zeit nur wenige Exponate gezeigt wer-\nden k\u00f6nnen und sich ein gro\u00dfer Teil in entsprechender\nVerwahrung befindet. Dabei ist aber davon auszugehen,\nda\u00df die wertvollen Dinge konservatorisch gesch\u00fctzt und\nsicher deponiert sind.\n3. Im Raum Sachsen gibt es einige Schl\u00f6sser, die leer ste-\nhen und die genutzt werden k\u00f6nnten, um museales Gut\naus Depots der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich zu machen. Lei-\nder fehlen zur Zeit die daf\u00fcr notwendigen finanziellen\nMittel.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Erhalt der Forschungs-\nabteilung des Museums f\u00fcr V\u00f6lkerkunde in Leipzig\nGibt es Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung, die den Erhalt\nder Forschungsabteilung des Museums f\u00fcr V\u00f6lkerkunde in\n\nLeipzig sichern? Die derzeit bekanntgewordenen Pl\u00e4ne zur\nStellenk\u00fcrzung gef\u00e4hrden das Bestehen dieser auch inter-\nnational bekannten und wichtigen Forschungsabteilung\nakut.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Gem\u00e4\u00df der zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzen ist\ndas SMWK gezwungen, den Personalbestand der Landes-\nmuseen erheblich zu reduzieren. Entsprechend mu\u00df auch\nder Stellenplan des Museums f\u00fcr V\u00f6lkerkunde verringert\nwerden.\nDie Stellenreduzierung betrifft alle Bereiche des Museums.\nWenn auch vielleicht bestimmte Forschungsrichtungen\nnicht mehr wahrgenommen werden k\u00f6nnen, kann dies\nnicht insgesamt f\u00fcr die Forschungsvorhaben des Museums\nbehauptet werden. Auch nach der Reduzierung geh\u00f6rt das\nLeipziger Museum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde zu den gro\u00dfen V\u00f6l-\nkerkundemuseen in Deutschland.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Wie ist der Stand der\nVorbereitung f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Studentenwerksgesetz,\nund wie sichert die Staatsregierung, da\u00df die sozialen und\nwirtschaftlichen Einrichtungen termingerecht und ord-\nnungsgem\u00e4\u00df von arbeitsf\u00e4higen Studentenwerken \u00fcber-\nnommen werden k\u00f6nnen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Zum 1. Juli 1991 werden die Wirtschafts- und So-\nzialeinrichtungen der s\u00e4chsischen Hochschulen von den 5\nStudentenwerken in Chemnitz, Dresden, Freiberg, Leipzig\nund Zwickau \u00fcbernommen. Die mit den Studentenwerken\ner\u00f6rterten Wirtschaftspl\u00e4ne werden Grundlage der Finan-\nzierung durch das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst und Grundlage der Wirtschaftsf\u00fchrung durch die\nStudentenwerke.\nIm Mai dieses Jahres wurden von mir auf der Grundlage\nder ,,Verordnung \u00fcber die Errichtung von Studentenwer-\nken\u201c vom 18. September 1990 die vorl\u00e4ufigen Satzungen\nf\u00fcr diese Studentenwerke erlassen. Diese Satzungen regeln\nbis zum Erla\u00df eines Studentenwerksgesetzes alle Angele-\ngenheiten der Studentenwerke in ausreichendem Umfang.\nDie Satzungen gelten fort, auch wenn die Studentenwerks-\nverordnung zum 30. Juni 1991 ihre G\u00fcltigkeit verliert. Ein\ndringender Handlungsbedarf f\u00fcr den Erla\u00df eines Studen-\ntenwerksgesetzes besteht deshalb z. Z. nicht. Nach meiner\nAuffassung sollten alle Beteiligten zun\u00e4chst mit den durch\ndie Satzungen geschaffenen Strukturen ihre Erfahrungen\nsammeln. Ich halte es f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig, wenn diese Erfah-\nrungen in die Ausarbeitung eines Studentenwerksgesetzes\neinflie\u00dfen k\u00f6nnen und der S\u00e4chsische Landtag sodann mit\ngr\u00f6\u00dferer Sorgfalt \u00fcber ein Studentenwerksgesetz beraten\nkann.\nDie Arbeitsf\u00e4higkeit und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Studenten-\nwerke ist dadurch nicht ber\u00fchrt.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Bau einer Asphalt-\nmisch- und Bitumenaufbereitungsanlage in Dresden-Gor-\nbitz.\nWie gedenkt die S\u00e4chsische Staatsregierung auf die B\u00fcr-\ngerproteste zu reagieren, die sich gegen den Bau einer As-\nphaltmisch- und Bitumenaufbereitungsanlage an der\nKesselsdorfer Stra\u00dfe in Dresden-Gorbitz richten?\nDie Gorbitzer f\u00fcrchten sich vor dem Teergestank, der bei\nWestwind den Stadtteil verpesten wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1065\n\n\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Errichtung und Betrieb einer Asphaltmisch-\nund Bitumenaufbereitungsanlage bed\u00fcrfen nach dem Bun-\ndes-Immissionsschutzgesetz (BImSchG) und den dazu er-\ngangenen Verordnungen einer Genehmigung, die im\nvorliegenden Falle nach Durchf\u00fchrung eines f\u00f6rmlichen\nVerfahrens zu erteilen ist.\nDie nach den einschl\u00e4gigen Rechtsvorschriften vorgesehe-\nnen Schritte des Genehmigungsverfahrens wurden einge-\nhalten. Nach Bekanntmachung des Vorhabens in der\nTagespresse Anfang April 1991 wurden der Antrag und\ndie beigef\u00fcgten Unterlagen zur allgemeinen Einsicht bis\nzum 14. 5. 91 ausgelegt. Einwendungen gegen die Geneh-\nmigung konnten innerhalb der Auslegungsfrist bei der Ge-\nnehmigungsbeh\u00f6rde oder bei der Stelle erhoben werden,\nbei der Antrag und Unterlagen zur Einsicht auslagen.\nDerartige Einwendungen sind erhoben worden und liegen\ndem Regierungspr\u00e4sidium Dresden als Genehmigungsbe-\nh\u00f6rde vor.\nEntsprechend den Verfahrensvorschriften plant das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Dresden am 10. 6. 91 einen Er\u00f6rterung-\nstermin, bei dem die Einwender Gelegenheit erhalten\nwerden, ihre Einwendungen zu erl\u00e4utern.\nSoweit die Einwendungen f\u00fcr die Pr\u00fcfung von Genehmi-\ngungsvoraussetzungen von Bedeutung sein k\u00f6nnen, wer-\nden diese er\u00f6rtert und ggf. bei der Entscheidung \u00fcber die\nGenehmigung ber\u00fccksichtigt. Im Rahmen der gesetzlichen\nM\u00f6glichkeiten ist die Entscheidung \u00fcber die Genehmigung\ndurch die Verwaltungsgerichtsbarkeit nachpr\u00fcfbar.\nNachdem die Vorschriften \u00fcber das Genehmigungsverfah-\nren bisher genau eingehalten wurden, sieht das Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt keine Veranlassung, in das lau-\nfende Verfahren einzugreifen.\n\nErg\u00e4nzend ist zu bemerken, da\u00df, anders als in der Anfrage\nformuliert, es nicht vorgesehen ist, Teer in der Anlage ein-\nzusetzen. Es sollen vielmehr hochveredelte Stoffe wie As-\nphalt und Bitumen verwendet werden. Nach den\nAntragsunterlagen wird die geplante Anlage dem Stand\nder Technik entsprechen, so da\u00df eine erhebliche Beein-\ntr\u00e4chtigung des Stadtteils Gorbitz durch Geruchsbel\u00e4sti-\ngungen nicht zu erwarten sein d\u00fcrfte.\n\nOtt, F.D.P.:\n1. Welche Mittel sind f\u00fcr das Jahr 1991 f\u00fcr den S\u00e4chsischen\nJugendring vorgesehen, und ab wann ist eine erste Zah-\nlung dieser Mittel zu erwarten?\n2. Welchen Prozentsatz, gemessen am Gesamthaushalt,\nmacht diese Summe aus, und wie wird dieser Prozentsatz\nvon den genannten Ministerien im Vergleich zu den ande-\nren neuen Bundesl\u00e4ndern gewertet?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:\nMit Schreiben vom 4. M\u00e4rz 1991 wurden vom S\u00e4chsischen\nJugendring 1,3 Mio DM f\u00fcr freie Jugendarbeit beantragt.\nIm Vorschalthaushalt 1991 sind vom Landtag keine Mittel\nf\u00fcr Jugendf\u00f6rderung bewilligt.\nDie Regierung arbeitet derzeit an der Aufstellung des end-\ng\u00fcltigen Haushaltes. Dabei ist sie mit einer Vielzahl von\nAnforderungen konfrontiert. Um berechtigten Anforde-\nrungen gerecht zu werden, m\u00fcssen Schwerpunkte gesetzt\nwerden. Im Augenblick kann deshalb noch nicht gesagt\nwerden, inwieweit Spielraum f\u00fcr Leistungen an den S\u00e4ch-\nsischen Jugendring bestehen.\nDeshalb kann auch zur Frage 2 noch nicht Stellung genom-\nmen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 3:\n\nVerlegung des Regierungs- und Parlamentssitzes nach Berlin\nDringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDazu liegt Ihnen die Drucksache 1/364 vor. Dazu gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag der SPD, Drucksache 1/424. Es ist\nso festgelegt, da\u00df zum Tagesordnungspunkt 3 in folgender\nReihenfolge gesprochen wird: SPD, Linke Liste/PDS,\nCDU, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion der SPD. Anschlie\u00dfend wird dann der \u00c4nde-\nrungsantrag zur Abstimmung gebracht. Die Redezeit ist\nauf sechs Minuten pro Fraktion festgesetzt. Ich bitte jetzt\nden Vertreter der SPD, zum Tagesordnungspunkt zu spre-\nchen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie mir, meine Rede mit der Wiederho-\nlung einer Erkl\u00e4rung, abgegeben am 17. 3. 1991, also vor\nzwei Monaten, in Potsdam, zu beginnen.\n,,Die Vorsitzenden der SPD-Landesverb\u00e4nde und der SPD-\nLandtagsfraktionen von Mecklenburg-Vorpommern, Bran-\ndenburg, Berlin, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Sachsen\nsprechen sich daf\u00fcr aus, da\u00df der Sitz von Bundestag und\nBundesregierung nach Berlin verlegt wird.\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der CDU)\n\nMit dem Ende des Ost-West-Konflikts verlagert sich der\nMittelpunkt Europas weiter nach Osten. Es ist eine zentrale\nAufgabe der Bundesrepublik Deutschland, den europ\u00e4i-\nschen Osten mit dem Westen zu verbinden. Eine Entschei-\ndung f\u00fcr Berlin h\u00e4tte nicht nur eine wirtschaftliche und\npolitische Signalwirkung f\u00fcr Ostdeutschland, sondern\nw\u00fcrde auch den V\u00f6lkern Ostmitteleuropas den Willen des\nWestens zu ihrer Einbeziehung in die Gemeinschaft der\nEurop\u00e4er zeigen.\nDie SPD-Landes- und Fraktionsvorsitzenden sprechen sich\ndaf\u00fcr aus, da\u00df der Bundestag eine Kommission einsetzt,\ndie in zwei Jahren eine Planung f\u00fcr eine gleitende Verlage-\nrung von Regierung und Parlament nach Berlin vorlegt.\nDiese Kommission erh\u00e4lt auch den Auftrag, eine Planung\nvorzulegen, in der Bonn weiterhin ein wichtiges deutsches\nund europ\u00e4isches Verwaltungs- und Wissenschaftszen-\ntrum bleibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZugleich ist eine Planung vorzulegen, die eine gerechte\nVerteilung wichtiger Bundesinstitutionen \u00fcber alle L\u00e4nder\neinschlie\u00dflich Ostdeutschlands vorsieht. Die Realisierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1066\n\n\n\ndieser Planungen soll sozial- und kostenvertr\u00e4glich \u00fcber\neinen Zeitraum von acht bis zehn Jahren verteilt werden.\u201c\n\nSoweit die Erkl\u00e4rung der Vorsitzenden der SPD-Landes-\nverb\u00e4nde und der SPD-Fraktionsvorsitzenden.\nVor wenigen Tagen, am 15. Mai, trat der Ministerpr\u00e4sident\ndes Freistaates Sachsen, Prof. Biedenkopf, mit einer Erkl\u00e4-\nrung an die \u00d6ffentlichkeit, die in vieler Beziehung den\nBuchstaben und in jeglicher Beziehung den Geist unseres\nSchriftsatzes aufnimmt und mit dem Vorschlag zum Ab-\nschlu\u00df eines Berlinvertrages weitertr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten\nder CDU)\n\nIch sage dies nicht, um zu dokumentieren, da\u00df wir zwei\nMonate schneller waren. Nein, ich sage dies, weil es mir\ndie Hoffnung verleiht, da\u00df wir heute in diesem Hohen\nHause zu einem Ergebnis kommen werden: Der S\u00e4ch-\nsische Landtag votiert f\u00fcr Berlin.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nVon unseren Kindern werden wir danach beurteilt wer-\nden, ob wir heute die richtigen Weichenstellungen vorneh-\nmen. Die Frage nach dem Sitz von Parlament und\nRegierung, das hei\u00dft nach der Hauptstadt aller Deutschen\nim vereinigten Deutschland, darf nicht nach kurzfristigen\nfinanziellen Gesichtspunkten, nach verst\u00e4ndlichen alten\noder neuen Sympathien bzw. Antipathien, nach nahelie-\ngenden und durchaus nachvollziehbaren Bequemlichkeits-\nargumenten und auch nicht mit einseitigen geschichtlichen\nRessentiments beantwortet werden.\nDie Entscheidung soll fair gegen\u00fcber beiden St\u00e4dten und\nihren Menschen sein und in einem gemeinschaftlich ge-\nplanten Proze\u00df, der sich \u00fcber Jahre erstreckt, vollzogen\nwerden. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen dabei die Ma\u00dfst\u00e4be so-\nzial vertr\u00e4glicher Politik gewahrt bleiben. Das Bekenntnis\nzu Berlin, meine Damen und Herren, ist das Bekenntnis\nzur ganzen deutschen Geschichte\n\n(Beifall bei der SPD und von Abgeordneten\nder anderen Fraktionen)\n\nund zugleich zu einem geschichtlichen Neuanfang!\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch will nicht alle schon bekannten Argumente bem\u00fchen.\nEs gibt welche, die Berlin beleidigen, und solche, die den\nBonnern Unrecht tun. Bonn ist eine sch\u00f6ne, beschauliche\nkleine Stadt in einer reizvollen Umgebung. Sie hat weniger\nEinwohner als Neuk\u00f6lln und relativ brave Studenten. Be-\namte und Mitarbeiter vieler Lobby-Organisationen pr\u00e4gen\ndiese Stadt. Von allem, was es in Metropolen gibt, gibt es\nin Bonn weniger. Punks sind weniger schrill und weniger\nzahlreich. Die Arbeitslosenquote ist eine der niedrigsten\nim ganzen Land. Die neuesten Moden sieht man sp\u00e4ter\nund immer etwas modifiziert, weniger extrem.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nDies alles ist kein Nachteil f\u00fcr diese Stadt.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nEs ist aber ein Nachteil f\u00fcr Politik. Politik braucht den\nDruck der Stra\u00dfe!\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEr ist gleichsam Teil unserer Demokratie, auch und vor\nallem dann, wenn er von Politikern gelegentlich als l\u00e4stig\nempfunden werden sollte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nBonn hat seine Aufgabe als provisorische Hauptstadt her-\nvorragend bew\u00e4ltigt, und Bonn wird nicht vergessen wer-\nden. Heute ist die Zeit f\u00fcr eine Entscheidung zugunsten\nBerlins.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei CDU und Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte einige mir wichtige Gesichtspunkte und Ge-\ndanken auflisten.\n1. Wer sich 40 Jahre immer wieder feierlich zu Berlin be-\nkannt hat, sollte jetzt nicht, um der Glaubw\u00fcrdigkeit der\nDemokratie, gerade f\u00fcr die ostdeutschen B\u00fcrger, willen,\neine totale Kehrtwendung vornehmen nach dem Motto:\nWas schert uns unser Geschw\u00e4tz von gestern?\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch zitiere den Bundestagspr\u00e4sidenten St\u00fccklen, 8. Wahl-\nperiode, 168. Sitzung:\n,,Solange uns allerdings die Teilung unseres Vaterlandes\naufgezwungen bleibt, wird Berlin in seiner politischen\nFunktion als Hauptstadt, als Parlaments- und Regierungs-\nsitz des freien Deutschlands, durch Bonn vertreten.\u201c\n,,Solange\u201c und ,,vertreten\u201c!\n2. Das Problem der Anpassung an marktwirtschaftliche\nStrukturen tritt in Berlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vor-\npommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen immer\noffener zutage. Um aber die Einheit aktiv gestalten zu k\u00f6n-\nnen, m\u00fcssen die Bauherren, Architekten, Konstrukteure\nund Vorarbeiter auf die Baustelle. Sie d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger\naus der Distanz agieren,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nin der alles seinen gewohnten Gang geht. Politiker und\nBeamte m\u00fcssen die Folgen ihres Handelns erleben.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nBerlin k\u00f6nnte zum Symbol wirklicher Solidarit\u00e4t, also der\nZuwendung Westdeutschlands zum \u00f6stlichen Deutsch-\nland, werden oder im Negativfall zum Symbol verweiger-\nter Solidarit\u00e4t.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWas ist das, meine Damen und Herren, f\u00fcr eine Regierung,\ndie nicht dorthin ziehen will?\n\n(Abgeordneter der CDU: Eine gute.)\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Kollege, ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle nicht in\neinen Disput \u00fcber gut und schlecht und b\u00f6se einlassen.\nGestatten Sie mir, meine Gedanken hier noch zu Ende zu\nbringen.\n3. Eine Entscheidung f\u00fcr Berlin ist auch eine Entscheidung\nf\u00fcr ein Europa, das nicht mehr nur Westeuropa ist. Bonn\nist und bleibt das Symbol f\u00fcr die ausschlie\u00dfliche Westin-\ntegration. Heute und in der Zukunft geht es um die Inte-\ngration ganz Europas.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1067\n\n\n\n4. und letztens, meine Damen und Herren, die Entschei-\ndung gegen Berlin h\u00e4tte eine bittere Pointe. Die SED bek\u00e4-\nme im nachhinein recht mit ihrer Behauptung, Berlin sei\nnicht mehr die Hauptstadt Deutschlands, sondern nur der\nDDR. Auch dagegen haben wir uns erhoben. Das sollte\nnicht umsonst gewesen sein. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nsowie vereinzelt der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es hat jetzt das Wort der\nVertreter Linke Liste/PDS.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren, nun hat also Deutschland auch seinen\nHauptstadtstreit. An dieser Frage sind die Einheitsparteien\nund Einheitsmeinungsfraktionen zerstritten. Ich pl\u00e4diere\nf\u00fcr Berlin als Hauptstadt und m\u00f6chte die Gr\u00fcnde daf\u00fcr\nnennen, und die Gr\u00fcnde, die dagegen sprechen, die es frei-\nlich auch gibt, werde ich verschweigen. Sie sind auch von\nGewicht.\nDie Entscheidung f\u00fcr Berlin ist vor allen Dingen eine Frage\nder politischen Glaubw\u00fcrdigkeit. Die beiden Staaten, als\nsie entstanden, redeten nach einer m\u00f6glichen Einheit oder\nVereinigung Deutschlands der Hauptstadt Berlin das\nWort. F\u00fcr den ostdeutschen Staat wurde Pankow vorerst\ndas Synonym, f\u00fcr den westdeutschen Bonn, gegenseitig\nbetrachtet. Steht nun Bonn gegen Berlin \u00fcberhaupt als eine\nakzeptable M\u00f6glichkeit?\nW\u00e4re diese Frage \u00fcberhaupt entstanden, h\u00e4tte es die Tei-\nlung Deutschlands nicht gegeben? Das wohl nicht. Mehr\nals vier Jahrzehnte war gerade die Teilung Berlins das\ndeutlichste, von jedermann erfa\u00dfbare Zeichen f\u00fcr die offe-\nne deutsche Frage. Wenn diese nun, man mag sich \u00fcber\ndie Machart streiten wollen,\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u2013 ja sicher, man mu\u00df sich global \u00fcber die Machart strei-\nten \u2013 gel\u00f6st ist, sollte Berlin auch daf\u00fcr ein deutliches Zei-\nchen sein, auch als Verpflichtung.\nDie Entscheidung f\u00fcr Berlin als Hauptstadt ist auch eine\ngeschichtliche Angelegenheit. Berlin steht auch als Syno-\nnym f\u00fcr deutschen geschichtlichen Zwiespalt. Deutsch-\nland, w\u00e4hlte es sich Berlin zur Hauptstadt, k\u00f6nnte so die\nunselige deutsche Vergangenheit nicht ganz einfach ver-\ndr\u00e4ngen. Wenn zweimal von deutschem Boden in diesem\nJahrhundert ein verheerender Krieg ausging, so wurde im-\nmer vorerst in Berlin dieser Krieg ausgeheckt.\nWer sich der Geschichte stellt, wer sie nicht verdr\u00e4ngen\nwill, der mu\u00df sich auch mit aller Konsequenz Berlin als\nHauptstadt stellen. Die Entscheidung f\u00fcr Berlin ist auch\neine ungeschriebene europ\u00e4ische Angelegenheit. Berlin\nwar das aufs sch\u00e4rfste sp\u00fcrbare Zusammenprallen der un-\nterschiedlichen politischen Systeme in Europa, war ein\nwahrlicher Schnittpunkt europ\u00e4ischen Zerw\u00fcrfnisses. Wo\nnoch in Europa war dies so sp\u00fcrbar wie in Berlin?\nBerlin h\u00e4tte dank seiner st\u00e4dtischen Gr\u00f6\u00dfe und territoria-\nlen Lage gute M\u00f6glichkeiten, da\u00df ost-, west-, nord- oder\ns\u00fcdeurop\u00e4ische Regionen die Stadt als europ\u00e4ischen Treff-\npunkt betrachten, neben Paris, Br\u00fcssel, Budapest oder\nMoskau, diesen akzeptieren und diese europ\u00e4ische Funk-\ntion realisieren.\nBerlin ist auch unter dem Gesichtspunkt deutscher Einheit\nund der Gleichheit der Bundesl\u00e4nder eine Hauptstadt\nwert.\n\n(Beifall von Frau Schneider, Linke Liste/PDS)\n\nWer da noch glaubt, da\u00df im vereinten Deutschland nur die\nalten Bundesl\u00e4nder verwertbare Erfahrungen einbringen,\nder irrt wohl; gr\u00fcndlich irrt er. Auch die neuen L\u00e4nder\nsind nicht erfahrungslos. Sie sind ja nicht geschichtslos, sie\nsind ja nicht geistlos, sie sind ja politisch nicht impotent.\nWer Deutschland als Teil der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft\nausbauen will, mu\u00df auch die ver\u00e4nderte Rolle Deut-\nschlands in Europa wollen. Entweder man akzeptiert, da\u00df\nmit dem 3. Oktober die M\u00f6glichkeit f\u00fcr etwas Neues sich\nauftat, oder man l\u00e4\u00dft Vergangenheit erweitert fortleben. So\ntun, als w\u00e4re nur die Vereinigung und nicht die historische\nBeauflagung f\u00fcr Europa mit dieser deutschen Einheit ge-\nschehen, das w\u00e4re wohl nicht gut.\nDeutsche Politik ist nicht einfach so weiter fortzuf\u00fchren\nwie bisher. Berlin w\u00fcrde dazu anhalten, das so nicht zu\ntun.\n\n(Einzelbeifall Abg. Bartl und Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\n\u00dcbers Knie brechen l\u00e4\u00dft sich das freilich nicht. Da k\u00e4me\nnur Bruchwerk heraus. Anders gesagt, Berlin als Haupt-\nstadt mu\u00df wachsen, darf nicht verwachsen. Bonn mu\u00df ja\nauch in vertr\u00e4glichem Ma\u00dfe, um den in Sachsen \u00fcblichen\nBegriff zu gebrauchen, abgewickelt werden als Haupt-\nstadt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDas hei\u00dft ja, es m\u00f6ge als gesamtdeutsche Stadt wachsen, es\nm\u00f6ge eine Br\u00fccke zwischen immer noch an der Werra\noder Elbe geistig, sozial oder auf andere Art getrenntem\nEuropa werden. Es m\u00f6ge zum Nutzen und nicht zu Lasten\ndes F\u00f6rderalismus wirken. Ich h\u00e4tte kein Verst\u00e4ndnis da-\nf\u00fcr, da\u00df die Umzugskosten, die gewollte Se\u00dfhaftigkeit der\nBonner Beamten f\u00fcr die Hauptstadtwahl eine Rolle spie-\nlen. Die Politik hat sich nicht nach Beamten, die Beamten\nhaben sich wohl eher nach der Politik zu richten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nWir stimmen, wenngleich nicht alle in den gleichen Inten-\ntionen, mit den gleichen Worten und auch ein wenig zer-\nstritten, dem Antrag der SPD nur zu. Man m\u00f6ge so\nentscheiden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile nun das Wort dem Vertreter\nder Fraktion der CDU.\n\nBinus, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordnete! Die s\u00e4chsische\nCDU-Landtagsfraktion hat \u00fcber den k\u00fcnftigen Sitz von\nBundesregierung und Bundestag lange, ernsthaft und kon-\ntrovers beraten. Ja, ich gestehe offen, wir sind zu keinem\nabschlie\u00dfenden Ergebnis gekommen. Ein beachtlicher Teil\nder Mitglieder unserer Fraktion will unter keinen Umst\u00e4n-\nden eine Formulierung unterst\u00fctzen, die die Verlegung\ndes Parlaments- und Regierungssitzes nach Berlin fordert.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nIn dieser Frage entscheidet jeder Abgeordnete gem\u00e4\u00df\nseiner ganz pers\u00f6nlichen Sicht der Dinge,\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD, Linke Liste/PD\n und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1068\n\n\n\nund ich sage dazu, es gibt f\u00fcr Bonn ebenso wie f\u00fcr Berlin\ngewichtige und honorige Argumente.\nNiemand in unserer Fraktion leugnet die Rolle und die\nVerdienste Bonns in der vierzigj\u00e4hrigen Geschichte der\nBundesrepublik Deutschland. Bonn ist zum Inbegriff des\nneuen Deutschlands geworden, eines neuen Deutschlands,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndas diesen in der ehemaligen DDR geschundenen Titel\nwirklich verdient. Bonn steht f\u00fcr ein f\u00f6deralistisches de-\nmokratisches Deutschland, f\u00fcr ein Deutschland, das Ab-\nschied genommen hat von Gro\u00dfmannssucht nach innen\nwie nach au\u00dfen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nBonn steht f\u00fcr ein Deutschland, das sich gerade mit diesen\nEigenschaften Anerkennung in aller Welt erworben hat.\nDer politische Erfolg der Bonner Demokratie hat mit dazu\nbeigetragen, da\u00df die DDR, die stets auf diese Bonner Repu-\nblik fixiert war, ihren 40. Jahrestag nicht einmal um ein\nJahr \u00fcberlebte.\nWir wissen jedoch auch \u2013 und es besteht Grund, dies gele-\ngentlich in Erinnerung zu rufen \u2013, Bonn verstand sich von\nAnfang an als Provisorium des westlichen Teils Deut-\nschlands.\n\n(Allgemeiner lebhafter Beifall)\n\nEs h\u00e4tte in der alten Bundesrepublik St\u00e4dte gegeben, die\nals Hauptstadt pr\u00e4destinierter gewesen w\u00e4ren als Bonn.\nDie Wahl des kleinen Provinzst\u00e4dtchens Bonn zur Bundes-\nhauptstadt sollte eben gerade den provisorischen Charak-\nter unterstreichen und die schmerzliche Teilung\nDeutschlands in Erinnerung rufen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nF\u00fcr viele ist deshalb die R\u00fcckkehr von Parlament und Re-\ngierung nach Berlin f\u00fcr den Fall der \u00dcberwindung der Tei-\nlung Deutschlands eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\n\n(Anhaltender Beifall)\n\nIch habe deshalb gro\u00dfen Respekt vor den Kolleginnen und\nKollegen, die nun f\u00fcr die \u00dcbersiedlung von Parlament und\nRegierung nach Berlin votieren. Gleichwohl bleiben ernste\nVorbehalte gegen\u00fcber Berlin. Ich nenne sie stichpunktartig\nund damit notgedrungen auch holzschnittartig.\nDa ist die Aversion gegen\u00fcber der Stadt, die 40 Jahre lang\nHauptstadt eines sozialistischen Zentralstaates war;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nda ist die ernste Sorge, Berlin k\u00f6nnte sich zu einem unkon-\ntrollierbaren Moloch entwickeln,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nder die umliegenden Zentren in Sachsen und Sachsen-An-\nhalt, in Th\u00fcringen und Brandenburg und Mecklenburg-\nVorpommern aus- und aufsagt. Da sind die historischen\nBedenken gegen eine \u00fcbergro\u00dfe Zentrale eines insgesamt\nf\u00f6deralistisch strukturierten Staatswesens.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa sind Bedenken, ob all das, was wir mit der Bonner\nDemokratie verbinden, sich auch in und mit Berlin repr\u00e4-\nsentieren l\u00e4\u00dft.\nIch sehe, da\u00df diese Bedenken auch von den Berlin-Bef\u00fcr-\nwortern keineswegs geleugnet werden, und erst recht\n\nm\u00f6chten wir nat\u00fcrlich sicherstellen, da\u00df im Falle einer Ent-\nscheidung zugunsten Berlins die im Antrag gestellten Be-\ndingungen unbedingt beschlossen werden. Deshalb\nbegr\u00fc\u00dft die CDU-Fraktion diese Konditionierungen im\nzweiten Teil des Antrages ausdr\u00fccklich.\nWir m\u00fcssen als s\u00e4chsische Landespolitiker in der Diskussi-\non um den Sitz von Bundesregierung und Bundestag\nnachhaltig f\u00fcr die f\u00f6deralistische Struktur der Bundesre-\npublik Deutschland eintreten\n\n(Allgemeiner, anhaltender Beifall)\n\nund diese nach Kr\u00e4ften st\u00e4rken.\nWir wissen aus unserer Geschichte und aus unserem eige-\nnen pers\u00f6nlichen Erleben: Der Zentralismus hat in\nDeutschland zum Gl\u00fcck keine Tradition, und in den Pha-\nsen, in denen man ihn aufzwang, verbinden sich mit ihm\ndie denkbar schlechtesten Erfahrungen. Deshalb ist es\nganz wichtig, da\u00df im Falle einer Entscheidung f\u00fcr Berlin\nals Sitz von Regierung und Parlament zentralistische Ten-\ndenzen keinen Auftrieb erfahren. Dies hei\u00dft umgekehrt,\nda\u00df die verschiedenen Zentren in Deutschland bewahrt, ja\nweiter gest\u00e4rkt werden m\u00fcssen, und dies gilt insbesondere\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nGerade in den St\u00e4dten der f\u00fcnf neuen L\u00e4nder m\u00fcssen auch\nbundesstaatliche Einrichtungen angesiedelt werden.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nDies ist eine Bringschuld gegen\u00fcber dem F\u00f6deralismus;\ndies ist eine Bringschuld gegen\u00fcber den f\u00fcnf neuen L\u00e4n-\ndern, und es ist nicht zuletzt eine Bringschuld, um die Fol-\ngen des nahezu vierzigj\u00e4hrigen sozialistischen Zentralis-\nmus zu \u00fcberwinden.\nEbenso wichtig ist ein Berlin-Vertrag. Wir haben als Lan-\ndespolitiker ein au\u00dferordentliches Interesse daran, da\u00df ein\nm\u00f6glicher Ausbau Berlins zum Sitz von Parlament und\nRegierung nicht zu unkontrollierten Wucherungen f\u00fchrt.\nEin solcher Vertrag ist deshalb zwingend erforderlich, um\nuns ein Mitspracherecht zu sichern, und dies ist nicht zu-\nletzt eine Frage unseres f\u00f6rderalistischen Selbstbewu\u00dft-\nseins.\nIch beantrage in diesem Sinne, abschnittsweise \u00fcber den\nvorliegenden \u00c4nderungsantrag der SPD abzustimmen. \u2013\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat jetzt der\nVertreter der F.D.P. Die F.D.P. hat gebeten, ihren Beitrag\nzu splitten.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Deutschland hat seine Einheit mit Hil-\nfe des Artikels 23 unseres Grundgesetzes und des Eini-\ngungsvertrages erreichen k\u00f6nnen. Zugleich erhielt damit\nauch das \u00fcber 45 Jahre lang geteilte Berlin wieder seinen\neinheitlichen Status als deutsche Stadt, nunmehr als deut-\nsches Bundesland. Der Sonderstatus, basierend aus den\nRechtsvorschriften der Besatzungsm\u00e4chte, wurde beseitigt.\nWir alle, alle Deutschen, sind jetzt eins in der Freiheit. Wir\nleben in einem demokratischen Staat zusammen. Daf\u00fcr\nsind wir allen, die uns dies alles erm\u00f6glicht haben, dank-\nbar.\nDas einheitliche Deutschland ist aber trotzdem weiterhin\ngeteilt, n\u00e4mlich im Hinblick auf die Lebensverh\u00e4ltnisse der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1069\n\n\n\nMenschen sowie im Hinblick auf den Entwicklungsstand\nder Wirtschaft. Diese innere Teilung zu \u00fcberwinden, ist\nund bleibt f\u00fcr eine l\u00e4ngere Zeit die Aufgabe Nummer 1 f\u00fcr\nalle diejenigen, die die politische Verantwortung tragen.\nDies ist eine gewaltige Aufgabe, deren gesamter Umfang\nerst allm\u00e4hlich in unser aller Bewu\u00dftsein tritt. Mit dem\nGemeinschaftswerk Aufschwung Ost sind die entscheiden-\nden Voraussetzungen geschaffen worden, die innere Tei-\nlung Deutschlands zielstrebig zu \u00fcberwinden. Mit den\nbeschlossenen Ma\u00dfnahmen stehen nunmehr \u00fcber 100 Mil-\nliarden DM in den neuen Bundesl\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung.\nHinzu kommen private Investitionen, die ein Vielfaches\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnungen \u00fcberschreiten m\u00fcssen und auch\n\u00fcberschreiten werden. Damit mu\u00df die gesamte Wirtschaft\nvon Grund auf erneuert und verbessert werden, verbun-\nden mit dem Abbau der ungeheuren Defizite in der Infra-\nstruktur einschlie\u00dflich der riesigen Sch\u00e4den und Altlasten\nim Umweltbereich. Das ist alles heute kaum voll zu \u00fcber-\nblicken.\nIn den sechs neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 ich beziehe dabei Ber-\nlin selbstverst\u00e4ndlich als neues Bundesland mit ein \u2013 geht\nes um eine Umgestaltung gr\u00f6\u00dften Ausma\u00dfes, die in unse-\nrer Geschichte bisher als einmalig zu bezeichnen ist. Sie ist\nnur mit der gesamten Kraft der alten Bundesl\u00e4nder m\u00f6g-\nlich, damit das zwingend notwendig Neue hier bei uns\ngemeinsam geschaffen werden kann. Dieser Umgestal-\ntungsproze\u00df vollzieht sich auf der Wegstrecke zur Einheit\nEuropas. Er l\u00e4uft dazu parallel. Signaldatum f\u00fcr diese Ent-\nwicklung ist der 1. 1. 1993.\nMit dem zur Abstimmung stehenden SPD-Antrag, der\nheute im Landtag zur Entscheidung steht, wird ein Be-\nkenntnis f\u00fcr eine v\u00f6llig neue Langzeitaufgabe gefordert,\nf\u00fcr die es aus der konkreten Situation nach Auffassung der\nMehrheit der F.D.P.-Fraktion keine zwingende Notwen-\ndigkeit gibt.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDie Frage nach einem neuen Parlaments- und Regierungs-\nsitz in Deutschland ist in der gegenw\u00e4rtigen Situation min-\ndestens von zweitrangiger Bedeutung.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nEs geht f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre nicht darum, f\u00fcr einen\nneuen Sitz f\u00fcr Parlament und Regierung zu k\u00e4mpfen, son-\ndern vielmehr darum, in unseren neuen Bundesl\u00e4ndern\nneue Strukturen und Hunderttausende von neuen Arbeits-\npl\u00e4tzen zu schaffen. Davon h\u00e4ngt auch hier in Sachsen un-\nsere Zukunft ab, und hierzu werden alle \u2013 alle \u2013 Kr\u00e4fte\nben\u00f6tigt.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nDie derzeitige Diskussion um diese Frage, die hier im An-\ntrag fixiert ist, wirkt bereits negativ auf den Einheitswillen\nder deutschen B\u00fcrger und in ihre Willensbildung hinein.\n\n(Widerspruch und Proteste bei der SPD-Fraktion)\n\nJa, sie f\u00fchrt bereits, meine Damen und Herren der SPD \u2013\nob Sie\u2018s glauben wollen oder nicht; schauen Sie in Ihre\neigene Partei; ich kann Ihnen pr\u00e4destinierte Vertreter nen-\nnen, die mir in einer anderen Richtung geschrieben haben\nals Ihr Antrag \u2013, ja, sie f\u00fchrt bereits schrittweise zu einer\nSpaltung der politischen Kr\u00e4fte quer durch die Parteien.\nGedanken \u00e4hnlicher Art, fast eines Glaubensstreits, k\u00f6nn-\nten Platz greifen, wenn m\u00f6glicherweise von der Entschei-\n\ndung f\u00fcr oder gegen Berlin eine Entscheidung f\u00fcr oder\ngegen Deutschland abgeleitet wird.\n\n(Proteste bei der SPD \u2013 Pfui-Rufe)\n\nIch empfinde diese Situation als sehr schlimm. Die Mehr-\nzahl unserer B\u00fcrger versteht dies kaum, ja, mit Recht \u00fcber-\nhaupt nicht.\n\n(Beifall bei der CDU und Teilen der F.D.P.)\n\nIch stelle hier in voller Verantwortung die Frage: Wem\nn\u00fctzt eigentlich diese entfachte Diskussion, die m\u00f6glicher-\nweise zu einer Schw\u00e4chung des unbedingt erforderlichen\ngemeinsamen Willens der B\u00fcrger in den alten und neuen\nBundesl\u00e4ndern f\u00fchrt? Im Ausland versteht man dies be-\nreits auch nicht mehr, da ja Deutschland staatsrechtlich all\ndas erhalten hat, wof\u00fcr die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit unse-\nrer B\u00fcrger sich entschieden hat.\nIch fasse den Standpunkt der Mehrheit meiner Fraktion\nzusammen: \n1. Die Entscheidung \u00fcber die Verlegung von Regierungs-\nund Parlamentssitz ist derzeit kein gravierendes, wichtiges\nThema der deutschen Innenpolitik.\n2. Die B\u00fcrger Deutschlands d\u00fcrfen wegen dieser minde-\nstens sekund\u00e4ren Frage nicht in ihrer Willensbildung f\u00fcr\nden gemeinsamen Neuaufbau Deutschlands beeintr\u00e4chtigt\noder gar auseinanderdividiert werden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n3. F\u00fcr den Neuaufbau ist nicht entscheidend, wo Regie-\nrung und Parlament sitzen, sondern wer im Parlament\nund in der Regierung sitzt.\n\n(Beifall bei Teilen der CDU und F.D.P.)\n\nWir fordern, f\u00fcr die Erf\u00fcllung des Gemeinschaftswerkes\nAufschwung Ost in den n\u00e4chsten Jahren alle unsere Kr\u00e4fte\nzu konzentrieren, und schlagen vor, da\u00df im Landtag eine\nWillensbekundung zum Ausdruck gebracht wird, die auf\nden 20. 6. 1991 anberaumte Bundestagsdebatte mindestens\nauf den Zeitpunkt nach dem 20. 6. 1993 zu verlegen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Georgi, Sie haben jetzt noch 2 Minu-\nten.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin die Minderheit der Fraktion!\n\n(Lebhafter Beifall mit Begeisterungsrufen\nbei der SPD und zum Teil der CDU)\n\nUm vorweg zu sagen: Ich mache kein Dogma aus der Ge-\nschichte, aber ich gebe auch zu, ich bin innerlich zerrissen:\n,,Zwei Seelen wohnen ach in meiner Brust.\u201c \u2013 Ein vereinig-\ntes Deutschland hat \u2013 und das ist f\u00fcr mich ohne Zweifel so\n\u2013 Berlin als Regierungs- und Parlamentssitz.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDa mag es jetzt noch Stimmen geben, die viele Argumente\ndagegen finden. Und ich anerkenne alle. Jedes einzelne Ar-\ngument, das von meinen Vorrednern vorgesprochen wur-\nde, ist stichhaltig, ist berechtigt und mu\u00df beachtet werden.\nAber Bonn f\u00fcr ein Deutschland in der Welt, das eine solche\nBedeutung haben wird, kann in meinen Augen den Aufga-\nben nicht gerecht werden.\n\n(Beifall bei der F.D.P., SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1070\n\n\n\nEine Regierung in einem Elfenbeinturm, wundersch\u00f6n ge-\nlegen in Bonn am Rhein, kann die Probleme nicht l\u00f6sen,\ndie wir in den n\u00e4chsten 15 bis 20 Jahren anzugehen haben.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nBerlin wird der Sitz sein. Berlin wird das Tor nach Osteu-\nropa sein und damit einen ganz wesentlichen Beitrag zu\neiner wirklichen Integration Europas leisten!\nWir werden sehen, wie die Entscheidung ausf\u00e4llt. Wir k\u00f6n-\nnen heute nur unsere Meinung dazu \u00e4u\u00dfern. Und ich freue\nmich au\u00dferordentlich, da\u00df die Fraktionsgrenzen so aufge-\nweicht sind.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, hier zu sprechen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, wir wer-\nden unsere Redezeit etwas splitten, allerdings unparit\u00e4-\ntisch.\nMeine Damen und Herren! Was erwarten Sie jetzt von\ndem Vorsitzenden einer Fraktion, der mit den Gr\u00fcnen ver-\nbunden ist, wenn er sich entscheiden mu\u00df zwischen einer\nkleinen Stadt, wo die \u00f6kologischen Probleme fast vorbild-\nlich gel\u00f6st sind, und einem urbanen Moloch, der uns noch\ngro\u00dfe \u00f6kologische und Verkehrsprobleme aufhalsen wird?\n\n(Beifall)\n\nWir verstehen auch, da\u00df es sich in einer malerischen, zu-\nfriedenen Kleinstadt bequemer regieren l\u00e4\u00dft als in einer\nMetropole. Es ist klar, da\u00df jemand, der sein Anwesen am\nRhein errichtet hat, nicht gerade gern nach Berlin zieht.\nDoch das darf die Entscheidung der politischen Verant-\nwortungstr\u00e4ger nicht beeinflussen. Bonnliebhaber be-\nschw\u00f6ren \u00e4ngstlich den Moloch Berlin. Demonstrationen,\nZusammenst\u00f6\u00dfe, soziale Probleme und Konflikte st\u00f6ren\nmanchen offensichtlich beim Regieren.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDoch Politiker d\u00fcrfen die Ansammlung von Bev\u00f6lkerung,\ndie Ballung von Problemen nicht scheuen, auch dann\nnicht,\n\n(Beifall)\n\nwenn in Berlin das Risiko eines erneuten Eierwurfs gr\u00f6\u00dfer\nist als in Bonn!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDer Wirbel, der in Bonn um das Hallenser Ei gemacht\nwurde, zeigt, da\u00df man in Bonn tats\u00e4chlich abgeschirmt\nvon realen Problemen regieren kann. Die Provinzposse,\ndie uns hier vorgef\u00fchrt wurde, entspr\u00e4che satter, stiller\nSaturiertheit, aber nicht der unvergleichlichen Strukturkri-\nse im Osten Deutschlands.\nDie Idylle ist kein Platz f\u00fcr politische Verantwortungstr\u00e4-\nger. Wem ein ruhiges Pl\u00e4tzchen wichtig ist, der sollte sich\ndoch lieber aus dem politischen Leben zur\u00fcckziehen.\n\n(Beifall, vor allem bei SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nBerlin mu\u00df Regierungs- und Parlamentssitz werden, je\nschneller, desto besser! Die Vorstellung der Regierung, nur\ndas Parlament nach Berlin zu schicken, ist der blanke Un-\n\nsinn. Dar\u00fcber belehrt uns bereits das Grundgesetz, das in\nseinem Artikel 43 dem Bundestag das Recht gibt, jederzeit\ndie Anwesenheit eines jeden Mitglieds der Regierung zu\nverlangen. \u2013 K\u00f6nnen Sie mal verraten, wie ein Regierungs-\nmitglied aus Bonn das immer so schnell bewerkstelligen\nsoll?\n\n(Zuruf von der CDU: Mit dem Schleudersitz!)\n\nBerlin als Regierungssitz zu w\u00e4hlen bedeutet aber auch\nanzuerkennen, da\u00df Deutschland inzwischen aus 16 Bun-\ndesl\u00e4ndern besteht und nicht mehr nur aus 11. Und es\nbedeutet, sich nach Osten zu wenden, nicht nur zum Osten\nDeutschlands, auch nach Ostmitteleuropa und nach Osteu-\nropa, Herr Schimpff!\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall)\n\nEs hei\u00dft, wir machen deutlich, da\u00df wir unserer Verantwor-\ntung als gr\u00f6\u00dferes Deutschland gerecht werden.\nVerst\u00e4ndlicherweise wird manchem bei der Vorstellung\ndes neuen vereinigten Deutschlands etwas unwohl. Doch\nwer sich dessen nicht gewachsen f\u00fchlt, sollte das eingeste-\nhen und sich \u00e4ngstlich in diese gewohnte Ecke verkrie-\nchen!\nGerade wir merken doch, es ist nicht die Zeit f\u00fcr Provinz-\npossen, und die Regierungen sollten mit den Problemen\nsobald wie m\u00f6glich auf Tuchf\u00fchlung gehen.\nIch habe meine Zeit nicht ausgesch\u00f6pft, und es sind be-\nstimmt noch 2 Minuten Sprechzeit f\u00fcr ein Mitglied meiner\nFraktion.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n!\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bin gespannt, was Sie\nf\u00fcr eine Minderheitenmeinung erwarten. Die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat eine Minderheitenmeinung, die in\nmeiner Person ihren Niederschlag findet. Wissen Sie, ich\nbin f\u00fcr Bonn.\n\n(H\u00f6rt-H\u00f6rt-Rufe)\n\nH\u00f6ren Sie doch erst einmal zu. Bonn ist eigentlich wirklich\n\u2013 die Stadt wurde ja ausf\u00fchrlich beschrieben \u2013 die Stadt,\ndie die Deutschen und die Bundesregierung verdienen. Sie\nf\u00fchlen sich dort auch wohl, und ich denke, da\u00df wir das\nden Beamten und den Regierenden auch g\u00f6nnen sollten.\nBerlin w\u00e4re meines Erachtens ein Feigenblatt, mit dem\nMenschen, die damit \u00fcberhaupt nichts anfangen k\u00f6nnen,\nwenn eine Stadt multikulturell und vielgesichtig ist, sich\nverstecken m\u00fc\u00dften. Deswegen bin ich f\u00fcr Bonn. Und ich\ndenke, wir k\u00f6nnen erst dann Berlin zur Hauptstadt\nmachen, wenn wir auch eine berlinf\u00e4hige Regierung\nhaben. Danke.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt der Einbringer,\ndie Fraktion der SPD.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ein Schlu\u00dfwort kann man auf verschiedene Art\nund Weise gestalten. Man kann die ge\u00e4u\u00dferten Meinungen\ngegeneinander abw\u00e4gen, man kann versuchen, noch einige\nauf seine Position zu bringen, und es hat vor allen Dingen\nden Vorteil, da\u00df nach dem Schlu\u00dfwort niemand mehr wi-\ndersprechen kann. Mir scheint es zwecklos zu sein, hier\nnoch den einen oder anderen bewegen zu wollen, wir sit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1071\n\n\n\nzen beide, ich meine die Pro-Bonner und die Pro-Berliner,\nauf unserem Stern, und man sollte deshalb auch zu einer\nAbstimmung kommen, weil sich an dieser Situation, an\nden Mehrheitsverh\u00e4ltnissen eh in diesem Moment nichts\nmehr \u00e4ndert.\n\n(Binus: CDU: Werte Abgeordnete, bitte begeben sie sich\nin den Festsaal, es steht wieder ein Abstimmung bevor.\n\nDanke.)\n\n(Heiterkeit)\n\nIch danke, Herr Binus.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch m\u00f6chte vielleicht im Sinne des Schlu\u00dfwortes, dem man\nnicht widersprechen kann, hervorheben, um was es mir\nbesonders in meinem Beitrag ging. Es ging mir darum, den\nSolidargedanken hervorzuheben, den ich in diesem Um-\nzug nach Berlin erblicke. Es ist die Solidarit\u00e4t, das \u00e4u\u00dfere\nZeichen der Solidarit\u00e4t mit dem Osten.\nMeine Damen und Herren, die Probleme dieses Deut-\nschlands sind und liegen zur Zeit im Osten. Auch wenn\nKollegen meiner Partei und sicherlich auch der anderen\nParteien durchaus auch anderer Auffassung sind vor Ort;\nin Rheinland-Pfalz, in Nordrhein-Westfalen, in Bayern, die\nhaben auch Probleme, aber die eigentlichen Probleme\ndieses Deutschlands liegen doch hier in diesen Bundesl\u00e4n-\ndern, und deshalb sollte man die Politik f\u00fcr dieses\nDeutschland eben auch dort machen, wo diese Probleme\nexistieren.\nIch erinnere mich eines Wortes, das kurz nach dem 13. Au-\ngust 1961 gesprochen wurde und auf den damaligen Bun-\ndeskanzler gem\u00fcnzt war und das da hie\u00df: Es mu\u00df der\nFeuerwehrmann an der Spritze, wenn es brennt, auch mal\nzum Brand. Das ist so, es brennt in diesen L\u00e4ndern, und es\ngibt viele Probleme, die sind hier am besten zu erf\u00fchlen\nund zu begreifen und auch von hier aus zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall)\n\nHerr Kollege Kr\u00f6ber, Ihr Beitrag w\u00fcrde mich dazu reizen,\nhierauf umf\u00e4nglicher zu antworten. Ich m\u00f6chte zwei Din-\nge herausgreifen. Wissen Sie, mit der Weisheit hat es so\nseine Probleme. Die SPD nimmt f\u00fcr sich nicht in An-\nspruch, da\u00df es nur Weise in ihrer Partei gibt.\n\n(H\u00f6rt-H\u00f6rt-Rufe)\n\nAber wir sind ein lernf\u00e4higes System, und darauf werde\nich dann heute noch einmal zu sprechen kommen. Ich\nglaube, in 10 bis 12 Jahren, und um diesen Zeitraum disku-\ntieren wir, werden wir froh sein, eine Entscheidung f\u00fcr\nBerlin getroffen zu haben.\n\n(Beifall)\n\nIch m\u00f6chte noch einen zweiten Gedanken aus Ihrem Bei-\ntrag, Herr Kr\u00f6ber, herausgreifen, zum Nutzen. Da m\u00f6chte\nich nicht mehr auf den Sachverhalt eingehen, sondern ich\nm\u00f6chte ganz einfach sagen, da\u00df wir den Ministerpr\u00e4siden-\nten doch nicht im Juli in den Bundesrat fahren lassen ohne\neine Meinung aus diesem Haus.\n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses)\n\nWie auch immer die Entscheidung heute hier ausfallen\nwird, wird er sich auf diese Entscheidung beziehen, und\ndas hat auch f\u00fcr ihn den Vorteil, da\u00df man ihm hinterher\ndann nicht sagen kann, und zwar egal, wie es dann aus-\n\nf\u00e4llt: Seht ihr, das haben wir ja immer schon gesagt, wie du\nes gemacht hast, hast du es falsch gemacht! \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\nAus diesem Grunde mu\u00df diese Entscheidung hier fallen,\ndamit wir uns positionieren und damit wir ein klares Vo-\ntum \u2013 wie auch immer \u2013 in Bonn vertreten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall)\n\nVielleicht kann ich jetzt noch den \u00c4nderungsantrag ein-\nbringen. Ist das an dieser Stelle jetzt m\u00f6glich? Das bringt\nmich letztlich in eine etwas peinlich Situation. Es ist ein\nparlamentarisches Unikat, das hier vorliegt, bislang. Es\nwird sich wahrscheinlich herausstellen, es werden sicher\nnoch einige solcher Dinge im Laufe der Zeit hinzukom-\nmen. Die SPD hat einen Antrag gestellt vor vier Wochen,\nsich f\u00fcr Berlin auszusprechen, und nun stellt eben just die-\nse Fraktion zu ihrem Antrag einen \u00c4nderungsantrag. Nun,\nich k\u00f6nnte sagen, wir sind in diesen vier Wochen weiser\ngeworden. Das stimmt zweifellos. Aber wir wollten seiner-\nzeit, und deshalb hatte ich damals auch an alle Fraktions-\nvorsitzenden diesen Entwurf gegeben, einen gemeinsamen\nAntrag machen, weil ich dachte, wir bringen das zusam-\nmen hier ein, weil es eigentlich kein Thema f\u00fcr parteipoli-\ntische Profilierung ist.\n\n(Beifall)\n\nDas hat nicht funktioniert, und nun gab es mehrere Ge-\nspr\u00e4che, unter anderem ein Gespr\u00e4ch meinerseits mit dem\nMinisterpr\u00e4sidenten, und zu der Gr\u00f6\u00dfe der staatsm\u00e4nni-\nschen Idee unserer Fraktion in der Entscheidung f\u00fcr Berlin\n\n(Heiterkeit)\n\nmu\u00df ich sagen, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident eine ebenso\ngro\u00dfe hinzugestellt hat, und es war f\u00fcr uns klar, da\u00df wir\nbeide zusammenfassen k\u00f6nnen. Das war eigentlich der\nGrundgedanke, und das liegt nun in Form des \u00c4nderungs-\nantrages vor. Dort wird also genau auf Gemeinsames Be-\nzug genommen.\nIch mu\u00df das hier nicht noch einmal im einzelnen wieder-\nholen, da\u00df wir die f\u00f6derative Struktur dieses Landes be-\nwahren wollen; jawohl, wir sind gro\u00dfe F\u00f6deralisten, da\nlegen wir Wert darauf, vor allen Dingen auch in Auswer-\ntung der Geschichte der letzten 20 Jahre der alten Bundes-\nrepublik, f\u00f6derative Strukturen zu erhalten. Wir legen\nauch Wert auf die Polyzentrik. Wir wollen nicht nur Zen-\ntren wie Hamburg, D\u00fcsseldorf \u2013 Ruhrgebiet, Rhein-Main-\nGebiet, Stuttgart, M\u00fcnchen, sondern wir wollen auch ein\nZentrum Sachsen-Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt, und wir\nwollen auch ein n\u00f6rdliches Zentrum in Ostdeutschland um\nBerlin herum. Darauf legen wir Wert.\nUnd wir wollen, und das ist im Anstrich drei dieses \u00c4nde-\nrungsantrages gesagt, da\u00df mehrere bundesstaatliche Ein-\nrichtungen hier her\u00fcberkommen. Wir haben sicherlich\nverschiedene Vorschl\u00e4ge; in unserem Programm beispiels-\nweise steht die Verlagerung des Bundesgerichtshofes nach\nLeipzig.\n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch hinweisen auf einen Satz,\nder in diesem Antrag wirklich von staatsm\u00e4nnischer Gr\u00f6\u00dfe\nist, m\u00f6glicherweise hat ihn der eine oder andere nicht ganz\nverstanden: ,,Zu diesem Zweck sollte zwischen der Bun-\ndesregierung und dem Land Berlin als Bundeshauptstadt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1072\n\n\n\nein Berlin-Vertrag abgeschlossen werden.\u201c Ich finde diesen\nSatz sehr gut.\nDanke.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ihnen liegt\ndieser \u00c4nderungsvortrag vor. Wer m\u00f6chte f\u00fcr oder gegen\nden Antrag sprechen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten darum bitten,\nda\u00df wir diesen Antrag, f\u00fcr den wir durchaus sprechen, in\nzwei Teilen abstimmen, und zwar einmal in dem Teil des\nersten Satzes, der nach dem Punkt ,,einzusetzen\u201c beendet\nist, wo es rein um die Frage Bonn\u2013Berlin geht, und dann in\neinem zweiten Teil von ,,Die Verlegung des Sitzes\u201c usw.\nbis ,,zum Schlu\u00df abgeschlossen werden\u201c. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das w\u00fcrde bedeuten, da\u00df\nwir jetzt erstmal im Vorfeld zweimal abstimmen m\u00fcssen.\nDas eine w\u00e4re \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD zu\nihrem Dringlichen Antrag, und dann m\u00fcssen wir dar\u00fcber\nbefinden, ob dieser Antrag in zwei Teilen abgestimmt\nwird. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Ich\nm\u00f6chte doch die Frage stellen: Welcher Unterschied be-\nsteht zwischen der Drucksache 1/424 und der Drucksache\n1/364, neue Fassung? Wenn wir jetzt \u00fcber einen \u00c4nde-\nrungsantrag befinden, w\u00e4re es ja denkbar, da\u00df etwas von\nder alten Vorlage \u00fcbrigbleibt, und ist diese alte Vorlage\ndann die Drucksache 1/364, neue Fassung, oder die Vorla-\nge 1/364?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, es ist tats\u00e4chlich so, da\u00df diese Druck-\nsache 1/364 eine Neufassung bekommen hat.\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\nStempell, CDU: Es handelt sich um einen neuen Antrag,\nda hei\u00dft es nicht ,,neu\u201c, sondern dann ist es richtig, wie er\nnumeriert worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, meine Damen und Herren! Ich bitte\nmal um Aufkl\u00e4rung. Hier ist mir ein \u00c4nderungsantrag ein-\ngereicht worden. Jetzt m\u00fc\u00dfte klargestellt werden, ob jetzt\nder Antrag ein neuer Antrag und damit der alte zur\u00fcckge-\nzogen ist.\n\nAdler, SPD: Wir wollten uns zun\u00e4chst der Peinlichkeit\nentziehen, einen \u00c4nderungsantrag zu unserem eigenen\nAntrag einzubringen, hatten den Wunsch, mit 1/364, neue\nFassung, unseren alten Antrag auszutauschen. Es ist uns\nsignalisiert worden, da\u00df dies nicht geht. Folglich mu\u00dften\nwir zu der Form greifen, zu unserem ersten Antrag einen\n\u00c4nderungsantrag einzubringen, und der liegt uns nun vor\nin der Form 1/424.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Ich bin der Auffas-\nsung, da\u00df das so, wie das hier erkl\u00e4rt wurde seitens der\nSPD-Fraktion, nicht geht. Es handelt sich um zwei v\u00f6llig\nunterschiedliche Antr\u00e4ge. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen,\nda\u00df in der Eingangsbegr\u00fcndung gesagt wird ,,bis zur Ver-\nlegung des Parlaments- und Regierungssitzes\u201c, d. h. es\n\nwird hier angenommen, da\u00df eine solche Entscheidung er-\ngeht, und deshalb bin ich der Auffassung, und ich verlan-\nge das f\u00fcr meine Fraktion, da\u00df \u00fcber beide Antr\u00e4ge\ngesondert abgestimmt werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n. Wer spricht dagegen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wenn ich es richtig sehe, ist\nder Antrag Drucksache 1/364, neue Fassung, weiterge-\nhend. Deswegen m\u00fc\u00dfte zuerst \u00fcber den abgestimmt wer-\nden. Wenn \u00fcber diesen Antrag befunden wurde, m\u00fc\u00dfte an\nund f\u00fcr sich der Antrag \u2013 jetzt habe ich die Nummer nicht\nmehr im Kopf \u2013 1/424 \u00fcberfl\u00fcssig sein, weil er sich im\nPrinzip hierin widerspiegelt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke \u2013 \u2013 Ja, bitte?\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Ich habe eine Frage an\ndie CDU-Fraktion, warum sie nach dem ersten Satz diesen\nAntrag geteilt abstimmen will. F\u00fcr mich ist es unlogisch,\ndiesen Antrag zu zerteilen; denn wenn man eines negativ\nbescheidet, ist es ja gegenstandslos.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, wir m\u00fc\u00dften jetzt erstmal \u00fcber\ndiesen Antrag als solchen abstimmen. Wenn wir den hier\nzum Gegenstand machen, werden wir auch diese Frage\nbeantworten. Eine Frage zur Gesch\u00e4ftsordnung?\n\nDr. Rudorf, SPD: Ich m\u00f6chte betonen, da\u00df der Antrag, auf\ndem draufsteht ,,Dringlicher Antrag, neue Fassung\u201c, un-\ng\u00fcltig ist und irrt\u00fcmlich ausgeteilt wurde. Es geht um den\nurspr\u00fcnglichen Antrag und um den \u00c4nderungsantrag,\ndenn als Dringlicher Antrag kann dies nicht gelten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: So, ist das jetzt die endg\u00fcltige Meinung\ndes Antragstellers? Dann w\u00fcrde das bedeuten, da\u00df wir\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag 1/424 zur Drucksache 1/364\nabstimmen. Gibt es jetzt dagegen noch \u00c4u\u00dferungen? Dann\nkommen wir \u2013 \u2013 Bitte sch\u00f6n, Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung\nvon der SPD.\n\nAdler, SPD: Namens meiner Fraktion m\u00f6chte ich bitten,\nda\u00df wir gem\u00e4\u00df \u00a7 107 Abschnitt 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in\nnamentlicher Abstimmung abstimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mu\u00df jetzt davon ausgehen, um das\nmal etwas zu entwirren, da\u00df jetzt Gegenstand der Bera-\ntung der \u00c4nderungsantrag 1/424 ist. Dar\u00fcber sind wir uns\njetzt einig geworden. Das bedeutet, es gibt einen weiteren\nAntrag, diese Drucksache 1/424 in zwei Abschnitten ab-\nstimmen zu lassen. Das ist der n\u00e4chste Antrag, da\u00df jetzt\ndar\u00fcber im Plenum befunden wird, ob zu diesem Antrag\nzwei Abstimmungen erfolgen. Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Kollegin, nach nochma-\nligem Lesen, hat nicht unrecht. Ich habe eben den Punkt\ndes ersten Satzes als Trennungsstrich formuliert, es mu\u00df\nnat\u00fcrlich der Doppelpunkt, also nach ,,vorlegen\u201c, hei\u00dfen,\nweil das sonst wirklich keinen Sinn gibt. Das, was sich auf\nden Sitz Berlin\u2013Bonn bezieht, ist die eine Abstimmung,\nund das zweite sind die entsprechenden Ma\u00dfnahmen, die\naufgez\u00e4hlt worden sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1073\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt m\u00fc\u00dften Sie vielleicht trotzdem no-\nchmal erkl\u00e4ren f\u00fcr alle, bis wo Sie als erste Frage abge-\nstimmt haben wollen.\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\nDas w\u00fcrde bedeuten, so wie ich das jetzt verstanden\nhabe... Bitte noch etwas Ruhe, wir kl\u00e4ren das gleich, dann\nist auch Mittag, und dann l\u00e4uft alles wieder seinen norma-\nlen Gang. Die Abstimmungsfrage w\u00fcrde jetzt bedeuten,\ndie Landesregierung zu ersuchen, sich bei der Bundesre-\ngierung und dem Bundesrat f\u00fcr die Verlegung des Regie-\nrungs- und Parlamentssitzes nach Berlin einzusetzen.\nPunkt. Und die zweite Frage w\u00e4re dann der Rest des Gan-\nzen.\n\nLeroff, CDU: Richtig. Und da die Kollegin vorhin gefragt\nhatte, warum dies: Bei dem einen geht es um die reine\nDefinierung des Ortes, und das zweite ist, wenn f\u00fcr einen\nder Orte, sprich hier: Berlin, eine Pr\u00e4ferenz kommen sollte,\ndann m\u00fcssen entsprechend die Forderungen, die nach\ndem ersten Satz stehen, folgen. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, jetzt sind wir uns einig. Wir\nstimmen also \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksache\n1/424 zur Drucksache 1/364 ab. Es liegt dazu der Antrag\nvor, in zwei Abschnitten die Abstimmung vorzunehmen.\n\u00dcber diesen Antrag m\u00f6chte ich jetzt abstimmen lassen, da\u00df\ndieser Antrag in zwei Teilen zur Abstimmung kommt.\nWer diesem seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser\nAntrag mehrheitlich angenommen. Das bedeutet, da\u00df wir\njetzt zur ersten Abstimmung kommen, und zwar: ,,Der\nLandtag wolle beschlie\u00dfen, die Landesregierung zu ersu-\nchen, sich bei der Bundesregierung und dem Bundesrat f\u00fcr\ndie Verlegung des Regierungs- und Parlamentssitzes nach\nBerlin einzusetzen.\u201c Wer diesem zustimmen \u2013 \u2013\n\nAdler, SPD: Antrag auf namentliche Abstimmung habe\nich gestellt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, Entschuldigung, das ist alles korrekt;\nEntschuldigung, vielen Dank f\u00fcr den Hinweis. Es liegt\njetzt der Antrag vor, diesen Teil, beide sogar, schriftlich\nabstimmen zu lassen. Die Frage, m\u00fcssen es wirklich beide\nsein oder \u2013 \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunckel, SPD: Der Antrag namentlicher Abstimmung\nbezieht sich auf diesen einen Satz, der jetzt im Moment\nabgestimmt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen damit zur\nnamentlichen Abstimmung. Es hat gestern einige Unstim-\nmigkeiten gegeben bei der namentlichen Abstimmung, ich\nm\u00f6chte nochmal sagen: In dem Moment, wo die namentli-\nche Abstimmung beginnt, k\u00f6nnen nur Personen, die hier\nim Raum sind, ihre Stimme abgeben. Das hei\u00dft, es kann\nnicht sein, da\u00df im nachhinein gesagt wird: Ich bin jetzt da\nund, bitte sch\u00f6n, meine Stimme mit aufnehmen! Dar\u00fcber\nsind wir uns im klaren, so ist auch die Auslegung der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung.\nIch bitte, jetzt die namentliche Abstimmung zu dem ersten\nTeil des Antrages Drucksache 1/424 zu beginnen. Ich wer-\nde die Abstimmung mit einem Klingelzeichen beginnen,\ndamit Sie wissen, da\u00df es jetzt losgeht.\n\nFrau Schwarz, SPD: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 19. Sitzung am 24. 5. 91 \u00fcber Drucksache\n1/424, beginnend mit dem Buchstaben P.\n\n(Zurufe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist laut Gesch\u00e4ftsordnung, darf ich\nerg\u00e4nzen.\n\nFrau Schwarz, SPD: Bitte, Pausch. \u2013 Ja oder nein?\n\n(Zurufe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Moment, ich mu\u00df jetzt noch etwas kl\u00e4-\nren. Die Abstimmungsfrage lautet, die Landesregierung zu\nersuchen, sich bei der Bundesregierung und im Bundesrat\nf\u00fcr die Verlegung des Regierungs- und Parlamentssitzes\nnach Berlin einzusetzen. Wenn Sie jetzt ja sagen, sagen Sie\nf\u00fcr Berlin ja.\n\n(Pausch, CDU: Nein.)\n\n(Unruhe)\n\nWir k\u00f6nnen die Dinge nur in Ruhe kl\u00e4ren. Die Abstim-\nmungsfrage ist gestellt, ich wiederhole sie. Wer diesem\nAntrag zustimmen will, die Landesregierung zu ersuchen,\nsich f\u00fcr den Parlamentssitz Berlin einzusetzen, mu\u00df Ja sa-\ngen. Wer dem nicht zustimmen will, mu\u00df Nein sagen, oder\ner enth\u00e4lt sich der Stimme. Das mu\u00df er sehr deutlich sa-\ngen, damit es in das Protokoll, das dreifach gef\u00fchrt wird,\naufgenommen werden kann. Bitte, noch einmal.\n\nAbstimmung:\n\nPausch Nein\nPfordte Ja\nPietzsch  Ja\nPlobner  Ja\nProf. Dr. Porsch Stimmenthaltung\nDr. Prei\u00dfler Ja\nRade Nein\nRasch Stimmenthaltung\nReber Nein\nDr. Reinfried Ja\nDr. Richter, Christoph Stimmenthaltung\nRichter, Hans-J\u00fcrgen Ja\nRichter, Joachim Ja\nRichter, Wolfgang  Ja\nRohwer Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler Ja\nDr. Rudorf Ja\nRush, Antje Stimmenthaltung\nSachse Ja\nSandig Ja\nSchicke -\nSchiemann Ja\nSchimpff Nein\nDr. Schindler Ja\nSchmidt Ja\nSchneider, Angela Ja\nDr. Schramm Ja\nSchreier Ja\nDr. Schubert Ja\nSchwarz, Gisela Ja\nSpantig Ja\nSprotte Ja\nDr. Starke Ja  \nStempell Ja\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1074\n\n\n\nStetter, Inge -\nDr. S\u00fc\u00df Ja\nTempel Ja\nTeubner Nein\nThomaschk Nein\nDr. Tiedt Ja\nTippach Stimmenthaltung\nTr\u00f6ger Stimmenthaltung\nUhlmann Nein\nUlbricht Ja\nVaatz Ja\nDr. Viehweger Ja\nVoigt, Maika Ja\nDr. Volkmer, Marlies Ja\nWeber, Michael Ja\nDr. Weber, Wolfgang Nein\nWehnert Ja\nDr. Weigel Ja\nDr. Weise Ja\nDr. Wildf\u00fchr Ja\nWinkler Ja\nDr. Wirth, Gabriele Ja\nWittig, Barbara Ja\nWitzschel Ja\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Nein\nDr. Zimmermann Ja\nZschoche, Brigitte Nein\nAckermann, Leonore Ja\nAdler Ja\nAlbrecht Nein\nArnold -\nBandmann Ja\nBartl Ja\nBeyer Ja\nProf. Dr. Biedenkopf Ja\nBinus Ja\nBolick Nein\nB\u00f6rner Nein\nDr. B\u00f6ttger Ja\nDr. B\u00f6ttrich Ja\nBr\u00fcckner Ja\nDr. Buttolo Nein\nClemens Ja\nColditz Stimmenthaltung\nCzok Nein\nDr. Dierich -\nDr. Donaubauer Ja\nDr. Donner Ja\nDreikopf Ja\nD\u00fcrrschmidt -\nDyrlich Ja\nElsner Stimmenthaltung\nEnders Ja\nDr. F\u00f6rster Ja\nFranke Ja\nDr. Friedrich Ja\nFreiherr von Fritsch, Angelika Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Nein\nGaber Ja\nGallert Nein\nGangloff, Maria Ja\nGeorgi, Ute Ja\nGerlach Ja\nDr. Gerstenberg Ja\nGoliasch -\n\nGregori Ja\nGro\u00df Nein\nDr. Gr\u00fcning -\nG\u00fcnther Ja\nde Haas, Friederike Ja\nHahn Nein\nDr. H\u00e4hle Nein\nH\u00e4hnel Nein\nDr. Harbauer Ja\nHatzsch Ja\nHauck Nein\nProf. Dr. Hegewald Ja\nHeinrich Nein\nHenke, Rita Ja\nDr. Hielscher -\nHubrig, Andrea Nein\nDr. Husemann Ja\nIltgen Nein\nDr. Jahr Nein\nJurk Ja\nKannegie\u00dfer Ja\nKehl -\nKeller, Karin Ja\nDr. Klau\u00dfner Ja\nKlinnert  Ja\nKockert Nein\nKosel Ja\nDr. Krause Ja\nDr. Krone Ja\nDr. Kr\u00f6ber Nein\nKubicek, Annelies Ja\nKulscher, Ursula Nein\nDr. Kunckel Ja\nDr. Kunzmann Ja\nK\u00fchnel Nein\nK\u00fchnrich Ja\nDr. Langer Ja\nDr. Laue Nein\nLehmann -\nLehner Nein\nLeroff Ja\nDr. Lersow Ja\nDr. Lippmann -\nLochbaum Ja\nLochmann, Corinna Ja\nMadai Nein\nM\u00e4dler Ja\nDr. Mannsfeld Stimmenthaltung\nProf. Dr. Marcus -\nMatko -\nMatzke, Cornelia Ja\nMende Nein\nDr. Metz Nein\nM\u00fcller Stimmenthaltung\nM\u00fcller, Kornelia Ja\nDr. M\u00fcnch Ja\nNoack Ja\nProf. Dr. Nollau -\nDr. Nowak Nein\nOtt Nein\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Damit ist die Wahl zum ersten Punkt\nabgeschlossen. Bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1075\n\n\n\nRade, F.D.P.: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Ab-\nstimmungsverhalten geben, Herr Pr\u00e4sident. Ich freue mich\neigentlich, da\u00df unsere Abstimmung heute hier so friedlich\nverlaufen ist. Die letzte Abstimmung \u00fcber eine deutsche\nHauptstadt fand vor genau 125 Jahren in der Schlacht bei\nK\u00f6niggr\u00e4tz statt, das war 1866. Wer einmal in seinem Le-\nben dieses Museum besucht hat, kann dort lesen, da\u00df diese\nSchlacht f\u00fcr die weitere Entwicklung in Europa von Be-\ndeutung war, die bis in unsere heutige Zeit reicht. Da\u00df\ndiese Hauptstadt Berlin war, war ein Symbol daf\u00fcr. Aus\ndiesem Grunde habe ich gegen Berlin gestimmt und w\u00fcr-\nde mich freuen, wenn der Raum Eisenach bis Jena eine\nneue deutsche Hauptstadt aufnehmen w\u00fcrde. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte ebenfalls\neine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten abge-\nben. Ich finde es verfr\u00fcht und eigentlich nicht richtig, da\u00df\ndie Debatten so fr\u00fchzeitig auf die Alternative von Berlin\nund Bonn zugespitzt werden, in einem Deutschland, das\nim Verlauf seiner Geschichte auch bereits andere Haupt-\nst\u00e4dte hatte. Es ist weder in Bonn der F\u00f6deralismus erfun-\nden worden noch allein in Berlin der Zentralismus. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n! \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Abge-\nordneter. \n\nSchimpff, CDU: Auch ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu mei-\nnem Abstimmungsverhalten abgeben. In meinem Wahl-\nkampfmanifest hie\u00df es: ,,Sachsen war ein reiches und\nselbstbewu\u00dftes Land, aber im Sozialismus kamen die Be-\nfehle aus Berlin, und alles Geld flo\u00df nach Berlin. Wir wol-\nlen, da\u00df Sachsen wieder stark wird.\u201c Mit einer\nEntscheidung, auch die politische Zentrale nach Berlin zu\nverlegen, ist uns hier nicht gedient. Ich k\u00f6nnte es vor mei-\nnen W\u00e4hlern und der Stadt, in der ich gew\u00e4hlt worden bin,\nnicht vertreten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte!\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte auch eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmverhalten abgeben. Ich habe mit Nein\ngestimmt aus dem Grunde, weil ich der Meinung bin, das\nsoll der Souver\u00e4n, das Volk, selbst entscheiden, wo die\nHauptstadt ist, und nicht die Politiker. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir\nhatten vorhin eine Wahl durchgef\u00fchrt. Wir hatten ent-\nschieden, da\u00df wir diesen Antrag in zwei Teilen abstim-\nmen; das hei\u00dft, wir f\u00fchren hier zwei unabh\u00e4ngige Wahlen\n\ndurch. Wir werden also jetzt die zweite Abstimmung f\u00fch-\nren zum zweiten Teil dieses Antrages. Wir m\u00fcssen also\nnicht warten, bis das Ergebnis ausgez\u00e4hlt ist, sondern wir\nk\u00f6nnen diese zweite Abstimmung durchf\u00fchren.\nIch lese jetzt noch einmal kurz oder im Ansatz vor: ,,Der\nLandtag wolle beschlie\u00dfen: Die Verlegung des Sitzes von\nParlament und Regierung erfolgt im Laufe der n\u00e4chsten\nacht bis zw\u00f6lf Jahre\u2026\u201c usw. usw., bis zum Schlu\u00df. Also\n\u00fcber diesen Teil des Antrages, Drucksache 1/424, stimmen\nwir jetzt ab. \u2013 Wer diesem seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der\nzweite Teil mehrheitlich angenommen und damit auch der\nTagesordnungspunkt abgearbeitet. \nBitte! \u2013 \n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmungsverhalten abgeben \u2013\u2013 \n\n(Heiterkeit \u2013 Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Laut Gesch\u00e4ftsordnung ist das m\u00f6glich.\nBitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Es steht mir zu, und es\nwird nicht lange dauern. Ich habe f\u00fcr diesen zweiten Teil\ndes Antrages gestimmt, weil mir in diesem Teil erstens der\nZeitraum lange genug erscheint, in dem die Entscheidun-\ngen zu treffen sind, und weil mir insbesondere in dem\nPunkt 2 eine L\u00f6sung vorgedacht zu sein scheint, die mir\npers\u00f6nlich sehr sympathisch ist, n\u00e4mlich Hauptst\u00e4dte im\ntraditionellen Sinne aufzul\u00f6sen, im Hinblick auf polyzen-\ntrische Strukturen, die einem f\u00f6rderalen Staat wie Deutsch-\nland viel besser zu Gesicht st\u00fcnden. \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nEinen Augenblick Geduld. Das Ergebnis steht gleich fest,\nund dann geht es in die wohlverdiente Mittagspause.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum Ergeb-\nnis der Abstimmung. Mit 96 Stimmen hat der Landtag be-\nschlossen, die Landesregierung zu ersuchen, sich bei der\nBundesregierung und im Bundesrat f\u00fcr die Verlegung des\nRegierungs- und Parlamentssitzes nach Berlin einzusetzen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt der CDU)\n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber: 39 Abgeordnete waren dage-\ngen, und 10 haben sich der Stimme enthalten. \nDamit ist der Tagesordnungspunkt 3 abgearbeitet. \nWir werden uns 14.45 Uhr wieder zusammensetzen. \n\n(Unterbrechung von 13.45 bis 14.49 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 4:\n\n1\n.\nL\ne\ns\nu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1076\n\n\n\nng Gesetz \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen \n (S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz)\n\nDazu liegt Ihnen die Drucksache 1/373 vor. Das Gesetz ist\nvon der Staatsregierung einzubringen. Das Pr\u00e4sidium hat\nsich auf eine Redezeit von drei Minuten f\u00fcr jede Fraktion\ngeeinigt. Die Reihenfolge wird sein: Zuerst die Staatsregie-\nrung als Einbringer, danach B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.,\nLinke Liste/PDS, SPD, zuletzt die Fraktion der CDU.\nIch bitte nun die Staatsregierung, das Gesetz einzubringen.\nHerr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Sehr geehrter\nHerr Vorsitzender! Verehrte Kolleginnen und Kollegen!\nVielleicht erinnern Sie sich, in der zweiten H\u00e4lfte der 80er\nJahre kam unvermittelt Bewegung in die sonst eher etwas\nlethargische und resignative Atmosph\u00e4re der damaligen\nDDR. Haus f\u00fcr Haus stattete sich mit Parabolantennen\naus, die \u00fcbrigens im Handel nicht erh\u00e4ltlich waren und auf\nteilweise auch bis heute noch nicht genau gekl\u00e4rten Wegen\nin die entsprechenden H\u00e4user gekommen sind. Der Staat\nduldete dies stillschweigend. Offenbar hatte er Lehren ge-\nzogen aus der FDJ-Aktion ,,Antennen vom Dach\u201c, an die\nich mich noch als Kindergartenkind dunkel erinnere. \nOffensichtlich empfanden sich aber auch schon um diese\nZeit diejenigen, die die informationelle Autarkie in diesem\nStaat verursacht hatten, als ihre Opfer und wollten aus\ndieser selbst verursachten Enge und Einschn\u00fcrung selbst\nausbrechen. Grund war: Die Satelliten hatten das Monopol\nder Funkt\u00fcrme und zugleich deren physikalische Grenzen\ndurchbrochen, und die Folge war: Man begegnete bei uns\nvon diesem Zeitpunkt an erstmalig privatrechtlich organi-\nsierten Programmanbietern \u2013 ein neues Erlebnis vor dem\nBildschirm!\nWer wach und aufrichtig die Ereignisse im Herbst 1989\nmit verfolgt und mit betrieben hat, der mu\u00df zu der Er-\nkenntnis kommen, da\u00df die elektronischen Medien der da-\nmaligen Bundesrepublik Deutschland einen konstitutiven\nBeitrag zum Verlauf dieses Umbruchs, dessen friedlicher\nCharakter ja in der ganzen Welt Achtung erworben hat,\ngeleistet haben. \nEines der essentiellen Grunderlebnisse bei der Suche nach\neinem geeigneten Staatsaufbau war f\u00fcr uns damals der\nNachvollzug des schon lange bekannten Prinzips der Ge-\nwaltenteilung im Staate. Die Gewaltenteilung ersch\u00f6pft\nsich aber nicht im rein klassischen Bereich. Sie greift viel-\nmehr in alle Bereiche des Lebens hinein, wenn man sie\nihrem Geist nach praktizieren will. Die Gewaltenteilung ist\ndie Antwort der Skepsis des Demokraten gegen jegliche\nMonopolisierung, und im Geiste einer Gewaltenteilung ist\nes auch, wenn man sie phantasievoll und konsequent auch\nauf Gebiete ausdehnt, die in der \u00f6ffentlichen Meinung eine\nwesentliche Rolle spielen, auf die elektronischen Medien. \nInsofern ist es nahezu zwingend, da\u00df man verschiedene\nOrganisationsformen der Informationsverbreitung zul\u00e4\u00dft.\nDas hei\u00dft, da\u00df man speziell dem \u00f6ffentlich-rechtlich orga-\nnisierten Rundfunk noch eine zweite, privatrechtliche\nForm hinzuf\u00fcgt, die anders finanziert wird, sich anders\nkonstituiert und auf diese Weise auch einen Teil Konkur-\nrenz \u2013 Gewaltenteilung in diesem Bereich repr\u00e4sentiert. \nDaher war der Wille zu dual konzipiertem Rundfunk auch\neine Wahlaussage, ein Wahlversprechen vieler hier anwe-\nsenden Parteien. Wir sind in der gl\u00fccklichen Lage, Ihnen\nnunmehr ein Gesetz f\u00fcr einen s\u00e4chsischen Privatrundfunk\n\nvorzulegen. Damit l\u00f6st die Staatsregierung ihr Bekenntnis\nzu dieser neuen Rundfunkordnung und damit f\u00fcr ein dua-\nles Rundfunksystem in Sachsen ein. Die Staatsregierung\nbeabsichtigt, jetzt auch sehr bald den Staatsvertrag f\u00fcr den\nk\u00fcnftigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Mitteldeutschen Rundfunk\n(MDR, so wird die Abk\u00fcrzung sein) dem Landtag zur Zu-\nstimmung vorzulegen. \nWeil uns auch im Sinne einer Signalwirkung und einer\nZeichensetzung daran gelegen ist, von vornherein die Ba-\nlance zwischen dem \u00f6ffentlich-rechtlichen und privaten\nTeil der Medienlandschaft zu demonstrieren, ist dieses\nVorhaben so konzipiert, da\u00df der Landtag die Chance er-\nh\u00e4lt, gleichzeitig beide Gesetzeswerke zu verabschieden.\nWeitere unentbehrliche Konstruktionselemente f\u00fcr die\nRundfunkordnung in Deutschland sind allerdings noch im\nFlu\u00df. Das mu\u00df an dieser Stelle gesagt werden. \nBekanntlich basiert das ZDF auf einem 11-L\u00e4nder-Staats-\nvertrag. Die Staatsregierung beabsichtigt, auch dem ZDF\nbeizutreten. Und das beabsichtigen zugleich die anderen\nL\u00e4nder auch, mit der Konsequenz, da\u00df der Staatsvertrag\nneu ausgehandelt werden mu\u00df, so da\u00df an dieser Stelle also\ndas erste Moment der Bewegung festzustellen ist. \nZweitens gibt es einige bundesweit einheitliche Regelungs-\nbed\u00fcrftigkeiten, z. B. im Bereich des Jugendschutzes oder\nbeispielsweise im Bereich der Werbefestlegungen, und die-\nse Regelung hat bis jetzt ein 11-L\u00e4nder-Rundfunkstaatsver-\ntrag getroffen. Auch dieser Vertrag mu\u00df neu verhandelt\nwerden, und deshalb ist unser Gesetzentwurf f\u00fcr die pri-\nvaten Medien unter diesen Vorbehalt eines k\u00fcnftig gelten-\nden Rundfunkstaatsvertrages gestellt und soll diesen nicht\nber\u00fchren. \nDie Regelungen dieses Ihnen vorliegenden Gesetzentwur-\nfes gehen von der grundgesetzlichen Forderung aus, da\u00df\nwir einen Rundfunk ganz speziell f\u00fcr Sachsen haben wol-\nlen, da\u00df wir auch einen Rundfunk aus Sachsen haben wol-\nlen, sowohl also, was den Gegenstand der Berichterstat-\ntung, den Gegenstand der Abbildung am Schirm betrifft,\nals auch das, was den Ort der Produktion der Sendungen\nbetrifft, d. h. also auch einen Rundfunk, der von Sachsen\ngemacht wird. \nUnd diese Forderungen wollen wir aber nicht verwechseln\nmit der Forderung nach einer rundfunkpolitischen Provin-\nzialit\u00e4t und Engstirnigkeit. Wir haben den F\u00f6deralismus\nnicht deshalb erk\u00e4mpft, um ihn alsdann zu seiner eigenen\nKarikatur verkommen zu lassen, sondern die s\u00e4chsische\nRundfunklandschaft soll sich auch mit Problemen besch\u00e4f-\ntigen, die au\u00dferhalb Sachsens und au\u00dferhalb Deutschlands\nliegen. Es soll also ein Rundfunk mit weitem Horizont ge-\nbildet werden. \nDas vorgeschlagene Gesetz enth\u00e4lt die daf\u00fcr notwendigen\nBestimmungen, und es konnte sich dabei nat\u00fcrlich auch\nauf zahlreiche Punkte st\u00fctzen, die bew\u00e4hrten anderen Mo-\ndellen in den Altbundesl\u00e4ndern entlehnt sind. Im wesentli-\nchen, ich m\u00f6chte jetzt den Inhalt des Gesetzes nicht sehr\nvertieft wiedergeben, befa\u00dft sich das Gesetz damit, die\nordnungspolitischen Entscheidungen zu diesem Thema zu\ntreffen und die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Aufbau und\ndie k\u00fcnftige Veranstaltung von privatem Rundfunk in\nSachsen festzulegen, d. h. also die Gremien, die daf\u00fcr not-\nwendig sind, die Zulassungsbedingungen, die Form der\nZulassung, den Umfang der Zulassungen und andere Din-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1077\n\n\n\nge, Aufsichtspflichten, Legislaturperioden f\u00fcr die Gremien\nusw.\nAngesicht der profilpr\u00e4genden Folgen dieses Gesetzes f\u00fcr\nganz Sachsen hat die Staatsregierung diesen Entwurf\nschon in fr\u00fchen Stadien mit Zustimmung aller Fraktionen\ndiesen Fraktionen \u00fcbergeben, um sie ins Benehmen zu zie-\nhen und um Einw\u00e4nde und Erg\u00e4nzungen zu sammeln.\nDas ist geschehen, und wir haben uns nach Kr\u00e4ften be-\nm\u00fcht, die jeweiligen Ansichten zu pr\u00fcfen und die jeweili-\ngen W\u00fcnsche einzuarbeiten, sofern sich das in das\nGesamtkonzept einordnen lie\u00df. \nAngesichts dieses bereits breiten Konsensus\u2018, auf den sich\ndieser Entwurf st\u00fctzen kann, bitte ich Sie daher um \u00dcber-\nweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien. \u2013 Vielen\nDank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte nun einen Vertreter\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, das Wort zu nehmen. \n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Wer A sagt, mu\u00df auch B sagen.\nNun haben wir das duale System. Aus gediegener Stille ist\nes nun an das Licht der \u00d6ffentlichkeit getreten, das Gesetz\n\u00fcber den privaten Rundfunk und die neuen Medien. Wir\nerwarten Zwillinge. Ich bin sehr dankbar, Herr Staatsmini-\nster Vaatz, da\u00df wir schon demn\u00e4chst den Rundfunkstaats-\nvertrag zu Gesicht bekommen werden, um mit diesem gut\naufeinander abgestimmten Geschwisterpaar das duale\nRundfunksystem in zeitgleicher Ratifizierung zur Vollen-\ndung f\u00fchren zu k\u00f6nnen. \nDa\u00df Medien wirken, ist unumstritten. Man nennt sie die\nvierte Gewalt. Ich halte sie nach dem Kapital f\u00fcr die zwei-\nte. \u2013 Wie sie wirken? \u2013 Medien setzen Priorit\u00e4ten. Sie w\u00e4h-\nlen aus und bestimmen, was wichtig ist. Mit einem\nZeitverzug von zwei bis vier Wochen machen sie \u00f6ffentli-\nche Meinung. Medien wirken auf Wertvorstellungen der\nMenschen und auch auf die Beurteilung von Politikerinnen\nund Politikern. Ein Zeitraum von drei bis acht Wochen\ngen\u00fcgt, da\u00df Meinungen kippen k\u00f6nnen. \nMedien stellen Mehrheitsmeinungen dar oder das, was sie\ndaf\u00fcr halten, und \u00fcben damit Einflu\u00df auf Verhaltenswei-\nsen aus, auch auf Wahlverhalten. Also: Medienpolitik ist\nMachtpolitik. Daraus leitet sich ab, da\u00df wir mit h\u00f6chster\nSorgfalt darauf achten werden, uns mit den Medien einen\nebenb\u00fcrtigen Partner in Demokratie heranzuziehen. Das\nbedeutet Partizipationsrecht der ZuschauerInnen und Zu-\nh\u00f6rerInnen. Wir sind nicht Volksempf\u00e4nger, wir sind das\nVolk, und zwar in spezifisch s\u00e4chsischer Relevanz zusam-\nmengesetzt. So wird sich das Volk in der Versammlung\nauch wiederfinden m\u00fcssen. \nDie gesetzliche Festschreibung der Meinungsvielfalt gebie-\ntet freien Journalismus und Staatsferne zugleich. Das ist\ngleichbedeutend mit Parteienferne selbstverst\u00e4ndlich. Das\nwird beginnen bei der Verteilung von Frequenzen und\nsetzt sich fort in den Auswahlkriterien f\u00fcr die Zulassungen\nbis zur st\u00e4ndigen Kontrolle zur Sicherung der Meinungs-\nvielfalt auch in den privaten Medien. Und nicht zuletzt\nstellen wir auch den privaten Anbietern die Forderung\nnach kulturellem Niveau, das wir uns in Sachsen so gerne\nauf die Fahnen schreiben, auch, wenn es das politische\nParkett betrifft.\nIn diesem Sinne k\u00f6nnen wir, ich zitiere noch einmal, Rund-\nfunk aus Sachsen f\u00fcr Sachsen und von Sachsen machen.\nWir halten den Entwurf der Staatsregierung f\u00fcr eine\n\nbrauchbare Diskussionsgrundlage und empfehlen ihn zur\n\u00dcberweisung in den Ausschu\u00df Kultur und Medien.\nDanke. \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvereinzelt bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Jetzt die Frak-\ntion der F.D.P., bitte. \n\nOtt, F.D.P.: Meine Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung hat uns einen Gesetzentwurf eingebracht, den es in\ndem Ausschu\u00df noch zu behandeln und aus Sicht der\nF.D.P. weitgehend zu verbessern gilt. ,,Ich habe nie einen\nZweifel daran gelassen, und zwar solange ich aktiv in der\nPolitik bin, da\u00df nach meiner Auffassung bei den Medien\ndie politische Unabh\u00e4ngigkeit nicht ausreichend gew\u00e4hr-\nleistet ist, vor allem wegen der Pr\u00e4senz der politischen Par-\nteien in den Gremien. Ich habe die Pr\u00e4senz der politischen\nParteien in den Gremien der Rundfunk- und Fernsehan-\nstalten immer f\u00fcr unvereinbar gehalten mit der Notwen-\ndigkeit ihrer wirklichen Unabh\u00e4ngigkeit.\u201c\nMeine Damen und Herren, diese Worte sind zwar von mir\ngesagt, aber von unserem Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Bie-\ndenkopf in einem Aufsatz f\u00fcr die Zeitschrift ,,Medien Dia-\nlog\u201c im Sommer 1990 erschienen. In dieser Zeitschrift, also\nin einem Aufsatz, nicht in einem Interview, das ja sinnver-\nf\u00e4lscht sein k\u00f6nnte, hat sich unser Ministerpr\u00e4sident, der ja\nder Chef des Kabinetts ist, gegen eine politische Beteili-\ngung in den Rundfunkr\u00e4ten ausgesprochen, und wenn,\ndann gegen eine parteipolitisch gewichtete. \nEs ist aus Sicht der F.D.P. sicher interessant zu diskutieren,\nob die Fraktionen des Landtages \u00fcberhaupt in einem\nRundfunkrat vertreten sein m\u00fcssen; aber wenn, dann leh-\nnen wir das, was die Staatskanzlei uns hier vorschl\u00e4gt,\nn\u00e4mlich eine Verteilung nach d\u2018Hondt der in diesem Gre-\nmium vertretenen Fraktionen mit einem kleinen Aus-\ngleichsbonus f\u00fcr die Oppositionsparteien, die kleinen, ab.\n\n(Beifall bei F.D.P., Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAus unserer Sicht ist das vollkommen gegen den Willen\ndes eigenen Ministerpr\u00e4sidenten. Und aus diesem Grund,\nmeine Damen und Herren, stellt sich f\u00fcr mich eine Frage,\ndie wir in der F.D.P.- Fraktion in den letzten Tagen und\nWochen etwas h\u00e4ufiger diskutiert haben. \u2013 Diese Fraktion\nder F.D.P. hat die Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten im Okto-\nber des Jahres 1990 sehr begr\u00fc\u00dft und sehr viel Vertrauen in\nihn gesetzt. Wenn jetzt das, was im Sommer 1990 gesagt\nwurde, heute schon der Schnee von gestern ist, dann ist\ndas f\u00fcr mich ein Vertrauensverlust gegen\u00fcber dem Mini-\nsterpr\u00e4sidenten, und ich m\u00f6chte sagen, ich pers\u00f6nlich bin\nnoch nicht bereit zu glauben, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident so\nschnell seine Meinung gewechselt hat. Meine pers\u00f6nliche\nBef\u00fcrchtung und die der Fraktion geht eher dahin, da\u00df er\ndie Kontrolle \u00fcber sein Kabinett verloren hat. \nNichtsdestotrotz sind auch wir als Fraktion selbstverst\u00e4nd-\nlich mit der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df vollkommen\neinverstanden und werden dort versuchen, nach Kr\u00e4ften\nnachzubessern. \u2013 Ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die Fraktion\nder Linken Liste/PDS bitte. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1078\n\n\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich bin ein wenig verf\u00fchrt zum Tanz\nder Unentschlossenheit. Die Verf\u00fchrung geht von diesem\nGesetzentwurf aus. Einerseits bin ich nat\u00fcrlich geneigt, die\nDringlichkeit in der gesetzlichen Regelung zu erkennen\nund daf\u00fcr zu stimmen, da\u00df die Medienlandschaft in Sach-\nsen so schnell wie m\u00f6glich geordnet wird. Gesch\u00e4he das\nnicht, w\u00fcrde Wildwuchs, ja sogar Fremdwuchs entstehen,\nund unsere Losung, unter die wir uns ja wohl alle begeben\nk\u00f6nnten, s\u00e4chsische Medien durch Sachsen f\u00fcr Sachsen zu\nmachen, k\u00e4me arg in Bedr\u00e4ngnis \u2013 sie w\u00fcrde nicht erf\u00fcll-\nbar sein.\nZum anderen aber erf\u00fcllt es mich schon ein wenig mit\nGenugtuung, da\u00df meine beiden Vorredner dies schon ge-\nsagt haben, was ich auch h\u00e4tte sagen k\u00f6nnen. Ich bin froh,\nda\u00df das andere sagen; das kann ich eben einfach weg-\nstecken, da\u00df die Frage der demokratischen Verfassung der\nMedienlandschaft doch eine erstrangige Frage sein wird.\nMedienpolitik ist immer Machtpolitik, und da droht die\nGefahr, da\u00df die M\u00e4chtigen allzu m\u00e4chtig in die Ordnung\nder Medienlandschaft eingreifen. Dann s\u00e4he es schon wie-\nder \u00fcbel um die s\u00e4chsische F\u00e4rbung aus. Dann k\u00e4me eine\nparteipolitische F\u00e4rbung heraus \u2013 ich will die Farbe nicht\nnennen, aber jeder hat so viel Phantasie, sie sich auszuma-\nlen \u2013, und das sch\u00f6ne S\u00e4chsische, jungfr\u00e4uliche S\u00e4chsische\nbliebe wieder auf der Strecke. Das darf wohl nicht sein.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nHerr Vaatz sprach vom Balanceakt. Dem will ich zustim-\nmen. Die medienrechtliche Gestaltung ist schon ein ziem-\nlich heikles Problem. Nur sieht es in der Tat heute so aus,\nda\u00df wir die Balancestange nur zu einer H\u00e4lfte in der Hand\nhalten. Wir halten den Entwurf f\u00fcr den privaten Rundfunk\nin der Hand, und die andere H\u00e4lfte der Stange ist nicht da,\nund wir reden \u00fcberall \u00fcber Balance und werden uns ver-\nheddern, weil wir die Balance noch nicht halten k\u00f6nnen.\nWenn man schon debattiert, dann geh\u00f6rt eben auch die\nAussage des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks dazu; denn\nbeides geh\u00f6rt zum dualen System, und es spricht sich\nsonst schlecht im Dualen. Wir Sorben haben ein duales\nSprachsystem, so wei\u00df ich: es spricht sich schlecht in der\nEinzahl. Das ist keine dualistische Diskussion.\n\n(Beifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\nAlso wird der Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien sehr viel\nzu tun haben. Man kann der Grundstruktur des Medienge-\nsetzes nur zustimmen. Da ist schon viel Flei\u00dfarbeit vorhan-\nden, und so unbelesen bin ich ja nun auch nicht, da\u00df ich\nnicht w\u00fc\u00dfte, wo das zu Teilen oder zu Abs\u00e4tzen abge-\nschrieben w\u00e4re. Das ist ja auch rechtens so und richtig so;\ndenn wir beginnen ja nicht etwas, was die anderen noch\nnicht getan haben. Nur steckt manchmal der Teufel im De-\ntail, und da sehe ich schon eine ganze Horde von Teufel-\nchen auf mich zukommen, mit denen wir fertigwerden\nm\u00fcssen, eben im Sinne der richtigen Ordnung einer s\u00e4chsi-\nschen Medienlandschaft. \n\n(Beifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\nHandlungsnotstand ist schon da. Der Ausschu\u00df m\u00f6ge sich\ndieses Gesetzentwurfes annehmen, und die Staatsregie-\nrung m\u00f6ge sich sputen, da\u00df der zweite Teil, der eben da-\nzugeh\u00f6rt, dem nun bald folgt; dann kann man dar\u00fcber\nreden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Nun ein Ver-\ntreter der Fraktion der SPD. \n\nDyrlich, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit der 1. Lesung des S\u00e4chsischen Pri-\nvatrundfunkgesetzes kommt sp\u00e4t, aber endlich eine Ge-\nsetzgebung in Gang, mit der das Recht auf Pressefreiheit\nund die Freiheit des Rundfunks in Sachsen konkrete Wirk-\nlichkeit werden kann, zusammen mit weiteren Staatsver-\ntr\u00e4gen, besonders auch mit dem MDR-Vertrag, der leider\nnoch nicht paraphiert ist, was die SPD zum wiederholten\nMale hier kritisieren mu\u00df. \nEs darf jetzt keine Zeit mehr vergehen, wenn das duale\nRundfunksystem in Kraft treten soll, sowohl der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk, der die Grundversorgung an Bil-\ndung, Beratung und Unterhaltung sichern sowie dem kul-\nturellen Auftrag entsprechen mu\u00df, als auch der private\nRundfunk, der auch Menschenw\u00fcrde und \u00dcberzeugung\nder anderen achten, politische und kulturelle Vielfalt, auch\nRegionalit\u00e4t und Subregionalit\u00e4t f\u00f6rdern, wahrheitsgetreu\nund fair Nachrichten und Meinungen wiedergeben soll.\n,,Unterschiede\u201c \u2013 das habe ich gestern abend in einer\ngro\u00dfen deutschen Zeitung gelesen \u2013 ,,sind nicht dazu da,\nda\u00df man sie \u00fcberwindet.\u201c \u2013 Das gilt auch f\u00fcr den privaten\nRundfunk. \nDiesen und weiteren programmatischen Grunds\u00e4tzen\nf\u00fchlten sich die Autoren des vorliegenden Gesetzes weit-\ngehend verpflichtet, und das verdient die ausdr\u00fcckliche\nAnerkennung der SPD-Fraktion. Vielfalt in m\u00f6glichster\nBreite und Vollst\u00e4ndigkeit wird aber nur zum Ausdruck\ngebracht, wenn der Gesetzgeber f\u00fcr den privaten Rund-\nfunk nicht die Grundversorgung durch den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk behindert. Sendeketten, die wir poli-\ntisch wollen, d\u00fcrfen wir nicht durch Gebotsschilder\nblockieren lassen. Das aber geschieht leider im vorliegen-\nden Entwurf  durch die Festschreibung von bis zu drei\nlandesweiten privaten H\u00f6rfunkprogrammen und minde-\nstens zwei privaten Fernsehvollprogrammen. Dem kann\ndie SPD nicht zustimmen. \nFroh stimmen kann meine Fraktion auch nicht, da\u00df nach\nder Regierungsvorlage die Zulassungsvoraussetzung nicht\nan eine Veranstaltergemeinschaft gebunden wird, da\u00df\nH\u00f6rfunkstationen, die mit einem Rahmenprogramm ko-\noperieren k\u00f6nnen, genausowenig vom Gesetzgeber vorge-\nsehen sind wie das b\u00fcrgernahe Lokalradio mit einem\noffenen Kanal, in dem Gruppen, insbesondere mit kultu-\nreller Zielrichtung, senden k\u00f6nnen. \nEs fehlt auch das Recht auf Sendungen in Krankenh\u00e4usern,\nHeimen oder Wohnanlagen. Aufgrund dieser Defizite be-\nsteht die Gefahr, da\u00df mit dem vorliegenden Entwurf viele\nT\u00fcren und Ohren f\u00fcr einen s\u00e4chsischen Rundfunk der Plu-\nralit\u00e4t und Demokratie verschlossen bleiben.\nEs gibt noch weitere Defizite und Stolpersteine, die uns auf\ndem Weg vom Staatsfunk zur Staatsferne des Rundfunk\nzu Fall bringen k\u00f6nnten \u2013 die Zusammensetzung der Ver-\nsammlung etwa, wo ja die B\u00e4nke der Arbeitnehmer und\nder Kultur sehr d\u00fcrftig besetzt werden sollen. \nDagegen erscheint uns der Verwaltungsrat als ein \u00fcber-\nfl\u00fcssiges Verwaltungsorgan. Seine Aufgaben k\u00f6nnte ohne\nweiteres ein Unterausschu\u00df der Versammlung erledigen. \nSehr geehrte Damen und Herren, wir Sozialdemokraten\nwollen die Zukunft nicht nur schwarz sehen und auch\nnicht blo\u00df rot. Wir bekennen uns zur Farbigkeit des Lebens\nund damit auch des Rundfunks. Schon deshalb pl\u00e4dieren\nwir f\u00fcr einen freien und von keiner Obrigkeit abh\u00e4ngigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1079\n\n\n\nRundfunk. Deshalb verurteilen wir hier und heute in aller\nSch\u00e4rfe \u2013 und das ist die einstimmige Meinung der s\u00e4chsi-\nschen SPD-Fraktion \u2013 den Maulkorberla\u00df des Rundfunkbe-\nauftragten der Bundesregierung, Rudolf M\u00fchlfenzl.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSeine Entscheidung, J\u00f6rg Hildebrandt als stellvertretenden\nIntendanten im Funkhaus Berlin abzusetzen, werten wir\nals einen gewaltsamen Akt und b\u00fcrokratische Blockade,\num einen freien und umfassenden Meinungsaustausch\n\u00fcber die Demokratisierung und F\u00f6deralisierung des Rund-\nfunks in Berlin und den neuen deutschen Bundesl\u00e4ndern\nzu verhindern. \n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nImmerhin \u2013 das sei betont \u2013 geh\u00f6rt J\u00f6rg Hildebrandt zu\njenen Reformern des ostdeutschen Rundfunks, die unter\nUlbricht und Honecker wegen ihrer freiheitlichen Gesin-\nnung hart bestraft worden sind. Sollte Rudolf M\u00fchlfenzl\nbei seiner Entscheidung bleiben, verweisen die Sozialde-\nmokraten auf den Einigungsvertrag \u00a7 36 Absatz 4, wonach\nRudolf M\u00fchlfenzl mit einer Zweidrittelmehrheit des Rund-\nfunkbeirates abberufen werden kann. \nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als letzte Fraktion die Frak-\ntion der CDU. Bitte sch\u00f6n!\n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Dyrlich, die Kritik, die Sie jetzt ge\u00e4u\u00dfert\nhaben, kann nat\u00fcrlich nicht an die Staatsregierung gehen.\nSie ist ja in diesem Sinne nicht verantwortlich f\u00fcr das, was\nSie jetzt gerade geschildert haben, nicht wahr? Und ich\nm\u00f6chte das auch nicht so verstanden wissen.\nMeine Damen und Herren! In einer Brosch\u00fcre, die mir un-\nl\u00e4ngst in die Hand kam und von Sachsenradio herausgege-\nben wurde, habe ich gelesen, da\u00df die Mitteldeutsche\nRundfunk AG Leipzig, Markt 4, am 1. M\u00e4rz 1924, am Er-\n\u00f6ffnungstag der Fr\u00fchjahrsmesse, ihre Sendungen begon-\nnen hat. Das hei\u00dft also, der private Rundfunk in Sachsen,\nwenn er dann agieren wird, ist also gar keine Premiere.\nDennoch ist er nat\u00fcrlich nach \u00fcber 50j\u00e4hrigem Verbot und\nInstrumentalisierung als Sprachrohr von Diktatur uns al-\nlen ein Novum, das wir als einen Teil der wiedergewonne-\nnen Freiheit mit Freude und Genugtuung begr\u00fc\u00dfen.\nDie landesweite Einf\u00fchrung des privaten Rundfunks und\ndie damit verbundene Konkurrenzsituation machen es\nrechtlich und verwaltungstechnisch notwendig, Regelun-\ngen zu finden. Und was liegt da wohl n\u00e4her, als sich zu\nRegelungen dieser Notwendigkeiten gesetzlicher Vorlagen\naus den alten Bundesl\u00e4ndern zu bedienen? Dieses Zur\u00fcck-\ngreifen auf Materialien der alten Bundesl\u00e4nder ist ja kein\nArmutszeugnis, sondern es geht darum, jahrelange Erfah-\n\nrungen auszunutzen und die m\u00f6glichen Kollisionspunkte\nder verschiedenen Interessengruppen zu finden und so gut\nwie m\u00f6glich zu entsch\u00e4rfen. \nAndererseits bleibt uns, den ,,Neuen\u201c, immer etwas von\ndem Gef\u00fchl, da\u00df uns die Zeit fehlt, Eigenes, dem Entwick-\nlungsstand Angemessenes, auch dem technischen, meine\nich, ausreichend unseren Vorstellungen entsprechend ver-\narbeiten zu k\u00f6nnen.\nSo gesehen ist also der Einstieg, quasi von der Seite, in die\nEntwicklungsgeschichte des dualistischen Rundfunksy-\nstems in Deutschland nicht ganz problemlos. Aber, meine\nDamen und Herren, ich bin schon der Auffassung, da\u00df die\nStaatsregierung mit dem nun vorgelegten Entwurf des Ge-\nsetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in\nSachsen sich dieser Problemlage bewu\u00dft war und einer-\nseits s\u00e4chsische Interessen und Spezifika und andererseits\neinschl\u00e4gige staatsvertragliche Regelungen und verfas-\nsungsgerichtliche Grundsatzentscheidungen in ein hand-\nhabbares Gesetz eingebunden hat. Und ich m\u00f6chte im\n\u00fcbrigen erw\u00e4hnen, da\u00df es im Laufe der Erarbeitung dieses\nGesetzes eine konstruktive Zusammenarbeit mit der\nStaatskanzlei in dieser Angelegenheit gegeben hat.\nEin Wort vielleicht noch zu Herrn Ott: Wissen Sie, ein an-\ngestrebter Idealzustand, eine Zielvorstellung ist immer et-\nwas anderes als die Umwelt, in der auch eine Sache\nBestand haben mu\u00df. Ich w\u00fcrde das eine von dem anderen\nzwar nicht trennen wollen, aber man mu\u00df sich in verschie-\ndenen Punkten doch den Realit\u00e4ten beugen.\nZu den offenen Kan\u00e4len, die angesprochen worden sind,\nm\u00f6chte ich noch folgendes sagen: Das ist ein sehr interes-\nsantes Gebiet, aber es ist auch sehr aufwendig. Und ich\nunterst\u00fctze in dem Falle die Staatsregierung, in diesem\nStadium auch der beschr\u00e4nkten \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten\nauf dieses Experiment jetzt erst noch verzichten zu wollen.\n\nDie Fraktion der CDU stimmt der \u00dcberweisung des Ent-\nwurfs in den Kultur- und Medienausschu\u00df zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bedanke mich bei den\nFraktionen. Wir sind am Ende der Rednerliste. Ich komme\nnun zur Abstimmung \u00fcber die weitere Behandlung dieses\nGesetzentwurfes. Wie einige Redner angek\u00fcndigt haben\nund auch das Pr\u00e4sidium das so vorgeschlagen hat, schlage\nich die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes in den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien des S\u00e4chsischen Landtages\nvor. \u2013 Wer mit dieser \u00dcberweisung einverstanden ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Somit einstimmig\n\u00fcberwiesen in den Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 4 beendet. Wir kom-\nmen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 5:\n\n2\n.\nL\ne\ns\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1080\n\n\n\nung Gesetz \u00fcber den Petitionsausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages\nDrucksache 1/334\n\nDazu liegen die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\nschusses und der Bericht als Drucksache 1/411 vor. Also\ndas Gesetz mit der Drucksache 1/334, die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung mit der Drucksache 1/411.\nDie Redezeit ist mit 3 Minuten je Fraktion vorgeschlagen\nin der Reihenfolge CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P.\nDie \u00c4nderungsantr\u00e4ge \u2013 dazu liegen einige vor \u2013 werden\nwir im Anschlu\u00df an die normale Redezeit der Fraktionen\nbehandeln, bei der Abstimmung \u00fcber die einzelnen Ab-\nschnitte des Gesetzes.\nZuerst der Berichterstatter. \u2013 Ist das vorgesehen? \u2013 Nein, es\nist nicht vorgesehen, da\u00df ein Berichterstatter dazu spricht.\nDemzufolge jetzt die Fraktionen. Ich rufe als erste die Frak-\ntion der CDU. Bitte sch\u00f6n!\n\nBinus, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wohl seit\nmehr als 2000 Jahren geh\u00f6rt das Petitionswesen in man-\ncherlei Facetten zur unmittelbaren Artikulationsm\u00f6glich-\nkeit von B\u00fcrgerwillen. Im 18. Jahrhundert nahmen Bitten\nund Gesuche derart \u00fcberhand, da\u00df beispielsweise Fried-\nrich der Gro\u00dfe eine eigene Art der Entscheidungsfindung\nvornahm, die ein kleines Beispiel deutlich machen soll. Ein\nGutsbesitzer bat um das Privileg, seine Kutsche von einem\nPostillion mit Posthorn begleiten zu lassen. Die k\u00f6nigliche\nAntwort war: ,,Ich erlaube Euch, alle Art von H\u00f6rnern zu\ntragen, nur keine Posth\u00f6rner.\u201c\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Petitions-\nrecht resultiert nicht aus der Interessenlage der Parlamen-\nte, sondern der B\u00fcrger.\n\n(Beifall)\n\nHeute stellt das Petitionsrecht ein Grundrecht dar, ein pri-\nm\u00e4res Individualrecht des B\u00fcrgers. Es stellt damit einen\ngesch\u00fctzten Raum zwischen B\u00fcrger und Staat dar.\nDer vorliegende Gesetzentwurf macht deutlich, da\u00df die\nZeiten obrigkeitlicher Willk\u00fcr im Freistaat Sachsen endg\u00fcl-\ntig hinter uns liegen. Angesichts der Erfahrungen totalit\u00e4-\nrer Willk\u00fcrherrschaftssysteme treten wir f\u00fcr ein sehr\nweitgehendes Petitionsrecht ein. Das Petitionsausschu\u00dfge-\nsetz soll und mu\u00df zum neuen Vertrauen von Staat und\nB\u00fcrger beitragen. Freilich, wir wollen kein blindes Ver-\ntrauen, sondern ein Vertrauen, das durch eine klare Be-\nstimmung von Rechten und Pflichten gekennzeichnet ist.\nDer Petitionsausschu\u00df hat die gro\u00dfe Aufgabe eines Korrek-\ntives, aber es ist keine Generalexekutive, und er ist auch\nkein oberstes Landgericht. Es kann nicht Sinn unserer\nArbeit sein, die gerade erst errungene demokratische Ge-\nwaltenteilung in Legislative, Exekutive und Judikative zu\nkonterkarieren. Dies festzustellen ist keine unangebrachte\nSelbstbeschr\u00e4nkung, sondern Voraussetzung f\u00fcr ein sinn-\nvolles Miteinander.\nZur sinnvollen Arbeit unseres Ausschusses geh\u00f6rt auch,\nda\u00df die Parlamentarier in der Lage sind, sich sachkundig\nzu machen. Wir haben deshalb gro\u00dfen Wert darauf gelegt,\nda\u00df dem Petitionsausschu\u00df ein weitreichendes Recht auf\nAkteneinsicht gew\u00e4hrt wird. Gleichzeitig m\u00f6chten wir da-\nf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df die Belange des Datenschutzes ge-\n\nwahrt werden. Kein B\u00fcrger, der sich an den Petitionsaus-\nschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages wendet, braucht Angst\nzu haben, da\u00df seine pers\u00f6nlichen Belange in irgendeiner\nWeise an die \u00d6ffentlichkeit dringen.\nUnsere bisherigen Erfahrungen bei der Bearbeitung von\nPetitionen zeigen, da\u00df viele Menschen verst\u00e4ndlicherweise\nnoch Schwierigkeiten haben, die beh\u00f6rdlichen und juristi-\nschen Zust\u00e4ndigkeiten zu erkennen. Hier wollen wir Hel-\nfer sein, Notrufs\u00e4ule des Parlamentes, Notrufs\u00e4ule f\u00fcr die\nB\u00fcrger. B\u00fcrgern\u00e4he hei\u00dft Vertrauen; Vertrauen ist in der\nDemokratie ein hohes Gut.\nDie CDU-Fraktion sieht in dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf eine gute Ausgangsbasis f\u00fcr mehr Vertrauen der B\u00fcr-\nger in unseren Staat.\nDanke.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt die\nFraktion der SPD.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit der Einsetzung des Petitionsausschusses und\nder Verabschiedung dieses Petitionsgesetzes durch den\nLandtag geht eine bittere vierzigj\u00e4hrige Eingabengeschich-\nte zu Ende. Die Eingaben der SED-Herrschaft, die Einga-\nbenordnung, degradierten die Menschen zu Bittstellern\neiner arroganten Amtshierarchie.\n\n(Beifall)\n\nDie kleinen Amtsstuben und die Regierungsbeh\u00f6rden lie-\n\u00dfen es den Menschen sp\u00fcren, wer die Macht im Lande hat.\nOhnm\u00e4chtig mu\u00dften wir bei Eingaben zusehen, wie \u00fcber\nuns verf\u00fcgt wurde. Mit diesem Petitionsgesetz werden alle\nB\u00fcrger in Sachsen wieder ins Recht m\u00fcndiger B\u00fcrger ver-\nsetzt. Das Petitionsrecht ist die Klagemauer f\u00fcr den B\u00fcr-\nger, der sich in seinen Rechten verletzt f\u00fchlt. Der\nPetitionsausschu\u00df hat Rechtsbefriedigung im Einzelfall\nherbeizuf\u00fchren. Der Petent hat nach sachlicher und recht-\nlicher \u00dcberpr\u00fcfung Bescheid \u00fcber seine Rechte zu erhal-\nten.\nUnabh\u00e4ngig von dem Ergebnis tr\u00e4gt das Petitionsrecht zur\nSt\u00e4rkung des B\u00fcrgervertrauens in die staatlichen Organe\nbei, vor allem aber in unseren Landtag, der die Petitionen\nbearbeitet. Der Landtag erf\u00e4hrt, wo den B\u00fcrger der Schuh\ndr\u00fcckt. Wir als Landtag erhalten freilich \u00fcber die Petitio-\nnen au\u00dferdem einen \u00dcberblick \u00fcber die anstehenden\nSchwierigkeiten in der Verwaltung, \u00fcber b\u00fcrgerfremde\nMa\u00dfnahmen und \u00fcber b\u00fcrokratische Gebaren. Zus\u00e4tzlich\nwerden uns durch die Petitionen M\u00e4ngel gesetzlicher Re-\ngelungen und damit solche zwischen Staat und B\u00fcrger be-\nkannt.\n\u00dcber die Petitionen kontrollieren wir, wie das geltende\nRecht ausgef\u00fchrt wird durch die einzelnen Beh\u00f6rden. Da-\nmit hat der Petitionsausschu\u00df f\u00fcr uns die Funktion eines\nsozialen Fr\u00fchwarnsystems. Durch dieses Gesetz k\u00f6nnen\nwir zur Minderung der Spannungen zwischen B\u00fcrger und\nStaat beitragen, das politische Kontrollrecht gegen\u00fcber\ndem geltenden Recht und der Regierung wahrnehmen.\nDer Ausschu\u00df wird so zu einem Bindeglied zwischen B\u00fcr-\nger, Regierung und Beh\u00f6rden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1081\n\n\n\nDas vorliegende Gesetz regelt das verfassungsm\u00e4\u00dfige Peti-\ntionsrecht f\u00fcr jedermann und auch f\u00fcr Gemeinschaften. Es\nstellt Straf- und Untersuchungsgefangene als schw\u00e4chste\nGlieder unter Schutz. Das Zutrittsrecht zu Untersuchungs-,\nStraf-, Heil- und Pflegeanstalten wird dem Ausschu\u00df ge-\nw\u00e4hrleistet.\nDas Verfahren im \u00a7 5 Abs. 3 \u2013 Akteneinsicht und Auskunft\nnur \u00fcber die obersten Beh\u00f6rden, sprich Ministerien, zu er-\nhalten \u2013 k\u00f6nnte freilich eine Behinderung der Arbeit des\nAusschusses in sachlicher und zeitlicher Hinsicht bedeu-\nten. So sahen das auch eine Anzahl der Mitglieder des Pe-\ntitionsausschusses. Doch die Regierungsseite zeigte\nintensives Interesse an dieser Beschr\u00e4nkung. Wir haben als\nSPD nach eingehender Beratung dieser Beschr\u00e4nkung nun\ndoch nicht zustimmen k\u00f6nnen und stellen darum einen\n\u00c4nderungsantrag zur Streichung des \u00a7 5 Abs. 3. Die SPD\nkann sich diesem Regierungsinteresse nicht anschlie\u00dfen.\nWir m\u00fcssen das Interesse des Landtages vertreten. Au\u00dfer-\ndem sieht die SPD-Fraktion in dem Gesetz ein Verfas-\nsungsgesetz, so wie gestern das Gesetz zum Unter-\nsuchungsausschu\u00df. Die Begr\u00fcndungen liegen Ihnen\nschriftlich vor. Aufs Ganze stimmt die SPD diesem Gesetz\nzu.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte ein Vertreter der Linken\nListe/PDS.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Sicher, Herr Richter, war das Einga-\nbengesetz in der alten DDR wegen mangelnder oder feh-\nlender Verwaltungsgerichtsbarkeit \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig.\nAber ich glaube schon, da\u00df es einzelne Leiter oder B\u00fcrger-\nmeister gegeben hat \u2013 ich z. B. z\u00e4hle mich dazu \u2013, die sich\ndennoch bem\u00fcht haben, die Sorgen und die Bitten der B\u00fcr-\nger, soweit es in unserer Macht stand und sie berechtigt\nwaren, zu erf\u00fcllen.\n\n(Beifall)\n\nDas ist hier nicht so kritisch zu verabsolutieren.\nEine parlamentarische Demokratie ist berufen, durch ihre\nInstitutionen Unrecht auszuschalten oder zu unterbinden.\nIch glaube, da\u00df kein Staat, keine Gesellschaft, keine B\u00fcro-\nkratie und keine politischen Institutionen unfehlbar sind.\nGesetze und noch so gr\u00fcndlich durchdachte Regierungs-\nverordnungen zeigten manchmal in der Praxis M\u00e4ngel.\nUnrecht oder Ungerechtigkeiten sind nicht selten die Fol-\nge. Deshalb gibt es das Eingabenrecht, und das ist sozusa-\ngen, um mit Eduard Neumeier und mit Herrn Binus zu\nsprechen, eine Notrufs\u00e4ule f\u00fcr den Fall, da\u00df der B\u00fcrger\nnirgends Geh\u00f6r findet.\nDer Petitionsausschu\u00df des Landtages wird nicht zu den\nGremien des Hauses geh\u00f6ren, die gro\u00dfe Politik machen.\nDie Abgeordneten, die sich in diesem Ausschu\u00df um B\u00fcr-\ngerbeschwerden und Bitten k\u00fcmmern, haben viel Arbeit\nund werden vielleicht wenig Anerkennung finden. Publi-\nzit\u00e4t, politische Lorbeeren im landl\u00e4ufigen Sinne werden\nwir kaum ernten. Aber wir erf\u00fcllen eine der elementaren\nPflichten der Volksvertretung, n\u00e4mlich sich des B\u00fcrgers\nnicht nur allgemein, sondern auch ganz pers\u00f6nlich anzu-\nnehmen.\nSie wissen, meine Damen und Herren, da\u00df es zu den un-\nver\u00e4u\u00dferlichen Grundrechten geh\u00f6rt, da\u00df sich jedermann\nmit Petitionen an die zust\u00e4ndigen Stellen und den Landtag\nwenden kann.\n\nDer uns vorliegende Entwurf eines s\u00e4chsischen Petitions-\nausschu\u00dfgesetzes, der in breiter interfraktioneller \u00dcberein-\nstimmung hier im Parlament eingebracht wurde, schreibt\ndieses fest und regelt die Befugnisse dieses Petitionsaus-\nschusses.\nMeine Fraktion unterst\u00fctzt diesen Entwurf, und sie unter-\nst\u00fctzt auch den uns mit der Drucksache 1/418 vorliegen-\nden \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in seiner\nGesamtheit. Wir folgen dieser Argumentation, ganz beson-\nders der, es in den Rang eines Verfassungsgesetzes zu er-\nheben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nun die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n.\n\n(Zuruf: Der Redner ist nicht da.)\n\nDann bitte ich erst einmal die Fraktion der F.D.P. zu spre-\nchen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich gleich mit dem \u00c4n-\nderungsantrag befassen, der Ihnen hiermit zur Entschei-\ndung ansteht. \nDie Petition ist im \u00a7 17 unseres Grundgesetzes als institu-\ntionelle Einrichtung und Grundrecht geregelt und gesi-\nchert. Damit, da\u00df jetzt die inhaltliche Ausgestaltung der\nGrundlagen und Befugnisse des Ausschusses im Landtag\ndurch ein Gesetz geregelt wird, kommt es nach Auffas-\nsung unserer Fraktion nicht in die Betrachtungsweise hin-\nein, da\u00df es damit zu einem Verfassungsgesetz wird.\nEigentlich k\u00f6nnte man bei extremer Betrachtung alle Din-\nge, die sich aus dem Grundgesetz in gesetzlichen Regelun-\ngen f\u00fcr den Landtag niederschlagen, in die Ordnung von\nderartigen Gesetzen eingruppieren. Ich glaube, diese Pra-\nxis sollte man nicht fortf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf, einmal in der Drucksache\n1/334, ist, wie Sie erkennen werden, dann in der Drucksa-\nche 1/411 wesentlich in der inhaltlichen Ausgestaltung\nqualifiziert worden, und ich m\u00f6chte an dieser Stelle \u2013 ich\nhabe das bereits einmal getan \u2013 auch dem Staatsministeri-\num und dem Berater des Ministeriums, Herrn Dr.\nR\u00fchmann, meine Anerkennung aussprechen, da\u00df er hier\ndazu beigetragen hat, diesen Entwurf in der Drucksache\n1/334 in eine qualitativ gute, arbeitsf\u00e4hige Form zu brin-\ngen. Auch das mu\u00df einmal gesagt werden bei der Bearbei-\ntung derartiger Regelungen, d. h. die Gemeinsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, auch zum \u00c4nderungs-\nantrag: Wir haben im Ausschu\u00df ja lange dar\u00fcber gespro-\nchen, was will der Petitionsausschu\u00df denn erreichen, wenn\ner aufgrund einer Forderung eines B\u00fcrgers den Aktenvor-\ngang anfordert. Er will mit dieser Ma\u00dfnahme seinen Ein-\nflu\u00df und seine Kontrollfunktion als Legislative gegen\u00fcber\nder Exekutive sichtbar zum Ausdruck bringen. Und nun\nist es ja ein Ausdruck der Erziehung, wenn der Aktenvor-\ngang \u00fcber die obere oder oberste Beh\u00f6rde geht, damit sie\neinmal sehen an dem konkreten Vorgang, was sich eigent-\nlich unten abspielt, und damit der direkte erzieherische\nEinflu\u00df gew\u00e4hrleistet ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1082\n\n\n\nGehen wir den anderen Weg, der selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6g-\nlich ist, ich bestreite das nicht, dann wird die Akte vom\nAusschu\u00df \u00fcber diesen Weg angefordert, und letztlich tritt\nnach meiner \u00dcberzeugung in einer Vielzahl der F\u00e4lle eine\nVerl\u00e4ngerung in der Bearbeitung ein.\nIch glaube, wir m\u00fcssen diese Dinge aus praktischen Ge-\nsichtspunkten bewerten. Ich bin der Auffassung, da\u00df unse-\nren B\u00fcrgern hier ein Gesetz Befugnisse einr\u00e4umt, die ihre\nRechte in unserem Staat sichern und gew\u00e4hrleisten, und es\nwird sich zeigen, ob unsere Exekutive in der Lage ist, nach\ndiesem Gesetz zu arbeiten und der Petitionsausschu\u00df in\neinem Berichtszeitraum meiner Meinung nach einem hal-\nben Jahr, hier einen Bericht erstattet, der zeigt, da\u00df das was\nwir hier beschlossen haben, wirksam umsetzbar ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Die Fraktio-\nnen hatten damit die M\u00f6glichkeit zu sprechen. Die Reihen-\nfolge hatte ich angek\u00fcndigt. Ich mu\u00df sagen, bei unserer\nZeitnot, wenn eine Fraktion keinen Sprecher hat, dann\nm\u00fcssen wir darauf verzichten. Also, das tut mir leid.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung.. Ich mache Ihnen\nauch aus Zeitgr\u00fcnden den Vorschlag, da\u00df wir nicht \u00fcber\ninhaltliche Dinge wegspringen, aber da\u00df wir Paragraphen,\ndie unstrittig sind, zusammengefa\u00dft abstimmen.\nWenn sich kein Widerspruch erhebt, m\u00f6chte ich bitte die\n\u00a7\u00a7 1 bis 4 zur Abstimmung bringen. Hierf\u00fcr gilt die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses, des Petitionsaus-\nschusses, die Sie auf der rechten Seite jeweils finden als\nErg\u00e4nzung zur linken Seite in der Drucksache 1/411. Wer\nmit den \u00a7\u00a7 1 bis 4 in der Fassung des Petitionsausschusses\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einstimmig angenommen.\nWir kommen nun zum \u00a7 5. Hier liegt ein \u00c4nderungsvor-\nschlag der Fraktion der SPD vor. Ich bitte, ihn kurz vorzu-\ntragen und zu begr\u00fcnden. Dabei sollte auch darauf\neingegangen werden, ob der Absatz 3 der urspr\u00fcnglichen\nVorlage oder der Absatz 3 der Beschlu\u00dfempfehlung des\nPetitionsausschusses gestrichen werden soll. Bitte sch\u00f6n,\nFraktion der SPD.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Es ist eigentlich\nauf dem Blatt alles gesagt. Es ist der neue Absatz 3, also\nder auf der rechten Seite steht, wenn ich jetzt richtig infor-\nmiert bin. Der soll gestrichen werden. Ansonsten habe ich\nden Punkt in meiner Rede erkl\u00e4rt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit wir wissen, wor\u00fcber\nwir abstimmen: Ich will ihn nochmal vorlesen: ,,Die Anfor-\nderung von Akten erfolgt \u00fcber die zust\u00e4ndige oberste Be-\nh\u00f6rde des Freistaates. Bei Auskunftsersuchen und bei dem\nZutritt zu Einrichtungen ist die zust\u00e4ndige oberste Beh\u00f6r-\nde des Freistaates zu unterrichten.\u201c Der Antrag der SPD-\nFraktion geht dahin, diese zwei S\u00e4tze zu streichen. Gibt es\neine Gegenrede?\n\nBinus, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen.\nDie inhaltliche Begr\u00fcndung wurde von Herrn Dr. Kr\u00f6ber\nsehr plastisch bereits vorgenommen. Aus der Sicht der\nCDU-Fraktion gibt es tats\u00e4chlich keine rechtsfreien R\u00e4ume.\nEs gibt also f\u00fcr jeden Bereich ein Ressort, und dazu tr\u00e4gt\n\nder zust\u00e4ndige Fachminister die politische Verantwortung\ngegen\u00fcber dem Plenum. Aus dem Grund sollte die Strei-\nchung nicht erfolgen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle diesen \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion damit zur Abstimmung. Wer mit\ndem \u00c4nderungsantrag einverstanden ist, d. h., diese zwei\nS\u00e4tze zu streichen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt.\nWir kommen nun zu dem \u00a7 5 insgesamt, d. h. in der Form,\nwie er vom Petitionsausschu\u00df vorgeschlagen ist. Wer mit\nder Form des \u00a7 5 in der Fassung des Petitionsausschusses\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDies ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nStimmenthaltungen, bitte. \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen ist der \u00a7 5 damit so best\u00e4tigt.\nIch fasse nun wieder in der Abstimmung zusammen die\n\u00a7\u00a7 6 bis 10. Wer mit der Fassung der \u00a7\u00a7 6 bis 10 des Petiti-\nonsausschusses einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen und\nohne Gegenstimmen so angenommen.\nIch komme nun zum \u00a7 11. Wer mit diesem \u00a7 11 einverstan-\nden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei drei\nStimmenthaltungen ohne Gegenstimmen angenommen.\nNun kommt der \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Hier\nwird ein \u00a7 11 a eingef\u00fcgt. Ich bitte, noch einmal diese Ein-\nf\u00fcgung zu begr\u00fcnden.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich gebe Ihnen eine kurze Begr\u00fcndung des \u00c4nde-\nrungsantrages. Wir haben in unserem Vorschaltgesetz im\n\u00a7 9 die Kategorie ,,Verfassungsgesetze\u201c eingef\u00fchrt. Wir\nhaben das damals getan in dem Wissen darum, da\u00df wir bis\nzum Inkraftsetzen der Landesverfassung einige Gesetze\nwerden beschlie\u00dfen m\u00fcssen, die dieser Landesverfassung\nvorgreifen. Um einen solchen Fall handelt es sich hier.\nSicherlich ist es richtig, da\u00df Artikel 17 Grundgesetz bereits\ngrunds\u00e4tzlich das Petitionsrecht dahingehend regelt, da\u00df\nes ein Grundrecht ist, das jedermann das Recht gibt, sich\neinzeln oder in Gemeinschaft mit Bitten und Beschwerden\nan die zust\u00e4ndigen Stellen und an die Volksvertretungen\nzu wenden. Wie die Volksvertretung dann im weiteren mit\ndiesen Bitten und Beschwerden umgeht, mu\u00df auch gere-\ngelt werden. Dazu werden Petitionsaussch\u00fcsse bestellt. Pe-\ntitionsaussch\u00fcsse sind Organe des Landtages, eines\nVerfassungsorganes, und diese Organe des Landtages ge-\nhen \u00fcber die innere Organisation des Verfassungsorganes\nLandtag hinaus. Es geht also nicht, da\u00df ein solcher Petiti-\nonsausschu\u00df nur in der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages\ngeregelt wird.\nDas Petitionsausschu\u00dfrecht ist ein Anschlu\u00dfrecht an den\nArtikel 17. Das f\u00fchrte ich bereits aus. Es ist sicher von\ndaher verst\u00e4ndlich, da\u00df in fast allen Landesverfassungen\nwie auch im Grundgesetz eigenst\u00e4ndige Bestimmungen\nzum Petitionsausschu\u00dfrecht enthalten sind. Das Petitions-\nausschu\u00dfrecht stellt dem Landtag exekutive Befugnisse\nzur Seite, dem Landtag als Legislative. Es ist eine Durch-\nbrechung der Gewalten. Die Frage Abgrenzung der Ge-\nwalten gegeneinander und Durchbrechen der Gewalten ist\neine Verfassungsfrage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1083\n\n\n\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich Sie darauf verweisen, da\u00df wir be-\nreits an zwei Stellen Verfassungsgesetze hier im Hause be-\nschlossen haben, wo eben dies auch der Fall war, n\u00e4mlich\nbeim Untersuchungsausschu\u00dfgesetz und beim Sonderaus-\nschu\u00dfgesetz.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Herr Staatsminister hat\njederzeit das Recht, um das Wort zu bitten. Eine Gegenre-\nde kann dann anschlie\u00dfend gehalten werden. Bitte sch\u00f6n.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Wir werden uns mit\nSicherheit einigen. Ich wollte nur die Auffassung der\nStaatsregierung darlegen, die sich mit den Ausf\u00fchrungen\nvon Herrn Dr. Kr\u00f6ber deckt: Es handelt sich nicht um ein\nVerfassungsgesetz. In gleicher Weise k\u00f6nnte jedes Gesetz,\ndas eine bestimmte Regelung der Verfassung n\u00e4her aus-\nf\u00fchrt, als Verfassungsgesetz qualifiziert werden. Das ist\nnicht der Fall.\nNoch eine zweite Bemerkung zu der Behauptung von\nHerrn Dr. Kunzmann, das Gewaltenteilungsprinzip werde\ndurch das Petitionsrecht durchbrochen. Das ist keinesfalls\nso. Im Gegenteil, es ist eine Form der parlamentarischen\nKontrolle der Verwaltung.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Entschuldigung, Herr Dr.\nB\u00f6ttger, wollten Sie eine Zwischenfrage stellen, oder woll-\nten Sie noch einmal eine Gegenrede dazu geben?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Beides. Wenn ich keine\nGegenrede halten darf, dann m\u00f6chte ich eine Zwischenfra-\nge an Herrn Heitmann stellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie k\u00f6nnen jetzt, da ein Mit-\nglied der Staatsregierung gesprochen hat, noch eine Ge-\ngenrede halten.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Staatsminister! Ich bin nicht der\nAuffassung, da\u00df dieses Gesetz nur die Ausf\u00fchrung eines\nVerfassungsgrundsatzes ist. Das ist es auch, aber in unse-\nrer kommenden S\u00e4chsischen Verfassung wird \u2013 da bin ich\nmir v\u00f6llig sicher \u2013 ein Recht eines B\u00fcrgers verankert sein,\nsich mit Bitten und Beschwerden an den Landtag von\nSachsen zu wenden. Das wird in der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung, ob nun der Gohrischer Entwurf als Grundlage ge-\nnommen wird oder ein anderer, ganz bestimmt stehen.\nAber im Vorschaltgesetz steht dieses Recht noch nicht. Es\nist also ein Verfassungsgrundsatz, der durch dieses Gesetz\njetzt neu in unsere Rechtlichkeit eingef\u00fchrt wird und nicht\nnur ausgef\u00fchrt wird. Deswegen bin ich der Meinung, da\u00df\nes doch ein Verfassungsgesetz ist.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne undSPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit haben wir Rede und\nGegenrede gef\u00fchrt. Ich komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Es soll nach die-\nsem \u00c4nderungsantrag ein \u00a7 11 a eingef\u00fcgt werden mit\ndem Wortlaut:\n,,Dieses Gesetz ist nach \u00a7 9 des Gesetzes zur Herstellung\nder Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen Landtages und der\n\nS\u00e4chsischen Landesregierung (Vorschaltgesetz) ein Verfas-\nsungsgesetz.\u201c\nWer mit diesem \u00c4nderungsantrag einverstanden ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung ist damit der\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich vermute, da\u00df\nwir demn\u00e4chst zur Schlu\u00dfabstimmung kommen. Ich bitte\ndarum, da\u00df wir genau die Ja-Stimmen, die Nein-Stimmen\nund die Stimmenthaltungen festhalten und dann auch im\nProtokoll wiederfinden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dann m\u00fc\u00dften wir die Ab-\nstimmung wiederholen, und ich bitte um Ausz\u00e4hlung.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Das war ein\nMi\u00dfverst\u00e4ndnis. F\u00fcr die Schlu\u00dfabstimmung bitte ich\ndarum, da\u00df die Ja-Stimmen, die Nein-Stimmen und die\nStimmenthaltungen festgestellt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, danke. \u2013 Ich bringe da-\nmit das gesamte Gesetz in der Form, wie sie der Petitions-\nausschu\u00df vorgelegt hat, zur Abstimmung. Wer mit dieser\nForm des Gesetzes einverstanden ist \u2013 ich bitte jetzt gleich\ndie Z\u00e4hler, in Aktion zu treten \u2013, den bitte ich um Zustim-\nmung. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDamit ist eine Summe von 112 Stimmen daf\u00fcr. Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Das kann ich von hier aus\nz\u00e4hlen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 14. Damit k\u00f6nnen\nwir das im Protokoll festhalten, wie gew\u00fcnscht: Bei 112\nZustimmungen, einer Gegenstimme und 14 Stimmenthal-\ntungen ist dieses Gesetz angenommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 6, 2. Lesung \u2013 \u2013\nPardon, ich habe Sie nicht gesehen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmungsverhalten abgeben\n\n(Unmutsbekundungen im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Das ist das Recht eines jeden Abgeordneten.\nBitte sch\u00f6n, Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: So ist es. Ich m\u00f6chte nicht\nden vers\u00e4umten Redebeitrag vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hier\neinbringen. Ein Mi\u00dfgeschick passiert jedem. Ich m\u00f6chte er-\nkl\u00e4ren, warum ich mich der Stimme enthalten habe, und\ndas liegt daran, da\u00df \u00fcberhaupt kein richtiger oder \u00fcber-\nhaupt kein Bericht des Ausschusses gegeben wurde und\ndamit auch nicht debattiert werden konnte, was mit den\nMinderheitsvoten passierte und wie diese Minderheitsvo-\nten, die in der Beschlu\u00dfempfehlung aufgef\u00fchrt sind, be-\ngr\u00fcndet sind. Das h\u00e4tte im Bericht des Ausschusses\nerw\u00e4hnt werden k\u00f6nnen, und es ist sehr schade, da\u00df man\ndiesen Bericht hier nicht gegeben hat.\nDeswegen habe ich mich der Stimme enthalten, weil es\ndurchaus diskussionswert w\u00e4re zu erfahren, warum denn\nnicht Massenpetitionen bestimmte Rechte bekommen sol-\nlen, zum Beispiel Anh\u00f6rungsrecht, und warum denn ein\nAusl\u00e4nder \u2013 \u00fcber dessen Petition noch nicht abschlie\u00dfend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1084\n\n\n\nentschieden wurde \u2013 abgeschoben wird und man nicht die\nAbschiebung eines Ausl\u00e4nders zumindest einmal ausset-\nzen kann, vom Landtag. Das h\u00e4tte ich hier gern debattiert\ngehabt. Da das nicht der Fall war, mu\u00dfte ich mich hier der\nStimme enthalten. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich bitte Sie, Platz zu nehmen und bestimmte\n\nnotwendige Diskussionen zu zweit oder zu dritt, bitte\nsch\u00f6n, drau\u00dfen vor den T\u00fcren zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\nnun zum\n\nTagesordnungspunkt 6:\n\n2. Lesung Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder der Staatsregierung und\nder Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re (S\u00e4chs. Ministergesetz)\n\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/190\n\nHierzu liegt Ihnen die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses in der Drucksache 1/410\nvor.\nDer Vorschlag des Pr\u00e4sidiums ist, die Redezeit der Fraktio-\nnen wiederum mit drei Minuten zu gestalten. Es liegen\neine Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen vor. Ich bitte, in den\nRedebeitr\u00e4gen die grunds\u00e4tzlichen Ausf\u00fchrungen zum\nGesetz, gegebenenfalls auch zu nichtakzeptierten, im Aus-\nschu\u00df behandelten Dingen zu bringen, aber die eigentli-\nchen \u00c4nderungsantr\u00e4ge gesondert nach den Redebeitr\u00e4-\ngen kurz zu begr\u00fcnden, damit wir damit Begr\u00fcndung und\nGegenrede zusammennehmen und dar\u00fcber abstimmen\nk\u00f6nnen.\nIn der Reihenfolge SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P. und CDU werden jetzt die Redebeitr\u00e4ge\ngehalten. Zuerst, bitte sch\u00f6n, die SPD, es sei denn, der Be-\nrichterstatter will erst einmal etwas zur Beschlu\u00dffassung\nsagen. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich einen Vertre-\nter der Fraktion der SPD, das Wort zu ergreifen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Landesregierung Sachsens ist seit sieben Mo-\nnaten im Amt. Welches ist die gesetzliche Grundlage f\u00fcr\nihre T\u00e4tigkeit? \u2013 Zun\u00e4chst gilt f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Landes-\nregierung bisher das L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz. Im \u00a7 23\ndes L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetzes finden sich die Bestim-\nmungen im Absatz 2: ,,Der erstgew\u00e4hlte Landtag, dem zu-\ngleich die Aufgabe einer verfassungsgebenden\nLandesversammlung obliegt, tritt sp\u00e4testens am 14. Tag\nnach der Wahl zusammen. Sp\u00e4testens am 20. Tag nach\nseinem Zusammentritt hat er eine vorl\u00e4ufige Landesregie-\nrung zu bilden.\u201c\nUnd es hei\u00dft dann im Absatz 3: ,,Nach Inkrafttreten der\nLandesverfassung wird die Landesregierung nach den Be-\nstimmungen dieser Verfassung gebildet.\u201c\nDas hei\u00dft, wir haben es gegenw\u00e4rtig mit einer vorl\u00e4ufigen\nLandesregierung zu tun, die bis zur Inkraftsetzung der\nS\u00e4chsischen Landesverfassung amtiert, und anschlie\u00dfend\nmu\u00df nach den Bestimmungen der S\u00e4chsischen Landesver-\nfassung \u00fcber die Regierung befunden werden. Bis zum In-\nkraftsetzen der S\u00e4chsischen Landesverfassung wird \u2013\nwenn die Vorlage Ihre Zustimmung findet \u2013 nach dem\nMinistergesetz die gesetzliche Grundlage f\u00fcr die T\u00e4tigkeit\nder Landesregierung gegeben sein.\nDie zweite gesetzliche Grundlage f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der\nLandesregierung ist das Vorschaltgesetz. Dort haben wir\nzun\u00e4chst festgeschrieben, wer der Regierung angeh\u00f6rt.\nWir haben im \u00a7 5 die Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten gere-\n\ngelt sowie die Berufung und Entlassung der weiteren Mit-\nglieder der Regierung. Dar\u00fcber hinaus finden Sie Bestim-\nmungen \u00fcber das Ende der Amtszeit der Regierung.\nDie dritte rechtliche Grundlage f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Lan-\ndesregierung findet sich in unserer Gesch\u00e4ftsordnung.\nDort ist allerdings ein etwas seltsamer Zustand eingetre-\nten, meine Damen und Herren. Im \u00a7 54 hei\u00dft es: ,,Die Wahl\nund die Best\u00e4tigung der Landesregierung bleiben, bis sie\nzustandegekommen ist, Gegenstand der Tagesordnung f\u00fcr\nalle Sitzungen, die binnen 21 Tagen nach dem Zusammen-\ntritt des Landtages stattfinden.\u201c\nDiese Bestimmung wurde damals unter Benutzung des\n\u00a7 117 der Gesch\u00e4ftsordnung zeitweilig au\u00dfer Kraft gesetzt,\naber sie wurde nicht ge\u00e4ndert. Nach unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung ist nach wie vor gefordert: Wahl und Best\u00e4tigung der\nLandesregierung durch den Landtag.\nUnd die vierte gesetzliche Grundlage f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der\nLandesregierung wird also \u2013 ich habe das schon erw\u00e4hnt \u2013\ndas Ministergesetz sein. In diesem Ministergesetz nun\nwird erstmalig der Beginn der Amtszeit des Ministerpr\u00e4si-\ndenten und der Minister geregelt. Es werden dar\u00fcber hin-\naus die Kompetenzen zwischen Parlament und Regierung\nabgegrenzt, etwa in der Frage: Unvereinbarkeit von Mini-\nsteramt und beruflicher T\u00e4tigkeit. Eine solche Bestimmung\nbefindet sich im \u00a7 4 des vorliegenden Gesetzes. Dort hei\u00dft\nes zun\u00e4chst in dem von der Staatsregierung eingereichten\nEntwurf: ,,Die Mitglieder der Staatsregierung d\u00fcrfen kein\nanderes besoldetes Amt, keinen  Beruf und kein Gewerbe\naus\u00fcben. Sie d\u00fcrfen nicht dem Aufsichtsrat, dem Vorstand\noder einem \u00e4hnlichen Organ einer Erwerbsgesellschaft an-\ngeh\u00f6ren.\u201c\nIm weiteren findet sich der Hinweis auf eine Ausnahmebe-\nstimmung, n\u00e4mlich bei Staatsbetrieben. Und an diese Re-\ngelungen wurde dann auf Antrag der CDU-Fraktion\nangef\u00fcgt: In besonderen F\u00e4llen kann die Staatsregierung\nweitere Ausnahmen von Satz 2 \u2013 also dem schon genann-\nten, Unvereinbarkeiten, n\u00e4mlich nicht dem Aufsichtsrat,\ndem Vorstand oder einem \u00e4hnlichen Organ einer Ge-\nwerbsgesellschaft anzugeh\u00f6ren, und dann die genannten\nAusnahmen \u2013 \u2013 ,,In besonderen F\u00e4llen kann die Staatsre-\ngierung weitere Ausnahmen von Satz 2 zulassen. Sie gibt\ndiese dem Landtag zur Kenntnis.\u201c\nAn dieser Stelle setzt die Kritik der SPD-Fraktion an die-\nsem Entwurf ein. \u2013\nDer Pr\u00e4sident signalisiert mir, zum Schlu\u00df zu kommen. Ich\nmu\u00df gestehen, da\u00df drei Minuten sehr kurz sind f\u00fcr die\nBegr\u00fcndung der von uns gew\u00fcnschten \u00c4nderungen. Ich\nbem\u00fche mich, schnell zum Ende zu kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1085\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie k\u00f6nnen dann auch bei den\nentsprechenden \u00c4nderungen begr\u00fcnden, Herr Dr. Kunz-\nmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Wir w\u00fcnschen uns, da\u00df Entschei-\ndungen dar\u00fcber, ob Mitglieder der Staatsregierung noch\neiner Nebent\u00e4tigkeit nachgehen k\u00f6nnen, ausschlie\u00dflich der\nLandtag trifft; der Landtag hat eine Kontrollfunktion. Eine\nsolche Regelung findet sich in den allermeisten Verfassun-\ngen der Altbundesl\u00e4nder, und eine solche Bestimmung\ngibt es auch im Grundgesetz f\u00fcr die Bundesregierung. Ich\nverweise hier auf den Freistaat Bayern. Da gibt es \u00fcber-\nhaupt keine M\u00f6glichkeit, Ausnahmen zu beschlie\u00dfen. Ich\nverweise auf Baden-W\u00fcrttemberg oder Schleswig-Hol-\nstein, wo es ausschlie\u00dflich Recht des Landtages ist.\nIch mu\u00df an dieser Stelle noch einmal darauf hinweisen \u2013\nSie haben das an meinen Ausf\u00fchrungen gemerkt \u2013, da\u00df\ndieses Gesetz der Landesverfassung vorgreift. Die Tatsa-\nche, da\u00df wir daraus den Schlu\u00df ziehen, es handle sich um\nein Verfassungsgesetz, ist nicht darin begr\u00fcndet, da\u00df wir\nbei den weiteren Bestimmungen, wie Besoldungsregelun-\ngen und Sozialleistungen, unbedingt mitreden wollen.\nMan h\u00e4tte durch ein Abtrennen beider Teile die klare Tren-\nnung zwischen den verfassungsrelevanten Bestimmungen\nund den weiteren Bestimmungen herbeif\u00fchren k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunzmann, ich mu\u00df Sie\nbitten, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich komme sofort zum Ende, Herr\nPr\u00e4sident. \u2013 Die Besoldungsregelungen und die sonstigen\nLeistungen, die den Ministern zustehen, finden nicht unse-\nre Kritik. Wir meinen, es bewegt sich im Rahmen. Ich\nm\u00f6chte das ausdr\u00fccklich sagen, falls es hier falsche Ver-\nmutungen gibt.\nWir haben als SPD-Fraktion sehr viele Dinge, die wir ei-\ngentlich nicht wollten, zum Beispiel die Frage der Best\u00e4ti-\ngung dieser vorl\u00e4ufigen Landesregierung durch den\nLandtag, akzeptiert. Wir haben gesagt, wir sind bereit, al-\nles mitzutragen bis auf diese Unvereinbarkeitsregelung.\nDas Kontrollrecht des Landtages k\u00f6nnen wir nicht aufge-\nben.\nWir stellen darum die beiden Antr\u00e4ge, die Sie in der\nDrucksache 1/416 finden, n\u00e4mlich zu \u00a7 4 Abs. 1 dritter\nSatz, sowie als zweiten \u00c4nderungsantrag, den \u00a7 28 a ein-\nzuf\u00fcgen, der feststellt, da\u00df dieses Gesetz nach \u00a7 9 des Ge-\nsetzes zur Herstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsi-\nschen Landtages und der S\u00e4chsischen Landesregierung ein\nVerfassungsgesetz ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor ich jetzt ein Mitglied der\nFraktion Linke Liste/PDS auffordere, m\u00f6chte ich noch ein-\nmal darauf hinweisen: Jetzt, in dieser ersten Runde, wird\nnur \u00fcber die Grunds\u00e4tze des Gesetzes gesprochen. Die \u00c4n-\nderungen von seiten der Fraktionen sollten dann vorge-\nbracht werden, wenn die entsprechenden Paragraphen\nbehandelt werden.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion begr\u00fc\u00dft es, da\u00df mit\nder heutigen zweiten Lesung des Ministergesetzes ein\nrechtsfreier Raum, dessen Eckpunkte \u2013 das wurde schon\n\ngesagt \u2013 normalerweise durch die Landesverfassung zu re-\ngeln sind, beseitigt wird. Ich betone, da\u00df uns gerade als\nTeil der Opposition sehr an einer voll arbeitsf\u00e4higen\nStaatsregierung gelegen ist, die sich m\u00f6glichst wenig mit\nsich selbst besch\u00e4ftigt und mit geballter Kraft die Probleme\ndes Landes l\u00f6st.\nZum Gesetz selbst. Wir m\u00fcssen feststellen, da\u00df es leider\nalles andere als typisch s\u00e4chsisch geraten ist, und Kreativi-\nt\u00e4t atmet es auch nicht gerade. Herausgekommen ist ein\nZwilling des baden-w\u00fcrttembergischen Ministergesetzes.\nEs liest sich dann auch immer noch \u00fcber weite Strecken\nwie eine reine Versorgungsordnung, in der wirklich keine\nEventualit\u00e4t des Lebens ausgespart bleibt. Leider kann ich\nmeine harsche Kritik zu diesem Punkt aus der ersten Le-\nsung nicht zur\u00fccknehmen. Ich m\u00f6chte das hier aber nicht\nvertiefen.\nDie Kritik gr\u00fcndet sich nicht so sehr auf die H\u00f6he der\nEntsch\u00e4digungen und \u00e4hnliches, immerhin leben wir jetzt\nin einer Leistungsgesellschaft. Ich kritisiere vielmehr die\nmangelhafte Transparenz. Meine Fraktion verwundert es\nschon, da\u00df der Haushaltsausschu\u00df da mitgemacht hat, da\u00df\nnicht wenigstens die konkreten Angaben, die konkreten\nAufwendungen, die Versorgungsbez\u00fcge explizit in diesem\nGesetz stehen. Doch geschenkt, ich will hierzu nicht weiter\nschimpfen. Ich m\u00f6chte nur meiner Hoffnung Ausdruck\nverleihen, da\u00df sich nun wirklich alle Staatsminister und\nalle Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re durch diese f\u00fcrstli-\nchen Dotationen zu ebensolchen Regierungsleistungen an-\ngeregt f\u00fchlen.\nF\u00fcr unsere Fraktion sind sehr viel substantieller als die\nVersorgungsfragen die Passagen im Ministergesetz, die\nunmittelbar unser Verst\u00e4ndnis von parlamentarischer De-\nmokratie, Gewaltenteilung und Mandat und damit auch\nunmittelbar die Verfassungsdiskussion ber\u00fchren. Ich ver-\nweise dabei auch auf die Dissenspunkte, die wir als Frakti-\non in der Verfassungsdiskussion zum Gohrischer Entwurf\nangemeldet haben. Wir unterst\u00fctzen, da\u00df es sich hier ganz\neindeutig um ein Verfassungsgesetz handelt.\nDa gebeten wurde, da\u00df ich jetzt zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag nicht spreche, m\u00f6chte ich schlie\u00dfen und unsere \u00c4nde-\nrungen in der Drucksache 1/438 nachher begr\u00fcnden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte jetzt ein Fraktionsmit-\nglied der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Dr. Arnold,\nbitte.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Vielen Dank f\u00fcr den Titel. Ich\nverzichte heute noch darauf. Mir steht der akademische\nGrad noch nicht zu.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: Das regeln wir schon noch!)\n\n,,Wer Minister ist, kann sein Amt als Abgeordneter im\nGrunde nicht frei wahrnehmen, er unterliegt der notwen-\ndigen Kabinettsdisziplin. Selbstkontrolle wird jedoch in\nkeiner Demokratie als ausreichend angesehen. Urteile in\neigener Sache lassen wir nicht einmal bei der Werbung zu.\nViel weniger sollten wir die Selbstbeurteilung des Regie-\nrungshandelns durch Parlamentarier zulassen, die zu-\ngleich der Regierung angeh\u00f6ren. Wenn das Parlament\n\u00fcber den Vollzug des Haushaltes oder vergleichbare Fra-\ngen urteilt, d\u00fcrften die Regierungsmitglieder nach vereins-\nrechtlicher Praxis nicht mitstimmen. Ist die Zahl der\nRegierungsmitglieder jedoch gr\u00f6\u00dfer als der Stimmenvor-\nsprung der Regierungsfraktion vor der Opposition, k\u00f6nnte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1086\n\n\n\nes auf der Regierungsseite des Parlaments in solchen F\u00e4l-\nlen keine Mehrheiten geben.\u201c \u2013\nAlles bisher Gesprochene ist ein Zitat von Herrn Bieden-\nkopf aus ,,Zeitsignale \u2013 Parteienlandschaft im Umbruch\u201c.\n\n(Starker Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nvon Abgeordneten anderer Oppositionsparteien)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir wollen uns\nals Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nicht in die peinliche Dis-\nkussion dar\u00fcber einmischen, ob die Regierung zu viel oder\nzu wenig Geld bekommt. Wir hoffen, da\u00df die Regierungs-\nmitglieder sich in den weiteren Monaten ihrer Amtszeit ihr\nGeld erarbeiten und ihr Geld auch wert sind. Wir hoffen\nauch weiterhin \u2013 was bisher eigentlich noch nicht gezeigt\nwurde \u2013, da\u00df Auswechslungen seitens der Staatsregierung\nvielleicht zu dieser qualitativ guten Arbeit f\u00fchren werden.\nEin \u00c4nderungsantrag zielt auf den Punkt, den ich mit dem\nZitat von Herrn Biedenkopf gemeint habe, da\u00df Parlamen-\ntarier nicht gleichzeitig in der Regierung sein sollten, weil\ndie freie Aus\u00fcbung des Mandats dann wohl nicht mehr\nvoll gew\u00e4hrleistet sein wird.\nEin weiterer schwieriger Punkt ist f\u00fcr uns die Frage: K\u00f6n-\nnen Regierungsmitglieder in den Vorst\u00e4nden privater Un-\nternehmen sein? Auch hier k\u00fcndigen wir einen\n\u00c4nderungsantrag zu diesem Gesetz an. Mit der letzten \u00c4n-\nderung, die wir zu diesem Gesetz haben, meinen wir, da\u00df\ndie bisherige Regelung, die f\u00fcr die vorl\u00e4ufige Staatsregie-\nrung getroffen wurde, f\u00fcr die weitere Amtszeit dieser Re-\ngierung unhaltbar ist. Wir denken, eine Staatsregierung\ndes Freistaates Sachsen kann sich der \u00d6ffentlichkeit stellen.\nBevor sozusagen die Amtszeit beginnt, w\u00e4re es doch ange-\nmessen, da\u00df sich die Regierungsmitglieder erstens den\nParlamentariern, also der gew\u00e4hlten Volksvertretung, ein-\nzeln vorstellen und sich zweitens \u2013 das w\u00e4re auch gut vor-\nstellbar \u2013 diesen Abgeordneten zur Wahl stellen, wenn\ngleichzeitig das Vorschlagsrecht durch den Ministerpr\u00e4si-\ndenten einger\u00e4umt wird.\nIch denke, das w\u00e4re das konstruktivste Verfahren weiterer\nparlamentarischer Arbeit, damit nicht im nachhinein fest-\ngestellt werden mu\u00df, da\u00df einzelne Regierungsmitglieder\nuntragbar sind.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich m\u00f6chte noch einmal darauf\nhinweisen, da\u00df die \u00c4nderungsantr\u00e4ge sinnvollerweise\ndann erkl\u00e4rt werden, wenn wir die entsprechenden Para-\ngraphen behandeln. In dieser ersten Runde geht es um die\nGrunds\u00e4tze des Gesetzes.\nIch rufe jetzt einen Vertreter der Fraktion der F.D.P. auf.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir haben bereits von den Vorred-\nnern geh\u00f6rt, welche rechtlichen Grundlagen anzuwenden\nsind, damit die Regierung unseres Freistaates auf einer\nordnungsgem\u00e4\u00dfen, gew\u00e4hlten Basis, einer gesetzlichen,\ngew\u00e4hlten Basis durch den Landtag in ihrer Funktion be-\nst\u00e4tigt worden ist. Das vorliegende s\u00e4chsische Ministerge-\nsetz ist also die letzte gesetzliche Regelung in dieser\nEtappe, und sowohl im Ausschu\u00df als auch hier bei der 1.\nLesung wurde seitens unserer Fraktion zum Ausdruck ge-\nbracht, da\u00df es notwendig ist, eine solche Regelung \u2013 und\ndas geh\u00f6rt zu jedem Staat, und Sachsen ist ein entspre-\nchender Staat \u2013 zu haben, da\u00df es aber zu inhaltlichen Fra-\ngen unterschiedliche Meinungen gibt. Sie wurde teilweise\n\nbereits angesprochen. Es ging dabei um die Frage des \u00a7 4,\nd. h. also, der Regelmechanismus bez\u00fcglich der Unverein-\nbarkeit und der Standpunkt unserer Fraktion ist dabei so-\nwohl im Plenum als auch im Ausschu\u00df unver\u00e4ndert, da\u00df\nMa\u00dfstab dazu der Artikel 66 des Grundgesetzes ist.\nWir sehen keine andere Notwendigkeit und auch keinen\ninhaltlich gerechtfertigten Grund, von diesen Ma\u00dfst\u00e4ben\nabzuweichen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und vereinzelt bei SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDer zweite Punkt, den wir hier in der Diskussion bereits\nangesprochen hatten, war, da\u00df wir in diesem Gesetz, und\ndas war gut, das war ein Positivum, zum ersten Mal eine\nRegelung hatten \u00fcber die Parlamentarischen Staatssekret\u00e4-\nre. Diese Regelung gibt es ja im Grundgesetz in dieser\nForm nicht. Wir waren der Auffassung, da\u00df diese M\u00f6glich-\nkeit, die wir hier haben, eigengesetzliche Regelungen zu\ngestalten, so aussehen sollte, da\u00df auch die Rechte und Be-\nfugnisse der Fraktion bei der Wahl eines Parlamentari-\nschen Staatssekret\u00e4rs mit beachtet werden sollten, d. h. er\nist ja das Verbindungsglied der Regierung zum Parlament,\nund da scheint es uns nach wie vor nicht recht verst\u00e4nd-\nlich, da\u00df man bei der Fassung entsprechend und entgegen\nauch unserer wiederholten Vorstellungen dieses nicht mit\naufgenommen hat.\nIm \u00fcbrigen sind die in dem Gesetz getroffenen Regelungen\nrichtig, und wir meinen, da\u00df es dann \u2013 unter Streit zu den\nPunkten, die ich hier angek\u00fcndigt habe \u2013 in der heutigen\nSitzung so verabschiedet werden sollte.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe ein Mitglied der Frakti-\non der CDU, Herrn Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Meine Damen und Herren, insonderheit\nverehrter Herr Pr\u00e4sident! Am 14. Oktober fanden Land-\ntagswahlen statt, begr\u00fcndet auf dem L\u00e4nderwahlgesetz;\nHerr Kunzmann hat das zitiert. Damit wurde gleichzeitig\ndie politische Stellung der Abgeordneten begr\u00fcndet. Am\n27. Oktober haben wir uns ein Vorschaltgesetz gegeben\nund darin die Arbeitsf\u00e4higkeit des Landtages und der\nStaatsregierung eingerichtet. Damit wurde die politische\nStellung der Regierungsmitglieder begr\u00fcndet. Dieses Ge-\nsetz bedarf der Ausf\u00fcllung hinsichtlich  der rechtlichen\nStellung der Regierungsmitglieder, so, wie wir auch die\nrechtliche Stellung der Abgeordneten im Abgeordnetenge-\nsetz geregelt haben.\nDie Notwendigkeit von Ministern scheint unbestritten zu\nsein. Minister, ich \u00fcbersetze w\u00f6rtlich: Diener, Diener des\nGemeinwesens n\u00e4mlich. Daher hat das Vorschaltgesetz\nauch eine gro\u00dfe Mehrheit in diesem Hause gefunden, und\nauch in der Ausschu\u00dfberatung \u00fcber das Ministergesetz ist\ndie Institution der Staatsregierung von niemandem ernst-\nlich bezweifelt worden.\nDa\u00df Minister ihre rechtliche Stellung geregelt bekommen\nm\u00fcssen, ist offenkundig. Meine Vorredner haben aller-\ndings in einigen Punkten Zweifel an dem vorliegenden Ge-\nsetzentwurf vorgebracht, auf die ich kurz eingehen darf.\nMeine Damen und Herren! Es handelt sich hier keines-\nwegs um ein Verfassungsgesetz. Es handelt sich um ein\nGesetz, das die Regelung des Vorschaltgesetzes ausf\u00fcllt,\nDetailregelungen bringt. Wollten wir hieraus ein Verfas-\nsungsgesetz machen, wei\u00df Gott, dann m\u00fc\u00dften wir aus\njedem Gesetz ein Verfassungsgesetz machen. Dann\nm\u00fc\u00dften wir wahrscheinlich aus einer ganzen Menge von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1087\n\n\n\nRechtsverordnungen Verfassungsrechtsverordnungen\nmachen. Man sollte doch so etwas nicht \u00fcbertreiben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ein Antrag gestellt worden, der nachher noch be-\ngr\u00fcndet wird, aber auch vorhin schon mehrfach begr\u00fcndet\nwurde.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Schimpff, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Ja, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Schimpff, w\u00fcrden Sie mir bitte\nmal Ihre Vorstellungen eines Verfassungsgesetzes erl\u00e4u-\ntern, damit ich erleichtert nach Hause gehen kann.\n\nSchimpff, CDU: Gern, aber nicht im Rahmen der drei Mi-\nnuten, die mir hier zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ein Antrag vorgelegt und vorhin schon begr\u00fcndet\nworden, da\u00df man dem Landtag jede Entscheidung, einen\nMinister ein zus\u00e4tzliches Amt \u00fcbernehmen zu lassen, zur\nAbstimmung, zur Best\u00e4tigung vorlegen m\u00f6ge. Meine Da-\nmen und Herren, auch Sie, Herr Kunzmann, wir klagen\nimmer \u00fcber unsere \u00dcberlastung. Was soll der Landtag\nnoch machen, wenn ihm jedes solches Ding einzeln vorge-\nlegt wird? Es reicht \u2013 und dazu gibt die Gesch\u00e4ftsordnung,\n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal)\n\ndazu gibt die Gesch\u00e4ftsordnung die eindeutige M\u00f6glich-\nkeit \u2013, da\u00df jederzeit an die Regierung der Antrag gestellt\nwerden kann \u2013 und die Regierung mu\u00df ihm Folge leisten \u2013\nzu berichten, welche Minister oder welche Parlamentari-\nschen Staatssekret\u00e4re das betrifft.\n\n(Unverst\u00e4ndlicher Zuruf von der SPD)\n\nDiesen Antrag kann auch jeder Abgeordnete der Sozialde-\nmokratischen Fraktion stellen.\nMeine Damen und Herren, ich habe den Unterlagen, die\nuns zugegangen sind, einem Antrag von B\u00fcndnis 90, ent-\nnommen, \u2013 \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Schimpff, gestatten Sie noch\neine weitere Zwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: \u2013 \u2013 \u2013 dem \u00a7 4 einen Absatz 5 einzuf\u00fcgen.\nIch d\u00e4chte, das haben wir im Ausschu\u00df bereits als \u00a7 1 Abs.\n3 getan, und schlie\u00dflich letzte Antwort, \u2013 \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Noch eine Zwischenfrage, Herr\nSchimpff.\n\nSchimpff, CDU: Einen Moment bitte, letzte Antwort, ich\nsage hier noch einen Satz vorher, dann kann er die Zwi-\nschenfrage stellen. Es wird angezweifelt, da\u00df das Amt\neines Regierungsmitgliedes mit dem Mandat als Ab- ge-\nordneter vereinbar ist.\nMeine Damen und Herren, da\u00df die Minister aus den Rei-\nhen der Abgeordneten erw\u00e4hlt werden, ist eine historische\n\nErrungenschaft auf dem Wege zur parlamentarischen De-\nmokratie, die man nicht einfach \u00fcber Bord werfen sollte.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nHerr Kunzmann verzichtet auf die Zwischenfrage.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch kann also abschlie\u00dfend die Zustimmung der Fraktion\nder Christlich-Demokratischen Union Deutschlands zum\nMinistergesetz bekanntgeben.\n\n(Schwacher Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich weise darauf hin, meine Da-\nmen und Herren, da\u00df ein m\u00f6glicher Berichterstatter selbst-\nverst\u00e4ndlich jederzeit, auch jetzt noch, das Recht hat, das\nWort zu ergreifen, auch dann in der Beratung \u00fcber die\neinzelnen Paragraphen.\nWenn ich es richtig sehe, ist der \u00a7 1 insofern nicht umstrit-\nten, da gar kein \u00c4nderungsantrag vorliegt. Ich kann also\nzu \u00a7 1 schon zur Abstimmung kommen. Wer dem \u00a7 1\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Mit gro\u00dfer Mehrheit bei einigen wenigen Stimmenthal-\ntungen ist \u00a7 1 angenommen.\nZu \u00a7 2 liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, einmal der \u00c4n-\nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/442,\nund ein \u00c4nderungsantrag von Linke Liste/PDS, Drucksa-\nche 1/438, beide zu \u00a7 2. Die Einreicher der \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge haben jetzt die M\u00f6glichkeit, ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzu begr\u00fcnden. Bitte, Herr Dr. B\u00f6ttger, Sie k\u00f6nnen das auch\nvon vorn machen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihnen wird\nunser Vorschlag am wenigsten gefallen. Es ist mir v\u00f6llig\nklar, weil Sie freie Hand haben wollen bei der Berufung\nund auch der Abberufung der Minister. Trotzdem bin ich\nder Meinung, da\u00df das Parlament hier der Regierung die\nAutorit\u00e4t geben sollte, die ihr geb\u00fchrt, gerade in einem\nneuen Bundesland.\nWir haben hier eine Regelung vorgeschlagen, die sich an-\nlehnt an die Verfassung des Landes Baden-W\u00fcrttemberg.\nDort bedarf die Regierung zur Amts\u00fcbernahme der Best\u00e4-\ntigung durch den Landtag. Es war auch so, da\u00df die letzte\nVolkskammer die de-Maizi\u00e9re-Regierung best\u00e4tigt hat,\nund ich sehe keinen Grund, da\u00df man es nicht auch in Sach-\nsen so machen k\u00f6nnte. Das w\u00e4re allerdings weiter ein\nGrund, da\u00df das ein Verfassungsgesetz wird; denn das sind\nwesentliche Elemente einer Verfassung, die wir durch den\n\u00c4nderungsantrag hier einbringen wollten. Das \u00dcbrige hat\nHerr Arnold ja bereits gesagt. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte der Antragsteller von der\nLinken Liste/PDS.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Unser Antrag, ich hatte es\nbereits angerissen, geht davon aus, da\u00df der Landtag ober-\nster Souver\u00e4n ist, und wir meinen, es ist nur konsequent,\nwenn dementsprechend auch das Verh\u00e4ltnis zwischen Le-\ngislative und Exekutive personell konsequent ausgestaltet\nwird. Aus diesem Grunde schlagen wir vor, da\u00df \u00a7 2 Ab-\nsatz 2 Satz 1 und 2 die folgende Fassung erhalten. Ich zitie-\nre aus der Drucksache 1/438.\n,,Die \u00fcbrigen Mitglieder der Staatsregierung werden mit\neinfacher Mehrheit durch den Landtag gew\u00e4hlt. Ihr Amts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1088\n\n\n\nverh\u00e4ltnis beginnt mit der Aush\u00e4ndigung einer vom\nMinisterpr\u00e4sidenten vollzogenen Urkunde \u00fcber ihre Beru-\nfung.\u201c\nDer  bisherige  Satz 2 wird  dann zum Satz  3 des \u00a7  2 Ab-\nsatz 2.\nIch m\u00f6chte die Begr\u00fcndung jetzt nicht vertiefen. Es ist be-\nreits von Herrn Arnold und auch von Herrn Dr. Kunz-\nmann zu diesem Problem begr\u00fcndet worden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor ich das Wort den Fraktio-\nnen zur Gegenrede gebe \u2013 Herr Staatsminister Heitmann\nbitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Es zeigt sich immer\nwieder, wie wichtig es ist, da\u00df wir bald eine Verfassung\nhaben.\n\n(Allgemeiner starker Beifall)\n\nDann w\u00e4ren solche Diskussionen \u00fcberfl\u00fcssig. Das ist eine\nFrage des Verfassungsrechts, die mit dem Ministergesetz\nnichts unmittelbar zu tun hat. Das Ministergesetz wieder-\nholt an dieser Stelle nur das, was im Vorschaltgesetz, unse-\nrer gegenw\u00e4rtigen Rumpfverfassung, steht. Deshalb denke\nich, diese Diskussion hat an dieser Stelle keinen Platz. Das\ngeh\u00f6rt in die Verfassungsdiskussion.\n\n(Schwacher Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es besteht f\u00fcr die Fraktionen\nzweimal die M\u00f6glichkeit zur Gegenrede zu den beiden\nAntr\u00e4gen von den Fraktionen Linke Liste/PDS und B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Eine Gegenrede: Wenn es zu dieser\nZustimmung im Einzelfall kommen w\u00fcrde, w\u00fcrden die\nKompetenzen des Ministerpr\u00e4sidenten entscheidend be-\nschnitten werden. Es kommt zu einer Kompetenz- und\nVerantwortungsvermischung. Das Parlament w\u00fcrde die\nVerantwortung \u00fcber die Minister \u00fcbernehmen, w\u00e4hrend\ndie Kompetenz beim Ministerpr\u00e4sidenten ist. Wie soll das\ndann zusammengehen? \u2013 Aus diesem Grunde ist das ab-\nzulehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich sehe keine weiteren Wort-\nmeldungen zur Gegenrede.\nIch stehe jetzt vor der ein wenig schwierigen Aufgabe fest-\nzustellen, welches der weitergehende Antrag ist. Meiner\nAnsicht nach ist der weitergehende Antrag der von der\nFraktion Linke Liste/PDS, weil hier ,,auf Vorschlag des\nMinisterpr\u00e4sidenten\u201c fehlt. Es ist f\u00fcr meine Begriffe der\nweitergehende Antrag. Deshalb werde ich \u00fcber diesen \u00c4n-\nderungsantrag zuerst abstimmen lassen. Sind Sie einver-\nstanden? \u2013 Dem ist wohl so.\nWer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS\nzu diesem \u00a7 2, Drucksache 1/438, seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit gro\u00dfer\nMehrheit bei nicht wenigen Gegenstimmen und einigen\nStimmenthaltungen ist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nIch stelle den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/442, zur Abstimmung. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013  Wer ist dagegen? \u2013 Eine\ndeutliche Mehrheit an Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ganz wenige Stimmenthaltungen. Demzufolge\nist auch dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nSo stimmen wir jetzt \u00fcber den \u00a7 2 in der Form ab, wie er\nIhnen in der Beschlu\u00dfvorlage vorliegt. Wer f\u00fcr den \u00a7 2 in\nunver\u00e4nderter Form ist, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Das ist eine deutliche Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer etwa\ngleichen Zahl von Gegenstimmen und Stimmenthaltungen\nund einer deutlichen Mehrheit daf\u00fcr ist der \u00a7 2 angenom-\nmen.\nZu \u00a7 3 gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer dem \u00a7 3 seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Eine ganz gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Es\nist niemand dagegen. Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen.\nWir kommen zu dem schwierigen \u00a7 4. Hierzu liegen insge-\nsamt vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, die \u00c4nderungsantr\u00e4ge\n1/438 von der Linken Liste/PDS, 1/444 von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, 1/443 von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und 1/416 von\nder SPD. Ich w\u00fcrde in der Reihenfolge, wie ich es verlesen\nhabe, also zun\u00e4chst den \u00c4nderungsantrag der Linken Li-\nste/PDS, Drucksache 1/438, aufrufen und zur Begr\u00fcn-\ndung des \u00c4nderungsantrages das Wort erteilen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Ich darf zun\u00e4chst unseren\n\u00c4nderungsantrag zu Geh\u00f6r bringen. Wir sind f\u00fcr folgende\nNeufassung \u2013 \u00a7 4 Unvereinbarkeiten. Ich mu\u00df das im Zu-\nsammenhang bringen, sonst wird es nicht verst\u00e4ndlich.\nAbsatz 1: \n,,Die Mitglieder der Staatsregierung d\u00fcrfen kein anderes\nbesoldetes Amt, keinen Beruf, kein Gewerbe und kein\nMandat aus\u00fcben. Sie d\u00fcrfen nicht dem Aufsichtsrat, dem\nVorstand oder einem \u00e4hnlichen Organ einer privaten Er-\nwerbsgesellschaft angeh\u00f6ren. Dasselbe gilt f\u00fcr Gesellschaf-\nten, bei denen der \u00fcberwiegende Einflu\u00df des Staates\ninsbesondere durch seine Mehrheit am Grundkapital oder\ndurch sein Stimmrecht oder durch die rechtlichen oder or-\nganisatorischen Verh\u00e4ltnisse sichergestellt ist.\nUnter Staat sind der Freistaat Sachsen, allein oder zusam-\nmen mit dem Bund, den L\u00e4ndern oder anderen Gebiets-\nk\u00f6rperschaften oder Einrichtungen der mittelbaren\nStaatsverwaltung zu verstehen.\u201c\nSoweit zu Absatz 1.\nWeiterhin soll der Absatz 2 gestrichen werden. Absatz 3\nsoll Absatz 2 werden, wobei der 2. Satz gestrichen wird,\nund Absatz 3 soll folgende Fassung erhalten:\n,,Die Mitglieder der Staatsregierung bekleiden w\u00e4hrend\nihrer Amtszeit kein \u00f6ffentliches Ehrenamt.\u201c\nUnd schlie\u00dflich wird Absatz 4 gestrichen.\nZur Begr\u00fcndung: Die jetzt vorliegende Drucksache 1/410\nist im Vergleich zu dem in der 1. Lesung behandelten Ent-\nwurf des Ministergesetzes in diesem Punkt ,,Unvereinbar-\nkeiten\u201c leider ein ganzes St\u00fcck zur\u00fcckgegangen. Ich hatte\nschon gesagt, da\u00df wir nicht nur strikt f\u00fcr die Trennung\nvon Mandat und Amt eintreten aus prinzipiellen, politi-\nschen Gr\u00fcnden. Da ist es aus unserer Sicht schlichtweg ein\nWitz, da\u00df es nunmehr m\u00f6glich sein soll \u2013 wie es in dem\nneu aufgenommenen Satz, in dem letzten Satz in Absatz 4\nhei\u00dft \u2013, da\u00df die Staatsregierung in besonderen F\u00e4llen \u2013 ich\nfrage, welche besonderen F\u00e4lle sind das wohl? \u2013 weitere\nAusnahmen von der wichtigen Bestimmung zulassen\nkann, nach der Mitglieder der Staatsregierung nicht dem\nAufsichtsrat, dem Vorstand usw. einer privaten Erwerbs-\ngesellschaft angeh\u00f6ren sollen.\nIch frage: Selbst wenn der Landtag Kenntnis erh\u00e4lt, wie\ndas im weiteren jetzt vorgesehen ist, Kenntnis von diesen\nAusnahmen, w\u00e4re es doch nach aller Erfahrung, auch in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1089\n\n\n\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern, sehr lebensfremd zu erwarten,\nda\u00df durch dieses Riegelchen wirksam f\u00fcr die Zukunft ver-\nhindert werden kann, da\u00df sich gegenseitig Posten und\nP\u00f6stchen zugeschoben werden k\u00f6nnen.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr die Zukunft, ganz egal, wer an der Macht ist, ganz\negal. Das ist jetzt ein prinzipieller Standpunkt, der \u00fcber-\nhaupt nichts mit der jetzigen Mehrheitskonstellation zu\ntun hat.\n\n(Bandmann, CDU: Sie sollen aus Ihren\nErfahrungen nichts ableiten f\u00fcr die Zukunft!)\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMu\u00df ich wirklich das baden-w\u00fcrttembergische Beispiel be-\nm\u00fchen? Ich glaube nicht.\n\n(Leroff, CDU: Das ist eine Behauptung!)\n\nWir sind daf\u00fcr, da\u00df die Einflu\u00dfnahme wirtschaftlicher\nMacht auf die Politik soweit  wie  m\u00f6glich  begrenzt wird.\nGanz auszuschlie\u00dfen sein wird das leider niemals. Ich\ngebe das zu. Und gerade in diesem Sinne sind wir daf\u00fcr,\nda\u00df die Kontrollrechte des Landtages gegen\u00fcber der Re-\ngierung generell gest\u00e4rkt werden. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich m\u00f6chte mich korrigieren und\njetzt doch gern den \u00c4nderungsantrag der SPD, 1/416, zur\nBegr\u00fcndung vorgetragen wissen, weil er inhaltlich dem\nvorangegangenen am n\u00e4chsten kommt \u2013 auch \u00a7 4 Absatz\n1. Bitte, Herr Dr. Kunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe vorhin die S\u00fcnde begangen, die mir ge-\nsetzte Zeit zu \u00fcberschreiten. Ich mache es darum jetzt\nkurz, denn ich habe ja vorhin schon die wichtigsten Dinge\ndazu gesagt.\nUnser \u00c4nderungsantrag ist wesentlich weniger weitrei-\nchend als der eben von der Fraktion Linke Liste/PDS vor-\ngetragene. Uns geht es im \u00a7 4 um den Absatz 1. Wir\nw\u00fcnschen folgende Formulierung \u2013 Sie finden das in\nDrucksache 1/416 \u2013, n\u00e4mlich der 3. Satz dieses Absatzes 1\nsoll lauten:\n,,Eine Ausnahme kann der Landtag\u201c \u2013 darauf kommt es\nuns an \u2013 ,,f\u00fcr Gesellschaften beschlie\u00dfen, bei denen der\n\u00fcberwiegende Einflu\u00df des Staates, insbesondere durch\nseine Mehrheit am Grundkapital oder durch sein Stimm-\nrecht oder durch die rechtlichen und organisatorischen\nVerh\u00e4ltnisse, sichergestellt ist.\u201c\nUnd wir schlagen Ihnen dar\u00fcber hinaus vor in unserem\n\u00c4nderungsantrag, die eingef\u00fcgten S\u00e4tze 5 und 6 wieder zu\nstreichen, also die S\u00e4tze, die sagen: ,,In besonderen F\u00e4llen\nkann die Staatsregierung weitere Ausnahmen von Satz 2\nzulassen. Sie gibt diese dem Landtag zur Kenntnis.\u201c Es\ngeht darum, da\u00df der Landtag selber in all diesen Punkten\nsein Kontrollrecht beh\u00e4lt und wahrnehmen kann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich suche jetzt ein Mitglied der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zur Begr\u00fcndung des \u00c4nde-\nrungsantrag 1/444 f\u00fcr den \u00a7 4 Absatz 5.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDen Antrag ziehen wir zur\u00fcck.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Den Antrag ziehen Sie also zu-\nr\u00fcck. Den kann ich demzufolge also auch streichen. \u2013 Dan-\nke. \u2013 Und was ist mit dem \u00c4nderungsantrag 1/443,\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne?\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDen ziehen wir nicht zur\u00fcck.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Den ziehen Sie nicht zur\u00fcck, den\nwerden Sie jetzt bitte begr\u00fcnden.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Dieser Antrag in der Drucksache\n1/443 m\u00f6chte mit dem Prinzip der Gewaltenteilung ernst\nmachen. Auch wir halten es durchaus f\u00fcr eine Errungen-\nschaft, da\u00df der Landtag mindestens die Regierung w\u00e4hlen\nkann. Allerdings haben Sie eben dagegen votiert und nur\ndaf\u00fcr, da\u00df der Landtag den Ministerpr\u00e4sidenten w\u00e4hlen\nkann. Ich bin ebenfalls wie Herr Schimpff der Meinung,\nda\u00df der Landtag die gesamte Regierung w\u00e4hlen sollte,\nauch aus der Mitte des Landtages heraus. Das mu\u00df m\u00f6g-\nlich sein. Aber er kann genausogut andere B\u00fcrger und B\u00fcr-\ngerinnen Sachsens dazu w\u00e4hlen. Wenn er das aber getan\nhat, dann sollten die Gew\u00e4hlten, falls sie vorher ein Land-\ntagsmandat innehatten, dieses abgeben; denn damit wird\ndeutlich, da\u00df es eine Trennung zwischen Exekutive und\nLegislative gibt und da\u00df sich die Exekutive nicht selbst\nkontrolliert.\nHerr Biedenkopf hat in seinem Buch \u00fcber das Unwesen\nder Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re geschrieben. Auch\ndas ist nat\u00fcrlich ein Fall, den man hier mit nennen mu\u00df.\nDie Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re halten wir schlicht-\nweg f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig;\n\n(Gespr\u00e4che im Saal)\n\ndenn die Verbindung zwischen Parlament und Regierung\nkann ebensogut durch Beamte, aber auch durch Landtags-\nabgeordnete hergestellt werden, denn die Beamten haben\nZutritt zur Fraktion der Regierungsmehrheit im Landtag,\nebenso wie man Landtagsabgeordneten ja Zutritt zu den\nKabinetten gestatten k\u00f6nnte. Warum eigentlich nicht?\n\n(Heiterkeit bei der CDU-Fraktion \u2013 Unruhe \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAlso die Information hin und her ist gesichert. Es bedarf\nnicht extra besoldeter Menschen, die nur daf\u00fcr Geld be-\nkommen, da\u00df sie diese Verbindung herstellen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS sowie\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es sind die drei \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge vorgestellt worden. Wer m\u00f6chte dagegen reden? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Ich komme zur Abstimmung. Es ist so,\nda\u00df die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Linken Liste/PDS, 1/438,\nund der SPD, 1/416, ziemlich \u00e4hnlich sind. Aber der \u00c4n-\nderungsantrag der Linken Liste/PDS ist der weitergehen-\nde. Ich werde deshalb \u00fcber diesen Antrag zuerst\nabstimmen lassen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDem ist nicht so. Wer also dem \u00c4nderungsantrag der Lin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1090\n\n\n\nken Liste/PDS 1/438 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Eine deutliche Mehrheit dagegen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleich viele Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD\n1/416 zum \u00a7 4 . \u2013 Zur Gesch\u00e4ftsordnung, bitte.\n\nDr. Krone, CDU: Ich bitte, \u00fcber die Ziffern 1 und 2 ge-\ntrennt abzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir sind jetzt mitten im Abstim-\nmungsverfahren. Ich kann dem Wunsch jetzt nicht mehr\nstattgeben.\nIch bitte jetzt, den \u00c4nderungsantrag 1/416 zur Hand zu\nnehmen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag der SPD seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine zwar nicht \u00fcbergro\u00dfe, aber\ndoch deutliche Mehrheit dagegen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nJetzt komme ich zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, 1/443, zu \u00a7 4 Absatz 6. \u2013 Zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung der Vorsitzende der Fraktion der SPD.\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich bitte um Aufkl\u00e4rung, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Sie haben in der letzten Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 1/416, wie Sie das vorgetragen haben, jetzt in\nG\u00e4nze abgestimmt. Darauf zielte die \u00c4u\u00dferung des Kolle-\ngen von der CDU-Fraktion.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, ich habe in G\u00e4nze abge-\nstimmt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch habe zu \u00a7 4 Absatz 1 bzw. Ziffer 1 abgestimmt. Ich\nwiederhole: Zu \u00a7 4 Absatz 1 habe ich abgestimmt. \u2013 Zur\nGesch\u00e4ftsordnung.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich habe jetzt den\nEindruck gewonnen, da\u00df ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis vorgelegen\nhat zum Zeitpunkt der Abstimmung. Ich habe den Abge-\nordneten Dr. Krone so verstanden, da\u00df er bei den beiden\nPunkten in der Drucksache 1/416 gern eine getrennte Ab-\nstimmung nach Punkt 1 und 2 w\u00fcnschte und der Meinung\nwar, es wird \u00fcber beide Punkte gleichzeitig abgestimmt.\nDiesen Eindruck haben offenbar mehrere Abgeordnete\nhier im Hause gehabt. In Wirklichkeit war Ihrer Meinung\nnach, Herr Pr\u00e4sident, die Abstimmung so, da\u00df nur \u00fcber\nden Punkt 1, n\u00e4mlich alles, was den \u00a7 4 betrifft, abge-\nstimmt wurde.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So ist es. Ich habe nur \u00fcber den\n\u00a7 4 abgestimmt.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich glaube, es w\u00e4re der Klarheit\nwegen wichtig, da\u00df diese Abstimmung noch einmal wie-\nderholt wird, um klarzustellen, da\u00df nur das, was bei uns\nunter Punkt 1 genannt ist, zur Abstimmung gestanden hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich danke Ihnen, Herr Dr. Kunz-\nmann.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, unser Fraktionsmitglied\nHerr Dr. Krone hatte seinen Irrtum schon erkannt. Er woll-\nte in der Tat verhindern, da\u00df \u00fcber beide Punkte zugleich\n\nabgestimmt wird. Es war ihm durchaus bewu\u00dft, da\u00df 28 a\nnicht abgestimmt werden kann, da wir zur Zeit noch beim\n\u00a7 4 sind. Also kann auch dieses Mi\u00dfverst\u00e4ndnis nicht auf-\ngekommen sein. Die Abstimmung halten wir f\u00fcr g\u00fcltig.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Entgegen der Gesch\u00e4ftsordnung\nw\u00fcrde ich Herrn Dr. Krone bitten, mal zu nicken, wenn er\ndamit einverstanden ist.\n\nDr. Krone, CDU: Ich habe mich irref\u00fchren lassen durch\ndie Ausf\u00fchrungen, da\u00df \u00fcber die Drucksache 1/416 abge-\nstimmt wurde.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich gehe davon aus, da\u00df die Ab-\nstimmung rechtens war, die ich habe durchf\u00fchren lassen,\nes sei denn, der Fraktionsvorsitzende der SPD kann mich\njetzt eines Besseren belehren.\n\nDr. Kunckel, SPD: Also ich glaube, es w\u00e4re f\u00fcr diesen\nLandtag und f\u00fcr dieses Gesetz zweckm\u00e4\u00dfiger, wir w\u00fcrden\ndas noch einmal sauber wiederholen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bin gerne bereit, meine Feh-\nler zu korrigieren. Wir machen das ganz schnell, wir\nmachen jetzt keine grunds\u00e4tzliche Debatte. Ich bitte, mir\nzu verzeihen, und wir werden \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder SPD 1/416, den Teil 1, der sich mit dem \u00a7 4 besch\u00e4ftigt,\njetzt noch einmal zur Abstimmung kommen.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag der SPD, dem ersten Teil,\nder sich mit dem \u00a7 4 besch\u00e4ftigt, seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist denn\ndagegen? \u2013 Das ist eine deutliche Mehrheit dagegen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen und\neine ganze Menge Stimmen daf\u00fcr. Damit ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD f\u00fcr meine Begriffe eindeutig abge-\nlehnt.\nJetzt kommen wir noch einmal zum \u00c4nderungsantrag\n1/443 von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, er bezieht sich auf den \u00a7 4\nAbs. 6. Wer diesem \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013  Das ist wohl nicht die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Mehrheit ist dage-\ngen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Doch viele\nStimmenthaltungen.\nJetzt lasse ich \u00fcber den \u00a7 4 in der Ihnen vorliegenden Form\nabstimmen. Ein \u00c4nderungsantrag hatte die notwendige\nZustimmung bekommen. Der \u00a7 4 in der Form, wie er vom\nAusschu\u00df Ihnen vorgelegt wurde, steht jetzt zur Abstim-\nmung. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bit-\nte ich um sein Handzeichen. \u2013 Das ist eine deutliche\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine nicht \u00fcbersehbare Min-\nderheit.\n\n(Heiterkeit)\n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Einige wenige Stimmen.\nZum \u00a7 5 gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Linken Li-\nste/PDS zu \u00a7 5 Absatz 4. Herr Friedrich, Sie haben das\nWort.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Jetzt steht in der Drucksa-\nche 1/410 (Original) Absatz 4 im \u00a7 5: ,,Die Mitglieder der\nStaatsregierung d\u00fcrfen auch nach Beendigung ihres Amts-\nverh\u00e4ltnisses Belohnungen oder Geschenke in bezug auf\nihr Amt nur mit Zustimmung der Staatsregierung anneh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1091\n\n\n\nmen.\u201c Ich m\u00f6chte jetzt keine Begr\u00fcndung bringen, warum\nwir das als kritisch ansehen. Das habe ich bereits bei der\nvorigen Begr\u00fcndung gesagt. Wir schlagen vor, da\u00df dieser\nAbsatz in folgender Fassung ersetzt wird: ,,Den Mitglie-\ndern der Staatsregierung ist es untersagt, auch nach Been-\ndigung ihres Amtsverh\u00e4ltnisses Belohnungen oder\nGeschenke in bezug auf ihr Amt anzunehmen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird eine Gegenrede ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Dem ist nicht so. Dann kann ich \u00fcber den \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion der Linken Liste/PDS,\nDrucksache 1/438, zum \u00a7 5 Absatz 4 abstimmen lassen.\nWer dem \u00c4nderungsantrag der Linken Liste/PDS zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser \u00c4nde-\nrungsantrag ist mit gr\u00f6\u00dferer Mehrheit abgelehnt worden.\nGleich viele Stimmenthaltungen und Bef\u00fcrwortungen\ndieses Antrages gab es.\nWir m\u00fcssen \u00fcber \u00a7 5 insgesamt abstimmen. Wer dem \u00a7 5\nin der vorliegenden Form, wie er Ihnen von dem Aus-\nschu\u00df \u00fcbergeben worden ist, seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist eine\nMehrheit, eine deutliche Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nNicht sehr viele Gegenstimmen. Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Deutlich mehr Stimmenthaltungen als Gegen-\nstimmen.\nSo, \u00a7 6; dazu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer dem\n\u00a7 6 in der vorliegenden Form seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Das war eine\ndeutliche Mehrheit, eine sehr deutliche Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Doch einige Stimmenthaltungen.\nZum \u00a7 7 liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS, ebenfalls in der Drucksache 1/438, vor, zum \u00a7 7\nAbsatz 1 Satz 2. Bitte, Herr Friedrich.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Wir schlagen vor, da\u00df \u00a7 7\nAbsatz 2 Satz 2 wie folgt neu gefa\u00dft wird: ,,Das Amtsver-\nh\u00e4ltnis eines anderen Mitgliedes der Staatsregierung endet\ndurch Tod, durch R\u00fccktritt oder durch jede andere Erledi-\ngung des Amtes des Ministerpr\u00e4sidenten, durch Aush\u00e4n-\ndigung der von dem Ministerpr\u00e4sidenten ausgefertigten\nEntlassungsurkunde oder\u201c, und das ist jetzt neu, ,,durch\nderen \u00f6ffentliche Bekanntmachung sowie durch Abwahl\ndurch den Landtag.\u201c Das Neue ist hier die Abwahl durch\nden Landtag. Die Begr\u00fcndung hatte ich bereits eingangs\ngegeben, da\u00df der Landtag als Souver\u00e4n, so wie wir mei-\nnen, nicht nur ein wesentliches Wort bei der Wahl der Mit-\nglieder der Staatsregierung mitzusprechen hat, sondern\ngenauso bei der Abwahl; das liegt in der Logik der Dinge,\nwie wir das Verh\u00e4ltnis Legislative-Exekutive sehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wer m\u00f6chte gegen diesen \u00c4nde-\nrungsantrag sprechen? \u2013 Herr Ott, bitte!\n\nOtt, F.D.P.: Das ist genau der Punkt, warum ich und auch\nder Rest der F.D.P.-Fraktion vorhin gegen den Punkt ge-\nstimmt haben, die Minister zu w\u00e4hlen; denn wenn die Mi-\nnister abgew\u00e4hlt werden, wird tats\u00e4chlich erheblich in das\nRecht des Ministerpr\u00e4sidenten eingegriffen, sein Kabinett\nzu bestimmen. Damit ist das abzulehnen. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir stimmen jetzt zu \u00a7 7 \u00fcber\ndiesen \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS ab.\n\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist wohl\nkeine Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist schon eine\nMehrheit. Und wer erh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser \u00c4nde-\nrungsantrag ist abgelehnt. \nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 7 in der Form, wie er\nIhnen durch den Ausschu\u00df vorliegt. Wer dem \u00a7 7 seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Eine sch\u00f6ne Mehrheit.\n\n(Heiterkeit)\n\nWer ist dagegen? \u2013 Es sind einige Gegenstimmen. Und wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Doch nicht wenige Stimment-\nhaltungen.\nIch schlage Ihnen jetzt vor, \u00fcber die \u00a7\u00a7 8 bis 22 \u2013 es handelt\nsich um einen Abschnitt \u2013 jetzt insgesamt abzustimmen;\ndazu liegen jetzt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Erhebt sich\ndagegen Einspruch, \u00fcber diese Paragraphen insgesamt ab-\nzustimmen? Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \u2013 Ich\nsehe, es erhebt sich dagegen kein Einspruch. \u2013 Wer den\n\u00a7\u00a7 8 bis 22 in der Form, wie sie Ihnen durch den Ausschu\u00df\nvorgelegt worden ist, seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist eine deutliche\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die \u00a7\u00a7 23 bis 25; auch dazu\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer diesen \u00a7\u00a7 23 bis\n25 seine Zustimmung geben m\u00f6chte in der vorliegenden\nForm, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine Gegenstimme. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen. Jawohl. Aber diese \u00a7\u00a7 23 bis 25\nsind angenommen.\nJetzt die \u00a7\u00a7 26 und 27. Wer diesen seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Es wer-\nden immer mehr, jawohl. Und wer ist dagegen? \u2013 Keiner\ndagegen. Und Stimmenthaltungen bitte jetzt? \u2013 Jawohl, ei-\nnige Stimmenthaltungen. \nWo waren wir jetzt? \u00a7 28. Der \u00c4nderungsantrag der SPD\nsieht dann noch einen \u00a7 28 a vor. Ich lasse aber jetzt erst\nmal \u00fcber \u00a7 28 abstimmen. Man k\u00f6nnte ja den \u00a7 28 a als\n\u00a7 29 nennen. Es ist ja der \u00a7 28 selber damit nicht ber\u00fchrt.\nDas ist der \u00c4nderungsantrag 1/416. Ich lasse also, wenn\nSie so wollen, \u00fcber den \u00a7 28 abstimmen und weise Sie dar-\nauf hin, da\u00df der \u00c4nderungsantrag der SPD dann noch \u2013\nnein das geht nicht, ich kann \u00fcber den \u00a7 28 so nicht abstim-\nmen lassen und bitte die SPD, den \u00c4nderungsantrag als\n\u00a7 28 a einzuf\u00fchren, jetzt noch einmal zu begr\u00fcnden. Ich\nbitte um Entschuldigung, wenn ich Sie irregef\u00fchrt habe.\nAlso \u00a7 28, Drucksache 1/416. Herr Dr. Kunzmann wird\nbegr\u00fcnden, warum es noch einen \u00a7 28 a nach Meinung der\nFraktion der SPD geben sollte. \n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gegenstand dieses \u00c4nderungsantrages ist wieder-\num die Frage: Was ist Verfassungsgesetz? Ich hatte das in\nmeinem Redebeitrag bereits ber\u00fchrt. Der Herr Staatsmini-\nster der Justiz hat in seiner Stellungnahme ja auch darauf\nhingewiesen, da\u00df hier ein enger Zusammenhang mit der\nLandesverfassung besteht. Es geht, wie einige Abgeordne-\nte hier vorn unrichtig gesagt haben, nicht darum, da\u00df wir\netwas zum Verfassungsgesetz erheben oder nicht erheben.\nEs scheint mir hier in diesem Hause eine unterschiedliche\nRechtsauffassung \u00fcber den Begriff Verfassungsgesetz zu\ngeben. Das scheint das Problem zu sein. Das ist um so\nbedauerlicher, als wir uns ja im Zusammenhang mit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1092\n\n\n\nErarbeitung und Beschlu\u00dffassung des Vorschaltgesetzes\n\u00fcber diesen Begriff zwar unter gro\u00dfem Zeitdruck, aber im-\nmerhin schnell haben verst\u00e4ndigen m\u00fcssen, um zu einem\nGesetz zu kommen, das die Arbeitsf\u00e4higkeit dieses Land-\ntages und der Landesregierung sicherstellt, und es ist f\u00fcr\nmich schon befremdlich, da\u00df im nachhinein dann Versu-\nche unternommen werden, diesen Begriff einzuengen oder\nfast zu eliminieren. Dieser Eindruck ist bei mir entstanden;\ndenn es widerspricht der Verabredung, die damals im Zu-\nsammenhang mit dem Vorschaltgesetz getroffen wurde. \nWie Sie alle wissen, Sie haben die Verfassungsentw\u00fcrfe\nstudiert, gibt es in den Verfassungsentw\u00fcrfen Bestimmun-\ngen, die in diesem Ministergesetz aufgegriffen werden,\nund dieses Ministergesetz wird vor der Landesverfassung\nbeschlossen. Und in diesem Sinne haben wir damals unse-\nre Bestimmungen im Vorschaltgesetz verstanden, das, was\nvor Verabschiedung der Landesverfassung beschlossen\nwird und der Landesverfassung vorgreift, ist ein Verfas-\nsungsgesetz.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nEs ist eben nicht klar, solange wir keine Landesverfassung\nhaben, was der Verfassungsgeber der einfachen Gesetzge-\nbung anheimstellen wollte und was nicht. Insofern m\u00fcssen\nwir die Punkte, zumindest diese Punkte, die wir in unserer\nLandesverfassung ausgiebig beraten \u2013 und dazu geh\u00f6rt die\nUnvereinbarkeit \u2013, auch hier anerkennen als eine Bestim-\nmung von Verfassungscharakter.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir schlagen darum vor, in unseren \u00c4nderungsantrag\neinen \u00a7 28 a einzuf\u00fcgen. Sie k\u00f6nnen es auch neu numerie-\nren ohne Schwierigkeiten, dann w\u00e4re es der \u00a7 29, der be-\nsagt, dieses Gesetz ist nach \u00a7 9 des Gesetzes zur\nHerstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen Landta-\nges und der S\u00e4chsischen Landesregierung ein Verfassungs-\ngesetz. \n\u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir bleiben aber bei der Nume-\nrierung \u00a7 28 a, sonst habe ich die Sache wieder falsch ge-\nmacht. Es bleibt also bei \u00a7 28 a. Der Staatsminister der\nJustiz, Herr Heitmann. \n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Gestatten Sie, da\u00df\nich noch einmal zu dieser Problematik spreche. Tats\u00e4chlich\nsind offenbar unterschiedliche Rechtsauffassungen da, und\nich glaube, es w\u00e4re gut, wir w\u00fcrden sie ausr\u00e4umen k\u00f6n-\nnen, damit nicht bei jedem Gesetz wieder dieselbe Diskus-\nsion aufkommt.\nAls Verfassungsgesetz im Sinne des Vorschaltgesetzes sind\nGesetze anzusehen, die Materien regeln, die \u00fcblicherweise\nim Verfassungsrecht geregelt werden. Das Ministerge-\nsetz,das Abgeordnetengesetz und dergleichen, das Petiti-\nonsausschu\u00dfgesetz, all diese regeln nicht eine Materie, die\n\u00fcblicherweise Verfassungsrecht ist. Sie m\u00fcssen ja auch be-\ndenken, da\u00df auf diese Weise eine ganze Reihe von Gesetz-\ngebungsmaterien jetzt in den Verfassungsrang erhoben\nwerden, d. h. mit Zweidrittelmehrheit beschlossen werden\nm\u00fcssen. Ich wei\u00df nicht, ob es w\u00fcnschenswert ist, da\u00df jede\ndieser Gesetzesmaterien nicht mehr ab\u00e4nderbar ist durch\neinfachen Parlamentsbeschlu\u00df. Das sind Gegenst\u00e4nde der\neinfachen Gesetzgebung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bitte. \n\nDr. Lersow, SPD: Herr Staatsminister, welche Meinung\nhaben Sie denn; wie sollte eine Feststellung, ob Verfas-\nsungsgesetz oder nicht, vor Vorliegen der Verfassungen\n\u00fcberhaupt festgestellt werden?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Im Vorschaltgesetz\nist von einem Verfassungsgesetz die Rede. Dort kann nur\neine Materie gemeint sein, die \u00fcblicherweise verfassungs-\nrechtlich geregelt wird. Nur so kann man bestimmen, was\nein Verfassungsgesetz ist und was nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie hatten die M\u00f6glichkeit der\nGegenrede, Herr Dr. Kunzmann. \n\nDr. Kunzmann, SPD: Ja, ich wollte eine Zwischenfrage\nstellen, und es ist nicht mehr m\u00f6glich. Dann rede ich jetzt\nnochmal ganz kurz dagegen. Ich stelle einfach fest, da\u00df\nHerr Heitmann nat\u00fcrlich recht hat, wenn er sagt, Verfas-\nsungsgesetz ist das, was \u00fcblicherweise in der Verfassung\ngeregelt wird, und \u00fcblicherweise wird in der Verfassung\ngeregelt z. B. die Frage der Unvereinbarkeit von Minister-\namt und Beruf. Das ist in fast allen Landesverfassungen\nder Fall, und das ist im Grundgesetz der Fall, und es ist\nauch in unserem Ministergesetz der Fall.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte, Sie haben jederzeit die M\u00f6glichkeit. \n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Selbstverst\u00e4ndlich\nwird das in der Verfassung geregelt werden, und wenn Sie\ndas in der Verfassung anders regeln wollen mit Zweidrit-\ntelmehrheit, als es jetzt im Ministergesetz geregelt ist, wird\ndas Ministergesetz zwangsl\u00e4ufig nur in dieser Weise gel-\nten bzw. angepa\u00dft werden m\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfra-\nge?\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Staatsminister, w\u00fcrden Sie uns zur\nErl\u00e4uterung mal sagen k\u00f6nnen, was nach Ihrer Ansicht\n\u00fcberhaupt im Verfassungsgesetz w\u00e4re? Ein kleines Bei-\nspiel. \n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich denke, das kann\nman tun, aber ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, da\u00df ich mal in\nIhre Fraktion komme und wir \u00fcber diese Frage ausf\u00fchrlich\nsprechen. \n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu dem \u00c4nderungsantrag der\nSPD ist nun die M\u00f6glichkeit  der Gegenrede vorhanden.\nWer m\u00f6chte dagegen reden? \u2013 Keiner m\u00f6chte dagegen re-\nden. Gut, dann stimmen wir ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder SPD 1/416 in Punkt 2, also betreffend die Einf\u00fchrung\neines \u00a7 28 a. Wer dem \u00c4nderungsantrag der SPD seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine eindeutige Mehrheit\ndagegen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimm-\nenthaltungen. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1093\n\n\n\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber den \u00a7 28 in der Form, wie er\nIhnen durch den Ausschu\u00df vorgelegt wurde. Wer dem\n\u00a7 28 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Ja, wahrscheinlich die Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es war die\nMehrheit. Der \u00a7 28 ist mit einer knappen Mehrheit ange-\nnommen worden in der Form, wie ihn der Ausschu\u00df vor-\ngelegt hat. \nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun das Gesetz \u00fcber\ndie Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder der Staatsregierung\nund der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re \u2013 S\u00e4chsisches\nMinistergesetz \u2013 in der vom Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df vorgelegten Fassung als Ganzes zur Abstimmung. \u2013\nIch bin noch nicht in der Abstimmung gewesen, gut. \n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte, genau die\nJa-Stimmen, die Nein-Stimmen und die Stimmenthaltun-\ngen festzustellen und auszuz\u00e4hlen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist Ihr gutes Recht. Wir m\u00fcs-\nsen also z\u00e4hlen. Also, ich stelle nun das Gesetz \u00fcber die\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder der Staatsregierung und\nder Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re \u2013 S\u00e4chsisches Mini-\nstergesetz \u2013 als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Gesetz\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. Bitte ausz\u00e4hlen. \u2013 So, wer ist gegen dieses Gesetz? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBevor ich jetzt das Ergebnis mitteile, mu\u00df ich Ihnen sagen,\nda\u00df ich etwas sehr Wesentliches falsch gemacht habe. Ich\n\nhabe vergessen, den \u00a7 29 aufzurufen, der das Inkrafttreten\nbeinhaltet. Wenn Sie einverstanden sind, k\u00f6nnten wir sa-\ngen, das Gesetz als Ganzes schlie\u00dft den \u00a7 29 mit ein, wo\ndas Inkrafttreten geregelt ist. \n\n(Beifall)\n\nDaf\u00fcr w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar. Entschuldigen Sie bit-\nte. Ich komme nun zum Abstimmungsergebnis. Daf\u00fcr\nhaben gestimmt 80 Kolleginnen und Kollegen, dagegen 54\nund eine Stimmenthaltung. Damit ist das Gesetz beschlos-\nsen, dieser Tagesordnungspunkt ist abgearbeitet. \nHerr Dr. B\u00f6ttger will sein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: So ist es, meine Damen\nund Herren. Gestatten Sie, da\u00df ich nur ganz weniges zu\nmeinem Abstimmungsverhalten sage. Ich habe dagegen\ngestimmt, weil drei wesentliche Punkte in den \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen nicht ber\u00fccksichtigt wurden. Das ist einmal die\ndemokratische Mitwirkung des Landtages bei der Regie-\nrungsbildung; das ist zum zweiten die Trennung von Le-\ngislative und Exekutive; und das ist zum dritten \u2013 und das\nist mir \u00fcberhaupt das wichtigste \u2013 die Trennung von Poli-\ntik und Wirtschaft.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt ist der Tagesordnungspunkt\n6 abgearbeitet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7:\n\n2. Lesung Gesetz \u00fcber die F\u00fchrung des Grundbuches in Sachsen (S\u00e4chsisches\nGrundbuchgesetz)\n\n Drucksache 1/275\n\nDazu liegen Ihnen die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses und der Bericht als Druck-\nsache 1/435 vor. \nWir haben heute fr\u00fch beschlossen, in Ab\u00e4nderung unserer\nGesch\u00e4ftsordnung das als Tagesordnungspunkt heute zu\nbest\u00e4tigen, obwohl die Fristen nicht eingehalten waren.\nWir kommen jetzt zur Aussprache \u00fcber das Gesetz als\nGanzes. Die Redezeit ist auf drei Minuten je Fraktion fest-\ngelegt. Die Reihenfolge der Fraktionen: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD, F.D.P., Linke Liste/PDS, CDU. Ich bitte ein Fraktions-\nmitglied von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne um die grunds\u00e4tzlichen\nAusf\u00fchrungen zur 2. Lesung des Gesetzes \u00fcber die F\u00fch-\nrung des Grundbuches in Sachsen. \n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es mag marginal wirken, das Ihnen vorlie-\ngende Gesetz. Das mangelnde Interesse hier im Saale\nscheint jedenfalls darauf hinzudeuten. Wir glauben, da\u00df\ndieses Gesetz ein au\u00dferordentlich wichtiges Gesetz ist, \n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nhaben allerdings dem Gesetz in der vorliegenden Form\nnichts hinzuzuf\u00fcgen und empfehlen seine Annahme. \u2013\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bin darauf aufmerksam ge-\nmacht worden, da\u00df ich m\u00f6glicherweise eine falsche Druck-\nsachennummer genannt habe. Es handelt sich um die\nDrucksache 1/275. Das Wort hat ein Fraktionsmitglied der\nSPD. \n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte die wohltuende K\u00fcrze gegen\u00fcber dem vorher-\ngehenden Procedere fortsetzen und wenige Worte verlie-\nren. \nBereits zur 1. Lesung des S\u00e4chsischen Grundbuchgesetzes\nkam in den an dieser Stelle gemachten Ausf\u00fchrungen aller\nFraktionen zum Ausdruck, da\u00df dieses Gesetz dringend\nnotwendig ist, dringend gebraucht wird und da\u00df es keine\ngrunds\u00e4tzlichen Einw\u00e4nde gegen die vorliegende Fassung\ngegeben hat. \nNach der Bearbeitung in den Aussch\u00fcssen zeigt der Wort-\nlaut der Drucksache 1/435, da\u00df sich an der genannten\nWertung nichts ge\u00e4ndert hat. Die Fraktion der SPD stimmt\ndaher der vorliegenden Form des Gesetzes \u00fcber die F\u00fch-\nrung des Grundbuches in Sachsen, Drucksache 1/275, zu.\n\u2013 Danke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion F.D.P.,\nbitte, Herr Richter. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1094\n\n\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Sicher ist es wohltuend, wenn Gesetze z\u00fcgig abgear-\nbeitet werden. Dennoch m\u00f6chte ich hier Herrn Weber von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne recht geben: Es handelt sich um ein\nsehr wichtiges Gesetz. Wenn wir daran denken, wie wir\nuns in der Vergangenheit mit Investitionshemmnissen im\nLandtag befa\u00dft haben, dann war unter anderem auch\neines, da\u00df eben \u00fcber die Grundbuchf\u00fchrung im Land\nSachsen nichts existierte. Insofern ist das mangelnde Inter-\nesse schon verwunderlich, wenn auch Freitagabend ist. \nIn diesem Zusammenhang gestatten Sie mir eine Bemer-\nkung, die nicht unmittelbar zum Thema geh\u00f6rt; aber wir\nsollten doch bei der Festlegung der Tagesordnung im Pr\u00e4-\nsidium ber\u00fccksichtigen oder darauf achten, da\u00df wir nicht\nan einem Tag nur 1. Lesungen und am n\u00e4chsten Tag nur 2.\nLesungen in die Tagesordnung bringen,\n\n(Stellenweise Beifall)\n\nund das gleich gar nicht, wenn der zweite Tag Freitag ist.\nDas ist, glaube ich, verst\u00e4ndlich.\nZum vorliegenden Gesetzentwurf: Da\u00df die Verabschie-\ndung dieses Gesetzes dringend notwendig ist, ergibt sich\nschon allein daraus, da\u00df die Regelung offener Verm\u00f6gens-\nfragen eine entscheidende Voraussetzung ist, um einen In-\nvestitionsschub in unserem Land zu erreichen. Das\nEntstehen unternehmerischer Initiativen und damit der\nwirtschaftliche Aufschwung sind meines Erachtens \u2013 und\nich spreche hier als Jurist \u2013 unter anderem auch davon\nabh\u00e4ngig, da\u00df das Grundbuchwesen in einem Land exi-\nstiert. \nDas zur Verabschiedung vorliegende Gesetz ist nach Auf-\nfassung der F.D.P.-Fraktion eine sinnvolle Fusion bundes-\nrechtlicher Vorschriften, wie der Grundbuchordnung, der\nAusf\u00fchrungsverordnung zur Grundbuchordnung und der\nGrundbuchverf\u00fcgung, mit den Regelungen des Einigungs-\nvertrages, da es darauf ausgerichtet ist, den Zustand wie-\nder herzustellen, wie er vor der Herausl\u00f6sung der\nGrundbuch\u00e4mter aus der freiwilligen Gerichtsbarkeit im\nJahre 1953 existierte. Was angerichtet wurde nach der Her-\nausl\u00f6sung der Grundbuch\u00e4mter aus der freiwilligen Ge-\nrichtsbarkeit, das haben wir ja bei der Aufarbeitung der\nStasi-Vergangenheit und des Machtmi\u00dfbrauchs unter der\nSED-Herrschaft bis dato schon zur Gen\u00fcge zur Kenntnis\nbekommen, und da wird sich noch einiges herausstellen.\nWeiterhin kommt diese Fusion darin zum Ausdruck, da\u00df\neinerseits die Grundb\u00fccher wieder bei den Kreisgerichten\ngef\u00fchrt werden sollen, andererseits aber Bedienstete \u2013 da\nspreche ich von den Bediensteten, die jetzt schon im\nGrundbuchwesen t\u00e4tig sind \u2013 mit einem im Grund-\nbuchwesen der Rechtspflegeausbildung vergleichbaren\nWissensstand \u2013 das ist nat\u00fcrlich Voraussetzung \u2013 mit den\nAufgaben der Grundbuchf\u00fchrung betraut werden k\u00f6nnen.\nDas finde ich gut, zumindest auch im Interesse der Erhal-\ntung von Arbeitspl\u00e4tzen. Voraussetzung ist jedoch, und\ndas Gesetz kn\u00fcpft daran an, da\u00df die Bereitschaft besteht,\nentsprechende Aus- und Fortbildungslehrg\u00e4nge zu absol-\nvieren. \nHerr Pr\u00e4sident, wenn Sie mir noch eine Minute gestatten\nw\u00fcrden?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine halbe Minute. \n\nRichter, F.D.P.: Sehr bedeutsam erscheint mir insbesonde-\nre f\u00fcr unsere Region, da\u00df ein Berggrundbuch \u00fcber Berg-\nwerkseigentum gef\u00fchrt werden soll. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nGeeignet erscheint da, da\u00df in der Diskussion der Ort Frei-\nberg als Bergstadt gef\u00fchrt wird. Und wenn das Grund-\nbuch dort stationiert werden k\u00f6nnte, glaube ich, da\u00df das\nim Interesse aller Eigent\u00fcmer von Bergwerken sein kann.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDie im \u00a7 2 Absatz 4 spezifische s\u00e4chsische Regelung, da\u00df\nbei Eintragungen in das Grundbuch sowie bei der Erstel-\nlung oder Erg\u00e4nzung von Grundpfandrechtsbriefen die\nUnterschrift nur des Grundbuchf\u00fchrers gen\u00fcgt, ist eine\nechte Erleichterung der Grundbuchf\u00fchrung, und zwar in\nerster Linie f\u00fcr den B\u00fcrger, insbesondere in der gegenw\u00e4r-\ntigen Situation bei der Kl\u00e4rung so vieler Grundst\u00fccksfra-\ngen.\nUnd ein letzter Satz, der nicht unmittelbar zum vorliegen-\nden Gesetzestext geh\u00f6rt, aber im engen Zusammenhang\ndamit steht: Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df es bei der\nVerwirklichung des \u00a7 12 der Grundbuchordnung, wo \u2013 ich\nzitiere \u2013 formuliert ist:\n,,Wer ein berechtigtes Interesse hat, eine Eintragung im\nGrundbuch vornehmen zu lassen, und dies glaubhaft\nmacht, \u2026 ist das zu tun\u201c, \nin der Praxis gewaltig klemmt. Woran das liegt, entzieht\nsich meiner Kenntnis. Aber es werden hier den B\u00fcrgern\nHemmnisse in den Weg gelegt. Wir appellieren an das\nStaatsministerium der Justiz, alles in der Macht des Mini-\nsteriums Stehende zu tun, da\u00df hier kl\u00e4rende Worte \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, es tut mir leid, ich\nmu\u00df Ihnen das Wort entziehen. \u2013 Nein, ich mu\u00df Ihnen\nsofort das Wort entziehen, es tut mir leid. \n\nRichter, F.D.P.: Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Gro\u00dfz\u00fcgigkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion Linke\nListe/PDS, bitte. \n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Das Gesetz ist wichtig.\nDer vorliegende Entwurf ist gut. Meine Fraktion wird der\nVerabschiedung heute zustimmen. Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall \u2013 Zuruf von der CDU: Bravo!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied der CDU,\nbitte. \n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich werde nicht allzuviel zu meinen werten Vor-\nrednern hinzuf\u00fcgen.Ich m\u00f6chte aber Herrn Kollegen Rich-\nter nur zustimmen. Ich halte es nicht f\u00fcr gut, da\u00df wir so\nwichtige Gesetze in Zukunft auch auf eine so sp\u00e4te Tages-\nzeit legen. Das zum ersten. \nZum zweiten m\u00f6chte ich einen ganz kleinen \u00c4nderungs-\nantrag, der Ihnen gestern schon ausgereicht worden ist,\nhier vorbringen, und zwar im \u00a7 2 Absatz 3, 2. Halbsatz,\nsollte das W\u00f6rtchen ,,k\u00f6nnen\u201c durch ,,werden\u201c ersetzt\nwerden, so da\u00df der Halbsatz lauten w\u00fcrde: ,,\u2026werden\ndiese Aufgaben durch den zust\u00e4ndigen Rechtspfleger oder\nden nach Absatz 2 Satz 1 bestellten zust\u00e4ndigen Bedienste-\nten wahrgenommen\u201c.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Schiemann, gestatten Sie\neine Zwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1095\n\n\n\nSchiemann, CDU: Gern, Herr Porsch. \n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Abgeordneter\nSchiemann, es geht um eine prinzipielle Frage f\u00fcr mich:\nSind Sie ganz sicher, da\u00df es wichtige und unwichtige Ge-\nsetze gibt? \u2013 Das h\u00e4tte n\u00e4mlich auch Konsequenzen f\u00fcr die\nEinhaltung der Gesetze.\n\nSchiemann, CDU: Sicherlich, Herr Abgeordneter Porsch,\ngibt es wichtige und unwichtige Gesetze. Damit nehme ich\nan, da\u00df Ihre Frage beantwortet ist.\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf hoffe ich, den Mitar-\nbeitern in den Grundbuch\u00e4mtern die notwendigen M\u00f6g-\nlichkeiten der Handhabbarkeit in die Hand zu geben und\nda\u00df das Grundbuchwesen in Sachsen wieder seinen Auf-\nschwung erreicht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nwerden dieses Gesetz zum Teil paragraphenweise abstim-\nmen.\nZum \u00a7 1 liegt kein \u00c4nderungsantrag vor. Wer dem \u00a7 1\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Das ist eine riesengro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen. \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\nZwei Stimmenthaltungen.\nZum \u00a7 2 liegt der \u00c4nderungsantrag der CDU vor. In \u00a7 2\nAbsatz 3 soll der Halbsatz folgende Fassung erhalten:\n,,\u2026werden die Aufgaben durch den zust\u00e4ndigen Rechts-\npfleger oder den nach Absatz 2 Satz 1 bestellten zust\u00e4ndi-\ngen Bediensteten wahrgenommen.\u201c\nDazu Herr Richter in der Gegenrede. \n\nRichter, F.D.P.: Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen,\nweil ich in meinen Ausf\u00fchrungen gesagt habe, da\u00df dieses\nGesetz eine Fusion bundesrechtlicher Vorschriften und Re-\ngelungen des Einigungsvertrages ist. Und dort steht drin,\nda\u00df Bedienstete, die jetzt schon t\u00e4tig sind, diese Aufgaben\nwahrnehmen k\u00f6nnen, wenn sie diese Voraussetzungen\nhaben, n\u00e4mlich einen gewissen Wissensstand, und bereit\nsind, Aus- und Fortbildungslehrg\u00e4nge zu absolvieren.\n\nW\u00fcrden wir das Wort ,,werden\u201c einsetzen, w\u00e4re das eine\ngenerelle L\u00f6sung, ohne da\u00df es einer Entscheidung diesbe-\nz\u00fcglich hinsichtlich einiger Personen bed\u00fcrfte. Ich finde\ndie Regelung ,,k\u00f6nnen\u201c variabler und entsprechend dieser\nVorschrift geeigneter.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU abstimmen. Wer dem \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU zur Drucksache 1/275 seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU ist angenommen. \nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00a7 2 in der ge\u00e4nderten Form abstim-\nmen. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nEin paar Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Mehr\nStimmenthaltungen als Gegenstimmen. \nParagraph 3.\n\n(Unverst\u00e4ndlicher Zuruf)\n\nIch lasse doch einzeln \u00fcber die Paragraphen abstimmen,\ndamit mir dann nichts vorgeworfen werden kann. \n\u00a7 3: Wer stimmt dem zu? \u2013 Deutliche Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Ei-\nnige wenige Stimmenthaltungen.\n\u00a7 4. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nKeiner. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine. \n\u00a7 5. Daf\u00fcr? \u2013 Jawohl. Dagegen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Einstimmig daf\u00fcr. \n\u00a7\u00a7 6 und 7. Wer stimmt den \u00a7\u00a7 6 und 7 zu? Das sind die\nKosten und das Inkrafttreten. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Einstimmig die \u00a7\u00a7 6 und 7 angenommen.\nWir kommen nun zu dem Gesetz als Ganzes. Wer dem\nGesetz als Ganzes seine Zustimmung gibt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Eine sehr gro\u00dfe Mehrheit daf\u00fcr. Und\nwer ist dagegen? \u2013 Niemand ist dagegen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Niemand enth\u00e4lt sich der Stimme. So ist\ndieses Gesetz einstimmig beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8:\n\n2. Lesung Gesetz \u00fcber die Landesvermessung, das Liegenschaftskataster\nund die Grundbuchf\u00fchrung im Freistaat Sachsen\n\n Antrag der Staatsregierung, Drucksache 1/208\n\nDazu liegen Ihnen die Beschlu\u00dfempfehlungen des Innen-\nausschusses und der Bericht als Drucksache 1/412 vor.\nDie Redezeit in der grunds\u00e4tzlichen Runde ist auf drei Mi-\nnuten je Fraktion festgelegt. Die Fraktionen reden in der\nReihenfolge F.D.P., Linke Liste/PDS, CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich finde\nes nicht gerechtfertigt, da\u00df dieser Tagesordnungspunkt so\nwenig Aufmerksamkeit durch die Abgeordneten erh\u00e4lt.\nIch schlage vor: 15 Minuten Pause, und das gesamte Audi-\ntorium kann sich dann wieder hier versammeln.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist ein Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag. Da kann jemand dagegen sprechen. \u2013 Es ist also\nniemand dagegen, dann lassen wir das abstimmen, wie\nzur Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcblich. Wer f\u00fcr 15 Minuten Pause\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist eine sehr\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Das sind auch einige.\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich gehe aber davon\naus, hier war das Ausz\u00e4hlen nicht beantragt. Nein. Da\nmachen wir eine Viertelstunde Pause, bitte bis 20 Minuten\nvor sechs.\n\n(Unterbrechung von 17.23 Uhr bis 17.43 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wir kommen jetzt zum Gesetz, urspr\u00fcnglich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1096\n\n\n\neingereicht als ,,Gesetz \u00fcber die Landesvermessung, das\nLiegenschaftskataster und die Grundbuchf\u00fchrung im Frei-\nstaat Sachsen\u201c, in der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses als ,,Gesetz \u00fcber die Landvermessung und das\nLiegenschaftskataster\u201c bezeichnet. Ich m\u00f6chte Sie darauf\naufmerksam machen, da\u00df die Vorlage etwas kompliziert\nist. Es gibt noch einen Zusatz zu der Drucksache 1/412, in\ndem der Ausschu\u00df noch einmal bestimmte \u00c4nderungen\neingebracht hat. Au\u00dferdem gibt es weitere Ver\u00e4nderungs-\nvorschl\u00e4ge. \nIch bitte jetzt die Fraktionen, zuerst die Grunds\u00e4tze ihrer\nMeinung vorzutragen. Wenn die Redezeit von drei Minu-\nten nicht voll ausgesch\u00f6pft wird, dann ist das nur gut. Wir\nbrauchen uns nicht zu wiederholen. Die Reihenfolge ist:\nF.D.P., Linke Liste/PDS, CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich rufe\nals erste die Fraktion der F.D.P. auf. \n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie 2. Lesung des Liegenschaftsgesetzes/Landesvermes-\nsung liegt vor uns. Die F.D.P. sieht nach der Passage durch\nden Innenausschu\u00df und die anderen Aussch\u00fcsse wesentli-\nche Gestaltungspunkte der F.D.P. verwirklicht und wei-\ntestgehend ber\u00fccksichtigt. Dies sind vor allen Dingen in\n\u00a7 3 die Vermessungsaufgaben f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte,\nund es ist \u00a7 5 Absatz 1, der die Mitarbeit freiberuflich t\u00e4ti-\nger Vermessungsingenieure regelt. Das erm\u00f6glicht vor al-\nlen Dingen Sachsen, ihr eigenes Land neu zu vermessen.\nUnd es w\u00e4re nat\u00fcrlich sch\u00f6ner, wenn wir das eigene Land\nnoch etwas gr\u00f6\u00dfer vermessen k\u00f6nnten, aber das ist ja nun\nwohl leider nicht m\u00f6glich! Die F.D.P. gibt in der 2. Lesung\ndie Zustimmung zum Gesetz. \u2013 Ich habe es damit hoffent-\nlich kurz gemacht, Herr Pr\u00e4sident!\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Fraktion der Linken Liste/PDS. \n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Das uns vorliegende Gesetz \u00fcber Landesver-\nmessung und Liegenschaftskataster im Freistaat Sachsen\nist dringend notwendig. Die Hoffnung vieler meiner Kolle-\ngen auf rechtzeitige Verabschiedung dieses Gesetzes wird\nber\u00fccksichtigt. Aber das trifft nicht nur auf die Vermesser\nzu, sondern auch auf Geophysiker, denn nicht umsonst\nwird in Absatz 1 auch die Schwerenetzmessung erw\u00e4hnt. \nDieses Gesetz ist in seiner jetzigen Form zu begr\u00fc\u00dfen. Un-\nsere Forderungen nach der 1. Lesung sind fraktions\u00fcber-\ngreifend in dieses Gesetz eingearbeitet worden. Mein\nVorredner erw\u00e4hnte schon die \u00dcbertragung von Vermes-\nsungsaufgaben an kreisfreie St\u00e4dte. Eine solche Regelung\ngibt es allerdings nur noch in Baden- W\u00fcrttemberg. \nPositiv erw\u00e4hnenswert ist auch, da\u00df nach Absatz 4 die\nAusgaben dieser St\u00e4dte nach Ende des Rechnungsjahres\nan das Staatsministerium des Innern zur\u00fcckgegeben wer-\nden k\u00f6nnen.\nDas vorliegende Gesetz ist in seiner jetzigen Form positiv\nabstimmungsf\u00e4hig.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Fraktion der CDU auf. \n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich wei\u00df, da\u00df die 2. Lesung des S\u00e4chsischen Ver-\nmessungsgesetzes nicht zu Schlagzeilen in der Presse f\u00fch-\n\nren wird. Die B\u00fcrger unseres Freistaates Sachsen sollten\njedoch wissen, da\u00df dieses Gesetz schon von enormer\nWichtigkeit ist, zum Beispiel f\u00fcr das Bauwesen, f\u00fcr den\nwirtschaftlichen Aufbau sowie f\u00fcr die so dringend ben\u00f6-\ntigten Investitionen in unserem Land. \nQualit\u00e4t geht vor Quantit\u00e4t \u2013 eine Maxime, nach der auch\ndieses Gesetz gemessen werden sollte. Das Vermessungs-\nwesen im Freistaat Sachsen wird mit diesem Gesetz drei\nwichtige S\u00e4ulen erhalten. Dies h\u00e4lt die Fraktion der CDU\nf\u00fcr ganz wichtig. Erstens w\u00e4re da das Landesvermes-\nsungsamt mit den Vermessungs\u00e4mtern und ihren Au\u00dfen-\nstellen zu nennen, zweitens die M\u00f6glichkeit des Aufbaus\nvon st\u00e4dtischen Vermessungs\u00e4mtern in den kreisfreien\nSt\u00e4dten und drittens die \u00dcbertragung eines \u00f6ffentlichen\nAmtes an \u00f6ffentlich bestellte Vermessungsingenieure. \nHier ist die CDU der Maxime gefolgt: So wenig Staat wie\nm\u00f6glich, aber so viel Markt wie m\u00f6glich! Ich halte es f\u00fcr\nbesonders wichtig, da\u00df die Computersysteme der staatli-\nchen und der st\u00e4dtischen Vermessungs\u00e4mter kompatibel\nsein m\u00fcssen. Des weiteren: Ein ganz wichtiger Punkt, Auf-\nbau und Unterhaltung der zentralen Datenbank, fand in\n\u00a7 11 seinen Platz.\nMeine Damen und Herren! Mir erscheint es weiterhin sehr\nwichtig, Sie auf zwei Druckfehler in der Synopse hinzu-\nweisen. Zum einen m\u00fc\u00dfte es in der \u00dcberschrift korrekt\nhei\u00dfen ,,Gesetz \u00fcber die Landesvermessung\u201c, und nicht\n,,Landvermessung\u201c. Auch in Teil 2 mu\u00df es ,,Landesver-\nmessung\u201c statt ,,Landvermessung\u201c hei\u00dfen. Auf Seite 8 der\nSynopse ist ebenfalls ein Wort zu \u00e4ndern. In \u00a7 10 Absatz 1\nSatz 1 handelt es sich nicht um das ,,Luftarchiv\u201c, sondern\num das ,,Luftbildarchiv\u201c.\nWeiterhin, meine Damen und Herren, liegt Ihnen ein \u00c4n-\nderungsantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache 1/422\nmit folgendem Wortlaut vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte, dies nachher bei\ndem entsprechenden Artikel vorzutragen. \n\nSchiemann, CDU: Gut. \u2013 Meine Damen und Herren! Es\nsei mir an dieser Stelle noch gestattet, ein kleines Mi\u00dfver-\nst\u00e4ndnis aufzukl\u00e4ren. Als ich zur 1. Lesung gute s\u00e4ch-\nsische Traditionen anmahnte, meinte ich nur die guten.\nFr\u00fcher war es z. B. \u00fcblich, da\u00df der Grundst\u00fccksbesitzer\nseinem Landmesser nach dem Fr\u00fchst\u00fcck eine Flasche Kla-\nren \u00fcberreichte. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDie Scherben der geleerten Flasche wurden dann unter\nden Grenzsteinen als zus\u00e4tzliche Vermarkung eingebracht.\n\n(Plobner, SPD: Sehr richtig!)\n\nDiese Tradition halte ich aufgrund der F\u00fclle der Neuver-\nmarkungen  f\u00fcr nicht \u00fcbernehmbar.\n\n(Oh-Rufe bei der CDU und\nallgemeine Heiterkeit)\n\nSollten Sie, meine Damen und Herren, dem uns jetzt vor-\nliegenden Entwurf zustimmen, so m\u00f6chte ich den \u00fcber\n2000 s\u00e4chsischen Fachleuten des Vermessungs- und Kar-\ntenwesens zurufen: Nehmen Sie Besitz von Ihrem Gesetz\nzum Wohle unseres Freistaates Sachsen und seiner B\u00fcrger!\n\u2013 Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1097\n\n\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD. \n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren,\nwerter Kollege Schiemann! Im Einzelfall kann ich mir\ndurchaus die Fortsetzung dieser Tradition vorstellen. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall)\n\nIm Rahmen der 1. Lesung des Gesetzes \u00fcber die Landes-\nvermessung und das Liegenschaftskataster im Freistaat\nSachsen habe ich von dieser Stelle aus auf M\u00e4ngel im\nvorgelegten Entwurf hingewiesen, die insbesondere die\nBestellungsmodalit\u00e4ten der \u00f6ffentlich bestellten Vermes-\nsungsingenieure und die Aufgabenverteilung zwischen\nstaatlichen und kommunalen Vermessungs\u00e4mtern betra-\nfen. Bei der intensiven Arbeit in den Aussch\u00fcssen und den\ndabei sehr gr\u00fcndlich gef\u00fchrten Aussprachen mit den Ver-\ntretern des Staatsministeriums des Innern sind gerade die-\nse Punkte im Sinne der von meiner Fraktion geforderten\n\u00c4nderungen eingebracht worden. \nIn der nunmehr vorliegenden Beschlu\u00dfempfehlung Druck-\nsache 1/412 sind speziell in dem neu eingef\u00fcgten \u00a7 3 \u2013 die\n\u00dcbertragung von Vermessungsaufgaben an die kreisfreien\nSt\u00e4dte \u2013 und in \u00a7 5 \u2013 \u00f6ffentlich bestellte Vermessungsinge-\nnieure \u2013 unsere Anliegen ber\u00fccksichtigt worden. \nDurch die vorhin erfolgte Verabschiedung des Grund-\nbuchgesetzes kann der Teil 4 Grundbuch entfallen, der so-\nwieso als Fremdk\u00f6rper im Vermessungsgesetz nur als\n\u00dcbergangsl\u00f6sung duldbar gewesen w\u00e4re.\nIch begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich die Erg\u00e4nzung zum \u00a7 21, die den\nGemeinden einen Ersatz f\u00fcr angefallene Auslagen f\u00fcr Ver-\nmessungs- und Abmarkungsarbeiten durch die Vermes-\nsungsbeh\u00f6rden zubilligt. \nMeine Fraktion erwartet nunmehr die schnelle Erarbeitung\nvon Rechtsverordnungen gem\u00e4\u00df \u00a7 23 dieses Gesetzes\ndurch das Staatsministerium des Innern und stimmt der\nDrucksache 1/412 zu. \u2013 Danke.\n\n(Zuruf von der CDU: Bravo!)\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Als n\u00e4chstes rufe\nich die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Die Zeit dr\u00e4ngt mit der Verabschie-\ndung dieses Gesetzes. Bei dem vorhergehenden Grund-\nbuchgesetz wurde bereits philosophiert \u00fcber wichtige und\nunwichtige Gesetze. Nach meiner Auffassung gilt es, Prio-\nrit\u00e4ten zu setzen. Das S\u00e4chsische Vermessungsgesetz w\u00fcr-\nde eine hohe Priorit\u00e4t erhalten. \n\n(Beifall des Abg. Schiemann und vereinzelt\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDas gilt insbesondere nach der Einberufung einer Sonder-\nsitzung f\u00fcr die Verabschiedung des Jagdgesetzes. \nDie Ausschu\u00dfarbeit hat meines Erachtens den  Gesetzent-\nwurf wesentlich verbessert. Einige W\u00fcnsche unserer Frak-\ntion sind weiterhin offengeblieben. Beispielsweise in \u00a7 3\nAbsatz 3 wird als Widerspruchsbeh\u00f6rde gegen Verwal-\ntungsakte des St\u00e4dtischen Vermessungsamtes das Landes-\nvermessungsamt festgelegt. Aus juristischen Gr\u00fcnden und\neinfach aus Gr\u00fcnden der Praktikabilit\u00e4t sind wir allerdings\n\nder Meinung, diese Aufgabe sollte von den Amtsgerichten\nwahrgenommen werden. \nWeitere Stellen, an denen wir \u00c4nderungsbedarf sehen, lie-\ngen in der Drucksache, die heute ausgereicht wurde,\n1/436, vor.\nInsgesamt wurde die Vorlage unseres Erachtens wesent-\nlich verbessert. Ich kann mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr den vorlie-\ngenden Entwurf hier aussprechen, rechne allerdings\ntrotzdem mit Ihrer Aufmerksamkeit f\u00fcr die beiden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge, auf die wir nachher zur\u00fcckkommen.\nEs sei mir abschlie\u00dfend gestattet, den von der CDU einge-\nbrachten \u00c4nderungsvorschlag ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen.\nWir unterst\u00fctzen das. \u2013 Danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Der Herr\nStaatssekret\u00e4r Dr. Buttolo hatte noch um das Wort gebeten.\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Buttolo, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Gestatten Sie mir auch noch einige wenige\nWorte. \u00dcber st\u00e4dtische Vermessungs\u00e4mter oder \u00f6bVIs\nnochmals zu sprechen, er\u00fcbrigt sich meiner Meinung nach.\nIch m\u00f6chte auf eines noch hinweisen, was wir als wesentli-\nche Ver\u00e4nderung zur Kenntnis nehmen sollten. Gestrichen\nwurde im Gesetz die Einrichtung der Gesch\u00e4ftsstellen der\nGutachteraussch\u00fcsse zur Grundst\u00fcckswertermittlung. Wir\nhatten es urspr\u00fcnglich als Vermes- sungsaufgabe formu-\nliert. Das steht aber im Widerspruch zum Baugesetzbuch.\nWir sind jedoch der Auffassung, da\u00df wir, um eine ver-\nn\u00fcnftige Arbeit der Katasterf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen, in\nder Rechtsverordnung zur Bildung der Gutachteraus-\nsch\u00fcsse die Einrichtung dieser Stelle beim Staatlichen oder\nSt\u00e4dtischen  Vermessungsamt dann regeln sollten.\nIch m\u00f6chte eigens nochmal darauf hinweisen: Mit diesem\nGesetz wird keineswegs die ingenieurtechnische Vermes-\nsungsarbeit geregelt. Hier wird ausschlie\u00dflich  die hoheitli-\nche Vermessungst\u00e4tigkeit im Freistaat Sachsen geregelt.\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz deutlich und stark\nbei allen Mitgliedern der Aussch\u00fcsse bedanken f\u00fcr die\ngute Arbeit, die geleistet wurde, damit recht rasch dieses\nVermessungsgesetz in die 2. Lesung gehen konnte.\nEine Bitte und Mahnung an alle, die aus einem gefl\u00fcgelten\nWort der Vermesser resultiert: Wenn gebaut wird, die\nGeod\u00e4ten sind immer die ersten und die letzten. Da bei\nuns sehr viel gebaut werden soll, mu\u00df nat\u00fcrlich den ersten\neine Basis f\u00fcr ihre Arbeit geschaffen werden. Ich bitte Sie\naus diesem Grund, dem Gesetzentwurf Ihre Zustimmung\nzu geben. \n\n(Schwacher Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ihnen liegt\ndie Synopse vor in der Drucksache 1/412. Das urspr\u00fcngli-\nche Gesetz war in der Drucksache 1/208 Ihnen \u00fcbergeben\nworden. Dazu, zu der Synopse, ist also mit Datum vom\n21. 5. 1991 eine Erg\u00e4nzung und Berichtigung der Synopse\nerfolgt. Ich m\u00f6chte die Aussch\u00fcsse bitten, Synopsen und\nErg\u00e4nzungen mit Datum, Unterschrift und der Bezeich-\nnung des Ausschusses zu versehen, damit man das alles\nordentlich zuordnen kann. Das sind eigentlich Grundlagen\neiner vern\u00fcnftigen Arbeit, die also insbesondere auch dem\nParlamentarischen Dienst die Arbeit erleichtern. \nWir kommen nun zur Abstimmung. Die \u00a7\u00a7 1 bis 14 sind\nunstrittig. Zu den \u00a7\u00a7 15, 16 und 21 haben wir \u00c4nderungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1098\n\n\n\nantr\u00e4ge vorliegen. Ich schlage Ihnen deshalb vor,  da\u00df wir\ndie unstrittigen Paragraphen gemeinsam abstimmen.\nWenn es keinen Widerspruch dagegen gibt, stelle ich die\n\u00a7\u00a7 1 bis 14 zur Abstimmung. Wer mit dieser Fassung des\nInnenausschusses mit der Berichtigung einverstanden ist,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch ohne Stimmenthaltung so\nangenommen. \nWir kommen nun zum \u00a7 15. Hier gibt es einen \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte den \u00c4n-\nderungsantrag zu begr\u00fcnden.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nachdem Sie, meine Da-\nmen und Herren, Gelegenheit hatten, die kurze schriftliche\nallgemeine Begr\u00fcndung zu lesen, m\u00f6chte ich ein knappes\nBeispiel anf\u00fchren, was uns zu diesem \u00c4nderungsantrag\ngef\u00fchrt hat. \nStellen Sie sich vor, ein Investor, ein potentieller Investor\nhat ein Grundst\u00fcck erworben, hat den Preis daf\u00fcr bezahlt,\nhat es vermessen lassen, und die Eintragung im Liegen-\nschaftskataster l\u00e4\u00dft auf sich warten. Jetzt ist in dem Gesetz\nvorgeschlagen die Formulierung ,,Es ist laufend nachzu-\ntragen.\u201c\nLaufend ist unbestimmt. Was passiert in dem Fall, wo \u00fcber\neinen sehr langen Zeitraum diese Eintragung nicht erfolgt?\n\u2013 Die Nichteintragung bedeutet einfach, da\u00df der Baube-\nginn verz\u00f6gert wird. M\u00f6glicherweise wurde ein gr\u00f6\u00dferer\nKredit aufgenommen,um das Grundst\u00fcck zu erwerben. Es\nm\u00fcssen bereits Zinsen f\u00fcr den aufgenommenen Kredit zu-\nr\u00fcckgezahlt werden, obwohl die Investition nicht get\u00e4tigt\nwerden konnte.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUm hier eine zeitliche Begrenzung hineinzubringen, schla-\ngen wir deshalb den Ihnen vorliegenden \u00c4nderungsantrag\nzum \u00a7 15 Absatz 1 vor.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chte jemand dagegen\nsprechen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir sprechen gegen diesen\nAntrag, aus zwei Gr\u00fcnden. \nDas Beispiel, das Herr Donner aufgef\u00fchrt hat, hat mehrere\nHasenf\u00fc\u00dfe. Daran kann man das sehr gut festmachen.\nErstens: Derjenige, der ein Grundst\u00fcck kauft und zahlt,\nbevor er die Offenlassung hat, macht schon den ersten Feh-\nler. Die Offenlassung reicht beispielsweise aus, um seine\nKreditw\u00fcrdigkeit abzusichern. \nDas zweite: Im Gesetz steht ,,Laufende Eintragung/Nach-\ntragung\u201c, das hei\u00dft, in Permanenz wird das, was anf\u00e4llt,\nnachgetragen. Es kann also zu Beginn der ordnungsge-\nm\u00e4\u00dfen F\u00fchrung einen Stau geben, aber wenn der abgear-\nbeitet ist, ist eine laufende Eintragung da, so da\u00df also der\nangemessene Zeitraum wieder einen gr\u00f6\u00dferen Spielraum\ngibt. \nDeswegen m\u00f6chten wir das ablehnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sie haben die Begr\u00fcndung\nund die Gegenrede geh\u00f6rt. \n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bitte Sie, noch einmal da-\nf\u00fcr sprechen zu d\u00fcrfen. Wir hatten vielleicht etwas Wichti-\nges nicht erw\u00e4hnt. \nDie eben erw\u00e4hnte Dummheit, ein Grundst\u00fcck zu erwer-\nben bzw. den Kaufpreis zu entrichten vor einer Offenlas-\nsung, haben tats\u00e4chlich viele schon gemacht. In einer Stadt\nwie Leipzig liegen also 7 000 solcher Antr\u00e4ge vor. Um die-\nsem Tatbestand Rechnung zu tragen, w\u00fcrden wir Ihnen\ndiese an sich marginale \u00c4nderung noch einmal sehr warm\nempfehlen wollen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Wenn Sie also die\nSynopse auf Seite 12 aufschlagen, dann besteht der \u00c4nde-\nrungsantrag darin, da\u00df in dem Abschnitt 1 in der 3. Zeile\ndas Wort ,,laufend\u201c durch ,,innerhalb einer angemessenen\nZeit\u201c ersetzt wird. Ich will das blo\u00df noch einmal sagen.\nDar\u00fcber stimmen wir ab.\nWer mit dem \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne f\u00fcr\ndiese wenigen Worte einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Dan-\nke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt. \nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00a7 15 in der Form, wie ihn der In-\nnenausschu\u00df best\u00e4tigt hat, abstimmen \u2013 \u00a7 14 alt, \u00a7 15 neu.\n\u00dcber den \u00a7 15 neu stimmen wir ab. Wer mit dieser Fas-\nsung des \u00a7 15 neu einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen so angenommen. \nWir kommen jetzt zum neuen \u00a7 16, dem fr\u00fcheren \u00a7 15. Zu\ndiesem Paragraphen gibt es ebenfalls einen \u00c4nderungsan-\ntrag. Ich bitte die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, auch diesen\nkurz zu begr\u00fcnden. \n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir verzichten auf die\nBegr\u00fcndung. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Antrag wird zur\u00fcckge-\nzogen? \n\n(Proteste bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich verzichte auf die Be-\ngr\u00fcndung. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Entschuldigung, ich habe\ndas wirklich nicht verstanden. Entschuldigung. \nGibt es eine Gegenrede gegen den \u00c4nderungsantrag?\n\nSchiemann, CDU: Ich m\u00f6chte dagegen sprechen. Man\nm\u00fc\u00dfte sich mal die Seite 13 aufschlagen und \u00a7 15 Absatz 1\n(2) lesen. Da steht ,,die Beh\u00f6rden\u201c. Der Antrag von Ihnen,\nHerr Dr. Donner, ist eine Eingrenzung. Die jetzige Fassung\nder Synopse w\u00fcrde eine gr\u00f6\u00dfere Auslegungsm\u00f6glichkeit\nhaben als der jetzt gestellte Antrag. Der Antrag ist eine\nEinengung, weil er sich nur auf die Grundst\u00fccksver-\nkehrs\u00e4mter, auf die Durchf\u00fchrung des Gesetzes zur Rege-\nlung offener Verm\u00f6gensfragen sowie das Gesetz \u00fcber\nbesondere Investitionen bezieht. ,,Die Beh\u00f6rden\u201c ist ein\nganz weit gef\u00e4chertes Feld.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. Ich bringe damit den\n\u00c4nderungsantrag zur Abstimmung. Wer mit dem Antrag\nzur \u00c4nderung dieses Absatzes 1 Ziffer 2 in dem neuen \u00a7 16\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1099\n\n\n\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Ganz wenige Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Mit gro\u00dfer Mehrheit ist das damit abgelehnt. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nStimmenthaltungen.\nIch komme damit zur Abstimmung des urspr\u00fcnglich ge-\nnannten \u00a7 16. Wer mit der Fassung, die der Innenausschu\u00df\nvorgeschlagen hat, also der urspr\u00fcnglich im Gesetz vorge-\nschlagenen Fassung des \u00a7 15, einverstanden ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Bei drei Gegenstimmen und \u2013\nStimmenthaltungen bitte! \u2013 einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist der \u00a7 16 neu damit best\u00e4tigt.\nWir stimmen jetzt \u00fcber die \u00a7\u00a7 17 bis 20 neu ab. Dazu gibt\nes keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. Wer mit diesen Paragra-\nphen in der Form der Synopse des Innenausschusses ein-\nverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei drei\nStimmenthaltungen ohne Gegenstimme angenommen. \nWir kommen nun zum \u00a7 21 neu. Hier gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion. Ich bitte diesen vorzutra-\ngen.\n\nSchiemann, CDU: Es geht darum, in den \u00a7 21 neu Absatz\n1 folgenden Satz einzuf\u00fcgen:\n,,Den Gemeinden werden die angefallenen Auslagen\ndurch die Vermessungsbeh\u00f6rden ersetzt.\u201c\nIch m\u00f6chte das nicht begr\u00fcnden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es dazu eine Gegenre-\nde? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann bringe ich diese\n\u00c4nderung im neuen \u00a7 21 Absatz 1 zur Abstimmung. Wer\ndamit einverstanden ist, diese \u00c4nderung durchzuf\u00fchren,\n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? Bei 3\nStimmenthaltungen ohne Gegenstimme so angenommen.\nDamit stimmen wir \u00fcber den neuen \u00a7 21 in der ge\u00e4nderten\nFassung ab. Wer damit einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. Danke sch\u00f6n. \u2013 Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? Bei 2\nStimmenthaltungen \u2013\n\n(Zuruf: 3!)\n\nalso das St\u00fcck Gymnastik m\u00f6chten wir bitte machen, da\u00df\ndie Hand so gehoben wird, da\u00df die Handfl\u00e4che wenig-\nstens \u00fcber dem Kopf ist, sonst sehen wir das hier wirklich\nnicht \u2013, also bei 3 Stimmenthaltungen so angenommen.\nWir kommen damit zur Abstimmung der letzten \u00a7\u00a7 23 bis\n26. Diese sind unstrittig. Es gibt dazu keine \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge. Wer mit diesen Paragraphen einverstanden ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit sind diese Paragraphen\nso best\u00e4tigt.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber das gesamte Gesetz\nin der in einem Punkt ge\u00e4nderten Fassung. Wer insgesamt\nmit dem Vorschlag des Innenausschusses mit den \u00c4nde-\nrungen, also mit der Korrektur auf dem einen Blatt und\nder einen \u00c4nderung, einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen ohne\nGegenstimme ist damit das Gesetz so angenommen.\n\n(Beifall)\n\nVielen Dank.\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 9:\n\nErstes Gesetz zur Raumordnung und Landesplanung\n\nDazu liegt Ihnen die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses Umwelt und Landesentwicklung im Bericht 1/393 vor.\nDas Gesetz war eingereicht mit der Drucksachennummer\n1/191; also Drucksache 1/191 war die Einreichung, Be-\nschlu\u00dfempfehlung in der 1/393.\nDas Pr\u00e4sidium hat vereinbart, da\u00df die Redezeit der Frak-\ntionen ebenfalls auf 3 Minuten festgelegt ist. Die Reihenfol-\nge der Beitr\u00e4ge: Linke Liste/PDS, F.D.P., SPD, CDU,\nzuletzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte nun einen Vertreter\nder Linken Liste/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit dem vorliegenden Gesetz wird einer\nzweckm\u00e4\u00dfigen Boden- und Landschaftspolitik im Freistaat\nSachsen entsprochen. Es regelt eine angemessene Verdich-\ntung von Wohn- und Arbeitsfl\u00e4chen auf geeigneten Gebie-\nten unter Ber\u00fccksichtigung der Verkehrs- und\nVersorgungslage. In Verbindung mit dem Baugesetzbuch\nsind damit Grundlagen f\u00fcr die Raumordnung und Lan-\ndesplanung geschaffen, die es einem Land und seinen\nKommunen erm\u00f6glichen, Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne als vor-\nbereitende Bauleitpl\u00e4ne \u2013 \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund verbindliche Bebauungspl\u00e4ne zu erarbeiten und in\nKraft zu setzen. Damit kann den Anforderungen an gesun-\ndes Wohnen, an soziale und kulturelle Bed\u00fcrfnisse, den\nBelangen des Umweltschutzes und der Wirtschaft entspro-\nchen und den gegenw\u00e4rtigen Tendenzen der Zersiedlung\nder Landschaft entgegengewirkt werden, obwohl wir ein\nGesetz dazu bereits als sogenanntes Vorschaltgesetz verab-\nschiedet haben.\nNunmehr ist die Ver\u00e4u\u00dferung von land- und forstwirt-\nschaftlichen Grundst\u00fccken \u2013 und darauf lege ich eigentlich\neinen sehr gro\u00dfen Wert angesichts der Dramatik gegen-\nw\u00e4rtig \u2013 an eine beh\u00f6rdliche Genehmigung gebunden, um\nsie f\u00fcr ihren eigentlichen Nutzungswert zu erhalten.\nDa\u00df dringend Handlungsbedarf besteht, belegen die be-\nreits dramatisch zugespitzten Auseinandersetzungen bei\nGewerbegebieten, Fl\u00e4chenverk\u00e4ufen und Verpachtungen\nf\u00fcr nichtlandwirtschaftliche Nutzung bis hin zur Entfrem-\ndung \u00f6kologisch wertvoller Gebiete. Charakteristisch da-\nf\u00fcr ist u. a. das Gewerbegebiet in Dresden-Wei\u00dfig, wo ca.\n50 Hektar Land zur Disposition gestellt werden und bei 11\nVerb\u00e4nden und B\u00fcrgerbewegungen, dem Rat der Stadt\nDresden und der Gemeinde Ullersdorf berechtigte Ein-\nspr\u00fcche bestehen und, wie heute aus der ,,Union\u201c zu ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1100\n\n\n\nnehmen ist, der Standpunkt des Gemeinderates u. a. der ist\noder man sich darauf stellt, da\u00df zum Zeitpunkt der Gewer-\nbegebietsplanung keine Rechtsgrundlage bestehe, und es\nbleibe im Ermessen der Gemeinde, dementsprechend zu\nhandeln. Hier handelt es sich um eine \u00fcberdimensionale\nfl\u00e4chenextensive Gewerbeansiedlung im Stadtrandgebiet,\ndie in der Prie\u00dfnitzaue, der gr\u00f6\u00dften Auenlandschaft in der\nStadtn\u00e4he Dresdens mit Artenreichtum usw., entstehen\nsoll. Und \u00e4hnliche Tendenzen bestehen in der S\u00e4chsischen\nSchweiz \u2013 Prof.  Hegewald  hat gestern  dar\u00fcber  gespro-\nchen \u2013, und ebenso \u00e4hnliche auch bei Priwo in Freital, wie\ngestern von ,,Prisma\u201c zu entnehmen war, und die Palette\nlie\u00dfe sich erweitern. Man k\u00f6nnte die Palette auf den Hel-\nlerrand in Dresden oder auch in Chemnitz x-beliebig fort-\nsetzen.\nMit den von vier Aussch\u00fcssen vorgeschlagenen Ver\u00e4nde-\nrungen des Gesetzentwurfes der Staatsregierung, die im\nvorliegenden Gesetz weitgehend unter Federf\u00fchrung des\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung eingear-\nbeitet wurden, stimmt meine Fraktion der vorliegenden\nFassung zu. Wir h\u00e4tten aber sehr gern gesehen und weil es\nuns aus aktuellem Anla\u00df auch kaum anders m\u00f6glich er-\nscheint \u2013 ich komme zum Ende \u2013, da\u00df statt eines Monats\nder Information und Anh\u00f6rung der \u00d6ffentlichkeit zwei\nMonate zur Verf\u00fcgung gestanden h\u00e4tten, besonders bei\nGro\u00dfst\u00e4dten, wie z. B. f\u00fcr die Prager Stra\u00dfe in Dresden\noder auch den Autobahnbau, wo diese dazu geh\u00f6rt wird.\nGleichzeitig stimmen wir auch dem \u00c4nderungsantrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/439, was uns heu-\nte vorgelegt wurde, zu.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das ,,Erste Gesetz zur Rau-\nmordnung und Landesplanung\u201c ist ein reines\nVerwaltungsgesetz und setzt den rechtlichen Rahmen f\u00fcr\nden Aufbau von Raumordnungsbeh\u00f6rden. Es regelt deren\nZust\u00e4ndigkeiten, und es enth\u00e4lt Vorschriften zur Durch-\nf\u00fchrung von Raumordnungsverfahren.\nEs ist h\u00f6chste Zeit, da\u00df dieses Gesetz heute zur Verab-\nschiedung kommt, denn Raumplanung geh\u00f6rt zu den\nwichtigsten Steuerungsinstrumenten f\u00fcr die Verwirkli-\nchung einer freiheitlichen Staats-, Wirtschafts- und Sozia-\nlordnung. Raumordnung tr\u00e4gt zur Schaffung m\u00f6glichst\ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse und zur Sicherung der\nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen bei.\nIn der Ihnen vorliegenden Beschlu\u00dfempfehlung hat der\nAusschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung gerade in\ndem letzteren Punkt, in seiner Ver\u00e4nderung im \u00a7 4 Absatz\n3 Raumordnungsverfahren, die raumordnerische Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung, sprich: die Auswirkung von ge-\nplanten Vorhaben auf Menschen, Tiere und Pflanzen,\nBoden, Wasser, Luft, Klima und Landschaft als Empfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten \u00fcbernommen.\nIch m\u00f6chte Sie, verehrte Abgeordnete, herzlich bitten, der\nEmpfehlung des Ausschusses zu folgen, da sie eine ent-\nscheidende Bereicherung des vorliegenden Gesetzentwur-\nfes darstellt. Wir Liberalen k\u00f6nnen dem Gesetzentwurf mit\nden Beschlu\u00dfempfehlungen des Ausschusses zustimmen,\nbesonders unter dem Aspekt der Vorl\u00e4ufigkeit des Geset-\n\nzes, da auch im \u00a7 1 dieses Gesetzes die Regierungsbeh\u00f6r-\nden als h\u00f6here Raumordnungsbeh\u00f6rden festgeschrieben\nwerden sollten.\nDa das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung schwanger geht mit einem Landesplanungsgesetz, ist\nunsere Fraktion in der Erwartung dieses Ereignisses froher\nHoffnung\n\n(Heiterkeit)\n\nauf ein Gesetz, das Voraussetzungen schafft u. a. f\u00fcr ge-\nzielte Infrastrukturpolitik, raumwirksame Investitionen,\nSicherung und Schaffung von Freir\u00e4umen sowie f\u00fcr den\nSchutz der nat\u00fcrlichen Umwelt im Freistaat Sachsen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich danke. Ich rufe nun die\nFraktion der SPD.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Mit dem hier in 2. Lesung behandelten Ersten Gesetz\nzur Raumordnung und Landesplanung soll eine wichtige\nund notwendige Erg\u00e4nzung zu dem beschlossenen Man-\ntelgesetz, zu den vorl\u00e4ufigen Zielen und Grunds\u00e4tzen zur\nSiedlungsentwicklung und Landesordnung im Freistaat\nSachsen geschaffen werden.\nEs ist ganz zweifellos eines der wichtigsten Vorhaben. Es\nbesteht ein unmittelbarer Zusammenhang zwischen diesen\nbeiden Gesetzen, und ich m\u00f6chte zwei Gr\u00fcnde nennen,\nwarum es unbedingt erforderlich ist.\n1. Es m\u00fcssen durch dieses Gesetz die L\u00fccken geschlossen\nwerden und die Erg\u00e4nzungen vorgenommen werden, die\ndas Bundesraumordnungsgesetz l\u00e4\u00dft.\n2. Es m\u00fcssen gesetzliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die Rau-\nmordnung und Landesplanung geschaffen werden, die\nden Einigungsvertrag unterf\u00fcttern, damit einer Zersied-\nlung der Landschaft vorgebeugt, dem Umweltschutz und\nder Umweltsanierung Rechnung getragen und eine kultu-\nrelle, wirtschaftliche und soziale Landesplanung in Gang\ngesetzt wird.\nIch m\u00f6chte daran erinnern, da\u00df im Kapitel XIV Absatz 2\n\u00a7 246 a des Einigungsvertrages Regelungen der Bauleitpla-\nnung, Raumordnung und Landesplanung, Teil- und Fl\u00e4-\nchennutzungsplanung, Ausarbeitung von Bauleitpl\u00e4nen\nbis zum 31. Dezember 1997 festgeschrieben sind. Der hier\nzur Abstimmung gebrachte Gesetzentwurf weist nach un-\nserer Meinung nach wie vor einige M\u00e4ngel auf.\n1. Auch wenn dieses Gesetz nach der Beschlu\u00dfempfehlung\nals vorl\u00e4ufig bezeichnet wird, sind wir der Meinung, da\u00df\ndie Regierungspr\u00e4sidien auch als vorl\u00e4ufige h\u00f6here Rau-\nmordnungsbeh\u00f6rden benannt werden sollten;\n\n(Beifall)\n\ndenn nur so kann eine Aufarbeitung, kann eine Anerarbei-\ntung h\u00f6herer Landesplanungsbeh\u00f6rden baldm\u00f6glichst in\nAngriff genommen werden.\n2. Im \u00a7 4 Absatz 1 steht, da\u00df die h\u00f6heren Raumordnungs-\nbeh\u00f6rden bei weiteren raumbedeutsamen Vorhaben,\nsoweit sie von \u00fcber\u00f6rtlicher Bedeutung sind und m\u00f6gli-\ncherweise gr\u00f6\u00dfere Auswirkungen auf die Umwelt haben,\nein Raumordnungsverfahren durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Wir\nsind der Meinung, da\u00df hier eine strengere Fassung vorge-\nnommen werden mu\u00df und bei diesen Planungen ein Rau-\nmordnungsverfahren durchgef\u00fchrt werden soll.\n3. Im \u00a7 4 Abs. 5 werden das Verfahren und die Fristen zur\nAnh\u00f6rung und Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit gestellt.\nWir sind der Meinung, da\u00df die hier vorgelegten vier Wo-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1101\n\n\n\nchen viel zu gering sind. Wir w\u00fcrden uns dem anschlie-\n\u00dfen, diese Fristen auf zwei Monate zu erh\u00f6hen. Die Be-\ngr\u00fcndung, da\u00df damit Planungen verz\u00f6gert werden, sind\nf\u00fcr uns nicht stichhaltig, denn f\u00fcr diese Gr\u00f6\u00dfenordnung\nsind ohnehin Planungszeiten von mehreren Jahren vorge-\nsehen.\nWir wollen hier an dieser Stelle auch sensibilisieren, n\u00e4m-\nlich dahingehend, da\u00df Verb\u00e4nde bei uns erst entstehen.\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Einf\u00fcgung der Abs\u00e4tze 3\nund 4 des \u00a7 4, da hier ein umfassender Umweltschutz vor-\ngesehen ist. Ich denke dort vorrangig auch an die\nSchlie\u00dfung von Tagebauen. Meine Damen und Herren,\nhier kommen erhebliche Grundwasserbelastungen auf uns\nzu. Ich danke f\u00fcr ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nCDU.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wie nun hier schon mehrfach be-\ntont, geh\u00f6rt zu den wichtigsten Voraussetzungen einer\ngezielten Investitions- und einer ebensolchen Infrastruk-\nturpolitik die Raumordnung, und den dringend erforderli-\nchen Handlungsbedarf der Staatsregierung haben wir vor\nvier Wochen mit der 1. Lesung dieses Gesetzes mehrheit-\nlich bereits zustimmend zur Kenntnis genommen.\nEs ist durchaus notwendig, an dieser Stelle nochmals\ndarauf hinzuweisen, da\u00df dieses Gesetz nur im Zusammen-\nhang mit dem noch zu erwartenden Landesplanungsge-\nsetz zu sehen ist.\nDa die Aussprache im Ausschu\u00df nach unserer Auffassung\nkeine nennenswerten gravierenden \u00c4nderungen gebracht\nhat, gestatten Sie mir, hier nur ganz kurz einige Regelun-\ngen des Gesetzes noch einmal zu unterstreichen, und ich\nganz pers\u00f6nlich m\u00f6chte insbesondere auf den Paragra-\nphen, der die Auskunfts- und Mitteilungspflicht betrifft,\nhinweisen, der die Errichtung und F\u00fchrung des Raumord-\nnungskatasters vorsieht. F\u00fcr diese fach\u00fcbergreifende und\nzusammenfassende Bestandsaufnahme raumrelevanter\nPlanungen und Vorhaben gab es mit dem Planungskata-\nster in den ehemaligen B\u00fcros f\u00fcr Territorialplanung in al-\nlen Regierungsbezirken und -pr\u00e4sidien des Freistaates\nSachsen, wenn auch mit unterschiedlicher Qualit\u00e4t, solide\nVorl\u00e4ufer, und diese Vorl\u00e4ufer sollten uns in die Lage ver-\nsetzen, die raumordnerische Abstimmung auf der Basis\ndieser Vorarbeiten zu beschleunigen.\nWir haben hier in den bisherigen Aussprachen und Beitr\u00e4-\ngen mehrfach das Problem der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung\nangesprochen geh\u00f6rt. Und dazu m\u00f6chte ich Ihnen sagen,\nda\u00df wir der Meinung sind, da\u00df die in dem Gesetz vorgese-\nhenen sechs Wochen \u2013 denn Sie d\u00fcrfen ja den Gesetzestext\nnicht so voneinander trennen, da\u00df die zwei Wochen, die\nder B\u00fcrger noch hinterher Gelegenheit hat, dazu Stellung\nzu nehmen, davon wegzunehmen sind \u2013, da\u00df Sie also die\nsechs Wochen, die zur Verf\u00fcgung stehen, auf Antrag wei-\nterhin verl\u00e4ngern k\u00f6nnen.\nUnd zu dem hier noch erfolgten Hinweis \u00fcber die Steue-\nrung f\u00fcr den Bau von Gewerbebetrieben mu\u00df ich dem Kol-\nlegen Wehnert nat\u00fcrlich sagen, da\u00df das Gegenstand eines\nanderen Gesetzesvorhabens gewesen ist und in diesem\nSinne hier auch durch den \u00a7 4 unseres Gesetzes Landesent-\nwicklung oder Landesplanung und Raumordnung nicht\nber\u00fchrt wird. Aber dieser Paragraph ist besonders wichtig,\nweil er uns heute in die Lage versetzt, f\u00fcr solche raumbe-\n\ndeutsamen Planungen wie f\u00fcr Talsperren, Kraftwerke oder\nAutobahnen nun die raumordnerische Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren.\nJetzt ist eine Harmonisierung der Rechtsordnung von der\nEG-Richtlinie \u00fcber das Bundesrecht zur Landesgesetzge-\nbung eingetreten, und damit kann Landesplanung, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, eigentlich das hier in\nerster Linie werden, was sie sein sollte, n\u00e4mlich eine Ver-\nhinderungsplanung, um durch beh\u00f6rdliche und verwal-\ntungsm\u00e4\u00dfige Steuerung zur Vermeidung von Eingriffen\nund Vorhaben zu f\u00fchren, die mit dem raumordnerischen\nLeitbild f\u00fcr den Freistaat Sachsen nicht in \u00dcbereinstim-\nmung stehen.\nDa ich davon ausgehe, da\u00df der Pr\u00e4sident den \u00c4nderungs-\nantrag sp\u00e4ter noch aufrufen wird, m\u00f6chte ich mich vorab\nnur dazu \u00e4u\u00dfern, da\u00df man ihn ablehnen mu\u00df mit einer\nBegr\u00fcndung, ansonsten die CDU- Fraktion das Gesetz zur\nvorl\u00e4ufigen Regelung von Raumordnung und Landespla-\nnung zur Annahme durch den Landtag mit der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses empfiehlt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als letzte\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n!\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es steht uns gut an, die von uns beschlosse-\nnen Gesetze an der Praxis zu messen und auch ihre Durch-\nsetzung zu verfolgen. In diesem Falle komme ich an dem\nFall Wei\u00dfig nicht vorbei. Ich bin froh, da\u00df die Linke Li-\nste/PDS nun auch sensibel ist in diesem konkreten Fall.\nIch w\u00fcnsche mir, da\u00df diese Sensibilit\u00e4t bei ihrem Mitglied\ndes Gemeinderates ankommt. In der Gemeinde Wei\u00dfig\nlaufen die vorzeitigen Erschlie\u00dfungsarbeiten f\u00fcr ein Ge-\nwerbegebiet auf Hochtouren, obwohl das Kreisverwal-\ntungsgericht Dresden am 16. 5. 91 eine einstweilige\nAussetzung der Erschlie\u00dfungsarbeiten verf\u00fcgte und diese\nEntscheidung dem Innenministerium als verantwortlicher\noberster Aufsichtsbeh\u00f6rde zugestellt hat. Sie sehen das\nhier.\nDie Tatsache, da\u00df das Innenministerium seit 8 Tagen diese\nEntscheidung, die eine sofortige Wirkung hat, ignoriert,\nhalte ich f\u00fcr unverst\u00e4ndlich und politisch sch\u00e4dlich. Mir\ntut es leid, da\u00df der Minister Vaatz jetzt nicht auf seiner\nBank sitzt, denn gerade er war es, der den Vertretern der\nB\u00fcrgerinitiative Mut gemacht hat, den juristischen Weg zu\nbeschreiten, und auf die Neutralit\u00e4t der Regierung in die-\nsem Falle hingewiesen hat.\nIch habe jetzt Fragen, ob das wirklich so ist. Das Vertrauen\nder B\u00fcrger in die gewonnene Rechtsstaatlichkeit, in die\nVerbindlichkeit erlassener Gesetze und in die Mitwir-\nkungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Einzelpersonen und Verb\u00e4nde\nwird so aufs Spiel gesetzt. Gerade die Mitwirkung von\nB\u00fcrgern und Verb\u00e4nden bietet aber die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine\nschnelle und im Interesse von Mensch und Natur optimale\nBew\u00e4ltigung von Planungs- und Bau- bzw. Realisierungs-\nvorhaben. Diese Mitwirkung sollte ausgebaut und nicht\nbeschnitten werden. Wir meinen damit, wie auch einige\nVorredner, da\u00df die Auslegungsfristen, wie sie in diesem\nGesetz vorgesehen sind, innerhalb derer B\u00fcrger und Ver-\nb\u00e4nde Einw\u00e4nde gegen Vorhaben \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen, zu kurz\nbemessen sind. Qualifizierte Expertisen und die sachge-\nrechte Auseinandersetzung brauchen nach unserer Vor-\nstellung wenigstens die doppelte Zeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1102\n\n\n\nIm gleichen Sinn schlagen wir in unserem \u00c4nderungsan-\ntrag, der Ihnen vorliegt, die Berufung eines Raumord-\nnungsbeirates vor. Auch hiermit ist entsprechend unserer\nAbsicht die M\u00f6glichkeit gegeben, im Vorfeld konkreter\nEntscheidungen einen sachlich breiten Konsens zu errei-\nchen, der dann schnelle Planung und zwischen \u00f6konomi-\nschen und \u00f6kologischen Erfordernissen harmonisierte\nL\u00f6sungen erlaubt. Unsere bereits fr\u00fcher hier und im Aus-\nschu\u00df genannten Bedenken gegen die Ausnahmeregelung\nim \u00a7 4 Absatz 6 sind leider nicht zerstreut worden. Wir\nhaben Bedenken, da\u00df hier keine \u00dcbereinstimmung mit\ndem Raumordnungseinf\u00fchrungsgesetz besteht.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich eindringlich auf die Notwendig-\nkeit hinweisen, das Landesplanungsgesetz schnell zu ver-\nabschieden. Die konzeptionellen Unklarheiten in\nverschiedenen Ministerien sind durch Vorschaltgesetze in\nTeilbereichen nicht mehr zu beherrschen. Als Beispiel da-\nf\u00fcr m\u00f6chte ich nur auf die immer wieder aufflammende\ninterne Diskussion zur Autobahntrasse nach Prag hinwei-\nsen, die neuerdings sogar die Verkehrsplanung der Stadt\nDresden in ihre Turbulenz einbezogen hat.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Wir haben\nzwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, einen zum \u00a7 4 von der\nFraktion der SPD, einen Antrag zum \u00a7 5 von der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nIch schlage Ihnen vor, da\u00df wir zuerst \u00fcber die unstrittigen\n\u00a7\u00a7 1 bis 3 abstimmen in der Fassung des Umweltausschus-\nses. Wer mit den \u00a7\u00a7 1 bis 3 einverstanden ist, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einen\nMoment, beim Z\u00e4hlen bitte ich wenigstens 10 Sekunden\nmal den Arm hochzuhalten. Ich bitte noch einmal, da\u00df sich\ndie Stimmenthaltungen melden. \u2013 Das sind 8 Stimmenthal-\ntungen. Danke sch\u00f6n. \u2013 Hier gibt es eine Wortmeldung,\nbitte sch\u00f6n.\n\nDr. Lersow, SPD: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem\nAbstimmungsverhalten geben, Herr Pr\u00e4sident. Die SPD-\nFraktion hat einen fast gleichlautenden Antrag hier in\ndieses Hohe Haus eingebracht, und dieser ist positiv be-\nschieden worden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir kommen nun zum \u00a7 4.\nIm \u00a7 4 liegt ein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion vor.\nIch bitte, den \u00c4nderungsantrag einzubringen zum \u00a7 4 Ab-\nsatz 1.\nIn Drucksache 1/191, \u00a7 4 Absatz 1, soll ein Wort ersetzt\nwerden. Bitte sch\u00f6n, wenn die SPD-Fraktion das nicht vor-\nbringt, m\u00fcssen wir dar\u00fcber hinweggehen. Ich stelle den\n\u00a7 4 zur Abstimmung. Wer damit einverstanden ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen so\nangenommen.\nEs gibt jetzt einen Einf\u00fcgungsantrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne. Dort soll ein zus\u00e4tzlicher \u00a7 5 eingef\u00fcgt werden. Ich bit-\nte, dies zu begr\u00fcnden.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich lese zuerst einmal den Antrag vor:\n,,\u00a7 5 Beirat f\u00fcr Raumordnung\n\nAbsatz 1: Bei dem Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lande-\nsentwicklung ist ein Beirat zu bilden. Er hat die Aufgabe,\nden Staatsminister in Grundsatzfragen der Raumordnung\nzu beraten.\nAbsatz 2: Der Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung beruft im Benehmen mit den zust\u00e4ndigen Spit-\nzenverb\u00e4nden in den Beirat neben Vertretern der\nkommunalen Selbstverwaltung Sachverst\u00e4ndige, insbeson-\ndere aus den Bereichen der Wissenschaft, der Landespla-\nnung, des St\u00e4dtebaus, der Wirtschaft, der Landwirtschaft,\nder Forstwirtschaft, des Naturschutzes und der Land-\nschaftspflege, der Arbeitgeber, der Arbeitnehmer und des\nSports.\u201c\nDieser Passus ist wortgleich aus dem Bundesraumord-\nnungsgesetz entnommen, wie er dort im \u00a7 9 vorhanden ist.\nWas in Bonn oder einmal in Berlin recht ist, denke ich,\nsollte den Sachsen billig sein. Es geht aber nicht nur um\nbilligen Rat, sondern um die qualifizierte Meinung und\nden Interessenausgleich zwischen sehr verschiedenen Be-\nreichen: Natur und Umwelt einerseits, Wirtschaft, Kultur\nund soziale Bed\u00fcrfnisse andererseits.\nGerade in einer Zeit, in der Entscheidungen schnell und\nweitsichtig gef\u00e4llt werden sollten, k\u00f6nnte die Einbezie-\nhung eines solchen Rates hilfreich sein. Wir denken, da\u00df\ndiese Einrichtung nicht auf ein k\u00fcnftiges Landesplanungs-\ngesetz verschoben werden sollte, wie im Ausschu\u00df vorge-\nschlagen worden ist, sondern da\u00df sie gerade f\u00fcr dieses\nVorschaltgesetz von Bedeutung ist, da hier erhebliche\nL\u00fccken vorhanden sind und ein Ministerium gut beraten\nw\u00e4re, wenn es sich gut beraten lie\u00dfe.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist dieser Antrag be-\ngr\u00fcndet. Gibt es eine Gegenrede? \u2013 Nur eine, bitte.\n\nGallert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte gegen diesen\nAntrag sprechen. Die analoge Behandlung der Beiratsbil-\ndung f\u00fcr den Bund und das Land Sachsen, die sich in\neinem Fl\u00e4chenverh\u00e4ltnis von 18 zu 1 befinden, verbietet\nsich von selbst. Es sei denn, man will das Beiratswesen\nsoweit kultivieren, da\u00df man am Ende f\u00fcr jede Sachfrage\neinen solchen bildet.\nUnd zweitens mu\u00df dazu gesagt werden, da\u00df die Staatsre-\ngierung bereits grunds\u00e4tzlich die Bildung eines Umwelt-\nbeirates bef\u00fcrwortet hat. N\u00e4mlich in ihrer Antwort auf die\nDrucksache 1/261 der SPD-Fraktion hat die Staatsregie-\nrung zugestimmt, einen solchen Beirat zu bilden, und dar-\nin eingeschlossen werden auch Fragen der Raumordnung\nzu behandeln sein, so da\u00df ein eigener Antrag f\u00fcr einen\nBeirat zu dieser Teilthematik des Ministeriums f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung unseres Erachtens hier \u00fcberfl\u00fcs-\nsig ist, so da\u00df wir diesen Antrag ablehnen w\u00fcrden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt weiter keine Wort-\nmeldung dazu. Ich stelle den \u00c4nderungsantrag \u2013\u2013 Gibt es\nnoch eine Rede daf\u00fcr? Bitte kurz!\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte den\nAntrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne unterst\u00fctzen, insofern es\nnicht um Fl\u00e4chenverh\u00e4ltnisse von 18 zu 1 geht, sondern\num Qualit\u00e4t der Entscheidungen! Das darf man nicht\nquantitativ begr\u00fcnden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1103\n\n\n\nUnd da\u00df die Raumordnung bei uns in Zukunft weitsichtig\ngehandhabt werden sollte, dazu sollte der ganze Intellekt\nmit genutzt werden. Da kann es nicht ein Beirat zu wenig\nsein, sondern lieber einer mehr als zu wenig.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle den \u00c4nderungsan-\ntrag zur Abstimmung. Wer mit der Einf\u00fcgung eines zu-\ns\u00e4tzlichen Paragraphen ,,Beirat f\u00fcr Raumordnung\u201c\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist der Antrag\nmit einer knappen, aber deutlich feststellbaren Mehrheit\nabgelehnt worden.\nIch komme nun zum letzten Paragraphen, \u00a7 5: ,,Das Gesetz\ntritt nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft.\u201c Wer mit diesem\nParagraphen einverstanden ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\n\nEine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 4\nStimmenthaltungen. Der \u00a7 5 ist damit angenommen.\nIch stelle jetzt das Gesetz insgesamt zur Abstimmung. Wer\nmit dem Ersten Gesetz zur Raumordnung und Landespla-\nnung, vorgelegt in der Drucksache 1/191, mit der Synopse\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung in\nder Drucksache 1/393 einverstanden ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 8\nGegenstimmen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist dieses Gesetz so angenommen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDamit haben wir den Tagesordnungspunkt 9 bew\u00e4ltigt,\nund wir kommen zum Tagesordnungspunkt 10. Ich \u00fcber-\ngebe an den Pr\u00e4sidenten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir behan-\ndeln\n\nTagesordnungspunkt 10:\n\n2. Lesung Abwasserabgabengesetz des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/278\n\nDazu liegen Ihnen die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung und der Bericht\nvor, und zwar in der Drucksache 1/391.\nDie Redezeit ist, wie immer, auf drei Minuten je Fraktion\nfestgelegt. Es beginnt die SPD, dann B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P., Linke Liste/PDS und CDU.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, da\u00df das\nGesetz abschnittsweise abgestimmt wird, so wie es vom\nAusschu\u00df vorgeschlagen ist. Gibt es gegen dieses Verfah-\nren Einw\u00e4nde? \u2013 Wenn nicht, beginnen wir mit der Vertre-\nterin der SPD.\n\nFrau Voigt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Goethes Worte ,,Alles ist aus dem Wasser entsprun-\ngen, alles wird durch das Wasser erhalten\u201c sollten uns\nzumindest Anla\u00df sein, uns der Verantwortung gegen\u00fcber\nkommenden Generationen zu stellen. Unser S\u00e4chsisches\nUmweltministerium neigt aber offensichtlich dazu, nicht\ndie Ursachen der Gew\u00e4sserverschmutzung an ihrer Quelle\nzu beseitigen, sondern es bek\u00e4mpft per Krisenmanagement\nnur die offensichtlichen Symptome.\nUm hier nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Nicht nur die\n40j\u00e4hrige stalinistische Herrschaft in der ehemaligen DDR\nist die Ursache f\u00fcr die Krisensituation. Nein, auch Indu-\nstrie, Gewerbe und Landwirtschaft tragen unter markt-\nwirtschaftlichen Bedingungen ihr Scherflein dazu bei. Und\ndeshalb reicht es eben nicht, ein Abwasserabgabengesetz\nund ein Indirekteinleitergesetz schnell zu verabschieden\nund das S\u00e4chsische Landeswassergesetz f\u00fcr den Winter\nanzuk\u00fcndigen. Genau dies stellt n\u00e4mlich die Weichen f\u00fcr\ndie kommende Qualit\u00e4t unserer Gew\u00e4sser.\nDieses uns jetzt vorliegende Gesetz ist wohlgemerkt wich-\ntig und sofort n\u00f6tig, um das Bundesabwasserabgabenge-\nsetz auszuf\u00fcllen, aber es wird sicher nicht ausreichen, die\nAnteile der Trinkwasserentnahme zugunsten der Oberfl\u00e4-\nchengew\u00e4sser zu verschieben. Gegenw\u00e4rtig entstammt nur\nein Viertel des Trinkwassers der Bundesrepublik aus Ober-\n\nfl\u00e4chengew\u00e4ssern, drei Viertel m\u00fcssen aus Grundwasser-\nschichten entnommen werden.\nDas Problem des fehlenden Landeswassergesetzes hat uns\nhier in eine kuriose Situation gebracht. Infolge von Irrita-\ntionen stimmten die Vertreter der SPD im Umweltaus-\nschu\u00df der von der CDU eingebrachten Pr\u00e4ambel zu. Nach\nnochmaligem Abw\u00e4gen aller Umst\u00e4nde haben wir unsere\nMeinung revidiert und bringen heute einen \u00c4nderungsan-\ntrag ins Parlament ein. Im folgenden m\u00f6chte ich Ihnen un-\nsere \u00dcberlegungen dazu transparent machen.\nDie Pr\u00e4ambel des vorliegenden Gesetzentwurfes sieht eine\nAbwasserabgabe f\u00fcr Einleitungen von Abwasser auch ins\nGrundwasser vor. Wir fordern ein striktes Verbot der Ein-\nleitung von Abw\u00e4ssern ins Grundwasser ohne Wenn und\nAber.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs ist schlicht und einfach Frevel, Verschmutzungsproble-\nme dadurch zu l\u00f6sen, da\u00df ohnehin verschmutzte Grund-\nw\u00e4sser leider als Auffangbecken f\u00fcr weitere Abw\u00e4sser\ndienen. Dabei werden ganze Grundwasserlandschaften f\u00fcr\neinen nicht \u00fcberschaubaren Zeitraum zerst\u00f6rt.\nUns ist wohl bewu\u00dft, da\u00df f\u00fcr dieses Problem Regelungen\nim Landeswassergesetz geschaffen werden m\u00fcssen. Aber\nwir k\u00f6nnen uns der Argumentation nicht anschlie\u00dfen, eine\nAbwasserabgabenerhebung auf Einleitung ins Grundwas-\nser stelle einen ausreichenden Schutz des Grundwassers\ndar. In unserem \u00c4nderungsantrag wird in der urspr\u00fcngli-\nchen Pr\u00e4ambel der erste Satz gestrichen und durch die fol-\ngenden zwei S\u00e4tze ersetzt:\n,,F\u00fcr das Einleiten von Abwasser und Niederschlagswas-\nser in ein Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser und ein untertagiges Ge-\nw\u00e4sser \u2013 das Grundwasser ist davon ausgeschlossen \u2013\nwird eine Abwasserabgabe erhoben. Das direkte Einleiten\nvon Abwasser und Niederschlagswasser ins Grundwasser\nist grunds\u00e4tzlich verboten.\u201c\nUnd, liebe Kollegen der CDU-Fraktion, es geht hier nicht\num das Versickern oder Verregnen von Abw\u00e4ssern, hier\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1104\n\n\n\nbesch\u00e4ftigen wir uns mit einem Direkteinleitergesetz. Ich\nbitte Sie, in Aus\u00fcbung der von mir eingangs beschriebenen\nVerantwortung diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\nDie \u00fcbrigen Paragraphen des Gesetzes sind so angelegt,\nda\u00df gew\u00e4sserschonendes Verhalten \u00f6konomisch anerkannt\nwird. Wir h\u00e4tten begr\u00fc\u00dft, wenn statt anerkannten Regeln\nder Technik an allen Stellen des Gesetzes der Stand der\nTechnik formuliert w\u00e4re, machen aber unsere Zustim-\nmung davon nicht abh\u00e4ngig.\nUm die anthropogene Beeintr\u00e4chtigung der Gew\u00e4sser ein-\nzud\u00e4mmen, sehen wir die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung des\nImmissionsprinzips als unabdingbar an. Wir nehmen es\ndeshalb in unsere Wunschliste an ein S\u00e4chsisches Wasser-\ngesetz auf.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Bitte der Vertreter von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Dieses vorliegende Gesetz ist ein notwendiges\nGesetz. Es ist, wie viele Gesetze, die wir jetzt machen, im\nGrunde aus einem Zusammenhang herausgerissen, in dem\nman es eigentlich einordnend betrachten m\u00fc\u00dfte. Dieser\nZusammenhang ist von meiner Vorrednerin genannt wor-\nden: das zu verabschiedende Wassergesetz. Wir stehen in\ndem Dilemma, da\u00df wir einerseits noch das DDR-Wasser-\nrecht haben, andererseits nat\u00fcrlich auf dieses neue Gesetz\nhinarbeiten.\nWir sind der Meinung, da\u00df die vorgelegte Regelung f\u00fcr\ndiesen \u00dcbergangszeitraum hinreichend ist, m\u00f6chten aber\nbetonen, da\u00df das Anliegen, vor allem Abwasser nicht in\nGrundwasserschichten einzuleiten, von uns nat\u00fcrlich ganz\nvehement unterst\u00fctzt wird. Wir glauben aber, da\u00df das\nWassergesetz der richtige Ort daf\u00fcr w\u00e4re, diesen Gedan-\nken dort juristisch einzubringen.\n\n(Stellenweise Beifall bei der CDU)\n\nWir erkl\u00e4ren dem Hohen Haus die Zustimmung zu die-\nsem Gesetz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Ich bitte jetzt den Vertreter\nder F.D.P.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Abwasserabgabengesetz\ndes Freistaates Sachsen ist, wie meine Vorredner auch\nschon sagten, eine notwendige und sinnvolle Erg\u00e4nzung\ndes Bundesabwasserabgabengesetzes auf Landesebene,\nobgleich es aus unserer Sicht ein Vorgriff auf das zu erar-\nbeitende Landeswassergesetz darstellt.\nIn der intensiv gef\u00fchrten Diskussion des federf\u00fchrenden\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung konnten\nBedenken und offene Fragen seitens unserer Fraktion\ndurch die Vertreter des Staatsministeriums aus dem Weg\nger\u00e4umt werden. Dies betraf einige Kann-Formulierungen\nim Gesetz, die sich aber als notwendig aus der Bundesge-\nsetzgebung ergaben.\nMit dem von der CDU-Fraktion beantragten und im feder-\nf\u00fchrenden Ausschu\u00df einstimmig angenommenen Antrag,\ndem Gesetz eine erkl\u00e4rende Pr\u00e4ambel voranzustellen,\nkann unsere Fraktion dem Gesetz ihre Zustimmung geben.\nAus der Pr\u00e4ambel geht eindeutig hervor, da\u00df eine Abwas-\nserabgabe f\u00fcr die unmittelbare, direkte Einleitung von\n\nAbw\u00e4ssern und Niederschlagswasser in ein Ober-\nfl\u00e4chenwasser oder in das Grundwasser erhoben wird.\nMit der Einf\u00fchrung des Landesabwasserabgabengesetzes\nwerden die Kommunen, Unternehmen und andere Direk-\nteinleiter angeregt, Ma\u00dfnahmen zum Bau, zur Moderni-\nsierung oder zur Erweiterung von Abwasserbe-\nhandlungsanlagen zu ergreifen. Denn, wer kennt es nicht\nvon sich selbst: Erst wer finanziell zur Kasse gebeten wird,\ndenkt ernstlich nach. Darum geben wir diesem Gesetz un-\nsere Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Ich bitte den Vertreter von\nLinke Liste/PDS.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Zustand der Fl\u00fcsse in\nSachsen ist durch hohe Verschmutzung charakterisiert,\nauch das Grundwasser ist teilweise hoch belastet. Hier\nmu\u00df insbesondere das Verursacherprinzip zur Anwen-\ndung kommen. Jede weitere Belastung ist zu unterbinden.\nDas vorliegende Gesetz zielt darauf, Direkteinleitung von\nAbwasser in Oberfl\u00e4chen- oder Grundwasser abgabe-\npflichtig zu machen. Damit wird \u00f6konomisch der Einsatz\nmoderner Technologien zur abwasserarmen Produktion\nund zur Abwasserreinigung erzwungen. Die H\u00f6he der Ab-\nwasserabgabe richtet sich nach der Sch\u00e4dlichkeit des Ab-\nwassers. Das hei\u00dft, das Gesetz f\u00f6rdert die Wasserqualit\u00e4t.\nWir begreifen Wasserqualit\u00e4t als Lebensqualit\u00e4t, und mit\ndiesem Gesetz ist ein wirksames Instrument zur F\u00f6rde-\nrung von Lebensqualit\u00e4t gegeben. Wir stimmen deshalb\nals Linke Liste/PDS dem Gesetz zu.\nIch m\u00f6chte noch eine Bemerkung machen zu dem von der\nSPD vorgetragenen Antrag. Aus unserer Sicht stellen sich\ndie Dinge so dar: Diese Pr\u00e4ambel tr\u00e4gt ja eigentlich mehr\nBekenntnischarakter, und der Gedanke, da\u00df das Grund-\nwasser auszuschlie\u00dfen ist, ist wohl v\u00f6llig berechtigt. Und\nin dem ganzen Gesetz ist \u00fcbrigens von Grundwasser da\nnicht die Rede. Es besteht also zwischen Pr\u00e4ambel und\ndem Inhalt des Gesetzes gar kein direkter Bezug. Und in-\nsofern w\u00e4re es eigentlich am g\u00fcnstigsten, diese Passage\n,,oder in das Grundwasser\u201c in der Pr\u00e4ambel einfach zu\nstreichen. Damit w\u00e4re eigentlich das Problem schon gel\u00f6st.\nDas w\u00e4re unser Vorschlag als eine Vermittlung zwischen\ndem, was die SPD vorgeschlagen hat, und dem, was die\nIntention des ganzen Gesetzes ausmacht.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Ich bitte jetzt den Vertreter\nder CDU.\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und\nHerren! Wenn heute das Abwasserabgabengesetz des Frei-\nstaates Sachsen beschlossen werden soll, kommen wir\nnicht umhin darauf zu verweisen, da\u00df Wasser die Grund-\nlage allen Lebens ist und daher als kostbares Gut im Kreis-\nlauf gesch\u00fctzt werden mu\u00df, zumal sich viele unserer\nGew\u00e4sser in einem katastrophalen Zustand befinden. Die\nWiederherstellung des \u00f6kologischen Gleichgewichts der\nGew\u00e4sser ist deshalb ein vorrangiges Anliegen des Abwas-\nserabgabengesetzes.\nWir alle wissen, da\u00df allein durch Appelle keine positiven\nVer\u00e4nderungen in der Umweltbelastung zu erwarten sind.\nMehr als 50 Prozent unserer Flie\u00dfgew\u00e4sser sind in der G\u00fc-\nteklasse 3 und schlechter eingestuft, so da\u00df mitunter nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1105\n\n\n\neinmal die Nutzung f\u00fcr Bew\u00e4sserungszwecke m\u00f6glich ist.\nAber auch unser Grundwasser ist in hohem Ma\u00dfe mit Ni-\ntrat belastet. Hinzu kommt die unzureichende Reinigung\nkommunaler und industrieller Abw\u00e4sser. Unter diesem\nGesichtspunkt ist auch die Verabschiedung des Abwasser-\nabgabengesetzes als Rahmengesetz des Bundes \u2013 und auf\ndiesen Sachverhalt m\u00f6chte ich besonders hinweisen \u2013 eine\ndringende Notwendigkeit.\nDas Abwasserabgabengesetz \u00fcbt auf die Einleitung sch\u00e4d-\nlicher Abw\u00e4sser einen Zwang aus, so da\u00df f\u00fcr ungereinigte\nAbw\u00e4sser \u2013 je nach Verschmutzungsgrad \u2013 bezahlt werden\nmu\u00df. Die H\u00f6he der Abgabe richtet sich nach der Menge\nund der Sch\u00e4dlichkeit des abgeleiteten Wassers.\nEine entscheidende Wirkung des Abwasserabgabengeset-\nzes besteht darin, da\u00df der Verursacher mit den zu zahlen-\nden Abwasserabgaben seine eigene Behandlungsanlage\nerrichten oder technologisch verbessern kann. Das ist ein\nentscheidender Unterschied zu Gepflogenheiten in der\nVergangenheit, als das Abwasserentgelt wirkungslos im\nStaatshaushalt unterging und nicht zweckgebunden zur\nReduzierung der Schadstoffe eingesetzt wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit den zu erwartenden 30 Millionen f\u00fcr das Jahr 1991 ist\nein erster Anfang gemacht. Damit wird die Zielstellung\nverfolgt, verst\u00e4rkt den Bau von Kl\u00e4ranlagen voranzubrin-\ngen, verbesserte Abwassereinleitungstechniken anzuwen-\nden, bereits bestehende Abwasserbehandlungsanlagen\nsorgf\u00e4ltig zu betreiben, abwasserarme Technologien in den\nBetrieben zu f\u00f6rdern.\nWichtig erscheint noch, auf den \u00a7 16, \u00dcbergangsbestim-\nmungen, hinzuweisen, weil hier ein vertretbarer Kompro-\nmi\u00df zwischen m\u00f6glichst schneller Anwendung und\nnotwendiger Zeit f\u00fcr die Vorbereitung entsprechender\nUmweltma\u00dfnahmen gefunden wurde. Wobei jedoch auf\ndie verbindlichen Regelungen im Einigungsvertrag hinge-\nwiesen ist. Nur so ist die zugestandene Abgabenfreiheit f\u00fcr\ndie Einleitung von Niederschlagswasser und Schmutzwas-\nser aus Haushalten bis 1995 zu erkl\u00e4ren. Aber auch unter\ndem Gesichtspunkt, da\u00df in den letzten 40 Jahren auf die-\nsem Gebiet \u2013 au\u00dfer vielleicht in Berlin \u2013 wenig gebaut wur-\nde.\nDie CDU-Fraktion stimmt diesem Gesetzentwurf zum Ab-\nwasserabgabengesetz zu und bittet um Best\u00e4tigung durch\ndas Parlament.\nZu dem Antrag der SPD hinsichtlich der Pr\u00e4ambel m\u00f6chte\nich folgendes sagen: Unsere Pr\u00e4ambel war im Ausschu\u00df\nnach Aussprache mit 13 : 0 : 0 Stimmen gebilligt worden.\nDa\u00df hier ein Versehen vorliegt, verwundert mich, da \u00dcber-\neinstimmung bis zu diesem Zeitpunkt, bis heute fr\u00fch, ge-\ngeben war. Und da\u00df jetzt ein neuer Antrag vorliegt,\nverwundert uns ebenfalls. Aber mit der von uns einge-\nbrachten Pr\u00e4ambel soll das Grundwasser gerade gesch\u00fctzt\nwerden, da ja bestimmte Abwasserbeseitigungsformen\nauch zuk\u00fcnftig nicht zu vermeiden sein werden, zum Bei-\nspiel W\u00e4rmepumpenbetrieb und Grundwasserabsenkun-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nM\u00fcller, CDU: Nein, ich bin gleich fertig. Jetzt nicht mehr.\nSo aber werden Geb\u00fchren erhoben und Anreize zum Ver-\nmeiden geweckt. \u00dcbrigens \u2013 das m\u00f6chte ich noch sagen \u2013\nenth\u00e4lt der Antrag einen sachlichen Fehler. Es handelt sich\n\nnicht um Industrieeinleitungen, sondern um Indirekteinlei-\ntungen.\nDem \u00c4nderungsantrag kann deshalb, als Fazit, nicht zuge-\nstimmt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich werte jetzt den letzten Teil Ihrer Hin-\nweise als Ablehnung des Antrages, jetzt schon zum Antrag\ngesprochen.\n\nM\u00fcller, CDU: Genauso ist es.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Aussprache ist damit beendet. Es\ngibt noch eine Wortmeldung.\n\nDr. Lersow, SPD: Ich m\u00f6chte noch eine Richtigstellung\nmachen. Im Umweltausschu\u00df ist \u00fcber untert\u00e4gige Gew\u00e4s-\nser gesprochen worden. Untert\u00e4gige Gew\u00e4sser sind nicht\nnur Grundw\u00e4sser, das mu\u00df man wissen. Uns hat die For-\nmulierung zu diesem Zeitpunkt nicht vorgelegen. Ich gebe\nzu, das war von uns ein Lapsus, wir h\u00e4tten darauf einge-\nhen m\u00fcssen. Ich bitte das Haus dringend, diese sachliche\nRichtigstellung zu ber\u00fccksichtigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das war also schon zum\nAntrag gesprochen, Antrag Drucksache 1/441. Jetzt ist das\netwas durcheinandergegangen. Herr M\u00fcller hat im Grun-\nde schon gegen den Antrag gesprochen. Wenn Sie das so\nakzeptieren, dann erbitte ich jetzt noch eine Stimme f\u00fcr\nden Antrag.\n\nDr. Lersow, SPD: Das war nur eine sachliche Richtigstel-\nlung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, danke. Dann mu\u00df der Antrag noch\neinmal eingebracht werden, nachdem wir die Aussprache\nzu dem Gesetzentwurf beendet haben. Ich bitte, da\u00df der\nvorliegende Antrag, Drucksache 1/441, jetzt noch einmal\nvorgestellt und begr\u00fcndet wird.\n\nFrau Voigt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe diesen \u00c4nderungsantrag bereits ausf\u00fchrlich\nin meiner Rede erl\u00e4utert. Ich m\u00f6chte aber kurz auf dieses\nAngebot von Herrn Prof. Hegewald eingehen. Ihre Varian-\nte, da\u00df wir einfach ,,oder in das Grundwasser\u201c streichen,\nw\u00fcrde bedeuten, da im ganzen Gesetz nicht auf das\nGrundwasser Bezug genommen wird, da\u00df das eine Er-\nlaubnis zur kostenfreien Nutzung des Grundwassers als\nEinleitungsobjekt bedeuten w\u00fcrde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen jetzt zur\nAbstimmung \u00fcber den Antrag, Drucksache 1/441. Wer\ndiesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung m\u00f6chte ich Ihnen aufgrund der Tatsache, da\u00df\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu den einzelnen Paragraphen\nund Abschnitten vorliegen, den Vorschlag unterbreiten,\nda\u00df wir \u00fcber das Gesetz im ganzen abstimmen. Ich mu\u00df\ndazu Ihre Einwilligung einholen und dar\u00fcber abstimmen\nlassen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df wir \u00fcber das Gesetz im ganzen\nabstimmen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1106\n\n\n\nBei mehreren Stimmenthaltungen ist dieser Antrag mit\ngro\u00dfer Mehrheit angenommen.\nWir kommen damit zur Abstimmung. Ich stelle nun das\nAbwasserabgabengesetz des Freistaates Sachsen in seiner\nGanzheit zur Abstimmung. Wer dem Gesetz zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nmehreren Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist das\nGesetz mehrheitlich beschlossen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 10 abgeschlossen. Wir\nkommen zum\n\nTagesordnungspunkt 11:\n\n2. Lesung Gesetz \u00fcber das Einleiten von Abwasser in \u00f6ffentliche\nAbwasseranlagen (Indirekteinleitergesetz)\n\nDazu liegen Ihnen die Drucksache 1/279 sowie die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung und der Bericht als Drucksache 1/392 vor.\nIch bitte, da\u00df die Fraktionen in der Reihenfolge CDU, SPD,\nLinke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. sprechen.\nDie Redezeit ist auf 3 Minuten festgelegt. Ich bitte den Ver-\ntreter der CDU, das Wort zu nehmen.\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Ziel des heute zu beschlie\u00dfenden Indirekteinleiter-\ngesetzes ist es, Abwasser mit wassergef\u00e4hrdenden\nund/oder gef\u00e4hrlichen Stoffen am Anfallort aufzubereiten,\ndas hei\u00dft, das Verursacherprinzip auch hier durchzuset-\nzen.\nNach \u00a7 7 a des Wasserhaushaltgesetzes des Bundes sind\nFestlegungen durch die Landesregierung f\u00fcr Einleiter in\n\u00f6ffentliche Abwasseranlagen zu treffen, und dazu soll das\nIndirekteinleitergesetz dienen. Es besteht also ein dringen-\nder Handlungsbedarf, da in dem jetzt noch g\u00fcltigen Was-\nsergesetz der ehemaligen DDR keine Regelungen\nenthalten sind, die diese wassergef\u00e4hrdenden Stoffe von\n\u00f6ffentlichen Abwasseranlagen fernhalten.\nDie CDU-Fraktion sieht darin auch ein geeignetes Vorge-\nhen, welches die Bedeutung dieser rechtlichen Regelung\nf\u00fcr die unumstritten notwendige Verbesserung der Ab-\nwassersituation unterstreicht und eine Frachtbegrenzung\nmit Schadstoffen im zu behandelnden Abwasser vorsieht.\nIn der Vergangenheit wurden nicht selten die wenigen\nvorhandenen Kl\u00e4ranlagen und Abwasserbehandlungsan-\nlagen ihrer Wirkung beraubt, weil die Schadstofffracht\n\u00fcberladen und notwendige Verweildauer, Absetzzeit und\nanderes nicht beachtet wurden.\nAuf der Grundlage des \u00a7 4 dieses Gesetzes erhalten die\nKommunen zugleich die M\u00f6glichkeit, weitergehende Re-\ngelungen durch Satzung zu schaffen und damit den\nSchutz des \u00f6ffentlichen Kanalnetzes und der \u00f6ffentlichen\nAbwasserbehandlungsanlagen zu sichern. Gleichzeitig\nwerden mit diesem Gesetz \u00dcberwachungsrechte zur Ab-\nwassereinleitung in \u00f6ffentliche Anlagen begr\u00fcndet, wobei\ndie Genehmigungspflicht f\u00fcr das Einbringen und Einleiten\nvon Abwasser auf der Grundlage des \u00a7 7 a des Wasser-\nhaushaltgesetzes des Bundes umfassend geregelt ist und\nkeiner Sonderregelung bedarf.\nDie Vorschrift legt Schadstoffe und Schadstoffgruppen ein-\nschlie\u00dflich der dazugeh\u00f6rigen Untersuchungsmethoden\nfest. Die Behandlung der Abw\u00e4sser mit gef\u00e4hrlichen In-\nhaltstoffen hat durch die Indirekteinleiter am Anfallort zu\nerfolgen, so da\u00df auch hier das Verursacherprinzip durch-\ngesetzt wird.\nDurch den Abbau der Gef\u00e4hrdung und die Reduzierung\nder Abwasserlast wird der Schutz der Gew\u00e4sser wesent-\nlich verbessert. Somit werden auch mit diesem hier vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf des Indirekteinleitergesetzes\n(Drucksache 1/279) wichtige Rahmenbedingungen zur Be-\nschleunigung des Prozesses zur Reinhaltung der Gew\u00e4sser\ngeschaffen.\nAus diesem Grunde stimmt die CDU-Fraktion diesem Ge-\nsetzentwurf zu und bittet um Beschlu\u00dffassung durch das\nParlament.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD, hier-\nzu zu sprechen.\n\nFrau Voigt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auch auf die Gefahr hin, da\u00df ich mich wiederhole,\nmu\u00df ich, bevor ich n\u00e4her auf das Indirekteinleitergesetz\neingehe, das nichtexistente s\u00e4chsische Wassergesetz an-\nmahnen. \u00dcblicherweise gibt es f\u00fcr diese Problematik in\nden alten Bundesl\u00e4ndern Verordnungen. Wir hier in Sach-\nsen machen aus allen Verordnungen ein Gesetz, weil das\nMantelgesetz, das S\u00e4chsische Wassergesetz, fehlt.\nEs hat folglich wenig Sinn, hier \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu stel-\nlen, da die Grundz\u00fcge s\u00e4chsischer Wasserpolitik, Gew\u00e4s-\nserpolitik bisher unbekannt sind. Wir wollten in\n\u00dcbereinstimmung mit B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne einen Paragra-\nphen in dieses Indirekteinleitergesetz aufnehmen, der den\nBeh\u00f6rden Kontrollmessungen auf Betriebsgel\u00e4nde erm\u00f6g-\nlicht. Dies wurde mit der Begr\u00fcndung abgelehnt, Hand-\nlungsbedarf nach noch geltendem DDR-Recht bestehe\nnicht, und dem Wassergesetz wolle man nicht vorgreifen.\nEin im Ausschu\u00df anwesender Vertreter des s\u00e4chsischen\nUmweltministeriums sagte zu diesem Problem \u2013 und hier\nzitiere ich: ,,Das kriegen wir nie ins Gesetz, da macht die\nWirtschaft nicht mit!\u201c\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nLassen Sie uns doch einfach, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, im Zuge der Einsparung von finanziellen Mitteln Um-\nwelt- und Wirtschaftsministerium zusammenlegen! Das\nerspart uns nebenbei noch Diskussionen, da dann garan-\ntiert wirtschaftsgenehme Umweltgesetze entstehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Fraktion der SPD versteht sich hier nachdr\u00fccklich als\nOpposition und wird deshalb in Zusammenarbeit mit Gre-\nen Peace ein s\u00e4chsisches Wassergesetz einbringen. Wir\nwerden uns zu diesem Indirekteinleitergesetz als Fraktion\nder Stimme enthalten, da wir auf der einen Seite den drin-\ngenden Handlungsbedarf f\u00fcr so eine Verordnung sehen,\nauf der anderen Seite aber ohne ein vorhandenes Wasser-\ngesetz dar\u00fcber nicht befinden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1107\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt einen Ver-\ntreter der Linken Liste/PDS, dazu zu sprechen.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Von meiner Vorrednerin wurde es schon an-\ngemahnt: Es ist dringend notwendig, ein s\u00e4chsisches Was-\nsergesetz zu erlassen. Ich m\u00f6chte das noch einmal\nausdr\u00fccklichst unterst\u00fctzen.\nWir haben hier das Indirekteinleitergesetz zu verabschie-\nden. Unsere Fraktion stimmt diesem Gesetz mit etwas\nBauchkneipen zu. F\u00fcr positiv halten wir, da\u00df in \u00a7 3 Ab-\nsatz 1 die Probeentnahmestelle in der Genehmigung fest-\ngelegt wird. Das ist nat\u00fcrlich auch etwas problematisch,\naber hier kann durchaus festgelegt werden, da\u00df diese Pro-\nbeentnahme direkt am Verursacher erfolgen kann. Bei ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfem Handeln d\u00fcrfte es da wirklich keine\nProbleme der Vermischung mit anderen W\u00e4ssern geben.\nPositiv sind auch die angek\u00fcndigten drakonischen Strafen,\ndie in \u00a7 8 genannt sind. Es geht hier bis 100 000 Mark.\nFr\u00fcher wurde das ja mehr oder weniger aus der Portokas-\nse bezahlt. Hier kommt ein ganz sch\u00f6ner Batzen auf die\nBetreffenden zu.\nF\u00fcr positiv halten wir, da\u00df bestehende Vertr\u00e4ge f\u00fcr das\nEinleiten von Abwasser in \u00f6ffentliche Anlagen bis zum\n31. 12. 1992 weiterlaufen. Das bringt die Betriebe jetzt nicht\nunmittelbar in Zugzwang, nicht von heute auf morgen,\nauch wenn nat\u00fcrlich etwas getan werden mu\u00df.\nUnsere Fraktion wird diesem Gesetz zustimmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zu sprechen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die neuralgischen Punkte dieses Gesetzes\nsind durch meine Vorredner zum Teil schon genannt wor-\nden. Ich m\u00f6chte darum auch einmal etwas Positives sagen.\nPositiv sind f\u00fcr mich die Prinzipien, die diesem Gesetz\nzugrunde liegen. Ich habe nur den Eindruck, die CDU hat\ndas noch nicht ganz erkannt,\n\n(Heiterkeit)\n\ndenn sie m\u00f6chte eigentlich die Abwasseranlagen sch\u00fctzen.\nWir denken, da\u00df das Prinzip der R\u00fcckhaltung der Schad-\nstoffe beim Einleiter selbst eigentlich einem grunds\u00e4tzli-\ncheren Prinzip gerecht werden mu\u00df, n\u00e4mlich dem,\nSchadstoffe zu vermeiden und zu entsorgen dort, wo sie\nanfallen. Das hei\u00dft, wir brauchen den direkten Zugriff auf\nden Produktionsproze\u00df, um zu einer schadstoffarmen\nWirtschaft zu kommen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und der SPD)\n\nWir glauben aber, da\u00df mit diesem vorliegenden Gesetz\ndurchaus eine Handhabe da w\u00e4re, wenn es uns gel\u00e4nge,\nsukzessive auch die Grenzwerte zu erniedrigen. Die sind\naber leider durch Bundesgesetz vorgegeben, aber vielleicht\nist es m\u00f6glich, Druck auf Bonn zu machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nGaber?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Mit Ihrer Argumentation, da\u00df die\nSchadstoffe beim Verursacher zur\u00fcckgehalten werden sol-\n\nlen, ergibt sich die Frage: Erwarten Sie, da\u00df jeder private\nHaushalt eine eigene Abwasserreinigungsanlage installie-\nren soll?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es geht hier vor allem um ge-\nwerbliche Abwassereinleiter.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Dann m\u00fc\u00dften Sie das Gesetz mal\nrichtig lesen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zum zweiten, das zweite Prin-\nzip, das wir hier positiv herausstreichen, ist, da\u00df wir bei\nder Entsorgung des Abwassers als Gesamtproze\u00df dem an-\nfallenden Kl\u00e4rschlamm besondere Aufmerksamkeit zu-\nwenden m\u00fcssen. Das ist international ein bisher\nungekl\u00e4rtes Problem. Kl\u00e4rschl\u00e4mme sind n\u00e4mlich Sonder-\nabf\u00e4lle, die also auch unter gro\u00dfen Umst\u00e4nden nur mit\ngro\u00dfen Problemen entsorgt werden. Wir m\u00f6chten, da\u00df wir\nbei kommunalen Kl\u00e4ranlagen dahin kommen, da\u00df Kl\u00e4r-\nschl\u00e4mme wieder in den Naturhaushalt zur\u00fcckgef\u00fchrt\nwerden k\u00f6nnen, d. h. sie m\u00fcssen schadstofffrei werden. In\ndieser Hinsicht unterst\u00fctzen wir also das Gesetz in der\nvorliegenden Form.\nWir haben nat\u00fcrlich auch unsere Bedenken. Sie wissen,\nVertrauen ist gut, Kontrolle ist besser. Das hat fr\u00fcher ge-\ngolten; es w\u00e4re gut gewesen, wenn man es h\u00e4tte durchset-\nzen k\u00f6nnen. Es gilt auch jetzt. Das hei\u00dft, wir m\u00f6chten\neigentlich kontrollieren an den Stellen, wo der Schaden ge-\nsetzt wird, d. h. beim Einleiter selbst.\nDie CDU hat sich dort in weiser Voraussicht, und ich\nm\u00f6chte sagen, aus der Sicht des Umweltministeriums in\ndem uns nun langsam doch wiederholt bekannt werden-\nden vorauseilenden Gehorsam gegen\u00fcber wirtschaftlichen\nInteressen sehr zur\u00fcckgehalten, auf das k\u00fcnftige Wasser-\ngesetz verwiesen, gleichzeitig aber deutlich gemacht, wie\nschon gesagt, da\u00df das wahrscheinlich die Wirtschaft nicht\nzulassen wird. Ich frage mich: Wer macht hier die Politik?\n\n(Binus, CDU: Wir!)\n\nAber dann w\u00fcrde ich den Vorschlag der SPD aufgreifen,\ndiese Ministerien doch zusammenzulegen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nwas vielleicht unter anderen Bedingungen auch positiv\nsein k\u00f6nnte; denn wir glauben, da\u00df eine \u00f6kologische Wirt-\nschaft durchaus denkbar w\u00e4re.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n(Binus, CDU: Sehr richtig!)\n\nWir k\u00f6nnen trotz dieser Haare in der Suppe, die ich hier\ngenannt habe, diesem Gesetz zustimmen. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und vereinzelt der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Vertre-\nterin der F.D.P.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Um Wiederholungen zu ver-\nmeiden, die auf meine Vorredner zur\u00fcckgehen, m\u00f6chte ich\nnur ganz kurz unsere Stellung als Fraktion darstellen. Wir\nsind trotz aller Bauchschmerzen, die wir auch haben bei\ndem Gesetz, wir haben ja heute schon mehrfach ange-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1108\n\n\n\nmahnt, da\u00df das Landeswassergesetz fehlt, trotz allem der\nMeinung, wir sagen Ja zum vorliegenden Gesetzentwurf.\n\n(Bravo-Rufe von der CDU und vereinzelt Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, entsprechend\n\u00a7 42 Absatz 5 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor,\n\u00fcber das Gesetz im ganzen in der Fassung, wie sie durch\nden Ausschu\u00df vorgeschlagen worden ist, abzustimmen.\nWer diesem Verfahren seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist bei\nmehreren Stimmenthaltungen diesem Verfahren zuge-\nstimmt.\n\nIch stelle nun das ,,Gesetz \u00fcber das Einleiten von Abwas-\nser in \u00f6ffentliche Abwasseranlagen (Indirekteinleiter-\ngesetz)\u201c in der vom Ausschu\u00df Umwelt und\nLandesentwicklung vorgeschlagenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung. Wer dem Gesetz seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei mehreren Stimmenthaltungen\nund einer Gegenstimme ist das Gesetz mehrheitlich be-\nschlossen. Der Tagesordnungspunkt 11 ist damit abgear-\nbeitet.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln im\n\nTagesordnungspunkt 12:\n\nSanierung radioaktiv verseuchter Gebiete in den R\u00e4umen Erzgebirge\nund S\u00e4chsische Schweiz\n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/243\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von f\u00fcnf Minuten pro\nFraktion festgelegt. Der Einbringer spricht zuerst: Linke\nListe/PDS. Es folgen dann F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nCDU und SPD. Ich bitte den Vertreter der Fraktion Linke\nListe/PDS, hier zu sprechen.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Diese Gro\u00dfe Anfrage zur Sa-\nnierung radioaktiv verseuchter Gebiete in den R\u00e4umen des\nErzgebirges und der S\u00e4chsischen Schweiz, dieses Thema\nist wohl ein Thema, das uns im Landtag noch einige Jahre,\nwenn nicht Jahrzehnte besch\u00e4ftigen wird. Die heutige Ver-\nanstaltung, die heutige Tagung betrachte ich als Auftakt\nzur Behandlung dieses Themas.\nDie Sanierung der Uraltlasten und der neuen Altlasten des\nUranerzbergbaues in Sachsen ist ein Thema, das \u00fcber\nSachsen weit hinausgeht. Es betrifft eigentlich auch Th\u00fc-\nringen, und es ist ein Thema nicht nur f\u00fcr die Landesregie-\nrung von Sachsen, sondern auch von Th\u00fcringen und\nbeider Landtage, und es ist ein Thema, was den Bund be-\ntrifft, die Bundesregierung. Wir erwarten von ihr Hilfe und\nbekommen sie auch. Es ist aber vor allem ein Thema, das\nwir selbst in die Hand nehmen m\u00fcssen.\nDie Gro\u00dfe Anfrage der Linken Liste/PDS zur Sanierung\nder angesprochenen Gebiete zielt vor allen Dingen darauf\nzu erfragen: Welche Konzepte besitzt die Staatsregierung\nin Zusammenarbeit mit dem Bundesumweltministerium\nund Wirtschaftsministerium, welche Sofortprogramme,\nwelche Finanzierungsl\u00f6sungen? Wie werden medizinische\nGutachten in die Interpretation der Strahlenlast einbezo-\ngen? Welche Konsequenzen werden daraus gezogen f\u00fcr\ndie Betroffenen? Welche s\u00e4chsischen Leistungen der For-\nschung, Entwicklung und Technologie sind f\u00fcr diese Sa-\nnierung mit zu nutzen? Wie werden die Betroffenen bei\nder Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze durch Sanierung mit\neinbezogen?\nDie Antworten der Staatsregierung befriedigen insgesamt\nnicht. Sie haben sie selbst vor sich liegen. Ich will das nicht\nim einzelnen wiederholen. Es sind mehr Aphorismen, die\nhier als Antworten kommen. Aber eigentlich sind konkrete\nAntworten erforderlich, und das bringt vielleicht auch\n\nzum Ausdruck, wie der gegenw\u00e4rtige Stand zu diesem\nThema \u00fcberhaupt ist. Er ist unbefriedigend.\nWir sollten die M\u00f6glichkeit nutzen, Anst\u00f6\u00dfe zu vermitteln,\nwie im einzelnen die Dinge jetzt zu laufen haben. Es wer-\nden z. B. in der Antwort zur ersten Frage folgende Aus-\nk\u00fcnfte gegeben. Da lautet die Antwort, da\u00df Verdachtsfl\u00e4-\nchen erfa\u00dft und bisherige Me\u00dfergebnisse interpretiert wer-\nden. Aber es w\u00e4re jetzt erforderlich, ganz konkrete\nMe\u00dfprogramme zu erarbeiten, um die hochbelasteten Ge-\nbiete sofort genau zu erfassen, um auch gegen\u00fcber den\nB\u00fcrgern aussagef\u00e4hig zu sein.\nDie Sanierungskonzepte m\u00fc\u00dften sowohl die Reduzierung\nder Strahlenlast in H\u00e4usern, Schulen, \u00f6ffentlichen Geb\u00e4u-\nden, Stra\u00dfen, Fu\u00dfwegen und geeignete Ma\u00dfnahmen, in\nden schlimmsten F\u00e4llen vielleicht sogar Evakuierung, bein-\nhalten, und zum zweiten das leidige Problem der Endlage-\nrung von Halden und Uranschlammabsetzbecken f\u00fcr 1000\nJahre.\nDas hei\u00dft also, es m\u00fc\u00dfte ein s\u00e4chsischer Sarkophag gebaut\nwerden f\u00fcr das Uranschlammbecken von Crossen/Ober-\nrothenbach, wo 50 Millionen Kubikmeter Uranschlamm la-\ngern in einem Tal. Dieser Uranschlamm hat eine St\u00e4rke\nvon rund 50 bis 60 Metern. Wir hatten die M\u00f6glichkeit, uns\ndas Pfingstsonnabend anzusehen. Der Pr\u00e4sident unseres\nLandtages, Herr Iltgen, dankenswerterweise hatte Herr\nHauck ein B\u00fcrgerforum organisiert, und ich hatten die\nM\u00f6glichkeit, uns dieses Uranschlammbecken anzusehen,\nauch die Halde von Crossen, und ich mu\u00df schon sagen, es\nwar nicht nur beeindruckend, es war auch entsetzlich, was\nwir dort gesehen haben, was dort in Jahrzehnten angesam-\nmelt wurde an Altlast, was jetzt abzutragen ist, was zu\nisolieren ist; denn dieses Uranschlammbecken von Oberro-\nthenbach ist nur zwei Kilometer entfernt von Mosel, wo\nein neues VW-Werk entsteht. Das Markenzeichen von VW\nsoll ja nicht hei\u00dfen ,,strahlender VW\u201c.\nIch will jetzt nicht ironisch werden, das Thema ist viel zu\nernst. Aber wir sollten uns sehr viel einfallen lassen, wie\nSachsen selbst wirksam wird \u2013 von Bonn k\u00f6nnen wir Hilfe\nerwarten, aber die konkrete Arbeit ist in Sachsen und vor\nallem durch die Sachsen selbst zu leisten.\nMit der Sanierung sind neue und nicht gesundheitssch\u00e4di-\ngende Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. In diesem Sinne sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1109\n\n\n\nauch die Hinweise der B\u00fcrgermeister sehr ernst zu neh-\nmen. Wir sollten uns dieses Thema immer wieder vorneh-\nmen und vor allen Dingen darauf dringen, da\u00df die\nSanierung zielstrebig vorangebracht wird und auch der\nLandtag dazu seinen Beitrag leistet.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es spricht der Vertreter\nder F.D.P.\n\nDr. Viehweger, F.D.P.: Herr Vorsitzender! Meine Damen\nund Herren! Das Thema ist schlimm, mit dem wir uns jetzt\nbefassen, die laxe Beantwortung durch die Staatsregierung\ndeshalb mehr als verwunderlich. Ich m\u00f6chte aus der Be-\nantwortung der Anfrage durch die Staatsregierung nur\ndrei sich f\u00fcr uns ergebende Fragen herausgreifen.\n1. Nach Aussagen der Staatsregierung wurde der Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung regelm\u00e4\u00dfig in-\nformiert. Das stimmt ganz einfach nicht. Warum wird es\ndann gesagt?\n2. Es wird von verseuchten Gebieten gesprochen. Nun ist\nes nicht neu, da\u00df Uranhalden, aber auch Steinkohlehalden\nund sogar der Lausitzer Granit eine h\u00f6here Strahlung auf-\nweisen als der durchschnittlich uns umgebende Boden.\nUm aber bewerten zu k\u00f6nnen, ob und in welcher\nGr\u00f6\u00dfenordnung hier Gefahren vorliegen, m\u00fcssen Me\u00dfwer-\nte sprechen. Diese Me\u00dfwerte vermissen wir in der Antwort\nder Staatsregierung. Nicht die Anzahl der Me\u00dfstellen ist\nentscheidend, sondern der Me\u00dfwert ist es!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\n3. Die Antwort auf die Frage nach der Einbeziehung von\nB\u00fcrgern der betroffenen Gebiete in die Sanierung ist\nnichtssagend. Gerade Umweltschutzprogramme werden\nin der n\u00e4chsten Zeit viele Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Die Um-\nschulungsprogramme dazu k\u00f6nnten bereits laufen. Hierzu\nw\u00e4re eine Auskunft durch die Staatsregierung notwendig\ngewesen.\nFazit: Die F.D.P.-Fraktion erwartet, da\u00df die Antwort der\nStaatsregierung auf Basis und mit Benennung der\nMe\u00dfwerte umgehend qualifiziert wird. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Vertreter von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, hier zu sprechen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wie kommt das Umweltministerium eigent-\nlich zu der forschen Aussage in der Antwort, es g\u00e4be keine\nakute Gefahr f\u00fcr Leben und Gesundheit der Bev\u00f6lkerung?\n\u2013 Es h\u00e4tte doch nur einmal in das Protokoll der Arbeits-\ngruppe Uranerzbergbau hineinschauen brauchen, aus dem\nes in dieser Antwort zitiert hat, in dem festgelegt ist, da\u00df\nbis zum Ende dieses Jahres die Altlasten zu bewerten und\nzu klassifizieren sind, und zwar in die Kategorien ,,keine\nGef\u00e4hrdung\u201c, ,,latente Gef\u00e4hrdung\u201c und ,,akute Gef\u00e4hr-\ndung\u201c.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00fcbrigen sind Vertreter des Ministeriums in dieser ge-\nnannten Arbeitsgruppe vertreten.\n\nEs w\u00e4re f\u00fcr die Information des Landtages hilfreich, wenn\nsolche Protokolle den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen vollst\u00e4n-\ndig zu Kenntnis gegeben w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei den Fraktionen der Opposition)\n\nWir haben davon bisher nichts erfahren.\nJe mehr man sich der Problematik dieses Gebietes innerlich\nund \u00e4u\u00dferlich n\u00e4hert, um so mehr Fragen entstehen und\nbleiben offen. Zum Beispiel: Als Sofortma\u00dfnahme wurde\ndas Pilotprojekt des Bundesumweltministeriums zur Sa-\nnierung von 80 Wohnungen genannt. Es ist aber bekannt\nund nachzulesen, da\u00df bei 50 Prozent der bisher \u2013 Stand\n1990 \u2013 untersuchten H\u00e4user der zul\u00e4ssige Grenzwert von\n250 Becquerel pro Kubikmeter f\u00fcr die Radonkonzentration\n\u00fcberschritten ist. In 10 Prozent der untersuchten H\u00e4user\nliegt dieser Wert bereits zehnmal h\u00f6her als der zul\u00e4ssige\nGrenzwert, und bei nahezu einem Prozent der untersuch-\nten H\u00e4user finden wir 15 000 Becquerel pro Kubikmeter,\ndas hei\u00dft das Sechzigfache des zul\u00e4ssigen Grenzwertes. Es\ngibt Einzelmessungen von \u00fcber 100 000 Becquerel pro Ku-\nbikmeter.\nUnsere Fragen dazu:\nSind inzwischen alle Geb\u00e4ude in Schneeberg und Schlema\nund anderen belasteten Orten ausgemessen worden, vor-\ndringlich aber die \u00f6ffentlichen Einrichtungen wie Kinder-\nkrippen und Schulen?\nWie werden diese Daten ver\u00f6ffentlicht, vor allem aber f\u00fcr\ndie B\u00fcrger verst\u00e4ndlich kommentiert und die gesundheitli-\nchen Konsequenzen dargestellt?\nAuf welchen Wert sollen die hohen Radonkonzentrationen\nin den 80 Geb\u00e4uden reduziert werden, die im Pilotprojekt\nsaniert werden? Vor allem aber: Wann und durch wen\nwerden weitere belastete Geb\u00e4ude saniert? \u2013 Dies sind of-\nfene Fragen, die uns, aber auch die Bev\u00f6lkerung dringend\ninteressieren.\nZweiter Fragenkomplex: Auf der schon angesprochenen\nHalde in Crossen und im Absetzbecken lagern also diese\n50 Millionen Tonnen radioaktiver Schlamm und 4 Millio-\nnen Tonnen Bergmaterial. Es ist sicher nicht \u00fcbertrieben,\nwenn dies als eine wirklich akute Gef\u00e4hrdung angesehen\nwird, vor allem, wenn nicht klar ist, ob bereits das Grund-\nwasser betroffen ist; die Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser sind es be-\nreits.\n12 Millionen Tonnen Gestein aus diesen Halden wurden\nals Baumaterial verwendet. Dieses Material unterschiedli-\ncher Aktivit\u00e4t wurde teils legal, teils illegal in Geb\u00e4uden\nund in Stra\u00dfen verbaut. Sind die Verbringungsorte erfa\u00dft\nund ausgemessen? Sind Vorkehrungen zur Einhaltung der\nStrahlengrenzwerte getroffen? Es wurden erh\u00f6hte Strah-\nlenpegel auf Stra\u00dfen und Schulh\u00f6fen gemessen.\nDritter Fragenkomplex: Als Berufskrankheiten des Wis-\nmutbergbaus gelten die Schneeberger Krankheit und die\nSilikose. Andere Tumorerkrankungen fielen nicht darun-\nter. Weiterhin wurden Erbsch\u00e4den und Fehlgeburten nicht\nals Folge der Strahlenbelastung anerkannt. Insgesamt be-\ntraf die Erfassung und Anerkennung von Strahlenfolgeer-\nkrankungen nur die Wismutangestellten, nicht aber die\ngesamte Bev\u00f6lkerung. Wie werden solche Anspr\u00fcche und\nSorgen der Bev\u00f6lkerung durch gesundheitliche Ma\u00dfnah-\nmen ber\u00fccksichtigt und erweiterte Anspr\u00fcche respektiert?\nMeine Damen und Herren, viele Fragen bleiben offen,\nneue wachsen nach. Uns erscheint die Einbeziehung der\nbetroffenen Bev\u00f6lkerung in den Wismut-Regionen in die\nAufarbeitung der Altlasten-Probleme unzureichend.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1110\n\n\n\nEs waren die Landr\u00e4te, die sich Geh\u00f6r verschafft und dar-\nauf gedrungen haben, in die Behandlung dieser Problema-\ntik mit einbezogen zu werden.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei den Fraktionen\nder Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Es hat jetzt das Wort der Vertre-\nter der CDU-Fraktion.\n\nG\u00fcnther, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Gro\u00df ist das Ausma\u00df der Zerst\u00f6rung durch den Uran-\nbergbau, der auf Menschen und Landschaft keine\nR\u00fccksicht nahm. Ein schlimmes Erbe ist auf uns gekom-\nmen. Ich halte es aber nicht f\u00fcr gerechtfertigt, dieser Lan-\ndesregierung nach einer achtmonatigen Regierungs- und\nAmtszeit alle Umwelts\u00fcnden der letzten vierzig Jahre in\ndie Schuhe zu schieben.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nFast 700 Quadratkilometer Verdachtsfl\u00e4che, 315 Sch\u00e4chte\nund 16 f\u00fcr uns besonders kritische Absetzbecken befinden\nsich auf s\u00e4chsischem Boden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich wollte Sie blo\u00df fragen, wer\nIhnen das eigentlich unterstellt hat.\n\n(Zuruf von der CDU: Bisher noch keiner!)\n\nG\u00fcnther, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob ich nur allein in diesem\nRaum sa\u00df und die Vorw\u00fcrfe meiner Vorredner geh\u00f6rt\nhabe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcber 100 000 Menschen wohnen in diesen Regionen. Die\nSanierung dieser Gebiete ist ein schwieriges Unterfangen;\nsie wird Jahre, vielleicht Jahrzehnte dauern und zweistelli-\nge Milliardensummen verschlingen. Ein langer Atem,\nSach- und Fachkenntnis sind gefragt.\nWenig hilfreich sind dabei unreale Forderungen und star-\nke Worte. Von radioaktiv verseuchten B\u00f6den zu sprechen,\nverunsichert und beunruhigt die \u2013 und da gebe ich Ihnen,\nHerr Hegewald, recht \u2013, die durch Tschernobyl ohnehin\nschon verunsichert sind.\nF\u00fcr uns gibt es im Erzgebirge drei Quellen f\u00fcr die Radio-\naktivit\u00e4t. Das ist eine nat\u00fcrliche Radioaktivit\u00e4t, die in die-\nsem Gebiet \u00fcberdurchschnittlich hoch ist; das sind der\nAltbergbau und die Wismut.\nWas mu\u00df getan werden, und was wird getan? F\u00fcr uns gibt\nes dazu drei Schritte:\nErstens \u2013 und diese Phase l\u00e4uft gegenw\u00e4rtig \u2013 geht es um\ndas Erfassen und Bewerten der Altlasten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nG\u00fcnther, CDU: Darf ich erst einmal diesen Komplex ab-\nhandeln?\nZweitens geht es um das Entwickeln von Konzepten und\nErproben von Technologien. Auch diese Phase ist bereits\nangelaufen. Und drittens geht es um ein zielstrebiges Ar-\nbeiten, um ein zielstrebiges Sanieren nach best\u00e4tigten Kon-\nzepten.\n\nBis Ende 1991 wird ein Projekt fertiggestellt, ein Altlasten-\nkataster, auf das \u00fcbrigens bereits in der Gr\u00fcnen Charta der\nCDU hingewiesen und dort gefordert worden ist. Das Ziel\ndieses Altlastenkatasters ist es, alle radioaktiv kontami-\nnierten Altlasten des Uran- und des Altbergbaus zu erfas-\nsen, und zwar zu erfassen von anerkannten\nGutachterfirmen.\nRadonmessungen laufen bereits in gro\u00dfem Umfang. Und\nich sage das aus eigenem Erleben. Ich bin in diesem Gebiet\ngeboren und aufgewachsen. Gemessen wurde ja nun auch\nin der Vergangenheit schon. Aus meiner Sicht war das\nbrotlose Kunst. Die Daten wurden unter Verschlu\u00df gehal-\nten, und getan wurde nichts.\nDem Entwickeln und Erproben dient das Pilotprojekt Ra-\ndon und Wohnungen. 6 Millionen DM wurden f\u00fcr Schnee-\nberg dazu bereitgestellt. Und dort handelt es sich im\nwesentlichen um Wohnungen, die in einem Gebiet des Alt-\nbergbaus stehen.\nEs ist gelaufen, wenn auch umstritten, die Probesch\u00fcttung\nin den Absetzteich. Es laufen Abdeckungen von Halden-\nfl\u00e4chen und das Auff\u00fcllen von Senkungen. Es wird daran\ngedacht und gearbeitet, kleinere Fl\u00e4chen auszubaggern,\nund es wird auch notwendig sein, wenn die Messungen\ndas best\u00e4tigen, da\u00df man bestimmte Fl\u00e4chen sperren mu\u00df.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nG\u00fcnther, CDU: Bitte!\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: W\u00fcrden Sie mir zu-\nstimmen, da\u00df Menschen sehr viel mehr verunsichert sind,\nwenn sie nicht genau dar\u00fcber informiert sind, in welchem\nZustand sich die Umwelt befindet, in der sie leben m\u00fcssen,\nund wenn sie dann auch nicht einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, welche\nWirkung, welche sanierende Wirkung die Ma\u00dfnahmen\nhaben, die eingeleitet werden? W\u00fcrden Sie mir auch zu-\nstimmen, da\u00df gerade der Zustand des Nichtinformiert-\nseins in der DDR dazu gef\u00fchrt hat bzw. sehr wesentlich\nmit dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df man zur Wende gekommen ist\nund den Widerstand geleistet hat?\n\nG\u00fcnther, CDU: Ich stimme Ihnen da zu, aber ich antworte\nIhnen mit einer Gegenfrage: W\u00fcrden Sie mir zustimmen,\nda\u00df die Menschen noch mehr verunsichert werden, wenn\nsie mit halben Erkenntnissen abgespeist werden?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gilt nach bundesdeutschem Recht das Verursacherprin-\nzip. Und ich halte es f\u00fcr richtig, weil die derzeitige Wismut\nnicht mehr die alte Wismut ist, da\u00df dieses Unternehmen in\ndie Sanierung einbezogen wird, weil damit auch Arbeits-\npl\u00e4tze gesichert werden. Nat\u00fcrlich geh\u00f6ren dazu auch eine\nfaire Ausschreibung, Chancengleichheit und \u2013 auch das\nwill ich nicht verhehlen, was in der Vergangenheit viel-\nleicht nicht immer so gelaufen ist \u2013 die Bereitstellung von\nMitteln f\u00fcr die Kommunen, damit sie kleinere Sanierungs-\narbeiten in eigener Regie ausf\u00fchren k\u00f6nnen.\nBei allen Ma\u00dfnahmen, die zur Sanierung dieser Gebiete\ndurchgef\u00fchrt werden, geht es um Offenheit und Transpa-\nrenz. Und wir halten es f\u00fcr wichtig, da\u00df die Partner auf-\neinander zugehen. Aktivit\u00e4ten, wie die heimatver-\nbundenen B\u00fcrger in Schlema, die jetzt einen Verein ge-\ngr\u00fcndet haben zur Wiederer\u00f6ffnung des Radiumbads,\nbrauchen wir in gr\u00f6\u00dferem Umfang.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1111\n\n\n\nAber ich will auf zwei Probleme, Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie\ndas gestatten, noch hinweisen: Es gibt noch einen Hand-\nlungsbedarf \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es sind schon 7 Minuten Redezeit. Bitte\nschlie\u00dfen Sie ab!\n\nG\u00fcnther, CDU: Gut. Ich will zumindest das eine Problem\nansprechen. In den 60er Jahren gab es einen Staatsvertrag.\nDamit wurden Fl\u00e4chen, die vorher der Wismut geh\u00f6rten\nund von ihr bewirtschaftet wurden, an die Kommunen\n\u00fcbergeben. Zur Zeit saniert die Wismut nur auf Fl\u00e4chen,\ndie ihr geh\u00f6ren. Wir meinen, man kann den Kommunen\nnicht \u00fcberlassen, f\u00fcr die Sanierung der ihnen jetzt geh\u00f6-\nrenden Fl\u00e4chen zu sorgen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der SPD, hier\nzu sprechen.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die uns gegebene Antwort der Staatsregierung ist in\nder Tat sehr schwach und \u2013 ich w\u00fcrde sagen \u2013 f\u00fcr diesen\nLandtag auch etwas besch\u00e4mend.\nMit den Folgen des Wismutbergbaus in Th\u00fcringen, im Erz-\ngebirge und in der S\u00e4chsischen Schweiz werden wir uns\nnoch lange plagen m\u00fcssen. Und das aus mehreren Gr\u00fcn-\nden:\n1. Die riesigen Bergbaufolgelandschaften im Johanngeor-\ngenst\u00e4dter Raum, im Auer Raum und in der S\u00e4chsischen\nSchweiz und die dort abgelagerten radioaktiven Abf\u00e4lle\nm\u00fcssen entsorgt werden.\n2. Die Standorte von ehemaligen Aufbereitungsanlagen,\nz. B. Crossen, m\u00fcssen saniert und abgetragen werden.\n3. Es m\u00fcssen die Verkippung von radioaktiven Abf\u00e4llen\nund die Verwendung von radioaktivem Haldenmaterial\nf\u00fcr \u00fcbert\u00e4gige Bauten, z. B. Stra\u00dfenschotterungen, an nicht\ndefinierten Orten aufgesp\u00fcrt und unsch\u00e4dlich gemacht\nwerden.\n4. Die gro\u00dfen Grubenbaue der Wismut m\u00fcssen beraubt,\nsicher verwahrt, insbesondere die vertikalen Grubenbaue\ngegebenenfalls verf\u00fcllt werden, damit eine Sch\u00e4digung der\nUmwelt weitestgehend ausgeschlossen wird. Ich denke da\nvorrangig an gro\u00dffl\u00e4chige Absenkungen und an Setzungs-\nfolgen an \u00fcbert\u00e4gigen Bauwerken sowie an Gef\u00e4hrdungen\nder \u00f6ffentlichen Sicherheit.\n5. Grubenw\u00e4sser, Schlammteiche, Sickerstr\u00f6me aus Hal-\nden sind zu orten, ein Eindringen radioaktiver W\u00e4sser in\nGrundwasserhorizonte ist auszuschlie\u00dfen.\n6. Die Wohnanlagen, Industrieansiedlungen und \u00f6ffent-\nlichen Einrichtungen auf Standorten mit erh\u00f6hter, unzul\u00e4s-\nsiger Radioaktivit\u00e4t sind zu sanieren und gegebenenfalls\numzusiedeln.\n7. Es m\u00fcssen die Gesundheitssch\u00e4digungen der Bewohner\ndieser Gebiete und der Angeh\u00f6rigen der ehemaligen Wis-\nmut AG aufgrund erh\u00f6hter, unzul\u00e4ssiger Strahlung durch\neine umfassende repr\u00e4sentative medizinische Untersu-\nchung dezidiert festgestellt werden, damit auch die Ver-\nsachlichung der \u00f6ffentlichen Diskussion und damit\nzusammenh\u00e4ngende Sanierungsma\u00dfnahmen endlich ein-\ngeleitet werden.\nIch stelle dies vordergr\u00fcndig aus vier Gr\u00fcnden fest:\n1. F\u00fcr die menschenverachtenden riesigen Umweltsch\u00e4den\nauch des Wismutbergbaus sind einzig und allein das SED-\nRegime und \u2013 lassen Sie mich das sagen \u2013 nat\u00fcrlich auch\n\ndie damit zusammenarbeitenden Blockparteien verant-\nwortlich.\n2. Die Sozialdemokratische Partei Deutschlands fordert seit\nlangem ein Programm Arbeit und Umwelt. Wir fordern\ndie Staatsregierung in Zusammenarbeit mit der Bundesre-\ngierung auf, endlich ein Sanierungsprogramm f\u00fcr die\nschwer gesch\u00e4digten Gebiete des Erzgebirges und der\nS\u00e4chsischen Schweiz vorzulegen. Dies auch deshalb, weil\ndamit den strukturschwachen Gebieten des Erzgebirges\nund der S\u00e4chsischen Schweiz wieder eine Entwicklung-\nschance gegeben und sich auch dort ein umweltvertr\u00e4gli-\ncher Tourismus entwickeln kann.\n3. Wir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten empfinden den Ver-\ngleich der Umweltsch\u00e4digung des Erzgebirges und der\nS\u00e4chsischen Schweiz mit der Reaktorkatastrophe in\nTschernobyl, vor allen Dingen von Vertretern der Linken\nListe/PDS, als unertr\u00e4glich, weil sie n\u00e4mlich hier eine Ruf-\nsch\u00e4digung f\u00fcr dieses Gebiet betreiben.\n\n(Beifall)\n\nSie will erstens ganz augenscheinlich von ihrer Verantwor-\ntung f\u00fcr die Umweltsch\u00e4digungen ablenken,\n\n(Beifall)\n\nund zweitens betreibt sie, wie gesagt, eine Rufsch\u00e4digung\nund Ver\u00e4ngstigung der B\u00fcrger dieser wundersch\u00f6nen al-\nten s\u00e4chsischen Landschaften. Sie behindert dadurch in\nunverantwortlichem Ma\u00dfe die Entwicklung dieser Region.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Lersow, SPD: Ja.\n\nG\u00fcnther, CDU: Herr Dr. Lersow, k\u00f6nnen Sie mir bitte sa-\ngen, wann ich diesen Vergleich zum Beispiel mit Tscher-\nnobyl gebracht h\u00e4tte?\n\nDr. Lersow, SPD: Am 30. 4. 1991 im Institut Rossendorf.\n\nG\u00fcnther, CDU: Dort habe ich mich korrigiert.\n\nDr. Lersow, SPD: 4. Wir begr\u00fc\u00dfen nat\u00fcrlich die M\u00f6glich-\nkeit, \u00fcber dieses Thema in diesem Hohen Hause zu spre-\nchen. Dies ist auch deshalb notwendig, weil das\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\nschlecht gearbeitet hat; denn es hat im Umweltbericht kei-\nnerlei Angaben zur radioaktiven Belastung in diesen Re-\ngionen vorgelegt, Sie hat damit wieder einmal\nSpekulationen Vorschub geleistet und damit die Sensibili-\nsierung f\u00fcr dieses Thema behindert.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend f\u00fcnf Forderungen erheben:\n1. Das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung wird aufgefordert, umgehend ein umfassendes Um-\nweltkataster \u00fcber die Folgen des Wismutbergbaues in\nSachsen anzufertigen und zu ver\u00f6ffentlichen.\n2. Wir fordern das Staatsministerium auf, ein Me\u00dfpro-\ngramm zur Feststellung der radioaktiven Belastung der\nUmwelt aufzulegen; die Ergebnisse sind der \u00d6ffentlichkeit\nmit vergleichenden Angaben zu den Grenzwerten aus dem\nStrahlenschutzvorsorgegesetz des Bundes bekanntzuge-\nben. Die radiologischen Messungen sollten von s\u00e4chsi-\nschen Firmen vorgenommen werden.\n3. Mit der Umweltsanierung der Region des Erzgebirges\nund der S\u00e4chsischen Schweiz mu\u00df umgehend begonnen\nwerden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1112\n\n\n\n4. Es sollte ein Forschungsprogramm aufgelegt werden, an\ndem vorrangig s\u00e4chsische Einrichtungen beteiligt werden.\nIn diesem Forschungsprogramm sind auch die gesundheit-\nlichen Auswirkungen der erh\u00f6hten unzul\u00e4ssigen Bela-\nstung zu untersuchen.\n5. EG-F\u00f6rdermittel sind vorrangig auch f\u00fcr die Sanierung\ndes Erzgebirges und der S\u00e4chsischen Schweiz einzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Lersow, SPD: Ja.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Dr. Lersow, diese Unter-\nsuchungen, die Sie gerade erw\u00e4hnt haben, sind in den letz-\nten Jahren durch einen ehemaligen Betrieb erfolgt. Die\nErgebnisse liegen in Leipzig vor.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Schreier, ich m\u00f6chte Ihnen darauf\nfolgendes antworten: Die Wismut-AG hat schon immer\nGeheimniskr\u00e4merei betrieben. Aber was jetzt passiert, ist\nnicht zu verstehen. Jetzt kommt man n\u00e4mlich \u00fcberhaupt\nnicht mehr an die Daten ran.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegen keine weiteren Wortmeldungen\nzur Gro\u00dfen Anfrage vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 68 setzen wir fort, der\nHerr Staatsminister Dr. Weise hat sich zu Wort gemeldet.\n\nDr. Weise, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich habe Ihre Kritik zur Kenntnis genommen,\naber ich mu\u00df Ihnen sagen, sie ist teilweise gar nicht ge-\nrechtfertigt, denn ich mu\u00df auf einzelne Dinge eingehen.\nErstens einmal: Die Anfragen, die gestellt worden sind,\nsind Ihnen schriftlich beantwortet worden. Sie haben z. B.\ngefordert die Me\u00dfergebnisse. Nach der H\u00f6he der Strah-\nlung haben Sie nicht gefragt. Sie haben nur gefragt, welche\nMa\u00dfnahmen sind eingeleitet worden, und dazu m\u00f6chte ich\nnoch einmal folgendes sagen: Der Bundesminister f\u00fcr Um-\nwelt hat bereits im Herbst 1990 eine Arbeitsgruppe ge-\ngr\u00fcndet, und diese Arbeitsgruppe ist schon gemeinsam\nmit Sachsen und Th\u00fcringen daran t\u00e4tig, und die Arbeit\nwird so gestaltet,da\u00df die Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister der\nbetroffenen Regionen und Ortschaften einbezogen werden.\nDas ist schon einmal ein Punkt, den Sie wahrscheinlich\n\u00fcbersehen haben. Es ist nicht so, da\u00df die Landr\u00e4te sich erst\ngemeldet haben und wir dann eingesetzt haben. Im Gegen-\nteil. Erst wurde die Arbeitsgruppe gebildet, und die Land-\nr\u00e4te und die B\u00fcrgermeister wurden einbezogen in diese\nAktion.\nZweitens: Als erster Schritt zur Sanierung der Gebiete mit\nerh\u00f6hter Radioaktivit\u00e4t wurde von der Aktion der Ge-\nmeinschaft Uranbergbau die Aufgabe gestellt, bis Ende\n1991 eine regionale Erfassung aller vorhandenen Unterla-\ngen zur Umweltradioaktivit\u00e4t zusammenzufassen nach\neinheitlichen Grunds\u00e4tzen und die Bewertung dieser Altla-\nsten nach ihrem Belastungspotential vornehmen zu lassen.\nAlso genau das, was Sie fordern, ist bereits angelaufen.\nWeiterhin: Im Freistaat Sachsen werden z. B. folgende Ver-\ndachtsfl\u00e4chen als Folge des Uranbergbaues in die Untersu-\nchungen einbezogen: die Gebiete Aue\u2013Schwarzenberg,\nAnnaberg, Marienberg, Freiberg, K\u00f6nigstein und Freital.\nBedeutsam sind des weiteren die stillgelegten Aufberei-\ntungsanlagen des Uranbergbaues. Das nur zur Erg\u00e4nzung.\n\nWeiterhin als Beispiele f\u00fcr Sofortma\u00dfnahmen, das hatten\nSie ja selbst schon erw\u00e4hnt, die Sanierung von Schneeberg.\nDar\u00fcber hinaus, mu\u00df ich Ihnen sagen, sind vom Bundes-\nministerium bereits gro\u00dfe Betr\u00e4ge gerade in die betroffe-\nnen Gebiete geflossen als Sofortf\u00f6rderungshilfen.\nWeiterhin liegen viele Antr\u00e4ge, die jetzt nun wahrschein-\nlich bearbeitet werden k\u00f6nnen, vor; denn vor 8 Tagen\nhaben wir in Bonn die Verwaltungsvereinbarung unter-\nzeich- net, und jetzt werden die Mittel, die jetzt zur Verf\u00fc-\ngung stehen, n\u00e4mlich Aufschwung Ost, flie\u00dfen k\u00f6nnen,\nund erst nach dieser Vereinbarung, und in diesem Zusam-\nmenhang m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, all das, was Sie fordern,\nkostet Geld, und wenn das Geld da ist, garantiere ich Ih-\nnen, geht es auch schnell voran, besonders in der Analytik.\nAber bisher war das Geld leider nicht vorhanden, und\nohne Geld kann man nichts machen. Es sind ja einige s\u00e4ch-\nsische Firmen schon eingespannt in die Analytik, das ist\ndie Geologische Landesuntersuchungs-GmbH Freiberg,\nGeophysik-GmbH Leipzig, GEOS-Ingenieurgesellschaft\nmbH Freiberg, Bergsicherung Schneeberg GmbH und\nSDAG Wismut. Es sind also s\u00e4chsische Firmen, die bereits\nemsig t\u00e4tig sind und wo auch schon viele Ergebnisse vor-\nliegen. Sie werden mit gro\u00dfer Sicherheit sp\u00e4testens im\nn\u00e4chsten Umweltbericht eine ganz genaue Analyse vorge-\nstellt bekommen. Daf\u00fcr garantiere ich Ihnen.\n\n(Beifall)\n\nIch gebe Ihnen recht, es gibt nicht nur die Schneeberger\nKrankheit, es gibt auch viele andere Folgeerscheinungen,\nSie sagten es schon selbst; Leuk\u00e4mie, und hier haben wir\nan und f\u00fcr sich noch ein weites Feld, um das alles zu erfas-\nsen.\nEs ist nat\u00fcrlich sehr schwierig zu sagen, das ist die Folge\nvon Uran oder Wismut im Erzgebirge. Sie wissen genau,\nwir leiden heute noch unter den Nachwirkungen der\nAtombombenabw\u00fcrfe, der Atombombenversuche, und Sie\nm\u00fcssen bedenken, da\u00df die ganzen oberirdischen Versuche\nsich noch viele Jahrzehnte und Jahrhunderte auswirken\nauf die radioaktive Belastung besonders der n\u00f6rdlichen\nHemisph\u00e4re. Auch das m\u00fc\u00dfte mal mit erw\u00e4hnt werden.\nUnd es ist wirklich schwer zu differenzieren, ist es denn\nalleine die Folge des Uranbergbaues, oder sind z. B. die\nAuswirkungen von Tschernobyl auch hier im mitteldeut-\nschen Raum feststellbar gewesen? Das wissen Sie genau.\nF\u00fcr uns sollte das ja ein Tabu gewesen sein, hier hie\u00df es,\nTschernobyl hatte gar keine Auswirkungen. Und heute,\nTag f\u00fcr Tag, h\u00f6ren wir neue Meldungen \u00fcber Belastungen\nund Sch\u00e4den, die m\u00f6glicherweise darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren\nsind. Es ist immer schwer nachzuweisen, ist das eine Aus-\nwirkung von Tschernobyl oder von Atombombenversu-\nchen oder von Uranbergbau. Das m\u00fcssen wir auch\ndifferenzieren.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch etwas sagen zur Mitwirkung\nder B\u00fcrger. Sie wissen ja, da\u00df sich jetzt die Sache so gestal-\ntet, da\u00df 50 % der Wismut AG \u00fcbernommen worden sind\nund da\u00df damit auch Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen in\npunkto Sanierung eingef\u00fchrt werden, und zwar im gro\u00dfen\nRahmen.\nLassen Sie mich letztendlich noch schlie\u00dfen mit der Tatsa-\nche, da\u00df wir, die Umweltminister von Sachsen und Th\u00fc-\nringen, auch besonders mit den anderen Umweltministern\neinen sehr engen Kontakt haben und da\u00df gerade diese Pro-\nblematik stets mit bei unseren in sehr kurzen Abst\u00e4nden\nstattfindenden Umweltministertagungen auf der Tages-\nordnung steht. Und es d\u00fcrfte Ihnen ja nicht unbekannt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1113\n\n\n\nsein, da\u00df ich gerade mit Herrn Umweltminister T\u00f6pfer\neinen sehr engen Kontakt pflege, insbesondere, wenn es\num die Sanierung des Wismutgebietes geht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat der Parlamentari-\nsche Staatssekret\u00e4r Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Zur Klarstellung auch f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit m\u00f6chte ich doch ganz grunds\u00e4tzlich einiges\nsagen. Ich verstehe schon die Bedenken der Opposition.\nIch halte aber die Kritik f\u00fcr grunds\u00e4tzlich \u00fcberzogen. Wie\nist denn die Rechtslage? Am 16. Mai ist das Abkommen\nmit der Sowjetunion unterzeichnet worden. Es ist noch\nnicht in Kraft getreten, es bedarf ja, wie Sie wissen, der\nZustimmung des Bundestages. Und wer leitet denn dieses\nUnternehmen? Dieses Unternehmen wird gegenw\u00e4rtig\nnoch nicht von deutscher Seite gef\u00fchrt. Es gibt eine Ge-\nspr\u00e4chsnotiz vom 24. 4., da\u00df vor Inkrafttreten die Ma\u00dfnah-\nmen m\u00f6glich sind. Insofern ist die Zeit, die hier zur\nVerf\u00fcgung stand, um eingreifen zu k\u00f6nnen, so kurz, da\u00df\ndie Kritik, die Sie hier \u00fcben, aus meiner Sicht v\u00f6llig fehl\nam Platze ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Zwischenfrage, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Staatssekret\u00e4r! Gehen Sie hier mit\nmir \u00fcberein, da\u00df wir zwei Teile zu beachten haben, einmal\nden Betrieb oder das Unternehmen Wismut-AG, das ist\nwohl wahr, 16. Mai Staatsvertrag, und zum anderen aber\ndie Sanierung der dadurch hervorgerufenen Sch\u00e4den, und\ndie k\u00f6nnten wohl bald behoben werden?\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Ich gehe mit Ihnen \u00fcberein,\nda\u00df es zwei Teile sind. Ich stimme aber mit Ihnen nicht\n\u00fcberein, da\u00df die Sanierung kurzfristig behoben werden\nkann, das wird Jahre dauern, dieser Proze\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich m\u00f6chte auch noch einmal sagen, da\u00df es f\u00fcr 1991,\ngewisserma\u00dfen als Vorgriff, bereits eine Konzeption gibt,\ndie darauf hinzielt, was durch Sie gefordert worden ist.\nN\u00e4mlich 259 Millionen DM werden f\u00fcr Verwahrung der\nSch\u00e4chte und der Bohrungen, Demontage der Anlagen,\nEntsorgung der Lagerst\u00e4tten und Umweltkataster und in\nder Reihenfolge als erstes unmittelbarer Schutz der Bev\u00f6l-\nkerung, als zweites Beseitigung der latenten Gefahren und\nals drittes die sonstigen \u00f6kologischen und sicherheitstech-\nnischen Erfordernisse ben\u00f6tigt. Und Sie m\u00fcssen auch ganz\n\ngenau wissen: Die Verantwortung liegt nach Inkrafttreten\ndieses Vertrages beim Bund, und insofern erwarte ich\nauch, da\u00df wir hier gemeinsam gegen\u00fcber der Bundesregie-\nrung auftreten, da\u00df die entsprechenden Mittel bereitge-\nstellt werden.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wenn keine Wortmeldungen\nmehr vorliegen, so steht entsprechend \u00a7 68 Absatz 4 der\nFraktion Linke Liste/PDS als Unterzeichner der Gro\u00dfen\nAnfrage das Schlu\u00dfwort zu. Aber Professor Hegewald?\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die heutige Besch\u00e4ftigung mit\ndiesem Thema ist als Auftakt zu denken. Es sollte nicht\nherauskommen, da\u00df wir Forderungen \u00fcberziehen wollen.\nIch hatte nur die ernste Besorgnis, wenn wir noch allzulan-\nge warten, kommen wir in Zeitverzug. Wir sollten das\nThema \u00f6ffentlich und sachbezogen, nicht \u00fcberzogen be-\nhandeln. Ich denke schon, wir sollten da realistisch heran-\ngehen. Wenn mir hier unterstellt wurde, da\u00df ich versuche,\ndie Dinge zu \u00fcberziehen \u2013 Jahrzehnte wurde das Thema\ntabuisiert! Es mu\u00df in die \u00d6ffentlichkeit kommen, aber rea-\nlisitisch. Wir brauchen weder Geheimniskr\u00e4merei noch\nVerharmlosung noch \u00dcbertreibung, sondern eine n\u00fcchter-\nne Darstellung der Fakten. Von dort aus sollte dann eine\nweitsichtige Politik erfolgen.\nInsofern m\u00f6chte ich die Worte von Dr. M\u00fcnch sehr unter-\nst\u00fctzen, und ich meine auch, was Dr. Weise hier gesagt\nhat, ist nachdenkenswert. Zugleich ist festzustellen: In\nCrossen und Oberrothenbach wurde uns von den B\u00fcrger-\nmeistern mitgeteilt, da\u00df sie in die Dinge nicht richtig einbe-\nzogen werden, da\u00df sie sehr unzufrieden sind mit dem\nZustand, da\u00df sie hilflos sind. Sie erwarten vom Landtag\nHilfe.\nAbschlie\u00dfend: Die Sanierung der Altlasten des Uranerz-\nbergbaus ist kein Thema der parteipolitischen Profilierung.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch finde Polemik berechtigt. Aber an dieser Stelle sollten\nwir uns alle gemeinsam in die Pflicht nehmen, in den\nn\u00e4chsten Jahren sehr viel tun. Das kann nicht eine Sofortl\u00f6-\nsung sein, das wird uns 10, 20 Jahre besch\u00e4ftigen.\nVielen Dank.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen An-\nfrage ist damit beendet, Punkt 12 der Tagesordnung auch.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum n\u00e4chsten Ta-\ngesordnungspunkt.\n\nTagesordnungspunkt 13:\n\nSammeldrucksache der Aussch\u00fcsse\nEntsprechend \u00a7 59 Absatz 4 der Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsord-\nnung liegt Ihnen die Drucksache 1/388 als Sammeldruck-\nsache mit Ausschu\u00dfantr\u00e4gen vor. Die Fraktionen k\u00f6nnen\ndazu insgesamt 7 Minuten Stellung nehmen. Die Reihen-\nfolge der Fraktionen: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.\nIch erteile einem Mitglied der Fraktion der CDU das Wort.\nDie CDU verzichtet. \u2013 Ich erteile einem Mitglied der SPD\n\ndas Wort zu der Sammeldrucksache 1/388. Herr Dr. Kunz-\nmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich w\u00e4hle aus der Ihnen vorliegenden Sammel-\ndrucksache den ersten Punkt aus, zu dem ich aus-\nschlie\u00dflich sprechen m\u00f6chte, n\u00e4mlich der Angelegenheit\n,,Rat f\u00fcr Verfassungsfragen\u201c, ein Antrag der Fraktion der\nSPD.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1114\n\n\n\nBei diesem Antrag, meine Damen und Herren, haben wir\nuns, ausgehend von den Bestimmungen des Einigungsver-\ntrages Artikel 5, wo es hei\u00dft: ,,Die Regierungen der beiden\nVertragsparteien empfehlen den gesetzgebenden K\u00f6rper-\nschaften des vereinigten Deutschlands, sich innerhalb von\nzwei Jahren mit den im Zusammenhang mit der deutschen\nEinigung aufgeworfenen Fragen zur \u00c4nderung oder Er-\ng\u00e4nzung des Grundgesetzes zu befassen\u201c, Gedanken ge-\nmacht, inwieweit der S\u00e4chsische Landtag sich als\nzweifellos gesetzgebende K\u00f6rperschaft des vereinigten\nDeutschlands in diese Diskussion einklinken kann.\nEs gibt Einw\u00e4nde gegen unseren Antrag, die bei den Bera-\ntungen in den Aussch\u00fcssen geltend gemacht wurden da-\nhingehend, da\u00df mit den gesetzgebenden K\u00f6rperschaften\ngar nicht die L\u00e4nderparlamente gemeint seien. Das ist\nnicht richtig. Es sind nicht nur Bundestag und Bundesrat\ngemeint, sondern es steht ja ausdr\u00fccklich hier ,,des verei-\nnigten Deutschlands\u201c und nicht ,,der Bundesrepublik\nDeutschland\u201c, was man auch h\u00e4tte schreiben k\u00f6nnen. Da-\nmit sind auch die Landtage aufgefordert, sich an dieser\nDiskussion zu beteiligen.\nMeine Damen und Herren! Die SPD hat, nachdem wir un-\nseren Antrag gestellt hatten, der deutschen \u00d6ffentlichkeit\nden Vorschlag unterbreitet, da\u00df ein Rat f\u00fcr Verfassungs-\nfragen gebildet werden m\u00f6ge, den die Bundesversamm-\nlung w\u00e4hlt, die Bundesversammlung, in der Mitglieder\ndes Deutschen Bundestages und Abgeordnete der Landta-\nge aus den Bundesl\u00e4ndern zu gleichen Teilen vertreten\nsind. Ich denke, dieser Vorschlag ist eine sehr gute Konkre-\ntisierung zu unserem Antrag.\nMeine Damen und Herren! Die vom Ausschu\u00df empfohle-\nne Ablehnung unseres Antrages w\u00fcrde bedeuten, da\u00df der\nS\u00e4chsische Landtag damit auf sein Recht, bei der Be-\nschlu\u00dffassung \u00fcber die Verfassung des geeinten Deut-\nschlands mitzuwirken, verzichtet. Die Frage, die sich bei\nsolch einem Verzicht stellt, ist die, wer wird dann Sachsen\neigentlich vertreten? Wird dann Sachsen nur vertreten\ndurch die Mitglieder der Regierung, die im Bundesrat die-\nse M\u00f6glichkeit noch wahrnehmen k\u00f6nnen? Wenn dem so\nist, m\u00f6chte ich die Frage stellen, wer ist denn dann der\nVertreter Sachsens? Es gab Vorschl\u00e4ge aus dem Bundesrat,\nda\u00df zwei Vertreter aus jedem Land dort teilnehmen m\u00f6gen\nin diesem Gremium, und es wurden Namen gehandelt.\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident wurde ins Gespr\u00e4ch gebracht\nund der Herr Staatsminister der Justiz. Der Herr Staatsmi-\nnister der Justiz hat bei einer Gelegenheit gegen\u00fcber der\nPresse \u00c4u\u00dferungen \u00fcber den Verfassungsentwurf des\nRunden Tisches verlautbaren lassen, wo er sinngem\u00e4\u00df sag-\nte, dieser Entwurf sei eigentlich untauglich als Beitrag f\u00fcr\ndie Verfassungsdiskussion im vereinigten Deutschland,\nweil er zu linkslastig sei, und der Runde Tisch sei ja nicht\nrepr\u00e4sentativ gewesen f\u00fcr die ehemalige DDR.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die Frage stellen: Wer ist repr\u00e4-\nsentativ f\u00fcr Sachsen? Also: Was w\u00e4re repr\u00e4sentativer, der\nRunde Tisch f\u00fcr die ehemalige DDR oder ein Mitglied aus\nSachsen, zum Beispiel Herr Heitmann?\nMeine Damen und Herren! Die Beschlu\u00dffassung \u00fcber die\nneue Verfassung des geeinten Deutschlands ist notwendig.\nSie ist aufgetragen vom Artikel 146 Grundgesetz. Es ist\nhier in diesem Hause schon mi\u00dfverstanden worden, da\u00df\nder Begriff neue deutsche Verfassung etwa eine Totalrevi-\nsion bedeute. Das bedeutet er mitnichten. Er bedeutet nur,\nda\u00df die V\u00e4ter des Grundgesetzes diesen Auftrag ausdr\u00fcck-\nlich in das Grundgesetz, das als Provisorium konzipiert ist,\nhineingeschrieben haben und da\u00df eine solche Beschlu\u00dffas-\n\nsung aussteht. Aus dieser Beschlu\u00dffassung sich herauszu-\nhalten als Vertreter des neu entstandenen Freistaates Sach-\nsen, halten wir f\u00fcr politisch nicht ratsam und nicht\nopportun.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, entgegen der Aus-\nschu\u00dfempfehlung dem Antrag der SPD in einer getrennten\nAbstimmung Ihre Zustimmung zu geben. Sie stimmen da-\nmit f\u00fcr die Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtages an der\nVerfassungsdiskussion, an der Beschlu\u00dffassung \u00fcber die\ndeutsche Verfassung. Meine Damen und Herren, Sie stim-\nmen damit f\u00fcr Sachsen. Ich bitte Sie um Ihre Zustimmung\nzu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion Linke\nListe/PDS, bitte.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte nur zwei Gedanken \u00e4u\u00dfern.\nErstens zur Form: Meine Fraktion hat versucht, ihren\nStandpunkt zur Art und Weise der Behandlung dieser\nVorlage heute fr\u00fch durch Herrn Elsner anzudeuten. Ich\nmeine, obwohl ich pers\u00f6nlich ein gro\u00dfer Verfechter der Ef-\nfektivit\u00e4t und auch Gegner von Formalismus bin, da\u00df es so\nin Zukunft nicht geht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Arbeit des Antragstellers, die Entgegnung des Ministe-\nriums, die weitere Arbeit und Bearbeitung in den Aus-\nsch\u00fcssen \u2013 Stunden Arbeit stecken in diesen 12\nBeschlu\u00dfvorlagen. Wir widmen ihnen weniger Zeit als\nmanchem Unbedeutenderen.\nManch \u00c4nderungsantrag zu einer kleinen Angelegenheit\nhat eine bessere Form, eine gr\u00f6\u00dfere Einheitlichkeit als das,\nwas uns hier als Extrakt der Arbeit von uns Abgeordneten\nvorgelegt wird. Ich bitte einfach das Ministerium, den An-\nf\u00e4ngen zu wehren.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nZum Inhalt: Ich m\u00f6chte auch nur, da der Wirt-\nschaftsausschu\u00df vier Beschlu\u00dfvorschl\u00e4ge einbringt, daraus\nauf ein Problem eingehen. Das ist die Drucksache 1/163.\nIhr liegt der seinerzeitige Antrag der F.D.P.-Fraktion zur\nF\u00f6rderung der Wirtschaft unter anderem durch die Bil-\ndung von Landesbetrieben u. \u00e4. zugrunde. Ich m\u00f6chte aus\nder Seite 11 folgendes noch einmal verlesen:\n,,Der Ausschu\u00df ist der grunds\u00e4tzlichen Auffassung, da\u00df es\nunbedingt erforderlich ist, das Wirtschaftskonzept des\nStaatsministers f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit sp\u00e4testens zum\n30. 6. 91 vorliegen zu haben, um daraus konkret Ansatz-\npunkte f\u00fcr eine sozial vertr\u00e4gliche Wirtschaftspolitik ablei-\nten zu k\u00f6nnen.\u201c\nDiese Forderung habe nicht nur ich im Wirt-\nschaftsausschu\u00df unterschrieben; die unterschreiben die 16\nMitglieder meiner Fraktion im Verh\u00e4ltnis 16 zu 0. Ich glau-\nbe, diese Sache ist so wichtig, da\u00df es, nachdem das Kon-\nzept im Wirtschaftsausschu\u00df durchberaten ist, allen\nAbgeordneten des Landtages \u00fcbergeben wird. Wir zumin-\ndest w\u00fcrden das mit in die 2. oder 3. Lesung des Haushal-\ntes einbringen, denn wenn wir schon sagen: Die Wirtschaft\nist unser Schicksal!, dann ist das finanzielle Schicksal im\nhohen Ma\u00dfe von der Wirtschaft abh\u00e4ngig. Soweit dazu.\nIch habe die Zeit eingehalten. Ist es m\u00f6glich, noch eine\nInformation zu geben?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1115\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben noch Zeit, wenn es\neinigerma\u00dfen in die Tagesordnung pa\u00dft.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: In die Tagesordnung der\nbeiden Landtagssitzungen, ja. Ich komme zur\u00fcck auf den\n1. Tagesordnungspunkt gestern. Abgeordnete der Fraktion\nder CDU und meiner Fraktion haben schon weit im Vor-\nfeld des Tagesordnungspunktes beschlossen, den 1. FC\nLTS, also eine Fu\u00dfballmannschaft des Landtages Sachsen,\nzu gr\u00fcnden. Wir sind noch nicht vollz\u00e4hlig. Aber wir\nk\u00f6nnten uns gut vorstellen, da\u00df zum Beispiel Frau Matzke\nund Frau Rush als Sturmspitzen eingesetzt w\u00fcrden.\n\n(Heiterkeit, Zustimmung)\n\nWenn wir vielleicht noch Herrn Goliasch ins Tor stellen,\n\n(Heiterkeit)\n\ndann k\u00f6nnten wir bestimmt nach der Sommerpause gegen\nden Landtag Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg antreten.\nAlso: Wer mitspielen will, soll sich bei Herrn H\u00e4hnel oder\nbei mir melden. \u2013 Danke.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor ich dem Vertreter der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Wort erteile, m\u00f6chte ich\nnoch einmal darauf hinweisen, da\u00df gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Absatz 4\n(2. Absatz) das Pr\u00e4sidium rechtens gehandelt hat. Ich darf\neinmal kurz zitieren:\n,,Die Ausschu\u00dfantr\u00e4ge werden mindestens einmal monat-\nlich in eine Sammeldrucksache aufgenommen und auf die\nTagesordnung einer Sitzung des Landtages gesetzt.\u201c \nWir haben also genau nach Gesch\u00e4ftsordnung gehandelt.\nBitte, Herr Dr. B\u00f6ttger, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In den wenigen Minuten kann ich\nmich nur auf wenige Antr\u00e4ge beschr\u00e4nken. Ich w\u00fcrde den\nersten und den dritten zum Gegenstand einer Stellungnah-\nme machen, weil Herr Kunzmann bereits zum SPD-An-\ntrag, Schaffung eines Rates f\u00fcr Verfassungsfragen,\ngesprochen hat. Ich bin auch der Meinung, da\u00df ein Gremi-\num wie die Bundesversammlung, die sich aus dem Bun-\ndestag und ebensovielen Vertretern aus den L\u00e4ndern\nzusammensetzt, ein wesentlich demokratischeres Instru-\nment w\u00e4re, weil es die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse wesentlich\ngenauer darstellen w\u00fcrde. Das ist zur Ausarbeitung einer\nneuen deutschen Verfassung ja auch wichtig.\nWir haben dazu im Ausschu\u00df einen \u00c4nderungsantrag ein-\ngebracht, der eine noch demokratischere Form vorschl\u00e4gt,\nund zwar die Wahl einer verfassungsgebenden Versamm-\nlung. Die verfassungsgebende Versammlung \u2013 so unser\nAntrag \u2013 sollte in Verh\u00e4ltniswahl ohne Sperrklausel direkt\nvom Volk gew\u00e4hlt werden. Ihre Aufgabe soll sich auf die\nAusarbeitung eines Verfassungsentwurfes beschr\u00e4nken.\nDie Beschlu\u00dffassung bleibt einer Volksabstimmung \u00fcber-\nlassen.\nDieser unser Antrag wurde im Ausschu\u00df mit 2 : 4 : 5 Stim-\nmen abgelehnt, der Antrag der SPD mit 3 : 7 : 1 Stimmen\nabgelehnt. Das hei\u00dft also, da\u00df wir sogar weniger Ableh-\nnungen bekommen haben als der SPD-Antrag, was mich\nsehr freut. Vielleicht kommt dieser Gedanke dann doch\nnoch einmal auf die Tagesordnung. Immerhin hat das Ku-\nratorium f\u00fcr einen demokratisch verfa\u00dften Bund deutscher\nL\u00e4nder vor kurzem einen Verfassungsentwurf vorgestellt,\nden ich allen sehr zur Lekt\u00fcre empfehlen kann.\n\nDer Antrag 3 in der Sammeldrucksache ist ebenfalls von\nder SPD und zielt auf die Schaffung eines vor\u00fcbergehen-\nden Ausschusses Landespersonal. Dieser Ausschu\u00df soll\ndie jetzt notwendigen Einstellungen im Bereich der Regie-\nrung und der Verwaltung begleiten, und er soll vor allem\ndarauf achten, da\u00df bei den vielen Neueinstellungen nicht\ndas richtige Parteibuch ausschlaggebend ist, sondern in er-\nster Linie die fachliche und moralische Eignung.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDeswegen hatten wir uns auch gedacht, da\u00df dieser Aus-\nschu\u00df doch etwas mehr als ein Informationsrecht hat. Er\nsollte zumindest ein Einspruchsrecht haben. Dieser Ein-\nspruch sollte zumindest aufschiebende Wirkung haben.\nDas ist alles nicht der Fall. In der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses ist dieser Antrag dann sehr kastriert worden,\ndenn dieser Ausschu\u00df hat ein reines Informationsrecht\nund mehr nicht. Das ist sehr bedauerlich. Trotzdem mu\u00df\nman dieser Beschlu\u00dfempfehlung dann doch noch zustim-\nmen, denn das Wenige, was der Ausschu\u00df kann, ist doch\nbesser als gar nichts.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der F.D.P. verzich-\ntet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00a7 104 Absatz 5 unserer Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung\nsteht: ,,Bei der Abstimmung \u00fcber Beschlu\u00dfempfehlungen\nder Aussch\u00fcsse, die in Sammeldrucksachen zusammenge-\nf\u00fchrt werden, stellt der Pr\u00e4sident die Zustimmung ent-\nsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschu\u00df fest,\nsofern kein anderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcndigt\noder keine Einzelabstimmung begehrt wird.\u201c Ich habe Dr.\nKunzmann so verstanden, da\u00df \u00fcber die erste Sammel-\ndrucksache Einzelabstimmung begehrt wird. Ist dem so? \u2013\nDann bitte ich, das so noch einmal zu formulieren.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Es ist so.)\n\nEs ist so. Hier ist also Einzelabstimmung begehrt. Ich mu\u00df\njetzt dar\u00fcber abstimmen lassen, ob Einzelabstimmung be-\ngehrt und nach einfacher Mehrheit zu verfahren ist. Ich\ngehe davon aus, da\u00df nur zu der Sammeldrucksache Num-\nmer 1/259 Einzelabstimmung begehrt wird.\n\n(Zuruf: Ja)\n\nIch stelle Zustimmung zu diesem meinem Eindruck fest,\nund wir kommen jetzt zur Einzelabstimmung Drucksache\n1/259. Sie haben das Abstimmungsverhalten in der Anla-\nge. Ich mu\u00df es selber einmal suchen \u2013 das ist hier. Die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses lautete: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Der An-\ntrag der SPD zur Bildung eines Verfassungsrates ist\nabzulehnen.\u201c So lautet die Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung zustimmt \u2013 ich\nlese noch einmal vor: ,,Der Antrag der SPD zur Bildung\neines Verfassungsrates ist abzulehnen\u201c \u2013, wer diesem An-\ntrag des Verfassungs- und Rechtsausschusses zustimmt,\nden bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Das ist eine\nMehrheit. Wer stimmt dieser Beschlu\u00dfempfehlung nicht\nzu? Das ist eine deutliche Minderheit. Und wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nKann ich jetzt davon ausgehen, da\u00df bei den anderen Sam-\nmeldrucksachen es so ist, da\u00df wir im Landtag die Zustim-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1116\n\n\n\nmung entsprechend dem Abstimmungsverhalten in den\nAussch\u00fcssen feststellen? Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch?\n\n(Mehrfacher Zuruf: Nein)\n\nIch werde doch dar\u00fcber abstimmen lassen. Ich bitte zur\nFeststellung der Abstimmung der Aussch\u00fcsse zu den An-\ntr\u00e4gen der Fraktionen, enthalten in der Drucksache 1/388,\num das Handzeichen, jetzt pauschal f\u00fcr alle. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Zwei Gegenstimmen. Und Stimmenthaltungen?\nKann ich jetzt davon ausgehen, da\u00df bei den anderen Sam-\nmeldrucksachen es so ist, da\u00df wir im Landtag die Zustim-\nmung entsprechend dem Abstimmungsverhalten in den\n\nAussch\u00fcssen feststellen? Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch?\n\n(Mehrfacher Zuruf: Nein)\n\nIch werde doch dar\u00fcber abstimmen lassen. Ich bitte zur\nFeststellung der Abstimmung der Aussch\u00fcsse zu den An-\ntr\u00e4gen der Fraktionen, enthalten in der Drucksache 1/388,\num das Handzeichen, jetzt pauschal f\u00fcr alle. \u2013 Wer ist da-\ngegen? Zwei Gegenstimmen. Und Stimmenthaltungen? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen, um die zehn, sonst Ja-Stim-\nmen. Damit ist der Sammeldrucksache durch den Landtag\nzugestimmt.\nDer Tagesordnungspunkt 13 ist damit abgearbeitet.\n\nTagesordnungspunkt 14:\n\nKraftstoffpreise in Sachsen\nKleine Anfrage des Abg. Dr. Rudorf, SPD, Drucksache 1/339\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 66 Absatz 5\nder Gesch\u00e4ftsordnung steht jetzt als Punkt 14 die Kleine\nAnfrage von Dr. Rudorf, SPD, zur m\u00fcndlichen Beantwor-\ntung auf der Tagesordnung, Drucksache 1/339. Diese\nDrucksache liegt Ihnen allen vor.\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf aufmerksam machen, da\u00df\nzun\u00e4chst der Fragesteller das Wort zur Verlesung seiner\nFrage erh\u00e4lt und da\u00df der Fragesteller das Recht hat \u2013 ich\nbetone noch einmal ausgesprochen: das Recht! \u2013, erg\u00e4n-\nzende Fragen zu stellen, wenn ihm die Antwort nicht aus-\nreichend erscheint.\nHerr Kollege Dr. Rudorf, ich bitte erst um die Frage, und\ndann k\u00f6nnen Sie von Ihrem Recht, erg\u00e4nzende Fragen zu\nstellen, wenn Ihnen die Antwort nicht ausreichend er-\nscheint, Gebrauch machen.\n\nDr. Rudorf, SPD: Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r! Ich\nbitte um Auskunft, wieso die Kraftstoffpreise in Sachsen\ngenerell um f\u00fcnf bis sechs Pfennig h\u00f6her sind als in den\nalten Bundesl\u00e4ndern, wobei man vielleicht zu denselben\nDifferenzen kommt, wenn man Autobahntankstellen oder\nkleinere Tankstellen vergleicht. Ich finde es unerh\u00f6rt, da\u00df\ndie Minol AG \u2013 wie im letzten ,,Spiegel\u201c zu lesen ist \u2013 im\nvergangenen Jahr 270 Millionen Mark Gewinn vor Steuern\ngemacht hat, sich in diesem Jahr verspekuliert hat und wir\ndiese Spekulationsverluste mit unseren Kraftstoffpreisen\nhier bezahlen m\u00fcssen.\nUnd genauso unerh\u00f6rt finde ich es, da\u00df zum Beispiel an-\ndere Mineral\u00f6lgesellschaften wie zum Beispiel British Pe-\ntroleum oder Agip in modernen Tankstellen genau\ndieselben hohen Preise verlangen. Ich glaube, das ist kar-\ntellrechtlich und wettbewerbsrechtlich anfechtbar, und ich\nm\u00f6chte um Auskunft bitten, ob die Staatsregierung hier an\ndas Bundeskartellamt eine entsprechende Klage einreichen\nkann wegen Wettbewerbsverzerrung und Preisabspra-\nchen, die unzul\u00e4ssig sind.\n\n(Starker Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r!\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Zun\u00e4chst einmal, verehrter\nHerr Dr. Rudorf, m\u00f6chte ich Ihnen die Stellungnahme des\nMinisters f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit vortragen, wie ich sie\neben dem Pr\u00e4sidenten \u00fcberreicht habe.\n\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der Benzinpreise ist in die-\nsem Fall das Bundeskartellamt in Berlin und nicht die Lan-\ndeskartellbeh\u00f6rde im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit, da das Problem \u00fcberh\u00f6hter Benzin-\npreise alle neuen Bundesl\u00e4nder und nicht ausschlie\u00dflich\nden Freistaat Sachsen betrifft (\u00a7 44 des Gesetzes gegen\nWettbewerbsbeschr\u00e4nkungen).\nWie sich in der Vergangenheit in der Praxis des Bundes-\nkartellamtes immer wieder gezeigt hat, ist den Mineral\u00f6l-\nfirmen ein Versto\u00df gegen \u00a7 1 GWB \u2013 Preisabsprachen \u2013\noder \u00a7 25 GWB \u2013 aufeinander abgestimmtes Verhalten \u2013\nnicht nachzuweisen.\n\n(Zuruf: Das ist ja nicht wahr.)\n\nEin sogenanntes Parallelverhalten stellt keinen Versto\u00df ge-\ngen eine Vorschrift des GWB dar. Das Bundeskartellamt\nhat bei der \u00dcberpr\u00fcfung der Benzinpreise nach \u00a7 22 GWB\n\u2013 Mi\u00dfbrauch marktbeherrschender Stellungen \u2013 darauf zu\nachten, ob die geforderten Benzinpreise unter dem Ge-\nsichtspunkt kostenverursachungsgerechter Preisbildung\nsachlich gerechtfertigt sind. Dabei ist zu fragen, ob die Mi-\nneral\u00f6lfirmen aufgrund fehlender logistischer M\u00f6glichkei-\nten in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 zum Beispiel hohe\nTransportkosten wegen fehlender Lagerm\u00f6glichkeiten \u2013\nh\u00f6heren Kosten als in den alten Bundesl\u00e4ndern ausgesetzt\nsind.\nIm \u00fcbrigen weise ich aber nochmals darauf hin, da\u00df f\u00fcr\ndie \u00dcberpr\u00fcfung der Benzinpreise das Bundeskartellamt\nzust\u00e4ndig ist.\nEpilog: Ergebnis meiner Recherchen, die ich seit gestern\nzus\u00e4tzlich angestellt habe: Zun\u00e4chst einmal, Herr Dr. Ru-\ndorf, kann ich best\u00e4tigen, da\u00df die Unterschiede, die Sie\nhier angesprochen haben, da sind. Ich nenne Ihnen einige\nPreise f\u00fcr Benzin-Super, Stand 13. 5. 91: Rostock 1,36 DM,\nLeipzig 1,38 DM, M\u00fcnchen 1,32 DM (N\u00e4he Raffinerie In-\ngolstadt), Essen 1,30 DM (N\u00e4he Richtung Rotterdam),\nStuttgart 1,35 DM. Das sind amtliche Informationen aus\ndem Erd\u00f6l-Informationsdienst. Das hei\u00dft also, da\u00df auch in\nden alten Bundesl\u00e4ndern Abweichungen entstehen.\nIch habe bei Minol nachgefragt, und zwar ganz direkt, ob\nes Preisabsprachen gibt. Man hat das verneint.\n\n(Gel\u00e4chter)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1117\n\n\n\nIch bin schon geneigt, diese Aussage durchaus zu akzep-\ntieren, wenn ich mir \u00fcberlege, da\u00df diese von mir darge-\nstellten Relationen ja auch mit der Kostenstruktur\nzusammenh\u00e4ngen, mit der Transportentfernung, mit der\nTransportart \u2013 ob Pipeline, Schiene oder Stra\u00dfe \u2013, mit dem\nAlter oder der Kapazit\u00e4t der Anlagen, mit dem Einkaufsort\nusw.\nNoch eine erg\u00e4nzende Feststellung: Minol hat bei uns 80 %\nder Kapazit\u00e4t, 80 % des Marktanteils. Minol h\u00e4ngt an der\nTreuhandanstalt. Es wird gegenw\u00e4rtig untersucht und\n\u00fcberlegt, auch Minol zu privatisieren, und es wird zuneh-\nmend Konkurrenz kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit dieser Konkurrenz werden sich auch einige Probleme\nvon selbst kl\u00e4ren.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df jedermann\ndas Recht hat, sich an das Bundeskartellamt zu wenden\nund um Aufkl\u00e4rung zu bitten. Ich w\u00fcrde es Ihnen \u00fcberlas-\nsen, von diesem Recht Gebrauch zu machen.\n\n(Beifall von Abgeordneten der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Rudorf, jetzt haben Sie\nerst einmal das Recht, erg\u00e4nzende Fragen an den Herrn\nStaatssekret\u00e4r zu stellen, wenn Ihnen die Antwort nicht\nausreicht.\n\nDr. Rudorf, SPD: Ich m\u00f6chte lediglich meine Bitte wieder-\nholen, weil es einem Abgeordneten so ohne weiteres nicht\n\nm\u00f6glich ist, juristisch exakt eine Klage zu formulieren: In-\nwieweit kann das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit eine Klage beim Bundeskartellamt formulieren, um\ndort noch einmal eine Untersuchung herbeizuf\u00fchren? Mit-\nunter ist eine solche durch ein Staatsministerium gef\u00fchrte\nKlage schon Grund genug, um die Mineral\u00f6lfirmen, insbe-\nsondere die mit modernen Tankstellen, wie British Petrole-\num hier an der Autobahn, zu bewegen, die Preissituation\nzu \u00fcberdenken.\n\n(Beifall, vor allem bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Ich werde eine Anfrage an das\nBundeskartellamt formulieren und herausgeben, ob ihm\nbekannt ist, da\u00df diese Preisunterschiede vorhanden sind\nund wie diese zu erkl\u00e4ren sind.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nTagesordnung der 19. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages\nist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat die 20. Sitzung f\u00fcr\nMittwoch, den 19. Juni 1991, in das Haus der Kirche einbe-\nrufen. Die Tagesordnung daf\u00fcr geht Ihnen zu. Mir bleibt\nnichts anderes \u00fcbrig, als Ihnen einen guten Sonntag zu\nw\u00fcnschen.\nDie Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 20.24 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,  Franklin-\nstra\u00dfe 17, O \u2013 8020 Dresden, Tel. 0051/47 58 37, Postgiro-\nkonto Dresden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode - 19. Sitzung 24. Mai 1991\n\n1118\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte zum Thema ,,Sicherung und Nutzung der Daten und Unterlagen des ehemaligen Ministeriums ...\n\t2 Fragestunde\n\t3 Verlegung des Regierungs- und Parlamentssitzes nach Berlin\n\t4 1. Lesung Gesetz \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\t5 2. Lesung Gesetz \u00fcber den Petitionsausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages\n\t6 2. Lesung Gesetz \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder der Staatsregierung und der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re ...\n\t7 2. Lesung Gesetz \u00fcber die F\u00fchrung des Grundbuches in Sachsen (S\u00e4chsisches Grundbuchgesetz)\n\t8 2. Lesung Gesetz \u00fcber die Landesvermessung, das Liegenschaftskataster und die Grundbuchf\u00fchrung im Freistaat Sachsen\n\t9 Erstes Gesetz zur Raumordnung und Landesplanung\n\t10 2. Lesung Abwasserabgabengesetz des Freistaates Sachsen\n\t11 2. Lesung Gesetz \u00fcber das Einleiten von Abwasser in \u00f6ffentliche Abwasseranlagen (Indirekteinleitergesetz)\n\t12 Sanierung radioaktiv verseuchter Gebiete in den R\u00e4umen Erzgebirge\n\t13 Sammeldrucksache der Aussch\u00fcsse\n\t14 Kraftstoffpreise in Sachsen\n\n",
    "status": 200
}