{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T18:35:27Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:05:30Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:05:30Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "403",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T18:35:27Z",
        "date": "2001-10-11T10:05:30Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/16 18.04.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-08T18:35:27Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:05:30Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T18:35:27Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:05:30Z",
        "modified": "2001-10-11T10:05:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2465",
            "3146",
            "3044",
            "516",
            "5294",
            "5616",
            "4845",
            "5748",
            "6063",
            "5806",
            "6534",
            "6316",
            "5802",
            "6501",
            "6138",
            "6160",
            "6080",
            "5009",
            "6001",
            "6199",
            "5935",
            "5043",
            "5659",
            "5886",
            "6193",
            "6111",
            "6126",
            "6158",
            "6265",
            "5623",
            "6070",
            "6000",
            "6014",
            "5576",
            "6084",
            "6561",
            "6429",
            "5263",
            "6768",
            "6756",
            "6527",
            "6289",
            "5212",
            "6469",
            "5676",
            "5916",
            "5958",
            "6256",
            "6233",
            "5037",
            "6487",
            "6248",
            "6480",
            "6060",
            "5600",
            "5494",
            "5764",
            "6482",
            "6569",
            "6524",
            "6350",
            "5090",
            "5698",
            "5734",
            "5894",
            "6324",
            "5903",
            "5206",
            "5475",
            "5659",
            "5839",
            "5717",
            "6273",
            "6259",
            "5741",
            "5431",
            "5052",
            "5659",
            "6412",
            "5766",
            "6253",
            "5713",
            "3094",
            "262"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T18:35:27Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:05:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/16 18.04.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_16_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/16 18.04.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "84"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/16 18.04.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/16\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n16. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.05 Uhr Dresden, 18. April 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 21.38 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0   Er\u00f6ffnung 825\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 825\nRichter, F.D.P. 825\nRichter, F.D.P. 826\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 826\nLeroff, CDU 826\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 826\nRade, F.D.P. 826\nDreikopf, SPD 826\nDreikopf, SPD 827\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 827\n\n1   Aktuelle Debatte: Aktuelle Lage der Verarbei-\ntungsindustrie f\u00fcr landwirtschaftliche Produk-\nte im Freistaat Sachsen\nbeantragt von der Fraktion der CDU 827\n\nLehner, CDU 827\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 829\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 829\nRichter, F.D.P. 830\nRichter, F.D.P. 832\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 832\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 833\nFrau Dr. Wirth, SPD 833\nFrau Dr. Wirth, SPD 835\nBr\u00fcckner, CDU 835\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 835\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 836\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 836\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 836\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 837\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 838\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 838\n\nLochbaum, SPD 838\n\n2   Kleine Anfrage des Abgeordneten Dr. Don-\nner, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache\n1/192 839\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 839\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 839\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 840\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 840\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 841\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 841\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 842\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 842\nFrau Georgi, F.D.P. 842\n\n3  Fragestunde 843\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 843\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin\nf\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann 843\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 843\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 843\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 843\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 843\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 844\nFrau Georgi, F.D.P. 844\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 844\nFrau Wittig, SPD 844\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 844\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 845\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 845\nFrau Georgi, F.D.P. 846\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r 846\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 846\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 847\nTempel, SPD 847\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 847\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 847\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 847\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 848\nDr. Metz, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung 848\nJurk, SPD 848\nJurk, SPD 849\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r 849\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 849\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 849\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 849\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 849\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 849\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 850\nTippach, Linke Liste/PDS 850\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r 850\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 850\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 850\n\nOtt, F.D.P. 850\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 850\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 851\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 851\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 851\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 851\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 852\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 852\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 852\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 852\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 852\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 852\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 853\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 853\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 853\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultu\nOtt, F.D.P. 853\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei 853\nSchreier, Linke Liste/PDS 853\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 853\n\n4  1. Lesung Gesetz \u00fcber die Juristenausbildung\nim Freistaat Sachsen\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/239 854\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 854\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 855\nRichter, F.D.P. 855\nDr. Krone, CDU 856\nBartl, Linke Liste/PDS 856\nDr. Kunzmann, SPD 857\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse und Abstim-\nmung 857\n\n5  1. Lesung der Polizeigesetzentw\u00fcrfe 858\n\na)  Polizeigesetz des Freistaates Sachsen \nAntrag der Staatsregierung,\nDrucksache 1/238\n\nb)  Gesetz \u00fcber die Aufgaben, die Organisation\nund die Zust\u00e4ndigkeit der Polizei im Freistaat\nSachsen \nAntrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/257\n\nc)  \u00dcberweisung des Gesetzes \u00fcber die Aufga-\nben, die Organisation und die Zust\u00e4ndigkeit\nder Polizei im Freistaat Sachsen in die Aus-\nsch\u00fcsse des Landtages\nAntrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/258\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 858\n\nDr. Starke, SPD 860\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 861\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 862\n\nRade, F.D.P. 862\n\nBandmann, CDU 863\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 863\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS 864\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS 865\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 865\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse und Abstim-\nmung 865\n\n6  1. Lesung Gesetz \u00fcber die zahn\u00e4rztliche Betreu-\nung der Kinder und Jugendlichen \u2013 Jugend-\nzahnpflegegesetz\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/274 865\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 865\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 866\n\nDr. Laue, CDU 866\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 866\n\nDr. Laue, CDU 867\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 867\n\nTempel, SPD 867\n\nFrau Georgi, F.D.P 868\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 868\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 869\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 869\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 870\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 870\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse und Abstim-\nmung 870\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n\n\n7  1. Lesung Erstes Gesetz zur Raumordnung und\nLandesplanung\nAntrag der Staatsregierung,\nDrucksache 1/191 871\n\nDr. Metz, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung 871\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 872\nDr. Mannsfeld, CDU 872\nDr. Lersow, SPD 873\nDr. Viehweger, F.D.P. 874\nSchreier, Linke Liste/PDS 874\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse und Abstim-\nmung 874\n\n8  1. Lesung Gesetz \u00fcber die Vorl\u00e4ufigen Grund-\ns\u00e4tze und Ziele zur Siedlungsentwicklung\nund Landschaftsordnung im Freistaat Sachsen\nAntrag der Staatsregierung,\nDrucksache 1/282 875\n\nDr. Metz, Staatssekret\u00e4r 875\n(Fortsetzung nach TOP 9) 875\n\n(Unterbrechung der Sitzung wegen einer Bom-\nbendrohung) 876\n\n9  F\u00f6rderung von Aktivit\u00e4ten in der Wirtschaft\nAntrag der Fraktion der F.D.P.,\nDrucksache 1/163 876\n\nDr. Hielscher, F.D.P. 876\nDr. Hielscher, F.D.P. 877\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse und Abstim-\nmung 877\n\n8  Fortsetzung 877\n\nDr. Metz, Staatssekret\u00e4r 877\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 878\nDr. Lippmann, CDU 879\nDr. Lippmann, CDU 880\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 880\nDr. Lersow, SPD 881\nDr. Viehweger, F.D.P. 881\nLeroff, CDU 882\n\n10 Ausschlu\u00df von Verantwortungstr\u00e4gern des\nSED-Regimes vom \u00d6ffentlichen Dienst\nAntrag der Fraktion der F.D.P.,\nDrucksache 1/139\n\nSperrung und Einbeziehung der abgeforder-\nten Erkl\u00e4rungen f\u00fcr die Weiterverwendung\nbzw. Neueinstellung im \u00d6ffentlichen Dienst\neinschlie\u00dflich Volksbildung, Polizei und Ju-\nstiz mittels Vordruck,\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS,\nDrucksache 1/170 882\n\nRade, F.D.P. 882\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 883\nRade, F.D.P. 883\nDr. Kunckel, SPD 883\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 883\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 884\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 884\nUlbricht, CDU 884\nDr. Schindler, SPD 885\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 886\nKockert, CDU 886\n\n\u00dcberweisung Drucksache 1/139 an den Aus-\nschu\u00df und Abstimmung 887\n\nBartl, Linke Liste/PDS 887\n\n\u00dcberweisung Drucksache 1/170 an den Aus-\nschu\u00df und Abstimmung 888\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 888\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 888\n\n11  Zwischenbericht zum Beratungsstand des\nEntwurfs des Landesschulgesetzes, \nDrucksache 1/82,\nAntrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 1/270 888\n\nHatzsch, SPD 888\nHatzsch, SPD 889\n\n12 20 Fragen zur Kl\u00e4rung der zwischen Kommu-\nnen und der Treuhandanstalt bestehenden\nAuffassungsunterschiede bez\u00fcglich Verm\u00f6-\ngens\u00fcbertragung, Restitutionsanspr\u00fcchen etc.\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, Drucksache 1/135 890\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 890\nWitzschel, CDU 891\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 891\nBeyer, CDU 892\nDr. Rudorf, SPD 892\nElsner, Linke Liste/PDS 893\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 893\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 894\n\n13 Zur Finanzierung von Einrichtungen zur Kin-\ndertagesbetreuung\n\na) Durchf\u00fchrungsbestimmung zur Erhebung\nvon Elternbeitr\u00e4gen f\u00fcr die Inanspruchnahme\nvon Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder \n\nb) Beteiligung des Bundes an den Kosten f\u00fcr\nEinrichtungen zur Kindertagesbetreuung, Fort-\nf\u00fchrung der Finanzierungsbeteiligung \u00fcber\nden 30. 6. 1991 hinaus,\nAntr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksachen 1/187 und 1/188, und\nStellungnahmen der Staatsregierung 896\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 896\nFrau Georgi, F.D.P. 897\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 897\nB\u00f6rner, CDU 897\nFrau Keller, CDU 897\nElsner, Linke Liste/PDS 898\nReber, CDU 898\nBartl, Linke Liste/PDS 898\nFrau Schwarz, SPD 898\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 899\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 900\nReber, CDU 900\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 900\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 902\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 902\nFrau Georgi, F.D.P. 902\nFrau Keller, CDU 903\n\nAbstimmungsergebnis 903\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n     (Beginn der Sitzung: 10.05 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete, liebe G\u00e4ste! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren von der Presse! Liebe H\u00f6rer am\nRundfunk! Ich m\u00f6chte hiermit die 16. Sitzung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages er\u00f6ffnen. Von folgenden Abgeordneten\nliegen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor:\nHerrn Pr\u00e4sident Iltgen, Herrn Ministerpr\u00e4sident, Frau\nKulscher, Frau M\u00fcller, Frau W\u00fcnsche, Frau Stetter, Frau\nZschoche, Frau von Fritsch, Herrn Stempell, Herrn Dr.\nPrei\u00dfler, Herrn Wehnert. Sollten noch weitere Abgeord-\nnete nicht anwesend und entschuldigt sein, bitte ich die\nFraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer, die Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer, mir das noch anzugeben.\n\nIch stelle fest, die Mehrheit der Abgeordneten ist anwe-\nsend. Damit k\u00f6nnen wir unsere Sitzung beginnen. Bevor\nwir in die Tagesordnung eintreten, noch eine organisatori-\nsche Bekanntgabe. Der Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschulen m\u00f6chte sich, bitte, zu Beginn der Mittagspau-\nse in dem Raum, in dem normalerweise das Pr\u00e4sidium\nsitzt, treffen.\n\nIch m\u00f6chte weiterhin bekanntgeben, da\u00df die von dem Pr\u00e4-\nsidenten avisierte Plenartagung am 30. 4. nicht stattfindet.\nEs hat sich an mancher Stelle herumgesprochen, da\u00df so\netwas geplant war. Deswegen m\u00f6chte ich das klar sagen. \u2013\nEinen kleinen Moment, bitte.\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, steht am Mikrofon \nund m\u00f6chte eine Anfrage stellen.)\n\nZur Tagesordnung, wie sie jetzt vorliegt, m\u00f6chte ich Ihnen\nmitteilen, da\u00df nach \u00a7 66 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ein\nweiterer Tagesordnungspunkt aufgenommen werden\nmu\u00df, und zwar die Kleine Anfrage von Dr. Donner, Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, an die Landesregierung zur\nm\u00fcndlichen Beantwortung, da die entsprechende schriftli-\nche Antwort trotz Fristverl\u00e4ngerung von der Staatsregie-\nrung nicht eingegangen ist. Aus diesem Grunde werden\nwir diesen Punkt als 2. Tagesordnungspunkt behandeln.\nDas ist also ein Einschub.\n\nSo, bevor wir jetzt die Tagesordnung festlegen, kommen\nhier noch Antr\u00e4ge auf Ver\u00e4nderung der Tagesordnung.\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte gern einen\nDringlichen Antrag f\u00fcr heute einbringen. Es handelt sich\num die Aussetzung der Bildungsempfehlungen f\u00fcr das\nSchuljahr 1991/92 in Sachsen. Dieser Antrag wurde von\nmir am 2. 4. eingereicht. Es handelt sich hier um ein ver-\nwaltungstechnisches Versehen, das bis zum 15. 5. \u00fcber die\nverschiedenen Gremien der Bildungsverwaltung laufen\nsoll, aber ein Chaos verursachen d\u00fcrfte auf der kommuna-\nlen Ebene sowie ein einklagbares Recht gegen\u00fcber dem\nLand f\u00fcr viele Bewohner des Landes Sachsen herstellt, was\nsicherlich nicht beabsichtigt war mit dieser Verordnung.\nUnd da das n\u00e4chste Plenum erst Ende Mai stattfindet,\nw\u00e4re das zu sp\u00e4t.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mu\u00df noch einmal r\u00fcck-\nfragen: Welche Drucksachennummer hat das Ganze be-\nkommen?\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe nur eine Kopie.\nDa m\u00fcssen Sie mal, bitte, Herrn Rust oder Herrn Mager-\nst\u00e4dt fragen, welche Drucksachennummer das bekommen\nhat.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen kleinen Moment, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gerne.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Also hier liegt sie nicht vor.\nFrau Rush, haben Sie sie selbst vorliegen?\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe hier den Antrag\nvorliegen. Ich habe ihn am 1. 4. getippt. Da das Feiertag\nwar, habe ich ihn am 2. 4. abgegeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Tut mir leid, also hier liegt\nder Antrag nicht vor.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dann stelle ich Ihnen gern\nmeine Kopie zur Verf\u00fcgung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen kleinen Moment, wir\nm\u00fcssen im Protokoll der letzten Pr\u00e4sidiumssitzung noch-\nmals nachschauen. Dort ist der Antrag, soweit uns bekannt\nist, als nicht dringlich abgelehnt worden.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Also mu\u00df er ja auch vor-\nliegen.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie eine Anfra-\nge? \u2013 Sie erkl\u00e4rten, da\u00df die geplante Sondersitzung auf-\ngrund des Schreibens des Pr\u00e4sidenten am 30. 4. nicht\nstattfinden soll, obwohl aus dem Schreiben meines Erach-\ntens die Dringlichkeit dieser Sitzung eindeutig hervorging.\nEs geht u. a. um das Landesjagdgesetz, noch zwei andere\nGesetze, das Polizeigesetz usw. Weshalb ist denn diese\nEntscheidung getroffen worden, bzw. wer hat die Ent-\nscheidung getroffen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: In der Beratung der Parla-\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer haben sich diese dagegen\nausgesprochen. Au\u00dferdem ist es technisch hier nicht reali-\nsierbar und damit nicht m\u00f6glich.\n\nRichter, F.D.P.: Ja, Herr Pr\u00e4sident, wenn es technisch nicht\nrealisierbar ist, ist es meines Erachtens schon ein einleuch-\ntender Grund, aber wenn die Parlamentarischen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Auffassung sind, da\u00df kein Hand-\nlungsbedarf besteht, ist das deren Meinung. Es mu\u00df nicht\nunbedingt die Meinung des Plenums sein. Ich finde diese\nFeststellung, gelinde ausgedr\u00fcckt, sehr vermessen. Hand-\nlungsbedarf ist dringendst gegeben. Ich w\u00fcrde sagen, da\u00df\ndiese Angelegenheit noch einmal \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fc\u00dfte.\nIch kann Ihnen sagen, ich war gestern abend zu einer Ver-\nanstaltung hinsichtlich der Erl\u00e4uterung des Gesetzentwur-\nfes zum Landesjagdgesetz. Das ist nicht nur ein Gesetz,\ndas irgendeinen Charakter hat. Es ist ein Politikum in\nGr\u00f6\u00dfenordnung. Wer das noch nicht begriffen hat, der\nhinkt der Zeit hinterher.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n825\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abg. Richter, ich gebe\nIhnen recht, da\u00df das ein Politikum ist. Es kann aber auch\nnicht sein, da\u00df wir monatelang auf den entsprechenden\nEntwurf der Staatsregierung warten und dann hier in die\nEile kommen. Das geht ja auch mit anderen Gesetzen so.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nRichter, F.D.P.: Gestatten Sie, wenn ich dem widerspre-\nche. Mir ist bekannt aus pers\u00f6nlichem Erleben, da\u00df seit\nJanuar massiv an diesem Gesetz gearbeitet wird. Ich kann\naber auch hier kundtun, da\u00df alte Seilschaften, insbesonde-\nre aus dem Landesjagdverband, die Verabschiedung bzw.\nEinbringung des Gesetzentwurfes massiv behindert haben,\nund es ist ausschlie\u00dflich den Mitarbeitern im Ministerium\nzu verdanken, da\u00df er morgen \u00fcberhaupt hier zu 1. Lesung\nauf die Tagesordnung kommt. So ist die Situation.\n\n(Goliasch, CDU: Jawohl. Beifall bei der F.D.P. und CDU,\nBinus, CDU: Sehr richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: So, noch einmal zu dem An-\ntrag von Frau Rush. Der Antrag ist im Pr\u00e4sidium als\nDringlicher Antrag abgelehnt und deshalb an die Staatsre-\ngierung \u00fcberwiesen worden, und die Antr\u00e4ge, die an die\nStaatsregierung \u00fcberwiesen werden, werden nicht als\nDrucksachen ausgeteilt. Aus diesem Grund liegt das hier\nnicht vor. Es m\u00fc\u00dfte jetzt zumindest dem Pr\u00e4sidenten ein\nExemplar vorgelegt werden, damit es gegebenenfalls vor-\ngelesen wird und damit der Inhalt \u00fcberhaupt bekanntge-\ngeben werden kann. Sonst k\u00f6nnen wir dar\u00fcber nicht\nbefinden.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Mein Exemplar gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\n(Frau Rush \u00fcbergibt ihr Exemplar an den 1. Vize-\npr\u00e4sidenten Dr. Rudorf.)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen, damit wir \u00fcberhaupt dar\u00fcber befinden\nk\u00f6nnen, ganz kurz etwas dazu sagen. Der Antrag lautet:\n,,Aussetzung der Bildungsempfehlungen f\u00fcr das Schuljahr\n1991/92 in Sachsen. Der S\u00e4chsischen Staatsregierung wird\nnahegelegt, die Bildungsempfehlungen, die bis zum\n15. 5. 91 f\u00fcr alle Sch\u00fcler der Klassen 7, 9, 10 und 11, die in\nLeistungsklassen unterrichtet werden m\u00f6chten, abzugeben\nsind, auszusetzen, bis das Staatsministerium f\u00fcr Kultus\ndes Landes Sachsen Kriterien ausgearbeitet hat.\u201c\nSo, das ist also der Inhalt. Kurz gesagt, wir m\u00fc\u00dften jetzt\nalso dar\u00fcber abstimmen, ob dieser Antrag dringlich ist.\nGibt es zu diesem Antrag eine Gegenmeinung? \u2013\nSie wollten noch zur Gesch\u00e4ftsordnung, Herr Staatssekre-\nt\u00e4r, Sie wollten noch zur Sache sprechen.\n\nLeroff, CDU: Darum ging es mir, denn es gibt da Neuig-\nkeiten, so da\u00df der Antrag wahrscheinlich \u00fcberfl\u00fcssig ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Herrn Staatssekret\u00e4r\nDr. Husemann.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie dar\u00fcber informieren, da\u00df\ndieser Antrag nicht mehr dem aktuellen Informationsstand\nentspricht. Es gibt inzwischen bez\u00fcglich der Vorbereitung\ndes Schuljahres 91/92 konkrete, quantifizierte Angaben.\n\nDas betrifft sowohl die Klassenst\u00e4rke, das betrifft die\nwahrscheinliche Anzahl der F\u00f6rderklassen, betrifft die Kri-\nterien usw. Ich werde dazu dann in der Fragestunde \u2013 ein\noder zwei Fragen handeln ja davon \u2013 noch im einzelnen\nStellung nehmen. Und ich m\u00f6chte deshalb vorschlagen,\nda\u00df wir das nicht gesondert auf die Tagesordnung neh-\nmen.\nZu dem Zeitpunkt, als dieser Antrag gestellt wurde, da\nwar die Situation noch anders.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. Danke sch\u00f6n. \u2013 Noch\nganz kurz!\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte anmerken, da\u00df\ndie Ausf\u00fchrungen von Herrn Staatssekret\u00e4r Husemann\neinen Teil des Antrages betreffen und damit erledigt w\u00e4-\nren. Ich denke, da\u00df ein Problempunkt dieses Antrages\nnicht betrachtet worden ist. Es handelt sich darum, da\u00df\nhier keine Einzelfallbehandlung erfolgt, sondern da\u00df die\nKinder nach Schachtelsystem systematisch durchnumeriert\nwerden. Und das halte ich f\u00fcr ein Problem, und das ist hier\nnicht thematisiert worden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich stelle den Antrag zur\nAbstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df dieser Antrag heute als\ndringlich und damit praktisch abschlie\u00dfend behandelt\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit\nist der Antrag mehrheitlich bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen als Dringlicher Antrag abgelehnt und\ngeht demzufolge den normalen Gang, da\u00df die Staatsregie-\nrung ihn zu beantworten hat in der entsprechenden Frist.\nHier kommt ein weiterer Antrag. Bitte sch\u00f6n!\n\nRade, F.D.P.: Die F.D.P.-Fraktion stellt einen Antrag, und\nzwar die Tagesordnung dahingehend zu \u00e4ndern, da\u00df der\nals dringlich benannte Antrag der F.D.P. zu einem Vor-\nschaltgesetz zum Polizeigesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen,\nDrucksache 1/298, den Sie gestern in Ihren Unterlagen\nhatten, als Dringlicher Antrag auf die Tagesordnung unter\nPunkt 4 d aufgenommen wird. Der Antrag wird damit be-\ngr\u00fcndet, da\u00df die Sicherheit in Sachsen nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dferst\ndringlich ist, und wir haben jetzt zwei Polizeigesetzent-\nw\u00fcrfe vor uns liegen, einen von der Staatsregierung, einen\nvon der SPD. Und die F.D.P. ist der Meinung\u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Die in-\nhaltliche Begr\u00fcndung dann sp\u00e4ter. Es liegt allen vor.\n\nRade, F.D.P.: Danke. Ich h\u00e4tte es auch ausgef\u00fchrt, damit\nes jeder richtig entscheidet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. \u2013 Gibt es Gegenmeinun-\ngen, diesen Antrag als dringlich zu betrachten und auf die\nTagesordnung zu nehmen? \u2013 Bitte sehr! \u2013\n\nDreikopf, SPD: F\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich gegen die-\nsen Antrag sprechen. Der \u00a7 1 der Drucksache 1/298 hat\nsich unserer Meinung nach erledigt. Das geltende Volks-\nkammerrecht gilt bereits in Sachsen. Es bedarf nicht noch\neinmal der Bekr\u00e4ftigung durch diesen Landtag. Auch in\nallen Punkten gilt es.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n826\n\n\n\nDer \u00a7 2 w\u00fcrde unserer Ansicht nach dazu f\u00fchren, da\u00df wir\nin mehreren Punkten doppeltes Recht h\u00e4tten.\n\n(Zuruf von der CDU: Herr Vorsitzender, das ist auch\neine Sachdiskussion.)\n\nIch mu\u00df doch aber sachlich begr\u00fcnden, weshalb wir dage-\ngen \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen Moment. \u2013 Herr Abge-\nordneter, ich bitte Sie, dazu zu sprechen, ob dieser Antrag\nals dringlich zu betrachten und damit heute zu verabschie-\nden ist oder ob er einen normalen Gang als Auftrag an die\nRegierung gehen kann. Das ist eigentlich das Wesentliche.\n\nDreikopf, SPD: Die Fraktion der SPD ist gegen die An-\nnahme als Dringlicher Antrag und auch dagegen, diesen\nAntrag \u00fcberhaupt zu behandeln. Wir sind nat\u00fcrlich f\u00fcr\neine z\u00fcgige Polizeigesetzgebung in Sachsen. Das ist keine\nFrage. Deshalb haben wir ja auch einen eigenen Entwurf\neingebracht. Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich stelle da-\nmit diesen Antrag der SPD zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr\nist, da\u00df dieser Antrag als dringlich erkl\u00e4rt und heute ver-\nabschiedet wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Bevor ich die\nStimmenthaltungen aufrufe, bin ich der Meinung, es ist\nnicht genau abzusehen, wie die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse\nsind. Ich bitte jetzt um genaue Z\u00e4hlung. Wer ist f\u00fcr die\nDringlichkeit dieses Antrages, der m\u00f6chte bitte deutlich\ndie Hand heben. \u2013 Wer ist gegen diesen Antrag? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, deutlich die Hand heben und z\u00e4hlen! \u2013 Bitte, die\nStimmenthaltungen! \u2013 Der Antrag ist mit 41 Stimmen ab-\ngelehnt. Daf\u00fcr waren 37 Abgeordnete, der Stimme enthal-\nten haben sich 38 Abgeordnete. Die Dringlichkeit ist damit\nabgelehnt. Der Antrag wird der Staatsregierung \u00fcberwie-\nsen.\n\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDreikopf, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten abgeben. Wie ich vorhin be-\nreits begonnen habe: \u00a7 1 hat sich erledigt, weil das Volks-\nkammergesetz in Sachsen schon gilt. \u00a7 2 w\u00fcrde nach\nunserer Auffassung zu einer doppelten Gesetzgebung in\nSachsen f\u00fchren. Die Punkte Gewahrsam, Durchsuchen\nvon Personen, Durchsuchen von Sachen, Beschlagnahme\nund Einziehung werden im Volkskammerrecht geregelt.\nNur der Punkt \u00a7 53, gemeint sind die Vollzugsbedienste-\nten, ist nicht geregelt. Da sind wir als SPD der Auffassung,\nda\u00df die derzeit g\u00fcltige Kommunalgesetzgebung den Kom-\nmunen erm\u00f6glicht, gemeindliche Bedienstete f\u00fcr den ru-\nhenden Verkehr zu installieren, was in vielen Gemeinden\nSachsens schon passiert ist. Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Beide Antr\u00e4ge auf Dringlich-\nkeit sind damit abgelehnt. Die Tagesordnung, wie sie Ih-\nnen \u00fcbergeben ist, gilt somit bis auf den Einschub der\nKleinen Anfrage von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksa-\nche 1/192. Und Sie w\u00fcrden bitte alle Nummern entspre-\nchend korrigieren.\nMir ist bekannt geworden \u2013 aber ich mu\u00df jetzt noch einmal\nfragen \u2013, Herr Staatsminister, da\u00df Sie nur vormittags hier\nsind zur Beantwortung dieser Kleinen Anfrage.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Bis nachmittags!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. \u2013 Nehmen wir also die-\nse Kleine Anfrage als Punkt 2 nach der Aktuellen Debatte,\nund alle anderen Tagesordnungspunkte m\u00fc\u00dften deshalb\nin der Numerierung um eins erh\u00f6ht werden.\nDamit ist die Tagesordnung, wenn sich kein weiterer Wi-\nderspruch erhebt, so beschlossen. Und wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 1:\n\nAktuelle Debatte: Aktuelle Lage der Verarbeitungsindustrie f\u00fcr \nlandwirtschaftliche Produkte im Freistaat Sachsen\n\nbeantragt von der Fraktion der CDU\n\nDie Redezeiten sind wie bekannt festgelegt. Die Fraktion\nder CDU hat diese Aktuelle Debatte beantragt und wird\nzuerst sprechen; danach in der Reihenfolge B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P., Linke Liste/PDS und SPD. Ich darf jetzt\nals ersten Redner den der Fraktion der CDU aufrufen.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten unsere Zeit,\nd. h. die der Fraktion der CDU, splitten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, gut.\n\nLehner, CDU: Meine Damen und Herren! Der Arbeits-\nkreis Landwirtschaft der CDU hat sich aus Anla\u00df unserer\nern\u00e4hrungspolitischen Debatte erlaubt, Sie zu einem Fr\u00fch-\nst\u00fcck, zu einem kalten B\u00fcfett hier im Hause einzuladen.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nEs besteht ausschlie\u00dflich aus Erzeugnissen unserer s\u00e4chsi-\nschen Produktion.\n\n(Bravorufe \u2013 Beifall)\n\nDas Ganze hat den Sinn, Ihnen, meine Damen und Herren,\nund auch den Vertretern unserer Presse vor Augen zu f\u00fch-\nren, von welch hoher Qualit\u00e4t unsere s\u00e4chsischen Erzeug-\nnisse sind.\n\n(Beifall)\n\nWeiter besteht der Sinn darin, da\u00df Sie dieses nat\u00fcrlich\nauch bitte weitererz\u00e4hlen wollen bzw. davon berichten.\nDenn nur, wenn wir unsere Erzeugnisse auf dem Markt\nhaben und sie auch verkaufen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen unsere\nlandwirtschaftlichen Betriebe, die sich neu strukturieren,\ndie sich neu entwickeln, auf dem Markt auch konkurrenz-\nf\u00e4hig sein.\nAu\u00dferdem besteht ein gro\u00dfer Sinn darin, da\u00df wir unsere\nArbeitspl\u00e4tze sichern k\u00f6nnen, und das k\u00f6nnen wir nur da-\ndurch, wenn Sachsen auch s\u00e4chsisch kaufen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n827\n\n\n\n(Beifall)\n\nDie Wirtschaftsleitung der Dreik\u00f6nigskirche hat f\u00fcr Sie\nauch \u2013 und das pa\u00dft in diesen Rahmen \u2013 ein urs\u00e4chsisches\nMittagessen vorbereitet. Sie hat unsere Idee, diese ern\u00e4h-\nrungspolitische Debatte auf diese Art und Weise zu unter-\nst\u00fctzen, in diesem Sinne mitgetragen und hervorragend, so\ndenke ich, in die Tat umgesetzt.\n\n(Beifall)\n\nUnsere Landwirtschaft, meine Damen und Herren, steht\nvor Herausforderungen, die die gr\u00f6\u00dften seit Ende des\nzweiten Weltkrieges sind. Die CDU-Fraktion stellt sich\ndieser Herausforderung, und wir haben gute Grundlagen\nerarbeitet, die in die Gesamtkonzeption Landwirtschaft\nunseres Staatsministers, so hoffe ich, Eingang finden. Es\ngeht dabei nicht nur um materielle Fragen, es ist auch eine\ngeistig-kulturelle Aufgabe.\nWir m\u00fcssen in Deutschland schnellstens zu einer gemein-\nsamen landwirtschaftspolitischen Tagesordnung kommen.\nIn der Landwirtschaft bilden sich neue Strukturen, es bil-\nden sich Betriebe von angemessener Gr\u00f6\u00dfe heraus. Die\nRahmenbedingungen f\u00fcr eine \u00f6kologische Bewirtschaf-\ntung werden geschaffen. Das ist eine Vorbedingung zur\nErzeugung von gesunden Nahrungsmitteln.\nDie Extensivierung in der Landwirtschaft gibt die M\u00f6glich-\nkeit, Fl\u00e4chen und Bl\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Aufforstung zu nutzen.\nDie Waldfl\u00e4chen Sachsens liegen bei 26 %. Im Vergleich zu\nBaden-W\u00fcrttemberg ist das sehr wenig. Dort sind es 38 %.\nDie Landesforstverwaltung rechnet in n\u00e4chster Zeit mit\neinem Zugang an Waldfl\u00e4chen von 650 Hektar.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich darauf hinweisen, Herr Dr.\nRichter, wie wichtig es ist, da\u00df wir schnellstens unser Jagd-\ngesetz verabschieden; denn die Wildsch\u00e4den nehmen zu,\nund wir m\u00f6chten in unseren Fachgesch\u00e4ften auch ausrei-\nchend gesundes Wild anbieten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall)\n\nSie wissen alle, meine Damen und Herren, welch wichtige\nFunktion der Wald hat, insbesondere auch zur Stabilisie-\nrung des Wasserhaushalts. Wasser geht in unsere Nah-\nrungsmittel und in unsere Getr\u00e4nke urs\u00e4chlich ein, bzw. es\nkommt mit ihnen in Ber\u00fchrung. Uns macht gro\u00dfe Sorge,\nda\u00df zur Zeit Wasser knapp ist. Wasser ist sogar sehr\nknapp, denn der Winter war zu sonnig und zu trocken. In\nDeutschland fielen 50 % weniger Regen in diesem Jahr als\nim Durchschnitt der Jahre von 1951 bis 1980.\nIndem nur geeignete Fl\u00e4chen f\u00fcr die Nahrungsmittelpro-\nduktion genutzt werden, k\u00f6nnen auch D\u00fcngung und\nPflanzenschutz in vern\u00fcnftiger Art und Weise erfolgen.\nDamit wird sich auch langfristig unsere Wasserqualit\u00e4t\nverbessern.\nDie Pflege der Kulturlandschaft und die Entwicklung un-\nserer D\u00f6rfer werden auch Tourismus erm\u00f6glichen und von\ngro\u00dfem Wert sein f\u00fcr die Erholung unserer B\u00fcrger. Nach-\nwachsende Rohstoffe werden immer mehr an Bedeutung\ngewinnen, und eine ges\u00fcndere Viehhaltung mit Bewei-\ndung setzt sich jetzt schon immer mehr durch. Den Erfor-\ndernissen unseres Marktes wird bei der Z\u00fcchtung und\nF\u00fctterung Rechnung getragen. So ist das in Sachsen produ-\nzierte Schweinefleisch von hoher struktureller Qualit\u00e4t.\nWenn ich das bisher Gesagte zusammenfassen darf, so ist\nfestzustellen, da\u00df unsere Landwirtschaft in der n\u00e4chsten\nZeit folgendes zu leisten hat:\n1. Einen gro\u00dfen Beitrag f\u00fcr eine bessere Umwelt;\n\n2. einen Beitrag als Nahrungsmittelproduzent f\u00fcr eine ge-\nsunde Ern\u00e4hrung;\n3. einen Beitrag zur besseren Versorgung mit Qualit\u00e4ts-\nwasser;\n4. mit der Pflege der Landschaft einen Beitrag f\u00fcr Erholung\nund Tourismus.\nDieser Vierklang, meine Damen und Herren, ist der Aus-\ngangsakkord f\u00fcr den Part, den unsere Landwirtschaft in\nZukunft im Orchester unserer Gesellschaft spielen wird.\nDie Zweige der Nachfolgeindustrie, liebe Kollegen, sind\nleider in den letzten 40 Jahren str\u00e4flichst vernachl\u00e4ssigt\nworden. Besonders betroffen war davon die Milch- und\ndie Fleischwirtschaft. Seit der Wende sind in den 900 Be-\ntrieben des Fleischerhandwerks in Sachsen f\u00fcr 30 Millio-\nnen DM Investitionsg\u00fcter angeschafft worden, um den\ntechnologischen R\u00fcckstand abzubauen und die 8000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze zu sichern. Au\u00dferdem sind f\u00fcr die Rekonstruk-\ntion der Geb\u00e4ude und der Verkaufsfl\u00e4chen 25 Millionen\nDM vorgesehen.\nGro\u00dfe Sorgen macht den mittelst\u00e4ndischen Betrieben in\nder Nahrungsmittelbranche die Listungspraxis der Han-\ndelsketten. Hier wird meines Erachtens auf Zeit gespielt,\nund die Marktanteile unserer Erzeugnisse bleiben somit\nviel zu gering.\n\n(Zustimmung)\n\nDie Kartellbeh\u00f6rde sollte diese Dinge sehr, sehr ernst neh-\nmen.\n\n(Beifall)\n\nEs gehen allein dem Fleischerhandwerk in und um Dres-\nden durch die Nicht\u00fcbernahme der Vertr\u00e4ge, die mit HO\nund Konsum bestanden,  Ums\u00e4tze  verloren,  die j\u00e4hrlich\n25 Millionen DM ausmachen.\nWir in Sachsen verf\u00fcgen \u00fcber eine traditionsreiche Potenz\nin der landwirtschaftlichen Produktion, insbesondere von\ntierischen Erzeugnissen. Wir konsumieren schon von jeher\nin Sachsen pro Kopf der Bev\u00f6lkerung das meiste an\nFleisch- und Wurstwaren in der Welt. Aber seit der Wende\nist Fleisch nicht mehr Hauptnahrungsmittel, sondern ein\nNahrungsmittel unter vielen geworden.\n\n(Beifall)\n\nEs gibt jetzt ausreichend Fisch, Obst, Gem\u00fcse, S\u00fcdfr\u00fcchte,\nK\u00e4se, viele Brotsorten usw.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nJeder Mensch hier in Sachsen kann unter einer Vielfalt von\nNahrungsmitteln ausw\u00e4hlen. Er kann sich bewu\u00dft und ge-\nsund ern\u00e4hren. Gott sei Dank ist das so, meine Damen und\nHerren, und wir sollten bei aller Freude dar\u00fcber nicht den\nGedanken daran verdr\u00e4ngen, wie es den Kurden geht, wie\nes den Menschen in der Dritten Welt geht oder unseren\nNachbarn in Osteuropa.\n\n(Beifall)\n\nBei den Qualit\u00e4tsuntersuchungen unserer s\u00e4chsischen Pro-\ndukte wurden erfreuliche gute Werte in bezug auf die\nSchadstoffbelastung, den Gebrauchs- und den Genu\u00dfwert\nerzielt, so unter anderem in Dresden bei einer Ausstellung\nder Zentralen Marketing-Agentur oder der FLEIFA Dres-\nden, einer Fachmesse, die Herr Staatsminister Arnold\nVaatz er\u00f6ffnet hat und wo 200 Aussteller aus 6 Nationen\nvertreten waren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n828\n\n\n\nZum noch besseren Schutz der Verbraucher und zur \u00dcber-\npr\u00fcfung der Qualit\u00e4tsparameter sollten in Sachsen die be-\ntreffenden Verb\u00e4nde und Betriebe die Selbstkontrolle\ninnerhalb der Lebensmittelproduktion organisieren. F\u00fcr\ndie Rahmenbedingungen k\u00f6nnte unsere Staatsregierung\nproblemlos sorgen, indem sie das ehemalige Labor des\nFleischkombinates Leipzig daf\u00fcr zur Nutzung zur Verf\u00fc-\ngung stellt.\nAber wesentlichen Einflu\u00df auf die erzielbaren Erl\u00f6se der\nSchlachtvieherzeuger, also auch auf den Absatz, haben\nStruktur, Zustand und Effizienz der vorhandenen\nSchlacht- und Verarbeitungsbetriebe. Auf diesem Gebiet\nsind leider in Sachsen die gr\u00f6\u00dften R\u00fcckst\u00e4nde zu verzeich-\nnen. Die Anlagen in den Schlachth\u00f6fen sind verschlissen,\ndie Hygiene- und Umweltbedingungen entsprechen nicht\nden Anforderungen. Diese Situation kann nur verbessert\nwerden, indem neu gebaut wird, indem der Neubau mo-\nderner und leistungsf\u00e4higer Schlachtbetriebe erfolgt. Dabei\nwerden wir von einem r\u00fcckl\u00e4ufigen Bedarf von 25 % der\nSchlachtviehkapazit\u00e4t ausgehen m\u00fcssen.\nNeue Schlachth\u00f6fe werden gebaut in G\u00f6rlitz und Torgau,\nin Altenburg \u2013 als Gemeinschaftsaufgabe Sachsens und\nTh\u00fcringens \u2013 und in Dresden; hier ist allerdings noch end-\ng\u00fcltig die Standortfrage zu kl\u00e4ren. In Zwickau, Chemnitz\nund Oschatz sind Rekonstruktionen vorgesehen, die es er-\nm\u00f6glichen, schon in einem halben Jahr EG-Normen zu er-\nreichen. Somit ist Sachsen Ende dieses Jahres auf dieser\nStrecke exportf\u00e4hig.\n\n(Beifall)\n\nDer Umfang der Investitionen bel\u00e4uft sich auf etwa 350\nMillionen DM. Die Investoren sind da, die Bautr\u00e4ger, die\nArbeiter, alles ist vorhanden, der Startschu\u00df unseres Mini-\nsters ist gefallen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ein Splitten\nist nun wirklich nicht mehr m\u00f6glich; es sind ja nun schon\ndie 15 Minuten \u00fcberzogen. Ich rufe jetzt die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir werden splitten.\nMein Kollege Gaber wird dann den allgemeinen Teil brin-\ngen.\nIch m\u00f6chte jetzt ein Beispiel bringen. Wir haben viele allge-\nmeine Zahlen geh\u00f6rt, wir haben geh\u00f6rt, da\u00df Monopolstel-\nlungen verhindert werden m\u00fcssen, wir haben von\nregionalen Strukturen auch schon geh\u00f6rt. Gehen wir doch\neinmal einen Schritt in die Praxis, gehen wir aus der H\u00f6he\ndieses Hauses tief hinab, nehmen das Fall-Beispiel einer\nBrauerei, einen Braukeller.\nDie Feldschl\u00f6\u00dfchenbrauerei ist vielen bekannt, es ist die\n\u00e4lteste Dresdner Brauerei. Ihr Symbol, das Pichelm\u00e4nnel,\nhat besten Ruf; Geschmack und Aroma ihres Bieres sind\nein Begriff, 140 Arbeitspl\u00e4tze existieren, ein mittelst\u00e4ndi-\nsches Unternehmen, der Absatz ist wieder steigend nach\ndem 90er-Tief, es werden wieder schwarze Zahlen ge-\nschrieben. Alles scheint in Ordnung, alles scheint wunder-\nbar.\nNichts dergleichen. Diese Brauerei ist durch einen rechts-\nwidrigen Vorgang im Juni letzten Jahres zur S\u00e4chsischen\nBrau-Union gekommen, mit der die Holsten-Brauerei im\nSeptember einen Vorvertrag geschlossen hat, und seit die-\nsem Vorvertrag geht nichts mehr. Feldschl\u00f6\u00dfchen hat kei-\n\nnen Platz als selbst\u00e4ndiges Unternehmen, es darf keine\nneue Biersorte entwickelt werden, keine Werbung gemacht\nwerden, keine Fa\u00dfabf\u00fcllung, keine neuen Etiketten.\nDie Folgen in der Phase der Marktaufteilung sind verhee-\nrend. Staat Malz aus Pirna mu\u00df Malz aus bundesdeut-\nschen L\u00e4ndern, aus westdeutschen L\u00e4ndern eingef\u00fchrt\nwerden, statt Hefe aus Radeberg ist die Holsten-Hefe zu\nverwenden. Die Werbung f\u00fcr Mehrzweckflaschen ist un-\ntersagt. Es wird zum Ausgleich daf\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige\nDosenlinie in Cosch\u00fctz aufgebaut.\nDer bisherige H\u00f6hepunkt dieser Entwicklung ist bekannt:\nDie Ank\u00fcndigung der Stillegung der Brauerei erfolgte am\n13. 3. K\u00fcnftig soll dort nicht mehr gebraut, sondern Braun-\nschweiger Bier abgef\u00fcllt werden.\nIch erinnere hier an die Biersteuer. Das wird auch unseren\nFinanzminister interessieren. Das alles geschieht nur auf\nder Grundlages eines Vorvertrages! Ich m\u00f6chte betonen, es\ngibt bisher keine Entscheidung \u00fcber den Verkauf der S\u00e4ch-\nsischen Brau-Union durch die Treuhand, und es gibt f\u00fcnf\nInteressenten f\u00fcr diese Brauerei.\nDie Belegschaft identifiziert sich mit ihren Produkten, sie\nk\u00e4mpfen um ihr Unternehmen, um ihre Arbeitspl\u00e4tze. Sie\nwenden sich an die Treuhand, finden dort kein Geh\u00f6r; sie\nwenden sich daraufhin an das Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit und an den Ministerpr\u00e4sidenten, seit\nOktober 1990 in insgesamt vier Briefen, sie erhalten keiner-\nlei Antwort.\nUnd in dieser Situation ist das eine politische Frage, die\nsich auftut. Ein Brauer im Braukeller brachte das so zum\nAusdruck: Ich habe nie etwas f\u00fcr die Kommunisten \u00fcbrig\ngehabt, aber die waren zumindest berechenbar. Jetzt f\u00fchlt\nman sich v\u00f6llig hilflos.\n\n(Protestierende Zurufe von der CDU)\n\nIch fordere an diesem Beispiel das S\u00e4chsische Ministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit auf, t\u00e4tig zu werden. Es ist Lan-\ndeskartellbeh\u00f6rde. Ein Braumonopol in Dresden d\u00fcrfte\nnicht im Interesse des Wettbewerbes sein.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDie F\u00f6rderung des Mittelstandes, die st\u00e4ndig verk\u00fcndet\nwird, l\u00e4\u00dft sich an diesem Fall-Beispiel wie an Legionen\nvon anderen, die sich nennen lassen, zur Wirklichkeit\nmachen, und wem bei diesem Wirtschaftskrimi etwas flau\nim Magen geworden sein sollte, der trinke am besten ein\nBier darauf, aber bitte ein s\u00e4chsisches!\n\n(Beifall)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nichts ist wirklicher als die Wirklichkeit. Sie\nhaben es eben geh\u00f6rt.\nDiesem Beispiel vom Biersektor k\u00f6nnte man andere hinzu-\nf\u00fcgen. Wir haben drau\u00dfen Angebote auch von s\u00e4chsischen\nMolkereien. Unsere Umfrage ergab, da\u00df eine Reihe der\nMolkereien ihren Betrieb eingestellt haben \u2013 Molkerei\nBautzen, Pirna, Gro\u00dfhartmannsdorf. Andere Molkereien\nsehen eine Chance zum \u00dcberleben, z. B. Sachsen-Milch\nund Radeberg.\nWenn man nachfragt, worin die Ursachen dieser unter-\nschiedlichen Entwicklung liegen, so kommt man immer\nwieder auf \u00e4hnliche Gr\u00fcnde. Wenn eine Molkerei Kapital\nhat, wenn sie eine einigerma\u00dfen moderne Technologie hat\n\u2013 wie Sachsen-Milch zum Beispiel \u2013, und wenn sie vor\nallem ein Produktprofil hat, das bis zum Endprodukt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n829\n\n\n\nreicht \u2013 wie Radeberg mit seinen anerkannt guten K\u00e4sesor-\nten \u2013, dann gibt es dort eine \u00dcberlebenschance. Von dieser\n\u00dcberlebenschance und der wirtschaftlichen Rentabilit\u00e4t\ndes Betriebes h\u00e4ngt auch ab, was f\u00fcr die Produzenten her-\nauskommt, n\u00e4mlich Milchpreise, die in entsprechender\nH\u00f6he gezahlt werden, die bei Radeberg bei 56 bis 58 Pfen-\nnig liegen, bei der Sachsen-Milch bei 52 bis 54 Pfennig.\nSchwellenwerte, die eigentlich f\u00fcr die Bauern wirt-\nschaftlich ertr\u00e4glich w\u00e4ren, liegen bei 60 bis 62 Pfennig.\nDa\u00df die s\u00e4chsische Milch gut ist, ist vorhin schon einmal\nbetont worden. Das wird dadurch unterstrichen, da\u00df\nMilch von hier nach Stuttgart gefahren wird, dort verarbei-\ntet wird und dann als Fertigprodukt zur\u00fcckkommt; da\u00df\nAllg\u00e4uer Molkereien sich f\u00fcr s\u00e4chsische Milch interessie-\nren.\nDiese einzelnen Beispiele lassen sich verallgemeinern. Sie\nlassen sich auf die Fleischproduktion ausdehnen \u2013 Herr\nLehner hat das kompetent dargestellt.\nWoran liegt es nun? \u2013 Es sind grunds\u00e4tzlich immer wieder\ndie gleichen Ursachen: Schlechte Ausr\u00fcstung und niedrige\nProduktivit\u00e4t, mangelnde Flexibilit\u00e4t im Management und\nfehlende Markterfahrung, Nichterf\u00fcllung hygienischer\nund baulicher Mindestanforderungen sind einige dieser\nGr\u00fcnde.\nDie Folgen, die sich daraus ableiten, gehen zum Teil in die\nfalsche Richtung: ein Strukturwandel, der dazu f\u00fchrt, da\u00df\nGro\u00dfindustrie, Gro\u00dfmolkereien das \u00fcbernehmen, was bis-\nher regional sinnvoll verteilt war, z. B. die geplante\nGro\u00dfmolkerei in Dresden, die im wesentlichen durch S\u00fcd-\nMilch bestimmt wird, und daraus ergeben sich negative\nAuswirkungen f\u00fcr die betroffenen Regionen: einseitige\nAbh\u00e4ngigkeit der Produzenten von den Abnehmern, hohe\nTransportaufwendungen, kaum regionale Bez\u00fcge und eine\nmangelnde Identifikation mit dem Ursprungsland Sach-\nsen. Durch Preisdiktat, Rationalisierung und Produktions-\nverlagerung kommt es zur wirtschaftlichen Verarmung\nund Entv\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum, und damit kom-\nmen auf uns soziale, kulturelle und \u00f6kologische Probleme\nzu.\nWas kann nun dagegen getan werden? \u2013 Wenn die l\u00e4ndli-\nchen Regionen und die b\u00e4uerlichen Wirtschaften, beson-\nders die kleineren und mittleren, eine \u00dcberlebenschance\nhaben sollen, mu\u00df sehr schnell ein Strukturprogramm\nauch zur F\u00f6rderung der landwirtschaftlichen Verarbei-\ntungsindustrie initiiert werden. Regionale Wirtschafts-\nf\u00f6rderungsgesellschaften und Beratungsdienste m\u00fcssen\ndie Gesamtentwicklung des Raumes f\u00f6rdern. Wir haben es\nhier mit einem schlagartigen \u00dcbergang von einer Plan-\nwirtschaft in die Marktwirtschaft zu tun. Es kann nicht\nerwartet werden, da\u00df all diese Kriterien, die an marktwirt-\nschaftliches Verhalten gestellt werden, von den Betroffe-\nnen sofort erlernt und beherrscht werden k\u00f6nnen. Hier\nmu\u00df einfach von der Regierung Hilfestellung gegeben\nwerden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\nNur dort, wo die Infrastruktur, die Wohn- und Lebensbe-\ndingungen und die Umweltbedingungen intakt sind,\nherrscht auch ein investitionsbeg\u00fcnstigendes Klima. Es ist\nalles im Zusammenhang zu sehen.\nWir fordern deshalb eine regionale, dezentrale Entwick-\nlung \u2013 nicht nur, weil eine solche Entwicklung die Initiati-\nve der kleinen Unternehmen f\u00f6rdert, sondern auch unter\ngenerellen Umweltschutzaspekten: Verkehrsvermeidung,\nregionale Ver- und Entsorgung, sozial- und umweltgerech-\n\ntes Wohnen, Vermeidung stadtnaher Zersiedlung. Neben\ndiesen weitreichenden strukturpolitischen Ma\u00dfnahmen,\nf\u00fcr die wir eine schnelle Weichenstellung, vor allem durch\ndie Zusammenarbeit aller zust\u00e4ndigen Ministerien, for-\ndern, sind folgende Sofortma\u00dfnahmen erforderlich:\n\u2022 Investitionsprogramm f\u00fcr Klein- und Mittelbetriebe,\n\nvor allem zur besseren Ausr\u00fcstung mit technologi-\nschen Voraussetzungen und die Schlie\u00dfung der Pro-\nduktketten\n\n\u2022 Unterst\u00fctzung genossenschaftlicher Einrichtungen im\nVerarbeitungsbereich\n\n\u2022 Beratung in Fragen von Marketing und Betriebsf\u00fch-\nrung \n\n\u2022 Zugang zu den Werbetr\u00e4gern, z. B. zu \u00f6ffentlichen\nMedien mit Unterst\u00fctzung des Landes, auch f\u00fcr\nKleinproduzenten. Wir k\u00f6nnen uns z. B. Werbefenster\nim Rundfunk vorstellen, die vom Staat gest\u00fctzt wer-\nden.\n\n\u2022 Neu- bzw. Wiederbelebung von Landwirtschaftsmes-\nsen und Leistungspr\u00e4sentationen, wie z. B. der agra in\nLeipzig. Warum mu\u00df man nach Berlin zur ,,Gr\u00fcnen\nWoche\u201c fahren? Das k\u00f6nnte man auch hier haben!\n\n(Lebhafter Beifall)\n\n\u2022 Ausdehnung dieser Werbestrategien auch in andere\nBundesl\u00e4nder und europ\u00e4ische L\u00e4nder.\n\nUm den Rahmen zu vervollkommnen:\n\u2022 Unterst\u00fctzung von Handwerks- und Kleinhandelsein-\n\nrichtungen, z. B. B\u00e4ckereien, Schlachtereien, kleinen\nL\u00e4den im l\u00e4ndlichen Raum, die das Monopol der\nGro\u00dfhandelseinrichtungen brechen k\u00f6nnen.\n\nGrunds\u00e4tzlich m\u00fcssen wir wieder in das Ceterum censeo\ndieses Hauses einstimmen: Auch die Treuhand hat ihr\nScherflein beizutragen. Es d\u00fcrfen keine Betriebsstillegun-\ngen im Verarbeitenden Bereich beschlossen werden, ohne\ndie R\u00fcckwirkung auf den gesamten l\u00e4ndlichen Raum,\nauch auf die landwirtschaftlichen Betriebe, zu ber\u00fccksich-\ntigen. Hier steht die Landesregierung in der Schuld. Wir\nk\u00f6nnen es nur immer wieder betonen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort erh\u00e4lt ein Mitglied der\nFraktion der F.D.P., Herr Richter, bitte.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst eine Richtigstellung. Herr Lehner, ich be-\ndanke mich zwar f\u00fcr die Ehren, aber ich habe nicht\npromoviert. Ich hatte das zwar vor, das wurde aber da-\nmals durch den Parteisekret\u00e4r meines Besch\u00e4ftigungsbe-\ntriebes \u2013 \u00fcbrigens ein Blindg\u00e4nger auf der ganzen Linie \u2013\nverhindert,\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nweil er der Auffassung war, da\u00df das nicht notwendig sei.\nDas war im Jahre 1976. Ich wollte mich damals mit Um-\nweltproblemen an der Forsthochschule Tharandt befassen.\nDas war nat\u00fcrlich keine Thema \u2026\n\n(Lehner, CDU: Von mir aus ehrenhalber!)\n\n(Heiterkeit)\n\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n830\n\n\n\nHerr Gerstenberg, ich kann Ihren Ausf\u00fchrungen inhaltlich\neigentlich voll zustimmen, nur in einem Punkte nicht: F\u00fcr\nmich waren die Kommunisten immer die unberechenbar-\nste Gr\u00f6\u00dfe, die es gab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Aktuelle Debatte zur Lage\nder Verarbeitungsindustrie im Land Sachsen ist untrenn-\nbar verbunden mit der Situation der Gesamtlandwirt-\nschaft. Ich m\u00f6chte hier das vorhin angerissene Thema \u2013\nauch in Ihrem Beitrag, Herr Lehner \u2013 Landesjagdgesetz\nund damit R\u00fcckwirkung auf die Landwirtschaft heute\nmeiden. Wir werden das morgen in der 1. Lesung ausf\u00fchr-\nlich behandeln, und ich verspreche Ihnen, das wird mit\nSicherheit nicht langweilig.\nDiese Debatte ber\u00fchrt also unsere Landwirtschaft insge-\nsamt. Wir haben, wenn ich mich richtig entsinne, schon\nvier Aktuelle Debatten zur Problematik der Landwirt-\nschaft hier in diesem Plenum veranstaltet. Die lebensmit-\ntelverarbeitende Industrie ist unter anderem von der\nLandwirtschaft abh\u00e4ngig bzw. ist untrennbar mit ihr ver-\nbunden. F\u00fcr die im Land existierenden LPGs, und davon\nm\u00fcssen wir ausgehen, hat sich die Lage vom Sommer 1990\nbis M\u00e4rz 1991 drastisch verschlechtert.\nIch pers\u00f6nlich und Sie, meine Damen und Herren, sind es\nsicher auch, bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df die LPGs in ihrer\ngegenw\u00e4rtigen Struktur keine \u00dcberlebenschance haben.\nDas hei\u00dft, hier beginnt der Umstrukturierungsproze\u00df, der\nalle Bereiche, die mit der Landwirtschaft zusammenh\u00e4n-\ngen, durchzieht.\nIn der Landwirtschaft gingen die Tierbest\u00e4nde seit Som-\nmer vorigen Jahres drastisch zur\u00fcck. Zum Beispiel im\nKreis Delitzsch bei Leipzig reduzierte sich der Bestand an\nK\u00fchen vom Juli 1990 bis M\u00e4rz 1991 von 10000 auf 5000.\nWenn wir die Ursachen der mi\u00dflichen Situation der Land-\nwirtschaft betrachten, dann kommt eines zutage:\n1. Die Viehverk\u00e4ufe in die Altbundesl\u00e4nder bis etwa No-\nvember/Dezember vergangenen Jahres erfolgten zu\nschlechten, man kann ruhig sagen: zu Schleuderpreisen.\nMir sind F\u00e4lle bekannt, da\u00df zum Beispiel altbundesdeut-\nsche H\u00e4ndler Preise angeboten haben von 11 Pfennig pro\nkg Rindfleisch. Wenn mir das als LPG-Vorsitzender pas-\nsiert w\u00e4re, h\u00e4tte ich einen solchen H\u00e4ndler vom Hof ge-\njagt. Aber das ist Tatsache gewesen: K\u00fche wurden f\u00fcr 300\nbis 500 DM pro St\u00fcck verkauft, K\u00e4lber f\u00fcr 100 bis 200 DM\npro St\u00fcck, Schafe f\u00fcr 15 bis 20 DM \u2013 stellen Sie sich das\nmal vor! \u2013, Schweine f\u00fcr 150 bis 200 DM. Und dann m\u00fcs-\nsen Sie noch ber\u00fccksichtigen, da\u00df daran enorme Qualit\u00e4ts-\nmerkmale gebunden waren. Es war also nicht so, da\u00df alles\nverkauft werden konnte. Es war eigentlich nur das Beste,\ndas vermarktet werden konnte. Die geringen Erl\u00f6se hatten\nnat\u00fcrlich zur Folge, da\u00df die in den landwirtschaftlichen\nBetrieben entstandenen Kosten nicht gedeckt werden\nkonnten.\n2. Die Zahl der in den LPGs Besch\u00e4ftigten war viel zu\nhoch, das wissen wir alle. Die Produkte waren deshalb zu\nstark mit Lohnkosten belastet. Vor der Revolution im Jahre\n1989 spielte das keine Rolle. Die verfehlte Landwirtschafts-\npolitik, das hei\u00dft die hohen Subventionen f\u00fcr landwirt-\nschaftliche Produkte, glich das wieder aus. Das wirkt\nnat\u00fcrlich bis heute katastrophal nach. Wir werden auch\nnoch lange Zeit zu k\u00e4mpfen haben, um diese Problematik\nzu \u00fcberwinden.\n3. Der Preisverfall auf dem Agrarmarkt bei gleichzeitigem\nWegfall der Subventionen, und dies noch unter den Bedin-\n\ngungen des Zusammenbruchs der gesamten maroden\nSED-Wirtschaft, f\u00fchrte dazu, da\u00df die laufenden Kosten auf\nkeinem einzigen Gebiet gedeckt werden konnten.\n4. Das ist ein sehr wichtiger Punkt, wenn nicht einer der\nentscheidenden: Viel zu sp\u00e4t wurden von den alten Lei-\ntungskadern \u2013 ich will das Wort ,,Seilschaften\u201c nicht ge-\nbrauchen, sonst bekomme ich in der Fraktion\nSchwierigkeiten \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\n\u00dcberlegungen angestellt, wie man sich auf neue, markt-\nwirtschaftliche Bedingungen einstellen kann. Ich kann aus\neigenem Erleben berichten, da\u00df die meisten Vorsitzenden\nder LPGs, die mir bekannt sind, immer noch hofften, da\u00df\nes ja irgendwann eine staatliche Unterst\u00fctzung geben\nm\u00fc\u00dfte, sonst k\u00f6nne sich nichts mehr drehen. Das war ein\nVerhalten, das man 40 Jahre lang anerzogen hat. Die Folge\ndavon war, da\u00df selbst ehemalige sogenannte Vorzeige-\nbetriebe nicht mehr zu halten waren. Stallanlagen in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen von 1000er- und 600er-Anlagen mu\u00dften\ngeschlossen werden. Mir ist ein Beispiel aus dem Kreis De-\nlitzsch bekannt, da waren es zwei derartige Anlagen.\nAls relativ stabil sind die Schweinebest\u00e4nde zu betrachten,\nobwohl auch hier R\u00fcckg\u00e4nge zu verzeichnen sind. Diese\nBest\u00e4nde lassen sich aber schneller rationalisieren, da sie\nmit geringem Personalbestand zu betreiben sind. Von\nSchafbest\u00e4nden brauchen wir kaum noch zu sprechen;\ndenn die Marktchancen f\u00fcr Schaffleisch (au\u00dfer L\u00e4mmern)\nund Wolle sind \u00e4u\u00dferst gering.\nNun zu dem Thema, das uns alle ber\u00fchrt und mir gestern\nabend in einer Veranstaltung zur Erl\u00e4uterung des Jagd-\ngesetzentwurfes auch angetragen wurde. Die Privatisie-\nrungstendenz in der Landwirtschaft ist sehr gering. Das\nhat verschiedene Ursachen, und hier sind wir als Parla-\nmentarier gefordert. Es existiert wenig Mut zum Risiko.\nDas ist verst\u00e4ndlich, weil man das nicht gelernt hat. Es ist\nin der gegenw\u00e4rtigen Situation insbesondere in der Land-\nwirtschaft neben dem produzierenden Bereich ein Sprung\nin das eiskalte Wasser. Es sind wenig einzelb\u00e4uerliche Ge-\nh\u00f6fte vorhanden, die den Anforderungen \u00fcberhaupt noch\ngen\u00fcgen. Sie alle wissen, da\u00df Stallungen und Scheunen\nverfallen sind, weil einfach nichts getan wurde. Sie wur-\nden zwar zum gro\u00dfen Teil eingebracht in die LPGs, aber\nwenn sie nicht dringend ben\u00f6tigt wurden, blieben sie so,\nwie sie waren. Den Zustand nach 30 Jahren k\u00f6nnen Sie\nsich vorstellen. Die ungekl\u00e4rten Eigentumsverh\u00e4ltnisse\nwirken auch hier als entscheidendes Hemmnis.\n5. Der b\u00e4uerliche Berufsstand ist eindeutig \u00fcberaltert. Bei\nder Jugend ist die Bereitschaft, diesen Beruf wieder auszu-\n\u00fcben, im Moment ganz wenig vorhanden. Sehr negativ\nwirkt sich aus die einseitige sogenannte landwirtschaftli-\nche Ausbildung zu Traktoristen und Mechanisatoren. Ich\nhabe nie begriffen, was ,,Mechanisator\u201c bedeuten soll.\n,,Traktorist\u201c war mir noch gel\u00e4ufig, aber ,,Mechanisator\u201c\nwar f\u00fcr mich nicht zu definieren.\n6. Das ist ein entscheidender Punkt: Es ist dringend not-\nwendig, da\u00df das zur Zeit existierende Landwirtschaftsan-\npassungsgesetz, noch aus DDR-Zeiten, endlich novelliert\nund in Kraft gesetzt wird. Das Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetz, so wie es jetzt existent ist, ist eher ein \u2026\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, ich mu\u00df Sie unter-\nbrechen und auf \u00a7 98 verweisen. Die Aktuelle Debatte ist\nzur Lage der Verarbeitungsindustrie.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n831\n\n\n\nRichter, F.D.P.: Ich komme sofort dazu, Herr Pr\u00e4sident.\nIch hatte zu Beginn der Ausf\u00fchrungen betont, da\u00df dies\nuntrennbar miteinander verbunden ist. Da meine Vorred-\nner ausf\u00fchrlich auf die verarbeitende Industrie eingegan-\ngen sind, wollte ich das im Zusammenhang mit der\nLandwirtschaft noch einmal darstellen.\nEs ist dringend notwendig, da\u00df die durch den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df erarbeiteten Vorschl\u00e4ge zur\nNovellierung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes um-\ngehend den Entscheidungsgremien in Bonn zugeleitet wer-\nden.\nDer Zustand und der Umfang der verarbeitenden Indu-\nstrie ist ebenfalls als katastrophal zu bezeichnen. Ich m\u00f6ch-\nte hier nichts wiederholen; meine beiden Vorredner haben\ndies ausf\u00fchrlich geschildert. Ich wei\u00df zum Beispiel aus\ndem Raum Freiberg, da\u00df die Molkerei dort noch arbeitet,\naber t\u00e4glich dabei ist zu pr\u00fcfen, ob sie nicht geschlossen\nwerden mu\u00df.\nDie Trinkmilchproduktion wurde ausf\u00fchrlich behandelt.\nIch brauche dieses Thema nicht mehr zu streifen, aber es\nist eindeutig eine Fehlentscheidung gewesen, diese Pro-\nduktion einzustellen. Wir haben vorhin gerade geh\u00f6rt, da\u00df\nsie in die Altbundesl\u00e4nder gefahren wurde und das Fertig-\nprodukt von dort wieder hier eingef\u00fchrt wird. Die Folge\ndavon ist, da\u00df unser Markt mit sogenannten Westproduk-\nten \u00fcberschwemmt wird.\nWir hoffen, da\u00df die zaghaften Versuche in der Fleischver-\narbeitung, die sich jetzt in l\u00e4ndlichen Gebieten abzeichnen,\nSchule machen. Ich m\u00f6chte hier ein Beispiel aus Rackwitz\nbei Leipzig nennen. Dort ist eine Fleischerei namens Schla-\nditz existent. Sie hat sich bis dato an einer Schweine-\nmastanlage beteiligt, verarbeitet die Tiere direkt im\nTerritorium und hat dar\u00fcber hinaus vor, noch in diesem\nJahr einen Schlacht- und Verarbeitungsbetrieb nach EG-\nNormen aufzubauen, und sie schafft f\u00fcr dieses kleine Ter-\nritorium damit eine ganze Menge Arbeitspl\u00e4tze. Ich denke,\nda\u00df das ein sehr nachahmenswertes Beispiel ist.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nWenn es diesem Betrieb gelingt, dieses Ziel zu erreichen,\ndann ist gew\u00e4hrleistet, da\u00df dort eine rationelle Verarbei-\ntung landwirtschaftlicher Erzeugnisse aus dem Territori-\num in hochwertiger Qualit\u00e4t stattfindet, und das ist ja\ngenau das, was wir erreichen wollen.\nMeine Damen und Herren! Zur F\u00f6rderung und Herausbil-\ndung neuer Landwirtschaftsstrukturen ist es deshalb drin-\ngendst notwendig, erstens den privatisierungswilligen\nBauern mehr Unterst\u00fctzung zuteil werden zu lassen, ins-\nbesondere m\u00fcssen die dazu notwendigen gesetzlichen Be-\nstimmungen geschaffen werden.\nZweitens m\u00fcssen die ungekl\u00e4rten Eigentumsverh\u00e4ltnisse\nschnellstens einer Kl\u00e4rung zugef\u00fchrt werden. Hier liegt\nuns ja nun seit 1. 4. eine gesetzliche Regelung vor, die es\nerm\u00f6glicht. Das mu\u00df schnellstens in die Praxis umgesetzt\nwerden.\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich komme sofort zum Ende!\nEs m\u00fcssen Beihilfen f\u00fcr die Sanierung bzw. Bew\u00e4ltigung\nvon Altlasten in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gezahlt werden, anson-\nsten ist der Wille, sich privat zu etablieren, sehr gering. Die\nSchaffung von Verarbeitungsbetrieben im Territorium und\nin Erzeugern\u00e4he hat Priorit\u00e4t vor allen anderen Ma\u00dfnah-\nmen, und die Anpassung der Erzeugerpreise an das Ni-\nveau der Altbundesl\u00e4nder, d. h. Wiederherstellung der\nRelation zwischen Qualit\u00e4t und Preisen, ist eine entschei-\ndende Voraussetzung, da\u00df sich Unternehmen auch rentie-\n\nren. Und letztlich, last not least, m\u00f6chte ich sagen, mu\u00df\nst\u00e4ndiger Einflu\u00df auf den Handel ausge\u00fcbt werden. Ich\nglaube, der Arbeitskreis hat heute mit diesem wunderba-\nren kalten B\u00fcfett dokumentiert, da\u00df auch die sogenannten\nOstprodukte gut und bestens sind.\nWenn die Voraussetzungen geschaffen werden k\u00f6nnen,\nda\u00df auch qualitativ gut gearbeitet werden kann, dann,\nmeine Damen und Herren, wird sich auch das Kaufverhal-\nten der Bev\u00f6lkerung stimulieren und so entwickeln, da\u00df\nwir s\u00e4chsische Produkte verkaufen k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Mitglied der Fraktion\nLinke Liste/PDS, Prof. Hegewald.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Die Landwirte klagen berech-\ntigt \u00fcber die zu niedrigen Erzeugerpreise und die Verbrau-\ncher \u00fcber zu hohe Einzelhandelspreise gegen\u00fcber den\nAltbundesl\u00e4ndern. Wenn wir die Lage im Freistaat Sach-\nsen und in anderen neuen Bundesl\u00e4ndern diesbez\u00fcglich\nbetrachten, so mu\u00df festgestellt werden, da\u00df wir \u00fcber erste\nAnf\u00e4nge einer neuen Entwicklung noch nicht hinaus sind.\nIm Gegenteil.\nWie schon meine Vorredner im einzelnen darstellten, hat\nsich auf vielen Gebieten die Lage noch versch\u00e4rft. Markt\nund Preise sind faktisch zusammengebrochen. Mit unge-\nahnter Wucht verdr\u00e4ngen die westdeutschen Lebensmit-\ntelproduzenten und Handelsketten unsere einheimischen\nProdukte vom Markt.\nJetzt mu\u00df das Hauptziel s\u00e4chsischer Strategie der Verar-\nbeitungsindustrie f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte sein,\nden Markt nicht noch weiter an andere Anbieter abzuge-\nben, sondern erhebliche Marktanteile zur\u00fcckzugewinnen.\nIch glaube, das waren die Intentionen auch meiner Vorred-\nner. Ich m\u00f6chte das nicht allzusehr wiederholen.\nGanz offensichtlich sind jetzt Konzepte erforderlich, die\ndiesen desolaten Zustand sehr schnell \u00fcberwinden helfen.\nWettbewerbsf\u00e4hige Unternehmen zeichnen sich vor allem\ndadurch aus, da\u00df sie einmal mit hoher \u00f6konomischer Effi-\nzienz arbeiten, da\u00df sie dem Umweltschutz gerecht werden\nund da\u00df sie die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes sinn-\nvoll erg\u00e4nzend f\u00f6rdern.\nEin Problem besteht in der Ern\u00e4hrungsindustrie unter an-\nderem darin, da\u00df viele allgemeine Entwicklungsbetrach-\ntungen schon gemacht wurden, die aber eben nicht\ngreifen. Zweifellos sind Schwerpunkte festzusetzen in der\nVerarbeitungsindustrie, wenn ich mir mal einige Gedan-\nken dazu erlauben darf. Erforderlich sind:\n1. Die Bestimmung klarer Markt- und Absatzstrategien\neinschlie\u00dflich der Schaffung betriebswirtschaftlicher In-\nstrumentarien f\u00fcr die Entfaltung einer intensiven Markt-\narbeit und insbesondere notwendiges Marketing;\n2. Erarbeitung einer wissenschaftlich begr\u00fcndeten Stand-\nortverteilung, die den ganzen Komplex \u00f6konomischer,\n\u00f6kologischer und sozialer Bedingungen ber\u00fccksichtigt;\n3. standortgerechte Betriebstypen und Betriebsgr\u00f6\u00dfen der\nErn\u00e4hrungsindustrie; und schlie\u00dflich\n4. die Zusammenarbeit zwischen Landwirtschaft, Ver-\narbeitung und Handel als entscheidendes Kriterium f\u00fcr\n\u00f6konomisch effiziente und \u00f6kologisch orientierte Ern\u00e4h-\nrungsindustrie.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n832\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Hegewald, erlauben\nSie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ich w\u00fcrde gern\nerst einmal zu Ende kommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann ist eine Zwischenfrage\nnicht m\u00f6glich.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Kurz vor Ende? Ja?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut!\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Mit der Gestaltung\ndes einheitlichen EG-Binnenmarktes bis Ende 1992 werden\nsich die Verh\u00e4ltnisse auf dem Agrarmarkt gravierend \u00e4n-\ndern. Es entsteht eine wesentliche zus\u00e4tzliche Herausfor-\nderung an die \u00f6konomisch leistungsstarke, \u00f6kologisch\norientierte landwirtschaftliche Produktion und Verarbei-\ntung auch im Freistaat Sachsen. Deshalb sind alle unter-\nnehmenspolitischen Entscheidungen konsequent auf\nErfordernisse des zu erwartenden Marktes auszurichten,\num die Wertsch\u00f6pfung am Produktionsstandort, also hier\nin Sachsen, zu sichern.\nEs geht darum, bei diesen einheimischen Produkten, wie\nzum Beispiel Getreide, Kartoffeln, Fleisch, Zuckerr\u00fcben,\nvorhandene M\u00e4rkte zu erhalten und auch neue M\u00e4rkte zu\nschaffen. Bestehende Interessenkonflikte zwischen Herstel-\nler und Handel m\u00fcssen abgebaut werden, um den Ver-\nbrauchern s\u00e4chsische Produkte am eigenen Ort zur\nrichtigen Zeit und in entsprechender Qualit\u00e4t und auch\nWaren\u00e4sthetik anzubieten.\nIch m\u00f6chte den Gedanken noch einmal aufgreifen \u2013 was ja\nuns als Normalverbraucher immer wieder auff\u00e4llt \u2013, da\u00df\nsolche Produkte, die wirklich sehr gut sind, wie eben zum\nBeispiel Radebeuler oder Mei\u00dfner Wein, Radeberger K\u00e4se,\nChemnitzer Fleischprodukte, doch zu wenig in die Optik\nkommen. Man mu\u00df in den Kaufhallen sehr suchen, um\nunsere Produkte zu sehen. Die im Zusammenhang mit der\nLeipziger Messe, der Dresdner Verkaufsmesse und K\u00f6lner\nMesse begonnene Verkaufsaktion s\u00e4chsischer Agrarpro-\ndukte mu\u00df eben auch voll f\u00fcr die B\u00fcrger hier sichtbar wer-\nden. Der von den Sparkassen eingeschlagene Weg, f\u00fcr\ns\u00e4chsische Produkte zu werben und seine Fortsetzung mit\neiner in den Verkaufseinrichtungen bevorzugten Plakatie-\nrung und Werbung zu finden, ist eigentlich eine Tendenz,\ndie nur zu unterst\u00fctzen ist. Ich w\u00fcrde es sehr begr\u00fc\u00dfen,\nwenn das Sachsenwappen auch auf den Produkten drauf\nist, damit man sehr schnell erkennt, es kommt ein Produkt\naus Sachsen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nWir werden uns ja morgen noch zum Wappen verst\u00e4ndi-\ngen, ich glaube, hier ist ein unmittelbarer Bezug gegeben.\nIch darf es mal in die Losung bringen, obwohl Losungen\nverschrien sind: Die Identifikation mit Sachsen ist auch die\nIdentifikation mit seinen Produkten.\nEntscheidend ist auch, durch staatliche Rahmenbedingun-\ngen und konsequente Anordnung der Marktordnung den\nteilweisen Boykott durch Handelsketten doch wesentlich\nzur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Wichtig w\u00e4re eine Marketing-Gesell-\nschaft f\u00fcr s\u00e4chsische Agrarprodukte, die echte Hilfe leistet\nbei der Vermarktung. Ich m\u00f6chte noch einmal auf den EG-\nBinnenmarkt zu sprechen kommen.\n\n(Abg. Bandmann, CDU, heftet spontan das vor dem \nSaal verteilte Signet ,,Sachsen kauft s\u00e4chsisch\u201c \n\nan das Rednerpult.)\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\n(Beruhigender Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es ist nichts Despektierliches,\nnichts Diffamierendes.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: So, das freut mich.\n\u2013 Wenn wir hier vorw\u00e4rts kommen wollen, sollten wir\nauch versuchen, die M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, die uns\ndurch die F\u00f6rdermittel der EG gegeben sind. Hier w\u00e4re\neben bei der Staatsregierung auch anzufragen, wie klar\ndenn ihre Konzepte sind f\u00fcr k\u00fcnftige Agrarstrukturen und\nwie damit auch ein Vorlauf entsteht und konkrete Forde-\nrungen formuliert werden k\u00f6nnen, mit denen man dann\nnach Br\u00fcssel geht, um dort 35 % der Gesamtsumme f\u00fcr\nInvestitionen, die vergeben werden k\u00f6nnen, auch entspre-\nchend anzufordern.\nParallel dazu w\u00e4ren doch auch Sofortma\u00dfnahmen not-\nwendig von Erzeugergemeinschaften und Vereinigungen\nentsprechend dem Marktstrukturgesetz vom 26. Novem-\nber 1975, nach dem Investitionsbeihilfen geleistet werden\nk\u00f6nnen. Die Regierung ist herausgefordert, entschieden\ngegen die im Einigungsvertrag, Kapitel VI, Abschnitt C\ngetroffene Vereinbarung vorzugehen, in welcher festgelegt\nwurde, da\u00df diese Bestimmung des Marktstrukturgesetzes\nund der F\u00f6rderma\u00dfnahmen erst ab 1. Januar 1994 gelten\nsoll. Gerade die M\u00f6glichkeiten zur Anschubfinanzierung,\ndurch das Marktstrukturgesetz geregelt, sollten in vollem\nUmfang auch f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder Geltung bekom-\nmen.\nEs sei an dieser Stelle die Frage aufgeworfen, ob der Zeit-\npunkt 1994 bewu\u00dft so gew\u00e4hlt wurde, um in dieser Zeit,\nbis dahin, die Strukturen schon fertig zu ordnen, eigentlich\nzum Nachteil auch der Sachsen. Ich denke, da\u00df es in unse-\nrem Interesse w\u00e4re, diese Festlegung aufzuheben und da-\nmit auch die Verarbeitungsindustrie bei uns zu f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat ein Fraktionsmit-\nglied der SPD. \u2013 Inzwischen m\u00f6chte ich Herrn Bandmann\nherzlich darum bitten: Sollten Sie wieder mal etwas ans\nPult heften wollen, dann bitte ich doch, mit dem Redner\nvorneweg Blickkontakt aufzunehmen, damit er nicht irri-\ntiert ist. Noch besser ist es, Sie w\u00fcrden erst den Pr\u00e4siden-\nten fragen.\n\n(Bandmann, CDU: Sie kriegen auch einen!)\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Verarbeitungsindustrie ist der Lebensnerv der\nLandwirtschaft. Dieser droht akut durchtrennt zu werden.\nMolkereien, Schlachth\u00f6fe, Verarbeitungsbetriebe f\u00fcr Obst,\nGem\u00fcse, Kartoffeln, Getreide, \u00d6l und H\u00fclsenfr\u00fcchte sind\nhoffnungslos veraltet und in der sozialen Marktwirtschaft\nnicht konkurrenzf\u00e4hig. Die H\u00e4lfte der 264 milchverarbei-\ntenden Betriebe in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist bereits ge-\nschlossen oder mit anderen Betrieben fusioniert. Die Zahl\nder Arbeitspl\u00e4tze hat sich um 45 % reduziert. Bis zu 70 %\nder Milcherzeugnisse werden durch Westerzeugnisse er-\nsetzt. So konnte die S\u00fcdmilch-AG Stuttgart \u2013 als Beispiel \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n833\n\n\n\nim vorigen Jahr vor allem in Sachsen Molkereierzeugnisse\nf\u00fcr 85 Millionen DM verkaufen.\nDie noch bestehenden maroden Molkereien produzieren\nviel zu teuer. Der \u00dcberpreis wird nicht den Verbrauchern\naufgezwungen \u2013 da herrscht ein starker Konkurrenzdruck\n\u2013, sondern der Landwirt erh\u00e4lt einen niedrigeren Preis f\u00fcr\nsein Rohprodukt. So ist der Preisverfall bei Milch bis auf 40\nPfennige pro Liter bei einer Mindestrentabilit\u00e4tsgrenze von\n60 Pfennigen abgesunken und wesentlich auf die Produkti-\nvit\u00e4ts- und Wettbewerbsverluste der milchverarbeitenden\nIndustrie zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nUm liquid zu bleiben, verz\u00f6gern die Molkereien zus\u00e4tzlich\ndie Bezahlung der Rohprodukte. Es ist dringend n\u00f6tig,\nSektorpl\u00e4ne f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Molkereistrukturen zu er-\nstellen. Neue Molkereien m\u00fcssen dringend gebaut, alte\nsollten aber als \u00dcbergangsl\u00f6sungen unbedingt bestehen\nbleiben. Um die Abnahme der Milch zu gew\u00e4hrleisten und\nArbeitspl\u00e4tze zu erhalten, mu\u00df man hier Aktivit\u00e4ten zei-\ngen. In einem gigantischen Konzentrationsproze\u00df werden\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern 20 hochmoderne Gro\u00dfmolke-\nreien entstehen. Diese Milchverarbeitungsbetriebe sollen\nallerdings 20 % weniger Milch verarbeiten als die zahlrei-\nchen kleinen Betriebe der ehemaligen DDR. Das w\u00fcrde\ninsgesamt zu einem Milchr\u00fcckgang von 20 bis 30 % f\u00fch-\nren.\nWie ich beim S\u00e4chsischen Bauerntag mit gro\u00dfer Freude er-\nfahren konnte, wird bereits 1991 mit dem Bau einer Molke-\nrei in Radeberg begonnen, ein 170-Millionen-Projekt, in\ndem j\u00e4hrlich 500 Millionen Liter Milch verarbeitet werden\nk\u00f6nnten. Die Aktien sind zu 75 % in den H\u00e4nden der mil-\ncherzeugenden Landwirte und Genossenschaften aus den\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Der Rest geh\u00f6rt der S\u00fcdmilch-AG.\nEin weiteres Milchwerk ist f\u00fcr Westsachsen geplant. Der\nZeitbedarf f\u00fcr die Planung, Durchf\u00fchrung und Inbetrieb-\nnahme der Molkerei d\u00fcrfte jedoch mindestens 3 bis 4 Jahre\nbetragen. Wir brauchen \u00dcbergangsl\u00f6sungen; denn es ist\nfraglich, ob die heutigen Molkereien die Durststrecke bis\n1994 \u00fcberstehen. Nur kleinere Molkereien mit ganz ausge-\nfeilten Produkten habe eine Chance.\nEs mu\u00df kurzfristig die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, in\nQualit\u00e4t und Aufmachung verbrauchsgerechte Milcher-\nzeugnisse herzustellen, die auch den Anforderungen der\nHygienebestimmungen der EG entsprechen. Dazu ben\u00f6tig-\nten die bestehenden Molkereien neue Produktionsanlagen.\nMit den Mitteln der F\u00f6rderprogramme sollen \u00fcber erfahre-\nne Leasingfirmen Molkereimaschinen beschafft werden,\ndie den Molkereien, die nicht am Treuhandverm\u00f6gen teil-\nnehmen k\u00f6nnen \u2013 eingeschriebene Genossenschaften \u2013 zur\nMiete \u00fcberlassen werden und sp\u00e4ter in den neuen Molke-\nreien eine Weiterverwendung finden k\u00f6nnen. Auch sollten\ndiese Molkereien ihre Flaschenabf\u00fcllung beibehalten und\nnicht zugunsten der T\u00fctenabf\u00fcllung umstrukturieren.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnsere umweltbewu\u00dften Sch\u00fcler haben bereits Initiativen\nf\u00fcr die Pausenmilch in Flaschen ergriffen. Milch in Fla-\nschen wird auch von unseren B\u00fcrgern gew\u00fcnscht.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Nahrungsg\u00fcterindustrie in der ehemaligen DDR ist\narg vernachl\u00e4ssigt worden, und das betrifft nicht nur die\nMilch; auch auf dem Fleischsektor m\u00fcssen wir das jetzt\nausbaden. Der Preisverfall bei Schlachttieren ist neben den\nunterdessen abgebauten \u00dcberproduktionen auch zum\ngro\u00dfen Teil durch die viel zu hohen Produktionskosten in\n\nden Schlachth\u00f6fen bedingt. Die Schlachth\u00f6fe sind der-\nma\u00dfen veraltet, da\u00df wirklich neue auf der gr\u00fcnen Wiese\nentstehen m\u00fcssen. Die alten Schlachth\u00f6fe sollten als\n\u00dcbergangsl\u00f6sungen erhalten bleiben. Bereits Ende n\u00e4ch-\nsten Jahres sollen neue Schlachth\u00f6fe bei G\u00f6rlitz und Alten-\nburg in Betrieb gehen. Ein weiterer ist f\u00fcr den Raum\nMei\u00dfen vorgesehen.\n\nF\u00fcr den Erhalt der Zuckerr\u00fcbenanbaugebiete und ihre Er-\nweiterung auf die Wiedereinrichter ist der Aufbau einer\nmodernen Zuckerindustrie unerl\u00e4\u00dflich. Von der EG wer-\nden n\u00e4mlich Produktionsquoten f\u00fcr Zucker \u00fcber die L\u00e4n-\nder auf die Zuckerproduzenten verteilt. Diese Quote ist\neine solide Produktionsgrundlage und tr\u00e4gt entschieden\nzur Einkommenssicherung der R\u00fcbenproduzenten bei.\nOhne eine leistungsf\u00e4hige Zuckerindustrie gibt es keine\nProduktionsquoten und keine gesicherte Abnahme von\nZuckerr\u00fcben. Gro\u00dfe Zuckerkonzerne versuchen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern, gro\u00dfe L\u00e4ndereien zu erwerben, um\nin der N\u00e4he der Zuckerfabriken die Rohstoffe zu konzen-\ntrieren. Wir wollen keine beherrschenden Konzerne, keine\nMonokultur, sondern Vertr\u00e4ge mit vielen Bauern, damit\ndas Einkommen f\u00fcr viele gesichert ist und die b\u00e4uerlichen\nArbeitspl\u00e4tze erhalten bleiben.\n\n(Beifall bei der SPD, Linke Liste/PDS und der CDU)\n\nAuch die getreideverarbeitende Industrie sollte gef\u00f6rdert\nwerden. Die Nachfolgebetriebe der ehemaligen Getreide-\nwirtschaft suchen sich Partner in den alten Bundesl\u00e4ndern\nund andere Standbeine. Durch Vermietung von Lagerfl\u00e4-\nchen besteht die Gefahr, da\u00df zur n\u00e4chsten Ernte deutlich\nweniger Lagerraum zur Verf\u00fcgung steht und \u00dcbersch\u00fcsse\nauf die Halde wandern. Auch auf die Gefahr hin, da\u00df ich\nmich wiederhole, sage ich: Sachsen braucht eine St\u00e4rke-\nfabrik oder eine Anlage zur Produktion von Bioalkohol.\nDazu fehlt auch noch ein EG-Kontingent.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sitzen auf einem Kartoffelberg; dieser verrottet auf Fel-\ndern. Energie geht verloren, Grundwasser und Umwelt\nwerden durch die Abbauprodukte verpestet. Der Kartof-\nfelanbau ist gro\u00dfen Schwankungen unterworfen: trockene\nund nasse Jahre, viel Verbrauch oder weniger. Die \u00dcber-\nschu\u00dfabsch\u00f6pfung k\u00f6nnte in einer nachgeordneten Indu-\nstrie erfolgen. Ich wiederhole die Forderung der SPD: eine\nSt\u00e4rkefabrik f\u00fcr Sachsen.\nWenn man durch die Lande f\u00e4hrt, dann mu\u00df man mit Er-\nstaunen feststellen, wie Str\u00e4ucher, Jungb\u00e4ume, Obstgeh\u00f6l-\nze, Beerenstr\u00e4ucher kleingeh\u00e4ckselt und untergeackert\nwerden. Keiner will sie mehr haben. Wenn schon, dann\nholt man sich aus den Agrozentren westliche Produkte.\nEntsprechend verpackt, werden sie auch teurer abgenom-\nmen als einheimische Waren, die nur selten schlechter\nsind. Bl\u00fchende G\u00e4rten und g\u00e4rtnerische Produktionsge-\nnossenschaften drohen \u00f6des Brachland zu werden. Die\nPflanzen und die B\u00e4ume, die die Betriebe bisher gez\u00fcchtet\nhaben, sind in der freien Marktwirtschaft nicht mehr ge-\nfragt. Ich appelliere an Sie: Unterst\u00fctzen Sie das ,,Parla-\nment der B\u00e4ume\u201c, das von einer GPG in Mei\u00dfen angeregt\nworden ist!\nF\u00fcr die Unternehmen der Ern\u00e4hrungsindustrie bietet die\nCMA \u2013 Centrale Marketing Gesellschaft der Deutschen\nAgrarwirtschaft \u2013 ein umfangreiches Informations- und\nBeratungspaket f\u00fcr die Bereiche Marktforschung,\nabsatzwirtschaftliche Beratung, Qualit\u00e4tsf\u00f6rderung, Basis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n834\n\n\n\nmarketing und Verkaufsf\u00f6rderung an. 300 Verkaufsf\u00f6r-\nderungsaktionen f\u00fcr Spezialit\u00e4ten aus den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern hat die CMA im letzten Jahr vorgenommen. Bis\nzum Jahresende sind 400 weitere Veranstaltungen dieser\nArt geplant.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs sind noch weitere F\u00f6rderungen des ostdeutschen Agra-\nrabsatzes vorgesehen. Zum Beispiel veranstaltet die CMA\nam 17. 4. in K\u00f6ln eine spezielle Handelsb\u00f6rse f\u00fcr den\nbesseren Absatz ostdeutscher Nahrungsmittel. Bis zum\nJahresende wird sich die Zahl der Agrar- und Verarbei-\ntungsbetriebe, die ein CMA-G\u00fctezeichen erworben haben,\nbereits auf 100 erh\u00f6hen. 73 ostdeutsche Fleischereien und\nFleischfabriken erhielten eine DLG-Auszeichnung in Leip-\nzig. Das waren zwei Drittel der angebotenen Waren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\nDie Dresdner Stadtsparkasse wirbt f\u00fcr Ostprodukte.\n,,Kauft s\u00e4chsisch!\u201c lautet das Motto. Gr\u00fcner Aufkleber als\nGl\u00fccksbringer, Einkaufsk\u00f6rbe als Gewinn. Die verst\u00e4rkte\nWerbung um K\u00e4ufer f\u00fcr einheimische Waren hat begon-\nnen. Das Interesse auch der gro\u00dfen Handelsketten soll ge-\nweckt werden. Hoffentlich werden unsere Waren bald\ngelistet. Wir fordern die Presse und das Fernsehen auf,\nnoch viel intensiver \u00fcber unsere einheimischen Waren zu\nberichten, \u00fcber Qualit\u00e4tsverbesserungen, Preise, Marken-\nzeichen oder andere Aktivit\u00e4ten; denn die ostdeutschen\nWaren sind wirklich nicht so schlecht wie ihr Ruf, und wir\nm\u00fcssen sie nur richtig an den Mann bringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Wirth, ich wollte Sie mit\nder Glocke vorhin nicht erschrecken, sondern Ihnen nur\nhelfen, weil es etwas unkollegial laut war im Saal. \n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Das hat nicht an mir gelegen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, das lag nicht an Ihnen. \u2013\nDas Wort hat der Herr Staatsminister J\u00e4hnichen.  \u2013 Zur\nGesch\u00e4ftsordnung? \u2013 \nBitte, ja.\n\nBr\u00fcckner, CDU: Ich stelle wieder fest, da\u00df das Fernsehen\nuns verlassen hat und seine Jupiterlampen weiter brennen\nl\u00e4\u00dft. Ich sehe darin eine ganz unverantwortbare Energie-\nverschleuderung und bitte das Pr\u00e4sidium, das Fernsehen\nmal bissel zu erziehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, das ist nun schwierig, wenn\ndas das Pr\u00e4sidium von hier aus machen soll, aber ich hoffe,\nes hat jemand geh\u00f6rt, der etwas davon versteht, wie man\ndie Lampen ausschaltet. Kann jemand von der Verwaltung\ndas mal bitte in die Hand nehmen?  \u2013 Danke. \u2013 Herr\nStaatsminister, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der landwirtschaftliche Absatzbe-\nreich hat sich von der Verteilung von Lebensmitteln mit\nfesten Preisen zu einem K\u00e4ufermarkt entwickelt. Heute\nund wohl auch in Zukunft steht im gro\u00dfen europ\u00e4ischen\nBinnenmarkt einem \u00dcberangebot von Nahrungsmitteln\neine stagnierende Nachfrage gegen\u00fcber. Aber nicht mehr\nder Anbieter, sondern der Abnehmer entscheidet \u00fcber die\n\nAkzeptanz und den Preis der heimischen Produkte auf\ndem Markt. In \u00fcbervollen M\u00e4rkten k\u00f6nnen aber Marktan-\nteile entweder nur durch Preiszugest\u00e4ndnisse oder halt\ndurch eine bessere Qualit\u00e4t erobert und auch gehalten\nwerden. Unter diesem Gesichtspunkt sind nat\u00fcrlich bei\neiner entsprechenden Fortentwicklung auch der Struktu-\nren die Erzeugungsbedingungen im Freistaat Sachsen\nau\u00dferordentlich g\u00fcnstig.\nBei der Sortierung, bei der Aufbereitung und Verarbeitung\nder Erzeugnisse k\u00f6nnen die Forderungen des Marktes hin-\nsichtlich gro\u00dfer Mengen in gleicher Qualit\u00e4t von den Er-\nzeugern bei einer entsprechenden Beratung und Kontrolle\nerf\u00fcllt werden. Die Fragen der Vermarktung und Kontrolle\nder Qualit\u00e4t spielen dabei sicher eine entscheidende Rolle.\nIch darf Ihnen sagen, da\u00df der Proze\u00df der Bildung von\nDirektvermarktungsorganisationen der Landwirtschaft im\nvollen Gange ist. Es gibt z. Z. sieben Antr\u00e4ge zur Zu-\nlassung von Direktvermarktungsorganisationen auf dem\nGebiet pflanzlicher Erzeugnisse. Die erste derartige Orga-\nnisation, der Zentralmarkt Dresdner Gem\u00fcse, konnte be-\nreits best\u00e4tigt und zugelassen werden. Auch auf dem\nGebiet tierischer Erzeugnisse gibt es Antr\u00e4ge und Aktivit\u00e4-\nten zur Direktvermarktung s\u00e4chsischer Produkte.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nIch bin ebenfalls der Meinung, da\u00df wir zur Unterst\u00fctzung\nm\u00f6glichst bald die Wirksamkeit des Marktstrukturgesetzes\nauch in unserer Region ben\u00f6tigen, da\u00df es nicht angeht, da\u00df\ndieses Gesetz, das eine wesentliche Hilfe und F\u00f6rderung\nauch f\u00fcr die Direktvermarktung bedeutet, erst 1994 wirk-\nsam wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und SPD)\n\nIch kann Ihnen sagen, da\u00df es z. Z. auch eine Menge Aktivi-\nt\u00e4ten gibt zur Gr\u00fcndung einer eigenen s\u00e4chsischen Marke-\ntinggesellschaft. Die Vorbereitungen und die Gespr\u00e4che\nmit den entsprechenden Verb\u00e4nden laufen. Sie wissen,\nderzeitig erfolgt die Wahrnehmung dieser Aufgaben von\nder CMA, der Centralen Marketinggesellschaft der deut-\nschen Agrarwirtschaft. Auch hier gibt es eine Menge\nAktivit\u00e4ten f\u00fcr Sachsen. Die gestrige und heutige Veran-\nstaltung zur Listung in K\u00f6ln ist ja auch f\u00fcr unsere s\u00e4ch-\nsische Landwirtschaft ein wichtiger Tag, und ich hoffe\nsehr, da\u00df unsere Produzenten diese M\u00f6glichkeit auch nut-\nzen. Ich sage das deshalb, weil das nicht selbstverst\u00e4ndlich\nist; denn wenn ich aus der Presse entnehme, da\u00df die\nEDEKA z. B. 500 Osterzeuger nach Berlin zur Listung ein-\ngeladen hat, aber nur 188 erschienen sind, dann k\u00f6nnen\nwir uns nicht beklagen, da\u00df es an den Handelsgesellschaf-\nten liegt. Also auch die Aktivit\u00e4ten der Erzeuger sind ge-\nfragt.\nUm die Marktpositionen der s\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft nachhaltig zu verbessern, sind bereits eine Reihe\nvon Ma\u00dfnahmen eingeleitet, aber letztlich handeln mu\u00df\ndie Wirtschaft selbst. Die Staatsregierung wird deren Be-\nm\u00fchungen unterst\u00fctzen, und zwar mit allen M\u00f6glichkei-\nten, und wenn es um Investitionen geht in diesem Bereich,\nnicht nur mit 35 Prozent, sondern mit maximal sogar auch\nin  Ausnahmef\u00e4llen  bis zu 50 Prozent Investitionszu-\nsch\u00fcssen.\nIch kann Ihnen sagen, da\u00df seitens der Staatsregierung auch\numfangreiche Aktivit\u00e4ten eingeleitet worden sind, um den\nExport s\u00e4chsischer Agrarprodukte zu f\u00f6rdern. Der Kartof-\nfelexport in die Sowjetunion ist wieder im vollen Umfang\naufgenommen. Er l\u00e4uft in einem derartigen Umfang, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n835\n\n\n\ndie Lagerbest\u00e4nde nicht ausreichen werden. Es gibt ja z. Z.\nsogar Bestrebungen der Holl\u00e4nder, in Sachsen Kartoffeln\naufzukaufen.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nIch kann Ihnen sagen, das betrifft nicht nur den Kartoffe-\nlexport. Das betrifft auch den Export von Milchpulver, das\nbetrifft den Export von Babynahrung. Auch dort gibt es\nsehr gro\u00dfe, umfangreiche Aktivit\u00e4ten. Ich kann Ihnen z. B.\nauch sagen, da\u00df wir z. Z. nicht in der Lage sind, die Expor-\ntanforderungen an Schaffleisch und Lebendschafexport zu\nerf\u00fcllen. So gro\u00df sind die Nachfragen nach s\u00e4chsischen\nProdukten.\nVielleicht ein Wort zur Situation der Ern\u00e4hrungswirtschaft\nund Zielen der Staatsregierung in diesen einzelnen Berei-\nchen.\nZur Molkereiwirtschaft: Es ist richtig, zur Situation, wir\nhaben seit 1. 4. dieses Jahres eine Garantiemengenregelung\nbei Milch. Damit k\u00f6nnen im Freistaat Sachsen\n1,5 Mill. Tonnen etwa abgabefrei von den Molkereien ver-\narbeitet werden. Diese 20 Prozent Reduzierung gegen\u00fcber\ndem Ist 1989 entsprechen auch etwa dem gegenw\u00e4rtigen\nStand der Produktion in Sachsen. Es braucht kein Milch-\nproduzent zu bef\u00fcrchten, da\u00df seine Milch nicht abgenom-\nmen wird. Wir liegen auch hier im Vergleich mit den\nanderen ostdeutschen L\u00e4ndern f\u00fchrend an der Spitze.\nEin Wort zum Milchpreis: Der Milchpreis wird sehr oft\nunterschiedlich angegeben, sehr oft bezogen auf Stan-\ndardmilch von 3,7 Prozent Fett und 3,5 Prozent Eiwei\u00df. Bei\ndieser Standardmilch liegt der Milchpreis bei einzelnen\nMolkereien derzeit noch unter 50 Pfennig pro Liter. Unsere\ns\u00e4chsischen K\u00fche haben aber nun mal eine besonders fett-\nund eiwei\u00dfreiche Milch. Wenn wir also den Milchpreis auf\ndie tats\u00e4chlich abgelieferte Milchmenge beziehen, haben\nwir z. Z. Milchpreise von etwa 57 Pfennig pro Liter.\nIch m\u00f6chte Ihnen auch ein Wort dazu sagen, warum der\nMilchpreis z. Z. noch unbefriedigend ist nach meiner Mei-\nnung. Allein mit Frischmilch und Butter kann eine Molke-\nrei kein gutes Betriebsergebnis erwirtschaften. Es ist\ndeshalb unsinnig, nur vordergr\u00fcndig Milchpreise wie in\nden alten Bundesl\u00e4ndern zu verlangen, ohne zu analysie-\nren, wie diese zustande kommen. Dabei zeigt sich sehr\nschnell, da\u00df es nicht oder nicht vordergr\u00fcndig die h\u00f6here\nArbeitsproduktivit\u00e4t etwa ist in den westlichen Milchwer-\nken, sondern es ist die h\u00f6here Veredlung der Milch in den\nMilchwerken,\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nalso z. B. die Herstellung von K\u00e4se- und Joghurtproduk-\nten, und bei diesen Veredelungen sind die s\u00e4chsischen\nMolkereien noch sehr weit von den Zielvorstellungen ent-\nfernt. Ich freue mich, da\u00df wir jetzt in Sachsen in der K\u00e4se-\nproduktion wieder die 400-Tonnen-Grenze erreicht haben.\nDas ist etwa der Stand, den wir vor 1989 hatten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister, gestatten Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Einen kleinen Moment bitte, jetzt noch\nnicht. \u2013 Aber diese h\u00f6here Veredelung bringt nat\u00fcrlich\nauch ein besseres Ergebnis bei der Erzeugung als bei Inter-\nventionsprodukten der EG. Aber nat\u00fcrlich ist damit auch\nein h\u00f6heres unternehmerisches Risiko verbunden.\n\nZu den geplanten Strukturen: Es liegen sehr wohl Konzep-\ntionen und Pl\u00e4ne vor. Sie werden derzeitig in sehr breiter\nWeise in demokratischer Form mit den Erzeugern disku-\ntiert. Es wurde bereits gesagt, da\u00df zwei Standorte vorgese-\nhen sind, entsprechend auch den gesamtbundesdeutschen\nGutachten f\u00fcr Neubauten von Gro\u00dfmolkereien; aber ich\nkann Ihnen sagen, wir werden in Zukunft in Sachsen nicht\nnur Gro\u00dfmolkereien haben.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAber wir wollen auch hier den zweiten Schritt nicht vor\ndem ersten tun. Die Planung und der Bau zur Inbetrieb-\nnahme derartig gro\u00dfer Unternehmen dauern selbst bei in-\ntensivster Arbeit eine gewisse Zeit. Und diese Zeit haben\nwir in der Landwirtschaft zur Zeit nicht. Unter zwei bis\ndrei Jahren sind solche Gro\u00dfinvestitionen bei aller Eile und\nbei allem Engagement nicht zu machen. Genau das ist die\nkritische Zeit f\u00fcr unsere Landwirtschaft. Die Struktur mu\u00df\nsich meines Erachtens organisch von unten nach oben ent-\nwickeln und nicht umgekehrt. Dazu bedarf es auch einer\nintensiven Aufkl\u00e4rungs- und Beratungst\u00e4tigkeit, auch bei\nden bestehenden Genossenschaften und Molkereien. Wir\nwerden uns deshalb daf\u00fcr einsetzen, da\u00df zun\u00e4chst f\u00fcr eine\n\u00dcbergangszeit einige Betriebe, die bereits Milchprodukte\nherstellen, mit m\u00f6glichst wenig Umbau-, Rationalisie-\nrungs- und Modernisierungsma\u00dfnahmen technisch so aus-\ngestattet werden, da\u00df sie im Wettbewerb von den\nProduktionskosten her und aufgrund der Qualit\u00e4t besser\nbestehen k\u00f6nnen.\nAber eines hat Priorit\u00e4t: Die Umweltma\u00dfnahmen und die\nhygienischen Ma\u00dfnahmen, die m\u00fcssen schon stimmen;\nwenn wir Reklame machen wollen mit Qualit\u00e4t aus Sach-\nsen, dann m\u00fcssen wir diese Frage der Qualit\u00e4t auch ernst\nnehmen.\nWir haben auch nichts dagegen einzuwenden und w\u00fcrden\nes sogar begr\u00fc\u00dfen, wenn sich Molkereien aus den alten\nBundesl\u00e4ndern st\u00e4rker investitionsm\u00e4\u00dfig bei uns engagie-\nren und auch ihre Gesch\u00e4ftsverbindungen, insbesondere\nihre Absatzbeziehungen, mit einbringen. Das ist eine ganz\nwichtige Frage f\u00fcr die Zukunft unserer Landwirtschaft.\nDie Zwischenfrage, bitte!  \u2013 \n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Minister, bei unseren Re-\ncherchen in den Molkereien wurde uns gesagt, da\u00df eine\nUnsicherheit bez\u00fcglich der Planung von Produktion und\nWeiterverarbeitung darin liegt, da\u00df die Milchquoten nicht\nlangfristig bekannt seien und also auch jetzt, bis April,\nnoch nicht bekannt waren. K\u00f6nnen Sie das best\u00e4tigen?\nUnd wie k\u00f6nnte man das \u00e4ndern?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Das ist richtig, und das ist gewollt;\ndenn die gesamte Landwirtschaft befindet sich in einer\nUmstrukturierung. Es w\u00e4re deshalb unredlich und unge-\nrecht, jetzt Quoten fest zuzuordnen, wenn sich die Produ-\nzenten noch nicht fest etabliert haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt ausreichend M\u00f6glichkeiten, und bis jetzt, in diesen\nTagen, ist noch niemandem die Milch nicht abgenommen\nworden.\nErlauben Sie bitte ein Wort zur Fleischwirtschaft und zur\nViehwirtschaft. Es ist dazu schon eine Menge gesagt wor-\nden. Der Fleischmarkt hat sich stabilisiert. Die Verbrau-\nchergewohnheiten haben sich nat\u00fcrlich auch ge\u00e4ndert. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n836\n\n\n\nm\u00fcssen wir auch sehen. Aber bei den Preisen gibt es dabei\neine durchaus erfreuliche Entwicklung.\nVielleicht noch ein Wort zur Obst-, Gem\u00fcse- und Speise-\nkartoffelwirtschaft. Ein gro\u00dfer Teil des angebotenen Ge-\nm\u00fcses kommt zur Zeit immer noch aus anderen\nEG-Staaten. Einheimische Produkte entsprechen noch\nnicht immer den von den Handelsketten gew\u00fcnschten\nQualit\u00e4tsvorschriften. Eine Vielzahl ehemals kleiner priva-\nter Betriebe der Verarbeitungswirtschaft sind wieder pri-\nvatisiert worden, andere nehmen die alte Produktion zum\nTeil wieder auf, zum Teil haben sie sich in andere Produk-\ntionsrichtungen weiterentwickelt. Aber bestimmte Unter-\nnehmungen  \u2013 OGEVA Leipzig zum Beispiel, Feinfrost\nLommatzsch \u2013 sind auf dem Markt pr\u00e4sent und bauen\ndort ihre Position st\u00e4ndig aus, wie man sehr gut beobach-\nten kann.\nDie gegenw\u00e4rtig vorhandenen Kapazit\u00e4ten sowie investive\nVorstellungen auf dem Gebiet der Obst- und Gem\u00fcsever-\narbeitung beziehen sich auf ca. 120 000 t Gem\u00fcse und ca.\n100 000 t Obst. Ich bin der Meinung, da\u00df sich diese Pro-\nduktionszweige in Sachsen in der n\u00e4chsten Zeit besonders\nintensiv entwickeln werden und da\u00df diese Produktions-\nzweige Obst und Gem\u00fcse au\u00dferordentlich gute Chancen\nhaben, sowohl auf dem einheimischen Markt als auch dar-\n\u00fcber hinaus im ganzen EG-Raum.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nErlauben Sie mir noch einen Gedanken zum Schlu\u00df. In\nallen Bereichen der Verarbeitung und Vermarktung land-\nwirtschaftlicher Produkte laufen erhebliche Anstrengun-\ngen zur Strukturverbesserung. Es wurde vorhin schon mit\nRecht darauf hingewiesen, da\u00df allein f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei\nbis drei Jahre Investitionen von 700 Millionen DM vorgese-\nhen sind. Schneller, meine Damen und Herren, geht es\nbeim besten Willen nicht. Dazu kommen auch eine ganze\nMenge Investitionen auf dem Gebiet der Zuckerverarbei-\ntung. Auch die Frage St\u00e4rkefabrik ist weiter im Gespr\u00e4ch,\nund der hier anwesende Herr Abgeordnete Schicke wird\nals erster in Sachsen eine Bio-Alkoholanlage bauen; also\nauch dazu gibt es eine Menge Initiativen, meine Damen\nund Herren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn diese Investitionen sich in die Tat umsetzen lassen,\nwerden sie starke wirtschaftliche Impulse bringen und vie-\nle Arbeitspl\u00e4tze schaffen bzw. vorhandene sichern. Ich bin\nauch sicher, da\u00df mit Hilfe westlicher Firmen, die Erfahrun-\ngen in der Vermarktung haben, leistungsf\u00e4hige Verarbei-\ntungs- und Vermarktungsstrukturen von der Wirtschaft\nher geschaffen werden k\u00f6nnen. Dieser Proze\u00df wird aber\neine \u00dcbergangsperiode erfordern. Ziel aller Aktivit\u00e4ten\nmu\u00df dabei sein, die Qualit\u00e4tsproduktion unserer s\u00e4chsi-\nschen Erzeuger zu unterst\u00fctzen und f\u00fcr den Absatz der\nErzeugnisse zu sorgen.\nEs ist hier auf eine ganze Menge Aktivit\u00e4ten, die gegen-\nw\u00e4rtig laufen, hingewiesen worden. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung wird mit gr\u00f6\u00dftem Nachdruck alle Aktivit\u00e4ten\nder Wirtschaft unterst\u00fctzen und auch mit finanzieller F\u00f6r-\nderung erleichtern. Die Konzepte liegen vor. Es ist nicht so,\nwie Herr Prof. Hegewald gesagt hat, da\u00df es keine gibt; die\nwerden aber derzeit demokratisch diskutiert. Auch das ge-\nh\u00f6rt dazu.\nLetztlich entscheiden aber die Verbraucher \u00fcber den Erfolg\nunserer Bem\u00fchungen. Sie m\u00fcssen ja die Produkte kaufen,\n\nund sie k\u00f6nnen sie dann kaufen, wenn die Qualit\u00e4t\nstimmt. Denn DLG und auch die CMA haben in ihren\nQualit\u00e4tspr\u00fcfungen nachgewiesen, da\u00df gerade unsere\nFleisch- und Wurstwaren, aber auch die Milchprodukte\nund Obst und Gem\u00fcse hervorragende Qualit\u00e4t besitzen.\nBei Pr\u00e4miierungen derartiger Qualit\u00e4tsnormen sind s\u00e4ch-\nsische Unternehmer immer mit besonders hoher Anzahl\nvertreten. Dar\u00fcber freue ich mich au\u00dferordentlich. Ich\nkann Ihnen nur sagen: Ich m\u00f6chte diese Aktionen, wie sie\nhier alle vorgestellt worden sind, ausdr\u00fccklich unterst\u00fct-\nzen. Kaufen Sie s\u00e4chsisch und unterst\u00fctzen Sie weiter un-\nsere Landwirtschaft!\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch\nhat noch um das Wort gebeten. Herr Staatssekret\u00e4r, w\u00e4re\nes m\u00f6glich, da\u00df Sie sich vielleicht auf 5 Minuten beschr\u00e4n-\nken k\u00f6nnen.  \u2013 Vielen Dank.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Herr Kollege\nGerstenberg, ich m\u00f6chte Sie auch einladen, und zwar f\u00fcr\nmorgen 7 Uhr. Aber nicht zum Fr\u00fchst\u00fcck, sondern zur ge-\nmeinsamen Arbeit. Ich biete Ihnen an, da\u00df wir dem Schrei-\nben nachgehen, das Sie zitiert haben, als ersten Schritt. Es\ngehen ja auch Schreiben verloren. Und als zweiten Schritt:\nda\u00df wir gemeinsam die Sache ,,Feldschl\u00f6\u00dfchen\u201c-Brauerei\nanpacken und solange zusammenbleiben \u2013 Sie und ich \u2013,\nbis wir das Problem einer L\u00f6sung zugef\u00fchrt haben.\n\n(Starker Beifall)\n\nWir haben nicht immer Erfolge, obwohl die Erfolgsquote\nrelativ hoch ist. Von einem Mi\u00dferfolg mu\u00df ich Ihnen be-\nrichten: Ich hatte heute fr\u00fch versucht, die Spende, zu der\nsich hoffentlich alle entschlossen haben, in s\u00e4chsische Pro-\ndukte umzum\u00fcnzen, indem ich mit dem Pr\u00e4sidenten des\nDRK sprach. Das ist zwischenzeitlich gepr\u00fcft worden. Er-\nzeugnisse der Lebensmittelindustrie werden aus Sachsen\nnicht abgenommen mit der Begr\u00fcndung, da\u00df aufgrund\ndes k\u00fcrzeren Transportweges von der T\u00fcrkei man sich zu\ndieser Variante entschlossen hat. Aber es gab zumindest\neinen Teilerfolg: Wir k\u00f6nnen mehrere tausend Zelte und\nzehntausend Decken liefern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei der Neuansiedlung sollten wir in den Verhandlungen\nauch darauf achten, da\u00df die verarbeitende Industrie zwin-\ngend gekoppelt wird zum Beispiel mit der Ansiedlung von\nKaufhallen. Ich denke hier zum Beispiel an das Objekt in\nNiesky, Kartoffelships- Herstellung, wo 8500 t Kartoffeln\nverarbeitet werden von 350 Hektar, was mehr als 2 % der\nAckerfl\u00e4che von Niesky bedeutet.\nJetzt ist leider der Sozialminister wieder da;\n\n(Heiterkeit)\n\nich m\u00f6chte trotzdem einen weiteren Vorschlag einbringen,\nwobei ich kein recht reines Gewissen habe. Und zwar will\nsich die Zigarettenfirma Morris in Europa einen gro\u00dfen\nStandort besorgen. Und ich meine, weil doch prim\u00e4r tau-\nsend Arbeitspl\u00e4tze gebunden werden und in der Zuliefe-\nrindustrie dar\u00fcber hinaus noch mehr, sollten wir uns das\nzumindest \u00fcberlegen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWir pr\u00fcfen das noch mal. Einverstanden? \u2013 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n837\n\n\n\nAbschlie\u00dfend noch eine Bemerkung zu den Handelsketten.\n\u2013 Bitte, Sie hatten eine Frage.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatsminister, sind\nSie sich dar\u00fcber im klaren, da\u00df, wenn Morris nach Sachsen\nkommt, nicht nur Arbeitspl\u00e4tze in der Zigarettenindustrie,\nsondern m\u00f6glicherweise auch in den Krankenh\u00e4usern ge-\nbunden werden?\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Dar\u00fcber bin ich mir im klaren.\nDeshalb habe ich auch diesen Entscheidungsvorschlag\nziemlich schlapp formuliert.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall)\n\nEs ist auch die Frage, wie hoch die Korrelation ist in\nAbh\u00e4ngigkeit von der Ansiedlung Morris und dem Auf-\nenthalt in Krankenh\u00e4usern. Wenn zum Beispiel in Bran-\ndenburg diese Ansiedlung erfolgt, wei\u00df ich nicht, was\nunter dem Strich dann als Schaden herauskommt. Aber\nwir pr\u00fcfen das noch einmal. Das ist auch eine Frage der\nGrundsatzeinstellung.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall)\n\nZu den Handelsketten: Am 23. 4., also n\u00e4chste Woche\nDienstag, findet in Bonn eine Beratung des Bundeswirt-\nschaftsministers mit Spitzenverb\u00e4nden der Wirtschaft und\ndes Handels sowie Gro\u00dfunternehmen des Handels, z. B.\nQuelle, Spar, EDEKA, Rewe u. a., statt. Wir haben uns in\ndiese Veranstaltung ,,reingebuhlt\u201c, weil wir glauben, da\u00df\nes n\u00fctzlich ist, wenn man direkt die Interessen des Frei-\nstaates dort vertritt.\n\n(Beifall)\n\nObwohl unsere Position nicht so stark ist, wie sie oftmals\ndargestellt wird \u2013 Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen hatte\nja angedeutet, da\u00df EDEKA nur 40 Prozent unserer Betriebe\nan den Tisch bekommen hat; das wird man mir sicher vor-\nhalten.\nWir sind uns ja alle darin einig, da\u00df es unsere Aufgabe ist,\ngro\u00dfe Mengen in konstanter Qualit\u00e4t f\u00fcr diese Handelsket-\nten anzubieten. Wir sind uns auch dar\u00fcber im klaren, da\u00df\nder Nachweis der Qualit\u00e4t zu erfolgen hat, der hygieni-\nschen Bedingungen, der Unbedenklichkeit zum Beispiel\ngegen Pestizide, was durch das CMA-G\u00fctesiegel ja ver-\nwirklicht w\u00e4re. Wir m\u00fcssen auch eine einheitliche und an-\nsprechende Verpackung und Etikettierung auf die Beine\nstellen und die Termintreue gew\u00e4hrleisten.\nIch werde dort sagen, da\u00df aber auch eine moralische\nPflicht der Handelsketten und auch die moralische Pflicht\neiner konstruktiven Unterst\u00fctzung besteht. Und ich werde\nauch sagen, da\u00df, wie in anderen F\u00e4llen, uns auch hier die\nM\u00fchlen in den alten Bundesl\u00e4ndern zu langsam mahlen\nund zu klein.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, die\nAktuelle Debatte ist damit beendet und damit Punkt 1 der\nTagesordnung. Gibt es noch eine Wortmeldung? Nein.\nOder? \u2013 Die SPD hatte noch Zeit gut. Schauen wir mal\nnach! \u2013 Die SPD hatte noch zwei Minuten. Ich nehme mei-\nne beiden letzten S\u00e4tze zur\u00fcck und bitte sehr um Entschul-\ndigung. Sie haben noch zwei Minuten. Und Sie d\u00fcrfen jetzt\nmit meiner gro\u00dfen Nachsicht rechnen, weil ich jetzt so vie-\nle Fehler gemacht habe. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Probleme der Verarbeitungsindustrie landwirt-\nschaftlicher Produkte sind im wesentlichen die Probleme\nder Industrie in Sachsen \u00fcberhaupt. Aber bei diesem Indu-\nstriezweig ist besonders deutlich: Das erste Interesse der\nwestdeutschen Wirtschaft gilt unserem Markt und nicht\nunserer Industrie. Das ist auch logisch,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nwenn man das Hauptproblem der westdeutschen Land-\nwirtschaft und der gesamten EG bedenkt, das hei\u00dft das\nProblem der \u00dcberproduktion. Diese \u00dcberproduktion ent-\nl\u00e4dt sich bis heute massiv in Richtung Osten, in Richtung\nder neuen Bundesl\u00e4nder. Dazu kommt gerade bei diesem\nProduktionszweig der feste Zusammenhalt, die feste Kette\nzwischen den westlichen Erzeugern, der Verarbeitungsin-\ndustrie und dem Handel. Die Marktwirtschaft allein l\u00f6st\nnicht diese gewaltigen Probleme dieses Strukturwandels in\nunserer Wirtschaft, oder sie l\u00f6st sie in einer Weise, wie das\nwohl niemand von uns wollen kann.\nBei der Behandlung der vorliegenden Problematik mu\u00df\naber auch eines ber\u00fccksichtigt werden: Die Verarbeitungs-\nindustrie f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte hat einen ent-\nscheidenden Vorteil gegen\u00fcber anderen Industriezweigen.\nWir selbst haben einen gro\u00dfen Einflu\u00df auf den Markt und\ndamit auf das \u00dcberleben dieser Betriebe und der Land-\nwirtschaft \u00fcberhaupt. Das ist der gravierende Unterschied\nzu vielen anderen Industriezweigen. Wir Sachsen bestim-\nmen ganz wesentlich mit unserem Kaufverhalten die Ab-\nsatzchancen der landwirtschaftlichen Produkte.\nIn unserem Programm ,,Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Sachsen\u201c, das\nunser Fraktionsvorsitzender vor rund einem Monat hier\nvorgetragen hat, schlagen wir Sozialdemokraten deshalb\neine Werbekampagne ,,Made in Sachsen\u201c vor, die heute\nauch von der CDU in dieser Form weitergef\u00fchrt wird. Da-\nmit soll die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Auswirkungen von Kauf-\ngewohnheiten auf die Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen\nsensibilisiert werden.\nWir Sachsen selbst haben den Schl\u00fcssel f\u00fcr das \u00dcberleben\nzumindest eines gro\u00dfen Teils der Landwirtschaft und ihrer\nVerarbeitungsindustrie in der Hand.\nIch danke.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Punkt 1 der Tagesordnung ist\nbeendet. Ich rufe den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt auf,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n838\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2:\n\nKleine Anfrage des Abgeordneten Dr. Donner, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/192\n\nDas entspricht \u00a7 66 Absatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung.\nDie Kleine Anfrage ist Ihnen als Drucksache 1/192 zuge-\ngangen. Der Zeitablauf ist so gewesen: Die Kleine Anfrage\nist eingegangen am 1. 3. 1991, an die Staatsregierung \u00fcber-\nwiesen am 4. 3. 1991; der Termin der Stellungnahme w\u00e4re\nalso der 25. 3. 1991 gewesen. Die Staatsregierung hat Fri-\nstenverl\u00e4ngerung beantragt am 25. 3. 1991. Das Einver-\nst\u00e4ndnis durch Herrn Dr. Donner lag vor bis 7. 4. 1991. Die\nAntwort durch die Staatsregierung ist aber erst am\n11. 4. 1991 eingegangen. Das Datum auf der Antwort des\nStaatsministers, der 14. 4. 1991, ist offensichtlich nicht rich-\ntig, denn es ist verteilt an die Abgeordneten am 11. 4. 1991.\nSo ist eine m\u00fcndliche Beantwortung durch den Staatsmini-\nster des Innern erforderlich gem\u00e4\u00df \u00a7 66 Absatz 2 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Herr Dr. Donner, ich m\u00f6chte Ihnen\nzun\u00e4chst das Wort erteilen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Nachdem die Antwort nun vorliegt,\nm\u00f6chte ich mich in Absprache mit Herrn Dr. Rudorf \u2013 ich\nfrage, ob es dabei bleibt \u2013 auf die erg\u00e4nzenden Fragen be-\nschr\u00e4nken. Allerdings ist es f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis notwen-\ndig, bei einem Teil der erg\u00e4nzenden Nachfragen eine\nkurze Einf\u00fchrung zu geben. Herr Pr\u00e4sident, wollen wir so\nverfahren?\n\n(Es erhebt sich kein Widerspruch)\n\nAnderenfalls m\u00fc\u00dfte ich die Fragen komplett vorlesen, und\ndann m\u00fc\u00dften die Antworten vorgetragen werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fragen m\u00fcssen Sie nicht\nkomplett vorlesen, die liegen ja vor. Ich denke aber, es\nm\u00fc\u00dfte Herrn Staatsminister Dr. Krause die M\u00f6glichkeit ge-\ngeben werden, erg\u00e4nzend zu der schriftlichen Beantwor-\ntung einige Ausf\u00fchrungen zu machen. \u2013 Herr Vaatz macht\ndas. M\u00f6chten Sie erg\u00e4nzend zu der schriftlichen Beantwor-\ntung noch eine m\u00fcndliche Akzentuierung setzen, Herr\nStaatsminister? \u2013 Das ist so. Ich w\u00fcrde dann dem Herrn\nStaatsminister die M\u00f6glichkeit geben.\nHerr Staatsminister Vaatz wird neu akzentuierend die\nAntwort geben, und dann k\u00f6nnen Sie die erg\u00e4nzenden\nFragen stellen.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Herr Vorsit-\nzender! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte Ihnen zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung dar\u00fcber geben,\nweshalb es hier zu einem Fristvers\u00e4umnis gekommen ist.\nDie Staatsregierung hat in einer ersten Bitte um Fristver-\nl\u00e4ngerung den 8. 4. angegeben, und die Landtagsverwal-\ntung hat dieser Fristverl\u00e4ngerung zugestimmt. Das Thema\nist jedoch ein so hoch sensibles f\u00fcr das Funktionieren des\ngesamten \u00d6ffentlichen Dienstes, da\u00df eine Antwort der\nStaatsregierung von allen Mitgliedern der Staatsregierung\ngetragen werden mu\u00df und da\u00df sie zudem nicht ohne eine\n\u00dcberpr\u00fcfung an der Richtlinienkompetenz des Minister-\npr\u00e4sidenten geschehen kann.\nWie Sie wissen, hat sich durch die Erkrankung des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten hier ein gewisser Sachzwang ergeben. Die\nerste M\u00f6glichkeit der Behandlung im Kabinett hat sich am\n\n9. 4. genau einen Tag nach dem letzten Termin der Frist-\nverl\u00e4ngerung ergeben. Die Gesch\u00e4ftsordnung des Landta-\nges sieht allerdings keine weitere Fristverl\u00e4ngerung vor, so\nda\u00df erst umgehend, allerdings dann nach der Kabinettssit-\nzung, die Antwort an den Landtag ergangen ist, die Ihnen\nvorliegt.\nIch m\u00f6chte Sie, meine Damen und Herren, jetzt nicht da-\ndurch langweilen, indem ich Ihnen das, was Ihnen ohne-\nhin vorliegt, noch einmal vortrage. Aber ich will mir\nerlauben, einige grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen dazu vorzu-\ntragen.\nDie Staatsregierung \u2013 und ich meine auch, sicher die Mehr-\nheit der anwesenden Mitglieder dieses Hohen Hauses \u2013 ist\ndaran interessiert, das Grundgesetz nicht zu verfremden\nzu einem Asyl f\u00fcr pers\u00f6nliche Vorteile, die der Betreffende\nunter Mi\u00dfachtung der Gleichheitsgrunds\u00e4tze des Grund-\ngesetzes erworben hat, und aus diesem Grunde mu\u00df, und\nich bin Ihnen f\u00fcr diese Formulierung au\u00dferordentlich\ndankbar, Herr Dr. Donner, da\u00df Sie von einem notwendi-\ngen Balanceakt zwischen strenger \u00dcberpr\u00fcfung und\nRechtsstaatlichkeit in Ihrer Frage sprechen, auf diesen Ba-\nlanceakt \u00e4u\u00dferstes Gewicht gelegt werden, und er mu\u00df in\nbreitester \u00dcbereinstimmung zwischen allen daran interes-\nsierten gesellschaftlichen Gruppierungen ausdiskutiert\nwerden.\nWir meinen, da\u00df sich die Frage im Sachlichen im wesentli-\nchen auf zwei Schwerpunkte bezieht. Der eine Schwer-\npunkt ist der, wie wird mit dem Tatbestand oder mit der\nFragestellung umgegangen, da\u00df ein Bewerber f\u00fcr den\n\u00d6ffentlichen Dienst m\u00f6glicherweise Verbindungen gehabt\nhat oder Mitglied bzw. inoffizielles Mitglied war des Mini-\nsteriums f\u00fcr Staatssicherheit, oder in welcher Weise wird\ndamit umgegangen, da\u00df er sich unter Ausnutzung der\nVerst\u00f6\u00dfe gegen Gleichheitsgrunds\u00e4tze in der vergangenen\nZeit Vorteile gegen\u00fcber seinen Mitb\u00fcrgern erworben hat.\nDas ist die eine Frage.\nUnd die andere Frage ist die nach seiner fachlichen Eig-\nnung. Zwischen diesen beiden Fragen mu\u00df differenziert\nwerden, und es mu\u00df prioritiert werden; f\u00fcr die Landesre-\ngierung, f\u00fcr die Staatsregierung ist eindeutig die Frage zu-\nerst zu beantworten und zuerst zu entscheiden, wie mit\ndiesem ersten Tatbestand umgegangen wird.\n\n(Beifall)\n\nUnd hier, meine Damen und Herren, haben wir ein Ver-\nfahren gefunden, das in nichts hinter dem zur\u00fccksteht,\nwas dieses Hohe Haus f\u00fcr sich selbst anwendet. Nun wis-\nsen Sie, da\u00df der \u00dcberpr\u00fcfungsproze\u00df, das Ergebnis des\n\u00dcberpr\u00fcfungsprozesses f\u00fcr dieses Hohe Haus noch aus-\nsteht. Die Ursachen sind die gleichen, wie sie auch bei der\nStaatsregierung zutreffen, jedoch ist es so, da\u00df ja der Gang\nder \u00dcberpr\u00fcfung im Grunde ein Ausschlu\u00dfverfahren ist,\nalso f\u00fcr den Fall, da\u00df im ersten \u00dcberpr\u00fcfungsproze\u00df be-\nreits ein Anhaltspunkt gefunden wird, der die Nichteig-\nnung eines Bewerbers bedingt, so kann er schon in erster\nLesung quasi dementsprechend behandelt werden. Aber\nbekanntlich ist es mit dieser ersten Auskunft noch nicht\ngetan. Es folgen noch weitere und weitere \u00dcberpr\u00fcfungen\nund letztlich auch von Instanzen, die nat\u00fcrlich au\u00dferhalb\nder Zust\u00e4ndigkeit der Staatsregierung liegen. Und eine po-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n839\n\n\n\nsitive Entscheidung \u2013 eine negative Entscheidung kann\nm\u00f6glicherweise schon fr\u00fcher getroffen werden \u2013, eine po-\nsitive Entscheidung kann erst getroffen werden, nachdem\nein \u00dcberpr\u00fcfungsergebnis von der daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Be-\nh\u00f6rde vorliegt.\nWir haben f\u00fcr den Fall, da\u00df solche Anhaltspunkte bei uns\neintreffen, eine Reihe von Bewertungskriterien aufgestellt.\nDiese Bewertungskriterien sind am 9. 4. verabschiedet\nworden von der Staatsregierung und liegen der Antwort\nan den Landtag bei. Diese Bewertungskriterien reduzieren\nnicht die pers\u00f6nliche Eignung, sie zeigen nicht darauf, da\u00df\neine Verbindung mit dem Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit\nbestanden hat, sondern sie gehen wesentlich weiter. Sie\ngreifen auch darauf zu, da\u00df m\u00f6gliche sehr starke Verbin-\ndungen, sehr hervorgehobene Verbindungen zu den da-\nmaligen Parteistrukturen bestanden haben. Sie befassen\nsich auch damit, da\u00df Lehrt\u00e4tigkeiten zum Beispiel wahrge-\nnommen worden sind f\u00fcr stark ideologiebelastete F\u00e4cher.\nSie besch\u00e4ftigen sich auch mit der Frage, in welcher Weise\nder Bewerber in die damalige politische Vertretungsk\u00f6r-\nperschaft des Landes einbezogen war, ob er beispielsweise\nein Abgeordneter der Volkskammer gewesen ist vor dem\n18. M\u00e4rz 1990 oder nicht. Aber die Richtlinie pauschalisiert\nnichts, sondern sie gibt in jedem Falle der Einzelpr\u00fcfung\nden Vorrang. Und wir meinen, da\u00df damit eine gute\nGrundlage gefunden ist, diesen Balanceakt tats\u00e4chlich vor\nder Gesellschaft, vor der \u00d6ffentlichkeit und vor der Ge-\nschichte zu bestehen.\nUnseren Fragebogen haben wir ebenfalls beigeheftet, er ist\nIhnen inhaltlich schon des l\u00e4ngeren bekannt, er ist auf viel-\nf\u00e4ltige Weise schon besprochen worden.\nWir sind der Auffassung, da\u00df angesichts der Tatsache, da\u00df\nder Erkenntnisstand \u00fcber den Differenzierungsgrad von\nBetroffenheit in diesem Zusammenhang st\u00e4ndig anw\u00e4chst,\nda\u00df die Staatsregierung st\u00e4ndig von neuen M\u00f6glichkeiten\nder Verstrickung in die vergangenen Machtstrukturen\nKenntnis erh\u00e4lt, es sich bei dieser Antwort auf die Anfrage\ndes B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nur um eine vorl\u00e4ufige Antwort\nder Staatsregierung handeln kann. Deshalb m\u00f6chte ich ge-\nrade in diesem Zusammenhang darauf verweisen, da\u00df die\nAntwort einen Sachstandsbericht f\u00fcr den Monat Juni 1991\n\u2013 die Jahreszahl fehlt hier \u2013 ank\u00fcndigt. Zu diesem Datum\nwird eine zwischenzeitlich abschlie\u00dfende Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferung der Regierung zu diesem Thema vorlie-\ngen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. Jetzt spricht\nder Abg.Dr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, zu Dingen, die\nnoch nicht ausreichend beantwortet sind.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Vaatz, darf ich Sie\nnamens der Regierung ansprechen, um nicht bezogen auf\neine Person formulieren zu m\u00fcssen?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch wollte mich ganz pers\u00f6nlich mit meinen Fragen an Sie\nwenden. Ich bedanke mich f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Aus ih-\nnen haben sich zwei Fragen ergeben.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst nachfragen: Sie sagten, der Fragebo-\ngen sei bekannt bei den Abgeordneten und w\u00e4re auf viel-\nf\u00e4ltige Weise besprochen worden. Ich m\u00f6chte Sie fragen,\nwo und wann das geschehen ist.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Der Fragebo-\ngen st\u00fctzt sich auf eine Zuarbeit aus den Kreisen der B\u00fcr-\ngerbewegung und stammt von den Aufl\u00f6sungskomitees\nf\u00fcr die drei Bezirksverwaltungen der Staatssicherheit. Er\n\nhat eine lange Geschichte, und jeder einzelne Punkt ist\nschon vor dem Amtsantritt der Staatsregierung in diesen\nGremien besprochen worden. Dieser konkrete Fragebogen\nst\u00fctzt sich weiterhin auf die Zuarbeit eines Arbeitskreises\nder Technischen Universit\u00e4t Dresden, der meines Wissens\ndamit auch an die \u00d6ffentlichkeit getreten ist. Diese Anre-\ngungen aus der B\u00fcrgerbewegung hat die Staatsregierung\naufgegriffen, und wir gehen davon aus, da\u00df man eine sol-\nche Anregung auf alle F\u00e4lle nicht als nicht\u00f6ffentliches Pa-\npier bezeichnen kann, wenn es aus verschiedenen\nBereichen einfach der Staatsregierung zugegangen ist.\nDie Staatsregierung sah sich aus diesem Grunde nicht ver-\nanla\u00dft, eine nochmalige \u00f6ffentliche Diskussion des Ganzen\nanzubringen, weil dies lediglich den Effekt einer Dopp-\nlung der entsprechenden Veranstaltung zur Folge gehabt\nh\u00e4tte. Sie hat sich vielmehr hier einem Papier gegen\u00fcber-\ngesehen, das den Eindruck, den begr\u00fcndeten Eindruck er-\nweckt, da\u00df hier eine breite \u00f6ffentliche Meinungsbildung\nschon vorausgegangen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Aus Ihrer Antwort \u2013 ich\nbin damit einverstanden \u2013 konnte ich allerdings entneh-\nmen, da\u00df in den Gremien des Landtages bisher nicht dar-\n\u00fcber gesprochen wurde.\nMeine zweite Nachfrage zu Ihrem Vortrag richtet sich auf\ndie Aussage \u2013 korrigieren Sie mich bitte, wenn ich es falsch\nverstanden habe \u2013, da\u00df am 9. 4. dieses Jahres die Bewer-\ntungskriterien in der Regierung behandelt wurden. Daraus\nergeben sich zwei Teilfragen.\nSie haben gesagt, diese Kriterien w\u00fcrden sich in der Ant-\nwort auf die kleine Anfrage befinden.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Als Anlage 2.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dann mu\u00df das Datum\n14. 12. 1990 offensichtlich ein Fehler sein.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Nein, das ist\nkein Fehler, Herr Dr. Donner. Nach dieser Richtlinie, die\nich damals an die einzelnen Ministerien gegeben habe \u2013\nnach ausf\u00fchrlicher R\u00fccksprache mit den Vertretern dieser\nMinisterien und nach mehrfacher Konsultation mit den\nVertretern der Aufl\u00f6sungskommissionen \u2013 ist bisher ver-\nfahren worden. Es lag allerdings zu diesem Verfahren\nnoch kein f\u00f6rmlicher Beschlu\u00df des Kabinetts vor, und zwar\ndeshalb nicht, weil es einfach noch zu verschiedenen\nPunkten Kl\u00e4rungsbedarf gegeben hat. Es ist dann\nschlie\u00dflich und endg\u00fcltig am 9. dieses Monats verbindlich\ngemacht worden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter Dr. Don-\nner, Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte im Rahmen unserer\nPlenartagung darum bitten, da\u00df haupts\u00e4chlich allgemein\ninteressierende Fragen und Aussagen ge\u00e4u\u00dfert werden,\nw\u00e4hrend es vielleicht m\u00f6glich ist, da\u00df Sie sich f\u00fcr den Mei-\nnungsaustausch um Termine und Details im direkten Dia-\nlog zusammensetzen.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\nWir haben heute noch viel vor uns. Ich bitte das nach M\u00f6g-\nlichkeit zu ber\u00fccksichtigen. Ich will Ihnen nicht das Wort\nabschneiden, aber doch darum bitten, sich auf das zu kon-\nzentrieren, was uns alle interessiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n840\n\n\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gut, Herr Pr\u00e4sident. Ich\nwerde meine Fragen stark reduzieren. Das hatte ich bereits\nangek\u00fcndigt. Ich verzichte auch auf die zweite bereits an-\ngek\u00fcndigte Teilfrage. Sie bezog sich auf die \u00dcberpr\u00fcfung,\ndie in der Polizei ja bereits gelaufen ist. Herr Vaatz hat eine\nAntwort bez\u00fcglich dieses Kriterienkataloges bereits gege-\nben.\nNun einige wenige Fragen zu den schriftlich vorliegenden\nAntworten. Die Fragenfolge unter Nummer 1 bezieht sich\nauf die Erstellung des Fragebogens. Demnach sind f\u00fcr alle\nMinisterien, das hei\u00dft f\u00fcr die Polizisten, f\u00fcr die LehrerIn-\nnen, f\u00fcr die SachbearbeiterInnen der Abteilungen Inneres \u2013\nehemals so bezeichnet \u2013 die gleichen Frageb\u00f6gen ausgege-\nben worden. Ist das richtig?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Das ist rich-\ntig.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dann m\u00f6chte ich nach-\nfragen: Wie kann denn beispielsweise bei der \u00dcberpr\u00fcfung\nder Polizisten ein m\u00f6glicher Einsatz in den Oktobertagen\ndes Jahres 1989 Ber\u00fccksichtigung finden?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Wenn ein sol-\ncher Verdacht vorliegt, dann f\u00e4llt genau die Bewertung\ndieses Verdachts in die Rubrik Einzelfallentscheidung. Es\nist lediglich ein Sonderfall einer pers\u00f6nlichen Belastung.\nMit dem gleichen Recht k\u00f6nnte man andere Sonderf\u00e4lle\nauch hervorheben.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte nicht weiter\nfragen. Die Frage ergab sich daraus, da\u00df ich aus dem Fra-\ngebogen nicht entnehmen konnte, da\u00df Polizisten aufgefor-\ndert werden sollen, das zu offenbaren.\nFrage 2: Mit dem Fragebogen folgen Sie Ihrem Kollegen,\nder bez\u00fcglich der personellen Erneuerung in Sachsen ge-\nsagt hat, da\u00df es ,,nicht auf die Pr\u00fcfung und Feststellung\neiner moralischen Schuld ankommt\u201c.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Herr Dr. Don-\nner, wir sind alle keine Hellseher, und man kann verbind-\nliche Kriterien nicht an subjektive Urteile binden. Das war\nfr\u00fcher so, und das wird auch in Zukunft so sein. Das\nschlie\u00dft nicht aus, da\u00df die Entscheidung \u00fcber die \u00dcbernah-\nme oder Nicht\u00fcbernahme eines Menschen die pers\u00f6nliche\nEntscheidung der dazu Befugten ist. Aber eine Zensur\ndieser pers\u00f6nlichen Entscheidung kann nicht Gegenstand\neines Kataloges von juristischen Bewertungskriterien sein.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zum zweiten Fragen-\nkomplex, wo es um die Bildung der \u00dcberpr\u00fcfungskom-\nmission geht, m\u00f6chte ich Sie folgendes fragen: Wissen Sie,\nda\u00df die Wessis im allgemeinen wenig sensibel sind f\u00fcr die\npolitisch-moralische Verantwortung oder wenig Verst\u00e4nd-\nnis haben f\u00fcr die Empfindungen in der Bev\u00f6lkerung, son-\ndern in erster Linie sachliche und Kompetenzfragen als\nMa\u00dfstab herangezogen werden?\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nVaatz,  Staatsminister  in  der  Staatskanzlei: Herr Dr.\nDonner, gestatten Sie mir, Ihnen zu sagen, da\u00df ich Ihre\nmangelnde Sensibilit\u00e4t bei der Beurteilung von Menschen,\ndie uns in au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situationen zur Seite stehen,\nbeklagen mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es geht hier jedoch mei-\nnes Erachtens um einen wesentlichen Schritt zur Aufarbei-\ntung unserer Vergangenheit. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen,\nwelche Gef\u00fchle die zu \u00dcberpr\u00fcfenden haben, wenn die\nscheinbaren Sieger der Geschichte jetzt \u00fcber die Einstel-\nlung in der \u00f6ffentlichen Verwaltung entscheiden?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Herr Dr. Don-\nner, ich kann niemals mit Sicherheit sagen, da\u00df ich mir\nvorstellen kann, was ein Mensch, der mir gegen\u00fcbersitzt,\nempfindet. Ich m\u00f6chte Sie an ein Zitat von Ingeborg Bach-\nmann erinnern: ,,Mensch sein hei\u00dft Abstand halten k\u00f6n-\nnen.\u201c In diesem Zusammenhang bedeutet es, da\u00df die\nVereinnahmung des Gegen\u00fcbers, da\u00df die Schaffung eines\nBildes von einem Menschen hochgradig menschenfeind-\nlich ist. Aus diesem Grunde mu\u00df ich Ihnen sagen, da\u00df ich\nderartige Fragen nicht weiter beantworten kann. Das w\u00fcr-\nde voraussetzen, da\u00df ich mich in den Rang einer morali-\nschen Instanz begebe. \n\n(Zuruf: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe keine Schwie-\nrigkeiten, die Antwort zu akzeptieren. Wie wollen Sie den\nWahrheitsgehalt der Angaben pr\u00fcfen lassen?\n\nVaatz,  Staatsminister  in der  Staatskanzlei:  Herr Dr.\nDonner, diese Frage l\u00e4\u00dft sich in dieser sch\u00f6nen Einfachheit\nnicht in wenigen S\u00e4tzen beantworten. Dazu w\u00e4re es not-\nwendig, den konkreten Einzelfall zu betrachten. Wenn Sie\nin der Lage dazu sind, dann w\u00fcrde ich Sie bitten, mir\neinen solchen Fall vorzulegen. Dann k\u00f6nnen wir am ent-\nsprechenden Fall dar\u00fcber reden, wie wahr oder falsch die\nAussage eines zu \u00dcberpr\u00fcfenden ist.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Diese Frage stand im Zu-\nsammenhang mit der Besetzung der Kommission. Es w\u00e4re\nauch denkbar gewesen \u2013 das geht aus meiner Fragestel-\nlung hervor \u2013, da\u00df legitimierte Vertreterinnen und Vertre-\nter der zu \u00dcberpr\u00fcfenden in irgendeiner Weise einbezogen\nsind. Ich m\u00f6chte dort keine weitere Nachfrage stellen.\nZum Punkt 3, \u00d6ffentlichkeitsarbeit: Ich m\u00f6chte Sie fragen,\nwie wichtig f\u00fcr die Staatsregierung eine gesellschaftliche\nund eine individuelle Auseinandersetzung mit der DDR-\nVergangenheit ist, wenn Sie hier schreiben, da\u00df eine\n\u00f6ffentliche Berichterstattung und andere \u00d6ffentlichkeitsar-\nbeit durch das Kabinett bisher nicht vorgesehen wurde.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Diese Frage\nist in der Tat von wesentlicher Bedeutung. Ich kann mir\nnicht vorstellen, Herr Dr. Donner, da\u00df Sie meinen, da\u00df bei-\nspielsweise Daten \u00fcber Zusammenh\u00e4nge, die eine Person\nbetreffen oder die den Umgang mit einer Person betreffen,\nnun noch dadurch \u00fcber den Tatbestand hinaus, da\u00df sie auf\nverfassungswidrige Weise erhoben worden sind, ver-\nsch\u00e4rft werden sollen in ihrer Bedeutung, hervorgehoben\nwerden sollen, indem sie der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen sind wir durchaus bereit, eine Entscheidung\nf\u00fcr einen Kandidaten zu begr\u00fcnden. Aber wir k\u00f6nnen auf\nkeinen Fall unter Ansehen von juristischen Notwendigkei-\nten, von Bestimmungen des Datenschutzes die konkrete\nVerstrickung eines Menschen in das Machtgef\u00fcge des al-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n841\n\n\n\nten Staates unbesehen und pauschal der \u00d6ffentlichkeit zu-\nstellen.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zu dem Thema Daten-\nschutz komme ich dann im sechsten Punkt noch zur\u00fcck.\n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen)\n\nIch hielte es f\u00fcr eine wesentliche M\u00f6glichkeit zur Aufarbei-\ntung der Vergangenheit, wenn Anliegen der \u00dcberpr\u00fcfung,\ndie Verfahrensweise, Kriterien, Richtlinien u. \u00e4. \u00f6ffentlich\ndiskutiert werden w\u00fcrden.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Meines Wis-\nsens ist die \u00d6ffentlichkeit nicht ausgeschlossen.\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Heute, nachdem die\n\u00dcberpr\u00fcfung zum Teil schon gelaufen ist.\nZum Punkt 4, das Verfahren: In der zweiten Antwort\nschreiben Sie auf die Frage, ob die Befragten unter Druck\ngesetzt wurden, beispielsweise durch Androhung einer\nK\u00fcndigung \u2013 ich zitiere: ,,Rechtsnachteile wurden nicht an-\ngedroht.\u201c Auf der letzten Seite der Anlage 2 schreiben Sie\njedoch, da\u00df eine unvollst\u00e4ndige Ausf\u00fcllung der Antwort\narbeitsrechtliche Konsequenzen nach sich ziehen k\u00f6nnte.\nWie l\u00e4\u00dft sich das vereinbaren?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Ist das Ihre\nernsthafte Frage? Das hei\u00dft also, Sie meinen, da\u00df die\nNichtandrohung von Rechtsnachteilen ein Freibrief f\u00fcr L\u00fc-\ngen ist.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zum Thema L\u00fcgen sind\nwir leider hier nicht aufgekl\u00e4rt worden, wie L\u00fcgen bei der\nBeantwortung der Frageb\u00f6gen aufgekl\u00e4rt werden sollen.\nInsofern trifft Ihre Antwort jetzt nicht meine Frage.\nZum Verfahren m\u00f6chte ich noch eine Frage stellen. Es\nwird hier in der Antwort nachzuweisen versucht, da\u00df alle\nFragen rechtsstaatlich sind. Trifft das auch darauf zu, da\u00df\ndie zu \u00dcberpr\u00fcfenden aufgefordert werden, sich selbst mit\nSchuld zu belasten?\n\n(Zuruf: Herr Dr. Donner, wessen Interessen \nvertreten Sie, bitte?!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich habe die Bitte, da\u00df wir\ndiesen Dialog m\u00f6glichst beenden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Staatsminister, w\u00fcrden Sie auch im direkten Dialog\ndie Fragen beantworten?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Dr. Donner, gibt es\nnoch wesentliche Fragen, die unbedingt vor dem Audito-\nrium vorgetragen werden m\u00fcssen? Dann w\u00fcrde ich Sie\nbitten, diese zu stellen, und Herrn Staatsminister bitten, sie\nkurz zu beantworten.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das geringe Interesse der\nscheinbaren Mehrheit dieses Hauses veranla\u00dft mich dazu,\nmich durchaus auf die folgende Frage zu beschr\u00e4nken:\nDenken Sie, da\u00df eine hinreichend bestimmte gesetzliche\nGrundlage f\u00fcr die mit der \u00dcberpr\u00fcfung verbundenen\n\nEingriffe in das Pers\u00f6nlichkeitsrecht besteht, insbesondere\nunter Auswertung des Verfassungsgerichtsurteils zur\nVolksz\u00e4hlung?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Ich bin der\nAuffassung, da\u00df wir einen Weg finden werden f\u00fcr ein\nrechtsstaatlich angemessenes justitiables Verfahren im\nUmgang mit den pers\u00f6nlichen Daten und auf dem Weg\nzur Beurteilung der pers\u00f6nlichen Eignung. Ich finde aller-\ndings, wenn Sie mir dieses pers\u00f6nliche Urteil gestatten,\nHerr Dr. Donner, \u2013 \u2013\n\n(Dr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gern!)\n\nIhre Aussagen gegen\u00fcber dem Hohen Haus recht fragw\u00fcr-\ndig, ich meine eher, da\u00df das Desinteresse der Methodik\nIhrer Fragestellung gilt und nicht dem Thema. Ich bitte,\ndas zu unterscheiden!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren von der Technik! K\u00f6nnte das Mikrofon immer\neingeschaltet sein; ich habe mich gestern schon beschwert,\nes klappt wieder nicht. Also ich bitte, auch andere Zuh\u00f6rer\nmit darauf zu sehen, da sie auch an dieser Stelle Probleme\nhaben, wenn die Mikros nicht korrekt geschaltet werden\nund die Aufmerksamkeit in der Regie nicht so ist, wie wir\nuns das w\u00fcnschen w\u00fcrden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nHier kommt ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, Frau Georgi,\nbitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Es geht um die Beantwortung einer\nAnfrage, aber ich m\u00f6chte mir verbeten, da\u00df das Parlament\neingesch\u00e4tzt wird, wie dessen Aufmerksamkeit zu bewer-\nten ist. Ich bin mit Herrn Staatssekret\u00e4r durchaus nicht\nimmer einer Meinung. Aber hier handelt es sich um einen\nmethodischen Streit, und da bin ich dagegen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mu\u00df hier wiederum sa-\ngen, da\u00df die Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr Kleine Anfragen weder\neine Debatte noch ein f\u00f6rmliches Abbrechen zul\u00e4\u00dft. Ich\nkann mich also nur auf Herrn Dr. Donner berufen, da\u00df er\ndas m\u00f6glichst abk\u00fcrzt. Wir sind inzwischen 20 Minuten im\nDialog, und wir haben heute noch ein volles Pensum; ich\nmu\u00df das sagen. Wir m\u00fcssen zwischen dem Inhalt und der\nMachbarkeit irgendeinen vern\u00fcnftigen Kompromi\u00df\nschlie\u00dfen. Das ist eigentlich die Sache. Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Zwei ab-\nschlie\u00dfende Bemerkungen: Erstens werde ich auf das An-\ngebot, diese Frage erneut hier im Hohen Haus zu\nbehandeln, gerne zur\u00fcckkommen. Zweitens macht es mich\nbetroffen, wenn Herr Staatsminister Vaatz davon spricht,\nda\u00df zuk\u00fcnftig ein \u2013 ich lasse einige Worte weg \u2013 Verfahren\ngefunden werden wird, nachdem \u00dcberpr\u00fcfungen zum Teil\nabgeschlossen sind. Danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich danke f\u00fcr die Kompro-\nmi\u00dfbereitschaft. \u2013 Wir kommen nun zum \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n842\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3:\n\nFragestunde\nMit der Drucksache 1/291 liegen uns 20 Fragen vor.\nDie Fragestunde dauert eine Stunde. Ich schlage Ihnen vor,\nda\u00df wir die Fragen so abarbeiten, da\u00df immer die Fraktio-\nnen wechseln, und deshalb rufe ich dann jedesmal im vor-\naus die n\u00e4chste Fraktion auf.\nDie erste Frage kommt von der Abgeordneten Frau Dr.\nVolkmer, SPD. Bitte sch\u00f6n. Die n\u00e4chste Frage ist dann von\nder Abgeordneten Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Die Fragen lauten: Wann wird\ndie Staatsregierung die personellen und s\u00e4chlichen Vor-\naussetzungen daf\u00fcr geschaffen haben, da\u00df eine wirkungs-\nvolle Arbeit der parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die\nGleichstellung der Geschlechter m\u00f6glich wird, und zwei-\ntens: Welche Kompetenzen und Sanktionsm\u00f6glichkeiten\nhat die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die\nGleichstellung  von Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Mit der Beantwortung dieser\nFrage geben Sie mir Gelegenheit, in aller Deutlichkeit fest-\nzustellen, da\u00df meine Arbeit als Parlamentarische Staatsse-\nkret\u00e4rin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann sowohl\nin der Staatsverwaltung als auch in der Fl\u00e4che funktio-\nniert. W\u00e4hrend meiner kurzen Dienstzeit konnte die Zahl\nder Gleichstellungsbeauftragten in Landkreisen und Kom-\nmunen um ein Drittel erh\u00f6ht werden.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich auf\ndie gute Zusammenarbeit mit den B\u00fcrgermeistern und\nLandr\u00e4ten hinweisen. In den einzelnen Ministerien sind\nFrauen mit einem hohen Anteil unter den Mitarbeitern im\nh\u00f6heren, gehobenen und mittleren Dienst t\u00e4tig. In Dresden\nwurde als Vizepr\u00e4sidentin eine Frau berufen. Sie ist die\nerste Frau in einem solchen Amt in Deutschland. Mit der\nVerabschiedung des Haushaltsplanes 1991 wird die perso-\nnelle und s\u00e4chliche Aufstockung erfolgen wie in allen an-\nderen Bereichen auch. Sie k\u00f6nnen versichert sein, da\u00df ich\nauch mit wenigen Mitarbeiterinnen meiner Aufgabe ge-\nrecht werde.\n\nZu Ihrer zweiten Frage. Ich verweise auf Seite 427 des Pro-\ntokolls der 10. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Um die\nAnsiedlung an der Staatskanzlei werde ich von vielen Kol-\nleginnen in anderen Bundesl\u00e4ndern beneidet. Ich kann\nsomit Querschnittsaufgaben wahrnehmen und auf alle\nRessorts einwirken. Ich m\u00f6chte betonen, da\u00df es zudem\neine sehr gute Zusammenarbeit mit den Mitgliedern der\nStaatsregierung gibt. Wie Sie wissen, ist es mein Ziel, die\ngleichberechtigte Partnerschaft von Frauen und M\u00e4nnern,\nin vielen Bereichen \u2013 in Familie, Beruf, Politik und Gesell-\nschaft \u2013 zu verwirklichen. Dabei lege ich gro\u00dfen Wert auf\npartnerschaftliches Miteinander. Ich lehne deshalb Sank-\ntionen ab. Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Abgeordnete\nRush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ja, wenn sie nicht da ist, dann\nkann die Frage nicht \u2013 \u2013 doch, ja bitte sch\u00f6n. Dann kann\nnicht der Fraktionsvorsitzende sprechen. Das geht nicht.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, wir hatten ausgemacht,\nda\u00df ich diese Fragen schriftlich beantworten lasse, da un-\nsere Fraktion noch wichtigere Anfragen zu stellen hat.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dann rufe ich Dr. Langer\nvon der Linken Liste/PDS.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Ich stelle die Frage, ob die\nerh\u00f6hten finanziellen Mittel f\u00fcr ABM-Ma\u00dfnahmen durch\ndie Kommunen und durch die Betriebe bereits ausgelastet\nsind oder ob wir in den Wahlkreisen in dieser Richtung\nnoch initiieren sollten und m\u00fc\u00dften. Und zweitens: Werden\ndie Ma\u00dfnahmen auf diesem Gebiet ABM als ,,Tropfen in\nder Elbe\u201c oder seitens der Regierung auch schon als eine\nEntkrampfungsma\u00dfnahme f\u00fcr den Arbeitsmarkt betrach-\ntet?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekre-\nt\u00e4r.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Mit Stand 31. 3. sind 14 104\nBesch\u00e4ftigte im Freistaat Sachsen in ABM t\u00e4tig. In den\nneuen Bundesl\u00e4ndern sind das 62 549, also 22,5 % f\u00fcr uns.\nDas ist zu wenig. Das kommt auch im Vergleich der Be-\nsch\u00e4ftigten in ABM zu den Arbeitslosen zum Ausdruck.\nDort liegt Sachsen bei 6,69 %, die neuen Bundesl\u00e4nder lie-\ngen bei 7,74 %. Chemnitz hat einen ganz schlechten Stand\nmit 2,67 %, ist also unbedingt ausbauf\u00e4hig. Die Spitze und\nauch den Dank hat Plauen verdient mit 19,08 ABM-Be-\nsch\u00e4ftigten je 100 Arbeitslosen. Eine Aufschl\u00fcsselung, Herr\nDr. Langer, nach Betrieben und Kommunen ist nicht m\u00f6g-\nlich, weil bei den Arbeits\u00e4mtern keine Statistik dar\u00fcber be-\nsteht.\nWir wollen im Jahr 1991 die ABM-Ma\u00dfnahmen von der-\nzeit, wie gesagt, 14 000 auf mindestens 90 000 ausdehnen,\nund wir wollen dar\u00fcber hinaus die anderen Geldquellen\nauch aussch\u00f6pfen. Das sind rund eine Milliarde f\u00fcr ABM,\n2,2 Milliarden f\u00fcr Fortbildung und Umschulung und 145\nMillionen aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds. Insgesamt\neingesch\u00e4tzt, meine ich, da\u00df ABM schnell wirken, hilfreich\nsind. ABM schaffen, so sch\u00e4tze ich das ein, f\u00fcr ca. 220 000\nMenschen Besch\u00e4ftigung. Sie sind insgesamt eine Art Not-\nverband, um die Blutung zu stillen; die Heilung mu\u00df sp\u00e4-\nter erfolgen, vor allem durch Investitionen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich rufe jetzt\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Inwieweit treffen Er-\nkenntnisse der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu, wonach\ndas Bayerische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in Sach-\nsen aktiv ist, indem es mit ehemaligen Mitarbeitern des\nMfS Befragungen und z. T. auch Anwerbeversuche durch-\nf\u00fchrt?\nDarf ich dazu noch die zweite Frage stellen? \u2013 Sie lautet:\nHaben westdeutsche Geheimdienste, und der Verfassungs-\nschutz ist ein Geheimdienst, auch der BND ist ein Geheim-\ndienst, die Staatsregierung \u00fcber diese und andere\nAktivit\u00e4ten im voraus um Genehmigung ersucht und, falls\nja, auf welcher Grundlage wurde diese erteilt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n843\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster Dr. Krause.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine verehrten Damen und Herren! Zum ersten Teil,\nHerr B\u00f6ttger, Ihrer Frage: Das Bayerische Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz hat best\u00e4tigt, da\u00df Mitarbeiter in Einzel-\nf\u00e4llen Gespr\u00e4che mit Angeh\u00f6rigen des fr\u00fcheren MfS in\nSachsen gef\u00fchrt haben. Die Gespr\u00e4che dienten der Spiona-\ngeabwehr. Sie hatten das Ziel, MfS-Spione in Bayern zu\nenttarnen. Das Bayerische Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz hat versichert, da\u00df es keine Anwerbeversuche gege-\nben hat.\n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage: Das Bundesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz und einige Verfassungsschutzbeh\u00f6rden der\nL\u00e4nder haben seit Anfang dieses Jahres im Benehmen und\nmit Zustimmung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des\nInnern Informationen, Ausk\u00fcnfte, Nachrichten und Unter-\nlagen im Rahmen ihrer gesetzlichen Aufgaben in Sachsen\ngesammelt. Rechtsgrundlage, und danach haben Sie ja\ngefragt, ist die Pflicht des Bundes und der L\u00e4nder zur Zu-\nsammenarbeit, zur gegenseitigen Unterst\u00fctzung und Hil-\nfeleistung auf dem Gebiet des Verfassungsschutzes nach\n\u00a7\u00a7 1 und 5 Abs. 2 des Bundesverfassungsschutzgesetzes.\n\nZur Frage mit dem Landesamt in Bayern: Das hat auch in\nunserem Staatsministerium eine Rolle gespielt. Ich darf Ih-\nnen das Ergebnis nennen: Das Bayerische Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz war in den zuvor genannten Einzelf\u00e4l-\nlen, von denen Sie sprachen, in F\u00fchlungnahme mit dem\nBundesamt t\u00e4tig geworden, ohne selbst um Zustimmung\nbeim S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern nachge-\nsucht zu haben. Auf Beanstandung durch unser Ministe-\nrium hat sich das Bayerische Landesamt entschuldigt und\nzugesichert, k\u00fcnftig in jedem Einzelfall selbst die Zustim-\nmung beim Staatsministerium einzuholen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Abgeordnete Georgi von der F.D.P.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Meine Anfrage lautet: Wie gedenkt\ndie Regierung des Freistaates Sachsen die Bem\u00fchungen\nder Besch\u00e4ftigten des Akademieinstitutes Rossendorf zu\nunterst\u00fctzen, hier in Sachsen ein Gro\u00dfforschungszentrum\neinzurichten? Voraussetzung f\u00fcr eine solche Entscheidung\nist selbstverst\u00e4ndlich eine entsprechende Empfehlung des\nWissenschaftsrates. Aber haben Sie trotzdem jetzt schon\nVorstellungen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsmini-\nster.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Meine Damen\nund Herren! Es gibt intensive Kontakte des Staatsministeri-\nums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst zum Zentralinstitut f\u00fcr\nKernforschung Rossendorf, und zwar in dem Bem\u00fchen\num die zuk\u00fcnftige konzeptionelle Gestaltung dieser Ein-\nrichtung. Dazu sind wir auch im Gespr\u00e4ch mit den daf\u00fcr\nzust\u00e4ndigen Bundesministerien, insbesondere mit dem\nBundesministerium f\u00fcr Forschung und Technologie.\n\nGemeinsam mit dem \u00fcbrigens neu berufenen Institutsdi-\nrektor Prof. H\u00e4fele wird jetzt intensiv an einer fachlichen\nProfilierung des Institutes gearbeitet. Das Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Wissenschaft und Kunst setzt sich auch in der Ar-\nbeitsgruppe Physik des Wissenschaftsrates daf\u00fcr ein, den\nForschungsstandort Rossendorf, an dem die Regierung des\nFreistaates Sachsen ausdr\u00fccklich interessiert ist, aus struk-\ntureller Sicht zu erhalten.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Darf ich noch eine Frage nachschie-\nben? Wie stehen Sie zu dem Antrag, sich im Rahmen der\nEG um die Installierung einer Spelationsneutronenquelle\nzu bem\u00fchen?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Ja, Frau Geor-\ngi, ich bin auf die Frage nat\u00fcrlich nicht vorbereitet, aber ich\nw\u00e4re gern bereit, sie dem Wissenschaftsminister weiterzu-\nreichen, da\u00df er Ihnen ggf. schriftlich antworten kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Abgeordne-\nte Wittig von der SPD auf. Das ist die Frage Nummer 3 in\ndieser Liste, die Sie haben. Danach kommt die Frage Num-\nmer 8, die Abgeordnete Schneider von der Linken\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD: Meine Anfrage betrifft die Zulassungen\nzum Medizinstudium, und zwar auf Antrag der Vertreter\nder neuen Bundesl\u00e4nder. In der Zentralstelle f\u00fcr die Ver-\ngabe von Studienpl\u00e4tzen wurden die f\u00fcr das Winterseme-\nster 1991 bereits ausgesprochenen Zulassungen zum\nMedizinstudium an der Universit\u00e4t Leipzig wieder zu-\nr\u00fcckgenommen. Bis zum 15. 7. m\u00fcssen die Neubewerbun-\ngen erfolgen, und zwar in Dortmund. Meine Frage dazu:\nWas waren die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entscheidung, und auf\nwelcher gesetzlichen Grundlage erfolgte diese?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Meine Damen\nund Herren! Dies ist ein typischer Fall von Problemen, die\nsich aus der deutschen Einheit und aus der Notwendigkeit\nder Aufrechterhaltung der Chancengleichheit aller erge-\nben. Vertreter der neuen Bundesl\u00e4nder, der Zentralstelle\nf\u00fcr die Vergabe der Studienpl\u00e4tze und der alten Bundes-\nl\u00e4nder haben mehrfach \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4t-\nzen auch f\u00fcr das Medizinstudium beraten, und dabei\nbestand die grunds\u00e4tzliche \u00dcbereinstimmung, da\u00df das\nVerfahren der Hochschulzulassung in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern denen der alten Bundesl\u00e4nder anzupassen sei.\n\nNun gibt es nat\u00fcrlich dabei ein Problem; denn die Behand-\nlung vorab zugelassener Studentinnen und Studenten war\ndabei ein delikater Punkt. Die Standpunkte der Beteiligten\ndivergierten zwischen der Aufhebung aller Vorabzulas-\nsungen einerseits bis zur vollst\u00e4ndigen Ber\u00fccksichtigung\naller andererseits. Da die Fachrichtung Medizin zu den\nharten Numerus-clausus-F\u00e4chern geh\u00f6rt, mu\u00dfte bez\u00fcglich\nder daf\u00fcr vorab Zugelassenen eine einheitliche Regelung\ngefunden werden, und die wurde erreicht unter Beachtung\neiner Sonderquote von 30 % und einiger Vergabemodalit\u00e4-\nten, die ich jetzt kurz nennen m\u00f6chte:\n\n1. Jeder Deutsche im Sinne des Grundgesetzes mit einer\nentsprechenden Hochschulzugangsberechtigung mu\u00df die\nChance haben, ein Studium seiner Wahl zu beginnen.\nDiese vom Bundesverfassungsgericht geforderte Chance\nw\u00e4re bei vollst\u00e4ndiger Ber\u00fccksichtigung der Vorabzulas-\nsungen f\u00fcr den Abiturjahrgang 1991 nicht gewahrt wor-\nden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n844\n\n\n\n2. F\u00fcr die in der Vergangenheit ausgesprochenen Vorabzu-\nlassungen kann nicht angenommen werden, da\u00df die Ver-\ngabekriterien in jedem Fall rechtsstaatlichen Anspr\u00fcchen\ngen\u00fcgt haben, die an eine Verpflichtung zu einem l\u00e4nge-\nren Wehrdienst gebundenen Zulassungen beispielsweise.\nNun m\u00fcssen Sie sich die ganze Sache auch aus der Sicht\nder fr\u00fcheren Bewerber betrachten, die irgendwann einmal\nsolche Sonderleistungen an den Staat abgelehnt haben.\nDeshalb:\n3. Fr\u00fchere Bewerber, die solche Verpflichtungen ablehnten\nund deshalb nicht zum Medizinstudium zugelassen wor-\nden waren, m\u00fcssen nochmals eine Chance erhalten, diesen\nStudienplatz ihrer Wahl zu gewinnen.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nZwar geht der Artikel 19 des Einigungsvertrages von der\nBestandskraft der Verwaltungsakte der DDR aus, sieht\naber die Aufhebung dann vor, wenn sie keinen rechtsstaat-\nlichen Charakter hatten. In den eingangs genannten Bera-\ntungen der Zentralstelle f\u00fcr die Vergabe von\nStudienpl\u00e4tzen wurde den Vorabzulassungen ein solcher\nrechtsstaatlicher Charakter mehrheitlich abgesprochen.\nDer Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat diese\nAuffassung nicht f\u00fcr jeden Einzelfall geteilt, hat sich also\ngegen eine Pauschalisierung gewehrt, jedoch durch\nStimmenthaltung erm\u00f6glicht, da\u00df die zentrale Vergabe\nvon Studienpl\u00e4tzen f\u00fcr Numerus-clausus-F\u00e4cher nicht\nscheitert.\n\nIm kommenden Vergabeverlauf werden die vorab Zuge-\nlassenen wie folgt behandelt: Zuerst wird gepr\u00fcft, ob ein\nStudienplatz nach Qualifikation \u2013 Durchschnittsnote im\nAbiturzeugnis \u2013 vergeben werden kann. Da die vorab Zu-\ngelassenen im allgemeinen gute Noten haben, ist zu erwar-\nten, da\u00df hierbei bereits sehr viele einen Studienplatz\nerhalten. Danach wird das Kriterium Wartezeit, n\u00e4mlich\ndas Alter des Abiturs, angewendet. Dabei haben die vorab\nZugelassenen erneut eine sehr gute Chance, da sie ihr Ab-\nitur meist in zur\u00fcckliegenden Jahren erworben haben, und\nerst nach der Pr\u00fcfung dieser beiden Quoten erfolgt \u2013 drit-\ntens \u2013 die Pr\u00fcfung, ob im Rahmen der 30prozentigen Son-\nderquote die Zulassung m\u00f6glich ist.\nDurch dieses Vorgehen ist gesichert, meine Damen und\nHerren, da\u00df weit mehr als die 30 % der vorab Zugelasse-\nnen einen Studienplatz erhalten werden.\nRechtliche Grundlagen des geschilderten Verfahrens sind\nder Einigungsvertrag und die Vorl\u00e4ufige Hochschulord-\nnung vom 18. 9. 1990. Im Hochschulerneuerungsgesetz-\nEntwurf ist die M\u00f6glichkeit vorgesehen, da\u00df der\ns\u00e4chsische Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst eine\nVergabeordnung f\u00fcr Studienpl\u00e4tze erlassen kann. Ins-\ngesamt k\u00f6nnen die gefundenen L\u00f6sungen eine breite\nAkzeptanz finden, da vorab Zugelassene, deren Leistungs-\nverm\u00f6gen au\u00dfer Zweifel steht und die ein entsprechendes\nAbiturzeugnis nachweisen, eine Wiederzulassung erlan-\ngen werden, und weil Abiturienten des Jahrgangs 1991\nsowie Studienbewerber, die unter anderen Bedingungen\nabgelehnt worden waren, eine neue Chance erhalten, einen\nStudienplatz zu erwerben.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, meine\nDamen und Herren, hat sich hier maximal interessenwah-\nrend f\u00fcr die s\u00e4chsischen Studentinnen und Studenten ein-\ngesetzt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als n\u00e4chstes\ndie Abgeordnete Schneider, Linke Liste/PDS, und danach\nwird Frau Georgi ihre n\u00e4chste Frage bringen k\u00f6nnen.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Meine Fragen gehen an\ndas Kultusministerium. Frage a): Wie sehen Sie den weite-\nren Einsatz der Horterzieherinnen mit Lehrbef\u00e4higung im\nUnterricht? \u2013 Und die Frage b): Welche Kriterien legen Sie\nbei der K\u00fcndigung von Lehrerinnen und Lehrern zugrun-\nde? Im Moment gehen da so einige Zahlen in der Presse\num. Vielleicht k\u00f6nnen Sie auch dazu Stellung nehmen.\nUnd wie stehen Sie zur Forderung der Gewerkschaften,\nf\u00fcr P\u00e4dagogen, die pers\u00f6nlich geeignet sind, aber aus\nstrukturellen Gr\u00fcnden gegenw\u00e4rtig nicht besch\u00e4ftigt wer-\nden k\u00f6nnen, in staatlicher Verantwortung Umschulungen\nund Weiterbildungsma\u00dfnahmen anzubieten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Zum ersten Teil der Frage: Hier mu\u00df ich\nklar sagen, da\u00df wir es weder k\u00f6nnen noch wollen, n\u00e4mlich\nIhrer Entscheidung \u00fcber den Regierungsentwurf zum\nSchulgesetz, der hier in dem Hohen Hause erst noch bera-\nten werden soll, vorzugreifen. Falls der Landtag dem Re-\ngierungsentwurf f\u00fcr ein Schulgesetz folgt, hei\u00dft das: Die\nHorte verbleiben bei der Bildung, aber es wird eine Tren-\nnung beim Einsatz geben. Es ist zu unterscheiden zwi-\nschen dem Einsatz als Lehrer in der Schule und dem\nEinsatz als Erzieher im Hort. Wenn ich von Erzieher rede,\nsind bei mir die Frauen eingeschlossen. Weiterhin ist zu\nsagen, da\u00df wir erst nach Vorliegen eines Schulgesetzes ent-\nsprechende Rahmenrichtlinien verabschieden k\u00f6nnen, und\ndiese Rahmenrichtlinien sind auch geplant, und zwar Rah-\nmenrichtlinien, die sich mit dem Einsatz von Hortnerinnen\nmit Lehrbef\u00e4higung besch\u00e4ftigen. Drei Dinge sind hier\nvorgesehen: einmal eine Regelung \u00fcber die Abgrenzung,\ndann eine Regelung f\u00fcr \u00fcbergreifende F\u00e4lle dort, wo also\nbeides bisher zugetroffen hat, und drittens \u00dcbergangsbe-\nstimmungen. Und da m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen, da\u00df\nsich in Zukunft die Ausbildung f\u00fcr Erzieher deutlich von\nder Ausbildung f\u00fcr Grundschullehrer unterscheiden wird.\n\nZur Frage, Frau Schneider, bez\u00fcglich der Entlassungen:\nHier bitte ich Sie und auch das Hohe Haus, zur Kenntnis\nzu nehmen, da\u00df da ganz deutlich unterschieden werden\nmu\u00df zwischen der Entlassung von politisch schwer bela-\nsteten Lehrern und m\u00f6glichen sonstigen K\u00fcndigungen.\nDas ist ganz wichtig. Es wird in der \u00f6ffentlichen Diskussi-\non beides verwischt und damit f\u00fcr bewu\u00dfte Unruhe und\nVerunsicherung gesorgt, und ich frage mich immer, wem\ndas n\u00fctzt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZu dem Teil Entlassung politisch schwer belasteter Lehrer\nm\u00f6chte ich Sie informieren, da\u00df es hier sowohl einen zu-\nstimmenden Kabinettsbeschlu\u00df als auch einen Beschlu\u00df\nder CDU-Fraktion gibt. Um es ganz deutlich zu sagen: Es\nist uns au\u00dferordentlich ernst mit den Altlasten im Bil-\ndungswesen, d. h. wir sind nicht mehr bereit, Sch\u00fcler poli-\ntisch schwer belasteten Lehrern in Zukunft auszusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n845\n\n\n\nWer daraus eine Sensenpolitik ableitet, befindet sich auf\ndem Holzwege. Dieser Ernst soll uns trotzdem nicht zu\n,,Rechtsunstaatlichkeit\u201c verf\u00fchren, sondern wir werden\nauch in diesen F\u00e4llen selbstverst\u00e4ndlich zum Beispiel eine\nEinzelfallpr\u00fcfung vornehmen. Das kann gar nicht anders\nsein. Eine Ausnahme bildet hier ausdr\u00fccklich die ehemali-\nge Mitgliedschaft beim Staatssicherheitsdienst. Wo das\nnachgewiesen ist, w\u00fcrde ich sagen, hat sich die T\u00e4tigkeit\nals Lehrer oder Erzieher erledigt.\nUnd damit, Frau Schneider, sind formalisierende K\u00fcndi-\ngungskriterien wegen der Einzelfallpr\u00fcfung nicht m\u00f6glich.\nAuf diesen Punkt hat vorhin Staatsminister Vaatz sehr ein-\ndr\u00fccklich und auch ausf\u00fchrlich hingewiesen. Ich kann mir\nalso diesen Teil jetzt sparen.\nIch will noch auf einen anderen Teil eingehen, n\u00e4mlich die\nFrage, wie wir im Schulbereich vorgehen wollen, weil das\nauch in den Medien immer verf\u00e4lscht dargestellt wird. Es\nist also hier vorgesehen, f\u00fcr diese Einzelfall\u00fcberpr\u00fcfungen\nbei den Oberschul\u00e4mtern Arbeitsgruppen zu bilden, die\nmit Vertretern des jeweiligen Oberschulamtes und der\nSchul\u00e4mter besetzt sind und die die erforderlichen \u00dcber-\npr\u00fcfungen und Anh\u00f6rungen vornehmen. Dabei werden\nausdr\u00fccklich die Landkreise und St\u00e4dte einbezogen.\n\nZur Frage der Weiterbildung von Lehrerinnen und Leh-\nrern m\u00f6chte ich Ihnen sagen, da\u00df dieser Frage \u2013 und das\nkonnte ja zum Gl\u00fcck auch schon nachgewiesen werden \u2013\ndas Kultusministerium selbstverst\u00e4ndlich eine hohe Be-\ndeutung beimi\u00dft. Die Umgestaltung des Bildungswesens\nin unserem Freistaat erfordert ganz einfach einen hohen\nGrad an Fortbildung. Inwieweit dar\u00fcber hinaus Fortbil-\ndungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer notwendig\nwerden, die aus strukturellen Gr\u00fcnden nicht weiterbe-\nsch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen, kann zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt nicht beantwortet werden; nicht, weil wir nicht\nwissen, was wir dann machen sollen, sondern es ist ganz\neinfach so, da\u00df entgegen anderslautenden Pressemitteilun-\ngen, insbesondere von der GEW, zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt Verhandlungen zwischen Kultusministerium und\ndem Finanzministerium zur Frage des bezahlbaren Stellen-\nbedarfs im Bereich des Kultusministeriums laufen. Meine\nDamen und Herren, es stimmt, da\u00df gespart werden mu\u00df,\nund es stimmt auch, da\u00df dazu die Personalst\u00e4rken sehr\nkritisch gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. Aber es stimmt einfach\nnicht, da\u00df es im Kabinett oder zwischen den beiden ge-\nnannten Ministerien bereits abgestimmte Zahlen \u00fcber den\nPersonalabbau gibt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank, Herr Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. Husemann. Sie k\u00f6nnen, glaube ich, gleich am\nPult bleiben; denn die n\u00e4chste Frage von der Abgeordne-\nten Georgi, F.D.P., betrifft Sie ebenfalls. Danach kommt der\nAbgeordnete Gaber von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nmit Frage Nr. 13 in Ihrem Verzeichnis.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Dr. Husemann, meine Frage ist\nsehr kurz, und zwar: Welche M\u00f6glichkeiten sieht die\nStaatsregierung, die Anzahl der Leistungsklassen f\u00fcr eine\nGymnasialausbildung kurzfristig zu erh\u00f6hen? \u2013 Sie wissen\nsicher, wie im Augenblick die Stimmung unter den betrof-\nfenen Eltern und Sch\u00fclern der entsprechenden Jahrg\u00e4nge\nist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n. \u2013\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Diese Stimmungslage ist mir leider und\nzum Teil auch zum Gl\u00fcck sehr gut bekannt. Ich bin selbst\nbetroffener Vater und habe einen Sohn in der 6. Klasse, der\nin der Schule glatt unterfordert ist. Eine kurze Frage \u2013 \u2013\n\n(Vereinzelt Heiterkeit)\n\nJa, Sie lachen. Ich sehe es nicht nur mit Freuden, da\u00df er die\nSchule mit links macht und trotzdem Einsen schreibt.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas meine ich nicht im politischen Sinne.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Beifall f\u00fcr den Papa!)\n\nIch bitte das Hohe Haus um Entschuldigung, wenn ich den\nErnst dieses Themas hier mit einem Sp\u00e4\u00dfchen verw\u00e4ssert\nhabe.\nIch m\u00f6chte betonen, da\u00df wir auch in diesem Punkt einem\nnoch zu verabschiedenden Schulgesetz nicht vorgreifen\nk\u00f6nnen und da\u00df aus diesem Grunde die Angebote von\nLeistungsklassen nur zur\u00fcckhaltend behandelt werden\nk\u00f6nnen. Trotzdem hat sich das Staatsministerium f\u00fcr Kul-\ntus entschlossen, f\u00fcr leistungswillige und begabte Sch\u00fcler\noptimale Chancen f\u00fcr weiterf\u00fchrende Bildungswege zu er-\n\u00f6ffnen. Und damit wird auch dem Wunsch vieler Eltern\nentsprochen.\nZum gegenw\u00e4rtigen Stand kann ich Ihnen folgendes sa-\ngen: Wir werden also die Leistungsklassen 9 und 10 wei-\nterf\u00fchren bzw. im Schuljahr 91/92 wieder er\u00f6ffnen. Es\nwird zus\u00e4tzlich dazu eine Leistungsklasse 7 geben. Diese\nKlassen haben noch Erprobungscharakter, ganz einfach,\nweil ein neuer Lehrplan aufgestellt werden mu\u00df und weil\neine neue Schulstruktur ja erst noch beschlossen werden\nmu\u00df. Wir rechnen damit, da\u00df wir in Sachsen \u2013 aber das ist\njetzt nur mal eine gesch\u00e4tzte Gr\u00f6\u00dfenordnung \u2013 von etwa\n100 solchen zus\u00e4tzlichen Klassen ausgehen k\u00f6nnen. \nWeiterhin haben wir uns entschlossen, Leistungsklassen in\nder Klasse 11 einzurichten. Und hier k\u00f6nnen aus Kapazi-\nt\u00e4tsgr\u00fcnden auch mehr Klassen zugelassen werden. Es ist\nan \u00fcber 500 Klassen in Sachsen gedacht.\nUnd als drittes: Auch in der Hoffnung, da\u00df das Haus dem\nSchulgesetzentwurf zustimmt, laufen Vorbereitungen f\u00fcr\ndiesen Fall, ab Herbst bereits in Sachsen Berufsgymnasien\nzu er\u00f6ffnen, die zur vollen Hochschulreife entsprechend\nder KMK-Regelungen f\u00fchren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als n\u00e4chster\nder Abgeordnete Gaber. Die darauf folgende Frage wird\ndann Herr Abgeordneter Tempel von der SPD stellen. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich stelle eine Frage, die ge-\nstern durch das Hohe Haus bereits angesprochen worden\nist und morgen sicher auch noch eine Rolle spielen wird,\nan die Regierung: Ist das Land Sachsen bereit, aus dem\nIrak geflohene Kurden sofort aufzunehmen? \u2013 Wenn ja:\nWie viele? Welche weiteren Sofortma\u00dfnahmen zur Hilfe\nf\u00fcr die vom irakischen Terror betroffenen Kurden sind\ndurch die Landesregierung eingeleitet oder geplant? Ich\ndenke, da\u00df hier die hervorragende Gelegenheit f\u00fcr die\nLandesregierung ist darzustellen, da\u00df sie nicht nur auf un-\nser Mahnen wartet, sondern selbst initiativ wird.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat mit In-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n846\n\n\n\nteresse wahrgenommen, da\u00df die ganze Frage der Kurden\ndoch auch zu einem Anliegen der Bonner Regierung ge-\nworden ist, vom ersten Tage an, sowohl was die materiell-\ntechnische Hilfeleistung vor Ort betrifft als auch die\nBereitschaft, in der \u00d6ffentlichkeit einen entsprechenden\nDruck dahingehend auszu\u00fcben, da\u00df diese Frage politisch,\nim Lande selbst gel\u00f6st wird. Das haben wir als erstes fest-\nzustellen.\n\nWir haben signalisiert \u2013 da die Frage des Asyls ja eine\nFrage des Bundes ist, im Einvernehmen jeweils mit der\nStaatsregierung, in unserem Fall also hier mit unserer\nStaatsregierung \u2013, da\u00df wir bereit sind, wenn es zu entspre-\nchenden Abkommen k\u00e4me, Asylbewerber aufzunehmen.\nIch darf sagen, da\u00df dies kein leichter Entschlu\u00df ist, wir\nbauen ja zur Zeit die Asylverwaltung erst auf. Zur Zeit\nhalten sich \u2013 das ist die Zahl der letzten Woche \u2013 \u00fcber 1830\nAsylbewerber, auch aus anderen L\u00e4ndern, in Sachsen auf.\nDas w\u00e4re also ein gewaltiger Druck, der durch zus\u00e4tzliche\nAufnahme von Kurden entst\u00fcnde, aber wir werden es pr\u00fc-\nfen und nach Ma\u00dfgabe unserer M\u00f6glichkeiten nat\u00fcrlich\nUnterst\u00fctzung geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte, Herr\nAbgeordneter Tempel, danach die Abgeordnete Kubicek,\nLinke Liste/PDS, mit der Frage 9. Jetzt die Frage Nr. 4 in\nIhrer Liste.\n\nTempel, SPD: Meine Frage: Ist der Staatsregierung be-\nkannt, ob eine Entscheidung \u00fcber die zivile Nutzung des\nehemaligen Ausbildungslagers und Panzerschie\u00dfplatzes\nim Raum Lohsa-B\u00e4rwalde im Landkreis Hoyerswerda ge-\nfallen ist? Die politische Brisanz besteht darin, da\u00df dieser\nbis 1990 auf teilweise rekultivierten Fl\u00e4chen eines ehemali-\ngen Braunkohlentagebaus errichtet worden ist und sich\nnur 35 km von der Staatsgrenze zur Republik Polen und\ndamit der EG befindet. Ein erstes Probeschie\u00dfen konnte\nam 27. Juni 1990 durch B\u00fcrgerinitiativen und den Kreistag\nHoyerswerda durch Intervention beim damaligen Mini-\nsterpr\u00e4sidenten verhindert werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Vaatz,\nbitte.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Vielen Dank,\nHerr Tempel. Ich bin Ihnen sehr dankbar, da\u00df Sie diese\nFrage hier stellen; denn zu diesem Tatbestand sind wir ja\nin einem st\u00e4ndigen Austausch mit den davon ber\u00fchrten\nBundesministerien.\n\nIm allgemeinen m\u00fcssen wir folgendes sagen: Es liegt der\nStaatskanzlei eine Liste vor, die alle f\u00fcr dauernd f\u00fcr milit\u00e4-\nrische Zwecke entbehrlichen Liegenschaften der ehemali-\ngen NVA enth\u00e4lt. Und demnach sind 55 % der von der\nehemaligen NVA \u00fcbernommenen Liegenschaften inzwi-\nschen zur zivilen Nutzung freigegeben. Nach Auskunft\nvon Herrn Regierungsdirektor Hondek aus dem Bundes-\nministerium f\u00fcr Verteidigung, Au\u00dfenstelle Strausberg, ist\ndie \u00dcberpr\u00fcfung und Bewertung s\u00e4mtlicher ehemaliger\nLiegenschaften bez\u00fcglich ihrer zuk\u00fcnftigen Verwendung\nfr\u00fchestens Mitte des Jahres abgeschlossen, und zwar auch\ndeshalb, weil f\u00fcr verschiedene dieser Liegenschaften noch\ngutachterliche Feststellungen einzuholen sind, haupts\u00e4ch-\nlich aus dem Bereich des Umweltschutzes; aber auch allge-\n\nmeinpolitische Aspekte sollten dort Ber\u00fccksichtigung fin-\nden.\nIm speziellen Fall des ehemaligen Ausbildungslagers Loh-\nsa-B\u00e4rwalde ist die politische Brisanz der Staatsregierung\nbekannt. Sie hat darauf schon mehrmals gegen\u00fcber dem\nBundesministerium des Innern und dem Bundesministeri-\num f\u00fcr Verteidigung hingewiesen.\nEine andere Frage ist die zuk\u00fcnftige Rechtstr\u00e4gerschaft\ndieser Liegenschaft. Die ist von dieser politischen Frage zu\ntrennen. Hier wird die Regierung des Freistaates Sachsen\nnach Pr\u00fcfung aller Umst\u00e4nde entscheiden, ob ein besonde-\nres Interesse des Freistaates Sachsen an der Liegenschaft\nbesteht. Aber unabh\u00e4ngig davon wird sie sich f\u00fcr eine po-\nlitische L\u00f6sung dieses Problems, das Sie, Herr Abgeordne-\nter Tempel anf\u00fchrten, einsetzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bitte sch\u00f6n,\ndie Abgeordnete Kubicek.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich frage den Herrn\nStaatsminister Dr. Geisler: Weshalb wird die Erm\u00e4chti-\ngung der Fachambulanzen an den Kliniken des Landes\ndurch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung zur Betreuung am-\nbulanter Patienten bis Ende 1991 nicht wirksam? Ich bezie-\nhe mich hier auf einen Bericht der ,,Dresdner Morgenpost\u201c\nvom 5. 4.: ,,Kliniken weisen Patienten ab\u201c. Und was wurde\nvom Ministerium veranla\u00dft, um die B\u00fcrger dar\u00fcber aufzu-\nkl\u00e4ren, da\u00df lediglich bis Ende 1991 eine Erm\u00e4chtigung der\nAmbulanzen an den Kliniken wirksam ist?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte, Herr Staatsminister Dr.\nGeisler! \u2013 Danach kommt die Anfrage Nr. 13 des Abgeord-\nneten Gaber zur Nationalparkkonzeption. \u2013 Bitte sch\u00f6n,\nHerr Staatsminister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nFrage der Erm\u00e4chtigung ist eine Frage der Kassen\u00e4rztli-\nchen Vereinigung und liegt nicht in der Verantwortung\ndes Staatsministeriums. Die Erm\u00e4chtigung von Fachambu-\nlanzen h\u00e4ngt von der M\u00f6glichkeit ab, entsprechende Lei-\nstungen durch niedergelassene \u00c4rzte zu realisieren.\nSolange dies nicht der Fall ist, werden entsprechende Fach-\nambulanzen erm\u00e4chtigt. Dies ist aber, wie gesagt, eine Ent-\nscheidung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung. Im\nkonkreten Fall m\u00fc\u00dften Sie gegebenenfalls dort nachfragen.\n\nZweitens: Die Landesregierung bem\u00fcht sich um ein wei-\ntestgehendes Versorgungssystem bez\u00fcglich der in der al-\nten DDR unter dem Namen Dispensaire betriebenen\nbesonderen Betreuung. Das ist aber nicht gleichgesetzt ge-\nnerell mit Klinikambulanzen, sondern Fachambulanzen,\nauch nicht \u00fcbergreifend meinetwegen als Fachambulanz\nInneres, sondern als Fachambulanz f\u00fcr Diabetes oder\nRheuma. Auch dort ist unser Einflu\u00df indirekt in Verhand-\nlung mit der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, mit der\nBundes\u00e4rztekammer und den Kassen. Und der Stand in\ndiesen Verhandlungen ist so, da\u00df es inzwischen beim Dia-\nbetes \u2013 es ist sicher wahrscheinlich im Augenblick der erste\nTatbestand \u2013 eine Vereinbarung gibt zwischen den Kassen\nund der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, da\u00df uns ein\nAd\u00e4quat Betreuungssystem von medizinischer und f\u00fcrsor-\ngerischer Leistung bekannt ist, das in Zukunft auch in den\nalten Bundesl\u00e4ndern von den Kassen bezahlt wird. Dies ist\nsicher ein in der anderen Richtung wirkendes Ergebnis des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n847\n\n\n\nEinigungsprozesses und der sehr intensiven Gespr\u00e4che.\nIch m\u00f6chte das hier deutlich herausheben.\n\nDie Frage, warum wir nicht informieren, h\u00e4ngt damit zu-\nsammen, da\u00df dies eine Verantwortung der Kassen\u00e4rztli-\nchen Vereinigung ist und wir umgekehrt im Augenblick,\nwenn ich im April \u00fcber die Beendigung von irgendwel-\nchen Erm\u00e4chtigungen vielleicht Ende des Jahres informie-\nren w\u00fcrde, genau das Falsche tue, weil ich in bestimmten\nBereichen darum k\u00e4mpfe, da\u00df die Erm\u00e4chtigung l\u00e4nger\ngeht als bis zum 31. 12. Insofern w\u00e4re es genau das Ver-\nkehrte. Ansonsten ist jede Ambulanz, jeder niedergelasse-\nne Arzt dazu verpflichtet, seine Patienten zu informieren,\nwenn er die Leistung nicht mehr weiterf\u00fchrt \u2013 rechtzeitig.\nAlso, wenn eine Fachambulanz oder ein niedergelassener\nArzt, weil er aus Altersgr\u00fcnden aufh\u00f6rt, nicht rechtzeitig\nseine Patienten dar\u00fcber informiert, dann ist das keine Fra-\nge, die wir als Staatsregierung zu beantworten haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als n\u00e4chster\nder Abgeordnete Gaber mit der zweiten Frage; danach der\nAbgeordnete Jurk von der SPD mit der Frage Nr. 6. \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sieht die Landesregierung\nM\u00f6glichkeiten \u2013 und wenn ja, welche \u2013, die in der jetzigen\nNationalparkkonzeption f\u00fcr die S\u00e4chsische Schweiz ausge-\nwiesenen Grenzziehungen, die faktisch zur Zerst\u00fcckelung\nbzw. Ausgrenzung eines wertvollen und stark gef\u00e4hrdeten\nNaturraumes f\u00fchren, in einer natur- und landschaftsver-\ntr\u00e4glicheren Weise zu ver\u00e4ndern?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sehr, Herr Staatssekre-\nt\u00e4r Dr. Metz.\n\nDr. Metz, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung: M e i n e\nDamen und Herren, ich bin froh, Herr Gaber, da\u00df Sie heu-\nte diese Frage ansprechen, insofern froh, weil ja auch\nschon sehr viel in den Medien geschrieben worden ist, be-\nhandelt worden ist, besprochen worden ist zum Problem\nder S\u00e4chsischen Schweiz. Ich kann sagen, wir sind den Me-\ndien dankbar daf\u00fcr in diesem Fall; denn der Nationalpark\nS\u00e4chsische Schweiz kann nur ein Nationalpark sein, wenn\ner in das Bewu\u00dftsein der B\u00fcrger eingedrungen ist und\nauch als solcher behandelt wird.\nNun zu Ihrer Frage: Die Landesregierung sieht nach wie\nvor die S\u00e4chsische Schweiz als naturr\u00e4umliche Einheit an,\ndie eines besonderen staatlichen Schutzes in der Vergan-\ngenheit bedurfte \u2013 Naturschutzgebiet, Landschaftsschutz-\ngebiet \u2013 und auch k\u00fcnftig dieses Schutzes bedarf. Durch\ndie Ausweisung einzelner Teile als Nationalpark wurde\nkeine Zerst\u00fcckelung bzw. Ausgrenzung eines Naturrau-\nmes herbeigef\u00fchrt, wie Sie es, Herr Gaber, vermuten. Viel-\nmehr wurden die Nationalparkteile aufgrund der im\nBundesnaturschutzgesetz \u00a7 14 enthaltenen Vorgaben\nrechtsf\u00f6rmlich als Nationalpark festgesetzt, w\u00e4hrend die\n\u00fcbrigen Teile der S\u00e4chsischen Schweiz nach wie vor als\nLandschaftsschutzgebiet ausgewiesen sind. Sie sind nicht\nzur\u00fcckgestuft worden. Eine Ausweisung des gesamten\nGebietes der S\u00e4chsischen Schweiz als Nationalpark war\nangesichts der gesetzlichen Vorgaben nicht m\u00f6glich. Das\nBundesnaturschutzgesetz verlangt u. a., da\u00df ,,Nationalpar-\nke im \u00fcberwiegenden Teil ihres Gebietes die Vorausset-\nzungen eines Naturschutzgebietes erf\u00fcllen und sich in\n\neinem vom Menschen nicht oder wenig beeinflu\u00dften Zu-\nstand befinden\u201c. Dies traf f\u00fcr den \u00fcberwiegenden Teil des\nLandschaftsschutzgebietes S\u00e4chsische Schweiz \u2013 Sie ken-\nnen das Gebiet \u2013 nicht zu. Diese Voraussetzungen treffen\nnicht zu, auch aus dem Blickwinkel der Internationalen\nUnion zur Erhaltung der Natur und nat\u00fcrlicher Ressour-\ncen, abgek\u00fcrzt IUCN, die s\u00e4mtliche Nationalparke dieser\nWelt klassifiziert und kontrolliert. Und ich m\u00f6chte Ihnen,\nHerr Gaber, kurz vorlesen.\nBereits im November 1969 hat die IUCN ihre Definition\nherausgegeben \u2013 in Neu Dehlhi \u2013, was ein Nationalpark\nvom Grundsatz her ist. Wir k\u00f6nnen uns im pers\u00f6nlichen\nGespr\u00e4ch dazu dann noch detailliert unterhalten. Ich\nm\u00f6chte nur eine Passage vorlesen: ,,Die Regierungen wer-\nden ersucht, folgende Gebiete nicht als Nationalpark zu\nbezeichnen.\u201c Da gibt es einen Punkt 4, ich zitiere: ,,Ein\nbesiedeltes und wirtschaftlich genutztes Gebiet, wo Indu-\nstrieansiedlungen und st\u00e4dtebauliche Entwicklung gelenkt\nwerden und in dem die allgemeine Erholung in der freien\nLandschaft vor der Erhaltung des \u00d6kosystems Vorrang\nhat\u201c; das soll, bitte, kein Nationalpark sein.\n\nMeine Damen und Herren! Die Nationalparkidee geht aber\ngerade von der Anerkennung des Eigenwertes der Natur\naus. Das hei\u00dft, die Erhaltung des \u00d6kosystems hat Vorrang,\nhat Priorit\u00e4t vor jeglicher Beeinflussung bzw. Nutzung\ndurch den Menschen.\n\nIm \u00fcbrigen ist vorgesehen, das Gesamtgebiet der S\u00e4chsi-\nschen Schweiz als Nationalparkregion festzusetzen. Auch\ndar\u00fcber wurde unsererseits bereits berichtet. Diese Region\nwird die Nationalparkteile, das Landschaftsschutzgebiet\neinschlie\u00dflich einzelner Naturschutzgebiete und Natur-\ndenkmale umfassen. Damit besteht unserer Meinung nach\ndie Gelegenheit, die notwendigen Verbote und Gebote zu-\nsammenzufassen, zu aktualisieren und sie in einer Verord-\nnung \u00fcbersichtlich darzustellen. Damit wird auch klar\nzum Ausdruck kommen, da\u00df die Nationalparkteile nie-\nmals isoliert gesehen werden k\u00f6nnen, sondern sich einf\u00fc-\ngen in ein Gesamtsystem. Mit dieser Verordnung f\u00fcr das\nGesamtgebiet S\u00e4chsische Schweiz wollen wir auch ein ein-\nheitliches Pflege- und Entwicklungskonzept ausarbeiten.\nDaran wird gegenw\u00e4rtig gearbeitet.\n\nMeine Damen und Herren, erlauben Sie mir \u2013 deswegen\nwar ich froh, da\u00df die Anfrage heute kommt \u2013, Sie einzula-\nden zum 28. April, 10 Uhr, zur Er\u00f6ffnung des National-\nparks S\u00e4chsische Schweiz; auf der Wildwiese im\nSchrammsteingebiet wird eine \u00f6kumenische Besinnung\nzum Thema ,,Bewahrung der Sch\u00f6pfung\u201c den Festakt im\nNationalpark einleiten.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich danke sch\u00f6n, Herr Staats-\nsekret\u00e4r. \u2013 Als n\u00e4chster fragt Herr Abgeordneter Jurk von\nder SPD, danach die Abgeordnete Kubicek von der Linken\nListe/PDS.\n\nJurk, SPD: Zwei Fragen zur wirtschaftlichen Krisenregion\nHoyerswerda/Wei\u00dfwasser: In welcher Weise sollen Ar-\nbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen in den Braunkohlentage-\nbauen Hoyerswerda/Wei\u00dfwasser realisiert werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte! Wenn, dann stellen wir\ndie beiden Fragen gleich zusammen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n848\n\n\n\nJurk, SPD: Auf welches Konzept st\u00fctzt sich das Staatsmi-\nnisterium, um den Standort Wei\u00dfwasser der Glasindustrie\nzu erhalten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekre-\nt\u00e4r.\n\nDr. M\u00fcnch, Staatssekret\u00e4r: Am 9. April ist mit dem Bun-\ndesministerium f\u00fcr Wirtschaft, dem Bundesministerium\nf\u00fcr Umwelt und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit \u00dcber-\neinstimmung erzielt worden zur Rekultivierung der\nBraunkohlenregion. Es gibt eine Konzeption der LAUBAG\nf\u00fcr die von Ihnen angesprochene Region, Herr Jurk. Dort\nsind 40 Einzelma\u00dfnahmen enthalten und 1000 Besch\u00e4ftigte\nin ABM. Die Finanzierung ist insofern gekl\u00e4rt, als 100 %\nder Personalkosten durch die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\n\u00fcbernommen werden, weiterhin die Sachkosten in H\u00f6he\nvon 30 bis 50 %, bezogen auf die Personalkosten. Und die\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit ist bereit, dar\u00fcber hinaus 50 %\nder noch offenen Sachkosten zu \u00fcbernehmen, wenn eine\nKomplement\u00e4rfinanzierung durch das Land erfolgt. Daf\u00fcr\nm\u00fcssen wir bei der Verabschiedung des Haushalts gegebe-\nnenfalls noch beraten. Die Best\u00e4tigung erfolgt am 22. 4. ge-\nmeinsam mit Brandenburg.\n\nZu Ihrer zweiten Frage. Eine Konzeption der AG sieht vor,\nWirtschaftsglas in Wei\u00dfwasser zu produzieren, wobei 1000\nArbeitspl\u00e4tze weiterhin existieren werden, und es gibt\neinen neuen Stand vom 15. 4. 1991, ein weiteres Konzept,\nin dem sich eine Firma aus den alten L\u00e4ndern bereiterkl\u00e4rt\nhat, den Gesch\u00e4ftsbereich Kristallglas zu kaufen, 110 bis\n130 Arbeitskr\u00e4fte betreffend. Im Vorstand der Treuhand\nwerden die Konzeptionen am 22. 4. beraten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe\nauf die Abgeordnete Kubicek mit ihrer zweiten Frage. Da-\nnach der Abgeordnete Dr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, mit der in Nummer 14 angezeigten Frage. Bitte sch\u00f6n!\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Meine Frage wieder an\nden Herrn Staatsminister Dr. Geisler: Warum sind \u00c4rzte in\nprivater Niederlassung und in kommunalen Einrichtungen\nnicht informiert, da\u00df ab 1. 4. in den Apotheken Listen mit\netwa 4000 Medikamenten, f\u00fcr die die Kassen Festpreise\nfestgelegt haben, vorliegen? Wer ersetzt den B\u00fcrgern die\nDifferenzbetr\u00e4ge, die sie durch Unkenntnis der \u00c4rzte be-\ntreffs dieser Listen f\u00fcr die Medikamente zuzahlen m\u00fcssen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Kubicek, es ist doch so, da\u00df \u00c4rzte informiert\nworden sind; sie haben die entsprechenden Listen zuge-\nstellt bekommen, und wir m\u00fc\u00dften es dann wieder im Ein-\nzelfall kl\u00e4ren, in dem die entsprechenden Medikamente\nmit den Wirkstoffen aufgef\u00fchrt wurden. Es ist nat\u00fcrlich\nso, Sie haben selber gesagt, 4000. Wir wissen, da\u00df, unge-\nf\u00e4hr seit dem 1. 1. langsam steigend gewesen, im vergan-\ngenen Jahr 9000 Medikamente in den neuen\nBundesl\u00e4ndern sind. Und in diesem Zusammenhang kann\nich auch mal daran erinnern, da\u00df selbst in diesen so kri-\ntisch empfundenen Wochen des Beginns dieses Jahres un-\ngef\u00e4hr dreimal soviel Medikamente zur Verf\u00fcgung\nstanden wie ein Jahr vorher, trotz der Defizite.\nAngesichts aber der teilweise doch relativ schnellen Ver\u00e4n-\nderung von Angeboten der Pharmaindustrie bez\u00fcglich\nvon Medikamenten ist diese Liste nie vollst\u00e4ndig, und es\n\nliegt an der Informationswilligkeit und -bereitschaft, Infor-\nmationen aufzunehmen unter \u00c4rzten, auf dem laufenden\nzu sein. Die \u00c4rzte sind anhand der Wirkstoffe durchaus in\nder Lage, entsprechende Medikamente herauszusuchen,\ndie innerhalb des Festpreisbereiches liegen. Wenn \u00c4rzte\nsich ihrer Informationspflicht und ihrer Verpflichtung ge-\ngen\u00fcber den Patienten, dies auszudr\u00fccken, da\u00df sie ein Me-\ndikament au\u00dferhalb der Festpreisregelung nicht halten,\nwie Sie es schildern, aus Unkenntnis, bewu\u00dft sind, ist an\nder Stelle das alte Rechtsprinzip g\u00fcltig: ,,Unkenntnis\nsch\u00fctzt vor Strafe nicht.\u201c Haftpflichtig ist der Arzt in dem\nFalle. Da\u00df das ausgesprochen schwierig ist, ist mir schon\nklar, denn der Patient kann \u2013 ich will das mal so sagen \u2013\ndas blo\u00df einmal machen, er wird dann den Arzt wahr-\nscheinlich wechseln m\u00fcssen, wenn er sich dies erstatten\nl\u00e4\u00dft von dem Arzt.\nInsofern ist hier die Frage, da\u00df Apotheker durchaus in die-\nse L\u00fccke bereit sind hineinzutreten und auch zu informie-\nren und gegebenenfalls darauf hinzuweisen, da\u00df es\nentsprechende Medikamente gibt bei einer Verschreibung,\ndie au\u00dferhalb des Festpreises liegen, aber innerhalb dessen\nsind, aber dann ist doch eben noch einmal der Gang zum\nArzt notwendig, denn der Apotheker darf nicht das Re-\nzept ver\u00e4ndern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\nden Abgeordneten Gerstenberg. Danach stellt der Abge-\nordnete Tippach von der Linken Liste/PDS die Frage Nr.\n10.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Mein Kollege Dr.\nDonner hat bereits in seiner Kleinen Anfrage darauf hinge-\nwiesen, da\u00df die MitarbeiterInnen und BewerberInnen zum\n\u00d6ffentlichen Dienst gegenw\u00e4rtig einer \u00f6ffentlichen schrift-\nlichen Befragung unterzogen werden, deren Ergebnis K\u00fcn-\ndigung oder Nichteinstellung sein kann. Vom\nGleichheitsgrundsatz geht nun meine Frage aus, die ei-\ngentlich an den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten gerichtet war,\nob er die berufliche und politische Entwicklung der Mit-\nglieder der Regierung kennt. Wurden die Mitglieder der\nRegierung, die AbteilungsleiterInnen, die ReferatsleiterIn-\nnen und sonstigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in\nden Ministerien und Regierungspr\u00e4sidien einer der Frage-\nbogenaktion vergleichbaren Pr\u00fcfung unterzogen? Wenn\nnein, warum nicht, wenn ja, mit welchen Ergebnissen?\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Ich darf Ihnen\nvom Herrn Ministerpr\u00e4sidenten ausrichten, da\u00df er sich in\npers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen \u00fcber die berufliche und politi-\nsche Entwicklung der Mitglieder seiner Regierung sehr\nwohl informiert hat. Die Mitglieder der Regierung, die\nMitarbeiter der Ministerien und die Mitarbeiter der nach-\ngeordneten Bereiche werden der \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen,\ndie ich vorhin beschrieben hatte. Das Ergebnis der \u00dcber-\npr\u00fcfung wird jedem einzelnen bekannt werden. Es ist je-\ndoch nicht eher abgeschlossen als beispielsweise auch die\n\u00dcberpr\u00fcfung der Mitglieder dieses Hohen Hauses.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine Zusatzfrage,\nbitte. Hat bei diesen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen bzw. bei den\nlaufenden \u00dcberpr\u00fcfungen ein gleicher Ma\u00dfstab bestanden,\nwie er in den Hinweisen zur Fragebogenaktion besteht,\nda\u00df Zweifel an der Verfassungstreue bestehen k\u00f6nnen bei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n849\n\n\n\nBewerbern, die sich im politischen System der DDR da-\ndurch exponiert haben, da\u00df sie vor dem 9. 11. 1989 Funk-\ntionen in der SED oder in Massenorganisationen oder\ngesellschaftlichen Organisationen innehatten?\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als n\u00e4chster\nspricht der Abgeordnete Tippach von der Linken\nListe/PDS. Das d\u00fcrfte die letzte Frage sein, die wir behan-\ndeln k\u00f6nnen. Dann ist die Stunde zu Ende.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Meine Frage geht an das Kul-\ntusministerium: Verf\u00fcgen Sie \u00fcber eine Konzeption zur\nF\u00f6rderung des Breiten-, Leistungs- und Behindertensports\nim Freistaat Sachsen? Wenn ja, wie gestaltet sich diese, und\nwelche finanziellen Mittel stehen in diesem Jahr seitens des\nBundes und unseres Landes daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung?\n\nDr. Husemann, Staatssekret\u00e4r: Der Spitzensport, meine\nDamen und Herren, Herr Pr\u00e4sident, ist zumindest von der\nBezahlung her Sache des Bundes. In Zusammenarbeit mit\ndem Bundesministerium des Innern und dem Bundesaus-\nschu\u00df f\u00fcr Leistungssport des Deutschen Sportbundes wur-\nden in Sachsen Bundesleistungszentren gegr\u00fcndet, und\nzwar in Leipzig, Chemnitz, Dresden und Altenberg, und\nes wurde die Bildung von zwei Olympiast\u00fctzpunkten, und\nzwar in Leipzig und Chemnitz, in die Wege geleitet. F\u00fcr\nden Spitzensport und f\u00fcr die Unterhaltung der vom\nSpitzensport genutzten Sportanlagen wurden f\u00fcr 1991 ca.\n8 Millionen Mark aus Bundesmitteln zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt. Dieser Betrag ist in keinem Fall ausreichend, aber mit\ndiesen Mitteln kommen wir zun\u00e4chst einmal weiter.\n\nIm Gegensatz zum Spitzensport ist der Breitensport, Be-\nhindertensport und Nachwuchssport ausschlie\u00dflich L\u00e4n-\ndersache. Hier bestehen zwischen dem Staatsministerium\nf\u00fcr Kultus und dem Landessportbund Sachsen und seinen\nAussch\u00fcssen enge Kontakte. Das betrifft z. B. den Landes-\nausschu\u00df Leistungssport oder den Ausschu\u00df Sport und\nUmwelt usw. Wir haben auch enge Kontakte bzw. sind an\nder Gr\u00fcndung der S\u00e4chsischen Sporthilfe e. V. beteiligt ge-\nwesen.\nDiese Beispiele sollen Ihnen nur zeigen, da\u00df sich unser\nMinisterium den Fragen und Problemen des Sports in un-\nserem Freistaat verpflichtet f\u00fchlt und da\u00df uns die Proble-\nme auch bekannt sind. Zu den Problemen komme ich\ngleich.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHier sieht es eigentlich so aus, da\u00df wir im Augenblick trotz\nintensiver Bem\u00fchungen von seiten unseres Ministeriums\nvon der Tatsache ausgehen m\u00fcssen, da\u00df sowohl im Vor-\nschalthaushalt als auch \u00fcber diesen hinaus vom Finanzmi-\nnisterium bisher keine Mittel zur F\u00f6rderung dieses Sports\nvorgesehen sind. Daraus erw\u00e4chst \u2013 au\u00dfer beim direkten\nSchulbetrieb, da sind Mittel da \u2013 die Tatsache, da\u00df es unse-\nrem Ministerium bisher nicht m\u00f6glich war, diese genann-\nten Sportbereiche entsprechend finanziell zu f\u00f6rdern. Und\nhier, meine Damen und Herren, ist eine kurzfristige \u00c4nde-\nrung notwendig; denn wenn weiterhin die Sportvereine\naus Kostengr\u00fcnden ihren Trainings- und Wettkampfbe-\ntrieb einstellen m\u00fcssen, wenn weiterhin die Mitgliederzah-\nlen so dramatisch sinken, dann haben wir gerade in der\njetzigen angespannten sozialen Situation das erreicht, was\nwir politisch nicht wollten.\nIch kann Ihnen dazu sagen, da\u00df unser Ministerium an der\nL\u00f6sung dieser Frage dranbleibt, und eine M\u00f6glichkeit se-\nhen wir z. B. in den noch laufenden Verhandlungen \u00fcber\nZuwendungen von Einnahmen aus Lotto-und Totogewin-\nnen f\u00fcr den Sport. Wenn uns das gelingt, w\u00e4re das ein\nerster Schritt, der sich sicher auch kurzfristig realisieren\nlie\u00dfe. \nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Schwacher Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staats-\nminister Dr. Geisler m\u00f6chte zu dieser Frage noch eine klei-\nne Zusatzinformation geben. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Der S\u00e4chsische Behinderten- und Versehr-\ntensportverband hat sich, ohne mit uns vorneweg dar\u00fcber\nR\u00fccksprache zu f\u00fchren, direkt an das Bundesministerium\ndes Inneren gewandt und hat dort einen Zuschu\u00df in H\u00f6he\nvon 100 000 DM erwirkt,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nentgegen dem, was von der reinen Fachzugeh\u00f6rigkeit ge-\nrade Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann dargestellt hat.\n40 000 DM sind schon ausgezahlt worden. Wir haben dies\nAnfang des Monats erfahren, haben den Verband ange-\nsprochen und gebeten, da\u00df wir miteinander die weiteren\nDinge besprechen. Von unserer Seite aus ist an Ma\u00dfnah-\nmen im Rahmen des Landeshaushaltes, also wieder in Ab-\nh\u00e4ngigkeit vom Beschlu\u00df des Landeshaushaltes, gedacht,\nvor allen Dingen f\u00fcr \u00dcbungsleiterlehrg\u00e4nge f\u00fcr Herzgrup-\npen sowie f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Behindertensport-\ngruppen. Aber, wie gesagt, dies zu konkretisieren liegt\ndann in der Zeit, wenn der Haushalt verabschiedet ist.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nOtt, F.D.P.: Kann sich die Regierung vorstellen, auf der Fe-\nstung K\u00f6nigstein eine Stiftung zu gr\u00fcnden, wobei auch die\nStadt K\u00f6nigstein private Investoren und Umwelt- und\nLandschaftsschutzorganisatoren beteiligt?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Die Fe-\nstung K\u00f6nigstein ist ein Baudenkmal, dessen Geschichte\nsich \u00fcber 750 Jahre zur\u00fcckverfolgen l\u00e4\u00dft. Sie wurde weder\ngeschleift noch durch Kriege zerst\u00f6rt. An ihr kann man die\nEntwicklung der Festungsbaukunst vom Ende des 16. bis\nzum Ende des 19. Jh. ablesen.\n\nDen Wettinern diente sie als Ort h\u00f6fischer Repr\u00e4sentation\nund als Aufbewahrungsort von Kunstsch\u00e4tzen in unruhi-\nger Zeit. Zeitweise wurde die Festung auch als Haftanstalt\nf\u00fcr politische Gefangene und als Kriegsgefangenenlager\ngenutzt.\n\nSeit 1955 wird die Festung der \u00d6ffentlichkeit im Rahmen\nvon F\u00fchrungen gezeigt.\nDie Anlage ist etwa 9,5 ha gro\u00df und steht im Eigentum des\nLandes Sachsen. Sie wird j\u00e4hrlich von ca. 450 000 Personen\nbesucht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n850\n\n\n\nVorbehaltlich einer endg\u00fcltigen Entscheidung \u00fcber die\nRessortzust\u00e4ndigkeit wurde die Anlage im Vorschalthaus-\nhalt 1991 als landeseigene kulturelle Einrichtung dem\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nzugeordnet.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen ist jedoch\nder Auffassung, da\u00df es sich bei der Festung K\u00f6nigstein um\nein typisches Kulturdenkmal handelt, welches richtiger-\nweise in die Verwaltung der Staatlichen Schl\u00f6sser und\nG\u00e4rten eingegliedert werden sollte, die in meinem Finanz-\nressort angesiedelt ist.\nEin entsprechender \u00dcbertragungsantrag wurde beim Wis-\nsenschaftsministerium bereits gestellt.\n\nAufgrund der Bedeutung der Festung K\u00f6nigstein f\u00fcr die\nS\u00e4chsische Landesgeschichte und aufgrund des vorliegen-\nden Nutzungskonzeptes steht das S\u00e4chsische Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Finanzen der Idee, auf der Festung K\u00f6nigstein\neine Stiftung zu gr\u00fcnden, wobei neben der Stadt K\u00f6nig-\nstein u. a. auch private Investoren beteiligt werden sollen,\nablehnend gegen\u00fcber.\nIn diesem Zusammenhang mu\u00df auch darauf hingewiesen\nwerden, da\u00df es sich um ein denkmalgesch\u00fctztes Objekt\nmit sehr sensiblem Charakter handelt. Jede Beteiligung pri-\nvater Investoren f\u00fchrt aber erfahrungsgem\u00e4\u00df dazu, da\u00df bei\nder Erhaltung des denkmalgesch\u00fctzten Charakters\nzwangsl\u00e4ufig Probleme auftreten werden. Auch die Ein-\nbindung von Umwelt- und Landschaftsschutzorganisatio-\nnen ist nicht zwingend.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen ist viel-\nmehr im Einvernehmen mit dem S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsterium Wissenschaft und Kunst der Auffassung, da\u00df die\nFestung K\u00f6nigstein am besten beim Land Sachsen aufge-\nhoben ist.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nach welchem Konzept\nsoll der sogenannte Verfassungsschutz in Sachsen ausge-\nbaut werden? Welcher Stand ist erreicht?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Vor dem ,,Aus-\nbau\u201c mu\u00df der Aufbau stehen. Wir stehen da ganz am An-\nfang.\nAm 8. 4. 1991 habe ich Herrn Landrat Eggert aus Zittau\nbeauftragt, zusammen mit einem Team von Fachbeamten\ndie normativen Grundlagen des Verfassungsschutzes im\nFreistaat Sachsen zu erarbeiten. Die Arbeitsgruppe wird\nihre T\u00e4tigkeit Anfang Mai aufnehmen und zun\u00e4chst den\nEntwurf eines Landesgesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz\nkonzipieren. Wenn der Landtag dar\u00fcber entschieden hat,\nwird der Verfassungsschutz im Freistaat auf dieser Grund-\nlage und innerhalb der Grenzen, die der Gesetzgeber zie-\nhen wird, aufgebaut.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Welche in der DDR erho-\nbenen personenbezogenen Daten werden gegenw\u00e4rtig\noder k\u00fcnftig von Landes- oder Bundesbeh\u00f6rden genutzt?\nNach welchem Konzept soll ein rechtsstaatlicher Umgang\n(Speicherung, Verarbeitung, Weitergabe, Einsichtnahme,\nL\u00f6schung, Auswertung) der Daten in Sachsen erreicht\nwerden?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Die Landesregie-\nrung ist zur Zeit damit befa\u00dft, die gegenw\u00e4rtig noch im\nFreistaat Sachsen aus der Zeit der DDR vorhandenen Da-\ntensammlungen zu sichten. Es wird hinsichtlich jeder ein-\n\nzelnen Datensammlung gepr\u00fcft, ob diese \u00fcberhaupt zur\nErf\u00fcllung eines \u00f6ffentlichen Zwecks erforderlich ist. An-\nschlie\u00dfend wird die Datensammlung daraufhin \u00fcberpr\u00fcft,\nob ihr Inhalt und die Art und Weise der Datenerhebung\nmit den in der Bundesrepublik Deutschland geltenden\ndatenschutzrechtlichen Bestimmungen vereinbar sind, ins-\nbesondere mit dem soeben novellierten Bundesdaten-\nschutzgesetz. Sofern dies nicht der Fall ist, wird gepr\u00fcft,\nob eine entsprechende \u00c4nderung der Datensammlung\ntechnisch m\u00f6glich ist mit dem Ziel, die datenschutzrechtli-\nchen Anforderungen zu erf\u00fcllen. Dies wird insbesondere\neine Anomysierung der Daten betreffen.\nEs wird sich dabei gleichzeitig die Frage stellen, ob eine\nsolche Ver\u00e4nderung der Datensammlungen \u2013 wenn sie\ngrunds\u00e4tzlich technisch durchf\u00fchrbar ist \u2013 mit einem ver-\ntretbaren finanziellen Aufwand durchf\u00fchrbar ist. Sollte\nder finanzielle Aufwand in keinem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4lt-\nnis zum Nutzen der Datensammlung f\u00fcr die \u00f6ffentliche\nVerwaltung stehen, werden die in der Datensammlung\nvorhandenen Daten entweder vorl\u00e4ufig gesperrt oder so-\ngleich vernichtet. Dies h\u00e4ngt davon ab, ob schutzw\u00fcrdige\nBelange Dritter zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt jeweils\neiner Vernichtung der Daten entgegenstehen.\nAn die Stelle einer aus den vorgenannten Gr\u00fcnden ver-\nnichteten Datensammlung, deren Inhalt gleichwohl der Er-\nf\u00fcllung bestimmter \u00f6ffentlicher Aufgaben dient, wird\ndann eine nach den geltenden datenschutzrechtlichen Be-\nstimmungen neu aufgebaute Datensammlung treten, oder\nes werden die erforderlichen Daten beispielsweise durch\nUmfragen und Stichprobenerhebungen der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zur Verf\u00fcgung\ngestellt.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie glauben Sie, Herr Krau-\nse, angesichts solcher Ereignisse wie ,,Celler Loch\u201c oder\n,,Fall Schm\u00fccker\u201c ausgerechnet den S\u00e4chsischen Geheim-\ndienst ,,Verfassungsschutz\u201c kontrollieren, um eine Eigen-\ndynamik verhindern zu k\u00f6nnen?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Der Verfassungs-\nschutz unterliegt wie jede andere Beh\u00f6rde der Kontrolle\ndes Parlaments, der Gerichte und der \u00d6ffentlichkeit. Die\n\u00dcberwachung geht aber weiter. Im Bund und in den L\u00e4n-\ndern kontrolliert eine parlamentarische Kontrollkommissi-\non, vor der der Verfassungsschutz nahezu unbegrenzt\nRechenschaft abzulegen hat, die besonders geheimhal-\ntungsbed\u00fcrftigen Vorg\u00e4nge und Arbeiten. Ma\u00dfnahmen\nnach dem Gesetz zu Artikel 10 Grundgesetz (Abh\u00f6ren des\nTelefons, \u00dcberwachung des Brief- und Postverkehrs) wer-\nden von einer besonderen unabh\u00e4ngigen Kommission\nsowie von einem besonderen Ausschu\u00df des Parlaments in\njedem Fall einzeln genehmigt und kontrolliert.\nDie Kontrollmechanismen haben sich bew\u00e4hrt. Sie werden\nauch im Freistaat Sachsen f\u00fcr einen rechtsstaatlichen Ver-\nfassungsschutz sorgen. Die beiden \u00fcber 10 Jahre zur\u00fccklie-\ngenden Pannenf\u00e4lle von Celle und Berlin sind\nbedauerliche Ausrei\u00dfer, die sich nicht zum Beweis des Ge-\ngenteils eignen.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wann soll mit dem Einsatz\nnachrichtendienstlicher Mittel gegen s\u00e4chsische B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger begonnen werden?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Es ist nicht Aufga-\nbe des Verfassungsschutzes, gegen die B\u00fcrgerinnen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n851\n\n\n\nB\u00fcrger zu arbeiten. Vielmehr dient er dazu, die Menschen\nin unserem Lande zu sch\u00fctzen und ihnen die errungene\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung zu sichern.\nIm \u00fcbrigen gewinnt der Verfassungsschutz 80 % seiner In-\nformationen im Wege der offenen Beschaffung. Er wertet\ndazu allgemein zug\u00e4ngliches Schriftmaterial aus, besucht\n\u00f6ffentliche Veranstaltungen extremistischer Organisatio-\nnen oder holt auf freiwilliger Basis Ausk\u00fcnfte ein.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nAlkoholverbot im Stra\u00dfenverkehr\n1. Wie wird das laut Einigungsvertrag bis 1992 geltende\nabsolute Alkoholverbot im Stra\u00dfenverkehr durchgesetzt?\n2. Sind anderslautende Regelungen f\u00fcr Dienstgelder, Ver-\nwarnungen etc. vorgesehen oder bereits g\u00fcltig?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern:\nZu 1.: Die Polizei im Freistaat Sachsen befindet sich zur\nZeit in einer Umstrukturierungsphase. Es werden organi-\nsatorisch neue Einheiten und Dienststellen gegr\u00fcndet. Sie\nerstellt derzeit einen Rahmenplan f\u00fcr Verkehrs\u00fcber-\nwachungsma\u00dfnahmen f\u00fcr das Jahr 1991. Darin ist auch\nvorgesehen, da\u00df in unregelm\u00e4\u00dfigen Zeitabst\u00e4nden landes-\nweite Kontrollaktionen zur gezielten \u00dcberpr\u00fcfung der\nVerkehrst\u00fcchtigkeit durchgef\u00fchrt werden.\nDie Kontrollen werden nach \u00f6rtlichen und zeitlichen\nSchwerpunkten aufgrund der Auswertung der Unfallstati-\nstik und der Erfahrungen der Polizei durch die Bezirkspo-\nlizeibeh\u00f6rden f\u00fcr ihre Zust\u00e4ndigkeitsbereiche festgelegt.\nHierbei sollen station\u00e4re Kontrollstellen mit Kontrollstrei-\nfen kombiniert oder ganz durch Kontrollstreifen ersetzt\nwerden. Mit einer flexiblen polizeilichen Einsatztaktik\nwerden dabei auch besondere Anl\u00e4sse wie Vereins- und\nStra\u00dfenfeste in der Fr\u00fchjahrs- und Sommerzeit einbezo-\ngen.\nDie Kontrollaktionen werden unter gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Ge-\nheimhaltung vorbereitet. Anschlie\u00dfend wird das Staatsmi-\nnisterium des Innern die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die\nwesentlichen Kontrollergebnisse und die gravierendsten\nEinzelf\u00e4lle unterrichten.\n\nZu 2.: Im Hinblick auf die erheblichen Unterschiede in der\nGesetzeslage zwischen den alten und neuen Bundesl\u00e4n-\ndern nach \u00a7 24a Stra\u00dfenverkehrsgesetz und \u00a7\u00a7 7 Abs. 2, 47\nAbs. 1 bis 3 Stra\u00dfenverkehrsordnung DDR sowie auf eine\nangestrebte Senkung des Promille-Wertes von 0,8 Promille\nauf 0,5 Promille wurde in Absprache mit dem Bundes-\nminister f\u00fcr Verkehr in den Bundesl\u00e4ndern Sachsen, Sach-\nsen-Anhalt und Brandenburg eine \u00dcbergangsregelung\ngetroffen. Danach sind bei einem Atem- und Blutalkohol-\nwert unter 0,3 Promille keine Ma\u00dfnahmen zu treffen. Bei\neinem Wert zwischen 0,3 Promille bis unter 0,5 Promille ist\neine Ahndung als Ordnungswidrigkeit im Sinne von \u00a7 56\nOrdnungswidrigkeitengesetz vereinbart worden. Sie wer-\nden mit einer Verwarnung ohne Verwarnungsgeld ver-\nfolgt. In jedem Fall wird die Weiterfahrt mit dem\nKraftfahrzeug durch die Polizei im Rahmen ihres Gefah-\nrenabwehrrechts unterbunden.\nBei einem Wert \u00fcber 0,5 Promille bis unter 0,8 Promille ist\neine Blutentnahme und eine \u00e4rztliche Untersuchung ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 46 Ordnungswidrigkeitengesetz i. V. m. \u00a7 81a Straf-\nproze\u00dfordnung anzuordnen.\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen wurde eine entsprechende vor-\nl\u00e4ufige Regelung zur Ahndung von alkoholbedingten Ord-\n\nnungswidrigkeiten im Stra\u00dfenverkehr am 25. M\u00e4rz 1991\nerlassen.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Welche Ziele ver-\ntritt die Staatsregierung in der vom Bundesrat eingesetzten\nVerfassungskommission?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Der Freistaat Sach-\nsen ist in der Verfassungskommission des Bundesrats\ndurch seinen Ministerpr\u00e4sidenten und den Staatsminister\nder Justiz vertreten; pers\u00f6nlicher Beauftragter des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten ist Staatsminister Vaatz, des Staatsmini-\nsters der Justiz Staatssekret\u00e4r Stilz.\n\nDie Verfassungskommission des Bundesrats hat in ihrer\nkonstituierenden Sitzung vom 19. April 1991 beschlossen,\nzwei Arbeitsaussch\u00fcsse einzusetzen. Arbeitsausschu\u00df 1\nsoll sich mit dem Thema ,,St\u00e4rkung des F\u00f6deralismus in\nDeutschland und Europa\u201c, Arbeitsausschu\u00df 2 mit weiteren\nGrundgesetz\u00e4nderungen befassen.\n\nDie Vertreter Sachsens werden sich in Arbeitsausschu\u00df 1,\ndessen Aufgabengebiet vorrangig zum Auftrag der Verfas-\nsungskommission des Bundesrats geh\u00f6rt, f\u00fcr eine St\u00e4r-\nkung der Stellung der L\u00e4nder einsetzen, soweit dadurch\ndie Handlungsf\u00e4higkeit des Bundes und die grunds\u00e4tzli-\nche Vergleichbarkeit der Verh\u00e4ltnisse in den Bundesl\u00e4n-\ndern nicht beeintr\u00e4chtigt werden. Der Aufgabenbereich\ndes Arbeitsausschusses 2 ist noch zu unscharf, um bereits\njetzt zu denkbaren Arbeitsinhalten Stellung nehmen zu\nk\u00f6nnen; die Staatsregierung vertritt jedenfalls die Auffas-\nsung, da\u00df eine tiefgreifende \u00c4nderung des Grundgesetzes\nweder erforderlich noch w\u00fcnschenswert w\u00e4re.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gibt es in Sachsen\nAntr\u00e4ge zur Rehabilitation von Opfern der NS-Justiz?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Im Gesch\u00e4ftsbereich\ndes Staatsministeriums der Justiz sind keine Antr\u00e4ge auf\nRehabilitation von Opfern der NS-Justiz bekannt. Demge-\ngen\u00fcber liegen im Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie Antr\u00e4ge auf Wiedergutmachung von\nZwangssterilisierten und von fr\u00fcheren Wehrmachtsange-\nh\u00f6rigen vor.\n\nDie Rechtslage im Kriegsfolgen- und Entsch\u00e4digungsrecht,\ndas in die Zust\u00e4ndigkeit des Staatsministeriums der Finan-\nzen geh\u00f6rt, ist kompliziert. Die Regelungen der ehemali-\ngen DDR \u00fcber die Anerkennung als Verfolgter des\nNationalsozialismus gelten bis Ende 1991 fort, sind aber\n\u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig. Die Angelegenheit ist offensicht-\nlich auch Gegenstand einer Anfrage der Bundestags-Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne (BT-Drucksache 1282/91) vom\n14. Februar 1991 an den Bundesminister der Finanzen.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Welche Informationen\nund Untersuchungsergebnisse liegen der s\u00e4chsischen\nStaatsregierung bez\u00fcglich des um sich greifenden Sekten-\ntums im Freistaat vor? Wer ist mit der Untersuchung\ndieser neuen gesellschaftlichen Erscheinungen befa\u00dft, und\nwelche Aufkl\u00e4rungsarbeit f\u00fcr Jugendliche wird von seiten\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung geleistet?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Informationen\nzur Aktivit\u00e4t von Psychosekten und Jugendreligionen lie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n852\n\n\n\ngen aus Einzelanfragen aus dem Bereich Schulen vor.\nWichtig ist, \u00fcber die Aufkl\u00e4rung zu Hintergr\u00fcnden und\nGefahren hinaus, auch Handlungsm\u00f6glichkeiten aufzuzei-\ngen. Deshalb wurde, vom SMK initiiert, eine Lehrerfortbil-\ndungstagung von der Eltern- und Betroffenen-Initative\ngegen psychische Abh\u00e4ngigkeit f\u00fcr geistige Freiheit Berlin\ne. V. in Verbindung mit dem ev.-luth. Stadtpfarramt Dres-\nden f\u00fcr den 3. und 4. Mai 1991 organisiert.\nDas ist aber auch ein Angebot f\u00fcr Betroffene und interes-\nsierte Eltern und Jugendliche.\nThemen, wie Jugendreligionen im Raum Dresden, Jugen-\ndokkultismus, Munbewegung, Scientology, Guruismus\nwerden ebenso ber\u00fchrt wie Jugendreligionen und Psycho-\nsekten auf dem Vormarsch.\nWissenschaftliche Untersuchungsergebnisse liegen dem\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus derzeit nicht vor. Es sollte\ngepr\u00fcft werden, inwieweit \u00fcber die Au\u00dfenstelle des Deut-\nschen Jugend- Institutes in Leipzig konkretere Informatio-\nnen in Erfahrung gebracht werden k\u00f6nnten.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Inwieweit ist vom Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus ein Lehrplan f\u00fcr Arbeitslehre/Wis-\nsenschaft/Technik f\u00fcr die einzurichtenden beruflichen\nGymnasien in Arbeit gegeben bzw. bereits erstellt worden?\nWer wurde mit der Erarbeitung beauftragt, und welchen\ninhaltlichen Kriterien unterliegt dieser Lehrplan?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Die Einrichtung\nvon beruflichen Gymnasien im Freistaat Sachsen kann f\u00fcr\ndas Schuljahr 1991/92 wegen der zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Vorbereitungszeit nur in Anlehnung an das erfolgrei-\nche Modell in Baden-W\u00fcrttemberg garantiert werden.\nEs m\u00fcssen f\u00fcr dieses Gymnasium Lehrpl\u00e4ne zur Verf\u00fc-\ngung stehen, die an den einheitlichen Pr\u00fcfungsanforde-\nrungen der KMK in der Abiturpr\u00fcfung Technik sich\norientieren. Es werden deshalb zun\u00e4chst die Lehrpl\u00e4ne\nvon Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcbernommen. Eine bundesweit\nanerkannte Hochschulreife ist dadurch f\u00fcr die Absolven-\nten gesichert. Anhand der baden-w\u00fcrttembergischen Lehr-\npl\u00e4ne wurden bereits Lehrerfortbildungsveranstaltungen\ndurchgef\u00fchrt.\nWeiterhin kann die Einf\u00fchrung der beruflichen Gymnasi-\nen zum Schuljahr 1991/92 bei der Verwendung dieser\nLehrpl\u00e4ne im Rahmen von Partnerschaften zwischen s\u00e4ch-\nsischen Schulen und beruflichen Gymnasien in Baden-\nW\u00fcrttemberg zus\u00e4tzlich vorbereitet werden. Es ist\nbeabsichtigt, nach der Einf\u00fchrungsphase s\u00e4chsische Lehr-\npl\u00e4ne f\u00fcr das berufliche Gymnasium zu erstellen.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Wann wird vom Bundes-\ntag die UNO-Konvention f\u00fcr die Rechte der Kinder ratifi-\nziert, und welche Haltung bezieht die Staatsregierung\nSachsens zur Anerkennung der Grundrechte der Kinder?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das Grundge-\nsetz regelt besonders auch im Artikel 6 (Ehe und Familie,\nnichteheliche Kinder) Grundfragen,die eine wesentliche\nVoraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Grundrechte\nder Kinder darstellen.\nWann der Bundestag die in der Frage angesprochene\nUNO-Konvention f\u00fcr die Rechte der Kinder ratifizieren\nwird, kann vom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus\nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht beantwortet werden.\nNach einer Ratifizierung durch den Bundestag wird der\nFreistaat Sachsen selbstverst\u00e4ndlich die sich daraus erge-\n\nbenden Schlu\u00dffolgerungen und Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die k\u00fcnf-\ntige Gestaltung der Bildungspolitik konstruktiv in die\nWege leiten.\n\nOtt, F.D.P.: Die F.D.P.-Fraktion fordert von der Staats-\nkanzlei eine exakte Auskunft dar\u00fcber, wieviele k\u00f6rperbe-\nhinderte B\u00fcrger bei der Besetzung von Arbeitsstellen in\nden Ministerien ber\u00fccksichtigt worden sind.\n\nVaatz, Staatsminister in der Staatskanzlei:\n1. Sachdarstellung\nDer Anteil der Schwerbehinderten am Personal der Staats-\nministerien betr\u00e4gt zur Zeit fast 3 %. Von 766 Bediensteten\nhaben 22 die Anerkennung einer Schwerbehinderung. In\nden einzelnen Ministerien differieren die Zahlen der\nSchwerbehinderten zwischen 1,3 % und 9,7 % des vorhan-\ndenen Personals.\n\n2. Bewertung\nBei Einstellungen werden Schwerbehinderte bei gleicher\nberuflicher Qualifikation bevorzugt. Es ist aber festzustel-\nlen, da\u00df sich zur Zeit kaum Schwerbehinderte bewerben\noder eine Schwerbehinderung nicht angegeben wird. Bei\ndem aus der Verwaltung \u00fcbernommenen Personal kann\nnicht ausgeschlossen werden, da\u00df zumindest w\u00e4hrend der\nProbezeit eine Anerkennung als Schwerbehinderter bis\njetzt nicht angegeben wurde bzw. eine Anerkennung noch\nerfolgt.\nDie Staatsregierung ist bestrebt, bei der Einstellung von\nPersonal zumindest den nach dem Schwerbehindertenge-\nsetz vorgesehenen Anteil von 6 % zu erreichen.\nBei einem Aufstellungsstand von rund 50 % bestehen bei\nden weiteren Personalma\u00dfnahmen ausreichend M\u00f6glich-\nkeiten, aus einem entsprechenden Bewerberkreis dieses\nPersonal zu gewinnen.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Welche Pl\u00e4ne hat die Staatsre-\ngierung mit den in Treuhandverwaltung befindlichen und\nnicht fertiggestellten ehemaligen FDGB-Ferienheimen, und\nw\u00e4re es denkbar, da\u00df bei anderweitiger Weiternutzung\ndas darin befindliche Inventar karitativen Zwecken zuge-\nf\u00fchrt wird?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZur weiteren Nutzung der ehemaligen FDGB-Ferienheime\nbzw. der Einrichtungsgegenst\u00e4nde dieser Einrichtungen\ngibt es folgenden Sachstand:\nMit Schreiben der Treuhandanstalt Berlin vom 21. 3. 1991\nwurde den Kommunen die M\u00f6glichkeit gegeben, ehemali-\nge FDGB-Objekte zu \u00fcbernehmen. Diese Ferienobjekte un-\nterstehen damit nicht der Verf\u00fcgungsgewalt der\nStaatsregierung, die Entscheidungsbefugnis \u00fcber weitere\nNutzung obliegt den Kommunen in Abstimmung mit der\nTreuhandanstalt Berlin. Die S\u00e4chsische Staatsregierung ist\nmit den Kommunen im Gespr\u00e4ch, um gemeinsam nach\nL\u00f6sungen zu suchen, wie die Heime mit dem Ziel der F\u00f6r-\nderung des Fremdenverkehrs optimal genutzt werden\nk\u00f6nnen. In \u00dcbereinstimmung mit der Treuhandanstalt ist\ndie Staatsregierung entschlossen, rasch die Privatisierung\ndieser Heime \u00fcber die Vermittlung der Kommunen zu er-\nreichen.\nDamit sollen Voraussetzungen f\u00fcr Sanierungs- und Inve-\nstitionsvorhaben geschaffen werden. Hemmnis f\u00fcr die\nPrivatisierung sind zum gro\u00dfen Teil ungekl\u00e4rte Eigen-\ntumsverh\u00e4ltnisse, daher r\u00fchren auch die kurzfristigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n853\n\n\n\nPachtvertr\u00e4ge, die P\u00e4chter kaum zu Investitionen motivie-\nren.\nAm 6. 5. 91 hatten die B\u00fcrgermeister die Gelegenheit, mit\nder Treuhandanstalt Berlin zu sprechen. Die B\u00fcrgermeister\nkritisierten an der gegenw\u00e4rtigen Verfahrensweise im ein-\nzelnen, da\u00df\n\u2013 mit der \u00dcbernahme Pflichten und Kosten verbunden\n   sind f\u00fcr\n\u2022 Kl\u00e4rung der Eigentumsverh\u00e4ltnisse 33/45/49\n\u2022 Ermittlung des Verkehrswertes\n\u2022 Abstimmung mit Konkursverwalter,\ndenen aber kaum kommunale Einnahmen gegen\u00fcberste-\nhen.\n\nWichtig erscheint jetzt eine schnelle Best\u00e4tigung der ab-\ngeschlossenen Pacht- bzw., wo bereits m\u00f6glich, Kaufver-\ntr\u00e4ge.\n\nDie Ver\u00e4u\u00dferung des in den Heimen befindlichen Inven-\ntars zu karitativen Zwecken ist nur mit Zustimmung des\njeweiligen Eigent\u00fcmers m\u00f6glich, die Staatsregierung hat\ndarauf keinen Einflu\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordnete! Damit ist die\nFragestunde beendet. Wir treten in die Mittagspause ein\nund treffen uns hier p\u00fcnktlich um 14.30 Uhr wieder \u2013 bitte\np\u00fcnktlich! Ich w\u00fcnsche Ihnen guten Appetit bei dem et-\nwas anders gestalteten Mittagessen.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 13.30 bis 14.37 Uhr)\n\nIch er\u00f6ffne die Nachmittagssitzung unseres Plenums.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4:\n\n1. Lesung Gesetz \u00fcber die Juristenausbildung im Freistaat Sachsen\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/239\n\nWir haben uns im Pr\u00e4sidium dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, Ihnen\nvorzuschlagen, da\u00df jede Fraktion f\u00fcnf Minuten Redezeit\nhat. Nach der Staatsregierung, die den Entwurf einbringen\nwird, ist dann die Reihenfolge: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.,\nCDU, Linke Liste/PDS, SPD. Ich mache darauf aufmerk-\nsam, da\u00df in der 1. Lesung, die wir hier haben, nur die\nGrunds\u00e4tze besprochen werden. Ich bitte Sie auch, sich an\ndie f\u00fcnf Minuten Redezeit zu halten.\nIch darf dem Staatsminister der Justiz, Herrn Heitmann,\ndas Wort erteilen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! In allen Bereichen der Rechtspfle-\nge fehlt es an gen\u00fcgendem Personal und an gen\u00fcgend\nqualifiziertem Personal. In Fortbildungsveranstaltungen\nunternimmt der Freistaat Sachsen in Zusammenarbeit mit\nden beiden Partnerl\u00e4ndern gro\u00dfe Anstrengungen, um die\nbei Gerichten und Staatsanwaltschaften Besch\u00e4ftigten mit\nden Vorschriften des neuen Rechts vertraut zu machen.\nDas reicht aber nat\u00fcrlich nicht aus.\nNach Abschlu\u00df der \u00dcberpr\u00fcfungen werden die verblei-\nbenden Richter und Staatsanw\u00e4lte trotz der Neueinstellun-\ngen von Juristen aus den alten L\u00e4ndern und trotz des\nEinsatzes von sogenannten Leihrichtern und Leihbeamten\nnicht ausreichen, um auf Dauer eine geordnete Rechtspfle-\nge zu erm\u00f6glichen. In gleicher Weise besteht ein erhebli-\ncher Mangel an Juristen in allen Bereichen der\nMinisterialverwaltung, in der Inneren Verwaltung, in der\nSteuerverwaltung, bei den Kommunen, bei Rechtsanw\u00e4l-\nten und Notaren. Dabei kann es keine L\u00f6sung sein, auf\nDauer auf Personal zur\u00fcckzugreifen, das au\u00dferhalb Sach-\nsens gewonnen wird. Der Freistaat Sachsen mu\u00df daher\nm\u00f6glichst schnell die Grundlagen daf\u00fcr schaffen, da\u00df die\nSachsen im Lande eine qualifizierte Juristenausbildung er-\nhalten, um dann in allen Bereichen der Rechtspflege, der\nVerwaltung, der freien Berufe und der Wirtschaft f\u00fcr die\nAufgaben eines Volljuristen zur Verf\u00fcgung zu stehen.\nIch darf an die gestrige Debatte erinnern. ,,S\u00e4chsische Ju-\ngend soll in Sachsen bleiben\u201c, hat eine Zeitung geschrie-\nben. Das ist auch unser Grundsatz. Es ist mir daher ein\ngro\u00dfes Anliegen, da\u00df der von der Staatsregierung be-\n\nschlossene Entwurf eines S\u00e4chsischen Juristenausbildungs-\ngesetzes, der Ihnen vorliegt, als Grundordnung einer k\u00fcnf-\ntigen Juristenausbildung baldm\u00f6glichst von den\nzust\u00e4ndigen Gremien des Landtages beraten wird, um\nnoch im Herbst mit einer regul\u00e4ren Juristenausbildung be-\nginnen zu k\u00f6nnen.\nDer Entwurf hat sich von dem Grundgedanken leiten las-\nsen, da\u00df k\u00fcnftig die Qualit\u00e4t der jungen s\u00e4chsischen Juri-\nsten in keiner Weise der Qualit\u00e4t der Juristen nachsteht,\ndie anderswo \u2013 in Stuttgart oder Hamburg oder M\u00fcnchen\n\u2013 ausgebildet werden. Dies sind wir einfach unserem Frei-\nstaat schuldig. Und wir sind es den jungen Kollegen schul-\ndig, die auf dem s\u00e4chsischen, auf dem bundesdeutschen\nund demn\u00e4chst auf dem europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt einer\nbreiten Konkurrenz gegen\u00fcberstehen werden. Zu diesem\nZweck sieht das Gesetz die Errichtung eines unabh\u00e4ngigen\nLandesjustizpr\u00fcfungsamtes, das allein nach fachlichen Ge-\nsichtspunkten und ohne fachfremden Einflu\u00df die Qualit\u00e4t\nder Ausbildung und die Qualit\u00e4t der Pr\u00fcfung zu sichern\nhat, vor.\nDie grundlegenden Vorschriften \u00fcber die 1. und 2. Juristi-\nsche Staatspr\u00fcfung sichern eine fundierte und anspruchs-\nvolle Ausbildung. F\u00fcr die Abnahme der Pr\u00fcfung werden\nbesondere Pr\u00fcfungsorgane bestellt. Die technischen Details\nsoll eine Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung regeln,\nderen Grunds\u00e4tze in der gesetzlichen Verordnungser-\nm\u00e4chtigung festgeschrieben sind.\nBesonderes Augenmerk ist in den \u00dcbergangsbestimmun-\ngen des Entwurfes auf die besondere Situation, in der wir\njetzt im Freistaat Sachsen sind, gerichtet. Hier wird die\nM\u00f6glichkeit von Ausnahmeregelungen geschaffen, die der\nschwierigen \u00dcbergangssituation Rechnung tragen, in der\nsich die jungen Juristen in dieser Umbruchzeit jetzt befin-\nden.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat als erstes Parlament der neuen\nL\u00e4nder ein eigenes Richtergesetz beschlossen. Damit war\nder Freistaat Sachsen wegweisend. Dem S\u00e4chsischen Land-\ntag liegt nunmehr als erstem Parlament der f\u00fcnf neuen\nL\u00e4nder der Entwurf eines Juristenausbildungsgesetzes vor,\ndas ich als zwingend notwendige Erg\u00e4nzung des von Ih-\nnen beschlossenen Richtergesetzes ansehe. Letztlich k\u00f6n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n854\n\n\n\nnen wir die Probleme in unserer Justiz nur durch die Aus-\nbildung junger Leute in unserem Land l\u00f6sen. Das Juristen-\nausbildungsgesetz ist hierf\u00fcr die Voraussetzung.\nVielen Dank.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 Bevor ich jetzt den ersten Redner aufrufe, Herrn\nDr. B\u00f6ttger von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, m\u00f6chte\nich noch bekanntgeben, da\u00df inzwischen wieder so viele im\nRaum sind, da\u00df ich auch sagen kann: Der Ausschu\u00df f\u00fcr\nEuropa- und Bundesangelegenheiten m\u00f6ge sich jetzt in\nden Speisesaal begeben, um die von uns gestern beschlos-\nsene Drucksache zu verfertigen, die sich mit dem Problem\nder Kurdenhilfe besch\u00e4ftigt.\nNun hat Dr. B\u00f6ttger das Wort.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich bin zwar Mitglied des Ausschus-\nses f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten, kann aber\ntrotzdem meinen Beitrag zum Juristenausbildungsgesetz\nhier nicht vers\u00e4umen.\nSachsens Justiz k\u00e4mpft mit sehr gro\u00dfen Zahlen. Mehrere\nzehntausend Restitutionsanspr\u00fcche, mehr als 11 000 Reha-\nbilitationsantr\u00e4ge und etwa 1000 fehlende Richter geh\u00f6ren\nzu unserem Startkapital. Juristenausbildung an s\u00e4chsi-\nschen Fakult\u00e4ten ist also bitter n\u00f6tig.\nVor kurzem wurden die ersten Studenten an der neu ge-\ngr\u00fcndeten Juristischen Fakult\u00e4t an der TU Dresden imma-\ntrikuliert. Mit dem hier vorliegenden Gesetz soll nun\nsichergestellt werden, da\u00df diese Studenten nicht nur solide\nausgebildet, sondern auch ordentlich gepr\u00fcft werden.\nDazu schl\u00e4gt uns das Justizministerium ein Gesetz vor, das\ndie im Deutschen Richtergesetz geforderten zwei juristi-\nschen Staatspr\u00fcfungen ausgestaltet.\nIn den \u00a7\u00a7 3 bis 5 wird die Zusammensetzung und die Stel-\nlung der Pr\u00fcfungsorgane geregelt. Eine Unvereinbarkeits-\nklausel, wie man sie sich hier vielleicht w\u00fcnschen m\u00f6ge,\nzwischen Pr\u00fcfern und ehemaligen Staatssicherheitsmitar-\nbeitern, insbesondere den Absolventen der Stasi-Hoch-\nschule in Potsdam, er\u00fcbrigt sich an dieser Stelle, weil diese\nLeute bereits durch den Einigungsvertrag von der Auf-\nnahme eines gesetzlich geregelten juristischen Berufes\nausgeschlossen sind. Diese Potsdamer sogenannten\nDiplomjuristen k\u00f6nnen sich auch nicht im Sinne der \u00dcber-\ngangsvorschrift \u00a7 9 Abs. 3 dieses Entwurfs nachqualifizie-\nren, weil das durch den Einigungsvertrag ebenfalls\nausgeschlossen ist.\nNicht ausschlie\u00dfen kann der vorliegende Gesetzentwurf\nallerdings, da\u00df diejenigen belasteten Juristen, die sich kurz\nvor Toresschlu\u00df in der DDR eine Zulassung als Rechtsan-\nwalt besorgten, ungehindert weiterpraktizieren d\u00fcrfen\nund damit sich sogar noch in die Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse ein-\nschleichen k\u00f6nnen.\nDer \u00a7 6 des Entwurfes regelt die Bestellung der Mitglieder\nder Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse. Sie soll unter anderem im Einver-\nnehmen mit der zust\u00e4ndigen Standesvertretung erfolgen.\nNicht gesagt wird aber, mit welchen Standesvertretungen\ndas Einvernehmen hergestellt werden soll, etwa mit dem\nDeutschen Richterbund, dem Deutschen Anwaltsverein,\nder Vereinigung der Demokratischen Juristen, der Neuen\nRichtervereinigung, den Richtern und Staatsanw\u00e4lten in\nder \u00d6TV, den Strafverteidigervereinigungen, der Rechts-\nanwaltskammer oder dem Republikanischen Anwaltsver-\nein.\n\nBei Richtern und Staatsanw\u00e4lten und Rechtsanw\u00e4lten ent-\nstehen an dieser Stelle Unklarheiten in der Anwendung\ndieses Gesetzes. Unter den Verordnungserm\u00e4chtigungen\nist die Festlegung von Regelstudienzeiten bedenklich, weil\ndies die administrative K\u00fcrzung der BAf\u00f6G-gest\u00fctzten\nStudiendauer erm\u00f6glicht. Von einer solchen Regelung soll-\nte gerade in Sachsen Abstand genommen werden, weil da-\ndurch besonders diejenigen Studenten, die aufgrund\npolitisch begr\u00fcndeter Zulassungsverbote erst jetzt ein Stu-\ndium aufnehmen k\u00f6nnen, sozial benachteiligt w\u00fcrden.\nWir begr\u00fc\u00dfen ohne Vorbehalt die \u00dcbergangsbestimmung,\ndie s\u00e4chsischen Referendaren die M\u00f6glichkeit der Ablei-\nstung des Vorbereitungsdienstes au\u00dferhalb des Freistaates\nSachsen er\u00f6ffnet. Im Gegenzug sollten aber f\u00fcr Referenda-\nre aus anderen Bundesl\u00e4ndern M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihren\nVorbereitungsdienst an s\u00e4chsischen Gerichten und Ver-\nwaltungsbeh\u00f6rden geschaffen werden. Damit w\u00e4re ein\nSchritt zur Entlastung der personellen Notsituation in\nSachsen getan und gleichzeitig eine Gelegenheit f\u00fcr Refe-\nrendare er\u00f6ffnet, wirklich Verantwortung zu \u00fcbernehmen.\nGrunds\u00e4tzlich ist noch an dem Gesetzentwurf zu kritisie-\nren, da\u00df zu Pr\u00fcfungsinhalten \u00fcberhaupt keine Aussagen\ngemacht werden. Anscheinend ist die Diskussion in den\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern \u00fcber die Reform der Juristen-\nausbildung an den Autoren des Gesetzes spurlos vor\u00fcber-\ngegangen.\nIch komme zum Schlu\u00df. Wir halten besonders die Aufnah-\nme sozialwissenschaftlicher F\u00e4cher wie Soziologie, Ge-\nschichte, Politologie und Psychologie f\u00fcr sinnvoll. Gerade\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern brauchen wir Juristinnen und\nJuristen, die nicht nur Gesetzesanwendungsmaschinen\nsind, sondern sich der menschlichen Dimension ihrer Auf-\ngabe stellen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Es spricht\njetzt ein Vertreter der F.D.P. Herr Richter, Sie haben das\nWort.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Ich kann mich kurz fassen. Das Wesentlichste ist\nschon gesagt. Da\u00df der Freistaat Sachsen dringend ein Juri-\nstenausbildungsgesetz ben\u00f6tigt, bedarf keiner weiteren Er-\nl\u00e4uterung. Herr Staatsminister hat hier ausf\u00fchrlich\nbegr\u00fcndet, weshalb. Wir als Fraktion der F.D.P. k\u00f6nnen\ndiesen Gesetzentwurf in dieser Form zun\u00e4chst mittragen\nund w\u00fcrden um ihre Zustimmung zur \u00dcberweisung in die\nAussch\u00fcsse bitten. \nNur w\u00fcrde ich meinen, Herr Dr. B\u00f6ttger, ob der Austausch\nin der Ausbildungsphase, wie Sie ihn erw\u00e4hnten, nun die-\nsen Personalbedarf hier im Land Sachsen reduzieren bzw.\nminimieren w\u00fcrde, das m\u00f6chte ich zumindest in Zweifel\nziehen. Das scheint mir so denn nicht der Fall zu sein.\nAber ich glaube, da\u00df diese Problematik hinreichend in den\nAussch\u00fcssen diskutiert werden k\u00f6nnte. \nDanke sch\u00f6n. \n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Als n\u00e4chste\nFraktion die Fraktion der CDU, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Krone, CDU: (noch auf dem Weg zum Rednerpult)\nDie zweite H\u00e4lfte des gestern bewilligten Satzes, Herr Pr\u00e4-\nsident!\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n855\n\n\n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Uns liegt vor\nder Entwurf der Staatsregierung f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber die\nJuristenausbildung im Freistaat Sachsen. Ein solches Ge-\nsetz geh\u00f6rt ebenso wie das Richtergesetz zum Rohbau des\nStaatsgeb\u00e4udes, das deshalb so schnell als m\u00f6glich verab-\nschiedet werden sollte. Ich darf aber im Rahmen der mir\nzur Verf\u00fcgung stehenden Zeit einen kurzen Abri\u00df zum\nVerst\u00e4ndnis geben. \nDas BGB war am 1. 1. 1900, \u00fcbrigens nach fast 30j\u00e4hriger\nVorbereitungszeit, in Kraft getreten. Es gilt noch heute \u2013\nmit Erg\u00e4nzungen, mit Ab\u00e4nderungen \u2013, aber die wesentli-\nchen Teile haben Bestand gehabt. Wir in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern, der alten DDR, hatten einmal den Versuch\ngemacht, und zwar beginnend ab 1. 1. l976, das BGB abzu-\nl\u00f6sen, und haben statt dessen ein Zivilgesetzbuch in Kraft\ngesetzt, und das war ein mehr als k\u00fcmmerlicher Versuch,\netwas Neues zu schaffen. \nEbenso d\u00fcrftig war das, was wir an Stelle der bis 1953\ngeltenden Pr\u00fcfungs- und Ausbildungsbestimmungen f\u00fcr\nJuristen gesetzt hatten. Auch das ist gescheitert. \nIch sage das, weil diese Zwei-Phasen-Ausbildung, die\nGrundlage der hier vorgesehenen Juristenausbildung ist,\nna, meines Wissens im zeitlichen Zusammenhang mit dem\nBGB hier, also etwa vor dem ersten Weltkrieg in Kraft ge-\ntreten ist, und weil sie sich bew\u00e4hrt hat und trotz aller\nReformbestrebungen nichts Besseres gefunden worden ist.\n\nDiese Zwei-Phasen-Ausbildung auch im vorgesehenen Ge-\nsetzentwurf besteht darin, da\u00df der k\u00fcnftige Jurist zun\u00e4chst\neine Ausbildung an einer Universit\u00e4t absolviert, einer Juri-\nstenfakult\u00e4t, die in aller Regel drei Jahre ging und wohl\nauch in Zukunft so als Mindestdauer vorgesehen sein\nwird, dann ein erstes, das sogenannte Referendarexamen\nmacht, das abgenommen wird von einer gemischten Kom-\nmission, besetzt aus Universit\u00e4tsangeh\u00f6rigen und Prakti-\nkern, etwas, das man hier sicher besser beschreiben m\u00fc\u00dfte,\nals es drin steht, und einem juristischen Vorbereitungs-\ndienst, \u00fcberwiegend abzuleisten in der Justiz oder unter\nder Aufsicht der Justiz, und das dann mit dem Assessorex-\namen, der Gro\u00dfen Staatspr\u00fcfung, endet; und das Bestehen\ndieser zweiten Staatspr\u00fcfung zieht die sogenannte Bef\u00e4hi-\ngung zum Richteramt nach sich. \nIch mu\u00df dazu nur eines sagen: Diese normale Regelung,\ndie das Gesetz sein soll, die w\u00fcrde nat\u00fcrlich erst langsam\ngreifen; denn der Student, der 1991 mit einem Jurastudium\nbeginnt, w\u00fcrde zur zweiten Staatspr\u00fcfung fr\u00fchestens im\nJahre 1997 vorgef\u00fchrt. \nDann mu\u00df man nat\u00fcrlich bei der n\u00e4heren Ausgestaltung\ndes Gesetzes beachten, da\u00df es nichts ist, was f\u00fcr den \u00dcber-\ngang gedacht ist und das fix und schnell gemacht werden\nmu\u00df. Das \u00e4ndert nichts daran, da\u00df es nat\u00fcrlich auch \u00dcber-\ngangsbestimmungen geben mu\u00df, einmal, weil wir m\u00f6gli-\ncherweise Referendare aus anderen L\u00e4ndern besch\u00e4ftigen\nk\u00f6nnen, die dann sicherlich nicht dem Richtermangel ab-\nhelfen w\u00fcrden, aber die k\u00fcnftige Richter auch bei uns sein\nk\u00f6nnten  nach entsprechender Ausbildung, und zum an-\nderen, weil wir ja eine Menge in der Justiz eingesetzte Leu-\nte haben, deren Kenntnisse nicht ausreichen, um die neue\nGesetzlichkeit zu beherrschen, und f\u00fcr die nat\u00fcrlich die\nneue Pr\u00fcfungsordnung ebenfalls mit gelten mu\u00df. \nIch sagte es, diese Zwei-Phasen-Ausbildung, die ich n\u00e4her\nskizziert habe, ist meines Wissens und nach meiner Erfah-\nrung das Bestm\u00f6gliche, was man z. Z. und schon seit l\u00e4n-\ngerer Zeit und auch f\u00fcr die nahe Zukunft an\nJuristenausbildung zu bieten hat. Ich meine deshalb, da\u00df\n\nder Gesetzentwurf in seinen Grundz\u00fcgen durchaus akzep-\ntabel ist. Er sieht ja au\u00dferdem vor, da\u00df gewisse Grunds\u00e4tze\nnur im Gesetz zu regeln sind und da\u00df Detailregelungen\ndurch Rechtsverordnungen vorgenommen werden sollen.\nEs ist sicher in der Ausschu\u00dfarbeit zu pr\u00fcfen, ob die Gren-\nze, wo die Grunds\u00e4tze aufh\u00f6ren und die Detailregelungen,\ndas hei\u00dft Rechtsverordnungen, beginnen, ob diese Grenze\nin diesem Entwurf richtig gezogen ist, aber das ist nicht\ndas, was heute zu er\u00f6rtern ist. Ich bitte deshalb auch im\nNamen der CDU-Fraktion darum, da\u00df dieser Entwurf in\ndie Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wird, wobei ich als federf\u00fch-\nrenden Ausschu\u00df den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nvorschlage. \nDie Ausbildung der Juristen \u2013 sie endet mit der Bef\u00e4hi-\ngung zum Richteramt \u2013 ist verkn\u00fcpft mit der T\u00e4tigkeit in\nder Justiz auf so enge Weise, da\u00df ich beides nicht vonein-\nander trennen kann, ohne das eine oder das andere zu\nbesch\u00e4digen. Ich w\u00fcrde deshalb entgegen der schriftlichen\nVorlage, wie sie wohl noch ausliegt \u2013\n\n(Zwischenruf von der CDU: Das ist ein Irrtum \nin der Vorlage!)\n\nDas ist ein Irrtum in der Vorlage! Gut, dann brauche ich\ndas auch nicht n\u00e4her zu begr\u00fcnden und brauche den Halb-\nsatz nicht mehr anzuh\u00e4ngen. Ich bitte deshalb, den Ent-\nwurf an den Ausschu\u00df f\u00fcr Recht und Verfassung und \u2013\nwas war es noch? \u2013 an den Ausschu\u00df f\u00fcr Hochschulen und\nWissenschaft zu \u00fcberweisen, wobei der Rechtsausschu\u00df fe-\nderf\u00fchrend sein soll. \nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt einen Abgeord-\nneten oder eine Abgeordnete der Linken Liste/PDS. Bitte\nsch\u00f6n, Dr. Bartl. \n\nBartl, Linke Liste/PDS: Nur Bartl. Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Bedeutung der Materie wurde\nbereits gew\u00fcrdigt. Dem ist nur zuzustimmen. Das Gesetz\nbzw. der jetzt vorliegende Entwurf stellt auch nach unserer\nAuffassung eine wesentliche und wichtige Erg\u00e4nzung zum\nschon verabschiedeten S\u00e4chsischen Richtergesetz dar. Er\nist so angelegt, da\u00df er die Etappen der juristischen Ausbil-\ndung, Pr\u00fcfungsgremien und Pr\u00fcfungsmodalit\u00e4ten vom\nGrunde her festschreibt. Detailregelungen werden hinge-\ngen dem Verordnungsrecht des Staatsministers der Justiz\nanheimgestellt, und dieser Art und Weise rechtlicher Rege-\nlungen ist im Prinzip auch nicht zu widersprechen. \nNach Auffassung unserer Fraktion gibt es aber einige Ma-\nterien, die unbedingt in die gesetzliche Normierung geh\u00f6-\nren und die nicht dem Verordnungsrecht vorbehalten\nbleiben d\u00fcrfen. Solche sind z. B. die Regelstudienheit ins-\ngesamt, die Dauer des Vorbereitungsdienstes, also die Re-\nferendarzeit, sowie Ziele und Charakter des einheitlichen\nVorbereitungsdienstes. Diese Fragen sollten also nach un-\nserer Meinung bereits in diesem Gesetz eine Ausregelung\nerfahren; dar\u00fcber sollte in den Aussch\u00fcssen beraten wer-\nden. \nDie Verordnungserm\u00e4chtigung im \u00a7 8 ist nach Inhalt,\nZweck und Ausma\u00df umfassend und exakt zu bestimmen.\nEs ist genau zu sagen, hinsichtlich welcher Materie eine\nVerordnungserm\u00e4chtigung besteht. \u00dcberhaupt scheint uns\nbez\u00fcglich der \u00a7\u00a7 8 wie auch 9 nicht recht klar zu sein, auf\nwelchen Gebieten der Staatsminister der Justiz Rechtsver-\nordnungen zur Durchf\u00fchrung dieses Gesetzes zu erlassen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n856\n\n\n\nhat und auf welchen er dazu erm\u00e4chtigt ist, jedoch davon\nkeinen Gebrauch machen mu\u00df. Das m\u00fc\u00dfte noch etwas kla-\nrer formuliert werden. \nInsgesamt, bei ansonstiger Zustimmung zu dem jetzt vor-\nliegenden Entwurf, bedauern wir, da\u00df die insbesondere\nseit Vereinbarung des \u2013 unmittelbar bevorstehenden \u2013 EG-\nBinnenmarktes wieder sehr zielgerichtet und intensiv\neinsetzende Diskussion um eine Reform der Juristenausbil-\ndung, vor allem um eine Verk\u00fcrzung der Studienzeit, im\nEntwurf bislang noch keinen Eingang gefunden hat. \nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Zum Schlu\u00df\ndie Fraktion der SPD. Dr. Kunzmann, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Den ungeheuren Bedarf an Juristen in der ehema-\nligen DDR haben der Staatsminister der Justiz, wie auch\ndie Vorredner aus den Fraktionen, hier im einzelnen aus-\ngef\u00fchrt. Wir haben in Sachsen zwei Ausbildungsst\u00e4tten, an\ndenen die juristische Universit\u00e4tsausbildung durchgef\u00fchrt\nwird: An der TU Dresden ist die Juristische Fakult\u00e4t im\nM\u00e4rz 1991 gegr\u00fcndet worden und hat ihre Lehrt\u00e4tigkeit\naufgenommen; an der Universit\u00e4t Leipzig wird nach der\nAbwicklung der ehemaligen Sektion Rechtswissenschaft\nein Neuaufbau der Juristischen Fakult\u00e4t betrieben. \nDer Ausbildungsweg, der in dem vorgelegten Gesetzent-\nwurf niedergeschrieben ist, folgt den Vorgaben von \u00a7 5 des\nDeutschen Richtergesetzes, ist also die zweistufige Ausbil-\ndung, die Herr Dr. Krone als Nonplusultra hier ausgef\u00fchrt\nhat mit der Bemerkung: Es gibt nichts Besseres auf dieser\nWelt als dieses System. \u2013 Diese Einsch\u00e4tzung ist nicht ganz\nohne Widerspruch. Es gibt von seiten derer, die diese Aus-\nbildung durchlaufen haben, durchaus andere Meinungen.\nSie meinen, da\u00df die Ausbildung in dieser Form nicht pra-\nxisnah genug ist, insbesondere in der universit\u00e4ren Phase.\nEs gibt Gegenvorschl\u00e4ge, aber das ist nicht Gegenstand\ndieses Gesetzes. Es folgt \u2013 und ich erwarte auch von dem\nStaatsministerium in Sachsen jetzt keine Initiativen im\nHinblick auf eine Novellierung des Richtergesetzes; das ist\nnicht der Kritikpunkt \u2013 den Vorgaben des Deutschen Rich-\ntergesetzes. \nEs kommt in Ihrem Beitrag, Herr Dr. Krone, eine konserva-\ntive Grundhaltung zum Ausdruck, die auch schon an an-\nderer Stelle hier im Landtag des \u00f6fteren zu vernehmen\nwar. Herr Pr\u00e4sident, wenn ich mir diese kurze scheinbare\nAbschweifung gestatten darf; auch gestern bei der Diskus-\nsion um das Grundgesetz war das der Fall. Ich w\u00fcnschte\nmir, da\u00df wir einen Zustand erreichen, wo wir, ohne da\u00df\npl\u00f6tzlich falsche Verd\u00e4chtigungen im Raume auftauchen,\ndie Diskussion auch hier f\u00fchren k\u00f6nnen, wie sie in den\nalten Bundesl\u00e4ndern gang und g\u00e4be ist. \n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch meine, da\u00df \u2013 wie Herr Kr\u00f6ber gestern leidenschaftlich\nvorgetragen hat \u2013 die \u00dcbernahme des Rechtes wie auch die\n\u00dcbernahme der Gesellschaftsordnung der alten Bundesre-\npublik ein ganz wichtiger Schritt ist, und wir danken den\nV\u00e4tern des Grundgesetzes f\u00fcr diese Rechtsordnung. Wir\ndanken ihnen f\u00fcr die Pr\u00e4ambel, f\u00fcr das Wiedervereini-\ngungsgebot, f\u00fcr den Artikel 23, f\u00fcr den Artikel 116 auch,\ndas f\u00fcge ich hier ausdr\u00fccklich an. Es war falsch, die Dis-\nkussion um die zwei Staatsb\u00fcrgerschaften in Deutschland\n\nvom Zaune zu brechen, genauso falsch war es, die Diskus-\nsion um Salzgitter zu f\u00fchren. Das ist v\u00f6llig richtig. \n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Sehr gut, sehr gut! \u2013 Beifall bei der\nF.D.P. und CDU)\n\nIch sage auch: Wir danken den V\u00e4tern des Grundgesetzes\nf\u00fcr den Artikel 146. Nur \u2013 und das m\u00f6chte ich auch an\ndieser Stelle noch erw\u00e4hnen \u2013 es mu\u00df m\u00f6glich sein, nach-\ndem wir diesen Schritt gegangen sind, n\u00e4mlich die Rechts-\nund Gesellschaftsordnung der alten Bundesrepublik \u00fcber-\nnommen haben, womit wir aus der gesellschaftlichen Sta-\ngnation herausgekommen sind, da\u00df wir auch mit einem\nungeheuren Tempo diese 40 Jahre Geschichte der alten\nBundesrepublik nachvollziehen; politisch, sozial, rechtlich\nund geistesgeschichtlich. Und das mu\u00df m\u00f6glich sein in\ndiesem Raum, ohne sofort verd\u00e4chtigt zu werden, man\nwolle vielleicht wieder zu den alten Verh\u00e4ltnissen zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAber damit komme ich langsam und zielstrebig, wie ich\nhoffe, wieder zum Juristenausbildungsgesetz zur\u00fcck. \nProblematisch an diesem Ausbildungsgesetz ist insbeson-\ndere der \u00a7 8. Es haben schon einige meiner Vorredner\ndarauf hingewiesen; es wird hier eine generelle Verord-\nnungserm\u00e4chtigung an die Staatsregierung gegeben. Herr\nDr. Krone hat das auch angesprochen. Ich meine, da\u00df es\nproblematisch ist, sowohl in rechtlicher als auch in politi-\nscher Hinsicht, eine so weitgehende Verordnungserm\u00e4ch-\ntigung in das Gesetz aufzunehmen. Die Begr\u00fcndung unter\n,,Allgemeines\u201c behauptet, da\u00df im Gesetz die tragenden\nGrunds\u00e4tze der Ausbildung bestimmt werden, w\u00e4hrend\ndie technischen Details durch Rechtsverordnungen gere-\ngelt werden sollen. Dies ist so nicht richtig. Das Gesetz\nenth\u00e4lt diese tragenden Grunds\u00e4tze der Ausbildung eben\nnicht, und es sind nicht nur technische Details, sondern\ninhaltliche Regelungen, die dem Verordnungsgeber zuge-\nwiesen werden. Das ist rechtlich problematisch im Hin-\nblick auf Artikel 80 Grundgesetz \u2013 Inhalt, Zweck und\nAusma\u00df der erteilten Erm\u00e4chtigung m\u00fcssen im Gesetz be-\nstimmt sein \u2013, und es ist politisch problematisch, weil dem\nGesetzgeber auf diese Weise jeglicher Einflu\u00df auf die in-\nhaltliche Ausgestaltung der Juristenausbildung entzogen\nwird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMan kann sich das Problem dieses Gesetzes sehr deutlich\nvor Augen f\u00fchren: Der Landtag soll ein Ausbildungsge-\nsetz beschlie\u00dfen, ohne diesem Gesetz Spuren des Inhaltes\nder Ausbildung und der Pr\u00fcfung entnehmen zu k\u00f6nnen. \n\u2013 Ich sehe, der Herr Pr\u00e4sident signalisiert mir, zum Schlu\u00df\nzu kommen. \nVorbild f\u00fcr dieses Gesetz ist das Juristenausbildungsgesetz\nBaden-W\u00fcrttembergs. Es ist sicher ein Hinweis, den ich\nnicht zum ersten Mal versuche, aber er ist dennoch berech-\ntigt: Es gibt nicht nur Baden-W\u00fcrttemberg unter den deut-\nschen Bundesl\u00e4ndern. Wir schreiben ab, wir m\u00fcssen\nabschreiben, wir m\u00fcssen das Rad nicht neu erfinden, aber\nman kann sich auch mal an anderen Bundesl\u00e4ndern orien-\ntieren: Hessen, Hamburg, Nordrhein-Westfalen, Saarland\n\u2013 sie alle haben andere, wesentlich ausf\u00fchrlichere Juristen-\nausbildungsgesetze erlassen. \nMeine Damen und Herren, die SPD-Fraktion stimmt der\n\u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse zu. Auch wir sehen es als\nzweckm\u00e4\u00dfig an, da\u00df der Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df federf\u00fchrend ist. Ich sage es nicht ohne eine gewisse\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n857\n\n\n\nBeklemmung, aber sachlich ist es so geboten. Ich wei\u00df, wie\nbelastet der Ausschu\u00df ist. \nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit haben\nalle Fraktionen gesprochen. Das Gesetz ist eingebracht.\nWir kommen nun dazu, die weitere Bearbeitung zu be-\nstimmen. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, dieses Gesetz\nzu \u00fcberweisen an den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013\n\nfederf\u00fchrend \u2013, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschulen sowie an den Innenausschu\u00df. \u2013 Da sich kein\nWiderspruch erhebt, komme ich zur Abstimmung. Wer\nmit diesem \u00dcberweisungsvorschlag einverstanden ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist die \u00dcberweisung so\nbeschlossen. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 5:\n\n1. Lesung der Polizeigesetzentw\u00fcrfe:\n\na) Polizeigesetz des Freistaates Sachsen \nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/238\n\nb) Gesetz \u00fcber die Aufgaben, die Organisation und die Zust\u00e4ndigkeit der Polizei im\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Polizeigesetz)\n\nAntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/257\n\nc) \u00dcberweisung des Gesetzes \u00fcber die Aufgaben, die Organisation und die\nZust\u00e4ndigkeit der Polizei im Freistaat Sachsen in die Aussch\u00fcsse des Landtages\n\nAntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/258 \n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, da\u00df zuerst die Einbringer spre-\nchen, die Staatsregierung und die SPD-Fraktion, und da-\nnach alle anderen Fraktionen jeweils 5 Minuten Redezeit\nhaben, um dazu Stellung zu nehmen, und dies in der\nReihenfolge B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, Linke\nListe/PDS. Ich rufe das Staatsministerium des Innern,\nHerrn Staatsminister Dr. Krause, auf, den Entwurf der\nStaatsregierung vorzustellen. \n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Die Staatsregierung bringt heu-\nte den Entwurf des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen\nin den Landtag ein. Damit ist ein weiterer Schritt zur Festi-\ngung und Verbesserung der inneren Sicherheit im Freistaat\nSachsen getan. Innere Sicherheit ist Vorbedingung f\u00fcr den\ninneren Frieden in einer Gesellschaft. Er bildet die Grund-\nlage jedes demokratischen Lebens. Ihn zu wahren, ist eine\nder wichtigsten staatlichen Daueraufgaben. Unsere Gesell-\nschaft gr\u00fcndet sich auf die Freiheit des einzelnen, im Rah-\nmen auch der Vielfalt des Gemeinwesens. Der Schutz der\nFreiheit des einzelnen und der Gesellschaft ist deshalb eine\nzentrale Aufgabe der Innenpolitik der Staatsregierung. \n\nEine offene pluralistische Gesellschaft braucht den Kon-\nsens \u00fcber ihre Grundlagen. Dies setzt die Bereitschaft aller\nB\u00fcrger voraus, die Konflikte, die sich aus den unterschied-\nlichsten Interessen und Meinungen ergeben k\u00f6nnen, fried-\nlich und in gegenseitiger Achtung auszutragen. Aufgabe\ndes Staates ist es, zur Gew\u00e4hrleistung dieses Konsenses\nstaatliche Eingriffe in die Freiheitssph\u00e4re des einzelnen\nsorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen. Er ist dabei in erster Linie dem Bild\ndes freien, eigenverantwortlichen B\u00fcrgers verpflichtet,\naber auch seiner Aufgabe zur F\u00f6rderung des Gemein-\nwohls. \n\nDiese Leitlinien, die zu den Grundlagen einer freiheitlich\nverfa\u00dften Gesellschaft geh\u00f6ren, bilden auch die Ausgangs-\nbasis f\u00fcr den vorliegenden Entwurf des Polizeigesetzes des\n\nFreistaates Sachsen. Polizeiliches Handeln in einem Rechts-\nstaat bedarf der gesetzlichen Legitimation. Das Polizeiwe-\nsen ist L\u00e4ndersache. Es ist deshalb notwendig, f\u00fcr die\nPolizei des Freistaates Sachsen die gesetzlichen Grundla-\ngen zu schaffen. Das Gesetzesvorhaben ist eilbed\u00fcrftig. Ich\nglaube, dar\u00fcber sind wir uns alle einig. Wegen der Bedeu-\ntung der zu regelnden Materie verbot es sich jedoch, einen\n\u00fcberst\u00fcrzt zusammengestellten Entwurf vorzulegen. Ich\nmeine, die S\u00e4chsische Staatsregierung hat hier den richti-\ngen Mittelweg gefunden. Der differenzierte Gesetzentwurf\nentspricht in seinen Strukturen den Polizeigesetzen der\nwestlichen Bundesl\u00e4nder und tr\u00e4gt den verfassungsrechtli-\nchen Erfordernissen voll und ganz Rechnung. Er konnte in\nAnbetracht der Komplexit\u00e4t des Regelungsgegenstandes in\nrelativ kurzer Zeit abgeschlossen und vorgelegt werden. \nDa mir heute durch die Tagesordnung unserer Sitzung\nauch zeitliche Grenzen vorgegeben sind, kann ich nur eini-\nge wenige Punkte des Regelungssystems ansprechen, die\nmir wichtig erscheinen und die auch meine mehr pro-\ngrammatisch gehaltenen einf\u00fchrenden Worte verdeutli-\nchen sollen. \n\nIn dem Gesetzentwurf sind die Aufgaben und Befugnisse\nder Polizei und die Grundz\u00fcge der Polizeiorganisation ge-\nregelt. Klassische Aufgabe der Polizei ist die Abwehr von\nGefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung. Die\n\u00fcbliche Klausel ,,\u00d6ffentliche Sicherheit und Ordnung\u201c ist\ndurch Rechtsprechung und Literatur in Inhalt und Bedeu-\ntung gekl\u00e4rt. Zu beachten ist, da\u00df die Polizei nicht bei jeder\nGefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung nach\ndem Polizeigesetz t\u00e4tig werden darf; denn das Polizeige-\nsetz ist nur subsidi\u00e4r, also hilfsweise anwendbar. Wenn\nn\u00e4mlich der jeweilige Sachverhalt bereits in einem ande-\nren, speziellen Gesetz geregelt ist, verdr\u00e4ngt dieses speziel-\nle Gesetz das allgemeine Polizeigesetz. \n\nNeben der Sorge f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ord-\nnung obliegen der Polizei auch diejenigen Aufgaben, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n858\n\n\n\nihr durch andere Vorschriften besonders \u00fcbertragen sind.\nAls wichtig seien hier beispielhaft erw\u00e4hnt die Mitwirkung\nbei der Erforschung von Straftaten und Ordnungswidrig-\nkeiten sowie die stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Aufgaben. In\ndiesen F\u00e4llen bildet dann aber nicht das Polizeigesetz die\nRechtsgrundlage f\u00fcr das polizeiliche Handeln, sondern\ndas Strafproze\u00df-, das Ordnungswidrigkeiten- bzw. das\nStra\u00dfenverkehrsrecht. Au\u00dferdem hat die Polizei im Be-\nreich der Gefahrenabwehr eine Eilzust\u00e4ndigkeit. Danach\nhat die Polizei die notwendigen vorl\u00e4ufigen Ma\u00dfnahen zu\ntreffen, wenn die eigentlich zust\u00e4ndige Stelle nicht recht-\nzeitig t\u00e4tig werden kann. \nBesonders hervorgehoben ist in dem Gesetzentwurf, da\u00df\nzu den polizeilichen Aufgaben vorrangig der Schutz der\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung und die Ge-\nw\u00e4hrleistung der Grundrechte sowie der staatsb\u00fcrgerli-\nchen Rechte geh\u00f6ren. \nDer Entwurf enth\u00e4lt auch eine detaillierte Regelung der\npolizeilichen Befugnisse, die der liberalen deutschen Poli-\nzeirechtstradition entspricht und vom Bild des m\u00fcndigen\nB\u00fcrgers ausgeht, der der Polizei nicht als Untertan, son-\ndern als Tr\u00e4ger von Grundrechten gegen\u00fcbersteht. Die\nGrundrechtsbindung polizeilichen Handelns kommt in\nzahlreichen Vorschriften des Entwurfs zum Ausdruck, un-\nter anderem in den ermessensbindenden Vorschriften, in\ndenen die aus dem Verfassungsrecht abgeleiteten Grund-\nrechte der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und des geringstm\u00f6glichen\nEingriffs festgelegt sind. \nDie Polizei hat ihre Aufgaben grunds\u00e4tzlich gegen\u00fcber\ndem sogenannten ,,St\u00f6rer\u201c im Sinne des Polizeirechts zu\ntreffen. Das ist entweder der Verursacher der Gefahr f\u00fcr\ndie \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung oder, wenn die Ge-\nfahr von einer Sache ausgeht, der Inhaber der tats\u00e4chlichen\nGewalt \u00fcber diese Sache, also in der Regel der Besitzer.\nGegen\u00fcber Unbeteiligten kann die Polizei nur unter engen\nVoraussetzungen Ma\u00dfnahmen treffen, n\u00e4mlich dann,\nwenn keine anderen Mittel zur Gefahrenabwehr zur Ver-\nf\u00fcgung stehen und der drohende Schaden unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig hoch w\u00e4re. Der Gesetzentwurf sieht f\u00fcr diesen Fall\numfangreiche Entsch\u00e4digungsregelungen zugunsten des\nBetroffenen vor. \nBesonders eingehend und restriktiv regelt der Entwurf den\npolizeilichen Schu\u00dfwaffengebrauch. Danach ist der Ein-\nsatz von Schu\u00dfwaffen im Rahmen des unmittelbaren\nZwangs nur als ultima ratio zul\u00e4ssig.\nDer Gesetzentwurf legt ferner die Grunds\u00e4tze der Organi-\nsation im Freistaat Sachsen fest. Die n\u00e4heren Einzelheiten\nwerden durch Rechtsverordnung bzw. Verwaltungsvor-\nschriften geregelt werden. \nDer Entwurf geht vom einheitlichen Polizeibegriff aus.\nDanach beruht die Polizei auf zwei S\u00e4ulen, n\u00e4mlich den\nPolizeibeh\u00f6rden und dem Polizeivollzugsdienst. Polizeibe-\nh\u00f6rden sind die Verwaltungsbeh\u00f6rden. In einigen Bundes-\nl\u00e4ndern werden sie  \u2013 soweit sie polizeiliche Aufgaben\nwahrnehmen  \u2013 auch Ordnungsbeh\u00f6rden genannt. Der Po-\nlizeivollzugsdienst umfa\u00dft die Schutzpolizei und die Kri-\nminalpolizei. Die Regelzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die\nWahrnehmung polizeilicher Aufgaben liegt bei den Poli-\nzeibeh\u00f6rden. Der Polizeivollzugsdienst ist zust\u00e4ndig f\u00fcr\nden Vollzug von Anordnungen der Polizeibeh\u00f6rden sowie\nf\u00fcr unaufschiebbare polizeiliche Ma\u00dfnahmen. Die Polizei-\nbeh\u00f6rden sind gegen\u00fcber dem Polizeivollzugsdienst wei-\nsungsbefugt. \nAuch die Organisationsstruktur des Polizeivollzugsdien-\nstes ist in seinen Grunds\u00e4tzen im Entwurf geregelt. Die\n\nn\u00e4here Ausgestaltung wird durch Rechtsverordnung bzw.\nVerwaltungsvorschrift erfolgen. Um jederzeit auf sich \u00e4n-\ndernde Gegebenheiten, auch organisatorisch, schnell rea-\ngieren zu k\u00f6nnen, empfiehlt sich eine gesetzliche\nFestschreibung der organisatorischen Feinstruktur nicht.\nDas Staatsministerium des Innern ist entsprechend seiner\nRessortzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Aufgaben der \u00f6ffentlichen\nSicherheit und Ordnung nicht nur oberste Landespolizei-\nbeh\u00f6rde, sondern als Landespolizeipr\u00e4sidium auch oberste\nF\u00fchrungsstelle des Polizeivollzugsdienstes. Zur Entla-\nstung des staatlichen Polizeivollzugsdienstes und zur St\u00e4r-\nkung der kommunalen Selbstverwaltung erm\u00f6glicht der\nEntwurf die Bestellung gemeindlicher Vollzugsbedienste-\nter, zum Beispiel f\u00fcr die \u00dcberwachung des ruhenden\nStra\u00dfenverkehrs und zum Schutz von \u00f6ffentlichen Anla-\ngen und Einrichtungen. \nDer Entwurf enth\u00e4lt keine Vorschriften \u00fcber die polizeili-\nche Datenverarbeitung. Insoweit gelten vorl\u00e4ufig die Vor-\nschriften des Polizeiaufgabengesetzes der Volkskammer\nfort, das am 1. 10. 1990 in Kraft getreten ist. Diese Bestim-\nmungen beruhen auf einem von den westlichen Bundes-\nl\u00e4ndern erarbeiteten  Musterentwurf. Eine eigenst\u00e4ndige\ns\u00e4chsische Regelung kann erst mit dem ebenfalls f\u00fcr das\nJahr 1991 vorgesehenen Entwurf eines s\u00e4chsischen Landes-\ndatenschutzgesetzes getroffen werden. Die bereits spezifi-\nschen Vorschriften \u00fcber den polizeilichen Datenschutz\nm\u00fcssen n\u00e4mlich inhaltlich und terminologisch auf die all-\ngemeinen datenschutzrechtlichen Vorschriften des Daten-\nschutzgesetzes abgestimmt sein. Nach M\u00f6glichkeit soll\nauch der Erla\u00df der bundesrechtlichen Vorschriften \u00fcber\ndie polizeiliche Datenverarbeitung f\u00fcr Strafverfolgungs-\nzwecke abgewartet werden, die voraussichtlich in die\nStrafproze\u00dfordnung eingef\u00fchrt werden. \nDie Vorschriften \u00fcber die polizeiliche Datenverarbeitung\nzum Zwecke der Strafverfolgung und der Gefahrenabwehr\nsollten wegen des engen sachlichen Zusammenhangs m\u00f6g-\nlichst weitgehend \u00fcbereinstimmen. Aus den genannten\nGr\u00fcnden ist auch in den meisten westdeutschen Polizeige-\nsetzen noch keine Regelung des polizeispezifischen Daten-\nschutzes enthalten. Da das Polizeiaufgabengesetz nach der\nZusatzvereinbarung zum Einigungsvertrag sp\u00e4testens am\n31. 12. 1991 au\u00dfer Kraft tritt, gelten insoweit auch die ent-\nsprechenden datenschutzrechtlichen Bestimmungen l\u00e4ng-\nstens bis zu diesem Termin. \nWie ich bereits erw\u00e4hnte, ist das Gesetzesvorhaben eil-\nbed\u00fcrftig. Zwar haben wir im Gegensatz zu einer offen-\nsichtlich immer noch verbreiteten Meinung keinen\npolizeirechtsfreien Raum im Freistaat Sachsen, denn es gilt\ndas eben genannte Polizeiaufgabengesetz, das an west-\ndeutschen Polizeigesetzen ausgerichtet ist und rechtsstaat-\nlichen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgt. Dieses Gesetz begegnet jedoch\naus naheliegenden Gr\u00fcnden \u2013 in meiner Begr\u00fcndung auch\ngenannt \u2013 in weiten Kreisen starken Vorbehalten. Deshalb\nsollte uns allen daran gelegen sein, f\u00fcr unsere Polizei, aber\nauch im Interesse unserer B\u00fcrger, m\u00f6glichst bald ein eige-\nnes s\u00e4chsisches Polizeigesetz zu beschlie\u00dfen. \nIch glaube, der vorliegende Gesetzentwurf ist konsensf\u00e4-\nhig. Er enth\u00e4lt meines Erachtens keine Gesichtspunkte, die\nangesichts der polizeirechtspolitischen Diskussionen in\nden alten L\u00e4ndern zu parteipolitischen Differenzen Anla\u00df\ngeben k\u00f6nnten. Der Entwurf sollte deshalb von allen Frak-\ntionen dieses Hohen Hauses mitgetragen werden k\u00f6nnen. \n\n(Arnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das ist ein Irrtum.)\n\nDanke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n859\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt f\u00fcr jede Fraktion Re-\ndezeit, und da k\u00f6nnen gegenteilige Meinungen artikuliert\nwerden. Jetzt stellt die SPD-Fraktion ihren Entwurf des Ge-\nsetzes \u00fcber die Aufgaben, die Organisation und die Zu-\nst\u00e4ndigkeit der Polizei im Freistaat Sachsen vor. Bitte\nsch\u00f6n. \n\nDr. Starke, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Bereits seit Beginn unserer Legislaturperiode sitzt uns\ndie \u00d6ffentlichkeit im Nacken und auch die Polizei und be-\ndr\u00e4ngt uns, landesspezifisches Recht in bezug auf das Poli-\nzeirecht zu schaffen. Wir haben das hier in diesem Hause\nbereits mehrfach angemahnt, und ich m\u00f6chte mir Wieder-\nholungen unserer Einlassungen ersparen. \nWir haben in der letzten Plenartagung angek\u00fcndigt, da\u00df\nwir das Z\u00f6gern der Regierung zum Anla\u00df nehmen, ein\neigenes Gesetz vorzustellen. Aus diesen Gr\u00fcnden haben\nwir die Einbringung jetzt vorgenommen. Wir freuen uns\ndar\u00fcber, da\u00df der Regierungsapparat der Staatsregierung\nSachsen nicht schneller gearbeitet hat als wir, als unsere\nFraktion, die ein solches Gesetz aus den Kofferr\u00e4umen\nihrer Autos heraus machen mu\u00dfte, da uns ja nun die Ar-\nbeitsm\u00f6glichkeiten recht beschnitten sind. \nUnser Entwurf basiert auf dem Musterentwurf des Bundes\nund der L\u00e4nder f\u00fcr ein einheitliches Polizeirecht und spe-\nziell auf den saarl\u00e4ndischen und nordrhein-westf\u00e4lischen\nGesetzen, die als modernes, bew\u00e4hrtes, b\u00fcrgerfreundliches\nund polizeigerechtes Recht gelten. \nBesondere Ber\u00fccksichtigung hat im Gegensatz zum Ent-\nwurf der S\u00e4chsischen Landesregierung auch das Urteil des\nBundesverfassungsgerichtes vom 15. 12. 1983 gefunden.\nDas am 15. 12. 1983 verk\u00fcndete Urteil zum Volksz\u00e4h-\nlungsgesetz verlangt die Schaffung pr\u00e4ziser, bereichsspezi-\nfischer Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Datenerhebung und\nDatenverarbeitung. Dabei wurde festgestellt: Das Recht\nauf informationelle Selbstbestimmung ist in den Polizeige-\nsetzen zu verankern. Einschr\u00e4nkungen dieses Rechts sind\nnur im \u00fcberwiegenden allgemeinen Interesse zul\u00e4ssig. \nDer Regierungsentwurf des Polizeigesetzes weist hier ein\nerhebliches Defizit auf, indem er auf ein k\u00fcnftiges, noch zu\nerlassendes Datenschutzgesetz des Freistaates Sachsen und\nauf das Polizeigesetz der Volkskammer von 1990 verweist,\nwie der Herr Innenminister bereits ank\u00fcndigte, das dann\nam 31. 12. 1991 kein g\u00fcltiges Recht mehr sein wird. \nDer Einsatz der elektronischen Datenverarbeitung ist f\u00fcr\neine effektive T\u00e4tigkeit in der Polizei unverzichtbar. Durch\nden Gesetzgeber mu\u00df aber der Umfang zul\u00e4ssiger Infor-\nmationsverarbeitung durch spezielle Befugnisnormen kon-\nkret bestimmt und begrenzt werden. Aus diesem Grunde\nhalten wir den zweiten Unterabschnitt unseres Gesetzent-\nwurfes \u00fcber die Befugnisse zur Informationsverarbeitung\nf\u00fcr besonders wichtig. In diesem Bereich l\u00e4\u00dft der Regie-\nrungsentwurf eine gro\u00dfe L\u00fccke und beachtet die vom Bun-\ndesverfassungsgericht vorgegebenen Normen eben nicht.\nBleibt der Regierungsentwurf des Polizeigesetzes in seiner\njetzigen Form bestehen, besteht die gro\u00dfe Gefahr, da\u00df die\nZweckbindung der Datenerhebung, wie sie im Urteil des\nBundesverfassungsgerichtes gefordert wird, unterlaufen\nwird. Und das erscheint uns gef\u00e4hrlich f\u00fcr den B\u00fcrger. \nIm Bereich ,,Allgemeine Aufgaben und Vorschriften\u201c\nsowie ,,Allgemeine und besondere Befugnisse\u201c unterschei-\nden sich die beiden vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe sicher-\nlich nur im didaktischen Vorgehen und in\nFormulierungen. \n\nDer SPD-Entwurf ist klarer gegliedert und in den sachli-\nchen Formulierungen eindeutig, obwohl wir keinen An-\nspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit und auch keinen Anspruch\ndarauf erheben, da\u00df dieses Gesetz nicht noch verbesse-\nrungsbed\u00fcrftig sei.\nDer SPD-Entwurf enth\u00e4lt eine Reihe sehr b\u00fcrgerfreundli-\ncher Regelungen der Polizeibefugnisse. Die Polizei wird\nnicht als Vormund oder Bedroher des B\u00fcrgers dargestellt.\nDer SPD-Entwurf sieht die Polizei als Bewahrer und Beh\u00fc-\nter schutzw\u00fcrdiger B\u00fcrgerrechte und Menschenrechte. Im\nVordergrund steht immer der Schutz der durch das\nGrundgesetz der Bundesrepublik Deutschland garantier-\nten Rechte des einzelnen. In diesem Bereich sind deshalb\nauch nur geringe Unterschiede in beiden Gesetzentw\u00fcrfen\nzu finden, da diesem Grundanliegen sowohl Regierung als\nauch SPD-Fraktion Rechnung getragen haben. Grundprin-\nzip unseres Gesetzentwurfes ist: Die Polizei hat sich nur\ngegen die Verletzer unserer Gesetze zu wenden und dabei\nMa\u00dfnahmen gegen Unbeteiligte oder den B\u00fcrger schlecht-\nhin auf ein Mindestma\u00df zu beschr\u00e4nken. \nBesondere Bedeutung haben auch wir dem Schu\u00dfwaffen-\ngebrauch beigemessen. Alle Bestimmungen hierzu sind ge-\ngen\u00fcber der Polizei restriktiv gehalten. Auch von uns wird\nder Schu\u00dfwaffengebrauch lediglich als letzte Ma\u00dfnahme\ndes unmittelbaren Zwanges angesehen zur Vermeidung\nlebensbedrohlicher Situationen sowohl f\u00fcr die Beamten als\nauch f\u00fcr bedrohte B\u00fcrger. \nDas Grundrecht auf Eigentum wollen wir durch polizeili-\nche Ma\u00dfnahmen nicht eingeschr\u00e4nkt sehen. Die exakte De-\nfinierung von Verwahrung und Sicherstellung von Sachen\nerscheint uns hier durchaus als ausreichend. Wir \u00fcberlas-\nsen Einschr\u00e4nkungen dieses Grundrechtes ausschlie\u00dflich\nden hierf\u00fcr erlassenen Gesetzen und richterlichen Anord-\nnungen. \nDer von uns vorgelegte Entwurf legt in \u00e4hnlicher Weise\nwie der Regierungsentwurf die Grundz\u00fcge der Polizei-\norganisation in Sachsen fest. Die genauen Einzelheiten\nwerden vom Staatsministerium des Innern durch Rechts-\nverordnungen bzw. Verwaltungsvorschriften geregelt wer-\nden. Hierbei f\u00e4llt dem Staatsministerium des Innern ein\nbesonders verantwortungsvoller Umgang mit der Polizei\nzu. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, da\u00df das parlamentarisch be-\ngleitet w\u00fcrde. Wir haben aber ganz bewu\u00dft vermieden, im\nGesetz hier eine Vermischung von Exekutive und Legisla-\ntive vorzunehmen. Wir nehmen an, da\u00df der Herr Innenmi-\nnister sich mit den entsprechenden Aussch\u00fcssen und mit\ndem Parlament hier sicherlich st\u00e4ndig ins Benehmen set-\nzen wird. Wir haben also durchaus Vertrauen. \nDie Polizei wird in deutlicher Abgrenzung in Polizeiver-\nwaltungsbeh\u00f6rden, Sonderbeh\u00f6rden, wie z. B. Polizeischu-\nlen, Beschaffungs\u00e4mter usw., und den Vollzugsdienst,\nbestehend aus Kriminal- und Schutzpolizei, gegliedert. In\ndiesem Bereich sind sich die beiden Entw\u00fcrfe wiederum\nsehr \u00e4hnlich, wobei auch hier der SPD-Entwurf die Gliede-\nrungen, Aufgabenverteilung und Zust\u00e4ndigkeiten eindeu-\ntiger und klarer definiert. Im Unterschied zum\nRegierungsentwurf werden die parlamentarisch nicht kon-\ntrollierten Ebenen der Mittelbeh\u00f6rden, also die Regie-\nrungspr\u00e4sidien, bei der Gliederung im \u00a7 75 unseres\nEntwurfes nicht ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, da sie nach Aussa-\ngen des Ministerpr\u00e4sidenten vor dem Landtag nur vor-\n\u00fcbergehenden Charakter haben sollen und auch vom\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag nicht gew\u00fcnscht\nwerden. Wir gehen davon aus, da\u00df diese Mittelbeh\u00f6rden\nbei der angestrebten Verwaltungsreform verschwinden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n860\n\n\n\nwerden. Dem Innenminister ist es aber nicht ausdr\u00fccklich\nverboten, auch in diesem Bereich durch Rechts- oder Ver-\nwaltungsverordnung polizeiliche Instanzen vor\u00fcberge-\nhend anzusiedeln. \nWeiterhin gehen wir davon aus, da\u00df Sachsen ein eigenes\nLandeskriminalamt haben wird, dem die Kriminalpolizei\ninsgesamt nachgeordnet sein sollte. Im Gegensatz zum Re-\ngierungsentwurf l\u00e4\u00dft unser Gliederungsentwurf dem In-\nnenminister viel Spielraum zur freien Entscheidung der\nPolizeigliederung und macht auf diese Weise die geplante\nVerwaltungsreform des Freistaates m\u00f6glich, ohne da\u00df im\nVorlauf Strukturen verfestigt werden, die im Verlaufe der\nVerwaltungsreform dann erneut korrekturbed\u00fcrftig wer-\nden. Zudem ist die von uns angestrebte Gliederung in\nAufsichts-, sachliche und \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit \u00fcbersicht-\nlich, klar und eindeutig geregelt. Auch wir haben, dem\nWunsche der Kommunen folgend, gemeindliche Vollzugs-\nbedienstete eingef\u00fchrt, die im beschr\u00e4nkten Umfang poli-\nzeiliche Ordnungsaufgaben wahrnehmen k\u00f6nnen. Ihre\nEinf\u00fchrung stellt f\u00fcr die Kommunen keinen Zwang dar.\nDiese Vollzugsbediensteten unterliegen der Fach- und\nDienstaufsicht der \u00f6rtlichen Vollzugspolizei und stellen\nkeinen Eingriff in deren Zust\u00e4ndigkeit dar. \nIm Gegensatz zum Regierungsentwurf wird die gesetzli-\nche M\u00f6glichkeit zur Schaffung eines Polizeibeirates in dem\nSPD-Entwurf geregelt. Dieser Polizeibeirat soll bei den\nKreispolizeibeh\u00f6rden oder den Direktionen angesiedelt\nwerden und ein Bindeglied zwischen Bev\u00f6lkerung, kom-\nmunaler Selbstverwaltung und der Polizei sein. Damit soll\ndie T\u00e4tigkeit der Polizei unterst\u00fctzt und demokratisch be-\ngleitet werden. Anregungen und W\u00fcnsche, die \u00fcber den\nEinzelfall hinausgehen und von \u00f6ffentlichem Interesse\nsind, k\u00f6nnen so schnell und effektiv an die Polizei heran-\ngebracht werden. Dieses Instrumentarium eignet sich nach\nunserer Meinung auch hervorragend zur Imagepflege der\nPolizei und zur transparenten Darstellung einer b\u00fcrgerna-\nhen Polizei. \nBewu\u00dft wurde \u2013 wie auch im Regierungsentwurf \u2013 bei uns\nauf die Regelung der Kosten verzichtet, da das Land als\nTr\u00e4ger zur Kosten\u00fcbernahme verpflichtet ist. Die Tr\u00e4ger-\nschaft der gemeindlichen Vollzugsbediensteten ist eindeu-\ntig bei den einzelnen Kommunen angesiedelt, die damit\nsowohl die Einnahmen als auch die Kosten zu \u00fcberneh-\nmen haben. Auch insoweit gleichen sich also diese beiden\nEntw\u00fcrfe und d\u00fcrften untereinander fast pa\u00dff\u00e4hig sein in\ndiesem Bereich.\nDas w\u00e4ren im wesentlichen unsere Vorstellungen zu dem\nPolizeigesetz, und wir bitten Sie um \u00dcberweisung in den\nInnenausschu\u00df als federf\u00fchrend und in den Rechtsaus-\nschu\u00df.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD, zum Teil bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe nun\neinen Sprecher der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Ich habe vorhin gew\u00e4hnt, da\u00df es sich um\neinen Irrtum handeln mu\u00df, wenn der Innenminister meint,\nda\u00df es sich hierbei um einen Gesetzentwurf der Regierung\nhandelt, der vermuten l\u00e4\u00dft, da\u00df es sich dabei um einen\nbreiten Konsens handeln k\u00f6nnte bei der Einreichung oder\nbei der Beschlu\u00dffassung dieses Gesetzes. Das k\u00f6nnen wir\nnat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht unterst\u00fctzen bei dieser Vorlage\ndes Gesetzentwurfes. Und ich werde im n\u00e4heren darauf\n\neingehen bei der Begr\u00fcndung und Aussprache in der 1.\nLesung. \nSechs Monate ist es her, als einer der ersten Entw\u00fcrfe des\nLandespolizeigesetzes in ausgew\u00e4hlten Kreisen von Inter-\nessierten kursierte. Sechs Monate Zeit sind ins Land gegan-\ngen, bis die s\u00e4chsische Regierung einen neuen\nGesetzentwurf dem Parlament vorstellt. Ausreichend Zeit,\nwie man meinen m\u00f6ge, stand dem Innenministerium zur\nVerf\u00fcgung, einen Gesetzestext zu erarbeiten, der den Er-\nfordernissen der Zeit Rechnung tr\u00e4gt und vor allem die\nErfahrungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger widerspiegelt,\ndie direkt einer Polizei ausgeliefert waren, mit weitest-\ngehenden Befugnissen und Vollmachten in die jeweils ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfig garantierten Rechte des einzelnen\neinzugreifen. Auf diesem Hintergrund ist der hier vorlie-\ngende Gesetzentwurf der Regierung ein \u00e4u\u00dferst besch\u00e4-\nmendes Werk.\n\nVerkehrsunf\u00e4lle sind derzeitig stark im Anstieg begriffen,\ndie wirtschaftliche und soziale Situation f\u00f6rdert in Sachsen\nweiterhin eine katastrophale Situation auch im Rahmen\nder Kriminalit\u00e4t. Aus dieser Sicht wird sich ein Gesetz, das\ndie Aufgaben und Befugnisse enth\u00e4lt, einer deutlich h\u00e4rte-\nren Pr\u00fcfung unterziehen m\u00fcssen. In der heutigen 1. Le-\nsung zu den vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfen wird die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vorrangig zum Entwurf der\nStaatsregierung, und dies auch exemplarisch, Stellung be-\nziehen.\n\nSchon im ersten Paragraphen des Gesetzentwurfes staunt\nder aufmerksame Leser. Pl\u00f6tzlich erh\u00e4lt die Polizei neben\nden traditionellen Aufgaben, wie der Aufrechterhaltung\nvon Ordnung und Sicherheit und Gefahrenabwehr, zu-\ns\u00e4tzlich das Aufgabengebiet des Schutzes der freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung. Stellt sich hier die Frage:\nWill der s\u00e4chsische Innenminister damit ank\u00fcndigen, da\u00df\ner seine Entscheidung f\u00fcr eine Einrichtung eines Verfas-\nsungsschutzes in Sachsen zur\u00fcckzieht, oder soll die s\u00e4ch-\nsische Polizei in den Wettbewerb mit dem k\u00fcnftigen\nVerfassungsschutz eintreten im Kampf um beste Ergebnis-\nse und Ma\u00dfnahmen beh\u00f6rdlicher Marktwirtschaft? Herr\nKrause, Sie m\u00fcssen sich schon entscheiden! Sie k\u00f6nnen\nnicht einerseits dem Verfassungsschutz das Brot wegneh-\nmen und andererseits eine Beh\u00f6rdenhilfe aufbauen. Da be-\nkommen Sie nicht nur \u00c4rger mit der Bev\u00f6lkerung, sondern\nsicherlich auch mit Ihrem Kollegen Finanzminister.\n\nZweitens gibt die Regierung an, da\u00df sie bei der Erarbei-\ntung des Gesetzes vom Bild des m\u00fcndigen B\u00fcrgers ausge-\ngangen sei. Gerade dieser Grundsatz wurde durch den\nvorliegenden Gesetzestext gr\u00fcndlich in Frage gestellt;\ndenn einklagbare Rechte der m\u00fcndigen Person werden im\nGesetz weitestgehend durch Generalklauseln au\u00dfer Kraft\ngesetzt. Dazu Beispiele:\n\n1. An entscheidenden Stellen ist bei der genauen Eingren-\nzung immer die Rede, da\u00df sie durch Rechtsverordnung\ngeregelt werde, z. B. bei der \u00dcbertragung von weiteren\nAufgaben au\u00dferhalb des Gesetzes, bei der Vernichtung irr-\nt\u00fcmlicherweise angelegter erkennungsdienstlicher Unter-\nlagen, bei der Durchsuchung von Personen und bei der\nvorl\u00e4ufigen Festnahme von Personen usw. Weder eine\nVer\u00f6ffentlichung der nebul\u00f6sen Rechtsverordnungen noch\neine parlamentarische Kontrolle dieser Erm\u00e4chtigungsge-\nsetze, Erm\u00e4chtigungsm\u00f6glichkeiten sind im Gesetz vorge-\ngeben, anders als beim SPD-Entwurf, wo zumindest einige\nRegelungen enthalten sind, wo Kontrollrechte eingebaut\nworden sind. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n861\n\n\n\n2. Wiederum wurde ein dehnungsf\u00e4higer Gesetzestext ver-\nwendet, der den altbekannten Gummiparagraphen der\nDDR-Gesetzgebung auff\u00e4lligerweise \u00e4hnelt. So zum Bei-\nspiel die Formulierung, wie ,,Tatsachen, die die Annahme\nrechtfertigen\u201c usw. oder \u00a718 Absatz 1, wenn es einzugren-\nzen gilt, wann die Polizei die Identit\u00e4t einer Person feststel-\nlen darf. Ein Kriterium ist die Berufung auf bisherige\nsogenannte Erfahrungen. \n3. besteht nach dem Gesetzesentwurf an brisanten Stellen\ndie M\u00f6glichkeit, die Souver\u00e4nit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung und des\neinzelnen zu untergraben durch Generalklauseln. Deutlich\nwird dies besonders bei der Frage des Schu\u00dfwaffeneinsat-\nzes. Nach dem Gesetz kann fast jeder Schu\u00dfwaffeneinsatz\ngerechtfertigt werden mit der Formulierung im \u00a7 33 Ab-\nsatz 3, wonach die Bef\u00fcrchtung, da\u00df ein Fl\u00fcchtiger von\neiner Schu\u00dfwaffe Gebrauch machen k\u00f6nne, ausreicht. We-\nder kann bei diesem Gesetz von m\u00fcndigen B\u00fcrgern ge-\nsprochen werden, noch findet sich die gepriesene\nRechtsrestriktivit\u00e4t im Schu\u00dfwaffeneinsatz wieder. \nHerr Innenminister Krause, folgen Sie mir bitte bei einem\nBeispiel f\u00fcr das Gesetz, was vielleicht exemplarisch ver-\ndeutlichen wird, worin die Brisanz dieses Gesetzes eigent-\nlich liegt!\n\n(Goliasch, CDU: Das ist doch erst die 1. Lesung!)\n\nStellen Sie sich vor, Herr Minister, Sie sind in einer frem-\nden Stadt und haben Ihren Personalausweis nicht bei sich\nund auch kein anderes Dokument, das Ihre Identit\u00e4t bele-\ngen k\u00f6nnte. Es ist kurz nach 24 Uhr, und Sie werden durch\ndie Polizei auf einer Stra\u00dfe angehalten und aufgefordert,\nsich auszuweisen, da erfahrungsgem\u00e4\u00df nach \u00a7 18 Absatz 2\ndes Gesetzes ,,Personen Straftaten auf Stra\u00dfen verabre-\nden\u201c. Da Sie keinen Ausweis mithaben, ist das Ihnen nicht\nm\u00f6glich. Nach \u00a7 21 Absatz 1 k\u00f6nnen Sie nun durchsucht\nwerden, ebenfalls Ihre mitgef\u00fchrte Aktentasche. Nach \u00a7 22\nAbsatz 1 kann ebenfalls Ihr in der N\u00e4he befindliches Auto\ndurchsucht werden. Nun k\u00f6nnen Sie nach \u00a7 20 Absatz 1\nNr. 2 in Gewahrsam genommen werden; dort wiederum\nd\u00fcrfen Sie vernommen werden nach \u00a7 17, erkennungs-\ndienstlich erfa\u00dft nach \u00a7 19 und durchsucht werden nach\n\u00a7 21. Als m\u00fcndiger B\u00fcrger werden Sie \u00fcber die Rechtsmit-\ntel belehrt, jedoch ist Ihnen nicht gesetzlich festgeschrie-\nben, da\u00df Sie einen Rechtsanwalt beanspruchen d\u00fcrfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Arnold, wir haben eine 1.\nLesung, und es geht nur um die Grundz\u00fcge des Gesetzes.\nIch mu\u00df Sie bitten, zum Ende zu kommen. \n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Was Sie d\u00fcrfen \u2013 den Protest\ngegen die nach Ihrer Ansicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnah-\nme der Polizei zu Protokoll geben.\nNur aufgrund der angemahnten Dringlichkeit stimmt die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne einer \u00dcberweisung an den zu-\nst\u00e4ndigen Ausschu\u00df zu. Gegen eine beschleunigte Inkraft-\nsetzung, wie sie vom Pr\u00e4sidenten verhandelt wurde, ohne\nintensive Bearbeitung und grundlegende Ver\u00e4nderung\ndurch den Ausschu\u00df sowie die M\u00f6glichkeit der Diskussion\nin der Bev\u00f6lkerung wird die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nWiderstand ank\u00fcndigen. \n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte jetzt ein Mitglied der Frak-\ntion der F.D.P., Herr Rade. \n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nHerr Innenminister, daf\u00fcr, da\u00df wir auf dieses Gesetz ein\nhalbes Jahr warten mu\u00dften, haben Sie es meiner Ansicht\nnach trotz der M\u00e4ngel zu sehr gelobt.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSicher werden Sie der F.D.P. zutrauen, da\u00df sie auch ein\nGesetz einbringen k\u00f6nnte, meine Damen und Herren von\nder SPD. Wir haben es uns etwas einfacher gemacht, weil\nwir das geahnt haben, was sich hier abzeichnet: ein Wind-\nhundrennen um den besseren Gesetzentwurf. Leider\nhaben die Damen und Herren der CDU-Fraktion unsere\nBr\u00fccke, die wir bauen wollten mit dem Vorschaltgesetz,\ndas alte Volkskammergesetz, was ja keiner mehr so richtig\nhandhaben m\u00f6chte, in ein Landesvorschaltgesetz zu \u00e4n-\ndern \u2013 diese Br\u00fccken haben Sie leider nicht gesehen. Das\ntut uns sehr leid f\u00fcr Sie selbst.\nUnd die Bedenken, die die F.D.P. hat bei dem parlamenta-\nrischen Weg, resultieren nat\u00fcrlich auch aus dem parlamen-\ntarischen Weg des Schulgesetzes. Also, es ist heute\nvormittag nicht so gegangen, wie wir es gern gehabt h\u00e4t-\nten, aber nun m\u00fcssen wir eben mit dem DDR-Aufgaben-\ngesetz f\u00fcr die Polizei, welches \u00fcber einen l\u00f6chrigen\nEinigungsvertrag gest\u00fctzt wird, leben, bis wir ein eigenes\nLandespolizeigesetz haben, und Herr Kollege Dreikopf,\nIhre Begr\u00fcndung, da\u00df Beschlagnahme und Einziehung in\ndem Volkskammergesetz geregelt sind, stimmt nat\u00fcrlich\nnicht. Das wollte ich nur zur Richtigstellung nachtragen.\nDas Landespolizeigesetz, was uns heute vorliegt, ist brav\ngemacht, aber es ist sicher auch f\u00fcr einen Polizisten noch\nrecht un\u00fcbersichtlich ob der Paragraphen,\n\n(Heiterkeit)\n\nund wenn ich vor allen Dingen daran denke, wie weit aus-\ngewalzt die Entsch\u00e4digungen behandelt werden bei Sch\u00e4-\nden, die die Polizei verursacht, kann man das meiner\nAnsicht nach durchaus k\u00fcrzer fassen.\nZum weiteren haben Sie im \u00a7 31 ein s\u00e4chsisches Verwal-\ntungsvollstreckungsgesetz, auf welches Sie zur\u00fcckgreifen\nwollen, angef\u00fchrt. Das m\u00fc\u00dfte dann eigentlich als Anlage\ngleich hintendranh\u00e4ngen, und ich meine, meine Damen\nund Herren, \u00fcber den finalen Rettungsschu\u00df \u2013 dieser\nName ist heute hier noch nicht gefallen \u2013 mu\u00df meiner An-\nsicht nach auch in diesem Haus diskutiert werden. \nAuf die Fragen des Datenschutzes will ich nicht weiter ein-\ngehen, das haben meine Kollegen bereits getan. Auch wir\nsehen dort nat\u00fcrlich Handlungsbedarf, damit diese Fragen\nschnell gekl\u00e4rt werden.\nDer Gesetzentwurf des Staatsministeriums ist in der Be-\nhandlung der Rechte f\u00fcr die Polizei nat\u00fcrlich weiterge-\nhend als das Volkskammergesetz \u2013 deshalb hatten wir\neinige Paragraphen in unserem Vorschaltgesetz dazu be-\nreits angezogen \u2013, und er sichert auch besser die Rechte\nder B\u00fcrger, die in Gewahrsam genommen werden sollen,\nals das Volkskammergesetz. Aus dem Grund wollten wir\nes so. Herr Staatsminister, die F.D.P. hat Ihnen im Innen-\nausschu\u00df und hier im Plenum schon viele Vorschl\u00e4ge un-\nterbreitet, die in Ihrem Ministerium ber\u00fccksichtigt werden\nsollten, und wir freuen uns, da\u00df vor allen Dingen die Frage\nder gemeindlichen Bediensteten durch Sie in das Gesetz\naufgenommen wurde. Sie wissen genau wie ich, da\u00df die\nLandkreisstruktur f\u00fcr die Polizeistruktur eine wesentliche\nSache darstellt, und ich freue mich \u00fcber das, was ich ge-\nstern in der Zeitung gelesen habe, obwohl Sie erst in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n862\n\n\n\nMitte der Legislaturperiode dar\u00fcber nachdenken wollten,\nda\u00df Sie es jetzt schon tun.\nWir haben aber noch zwei weitere Vorschl\u00e4ge, die wir na-\nt\u00fcrlich gerne mal vom Innenminister behandelt und er\u00f6r-\ntert wissen wollen. Das eine ist die schnelle Auff\u00fcllung der\nfehlenden Vollzugsbeamten. Sie haben meiner Ansicht\nnach eine Zahl von 2 500 genannt; mit 300 Mann im Lehr-\ngang an der Bereitschaftsschule brauchen Sie 10 bis 15 Jah-\nre, bis Sie die s\u00e4chsische Landespolizei auff\u00fcllen. Hier\nsollten Kurzlehrg\u00e4nge von drei bis sechs Monaten ein\nschnelles Heranziehen junger Leute f\u00fcr den Dienst in der\nPolizei erm\u00f6glichen.\nAuch die Frage von Hundestaffeln und Reiterstaffeln \u2013\nStichwort berittene Polizei \u2013 ist eines meiner Lieblingskin-\nder.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch war am gleichen Tag, als die Ver\u00f6ffentlichung in der\n,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c erschien, im Gest\u00fct Moritzburg und\nmu\u00dfte dort erfahren, da\u00df dieses fr\u00fcher die Landespolizei-\nreitschule war. Also, die Damen und Herren in dem Gest\u00fct\nhaben auch \u00dcberlebensprobleme; vielleicht sollte man dort\nschnell und z\u00fcgig vorankommen, um zu einer Polizeirei-\nterstaffel zu kommen.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nUnd, Herr Staatsminister, in Summe gesagt: Ihr akademi-\nscher R\u00fcckversicherungsstil ist in der Innenpolitik f\u00fcr\nmich fehl am Platze. Innenpolitik mu\u00df zur Gefahrenab-\nwehr strategisch nach vorn denken, und das sollten Sie\nbitte bei Ihrer Arbeit ber\u00fccksichtigen.\nDanke sch\u00f6n, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es spricht jetzt f\u00fcr die CDU Herr\nBandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir sind in der 1. Lesung zum Polizeigesetz. Es be-\nsteht eine dringende Notwendigkeit f\u00fcr den Erla\u00df dieses\nGesetzes. Gerade angesichts der historischen Erfahrungen\nin der DDR ist es unbedingt erforderlich, da\u00df die Polizei\nauf eine gute demokratische, rechtsstaatliche Basis gestellt\nwird. Dies gilt nat\u00fcrlich zun\u00e4chst besonders f\u00fcr die Poli-\nzeivollzugsbeamten. Durch den Erla\u00df des Polizeigesetzes\nkann die f\u00fcr ihre ohnehin schon schwierige Aufgabe n\u00f6ti-\nge Basis und eine entsprechende Akzeptanz in der Bev\u00f6l-\nkerung geschaffen werden.\nHerr Rade, gerade diese fehlende Akzeptanz ist es ja, die\nim Moment so wenige junge Menschen motiviert, Polizist\nzu werden, und ich denke, hier m\u00fc\u00dften wir einen dringen-\nden Appell an die jungen Leute richten. Es lohnt sich\nschon, in der rechtsstaatlichen Demokratie Deutschlands\nPolizist zu sein! Es ist eine Aufgabe, die Demokratie zu\nsichern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd was die Darstellung von Herrn Arnold betrifft, da\ndenke ich, da\u00df es immer sehr ambivalente Darstellungen\nsind, die Sie uns offerieren. Wenn Fu\u00dfballspiele entgleisen,\nkommt der Ruf: Die Polizei hat versagt! Und auf der ande-\nren Seite wollen Sie der Polizei die H\u00e4nde binden. Ich den-\nke, es ist immer eine rechte Katastrophenstimmung, die Sie\nhier zeichnen wollen.\n\nAber ich denke, wir sind auf dem guten Weg in eine gute\nZukunft in Deutschland, und das Katastrophenbild kann,\nmeine ich, ein St\u00fcck zur\u00fccktreten. Die Menschen in unse-\nrem Land brauchen eine Ermutigung, und dieses Polizei-\ngesetz ist, diese Polizeigesetzentw\u00fcrfe sind \u2013 ich z\u00e4hle den\nSPD-Entwurf durchaus dazu \u2013\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nder richtige Ansatz, um hier wirklich in eine sachgem\u00e4\u00dfe\nDiskussion zu gehen und die notwendigen Voraussetzun-\ngen f\u00fcr einen Aufbau unseres demokratischen Freistaates\nSachsen zu leisten.\n\n(Beifall bei der CDU und teilweise der SPD)\n\nPolizeirecht ist aber viel mehr als die Grundlage f\u00fcr die\nArbeit der Polizeivollzugsdienste. Eigentliche Aufgabe des\nPolizeirechtes ist der umfangreiche Bereich der Gefahren-\nabwehr. Dort liegen die Priorit\u00e4ten. Auch hier ist es\nerforderlich, den Polizeibeh\u00f6rden eine saubere rechtsstaat-\nliche Arbeitsgrundlage in die Hand zu geben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bandmann, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Ja, bitte.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Arnold, CDU.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, allgemeine Heiterkeit \nund Beifall)\n\nBandmann, CDU: Herr Arnold, wir sind nat\u00fcrlich gern\nbereit, \u00fcber einen Antrag nachzudenken.\n\n(Gel\u00e4chter)\n\n(Goliasch, CDU: Antrag abgelehnt!)\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Man m\u00f6chte in die CDU ein-\ntreten, um dort mal Ordnung zu schaffen, ja.\n\n(Heiterkeit)\n\nBandmann, CDU: Ich denke, das schaffen wir schon\nselbst.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Bandmann, ich m\u00f6chte\nSie noch einmal ansprechen auf die Unterstellung, die Sie\nin meiner Erl\u00e4uterung zur 1. Lesung zu diesem Gesetz an-\ngesprochen haben, da\u00df wir Katastrophenstimmung ver-\nbreiten. Ich denke, es ist keine Katastrophenstimmung. Ich\nwollte Sie hier einfach noch einmal fragen, wie Sie eigent-\nlich die Situation einsch\u00e4tzen \u2013 da wir die soziale Situation\nangesprochen haben \u2013, ob Sie dar\u00fcber grunds\u00e4tzlich an-\nders denken.\n\nBandmann, CDU: Die Situation ist sicher ernst, aber nicht\nhoffnungslos. Das mu\u00df die grunds\u00e4tzliche Aussage sein.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nDie beiden vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe lassen im we-\nsentlichen eine Orientierung an Aufbau und Formulierung\nder bereits bestehenden Polizeigesetze in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern erkennen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr den Regie-\nrungsentwurf. Auf diese Weise kann auch bei den\nerforderlichen Generalklauseln auf eine eingespielte Recht-\nsprechung und einen gefestigten Meinungsstand zur\u00fcck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n863\n\n\n\ngegriffen werden. Auch dies tr\u00e4gt zur Rechtssicherheit\nund damit zu einer Gew\u00e4hr der Rechtsstaatlichkeit polizei-\nlichen Handelns bei.\nDie Generalklausel im SPD-Entwurf erscheint nat\u00fcrlich\nnicht ausreichend. Erforderlich ist selbstverst\u00e4ndlich nicht\nnur eine Aufgabenzuweisung zur Gefahrenabwehr, son-\ndern erst recht die Beseitigung von St\u00f6rungen, das hei\u00dft\nbereits verwirklichter Gefahren.\nAuch der Punkt der \u00f6ffentlichen Ordnung ist unabdingbar.\nAuch wenn sie gesetzlich nicht normiert sind, m\u00fcssen die\nRegeln, die nach den Vorstellungen einer gro\u00dfen Mehrheit\nf\u00fcr ein geordnetes staatsb\u00fcrgerliches Zusammenleben un-\nerl\u00e4\u00dflich sind, einen polizeilichen Schutz erfahren.\nSieht man sich im SPD-Entwurf vorgesehene Einzel-\nma\u00dfnahmen an, f\u00e4llt auf, da\u00df hier eine ausdr\u00fcckliche Re-\ngelung der Beschlagnahme fehlt. Gerade diese Regelung\nhat aber in den alten Bundesl\u00e4ndern in letzter Zeit mehr\nund mehr an Bedeutung gewonnen, da immer wieder auf\ndie Beschlagnahme zur\u00fcckgegriffen werden mu\u00dfte, um\ndrohende Obdachlosigkeit zu verhindern. Da angesichts\nder Wohnungssituation in Sachsen \u00e4hnliche Entwicklun-\ngen auch hier nicht ausgeschlossen werden k\u00f6nnen, ist ne-\nben anderen Gr\u00fcnden nicht zuletzt schon deshalb eine\nRegelung der Beschlagnahme erforderlich.\nHerr Rade hat ja auch den finalen Rettungsschu\u00df ange-\nsprochen. Ich denke, hier m\u00fc\u00dften wir uns im Ausschu\u00df\nnoch einmal grunds\u00e4tzlich dazu verst\u00e4ndigen, weil wir\nschon im Interesse der Sicherheit der einzelnen Beamten\nim Au\u00dfendienst dort zu Regelungen kommen sollten.\nAber da wir in der 1. Lesung sind und es im Ausschu\u00df ja\nnoch etwas interessant werden soll, will ich mich hier nicht\nin Einzelheiten vertiefen. \u2013 Wir danken der Staatsregie-\nrung, die trotz der vielf\u00e4ltigen Gesetzentw\u00fcrfe, die jetzt\ngekommen sind, uns diesen Entwurf vorgelegt hat.\nDanke, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Fraktionsmitglied der\nLinken Liste/PDS.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Sehr geehrte Damen und\nHerren! Werter Herr Pr\u00e4sident! Die Notwendigkeit, als-\nbald ein Polizeigesetz f\u00fcr Sachsen zu verabschieden, ist\naufgrund der Festlegungen im 2. Staatsvertrag und ange-\nsichts der aktuellen Situation des polizeilichen Handelns\nim Freistaat unbestritten.\nDas Polizeiwesen zu regeln ist Sache der L\u00e4nder. Ein Poli-\nzeigesetz f\u00fcr Sachsen hat unseres Erachtens die Aufgabe,\nBefugnisse und die Organisation der Polizei in einer Art\nund Weise zu normieren, da\u00df sie den Erfordernissen im\nFreistaat gerecht wird und zugleich der verfassungsm\u00e4\u00dfi-\ngen Ordnung des Grundgesetzes, so z. B. Artikel 2, ent-\nspricht.\nDem Landtag liegen nun zwei Entw\u00fcrfe vor. Die Staatsre-\ngierung mit ihrem Beamtenstab im R\u00fccken hat den Land-\ntag lange auf ihren Entwurf warten lassen. Die\nSPD-Fraktion hat jetzt einen Entwurf eingebracht, der un-\nseres Erachtens in seiner Gesamtanlage, in seiner Gliede-\nrung, in seinen Grund- und Detailaussagen \u00fcbersichtlicher\nund klarer ist und den Anforderungen am ehesten gerecht\nwird. Wenngleich wir nicht jede Regelung des SPD-Ent-\nwurfs mittragen k\u00f6nnen, favorisieren wir ihn f\u00fcr die Bera-\ntungen zum Polizeigesetz.\nAufgaben und Befugnisse der Polizei zu normieren hei\u00dft\neinerseits, die Polizei in die Lage zu versetzen, effektiv,\n\npr\u00e4ventiv wie repressiv die Gefahrenabwehr zu bewerk-\nstelligen. Andererseits m\u00fcssen die Handlungskriterien f\u00fcr\nden polizeilichen Einsatz im Interesse der Rechtssicherheit,\ninsbesondere des Grundrechtsschutzes der B\u00fcrger, exakt\nfixiert werden. Rechtssicherheit f\u00fcr die Polizei und f\u00fcr den\nB\u00fcrger zu schaffen, dies mu\u00df eines der wichtigsten Anlie-\ngen des Polizeigesetzes sein.\nDie Polizei hat sich im Interesse der Gew\u00e4hrleistung der\n\u00f6ffentlichen Ordnung und Sicherheit zu verpflichten, Ver-\neinbarungen mit den Initiatoren und Organisatoren von\nVeranstaltungen im Sinne des Veranstaltungsgesetzes ab-\nzuschlie\u00dfen. Aus dieser Intention heraus unterst\u00fctzen wir\ndie Bildung der im SPD-Entwurf vorgesehenen Polizeir\u00e4te\nals Bindeglieder zwischen Bev\u00f6lkerung, Selbstverwaltung\nund Polizei. Diese k\u00f6nnten neben ihren sonstigen Aufga-\nben auch wichtige Funktionen beim Zustandekommen von\nSicherheitspartnerschaften \u00fcbernehmen.\nVon besonderer Wichtigkeit werden angesichts der negati-\nven Erfahrungen exakte Festlegungen bei der Regelung\nsolcher polizeilicher Befugnisse wie Identit\u00e4tsfeststellun-\ngen, Befragungen, Vorladungen, Verwahrung sowie\nDurchsuchung von Personen, Sachen und Wohnungen.\nBeide Entw\u00fcrfe halten sich hierbei im wesentlichen an den\nim Musterentwurf gesetzten Standard. Fast bei allen poli-\nzeilichen Befugnissen sind Ausnahmeregelungen, die von\nder Norm abweichen, m\u00f6glich, ohne aber die sogenannten\nAusnahmen zu benennen.\nDie Fraktion begr\u00fc\u00dft es, da\u00df beide Entw\u00fcrfe in den Be-\nstimmungen zum Schu\u00dfwaffengebrauch darauf verzichtet\nhaben, den sogenannten finalen Todesschu\u00df aus dem Mu-\nsterentwurf in ein s\u00e4chsisches Polizeigesetz zu \u00fcberneh-\nmen, und da\u00df der SPD-Entwurf davon Abstand nimmt,\nden Schu\u00dfwaffengebrauch gegen eine Menschenmenge zu\nregeln. Der Regierungsentwurf gestattet es im \u00a7 33 Absatz\n3. Wir fordern, da\u00df das Polizeigesetz in einem Paragra-\nphen den Schu\u00dfwaffengebrauch sowie das Verbot des Ein-\nsatzes der Schu\u00dfwaffen regelt.\nSehr geehrte Damen und Herren! Im Herbst 1989 wurden\nalle politischen Straftaten abgeschafft. Seit dem 3. Okto-\nber 1990 haben wir sie wieder, wenn auch in einem ande-\nren Wortlaut. Um so kritischer ist der Komplex\nDatenerhebung und Einsatz verdeckter Ermittler zu wer-\nten. Der Regierungsentwurf sieht vor, da\u00df die Regelungen\ndes Polizeigesetzes der Volkskammer zum Komplex Date-\nnerhebung verdeckte Ermittler fortgelten. Da hat man\nnicht aus der Vergangenheit gelernt, da\u00df wir die Bev\u00f6lke-\nrung wiederholt mit Wanzen in den Wohnungen und an\nden Arbeitspl\u00e4tzen, im Abh\u00f6ren von Telefonen, durch das\n\u00d6ffnen von Post und durch verdeckte Ermittler, die mit\noffiziellen Blankodokumenten, Ausweisen u. \u00e4. ihre Identi-\nt\u00e4t ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, \u00fcberwachen wollen,\n\n(Gel\u00e4chter)\n\nobwohl es bereits Geheimdienste wie MAD, BND und\nVerfassungsschutz gibt. Es darf keine Vermischung ge-\nheimdienstlicher und polizeilicher Aufgaben wie Ermitt-\nlungsmethoden geben.\nDer SPD-Entwurf macht sich die M\u00fche, die Befugnisse der\nPolizei zur Informationsverarbeitung in einem besonderen\nAbschnitt zu regeln. Die Fraktion bejaht den im \u00a7 25 ent-\nhaltenen Grundsatz, da\u00df personenbezogene Daten offen\nzu erheben sind.\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir empfehlen als Frak-\ntion die \u00dcberweisung beider Entw\u00fcrfe \u2013 mit Favorisierung\ndes SPD- Entwurfes \u2013 in den Innen- und Rechtsausschu\u00df.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n864\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wenn Sie noch einen Satz sagen\nwollen, kann ich Sie auch fragen, ob Sie noch eine Zwi-\nschenfrage erlauben. Sie wollen nicht noch einen Satz sa-\ngen? \u2013 Nicht, dann ist auch keine Zwischenfrage m\u00f6glich.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Ich lasse eine Zwischenfrage\nzu.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich werfe Ihnen nicht\neine Vergangenheit vor, weil ich wei\u00df, da\u00df Sie nicht Mit-\nglied der PDS, sondern der KPD sind, verstehe aber nicht\nganz, warum Sie den Einsatz verdeckter Ermittler doch\nlieber dem Verfassungsschutz \u00fcberlassen wollen als der\nKriminalpolizei. Dann ist es doch meiner Meinung nach\nsinnvoller, die Bek\u00e4mpfung der Drogenkriminalit\u00e4t bei\nden Landeskriminal\u00e4mtern aufzuheben, wo man auch ver-\ndeckte Ermittler br\u00e4uchte.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Das Problem ist, da\u00df zum\nBeispiel der Regierungsentwurf das eben nicht so eindeu-\ntig regelt, da\u00df es nur zur Terrorismusbek\u00e4mpfung (Dro-\ngenhandel, Waffenhandel etc.) verwendet wird. Das l\u00e4\u00dft\nn\u00e4mlich die Verfolgung politischer Straftaten, so wie das\nStrafgesetzbuch es vorsieht, zu. Ich bin dagegen, da\u00df es\n\ndurch geheimdienstliche Methoden, einschlie\u00dflich Polizei,\nbehandelt wird.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich schlage Ihnen im Namen des\nPr\u00e4sidiums vor, den Antrag Drucksache 1/258 und die Ge-\nsetzentw\u00fcrfe \u2013 Drucksachen 1/238 und 1/257 \u2013 an drei\nAussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen, und zwar an den Innenaus-\nschu\u00df als den federf\u00fchrenden Ausschu\u00df, zus\u00e4tzlich an den\nAusschu\u00df f\u00fcr Verfassung und Recht und an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Haushalt und Finanzen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Dann w\u00fcrde ich dar\u00fcber abstimmen lassen. Wer\ndamit einverstanden ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Niemand. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Auch niemand. Sehr sch\u00f6n.\n\nZwei Mitteilungen: Auf Wunsch des Staatsministers f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Herrn Dr.\nJ\u00e4hnichen, findet die n\u00e4chste Sitzung des Ausschusses f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten am Mittwoch,\ndem 24. 4., 10.00 Uhr, statt im Raum 100, Holl\u00e4ndische\nStra\u00dfe. Der Arbeitskreis Landwirtschaft der CDU tagt am\n24. 4., 8.00 Uhr, ebenfalls im Raum 100.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6:\n\n1. Lesung Gesetz \u00fcber die zahn\u00e4rztliche Betreuung der Kinder und Jugendlichen \u2013\nJugendzahnpflegegesetz\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/274\n\nDie Fraktionen haben eine Redezeit von drei Minuten. Der\nEinreicher kann zuerst sprechen und hat f\u00fcnf Minuten Re-\ndezeit. Ich bitte ein Mitglied der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne um Einbringung dieses Gesetzentwurfes.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abge-\nordnete! Herr Pr\u00e4sident! Warum ein Jugendzahnpflegege-\nsetz, werden Sie sich gefragt haben, und warum von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? Darauf zun\u00e4chst als Antwort: weil es\ndas V. Buch des Sozialgesetzbuches in der ver\u00e4nderten\nFassung von 1988, kurz ,,Gesundheitsreformgesetz\u201c, so\nvorsieht, weil dort im \u00a7 21 eine L\u00e4ndervereinbarung vor-\ngesehen ist. Doch weit wichtiger zu wissen ist, da\u00df in den\nf\u00fcnf neuen L\u00e4ndern bereits Gesundheitseinrichtungen be-\nstehen und es auch Fachpersonal gibt, die genau diese For-\nderungen, die im V. Buch des SGB gestellt sind, erf\u00fcllen\nk\u00f6nnten, das hei\u00dft zur Verh\u00fctung von Zahnerkrankungen\nentscheidend beitragen.\nNorbert Bl\u00fcm und sein Ministerium haben n\u00e4mlich mit\nBlick auf andere europ\u00e4ische L\u00e4nder erkannt, da\u00df, wenn\nallein niedergelassene Zahn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzte be-\nstimmen, wie die Behandlungsrichtung aussehen soll, am\nEnde jeder und jede eine Prothese erh\u00e4lt. Prothetik bringt\nGeld; Prophylaxe macht Arbeit und arm. \u2013 Eine paradoxe\nAbrechnungsrichtlinie, die auch den Kassen nicht\nschmecken d\u00fcrfte.\nZur Verdeutlichung ein Zitat aus der Zeitschrift ,,Zahn-\n\u00e4rztliche Praxis\u201c: ,,Im europ\u00e4ischen Vergleich des Gesund-\nheitszustandes der Z\u00e4hne bei Kindern schneiden die\nDeutschen relativ schlecht ab. Dies erscheint im DMFT-In-\ndex.\u201c \u2013 (Destroyed, Missing and Filling of Tooth). Das ist\nein Index f\u00fcr die Z\u00e4hne, der kari\u00f6se, gef\u00fcllte und fehlende\n\nZ\u00e4hne zueinander aufrechnet. ,,Dieser Index liegt nach\neiner Studie der WHO f\u00fcr Zw\u00f6lfj\u00e4hrige im Jahre 1985 in\nDeutschland bei 6,2, in Belgien bei 3,1, in Frankreich bei 3,4\nund in der Schweiz bei 3\u201c (Die schlechteren Zahlen sind\ndie h\u00f6heren Zahlen). In Dresden liegt dieser Index bei 2,0.\nWeil dem so ist, haben die Spitzenverb\u00e4nde der Kranken-\nkassen im M\u00e4rz 1991 ein Aktionsprogramm zur Sicher-\nstellung des Fortbestandes der kinderzahn\u00e4rztlichen\nBetreuung in den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern erstellt. Auch darin\nwird ein Jugendzahnpflegegesetz gefordert. Zusammen\nmit einer leistungsbezogenen Abrechnung f\u00fcr Individual-\nbehandlung k\u00f6nnte so eine hierzulande \u00fcbliche und er-\nfolgreiche Gruppenprophylaxe aufrechterhalten werden.\nWichtig ist nun \u2013 und daf\u00fcr das Gesetz \u2013, Prophylaxe und\nBehandlung zusammenzubringen. Im kinderstomatologi-\nschen Bereich hat sich diese Verbindung, wie der DMFT-\nIndex ja zeigt, mit 2,0 bereits bew\u00e4hrt und als dringend\nnotwendig gezeigt. \u00dcbrigens: Die Kinderstomatologie ist\nkeine Erfindung der SED der Ex-DDR, es gibt sie bereits\nseit den 20er Jahren in Deutschland, also auch in Sachsen.\nKaries war und ist eine Volkskrankheit. Mit der Einstel-\nlung von ,,L\u00f6chelz\u00e4hlern\u201c, denn nichts anderes sind die\nAmts\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte in den Altbundesl\u00e4ndern, ist\ndem nicht beizukommen. Sie haben eine Alibifunktion und\nstellen, weil ohne Behandlungserlaubnis, eine Degradie-\nrung des zahn\u00e4rztlichen Berufes dar.\nAus all dem leitet sich, logisch, wie ich meine, das Jugend-\nzahnpflegegesetz ab, welches enth\u00e4lt, da\u00df\n1. Kindern und Jugendlichen bis zum vollendeten 18. Le-\nbensjahr bzw. Schulabschlu\u00df unentgeltlich Leistungen als\nVorbeugung, Behandlung, Nachsorge gew\u00e4hrt werden;\nwelches enth\u00e4lt, da\u00df \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n865\n\n\n\n2. Pr\u00e4vention individuell und kollektiv durchgef\u00fchrt wird,\na) als Aufkl\u00e4rung und Beratung \u00fcber Mundhygiene, Er-\nn\u00e4hrung und Fluoridanwendung, und das sowohl der\nKinder und Jugendlichen wie auch der Eltern, Sorge-\nberechtigten und Personen, die beruflich mit Kindern um-\ngehen;\nb) als Pr\u00e4vention als mindestens j\u00e4hrliche Untersuchung\nvon Gebi\u00dfentwicklung und oralem Gesundheitszustand\nund Pr\u00e4vention;\nc) als Dispensairebetreuung von Risikopersonen.\nEs leitet sich logisch das Gesetz ab, welches enth\u00e4lt, da\u00df\n3. eine systematische Behandlung erm\u00f6glicht und Betreu-\nung \u00fcber die Gesundheits\u00e4mter und Fachzahn\u00e4rztinnen\nund -\u00e4rzte organisiert und\n4. Kosten \u00fcber \u00f6ffentliche Haushalte und leistungsbezoge-\nne Zahlungen der Krankenkassen getragen werden.\nZum Schlu\u00df komme ich noch einmal auf den Anfang\nzur\u00fcck, das hei\u00dft auf die Frage, warum hat B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne dieses Gesetz eingereicht. Die Antwort ergibt\nsich aus dem Gesagten, und es gibt einen weiteren wichti-\ngen Grund, das Gesetz einzubringen, n\u00e4mlich Schlamperei\nim Sozialministerium; denn dort lag der Entwurf der Lan-\ndeszahn\u00e4rztekammer schon im November 1990 vor. Ein\nganzer Berufszweig und die M\u00f6glichkeit der kinderzahn-\n\u00e4rztlichen Betreuung h\u00e4ngen auch von diesem Gesetz ab,\nund ich meine, Herr Staatsminister, Sie sind uns hier und\nauch den Kolleginnen und Kollegen Antwort schuldig.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Matzke, kommen Sie bitte\nzum Ende!\n\nMatzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, ich komme zum Schlu\u00df.\nWir bitten um \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df Soziales, Ge-\nsundheit und Familie. Ich darf noch sagen, da\u00df Professor\nTreide von der Uni Leipzig, Obermedizinalrat Geiger und\nFrau Dozentin Hetzer gern als Fachkundige zur Verf\u00fc-\ngung stehen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke\nListe/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die anderen Fraktionen in der\nReihenfolge CDU, SPD, F.D.P., Linke Liste/PDS; jetzt also\nbitte f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Dr. Laue.\n\nDr. Laue, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Drei Minuten Redezeit zwingen mich nat\u00fcrlich, sofort\nzu des Pudels Kern zu kommen. Sehr geehrte Frau Kolle-\ngin Matzke. Ich denke, das Jugendzahnpflegegesetz ist von\nIhnen im Namen Ihrer Fraktion eingebracht, Sie sagten es,\nund ich freue mich, da\u00df Sie auch hier gleich zugegeben\nhaben, da\u00df dieser Gesetzentwurf schon eine ganze Weile\nalt ist.\nDas Wort ,,Schlamperei\u201c wird sicher der Herr Sozialmini-\nster selbst an irgendeiner Stelle erwidern. Ich mu\u00df aber\nsagen, da\u00df dieses Gesetz, so wie Sie es eingebracht haben,\nmit der Wirklichkeit nicht mehr \u00fcbereinstimmt, und aus\ndem Grund \u2013 ich kenne es auch bereits ein halbes Jahr, ich\nhabe im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst doch einige Dinge\nschon gelesen \u2013 entspricht es nicht mehr unserer heutigen\nWirklichkeit, weil es so nicht geht. Ich sage dazu auch\n,,vielleicht leider\u201c. \nSie haben die Zahlen vorhin gesagt, als die Einheit von\nProphylaxe, Therapie und Metaphylaxe noch in einer\nHand lag. Wir hatten bisher ein sozialistisch und wie auch\n\nimmer staatlich finanziertes Gesundheitswesen, und es\nwird in der Zukunft so nicht mehr zu denken sein. Und\nwenn Sie nun diesen Gesetzentwurf, der, wie gesagt, min-\ndestens ein Jahr alt ist, ohne gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen hier\nvorlegen und dazu auch noch im \u00a7 4 die Gesundheits\u00e4mter\nvon der Sache her einbeziehen und dies zur Dienstaufgabe\nmachen, dann ist das auch richtig, aber dann widerspricht\ndas noch mehr dem Grundsatz, da\u00df die Therapie durch\nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst nicht m\u00f6glich sein\nkann; denn das widerspricht in jedem Falle dem Kassenfi-\nnanzierungsgesetz, dem Kassenerrichtungsgesetz, auch\ndem Vertrag zur Sicherstellung der medizinischen Grund-\nbetreuung zwischen den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen\nund den Krankenkassen. Es gibt also keinen Anspruch auf\nstaatliche Mischfinanzierung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfra-\nge?\n\nDr. Laue, CDU: Eine Sekunde. \u2013 Und es w\u00fcrde sich auch\nsicher der Herr Minister der Finanzen sehr freuen, wenn\nwir ihm noch zwei bis vier Milliarden Mark zus\u00e4tzlich bei-\nbringen w\u00fcrden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie?\n\nDr. Laue, CDU: Ja, aber ich m\u00f6chte meine drei Minuten\ntrotzdem haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, dieses wird abgezogen, selbst-\nverst\u00e4ndlich. \u2013 Bitte, Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ist Ihnen bekannt, da\u00df\nin Baden-W\u00fcrttemberg so ein Jugendzahnpflegegesetz be-\nreits besteht? Das ist meine erste Frage. Zweite Frage: Was\nmachen Sie mit dem Aktionsprogramm der Spitzenver-\nb\u00e4nde der Krankenkassen, die 30 Millionen Mark zur Ver-\nf\u00fcgung stellen?\n\nDr. Laue, CDU: Gut, ich komme darauf zu sprechen. Das\nh\u00e4tte ich dann sowieso noch ausgef\u00fchrt. Deswegen w\u00fcrde\nich Ihre Frage bitte in meiner weiteren Ausf\u00fchrung beant-\nworten. \u2013 Ich will zun\u00e4chst erst einmal sagen, da\u00df ab\n1. 1. 91 diese Trennung auf jeden Fall von der Sache her\nvollzogen werden mu\u00df, Trennung zwischen der Prophy-\nlaxe durch die Gesundheits\u00e4mter und der Therapie durch\ndie niedergelassenen oder auch erm\u00e4chtigten \u00c4rzte. Und\ndann noch kurz als kleine Beibemerkung: Das Sozialge-\nsetzbuch V \u00a7 21 spricht ja auch von der Betreuung als\nGruppenprophylaxe bis zum 12. Lebensjahr und nicht bis\nzum 18., wie es hier im Gesetz auch noch geschrieben ist.\nWas k\u00f6nnen wir nun tun? Das eine w\u00e4re, wir nehmen den\ngesamten prophylaktischen Dienst in die Gesundheits\u00e4m-\nter \u2013 das ist auch der Vorschlag Ihres Gesetzentwurfes \u2013\nund lassen die Therapie heraus. Es gibt viele Kollegen im\nLande Sachsen, die hier mitgehen w\u00fcrden. Das w\u00fcrde na-\nt\u00fcrlich bedeuten, da\u00df wir bestimmte Dinge aufrechterhal-\nten k\u00f6nnten bez\u00fcglich der Dokumentation, der\nepidemiologischen Auswertung von Daten, die wir gesam-\nmelt haben, auch sicher des sinnvollen Einsatzes von Fach-\nschwestern f\u00fcr Mundhygiene, die ja da sind. Aber es\nw\u00fcrde auch bedeuten, da\u00df f\u00fcr ca. 60 000 bis 70 000 Ein-\nwohner nur noch ein Jugendzahnarzt zur Verf\u00fcgung ste-\nhen k\u00f6nnte. Das Wort ,,L\u00f6chelz\u00e4hler\u201c haben Sie gebraucht.\nDas ist sicher auch eine Bezeichnung, die die Zahn\u00e4rzte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n866\n\n\n\nsich vielleicht irgendwann selbst in dem Zusammenhang\ngegeben haben. Ich will dazu auch noch sagen: \u00dcberlegun-\ngen des Bundesverbandes der Zahn\u00e4rzte des \u00f6ffentlichen\nGesundheitsdienstes gehen in diese Richtung.\nUnd nun auf Ihre Frage eine Antwort: Es gibt nat\u00fcrlich\neine zweite M\u00f6glichkeit, n\u00e4mlich, da\u00df entweder die nie-\ndergelassenen oder erm\u00e4chtigten \u00c4rzte stundenweise im\nGesundheitsamt arbeiten. Sie h\u00e4tten dann nur eine pro-\nphylaktische T\u00e4tigkeit, k\u00f6nnten aber die w\u00e4hrend der pro-\nphylaktischen T\u00e4tigkeit gefundenen Patienten in ihre\neigene Praxis \u00fcberweisen. Ob das auf Dauer gut geht im\nRahmen der Wettbewerbsgleichheit unter den Zahn\u00e4rzten,\ndas wei\u00df ich jetzt nicht zu beantworten. Und die andere\nM\u00f6glichkeit ist, da\u00df geregelte Jugendzahnpflege durch nie-\ndergelassene oder erm\u00e4chtigte \u00c4rzte an den Schulen\ndurchgef\u00fchrt wird, und das nat\u00fcrlich dann in Abrechnung\nmit den Kassen. Und da komme ich auf Ihre Frage. Das ist\nder Inhalt des Aktionsprogrammes, welches jetzt vorgelegt\nworden ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Doktor Laue, erlauben Sie\nhier noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. Laue, CDU: Nein, ich komme gleich zum Schlu\u00df, ich\nmu\u00df das zu Ende f\u00fchren. \u2013 Blo\u00df, auch hier m\u00f6chte ich\ndazu sagen, da\u00df voraussichtlich diese Regelung nur solan-\nge gelten kann, bis die Niederlassung insgesamt \u2013 bis 1995\nvoraussichtlich \u2013 abgeschlossen sein wird. Und die zweite\nFrage ist: Ich wei\u00df nicht, ob die Kollegen Zahn\u00e4rzte, bei\nallem Ethos, was die \u00c4rzte alle haben, f\u00fcr 55 Mark in einer\nStunde auf Dauer dort t\u00e4tig sein werden, w\u00e4hrend sie auf\nder anderen Seite in ihrer Niederlassung in dieser Zeit si-\ncher sehr viel mehr Geld an Zahnprothetik und \u00e4hnlichem\nverdienen k\u00f6nnen. Ich will es nur in den Raum gestellt\nhaben. \u2013 Bitte Ihre Frage.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, Ihre Zeit ist eigentlich um.\nDie eine Zwischenfrage will ich noch zulassen.\n\nDr. Laue, CDU: Ich will dann nur noch zwei S\u00e4tze sagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, dann haben Sie keine Zeit\nmehr \u2013 einen Schlu\u00dfsatz.\n\nDr. Laue, CDU: Gut.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Kann ich ihn noch fragen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, ja, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ist Ihnen klar, da\u00df diese exakte\nTrennung zwischen Prophylaxe und Therapie in bezug auf\nKassenabrechnung doch so nicht stimmt? Inzwischen be-\nzahlt ja die Kasse durchaus prophylaktische Untersuchun-\ngen, und ich bin schon der Meinung, da\u00df es durchaus\nm\u00f6glich ist, auch mit den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen\nsozusagen Aushandlungen durchzuf\u00fchren, da\u00df eben doch\nProphylaxe bezahlt wird, weil das letztendlich viel billiger\nwird, auch f\u00fcr die Kassen. Ich wollte fragen, ob es Ihnen\nbewu\u00dft ist, da\u00df es diese Trennung, wie Sie sie geschildert\nhaben, so gar nicht mehr gibt.\n\nDr. Laue, CDU: Das m\u00f6chte ich von der Sache her so be-\nantworten, da\u00df es diese Trennung wahrscheinlich so geben\n\nwird. Im Moment k\u00f6nnen wir andere M\u00f6glichkeiten dazu\nfinden. Da mu\u00df ich Ihnen auch recht geben.\nAber nun kommt der letzte Punkt, den ich sagen m\u00f6chte.\nWenn wir so ein Gesetz verabschieden, dann brauchen wir\ndazu ein Basisgesetz, und das ist das Gesetz \u00fcber den\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, um davon ausgehend\ndann diese anderen Strukturen mit aufzubauen. Und Sie\nwerden uns doch bitte folgendes zugestehen: Wenn es in\n40 Jahren Bundesrepublik nur drei L\u00e4nder schaffen, so ein\nGesetz zu entwickeln, und wir in weniger als 40 Wochen\ndieses dann zustande bringen \u2013 und da wird der Minister\nsicher etwas dazu sagen \u2013, dann ist das meiner Ansicht\nnach der Ausgangspunkt f\u00fcr die anderen \u00dcberlegungen.\nDas wollte ich noch dazu sagen, damit das richtig im Rah-\nmen steht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Fraktionsmitglied der\nSPD. Herr Tempel, bitte.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nVom Prinzip, vom Anliegen her stimmen wir Sozialdemo-\nkraten einem Gesetzentwurf zur Jugendzahnpflege zu. Um\nVolkskrankheiten einzud\u00e4mmen, und die Karies ist eine\nsolche, ist die Prophylaxe nach wie vor die beste Methode.\nDiese greift jedoch nur, wenn sich gleichzeitig sofort eine\nerforderliche Behandlung anschlie\u00dft, um die Folgesch\u00e4den\nso gering wie m\u00f6glich zu halten und damit als ebenfalls\nsehr wichtigen Faktor die Kosten zu minimieren.\nDie Kinder- und Jugendzahnpflege in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern, somit auch im Freistaat Sachsen, hat in den ver-\ngangenen Jahren durch die Verkn\u00fcpfung von Behandlung\nund Prophylaxe bekanntlich beachtliche Erfolge erzielt.\nDiese doch insgesamt bew\u00e4hrten Strukturen sollten zu-\nmindest in Teilen zur Durchf\u00fchrung der Kinder- und Ju-\ngendzahnpflege erhalten bleiben.\nSeit dem 1. 1. 1991 gilt mit geringen vor\u00fcbergehenden Ab-\nweichungen SGB V, also das bekannte Sozialgesetzbuch,\nim gesamten Beitrittsgebiet. Nach diesem ist der \u00f6ffentli-\nche Gesundheitsdienst f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der\nSchulzahnpflege verantwortlich, wobei sich die kinder-\nund jugendzahn\u00e4rztliche T\u00e4tigkeit nur auf Aufgaben der\nPr\u00e4vention, das hei\u00dft der Inspektion und Motivation im\nSinne der Individual- und Gruppenprophylaxe be-\nschr\u00e4nkt. Die Therapie des kindlichen und jugendlichen\nGebisses erfolgt durch die niedergelassenen Zahn\u00e4rzte\noder noch in den neuen Bundesl\u00e4ndern durch poliklinisch\nt\u00e4tige Stomatologen. Die Situation der Polikliniken ist\ndabei ja hinl\u00e4nglich bekannt.\nWir Sozialdemokraten betonen noch einmal, da\u00df wir die\nErhaltung der Einheit zwischen Prophylaxe und Therapie\nin der Kinder- und Jugendzahnpflege f\u00fcr die beste und\nbisher auch praktisch bew\u00e4hrteste Methode zur Eind\u00e4m-\nmung der Volkskrankheit Karies und ihrer Nachfolgesch\u00e4-\nden halten.\nUm die Grunds\u00e4tze dieses Gesetzes zu verwirklichen, zu-\nmindest in Teilans\u00e4tzen, sind aus unserer Sicht Verhand-\nlungen der Staatsregierung mit der Kassen\u00e4rztlichen\nVereinigung und den Kassenverb\u00e4nden erforderlich, um\nL\u00f6sungswege zu finden, wie die Kosten dieser regelm\u00e4\u00dfi-\ngen zahn\u00e4rztlichen Betreuung der Kinder und Jugendli-\nchen durch die \u00f6ffentlichen Haushalte in Verbindung mit\nden Krankenkassen durch leistungsbezogene Zuzahlun-\ngen zu finanzieren sind. Sollte dies nicht gelingen, sehen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n867\n\n\n\nwir die Gefahr, da\u00df eine ganze Reihe von Kindern und\nJugendlichen nach der Feststellung der Karies oder ande-\nrer Zahnerkrankungen sich nicht in eine entsprechende Be-\nhandlung begibt und damit irreparable Folgesch\u00e4den\nauftreten, die dann insgesamt viel gr\u00f6\u00dfere Kosten verursa-\nchen. Das wurde ja bereits angesprochen.\nWir haben auch im Freistaat Sachsen einen gro\u00dfen Fundus\nvon spezialisierten Kinderstomatologen \u2013 ich bin sofort\nfertig \u2013 und Fachschwestern. Es gilt, diesen mit seinen\ngro\u00dfen Erfahrungen und seinem K\u00f6nnen zielgerecht ein-\nzusetzen. Ein L\u00f6sungsweg k\u00f6nnte aus unserer Sicht z. B.\neine limitierte Teilerm\u00e4chtigung der im \u00d6ffentlichen\nDienst besch\u00e4ftigten Kinderstomatologen sein.\nWir stimmen der \u00dcberweisung der Beschlu\u00dfvorlage in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\nzu.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Fraktionsmitglied der\nF.D.P., Frau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin die einzige Nichtfachfrau, die sich zu die-\nsem Thema \u00e4u\u00dfern mu\u00df, also verzeihen Sie mir die wenig\ntechnisch-fachliche Sprache. Ich werde das mit meinen\nMitteln auszudr\u00fccken versuchen.\nDie F.D.P. begr\u00fc\u00dft die Initiative der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, die zahn\u00e4rztliche Betreuung der Kinder und Ju-\ngendlichen in Form eines Jugendzahnpflegegesetzes fest-\nzuschreiben. Vorbeugen ist allemal besser als Heilen. Das\nbedeutet, da\u00df die Gesundheitspolitik generell auf die F\u00f6r-\nderung einer ges\u00fcnderen Lebensweise gerichtet sein mu\u00df.\nDas beginnt im Kindesalter, und so sind vorbeugende\nMa\u00dfnahmen nur zu unterst\u00fctzen.\nWir befinden uns im Augenblick im Proze\u00df tiefgreifender\nReformen auch im Gesundheitswesen. \u00c4rzte und Schwe-\nstern, Zahn\u00e4rzte und Mitarbeiter der Technik m\u00fcssen den\nneuen Anforderungen gerecht werden, und eine Tatsache\nim Zusammenhang mit der kinderzahn\u00e4rztlichen Betreu-\nung ist, da\u00df das allgemeine Bewu\u00dftsein f\u00fcr eine gesunde\nLebensweise noch nicht so gest\u00e4rkt ist, da\u00df dadurch eine\nKostenentlastung im Gesundheitswesen zu erwarten w\u00e4re.\nUnd wenn Sie mich anschauen, ich mu\u00dfte heute die dritte\nSalatsch\u00fcssel in dieser Woche essen, weil das eben die\nS\u00fcnden einer nicht gesunden Lebensweise sind.\n\n(Heiterkeit)\n\nKonzept der Liberalen ist die Konzentration der Mittel der\ngesetzlichen Krankenversicherung auf schwere Erkran-\nkungen, jedoch ohne Abstriche an medizinisch notwen-\ndiger Behandlung. Wir brauchen organistorische\nVerbesserungen im Gesundheitswesen, und ich betone,\nwir brauchen auch eine zumutbare Eigenbeteiligung. Also:\nSanfter Druck mu\u00df sein. Wer nicht mindestens einmal im\nJahr zum Zahnarzt geht, der wird zur Kasse gebeten.\nFrau Matzke, Sie fordern die kinderzahn\u00e4rztliche Betreu-\nung bis zum 18. Lebensjahr. Das halte ich f\u00fcr \u00fcberzogen.\nEin 16j\u00e4hriges M\u00e4dchen sollte so reif sein, die Verantwor-\ntung f\u00fcr K\u00f6rperpflege und Hygiene f\u00fcr sich selbst zu be-\nstimmen. Ich gehe mit Ihnen mit, liebe Freunde vom\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, da\u00df die s\u00e4chsische Tradition der Kin-\nderzahnheilkunde positiv einzusch\u00e4tzen ist. Die Erfolge\nsind da und auch von Fachleuten anerkannt. Aber wie\nsieht es denn mit der Effektivit\u00e4t aus? Kann der bisherige\n\nModus bei den ver\u00e4nderten Leistungsanforderungen \u00fcber-\nhaupt aufrecht erhalten werden? Ich bestreite das.\nAuch wenn es jetzt z. Z. im Gesundheitswesen noch nicht\nso gel\u00e4ufig ist, wir fordern als Liberale grunds\u00e4tzlich die\nfreie Arztwahl durch den Patienten, d. h. die Prophylaxe\nmu\u00df durch den Amtsarzt erfolgen, eine \u00dcberweisung zu\neinem Kinderzahnarzt, zu einem Kieferchirurgen, zu\neinem Kinderorthop\u00e4den, und dort sollte, bitte sch\u00f6n, der\nPatient, im Falle von Kindern die Eltern, entscheiden, wer\nder Arzt ist, der die Behandlung fortf\u00fchrt. Nach erfolgter\nBehandlung sollte dann allerdings eine R\u00fcckmeldung an\ndas Gesundheitsamt gehen. Daf\u00fcr bin ich auch.\nIch fordere die Niederlassungsfreiheit in diesem Falle. Wir\nhaben Schwierigkeiten, wir brauchen die Therapiefreiheit\ndes Arztes und nicht zuletzt die Selbstverwaltung in eige-\nnen Angelegenheiten f\u00fcr die B\u00fcrger, auch der Eltern f\u00fcr\nihre Kinder.\nAber wir unterst\u00fctzen alle Ma\u00dfnahmen, die im vorliegen-\nden Gesetzentwurf festgeschrieben sind, die auf eine sach-\nkundige Aufkl\u00e4rung und Unterweisung zielen. Wir\nunterst\u00fctzen die Fluoridanwendung, und wir unterst\u00fctzen\nnat\u00fcrlich auch die obligatorische j\u00e4hrliche Untersuchung.\nWir empfehlen, den Gesetzentwurf in den Sozialausschu\u00df\nzu \u00fcberweisen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Vertreterin der Fraktion\nLinke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n, Frau Kubicek.\nFrau Georgi, ich wollte Ihnen nur sagen, wir sind ja alle im\nGrunde Fachleute auf diesem Gebiet, denn mehr oder we-\nniger Z\u00e4hne haben wir ja alle.\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Wir unterst\u00fctzen den Gesetzentwurf\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, weil die regelm\u00e4\u00dfige\nzahn\u00e4rztliche Betreuung von Kindern und Jugendlichen\nzu den wichtigsten pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen in diesem\nAltersbereich dazugeh\u00f6rt. Reihenuntersuchungen, wie\nmeine Vorg\u00e4nger schon ausgef\u00fchrt haben, haben bewie-\nsen, da\u00df gerade bei Kindern und Jugendlichen die Gebisse\nhochprozentig kari\u00f6s befallen sind und ma\u00dfgeblich die Ge-\nbi\u00dfentwicklungen f\u00fcr das Erwachsenenalter beeintr\u00e4chtigt\nwerden.\nDie Karies ist auch von besonderer Bedeutung, da sie \u00fcber\ndie Erkrankung der Z\u00e4hne hinaus eine Reihe von Folge-\nkrankheiten der Mundh\u00f6hle und des Gesamtorganismus\nausl\u00f6sen kann. Sie ist au\u00dferdem als Gebi\u00dferkrankung der\nKinder und Jugendlichen bestimmend f\u00fcr den Gebi\u00dfzu-\nstand der Erwachsenen. Diese Entwicklung wird unheil-\nvoll, m\u00f6chte ich sagen, unterst\u00fctzt durch die\nErn\u00e4hrungsgewohnheiten und die Zusammensetzung der\nNahrung, so da\u00df gerade auf die Zahnsubstanz, auf den\nHalteapparat des Zahnes und auf das Zahnfleisch diese\nEntwicklung einen ung\u00fcnstigen Einflu\u00df aus\u00fcbt.\nGestatten Sie mir auch ganz kurz einen historischen R\u00fcck-\nblick, weil ich der Meinung bin, da\u00df es in Deutschland\nschon fr\u00fchzeitig diese Bestrebungen gab, schul\u00e4rztlichen\nZahndienst einzuf\u00fchren. Bereits 1902 wurde der erste ent-\nscheidende Beitrag zur Kariesbek\u00e4mpfung mit der Schaf-\nfung der ersten deutschen Schulzahnklinik durch Jessen in\nStra\u00dfburg geleistet. Diese Bestrebungen kamen jedoch\nmangels gesetzlicher Regelung nicht \u00fcber die Anf\u00e4nge hin-\naus. Begr\u00fcnder der planm\u00e4\u00dfigen Schulzahnpflege ist Kato-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n868\n\n\n\nrowicz, der in den zwanziger Jahren den hauptamtlich t\u00e4-\ntigen Schulzahnarzt forderte und der diese Regelung f\u00fcr\ndie Stadt Bonn einf\u00fchrte.\n\n(Zuruf: Interessant!)\n\nNeben der planm\u00e4\u00dfigen hauptberuflich von angestellten\nZahn\u00e4rzten durchgef\u00fchrten Schulzahnpflege entwickelte\nsich bis 1945 in Deutschland eine Form der Schulzahnpfle-\nge, bei der durch nebenberuflich t\u00e4tige Zahn\u00e4rzte Kinder\nuntersucht, aber nicht behandelt worden sind. Die Behand-\nlung erfolgte in Praxen niedergelassener Zahn\u00e4rzte. Die\nKontrolle \u00fcber die erfolgte Behandlung war damit nicht\ngew\u00e4hrleistet und die Sanierungsrate gering.\nWir pl\u00e4dieren auch f\u00fcr freie Arztwahl. Das wichtigste\nMerkmal jedoch in der Bundesrepublik Deutschland war\nbisher die Trennung von Prophylaxe und Therapie, und\ndieser Gesetzentwurf greift hier auf die Traditionen der\nJugendzahnpflege auf dem Gebiet der ehemaligen DDR\nzur\u00fcck, wo die Einheit von Prophylaxe, Therapie und\nNachsorge gew\u00e4hrleistet war.\nWir sind daf\u00fcr, da\u00df auch die Fluoridgabe sowie die Trink-\nwasserfluoridierung fortgesetzt werden sollten. Wir sind\ndaf\u00fcr, da\u00df die Vorsorgebehandlung und Nachsorge durch\nspeziell ausgebildete Kinderstomatologen durchgef\u00fchrt\nwerden. F\u00fcr eine Ausbildung im \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienst sprechen wir uns aus. Wir sind der Meinung, da\u00df\ngenerell die Kosten f\u00fcr diese Behandlungseinheit durch\ndie Kassen getragen werden sollten.\nMeine Fraktion stimmt der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler. Ich darf Sie auch bitten, vielleicht f\u00fcnf Minuten einzu-\nhalten, wenn das m\u00f6glich w\u00e4re.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich gebe mir M\u00fche. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, sehr geehrte Damen, sehr geehrte Herren! Die Frage\nnach einer Prophylaxe und Therapie als staatliches Ge-\nsundheitswesen bewegt uns an verschiedenen Stellen. Da\nwir dieses Problem immer wieder, nicht heute das erste\nMal, behandeln, denke ich, es ist im Grunde auch Ihnen\nallen bekannt, da\u00df wir an dieser Stelle nicht nur die Frage\nder Hin\u00fcberrettung in der DDR bestehender Systeme be-\ndenken m\u00fcssen, sondern wir gehen dort bis an die Frage\ndes Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland. Und\nwenn ich den Bogen soweit ziehe, habe ich den Eindruck,\nda\u00df wir uns an dieser Stelle \u00fcberheben, wenn wir fordern,\nhier Ver\u00e4nderungen grunds\u00e4tzlicher Art durch ein Lan-\ndesgesetz regeln zu k\u00f6nnen.\nFrau Matzke, es ist zwar, so wie ich Sie inzwischen ken-\nnengelernt habe, ein nettes Spiel, provokant zu formulie-\nren, aber ich denke, ich begebe mich nicht in die\nSchlammschlachten, die Sie hier gegebenenfalls provozie-\nren wollen. Ich m\u00f6chte Ihnen ganz deutlich sagen, da\u00df es\nmeiner Ansicht nach mehr auf Sie zur\u00fcckf\u00e4llt, wenn Sie\nmir nachsagen, da\u00df ich empfohlen habe, bei den Kinderta-\ngesst\u00e4tten Elternbeitr\u00e4ge von 800 Mark zu verlangen, wo\nin der Empfehlung steht, da\u00df ich 200 Mark als zuviel emp-\nfinde. Ich denke, wenn Sie hier erstmal in der Lage sind,\neine Empfehlung entsprechend zu lesen, dann brauche ich\nmich auf diese Schlammschlachten in Zukunft nicht mehr\neinzulassen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, gestatten Sie dazu\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Gern.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Minister, ist Ihnen\nbewu\u00dft, da\u00df wir jetzt das Jugendzahnpflegegesetz behan-\ndeln? Das als erste Frage. Und das zweite: Haben Sie wirk-\nlich meine Pressemitteilung richtig gelesen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die habe ich richtig gelesen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Diese Sache stand mit\nden 800 Mark. Wie kommen Sie dann zu dieser Aussage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da komme ich zu dieser Aussage. Die Frage nach\nSchlamperei stand bez\u00fcglich der Erarbeitung eines Ju-\ngendzahnpflegegesetzes. Das Gesetz, das Sie jetzt einge-\nbracht haben, ist eine fast l\u00fcckenlose Abschreibarbeit von\neinem Vorschlag der Jugendzahn\u00e4rzte der Stadt Dresden.\nDiese habe ich drei Tage, nein, zwei Tage nach meiner\nVereidigung von der Frau Dr. Kinzel in ihrer Wohnung\nselber \u00fcbergeben bekommen und habe das sehr wohl gele-\nsen. Seit dieser Zeit bem\u00fchen wir uns darum, das Problem\nder Jugendzahnpflege und der Kinderzahnpflege in einer\nWeise zu bef\u00f6rdern und zu l\u00f6sen, wie es nach den jetzt\ngeltenden Gesetzlichkeiten m\u00f6glich ist, und ich denke,\neines der Ergebnisse ist das auch von Ihnen zitierte Papier\nder verschiedenen Kassen, das auch an dieser Stelle deut-\nlich wird, wie ich es heute schon an einer anderen Stelle\nzitiert habe oder Ihnen dargelegt habe, da\u00df unsere Bem\u00fc-\nhungen sogar dazu dienen, Dinge einzuf\u00fchren f\u00fcr Ge-\nsamtdeutschland, die fr\u00fcher in der alten Bundesrepublik\nnicht \u00fcblich waren.\nInsofern ist die Frage der Anerkennung der Prophylaxe in\neinem viel weiteren Rahmen, als das in den alten L\u00e4ndern\neben bis 1990 der Fall war, durchaus den intensiven Ge-\nspr\u00e4chen von uns Gesundheitsministern mit der KZBV\nund der KWV und den Kassen zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nDa\u00df wir im Augenblick die Fragen des Kassenrechtes nicht\nver\u00e4ndern k\u00f6nnen, gebe ich unumstritten zu, aber da kom-\nme ich wirklich darauf, da\u00df wir dann an konkurrierende\nGesetze mit dem Bund kommen. Nach der Zulassungsver-\nordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte k\u00f6nnen staatsfreie und mit Vertre-\ntern von Krankenkassen sowie mit Kassenzahn\u00e4rztlichen\nVereinigungen parit\u00e4tisch besetzte Zulassungsaussch\u00fcsse\nzahn\u00e4rztlich geleitete Einrichtungen zur Teilnahme an kas-\nsenzahn\u00e4rztlicher Versorgung nur dann erm\u00e4chtigen,\nwenn dies notwendig ist, um eine bestehende oder unmit-\ntelbar drohende Unterversorgung abzuwenden oder um\neinen begrenzten Personenkreis zu versorgen.\nAngesichts der insgesamt in Sachsen t\u00e4tigen ca. 3 600\nZahn\u00e4rzte kann von einer bestehenden oder bevorstehen-\nden Unterversorgung ebensowenig die Rede sein wie\ndavon, da\u00df es einen lediglich begrenzten Personenkreis zu\nversorgen gilt; sollen die im Entwurf vorgesehenen Lei-\nstungen doch allen Kindern und Jugendlichen zugute\nkommen. Ohne eine entsprechende Erm\u00e4chtigung der Ge-\nsundheits\u00e4mter k\u00f6nnen diese etwa in kurativen Leistun-\ngen, aber nicht mit den Krankenkassen \u00fcber die\nKassenzahn\u00e4rztlichen Vereinigungen abrechnen. Damit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n869\n\n\n\nentfallen die im \u00a7 5 des Entwurfes vorgesehenen Zahlun-\ngen der Krankenkassen f\u00fcr kurative Leistungen, und inso-\nfern gehen sie voll auf das Land. Da es sich bei dem\nKrankenversicherungsrecht um einen Gegenstand der\nkonkurrierenden Gesetzgebungskompetenz des Bundes\nhandelt, Artikel 74, Nummer 12 der Grundgesetzverord-\nnung f\u00fcr Sozialversicherung, und der Bund in diesem Be-\nreich abschlie\u00dfende Regelungen getroffen hat, verwehrt\nder Artikel 72 des Grundgesetzes dem Landesgesetzgeber,\nabweichende Vorschriften zu erlassen. Au\u00dferhalb des\nRechts der gesetzlichen Krankenversicherung kann also\nder Freistaat Sachsen die Krankenkassen nicht zu Leistun-\ngen verpflichten.\nDer Entwurf der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne differenziert\nnicht zwischen Gruppen- und Individualprophylaxe und\nden dabei geltenden Altersgrenzen. Er widerspricht auch\nsomit dem Krankenversicherungsrecht, \u00a7\u00a7 21 und 22 des\nSGB V.\nDa die Krankenkassen aber nur im Rahmen des SGB V f\u00fcr\nLeistungen verpflichtet sind, m\u00fcssen sich zwangsl\u00e4ufig die\nin \u00a7 5 des Entwurfes zur Entlastung der \u00f6ffentlichen Haus-\nhalte vorgesehenen Zahlungen weiter vermindern. Ich\ndenke, da\u00df wir aufgrund dessen, da\u00df bei dieser Frage bei\nder \u00dcbernahme kurativer Leistungen durch den \u00f6ffent-\nlichen Gesundheitsdienst, die notwendig werden, wirklich\nfinanzielle Nachteile f\u00fcr Sachsen provozieren w\u00fcrden, die\nkeiner verantworten will. Es ist auch so, Frau Matzke, da\u00df\ndas von Ihnen zitierte Jugendzahnpflegegesetz des Landes\nBaden-W\u00fcrttemberg nicht das beinhaltet, was Sie sugge-\nriert haben, sondern dieses Gesetz von Baden-W\u00fcrttem-\nberg macht eine deutliche Unterscheidung zwischen\nProphylaxe und Therapie, und die Therapie wird durch\n\u00dcberweisung der im \u00d6ffentlichen Dienst durchgef\u00fchrten\nProphylaxe realisiert. Und dies w\u00e4re durchaus ein Weg,\nden wir gehen k\u00f6nnen. \nDie zwei Wege, die ich in den Gespr\u00e4chen mit den Kassen\nimmer wieder mit besprochen habe und mit Vertretern der\nKassenzahn\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsens, waren Ihr\nModell oder Niedergelassene, die teilweise mit amts\u00e4rzt-\nlichen T\u00e4tigkeiten beauflagt werden, sprich: Niedergelas-\nsene mit 10, 20 oder 30 % f\u00fcr schul\u00e4rztliche,\nschulzahn\u00e4rztliche Leistungen.\nNach vielf\u00e4ltigen Gespr\u00e4chen ist zwar sicher nicht zur vol-\nlen Zufriedenheit, aber eindeutig die Aussage der Kassen-\nzahn\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsens, da\u00df der zweite Weg\nder gegenw\u00e4rtig machbare Weg ist und der erste Weg ent-\nweder eindeutig die Therapie verneint oder die Therapie\nzu Lasten des Staates Sachsen heraufbeschw\u00f6rt. Da wir\ndies nicht wollen, ist der zweite Weg im Augenblick der,\nder von uns f\u00fcr die Zukunft in Sachsen favorisiert wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nschlage Ihnen im Namen des Pr\u00e4sidiums vor, den Entwurf\ndes Jugendzahnpflegegesetzes \u2013 \u2013 zur Gesch\u00e4ftsordnung,\nFrau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine sachli-\nche Richtigstellung nach Gesch\u00e4ftsordnung vornehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, das Recht haben Sie.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Und zwar bezieht sich\ndie sachliche Richtigstellung auf die Pressemitteilung, die\nHerr Staatsminister zitiert hat \u2013 ich m\u00f6chte hier zitieren,\num das klarzustellen \u2013, ich habe dort geschrieben:\n,,Wochenlang wurden auf kommunaler Ebene die Eltern-\nbeitr\u00e4ge diskutiert. Dabei hat die Empfehlung des Mini-\nsters zu v\u00f6llig unterschiedlichen Ergebnissen gef\u00fchrt. In\nmanchen Kinderkrippen wurde zun\u00e4chst von monatlichen\nBeitr\u00e4gen von 800 Mark gesprochen, in Kinderg\u00e4rten und\nin anderen zun\u00e4chst von Beitr\u00e4gen um 100 bis 200\nMark\u2026\u201c usw.\nIch habe nicht gesagt, da\u00df Sie das so empfohlen haben,\nsondern in den Kinderg\u00e4rten wurde davon so gesprochen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Minister antwortet.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Dies, was Sie jetzt zitiert haben, ist nicht die\nPressemitteilung. Ich habe Ihnen die Pressemitteilung, wie\nsie in der Presse erschienen ist, letzte Woche, vorgelesen,\nund hier haben Sie gesagt, das w\u00e4re Ihre Aussage. Ja, aber\nich bringe Ihnen die Presse, wie es in der Presse erschienen\nist, und das habe ich Ihnen vorgelesen.\n\n(Frau Matzke \u00fcbergibt die Aussage.)\n\nUnd Sie haben gesagt: Ja, dazu stehe ich, und die verlese\nich dann heute abend.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt unser Vorschlag, den Ent-\nwurf des Jugendzahnpflegegesetzes zu \u00fcberweisen an den\nAusschu\u00df Gesundheit, Soziales, Familie und Frauen. Wer\nmit dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums einverstanden ist, den\nEntwurf dieses Jugendzahnpflegegesetzes an diesen Aus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Das ist eine ausreichende Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Dagegen ist niemand. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Und einer hat bei\nallen drei Abstimmungen immer die Hand oben.\n\n(Heiterkeit)\n\nEr ist m\u00f6glicherweise eingeschlafen.\n\n(Zuruf: Das kann nur bei der CDU gewesen sein.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 6 abgearbeitet. Die\n\u00dcberweisung ist mehrheitlich best\u00e4tigt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7:\n\n1. Lesung Erstes Gesetz zur Raumordnung und Landesplanung\nA\nn\nt\nr\na\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n870\n\n\n\ng der Staatsregierung, Drucksache 1/191,\n\nder hiermit aufgerufen ist. Jede Fraktion hat eine Redezeit\nvon 5 Minuten. Der Einreicher wird zuerst sprechen, zu-\nerst also die Staatsregierung. Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nDr. Metz, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung: H e r r\nPr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich\nhabe heute die dankenswerte Aufgabe, Ihnen das erste\ns\u00e4chsische Gesetz auf dem Gebiet des Umweltschutzes\nbzw. der Landesentwicklung vorzustellen.\n\nGestatten Sie mir bitte vorab einige grundlegende Gedan-\nken zu den Aufgaben der Raumordnung. Dieses erste Ge-\nsetz hei\u00dft ,,Gesetz zur Raumordnung und Landesplanung\nim Freistaat Sachsen\u201c. Aus unserer Sicht lautet die\nGretchenfrage wie folgt: Wie wirkt sich das spannungsge-\nladene Wechselspiel von Verdichtungsraum und l\u00e4ndli-\nchem Raum auf lange Sicht aus? Vor allem: L\u00e4\u00dft sich die\nhistorisch \u00fcberbrachte, gegliederte Siedlungsstruktur Sach-\nsens erhalten? Eine ausgewogene Struktur, die sich auch in\nKrisenzeiten bew\u00e4hren kann?\n\nMeine Damen und Herren! In fr\u00fcheren Generationen\nkonnte der l\u00e4ndliche Raum Abwanderungen oder Aus-\nwanderungen weithin durch Geburten\u00fcbersch\u00fcsse aus-\ngleichen. Aber heute \u00fcberwiegen Sterbe\u00fcbersch\u00fcsse. Wir\nm\u00fcssen damit rechnen, da\u00df es neue Verteilungsk\u00e4mpfe\nzwischen Verdichtungsr\u00e4umen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\ngeben wird. Somit stellt sich die Frage doppelt. Einmal: ob\nes gelingt, die dezentrale Siedlungsstruktur unseres Lan-\ndes zu stabilisieren, ob es also gelingt, im l\u00e4ndlichen Raum\nauf lange Sicht so viele Menschen zu halten, da\u00df das\nvorhandene Netz unserer mittleren und kleineren St\u00e4dte\nerhalten bleibt. Und zum anderen: ob es gelingt, aufge-\nlockerte Strukturen unserer Verdichtungsr\u00e4ume und\nRandzonen zu sichern, also das abgestufte Zusammenspiel\nlebendiger St\u00e4dte und das Wechselspiel zwischen Sied-\nlungsr\u00e4umen und Freir\u00e4umen.\n\nUmgekehrt, und hier m\u00f6chte ich bewu\u00dft \u00fcberspitzen: Ge-\nlingt es uns zu verhindern, da\u00df unsere gegliederte s\u00e4ch-\nsische Stadtlandschaft in einen uniformen Siedlungsbrei\naufgehen wird, in dem dann auch das st\u00e4dtische Leben\nund die Stadtkultur ersticken m\u00fc\u00dften? Sicherlich wird sich\nder Wandel von der Agrargesellschaft \u00fcber die Industrie-\ngesellschaft zur Dienstleistungsgesellschaft fortsetzen. Das\nsind Tendenzen, die sich \u00fcberall, in allen L\u00e4ndern abspie-\nlen. Deswegen ist die Grundtendenz der r\u00e4umlichen Ent-\nwicklung sicherlich nach wie vor der Verdichtungsproze\u00df,\ndie Konzentration von Wohn- und Arbeitsst\u00e4tten an be-\nvorzugten Standorten.\n\nNiemand, meine Damen und Herren, wird leugnen, da\u00df\ndiese Konzentration von Betrieben und zentralen Diensten\nin den Verdichtungsr\u00e4umen \u00f6konomische Vorteile bringt.\nNeben diesen Vorteilen mu\u00df man aber auch die Nachteile\nder Verdichtungsr\u00e4ume sehen. Die sehen wir, gerade wir\nals Umweltsch\u00fctzer, ganz besonders. Vor allem sind das\nnegative Belastungen f\u00fcr die Umwelt. Einige nachteilige\nVerdichtungsfolgen sind Planungsfehler. Einige sind ver-\nmeidbar, und zwar durch vorbeugende Planung und vor\nallem dadurch, da\u00df die Raumordnung eine Zersiedlung\nund ungeordnetes Auswuchern der Verdichtung in den\nKerngebieten verhindert. Hier, meine Damen und Herren,\nm\u00fcssen das k\u00fcnftige Landesplanungsgesetz und der Lan-\ndesentwicklungsplan ein Raumordnungsmodell f\u00fcr die\n\nVerdichtungsr\u00e4ume entwerfen. Leitlinien dabei m\u00fcssen\nsein:\nErstens das ringf\u00f6rmige Wachstum der Verdichtung um\nden gro\u00dfst\u00e4dtischen Kern zu verhindern, und zwar durch\nKonzentration der Siedlungsentwicklung in Entwick-\nlungsachsen, und zweitens sind Freir\u00e4ume zwischen den\nEntwicklungsachsen f\u00fcr den \u00f6kologischen Ausgleich und\ndie Naherholung zu erhalten. Unsere Antwort f\u00fcr Sachsen\nist damit eindeutig. Sie geht davon aus, da\u00df zwar die Ten-\ndenz zur Konzentration von Wohn- und Arbeitsst\u00e4tten un-\nserem arbeitsteiligen Zeitalter systemimmanent ist, da\u00df\naber der l\u00e4ndliche Raum eine ausreichende Bev\u00f6lkerungs-\ndichte halten kann, wenn es gelingt, auch im l\u00e4ndlichen\nRaum kleine Verdichtungen zu erhalten bzw. zu ent-\nwickeln.\nBei der Aufstellung des Landesentwicklungsplanes wer-\nden auch wir die Chance zur Durchbrechung des struktur-\npolitischen Teufelskreises nutzen. Wir werden den\nfl\u00e4chendeckenden Ausbau des Kommunikationsnetzes in\nallen Landesteilen f\u00f6rdern und damit unsere Antwort auf\ndie eingangs gestellte Frage untermauern. Des weiteren\nwollen wir das gegliederte Gef\u00fcge st\u00e4dtischer Zentren be-\nwahren und k\u00fcnftig mit den lebenswichtigen Freir\u00e4umen\ndie hochverdichteten Siedlungsgebiete auflockern. Die\nVerdichtung von Wohn- und Arbeitsst\u00e4tten soll nicht auf\ndie Kerngebiete und ihre Randzonen beschr\u00e4nkt werden,\nsondern auch im l\u00e4ndlichen Raum wollen wir mittlere und\nkleinere Verdichtungen erhalten oder bilden, Entwick-\nlungsschwerpunkte, die den l\u00e4ndlichen Raum durchsetzen\nund beleben.\nDie Alternative zur \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Verdichtung in wenigen\nVerdichtungsr\u00e4umen ist also nicht etwa die Streuung von\nMenschen und Betrieben bis in kleinste Dorf, sondern die\nStreuung der Schwerpunkte.\nSie sehen, meine Damen und Herren, ein umfangreiches,\nvielf\u00e4ltiges Programm steht vor uns. Als ersten Schritt zur\nBew\u00e4ltigung gilt es, die rechtlichen Grundlagen zu schaf-\nfen \u2013 und deswegen dieses erste Gesetz zur Raumordnung\nund Landesplanung in Sachsen.\nDieses Gesetz ist eng verkn\u00fcpft mit den Grunds\u00e4tzen und\nZielen, die im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt behandelt\nwerden. Dieses erste Gesetz regelt die Einrichtung der\nRaumordnungsbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen, die die rau-\nmordnerischen Belange durchsetzen. Es regelt weiter die\nbefristete Untersagung raumordnerischer Planungen und\nMa\u00dfnahmen zur Sicherung \u00fcberregionaler Belange bei der\nBauleitplanung der Gemeinden. Es regelt weiter die Aus-\nkunfts- und Mitteilungspflicht zur Sicherstellung der\nrechtzeitigen Einschaltung in die Planungen anderer Pla-\nnungstr\u00e4ger. Und letztlich regelt es auch das Raumord-\nnungsverfahren \u2013 alles Dinge, die gegenw\u00e4rtig brisant\nsind, die gegenw\u00e4rtig in vielen Kommunen gerade von\nden B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten erwartet werden.\nIm Raumordnungsverfahren wird geregelt, da\u00df f\u00fcr raum-\nbedeutsame Planungen und Ma\u00dfnahmen im Freistaat\nSachsen ein Raumordnungsverfahren durchgef\u00fchrt wird,\ndas die raumordnerische Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung\neinschlie\u00dft; eine Verpflichtung laut Raumordnungsgesetz\ndes Bundes, deren sich das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung nat\u00fcrlich in besonde-\nrem Ma\u00dfe bewu\u00dft ist. Dieses Raumordnungsverfahren,\num es deutlich zu sagen, dient dazu, die beste Alternative\nf\u00fcr Standorte und Trassen zu finden, Eingriffe in sch\u00fct-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n871\n\n\n\nzenswerte Bereiche abzuwenden oder auf ein Mindestma\u00df\nzu reduzieren. Weiter dient es dazu, Fehlplanungen und\nKosten zu vermeiden, den Landverbrauch so gering wie\nm\u00f6glich zu halten und eine Koordinierung mit anderen\nVorhaben zu erm\u00f6glichen.\nMeine Damen und Herren, im n\u00e4chsten Tagesordnungs-\npunkt \u2013 ich sagte es bereits \u2013 werden wir uns mit den\nGrunds\u00e4tzen und Zielen der Raumordnung und Lande-\nsentwicklung befassen. Ich bitte Sie, dieses Gesetz in den\nAusschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktionen haben jetzt das\nWort in der Reihenfolge B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, SPD,\nF.D.P., Linke Liste/PDS. Jede Fraktion 5 Minuten. \u2013 Bitte,\nHerr Gaber!\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Unsere Fraktion hat seit dem vergangenen\nDezember immer wieder parlamentarische Initiativen un-\nternommen, um das Problem der geordneten Landesent-\nwicklung dringlich zu machen. Wir haben uns gegen eine\nungeordnete Entwicklung, gegen die Zersiedlung des Lan-\ndes gewandt. Uns sind daraufhin auch \u00f6fter Unterstellun-\ngen gemacht worden, wir w\u00fcrden damit die Schaffung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen verhindern.\nIch m\u00f6chte mit aller Entschiedenheit f\u00fcr unsere Fraktion\ndeutlich machen: Wir sehen die Notwendigkeit des Um-\nbaues und der Erneuerung unserer Industriegesellschaft\nals die wichtige Frage unserer Zeit an. Wir wissen, da\u00df es\nohne die Neuschaffung von Arbeitspl\u00e4tzen sicherlich nicht\ngeht, aber wir m\u00f6chten betonen: Es d\u00fcrfen nicht vorhande-\nne soziale und \u00f6kologische W\u00fcsten gegeneinander ausge-\nspielt werden. Wir m\u00f6chten darauf hinweisen, da\u00df der\nMensch nicht nur auf seine Arbeitskraft reduziert werden\ndarf. Das, was wir jetzt schaffen, mu\u00df allen Bed\u00fcrfnissen\nder Bev\u00f6lkerung gerecht werden, und es mu\u00df so gestaltet\nwerden, da\u00df unsere Nachfahren im gleichen Stolz auf uns\nzur\u00fcckschauen wie wir auf die Sch\u00f6pfer der s\u00e4chsischen\nKultur.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir haben die Verpflichtung, auch das zu bewahren, was\nnicht immer in \u00f6konomischen Kategorien auszudr\u00fccken\nist, den Wert des nichtmenschlichen Lebens, die Sch\u00f6nheit\nund Harmonie von Natur und Landschaft und die Identi-\nt\u00e4t des s\u00e4chsischen Siedlungsraumes.\nNun zu dem vorliegenden Gesetz: Es bedeutet die formale\n\u00dcbernahme der Kompetenz, die das Bundesraumord-\nnungsgesetz den L\u00e4ndern zuteilt. Gleichzeitig sind in\ndieser Zuteilung klare Grenzen beschrieben, die wir an ei-\nnigen Stellen in diesem Entwurf \u00fcberschritten glauben. Im\nGesetz \u00fcber die Inkraftsetzung des Raumordnungsgeset-\nzes der Bundesrepublik Deutschland in der DDR vom\n5. Juli 1990 sind die \u00dcbergangsmodalit\u00e4ten festgelegt. Ab-\nweichend von diesem Gesetz und vom Raumordnungsge-\nsetz und damit nach unserer Auffassung gesetzwidrig,\nversucht die Landesregierung im hier vorliegenden Ge-\nsetzentwurf im \u00a7 4 Absatz 6 die Verbindlichkeit von Rau-\nmordnungsverfahren f\u00fcr das Land Sachsen f\u00fcr ein\nweiteres Jahr in ihr Ermessen zu stellen. Nach dem Inkraft-\nsetzungsgesetz ist das nur f\u00fcr solche Vorhaben zul\u00e4ssig,\ndie bereits bis zum 30. Juni 1990 Best\u00e4tigungen und Ge-\nnehmigungen erhalten haben und bis zum 30. Juni 1991\n\nzur Ausf\u00fchrung gelangen. Wir sehen hierin eine nicht ver-\ntretbare Konzession gegen\u00fcber der Wirtschaft. Der \u00a7 4 Ab-\nsatz 6 ist also unserer Meinung nach unzul\u00e4ssig. Gerade\nim Umweltbereich sollte man nach unseren Erbs\u00fcnden mit\nAusnahmeregelungen sehr sensibel umgehen.\nDringend geboten erscheint uns die Aufnahme von\nRechtsgrundlagen \u00fcber eine Regionalplanung in diesem\nGesetz, die wir hierin nicht gefunden haben. Angesichts\nder ungeordneten Landesentwicklung und der konkurrie-\nrenden Planungen auf der Ebene der Kommunen und\nLandkreise ist die Bildung regionaler Planungsverb\u00e4nde\ndringend geboten.\nEine weitere Erweiterung, die wir f\u00fcr n\u00f6tig halten: Es er-\nscheint uns empfehlenswert, die Einrichtung eines Rau-\nmordnungsbeirates durch dieses Gesetz vorzuschreiben,\nwie er auch im Bundesraumordnungsgesetz vorgesehen\nist. Gerade in einer Situation, da ein Landesentwicklungs-\ngesetz und entsprechende Programme noch fehlen, w\u00e4re\ndie fachliche Beratung durch ein Gremium von Sachver-\nst\u00e4ndigen aus den Bereichen des Umwelt- und Natur-\nschutzes, der Wissenschaft, der Wirtschaft und der Kultur\n\u00e4u\u00dferst n\u00fctzlich.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich hervorheben: Gesetze allein rei-\nchen nicht aus, um etwas grunds\u00e4tzlich Neues zu schaffen.\nPolitischer Gestaltungswille und Weitsicht sind n\u00f6tig. Sie\nwurden in der Regierungserkl\u00e4rung angesprochen. Ihre\nRealisierung in der praktischen Kabinettspolitik ist f\u00fcr\nmich aber nicht erkennbar. Wir fordern deshalb den Mini-\nsterpr\u00e4sidenten auf, die versprochenen \u2013 ich zitiere \u2013\n,,neuen Wege einer umweltvertr\u00e4glichen Industrieerneue-\nrung\u201c in allen Ministerien, auch im Wirt-\nschaftsministerium, durchzusetzen. Vorbeugen ist immer\nbesser als Verhindern.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Mitglied der Fraktion\nder CDU, Herr Dr. Mannsfeld.\n\nDr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn man die Aussprache zu zwei vorgegriffe-\nnen Gesetzen aus dem Themenkreis Raumordnung und\nLandesplanung \u2013 wir haben ja geh\u00f6rt, der n\u00e4chste Tage-\nsordnungspunkt besch\u00e4ftigt sich gleich mit einem weiteren\nTeilst\u00fcck der Materie \u2013 unter ein Motto stellen wollte,\ndann pa\u00dft am besten die \u00dcberschrift ,,Heute f\u00fcr morgen\u201c.\nJawohl, was wir heute debattieren und in den Gang der\nGesetzgebung bringen, ist eine der gegenw\u00e4rtig dringlich-\nsten Regelungen, damit Sachsen bei allen begr\u00fc\u00dfenswerten\nwirtschaftlichen Entwicklungen auch zuk\u00fcnftig im \u00e4u\u00dfe-\nren Erscheinungsbild seiner historisch gewachsenen Kul-\nturlandschaft wirklich Sachsen bleibt bzw. dort seine\nIdentit\u00e4t wiedererlangt, wo sie in der Vergangenheit verlo-\nrenging.\nRaumordnung, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nkennzeichnet den Zusammenhang zwischen Sozialstruk-\ntur und r\u00e4umlichen Gegebenheiten und soll die daseins-\nrichtige Zuordnung von Gesellschaft, Wirtschaft und\nRaum treffen. Der Vorgang dahin, das notwendige Fachin-\nstrument zur Verwirklichung dieses Zieles, ist die Landes-\nplanung, die, wenn man es vereinfacht ausdr\u00fccken\nm\u00f6chte, die Raumgestaltung so beeinflussen soll, da\u00df un-\nerw\u00fcnschte Entwicklungen verhindert und gew\u00fcnschte\nEntwicklungen gef\u00f6rdert werden. Das bedeutet f\u00fcr\nSachsen unter anderem, mit dem sp\u00e4ter von der Regierung\nvorzulegenden Landesentwicklungsplan willk\u00fcrlich ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n872\n\n\n\nwachsene Asymmetrien der Raumentwicklung in der Ver-\ngangenheit abzubauen, \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastete Landesteile zu\nsanieren und ungerechtfertigt unterentwickelte Landestei-\nle, wie z. B. den schlesischen Teil der Ober- und Nieder-\nlausitz, die Muldeprovinz Mittelsachsen, das Vogtland,\ndurch bedarfsgerechten Ausbau der Infrastruktur zu f\u00f6r-\ndern.\nDa das zuk\u00fcnftige raumordnerische Leitbild, der Lande-\nsentwicklungsplan und das zu seiner Realisierung not-\nwendige Landesplanungsgesetz einer gr\u00fcndlichen und\nauch langfristigen Vorbereitung und Abstimmung bed\u00fcr-\nfen, ist das Bem\u00fchen der Staatsregierung zu begr\u00fc\u00dfen,\ndurch erste gesetzliche Verordnungen den dringlichsten\nHandlungsbedarf auch gegen\u00fcber den planerischen Erfor-\ndernissen im Land zu sichern.\nWie schon von den Vorrednern betont, werden aus dem\nkomplexeren Zusammenhang \u2013 das darf man nicht \u00fcberse-\nhen \u2013 f\u00fcr die jetzige gesetzliche Vorlage vier Aspekte her-\nausgegriffen:\n1. besch\u00e4ftigt sich das Gesetz mit den Regelungen zur Or-\nganisation und dem Zusammenwirken der Planungstr\u00e4-\nger. Hier erscheint es jedoch sinnvoll, neben der reinen\nBeh\u00f6rdenbenennung eine genauere Kompetenzabgren-\nzung und Aufgabenbeschreibung erg\u00e4nzend vorzuneh-\nmen.\n2. besch\u00e4ftigt es sich mit der Untersagung raumordnungs-\nwidriger Ma\u00dfnahmen, das hei\u00dft, die Regelungen sollen\nVorsorge daf\u00fcr treffen, da\u00df insbesondere raumbedeutsame\nPlanungen, wie f\u00fcr Kraftwerke, Autobahnen, Bundesfern-\nstra\u00dfen, Talsperren, Kan\u00e4le usw., die nicht den Zielen der\nRaumordnung im Lande entsprechen, gar nicht erst wirk-\nsam werden k\u00f6nnen und vergleichbar der \u00c4nderungssper-\nre im Baugesetz untersagt werden k\u00f6nnen.\n3. besch\u00e4ftigt es sich mit der Auskunfts- und Mitteilungs-\npflicht \u00fcber Planungen, um die teilweise auch gegens\u00e4tzli-\nchen Raumnutzungsanspr\u00fcche aufeinander abzustimmen.\nDie dazu vorgeschlagenen praktischen Regelungen, ein\nRaumordnungskataster, sollten k\u00fcnftig auch zur Grundla-\nge daf\u00fcr genommen werden, da\u00df die Staatsregierung in\nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden \u00fcber das Ergebnis der Raumord-\nnungsprozesse hier den Landtag informiert. Wenn auch\nanders gemeint, k\u00f6nnte man Auskunfts- und Mitteilungs-\npflicht hier erg\u00e4nzen. Und\n4. regelt das Gesetz sehr detailliert, wie Auswirkungen\nraumbedeutsamer Planungen zu beschreiben und zu be-\nwerten sind. Hier kommt ganz besonders die Nahtstelle\nzum vorbeugenden Umweltschutz zum Tragen. Deswegen\nist dem \u00a7 4 besonderer Nachdruck zu verleihen; denn es\nwird darin sichtbar, da\u00df der Einbringer den Text hierzu,\nn\u00e4mlich die Verbindung zum Umweltschutz, kurzerhand\naus dem \u00a7 6 des Bundesgesetzes zur Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfung \u00fcbernommen hat. Abgesehen davon aber ist\ndieser Vorteil auf jeden Fall dann gegeben, weil im Zulas-\nsungsverfahren von einer Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung\nabgesehen werden kann, wenn im Raumordnungsverfah-\nren die Umweltauswirkungen bereits ber\u00fccksichtigt wor-\nden sind. Denn h\u00f6here Gewichtung des Umweltschutzes\nin der Landesentwicklungspolitik sichert nicht nur die na-\nt\u00fcrliche Lebensgrundlage, sondern stabilisiert auch die\nwirtschaftliche Entwicklung.\nZusammenfassend soll gesagt werden, da\u00df das erste Ge-\nsetz trotz einiger noch zu debattierender Einzelheiten soli-\nde Voraussetzungen daf\u00fcr schafft, den Gesetzesauftrag\nzur Herstellung und Sicherung gleichwertiger Lebensbe-\ndingungen in allen Landesteilen zu verwirklichen. Das\n\nsetzt aber auch voraus, da\u00df das Staatsministerium f\u00fcr Um-\nwelt einschlie\u00dflich seiner nachgeordneten Fach\u00e4mter nun\nendlich die H\u00fcrde des Kabinetts passieren kann, wo es,\nbildlich gesprochen, schon seit Monaten vor der T\u00fcr steht.\nUnter Beachtung der Zusammenh\u00e4nge stimmt die CDU-\nFraktion der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse zu, jedoch\nbeantrage ich abweichend davon, und zwar aus Gr\u00fcnden\nder Zust\u00e4ndigkeit, die Federf\u00fchrung dem Ausschu\u00df Um-\nwelt und Landesentwicklung zu \u00fcbertragen.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Vertreter der SPD, Dr. Ler-\nsow, hat jetzt das Wort. Bitte!\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Endlich, sechs Monate nach der Landtagswahl, ist es\nder Landesregierung gelungen, Gesetze zum Umwelt-\nschutz und zur Landesentwicklung dem Landtag zur Be-\nurteilung und zur Verabschiedung vorzulegen. An welch\nanderem Beispiel kann man besser die Defizite und Ver-\ns\u00e4umnisse der Staatsregierung aufzeigen, die nat\u00fcrlich er-\nhebliche negative Auswirkungen, z. B. auf die\nInfrastruktur- und Investitionspolitik des Freistaates Sach-\nsen, haben. Da ist eine gezielte regionale Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung praktisch unm\u00f6glich, der Zersiedlung\nder Landschaft ist nach wie vor T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet, von\neiner vorausschauenden langfristigen Umweltsanierung\nund Umweltvorsorge, ausgerichtet an Landesentwicklung,\nkann keine Rede sein.\nIch m\u00f6chte nicht eingehen auf das, was das Gesetz alles\nmacht, sondern ich m\u00f6chte auf die Defizite eingehen.\n1. Im \u00a7 1 Absatz 2 sind als obere Raumordnungsbeh\u00f6rden\ndie Regierungspr\u00e4sidien angegeben. Meine Damen und\nHerren, ich darf Sie darauf aufmerksam machen, da\u00df die\nRegierungspr\u00e4sidien nicht nur von den Sozialdemokraten\nals Dauerl\u00f6sung abgelehnt werden. Auch der S\u00e4chsische\nLandkreistag e. V., der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntag, der Deutsche St\u00e4dtetag und viele andere in diesem\nLande haben sich eindeutig gegen Regierungspr\u00e4sidien\nausgesprochen. Ich m\u00f6chte auch an Ministerpr\u00e4sident\nBiedenkopf erinnern, der mehrfach hier im Landtag zum\nAusdruck brachte, da\u00df Regierungspr\u00e4sidien \u00dcbergangs-\nl\u00f6sungen sind. Es w\u00e4re deshalb \u00fcberlegenswert, ob solche\n\u00dcbergangsl\u00f6sungen, wie solche Regierungspr\u00e4sidien, in\nein Raumordnungs- und Landesplanungsgesetz geh\u00f6ren.\nAn deren Stelle sollten Raumordnungs- und Landes-\nplanungs\u00e4mter treten. Es sei vermerkt, da\u00df sich hierdurch\nauch wesentliche Vereinfachungen im Raumordnungsver-\nfahren ergeben. Solange allerdings kein Landesorgani-\nsationsgesetz vorliegt, das die Existenz von\nRegierungspr\u00e4sidien regelt, wird keine Klarheit zu erwar-\nten sein.\n2. Gesetze der Raumordnung und Landesplanung sind\nGesetze, auf die sich die konkurrierende Gesetzgebung er-\nstreckt. Im Artikel 75 des Grundgesetzes ist dies eindeutig\nzum Ausdruck gebracht. Im Bereich der konkurrierenden\nGesetzgebung haben die L\u00e4nder die Befugnisse zur Ge-\nsetzgebung, solange und soweit der Bund von seiten der\nGesetzgebungsrechte keinen Gebrauch macht. Das hei\u00dft,\nbeim Bundes-Immissionsschutzgesetz, Abfallbeseitigungs-\ngesetz, Wasserhaushaltgesetz, Wasserabgabengesetz, Bun-\ndesnaturschutzgesetz und Chemikaliengesetz handelt es\nsich haupts\u00e4chlich um Rahmengesetze, die von den L\u00e4n-\ndern durch Regelungen auszuf\u00fcllen sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n873\n\n\n\nIch glaube nicht, und das d\u00fcrfte nicht nur auf uns Sozial-\ndemokraten zutreffen, da\u00df nach \u00a7 4 des Gesetzentwurfes\ndes Freistaates Sachsen Raumordnungsverfahren durchge-\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wenn Umweltgesetze im Lande feh-\nlen, die konkrete Ma\u00dfnahmen und Verfahren dazu\nbeinhalten. Jede Beh\u00f6rde, so auch die Raumordnungsbe-\nh\u00f6rde, mu\u00df nach \u00a7 4 Absatz 3 dieses Gesetzentwurfes\n\u00fcberfordert sein. Ich zitiere: ,,Tr\u00e4ger des Vorhabens \u00fcber\nArt und Umfang der erforderlichen Unterlagen zu beraten\nund mit ihnen zu er\u00f6rtern den Gegenstand, den Umfang\nder raumordnerischen Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung sowie son-\nstige f\u00fcr die raumordnerische Beurteilung erheblichen Fra-\ngen.\u201c\n\n3. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Beteiligung der nach\ndem Bundesnaturschutzgesetz anerkannten Verb\u00e4nde am\nRaumordnungsverfahren nach \u00a7 4 Abs. 4. Auch scheint\nuns die unmittelbare Beteiligung der Bev\u00f6lkerung im \u00a7 4\nAbs. 5 gut geregelt. Allerdings m\u00fcssen die Informations-\nund Auslegungsfristen einer genauen Pr\u00fcfung unterzogen\nwerden.\n\n4. Mit \u00a7 4 Abs. 6 wird nochmals deutlich, welch schlechtes\nGewissen die Staatsregierung plagte ob der vielfach in die-\nsem Land durchgef\u00fchrten Planungs- und Investitions-\nma\u00dfnahmen. Sie wird aber auch mit diesem Paragraphen\nnicht umhin k\u00f6nnen, Umwelts\u00fcnder nachtr\u00e4glich zu be-\nstrafen.\n5. Wir stimmen der \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes\nin Drucksache 1/191 in die angegebenen Aussch\u00fcsse zu.\nAllerdings stellen wir den Antrag, als federf\u00fchrenden Aus-\nschu\u00df den Umweltausschu\u00df zu benennen und einer zu-\ns\u00e4tzlichen \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df Kultur und\nMedien zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Schwacher Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied der F.D.P.,\nbitte.\n\nDr. Viehweger, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Grundanliegen der Gesetze zu Raumordnung und\nLandesplanung mu\u00df es sein, einen rechtlichen Rahmen zu\nsetzen, der auf dem politisch sehr bedeutsamen Gebiet\nr\u00e4umlicher Planung und vor allen Dingen raumbedeutsa-\nmer Investitionen Entscheidungen unter Abw\u00e4gung ge-\nsamtstaatlicher Interessen, landesspezifischer Ziele und\nkommunaler Erfordernisse zul\u00e4\u00dft.\nR\u00e4umliche Entwicklung, das hei\u00dft jegliche Investition mit\nraumbedeutendem Charakter, ist deshalb so zu betreiben\nund so zu gestalten, da\u00df sie\n1. den Schutz, die Pflege und die Entwicklung der nat\u00fcrli-\nchen Lebensgrundlage sichert, da\u00df sie\n2. der freien Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit in der Gemein-\nschaft am besten dient,\n3. Gestaltungsm\u00f6glichkeiten der Raumnutzung langfristig\noffenh\u00e4lt und\n4. gleichwertige Lebensbedingungen der Menschen in al-\nlen Freir\u00e4umen bietet oder dazu f\u00fchrt.\nDementsprechend ist Raumordnungspolitik \u00fcberaus stark\ngepr\u00e4gt vom Erkennen und Bew\u00e4ltigen der Interessenkon-\nflikte, und das in einer demokratischen Verfahrensweise.\nIch kann mich deshalb auch dem Vorschlag von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne f\u00fcr die Schaffung eines Beirates durchaus an-\nschlie\u00dfen. Es gilt, die Gleichrangigkeit von Interessen zu\n\nwahren und sie untereinander und miteinander gerecht\nabzuw\u00e4gen. Raumordnung, meine Damen und Herren,\nsollte deshalb keinem eine Fachplanung verantwortenden\nMinisterium zugeordnet werden, sondern m\u00f6glichst bei\neinem relativ neutralen Leitungsorgan ressortiert werden.\nWir haben es gerade festgestellt, wie der Kampf der Aus-\nsch\u00fcsse momentan schon wogt, wer die Federf\u00fchrung er-\nhalten soll.\nVielf\u00e4ltige \u00dcberlegungen und Erfahrungen in den alten\nBundesl\u00e4ndern haben deshalb zur Zuordnung der Rau-\nmordnung entweder an ein Bauministerium oder an eine\nStaatskanzlei gef\u00fchrt. F\u00fcr den Freistaat Sachsen pl\u00e4dieren\ndeshalb die Liberalen f\u00fcr eine Anbindung an die Staats-\nkanzlei als neutralem Fachorgan. Die Diskussion auch\ndazu sollte in den Aussch\u00fcssen gef\u00fchrt werden; denn wir\nsind daf\u00fcr, da\u00df dieser Gesetzentwurf in die beschriebenen\nAussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wird.\nNoch etwas zur Form \u2013 ich hoffe jedenfalls, da\u00df es nur eine\nFormfrage und keine inhaltliche Frage ist. Dieser Gesetz-\nentwurf beginnt auf der ersten Seite bereits mit ,,Unter-\nsagung\u201c. Dieses Gesetz mu\u00df aber gerade auch dazu\ndienen, notwendige Strukturen f\u00fcr wirtschaftliche Ent-\nwicklung, nat\u00fcrlich unter Beachtung der Umweltschutzbe-\nstimmungen, zu bef\u00f6rdern, und es sollte deshalb keine\nFormfrage sein, erst einmal das Bef\u00f6rdern an die erste Stel-\nle und die Untersagung etwas nach hinten zu r\u00fccken.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Schwacher Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion Linke\nListe/PDS, bitte.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich ung\u00fcnstig,\nwenn man jetzt als f\u00fcnfter Redner hier spricht. Es wurde\nsehr viel Gutes und Richtiges gesagt. Ich m\u00f6chte das jetzt\nnicht wiederholen.\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft es, da\u00df dieses Gesetz endlich, nach\neinem halben Jahr, vor uns auf dem Tisch liegt. Wir sollten\nuns bem\u00fchen, dieses Gesetz so schnell wie m\u00f6glich zu ver-\nabschieden. Dieses Gesetz ist in seiner Form relativ gut.\nEinige kleine Sachen w\u00e4ren noch zu korrigieren, aber das\nsollten wir in den Aussch\u00fcssen machen.\nZur Zeit sieht es in unserem Lande so aus, da\u00df ein wahrer\nWildwuchs in unseren Gemeinden und St\u00e4dten entsteht.\nViele versuchen jetzt, nach M\u00f6glichkeit Geld, was jetzt zur\nVerf\u00fcgung steht, irgendwo zu investieren, ohne ein or-\ndentliches Raumordnungsverfahren eingeleitet zu haben.\nDas beginnt damit, da\u00df am Rande von kleinen Kommunen\nIndustriestandorte bzw. Industrieparks geplant werden,\nohne auch nur irgendwie auf \u00f6kologische Gesichtspunkte\nR\u00fccksicht zu nehmen. Wir begr\u00fc\u00dfen zwar, da\u00df neue\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, aber das soll eben doch\nalles seine Ordnung haben, das mu\u00df man so sagen. Im\nPrinzip werden damit auch Zw\u00e4nge geschaffen. Das ist\ndann immer dieser Konflikt, der schon angedeutet wurde:\nEs ist schon etwas geschehen und m\u00fc\u00dfte dann korrigiert\nwerden.\nNoch ein kleiner Hinweis. Die im \u00a7 4 Abs. 4 genannten\nFristen zur Einsichtnahme finden wir etwas zu gering.\nDort steht ,,bis zwei Wochen\u201c, das k\u00f6nnte aber auch unter\nUmst\u00e4nden bedeuten, da\u00df dieses vorliegende Objekt dann\nnur einen Tag oder vielleicht nur Stunden der Bev\u00f6lkerung\nzur Einsichtnahme ausliegt. Gerade unsere Bev\u00f6lkerung\nhat ja in dieser Hinsicht, so m\u00f6chte ich vielleicht sagen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n874\n\n\n\nnicht viel Ahnung. Es fehlt oftmals die Sachkompetenz.\nWir m\u00fc\u00dften uns da eventuell doch mehr bilden.\nHerr Gaber hat empfohlen, einen Raumordnungsbeirat zu\nbenennen. Meine Fraktion begr\u00fc\u00dft das, denn eine gewisse\nKontrolle m\u00fc\u00dfte vorhanden sein.\nMeine Fraktion beantragt, den vorliegenden Gesetzent-\nwurf in die genannten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen.\nDanke.\n\n(Schwacher Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Pr\u00e4sidium w\u00fcrde vorschla-\ngen, den Entwurf des Gesetzes in f\u00fcnf Aussch\u00fcsse zu\n\u00fcberweisen: Umweltausschu\u00df, Innenausschu\u00df, Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, f\u00fcr Bau und Verkehr sowie\nLandwirtschaft und Forsten. Die SPD hat beantragt, den\nGesetzentwurf zus\u00e4tzlich in einen sechsten Ausschu\u00df, den\nKultur- und Medienausschu\u00df, zu \u00fcberweisen.\nBevor wir uns \u00fcber den federf\u00fchrenden Ausschu\u00df verst\u00e4n-\ndigen, w\u00fcrde ich vorschlagen, wir verst\u00e4ndigen uns jetzt\n\u00fcber die Anzahl der Aussch\u00fcsse. Der Vorschlag der SPD\nist der weitergehende, zus\u00e4tzlich: Kultur und Medien. Ich\nw\u00fcrde jetzt alle sechs Aussch\u00fcsse vorlesen, w\u00fcrde erst\n\u00fcber den weitergehenden Antrag abstimmen lassen und\ndann \u00fcber den engeren Antrag. Vorschlag SPD: \u00dcberwei-\nsung in die Aussch\u00fcsse f\u00fcr Umwelt, in den Innenaus-\nschu\u00df, f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, f\u00fcr Bau und Verkehr, f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Kultur und Medi-\nen. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das\n\nist die ausreichende Mehrheit. Eine zweite Abstimmung\ner\u00fcbrigt sich damit.\nIn der Tagesordnung ist f\u00e4lschlicherweise ausgedruckt,\nda\u00df der Innenausschu\u00df federf\u00fchrend sein sollte. Die CDU\nund die SPD haben mit Recht darauf hingewiesen, da\u00df es\nrichtig sein m\u00fc\u00dfte, wenn der Umweltausschu\u00df das tun\nw\u00fcrde, weil er daf\u00fcr kompetent ist. Das hatte auch das\nPr\u00e4sidium so gewollt. Es ist wahrscheinlich hier ein Druck-\nfehler.\nSind Sie damit einverstanden, da\u00df der Umweltausschu\u00df\nhier der federf\u00fchrende Ausschu\u00df ist? Dann bitte ich wie-\nder um Ihr Handzeichen. \u2013 Das ist auch ausreichend. Da-\nmit ist Tagesordnungspunkt 7 abgearbeitet. Wir kommen\nzum Tagesordnungspunkt 8.\n\n(Zuruf: Eine Kaffeepause!)\n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen uns entscheiden.\nWir k\u00f6nnen eine Kaffeepause machen, das hei\u00dft aber, wir\narbeiten abends l\u00e4nger, oder wir arbeiten durch, und wer\nganz gro\u00dfen Durst versp\u00fcrt, geht mal raus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIst das Votum so zu verstehen, da\u00df die Mehrheit doch da-\nf\u00fcr ist, keine Pause zu machen, oder soll ich abstimmen\nlassen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Das bedeutet\nkeine Pause \u2013 au\u00dfer meinem Beisitzer.\nNun kommen wir zum\n\nTagesordnungspunkt 8:\n\n1. Lesung Gesetz \u00fcber die Vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tze und Ziele zur\nSiedlungsentwicklung und Landschaftsordnung im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Staatsregierung, Drucksache 1/282\n\nJede Fraktion hat eine Redezeit von f\u00fcnf Minuten. Die\nStaatsregierung kann zuerst sprechen. Bitte, Herr Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. Metz.\n\nDr. Metz, Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Unser Ministerium ist zum zweiten Mal an\nder Reihe, mit dem (zweiten) Gesetz \u00fcber Grunds\u00e4tze und\nZiele zur Siedlungsentwicklung und Landschaftsordnung\nim Freistaat Sachsen. Dieses Gesetz, meine Damen und\nHerren, steht in urs\u00e4chlichem Zusammenhang mit dem er-\nsten Gesetz, das vorhin diskutiert worden ist.\n\nWir legen Ihnen heute in 1. Lesung den Entwurf eines\nGesetzes \u00fcber die vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tze und Ziele zur\nSiedlungsentwicklung und Landschaftsordnung im Frei-\nstaat Sachsen vor. Dieses Gesetz liefert die materiellen Leit-\nlinien f\u00fcr die raumordnerische Beurteilung, um sofort vor\nAufstellung des Landesentwicklungsplanes beabsichtigte\nIndustrieansiedlungen, fl\u00e4chenintensive Infrastrukturpro-\njekte und gro\u00dffl\u00e4chige Einkaufszentren und Handels-\nbetriebe beurteilen und zugleich irreparable\nFehlentwicklungen verhindern zu k\u00f6nnen. Die Flut von\nBauvorhaben im Stadtumland wie im entlegenen kleinen\nDorf in Sachsen ist bekannt und \u00f6ffentlich breit und auch\nsehr kritisch diskutiert worden. Unser Ministerium stellt\nsich damit als oberste Raumordnungsbeh\u00f6rde seinen im\nRaumordnungsgesetz fixierten gesetzlichen Verpflichtun-\ngen, aber auch der Forderung aller Fraktionen und B\u00fcrger\ndieses Landes, die eine Zersiedlung unserer s\u00e4chsischen\n\nLandschaft unter dem wachsenden Investitionsdruck be-\nf\u00fcrchten.\nMeine Damen und Herren! Es gilt, Ma\u00dfst\u00e4be vorzugeben\nf\u00fcr raumwirksame Entscheidungen zur Entwicklungsopti-\nmierung und Umweltvertr\u00e4glichkeitsvorsorge. Diese M\u00f6g-\nlichkeit, n\u00e4mlich effiziente Entwicklungsbedingungen und\nRestriktion aus \u00f6kologischen und gestalterischen Gr\u00fcnden\naufzuzeigen, ist unser Ziel. Hier bestehen keine Zw\u00e4nge\nder Wirtschaftsentwicklung wie bei der Zuordnung der\nTerritorialplanung zur Bezirksplankommission, wie es in\nder Vergangenheit war, sondern enge und sehr f\u00f6rderliche\nBeziehungen zu den Fachabteilungen des Umweltschut-\nzes. Gleichzeitig k\u00f6nnen zum Beispiel Kenntnisse zu\nGrundwasservorkommen f\u00fcr Leitlinien der Siedlungsent-\nwicklung genutzt werden. Die Einbeziehung von und enge\nKontakte zu anderen Ressorts sind selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr\nuns.\nDiese vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tze und Ziele sind als vor-\ndringlichster Teil des s\u00e4chsischen Landesentwicklungspla-\nnes zu betrachten. Der s\u00e4chsische Landesentwicklungsplan\nbraucht nat\u00fcrlich seine Zeit \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich sa-\ngen \u2013 zum Einarbeiten. Ohne hier die gesamte Kenntnis\nvieler B\u00fcrger unseres Landes einzubeziehen, vieler Land-\nkreise, Gemeinden und \u00f6ffentlicher Planungstr\u00e4ger, wer-\nden wir keinen Landesentwicklungsplan aufstellen. Hier\nbedarf es der breiten \u00f6ffentlichen und demokratischen Mit-\nwirkung. Das m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen.\nMeine Damen und Herren! Dieses Gesetz sehen wir als ein\nerstes Gesetz an, das wir auf den Weg bringen m\u00fcssen, um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n875\n\n\n\nSchlimmes in unserem Land zu verhindern, n\u00e4mlich irre-\nparable Sch\u00e4den.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nOhne umgehende Verabschiedung dieses Gesetzes w\u00fcr-\nden wir in diesem Jahre 1991 auf ein Steuerungsinstrument\nverzichten, das die Siedlungsentwicklung in geordnete\nBahnen bringen kann. \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr geehrten Damen\nund Herren, entschuldigen Sie bitte, da\u00df ich unterbrechen\nmu\u00df. Wir haben eine Bombendrohung. Ich bitte Sie, geord-\nnet das Haus zu verlassen, Ihre Wertsachen mitzunehmen\nund m\u00f6glichst an der Garderobe Ihre M\u00e4ntel zu empfan-\ngen, damit Sie nicht frieren. Bei der Polizei ist eine solche\nDrohung eingegangen. Ich kann Sie nicht der Gefahr aus-\nsetzen, da im Erdgescho\u00df Besucher Zutritt gehabt haben.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 17.21 Uhr bis 18.21 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, bit-\nte, die Sitzung fortsetzen. Da Herr Staatssekret\u00e4r Metz\nnoch nicht hier ist, w\u00fcrde ich vorschlagen, da\u00df wir den\nTagesordnungspunkt 9 vorziehen. Hier w\u00e4re f\u00fcr die F.D.P.\nals erster Redner Dr. Hielscher. Ist er der Redner der F.D.P.\nf\u00fcr den Tagesordnungspunkt? \u2013 So, bitte sch\u00f6n, dann k\u00f6n-\nnen wir fortsetzen, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren.\n\nIn Anbetracht der Situation warte ich nicht erst, bis minde-\nstens 100 Abgeordnete im Raum sind, sondern wir fahren\nfort, und da Staatssekret\u00e4r Metz nicht anwesend ist und\nwir die Gesetzeseinbringung nicht fortsetzen k\u00f6nnen,\nschlage ich Ihnen vor, da\u00df wir jetzt behandeln den\n\nTagesordnungspunkt 9:\n\nF\u00f6rderung von Aktivit\u00e4ten in der Wirtschaft\nAntrag der Fraktion der F.D.P., Drucksache 1/163\n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Danke sch\u00f6n. Dann\nbitte ich den Vertreter der F.D.P., Dr. Hielscher, das Wort\nzu nehmen.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Auch wenn das\nPlenum jetzt sehr unterrepr\u00e4sentiert ist, hoffe ich, da\u00df wir\nzu dem, was ich als Ergebnis am Ende meines Vortrages\nzu sagen habe, zu einer Beschlu\u00dffassung kommen.\nWerter Pr\u00e4sident, werte Kolleginnen und Kollegen! Der\nvorliegende Antrag in Drucksache 1/163 ist datiert vom\n19. Februar 1991 und resultiert aus dem ernsthaften Bem\u00fc-\nhen der F.D.P.-Fraktion, spezifische L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\nzur Wirtschaftsentwicklung im Freistaat Sachsen zu unter-\nbreiten, die Diskussion zu wirtschaftsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnah-\nmen zu bereichern und schlie\u00dflich konkrete Vorhaben zu\ninitiieren. Zum Zeitpunkt Anfang Februar war die Situati-\non auf dem Arbeitsmarkt bereits versch\u00e4rft, der gro\u00dfe\nNachholebedarf im infrastrukturellen Bereich begr\u00fcndete\nebenfalls den sachlichen Hintergrund f\u00fcr die Schaffung\nlandeseigener bzw. bundeseigener Firmen mit m\u00f6glichst\nhoher privater Beteiligung.\nF\u00fcr die Diskussion des F.D.P.-Antrages ist leider mittler-\nweile viel zu viel Zeit verlorengegangen. Die Gesch\u00e4ftsord-\nnung selbst hat hierbei wiederum die Notwendigkeit\nerforderlicher Korrektur in bezug auf die Ber\u00fccksichtigung\naktueller Erfordernisse erkennen lassen. Die bereits zum\n15. M\u00e4rz 1991 eingegangene Stellungnahme des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit st\u00fctzt\nteilweise den Antrag der F.D.P.-Fraktion.\nZwischenzeitlich gibt es auch einen Vorschlag aus der\nCDU-Fraktion zur Bildung eines s\u00e4chsischen Auf-\nbaufonds. Die im Aufbau befindliche Landesentwicklungs-\ngesellschaft dient ebenfalls der Bef\u00f6rderung der\nWirtschaftsentwicklung in Sachsen. Wenn das als Fortset-\nzung der Vorschlagsinhalte des F.D.P.-Antrages gesehen\nwerden kann, so ist das legitim und sachdienlich. Um so\nmehr w\u00e4re aber hier bereits eher die Diskussion zum\nF.D.P.-Antrag erforderlich gewesen.\nNun ist es angezeigt, schnellstens den F.D.P.-Antrag im\nZusammenhang mit den aktuellen Rahmenbedingungen\n\nin der Wirtschaft und den Kommunen, wozu unter ande-\nrem das Gemeinschaftswerk ,,Aufschwung Ost\u201c sowie das\nGesetz zur Beseitigung von Investitionshemmnissen geh\u00f6-\nren, im Fachgremium zu beraten. Hierbei sind ebenfalls\ndie seitens des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit eingeleiteten bzw. vorgesehenen Ma\u00dfnahmen zur\nWirtschaftsentwicklung und -f\u00f6rderung im Freistaat Sach-\nsen in die Beratung einzubeziehen.\nDer F.D.P.-Antrag 1/163 hat seine grunds\u00e4tzliche Bedeu-\ntung behalten. Um nicht weitere wertvolle Zeit zur Ent-\nscheidungsfindung zu verlieren, stellt die F.D.P.-Fraktion\ngem\u00e4\u00df \u00a7 84 Abs. 4 der Vorl\u00e4ufigen Gesch\u00e4ftsordnung fol-\ngenden Antrag:\n1. Keine weitere Debatte zur Drucksache 1/163;\n2. \u00dcberweisung der Drucksache 1/163 in den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\nEs w\u00e4re aus Sicht der F.D.P.-Fraktion empfehlenswert,\nwenn f\u00fcr die Entscheidungsfindung im Ausschu\u00df eine An-\nh\u00f6rung des Staatsministers f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit erfol-\ngen w\u00fcrde. Die F.D.P.-Fraktion bittet den Pr\u00e4sidenten um\neine pragmatische Auslegung und Anwendung des \u00a7 84\nAbs. 4 und das Plenum um Zustimmung. Damit w\u00fcrden\nwir hier Diskussionszeit sparen und die Sachentscheidung\ndem Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u00fcbertragen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte\nbetonen, da\u00df der Vorschlag, keine Debatte zu f\u00fchren,\nschon vor der Unterbrechung der Sitzung formuliert war.\nIch darf betonen, da\u00df wir uns durch derartige Sabotageak-\nte nicht in unserer Arbeit beeindrucken lassen werden.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nF\u00fcr alle die, die, nachdem wir begonnen haben, noch her-\neingekommen sind, m\u00f6chte ich sagen, wir behandeln den\nTagesordnungspunkt 9, ,,F\u00f6rderung von Aktivit\u00e4ten in der\nWirtschaft\u201c. Das war ein Antrag der Fraktion der F.D.P.\nDie Fraktion der F.D.P. ist durch Dr. Hielscher jetzt vertre-\nten gewesen, er hat diesen Antrag vorgestellt und hat die-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n876\n\n\n\nsen Vorschlag gemacht. Urspr\u00fcnglich hatte das Pr\u00e4sidium\ndie Redezeit f\u00fcr jede Fraktion auf drei Minuten festgelegt\nbzw. den Vorschlag gemacht. Ich m\u00f6chte jetzt darum bit-\nten, Dr. Hielscher, da\u00df Sie einen formellen Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag stellen, und dar\u00fcber stimmen wir ab.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Ich schlie\u00dfe mich dem Vorschlag\ndes Pr\u00e4sidenten an, m\u00f6chte hier einen formellen Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag stellen und wiederhole: Erstens: Keine\nFortsetzung der Debatte zu dem Ihnen vorliegenden An-\ntrag 1/163; und zweitens ist zu beschlie\u00dfen, da\u00df der An-\ntrag 1/163 in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\n\u00fcberwiesen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es eine\nGegenrede dazu? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist, dann stim-\nmen wir so \u00fcber den Gesch\u00e4ftsordnungsantrag ab. Wer\n\ndaf\u00fcr ist, auf die Debatte zu verzichten, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen?\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen\nist der Gesch\u00e4ftsordnungsantrag so angenommen, die De-\nbatte nicht zu f\u00fchren.\n\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Verweisung ab. Es war vorge-\nschlagen worden, den Antrag in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit zu verweisen. Gibt es da noch\nAnmerkungen? \u2013 Nein. Ich frage jetzt: Wer damit einver-\nstanden ist, diesen Antrag der F.D.P.-Fraktion in der\nDrucksache 1/163 ,,F\u00f6rderung von Aktivit\u00e4ten in der Wirt-\nschaft\u201c dem Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu \u00fcber-\nweisen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dieser Antrag so angenommen, einstimmig.\n\nWir kommen nun zur\n\nFortsetzung des Tagesordnungspunktes 8\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Dr. Metz, da ich Sie unterbrochen hat-\nte, Sie aber vorhin nicht anwesend waren, haben wir den\nPunkt 9 vorgezogen, und deshalb bitte ich Sie jetzt, noch\neinmal zu beginnen. Es tut mir leid f\u00fcr Sie, aber es l\u00e4\u00dft sich\nnicht \u00e4ndern.\n\nDr. Metz, Staatssekret\u00e4r: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach dieser\n,,bombigen\u201c Unterbrechung m\u00f6chte ich fortfahren an dem\nPunkt, wo ich aufgeh\u00f6rt habe.\nWir wollten sprechen \u00fcber die Inhalte des vorliegenden\nGesetzes zu vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tzen und Zielen der Sied-\nlungsentwicklung und Landschaftsordnung in unserem\nFreistaat Sachsen. Allgemeine Ausf\u00fchrungen hatte ich\ndazu gegeben. Jetzt zum Inhalt.\nDie vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tze und Ziele der Siedlungsent-\nwicklung und Landschaftsordnung beziehen sich auf \n1. die Raumstruktur, Siedlungsentwicklung und den Frei-\nraum,\n2. auf die zentralen Orte h\u00f6herer Stufe,\n3. auf Achsen als Grundgef\u00fcge der r\u00e4umlichen Verflech-\ntung von zentralen Orten und\n4. \u2013 und das ist sehr wichtig f\u00fcr uns \u2013 auf die Versorgung\nmit Waren und Dienstleistungen.\nBitte gestatten Sie mir in diesem Zusammenhang einige\ninhaltliche Erl\u00e4uterungen zur Raumstruktur unseres Frei-\nstaates.\nWir bem\u00fchen uns in Sachsen um die Stabilisierung der\nhistorisch gewachsenen, reich gegliederten Siedlungs-\nstruktur. Sachsen hat nicht nur eine reiche Kultur, sondern\nauch eine reich gegliederte Siedlungsstruktur. Die schon\njetzt sichtbare \u00dcberlastung der Verdichtungsr\u00e4ume durch\nBev\u00f6lkerungsverluste aus l\u00e4ndlichen R\u00e4umen wird sich als\nSogwirkung durch die Verwirklichung des gemeinsamen\nEG-Marktes versch\u00e4rfen, so sch\u00e4tzen wir es ein. Anhaltend\nstarke Wanderungsgewinne der Verdichtungsr\u00e4ume \u00fcber-\nfordern die bestehenden Versorgungsleistungen und f\u00fch-\nren letztlich zur Zersiedlung und Erweiterung der\nRandzonen.\nGleichzeitig entstehen im l\u00e4ndlichen Raum Defizite, Defi-\nzite des Arbeitsverm\u00f6gens, negative Ver\u00e4nderungen der\nBev\u00f6lkerungsstruktur und hohe personelle und materielle\n\nAufwendungen f\u00fcr die Bewirtschaftung nicht mehr ausge-\nlasteter Versorgungseinrichtungen. Deshalb, so sind wir\nder Meinung, sollte dieser Entwicklung durch die Stabili-\nsierung eines Netzes zentraler Orte, Konzentration auf\nSchwerpunkte im l\u00e4ndlichen Raum, begegnet werden, in\ndenen gute Standortvoraussetzungen f\u00fcr die Entwicklung\nvon Industrie und Gewerbe mit begleitender Infrastruktur\nbestehen. Ziel ist es, die Schaffung gleichartiger Lebensbe-\ndingungen, und das klang auch schon beim vorhergehen-\nden Gesetz an, f\u00fcr alle B\u00fcrger des Freistaates Sachsen zu\nschaffen, in allen Landesteilen.\nEinige Worte zu den Freir\u00e4umen: Bei der Landesentwick-\nlung gilt dem Schutz der Freir\u00e4ume besonderes Augen-\nmerk. Sie sollen landschaftsbezogenen Nutzungen oder\n\u00f6kologischen Funktionen vorbehalten bleiben. Insbesonde-\nre schutzbed\u00fcrftige Teile der Freir\u00e4ume sollten von Bebau-\nung freigehalten werden. Schutzma\u00dfnahmen wurden f\u00fcr\ndie in Sachsen landschaftstypischen Baumbest\u00e4nde, z. B.\nan Stra\u00dfen und Wasserl\u00e4ufen, als Rettung vor der gegen-\nw\u00e4rtig durchgef\u00fchrten F\u00e4llaktion aufgenommen in das\nGesetz. Diese Baumbest\u00e4nde sind unserer Meinung nach\nzu erhalten, weil sie landschaftstypisch f\u00fcr Sachsen sind,\nbzw. wieder herzustellen. Ich denke insbesondere an die\nObstbaumalleen an vielen s\u00e4chsischen Stra\u00dfen.\nGleicherma\u00dfen, sind wir der Meinung, sollten Flu\u00dfauen \u2013\nauch damit ist Sachsen reich gesegnet \u2013 von jeglicher Be-\nbauung freigehalten werden und als unber\u00fchrte Land-\nschaftsteile erhalten bleiben.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSoviel vielleicht generell zu den Freir\u00e4umen.\nEin Wort bitte noch zu den zentralen Orten. F\u00fcr viele mag\nes scheinen, da\u00df das Prinzip der zentralen Orte etwas Neu-\nes ist. Das ist es nicht. Das System der zentralen Orte ist in\nJahrhunderten im Ergebnis der Siedlungsgeschichte ent-\nstanden und wurde vor 60 Jahren von Christaller aufge-\ngriffen, von einem Wissenschaftler, und hat in den\nvergangenen Jahrzehnten die Siedlungsentwicklung ent-\nscheidend beeinflu\u00dft. Heute gilt die Bestimmung und F\u00f6r-\nderung der zentralen Orte mit den zugeh\u00f6rigen\nEinrichtungen als rechtsverbindlicher Grundsatz der Rau-\nmordnung. Im Raumordnungsgesetz, im \u00a7 2, Abs. 1, ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n877\n\n\n\ndieses Prinzip geregelt. Unter den Instrumenten der Rau-\nmordnung, Landes- und Regionalplanung hat dieses Sy-\nstem der zentralen Orte eine ganz besondere und\nhervorragende Bedeutung. In den Ihnen vorliegenden\nGrunds\u00e4tzen und Zielen werden, vorbehaltlich der end-\ng\u00fcltigen Ausweisung im Landesentwicklungsplan \u2013 und\nich sagte es schon vorhin, der Landesentwicklungsplan\nwird in etwa anderthalb bis zwei Jahren vorliegen \u2013, Sied-\nlungszentren h\u00f6herer Ordnung benannt, n\u00e4mlich Oberzen-\ntren, Mittelzentren mit Teilfunktionen eines\nOberzentrums, Mittelzentren und Unterzentren mit Teil-\nfunktionen eines Mittelzentrums. Diese Einstufung, meine\nDamen und Herren, erfolgt auf der Grundlage des bundes-\nweit abgestimmten Ausstattungskataloges sozialer Infra-\nstruktur f\u00fcr zentrale Orte unter Bestimmung ihrer\nVerflechtungsbereiche. Mit der vorl\u00e4ufigen, und so bitte\nich das zu beachten, mit der vorl\u00e4ufigen Benennung dieser\ngenannten Zentren erfolgt keine endg\u00fcltige Festschreibung\nder Siedlungsentwicklung der Vergangenheit. Die Benen-\nnung der genannten Zentren ist nach vorne und zeitlich\ngesehen offen. Die Benennung dient nur der grundlegen-\nden raumordnerischen Orientierung und r\u00e4umt unserer\nMeinung nach gen\u00fcgend Spielraum bis zur endg\u00fcltigen\nEinstufung im Landesentwicklungsplan ein, nach breiter\ndemokratischer Beteiligung.\n\nNicht enthalten in den Unterlagen, die Sie haben, sind\nm\u00f6gliche Kleinzentren. Die Bestimmung dieser Kleinzen-\ntren, auf der unteren Stufe sozusagen, ist der Regionalpla-\nnung vorbehalten. Dort m\u00f6chten wir gar nicht als\nMinisterium hineinreglementieren. Eine Entscheidung zur\nRegionalplanung allerdings steht gegenw\u00e4rtig noch aus,\ndie ist erst zu entwickeln und vorzulegen.\n\nBitte noch ein Wort zu der Versorgung mit Waren und\nDienstleistungen: Die Aufstellung von Grunds\u00e4tzen und\nZielen zur Errichtung von Einkaufszentren und gro\u00dffl\u00e4chi-\ngen Handelsbetrieben war einer der vordringlichsten\nGr\u00fcnde, dieses Gesetz Ihnen vorzulegen. Die ersten und\nzahlreichsten Auftr\u00e4ge und Antr\u00e4ge auf Baugenehmigung\naus allen Gemeinden, auch den kleinsten, betrafen gro\u00dffl\u00e4-\nchige Einkaufszentren und Handelsbetriebe auf der gr\u00fc-\nnen Wiese, die die Eigenversorgung der Kommune weit\n\u00fcberschreiten und einen intensiven Zielverkehr ausgel\u00f6st\nh\u00e4tten. Dieser Zielverkehr aus den Stadtzentren heraus,\neben in die kleinen Kommunen hinein, durch verwinkelte\nStra\u00dfen und alles, was damit im Zusammenhang steht,\nentspricht ebensowenig landesplanerischen Grunds\u00e4tzen\nwie das zwangsl\u00e4ufig damit verbundene Ausschalten klei-\nner Handelseinrichtungen eben in den St\u00e4dten. Es war\ndeshalb erforderlich zu regeln, da\u00df die verbrauchernahe\nVersorgung der Bev\u00f6lkerung und der Wirtschaft in allen\nLandesteilen gew\u00e4hrleistet ist, aber vorrangig durch den\nAusbau des zentralen \u00f6rtlichen Systems, d. h. in den Zen-\ntren und auf aus raumordnerischer Sicht geeigneten Fl\u00e4-\nchen, und das ist nicht die gr\u00fcne Wiese generell. Wir\nd\u00fcrfen durch Ansiedlung solcher Betriebe und ihre Folge-\nwirkung das st\u00e4dtebauliche Gef\u00fcge, die Funktionsf\u00e4hig-\nkeit des zentralen \u00f6rtlichen Versorgungskernes oder die\nverbrauchernahe Versorgung nicht gef\u00e4hrden.\n\nEine Einflu\u00dfm\u00f6glichkeit auf falsche Standorte besteht in\nder Minimierung der Parkm\u00f6glichkeiten, auch vorgelegt in\nPunkt 5.6 des Gesetzes. Im Punkt 6.7 werden gro\u00dffl\u00e4chige\nEinkaufszentren und Handelsbetriebe definiert, die nach\nder Nutzungsordnung in allen Wohngebieten, Dorf-,\nMisch- und Gewerbegebieten unzul\u00e4ssig sind.\n\nMeine Damen und Herren! Mit den angesprochenen aus-\ngew\u00e4hlten Inhalten, die ich hier nur angerissen habe, woll-\nte ich Ihnen auch die Dringlichkeit der Verabschiedung\ndieses Gesetzes darlegen. Unser Anliegen ist die sofortige\nraumordnerische Einflu\u00dfnahme auf die Ma\u00dfnahmen zur\nRevitalisierung der Wirtschaft, die in diesem Fr\u00fchjahr,\njetzt, heute massiert anlaufen. Wir haben daher meiner\nMeinung nach nicht die Zeit, in langanhaltenden Diskus-\nsionen getroffene oder vorliegende Entscheidungen zur\nBauleitplanung ohne Ber\u00fccksichtigung dieses Landesge-\nsetzes durchzuf\u00fchren; und Dinge, die passieren, sind im\nnachhinein nur schwer korrigierbar. Deshalb bitte ich Sie\nganz sehr, eine Zersiedlung unseres sch\u00f6nen Sachsen-\nlandes nicht zuzulassen und dieses erste Gesetz auf dem\nGebiet der Landesentwicklung baldm\u00f6glichst zu verab-\nschieden.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank, Herr Staatsse-\nkret\u00e4r. \u2013 Die Fraktionen haben nun, wie im Pr\u00e4sidium ver-\neinbart, 5 Minuten Redezeit. Wenn diese 5 Minuten nicht\nunbedingt ausgenutzt werden, sind wir alle dankbar. Die\nReihenfolge ist Linke Liste/PDS, CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD, F.D.P. Ich sehe schon als ersten Prof. Hegewald von\nder Linken Liste/PDS.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich kann die Intention von Dr.\nMetz nur unterst\u00fctzen: Dringlichkeit ist angesagt. Dieses\nGesetz zur Raumordnung und Siedlungsentwicklung steht\nan, und jeder Tag, wo es noch nicht wirkt, ist eigentlich ein\nTag, wo gegen die Natur viel geschehen kann, und inso-\nfern ist tats\u00e4chlich die Kategorie Zeit ganz entscheidend.\nUnd an der Stelle mu\u00df ich kritisch feststellen, wir hatten\nuns eigentlich vorgenommen, schon im M\u00e4rz das Gesetz\nzu verabschieden, und es ist mehrfach vor dem Kabinett\noder im Kabinett nicht zum Beschlu\u00df gekommen. Die Ur-\nsachen sind mir nicht bekannt, aber wir sind als Abgeord-\nnete jetzt in Zugzwang gebracht worden, und die Schuld\nliegt eindeutig beim Kabinett. Das mu\u00df man so deutlich\nsagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nUnd ich meine, das sollte nicht die Regel sein, das sollte\nwohl die Ausnahme bleiben. Wir sollten auch als Abgeord-\nnete gen\u00fcgend Zeit haben, uns mit den Dokumenten zu\nbesch\u00e4ftigen, und nicht nur eine Fraktion vorzugsweise\nzun\u00e4chst, sondern m\u00f6glichst alle, m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas w\u00e4re meine Bitte.\nIch m\u00f6chte auch noch einmal etwas zum Demokratiever-\nst\u00e4ndnis sagen. Ich wurde jetzt laufend belehrt, da\u00df ich ein\nfalsches Demokratieverst\u00e4ndnis habe, aber mir scheint,\nwenn es um solche wichtigen Dinge geht, sollte man dann\nnicht dem Ausschu\u00df einfach den Kabinettsbeschlu\u00df vorge-\nben, und dann hat er das zu akzeptieren, oder er hat es\nabzulehnen, sondern ich bin der Auffassung, wir sollten\nbei solch wichtigen Dingen, wo es um das Land geht, doch\nm\u00f6glichst fr\u00fchzeitig mit in die ganze Intention einbezogen\nwerden und die M\u00f6glichkeit haben, schon fr\u00fchzeitig, auch\nwas die Weichenstellung, die Pr\u00e4missen betrifft, mit Ein-\nflu\u00df nehmen zu k\u00f6nnen. Das ist jedenfalls ein Standpunkt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n878\n\n\n\nvon dem werde ich nicht abgehen. Das ist ein Demokratie-\nverst\u00e4ndnis, was im letzten Jahr mitgewachsen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas sagen. Wir bekommen ja meistens\ndie Dokumente sp\u00e4ter als die B\u00fcrger. Sie werden erstmal\nim Land verteilt, und zum Schlu\u00df erhalten wir sie dann,\nund so ist es auch mit diesen Siedlungs- und Raumord-\nnungsprinzipien gewesen, und da ist nun folgendes pas-\nsiert: Da gibt es den St\u00e4dte- und Gemeindetag, und der\nPr\u00e4sident des St\u00e4dte- und Gemeindetages ist Herr Dr.\nWagner, der Oberb\u00fcrgermeister von Dresden. Er ist zwei-\nmal ins Umweltministerium eingeladen worden zur Aus-\nsprache und zweimal nicht gekommen. Er hat sich\nzweimal vertreten lassen. Mir scheint, das ist nicht die\nrechte Art, wie man als Pr\u00e4sident des St\u00e4dte- und Gemein-\ndetages die Interessen auch der B\u00fcrgermeister zu vertreten\nhat. Also, wenn man keine Zeit hat, seine Aufgaben zu\nerledigen, dann sollte man die Funktion wieder abgeben.\nAber das ist vielleicht ein anderes Thema, blo\u00df, das bringt\nn\u00e4mlich die Probleme zum Ausdruck, da\u00df die B\u00fcrgermei-\nster nicht richtig in diese Prozesse eingebunden waren und\nwir im nachhinein wahrscheinlich viele Beschwerden be-\nkommen, und es kommen auch laufend Anrufe, da\u00df man\nnicht einverstanden ist. Mir scheint, hier ist die Demokratie\nnoch im argen. Hier sollten wir daraus lernen, wie wir in\nZukunft die Interessen der B\u00fcrgermeister viel konsequen-\nter noch in unsere Arbeit einbeziehen.\n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Gedanken \u00e4u\u00dfern. Er be-\nzieht sich auf die vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tze, und diese vor-\nl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tze sollten eben doch auch den Charakter\ndes Prozesses haben, und wenn es in diesem Mantelgesetz,\nwas eigentlich ein Erm\u00e4chtigungsgesetz darstellt f\u00fcr die\nRegierung, dort hei\u00dft \u2013 in der Verbindlichkeitserkl\u00e4rung \u2013:\n,,Die Staatsregierung wird erm\u00e4chtigt, die vorl\u00e4ufigen\nGrunds\u00e4tze und Ziele sowie deren Fortschreibung durch\nRechtsverordnung f\u00fcr verbindlich zu erkl\u00e4ren\u201c, so sollte\nunbedingt mit eingef\u00fcgt werden, da\u00df der Landtag einbe-\nzogen wird, da\u00df wir in den Proze\u00df der Fortschreibung\nauch einbezogen sind. Das mu\u00df eigentlich ins Gesetz mit\nhinein. Das verstehe ich unter entwickelter Demokratie.\nDas ist hier f\u00fcr meine Begriffe zu wenig ausgepr\u00e4gt.\n\nUnd dann m\u00f6chte ich noch auf ein Faktum aufmerksam\nmachen: die Kleinzentren. Im Ausschu\u00df haben wir uns\ndar\u00fcber verst\u00e4ndigt; Dr. Metz ist jetzt auch darauf einge-\ngangen. Die Kleinzentren sind hier in diesen Dokumenten\nnicht enthalten, und das scheint mir fragw\u00fcrdig. Jetzt ist\ndie Argumentation gekommen, das sei Regionalplanung.\nAber sieht man sich die Regionalplanung an, so ist vieles\nungewi\u00df. \n\nNehmen wir z. B. das Kleinzentrum Niederau bei Mei\u00dfen.\nDort ist also ein Supermarkt entstanden, und da wird noch\nmehr gebaut, und die Handelsketten schl\u00fcpfen gewisser-\nma\u00dfen durch die Maschen des Gesetzes; die nutzen genau\ndie L\u00fccke des Gesetzes. Sie wissen, die Kleinzentren sind\nnicht drin, und die Frage ist eben, ob wir nicht M\u00f6glichkei-\nten schaffen m\u00fcssen, da\u00df es derartige L\u00fccken nicht gibt.\nMir scheint, wir sollten das als Aufforderung begreifen,\nauch die Regionalplanung sehr stark voranzubringen;\ndenn ohne die werden auch die Prinzipien nicht wirksam\nwerden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Fraktion der CDU. Schon unterwegs, bitte sehr.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Die vielf\u00e4ltigen Zugriffe von Wohnungsbau, Ge-\nwerbe, Verkehr und Erholungseinrichtungen lassen die\nSiedlungsfl\u00e4chen t\u00e4glich um viele Hektar wachsen. Die\nAuswirkungen auf die Naturfl\u00e4chen machen dabei durch\nZerschneidungseffekte und die Ausbreitung von L\u00e4rm\nund Schadstoffen ein Mehrfaches dieses Fl\u00e4chenverbrau-\nches aus. Politisches Ziel ist es, die Leistungsf\u00e4higkeit des\nNaturhaushaltes, also Gratisleistung der Natur, die Viel-\nfalt, Eigenart und Sch\u00f6nheit von Natur und Landschaft\nnachhaltig zu sichern und dennoch der Wirtschaft den not-\nwendigen Spielraum einzur\u00e4umen.\n\nDazu ist es u. a. notwendig, unbebaute Bereiche insgesamt\nund auch im einzelnen f\u00fcr ihre Funktionst\u00fcchtigkeit in\ngen\u00fcgender Gr\u00f6\u00dfe zu erhalten, den Boden zu sch\u00fctzen,\neinen Verlust seiner nat\u00fcrlichen Fruchtbarkeit zu vermei-\nden, den Zugang zu Landschaftsteilen, die sich nach ihrer\nBeschaffenheit f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung beson-\nders eignen, zu erleichtern und historische Kulturland-\nschaften und Landschaftsteile von besonderer,\ncharakteristischer Eigenart zu erhalten.\nDer Verwirklichung dieser und weitergehender Ziele im\n\u00fcber\u00f6rtlichen und \u00f6rtlichen Bereich dient die Landschafts-\nplanung. Sie vollzieht sich im allgemeinen in mehreren\nStufen. Die \u00fcber\u00f6rtlichen Erfordernisse und Ma\u00dfnahmen\nzur Verwirklichung dieser Ziele werden f\u00fcr den Bereich\neines Landes im Landesentwicklungsplan dargestellt. Die\n\u00f6rtlichen Erfordernisse und Ma\u00dfnahmen schlie\u00dflich wer-\nden im Regionalplan n\u00e4her dargestellt, die ihre Verbind-\nlichkeit bei Aufnahme in den Bauleitplan erfahren.\nDas Raumordnungsgesetz des Bundes verpflichtet die\nL\u00e4nder, die erforderlichen Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Lan-\ndes- und Regionalplanung zu schaffen. Am Landespla-\nnungsgesetz wird deshalb im Freistaat Sachsen intensiv\ngearbeitet. Die rasante Entwicklung, die sich gegenw\u00e4rtig\nvollzieht, verlangt ein schnelles Handeln. Viele St\u00e4dte und\nGemeinden, Landkreise und Beh\u00f6rden stehen unter dem\nDruck, Standorte f\u00fcr Einkaufszentren, Gewerbegebiete\nund andere Einrichtungen mit gro\u00dfer Fl\u00e4cheninanspruch-\nnahme auszuweisen. 60 bis 100 Hektar bester landwirt-\nschaftlicher Nutzfl\u00e4che sind dabei oft keine Seltenheit.\nOhne einen rechtlichen Rahmen werden sich schnell irre-\nparable Fehlentwicklungen abzeichnen.\n\nDas heute in der 1. Lesung anstehende Gesetz \u00fcber vorl\u00e4u-\nfige Grunds\u00e4tze zur Siedlungsentwicklung und Land-\nschaftsordnung im Freistaat Sachsen \u2013 Drucksache 1/282 \u2013\nschafft diesen rechtlichen Rahmen. Dieses Gesetz ist von\nweitreichender Tragweite und ist deshalb auch das erstge-\nborene Umweltgesetz im Freistaat Sachsen.\nMeine Damen und Herren, der Gesetzentwurf geht davon\naus, da\u00df die Aufstellung des Landesentwicklungsplanes\nzum Kernbereich der Exekutive geh\u00f6rt. Dazu geh\u00f6ren\nauch die vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tze und Ziele zur Siedlungs-\nentwicklung und Landschaftsordnung. Ihre inhaltliche\nAusgestaltung ist deshalb keine Angelegenheit der Legis-\nlative und mu\u00df von dieser in der Konsequenz auch nicht\nverantwortet werden. Ihre Verbindlichkeitserkl\u00e4rung be-\ndarf jedoch der gesetzlichen Regelung. Das vorgelegte Ge-\nsetz ist das Mantelgesetz zur Regelung dieser\nVerbindlichkeit. Es ist ein Vorgriff auf das Landespla-\nnungsgesetz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n879\n\n\n\nDas Gesetz setzt seine Grunds\u00e4tze und Ziele in Kraft, die\nals vorl\u00e4ufig definiert sind. Das impliziert Dynamik und\nFortschreibung. Die sich am \u00a7 2 des Bundesraumord-\nnungsgesetzes orientierenden Grunds\u00e4tze treffen insbe-\nsondere Aussagen zur Raum- und Siedlungsstruktur, zu\nFreir\u00e4umen, zu zentralen Orten und Achsen und zur Ver-\nsorgung mit Waren und Dienstleistungen. Es werden\nsomit alle relevanten Bereiche wie die Ber\u00fccksichtigung\nder nat\u00fcrlichen Gegebenheiten der Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung sowie die wirtschaftlichen, infrastrukturellen, sozia-\nlen und kulturellen Erfordernisse beachtet.\nDiesen uns vorliegenden Gesetzentwurf unterliegen alle\nraumbedeutsamen Vorhaben von \u00fcber\u00f6rtlicher Bedeu-\ntung, wobei diese Raumbedeutsamkeit durch die Inan-\nspruchnahme von Grund und Boden oder den Einflu\u00df auf\ndie r\u00e4umliche Entwicklung des Gebietes bestimmt wird.\nQuantitative Schranken werden nur f\u00fcr Einkaufszentren\nund Handelsgebiete gesetzt, wenn 1000 m2 Gescho\u00dffl\u00e4che\nbeansprucht werden. Gr\u00f6\u00dfere Fl\u00e4cheninanspruchnahme\nverbietet im allgemeinen das Bundesbaurecht, und das ist\nauch gut so.\nGestatten Sie mir hierzu eine pers\u00f6nliche Anmerkung. Bal-\nlungen von Marktketten und Gewerbeeinrichtungen am\nRande einer Stadt bergen gro\u00dfe soziale, \u00f6kologische und\nverkehrstechnische Probleme, die zu einer Zerst\u00f6rung der\nEinzelhandelsstruktur in den Wohngebieten f\u00fchren k\u00f6n-\nnen, immensen Fl\u00e4chenbedarf darstellen und einen Ver-\nkehr produzieren, der angesichts der Lage dieser Zentren\nnicht mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zu erreichen ist,\nalso mit dem Auto erfolgen mu\u00df.\nDie Fortschreibung der Grunds\u00e4tze und Ziele wird im Ge-\nsetz vorgeschrieben. Dabei wird dem Landtag vor der\nFortschreibung Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben.\nDie schnelle \u00dcbertragung des Bundesumwelt- und Rau-\nmordnungsrechtes verlangt es, da\u00df eine \u00dcbergangsrege-\nlung geschaffen wird. Bei der kurzfristigen Inkraftsetzung\ndes zur Diskussion stehenden Rechts, der Rechtsvorschrift,\nbrauchen dann vor dem Abschlu\u00df stehende Vorhaben\nnicht gestoppt zu werden. Der Abschlu\u00df \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Entschuldigen Sie bitte, da\nSie die Zettel auf der Lampe haben, sehen Sie diese nicht.\nIhre Zeit ist abgelaufen.\n\nDr. Lippmann, CDU: Ich komme also zum Schlu\u00df. Da\nnach unseren Vorstellungen bereits heute die 2. Lesung\nerfolgen sollte, hat sich der Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung schon mit diesem Gesetzentwurf be-\nsch\u00e4ftigt. Das wird den Vorgang insgesamt beschleunigen.\nMeine Damen und Herren! Alle Planungstr\u00e4ger sind un-\nmittelbar an dieses Gesetz gebunden. Deshalb darf keine\nZeit mehr verstreichen. Ich bitte deshalb im Namen der\nCDU-Fraktion um Zustimmung zwecks \u00dcberweisung in\ndie Aussch\u00fcsse. Die Federf\u00fchrung sollte dem Ausschu\u00df\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung \u00fcbertragen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sehr. \u2013 Ich rufe jetzt\ndie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die einhelligen Intentionen, die hier ausge-\nf\u00fchrt worden sind, sind erfreulich, aber wir sollten uns\nh\u00fcten, uns der Illusion hinzugeben , da\u00df sie wirklich den\nKr\u00e4fteverh\u00e4ltnissen in diesem Haus und in unserem Land\n\nund in der Regierung entsprechen. W\u00e4hrend wir dem vori-\ngen Gesetz im Prinzip zustimmen konnten, haben wir an\ndiesem Gesetz prinzipielle Kritikpunkte, und zwar an drei\nAspekten.\n1. Die Gesetzesinitiative ist durch die Regierung unn\u00f6tig\nlange verz\u00f6gert worden. Seit Januar ist der Entwurf aus\ndem Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\nmehrmals durch das Vorkabinett zur\u00fcckverwiesen wor-\nden, obgleich von verschiedenen Seiten \u2013 nicht zuletzt\nauch von unserer Fraktion \u2013 auf die Dringlichkeit gesetzli-\ncher Regelungen und Zielsetzungen f\u00fcr die Landesent-\nwicklung und Raumordnung hingewiesen wurde. Es\nwurde damit einmal mehr deutlich, da\u00df die Umweltpro-\nbleme und das Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung im Kabinett Biedenkopf eine nachgeordnete\nRolle spielen.\n2. Die gew\u00e4hlte Rechtskonstruktion dieses Gesetzentwur-\nfes bedeutet eine pauschale Erm\u00e4chtigung der Staatsregie-\nrung, die Grunds\u00e4tze und Ziele der Landesentwicklung\neigenm\u00e4chtig zu bestimmen. Herr Dr. Lippman hat das\neigentlich mit Deutlichkeit betont, allerdings anders be-\nwertet als wir. Mit der Zustimmung zu diesem Gesetz be-\ngibt sich der Landtag des legitimen Rechtes, \u00fcber die\nGrundz\u00fcge der Landesentwicklung mitzubestimmen.\nUns ist bewu\u00dft, da\u00df ein endg\u00fcltiges Landesentwicklungs-\ngesetz mehrj\u00e4hrige Vorarbeit braucht. Es setzt eine erkenn-\nbare Strukturpolitik voraus, zu der vor allem \u00fcberlegte\nKonzeptionen f\u00fcr die wirtschaftliche, \u00f6kologische, soziale\nund kulturelle Entwicklung des Landes geh\u00f6ren. Vielleicht\nist auch von daher verst\u00e4ndlich, warum dieser Gesetzent-\nwurf so lange verz\u00f6gert worden ist. Diese Konzepte sind\neben noch nicht da. Sie w\u00e4ren aber dringend n\u00f6tig.\nWir bef\u00fcrworten anstelle des vorliegenden Gesetzentwur-\nfes ein Vorschaltgesetz zum Landesentwicklungsgesetz;\ndenn obwohl der Gesetzentwurf, wie er hier vorliegt, nicht\nidentisch ist und nicht die gesamte Breite eines Landesent-\nwicklungsgesetzes erfa\u00dft, indem also nur vorl\u00e4ufige Ziele\nf\u00fcr die Siedlungsentwicklung und Raumordnung beschrie-\nben werden, ist er doch quasi ein solches Vorschaltgesetz,\nmit dem Unterschied, da\u00df wir \u00fcber die Inhalte nicht mitbe-\nstimmen d\u00fcrfen.\nUnserer Meinung nach sollte ein solches Vorschaltgesetz\ndie Grundlinien der Landesentwicklung bestimmen, mit-\nhin also auch die Siedlungsentwicklung und Landschafts-\nordnung, aber auch Grundz\u00fcge der Wirtschafts- und\nVerkehrsentwicklung, Schwerpunkte der Umwelt- und\nNaturschutzplanung sowie bewahrenswerte Wesensmerk-\nmale kultureller, nationaler, landschaftlicher Identit\u00e4t. Und\ndamit sind\n3. schon einige Punkte angesprochen, die in den vom Kabi-\nnett verabschiedeten vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tzen und Zielen\nder Siedlungsentwicklung und Landschaftsordnung unse-\nrer Meinung nach fehlen. Was eigentlich ein konkreter\nRahmen sein sollte f\u00fcr eine Landesentwicklung, ist hier\nzur\u00fcckgestutzt auf allgemeine Formulierungen, Lehr-\nbuchweisheiten und Festlegungen, die im Naturschutzge-\nsetz, im Baugesetz und in der Baunutzungsverordnung\nsowieso schon festgelegt sind. Ihre Verbindlichkeit ist\ndurch eine H\u00e4ufung von Einschr\u00e4nkungen und Konjunkti-\nven zus\u00e4tzlich entsch\u00e4rft. Manche Formulierungen sind di-\nrekt r\u00fchrend. Abgesehen von der Erw\u00e4hnung s\u00e4chsischer\nSt\u00e4dtenamen und der f\u00fcr Sachsen landschaftstypischen\nBaumbest\u00e4nde entlang der Stra\u00dfen \u2013 ich habe zitiert \u2013 ist\nnicht zu erkennen, da\u00df es sich hier um Grunds\u00e4tze und\nZiele f\u00fcr die Siedlungsentwicklung Sachsens handelt. V\u00f6l-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n880\n\n\n\nlig offen bleiben konkrete Aussagen f\u00fcr die Entwicklung\nSachsens, die f\u00fcr uns von ganz entscheidender Bedeutung\nsind angesichts der durch Autobahntrassen bedrohten\nNatur- und Landschaftsschutzgebiete und des enormen\nSiedlungsdrucks, der sich jetzt schon auf solche in der Dis-\nkussion stehenden R\u00e4ume einstellt.\nZusammenfassend stellen wir fest: Eine schnelle landesge-\nsetzliche Regelung zur Festlegung von Grunds\u00e4tzen und\nZielen f\u00fcr Raumordnung und Landesentwicklung ist drin-\ngend n\u00f6tig. Die Inhalte und Grunds\u00e4tze dieser Ziele sind\nvon so gravierender Bedeutung f\u00fcr die Entwicklung Sach-\nsens, da\u00df sie nicht am Parlament vorbei im Verordnungs-\nweg aufgestellt werden k\u00f6nnen. Die Vorl\u00e4ufigkeit der\nRegelung mu\u00df durch klare Endschaftsbedingungen deut-\nlich sein. Ausnahmen und \u00dcbergangsvorschriften wie im\n\u00a7 5 dieses Gesetzentwurfes sind nach unserer Auffassung\nnicht konform mit dem Bundesraumordnungsgesetz, dem\nBaugesetz und dem Einigungsvertrag.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion der SPD.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Kein sch\u00f6ner Land als Sachsen in dieser Bundesrepu-\nblik Deutschland \u2013 so schien die Staatsregierung im Herbst\nvorigen Jahres angetreten zu sein. Davon sind wir jedoch\nweit, weit entfernt. Ohne ein ausgewogenes Landespla-\nnungsgesetz wird dies wohl auch schwer zu erreichen\nsein. Bei dem vorliegenden Gesetzentwurf \u2013 Drucksache\n1/282 \u2013 handelt es sich um ein Mantelgesetz, das dem feh-\nlenden Landesplanungsgesetz vorgeschaltet ist.\nSicherlich ist die Abfassung eines Landesplanungsgesetzes\neine Aufgabe, die nicht in einem Monat seri\u00f6s geleistet\nwerden kann. Aber, Herr Staatssekret\u00e4r, wir dringen auf\nZeitfortschritt, und Sie k\u00f6nnen sicher sein, wenn Sie struk-\nturpolitisch, regionalpolitisch ausgewogene L\u00f6sungen ein-\nbringen, wird die SPD jeden Fortschritt mittragen.\nNun einige Anmerkungen zum vorliegenden Gesetzent-\nwurf.\n1. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen erwar-\nten den wirtschaftlichen Aufschwung. Wir wissen aber,\nda\u00df die Gleichung: ,,Mehr Wachstum = mehr Lebens-\nqualit\u00e4t\u201c so nicht stimmt. Das Wachstum der St\u00e4dte und\nBallungsr\u00e4ume wird zu einem grandiosen Landschaftsver-\nbrauch f\u00fchren, der einen erheblichen Verschlei\u00df an Natur-\nressourcen, ein st\u00e4ndiges Anheben der Belastungen der\nMenschen mit sich bringt. Der Konflikt zwischen dem Be-\ndarf an mehr Fl\u00e4chen f\u00fcr Wohnungen, Freizeiteinrichtun-\ngen oder Arbeitspl\u00e4tzen und dem Wunsch nach leichtem\nZugang zur Natur und nach unzersiedelter, nicht belaste-\nter Landschaft wird sich auch in Zukunft noch verst\u00e4rken.\nWir Sozialdemokraten klagen deshalb verbindliche Um-\nweltstandards, die in gleicher Weise an jedem Standort\ndurchgesetzt werden, ein. Sie sind aus Gr\u00fcnden der Chan-\ncen- und Belastungsgleichheit und zur Vermeidung einer\nauf Angeboten zur Lockerung der Umweltanforderungen\nberuhenden Ansiedlungskonkurrenz verschiedener Stand-\norte unverzichtbar.\nAus \u00a7 1 Abs. 2 sind die grunds\u00e4tzlichen umweltpolitischen\nZiele und Grunds\u00e4tze f\u00fcr den Freistaat Sachsen nicht ab-\nleitbar. Wir m\u00f6chten das deshalb unbedingt in diesem\nMantelgesetz verankert sehen, damit einerseits isoliertes,\nauf absoluten Vorrang der Umweltschutzbelange orien-\ntiertes politisches Vorgehen und andererseits das ober-\n\nfl\u00e4chliche Ausspielen des Arbeitsplatzargumentes gegen\nden Umweltschutz ausgeschlossen wird.\n2. In \u00a7 3 Abs. 3 des vorliegenden Gesetzentwurfes ist ein\nBezug auf das Gesetz zur Raumordnung und Landespla-\nnung genommen. Wie ich bereits heute bei der 1. Lesung\ndes Gesetzes f\u00fcr Raumordnung und Landesplanung an-\nmerkte, fehlen Umweltgesetze im Freistaat Sachsen bisher\nv\u00f6llig. Dadurch erscheint es notwendig, auch einen Bezug\nauf Umweltgesetze des Landes, z. B. auf das Landesnatur-\nschutzgesetz, in diesem Paragraphen herzustellen.\n3. Die Festschreibung und Einteilung zentraler Orte ist von\nso fundamentaler Bedeutung f\u00fcr die Entwicklung und Pla-\nnung der betroffenen St\u00e4dte und Gemeinden, da\u00df es der\nSPD-Fraktion als \u00fcberlegenswert erscheint, die im Kabi-\nnettsbeschlu\u00df vom 12. M\u00e4rz 1991 fixierten zentralen Orte\nals Anlage dem Gesetz beizuf\u00fcgen.\nWir halten eine eingehende Diskussion dar\u00fcber, ob eine\nStadt oder Gemeinde z. B. als Ober-, Mittel- oder Unter-\nzentrum eingestuft wird, mit den Landr\u00e4ten und B\u00fcrger-\nmeistern f\u00fcr dringend erforderlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nH\u00e4tte eine eingehende Diskussion stattgefunden, w\u00e4re der\nStaatsregierung auch nicht entgangen, da\u00df das Kleinzen-\ntrum im Kabinettsbeschlu\u00df v\u00f6llig vergessen worden ist,\nauch wenn es blo\u00df ein Hinweis gewesen w\u00e4re. Die Ver\u00f6f-\nfentlichung der Einteilung zentraler Orte hat au\u00dferdem ge-\nnug Verwirrung hervorgerufen.\n4. Das Hauptziel der Umweltpolitik ist die Vorsorge gegen\nsp\u00e4tere Umweltsch\u00e4den. Umweltschutz mu\u00df als \u00fcbergrei-\nfendes Prinzip der Entwicklungsplanung verstanden wer-\nden, das die verschiedenen Fachpl\u00e4ne koordiniert und\nallgemeine Vorhaben durchsetzt. Voraussetzung f\u00fcr eine\nerfolgreiche Durchsetzung der Vorgabe als Planungsprin-\nzip sind ausreichende Erkenntnisgrundlagen. Im Freistaat\nSachsen fehlt eine systematische Auswertung aller Um-\nweltschutzdaten und die Aufstellung \u00f6kologischer Kata-\nster. Diese machen aber erst die Beeinflussung von\nFachplanung im Sinne der Umweltschutzvorsorge m\u00f6g-\nlich. Es ist deshalb nicht verwunderlich, da\u00df mit dem \u00a7 4\ndie Staatsregierung einen Schutzparagraphen eingef\u00fchrt\nhat. Offensichtliche \u00f6kologische Fehlplanungen k\u00f6nnen\nauch nicht mit dem \u00a7 5 des vorliegenden Gesetzentwurfes\nr\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden, wenn die fachbeh\u00f6rdliche\nAbstimmung erfolgt ist. Auf eine Ab\u00e4nderung wird von\nuns gedrungen werden.\n5. Wir stimmen der \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes\nin Drucksache 1/282 in die angegebenen Aussch\u00fcsse zu.\nAllerdings stellen wir den Antrag, als federf\u00fchrenden\nAusschu\u00df den Umweltausschu\u00df zu benennen und einer\nzus\u00e4tzlichen \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df Kultur und\nMedien zuzustimmen. \nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als letzte\nFraktion die Fraktion der F.D.P.\n\nDr. Viehweger, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Grunds\u00e4tze und Ziele zur Siedlungsentwicklung\nund Landschaftsordnung sind unabdingbare Vorausset-\nzung f\u00fcr Landesplanung, f\u00fcr Kommunalplanung. Auch\nihre Verbindlichkeit ist unabdingbar, und ihre stete Fort-\nschreibung ist unabdingbar. Aber so, wie dieses Parlament\ndiese Grunds\u00e4tze und Ziele verabschiedet, mu\u00df auch ihre\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n881\n\n\n\nFortschreibung hier besprochen werden. Einer Verbind-\nlichkeitserkl\u00e4rung durch die Staatsregierung allein, wie im\n\u00a7 3 verankert, k\u00f6nnen die Freien Demokraten deshalb\nnicht zustimmen.\nZu den Grunds\u00e4tzen und Zielen selbst: Die Fraktion der\nF.D.P. geht davon aus, da\u00df dies wirklich nur ein erstes\nAngebot ist. So sind die Aussagen zur Raumstruktur, vor\nallem die notwendige wirtschaftliche Infrastruktur betref-\nfend, eher d\u00fcrftig, und aufgef\u00fchrte Probleme zum Ein-\nkaufszentrum bereits im Baurecht geregelt \u2013 es ist\nmehrfach hier dar\u00fcber schon gesprochen worden; ich\nm\u00f6chte das nicht noch einmal wiederholen.\nDiese vom Parlament zu beschlie\u00dfenden Grunds\u00e4tze sind\naber im wahrsten Sinne des Wortes von grunds\u00e4tzlicher\nBedeutung f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung unseres Lan-\ndes. Und deshalb m\u00fcssen sie auch in m\u00f6glichst breitem\nKonsens ermittelt werden. Das ist bisher nicht geschehen.\nUnter ,,breit\u201c verstehen wir Liberalen vor allem auch die\nEinbeziehung von Verb\u00e4nden, Wirtschaftsverb\u00e4nden,\nKammern und nicht nur des St\u00e4dtetages. Ich appelliere\ndeshalb an alle Aussch\u00fcsse im Parlament \u2013 denn wir sind\nauch daf\u00fcr, da\u00df dieser Gesetzentwurf an die Aussch\u00fcsse\n\u00fcberwiesen wird, damit endlich gearbeitet werden kann \u2013,\nwir appellieren an alle Aussch\u00fcsse, in ihre Diskussion\nnunmehr breite Bev\u00f6lkerungskreise einzubeziehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. \u2013 Damit ist die\nRednerliste beendet. Wir kommen zur Weiterbehandlung\ndes Gesetzes. Mir liegt ein Vorschlag des Pr\u00e4sidiums vor,\ndiesen Gesetzentwurf in den Umweltausschu\u00df \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 zu \u00fcberweisen sowie den Innenausschu\u00df, die Aus-\nsch\u00fcsse Wirtschaft und Arbeit, Bau und Verkehr,\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten sowie Kultur und\nMedien. Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag?\n\nLeroff, CDU: Wir w\u00fcrden darum bitten, da\u00df \u00fcber die\nAusschu\u00dfzuweisung einzeln abgestimmt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es dazu eine Gegenmei-\nnung? \u2013 Dann werden wir so verfahren.\nIch frage Sie: Wer ist daf\u00fcr, diesen Gesetzentwurf dem\nUmweltausschu\u00df zu \u00fcberweisen und diesen federf\u00fchrend\nzu lassen? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Einstimmig so angenommen. Der Umwel-\ntausschu\u00df ist federf\u00fchrend.\nWer daf\u00fcr ist, diese Drucksache auch dem Innenausschu\u00df\nzu \u00fcberweisen, den bitte ich um das Handzeichen. Danke\nsch\u00f6n. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen so \u00fcberwiesen.\nWer daf\u00fcr ist, die Drucksache dem Ausschu\u00df f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit zu \u00fcberweisen, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Auch hier stelle ich Mehrheit fest. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei ebenfalls\nwenigen Stimmenthaltungen so \u00fcberwiesen.\nWer der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Ver-\nkehr zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit\nist auch dieser Ausschu\u00df damit beauftragt.\nWir kommen zur \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten: Wer daf\u00fcr ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Dies ist ebenfalls die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3\nStimmenthaltungen so \u00fcberwiesen.\nSchlie\u00dflich der Antrag, diese Drucksache ebenfalls dem\nAusschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien zuzuweisen: Wer daf\u00fcr\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Wir haben eine enorme Beschleuni-\ngung erreicht, meine Damen und Herren!)\n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist die \u00dcberwei-\nsung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien damit abge-\nlehnt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 8 abgearbeitet.\nDer Tagesordnungspunkt 9 ist bereits erledigt.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 10:\n\nAusschlu\u00df von Verantwortungstr\u00e4gern des SED-Regimes vom \u00d6ffentlichen Dienst\nAntrag der Fraktion der F.D.P., Drucksache 1/139\n\nSperrung und Einbeziehung der abgeforderten Erkl\u00e4rungen f\u00fcr die\nWeiterverwendung bzw. Neueinstellung im \u00d6ffentlichen Dienst einschlie\u00dflich\n\nVolksbildung, Polizei und Justiz mittels Vordruck\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/170\n\nIch schlage Ihnen vor, da\u00df wir beide Drucksachen gemein-\nsam behandeln, aber nat\u00fcrlich getrennt abstimmen. Die\nFraktionen erhalten das Wort in der Reihenfolge der Ein-\nreichung bzw. in der weiteren Folge so, da\u00df zuerst die\nFraktion der F.D.P. spricht, dann die Fraktion der Linken\nListe/PDS, danach die CDU, die SPD, zuletzt B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne. Der Vorschlag ist, da\u00df wir auf 5 Minuten Rede-\nzeit begrenzen. Ich bitte jetzt den Vertreter der F.D.P., das\nWort zu ergreifen.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Zielstellung des von der F.D.P.-Fraktion eingebrachten\nAntrages beinhaltet folgendes: In den Hirnen der Men-\nschen unseres Landes und auch in den Medien wird im\nwesentlichen reflektiert die Mitarbeit im Ministerium f\u00fcr\nStaatssicherheit als hauptamtlicher Mitarbeiter oder als in-\nformeller Mitarbeiter. Wir sind der Meinung, da\u00df dieses\nMinisterium f\u00fcr Staatssicherheit \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich\nwar aufgrund der Machtaus\u00fcbung einer Partei.\n\n(Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n882\n\n\n\nUnd es ist unserem Gerechtigkeitssinn widersprechend,\nwenn die Verantwortungstr\u00e4ger dieser Partei in diesem\nZusammenhang nicht genannt werden; denn sie haben mit\nihrer Arbeit, ideologisch untermauert und praktiziert, erst\ndie M\u00f6glichkeit geschaffen, da\u00df dieses Ministerium f\u00fcr\nStaatssicherheit sich so \u00fcber unser Land hat ausbreiten\nk\u00f6nnen. Und es ist auch bekannt, da\u00df in den SED-Kreislei-\ntungen noch extra eine Sicherheitsgruppe existierte, die\nalle Informationen zusammentrug, und es entstand sogar\nschon eine gewisse Rivalit\u00e4t zum Ministerium f\u00fcr Staatssi-\ncherheit, wer welche Information zuerst hatte. Aus diesem\nGrunde sind wir der Meinung, da\u00df dort eine gewisse\nGleichbehandlung erfolgen mu\u00df, und es ist f\u00fcr die B\u00fcrger\ndieses Landes unertr\u00e4glich, auf dem Arbeitsamt z. B. einen\nehemaligen Mitarbeiter bzw. stellvertretenden Vorsitzen-\nden f\u00fcr Inneres eines Rates des Kreises sitzen zu sehen.\n\n(Beifall)\n\nDas Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit \u2013 ich zitiere \u2013 war\n,,Schwert und Schild der Partei\u201c; und ,,der Partei\u201c \u2013 das ist\ndie Partei SED.\nMeine Damen und Herren! Die Antwort, die uns von der\nStaatsregierung \u00fcbergeben wurde zu diesem Punkt und\ndie Ihnen auch als Anhang zur Drucksache 1/139 vorliegt,\nist f\u00fcr uns in sich widerspr\u00fcchlich, und meiner Ansicht\nnach m\u00fc\u00dfte \u00fcber die Sache im Sonderausschu\u00df f\u00fcr SED-\nAmtsmi\u00dfbrauch noch einmal beraten werden, um so einen\nbreiten Konsens \u00fcber alle Parteien zu diesem Thema zu\nerreichen, um dann mit einer Beschlu\u00dfvorlage vor den\nLandtag zu treten.\nAus diesem Grunde, Herr Pr\u00e4sident, m\u00f6chte ich zwei Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge stellen. Antrag 1: \u00dcberweisung\nunseres Antrages ohne Diskussion in den Sonderausschu\u00df\nf\u00fcr SED-Amtsmi\u00dfbrauch, und der zweite Antrag w\u00e4re,\ndazu jetzt nicht weiter zu diskutieren, sondern dann einen\nentsprechenden Beschlu\u00dfvorschlag des Sonderausschusses\nhier vorzustellen und dann zu diskutieren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es sind zwei Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantr\u00e4ge eingebracht worden. Gibt es dazu Gegenre-\nde? \u2013 Bitte!\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren! Was die \u00dcberweisung betrifft, so habe ich nichts dage-\ngen zu sagen. Das Verfahren ist etwas ungew\u00f6hnlich, aber\ndagegen erhebt sich mein Widerspruch nicht. Widerspruch\nerhebe ich dagegen, die Debatte an dieser Stelle zu been-\nden. Zum einen: Wie heute fr\u00fch gesagt wurde, handelt es\nsich doch um ein allgemein interessierendes Thema. Und\nzum zweiten haben wir \u00fcber zwei Drucksachen hier\ngleichzeitig zu verhandeln, und wenn wir jetzt die Debatte\nabbrechen w\u00fcrden, w\u00fcrde automatisch auch die Diskussi-\non \u00fcber den Antrag der Linken Liste/PDS mit herausge-\nkippt werden m\u00fcssen, sonst geht es ja nicht. Deshalb bin\nich dagegen, die Debatte \u00fcber diesen Antrag jetzt hier ab-\nzubrechen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch einmal Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Also ich habe diesen Antrag zu unserem An-\ntrag gestellt, nicht zu dem Antrag der PDS.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das hei\u00dft, wir behandeln die\nAntr\u00e4ge jetzt erst einmal so wie vorgeschlagen in der Rei-\nhenfolge weiter: F.D.P. hatte begonnen, Linke Liste/PDS\nals n\u00e4chste, CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und dann w\u00fcr-\nden wir abstimmen \u00fcber die \u00dcberweisung oder die\nSchlu\u00dfabstimmung. So w\u00e4re jetzt die Sachlage.\n\nRade, F.D.P.: Ich habe den Antrag gestellt, da\u00df zu unse-\nrem Antrag nicht diskutiert wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut.\n\nRade, F.D.P.: Und da w\u00fcrde ich bitten, da\u00df dar\u00fcber abge-\nstimmt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jawohl. Einen kleinen Mo-\nment bitte, das ist richtig. Wir stimmen also dar\u00fcber ab, ob\nwir zu dem Antrag der F.D.P. die Debatte aussetzen. Wer\nist dagegen?\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe da ganz ein-\nfach technische Schwierigkeiten. Laut Beschlu\u00df des Pr\u00e4si-\ndiums handelt es sich hier um eine verbundene\nAngelegenheit. Wenn wir jetzt \u00fcber den Antrag der F.D.P.\nabstimmen, dann m\u00fc\u00dften wir also diese beiden Dinge\nnoch einmal trennen. Ein Zeitgewinn w\u00fcrde dadurch nicht\nentstehen; denn wir w\u00fcrden dann mit der F\u00fcnfminuten-\nvorgabe \u00fcber den Antrag der Linken Liste/PDS weiter dis-\nkutieren. Also das Verfahren halte ich jetzt im Moment f\u00fcr\nbedenklich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Rade, w\u00fcrden Sie den\nAntrag zur\u00fcckziehen, und wir orientieren auf m\u00f6gliche\nVerk\u00fcrzung der Redezeiten? \u00dcber diese \u00dcberweisung, die\nSie beantragt haben, k\u00f6nnen wir dann extra abstimmen.\n\nRade, F.D.P.: Wir sind damit einverstanden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. \u2013 Dann bitte ich jetzt\nden Redner der Linken Liste/PDS, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mir ist bewu\u00dft, da\u00df gerade zu diesem\nsensiblen Thema Vergangenheitsbew\u00e4ltigung im weitesten\nSinne des Wortes jeder Redebeitrag eines Vertreters unse-\nrer Fraktion in besonderer Weise der Beurteilung unter-\nliegt. Und zwar in der Weise, inwieweit das, was wir hier\nvor diesem Plenum sagen, tats\u00e4chlich von Distanz zur Ver-\ngangenheit gepr\u00e4gt ist und was wir selbst tun, um glaub-\nw\u00fcrdig das von uns selbst gew\u00e4hlte und nun wirklich\nschwere moralische Erbe von \u00fcber 40 Jahren SED-Vergan-\ngenheit tats\u00e4chlich auch anzunehmen. Nicht nur rheto-\nrisch, sondern durch Taten. Was wir tun, um diesen Berg\nabzutragen, z. B., indem wir selbst Strukturen und Mecha-\nnismen der Vergangenheit offenlegen und nicht warten,\nbis andere uns dazu dr\u00e4ngen. Ich meine, das ist ein wichti-\nger Aspekt, und insofern kann ich dem Anliegen von\nHerrn Rade nur zustimmen.\nUnsere Fraktion hat nichts dagegen, wenn sich beispiels-\nweise der Landtag in einer Aktuellen Debatte dem Thema\n,,Vergangenheitsbew\u00e4ltigung\u201c stellen w\u00fcrde. Ich glaube,\ndas k\u00f6nnte nur der Versachlichung der Diskussion dienen,\nweil eben jeder zun\u00e4chst einmal gezwungen ist, vor der\neigenen T\u00fcr zu kehren, bevor auf andere gezeigt wird. So-\nviel dazu.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n883\n\n\n\nIch m\u00f6chte kurz erw\u00e4hnen, um auf unseren Antrag zu\nkommen, da\u00df wir bereits am 19. Februar die Drucksache\n1/170 hinsichtlich der Erkl\u00e4rungen zur Weiterverwen-\ndung im \u00d6ffentlichen Dienst eingereicht und zu den Fra-\ngen 2 bis 6 rechtsstaatliche Bedenken thematisiert haben\nmit der Forderung, aus diesen Gr\u00fcnden diese Erkl\u00e4rungen\nsofort einzuziehen und zu sperren. Damals ist dieser An-\ntrag nicht f\u00fcr dringlich befunden worden. Uns hat es aber\nheute best\u00e4tigt, da\u00df unsere Zweifel und Unbehaglichkeiten\nbei diesen Erkl\u00e4rungen, die ja zum wenigsten nur in der\nFraktion Linke Liste/PDS da sind, von anderen Fraktionen\ngetragen werden. \nDie Antwort der Staatsregierung sowohl auf unsere\nDrucksache 1/170 als auch auf die Kleine Anfrage heute\nmorgen hat gezeigt, da\u00df diese Zweifel keineswegs be-\nhoben sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte Sie fragen,\nwenn Sie beantragen, die Fragebogenaktion umgehend zu\nstoppen: Welchen Vorschlag haben Sie, um das gew\u00fcnsch-\nte Ziel zu erreichen, oder wie wollen Sie das gew\u00fcnschte\nZiel, personelle Konsequenzen zu ziehen bei schuldbelade-\nnen Verantwortungstr\u00e4gern, denn sonst erreichen? Haben\nSie ein konstruktives Mi\u00dftrauensvotum gegen die Fragebo-\ngenaktion, oder wollen Sie die Sache an sich stoppen und\ndabei bewenden lassen?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Um es kurz zu machen:\nWir wollen die Sache nicht an sich stoppen. Wir sind sehr\nwohl f\u00fcr den Neuaufbau der \u00f6ffentlichen Verwaltung. Wir\nmeinen, da\u00df sehr wohl auch ein personeller Erneuerungs-\nproze\u00df stattfinden mu\u00df, aber wenn schon Fragebogen \u2013\ndie Bev\u00f6lkerung der ehemaligen DDR ist ja nun wahrlich\nfragebogengesch\u00e4digt; jeder wird das best\u00e4tigen k\u00f6nnen \u2013,\ndann solche, die rechtsstaatlich sind. Aus unserer Sicht\nsind drei Fragen zul\u00e4ssig:\n1. Zusammenarbeit mit dem MfS/AfNS, was auch durch\nden Einigungsvertrag abgedeckt ist;\n2. die Frage bzw. das Begehren festzustellen, ob gegen die\ndamals g\u00fcltigen Gesetze einschlie\u00dflich der auch von der\nDDR anerkannten Menschenrechtskonvention versto\u00dfen\nwurde;\n3. Bekenntnis zum Grundgesetz.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDa sind wir uns ja einig. Diese Dinge sind zweifellos zul\u00e4s-\nsig. \u2013 Ich m\u00f6chte fortfahren.\nIch m\u00f6chte aber, wie gesagt, den juristischen Streit hier\nnicht fortsetzen. Hier steht Meinung gegen Meinung, und\nwie das in einem Rechtsstaat \u00fcblich sein sollte, k\u00f6nnte\nsolch ein Dissens nur durch ein ordentliches Gericht ent-\nschieden werden. Das bringt nichts, wenn ich das hier ver-\ntiefe.\nEs gibt allerdings nicht nur diese juristische Dimension, es\ngibt sehr viele weitere Fragen. Ich meine, Vergangenheits-\nbew\u00e4ltigung, wie das hier wieder zum Ausdruck kommt,\ndarf von niemandem parteipolitisch instrumentalisiert\nwerden. Und genau das bef\u00fcrchtet unsere Fraktion, und\nwahrscheinlich nicht nur unsere Fraktion. Politiker und\nGewerkschafter, die nun wahrlich nicht in dem Verdacht\n\nstehen, PDS oder Linke Listen f\u00fcr sehr sympathisch zu\nfinden, haben vor der hemmungslosen Fragebogenaktion\nbereits vor Monaten deutlich gewarnt und eine Atmosph\u00e4-\nre der Offenheit, der Ehrlichkeit und der Toleranz ange-\nmahnt. Ich erinnere an das Schreiben der Gewerkschaft\nErziehung und Wissenschaft vom 27. Februar 1991 an alle\nFraktionsvorsitzenden des Landtages.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch erinnere an Burkhard Hirsch, Innenpolitischer Spre-\ncher der F.D.P.-Bundestagsfraktion, der in einem k\u00fcrzlich\nstattgehabten Interview mit der ,,Dresdner Morgenpost\u201c\nfestgestellt hat, da\u00df die detaillierten Fragen unw\u00fcrdig und\nunzumutbar sind: ,,Mich erinnert das sehr an die Frageb\u00f6-\ngen aus der ersten Nachkriegszeit. Baden-W\u00fcrttemberg\nund Bayern haben die \u00dcberpr\u00fcfung nach dem Radikalen-\nErla\u00df eingestellt. Diese sollten im Osten jetzt nicht wieder-\nbelebt werden. Der Staat hat kein Recht, Gesinnung\nnachzupr\u00fcfen.\u201c\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEs ist nun wahrlich nicht mein Problem, wie die Fraktion\nder F.D.P. im S\u00e4chsischen Landtag mit ihrem Parteifreund\nBurkhard Hirsch zurechtkommt. Ich meine aber schon, es\nw\u00e4re interessasnt zu erfahren, wie sie mit ihrem Etikett,\ndas sie sonst bei jeder Gelegenheit hochhebt \u2013 die Libera-\nlen \u2013, zurechtkommt. Eine liberale Gesinnung ist das nun\nwahrlich nicht.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nCDU.\n\nUlbricht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben uns hier und heute mit zwei Antr\u00e4gen zu\nbesch\u00e4ftigen, die im wesentlichen in die gleiche Frage zur\nVergangenheitsbew\u00e4ltigung einm\u00fcnden. In beiden F\u00e4llen\ngeht es n\u00e4mlich um den Zugang zum \u00d6ffentlichen Dienst\nf\u00fcr Verantwortungstr\u00e4ger des ehemaligen SED-Regimes.\nDabei sind nat\u00fcrlich die Ziele ganz, ganz unterschiedlich.\nGestatten Sie mir, da\u00df ich zun\u00e4chst auf den Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS eingehe.\nDie CDU-Fraktion kann die rechtlichen Bedenken der\nFraktion Linke Liste/PDS gegen\u00fcber den Frageb\u00f6gen in\nkeiner Weise teilen. Insoweit kann meines Erachtens auf\ndie ausf\u00fchrliche juristische Begr\u00fcndung in der Stellung-\nnahme des Staatsministeriums des Innern verwiesen wer-\nden, der eigentlich auch nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen ist. Der\nFraktion Linke Liste/PDS geht es aber offenbar vor allem\ndarum, den vor der Vereinigung hergestellten Status quo\nzu erhalten. Durch die angestrebten Unvertretbarkeiten\nder Erkl\u00e4rungen soll eine mi\u00dfliebig genaue \u00dcberpr\u00fcfung\nsolcher Personen verhindert oder zumindest erschwert\nwerden, an deren Verfassungstreue aufgrund ihrer Ver-\ngangenheit erhebliche Zweifel bestehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf diese Weise wird versucht, ehemaligen Verantwor-\ntungstr\u00e4gern des SED-Regimes ihre Positionen zu sichern,\ndie ihnen h\u00e4ufig noch kurz vor der Vereinigung zugescho-\nben wurden.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n884\n\n\n\nGerade die Vehemenz, mit der die Fraktion Linke Li-\nste/PDS diese Leute zu sch\u00fctzen versucht, zeigt deutlich,\nwie dringend erforderlich eine \u00dcberpr\u00fcfung der im\n\u00d6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftigten ist.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nH\u00e4tten Sie n\u00e4mlich nichts zu verbergen, dann brauchte\nman sich auch vor diesem Fragebogen nicht zu f\u00fcrchten.\n\n(Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Machen Sie uns nichts vor: Ein\nwirklicher Neuanfang in den neuen Bundesl\u00e4ndern auf de-\nmokratischer, rechtsstaatlicher Basis ist nur m\u00f6glich, wenn\nalle ehemaligen Verantwortungstr\u00e4ger des SED-Regimes,\nderen Verfassungstreue nicht gew\u00e4hrleistet ist, vom\n\u00d6ffentlichen Dienst ausgeschlossen werden.\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt daher die Fragebogenaktion\nund die genaue \u00dcberpr\u00fcfung aller im \u00d6ffentlichen Dienst\nBesch\u00e4ftigten. Sofern sich aus deren Vergangenheitsbew\u00e4l-\ntigung oder \u00fcberhaupt aus deren Vergangenheit Zweifel\nan ihrer Verfassungstreue ergeben, ist ihnen entsprechend\nden Festlegungen des Einigungsvertrages zu k\u00fcndigen.\nDie Einzelfallpr\u00fcfung sowie die \u00f6ffentliche Meinung zu\nden einzelnen Personen wird so manches an das Tageslicht\nbringen. Aus diesem Grunde stehen wir voll und ganz in-\nhaltlich auch hinter dem Antrag der F.D.P.-Fraktion. Wenn\nwir diesem Antrag nur teilweise zustimmen k\u00f6nnen, dann\nnur deshalb, weil wir einen generellen Ausschlu\u00df der ge-\nnannten Personen f\u00fcr verfassungsrechtlich nicht zul\u00e4ssig\nhalten.\nWir unterst\u00fctzen die genaue \u00dcberpr\u00fcfung jedes einzelnen,\nder aus diesem Personenkreis stammt und sich um die\nAufnahme in den \u00d6ffentlichen Dienst bewirbt oder dort\nbereits best\u00e4tigt ist. Die CDU-Fraktion wird sich auch mit\nallem Nachdruck daf\u00fcr einsetzen, da\u00df in den F\u00e4llen, in\ndenen die Verfassungstreue oder auch die Eignung nicht\ngew\u00e4hrleistet ist oder ein Versto\u00df gegen elementare\nGrunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder der Rechtsstaatlich-\nkeit nachgewiesen werden kann, auch die entsprechenden\nKonsequenzen gezogen und tats\u00e4chlich K\u00fcndigungen aus-\ngesprochen werden. Wir werden dies auch \u00fcberpr\u00fcfen.\nIn diesem Zusammenhang sind wir auch jederzeit zu Ge-\nspr\u00e4chen und zu einer Zusammenarbeit mit der F.D.P.-\nFraktion und allen anderen Fraktionen, die dieses\nAnliegen teilen, bereit. Wir halten den Ausschlu\u00df ehemali-\nger Verantwortungstr\u00e4ger, deren Verfassungstreue nicht\ngew\u00e4hrleistet ist, auch im Hinblick auf das Ansehen und\ndie Glaubw\u00fcrdigkeit des Freistaates Sachsen und seiner\nVerwaltung f\u00fcr unbedingt erforderlich. F\u00fcr den B\u00fcrger\nw\u00e4re es n\u00e4mlich nicht nur unverst\u00e4ndlich, sondern gerade-\nzu unertr\u00e4glich, wenn er sich bei Beh\u00f6rden pl\u00f6tzlich wie-\nder genau den Personen gegen\u00fcbers\u00e4he, deren\nRepressalien er zur Zeit des SED-Regimes ausgesetzt war.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nHier ist Handlungsbedarf auch von der Bundesregierung\ngegeben.\n\nWir stimmen der \u00dcberweisung an den Sonderausschu\u00df zu.\n\n(Beifall vor allem bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nSPD.\n\nDr. Schindler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Der Antrag der F.D.P.-Fraktion beinhaltet den\nAusschlu\u00df von Verantwortungstr\u00e4gern des vergangenen\nSED-Regimes als nichtgeeignete Personen f\u00fcr den \u00d6ffent-\nlichen Dienst. Nat\u00fcrlich hegt auch die SPD-Fraktion starke\nZweifel an der pers\u00f6nlichen Eignung der im Antrag ge-\nnannten Personengruppen f\u00fcr den Einsatz im \u00d6ffentlichen\nDienst. Zudem ist es sicherlich bedenklich, da\u00df sich ein\nVerantwortungstr\u00e4ger aus dem gesellschaftlichen Leben\nder ehemaligen DDR nun \u2013 so m\u00f6chte man sagen \u2013 von\nheute auf morgen der freiheitlich-demokratischen Grun-\ndordnung im Sinne des Grundgesetzes verpflichtet f\u00fchlt\nund, was viel wichtiger ist, f\u00e4hig ist, danach zu handeln.\n\n(Beifall vor allem bei der SPD)\n\nSo k\u00f6nnen wir den Eltern bestimmmt nicht zumuten, da\u00df\nihnen z. B. ein fr\u00fcherer 1. Sekret\u00e4r der SED-Bezirksleitung\nnun als Schuldirektor, der ma\u00dfgeblich an der Erziehung\nihrer Kinder beteiligt ist, gegen\u00fcbersteht.\n\n(Lebhafter Beifall)\n\nWir wollen nicht, da\u00df Personen, die einem verkommenen\nSystem in f\u00fchrenden Positionen gedient haben, nun wie-\nder Einflu\u00df auf Menschen erhalten.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nAber auf den Antrag der F.D.P.-Fraktion Bezug nehmend,\nglauben wir Sozialdemokraten, da\u00df eine solche pauschale\nVerurteilung von Personengruppen den rechtsstaatlichen\nGrunds\u00e4tzen nicht entspricht. Wir wissen, da\u00df es im\n\u00d6ffentlichen Dienst sehr unterschiedliche Dienststellungen\ngibt. Eine totale Ausgrenzung hie\u00dfe, da\u00df der Wirkungs-\nund Verantwortungsbereich eines Universit\u00e4tsrektors mit\ndem eines Heizers gleichgestellt w\u00fcrde. Wenn wir den\nAusgleich in der Gesellschaft und damit ihre Gesundung\nwollen, dann m\u00fcssen wir diesen Leuten eine Chance f\u00fcr\ndie Eingliederung, aber an geeigneten Stellen, geben. Nach\nunserer Meinung sollte man an dieses Problem differen-\nziert herangehen. Das hei\u00dft, es sollte eine personen- und\nfunktionsbezogene Einzelfallpr\u00fcfung stattfinden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIn diese Einzelfallpr\u00fcfungen sollten durchaus auch Funkti-\nonstr\u00e4ger der ehemaligen Blockparteien einbezogen wer-\nden.\n\n(Beifall aus allen Fraktionen)\n\nUnumstritten ist, da\u00df die im Einigungsvertrag genannten\nK\u00fcndigungsgr\u00fcnde, wie Versto\u00df gegen die Menschlichkeit\noder Rechtsstaatlichkeit oder Zusammenarbeit mit der\nStaatssicherheit, uneingeschr\u00e4nkt gelten m\u00fcssen. Eine ver-\nantwortungsvolle Entscheidung \u00fcber den Einsatz im\n\u00d6ffentlichen Dienst erfordert zwangsl\u00e4ufig eine gewisse\nHinterfragung von Sachverhalten. Wir halten es daher im\nGegensatz zum Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS f\u00fcr\nerforderlich, da\u00df auch solche Fragen, wie sie in den Punk-\nten 2 bis 6 der abgeforderten Erkl\u00e4rung auftreten, von den\nBediensteten und Bewerbern abverlangt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVoraussetzung ist hierbei, und dies sichert die Staatsregie-\nrung in ihrer Stellungnahme zu, da\u00df diese Erkl\u00e4rungsb\u00f6-\ngen unter rechtsstaatlichen Bestimmungen erstellt werden\nund mit ihnen nach datenschutzrechtlichen Vorschriften\numgegangen wird. Dort, wo aus den Antworten in den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n885\n\n\n\nErkl\u00e4rungsb\u00f6gen Zweifel \u00fcber die Eignung des Einsatzes\nim \u00d6ffentlichen Dienst auftreten, sollten diese Personen\nvon der ressortzust\u00e4ndigen Arbeitsgruppe, welche die Er-\nkl\u00e4rungsb\u00f6gen auswertet, angeh\u00f6rt werden.\nWir schlagen vor, da\u00df in diesen Arbeitsgruppen auch vom\nLandtag besonders erm\u00e4chtigte Personen mitarbeiten, da-\nmit eine parlamentarische Kontrolle und Begleitung der\nEntscheidungsfindung stattfinden kann. Uns ist bewu\u00dft,\nda\u00df dies eine umfangreiche Arbeit werden kann. Deshalb\nsollte der Sonderausschu\u00df zu deren Vereinfachung Emp-\nfehlungen erarbeiten, die mit zur Entscheidungsfindung\nherangezogen werden.\nDes weiteren sind wir auch der Meinung, da\u00df der Sonder-\nausschu\u00df den Auftrag erhalten sollte, auf der Basis des\nF.D.P.-Antrages eine auf gro\u00dfem Konsens beruhende Be-\nschlu\u00dfvorlage zu erarbeiten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe nun\nals letzte Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit den Frageb\u00f6gen ist erneut deutlich ge-\nworden, da\u00df der Proze\u00df der Aufarbeitung der ehemaligen\nDDR-Geschichte bzw. die Verantwortlichkeit von einzel-\nnen Personen, Gremien und Institutionen gepr\u00fcft werden\nsoll auf die Relevanz der heute existierenden Situation, da\u00df\nalso nicht in neuen politisch repr\u00e4sentativen Organisatio-\nnen, als Verantwortungstr\u00e4ger im \u00d6ffentlichen Dienst wie\nauch in wirtschaftlich leitenden Positionen alte Kader sit-\nzen, die ehemals verantwortlich gewesen sind f\u00fcr das Sy-\nstem in der DDR und f\u00fcr den politischen, wirtschaftlichen\nund sozialen Ruin. Somit sind wir einer Meinung mit den\nFraktionen der CDU, der F.D.P. und der SPD. Bei der Lin-\nken Liste/PDS kann man das nicht so richtig absch\u00e4tzen.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit)\n\nDie Situation ist die, da\u00df uns aber relativ wenig Mittel an\ndie Hand gegeben worden sind, dieses hohe Ziel der um-\nfassenden Aufarbeitung realisieren zu k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nLediglich haben wir die M\u00f6glichkeit, die im Einigungsver-\ntrag vorgesehene MfS/AfNS-\u00dcberpr\u00fcfung vollziehen zu\nlassen durch eine zentralistisch geleitete Beh\u00f6rde. Und wir\nhaben die M\u00f6glichkeit nun gefunden, eine Fragebogenakti-\non zu starten, die, so wird es immer dargestellt, unsere\nletzte M\u00f6glichkeit sei, dieses Problem aus der Welt zu\nschaffen. Nun klammert man sich an diesen Fragebogen,\nder die L\u00f6sung des Problems darstellen soll, sie meines\nErachtens aber nicht sein kann und das auch nicht leisten\nwird. Warum nicht?\nBei den Frageb\u00f6gen geht man davon aus, da\u00df der jeweils\nBetroffene freiwillig, selbst\u00e4ndig, eigenverantwortlich und\nschuldbewu\u00dft seine eigene Schuld angibt, unter Andro-\nhung nat\u00fcrlich, da\u00df er sp\u00e4ter einmal entlassen wird, falls\ner falsche Angaben gemacht hat. Es liegt also sehr nahe zu\nvermuten, da\u00df diejenigen, die die sogenannten gro\u00dfen Fi-\nsche sind, die also ihre Rechtsanw\u00e4lte an der Seite haben\nund beraten werden, welche Auswirkungen diese Frage-\nbogenaktion auf die Pers\u00f6nlichkeit des einzelnen haben\nwird, am geschultesten auf die Frageb\u00f6gen antworten wer-\nden und sich sehr bewu\u00dft darauf einstellen werden, da\u00df\n\ndiese \u00dcberpr\u00fcfungsaktion wohl kaum bis ins Detail durch-\ngesetzt werden kann, wie es angestrebt gewesen ist.\nEs wird also nicht m\u00f6glich sein, die gro\u00dfen politischen Ka-\nder, die zum Beispiel in den SED-Leitungen gewesen sind,\nfestzunageln auf ihre politische Verantwortlichkeit, weil\nkaum nachzupr\u00fcfen ist, wo sie denn wirklich gesteckt\nhaben, wo sie t\u00e4tig gewesen sind, wo sie verantwortlich\ngewesen sind. Denn dieses ,,Who is who?\u201c ist leider nicht\nm\u00f6glich, weil zum Beispiel jetzt im Bundestag verhandelt\nwird, da\u00df die letzten Archive, die aber notwendig w\u00e4ren,\ndieses zu betrachten, das hei\u00dft sowohl die SED-Archive als\nauch die Archive der Massenorganisationen, nun verlagert\nwerden sollen nach Koblenz und unter Verschlu\u00df gelegt\nwerden sollen. Das kann nicht sein, denn diese brauchen\nwir gerade bei der Fragebogenaktion hier in Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKockert, CDU: Eine Frage: Geben Sie mir recht, da\u00df, wenn\nzu Modrows Zeiten die Kaderakten in den Betrieben nicht\nvernichtet worden w\u00e4ren, sich diese Frageblattaktion dann\ner\u00fcbrigt h\u00e4tte? Sie wissen, was ich damit meine.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die Modrow-Regierung und\nderen Aktionen hier zu beleuchten, das w\u00e4re ein eigenes\nGebiet, und man k\u00f6nnte sicherlich sehr breit darauf einge-\nhen, welches gezielte Fehlverhalten, vors\u00e4tzliche Verhalten\nvon Modrow dort ausge\u00fcbt worden ist. Diese Aktion, spe-\nziell nat\u00fcrlich im Bereich der Reinwaschung der Kader-\nakten, ist nat\u00fcrlich heute ein wesentliches Defizit gerade\nbei der Frage ,,Who is who?\u201c, wer war wo t\u00e4tig? Das wur-\nde uns mit dieser damaligen Entscheidung genommen.\nDas ist richtig, da gebe ich Ihnen auch vollkommen recht.\nZur\u00fcck zu den Frageb\u00f6gen: Es hat aus meiner Sicht und\naus Sicht der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne jetzt den An-\nschein, als ob die Frageb\u00f6gen nichts weiter sind als eine\nFliegenklatsche, mit der man versucht, auf einen Elefanten\neinzuschlagen. Den Elefanten wird man dadurch \u00fcber-\nhaupt nicht \u00e4rgern, er hat ein dickes Fell. Die SED-Kader\noder auch andere Kader, die irgendwo versteckt oder auch\noffiziell gearbeitet haben und politisch verantwortlich\nsind, werden wir wahrscheinlich durch diese Fragebogen-\naktion nicht kriegen.\nFakt ist aber eins: Wir wollen uns wenigstens auf diese\nvorgeschlagene Aktion der \u00dcberpr\u00fcfung nun besinnen\nund versuchen, die eingebrockte Suppe der Regierung, die\nrelativ un\u00fcberdacht gewesen ist, was die Formalit\u00e4ten\ndieses Fragebogens angeht, wenigstens nachtr\u00e4glich noch\nin ein rechtes Licht zu r\u00fccken. Diesbez\u00fcglich k\u00fcndigt un-\nsere Fraktion an, da\u00df wir einen Vorschlag erarbeitet haben\nund ihn demn\u00e4chst im Plenum einreichen werden zur Dis-\nkussion und Beschlu\u00dffassung, der hoffentlich auch bessere\nM\u00f6glichkeiten bietet, diese \u00dcberpr\u00fcfungsaktion zu leisten.\nNebenbei gesagt: Ich hatte vorhin erw\u00e4hnt, da\u00df die Archi-\nve der Massenorganisationen und Parteien unbedingt not-\nwendig sind, um diesen Proze\u00df leisten zu k\u00f6nnen. Dabei\nsei auch gesagt, da\u00df die Archive der CDU und der F.D.P.,\ndie schon an die Stiftungen gegangen sind, nat\u00fcrlich auch\nherangezogen werden m\u00fc\u00dften, um diesen Proze\u00df leisten\nzu k\u00f6nnen. Also auch an Sie der Auftrag, dort wieder\nwirksam zu werden und daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df diese Mate-\nrialien zug\u00e4nglich werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n886\n\n\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Etwas Beifall bei den Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \nund SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Vielen Dank. Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Da wir zuvor den Antrag der\nFraktion der F.D.P. geh\u00f6rt haben, den Antrag in der\nDrucksache 1/139 in einen Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen,\nkommt also hier im Augenblick kein Schlu\u00dfwort \u2013 deswe-\ngen hatte ich so geschaut \u2013, sondern wir stimmen \u00fcber die\n\u00dcberweisung ab.\n\nIch m\u00f6chte aber die Fraktionen darum bitten, da\u00df sie sol-\nche Antr\u00e4ge, zu denen die Staatsregierung geantwortet\nhat, direkt dem Pr\u00e4sidenten zur \u00dcberweisung in den Aus-\nschu\u00df \u00fcbergeben. Das ist der normale und einfachere Weg.\nDann werden die Antr\u00e4ge nicht vielfach behandelt hier bei\nuns im Plenum. Der richtige Weg w\u00e4re also gewesen, den\nAntrag zur\u00fcckzuziehen und eine Direkt\u00fcberweisung\ndurch den Pr\u00e4sidenten in diesen Ausschu\u00df zu veranlas-\nsen..\n\nDa dies so nicht geschehen ist, stimmen wir also erst ein-\nmal \u00fcber diese \u00dcberweisung ab, da der Antrag nun einmal\nim Plenum ist. Bitte sch\u00f6n. Wer damit einverstanden ist,\nda\u00df an den Sonderausschu\u00df der Antrag der F.D.P. in der\nDrucksache 1/139 \u2013 Ausschlu\u00df von Verantwortungstr\u00e4-\ngern des SED-Regimes vom \u00d6ffentlichen Dienst \u2013 \u00fcberwie-\nsen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen\nist damit dieser Antrag so \u00fcberwiesen. Wir kommen jetzt\nzum Antrag der Linken Liste/PDS. Hier ist noch die M\u00f6g-\nlichkeit, da\u00df die Fraktion vor der Schlu\u00dfabstimmung ein\nSchlu\u00dfwort h\u00e4lt. Wird darauf Wert gelegt? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die K\u00fcrze der Zeit, die mir jetzt zur Verf\u00fc-\ngung steht, reicht in keinem Falle aus, in dieser sensiblen\nProblematik noch etwas Erg\u00e4nzendes, vor allem aus der\nSicht der rechtlichen Argumentation, hinzuzuf\u00fcgen. Ich\nglaube auch, da\u00df das sicherlich nicht viel Zweck h\u00e4tte,\nweil es in diesen Fragen offensichtlich in diesem Hohen\nHaus kontr\u00e4re Rechtsstandpunkte gibt und sicherlich die\nEntscheidungsfindung \u00fcber den richtigen Rechtsstand-\npunkt den zust\u00e4ndigen Justizbeh\u00f6rden in diesem Falle auf\nder Grundlage der schon eingereichten bzw. noch anste-\nhenden Klagen zusteht.\n\nBevor Sie, verehrte Abgeordnete, \u00fcber diesen Beschlu\u00dfvor-\nschlag entscheiden, erlaube ich mir aber noch einmal, eini-\nge Gedanken in Ihr Bewu\u00dftsein zu r\u00fccken. Unseres\nErachtens bestand \u00fcber alle Parteien und Fraktionsgrenzen\nhinweg \u00dcbereinstimmung, da\u00df die Garantie eines H\u00f6chst-\nma\u00dfes an politischer Freiheit und Rechtsstaatlichkeit eine\nvorrangige Aufgabe des Aufbauprozesses in den neuen\nBundesl\u00e4ndern sein mu\u00df. Niemand leugnet, da\u00df es seit\ndem Herbst 1989 bis zum heutigen Tag auf diesem Gebiet\nganz erhebliche Fortschritte im Vergleich zur fr\u00fcheren Zeit\ngibt. Das gilt insbesondere f\u00fcr solche Rechtsinstitute wie\nMeinungsfreiheit, Redefreiheit, Versammlungsfreiheit\noder zum Beispiel auch f\u00fcr das Demonstrationsrecht. Ich\nbin durchaus in der Lage zu sch\u00e4tzen, da\u00df mir hier im\nS\u00e4chsischen Landtag Oppositionsreden m\u00f6glich sind, an\ndie in der Volkskammer, in den Bezirkstagen, auch in den\n\nkommunalen Parlamenten der DDR vor dem Herbst 1989\nnicht einmal zu denken gewesen w\u00e4re.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD )\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie haben selbst erw\u00e4hnt, es\nist eine sehr sensible Problematik, und ich m\u00f6chte Sie im\nRahmen dieser Problematik selbst fragen, da Sie ja Abtei-\nlungsleiter von Staat und Recht gewesen sind in der SED-\nBezirksleitung: Stimmt es, da\u00df Sie auch stellvertretendes\nMitglied in der Bezirkseinsatzleitung in Chemnitz gewesen\nsind, und wenn ja, oder wenn nein, was bewegt Sie eigent-\nlich, Geschichtsaufarbeitung in dieser Form mit dieser Fra-\ngebogenaktion und diesem Anla\u00df hier zu betreiben in\ndiesem Parlament in dieser weiteren Form?\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Zur ersten Frage: Ich hatte in der\nSED keine Wahlfunktion, ich war niemals Mitglied der Be-\nzirkseinsatzleitung. Ich wei\u00df, da\u00df es dieses Ger\u00fccht in\nIhrer Fraktion gibt. Ich habe mehrfach angeboten, \u00fcber die-\nse Dinge zu reden. Ich habe auch meinen prinzipiellen\nStandpunkt hier schon wiederholt gesagt. Ich bin der Auf-\nfassung, wenn wir ehrlich und differenziert Geschichtsauf-\narbeitung \u2013 nicht pauschalisiert \u2013 betreiben wollen, dann\nk\u00f6nnen wir nicht nach \u00c4mtern und Funktionen beurteilen,\nverurteilen, sondern m\u00fcssen schon das allgemeine\nRechtsprinzip der Individualisierung von Schuld und Ver-\nantwortung betreiben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch bin bereit, mit jedem, mit jeder Fraktion, mit jeder Ab-\ngeordnetengruppe dieses Hohen Hauses zu sprechen,\nauch \u00fcber meine Vergangenheit. Ich kann Ihnen versi-\nchern, ich habe immer so gelebt, da\u00df ich mir fr\u00fch im Spie-\ngel in die Augen sehen kann.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nUnd deshalb habe ich mich auch im Oktober und Novem-\nber 1989 nicht auf irgendeine bequeme Art und Weise aus\nder Vergangenheit gestohlen und habe mich diesem unbe-\nquemen Weg gestellt, wohl wissend, da\u00df ich in meiner\nVerantwortung auch manches falsch getan habe, falsch ge-\nmacht habe, ja auch viele Dinge, die ich sicherlich auch\nh\u00e4tte anders anpacken m\u00fcssen, nicht ausreichend Konse-\nquenz gezeigt habe; aber ich habe mich um die Verantwor-\ntung nicht gedr\u00fcckt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd aus dieser Arbeit, die ich seit Oktober 1989 geleistet\nhabe, und im Wissen darum, da\u00df meine W\u00e4hler sowohl\nwu\u00dften, was ich in der Vergangenheit getan habe, ich habe\ndas in allen Wahlveranstaltungen gesagt, es war sogar im\nNeuen Deutschland ausgedruckt \u2013 \u2013 Was meine Biogra-\nphie anbetrifft, meine ich ganz einfach, da\u00df ich mit dem\nVertrauen der W\u00e4hler, die meine Partei gew\u00e4hlt haben,\nhier im Parlament bin.\nMeine Schlu\u00dffolgerung aus meiner Vergangenheit ziehe\nich hier mit meiner Arbeit.\n\n(Goliasch, CDU: Wir sprechen nicht \u00fcber die \nAbgeordneten, sondern den \u00d6ffentlichen Dienst!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n887\n\n\n\nJa, aber sicherlich mu\u00df ich antworten, ich war ja konkret\nzur Person gefragt, Herr Goliasch.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal fortsetzen. Ich hatte betont, da\u00df\nich durchaus zu sch\u00e4tzen in der Lage bin, da\u00df es hier we-\nsentliche Vorz\u00fcge und Entwicklungen auf diesem Gebiet\ngibt. Auch durch die Abschaffung gro\u00dfer Teile des politi-\nschen Strafrechts zum Beispiel, meine ich, ist die Rechts-\nstaatlichkeit erheblich erh\u00f6ht und entwickelt worden, ohne\nzu verkennen, da\u00df es nat\u00fcrlich auch in der Bundesrepu-\nblik Deutschland politisches Strafrecht gibt. Das wird ja\nmitunter nicht ausgesprochen.\nEs g\u00e4be noch viele Bereiche in dieser Hinsicht zu nennen,\nwo man wirklich einen Zuwachs an Rechtsstaatlichkeit\nverzeichnen kann. Aber demgegen\u00fcber steht eben die Tat-\nsache, da\u00df erneut eine Vielzahl von Menschen politisch\nausgegrenzt wird, und zwar auch solche, die keineswegs\nVerbrechen begangen haben und die heute Bereitschaft\nzeigen, gro\u00dfe Bereitschaft, sich demokratisch einzuordnen,\nund die nach ihrem Platz in diesem neuen Deutschland\nauch suchen. Ich meine, dies f\u00fchrt zu neuen, v\u00f6llig unn\u00f6ti-\ngen Spannungen, und ich glaube, da\u00df solche Spannungen\nauch nicht ausbleiben k\u00f6nnen, wenn wir weiter den Weg\ngehen, Frageb\u00f6gen zu verfassen, die nach meiner Auffas-\nsung eindeutig verfassungswidrigen Charakter haben. Ar-\ntikel 1, 2, 3 und 4 sind hier verletzt, ich k\u00f6nnte sie zitieren.\nIch glaube auch, wenn wir die Kategorisierung ,,Haupt-\namtliche Mitarbeiter in Kreisleitungen und Bezirksleitun-\ngen oder in R\u00e4ten der Bezirke\u201c ab bestimmter\nFunktionsebenen nehmen, denn ich mu\u00df schon mal hinter-\nfragen: Wenn ein hauptamtlicher Mitarbeiter, der da in\neiner Kreisleitung t\u00e4tig war \u2013 und der hauptamtliche Be-\nreich z\u00e4hlte vom Hausmeister bis zum 1. Sekret\u00e4r \u2013 als\nnicht geeignet f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Dienst betrachtet wird,\ndann, meine Damen und Herren, ist das nicht recht und\ngerecht, wo ich sehr gut wei\u00df, da\u00df auch in diesem Hohen\nHaus Mitglieder von R\u00e4ten der Bezirke, Mitglieder von R\u00e4-\nten der Kreise, stellvertretende Ratsvorsitzende von Krei-\nsen sitzen, die anderen Parteien angeh\u00f6rten. Ich kann\nnicht, ich vermag nicht zu erkennen, wieso der Betreffen-\nde, der ein stellvertretender Vorsitzender des Rates des Be-\nzirkes oder Kreises war, aber jetzt einer anderen Partei\nangeh\u00f6rt, mehr oder weniger vor diese Frage nicht gestellt\nist.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und teilweise SPD)\n\nIch bitte ganz einfach, da\u00df wir die Kraft aufbringen, mit\ndieser Geschichte ehrlich umzugehen, da\u00df wir die Kraft\naufbringen, jedem die M\u00f6glichkeit zu geben, \u00fcber seine\nBiographie ehrlich zu sprechen, offen zu sprechen, weil\nalles andere nur Verdr\u00e4ngung ist und nicht dazu f\u00fchrt,\nda\u00df wir gemeinsam hier in Sachsen etwas Neues, Besseres\naufbauen. Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren!\nDie Drucksache 1/170, Antrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS, steht jetzt zur Beschlu\u00dffassung. Wer dem Antrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Gut, jawohl, Gegenprobe bitte? \u2013 Ist\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Stimmenthaltungen? \u2013 Ei-\nnige Stimmenthaltungen. Der Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS ist mehrheitlich abgelehnt.\n\n(Die Mehrheit der Abgeordneten schaut auf diejenigen,\ndie daf\u00fcr stimmen, und es entsteht Unruhe und Heiter-\n\nkeit.)\n\nEin Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung zu meinem Abstimmungsverhalten geben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben das Wort.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es hat vielleicht verwun-\ndert, da\u00df ich hier von meinem freien Mandat Gebrauch\ngemacht und diesem Antrag zugestimmt habe, obwohl ich\nerkl\u00e4rterma\u00dfen seit mehreren Jahren Gegner der SED bin.\nIch halte die Fragebogenaktion, so wie sie jetzt l\u00e4uft, nicht\nf\u00fcr n\u00fctzlich, schon aus dem Grunde, weil viele, die die\nFrage einfach mit ,,Nein\u201c beantworten k\u00f6nnen, die aber\ndoch immer Ja-Sager waren, diese vielen Duckm\u00e4user sich\njetzt im Besitze eines Persilscheines sehen k\u00f6nnen und sich\nalso bequem zur\u00fccklehnen k\u00f6nnen. Aus diesem Grunde\nhabe ich dem Antrag zugestimmt, obwohl ich f\u00fcr die Ent-\nfernung der Verantwortungstr\u00e4ger des vergangenen Regi-\nmes aus dem \u00d6ffentlichen Dienst bin.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\ner\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 11:\n\nZwischenbericht zum Beratungsstand des Entwurfs des Landesschulgesetzes\nAntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/270\n\nHier ist eine Korrektur vorzunehmen, meine Damen und\nHerren. Es ist ein Druckfehler. Es handelt sich nicht um die\nDrucksache 1/81, sondern die Drucksache 1/82. Bitte kor-\nrigieren Sie das: Entwurf des Landesschulgesetzes der\nFraktion der SPD ist Drucksache 1/82, so da\u00df der Antrag\njetzt richtigerweise lautet: ,,Der Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Ju-\ngend und Sport wird beauftragt, auf der Sitzung im Mai\n1991 dem Landtag einen Zwischenbericht zum Beratungs-\n\nstand der Drucksache 1/82 abzugeben.\u201c Der Antragsteller\nhat das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Sandig, ich bin Ihnen besonders verbunden, da\u00df Sie\njetzt noch einmal den gesamten Text des Antrages Wort\nf\u00fcr Wort vorgelesen haben, und dabei haben Sie ja auch\nfestgestellt, da\u00df wir uns auf die Drucksache 1/270 berufen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n888\n\n\n\nDiese Drucksache 1/270 hat nat\u00fcrlich jetzt nicht jeder von\nIhnen in der Hand, denn diese Drucksache wurde bereits\nAnfang April eingegeben.\nDiese Drucksache 1/270 vom 5. April d. J. lautet: ,,Der\nAusschu\u00df Schule, Jugend und Sport wird beauftragt, auf\ndem n\u00e4chsten Plenum des Landtages einen Zwischenbe-\nricht zum Beratungsstand der Drucksache 1/81 abzugeben\nund bis zum 31. 5. 1991 den Gegenstand abschlie\u00dfend zu\nberaten. Das hei\u00dft also, Sinn und Zweck unseres Antrages\nwar es, da\u00df ein Vierteljahr nach Einbringung des Schulge-\nsetzentwurfes der Sozialdemokratischen Partei im Januar\nd. J., da\u00df ein Vierteljahr sp\u00e4ter vor diesem Hohen Haus ein\nZwischenbericht erstattet wird, wie dieser unser Antrag im\nSchulausschu\u00df behandelt worden ist; denn immerhin be-\ntrachten wir, und da sind wir bestimmt nicht alleine, die\nVerabschiedung eines Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen als eines der wichtigsten Gesetzesvorhaben dieses\nLandtages \u00fcberhaupt, und Sie sehen, wir sprechen also im\nGrunde genommen von zwei verschiedenen Dingen. Denn\nwenn wir am 5. April diesen Antrag einbringen, dann soll-\nte er in den Aprilplenen behandelt werden. Das w\u00e4re also\ngestern, heute oder morgen der Fall gewesen; denn wir\nvon der SPD haben schon ein gro\u00dfes Interesse daran, da\u00df\ndie Arbeit, die im Schulausschu\u00df mit unserem Gesetzent-\nwurf abgeleistet wurde, einmal diesem Hause kundgetan\nwird. Und wenn Sie gestatten \u2013 ich habe, wie ich wei\u00df, 3\nMinuten Redezeit \u2013, dann werde ich mal ganz kurz darauf\neingehen.\nIm Januar haben wir also diesen Antrag eingebracht. In\nder ersten Ausschu\u00dfsitzung im Februar wurde dies auf\nden vorletzten Tagesordnungspunkt des Tages gesetzt.\nAnschlie\u00dfend wurden wir mit 34 Fragen, die uns zu die-\nsem Moment von der CDU-Fraktion ausgeteilt wurden,\nbombardiert. Wir wurden aufgefordert, diese 34 Fragen ad\nhoc zu beantworten. Wenn dies nicht gesch\u00e4he, sofort an\nOrt und Stelle, dann w\u00fcrde durch Mehrheitsbeschlu\u00df, und\nso geschah es dann auch, an diesem Tag nicht weiter \u00fcber\nunseren Entwurf beraten werden k\u00f6nnen. Es verging ein\nwertvoller Monat.\nEs kam der M\u00e4rz. Im M\u00e4rz stand nat\u00fcrlich unser Antrag\nwieder auf der Tagesordnung. Wir stellten den Antrag,\nda\u00df wir jetzt \u00fcber den \u00a7 40 unseres Gesetzentwurfes spre-\nchen k\u00f6nnten; denn wir betrachteten diesen \u00a7 40 als einen\nder entscheidenden, denn in diesem \u00a7 40 unterbreiten wir\nVorschl\u00e4ge \u00fcber die Stellung der Eltern, \u00fcber ihre Mitwir-\nkung in der Schule, \u00fcber ihre Rechte, \u00fcber die Demokrati-\nsierung an der Schule und vor allen Dingen auch, nicht\nnur \u2013 es gibt selbstverst\u00e4ndlich \u00dcbereinstimmung zwi-\nschen allen Parteien, da\u00df die Eltern das grunds\u00e4tzliche\nRecht \u00fcber die Schullaufbahn haben \u2013, aber wir haben\nauch die Meinung, da\u00df die Eltern das Recht haben, \u00fcber\ndie Schulform ihrer Kinder entscheiden zu k\u00f6nnen.\nAuch dort kamen wir nicht weiter, weil uns gesagt wurde,\nin der Bearbeitung sei man innerhalb der CDU-Fraktion\nnoch nicht soweit. Man k\u00f6nne \u00fcber Elternrecht noch nicht\nmit uns diskutieren, und man h\u00e4tte also noch Nachholebe-\ndarf. Wir diskutierten also anschlie\u00dfend \u00fcber relative Be-\nlanglosigkeiten. Ich mu\u00dfte zu unserem Entsetzen\n\nfeststellen: Wir kamen nicht \u00fcber den Passus Grundschule\nhinaus, und dort konnten wir uns noch nicht mal einigen,\nob es z. B. eine Vorschuleinrichtung geben solle oder nicht.\nDas war der Monat M\u00e4rz.\nDie letzte Sitzung war vor einer Woche. Und vor einer\nWoche stand nat\u00fcrlich auch wieder unser Entwurf auf der\nTagesordnung. Vor einer Woche wurde es dann etwas leb-\nhafter bei der Diskussion. Das ergab sich ganz einfach dar-\naus, da\u00df uns in diesen Minuten bekannt wurde, wie der\nRegierungsentwurf ausschauen w\u00fcrde, der hier morgen\neingebracht werden soll. Wir diskutierten relativ lebhaft\n\u00fcber die Gesamtschule, ohne da\u00df wir uns dort in unseren\nStandpunkten n\u00e4herkamen. Aber die Diskussion war \u2013\nman k\u00f6nnte jetzt b\u00f6sartig unterstellen \u2013 deswegen so rela-\ntiv offen, weil die Damen und Herren von der Mehrheits-\nfraktion ja genau wu\u00dften, da\u00df im Regierungsentwurf diese\nSchulform \u00fcberhaupt nicht vorgesehen ist.\nMeine Damen und Herren! Wir betrachten, wenn wir jetzt\nbedenken, da\u00df ein Vierteljahr von der Einbringung unse-\nres Gesetzentwurfes bis heute vergangen ist, dieses Verhal-\nten der Mehrheitsfraktion unseres Hauses ganz einfach als\ngemeinwohlsch\u00e4digend.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nUnd ich m\u00f6chte noch meine ganz private Meinung dazu\nsagen. Meine Damen und Herren, wir werden in diesem\nHaus wohl daf\u00fcr bezahlt, da\u00df wir Gesetzesvorlagen und\nGesetze auf den Weg bringen und nicht, um sie ein Viertel-\njahr zu verhindern.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke\nListe/PDS) \u2013 (Goliasch, CDU: \u2026 oder abzulehnen!)\n\nHerr Goliasch, stellen Sie bitte eine Zwischenfrage, dann\nhabe ich nichts dagegen!\n\nAus diesem Grunde betrachten wir diesen Antrag, den wir\nheute eigentlich als Antrag 10 gestellt hatten, als er\u00fcbrigt\nund damit als gegenstandslos.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Hatzsch, Sie ziehen ihn\nhiermit zur\u00fcck? \u2013 Danke. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 11 beendet. Wir kommen zum Tagesordnungspunkt\n12.\n\n(Zwischenruf von Linke Liste/PDS: Tagesordnungs-\npunkt 10!)\n\nNein, wenn kein Antrag vorliegt, kann \u00fcber nichts abge-\nstimmt werden. Es gibt keinen Antrag dazu. Der Tage-\nsordnungspunkt 11 ist damit abgearbeitet, Geschichte, alte\nHistorie. Und jetzt Tagesordnungspunkt 12.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nHerr Hatzsch, nochmal deutlich f\u00fcr das Mikrofon: Sie zie-\nhen den Antrag zur\u00fcck?\n\nHatzsch, SPD: Wir ziehen den Antrag zur\u00fcck.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n889\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also, danke.\n\nTagesordnungspunkt 12:\n\n20 Fragen zur Kl\u00e4rung der zwischen Kommunen und der Treuhandanstalt\nbestehenden Auffassungsunterschiede bez\u00fcglich Verm\u00f6gens\u00fcbertragung,\n\nRestitutionsanspr\u00fcchen etc.\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/135\n\nEntsprechend \u00a7 68 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung ist eine\nBesprechung der Gro\u00dfen Anfrage auf die Tagesordnung\nzu setzen, wenn die Staatsregierung diese nicht binnen\nsechs Wochen beantwortet. Das ist in diesem Falle notwen-\ndig geworden.\n\nDie Staatsregierung hat einen Zwichenbericht nach dem\nTermin sechs Wochen \u00fcbergeben und am 16. 4. 91 die ab-\nschlie\u00dfende Stellungnahme, die allen Abgeordneten \u00fcber-\ngeben wurde. Das Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von f\u00fcnf\nMinuten je Fraktion festgelegt. Als Einbringer spricht zu-\nerst die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Es folgen CDU, SPD,\nLinke Liste/PDS und F.D.P. Am Schlu\u00df hat noch einmal\nder Unterzeichner der Gro\u00dfen Anfrage das Schlu\u00dfwort.\nBitte, Herr Weber von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, ich werde\nwahrscheinlich auf die zweite Redezeit verzichten. Erlau-\nben Sie mir deshalb, da\u00df ich die ersten f\u00fcnf Minuten \u00fcber-\nziehe.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das f\u00e4llt mir schwer. Mir w\u00e4re es\nlieber, Sie w\u00fcrden sich danach richten: f\u00fcnf Minuten und\ndann am Schlu\u00df.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie Sie meinen, ich werde\nmich bem\u00fchen. \u2013 Meine Damen und Herren! Was wir Ih-\nnen jetzt als Diskussionsgegenstand vorlegen und zumu-\nten, ist, vorsichtig formuliert, eine sehr spr\u00f6de Materie. Mir\nist im Vorfeld verschiedentlich gesagt worden, ich habe\nwohl die Staatsregierung \u00e4rgern wollen mit den sehr de-\ntaillierten Formulierungen der Gro\u00dfen Anfrage. Dem ist\nnicht so. Ich denke, diese Bemerkung stellt in gewisser\nWeise auch den Fragenden blo\u00df; denn die f\u00fcr die Kommu-\nnalaufsicht Verantwortlichen sind die L\u00e4nder und da in\nder Regel die Innenminister, auch unser Innenminister; sie\nhaben leider noch nicht die Brisanz des Problems verstan-\nden,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten infolge gro\u00dfer Unruhe im Saal)\n\ndas in der Ausf\u00fcllung des Rahmens der kommunalen\nPflichtaufgaben und des sonstigen \u00fcblicherweise in Ge-\nmeindeordnungen pr\u00e4zisierten Aufgabenbestandes der\nKommunen eigentumsrechtlich enthalten ist. Leider ist die\nzur Verf\u00fcgung stehende Zeit nicht ann\u00e4hernd ausrei-\nchend, die Genese des juristischen und wirtschaftlichen\nund, wenn ich das auch so sagen darf, moralischen Tatbe-\nstandes, der uns vorliegt, darzustellen. Dar\u00fcber k\u00f6nnte ich\nund w\u00fcrde ich auch sehr gern sehr viel ausf\u00fchrlicher refe-\nrieren.\nDie Schwierigkeiten, die hier darzustellen sind, das sei\nauch gesagt, liegen nicht nur in der Konsistenz der Rechts-\nlage, sondern auch in den verwickelten Interessenlagen\nder Beteiligten. Um die Interessenlage eines Hauptbeteilig-\n\nten, der bisher noch gar nicht in Erscheinung getreten ist,\nn\u00e4mlich des Freistaates, in einigerma\u00dfen verbindlicher\nForm, so, da\u00df ein B\u00fcrgermeister und Landrat sich damit\nunterst\u00fctzt wei\u00df in seinem Ringen um reiche Gemeinden\nund Kreise, die Prosperit\u00e4t garantieren und Effizienz im\nBem\u00fchen um \u00f6kologische und soziale Kommunalpolitik\nhaben k\u00f6nnen, zu ermitteln, sind diese Fragen gestellt wor-\nden. Sie sind, und ich darf sagen, in parteipolitisch v\u00f6llig\nneutraler Form, ein Hilferuf s\u00e4chsischer Gemeinden, St\u00e4d-\nte und Landkreise. Ich will versuchen, in vereinfachter\nForm den Tatbestand zu skizzieren, um f\u00fcr jeden ver-\nst\u00e4ndlich zu sein.\n1. Die noch g\u00fcltige Kommunalverfassung definiert den In-\nhalt kommunaler Aufgaben. Dazu z\u00e4hlen u. a. im Bereich\nder wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten der Daseinsf\u00fcrsorge die\nWasserversorgung und Abwasserentsorgung, die M\u00fcllent-\nsorgung, der Betrieb des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs und die\nVersorgung mit leitungsgebundenen Energietr\u00e4gern. Die\ndrei ersten Bereiche sind gew\u00f6hnlich defizit\u00e4r oder eben\nkostendeckend. Die Energieversorgung ist regelm\u00e4\u00dfig ge-\nwinntr\u00e4chtig. Sie ist ja, nebenbei gesagt, einer der profita-\nbelsten Erwerbszweige \u00fcberhaupt, u. a. wegen der sehr\nweitgehenden Ausschaltung des Wettbewerbs.\n\n2. Fortbestehender Grundsatz des Einigungsvertrages ist\ndie Pr\u00e4misse R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung. Diese Pr\u00e4misse\ngalt schon immer nicht f\u00fcr kommunale Restitutionsan-\nspr\u00fcche am Verm\u00f6gen, u. a. der ehemaligen Energiekom-\nbinate. In einer Anweisung der Bundesregierung ist\nfestgehalten, da\u00df regelm\u00e4\u00dfig Entsch\u00e4digung zu zahlen ist.\nWarum das, das bleibt nach wie vor dunkel. Viele gr\u00f6\u00dfere\nSt\u00e4dte in Sachsen hatten z. B. fr\u00fcher Stadtwerke und haben\nsomit zuverl\u00e4ssige Restitutionsanspr\u00fcche.\n\n3. Durch eine Reihe juristischer Kunstgriffe und Nachbes-\nserungen wurde \u00fcber den sogenannten ,,Stromvertrag\u201c im\nEinigungsvertrag eine Regelung aufgenommen, wonach\nh\u00f6chstens 49 % des Aktienkapitals der fr\u00fcheren Energie-\nkombinate den Kommunen unentgeltlich zustehen. Die\n\u00fcbrigen 51 % wurden verbindlich an Energieversorgungs-\nunternehmen verteilt, ohne die kommunale Seite in die\nentsprechenden Verhandlungen einzubeziehen.\n\n4. Bundesregierung und Treuhandanstalt stehen auf dem\nStandpunkt, da\u00df Wasserversorgung und Abwasserbe-\nhandlung sowie der \u00f6ffentliche Nahverkehr kommunale\nPflichtaufgaben sind. Die \u00dcbergabe der entsprechenden\nBetriebe sei durch Gesetz bereits vollzogen. Daraus ergibt\nsich \u2013 vereinfacht \u2013 die Situation, da\u00df die Kommunen eine\nKonkursmasse aufgedr\u00fcckt bekommen, die sie nie und\nnimmer wirtschaftlich betreiben k\u00f6nnen. Wir halten diese\nRechtsauffassung f\u00fcr katastrophal und im h\u00f6chsten Ma\u00dfe\nf\u00fcr unmoralisch. Sie ist bislang leider auch von der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung unwidersprochen geblieben. Die\nAntworten der Staatsregierung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage\nsind vor diesem Hintergrund leider nur als lieblos zu be-\nzeichnen. Sie sind unvollst\u00e4ndig, zum Teil fehlerhaft und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n890\n\n\n\nim \u00fcbrigen Zitate aus Papieren der beteiligten Energiever-\nsorgungsunternehmen, der Arbeitsmaterialien der Bundes-\nregierung und der Treuhandanstalt.\n\u2013 Erlauben Sie mir noch eine Minute? \u2013\nSie lassen den konstruktiven Willen vermissen, den s\u00e4chsi-\nschen Kommunen in diesem schweren Kampf den R\u00fccken\nzu st\u00e4rken. Hier mu\u00df ich auch einmal sagen, da\u00df wir von\nHerrn Minister Krause eine klare Sprache erwartet h\u00e4tten.\nEine Klausurberatung, die er pers\u00f6nlich mit den B\u00fcrger-\nmeistern und Landr\u00e4ten zu diesem Thema als verantwort-\nlicher Ressortminister f\u00fchren sollte, halten wir f\u00fcr\ndringend notwendig. Der Verhandlungspartner der Treu-\nhandanstalt ist n\u00e4mlich nicht, zum Komplex der kommu-\nnalen Pflichtaufgaben jedenfalls, die Kommune, sondern\nunser Innenminister. Die Kommunen stehen insofern in\nkeiner direkten Rechtsbeziehung zur Treuhandanstalt. Lei-\nder haben wir das bisher nicht in praxi feststellen k\u00f6nnen.\nIch mu\u00df es so klar sagen, obwohl ich nach einem sehr\nintensiven Gespr\u00e4ch mit Herrn Staatssekret\u00e4r M\u00fcnch\ndavon ausgehe, da\u00df dort die Problemlage im Bereich der\nEnergieversorgung verstanden worden ist. Hilfe ist uns\nzugesichert; wir erwarten nun Taten.\nAbschlie\u00dfend hierzu sei gesagt, da\u00df jede energiepolitische\nEntscheidung von Belang mit der bestehenden Rechtslage\nnicht mehr im Ermessen der \u00f6ffentlichen Hand liegt. Inso-\nfern sind auch die vorliegenden Antworten auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der PDS, die im n\u00e4chsten Monat behandelt wer-\nden wird, und im Prolog der vorliegenden Antworten zu\nunserer Gro\u00dfen Anfrage zu einem s\u00e4chsischen Energie-\nkonzept irref\u00fchrend, wenn man sie nicht gleich als T\u00e4u-\nschung bezeichnet. Art und Herkunft der Energietr\u00e4ger\nund Umfang von Sparma\u00dfnahmen zum Beispiel werden\neine investitionspolitische Entscheidung der Energiever-\nsorgungsunternehmen sein. Dar\u00fcber sollte Klarheit herr-\nschen.\nWas erwarten wir also? \u2013 Wir erwarten ein Eintreten der\nStaatsregierung\n\n(Lichtzeichen des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 letzter Satz \u2013 f\u00fcr eine sp\u00fcrbare Flexibilisierung der 49:51-\nProzent-Regelung und eine Herstellung der Verhand-\nlungsfreiheit bei der Wahl und bei der Festsetzung der\nBeteiligungsh\u00f6he der Partner-Energieversorgungsunter-\nnehmen, wenn wirtschaftliche Plausibilit\u00e4t nachweislich\nbesteht und eine konsequente Zusammensicht der wirt-\nschaftlichen Bet\u00e4tigung der Kommunen, um Wirt-\nschaftlichkeit zu gew\u00e4hrleisten. Dazu erwarten wir auch\neine baldige klare Regelung der Subventionspflicht des\nFreistaates im Nahverkehrssektor.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein sehr langer Satz. \u2013 Als n\u00e4ch-\nste die Fraktion der CDU.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst sagen, da\u00df ich meine letzten 45\nSekunden dem Abgeordneten Beyer zur Verf\u00fcgung stelle,\nder einen Aufruf vorbringen m\u00f6chte.\nDie Stellungnahme zur Gro\u00dfen Anfrage m\u00f6chte ich mit\neinigen S\u00e4tzen beginnen, die Dr. Rohwedder als Osterlek-\nt\u00fcre an seine Mitarbeiter am 27. M\u00e4rz formuliert hat. Ich\nzitiere: ,,Die Treuhandanstalt hat einen gesetzlichen Auf-\ntrag, und sie leistet ihren Dienst in Erf\u00fcllung dieses Auftra-\nges. Sie ist verpflichtet, unternehmerisch zu handeln, aber\n\nnicht im Eigeninteresse. Ihre Aufgabe ist Dienstleistung f\u00fcr\ndas ganze Volk. In einem Proze\u00df, den das ganze deutsche\nVolk wollte, hat die Treuhandanstalt dabei die Aufgabe,\nschmerzliche, aber unvermeidliche Umstellungen zu ver-\nantworten, die n\u00f6tig sind, um das gemeinsame Ziel zu er-\nreichen. Vorstand und Mitarbeiter m\u00fcssen wohl volles\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, da\u00df diese Arbeit mit kritischer\nAufmerksamkeit begleitet wird. Anfeindungen und Ver-\nleumdungen sind aber keine Kritik und k\u00f6nnen uns des-\nhalb nicht treffen.\u201c Zitatende.\nDas waren seine letzten Worte an seine Mitarbeiter. Beim\nDurcharbeiten der Gro\u00dfen Anfrage fiel mir auf, da\u00df es\nnicht, wie bezeichnet, 20 Fragen, sondern 51 Fragen sind.\nIch habe den Eindruck, da\u00df die Thematik zwar f\u00fcr die\nKommunen wichtig, aber in dieser Form kaum zu bew\u00e4lti-\ngen ist. Schon das Begreifen des Juristendeutschs der An-\nfrage hat seine T\u00fccken, ist sicher etwas f\u00fcr Fachleute und\nExperten. Ich habe sehr lange daran zu knaupeln gehabt,\nund ich bin der Auffassung, wir wollen weder Juristen\nsein noch welche werden, wir wollten uns eigentlich ihrer\nbedienen. Und wenn ich mir dann vorstelle, da\u00df auch f\u00fcr\ndie Beantwortung durch das Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit enorme Zeit ben\u00f6tigt wird, bleibt der\nEffekt etwas zweifelhaft. Vielleicht sollten wir alle bei der\nFormulierung von Anfragen \u00fcberlegen, wieweit damit\nPlenararbeit gel\u00e4hmt wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge?\n\nWitzschel, CDU: Ja, bitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Kollege!\n\nWitzschel, CDU: Geht das von meiner Zeit ab?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, das wird abgezogen.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich gehe doch davon aus, da\u00df\nwir \u00fcbereinstimmen in dem Punkt, in dem wir der Auffas-\nsung sind, da\u00df in der Staatsregierung auch Fachleute inso-\nweit vorhanden sind, da\u00df man sie also auch fachlich sehr\nfundiert fragen kann und da\u00df wir keinen popul\u00e4rwissen-\nschaftlichen Austausch von Meinungen betreiben.\n\nWitzschel, CDU: Ich gehe auch davon aus. Ich habe meine\nBedenken, wenn es dann 51 Einzelfragen werden, die als\nAnfragen hier vor dem Hohen Haus behandelt werden\nsollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZu dem vorliegenden Problem hat die CDU-Fraktion fol-\ngende Meinung: Die Sicherung von Eigentum geh\u00f6rt zu\nden Grundprinzipien der freiheitlich-demokratischen\nGrundordnung, gleichg\u00fcltig, wer Eigent\u00fcmer ist. Da die\nKommunen in den neuen Bundesl\u00e4ndern durchg\u00e4ngig\nsehr arm sind, sollte man ihnen maximal m\u00f6glich zu Ei-\ngentum verhelfen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nHierbei sind die Kommunen fachlich und gegebenenfalls\nauch mit Experten zu beraten, damit sie die richtigen Ent-\nscheidungen treffen; die sind n\u00e4mlich gerade bei dieser\nProblematik nicht unbedingt von vornherein klar und\ndeutlich zu erkennen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n891\n\n\n\nRechtsordnung bedeutet aber auch, die bestehenden\nRechtsnormen einzuhalten, und zur Zeit gelten also das\nKommunalverm\u00f6gensgesetz, das Verm\u00f6genszuordnungs-\ngesetz, der Einheitsvertrag, das Treuhandgesetz und einige\nErlasse des Bundesfinanzministeriums. \nEs sind noch weitere Entscheidungen dabei zu ber\u00fccksich-\ntigen.\nIch habe einmal, um dieses Problem klarzustellen, ein\nRechtsgutachten mitgebracht, das den Kommunen anhand\ngegeben worden ist, blo\u00df um zu diesen Fragen eine Ant-\nwort zu finden. Ich frage mich, welcher kleine B\u00fcrgermei-\nster das \u00fcberhaupt noch bew\u00e4ltigen soll. Um so\nerfreulicher ist, da\u00df ich am 16. 4. vom Chef der Obersten\nFinanzdirektion in Chemnitz h\u00f6ren konnte, da\u00df die Bri-\nsanz dieser Eigentumsfrage erkannt ist, da\u00df es zu Fragen\nGrundst\u00fccke und Geb\u00e4ude, Anlagen der Energie- und\nWasserversorgung demn\u00e4chst, und zwar am 24. 4., unter\nFederf\u00fchrung des Bundesfinanzministeriums eine Bera-\ntung gibt, die eine Kl\u00e4rung in diesem Problem herbeif\u00fch-\nren soll. Ich hoffe \u2013 und das hofft auch die CDU-Fraktion\n\u2013, da\u00df in verst\u00e4ndlichem Deutsch allen etwas in die Hand\ngegeben wird, wonach in Zukunft die Kommunen verfah-\nren k\u00f6nnen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Beyer, eigentlich haben Sie\nnur noch 25 Sekunden. Ich gebe Ihnen noch 20 dazu, also\neine dreiviertel Minute.\n\nBeyer, CDU Vielen Dank.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bedanke\nmich schon im voraus, da\u00df ich doch noch Gelegenheit\nhabe, einem dringenden Bed\u00fcrfnis abzuhelfen.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas mu\u00dfte mal sein in der vorger\u00fcckten Stunde. \u2013 Es be-\ntrifft Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen. Meine Damen und\nHerren! Sie sind ein Instrument \u2013 ich betone das ein \u2013 aus\ndem gro\u00dfen Instrumentarium der vom Staat zu setzenden\nRahmenbedingungen. Wenn wir nicht Teilaufgaben l\u00f6sen,\nwie wollen wir dann das Gesamtproblem l\u00f6sen? Deshalb\nbitte ich Sie als Abgeordnete: Wirken Sie als Multiplikato-\nren, und ich bitte s\u00e4chsische B\u00fcrger, beiderlei Geschlechts\nversteht sich, welche organisatorisches Talent haben und\nmit Finanzen umgehen k\u00f6nnen: Werden Sie ABM-Mana-\nger!\n\n(Beifall)\n\nHier stehen Milliarden bereit und ein sehr gro\u00dfz\u00fcgiger\nAnwendungskatalog. Gehen Sie zum Arbeitsamt, zum\nB\u00fcrgermeister und zum Landrat \u2013 denn die allein k\u00f6nnen\ndas nicht organisieren \u2013, zu Kirchen und gemeinn\u00fctzigen\nVereinen und werden Sie ABM-Manager! Die Arbeit ist in\nUnmengen da. Sie mu\u00df nur organisiert und geleistet wer-\nden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nun die Fraktion der SPD, Herr\nDr. Rudorf.\n\nDr. Rudorf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn wir auf Menschen beiderlei Ge-\nschlechts zur\u00fcckgreifen, werden wir wohl nicht viel Erfolg\n\nhaben, wenn Sie sich das einmal auf der Zunge zergehen\nlassen. \u2013\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nAber ich wollte zu einer anderen Sache sprechen, n\u00e4mlich\nzu dieser Gro\u00dfen Anfrage. Und hier \u00e4u\u00dfert sich eigentlich\nin den Antworten das ganze Dilemma, in dem wir stecken\nmit dem Einigungsvertrag, mit dem ja urspr\u00fcnglich eine\nMenge Geld aus unseren Liegenschaften, Verm\u00f6gensantei-\nlen herausgeholt werden sollte. Und deshalb wurde das\nKommunalverm\u00f6gensgesetz in dieser Form den entspre-\nchenden \u00a7\u00a7 21 und 22 untergeordnet und nicht umgekehrt.\nUnd ich glaube, dort ist die gro\u00dfe Problematik, in der wir\nimmer wieder stecken.\nDer Einigungsvertrag gilt offiziell, und er wird \u00fcberall im-\nmer wieder angef\u00fchrt als das geltende Recht, das nur mit\nganz gro\u00dfer Mehrheit au\u00dfer Kraft gesetzt wird. Aber ande-\nrerseits erleben wir, wie die Bundesregierung auf Druck\nder B\u00fcrger, der Kommunalpolitiker, der Parlamente St\u00fcck\nf\u00fcr St\u00fcck bestimmte Paragraphen aufgibt, und zwar das\nauf dem Verordnungswege.\nNormalerweise d\u00fcrften nach den \u00a7\u00a7 21 und 22 des Eini-\ngungsvertrages Dinge \u2013 wie z. B. ehemals in volkseigenem\nVerm\u00f6gen befindliche und von den Kommunen treuh\u00e4n-\nderisch oder eben in Rechtstr\u00e4gerschaft verwaltete Dinge \u2013\neigentlich gar nicht zur\u00fcckgegeben werden. Und so sind\nwir in der Lage, da\u00df die Bundesregierung wie mit des\nKnaben Wunderhorn, in dem ab und zu ein Bonbon ist,\nuns mal dies und mal jenes zuwirft, da\u00df wir f\u00fcr die Kom-\nmunen dies und jenes mal erhalten.\n\n(Beifall)\n\nUnd ich glaube, wir sollten auch hier vom Landtag aus\nvielleicht einmal eine Initiative ergreifen in der Richtung,\nda\u00df das Kommunalverm\u00f6gensgesetz, wie es ist, sofort\nkomplett G\u00fcltigkeit hat, mit bestimmten kleineren Anpas-\nsungen.\n\n(Beifall)\n\nWobei die Anpassungen nur soweit gehen sollten und\nd\u00fcrften, da\u00df nat\u00fcrlich keine DDR-Regierung, die daf\u00fcr zu-\nst\u00e4ndig ist, mehr in Frage kommt, sondern die Regierun-\ngen der neuen Bundesl\u00e4nder. Ich glaube, dort ist eine\nwesentliche Geschichte, da\u00df wir endlich einmal klarstellen:\nWir wollen ordentliche gesetzliche Grundlagen und nicht\nin Gespr\u00e4chen und in Diskussionsrunden zugesagte De-\ntails, die nun St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck kommen, wo es eine Menge\nWiderspr\u00fcche gibt, wo auch eine Landesregierung Proble-\nme hat, damit klarzukommen, und erst recht die vielen\nB\u00fcrgermeister, die nun, wei\u00df Gott, keine zehn Leute dabei-\nhaben, die ihnen die Rechtsgutachten erarbeiten k\u00f6nnen,\nwo diese einer Pr\u00fcfung standhalten und wo nicht.\nGenauso ist das mit dem Einigungsvertrag. Urspr\u00fcnglich\nwar den Energiekombinaten noch wesentlich mehr Macht\nzugesichert worden. Und jetzt merkt man, da\u00df das so ab-\nsolut auch nicht geht. Das Kartellamt hat dort auch geknif-\nfen, und St\u00fcckchen f\u00fcr St\u00fcckchen werden insbesondere\nnicht so sehr rentable oder in einem Riesenkombinat nicht\nmachbare Teile abgegeben. Das ist nach unserer Auffas-\nsung \u00fcberhaupt nicht der Weg, wie wir ordentlich arbeiten\nund wie wir unsere Wirtschaft und unsere Kommunen auf\nVordermann bringen.\nIch fordere die Staatsregierung im Namen unserer Frakti-\non auf, in Bonn vorstellig zu werden und dringend daf\u00fcr\nzu k\u00e4mpfen, da\u00df die im Treuhandgesetz angemahnten Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n892\n\n\n\nsetze und die im Einigungsvertrag ebenfalls angek\u00fcndig-\nten Gesetze als Gesetze kommen, m\u00f6glichst bald, und\nnicht als Verordnungen so unterderhand. Das erinnert\npeinlich an fr\u00fchere Zeiten, wo man ein undurchdachtes\nGesetz erlassen hat, und hinterher kamen mit Durchf\u00fch-\nrungsbestimmungen St\u00fcckchen f\u00fcr St\u00fcckchen die\nschlimmsten Dinge heraus, bis das ganze Gesetz \u00fcber-\nhaupt nicht mehr g\u00fcltig war. Und wir m\u00fcssen uns fragen:\nAn welcher Stelle gilt denn nun k\u00fcnftig der Einigungsver-\ntrag und an welcher nicht?\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Im wesentlichen hat unserer\nFraktion nichts gegen die Beantwortung der von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne vor l\u00e4ngerer Zeit eingereichten Fragen zu sagen.\nWir sehen auch deshalb keinen Anla\u00df, hier nachzufragen.\nWir m\u00f6chten aber dennoch die Gelegenheit nutzen, auf\nzwei wesentliche Probleme unter den Fragen 15 und 16\naufmerksam zu machen, und beitragen, nochmals \u00fcber die\nBeantwortung dieser Fragen nachzudenken.\nIm Konzessionsvertrag r\u00e4umt die Gemeinde dem Energie-\nversorgungsunternehmen das Recht ein, alle dem \u00f6ffent-\nlichen Verkehr dienenden Grundst\u00fccke, die Eigentum der\nGemeinde sind oder \u00fcber die die Gemeinde verf\u00fcgen\nkann, zur Errichtung oder zum Betrieb von Anlagen zur\nVersorgung mit Energie zu nutzen. In welchen Gemeinden\nauch immer wir mit Gemeindevertretern oder gar B\u00fcrger-\nmeistern diskutieren, die Frage, inwieweit eine Gemeinde\neine Konzessionsabgabe vereinbaren kann, wird oft aufge-\nworfen und bleibt gegenw\u00e4rtig unbeantwortet. Und diese\nFrage kann nach unserer Auffassung auch nicht definitiv\nbeantwortet werden. Hier sehen wir einen schnellen Nach-\nholebedarf durch die Staatsregierung, weil a) die Regelun-\ngen im Einigungsvertrag dazu eine \u00dcbergangsregelung\ndarstellen und b) f\u00fcr die eine Alternative im Moment nicht\nbenannt wird.\nAndererseits besagt die Antwort 16, da\u00df bei der derzeiti-\ngen Gesetzlichkeit die Vereinbarung von Konzessions-\nabgaben nicht m\u00f6glich ist. Wir meinen aber, es ist ein\nurs\u00e4chliches wirtschaftliches Interesse der Gemeinden und\nihrer B\u00fcrger, auf Dauer eine stabile und kosteng\u00fcnstige\nVersorgung zu erhalten, und es z\u00e4hlt zu den wirt-\nschaftlichen Interessen der Gemeinden, gerade in unserer\nsteueraufkommensarmen Zeit eine Konzessionsabgabe\nund verbilligte Energie f\u00fcr Gemeindeeinrichtungen zu er-\nhalten sowie die Bereitschaft der Energieversorgungsun-\nternehmen, die Beleuchtungsanlagen auf \u00f6ffentlichen\nStra\u00dfen, Wegen und Pl\u00e4tzen zu errichten und zu erhalten.\nNicht zuletzt ist die Gemeinde interessiert, da\u00df die Ener-\ngieversorgungsunternehmen kostenlos an der Ausarbei-\ntung von Energiekonzepten mitwirken.\nUnsere Kommunen k\u00f6nnen auf die Konzessionsabgaben\nnicht verzichten, da sie erhebliche Mittel f\u00fcr Ma\u00dfnahmen\nzur Energieeinsparung und zur Realisierung von Aufga-\nben dringend ben\u00f6tigen. Die Absicht der Energiekonzerne,\nden Kommunen erst in einigen Jahren f\u00fcr die Wegerechte\neinen Anteil von 10 bis 20 Prozent des Gewinns zu gew\u00e4h-\nren \u2013 und auch das nur, wenn die Rendite mehr als 4 Pro-\nzent betr\u00e4gt \u2013, ist ein Hohn, wenn man wei\u00df und dabei\n\nbeachtet, da\u00df bereits 1995 mit einem Plus von zwei Milliar-\nden D-Mark gerechnet wird.\nUnd letztens: Ja, Herr Weber, wir unterst\u00fctzen Sie in Ihrer\nForderung, da\u00df es ein Gleichgewicht in der Beteiligung an\nden Anteilen von Stadtwerken zwischen der Kommune\nund dem EVU geben mu\u00df.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der F.D.P., bitte;\nHerr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Mehr sehr geehrten Damen und Her-\nren! Der hier zur Beurteilung anstehende Sachkomplex\naufgrund der Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nzeigt eigentlich die Vielschichtigkeit eines Komplexes, den\nweder die Landesregierung in ihrer Antwort noch eigent-\nlich jetzt die einzelnen Fraktionen \u2013 in ihren Darstellungen\nunterschiedlich \u2013 zufriedenstellend hier zum Ausdruck\noder zur L\u00f6sung bringen konnten. Ich m\u00f6chte es kurz zu-\nsammenfassend versuchen.\nDer Ausgangspunkt \u2013 und Herr Kollege Dr. Rudorf, Sie\nhaben das gesagt \u2013 war ja das Kommunalverm\u00f6gensgesetz\nder DDR. Dort gab es bestimmte Regelungen, die den\nKommunen das Recht einr\u00e4umten, innerhalb einer be-\nstimmten Frist bez\u00fcglich ihres Eigentums, das sie bean-\nspruchten, Anmeldungen vorzunehmen, und das sollte\ndurch \u00dcbergabe- und \u00dcbernahmeprotokolle dann den\nKommunen \u00fcbertragen werden. Und wer einmal mit B\u00fcr-\ngermeistern, mit Landr\u00e4ten gesprochen hat, der wird fest-\nstellen, da\u00df diese rechtliche Konzeption, die damals die\nDDR-Regierung zugrunde gelegt hatte, in der Kl\u00e4rungs-\nform den Kommunen das zu geben, was ihnen zusteht,\nvon vornherein mit dieser unm\u00f6glich gestalteten recht-\nlichen Regelung eigentlich verwehrt wurde. Das hei\u00dft, die\nKommunen haben selbst nach dieser Regelung \u2013 und Sie\nk\u00f6nnen das nachvollziehen, nachpr\u00fcfen \u2013 niemals das er-\nhalten k\u00f6nnen, was ihnen nach dem Gesetz zugesprochen\nwurde. Das hei\u00dft, die Kommunen sind von Anfang an in\neine Dilemmasituation gebracht worden wie so viele ande-\nre auch: da\u00df man ihnen etwas zusagte, was sie am Ende\ngar nicht nach den eigenen gesetzlichen Regelungen inner-\nhalb dieser Frist mit den dort festgelegten Mechanismen\nerhalten konnten; nach meiner Meinung ein unm\u00f6gliches\nVerfahren.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und Teilen von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEin unm\u00f6gliches Verfahren und auch ein unehrliches Ver-\nfahren, weil man damit in den Kommunen einen Glauben\nweckte, der bis jetzt \u2013 und die Fragestellung von Ihnen in\nIhrer Gro\u00dfen Anfrage bringt das ja, und Sie haben ja mit\nVertretern der Kommunen gesprochen, zum Ausdruck \u2013\nein Glauben geblieben ist.\nUnd nun kam der Einigungsvertrag. Und in dem Eini-\ngungsvertrag greift nun eine andere rechtliche Regelung\nein, und zwar hat man nach den Prinzipien des klassischen\ndeutschen Verwaltungsrechtes jetzt eine Konzeption in\nden Artikeln 21 und 22 eingef\u00fchrt und danach \u2013 und das\nist logisch \u2013 aus dem geltenden Rechtssystem der damali-\ngen BRD nach diesen Grunds\u00e4tzen das Verwaltungsver-\nm\u00f6gen und das Finanzverm\u00f6gen eingruppiert. Und dieses\nDilemma, aus einer v\u00f6llig unterschiedlichen rechtlichen\nHistorie gewachsen, ist nach meiner Meinung mit den bis-\nher ergangenen gutgemeinten Regelungen so nicht l\u00f6sbar.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n893\n\n\n\nWir haben jetzt den ersten Ansatz bekommen, den ersten\nAnsatz, dieses Dilemma etwas aufzul\u00f6sen, indem das Arti-\nkelgesetz, das jetzt am 1. April 1991 in Kraft getreten ist,\ndie Rechtsstellung der Befugnisse der Kommunen insoweit\nerweitert hat, als sie als Eigent\u00fcmer f\u00fcr diejenigen Grund-\nst\u00fccke gelten, f\u00fcr die sie als Rechtstr\u00e4ger im Grundbuch\neingetragen sind. Und sie gelten damit als Verf\u00fcgungsbe-\nfugte. Vorher unterlagen diese Bewertungen entweder der\nTreuhand oder dem Amt f\u00fcr Bundesverm\u00f6gensangelegen-\nheiten, und die Kommunen waren rechtlich in der Verf\u00fc-\ngung kastriert.\nIch k\u00f6nnte Ihnen eine F\u00fclle von Einzeldarstellungen brin-\ngen, wie die Kommunen sich abgequ\u00e4lt haben, Investitio-\nnen auf den Weg zu bringen, und dann kam entweder die\nTreuhand oder das Amt f\u00fcr Bundesverm\u00f6gensangelegen-\nheiten und setzte die getroffenen Entscheidungen aus\nrechtlichen Gr\u00fcnden au\u00dfer Kraft, und die Initiativen in\nden Kommunen wurden zur\u00fcckgefahren, gel\u00e4hmt und so-\ngar in Resignation gef\u00fchrt.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs kommt darauf an \u2013 und das ist die Bitte unserer Frakti-\non \u2013, \u00fcber unsere Staatsregierung der Bundesregierung\nklarzumachen: Wir kommen nicht weiter, wenn wir nach\nden Lehrbuchauffassungen \u00fcber die Marktwirtschaft oder\ndas Verwaltungsrecht in der klassischen Form glauben,\ndiese Fragen l\u00f6sen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall)\n\nDas ist zwar unangenehm, aber es ist wahr. Wir m\u00fcssen\nvielmehr verlangen, da\u00df eine vereinfachte Form dieser Re-\ngelungen, aufbauend auf den Erfahrungen, die jetzt ins\nArtikelgesetz eingeflossen sind, auch auf anderen Ebenen\nwirksam wird. \u2013 Die rote Lampe verleiht mir das Schwei-\ngen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Entsprechend \u00a7 68 Absatz 4 steht\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Unterzeichner der\nGro\u00dfen Anfrage ein Schlu\u00dfwort zu. Ich w\u00fcrde vorschlagen\n\u2013 \u2013 oh, entschuldigen Sie bitte, Herr Minister, selbstver-\nst\u00e4ndlich, jederzeit!\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Weber,\ndie Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage liegt Ihnen vor. Wir\nverzichten deshalb darauf, die Beantwortung hier vorzu-\ntragen. Ich teile Ihre Auffassung, da\u00df in meinem Haus\nqualifizierte Mitarbeiter sind, die auf Ihre Fragen, die Sie ja\nkurzfristig datiert haben, antworten k\u00f6nnten. Aber ich\nm\u00f6chte dennoch darauf hinweisen, da\u00df es noch nicht ge-\nn\u00fcgend Mitarbeiter sind, um uns alle hier in die Lage zu\nversetzen, auf alles umfassend und schnell zu antworten.\nUnd ich bitte zu ber\u00fccksichtigen, meine Damen und Her-\nren, da\u00df zuviele Fragen und zuviele Antworten nat\u00fcrlich\nauch die notwendige andere Arbeit zumindest nicht er-\nleichtern. Es ist Ihr Recht, das Recht des Parlaments, Anfra-\ngen zu stellen, aber ich bitte, bei allem auch die\nLeistungsf\u00e4higkeit, und zwar die quantitative Leistungsf\u00e4-\nhigkeit der Staatsf\u00fchrung in den verschiedenen H\u00e4usern\nzu ber\u00fccksichtigen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion \u00fcber die\nStadtwerke und die Kommunalisierung in der Energiepoli-\n\ntik mu\u00df vor dem Hintergrund der Entwicklung der gesam-\nten Energiesituation bei uns im Freistaat Sachsen gesehen\nwerden. Die alte Struktur der Energiewirtschaft war wei-\ntestgehend gekennzeichnet durch zentrale planwirtschaft-\nliche Lenkung, hochgradige Ausrichtung auf die\nBraunkohle als Prim\u00e4renergietr\u00e4ger, geringe Energieeffizi-\nenz und damit zusammenh\u00e4ngend hohe Umweltbela-\nstung, fast v\u00f6llig fehlende Flexibilit\u00e4t und ein Preissystem,\ndas zu gro\u00dfer Energieverschwendung geradezu herausfor-\nderte.\nVor dem Hintergrund dieser kurz gekennzeichneten Situa-\ntion mu\u00df die Energiepolitik der Staatsregierung aufbauen,\nund sie wird folgende Schwerpunkte ber\u00fccksichtigen m\u00fcs-\nsen.\n1. Wir m\u00fcssen die einseitige Orientierung auf die heimi-\nsche Rohbraunkohle als Prim\u00e4renergietr\u00e4ger \u00fcberwinden\nund die Zahl der Anbieter von Prim\u00e4renergie und der\nLieferregionen erweitern, und wir m\u00fcssen auch die Ein-\nbindung in den europ\u00e4ischen Energiemarkt ber\u00fccksichti-\ngen und dabei auf eine langfristige Liefersicherheit achten.\n2. Ein rascher technologischer Wandel im Umwandlungs-\nbereich mit hohen Effekten bei der Steigerung des Nut-\nzungsgrades der Prim\u00e4renergie und einschneidender\nStillegung veralteter Kapazit\u00e4ten, der Sanierung bestehen-\nder Kraftwerke und auch dem Bau neuer ist erforderlich.\nWir m\u00fcssen die Energiestruktur beschleunigt wandeln,\nverbunden mit verst\u00e4rktem Einsatz umweltfreundlicher\nEnergietr\u00e4ger, insbesondere von Erdgas, Heiz\u00f6l, Elektro-\nenergie und regenerativer Energie.\n3. Konsequente Durchsetzung rationeller Energieanwen-\ndung, verbunden mit Ver\u00e4nderung der Produktionsstruk-\ntur unter Durchsetzung aufwandsechter Energiepreise\nauch im Bereich der privaten Haushalte.\n4. F\u00f6rderung energie- und umweltbewu\u00dften Verhaltens\nund Aktivierung der Kommunen und Regionen bei Erar-\nbeitung von Energie- und Umweltkonzeptionen.\nUnd damit, meine Damen und Herren, sind wir beim\nHauptthema der Gro\u00dfen Anfrage, n\u00e4mlich der Bedeutung\nder Kommunen in der energiepolitischen Diskussion. Von\nseiten der Staatsregierung werden die Kommunen bei der\nVerfolgung ihrer berechtigten und sinnvollen Interessen\nvoll unterst\u00fctzt. Insoweit legt die Staatsregierung die ein-\nschl\u00e4gigen rechtlichen Regelungen auch kommunal-\nfreundlich aus, um den Kommunen zur vollen\nDurchsetzung ihrer berechtigten Anspr\u00fcche zu verhelfen.\nF\u00fcr die Entwicklung und das Gedeihen des Freistaates ist\nes aber auch wichtig, da\u00df es gesunde und finanzstarke\nKommunen gibt, und dies wird sich nicht nur darin\n\u00e4u\u00dfern, da\u00df wir gen\u00fcgend Einnahmen haben, sondern da\u00df\nwir auch dar\u00fcber diskutieren, da\u00df sich Kommunen bei der\n\u00dcbernahme von Belastungen und Investitionen nicht \u00fcber-\nnehmen.\nDas gemeinsame Ziel von Land und Kommunen mu\u00df sein,\neine sichere, kosteng\u00fcnstige, wettbewerbsf\u00e4hige und \u00f6ko-\nlogisch annehmbare Energieversorgung so schnell wie\nm\u00f6glich zu erreichen. Dieses Ziel kann nur durch koopera-\ntive Zusammenarbeit und nicht durch Konfrontation der\nKommunen, der Regierung und auch der gro\u00dfen Energie-\nversorgungsunternehmen erreicht werden. Deshalb ist ein\nschneller gemeinsamer Weg erforderlich.\nEs ist hier diskutiert worden \u00fcber die beiden unterschiedli-\nchen Standpunkte, einmal die rechtlichen Bewertungen in\nder Frage der Stadtwerke, die auch vom Saarland in den\nFreistaat und in die anderen Bundesl\u00e4nder hineingetrage-\nne Diskussion, die Auffassung, da\u00df sich ein Anspruch der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n894\n\n\n\nKommunen auf \u00dcbertragung der Energieversorgungsein-\nrichtungen herleiten l\u00e4\u00dft, und auf der anderen Seite die\nAuffassung des Bundeswirtschaftsministers und der Treu-\nhand, wonach eben, und das haben Sie gesagt, die Kom-\nmunen Anspruch auf teilweise \u00dcbertragung von\nKapitalanspr\u00fcchen haben.\nIch teile Ihre Auffassung, da\u00df hier eine Kl\u00e4rung erfolgen\nmu\u00df; es hat ja auch schon eine Kurskorrektur gegeben\ndurch die Grundsatzverst\u00e4ndigung am 14. 2. 1991 zwi-\nschen der Treuhand, dem St\u00e4dtetag und dem VKU, dem\nVerband Kommunaler Unternehmen, und den drei gro\u00dfen\nEnergieversorgungsunternehmen.\n\nIch halte es f\u00fcr richtig \u2013 das ist das eigentliche Positive an\ndieser \u00dcbereinstimmung \u2013, da\u00df es m\u00f6glich ist, Flexibilit\u00e4t\nzu erreichen. Wir k\u00f6nnen nur in Kooperation flexibel die\nL\u00f6sungen, die vor uns liegen, erreichen. Jede Kommune,\ndie dar\u00fcber nachdenkt, sich selbst aktiv zu engagieren hin-\nsichtlich eigener Stadtwerke, sollte aber nie aus dem Auge\nverlieren, welcher unglaubliche Kapitalbedarf hier\nerforderlich ist und auch welch hohe Anforderungen an\ndas technische Management erforderlich werden. Beides\nist nicht so einfach zu haben, und die Sirenenkl\u00e4nge, man\nk\u00f6nne nun permanent Gewinne mit Stadtwerken machen,\ntreffen mit Sicherheit f\u00fcr uns so nicht zu. Das trifft sicher-\nlich f\u00fcr die St\u00e4dte in alten Bundesl\u00e4ndern zu, wo man \u00fcber\nJahrzehnte hinaus eine vern\u00fcnftige Energie- und Elektrizi-\nt\u00e4tsversorgung hat aufbauen k\u00f6nnen. Aber hier ist kurzfri-\nstig, auch aus Umweltgr\u00fcnden, enorm viel zu tun, und es\nist soviel Kapital erforderlich, da\u00df sicherlich hier sehr viele\nKommunen \u00fcberfordert sein werden.\nDie 49-Prozent-Klausel hat sicherlich Probleme, und sie\nkann zu einem Hindernis bei der Findung konsenter L\u00f6-\nsungen werden und wird nicht jedem Fall gerecht. Beim\nAbschlu\u00df des Einigungsvertrages, der ohne uns, ohne die\nL\u00e4nder, zustande gekommen ist, gingen eben noch die\nVertragspartner von anderen Voraussetzungen aus, n\u00e4m-\nlich, da\u00df nur klare Planungsverh\u00e4ltnisse garantieren, da\u00df\ngen\u00fcgend privates Kapital hier in die L\u00e4nder flie\u00dfen wird,\num die Energieversorgung schnell umzustrukturieren.\nAber mittlerweile haben die EVUs ihre Bereitschaft erkl\u00e4rt,\nauch flexibel im Zusammenhang mit der 49- Prozent-Klau-\nsel zu reagieren. Ich nenne den Gassektor, wo die TH\u00dcGA\nbereit ist, im Regierungsbezirk Chemnitz die Mehrheit den\nKommunen oder der kommunalen Seite an die Hand zu\ngeben. Ich erinnere an Chemnitz, wo es die 50:50-L\u00f6sung\ngegeben hat und ein westdeutsches Stadtwerk, n\u00e4mlich\nD\u00fcsseldorf, mit hineingegangen ist. Ich erinnere an Dres-\nden, wo es auch die 50:50-Regelung gibt. Und ich unter-\nstreiche auch sehr positiv die Bem\u00fchungen der Stadt\nLeipzig, zu \u00e4hnlichen Regelungen zu kommen. Ich kann\nauch hier nur sagen: Wir sind bereit, jede Hilfe zu geben.\nDie Frage der Investitionen m\u00f6chte ich hier nicht noch ver-\ntiefen. Es gibt da jetzt ein Landesamt zur Kl\u00e4rung offener\nVerm\u00f6gensfragen, das zunehmend besser besetzt wird \u2013\nauch dank einer Initiative von Ihnen, Herr Leroff, und ich\nhoffe, da\u00df sie erfolgreich umgesetzt wird \u2013 und durch Hin-\nzuziehung privaten rechtsanwaltlichen Sachverstandes\nnoch aktiver und konsequenter und schneller arbeiten\n\nwird. Ich hoffe, da\u00df dieses Amt vern\u00fcnftige L\u00f6sungen an-\nbieten wird in allen diesen strittigen Fragen.\nIch komme auf diese Gro\u00dfe Anfrage zur\u00fcck. Meine Damen\nund Herren! Wir fordern, und ich tue dies hier auch sehr\nkonsequent: Ich fordere die gro\u00dfen Energieversorgungsun-\nternehmen, die gro\u00dfen Anbieter auf, mehr Kooperations-\nbereitschaft und mehr Flexibilit\u00e4t zu zeigen, um den\nKommunen, die dazu in der Lage sind, hier entgegenzu-\nkommen und gemeinsam vern\u00fcnftige Wege und L\u00f6sun-\ngen anzubieten. Ich warne aber noch einmal, und ich habe\nes immer wieder gesagt, ich warne die Kommunen, zu\nschnell und zu leichtfertig auf der Forderung zu bestehen,\neigene Stadtwerke zu haben. Bei den gro\u00dfen St\u00e4dten, da\nwird es berechtigt sein, aber ich glaube, da\u00df die kleineren\nSt\u00e4dte und Kommunen sich besser stellen, wenn sie sich\nf\u00fcr st\u00e4rkere Regionalgesellschaften einsetzen, an denen sie\nbeteiligt sind, in deren Aufsichtsrat sie sitzen und wo sie\ndann auch \u00fcber die Konzessionsabgabe ihren Anteil an\nden Ertr\u00e4gen erhalten k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Mein Ziel wird es sein, da\u00df die\ngro\u00dfen EVUs es uns erm\u00f6glichen m\u00fcssen, eigene energie-\npolitische Wege zu gehen. Wenn Kommunen es w\u00fcnschen\nund auch in der Lage sind, alternative Wege zu gehen,\ndann mu\u00df ihnen das erm\u00f6glicht werden,\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nund dann mu\u00df auch der Strom zu vern\u00fcnftigen Konditio-\nnen abgenommen werden. Die Einspeisung in das Netz,\ndie Abnahme mu\u00df erm\u00f6glicht werden.\nIch glaube, hier m\u00fcssen viele umdenken, und ich hoffe \u2013\nauch wenn es ein langwieriger und schwieriger Proze\u00df\nwird \u2013, da\u00df auch die ,,Gro\u00dfen\u201c dieses einsehen. Auf der\nanderen Seite darf man die enormen Risiken nicht \u00fcberse-\nhen, die diese gro\u00dfen Energieversorgungsunternehmen\nmit ihrem Kapitaleinsatz tragen.\nIch m\u00f6chte noch einmal sagen: ich danke f\u00fcr die Anfrage,\nauch wenn sie mein Haus sehr belastet hat, weil sie uns die\nGelegenheit gegeben hat, deutlich zu machen, wo wir ste-\nhen und da\u00df wir mit Ihnen und mit den Kommunen ge-\nmeinsam einen Weg gehen wollen und werden, der\numweltpolitische und energiewirtschaftliche, aber auch\n\u00f6konomische Akzente setzt bei der Umgestaltung des Frei-\nstaates Sachsen. Wir hoffen, flexible und kooperationswil-\nlige Unternehmen bei uns zu haben, die in der\nEnergiepolitik Akzente setzen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Laut \u00a7 68 Abs. 4 steht der Frakti-\non B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Unterzeichner der Gro\u00dfen An-\nfrage ein abschlie\u00dfender Beitrag zu. Ich w\u00fcrde Herrn\nWeber das Wort erteilen.\n\n(Weber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich verzichte auf die Re-\ndem\u00f6glichkeit.)\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n895\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage ist damit\nbeendet.\n\nIch er\u00f6ffne den letzten Tagesordnungspunkt,\n\nTagesordnungspunkt 13:\n\nZur Finanzierung von Einrichtungen zur Kindertagesbetreuung\nDazu liegen zwei Antr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nvor:\na) Antrag auf Erlassung einer Durchf\u00fchrungsbestim-\n\nmung zur Erhebung von Elternbeitr\u00e4gen f\u00fcr die Inan-\nspruchnahme von Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder,\nDrucksache 1/187\nDie Neufassung ist heute im Verlauf der Sitzung ver-\nteilt worden. Bitte achten Sie darauf.\n\nb) Antrag auf Beteiligung des Bundes an den Kosten\nder Einrichtungen zur Kindertagesbetreuung \u2013 Fort-\nf\u00fchrung der Finanzierungsbeteiligung \u00fcber den\n30. 6. 1991 hinaus, Drucksache 1/188\n\nAuch hier gibt es eine Neufassung, die heute im Laufe der\nSitzung verteilt worden ist.\nZu beiden Antr\u00e4gen liegen Ihnen Stellungnahmen der\nStaatsregierung vor. Hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stel-\nlung nehmen.\nDie Redezeit ist entgegen vorhergehender Absprache auf\nvier Minuten begrenzt, nicht auf f\u00fcnf Minuten. Das Pr\u00e4si-\ndium hat festgelegt, da\u00df als erster Redner ein Mitglied der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das Wort erh\u00e4lt \u2013 sechs Minu-\nten.\n\n(Frau Matzke kommt mit einem dicken Ordner zum\nRednerpult.)\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Aufgrund der Proteste der CDU in\nNordrhein-Westfalen, dem ehemaligen Landesverband\ndes Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf, haben auch\nwir unseren Antrag ge\u00e4ndert. Er liegt Ihnen heute in der\nge\u00e4nderten Fassung als Neufassung vor. Sie k\u00f6nnen in ihm\ndie ge\u00e4nderten Passagen als unterstrichene Passagen erse-\nhen. Die nordrhein-westf\u00e4lische CDU wies die Vorschl\u00e4ge\nder SPD, auf die sich unser Antrag in der urspr\u00fcnglichen\nFassung gest\u00fctzt hatte, als unsozial zur\u00fcck.\nMeine Damen und Herren! In Nordrhein-Westfalen wird\neine Regelung als unsozial vom Schwester-Bruderverband\nunserer Mehrheitsfraktion zur\u00fcckgewiesen, die weit unter\nder Regelung des Staatsministers hier in Sachsen liegt.\nWarum, frage ich Sie, sollen die Elternbeitr\u00e4ge in Sachsen\nbei niedrigeren L\u00f6hnen h\u00f6her sein als in Nordrhein-West-\nfalen?\nZur Verdeutlichung einige Rechenbeispiele auf der Grund-\nlage der Ministerempfehlung und nunmehrigen Richtlinie.\nEine Familie mit einem Nettoeinkommen von 2 000 DM im\nMonat \u2013 denn nach der Empfehlung des Ministers sollten\nab \u00fcber 2 000 DM Einkommen der Familie die Beitr\u00e4ge\nsogar noch h\u00f6her liegen \u2013 m\u00fc\u00dfte bei einem Kind unter drei\nJahren einen Elternbeitrag von 140 DM im Monat bezah-\nlen. Das sind sieben Prozent des Einkommens. Dabei sind\nElternbeitrag und Essen zusammenzurechnen, denn das ist\nletztendlich erst der Beitrag, den Eltern leisten m\u00fcssen.\nBei einem Kind \u00e4lter als drei Jahre m\u00fc\u00dften sie einen Bei-\ntrag von 110 DM zahlen, bei zwei Kindern, die \u00e4lter als\ndrei Jahre sind, schon 190 DM, und bei zwei Kindern \u2013 eins\n\u00e4lter als drei Jahre und eins j\u00fcnger als drei Jahre \u2013 m\u00fc\u00dften\n\nsie einen Elternbeitrag von 250 DM leisten. Das sind 12,5 %\ndes Einkommens.\nLegen wir die D\u00fcsseldorfer Tabelle zur Kinderunterhalts-\nberechnung zugrunde, um den durchschnittlichen Finanz-\nbedarf eines Kindes bis sechs Jahre zu sch\u00e4tzen, dann\nm\u00fcssen wir 500 DM im Monat annehmen. Ein Vergleich\nunter Heranziehung der richterlichen Tabelle aus West-\ndeutschland ist unserer Auffassung nach m\u00f6glich, denn\nnichts ist so schnell ,,beigetreten\u201c wie die Lebenshaltungs-\nkosten.\nF\u00fchren wir unser Rechenbeispiel fort, so zeigt sich, da\u00df\neine Familie mit einem Nettoeinkommen von 2 000 DM\npro Monat mit den hohen Elternbeitr\u00e4gen des Ministers\nmehr als ein Drittel allein zur Versorgung ihrer Kinder\naufbringen m\u00fc\u00dfte. Ich wei\u00df, Eltern schauen nicht aufs\nGeld, wenn es um die Kinder geht. Aber ich frage Sie: Wo\nbleibt die soziale Gerechtigkeit, wenn die Erziehenden\nst\u00e4ndig zur Kasse gebeten werden? Kinder und das, was\nsie kosten, sind auch eine gesellschaftliche Aufgabe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke\nListe/PDS und SPD)\n\nGenau das wissen viele Erziehende. Wir haben unseren\nAntrag auf Foren in Chemnitz, Leipzig und Dresden zur\nDiskussion gestellt, haben mit Eltern und Besch\u00e4ftigten,\nmit Erziehenden und ErzieherInnen gesprochen, und bis-\nher haben 9 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger diesen Antrag\nunterschrieben. Und das ist dieser dicke Aktenordner. Ich\nm\u00f6chte hier eine Quittung dieser 9 000 Unterschriften dem\nHerrn Staatsminister \u00fcberreichen.\n\n(Frau Matzke \u00fcberreicht dem Staatsminister Dr. Geisler\ndie Unterschriftenquittung.)\n\nWir bitten Sie, Herr Staatsminister, und wir bitten Sie, sehr\ngeehrte Abgeordnete,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndurch Ihren Beschlu\u00df dem berechtigten Anliegen der Er-\nziehenden nachzukommen; denn das Recht auf einen Platz\nin der Kindertagesst\u00e4tte bleibt eine Phrase, wenn der Platz\nf\u00fcr Erziehende nicht oder schwer bezahlbar ist.\nGleichwohl ist es unserer Auffassung nach undemokra-\ntisch, Erziehenden vorzuwerfen, da\u00df sie Familie und Beruf\nvereinbaren wollen und deshalb ihr Kind f\u00fcr einen Teil\ndes Tages betreuen lassen. Die Freiheit des Lebensentwur-\nfes mu\u00df oberste Priorit\u00e4t haben.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nAlso gilt es, die Beitr\u00e4ge sozial, wirklich sozial zu gestal-\nten.\nZum zweiten Antrag, und da kann ich mich kurz fassen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nliegt auch eine Neufassung vor, die verteilt wurde. Wir\nsind in dieser Neufassung auf die W\u00fcnsche des Staatsmi-\nnisters eingegangen und haben unseren Antrag nicht an\ndie s\u00e4chsischen Mitglieder im Bundesrat gerichtet, sondern\n\u2013 und das sehen Sie wiederum an den unterstrichenen Pas-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n896\n\n\n\nsagen \u2013 an die Staatsregierung selbst, damit sie den R\u00fcck-\nhalt des Landtages bekommt, wenn sie sich weiterhin da-\nf\u00fcr einsetzt, da\u00df 50 Prozent der Kosten der\nKindertagesst\u00e4tten vom Bund getragen werden, auch \u00fcber\nden 30. 6. 1991 hinaus.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Mitglied der Fraktion der\nF.D.P. hat das Wort.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Frau Matzke \u2013 naja!\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIch hatte schon in der 12. Klasse meine Schwierigkeiten,\ngewagten Rechnungen meines Lehrers zu folgen, und Ihre\nsind mir auch gewagt. Ich vermisse da etwas. Sie haben in\nkeiner Weise davon gesprochen, da\u00df es Kindergeld gibt.\nSie haben in keiner Weise davon gesprochen, da\u00df Kommu-\nnen alles tun, um die S\u00e4tze niedrig zu halten.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIch mu\u00df Ihnen sagen, ich war sehr m\u00fcde, Sie haben mich\nrecht munter gemacht. Dazu hat auch beigetragen, was\nsich heute Nachmittag auf der Stra\u00dfe abgespielt hat. Ich\nmu\u00df Ihnen ganz ehrlich sagen, ich finde das nicht fair, was\nhier gespielt wird.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nAlle, die wir hier sitzen, sind uns einig: Kinder sind uns\nkostbar, und Kinder sind uns teuer. Dar\u00fcber sind wir uns\nim klaren. Aber wenn Sie generell nur fordern, wenn es\nkeine M\u00f6glichkeiten gibt \u2013 und die sind noch nicht ausge-\nsch\u00f6pft \u2013, die Kosten zu minimieren, 50 Prozent m\u00fcssen\nvom Bund getragen werden, geht das so nicht. Auch die\nBerechnung der Einkommensgrenzen geht nicht so. Wenn\ndie Eltern einen gesunden Verdienst haben, dann m\u00fcssen\nsie auch bereit sein, f\u00fcr die gute Aufbewahrung und Un-\nterrichtung ihrer Kinder etwas hinzulegen.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nSie wissen ja, da\u00df ich b\u00e4uerlicher Herkunft bin. Bei uns\nhei\u00dft es immer: Was nichts kostet, taugt nichts.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Georgi, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Aber gern.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frau Georgi, Sie sagten,\nes sei unfair, was heute passiert ist. Finden Sie es fair,\nwenn Sie 9000 Erziehende beschimpfen und die Leute, die\nhier vor dem Landtag f\u00fcr soziale Rechte eingetreten sind?\nDas ist die erste Frage.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Sie d\u00fcrfen die Lanze nicht umkehren.\nBeschimpft worden bin ich. Und es ist von willk\u00fcrlichem\nVerhalten der Kommunenleitungen gesprochen worden,\nda\u00df bedenkenlos Kindereinrichtungen geschlossen wer-\nden.\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ist eine zweite Frage er-\nlaubt?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Bitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gehen Sie mit mir kon-\nform, wenn ich sage, da\u00df es eine politische Entscheidung\nist, f\u00fcr welche Dinge ein Staat Geld einsetzt?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Aber selbstverst\u00e4ndlich gehe ich mit\nIhnen konform. Wenn Sie mich ausreden lassen, werde ich\nIhnen sogar sagen, wie weit ich mit Ihnen konform gehe.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDie finanzielle Beteiligung der Eltern wollen wir dahinge-\nstellt sein lassen. Ich stimme mit Ihnen darin \u00fcberein, da\u00df\nes angesichts der augenblicklichen Situation der Kommu-\nnen erforderlich ist, Nachverhandlungen zu f\u00fchren, um\nSubventionen f\u00fcr diesen sensiblen Bereich zu bekommen.\nDas unterst\u00fctze ich. Da aber die Kasse leer ist, auch im\nBundeshaushalt, mu\u00df man suchen. Und ich scheue mich\nnicht zu sagen: Weshalb gehen wir nicht an den Verteidi-\ngungshaushalt heran? Dort sind meiner Ansicht nach noch\nReserven.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Georgi, gestatten Sie noch\neine letzte Zwischenfrage? Es wird nicht von der Redezeit\nabgezogen.\n\nB\u00f6rner, CDU: Frau Georgi, Sie sind genau wie ich B\u00fcrger-\nmeister einer kleinen Kommune. K\u00f6nnen Sie mir best\u00e4ti-\ngen, da\u00df von vielen Eltern, die ihre Kinder in die\nEinrichtungen geben, in den Einrichtungen betreuen las-\nsen, die Empfehlung des Staatsministeriums sogar getra-\ngen wird? \n\nFrau Georgi, F.D.P.: Es ist eigentlich schade, jetzt haben\nSie mir wieder etwas vorweggenommen.\n\n(Heiterkeit)\n\nWissen Sie, Frau Matzke, ich kann nicht mit so imponie-\nrenden Zahlen aufwarten von 9000 Menschen; ich habe\nnicht so viel Zeit, an so vielen Meetings teilzunehmen.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nAber ich mu\u00df Ihnen sagen, wir bekommen als kleine Kom-\nmune nicht einmal eine Zuweisung f\u00fcr den Kindergarten.\nAber bei aller K\u00fcrze des Haushalts ist es mir immer noch\nm\u00f6glich gewesen, die St\u00fctzung f\u00fcr die Kinderg\u00e4rten, die\nich der anderen Gemeinde zuf\u00fchren mu\u00df, zu geben. Das\nist m\u00f6glich, und bei gutem Willen, und den unterstelle ich\nallen Verantwortlichen hier, lassen sich L\u00f6sungen finden.\nAber, bitte sch\u00f6n, versuchen Sie nicht, den Sozialismus\nhier noch einmal zu reformieren und diesen Nulltarif ein-\nzuf\u00fchren.\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Keller, CDU, bitte.\n\nFrau Keller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich kann mich eigentlich ganz kurz fassen. Ich\nm\u00f6chte mich mit meiner Fraktion Frau Georgi anschlie\u00dfen;\nwir haben volle \u00dcbereinstimmung mit der F.D.P.-Fraktion.\nAber ich m\u00f6chte trotzdem noch einige Worte hinzuf\u00fcgen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n897\n\n\n\nHeute morgen erst hat die Leiterin eines Kindergartens zu\nmir gesagt, und hinter ihr standen alle Kinderg\u00e4rtnerinnen\ndieser Einrichtung: ,,Warum l\u00e4\u00dft man uns nicht endlich in\nRuhe arbeiten? Die Kommunen haben den Entwurf der\nRichtlinie angenommen, die Kommunen haben die Emp-\nfehlung des Ministeriums angenommen, die Eltern haben\ndie Beitragss\u00e4tze angenommen, und wir arbeiten damit\nund arbeiten gut damit. Es soll doch endlich Ruhe rein-\nkommen; wir wollen uns den Kindern widmen!\u201c\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nMein Bedauern mu\u00df ich auch \u00e4u\u00dfern zu der heutigen De-\nmonstration. Es sind keine Parallelen zu ziehen zu den\nDingen, die hier besprochen werden. Die Kinderg\u00e4rtnerin-\nnen haben mich gefragt: ,,Warum gibt diese Gewerkschaft\nkeine Ruhe? Wer sind denn die eigentlichen Drahtzieher?\u201c\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nUnd, Frau Matzke, wenn ich als Mutter auch keinen Bei-\ntrag leisten m\u00fc\u00dfte, dann w\u00fcrde ich auch unterschreiben.\n\n(Zuruf: PDS!)\n\nNoch eine Bemerkung zur PDS: Es ist \u00e4u\u00dferst bedauerlich,\nda\u00df einvernehmlich best\u00e4tigte Beschlu\u00dfvorlagen aus den\nAussch\u00fcssen entstellt in die \u00d6ffentlichkeit hinausgetragen\nwerden.\n\n(Zuruf: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch beziehe mich hier vorwiegend auf den Ausschu\u00df 7,\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen, und auf den\nAusschu\u00df 2, Haushalt und Finanzen. Wir haben mit Zu-\nstimmung auch von Ihnen, Herr Elsner, die gemeinsame\nBearbeitung der Kindertagesst\u00e4ttengesetze auf den Mai\nvertagt. Und was stand am Dienstag in der Zeitung? Wir\nh\u00e4tten sie abgeblockt. Dies verbitte ich mir. Das ist eine\nEntstellung der Richtigkeit.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Elsner, bitte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte nur eine Richtigstel-\nlung machen zu dem, was Frau Keller sagte. Es ist richtig,\nda\u00df ich im Ausschu\u00df zugestimmt habe, da\u00df wir das auf\nden Mai vertagen. Aber, Frau Keller, bedenken Sie bitte,\nda\u00df es bei uns in der Fraktion keinen Fraktionszwang gibt\nund da\u00df meine Meinung in dem Fall nicht unbedingt im\nnachhinein die Meinung meiner Fraktion sein mu\u00df.\n\n(Zuruf: Das merkt man.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD hat das\nWort, dann Linke Liste/PDS. Aber zun\u00e4chst noch ein Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nReber, CDU: Es ist mehr eine Bitte an die PDS, da\u00df sie uns\nk\u00fcnftig einen Abgeordneten gibt, bei dem mit mehr Sach-\nverstand und Kompetenz zu rechnen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich mu\u00df jetzt dem Fraktionsvor-\nsitzenden der Linken Liste/PDS das Wort geben. Das war\nkein direkter Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, ich vermute, da\u00df\ndas auch keiner ist.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich gebe eine Erkl\u00e4rung der Frak-\ntion ab, Herr Pr\u00e4sident. Ich halte es f\u00fcr ausgesprochen un-\nversch\u00e4mt, da\u00df die CDU-Mehrheitsfraktion sich hier\nherausnimmt, einer Oppositionsfraktion vorzuschreiben,\nwen sie als Redner benennt bzw. wer von der Fraktion\nspricht. In unserer Fraktion gibt es keinen Fraktionszwang.\nHier kann jeder sprechen.\n\n(Zuruf von der CDU: Bei uns auch nicht!)\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Ah!)\n\nUnd ich mu\u00df noch etwas sagen. Es steht auch der Mehr-\nheitsfraktion nicht zu, Abgeordnete und deren Reden zu\nzensieren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir gehen weiter in der Tages-\nordnung. Das Wort hat Frau Schwarz, SPD.\n\nFrau Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Angesichts der\nsp\u00e4ten Stunde und der auch schon etwas lockeren Reihen\nk\u00f6nnte ich eigentlich meinen Redebeitrag in einem Satz\nzusammenfassen: Der Worte sind genug gewechselt, nun\nla\u00dft uns endlich Taten sehen!\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nSie wissen, was ich damit meine. Ich meine gesetzliche Re-\ngelungen; das ist unsere Aufgabe hier. Aber Sie werden\nauch verzeihen, wenn ich nat\u00fcrlich die Chance einer Rede-\nzeit nicht verschenken kann, wenn es darum geht, Grund-\nrechte anzumahnen, die gesetzlich fixiert werden m\u00fcssen.\nUnsere Fraktion hat einen ersten Schritt getan und einen\nGesetzentwurf eingebracht. Wenn dies auch zun\u00e4chst als\nproblematisch und sogar unseri\u00f6s bezeichnet wurde, hat\nsicher inzwischen auch das Staatsministerium bemerkt,\nda\u00df man mit Richtlinien und Empfehlungen allein nicht\narbeiten kann, und bringt, soweit es dabei bleibt, hoffe ich\njedenfalls, einen Gesetzentwurf ein, und wir haben uns im\nAusschu\u00df \u2013 da mu\u00df ich die Frau Keller unterst\u00fctzen \u2013 ein-\nvernehmlich geeinigt, die vier inzwischen eingebrachten\nGesetzentw\u00fcrfe gemeinsam zu behandeln, um effektiv\nund schnell zu einer gesetzlichen Regelung zu kommen.\nWas den Antrag 1/188 angeht, so haben sowohl der Herr\nStaatsminister als auch wir uns \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt und von\nder Bundesregierung eine weitere Beteiligung an den\nKosten gefordert. Und ich kann Ihnen dazu sagen, da\u00df die\nFraktion der SPD im Bundestag in der Haushaltsberatung\nim Ausschu\u00df Frauen und Jugend eine Initiative unternom-\nmen hat und eine Beteiligung des Bundes an den Kinderta-\ngeseinrichtungen in den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr eine\n\u00dcbergangszeit von wenigstens 60 % gefordert hat. Ich\nm\u00f6chte das hier zitieren. Es wurde zum Einzelplan 17,\nTitel 68501 folgender Antrag gestellt: ,,Der Titel wird um\ndrei Milliarden auf vier Milliarden erh\u00f6ht, um die Auf-\nrechterhaltung der Kindertageseinrichtungen in den neuen\nBundesl\u00e4ndern f\u00fcr das Jahr 1991 sicherzustellen. Dar\u00fcber\nhinaus wird eine Verpflichtungserm\u00e4chtigung von jeweils\nzwei Milliarden f\u00fcr die Jahre 1992 und 1993 bis zu einer\nKonsolidierung der Finanzen in L\u00e4ndern und Kommunen\nin der ehemaligen DDR vorgesehen.\u201c\nIn der Begr\u00fcndung hei\u00dft es: ,,Mit dem derzeit vorgesehe-\nnen Haushaltsansatz von einer Milliarde w\u00fcrden lediglich\n30 % der notwendigen Kosten f\u00fcr das erste Halbjahr 1991\nabgedeckt. Auch  bei einer Beteiligung der Eltern von 15 %\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n898\n\n\n\nw\u00fcrden noch 55 % auf L\u00e4nder und Kommunen entfallen.\nAufgrund der derzeit schwierigen finanziellen Situation\nsind die L\u00e4nder und Gemeinden nicht in der Lage, diesen\nKostenanteil zu erbringen.\u201c Ich glaube, unser Finanzmini-\nster \u2013 er ist jetzt leider nicht mehr da \u2013 w\u00fcrde dem gern\nzustimmen wollen, und wir hoffen nat\u00fcrlich auch, da\u00df\ndies die CDU-Kollegen im entsprechenden Ausschu\u00df tun\nwerden.\n\n(Binus, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich!)\n\nWas die Beteiligung der Eltern an den Kosten angeht,\nhaben wir uns in unserem Entwurf bewu\u00dft nicht auf El-\nternbeitr\u00e4ge festgelegt, um einen gewissen Diskussions-\nproze\u00df noch f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Es gilt in der jetzigen\n\u00dcbergangssituation, dem gerecht zu werden, da\u00df auch die\nTr\u00e4ger von Kindereinrichtungen ein Mitspracherecht be-\nkommen sollten, und es ist hier die schwierige Lage der\nKommunen, so wie auch Frau Georgi dies geschildert hat,\nzu ber\u00fccksichtigen, und die Tr\u00e4ger der Freien Wohlfahrt,\ndie hier in einer wirklich schwierigen Situation ihrer Auf-\nbauphase sind, m\u00fc\u00dften hier unterst\u00fctzt werden.\nWir haben uns auch immer daf\u00fcr ausgesprochen, da\u00df wir\nden Empfehlungen von Staatsminister Geisler folgen k\u00f6n-\nnen. Jedoch in der neuen Richtlinie vom 21. 3. wird davon\ngesprochen, da\u00df bei Familieneinkommen \u00fcber 2000 Mark\nh\u00f6here Beitr\u00e4ge angemessen seien. Es sind hier unbedingt\nFestlegungen von Obergrenzen erforderlich. Das m\u00fc\u00dfte\nschnellstm\u00f6glich getan werden, und die entsprechenden\nRichtlinien sind, soweit ich wei\u00df, in Arbeit. Ich glaube\nauch, und da kann ich die Frau Keller unterst\u00fctzen, da\u00df\nauch dieses Gerede um die entsprechenden Beitr\u00e4ge und\nda\u00df keine gesetzlichen Regelungen da sind, dazu gef\u00fchrt\nhat, da\u00df das \u2013 und davon ist die Presse voll; wir hatten\nauch heute wieder so einen Beitrag im ,,Pressespiegel\u201c \u2013 zu\ndiesen Verunsicherungen gef\u00fchrt hat, die in der jetzigen\nSituation nicht gut sowohl f\u00fcr die Eltern, Erzieherinnen\nund vor allem f\u00fcr die Kinder sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Fraktionsmitglied von Linke\nListe/PDS bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, werte Ab-\ngeordnete! Ich kann in vielen Dingen meinen Vorrednern\nnur zustimmen.\n\n(Leroff, CDU: Prima!)\n\nEs gibt viele Probleme bei dieser Sache, ich mu\u00df aber trotz-\ndem zu einigen Dingen, glaube ich, nochmal ganz deutlich\ndie Position unserer Fraktion aufmachen. \nEs geht ja bei diesen Antr\u00e4gen im Kern um die Mitfinan-\nzierung der Kindertagesst\u00e4tten, und wir finden es wirklich\ngut, da\u00df dieses Thema einmal auf die Tagesordnung ge-\nsetzt wird, weil wir eben gerade in der letzten Woche fest-\nstellen mu\u00dften, da\u00df die Gesetzentw\u00fcrfe, die vorlagen,\nobwohl sie auf der Tagesordnung der Aussch\u00fcsse standen,\nnicht diskutiert, sondern zur\u00fcckgestellt wurden. Es ist f\u00fcr\nuns als Fraktion ein nicht haltbarer Zustand.\nEs ist heute auf diese Pressemitteilung nochmals Bezug\ngenommen worden, jetzt eben. Ich glaube, dort ist der\nKern enthalten. Wir brauchen nicht Zeit, sondern wir brau-\nchen Gesetzlichkeiten und damit Ruhe in diesem Land zu\ndiesem Problem. Das ist der Hauptkern, um den es uns\ngeht. Und dazu sollte man sich ganz schnell positionieren.\n\nIch glaube auch, da\u00df die Empfehlungen des Staatsmini-\nsters Geisler, die an die Landr\u00e4te gingen und von diesen in\ndie Einrichtungen getragen wurden, zumindest f\u00fcr die\nn\u00e4chste Zeit Klarheit geschaffen haben. Man kann sich\n\u00fcber diese Empfehlungen streiten, aber sie haben Klarheit\ngeschaffen. Das hei\u00dft, bis Juni Mitfinanzierung des Bun-\ndes, und das hei\u00dft: Juli, August Mitfinanzierung des Lan-\ndes.\nAber die Frage steht, wie geht es ab September weiter. Es\ngibt gro\u00dfe Unzufriedenheit, es gibt Sorgen, es gibt \u00c4ngste\nunter den Eltern, wie hoch werden die Beitr\u00e4ge irgend-\nwann einmal sein. Es gibt Ratlosigkeit unter den B\u00fcrger-\nmeistern, das haben mir zwei B\u00fcrgermeister eindeutig\ngesagt. Ich kann das f\u00fcr den B\u00fcrgermeister meines Ortes\nnur unterstreichen, weil nicht klar ist, wie die weitere\nFinanzierung abl\u00e4uft. Und ich mu\u00df sagen, in diesem Parla-\nment sind wir durch die Haltung der CDU-Fraktion im\nPrinzip zur Unt\u00e4tigkeit verurteilt worden, weil wir uns\nn\u00e4mlich nicht dazu positioniert haben. Es geht aber um\nunsere Kinder, und im Interesse unserer Kinder ist so eine\nHaltung unverantwortlich.\n\n(Goliasch, CDU: Was unverantwortlich ist oder nicht,\nk\u00f6nnen Sie auch nicht beurteilen!)\n\nWir brauchen also dringend ein Kindertagesst\u00e4ttengesetz.\nJawohl, Herr Goliasch, es ist unverantwortlich f\u00fcr unsere\nKinder. Ich habe drei Kinder. Und da geht es um ganz\nspezielle L\u00f6sungen, wie es hier weitergeht. Wir brauchen\nalso dieses Kindertagesst\u00e4ttengesetz, brauchen ganz klare,\neindeutige finanzielle Regelungen dazu. Nur so werden\nwir die Ruhe in den Orten, in den Gemeinden schaffen.\nWir waren uns in diesem Hause alle einig, da\u00df der Rechts-\nanspruch auf einen Kindertagesplatz besteht. Da gab es\nkeine Zweifel. Und da\u00df Kindertagesst\u00e4tten erhalten wer-\nden sollen. Und wir sollten uns alle auch im klaren dar-\n\u00fcber sein, da\u00df wir immer von den Interessen des Kindes\nausgehen sollten.\nWir vertreten also die Auffassung, da\u00df eine sehr enge Be-\nziehung zu Eltern und Kind beim Heranwachsen von\ngro\u00dfer Bedeutung ist und da\u00df das Ersterziehungsrecht der\nEltern \u00fcberhaupt nicht in Abrede gestellt wird. Aber\ngleichzeitig brauchen wir nat\u00fcrlich fl\u00e4chendeckend Kin-\ndertageseinrichtungen, um eine zus\u00e4tzliche Erziehungs-\nfunktion zu erm\u00f6glichen. Und das Problem besteht\neigentlich darin, und das ist das generelle Problem der\nBundesrepublik Deutschland, da\u00df eigentlich Leistungen,\ndie vom Staat erbracht werden m\u00fcssen, auf die Schultern\nder Familie umgeladen werden. Das trifft zu auf die El-\nternbeitr\u00e4ge, das trifft zu auf die Pfleges\u00e4tze, die dem-\nn\u00e4chst hei\u00df diskutiert werden, und das trifft zu auf\nfinanzielle Regelungen, die sich beziehen auf Mitfinanzie-\nrung von gesundheitlichen Leistungen.\nAber wenn es gerade um eine staatliche oder um eine ge-\nsamtgesellschaftliche Aufgabe geht, dann darf es eben\nnicht in Lasten f\u00fcr die Eltern abgewandelt werden. In dem\nAugenblick n\u00e4mlich, wenn irgend etwas abh\u00e4ngig ist vom\nFinanzbeutel, vom Geldbeutel der Eltern, in dem Augen-\nblick wird das Kind nach hinten gestellt und ist nicht mehr\nder Anspruch Kind im Vordergrund. Wir fordern also \u2013\nder Denkansatz ist schon gut, und es sind heute weitere\nDenkans\u00e4tze genannt worden \u2013 deshalb nochmals: eine\nunentgeltliche Nutzung.\nEs ist heute gesagt worden \u2013 und ich freue mich sehr dar-\n\u00fcber, da\u00df selbst die F.D.P.-Fraktion mitgeht \u2013, da\u00df vom\nVerteidigungshaushalt ein Gro\u00dfteil der finanziellen Mittel\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n899\n\n\n\nabgeknappt werden k\u00f6nnte, um genau diese Mitfinanzie-\nrung zu tragen, und der Rest, der dann noch \u00fcbrig bleibt,\nnur allein von diesem Haushalt, w\u00e4re gut zum Beispiel\ndaf\u00fcr, die Not in der Dritten Welt zu lindern; dazu n\u00e4m-\nlich k\u00f6nnte der Rest genutzt werden.\n\n(Bandmann, CDU: Der Rest kommt vom SED-Verm\u00f6gen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Zeit ist um. Ich \u2013 \u2013 Na gut,\nich gebe die eine halbe Minute zu, ganz schnell jetzt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\ndent!\n\nReber, CDU: Frau Matzke sagte vorhin das sch\u00f6ne Wort\nvon der Freiheit des Lebensentwurfes, die man bewahren\nsollte. Ich habe auch drei Kinder wie Sie. Meine Kinder\nwerden zu Hause erzogen von meiner Frau, und das von\nBeginn an.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sch\u00f6n!)\n\nWas halten Sie denn von einem Erziehungsgeld f\u00fcr Eltern,\ndie ihre Kinder zu Hause erziehen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Erziehungsgeld ist eine\nwichtige Sache. Es ist aber die Frage, was gegenw\u00e4rtig an-\ngedacht wird, ob es gerechtfertigt ist, z. B. f\u00fcr eine Haus-\nhaltshilfe 12 000 bzw. 18 000 DM bereitzustellen. Das ist\nn\u00e4mlich nur g\u00fcnstig f\u00fcr diejenigen, die in dieser\nGr\u00f6\u00dfenordnung auch finanzielle Mittel erwirtschaften,\naber diejenigen, die einen geringeren Einkommenssatz\nhaben, die kommen gar nicht in den Genu\u00df dieser Sache.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sehr richtig!)\n\nUnd wenn schon \u2013 ich bin sehr f\u00fcr dieses Erziehungsgeld,\ndas von der Steuer abgesetzt werden kann \u2013, aber dann\nsollten, bitte sch\u00f6n, auch die Elternbeitr\u00e4ge von der Steuer\nabgesetzt werden k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Zeit ist leider vorbei. Er woll-\nte sicherlich sagen, da\u00df Erziehungsgeld etwas anderes ist,\netwas, was von der Steuer abgesetzt wird, aber ich mu\u00df\ndiese Diskussion jetzt beenden.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Ich wollte meinen letzten\nSatz sagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Einen Satz bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Das mu\u00df ich ja machen\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nat\u00fcrlich, sonst w\u00e4re ja die Zwi-\nschenfrage nicht m\u00f6glich gewesen.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Also. Wir sind voll daf\u00fcr,\nda\u00df sich \u00fcber den Bundesrat daf\u00fcr eingesetzt wird, eine\nweitere Mitfinanzierung der Kindertagesst\u00e4tten der ehe-\nmaligen DDR zu erreichen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\nHerr Minister, w\u00e4re es m\u00f6glich, sich auch auf 10 Minuten\nzu beschr\u00e4nken.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen! Sehr geehrte Herren! Zu den grunds\u00e4tzlichen Dingen\nist ja hier von mir schon mehrfach Stellung bezogen\nworden, und ich m\u00f6chte Ihnen zu einigen Details meine\nGegenzahlen sagen. Es ist z. B. heute hier bei der Demon-\nstration und auch bei anderen Beitr\u00e4gen gefordert worden,\nda\u00df ordentliche Analysen bez\u00fcglich des Bedarfs und der\nAuslastung vorgelegt werden. \nWir haben dies am 30. 11. und am 28. 2. gemacht. Die Aus-\nwertung vom 28. 2. 1991 ist jetzt fertig. Die Zahlen sollten\nbis zum Ende M\u00e4rz eingereicht sein. Ich w\u00fcrde Sie fast mal\nalle gerne tippen lassen, was dabei herausgekommen ist.\nIch kann Ihnen eindeutig sagen, da\u00df der Bedarf am\n28. 2. 1991 h\u00f6her ist als am 30. 11. 1990. Ich bin aber nicht\nder Meinung, da\u00df wir inzwischen mehr Kinder haben,\nsondern da\u00df da nicht mehr ganz realistisch alles zu werten\nist. Ich wei\u00df, da\u00df im Februar im Normalfall noch ein ge-\nwisser Anstieg zu erreichen ist dadurch, da\u00df bei uns im\nNormalfall im September ein ganzer Jahrgang rausgeht\nund dann im Laufe des Jahres einiges wieder langsam an-\nsteigt und insofern dies zu erkl\u00e4ren ist. Aber wenn ich all\ndas, was ich in den letzten Wochen und Monaten in der\nZeitung oder auch heute hier wieder vor dem Haus geh\u00f6rt\nhabe, ernst nehme, und das m\u00f6chte ich gerne, dann stehen\nviele Kinderg\u00e4rten schon vor der Schlie\u00dfung oder sind\nschon geschlossen, und dann d\u00fcrften mir jetzt auf alle F\u00e4l-\nle nicht fast gleiche oder sogar teilweise h\u00f6here Zahlen\ngenannt werden. Also kann ich dies, was bis jetzt getan\nworden ist an ver\u00f6ffentlichter Meinung und was heute\nhier getan worden ist, dann doch mindestens mit einigen\nsehr gro\u00dfen Fragezeichen versehen und nicht mehr ganz\nso ernst nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe die Zahlen von jedem Kreis da. Sie k\u00f6nnen Sie\nsich gerne angucken. \nZweitens: Frau Matzke, die Empfehlungen, die Sie von\nNordrhein-Westfalen zitiert haben, beziehen sich auf Halb-\ntagskinderg\u00e4rten. In Nordrhein-Westfalen sind im Jahre\n1990 12,8 % der Kindertagesst\u00e4tten Volltagspl\u00e4tze, und in\ndieser Spalte derselben Ausgabe steht dann darunter, sind\n10 bis 80 DM mehr zu bezahlen, zus\u00e4tzlich zu den von\nIhnen ver\u00f6ffentlichten Zahlen, wobei man den ersten An-\ntrag nehmen mu\u00df, den Sie jetzt eingereicht haben. Da sind\ndie Nettoeinkommen noch erh\u00f6ht worden gegen\u00fcber der\nnordrhein-westf\u00e4lischen Tabelle, die Sie zitiert haben. Inso-\nfern, bei einem Ausgangspunkt, den wir erhalten wollen,\nda\u00df die Kinder, soweit es von den Eltern gew\u00fcnscht wird,\nganzt\u00e4tig versorgt, betreut, gebildet und erzogen werden,\nist auch in Nordrhein-Westfalen ein h\u00f6herer Beitrag als\nganz normal angesetzt. Deswegen sage ich Ihnen, wie ich\nes Ihnen vorhin schon im Privatgespr\u00e4ch gesagt habe,\nwenn wir uns um eine L\u00f6sung bem\u00fchen, die den Erhalt\nder Kindertagesst\u00e4tten realistisch vor Augen hat, dann ist\nein sozial vertr\u00e4glicher Elternbeitrag mit notwendig, weil\nbei einer Gesamtfinanzierung durch den Staat dies den\nHaushalt bei uns in einer Weise belastet, da\u00df andere, ge-\nnauso verantwortlich als notwendig eingestufte Ausgaben\ndann nicht mehr m\u00f6glich sind. \nSie werden nat\u00fcrlich danach fragen, was ist sozial vertr\u00e4g-\nlich. Und da ist in der \u00d6ffentlichkeit, obwohl auch von mir\nschon mehrfach zitiert, und ansonsten wird ja durchaus\nsehr genau die Gesetzlichkeit gelesen \u2013, in Kombination\nvon Bundessozialhilfegesetz und Kinder- und Jugendhilfe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n900\n\n\n\ngesetz Freigrenzen bzw. Erstattung der Elternbeitr\u00e4ge\ndurch die Jugendhilfe, und das ist n\u00e4mlich f\u00fcr die Tr\u00e4ger\nviel wichtiger als die Reduzierung, denn sie m\u00fcssen f\u00fcr\ndie reduzierten Betr\u00e4ge dann auch wieder irgendwo das\nGeld herbekommen. Und das hei\u00dft, sie bekommen es von\nder Jugendhilfe als Sozialhilfeleistung, als Erstattung der\nElternbeitr\u00e4ge, z. B. bei einem Alleinerziehenden mit\neinem Kind ist ein Freibetrag von 1050 DM, und bei einer\nFamilie mit zwei Kindern ist ein Freibetrag von 1700 DM\nvorgesehen. Bei Einkommen, die darunter liegen, sind die\nElternbeitr\u00e4ge \u00fcber die Jugendhilfe zu erstatten. \nInsofern sind manche der hier angegebenen Beispiele\ndurchaus ohne Ber\u00fccksichtigung dieser Erstattungsm\u00f6g-\nlichkeiten. Und damit ist die untere Grenze des sozial Ver-\ntr\u00e4glichen nach meiner Ansicht durch Bundesgesetze\nschon von sich aus geregelt und wird von meiner Empfeh-\nlung \u00fcberhaupt nicht erfa\u00dft. \nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen, da\u00df Ihre Rech-\nnung mit dem Einschlie\u00dfen von den Essenbeitr\u00e4gen schon\nin den Bereich kommt, wo man fragt, was kriegen die er-\nstattet, die zu Hause ihre Kinder erziehen.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nWenn das Essengeld als unzumutbare Belastung empfun-\nden wird und in den Preis mit eingerechnet wird, dann\nmu\u00df ich schon danach fragen, ob es zumutbar ist, da\u00df ich\ndas Essen f\u00fcr die Kinder zu Hause auch aufbringen mu\u00df.\nInsofern halte ich diese Rechnung wirklich wiederum f\u00fcr\nirref\u00fchrend, wenn Sie sagen, da\u00df 250 DM f\u00fcr zwei Kinder,\nwo 110 DM eben Essengeld da drin ist, eine soziale Unver-\ntr\u00e4glichkeit ist, denn es bleiben 140 DM dann zu den 2000,\ndie Sie als Einkommen gesehen haben. Das sind dann nicht\nmehr 22 %, sondern dann sind das \u2013 wobei, die 22 stim-\nmen ja gar nicht, das will ich jetzt nicht weiterrechnen \u2013,\ndann sind das eben weniger als 10 %, und insofern denke\nich, ist ein Gedankengang an dieser Stelle in diese Rich-\ntung, da\u00df, wenn Eltern von der Gesellschaft f\u00fcr die Erzie-\nhung und Bildung einen entsprechenden Beitrag \u00fcber das\nKindergeld, \u00fcber die Freibetr\u00e4ge hinaus bekommen, dieser\nBeitrag allen Kindern zustehen mu\u00df, d. h. eine entspre-\nchende H\u00f6he an staatlichem Beitrag sowohl f\u00fcr die, die in\nTagesst\u00e4tten erzogen werden, wie die, die zu Hause erzo-\ngen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nUnd da schlage ich bewu\u00dft nochmal die Br\u00fccke, die vorhin\nhier zwar nicht ausgeholt, aber schon angedeutet worden\nist. \nEs ist eine Frage der Gerechtigkeit, wenn bei der Frage der\nBeitr\u00e4ge in den Altersheimen immer wieder nicht ber\u00fcck-\nsichtigt wird bei all den ver\u00f6ffentlichten Meinungen, da\u00df\nnur 8 % leider bis jetzt in Altersheimen untergebracht und\nversorgt werden konnten und die anderen 92 % nicht, und\nes hat niemand in den ganzen 10, 20, 25 Jahren dar\u00fcber\nnachgedacht, wieso Menschen, die zu Hause waren, im-\nmer 550 oder noch mehr Mark nicht vom Staat bekommen\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nUnd damit wird n\u00e4mlich das Gesamtproblem deutlich der\nBelastbarkeit eines Gemeinwesens, des Staates, und dar-\n\u00fcber mu\u00df sich jeder, der Forderungen stellt, Rechenschaft\ngeben. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nInsofern bin ich dankbar, da\u00df ich nicht hier mich und die\nEmpfehlungen verteidigen mu\u00df; denn es sind wirklich die\nMehrzahl der Einrichtungen und der Kinderg\u00e4rtnerinnen\nund Eltern, die, und das ist nun schon \u00fcber zwei Monate\nher, mit der ersten Empfehlung Sicherheit f\u00fcr ihr Handeln\nbekommen haben. Die Unsicherheiten sind von anderen\nausgegangen, und die Frage nach dem Wie, wie es nach\ndem 1. 7. und nach dem 1. 9. weitergeht, ist verst\u00e4ndlich.\nIch habe in der \u00d6ffentlichkeit in der letzten Zeit auch ein-\ndeutig dazu Stellung genommen, und zwar immer wieder\nin der Weise, da\u00df eine Verantwortung des Bundes besteht,\nund wenn dort von uns, mit welchen Mitteln auch immer,\nnicht mehr an Geld herauszuholen ist, habe ich immer\nwieder gesagt: in Klammern Land. Aber sie wissen ganz\ngenau, warum ich das immer wieder in Klammern gesagt\nhabe. Aber es wird in der Empfehlung, in der Richtlinie\neindeutig drinstehen als Erg\u00e4nzung zu dem, was Sie das\nletzte Mal im Ausschu\u00df vor sich hatten. Also bevor sie\ndann nicht mehr als Entwurf, sondern endg\u00fcltig rausgeht,\nwird drinstehen, da\u00df das Land die Verpflichtung in der\nH\u00f6he des Bundes, wenn Sie es als Landtag beschlie\u00dfen, im\nHaushalt \u00fcbernimmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nUnd nun das letzte in dieser Argumentationsreihe. Ich ver-\nstehe die Ungeduld, und ich verstehe auch, da\u00df die einzel-\nnen Fraktionen bestimmte Gesetze besonders schnell\nhaben wollen, Gesetze, die viele Menschen betreffen. Aber\nich sage Ihnen ein anderes Beispiel an dieser Stelle mal,\nund wir leben alle damit und m\u00fcssen das miteinander tra-\ngen, und es n\u00fctzt nichts, uns das gegenseitig immer wie-\nder um die Ohren zu schlagen. \n\nWir wollen nicht zu viele Beamte und Aufbauhelfer aus\nden alten L\u00e4ndern, um nicht diesen Namen, der immer\ngebraucht wird, ,,Wessi\u201c zu haben. Wir wollen keine poli-\ntisch Belasteten aus dem alten System haben, und wir ge-\nben denen, die bis jetzt weder die Westerfahrung haben\nnoch die Erfahrung aus alter Verwaltung, die Chance, sich\ndas Wissen anzueignen, um verantwortlich zu handeln. \n\nEs ist in den Demonstrationen immer wieder: nicht zu viel\nWest, nicht Alte, und die Neuen machen es viel zu lang-\nsam. \u2013 Es hat mir bis jetzt noch niemand ein vern\u00fcnftiges\nRezept gesagt, wie ich das Ministerium in diesem Drei-\nklang vern\u00fcnftig aufbauen soll. Ich kann Ihnen blo\u00df sagen,\nda\u00df ich im November einer war, im Dezember 5 plus 15\nLeihbeamte, im Januar 15 plus 15 Leihbeamte, im Februar\nentsprechend. Jetzt sind wir bei 72 plus 15 Leihbeamten,\nund wenn Sie die ganze Palette der Aufgaben sehen, dann\nist es einfach nicht schneller hinzukriegen. Wenn Sie es\nschneller bringen, ich bin bereit, den Posten aufzugeben,\naber ich habe es langsam satt, das dauernd zu h\u00f6ren, da\u00df\nwir nicht schnell genug sind.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nWenn letztes Jahr im Februar jemand gefragt h\u00e4tte, ob wir\nam 1. Juli die D-Mark haben, dann h\u00e4tte jeder angefangen\nzu lachen, aber dieses Jahr im Februar wollten sie wissen,\nwieviel sie im Oktober oder im September verdienen. Es\ngibt Dinge, die sind im Februar dran, und es gibt Dinge,\ndie sind im April dran, und es gibt Dinge, die sind im Mai\ndran, nach meiner Verantwortung. Die bin ich bereit zu\ntragen. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n901\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte\nsehr freundlich bitten in Anbetracht der Zeit. Danke. \n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich habe das geh\u00f6rt wegen der Obergrenze. Ich\nnehme das dankend an. Aber ich habe auch das damals,\nFrau Schwarz, gesagt, ich bin mir bewu\u00dft, beides ist not-\nwendig, n\u00e4mlich Richtlinien gehen schneller als ein Gesetz,\nund das letzte, was ich Ihnen allen, die ein Gesetz einge-\nbracht haben, sage, ist: Nach der Grundordnung der Bun-\ndesrepublik sind wir verpflichtet, und ich halte das f\u00fcr gut,\ndie entsprechenden Verantwortungstr\u00e4ger bei jeder Sache\n\u2013 und hier hei\u00dft es beim Kindertagesst\u00e4ttengesetz so \u2013\ndie Verb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege, die Spitzenver-\nb\u00e4nde der Kommunen vor Einbringung eines Gesetzes an-\nzuh\u00f6ren, und wir k\u00f6nnen keinen Gesetzentwurf von der\nSPD, von den Gr\u00fcnen, von der Linken Liste/PDS im Aus-\nschu\u00df je verantwortlich diskutieren, wenn wir keine ent-\nsprechenden Stellungnahmen von diesen Verb\u00e4nden\nhaben, auch zu jedem der Gesetze, die Sie eingebracht\nhaben. Wir kriegen gesetzes-, also verfassungssrechtliche\nBeschwerden, wenn diese Verb\u00e4nde nicht geh\u00f6rt worden\nsind. Dies dauert eben eine Weile, bevor man das hat. Von\nIhren Gesetzen hat keiner diese Stellungnahme einge-\nbracht. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gem\u00e4\u00df \u00a7 59 unserer vorl\u00e4ufigen\nGesch\u00e4ftsordnung erh\u00e4lt das Schlu\u00dfwort die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich schlage vor: drei Minuten. \n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Da\u00df es ein hei\u00dfes The-\nma ist, habe ich gedacht. Da\u00df es so hei\u00df wird, h\u00e4tte ich\nnicht erwartet. \n\n(Bewegung im Saal)\n\nZum ersten Antrag noch einmal: Es geht darin um die Be-\nauftragung der Staatsregierung, eine Durchf\u00fchrungsbe-\nstimmung, die erlassen werden kann nach Gesetzblatt I\nNr. 63 \u00a7 17, entsprechend zu verabschieden. Um es noch\neinmal klar zu sagen, worum es eigentlich geht in dem\nAntrag; denn es schien mir doch, da\u00df das vielen nicht ganz\nso klar wurde. \nDie \u00c4nderungen, die wir in diesem Antrag eingebracht\nhaben, sind aufgrund der Proteste der CDU Nordrhein-\nWestfalens passiert, die genau diese Beitr\u00e4ge der SPD\nNordrhein-Westfalens als unsozial bezeichnet hatte. Dar-\nauf m\u00f6chte ich auch noch einmal hinweisen. Es ist eine\npolitische Entscheidung, wof\u00fcr Geld ausgegeben wird,\nmeine Damen und Herren. \n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Das ist es.)\n\nUnd politische Entscheidung hei\u00dft in dem Fall auch, ob\nwir akzeptieren, da\u00df zur Freiheit des Lebensentwurfes\neben auch geh\u00f6rt, da\u00df es Erziehenden m\u00f6glich ist, einer\nErwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. \nZu Ihnen, Herr Staatsminister, noch einmal. Sie sagten, Sie\nh\u00e4tten die Mehrheit der Erzieherinnen und Erzieher ge-\nfragt. \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten wegen st\u00f6render Unruhe im Saal)\n\nIch habe bei ,,meinen\u201c 9000 Stimmen nicht behauptet, da\u00df\nes die Mehrheit w\u00e4re. Ich habe nur gesagt, da\u00df es 9000\nErziehende sind, die sich da mit ihrer Unterschrift zu die-\nsem Antrag zu Wort gemeldet haben, Ich meine nicht, da\u00df\n\nes eine Mehrheit ist; denn Mehrheiten k\u00f6nnen wir nur so\nfeststellen, da\u00df wir einen Antrag mit zwei Positionen zur\nAbstimmung stellen. Aber 9000 Stimmen, meine Damen\nund Herren, denke ich, sprechen f\u00fcr sich. \nFrau Georgi, ich m\u00f6chte doch noch einmal auf Ihren Rede-\nbeitrag eingehen. Ich bitte darum, wenn Sie mich angrei-\nfen, mich nicht als Person anzugreifen, sondern als\nPolitikerin. Die erste \u00c4u\u00dferung in dieser Auseinanderset-\nzung fand ich da nicht ganz in entsprechender Richtung.\nIch denke aber doch, da\u00df ich wei\u00df warum: Sie f\u00fchlten sich,\nwenn ich das richtig verstanden habe, angegriffen, weil Sie\nmeinten, ich meine mit diesem Antrag, da\u00df Sie als Kom-\nmune, als B\u00fcrgermeisterin einer 200-Seelen-Gemeinde, zu\nwenig Geld f\u00fcr Kindereinrichtungen locker machen w\u00fcr-\nden. Das ist in dem Antrag und mit diesem Antrag nicht\ngemeint. \nDie Aufgabe des Mandates, das m\u00f6chte ich hier in dem\nZusammenhang sagen, ist es eben auch \u2013 weil Sie sagten,\nFrau Georgi, ,,ich habe nicht so viel Zeit!\u201c \u2013 B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger zu befragen, was sie meinen zu dem, was wir\nhier tun in diesem Parlament. Dazu, meine Damen und\nHerren, m\u00fcssen wir Zeit haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Matzke! Erlauben Sie eine\nZwischenfrage von Frau Georgi?\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte! Es ist ein Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag, wenn ich das richtig sehe. \n\nFrau Georgi, F.D.P.: Wenn ich recht sehe, hatten wir heute\nmorgen schon einmal die Diskussion. Es wurde festge-\nstellt, da\u00df es den Abgeordneten nicht ansteht, andere zu\nbelehren. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das ist keine Belehrung,\nFrau Georgi. Ich habe Ihnen hier gesagt, wie ich mein\nMandat verstehe. Und ich bringe diese Zeit eben auf, mich\nmit den Leuten, den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern, zu unter-\nhalten, obwohl ich \u2013 das werden Sie mir sicher zugestehen\n\u2013 auch sehr wenig Zeit habe. \nFrau Keller \u2013 und da w\u00e4ren wir bei Ihnen \u2013, zu Ihnen\nm\u00f6chte ich auch noch sagen: ,,in Ruhe lassen:\u201c Meine Re-\ncherchen haben anderes ergeben. Ich denke schon, es be-\nsteht Diskussionsbedarf. \u2013 Ich sehe die rote Lampe, ich\nkomme gleich zum Schlu\u00df. \u2013 Und es besteht auch das gute\nRecht der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sich f\u00fcr ihre sozialen\nGrundrechte einzusetzen.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist unstrittig.)\n\nDie Tr\u00e4ger \u2013 zum zweiten Antrag \u2013 m\u00fcssen unterst\u00fctzt\nwerden. Ich verstehe Sie nicht, meine Damen und Herren\nvon der CDU, wieso Sie bei 60 % Bundesbeteiligung klat-\nschen und 50 % Bundesbeteiligung ablehnen. Das ist f\u00fcr\nmich nicht ganz logisch, aber 60 %, da gehe ich nat\u00fcrlich\nauch mit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Matzke, ich mu\u00df Sie bitten,\nzum Ende zu kommen. \n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zum Schlu\u00df noch: Ich\nbitte, doch in Zukunft die Presse nicht immer zu be-\nschimpfen. Das gilt generell. Presse ist freie Presse. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n902\n\n\n\nWir haben keine zentrale Leitung mehr. Auch mit Mehr-\nheiten, denke ich, und mit Opposition mu\u00df umgegangen\nwerden, und die Presse hat ein gutes Recht, es so darzu-\nstellen, wie sie es sieht. Ich bitte, beiden Antr\u00e4gen zuzu-\nstimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich lasse jetzt \u00fcber diese beiden\nAntr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne abstimmen,\nselbstverst\u00e4ndlich getrennt. Zuerst \u00fcber die Drucksache\n1/187 in der Neufassung, ,,Erlassung einer Durchf\u00fch-\nrungsbestimmung zur Erhebung von Elternbeitr\u00e4gen f\u00fcr\ndie Inanspruchnahme von Tageseinrichtungen f\u00fcr Kin-\nder\u201c. \u2013 \u2013 Was ist dort?\n\n(Unruhe im Saal, teilweise Heiterkeit)\n\nWir m\u00fcssen trotzdem zur Abstimmung kommen, das hilft\nalles nichts. Drucksache 1/187 in der neuen Fassung, die\nheute im Laufe der Sitzung schon verteilt worden ist. Wer\ndiesem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Bitte, wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Dieser Antrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt\nbei einer deutlichen Zahl von Stimmenthaltungen. Und\ndann Drucksache 1/188, ebenfalls in der neuen Fassung:\n,,Beteiligung des Bundes an den Kosten f\u00fcr Einrichtungen\nzur Kindertagesbetreuung und Fortf\u00fchrung der Finanzie-\nrungsbeteiligung \u00fcber den 30. 6. 1991 hinaus\u201c. Wer diesem\nAntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Ja. \u2013 Wer ist denn dagegen? \u2013 \n\nDie Abstimmung mu\u00df wiederholt werden. Wer dem An-\ntrag Drucksache 1/188 zustimmen will, den bitte ich auf-\nzustehen. \u2013 Mitten in einer Abstimmung gibt es keinen\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag, tut mir leid. \n\nSo, jetzt wird ausgez\u00e4hlt, ganz deutlich. \u2013 43. Bitte, Sie\nd\u00fcrfen Platz nehmen. Wer ist dagegen, der m\u00f6chte jetzt\nbitte aufstehen. Bitte ausz\u00e4hlen! \u2013 \n\n(Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Husemann hat auch\ngestanden.)\n\n(Heiterkeit)\n\nDas sind 46 Stimmen. Damit ist dieser Antrag abgelehnt.\nDie Stimmenthaltungen machen wir mit der Hand. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ja, das sind auch einige. \nBeide Antr\u00e4ge sind abgelehnt. \nAber jetzt zur Gesch\u00e4ftsordnung, Frau Keller, wie konnte\nich das vergessen?!\n\nFrau Keller, CDU: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmverhalten abgeben. Dieser Antrag hat sich unserer\nMeinung nach er\u00fcbrigt, da wir im Vorfeld, das hei\u00dft in\nden vorhergehenden Debatten, schon eindr\u00fccklich unsere\nMeinung dazu dargelegt haben, da\u00df wir das Staatsministe-\nrium bei seinen Bem\u00fchungen, weitere Zusch\u00fcsse vom\nBund \u00fcber den 30. 6. hinaus zu erlangen, unterst\u00fctzen.\nUnd weiterhin, der erste Punkt, da\u00df der Staatsminister Dr.\nGeisler beim Bund erwirkt, 50 % bis zum 30. 6. 1991 vom\nBund vollst\u00e4ndig zu bekommen. Damit war f\u00fcr uns dieser\nAntrag gegenstandslos. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nTagesordnung der 16. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages\nist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat die 17. Sitzung f\u00fcr Frei-\ntag, den 19. April, 10 Uhr, hier in das Haus der Kirche\neinberufen. Die Tagesordnung dazu liegt Ihnen vor. Die\nSitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. \nEinen angenehmen Abend und eine gute Nacht. \n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.38 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n903\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,  Franklin-\nstra\u00dfe 17, O \u2013 8020 Dresden, Tel. 0051/47 58 37, Postgiro-\nkonto Dresden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 18. April 1991\n\n904\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte: Aktuelle Lage der Verarbeitungsindustrie f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte im Freistaat Sachsen\n\t2 Kleine Anfrage des Abgeordneten Dr. Donner, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\n\t3 Fragestunde\n\t4 1. Lesung Gesetz \u00fcber die Juristenausbildung im Freistaat Sachsen\n\t5 1. Lesung der Polizeigesetzentw\u00fcrfe\n\t6 1. Lesung Gesetz \u00fcber die zahn\u00e4rztliche Betreuung der Kinder und Jugendlichen \u2013 Jugendzahnpflegegesetz\n\t7 1. Lesung Erstes Gesetz zur Raumordnung und Landesplanung\n\t8 1. Lesung Gesetz \u00fcber die Vorl\u00e4ufigen Grunds\u00e4tze und Ziele zur Siedlungsentwicklung und Landschaftsordnung im Freistaat ...\n\t9 F\u00f6rderung von Aktivit\u00e4ten in der Wirtschaft\n\tFortsetzung des Tagesordnungspunktes 8\n\t10 Ausschlu\u00df von Verantwortungstr\u00e4gern des SED-Regimes vom \u00d6ffentlichen Dienst\n\t11 Zwischenbericht zum Beratungsstand des Entwurfs des Landesschulgesetzes\n\t12 20 Fragen zur Kl\u00e4rung der zwischen Kommunen und der Treuhandanstalt bestehenden Auffassungsunterschiede bez\u00fcglich ...\n\t13 Zur Finanzierung von Einrichtungen zur Kindertagesbetreuung\n\n",
    "status": 200
}