{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T04:25:43Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:18:05Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:18:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "471",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T04:25:43Z",
        "date": "2001-10-12T05:18:05Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/96 29.04.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-09T04:25:43Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:18:05Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T04:25:43Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:18:05Z",
        "modified": "2001-10-12T05:18:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2057",
            "3415",
            "3094",
            "2882",
            "1290",
            "5806",
            "2590",
            "3530",
            "5453",
            "5592",
            "5740",
            "5711",
            "5834",
            "6599",
            "6108",
            "5265",
            "6092",
            "5989",
            "5971",
            "6396",
            "5890",
            "6079",
            "5399",
            "5587",
            "6004",
            "6181",
            "5646",
            "5504",
            "5852",
            "5661",
            "6081",
            "5917",
            "5613",
            "5378",
            "5984",
            "5699",
            "6025",
            "4782",
            "6189",
            "5619",
            "5068",
            "5823",
            "5162",
            "5573",
            "5489",
            "4785",
            "5982",
            "6038",
            "5632",
            "5039",
            "6405",
            "5917",
            "6202",
            "5579",
            "5954",
            "5345",
            "5820",
            "6230",
            "5603",
            "5536",
            "6032",
            "5271",
            "5059",
            "6226",
            "5937",
            "5093",
            "5145",
            "5452",
            "5363",
            "5021",
            "5233",
            "6107",
            "6126",
            "5949",
            "6080",
            "6440",
            "6050",
            "5463",
            "6056",
            "5567",
            "4354",
            "2076",
            "2765",
            "3007",
            "6444",
            "6284",
            "4789",
            "5572",
            "6469",
            "6036",
            "5318",
            "5903",
            "6093",
            "6303",
            "5521",
            "5680",
            "5691",
            "6007",
            "5583",
            "5462",
            "5543",
            "5040",
            "4931",
            "354"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T04:25:43Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:18:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/96 29.04.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_96_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/96 29.04.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "104"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/96 29.04.1994\n\n\nPlenarprotokoll 1/96\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n96. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 29. April 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 21.15 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6659\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6659\nLeroff, CDU 6659\nBartl, Linke Liste/PDS 6659\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6660\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Situation der Textilindu-\nstrie in Sachsen 6661\n\nDyrlich, SPD 6661\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 6662\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6662\nDr. Hielscher, F.D.P. 6663\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 6663\nWitzschel, CDU 6664\nDr. Tiedt, SPD 6664\nDr. Tiedt, SPD 6665\nLehmann, CDU 6665\nStempell, CDU 6665\nBeyer, CDU 6666\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6666\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6668\nDr. Tiedt, SPD 6669\n\n   2. Aktuelle Debatte: Bedeutung der Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Rahmen der Mittel-\nstandspolitik\nAntrag der Fraktion der CDU 6669\n\nBeyer, CDU 6669\nRaubold, SPD 6670\nSchreier, Linke Liste/PDS 6671\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6671\nDr. Hielscher, F.D.P. 6672\nSprotte, CDU 6672\nKehl, SPD 6672\n\nMende, CDU 6673\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 6674\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6674\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6674\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6675\nRaubold, SPD 6675\n\n   3. Aktuelle Debatte:Was kann die Wert-\nsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz f\u00fcr die Umstrukturie-\nrung der s\u00e4chsischen Wirtschaft bewirken?\nAntrag der Fraktion der F.D.P. 6676\n\nDr. Hielscher, F.D.P. 6676\nWitzschel, CDU 6676\nBeyer, CDU 6676\nWitzschel, CDU 6677\nLochbaum, SPD 6677\nDr. Hielscher, F.D.P. 6677\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6677\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6678\nDr. Metz, CDU 6678\nLehmann, CDU 6679\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6679\n\n   4. Aktuelle Debatte: Konsequenzen aus der\nNovellierung des Bundeskleingartengesetzes\nin Verbindung mit dem Entwurf des soge-\nnannten Schuldrechts\u00e4nderungsgesetzes f\u00fcr\ndie Lebenssituation s\u00e4chsischer Datschen-\nund Kleingartenbesitzer\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 6680\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 6680\nWehnert, Linke Liste/PDS 6681\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6681\nBartl, Linke Liste/PDS 6681\n\n\n\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6682\nDr. Lippmann, CDU 6682\nFrau Dr. Wirth, SPD 6683\nWehnert, Linke Liste/PDS 6683\nFrau Dr. Wirth, SPD 6684\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6684\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6685\nFrau Dr. Wirth, SPD 6685\nWehnert, Linke Liste/PDS 6685\n\n   5. Aktuelle Debatte: Abschiebung einer kurdi-\nschen Familie aus Sachsen und Berichte \u00fcber\nanschlie\u00dfende Verhaftung und Folterung\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6686\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6686\nSchimpff, CDU 6686\nFrau Stetter, SPD 6687\nTippach, Linke Liste/PDS 6687\nTippach, Linke Liste/PDS 6688\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6688\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 6689\nEggert, Staatsminister des Innern 6689\nFrau Stetter, SPD 6690\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6690\nTippach, Linke Liste/PDS 6690\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 1/4638 6691\n\n\u2013 Kompensation des Arbeitgeberanteils zur\nPflegeversicherung (Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6691\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 6691\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6691\n\n\u2013 \u00d6PNV/SPNV (Frage Nr. 2)\nFrau Einsle, CDU 6691\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6691\nFrau Einsle, CDU 6692\n\n\u2013 Zust\u00e4ndigkeit des Referatsleiters im SMWK\n(Frage Nr. 5)\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6692\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6692\n\n\u2013 Konkurs Dr. J\u00fcrgen Schneider AG\n(Frage Nr. 10)\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6692\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6692\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6693\n\n\u2013 Staatliches Schulamt Hoyerswerda\n(Frage Nr. 3)\nFrau Wittig, SPD 6693\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6693\n\n\u2013 Freistellung von Altlasten (Frage Nr. 8)\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6693\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6693\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6694\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6694\n\n\u2013 Karl-Marx-Monument in Chemnitz\n(Frage Nr. 11)\nBartl, Linke Liste/PDS 6694\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6694\n\n\u2013 Lehrstellensituation 1994 (Frage Nr. 7)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6695\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6695\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6696\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6696\n\n\u2013 Tourismus im Landesentwicklungsplan\n(Frage Nr. 14)\nKosel, Linke Liste/PDS 6696\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6696\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Ausbildungspl\u00e4tzen in\nSachsen (Frage Nr. 4)\nFrau Wittig, SPD 6696\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6696\nFrau Wittig, SPD 6697\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6697\n\n\u2013 Alters\u00fcbergangsgeld (Frage Nr. 16)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 6697\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6697\n\n\u2013 Verm\u00f6genseinsatz behinderter Werkstatt-\nbesch\u00e4ftigter (Frage Nr. 18)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6697\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6697\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6698\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6698\n\n\u2013 Dienstverh\u00e4ltnis Freundschaftspionierleiter\n(Frage Nr. 13)\nBartl, Linke Liste/PDS 6698\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6698\n\n\u2013 Nutzung ehemaliges Landtagsgeb\u00e4ude\n(Frage Nr. 17)\nKosel, Linke Liste/PDS 6698\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6698\nKosel, Linke Liste/PDS 6699\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6699\n\n\u2013 Neubau des Landratsamtes in Grimma\n(Frage Nr. 19)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6699\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6699\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 6699\n\u2013 Bau und F\u00f6rderung eines Senioren-Pflege-\nheimes (Frage Nr. 6)\nFrau Georgi, F.D.P. 6699\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6699\n\n\u2013 Kosten f\u00fcr Fremdsch\u00fcler (Frage Nr. 9)\nDr. Feig, SPD 6700\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6700\n\n\u2013 Berechnung der Arbeitslosenquote\n(Frage Nr. 12)\nSchreier, Linke Liste/PDS 6700\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6700\n\n\u2013 Hilfe f\u00fcr Opfer ausl\u00e4nderfeindlicher Gewalt\n(Nachfrage zur Drucksache 1/3966)\n(Frage Nr. 15)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 6701\nEggert, Staatsminister des Innern 6701\n\n\u2013 Anpassungsqualifizierung (Frage Nr. 20)\nFrau Georgi, F.D.P. 6702\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6702\n\n\u2013 Nachfrage zu Frage Nr. 11\nBartl, Linke Liste/PDS 6702\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6702\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Organisa-\ntion der Gerichte und Staatsanwaltschaften\nim Freistaat Sachsen sowie zur Ausf\u00fchrung\nvon Verfahrensgesetzen\nDrucksache 1/4522, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 1/4729, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 6703\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6703\n\nProf. Dr. Schindler, SPD 6703\n\n4  Gr\u00fcndung eines Institutes f\u00fcr j\u00fcdische\nStudien (Arbeitstitel) an der Universit\u00e4t\nin Leipzig\nDrucksache 1/4603, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6703\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 6703\nProf. Dr. Marcus, SPD 6704\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6704\nFrau K\u00f6llner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6705\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6705\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 6706\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6706\n\nAbstimmung und Zustimmung 6706\n\n5  Beibehaltung der 1980 durch die EG gefa\u00dften\nBeschl\u00fcsse \u00fcber die Reinhaltung von Trink-\nwasser\nDrucksache 1/4506, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 6707\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6707\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6707\nDr. Richter, CDU 6707\nProf. Dr. Schindler, SPD 6708\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6708\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6708\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6708\n\nAbstimmung und Ablehnung 6709\n\n6  Geplanter Bau des Siemens-Chipwerkes in\nder Dresdner Heide\nDrucksache 1/4510, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 6709\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6709\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6709\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6710\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6710\nJurk, SPD 6711\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6711\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6712\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6712\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6712\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6713\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6713\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6714\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6715\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6715\nBartl, Linke Liste/PDS 6715\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6716\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6716\n\nAbstimmung und Ablehnung 6716\n\n7  Krisenregion Erzgebirge\nDrucksache 1/4511, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6716\n\nBartl, Linke Liste/PDS 6716\nBartl, Linke Liste/PDS 6717\nDr. Harbauer, SPD 6717\nDr. Hielscher, F.D.P. 6718\nWitzschel, CDU 6718\nBartl, Linke Liste/PDS 6719\nHauck, CDU 6719\n\nAbstimmung und Ablehnung 6720\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n\n\n8  Karl-May-Stiftung Radebeul\nDrucksache 1/4413, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6720\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 6720\nSchimpff, CDU 6720\nFrau Wittig, SPD 6721\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6722\nSchimpff, CDU 6722\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6722\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6723\nBr\u00fcckner, CDU 6723\nWehnert, Linke Liste/PDS 6723\nGoliasch, CDU 6723\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Drucksache 1/4747\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6723\nWehnert, Linke Liste/PDS 6724\nGoliasch, CDU 6724\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 6724\n\nAbstimmung und Zustimmung zu\nDrucksache 1/4747 6724\n\n9  Grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfung f\u00fcr den Tagebau\nTurow und Drausendorf\nDrucksache 1/4477, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 6724\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Linke/PDS 6724\nDr. Lersow, SPD 6725\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6726\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6726\nM\u00fcller, CDU 6726\nClemens, CDU 6727\nClemens, CDU 6728\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6728\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6730\nClemens, CDU 6730\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6731\n\nAbstimmung und Ablehnung 6731\n\n10 Einleitung eines Normenkontrollverfahrens\nzur \u00dcberpr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit\nder sogenannten Stichtagsregelung des Ver-\nm\u00f6gensgesetzes\nDrucksache 1/4518, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 6731\n\nBartl, Linke Liste/PDS 6731\nBartl, Linke Liste/PDS 6732\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6732\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 6733\nSchimpff, CDU 6733\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6733\nBartl, Linke Liste/PDS 6733\nBartl, Linke Liste/PDS 6734\nWehnert, Linke Liste/PDS 6734\n\nNamentliche Abstimmung zu\nDrucksache 1/4542 6734\nTr\u00f6ger, CDU 6734\n(Ergebnis vgl. S. 6740)\n\nNamentliche Abstimmung zu\nDrucksache 1/4518 6736\nTr\u00f6ger, CDU 6736\n(Ergebnis vgl. S. 6740)\n\n11 Wiedereinf\u00fchrung der Schlechtwettergeld-\nregelung\nDrucksache 1/4558, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 6737\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6737\nLeroff, CDU 6738\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6739\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6739\nDr. Hielscher, F.D.P. 6740\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 6740\n\nAbstimmung und Ablehnung 6740\n\n12 Wismut-Hinterlassenschaften\nDrucksache 1/4529, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6740\n\nFortsetzung TOP 10 6741\nAbstimmungsergebnisse 6741\n\nFortsetzung TOP 12 6741\nDr. Lersow, SPD 6741\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6741\nMatko, CDU 6741\nSchreier, Linke Liste/PDS 6743\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6743\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6743\nDr. Lersow, SPD 6744\n\nAbstimmung und Zustimmung 6744\n\n13 Uranbergbausanierung\nDrucksache 1/4530, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6745\n\nDr. Lersow, SPD 6745\nKlinnert, CDU 6745\nSchreier, Linke Liste/PDS 6746\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6746\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6747\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6747\nDr. Lersow, SPD 6747\n\nAbstimmung und Ablehnung 6748\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n\n\n14 Asylbewerberleistungsgesetz \u00a7 2\nDrucksache 1/4519, Antrag der Fraktionen der\nSPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und des MdL Heiner\nSandig, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 6748\n\nFrau Stetter, SPD 6748\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6748\nTippach, Linke Liste/PDS 6749\nTippach, Linke Liste/PDS 6750\nPietzsch, CDU 6750\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6751\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nDrucksache 1/4746\nFrau Stetter, SPD 6751\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6752\nPietzsch, CDU 6752\nFrau Stetter, SPD 6752\n\nAbstimmung und Zustimmung zu\nDrucksache 1/4746\nTippach, Linke Liste/PDS 6753\nLeroff, CDU 6753\nFranke, CDU 6753\nSchimpff, CDU 6753\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 6753\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 6753\n\n15 \u00dcberweisung des Fachlichen Entwicklungs-\nplans ,,Sonderabfalldeponie\u201c an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\nDrucksache 1/4681, Dringlicher Antrag der\nFraktionen der CDU, der SPD und der F.D.P. 6754\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6754\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6754\nDr. Lersow, SPD 6755\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6755\n\nAbstimmung und Zustimmung 6755\n\n16 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/4639 6755\n\n17 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsaus-\nschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/4640 6756\n\nAbstimmungen 6756\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 96. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Prof.\nDr. Biedenkopf, Dr. Donner, Dr. Feig, Herr B\u00f6rner, Herr\nAlbrecht, Herr Dreikopf und Frau Kubicek.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Dazu gibt es meinerseits\nfolgende Hinweise. Ich bitte Sie, folgende Punkte zu strei-\nchen: die Tagesordnungspunkte 3, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 12, 13\nund  14.  Die  3.  Lesungen  dazu  fanden  bereits  in  der\n94. Sitzung am Mittwoch statt. Es wird Ihnen dazu eine\nge\u00e4nderte Tagesordnung zugestellt. Der Tagesordnungs-\npunkt 11 ist zu streichen, da der Entwurf Gesetz \u00fcber die\nErrichtung einer ,,Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr\ndie Opfer von Gewaltherrschaft\u201c in 2. Lesung bereits in\nder 94. Sitzung am Mittwoch in allen seinen Punkten abge-\nlehnt wurde.\nDann bitte ich, ebenfalls den Tagesordnungspunkt 25 zu\nstreichen. Es liegt kein Antrag eines Mitglieds des Land-\ntages zur m\u00fcndlichen Beantwortung einer Kleinen\nAnfrage vor.\nMeine Damen und Herren! Rechtzeitig gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 1\nder Gesch\u00e4ftsordnung ist mir von der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne ein Antrag auf Aktuelle Debatte zum Thema\n,,Abschiebung einer kurdischen Familie aus Sachsen und\nBerichte \u00fcber anschlie\u00dfende Verhaftung und Folterung\u201c\n\u00fcbergeben worden. Diese Debatte wird als 5. Aktuelle\nDebatte im Tagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde durch-\ngef\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt zu beantragen, ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung\num einen Punkt ,,Aussprache zur Drucksache 1/4603,\nGr\u00fcndung eines Instituts f\u00fcr j\u00fcdische Studien (als\nArbeitstitel) an der Universit\u00e4t Leipzig\u201c zu erweitern. Ich\nbitte um Begr\u00fcndung dieses Antrages.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie CDU-Fraktion hat insbesondere durch ihre Reise nach\nIsrael die Grundidee entwickelt, auch vor dem Hinter-\ngrund unserer eigenen Geschichte, die Gr\u00fcndung eines\nInstituts f\u00fcr j\u00fcdische Studien an der Universit\u00e4t Leipzig\nvorzunehmen. Wir haben die Bitte an das Hohe Haus,\ndiesen Antrag nach den 3. Lesungen zu behandeln, insbe-\nsondere weil sich der Generalkonsul Lewy angesagt hat,\ndieser Angelegenheit beiwohnen zu wollen. Wir w\u00e4ren\ndankbar, wenn wir dieses Thema entsprechend der Wich-\ntigkeit und Wertung, die wir in der Sache sehen, auch\ndadurch nach au\u00dfen deutlich machen k\u00f6nnten, da\u00df wir es\nan dieser Tagesordnungsstelle einordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann bitte ich\num Abstimmung. Wer der Erweiterung der Tagesordnung\num diesen Punkt seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist das so beschlossen.\n\nErhebt sich Widerspruch zu der Bitte, das nach den 3. Le-\nsungen einzuordnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist das\nauch best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktionen der CDU,\nder SPD und der F.D.P. in der Drucksache 1/4681, \u00dcber-\nweisung des fachlichen Entwicklungsplanes Sonderabfall-\ndeponie an den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung, vor. Ich darf hier vielleicht einen Hinweis ge-\nben. Meines Erachtens w\u00e4re jetzt zu den Punkten 1 und 2\ndas Wort zur Begr\u00fcndung der Dringlichkeit des Antrages\nzu erteilen, aber in der Abarbeitung m\u00fc\u00dfte es eine Split-\ntung geben in der Weise, da\u00df der Punkt 1, wenn er best\u00e4-\ntigt wird, als Antrag in die Tagesordnung eingeht, und\nbeim Punkt 2 m\u00fc\u00dfte vor Eintritt in die Tagesordnung die\nAbstimmung dar\u00fcber erfolgen, da\u00df der Pr\u00e4sident das tun\ndarf.\n\n(Leroff, CDU: Richtig!)\n\nDann bitte ich um Begr\u00fcndung des Antrages.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSo wie Sie, Herr Pr\u00e4sident, das Verfahren beschrieben\nhaben, so ist das korrekt. Unsere Fraktion ist dar\u00fcber\nhinaus der Meinung, da\u00df ein Wortbeitrag unsererseits zu\ndem Antrag selbst nicht mehr notwendig ist, da er in sich\nbegr\u00fcndet genug ist.\nWir beantragen die Dringlichkeit deswegen, weil das\nKabinett am 10. Mai \u00fcber den Entwurf des fachlichen\nEntwicklungsplanes Sonderabfalldeponie beschlie\u00dfen will.\nDa wir die Maisitzung des Plenums erst danach haben,\ng\u00e4be es keine M\u00f6glichkeit mehr f\u00fcr das Hohe Haus, ent-\nsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung dar\u00fcber zu debattieren.\nDamit begr\u00fcnden wir die Dringlichkeit.\nAnsonsten bitte ich so zu verfahren, wie Sie es vorgetragen\nhaben, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die Dring-\nlichkeit des Antrages der Fraktionen der CDU, der SPD\nund der F.D.P., Drucksache 1/4681, zur Abstimmung. Wer\nder Dringlichkeit des Antrages seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung ist das mit Mehrheit beschlossen.\nWir werden danach verfahren.\nIch frage Sie jetzt: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur Erweiterung\nder Tagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Nachdem die\nMehrheitsfraktion am gestrigen Abend in einem Anflug\nvon M\u00fcdigkeit mehrheitlich beschlossen hat, da\u00df die auf\nder Tagesordnung der 95. Sitzung enthaltenen Tagesord-\nnungspunkte 23, 24 und 25 \u2013 in diesem Falle zuf\u00e4llig von\nunserer Fraktion \u2013\n\n(Leroff, CDU: Das war wirklich zuf\u00e4llig.)\n\nnicht mehr behandelt werden, beantragen wir, da\u00df diese\ndrei Antr\u00e4ge zu den Drucksachen Nummern 1/4506,\n1/4510  und  1/4511  in  die  Tagesordnung  der  heutigen\n96. Sitzung aufgenommen werden, und zwar \u2013 der Logik\nvon Herrn Leroff folgend, da\u00df dies nicht nach Beliebigkeit\ngeht, sondern nach der H\u00f6he der Drucksachennummer \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6659\n\n\n\nunmittelbar im Anschlu\u00df an den Antrag, den wir vorhin\nalle als besonders dringlich akzeptiert haben, den zur\nGr\u00fcndung des Instituts f\u00fcr deutsch-israelische Forschun-\ngen.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich diesen\nAntrag auf Erweiterung der Tagesordnung um die Druck-\nsachen 1/4506, 1/4510 und 1/4511 zur Abstimmung. Wer\ndem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist das mehr-\nheitlich beschlossen.\nDann besteht der Antrag, da\u00df diese Antr\u00e4ge als Punkte 5\nbis 7 behandelt werden.\nM\u00f6chte noch jemand zu diesem Antrag sprechen? \u2013 Gibt\nes dazu Widerspruch? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall. Dann werden diese Drucksachen so eingeordnet.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Frau M\u00fcller,\nbitte.\n\nFrau M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Wir m\u00f6chten unseren\nAntrag, Drucksache 1/4526, zum Thema ,,Treuhandunter-\nsuchungsausschu\u00df des Deutschen Bundestages\u201c f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4ren, da Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf zwischen-\nzeitlich unserer Forderung nachkam und seinen Wider-\nstand gegen die Herausgabe der Treuhandakten aufge-\n\ngeben hat. Der Antrag kann deshalb von der Tagesord-\nnung genommen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte, das zur Kennt-\nnis zu nehmen. Wir werden das dann beim Neuausdruck\nder Tagesordnung beachten.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung oder \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann ist die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit\nden soeben beschlossenen Ver\u00e4nderungen von Ihnen\nbest\u00e4tigt.\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, bitte ich noch\num eine Abstimmung zu dem Antrag Drucksache 1/4681,\nder lautet, den Landtagspr\u00e4sidenten zu erm\u00e4chtigen, den\nfachlichen  Entwicklungsplan  Sonderabfalldeponie  nach\n\u00a7 110 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung, abweichend von \u00a7 39\nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung, unmittelbar nach Zuleitung\nin den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zu\n\u00fcberweisen, das hei\u00dft, ohne Zustimmung des Landtages.\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das so beschlos-\nsen.\nDas war die Zweidrittelmehrheit \u2013 das wollte ich nur noch\nfestgestellt haben -, die dem Antrag zugestimmt hat.\nDamit ist das laut Gesch\u00e4ftsordnung korrekt, denn es mu\u00df\nmit der Zweidrittelmehrheit der anwesenden Parlamen-\ntarier geschehen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6660\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\n\nSituation der Textilindustrie in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte\nBedeutung der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Rahmen der Mittelstandspolitik\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte\nWas kann die Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz f\u00fcr die Umstrukturierung\n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft bewirken?\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\n4. Aktuelle Debatte\nKonsequenzen aus der Novellierung des Bundeskleingartengesetzes\n\nin Verbindung mit dem Entwurf des sogenannten Schuldrechts\u00e4nderungsgesetzes\nf\u00fcr die Lebenssituation s\u00e4chsischer Datschen- und Kleingartenbesitzer\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n5. Aktuelle Debatte\nAbschiebung einer kurdischen Familie aus Sachsen und Berichte \u00fcber\n\nanschlie\u00dfende Verhaftung und Folterung\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDiese Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten lagen mir rechtzeitig\nvor.\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Sitzung am 18.4.1994 empfoh-\nlen, die Dauer der Aktuellen Stunde auf 120 Minuten fest-\nzulegen. Wenn es gegen diesen Vorschlag keinen Wider-\nspruch gibt, dann ist das so beschlossen. \u2013 Ich sehe keinen\nWiderspruch. Damit werden wir danach verfahren.\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 46 Minuten,\n\nSPD  24  Minuten,  Linke Liste/PDS  18  Minuten,  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne 16 Minuten, F.D.P. 16 Minuten, die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Hier ist eine Limitvorgabe\nlaut Gesch\u00e4ftsordnung von 48 Minuten. Sobald sie \u00fcber-\nschritten wird, bekommen die Fraktionen zus\u00e4tzliche\nRedezeit.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte: Situation der Textilindustrie in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU,\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nIch bitte jetzt die Fraktion der SPD, das Wort zu nehmen.\n\nDyrlich,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Torschlu\u00dfpanik, das war der erste\nGedanke, als ich vor einer Woche in der ,,S\u00e4chsischen\nZeitung\u201c las: ,,Biedenkopf sagt s\u00e4chsischer Textilindustrie\nHilfe zu\u201c. Panik angesichts bevorstehender Wahlen oder\ndurch den Druck von Gewerkschaften und der SPD? Das\nschlechte Gewissen gegen\u00fcber einer Treuhandpolitik, wel-\nche die S\u00e4chsische Staatsregierung seit drei Jahren ohne\nWiderspruch mittr\u00e4gt? Auch Sie tragen sie, meine Herren\nMinister aus dem Biedenkopf-Kabinett, mit!\n\n(Staatsminister Eggert: Ja!)\n\nDiese Treuhandpolitik hat seit 1990, wie bekannt, die\ngesamte ostdeutsche Textil- und Bekleidungsindustrie\nweitgehend plattgemacht. Von ehemals 340 000 Besch\u00e4f-\ntigten sind kaum noch 30 000 \u00fcbriggeblieben. In der Ober-\nlausitz sieht es noch tr\u00fcber aus. Nicht einmal 500 von ehe-\nmals 12 000 M\u00e4nnern und vor allem Frauen sind derzeit in\nder Lautex besch\u00e4ftigt.\nStatt durch gezielte Planung auf den Markt zu reagieren,\nwurden 2,6 Millionen DM Beraterhonorare verpulvert,\nwurden \u2013 sage und schreibe \u2013 18 verschiedene Konzepte\nohne Ergebnis in Auftrag gegeben, wurden Menschen wie\nMaschinen unentwegt hin- und hergeschoben. Durch\n\u00fcberh\u00f6hte Vorgaben, unter anderem im Pro-Kopf-Umsatz\nw\u00e4hrend der Sanierungsphase, sowie den immer wieder\nhektischen Wechsel von westdeutschen Managern in Auf-\nsichtsrat und Beirat ist faktisch ein Standbein der Wirt-\nschaft in der Oberlausitz abges\u00e4gt worden.\nWas wundert es da, wenn heute im Arbeitsamtsbezirk\nBautzen eine Arbeitslosenquote von \u00fcber 18 % zu ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6661\n\n\n\nzeichnen ist, wenn Ostsachsen ein Lehrstellenfiasko droht,\ndie Kriminalit\u00e4t drastisch im Steigen ist! Ziemlich verwun-\nderlich aber ist, Herr Eggert, da\u00df die S\u00e4chsische Staats-\nregierung und auch Sie\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\ndieser Mi\u00dfwirtschaft, diesem Mi\u00dfmanagement nicht nur\ntatenlos, sondern auch beif\u00e4llig zugeschaut haben. Sie\nhaben heute hier drau\u00dfen so getan, als ob Sie von diesen\n12 000 Entlassungen noch nicht viel geh\u00f6rt haben. Das\nkann ich nicht glauben. Sie kommen aus Zittau.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSie k\u00f6nnen doch nicht so tun,\n\nals ob wir das zulassen!)\n\nVor zwei oder drei Jahren w\u00e4re der jetzt in der Presse\ngro\u00dfartig angek\u00fcndigte Arbeitskreis ,,Textil- und Beklei-\ndungsindustrie\u201c unter Federf\u00fchrung des Wirt-\nschaftsministeriums ein wichtiger Schritt in die richtige\nRichtung gewesen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nvor drei Jahren schon. Heute wirkt es fast nur zynisch, die\nTextilindustrie in Sachsen erst dann retten zu wollen,\nwenn sie faktisch schon kaum mehr existiert.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\n\u2013 Dennoch, Herr Lehmann, jeder einzelne dieser wenigen\nArbeitspl\u00e4tze der Restkerne mu\u00df jetzt unter allen Umst\u00e4n-\nden erhalten werden, auch und vor allem in der Oberlau-\nsitz!\nMeiner Rede kurzer Schlu\u00df: Ich hoffe vor allem, auch im\nNamen der heutigen Lautex-Demonstranten,\n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn!)\n\nda\u00df es ab heute vorbei ist mit der Augenwischerei und\nden leeren Versprechungen,\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nund, meine Herren von der CDU-Fraktion, auch Sie, Herr\nLehmann, und von der Regierung, da\u00df ab heute wirklich\nnun f\u00fcr jeden sichtbar konkrete Taten folgen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD,\nZustimmung bei Linke Liste/PDS \u2013\n\nZurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke\nListe/PDS. Frau Simon, bitte.\n\nFrau Simon,  Linke Liste/PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Als symptomatisch f\u00fcr\nden Niedergang der s\u00e4chsischen Textilindustrie kann man\ndas Schicksal des ehemaligen Lautex-Kombinates betrach-\nten: Vor der Wende 11 300 Besch\u00e4ftigte in \u00fcber 40 Produk-\ntionsteilen, stark vertreten in der Oberlausitz, bis\n31.12.1991 Reduzierung auf 1 350 Arbeitspl\u00e4tze. Grund-\nlage daf\u00fcr war \u00fcbrigens ein 844 000 DM teures Beratungs-\nkonzept.\nIm Fr\u00fchjahr 1992 war Frau Breuel, die Treuhandchefin, bei\nden Lautex-Arbeitern und best\u00e4tigte ausdr\u00fccklich die Not-\nwendigkeit des Erhaltes der Betriebe. Doch dabei sollte es\noffensichtlich bleiben, denn im Januar 1993 haben noch\nganze 458 Besch\u00e4ftigte ihre T\u00e4tigkeit gehabt.\n\nDer gegenw\u00e4rtige Stand sieht die Liquidierung der\nL\u00f6bauer Textildruckerei zum 30.6.1994 vor. Von dem\nehemaligen Textilriesen werden wahrscheinlich eine\nWeberei und eine Veredelung mit vielleicht 300 Besch\u00e4f-\ntigten \u00fcbrigbleiben. Eine traurige Bilanz \u2013 oder eine\ngewollte Marktbereinigung? Vielleicht die Beseitigung\neines potentiellen Konkurrenten?\nIn dem Zeitraum nach der Wende gab es vier Gesch\u00e4fts-\nleitungen mit 18 unterschiedlichen Konzepten, 2,6 Millio-\nnen DM Beraterkosten, einen st\u00e4ndigen Wechsel gut\nbezahlter westdeutscher Manager in Aufsichtsrat und\nBeirat. Nur eines blieb konstant \u2013 der Personalabbau.\nSetzt man diesem Werdegang entgegen, da\u00df sich in dem\ngleichen Zeitraum die Leistungen des Arbeitsamtes Baut-\nzen, zust\u00e4ndig f\u00fcr diese gesamte gebeutelte Region, allein\n1993 verdoppelt haben auf mehr als astronomische zwei\nMilliarden DM, so kann man nur noch um Hilfe schreien.\nNun k\u00f6nnte man ja vermuten, da\u00df durch Gewerk-\nschaftsinitiative der Hilferuf aufgegriffen und bei der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung schon auf offene Ohren\ngesto\u00dfen ist, siehe die ,,DNN\u201c vom 25.4.1994: ,,Torso der\nTextilindustriebranche braucht starke Lobby\u201c. Aber, Herr\nMinisterpr\u00e4sident bzw. Herr Wirtschaftsminister, ein\nLeben nach der Treuhandanstalt wird es im Textilbereich\nnicht mehr geben, und ein Arbeitskreis ist wohl auch keine\ngro\u00dfe Hilfe mehr.\nSchaffen Sie doch lieber ganz neue, unb\u00fcrokratische M\u00f6g-\nlichkeiten und finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr noch Mutige,\nHiesige, die vielleicht als Management-buy-out die letzten\nReste retten k\u00f6nnten!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nder Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nSollten nach Siemens noch ein paar F\u00f6rdergelder \u00fcbrig\nsein, k\u00f6nnte es vielleicht sogar klappen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nZumindest ist es eindeutig preiswerter, Arbeit statt\nArbeitslosigkeit zu finanzieren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die  Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Die Textilindustrie in Sachsen\ngeh\u00f6rt bez\u00fcglich der Nettoproduktionsabnahme und des\nBesch\u00e4ftigungsabbaus in den letzten vier Jahren zu den\nVerlierern der deutschen Einheit. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen\nin den Kosten- und Betriebsstrukturen, in der internatio-\nnalen Rezession dieser Branche, im Wegbrechen insbeson-\nderer osteurop\u00e4ischer M\u00e4rkte, in der Konkurrenz der\nangrenzenden Niedriglohnl\u00e4nder und in einer Treuhand-\npolitik, die in den letzten Jahren plattmachte, statt zu\nsanieren.\nPerspektiven f\u00fcr die s\u00e4chsische Textilindustrie ergeben\nsich aus unserer Sicht in erster Linie aus der Entwicklung\nintelligenzintensiver und innovativer Produktionslinien,\nunmittelbarer Kundenn\u00e4he und flexibler Kollektionen.\nDie traditionellen Konzentrationspunkte bzw. das, was\nvon ihnen in Sachsen noch \u00fcbrig ist \u2013 im Vogtland, in\nOstsachsen und in Chemnitz \u2013 brauchen f\u00fcr die Verfol-\ngung einer solchen Entwicklung regionale Strukturkon-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6662\n\n\n\nzepte und die ganzheitliche F\u00f6rderung innovativer Pro-\njekte. Einen sinnvollen Ansatz bieten in dieser Hinsicht die\nInitiativen der EG zur F\u00f6rderung der Textil- und Beklei-\ndungsindustrie. Doch diese Initiativen laufen nicht gen\u00fc-\ngend koordiniert mit \u00f6ffentlichen Aktivit\u00e4ten zur Steige-\nrung der Attraktivit\u00e4t der Regionen \u2013 sei es bei notwen-\ndigen Infrastrukturma\u00dfnahmen, sei es bei Bildungsein-\nrichtungen oder bei unternehmensbezogenen Dienst-\nleistungen.\nAus diesem Grunde halten wir die Endlosdiskussion um\ndie Gr\u00fcndung einer Fachhochschule Vogtland f\u00fcr ausge-\nsprochen kontraproduktiv. Wir brauchen diese Fachhoch-\nschule zur Belebung der Bildungslandschaft und insbeson-\ndere die Ingenieurschule f\u00fcr Textiltechnik in Reichenbach\nals einen Innovationsfaktor f\u00fcr die vogtl\u00e4ndische Textil-\nindustrie!\nDie Arbeit des jetzt viel zu sp\u00e4t geplanten Arbeitskreises\nwird nur erfolgreich sein, wenn er nicht im luftleeren\nRaum schwebt, sondern wenn er Teil einer regionalen\nStrukturpolitik f\u00fcr die wirtschaftlich besonders stark\ngebeutelten Textilregionen in Sachsen ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nund vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.\nHerr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Was ich bis jetzt an betriebswirtschaftlichem und\nwirtschaftspolitischem Unsinn hier geh\u00f6rt habe,\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nstimmt mich mehr als nachdenklich\n\n(Dr. Lersow, SPD: Was, Sie denken nach?)\n\nund befremdet gleicherma\u00dfen.\nMeine Damen und Herren! Zwei Drittel der gesamten\nTextilindustrie der ehemaligen DDR sind allein im Bereich\nvon Sachsen gewesen. Hier hat keiner davon gesprochen,\nda\u00df zu DDR-Zeiten bedauernswerterweise eine v\u00f6llig\nfalsche Struktur- und Investitionspolitik betrieben wurde\nund in den Regionen Monostrukturen entwickelt worden\nsind, die die jahrhundertelange Tradition der Textil- und\nBekleidungsindustrie fortsetzten, denn in diesen Regionen\nist ja die Textil- und Bekleidungsindustrie jahrhunderte-\nlang entwickelt worden. V\u00f6llig fern der internationalen\nEntwicklung ist zu DDR-Zeiten \u2013 ich sage wieder: bedau-\nernswerterweise \u2013 genau dort, an diesen Stellen, ein weite-\nrer Ausbau vorgenommen worden. Es ist weiterhin, meine\nDamen und Herren, bedauernswerterweise der damals\nsehr aktive und effektiv arbeitende Mittelstand ruiniert\nworden aus dem einfachen Beweggrund der Zentralisie-\nrung, der Kombinatsbildung und der Schwerpunktinvesti-\ntionen in die Bereiche der Stammbetriebe und nicht in den\nMittelstand.\nWas wir heute erleben, ist genau der Tatbestand, da\u00df die\nBetriebe, auch die reprivatisierten, nat\u00fcrlich eine \u00e4u\u00dferst\nschlechte Geb\u00e4ude- und Grundmittelsubstanz haben und\ndamit \u00e4u\u00dferst komplizierte Ausgangsbedingungen gegen-\n\u00fcber den im Wettbewerb gestandenen Unternehmen besit-\nzen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: \u2013 Ich m\u00f6chte ganz gern zu Ende\nreden. Ich werde Ihnen dann die Frage noch beantworten,\ndenn unsere Redezeit ist ja knapp.\nMeine Damen und Herren! Wenn ich mir aber anschaue,\nwas sich im Bereich des Textil- und Bekleidungssektors in\nden letzten drei Jahren gerade wieder im Mittelstand ent-\nwickelt hat, so soll man voll des Lobes sein und nicht des\nKlagens.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nDie Unternehmer wissen selbst, wie schwer es ihnen geht,\nund ringen mit ihren Mitarbeitern um die L\u00f6sung. Aber,\nmeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen ganz einfach zur\nKenntnis nehmen, da\u00df dieser Moloch Textil- und Beklei-\ndungsindustrie DDR nicht mehr erhalten werden konnte,\nsondern L\u00f6sungen notwendig sind \u2013, die denjenigen, die\nim Wettbewerb ihren Platz finden werden, auch entspre-\nchende Unterst\u00fctzung zukommen lassen. Da tut sich sehr\nviel Positives.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch darauf hinweisen: Zahlen,\ndie aus den Verb\u00e4nden vorliegen, weisen nachdr\u00fccklich\neine gewachsene Arbeitsproduktivit\u00e4t bei mittlerweile sin-\nkendem Arbeitsplatzabbau nach \u2013 so bedauernswert er ist,\naber er ist notwendig \u2013, und sie weisen gleicherma\u00dfen\nnach, da\u00df sich die Investitionst\u00e4tigkeit der Unternehmen\npositiv entwickelt.\nIch w\u00fcrde ganz gerne Ihre Frage entgegennehmen und\nbeantworten.\n\nFrau  Simon,  Linke  Liste/PDS:  Herr Dr. Hielscher, Sie\nsprachen, wie \u00fcblich, von der Dummheit Ihrer Vorredner.\nFinden Sie es betriebswirtschaftlich klug, innerhalb dieser\nkurzen Zeit nach der Wende 18 Konzepte umzusetzen,\nn\u00e4mlich einmal Stapelproduktion, einmal modische\nProduktion, einmal mit Druck, einmal ohne Druck, einmal\nhochwertige Erzeugnisse, einmal breite Palette \u2013 finden Sie\ndas betriebswirtschaftlich kl\u00fcger?\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Frau Simon, ich stimme Ihnen inso-\nfern zu, da\u00df im Rahmen der Privatisierungst\u00e4tigkeit der\nTreuhand auch in dem Bereich manche bedauernswerte\nEntwicklung zugelassen worden ist.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nDas ist doch nicht bedauernswert,\n\ndie Menschen sind bedauernswert!)\n\nAber Sie k\u00f6nnen auf keinen Fall daraus schlu\u00dffolgern, da\u00df\ndamit dieser Proze\u00df der Verkleinerung dieser Branche mit\ndiesen Ma\u00dfnahmen, die Sie sich jetzt w\u00fcnschen w\u00fcrden,\naufhaltbar gewesen w\u00e4re. Ich kann nur f\u00fcr jeden Arbeit-\nnehmer in dieser Region sagen: Es ist f\u00fcr ihn kein sicherer\nArbeitsplatz, wenn in der Branche durch Subventionen\netwas erhalten wird, was sich im Wettbewerb nie halten\nwird.\nEs m\u00fcssen entsprechend gesunde Strukturen entwickelt\nwerden und nicht die Erhaltung von alten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hielscher hatte am Ende nur\neine Frage zugelassen. Deswegen hatte ich jetzt nicht mehr\nIhre Meldung beachtet. Ich bitte, das zur Kenntnis zu neh-\nmen.\nBitte, Herr Witzschel zur ersten Runde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6663\n\n\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Viele hier im Saal wissen, da\u00df ich mit Leib und Seele\n,,Textiler\u201c bin.\nWir alle wissen, wie sich die Situation auf dem Markt in\nEuropa ver\u00e4ndert hat und welche tiefen Wunden sie geris-\nsen hat. Ich bin keinesfalls bereit, den Rufmord, der hier\nversucht wird, hinzunehmen, wo mit Worten wie ,,platt-\ngemacht\u201c, ,,Restkerne\u201c und \u00e4hnlichen operiert wird. Das\nist sch\u00e4dlich f\u00fcr die Textilindustrie!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin au\u00dferordentlich optimistisch, und ich will Ihnen\nauch begr\u00fcnden, warum das so ist.\n\n(Zuruf von der SPD: Ich bin gespannt.)\n\nWir haben in Sachsen die einmalige Chance und Tradition,\num die uns viele beneiden. Ich denke, ob es Gardinen oder\nDekostoffe, Spitzen, Teppiche oder ganz spezielle Techni-\nken sind, auf diese k\u00f6nnen wir aufbauen und haben wir\nschon aufgebaut.\nIn Sachsen ist der Umstrukturierungsproze\u00df nahezu abge-\nschlossen. Wir sind also an der Stelle, wo es vorw\u00e4rtsgeht.\nIch werde es Ihnen gleich mit Zahlen beweisen. Im Gegen-\nsatz zur Darstellung der SPD-Fraktion sind wesentlich\nmehr Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt, als Sie uns nennen. Es gibt\neine Aussage des Verbandes der nordostdeutschen Textil-\nindustrie. Wir haben Ende 1993 bereits wieder 21 000\nbesch\u00e4ftigt. Das sind aber alles solche, die nicht in kleinen\nBetrieben unter 20 Arbeitnehmern besch\u00e4ftigt sind. Die\nsind \u00fcberhaupt nicht genannt, und Kleinvieh macht auch\nMist!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBesonders wichtig ist mir aber, da\u00df die Produktivit\u00e4t\ngravierend gewachsen ist. Jetzt drei Zahlen dazu: Der\nUmsatz  pro  Besch\u00e4ftigten  im Jahr hat sich von 1991 mit\n10 000 DM im Jahr 1993 auf 40 000 DM pro Mann erh\u00f6ht.\nDas ist das Vierfache.  Der Lohn hat sich von 852 DM auf\n2 153 DM entwickelt. Das sollte man auch einmal mit\nsagen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS: Und die Kosten?)\n\nBesonders beachtlich finde ich, da\u00df die Verb\u00e4nde und\nBetriebe der Textilindustrie dem SMWA und der Staats-\nregierung hohe Aktivit\u00e4ten bescheinigen, ob das der\n,,Sachsentisch\u201c oder das Atlas-Team ist oder der hohe per-\ns\u00f6nliche Einsatz des Textilbeauftragten war. Erst war es\nHerr Keller, es ist jetzt der Herr Bittlinger. Alle wissen,\nwas er f\u00fcr die Textilindustrie in Sachsen leistet.\nNicht vergessen werden darf das Programm ,,Absatz-\nf\u00f6rderung f\u00fcr die ostdeutsche Textilindustrie\u201c. Das sind\neinige sehr positive Dinge.\nIch will aber ein paar Beispiele nennen. Wir haben in Mitt-\nweida die S\u00e4chsische Baumwollspinnerei. Diese besch\u00e4f-\ntigt 750 Mann. Das ist der gr\u00f6\u00dfte Verkaufsspinner Euro-\npas. Ich wei\u00df nicht, ob wir das alles negieren d\u00fcrfen.\nIch kann eine ganze Reihe von anderen Betrieben nennen,\nob Venusberg oder Plauener Gardine, Trikotagen- oder\nVeredlungsbetriebe. Aber eines kann ich Ihnen versichern:\nWir werden noch Ende dieses Jahres viele gute Beispiele\naus Betrieben der Textilindustrie haben. Daf\u00fcr geb\u00fchrt\nden flei\u00dfigen Textilarbeitern im ganzen Land der Dank\ndes Hohen Hauses.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBravo-Rufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir beginnen jetzt mit der 2. Runde.\nDazu liegen Wortmeldungen von der SPD- und der CDU-\nFraktion vor. Sollten die anderen Fraktionen reden wollen,\nm\u00fc\u00dften sie mir das bitte mitteilen. Herr Dr. Tiedt, bitte.\n\n(Leroff, CDU:\nJetzt kommt der Programmer!\nJetzt sind wir alle gespannt!)\n\nDr. Tiedt,  SPD:  Ich denke, wir brauchen nicht dar\u00fcber\ndiskutieren: Was uns hier unterstellt wird, ist nat\u00fcrlich in\ngewisser Weise ein bi\u00dfchen \u2013 sagen wir es einmal vorsich-\ntig \u2013 Populismus.\nEs war doch klar, da\u00df die Textilindustrie in der Form, wie\nwir sie 1989/1990 hatten, keine \u00dcberlebenschance in die-\nsem Umfang, mit dieser Technologie und in dieser Struk-\ntur hatte.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und F.D.P.)\n\nDar\u00fcber brauchen wir uns nicht zu unterhalten.\nWir unterhalten uns hier, und wir haben diese Debatte\nbeantragt, weil wir auf unserer letzten Tour durch Sachsen\nim Februar auch in die Lausitz gekommen sind, weil wir\nuns mit der Textilindustrie besch\u00e4ftigt haben und in dem\nLautex-Betrieb waren. Wir sind entsetzt gewesen, wie\nnach vier Jahren Arbeit der Stand der Privatisierung bzw.\nder Stand der in Aussicht genommenen Privatisierung f\u00fcr\ndiesen Betrieb war.\n\n(Dr. Lersow, SPD: So ist es! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte heute keinen weiteren Populismus betreiben.\nEs geht nicht darum zu sagen, wir reden kurz einmal in\nder Pause, und dieser Betrieb ist gerettet. Darum geht es\nnicht, sondern es geht darum, ob und in welcher Situation\nwir gemeinsam mit der Staatsregierung jetzt agieren\nm\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte noch einmal verdeutlichen, was ich meine. Es\nhat keinen Sinn, weiter auf die Treuhandanstalt und die\nManagement-KG einzuschlagen. Nasse S\u00e4cke reagieren,\nwie wir wissen, nicht auf Pr\u00fcgel.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs hat keinen Sinn mehr. Wir m\u00fcssen uns mit Ihnen hin-\nsetzen, und wir m\u00fcssen fragen, wie sich das Konzept, das\ndieser sehr vern\u00fcnftige, manchmal schon an der Schwelle\ndes Selbstverzichtes stehende Betriebsrat, der noch f\u00fcr die-\nse 490 Mann da ist, entwickelt hat und wie das, was dort\nvorgeschlagen wird, von den Verantwortlichen in der\nManagement-KG und in der Treuhandanstalt verschleppt\nwird. Herr M\u00fcnch und Herr Lehmann, da sitzen wir in\neinem Boot! Es geht darum, da\u00df dies der letzte Betrieb in\nSachsen ist, der zweistufig im Textilbereich produziert, der\nWeberei und Veredlung unter einem Dach hat. Es geht um\nein modernes und um ein sinnvolles Konzept. Wir k\u00f6nnen\ndar\u00fcber spekulieren, wer dieses Konzept nicht mehr\nhaben will.\n\n(Dr. Lersow, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAber das wollen wir hier nicht tun,  sondern es geht\ndarum \u2013 und da bitte ich Sie, Herr Schommer, um eine\nAuskunft \u2013, da\u00df der Betriebsrat mit einem sehr vern\u00fcnf-\ntigen marktf\u00e4higen Konzept vorgeschlagen hat, die Druk-\nkerei von L\u00f6bau nach Leutersdorf zu verlagern. Darum\ngeht es im Kern zur Rettung dieses Betriebes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6664\n\n\n\nIch denke, das ist ein Ansatz, den wir alle mittragen\nk\u00f6nnen, und es ist ein F\u00f6rdertatbestand, den wir heute\nschon haben. Die Verlagerung bei gleichzeitiger Moderni-\nsierung eines Betriebes ist ein F\u00f6rdertatbestand, den wir\naus den g\u00e4ngigen Instrumentarien des Freistaates unter-\nst\u00fctzen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Es geht hier nicht um 10 oder\n20 Millionen DM, sondern, so wie es aussieht, um 3,5 Mil-\nlionen DM. Erst als wir zusammen mit dem Betriebsrat in\nder \u00d6ffentlichkeit aktiv geworden sind, gab es pl\u00f6tzlich\nK\u00e4ufer f\u00fcr diese Druckerei, die bis dahin von der Manage-\nment-KG stillgelegt werden sollte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nDr. Tiedt, SPD: \u2013 Ich komme gleich zum Schlu\u00df.\nWarum brauchen wir immer erst den \u00f6ffentlichen Druck,\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. Elsner, Linke Liste/PDS)\n\nbevor wir alle aktiv werden? Das kann nicht wahr sein! Ich\ndenke, es ist ein Gebot der Stunde, da\u00df wir uns seitens der\nStaatsregierung mit der Management-KG hinsetzen und\nsagen, inwieweit wir f\u00fcr diese Verlagerung mit s\u00e4ch-\nsischen Mitteln Unterst\u00fctzung geben k\u00f6nnen, und der\nManagement-KG damit verbieten, auch diese Druckerei\nnoch plattzumachen.\n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Gaber,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und Elsner, Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ja, in der Oberlausitz hat die Textilindustrie eine\nlange Tradition, leider unter Niedriglohnbedingungen.\nDas Nachwende-Deutschland ist aber, wie Sie wissen,\nweltweit betrachtet, ein Hochlohnland, so da\u00df eine\nUmstrukturierung der Oberlausitzer Textilindustrie in\nmehrere kleinere Betriebe mit in der Summe weit weniger\nBesch\u00e4ftigten f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung dieser Branche in der\nOberlausitz zwingende Voraussetzung war.\nDas wu\u00dfte auch die Treuhand, als sie vor zwei Jahren auf\npolitischen Druck der CDU-Bundestags- und -Landtags-\nabgeordneten der Region gemeinsam mit dem L\u00f6bauer\nLandrat entschied, die Lautex in eine Lautex-Neu und eine\nLautex-Alt aufzuspalten. Sie lie\u00df die Besch\u00e4ftigten der\nLautex-Alt \u00fcber vom Land gef\u00f6rderte Auffanggesell-\nschaften nicht ins Bodenlose fallen und gab der Lautex-\nNeu im Rahmen der Plaschna-MG durch die Bereitstel-\nlung einer Gesamtsumme in H\u00f6he von 140 Millionen DM\nf\u00fcr Investitionen und Betriebsmittel und einer Zeitschiene\nvon mehreren Jahren die echte Chance auf eine erfolg-\nreiche Umstrukturierung.\nNun, nachdem mehrere Jahre vergangen sind und die\nbeiden Betriebsteile der Lautex-Neu in Zittau und in\nL\u00f6bau/Leutersdorf anstehen, erhebt sich nach einem\nBesuch  der  SPD-Fraktion  vor  Ort  pl\u00f6tzlich  die  Forde-\nrung, der Freistaat m\u00f6ge doch zus\u00e4tzlich zu den 140 Mil-\nlionen DM und zus\u00e4tzlich zu den Maximalf\u00f6rderkondi-\ntionen, die das Land f\u00fcr die Oberlausitz bereitstellt, noch\nmit weiteren 3 Millionen DM einsteigen.\nUnd Herr Kunckel und Herr Dr. Tiedt gehen hin und\nsagen im Rahmen ihrer Wahlkampfkampagne: Geht nur\n\nalle vor  den  Landtag  demonstrieren,  und  holt  euch  die\n3 Millionen DM!\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nSo ja nicht! Das ist eine Beschimpfung\n\nder Leute da drau\u00dfen.)\n\nDas, was Sie hier tun, meine Damen und Herren von der\nSPD-Fraktion, ist unredlich! Sie benutzen die Befindlich-\nkeit ver\u00e4ngstigter Besch\u00e4ftigter der Region zu billigen\nWahlkampfeffekten,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nobwohl Sie wissen, da\u00df der Adressat Ihrer Proteste nicht\nim S\u00e4chsischen Landtag sitzt, sondern in der Treuhand-\nanstalt. Keine Fraktion in diesem Hohen Hause ist gegen\ndie Erhaltung der Arbeitspl\u00e4tze in der Oberlausitz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie daher, Herr Dr. Tiedt: Wenn es Ihnen nur\neinen Funken ernst mit dem Schicksal der Besch\u00e4ftigten\nbei Lautex ist, dann kommen Sie doch mit mir am 10. Mai\nzum Treuhandkabinett. Streichen Sie Ihre Wahlkampfter-\nmine, und versuchen Sie mit mir gemeinsam, dort auf\nBasis gesicherter Zahlen und Fakten, nicht auf Basis von\nZeitungsmeldungen und Vermutungen, die Risiken und\nChancen der Privatisierung zu pr\u00fcfen.\n\n(Lochbaum, SPD: Das ist Wahlkampf!)\n\nIch will sicher sein, bevor wir uns entscheiden,  da\u00df diese\n3 Millionen DM nicht in die privaten Taschen eines Herrn\nPlaschna, sondern wirklich zur Verbesserung der Arbeits-\nplatzsituation bei der Lautex eingehen. Wenn wir uns dort\neinigen k\u00f6nnen, dann stehe ich zur Verf\u00fcgung.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die dritte Gespr\u00e4chsrunde liegt nur\neine Wortmeldung der CDU-Fraktion vor. Ich bitte Herrn\nStempell, das Wort zu nehmen.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehr-\nte Damen und Herren! Ich bin kein Populist in dem Sinne;\nich m\u00f6chte aber aus der Situation heraus die Lage der\nTextilindustrie im Vogtland und in Westsachsen kurz\nskizzieren.\nIch habe hier in Dresden Textil- und Faserstofftechnik\nstudiert \u2013 nur damit Sie wissen, da\u00df ich auch mit Leib und\nHingabe ,,Textiler\u201c bin. Ich habe dann fast 30 Jahre in der\nTextilindustrie im Vogtland gearbeitet. Wir wissen, wie es\nwar. Die Tarife der Textilindustrie waren mit die niedrig-\nsten der damaligen Zeit im Vergleich zu Tarifen anderer\nIndustriezweige. In der Textilindustrie waren \u00fcber-\nwiegend Frauen als billige Arbeitskr\u00e4fte besch\u00e4ftigt. Diese\nIndustrie war gepr\u00e4gt durch Ausbau und Aufbau von\n\u00dcberkapazit\u00e4ten f\u00fcr die Erwirtschaftung von harten Devi-\nsen und zum anderen zur Versorgung und Deckung des\nriesigen Bedarfs der damaligen UdSSR.\nSo wurde z. B. in Malchow in Mecklenburg ein Teppich-\nwerk nur f\u00fcr die Versorgung der damaligen UdSSR\ngebaut.  Die  Gardinenindustrie  produzierte  weit  \u00fcber\n140 Millionen Quadratmeter Gardinen pro Jahr, weit \u00fcber\nden Eigenbedarf, der bei vielleicht 25 Millionen Quadrat-\nmetern lag. Die Textilindustrie wies \u2013 auch im Vogtland \u2013\nmonostrukturelle Z\u00fcge auf. Das war auch im wesentlichen\nder Grund f\u00fcr die Schrumpfung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6665\n\n\n\nDennoch unterschied sich die Textilindustrie im Vogtland\nvon anderen Standorten durch die Produktion von Spezia-\nlit\u00e4ten. Ich denke an die Plauener Spitzen und an die Gar-\ndinenstickereien, die Gardinen in ihrer fast unersch\u00f6pf-\nlichen Vielfalt, die Palette der Borten und Posamenten im\nRaum Annaberg-Buchholz, die gewebten Doppelteppiche\nin Oelsnitz und Adorf. Deshalb war es schon fast eine\nSchockwirkung f\u00fcr die Region, als es um die Existenz des\ndamals gr\u00f6\u00dften Unternehmens f\u00fcr die Produktion Plaue-\nner Spitzen ging.\nDank der Unterst\u00fctzung durch die Staatskanzlei und\ndurch das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, auch\ndurch das segensreiche Wirken der Arbeitsgruppe ,,Her-\nkules\u201c, kann man zwischenzeitlich eine Konsolidierung\nder Textilindustrie feststellen. Es existieren mittlerweile 40\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen in der Region,\ndie z. B. Plauener Spitze und Stickereien produzieren. Die\n,,Plauener Gardine\u201c besch\u00e4ftigt ungef\u00e4hr 600 Arbeitneh-\nmer.\nWas gilt es nun zu tun? \u2013 Sicherung des Berufsnach-\nwuchses, um der Jugend wieder Vertrauen in die Textil-\nindustrie zu geben. Dazu geh\u00f6rt nun endlich auch eine\nklare Aussage zur Errichtung einer Fachhochschule\nVogtland mit den entsprechenden Ausbildungsfachrich-\ntungen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Lersow, SPD:\nDie haben wir schon lange gefordert.)\n\nWeiterhin geh\u00f6rt dazu weitere absatzf\u00f6rdernde Unterst\u00fct-\nzung, beispielsweise durch regionale Einsetzung eines\nMitarbeiters f\u00fcr das Zeus-Projekt, weiterhin die Einbezie-\nhung von Unternehmen in den neuen Bundesl\u00e4ndern bei\nder Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge, z. B. von Bundesunter-\nnehmen, die jetzt bereits aus China oder anderen L\u00e4ndern\nbeziehen. Es geht vorrangig um die Sicherung eigener, im\nLande erhaltbarer Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Schiemann, CDU:\nSehr richtig.)\n\nDie Unterst\u00fctzung von kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen bei der Kapitalbildung, beispielsweise\ndurch Schaffung von Risikofonds, ist wichtig.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Das d\u00fcstere Bild des\nNiedergangs der Textilindustrie stimmt nicht mehr. Es\ngibt hoffnungsvolle Anzeichen einer Stabilisierung. Allen,\ndie daran mitgewirkt haben, gilt mein herzlichster Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich er\u00f6ffne jetzt die vierte Rederunde.\nMir liegt ein Antrag der CDU-Fraktion vor; Herr Beyer,\nbitte.\n\nBeyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, da\u00df Sie noch an\nmich gedacht haben.\nMeine Damen und Herren! Wenn die SPD-Fraktion eine\nAktuelle Debatte zur Frage der Textilindustrie in Sachsen\nbeantragt, dann gibt es zwei m\u00f6gliche Zielstellungen:\n1. Es soll ein Katastrophenszenario zelebriert werden. Es\nw\u00e4re so falsch wie sch\u00e4dlich.\n2. Sollte es um eine ,,gro\u00dfe Anstrengung aller\u201c gehen \u2013\nStaat, SPD, Gewerkschaft -, vielleicht noch untersetzt mit\neinem Gutachten von Herrn Dr. Tiedt, dann, meine Da-\nmen und Herren, ist Vorsicht geboten. Dann wird es teuer!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nDen dritten Grund kann man ausschlie\u00dfen, n\u00e4mlich die\nL\u00f6sung eines konkreten Problemfalls \u2013 den der Lautex.\nDazu dient keine Aktuelle Debatte.\nTatsache ist, meine Damen und Herren, da\u00df sich die tradi-\ntionelle s\u00e4chsische Branche Textil- und Bekleidungsindu-\nstrie wieder entwickelt \u2013 sehr zum Erstaunen der west-\nlichen Konkurrenten und auch wohl sehr zum Erstauen\nvon Herrn Dyrlich. Beweisen l\u00e4\u00dft sich das, wenn Sie z. B.\nmit dem Textilverband reden, wenn Sie die Treuhandver-\nk\u00e4ufe in Sachsen in dieser Branche analysieren, wenn Sie\nPressemitteilungen verfolgen \u2013 auch die \u00fcber erfolgreiche\ngro\u00dfe Fachmessen \u2013 und wenn Sie \u2013 das wurde heute\nschon betont \u2013 den Umsatz und vor allem die Entwicklung\nder Arbeitsproduktivit\u00e4t in diesem Bereich betrachten.\nDabei geht \u2013 und das m\u00f6chte ich noch einmal unterstrei-\nchen \u2013 die offizielle Statistik leider nur von Unternehmen\n\u00fcber 20 Besch\u00e4ftigten aus und weist in Sachsen 377 Unter-\nnehmen aus. Der Verband ist aber der Meinung, da\u00df an\nUnternehmen unter 20 Besch\u00e4ftigten noch einmal 200 hin-\nzukommen. Von diesen wird weder der Umsatz noch die\nProduktivit\u00e4t, noch werden die Besch\u00e4ftigten ausgewie-\nsen, so da\u00df also die tats\u00e4chliche Lage noch g\u00fcnstiger ist.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion wird ihre\nerfolgreiche Wirtschaftspolitik fortsetzen, aufbauend auf\nder Privatinitiative und der Kreativit\u00e4t der Sachsen, mit\nvielen flankierenden Ma\u00dfnahmen, bis hin zu einem Wag-\nniskapitalfonds in Sachsen f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es spricht\njetzt der Wirtschaftsminister, Herr Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich mu\u00df Ihnen\ngestehen, ich hatte schon am Anfang schwer mit Anf\u00e4llen\nvon Depressionen zu k\u00e4mpfen,\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nals ich mir das Niveau einiger Beitr\u00e4ge anh\u00f6ren mu\u00dfte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Dyrlich, Ihr Beitrag hatte noch nicht einmal Wahl-\nkampfniveau \u2013 zumindest nicht gemessen an s\u00e4chsischen\nMa\u00dfst\u00e4ben, die wir im Lande gewohnt sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sollten sich wirklich \u00fcberlegen, ob Sie sich weiterhin\nvon westdeutschen Wahlkampfstrategen beraten lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Das Thema lautet: Situation\nder Textilindustrie in Sachsen. Lassen Sie mich deshalb\nzun\u00e4chst \u00fcber die Situation in Gesamt-Sachsen sprechen.\nIch will dies um die Bekleidungsindustrie erweitern, denn,\nmeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, diese\ngeh\u00f6rt dazu: Wir sprechen von der Textil- und Beklei-\ndungsindustrie. Diese geh\u00f6rt zu den Branchen, die zwei-\nfelsohne die schwierigste Ausgangssituation beim Start in\ndie 90er Jahre hatten.\nDas gilt nicht nur f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4ndern. Es gilt f\u00fcr\ndie Textilindustrie in ganz Europa. Auf dem Gebiet der\nEurop\u00e4ischen Union gingen allein in den Jahren 1989 bis\n1992 \u00fcber 434 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Textil- und Beklei-\ndungsindustrie verloren \u2013 die neuen Bundesl\u00e4nder nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6666\n\n\n\nmitgerechnet \u2013, und das in Betrieben, die hochmodern\nwaren, anders als unsere monostrukturierten Betriebe in\nSachsen. \u00dcber 14 % sind verlorengegangen. Bei diesem\ndramatischen Strukturwandel stellt sich jedem n\u00fcchternen\nBetrachter die Frage: Welche Chance hat eigentlich die\nTextil- und Bekleidungsindustrie in Europa \u00fcberhaupt\nnoch? Wird sie sich als Standort halten k\u00f6nnen? Ist der\nExodus in Richtung Fernost eigentlich noch aufzuhalten?\nIch bin der \u00dcberzeugung, da\u00df auch k\u00fcnftig Europa eine\ngute Chance gegen\u00fcber Fernost haben wird. Ich bin auch\nder festen \u00dcberzeugung, da\u00df k\u00fcnftig Sachsen ein von der\neurop\u00e4ischen Textil- und Bekleidungsindustrie bevorzug-\nter Standort sein wird. Ich will Ihnen auch begr\u00fcnden,\nwarum.\nIch glaube, da\u00df die St\u00e4rke der europ\u00e4ischen Textil- und\nBekleidungsindustrie k\u00fcnftig in besonders hochwertigen,\nbesonders innovativen und besonders modischen Produk-\nten liegen wird. Pr\u00e4destiniert f\u00fcr die Entstehung solcher\nProdukte werden vor allem die Regionen sein, wo es einen\nengen Dialog zwischen allen an der Textilherstellung und\n-veredelung Beteiligten gibt. Bevorzugt werden also\nRegionen sein, wo die Wege zwischen den Rohstoffprodu-\nzenten, den Textilforschern, den Textilmaschinenbauern,\nden Designern, den Kleidungsherstellern und den Endver-\nbrauchern m\u00f6glichst kurz sind.\nEs wird also immer wichtiger werden, da\u00df der Designer\nwei\u00df, was der Textilmaschinenbauer kann, und umge-\nkehrt. Es wird k\u00fcnftig immer wichtiger werden, da\u00df der\nRohstoffproduzent wei\u00df, was der Verbraucher in der\nk\u00fcnftigen Saison bevorzugen wird. Es wird k\u00fcnftig immer\nwichtiger werden, da\u00df der Bekleidungshersteller wei\u00df,\nwas die Textilforschung demn\u00e4chst an Innovationen her-\nvorbringen wird. Es wird k\u00fcnftig immer wichtiger wer-\nden, da\u00df alle wissen: \u00c4nderungen in der Energiepolitik\nwerden zu Transportkostenerh\u00f6hungen f\u00fchren mit der\nFolge, da\u00df die Lohnkostenvorteile aus Fernost schrumpfen\nwerden.\nMit einem Wort: Fernost wird k\u00fcnftig vor unserer Haus-\nt\u00fcr, n\u00e4mlich in Mittel- und Osteuropa, liegen und damit\ndem Standort Sachsen enorme Impulse geben, wenn wir\ndiese Situation als Chance und nicht als bedrohliche Kon-\nkurrenz ansehen. Die innovativen Produkte wird es k\u00fcnf-\ntig in den Regionen geben, in denen alle an der Wert-\nsch\u00f6pfungskette Beteiligten st\u00e4ndig ohne gro\u00dfe Entfer-\nnung miteinander kommunizieren k\u00f6nnen.\nBei dieser Situation bin ich \u00fcberzeugt, da\u00df Sachsen in Zu-\nkunft in Europa die besten Wachstumschancen haben\nwird.\nWie ist die Ausgangsbasis in diesem Jahr? \u2013 Die Textil-\nund Bekleidungsindustrie bietet heute noch 20 100 Ar-\nbeitspl\u00e4tze. Das sind zwei Drittel aller Pl\u00e4tze in den neuen\nBundesl\u00e4ndern. Davon sind 6 600 Arbeitspl\u00e4tze in Unter-\nnehmen, die noch der Treuhandanstalt geh\u00f6ren, und von\ndiesen sind ca. 2 200 in sogenannten Management-KG.\nIn den Jahren 1991 bis 1993 hatte die Textil- und Beklei-\ndungsindustrie im Durchschnitt eine Produktionssteige-\nrung von 242 %. Das ist beachtlich. Sie erreicht damit\nallerdings erst 35 % der Produktivit\u00e4t der alten L\u00e4nder,\nwie gesagt, im Durchschnitt.\nBesonders erfreulich ist, da\u00df es bei der Umsatzentwick-\nlung in der Industrie eine positive Trendumkehr gegeben\nhat. Bei den Besch\u00e4ftigtenzahlen ist die Trendumkehr\nleider noch nicht feststellbar. Vom Februar 1993 bis 1994\nbetrug das Umsatzwachstum in der Textilindustrie, ohne\nBekleidungsindustrie, 28,8 %. Der Umsatzzuwachs in der\n\nTextilindustrie lag damit deutlich \u00fcber dem Umsatz-\nzuwachs in der gesamten s\u00e4chsischen Industrie. Nicht so\ng\u00fcnstig war es in der Bekleidungsindustrie. Hier betrug\ndas Umsatzplus 9 %. Bei den Arbeitskr\u00e4ften verzeichnete\ndie Textilindustrie im gleichen Zeitraum einen R\u00fcckgang\num 17,1 % auf 13 750 Mitarbeiter. In der Bekleidungsindu-\nstrie ging die Zahl der Arbeitskr\u00e4fte im gleichen Zeitraum\num 6,4 % auf 6 350 Mitarbeiter zur\u00fcck.\nDie Talsohle ist l\u00e4ngst durchschritten. Verl\u00e4\u00dfliche Zahlen,\nob die Talsohle auch bei den Arbeitskr\u00e4ften erreicht ist,\nliegen leider noch nicht vor. Erstmals aber wurde im\nJanuar dieses Jahres von der Bekleidungsindustrie ein\nBesch\u00e4ftigtenplus von 1,1 % gemeldet. Die Besch\u00e4ftigten-\nzahlen bei der Textilindustrie gingen leider noch einmal\num 1 % zur\u00fcck. Hoffen wir, da\u00df diese Sohle bald durch-\nschritten sein wird!\nIch verkenne auch nicht, da\u00df diese Talsohle f\u00fcr unsere\nTextil- und Bekleidungsindustrie sehr, sehr tief ist. Die\nBesch\u00e4ftigtenzahlen sanken seit 1990 um \u00fcber 90 %. Damit\nmu\u00dfte die Textil- und Bekleidungsindustrie den h\u00e4rtesten\nStrukturwandel in den neuen L\u00e4ndern von allen Indu-\nstriebranchen durchmachen. Aber sie ist jetzt auf einer\nBasis angekommen, die deutlich macht, da\u00df sie in Zukunft\nzu den bedeutenden s\u00e4chsischen Industriebranchen geh\u00f6-\nren wird.\nLassen Sie mich nur einen Vergleich bringen, meine Da-\nmen, meine Herren. Lassen Sie mich mit Brandenburg ver-\ngleichen. Vom Dezember 1992 bis Dezember 1993 ging die\nZahl der Besch\u00e4ftigten in der Textilindustrie Sachsens um\n14,7 % zur\u00fcck, in Brandenburg um 75,3 %. Der Umsatz in\nSachsen stieg um 23 %, in Brandenburg ging er um 32,2 %\nzur\u00fcck. Dies sind auch Zahlen, meine Damen und Herren,\ndie deutlich machen, da\u00df unsere Politik und das gemein-\nsame Engagement der Mitarbeiter, der Betriebsr\u00e4te, der\nGewerkschaften, der Landesregierung und auch der Parla-\nmentarier richtig war und erfolgbringend ist. Davon lassen\nwir uns nicht abbringen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist richtig, da\u00df wir einen Arbeitskreis zur L\u00f6sung von\nProblemen einberufen haben. Aber wir haben schon 1991\ngehandelt, als wir Berthold Keller, den ehemaligen\nBundesvorsitzenden der Gewerkschaft Bekleidung und\nTextil, als unseren Textilbeauftragten berufen haben. Herr\nDyrlich, das war eine rechtzeitige Entscheidung \u2013 nicht ein\nArbeitskreis, sondern jemand, der vom Fach ist und der\ndie \u00c4rmel hochgekrempelt hat, um in der schwierigen\nSituation, vor allem mit der Treuhand, hier die Privatisie-\nrungen zu erm\u00f6glichen und zu erleichtern. Ich danke Bert-\nhold Keller f\u00fcr seinen unglaublichen Einsatz f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Textil- und Bekleidungsindustrie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch im Rahmen des Atlas-Projektes haben wir 67 Unter-\nnehmen aus dem Bereich Textil- und Bekleidungsindustrie\ngemeldet. Hiervon wurden bis heute 43 Unternehmen mit\nrund 8 000 Mitarbeiter privatisiert. In den 24 noch nicht\nprivatisierten Unternehmen arbeiten zur Zeit 3 460 Mitar-\nbeiter. Es geht auch hier jetzt besser in der Zusammenar-\nbeit mit der Treuhand. Den Atlas-betreuten Unternehmen,\nmeine Damen und Herren, wurden bis heute 18,5 Millio-\nnen DM an F\u00f6rdermitteln f\u00fcr eine Investitionssumme von\n127 Millionen DM bewilligt.\nLassen Sie mich sagen, was noch wichtiger ist: Bis Ende\nFebruar 1994 erhielten 338 Vorhaben der Textil- und Be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6667\n\n\n\nkleidungsindustrie einen Zuschu\u00df im Rahmen der GA-\nF\u00f6rderungen in H\u00f6he von \u00fcber 220 Millionen DM. Damit\nwurde in der Textil- und Bekleidungsindustrie ein Investi-\ntionsvolumen von 1,8 Milliarden DM ausgel\u00f6st, in der\ns\u00e4chsischen Textil- und Bekleidungsindustrie, meine Da-\nmen, meine Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHiermit wurden 19 000 Arbeitspl\u00e4tze neu geschaffen oder\ngesichert. Das sind fast die gesamten Arbeitspl\u00e4tze, die es\nheute noch in dieser Industrie gibt. Da sage einer, wir\nh\u00e4tten nichts f\u00fcr diese Textil- und Bekleidungsindustrie\ngetan! Das ist Polemik und entbehrt jeder Grundlage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr.  Schommer,  Staatsminister  f\u00fcr  Wirtschaft  und\nArbeit: \u2013 Nein.\nWir helfen doch dieser Industrie noch weit \u00fcber das Geld\nhinaus, weit \u00fcber diese investiven F\u00f6rderungen hinaus.\nWir haben auf unsere Initiative hin das Absatzf\u00f6rderungs-\nprogramm, das die Bundesregierung aufgelegt hat, auf\nden Weg gebracht. 700 000 DM haben wir f\u00fcr die Entwick-\nlung dieses Programms ausgegeben. Es wird zunehmend\nvon der s\u00e4chsischen Textil- und Bekleidungsindustrie in\nAnspruch genommen: 1993 waren es 300 Unternehmen in\nden neuen L\u00e4ndern. In diesem Jahr sind es bis heute\nbereits 450 Unternehmen.\nMeine Damen und Herren! Von der Messef\u00f6rderung, von\neinzelbetrieblichen Beratungen im Rahmen unseres Mittel-\nstandsstrukturprogrammes machen die Unternehmen\nGebrauch. Was wollen Sie eigentlich? Wir helfen \u00fcberall,\nnicht nur, wie Sie vielleicht sagen k\u00f6nnten, mit Geld, das\naus Bonn kommt, sondern kreativ mit K\u00f6nnen und mit\nFachleuten, um unserer Industrie zu helfen, nicht nur zu\nhelfen, sondern um ihr Mut zu machen, damit sie ihre\neigene Leistungsf\u00e4higkeit unter Beweis stellen kann.\nDie Umsatzzuw\u00e4chse, die Ihnen von den Vorrednern ge-\nnannt wurden, machen deutlich: Unsere s\u00e4chsische Textil-\nund Bekleidungsindustrie ist wieder wer. Das lassen wir\nuns nicht zugrunde reden, das lassen wir nicht kaputtre-\nden hier in dieser Debatte, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind im Augenblick auch dabei, ein operationelles\nProgramm f\u00fcr die EU zu erarbeiten, um Retex, das ab\ndiesem Jahr eingesetzt wird, f\u00fcr Sachsen zu erm\u00f6glichen\nund m\u00f6glichst viel hier f\u00fcr Sachsen zur weiteren Umstruk-\nturierung zu erreichen. Hieran arbeitet Herbert Bittlinger,\nder Nachfolger von Berthold Keller, als weiterer Textil-\nberater. Auch ihm sei f\u00fcr seine Kreativit\u00e4t Dank gesagt.\nFragen Sie einmal die Textilunternehmen, ohne da\u00df Sie\nsich als Politiker zu erkennen geben, was sie eigentlich\nwirklich von der Arbeit dieser Leute halten. Alle werden\nIhnen sagen: Gott sei Dank gibt es die! Wir danken, da\u00df es\nwirklich erm\u00f6glicht wurde, da\u00df wir solche Berater haben\nund nicht Arbeitskreise, in denen irgendwelche Beamte\noder Funktion\u00e4re sitzen. Nein, Fachleute sind es, die die\nKreativit\u00e4t der Mitarbeiter in den Textil- und Bekleidungs-\nunternehmen unterst\u00fctzen. Das ist das Entscheidende!\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch m\u00f6chte auch noch etwas zur Arbeitsmarktpolitik sa-\ngen. Wir haben z. Z. 13 Arbeitsf\u00f6rderungs-, Besch\u00e4fti-\n\ngungs- und Strukturentwicklungsgesellschaften, die \u00fcber-\nwiegend Arbeitnehmer aus der Textil- und Bekleidungsin-\ndustrie aufgenommen haben. 3 800 Mitarbeiter sind hierin\nt\u00e4tig, davon \u00fcber 600 in Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h AFG.\nUnd von den \u00fcber 3 800 Arbeitnehmern sind rund 1 800\nFrauen.\nWir f\u00f6rdern diese Ma\u00dfnahmen mit einer Anschubfinanzie-\nrung von je 150 000 DM und zahlen 50 000 DM f\u00fcr die\nStammkr\u00e4fte pro Jahr. Und 10 dieser Gesellschaften neh-\nmen zus\u00e4tzlich Aufgaben als sogenannte Z-ABS-Gesell-\nschaften wahr und erhalten damit auch zus\u00e4tzliche F\u00f6r-\ndermittel.\nMeine Damen, meine Herren! Die Basis f\u00fcr die Wiederer-\nstarkung der s\u00e4chsischen Textil- und Bekleidungsindustrie\nist gelegt. In den n\u00e4chsten Monaten kommt es vor allem\ndarauf an, da\u00df f\u00fcr alle nichtprivatisierten, aber sanierungs-\nf\u00e4higen Treuhandunternehmen L\u00f6sungen mit guten Per-\nspektiven gefunden werden.\nUnd damit komme ich jetzt auch zu Lautex. Und ich will\nauch hierzu ein ganz deutliches Wort sagen. Wir sind\nlange, lange im Gespr\u00e4ch mit Lautex, nicht erst, Herr\nTiedt, seit Sie auf Ihrer Wahlkampftour die Oberlausitz\nentdeckt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir arbeiten schon lange mit der Treuhand an L\u00f6sungen.\nEs ist richtig, es ist kein Ruhmesblatt der Treuhand mit\ndiesen ganzen Konzeptionen, diesem Hin und Her. Das\nwill ich deutlich sagen. Aber die 141 Millionen DM, die\nhier genannt worden sind, sind auch ein Beitrag aus\nSteuermitteln f\u00fcr den Erhalt dieser Region. Und ich will\nIhnen auch sagen, wir sind schon lange in Gespr\u00e4chen,\nwas die Privatisierung von Zittau und L\u00f6bau angeht.\nNur eins will ich in aller Deutlichkeit sagen: Die Staats-\nregierung l\u00e4\u00dft sich in keinem Fall erpressen, weder von\nIhnen noch von Herrn Plaschna, noch von der Treu-\nhandanstalt. Es gibt keine Subventionierung von Kaufprei-\nsen! Wo k\u00e4men wir denn hin, wenn Herr Plaschna und die\nTreuhand Kaufpreise einsteckten, die der Freistaat Sach-\nsen \u00fcber die Investoren subventioniert?! Was ist denn das\nf\u00fcr eine Finanzpolitik?!\n\n(Zurufe von der CDU: Sehr richtig! Genau! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nDies ist im Augenblick der Tatbestand. Sie sollten sich\nrichtig erkundigen, Herr Tiedt.\n\n(Dr. Tiedt, SPD:\nDas habe ich doch gar nicht gesagt!)\n\nIch habe vor \u00fcber einer Woche mit Herrn Plaschna gespro-\nchen, und heute habe ich meinen Staatssekret\u00e4r Dr. R\u00fcdi-\nger Thiele nach Berlin geschickt. Er verhandelt heute in\nBerlin auch weiter \u00fcber die Zukunft von Lautex. Wir wol-\nlen eine L\u00f6sung finden, und wir werden L\u00f6sungen finden!\n F\u00fcr die Druckerei in L\u00f6bau und die Verlagerung, Herr\nTiedt, gibt es einen, der Interesse hat. Wir haben f\u00fcr die\nn\u00e4chste Woche ein erstes Gespr\u00e4ch mit ihm verabredet.\nIhn kennt noch keiner so richtig, und wir werden mit ihm\ndar\u00fcber reden und ihm sagen, was ich hier sage und was\nwir vorher auch den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern\nder Lautex gesagt haben: Es wird bei einer F\u00f6rderung die\nh\u00f6chstm\u00f6gliche F\u00f6rderung geben \u2013 ebenso bei Investitio-\nnen \u2013, und wir werden unser arbeitsmarktpolitisches In-\nstrumentarium einsetzen. Und wir werden alles tun, da\u00df\nsowohl in Zittau als auch in L\u00f6bau die Arbeitspl\u00e4tze,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6668\n\n\n\nsoweit das aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden vertretbar ist,\nerhalten werden. Es wird nicht an der Staatsregierung\nscheitern. Ich sage dies noch einmal.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Tiedt, Sie haben ja v\u00f6llig recht: Wir wollen nicht\nHerrn Plaschna subventionieren, und das ist das Problem.\nNur ist es leider so, da\u00df man solche Gespr\u00e4che nicht auf\ndem offenen Markt aushandeln kann. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich\nhier polemisieren und sagen, wir seien handlungsunf\u00e4hig.\nUnd ich mu\u00df in Teilbereichen sogar ruhig sein, um den\nErfolg der Verhandlungen nicht zu gef\u00e4hrden, weil die\nGespr\u00e4che l\u00e4ngst laufen.\nHerr Dyrlich, noch etwas zu Ihnen: Ich habe ja gesagt, ich\nwill auf Ihren Beitrag nicht weiter eingehen. Aber Ihre\nKritik an Heiner Eggert macht mich doch nachdenklich.\nWas ist dies \u2013 \u2013\n\n(Dyrlich, SPD: Heinz Eggert!)\n\n\u2013 Ich kann ihn nennen, so wie ich das will! Da brauche ich\nIhren Rat nicht, verehrter Herr Dyrlich!\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch glaube, er wei\u00df auch, warum er auf die distanziertere\nForm ,,Heinz\u201c Ihnen gegen\u00fcber besteht.\n\n(Schallende Heiterkeit bei der CDU)\n\nWenn Sie m\u00f6gliche Arbeitslose \u2013 auch der Lautex \u2013 als\npotentielle Kriminelle bezeichnen, dann ist es richtig, da\u00df\nHeiner Eggert dagegen protestiert, und genau deshalb hat\ner sich gegen Sie gewandt. Das haben Sie gemacht; Sie\nhaben darauf hingewiesen, da\u00df die Arbeitslosigkeit m\u00f6g-\nlicherweise in die Kriminalit\u00e4t abgleitet. Tun Sie das doch\nnicht! Genau damit gef\u00e4hrden Sie das alles!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei der SPD \u2013\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Das ist doch so! \u2013\n\nUnruhe und Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren, der Ministerpr\u00e4sident und\nauch ich, wir haben in der vorletzten Woche ein Gespr\u00e4ch\nmit Damen und Herren gef\u00fchrt, von denen die meisten\nsicherlich Ihrer Partei angeh\u00f6ren. Wir haben ein sehr sach-\nliches Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt. Es war mit dem Bundesvorsitzen-\nden der Gewerkschaft, Herrn Arens, mit Frau Keller und\nmit Betriebsr\u00e4ten von Lautex. Und wir haben nicht nur\n\u00dcbereinstimmung in der Analyse und auch in den bisheri-\n\ngen Handlungen gefunden, sondern wir haben uns auch\nauf etwas verst\u00e4ndigt, was wir gemeinsam tun wollen.\nWir wollen z. B. darauf hinwirken zu vermeiden, da\u00df es\nAusbildungspl\u00e4tze in der Textilindustrie und der Beklei-\ndungsindustrie gibt, die nicht besetzt werden. Warum?\nWeil die jungen Menschen permanent von Ihnen h\u00f6ren,\nwelch schlechte Entwicklung doch die Textil- und Beklei-\ndungsindustrie hat. Kein Wunder, da\u00df niemand mehr dort\nhingehen und sich ausbilden lassen will!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nUnd wir haben keinen Arbeitskreis, sondern eine Clea-\nring-Stelle eingerichtet, in der alle die Probleme, auch\nsolche mit der Treuhand, kurzfristig gekl\u00e4rt werden. Das\nist eine gute Sache. Und wir haben beschlossen, gegen\nsolche Reden und Aktivit\u00e4ten, wie Sie sie f\u00fchren, n\u00e4mlich\ndieses Jammern, einen Kontrapunkt zu setzen; wir wollen\ngemeinsam eine Imagekampagne starten, um nach au\u00dfen\ndeutlich zu machen: Die s\u00e4chsische Textil- und Beklei-\ndungsindustrie ist trotz aller N\u00f6te auf einem guten Weg\nnach vorn!\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Zurufe bei der SPD:\nH\u00f6rt! H\u00f6rt! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Tiedt.\n\nDr. Tiedt, SPD: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung\nmachen. Ich habe zu keinem Zeitpunkt eben in meinem\nRedebeitrag gesagt, da\u00df ich eine Subventionierung irgend-\nwelcher Kaufpreise f\u00fcr irgendwen, seien es Management-\nKGs oder sonstige, in Anspruch nehme. Dies ist \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: In der Presse!)\n\n\u2013 Selbst in der Presse habe ich dies nicht gesagt. Ich habe\nnie dazu so gesprochen, und ich finde es eine unertr\u00e4g-\nliche Manipulation von Aussagen, die hier gef\u00e4llt worden\nsind! Und der Stil, den Sie eben praktiziert haben, der ist\nder Belegschaft dort oben nicht zumutbar!\n\n(Zurufe und Proteste bei der CDU \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte abgeschlossen.\nWir kommen nun zu\n\n2. Aktuelle Debatte: Bedeutung der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge\nim Rahmen der Mittelstandspolitik\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nF\u00fcr den Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Frak-\ntion der CDU das Wort.  Die  weitere  Reihenfolge  in  der\n1. Runde: SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nF.D.P.\n\nIch bitte, da\u00df die Fraktionen, damit nicht immer wieder\nMi\u00dfverst\u00e4ndnisse auftreten, ihre Rednerlisten nach vorn\ngeben. Es kommt dann hier zu Umstellungen, was dann\noffensichtlich auch zu Mi\u00dfstimmungen f\u00fchrt. Noch einmal\ndie Bitte an die Fraktionen: Geben Sie die Listen nach\nvorn, damit wir in die Abfolge die Namen aufnehmen\nk\u00f6nnen!\n\nIch bitte also jetzt zuerst die Fraktion der CDU, das Wort\nzu nehmen; Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Mehr und mehr erarbeiten Fachgruppen bei\nWirtschaftskammern und Verb\u00e4nden in konstruktiver\nWeise Forderungen und Vorschl\u00e4ge an die Politik. Das\nParlament und die Regierung sind, glaube ich, gut beraten,\nsolche Vorschl\u00e4ge aufzunehmen. Meine Fraktion, die\nCDU, betrachtet diese Zusammenarbeit als unverzichtbar\nin dem immer komplexer werdenden Entwicklungs-\nproze\u00df.\n\nSchon im Wirtschaftspapier der S\u00e4chsischen Union von\nAnfang 1993 stehen als erster Anstrich unter dem Punkt\n,,Absatzf\u00f6rderungsaktivit\u00e4ten\u201c die Auftr\u00e4ge der \u00f6ffent-\nlichen Hand \u2013 bei einem Volumen allein des Bundes von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6669\n\n\n\n35 Milliarden DM im Jahre 1993 gewi\u00df ein wichtiger\nPosten. Beschr\u00e4nken wir uns auf die Ebene der Kommu-\nnen und auf die Landesebene! Was mu\u00df in dieser Rich-\ntung zu den schon laufenden Aktivit\u00e4ten noch geschehen?\n Bemerkenswert, meine Damen und Herren, an den For-\nderungen des Industrieausschusses der IHK S\u00fcdwestsach-\nsen/Chemnitz ist folgende Grundaussage: Die s\u00e4chsischen\nUnternehmer wollen keine Bevorzugung. Sie fordern\nlediglich Chancengleichheit.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nUnd Chancengleichheit ist nicht gegeben, wenn z. B. fr\u00fch-\nzeitig westliche Beratungsunternehmen Exklusivvertr\u00e4ge\nmit Kommunen abgeschlossen haben und wenn diese ihre\nAusschreibung dann darauf gezielt abstellen, den Tro\u00df\nihrer traditionellen Auftragnehmer diskret einzubeziehen.\nDas gleiche kann nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Beamte zutreffen.\nAuch f\u00fcr eine Reihe von Beratungsleistungen bietet sich\nan, viel st\u00e4rker eigene Kapazit\u00e4ten zu nutzen. Ein Bewu\u00dft-\nseinswandel mu\u00df hier einfach eintreten.\nHilfreich dazu w\u00e4re, in gr\u00f6\u00dferen Abst\u00e4nden die Vergabe\ntransparent zu machen, sowohl bei der Staatsregierung als\nauch bei den Kommunen. Dabei spreche ich keinem Rigo-\nrismus das Wort, etwa bei diesem Landtagsgeb\u00e4ude. Sie\nkennen das Thema.\nWenn ich zum Schlu\u00df wegen der Klarheit der Zielstellung\nden Bogen einmal ganz weit spannen darf, stelle ich fol-\ngende Frage: Hat sich nicht das b\u00fcrokratische System\nschon zu weit vom gesunden Menschenverstand entfernt?\nWenn sich die Bundesrepublik Deutschland bereit erkl\u00e4rt,\nden abziehenden russischen Soldaten Wohnungen zu bau-\nen, warum liefert sie dann nicht die Wohnungen, sondern\ndas Geld der Steuerzahler, das dann per Ausschreibung\nwoanders hinflie\u00dft? Jeder normale Mensch w\u00fcrde doch\ndie Wohnungen und etwa die PVC-Fu\u00dfbodenfabrik durch\nostdeutsche Firmen bauen lassen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch hoffe sehr, da\u00df die Staatsregierung und die Kommu-\nnen ihre M\u00f6glichkeiten, die sie tats\u00e4chlich haben, auch voll\naussch\u00f6pfen. Dann w\u00e4re f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand\nsehr viel gewonnen, meine Damen und Herren; denn wer\nAuftr\u00e4ge hat, der braucht keine Subventionen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Raubold, bitte.\n\nRaubold, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge ist ein neural-\ngischer Punkt in der Wirtschaft unseres Landes, besonders\nbei der derzeitigen Wirtschaftssituation in Sachsen. Bei\neinem diesj\u00e4hrigen Haushaltsvolumen \u00f6ffentlicher Auft-\nr\u00e4ge von ca. 10 Milliarden DM, davon 5 Milliarden DM\nDirektauftr\u00e4ge, ist die Bedeutung des s\u00e4chsischen Mittel-\nstandes zu erkennen.\nDer s\u00e4chsische Mittelstand einschlie\u00dflich der s\u00e4chsischen\nHandwerksbetriebe umfa\u00dft 52 304 Betriebe im verarbei-\ntenden Gewerbe. Er ist bestimmt kein unwesentlicher\nWirtschaftsfaktor. Im Gegenteil!\nDa\u00df die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge an ostdeutsche Mit-\ntelst\u00e4ndler nicht komplikationslos war und ist, beweist,\nda\u00df die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern Gegenstand einer Untersuchung des Ifo-Insti-\n\ntutes f\u00fcr das Bundeswirtschaftsministerium im November\n1993 gewesen ist, deren Ergebnisse auch in dem Wirt-\nschaftstelegramm des Freistaates vom April 1994 zu fin-\nden sind.\nDer Grund f\u00fcr diese Sonderbefragung ostdeutscher Unter-\nnehmer zur Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge waren eben die\nSchwierigkeiten dieser Unternehmen, sich im Wettbewerb\nmit eigener Kraft durchzusetzen, und Vermutungen, da\u00df\ndie M\u00e4rkte in Ostdeutschland bereits wettbewerbsbe-\nschr\u00e4nkend, zum Beispiel durch sogenannte Rahmenver-\ntr\u00e4ge, aufgeteilt sind.\nDas Befragungsergebnis f\u00fcr Sachsen zeitigte, da\u00df die s\u00e4ch-\nsischen Mittelst\u00e4ndler wohl um die Bedeutung \u00f6ffentlicher\nAuftr\u00e4ge in der jetzigen wirtschaftlichen \u00dcbergangsphase\nwissen, aber sich als im Wettbewerb benachteiligt ansehen:\ndie Industrie zu 41 %, der Handel zu 44 % und selbst das\nBaugewerbe zu 72 %.\n50 % der s\u00e4chsischen Unternehmer beteiligen sich an\n\u00f6ffentlichen Auftragsausschreibungen, das Baugewerbe zu\n90 %. Zu knapp 40 % erh\u00e4lt davon die Industrie Auftr\u00e4ge,\ndas Baugewerbe zu 86 %. 40 % sind wohl zu wenig. Ein\nhoher Prozentsatz der Unternehmer resigniert ganz, weil\nsie sagen: Wir kommen sowieso nicht dazu, Auftr\u00e4ge dann\nzu bekommen. Da k\u00f6nnen wir uns die Arbeit f\u00fcr die Aus-\nschreibung sparen. Das ist n\u00e4mlich aufwendig, das kann\nmanch kleiner mittelst\u00e4ndischer Betrieb nicht leisten.\nBei der Einsch\u00e4tzung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit im Ver-\ngleich zu westdeutschen Unternehmen wurden die\ngr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten in den Bereichen eingefahrene\nLieferbeziehungen, fehlende Listung bei den Handels-\nketten und Gesch\u00e4ftspraktiken westdeutscher Anbieter\nsowie fehlende Referenzen und Leistungsnachweise gese-\nhen. Es w\u00e4re in diesem Zusammenhang aufschlu\u00dfreich,\nwie die Auftragsvergabe f\u00fcr die wohl gr\u00f6\u00dfte derzeitige\ns\u00e4chsische Baustelle, das Messegel\u00e4nde Leipzig, vorge-\nnommen worden ist. Hier\u00fcber k\u00fcndigen wir eine Kleine\nAnfrage an.\nDurch Befragung von Handwerksbetrieben meinerseits,\nvon Betrieben, Landrats\u00e4mtern und der Nachpr\u00fcfstelle f\u00fcr\n\u00f6ffentliche Auftragsvergabe beim Regierungsbezirk\nChemnitz konnten folgende Hemmnisse \u2013 mehr oder\nweniger hausgemachter Art \u2013 festgestellt werden: Mangel-\nhafte Ausschreibung, zum Teil fehlende Fachkr\u00e4fte, im\nRegierungsbezirk Chemnitz 100 in den Baudezernaten, in\nder Stadt Chemnitz 47, im Herbst vergangenen Jahres\nnoch 130; Auftragsstau im September, kurze Terminspan-\nnen, damit verbunden die schweren Pr\u00e4luminarien bei der\n\u00dcbertragung von Haushaltsmitteln in das folgende Jahr,\nalles nachteilig f\u00fcr den Mittelstand, und Einsatz von hoch-\nwertigem, teurem Material. Hier kann eingespart werden,\num mit gleichen Haushaltsmitteln mehr Auftr\u00e4ge erteilen\nzu k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Raubold, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nRaubold, SPD: \u2013 Ja, noch knapp.\nAus den genannten Gr\u00fcnden ist es hieraus notwendig,\nPr\u00e4ferenzen f\u00fcr s\u00e4chsische Betriebe beizubehalten, zu er-\nneuern und zu verl\u00e4ngern, die Anzahl der Beratungsstel-\nlen \u2013 nur eine gibt es in Sachsen, in Niedersedlitz \u2013 zu\nerh\u00f6hen und fehlende Fachkr\u00e4fte bei den Baudezernaten\nzu erg\u00e4nzen.\n\n(Der Pr\u00e4sident beendet durch Ausschalten\ndes Mikrophons den Redebeitrag.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6670\n\n\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte jetzt,\nda\u00df die Fraktion Linke Liste/PDS das Wort nimmt.\n\nSchreier,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Vor wenigen Wochen\nwurde uns vom SMWA der Mittelstandsbericht Sachsens\nvorgelegt. Es w\u00e4re sicherlich besser gewesen, \u00fcber diesen\nintensiver zu reden als 3 Minuten, die ich in dieser Aktuel-\nlen Debatte zur Verf\u00fcgung habe. In diesem Mittelstands-\nbericht wurde die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge gerade\neinmal mit zwei Seiten behandelt, was angesichts deren\nBedeutung viel zu wenig ist. Man kann auch vermuten,\nman hat vielleicht Angst vor diesem Thema, bzw. man\nnimmt es nicht ganz so in dem Ma\u00dfe ernst, wenn es blo\u00df\nzwei Seiten sind.\n\n(Ha, ha! bei der CDU)\n\nAus einer dpa-Meldung entnahm ich folgendes: Bei der\nVergabe \u00f6ffentlicher Bauauftr\u00e4ge sind nach Einsch\u00e4tzung\ndes Frankfurter Oberstaatsanwaltes Schaubensteiner Kor-\nruption und Wettbewerbsabsprachen gang und g\u00e4be.\nMancherorts seien bis zu 90 % der von den \u00f6ffentlichen\nBauverwaltungen ausgeschriebenen Projekte bereits im\nVorfeld zwischen den Beteiligten abgesprochen. Schau-\nbensteiner leitet eine Abteilung zur Bek\u00e4mpfung von Kor-\nruptionsdelikten. Der mu\u00df es ja wohl wissen.\nAu\u00dferdem, was in Hessen gang und g\u00e4be ist, k\u00f6nnte\ndurchaus auch hier in Sachsen gravierende Ausma\u00dfe\nannehmen. Mein Vorredner hat das schon angedeutet. In\neinem Schreiben einer Firma, die Heizungstechnik\nvertreibt,  auch  hier  in Sachsen produziert und mehr als\n90 Millionen DM auch investiert hat, wird beklagt, es w\u00fcr-\nden im Landratsamt bzw. in Einrichtungen des Landrats-\namtes Werdau ausl\u00e4ndische Plattenheizk\u00f6rper eingebaut,\nstatt Produkte aus den neuen L\u00e4ndern zu bevorzugen.\nWie h\u00e4lt man es denn nun mit der gro\u00dfangek\u00fcndigten\nInitiative ,,Einkauf Ost\u201c, wenn schon die Landrats\u00e4mter\nkeine Vorbilder sind bzw. einheimischen Firmen keine\nChance lassen, mitbieten zu k\u00f6nnen? Es soll in diesem Fall\nnicht einmal eine Ausschreibung gegeben haben.\nDa\u00df dies den Damen und Herren von der CDU durchaus\nbewu\u00dft ist bzw. da\u00df man es erkannt hat, beweist eine\nKleine Anfrage des Abg. Hermann Winkler, der unter\nanderem fragt: ,,Wie erfolgt die Kontrolle \u00fcber die \u00f6ffent-\nliche Auftragsvergabe?\u201c \u2013 Was nichts anderes bedeuten\nkann als: Wie kann man Mi\u00dfbrauch verhindern?\nGerade die \u00f6ffentliche Hand mu\u00df ein Vorbild sein, eine\nVorreiterrolle bei der Einhaltung der Vorschriften spielen\nund Arbeitspl\u00e4tze sichern. Oftmals ist es eben gerade\ndieser Bereich unter 30 000 DM, wo Vetternwirtschaft\nbzw. Korruption vorhanden ist. Gerade in Regionen mit\n\u00fcberdurchschnittlicher Arbeitslosenquote, wie zum Bei-\nspiel in der Region Werdau mit 23 %, sind \u00f6ffentliche Auf-\ntr\u00e4ge von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung. Sie haben einen erheblichen\nEinflu\u00df auch auf die Kaufkraft der Bev\u00f6lkerung.\nFazit des Ganzen: Aktive Marktpolitik \u00fcber die Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Rahmen der Mittelstandspolitik\nan s\u00e4chsische Firmen \u2013 das m\u00f6chte ich unterstreichen \u2013, im\nRahmen der gesetzlichen Bestimmungen und \u00f6ffentlicher\nKontrolle ist immer zu begr\u00fc\u00dfen und wird von unserer\nFraktion voll unterst\u00fctzt. Nur sauber soll es eben alles\nzugehen.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat mit der\nEinf\u00fchrung der Vergabevorschriften f\u00fcr das \u00f6ffentliche\nAuftragswesen und die Verdingungsordnung f\u00fcr Leistun-\ngen Pr\u00e4ferenzregelungen geschaffen, die f\u00fcr den Freistaat\nSachsen gelten. \u00c4hnliche Bedingungen sind auch auf Bun-\ndesebene g\u00fcltig.\nZiel dieser Pr\u00e4ferenz- und Sonderregelungen ist es, den\nUnternehmen und Handwerkern der neuen Bundesl\u00e4nder\nden Marktzutritt zu erleichtern und ihre Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit schrittweise zu erh\u00f6hen, um sich dem Wett-\nbewerb auf nationaler und internationaler Ebene zu\nstellen.\nZu fragen ist, ob diese Regelungen ausreichen, und zum\nzweiten, ob sie auch wirklich angewendet werden. Diese\nUmsetzung ist, denke ich, nicht \u00fcberall hinreichend. Die\nBundesregelung wurde bisher nur von zwei der west-\nlichen Bundesl\u00e4nder umgesetzt. Hier m\u00fcssen wir eine\nh\u00f6here Solidarit\u00e4t der westlichen Partner einfordern.\nZwar r\u00fchmt sich die Bundesregierung einer Verdoppe-\nlung ihrer Auftr\u00e4ge an ostdeutsche Unternehmen in den\nletzten zwei Jahren, aber gemessen an der Bev\u00f6lkerungs-\nzahl und an der Not der ostdeutschen Wirtschaft erscheint\nein Anteil von 20 % eher als unzureichend.\nDie Warenstr\u00f6me in Ost-West-Richtung (und umgekehrt)\nzeigen mit einem Verh\u00e4ltnis von 1 : 30 pro Kopf der Bev\u00f6l-\nkerung sehr drastisch, da\u00df es die westdeutsche Industrie\nist, die von der Einheit profitiert.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nOb die Mehrpreisgew\u00e4hrung von 5 % und die Pr\u00e4ferenz\nf\u00fcr die bietenden Firmen, die eine Ostbeteiligung von min-\ndestens 30 % haben, f\u00fcr diese ostdeutschen Unternehmen\nausreichend sind, ist zu bezweifeln.\nWir schlagen daher vor, dar\u00fcber nachzudenken, ob die\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge mit arbeitsmarktpolitischen\nInstrumentarien zu verbinden w\u00e4re, z. B. mit Lohnsubven-\ntionen bei der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen im Rahmen\nsolcher Auftr\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nOft ist es allerdings so, da\u00df Mischkalulationen gro\u00dfer\nwestdeutscher Anbieter mit einem ostdeutschen Feigen-\nblatt Dumpingangebote erlauben, die es kleinen ostdeut-\nschen und s\u00e4chsischen Unternehmen schwer erm\u00f6glichen,\ndort konkurrierend mitzuhalten.\nAuch die s\u00e4chsischen Auftraggeber der \u00f6ffentlichen Hand\nzeigen oft, da\u00df sie den eigenen Unternehmen nicht die\nBonit\u00e4t, nicht die Erfahrung und Solidit\u00e4t zutrauen wie\nden westdeutschen Konkurrenten. Beispiele daf\u00fcr gibt es\ngenug. Warum z. B. hat das s\u00e4chsische Umweltministe-\nrium das Immissionsme\u00dfnetz an eine gro\u00dfe Firma, die\nzwar einen s\u00e4chsischen Namen hat, vergeben, deren\nSchwerpunkt aber im wesentlichen im Westen liegt, und\nkleinere einheimische Bewerber nicht zum Zuge kommen\nlassen?\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6671\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist unstrittig, da\u00df in der gegenw\u00e4rtigen Um-\nund Aufbauphase der s\u00e4chsischen Wirtschaft der \u00f6ffent-\nlichen Auftragsvergabe eine tragende Bedeutung\nzukommt. Aber es gibt immer noch erhebliche Klagen aus\ndem Mittelstand zur Vergabepraxis, die \u2013 darauf m\u00f6chte\nich mich in der Hauptsache in meinem Diskussionsbeitrag\nbegrenzen \u2013 nachfolgende Forderungen begr\u00fcnden.\nErstens. Die Freigrenze f\u00fcr die freie Vergabe im Bereich\nder VOL ist von 25 000 DM auf 10 000 DM herabzusetzen.\nDas ist mittelstandsfreundlich und erm\u00f6glicht auch Hand-\nwerkern, ohne gr\u00f6\u00dferen Aufwand auch hier einen Auftrag\nzu erhalten.\nZweitens. Die Lose bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen m\u00fcssen\nmittelstandsfreundlich gestaltet werden. Die Aufteilung ist\nzweckm\u00e4\u00dfigerweise nach abgegrenzten Teilaufgaben vor-\nzunehmen. Die weiterhin festzustellende Praxis, da\u00df Aus-\nschreibungen auf einen Generalauftragnehmer ausgerich-\ntet sind, mu\u00df aufh\u00f6ren. Die Mittelst\u00e4ndler werden bei\nihren Angeboten gegen\u00fcber dem Generalauftragnehmer\ndann vielfach geknebelt und sind chancenlos. Nat\u00fcrlich\nappelliere ich auch an unsere ortsans\u00e4ssigen Architektur-\nund Ingenieurb\u00fcros, noch mehr unsere Unternehmen vor\nOrt in die Leistungserbringung einzubeziehen.\nDrittens. Bei der Bewertung der vorliegenden Angebote zu\neiner Ausschreibung sollte das Angebot, welches erheblich\nvon den dicht beieinander liegenden Angeboten abweicht,\nbesonders gepr\u00fcft werden. Insbesondere im Bauwesen\nwird in der Hauptsache durch drastische Lohnkosten-\neinsparungen versucht, Tiefstpreise zu erzielen. Schwarz-\narbeit kann dahinterstecken. Hier sind nat\u00fcrlich auch die\nArbeits\u00e4mter zu mehr Kontrollen aufgefordert.\nViertens. In die Vergabeaussch\u00fcsse der Kommunen sind\nFachleute aus den Industrie- und Handelskammern und\nden Handwerkskammern einzubeziehen.\nF\u00fcnftens. Die Transparenz der \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge ist\ninsgesamt zu erh\u00f6hen. Dazu z\u00e4hlt ein einheitliches s\u00e4ch-\nsisches Ausschreibungsblatt; ich denke, es ist in Vorberei-\ntung. Ebenso notwendig ist die viertelj\u00e4hrliche Bekannt-\ngabe der Vergabesummen und insbesondere der daran\nbeteiligten s\u00e4chsischen Unternehmen.\nSechstens. Die s\u00e4chsische Landesvertretung in Bonn mu\u00df\ndie organisatorischen Voraussetzungen schaffen, um f\u00fcr\ndie s\u00e4chsische Wirtschaft Unterst\u00fctzung bei der Akquisi-\ntion \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge zu geben.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung und hier-\nbei insbesondere das S\u00e4chsische Staatsministerium des\nInnern sind aufgefordert, die notwendigen Voraussetzun-\ngen zu schaffen, die einer mittelstandsfreundlichen Ver-\ngabepraxis in Sachsen f\u00fcr Sachsen noch dienlicher sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur zweiten Rederunde. Das Wort hat die Fraktion\nder CDU. Nach meiner Liste ist es Herr Sprotte.\n\nSprotte, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMein Fraktionskollege zeigte schon die M\u00f6glichkeiten auf,\ndie mit der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge f\u00fcr die Entwick-\nlung und St\u00e4rkung des Mittelstandes erschlossen werden\n\nk\u00f6nnen. Als Kreistagsvorsitzender ging ich dieser Proble-\nmatik im Landkreis D\u00f6beln nach. Wie ist der Ist-Stand?\nDie vom Kreistag beschlossene Vergabeordnung wird ein-\ngehalten, und die berufenen Vergabegremien wachen\nstreng \u00fcber die Einhaltung der Verdingungsordnung f\u00fcr\nBauleistungen und Leistungen.\nDie Verl\u00e4ngerung der Vorzugsregelung f\u00fcr ostdeutsche\nUnternehmen bei der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe bis\nEnde 1995 wurde als positiv eingesch\u00e4tzt, um bestehende\nAngebotsunterschiede zu westdeutschen Bietern eliminie-\nren zu k\u00f6nnen.\nAus meinen Fragekomplexen \u2013 Vergabe an Betriebe des\nLandkreises, Vergabe au\u00dferhalb des Landkreises, aber in\nSachsen, Vergabe an Unternehmen der neuen Bundesl\u00e4n-\nder, Vergabe an Einrichtungen der alten Bundesl\u00e4nder \u2013\nund dem umfangreichen Analysematerial der Kommunen\nund des Landkreises f\u00fcr die Jahre 1991 bis 1994 m\u00f6chte ich\nIhnen nur einige Erkenntnisse anbieten.\nDer Landkreis vergab von 1991 bis 1993 in den Kreis und\nnach Sachsen zwischen 96,3 und 98,3 % und in die alten\nBundesl\u00e4nder 1,2 bis 2 % der Auftr\u00e4ge.\nDie St\u00e4dte und Gemeinden vergaben von 1991 bis 1993 an\nUnternehmen im Landkreis und in Sachsen 97 bis 100 %\nund an Unternehmen in die alten Bundesl\u00e4nder bis 3 %\nder Auftr\u00e4ge. Ich m\u00f6chte stellvertretend den B\u00fcrger-\nmeistern von Hartha, Leisnig, Mochau und Ostrau f\u00fcr ihr\nhohes Engagement danken.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen aber auch\neinen anderen Fakt nicht verheimlichen. Als Kuratoriums-\nmitbegr\u00fcnder zum Erhalt des Ingenieurausbildungsstand-\nortes Ro\u00dfwein lie\u00df ich mir auch diese Bilanz zuarbeiten.\nAn diesem Standort wurde ein Neubau der Bundesfach-\nschule  ,,Metall\u201c  am 16.4.1994 durch den Staatsminister\nDr. Schommer eingeweiht. Hier wurden ca. 24 % der get\u00e4-\ntigten Investitionen, speziell intelligente Ausr\u00fcstungen mit\nCNC-Technik, an die alten Bundesl\u00e4nder vergeben.\nSchlu\u00dffolgerungen sind:\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nSprotte, CDU:  Die Kommunen sind grunds\u00e4tzlich daran\ninteressiert, die Auftr\u00e4ge im Territorium, zumindest nach\nSachsen zu vergeben. Ich glaube, es gibt viele Tendenzen,\ngrunds\u00e4tzlich s\u00e4chsische Angebote zu nutzen. Ich glaube\nauch, bei den entsprechenden Verantwortlichen ist der\nSlogan ,,S\u00e4chsisch kaufen\u201c in den Slogan ,,In Sachsen pro-\nduzieren \u2013 dann kann s\u00e4chsisch gekauft werden\u201c gedank-\nlich umgeformt worden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die Fraktion der SPD.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nhabe eine ganze Zeit \u00fcberlegt, ob ich \u00fcberhaupt zu diesem\nThema reden soll oder nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Reber, CDU)\n\n\u2013 Richtig, Herr Reber. Ich h\u00e4tte es auch lassen k\u00f6nnen,\nweil ich meine, da\u00df wir das Thema hier eh nicht so tief-\ngr\u00fcndig diskutieren k\u00f6nnen, damit es im nachhinein nicht\nso weitergeht, wie es momentan schon bei der Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6672\n\n\n\nIch unterstelle Ihnen auch nicht, da\u00df Sie meinen, da\u00df wir\nmit dieser Debatte etwas bewegen, da\u00df s\u00e4chsische Unter-\nnehmen besser an \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge herankommen k\u00f6n-\nnen.\nIch m\u00f6chte Ihnen aber doch noch etwas sagen. Ich fange\nmit einem Sprichwort an: ,,Hast du Freunde in den Wol-\nken, trifft dich kein Blitz!\u201c Wenn ich das auf die vielgeprie-\nsene Marktwirtschaft umformuliere, dann sage ich: ,,Hast\ndu keinen Freund in der Verwaltung, trifft dich auch kein\nAuftrag.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch erspare mir jetzt, hier alle F\u00e4lle aufzuz\u00e4hlen, die es in\nSachsen gibt, wo s\u00e4chsische Unternehmen nicht zu \u00f6ffent-\nlichen Auftr\u00e4gen gekommen sind. Meine Vorredner haben\nviel davon gesagt. Aber ich kn\u00fcpfe einmal an das an, was\nHerr Gaber gesagt hat, weil ich unsere Minister heute auch\ngerne einmal ins Gebet nehmen m\u00f6chte.\nBei der Vergabe des s\u00e4chsischen Immissionsme\u00dfnetzes\nhatte Herr Minister Vaatz die politische Zielstellung her-\nausgegeben, dieses an ein s\u00e4chsisches Unternehmen zu\ngeben. Dieser Zielstellung war ein Kabinettsbeschlu\u00df vor-\nausgegangen, den Herr Vaatz dann gekippt hat; denn in\ndiesem war vorgesehen, dieses Immissionsme\u00dfnetz an das\nBaden-W\u00fcrttembergische Unternehmen UMEG in Form\neines Erlasses der Staatsregierung in Auftrag zu geben.\nHerr Vaatz, herzlichen Dank daf\u00fcr, da\u00df Sie es geschafft\nhaben, das abzuwenden.\nNun kommt es aber zum Ablauf. So eine wichtige Sache\nwurde in einer Ausschreibung angeboten, und zwar von\neinem Ingenieurb\u00fcro aus Berlin-West, hier in Dresden\ndurch ein Ein-Mann-B\u00fcro vertreten. Die Angebotsbewer-\ntung wurde ohne R\u00fccksprache mit den Bewerbern durch-\ngef\u00fchrt. Das Angebot war mit einer Ausfallb\u00fcrgschaft in\nH\u00f6he von 1 Million DM gew\u00fcrzt.\nNun frage ich Sie, meine Damen und Herren, wo sollen\ns\u00e4chsische Unternehmen diese Ausfallb\u00fcrgschaft herneh-\nmen? Ich habe mich mit diesem Unternehmer dann ins\nEinvernehmen gesetzt, war auch bei unserem Finanzmini-\nsterium, und diese B\u00fcrgschaft ist erteilt worden.\nAber all das hat nichts geholfen, so wie Herr Gaber das\ngesagt hat. Dieses Immissionsme\u00dfnetz ist tats\u00e4chlich an\ndie Holding T\u00dcV Sachsen/Bayern gegangen, obwohl die\nUnternehmen, die hier auch zum gro\u00dfen Teil aus dem\nDresdner Raum kommen, derzeit eine fachlich hochquali-\nfizierte Arbeit machen, so da\u00df sie als Experten schon ange-\nh\u00f6rt werden. Aber sie haben es nicht geschafft, den Auf-\ntrag zu bekommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJetzt frage ich Sie, meine Damen und Herren: Wof\u00fcr reden\nwir hier eigentlich, wenn die Staatsregierung nicht einmal\nin der Lage ist, s\u00e4chsischen Unternehmen hier in Dresden\neine Chance zu geben, indem die Ausschreibungen derart\nangelegt sind, wie andere Kollegen, auch von der CDU,\ngesagt haben, da\u00df sie gar keine Chance haben? Wovon\nreden wir denn?!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die 2. Rederunde liegen mir keine\nweiteren Wortmeldungen vor.\nIch er\u00f6ffne die 3. Runde. Das Wort hat die Fraktion der\nCDU. Herr Mende, bitte.\n\nMende, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs steht au\u00dfer Frage, da\u00df mit der Vergabe \u00f6ffentlicher\nAuftr\u00e4ge Mittelstandsf\u00f6rderung, Mittelstandspolitik\ngemacht werden kann und gemacht wird. Es ist hier bei\nallen unbestritten \u2013 ich m\u00f6chte das hier nicht wiederholen\nund auch keine Begr\u00fcndung anf\u00fchren.\nEinige Aspekte, auch zur Erweiterung der Sicht dieser Pro-\nblematik, m\u00f6chte ich aber aus meiner Sicht ansprechen.\nSicher sind Auftr\u00e4ge aus \u00f6ffentlicher Hand au\u00dferordent-\nlich wichtig. Sie sind nicht nur Auftr\u00e4ge schlechthin, die\nUmsatz, Verdienst und Arbeitspl\u00e4tze schaffen, sondern sie\nsind nat\u00fcrlich auch lukrative Auftr\u00e4ge, weil der Partner,\nbesser als in der rein privaten Wirtschaft, berechenbar ist\nund nat\u00fcrlich auch ein stabiler Zahler, der durch Konkurs\nund Liquidation nicht gef\u00e4hrdet werden kann. Es ist rich-\ntig und wichtig so, da\u00df hier einheimische Mittelst\u00e4ndler\nauch entsprechend ihrem betr\u00e4chtlichen Anteil ihre F\u00f6rde-\nrung erhalten.\nAber ich mu\u00df durchaus eine Sache ansprechen, die meine\nVorredner wenig beachtet haben, und zwar als Ankn\u00fcp-\nfungspunkt eigentlich das Drastischste erw\u00e4hnen: Das\nsind nat\u00fcrlich die Entt\u00e4uschungen, und die kommen vor.\nAuf Landes- oder auf kommunaler Ebene gibt es mit\nSicherheit eine Vielzahl von Problemen bei der \u00f6ffent-\nlichen Vergabe, teilweise begr\u00fcndet, teilweise unbegr\u00fcn-\ndet, wo einheimischer Mittelstand eventuell zu kurz\ngekommen ist. Aber Resignieren w\u00e4re doch das Letzte\nund ist f\u00fcr unseren Mittelstand auf keinen Fall typisch.\nIch meine, die Erlangung \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge hat zwei\nSeiten. Dabei sehe ich vor allem auch die aktive Seite des\nMittelstandes selbst. Keiner will, der Mittelstand selber am\nwenigsten, da\u00df \u00fcber die Vergabepraxis der \u00f6ffentlichen\nHand Reservate oder Treibhausklima geschaffen werden.\nWir wollen alle, da\u00df die \u00f6ffentliche Hand sparsam und\neffizient wirtschaftet. Dann mu\u00df nat\u00fcrlich auch das Preis-\nLeistungs-Verh\u00e4ltnis immer stimmen.\nAber hier gibt es auch eine Menge Ansatzpunkte, bei\ndenen der Mittelstand selbst aktiver werden kann. Ich will\nes drastisch formulieren: Der Handwerker kann nicht in\nseiner Werkstatt sitzen und warten, bis ein Amtsleiter oder\nB\u00fcrgermeister vorbeikommt und ihm einen Auftrag gibt.\nDas bedeutet, da\u00df der Mittelstand durchaus aktiver wird.\nEs gibt im Landtag gen\u00fcgend Beispiele, sich z. B. in Bieter-\ngemeinschaften zusammenzuschlie\u00dfen, um wettbewerbs-\nf\u00e4higer zu werden. Nicht zuletzt haben die einheimischen\nMittelst\u00e4ndler und Handwerker ja den Heimvorteil. Sie\nm\u00fcssen sich \u2013 und tun das auch \u2013 aktiv engagieren, aktiv\ninteressieren f\u00fcr ihr Umfeld und letzten Endes auch selbst\npolitisch Druck machen, sich politisch in Vereinigungen,\nGewerbevereinen oder anderen Vereinigungen zusam-\nmenfinden, um aktiv das Gespr\u00e4ch mit der \u00f6ffentlichen\nHand, insbesondere nat\u00fcrlich mit den Kommunen, zu\nsuchen.\nIch grenze mich deutlich ab von Bezeichnungen wie Kor-\nruption und Vetternwirtschaft oder \u00e4hnlichem. Dem will\nich nicht das Wort reden. Aber in einer sterilen Atmo-\nsph\u00e4re mit noch mehr Kontrolle, noch mehr Anweisungen\nund Weisungen \u00fcber Vergabepraxis kann sich Wirtschaft\nnicht entwickeln. Die Wirtschaft wird sich um so besser\nentwickeln, je aktiver auch in den Kommunen, in den ein-\nzelnen Bereichen Mittelstand selbst politisch Druck macht,\nMittelstand noch st\u00e4rker vorspricht in den Kommunen, in\nden \u00c4mtern, Referenzen vorweist, sich eine Lobby schafft,\nsomit selbst noch aktiver in den Wettbewerb eintritt und\nzum unverzichtbaren Partner der \u00f6ffentlichen Hand wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6673\n\n\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegen keine weiteren Wortmeldun-\ngen in der 3. Rederunde vor. Ich er\u00f6ffne die 4. und bitte\nHerrn Dr. R\u00f6\u00dfler, das Wort zu nehmen. Anschlie\u00dfend\nwird Herr Minister Schommer sprechen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU:  Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! In Pittsburgh/Pennsylvania sch\u00e4tzt man\ndie vier Universit\u00e4ten der Stadt nicht nur als Wissen-\nschaftsinfrastruktur. Die Universit\u00e4ten sind der viert-\ngr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber gleich nach den Krankenh\u00e4usern und\ngr\u00f6\u00dfter Vergeber \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge.\nAuch die TU Dresden ist ein bedeutender Wirtschafts-\nfaktor in der Elbtalregion, bisher vielleicht nicht von allen\nKommunalpolitikern in Dresden so erkannt. Sie ist nicht\nnur das Nervenzentrum des Wissensstandortes Dresden,\nin dem sich etwa zwei Drittel des s\u00e4chsischen Forschungs-\npotentials konzentrieren.  Sie  ist  eine  Volluniversit\u00e4t mit\n8 000 Mitarbeitern und einem Haushalt von 350 Millionen\nDM. 20 000 Studenten konsumieren hier, ich sch\u00e4tze, im\nJahr f\u00fcr etwa 250 Millionen DM. Das Geld landet insbe-\nsondere bei den Einzelh\u00e4ndlern und bei unserem Mittel-\nstand, hier in der Region, im Dienstleistungsbereich. Die\nTU kostet also nicht nur Steuergelder. Sie ist auch Gro\u00df-\neink\u00e4ufer.\nSachsen werden beim Einkauf und bei der Auftrags-\nvergabe bevorzugt behandelt. \u00dcber 75 % aller Auftr\u00e4ge\n,,landen\u201c bereits bei s\u00e4chsischen Unternehmen oder bei\nanderen ostdeutschen Unternehmen.\nFast alle M\u00f6bel bezieht die Technische Universit\u00e4t aus\nSachsen. Aber auch bei der High-Tech-Ausstattung von\nLaborr\u00e4umen und Forschungszentren haben sich unsere\nMittelst\u00e4ndler inzwischen etabliert. Ihr Anteil liegt auch\nhier bei \u00fcber 70 %.\nAls Motor belebt die TU auch das Baugewerbe und ist da\neiner der gr\u00f6\u00dften Auftragsvergeber nicht nur in Dresden,\nsondern durchaus auch im Wei\u00dferitzkreis mit unserem\nStandort Tharandt. Unser Sanierungsbedarf an der Tech-\nnischen Universit\u00e4t liegt bis zum Jahr 2000 bei 560 Millio-\nnen DM. F\u00fcr 100 Millionen DM sind es kleinere Bau-\nleistungen, die fast vollst\u00e4ndig an die Handwerker der\nRegion gehen. F\u00fcr 460 Millionen DM gelangen gr\u00f6\u00dfere\nBauma\u00dfnahmen \u00fcber Generalauftragnehmer nat\u00fcrlich\nauch zum gro\u00dfen Teil in den mittelst\u00e4ndischen Bereich des\nBaugewerbes.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend einige Einzelvorhaben nen-\nnen.\nAn der Juristischen Fakult\u00e4t wurden 35 Millionen DM an\nBauleistungen erbracht. Der Chemieneubau wird ein Auf-\ntragsvolumen von 139 Millionen DM haben, das H\u00f6rsaal-\nzentrum von 30 Millionen DM,  der  Bibliotheksbau  von\n82 Millionen DM.\nMeine Damen und Herren! Die Universit\u00e4ten in Sachsen\nmachen nicht nur Bildungs- und Wissenschaftsangebote.\nSie sind auch Vergeber von Gro\u00dfauftr\u00e4gen, und von sich\naus \u2013 das m\u00f6chte ich hier feststellen \u2013 bevorzugen sie in\ngro\u00dfem Ma\u00dfe unseren s\u00e4chsischen Mittelstand.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung spricht jetzt Herr\nStaatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Kollege Kehl, Sie n\u00f6tigen mich zu einer kleinen\nRichtigstellung. Es ist richtig, wenn Sie sagen, da\u00df wir eine\nVorentscheidung in Sachen Vergabe des Luftme\u00dfnetzes\nzugunsten der UMEG nicht zugelassen haben. Es ist\njedoch falsch, wenn Sie sagen, da\u00df wir von den Anschrei-\nbungsbedingungen, zu denen wir durch das Gesetz gen\u00f6-\ntigt sind, abgewichen seien und einer Firma aus dem\nWesten Deutschlands letzten Endes den Zuschlag erteilt\nh\u00e4tten.\nRichtig ist, da\u00df es im Ausschreibungsverfahren eine recht-\nlich abgesicherte Prozedur gegeben hat, die damit endete,\nda\u00df das beste, weil \u00f6konomischste Verfahren und preis-\nwerteste Angebot von uns den Zuschlag erhalten hat.\nEs ist nicht richtig, wenn Sie behaupten, da\u00df der T\u00dcV\nSachsen/Bayern ein bayerisches Unternehmen sei. Es ist\nim Gegenteil ein Gemeinschaftsunternehmen ostdeutscher\nund westdeutscher Firmen, und es war das Unternehmen,\ndas das beste Angebot abgegeben hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. Schommer. Bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen, meine Herren! Eine der\nwichtigsten Aufgaben in den kommenden Monaten und\nJahren ist es, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df unsere sanierten wett-\nbewerbsf\u00e4higen Unternehmen nun auch Absatzchancen\nhaben, damit sie ihre Produkte weltweit absetzen k\u00f6nnen.\nDie \u00f6ffentliche Hand \u2013 und darauf wurde hingewiesen \u2013\nist  ein  wesentlicher Auftraggeber mit mehreren Milliar-\nden DM. Die Wirtschaft verlangt zu Recht, da es sich hier-\nbei um Steuermittel handelt, da\u00df die \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge\nnach einem geordneten und transparenten Verfahren\nvergeben werden. Dieses Verfahren ist in der Verdin-\ngungsordnung f\u00fcr Bauleistungen (VOB) und in der\nVerdingungsordnung f\u00fcr Leistungen (VOL) geregelt, die\nim Freistaat Sachsen auf Landes- und Kommunalebene\neingef\u00fchrt wurden. Diese Verordnungen sind die Basis f\u00fcr\ndie Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge, und ihr grunds\u00e4tzliches\nwirtschaftspolitisches Anliegen ist die Schaffung eines\nfunktionsf\u00e4higen Wettbewerbs. Sie sollen unseren Unter-\nnehmen helfen. Die Vergabe kann aber auch gegen unsere\nUnternehmen ausgehen, wie Kollege Vaatz eben darge-\nstellt hat.\nIch m\u00f6chte eines klarmachen: Was wir wollen, ist, da\u00df\nunsere Unternehmen die Chance bekommen zu zeigen,\nda\u00df sie wettbewerbsf\u00e4hig sind. Was wir nicht wollen, ist,\nda\u00df um Sachsen oder um Kommunen Z\u00e4une errichtet wer-\nden, da\u00df die Auftr\u00e4ge nur an s\u00e4chsische Unternehmen\ngehen; denn unsere Unternehmen leben auch und gerade\ndavon, da\u00df sie woanders Produkte und Leistungen anbie-\nten k\u00f6nnen. Deshalb brauchen wir den Wettbewerb. Nur,\nwir wollen die Chancen regeln. Genau dies ist Anliegen\nder VOB und der VOL. Sie sind ein wichtiger Bestandteil\nder Mittelstandspolitik, und in ihnen ist deshalb auch\ngeregelt, da\u00df die Auftraggeber Lose und Fachlose ver-\ngeben k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6674\n\n\n\nHerr Hielscher, Ihre Forderung ist berechtigt. Nur die\nKommunen und Landr\u00e4te m\u00fcssen hiervon auch Gebrauch\nmachen und sollten sich nicht permanent von ihren Bera-\ntern, egal, woher sie kommen, einreden lassen, da\u00df das so\nnicht ginge.\nUm den Betrieben in den neuen L\u00e4ndern in der schwieri-\ngen Anfangszeit Chancengleichheit zu geben, hat die Bun-\ndesregierung bereits im Oktober 1990 Richtlinien f\u00fcr die\nbevorzugte Ber\u00fccksichtigung von Unternehmen aus den\nneuen L\u00e4ndern beschlossen. Diese Richtlinien hat der Frei-\nstaat Sachsen auch sofort f\u00fcr das Land eingef\u00fchrt und\ndaf\u00fcr gesorgt, da\u00df sie bis Ende 1995 verl\u00e4ngert werden.\nHierin sind Pr\u00e4ferenzen geregelt. Es gibt Einstiegsm\u00f6glich-\nkeiten und Chancen. Das Instrument der freih\u00e4ndigen\nVergabe ist hier auch gegeben.\nHerr Gaber, ich teile Ihr Bedauern, da\u00df diese Richtlinien\nnur in zwei alten Bundesl\u00e4ndern eingef\u00fchrt wurden. Ich\nhabe auf mehreren Wirtschaftsministerkonferenzen daf\u00fcr\ngeworben, aber die Kolleginnen und Kollegen aus den al-\nten Bundesl\u00e4ndern, egal, welcher Partei sie angeh\u00f6rten,\nsagten mir: ,,Unsere Unternehmen haben es sehr, sehr\nschwer im Wettbewerb, und wir k\u00f6nnen es nicht verant-\nworten, da\u00df hier nun auch noch Wettbewerbsverzerrun-\ngen zugunsten der ostdeutschen Unternehmen eingef\u00fchrt\nwerden.\u201c So klar war die Sprache, und so deutlich sind die\nVerteilungsk\u00e4mpfe von 1991 an. Aber ich teile Ihr Bedau-\nern. Nur, wir k\u00f6nnen kein Bundesland zwingen.\nNoch etwas: H\u00f6here Werte lassen sich nicht einf\u00fchren,\nweil die EU nicht zustimmt. Es war schon eine Sonder-\nregelung, da\u00df wir das bis 1995 verl\u00e4ngern konnten. Wir\nhaben keine Chance mehr, jetzt noch andere Werte hier\neinzuf\u00fchren. Lohnsubventionen sind kein Instrumenta-\nrium, Herr Gaber. Dar\u00fcber werden wir dann im n\u00e4chsten\nPunkt diskutieren. Die Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz k\u00f6nnte\nein solches Instrument sein.\nLassen Sie mich noch ein paar Zahlen nennen, die verdeut-\nlichen, wie wir in Sachsen, zumindest was das Land an-\ngeht, die Vergabepraxis handhaben. Im vergangenen Jahr\n1993 gingen 94,2 % der Auftr\u00e4ge des Autobahnamtes und\nder Stra\u00dfenbau\u00e4mter f\u00fcr Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau an mit-\ntelst\u00e4ndische Unternehmen in den neuen L\u00e4ndern. Dies\nentspricht einem Auftragsvolumen von 570 Millionen DM.\n80 % dieser Unternehmen hatten ihren Sitz in Sachsen und\nhaben \u00fcberwiegend B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Sachsen\nbesch\u00e4ftigt.\nIn Einzelauftr\u00e4gen ausgedr\u00fcckt hei\u00dft dies, da\u00df sich von\nden 1 684 Bauauftr\u00e4gen insgesamt 1 281 Auftr\u00e4ge in\nB\u00fcchern s\u00e4chsischer Mittelst\u00e4ndler wiedergefunden\nhaben.\nDie s\u00e4chsischen Industrie- und Handelskammern und der\nFreistaat haben die Landesauftragsstelle Sachsen (LASt)\neingerichtet, damit wir hier Auftraggeber und Auftragneh-\nmer beraten k\u00f6nnen. Die Inanspruchnahme der Stelle ist\nkostenfrei, und sie ist gleichzeitig auch eine Art Kummer-\nkasten, wenn nicht immer alles gelungen ist oder sich\nmittelst\u00e4ndische Firmen benachteiligt f\u00fchlen.\nWir wollen, da\u00df vor allen Dingen mehr kleine und mittlere\nUnternehmen an unseren Auftr\u00e4gen beteiligt werden.\nDeshalb haben wir auch eine Veranstaltung zum Thema\n,,Beh\u00f6rdenmarketing \u2013 der Weg zu \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4-\ngen\u201c durchgef\u00fchrt, in der wir unseren Unternehmen den\nWeg gewiesen haben. Gemeinsam mit dem Innenminister\nberaten wir unsere B\u00fcrgermeister und auch Kommunen.\nDie Staatsregierung hat einen weiteren wichtigen Schritt\ngetan: Sie hat, um das Vergabeverfahren zu optimieren,\n\nbeschlossen, da\u00df ein zentrales Ausschreibungsblatt f\u00fcr das\n\u00f6ffentliche Auftragswesen in Sachsen herausgegeben wer-\nden wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nRaubold, SPD: Herr Staatsminister, ist daran gedacht, die\nBeratungsstellen von der Zahl her zu erh\u00f6hen, oder soll\ndas bei der einen in Dresden-Niedersedlitz bleiben?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWir werden die Ergebnisse der Arbeit dieser Stelle aus-\nwerten und dann entscheiden, was notwendig ist. Wir\nwerden alles tun, damit gen\u00fcgend Beratungsangebote im\nLande bestehen. Das ist f\u00fcr uns das Entscheidende, nicht\neine rein quantitative Vorgabe.\n\nRaubold, SPD:  Die eine ist f\u00fcr mich zu wenig, denn das\nist nicht mittelstandsfreundlich.\n\n(Zurufe von der CDU: Die Frage!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe Ihnen gesagt, wir werden die Ergebnisse der\nArbeit auswerten und dann entscheiden. Wenn sich Ihre\nAuffassung als richtig erweisen sollte, werden wir auch\nIhrem Vorschlag folgen, aber wenn nicht, werden wir bei\nunserer Entscheidung bleiben.\nDie Staatskanzlei hat in der vergangenen Woche den Auf-\ntrag f\u00fcr dieses Ausschreibungsblatt, das w\u00f6chentlich\nerscheint und abonniert werden kann, erteilt. Es wird bald\nerh\u00e4ltlich sein. Ziel ist es, da\u00df jeder, der es abonniert, einen\n\u00dcberblick \u00fcber alle Ausschreibungsma\u00dfnahmen erh\u00e4lt, die\ndie Kommunen, ihnen nachgeordnete Gesellschaften ein-\nschlie\u00dflich die Landkreise, die Regierungspr\u00e4sidien und\ndie Staatsregierung treffen, so da\u00df es Transparenz gibt.\nWir werden gezielt kontrollieren, ob sich die B\u00fcrger-\nmeister auch daran halten, und wenn nicht, werden wir\nuns schon die geeigneten Sanktionen einfallen lassen und\nden Kommunen androhen. Der Innenminister ist hier sehr\nhinterher.\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir wollen erreichen, da\u00df\nunsere Unternehmen mehr und mehr Chancen bei \u00f6ffent-\nlichen Auftr\u00e4gen erhalten. Ich bin au\u00dferordentlich froh,\nHerr R\u00f6\u00dfler, \u00fcber Ihre Beispiele. Ich w\u00fcnschte mir, da\u00df\nsich mehr B\u00fcrgermeister an dem ein Beispiel n\u00e4hmen, was\ndie Hochschulen tun. Wir k\u00f6nnen das aber nur erreichen,\nwenn wir weiterhin Druck auf unsere Landr\u00e4te und B\u00fcr-\ngermeister aus\u00fcben.\n\nDa sind auch Sie, meine Damen und Herren Abgeord-\nneten des Hohen Hauses, gefordert. Sie m\u00fcssen Druck\naus\u00fcben und \u00f6ffentlichmachen, wenn ein B\u00fcrgermeister\nnicht in Sachsen ans\u00e4ssige mittelst\u00e4ndische Betriebe zur\nTeilnahme auffordert oder die Ausschreibungen so formu-\nliert, da\u00df nur westdeutsche Firmen einen Zuschlag erhal-\nten k\u00f6nnen.\nHerr Kehl, es ist leider richtig, da\u00df es gut ist, Freunde in\nder Verwaltung zu haben. Aber, f\u00fcr diejenigen, die keine\nhaben, m\u00fcssen wir gemeinsam dr\u00e4ngen, damit jeder die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6675\n\n\n\ngleiche Chance hat, Auftr\u00e4ge aus s\u00e4chsischen Steuermit-\nteln zu bekommen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die 2. Aktu-\nelle Debatte abgeschlossen.\nWir kommen jetzt zu\n\n3. Aktuelle Debatte: Was kann die Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz f\u00fcr die\nUmstrukturierung der s\u00e4chsischen Wirtschaft bewirken?\n\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder F.D.P. das Wort. Es folgen die Fraktionen CDU, SPD,\nLinke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Bitte, Herr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Das Thema Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4fe-\nrenz ist in diesem Hause des \u00f6fteren diskutiert worden.\nDie F.D.P.-Fraktion sah und sieht es als sehr wesentlich an,\n\u00fcber das Thema zu diesem Zeitpunkt nochmals in der\n\u00d6ffentlichkeit dieses Hauses und f\u00fcr unsere Zuh\u00f6rer zu\ndiskutieren.\nEs stellt sich immer st\u00e4rker heraus, da\u00df die d\u00fcnne Eigen-\nkapitaldecke und die innerhalb der letzten Jahre kaum\ngebildeten R\u00fccklagen sowie die schlechte Zahlungsmoral\nund die teilweise bereits einsetzende Tilgung von Krediten\naus Finanzierungsprogrammen insgesamt die Liquidit\u00e4t\nunserer Unternehmen erheblich belasten.\nAus der Wirtschaft gab es eine Reihe von Vorschl\u00e4gen zur\nUnterst\u00fctzung der Existenzgr\u00fcndung sowie begleitender\nMa\u00dfnahmen zur Existenzfestigung und -sicherung. Dem\nVorschlag einer Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz zur Absatzf\u00f6r-\nderung kommt eine besondere Bedeutung zu. Leider hat\nbis zum Zeitpunkt die Bonner Ministerialadministration\nder Einf\u00fchrung einer Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern nicht positiv zugestimmt.\nEine gesamtvolkswirtschaftliche Rechnung ist bis zum\nZeitpunkt komplexbezogen noch nicht vorgenommen\nworden. Der Bundesverband der Deutschen Industrie,\nBDI, fordert mit Recht von der Bonner Regierung die\nWertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nDie F.D.P.-Fraktion unterst\u00fctzt nachhaltig diese Forde-\nrung.\nMeine Damen und Herren, die Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz\nerrechnet sich, einfach gesagt, aus dem Umsatzerl\u00f6s\nplus/minus Bestands\u00e4nderung sowie abz\u00fcglich der Auf-\nwendungen und Abschreibungen. Damit wird offenkun-\ndig, da\u00df in der Hauptzahl die Differenz durch die Lohn-\nkosten und die Kapitalverzinsung bestimmt wird. Wenn\nman auf diese Wertsch\u00f6pfung 15 % als Pr\u00e4ferenz anrech-\nnet, wird deutlich, da\u00df die Unternehmen, die eine entspre-\nchende Wertsch\u00f6pfung auch in entsprechendem Umfang\nnachweisen k\u00f6nnen, einen finanziellen Vorteil erzielen\nk\u00f6nnen, noch dazu, wenn dieser Pr\u00e4ferenzbetrag viertel-\nj\u00e4hrlich an diese Unternehmen ausgezahlt werden k\u00f6nnte.\nDas w\u00e4re eine Verbesserung der Liquidit\u00e4t, aber anderer-\nseits auch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Unternehmen, \u00fcber den Mit-\nteleinsatz unternehmerisch zu entscheiden. Nat\u00fcrlich hat\ndie Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz nur Sinn, wenn Lohn\ngezahlt und Zinsdienst geleistet werden kann.\nDie F.D.P.-Fraktion unterst\u00fctzt die Staatsregierung bei\nihrem positiven Bem\u00fchen zur Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz. \u2013\nIch bin gleich fertig, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Unabh\u00e4ngig davon\n\nwird sich die F.D.P.-Fraktion nachhaltig im Bundeswirt-\nschaftsministerium f\u00fcr die Forderung des s\u00e4chsischen Mit-\ntelstandes zur Einf\u00fchrung der Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz\neinsetzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Als wir Mittelst\u00e4ndler 1990 in die Marktwirtschaft\neingetreten sind, sind wir uns vorgekommen wie Hun-\ndertmeterl\u00e4ufer am Start, nur mit dem Unterschied, da\u00df\nunsere Konkurrenten oder Mitl\u00e4ufer in Spikes und gut\ntrainiert angetreten sind. Wir kamen uns oft barfu\u00df und\nuntrainiert vor. Wir sollten aber mithalten, denn das Ziel\nwar f\u00fcr alle an der gleichen Stelle. Um den Wettlauf etwas\nfairer zu gestalten, m\u00fc\u00dfte man den Barfu\u00dfl\u00e4ufern etliche\nMeter Vorlauf geben, bevor die Trainierten starten d\u00fcrfen.\nAuf uns \u00fcbertragen: Uns fehlen M\u00e4rkte, und uns fehlt\nKapital.\nUm in einen besetzten Markt einzudringen, mu\u00df man\ngleichgut, aber billiger sein oder zum gleichen Preis bes-\nsere Qualit\u00e4t liefern. Oft reicht auch das noch nicht aus.\nMan betrachte nur die Listungspraktiken einiger gro\u00dfer\nAbnehmer! Die Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz k\u00f6nnte ein Weg\nsein, diesen Vorlauf zu gew\u00e4hren. Dies ist jedoch nur dann\nder Fall, wenn sie ausschlie\u00dflich f\u00fcr Produzenten in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern gew\u00e4hrt wird. Sie regt die Schaf-\nfung von Arbeitspl\u00e4tzen an und f\u00f6rdert Investitionen in\nden produktiven Bereichen.\nHerr Hielscher hat gerade formuliert, wie das funktioniert;\nich m\u00f6chte das noch etwas vereinfachen. F\u00fcr den gelern-\nten DDR-B\u00fcrger ist Wertsch\u00f6pfung fast das gleiche wie\nEigenleistung. Wir hatten das schon einmal. Aber die Basis\nzu verwenden ist eine faszinierende \u00dcberlegung. Wenn\ndiese Pr\u00e4ferenz zeitlich gestaffelt und degressiv gesenkt\nwerden kann, ist die Gefahr einer Subvention \u00e4u\u00dferst\ngering, zumindest verfestigt sie sich nicht. Wenn man von\neiner Gr\u00f6\u00dfe von 15 % ausgeht und auf 3 % pro Jahr redu-\nziert, ist in 5 Jahren alles wieder bei Null, aber wir haben\nden Vorlauf erreicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nWitzschel?\n\nWitzschel, CDU: Ja, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Kollege Witzschel, ich habe eine Frage:\nW\u00fcrden Sie zustimmen, da\u00df die Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz\nvor drei Jahren, als Sie noch barfu\u00df gelaufen sind, sinn-\nvoller gewesen w\u00e4re?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6676\n\n\n\nWitzschel,  CDU:  Nat\u00fcrlich, je eher, um so besser! Das\nw\u00e4re mir sehr recht gewesen. Aber wir sind in Bonn\nimmer wieder daran gescheitert, da\u00df der Finanzminister\nAngst vor dem Posten hatte. Der Charme dieser Regelung\nliegt darin, da\u00df es dem Betrieb \u00fcberlassen bleibt, ob er mit\ndem Geld seine Preise senkt, seine Lohnkosten stimuliert\noder Kapital bildet. Es ist also eine echte Hilfe zur Selbst-\nhilfe.\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag, besonders\naber die Mittelstandsvereinigung der CDU, unterst\u00fctzt\ndiese Forderung nachdr\u00fccklich. Ich finde es besonders\nwichtig, da\u00df sich auch auf Bundesebene die MIT immer\nwieder f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz\nausgesprochen hat. Wir sollten nicht locker lassen!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! \u00dcber Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenzen zur Unterst\u00fctzung\nder ostdeutschen Wirtschaft und der ostdeutschen Indu-\nstrie wird seit mindestens zwei Jahren gestritten, z. B.\nzwischen BDI und DIHT. Gerade durch Tyl Necker wird\ndieses Thema immer wieder aufgeworfen.\nSind derartige Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenzen tats\u00e4chlich ein\ngeeignetes Mittel, den Strukturwandel der ostdeutschen\nIndustrie voranzubringen? Dazu m\u00f6chte ich drei Fragen\nstellen: 1. Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz \u2013 was ist das \u00fcber-\nhaupt? 2. Ist es ein geeignetes Mittel des Strukturwandels\nunserer Industriebetriebe? 3. Wie effizient ist dieses Mit-\ntel? Ist das Ganze \u00fcberhaupt bezahlbar?\nAuf die erste Frage ist Dr. Hielscher bereits eingegangen.\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz klar sagen: Wertsch\u00f6pfungs-\npr\u00e4ferenzen sind staatliche Zusch\u00fcsse und damit auch\nSubventionen, Herr Witzschel. Auch wenn das durch\nbestimmte Verfechter vehement bestritten wird, sind sie\nzu einem Teil, zumindest indirekt, auch eine spezifische\nForm von Lohnsubventionen, wenn auch versteckt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Ja, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Lochbaum, stimmen Sie mir\nzu, da\u00df es viel sinnvoller ist, in dem Bereich, \u00fcber den wir\nhier diskutieren, etwa 7 bis 8 Milliarden DM f\u00fcr die Wert-\nsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz auszugeben, als in ganz anderen\nGr\u00f6\u00dfenordnungen einen zweiten Arbeitsmarkt aufzu-\nbauen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLochbaum, SPD:  Herr Dr. Hielscher, der zweite Arbeits-\nmarkt steht an der Stelle jetzt nicht zur Diskussion.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  Es geht um Lohnsubventionen, ein\nThema, das wir immer wieder aufgeworfen haben. Indi-\nrekt sind es eben auch Lohnsubventionen.\n\nLochbaum, SPD: Ich sehe darin nicht das gro\u00dfe Problem,\nwenn es denn hilft. Ich wundere mich nur, da\u00df es von\nIhnen aufgeworfen wird.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Ich denke doch, Herr Lochbaum,\nda\u00df Sie sich gerade als Vertreter der SPD-Fraktion vehe-\nment f\u00fcr den zweiten Arbeitsmarkt \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ihre Frage, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.:  \u2013 einsetzen. Insofern ist die Frage\nschon berechtigt. Ich m\u00f6chte noch nachhaken und fragen,\nob Sie eine bessere L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Unterst\u00fct-\nzung in direkter Form unter Beachtung der Einzelentschei-\ndung f\u00fcr die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen haben.\n\nLochbaum, SPD: Nat\u00fcrlich, das ist aber hier nicht die Fra-\nge. Hier geht es um das Thema Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz\nund nicht um das Thema zweiter Arbeitsmarkt. Wir unter-\nst\u00fctzen selbstverst\u00e4ndlich den zweiten Arbeitsmarkt in\neiner neuen, qualitativ besseren Form. Aber das ist hier\nnicht das Thema.\nZur zweiten Frage: Sind Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenzen ein\ngeeignetes  Mittel zur Unterst\u00fctzung des Strukturwan-\ndels? \u2013 Hier\u00fcber gehen eben die Expertenmeinungen weit\nauseinander. Ich meine, da\u00df diese Pr\u00e4ferenzen sehr wohl\ngeeignet gewesen w\u00e4ren, die Anpassung unserer Industrie\nan die Wettbewerbsbedingungen zu unterst\u00fctzen \u2013 die\nAnpassung, weniger den Strukturwandel; denn das k\u00f6n-\nnen sie nicht leisten. Sie w\u00e4ren geeignet gewesen, die\nBetriebe kostenm\u00e4\u00dfig zu entlasten und gleichzeitig einen\nAnreiz zur Steigerung des Absatzes zu geben. Ich sage\naber bewu\u00dft: \u2026 w\u00e4ren gewesen, denn nach meiner Mei-\nnung kommt dieses Mittel jetzt zu sp\u00e4t. Da gebe ich Herrn\nBeyer recht.\n\n(Witzschel, CDU: Lieber sp\u00e4t als gar nicht.)\n\n\u2013 Ja, aber es ist eben so, da\u00df die Ma\u00dfnahmen wirklich zu\nsp\u00e4t kommen, um ernsthaft einen Beitrag zur Umstruktu-\nrierung unserer Wirtschaft leisten zu k\u00f6nnen.\nSchlie\u00dflich komme ich zur Frage der Effizienz. Wenn man\nvon einer gesch\u00e4tzten Wertsch\u00f6pfung im produzierenden\nGewerbe Sachsens von 12 bis 15 Milliarden DM ausgeht,\nso ergibt sich daraus bei den immer wieder in die Diskus-\nsion geworfenen 15 % im ersten Jahr ein staatlicher Zu-\nschu\u00df von ann\u00e4hernd 2 Milliarden DM. Ich wei\u00df nicht, ob\ndas wirklich bezahlbar ist, da ja diese Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4-\nferenzen nicht alternativ zu anderen Zusch\u00fcssen gesehen\nwerden, also beispielsweise zur GA-F\u00f6rderung, sondern\ndiese erg\u00e4nzen sollen.\nFazit: Ich sehe in dieser Form der Wirtschaftsf\u00f6rderung\nzum heutigen Zeitpunkt kein besonders geeignetes Mittel\nmehr, die s\u00e4chsische Industrie aus der Talsohle herauszu-\nf\u00fchren. Dazu sind nach unserer Meinung andere Wege\neiner wirklichen Industriepolitik zu beschreiten. Unsere\nVorschl\u00e4ge dazu liegen vor.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Das dieses Mal exakter als sonst vorge-\ngebene Debattenthema \u2013 Was kann die Wertsch\u00f6pfungs-\npr\u00e4ferenz f\u00fcr die Umstrukturierung der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft bewirken? \u2013 reizt mich zu zwei Antworten. \u2013\nErstens: Viel, sehr viel, meine Damen und Herren der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6677\n\n\n\nF.D.P.-Fraktion; und zweitens: Man mu\u00df dem Satz eine\nKonjunktivform geben: Was k\u00f6nnte eine Wertsch\u00f6pfungs-\npr\u00e4ferenz bewirken? \u2013 Dar\u00fcber wird schon seit mehr als\neinem Jahr diskutiert, und zwar \u00fcber Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder im allgemeinen und die Wertsch\u00f6p-\nfungspr\u00e4ferenz im besonderen. Ergebnislos! Die Kr\u00e4fte der\nGegenseite sind zu stark.\nMeine Fraktion hat inzwischen einen gesch\u00e4rften Blick f\u00fcr\ndie M\u00f6glichkeiten der parlamentarischen Beeinflussung\nwirtschaftspolitischer Prozesse und die Macht der Konkur-\nrenz erhalten, auch wenn wir noch nicht ganz so weit\nabgeglitten sind wie z. B. die ,,Amigos\u201c in Bayern.\nWarum unsere pessimistische Haltung? \u2013 Ende 1992 haben\ndie Wirtschaftsminister aller L\u00e4nder einstimmig den\nBeschlu\u00df gefa\u00dft, befristet ein Instrumentarium zur Absatz-\nf\u00f6rderung ostdeutscher Produkte \u2013 damals ging es um\nAbnehmerpr\u00e4ferenzen \u2013 zu schaffen. Das wurde Anfang\nM\u00e4rz 1993 nochmals einm\u00fctig bekr\u00e4ftigt. Wenig sp\u00e4ter\nprotokollierte man in der Klausurtagung der Regierungs-\nchefs mit dem Kanzler: ,,Es sollen die Eignung der Instru-\nmente und der in diesem Zusammenhang notwendige\nUmfang finanzieller Mittel gepr\u00fcft werden.\u201c Das war die\noberste Entscheidungsebene.\nSeit damals, also \u00fcber 14 Monate hinweg, gibt es eine\nBlockade der Pr\u00e4ferenzforderungen. In einem Positions-\npapier des Bundesfinanzministeriums zur Wertsch\u00f6p-\nfungspr\u00e4ferenz f\u00fcr ostdeutsche Industrieprodukte wird\ndie Pr\u00e4ferenzregelung abgelehnt und ganz lapidar fest-\ngestellt: ,,Die knapper werdenden \u00f6ffentlichen Mittel\nsollen so effizient wie m\u00f6glich eingesetzt werden, das\nhei\u00dft, nur zur Infrastruktur- und Investitionsf\u00f6rderung.\u201c\n\u00dcbrigens  hat  sich  auch  der  Landtag  Mecklenburg-\nVorpommerns  mit  dieser Problematik \u00fcber das gesamte\n2. Halbjahr 1993 befa\u00dft \u2013 vergeblich.\nUnterstellt man nun, die F.D.P.-Fraktion erhielte von\nHerrn Kinkel keinen totalen Sinneswandel signalisiert,\nwas kaum denkbar ist, hielten wir das Thema f\u00fcr abge-\nhakt, zumindest bis zur Installation einer anders denken-\nden und handelnden Bundesregierung. Darum als Vor-\nmerkung bis zu jenem Zeitpunkt:\n1. Wir sind f\u00fcr Pr\u00e4ferenzen s\u00e4chsischer Produkte, die den\nEinstieg in den \u00fcberregionalen Markt erleichtern, denn wir\nhalten es\n2. f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch, da\u00df die Transferleistungen des\nBundes \u00fcber den hiesigen Konsum der dort produzierten\nWaren in den Westen zur\u00fcckflie\u00dfen.\n3. Ja, wir sprechen uns daf\u00fcr aus, die Wertsch\u00f6pfung im\nLand zu f\u00f6rdern. Das k\u00f6nnten neben Umsatzsteuerpr\u00e4fe-\nrenzen dem ehemaligen Berlin-F\u00f6rdergesetz entsprechend\nwertsch\u00f6pfungsabh\u00e4ngige Preis- und Kostensubventionie-\nrungen sein. Damit kann man auch den Strukturwandel\nbeeinflussen.\nWie gesagt: Bis zu den Wahlen gibt es angesichts der k\u00fcrz-\nlichen wirtschaftspolitischen Bundestagsbeschl\u00fcsse nur\ndas Prinzip Hoffen und Harren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS:  Nun m\u00f6chte ich noch eine\nBemerkung zu dem gerade stattgefundenen Meinungsaus-\ntausch machen. Ich glaube, beide haben recht. Wenn wir\n\u00fcber Wirtschaftspr\u00e4ferenzen den ersten Markt ankurbeln\nund Arbeitspl\u00e4tze schaffen, wird der zweite Arbeitsmarkt\nnat\u00fcrlich ein klein wenig leerer, weil dann die Leute in die\nProduktion gehen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Auf der anderen Seite brau-\nchen wir den staatlichen Arbeitsmarkt, weil immer wieder\ndurch Arbeitsproduktivit\u00e4tssteigerung aus dem ersten\nArbeitsmarkt heraus Leute ausgegliedert werden m\u00fcssen.\nDas ist im Sozialismus so gewesen und ist auch im Kapita-\nlismus so.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDer Sozialismus ist daran kaputtgegangen.)\n\n\u2013 Aber Sie finden das auch im Kapitalismus \u2013 \u2013\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe Ihnen das Wort jetzt nicht wie-\nder gegeben.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDamit ist die erste Rederunde abgeschlossen. Ich bitte jetzt\nden Redner der CDU-Fraktion, in der zweiten Runde das\nWort zu nehmen. Weitere Wortmeldungen f\u00fcr die zweite\nRunde liegen nicht vor. Bitte, Herr Dr. Metz.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Nach den bisherigen Darlegungen\nm\u00f6chte ich mich von dieser Stelle aus mit einigen Argu-\nmenten auseinandersetzen, die gegen die Wertsch\u00f6p-\nfungspr\u00e4ferenz ins Feld gef\u00fchrt werden. Es ist so, wie Sie\nes bisher geh\u00f6rt haben, da\u00df deutschlandweit ja durchaus\nkeine einhellige Meinung dazu besteht. Gegen die Einf\u00fch-\nrung einer Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern wird als Hauptproblem eben nicht der fehlen-\nde Zugang zum Markt angef\u00fchrt, sondern es wird aus-\nschlie\u00dflich das Problem in der mangelnden Marktf\u00e4higkeit\nder Produkte gesehen.\nDazu m\u00f6chte ich folgende Anmerkungen machen. Sicher-\nlich gibt es auch bei uns in Sachsen Unternehmen, bei\ndenen der Marktzugang nicht das Hauptproblem ist \u2013\nGott sei Dank! Ja, es gibt ebenso das Problem der mangeln-\nden qualitativen Wettbewerbsf\u00e4higkeit. W\u00e4hrend die\nmangelnde Wettbewerbsf\u00e4higkeit mit Hilfe verschiedener\nInvestitionsf\u00f6rderprogramme von vielen Unternehmern\nbereits angegangen und teilweise auch gel\u00f6st worden ist,\nsehen sich die Unternehmen mit dem Problem mangeln-\nder preislicher Wettbewerbsf\u00e4higkeit konfrontiert, und\nzwar auf dem Markt.\nDie L\u00f6sung dieses Problems wird nicht zuletzt durch den\nLohnkostenanstieg und die Rezession weiter erschwert.\nGenau hier, meine Damen und Herren, soll die Wert-\nsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz ansetzen, und zwar als wertvolle\nHilfe, um betroffenen Unternehmen den fehlenden Markt-\nzugang zu erm\u00f6glichen. Denn nur wer einen Markt hat,\nkann produzieren.\nEin weiteres Argument, das immer wieder gegen die\nWertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz angef\u00fchrt wird, lautet: Staat-\nliche F\u00f6rderung darf die Betriebe nicht dazu motivieren,\nso weiterzumachen wie bisher.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEine staatliche Wertsch\u00f6pfungsf\u00f6rderung f\u00fcr die ostdeut-\nsche Industrie w\u00fcrde auf Dauer keine \u00fcberlebensf\u00e4higen\nStrukturen in den neuen Bundesl\u00e4ndern bringen. Dazu\nfolgendes: Es gilt nat\u00fcrlich deutlich festzustellen, da\u00df\nstaatliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen den notwendigen Struktur-\nwandel nicht behindern d\u00fcrfen. Genau das tun wir mit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6678\n\n\n\nEinf\u00fchrung der Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz eben auch\nnicht. Der Vorzug liegt meiner Meinung nach gerade dar-\nin, da\u00df an der selbst erwirtschafteten Leistung, also an der\nWertsch\u00f6pfung, angekn\u00fcpft wird. Damit besteht ein\nAnreiz, diese zu steigern, so da\u00df damit auch die H\u00f6he der\nstaatlichen F\u00f6rderung steigen w\u00fcrde. Auch durch die\nBefristung \u2013 darauf wurde hingewiesen \u2013 und durch die\ndegressive Ausgestaltung wird einer Strukturkonservie-\nrung von vornherein entgegengewirkt.\nMeine Damen und Herren! Wer die Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4fe-\nrenz als Einladung zur generellen Lohnanpassung mi\u00dfver-\nsteht, hat wohl den Ernst der Lage in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern nicht verstanden. Sie wird eben gerade deswegen\nohne Verwendungsauflage gew\u00e4hrt, um den Unterneh-\nmen zu erm\u00f6glichen, sie dort einzusetzen, wo sie es f\u00fcr\nrichtig halten.\nIch sehe in der Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz eine gute M\u00f6g-\nlichkeit, unseren mittelst\u00e4ndischen Unternehmen eine\nreale Chance auf dem Markt einzur\u00e4umen. Herr Loch-\nbaum, ich bin der Meinung, da\u00df es allemal besser ist, den\nUnternehmen finanziellen Spielraum zu verschaffen, als\neinen zweiten Arbeitsmarkt zu finanzieren.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt in der 3. Rederunde\ndie Fraktion der CDU, Herr Lehmann; danach Minister\nSchommer.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich auf das Arbeitspensum der letzten 3 Jahre\nim Arbeitskreis Wirtschaft und Arbeit der CDU-Fraktion\nzur\u00fcckblicke, kann ich sagen, da\u00df wir den gr\u00f6\u00dften Teil\nunserer Zeit f\u00fcr die Produktion von Ideen und Strategien\nverwendet haben, die die F\u00f6rderung des s\u00e4chsischen Mit-\ntelstandes, der s\u00e4chsischen Unternehmen zum Ziel hatten.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr gut! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nIch bin daf\u00fcr sehr dankbar. Es ging uns insbesondere\ndarum, die aus der alten Zeit oft schuldlos geerbten Wett-\nbewerbsnachteile zu erkennen und \u00fcber F\u00f6rderprogram-\nme im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten zu lindern. Schwer-\npunkte waren damals Probleme mit der Treuhand, Proble-\nme mit der Reprivatisierung, ungekl\u00e4rte Verm\u00f6gensver-\nh\u00e4ltnisse, infrastrukturelle Nachteile.\nNun tritt immer st\u00e4rker ein neues Problem in die Mitte\nunserer \u00dcberlegungen, n\u00e4mlich die mangelnde Eigenkapi-\ntaldecke der s\u00e4chsischen Unternehmen, die durch die viel\nzu hohe Fremdfinanzierungsquote und zum Teil durch\nden Altschuldendienst begr\u00fcndet ist. Wir haben mit\nUnternehmern und den Verb\u00e4nden gesprochen und viele\nIdeen aufgegriffen oder mu\u00dften sie mangels Aussicht auf\nMehrheitsakzeptanz in den politischen Bundesgremien\nwieder verwerfen. Aber wir feilen weiter.\nBeispiele daf\u00fcr waren 1. Mehrwertsteuerpr\u00e4ferenzen im\nSinne der Verringerung des Prozentsatzes der Mehrwert-\nsteuer f\u00fcr den Teil der Eigenleistung \u2013 das war nicht EG-\nkonform; 2. F\u00e4lligkeit der Mehrwertsteuer f\u00fcr den Betrieb\nerst nach Zahlungseingang, 3. die M\u00f6glichkeit der Forde-\nrungsabtretung an den Fiskus oder an die \u00f6ffentlichen\nH\u00e4nde und 4. eine degressive Lohnkostenbezuschussung.\nLeider waren diese Ideen entweder nicht EG-konform \u2013\nich sagte es \u2013 oder nicht mehrheitsf\u00e4hig auf Bundesebene.\n Gegenw\u00e4rtig denken wir gemeinsam mit den Verb\u00e4nden\n\u00fcber die Praktikabilit\u00e4t einer sogenannten Wertsch\u00f6p-\n\nfungsbeihilfe nach, die durch den Fiskus auf den Eigen-\nanteil, der im Betrieb wertgesch\u00f6pft wird, gezahlt wird\nund dann allgemein kostend\u00e4mpfend wirkt. Diese Beihilfe\nk\u00f6nnte sektoral oder branchenabh\u00e4ngig wirken und alter-\nnativ zur GA-F\u00f6rderung oder anderen Investitionszu-\nsch\u00fcssen gew\u00e4hrt werden. Der so gewonnene Spielraum\nk\u00f6nnte dann unternehmensspezifischer im Marketing-\nbereich au\u00dferhalb von Investitionen verwendet werden.\nNun geht es darum, diese Modelle mehrheitsf\u00e4hig zu\ngestalten. Dazu lade ich Sie, liebe Kolleginnen und\nKollegen aus allen Fraktionen, recht herzlich ein.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Herr Lan-\nger, ich stelle fest: Der Oberb\u00fcrgermeister Rommel hat\nsich offensichtlich zum Thema Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz\nbisher noch nicht ge\u00e4u\u00dfert.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr hat sich mein Haus aber bereits seit Januar 1992\ngemeinsam mit dem BDI, gemeinsam mit dem Arbeits-\nkreis Wirtschaftspolitik der CDU-Fraktion \u00fcber Strategien\nunterhalten. Wir haben gemeinsam, der BDI und mein\nHaus, die sogenannte Wertsch\u00f6pfungsbeihilfe formuliert\nund auch definiert. Welche Ziele verfolgt sie? Das m\u00f6chte\nich noch einmal, auch besonders Ihnen, Herr Lochbaum,\nerl\u00e4utern.\nDie Wertsch\u00f6pfungsbeihilfe hat drei Hauptziele:\n1. Sie soll den bestehenden ostdeutschen Unternehmen\nKostenvorteile bringen. Sie soll ihnen helfen, in die besetz-\nten Westm\u00e4rkte besser eindringen zu k\u00f6nnen. Sie soll also\neine Markterschlie\u00dfung auch \u00fcber eine Preissenkungs-\nm\u00f6glichkeit erm\u00f6glichen, das hei\u00dft, strukturwandel-\nbedingte Kostennachteile auffangen.\n2. Sie soll au\u00dferdem einen zus\u00e4tzlichen Anreiz auf Inve-\nstoren aus\u00fcben, Produktionsst\u00e4tten in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern aufzubauen und m\u00f6glichst viel Wertsch\u00f6pfung\nvon anderen Produktionsstandorten in den Osten Deut-\nschlands zu verlagern. Auch die Gefahr, da\u00df ,,verl\u00e4ngerte\nWerkb\u00e4nke\u201c zugunsten des Stammhauses im Westen\ngeschlossen werden, w\u00fcrde wesentlich geringer durch die\nWertsch\u00f6pfungsbeihilfe.\n3. Ein weiterer Vorteil ist die fehlende Zweckbindung.\nEine Reihe von ostdeutschen Unternehmen hat aufgrund\neiner unzureichenden Absatz- und Marketingstrategie\nSchwierigkeiten beim Zugang zu neuen Absatzm\u00e4rkten.\nHier w\u00fcrde die Wertsch\u00f6pfungsbeihilfe ein geeignetes\nInstrument darstellen. Unternehmen k\u00f6nnten die nicht\nzweckgebundenen Mittel gezielt im Marketingbereich ein-\nsetzen und damit eine Verbesserung der Akquisition in\nGang setzen. Sie k\u00f6nnten sie zur Aufstockung des Eigen-\nkapitals einsetzen. Es gibt eine Reihe von M\u00f6glichkeiten,\ndie hier gegeben sind.\nUm Fehlsteuerungen zu vermeiden, m\u00fc\u00dfte die Wertsch\u00f6p-\nfungsbeihilfe degressiv und zeitlich begrenzt sein. Sie darf\nund kann nicht auf Dauer gew\u00e4hrt werden. Ich glaube,\nda\u00df anders als bei der Mehrwertsteuerpr\u00e4ferenz die Euro-\np\u00e4ische Union hier zustimmen w\u00fcrde und k\u00f6nnte.\nDie ostdeutschen Unternehmen sollen f\u00fcr die pro Jahr in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern erzeugte Wertsch\u00f6pfung einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6679\n\n\n\nZuschu\u00df erhalten. Basis f\u00fcr die Berechnung des Zuschus-\nses mu\u00df die Nettowertsch\u00f6pfung zuz\u00fcglich der Investi-\ntionen oder Abschreibungen sein, vereinfacht gesagt: die\nDifferenz zwischen Verkauf und Vorleistungen. Also alles\ndas, was ein Produkt durch Bearbeitung in den neuen\nBundesl\u00e4ndern an Wert dazugewonnen hat, soll Basis f\u00fcr\nden Zuschu\u00df sein. Dabei sollten jedoch die Investitionen\nbzw. die Abschreibungen in den Vorleistungen unber\u00fcck-\nsichtigt bleiben.\nHerr Lochbaum, dieser Zuschu\u00df ist nicht zu verwechseln\nmit einer Lohnsubvention. Die Lohnsubvention zahle ich\nohne Wertsch\u00f6pfung an jeden. Hier aber gibt es nur\nZusch\u00fcsse f\u00fcr produzierte und auch \u00fcber den Markt\nakquirierte Auftr\u00e4ge.\nDie Wertsch\u00f6pfungsbeihilfe hat weiter den Vorteil, da\u00df\nkeine falschen Signale in Richtung auf einseitig kapital-\nintensive oder arbeitsintensive Produktionsstrukturen\ngesetzt werden.\nNach den bisherigen \u00dcberlegungen sollte sie auf f\u00fcnf\nJahre begrenzt sein und mindestens 15 % betragen. Aus-\ngehend von einem solchen Zuschu\u00df wurde bisher\ngesch\u00e4tzt, da\u00df die Bundesregierung f\u00fcr den Zeitraum von\nf\u00fcnf Jahren einen Zuschu\u00dfbedarf von 5 Milliarden DM\nbereitzustellen h\u00e4tte.\nDieser Betrag ist auch schon die Antwort auf die Frage,\nwarum die Bundesregierung bisher das Konzept abge-\nlehnt hat. Sie war nicht bereit, diese Summe zu zahlen.\nZuletzt nennt der Bundeswirtschaftsminister Rexrodt in\neinem Schreiben vom 11. April d. J. an den Landesverband\nder s\u00e4chsischen Industrie als ausschlaggebenden Grund\nf\u00fcr die negative Haltung vor allem die Haushaltssituation.\nEr spricht sich also nicht gegen die Wertsch\u00f6pfungsbei-\nhilfe als solche aus, sondern nur gegen die Finanzierung.\nDeshalb bin ich dabei, Herrn Rexrodt beim Wort zu\nnehmen und ihm mit Kompromi\u00dfvorschl\u00e4gen deutlich zu\nmachen, da\u00df es auch anders geht.\nAls Kompromi\u00dfl\u00f6sung bietet sich die F\u00f6rderung nur\nbestimmter Wirtschaftsbereiche und nur bestimmter\nUnternehmensgr\u00f6\u00dfen an. Es ist auch an ein Wahlrecht\nzwischen Investitionsf\u00f6rderung und Wertsch\u00f6pfungs-\nbeihilfe zu denken. Es bietet sich auch an, das Konzept der\nWertsch\u00f6pfungsbeihilfe in ausgew\u00e4hlten Branchen zu\ntesten. Das ben\u00f6tigte Zuschu\u00dfvolumen k\u00f6nnte dadurch\ndeutlich gesenkt werden.\n\nUnsere bisherigen \u00dcberlegungen, die wir jetzt gemeinsam\nmit dem BDI vortragen werden, gehen von solchen \u00dcber-\nlegungen aus. Als erste Stufe w\u00fcrde man als Modell, als\nTest, nur den Maschinenbau in Sachsen, der die gr\u00f6\u00dfte\ns\u00e4chsische Branche des verarbeitenden Gewerbes darstellt,\nnehmen. Das w\u00fcrde eine Wertsch\u00f6pfungsbeihilfe in H\u00f6he\nvon j\u00e4hrlich rund 190 Millionen DM erfordern. Das ist\nf\u00fcrwahr keine Summe. W\u00fcrde ich in der zweiten Stufe\nneben dem Maschinenbau zus\u00e4tzlich die Textilindustrie,\ndie Holzverarbeitung und die Herstellung von Musik-\ninstrumenten und Spielwaren hinzuziehen, w\u00e4ren j\u00e4hrlich\n260 Millionen DM an Wertsch\u00f6pfungspr\u00e4ferenz zu zahlen.\n W\u00fcrde ich in der dritten Stufe diese vier Branchen in\nganz Ostdeutschland ber\u00fccksichtigen, w\u00fcrde dies etwa\neinen Aufwand von 600 Millionen DM bedeuten. Und\nw\u00fcrde  ich  alle  wichtigen  Branchen  nehmen,  kostete  es\n1,8 Milliarden DM pro Jahr.\nMeine Damen, meine Herren! Ich fordere den Bundeswirt-\nschaftsminister, den Finanzminister und die Bundesregie-\nrung auf: Beginnen Sie in einem Modellfall in Sachsen mit\nvier ausgew\u00e4hlten Branchen, n\u00e4mlich Maschinenbau,\nTextilindustrie, Holzverarbeitung und Musikinstrumen-\ntenbau! Ich glaube, die hierf\u00fcr erforderliche Summe von\n260 Millionen DM ist doch ein Klacks im Vergleich zur\nSteinkohlenbeihilfe  zum  Beispiel,  die  9  bis  11  Milliar-\nden DM pro Jahr kostet.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nMit der Steinkohlenbeihilfe f\u00f6rdert die Bundesregierung\nein Produkt, das niemand will und niemand braucht. Aber\nmit der Wirtschaftsbeihilfe f\u00fcr diese vier Branchen w\u00fcrde\nman Produkte und deren Absatz f\u00f6rdern, die jeder\nfortschrittlich denkende und handelnde Unternehmer in\nDeutschland braucht, weil sie n\u00e4mlich s\u00e4chsische Pro-\ndukte sind!\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n3. Aktuelle Debatte abgeschlossen. Wir kommen jetzt zu\n\n4. Aktuelle Debatte: Konsequenzen aus der Novellierung des\nBundeskleingartengesetzes in Verbindung mit dem Entwurf des\n\nsogenannten Schuldrechts\u00e4nderungsgesetzes f\u00fcr die Lebenssituation\ns\u00e4chsischer Datschen- und Kleingartenbesitzer\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nLinke Liste/PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge: B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU und SPD. Die Linke Liste/PDS\nhat das Wort. Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Als 1990 w\u00e4hrend der Beitrittsverhandlungen\nviele Ostdeutsche hinsichtlich ihres Immobilienbesitzes\nbeunruhigt waren, wurden sie mit dem Hinweis ruhigge-\nstellt, sie fielen doch mit dem Beitritt zur Bundesrepublik\nnicht unter die R\u00e4uber. Ich mu\u00df Ihnen leider sagen \u2013 ange-\nsichts der Tatsache auch der gestrigen Entscheidung des\n\nBundestages erneut wieder und dessen, was heute noch\nbevorsteht \u2013, da\u00df sicherlich unsere Menschen im Osten\ngegenw\u00e4rtig eher diesen Eindruck haben. Und die Debatte\nzur VEAG gestern hat\u2019s auch deutlich gemacht.\n\nIch selbst besitze weder Kleingarten noch Datsche \u2013 damit\nvon vornherein nicht der Eindruck erweckt wird, da\u00df ich\nda irgendwo eine pers\u00f6nliche Lobby habe.\n\nAm 11.5.1992 machten wir bereits in der Drucksache\n1/1828 auf die Probleme aufmerksam. Damals sah die\nStaatsregierung keinen Handlungsbedarf. Nun ist ent-\nschieden:  Die  Kleingartenpacht  darf  r\u00fcckwirkend  zum\n1. November 1992 auf das Vierfache des orts\u00fcblichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6680\n\n\n\nPachtzinses zum erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcsean-\nbau angehoben werden \u2013 und das ab 1. Mai, f\u00fcr den Osten\nbis 1998 gestaffelt. Und dann wird der durchschnittliche\nPreis j\u00e4hrlich bis auf 34 DM pro m2, in Ballungszentren bis\nauf 68 DM pro m2 steigen, legt man den Agrarbericht 1991\nder Bundesregierung zugrunde.\nDie auf dem Kleingartengrundst\u00fcck ruhenden \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Lasten k\u00f6nnen dem P\u00e4chter \u00fcbertragen wer-\nden. Aber: Betr\u00e4gt der Gewinn f\u00fcr den Bauern durch-\nschnittlich 1423 DM je Hektar \u2013 so der Agrarbericht der\nBundesregierung; dort nachzulesen \u2013, sind es f\u00fcr den Ver-\np\u00e4chter von Gartenland dann 5700 DM pro Hektar, also\ndas Vierfache, ohne da\u00df er es selbst bewirtschaften mu\u00df.\n53 % aller Haushalte bzw. 3 Millionen B\u00fcrger in der DDR\nverf\u00fcgten \u00fcber ein Erholungsgrundst\u00fcck, einen Klein-\ngarten oder eine Datsche. Und es geht damit nicht um\nirgendwelche Einzelerscheinungen, sondern es ist eine\nMassenerscheinung ostdeutscher Lebensweise.\nNach ZGB der DDR geschlossene Vertr\u00e4ge \u00fcber Boden-\nnutzung zu Erholungszwecken erkl\u00e4rt die Bundesrepublik\nals ,,Mi\u00dfverh\u00e4ltnisse\u201c. Das zu deklarieren zeugt von\ngro\u00dfer Unkenntnis, eben weil in DDR-Zeiten der Boden\nweder verkehrsf\u00e4hig noch spekulativ war und Einkom-\nmensverh\u00e4ltnisse ber\u00fccksichtigte. Und Tatsache ist: F\u00fcr\nDDR-B\u00fcrger war es v\u00f6llig irrelevant, auf welcher Grundla-\nge sie den Boden nutzten.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nUnd gegenw\u00e4rtig \u2013 \u2013 Weil man nicht damit spekulieren\nkonnte!\n\n(Staatsminister Eggert:\nMan mu\u00dfte nur Beziehungen haben!)\n\nEs mu\u00df ber\u00fccksichtigt werden, da\u00df Fl\u00e4cheneigent\u00fcmer\nnun im Prinzip einen Wertzuwachs erhalten sollen, f\u00fcr\nden sie nichts geleistet haben. Und, meine Damen und\nHerren, gerade hier in Dresden, Leipzig oder Chemnitz \u2013\nwo sind denn Kleing\u00e4rten in Ballungszentren entstanden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Auf Tr\u00fcmmern dieser St\u00e4dte!\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Ich komme zum Schlu\u00df. \u2013\nDeshalb ist es notwendig, da\u00df man in dieser Anleitung\nzum Handeln, wo steht, ,,\u2026 nur gek\u00fcndigt werden bis\nzum Jahre 2002\u201c, mal das Wort ,,nur\u201c wegl\u00e4\u00dft, und dann\nwei\u00df man, wie man diesen Eigentumstransfer von Ost\nnach West vollziehen kann zuungunsten der Ostdeut-\nschen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Im Wahlkampf hat nun die\nPDS die Datschen- und Kleingartenbesitzer als m\u00f6gliche\nZielgruppe entdeckt;\n\n(Unruhe und Proteste bei Linke Liste/PDS \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund dabei insbesondere jene, die zu DDR-Zeiten im\nRahmen einer staatlichen Erlaubnis Grundst\u00fccke vor\n\nallem in den Westen Gefl\u00fcchteter zur kleing\u00e4rtnerischen\nNutzung \u00fcberlassen bekamen. Was wunder, wenn man\nbedenkt, da\u00df nach Sch\u00e4tzungen des Bundesjustizministe-\nriums ca. 53 % aller Haushalte in der ehemaligen DDR ein\nsolches Grundst\u00fcck besitzen. Es war Frucht jahrelangen\nWartens und z\u00e4hen Ringens um Baumaterial und letztlich\nRefugium in einer weitgehend kollektivierten Gesellschaft.\n Nun sollen die aus DDR-Zeiten stammenden Rechtsver-\nh\u00e4ltnisse in Miet- und Pachtverh\u00e4ltnisse nach bundesdeut-\nschem Recht umgewandelt werden. Lediglich Regelungen\nzum mittelfristigen Bestandsschutz werden den Ostdeut-\nschen als Trostpflaster gereicht. Bis zum Jahre 2002 d\u00fcrfen\nAlteigent\u00fcmer nur k\u00fcndigen, wenn sie ein \u00fcberwiegendes\nInteresse an der Vertragsbeendigung haben. Sie m\u00fcssen\ndann den Nutzer f\u00fcr seine Arbeit entsch\u00e4digen. Gleich-\nzeitig werden sich mit der Novellierung des Bundesklein-\ngartengesetzes die Pachtzinsen f\u00fcr solche Kleing\u00e4rten\nstark erh\u00f6hen.\nDa diese Regelungen s\u00e4mtlich zu Lasten der Nutzer\ngehen, hat B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen im Bundestag einen\nGesetzentwurf zur vertraglichen Nutzung von Erholungs-\ngrundst\u00fccken vorgelegt, der im Kern die bisherigen Nut-\nzungsverh\u00e4ltnisse belassen will. Die Nutzer sollen weiter-\nhin ein lebenslanges Nutzungsrecht erhalten, aber an\nNachfolger darf es in dieser Form dann nicht \u00fcbertragen\nwerden.\nUm zu verhindern, da\u00df ehemalige privilegierte System-\ntr\u00e4ger im Besitz unredlich erworbener Grundst\u00fccke blei-\nben, ist in diesem Gesetzentwurf zum einen die Regelung\n\u00fcber den unredlichen Erwerb aus dem Verm\u00f6gensgesetz\n\u00fcbernommen worden, zum anderen sollen auch jene von\nder Regelung ausgeschlossen bleiben, die sich in Wende-\nzeiten Vorteile verschafft haben.\nWir wollen, da\u00df Datschenbesitzer ihre in redlicher Absicht\nerworbenen Grundst\u00fccke weiterhin ohne Angst vor K\u00fcn-\ndigung nutzen k\u00f6nnen. Wir sind aber nicht bereit zuzu-\nstimmen, da\u00df die Besitzst\u00e4nde alter Funktion\u00e4re des SED-\nStaates erhalten bleiben.\nLeider erwies sich die Mehrheit des Bundestages wieder\neinmal als nicht bereit, den Belangen der Ostdeutschen\nentsprechend \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nM\u00fcller?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Frau M\u00fcller, ist Ihnen bekannt,\nda\u00df 53 % der Ostdeutschen \u2013 sprich: der DDR-Familien \u2013\nBesitzer eines Kleingartens, eines Erholungsgrundst\u00fcckes\noder einer Datsche waren? 53 Prozent! \u2013 Weil Sie perma-\nnent von Funktionstr\u00e4gern reden!\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Wenn Sie mir zugeh\u00f6rt\nh\u00e4tten \u2013 ich habe das eingangs meiner Rede sogar betont,\nda\u00df es 53 % der ostdeutschen Haushalte betrifft!\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Sie haben von Funktionstr\u00e4gern\ngesprochen.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein! Ach! Da haben Sie\n\u00fcberhaupt nicht zugeh\u00f6rt! Ich habe sehr deutlich gemacht:\n53 % der ostdeutschen Haushalte sind im Besitz solcher\nGrundst\u00fccke. Und wir setzen uns daf\u00fcr ein, da\u00df diejeni-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6681\n\n\n\ngen, die diese Grundst\u00fccke redlich erworben haben, diese\nauch ohne Angst vor K\u00fcndigung weiter nutzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nLeider erwies sich die Mehrheit des Bundestages aber\nwieder einmal nicht bereit, den Belangen der Ostdeut-\nschen auch in dieser Frage entsprechend Rechnung zu\ntragen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Frau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Wehnert, ich mu\u00df ent-\nschieden zur\u00fcckweisen, was Sie hier sagten, da\u00df wir mit\ndem Beitritt unter die R\u00e4uber gefallen w\u00e4ren, vor allen\nDingen auch die Datschen- und Gartenbesitzer! Vielmehr\nwar es doch wohl so, da\u00df zu DDR-Zeiten Grund und\nBoden \u00fcberhaupt keine Bedeutung f\u00fcr den Staat hatte. Der\nGrundeigent\u00fcmer war macht- und wehrlos. Es ist richtig,\nda\u00df 53 % der Haushalte zu DDR-Zeiten Kleingarten-\nbesitzer waren. Das ist auch gut so.\nEin Kleingarten erf\u00fcllt viele Funktionen. Er schafft ein\nBet\u00e4tigungsfeld und eine sinnvolle Freizeitbesch\u00e4ftigung.\nIch denke auch ganz besonders hier an \u00e4ltere Menschen.\nEr erf\u00fcllt eine wichtige Aufgabe im Gr\u00fcnreservat der\nGro\u00dfst\u00e4dte und in Ballungsgebieten.\nIch m\u00f6chte aber hier ganz konsequent das trennen, was Sie\nals Linke Liste/PDS hier heute zusammen in einen Topf\nzu werfen wieder versucht haben. Ich m\u00f6chte die \u00c4nde-\nrung zum Bundeskleingartengesetz und das Schuldrechts-\n\u00e4nderungsgesetz voneinander trennen.\nMit der \u00c4nderung des Bundeskleingartengesetzes ist in\nerster Linie die Entscheidung des Bundesverfassungs-\ngerichtes umgesetzt worden. Das Bundesverfassungs-\ngericht hatte im September 1992 die in \u00a7 5 Abs. 1 Satz 1\nBundeskleingartengesetz vorgesehene Begrenzung des\nPachtzinses auf den doppelten Betrag des orts\u00fcblichen\nPachtzinses im erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcsebau f\u00fcr\nunvereinbar mit Artikel 14 Abs. 1 erkl\u00e4rt, was nun einmal\nbesonders die privaten P\u00e4chter betrifft.\nDie bisherige Gesetzeslage bot au\u00dferdem auch keine M\u00f6g-\nlichkeit, bei der Berechnung des Pachtzinses \u00f6ffentliche\nLasten in angemessener Weise umzulegen. In angemes-\nsener Weise \u2013 darum geht es hier!\nEs bewirkte ganz einfach, da\u00df der Eigent\u00fcmer des Grund-\nst\u00fcckes keinen Ertrag mehr erzielen konnte bzw. sogar\nVerluste hinnehmen m\u00fc\u00dfte.\n\u2013 Herr Bartl, Sie machen so \u2026 Die Grundeigent\u00fcmer\nhaben zu DDR-Zeiten auch ,,diesen\u201c machen m\u00fcssen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nRichtig! \u2013 Jawohl! bei der CDU \u2013\n\nBeifall bei F.D.P. und CDU)\n\nWelche Etappen im Bundeskleingartengesetz vorgesehen\nsind, haben wir schon geh\u00f6rt. Ich denke, hier sind gen\u00fc-\ngend Sicherungen eingebaut worden. Die Zahlen, die\ngenannt wurden: Auch damit, denke ich, kann jeder B\u00fcr-\nger leben. Wenn f\u00fcr einen Garten von 400 m2 in normaler\nLage in Ortschaften 14 DM pro Monat oder in Ballungs-\ngebieten, in Gro\u00dfst\u00e4dten, bis zu 68 DM im Monat an Pacht\ngezahlt werden m\u00fcssen, denke ich, da\u00df damit auch klei-\n\nnere und mittlere Haushalte mit kleineren und mittleren\nEinkommen durchaus leben k\u00f6nnen.\n\u2013 Nein, Herr Bartl, ich gestatte Ihnen keine Zwischenfrage\nzu dem Thema.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nW\u00e4hrend sich das Bundeskleingartengesetz auf Klein-\ng\u00e4rten in Kleingartenanlagen bezieht, um das sehr deut-\nlich noch einmal hervorzuheben, soll das in Diskussion\nbefindliche Schuldrechtsbereinigungsgesetz unter ande-\nrem \u00dcberleitungsbestimmungen zu in der ehemaligen\nDDR abgeschlossenen Bodennutzungsvertr\u00e4gen \u00fcber\nGrundst\u00fccke zur Erholung, Freizeitgestaltung und klein-\ng\u00e4rtnerischen Bewirtschaftung liefern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Auch zu diesem Gesetz, mu\u00df ich\nsagen, sind sozialvertr\u00e4gliche Regelungen zwischen\nGrundeigent\u00fcmer und Nutzer vorgeschlagen worden.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Dr. Lippmann.\n\nDr. Lippmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf den\nRedebeitrag von Linke Liste/PDS eingehen. Wenn ich hier\nSachenrechtsbereinigungsgesetz, Bundeskleingartengesetz\nund Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz durcheinander mische,\nkann das sehr schnell zu Verunsicherungen derer f\u00fchren,\ndie hier betroffen sind. Wenn ich dar\u00fcber hinaus noch\nUnwahrheiten obendrauf setze, ist das Spiel nat\u00fcrlich\nkomplett. Das wollen wir nicht. Wir wollen diese Verun-\nsicherung nicht. Das will auch die Bundesregierung nicht.\nDeswegen m\u00f6chte ich jetzt zu den Themen sprechen, die\neigentlich Sinn dieser Debatte sein sollten: die Novelle des\nBundeskleingartengesetzes, die das Thema der Kleing\u00e4r-\nten betrifft, oder das Schuldrechtsanpassungsgesetz, was\ndie Freizeitgrundst\u00fccksbesitzer angeht.\nZun\u00e4chst zur Novelle: Betroffen sind sowohl die Klein-\ng\u00e4rtner, aber nat\u00fcrlich auch die privaten Landbesitzer, die\nnicht vergessen werden d\u00fcrfen. Hier fehlt mir ganz ein-\nfach der Ansatz in Ihren Redebeitr\u00e4gen, zumindest in\ndenen mit Ausnahme der F.D.P., da\u00df wir diese Dinge aus-\nreichend ber\u00fccksichtigen.\nMeine Fraktion hat sich sehr fr\u00fchzeitig schon mit diesem\nThema auseinandergesetzt. Ich erinnere daran, da\u00df sich im\nJahre 1992 mein Fraktionskollege Schiemann und ich an\nden St\u00e4dte- und Gemeindetag mit der Bitte gewandt\nhaben, sich daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df auch nach Aufhebung\ndes H\u00f6chstpreiszinssatzes B\u00fcrgern ausreichende Fl\u00e4chen\nzu angemessenen Bedingungen zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden.\nDie Aufhebung des H\u00f6chstpreiszinssatzes, erh\u00f6hte Preis-\nforderungen und angedrohte Fl\u00e4chenk\u00fcndigungen f\u00fchren\nin Vereinen, aber auch bei einzelnen Mitgliedern nat\u00fcrlich\nzur Verunsicherung. Die Bundesregierung hat sich dieser\nSorgen angenommen und sie ausger\u00e4umt. Es ist ja Bun-\ndeskompetenz, worum es hier geht.\nZun\u00e4chst eine wichtige Feststellung: Kleing\u00e4rten, die auf\nFl\u00e4chen der Kommunen bestehen \u2013 und das sind in Sach-\nsen immerhin 60 % \u2013, sind durch das Bundeskleingarten-\ngesetz in ihrem Bestand besonders gesch\u00fctzt. Da brauchen\nwir uns also keine Sorgen zu machen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6682\n\n\n\nVor dem 3.10.1990 abgeschlossene Vertr\u00e4ge \u00fcber Klein-\ngartenland, das der Gemeinde nicht geh\u00f6rt, bleiben von\ndieser Regelung allerdings ausgeschlossen.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\nDas betrifft vor allen Dingen Fl\u00e4chen, die in privater Hand\nsind. Ziel der Novelle des Bundeskleingartengesetzes ist\neine den verfassungsrechtlichen Anforderungen gen\u00fcgen-\nde Pachtzinsregelung, die auf der einen Seite den Verp\u00e4ch-\ntern eine ausreichende Rendite einr\u00e4umt und zum ande-\nren nat\u00fcrlich f\u00fcr die P\u00e4chter auch im Rahmen der sozialen\nVertr\u00e4glichkeit bleibt.\nEs ist darauf hinzuweisen, da\u00df die Novelle nur kleing\u00e4rt-\nnerisch genutzte Grundst\u00fccke betrifft, nicht Freizeit- und\nErholungsgrundst\u00fccke. Hier z\u00e4hlt ja die Nutzungsentgelt-\nverordnung, die nat\u00fcrlich auch ganz andere Pachtpreise\nzugrunde legt.\nZum Inhalt der Novelle: Es geht um die Anhebung des\nH\u00f6chstpreissatzes auf das Vierfache des Betrages der orts-\n\u00fcblichen Pachtzinsen. Das hei\u00dft konkret, auf Sachsen\nzugeschnitten: Es wird sich um eine Verdoppelung\nhandeln, eine Verdoppelung in zwei Etappen, eine zum\n1.1.1996 und in der zweiten Etappe zum 1.1.1998.\n\u2013 Ich sehe, es blinkt schon das Licht. \u2013 Ich habe also keine\nGelegenheit, jetzt noch zum Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz\nzu sprechen. Auch mit diesem Gesetz soll eine Anpassung\nerreicht werden.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren, sowohl das Schuldrechts-\nanpassungsgesetz als auch das Bundeskleingartengesetz,\ndie Novelle, sind ein Beitrag zur Harmonisierung der\nBeziehung Verp\u00e4chter und P\u00e4chter. Ich denke, das ist\ngenau das, was wir als CDU auch wollen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD,\nFrau Dr. Wirth.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Konservative Politik ist dem Eigentum verpflich-\ntet. Eben das hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df das Bundesklein-\ngartengesetz mit der Zielstellung novelliert wurde, den\nVerp\u00e4chtern eine h\u00f6here Rendite zu erm\u00f6glichen. Das ist\nKlartext. Das f\u00fchrt eben leider dazu \u2013 und das kann heute\nhier auch nicht geleugnet werden \u2013, da\u00df der Pachtzins f\u00fcr\nunsere Kleing\u00e4rtner h\u00f6her wird. Das ist sozial gestaffelt\nworden. Dagegen habe ich auch nichts einzuwenden \u2013 ein\nsoziales Deckm\u00e4ntelchen.\nAber ich mu\u00df fragen: Wird sich in Zukunft und wird sich\nnach dem Jahr 2002 ein Sozialhilfeempf\u00e4nger sein bi\u00dfchen\nLebensgl\u00fcck, den Kleingarten, noch leisten k\u00f6nnen?\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nDann werde ich \u00fcber dieses Gesetz endg\u00fcltig urteilen\nk\u00f6nnen.\nSie tun gar so, als w\u00fcrde dieses Schuldrechts\u00e4nderungs-\ngesetz mit dem Kleingartengesetz nicht vergleichbar sein.\nSo ist es nicht, meine Damen und Herren! Wir haben hier\neine Situation in den neuen Bundesl\u00e4ndern mit ganz\nflie\u00dfenden \u00dcberg\u00e4ngen. Wo ist denn noch der Kleingarten,\nder dem \u00a7 1 oder anderen der Kriterien des Bundesklein-\ngartengesetzes entspricht?!\n\n24 m2, mit Sitzfl\u00e4che 400 m2 \u2013 das ist doch unsere Situation\n\u00fcberhaupt nicht. Die Kleing\u00e4rtner haben, wohlgeduldet\nund noch gef\u00f6rdert, ihr kleines Domizil immer erweitert\nund erweitert. Das ist Fakt: Wir haben nicht mehr den\ntypischen Kleingarten, sondern die Datsche. Und was\nnun? Wo ist hier die Gerechtigkeit? Bei dem einen gilt die\nkleingartenrechtliche Pachtzinsbindung, und wo sollen die\nanderen abbleiben?\nWir wissen auch, da\u00df die G\u00e4rten nicht nur f\u00fcr Freizeit\ngenutzt werden, sondern auch zum Wohnen. In Anbe-\ntracht der Tatsache, da\u00df die Mieten steigen werden, wer-\nden sich immer mehr Leute in die Kleing\u00e4rten fl\u00fcchten,\num dort der hohen Miete zu entgehen. Das k\u00f6nnen wir\nauch nicht leugnen. Darauf m\u00fcssen wir uns einstellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Wirth?\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Ja, bitte.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Frau Dr. Wirth, es ist Ihnen\nsicherlich bekannt, da\u00df das Land Brandenburg dem so im\nBundesrat nicht zugestimmt hat, eigene Vorschl\u00e4ge einge-\nbracht hat und die Sachsen diese Vorschl\u00e4ge von Branden-\nburg im Prinzip abgelehnt haben. Ist Ihnen das bekannt?\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Ja, leider. Ich kann das nur so sagen.\nWir haben hier eine ganz andere Situation, und darauf\nm\u00fcssen wir uns einstellen.\nAber ich wollte Ihnen sagen, das Bundeskleingartengesetz\nhat die Rahmenbedingungen geschaffen; das ist Fakt. Jetzt\nm\u00fcssen unsere kommunalen Ebenen sehr sensibel mit den\nKleing\u00e4rtnern umgehen. Das fordere ich jetzt und hier.\nIch best\u00e4tige Ihnen, da\u00df sich unsere Kommunalpolitiker\ndaf\u00fcr einsetzen werden, da\u00df die Pachtpreisbindung erhal-\nten bleibt, die Pachtpreise auf dem Pachtmarkt nicht frei-\ngegeben werden und da\u00df auch eine Bestandssicherung\nbetrieben wird. Kleingartenland ist nicht Bauland; Klein-\ngartenland ist Gr\u00fcnland und sollte als solches erhalten\nbleiben.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIn den Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen sollte gen\u00fcgend Garten-\nland ausgewiesen werden, und die Eigentumsverh\u00e4ltnisse\nsollten einvernehmlich gekl\u00e4rt werden,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und\ndes Staatsministers Eggert)\n\ndamit man jedem gerecht werden kann, sowohl dem P\u00e4ch-\nter als auch dem Verp\u00e4chter. Daf\u00fcr k\u00f6nnen unsere Ver-\np\u00e4chter nichts und die P\u00e4chter auch nicht, da\u00df es 40 Jahre\ndieses System gegeben hat, das sich \u00fcber Eigentums-\nverh\u00e4ltnisse hinweggesetzt hat. Das ist Fakt. Ich brauche\nIhnen die Situation nicht zu schildern \u2013 Bauerwartungs-\nland der Kommunen, darauf sind heute Kleing\u00e4rten; die\nLPG hat Nutzungsrechte an Kleingartenanlagen vergeben,\nohne die Eigent\u00fcmer zu fragen. Aber es n\u00fctzt uns alles\nJammern nichts. Wir m\u00fcssen aus dem Tal heraus, und wir\nm\u00fcssen vertr\u00e4gliche L\u00f6sungen finden.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nNoch ein Wort \u2013 das wird sicher von der CDU hier ver-\nlangt von mir. Es reisen Wanderprediger durch die Lande\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6683\n\n\n\nund verk\u00fcnden, da\u00df die SPD einen bundeseinheitlichen\nAnschlu\u00df der Kleing\u00e4rten und Lauben an Kanalisation\nund Elektrizit\u00e4t wolle und damit die Aufhebung der\nPachtpreisbegrenzung.\nDas ist eine grobe Verf\u00e4lschung der Tatsachen. Die SPD\nhat sich immer f\u00fcr die Pachtpreisbindung eingesetzt. Rich-\ntig ist, da\u00df die SPD bei der Verabschiedung des Klein-\ngartengesetzes vorgeschlagen hatte, einen Anschlu\u00df der\nKleing\u00e4rten und Lauben an Wasser und Abwasser sowie\nElektrizit\u00e4t als Kann-Bestimmung in dieses Gesetz aufzu-\nnehmen. Es ist doch Realit\u00e4t und existiert doch heute\nschon. Das f\u00fchrt doch nur zur Rechtsverunsicherung!\n\n(Staatsminister Eggert:\nWir bezahlen keine Wanderprediger!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Darf ich noch einen letzten Satz\nsagen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Einen Schlu\u00dfsatz.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Es ist mir gestattet. \u2013 Ich bin also\nder Auffassung, da\u00df ohne zwingende Not kein einziger\nKleingarten vernichtet werden darf, da\u00df die bestehenden\nFl\u00e4chen nicht einfach \u00fcberplant werden d\u00fcrfen und in den\nFl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen die Kleing\u00e4rten entschieden und\nweit ausgewiesen sein sollten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt\nbei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von den Fraktionen liegen keine weite-\nren Redeantr\u00e4ge vor. Deswegen hat jetzt die Staatsregie-\nrung das Wort. Herr Minister Dr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es wurde mit Recht darauf hingewiesen, da\u00df etwa\njede zweite Familie in Sachsen Nutzer eines Grundst\u00fccks\nist, das der Erholung und der kleing\u00e4rtnerischen Nutzung\ndient. Aber wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dabei gibt es auch\njetzt schon unterschiedliche Rechtsverh\u00e4ltnisse: Es gibt\nEigentumsg\u00e4rten, es gibt Siedlerg\u00e4rten, Mietg\u00e4rten und\nviele andere Zwischenformen. Den gr\u00f6\u00dften Teil nehmen\nKleing\u00e4rten ein, die auf der Grundlage eines Pachtver-\ntrages den Kleing\u00e4rtnern \u00fcberlassen worden sind, die in\neiner Kleingartenanlage organisiert sind.\nEin geringer Teil \u2013 wir m\u00fcssen das trennen \u2013, etwa 20 %,\nsind Grundst\u00fccke, die vorrangig der Wochenenderholung\ndienen und die in keiner Kleingartenanlage liegen. Die\nNutzer dieser Grundst\u00fccke haben Nutzungsvertr\u00e4ge auf\nder Grundlage des DDR-Rechts \u2013 darauf wurde bereits\nhingewiesen.\nMit der \u00c4nderung des Bundeskleingartengesetzes, die\nvom Deutschen Bundestag beschlossen worden ist und\n\u00fcbermorgen in Kraft tritt, sowie mit dem Schuldrechts-\n\u00e4nderungsgesetz, das zur Zeit noch in Vorbereitung ist,\nwerden f\u00fcr die Gartennutzer die notwendigen Rechts-\ngrundlagen geschaffen, die vor allem den K\u00fcndigungs-\nschutz betreffen.\nF\u00fcr besonders bedeutend halte ich die Regelung im Bun-\ndeskleingartengesetz,  mit  dem  die  220 000 Familien,  die\nin  Sachsen  Nutzer  eines  Kleingartens  sind \u2013 \u00fcbrigens  in\n3 900 Gartenvereinen organisiert \u2013, einen umfangreichen\n\nrechtlichen Schutz erhalten. Bekanntlich war die \u00c4nde-\nrung des Bundeskleingartengesetzes aufgrund einer Ent-\nscheidung des Bundesverfassungsgerichts notwendig\ngeworden. Die sich daraus ergebende Gesetzesnovellie-\nrung, an der auch die S\u00e4chsische Staatsregierung sowie\nder Landesverband Sachsen der Kleing\u00e4rtner im Rahmen\neiner Anh\u00f6rung mitgewirkt haben, geht von folgenden\nGrunds\u00e4tzen aus:\nErstens. Die Pachtpreisbindung bleibt erhalten, das ist\nwichtig.\nZweitens. Der Ankn\u00fcpfungspunkt, n\u00e4mlich der erwerbs-\nm\u00e4\u00dfige Obst- und Gartenbau, bleibt ebenfalls bestehen.\nDrittens. Eine Erh\u00f6hung der Pachtpreise findet durch die\nAnhebung des Faktors und die Umlage auch der \u00f6ffent-\nlichen Lasten statt. Als H\u00f6chstpreis darf das Vierfache des\nerwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gartenbaus verlangt werden.\nNeben den Pachtpreisen k\u00f6nnen die \u00f6ffentlichen Lasten\nauf Kleing\u00e4rtner umgelegt werden, also auch Stra\u00dfenreini-\ngungsgeb\u00fchren, \u00f6ffentliche kommunale Erschlie\u00dfungs-\nkosten oder \u00e4hnliches.\nF\u00fcr uns in den neuen Bundesl\u00e4ndern gibt es zudem eine\n\u00dcbergangsvorschrift. Als H\u00f6chstpreis kann ab dem 1. Ja-\nnuar 1996 h\u00f6chstens das Dreifache und ab 1.1.1998 h\u00f6ch-\nstens das Vierfache dieses Pachtzinses aus dem erwerbs-\nm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gartenbau zugrunde gelegt werden,\nund nicht ab 1992, wie Herr Abg. Wehnert gesagt hat.\n\u00dcbrigens, Kleingartenpachten gibt man in der Regel nicht\nnach Hektar an, wie das der Herr Abg. Wehnert getan hat.\nIch kenne keinen Kleing\u00e4rtner, der mehrere Hektar\nbewirtschaftet. Dann ist es auch kein Kleingarten mehr.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nIch glaube auch \u2013 wenn die Frau Abg. Wirth darauf auf-\nmerksam macht, da\u00df es zun\u00e4chst einmal eine Regelung f\u00fcr\ndie n\u00e4chsten zehn Jahre ist \u2013, da\u00df man sich in zehn Jahren\noder sp\u00e4ter erneut wird dar\u00fcber verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen,\ninwieweit wir dieses Zusammenwachsen West \u2013 Ost\nhaben gestalten k\u00f6nnen.\nNach uns vorliegender \u00dcbersicht liegen in Sachsen die\nPachtpreise f\u00fcr den erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gartenbau\nbei unter 10 Pfennig pro Quadratmeter. Wenn man den\nh\u00f6chsten Pachtpreis nimmt \u2013 das ist der in Dresden und in\nLeipzig mit etwa 10 Pfennig pro Quadratmeter \u2013, so ergibt\nsich f\u00fcr den Kleing\u00e4rtner als H\u00f6chstpachtpreis ein Zins\nvon 20 Pfennig pro Quadratmeter. Das bedeutet f\u00fcr einen\n300 Quadratmeter gro\u00dfen Garten \u2013 das ist die durch-\nschnittliche  Gr\u00f6\u00dfe  \u2013  eine  j\u00e4hrliche  Pachtsumme  von\n60 Mark.\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil der G\u00e4rten liegt aber in der Pachtbelastung\nweit darunter, da in den Landkreisen der orts\u00fcbliche\nPachtpreis wesentlich geringer ist als in Dresden oder\nLeipzig.\nZu diesem H\u00f6chstpachtpreis hinzu kommt dann noch die\nUmlage der \u00f6ffentlichen Lasten, von denen ich gesprochen\nhabe und die in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa 1 bis maxi-\nmal 5 Pfennig pro Quadratmeter liegen. Wenn also im\nJahre 1998 das Vierfache dieses Pachtpreises des erwerbs-\nm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gartenbaus verlangt werden kann,\nsind das f\u00fcr den Durchschnittsgarten in Dresden und in\nLeipzig etwa 120 Mark im Jahr und in den Landkreisen 60\nbis 100 Mark im Jahr. Damit ist f\u00fcr alle Partner eine ver-\ntretbare L\u00f6sung gefunden worden, die auch vom Landes-\nverband Sachsen der Kleing\u00e4rtner so mitgetragen wird.\nIn einem Kommentar des Landesverbandes wird folgen-\ndes geschrieben; ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich den Klein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6684\n\n\n\ngartenverband zitieren: ,,Die Kleingartenpacht ist auch\nk\u00fcnftig durch eine gesetzlich festgelegte Pachth\u00f6chst-\ngrenze geregelt. Damit wird vor allem den sozial Schw\u00e4-\ncheren, den Senioren, den Vorruhest\u00e4ndlern, Arbeitslosen\nund Geringverdienenden eine Sorge genommen, da\u00df\nk\u00fcnftig die Kleingartenpachten ins Unerme\u00dfliche steigen.\u201c\nSoweit das Zitat.\nIn Sachsen gibt es eine lange Tradition der Kleingarten-\nbewegung. Von allen deutschen Bundesl\u00e4ndern ist der\nLandesverband Sachsen der Kleing\u00e4rtner der gr\u00f6\u00dfte Mit-\ngliederverband im Bundesverband. Kleing\u00e4rten haben\neine gro\u00dfe soziale Bedeutung; darauf wurde bereits hinge-\nwiesen. Nicht zuletzt auch f\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige und f\u00fcr\nRentner tragen Kleing\u00e4rten wesentlich zur Verbesserung\nder Lebensverh\u00e4ltnisse und der sozialen Wohlbefindlich-\nkeit bei.\n\nAus zahlreichen Briefen und aus pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen\nmit Kleing\u00e4rtnern wei\u00df ich, da\u00df in einigen St\u00e4dten in Sach-\nsen die Rechte der Kleing\u00e4rtner nicht beachtet worden\nsind. Zum Teil aus Unkenntnis der Gesetzeslage wurde\nKleing\u00e4rtnern gek\u00fcndigt, oder sie wurden durch Ank\u00fcn-\ndigungen \u00fcber Bebauungsvorhaben verunsichert. Es hat\nauch F\u00e4lle von \u00fcberh\u00f6hten Pachtforderungen gegeben.\n\nIch habe mich deshalb im Oktober vorigen Jahres in einem\noffenen Brief an alle B\u00fcrgermeister und Oberb\u00fcrger-\nmeister im Land gewandt, um auf die Verantwortung der\nKommunen bei der Erhaltung und F\u00f6rderung der Klein-\ng\u00e4rten aufmerksam zu machen.\n\nDie Staatsregierung h\u00e4lt es f\u00fcr dringend geboten, in den\nFl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen der St\u00e4dte und D\u00f6rfer Kleing\u00e4rten\nals wichtiges Element der Erhaltung als Naturraum und\ndes \u00f6ffentlichen Gr\u00fcns zu Dauerkleing\u00e4rten zu erkl\u00e4ren\nund damit den Bestand zu garantieren und zu sichern.\n\nBei unvermeidlicher Umnutzung von Kleing\u00e4rten sollen\ndie Gemeinden den Kleing\u00e4rtnern Ersatzfl\u00e4chen bereitstel-\nlen. Auch daran wollen sich die Fachleute meines Hauses\nbeteiligen. Wir haben dazu mit dem Verband der Klein-\ng\u00e4rtner eine gute Zusammenarbeit und Unterst\u00fctzung\nentwickelt, was sowohl die Durchsetzung der Rechte der\nKleing\u00e4rtner als auch die finanzielle Unterst\u00fctzung des\nVerbandes betrifft.\n\nMeine Damen und Herren! Noch ein Wort zu den Dat-\nschenbesitzern. Im Gegensatz zu Berlin und Brandenburg\nist die Anzahl der Betroffenen, die aufgrund eines Nut-\nzungsrechtes eine Datsche auf einem Grundst\u00fcck gebaut\nhaben, das nicht ihr Eigentum ist, in Sachsen relativ\ngering. Genaue Zahlen liegen mir dazu allerdings nicht\nvor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Bitte.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Herr Minister! Sehen Sie eine M\u00f6g-\nlichkeit, da\u00df die Kleing\u00e4rtner in eine F\u00f6rderung einbezo-\ngen werden? Ich sage das aus gutem Grund; denn wenn\nder Pachtzins trotzdem steigt, sollte man den P\u00e4chtern\neinen entsprechenden Zins erm\u00f6glichen, indem man ihnen\neine Zuwendung zuteil werden l\u00e4\u00dft. Ist so etwas ange-\ndacht?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Abgeordnete! Kleingartenvereine\nund der Kleingartenverband erhalten bereits jetzt finan-\nzielle Unterst\u00fctzung und Zuwendung. Es ist mir von den\nVereinen und von dem Verband noch kein Fall vorgetra-\ngen worden, bei dem eine direkte finanzielle Unterst\u00fct-\nzung eines einzelnen Kleing\u00e4rtners notwendig geworden\nw\u00e4re. Wir tun das in sehr umfangreicher Form in indirek-\nter Weise mit Beratung, mit Schulung, auch mit Bereitstel-\nlung von Material, soweit das erforderlich ist. Aber mir ist\nkein Fall bekannt geworden, da\u00df die maximal 60 DM\nKleingartenpacht nicht bezahlt werden konnten.\nAber darf ich bitte zur\u00fcckkommen auf die Datschen, denn\ndas ist ja die Frage, die im Bundestag besonders bei der\nSPD eine Rolle gespielt hat.\nNun wissen wir, da\u00df es in der Umgebung von Berlin in\nden Seen-Gegenden durchaus Datschen gibt, die mehrere\n1000 m2 beinhalten und tats\u00e4chlich zweite Wohnsitze sind.\nDas betrifft die vorhin genannten Sonderregelungen f\u00fcr\nFunktionstr\u00e4ger aus der DDR-Zeit.\nIch bitte sehr, da\u00df wir das nicht in einen Topf werfen mit\nden Problemen der Kleing\u00e4rtner, insbesondere hier in\nSachsen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Bitte\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Herr Staatsminister! Wie\nsch\u00e4tzen Sie die Aussage der Bundesregierung f\u00fcr Sachsen\nkonkret ein? Ich mu\u00df hier zitieren \u2013 die Bundesregierung\nargumentiert, es sei ,,zu erwarten, da\u00df die Bedeutung der\nFreizeitgrundst\u00fccke in dem Ma\u00dfe abnehme, wie sich die\nLebensverh\u00e4ltnisse denen der alten L\u00e4nder angleichen\u201c.\nWeiter hei\u00dft es: ,,Insbesondere ein ge\u00e4ndertes Freizeitver-\nhalten, also eine berufliche Mobilit\u00e4t, werden die Bindung\nvieler Nutzer an die Erholungsgrundst\u00fccke lockern.\u201c\nSch\u00e4tzen Sie das auch so ein? Und f\u00fcr Sachsen ganz\nspeziell?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter! Das ist eine Erfah-\nrung aus den alten Bundesl\u00e4ndern. Deshalb bin ich sehr\ndaf\u00fcr, da\u00df wir in 10 Jahren erneut dar\u00fcber sprechen. Sach-\nsen hat eigene Traditionen in der Kleingartenbewegung.\nIch w\u00fcrde mich sehr daf\u00fcr einsetzen wollen, da\u00df wir diese\nweiter erhalten und weiterentwickeln k\u00f6nnen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nBitte, erlauben Sie mir trotzdem noch eine Bemerkung zu\nden Datschen. Auch f\u00fcr diesen Personenkreis gibt es einen\nweitgehenden Schutz vor K\u00fcndigungen. Als Grundlage\nder Nutzungsentgeltverordnung vom vorigen Jahr wur-\nden f\u00fcr diese Fl\u00e4chen allerdings die Pachtpreise schritt-\nweise den orts\u00fcblichen Pachten f\u00fcr Erholungsgrundst\u00fccke\nangeglichen. Zur Zeit sind das j\u00e4hrlich 30 Pfennige Pacht je\nQuadratmeter f\u00fcr baulich genutzte Grundst\u00fccke, also f\u00fcr\ndas, was wir als Datschen bezeichnen. Diese Preise wer-\nden sich allerdings Ende dieses Jahres verdoppeln und so\nschrittweise den \u00fcblichen bundesdeutschen Pachtpreisen\nf\u00fcr Erholungsgrundst\u00fccke angleichen.\nDatschen- und Kleingartenbesitzer brauchen sich nicht\nverunsichern zu lassen. Die neuen Regelungen sch\u00fctzen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6685\n\n\n\nihre Interessen, aber sie sch\u00fctzen auch die Interessen der\nGrundeigent\u00fcmer. Wenn wir hier \u00fcber so ein Thema dis-\nkutieren, dann deshalb, weil wir immer wieder feststellen\nm\u00fcssen, da\u00df die deutschen Sozialisten ein gest\u00f6rtes Ver-\nh\u00e4ltnis zum Privateigentum haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr mich ist das ein Ausdruck daf\u00fcr, da\u00df die PDS nach\nwie vor mit der Vergangenheitsaufarbeitung und der\n\nLehre aus unserer Geschichte noch nicht begonnen und\ndort noch einen gro\u00dfen Nachholbedarf hat.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Damit ist die 4. Aktu-\nelle Debatte abgeschlossen.\nWir kommen nun zu\n\n5. Aktuelle Debatte: Abschiebung einer kurdischen Familie aus Sachsen\nund Berichte \u00fcber anschlie\u00dfende Verhaftung und Folterung\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne  das  Wort.  Die  weitere  Reihenfolge\nin der 1. Runde: F.D.P., CDU, Linke Liste/PDS und der\nAusl\u00e4nderbeauftragte. Ich m\u00f6chte, Herr Gaber, bevor Sie\nbeginnen, noch  einmal  die  Redezeiten  bekanntgeben,\ndie noch f\u00fcr die Fraktionen zur Verf\u00fcgung stehen: CDU\n8:25 Minuten, SPD 3:11 Minuten, Linke Liste/PDS 4:28 Mi-\nnuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 7:10 Minuten und F.D.P. 3:03\nMinuten. Bitte, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Diskussion \u00fcber die eventuelle Abschie-\nbung gewaltbereiter bzw. die Autobahn besetzender Kur-\nden war f\u00fcr Sachsen gl\u00fccklicherweise ohne konkreten Be-\nzug.\nDurch die Abschiebung der Familie Cetin sind wir wieder\nauf die Tatsache hingewiesen worden, da\u00df aus der Bun-\ndesrepublik st\u00e4ndig Kurdinnen und Kurden nach erfolglo-\nsen Asylantr\u00e4gen abgeschoben werden. Es geht also um\nden Normalfall.\nAlle, von den Menschenrechtsorganisationen bis zu den\nLageberichten des Ausw\u00e4rtigen Amtes, attestieren der\nT\u00fcrkei die systematische Anwendung der Folter. Die T\u00fcr-\nkei h\u00e4lt ihre in internationalen Vertr\u00e4gen eingegangene\nVerpflichtung zur Einhaltung der Menschenrechte nicht\nein. Einer Zusage, aus der Bundesrepublik abgeschobene\nKurden w\u00fcrden nicht gefoltert, kann nicht vertraut wer-\nden. Neben der Folter ist man in der T\u00fcrkei in den letzten\nJahren zunehmend dazu \u00fcbergegangen, Menschen durch\nTodesschwadrone zu ermorden oder einfach verschwin-\nden zu lassen. Todesurteile sind in diesem Land dann\nunn\u00f6tig.\nAlle Kurdinnen und Kurden, die abgeschoben werden,\nsind gef\u00e4hrdet. In Kurdistan wird ein offener Krieg ge-\nf\u00fchrt, und zwar nicht nur gegen die PKK, sondern gegen\ndie gesamte kurdische Bev\u00f6lkerung, soweit sie sich nicht\neindeutig zum Milit\u00e4r bekennt. Folter, Morde und massen-\nhafte Festnahmen richten sich nicht nur gegen politische\nAktivisten, sondern gegen jede Kurdin, jeden Kurden.\nEntscheidend f\u00fcr die Abschiebung der Cetins und vieler\nanderer ist die Behauptung, es g\u00e4be eine sogenannte inl\u00e4n-\ndische Fluchtalternative in der West-T\u00fcrkei.\nSchon zum Abschiebestopp vor zwei Jahren schreibt das\ns\u00e4chsische Innenministerium an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde:\n,,Menschenrechtsorganisationen liegen Erkenntnisse dar-\n\u00fcber vor, da\u00df Kurden auch in den westt\u00fcrkischen\nGro\u00dfst\u00e4dten einer Gef\u00e4hrdung von Leib und Leben ausge-\nsetzt sind.\u201c Die inl\u00e4ndische Fluchtalternative wird von\nAmnesty International international als zweifelhaft be-\nzeichnet. Best\u00e4tigt werden diese Zweifel auch von einem\n\nGutachten der Gesellschaft f\u00fcr bedrohte V\u00f6lker f\u00fcr das\nVerwaltungsgericht Frankfurt am Main vom September\n1993, auf das einzugehen ich aus Zeitgr\u00fcnden jetzt ver-\nzichten mu\u00df.\nAmnesty International hat schon im Brief an die letzte\nInnenministerkonferenz auf zu erwartende Verh\u00f6re und\nFolterungen von abgeschobenen kurdischen Assylbewer-\nbern hingewiesen. Der Lagebericht des Ausw\u00e4rtigen\nAmtes vom Fr\u00fchjahr 1993 vermerkt dazu: ,,\u00dcber den In-\nhalt der Befragung bei der Grenzpolizei ist der Botschaft\nnichts bekannt. Es ist jedoch wahrscheinlich, da\u00df dort auch\nnach m\u00f6glicher Asylantragstellung gefragt wird.\u201c Und\nweiter: ,,Bisher sind nur nicht nachpr\u00fcfbare Berichte\nbekanntgeworden, in denen zur\u00fcckgeschobene Asyl-\nbewerber bei der Einreise in die T\u00fcrkei gefoltert oder\nmi\u00dfhandelt worden sein sollen.\u201c\n\nWir erwarten genauere Aussagen, Herr Minister!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Bei genauer Betrachtung des Gegenstandes der von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne beantragten Aktuellen Debatte handelt\nes sich tats\u00e4chlich um einen emp\u00f6renden Vorgang.\n\nEine Abschiebung in die T\u00fcrkei wird in Presse-,,Berich-\nten\u201c, unterst\u00fctzt durch \u00f6ffentliche Stellungnahmen eines\nsogenannten Fl\u00fcchtlingsrates, so dargestellt:\n\nBei Eintreffen in der T\u00fcrkei w\u00e4re der Abgeschobene ,,so-\nfort verhaftet und gefoltert\u201c worden. F\u00fcr diese Behaup-\ntung sprach kein anderer ,,Beweis\u201c als die Abschiebung in\ndie T\u00fcrkei. Also die einfache Gleichsetzung: T\u00fcrkei gleich\nFolter.\n\nDem einigerma\u00dfen informierten Zeitungsleser wurde die\nUnsinnigkeit der Behauptung schon angesichts der Stan-\ndardl\u00fcge von den Elektroschocks und den Elektroschlag-\nst\u00f6cken klar. Diese Standardverleumdung ist bereits gegen\ndie s\u00e4chsische Polizei vorgebracht und trotz sofort er-\nbrachter eindeutiger Widerlegung auch von der linken\nOpposition in diesem Hohen Hause monatelang breit-\ngetreten worden. Selbst der Freien Hansestadt Bremen\nwurde die Standardl\u00fcge Elektroschockfolter von Fl\u00fccht-\nlingen vorgehalten. Tats\u00e4chlich war auch der neueste Vor-\nwurf gegen die T\u00fcrkei nachgewiesen unwahr.\n\nNochmals: Hier wurde anstelle eines Beweises eine ein-\nfache Assoziation gebraucht: T\u00fcrkei gleich Folter, T\u00fcrken\nseien folternde Barbaren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6686\n\n\n\nDas, meine Damen und Herren, ist ein emp\u00f6rendes Ver-\nhalten gegen\u00fcber einem verb\u00fcndeten Land, das schon im\nErsten Weltkrieg unser Verb\u00fcndeter war\n\n(Beifall des Abg. Heinrich, CDU)\n\nund das im Nordatlantischen B\u00fcndnis schwere Lasten f\u00fcr\nden Schutz Europas vor dem aggressiven Sowjetkommu-\nnismus und damit f\u00fcr die Voraussetzungen f\u00fcr unsere\ndeutsche Wiedervereinigung getragen hat.\n\n(Unruhe bei SPD, Linke Liste/PDS \nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 \n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Hoch lebe Hitler!)\n\nDas ist ein emp\u00f6rendes Verhalten gegen\u00fcber einem be-\nfreundeten Volk, von dem \u00fcber eine Million Menschen\nunter uns in Deutschland leben.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nLesen Sie einmal die Aufs\u00e4tze t\u00fcrkischer Sch\u00fcler in\nDeutschland vom Herbst 1989 \u00fcber ihre Empfindungen\nbeim Fall der Berliner Mauer, dann werden auch Sie\nmerken, da\u00df dies Freunde sind!\nNein, gegen die emp\u00f6renden Verleumdungen verwahre\nich mich. Das haben unsere t\u00fcrkischen Freunde nicht ver-\ndient!\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDas kann doch nicht wahr sein!)\n\nHier werden Vorurteile gesch\u00fcrt, Ha\u00df und Ablehnung\ngegen\u00fcber der T\u00fcrkei und den T\u00fcrken. Nat\u00fcrlich findet\ndas den Beifall kommunistischer PKK-Terroristen und\nnationalsozialistischer serbischer Tschetniks, deren F\u00fchrer\nja deutsche Neonazis ausdr\u00fccklich f\u00fcr Brandanschl\u00e4ge\ngegen T\u00fcrken und andere Moslems gelobt haben.\n\n(Anhaltend lautstarker Unmut bei SPD,\nLinke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAber in diesem Hohen Hause m\u00f6chte ich das nicht h\u00f6ren,\nauch wenn ich weder von den Genossen dieser kommu-\nnistischen und nationalsozialistischen Mordhetzer noch\nvon ihren gr\u00fcn \u2013 alternativen Feigenbl\u00e4ttern erwarten\nkann, da\u00df sie die Hetze gegen unsere t\u00fcrkischen Freunde\nk\u00fcnftig unterlassen.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion der\nSPD Frau Stetter. Bitte.\n\nFrau  Stetter,  SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Ich glaube, es er\u00fcbrigt sich, auf den Vorredner\neinzugehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSeine Rede spricht f\u00fcr ihn und f\u00fcr seine Gesinnung.\nEs ist noch nicht lange her, meine Damen und Herren, da\u00df\nwir hier in diesem Hause eine Resolution gegen den Will-\nk\u00fcrakt der t\u00fcrkischen Regierung verabschiedet haben,\nkurdische Abgeordnete ihres Hauses zu verhaften. \u00dcber\nFraktionsgrenzen hinweg gab es dazu \u00dcbereinstimmung.\nIm Hintergrund standen sicher bei vielen Abgeordneten\ndie Erkenntnisse, da\u00df vor allen Dingen in der Polizei der\nT\u00fcrkei die Menschenrechte nicht immer beachtet werden,\nzumal wenn es um Kurden geht.\n\nDiese Erkenntnis, meine Damen und Herren, spielt heute\nbei dem Fall der Familie Cetin eine bedeutende Rolle;\ndenn wir k\u00f6nnen die Abschiebung dieser kurdischen\nFamilie nicht separat sehen oder behandeln, sondern nur\nim Zusammenhang mit den verschiedenen Aspekten der\nKurdenproblematik, die sich offensichtlich in letzter Zeit\nversch\u00e4rft. Ich zitiere dazu den Bundesminister des Aus-\nw\u00e4rtigen Amtes, Herrn Kinkel. Er sagte in der letzten Bun-\ndestagsdebatte: ,,Die Lage der Menschenrechte und die\nLage der kurdischen Bev\u00f6lkerungsgruppe in der T\u00fcrkei\nsind nicht befriedigend, im Gegenteil, die Lage hat sich\nverschlechtert.\u201c\nObwohl die T\u00fcrkei die europ\u00e4ische Antifolterkonvention\nratifiziert hat, die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention und die\nEurop\u00e4ische Menschenrechtskonvention unterschrieb, gab\nes doch immer wieder Berichte \u00fcber Verh\u00f6rmethoden der\nt\u00fcrkischen Polizei, durchaus glaubhafte Berichte, vor allen\nDingen von Menschen, von Journalisten, die sich dem Zu-\ngriff dieser Polizei entziehen konnten. Genau diese M\u00f6g-\nlichkeit hat die Familie Cetin bisher noch nicht. Aus die-\nsem Grund kann man nicht alles glauben, was jetzt im\nnachhinein gesagt wird, denn die Familie mu\u00df Angst um\nihr Leben haben.\nIch hoffe trotzdem, Herr Innenminister, da\u00df der Familie\nhier bei uns nochmals Asyl gew\u00e4hrt wird, denn wenn es\nsich als richtig erweist, was in der ,,Freien Presse\u201c ge-\nschrieben stand, sind bei der Abschiebung dieser kurdi-\nschen Familie Fehler gemacht worden. Wenn Fehler ge-\nmacht worden sind, mu\u00df man diese Fehler eingestehen,\nund man mu\u00df die Fehler korrigieren, das hei\u00dft, der Fami-\nlie Cetin mu\u00df hier in Sachsen ein neues Asylrecht gew\u00e4hrt\nwerden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ist es nicht schizophren, da\u00df\nwir einem PKK-Anh\u00e4nger politisches Asyl gew\u00e4hren, ob-\nwohl, ich glaube, da sind wir uns alle einig, die PKK eine\nterroristische Organisation ist, aber einen friedlichen Fami-\nlienvater, eine friedliche Familie, die nichts mit der PKK\nzu tun hat, abschieben? Ist das nicht schizophren?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, werte Damen\nund Herren! Der Kollege Schimpff kommentiert sich sel-\nber. Ich m\u00f6chte nur noch einmal darauf hinweisen, da\u00df es\nder stellvertretende Landesvorsitzende der CDU ist, der\nda gesprochen hat.\n\n(Zuruf von der CDU: Uns bekannt!)\n\nNun ist er einmal erwischt worden, der Innenminister. Da\nwird eine kurdische Familie abgeschoben, und prompt\npassiert das, was in der T\u00fcrkei Alltag ist: Der Mann wird\nmehrere Tage gefoltert oder, wie deutsche Asylentschei-\nderInnen das nennen, ,,kriminaltechnisch besonders be-\nhandelt\u201c.\n\n(Staatsminister Eggert:\nTolle Hintergrundinformationen, die Sie haben!)\n\nUm es vorweg zu sagen, Herr Eggert: Wir lassen uns nicht\ndamit abspeisen, da\u00df der Fall der abgeschobenen Familie\nCetin als bedauerliches Einzelschicksal dargestellt wird,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6687\n\n\n\ndenn Abschiebungen von Kurdinnen und Kurden aus\nDeutschland in die T\u00fcrkei sind an der Tagesordnung.\nMeine Fraktion hat in diesem Haus oft genug in Reden\nund Antr\u00e4gen einen generellen Abschiebestopp nach \u00a7 54\nAusl\u00e4ndergesetz gefordert. Vergeblich!\nNicht die Massaker zu Newroz 1992, nicht die Zerst\u00f6rung\nvon Li\u00e7e und auch nicht die t\u00e4glichen Berichte \u00fcber Men-\nschenrechtsverletzungen in allen Teilen der T\u00fcrkei haben\ndieses Parlament, die Regierung und die Beh\u00f6rden davon\nabgehalten, den Kurdenschl\u00e4chtern des t\u00fcrkischen Ge-\nneralstabs zu den Mordwaffen auch noch die Opfer zu\nliefern.\nDa werden Kurdinnen und Kurden an den deutschen\nAu\u00dfengrenzen abgewiesen, wohl wissend, da\u00df der un-\nselige Mechanismus der Kettenr\u00fcckschiebung erst im\nStaatssicherheitsgef\u00e4ngnis von Dsyarbarkir oder besten-\nfalls in Slums der westt\u00fcrkischen Gro\u00dfst\u00e4dte endet.\nKurdische AsylantragstellerInnen bekommen zur An-\nh\u00f6rung einen t\u00fcrkischen Dolmetscher, der oft genug alles\nM\u00f6gliche \u00fcbersetzt, aber nicht das, was die Menschen\nwirklich gesagt haben. Wenn das alles nicht hilft, ist Folter\nauch nur dann ein Asylgrund, wenn sie politisch motiviert\nwar.\nWerte Damen und Herren! Die t\u00fcrkische Ministerpr\u00e4si-\ndentin Ciller \u2013 ich zitiere: ,,Endl\u00f6sung der Kurdenfrage\u201c \u2013\nund der t\u00fcrkische Generalstabschef G\u00fcnes \u2013 ,,T\u00f6tet sie alle,\nla\u00dft keinen am Leben!\u201c \u2013 sind gern gesehene Gespr\u00e4chs-\npartner Deutschlands. S\u00e4chsische Abgeordnete tummeln\nsich in Parteizentralen Ankaras und lassen sich, zumeist\nleider ohne Widerspruch, die Taschen voll\u00fcgen.\nAus Gr\u00fcnden der R\u00fccksichtnahme auf den Nato-Partner\ngibt es in Deutschland weder einen generellen Abschiebe-\nstopp f\u00fcr Kurdinnen und Kurden noch f\u00fcr Christen und\nJezidi aus der T\u00fcrkei. Daf\u00fcr aber gibt es ein PKK-Verbot.\nW\u00e4hrend jede Kurdin und jeder Kurde, die auf einer deut-\nschen Autobahn stehen, als Terroristen verunglimpft wer-\nden, vermodern Zehntausende politische Gefangene in\nden Gef\u00e4ngnissen der T\u00fcrkei, werden Parlamentsabgeord-\nnete verhaftet, wird gefoltert und gemordet, was das Zeug\nh\u00e4lt.\n\n(Franke, CDU: Sind das Terroristen?)\n\nDie letzten deutschen Panzer \u2013 lassen Sie mich bitte ausre-\nden \u2013 rollen zum Krieg in die Berge; die letzte kurdische\nTageszeitung wurde verboten, und das t\u00fcrkische Milit\u00e4r\nf\u00fchrt mit Billigung der Nato seit Wochen Krieg in Irakisch-\nKurdistan \u2013 jedem V\u00f6lkerrecht zum Hohn.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Deutschland\nist Kriegspartei in einem schmutzigen Krieg. Mitschuld\nhaben daran alle, die geschwiegen haben und die immer\nnoch schweigen, auch in diesem Parlament!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: \u2013 Ich komme zum Ende.\nNiemand kann sagen, er habe nichts gewu\u00dft! Niemand in\ndiesem Haus sollte dann noch in Best\u00fcrzung fallen, wenn\nam Beispiel einer kurdischen Familie die Perversion der\nKumpanei zwischen der Bundesrepublik und den t\u00fcrki-\nschen Milit\u00e4rdiktatoren deutlich zum Vorschein tritt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS\nund vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Es  folgt  die  zweite Rederunde. Herr\nDr. B\u00f6ttger, bitte. Danach spricht der Minister.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDu warst doch auch in der T\u00fcrkei?)\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Ich war auch da, ja. Soll\nich dazu etwas sagen?\nHerr Schimpff, Sie haben sehr sch\u00f6ne Freunde, das glaube\nich Ihnen. Wenn wir uns zuf\u00e4llig einmal in Ankara be-\ngegnen sollten, dann nehme ich Sie an die Hand und f\u00fchre\nSie zum Menschenrechtsverein in Ankara. Dort sitzen\nmeine t\u00fcrkischen und kurdischen Freunde, und sie w\u00fcr-\nden Ihnen etwas \u00fcber Menschenrechtsverletzungen erz\u00e4h-\nlen.\nIch war auch Mitglied dieser Delegation, aber, lieber Stef-\nfen Tippach, ich habe mir nur w\u00e4hrend eines Teils der Zeit\ndie Taschen f\u00fcllen lassen. W\u00e4hrend eines anderen Teils\nmeiner Besuchszeit bin ich zu diesem Menschenrechts-\nverein gegangen. Dort wurden mir die Taschen wieder ge-\nleert, und dort habe ich andere Dinge erfahren.\nAls nach Telefongespr\u00e4chen mit Herrn Cetin feststand,\nda\u00df er keine Folterspuren aufweisen k\u00f6nne, war klar, Fol-\nter ist nicht zu beweisen, zun\u00e4chst erst einmal nicht, auch\nnicht durch die deutsche Botschaft. Ich kann das ver-\nstehen. Aber es laufen weitere Untersuchungen, und ge-\nrade gestern ist ein Besucher aus der T\u00fcrkei zur\u00fcckgekom-\nmen, der mit der Familie Cetin gesprochen hat. Die Ergeb-\nnisse werden Sie bald \u00fcbermittelt bekommen, Herr Eggert.\nIch hoffe das.\nEs steht erst einmal fest, da\u00df Herr Cetin im Polizeigewahr-\nsam war, wie lange aber \u2013 vier Stunden, wie nach An-\ngaben des Ausw\u00e4rtigen Amtes, 10 Stunden, wie nach An-\ngaben des Innenministeriums, oder sogar drei Tage \u2013, ist\nnoch nicht klar. Er wurde verh\u00f6rt. Wozu? Wurde er gefol-\ntert, geschlagen oder nur schikaniert? Falls er nur schika-\nniert wurde \u2013 was hei\u00dft das in einem Land, in dem sich\nder gl\u00fccklich sch\u00e4tzen kann, der nur geschlagen aus der\nHaft herauskommt, weil Schlagen in der Haft normal ist?\nK\u00f6nnen wir sicher sein, da\u00df Herr Cetin seine neuen Aus-\nsagen ohne Druck machen konnte?\nF\u00fcr uns steht weiterhin fest: Abschiebungen von Kurdin-\nnen und Kurden in die T\u00fcrkei, die sich bei uns politisch\nengagieren oder um Asyl nachgesucht haben, sind unver-\nantwortlich. Wir fordern den Innenminister auf, weitere\nAbschiebeversuche an Kurden zu unterlassen und sich\nstatt dessen f\u00fcr einen Abschiebestopp auf Bundesebene\neinzusetzen!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund vereinzelt bei der SPD)\n\nWir fordern Sie konkret auf, sich zu den Umst\u00e4nden der\nAbschiebung zu \u00e4u\u00dfern: 1. Wann wurden das letzte Mal\nAbschiebungshindernisse gepr\u00fcft und durch wen? 2. Ist\nder Einsatz bei der Abschiebung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gewe-\nsen? Nach unseren Informationen wurde die Abschiebung\nmit ca. 20 Uniformierten und 3 Hunden durchgef\u00fchrt.\n3. Warum konnte die Abschiebung nicht nach den Antr\u00e4-\ngen des Rechtsanwaltes gestoppt werden? Ich m\u00f6chte\nnicht unbedingt den Rechtsanwalt verteidigen, auch er\nhatte Vers\u00e4umnisse. Ich sage das nur ganz nebenbei.\n\n(Staatsminister Eggert: Ja, sehr gro\u00dfe!)\n\n\u2013 Das gebe ich zu.\n4. Warum konnte der Zwischenstopp in Bulgarien nicht\ngenutzt werden, um die Familie zur\u00fcckzuholen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6688\n\n\n\nF\u00fcr bemerkenswert halten wir auch den kurzen Zeitablauf\nder Abschiebung. W\u00e4hrend Anfang M\u00e4rz der Versuch\nkurz vor dem Abflug scheiterte, einen Kurden aus Rei-\nchenbach, also auch in Sachsen, abzuschieben, der nach\nunseren Informationen nicht einmal ausreisepflichtig war,\nbestand im Fall der Familie Cetin allein zeitlich kaum eine\nChance f\u00fcr den Rechtsanwalt, die Abschiebung zu verhin-\ndern. Das sollte wahrscheinlich so sein.\nWenn es nach dem Willen einiger CDU-Bundestagsabge-\nordneter gegangen w\u00e4re, dann w\u00e4re die T\u00fcrkei heute ein\nsicheres Herkunftsland, und es h\u00e4tten bei uns keine\nFl\u00fcchtlinge mehr eine Chance. Die Bundesrepublik\nbraucht eine verantwortliche Verkn\u00fcpfung ihrer Au\u00dfen-\nund Innenpolitik.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS\nund vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte, Herr Sandig.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Das Thema dieser Aktu-\nellen Debatte hei\u00dft: ,,Abschiebung einer kurdischen\nFamilie aus Sachsen und Berichte \u00fcber anschlie\u00dfende Ver-\nhaftung und Folterung\u201c. Die Mitarbeiter meiner\nGesch\u00e4ftsstelle und ich versuchen, das Schicksal der kur-\ndischen Familie zu ergr\u00fcnden. Von verschiedenen Seiten\nist hier wohl gelogen worden. Ich m\u00f6chte mich im\nMoment noch nicht endg\u00fcltig dazu \u00e4u\u00dfern. Ich m\u00f6chte\nabwarten, was wir herausbekommen.\nAber ich meine, ohne ein Ergebnis vorwegzunehmen, da\u00df\nwir sehr zur\u00fcckhaltend sein sollten, wenn wir uns sehr\nemotional \u00fcber das Schicksal dieser Familie \u00e4u\u00dfern. Mit\ndieser Familie und ihrem Schicksal ist wohl von bestimm-\nten Stellen auch Mi\u00dfbrauch betrieben worden. Soviel\nm\u00f6chte ich schon sagen.\nIch danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nEggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zwei Dinge voraus-\nschicken. Das kurdische Problem ist mir sehr wohl\nbekannt, und ich bin auch der Meinung, da\u00df die kulturelle\nIdentit\u00e4t der Kurden in h\u00f6chstem Ma\u00dfe bedroht ist. Ich\nsage das, damit Sie meine Stellung dazu kennen.\nDas zweite, was ich sagen m\u00f6chte, ist, da\u00df Herr Schimpff\nin seinem Gespr\u00e4chsbeitrag einige S\u00e4tze ge\u00e4u\u00dfert hat, die\nseine Privatmeinung verdeutlichen,\n\n(Prof. Dr. F\u00f6rster, SPD:\nDer stellvertretende Vorsitzende der CDU!)\n\ndenen ich mich nicht anschlie\u00dfen werde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas dritte ist, da\u00df Sie, Herr Tippach, f\u00fcr mich kein\nGespr\u00e4chspartner sind.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas ist bedauerlich!\n\nDas mu\u00df ich Ihnen als Abgeordneter einer\nanderen Fraktion sagen. Sie k\u00f6nnen ruhig\n\neinmal mit ihm sprechen! Ich tue das auch.)\n\n\u2013 Vielen Dank, aber wenn man mit diesem Problem hier\nvorn am Rednerpult so umgeht, dann frage ich mich, ob\ndiese v\u00f6llig undifferenzierte Art und Weise nicht letztlich\ndazu beitr\u00e4gt, da\u00df gar kein Verst\u00e4ndnis mehr f\u00fcr das Pro-\nblem der Kurden erw\u00e4chst.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nEr war mehrfach dort, Herr Minister!)\n\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat die Staatsregierung\ngefragt, ob sie der Verantwortung im Fall der Familie\nCetin gerecht geworden ist. Darum geht es in dieser\nAnfrage. Es geht nicht darum, insgesamt das kurdische\nProblem zu er\u00f6rtern.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst einmal die Tatsachen vortragen.\nWie Sie inzwischen sicherlich der Presse entnommen\nhaben, ist die kurdische Familie Cetin nach Auskunft des\nAusw\u00e4rtigen Amtes nicht gefoltert worden. Das Ausw\u00e4r-\ntige Amt hat uns dies ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. Es hat den\nFall durch die Botschaft in Ankara und durch einen\nMenschenrechtsverein in Istanbul \u00fcberpr\u00fcfen lassen.\nUns ist folgender Sachverhalt zugearbeitet worden: Die\nFamilie  Cetin  ist  am  7. April  gegen  3.30 Uhr  morgens\nin Istanbul gelandet. Die \u00fcbliche Befragung durch die\nSicherheitsbeh\u00f6rden begann mit deren Dienstbeginn um\n9.00 Uhr. Gegen 13.30 Uhr, also 10 Stunden nach der Lan-\ndung bzw. viereinhalb Stunden nach Beginn der Befra-\ngung, ist die Familie wieder auf freien Fu\u00df gesetzt worden.\nDa\u00df Herr Cetin den Sicherheitsbeh\u00f6rden vorwerfe, sie h\u00e4t-\nten ihn und seine Familienmitglieder gefoltert, hat uns das\nAusw\u00e4rtige Amt nicht best\u00e4tigt. Herr Cetin habe in einem\nGespr\u00e4ch mit der Botschaft vielmehr erkl\u00e4rt, da\u00df die\nBehandlung durch die Sicherheitskr\u00e4fte zwar schikan\u00f6s\ngewesen sei \u2013 so sei es zu Streit und Beleidigungen wegen\ndes Aufsuchens der Toilette gekommen \u2013, jedoch keinerlei\nGewalt zur Erzwingung irgendwelcher Aussagen ange-\nwendet wurde. Schl\u00e4ge oder Elektroschocks, von denen in\nder Presse zu lesen war, hat es auch nicht gegeben.\nIch kann Ihnen sagen, da\u00df ich \u00fcber diese Auskunft sehr\nfroh bin. Ich habe bereits dar\u00fcber gesprochen und keinen\nHehl daraus gemacht: W\u00e4re es im Fall der Cetins, die nach\neigenem Bekunden keinen Kontakt zur kurdischen Arbei-\nterpartei PKK hatten, nach der Abschiebung zu Folter\ngekommen, dann h\u00e4tte die gesamte Diskussion um die\nAbschiebung von Kurden in Deutschland v\u00f6llig neu\ngef\u00fchrt werden m\u00fcssen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein, jetzt nicht.\n\u2013 f\u00fcr meine Begriffe mit einem eindeutigen Ergebnis.\nIch bin auch nicht Ihrer Meinung, Frau Stetter, da\u00df man\nhier zwischen Mitgliedern der PKK und Kurden, die keine\nBeziehung zur PKK hatten, abw\u00e4gen soll, also die Kurden,\ndie keine Beziehung haben, in Deutschland zu lassen, und\ndie anderen abzuschieben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch denke, hier mu\u00df jeder Einzelfall gepr\u00fcft werden.\nMeine Damen und Herren, auch wenn der Behauptung, es\nsei gefoltert worden, und Bedienstete des Freistaates Sach-\nsens h\u00e4tten sich gar der Beihilfe zur K\u00f6rperverletzung im\nAmt schuldig gemacht, nunmehr der Boden entzogen ist,\nsteht immer noch der Vorwurf im Raum, die zust\u00e4ndige\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde h\u00e4tte geschlampt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6689\n\n\n\nIch sage es ganz deutlich: Dieser Vorwurf ist nicht berech-\ntigt. Ich m\u00f6chte diesen Vorwurf auch nicht auf der Zen-\ntralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in Chemnitz sitzenlassen. Auch\ndie nochmalige Pr\u00fcfung ergab, da\u00df die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde\nihren Pflichten ordnungsgem\u00e4\u00df nachgekommen ist. Offen-\nsichtlich wird hier von sehr interessierter Seite versucht,\nder Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in Chemnitz den\nSchwarzen Peter f\u00fcr Vers\u00e4umnisse in die Schuhe zu schie-\nben, die eindeutig im Verantwortungsbereich der Rechts-\nanw\u00e4lte dieser Familie liegen.\n\nWenn das nicht der Fall ist, dann geschieht dies, um\ngezielt die Bediensteten der Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde\nzu verunsichern.  Es ist einfach schlicht unwahr,  da\u00df am\n6. April 1994, also am Tage der Abschiebung, bereits eine\nKlage bei einem Verwaltungsgericht anh\u00e4ngig war, wie\ndas vom Dresdner Anwaltsb\u00fcro der Familie Cetin behaup-\ntet wurde. Richtig ist, da\u00df das Anwaltsb\u00fcro am Tage der\nAbschiebung gegen 11.30 Uhr bei der Zentralen Ausl\u00e4n-\nderbeh\u00f6rde angerufen hat und auf eine angeblich anh\u00e4n-\ngige Klage verwies. Daraufhin hat die Zentrale Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rde die Akte nochmals \u00fcberpr\u00fcft und dar\u00fcber hinaus\nbei den Verwaltungsgerichten in Chemnitz und Dresden\nnachgefragt. Eine Klage war zu diesem Zeitpunkt nicht\nanh\u00e4ngig.\n\nDie schriftliche Mitteilung, da\u00df ein Eilantrag auf Gew\u00e4h-\nrung vorl\u00e4ufigen Rechtsschutzes gestellt werde, ging bei\nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde um 13.29 Uhr des Tages ein, also\neine Minute vor dem Abflug des Flugzeuges. \u00d6ffentlich\nhat das Dresdner Anwaltsb\u00fcro dagegen behauptet, diese\nMitteilung sei der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde eineinhalb Stunden\nvor Abflug der Maschine zugegangen. Da\u00df dies nicht\nstimmt, l\u00e4\u00dft sich am Eingang des Fax beweisen.\n\nDie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hat somit nicht, wie behauptet\nwurde, noch eineinhalb Stunden Zeit gehabt, die Abschie-\nbung wegen eines anh\u00e4ngigen Rechtsschutzbegehrens zu\nstoppen.\n\nWenn an dieser Stelle und in diesem Verfahren durch\nBeteiligte Fehler gemacht worden sind, dann sind es wohl\neindeutig die Bevollm\u00e4chtigten dieser Familie. Ich lasse\nnicht zu, da\u00df daf\u00fcr die verantwortlichen Mitarbeiter der\nZentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in Chemnitz verantwortlich\ngemacht werden, die sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft und rechtm\u00e4\u00dfig\nentschieden haben. Ich bedauere sehr, da\u00df ausgerechnet\ndiese Mitarbeiter angegriffen wurden und mit diesen\nunhaltbaren Vorverurteilungen belastet worden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Frak-\ntionen haben nun Gelegenheit, noch zwei Minuten\nStellung dazu zu nehmen. Frau Stetter, bitte.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Bevor ich weiter Stellung nehme,\nm\u00f6chte ich noch eine sachliche Richtigstellung machen. \u2013\nHerr Minister hat es so dargestellt, als ob von mir gesagt\nworden w\u00e4re, da\u00df PKK-Anh\u00e4nger ausgewiesen werden\nk\u00f6nnen. Das ist zu keiner Zeit und nicht einmal im Ansatz\nin meiner Rede zur Deutung gekommen, sondern ich habe\ngesagt, da\u00df es schizophren ist, wenn man PKK-Anh\u00e4ngern\nAsyl gew\u00e4hrt und andere friedliebende kurdische Men-\nschen, die nichts mit der PKK zu tun haben, ausweist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich kann es kurz machen.\nIch habe nicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Schlamperei im\nZusammenhang mit der Kurzfristigkeit vorgeworfen,\nzumal vor kurzem noch gesagt wurde, da\u00df es zu Differen-\nzen beim Datum des Fax im Zusammenhang mit der\nUmstellung auf Sommerzeit gekommen sein kann.\n\n(Gallert, CDU: Das ist ja l\u00e4cherlich!)\n\nDas ist ja auch kein Vorwurf. Aber es ist doch anzufragen,\nob die Abschiebungshindernisse wirklich gepr\u00fcft wurden.\nEs gibt eine Auskunft des Pressesprechers im Regierungs-\npr\u00e4sidium Chemnitz, die sagt: Ja, wir haben sie gepr\u00fcft. \u2013\nWir haben den Bundesgrenzschutz gefragt, und der sagte:\nEs gibt keine Abschiebungshindernisse.\nNun sagen Sie mal, ist denn der BGS daf\u00fcr verantwortlich,\nAbschiebungshindernisse festzustellen? \u2013 Das ist unter\nZeugen am Telefon gesagt worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nTippach, bitte.\n\nTippach, Linke Liste/PDS:  Herr Innenminister! Aus mei-\nner Sicht ist, glaube ich, nicht nur die kulturelle Identit\u00e4t\ndes kurdischen Volkes bedroht, sondern die Existenz des\nkurdischen Volkes in der T\u00fcrkei. Und ich sehe aus pers\u00f6n-\nlichem Erleben an der einen oder anderen Stelle einige\nDinge etwas radikaler und etwas krasser, und zwar nicht\nnur aus meinem pers\u00f6nlichen Erleben, und vor allen Din-\ngen auch Freundinnen und Freunden kurdischer Nationa-\nlit\u00e4t gegen\u00fcber. Wenn Sie mit mir dar\u00fcber nicht reden\nwollen, dann bedauere ich das. Ich glaube, zumindest auf\ndiesem einen kleinen Gebiet k\u00f6nnten Sie vielleicht noch\ndas eine oder andere mitbekommen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nIch habe keinen Bildungsbedarf!)\n\n\u2013 Gut, das tut mir dann auch herzlich leid.\nZum zweiten m\u00f6chte ich Ihnen dann blo\u00df noch mitteilen,\nda\u00df es f\u00fcr mich generell die Frage ist \u2013 und diese Frage\nsollten Sie sich vielleicht trotzdem stellen \u2013, was das dann\nf\u00fcr eine Art von Asylverfahren ist, wenn das Schicksal\neiner Familie davon abh\u00e4ngig ist, ob ein Fax eine Minute\noder eineinhalb Stunden vor dem Start eines Flugzeuges\neingeht, also das Schicksal einer Familie \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU: Das ist doch ein Witz.)\n\n\u2013 von eineinhalb Stunden Zeitspanne abh\u00e4ngt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nStetter, bitte.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, es ist uns doch allen klar, da\u00df es in der\nT\u00fcrkei Folter gibt. Ob es nun verdeckt oder sichtbar ist, es\ngibt Folter. Diese Folter richtet sich vor allen Dingen gegen\nMinderheiten. Eine dieser Minderheiten sind die Kurden,\ndie in der T\u00fcrkei leben. Es hat sicher historische Ursachen.\nTrotz allem, denke ich, sollte man es nicht herunterspielen,\nsondern klar anerkennen. Man soll die Tatsachen anerken-\nnen, und Tatsache ist, da\u00df in den letzten zwei Jahren in\nkeinem anderen Land z. B. so viele Journalisten erschossen\nworden sind wie in der T\u00fcrkei. Diese Journalisten waren\nnicht kurdischer Herkunft, sondern kamen z. B. auch aus\nDeutschland. Das letzte tragische Beispiel ist Frau Lissy\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6690\n\n\n\nSchmidt, die ermordet wurde. Man brauchte also gar keine\nTodesurteile. Es wurde hier schon erw\u00e4hnt \u2013 man hat die\nTodesschwadronen, die dies erledigen, ohne da\u00df Todes-\nurteile vorliegen. Besonders gef\u00e4hrdet sind aber kurdische\nMenschen.\nHerr Eggert! Ich wollte Sie vorhin folgendes fragen, als ich\nam Mikrophon stand. In einer Zeitung wurde berichtet,\nSie h\u00e4tten gesagt, in Sachsen werden keine Kurden abge-\nschoben. Ich m\u00f6chte gern wissen, inwieweit diese Aussage\nstimmt. Inwieweit sind Sie bereit, diese Aussage auch\ngegen\u00fcber den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden durchzusetzen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen mehr vor. Damit ist auch\ndie 5. Aktuelle Debatte beendet und somit auch der Tages-\nordnungspunkt 1.\nWir  treten  jetzt  in  eine  Mittagspause  ein.  In  Anbe-\ntracht dessen, da\u00df m\u00f6glicherweise viele schon versucht\nhaben, eine Mittagspause einzulegen, treffen wir uns um\n14.15 Uhr wieder.\n\n(Unterbrechung von 13.27 Uhr bis 14.18 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir setzen unsere Plenarta-\ngung fort mit dem\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 1/4638\n\nDie Fragen liegen Ihnen vor und die Reihenfolge in einer\nReihenfolgeliste auch. Ich rufe zuerst die Frage Nr. 1 von\nFrau Dr. Volkmer, SPD-Fraktion, auf. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Ich frage die Staatsregierung:\nHat sich die Staatsregierung auf ein Verfahren zur Kom-\npensation des Arbeitgeberanteils zur Pflegeversicherung\ngeeinigt? Wenn ja: Wird die Staatsregierung einen Feiertag\nstreichen? Wenn ja: Welchen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r Ulbricht,\nbitte sch\u00f6n.\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staatsmi-\nnisterium  des  Innern:  Ich antworte wie folgt: Nein. Die\nStaatsregierung befindet sich derzeit noch in Abstim-\nmungsgespr\u00e4chen mit den anderen Bundesl\u00e4ndern. Da\nhier eine einheitliche Regelung sinnvoll ist, wird die\nStaatsregierung nach Abschlu\u00df dieser Gespr\u00e4che endg\u00fcl-\ntig Stellung beziehen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Ich h\u00e4tte dazu noch eine Nach-\nfrage. Wann ist eine Einigung mit den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern zu erwarten? Ist das noch in dieser Legislaturperiode\nzu erwarten, hier von unserem Landtag?\n\nUlbricht,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Die  Frage\nsollten Sie wahrscheinlich an die anderen Bundesl\u00e4nder\nrichten.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich richte sie an Sie und nicht an\ndie anderen Bundesl\u00e4nder.\n\nUlbricht,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Es h\u00e4ngt\ndavon ab, inwieweit man sich einigen kann auf eine\neinheitliche Regelung. Sollte das nicht m\u00f6glich sein, wird\ndie Staatsregierung einen entsprechenden Vorschlag\neinbringen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: In dieser Legislaturperiode?\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Das kann ich\nIhnen jetzt und hier nicht sagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Frage 2 auf.\nFrau Einsle, CDU-Fraktion; bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Einsle, CDU: Ich stelle meine Frage zur Regionalisie-\nrung des \u00d6PNV, und zwar:\n1. Wie sollen die f\u00fcr einen unter Verantwortung der re-\ngionalen Gebietsk\u00f6rperschaften stehenden \u00d6PNV/SPNV\nnotwendigen Immobilien und Liegenschaften der ehemali-\ngen Deutschen Reichsbahn von Kommunen und privaten\nEigent\u00fcmern gesichert und vor allem finanziert werden,\ndamit f\u00fcr Spekulation kein Raum entsteht?\n2. Wie soll f\u00fcr komplexe, integrierte Systeme, deren Ent-\nwicklung bereits jetzt einsetzen soll, die Finanzierung bis\n1996 erfolgen?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDa gegenw\u00e4rtig die Bundesverwaltung f\u00fcr das sogenannte\nBundeseisenbahnverm\u00f6gen, zu dem auch die nicht f\u00fcr den\nBahnbetrieb notwendigen Immobilien geh\u00f6ren, erst aufge-\nbaut wird, werden die Bahnimmobilien in Sachsen von der\nehemaligen Reichsbahndirektion verwaltet.\nNach Mitteilung der Bahn sollten die Gebietsk\u00f6rperschaf-\nten bereits jetzt ihren Bedarf an Eisenbahngrundst\u00fccken\nbei der zust\u00e4ndigen Bahnverwaltung anmelden. Die Bahn\nw\u00fcrde diese Anmeldungen ber\u00fccksichtigen und von einer\nvorzeitigen Ver\u00e4u\u00dferung dieser Fl\u00e4chen absehen. Daher\nsollten die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften bereits\njetzt mit der regionalen Verkehrsplanung, so wie es das\nPersonenbef\u00f6rderungsgesetz ab 1.1.1996 vorsieht, begin-\nnen und insbesondere Schnittstellen von Bahn und Bus\nsowie auch Umsteigeanlagen, Park-and-Ride-Pl\u00e4tze\nber\u00fccksichtigen.\nZur Zeit wird noch gepr\u00fcft, ob der Erwerb von Grund-\nst\u00fccksfl\u00e4chen im Rahmen des Gemeindeverkehrsfinanzie-\nrungsgesetzes nach Ma\u00dfgabe des Haushaltsplanes unter\nBer\u00fccksichtigung eines ad\u00e4quaten Kommunalanteils\nunterst\u00fctzt werden kann. Allerdings ist es auch im Inter-\nesse der Bahn, diese Verkehrsfl\u00e4chen f\u00fcr ein integriertes\nVerkehrssystem kosteng\u00fcnstig den Gebietsk\u00f6rperschaften\nanzubieten, da ein gut funktionierender Schienenperso-\nnennahverkehr lebenswichtig f\u00fcr den Schienenpersonen-\nfernverkehr ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6691\n\n\n\nAm 9. Mai werde ich deshalb in einem weiteren Gespr\u00e4ch\nmit dem Vorsitzenden der Deutschen Bahn AG, Herrn\nD\u00fcrr, auch dar\u00fcber sprechen.\nNun zu den komplexen, integrierten Systemen, zur Frage\n2. Der Freistaat Sachsen hat \u2013 als einziges Bundesland im\n\u00fcbrigen \u2013 im Vorfeld der Bahnreform und der Regionali-\nsierung des Schienenpersonennahverkehrs unterschiedli-\nche Regionalisierungsmodelle in verschiedenen Regionen,\naus Landesmitteln finanziert, untersuchen lassen. Bisher\nliegt nur f\u00fcr die Region Vogtland ein abgestimmtes\nBetriebs- und Bedienungskonzept f\u00fcr ein integriertes Ver-\nkehrssystem von Bahn und Bus vor.\nUnabh\u00e4ngig davon, da\u00df die Regionalisierung des SPNV\nerst ab 1.1.1996 in Kraft tritt und damit auch erst ab 1996\nder Freistaat Sachsen die daf\u00fcr notwendigen Finanzmittel\nerh\u00e4lt, werden integrierte Verkehrskonzepte von Bahn\nund Bus Priorit\u00e4t bei der Projektf\u00f6rderung genie\u00dfen.\nDaher wird der Freistaat Sachsen im Rahmen des GVFG\nsowohl Infrastrukturma\u00dfnahmen, wie beispielsweise den\nBau von Schnittstellen, als auch die Beschaffung von Fahr-\nzeugen finanziell f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen.\nAber auch die Eisenbahn ist hier gefordert, entsprechend\ndem Eisenbahnneuordnungsgesetz und dem Verwal-\ntungsabkommen zwischen Bund und L\u00e4ndern finanzielle\nMittel zur Verbesserung der Eisenbahninfrastruktur auch\nf\u00fcr den SPNV einzusetzen. Der Freistaat Sachsen stellt\ndiese Forderung auch weiterhin an die Bahn.\nAbschlie\u00dfend ist festzustellen, da\u00df mit Inkrafttreten der\nRegionalisierung sowohl Betriebskostenzusch\u00fcsse als auch\nInvestitionshilfen nur im notwendigen Ma\u00df ausgereicht\nwerden k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzliche Landesmittel des Freistaates\nSachsen sind aufgrund der angespannten Finanzsituation\nnicht zu erwarten.\n\nFrau Einsle, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe als 3. Frage die der\nFrau Ackermann vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Meine Frage richtet\nsich an das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Ich\nfrage nach der Zust\u00e4ndigkeit des Referatsleiters in Ihrer\nAbteilung 5, Referat 52 Museen, Denkmalpflege, Bildende\nKunst: Ist Herr Dr. Douffet nur f\u00fcr die Staatlichen Kunst-\nsammlungen zust\u00e4ndig, wie er wiederholt vor dem S\u00e4ch-\nsischen Museumsbund versichert hat, oder auch f\u00fcr die\nMuseen in anderer Tr\u00e4gerschaft, wenn es um die Vertei-\nlung der F\u00f6rdermittel geht oder um eine Einsch\u00e4tzung\nhinsichtlich der regionalen Bedeutsamkeit von Museen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Gro\u00df,\nbitte sch\u00f6n.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Frau\nAckermann, Herr Prof. Meyer hat mich gebeten, Ihnen\nfolgende Antwort darauf zu geben:\nDas Referat 52 des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst und damit dessen Referatsleiter, Herr Dr. Douf-\nfet, ist mit Ausnahme des Deutschen Hygiene-Museums\nzust\u00e4ndig f\u00fcr die Museen in Tr\u00e4gerschaft des Freistaates,\ndarunter die Staatlichen Kunstsammlungen Dresden.\nIm Rahmen der kulturellen Gesamtverantwortung des\nFreistaates werden nichtstaatliche Museen gem\u00e4\u00df den\nfinanziellen Vorgaben von Kapitel 12 05, Titelgruppe 54\ndes Haushaltsplanes des Staatsministeriums f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst auf Grundlage der hierzu erlassenen F\u00f6r-\nderkriterien in Zusammenarbeit von Referat V 2 und der\nLandesstelle f\u00fcr Museumswesen gef\u00f6rdert.\nDie Empfehlungen f\u00fcr die einzelnen Kulturkonvente zur\nregionalen Bedeutsamkeit von Museen werden ebenfalls\nin enger Zusammenarbeit zwischen dem Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und der Landesstelle f\u00fcr\nMuseumswesen erarbeitet. F\u00fcr das Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst ist die Beachtung \u00fcberregionaler\nAspekte hierbei von besonderer Bedeutung.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Georgi ist nicht anwe-\nsend. Sie hat um schriftliche Beantwortung gebeten. Ich\nrufe Prof. Porsch zur Anfrage Nr. 10 auf.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: ,,Leipzig kommt\u201c, hie\u00df\nes bis vor kurzem. Jetzt ist Leipzig aus dem ,,Schneider\u201c.\nUnd darum habe ich eine Frage an die Staatsregierung.\nWelchen Kenntnisstand hat die Staatsregierung \u00fcber die\nAnzahl der in Sachsen vom Konkurs der Dr. J\u00fcrgen\nSchneider AG betroffenen Unternehmen? Welchen Kennt-\nnisstand hat sie \u00fcber etwa zu erwartende finanzielle Ver-\nluste sowie die sich daraus ergebenden Gefahren f\u00fcr die\nExistenz dieser Unternehmen? Welche Aktivit\u00e4ten zur\nSchadensbegrenzung, insbesondere f\u00fcr Leipziger Hand-\nwerksbetriebe, wurden bisher ausgel\u00f6st?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNach Mitteilung der Stadt Leipzig \u2013 Wirtschaftsdezernat,\nHerr Richter \u2013 sind mit Stand 26.4.1994 90 Unternehmen\nmit Forderungsausf\u00e4llen in H\u00f6he von ca. 20 Millionen DM\ndurch den Konkurs der J\u00fcrgen Schneider AG betroffen.\nWie bereits bekannt ist, vertritt die Staatsregierung folgen-\nde Vorgehensweise: Das F\u00f6rderinstrumentarium des Frei-\nstaates Sachsen steht voll zur Verf\u00fcgung, insbesondere\nB\u00fcrgschaften und Konsolidierungen.\nKonsolidierungsdarlehen dienen in erster Linie dazu,\nUnternehmen, bei denen Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse auftreten,\nmit zinsg\u00fcnstigen Darlehen zu unterst\u00fctzen. Nach den\nRichtlinien ist gen\u00fcgend Spielraum vorhanden, um der\njeweiligen Lage des Einzelfalls Rechnung zu tragen. Es\nm\u00fcssen nur die entsprechenden Antr\u00e4ge gestellt werden.\nWir sind in engem Kontakt mit der Handwerkskammer,\nder Industrie- und Handelskammer der Stadt Leipzig, um\nhier auch schnell Hilfestellung geben zu k\u00f6nnen.\nDie von uns beauftragten Institute, die S\u00e4chsische Aufbau-\nbank, die B\u00fcrgschaftsbank u. a., sind darauf eingestellt,\nkurzfristig eingehende Darlehens- und B\u00fcrgschaftsantr\u00e4ge\nzu bearbeiten und zu entscheiden.\nWir vertreten weiterhin die Auffassung, da\u00df in dieser\nSituation in erster Linie die Banken gefordert sind, um zur\nAufrechterhaltung der Existenz von kleinen und mittleren\nUnternehmen und Handwerksbetrieben einen eigenen,\nessentiellen Beitrag zu leisten. Entweder m\u00fcssen sie die\nbestehenden Auftr\u00e4ge nun selber abwickeln, oder aber sie\nsollten einen Notfonds bilden, um aus den Sicherheiten,\ndie sie verwirklichen k\u00f6nnen, die Unternehmen, die in\nexistentielle N\u00f6te kommen, sehr schnell und vorab abzu-\nsichern. Das hei\u00dft, 70 % Ausgleich der Forderungen f\u00fcr\nUnternehmen bis 20 Mitarbeiter, 50 % f\u00fcr Unternehmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6692\n\n\n\ndar\u00fcber bis zu 50 Mitarbeitern. Hier sind die Banken\ngefordert. Und ich m\u00f6chte diese Forderung der Staats-\nregierung auch noch einmal hier hervorheben.\nDie Kammern sind \u00fcber unsere Vorgehensweise unter-\nrichtet und haben Beratungsstellen eingerichtet, an die\nsich die betroffenen Unternehmer wenden k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte hervorheben, da\u00df sich die Stadt Leipzig bereit\nerkl\u00e4rt hat, \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge vorrangig an diese gef\u00e4hr-\ndeten Unternehmen zu vergeben.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe als n\u00e4chste Frau\nAbg. Wittig, SPD; bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD: Trifft es zu, da\u00df das Staatliche Schulamt\nHoyerswerda nach Bischofswerda verlegt werden soll?\nWenn ja, was spricht gegen den Sitz des Staatlichen Schul-\namtes in Hoyerswerda, und woraus ergibt sich die Not-\nwendigkeit der Verlegung nach Bischofswerda?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Gro\u00df.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Frau\nWittig, ich antworte Ihnen wie folgt: Die Staatsregierung\nhat sich mit der Frage der Anpassung der Schulamts-\nbezirke an die durch die Kreisreform entstehenden neuen\nGebietsgrenzen noch nicht befa\u00dft. Es liegt insofern noch\nkeine Entscheidung der Staatsregierung vor.\nZu Ihrer Frage kann ich daher nur folgendes mitteilen: Die\nZusammenlegung der bisherigen Landkreise Kamenz und\nHoyerswerda im Zuge der Kreisreform f\u00fchrt dazu, da\u00df im\nWestlausitzkreis zwei Staatliche Schul\u00e4mter ans\u00e4ssig sind.\nDer Landkreis Bautzen verf\u00fcgt hingegen \u00fcber kein Staat-\nliches Schulamt.\nIm S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus gibt es daher\n\u00dcberlegungen, den Westlausitzkreis durch das Staatliche\nSchulamt Kamenz betreuen zu lassen. Die Beibehaltung\ndes Staatlichen Schulamtssitzes in Kamenz beruht vor\nallem auf der zentralen und verkehrsgeographisch g\u00fcnsti-\ngen Lage dieser Stadt im Landkreis.\nEs bedarf weiterhin der Kl\u00e4rung, wie der Landkreis Baut-\nzen schulaufsichtlich versorgt werden kann. Insofern gibt\nes im Staatsministerium f\u00fcr Kultus \u00dcberlegungen, da\u00df das\nStaatliche Schulamt Hoyerswerda nach Bischofswerda im\nLandkreis Bautzen verlegt werden k\u00f6nnte.\nBischofswerda wird im Zuge der Landkreisreform den\nKreissitz verlieren. Eine Verlegung des Staatlichen Schul-\namtes Hoyerswerda nach Bischofswerda w\u00fcrde daher\nauch den Prinzipien des Zentralit\u00e4tsausgleiches folgen.\nIm Rahmen der Anpassung der Schulamtsbezirke an die\nKreisreform soll die Anzahl der Staatlichen Schul\u00e4mter\ngleichbleiben.\n\nFrau Wittig,  SPD:  Ich danke Ihnen. Ich habe aber Nach-\nfragen. Und zwar \u2013 erstens \u2013 bin ich ein bi\u00dfchen emp\u00f6rt\n\u00fcber diese Antwort, die hier gegeben wird, und m\u00f6chte\nnachfragen: Warum wird hier verschleiert und mehr \u00fcber\nBautzen und sonstwas und Kamenz gesprochen und nicht\nzugegeben, da\u00df bereits seit Mitte M\u00e4rz versucht wird, Tat-\nsachen zu schaffen? Also warum wird hier verschleiert?\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Frau Wittig, ich habe\nIhnen zu Anfang meiner Beantwortung deutlich gesagt,\nda\u00df das eine Entscheidung der Staatsregierung sein wird,\n\nwie die Schul\u00e4mter verteilt werden. Ich habe Ihnen in\ndiesem Zusammenhang nur die \u00dcberlegungen meines\nHauses dargelegt. Eine endg\u00fcltige Antwort auf diese\nFrage kann ich jetzt nicht geben.\n\nFrau Wittig, SPD: Eine zweite Frage: Wenn es also darum\ngeht, den Zentralit\u00e4tsausgleich f\u00fcr Bischofswerda wirksam\nwerden zu lassen \u2013 wobei Sie vorzeiten verneint haben,\nda\u00df ein Schulamt dazu geeignet w\u00e4re \u2013, dann m\u00f6chte ich\nnachfragen: Wie soll denn dann eine k\u00fcnftig kreisfreie\nStadt Hoyerswerda an Bedeutung gewinnen, wenn man\nihr oberzentrale Funktionen, die sie jetzt hat, entzieht?\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Ich gehe davon aus,\nFrau Wittig, da\u00df, was die Wirksamkeit des Schulamtes\nanbetrifft, auch die Frage einer Au\u00dfenstelle in Hoyers-\nwerda eine Rolle spielen k\u00f6nnte.\n\nFrau Wittig, SPD: ,,K\u00f6nnte\u201c?!\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\nFrau Wittig, SPD: Ich werde Sie daran erinnern.\n\n(Prof. Dr. Marcus, SPD:\nE\u2019 Bischof is\u2019 doch mehr als e\u2019 H\u00e4uer! \u2013\n\nHeiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt auf Frau Abg.\nvon Fritsch, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Meine Frage richte ich an das\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\nzum Thema Freistellung von Altlasten. Wie mir bekannt\ngeworden ist, wurde f\u00fcr das Gel\u00e4nde des in Gesamtvoll-\nstreckung befindlichen Zellstoffwerkes Gr\u00f6ditz durch die\nKonkursverwalterin im M\u00e4rz 1992 ein Antrag auf Freistel-\nlung von Altlasten beim SMU gestellt. Anfang dieses Jah-\nres wurde dieser Antrag f\u00fcr die bereits an Investoren\nver\u00e4u\u00dferten Flurst\u00fccke untersetzt.\nIch frage die Staatsregierung: Wie ist der derzeitige Bear-\nbeitungsstand des Freistellungsantrages?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Vaatz,\nbitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Kollegin von Fritsch, wie Sie richtig sagen, hat\nsich die Bearbeitung zun\u00e4chst dadurch verz\u00f6gert, da\u00df die\nInvestoren \u2013 die potentiellen Investoren \u2013 in den Freistel-\nlungsantrag der Konkursverwalterin nicht eingetreten\nwaren.\nAugenblicklich kann ich Ihnen sagen, da\u00df wir f\u00fcr alle die\nGrundst\u00fccke, die bereits an Investoren ver\u00e4u\u00dfert worden\nsind, im Mai einen positiven Freistellungsbescheid erteilen\nwerden. Das bedeutet ganz konkret, da\u00df diese Investoren\ndamit von der Kostenlast f\u00fcr die Gefahrenabwehr freige-\nstellt sind.\nAber wir haben noch mehr vor: Wir wollen dar\u00fcber hin-\naus den Standort in das Modell Altlastenprogramm auf-\nnehmen, was besagt, da es f\u00fcr den Standort finanziell\ndurch F\u00f6rdermittel abgesichert ist, ein Sanierungskonzept\nzu erstellen. Dieses Sanierungskonzept allerdings wird un-\ngef\u00e4hr ein Jahr in Anspruch nehmen und dann Sanie-\nrungsumfang und Sanierungsetappen festlegen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6693\n\n\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Auf welches Gebiet soll sich\ndieses Sanierungskonzept erstrecken, auf das gesamte Ge-\nl\u00e4nde des Zellstoffwerkes, oder umfa\u00dft es einen noch\ngr\u00f6\u00dferen Bereich in und um Gr\u00f6ditz?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Es bezieht sich zun\u00e4chst nur auf das Zellstoffwerk,\nauf die Liegenschaft des ehemaligen Zellstoffwerkes.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Eine zweite Nachfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Haben weitere Investoren, die\nGrundst\u00fccke auf diesem Zellstoffwerkgel\u00e4nde noch\nerwerben werden, ebenfalls die M\u00f6glichkeit, von Altlasten\nfreigestellt zu werden?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Das ist eine hypothetische Frage. Das h\u00e4ngt nat\u00fcr-\nlich davon ab, in welcher Form man in den Antrag, den\ndie Liquidatorin gestellt hat, eintritt. Es ist \u2013 mit anderen\nWorten \u2013 abh\u00e4ngig von der Bereitschaft dieser Investoren,\neinen Antrag zu stellen. Danach ist es nat\u00fcrlich ebenfalls\ndie Aufgabe meines Ministeriums zu untersuchen, ob\ndiesem Antrag stattgegeben werden kann.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Vielen Dank, Herr Vaatz.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe als n\u00e4chsten Herrn\nAbg. Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet sich an den\nStaatsminister der Justiz. Er ist allerdings nicht anwesend.\nEs betrifft das Karl-Marx-Monument in Chemnitz.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen kleinen Moment. Wird\ner vertreten?\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ja!)\n\nGut, okay. Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  Die ,,Freie Presse\u201c berichtete in\nihrer  Ausgabe  vom  18.  M\u00e4rz  1994,  da\u00df \u2013 ich  zitiere \u2013\n,,\u2026 Sachsens Justizminister Steffen Heitmann bei einem\nBesuch in Chemnitz eine beinahe verheilte Wunde wieder\naufgerissen\u201c h\u00e4tte. Anl\u00e4\u00dflich der Einweihung des neuen\nLandessozialgerichtsgeb\u00e4udes habe er unterstrichen, da\u00df\nder Marx-Kopf endlich verschwinden m\u00fcsse und da\u00df man\nstatt dessen an dieser Stelle eine Agricola-B\u00fcste errichten\nsollte!\nDie Richtigkeit dieser Meldung unterstellend, frage ich:\n\u2013 Ist dem Staatsminister der Justiz bekannt, da\u00df dieses\nvom Moskauer Bildhauer Lew Kerbel geschaffene Monu-\nment seit 1980 auf der Denkmalliste steht und demzufolge\nals solches dem S\u00e4chsischen Denkmalschutzgesetz unter-\nliegt? Ist ihm dar\u00fcber hinaus bekannt, da\u00df dieses Denkmal\n\nim Eigentum der Stadt Chemnitz steht und demzufolge\nnur die st\u00e4dtische K\u00f6rperschaft bzw. die B\u00fcrger von\nChemnitz selbst Entscheidungen zu diesem Denkmal\ntreffen k\u00f6nnen bzw. getroffen haben.\n\u2013 Ich frage: Welchen Bezug zu seinem Ressort bzw. sei-\nnem ministeriellen Auftrag der Einweihung des Landesso-\nzialgerichtes hatte diese \u00c4u\u00dferung?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es antwortet Herr Staats-\nminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! F\u00fcr den Kollegen Heitmann\nbeantworte ich die Frage mit einer Vorbemerkung. Herr\nBartl, es ist ausschlie\u00dflich in die Entscheidung der Staats-\nregierung gestellt, wer von der Staatsregierung die Frage\ndes Abg. Bartl beantwortet. Deshalb tue ich dies im\nNamen des Kollegen Heitmann.\nZur Frage 1: Dem Staatsminister der Justiz ist bekannt, da\u00df\ndas Chemnitzer Karl-Marx-Denkmal, wenn auch gegen\nvielfachen Widerstand aus Chemnitz, in die Chemnitzer\nKulturdenkmalliste aufgenommen wurde und dem S\u00e4ch-\nsischen Denkmalschutz unterliegt. \u00dcber die Eintragung\nentscheidet allerdings von Amts wegen das Landesamt f\u00fcr\nDenkmalpflege. Der Eigent\u00fcmer oder die Gemeinde k\u00f6n-\nnen die Eintragung lediglich anregen.\nZur zweiten Frage: Die Mitglieder der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung sehen es unter anderem als ihre Aufgabe an,\nsich offensiv mit der marxistischen Ideologie als einer der\nUrsachen des diktatorischen SED-Staates und dementspre-\nchend mit der kommunistischen Heldenverehrung ausein-\nanderzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas ist die richtige Stelle f\u00fcr Klatscher wie Sie!)\n\nSie erf\u00fcllen damit auch einen Auftrag aus Artikel 117 der\nS\u00e4chsischen Verfassung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Staatsminister Schommer,\nich glaube zwar, wenn ich konkrete Situationen \u2013 \u2013\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nM\u00f6chten Sie eine Nachfrage stellen?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ja, in Ordnung. Ich sage \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich habe doch schon mit der Frage\nangesetzt.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nK\u00f6nnten Sie fragen? Ich verstehe Sie nicht.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Staatsminister Schommer,\ndarf ich nachfragen, ob Sie wesentliche Unterschiede\nzwischen dem Vorgehen der SED Anfang der 50er Jahre,\nals man unter anderem aus Ideologiegr\u00fcnden die Univer-\nsit\u00e4tskirche in Leipzig abri\u00df, und der Tatsache, da\u00df Sie\nheute \u00e4hnliche Denkmale \u2013 an eine gewisse \u00c4ra dieser\ndeutschen Geschichte erinnernd \u2013 abrei\u00dfen wollen, sehen?\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist eine demagogische Nachfrage! \u2013\n\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6694\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVerehrter Herr Kollege Bartl, die Staatsregierung wird\ndiese Frage schriftlich beantworten.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe Frau Abg. Dr.\nSchwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Die schwierige Situation auf dem\nAusbildungsmarkt ist ja nicht unsere Erfindung, sondern\nauch das Landesarbeitsamt und die jeweiligen Arbeits\u00e4m-\nter machen auf die komplizierte Situation aufmerksam. Ich\nfrage jetzt die Staatsregierung, ob es \u00dcberlegungen gibt,\nauch gerade die regionalen Diskrepanzen, die hier in Sach-\nsen bestehen, auszugleichen, und ob es M\u00f6glichkeiten der\nSteuerung gibt, was die Berufsw\u00fcnsche angeht? Denn be-\ndauerlicherweise gibt es nicht gerade \u00dcberschu\u00df, aber ein\ngro\u00dfes Angebot an Lehrstellen im Bereich des Handwerks,\ndes Gewerbes, w\u00e4hrend im Dienstleistungsbereich zu we-\nnig Lehrstellen da sind? Welche M\u00f6glichkeiten sind da an-\ngedacht, hier einen gewissen Ausgleich zu schaffen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Auch hier Herr Staats-\nminister Dr. Schommer. Bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVerehrte Frau Schwarz! Zu Ihren Fragen nehme ich wie\nfolgt Stellung:\n1. Im Mittelpunkt der ersten Sitzung des Beirates der von\nmir ins Leben gerufenen Lehrstellenoffensive stand in\ndiesem Jahr die Beratung der aktuellen Situation auf dem\nLehrstellenmarkt. Diese Sitzung fand im M\u00e4rz dieses\nJahres statt. In diesen Beirat sind alle an der beruflichen\nBildung beteiligten Institutionen einbezogen, um alle\nM\u00f6glichkeiten zur Schaffung von Lehrstellen auszusch\u00f6p-\nfen.\nF\u00fcr dieses Berufsausbildungsjahr sind ca. 7 000 Schulab-\ng\u00e4nger mehr zu erwarten als im vergangenen Jahr. Ende\nM\u00e4rz standen den 39 176 gemeldeten Bewerbern 20 466\ngemeldete Berufsausbildungspl\u00e4tze gegen\u00fcber.\nErgebnis der Beratung war insbesondere die Neuauflage\neines Programms zur F\u00f6rderung der Bereitstellung zus\u00e4tz-\nlicher Berufsausbildungspl\u00e4tze in Kleinunternehmen, die\nnicht mehr als 50 Besch\u00e4ftigte haben und bei denen die\nAnzahl der Auszubildenden die 10-Prozent-Quote \u00fcber-\nsteigt.\nGerade f\u00fcr die von Ihnen angegebenen Arbeitsamts-\nbezirke ist vorgesehen, da\u00df das Programm vorrangig dort\neingesetzt werden wird. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Betriebe mit\nmehr als 50 und weniger als 250 Besch\u00e4ftigten, die ihren\nSitz in einem Arbeitsamtsbezirk mit \u00fcberdurchschnittlich\nhohem Defizit an Ausbildungsstellen haben und nicht un-\nter den Tarifvertrag \u00fcber die Berufsausbildung in der Bau-\nwirtschaft fallen, nach diesem Programm gef\u00f6rdert wer-\nden.\nExistenzgr\u00fcnder und Kleinstunternehmen mit weniger als\n4 Besch\u00e4ftigten werden ebenfalls verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert wer-\nden.\nParallel zu den staatlich vorgesehenen F\u00f6rderprogrammen\nwerden die Berufsberater der Arbeits\u00e4mter gemeinsam\nmit den Ausbildungsberatern der Kammern in der dies-\nj\u00e4hrigen sogenannten Maik\u00e4feraktion versuchen, in den\nBetrieben zus\u00e4tzliche Ausbildungsm\u00f6glichkeiten zu akti-\nvieren.\n\nDie von meinem Hause gef\u00f6rderten Infomobile der Kam-\nmern in den Kammerbezirken Dresden und Leipzig wer-\nden diese Bem\u00fchungen ebenfalls unterst\u00fctzen.\nZur zweiten Frage: Es ist richtig, da\u00df im vergangenen Jahr\nLehrstellen in den Fertigungsberufen nicht besetzt werden\nkonnten. Tatsache ist jedoch auch, da\u00df \u2013 begr\u00fcndet durch\ndas in der Umstrukturierung erworbene Negativimage der\nMetall- und Elektroindustrie \u2013 nur wenige Jugendliche\n\u00fcberhaupt von sich aus bereit sind, einen Metall- und\nElektroberuf zu erlernen. Das gleiche gilt, wie die heutige\nDiskussion gezeigt hat, auch f\u00fcr den Bereich der Textil-\nindustrie.\nSteuerungsm\u00f6glichkeiten von seiten der Berufsberatung\nsind nicht gegeben, da diese ihre Aufgabe in der begleiten-\nden Beratung und nicht \u2013 wie zu DDR-Zeiten \u2013 in der\nBerufslenkung sieht oder gar in einer Zuweisung von Aus-\nbildungspl\u00e4tzen.\nHier sind aber auch die P\u00e4dagogen in den Schulen ebenso\nwie die Unternehmen selbst gefragt, beratend bzw. wer-\nbend zu wirken.\nIch m\u00f6chte auch die Betriebe ausdr\u00fccklich ermutigen,\nnoch mehr Anstrengungen zu machen, junge Leute auszu-\nbilden. Obwohl im Handwerk bereits ein Gro\u00dfteil der\nAusbildung geleistet wird, liegen hier auch noch Reserven.\nDie Handwerkskammern und auch die Industrie- und\nHandelskammern haben in diesem Jahr noch zus\u00e4tzliche\nAusbildungsberater eingestellt, um in den Mitgliedsbetrie-\nben weitere Lehrstellen einzuwerben.\nEs sind vor allen Dingen auch die Gro\u00dfbetriebe, die gr\u00f6\u00dfe-\nren Unternehmen gefordert. Sollte meine Information\nzutreffen, da\u00df diese beabsichtigen, ihr Angebot einzu-\nschr\u00e4nken, k\u00f6nnte ich eine solche Entscheidung nur als\nGipfel von Kurzsichtigkeit bezeichnen. Die Gro\u00dfunterneh-\nmen sind ebenso wie die Treuhandunternehmen und das\nHandwerk gefordert, ihren Beitrag zu leisten, damit die\njungen Menschen im Freistaat Sachsen eine Perspektive\nhaben werden.\nIch warne aber auch zugleich zu diesem Zeitpunkt vor\nPanikmache. Ob und in welchem Umfang Lehrpl\u00e4tze feh-\nlen, l\u00e4\u00dft sich genau erst im September feststellen. Dies liegt\nim System, wie wir bei uns die Ausbildungspl\u00e4tze und\nderen Vermittlung organisiert haben, begr\u00fcndet.\nVielen Dank.\n\nFrau Dr. Schwarz,  SPD:  Darf ich noch eine Nachfrage\nstellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sehen Sie eine M\u00f6glichkeit, die\nChancengleichheit der M\u00e4dchen durch bestimmte F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten zu verbessern, denn in diesem Bereich\nspitzt es sich zu, da\u00df insbesondere Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr\nM\u00e4dchen fehlen, w\u00e4hrend m\u00e4nnlichen Bewerbern wesent-\nlich mehr Auswahlm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stehen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe diesen Punkt nicht angesprochen, um Ihnen die\nM\u00f6glichkeit der Zusatzfrage zu geben, Frau Schwarz.\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nWir werden in diesem Jahr wieder zus\u00e4tzlich und\nverst\u00e4rkt f\u00f6rdern, wenn M\u00e4dchen und junge Frauen in\nm\u00e4nnertypischen Berufen eingestellt werden. Wir werden\nvon der Praxis des vergangenen Jahres abgehen, wo gene-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6695\n\n\n\nrell tausend Mark mehr f\u00fcr eine Ausbildungsstelle f\u00fcr eine\njunge Frau oder f\u00fcr ein junges M\u00e4dchen gezahlt wurden,\nweil dabei der Mitnahmeeffekt zu gro\u00df war. Wir werden\nes also gezielt tun, um den jungen Frauen und M\u00e4dchen\ngerade in m\u00e4nnertypischen Berufen eine Chance zu geben.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Danke.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Georgi hat um schrift-\nliche Antwort gebeten; Herr Schreier hat dies ebenfalls\nvereinbart. Dr. Feig ist nicht anwesend. Ich rufe Herrn\nKosel mit seiner Frage.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Meine Frage bezieht sich auf den\nTourismus im Landesentwicklungsplan. Auf der Jahresta-\ngung des Fremdenverkehrsverbandes Oberlausitz/Nie-\nderschlesien wurde kritisiert, da\u00df ,,das Oberlausitzer Berg-\nland, die Heide- und Teichlandschaft und das Zittauer Ge-\nbirge im Entwurf des Landesentwicklungsplanes keine\nAusweisung erfahren\u201c habe. Ich frage:\n1. Welche Rolle spielt in der Fremdenverkehrsplanung\ndie genannte Region?\n2. Welche besondere Ma\u00dfnahmen zur Fremdenverkehrs-\nf\u00f6rderung in der Region sind vorgesehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Kollege Kosel, ich mu\u00df zun\u00e4chst richtigstellen,\nda\u00df bereits im ersten Entwurf des Landesentwicklungs-\nplanes das Zittauer Gebirge und das Oberlausitzer Berg-\nland als Fremdenverkehrsgebiete ausgewiesen waren.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nDer nunmehr der Regierung vorzulegende Entwurf, der\ndie Anh\u00f6rungen und den S\u00e4chsischen Landtag passiert hat\nund in den der Vorschlag des S\u00e4chsischen Landtages ein-\ngearbeitet ist, wird zus\u00e4tzlich noch Teile der Muskauer\nHeide und Teile der Oberlausitzer Heide- und Teichland-\nschaft als Fremdenverkehrsgebiet enthalten.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Haben wir eingebracht!)\n\nEin konkreter Anspruch auf F\u00f6rderung ist allerdings\nunmittelbar aus dieser Ausweisung im Landesentwick-\nlungsplan nicht herzuleiten. Aber eine F\u00f6rderung dieser\nGebiete aus GA-Mitteln und aus dem Darlehensprogramm\nf\u00fcr Fremdenverkehr ist f\u00fcr diese Gebiete grunds\u00e4tzlich\nm\u00f6glich, denn sie werden als strukturschwache Gebiete\nangesehen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS:  Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013\nEs wurde davon gesprochen, da\u00df eine Studie zur\nErschlie\u00dfung der Braunkohlenlandschaft f\u00fcr touristische\nZwecke vorbereitet werde. Geschieht das im Zusammen-\nhang mit der Staatsregierung, oder ist das nur eine Initia-\ntive des Fremdenverkehrsvereins?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Ich kann Ihnen zu dieser Frage keine Auskunft\ngeben. Mir ist nicht bekannt, da\u00df wir hierzu eine Studie in\nAuftrag gegeben h\u00e4tten.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe Frau Abg. Wittig.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Schommer hat vorhin schon eine\nganze Reihe von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten aufgef\u00fchrt. Deshalb\nmu\u00df ich jetzt meine Frage ver\u00e4ndern, aber das ist noch\nkeine Zusatzfrage: Waren das alle Ausbildungsf\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten, die Sie f\u00fcr 1994/95 aufgez\u00e4hlt haben?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Staats-\nminister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch bitte meine Versp\u00e4tung zu entschuldigen, aber das\nliegt an der Konstruktion der St\u00fchle, da\u00df man dort immer\ngewissen Gef\u00e4hrdungen ausgesetzt ist.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nFrau Wittig, SPD: Tun Sie doch nicht so!\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNat\u00fcrlich, verehrte Frau Wittig, waren das nicht alle F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten der Staatsregierung, weil die Staats-\nregierung es zu ihrer Aufgabe gemacht hat, angesichts\nbreiter Probleme auch entsprechende F\u00f6rderkriterien zu\nerarbeiten und auch anzubieten.\nIch werde Ihnen, da Sie abweichend von Ihrer Frage\ngefragt haben und da ich immer stets pr\u00e4zise antworten\nm\u00f6chte,\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\ndiese weiteren M\u00f6glichkeiten auch schriftlich zukommen\nlassen. Ich m\u00f6chte nur noch eine Erg\u00e4nzung zu den Aus-\nf\u00fchrungen machen, die ich gegen\u00fcber Frau Kollegin\nSchwarz gemacht habe.\nEs ist vorgesehen, einen Zuschu\u00df von 4 000 DM f\u00fcr Jungen\nzu gew\u00e4hren; bei M\u00e4dchen sollen 6 000 DM dann gezahlt\nwerden, wenn die Ausbildung in einem gewerblich-tech-\nnischen m\u00e4nnertypischen Beruf erfolgt.\n\nFrau Wittig, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt kommen meine\nZusatzfragen. Voraussichtlich \u2013 so sind meine Informatio-\nnen \u2013 soll es im kommenden Ausbildungsjahr keine F\u00f6rde-\nrung gef\u00e4hrdeter Ausbildungspl\u00e4tze geben. Mu\u00df ich dar-\naus schlie\u00dfen, da\u00df Sie meinen, es g\u00e4be keine gef\u00e4hrdeten\nAusbildungspl\u00e4tze?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, Sie m\u00fcssen daraus schlie\u00dfen, da\u00df Ihre Informa-\ntionen nicht zutreffend sind. \n\nFrau Wittig, SPD: Gut, das ist eine Variante. Aber die\nhalte ich f\u00fcr unwahrscheinlich.\nMeine zweite Zusatzfrage: Warum gibt es kein langfristi-\nges Ausbildungskonzept der Staatsregierung, obwohl\ndoch klar ist, da\u00df bis etwa 2000 die Anzahl der Bewerber\num eine Lehrstelle steigen wird?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Staatsregierung hat ein langfristiges Konzept. Ihr liegt\ndaran, die Wirtschaft in die Lage zu versetzen, im ersten\nArbeitsmarkt durch die Schaffung entsprechender Arbeits-\npl\u00e4tze auch die Voraussetzungen zu schaffen, da\u00df sie Aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6696\n\n\n\nbildungspl\u00e4tze anbieten kann, um dann mit der Lehr-\nstellenoffensive mit allen Betroffenen jeweils punktuell die\nin jedem Jahr unterschiedlichen Probleme zu l\u00f6sen. Dies,\nglaube ich, ist eine langfristige und gleichzeitig problem-\norientierte Politik der Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Wittig, SPD: Leider kann ich nicht noch einmal\nnachfragen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber ich bin gern bereit, Ihnen auch nachher noch zu\nGespr\u00e4chen und Informationen zur Verf\u00fcgung zu stehen.\n\n(Oh! bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir werden im n\u00e4chsten\nLandtag mit der Textilindustrie zusammenarbeiten, damit\ndie St\u00fchle auf die Jackets angepa\u00dft werden oder etwas\n\u00c4hnliches.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDie sind von der Baukommission\n\nausgew\u00e4hlt worden!)\n\nIch rufe jetzt die Frau Abg. Kubicek. \u2013 Sie ist nicht da.\nDann Frau Zschoche. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Leider ist es so, da\u00df\nMenschen bei Alters\u00fcbergangsgeld seit zwei Monaten\nvergeblich auf die Zahlung warten. Ich frage:\nBis wann erhalten Alters\u00fcbergangsgeldempf\u00e4ngerinnen\nund Alters\u00fcbergangsgeldempf\u00e4nger den durch Computer-\nversagen ausgesetzten Zahlbetrag?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Das Landes-\narbeitsamt Sachsen \u2013 nicht die Staatsregierung \u2013 hatte\nbereits mit einer Pressemitteilung vom 24.3.1994 \u00fcber die\nversehentliche Nichtgew\u00e4hrung von Alters\u00fcbergangsgeld\nberichtet. Etwa 250 Alters\u00fcbergangsgeldempf\u00e4nger in\nSachsen erhielten einen Aufhebungsbescheid mit der\nBegr\u00fcndung, der Anspruch sei ersch\u00f6pft. Dieser betrof-\nfene Personenkreis hatte jedoch in der Regel Anspruch auf\n1 560 Tage Alters\u00fcbergangsgeld, von denen bis zu diesem\nZeitpunkt erst 832 Tage verbraucht waren. Ursache f\u00fcr die\nZahlungseinstellung f\u00fcr die etwa 250 Alters\u00fcbergangs-\ngeldempf\u00e4nger war ein Programmfehler im EDV-System.\n Die Arbeits\u00e4mter wurden durch das Landesarbeitsamt\nSachsen angewiesen, anhand einer vom Zentralamt der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit in N\u00fcrnberg bereitgestellten Liste\nunverz\u00fcglich die Weiterzahlung zu veranlassen. Wie uns\ndas Landesarbeitsamt Sachsen mitgeteilt hat, befinden sich\ndiese von dem bedauerlichen Programmfehler betroffenen\nAlters\u00fcbergangsgeldempf\u00e4nger inzwischen wieder im re-\ngelm\u00e4\u00dfigen Leistungsbezug.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Darf ich nachfragen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche,  Linke Liste/PDS:  Seit wann? Ich kenne\nzwei Personen aus Freiberg, die mir vorgestern noch\n\neinmal  best\u00e4tigt  haben,  da\u00df  das  Alters\u00fcbergangsgeld\neben nicht da ist, und jetzt h\u00f6re ich von Ihnen, da\u00df es nur\n250 Personen betrifft. Dann ist es ja noch unerkl\u00e4rlicher.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn Sie mir die Namen und Adressen der beiden\nAlters\u00fcbergangsgeldempf\u00e4nger geben, werde ich mich\ndarum bem\u00fchen, da\u00df diese ihr Geld sofort bekommen,\nund werde auch kl\u00e4ren, warum das bisher nicht erfolgt ist.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe Herrn D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  Ich habe eine Frage zum\nVerm\u00f6genseinsatz behinderter Werkstattbesch\u00e4ftigter. Es\ngibt ein h\u00f6chstrichterliches Urteil, da\u00df der Freibetrag her-\nabgesetzt werden soll. Das hat bei vielen Verb\u00e4nden im\nBundesgebiet insgesamt gro\u00dfe Proteste hervorgerufen.\nMeine Frage richtet sich deshalb dahin gehend:\na) Wie  ist die gegenw\u00e4rtige Praxis im Freistaat Sachsen,\nd. h., gibt es eventuell schon F\u00e4lle, in denen so entschieden\nwurde? Und\nb) Wird man sich auch im Freistaat Sachsen den Regelun-\ngen des Freistaates Bayern anschlie\u00dfen, die zum Inhalt\nhaben, da\u00df der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe weiter-\nhin von einer Schongrenze von 45 TDM, also dem Zehn-\nfachen, ausgeht und es keine \u00c4nderungen zum Nachteil\nder Betroffenen geben wird?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nD\u00fcrrschmidt, dieses von Ihnen zitierte Bundesverwal-\ntungsgerichtsurteil vom 29.4.1993 hatte eine ganz spezielle\nPerson zum Anla\u00df und hat nicht beschlossen, da\u00df der\nSchonbetrag generell herabgesetzt werden mu\u00df, sondern\nes hat in diesem Fall entschieden, da\u00df bei einem Verm\u00f6-\ngen von mehr als 300 000 DM dieses Verm\u00f6gen mit einge-\nsetzt wird. Dadurch ist, wie Sie geschildert haben, von ver-\nschiedenen geschlu\u00dffolgert worden, da\u00df es jetzt generell\nherabgesetzt wird.\nIch habe bereits zum 2. S\u00e4chsischen Behindertentag am\n27.3.1994 in Leipzig auf diese Problematik hingewiesen\nund zugesagt, da\u00df ich mich f\u00fcr eine gerechte und zumut-\nbare Regelung einsetzen werde, und ich habe damals zwei\nDinge f\u00fcr uns als notwendig beschrieben: die Beibe-\nhaltung  des  von  Ihnen  schon  zitierten  Beitrages  von\n45 000 DM, der das Zehnfache des eigentlichen Schonbe-\ntrages ist, und die besondere Schonung des Einkommens,\ndas Behinderte durch Arbeit w\u00e4hrend der Zeit der DDR\nselbst erworben haben.\nIn der Zwischenzeit hat das Bundesministerium f\u00fcr Fami-\nlie und Senioren eine \u00c4nderung des Bundessozialhilfe-\ngesetzes angeregt und alle L\u00e4nder angeschrieben, um die\nStellung der L\u00e4nder zu erfragen. Demnach soll, wie in\nBayern, das Schonverm\u00f6gen durch Gesetz auf 45 000 DM\nfestgeschrieben werden. Wir haben, wie Sie aus dem\nGesagten schlu\u00dffolgern k\u00f6nnen, diese Anfrage nat\u00fcrlich\npositiv gegen\u00fcber dem Bundesministerium beantwortet.\nWir haben mit Schreiben vom 19.4.1994 dem Landeswohl-\nfahrtsverband in Leipzig empfohlen, vor Geltendmachung\nentsprechender Forderungen die Kl\u00e4rung des Gesamtpro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6697\n\n\n\nblems abzuwarten, und hoffen, damit im Grunde jetzt vor-\n\u00fcbergehend sichere Verh\u00e4ltnisse geschaffen zu haben bzw.\nda\u00df mit der Zustimmung zu der Gesetzesinitiative des\nBundesministeriums f\u00fcr Familie und Senioren dann auch\nder weitere Bestand gesichert ist.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Darf ich noch einmal zur\nVergewisserung nachfragen? Wenn ich Sie jetzt richtig\nverstanden habe, vertritt der Freistaat Sachsen \u00e4hnliche\nPositionen wie Bayern?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe Herrn Abg. Bartl.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Meine Frage betrifft das Dienst-\nverh\u00e4ltnis von ehemaligen Freundschaftspionierleitern.\n1. Wie vielen Lehrerinnen und Lehrern, Erzieherinnen\nund Erziehern wurde im Freistaat Sachsen nach dem\n3.10.1990 au\u00dferordentlich oder ordentlich gek\u00fcndigt oder\ndas Dienstverh\u00e4ltnis in sonstiger Weise beendet, weil sie\nzu Zeiten der DDR ,,Freundschaftspionierleiter\u201c waren?\n2. Welche Schlu\u00dffolgerungen zieht die Staatsregierung\naus dem j\u00fcngsten Urteil des Bundesarbeitsgerichtes Kassel\nim Arbeitsrechtsstreit zu Aktenzeichen: 8 ATR 127/93, mit\ndem der K\u00fcndigungsschutzklage einer Lehrerin stattge-\ngeben wurde, die in einer s\u00e4chsischen Behindertenschule\nt\u00e4tig war und der wegen ihrer ,,Belastung\u201c aus fr\u00fcherer\nPionierleiterfunktion gek\u00fcndigt wurde?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Gro\u00df,\nbitte.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nAbg. Bartl, ich antworte wie folgt:\nArbeitsverh\u00e4ltnisse mit Freundschaftspionierleitern wur-\nden auf der Grundlage des Einigungsvertrages Anlage 1\nKapitel 19  Sachgebiet A  Abschnitt 3  Abs. 4  Nr. 1  und\nAbs. 5 Nr. 2 wegen mangelnder fachlicher Qualifikation\nbeendet. Es handelt sich hierbei um rund 700 Arbeitsver-\nh\u00e4ltnisse.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage m\u00f6chte ich sagen: In dem\nvon Ihnen angesprochenen Urteil hat das Bundesarbeits-\ngericht festgestellt, da\u00df der K\u00fcndigungsgrund der pers\u00f6n-\nlichen Nichteignung f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit im \u00f6ffentlichen\nDienst nicht schon allein deshalb vorliegt, weil der/die\nArbeitnehmer(in) Freundschaftspionierleiter war. Aller-\ndings l\u00e4\u00dft nach Auffassung des Bundesarbeitsgerichtes die\nT\u00e4tigkeit als Freundschaftspionierleiter Zweifel an der\npers\u00f6nlichen Eignung aufkommen, denen im Rahmen\neiner Einzelfallpr\u00fcfung nachgegangen werden mu\u00df.\nIn dem von Ihnen angesprochenen konkreten Einzelfall\nkonnte die mangelnde pers\u00f6nliche Eignung wegen der\nindividuellen Amtsf\u00fchrung nicht nachgewiesen werden.\nNachdem die Klage der Bediensteten erfolgreich war, ist\ndas Arbeitsverh\u00e4ltnis mit ihr nicht beendet worden, so da\u00df\ndie T\u00e4tigkeit wieder aufgenommen werden mu\u00df.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Darf ich nachfragen?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Minister, Sie sagten im\nersten Teil der Frage, da\u00df 700 ehemalige PionierleiterInnen\nwegen der fehlenden fachlichen Eignung entlassen wor-\nden sind, und haben soeben Bezug genommen zu dem\nFall, der vor dem Arbeitsgericht in Kassel stand mit der\nBegr\u00fcndung, da\u00df der Betreffenden ganz offenkundig\nwegen fehlender pers\u00f6nlicher Eignung gek\u00fcndigt worden\nwar. Ich m\u00f6chte gern diesen Widerspruch gekl\u00e4rt wissen.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Die mangelnde fach-\nliche Qualifikation war eine pauschale Entscheidung. In\ndiesem Einzelfall ist konkret nachgewiesen worden, da\u00df\neben die fachliche Qualifikation nicht fehlt. Das ist generell\nvom Bundesarbeitsgericht so festgestellt worden. Des-\nwegen mu\u00dfte die Bedienstete wieder eingestellt werden.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Darf ich noch eine Frage stellen?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, eine letzte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Wie viele der 700 von diesen K\u00fcn-\ndigungen betroffenen ehemaligen PionierleiterInnen\nhaben geklagt?\n\nGro\u00df,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Es haben 104 Personen\ngeklagt. Deswegen ist das Arbeitsverh\u00e4ltnis eigentlich nie\nzu Ende gewesen. Das Arbeitsverh\u00e4ltnis hat nicht auf-\ngeh\u00f6rt aufgrund dieser Klage und der Entscheidung des\nGerichts.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe den Abg. Kosel.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Ich frage nach der Nutzung des\nGeb\u00e4udes des ehemaligen S\u00e4chsischen Landtages an der\nBr\u00fchlschen Terrasse. Bei Beginn des Landtagsneubaus\nwurde auf die Vorbereitung einer k\u00fcnftigen Nutzung des\nehemaligen Landtagsgeb\u00e4udes, das zum Teil museal\ngenutzt wird, verwiesen.\n1. Was ist f\u00fcr das Geb\u00e4ude vorgesehen?\n2. Welche Vorstellungen gibt es f\u00fcr die weitere Gestal-\ntung bzw. Verlagerung der musealen Teile?\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie m\u00fcndliche Anfrage des Abg. Sieghard Kosel beant-\nworte ich namens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung, meines Kollegen Milbradt wie folgt:\n1. F\u00fcr das ehemalige Landtagsgeb\u00e4ude, das sogenannte\nSt\u00e4ndehaus, wurde von der Staatlichen Hochbau- und\nLiegenschaftsverwaltung ein detailliertes Nutzungs-\nkonzept erarbeitet. Dieses Konzept sieht nach einer bau-\nlichen Rekonstruktion im Innern des Geb\u00e4udes folgende\nNutzung vor: Unterbringung des Oberlandesgerichtes\nDresden, des Landesamtes f\u00fcr Denkmalpflege, der\nArbeits- und Empfangsr\u00e4ume des Landtagspr\u00e4sidenten.\n2. Die derzeit noch im St\u00e4ndehaus untergebrachten\nbeiden Museen (bzw. Lager und Arbeitsr\u00e4ume) f\u00fcr Tier-\nkunde und Mineralogie sind aus Gr\u00fcnden des Brand-\nschutzes und des Raumbedarfs nicht mehr zur dortigen\nUnterbringung geeignet. Diese beiden Museen sollen als\nmittelfristige \u00dcbergangsl\u00f6sung im landeseigenen Objekt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6698\n\n\n\nDresden, K\u00f6nigsbr\u00fccker Landstra\u00dfe 159, sowie im Japani-\nschen Palais untergebracht werden. Einzelheiten werden\nderzeit mit den zust\u00e4ndigen Fachministerien abgestimmt.\nL\u00e4ngerfristig wird sich die Staatsregierung bem\u00fchen,\ndiese beiden Museen in relativ zentraler Lage in Dresden\nunterzubringen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Darf ich noch eine Nachfrage\nstellen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Gibt es daf\u00fcr schon Vorstellun-\ngen, auf welchen Gebieten die Ansiedlung dieser Museen\nerfolgt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nMir sind bisher keine konkreten Vorstellungen bekannt.\nSollte es welche geben, werden wir Ihnen dies schriftlich\nmitteilen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Nr. 19, Herr D\u00fcrr-\nschmidt, Linke Liste/PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  Ich habe eine Frage zum\nNeubau des Landratsamtes in Grimma. Im Rahmen einer\nGespr\u00e4chsrunde zur Behindertenpolitik wurde mir mitge-\nteilt, da\u00df das neue Landratsgeb\u00e4ude nicht behindertenge-\nrecht gebaut werden soll, da\u00df dort die L\u00f6sung, Menschen\nmit Behinderung zu empfangen und ihren Problemen\nnachzukommen, so geregelt werden soll, da\u00df ein separates\nZimmer einger\u00e4umt wird und da die Gespr\u00e4chsrunde\nerfolgen kann. Deshalb meine Frage: Wie ist die Haltung\nder Staatsregierung zu dieser Tatsache, da\u00df ein Geb\u00e4ude,\ndas aus \u00f6ffentlichen Mitteln gef\u00f6rdert wird, nicht behin-\ndertengerecht gebaut wird, und wie wird dieser skanda-\nl\u00f6se Zustand ver\u00e4ndert werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r Ulbricht, bitte.\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Der Umbau des Geb\u00e4udes zum Landrats-\namt Grimma erfolgt behindertengerecht. Es handelt sich\n\nbei dieser Ma\u00dfnahme um den Umbau eines denkmal-\ngesch\u00fctzten Altbaues.\nEntsprechend der vorgegebenen Bausubstanz werden\nMa\u00dfnahmen getroffen, die den Anforderungen an ein\nbehindertengerechtes Bauen Rechnung tragen.\n1. Es erfolgt der Einbau eines behindertengerechten Fahr-\nstuhls bis zum Erdgescho\u00df des Geb\u00e4udes.\n2. In dieser Etage wird ein Besucherraum f\u00fcr Behinderte\neingerichtet, in dem die Beamten die Anliegen der behin-\nderten B\u00fcrger entgegennehmen.\n3. Die sanit\u00e4ren Einrichtungen des Erdgeschosses sind\nbehindertengerecht vorgesehen.\nVon einem skandal\u00f6sen Zustand kann somit nicht gespro-\nchen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte mich nicht\ndar\u00fcber streiten, was behindertengerecht ist und was\nnicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nur eine Nachfrage!\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Zwei Nachfragen, wenn\nes geht. Die erste Frage ist: In welcher Art und Weise\nwerden die Baunormen DIN 18025 und 18024 dort ber\u00fcck-\nsichtigt?\nDie zweite Nachfrage: Wollen Sie wirklich sagen, da\u00df,\nwenn ein Mensch mit Behinderungen nur ins Erdgescho\u00df\nkommt, dort darauf angewiesen ist, da\u00df organisiert wird,\nda\u00df irgend jemand kommt, das behindertengerecht ist?\nWenn Sie sagen w\u00fcrden, da\u00df M\u00f6glichkeiten gefunden\nwerden, da\u00df Behinderte dort Zugang haben und dort nicht\nmehr wegen des Denkmalschutzes m\u00f6glich ist, w\u00fcrde ich\ndas akzeptieren. Aber die Aussage, da\u00df das behinderten-\ngerecht ist, stimmt nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r Ulbricht.\n\nUlbricht,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Zu dem\nbehindertengerechten Bauen habe ich bereits gesprochen.\nDas wird eingehalten. Das ist das erste.\nDas zweite ist: Wie die Organisation vor Ort geregelt wird,\nliegt nicht in der Kompetenz der Staatsregierung, sondern\nin der der kommunalen Selbstverwaltung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen bzw. einer Nachfrage\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frage Nr. 6\n\nBau und F\u00f6rderung eines Senioren-Pflegeheimes\n\nWelche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung f\u00fcr den in\nGr\u00fcndung befindlichen Landkreis Hoyerswerda, dem\nAntrag eines privaten Investors auf Bau und F\u00f6rderung\neines Senioren-Pflegeheimes zuzustimmen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Die Staatsregierung hat in der Antwort auf die\nKleine Anfrage des Herrn Abg. Kurt Stempell, CDU-Frak-\ntion, Drucksache 1/3870, geantwortet, da\u00df ein Anteil\nprivatgewerblicher Tr\u00e4ger am gesamten Heimplatzbe-\n\nstand in Sachsen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von rund 20 %\ndurchaus vorstellbar ist.\n\nAu\u00dferdem wurde die Vorgehensweise bei der Er\u00f6ffnung\neines neuen Altenpflegeheimes durch einen privatge-\nwerblichen Tr\u00e4ger erl\u00e4utert.\n\nDem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie liegt die Information der f\u00fcr die Betrei-\nbererlaubnis zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, des Regierungspr\u00e4si-\ndiums Dresden, vor, da\u00df kein Antrag eines privaten Inve-\nstors aus dem bisherigen Landkreis Hoyerswerda bzw.\naus dem in Gr\u00fcndung befindlichen neuen Westlausitz-\nkreis auf Bau und F\u00f6rderung eines Senioren-Pflegeheimes\nbekannt ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6699\n\n\n\nWichtig ist, da\u00df ein privater Investor vor Beginn der Pla-\nnung \u00fcber den Bedarf und die Kosten mit den zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden sowie den Kostentr\u00e4gern entsprechende Ver-\nhandlungen f\u00fchrt, um dazu einen Konsens zu erreichen.\nGrunds\u00e4tzlich bedarf die Errichtung und der Betrieb eines\nAltenpflegeheimes entsprechend \u00a7 6 des Heimgesetzes der\nErlaubnis der Heimaufsichtsbeh\u00f6rde, d. h. des zust\u00e4n-\ndigen Regierungspr\u00e4sidiums.\nEin besonders wichtiger Aspekt liegt bei der Pr\u00fcfung auf\ndem Nachweis einer langfristigen Wirtschaftlichkeit der\ngeplanten Einrichtung.\nHinsichtlich des Bedarfs an Altenpflegeheimpl\u00e4tzen ist\neine Abstimmung mit dem zust\u00e4ndigen Landkreis\nerforderlich. Des weiteren ist eine Voranfrage beim Lan-\ndeswohlfahrtsverband Sachsen notwendig, ob mit einer\nBelegung und Kosten\u00fcbernahme durch den \u00fcber\u00f6rtlichen\nTr\u00e4ger der Sozialhilfe gerechnet werden kann.\nEine F\u00f6rderung privater Investoren aus Mitteln des Frei-\nstaates Sachsen ist entsprechend den Grunds\u00e4tzen f\u00fcr die\nF\u00f6rderung von Investitionen in der Altenhilfe nicht m\u00f6g-\nlich.\n\nDr. Feig, SPD: Frage Nr. 9\nKosten f\u00fcr Fremdsch\u00fcler\nAuf welcher Rechtsbasis und nach welchem Berechnungs-\nmodus erfolgt die Kostenbeteiligung der Heimatgemein-\nden von Sch\u00fclern, die in einer anderen Gemeinde die\nSchule besuchen?\n(Anlage: Meldung auf der Kreisseite Mei\u00dfen der ,,SZ\u201c vom\n14.4.1994)\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Rechtsgrundlage f\u00fcr die\nErhebung von Gastschulbeitr\u00e4gen ist \u00a7 33 des Finanzaus-\ngleichsgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen f\u00fcr das Jahr 1994\n(FAG).\nDanach haben Tr\u00e4ger von allgemeinbildenden Schulen,\nberufsbildenden Schulen und F\u00f6rderschulen das Recht, f\u00fcr\njeden Sch\u00fcler eines anderen \u2013 an sich zust\u00e4ndigen \u2013\nTr\u00e4gers, der ihre Schule besucht, einen angemessenen\nBeitrag zu den laufenden s\u00e4chlichen Schulkosten zu\nverlangen (\u00a7 Abs. 1 FAG).\nDie H\u00f6he des Gastschulbeitrages ist zwischen den betrof-\nfenen K\u00f6rperschaften zu vereinbaren (\u00a7 33 Abs. 2 FAG),\nwobei \u00a7 2 Abs. 3 der Schullastenverordnung folgende\nRegelung f\u00fcr die Zusammensetzung nach Kostenarten\ntrifft:\n1. Lohnkosten  f\u00fcr  technisches  Personal  an  der  Schule\n(= Personal, das im Dienst des Tr\u00e4gers steht), z. B. Haus-\nmeister, Heizer, Sekret\u00e4rin, Raumpflegerin etc.;\n2. S\u00e4chlicher Verwaltungs- und Betriebsaufwand (incl.\nUnterrichtswegekosten,  nicht  jedoch:  Schulspeisung/\nFeriengestaltung).\nKosten der Internate geh\u00f6ren grunds\u00e4tzlich nicht zu den\ns\u00e4chlichen Schulkosten, da ihr Zweck prim\u00e4r der Unter-\nbringung und nicht der Bildung der Sch\u00fcler dient. Die\nUnterbringung liegt im Rahmen der elterlichen Sorge-\npflicht. Sind diese hierzu nicht in der Lage, greifen nach\ndem Prinzip der Subsidiarit\u00e4t die Regelungen der Sozial-\ngesetzgebung.\nDie maximale H\u00f6he des Erstattungsbetrages (sog. Gast-\nschulbeitrag) wird nach der Ma\u00dfgabe des \u00a7 19 Abs. 2 FAG\nin der Schullastenverordnung durch das S\u00e4chsische Staats-\nministerium der Finanzen im Einvernehmen mit den\nStaatsministerien f\u00fcr Kultus und des Inneren so festgelegt,\nda\u00df ein angemessener Ausgleich entsteht. Der maximale\n\nGastschulbeitrag variiert in seiner H\u00f6he je nach Schulart,\num den unterschiedlichen Belastungen der Schultr\u00e4ger\nRechnung zu tragen.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 12\nBerechnung der Arbeitslosenquote\nPressemitteilungen (,,Freie Presse\u201c vom 8.4.1994) war zu\nentnehmen, da\u00df bei der Berechnung der Arbeitslosenquote\nbzw. der damit im Zusammenhang stehenden statisti-\nschen Angaben ein ,,neuer Berechnungsmodus\u201c zur\nAnwendung kommt.\n1. Worin besteht dieser neue Berechnungsmodus, worin\nunterscheidet er sich von der bisherigen Berechnung, wie\nist seine Einf\u00fchrung motiviert?\n2. Wie hoch ist die Zahl der Langzeitarbeitslosen in Sach-\nsen derzeit, und welche Arbeitslosigkeitsdauer liegt dieser\nKategorisierung zugrunde?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDer Fragesteller bezieht sich auf eine Pressemitteilung\n(,,Freie Presse\u201c vom 8.4.1994), der zu entnehmen war, da\u00df\nbei der Berechnung der Arbeitslosenquote bzw. der damit\nin Zusammenhang stehenden statistischen Angaben ein\n,,neuer Berechnungsmodus\u201c zur Anwendung kommt.\nZur 1. Frage: F\u00fcr die Arbeitslosenquote gibt es eine klare\nbundesweit geltende Definition: Die Arbeitslosenquote\ndr\u00fcckt das Verh\u00e4ltnis der Arbeitslosen (eines Monats) zur\nGesamtzahl der Erwerbspersonen aus.\nDabei wird zwischen einer Arbeitslosenquote f\u00fcr abh\u00e4n-\ngige zivile Erwerbspersonen und einer Arbeitslosenquote\nf\u00fcr alle zivilen, also nicht nur abh\u00e4ngigen Erwerbsper-\nsonen unterschieden.\nAbh\u00e4ngige zivile Erwerbspersonen sind sozialver-\nsicherungspflichtig und geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte, Beamte\nund Arbeitslose. F\u00fcr die Berechnung der Arbeitslosen-\nquote f\u00fcr alle zivilen Erwerbspersonen werden Selbst\u00e4n-\ndige und mithelfende Familienangeh\u00f6rige bei den\nErwerbst\u00e4tigen ber\u00fccksichtigt.\nF\u00fcr das Bundesgebiet Ost wurde bis vor kurzem aus-\nschlie\u00dflich die Arbeitslosenquote f\u00fcr die abh\u00e4ngigen\nzivilen Erwerbspersonen ver\u00f6ffentlicht.\nIn den Jahren bis 1992 stammten die damals von der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit verwendeten Erwerbst\u00e4tigenzahlen\naus der Berufst\u00e4tigenerhebung der Jahre 1989 bzw. 1990.\nIm Monat M\u00e4rz 1993 standen dann auf der Grundlage des\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern laufenden Meldeverfahrens\nzur Sozialversicherung erstmalig Besch\u00e4ftigtenzahlen\nneueren Datums (30.6.1992) zur Verf\u00fcgung.\nDiese waren im Gegensatz zu den bisher verwendeten\nDaten der Berufst\u00e4tigenerhebung wohnortbezogen, was\nzwangsl\u00e4ufig auch ver\u00e4nderte Quoten in den einzelnen\nRegionen, f\u00fcr die die Arbeitslosenquoten berechnet wer-\nden, nach sich gezogen hat. Diese Berechnungsgrundlage\ngalt im gesamten Jahr 1993.\nIm M\u00e4rz 1994 standen dann aktuellere Besch\u00e4ftigtenzah-\nlen f\u00fcr den Freistaat Sachsen (f\u00fcr den 30.6.1993) zur Verf\u00fc-\ngung. Auf dieser Grundlage wurde r\u00fcckwirkend ab Januar\n1994 die Arbeitslosenquote in Sachsen auf einer aktuali-\nsierten Grundlage neu berechnet.\nDie j\u00e4hrliche Aktualisierung der Berechnungsgrundlagen\nf\u00fcr die Arbeitslosenquote ist in den alten L\u00e4ndern seit\nlangem \u00fcblich.\nDie jetzige Verfahrensweise ist zwar noch mit Unsicher-\nheiten behaftet, entspricht aber im vollen Umfange vom\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6700\n\n\n\nmethodischen Herangehen dem Verfahren, das auch f\u00fcr\ndas alte Bundesgebiet gilt.\nIm M\u00e4rz 1994 wurde au\u00dferdem mit Stand 30.6.1993 erst-\nmals f\u00fcr das Bundesgebiet Ost und f\u00fcr die einzelnen\nneuen L\u00e4nder die Zahl aller zivilen Erwerbspersonen ver-\n\u00f6ffentlicht, so da\u00df jetzt auch hier vergleichbar zum Bun-\ndesgebiet West diese Arbeitslosenquote ver\u00f6ffentlicht\nwerden kann.\nBei der j\u00e4hrlichen Aktualisierung der Berechnungsgrund-\nlagen f\u00fcr die Arbeitslosenquote wirken sich vor allem Ent-\nwicklungen bei der Zahl der sozialversicherungspflichtig\nBesch\u00e4ftigten aus. So war der rechnerische Anstieg der\nArbeitslosenquote in Sachsen f\u00fcr Januar 1994 wesentlich\nst\u00e4rker als im Durchschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder, da in\neinigen Regionen die Zahl der sozialversicherungspflichtig\nBesch\u00e4ftigten deutlich st\u00e4rker abgenommen hatte.\nAbschlie\u00dfend ist zur Frage der Arbeitslosenquote noch\nhinzuzuf\u00fcgen, da\u00df aufgrund der starken Nutzung arbeits-\nmarktpolitischer Instrumente im Bundesgebiet Ost die\nArbeitslosenquotenentwicklung stets in Zusammenhang\nmit der Nutzung dieser Instrumente betrachtet werden\nmu\u00df.\nDeshalb verwendet die S\u00e4chsische Staatsregierung hier die\nauch vom Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit in N\u00fcrnberg ver\u00f6ffentlichten\nDaten zur Berechnung des Besch\u00e4ftigungsdefizits oder\nauch des sogenannten Arbeitsplatzdefizits.\nDanach hat Sachsen bei einem allerdings f\u00fcr alle neuen\nL\u00e4nder zu hohem Niveau das niedrigste Arbeitsplatz-\ndefizit. Es betrug im M\u00e4rz 1994 30,2 %; in Brandenburg\nwaren es 31,9 % und in Sachsen-Anhalt 33,9 %, weiter folg-\nten Mecklenburg-Vorpommern mit 34,5 % und Th\u00fcringen\nmit 34,7 %\nZur 2. Frage: Als langzeitarbeitslos werden bei der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit Personen erfa\u00dft, die ein Jahr und l\u00e4n-\nger arbeitslos sind.\nF\u00fcr den Bereich des Landesarbeitsamtes Sachsen liegt bis-\nher nur eine Strukturanalyse vom September 1992 zu den\nFragen der Struktur des Bestandes an Arbeitslosen vor. In\nK\u00fcrze werden jedoch durch das Landesarbeitsamt Sachsen\nDaten aus der Strukturanalyse f\u00fcr den September 1993\nver\u00f6ffentlicht.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 15\nHilfe f\u00fcr Opfer ausl\u00e4nderfeindlicher Gewalt (Nachfrage\nzur Drucksache 1/3966)\nAm 24.11.1993 berichtete das S\u00e4chsische Staatsministerium\ndes Innern, da\u00df es ein ,,Merkblatt f\u00fcr Opfer von Gewalt-\ntaten\u201c erarbeitet hat, das demn\u00e4chst ver\u00f6ffentlich werden\nsoll.\nIn welcher Auflagenh\u00f6he wurde dieses Merkblatt erstellt,\nund an welche Organisationen, Verb\u00e4nde etc. wurde das\nMerkblatt ausgeliefert?\nWelches ist der wesentlichste Inhalt des Merkblattes, und\nwo k\u00f6nnen die Merkbl\u00e4tter angefordert werden?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Zur 1. Frage: Das\nMerkblatt f\u00fcr Opfer von Gewalttaten wurde in der ersten\nAuflage in einer H\u00f6he von 110 000 Exemplaren gedruckt.\nVon dieser Auflage wurden absprachegem\u00e4\u00df dem S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie und dem S\u00e4chsischen Staatsministerium der Justiz\nam 25.3.1994 je 3 000 Exemplare des Merkblattes \u00fcber-\nsandt.\n\nDie weitere Verteilung des Merkblattes erfolgt in eigener\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich dieser Staatsmini-\nsterien.\nIm Zust\u00e4ndigkeitsbereich des SMS sind die Beh\u00f6rden der\nVersorgungsverwaltung, also die \u00c4mter f\u00fcr Familie und\nSoziales in den jeweiligen Regierungsbezirken, verant-\nwortlich.\nDas SMJ wird das Merkblatt nach hier vorliegenden Infor-\nmationen vorrangig den Staatsanwaltschaften zur Verf\u00fc-\ngung stellen.\nIm Gesch\u00e4ftsbereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\ndes Innern wurde das Merkblatt im Februar 1994 an die\nDienststellen der Polizei ausgeliefert. Die 104 000 Exem-\nplare wurden nach festgelegtem Verteilerschl\u00fcssel ausge-\nliefert an:\n\u2013 die Landespolizeidirektionen,\n\u2013 das Landeskriminalamt Sachsen,\n\u2013 die Polizeidirektion Zentrale Dienste und\n\u2013 die Bereitschaftspolizeidirektion.\nZur weiteren Verteilung der Merkbl\u00e4tter an die Dienst-\nstellen wurde festgelegt, da\u00df die Auslegung bzw. Ausgabe\nder Merkbl\u00e4tter insbesondere in den von der \u00d6ffentlich-\nkeit frequentierten Bereichen der einzelnen Polizeidienst-\nstellen zu erfolgen hat.\nWeiterhin wurde das Merkblatt f\u00fcr Ausbildungszwecke\nder Landespolizeischule und der Fachhochschule f\u00fcr Poli-\nzei \u00fcbergeben.\nDas Merkblatt wurde zwischenzeitlich in 15 Sprachen\n\u00fcbersetzt, um es ausl\u00e4ndischen Opfern von Gewalttaten,\ndie der deutschen Amtssprache nicht m\u00e4chtig sind, aus-\nh\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen. Ber\u00fccksichtigt wurden die Sprachen\nArabisch, Bulgarisch, Chinesisch, Englisch, Franz\u00f6sisch,\nItalienisch, Polnisch, Rum\u00e4nisch, Russisch, Serbokroatisch,\nSlowakisch, Tschechisch, T\u00fcrkisch, Ungarisch und Vietna-\nmesisch.\nDerzeitig wird die Auflagenh\u00f6he f\u00fcr die fremdsprachigen\nMerkbl\u00e4tter ermittelt und der Druck f\u00fcr die Exemplare\nvorbereitet. Eine Erweiterung des Verteilerschl\u00fcssels f\u00fcr\ndie Merkbl\u00e4tter wird in Zusammenarbeit mit dem S\u00e4ch-\nsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten angestrebt.\nZur 2. Frage: Bezug nehmend auf die m\u00fcndliche Anfrage\nin der 83. Plenarsitzung des S\u00e4chsischen Landtages am\n16.12.1993, ist der wesentliche Inhalt des Merkblattes die\nErl\u00e4uterung zum Gesetz \u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer\nvon Gewalttaten (OEG) vom 11. Mai 1976 in der Fassung\nvom 7. Januar 1985, zuletzt ge\u00e4ndert durch das Zweite\nGesetz \u00fcber die \u00c4nderung des OEG vom 21. Juli 1993.\nDas Gesetz \u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer von Gewalt-\ntaten findet nun auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr\nTaten, die nach dem 2. Oktober 1990 begangen wurden,\nauf solche im Zeitraum vom 7. Oktober 1949 bis 2. Oktober\n1990 im Rahmen einer H\u00e4rtefallregelung Anwendung.\nNach dem Gesetz k\u00f6nnen Gesch\u00e4digte, die einen gesund-\nheitlichen Schaden durch eine Gewalttat erlitten haben,\nEntsch\u00e4digung durch das Land erhalten, in dem die Sch\u00e4-\ndigung eingetreten ist. Anspruch auf diese Entsch\u00e4digung\nhat der Gesch\u00e4digte selbst, unter Umst\u00e4nden auch seine\nHinterbliebenen. Voraussetzung f\u00fcr die Erstattung ist\nsowohl die Strafanzeige als auch der Antrag auf Versor-\ngung entsprechend dieser Regelung.\nDie Versorgung umfa\u00dft insbesondere Ma\u00dfnahmen der\nHeil- und Krankenbehandlung und der Rehabilitation\nsowie Rentenleistungen an den Gesch\u00e4digten bzw. dessen\nHinterbliebene.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6701\n\n\n\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen auf Versor-\ngung sind die Beh\u00f6rden der Versorgungsverwaltung. Im\nFreistaat sind es die \u00c4mter f\u00fcr Familie und Soziales in den\nRegierungsbezirken.\nIm Merkblatt werden neben dem Grundsatz: ,,Wer durch\neine Gewalttat einen gesundheitlichen Schaden erlitten\nhat, kann nach dem OEG Versorgung erhalten\u201c u. a. die\nAnspruchsvoraussetzungen, der Antrag, Umfang der\nLeistungen usw. erl\u00e4utert.\nMit dem Zweiten Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer von Gewalttaten vom\n21.7.1993 wurde der Anspruch auf angemessene Entsch\u00e4-\ndigung von ausl\u00e4ndischen Opfern geregelt. Das Gesetz\nstellt sie im wesentlichen deutschen Opfern von Gewalt-\ntaten gleich.\nEine Gleichstellung erfolgte f\u00fcr Ausl\u00e4nder aus den Staaten\nder Europ\u00e4ischen Union. Andere Ausl\u00e4nder haben\nAnspruch, wenn sie sich mindestens drei Jahre ununter-\nbrochen in den Bundesl\u00e4ndern aufhalten oder eine Verein-\nbarung mit ihrem Heimatstaat dies vorsieht oder die\nGegenseitigkeit f\u00fcr Bundesb\u00fcrger gew\u00e4hrt wird.\nMit dieser Erweiterung der Rechte ausl\u00e4ndischer B\u00fcrger\nwird dem Gleichheitsgrundsatz gem. Artikel 3 GG besser\nRechnung getragen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Frage Nr. 20\nAnpassungsqualifizierung\nAus Kreisen freier Bildungstr\u00e4ger wird folgender Zustand\nbeklagt: Vertreter des Sozial- und des Kultusministeriums\nbest\u00e4tigen durch ihre Teilnahme an den Pr\u00fcfungen zum\n,,Staatlich anerkannten Sozialarbeiter\u201c bzw. ,,Staatlich\nanerkannten Erzieher\u201c die staatliche Anerkennung dieses\nBerufsbildes. In beiden F\u00e4llen handelt es sich um Erg\u00e4n-\nzungs- bzw. Anpassungsqualifizierungen f\u00fcr Abschl\u00fcsse\nder DDR. Dabei werden unterschiedliche Geb\u00fchren vom\nBildungstr\u00e4ger verlangt. Die S\u00e4tze des Sozialministeriums\nbelaufen sich auf 50 DM pro Pr\u00fcfling, die des Kultusmini-\nsteriums auf 200 DM.\nWelche Erkl\u00e4rung hat das Kultusministerium f\u00fcr die Fest-\nsetzung der vierfachen Geb\u00fchr im Vergleich zum Sozial-\nministerium?\n\nGro\u00df,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus setzt in alleiniger Zust\u00e4ndigkeit\nden Beschlu\u00df der Kultusministerkonferenz (vom\n14.6.1991) \u00fcber die Anpassungsfortbildung zum/zur\n,,Staatlich anerkannten Erzieher/Staatlich anerkannten\nErzieherin\u201c im Freistaat Sachsen um.\nGem\u00e4\u00df der ,,Verordnung des SMK \u00fcber die Benutzungs-\ngeb\u00fchren f\u00fcr die Mitwirkung \u00f6ffentlicher Schulen an\nstaatlichen Abschlu\u00dfpr\u00fcfungen bei Bildungsma\u00dfnahmen\nfreier Bildungstr\u00e4ger\u201c wird seit dem 4.3.1994 eine Benut-\nzungsgeb\u00fchr von 200 DM erhoben.\nEine Geb\u00fchr kann in den F\u00e4llen erhoben werden, in denen\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung Kosten entstehen, ohne da\u00df\neine gesetzliche Verpflichtung zur Kosten\u00fcbernahme\nbesteht.\nW\u00fcrden diese Kosten durch die \u00f6ffentliche Verwaltung\ngetragen, so w\u00e4re die Allgemeinheit mit Kosten belastet,\ndie durch die Inanspruchnahme einer Einzelperson ent-\nstehen.\nDurch die Steuern w\u00fcrden damit Kosten auf die Allge-\nmeinheit umgelegt, obwohl die spezifische Leistung nur\nf\u00fcr und im Interesse einer Einzelperson erbracht wird.\n\nAus diesem Grunde hat das Verwaltungskostengesetz des\nFreistaates Sachsen eine Erm\u00e4chtigungsgrundlage geschaf-\nfen, eine Verordnung zur Erhebung einer Geb\u00fchr zu erlas-\nsen.\nDaher hat das SMK von der Erm\u00e4chtigungsgrundlage im\nEinvernehmen mit dem SMF Gebrauch gemacht.\nDiese Geb\u00fchr setzt sich im einzelnen wie folgt zusammen:\n\u2013 Vor dem Abschlu\u00dfkolloquium kontrolliert der Vertreter\ndes SMK, in der Regel eine Lehrkraft von der Fachschule\nf\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik, das Vorliegen der notwendigen\nUnterlagen sowie die daraufhin vorgenommene Zulas-\nsung auf Rechtm\u00e4\u00dfigkeit.\n\u2013 Das Abschlu\u00dfkolloquium wird unter der Aufsicht\ndieser Lehrkraft durchgef\u00fchrt.\n\u2013 Nur die staatliche Kontrolle des Kolloquiums gew\u00e4hr-\nleistet die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung und rechtfer-\ntigt die Vergabe eines staatlichen Abschlusses.\n\u2013 Nach erfolgreichem Bestehen des Kolloquiums wird der\nstaatliche Abschlu\u00df durch eine gesiegelte Urkunde ver-\nbrieft.\n\u2013 F\u00fcr das Abschlu\u00dfkolloquium erhebt z. B. das Land\nSachsen-Anhalt eine Geb\u00fchr von 180 DM.\nDar\u00fcber hinaus ist zu beachten, da\u00df die Zulassung zur\nAnpassungsfortbildung eine Anerkennung in einem T\u00e4tig-\nkeitsfeld des ,,Staatlich anerkannten Erziehers\u201c erfordert.\nF\u00fcr  diese  Anerkennung  erhebt z. B. das Land Sachsen-\nAnhalt zus\u00e4tzlich 30 DM, w\u00e4hrend der Freistaat Sachsen\nhierauf verzichtet.\nDer Vergleich des Geb\u00fchrensatzes f\u00fcr die Durchf\u00fchrung\nder Anpassungsfortbildung zum/zur ,,Staatlich anerkann-\nten Erzieher/Staatlich anerkannten Erzieherin\u201c mit dem-\njenigen des Landes Sachsen-Anhalt zeigt daher eine\nEntsprechung f\u00fcr vergleichbare Sachverhalte.\n\u00dcber Art, H\u00f6he und Zusammensetzung von Geb\u00fchren f\u00fcr\nandere nichtvergleichbare Anpassungsfortbildungen kann\nzumindest von seiten des SMK keine Aussage getroffen\nwerden, zumal wenn diese durch andere Ressorts durch-\ngef\u00fchrt werden.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Nachfrage zu Frage Nr. 11\nHerr Staatsminister Schommer, darf ich nachfragen, ob Sie\nwesentliche Unterschiede zwischen dem Vorgehen der\nSED Anfang der 50er Jahre, als man unter anderem aus\nIdeologiegr\u00fcnden die Universit\u00e4tskirche in Leipzig abri\u00df,\nund der Tatsache, da\u00df Sie heute \u00e4hnliche Denkmale \u2013 an\neine gewisse \u00c4ra dieser deutsche Geschichte erinnernd \u2013\nabrei\u00dfen wollen, sehen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: In der Fragestunde\nder 96. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages am 29. April\n1994 hatte Herr Bartl zu seiner Frage Nr. 11 eine Nach-\nfrage gestellt, f\u00fcr die Herr Staatsminister Dr. Schommer in\nmeiner Vertretung eine schriftliche Beantwortung durch\ndie Staatsregierung zusagte. Ich m\u00f6chte ihm dazu die\nAntwort wie folgt mitteilen:\nJa.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nDamit ist die Fragestunde beendet und dieser Tagesord-\nnungspunkt abgearbeitet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6702\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Organisation der Gerichte und\nStaatsanwaltschaften im Freistaat Sachsen sowie zur Ausf\u00fchrung\n\nvon Verfahrensgesetzen\nDrucksache 1/4522, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/4729, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 94. Sitzung am 27. April statt.\nEs wurden gegen\u00fcber der Beschlu\u00dfempfehlung des feder-\nf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen vorgenommen.\nIhnen liegt die Zusammenstellung der \u00c4nderungen als\nDrucksache 1/4729 vor. Es gibt keinen Wunsch nach einer\nallgemeinen Aussprache gem\u00e4\u00df \u00a7 46 der Gesch\u00e4fts-\nordnung. \u2013\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle\nich nunmehr den Entwurf des Gesetzes zur Organisation\nder Gerichte und Staatsanwaltschaften im Freistaat Sach-\nsen sowie zur Ausf\u00fchrung von Verfahrensgesetzen in der\nin der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Gegen-\nprobe? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\ngro\u00dfe Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist der Ent-\nwurf als Gesetz beschlossen, und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist abgeschlossen.\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Herr Prof.\nSchindler, Fraktion der SPD.\n\nProf.  Dr.  Schindler,  SPD:  Ich habe mich bei dieser\nAbstimmung der Stimme enthalten, weil mir bewu\u00dft ist,\nda\u00df dieses Gesetz notwendig ist und da\u00df es in weiten\nTeilen den Erfordernissen entspricht, aber in einem Punkt\n\neben nicht, n\u00e4mlich in der Beibehaltung des Amtsgerichtes\nin Glauchau und dessen Zuordnung zum Landgericht\nZwickau.\nIch habe mir das Wortprotokoll der vorgestrigen Sitzung\nnoch einmal durchgelesen und festgestellt, da\u00df keines der\nsachlichen, objektiven Argumente f\u00fcr die Beibehaltung\ndes Amtsgerichtes in Glauchau von Herrn Justizminister\nwiderlegt bzw. entkr\u00e4ftet werden konnte.\n\nAngesichts der Tatsache, da\u00df sich der Landrat der CDU\ndes Kreises Hohenstein-Ernstthal und der B\u00fcrgermeister\nder CDU der Kreisstadt Hohenstein-Ernstthal in der\n\u00d6ffentlichkeit in der Presse streiten und gegenseitig den\nAnspruch erheben, das Amtsgericht nach Hohenstein-\nErnstthal geholt zu haben, wird doch der Eindruck gefe-\nstigt, da\u00df, gelinde gesagt, eben nicht gerichtsspezifische\nArgumente den Ausschlag gegeben haben.\n\nMeine Erkenntnis daraus ist folgende: In der Technik bzw.\nNaturwissenschaft ist 1 + 1 = 2. In der Politik kann dies\nalles sein. Es mu\u00df nur einen geben, der das Ergebnis fest-\nlegt, und eine Mehrheit, die daran glauben will.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nGr\u00fcndung eines Institutes f\u00fcr j\u00fcdische Studien (Arbeitstitel)\nan der Universit\u00e4t in Leipzig\n\nDrucksache 1/4603, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu werden die Fraktionen CDU, SPD, Linke Liste/\nPDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. Stellung nehmen.\n\nIch rufe die Fraktion der CDU als Antragsteller auf. Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion ersucht die Staats-\nregierung um die Gr\u00fcndung eines Instituts f\u00fcr j\u00fcdische\nStudien an der Universit\u00e4t Leipzig. Ich bitte die anderen\nFraktionen, unseren Antrag zu unterst\u00fctzen.\n\nNur an der Landesuniversit\u00e4t Leipzig kann ein derartiges\nInstitut das erforderliche wissenschaftliche Umfeld finden.\n\nWir m\u00f6chten dem Institut die Aufgabe zuweisen, in inter-\ndisziplin\u00e4rer Arbeit von Historikern, Naturwissenschaft-\nlern, Politologen und anderen auf dem Hintergrund der\nGeschichte und Kultur des j\u00fcdischen Volkes den bedeu-\ntenden Beitrag j\u00fcdischer Mitb\u00fcrger in Wissenschaft, Kul-\ntur, Wirtschaft und Politik in Deutschland und Europa zu\nerforschen. Wir m\u00f6chten damit auch wesentlich das\nBewu\u00dftsein f\u00fcr die Einmaligkeit des V\u00f6lkermords an den\nJuden st\u00e4rken und dies an Universit\u00e4ten, Schulen und in\n\nder \u00d6ffentlichkeit verbreiten. Das ist bitter notwendig in\ndiesem Lande.\n\nDieses Institut soll die engen Beziehungen des Freistaates\nSachsen zu Israel institutionalisieren und koordinieren.\nWir m\u00fcssen die Einrichtung mit den entsprechenden\nFakult\u00e4ten der Universit\u00e4t fach\u00fcbergreifend vernetzen\nund durch den als Lehrstuhlinhaber zu berufenden Insti-\ntutsdirektor verbinden. Das wird also eine Pers\u00f6nlichkeit\nsein, die als Wissenschaftler, aber auch als Mensch der\n\u00d6ffentlichkeit aktiv in Leipzig, in Sachsen und in Deutsch-\nland auftreten kann; sie wird dann 50 % der Arbeitszeit an\nder Hochschule und 50 % als Institutsdirektor verbringen.\n\nIn die Gr\u00fcndungskommission des zu schaffenden Instituts\nsollen Vertreter der Leipziger Universit\u00e4t kommen, der\nisraelischen Universit\u00e4ten \u2013 Bar-Ilan und Hebr\u00e4ische\nUniversit\u00e4t in Jerusalem waren im Gespr\u00e4ch. Es soll\njeweils ein Vertreter von Regierungsfraktion und Opposi-\ntion des S\u00e4chsischen Landtages dort hineingelangen. Es\nsollen der Zentralrat der Juden und andere vertreten sein.\nIch glaube, wir m\u00fcssen auch Dinge aufnehmen, die bereits\nexistieren, insbesondere in Leipzig sowohl an der Theolo-\ngischen Fakult\u00e4t, in der Forschungsstelle Judentum, als\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6703\n\n\n\nauch bei den Religionswissenschaftlern usw. Es wird auch\nAufgabe der Gr\u00fcndungskommission sein, alle diese Dinge\naufzunehmen.\nDas Wichtigste ist, verehrte Damen und Herren, da\u00df wir\neinen Haushaltstitel ,,Institut f\u00fcr j\u00fcdische Studien\u201c f\u00fcr\n1995 schaffen mit ca. 5 Planstellen zus\u00e4tzlich zum Haus-\nhalt des SMWK. Wir k\u00f6nnen die 5 Stellen nicht aus dem\nknappen Stellenplan der Leipziger Universit\u00e4t oder einer\nanderen Hochschule nehmen.\nBegr\u00fcnden m\u00f6chte ich diesen Antrag \u2013 ich glaube, es ist\nwichtig \u2013 trotzdem noch einmal damit, da\u00df, wie wir alle\nwissen, Antisemitismus aus kollektiver Verdr\u00e4ngung und\ndumpfer Unwissenheit entsteht und entstehen kann. Das\nzu gr\u00fcndende Institut wird dieser gef\u00e4hrlichen Erschei-\nnung entgegenwirken. Es wird seinen Beitrag leisten. Ich\nglaube, dazu verpflichtet uns die Geschichte unseres eige-\nnen deutschen Volkes und die Schuld gegen\u00fcber unseren\nj\u00fcdischen Mitb\u00fcrgern in ganz besonderer Weise. Ich kann\nmir gut vorstellen, da\u00df dieses Institut als Grundstruktur\ndient, an der sich Gastwissenschaftler aus Nordamerika,\naus Israel und anderen L\u00e4ndern ansiedeln, und da\u00df es\nvielleicht Ziel f\u00fcr diesen und jenen Stiftungslehrstuhl\nwird. Bekundungen oder Interesse dazu gibt es durchaus\naus den USA, aber auch aus Israel.\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn Sie alle diesen Antrag\nunserer Fraktion unterst\u00fctzen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der SPD erteile\nich Herrn Prof. Dr. Marcus das Wort.\n\nProf. Dr. Marcus,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion freut\nsich \u00fcber diesen Antrag der CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir h\u00e4tten selbstverst\u00e4ndlich schon lange und gern so\netwas getan, aber wir mu\u00dften auf die Mehrheit warten.\nWir schlie\u00dfen uns also gern an und freuen uns, da\u00df aus\neinem Unternehmen, das in der \u00d6ffentlichkeit mit einiger\nSkepsis betrachtet worden war, n\u00e4mlich die Fahrt der\ngesamten CDU-Fraktion nach Israel, dieses Ergebnis\nherausgekommen ist, denn es ist wohl unverkennbar, da\u00df\ndies unter der Wirkung des Erlebnisses in Israel entstand.\nWir halten die sechs Aufgabenstellungen, die Punkte, die\nin diesem Antrag aufgef\u00fchrt sind, f\u00fcr sehr treffend. Wir\nverzichten darauf, irgendeinen Zusatzantrag zu stellen.\nWir h\u00e4tten sogar eher die Tendenz, das noch ein klein\nwenig offener zu halten, weil wir dann der Gr\u00fcndungs-\nkommission den Raum und den Platz lassen m\u00fcssen, aus\nbestehenden Erkenntnissen hier vielleicht noch zus\u00e4tzliche\nAnregungen zu geben oder etwas noch ein wenig zu\nverschieben.\nWir stimmen insgesamt diesem Antrag und auch der\nBegr\u00fcndung, die hier angegeben ist, mit gro\u00dfer Freude zu.\nWir sehen dieselbe Verpflichtung. Wir glauben, da\u00df dieses\nInstitut in Leipzig in besonderer Weise angebracht ist.\nLeipzig hat die bedeutendste j\u00fcdische Gemeinde in Sach-\nsen \u00fcber Jahrhunderte gehabt. Leipzig ist mit seiner Uni-\nversit\u00e4t in der Lage, die wissenschaftlichen Notwendig-\nkeiten zu ber\u00fccksichtigen, die hier bestehen.\nAngesichts der Tatsache, da\u00df es schon ein paar Institute in\nder Bundesrepublik gibt, die in etwa in diese Richtung\ngehen, sehen wir die Notwendigkeit und die Aufgabe, f\u00fcr\n\ndieses Institut insonderheit auch die Problemlage aufzu-\narbeiten, die aus der j\u00fcngsten Geschichte, n\u00e4mlich der\nGeschichte der DDR in ihrem Verh\u00e4ltnis zu Israel und zur\nJudenheit, gegeben ist. Hier wird zweifellos ein Schwer-\npunkt gesetzt werden m\u00fcssen, den es bis jetzt in der\nArbeit vergleichbarer Institute nicht gibt. Von daher ist\ndies eine Aufgabe von hohem politischem Rang.\nIch bitte Sie herzlich, diesen Antrag zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei SPD, CDU, F.D.P. und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch, Fraktion\nLinke Liste/PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Prof. Marcus hat es auch bemerkt:\nReisen bildet ganz offensichtlich! Kaum war die CDU-\nFraktion in Israel, hatte sie die gute Idee der Errichtung\neines Instituts. Es sei ihr wirklich die gute Idee geg\u00f6nnt. Es\nist eine gute Idee, und sie ist nicht f\u00fcr Polemik geeignet.\nAuch das wurde gesagt: Leipzig ist aufgrund der fr\u00fcheren\nBedeutung der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Stadt beson-\nders gut geeignet. Einw\u00e4nde und Hinweise sind aber\ngerade um der guten Sache willen gestattet und notwen-\ndig. Den profanen haushaltspolitischen Hinweis hat Herr\nR\u00f6\u00dfler schon gebracht. Selbstverst\u00e4ndlich mu\u00df dieses\nInstitut aus zus\u00e4tzlichen Haushaltsmitteln finanziert\nwerden, und es darf nicht auf die ohnehin verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nknappen Mittel im Hochschuletat zur\u00fcckgegriffen wer-\nden.\nIch komme zu etwas weniger Profanem. Gegr\u00fcndet wer-\nden soll ein wissenschaftliches Institut. Das hei\u00dft, ihm\nkann ein nur wissenschaftlich zu l\u00f6sender Zweck gesetzt\nwerden. Ohne diesen wissenschaftlich zu l\u00f6senden Zweck\ngeht es gar nicht. Hier hat sicherlich die Politik, also wir,\nden ersten Schritt zu tun. Das Profil im Detail und im Kon-\ntrast zu \u00e4hnlichen Instituten anderenorts haben dann die\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler selbst zu ent-\nwickeln \u2013 bei aller Freiheit der Wissenschaften. Die Frei-\nheit der Wissenschaften verbietet der Politik aber meines\nErachtens eine Festsetzung auf einen staatspolitischen,\ndiplomatischen Zweck oder auf einen Verwaltungszweck.\n Nat\u00fcrlich ist nichts gegen die F\u00f6rderung, Institutionali-\nsierung und Koordinierung der guten Beziehungen zwi-\nschen dem Freistaat Sachsen und Israel einzuwenden. Im\nGegenteil! Wir sollten wirklich alles daf\u00fcr tun. Aber ein\nwissenschaftliches Institut von vornherein auf einen sol-\nchen Zweck festzulegen, hei\u00dft, es zu \u00fcberfordern und ein-\nzuschr\u00e4nken. Wir sollten darauf vertrauen, da\u00df sich dieser\nZweck im Zuge und infolge der Forschungst\u00e4tigkeit sowie\nder Kooperation dieses Institutes, z. B. mit Einrichtungen\nin Israel, von selbst erf\u00fcllen wird. Aber wir d\u00fcrfen eine\nwissenschaftliche Einrichtung nicht an die politische Kan-\ndare nehmen.\nIch gehe davon aus, da\u00df Punkt 3 dieses Antrages nur in\ndiesem Sinne verstanden werden kann.\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie mir noch eine\nBemerkung in einer ganz diffizilen Sache. Die Deutschen\nhaben eine besondere Verantwortung bei der Auseinan-\ndersetzung mit der antisemitischen Spielart des Rassis-\nmus. Schon das rechtfertigt die Gr\u00fcndung dieses Institu-\ntes. Dennoch mu\u00df gerade hier und heute auch klar sein,\nda\u00df Rassismus unteilbar ist. Teilung w\u00fcrde neuen, noch\nschlimmeren Rassismus in die Welt setzen; er ist leider\nschon lange in der Welt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6704\n\n\n\nWir sollten mit der Gr\u00fcndung eines Instituts f\u00fcr j\u00fcdische\nStudien selbst ganz deutlich an gleiche deutsche Schuld\ngegen\u00fcber Sinti und Roma und an deutsche Schuld an\nbrennenden Wohnst\u00e4tten von Ausl\u00e4nderinnen und Aus-\nl\u00e4ndern, die nur brennen, weil dort nicht Deutsche, son-\ndern andere wohnen, erinnern. Wir sollten uns an den all-\nt\u00e4glichen Rassismus erinnern, der von unbedacht verwen-\ndeten sprachlichen Wendungen \u00fcber dem\u00fctigende\nFre\u00dfpakete f\u00fcr Asylbewerberinnen und -bewerber bis hin\nzu Waffenlieferungen in Gebiete ethnischer Konflikte\nreicht.\n\nDie Gr\u00fcndung des Instituts mu\u00df ein Anla\u00df zum ungeteil-\nten Erinnern und Mahnen sein. Sie darf niemals Anla\u00df\nzum selektiven Vergessen werden!\n\nMeine Fraktion wird diesem Antrag zustimmen. Wir ver-\nbinden damit die Hoffnung, ein Beispiel zu setzen wider\njede Form von Rassismus und gewaltt\u00e4tige Intoleranz\ngegen Menschen, die als anders empfunden werden.\nWenn dies so verstanden w\u00fcrde, setzten wir damit auch\nein Zeichen gegen den heutigen Beitrag von Herrn\nSchimpff.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und vereinzelt\n\nBeifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne spricht, bitte, Frau K\u00f6llner.\n\nFrau K\u00f6llner,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! ,,Der Tod ist ein Meister\naus Deutschland.\u201c Ineinander verwoben, ziehen sich Anti-\njudaismus und Antisemitismus wie ein roter, ein blutiger\nFaden durch die europ\u00e4ische Geschichte.\n\nIn Deutschland erreichte diese unselige Tradition ihren\nunvergleichlichen H\u00f6hepunkt, f\u00fcr den ein Name steht:\nAuschwitz. ,,Der Tod ist ein Meister aus Deutschland.\u201c\nMillionen j\u00fcdischer Menschen wurden umgebracht, gin-\ngen in Rauch auf, und mit ihnen ein Teil von uns.\n\nAus der Ersch\u00fctterung dar\u00fcber und aus der Erkenntnis\nvon Schuld fanden sich sehr zeitig Menschen in Leipzig,\neiner Stadt mit einer ehemals gro\u00dfen und bedeutenden\nj\u00fcdischen Gemeinde, Menschen, die es zu ihrem\nLebensanliegen machten, den Wurzeln des \u00dcbels nach-\nzugehen und mit allen Kr\u00e4ften zu verhindern, da\u00df neue\nSprossen aus ihnen treiben k\u00f6nnten. Sie waren sich\nbewu\u00dft, da\u00df dies nur in der Gemeinsamkeit von Opfern\nund T\u00e4tern m\u00f6glich ist. Daraus wuchs die J\u00fcdisch-Christ-\nliche Arbeitsgemeinschaft.\n\nStellvertretend m\u00f6chte ich in gro\u00dfer Hochachtung an\ndieser Stelle zwei Namen nennen: den des verstorbenen\nehemaligen Vorstehers der J\u00fcdischen Gemeinde Eugen\nGolomb und den des evangelischen Theologen Siegfried\nTheodor Arndt, Tr\u00e4ger der Buber-Rosenzweig-Medaille.\n\nGleich, ob der offiziellen DDR-Politik gelegen oder unge-\nlegen, das Wirken der Arbeitsgemeinschaft erreichte nicht\nnur die B\u00fcrger der Stadt. Die ihr zustehende \u00d6ffentlichkeit\nund damit verbundene Ausstrahlung blieb aus politischen\nGr\u00fcnden versagt. Dennoch: Ansonsten verschlossene\nThemenkreise, wie die j\u00fcdische Religion, Antisemitismus,\nZionismus, der Staat Israel, auch die Auseinandersetzung\nmit der Politik der DDR gegen\u00fcber ihren j\u00fcdischen B\u00fcr-\ngern, wurden z. T. unter internationaler Beteiligung j\u00fcdi-\nscher Fachleute zug\u00e4nglich gemacht.\n\nNicht zuletzt wurden Kontakte zu ehemaligen Leipzigern\naufgenommen, die sich nach Israel retten konnten. Diese\nwurden allen Widrigkeiten zum Trotz gepflegt.\nLeipzig ist Universit\u00e4tsstadt. Im Hochschulbereich war es\ndas Theologische Seminar \u2013 die sp\u00e4tere Kirchliche Hoch-\nschule \u2013, wo die j\u00fcdische Thematik aufgegriffen und an ihr\ngearbeitet wurde. 1988 wurde die Forschungsstelle Juden-\ntum gegr\u00fcndet. Staatliche F\u00f6rderung hat sie nie erfahren.\nDiese Forschungsstelle arbeitet heute \u2013 international\nbeachtet \u2013 innerhalb der Universit\u00e4t, finanziert ihre Ver-\n\u00f6ffentlichungen noch immer aus Spenden.\nAls die Kirchliche Hochschule und die Sektion Theologie\nzur Theologischen Fakult\u00e4t zusammengef\u00fchrt wurden,\nvereinbarte man vertraglich die Einrichtung eines Lehr-\nstuhls f\u00fcr Judaistik. Wenn man bedenkt, da\u00df in der Reli-\ngionswissenschaft derzeit der Bereich Judentum ausge-\nbaut wird, zeugt dies davon, da\u00df die erneuerte Leipziger\nUniversit\u00e4t sich einer gro\u00dfen Aufgabe stellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau K\u00f6llner, bitte kommen Sie\nzum Schlu\u00df.\n\nFrau K\u00f6llner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Ja.\nEs kann auch nicht genug daf\u00fcr getan werden, dieses\nunverantwortlich brachliegende Feld zu bestellen. So ist es\nein guter Gedanke, ein Institut f\u00fcr j\u00fcdische Studien einzu-\nrichten und dies gerade in Leipzig an der Universit\u00e4t\nanzusiedeln. Die inhaltlichen Schwerpunkte der bestehen-\nden Einrichtungen und des geplanten Instituts erg\u00e4nzen\nsich hervorragend und werden durch ihre Kooperation\ngewinnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau K\u00f6llner, Ihre Zeit ist wirk-\nlich zu Ende. Noch einen Satz, bitte.\n\nFrau K\u00f6llner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es wird das Land Sach-\nsen auszeichnen, wenn es sich \u2013 allen finanziellen Pro-\nblemlagen zum Trotz, weil an h\u00f6heren Prinzipien orien-\ntiert \u2013 entschlie\u00dfen kann, diese einander erg\u00e4nzenden Ein-\nrichtungen zu tragen.\nAus dieser \u00dcberzeugung tragen wir den Antrag der CDU-\nFraktion engagiert mit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der F.D.P.;\nHerr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist ein gutes Gef\u00fchl nach dieser Diskussion,\nwenn ich f\u00fcr meine Fraktion hier zum Ausdruck bringen\nkann, da\u00df auch wir diesem Vorschlag der CDU-Fraktion\nvollinhaltlich zustimmen k\u00f6nnen, weil wir der Auffassung\nsind, da\u00df es notwendig ist, da\u00df mit diesem Antrag zur\nGr\u00fcndung eines Instituts f\u00fcr j\u00fcdische Studien auch ein\npolitisches Signal aus den neuen Bundesl\u00e4ndern zu den\nFragen der Wiedergutmachung begangenen nationalsozia-\nlistischen Unrechts gesetzt wird.\nWir haben \u2013 und viele von Ihnen waren in Gruppen in\nIsrael \u2013 erlebt, wie die Betrachtungsweisen uns gegen\u00fcber\ndort sind, die wir aus einem Land kamen, der DDR, die\neine offizielle, staatlich sanktionierte Kontraposition zu\nIsrael vertreten hat und die in dieser Politik auch soweit\ngegangen war, die Kr\u00e4fte zu unterst\u00fctzen, die nicht bereit\nund willens waren, neue Wege im Vorderen Orient zu\ngehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6705\n\n\n\nSicher kann man die Frage stellen, ob in den Darlegungen,\ndie zu den Punkten 1 bis 7 gemacht worden sind, dieser\nKomplex ausreichend beschrieben wurde. Wir glauben,\nund ich komme ja selbst aus Leipzig, da\u00df es notwendig ist,\neine herausragende j\u00fcdische Pers\u00f6nlichkeit mit der Gr\u00fcn-\ndung dieses Instituts zu ehren. Wir hatten in Leipzig \u2013 es\nwurde bereits zutreffend dargelegt \u2013 eine der gr\u00f6\u00dften j\u00fcdi-\nschen Gemeinden Europas. Wer sich erinnert: Als wir\nnahe der Gedenkst\u00e4tte in Israel waren, gab es ein Tal, wel-\nches gerade er\u00f6ffnet wurde, mit der Darstellung der ver-\nnichteten St\u00e4tten j\u00fcdischer Ansiedlungen in Europa. Dort\nwar eine der gr\u00f6\u00dften \u00fcberhaupt Leipzig. Namen wie\nKroch und Dumbowski sind mit der Geschichte und Ent-\nwicklung Leipzigs eng verkn\u00fcpft. Ich glaube, da\u00df es ein\nguter Vorschlag ist, dieses Institut dort zu installieren, wo\ndiese Verbindungen und Gemeinsamkeiten zu einer\ngro\u00dfen Stadt heute noch sichtbar ihren Ausdruck finden.\nIn dem von uns eingebrachten \u00c4nderungsantrag, auf den\nich kurz eingehen m\u00f6chte, gehen wir allerdings etwas wei-\nter als der Vertreter der CDU-Fraktion in seinen Darlegun-\ngen. Wir glauben, da\u00df auch mit einem Recht der Vor-\nschlagsbefugnis f\u00fcr die Namensgebung \u2013 der feierliche\nAkt hierzu sollte dann in diesem Hause vollzogen werden\n\u2013 der Staat Israel die M\u00f6glichkeit erhalten sollte, dies sicht-\nbar zum Ausdruck zu bringen.\nIch entsinne mich noch an die Gemeinsamkeiten des\nZusammenseins mit dem Vertreter der Knesseth, der ja in\nseinen Darlegungen, als er sich mit uns unterhielt, nur\nEnglisch sprach. Ich w\u00fcnsche mir, da\u00df wir bei der n\u00e4ch-\nsten gr\u00f6\u00dferen Begegnung in Israel wieder gemeinsam\nDeutsch sprechen k\u00f6nnen.\nUnsere Fraktion tr\u00e4gt den Antrag der CDU-Fraktion\nvollinhaltlich mit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Staatsregierung das\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. So erteile ich der Fraktion\nder CDU das Schlu\u00dfwort. Herr R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Verehrte Kolleginnen! Verehrte Kolle-\ngen! Ich freue mich, da\u00df wir so einhellig diesen Antrag\nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\nIch glaube, wir haben hier schon einiges an Dingen geh\u00f6rt,\ndie dann Thematik in unserer Gr\u00fcndungskommission sein\nsollten. Ich teile auch durchaus die Intention von Herrn\nDr. Kr\u00f6ber, da\u00df die Namensgebung des Instituts in diesem\nHause ihren Abschlu\u00df finden sollte.\nDoch bevor wir zum Namen kommen, bedarf es vieler\nVorarbeit. Die Gr\u00fcndungskommission mu\u00df Strukturen\nschaffen. Die Gr\u00fcndungskommission mu\u00df Voraussetzun-\ngen f\u00fcr den Haushaltstitel schaffen. Sie mu\u00df \u00fcber Inhalte\nnachdenken und sollte ganz zuletzt einen Namensvor-\nschlag machen, der m\u00f6glichst breiten Konsens findet. Und\nwir sollten den Schlu\u00dfpunkt unter diese Entwicklung auch\nhier im Hohen Hause setzen.\nIch bitte Sie trotzdem zu pr\u00fcfen, Herr Dr. Kr\u00f6ber, ob Sie\nvielleicht Ihren \u00c4nderungsantrag zur\u00fcckziehen k\u00f6nnten,\nweil er in seiner Intention von der Gr\u00fcndungskommission\naufgenommen wird. Ich bin ganz sicher, da\u00df wir in diesem\nHause den Namen beschlie\u00dfen werden. Sie werden sehen,\nda\u00df sich eine Pers\u00f6nlichkeit aus Leipzig finden wird \u2013 das\nglaube ich ganz gewi\u00df \u2013, die dem Institut den Namen\ngeben kann.\nLassen Sie mich noch ein pers\u00f6nliches Wort zu dieser\nProblematik sagen. Ich mu\u00df gestehen, da\u00df ich vor 1989 nie\n\neinen j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger oder einen Israeli pers\u00f6nlich\nkennengelernt habe. Ich kenne diese ganze Problematik\neigentlich nur aus B\u00fcchern, aus Filmen, und sie hat mich\nsehr bewegt. Ich glaube, so wie mir geht es vielen in\ndiesem Land, die einfach wenig Informationen und Kon-\ntakt zu dieser Sache haben.\nIch denke, wenn wir dieses Defizit bei dieser meiner Gene-\nration ausr\u00e4umen k\u00f6nnen, wird dieses Institut einen\ngro\u00dfen und entscheidenden Beitrag leisten, da\u00df das, was\ndas europ\u00e4ische Judentum einmal in Leipzig gewesen ist\nund das, was der Staat Israel heute leistet, besonders im\nFriedensproze\u00df im Nahen Osten, alles besser verstanden\nund gew\u00fcrdigt werden kann.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung.\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es liegt nun der \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der F.D.P. in der Drucksache 1/4745 in\nder Neufassung vor. Herr Dr. Kr\u00f6ber, bitte.\n\nDr.  Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nach den Darlegungen des Vertreters der CDU,\ndie aus meiner Sicht hier glaubhaft und \u00fcberzeugend\nwaren, besteht auch aus der Sicht meiner Fraktion voller\nKonsens zu der Frage des Procedere zu diesem Institut, zu\nseiner Gr\u00fcndung und auch der Anerkennung einer dazu\nerforderlichen Namensgebung.\nIch selbst geh\u00f6re noch zu den B\u00fcrgern der Stadt Leipzig,\ndie \u2013 ich als kleiner Junge damals \u2013 im November 1938\ndiesen Tag erlebt haben, dem, und das sage ich hier mit\naller Deutlichkeit, die Historiker einen schlechten Namen\ngegeben haben, den Namen ,,Reichskristallnacht\u201c. Ich\nhabe es als kleiner Junge erlebt. Wir wohnten in Lindenau.\nDort gab es j\u00fcdische Kaufh\u00e4user. In der Stadt war es zum\nBeispiel Uri, in Lindenau, im Arbeiterviertel, waren es die\nGebr\u00fcder Held. Diese Dinge vergi\u00dft man nicht.\nIch glaube, da\u00df wir mit diesem Weg und diesen Darlegun-\ngen aus der Blickrichtung aller Fraktionen hier ein politi-\nsches Bekenntnis auch in eine Richtung zum Ausdruck\nbringen, das unsere gemeinsamen Bem\u00fchungen gegen\nGewalt, gegen Extremismus unterst\u00fctzen wird. Aus\ndiesem Grund zieht meine Fraktion nach den Versicherun-\ngen von Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler diesen gesonderten Antrag zu\nZiffer 7 bez\u00fcglich der Namensverleihung zur\u00fcck, da er\nauch zum Ausdruck gebracht hat, da\u00df in diesen Proze\u00df\nder Staat Israel eingebunden ist.\nMir geht es darum, nicht nur, Herr Prof. Porsch, nicht nur\ndie Ebene der wissenschaftlichen Seite zu sehen. Das ist\nnur die eine Seite. Ich m\u00f6chte damit auch signifikant zum\nAusdruck bringen, da\u00df die staatsrechtlichen Ebenen in\nnotwendigem Umfang mit Beachtung finden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/4603 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist diese Drucksache\n1/4603 einm\u00fctig beschlossen, und zwar ohne Gegenstim-\nmen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nLinke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6706\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nBeibehaltung der 1980 durch die EG gefa\u00dften Beschl\u00fcsse\n\u00fcber die Reinhaltung von Trinkwasser\n\nDrucksache 1/4506, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu in folgender Reihenfolge\nStellung nehmen: Linke Liste/PDS, F.D.P., CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Zuerst die Fraktion Linke Liste/PDS,\nHerr Prof. Hegewald.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Seit September 1993 versucht\ndie Chemie-Lobby in Br\u00fcssel, das seit 1980 geltende Ver-\nbot f\u00fcr Pestizide im Trinkwasser zu unterlaufen.\nBisher darf ein Liter Trinkwasser maximal 0,1 Mikro-\ngramm eines Pestizides enthalten. Wenn es aber nach den\nPestizidherstellern geht, soll in Zukunft f\u00fcr jedes Pestizid\nein eigener H\u00f6chstwert gelten.\nZur Zeit sind bereits 65 % des Grundwassers unter Acker-\nfl\u00e4chen in Europa mit Pestiziden belastet. 314 000 Tonnen\nsogenannte Pflanzenschutzmittel spr\u00fchen die Bauern in\nder Europ\u00e4ischen Union j\u00e4hrlich auf die \u00c4cker, im Durch-\nschnitt 1 kg pro B\u00fcrger.\nWasser ist unser wichtigstes Lebensmittel. Irgendwann\nlanden die giftigen Pestizide in unserem Wasserhahn. In\nGro\u00dfbritannien z. B. trinken 14,5 Millionen B\u00fcrger pesti-\nzidhaltiges Wasser.\nIn Br\u00fcssel wird zur Zeit mit gro\u00dfem Nachdruck an der\nsogenannten Harmonisierung der Pestizidzulassung gear-\nbeitet. Rund 700 Pestizide sind zugelassen. Nur f\u00fcr 35 sol-\nlen H\u00f6chstwerte definiert werden. Damit werden Einsatz\nund Kontrolle un\u00fcberschaubar. Einziger Gewinner w\u00e4ren\ndie Pestizidhersteller.\nDie Bundesregierung schweigt sich bisher dazu aus. Der\nMinisterrat der Europ\u00e4ischen Union stellt sich taub. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung h\u00e4lt sich bedeckt. In Ihrer Ant-\nwort, Herr Minister Geisler, formulieren Sie, wenn es n\u00f6tig\nwird, zu gegebener Zeit, sich daf\u00fcr auch im Bundesrat ein-\nzusetzen, da\u00df keine R\u00fcckschritte im Trinkwasserschutz\neintreten. Nach unserer Auffassung ist dieser Standpunkt\nnicht ganz zeitgem\u00e4\u00df.\nWer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben, der trinkt\nzum Schlu\u00df pestizidverseuchtes Wasser. Um auch Sie da-\nvor zu beh\u00fcten und prophylaktisch jetzt schon zu begin-\nnen, sind wir der Auffassung: Sie sollten dazu in Bonn\naktiv werden und den Bundesrat sensibilisieren, damit er\nsich verst\u00e4rkt f\u00fcr die Einhaltung dieser Schutznormen, die\nbereits 1980 festgelegt wurden, einsetzt.\nDas ist unser Antrag. Ich bitte um Zustimmung.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der F.D.P.\nFreifrau von Fritsch bitte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der uns vorliegende Antrag\nder Linken Liste/PDS beinhaltet die Absicherung der Bei-\nbehaltung der EG-Richtlinien f\u00fcr die Reinheit von Trink-\nwasser. Die Staatsregierung solle sich schon jetzt im Bun-\ndesrat daf\u00fcr einsetzen, da\u00df die 1980 gefa\u00dften Beschl\u00fcsse\nzu H\u00f6chstgrenzen von Pestizidbelastungen im Trinkwas-\nser beibehalten werden und keine Novellierung, sprich\n\nAufweichung, der Pestizidbelastungsgrenzen im Trink-\nwasser erfolgt.\nMeine Damen und Herren der Linken Liste/PDS! Sie rea-\ngieren mit diesem Antrag schon auf eine Absichtserkl\u00e4-\nrung der EU, die mit einer Novellierung der Trinkwasser-\nrichtlinie offensichtlich bestehenden Umsetzungsdefiziten\nin Mitgliedsstaaten, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer,\nbegegnen will.\nBisher aber liegt noch kein Entwurf einer neuen Trink-\nwasserrichtlinie bei der EG vor. Ich kann Ihre und unser\naller Besorgnis \u00fcber eventuelle europaweit schlechtere\nQualit\u00e4tsanforderungen an das Trinkwasser durchaus\nnachvollziehen und unterst\u00fctzen. Aber auch ich stehe auf\ndem Standpunkt: Sollte ein solcher Entwurf vorgelegt wer-\nden, werden wir uns daf\u00fcr einsetzen, da\u00df die bisherigen\nNormen eingehalten werden.\nBis dahin sehe ich jedoch keinen Handlungsbedarf und\nkann mich dem vorliegenden Antrag nicht anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei F.D.P und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nDr. Richter.\n\nDr.  Richter,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Wie der Stellungnahme der Staatsregierung\nzu entnehmen ist, wird das Anliegen des Antrages, die\nMaximalwerte f\u00fcr Pflanzenschutzmittel im Trinkwasser\nbeizubehalten, wie sie in der EG-Richtlinie 80/778 festge-\nlegt sind, von der Staatsregierung unterst\u00fctzt.\nGew\u00e4sserschutz im allgemeinen und Trinkwasserschutz\nim besonderen geh\u00f6ren zu den dringlichsten und wichtig-\nsten Aufgaben des Umweltschutzes im Freistaat Sachsen.\nIn den letzten Jahren hat der Freistaat 1,6 Milliarden DM\nan F\u00f6rdermitteln f\u00fcr die Abwasserbehandlung und Trink-\nwasserversorgung ausgereicht.\nEntschieden abgelehnt wird von uns jede m\u00f6gliche Erw\u00e4-\ngung, auf der Ebene der Europ\u00e4ischen Union bei der\nRichtlinie \u00fcber Reinheit von Trinkwasser Abstriche zu\nmachen. Es gibt auch f\u00fcr meine Fraktion keine Frage, da\u00df\ndie gegenw\u00e4rtigen strengen Pestizidgrenzwerte beibehal-\nten werden m\u00fcssen und wir keinerlei Aufweichungen un-\nterst\u00fctzen.\nDurch das Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c\ndes SML wird dieses Ziel \u2013 reines Trinkwasser \u2013 wesent-\nlich unterst\u00fctzt. Sachsen hat sich bereits im Gesundheits-\nausschu\u00df des Bundesrates f\u00fcr eine Beibehaltung der stren-\ngen Grenzwerte ausgesprochen, obwohl ein Entwurf f\u00fcr\neine \u00c4nderung der EG-Richtlinien noch nicht vorliegt.\nDiese Situation macht deutlich, da\u00df der Antrag \u00fcberfl\u00fcssig\nund als erledigt zu betrachten ist.\nAus den genannten Gr\u00fcnden empfehle ich Ihnen, den An-\ntrag abzulehnen. Sollte sich zu gegebener Zeit ein weiterer\nHandlungsbedarf ergeben, werden wir die Staatsregie-\nrung politisch entsprechend unterst\u00fctzen.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nProf. Dr. Schindler.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6707\n\n\n\nProf.  Dr.  Schindler,  SPD:  Meine Damen und Herren!\nZuerst m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df die SPD-Bundestags-\nfraktion bereits im Dezember 1993 einen Antrag mit dem\nThema ,,Vorsorgender Gew\u00e4sser- und Trinkwasserschutz\nin der Europ\u00e4ischen Union\u201c in den Bundestag eingebracht\nhat, in dem die Forderungen des hier behandelten Antrags\nu. a. bereits zu finden sind.\nWir sind aber auch der Meinung, da\u00df sich jeder, das hei\u00dft,\ndie Fraktionen der verschiedenen Parlamente, die Bundes-\nregierung und eben auch die S\u00e4chsische Staatsregierung\n\u00fcber den Bundesrat, daf\u00fcr einsetzt, da\u00df sich ein vorsor-\ngender Gew\u00e4sser- und Trinkwasserschutz in der Europ\u00e4i-\nschen Union rechtsverbindlich durchsetzt. Bei der \u00dcberar-\nbeitung der EG-Trinkwasserrichtlinie darf das Vorsorge-\nprinzip nicht aufgegeben werden und beim Festlegen der\nGrenzwerte kein R\u00fcckschritt erfolgen.\nSo mu\u00df darauf gedr\u00e4ngt werden, da\u00df die derzeit in der\nBundesrepublik verbotenen Stoffe weiterhin nicht zum\nEinsatz kommen und auch in den Mitgliedsstaaten der EU\nverboten werden.\nInsgesamt mu\u00df bei einer Zulassung von Pestiziden ein\nhoher Qualit\u00e4tsstandard sowohl hinsichtlich des Gesund-\nheits- als auch des Umweltschutzes gew\u00e4hrleistet sein. Die\nvon seiten der Pestizidhersteller, der Werkstoffindustrie\nund der Agrarverb\u00e4nde ge\u00e4u\u00dferten Forderungen nach\neiner Senkung des Standards der EU-Trinkwasserrichtlinie\nd\u00fcrfen nicht zum Tragen kommen.\nDie SPD-Fraktion wird diesem Antrag zustimmen, weil\ndas Anliegen des Antrags richtig ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich betone es auch noch einmal: Das Trink-\nwasser ist ein lebensnotwendiges und knappes Gut. Durch\nunsachgem\u00e4\u00dfen Umgang der Menschen allerdings mit\nwassergef\u00e4hrdenden Stoffen, u. a. auch Pestiziden, ist es\nwachsenden Gefahren ausgesetzt.\nDie Aufbereitung von Rohwasser zu qualit\u00e4tsgerechtem\nund gesundheitlich unbedenklichem Trinkwasser erfor-\ndert immer gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen und verursacht stei-\ngende Kosten, die letztlich auf den Endverbraucher umge-\nlegt werden.\nDeshalb erscheint es sinnvoll, das \u00dcbel an der Wurzel zu\npacken, das hei\u00dft, den Eintrag von wassergef\u00e4hrdenden\nStoffen  auf  ein  Mindestma\u00df  zu  begrenzen.  Dies  k\u00f6nnte\nz. B. durch eine Zulassungs- und Anwendungsbeschr\u00e4n-\nkung im Rahmen einer Pestizid-Richtlinie geschehen. So\netwas haben wir wiederholt gefordert. Hier mu\u00df der\nWiderstand der Chemieindustrie und der Agrar-Lobby\nallerdings \u00fcberwunden werden.\nDie derzeit geltende EG-Trinkwasserrichtlinie wurde 1980\nverabschiedet. Sie legte erstmalig EG-weit einen einheit-\nlichen  Trinkwasserqualit\u00e4tsstandard  fest.  Mit  ihren\n62 Grenzwerten stellt sie auch heute immer noch den welt-\nweit strengsten verbindlichen Trinkwasserstandard dar.\nUnd dabei sollte es auch bleiben.\nWir m\u00f6chten deshalb an dieser Stelle die Staatsregierung\nermutigen, bei der in der Antwort bekundeten Absicht zu\nbleiben, diesen Grenzwerten weiterhin die Stange zu hal-\nten und einer Aufweichung entgegenzutreten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Unbe-\nstritten: In der Sache sind wir uns einig, habe ich den Ein-\ndruck. Nur die Frage: Was ist jetzt an politischem Handeln\nn\u00f6tig? Und da wir in unserer Antwort deutlich gemacht\nhaben, da\u00df nicht nur das Gesundheitsministerium, son-\ndern auch die Umweltressorts der L\u00e4nder und des Bundes\nin verschiedenen Stellungnahmen immer wieder betont\nhaben, da\u00df wir diese geltenden Richtlinien weiter verteidi-\ngen und so, wie sie stehen, auch in der Zukunft als not-\nwendig erachten, sehen wir im Augenblick keine weiteren\nHandlungsm\u00f6glichkeiten.\nAuch wenn wirklich eine ge\u00e4nderte Richtlinie vorliegt, die\nzu bescheiden w\u00e4re, werden wir weiterhin, Herr Gaber,\nbei unserer jetzigen Meinung bleiben. Das sage ich Ihnen\nzu. Insofern besteht gegenw\u00e4rtig keine Handlungsnotwen-\ndigkeit, auch -m\u00f6glichkeit, denn alle entsprechenden\nMinisterien haben ihren Willen bekundet, haben dies poli-\ntisch ge\u00e4u\u00dfert: Die Richtlinie, die wir jetzt haben, wollen\nwir behalten. Solange keine neue Richtlinie da ist, ist kein\nHandlungsbedarf.\nIch danke.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile der Fraktion Linke\nListe/PDS als Einreicherin das Wort; Herr Prof. Hege-\nwald.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Ich kann mich\nkurz fassen. Ich glaube, im Anliegen sind wir uns alle\neinig. Die Frage des Wie unterscheidet uns.\nIch bleibe bei meinem Standpunkt, da\u00df die Prophylaxe\nauch hier der beste Weg ist, eine zuk\u00fcnftige Richtlinie der\nEG bzw. EU so zu gestalten, da\u00df der Wille der einzelnen\nL\u00e4nder und der Regierungen da viel st\u00e4rker artikuliert\nwird, als wenn man im nachhinein, wenn sie da ist,\nanf\u00e4ngt, sie wieder zu verbessern. Ich glaube, genau der\numgekehrte Weg ist der bessere, indem man sich zun\u00e4chst\nselbst dazu positioniert und damit eine Einflu\u00dfm\u00f6glichkeit\nnutzt, w\u00e4hrend, wenn alles dann schon wieder vollendet\nist, nachzubessern wenig effektiv ist.\nAlso: Vom Wie her, glaube ich, ist diese Art politischer\nProphylaxe g\u00fcnstiger. Deshalb bleibe ich auch bei meinem\nAntrag, das hei\u00dft, wir als Linke Liste/PDS bleiben dabei.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich mu\u00df noch einmal einfach sachlich richtigstel-\nlen: Es geht hier nicht, wie Sie behaupten, um eine zus\u00e4tz-\nliche Prophylaxe, da\u00df diese Richtlinie, falls sie k\u00e4me, nicht\nbeschlossen ist und wir dann nachbessern m\u00fcssen, son-\ndern bevor sie beschlossen wird, sind wir dabei. Und wir\nhaben unsere Zielrichtung entsprechend schon beschrie-\nben. Und diese Zielrichtung werden wir bei der Erarbei-\ntung der Richtlinie in Br\u00fcssel genauso einbringen. Insofern\nbedarf es dieser Entschlie\u00dfung nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6708\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnschen die Fraktionen noch\neinmal das Wort, weil nach dem Schlu\u00dfwort der Minister\ndas Wort ergriffen hat? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nSo, meine Damen und Herren, stelle ich nun die Drucksa-\nche 1/4506 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist die\nDrucksache 1/4506 mehrheitlich nicht beschlossen. Dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nGeplanter Bau des Siemens-Chipwerkes in der Dresdner Heide\nDrucksache 1/4510, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden Stellung dazu nehmen. Reihen-\nfolge: Linke Liste/PDS, CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P.; Herr Prof. Hegewald, Fraktion Linke Liste/PDS,\nhat das Wort.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es geht jetzt um nicht mehr\nund nicht weniger als um die Erhaltung der Dresdner\nHeide.\n\n(Heiterkeit bei CDU und F.D.P.)\n\nUnd wer die Heide antastet, begeht nicht nur Baumfrevel,\nsondern vergeht sich auch an den Dresdnern.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDas Siemens-Unternehmen will eine Chip-Produktions-\nst\u00e4tte in der Dresdner Heide bauen.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n11 Hektar Heide sollen abgeholzt werden, 30 Hektar\nLandschaftsschutzgebiet Dresdner Heide sind als Vorbe-\nhaltsfl\u00e4che f\u00fcr Siemens durch eine Verordnung des Regie-\nrungspr\u00e4sidiums Dresden aus der Heide ausgegliedert\nworden. Sie sind damit f\u00fcr die Heide verloren \u2013 ein in der\nGeschichte der Dresdner Heide als der ,,Gr\u00fcnen Lunge\u201c\nDresdens einmaliger Akt. Der das unterschrieben hat,\nkommt aus Garmisch-Partenkirchen, nicht aus Dresden,\ndenn sonst h\u00e4tte er offensichtlich nicht unterschrieben.\nVor der Wende sollte in der Heide ein Minol-Tanklager\ngebaut werden. Es kam nicht dazu. Die Wende kam\ndazwischen. Jetzt erfolgt ein Gro\u00dfangriff auf die Heide.\nDie B\u00e4ume k\u00f6nnen sich nicht wehren, aber die Menschen.\nDie Natur r\u00e4cht sich sp\u00e4ter. Die ausgegliederte Fl\u00e4che liegt\nan der Nabelschnur zwischen Junger Heide und Alter\nHeide. Mit dem zu erwartenden Bauk\u00f6rper, der die\nB\u00e4ume um 8 bis 10 Meter \u00fcberragen wird, wird ein Beton-\nriegel errichtet, der den Biotopverbund zerst\u00f6rt, das\nMikroklima wesentlich ver\u00e4ndert. Die Unterbrechung der\nWaldverbindung ist trotz Ausgleichsma\u00dfnahmen, d. h.\nAufforsten einer Ersatzfl\u00e4che, nicht zu schlie\u00dfen.\nB\u00e4ume sind in 50 bis 80 Jahren nachgewachsen. Eine\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung wurde nicht erarbeitet.\nWelche Arten, welche Biotope des besonderen gesetz-\nlichen Schutzes bed\u00fcrfen, bleibt unklar. Es wird gehandelt\nohne genaue Kenntnis der Biotope.\nSoviel zum naturwissenschaftlichen Aspekt.\nWas bewegt nun Siemens, in die Dresdner Heide zu\ngehen? Offensichtlich erstens \u00f6konomische Gr\u00fcnde, zwei-\ntens Repr\u00e4sentationsgr\u00fcnde und drittens auch das \u00c4stheti-\nsche, der sch\u00f6ne Blick auf Dresden.\nSachsen subventioniert Siemens mit 841 Millionen DM.\nDie Stadt finanziert Erschlie\u00dfungs- und Ausgleichsma\u00df-\n\nnahmen mit 10 Millionen DM. Die Fl\u00e4che ist Landeseigen-\ntum und kann somit Siemens problemlos \u00fcbergeben\nwerden. Die \u00d6konomie siegt wieder einmal \u00fcber die \u00d6ko-\nlogie \u2013 wie in DDR-Zeiten. Daf\u00fcr sind die Dresdner B\u00fcrger\n1989 nicht auf die Stra\u00dfe gegangen!\nDie Staatsregierung nutzt die Situation der Massenarbeits-\nlosigkeit und die Hoffnung vieler arbeitsloser Mikro-\nelektroniker, durch Siemens wieder Arbeit zu bekommen.\n1 200 Arbeitspl\u00e4tze \u2013 aber wer bekommt sie? Wieviel Inge-\nnieure k\u00f6nnen f\u00fcr welche Zeit aus Regensburg dort arbei-\nten, wieviel aus Dresden? Diese Fragen bleibt Siemens\nschuldig. Diese Fragen sind aber zu beantworten.\nBlochs Prinzip Hoffnung wird vor den Kommunalwahlen\nmi\u00dfbraucht, um Stimmen arbeitsloser Mikroelektroniker\neinzufangen. Um Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Wir\nsind f\u00fcr neue Arbeit, f\u00fcr viele Arbeitspl\u00e4tze, auch bei Sie-\nmens, aber nicht auf Kosten von 30 ha Dresdner Heide. Es\nist demagogisch zu argumentieren: Wer gegen Siemens in\nder Dresdner Heide ist, ist gegen neue Arbeitspl\u00e4tze. Ein\ntypisches Argument, ein Trumpf, der nicht sticht.\nEs gibt vier alternative Standorte, die zur Diskussion ste-\nhen. An erster Stelle steht Radeburg. In Radeburg stehen\n\u00fcber 20 ha erschlossenes Gewerbegebiet mit g\u00fcnstiger\nVerkehrsverbindung zur Verf\u00fcgung. Die Fl\u00e4che ist genau-\nso schwingungsarm wie die Granitplatte in der Dresdner\nHeide. Warum geht also Siemens nicht nach Radeburg?\nGanz offensichtlich ist die Stadt Dresden f\u00fcr die Werbung\nsehr viel attraktiver.\nDiese Konzernpolitik aus dem Westen macht Sachsen zum\nWilden Osten. Diese Politik macht \u00f6kologische Erneue-\nrung in Sachsen unm\u00f6glich. Sie ist ein schlechtes Beispiel.\nIn den Altbundesl\u00e4ndern w\u00e4re es unm\u00f6glich, einen sol-\nchen Schritt zu wagen. Die Umweltverb\u00e4nde und B\u00fcrger\nw\u00fcrden ihn verhindern.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Hegewald, kommen\nSie zum Ende, bitte.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Bei uns ist das\nm\u00f6glich aufgrund dieser Krisensituation.\nWir sind daf\u00fcr, da\u00df Siemens nach Radeburg geht. Das\nw\u00e4re eine ernstzunehmende Alternative. Die Dresdner\nHeide sollte Siemens verschlossen bleiben.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU. Herr Prof.\nMannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Mit der Drucksache 1/4510\nwird der Landtag aufgefordert, einer Verletzung des S\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6709\n\n\n\nsischen Naturschutzgesetzes zuzustimmen; denn dort ist\ngeregelt, da\u00df Ausgliederungen aus Landschaftsschutzge-\nbieten durch die zust\u00e4ndigen Naturschutzbeh\u00f6rden zu\nerfolgen haben, w\u00e4hrend der Antrag das Eingreifen der\nStaatsregierung in das Verwaltungshandeln fordert.\nAber abgesehen von der darin erkennbaren Unkenntnis\nder Gesetzeslage hat die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde inzwischen\nrechtlich einwandfrei entschieden und den Ausgliede-\nrungsbeschlu\u00df vom 7. April 1994 im S\u00e4chsischen Gesetz-\nund Verordnungsblatt vom 20. April ver\u00f6ffentlicht.\nInsofern k\u00f6nnte man unsererseits die Debatte zum Antrag\nbeenden, weil sich sein Anliegen erledigt hat. Aber wenn\nich diesen Antrag und einige andere \u00f6ffentliche Stellung-\nnahmen zum Problem aus meiner Sicht als Wahlkreisabge-\nordneter interpretieren darf, dann m\u00f6chte ich es mir doch\nnicht so leicht machen, nachdem insbesondere in den\nStadtteilen Klotzsche und Hellerau verschiedene Investi-\ntionsvorhaben in den letzten zwei Jahren zugunsten von\nnaturschutzrechtlichen Bedenken nicht realisiert werden\nkonnten. Keiner wei\u00df mehr als ich, wie diese nichtgefun-\ndenen Kompromisse zwischen \u00f6kologischen und \u00f6kono-\nmischen Belangen einen betroffen machen k\u00f6nnen.\nDeshalb stellt das Gro\u00dfprojekt Siemens f\u00fcr den Norden\nder Stadt eine unverzichtbare Ma\u00dfnahme f\u00fcr den drin-\ngend gebrauchten wirtschaftlichen und sozialen Auf-\nschwung dar. Es sollte noch einmal eindeutig klargestellt\nwerden, da\u00df der Eingriff in das bewaldete Landschafts-\nschutzgebiet an dieser Stelle vollst\u00e4ndig ausgeglichen\nwird. Es ist mir unverst\u00e4ndlich, wo die Vertreter der Frak-\ntion Linke Liste/PDS die Weisheit herhaben, es w\u00fcrde \u2013\nlesen Sie bitte die Antragsbegr\u00fcndung! \u2013 ein Betonriese\nentstehen, der den Biotopverbund zerst\u00f6rt.\nZun\u00e4chst werden zwei Fertigungshallen von etwa 2,5 ha\nFl\u00e4chenverbrauch gebaut. Dar\u00fcber hinaus kann \u00fcber die\nEinzelheiten nur das Bauprojekt Auskunft geben. Aber\ndas, meine sehr verehrten Damen und Herren, wurde erst\nam 18.4., also 50 Tage nach der Abgabe dieses Antrages,\nder \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht, n\u00e4mlich durch die\nVorlage bei den zust\u00e4ndigen Planungsbeh\u00f6rden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Mannsfeld, erlauben\nSie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Mannsfeld, ich h\u00f6rte\neben aus Ihrem Munde zum ersten Mal von einem voll-\nst\u00e4ndigen Ausgleich. Mir sind aus den Unterlagen 20 bis\n40 % Ausgleich nach der Punktbewertung bekannt. K\u00f6n-\nnen Sie das jetzt noch einmal genau untersetzen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ich kann es insofern unterset-\nzen bzw. m\u00f6chte meine Position dazu darlegen, da\u00df der\nunmittelbare Verlust an Waldfl\u00e4che \u2013 dazu w\u00e4re ich auch\nnoch im Verlauf der kurzen Ausf\u00fchrungen gekommen \u2013 ja\nan der entsprechenden s\u00fcdlichen Stelle des Gel\u00e4ndes aus-\ngeglichen wird und da\u00df es in Kenntnis des Bebauungsob-\njektes nicht einleuchtend erscheint, da\u00df hier die gesamte\nFl\u00e4che, die dann noch in Mitleidenschaft gezogen wird \u2013\nwir haben auch die Pl\u00e4ne oben \u2013 so abgeholzt wird, da\u00df\njeder Baum verlorengeht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere\nZwischenfrage, Herr Mannsfeld?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ja, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte noch einmal nach-\nfragen. Herr Mannsfeld, Sie als \u00d6kologe wissen ja, da\u00df der\nAusgleich nicht ein fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfiger Ausgleich ist, sondern\nda\u00df es da Punktetabellen gibt, die das biologische Inventar\nbetreffen. Nach dieser Punktbewertung und nach den aus-\ngelegten Unterlagen, die Ihnen und mir ja bekannt sind,\nsind das nicht 100 % Ausgleich, sondern eben weniger.\nK\u00f6nnen Sie diesen Unterschied aufkl\u00e4ren?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Sie wissen, da\u00df diese Punkte-\nbewertungen nat\u00fcrlich zwar auf langj\u00e4hrige, sagen wir\neinmal, wissenschaftliche Erfahrungen, aber niemals auf\neinen absolut objektiven Ma\u00dfstab reduziert werden k\u00f6n-\nnen. Wenn Sie sich an der Formulierung ,,in vollem\nUmfang\u201c gesto\u00dfen haben, kann man dar\u00fcber sicherlich\ngeteilter Meinung sein. F\u00fcr mich ist das ein Ausgleich, mit\ndem man sehr gut die Verh\u00e4ltnisse kompensieren kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber dennoch m\u00f6chte ich hier darauf eingehen. Es war\nhier von Vernichtung der Heide und \u00e4hnlichen Dingen zu\nh\u00f6ren. Ich mu\u00df an dieser Stelle eben auch einmal fragen,\nwenn solche Ausf\u00fchrungen gemacht werden: Gab es denn\nauch nur eine einzige Stimme aus der Vorg\u00e4ngerpartei der\nLinken Liste/PDS, die in den vergangenen 40 Jahren ein-\nmal gefordert h\u00e4tte, die umweltgef\u00e4hrdenden Milit\u00e4r-\nfl\u00e4chen in diesem Teil der Dresdner Heide zu beseitigen?\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Fordern Sie mich nicht heraus, Herr Kollege Bartl, hier\ndem Hohen Hause zu erkl\u00e4ren, welche Rolle Ihr Kollege\nim Rahmen des Minol-Tanklagers gespielt hat. Das geht\nnicht g\u00fcnstig aus f\u00fcr Sie!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ist das eine Frage, die ich beantworten\ndarf?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie k\u00f6nnen reden, was Sie wol-\nlen. Aber Sie m\u00fcssen diese Frage nicht beantworten. Es\nwar keine Zwischenfrage.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Dann erinnere ich Sie an die\nBeratung auf der Hamburger/Bremer Stra\u00dfe, wo Sie sofort\nbereit waren, die von Herrn Linke geforderten Kompensa-\ntionsma\u00dfnahmen als L\u00f6sungsweg anzunehmen.\nIch m\u00f6chte es eigentlich nicht gern tun. Aber in meinem\nBeitrag damals habe ich gefordert, nicht \u00fcber Kompensa-\ntionen nachzudenken, sondern \u00fcber die Verhinderung des\nMinol-Tanklagers. Es ist letztlich nur die Frau Dr. W\u00e4chter\ngewesen, die seinerzeit mit ihrem couragierten Auftreten\nund dem Gef\u00fchl, da\u00df es auch noch welche gab, die sie\nunterst\u00fctzt haben, an dieser Stelle die Wende herbeige-\nf\u00fchrt hat, ideologisch gesehen, in der Beurteilung dieser\nSituation.\nWeitere Zwischenfragen m\u00f6chte ich jetzt nicht beant-\nworten.\n\n(Beifall bei CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs gab keine Stimme \u2013 \u2013 Und au\u00dferdem liegt das mehrere\nKilometer n\u00f6rdlich von dem, wor\u00fcber wir hier sprechen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6710\n\n\n\nEs geht um die Milit\u00e4rfl\u00e4chen, die in diesem Teil der\nDresdner Heide lagen und f\u00fcr die niemand eine Lanze im\nSinne des Landschaftsschutzes gebrochen hat. Das wei\u00df\nich nun als Dresdner ziemlich genau.\nJetzt, wenn mit dieser Investitionsma\u00dfnahme diese kon-\ntaminierten Fl\u00e4chen endlich saniert werden, die herunter-\ngewirtschafteten Bauk\u00f6rper verschwinden und auf diesen\nFl\u00e4chen eine Ersatzaufforstung vorgenommen wird, ent-\ndeckt man pl\u00f6tzlich das Herz f\u00fcr die Dresdner Heide.\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, orientiert\nan den technologischen Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nChipfabrik und dem rechtsstaatlichen Verfahren zur Aus-\ngliederung aus dem Landschaftsschutzgebiet, der Ausnah-\nmegenehmigung f\u00fcr die Beeintr\u00e4chtigung von 3 ,,26er\u201c\nBiotopen im Sinne unseres S\u00e4chsischen Gesetzes und der\nNutzungsumwandlung nach dem Waldgesetz, stellt der\nStandort trotz allem eine vern\u00fcnftige und vertr\u00e4gliche\nL\u00f6sung dar.\nAllen, die sich gerade am Projekt Siemens in bezug auf\nihre Umweltkompetenz profilieren wollen, sei gesagt:\nOrientieren Sie sich bitte auch an dem Willen und den\nMeinungen der Bewohner in meinem Wahlkreis! Nehmen\nSie die Leserbriefe in den Dresdner Zeitungen oder die aus\npers\u00f6nlichen Vorsprachen gewonnenen Informationen zur\nKenntnis, und nehmen Sie die ernst, die da sagen: Zer-\nredet nicht dieses Projekt! oder die sagen: Es erf\u00fcllt uns\nmit Emp\u00f6rung, wenn uns inkompetente Fundamentalisten\nSzenarien der Naturzerst\u00f6rung\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\neinreden wollen, die fachlich nicht begr\u00fcndet sind und\nletztlich dieses Vorhaben moralisch nur gef\u00e4hrden k\u00f6n-\nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Alle Realpoliti-\nker, insbesondere nat\u00fcrlich die Zust\u00e4ndigen der Dresdner\nStadtverordnetenversammlung, sollten hingegen diese\nkurz umrissenen Gegebenheiten zum Anla\u00df nehmen, um\ngemeinsam \u2013 auch mit der Landesebene \u2013 sicherzustellen,\nda\u00df alle notwendigen Verfahren einerseits weiterhin recht-\nlich einwandfrei ablaufen, wie auch andererseits alles aus\ndem Wege ger\u00e4umt wird, das in populistischer Weise ver-\nsucht, das Investitionsvorhaben zu torpedieren.\nEine moderne und zukunftsf\u00e4hige Industrie wie die Chip-\nproduktion, welche ja selbst auf eine saubere Umwelt an-\ngewiesen ist, sollte somit auch einen wichtigen Partner f\u00fcr\nden Umweltschutz darstellen, um diesen nicht zuletzt\nauch finanzieren zu k\u00f6nnen.\nDa das Anliegen des Antrages, wie eingangs dargestellt,\nohnehin gegenstandslos geworden ist, wird meine Frak-\ntion ihn auch ablehnen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Es mag vielleicht \u00fcberraschen, da\u00df jemand\naus dem Landkreis Wei\u00dfwasser zu einer eigentlich Dres-\ndener Angelegenheit Stellung nimmt. Ich habe mich vor-\nher mit Dresdner Kollegen dar\u00fcber unterhalten. Ich m\u00f6ch-\nte Ihnen aber dennoch ganz kurz schildern, wie meine\nHeimatregion aussieht.\nIm Landkreis Wei\u00dfwasser gibt es Braunkohlenbergbau mit\nriesigen Tagebauen. Wir haben einen gro\u00dfen Truppen-\n\u00fcbungsplatz, den einzigen in Sachsen \u00fcbrigens. Wir haben\n\nriesige Umweltsch\u00e4den. Wir haben ein Image des Berg-\nbaus, das immer noch vom Raubbau aus DDR-Zeiten\ngepr\u00e4gt ist. Wir haben um jeden einzelnen zu k\u00e4mpfen,\nder dort eine m\u00fcde Mark investieren will.\nDie Menschen in meiner Region \u2013 das mache ich jetzt par-\nteienunabh\u00e4ngig \u2013 fragen sich auch: Was macht Dresden\nda mit Siemens? Wenn man mitunter in die Zeitungen\nsieht und liest, was in Dresden in puncto Ansiedlung pas-\nsiert, dann sage ich auch: Ihr Investoren, schaut auf diese\nStadt!\nIch habe vor zwei Jahren der Presse entnommen, da\u00df sich\nin Dresden, speziell im Landkreis Dresden, ein Elektronik-\nunternehmen ansiedeln wollte. Es gab Schwierigkeiten. Da\ndachte ich mir als verantwortlicher Politiker aus der\nRegion, schreibst du es an! Das habe ich getan. Man hat\nmir auch dankend geantwortet. Leider hat die Firma\nmeine Region dann doch nicht besucht. Aber sie ist Sach-\nsen erhalten geblieben, nicht Dresden.\nMeine Fraktion hat in der Aktuellen Debatte \u2013 speziell\nKollege Tiedt war es \u2013 dargestellt, da\u00df wir unsere Beden-\nken \u00fcber die H\u00f6he der Investitionszusch\u00fcsse \u00e4u\u00dfern. Es\nsind im Prinzip wohl doch rund eine Million DM pro\nArbeitsplatz. Andererseits zeigt mir das auch, wie teuer\nselbst in Dresden die Ansiedlung von High-Tech ist. Ich\nhoffe f\u00fcr die Dresdner, da\u00df die Gewerbesteuerquellen\neinstmals so sprudeln werden, da\u00df man \u00fcber dieses Geld\ndann nicht mehr so reden mu\u00df.\nIch will es kurz machen: Die SPD-Fraktion ist f\u00fcr die\nAnsiedlung an dem geplanten Standort. Wir akzeptieren\ngerade das Votum der Dresdner Stadtverordneten, das\nnicht nur Mitglieder der SPD-Fraktion so getroffen haben.\nSchlie\u00dflich haben die Abgeordneten dieser Stadt letzten\nEndes im Interesse der B\u00fcrger Vor- und Nachteile abzu-\nw\u00e4gen, so wie es wohl auch das Regierungspr\u00e4sidium als\nzust\u00e4ndige Naturschutzbeh\u00f6rde getan hat.\nIch m\u00f6chte noch einmal in dieser Debatte anf\u00fchren, da\u00df es\nsich bei den Ansiedlungsfl\u00e4chen eben um Altlastenfl\u00e4chen\nder WGT-Liegenschaften handelt; das sollte man ber\u00fcck-\nsichtigen. Aber wir treten selbstverst\u00e4ndlich nachdr\u00fccklich\nf\u00fcr Ausgleichsma\u00dfnahmen ein. Ich denke mir auch: Sollte\nSiemens wirklich Interesse haben, als Naturfrevler in die\nGeschichte einzugehen? Das kann ich mir nicht vorstellen.\nDas ist in Erlangen mit Sicherheit nicht so. So ganz einfach\nsind die Ansiedlungsbedingungen und die Bedingungen\nspeziell f\u00fcr diese High-Tech-Produktion nun wirklich\nnicht. Daf\u00fcr wird man nicht jede Industriebrache nehmen\nk\u00f6nnen.\nWir meinen, da\u00df sicherlich \u00fcberlegt werden mu\u00df, welche\nB\u00e4ume dieser Investition zum Opfer fallen, und da\u00df vor\nallen Dingen auch sichergestellt wird, da\u00df nachher eine\nAufforstung erfolgt.\nAber eines \u2013 ich komme auf den Anfang meines Redebei-\ntrages zur\u00fcck \u2013 kann ich schon von den Dresdnern erwar-\nten: da\u00df sie einen solchen Investor jetzt nicht verscheu-\nchen.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Niemand von Ihnen w\u00fcrde die Ansiedlung\nvon produzierendem Gewerbe im Dresdner Zwinger for-\ndern \u2013 das nehme ich jedenfalls an. Obwohl dies ein her-\nvorragender Standort w\u00e4re, um einen wirtschaftlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6711\n\n\n\nLeuchtturm zu errichten und potenten Investoren zu zei-\ngen, wie konsequent und durchsetzungsf\u00e4hig s\u00e4chsische\nInvestitionspolitik ist.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013 Widerspruch bei der CDU)\n\nNiemand also w\u00fcrde fordern, m\u00f6glichst schnell die\nAbbruchgenehmigung zu erteilen und von einem kultu-\nrellen Ausgleich oder Ersatz des Inventars im Sinne der\nAufbaubeschleunigung abzusehen. Ich nehme an, davon\nkann ich ausgehen.\nEs gibt Heiligt\u00fcmer in dieser Stadt. Zu ihnen geh\u00f6rt der\nZwinger; zu ihnen geh\u00f6rt aber auch die Dresdner Heide.\nDie Dresdner haben bereits vor der Wende \u2013 unterschied-\nlich in Vehemenz und R\u00fcckgrat \u2013 f\u00fcr die Unversehrtheit\ndieser Heide gek\u00e4mpft. Die im Eilverfahren erfolgte Aus-\ngliederung einer Fl\u00e4che aus dem Landschaftsschutzgebiet\nDresdner Heide, die damit verbundene Zerst\u00f6rung des\nBiotopverbundes zwischen Junger Heide und Dresdner\nHeide sind so nicht zu akzeptieren.\nEs gab Alternativstandorte f\u00fcr Siemens, u. a. Kaditz-Mick-\nten und Radeburg-S\u00fcd. Wir haben den Eindruck, da\u00df\ndiese nicht gleichwertig ber\u00fccksichtigt wurden. Es ist\nunverst\u00e4ndlich, wenn einem der reichsten Unternehmen\nDeutschlands von der Staatsregierung signalisiert wurde,\nda\u00df im Vorgriff auf das noch nicht beschlossene Aufbau-\nbeschleunigungsgesetz auf Ausgleichs- und Ersatz-\nma\u00dfnahmen f\u00fcr Naturzerst\u00f6rung verzichtet werden\nk\u00f6nne.\nEs ist weiterhin unverst\u00e4ndlich, da\u00df es nun nur einen teil-\nweisen Ausgleich geben soll, f\u00fcr den zudem die Stadt\nDresden und nicht der Investor mit 7 Millionen DM zur\nKasse gebeten wird, einer Summe, die angesichts der\nGesamtkosten von 2,4 Milliarden DM, vor allem aber von\n\u00f6ffentlichen F\u00f6rdermitteln von 1,6 Milliarden DM f\u00fcr den\nInvestor, l\u00e4cherlich klein, f\u00fcr die Stadt Dresden aber\nbedeutend ist.\nWir fordern einen vollen Ausgleich f\u00fcr die in Anspruch\ngenommenen gesch\u00fctzten Naturg\u00fcter, die Gew\u00e4hrlei-\nstung eines unverminderten Biotopverbundes und die\nGarantie des Landschaftsschutzgebietes Dresdner Heide\nin seiner bestehenden Gr\u00f6\u00dfe.\nSollten andere Standorte nicht mehr m\u00f6glich sein, sollten\nsie effektiv nicht mehr m\u00f6glich sein, so ist die Mindestvor-\naussetzung f\u00fcr unsere Zustimmung zu dieser Siemens-An-\nsiedlung die Umwandlung des gesamten s\u00fcdlichen Teils\ndes ehemaligen Kasernengel\u00e4ndes in eine Naturfl\u00e4che, zu-\nmal diese Fl\u00e4che vom Finanzministerium bereits Siemens\nangeboten worden ist.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Bitte.\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Herr Gaber, ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df \u00fcber die Ersatz- und Ausgleichsma\u00dfnahmen\nerst im Zuge der Baugenehmigung bei der Bearbeitung\ndes Vorhabens- und Erschlie\u00dfungsplanes entschieden\nwird, da\u00df wir also heute noch gar nicht beurteilen k\u00f6nnen,\nob nicht viel mehr von dem, was Sie hier fordern, auch am\nEnde herauskommt?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Mannsfeld, deshalb stelle\nich diese Forderung. Ich wei\u00df allerdings \u00fcber die Ver-\nhandlungen Bescheid, und darauf komme ich jetzt noch.\nDie Begehrlichkeit des Finanzministeriums, auf Kosten der\nNatur zus\u00e4tzliche Gewerbefl\u00e4chen zu gewinnen, war\nbestimmend in dem Feilschen um die Grenzziehung f\u00fcr\ndie Ausgleichsfl\u00e4chen.\nIn dem GUS-Liegenschaftsgesetz sind nicht von ungef\u00e4hr\n\u00f6kologische Kriterien f\u00fcr die Verwertung eingebracht\nworden. Wir fordern das Finanzministerium auf, sich dar-\nan zu halten. Siemens n\u00fctzt der Stadt vielleicht \u00fcber zwei\nChip-Generationen, die Dresdner Heide geh\u00f6rt allen\nzuk\u00fcnftigen Generationen, Dresdner B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern. Diesem Gemeinwohl f\u00fchlen wir uns verpflichtet.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der F.D.P.\nFreifrau von Fritsch, bitte.\n\nFrau von Fritsch,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der\nLinken Liste/PDS besch\u00e4ftigt sich mit einem, wie es Prof.\nDr. Mannsfeld schon sagte, Verwaltungsverfahren zur\nAusgliederung von reichlich 29 Hektar Fl\u00e4che aus dem\nLandschaftsschutzgebiet Dresdner Heide.\nNach S\u00e4chsischem Naturschutzgesetz ist f\u00fcr die Ausglie-\nderung der durch Siemens beantragten Fl\u00e4che aus dem\nLandschaftsschutzgebiet das Regierungspr\u00e4sidium Dres-\nden als zust\u00e4ndige Naturschutzbeh\u00f6rde verantwortlich. In\nihrem Ermessen obliegt nach Abw\u00e4gung und Beteiligung\naller Betroffenen einschlie\u00dflich der Stadt Dresden und der\nNaturschutzverb\u00e4nde die Genehmigung der Ausgliede-\nrung f\u00fcr den Neubau des Siemens-Chipwerkes.\nWie bereits angeklungen, im S\u00e4chsischen Gesetz- und Ver-\nordnungsblatt Nr. 2094 wurde die Ausgliederung des\nGebietes aus dem Landschaftsschutzgebiet im Rahmen\neiner Verordnung bekanntgegeben. Damit d\u00fcrfte der\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS von den Tatsachen\n\u00fcberholt worden sein.\nDurch den Bau des Siemens-Chipwerkes ist die Schaffung\nvon 1 200 direkten Arbeitspl\u00e4tzen und weiteren Folgear-\nbeitspl\u00e4tzen m\u00f6glich,\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nMit 1 Million DM Subventionierung pro Platz!)\n\ndie bei der Verhinderung des Baubeginns im Sommer\ndieses Jahres f\u00fcr die Stadt Dresden und ihre n\u00e4here Umge-\nbung aufs Spiel gesetzt werden k\u00f6nnten.\nDieser von Siemens geplante Bau tr\u00e4gt in entscheidendem\nMa\u00dfe auch zur Belebung von Handwerk, Mittelstand und\nGewerbe in und um Dresden bei. Ausdr\u00fccklich m\u00f6chte ich\nauch darauf hinweisen, da\u00df mit der Ansiedlung von Sie-\nmens in Dresden wissenschaftlich-technische Intelligenz\nund Know-how in Sachsen gebunden werden.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nDies sind Gesichtspunkte, die die Standortqualit\u00e4ten Sach-\nsens f\u00fcr weitere Investoren sowie f\u00fcr das gesamte Investi-\ntionsklima aufwerten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: \u2013 Nein, danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6712\n\n\n\nMeine Fraktion will verhindern, da\u00df potentielle Investoren\ndurch die Verz\u00f6gerung von Genehmigungen und Behin-\nderungen in der Ansiedlung praktisch aus dem Land ge-\ntrieben werden. Es hei\u00dft aber nicht, wenn wir diesen An-\ntrag hier heute ablehnen, da\u00df sich die F.D.P.-Fraktion ge-\nnerell und in jedem Fall f\u00fcr Umwidmung von gesch\u00fctzten\nLandschaftsteilen zum Zweck von Gewerbe- und Investiti-\nonsansiedlung ausspricht. Wir Freien Demokraten treten\nf\u00fcr die Erhaltung und den Schutz der nat\u00fcrlichen Lebens-\ngrundlagen der Menschen ein.\nWir unterst\u00fctzen deshalb die Forderung bzw. die Ma\u00df-\ngabe der Forstdirektion Bautzen, die der Ausgliederung\nnur zugestimmt hat mit der Auflage an Siemens, in direk-\ntem r\u00e4umlichem und funktionalem Bezug zur Dresdner\nHeide im Verh\u00e4ltnis 1 : 1 Ausgleichsfl\u00e4chen zur Auf-\nforstung anzubieten.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIst nicht ausreichend!)\n\nDennoch ist in meinen Augen die Gewerbefl\u00e4chenpolitik\nnoch immer nicht in dem richtigen Verh\u00e4ltnis. Ausreichen-\nde Fl\u00e4chenangebote an Investoren d\u00fcrfen nicht aus-\nschlie\u00dflich in den Au\u00dfenbereichen der St\u00e4dte und Gemein-\nden ausgewiesen werden, sondern die Aufarbeitung der\nIndustriebrachen mu\u00df vorrangig erfolgen. Hierbei sehe ich\nsowohl seitens der Kommunal- wie der Landespolitik\nHandlungsbedarf, \u00fcber den wir in n\u00e4chster Zukunft dis-\nkutieren sollten.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung spricht jetzt Herr\nStaatsminister Vaatz. Bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nAnsiedlung der Firma Siemens steht im Einklang mit den\nZielen der s\u00e4chsischen Regierung, die wirtschaftliche\nEntwicklung des Landes zu f\u00f6rdern.\nIch habe mir vorhin w\u00e4hrend Ihrer k\u00e4mpferischen Rede,\nHerr Hegewald, und Ihrer Rede, Herr Gaber, einmal vor-\ngestellt, ich w\u00e4re Vorstandsmitglied der Siemens AG, s\u00e4\u00dfe\nhier oben als Zuschauer und h\u00e4tte gegen\u00fcber den anderen\nKollegen zu entscheiden, wohin diese Investition kommt.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIch stelle mir vor, ich w\u00e4re Umweltminister!)\n\n\u2013 Ja, wissen Sie, der Unterschied zwischen Ihnen und mir\nist eben der, oder das Gemeinsame zwischen Ihnen und\nmir ist eben das, Herr Gaber, da\u00df wir uns gern, und zwar\naus wohlverstandenen Gr\u00fcnden, in die Gedankenwelt\neines anderen hineinversetzen. Das ist eine der Voraus-\nsetzungen f\u00fcr Politik. Ich versetze mich jetzt eben einmal\nhinein in eine solche Rolle.\nIch h\u00e4tte auf alle F\u00e4lle hinterher die Frage an mich selbst,\nob ich eigentlich in Dresden erw\u00fcnscht bin oder nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSiemens ist eine Firma, die durchaus nicht auf diesen\nStandort angewiesen ist.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Da irren Sie sich!)\n\nEs gibt noch eine Reihe anderer Auswahlm\u00f6glichkeiten,\ndie man h\u00e4tte, unter anderem auch in Gebieten, in denen\nnicht soviel Lohnkosten anfallen wie hier.\n\nDeshalb ist die Frage schon die: Was kann man tun, um\nden Investor Siemens zu interessieren, ohne deshalb die\nPr\u00e4missen der Umweltschutzpolitik in Sachsen aufzu-\ngeben? \u2013 Wer behauptet, da\u00df durch die Ansiedlung von\nSiemens die Dresdner Heide in Gefahr ist, der versteht\nweder etwas von der Investition von Siemens noch etwas\nvon der Dresdner Heide!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Bitte.\n\nGaber,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Vaatz, ich h\u00e4tte gerne\nvon Ihnen gewu\u00dft, in welchen Gebieten der Erde es noch\n60 % F\u00f6rderung gibt.\n\n(Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU: In Fernost!)\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich wei\u00df nicht, ob das F\u00f6rdervolumen auf die Dauer\ndie Lohnkostendifferenz zu anderen L\u00e4ndern ausgleichen\nkann. Das m\u00fc\u00dfte man einmal untersuchen. Ich bin da\nnicht so leichtfertig in meinem Urteil. Au\u00dferdem schlie\u00dfe\nich auch nicht aus, da\u00df es an anderen Stellen durchaus\nnoch erhebliche F\u00f6rderungen f\u00fcr diese Ansiedlung g\u00e4be.\nAber ganz abgesehen davon, bin ich unterm Strich der\nAuffassung: Es ist nat\u00fcrlich so: Wenn bei Siemens eine\nsolche Ansiedlungsentscheidung f\u00e4llt, wenn Siemens Ja\nsagt zu einem Standort, dann gehe ich davon aus, da\u00df sich\ndieses gro\u00dfe Unternehmen diese Standortentscheidung\nsehr genau \u00fcberlegt hat und auf eine au\u00dferordentlich\ngro\u00dfe Vorarbeit zur\u00fcckblickt, bevor es dazu etwas sagt,\nauf mehr Vorarbeit als eine parlamentarische Initiative\nvon Linke Liste/PDS.\nF\u00fcr das Vorhaben hat die Stadt Dresden insgesamt 14\nStandorte gepr\u00fcft. Davon wurden 4 Standorte n\u00e4her\nuntersucht. Aufgrund der besonderen Standortanforde-\nrungen, die hier schon dargestellt worden sind, insbeson-\ndere an die Ersch\u00fctterungsfreiheit, ist im Stadtgebiet Dres-\nden eben nur der Standort K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe als geeig-\nnet befunden worden.\nDie Fl\u00e4che, Herr Gaber, befindet sich nicht im Zwinger,\nsondern auf einem alten GUS-Gel\u00e4nde. Wenn Ihnen der\nUnterschied nicht auff\u00e4llig und einleuchtend ist, mir ist er\neinleuchtend und der Mehrzahl der Dresdner sicher auch!\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIch dachte, wir waren uns 1990 schon einmal einig, da\u00df\nsolche Gel\u00e4ndearten sinnvoll genutzt werden sollen f\u00fcr\ndie Zukunft.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Richtig, richtig!)\n\nEin Teil der Fl\u00e4che ist bewaldet, da haben Sie recht, und\nliegt im Landschaftsschutzgebiet Dresdner Heide. Die\nFl\u00e4che enth\u00e4lt einige besonders gesch\u00fctzte Biotope, und\nzwar im Sinne des \u00a7 26 des S\u00e4chsischen Naturschutz-\ngesetzes. Das ist auch richtig.\nUm auf dieses Gel\u00e4nde nach den Vorschriften des Bauge-\nsetzbuches bauen zu k\u00f6nnen, sind drei wichtige Voraus-\nsetzungen zu erf\u00fcllen:\n1. Die Umwandlungsgenehmigung f\u00fcr 11 Hektar Wald\nnach \u00a7 8 des S\u00e4chsischen Waldgesetzes.  Diese wurde am\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6713\n\n\n\n7. April dieses Jahres durch die Forstdirektion Bautzen\nunter der Auflage erteilt, Ersatzaufforstungen in \u00e4quiva-\nlenter Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe mit geeigneten Baumarten innerhalb\nvon zwei Jahren zu erbringen.\n2. Erforderlich ist die Ausnahmegenehmigung f\u00fcr drei\nbesonders gesch\u00fctzte Biotope nach \u00a7 26 Abs. 4 unseres\nNaturschutzgesetzes. Diese wurde vom Regierungspr\u00e4si-\ndium  Dresden  als  der  zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nach \u00a7 48\nAbs. 2 eben dieses Naturschutzgesetzes am 31. M\u00e4rz\ndieses Jahres unter der Bedingung erteilt, Ausgleichs- und\nErsatzma\u00dfnahmen im Vorhabens- und Erschlie\u00dfungsplan\nfestzusetzen.\n3. Die Ausgliederung der Fl\u00e4chen aus dem Landschafts-\nschutzgebiet nach \u00a7 51 in Verbindung mit \u00a7 48 Abs. 2 Nr. 1\ndes S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes durch Rechtsverord-\nnung. Diese wurde vom Regierungspr\u00e4sidium Dresden\nam 7. April erlassen und umfa\u00dft eine Fl\u00e4che von beinahe\n30 Hektar.\nDie Entscheidung zu den Gestattungen bzw. der Verord-\nnung wurde nach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung der Belange des\nSchutzes von Natur und Landschaft sowie des Schutzes\nder W\u00e4lder mit den sonstigen Gr\u00fcnden des Gemeinwohls\nvorgenommen. Durch die mit den Entscheidungen ergan-\ngenen Nebenbestimmungen sollten nachteilige Wirkungen\nkompensiert werden.\nZur Frage einer eventuellen Klage des BUND gegen die\ngeplante Siemens-Ansiedlung ist zu sagen, da\u00df eine Ver-\nbandsklage nach \u00a7 58 des S\u00e4chsischen Naturschutz-\ngesetzes gegen die genannte Gestattung oder die erfolgte\nAusgliederung aus dem Landschaftsschutzgebiet nicht\nerhoben werden kann. Der BUND ist insoweit nicht klage-\nbefugt.\nIch darf Sie bei dieser Gelegenheit dar\u00fcber unterrichten,\nda\u00df das Bundesverwaltungsgericht in einem Rechtsstreit\nzu einer anderen Sache vor kurzem festgestellt hat, da\u00df\nder die Verbandsklage regelnde \u00a7 58 des S\u00e4chsischen\nNaturschutzgesetzes mit Artikel 10 Abs. 2 der S\u00e4chsischen\nVerfassung vereinbar und damit nicht verfassungswidrig\nist, was ich an dieser Stelle im Hinblick auf ein laufendes\nVerfahren vor dem Verfassungsgerichtshof in Sachsen\nausdr\u00fccklich hervorheben m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Erfolgsaussichten einer vom BUND angek\u00fcndigten\nNormenkontrollklage sind ebenfalls minimal, da der\nBUND geltend machen m\u00fc\u00dfte, da\u00df er durch die Rechts-\nvorschrift oder deren Anwendung einen Nachteil erlitten\noder einen solchen Nachteil in absehbarer Zeit zu erwar-\nten h\u00e4tte. Dies k\u00f6nnte sich aber nur auf die R\u00fcge der\nunzureichenden Beteiligung am Verfahren beziehen. Nur,\nder BUND wurde am Verfahren beteiligt, meine Damen\nund Herren! Vorschriften \u00fcber Beteiligungsfristen gibt es\nderzeit nicht.\nMeine Damen und Herren! Die Linke Liste/PDS fordert in\neiner Erg\u00e4nzung ihres Antrages ein UVP-Verfahren. Abge-\nsehen davon, da\u00df die Ausgliederung eines Gebietes aus\neinem Landschaftsschutzgebiet nie UVP-pflichtig sein\nkann, wurden die Umweltauswirkungen des beabsichtig-\nten Siemens-Werkes bereits dreifach gepr\u00fcft, wie ich er-\nw\u00e4hnte, sowohl im Ausgliederungsverfahren als auch bei\nder Ausnahmegenehmigung zu den gesch\u00fctzten Biotopen\nund der Waldumwandlungsgenehmigung. Insbesondere\nwegen der Rodung von B\u00e4umen wurden Ausgleichs-\nma\u00dfnahmen festgelegt. Weitere Ausgleichsma\u00dfnahmen\nwerden im Vorhabens- und Erschlie\u00dfungsplan, wie vorhin\nbereits gesagt, festgelegt. Damit ist mehrfach Sorge daf\u00fcr\n\ngetragen, da\u00df die Auswirkungen auf Natur und Land-\nschaft ausgeglichen werden. Weitere Umweltauswirkun-\ngen sind nicht zu erwarten.\nDemgegen\u00fcber stehen der Gewinn an Arbeitspl\u00e4tzen und\ndie wirtschaftliche Bedeutung des Werkes f\u00fcr Dresden\nund Umgebung.\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, keine Regierung\nvon Sachsen k\u00f6nnte es den Dresdnern erkl\u00e4ren, da\u00df es\nsinnvoll w\u00e4re, diese Ansiedlung von Siemens zu verhin-\ndern, und keine Regierung k\u00f6nnte von den Menschen in\nSachsen mit Berechtigung Engagement f\u00fcr Umweltschutz\neinmahnen, wenn sie unter dem Vorwand des Umwelt-\nschutzes daf\u00fcr sorgt, da\u00df dringend ben\u00f6tigte Arbeitspl\u00e4tze\nnicht zustande kommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion Linke Liste/PDS hat das\nSchlu\u00dfwort.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Herr Vaatz, ich mu\u00df Ihnen\nsagen, ich bin von Ihnen entt\u00e4uscht. Wenn Sie als Wirt-\nschaftsminister Schommer gesprochen h\u00e4tten, k\u00f6nnte ich\nIhre Rede verstehen. Aber als Umweltminister h\u00e4tte ich\nvon Ihnen mehr Engagement f\u00fcr die Natur erwartet.\nDaf\u00fcr sind Sie ja wohl gew\u00e4hlt worden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Leroff, CDU:\nNein, die B\u00fcrger haben ihn gew\u00e4hlt!)\n\n\u2013 Die B\u00fcrger haben Sie mitgew\u00e4hlt, damit Sie sich f\u00fcr die\nNatur engangieren.\nNat\u00fcrlich ist es ein objektiver Widerspruch zwischen \u00d6ko-\nnomie und \u00d6kologie und mu\u00df von Fall zu Fall konkret\nentschieden werden. Wenn ernstzunehmende Alternati-\nven existieren \u2013 und mit Radeburg existiert eben eine\nernstzunehmende Alternative \u2013, dann sollte man in die-\nsem Falle doch Radeburg w\u00e4hlen. Wenn es diese Alter-\nnative nicht g\u00e4be, w\u00e4ren andere Erw\u00e4gungen n\u00f6tig. Aber\nmir scheint, es sich immer so einfach mit dem Arbeits-\nplatzargument zu machen, damit alle anderen Argumente\ntotzuschlagen, das ist f\u00fcr mich demagogisch. Es tut mir\nleid, da\u00df ich das so formulieren mu\u00df.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nSie k\u00f6nnen ja Radeburg w\u00e4hlen,\n\naber Siemens tut es nicht!)\n\n\u2013 Sie stehen nat\u00fcrlich fest auf dem Standpunkt von Sie-\nmens. Das haben Sie ja gesagt. Wenn ich mir vorstelle, ich\nw\u00fcrde in dem Saal sitzen und dort oben sitzt jemand von\nSiemens, dann werden Sie sich in die Rolle von Siemens\nversetzen.\nHerr Gaber sagt, wenn ich Umweltminister w\u00e4re \u2026; ich\nsage, wenn ich B\u00fcrger von Dresden w\u00e4re und mit meinen\nKindern in 10 Jahren in die Dresdner Heide gehen will\nund dort ist ein neuer Stadtteil entstanden, n\u00e4mlich eine\nSiemens-Siedlung mit entsprechenden Produktionshallen,\nein gro\u00dfes Fabriksystem mit Parkpl\u00e4tzen, einer vierspurig\nausgebauten Bundesstra\u00dfe, dann ist das ein ganz anderer\nTeil der Heide. Es ist keine Heide mehr. Es ist eben eine\nBetonsiedlung. Das zu verhindern ist eigentlich unsere\nM\u00f6glichkeit. Wir haben die M\u00f6glichkeit noch.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nSie sind fr\u00fcher ja auch nicht in\n\nden sowjetischen Kasernen spazierengegangen,\nHerr Hegewald!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6714\n\n\n\n\u2013 Das ist vielleicht die Erneuerung. Ich denke, ein St\u00fcck\nErneuerung sollten wir wohl doch durchsetzen und nicht\nimmer wieder das Alte betreiben und die alten Fehler\nmachen.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nWir bauen die sowjetischen Kasernen ja\ngar nicht wieder auf, Herr Hegewald!)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal zu den Bemerkungen von Prof.\nDr. Mannsfeld etwas sagen, das Minol-Tanklager Dresd-\nner Heide betreffend.\nIch war in der Kommission, die mit entscheiden sollte, wo\ndenn ein neues Minol-Tanklager errichtet oder ob das auf\nder Bremer Stra\u00dfe weiterbetrieben werden sollte. Ich habe\nmich f\u00fcr die Weiterbetreibung und Rekonstruktion des\nMinol-Tanklagers auf der Bremer Stra\u00dfe entschieden, habe\ndie Erw\u00e4gung, da\u00df man in die Dresdner Heide gehen\nm\u00fcsse, aus allen m\u00f6glichen Gr\u00fcnden, u. a. auch \u00f6konomi-\nschen und Sicherheitsgr\u00fcnden \u2013 es gibt f\u00fcr jede Sache\nimmer tausend Gr\u00fcnde \u2013 verworfen und mich aus \u00dcber-\nzeugung gegen die Entscheidung ausgesprochen, in die\nDresdner Heide zu gehen. Das ist \u00fcbrigens aktenkundig.\nDas k\u00f6nnen Sie in meiner Parteiakte nachlesen. Da wird\ndas im einzelnen dargestellt. Ich habe diese erst nach der\nWende im einzelnen lesen d\u00fcrfen. Mich interessiert da\nauch, was in meiner MfS-Akte steht. Also, das ist alles sehr\ngenau aktenkundig niedergeschrieben. Ich m\u00f6chte das\nalles ver\u00f6ffentlichen. Ich hoffe nur, da\u00df ich noch die Gele-\ngenheit erhalte, in meine Akten einzusehen.\nIch m\u00f6chte zu dem Themenkreis zur\u00fcckkommen. Es ist\nnicht prim\u00e4r eine juristische Frage, die hier zur Diskussion\nsteht, sondern eine Frage der politischen Willensbekun-\ndung dieses Landtages. Das ist prim\u00e4r erst eine politische\nFrage und nicht die juristische. Die juristische ist nachge-\nordnet. Jetzt wird so getan, als w\u00e4ren juristisch schon die\nTatsachen so fixiert, da\u00df \u00fcberhaupt nichts zu ver\u00e4ndern\nist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Mir scheint, wir\nh\u00e4tten heute die Chance, unser Votum f\u00fcr die Dresdner\nHeide auszusprechen, indem Sie unseren Antrag anneh-\nmen.\nIch darf vielleicht noch den \u00c4nderungsantrag einbe-\nziehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sprechen Sie jetzt bitte zum \u00c4nderungs-\nantrag.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS:  Wir sind der Auf-\nfassung, bevor so weittragende Entscheidungen getroffen\nwerden, sollte doch gr\u00fcndlich \u00fcberpr\u00fcft werden, wie sich\ndenn das Verhalten dieser Biotope und des Biotop-Ver-\nbundes darstellt. Das kann man eigentlich nur \u00fcber ein\nganzes Jahr hinweg in den einzelnen Vegetationszeiten.\nDas alles ist nicht geschehen. Insofern erg\u00e4nzen wir unse-\nren Antrag durch diesen \u00c4nderungsantrag, erst einmal\neine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung anzustellen und aus-\nzuarbeiten sowie diese mit zur Grundlage f\u00fcr diese Ent-\nscheidung zu machen.\nH\u00e4tten wir die Verbandsklage, da\u00df auch die Verb\u00e4nde die\nM\u00f6glichkeit h\u00e4tten, in bezug auf Erhaltung von Land-\nschaftsschutzgebieten zu klagen, dann w\u00fcrde sich wahr-\n\nscheinlich das Thema anders darstellen. Dann h\u00e4tte dieser\nLandtag sich nicht dieser Aufgabe zu stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ja.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Prof. Hegewald, darf ich einmal erfahren, wie\nSie reagieren w\u00fcrden, wenn angesichts der erheblich zeit-\nverz\u00f6gernden Auflagen, die Sie fordern, nunmehr die\nSiemens AG sagen w\u00fcrde, wir verzichten auf eine Ansied-\nlung in Sachsen? Was w\u00e4re Ihr n\u00e4chstes Verhandlungs-\nargument gegen\u00fcber Siemens?\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS:  Diese Frage unter-\nstellt, da\u00df Siemens \u00fcberhaupt nicht verhandlungsbereit ist,\ndenn verhandlungsbereit zu sein hei\u00dft, da\u00df man ernstzu-\nnehmende Alternativen in Erw\u00e4gung zieht, und zwar\nnicht die Alternative ,,Sachsen ja oder nein\u201c, sondern ver-\nschiedene Standorte in Sachsen. Sie unterstellen mir prak-\ntisch eine Art von Argumentation, die vielleicht f\u00fcr\nSiemens, aber hoffentlich nicht f\u00fcr Sie typisch ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Prof. Hegewald, ist Ihnen bewu\u00dft, da\u00df es bei\nSiemens bereits Stimmen gibt, die sagen: Wenn wir weiter\nvon einigen politischen Parteien \u00f6ffentlich in dieser Weise\nals Umwelts\u00fcnder kritisiert werden, dann ist uns dieser\nStandort Dresden ein wenig imagesch\u00e4digend, und wir\nk\u00f6nnen auch auf ihn verzichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: ,,Dann gehen wir\nnach Radeburg\u201c, hoffe ich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Prof. Hegewald, glauben Sie,\nda\u00df sich Siemens z. B. durch die Tatsache, da\u00df pro Arbeits-\nplatz nach unserer Information ca. 1 Million DM subven-\ntioniert werden, an Dresden und Umgebung gebunden\nf\u00fchlen k\u00f6nnte.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Das ist sehr nahe-\nliegend. Es wird f\u00fcr Siemens sehr attraktiv, in Dresden zu\ninvestieren. Mir scheint aber trotzdem, da\u00df die Logik nicht\n\u00fcberzeugend ist, weil die Arbeitspl\u00e4tze wenige Kilometer\nvon Dresden entfernt genauso zu schaffen sind.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist ja schon ein Dialog!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Ist Ihnen gegebenenfalls auch\ndurch den Kontakt mit anderen Verb\u00e4nden, z. B. mit der\nGr\u00fcnen Liga, eine Auskunft bekannt,\n\n(Zuruf von der CDU \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6715\n\n\n\nwonach gew\u00e4hrleistet wird, da\u00df zumindest die Masse der\nArbeitspl\u00e4tze in diesem von Siemens zu schaffenden\nBetrieb f\u00fcr Dresden und Umgebung vorbehalten bleibt\nund die Gefahr ausgeschlossen ist, da\u00df Siemens seine\neigenen Spezialisten hier ansiedelt.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Die Gespr\u00e4che, die\nich mit der Gr\u00fcnen Liga und mit anderen, die sich auch\nmit Standpunkten von Siemens auseinandergesetzt haben,\ngef\u00fchrt habe, besagen, da\u00df Siemens dazu nicht bereit ist.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nSiemens ist nicht bereit, Aussagen dar\u00fcber zu treffen, wie\nviele Arbeitskr\u00e4fte aus dem Westen und wie viele Arbeits-\nkr\u00e4fte aus Dresden und Umgebung dann hier arbeiten\nwerden. Diese Aussage l\u00e4\u00dft Siemens v\u00f6llig offen. Damit\nsind die Illusionen der Dresdner, da\u00df sie vielleicht dort\nArbeit finden k\u00f6nnten, entkr\u00e4ftet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ich danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion Linke Liste/PDS sprechen? \u2013 Bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zu\ndem \u00c4nderungsantrag folgende Anmerkung machen; der\nStaatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung hatte\nes in seinem Redebeitrag auch schon anklingen lassen.\nDas UVP-Gesetz der Bundesrepublik vom Februar 1990\nlegt fest, auf welche Vorhaben es anzuwenden ist. In dem\nentsprechenden Anlagenkatalog sind Vorhaben dieser Art\nnicht enthalten, also ist eine solche UVP an diesem Vor-\nhaben nicht opportun.\n\nIm \u00a7 17 des gleichen UVP-Gesetzes wird festgelegt, da\u00df\neine solche Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Zuge der\nBauleitplanung zu erfolgen hat. Auch dieses Stadium\nhaben wir noch nicht erreicht.\nIch glaube, der Antragsteller hat etwas verwechselt. Er hat\nbestenfalls die UVP mit einer UVS verwechselt, da\u00df also\nvor einer Planung eine Umweltvertr\u00e4glichkeitsstudie zu\nerarbeiten w\u00e4re. Da er aber eine UVP gefordert hat, hat er\neigentlich nur gezeigt, da\u00df ihm das UVP-Gesetz nicht\ngen\u00fcgend bekannt ist. Deswegen ist der \u00c4nderungsantrag\nabzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie m\u00f6chten eine Richtigstellung vorneh-\nmen?\n\nProf. Dr. Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Es gibt im Gesetz\neine Kann-Bestimmung. Auf diese Kann-Bestimmung\nbeziehe ich mich, Herr Prof. Mannsfeld.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/4739. Wer die-\nsem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nDa dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt worden ist, m\u00fcssen\nwir jetzt noch \u00fcber den Antrag, Drucksache 1/4510,\nabstimmen. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gibt das gleiche Abstimmungsverhalten. Damit ist\ndieser Antrag abgelehnt.\nSomit ist Tagesordnungspunkt 6 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nKrisenregion Erzgebirge\nDrucksache 1/4511, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten festge-\nlegt: Linke Liste/PDS 4 Minuten, SPD 5 Minuten, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne 3 Minuten, F.D.P. 3 Minuten, CDU 9 Minuten\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Es spricht zuerst\nder Einreicher, die Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! ,,Aller guten Dinge sind drei\u201c, sagt ein\nSprichwort. So starten wir denn heute den dritten Ver-\nsuch, dem Parlament bzw. seiner Mehrheit in der Staats-\nregierung endlich greifende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine tats\u00e4ch-\nliche Wende in der landl\u00e4ufig genannten Krisenregion\nErzgebirge abzutrotzen.\n\nDas Erzgebirge mit dem Arbeitsamtsbezirk Annaberg und\nden Kreisen Annaberg-Buchholz, Marienberg, Schwarzen-\nberg, Aue und Zschopau ist eindeutig die Region in\nDeutschland, die zur Zeit die h\u00f6chste Arbeitslosigkeit\naufzuweisen hat: 24,8 % Arbeitslosigkeit im Januar 1994,\n\n25,1 % im Februar 1994, 24,2 % im M\u00e4rz 1994 \u2013 jeweils\nbezogen auf die neue Berechnungsbasis der aktuellen\nErwerbst\u00e4tigenzahlen in der Region \u2013 das ist Realit\u00e4t! Das\nBesch\u00e4ftigungsdefizit betr\u00e4gt 44,2 % \u2013 von der Staatsregie-\nrung am Ende ihrer Stellungnahme zu unserem Antrag,\ndie Ihnen vorliegt, sogar bejubelt, \u00e4hnlich bejubelt wie der\nerste 16-Megabitspeicher unter Honecker.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Hegewald,\n\nLinke Liste/PDS)\n\nNoch immer sind knapp die H\u00e4lfte der sogenannten\nabh\u00e4ngigen Erwerbspersonen von einem regul\u00e4ren\nArbeitsverh\u00e4ltnis in der Region Erzgebirge ausgeschlos-\nsen. Versucht man, sich nur einen Moment in die Lebens-\nlage der davon Betroffenen hineinzudenken, sind das\nnat\u00fcrlich Horrorzahlen.\n\nEs stellt sich die Frage, was mit unseren bisherigen Auffor-\nderungen geschehen ist und was die Staatsregierung mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6716\n\n\n\nihren bisherigen Ank\u00fcndigungen f\u00fcr die Ver\u00e4nderung in\nder Region tats\u00e4chlich erreicht hat.\nDie erste Aufforderung unserer Fraktion, erhoben in der\nHaushaltsdebatte 1992, war, f\u00fcr das Jahr 1993 unter dem\nTitel ,,Lichterbogen Erzgebirge\u201c ein geschlossenes Projekt\nf\u00fcr die damals schon arg gebeutelte Region Erzgebirge in\nden Haushalt aufzunehmen. Sie wurde kategorisch mit\nder Versicherung abgelehnt, da\u00df seitens der Staatsregie-\nrung ausreichende Schritte zur Ver\u00e4nderung der Lage in\nAngriff genommen worden sind.\nTatsache ist, vom s\u00e4chsischen Kabinett wurde im Juni 1993\ndie Auflage von \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 ,,modellhaften Landesent-\nwicklungsprojekten\u201c in Sachsen beschlossen. Darin hei\u00dft\nes unter anderem: ,,Durch die auf einem einheitlichen\nKonzept beruhende B\u00fcndelung bestehender F\u00f6rdermittel\nsollen in den Kommunen Annaberg-Buchholz besondere\nnachhaltige Entwicklungsimpulse ausgel\u00f6st werden.\u201c\n1993!\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: In Sachsen!)\n\nNun fragen wir Sie, Herr Schommer, warum in der Zwi-\nschenbilanz zu diesem Konzept kein Wort gesagt wird.\nWarum pulsiert es immer noch nicht? Warum gibt es von\ndiesem ,,modellhaften Landesentwicklungsprojekt\u201c keine\nAbrechnung in der Stellungnahme? Sie nehmen sonst\njeden Anla\u00df, um etwas zu bejubeln.\nUnser zweiter Vorsto\u00df war im November 1993, als wir in\nVorbereitung des Haushaltes 1994 erneut auf die weitere\nZuspitzung der Arbeitsmarktlage aufmerksam machten\nund erneut beantragten, unter ,,Lichterbogen Erzgebirge\u201c\nbevorzugt Mittel f\u00fcr Investitionen in dieser Region zur\nVerf\u00fcgung zu stellen.\nDie zweite Ank\u00fcndigung des Ministers f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit  war:  ,,Das  brauchen  wir  nicht.  In  Vorbereitung\nist die s\u00fcds\u00e4chsische Mittelstandsinitiative.\u201c Diese wurde\nin den Haushalt 1994 unter dem Titel ,,Plato-Projekt \u2013 Pro-\njekt des Landes Sachsen an der Grenze des Territoriums\nnach Osteuropa\u201c festgeschrieben. Daf\u00fcr wurden 5 Millio-\nnen DM eingestellt und f\u00fcr 1995 eine Verpflichtungs-\nerm\u00e4chtigung in H\u00f6he von 1 Million DM gebunden. Wir\nstellen die Frage: Was bewirkte ,,Plato\u201c im Erzgebirge?\nDann wurde am 28. M\u00e4rz 1994 unser dritter Antrag zum\nErzgebirge ausgereicht \u2013 heute auf der Tagesordnung.\nUnd just am 26. April 1994 kam die dritte Ank\u00fcndigung\naus dem Hause Schommer: ,,Zur F\u00f6rderung des Mittel-\nstandes im Erzgebirge hat der S\u00e4chsische Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit Dr. Kajo Schommer heute die\n,Initiative S\u00e4chsischer Mittelstand im Erzgebirge\u2019 vorge-\nstellt.\u201c Da werden wir nun stutzig und fragen: Geht es bei\ndiesen drei Ank\u00fcndigungen tats\u00e4chlich um drei selbst\u00e4n-\ndige Projekte bzw. Programme, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  \u2013 oder haben Sie, Herr Minister,\nin den letzten zwei Jahren dreimal die gleiche Sache unter\nanderem Namen verkauft?\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nDr. Harbauer, bitte.\n\nDr. Harbauer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Erzgebirge war einst ein traditioneller Stand-\n\nort der produzierenden Industrie. Die Region wurde\ngepr\u00e4gt vom Bergbau, vom Maschinenbau, von der Blech-\nverarbeitung, von der Textil- und Holzindustrie. Auch der\nTourismus in diesem Gebiet ist keine Erfindung der Neu-\nzeit. Der technologische R\u00fcckstand in der DDR und der\nnachfolgende unverantwortliche Umgang der Treuhand\nmit den industriellen Kernen, das weitgehend blinde Ver-\ntrauen in die Mechanismen der Marktwirtschaft f\u00fchrten\nzum Zusammenbruch der Industrieregion.\nDie Lage dieses Gebietes spiegelt sich jedoch haupts\u00e4ch-\nlich im Grad der Besch\u00e4ftigung wider. Anfang April 1994\nlag im Arbeitsamtsbezirk Annaberg die Arbeitslosenquote\nbei 24,5 %. R\u00fcckl\u00e4ufig war die Zahl der ABM-Stellen und\nauch die der in Fortbildung und Umschulung Befind-\nlichen. Zugenommen hat lediglich die Anzahl der nach\ndem \u00a7 249h AFG gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigten.\nDreieinhalb Jahre nach der Vereinigung ist die Deindu-\nstrialisierung der Region noch immer nicht zum Stillstand\ngekommen. Die F\u00f6rderprogramme der Bundesregierung\nhaben die Infrastruktur zweifellos verbessert und einen\nBoom im Baugewerbe ausgel\u00f6st. Sie haben aber vor allem\nwestlichen Gro\u00dfinvestoren gen\u00fctzt. Bei minimaler Bereit-\nstellung von Arbeitspl\u00e4tzen und geringem unternehmeri-\nschem Risiko konnten sie sich in den Besitz riesiger Immo-\nbilien bringen. So kam zur hohen Arbeitslosigkeit in der\nRegion auch noch die Verm\u00f6gensarmut hinzu.\nDas Ziel jeder Administration sollte es deshalb sein, da\u00df\ndiese Region Industriestandort bleibt. Kein sanierungs-\nf\u00e4higer Betrieb darf mehr zugrunde gehen! Das Erzgebirge\nben\u00f6tigt eine regional verankerte Unternehmerschaft. Aus\ndiesem Grunde ist es notwendig, weitere Existenzgr\u00fcnder-\nzentren ins Leben zu rufen. Das vorgestellte Projekt\n,,Initiative S\u00e4chsischer Mittelstand \u2013 Erzgebirge\u201c ist hier\nbestimmt ein richtiger Schritt.\nUm die osteurop\u00e4ischen M\u00e4rkte nicht ganz zu verlieren,\nm\u00fcssen zus\u00e4tzliche Hermes-Kredite genehmigt werden.\nEs ist weiter notwendig, da\u00df ostdeutsche Produkte steuer-\nlich bevorzugt werden, z. B. durch Erla\u00df oder Herabset-\nzung der Mehrwertsteuer. Neben der F\u00f6rderung durch\nEU-Mittel als Ziel-1-Gebiet der Union sollte eine Unter-\nst\u00fctzung nach dem Muster der ehemaligen Zonenrandf\u00f6r-\nderung erfolgen. Um dem Aussterben kleiner Einzelh\u00e4nd-\nler Einhalt zu gebieten, sollte der weiteren Ausdehnung\nder gro\u00dfen Einkaufsparks au\u00dferhalb der St\u00e4dte entgegen-\ngewirkt werden.\nDie Entwicklung des Tourismus schafft neue Arbeits-\npl\u00e4tze, besonders f\u00fcr Frauen. F\u00f6rdermittel auf diesem\nGebiet sollten bevorzugt einheimischen Existenzgr\u00fcndern\nzuflie\u00dfen.\nF\u00fcr die Grenzregion wird der Ausbau einer engen Koope-\nration mit der b\u00f6hmischen Seite an Bedeutung gewinnen.\nVielleicht sollte man auch einmal \u00fcber die M\u00f6glichkeit der\nSchaffung einer Freihandelszone im Grenzgebiet nachden-\nken. Der Arbeitswille und die Arbeitskraft der Menschen\nim Erzgebirge d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger brachliegen. Hier ist\nnicht nur die Wirtschaft, hier sind mutige Entscheidungen\nder Politik gefragt.\nSo gesehen, ist die Antwort der Staatsregierung doch\nzumindest sehr ausbau- und erweiterungsf\u00e4hig. Sie zeigt,\nda\u00df eine \u00fcberzeugende Gesamtkonzeption f\u00fcr diese\nRegion fehlt. Wir betrachten den Antrag als erledigt und\nwerden zur gegebenen Zeit einen eigenen einbringen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6717\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Es wird verzichtet. Somit hat die Fraktion\nder F.D.P. das Wort. Herr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich wollte mich erst nicht zu Wort melden. Dieses\nThema ist in diesem Haus schon mehrfach diskutiert wor-\nden. Es veranla\u00dft mich aber insofern, das Wort zu neh-\nmen, weil die Art und Weise, wie wieder der Einstieg\ngew\u00e4hlt worden ist, in keiner Weise zum einen der Region\nund deren Entwicklung dienlich ist und zum anderen bei\nweitem verkennt, was alles in dieser Region an hervor-\nragenden Entwicklungen begonnen hat.\nEs wird auch m. E. v\u00f6llig au\u00dfer acht gelassen, da\u00df in den\nKommunen selbst ein hohes Ma\u00df an Verantwortung f\u00fcr\ndie regionale Entwicklung liegt. Ich finde es unfair, wenn\nin diesem Hause von Vertretern der Fraktionen, die vor\nmir gesprochen haben, so getan wird, als wenn in dieser\nErzgebirgsregion eben Krise herrscht. Mit dieser Aussage\nwird am Ende auch zum Ausdruck gebracht: Investoren,\nbleibt drau\u00dfen; es lohnt sich gar nicht hinzugehen! Es hat\nohnehin keinen Zweck!\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nIch habe mich in vielen Gespr\u00e4chen in dieser Region\ndavon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, was alles an Engagement dort\nvorhanden ist und was f\u00fcr L\u00f6sungen gefunden worden\nsind, um die \u2013 nat\u00fcrlich richtig \u2013 drastischen Arbeits-\nplatzeinbr\u00fcche zu kompensieren.\nMeine Damen und Herren! Wir sollten, was die Grenz-\nregion anbelangt, auch nicht au\u00dfer acht lassen, da\u00df gerade\ndiese \u2013 sollten die Voraussetzungen des Austausches von\nWaren, Verkehr und Personen genutzt werden \u2013 sich wirt-\nschaftlich bedeutend schneller und dynamischer ent-\nwickeln wird, als der eine oder andere gegenw\u00e4rtig denkt.\nWenn ich an das Dreil\u00e4ndereck Polen \u2013 Deutschland \u2013\nTschechien denke, gibt es viele sehr gute Beispiele des\ngrenz\u00fcberschreitenden Austausches von Ideen, Initiativen,\nProdukten und Know-how, was zum Vorteil f\u00fcr alle drei\nangrenzenden L\u00e4nder ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn man die letzten beiden Antr\u00e4ge vergleicht, mu\u00df\nman schon \u00fcberlegen, ob man die Welt noch versteht,\nwenn die Fraktion Linke Liste/PDS vor einer halben\nStunde  dar\u00fcber  diskutiert,  ob  man  die  Ansiedlung  von\n1 300 Arbeitskr\u00e4ften in Frage stellen soll und anschlie\u00dfend\n\u00fcber eine Krisenregion Erzgebirge spricht. Dar\u00fcber sollte\nman schon einmal nachdenken.\n\n(Lautstarke Zurufe von Linke Liste/PDS:\nDemagogie! \u2013 Unterst\u00fctzender\n\nBeifall bei der CDU)\n\nSchon die Formulierung dieses f\u00fcr die Betroffenen so\nwichtigen Themas! Ich h\u00e4tte gern, da\u00df Sie auch einmal an\ndie Betroffenen im Erzgebirge denken. Das kann durchaus\neinen Sachsen, zumal wenn er aus dem Erzgebirgsvorland\nkommt, ziemlich \u00e4rgern.\n\nVon einer Krisenregion zu sprechen, das halte ich in\ndiesem Fall f\u00fcr unverantwortlich.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nBei 25 % Arbeitslosigkeit!)\n\nIch habe damals, zu DDR-Zeiten, noch nicht einmal\ngefragt, wie es dazu gekommen ist und wer f\u00fcr eine solche\nEntwicklung verantwortlich ist. Gerade im Erzgebirge hat\ndie Enteignung des gesamten Mittelstandes 1972 kata-\nstrophale Folgen gehabt, denn dort war urspr\u00fcnglich eine\ngesund strukturierte Wirtschaft vorhanden. Die anschlie-\n\u00dfende Kombinatsbildung hat Strukturen hinterlassen,\nderen Folgen uns heute noch schwer zu schaffen machen.\nDa\u00df aber der Nachfolger einer Partei, die diese Strukturen\ngefordert und gegen den Willen von Fachleuten durchge-\nsetzt hat, diese heute beklagt, das ist schon ein starkes\nSt\u00fcck!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nVon einer Krisenregion zu sprechen ist genauso falsch wie\nunverantwortlich. Nat\u00fcrlich kenne ich die Arbeitslosen-\nstatistik im Arbeitsamtsbezirk Annaberg, und nat\u00fcrlich\ngeht auch uns jedes Schicksal nahe. Aber man kann auf-\ngehende Pfl\u00e4nzchen gie\u00dfen oder sie zertrampeln. Ich\nwehre mich dagegen, da\u00df letzteres geschehen soll.\nMit Polemik \u2013 und um solche handelt es sich bei dem\nAntrag \u2013 kann hier sehr viel kaputtgemacht werden, und\nich m\u00f6chte gern die Tatsachen auf die F\u00fc\u00dfe stellen.\n1. Die Staatsregierung hat auf die Situation schon vor\ngeraumer Zeit reagiert, indem F\u00f6rderpriorit\u00e4ten eindeutig\nzugunsten benachteiligter Regionen gestaffelt festgelegt\nworden sind. Die F\u00f6rdergenehmigungspraxis und deren\nErfolge sind in der Stellungnahme der Staatsregierung auf\ndiesen Antrag hin deutlich und ausgiebig aufgezeigt wor-\nden. Ich denke dabei an die Marketingunterst\u00fctzung der\nHolzverarbeitung oder an die Unterst\u00fctzung des Musik-\ninstrumentenbaues in Klingenthal. Ich k\u00f6nnte durchaus\nnoch eine Reihe von Beispielen auff\u00fchren. Zum Beispiel\nsollten wir nicht au\u00dfer acht lassen, da\u00df gerade auch in\ndieser Region 90 % der Sachsen heute nicht mehr das\nmachen, was sie vor vier Jahren getan haben. Das ist in\nmeinen Augen eine gewaltige Leistung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProteste bei Linke Liste/PDS)\n\nGerade in den letzten Tagen ist im SMWA ein neues Pro-\ngramm aufgelegt worden, das die Situation weiter verbes-\nsern kann. Ich spreche von der ,,Initiative S\u00e4chsischer\nMittelstand \u2013 Erzgebirge\u201c, und gerade dieser Region wird\ndamit zuerst Hilfe zuteil.\nWas aber in dem Antrag \u00fcberhaupt nicht gesagt wird, sind\nErfolge in dieser Region, sind die Leistungen, die von den\nErzgebirglern trotz der Widerst\u00e4nde durch Treuhand und\nEigentumsprobleme erreicht worden sind. Ich will zwei\nBeispiele nennen. Ich habe heute fr\u00fch schon einmal das\nBeispiel S\u00e4chsische Baumwollspinnerei genannt, aber\nVenusberg hat immerhin 350 Arbeitspl\u00e4tze auf der Grund-\nlage modernster Technik geschaffen. Auch in der Textil-\nindustrie, die von manchen B\u00f6swilligen totgesagt wird,\nkann man durchaus sagen, da\u00df viele ihren Platz am Markt\ngefunden haben. Wir haben das heute fr\u00fch ausgiebig bera-\nten. Wenn in den Auerbacher Werkzeugmaschinen heute\n230 hochqualifizierte Leute im High-Tech-Bereich Maschi-\nnen bauen, dann haben sie \u2013 \u2013\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas geh\u00f6rt doch nicht zum Erzgebirge.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6718\n\n\n\n\u2013 Auerbach geh\u00f6rt zum Erzgebirge. Vielleicht sieht das\ndie PDS ein bi\u00dfchen anders.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf von der SPD: Geographie schwach.)\n\n\u2013 Von mir aus streitet Euch doch, wo die Grenze zwischen\nVogtland und Erzgebirge ist! Ich halte das f\u00fcr l\u00e4cherlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin der Meinung: Wir m\u00fcssen gute Ausgangspunkte\nf\u00f6rdern. Das wird im Freistaat getan. Wir d\u00fcrfen nicht auf\nMiesmacher h\u00f6ren, gleich gar nicht, wenn sie die Probleme\nvorher verursacht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie, den Antrag abzulehnen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/4511 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung \u2013 \u2013 Entschuldigung, das\nhabe ich jetzt \u00fcbersehen. Ich habe Sie nicht aufgefordert.\nBitte jetzt das Schlu\u00dfwort der Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In der DDR gab es viele\nSprichworte, vor allem auch unter den ,,einfachen\u201c Men-\nschen. Zuletzt gab es eines, das hie\u00df: Unter dem Strich\nz\u00e4hlt das Ergebnis. \u2013 Wenn ich diese Zahlen h\u00f6re und die-\nse Zahlen als Parlament zur Kenntnis nehme, vor allem\nrechts von mir gesehen, und weiter nichts als eine Verk\u00fcn-\ndung h\u00f6re, da\u00df im Prinzip doch alles tutti paletti ist und\nda\u00df nur 16 Leute hier in der Fraktion f\u00fcr die Situation\nzust\u00e4ndig sind, dann ist das doch so etwas von ignorant \u2026\nIch bin selbst geb\u00fcrtiger Erzgebirgler mit einer langen\nAhnentafel. Das ist nachweisbar.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Ich bin nicht adlig wie Freifrau von Fritsch, aber immer-\nhin plebejisch.\nJeder Mensch wei\u00df, da\u00df das Erzgebirge vor dem Zweiten\nWeltkrieg und in der Zeit des Zweiten Weltkrieges als das\nArmenhaus Deutschlands galt. Ich nehme einmal an, ob\nnun falsch strukturiert oder nicht strukturiert: Es war in\nden Zeiten der DDR in dieser Region Erzgebirge eine wirt-\nschaftliche Entwicklung aufgebaut worden, die den Men-\nschen einen guten, teilweise sogar \u00fcberdurchschnittlichen\nLebensstandard gew\u00e4hrleistet hat. Das ist doch eindeutig!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Zurufe)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen doch erz\u00e4hlen, was Sie wollen. Das nimmt\nIhnen doch dort oben keiner mehr ab! Die lachen doch\nblo\u00df noch \u00fcber Ihre Weltfremdheit.\nHerr Witzschel, Sie waren f\u00fcr die Wirtschaft verantwort-\nlich im Bezirksvorstand der CDU, doch nicht ich.\n\n(Witzschel, CDU:\nDoch nur ein reichliches Jahr!)\n\nUnd vorher waren Sie Betriebsdirektor.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nH\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Prof. Dr. Hegewald:\n\nVierzig Jahre Mi\u00dfwirtschaft!)\n\nDas ist doch sowas von demagogisch \u2026\n\n(Proteste bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, ich war von Wirtschaft \u00fcber Sport bis zur Kultur f\u00fcr\nalles zust\u00e4ndig.\nDas geht soweit, das wissen wir doch alle gemeinsam, da\u00df\nStandorte, die erhalten werden konnten, kaputtgegangen\nsind, z. B. das Waschger\u00e4tewerk Schwarzenberg. Ich erin-\nnere an die Schwierigkeiten, die DKK Scharfenstein\ngemacht wurden, bevor sie den \u00d6kok\u00fchlschrank bauen\ndurften usw.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Bitte sch\u00f6n.\n\nHauck, CDU: Herr Dr. Bartl!\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nNicht Doktor! Ich wurde in die Bezirksleitung\n\ngeschickt, bevor das kam. \u2013 Heiterkeit)\n\nIst Ihnen bekannt, da\u00df dieser Wohlstand, von dem Sie\ngesprochen haben, einen hohen Preis hatte? Dieser Wohl-\nstand ist durch die Wismut gebracht worden. Er hat viele\nMenschenleben gekostet und gro\u00dfe Umweltsch\u00e4den\ngebracht. Das sollten Sie bitte nicht vergessen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU:\nDas wei\u00df er nicht.)\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Was hei\u00dft, das wei\u00df ich nicht?\nDas wei\u00df ich schon. Mein Vater ist 1960 gestorben. Er war\nbei der Wismut. Das wei\u00df ich aus eigenem Erleben.\nIch rede jetzt aber von der Zeit, die ich z. B. politisch aktiv\nmiterlebt habe. Ich rede einmal von den letzten 20, 25 Jah-\nren. Da steht f\u00fcr Erzgebirge MZ Zschopau. Da steht f\u00fcr\nErzgebirge DKK Scharfenstein. Da steht f\u00fcr Erzgebirge\nWaschger\u00e4tewerk Schwarzenberg. Da steht OBEW Anna-\nberg. Da steht \u2013 \u2013\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\n\u2026 die beste Landwirtschaft der DDR nach Leipzig.)\n\n\u2013 Zum Beispiel auch. Ich kenne diese Region. Ich kenne\ndiese Betriebe, und ich kannte deren damaliges Export-\nprofil, z. B. von der Elektroinstallation Annaberg, in der\ndiese Fraktion war und wo dieser Fraktion gesagt worden\nist: Wir haben unsere M\u00e4rkte in den westlichen L\u00e4ndern,\ndie wir vorher hatten, z. T. erhalten k\u00f6nnen. Wir haben sie\nnicht mehr in Westdeutschland, weil sie dort von anderen\nKonzernen \u00fcbernommen worden sind.\nDas alles waren M\u00f6glichkeiten und Ma\u00dfnahmen, die auch\ndieses Hohe Haus h\u00e4tte mit bestimmten Pr\u00e4ventionen\nbeeinflussen k\u00f6nnen.\nHerr Witzschel, es ist doch einfach nicht fair, wenn man\nhier bestimmte Beispiele aufmacht und dabei zu zwei Drit-\nteln von Standorten redet, die \u00fcberhaupt nicht im Erzge-\nbirge liegen, in diesem Arbeitsamtsbezirk.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWeder Klingenthal, noch Auerbach im Kreis Stollberg sind\njetzt hier gemeint.\nWir bitten einfach um eines: Wenn man diese Zahlen h\u00f6rt,\nkann man doch beim allerbesten Willen die Situation nicht\nsch\u00f6nreden. Das mu\u00df doch nun Anla\u00df sein, da\u00df sich die\nStaatsregierung wenigstens in einer solchen Situation\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6719\n\n\n\ngem\u00fc\u00dfigt f\u00fchlt, vor dieses Parlament hinzutreten und\nAuskunft zu geben zu dem, was sie seit 1992 auf diesem\nGebiet auf der Grundlage von drei Antr\u00e4gen getan hat\noder was sie zumindest vorhat, um die Situation f\u00fcr diese\nMenschen dort zu verbessern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Jetzt stelle\nich aber die Drucksache 1/4511 zur Abstimmung. Wer\n\ndieser Drucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist\ndie Drucksache mehrheitlich abgelehnt, und der Tagesord-\nnungspunkt 7 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nKarl-May-Stiftung Radebeul\nDrucksache 1/4413, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das\nPr\u00e4sidium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten fest-\ngelegt: Linke Liste/PDS 4 Minuten, CDU 9 Minuten, SPD\n5 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten, F.D.P. 3 Minu-\nten und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDer Einreicher, Linke Liste/PDS, hat das Wort. Bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit Schreiben vom 16.2.1994 wandte sich der\nVorstandsvorsitzende der Karl-May-Stiftung an alle Frak-\ntionsvorsitzenden dieses Hauses mit der Bitte um Unter-\nst\u00fctzung bei der Abwendung akuter Gefahr f\u00fcr dieses\nbedeutende nationale und internationale Kulturgut.\nWie einem Teil der Abgeordneten dieses Hauses bekannt\nsein m\u00fc\u00dfte, wurde auf staatlicher Grundlage eine Verein-\nbarung zwischen dem Karl-May-Verlag Bamberg und der\nKarl-May-Stiftung Radebeul im Jahre 1960 geschlossen,\nda\u00df bestimmte Gegenst\u00e4nde und Verlagsrechte nach Bam-\nberg \u00fcberstellt werden. Die Bereitschaft des jetzigen Inha-\nbers des Karl-May-Verlages Bamberg, Herrn Schmidt,\ndiese Kulturg\u00fcter zu einem Preis von 3,5 Millionen DM\nzur\u00fcckzuverkaufen, ist zwar anerkennenswert, bedeutet\naber ein Vielfaches der damaligen Option. Radebeul selbst\nist dazu nicht in der Lage, diese Summe aufzubringen.\nZirka 1,2 Millionen DM k\u00f6nnen durch die Stiftung selbst\nerbracht werden. Das sind extra 30 %. Am vergangenen\nMontag beschlo\u00df der Kreistag Dresden-Land, 500 000 DM\ndaf\u00fcr zus\u00e4tzlich bereitzustellen.\nNun ist das Land gefordert. Die Absicht der Staatsregie-\nrung, dem Antrag entsprechen zu wollen, ist l\u00f6blich, eben-\nso die Absicht, eine Aufnahme der Hinterlassenschaft in\ndas Gesamtverzeichnis des national wertvollen Kulturguts\nzu veranlassen. Jedoch ist unverz\u00fcgliches, schnelles Han-\ndeln gefragt, um der Gefahr der Ver\u00e4u\u00dferung auf dem\nfreien Markt zu begegnen.\nDie gutachterliche Stellungnahme von Prof. Roxin aus\nM\u00fcnchen verweist mit Nachdruck darauf \u2013 und ich zitiere:\n1. Der rein materielle Wert der gesamten Gegenst\u00e4nde ist\nschwer abzusch\u00e4tzen.\n2. Die Bibliothek weist viele v\u00f6lkerkundlich sehr wertvol-\nle und heute kaum noch zug\u00e4ngliche Werke des 19. Jahr-\nhunderts auf.\n3. Die Gem\u00e4lde des zu Anfang unseres Jahrhunderts sehr\nber\u00fchmten Jugendstilmalers Sascha Schneider haben auch\nheute noch einen erheblichen Geldwert.\nMeine Damen und Herren! Im Hinblick auf den Wert der\ngenannten Nachla\u00dfgegenst\u00e4nde ist zu ber\u00fccksichtigen,\nda\u00df es sich nicht abstrakt, also losgel\u00f6st um die Person von\n\nKarl May handelt und da\u00df sich das in Werten gar nicht\nabsch\u00e4tzen l\u00e4\u00dft, sondern als ehemaliges Besitztum des\nber\u00fchmtesten Schriftstellers einen Affektionswert hat, der\nden davon unabh\u00e4ngigen Gegenstand der Nachla\u00dfmate-\nrialien weit \u00fcbersteigt. Jeder einzelne Gegenstand w\u00fcrde\nbei einer eventuellen Versteigerung sehr hohe Preise erzie-\nlen. Die Auktionspreise f\u00fcr selbst inhaltlich irrelevante\nAutographien von Karl May sind daf\u00fcr sichere Indizien.\nUnd, meine Damen und Herren, ich wei\u00df, wovon ich rede:\nIch bin Radebeuler, und ich habe mich nach dem Kriege\ndort in der Karl-May-Stiftung \u2013 wer das vielleicht wei\u00df \u2013\nbei Patty Frank am Kaminfeuer auch mit diesem Werk\nvertraut machen d\u00fcrfen. Und jeder wei\u00df, da\u00df es millio-\nnenfach \u2013 und dar\u00fcber kann man sicherlich im Osten\nstreiten \u2013,\n\n(Zurufe von der CDU: War verboten!)\n\n\u2013 da\u00df es auch trotz Verboten in der DDR gelesen wurde,\nund nicht zu wenig!\n\n(Unruhe im Saal)\n\nUnd die Verlagsrechte \u2013 Sie haben es sicherlich auch\ngelesen; es wird wohl bis \u2013 \u2013\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Ach,  bis  Witzschendorf  wird\u2019s wohl gekommen sein!\nEs wurde ja gehandelt. Ich bin ja in der Zeit auch in die\nSchule gegangen.\n\nUnd ich glaube, hier sind wir als Land gefordert, dieses\nwertvolle Kulturgut tats\u00e4chlich zu erhalten, weil es f\u00fcr\nSachsen notwendig ist. Da\u00df es finanzierbar ist, ich glaube,\ndas d\u00fcrfte au\u00dfer Frage stehen. Mich w\u00fcrde interessieren,\nwie die Staatsregierung seit der Antragstellung bis zum\nheutigen Tage die Entscheidung dazu gef\u00e4llt hat.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe und Proteste bei den anderen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion;\nHerrn Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zu den eindr\u00fccklichsten Erinnerungen aus meiner\nSchulzeit geh\u00f6ren die Taschenkontrollen nach sogenannter\nSchund- und Schmutzliteratur. Und au\u00dfer Micky-Maus-\nHeften war damals Karl May gemeint.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6720\n\n\n\nIch mu\u00df auch ein wenig zur Beruhigung sagen, wir hatten\nanst\u00e4ndige Lehrer. Wir wu\u00dften immer vorher, an welchem\nTag wir keinen ,,Karl May\u201c in der Tasche haben durften.\nUnd deshalb sind die Karl-May-B\u00fccher in den Familien\ngeblieben und zwischen uns Schulkindern hin- und her-\ngetauscht worden, so da\u00df die Kenntnis von Karl May in\nder DDR tats\u00e4chlich recht gro\u00df war. Aber damals gab es\nSchwierigkeiten.\n\n(Fortgesetzte Unruhe und Proteste\nvon Linke Liste/PDS und\n\nbesonders des Abg. Wehnert)\n\nVielleicht hat das Karl May unseren Herzen besonders\nnahegebracht.\n,,Karl May ist ein starkes St\u00fcck Sachsen\u201c, habe ich vor\nzwei Jahren, als er seinen 150. Geburtstag hatte, einmal\ngeschrieben. ,,Die Helden der Karl-May-Erz\u00e4hlungen ver-\nk\u00f6rpern phantasiereich und humorvoll Tugenden wie\nMut, Pflichterf\u00fcllung, N\u00e4chstenliebe, Treue, Vaterlands-\nliebe und Toleranz. Sie geben gerade Kindern und Jugend-\nlichen die M\u00f6glichkeit der Orientierung und Identifika-\ntion.\u201c\nUnd ich habe damals die S\u00e4chsische Staatsregierung auf-\ngefordert, das Werk Karl Mays, seine Verbreitung, die\nErinnerung an ihn besonders zu f\u00f6rdern.\n\n(Unruhe im Saal,\nbesonders bei Linke Liste/PDS)\n\nAls die Bitte ge\u00e4u\u00dfert wurde, die Nachricht kam, den Karl-\nMay-Nachla\u00df zur\u00fcckzuerwerben, haben sowohl wir als\nauch, schon bevor wir es ansprachen, das Ministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst reagiert.\nDas Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat mit der\nKarl-May-Stiftung sofort Verbindung aufgenommen, ihr\neine Reihe von Hinweisen gegeben. Wenn Sie jetzt hier\n,,Kulturstiftung der L\u00e4nder\u201c usw. lesen, so sind das die\nHinweise es SMWK.\nUnd ich darf Sie daran erinnern, da\u00df in der Antwort der\nStaatsregierung zu lesen ist: ,,Vor einer Entscheidung \u00fcber\neine eventuelle finanzielle Beteiligung des Freistaates am\nR\u00fcckkauf der Einrichtungsgegenst\u00e4nde ben\u00f6tigt das\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst n\u00e4here\nErl\u00e4uterungen zu den Vorg\u00e4ngen von 1960 sowie eine\nDarstellung der Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse der Karl-May-Stif-\ntung. Unabh\u00e4ngig davon wird das SMWK nach \u00dcbergabe\neines Verzeichnisses der vom Karl-May-Verlag Bamberg\nangebotenen Gegenst\u00e4nde \u00fcber das Bayerische Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Unterricht, Kultur, Wissenschaft und Kunst\nbeim Bundesminister des Innern eine Aufnahme der Karl-\nMay-Hinterlassenschaft in das Gesamtverzeichnis des\nnational wertvollen Kulturgutes veranlassen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Das, was der Ihnen vorliegen-\nde Antrag fordert, existiert bereits. Es wird gehandelt. Es\nwurde bereits lange gehandelt, bevor dieser Antrag einge-\nreicht worden ist.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas ist doch gar nicht wahr!\n\nDa reden Sie doch mal mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer! \u2013\nProteste bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Es ist wahr! Es ist wahr, weil ich mich lange, bevor ich\nIhren Antrag \u00fcberhaupt ausgedruckt bekam, ja auch schon\ndarum gek\u00fcmmert habe und wei\u00df, da\u00df das Ministerium\ndamals bereits daran gearbeitet hat.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUnd wie gesagt, vor zwei Jahren habe ich dem Minister\nbereits geschrieben \u2013 und \u00fcbrigens auch der Ministerin\nRehm \u2013, und man kann es auch Herrn Gro\u00df als Erinne-\nrung, wenn er es nachlesen w\u00fcrde, geben. Und ich sagte\ndamals, da\u00df wir auch einige ausgew\u00e4hlte Reiseerz\u00e4hlun-\ngen von Karl May in den Lehrplan aller Schulformen auf-\nnehmen sollten. Ich erinnere mich noch an die ver\u00e4rgerte\nReaktion von Frau Kollegin Rush von der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne dazu.\nAber jetzt, meine Damen und Herren Antragsteller, jetzt\nauf den fahrenden Zug aufzuspringen, wo Sie es als regie-\nrende Partei doch waren, die das Werk von Karl May\nunterdr\u00fcckt haben, die 1960 den Nachla\u00df verschleudert\nhaben, die Schulkinder schikaniert haben mit diesen\nTaschenkontrollen \u2013 das ist ein ziemlich starkes St\u00fcck!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAnhaltend gro\u00dfe Unruhe und\nProteste bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nFrau Abg. Wittig. Ich bitte, da\u00df Sie der Rednerin zuh\u00f6ren.\nBitte sch\u00f6n.\n\n(Weiterhin Unruhe im Saal)\n\nFrau  Wittig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren!\n,,Jetzt habt ihr schon die Karl-Marx-Stadt, warum nennt\nihr Radebeul nicht Karl-May-Stadt?\u201c \u2013 Mit dieser\n\u00c4u\u00dferung sorgte seinerzeit Walter Scheel auf dem Au\u00dfen-\nministertreffen 1973 in Helsinki f\u00fcr Aufregung in der\nDDR-F\u00fchrung.\nEs ist schon verkehrte Welt, wenn die Nachfolgeorganisa-\ntion einer Partei Karl May f\u00fcr Sachsen retten will, die vor\nJahren daf\u00fcr gesorgt hat, da\u00df das Erbe Karl Mays aus\nSachsen verschwunden und in Bamberg gelandet ist!\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD, F.D.P. und CDU)\n\nKarl May, dieser ,,Shakespeare der Jugend\u201c, wie ihn Ernst\nBloch genannt hat, ist oft und gern gebraucht und\nmi\u00dfbraucht worden. Die Fraktion Linke Liste/PDS hat\neinen akzeptablen Antrag eingebracht. Die Staatsregie-\nrung hat ihn vern\u00fcnftig und nach Ansicht meiner Fraktion\nausreichend beantwortet.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P. und CDU)\n\nVon daher will mir der Grund der jetzigen Parlamentsde-\nbatte nicht ganz einleuchten, es sei denn, hier wolle sich\njemand hinter dem breiten R\u00fccken eines Schriftstellers,\nden selbst schon jeder deutsche Bundeskanzler \u00f6ffentlich\nzur Lekt\u00fcre empfohlen hat, profilieren, dem es gar nicht\num die Sache geht.\n,,Ich schreibe f\u00fcr alle, deren Herzen noch nicht alt gewor-\nden und vertrocknet sind. So ein Eingetrockneter mag\nr\u00e4sonieren; wenn er etwas mit mir zu schaffen hat, so ich\ndoch nichts mit ihm.\u201c\nDas hat Karl May vor recht genau 100 Jahren gesagt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Frau Abg. Ackermann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6721\n\n\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Wir wissen alle das gleiche: Dieser\nAntrag w\u00e4re gegenstandslos, h\u00e4tte nicht die DDR 1960 den\nNachla\u00df von Karl May nach Bamberg verscheuert. Ich\nwiederhole mich. Trotzdem denke ich mir: Sie alle h\u00e4tten\ndie Gelegenheit gehabt, Herr Schimpff und jede Fraktion,\nauf diesen Brief zu reagieren. Ich meine uns, wir sollten\nuns vielleicht \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Na, gut. Wenn Sie denken, es ist jetzt nicht n\u00f6tig zu\nreagieren: Am n\u00e4chsten Montag findet das entscheidende\nGespr\u00e4ch zwischen dem Herrn Schmid und der Stiftung in\nRadebeul statt. Ich bin schon der Auffassung, da\u00df wir jetzt\nalle politische Diskussion beiseite lassen und uns dem\nGegenstand widmen sollten.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nEs geht um mehr als um die B\u00fccher von Karl May. Es geht\ntats\u00e4chlich um den malerischen Bestand der Sascha-\nSchneider-Bilder. Es geht auch um diese Einrichtung des\nArbeitszimmers, die Zeugnis ablegt f\u00fcr die ,,Figelanz\u201c der\nSachsen. Ich meine, an dieser Stelle \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Bitte sch\u00f6n, lieber\nHerr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU:  Liebe Kollegin Ackermann, sind Sie\nbereit, Einsicht zu nehmen \u2013 ich mache das ohne Erlaubnis\nmeines Fraktionsvorsitzenden \u2013 in den hier gerade vor mir\nliegenden Briefwechsel zwischen ihm, dem Minister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst und der Karl-May-Stiftung, damit\nSie sich \u00fcberzeugen, da\u00df wir auch jetzt aktuell gehandelt\nhaben?\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Das ist sehr sch\u00f6n.\nIch begr\u00fc\u00dfe es, Herr Schimpff. Ich nehme anschlie\u00dfend\ngern Einsicht, damit es nicht von meiner Redezeit abgeht.\n Ich w\u00fcrde doch denken, wir sollten einfach signalisieren,\nda\u00df der Freistaat bereit ist, sich an der Finanzierung zu\nbeteiligen, damit auch die Kulturstiftung der L\u00e4nder, wie\ndas n\u00e4mlich alles schon dank Ihrer reiflichen Vorarbeit\nvorbereitet ist, t\u00e4tig werden kann mit Zustiftungen zu\ndieser Gesamtsumme.\nIch empfehle Ihnen vielleicht dann doch, unserem \u00c4nde-\nrungsantrag ein gewisses Wohlwollen entgegenzubringen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion,\nDr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es kommen immer aus einer Fraktion, wenn hier\ngewisse Einwendungen gebracht werden, emp\u00f6rende\nRufe.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Herr Wehnert, Sie rufen besonders laut.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nWeil ich dort geboren bin.)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen: Ich h\u00e4tte auch Grund zu rufen,\nund zwar meine Verwunderung in die s\u00e4chsischen Lande\ndar\u00fcber, da\u00df Sie als Nachfolger dieser Partei \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ja,  lassen Sie mich doch nun wirklich einmal ausreden.\n\u2013 endlich einmal einen Antrag bringen, der den Anschein\nerweckt, als wollten Sie damit einen Beitrag leisten, eine\nechte Wiedergutmachung an unserem s\u00e4chsischen Karl\nMay zu leisten.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nIch geh\u00f6rte n\u00e4mlich zu den Jungen, die Karl May ver-\nschlungen haben.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Ich auch!)\n\n\u2013 Sie sind aber kein Junge, Frau Schneider, pardon, wobei\nsicher auch Karl May ja sch\u00f6ne Frauen hatte: die Schwe-\nstern von Winnetou oder von Hadschi Halef Omar. Alle\ndiese Dinge kennen wir. Alle, an die die Stifung geschrie-\nben hat, das waren nicht nur die Fraktionsvorsitzenden\nunseres Landtages \u2013 \u2013 Sie hat auch an den Bundeskanzler,\nan den Innenminister geschrieben. Ich wei\u00df, da\u00df ein\ngro\u00dfer Teil derer, die diese Briefe bekommen haben \u2013 sie\nwaren ja alle einmal jung \u2013, Karl May mit innerlicher\nBegeisterung gelesen haben.\nDieser Ausgangspunkt \u2013 und auf den m\u00f6chte ich zur\u00fcck-\nkommen \u2013 wurde mir als jungem Studiker zum Verh\u00e4ng-\nnis. 1947 hatte ich 24 B\u00e4nde Karl May; es gibt ja weit \u00fcber\n65 und dann noch so ein paar Nachz\u00fcgler. Die hatten viele\nnicht mehr, weil sie in Leipzig ausgebombt waren. Sie\nsuchten Kommilitonen, die noch einige im Bestand hatten.\nIch hatte das Gl\u00fcck, da\u00df ich nicht zu den Ausgebombten\ngeh\u00f6rte. Die B\u00fccher wurden in der Juristenfakult\u00e4t unter\nden Kommilitonen ausgetauscht, weil sie auch Kinder hat-\nten, die es lesen wollten. Pl\u00f6tzlich kam der Vertreter der\nSED-Betriebsgruppe und hob dann vor allen Leuten den\nFinger, wie sich ein Kommilitone an einer ,,neuen\u201c Univer-\nsit\u00e4t erlauben konnte, so ein Schandwerk zu verteilen.\nMeine Damen und Herren, so ist es gewesen! Da\u00df Sie sich\nals Antragsteller heute hier anders artikulieren, freut mich.\nIch nehme das als echten Beitrag daf\u00fcr, da\u00df Sie den Mut\nhaben, auch mit diesen Praktiken innerlich einmal zu bre-\nchen, aber nicht deshalb, um einen Antrag zugunsten der\nLinken Liste/PDS einzubringen, sondern um eigentlich\ndamit sichtbar zu machen, da\u00df Karl May zu Sachsen ge-\nh\u00f6rt hat und da\u00df es ein Skandal war, da\u00df Karl May mit\nseinem Erbe\n\n(Richtig! bei der CDU)\n\nvon unserem Rechtsvorg\u00e4ngerstaat DDR verscheuert wur-\nde, weil er in die Ideologie dieses Systems nicht hineinge-\npa\u00dft hat.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die\nRedezeit!\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Wir werden alles tun, da\u00df das wieder\nzur\u00fcckkommt, mit viel mehr Preis, mit viel mehr Geld, als\nes vielleicht damals gelaufen ist. Meine Fraktion wird sich\ndaf\u00fcr einsetzen, nicht nur hier, auch im Bund. Der Vorsit-\nzende des Kuratoriums dieser Stiftung ist Herr Mischnick.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6722\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich bitte\nSie, die Rede zu beenden. Es ist die Redezeit \u00fcberschritten.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Ich beende die Rede mit dem Appell\nan die Staatsregierung, mit daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df\nKarl May wieder zu uns geh\u00f6rt, so wie wir ihn einmal als\nJungen oder M\u00e4dchen erlebt haben und wie unsere Nach-\nkommen ihn auch weiter erleben sollen: hier in Sachsen,\nf\u00fcr Sachsen, eigentlich f\u00fcr uns alle.\nEr war schon ein guter Pilot auf der moralischen Ebene!\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Prof. Porsch, die Redezeit\nwar schon \u00fcberschritten, als Sie die Frage stellen wollten.\nDeshalb habe ich nicht gefragt. Hier gibt es einen Rede-\nbeitrag. Was ist Ihr Begehr?\n\nBr\u00fcckner, CDU: Hadschi Halef Omar Ben Hadschi Abul\nAbbas Ibn Hadschi Dawud al Gossarah hatte keine Schwe-\nster, lieber Doktor Kr\u00f6ber.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei CDU, SPD\nund F.D.P. \u2013 Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren, ich bitte Sie, die W\u00fcrde des Hauses\nzu wahren.\n\n(Unruhe)\n\nIch gebe jetzt der Fraktion Linke Liste/PDS das Wort zum\nSchlu\u00dfwort. Oder m\u00f6chte die Staatsregierung dazu spre-\nchen? Es hat sich niemand gemeldet. \u2013 Nein, okay.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst bin ich erfreut, da\u00df jeder mit Engagement,\neigentlich wie es tats\u00e4chlich so war, die Dinge schildert.\nMan darf nur nie vergessen, da\u00df es eben auch die DDR\nwar, die im Prinzip sich bei diesem Schriftsteller fast als\neinzigem korrigiert hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Wenn Sie die Pflege des Grab-\nmals und des Hauses in den 80er Jahren und die dort ein-\ngestellten Mittel gesehen haben, werden Sie sicherlich\nauch gesehen haben, da\u00df man gl\u00fccklicherweise, richtiger-\nweise \u2013 da gebe ich Herrn Kr\u00f6ber v\u00f6llig recht \u2013 den Mut\nhatte, einmal eine Korrektur vorzunehmen, was leider oft-\nmals nicht der Fall war.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Aber bitte sch\u00f6n.\n\nGoliasch, CDU: Herr Wehnert, ich freue mich, wenn wir\nuns schon bei Karl Marx nicht treffen, da\u00df wir uns bei Karl\nMay einig sind. Ich habe eine Frage. Die PDS ist die reich-\nste Partei Deutschlands.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nW\u00e4re es nicht ein St\u00fcck Wiedergutmachung, wenn Sie den\nDifferenzbetrag spendieren w\u00fcrden, so da\u00df wir wirklich\n\n\u00fcberzeugt sein k\u00f6nnen, Sie tun etwas f\u00fcr unseren Schrift-\nsteller aus Sachsen?\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Herr Goliasch, ich stimme\nIhnen voll zu. Sie haben die Regierungsverantwortung.\nGehen Sie zu Frau Breuel und holen Sie sich das Verm\u00f6-\ngen, auf das wir verzichtet haben!\n\n(Goliasch, CDU:\nStellen Sie doch den Antrag!)\n\n\u2013 Jederzeit. \u2013 Und ein zweites Problem: Meine Damen\nund Herren, es ist eigentlich zuf\u00e4lligerweise, aber symbo-\nlisch. Da wir heute \u00fcber die T\u00fcrkei, \u00fcber die Probleme der\nKurden sprachen: Ist Ihnen eigentlich bekannt, da\u00df Karl\nMay in der T\u00fcrkei gegenw\u00e4rtig verboten ist, unter ande-\nrem wegen seines Romans ,,Durchs wilde Kurdestan\u201c? Ich\nhoffe, Herr Schimpff, das ist Ihnen auch bekannt?\n\n(Schimpff, CDU: Ja!)\n\n\u2013 Ja, es pa\u00dft. Es ist eigentlich symbolisch. Deshalb, meine\nDamen und Herren, bin ich tats\u00e4chlich weit davon ent-\nfernt, weil ich in dieser Zeit Erlebnisse hatte, als Dresden\nin Schutt und Asche lag und man als geborener Radebeu-\nler die M\u00f6glichkeit hatte, ununterbrochen im Karl-May-\nMuseum auch romantische, auch tr\u00e4umerische, auch ziel-\norientierte Wertvorstellungen zu bekommen, von denen\nich sicherlich mit meinem Beruf als Landwirt gar nicht\nmehr so weit entfernt liege.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nBesser als wertorientierte Zielvorstellungen!)\n\nIch sage das deshalb, weil wir aufh\u00f6ren sollten, dieses\nThema tats\u00e4chlich parteipolitisch zu vereinnahmen. Hier\ngeht es um Kulturgut.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Eben!)\n\nWir sollten aus gemachten Fehlern lernen, aber leider habe\nich den Eindruck, da\u00df das offensichtlich in diesem Haus\ngegenw\u00e4rtig auch nicht m\u00f6glich ist und wir dieselbe Zeit,\ndie wir schon einmal hatten, heute wieder vorfinden: da\u00df\neine Partei bestimmt, was letztendlich notwendig, m\u00f6glich\nund richtig ist. Das bedauere ich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Aussprache ist beendet.\nWir kommen zur Abstimmung. Ich stelle zuerst den \u00c4nde-\nrungsantrag der Abg. Leonore Ackermann in der Druck-\nsache 1/4747 zur Abstimmung. Eine Begr\u00fcndung? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Ich mache Ihnen ein Angebot \u2013 dann\nm\u00fcssen Sie nicht das Gef\u00fchl haben, es kommt von der\nLinken Liste/PDS. Es geht einfach darum, da\u00df wir verhin-\ndern wollen, da\u00df dieses Kulturgut wild zerst\u00fcckelt in alle\nWelt zerstreut verkauft werden kann. Aus diesem Grunde\ndiese Forderung, es als Kulturgut zu deklarieren und die\nWillenserkl\u00e4rung, diese 500 000 DM bereitzustellen, damit\nes in die Kulturstiftung der L\u00e4nder einflie\u00dfen kann. Das ist\nder Inhalt unseres \u00c4nderungsantrags.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier gibt es Redebedarf.\nBitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6723\n\n\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde auf\nalle F\u00e4lle f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag sprechen, wenn ich die\nGewi\u00dfheit aus diesem Hause mitnehmen w\u00fcrde, da\u00df die\nrestlichen 500 000 DM, um die es auch noch geht \u2013 unter\neiner Million geht es nun einmal nicht, wie der Brief und\nVororteinsch\u00e4tzungen ergeben \u2013, durch das Staatsministe-\nrium bereitgestellt werden. Hier geht es nicht darum, wer\nwas wo einbringt, sondern hier geht es um die Sicherung.\nZur Zeit reichen die 500 000 DM nicht aus. Wenn die\nStaatsregierung sich \u00e4u\u00dfern w\u00fcrde, w\u00e4re es besser.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Am Mikrophon 7 gibt es eine\nWortmeldung. Bitte sch\u00f6n.\n\nGoliasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Frau Ackermann, bei\nallem Wohlwollen f\u00fcr Ihren Antrag mu\u00df ich mich auf den\nStandpunkt stellen, den auch die SPD hat. Wir haben alles\nhinter den Kulissen getan, was m\u00f6glich ist. Ich bin \u00fcber-\nzeugt, da\u00df die Staatsregierung auch so handeln wird. Ich\nsehe keine Notwendigkeit, dazu einen solchen Antrag zu\nbeschlie\u00dfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Noch ein Redebedarf am\nMikrophon 3. Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:  Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen\n\u00c4nderungsantrag sprechen, weil ich auch denke, da\u00df es\n\ndas mindeste ist, was man tun kann. Ich m\u00f6chte in diesem\nZusammenhang noch einmal erneuern, was schon oft\n\u00f6ffentlich erkl\u00e4rt wurde: da\u00df die PDS bereit ist, ohne Pr\u00fc-\nfung auf 80 % ihres Verm\u00f6gens f\u00fcr soziale und kulturelle\nZwecke zu verzichten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag der Abg. Leonore\nAckermann, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, in der Druck-\nsache 1/4747 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Oh, ich bitte die Schrift-\nf\u00fchrer, das noch einmal zu z\u00e4hlen. Wer ist daf\u00fcr? Bitte das\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Die Enthaltun-\ngen bitte. \u2013\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Antrag ist\nmit 43 Stimmen daf\u00fcr, 41 Stimmen dagegen und einer\nReihe von Stimmenthaltungen angenommen.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDamit ist der eigentliche Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/4413 ersetzt und erledigt.\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist damit beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nGrenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr\nden Tagebau Turow und Drausendorf\n\nDrucksache 1/4477, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nNach den Einbringern Linke Liste/PDS sprechen in dieser\nReihenfolge im kleinsten Redeblock die SPD, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, die F.D.P., die CDU.\nIch rufe die Fraktion Linke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n, Prof.\nHegewald.\n\nProf. Dr.  Hegewald,  Linke  Linke/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Am 20. Januar 1994 schrieb der\nLandrat von Zittau an den Umweltminister Vaatz einen\nBrief. Der Landrat gab mir den auch zu lesen. In diesem\nBrief hei\u00dft es: ,,Unter der \u00dcberschrift ,30 % eines Dorfes\nk\u00f6nnen in den Tagebau Turow rutschen\u2019 m\u00f6chte ich diese\nAngelegenheit nochmals zu Geh\u00f6r bringen, und ich hoffe\nim Interesse der B\u00fcrger von Drausendorf und auch in\nVollzug der Verantwortung, die Sie als Minister haben, auf\nkonkrete Ma\u00dfnahmen zu diesem Problem. Mir ist unver-\nst\u00e4ndlich, wie Staatsregierung und Bundesregierung\ndieses Problem auf die leichte Schulter nehmen und bis\njetzt keine konkreten Aktivit\u00e4ten erfolgten, obwohl dieses\nProblem seit zwei Jahren aktuell ist.\u201c\nDamit haben Sie eigentlich auch die Begr\u00fcndung f\u00fcr unse-\nren Antrag. Zwei Jahre kein Handeln der Bundesregie-\nrung, und auch die s\u00e4chsische Regierung bewegte nichts;\nwas den Tagebau Turow betrifft, bis Januar 1994. Die Aus-\nwirkungen des polnischen Tagebaus Turow f\u00fchrten zu\neiner starken Verunsicherung der B\u00fcrger des Ortes Drau-\nsendorf. Was waren die Ursachen bzw. Folgen?\n1. Erhebliche Baugrundver\u00e4nderungen,\n2. nicht ungef\u00e4hrliche Sch\u00e4den an Geb\u00e4uden,\n\n3. absolute Unsicherheit hinsichtlich der dringend erfor-\nderlichen Investitionen in die Infrastruktur des Ortes und\nin Wohngeb\u00e4ude,\n4. Verweigern von Vertr\u00e4gen der Versicherungen f\u00fcr\nEigentum der Ortsbewohner,\n5. drohender Wertverlust f\u00fcr Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude.\nDie Gespr\u00e4che und Briefe der B\u00fcrger und der kommunal\nVerantwortlichen an Staats- und Bundesregierung brach-\nten nichts.\nUnser Antrag, so scheint mir, hat doch etwas Bewegung in\ndas Ganze gebracht.\nIm April tagte der Deutsch-Polnische Umweltrat. Herr\nVaatz berichtete im Umweltausschu\u00df \u00fcber die Ergebnisse.\nJetzt ist also der Austausch von Umweltdaten und einiges\nmehr geplant. Er wird dar\u00fcber \u2013 das nehme ich an \u2013 dann\nberichten. Es ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, wenn jetzt die Koopera-\ntion zwischen dem Staatsministerium und den Verant-\nwortlichen in Polen tats\u00e4chlich beginnt.\nOb nun eine grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfung gemeinsam mit den polnischen Partnern\nerarbeitet werden soll oder nicht, diese Frage ist f\u00fcr mich\nimmer noch offen. Vielleicht erhalte ich dann eine\nAntwort.\nOb eine Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung f\u00fcr den Raum Zittau\neinschlie\u00dflich des Ortes Drausendorf im Mai vorliegen\nwird, erscheint mir auch noch ungewi\u00df. Wie wir h\u00f6rten,\nhat die polnische Seite zugesagt, den Tagebau Turow in\nseiner Abbaurichtung nach S\u00fcdosten zu ver\u00e4ndern und\nden Abraum so anzusch\u00fctten, da\u00df die Risiken f\u00fcr Rut-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6724\n\n\n\nschungen minimiert werden \u2013 eine sehr begr\u00fc\u00dfenswerte\nEntscheidung.\nIch frage nun die Staatsregierung: Wie verbindlich sind\ndenn diese Aussagen? Was unternimmt die Staatsregie-\nrung, um die Verbindlichkeit zu erh\u00f6hen? Ich bin mir be-\nwu\u00dft, da\u00df es eine Menge Schwierigkeiten gibt und da\u00df das\nmit viel diplomatischer Kunst geschehen mu\u00df. Ich denke\naber, da\u00df es dringend erforderlich ist dranzubleiben, diese\nDinge weiter in Richtung einer h\u00f6heren Verbindlichkeit\nvoranzubringen.\nIch m\u00f6chte auch die Frage stellen: Wer zahlt eigentlich den\nBetroffenen Entsch\u00e4digungen, deren H\u00e4user durch Rut-\nschung schwer besch\u00e4digt wurden? Wie wird die \u00d6ffent-\nlichkeit informiert \u2013 nicht nur durch Presseerkl\u00e4rungen \u2013,\nsondern wie wird mit den Betroffenen konkret gespro-\nchen, damit sie auch aus dieser Verunsicherung heraus-\nkommen? Zwei Jahre blieben die Drausendorfer ,,drau\u00dfen\nvor der T\u00fcr\u201c, um einmal mit Wolfgang Borchert zu spre-\nchen, vor der T\u00fcr der Staatsregierung. Jetzt, so scheint es,\nist Bewegung in diese Sache gekommen, was sehr zu\nbegr\u00fc\u00dfen ist. Ich hoffe, wir erfahren heute noch mehr, was\nda im einzelnen geplant ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nDr. Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Leider ist es jetzt ein Beitrag, bei dem man nicht sagen\nkann: Das war einmal \u2026!, sondern wir kommen zur kon-\nkreten Facharbeit.\nGrenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr\nden Tagebau Turow und Drausendorf \u2013 den Titel des\nAntrages habe ich, mit Verlaub, nicht verstanden. Ich habe\nvielmehr den Eindruck gehabt, da\u00df sich die Fraktion Linke\nListe/PDS nach Zeiten zur\u00fccksehnt, als die sogenannte\nVolksrepublik Polen noch Bruderland war.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGrenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen\nsetzen Staatsvertr\u00e4ge voraus, Staatsvertr\u00e4ge, die die Part-\nner dann verpflichten, alle Daten der bergbautreibenden\nBetriebe in Sachsen und Polen offenzulegen. Ob dies im\nInteresse der bergbautreibenden Betriebe ist, wage ich zu\nbezweifeln. Es setzt im \u00fcbrigen auch eine gemeinsame\nUmweltbeh\u00f6rde voraus. Das ist Zukunftsmusik, das sollte\nman vielleicht anstreben. Dies w\u00fcrde auch dazu f\u00fchren,\nda\u00df z. B. die Daten f\u00fcr eine zu errichtende Sonderm\u00fcllde-\nponie im Grenzraum zu Polen nicht nur \u00fcbermittelt wer-\nden m\u00fcssen, sondern die Polen h\u00e4tten dann auch ein Ein-\nspruchsrecht.\nDie in den letzten Tagen und Wochen gerade auch durch\nsolche Anfragen der Linken Liste/PDS angeheizte Diskus-\nsion im Dreil\u00e4ndereck zeigt in eine Richtung, die wir f\u00fcr\nfalsch halten.\nDie SPD-Fraktion will zur Versachlichung der Diskussion\num eingetretene Bergsch\u00e4den gerade auch in Drausendorf\nbeitragen und unterst\u00fctzt deshalb den vom Staatsministe-\nrium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung hierbei einge-\nschlagenen Weg mit Nachdruck. Die vom Schweriner\nTreffen der gemeinsamen Kommission \u2013 ich nenne sie ein-\nmal \u2013 Polen/Bundesrepublik Deutschland bekanntgewor-\ndenen Ergebnisse geben dazu Hoffnung.\n\nNun zur Sache. Es ist unstrittig, da\u00df der Abbau von Braun-\nkohle vom Nei\u00dfe-Sockel erhebliche Gefahren hinsichtlich\nder Stabilit\u00e4t des Grenzraumes um Zittau mit sich bringt,\ndies durch die erheblichen \u00c4nderungen der hydrologi-\nschen, hydrogeologischen und geomechanischen Verh\u00e4lt-\nnisse und der damit verbundenen geomechanischen Para-\nmeter. Allerdings wird es kaum m\u00f6glich sein, in situ alle\nEinfl\u00fcsse zu differenzieren bzw. zu separieren.\nEs ist unstrittig, da\u00df der Tagebau Turow auf s\u00e4chsischem\nGebiet zu erheblichen Setzungen und Hebungen gef\u00fchrt\nhat, dies sowohl aufgrund des Aushubvorganges wie auch\ndurch Grundwasserabsenkungen, wie auch aufgrund der\nerheblichen Verringerung des Schlankheitsgrades des\nNei\u00dfe-Sockels.\nOb aber nicht auch der Betrieb von Tagebauen im S\u00e4ch-\nsischen einen Einflu\u00df auf die Setzungen gerade auch in\nDrausendorf hat, ist zumindest von uns hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag nicht zu beantworten.\nEs ist vielmehr jetzt wichtig, da\u00df geomechanische und\numweltrelevante Daten zwischen s\u00e4chsischen und polni-\nschen Umweltbeh\u00f6rden ausgetauscht werden, woraus\ndann wiederum naturwissenschaftlich gesicherte Pro-\ngnosen abgeleitet werden k\u00f6nnen und eine Sanierung der\nUmwelt eingeleitet werden kann. Dies w\u00e4ren vertrauens-\nbildende Ma\u00dfnahmen, die in eine langfristige Kooperation\nm\u00fcnden k\u00f6nnten.\nErfahrungen in der Beurteilung von Setzungen und bei\nin-situ-Messungen liegen gerade auch in Freiberg vor. Wir\nsollten sie nutzen und dann auch den Polen zur Verf\u00fc-\ngung stellen.\nMeine Fraktion unterst\u00fctzt auch die vom Innenministe-\nrium zugesagten Mittel und die Ma\u00dfnahmen zur Sanie-\nrung von Geb\u00e4uden und Wohnh\u00e4usern gerade auch in\nDrausendorf, die eindeutig Sch\u00e4den durch den Bergbau\ngenommen haben. Damit die bereitgestellten Mittel nicht\neinem zu gro\u00dfen Setzungsgradienten geopfert werden,\nverweisen wir nochmals auf die Analyse der Ursachen der\nBergsch\u00e4den und fordern eine langfristig gesicherte\nSetzungsprognose und Gefahrenabsch\u00e4tzung durch den\nBetrieb der Tagebaue Turow und Berzdorf.\nDie gegen\u00fcber dem Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung von den Polen in Schwerin genannten\nVorkehrungen und ge\u00e4u\u00dferten Ank\u00fcndigungen, wie\nBereitstellung von geomechanischen und umweltrelevan-\nten Daten, Ansch\u00fcttung des Abraumes an den Nei\u00dfe-\nSockel, Schwenkung des Tagebaues Turow in s\u00fcd\u00f6stlicher\nRichtung, also weg von der Nei\u00dfe, halten wir f\u00fcr geeignet,\nf\u00fcr eine Verbesserung der Umweltsituation und eine Ver-\nringerung der Bergsch\u00e4digungen im s\u00e4chsischen Gebiet.\nIch glaube aber, da\u00df weitere Ma\u00dfnahmen notwendig sind:\nder Austausch von Gutachten, der Austausch von Exper-\nten, der Aufbau eines Me\u00dfnetzes, um in-situ-Messungen\nund deren Gradienten beiderseits der Grenze zu erfassen,\nsowie finanzielle Ausgleichsma\u00dfnahmen.\nDeshalb schlage ich das st\u00e4ndige Thema vor: Grenz\u00fcber-\nschreitende Bewertung der Auswirkung des Betriebes des\nTagebaues Turow und Berzdorf auf die hydrogeologi-\nschen, hydrologischen und geomechanischen Verh\u00e4ltnisse\nim Raum Zittau und Erarbeitung einer Gef\u00e4hrdungsab-\nsch\u00e4tzung. Herr Umweltminister, wenn Sie dem zustim-\nmen k\u00f6nnten, w\u00fcrden wir sicherlich einen Schritt weiter-\nkommen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6725\n\n\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Bitte  die  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! 1989 gab es die letzte vom Tagebau Turow\nverursachte Rutschung in der N\u00e4he von Drausendorf. Es\nhat nicht viel gefehlt, und die Nei\u00dfe w\u00e4re f\u00fcr immer in\ndem Tagebauloch von 150 m Tiefe verschwunden \u2013 eine\nirreparable Umweltkatastrophe mit Folgen f\u00fcr die gesamte\nRegion flu\u00dfabw\u00e4rts, mit etwa 200 000 Einwohnern in G\u00f6r-\nlitz, Guben, Forst und Bad Muskau.\n\nInzwischen hat es erfreulicherweise den Abschlu\u00df eines\nAbkommens zwischen Deutschland und Polen \u00fcber die\nZusammenarbeit auf dem Gebiet des Umweltschutzes\ngegeben. Es ist darauf hingewiesen worden. Es ist f\u00fcr uns\nder erste Schritt, sozusagen die abstrakte Ebene, die not-\nwendig war. Jetzt sind konkrete Schritte n\u00f6tig, konkrete\nSchritte, die aber auch in Drausendorf gesehen werden\nund das Verh\u00e4ltnis in Drausendorf ver\u00e4ndern m\u00fcssen.\n\nDie so notwendigen geotechnischen, hydrologischen und\nhydrogeologischen Untersuchungen vor Ort wurden vom\nLand Sachsen jedoch bisher nicht veranla\u00dft. Nach vier Jah-\nren vergeblichen Wartens sah sich der Landrat aus Zittau\ngen\u00f6tigt, selbst eine vorl\u00e4ufige Analyse in Auftrag zu\ngeben. Noch immer werden die Drausendorfer B\u00fcrger also\nim unklaren gelassen, ob der Ort der Braunkohle geopfert\nwird und sie mit der Umsiedlung zu rechnen haben oder\nob eine Rettung m\u00f6glich ist. Das ist sicher eine sehr\nschwierige Situation.\n\nEine Petition der Betroffenen ist bis heute unbeantwortet\ngeblieben. Bis Januar 1994 hat es gedauert, da\u00df sich zwei\nStaatssekret\u00e4re vom Umweltministerium und vom Innen-\nministerium vor Ort sehen lie\u00dfen. Mit der Empfehlung,\nsicherheitshalber schon einmal Bauland f\u00fcr eine Umsied-\nlung bereitzustellen, wird den B\u00fcrgern nicht gerade\nSicherheit vermittelt. Erst zu diesem Zeitpunkt fiel es den\nVerantwortlichen ein, das Landesamt f\u00fcr Umwelt und\nGeologie mit Untersuchungen zu beauftragen. Mit Zwi-\nschenergebnissen w\u00e4re im Mai zu rechnen. So der Stand\naus der Sicht der Drausendorfer.\n\nEs ist erfreulich, da\u00df nun Festlegungen mit Polen getroffen\nworden sind, die Abbaurichtung im Tagebau Turow zu\n\u00e4ndern \u2013 eine sehr notwendige Voraussetzung f\u00fcr den\nSchutz dieser Ortschaft.\n\nWir meinen, es w\u00e4re notwendig, die M\u00f6glichkeiten zu nut-\nzen, die der neue Vertrag ergibt, n\u00e4mlich mit dem Artikel\n5 eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren, in\ndie der notwendige und erforderliche Datenaustausch ein-\ngeschlossen sein mu\u00df. Notwendig ist auf jeden Fall aber,\nda\u00df die Drausendorfer selbst einbezogen werden, da\u00df\ndieser Vorgang f\u00fcr sie transparent und mitbestimmbar\nwird.\n\nDie Staatsregierung mu\u00df sich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df der\nBundesumweltminister die durch Artikel 9 Abs. 2 des\ngenannten Gesetzes gegebene M\u00f6glichkeit nutzt, die\nBeauftragung einer Kommission zur Kl\u00e4rung aller mit\ndem Tagebau Turow zusammenh\u00e4ngenden Fragen zu\nerm\u00f6glichen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion der F.D.P. Bitte\nsch\u00f6n, Freifrau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In unmittelbarer s\u00e4chsischer\nNachbarschaft wird im polnischen Turow Braunkohle ab-\ngebaut, was f\u00fcr die polnische Wirtschaft, f\u00fcr den Erhalt\nvon polnischen Arbeitspl\u00e4tzen unabdingbar ist.\nUnter den gleichen Gesichtspunkten sind wir hier in die-\nsem Hohen Hause \u2013 mit wenigen Ausnahmen \u2013 auch in\nSachsen f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung des Braunkohlenbergbaues\nin Sachsen eingetreten. Unser Umweltbewu\u00dftsein und\nunsere Bundes- und Landesgesetze zwingen uns zu stren-\ngen Pr\u00fcfungen und Auflagen beim Braunkohlenabbau.\nDas Anliegen des vorliegenden Antrages der Linken\nListe/PDS, Verhandlungen der Bundesregierung mit pol-\nnischen Beh\u00f6rden zu grenz\u00fcberschreitenden Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen zu f\u00fchren, ist f\u00fcr mich nur allzu\nverst\u00e4ndlich, insbesondere nach dem Anblick der bereits\naufgetretenen Bauwerkssch\u00e4den im Zittauer Raum, spe-\nziell in Drausendorf.\nDurch intensive Bem\u00fchungen des Bundesumweltmini-\nsters bei der polnischen Regierung seit \u00fcber zwei Jahren \u2013\nso die Antwort der Staatsregierung und auch der Bericht\ndes Umweltministers im Umweltausschu\u00df dieses Land-\ntages \u2013 ist Anfang April im Deutsch-Polnischen Umweltrat\nein Umweltabkommen unterzeichnet worden. Dieses\nAbkommen stellt die Grundlage f\u00fcr Verhandlungen der\nbeiden Regierungen \u00fcber den Austausch von Umwelt-\ndaten und gemeinsame Umweltprojekte im grenznahen\nRaum dar. Dadurch wird ein Austausch von Me\u00df- und\nInformationsdaten \u00fcber den Tagebau Turow erm\u00f6glicht.\nAu\u00dferdem machte die polnische Regierung die Zusage,\nden Tagebau \u2013 wie schon gesagt \u2013 in Richtung S\u00fcdost wei-\nter abzubauen und den Abraum am Nei\u00dfe-Pfeiler an der\ndeutschen Grenze anzusch\u00fctten, wodurch die B\u00f6schungs-\nverh\u00e4ltnisse stabilisiert und das Risiko weiterer Rutschun-\ngen minimiert w\u00fcrden.\nEine weitere Zusage, deren Einhaltung der Intention des\nvorliegenden Antrages entspricht, aber noch sehr fraglich\nist, ist die der Polen auf der gesamteurop\u00e4ischen Umwelt-\nministerkonferenz in Luzern im April 1993, an einer grenz-\n\u00fcberschreitenden Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung mitzu-\nwirken. Mir ist nicht bekannt, ob diese Zusage inzwischen\nin die Tat umgesetzt ist.\nAus der Antwort der Staatsregierung ist erkennbar, da\u00df\nder Freistaat alles f\u00fcr die B\u00fcrger von Drausendorf und der\nUmgebung von Zittau tun will, um Gef\u00e4hrdungen und\nweitere Bauwerkssch\u00e4den zu verhindern. Das SMU will\ndie notwendigen hydrologischen, hydrogeologischen und\ngeod\u00e4tischen Untersuchungen, deren Zwischenergebnisse\nim Juni dieses Jahres ver\u00f6ffentlicht werden sollen, be-\nkanntgeben, um Entscheidungshilfen f\u00fcr die Geb\u00e4ude-\nsanierung treffen zu k\u00f6nnen.\nMeine Fraktion unterst\u00fctzt voll die Bem\u00fchungen der\nStaatsregierung zur Sicherung der durch den Tagebau\nTurow betroffenen B\u00fcrger und setzt sich f\u00fcr die Umset-\nzung der \u00dcberwachung der durch die polnische Regie-\nrung getroffenen Zusagen ein.\nAufgrund der Antwort der Staatsregierung sehe ich aller-\ndings den vorliegenden Antrag der Linken Liste/PDS f\u00fcr\n\u00fcberholt an und kann ihm aus diesem Grund nicht\nzustimmen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\nHerr M\u00fcller, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6726\n\n\n\nM\u00fcller,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Der Antrag zu grenz\u00fcberschreitender\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr den Tagebau Turow\nund Drausendorf ist bereits vom Inhalt her durch die\nStaatsregierung gewissenhaft abgearbeitet worden.\nMein Kollege Martin Clemens wird als langj\u00e4hriger Mitar-\nbeiter der Braunkohlengrube Hagenwerder und Bergbau-\ningenieur zu den fachlichen Problemen Stellung nehmen.\n\nIch m\u00f6chte zu den beleidigenden Vorw\u00fcrfen des Antrages\nsprechen, wonach die S\u00e4chsische Staatsregierung bisher\nkeine Handlungsbereitschaft zur L\u00f6sung des Problems\ngezeigt habe.\nIch wei\u00df sowohl vom SMU als auch vom Vorsitzenden der\nEuro-Region Nei\u00dfe, dem Landrat von G\u00f6rlitz, Herrn Lie-\nbig, da\u00df in den vergangenen Jahren von deutscher Seite,\nspeziell von s\u00e4chsischer, gro\u00dfe Anstrengungen unternom-\nmen wurden, um die anstehenden Fragen, die in ihrer\nBedeutung in keiner Weise und zu keiner Zeit unter-\nsch\u00e4tzt wurden, zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber die polnischen Vertreter versagten ihre aktive Mit-\nwirkung bei den Untersuchungen. Oft kam unser Landrat\nvon den gemeinsamen deutsch-polnischen Beratungen\nzur\u00fcck und sagte: Die wollen einfach keine Untersuchung\nund sich nicht in die Karten gucken lassen! \u2013 Das besagt\nalles und zeigt, wie schwer es die deutschen Partner hatten\nund trotz neuer Zusagen auch in Zukunft haben werden.\nBereits vor zwei Jahren wurde auf Dr\u00e4ngen des Umwelt-\nministers von Sachsen, Arnold Vaatz, der Bundesminister\nf\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit gebeten,\ndas Thema: ,,Auswirkungen der Grube Turow auf Zittau,\nDrausendorf und angrenzende Gebiete\u201c in Verhandlun-\ngen mit der polnischen Regierung zu beraten.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nObwohl die \u00dcbergabe polnischer hydrologischer und\ngeod\u00e4tischer Daten mehrfach und wiederholt auf Mini-\nsterebene zugesichert und protokollarisch vereinbart\nwurde, geschah nichts.\nDas S\u00e4chsische Umweltministerium bem\u00fchte sich jedoch\nbeharrlich weiter um eine grenz\u00fcberschreitende Zusam-\nmenarbeit. Gleiche Bem\u00fchungen wurden von der Euro-\nRegion Nei\u00dfe, der die neun \u00f6stlichen Grenzkreise und die\nkreisfreie Stadt G\u00f6rlitz angeh\u00f6ren, unternommen. Aber\nauch auf der Ebene der Euro-Region und der Woje-\nwodschaft Jelenia G\u00f3ra, die f\u00fcr Turow territorial zust\u00e4ndig\nist, gab es eine wenig hilfreiche Zusammenarbeit seitens\nder polnischen Nachbarn, die der Auffassung waren, da\u00df\ndie Spundwand auf der polnischen Seite alle Gefahren\nabwende.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch Dr. Heinrich vom Regionalen Planungsverband\nBautzen erhielt keine Unterlagen. Das f\u00fchrte sogar so weit,\nda\u00df es im M\u00e4rz 1993 zu heftigen Auseinandersetzungen\nzwischen dem Vorsitzenden der Euro-Region und dem\nWojewoden kam.\nIn diesem Zusammenhang von keiner konkreten Hand-\nlungsbereitschaft der s\u00e4chsischen Regierung zu sprechen,\nist, gelinde gesagt, unverfroren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Verantwortlichen im ,,schwarzen Dreieck\u201c sind \u00fcber\nsolche Unterstellungen emp\u00f6rt. Wer die Presse las, konnte\ndie Bem\u00fchungen verfolgen.\nZwei  Jahre  kein  Handeln,  wie  Sie  sagten,  Herr  Prof.\nDr. Hegewald, ist eine infame Unterstellung.\nSo fand 1992 die dritte Tagung des Deutsch-Polnischen\nUmweltrates statt, der der deutsch-polnischen Grenzge-\nw\u00e4sserkommission den Auftrag erteilte, eine Bewertung\ndes Einflusses der Bergbaut\u00e4tigkeit auf die grenz\u00fcber-\nschreitende Grundwasserabsenkung vorzunehmen.\nIm April 1993 fand in Luzern die europ\u00e4ische Umwelt-\nministerkonferenz statt, in der \u2013 und davon habe ich\nbereits im vorigen Jahr hier berichtet \u2013 durch den pers\u00f6n-\nlichen Einsatz unseres s\u00e4chsischen Umweltministers\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen f\u00fcr f\u00fcnf Hauptver-\nschmutzer vereinbart wurden. Dazu geh\u00f6ren auch die\nGrube und das Kraftwerk Turow.\n1993 fand die 3. Sitzung der deutsch-polnischen Kommis-\nsion f\u00fcr nachbarschaftliche Zusammenarbeit im Umwelt-\nschutz statt. Die Kommission beschlo\u00df, eine gemeinsame\ndeutsch-polnische Informationsschrift \u00fcber die Sanierung\nund Entwicklung grenznaher Braunkohlentagebaue und\nKraftwerke zu erarbeiten.\nIm April 1994 trat der Deutsch-Polnische Umweltrat\nerneut zusammen und vereinbarte, da\u00df die deutsch-polni-\nsche Grenzgew\u00e4sserkommission bis Juni 1994 eine Bewer-\ntung der grenz\u00fcberschreitenden Auswirkungen, u. a. des\nTagebaues Turow, vorlegt. Die polnische Seite best\u00e4tigte\nnach harten und z\u00e4hen Verhandlungen f\u00fcr den Tagebau\neinige konkrete Forderungen der s\u00e4chsischen Regierung.\nHinzu kommt, da\u00df Herr Staatssekret\u00e4r Angst vom SMU\nund Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo vom SMI am 28. Janu-\nar 1994 vor Ort die Situation mit den B\u00fcrgern von Drau-\nsendorf er\u00f6rterten und dazu in der Presse zu lesen war,\nda\u00df das SMU ein komplexes Untersuchungsprogramm\nzur Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung f\u00fcr die Region Zittau finan-\nziert und das SMI die Erarbeitung von Modellen f\u00fcr die\nGeb\u00e4udesanierung pr\u00fcft, um den Menschen von Drausen-\ndorf eine Perspektive zu erhalten. Das SMU stellt 1994 f\u00fcr\ndie Untersuchung bis zu 2,1 Millionen DM zur Verf\u00fcgung.\n Der Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chte ich noch sagen, da\u00df\nder Arbeitskreis Umwelt der CDU-Fraktion und die Abge-\nordneten  der  Region,  Prof.  Dierich  und  Herr  Spantig, \nam 22. April 1994 parallel zu einer \u00f6ffentlichen Versamm-\nlung in Mittelherwigsdorf auch Drausendorf besichtigten.\nAufgrund dieser dr\u00fcckenden Beweise des Engagements\nder Regierung und der Euro-Region Nei\u00dfe ist es nur ver-\nst\u00e4ndlich, da\u00df wir diesen Antrag ablehnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nClemens, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Als zust\u00e4ndiger Wahlkreisabgeordneter f\u00fcr Drausen-\ndorf und als Bergbauingenieur spreche ich, der gut 20 Jah-\nre im Tagebau-Sicherheitsaktiv der Braunkohletagebaue\nBerzdorf und Olbersdorf t\u00e4tig war.\nStets habe ich mich bem\u00fcht, Sachlichkeit in die oft emotio-\nnal gepr\u00e4gte Diskussion zu bringen. Das will ich auch\nheute hier im Landtag wieder versuchen.\nBereits 1992 habe ich dem SMU zugearbeitet, welche\nsicherheitstechnischen und umweltrelevanten Fragen f\u00fcr\nmich der Weiterbetrieb des Tagebaues Turow auf deut-\nschem Gebiet bewirkt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6727\n\n\n\nDem folgte 1993 eine pers\u00f6nliche Vorsprache beim Berg-\namt Hoyerswerda mit der Bitte, das SMU aus sicherheits-\ntechnischer Sicht vom Oberbergamt Freiberg aus zu\nunterst\u00fctzen. Von diesem wurde Bergrat Kleine als Leiter\nder Abteilung 4 f\u00fcr zust\u00e4ndig erkl\u00e4rt und Prof. Dr. F\u00f6rster\nals Sachverst\u00e4ndiger f\u00fcr B\u00f6schungen \u2013 was ich nur\nbegr\u00fc\u00dfen kann, denn einen profunderen Kenner der\nSicherheitsbelange  im  Raum  Berzdorf \u2013 Zittau \u2013 Nei\u00dfe-\nBereich beim Braunkohlenabbau gibt es in der Bundes-\nrepublik nicht \u2013 benannt.\n\u00dcber meine Aktivit\u00e4ten habe ich den B\u00fcrgermeister von\nHirschfelde/Drausendorf informiert.\nIch komme noch einmal zur\u00fcck auf den vorliegenden\nAntrag. Wenn dort steht, da\u00df Drausendorf das Grundwas-\nser entzogen wird, so geschieht das oberfl\u00e4chennah bereits\nseit etwa 20 Jahren. Durch die Erweiterung des Tagebaues\nTurow in die Tiefe \u2013 auch das ist eine seit vielen Jahren\nbekannte Entwicklung \u2013 wird in Drausendorf kein einzi-\nger Brunnen versiegen, denn es gibt keine, die tiefer als\n100 Meter sind, und so tief ist Turow im Raum Drausen-\ndorf schon seit \u00fcber 15 Jahren. Da\u00df 30 % des Dorfes in den\nTagebau rutschen, wie es der Antrag aussagt, trifft so auch\nnicht zu. Ich leugne nicht die Gef\u00e4hrdung. Ich kenne die\nGeologie, insbesondere auch unter der Ortslage, ich kenne\ndas GEOS-Gutachten. Aus allem geht hervor, da\u00df Drau-\nsendorf potentiell gef\u00e4hrdeter als das Gewerbegebiet\nWeinau, die Stadt Zittau oder gar die mit in die Diskussion\ngebrachte Sonderabfalldeponie ist.\nUnd doch gibt es einen wesentlichen Sicherheitsfaktor, der\nf\u00fcr alle deutlich sichtbar ist, n\u00e4mlich die Nei\u00dfe. Sie flie\u00dft\nzwischen dem Dorf und dem Tagebau. Sie ist der Sicher-\nheitsgarant f\u00fcr die Ortslage Drausendorf. Die polnischen\nBergleute m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, da\u00df der Nei\u00dfe nichts\ngeschieht. Ger\u00e4t sie erneut ins Wackeln, wie dies\n1988/1989 schon einmal der Fall gewesen ist, oder w\u00fcrde\nsie gar abrutschen, dann w\u00e4re es das unwiederbringliche\nAus f\u00fcr den Tagebau Turow und das dazugeh\u00f6rige Kraft-\nwerk mit zusammen 10 000 Arbeitskr\u00e4ften.\nSo gesehen, gibt es niemanden, der mehr Interesse an der\nStabilit\u00e4t der Nei\u00dfe hat als die Polen selbst. Wichtig f\u00fcr die\ndeutschen Interessen ist allerdings, wie die k\u00fcnftige\nAbbauf\u00fchrung in Turow aussieht. Das g\u00fcnstigste f\u00fcr uns\nw\u00e4re ein Abbau Turow 3 von West nach Ost. Dabei w\u00fcrde\nsich tats\u00e4chlich am Grenzpfeiler die Sicherheit mit jedem\nKubikmeter angesch\u00fctteter Innenkippe erh\u00f6hen.\nBei umgekehrter Abbaurichtung von Ost nach West sehe\nich tats\u00e4chlich ernsteste Sicherheitsbedenken f\u00fcr Drausen-\ndorf und das Gewerbegebiet, nicht sofort, wohl aber im\nJahr 2015 und bei der Gestaltung des Restloches Turow.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, da\u00df ich alle Bem\u00fchungen\nder Staatsregierung zu einer Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung im\nRaum Zittau/Hirschfelde unterst\u00fctze. Ich bem\u00fche mich\nweiterhin,  in  diese  auch  bleibende  Kontrollelemente \u2013\nPegel und neu zu bohrende Inklinimeter \u2013 zwischen Drau-\nsendorf und Nei\u00dfe einzubeziehen.\nEs gilt, das unabh\u00e4ngig von der Mitwirkungswilligkeit der\npolnischen Seite f\u00fcr die betroffene Region zu erf\u00fcllen. Mir\nscheint, da\u00df das Schlagwort ,,Umweltvertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfung\u201c im grenz\u00fcberschreitenden Sprachgebrauch nach\neiner einvernehmlichen Definition verlangt,\n\n(Dr. Lersow, SPD: Richtig!)\n\nwobei auch die jeweiligen Erwartungen der Partnerl\u00e4nder\nund die Bereitschaft zur Erf\u00fcllung der Verpflichtungen\nnicht absolut gekl\u00e4rt sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter!\n\nClemens, CDU: F\u00fcr die B\u00fcrger von Drausendorf ist nicht\nwichtig, wie wir unsere Aktivit\u00e4ten nennen, sondern wie\nsicher sie wohnen und ob es sich lohnt, vorhandene, auch\nsichbare Sch\u00e4den an den H\u00e4usern zu sanieren oder nicht.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.,\nBeifall des Staatsministers Vaatz und\n\nder Abg. Dr. Lersow und Plobner, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Vaatz.\nBitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Ich halte diesen Antrag f\u00fcr sachfern und f\u00fcr ein\ngutes St\u00fcck demagogisch, weil er den Eindruck erweckt,\nals h\u00e4tten wir dieses Problem in der vergangenen Zeit ver-\nnachl\u00e4ssigt.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIch mu\u00df dies auch im Interesse meiner Mitarbeiter im\nMinisterium zur\u00fcckweisen, weil es durchaus nicht moti-\nvierend w\u00e4re, wenn der Eindruck entst\u00fcnde, da\u00df ihre\nbeharrlichen Versuche, dieses Problem immer wieder in\nAngriff zu nehmen, z. B. auch gegen die Haltung des pol-\nnischen Gespr\u00e4chspartners, in der \u00d6ffentlichkeit nicht zur\nKenntnis genommen werden.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nSie sind es wert, zur Kenntnis genommen zu werden, und\nsie m\u00fcssen auch fortgesetzt werden.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte einige kurze\nBemerkungen zur Historie geben. Ganz so ausf\u00fchrlich\nbrauche ich mich nicht mehr zu fassen, da ich bereits\neinige sachkundige und kompetente Vorredner hatte,\ndenen ich an dieser Stelle danken m\u00f6chte.\nNach den Pl\u00e4nen der DDR, meine Damen und Herren,\nw\u00fcrde heute ein Kohlefl\u00f6z, das unmittelbar unter der\nFlu\u00dff\u00fchrung der Nei\u00dfe liegt \u2013 genannt der Nei\u00dfe-Pfeiler \u2013,\nabgebaggert, und die Nei\u00dfe w\u00fcrde in diesem Abschnitt\nverlegt und verrohrt. Das ist die Ausgangssituation 1989\ngewesen.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig! So ist es!)\n\nDessen sollten sich auch die Antragsteller erinnern. Im\nJuni 1991 gr\u00fcndeten die Umweltminister Polens, der\ndamaligen Tschechoslowakei und Deutschlands die\nArbeitsgruppe ,,Schwarzes Dreieck\u201c, um \u00fcber die Grenzen\nhinweg die Auswirkungen des Abbaus der Braunkohle\nund ihrer Verstromung zu minimieren. Mit Unterst\u00fctzung\nder Europ\u00e4ischen Union sollten vor allem auch Energie-\nsparstrategien eingefordert werden. Gerade dieser Punkt\nist aber bisher an nationalen Egoismen gescheitert.\nDas bedeutet, wir m\u00fcssen im Augenblick erkennen, da\u00df\nsich die Situation noch nicht wesentlich ge\u00e4ndert hat, und\nwir m\u00fcssen \u2013 wir tun das in voller Respektierung der\nBed\u00fcrfnissse der polnischen Seite \u2013 auch in Zukunft damit\nrechnen, da\u00df der Tagebau Turow weitergef\u00fchrt wird,\nnicht zuletzt aus arbeitsmarktpolitischen Gr\u00fcnden der\nRegion.\nDie Staatsregierung erkennt diese energie- und arbeits-\nmarktpolitische Bedeutung des Tagebaus Turow und des\nKraftwerkes Turow f\u00fcr Polen selbstverst\u00e4ndlich an. Seit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6728\n\n\n\nAnfang 1992 setzt sich nun das s\u00e4chsische Umweltministe-\nrium daf\u00fcr ein, die grenz\u00fcberschreitenden Umweltauswir-\nkungen des Tagesbaues Turow f\u00fcr den Raum Zittau-\nHirschfelde gemeinsam mit den polnischen Nachbarn zu\nerfassen und zu verringern. Herr Staatssekret\u00e4r Angst aus\nmeinem Ministerium und leitende Beamte aus dem\nBundesumweltministerium  informierten  sich  bereits  am\n3. M\u00e4rz 1993 in Drausendorf vor Ort. Es ist also keines-\nwegs in diesem Jahr der erste Besuch erfolgt.\nDie Auswirkungen, von denen Drausendorf besonders\nbetroffen ist, lauten: 1. Grundwasserabsenkungen und da-\nmit zusammenh\u00e4ngende Bodenbewegungen; 2. eventuelle\nGef\u00e4hrdungen durch m\u00f6gliche Rutschungen der Tage-\nbaub\u00f6schung \u2013 die letzte Rutschung hat im Jahre 1989\nstattgefunden \u2013; 3. L\u00e4rm-, Staub- und Geruchsbel\u00e4stigun-\ngen aus Ausgasungen bzw. L\u00e4rmemissionen des Tagebau-\nes Turow; 4. Beeintr\u00e4chtigung der Wasserg\u00fcte der Lausit-\nzer Nei\u00dfe durch Einleitung von saurem Grubenwasser.\nAuf Initiative der s\u00e4chsischen Regierung hat die Bundes-\nregierung die Problematik bereits Anfang 1992 in Ver-\nhandlungen mit der polnischen Seite aufgegriffen. Bisher\nist es aber trotz intensiver Bem\u00fchungen auf allen Ebenen \u2013\nich schlie\u00dfe ausdr\u00fccklich die kommunale Ebene ein \u2013 nicht\ngelungen, die polnische Seite zu einer aktiven Mitwirkung\nbei der Erfassung der grenz\u00fcberschreitenden Umweltaus-\nwirkungen zu bewegen.\n\n(M\u00fcller, CDU: Genauso war das!)\n\nDie \u00dcbergabe hydrologischer und geod\u00e4tischer Daten von\npolnischer Seite wurde mehrfach auf Ministerebene zuge-\nsichert. Allerdings mu\u00df ich leider konstatieren, da\u00df diese\nZusage bis heute nicht eingel\u00f6st wurde.\nIch darf die wesentlichen Verhandlungsstationen noch\neinmal nennen:\nDezember 1992 \u2013 3. Deutsch-Polnischer Umweltrat. Der\nRat erteilt der Arbeitsgruppe Hydrologie/Hydrogeologie\nder deutsch-polnischen Gew\u00e4sserkommission die Auf-\ngabe, eine Bewertung des Einflusses der Bergbaut\u00e4tigkeit\nauf die grenz\u00fcberschreitende Grundwasserabsenkung\nvorzunehmen.\nApril 1993 \u2013 Europ\u00e4ische Umweltministerkonferenz in\nLuzern. Die Umweltminister Polens, der Tschechischen\nRepublik und Deutschlands sowie der EG-Umweltkom-\nmissar unterzeichnen eine Deklaration, in der unter ande-\nrem Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen f\u00fcr f\u00fcnf Hauptver-\nschmutzer \u2013 einer davon die Grube und das Kraftwerk\nTurow \u2013 vereinbart werden. Die s\u00e4chsische Seite war\nselbst dabei. Wir haben bis tief in die Nacht hinein mit der\npolnischen Seite verhandelt und sie schlie\u00dflich dazu bewe-\ngen k\u00f6nnen, diese Unterschrift zu vollziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm  September 1993  gab  es  die  3. Sitzung  der  deutsch-\npolnischen Kommission f\u00fcr nachbarschaftliche Zusam-\nmenarbeit im Umweltschutz. Diese Kommission beschlo\u00df,\neine gemeinsame deutsch-polnische Informationsschrift\n\u00fcber Sanierung und Entwicklung grenznaher Braunkoh-\nlentagebaue und Kraftwerke zu erarbeiten.\nIm April 1994 tagte schlie\u00dflich der 4. Deutsch-Polnische\nUmweltrat. Der Rat vereinbarte, da\u00df die deutsch-polnische\nGrenzgew\u00e4sserkommission bis Juni 1994 eine Bewertung\nder grenz\u00fcberschreitenden Auswirkungen des Tagebaues\nTurow vornimmt. Dieser Bericht ist Teil der Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung. Er wird den B\u00fcrgern in Drausendorf\nauf einem Diskussionsforum vorgestellt werden.\n\nDie polnische Regierung best\u00e4tigte f\u00fcr den Tagebau\nTurow, da\u00df der weitere Abbau des Tagebaus in s\u00fcd\u00f6st-\nlicher Richtung erfolgen wird, da\u00df die Abraummassen \u2013\nwie von Herrn Clemens vorhin erw\u00e4hnt \u2013 mit zunehmen-\nder Tendenz entlang der Nei\u00dfe angesch\u00fcttet werden. Ich\ndarf darauf hinweisen, da\u00df die spezifische Masse von\nTagebauabraum h\u00f6her ist als die von Kohle. Insofern ent-\nsteht ein h\u00f6herer Sicherheitseffekt als bei den urspr\u00fcng-\nlichen Materialien, die dort lagern.\nDer Nei\u00dfe-Pfeiler wird geod\u00e4tisch per Satellit \u00fcberwacht.\nGrundwasserpegelmessungen am Nei\u00dfe-Pfeiler auf polni-\nscher Seite werden stattfinden.\nDa es gegen\u00fcber den B\u00fcrgern im Raum Zittau, insbeson-\ndere in Drausendorf, nicht zu verantworten ist, den Ver-\nhandlungsfortschritt zwischen Deutschland und Polen ab-\nzuwarten und nichts zu tun, entschied die Staatsregierung\nim Januar d. J., eigene Untersuchungen durchzuf\u00fchren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatssekret\u00e4re aus Umwelt- und Innenministerium\ninformierten die B\u00fcrger \u00fcber diese geplanten Ma\u00dfnahmen\nam 28. Januar d. J. in Hirschfelde. Das Umweltministerium\nstellt 1994 etwas \u00fcber 2 Millionen DM f\u00fcr eine Gef\u00e4hr-\ndungsabsch\u00e4tzung sowie den Nachweis \u00fcber den Einflu\u00df\nder Grubenwasserhaltung des Tagebaues Turow auf den\nRaum Zittau zur Verf\u00fcgung. Ein Zwischenbericht ist f\u00fcr\nEnde Mai 1994 und der Abschlu\u00dfbericht als Grundlage f\u00fcr\ndie Bauplanung f\u00fcr Ende 1994 vorgesehen.\nEine genaue Aussage \u00fcber die m\u00f6glichen Gef\u00e4hrdungen\ndes Ortsteils Drausendorf ist allerdings derzeit nicht m\u00f6g-\nlich. Wer etwas anderes behauptet, der behauptet dies\nohne Grundlage. Nach dem gegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand\nsteht lediglich fest, da\u00df die Gel\u00e4ndebewegungen infolge\nGrundwasserabsenkung auch in Zukunft \u2013 unabh\u00e4ngig\ndavon, ob der Tagebau Turow weiterbetrieben wird oder\nnicht \u2013 stattfinden werden. Es steht weiterhin fest, da\u00df die\nGel\u00e4ndebewegungen nur sehr langsam, u. a. auch in\nAbh\u00e4ngigkeit von der Niederschlagssituation, ablaufen\nwerden.\nEs wird verschiedentlich von seiten der Gutachter gesagt,\nda\u00df nach menschlichem Ermessen im Augenblick nicht\nmit pl\u00f6tzlich eintretenden Schadensereignissen \u2013 sprich\nRutschungen \u2013 zu rechnen ist. Auch Herr Clemens hat\nnochmals darauf hingewiesen, und ich m\u00f6chte das aus-\ndr\u00fccklich unterstreichen: Es ist eine Existenzgrundlage des\nTagebaues Turow, da\u00df der Nei\u00dfe-Pfeiler dort bleibt, wo er\nist, da\u00df also nichts abrutscht, weil sich f\u00fcr den Fall, da\u00df es\nabrutscht, alle Geheimniskr\u00e4mereien nicht gelohnt h\u00e4tten.\nDann m\u00fc\u00dfte n\u00e4mlich der Tagebaubetrieb Turow m\u00f6g-\nlicherweise sofort eingestellt werden.\nIch habe mir den Ort auch vor einer Woche angesehen. Ich\nbin bei einer Familie eingeladen gewesen und habe mich\nmit weiteren B\u00fcrgern des Ortes \u00fcber die Zukunft von\nDrausendorf unterhalten. Ich habe dies deshalb getan, um\nherauszufinden, was die B\u00fcrger selbst sich f\u00fcr eine\nZukunft vorstellen k\u00f6nnen und welche Zukunft sie ableh-\nnen w\u00fcrden. Ich glaube, auch diese \u00dcberlegungen m\u00fcssen\ndann in die letztliche L\u00f6sung einflie\u00dfen; denn wir haben\nversprochen \u2013 und wir stehen auch zu diesem Verspre-\nchen \u2013, da\u00df wir die B\u00fcrger von Drausendorf nicht allein\nlassen werden.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nAllerdings haben wir alle transparente Mechanismen\ngefordert. Das bedeutet z. B., da\u00df auch unser Vorgehen in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6729\n\n\n\nSachen Drausendorf vor dem S\u00e4chsischen Landesrech-\nnungshof Bestand haben mu\u00df. Was wir in Drausendorf zu\ngew\u00e4rtigen haben, mu\u00df sich also auf eine solide, belast-\nbare wissenschaftliche Grundlage st\u00fctzen. Ins Blaue hinein\nk\u00f6nnen wir nichts tun. Aus diesem Grunde m\u00fcssen wir\nabwarten, bis die Untersuchungsergebnisse der Staats-\nregierung vorliegen.\nUnabh\u00e4ngig davon werden wir uns in enger Abstimmung\nmit der Bundesregierung weiterhin um eine konstruktive\nund vertrauensvolle Zusammenarbeit mit unseren polni-\nschen Nachbarn bem\u00fchen. Wir wissen, da\u00df die Vorbe-\nhalte, die aus den Ereignissen der Vergangenheit resul-\ntieren, nur mit Beharrlichkeit, mit dem Willen zur Verst\u00e4n-\ndigung und mit immer wiederkehrender Bereitschaft zum\nGespr\u00e4ch \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ganz zum Schlu\u00df habe ich\nnoch eine Empfehlung an die Fraktion Linke Liste/PDS.\nSie wissen ja sicher noch von den Zeiten, als wir noch die\nVolksrepublik Polen zu unseren befreundeten Nachbarn\nz\u00e4hlten. Sie sind auch heute noch unsere Freunde und sol-\nlen es auch bleiben. Ich glaube, wenn Sie daran ernsthaft\ninteressiert sind, dann sollten Sie nichts unternehmen, was\nin irgendeiner Weise den Eindruck erwecken k\u00f6nnte, als\nseien wir an dieser Zusammenarbeit nicht interessiert. Ihr\nheutiger Antrag unterstellt ein klein wenig in diese Rich-\ntung. Ich bitte Sie also zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob Sie Antr\u00e4ge zu\nIhrer Eigenprofilierung stellen oder ob Sie den Menschen\nin Drausendorf helfen wollen und ob Sie f\u00fcr eine Verbes-\nserung der deutsch-polnischen Beziehungen eintreten.\nLetzteres tun wir!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Da der Herr\nStaatsminister um knapp 4 Minuten \u00fcberzogen hat, haben\nwir die M\u00f6glichkeit einer neuen Runde. Besteht zus\u00e4tz-\nlicher Redebedarf? \u2013 Herr Prof. Dr. Hegewald von der\nFraktion Linke Liste/PDS, bitte sch\u00f6n.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Vaatz, ich\nm\u00f6chte die von Ihnen ausgesprochene Unterstellung zu-\nr\u00fcckweisen, da\u00df wir dieses Thema vielleicht nutzen k\u00f6nn-\nten, um uns zu profilieren. Das Thema ist viel zu ernst, als\nda\u00df man es f\u00fcr die Profilierung einer Partei mi\u00dfbrauchen\nsollte.\n\n(Franke, CDU:\nDann ziehen Sie doch den Antrag zur\u00fcck!)\n\nWenn ich nicht mit betroffenen B\u00fcrgern und mit dem\nLandrat gesprochen, die Sorgen und N\u00f6te kennengelernt\nund erfahren h\u00e4tte, wie \u00fcber zwei Jahre nahezu nichts\ngeschehen ist aus der Sicht der Betroffenen \u2013 ich gebe das\nwieder, was die Betroffenen mir gesagt haben \u2013, also wenn\nich das nicht geh\u00f6rt h\u00e4tte, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: \u2013 Lassen Sie mich\ndoch erst einmal zu Ende sprechen!\n\u2013 dann br\u00e4uchten wir diesen Antrag nicht zu stellen.\nDer Antrag hatte den einzigen Sinn, nun endlich Bewe-\ngung in das Ganze zu bringen, doch \u2013 bei allem, was Sie\ngetan haben und was ich Ihnen zugestehe \u2013 die Wirkun-\ngen waren eben nicht so, da\u00df die B\u00fcrger das derart reflek-\n\ntierten, wie Sie das sehen. Sie m\u00fcssen den B\u00fcrgern zuge-\nstehen, da\u00df sie das anders sehen als Sie und da\u00df wir als\nOpposition uns dann verpflichtet f\u00fchlen, im Interesse der\nB\u00fcrger das Thema ins Plenum zu bringen.\nIch meine schon, aus Ihren Worten h\u00f6ren zu k\u00f6nnen, da\u00df\nSie sehr engagiert versuchen, die Dinge anzugehen. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen sehr, wenn das jetzt passiert. Was in den letzten\nWochen geschehen ist, scheint genau in die Richtung zu\ngehen, die wir auch w\u00fcnschen. Wir sollten das hier nicht\nzum Thema des Parteienstreits machen, sondern uns\ngemeinsam bem\u00fchen, zu den besten L\u00f6sungen zu kom-\nmen.\nIch glaube auch, da\u00df wir gemeinsam der Auffassung sind,\nda\u00df die Beziehungen zwischen Polen und Deutschland\nverbesserungsw\u00fcrdig sind und da\u00df es durch entsprechen-\nde Vertr\u00e4ge und Abkommen neue M\u00f6glichkeiten geben\nmu\u00df \u2013 ich darf vielleicht schon etwas vorwegnehmen \u2013,\nindem wir nicht nur auf die unmittelbaren Tagesaufgaben\nschauen.\nWenn man Politik betreibt, sollte man auch Visionen\nhaben. Zu den Visionen z\u00e4hle ich, wenn es um langfristige\nKooperation geht, wie Herr Dr. Lersow das auch schon\nanmerkte, da\u00df dann ein so kluges Vertragswerk entsteht,\ndas vielleicht einmal hinf\u00fchrt zu einem Energie- und\nUmweltverbund, durch den diese L\u00e4nder langfristig mit-\neinander verbunden sind und eine Energiepolitik betrei-\nben sowie eine Umweltpolitik, die sich ann\u00e4hert, wobei\nman von gleichen Zielen, gleichen Normen ausgeht.\nIch glaube, da\u00df die Bem\u00fchungen, die sich jetzt hier dar-\nstellen, erste Schritte in dieser Richtung sind. Das\nbegr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen wir sehr.\nDas zun\u00e4chst als eine Entgegnung zu Ihrer Unterstellung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bevor ich die SPD aufrufe,\nHerr Dr. Lersow, m\u00f6chte ich sagen: Wenn jemand zu Ende\nreden will, dann brauchen wir keine Zwischenfragen. Zwi-\nschenfragen sind ja in der Rede.\nIch  rufe  also  jetzt  die  SPD.  \u2013  Die  m\u00f6chte  nicht.  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne \u2013 nicht. Die F.D.P.-Fraktion \u2013 kein Rede-\nbedarf. CDU-Fraktion \u2013 Herr Clemens.\n\nClemens, CDU: Herr Prof. Hegewald, genau das sehen\nwir eben anders. Wir glauben, da\u00df genau die erforder-\nlichen Ma\u00dfnahmen in sicherheitstechnischer und bergtech-\nnischer Sicht, die wir von unserer Seite aus machen konn-\nten, in Angriff genommen worden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir verkennen nicht, da\u00df damit nicht alle W\u00fcnsche der\nDrausendorfer B\u00fcrger oder auch des Landrates von Zittau\nerf\u00fcllt werden konnten. Wir k\u00f6nnen nicht \u00fcber Ver-\nsicherungsfragen von seiten der Staatsregierung hier Aus-\nf\u00fchrungen machen. Das wird nat\u00fcrlich von den B\u00fcrgern\nin Drausendorf gefordert. Wir k\u00f6nnen auch nicht jetzt\nschon \u2013 auch das ist eine Forderung \u2013 festlegen, ob Teile\noder einzelne H\u00e4user abgerissen oder der ganze Ort ver-\nlegt werden sollen oder nicht. Dazu sind aber die Schritte\neingeleitet.\nNoch eine fachliche Bemerkung: Herr Minister Vaatz hatte\ngesagt, da\u00df die polnische Seite, was ich sehr begr\u00fc\u00dfen\nw\u00fcrde, denn das w\u00fcrde der Sicherheitslage in Drausen-\ndorf nur zugute kommen, nach S\u00fcdosten schwenkt. Nur\nh\u00e4tte ich eben gerne f\u00fcr die Beurteilung \u2013 und das sind die\nDinge, die noch von der polnischen Seite ausstehen \u2013 die\nAbbaurisse dazu. Zu den Abbaurissen geh\u00f6rt am Ende\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6730\n\n\n\nauch, was eines Tages mit dem Restloch werden soll. Das\nsind f\u00fcr mich Sicherheitsfragen, die gewi\u00df noch in weiter\nFerne stehen und trotzdem f\u00fcr dieses Gebiet ebenso von\nBedeutung sind.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS zum Schlu\u00dfwort.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! In Ihrer Pressemitteilung von\nUmweltministerium und Staatsministerium des Innern\nlese ich, da\u00df das Innenministerium die Erarbeitung von\nModellen f\u00fcr die Geb\u00e4udesanierung und die Schaffung\nneuen Wohnraums pr\u00fcft. Wie konkret das jetzt im einzel-\nnen geschieht, welcher Stand da bis jetzt geschaffen\nwurde, dazu blieb uns die Regierung und auch die CDU\nbisher die Antwort schuldig.\nDas ist ein Versprechen, das den B\u00fcrgern gegeben wurde\nund bei dem bis jetzt aus der Sicht der Opposition noch\nnicht \u00fcberschaubar ist, wie es eingel\u00f6st wird. Die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung will sichtbare Zeichen setzen. Ich\ndenke schon, da\u00df das ein wichtiges sichtbares Zeichen\nw\u00e4re.\nIch hatte auch die Frage gestellt: Wer zahlt denn nun\neigentlich den Betroffenen die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Sch\u00e4-\nden an ihren H\u00e4usern? Auch diese Frage wurde \u00fcberhaupt\nnicht in der Erwiderung beantwortet. Aber genau das ist\n\neine Frage, die die Drausendorfer sehr bewegt und wozu\nsie eine konkrete Antwort von der Staatsregierung erwar-\nten, die auch heute nicht gegeben wurde.\nUnser Antrag, eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung grenz-\n\u00fcberschreitend zu erstellen, steht nach wie vor. Es wurde\nheute nicht gesagt, wann diese kommen wird. Es wurden\nZwischenstufen genannt. Aber wie das im einzelnen und\nwann der Endpunkt sein wird, das ist noch offen. Das\nh\u00e4ngt nat\u00fcrlich nicht nur von uns ab. Das h\u00e4ngt auch sehr\nstark von der polnischen Seite ab. Es ist auch eine Frage,\nwie die Bem\u00fchungen von unserer Seite aus weitergehen,\num mit den Polen gemeinsam dieses Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitsgutachten zu erstellen. Insofern bleibt unser Antrag\nnat\u00fcrlich bestehen. Er ist eine Aufgabe f\u00fcr die Staatsregie-\nrung, wie sie sich selbst in die Pflicht nehmen mu\u00df, und\ngenauso ist der Antrag gemeint.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber den Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS Druck-\nsache 1/4477, Grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfung. Wer dem Antrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist eine Minderheit. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe\nvon Stimmenthaltungen. Damit ist der Antrag abgelehnt,\nund der Tagesordnungspunkt 9 ist beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nEinleitung eines Normenkontrollverfahrens zur \u00dcberpr\u00fcfung\nder Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der sogenannten Stichtagsregelung\n\ndes Verm\u00f6gensgesetzes\nDrucksache 1/4518, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringer Linke Liste/PDS reden in dem\nkleinsten Redeblock in dieser Reihenfolge: B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, F.D.P., CDU und SPD.\nIch rufe die Fraktion Linke Liste/PDS. Bitte sch\u00f6n, Herr\nBartl.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zu den grundlegenden Konstruktionsfehlern\nder deutschen Einheit geh\u00f6rt nach unserer festen \u00dcberzeu-\ngung die Regelung der sogenannten offenen Verm\u00f6gens-\nfragen. Nun ist zwar schon der Begriff etwas zu hinter-\nfragen. Sie wurden ja offen gemacht.\nVier Tage vor dem Beitritt der DDR, am 29. September\n1990, beschlo\u00df die letzte Volkskammer nach nur einer\nLesung \u2013 das hat selbst dieses Hohe Haus hier noch nicht\nfertiggebracht! \u2013 und ohne jedwede Chance der \u00d6ffentlich-\nkeit der damaligen DDR eine Regelung, die in ihrer Trag-\nweite \u00fcberhaupt nicht \u00fcberschaubar war, n\u00e4mlich das\nGesetz zur Regelung der offenen Verm\u00f6gensfragen, kurz\nVerm\u00f6gensgesetz genannt, das durch den Einigungsver-\ntrag geltendes Recht wurde und jetzt Bundeszwang ist.\nEine zentrale Festlegung dieses Gesetzes ist die sogenann-\nte Stichtagsregelung. Sie fixiert im \u00a7 4 Abs. 2, da\u00df bei allen\nHaus- und Grundst\u00fccksverk\u00e4ufen, bei denen der Kaufver-\ntrag nach dem 18. Oktober 1989 liegt, dem Tag des R\u00fcck-\ntritts von Honecker, eine unredliche Handlungsweise\n\nunterstellt wird. Es wird also vermutet, da\u00df der vermeint-\nliche Alteigent\u00fcmer dem Vertrag nicht zugestimmt h\u00e4tte.\nEs wird gewisserma\u00dfen \u2013 hirnrissigerweise, denn in aller\nRegel wu\u00dfte der Besitzer \u00fcberhaupt nicht, wer der Altei-\ngent\u00fcmer ist \u2013 davon ausgegangen: Wer nach dem 18.10.\ndas Grundst\u00fcck ohne die Zustimmung des nicht bekann-\nten Alteigent\u00fcmers erworben hat, mu\u00df es jetzt an densel-\nben in der Regel zur\u00fcckver\u00e4u\u00dfern oder entlasten.\nDie Folge ist, da\u00df sich Hunderttausende ostdeutscher\nFamilien bedroht f\u00fchlen, ein vor Jahren und Jahrzehnten\nin Besitz genommenes Grundst\u00fcck, an dem ihnen das\nNutzungsrecht verliehen wurde, was orgin\u00e4r nach ZGB\nder DDR ging, wieder r\u00e4umen zu m\u00fcssen, das hei\u00dft, von\nHaus und Hof vertrieben zu werden.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDie soziale Dimension wird deutlich, wenn man bedenkt,\nda\u00df  allein  nach  dem  sogenannten  Modrow-Gesetz  vom\n7. M\u00e4rz 1990, das in ausdr\u00fccklichem Auftrag des dama-\nligen Runden Tisches der DDR zustande kam, mehr als\neine halbe Million Haushalte im II. Quartal 1990 das zu\nihrem Eigenheim geh\u00f6rige Grundst\u00fcck erworben haben.\nVorher konnten sie es nicht kaufen, weil vermeintlich\nvolkseigener Boden laut Verfassung nicht kaufbar war.\nNur etwa 5 % der Verkaufsf\u00e4lle wurden grundbuchlich\nabgesichert, weil die Grundbuch\u00e4mter einfach nicht nach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6731\n\n\n\nkamen in diesem Quartal und weil dann so schnell die\ndeutsche Einheit kam.\nAuch im Freistaat Sachsen sind Zehntausende von Ver-\nkaufsf\u00e4llen zu sogenannten h\u00e4ngenden Kaufvertr\u00e4gen\ngeworden, d. h. schwebend unwirksam. Zigtausende\nFamilien leben so in der Situation, da\u00df sie nicht wissen, ob\nund wann und in welchem Umfang sie in der Lage sind,\nGrund und Boden zu ihrem Eigenheim zu erwerben.\nHeute war einmal hier die Rede davon, wie schwer es in\nder DDR war, ein solches Eigenheim zu bauen. Das war es\nnicht finanziell, da gab es sehr stolze und sehr gute Kre-\ndite,  aber die Ziegel zu besorgen, den Zement und das\nBier usw. \u2026\nDie Hoffnungen und die Zusage, die auch die Staatsregie-\nrung in ihrer Anwort ank\u00fcndigt, da\u00df es Bem\u00fchungen von\nBundestagsabgeordneten gibt, \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Ver-\nm\u00f6gensgesetzes, also die sogenannte Stichtagsregelung,\nim Rahmen des am vergangenen Mittwoch behandelten\nSachenrechts\u00e4nderungsgesetzes zu korrigieren, waren\nauch nur Versprechungen.\nEs hat sich nicht erf\u00fcllt. Die Stichtagsregelung wurde nicht\nge\u00e4ndert. Vielmehr sollen neuerdings auch Erwerber von\nHaus und Gr\u00fcndst\u00fcck mit sogenannten h\u00e4ngenden Kauf-\nvertr\u00e4gen, all die 95 % mit nicht eingetragenem Erwerb\nnotariell beurkundeter Kaufvertr\u00e4ge, ihr Anwesen zum\nhalben Verkaufswert kaufen oder alternierend einen Erb-\nbauvertrag auf 99 Jahre abschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nNun hat in dieser Situation der Landtag Brandenburg im\nM\u00e4rz ein bemerkenswertes Zeichen gesetzt. Er hat ohne\nGegenstimme und ohne Stimmenthaltung seine Regierung\nbeauftragt, ersucht, gegen diese Stichtagregelung ein Nor-\nmenkontrollverfahren anzustrengen. Wir haben einfach\ndie Bitte, im Antrag begr\u00fcndet und mit einem ausf\u00fchr-\nlichen Gutachten von Prof. Dr. Peine von der Freien Uni-\nversit\u00e4t Berlin \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die\nRedezeit ist \u00fcberschritten.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Den Satz zu Ende noch!\n\u2013 mit diesem Gutachten ausf\u00fchrlich belegt, da\u00df Sie dieses\nMal, auch im Interesse und in Ansehung des Wahljahres \u2013\nich habe die gro\u00dfen Zahlen von W\u00e4hlern, die es betrifft,\ngenannt \u2013 unserem Antrag zustimmen; dann teilen wir\nuns den Wahlerfolg.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Kein Redebedarf. Ich rufe die F.D.P.-Frak-\ntion; Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag zeichnet sich aus der\nBlickrichtung unserer Fraktion dadurch aus, da\u00df er ein\njuristisches Problem in eine politische Auslegungsrichtung\nzu bringen versucht, indem man sagt: Durch diese Stich-\ntagsregelung sind in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern sch\u00e4t-\nzungsweise 500 000 Verkaufsf\u00e4lle betroffen, darunter in\nSachsen 150 000. Wer diese Zahl h\u00f6rt, der erschrickt zu\nTode, wenn er m\u00f6glicherweise zu den Betroffenen z\u00e4hlt.\nSo wirkt es erst einmal.\nAber, aber \u2013 Herr Bartl \u2013 Sie haben ja nun ein Gutachten\nhinten drangehangen von einem Professor der Freien Uni-\nversit\u00e4t. Ich entsinne mich noch an die Zeit, als diese Freie\n\nUniversit\u00e4t damals gegr\u00fcndet wurde. Das war ja eine Uni-\nversit\u00e4t, die eine bestimmte politische Zielrichtung hatte.\n1948 war das, wissen Sie, als sich Leute zusammenfanden.\nUnd jetzt, wenn ich dieses Gutachten lese, habe ich den\nEindruck, dieser Professor hat nicht einen Tag einmal in\nder DDR gelebt und wu\u00dfte wahrscheinlich oder wei\u00df gar\nnicht, wie sich damals dieser historische Tag \u2013 der 18. Ok-\ntober 1989 \u2013 abgespielt hat. Der gef\u00e4llt vielen nicht; der\ngef\u00e4llt vielen nicht! Aber danach geht es nach meiner Mei-\nnung nicht.\nWenn man die politische Situation nicht anerkennt, ist das\nnoch lange kein Grund, das von der DDR damals gesetzte\nStichtagsdatum, das ja eine bestimmte Zielrichtung hatte,\nauch nicht anzuerkennen. Es sollte n\u00e4mlich vermieden\nwerden,  da\u00df  sich  diejenigen,  die  nach  dem  Honecker-\nAbtritt erkannten, da\u00df jetzt die DDR rutscht, nun auch\naufgrund ihrer Kenntnisse und Befugnisse in Eigentums-\npositionen begeben; denn in der neuen Ordnung, die auf\nuns zukam \u2013 so klug waren dann schon einige \u2013, erkannte\nman das: Du bist was, wenn du was hast.\nUnd das war das Grundst\u00fcck. Und die Genehmigungs-\nverfahren bei Grundst\u00fccken lagen ja nicht \u2013 wie jetzt \u2013 in\nder  Entscheidungsebene  der  Justiz,  sondern  im  Innen-\nBereich \u2013 und da war der oberste Leiter der Innenminister,\ndas war der General Dickel \u2013; denn das Grundbuchwesen\nund Genehmigungswesen waren ja dort eingebunden.\nUnd nun stehen wir vor dem Dilemma \u2013 und dieses\nDilemma erkenne ich an \u2013, da\u00df es einen Teil von m\u00f6g-\nlichen Eigent\u00fcmern gegeben hat, die schnell die Chance\nnutzen wollten, zu einem Grundst\u00fcck zu kommen, im Ge-\ngensatz zu einem gro\u00dfen Teil diese 150 000 oder 500 000,\ndie sich durchaus in normaler Entwicklung zu den Grund-\nst\u00fccken begeben wollten. Und dieses Dilemma, da\u00df es\neinen kleinen, vielleicht in Ihrer Klientel angesiedelten\nKreis gibt, im Gegensatz zu dem anderen gro\u00dfen Kreis, \u2013 \u2013\nDiese Problematik benutzen Sie nun \u2013 und das sage ich so\ndeutlich \u2013, um diese Ungleichheitsregelungsm\u00f6glichkeit\nder DDR jetzt nach den Gleichheitsregelungsgrunds\u00e4tzen\neiner anderen Ordnung zu bewerten, und das mit einem\nGutachten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die\nRedezeit ist \u00fcberschritten.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Und ich meine, da\u00df auch hier das\nLand Brandenburg einen Weg geht, der \u2013 \u2013 Insofern bin\nich anderer Meinung als die Staatsregierung \u2013; sie will sich\nzur\u00fccklehnen und warten, was aus dem Verfahren heraus-\nkommt.\nIch meine, wir m\u00fcssen deutlich zum Ausdruck bringen,\nda\u00df wir einen anderen Standpunkt vertreten als Branden-\nburg, damit die falsche Entwicklungsrichtung nicht noch\nin die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes\netwa durch Unterst\u00fctzung der neuen Bundesl\u00e4nder ein-\ngeht.\nNach meiner Auffassung \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich mu\u00df\nIhnen jetzt das Wort entziehen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  \u2013 sind durch die Begr\u00fcndung zu \u00a7 2\ndes Verm\u00f6gensgesetzes \u2013 und ich habe das Material hier \u2013\nalle diejenigen, die sich vor dem 18.10.1989 bem\u00fcht haben,\ndurchaus in der Lage, ihre Grundst\u00fccke zu bekommen.\nUnd ich appelliere an die Staatsregierung, hierzu mal\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6732\n\n\n\neinen Bericht zu geben bei der Entscheidung \u00fcber der-\nartige Antr\u00e4ge, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, jetzt\nmu\u00df ich Ihnen das Mikrophon abstellen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: \u2013 wie die Zahlenverh\u00e4ltnisse ausse-\nhen.\n\n(Das Mikrophon wird abgeschaltet.)\n\nWir k\u00f6nnen demzufolge aus prinzipiellen Gr\u00fcnden dem\nAntrag der Linken Liste/PDS nicht zustimmen. \u2013 Auch\nwenn ich keinen Strom habe, sage ich das.\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P. \u2013\nSchallende Heiterkeit \u2013\n\nGespr\u00e4che zwischen den Abgeordneten)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich spreche hier zu einem Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, durch den der Freistaat Sachsen dazu bewegt\nwerden soll, einem Normenkontrollverfahren beizutreten,\ndas von der Landesregierung Brandenburg initiiert wurde.\nDa die einbringende Fraktion es nach wie vor ablehnt, sich\nvon ihren stasibelasteten Abgeordneten zu trennen, und\nsich damit weiterhin au\u00dferhalb des Verfassungsbodens\nstellt, will ich es kurz machen:\nDer Stellungnahme der Staatsregierung, die dem Hohen\nHause in der Drucksache 1/4518 vorliegt, ist nichts hinzu-\nzuf\u00fcgen. Zur Klarstellung lassen Sie mich nur daran erin-\nnern:\n1. wird bei Einleitung eines Normenkontrollverfahrens\ndurch das Bundesland Brandenburg die \u00dcberpr\u00fcfung\ndurch das Bundesverfassungsgericht in jedem Falle statt-\nfinden, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob Sachsen dem Klage-\nbegehren beitritt oder nicht;\n2. wird der Freistaat Sachsen gem\u00e4\u00df \u00a7 77 des Bundesver-\nfassungsgerichtsgesetzes durch das Bundesverfassungs-\ngericht Gelegenheit erhalten, eine rechtliche Stellung-\nnahme abzugeben;\n3. gibt es bereits in der Fachgerichtsbarkeit beim Bundes-\nverwaltungsgericht eine Entscheidung vom 12. November\n1993, welche die Stichtagsregelung f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df\nerkl\u00e4rt;\n4. ist bei einem erst w\u00e4hrend des Zusammenbruchs der\nkommunistischen Diktatur, festgemacht am Stichtag des\nHonecker-R\u00fccktritts, vorgenommenen Kauf sogenannter\nvolkseigener, in Wirklichkeit aber durch das SED-Regime\ngeraubter Grundst\u00fccke der Anfangsverdacht gerecht-\nfertigt, da\u00df hier der Raub von der Klasse der R\u00e4uber \u2013 der\nNomenklatura \u2013 noch schnell in die H\u00e4nde einzelner R\u00e4u-\nber \u2013 der Tr\u00e4ger und G\u00fcnstlinge des Regimes \u2013 privatisiert\nwerden sollte.\n\n(Proteste bei Linke Liste/PDS und\nUnruhe im Saal)\n\nEs ist von daher wohl kein Zufall, da\u00df es die ehemalige\nStaatspartei der DDR ist, \u2013 \u2013\n\n(Demonstrativer Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ihr Beifall kommt an falscher Stelle!\n\u2013 Es ist kein Zufall, da\u00df es die ehemalige Staatspartei der\nDDR ist, die nach erfolgtem Namenswechsel von SED zu\n\nPDS hier diesen Antrag zugunsten ihrer alt-neuen Klientel\ngestellt hat.\nIch fordere Sie daher auf, meine Damen und Herren, dem\nvorliegenden Antrag und dem \u00c4nderungsantrag der\nLinken Liste/PDS nicht zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nMi\u00dffallens\u00e4u\u00dferungen bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion;\nFrau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Kurz und b\u00fcndig: Die SPD-Fraktion lehnt\nden Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS ab. Wir haben\neinen weitergehenden Antrag, einen wesentlich weiter-\ngehenden Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang eingebracht.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Von seiten der Staatsregie-\nrung wird keine Rede gew\u00fcnscht. Die Fraktion Linke\nListe/PDS hat als Einreicher das Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir hatten eigentlich gehofft,\nda\u00df wir heute sogar bei der Staatsregierung offene Ohren\nfinden, denn 1991 hat just der Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013\nheute abwesend \u2013 im Bundesrat versichert, da\u00df er sich\neinsetzen wird, da\u00df eine sozialvertr\u00e4gliche Regelung\nzugunsten der Ostdeutschen in diesen F\u00e4llen zustande\nkommt. Punkt 1.\nEr scheint es auch in diesem Fall sehr ernst nicht gemeint\nzu haben. Das stelle ich erst einmal hier fest.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nWir geben trotzdem nicht auf. Ich nehme einmal Bezug\nauf  die schriftliche Stellungnahme der Staatsregierung,\ndie es nicht f\u00fcr notwendig h\u00e4lt, zu diesem Problem, das\n500 000 Familien in Ostdeutschland ber\u00fchrt, auch nur das\nWort zu nehmen. Das stelle ich hier auch einmal fest.\n1. Die Staatsregierung verweist darauf, auch Herr\nSchimpff in grenzenloser Nachrede, da\u00df eine Entschei-\ndung des Bundesverwaltungsgerichtes vom 21.11.1993\nvorliegt, die die Stichtagsregelung f\u00fcr mit der Verfassung\nvereinbar erkl\u00e4rt. Richtig, aber das Bundesverwaltungs-\ngericht hat w\u00f6rtlich gesagt, da\u00df sie vereinbar ist mit dem\nArtikel 14 Abs. 1 und Artikel 3 Abs. 1 des Grundgesetzes.\nDas sehen wir auch so. Das ist richtig.\nOb aber die Stichtagsregelung mit der Rechtsprechung des\nBundesverfassungsgerichtes zum Verbot der r\u00fcckwirken-\nden Anwendung von Gesetzen und der direkten R\u00fcckwir-\nkung gilt und ob in diesem Sinne die Stichtagsregelung\ndem Prinzip des Vertrauensschutzes aus dem Rechts-\nstaatsprinzip nach Artikel 20 Abs. 1 und nach Artikel 28\nAbs. 1 Grundgesetz entspricht, das war und konnte nicht\nGegenstand des Bundesverwaltungsgerichtes sein. Das\nkann nur das Bundesverfassungsgericht pr\u00fcfen. Das h\u00e4ngt\nmit Rechtskenntnissen zusammen.\nHier aber liegt der Hauptkritikpunkt des Rechtsgutachtens\nvon Prof. Dr. Peine, Professor f\u00fcr \u00f6ffentliches Recht an der\nFreien Universit\u00e4t Berlin, mit dem Rechtsgutachten, das\nwir Ihnen vorgelegt haben und das in Brandenburg aus-\nnahmslos jede Abgeordnete und jeden Abgeordneten so\n\u00fcberzeugt hat, da\u00df sie daf\u00fcr waren, die Staatsregierung\nmit der Einreichung dieses Normenkontrollverfahrens zu\nbeauftragen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6733\n\n\n\nDie Kernaussage dieses Gutachtens: Es handelt sich bei\nder Stichtagsregelung um eine echte R\u00fcckwirkung eines\nGesetzes, und damit ist es prinzipiell verfassungswidrig.\nNun mu\u00df ich einmal sagen: Gro\u00dfer Gott, Herr Dr. Kr\u00f6ber,\nan dem Tag, als der Erich zur\u00fccktrat, kam der Egon. Zum\nTeufel noch einmal, wer mu\u00dfte zu diesem Zeitpunkt wis-\nsen, da\u00df damit die DDR verschwinden w\u00fcrde in einem\nJahr?!\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nDie hatten Sie doch aufgegeben zuletzt! \u2013\n\nZurufe von CDU und SPD)\n\n\u2013 So ein Unfug!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, w\u00fcrden\nSie bitte die W\u00fcrde dieses Parlamentes wahren.\n\n(Unruhe)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Deshalb war an diesem 18. Okto-\nber wahrlich nicht, von keinem DDR-B\u00fcrger, das rasche\nEnde der DDR und der schnelle Anschlu\u00df an die BRD\nvorhersehbar.\n\n(Zurufe von CDU und SPD)\n\n\u2013 Das ist doch nicht wahr. Unter anderem war es nicht\nvorhersehbar wegen der Existenz des MfS, wegen der Exi-\nstenz des MdI, der NVA und des Demokratischen Blocks\nder befreundeten Parteien unter F\u00fchrung der SED. Schon\ndeshalb konnten wir es am 18. Oktober nie erahnen!\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nVon den l\u00e4ngst gelaufenen Absprachen zwischen Gorbi\nund Gjelmut, davon wu\u00dften doch die DDR-B\u00fcrger auch\nnichts zu diesem Zeitpunkt. Also ist es einfach hirnrissig,\nden 18.10. heranzuziehen und r\u00fcckwirkend ein Gesetz auf\ndiesen Tag zu beziehen.\nZweitens meint die Staatsregierung \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die\nRedezeit ist zu Ende.\n\nBartl, Linke Liste/PDS:  \u2013 Ja, einen letzten Satz: Wir mei-\nnen einfach, da\u00df es hier doch um das Problem geht, da\u00df\nman ohne Not einfach feststellen kann, da\u00df man den red-\nlichen Erwerb im Einzelfall pr\u00fcfen mu\u00df, ohne da\u00df man\nsich r\u00fcckwirkend auf ein konkretes Gesetz bezieht und\nnicht vermutend unterstellt, da\u00df, in aller Regel mit irgend-\neinem Tag verbunden, irgend jemand etwas unredlich\nerworben hat.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache\nbeendet. \u2013 Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, wir beantra-\ngen die namentliche Abstimmung zu Drucksache 1/4518\nund Drucksache 1/4542.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Abstimmung ist als\nnamentliche Abstimmung beantragt worden. Ich bitte\neinen kleinen Moment um Geduld. Wir brauchen die\nNamensliste. \u2013 Wir kommen damit zur Abstimmung. Da\nder \u00c4nderungsantrag den eigentlichen Dringlichen Antrag\nbzw. den als normalen Antrag heute behandelten Antrag\n\nkomplett ersetzt, wird \u00fcber ihn namentlich abgestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 1/4542, \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion Linke Liste/PDS. Wer diesem Antrag\nseine Zustimmung geben will, der antwortet mit Ja.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nGilt der als eingebracht?\n\nDas ist einfach die Frage!)\n\nEr steht hier auf der Tagesordnung.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nJa, wir hatten ihn m\u00fcndlich noch nicht\n\nbegr\u00fcnden k\u00f6nnen, den \u00c4nderungsantrag.\nEs ist normalerweise nach\n\nder Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcblich.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ach so. Sie haben nur\ngesagt, da\u00df Sie \u00fcber die beiden Antr\u00e4ge in namentlicher\nAbstimmung abgestimmt haben wollen. Mehr haben Sie\nnicht gesagt. M\u00f6chten Sie noch eine Begr\u00fcndung geben?\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, uns reicht zu,\nwenn Sie uns best\u00e4tigen, da\u00df er als ordentlich eingebracht\ngilt. Uns geht es jetzt um den Vermerk im Protokoll. Das\nwar unser Problem.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja, ich habe den doch gerade\naufgerufen. H\u00f6ren Sie nicht zu?\n\n(Abg. Bartl macht eine ver\u00e4chtliche Hand-\nbewegung. \u2013 Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ich verbitte mir solche Handbewegungen. Ich m\u00f6chte\nIhnen das sagen!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir stimmen also \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS ab. Ich wiederhole das noch einmal,\ndamit es auch die h\u00f6ren und verstehen, die das irgendwie\nnicht h\u00f6ren wollen oder nicht k\u00f6nnen: Drucksache 1/4542,\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS. Wer ihm\nzustimmt, antwortet mit Ja, wer ihn ablehnt, antwortet mit\nNein. Wer Stimmenthaltung \u00fcben will, sagt das. Bitte\nsch\u00f6n; wir beginnen.\n\n(Es folgt die namentliche Abstimmung,\nbeginnend mit dem Buchstaben S)\n\nTr\u00f6ger, CDU:\nSandig  \u2013\nSchiemann  Nein\nSchimpff  Nein\nProf. Dr. Schindler  \u2013\nSchmidt  Nein\nSchneider, Angela  Ja\nSchowtka  Nein\nDr. Schramm  \u2013\nSchreier  Ja\nDr. Schubert  Nein\nDr. Schwarz, Gisela  Nein\nSimon, Bettina  Ja\nSpantig  Nein\nSprotte  Nein\nDr. Starke  \u2013\nStempell  \u2013\nStetter, Inge  Nein\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6734\n\n\n\nTempel  Nein\nTeubner  Nein\nThomaschk  \u2013\nDr. Tiedt  \u2013\nTippach  Ja\nTr\u00f6ger  Nein\nUhlmann  \u2013\nUlbricht  Nein\nVaatz  Nein\nDr. Viehweger  \u2013\nVogler  Nein\nVoigt, Maika  \u2013\nDr. Volkmer, Marlies  \u2013\nWeber, Peter  Nein\nDr. Weber, Wolfgang  Nein\nWehnert  Ja\nDr. Weise  \u2013\nWei\u00df, Christine  Nein\nDr. Wildf\u00fchr  \u2013\nWinkler  Nein\nDr. Wirth, Gabriele  Stimmenthaltung\nWittig, Barbara  Nein\nWitzschel  Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  \u2013\nDr. Zimmermann  Nein\nZschoche, Brigitte  Ja\nAckermann, Leonore  Stimmenthaltung\nAdler  Nein\nAlbrecht  \u2013\nArnold  \u2013\nBandmann  Nein\nBartl  Ja\nBaum  Nein\nBeyer  Nein\nProf. Dr. Biedenkopf  \u2013\nBinus  \u2013\nBolick  Nein\nB\u00f6rner  \u2013\nDr. B\u00f6ttger  Stimmenthaltung\nDr. B\u00f6ttrich  \u2013\nBr\u00fcckner  Nein\nClemens  Nein\nColditz  Nein\nCzok  Nein\nProf. Dr. Dierich  Nein\nDr. Donner  \u2013\nDreikopf  \u2013\nD\u00fcrrschmidt  \u2013\nDyrlich  \u2013\nEinsle, Sigrun  \u2013\nElsner  Ja\nEnders  Nein\nDr. Feig  \u2013\nProf. Dr. F\u00f6rster  Nein\nFranke  Nein\nDr. Friedrich  Ja\nFritsch, Angelika von  Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  \u2013\nGaber  Stimmenthaltung\nGallert  \u2013\nGangloff, Maria  Ja\nGeorgi, Ute  \u2013\nGerlach  \u2013\nDr. Gerstenberg  Stimmenthaltung\nGoliasch  Nein\n\nGro\u00df  Nein\nGruhle, Gertraude  Nein\nDr. Gr\u00fcning  \u2013\nG\u00fcnther  Nein\nde Haas, Friederike  Nein\nHahn  Nein\nDr. H\u00e4hle  Nein\nDr. Harbauer  Nein\nHatzsch  Nein\nHauck  \u2013\nProf. Dr. Hegewald  \u2013\nHeinrich  \u2013\nHeinz  Nein\nHenke, Rita  Nein\nDr. Hielscher  Nein\nHubrig, Andrea  Nein\nProf. Dr. Husemann  Nein\nIltgen  Nein\nDr. Jahr  Nein\nJurk  Stimmenthaltung\nKannegie\u00dfer  \u2013\nKehl  \u2013\nKeller, Karin  Nein\nDr. Klau\u00dfner  \u2013\nKlinnert  Nein\nKockert  \u2013\nK\u00f6llner, Ines-Maria  Stimmenthaltung\nKosel  Ja\nDr. Krone  Nein\nDr. Kr\u00f6ber  Nein\nKubicek, Annelies  \u2013\nKulscher, Ursula  \u2013\nDr. Kunckel  \u2013\nK\u00fchnel  Nein\nK\u00fchnrich  \u2013\nDr. Langer  Ja\nDr. Laue  \u2013\nLehmann  Nein\nLehner  \u2013\nLeroff  Nein\nDr. Lersow  Nein\nDr. Lippmann  Nein\nLochbaum  Nein\nLockmann, Corinna  \u2013\nMadai  \u2013\nM\u00e4dler  Stimmenthaltung\nProf. Dr. Mannsfeld  Nein\nProf. Dr. Marcus  \u2013\nMatko  Nein\nMatzke, Cornelia  \u2013\nMende  \u2013\nDr. Metz  Nein\nMeyer, Christine  Nein\nM\u00fcller, Helmut  Nein\nM\u00fcller, Kornelia  \u2013\nDr. M\u00fcnch  Nein\nNoack  Nein\nDr. Nowak  Nein\nOtt  \u2013\nPietzsch  Nein\nPlobner  Nein\nProf. Dr. Porsch  \u2013\nDr. Prei\u00dfler  Nein\nRade  \u2013\nRasch  \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6735\n\n\n\nRaubold  Nein\nReber  \u2013\nDr. Reinfried  Nein\nDr. Richter, Christoph  Nein\nRichter, Gerd  Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen  Nein\nRichter, Joachim  \u2013\nRichter, Wolfgang  \u2013\nRohwer  Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler  \u2013\nDr. Rudorf  Nein\nRush, Antje  \u2013\nIst noch jemand nicht aufgerufen worden? \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Das Ergebnis ist ziemlich klar. Das ge-\nnaue zahlenm\u00e4\u00dfige Ergebnis gebe ich Ihnen dann bekannt.\nDer \u00c4nderungsantrag ist damit abgelehnt worden.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den eigentlichen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS. Wird aufrechter-\nhalten, da\u00df \u00fcber ihn ebenfalls namentlich abgestimmt\nwird? \u2013 Dies wird aufrechterhalten. Bitte sch\u00f6n, die n\u00e4ch-\nsten Namenslisten.\nWir stimmen ab \u00fcber den Dringlichen Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS in der Drucksache 1/4518, Einleitung\neines Normenkontrollverfahrens zur \u00dcberpr\u00fcfung der\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der sogenannten Stichtagsregelung\ndes Verm\u00f6gensgesetzes. Wird noch eine Begr\u00fcndung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Kein Redebedarf. Dann kommen wir zur\nAbstimmung. Wer dem Antrag seine Zustimmung geben\nwill, der antwortet mit Ja. Wer ihn ablehnt, antwortet mit\nNein. Wer Enthaltung \u00fcben will, antwortet mit Enthal-\ntung. Ich bitte nun den Schriftf\u00fchrer, mit dem Namensauf-\nruf zu beginnen.\n\nTr\u00f6ger, CDU:\nClemens  Nein\nColditz  Nein\nCzok  Nein\nProf. Dr. Dierich  Nein\nDr. Donner  \u2013\nDreikopf  \u2013\nD\u00fcrrschmidt  \u2013\nDyrlich  \u2013\nEinsle, Siegrun  \u2013\nElsner  Ja\nEnders  Nein\nDr. Feig  \u2013\nProf. Dr. F\u00f6rster  Nein\nFranke  Nein\nDr. Friedrich  Ja\nFritsch, Angelika von  Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich  \u2013\nGaber  Stimmenthaltung\nGallert  \u2013\nGangloff, Maria  Ja\nGeorgi, Ute  \u2013\nGerlach  \u2013\nDr. Gerstenberg  Stimmenthaltung\nGoliasch  Nein\nGro\u00df  Nein\nGruhle, Gertraude  Nein\nDr. Gr\u00fcning  \u2013\nG\u00fcnther  Nein\nde Haas, Friederike  Nein\n\nHahn  Nein\nDr. H\u00e4hle  Nein\nDr. Harbauer  Nein\nHatzsch  Nein\nHauck  \u2013\nProf. Dr. Hegewald  \u2013\nHeinrich  \u2013\nHeinz  Nein\nHenke, Rita  Nein\nDr. Hielscher  Nein\nHubrig, Andrea  Nein\nProf. Dr. Husemann  Nein\nIltgen  Nein\nDr. Jahr  Nein\nJurk  Stimmenthaltung\nKannegie\u00dfer  \u2013\nKehl  \u2013\nKeller, Karin  Nein\nDr. Klau\u00dfner  \u2013\nKlinnert  Nein\nKockert  \u2013\nK\u00f6llner, Ines-Maria  Stimmenthaltung\nKosel  Ja\nDr. Krone  Nein\nDr. Kr\u00f6ber  Nein\nKubicek, Annelies  \u2013\nKulscher, Ursula  \u2013\nDr. Kunckel  \u2013\nK\u00fchnel  Nein\nK\u00fchnrich  \u2013\nDr. Langer  Ja\nDr. Laue  \u2013\nLehmann  Nein\nLehner  \u2013\nLeroff  Nein\nDr. Lersow  Nein\nLippmann  Nein\nLochbaum  Nein\nLochmann, Corinna  \u2013\nMadai  \u2013\nM\u00e4dler  Stimmenthaltung\nProf. Dr. Mannsfeld  Nein\nProf. Dr. Marcus  \u2013\nMatko  Nein\nMatzke, Cornelia  \u2013\nMende  \u2013\nDr. Metz  Nein\nMeyer, Christine  Nein\nM\u00fcller, Helmut  Nein\nM\u00fcller, Kornelia  \u2013\nDr. M\u00fcnch  Nein\nNoack  Nein\nDr. Nowak  Nein\nOtt  \u2013\nPietzsch  Nein\nPlobner  Nein\nProf. Dr. Porsch  \u2013\nDr. Prei\u00dfler  Nein\nRade  \u2013\nRasch  \u2013\nRaubold  Nein\nReber  \u2013\nDr. Reinfried  Nein\nDr. Richter, Christoph  Nein\nRichter, Gerd  Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6736\n\n\n\nRichter, Hans-J\u00fcrgen  Nein\nRichter, Joachim  \u2013\nRichter, Wolfgang  \u2013\nRohwer  Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler  \u2013\nDr. Rudorf  Nein\nRush, Antje  \u2013\nSandig  \u2013\nSchiemann  Nein\nSchimpff  Nein\nProf. Dr. Schindler  \u2013\nSchmidt  \u2013\nSchneider, Angela  Ja\nSchowtka  Nein\nDr. Schramm  \u2013\nSchreier  Ja\nDr. Schubert  Nein\nDr. Schwarz, Gisela  Nein\nSimon, Bettina  Ja\nSpantig  Nein\nSprotte  Nein\nDr. Starke  \u2013\nStempell  \u2013\nStetter, Inge  Nein\nProf. Dr. S\u00fc\u00df  Nein\nTempel  Nein\nTeubner  Nein\nThomaschk  \u2013\nDr. Tiedt  \u2013\nTippach  Ja\nTr\u00f6ger  Nein\nUhlmann  \u2013\nUlbricht  Nein\nVaatz  Nein\nDr. Viehweger  \u2013\nVogler  Nein\nVoigt, Maika  \u2013\nDr. Volkmer, Marlies  \u2013\nWeber, Peter  Nein\nDr. Weber, Wolfgang  Nein\nWehnert  Ja\n\nDr. Weise  \u2013\nWei\u00df, Christine  Nein\nDr. Wildf\u00fchr  \u2013\nWinkler  Nein\nDr. Wirth, Gabriele  Stimmenthaltung\nWittig, Barbara  Nein\nWitzschel  Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria  \u2013\nDr. Zimmermann  Nein\nZschoche, Brigitte  Ja\nAckermann, Leonore  Stimmenthaltung\nAdler  Nein\nAlbrecht  \u2013\nArnold  \u2013\nBandmann  Nein\nBartl  Ja\nBaum  Nein\nBeyer  Nein\nProf. Dr. Biedenkopf  \u2013\nBinus  \u2013\nBolick  Nein\nB\u00f6rner  \u2013\nDr. B\u00f6ttger  Nein\nDr. B\u00f6ttrich  \u2013\nBr\u00fcckner  Nein\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ist noch jemand nicht auf-\ngerufen?\nMeine sehr verehrten Damen und Herren? Wir werden\nnoch eine Weile brauchen, um die genauen Ergebnisse zu\nermitteln. Es ist jedenfalls eine sehr gro\u00dfe Zahl Nein-\nstimmen  gegen\u00fcber  den  Jastimmen,  etwa  im  Verh\u00e4ltnis\n80 Neinstimmen zu 15 Jastimmen. Damit kann ich schon\njetzt sagen, der Antrag ist abgelehnt, ebenso wie der\n\u00c4nderungsantrag abgelehnt wurde. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\nWir kommen zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt. Sobald\nwir die genauen Ergebnisse vorliegen haben, trage ich sie\nvor.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nWiedereinf\u00fchrung der Schlechtwettergeldregelung\nDrucksache 1/4558, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nNach der einbringenden Fraktion Linke Liste/PDS spre-\nchen im kleinsten Redeblock die Fraktionen CDU, SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. Ich gebe der Fraktion Linke\nListe/PDS, Herrn Dr. Langer, das Wort.\n\nDr. Langer,  Linke  Liste/PDS:  Verehrter Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren, vor allem aber Sie, lieber Herr\nDr. Schommer, falls Sie es im Protokoll nachlesen! Ihren\nWunsch von heute vormittag im Ohr, habe ich doch etwas\nim Langzeitged\u00e4chtnis gekramt und ohne Aphorismen-\nb\u00fcchlein einen Spruch von Dr. Rommel parat.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEr lautet: ,,Wenn man \u00fcber Geld redet, ist zuerst zu kl\u00e4ren,\nob es sich um anwesendes oder abwesendes Geld han-\ndelt.\u201c\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nHeute fr\u00fch bei den Referenzen war es anwesend, wie uns\nDr. Schommer erl\u00e4uterte. Jetzt beim Schlechtwettergeld ist\nes abwesend, wie die Antwort auf die Anfrage besagt.\nZur Sache: Ich hatte angenommen, da\u00df ich nicht noch ein-\nmal zu diesem Thema sprechen mu\u00df, nachdem alle Frak-\ntionen im September einheitlich zum Ausdruck gebracht\nhaben: Die Beibehaltung des Schlechtwettergeldes ist\ngrunds\u00e4tzlich n\u00f6tig. Im nachhinein geschah das, was aus\nder Antwort der Staatsregierung herauszulesen ist; ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6737\n\n\n\nmeine die vom 8.4., aber auch die vom 18.3. zum Dring-\nlichen  Antrag  der  SPD und der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne.\nDanach ist die Sache bis zum M\u00e4rz 1995 geregelt. Sch\u00f6n\nund gut. Das Problem ist, da\u00df Minister Bl\u00fcm und Staats-\nminister Schommer davon ausgehen, da\u00df die im Prinzip\nals einzige in Sachsen schnell wachsende Branche, die Bau-\nindustrie, binnen 18 Monaten derartige organisatorische\nund vor allem technische Voraussetzungen schafft, die im\nWinter \u2013 und er hat manchmal auch in Sachsen tiefe Frost-\nperioden \u2013 das Bauen erm\u00f6glicht. Das kann man doch nun\nwirklich nicht, wie es in der Antwort vom 18.3. steht, mit\ndem Gastst\u00e4ttengewerbe vergleichen. Die Gastronomen\nsind im Sommer in Bansin oder in Warnem\u00fcnde und im\nWinter in Klingenthal oder auf dem Fichtelberg in Ober-\nwiesenthal. Also dieser Vergleich ist nicht am Platze.\nWir sehen den ganzj\u00e4hrig gesicherten Arbeitsplatz allein\nin der Hoffnung auf den technisch-wissenschaftlichen\nFortschritt im Winterbau nicht. Wir sind davon \u00fcberzeugt,\nda\u00df die zumeist an der unteren Grenze mittelst\u00e4ndisch\nstrukturierte Bauindustrie des Landes die n\u00f6tige Kapital-\ndecke nicht hat, sich diesen technologisch-technischen\nFortschritt zu sichern. Ich meine dabei auch den Stra\u00dfen-\nbau und den \u00fcbrigen Tiefbau.\nAls Unterstreichung: Wir haben in Chemnitz eine ziemlich\nwichtige Br\u00fccke, ein Nadel\u00f6hr in das Fritz-Heckert-Wohn-\ngebiet, die Treffurth-Br\u00fccke. Diese ist nach einem Jahr Bau\nzusammengest\u00fcrzt. Seitdem baut man daran. Im Winter\nhat man mit dem Argument nicht gebaut: Der Winter ver-\nhindert es, da\u00df wir an dieser Br\u00fccke bauen.\nWenn es dort schon nicht geht, frage ich mich: Wie soll das\nin Zukunft, generell ab Mitte 1995, gehen?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEs ist uns unbegreiflich, warum sich die Staatsregierung\neiner diesbez\u00fcglichen \u00c4nderung des Arbeitsf\u00f6rderungs-\ngesetzes, die Niedersachsen im Bundesrat einbrachte,\nnicht anschlie\u00dfen wollte. Jetzt ist noch einmal eine Chance\ngegeben. Die SPD hat im Bundestag erneut einen dies-\nbez\u00fcglichen Antrag gestellt.\nMeine Fraktion ist jedenfalls f\u00fcr den Grundsatz: Im Zwei-\nfel f\u00fcr die Bauarbeiter. Wir fordern dazu auf, von der\nStaatsregierung die Unterst\u00fctzung der nieders\u00e4chsischen\nInitiative zu verlangen, denn bisher ist sie im Bundesrat\nnicht beraten worden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch halte diesen Antrag f\u00fcr sehr populistisch,\n\n(H\u00f6hnisches Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\ndenn dieses Haus hat vor nicht allzulanger Zeit bei dem\nAntrag 1/3668 einvernehmlich zum Ausdruck gebracht,\nda\u00df dem Grunde nach das Schlechtwettergeld erhalten\nbleiben mu\u00df, aber in erster Linie die Tarifpartner eine\nL\u00f6sung finden und suchen m\u00fcssen. Dabei, meine Damen\nund Herren, mu\u00df es meines Erachtens auch bleiben. Der\nStaat mu\u00df und hat auch die Pflicht, sich zunehmend mehr,\nauch aufgrund der Haushaltslage der \u00f6ffentlichen Kassen,\nin diesen Fragen zur\u00fcckzuhalten.\nDar\u00fcber hinaus bin ich der Meinung, da\u00df es durchaus\nm\u00f6glich ist, mit verschiedenen Verfahren eine L\u00f6sung zu\n\nfinden, den Menschen, die in einem wetterabh\u00e4ngigen\nBeruf arbeiten, eine ganzj\u00e4hrig gesicherte Einkommens-\ngrundlage zu schaffen. Daher bleiben wir als Fraktion\ngrunds\u00e4tzlich bei dem Wort, das wir gegeben haben: da\u00df\nwir das Schlechtwettergeld im Grundsatz bef\u00fcrworten,\naber nicht in dem Grundsatz verhaftet bleiben wollen, der\nStaat solle alles und jedes regeln.\nDie Entwicklung der Bautechnik, Herr Langer \u2013 und da\nm\u00f6chte ich Sie schon ein wenig korrigieren \u2013, l\u00e4\u00dft auch im\nTiefbau ganz erhebliche Ma\u00dfnahmen zu. Erst ab Minus-\ngraden, die unter 10 Grad liegen, wird es sehr schwierig,\nbeispielsweise im Kanalbau, bestimmte Bauma\u00dfnahmen\nvorzunehmen. Aber ich m\u00f6chte deutlich sagen, man kann\nes hier eben nicht pauschalisieren; es gibt eine ganze Reihe\nvon Bauma\u00dfnahmen, die im Winter im Tiefbau gefahren\nwerden k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen selbst bei Minustemperaturen\ndurchaus die eine oder andere Tragschicht aufbringen.\nBeim AB k\u00f6nnen sie das nicht.\nIch bin der Meinung, man sollte, wenn man sich schon zu\ndem Thema hier \u00e4u\u00dfert, klar feststellen, da\u00df die Bautech-\nnik eine ganze Menge vorsieht, was heute schon m\u00f6glich\nist. Das Schlechtwettergeld ist ja zu einem Zeitpunkt ein-\ngef\u00fchrt worden, als die Bautechnik und die Technologie\nim Bauwesen ganz anders ausgesehen haben.\nDaher, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir nur wieder\nauffordern, die Tarifpartner m\u00f6chten auch aus volkswirt-\nschaftlichen Gr\u00fcnden f\u00fcr den Winterbau, f\u00fcr die M\u00f6glich-\nkeiten, Bauma\u00dfnahmen im Winter durchzuf\u00fchren, im\nInteresse der Arbeitnehmer eine L\u00f6sung finden.\nIch glaube auch, da\u00df es den Bauunternehmungen und\ndem Baunebengewerbe m\u00f6glich ist, mit vern\u00fcnftigen\nAbschl\u00fcssen innerhalb der Tarifvertr\u00e4ge durch Jahres-\narbeitszeitvertr\u00e4ge ein garantiertes Arbeitszeitentgelt in\nForm von Monatsl\u00f6hnen zu erm\u00f6glichen. Hier gibt es ver-\nschiedene M\u00f6glichkeiten, beispielsweise mit Winterbau-\numlage oder aber auch mit der M\u00f6glichkeit, da\u00df man im\nSommer bestimmte Lohnanteile, die aus den \u00dcberstunden\nkommen, einbeh\u00e4lt, um sie dann im Winter auszuzahlen.\nAlle diese M\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen die Tarifpartner verein-\nbaren, ohne da\u00df sie das Wohl ihrer Arbeitnehmer aus dem\nAuge verlieren m\u00fcssen.\nIch halte es f\u00fcr ganz wichtig zu sagen: Dieses Hohe Haus\nhat sich in der Drucksache 1/3668 sehr einvernehmlich\nzum Schlechtwettergeld positioniert. Ich glaube, da\u00df wir\naus diesem Grunde keinen Handlungsbedarf haben, dem\nAntrag, der von Ihnen hier gestellt worden ist, zuzustim-\nmen, denn auch dieser Titel ist ja falsch. Das Schlechtwet-\ntergeld mu\u00df ja nicht wieder eingef\u00fchrt werden. Es ist ja\nnach wie vor vorhanden. Wir m\u00fcssen nur nach L\u00f6sungen\nsuchen, wie wir es anders nutzen wollen.\nMeine Damen und Herren! Ich habe auch den Eindruck,\nda\u00df in der Bauwirtschaft \u2013 das gilt aber sicher auch f\u00fcr\nandere Tarifautonomiefragen \u2013 die Tarifpartner jetzt ein-\nfach mehr gefordert sind als vor einigen Jahren in der Bun-\ndesrepublik, dar\u00fcber nachzudenken, wieweit aufgrund\nder vielen Probleme, die wir im Arbeitsmarktbereich\nhaben, nach L\u00f6sungen zu suchen ist, die dazu beitragen,\nArbeitspl\u00e4tze zu sichern. Ich bin der Meinung, da\u00df wir auf\ndem Wohlstandsgef\u00e4lle, auf dem wir uns befinden, oder\nbesser: auf dem Level, auf dem wir uns befinden, durch-\naus auch einmal verharren k\u00f6nnen, ohne da\u00df es dadurch\nden Leuten schlechter geht, wenn wir damit bewirken\nk\u00f6nnen, da\u00df beispielsweise auf Dauer die Arbeitspl\u00e4tze\nsicherer bleiben; denn kein Land \u2013 selbst in Europa m\u00fcs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6738\n\n\n\nsen wir danach suchen \u2013 verf\u00fcgt \u00fcber einen Wohlstand\nwie die Bundesrepublik Deutschland.\nDaher, meine Damen und Herren, fordere ich insbeson-\ndere die Tarifpartner auf, mit mehr Mut, mit mehr Krea-\ntivit\u00e4t und vor allen Dingen im Einvernehmen mitein-\nander \u2013 sowohl Arbeitnehmer wie Arbeitgeber \u2013 hier L\u00f6-\nsungen zu schaffen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Herr\nRichter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es hat schon etwas Abstru-\nses an sich, da\u00df wir uns heute erneut mit der Wiederein-\nf\u00fchrung der Schlechtwettergeldregelung besch\u00e4ftigen\nm\u00fcssen, einer Regelung, die ihre Sinnf\u00e4lligkeit seit Beginn\nder 60er Jahre in den alten Bundesl\u00e4ndern jeden Winter\nwieder unter Beweis gestellt hat. Nun ist sie durch das\nSKWP stark eingeschr\u00e4nkt und soll 1996 auslaufen.\nIn den Wintermonaten wird mit 300 000 neuen Arbeits-\nlosen gerechnet. Deshalb unterst\u00fctzen wir den Vorsto\u00df\nNiedersachsens im Bundesrat zur Wiederherstellung der\nbisherigen Regelung. Ich gehe eigentlich nach der Debatte\nvom 16.9.1993 in diesem Hohen Hause von einer breiten\nZustimmung aus. Um so mehr war ich allerdings \u00fcber die\nArgumentation in der Stellungnahme der Staatsregierung\nverwundert.\nMeine Damen und Herren! Absichten des Bundesarbeits-\nministers sind noch unverbindlich und daher zur Zeit f\u00fcr\nuns auch noch nicht relevant. Sollten in den n\u00e4chsten\nJahren tarifliche Vereinbarungen zwischen den Vertrags-\npartnern eine staatliche Regelung er\u00fcbrigen, so steht die\njetzige Initiative dem nicht entgegen.\nDie Bauindustrie ist der einzige Gewerbezweig in Sachsen,\nder sich dem Zustand eines selbsttragenden Aufschwun-\nges n\u00e4hert. Sie soll Motor f\u00fcr den Aufschwung sein und\ndem Wohnungsnotstand in absehbarer Zeit begegnen.\nDies kann aber nur bei einer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Kontinuit\u00e4t\ndes Bauablaufes \u00fcber das Jahr hinweg garantiert werden.\nDaf\u00fcr m\u00fcssen jedoch die Arbeitnehmer st\u00e4ndig verf\u00fcgbar\nsein, anstatt zu Beginn der Schlechtwetterzeit entlassen\nund eventuell erst im Fr\u00fchjahr wieder eingestellt zu wer-\nden. Die Bauberufe triften sonst in Saisonarbeit ab, verlie-\nren ihr Image und werden zunehmend unattraktiver. Ich\nm\u00f6chte denjenigen Jugendlichen sehen, der sich nach einer\nLehrstelle ohne Zukunft dr\u00e4ngt. Im Bereich des Maschi-\nnen- und Werkzeugbaus erleben wir bereits die Wirkung.\nDort zeichnet sich schon jetzt ein Mangel an motiviertem\nund qualifiziertem Nachwuchs ab, ganz zu schweigen von\nder gesamtfiskalischen Rechnung.\nBis zum Vierfachen der Einsparung werden sich die\nKosten der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit belaufen. Das riecht\nnach Mi\u00dfbrauch dieser Anstalt. Mich erinnert das teilweise\netwas an die alte DDR-Losung: ,,Wir sparen mit jedem\nPfennig, koste es, was es wolle!\u201c\nWer glaubt, mit dem Wegfall der Schlechtwettergeldrege-\nlung den n\u00f6tigen Druck auf die Bauunternehmen erzeu-\ngen zu k\u00f6nnen, damit sie sich der Technologien bedienen,\ndie ein ganzj\u00e4hriges Bauen erm\u00f6glichen, wird sich t\u00e4u-\nschen. Die Folgen sind: Konkurs der kleinen und mittleren\nhiesigen Baubetriebe und Konzentration auf gro\u00dfe west-\nliche Firmen. Ich glaube nicht, da\u00df wir in diesem Hohen\nHause das wollen.\n\nAber gerade diese Behauptung stellt die S\u00e4chsische Staats-\nregierung in ihrer Antwort auf den Antrag Drucksache\n1/4558 auf und t\u00e4uscht damit dieses Parlament genauso,\nwie es Herr Staatsminister Dr. Schommer vor vier Wochen\ngetan hat. Sie gestatten, da\u00df ich das aus aktuellem Anla\u00df\neinmal erw\u00e4hnen mu\u00df. Er behauptete, Sachsen bek\u00e4me\ndank seines Kampfes 120 Millionen DM zus\u00e4tzliche ABM-\nMittel. Solche bewu\u00dfte Fehlaussagen f\u00fchren lediglich zu\neinem politischen Schlechtwetter.\nDie SPD stimmt diesem Antrag zu.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Herr Gerstenberg, bitte.\n\nDr.  Gerstenberg,   B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter leider abwesen-\nder Kollege Leroff! Da das Langzeitged\u00e4chtnis in diesem\nHause offensichtlich sehr unterschiedlich entwickelt ist,\nmu\u00df auch ich noch einmal an diesen 16. September 1993\nerinnern. Damals verabschiedete dieser S\u00e4chsische Land-\ntag einm\u00fctig den Antrag Nr. 1/3709 der Fraktionen der\nSPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der die Staatsregierung und\ndie Bundestagsabgeordneten aufforderte, sich mit allen\nzur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln gegen die Streichung\ndes Schlechtwettergeldes einzusetzen. Dieser Antrag ent-\nhielt kein Wenn und Aber, wie es heute dargestellt wurde.\nDie Frage ist, wie die Fraktionen heute dazu stehen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung folgte bereits damals dem\nKompromi\u00dfangebot der Bundesregierung bei der Umset-\nzung des Spar- und Konsolidierungsprogrammes. Das\nhei\u00dft, die vollst\u00e4ndige Streichung des Schlechtwetter-\ngeldes wurde auf 1996 verschoben, die Zahlungszeitr\u00e4ume\nwurden um die Monate November und M\u00e4rz verk\u00fcrzt\nund die Zahlungen um eine Stunde je Ausfalltag ver-\nringert.\nDie vergangene Wintersaison zeigte bereits, welche Pro-\nblem- und H\u00e4rtef\u00e4lle da auftreten. Nicht zuletzt deshalb\nhat die rot-gr\u00fcne Regierung Niedersachsens die Bun-\ndesratsinitiative ergriffen, um durch Novellierung des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes das Schlechtwettergeld weit-\ngehend wieder einzuf\u00fchren. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung will jedoch offensichtlich unter dem Diktat leerer\nBundeskassen Hand in Hand mit der Bundesregierung\nden Tarifpartnern die L\u00f6sung dieser Aufgabe zuweisen.\nSie betont dies im Bericht vom 18.3.1994 und nochmals in\nder Stellungnahme zu diesem Antrag. Sie sagt aber nicht,\nwie solche L\u00f6sungen aussehen k\u00f6nnten.\nDie Arbeitgeber in der Bauindustrie sind mit ihren Unter-\nnehmen sicherlich im Rahmen der gewerblichen Wirt-\nschaft in einer vergleichsweise g\u00fcnstigen Situation. Wir\nvermuten aber \u2013 soweit wir Einblick haben \u2013, da\u00df sie nicht\ndurch weitere Ausgleichszahlungen belastbar sind und\nda\u00df insbesondere auch klein- und mittelst\u00e4ndische Unter-\nnehmen keine vollen Winterbauma\u00dfnahmen durchf\u00fchren\nk\u00f6nnen.\nDie CDU-Fraktion ist normalerweise mit dem Anzeichen\nder Wirtschaftskompetenz ausger\u00fcstet. Die Aussagen, die\nhier kommen, widersprechen allen meinen Erfahrungen,\nund ich m\u00f6chte sie energisch bezweifeln. Mit Sicherheit\nsind auch die Arbeitnehmer nicht f\u00fcr L\u00f6sungen \u00fcber Jah-\nreszeitarbeitsregelungen oder gar Saisonarbeit mit allen\ndaraus resultierenden Nachteilen, wie Einkommensver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6739\n\n\n\nlusten, verk\u00fcrzten K\u00fcndigungsfristen und verminderten\nAbfindungen, zu gewinnen. Solche sozialen Nachteile sind\nihnen nicht zuzumuten.\nDie schlechten Erfahrungen mit den genannten L\u00f6sungen\nhaben gerade 1959 dazu gef\u00fchrt, da\u00df das Schlechtwetter-\ngeld eingef\u00fchrt wurde, das in seltener Weise einen Interes-\nsenausgleich zwischen Arbeitgebern, Arbeitnehmern und\nauch dem Staat darstellt, das hei\u00dft, auch einen Ausgleich\nmit staatlichen Interessen; denn die Streichung des\nSchlechtwettergeldes f\u00fcllt nicht die staatlichen Kassen auf,\nsondern sie zwingt dazu, in die Kasse des Arbeitslosen-\ngeldes umzuschaufeln.\nUnsere Fraktion unterst\u00fctzt das Anliegen dieser Bundes-\nratsinitiative Niedersachsens. Uns geht es um die Sache.\nWir stimmen diesem Antrag auch zu.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Dr. Hielscher f\u00fcr\ndie F.D.P.-Fraktion.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nach den mir vorliegenden Informationen ist die\naktuelle Situation in den Gespr\u00e4chen zur Findung von\nL\u00f6sungen f\u00fcr den Anschlu\u00df an das Auslaufen der\nSchlechtwettergeldregelungen genau so, wie es Herr\nLeroff bereits dargestellt hat. Ich denke, da\u00df es durchaus\nsinnvoll ist, wenn sich die Tarifpartner gegenw\u00e4rtig in\nVerhandlungen befinden. Sie sollten das auch weiterhin\ntun. Man sollte diesen Diskussionsproze\u00df in keiner Weise\nunterbinden, behindern bzw. durch entsprechende Erwar-\ntungshaltungen, die auch hier erzeugt werden k\u00f6nnten, in\neine andere Richtung abtriften lassen.\nWir, die F.D.P.-Fraktion, sprechen immer wieder von\nFlexibilisierung, auch im Bereich des Arbeitsmarktes und\nder Arbeitszeit. Ich greife einmal einen v\u00f6llig anderen\nBereich heraus, den Bereich der Laden\u00f6ffnungszeiten. Die\nFlexibilisierung schlie\u00dft auch ein, da\u00df auf beiden Seiten,\nauf Arbeitgeber- und auf Arbeitnehmerseite, ein Aufein-\nanderzugehen ganz einfach notwendig ist, damit nicht\nunter dem Strich die Kosten insgesamt anwachsen, insbe-\nsondere nicht die Kosten des Staates. Die Verantwortung\nliegt hier im wahrsten Sinne des Wortes bei den Arbeit-\ngebern und Arbeitnehmern.\nIm Rahmen des Aufeinanderzugehens beider Partner ist\nbesonders in den letzten Monaten Bewegung entstanden,\nund man sollte die Bewegung unbedingt erhalten. Ich\ngehe davon aus, da\u00df die Partner eine L\u00f6sung finden wer-\nden, die es erm\u00f6glicht, die nachgewiesenerma\u00dfen posi-\ntiven Wirkungen des Schlechtwettergeldes unter den\nneuen Gegebenheiten nicht fortzuf\u00fchren, sondern mit\n\neiner neuen Qualit\u00e4t auszustatten, die \u2013 ich habe das be-\nreits zum Ausdruck gebracht \u2013 unter dem Strich f\u00fcr die\nbeteiligten Seiten die beste betriebswirtschaftliche L\u00f6sung\nbringen wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Ich fasse die Diskussion in\nf\u00fcnf S\u00e4tzen zusammen:\n1. Es gibt erneut ein F\u00fcr und Wider zu dieser Regelung im\nLandtag.\n2. Die Argumente gegen den Antrag kann ich nur begrenzt\nund, wenn \u00fcberhaupt, dann nur aus fiskalischer Sicht\nnachvollziehen, denn eigentlich sind K\u00fcrzungen und\nStreichungen des Schlechtwettergeldes arbeitsmarkt- und\nbaupolitisch kontrapunktiv.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n3. Die Argumente f\u00fcr den Antrag sind stichhaltiger, denn\nder beste Weg in dieser Frage sind nicht Vereinbarungen\nund Tarifvertr\u00e4ge, sondern dauerhafte Regelungen auf der\nBasis eines Gesetzes, des AFG. Das wollen die Bauarbeiter\nin Sachsen.\n4. In diesem Fall des Dissenses \u2013 also Pro und Kontra \u2013\nmu\u00df man bedenken, da\u00df es um die Sachsen geht, die\nSicherheit brauchen, und es ist eine gro\u00dfe Gruppe, es ist\nder Bauarbeiterberuf, f\u00fcr den wir viele junge Menschen\nnoch begeistern wollen.\n5. Ich bitte, dem Antrag zuzustimmen, unabh\u00e4ngig davon,\nda\u00df sich der Bundestag auf der Basis der Drucksache\n12/6951 in K\u00fcrze erneut mit den Schlechtwettergeld-\nregelungen befassen wird.\nIch danke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich komme\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/4558, Wiedereinf\u00fchrung\nder Schlechtwettergeldregelung. Wer diesem seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen\nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 11 beendet. Wir kom-\nmen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nWismut-Hinterlassenschaften\nDrucksache 1/4529, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten fest-\ngelegt: SPD 5 Minuten, F.D.P. 3 Minuten, CDU 9 Minuten,\n\nLinke Liste/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6740\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 10\n\nBevor der erste Redner das Wort nimmt, m\u00f6chte ich noch\ndie Ergebnisse der namentlichen Abstimmung zur Druck-\nsache 1/4542, \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, bekanntgeben. Mit Ja haben 12 Abgeordnete\ngestimmt, mit Nein 81, und 8 haben sich enthalten.\n\nNun folgt das Ergebnis der Abstimmung zur Drucksache\n1/4518, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS. Mit Ja\nhaben 12 Abgeordnete, mit Nein 79 gestimmt, und 7 haben\nsich enthalten. Also hat es 3 ,,Bewegungen\u201c w\u00e4hrend\ndieser Zeit gegeben.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 12\n\nIch erteile jetzt der einreichenden SPD-Fraktion das Wort.\nHerr Dr. Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich sage es gleich vorweg: Wir haben diesen Antrag\neingebracht, um gemeinsam mit den Kollegen der CDU-\nFraktion die Staatsregierung dahin gehend zu unterst\u00fct-\nzen, da\u00df sie im Interesse vieler Kommunen im Freistaat\nSachsen wirksame L\u00f6sungen erzielt.\nNoch einmal zur Geschichte: Von 1946 bis 1953 wurde der\nUranbergbau in Sachsen ausschlie\u00dflich in sowjetischer\nRegie betrieben durch die sogenannte SAG Wismut, vom\n1.1.1954 bis 7.12.1962 dann als SDAG Wismut auf der\nGrundlage eines Regierungsabkommens vom 22.8.1953.\nIch komme auf diese Problematik noch einmal zur\u00fcck.\nVom 7.12.1962 bis 31.12.1990 war die Grundlage das am\n7.12.1962 geschlossene Regierungsabkommen zwischen\nder damaligen DDR und der Union der Sozialistischen\nSowjetrepubliken. Am 31.12.1990 stellte die Wismut ihre\nT\u00e4tigkeit ein. Die Anteile der ehemaligen Sowjetunion\nwurden an die Bundesrepublik Deutschland \u00fcbertragen.\nDamit ist die Bundesrepublik Deutschland alleinige In-\nhaberin der Gesch\u00e4ftsanteile aus der Umwandlung dieser\nentstandenen Gesellschaft und wird durch das Bundes-\nwirtschaftsministerium vertreten.\nDie Gr\u00f6\u00dfe der zu l\u00f6senden Aufgabe wurde in einem Wis-\nmut-Gesetz vom 12.12.1991 geregelt. Jetzt, meine Damen\nund Herren, fallen nach Meinung des Bundeswirtschafts-\nministeriums alle Gegenst\u00e4nde aus der Verantwortlichkeit\nheraus, die die Wismut bis zum 31.12.1962 freigegeben\nhatte.\nDie Sozialdemokraten im S\u00e4chsischen Landtag haben\nimmer die Forderung erhoben, da\u00df diese Grundst\u00fccke in\nden Sanierungsauftrag der Wismut einbezogen werden. Es\ngibt ganze Kommunen, die diese Grundst\u00fccke in ihrer\nGemarkung haben, z. B. Johanngeorgenstadt. Diese Kom-\nmunen k\u00f6nnen die Sanierung der Grundst\u00fccke nicht mit\neigenen Mitteln tragen, und es ist deshalb notwendig, da\u00df\ndiese Grundst\u00fccke in den Sanierungsauftrag einbezogen\nwerden.\nIn der Zwischenzeit hat das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung ein Gutachten in Auftrag ge-\ngeben, welches genau das best\u00e4tigt. Das Bundeswirt-\nschaftsministerium hat ein Gegengutachten anfertigen las-\nsen, welches genau das Gegenteil behauptet.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen mit diesem Antrag\ndie Staatsregierung im Sinne der Kommunen unterst\u00fct-\nzen, auch wenn vielleicht das Wort ,,auffordern\u201c in unse-\nrem Antrag falsch verstanden worden sein k\u00f6nnte. Wir\nerkennen auch Schwierigkeiten, Herr Staatsminister Vaatz,\ndenn  f\u00fcr  den  Sanierungsauftrag  sind  13  bis  15 Milliar-\nden DM auf 10 bis 15 Jahre veranschlagt. Wenn dieser\nFinanzrahmen nicht erweitert wird, k\u00f6nnte das auch zum\nNachteil gereichen.\n\nAber wir haben auch ein neues Argument, Herr Staats-\nminister: Wie kann ein Staat, der 1962 nicht  v\u00f6lkerrecht-\nlich anerkannt war, mit einem anderen Staat einen Staats-\nvertrag schlie\u00dfen, auf dessen Grundlage z. B. diese Grund-\nst\u00fccke  wieder an die Kommunen \u00fcbertragen worden\nsind?\nWir m\u00f6chten Sie bitten, bei der Bundesregierung weiter\nvorstellig zu werden. Und wir m\u00f6chten die Staatsregie-\nrung bitten, sich im Bundesrat daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df\ndiese Grundst\u00fccke in den Sanierungsauftrag einbezogen\nwerden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.;\nFrau von Fritsch, bitte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der uns vorliegende Antrag\nder SPD-Fraktion spricht ein f\u00fcr viele Kommunen bedeu-\ntendes Problem an. Die von der SDAG Wismut zum\n31.12.1962 an die Kommunen zur\u00fcckgegebenen Liegen-\nschaften sind heute z. T. mit einem erheblichen finanziel-\nlen Aufwand zu sanieren. Sie fallen nach dem Standpunkt\nder Bundesregierung nicht unter die im Einigungsvertrag\ndurch den Bund \u00fcbernommenen Liegenschaften.\nDiesen Standpunkt kann meine Fraktion nicht teilen. Wir\nschlie\u00dfen uns dem vorliegenden Antrag der SPD-Fraktion\nan. Es ist unserer Auffassung nach unhaltbar, die Zeit vor\n1962 anders zu behandeln als die nach dem 31.12.1962. Die\nUranf\u00f6rderung ist eine Kriegsfolge, die vom gesamten\ndeutschen Volk zu tragen ist. Deshalb ist die Verantwor-\ntung des Bundes die einzig richtige L\u00f6sung. Zu dieser\nSchlu\u00dffolgerung kommt auch das bereits erw\u00e4hnte Gut-\nachten, welches die S\u00e4chsische Staatsregierung in Auftrag\ngegeben hat. Die Anfechtung dieses Gutachtens durch den\nBund stellt f\u00fcr mich einen R\u00fcckzug der Bundesregierung\naus ihrer Verantwortung f\u00fcr die B\u00fcrger in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern dar.\nDie \u00dcberpr\u00fcfung der Stellungnahme der Bundesregierung\ndurch das SMU in einem weiteren Rechtsgutachten kann\nich f\u00fcr meine Fraktion nur unterst\u00fctzen und hoffe, da\u00df\nggf. eine Kl\u00e4rung dieser Rechtsfrage in einem Muster-\nproze\u00df herbeigef\u00fchrt werden kann.\nIn diesem Sinne stimmen wir Freien Demokraten dem vor-\nliegenden SPD-Antrag zu.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. Herr\nMatko, bitte.\n\nMatko, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAls Kommunalpolitiker, der in einer vom Antrag betroffe-\nnen Region arbeitet, ist es geradezu meine Pflicht, Stellung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6741\n\n\n\nzu nehmen. Ich verzichte auch auf die Wiedergabe der-\nzeitigen Rechts sowie die Begr\u00fcndung desselben. Dies ist\nIhnen in der vom SMU vorliegenden Stellungnahme kor-\nrekt dargestellt worden.\nFazit ist doch folgendes: Der Sanierungsbetrieb saniert die\nFl\u00e4chen und Gebiete, die der Wismut ab 1.1.1963 zugeord-\nnet waren. Ich mu\u00df schon sagen, trotz mancher W\u00fcnsche,\ndie zeitlich offenbleiben, diese Aufgabe wird engagiert an-\ngegangen. Aber alle bis zum 31.12.1962 genutzten Gebiete\nfallen aus diesem Konzept vollst\u00e4ndig heraus \u2013 nach Mei-\nnung der Experten eine etwa gleichgro\u00dfe Fl\u00e4che. Im Sinne\neiner logischerweise komplexen Sanierung ist dies v\u00f6llig\nunsinnig.\nDas Gutachten zweifelt die juristische Beweiskette an, aber\ndas Problem ist nat\u00fcrlich mit Geld verbunden. Und so\nwerden die Schlu\u00dffolgerungen des Gutachtens von den\nBundesministerien als nicht tragf\u00e4hig bezeichnet. Das ist\nalles sch\u00f6n und gut. Vielleicht sind sogar Dissertationen\nund Promotionen darin enthalten. Das hilft aber den s\u00e4ch-\nsischen Kommunen \u00fcberhaupt nicht.\nIch bin schon froh, da\u00df Herr Staatsminister Vaatz ange-\nstrengt an der L\u00f6sung arbeitet; denn ich meine, wenn die\nGesetzlichkeit an den realen Bedingungen vorbeigeht,\ndann ist es die Pflicht der Politiker, dies zu \u00e4ndern.\nDenn wie ist nun die Situation vor Ort? \u2013 Unter Sanierung\nversteht man landl\u00e4ufig nur die mit der Kontamination\nzusammenh\u00e4ngenden Probleme. Sie zu verharmlosen\nw\u00e4re falsch. Es zeigt sich zwar immer mehr, da\u00df  a) die\nbeschriebenen Ausma\u00dfe \u00fcbertrieben werden, da\u00df differen-\nzierte Betrachtung erforderlich ist, und b) h\u00e4ufig ein Streit\nder Fachleute \u00fcber zul\u00e4ssige Werte entbrennt. Der wird als\nGlaubensfrage behandelt, und es ist leider nicht ausge-\nschlossen, da\u00df aus Konkurrenzgr\u00fcnden Unsachlichkeiten\neinziehen, um uns in Sachsen zu schaden.\nAber, meine Damen und Herren, es gibt zus\u00e4tzliche Alt-\nlasten, die weniger in der \u00d6ffentlichkeit beachtet werden,\nAltlasten aus den vierziger und f\u00fcnfziger Jahren, einer\nZeit, als in der Sowjetischen Besatzungszone und der ehe-\nmaligen DDR in der Wismut-Region nur das Gesetz der\nWismut galt. Einiges will ich nur benennen.\nGrundst\u00fccke wurden mit baracken\u00e4hnlichen Wohnbauten\nbebaut. Nach dem Weggang der Wismut blieben die Ge-\nb\u00e4ude bestehen, wurden den Kommunen als Wohnh\u00e4user\nzugeordnet. Viele sind nicht sanierungsf\u00e4hig, stehen zum\nAbri\u00df. Die Kosten tragen die Kommunen. Der Gro\u00dfteil der\nBauten war nur f\u00fcr kurze Zeit konzipiert. Gleiches gilt f\u00fcr\nden unterirdischen Bauraum. In den vergangenen Jahr-\nzehnten ist nichts erneuert worden. Es tickt eine finanzielle\nZeitbombe in diesem unterirdischen Bauraum.\nIn manchen Orten in den Landkreisen Marienberg, Anna-\nberg, Schwarzenberg und Aue, in Orten wie Johanngeor-\ngenstadt, Schlema und Antonsthal, zersiedelte die Wismut\ndas Gemeinwesen, schuf Ableger kleiner Ortsteile und\n\u00e4hnliches. Das Stra\u00dfennetz ist im Verh\u00e4ltnis zu den Be-\nwohnern riesig geworden.\nRechtsunsicherheiten sind vorhanden. Die Wismut stand\nzu jener Zeit h\u00e4ufig nicht im Grundbuch. Sie nahm Grund-\nst\u00fccke zur Bebauung und Abraumlagerung in Anspruch.\nEhemalige kommunale Grundst\u00fccke wurden teilweise\nzur\u00fcckgegeben, das \u00fcbrige dem staatlichen Forst. Die pri-\nvaten Grundst\u00fccke wurden \u00fcber den Rat des Bezirkes den\nB\u00fcrgern ,,abgekauft\u201c. Wenn der Eigent\u00fcmer nicht aufzu-\ntreiben war, wurde trotzdem gebaut, und um nun die Ein-\nheit von Geb\u00e4ude und Grund und Boden herzustellen,\n\nm\u00fcssen die Kommunen, welche die Wohngeb\u00e4ude besit-\nzen, diese Flurst\u00fccke zus\u00e4tzlich kaufen.\nIch spreche gar nicht von den Flurst\u00fccksverschmelzungen\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Die Kommunen m\u00fcssen nun f\u00fcr\nGewerbetreibende, Mittelst\u00e4ndler und Private auch im\nHinblick auf die Restitutionsanspr\u00fcche Leistungen in\neinem regul\u00e4ren Rechtswirrwarr erbringen; es erfolgt\npraktisch eine Blockierung des dringend notwendigen\nGrundst\u00fccksverkehrs.\nIch wei\u00df wohl, da\u00df hier nicht alles zu \u00e4ndern sein wird,\nhielt es aber trotzdem f\u00fcr erforderlich, die Probleme anzu-\nrei\u00dfen, die Probleme, die zus\u00e4tzlich zur Sanierung vorhan-\nden sind.\nLeider haben aus all diesen Gr\u00fcnden Investoren bereits\ndankend abgelehnt. Wir brauchen aber jeden in der Re-\ngion, der einen Arbeitsplatz schafft.\nDa bisher unbekannt ist, wie gro\u00df die Fl\u00e4chen genau sind,\ndie zur\u00fcckgegeben wurden und nicht unter die Wismut-\nSanierung fallen, drohen viele Konzepte zu scheitern.\nWenn betroffene Kommunen Messungen durchf\u00fchren\nlie\u00dfen, war Sanierungsbedarf punktuell zu erkennen, zum\nBeispiel durch den Radonaustritt aus unverwahrten\nSch\u00e4chten und aus Br\u00fcchen im Gestein. Das hei\u00dft, bei\nNeubebauungen kommt es nach spezieller Untersuchung\nzur Pflicht f\u00fcr radonsicheres Bauen, und die erheblichen\nMehrkosten tr\u00e4gt der Bauherr, wer auch immer das ist. Ich\nfrage: Wieso wird hier der Verursacher nicht zur Kosten-\nbeteiligung verpflichtet?\nPlanung kann nur im Komplex betrachtet werden. Daher\nist es unsinnig, wenn in Gemeinden Sanierungen in einem\nbestimmten Gebiet erfolgen und das angrenzende Gebiet\nkeine Ber\u00fccksichtigung findet, weil eben der Stichtag\n31.12.1962 es so will, was in vielen Kommunen des Land-\nkreises Aue geschieht.\nIn den alten Bergbaugebieten war nicht immer eine sach-\ngerechte Verwahrung vorgenommen worden. Es gibt aus\ndiesen Zeiten unverwahrte oder schlechtverwahrte berg-\nbauliche Anlagen. Es kommt entweder zu Sch\u00e4den, oder\nbei neuen Bebauungen werden Anlagen ber\u00fchrt, die dann\neben verwahrt werden m\u00fcssen. Wer tr\u00e4gt diese Kosten?\nDer Verweis auf die Bergsicherung, die hier viele Leistun-\ngen erbringt, gen\u00fcgt nicht, weil es f\u00fcr uns ein Unterschied\nist, ob der Verursacher eine im 17. Jahrhundert aufgel\u00f6ste\nGesellschaft oder die Rechtsnachfolger der Wismut sind.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDa tr\u00e4gt der Freistaat die Kosten.)\n\nDamit hier kein falscher Gedanke aufkommt: Der derzei-\ntige Sanierungsbetrieb tut viel f\u00fcr die Aufarbeitung der\nAltlasten, und es gibt Kommunen, die Gl\u00fcck hatten und\nfroh sind. Aber das sind wenige. Denn selbst wenn der\nSanierungsbetrieb es wollte, darf er nicht Leistungen auf\nLiegenschaften erbringen, die bis zum 31.12.1962 in\nmanchmal dubiosen Verfahren zur\u00fcckgegeben wurden.\nDabei h\u00e4tte der Sanierungsbetrieb die Kapazit\u00e4ten und\ndas Wissen.\nK\u00e4me es zu einer Gesetzeskorrektur und damit zur Mittel-\nbereitstellung, kann in den betroffenen Gebieten kom-\nplexer und sicherer geplant und gearbeitet werden, g\u00e4be\nes Gleichbehandlung betroffener Kommunen, und nicht\nzuletzt k\u00f6nnten langfristig Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten\nArbeitsmarkt geschaffen werden. Das w\u00e4re eine ausge-\nzeichnete Symbiose zwischen Umweltma\u00dfnahmen und\nArbeitsplatzsicherung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6742\n\n\n\nIch m\u00f6chte noch erw\u00e4hnen: Es gibt Leute, die aus sehr\nvordergr\u00fcndigen Absichten heraus die Region krankreden\nund plakativ die Wismutproblematik mi\u00dfbrauchen. Da-\ngegen verwahren wir uns! Wir stellen aber auch fest: Es\nbesteht Handlungsbedarf. Uns l\u00e4uft die Zeit weg. Es ist\ntechnisch m\u00f6glich, die vorhandenen Belastungen manch-\nmal recht kurzfristig zu beseitigen. Die Kommunen und\nLandkreise sind gewillt und in der Lage mitzuarbeiten. Es\nkann also losgehen.\nHinderungsgrund ist allein ein Stichtag, der festgelegt\nwurde, ohne die Problematik auch in ihrer historischen\nund politischen Situation zu durchdenken. Dieser Stichtag\nmu\u00df fallen. Die Sache mu\u00df schleunigst ausgestritten wer-\nden. Ich bin \u00fcberzeugt: Das Recht steht hier auf der Seite\nder Sachsen.\nNamens meiner Fraktion erkl\u00e4re ich, da\u00df wir dem Antrag\nzustimmen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Li-\nste/PDS, Herr Schreier.\n\nSchreier,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Aufgrund der fortgeschrit-\ntenen Zeit will ich mich kurz fassen. Ich glaube, wir sind\nuns hier im Saale einig, da\u00df diese Wismutproblematik ge-\nl\u00f6st werden mu\u00df. Es ist im Prinzip fast alles gesagt. Ich\nkann es auch nicht verstehen, warum manche Orte eben\nabsolut bevorteilt werden, z. B. Schlema, wo das Kurbad\nwieder entstehen soll, oder Johanngeorgenstadt, die im\nPrinzip \u00fcberhaupt nichts davon haben.\nNoch eine kurze Bemerkung zum Antrag selbst. Hier\nspricht man von rigoroser Pl\u00fcnderung der Uranbest\u00e4nde.\nEs mag sicherlich sein, da\u00df in Orten wie Johanngeorgen-\nstadt eine Vielzahl von Sch\u00e4chten abgeteuft wurden, aber\nmir ist auch bekannt, da\u00df das eben keine rigorose Pl\u00fcn-\nderung war. Man hat auch gewisse Sicherheitsbestim-\nmungen eingehalten, sonst w\u00e4re es gerade in diesem Be-\nreich zu gro\u00dffl\u00e4chigen Absenkungen gekommen bzw. zu\nPingenbildungen, und das ist eben nicht der Fall gewesen.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nDa\u00df zum Beispiel die Gruben\n\nnicht eingefallen sind.)\n\nNoch eine kleine Bemerkung dazu. 1946 begann der\nUranerzbergbau in den Gruben der ehemaligen Sachsen-\nerz AG, die als erste Gewinnungsobjekte genutzt wurden.\nDa sehe ich vielleicht auch im Hinblick auf unsere Juristen\nnoch ein kleines Problem. Wir haben gestern dar\u00fcber ge-\nsprochen, da\u00df das Land Sachsen beabsichtigt, die Anteile\nseines Energieverm\u00f6gens zur\u00fcckzubekommen. Da k\u00f6nnte\ndoch auch der Bund irgendwann sagen: Dann nehmt doch\nauch das mit zur\u00fcck! \u2013 Dann haben wir schon wieder den\nSchwarzen Peter. Es w\u00e4re durchaus denkbar, da\u00df man das\nso macht.\nAnsonsten stimmen wir dem Antrag zu.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr\nGaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Am 26. April 1991, genau f\u00fcnf Jahre nach\ndem Reaktorunfall in Tschernobyl, hatten wir eine Gro\u00dfe\nAnfrage eingebracht zu den Folgen des Uranabbaues in\n\nunserem Land. Dieser Uranabbau war ja die Vorausset-\nzung f\u00fcr die Gefahren und das Leid, das die energetische,\nvor allem aber auch die milit\u00e4rische Nutzung der Atom-\nenergie bringt.\nAber auch der Proze\u00df der Urangewinnung selbst war und\nist mit gro\u00dfen Sch\u00e4den f\u00fcr die menschliche Gesundheit,\nf\u00fcr die Umwelt, aber auch f\u00fcr die Strukturen und f\u00fcr die\nLebensf\u00e4higkeit von Land und Kommunen verbunden.\nHeute, drei Jahre danach, sind immer noch wesentliche\nFragen, die mit diesen Sch\u00e4den verbunden sind, nicht ge-\nkl\u00e4rt; ungekl\u00e4rt, was die Konzepte, aber auch was die Zu-\nst\u00e4ndigkeiten anbetrifft, insbesondere f\u00fcr die Fl\u00e4chen, die\nvon der Wismut bis 1962 ausgegliedert wurden.\nDiese Probleme sind jetzt durch mehrere Redner geschil-\ndert worden. Sie belasten die Kommunen. Mit Gutachten\nund Gegengutachten wird der Ball zwischen der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung und dem Bundesministerium f\u00fcr\nWirtschaft hin und her gespielt. Die Kommunen sind die\nDummen, denn sie brauchten finanzielle Unterst\u00fctzung,\ndie sie nicht bekommen. Damit wird es ihnen nicht m\u00f6g-\nlich, gesundheitliche Sch\u00e4den abzuwehren, die Umwelt zu\nsanieren und die f\u00fcr ihre Eigenentwicklung notwendigen\nFl\u00e4chen zu rekultivieren.\nWir m\u00fcssen in diesem Zusammenhang allerdings auch\nerw\u00e4hnen, da\u00df unsere Fraktion im Rahmen der Haushalts-\nberatungen zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr diese Kommunen be-\nantragt hatte; sicher nicht Mittel in der H\u00f6he, wie sie n\u00f6tig\nsind, aber immerhin doch ein Versuch, den Kommunen zu\nhelfen, vor allem in der Vorbereitung dieser Sanierung.\nDie CDU hat das verhindert.\nWir fordern die S\u00e4chsische Staatsregierung und die Bun-\ndesregierung auf, die Verantwortlichkeiten zu kl\u00e4ren und\ndie Sanierung f\u00fcr die Kommunen finanziell zu sichern.\nWir stimmen dem Antrag der SPD zu.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Staatsregierung. Es spricht\nder Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Was ich\nmir am wenigsten erkl\u00e4ren kann, sind angesichts der\nSituation, in der augenblicklich Kommunen wie Johann-\ngeorgenstadt sind, die andauernden Relativierungsver-\nsuche, wie wir sie beispielsweise jetzt eben wieder von\ndem Kollegen Schreier geh\u00f6rt haben.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nZu dem Thema Rechtslage m\u00f6chte ich sagen: Die Lage, in\ndie im Augenblick die betroffenen Kommunen, die eben\ngenannt worden sind, hineingeraten sind, ist f\u00fcr mich\nimmer wieder ein Beispiel, wenn es darum geht zu erkl\u00e4-\nren, an welchen Stellen der Einigungsvertrag mit hei\u00dfer\nNadel gestrickt worden ist. Es ist also in der Tat eine unbe-\nfriedigende Rechtslage entstanden, und wir m\u00fcssen jetzt\nnach meiner Auffassung den effizientesten Weg suchen,\nder den Kommunen gleichwohl zu ihrem Recht verhilft.\n Was ist nun angesichts der Lage der effizienteste Weg?\nMan kann \u00fcberlegen, ob es g\u00fcnstig ist, die Rechtslage zu\n\u00e4ndern. Dazu \u2013 wei\u00df man \u2013 braucht man in einer Demo-\nkratie im Unterschied zu einer Diktatur demokratische\nMehrheiten. Und diese demokratischen Mehrheiten zu ge-\nwinnen bedeutet, da\u00df es auch eine hinreichende Betroffen-\nheit in allen Gebieten Deutschlands geben mu\u00df, denn es\nm\u00fc\u00dfte sich darum handeln, ein Bundesgesetz zu \u00e4ndern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6743\n\n\n\nNun ist allerdings die Erfahrung in solchen Angelegen-\nheiten nicht dazu angetan, diesen Weg zu versuchen. Also\nsollten wir einen anderen gehen. Und dieser andere Weg\nkann nur bedeuten, da\u00df man anhand der gegebenen\nRechtslage zun\u00e4chst versucht zu zeigen, da\u00df den Kom-\nmunen, die vor 1962 Fl\u00e4chen von der Wismut zur\u00fcckerhal-\nten haben, mit dem Sanierungsauftrag Unrecht geschehen\nist.\nDieses besagt ein Gutachten, das wir in Auftrag gegeben\nhaben. Es ist aber nur   e i n e   der Voraussetzungen f\u00fcr\nden anzustrebenden Musterproze\u00df. Es gibt noch weitere\nVoraussetzungen, n\u00e4mlich: Es mu\u00df zun\u00e4chst eindeutig\nklar sein, da\u00df die Wismut der vorausgegangene Nutzer\ndieser Liegenschaften tats\u00e4chlich war. Das hei\u00dft also, die\nWismut als ehemaliger Nutzer mu\u00df aufweisbar, beweisbar\nsein, und es mu\u00df beweisbar sein, da\u00df die Fl\u00e4che in der Tat\n1962 oder bis 1962 zur\u00fcckgegeben worden ist.\nZweitens. Es mu\u00df nachweisbar sein, da\u00df f\u00fcr diese Fl\u00e4che\n\u00fcberhaupt ein Sanierungserfordernis vorliegt. Auch hier\nist von der Politik eine Gratwanderung verlangt, meine\nDamen und Herren. Wir sind n\u00e4mlich sehr oft und viel-\nleicht in der Vergangenheit auch etwas leichtfertig geneigt\ngewesen, dieses Sanierungserfordernis gro\u00dfzureden. Es\ngibt auch den Umstand, da\u00df es gar nicht diesen Umfang\nhat. Und wenn sich beides zusammengesellt \u2013 einerseits\ndie \u00dcbertreibung des Sanierungsbed\u00fcrfnisses ohne eine\nhinreichende Datengrundlage und auf der anderen Seite\ndie Unlust des Bundesfinanzministers, diese Last zu \u00fcber-\nnehmen \u2013, dann kommt am Ende gar nichts zustande. Das\nhei\u00dft also, wir m\u00fcssen den Sanierungsbedarf exakt und\nbelastbar beschreiben k\u00f6nnen.\nSchlie\u00dflich und endlich: Es mu\u00df offensichtlich sein, da\u00df\ndie jetzt f\u00fcr diese Liegenschaft verantwortliche Kommune\ndie notwendige Sanierung keinesfalls selbst bezahlen\nkann, weil das nat\u00fcrlich wieder eine Argumentation des\nBundes ausl\u00f6sen w\u00fcrde, die wir schwer abwehren k\u00f6n-\nnen.\nDiese genannten Voraussetzungen werden voraussichtlich\nam ehesten an den Standorten ehemaliger Uranaufberei-\ntungsbetriebe mit den jetzt noch vorhandenen industriel-\nlen Absetzanlagen gegeben sein, den sogenannten\nSchlammteichen.\nIn Sachsen sehen wir im Augenblick sechs Betriebe, die\nhiervon betroffen sind:\n1. Aue/Schlema \u2013 2. Johanngeorgenstadt \u2013 3. Crossen \u2013\n4. Lengefeld \u2013 5. Schneckenstein und 6. Freital/Dresden\nmit insgesamt 15 sogenannten industriellen Absetzanla-\ngen, die von der Wismut bereits fr\u00fcher abgegeben worden\nsind.\nAuf diese Anlagen konzentrieren sich nun die Unter-\nsuchungen zur Vorbereitung des obengenannten Muster-\nprozesses.\nIch darf als letztes noch hinzuf\u00fcgen und hoffen, da\u00df Sie\nvielleicht in Ihren Wahlkreisen den Kommunen Mut\nmachen: Ohne eine Zustimmung der Kommunen, ohne\ndie Bereitschaft der Kommunen, in diesem Musterproze\u00df\nals Kl\u00e4ger aufzutreten, ist nat\u00fcrlich auch kein Proze\u00df an-\nzustrengen. Auch das d\u00fcrfte klar sein.\n\nUnd demzufolge nochmals \u2013 vielleicht nehmen Sie das in\nIhre Wahlkreise mit: Die S\u00e4chsische Staatsregierung ist\nentschlossen, die proze\u00dfbereiten Kommunen mit Daten\nund mit Taten zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD; Herr Dr. Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Vorhin war der Fraktionsvorsitzende der CDU-Frak-\ntion bei mir, Herr Goliasch, und sagte: Na ja, wenn es\nteurer wird, dann k\u00f6nnte es ja ab Oktober 1994 sein, da\u00df\ndann die SPD in der Verantwortung steht. \u2013 Deswegen\nm\u00f6chte ich dazu etwas sagen.\nWir haben eigentlich sofort mit Beginn der Legislatur-\nperiode  \u00fcber  die  SPD-Bundestagsfraktion  eine  ad-hoc-\nArbeitsgruppe Wismut gebildet. Und ich mu\u00df allen Kolle-\ngen gegen\u00fcber zugeben, da\u00df wir dort auch harte Diskus-\nsionen hatten und da\u00df der Verst\u00e4ndigungsproze\u00df eine\nZeit gedauert hat. Deshalb k\u00f6nnen Sie sicher sein, da\u00df sich\ndie s\u00e4chsischen Sozialdemokraten f\u00fcr Mehrheiten im Bun-\ndestag immer einsetzen werden.\nZweite Bemerkung: Herr Staatsminister, ich werde mich\nbei Herrn Herrmann in Johanngeorgenstadt selbst daf\u00fcr\neinsetzen. Ich glaube aber, es ist notwendig \u2013 und Sie\nhaben ja vor etwa 10 Tagen dieses Problem auch noch ein-\nmal \u00f6ffentlich gemacht \u2013, da\u00df man diesen Kommunen\nauch entsprechende Rechtssicherheit gew\u00e4hrt, da\u00df man\nalso die Regularien, die Sie hier angesprochen haben, dann\nmit ihnen auch durchspricht, so da\u00df sie dieses auch durch-\nstehen k\u00f6nnen.\nUnd die letzte Bemerkung: Es trifft auch manchmal ganz\nkuriose Objekte. Ich hatte Ihnen aus meiner Gemeinde\nBreitenbrunn einen Fall geschildert. Dort soll ein Sammler\nf\u00fcr eine Kl\u00e4ranlage eben just auf einem Ort gebaut wer-\nden, wo eine Sammelstelle der Wismut gesessen hat. Und\njust diese Stelle, die die tiefste Stelle des Ortes ist, war\nau\u00dferordentlich stark kontaminiert.\nIch freue mich, da\u00df jetzt nach doch etwas langem Proze\u00df\ndieser Antrag in unserem Landtag durchkommt. Und ich\ndenke, wir werden uns auch alle daf\u00fcr einsetzen, da\u00df wir\nweitere Fortschritte erzielen k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD\nund des Staatsministers Vaatz)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/4529 zur Abstimmung. Wer der Druck-\nsache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDer Tagesordnungspunkt 12 ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6744\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nUranbergbausanierung\nDrucksache 1/4530, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten fest-\ngelegt: SPD 5 Minuten, CDU 9 Minuten, Linke Liste/PDS\n4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten, F.D.P. 3 Minu-\nten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDer Einreicher, die Fraktion der SPD, hat das Wort. Herr\nDr. Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe erst einmal aus der Antwort der Staatsregie-\nrung zu diesem Antrag meiner Fraktion den Eindruck\ngewonnen, da\u00df der Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung nicht richtig verstanden hat, worum es\nuns eigentlich geht. Wir wollen ein Gesetz, das klare Rege-\nlungen vorsieht, wie die Sanierung der Bergbaufolgeland-\nschaften des Uranbergbaus erfolgen soll. Wir wollen kei-\nnen Ersatz \u2013 und das geht auch gar nicht \u2013 des sogenann-\nten Wismut-Gesetzes.\nIch m\u00f6chte deshalb beginnen mit einer Aussage, die Herr\nMatko vorhin hier get\u00e4tigt hat: Zul\u00e4ssige Werte sind\nmanchmal Glaubensfragen. Genau das, Herr Matko, sollen\nsie, wenn es dann so ein Uranbergbausanierungsgesetz ge-\nben sollte, nicht mehr sein!\nWir wollen mit so einem Gesetz auch nicht erreichen oder\nnicht provozieren, da\u00df sich damit Genehmigungsverfah-\nren verl\u00e4ngern, sondern sie sollen sich verk\u00fcrzen. Wir\nwollen auch damit erreichen, da\u00df ein sparsamer Umgang\nmit den veranschlagten Mitteln erfolgt, da\u00df also genau das\nSanierungserfordernis abgepr\u00fcft wird.\nWas soll nun in diesem Uranbergbausanierungsgesetz\nstehen? Es soll als erstes einmal eine Sanierungsplanung\nerfolgen, und aus der Sanierungsplanung soll genau das\nSanierungsziel erkannt werden. Dieses gibt es heute nicht.\nEs hat zwar die Wismut letztendlich einen Gesamt\u00fcber-\nblick geschaffen, aber eine Gesamtplanung gibt es nicht.\nDie Sanierung, das Anlegen von Halden, die Verwahrung\nvon Sch\u00e4chten erfolgt mehr oder weniger nach Einzelpro-\njekten. Die Anlegung von Halden oder die Neigung von\nB\u00f6schungen erfolgt im Regelfall nach Vorgaben, wie sie\nf\u00fcr B\u00f6schungen in der Braunkohle gelten. Ich denke, da\ngibt es wesentliche Unterschiede.\nAuch sollte geregelt werden, wie zum Beispiel die\nAustrittswerte, die Entgasungswerte am B\u00f6schungsfu\u00df ge-\nregelt sind. Nicht zuletzt sollen hierin Eigentumsfragen\ngeregelt werden. Ich denke, das ist eine sinnvolle Angele-\ngenheit, die nur bef\u00fcrwortet werden kann.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df noch auf eine Sache kommen,\ndie wir auch schon einmal im Landtag diskutiert haben.\nVon den Halden der Wismut wurde sehr viel Material ver-\nbracht. Es wurde verbaut in H\u00e4user, f\u00fcr Stra\u00dfen und Pl\u00e4t-\nze. Wir k\u00f6nnen dieses Material vielfach nicht aufsp\u00fcren.\nAber wir werden mit dieser Tatsache heute immer mehr\nund immer n\u00e4her konfrontiert. In diesen Gebieten werden\nn\u00e4mlich heute wieder auch Brechstoffe gef\u00f6rdert, zum Bei-\nspiel im Landkreis Aue. Es ist nicht nachgewiesen, ob das\nHaldenmaterial nicht geringere Strahlungswerte aufweist\nals zum Beispiel der dort abgebaute Granit. Auch solche\nDinge k\u00f6nnten in so einem Gesetz geregelt werden, ich\n\ndenke, im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in dieser\nRegion.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, unser Anliegen hier zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Klinnert, bitte.\n\nKlinnert, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Nachdem im vorhergehenden\nTagesordnungspunkt schon eine ganze Menge zu der Pro-\nblematik der Wismut und des Uranbergbaus gesagt wor-\nden ist, m\u00f6chte ich im Namen unserer Fraktion zur Druck-\nsache 1/4530 Stellung nehmen.\nHerr Dr. Lersow, dem prinzipiellen Anliegen Ihrer Frak-\ntion, welches dem Antrag zur Uranbergbausanierung zu-\ngrunde liegt, k\u00f6nnen wir durchaus folgen. F\u00fcr die CDU-\nFraktion ist es selbstverst\u00e4ndlich, die Folgen des Uran-\nbergbaus in Sachsen, soweit es m\u00f6glich und vertretbar ist,\nzu vermindern oder zu beseitigen. Die Mittel, mit denen es\ndie SPD-Fraktion in ihrem Antrag durchsetzen will, halten\nwir f\u00fcr v\u00f6llig untauglich.\nMit dem ins Auge gefa\u00dften Uranbergbausanierungsgesetz\nsoll das Wismut-Gesetz ersetzt werden. Das steht so in\nIhrem Antrag. Ich m\u00f6chte hier die Antragsteller daran\nerinnern, da\u00df das Wismut-Gesetz im Ergebnis des Abkom-\nmens zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der\nUdSSR vom 16.5.1991 verabschiedet wurde. In diesem Ge-\nsetz wurden die v\u00f6lkerrechtlichen, gesellschaftsrechtlichen\nund verm\u00f6gensrechtlichen Verantwortlichkeiten nach der\nEinstellung der T\u00e4tigkeit der SDAG Wismut festgeschrie-\nben.\nDieses Gesetz enth\u00e4lt \u2013 und konnte es auch noch nicht \u2013\nkeine Regelungen, die die Sanierungsziele und die techni-\nschen Ma\u00dfgaben zur Sanierung festschreiben. Aber auch\ndie in Ihrem Antrag vorgeschlagene Gesetzesinitiative\nkann dies nicht leisten. Wir sind uns da einig mit der\nStaatsregierung, da\u00df eine Festschreibung von Sanierungs-\nzielen und einzelnen Schritten der Sanierungsplanung in\neinem Bundesgesetz nicht das geeignete Mittel ist, um um-\nweltgerechte Sanierung zu erreichen. Die Sanierungsziele\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich auch den Erfordernissen angepa\u00dft wer-\nden. Das hei\u00dft, und das haben Sie selbst gerade gesagt,\nda\u00df wir immer wieder zu neuen Erkenntnissen kommen.\nDas hei\u00dft, da\u00df entsprechend der sp\u00e4teren Verwendung\neines Objektes zu sanieren ist.\nDeshalb hat die Wismut f\u00fcr die einzelnen Standorte, die\nzu sanieren sind, Konzeptionen erarbeitet. Es ist richtig,\nda\u00df das nicht ausreichend ist. Das Staatsministerium f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung hat darauf gedr\u00e4ngt, von\nder Wismut eine Zusage f\u00fcr eine umfassende Gesamtkon-\nzeption zu bekommen.\n\u00dcber die Tatsache, da\u00df das Problem Wismut ein bisher\neinmaliger Sanierungsfall ist, werden Sie, meine Damen\nund Herren von der SPD-Fraktion, sicher nicht mit mir\nstreiten wollen.\nDas gleichzeitige Vorgehen bei der Planung, der Gewin-\nnung von neuen Erkenntnissen, der Festlegung von Sanie-\nrungszielen und der Durchf\u00fchrung von Sanierungsarbei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6745\n\n\n\nten war objektiv notwendig. Es tauchen aber immer wie-\nder neue Probleme auf, f\u00fcr die es noch keine L\u00f6sungen\ngibt.\nUm damit zurechtzukommen, sind nat\u00fcrlich weitere Ent-\nwicklungsarbeiten notwendig. Wenn Sie den gegenw\u00e4rti-\ngen Erkenntnisstand in einem Gesetz festschreiben wollen,\npr\u00e4judizieren Sie die sp\u00e4teren Arbeiten und behindern den\ndynamischen Entwicklungsproze\u00df der Sanierung.\nIch bin auch der Meinung, da\u00df wir durch ein neues\nGesetzgebungsverfahren jetzt nicht die Kontinuit\u00e4t der\ngegenw\u00e4rtigen Sanierungsarbeiten unterbrechen d\u00fcrfen.\nDa ich aber in Ihrer Einbringung geh\u00f6rt habe, da\u00df Sie es in\nmanchen Dingen gar nicht so meinen, wie es im Antrag\nsteht, bin ich der Meinung: Wir sollten uns darauf verst\u00e4n-\ndigen, wie wir auf dieser Strecke gemeinsam vorangehen.\nIch m\u00f6chte mich nicht weiter in allen Einzelheiten, die\nheute schon rechtlich geregelt und in Vereinbarungen fest-\ngeschrieben sind, verbreiten. Als letztes m\u00f6chte ich noch\netwas zu der angedachten Kl\u00e4rung verm\u00f6gensrechtlicher\nFragen bemerken.\nAuch f\u00fcr diesen Fall halte ich eine gesetzliche Regelung\nnicht f\u00fcr den gangbaren Weg. Hier sollte der Weg der\nStaatsregierung unterst\u00fctzt werden, die Verantwortlich-\nkeit des Bundes auch f\u00fcr die anderen Folgen des Uran-\nbergbaus in der fr\u00fcheren Sowjetischen Besatzungszone\nbzw. in der DDR einzufordern. Dahin gehend verweise ich\nSie, meine Damen und Herren, auf die Drucksache 1/4600.\n Meine Damen und Herren! Ich kann mich an dieser Stelle\ndes Eindrucks nicht erwehren, da\u00df gerade dieser Antrag\netwas mit hei\u00dfer Nadel gestrickt wurde. Es w\u00e4re vielleicht\nbesser, wenn wir uns an der Stelle noch einmal verst\u00e4n-\ndigen w\u00fcrden. Ich empfehle im Namen meiner Fraktion,\ndiesen Antrag abzulehnen, weil er prinzipiell der Sanie-\nrung der Altlasten in dem Sinne nicht gerecht wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Li-\nste/PDS.\n\nSchreier,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Zuerst noch ein Wort zu\nHerrn Vaatz. Mir geht es gar nicht darum, etwas zu relati-\nvieren. Was schlecht gemacht worden ist, mu\u00df man benen-\nnen. Aber ich lasse nichts auf den Stand des Bergmanns\nkommen. Ich wei\u00df, der Bergmann hat immer verantwor-\ntungsvoll gearbeitet. Ich war selbst untertage t\u00e4tig und\nkann das wohl relativ gut beurteilen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Staatsminister Vaatz:\n\nGegen die Bergleute habe ich nichts gesagt!)\n\nZum eigentlichen Antrag. Wir sind uns dar\u00fcber klar, da\u00df\nder Uranbergbau bzw. dessen Hinterlassenschaften saniert\nwerden m\u00fcssen. Zur Zeit liegen nicht gen\u00fcgend Erfah-\nrungswerte vor. Das, was die Wismut zur Zeit tut, ist auch\nnur ein Sammeln von Erfahrungen.\nWas nun speziell die ganz alten Altlasten angeht bzw. die\nvon vor 1962, so liegen dazu meines Erachtens noch\nwesentlich weniger Ergebnisse vor, weil auch die Lager-\nst\u00e4ttentypen ganz andere waren. Ich nenne z. B. die Scarn-\nlagerst\u00e4tten, wo ein relativ hoher Anteil von Schwermetal-\nlen in den Halden zu finden ist, die mit den Jahren verwit-\ntern und jetzt durch Wind bzw. Wasser in die Gegend\nverbreitet werden. Es ist also noch ein gewaltiger Nachhol-\nbedarf da.\n\nIch war mir bis jetzt relativ unsicher, wie ich zu diesem\nAntrag stehen soll. Auf der einen Seite habe ich nat\u00fcrlich\nauch Schwierigkeiten, wenn jetzt alles in Gesetze gekleidet\nwird. Auf der anderen Seite mu\u00df aber etwas geschehen.\nDie vorhandenen Regelungen reichen eben noch nicht\nganz aus.\nIch glaube, wir sollten uns nicht weiter dar\u00fcber hei\u00df re-\nden, ob wir ein Gesetz brauchen oder nicht; es ist zun\u00e4chst\neinmal wichtig, da\u00df \u00fcberhaupt etwas geschieht. Man sollte\nhinterher beurteilen, wie das Gesetz \u00fcberhaupt aussieht,\nob es dazu in der Lage ist oder nicht.\nMeiner Ansicht nach sollte dieses Gesetz auch besondere\nGrenzregelungen erfassen. Zum Beispiel im D\u00f6hlener\nBecken, wo mehrmals der Besitzer gewechselt hat, hat\nauch die SDAG Wismut zeitweise Uranerz bzw. uranhal-\ntige Kohle gef\u00f6rdert. Man hat auch versucht, im Freiberger\nRevier Uran zu gewinnen. Es waren kleine Uranerzg\u00e4nge,\naber dieser Bergbau z\u00e4hlt nicht unter Uranerzbergbau. Es\ngeh\u00f6rt also allerhand in dieses Gesetz, wenn es denn so\nkommen sollte, wenn es eine rot-gr\u00fcne Koalition in Bonn\nauf den Weg bringen sollte. Das dauert dann sowieso alles\nseine Zeit. Wir k\u00f6nnten uns damit anfreunden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herr\nGaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ein Gesetz an sich sagt noch\nnichts \u00fcber den Inhalt, meine Damen und Herren. Wir\nsehen allerdings, so wie das der Einbringer dargestellt hat,\nda\u00df eine ganze Reihe von wesentlichen Fragen bisher un-\ngekl\u00e4rt sind; auch die vorige Debatte hat das deutlich ge-\nmacht.\nWir m\u00f6chten die Zust\u00e4ndigkeiten deutlicher benannt wis-\nsen. Wir m\u00f6chten vor allem die Standards f\u00fcr die Sanie-\nrung haben, die es im Moment noch nicht gibt.\nWir m\u00f6chten die sanierenden Firmen dazu verpflichten,\nSanierungskonzepte vorzulegen.\nWir m\u00f6chten die Ungleichbehandlung aus dem Weg r\u00e4u-\nmen, gegen die jetzt einige Kommunen klagen, Ungleich-\nbehandlung auch im Strahlenschutz. Es geht um Gemein-\nden, die jetzt vergleichsweise anders behandelt werden,\nals Gemeinden auf westdeutschem Gebiet behandelt w\u00fcr-\nden.\nDies rechtfertigt die Forderung nach einem Gesetz. Wir\nw\u00fcrden diesem Antrag insofern zustimmen, behalten uns\naber vor, wenn das Gesetz in dem Falle dann vorgelegt\nwird, es im einzelnen kritisch abzuklopfen und zu fragen,\nob es die Ziele wirklich erreicht, die wir vorsehen wollen.\nWir m\u00f6chten noch einen Hinweis geben. Wir haben gro\u00dfe\nZweifel, da\u00df die Problematik der Uransanierung beim\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft sinnvoll angeordnet ist.\nWir schlagen vor, damit das Umweltministerium zu be-\nauftragen.\nWir m\u00f6chten gleichzeitig die Kompetenzen des Landes in\ndiesen f\u00fcr das Land wesentlichen Fragen st\u00e4rken. Die Po-\nsition, die das Land jetzt hat, ist \u00e4u\u00dferst schwach, indem\ndas Land nur \u00fcber Genehmigungsverfahren Einflu\u00df auf\ndie Konzepte nehmen kann. Das ist eine ungl\u00fcckliche Po-\nsition. Wir wissen auch, da\u00df das SMU in diesem Fall dieser\nAufgabe einfach nicht gewachsen sein kann.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6746\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.,\nFrau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Antrag der SPD-Fraktion\nbeinhaltet die Forderung nach der Ausarbeitung eines\nneuen Uranbergbausanierungsgesetzes, welches das bis-\nherige Wismut-Gesetz abl\u00f6sen soll. So der Antrag.\nDiese Forderung kann meine Fraktion nicht mittragen.\nWir meinen, da\u00df von gesetzgeberischer Seite alle f\u00fcr die\nSanierung der Uranbergbaugebiete notwendigen Regelun-\ngen in den verschiedensten Gesetzen und insbesondere\nauch in den Strahlenschutzgrunds\u00e4tzen getroffen wurden.\nDie Hinterlassenschaften der Wismut sind, wie wir alle\nwissen, riesig, und bis jetzt gibt es noch kein umfassendes\nund akzeptables Sanierungskonzept bzw. weisen bereits\ndurchgef\u00fchrte Sanierungsma\u00dfnahmen L\u00fccken auf. Das\nbest\u00e4tigte die Anh\u00f6rung zur Gro\u00dfen Anfrage von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne zum Umgang mit den Erblasten der T\u00e4tigkeit\nder SDAG Wismut im Sommer 1992.\nDer Sanierungsbetrieb Wismut ist direkt dem Bundeswirt-\nschaftsministerium unterstellt und wird vom Bundes-\nfinanzministerium finanziert. F\u00fcr die Liegenschaften, die\nvor dem 31.12.1962 den Kommunen zur\u00fcckgegeben wor-\nden sind bzw. dem Land zugeordnet sind, war bisher auch\ndie Erstellung einer Gesamtsanierungskonzeption nicht\nm\u00f6glich. Die Forderung nach der Ausarbeitung eines Ge-\nsamtsanierungskonzeptes erhalten wir voll aufrecht, aber\ndiesen Antrag k\u00f6nnen wir nicht unterst\u00fctzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Obwohl\nSie es im Grunde schon meinen Aussagen zum vorigen\nTagesordnungspunkt entnehmen konnten, sage ich es an\ndieser Stelle noch einmal: Ich halte den Antrag f\u00fcr gutge-\nmeint, aber nicht f\u00fcr gut. Ich halte es insbesondere f\u00fcr\ngute Kraft vertan an der falschen Stelle, wenn wir jetzt ein\nsolches Gesetz anregen w\u00fcrden. Denn die Genehmigungs-\nverfahren, die wir beschleunigen wollen, k\u00f6nnen wir am\nbesten dann beschleunigen, wenn die Genehmigungsan-\ntr\u00e4ge genehmigungsf\u00e4hig sind. Gerade hier liegt nach mei-\nner Auffassung der Hund begraben; das ist die Ursache,\nweshalb die Genehmigungsvorg\u00e4nge so lange dauern.\nDas Gesetz kann nicht bewirken, da\u00df ein nicht sachgem\u00e4\u00df\nabgegebener Antrag, ein Antrag, der in irgendeiner Weise\nunvollst\u00e4ndig ist, schneller beschieden wird. Deshalb liegt\nim Grunde alles daran, die Wismut dazu anzuhalten, ihre\nbeabsichtigten Vorhaben nachvollziehbar zu begr\u00fcnden\nund au\u00dferdem zu beweisen, da\u00df ihr gegenw\u00e4rtiges Sanie-\nrungskonzept tats\u00e4chlich die geringste Umweltbeeintr\u00e4ch-\ntigung und somit die Vorzugsvariante darstellt. Hierbei\nbedarf es allerdings, meine Damen und Herren, verst\u00e4rk-\nter Bem\u00fchungen seitens der Wismut und nicht seitens des\nBundestages, also hinsichtlich der Verbesserung der Quali-\nt\u00e4t der Antragsunterlagen.\nWenn man darauf abhebt, da\u00df man die Grenzwerte neu\ndefinieren will, so ist auch hier Anla\u00df zu sehr viel Zur\u00fcck-\nhaltung gegeben. Wir alle wissen, da\u00df die strahlenschutz-\nrechtliche Situation in der Bundesrepublik Deutschland\nWest anders ist als die in Ostdeutschland. Es h\u00e4ngt mit der\n\nrealen Situation zusammen. Es gibt dort eben nicht den\nFall des Wismutbergbaus wie bei uns.\nAus dem Grunde haben wir Aussagebedarf in bezug auf\ndie Langzeitwirkung von schwach radioaktiver Strahlung\nund nicht auf die Begrenzung von Spitzenwerten, die ein-\nmal kurz auf den menschlichen Organismus oder auf die\nNatur einwirken. Gerade dies, will man es wirklich gedie-\ngen und sachkundig machen, setzt nat\u00fcrlich die In-\ngangsetzung eines erheblichen wissenschaftlichen Appara-\ntes voraus, der die Verabschiedungszeit des Gesetzes un-\nter Umst\u00e4nden lange nach hinten ziehen k\u00f6nnte.\nAber was ist dadurch gewonnen? Dadurch, meine Damen\nund Herren, ist meines Erachtens gar nichts gewonnen,\nweil man dann eher den Beh\u00f6rden und den anderen am\nVerfahren Beteiligten, sprich dem Sanierer Wismut, die\nChance einr\u00e4umt, verschiedene Vorhaben auf die lange\nBank zu schieben, n\u00e4mlich mit der Begr\u00fcndung, \u2026 bis das\nGesetz verabschiedet ist. Solche Begr\u00fcndungen h\u00f6ren wir\nja alle gerne. Die besagen n\u00e4mlich, da\u00df man im Augen-\nblick gar nichts machen kann. Die Situation ist auch nicht\nim Interesse der Betroffenen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich, Herr Gaber, Sie wissen ja, die Kompetenz\u00e4n-\nderung, also die \u00dcbertragung der Kompetenz f\u00fcr die Sa-\nnierung des Wismut-Bergbaues vom Wirtschaftsministe-\nrium zum Umweltministerium, war Anfang 1992 eine\nBem\u00fchung von mir mit dem Resultat, da\u00df dies von beiden\nMinisterien abgelehnt worden ist, also sowohl vom Um-\nweltministerium als auch vom Finanzministerium als drit-\ntem Ministerium, und vom Wirtschaftsministerium selbst.\nIch habe die Bem\u00fchungen von dem Zeitpunkt an abgebro-\nchen, als ich gemerkt habe, da\u00df diese Diskussion nur dazu\nf\u00fchrt, da\u00df sich die Zust\u00e4ndigen auch nur zur\u00fcckzulehnen\ndrohen und keine Reaktion zeigen. Ich denke, da\u00df keine\nReaktion an dieser Frage f\u00fcr die Betroffenen das Aller-\nschlimmste ist. Deshalb w\u00fcrde ich es bevorzugen \u2013 und\nappelliere auch an Sie hier \u2013, es bei dem gegenw\u00e4rtigen\nRechtszustand zu belassen, allerdings den Willen deutlich\nzu artikulieren, da\u00df man von der Wismut erwartet, da\u00df sie\nm\u00f6glichst schnell realisierbare und genehmigungsf\u00e4hige\nUnterlagen vorlegt, damit wir sie bewilligen k\u00f6nnen und\ndamit wir sanieren k\u00f6nnen im Interesse der betroffenen\nKommunen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Klinnert, ich hoffe, da\u00df Sie die\nDrucksache 1/4600 gelesen haben. Dort steht auf Seite 7,\nim \u00a7 1 Abs. 2 des Wismut-Gesetzes ,,ist der Sanierungsauf-\ntrag fixiert\u201c. Ich w\u00fc\u00dfte nicht, wie wir unseren Antrag an-\nders h\u00e4tten formulieren sollen, als da\u00df wir mit dem Uran-\nbergbausanierungsgesetz genau diesen Paragraphen\n\u00e4ndern wollten \u2013 nicht \u00e4ndern wollten, sondern erg\u00e4nzend\nerweitern wollten.\nHerr Klinnert, in den Vereinigten Staaten, in den USA, gibt\nes so ein Uranbergbausanierungsgesetz. Nun geh\u00f6re ich\nzu denen, die sagen, da\u00df die Verh\u00e4ltnisse in Sachsen an-\ndere sind als in Kanada und in den USA. Ich habe immer\ngesagt, die Sanierung des Uranbergbaus hier k\u00f6nnen vor-\nrangig nur Sachsen. Ich wei\u00df, da\u00df wir so ein Gesetz brau-\nchen. Deshalb finde ich es erst einmal gut, da\u00df wir dar\u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6747\n\n\n\nreden und da\u00df wir dar\u00fcber streiten. Ich bin fest davon\n\u00fcberzeugt, da\u00df wir so ein Gesetz bekommen werden, das\nhei\u00dft, ich werde an dieser Stelle nicht lockerlassen.\nFrau von Fritsch, Herr Prof. H\u00e4fner von der Bergakademie\nFreiberg \u2013 mit Herrn H\u00e4fner habe ich jahrelang zusam-\nmengearbeitet, ich war auch derjenige, der ihn gebeten\nhatte, daran teilzunehmen; er ist \u00fcbrigens Mitglied Ihrer\nPartei \u2013 hat andere Vorstellungen als ich, das hei\u00dft, es gibt\nauch unter Fachleuten unterschiedliche Meinungen, aber\nes ist doch ganz unzweifelhaft so, und das wird Ihnen\njeder sagen, der im Bergbau t\u00e4tig gewesen ist: Jede Halde,\njeder Schacht ist wie ein Individuum zu behandeln. Aber\ntrotzdem gibt es gewisse Regeln, nach denen diese Sanie-\nrung abl\u00e4uft. Deshalb glauben wir auch, da\u00df es daf\u00fcr ge-\nsetzliche Regelungen geben m\u00fc\u00dfte, die nat\u00fcrlich nicht der\ndynamischen Entwicklung entgegenstehen und die keine\nUnterbrechung der Sanierung der Bergbaufolgelandschaf-\nten des Uranbergbaus bewirken werden.\nMeine Damen und Herren! Sie kennen alle die Diskussion\num ein radioaktives Endlager. Ich bin der Meinung, die\nn\u00e4chste Legislaturperiode im Bundestag wird dieses ab-\n\nschlie\u00dfend regeln. Glauben Sie nicht, da\u00df die Sanierung\ndes Uranbergbaus gerade hier in Sachsen dort wesentliche\nErkenntnisse liefern kann? Glauben Sie nicht, da\u00df sich dies\ngesetzlich niederschlagen wird?\nIch kann Sie nur bitten, unserem Antrag zuzustimmen. Ich\nkann Ihnen versprechen, falls dies nicht erfolgen sollte,\nda\u00df Sie dieses Problem seitens meiner Fraktion nicht los-\nwerden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/4530 zur Abstimmung. Wer der Druck-\nsache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehr-\nheitlich abgelehnt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 13 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nAsylbewerberleistungsgesetz \u00a7 2\nDrucksache 1/4519, Antrag der Fraktionen der SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\n\ndes MdL Heiner Sandig, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten festge-\nlegt: SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU, der Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte hat seinen Beitrag zu Protokoll gegeben, die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile einem der Einreicher, der Fraktion der SPD, das\nWort. Danach B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Frau Stetter, bitte.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Asylbewerber, bei denen nach Ablauf eines\nJahres Aufenthalt in unserem Land noch keine Entschei-\ndung getroffen wurde, k\u00f6nnen statt der \u00fcblichen Sachlei-\nstung f\u00fcr ihren Unterhalt Bargeld bekommen.\u201c So steht es,\nmeine Damen und Herren, im Asylbewerberleistungsge-\nsetz im \u00a7 2.\n\nGrundlage dieser \u00dcberlegung bei der Erarbeitung dieses\nGesetzes im vorigen Jahr war die Auffassung, da\u00df erstens\ndas Asylverfahren durch das neue Asylverfahrenbeschleu-\nnigungsgesetz schneller beendet wird und da\u00df zweitens\nnach einem Jahr Aufenthalt bei den Asylbewerbern nat\u00fcr-\nlich neue Bed\u00fcrfnisse entstanden sind, die auch ber\u00fcck-\nsichtigt werden m\u00fcssen.\n\nAus der Antwort der Staatsregierung geht leider deutlich\nhervor, da\u00df diese Bestimmung vom Innenminister nicht\nangewandt werden soll. Die Begr\u00fcndungen sind vom\nStandpunkt des Ministeriums und der Beh\u00f6rden be-\nstimmt. Die Bed\u00fcrfnisse und Interessen der betroffenen\nMenschen jedoch spielen dabei keine Rolle, leider. Es wur-\nde auch leider nicht ber\u00fccksichtigt, da\u00df in insgesamt nur\nsechs L\u00e4ndern ausschlie\u00dflich dieses Sachleistungsprinzip\ngilt. Diese L\u00e4nder, meine Damen und Herren, sind Baden-\nW\u00fcrttemberg und Bayern und alle CDU-regierten neuen\nL\u00e4nder. In Baden-W\u00fcrttemberg gibt es allerdings seit\nApril dieses Jahres ein Urteil des Verwaltungsgerichtes,\ndas einem klagenden Asylbewerber recht gibt. Ein Asyl-\n\nbewerber hat gegen diese Benachteiligung geklagt, da\u00df er\nnach einem Jahr immer noch Sachleistungen bekommt,\nund das Verwaltungsgericht in Baden-W\u00fcrttemberg hat\ndiesem klagenden Asylbewerber recht gegeben. Er be-\nkommt jetzt wieder Geldleistungen.\nHerr Staatsminister Eggert, der leider nicht da ist, meine\nDamen und Herren der CDU-Fraktion! Wollen wir hier in\nSachsen so lange warten, bis ein solches Gerichtsurteil vor-\nliegt, um dann doch das zu tun, was eigentlich den Asyl-\nbewerbern zusteht? \u00dcbrigens bezieht sich dieses Asyl-\nbewerberleistungsgesetz nicht allein auf Asylbewerber,\nsondern es umfa\u00dft auch Ausl\u00e4nder, die eine Duldung\nerhalten haben, weil bei ihnen freiwillige Ausreisehinder-\nnisse entgegenstehen.\n\nUm es kurz zu machen, meine Damen und Herren: Wir,\ndie SPD-Fraktion, fordern den Innenminister auf, das\nunserer Meinung nach geltende Recht durchzusetzen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Auch wenn es Ihnen vielleicht lang-\nweilig vorkommt, immer wieder \u00fcber das Asylbewerber-\nleistungsgesetz zu reden, ich denke doch, steter Tropfen\nh\u00f6hlt den Stein.\n\nDie Antwort der Staatsregierung brachte das erste Mal\nfolgendes Eingest\u00e4ndnis: Sie kann, ja sie m\u00fc\u00dfte eigentlich,\naber sie will nicht. Das Asylbewerberleistungsgesetz ist\noffensichtlich mit dem Hintergedanken gemacht, da\u00df es\ndie \u00fcber ein Jahr im Asylbewerberverfahren befindlichen\nMenschen bald nicht mehr gibt. So ist wohl auch der Asyl-\nkompromi\u00df mit Hilfe der SPD zustande gekommen. Es ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6748\n\n\n\nnat\u00fcrlich auch an der SPD, das wenige wieder einzu-\nklagen. Das unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich.\nDoch, wie gestern in der ,,S\u00fcddeutschen\u201c zu lesen war \u2013\ndas hat bereits Frau Stetter gesagt \u2013, hat es ein Asylsuchen-\nder in Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber das Verwaltungsgericht\nMannheim eingeklagt. Er hat sich Bargeldleistungen\nerstritten.\n\n(Goliasch, CDU:\nDas ist nicht rechtskr\u00e4ftig.\n\nEs liegt ein Widerspruch vor.)\n\n\u2013 Das ist sehr unklug, falls das Innenministerium von\nBaden-W\u00fcrttemberg in die n\u00e4chste Instanz gehen sollte.\nIch w\u00fcrde Ihnen doch empfehlen, unserem Antrag zuzu-\nstimmen. Dann entlasten Sie zumindest die Gerichte.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDie Argumentation der Staatsregierung ist ohnehin nicht\nstichhaltig. Die Stellungnahme des Justizministeriums\nBaden-W\u00fcrttembergs hat klar herausgearbeitet, da\u00df nicht\neinfach Sachleistungen verschrieben werden k\u00f6nnen.\nAuch der Form nach geht es um das BSHG, und im neuen\n\u00a7 120 des BSHG ist von Sachleistungen nichts mehr zu\nlesen. Das Durcheinander, das dieses Gesetz mit sich\nbringt, ist ohnehin gro\u00df. Doch daf\u00fcr sind wir nicht verant-\nwortlich. Auf die Konflikte haben wir schon \u00f6fter hinge-\nwiesen.\nIn vielen Kommunen gibt es jetzt Stunk bei der Abl\u00f6sung\nder Wertgutscheine durch Fre\u00dfpakete. Letzte Woche\nstreikten die Asylbewerber in Fl\u00f6ha, jetzt die in Zschopau.\nWer sind die n\u00e4chsten? Ruhe wird es wohl nur mit sowohl\nhumanen als auch gesetzestreuen L\u00f6sungen geben. Stim-\nmen Sie als erstem Schritt diesem Antrag zu!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion Linke Liste/\nPDS.\n\nTippach, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, werte Damen\nund Herren! Ich habe in der mir eigenen Geduld in diesem\nHause mehrfach darauf hingewiesen, was das Innenmini-\nsterium im Falle des Asylbewerberleistungsgesetzes \u00a7 2\ntut. Ich formuliere es kurz mit einem Satz: Es ist Rechts-\nbruch.\nDie gesamte Antwort auf den vorliegenden Antrag strotzt\nvor Argumentationsnot. \u00a7 2 Abs. 1 Asylbewerberleistungs-\ngesetz sagt, das BSHG ist f\u00fcr den betroffenen Personen-\nkreis entsprechend anzuwenden. Diese Besserstellung von\nsogenannten privilegierten Fl\u00fcchtlingen ist vom Gesetz-\ngeber dieses rassistischen Sondergesetzes ausdr\u00fccklich\ngewollt. Aus eben diesem Grund stimmt es zwar, da\u00df, wie\ndas Innenministerium anmerkt, \u2013 \u2013\n\n(Franke, CDU: So ein Idiot! \u2013\nBartl, Linke Liste/PDS:\n\nDas wollen wir festhalten, Herr Pr\u00e4sident! \u2013\nGoliasch, CDU:\n\nSie haben gestern das gesamte Parlament\nals Idioten hingestellt! \u2013\n\nUnruhe bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 die zu gew\u00e4hrenden Leistungen \u2013 \u2013\nIch bitte, das im Protokoll zu vermerken.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas gibt es doch nicht! Beleidigung!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich werde beide Rufe \u00fcberpr\u00fcfen lassen,\nden von Herrn Bartl von gestern und auch jetzt den von\nHerrn Franke. Dann werde ich meine Entscheidung\ntreffen.\n\nTippach, Linke Liste/PDS:  \u2013 weiterhin dem Asylbewer-\nberleistungsgesetz unterliegen. Dieses bezieht sich aber\nausdr\u00fccklich nur auf die \u00a7\u00a7 8 bis 12. Das k\u00f6nnen Sie der\nbetreffenden Bundestagsdrucksache 12/508, Seiten 24 und\n25, entnehmen. Eben dort k\u00f6nnen Sie auch entnehmen,\nda\u00df  f\u00fcr  die  \u00a7\u00a7 3  bis  7 Asylbewerberleistungsgesetz,  also\nu. a. der Leistungsart f\u00fcr sogenannte privilegierte Fl\u00fccht-\nlinge, das Bundessozialhilfegesetz in entsprechender An-\nwendung aller Paragraphen, insbesondere des \u00a7 120, gilt.\nDadurch wird auch der Querverweis des Innenministe-\nriums zu den Sachleistungen nach \u00a7 8 Abs. 1 BSHG unsin-\nnig, da sowohl die vorrangige Betonung des \u00a7 120 BSHG\nals auch die Gesamtintention des Asylbewerberleistungs-\ngesetzes nach vorhin genannter Bundestagsdrucksache\neindeutig auf Geldleistungen in voller H\u00f6he des Regel-\nsatzes nach BSHG abstellt.\nDa\u00df diese Auffassung nicht nur von einigen unverbesser-\nlichen Antirassistinnen und Antirassisten geteilt wird,\nk\u00f6nnen Sie u. a. dem Rechtsgutachten des baden-w\u00fcrttem-\nbergischen Justizministeriums, dem Beschlu\u00df der Berliner\nLandesregierung \u2013 siehe Beschlu\u00df vom 29.6.1993 \u2013 sowie\nder Praxis mehrerer Bundesl\u00e4nder entnehmen.\nAuch auf der nichtjuristischen Ebene gelingt es dem\nInnenministerium nicht mehr, seine diskriminierende Vor-\ngehensweise zu verschleiern. Seine zweite Antwort auf\nvorliegenden Antrag sagt in bezug auf sogenannte privile-\ngierte und geduldete Fl\u00fcchtlinge: ,,Insbesondere seien\nnunmehr Bed\u00fcrfnisse anzunehmen, die auf eine st\u00e4rkere\nAngleichung auf die hiesigen Lebensverh\u00e4ltnisse und der\noft besseren sozialen Integration gerichtet sind.\u201c\nKurz darauf hei\u00dft es: ,,Die Verfahrensdauer kann f\u00fcr die\nForm der Leistungen nicht wesentlich sein\u201c, sprich:\nFre\u00dfpakete f\u00fcr alle.\nWie aber soll mit der Verabreichung von Fre\u00dfpaketen,\nnoch dazu den hierzulande \u00fcblichen,\n\n(Zuruf von der CDU: Genau der Stil! \u2013\nUnruhe bei der CDU-Fraktion)\n\neine Angleichung an hiesige Lebensverh\u00e4ltnisse und eine\nbessere soziale Integration erreicht werden?\nWerte Damen und Herren! Essen Sie etwa auch aus dem\nPaket \u00fcberlagerte Konserven, vitaminarme Nahrung und\nmassenhaft Toastbrot? Da gilt Ihnen mein herzliches Mit-\ngef\u00fchl!\nEs w\u00e4re ja m\u00f6glich, den Rahmen des Asylbewerber-\nleistungsgesetzes zumindest optimal auszusch\u00f6pfen und\ndie besonderen Umst\u00e4nde nach \u00a7 3 Abs. 2 Satz 1 zugun-\nsten der Fl\u00fcchtlinge auszulegen. Die gemeinsame Unter-\nbringung von sogenannten privilegierten und nicht privi-\nlegierten Fl\u00fcchtlingen gilt in Sachsen als Argument, gene-\nrell f\u00fcr alle Fl\u00fcchtlinge die unterste Grenze der m\u00f6glichen\nLeistung anzuwenden \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nTippach, Linke Liste/PDS: \u2013 ich bin hier so oft unterbro-\nchen worden \u2013 und somit alle Fl\u00fcchtlinge unterhalb des\nExistenzminimums dahinvegetieren zu lassen, anstatt die\nAuslegung der besonderen Umst\u00e4nde zur Auszahlung des\nRegelsatzes nach BSHG f\u00fcr alle gemeinsam untergebrach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6749\n\n\n\nten Fl\u00fcchtlinge anzuwenden, so wie es auch andere Bun-\ndesl\u00e4nder tun.\nIch komme zum Ende. Generell gilt f\u00fcr unsere Fraktion:\n1. Die Staatsregierung spekuliert darauf, da\u00df die Betroffe-\nnen nach \u00a7 2 Asylbewerberleistungsgesetz sich nicht juri-\nstisch wehren aus Angst vor Nachteilen, aus Unkenntnis\noder weil sie in der Zwischenzeit abgeschoben worden\nsind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zum Schlu\u00df kommen!\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Wir halten dieses Vorgehen\nf\u00fcr pervers.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich bin so oft unterbrochen worden. Die\nUhr ist weitergelaufen. Das war ungef\u00e4hr eine Minute.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt der Redebeitrag abge-\nbrochen wird.\n\n(Leroff, CDU: Genau, sehr gut!)\n\nTippach,  Linke  Liste/PDS:  Den Fraktionen steht die\nRedezeit zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe Sie behandelt wie jeden ande-\nren hier im Plenum. Ich bitte, das zu respektieren.\n\n(Leroff, CDU: Der Pr\u00e4sident entscheidet!)\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Die Kollegen haben mich nicht\nbehandelt wie jeden anderen. Sie haben mich ,,Idiot\u201c\ngenannt!\n\n(Unruhe bei der CDU-Fraktion)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe gesagt, ich werde das pr\u00fcfen\nlassen. Ich habe das nicht deutlich geh\u00f6rt. Ich werde dann\nmeine Entscheidung treffen. Das habe ich hier im Plenum\nganz deutlich gesagt.\nIch bitte jetzt, da\u00df die Fraktion der F.D.P. das Wort nimmt.\n\u2013 Das wird offensichtlich nicht gewollt. Dann bitte die\nFraktion der CDU.\n\nPietzsch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Dieses Thema ist eigentlich nicht\ndazu angetan, sich hier unsachgem\u00e4\u00dfe Begriffe gegenseitig\num die Ohren zu werfen, sondern wir sollten lieber \u00fcber\nein Anliegen sprechen, das f\u00fcr alle doch durch die mehr-\nfachen Diskussionen hier im Landtag zur Verwirrung\ngef\u00fchrt hat. Wir haben es mehrfach hier diskutiert.\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-Fraktion sagen: Vom Grundsatz\nher ist das Sachleistungsprinzip f\u00fcr uns unverzichtbar.\nWir halten daran fest. Es ist Bestandteil dieses Prinzips in\nden Verhandlungen zum erzielten Kompromi\u00df zur Neure-\ngelung des Asylrechts gewesen, die endlich tats\u00e4chlich die\nangestrebte Eind\u00e4mmung des Zustroms von Asylbewer-\nbern gebracht hat. Gerade dem Sachleistungsprinzip\nkommt dabei eine besondere Bedeutung zu.\nDie Bundesrepublik Deutschland ist damit gerade f\u00fcr\nreine Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge als Asylland deutlich weniger\nattraktiv geworden. Schon aus diesem Grund steht f\u00fcr uns\ndas Sachleistungsprinzip f\u00fcr Asylbewerber nicht zur Dis-\nkussion,\n\n(Frau Stetter, SPD:\nDas steht doch gar nicht zur Diskussion!)\n\nschon gar nicht, nachdem sich das Staatsministerium des\nInnern entschlossen hat, die Leistungen in weitem Umfang\nin Form von Magazinl\u00f6sungen zu erbringen.\nF\u00fcr Asylbewerber, die weniger als ein Jahr in der Bundes-\nrepublik Deutschland sind, ist die Rechtslage wohl auch\nnicht umstritten. Wir halten aber grunds\u00e4tzlich daran fest,\nda\u00df auch f\u00fcr Asylbewerber im Freistaat Sachsen, die sich\nbereits l\u00e4nger als ein Jahr in der Bundesrepublik Deutsch-\nland befinden, die Leistungsgew\u00e4hrung in Form von Sach-\nleistungen m\u00f6glich und sinnvoll ist.\nIch sehe sehr wohl, da\u00df die Regelungen des \u00a7 2 des Asyl-\nbewerberleistungsgesetzes nicht sehr gegl\u00fcckt sind und\nda\u00df deshalb die Rechtslage nicht gerade besonders klar ist.\nMir ist auch durchaus bewu\u00dft, da\u00df die Praxis in den ein-\nzelnen Bundesl\u00e4ndern nicht einheitlich ist. Ich stelle aber\nfest, da\u00df der Freistaat Sachsen mit seiner Rechtsauffassung\nund der eindeutigen Pr\u00e4ferenz des Sachleistungsprinzips\nauch in diesen F\u00e4llen nicht allein dasteht. Die Staatsregie-\nrung hat in ihrer Antwort darauf hingewiesen, da\u00df die\nAsylbewerber, die bereits \u00fcber ein Jahr im Freistaat Sach-\nsen sind, gemeinsam mit anderen Asylbewerbern in Sam-\nmelunterk\u00fcnften untergebracht sind. Stellen Sie sich doch\neinmal die Konsequenzen vor, wenn die Leistungen an\ndiese Asylbewerber nach einem Jahr auf Geldleistungen\numgestellt w\u00fcrden!\n\n(Zuruf des Abg. Tippach, Linke Liste/PDS)\n\nDies m\u00fc\u00dfte zwangsl\u00e4ufig Neid und Mi\u00dfgunst f\u00f6rdern. In\nden Heimen w\u00fcrde ohne Not ein erhebliches Konflikt-\npotential aufgebaut.\n\n(Dr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas existiert bereits!)\n\nStellen Sie sich aber auch einmal die Position eines betrof-\nfenen Asylbewerbers vor! Ein Jahr lang bekommt er Sach-\nleistungen, nach einem Jahr pl\u00f6tzlich Geldleistungen.\n\n(Frau Stetter, SPD: Mir kommen die Tr\u00e4nen!)\n\nWenn sein Antrag dann abgelehnt ist, erh\u00e4lt er erneut nur\nSachleistungen. Das ist doch nicht mehr vermittelbar!\nNein, meine Damen und Herren, solange Asylbewerber\ngemeinsam in Sammelunterk\u00fcnften untergebracht sind, ist\neine unterschiedliche Form der Leistungsgew\u00e4hrung nicht\nsinnvoll. F\u00fcr uns besteht deshalb kein Anla\u00df, die Praxis\nder Leistungsgew\u00e4hrung im Freistaat Sachsen anzuzwei-\nfeln.\nMeine Damen und Herren, wir leben selbstverst\u00e4ndlich\nnicht auf einer Insel ohne Kontakt zur Au\u00dfenwelt. Ich\nhabe im gestrigen ,,Pressespiegel\u201c sehr wohl den Artikel in\nder ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c gelesen, wonach der Verwal-\ntungsgerichtshof in Mannheim entschieden habe, da\u00df\neinem Asylbewerber, der seit l\u00e4ngerer Zeit in der Bundes-\nrepublik Deutschland lebe, eine Geldleistung zu gew\u00e4hren\nsei. Wir haben uns erkundigt, und was konnten wir fest-\nstellen? Der Verwaltungsgerichtshof in Mannheim hat\noffenbar keineswegs im Grundsatz die M\u00f6glichkeit ange-\nzweifelt, da\u00df Leistungen auch an Asylbewerber, die seit\nmehr als einem Jahr in der Bundesrepublik Deutschland\nleben, in Form von Sachleistungen erbracht werden k\u00f6n-\nnen. Er hat offenbar lediglich festgestellt, da\u00df Sachleistun-\ngen in den F\u00e4llen nicht erbracht werden d\u00fcrfen, wenn der\nAsylbewerber nicht in einer Sammelunterkunft unterge-\nbracht ist. Wenn dem aber so ist, dann besteht auch nach\nder Entscheidung des Verwaltungsgerichtshofes in Mann-\nheim f\u00fcr uns kein Anla\u00df, die Praxis im Freistaat Sachsen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6750\n\n\n\nzu \u00fcberdenken. Da die Asylbewerber praktisch ohne Aus-\nnahme in Sammelunterk\u00fcnften untergebracht sind, halten\nwir das Festhalten an der Sachleistung nicht nur f\u00fcr ver-\ntretbar, sondern f\u00fcr eine richtige Entscheidung.\nIch will allerdings nicht bezweifeln, da\u00df F\u00e4lle denkbar\nsind, in denen Asylbewerber nicht in Sammelunterk\u00fcnf-\nten, sondern z. B. privat, bei Freunden oder Bekannten\nuntergebracht sind. In diesen F\u00e4llen erscheint ein Festhal-\nten am Sachleistungsprinzip wenig sinnvoll und d\u00fcrfte\nkaum praktikabel sein. In diesen F\u00e4llen sollten die Leistun-\ngen tats\u00e4chlich als Geldleistungen gew\u00e4hrt werden.\nMeine Damen und Herren, ich habe es bereits wiederholt\ngesagt: Wir halten grunds\u00e4tzlich am Sachleistungsprinzip\nfest. Wir sehen aber auch die denkbaren Ausnahmef\u00e4lle.\nWir haben deshalb einen \u00c4nderungsantrag eingebracht,\nder genau diesen Ausnahmef\u00e4llen Rechnung tragen soll.\nIch bitte Sie, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es bewegt\nmich schon, wenn jemand \u00fcber Essen, das unter Gottes\nfreier Natur w\u00e4chst, das wir beh\u00fctet bergen m\u00fcssen,\nspricht, wenn es jemand in einer Art diskriminiert und\nherunterw\u00fcrdigt und es mit ,,Fressen\u201c betitelt. Es bewegt\nmich, da\u00df sich ein Mensch so tief herabw\u00fcrdigen kann.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nDieser Mensch hat sich nicht nur selbst disqualifiziert, son-\ndern er ist zugleich eine Schande f\u00fcr das gesamte Parla-\nment.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P. \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS:\n\nEs werden Millionen Tonnen Essen vernichtet!)\n\nEs ist eine Belastung, diese Rede ertragen zu m\u00fcssen.\n\nSehr verehrte Damen und Herren, die Diskussion um den\n\u00a7 2 des Asylbewerberleistungsgesetzes wurde bereits vor\nInkrafttreten der Vorschriften gef\u00fchrt. Sie h\u00e4lt bis heute an\nund wird, so bef\u00fcrchte ich, erst enden, wenn diese Vor-\nschriften wieder abgeschafft oder zumindest novelliert\nsind.\nUnstrittig ist, da\u00df Leistungsberechtigte keine Leistungen\nnach dem Bundessozialhilfegesetz erhalten. Dies ist aus-\ndr\u00fccklich im \u00a7 9 des Asylbewerberleistungsgesetzes gere-\ngelt. Leistungsberechtigt sind Asylbewerber, \u00fcber deren\nAntr\u00e4ge 12 Monate nach der Antragstellung noch nicht\nunanfechtbar entschieden wurde, solange sie nicht voll-\nziehbar zur Ausreise verpflichtet sind.\nDar\u00fcber hinaus sind auch diejenigen Ausl\u00e4nder leistungs-\nberechtigt, die eine Duldung erhalten haben, weil ihrer\nfreiwilligen Ausreise und ihrer Abschiebung Hindernisse\nentgegenstehen, die sie nicht zu vertreten haben. Dieser\nPersonenkreis erh\u00e4lt also nach wie vor Leistungen nach\ndem Asylbewerberleistungsgesetz. Das Bundessozialhilfe-\ngesetz ist lediglich entsprechend anzuwenden.\nDer weitergehenden Angleichung des Leistungsrechtes\nnach diesem Paragraphen an das Leistungshilferecht liegt\ndie \u00dcberlegung zugrunde, da\u00df bei einem l\u00e4ngeren Aufent-\nhalt und eventuell noch nicht absehbarer weiterer Dauer\n\nnicht mehr auf einen geringeren Bedarf abgestellt werden\nkann.\nDie Leistungsberechtigten werden, was den Umfang und\ndie H\u00f6he der Leistungen angeht, Sozialhilfeempf\u00e4ngern\ngleichgestellt. Mit dieser Gleichstellung ist jedoch noch\nnicht \u00fcber die Form der Leistung entschieden. Der \u00a7 2\nenth\u00e4lt dazu keine ausdr\u00fcckliche Festlegung. Unter dem\nbesonderen Blickwinkel des Asylbewerberleistungs-\ngesetzes und seinen Zielen, vor allem in Gemeinschafts-\nunterk\u00fcnften vorrangig Sachleistungen und nur aus-\nnahmsweise Geldleistungen zu gew\u00e4hren, erscheint es\nfraglich, ob das Bundessozialhilfegesetz, das die Form der\nLeistungshilfe in das pflichtgem\u00e4\u00dfe Ermessen der Beh\u00f6r-\nden stellt und damit dem Individualisierungsgrundsatz\nRechnung tr\u00e4gt, \u00fcberhaupt in seiner bisherigen Anwen-\ndung handhabbar ist.\nBei der Unterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften\nm\u00fcssen auch generalisierende, nicht in der Person des\nFl\u00fcchtlings liegende Gr\u00fcnde ber\u00fccksichtigt werden. Das\nhaben wir bei den im Freistaat vorhandenen Unterbrin-\ngungsm\u00f6glichkeiten und bei den hier lebenden Fl\u00fccht-\nlingen ber\u00fccksichtigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nUlbricht, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: \u2013 Nein.\nIn Unterk\u00fcnften werden Fl\u00fcchtlinge, die Leistungen ent-\nsprechend dem Gesetz erhalten, gemeinsam unterge-\nbracht. Eine getrennte Unterbringung w\u00fcrde der Aus-\nlastung der vorhandenen Unterbringungsm\u00f6glichkeiten\nGrenzen setzen und w\u00e4re unwirtschaftlich.\nF\u00fcr die in den Unterk\u00fcnften gemeinsam lebenden Fl\u00fccht-\nlinge w\u00e4re es schwer nachzuvollziehen, warum unter-\nschiedliche Leistungsformen gew\u00e4hlt werden. Eine solch\nunterschiedliche Behandlung w\u00fcrde sie hart treffen.\nEs kommt noch hinzu, da\u00df bei unserer Verfahrensweise\nsichergestellt wird, da\u00df die untergebrachten Personen\nNahrungsmittel erhalten. Es ist nicht mehr m\u00f6glich oder\nzumindest sehr erschwert, da\u00df z. B. Eltern das Geld, wel-\nches f\u00fcr die Nahrung der Kinder bestimmt ist, anders ver-\nwenden.\nDer Freistaat Sachsen ber\u00fccksichtigt den vom Gesetzgeber\nunterstellten h\u00f6heren Bedarf der Leistungsberechtigten\nnach \u00a7 2 bei der Festsetzung der Leistungsh\u00f6he. Die\nLeistungsberechtigten erhalten die Differenz zwischen der\nGrundleistung nach \u00a7 3 Asylbewerberleistungsgesetz und\ndem Regelsatz f\u00fcr einen vergleichbaren Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger als Bargeld.\nAuch die Rechtsprechung vertritt nach unserer Erkenntnis\nunterschiedliche Auffassungen. Der Verwaltungsgerichts-\nhof Baden-W\u00fcrttemberg hat in einem einstweiligen\nRechtsschutzverfahren entschieden, da\u00df Leistungen im\nSinne von \u00a7 2 Geldleistungen seien. Das Hauptverfahren\nin dieser Angelegenheit wurde allerdings nicht entschie-\nden. Es ist auch noch keine h\u00f6chstrichterliche Entschei-\ndung bekannt. Es besteht daher keine Notwendigkeit, der-\nzeit von unserer Verfahrensweise abzugehen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort haben die Fraktionen\nSPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Frau Stetter, bitte.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte es zu dieser sp\u00e4ten Stunde kurz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6751\n\n\n\nmachen. Die Diskussion hat gezeigt, da\u00df es keine Bewe-\ngung im Innenministerium gibt. Die CDU-Fraktion steht\nebenfalls auf ihrem Standpunkt und bezieht nicht einmal\nevtl. gegebene andere L\u00f6sungswege in ihre \u00dcberlegungen\nein. Wir werden f\u00fcr das weiterk\u00e4mpfen, was wir als ge-\nrecht und human ansehen und werden das in der n\u00e4chsten\nLegislaturperiode zur Not selbst \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne;\nHerr Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Meine Damen und Her-\nren! Herr Ulbricht, ich hatte es Ihnen auch als Zwischen-\nfrage gestellt, ob Ihnen vielleicht aufgefallen ist, da\u00df ich an\neiner Stelle meiner Rede auch das Wort ,,Fre\u00dfpakete\u201c\ngebraucht habe. Nun, bezeichnen Sie das auch als Herab-\nw\u00fcrdigung meiner Person? \u2013 Okay. Sie sind wohl auch der\nMeinung, da\u00df der Inhalt dieser Pakete so beh\u00fctet aufbe-\nwahrt ist, wie er unter Gottes freiem Himmel gewachsen\nist? Ich glaube nicht, da\u00df Sie ernsthaft, wenn Sie einmal\ndieses Paket gesehen haben \u2013 ich habe Ihnen eines hinge-\nstellt \u2013, dieser Meinung sein k\u00f6nnen. Es ist fast-food, Herr\nUlbricht.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nIch habe zwar nicht das Temperament von Steffen Tip-\npach, aber ich betone noch einmal \u2013 ich habe eine andere\nArt \u2013, es ist menschenunw\u00fcrdig, sie aus solchen Paketen\n\u00fcber eine lange Dauer hinweg zu verpflegen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nUnd wenn Sie sagen, da\u00df man damit verhindern will, da\u00df\nEltern ihre Kinder nicht versorgen: Ich habe es erlebt. Das\nPaket, das ich erst hier hingestellt habe und dann dort\nhinstellte, ist von einer afghanischen Familie, einer Familie\nmit drei Kindern. Diese Familie i\u00dft aus den Paketen. Aber\num die Kinder zu ern\u00e4hren, verwenden sie ihre 80 DM\nTaschengeld, die sie im Monat haben. Damit kaufen sie f\u00fcr\nihre Kinder ein, weil sie denen das nicht zumuten k\u00f6nnen,\nweil sie von den Paketen krank werden.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nSo l\u00e4uft das n\u00e4mlich! \u2013 Zum \u00c4nderungsantrag w\u00fcrde ich\nauch gleich noch sprechen, wenn ich einmal hier vorn ste-\nhe. Damit wollen Sie die Ausnahme zur Regel machen,\nund damit wollen Sie die Regel zur Ausnahme machen.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nLinke Liste/PDS und CDU)\n\nDas  wird  mit  uns  nicht  zu  machen  sein.  Wir  werden\nauch \u2013 wie die SPD \u2013 weiter dranbleiben, und es wird\nnicht nur rechtliche Schritte geben, es wird auch von seiten\nder Betroffenen, der freien Tr\u00e4ger, der Ausl\u00e4nderinitia-\ntiven, Schritte dazu geben. Es wird immer wieder auf\ndiesen wunden Punkt hingewiesen werden. Das kann ich\nIhnen versprechen!\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte jetzt,\nda\u00df der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der Druck-\nsache 1/4746 begr\u00fcndet wird.\n\nPietzsch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich hatte den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache\n1/4746 in meiner Rede mit benannt. Ich hatte in meinen\nAusf\u00fchrungen auch gesagt, warum es so ist. Es ist einfach\nnicht richtig, Herr B\u00f6ttger, wenn Sie sagen, da\u00df wir auf\neiner harten Position beharren. Das stimmt \u00fcberhaupt\nnicht, denn in meinen Ausf\u00fchrungen habe ich genau und\ndeutlich herausgearbeitet, wie es sich z. B. in nur einem\neinzigen Punkt \u2013 der Magazinl\u00f6sung \u2013 verh\u00e4lt.\nWas war das f\u00fcr eine Diskussion, die wir hier gef\u00fchrt\nhaben? Auch im Ausschu\u00df und au\u00dferhalb haben wir uns\ndazu unterhalten. Dabei sind wir zu dieser L\u00f6sung gekom-\nmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAus diesem Grunde \u2013 das mu\u00df einmal betont werden \u2013\nkann man sich nicht einfach hierherstellen und sagen, da\u00df\nman auf seiner Position beharrt, und dem anderen dann\nunterstellen, da\u00df er auch seine Position beibeh\u00e4lt, obwohl\ner sie doch im Konsensversuch ge\u00e4ndert hat. Das finde ich\nnicht in Ordnung, wenn Sie das in dieser Form darstellen.\n Zum anderen bitte ich Sie, dem Antrag zuzustimmen,\nweil er im wesentlichen viel weiter geht als Ihr Antrag, der\nsich darauf bezieht, da\u00df diese nach dem ersten Jahr aus-\nlaufende Sachleistung dann in Geldleistung \u00fcbergeht. Ich\nhatte an einem Beispiel dargelegt, da\u00df wir diese Aus-\nnahmef\u00e4lle genauestens pr\u00fcfen und festhalten wollten. So\nhatten wir uns schon im Vorfeld verst\u00e4ndigt, da\u00df wir dies\nso tun wollen und nach weiteren M\u00f6glichkeiten suchen.\nEine M\u00f6glichkeit haben wir schon umgesetzt. Das ist die\nMagazinl\u00f6sung. Diese w\u00e4re der n\u00e4chste Schritt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zum \u00c4nderungsantrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Stetter, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Um es vorweg zu sagen: Der Antrag ist\ndurchaus nicht weitergehend, sondern er bleibt hinter\nunserem zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nIch \u00fcberlasse es einem Ministerium, etwas zu pr\u00fcfen und\nggf. zu \u00e4ndern. Die Antwort hat ja gezeigt, da\u00df es das\nMinisterium gar nicht \u00e4ndern will, also wird man es lasch\n\u00fcberpr\u00fcfen und nicht \u00e4ndern. Au\u00dferdem sind wir eben\nnicht daf\u00fcr, da\u00df nur in Einzel- und Ausnahmef\u00e4llen diese\nGeldleistungen gew\u00e4hrt werden, sondern nach Recht und\nGesetz immer.\nEs kann nat\u00fcrlich Einzelf\u00e4lle geben, wo nicht gezahlt wird.\nDa sind wir f\u00fcr Gespr\u00e4che offen. Aber es darf nicht als\nEinzelfall gelten, diese Geldleistungen zu zahlen, sondern\nals Regelfall genau so, wie es im Gesetz steht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich habe zu dem Problem dieselbe\nMeinung wie Frau Stetter. Auch ich w\u00fcrde Ausnahmen\ngestatten, aber in der Richtung, da\u00df ausnahmsweise auch\nSachleistungen in begr\u00fcndeten F\u00e4llen gegeben werden,\nund zwar in solchen F\u00e4llen, wo der Verdacht besteht, den\nSie angesprochen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6752\n\n\n\nAber, Herr Pietzsch, als CDA-Vorsitzender: Wie erkl\u00e4ren\nSie sich denn, da\u00df wir im Februar eine Debatte hatten und\ndie Magazinversorgung schon zugesagt wurde, da\u00df aber\nam 15.4.1994 in Freiberg die Firma Meigo Meilitz wieder\nmit den Paketen angekommen ist? Ich gebe Ihnen einfach\nden Artikel aus der Freiberger Lokalzeitung. Vielleicht\nhaben Sie es nicht gelesen. Es wird Sie ja interessieren, da\u00df\nFreiberg ab dem 15.4.1994 wieder mit den Paketen ange-\nfangen hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion in der Drucksache 1/4746. Wer der Druck-\nsache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dieser\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich angenommen. Damit er\u00fcb-\nrigt sich die Abstimmung zur Drucksache 1/4519. \u2013 Bitte,\nHerr Tippach.\n\nTippach,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\neine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten abge-\nben. Ich habe gegen diesen Antrag gestimmt aufgrund der\nTatsache, da\u00df ich nach wie vor der Meinung bin, da\u00df das\nVorgehen der Staatsregierung, auch wie es jetzt in diesem\nAntrag beschlossen wurde, rechtswidrig ist und da\u00df ich\nbedauere, da\u00df der Freistaat Sachsen wiederum Gelder\ndaf\u00fcr aufwenden mu\u00df, um die Proze\u00dfkosten zu bezahlen.\nIch habe vorhin ausdr\u00fccklich erl\u00e4utert, auf welche Basis\nsich meine Argumentation bezieht. Ihr ist weder gefolgt\nworden, noch ist versucht worden, sie nachzuvollziehen.\nZum zweiten habe ich dagegen gestimmt, weil ich neben\nder Tatsache, da\u00df ich Pakete mit Nahrungsmitteln oder\nsolchen, die einmal welche waren, nach wie vor f\u00fcr diskri-\nminierend halte und vor allem auch, weil diese Paket-\nabgabe den Freistaat Sachsen erheblich teurer kommt als\ndie bisherige Regelung mit Geldauszahlungen.\nZum dritten habe ich auch gegen diesen Antrag gestimmt,\nweil ich der Meinung bin, da\u00df s\u00e4mtliche \u2013 damit es der\nHerr Leroff noch einmal h\u00f6rt \u2013 rassistischen Sondergesetze\n\nin dieser Bundesrepublik Deutschland verschwinden m\u00fcs-\nsen, um ein friedliches und gleichberechtigtes Miteinander\nvon Ausl\u00e4nderInnen und Deutschen zu gew\u00e4hrleisten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nLeroff, CDU: Ich habe hier zugestimmt, weil es meines\nErachtens in der Bundesrepublik Deutschland, in unserem\nRechtsstaat, keine rassistischen Sondergesetze gibt.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nIch bitte Sie herzlich festzustellen, da\u00df ein Mitglied dieses\nHohen Hauses, welches auf unsere Verfassung geschwo-\nren hat, diesen Rechtsstaat nicht in dieser Art und Weise\nverh\u00f6hnen kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Franke.\n\nFranke, CDU: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren. Ich habe ausdr\u00fccklich f\u00fcr diesen Antrag\ngestimmt, weil die Ausl\u00e4ndergesetzgebung in der Bundes-\nrepublik Deutschland die liberalste Ausl\u00e4ndergesetz-\ngebung ganz Europas ist.\n\n(Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\nEs ist eine Ungeheuerlichkeit, diese Ausl\u00e4ndergesetze als\nrassistische Sondergesetze zu bezeichnen, wie das der\nHerr Tippach getan hat.\n\nSchimpff, CDU:  Ich habe dem \u00c4nderungsantrag zuge-\nstimmt, weil ich aus eigener Erfahrung wei\u00df, da\u00df eine\nhalbe Tagereise von hier Hunderttausende Menschen nur\ndank der Sachverpflegung, der Pakete, u.a. derjenigen, die\naus Deutschland dahin geschafft werden, \u00fcberleben, und\nweil die Vergleiche, die hier genannt worden sind, einfach\nunw\u00fcrdig und unmenschlich sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Meine sehr\nverehrten Damen und Herren, \u00a7 2 des Asylbewerber-\nleistungsgesetzes ist nicht ganz leicht zu verstehen.\n\nWenn Sie aber wissen,  da\u00df Asylbewerber nach den \u00a7\u00a7 3\nbis 7 des Asylbewerberleistungsgesetzes im Regelfall\ndurch Sachleistungen versorgt werden, wenn Sie weiter\nwissen, da\u00df Sozialhilfeempf\u00e4nger nach den Vorschriften\ndes Bundessozialhilfegesetzes als Hilfe zum Lebensunter-\nhalt grunds\u00e4tzlich Geldleistungen erhalten, und wenn der\nhier in Rede stehende \u00a7 2 des Asylbewerberleistungs-\ngesetzes nun folgenden Wortlaut hat:\n\n,,Abweichend von den \u00a7\u00a7 3 bis 7\u201c \u2013 dieses Gesetzes \u2013 ,,ist\ndas Bundessozialhilfegesetz auf Leistungsberechtigte ent-\nsprechend anzuwenden, wenn \u00fcber ihren Asylantrag\nzw\u00f6lf Monate nach Antragstellung noch nicht unanfecht-\nbar entschieden ist\u201c; wenn es dazu in der Gesetzesbegr\u00fcn-\ndung hei\u00dft: ,,Es handelt sich hier zwar um Leistungen\nnach dem AsylbLG; Art, Form und Ma\u00df der Leistung\nbestimmen sich aber ausschlie\u00dflich nach dem Sozialhilfe-\nrecht\u201c \u2026\n\nMeine Damen und Herren, kann man \u00a7 2 AsylbLG dann\neigentlich noch anders verstehen, als da\u00df Asylbewerber,\nderen Verfahren l\u00e4nger als ein Jahr dauern, vom Sach-\nleistungsprinzip ausgenommen werden und Geldleistun-\ngen erhalten sollen?\n\nUnd genau in diesem Sinne sind auch 10 der 16 Bundes-\nl\u00e4nder der Rechtsauffassung, da\u00df Asylbewerbern nach\neinj\u00e4hriger Verfahrensdauer Geldleistungen zu gew\u00e4hren\nsind. Sogar das Justizministerium in Baden-W\u00fcrttemberg\nkommt in einem umfassenden Gutachten vom 10.8.1993\nzu dem gleichen Ergebnis.\n\nZu diesem Thema sind aber auch bereits zwei h\u00f6chstrich-\nterliche Entscheidungen ergangen:\n\nDas OVG Berlin hat in einem Beschlu\u00df vom 19.11.1993\nausgef\u00fchrt, da\u00df \u00a7 2 AsylbLG ersichtlich auf dem Gedan-\nken beruhe, da\u00df der Sachleistungsgrundsatz auf das erste\nJahr des Asylverfahrens begrenzt sein soll\u201c.\n\nUnd j\u00fcngst, am 8.4.1994, entschied der Verwaltungsge-\nrichtshof Baden-W\u00fcrttemberg, da\u00df das Sachleistungsprin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6753\n\n\n\nzip im Rahmen des \u00a7 2 AsylbLG nicht weiter praktiziert\nwerden darf.\nAber die S\u00e4chsische Staatsregierung will auch f\u00fcr den\nbesonderen Personenkreis der Asylbewerber nach \u00a7 2\nAsylbLG das Sachleistungsprinzip anwenden; sie geht\ntrotz allem davon aus, da\u00df ,,die Verfahrensdauer f\u00fcr die\nForm der Leistungsgew\u00e4hrung nicht wesentlich sein k\u00f6n-\nne\u201c.\nMeine Damen und Herren, m\u00fcssen wir eigentlich, noch\ndazu in Wahlkampfzeiten, das Schicksal Baden-W\u00fcrttem-\nbergs teilen, da\u00df uns erst das h\u00f6chste Verwaltungsgericht\ndes Freistaates erkl\u00e4rt, da\u00df das Sachleistungsprinzip nur\nim ersten Jahr des Asylverfahrens anwendbar ist?\nUnd die Rechtsauffassung der Staatsregierung wider-\nspricht zudem nicht nur dem zwar komplizierten, aber\ndoch eindeutigen Wortlaut des Gesetzes; nein, dar\u00fcber\nhinaus widerspricht sie auch der Intention, dem klaren\nWillen des Bundesgesetzgebers. In der Gesetzesbegr\u00fcn-\ndung hei\u00dft es n\u00e4mlich unmi\u00dfverst\u00e4ndlich: ,,Die weiter-\ngehende Angleichung des Leistungsrechts an das Bundes-\nsozialhilfegesetz (also die Gew\u00e4hrung von Geldleistungen)\nfolgt der \u00dcberlegung, da\u00df bei einem l\u00e4ngeren Zeitraum\ndes Aufenthalts nicht mehr auf einen geringeren Bedarf\u201c\n(der Asylbewerber) ,,abgestellt werden kann. Insbesondere\nsind nunmehr Bed\u00fcrfnisse anzuerkennen, die auf eine\nweitere Angleichung an die hiesigen Lebensverh\u00e4ltnisse\nund auf eine bessere soziale Integration gerichtet sind\u201c.\n\nUnd, meine Damen und Herren, Angleichung an die hiesi-\ngen Lebensverh\u00e4ltnisse hei\u00dft nun einmal: Besitz von Geld.\nAber warum stellt sich der Freistaat Sachsen gegen Wort-\nlaut und Intention des Bundesrechts?\nPraktische Gesichtspunkte k\u00f6nnen es nicht sein; denn das\nBundessozialhilfegesetz w\u00fcrde es als individuellen Aus-\nnahmefall durchaus zulassen, da\u00df etwa in einem Heim mit\n49 Neuank\u00f6mmlingen nicht ein einziger wegen seines l\u00e4n-\ngeren Verfahrens Geld bekommt. Auch nach Sozialhilfe-\nrecht k\u00f6nnten hier alle 50 Personen Sachleistungen erhal-\nten.\nUnd selbst ein m\u00f6glicher Abschreckungsgedanke kann es\nnicht sein; denn kein Asylbewerber wei\u00df bei der Antrag-\nstellung, da\u00df sein Verfahren \u2013 unverschuldet \u2013 l\u00e4nger als\nein Jahr dauern wird. Es kann also niemand auf Geld-\nleistungen spekulieren.\nNein, es gibt keinen Grund, \u00a7 2 des Asylbewerberlei-\nstungsgesetzes anders zu verstehen, als er gemeint und\ngewollt war: Asylbewerbern, deren Verfahren l\u00e4nger als\nein Jahr dauern, sind im Regelfall Geldleistungen zu\ngew\u00e4hren.\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu dem Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 14 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\n\u00dcberweisung des Fachlichen Entwicklungsplans ,,Sonderabfalldeponie\u201c\nan den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nDrucksache 1/4681, Dringlicher Antrag der Fraktionen der CDU, der SPD und der F.D.P.\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Ich bitte um Einbringung.\n\nProf. Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es ist ja wohl unschwer zu\nerkennen, da\u00df dieser Dringliche Antrag ein reiner Organi-\nsationsantrag ist, dessen zweiten Teil wir heute am Mor-\ngen schon beschlossen haben.\nDas eigentliche Ziel dieses Antrages ist es, die Vorsorge\nf\u00fcr ein solides Beratungsverfahren im S\u00e4chsischen Land-\ntag bzw. in seinem zust\u00e4ndigen Fachausschu\u00df zu sichern.\nDas hei\u00dft, damit bis zum Ende der Legislaturperiode eine\nsolche Stellungnahme des Landtages, die bei einem Fach-\nlichen Entwicklungsplan vorgeschrieben ist, abgegeben\nwerden kann, mu\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung bis zu\neinem gewissen Termin diesen Fachlichen Entwicklungs-\nplan vorlegen, damit die entsprechenden Verfahren im\nSinne von Anh\u00f6rungen und Beratungen im Ausschu\u00df und\nder Erarbeitung einer Stellungnahme f\u00fcr den S\u00e4chsischen\nLandtag gesichert sind.\nDie einbringenden Fraktionen, F.D.P., SPD und CDU,\nhaben hier keine Veranlassung erkannt, \u00fcber diese deut-\nliche Formulierung des Punktes 1 des Antrages eine\ninhaltliche Aussprache vorzusehen. Wir sind alle durch\nverschiedene Debatten und Berichte im Ausschu\u00df \u00fcber\nden Sachstand bestens informiert und k\u00f6nnen anhand des\neingehenden Fachlichen Entwicklungsplanes selbstver-\nst\u00e4ndlich dann auch hier eine Debatte in diesem Hohen\nHause f\u00fchren, sehen aber keine Notwendigkeit, im Rah-\n\nmen der von mir geschilderten Ausgangslage hier heute\nnoch eine inhaltliche Debatte zu f\u00fchren.\nDanke.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Pr\u00e4sidenten haben auch\nkeinen unbedingten Bedarf f\u00fcr eine Debatte festgestellt.\nWird eine Rede gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Da\u00df die CDU-Fraktion und das Ministerium\nan diesem Verfahren interessiert sind, kann ich verstehen.\nDa\u00df F.D.P. und SPD hier mitmachen, ist mir nicht ganz\nbegreiflich, haben doch beide Fraktionen eigentlich in der\nVergangenheit deutlich gemacht, da\u00df sie mit der Art des\nVerfahrens der Sonderm\u00fclldeponieausweisung nicht ein-\nverstanden sind; die SPD hat sogar den Antrag gestellt,\ndas Verfahren neu zu beginnen.\nIch halte es f\u00fcr unbedingt notwendig, diese Entscheidung\nsehr reiflich zu \u00fcberlegen. Wir haben in der Vergangenheit\nimmer wieder deutlich gemacht, da\u00df wesentliche Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine solche Entscheidung bisher fehlen,\nn\u00e4mlich die Organisationsstruktur f\u00fcr ein Sonderabfallent-\nsorgungssystem in Sachsen.\nWenn nun in den letzten Tagen der Legislaturperiode mit\nden Mitteln einer Gesch\u00e4ftsordnungs\u00e4nderung die Zeiten\nunzul\u00e4nglich verk\u00fcrzt werden, dann hat das nicht unsere\nZustimmung. Wir denken, wir sind den B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern, die von solch einer gravierenden Entscheidung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6754\n\n\n\nbetroffen sind, eine sehr verantwortvolle Beratung schul-\ndig. Das, so bef\u00fcrchten wir, wird hier nicht passieren.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ja bitte, Herr Dr. Lersow.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es war in der Tat so, da\u00df sich die drei einbringenden\nFraktionen geeinigt hatten, hierzu nicht zu reden.\nHerr Gaber, was Sie hier vorgetragen haben, ist aus mei-\nner Sicht sachlich falsch. Im Landesplanungsgesetz ist vor-\ngeschrieben, da\u00df eine Sonderabfalldeponie ein Fachlicher\nPlan ist. Dieser Fachliche Plan ist vom Ministerium zu\nerarbeiten und braucht nicht vom Landtag f\u00fcr verbindlich\nerkl\u00e4rt zu werden.\nWir glaubten, mit diesem Verfahren einen Weg gefunden\nzu haben, bei dem dennoch alle Fraktionen an der Diskus-\nsion beteiligt sind, dann auch hier im Plenum.\n\n(Goliasch, CDU: Richtig!)\n\nEs zwingt uns doch keiner, nicht einmal die einbringende\nSPD, dann dem Fachlichen Plan des Ministeriums zuzu-\nstimmen.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDer Zeitraum ist wichtig.)\n\nIch finde es ganz einfach unsachlich \u2013 gerade weil es mei-\nne Fraktion gewesen ist, die noch einmal neue Kriterien\nangefordert hat, die noch einmal eine Aufw\u00e4ltigung gefor-\ndert hat, die erreicht hat, da\u00df von der urspr\u00fcnglichen\nGr\u00f6\u00dfe der Deponie von 50 ha abgegangen worden ist, die\nerreicht hat, da\u00df dar\u00fcber nachgedacht wird, da\u00df eventuell\nzwei Deponien gemacht werden \u2013, ich finde es ganz ein-\nfach unsachlich, da\u00df Sie uns hier in dieser Weise unseri\u00f6se\nHandlungsweisen vorgeworfen haben.\nIch kann Ihnen nur empfehlen, sich diesem Verfahren\ngenauso anzuschlie\u00dfen wie wir. Ich sage noch einmal: Wir\nstehen hinter diesem Vorgehen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir haben\nkurz noch einmal gewechselt. Der Anla\u00df ist der, da\u00df ich\njetzt zwei Ordnungsrufe aussprechen werde. Der eine\nOrdnungsruf gilt Herrn Tippach wegen seiner \u00c4u\u00dferun-\ngen zur Gesetzgebung der Bundesrepublik. Der andere\nOrdnungsruf gilt Herrn Franke wegen seiner pers\u00f6nlichen\n\u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber Herrn Tippach.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte nur sagen: Ich\nhabe gestern mehrfach um M\u00e4\u00dfigung gebeten, meine\nDamen und Herren. Es w\u00e4re besser, wenn es alle beach-\nteten.\n\nSo, jetzt weiter im Text. Gibt es noch Redebedarf zu die-\nsem Dringlichen Antrag? \u2013 Es gibt keinen. Oder doch, der\nHerr Staatsminister. Da m\u00fcssen Sie einmal aufstehen und\nsich melden, Herr Staatsminister. Bitte sehr, Sie haben das\nWort.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe\nim Grunde nur noch eines vorzutragen:\nDieser Antrag ist lediglich eine Formalie. Es kommt uns\ndarauf an \u2013 wir unterst\u00fctzen ihn nat\u00fcrlich \u2013, ein geordne-\ntes Verfahren zu erm\u00f6glichen f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag\nzur Stellungnahme zum Fachlichen Entwicklungsplan.\nZum Zeitablauf m\u00f6chte ich folgendes mitteilen: Die s\u00e4ch-\nsische Landesregierung hat vor, am 10.5.1994 einen sol-\nchen Entwurf zu verabschieden.\nWenn das gelingt, dann wird dieser Entwurf unverz\u00fcglich\ndem S\u00e4chsischen Landtag vorgelegt, direkt in die Aus-\nsch\u00fcsse gegeben, wenn Sie diesem Antrag jetzt zustim-\nmen. Und sodann kann der Landtag fr\u00fchzeitig eine Stel-\nlungnahme abgeben, so da\u00df es m\u00f6glich sein k\u00f6nnte, dann\nnach erstmaliger Befassung des Umweltausschusses am\n13. Mai noch in dieser Legislaturperiode eine Verabschie-\ndung herbeizuf\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Wir erbitten das nicht zuletzt\ndeshalb, weil die betroffenen Kommunen auch Klarheit\nben\u00f6tigen. Es ist insbesondere im Interesse der Kommu-\nnen, die dann letzten Endes nicht betroffen sind, da\u00df diese\nBelastung von ihnen genommen wird und da\u00df dann alles\ndas, was mit dem Negativimage gegenw\u00e4rtig verbunden\nwird, nicht f\u00fcr sie zutrifft. Ich glaube, sie haben ein\nAnrecht, das so fr\u00fch wie m\u00f6glich zu erfahren.\nUnd aus diesem Grunde \u2013 denken wir \u2013 sollten wir nicht\nlediglich durch eine Verfahrensfeinheit daf\u00fcr sorgen, da\u00df\ndie Diskussion der drei gleichwertigen Standorte noch das\nganze Jahr \u00fcber oder m\u00f6glicherweise noch viel, viel l\u00e4nger\nanh\u00e4lt, wenn wir es n\u00e4mlich in dieser Legislaturperiode\nnicht mehr schaffen w\u00fcrden.\nDeshalb w\u00fcrde ich auch darum bitten, da\u00df Sie diesem\nAntrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte also den Dring-\nlichen Antrag der Fraktionen der CDU, der SPD und der\nF.D.P., Drucksache 1/4681, zur Abstimmung bringen. Wer\nihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 4 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 4 Stimmenthaltungen. Damit ist der Dringliche\nAntrag so beschlossen, der Tagesordnungspunkt 15\nbeendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/4639\n\nGrunds\u00e4tzlich kann jede Fraktion dazu 7 Minuten spre-\nchen. Wenn keine besonderen Antr\u00e4ge kommen, gilt das\nals Zustimmung f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfehlungen der\nAussch\u00fcsse.\nGibt es Redebedarf? \u2013 Ich sehe keinen angezeigt.\n\nDamit sind die Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse so\nbest\u00e4tigt.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist abgearbeitet.\n\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6755\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/4640\n\nAuch hierzu gibt es Redem\u00f6glichkeiten von seiten der\nFraktionen. Wird dies gew\u00fcnscht? \u2013 Ich habe jetzt lediglich\neine Liste der Fraktion Linke Liste/PDS und einen Antrag\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf gesonderte Abstimmung von\nentsprechenden Beschlu\u00dfempfehlungen. Wenn es weiter\nkeinen Bedarf gibt, dann rufe ich diese einzelnen\nBeschlu\u00dfempfehlungen auf:\nSeite 16 bitte: Die Beschlu\u00dfempfehlung Landessammel-\nstelle f\u00fcr radioaktive Abf\u00e4lle.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von\nGegenstimmen; etwa 12 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit so beschlos-\nsen.\nSeite 19: Baurecht.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 10 Gegenstim-\nmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 5 Stimmenthaltun-\ngen. Damit so beschlossen.\nWeiterhin Seite 36 bitte: Petition 01/02840/1 \u2013 \u00d6ffentlicher\nDienst.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. Das ist die Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 12 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit so\nbeschlossen.\nWir kommen zur Seite 39: Entlassung aus dem \u00f6ffent-\nlichen Dienst, also die in der Mitte stehende Beschlu\u00dfemp-\nfehlung.\nWer ihr die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 3 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 12 Stimmenthaltungen. Damit so beschlossen.\nWir kommen zur Seite 42: \u00d6ffentlicher Dienst.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 10 Gegen-\nstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 4 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist auch diese Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Seite 48: Betriebskosten in Kinder-\ntagesst\u00e4tten-Einrichtungen.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Das\nist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 10 Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 6 Stimmenthaltungen. Die\nBeschlu\u00dfempfehlung ist auch hier mehrheitlich best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Seite 50: Erh\u00f6hung der Pflichtstunden-\nzahl der Lehrer.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung gibt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\n\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 12 Gegenstimmen. Und wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 6 Stimmenthaltungen. Damit so\nbeschlossen. Also ist die Beschlu\u00dfempfehlung best\u00e4tigt.\nWir kommen jetzt zur Seite 52 \u2013 dies m\u00f6chte die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; alle anderen Antr\u00e4ge waren von Linke\nListe/PDS \u2013: Autobahnbau.\nWer dieser Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 15 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 5 Stimmenthaltungen. Die Ausschu\u00dfempfeh-\nlung auch hier best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Seite 56, zu der Petition mit dem Titel\nK\u00fcndigung zum \u2026; das ist die Petition 01/03199/1.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 12 Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 6 Stimmenthaltungen. Damit so\nbeschlossen.\nWir kommen zur Seite 75: Einspruch gegen die Verfah-\nrensweise bei der K\u00fcndigung aus dem Schuldienst.\nWer dieser Beschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 8 Gegen-\nstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 3 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist die Ausschu\u00dfempfehlung best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Seite 85: Anerkennung der Besch\u00e4fti-\ngungszeiten; es handelt sich um die Petition, die unten auf\nder Seite steht: Petition 01/03462/1.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 7 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Auch hier ist die Ausschu\u00df-\nempfehlung best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Seite 92: Tarifrecht des \u00f6ffentlichen\nDienstes.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 10 Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 3 Stimmenthaltungen.\nSomit ist auch diese Ausschu\u00dfempfehlung best\u00e4tigt.\nDamit haben wir alle einzeln geforderten Abstimmungen\ndurchgef\u00fchrt. Bei allen anderen Petitionen ist damit die\nBest\u00e4tigung erteilt.\nKleine Anfragen haben wir nicht.\nDie Tagesordnung haben wir damit abgearbeitet. Wir\nhaben unser Pensum geschafft. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch\neinen sch\u00f6nen Abend und ein gutes Wochenende. \u2013 Gl\u00fcck\nauf!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.15 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6756\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 29. April 1994\n\n6757\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichni (4)\n\tInhaltsverzeichnis (5)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Organisation der Gerichte und Staatsanwaltschaften im Freistaat Sachsen sowie zur Ausf\u00fchrung\n\t4 Gr\u00fcndung eines Institutes f\u00fcr j\u00fcdische Studien (Arbeitstitel) an der Universit\u00e4t in Leipzig\n\t5 Beibehaltung der 1980 durch die EG gefa\u00dften Beschl\u00fcsse \u00fcber die Reinhaltung von Trinkwasser\n\t6 Geplanter Bau des Siemens-Chipwerkes in der Dresdner Heide\n\t7 Krisenregion Erzgebirge\n\t8 Karl-May-Stiftung Radebeul\n\t9 Grenz\u00fcberschreitende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr den Tagebau Turow und Drausendorf\n\t10 Einleitung eines Normenkontrollverfahrens zur \u00dcberpr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der sogenannten Stichtagsregelung\n\t11 Wiedereinf\u00fchrung der Schlechtwettergeldregelung\n\t12 Wismut-Hinterlassenschaften\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 10\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 12\n\t13 Uranbergbausanierung\n\t14 Asylbewerberleistungsgesetz \u00a7 2\n\t15 \u00dcberweisung des Fachlichen Entwicklungsplans ,,Sonderabfalldeponie\u201c an den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\t16 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t17 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\n",
    "status": 200
}