{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T21:10:03Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:38:45Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:38:45Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "280",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T21:10:03Z",
        "date": "2001-10-11T10:38:45Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/65 19.03.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-08T21:10:03Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:38:45Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T21:10:03Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:38:45Z",
        "modified": "2001-10-11T10:38:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2021",
            "3483",
            "2812",
            "515",
            "5529",
            "5455",
            "5934",
            "5731",
            "5173",
            "3547",
            "5912",
            "5682",
            "5826",
            "5377",
            "5434",
            "5083",
            "5303",
            "5362",
            "5651",
            "5605",
            "5877",
            "6194",
            "5148",
            "5587",
            "5386",
            "5889",
            "5746",
            "5765",
            "5666",
            "5038",
            "5550",
            "5467",
            "4593",
            "6001",
            "6325",
            "5799",
            "5786",
            "5651",
            "5777",
            "5761",
            "5527",
            "5476",
            "5897",
            "5432",
            "4761",
            "4063",
            "1942",
            "4537",
            "4752",
            "1883",
            "4307",
            "5164",
            "5132",
            "5116",
            "6212",
            "3730",
            "2687",
            "5109",
            "4776",
            "5766",
            "4118"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T21:10:03Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:38:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/65 19.03.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_65_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/65 19.03.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "61"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/65 19.03.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/65\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n65. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 19. M\u00e4rz 1993, Haus der Kirche Schlu\u00df: 17.19 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0    Er\u00f6ffnung 4553\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. Clemens,\nCDU 4553\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4553\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4553\nLeroff, CDU 4553\nBartl, Linke Liste/PDS 4554\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4554\nLeroff, CDU 4554\n\n1    Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\n,,Personal\u00fcberpr\u00fcfung durch die\nStaatsregierung\u201c\nDrucksache 1/3053, Antrag der Fraktion der\nSPD 4554\n\nRichter, Joachim, SPD 4554\nBartl, Linke Liste/PDS 4555\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4555\nRade, F.D.P. 4556\nBandmann, CDU 4556\n\nEinsetzung des Untersuchungsausschusses 4557\n\n2    Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nErla\u00df des Kultusministeriums zu Kontakten\nvon Lehrern mit dem Landtag und seinen\nAbgeordneten\nAntrag der Fraktion der SPD 4558\n\nDr. Harbauer, SPD 4558\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4559\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4559\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4559\nColditz, CDU 4560\nFrau Henke, CDU 4560\nRichter, Joachim, SPD 4561\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4561\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4562\n\n   2. Aktuelle Debatte\nDie Lage in der s\u00e4chsischen Metall- und\nElektroindustrie und der Standpunkt der\nFraktion zu den Tarifauseinandersetzungen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 4562\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 4562\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4562\nDr. Hielscher, F.D.P. 4563\nBolick, CDU 4563\nBolick, CDU 4564\nLochbaum, SPD 4564\nOtt, F.D.P. 4564\nWitzschel, CDU 4565\nDr. Lersow, SPD 4565\nBeyer, CDU 4565\n\n   3. Aktuelle Debatte\nZur Frage der Absicherung der sozialen und\nkulturellen Leistungen der \u00f6ffentlichen Hand\nim Freistaat Sachsen nach Stopp von\nAB-Ma\u00dfnahmen durch die Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4566\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4566\nDr. Hielscher, F.D.P. 4567\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4567\nStempell, CDU 4567\nDyrlich, SPD 4568\nKosel, Linke Liste/PDS 4568\nKosel, Linke Liste/PDS 4569\nFrau Gruhle, CDU 4569\nFrau Keller, CDU 4569\nFrau Keller, CDU 4570\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4570\n\n\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4571\nBartl, Linke Liste/PDS 4571\n\n3    Fragestunde\nDrucksache 1/2942 4571\n\n\u2013 Finanzierung von Kulturr\u00e4umen\n (Frage Nr. 1)\n Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4571\n Gro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4571\n Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4572\n Gro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4572\n\n\u2013 Finanzierung der ABM im Sozialbereich nach\n \u00a7 249h Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz (Nr. 2)\n Frau Dr. Volkmer, SPD 4572\n Dr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\n Gesundheit und Familie 4572\n Frau Dr. Volkmer, SPD 4572\n\n\u2013 Gr\u00fcndung der Fachhochschule der Polizei\n im Freistaat Sachsen (Nr. 4)\n Dr. Klau\u00dfner, CDU 4572\n Eggert, Staatsminister des Innern 4572\n\n\u2013 Wandkalender ,,Deutschland in Europa\u201c \n (Nr. 6)\n Frau Zschoche, Linke Liste/PDS 4572\n Eggert, Staatsminister des Innern 4573\n Frau Zschoche, Linke Liste/PDS 4573\n\n\u2013 Dienstaufsichtspflicht gegen\u00fcber den \n Verm\u00f6gens\u00e4mtern (Nr. 20)\n Rade, F.D.P. 4573\n Dr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4573\n\n\u2013 Naumann-Kommission (Nr. 3)\n Frau Wittig, SPD 4573\n Gro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4574\n Frau Wittig, SPD 4574\n\n\u2013 Aktion 55 (Nr. 5)\n Stempell, CDU 4574\n Eggert, Staatsminister des Innern 4574\n\n\u2013 Arbeitslosenstatistik (Nr. 7)\n Bartl, Linke Liste/PDS 4574\n Dr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4574\n Bartl, Linke Liste/PDS 4575\n\n\u2013 Ergebnisse der Umweltministerkonferenz\n (Ost) vom 11.3.1993 (Nr. 22)\n Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4575\n Dr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4575\n\n\u2013 Bleiberecht im Zusammenhang mit\n Regierungsabkommen (Nr. 9)\n Tippach, Linke Liste/PDS 4576\n Eggert, Staatsminister des Innern 4576\n\n\u2013 Rechtsextremistisch motivierte Straftaten\n (Nr. 10)\n Kosel, Linke Liste/PDS 4576\n Eggert, Staatsminister des Innern 4576\n Eggert, Staatsminister des Innern 4577\n Kosel, Linke Liste/PDS 4577\n\n\u2013 Stellenplan Medizin der Universit\u00e4t Leipzig\n (Nr. 12)\n Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 4577\n Gro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4577\n\n\u2013 Teilstation\u00e4re Betreuung zur Fr\u00fchf\u00f6rderung\n Behinderter (Nr.13)\n Frau Kubicek, Linke Liste/PDS 4577\n Dr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\n Gesundheit und Familie 4577\n\n\u2013 ABM-Stellen im Frauenforum (Nr. 16)\n Frau Schneider, Linke Liste/PDS 4577\n Frau de Haas, Parlamentarische Staats-\n sekret\u00e4rin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau\n und Mann 4577\n Frau Schneider, Linke Liste/PDS 4578\n\n\u2013 Elsa-Fenske-Heim (Nr. 17)\n D\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4578\n Dr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\n Gesundheit und Familie 4578\n\n\u2013 Institutionelle F\u00f6rderung der Aktion\n Jugendschutz (Nr. 19)\n Elsner, Linke Liste/PDS 4578\n Dr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\n Gesundheit und Familie 4578\n\n\u2013 Rentenneuberechnung 1992 (Nr. 11)\n Frau Zschoche, Linke Liste/PDS 4579\n Dr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\n Gesundheit und Familie 4579\n\n\u2013 ABM-Stopp bei Ausl\u00e4nderbetreuung (Nr. 14)\n Tippach, Linke Liste/PDS 4579\n Eggert, Staatsminister des Innern 4579\n\n\u2013 Zuzahlungen f\u00fcr verordnete Arzneimittel\n (Nr. 15)\n Frau Kubicek, Linke Liste/PDS 4580\n Dr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\n Gesundheit und Familie 4580\n\n   Schriftliche Beantwortung\nweiterer Fragen Drucksache 1/2942 4580\n\n\u2013 F\u00f6rderung der Wohnraumverbesserung\n (Nr. 8)\n Frau Gangloff, Linke Liste/PDS 4580\n Eggert, Staatsminister des Innern 4580\n\n\u2013 Verbeamtungspraxis im RP Chemnitz\n (Nr. 18)\n Gerlach, SPD 4580\n Eggert, Staatsminister des Innern 4580\n\n4    2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem\nStaatsvertrag \u00fcber den Ostdeutschen\nSparkassen- und Giroverband\nDrucksache 1/2790, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2938, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 4581\n\nThomaschk, CDU 4581\n\nAnnahme des Gesetzes 4581\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n\n\n5    Erweiterung des Abschiebestopps f\u00fcr\nFl\u00fcchtlinge aus dem ehemaligen Jugoslawien\nDrucksache 1/2952, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD und \ndes Abg. Heiner Sandig (Ausl\u00e4nder-\nbeauftragter) 4581\n\nFrau Stetter, SPD 4581\nTippach, Linke Liste/PDS 4582\nOtt, F.D.P. 4582\nBandmann, CDU 4582\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 4583\nFrau Stetter, SPD 4583\nFrau Stetter, SPD 4584\nProf. Dr. Marcus, SPD 4584\nProf. Dr. Dierich, CDU 4584\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4584\nFrau Stetter, SPD 4585\nEggert, Staatsminister des Innern 4585\nSchimpff, CDU 4585\n\nAnnahme des \u00c4nderungsantrags der Fraktion\nder CDU 4586\n\n6    Kein Linienbestimmungsverfahren f\u00fcr die \nAutobahn A 13\nDrucksache 1/2971, Neufassung, Dringlicher\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4586\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4586\nFranke, CDU 4587\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4587\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4588\nFranke, CDU 4588\nGerlach, SPD 4588\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 4589\nRade, F.D.P. 4589\nBandmann, CDU 4589\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 4590\nFranke, CDU 4590\nRade, F.D.P. 4590\nRade, F.D.P. 4591\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4591\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4591\nKannegie\u00dfer, CDU 4592\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4592\nGerlach, SPD 4592\nFranke, CDU 4593\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4593\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4594\nKannegie\u00dfer, CDU 4594\n\nNamentliche Abstimmung 4594\nDr. Richter, CDU 4594\nReber, CDU 4594\nDr. Richter, CDU 4595\n\nVorl\u00e4ufiges Abstimmungsergebnis 4596\nHauck, CDU 4596\n\nDrucksache 1/3036, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU 4596\nFranke, CDU 4596\nGerlach, SPD 4596\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4596\n\nLeroff, CDU 4597\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4597\n\nNamentliche Abstimmung 4597\nDr. Richter, CDU 4597\nGerlach, SPD 4599\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4599\nMende, CDU 4599\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4599\nKockert, CDU 4599\n\nVorl\u00e4ufiges Abstimmungsergebnis 4599\n\n7    R\u00fcckgabe der Mauergrundst\u00fccke in Berlin\nDrucksache 1/3000, Dringlicher Antrag der\nFraktion der F.D.P. 4600\n\nRichter, F.D.P. 4600\nGoliasch, CDU 4600\nAdler, SPD 4600\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4600\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4601\nRichter, F.D.P. 4601\n\nAbstimmung und Ablehnung 4601\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung zu\nTOP 6 4601\n\n8  Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 \nSammeldrucksache\nDrucksache 1/2943 4602\n\nSchiemann, CDU 4602\nDyrlich, SPD 4602\nDr. Lersow, SPD 4602\nG\u00fcnther, CDU 4602\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4602\nEggert, Staatsminister des Innern 4603\n\nR\u00fcck\u00fcberweisung der Drucksache 1/2503\nan den Ausschu\u00df 4603\nG\u00fcnther, CDU 4603\nLeroff, CDU 4604\n\nNamentliche Abstimmung \u00fcber\nDrucksache 1/2943 4604\nDr. Richter, CDU 4604\n\n9    Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitions-\nausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2944 4606\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4606\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung zu\nTOP 8 4607\n\n10  Kleine Anfragen 4607\n\n\u2013 Steinbruchaufschlu\u00df Schelmberg in der\n Gemarkung Kirchberg\n Drucksache 1/2726 4607\n Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4607\n Dr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4607\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n\n\n Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4608\n Dr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 4608\n\n\u2013 Verfahrensweise des Sozialministers\n Dr. Geisler im Zusammenhang mit der Unter-\n suchungskommission ,,Krankenhaus f\u00fcr\n Psychiatrie Waldheim\u201c\n Drucksache 1/2864 4608\n\n Frau Dr. Volkmer, SPD 4608\n Dr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\n Gesundheit und Familie 4608\n Frau Dr. Volkmer, SPD 4609\n Dr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\n Gesundheit und Familie 4609\n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4609\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 65. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Zuerst darf ich\nganz herzlich Herrn Clemens zu seinem heutigen\nGeburtstag gratulieren und ihm alles Gute w\u00fcnschen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch m\u00f6chte diese W\u00fcnsche auch an seine Familie richten,\ndenn die Familien m\u00fcssen ja einen Teil der Last mittragen.\nWeiterhin gute Zusammenarbeit!\n\n(Beifall)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen\nvor, sie sind damit von der heutigen Sitzung beurlaubt:\nHerrn Dr. Kunzmann,  Herrn Vaatz,  Frau  Gangloff,\nHerrn Dr. Kr\u00f6ber, Herrn Rohwer, Herrn Plobner, Herrn\nDr. Husemann, Herrn Prof. Dr. Biedenkopf, Frau Georgi,\nHerrn Madai, Herrn Dr. Lippmann, Herrn Dr. B\u00f6ttrich,\nHerrn Binus und Herrn Rasch.\nDamit ist der S\u00e4chsische Landtag beschlu\u00dff\u00e4hig.\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt die Tagesordnung\nunserer heutigen Sitzung vor. Ich bitte, bevor ich zu den\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen komme, eine Korrektur entgegenzu-\nnehmen. Im Tagesordnungspunkt 3 findet gem\u00e4\u00df \u00a7 42\nAbs. 1 Satz 1 der GO nur eine 2. Lesung statt. Ich bitte, die\n3. Lesung zu streichen.\nIch bitte, auch zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df die ausge-\ndruckten Tagesordnungspunkte 4 und 5 von der heutigen\nTagesordnung zu nehmen sind, da sie bereits gestern be-\nhandelt wurden.\nEs liegt entsprechend Art. 54  der  Verfassung  des Frei-\nstaates  Sachsen in  Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Geset-\nzes \u00fcber Einsetzung und Verfahren von Untersuchungs-\naussch\u00fcssen des  S\u00e4chsischen  Landtages  ein Antrag von\n32 Abgeordneten in der Drucksache 1/3053, Einsetzung\neines Untersuchungsausschusses ,,Personal\u00fcberpr\u00fcfung\ndurch die Staatsregierung\u201c, vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung ist der Antrag dringlich. Er wird dem-\nnach heute auf die Tagesordnung gesetzt.\nWeiterhin ist eine Kleine Anfrage der Abgeordneten Frau\nDr. Volkmer auf die Tagesordnung zu nehmen; zur\nDrucksache 1/2864 hat die Staatsregierung nicht fristge-\nm\u00e4\u00df geantwortet. Diese Kleine Anfrage wird damit unter\nden Tagesordnungspunkt Kleine Anfragen aufgenommen.\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein als dringlich be-\nzeichneter Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der\nDrucksache 1/2995, Notprogramm ,,ABM in feste Stellen\u201c,\nvor. Ich bitte darum, da\u00df gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung die\nDringlichkeit begr\u00fcndet wird.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Wer meint, da\u00df der Solidarpakt jetzt\nabgeschlossen und damit alles gut sei, der irrt. Die Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit hat ein Defizit von 2,4 Milliarden bei\nbereits bewilligten Stellen im ABM-Bereich. Diese Stellen\nlaufen aus, und es gibt keine Verl\u00e4ngerung, weil kein Geld\nda ist. Aber an diesen Stellen h\u00e4ngen in  der Mehrzahl das\nsoziale Netz und die Kulturlandschaft; sie sind abh\u00e4ngig\nvon diesen Stellen. Wenn jetzt ABM wegbricht, dann bre-\nchen auch diese Einrichtungen, Vereine, Projekte, Initiati-\nven, ja, ganze Verb\u00e4nde zusammen.\n\nDeshalb, sehr geehrte Abgeordnete, liegt Ihnen dieser\ndringliche Antrag heute vor. Es ist unabdingbar, da\u00df der\nLandtag dar\u00fcber ber\u00e4t und beschlie\u00dft, da\u00df der Freistaat\nSachsen ein Notprogramm ,,ABM in feste Stellen\u201c auflegt.\nUnd es geht noch weiter. Es sind nicht nur die Vereine,\nProjekte, Inititativen, Verb\u00e4nde, es sind auch die ABS, die\nGesellschaften f\u00fcr Arbeitsf\u00f6rderung, Besch\u00e4ftigung und\nStrukturentwicklung, die an diesem Notprogramm h\u00e4n-\ngen, denn eine Vielzahl von ABM wurde in der Leitungs-\nebene dieser ABS eingestellt.\nWenn jetzt diese ABM wegfallen, dann brechen auch die\nABS zusammen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Matzke, ich bitte, zur Dringlichkeit\nzu sprechen.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 denn sie sind organi-\nsiert als ABM-Gesellschaften.\nJa, deswegen ist dieser Antrag dringlich, deswegen be-\ngr\u00fcnde ich das, weil es genau um dieses Thema geht. Es\nbrechen ganze Gesellschaften weg, in denen Tausende von\nMenschen besch\u00e4ftigt sind.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSie sollten von den Sachen sprechen,\n\nvon denen Sie was verstehen!)\n\nDeshalb, sehr geehrte Abgeordnete \u2013 \u2013 Ich denke, ich ver-\nstehe sehr viel, denn ich komme mit vielen Besch\u00e4ftigten\nund Betroffenen zusammen, die sich zusammengeschlos-\nsen haben in Aktionskreisen gegen Kultur- und Sozialab-\nbau, die sich dort engagieren, um diesem Abbau, der hier\ndurch die Politik der Bundesregierung organisiert wird,\nentgegenzuwirken.\nDeshalb hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne diesen Dring-\nlichen Antrag in den Landtag eingebracht, und wir bitten\nSie, der Dringlichkeit zuzustimmen. Dieser Antrag ist auf\nGrundlage des B\u00fcrgerwillens durch die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne in den Landtag eingebracht worden; denn er ist\n\u00f6ffentlich diskutiert worden in den Aktionskreisen gegen\nKultur- und Sozialabbau, er ist auch unterst\u00fctzt worden\nvom Neuen Forum, und deswegen bitten wir Sie, da\u00df\ndieser Antrag heute hier von Ihnen auf die Tagesordnung\ngesetzt wird.\nIch danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer m\u00f6chte zu dem An-\ntrag sprechen? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zur Dringlich-\nkeit des Antrages sprechen, nicht zum Antrag selbst. Ich\nbin auch gerne bereit, der Frau Kollegin die Gesch\u00e4ftsord-\nnung in dem Punkt mal zu erl\u00e4utern.\nIch spreche f\u00fcr meine Fraktion gegen die Dringlichkeit,\nweil wir der Meinung sind, da\u00df in dem Gesamtzusam-\nmenhang dieses Antrages eine Notwendigkeit der Dring-\nlichkeit nach den \u00a7\u00a7 53 und 54 der Gesch\u00e4ftsordnung nicht\ngegeben ist und dieser Antrag im normalen Gesch\u00e4ftsgang\nauf der n\u00e4chsten Landtagssitzung behandelt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte noch jemand f\u00fcr\nden Antrag sprechen? \u2013 Herr Bartl, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4553\n\n\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte namens der Fraktion\nLinke Liste/PDS f\u00fcr die Dringlichkeit sprechen, auch\nwenn es vielleicht wenig hilfreich ist. Ich glaube, Frau\nMatzke hat sehr eindringlich betont und auch begr\u00fcndet,\nda\u00df es im Lande durchaus Bedarf gibt, da\u00df dieses Parla-\nment sich endlich zu dieser Frage \u00e4u\u00dfert und das nicht\nMonat f\u00fcr Monat verschiebt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\njetzt die Dringlichkeit des Antrages zur Abstimmung. Wer\nder Dringlichkeit des Antrages Drucksache 1/2995, Not-\nprogramm ,,ABM in feste Stellen\u201c, seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndaf\u00fcr ist das mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Es liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der F.D.P.,\nDrucksache 1/3000, R\u00fcckgabe der Mauergrundst\u00fccke in\nBerlin, vor. Ich bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Sie gestatten es mir, am Saalmikrofon zu blei-\nben, denn die Tagesordnung ist noch nicht festgestellt.\nIch bitte das Plenum, den vorliegenden Antrag Drucksa-\nche 1/3000 heute f\u00fcr dringlich zu erkl\u00e4ren. Es geht uns\ndarum, da\u00df auf der n\u00e4chsten Bundesratssitzung \u2013 denn\nsoweit ist es uns bekannt geworden \u2013 der Antrag des Lan-\ndes Berlin ,,Gesetzentwurf zur Regelung der Rechtsver-\n\nh\u00e4ltnisse der Grundst\u00fccke an der innerdeutschen Grenze\nund der Grundst\u00fccke von Zwangsausgesiedelten\u201c behan-\ndelt werden soll. Wir sind der Auffassung, da\u00df die Staats-\nregierung von uns Unterst\u00fctzung bekommen sollte zur\nUnterst\u00fctzung dieses Gesetzentwurfes.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie CDU-Fraktion sieht aufgrund des Zeitverhaltens nach\nden \u00a7\u00a7 53 und 54 den Antrag als dringlich an.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages der Fraktion der F.D.P., Druck-\nsache 1/3000, R\u00fcckgabe der Mauergrundst\u00fccke in Berlin,\nzur Abstimmung.\nWer der Dringlichkeit dieses Antrages seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich so\nbeschlossen.\nDamit ist auch die Tagesordnung mit den eben beschlos-\nsenen Erg\u00e4nzungen best\u00e4tigt worden. Trotzdem mu\u00df ich\nfragen: Gibt es noch weitere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge au\u00dfer\ndenen, die ich jetzt hier vorgetragen habe? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann ist das ganz korrekt geschehen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses ,,Personal\u00fcberpr\u00fcfung\ndurch die Staatsregierung\u201c\n\nDrucksache 1/3053, Antrag der Fraktion der SPD\n\nMir liegt entsprechend Artikel 54 der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes\n\u00fcber Einsetzung und Verfahren von Untersuchungsaus-\nsch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages, des sogenannten Un-\ntersuchungsausschu\u00dfgesetzes, ein Antrag von 32 Abge-\nordneten in der Drucksache 1/3053, Einsetzung eines Un-\ntersuchungsausschusses ,,Personal\u00fcberpr\u00fcfung durch die\nStaatsregierung\u201c, vor.\nIch gehe davon aus, da\u00df der Antragsteller sein Begehren\nbegr\u00fcnden will, und erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Anschlie\u00dfend haben alle Fraktionen die M\u00f6glich-\nkeit, von ihrem Rederecht Gebrauch zu machen. Bitte\nsch\u00f6n. 5 Minuten.\n\nRichter, Joachim, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Mit dem Anschlu\u00df der ehemaligen DDR\nan den Rechtsstaat Bundesrepublik ist zugleich die Pflicht\nzur Aufarbeitung der Vergangenheit verbunden. Zu ihr\ngeh\u00f6rt auch die Aufarbeitung der Vergangenheit im per-\nsonellen Bereich im \u00f6ffentlichen Dienst. Dieser Landtag ist\nverpflichtet, diese personelle Aufarbeitung der Vergan-\ngenheit auch im Personalbereich, wenn es denn nicht an-\nders geht, durch einen Untersuchungsausschu\u00df zu kon-\ntrollieren.\nDie SPD-Fraktion stellt deshalb als qualifizierte Minder-\nheit gem\u00e4\u00df Artikel 54 der S\u00e4chsischen Verfassung den An-\n\ntrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zur\nPersonal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staatsregierung.\nDer vielzitierte Einigungsvertrag legt f\u00fcr die Besch\u00e4fti-\ngung im \u00f6ffentlichen Dienst Kriterien der Unzumutbarkeit\nund Unzul\u00e4ssigkeit fest. Diese sind u. a.\n\u2013 Versto\u00df gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit und\n\nRechtsstaatlichkeit\n\u2013 T\u00e4tigkeit f\u00fcr das fr\u00fchere Ministerium f\u00fcr Staatssicher-\n\nheit/Amt f\u00fcr Nationale Sicherheit und\n\u2013 fehlende pers\u00f6nliche Eignung wegen politischer Bela-\n\nstung.\nDies besagt, da\u00df durch eine Einzelfallpr\u00fcfung festzustel-\nlen ist, ob eine Besch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst zu-\nmutbar und zul\u00e4ssig ist oder nicht.\n\nVor dieser Aufgabe stand die Staatsregierung f\u00fcr alle Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in den Bereichen, f\u00fcr die sie per-\nsonelle Verantwortung tr\u00e4gt. Inzwischen wissen wir, da\u00df\ndie Staatsregierung sehr unterschiedliche Kriterien und\nInstrumente f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung in den verschiedenen\nMinisterien und deren untergeordneten Bereichen ange-\nwandt hat. F\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung im Wissenschaftsministe-\nrium galt das Hochschulerneuerungsgesetz. Im Ministe-\nrium f\u00fcr Kultus waren K\u00fcndigungskriterien vor allem\nFunktionen wie Direktoren, Parteisekret\u00e4re oder Sport-\nfunktion\u00e4re u. a. Im Ministerium des Innern wurde nach\nFragebogen und deren Auswertung zum Teil entschieden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4554\n\n\n\nUngekl\u00e4rt f\u00fcr uns als Landtag sind\na) der Umfang und Zeitpunkt der Weiterbesch\u00e4ftigung,\nEinstellung und K\u00fcndigung;\nb) die Kriterien und die Grunds\u00e4tze, die zur Einstellung,\nWeiterbesch\u00e4ftigung, Entlassung oder Ver\u00e4nderung der\nEingruppierung und Verbeamtung f\u00fchrten;\nc) die Art und Weise, wie die Zumutbarkeit oder Unzu-\nmutbarkeit durch Einzelfallpr\u00fcfungen festgestellt wurde\nund in welcher Weise damit mit den Betroffenen umge-\ngangen wurde.\nDies zu untersuchen beantragt die SPD-Fraktion exempla-\nrisch im Bereich der Staatsministerien f\u00fcr Inneres und\nKultus, weil zu vermuten ist, da\u00df die \u00dcberpr\u00fcfungen f\u00fcr\ndie Betroffenen zu ungleichen Ergebnissen gef\u00fchrt haben.\nDas Ergebnis ist also erforderlich, um festzustellen, ob in\ndiesen \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren und deren Ergebnissen\nGrundrechte der Betroffenen, zum Beispiel der Gleich-\nheitsgrundsatz nach Artikel 18 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung, gewahrt oder verletzt worden sind.\nDenn, liebe Kolleginnen und Kollegen, es kann und darf\nnach dem Gleichheitsprinzip unserer Verfassung nicht\nsein, da\u00df ein hauptamtlicher Mitarbeiter der Stasi im Be-\nreich Kultus gek\u00fcndigt bekam, weil kein Bedarf f\u00fcr ihn\nbestand, aber im Bereich Inneres weiter besch\u00e4ftigt wurde,\nweil er als Sprengstoffexperte gebraucht wird.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nEs ist keinem verst\u00e4ndlich zu machen, warum ein hochbe-\nlasteter Polizeioberrat stellvertretender Polizeipr\u00e4sident\nvon Chemnitz wird und erst nach heftigen B\u00fcrgerprote-\nsten zwar in eine f\u00fchrende, aber \u00f6ffentlichkeitsferne Stabs-\nfunktion E 2 versteckt wird, aber ein stellvertretender\nDirektor fast automatisch gek\u00fcndigt bekam.\nUntersuchungsziel sind dabei nicht die Einzelf\u00e4lle, son-\ndern die Personal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Regierung im all-\ngemeinen. Diese Untersuchung soll dem Landtag die\nGrundlagen f\u00fcr seine gesetzgeberischen Zust\u00e4ndigkeiten\ngeben. Dies kann und darf nicht nur im Interesse der SPD-\nFraktion liegen, sondern mu\u00df als Pflicht f\u00fcr alle demokra-\ntischen Kr\u00e4fte in diesem Landtag gesehen werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht die Fraktion Linke Liste/PDS\ndas Wort?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Fraktion Linke Liste/PDS\nhat mit diesem Antrag keine Probleme. Vor fast genau\neinem Jahr kam von der Fraktion Linke Liste/PDS ein An-\ntrag, die  Personalpraxis  im  Bereich  des  Kultusministe-\nriums mit einem Untersuchungsausschu\u00df zu \u00fcberpr\u00fcfen\nund zu begleiten. Wir fanden damals leider keine Mehr-\nheit.\nWir gehen davon aus, da\u00df der Antrag der SPD dadurch\nintentiert ist, da\u00df im Rechtsstaat, im Freistaat Sachsen, ge-\nnau der Level des Einigungsvertrages bei der Personalpra-\nxis Anwendung findet. Wie die SPD haben wir dringen-\nden Verdacht, da\u00df hier in erheblichem quantitativem und\nqualitativem Umfang von exakt diesem Level des Eini-\ngungsvertrages, der allein verfassungsm\u00e4\u00dfig sein kann,\nabgewichen wird. Ich weise darauf hin, da\u00df gestern z. B.\ndas Bundesarbeitsgericht in Kassel festgestellt hat, da\u00df al-\nlein die T\u00e4tigkeit als Direktor oder stellvertretender Direk-\n\ntor einer Schule zu DDR-Zeiten nicht zur K\u00fcndigung be-\nrechtigt. Das ist in Sachsen in Serie geschehen!\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Alle!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen laut jubeln, das Bundesarbeitsgericht ist\nkein PDS-Organ. Es hat festgestellt, da\u00df das verfassungs-\nwidrig ist. Insofern sind wir absolut f\u00fcr diesen Ausschu\u00df.\n\n(Goliasch, CDU: SPD und PDS Hand in Hand! \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nDie Gro\u00dfe Koalition. Das machen wir wie fr\u00fcher! \u2013\nProteste bei der SPD \u2013 Interne Wortwechsel\n\nzwischen CDU und Linke Liste/PDS \u2013\nAnhaltende Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne das Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch frage nochmals, ob von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne das Wort gew\u00fcnscht wird. Herr Arnold, bitte.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es ist nicht allzulange her,\nda gab es eine heftige Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit, die\nscheinbar einen Konflikt zwischen dem Abgeordneten Ar-\nnold und dem Innenminister Eggert darstellte. Es hat sich\nin der Analyse nun gezeigt \u2013 und dies \u00fcber die gesamten\nzwei Jahre \u2013, da\u00df dieser Konflikt kein Konflikt zwischen\neinem Abgeordneten und einem Minister ist, sondern\ndieser Konflikt besteht in der generellen Personalpolitik\nder Staatsregierung. Die Situation hat sich zugespitzt im\nInnenministerium, und sie hat sich zugespitzt im Kultus-\nbereich. Dies ist letztlich bekannt geworden durch eine\nKleine Anfrage, die ich Anfang dieses Jahres gestellt habe,\nwonach mit einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit mitgeteilt worden\nist, da\u00df nahezu 400 hauptamtliche inoffizielle Mitarbeiter\nund Verantwortungstr\u00e4ger in h\u00f6heren Positionen der ehe-\nmaligen Polizei weiterbesch\u00e4ftigt werden, und dies mit\nWissen!\nEs hat sich nat\u00fcrlich jeder gefragt: Wie kann dieses sein,\nwenn auf der einen Seite relativ kleinen, wenig eingebun-\ndenen Mitarbeitern des \u00f6ffentlichen Bereiches gek\u00fcndigt\nwird, und auf der anderen Seite wird in einem sehr sensi-\nblen Bereich, wo also Exekutivbefugnisse bestehen und\nM\u00f6glichkeiten, in die Grundrechte einzugreifen, von die-\nsem Ma\u00dfstab abgewichen, ja, es wird sogar ein Ma\u00dfstab\nangewendet, wonach es m\u00f6glich ist \u2013 abweichend vom\nGrundsatz des Einigungsvertrages \u2013, hauptamtliche und\ninoffizielle Mitarbeiter in einer Dimension einzustellen,\ndie so nicht tragbar ist.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne unterst\u00fctzt deshalb die-\nsen Antrag  der Fraktion  der SPD, um Klarheit  dar\u00fcber\nzu  bekommen,  welches  Ausma\u00df  eigentlich  erreicht ist,\nin  welchem Ausma\u00df  die Unterschiedlichkeit hier Platz\ngegriffen hat sowohl in der Personaleinstellung und Per-\nsonal\u00fcberpr\u00fcfung als auch den Entlassungen dazu, um\ndann auch Konsequenzen gegen\u00fcber der Staatsregierung\nabzufordern und, wenn dies notwendig ist, auch Konse-\nquenzen f\u00fcr einzelne Minister.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F.D.P., Herr Rade, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4555\n\n\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZur Gr\u00fcndung des Innenausschusses, der konstituieren-\nden Sitzung oder auch etwas sp\u00e4ter, wurde auch ein f\u00fcnf-\nk\u00f6pfiger Personalausschu\u00df des Innenausschusses ins Le-\nben gerufen als Unterausschu\u00df des Innenausschusses. Er\nsollte die Staatsregierung in der personellen Besetzung be-\ngleiten. Leider ist dieser Ausschu\u00df in seiner Arbeit nie\nwirksam geworden. Und ich sehe diese Kalamit\u00e4ten, die\nsich jetzt hier auftun, nat\u00fcrlich auch als ein Ergebnis in\ndieser Sache.\nDie SPD hat ja mit ihrem Gesetzentwurf zur \u00dcberpr\u00fcfung\nim \u00f6ffentlichen Dienst uns schon einmal hier einen Tages-\nordnungspunkt beschert. Sie wissen, da\u00df wir uns als Freie\nDemokraten dazu klar ge\u00e4u\u00dfert haben. Was diesen Unter-\nsuchungsausschu\u00df betrifft, so ist das der Wunsch und\nWille einer Minderheit in diesem Parlament; den sollte\nman respektieren. Die Freien Demokraten werden sich\naber an einem Waschen dreckiger W\u00e4sche nicht beteiligen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Bandmann.\n\nBandmann,  CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Erst m\u00f6chte ich mal auf die Ausf\u00fchrungen des\nHerrn Richter eingehen. Mit seiner Deutung, da\u00df es sich\nhier um einen Anschlu\u00df gehandelt hat, zeigt er, da\u00df er\nnach wie vor die Position des saarl\u00e4ndischen Sonnenk\u00f6-\nnigs teilt, da\u00df eben nicht in freiwilliger Entscheidung die\nB\u00fcrger der ehemaligen DDR entschieden haben durch ihre\ngew\u00e4hlten Vertreter, einen Beitritt nach Artikel 23 des\nGrundgesetzes vorzunehmen.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nMit dem ,,Sonnenk\u00f6nig\u201c kann\nder Ministerpr\u00e4sident sehr gut;\n\ndas wollte ich nur sagen. \u2013\nUnruhe bei der SPD)\n\nIch denke, das ist die Basis. Wenn Sie hier immer wieder\nvon Anschlu\u00df reden, wollen Sie eigentlich deutlich\nmachen, da\u00df Sie selber ganz konkret nach wie vor die\nSpaltung vollziehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\nAber zum Thema! Nun kommt er also doch noch, dieser\nAntrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses,\nder von der SPD-Fraktion seit Tagen oder vielmehr seit\nWochen angek\u00fcndigt und immer wieder in der Presse\nverkauft wurde. Ich denke, man mu\u00df hier fast dankbar\nsein. Wenigstens wird mit der Antragstellung das R\u00e4tsel-\nraten um eine konkrete Aufgabenstellung dieses omin\u00f6-\nsen Untersuchungsausschusses zur Einstellungs- und Be-\nsch\u00e4ftigungspolitik der Staatsregierung beendet, aus dem\nuns das Ziel des nunmehr vorliegenden Antrags recht\ndunkel und geheimnisvoll aus dem Pressewald entgegen-\nschien.\nAber ich will es gar nicht erst spannend machen. Die\nCDU-Fraktion hat gegen die Einsetzung dieses Untersu-\nchungsausschusses nichts, aber auch gar nichts einzuwen-\nden. Die Bew\u00e4ltigung unserer Vergangenheit und die end-\ng\u00fcltige \u00dcberwindung dieses SED-Unrechtsregimes sind\nAufgaben, denen wir uns alle stellen m\u00fcssen. Und zur\nKlarheit: Funktionstr\u00e4ger der SED m\u00fcssen mit K\u00fcndigung\nals Lehrer rechnen. Herr Bartl, so hat es das Bundesar-\n\nbeitsgericht in Kassel entschieden, um dies noch einmal\ndeutlich zu sagen.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nSie k\u00f6nnen das jederzeit heute im ,,Pressespiegel\u201c nachle-\nsen, damit Sie informiert sind. Die ,,Frankfurter Allgemei-\nne Zeitung\u201c, denke ich, wird sich sehr wohl kundig ge-\nmacht haben \u00fcber das, was dort steht.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nDieser noch lange nicht abgeschlossene Proze\u00df \u2013 so lang-\nwierig und bisweilen schmerzhaft er sein mu\u00df, das kann\nich sicher nachvollziehen \u2013 mu\u00df fortgesetzt werden, ganz\nkonsequent.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Ja!)\n\nDa\u00df hierzu auch geh\u00f6rt, unzumutbar belastete Personen\nwenigstens aus dem Bereich fernzuhalten, in dem wir\n\u00fcber die M\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen, tats\u00e4chlich Einflu\u00df zu\nnehmen, da\u00df wir also alles daransetzen m\u00fcssen, Zeichen\nzu setzen und beim Aufbau unseres neuen Staates eine\nsaubere und glaubw\u00fcrdige Verwaltung zu erreichen, steht\nf\u00fcr meine Fraktion au\u00dfer Frage. Wenn der Untersu-\nchungsausschu\u00df, der nach dem Willen der SPD-Fraktion\nheute zur Bew\u00e4ltigung dieser Aufgabe eingesetzt werden\nwird, dazu seinen Beitrag leisten kann, soll uns dies nur\nrecht sein.\nGehen Sie davon aus, meine Damen und Herren, da\u00df wir\ndie letzten sein werden, die nicht die notwendigen Konse-\nquenzen ziehen, wenn der Untersuchungsausschu\u00df f\u00fcn-\ndig werden und gravierende Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten bei der\nPersonal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staatsregierung feststellen\nsollte. Allerdings kann ich nicht erkennen, da\u00df dies und\nwo dies der Fall sein k\u00f6nnte. Pers\u00f6nlich habe ich jedenfalls\nkeine Zweifel daran, was das Ergebnis der Arbeit des Un-\ntersuchungsausschusses sein wird: Nichts anderes als die\nFeststellung, da\u00df die Staatsregierung bei der Auswahl und\nder \u00dcberpr\u00fcfung ihres Personals verantwortungsbewu\u00dft,\nrechtsstaatlich korrekt und in Einzelfallpr\u00fcfungen vorge-\ngangen ist.\n\n(Zurufe von der Opposition \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nDa kann man nur lachen!\nDas glauben Sie doch selbst nicht,\n\nHerr Bandmann! \u2013 Unruhe)\n\nInsofern sehe ich der Arbeit dieses Untersuchungsaus-\nschusses und den Ergebnissen, die er bei seiner Arbeit er-\nzielen wird, gelassen entgegen. Ich bin sicher, da\u00df das\nStaatsministerium des Innern und das Staatsministerium\nf\u00fcr Kultus \u2013 also die beiden Ressorts, die hier offenbar als\nS\u00fcndenb\u00f6cke herhalten sollen \u2013 dies nicht anders sehen.\nEs kann ja auch nicht anders sein.\n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe)\n\nWer sich nichts vorzuwerfen hat, wer nichts zu vertuschen\noder zu verheimlichen braucht, dem wird auch ein solcher\nUntersuchungsausschu\u00df keine schlaflosen N\u00e4chte berei-\nten.\nMan wird aber den Verdacht nicht los, da\u00df es der SPD im\nGrunde gar nicht so sehr darum geht, sensationelle Ent-\ndeckungen zu Tage zu f\u00f6rdern. War die konkrete Aufga-\nbenstellung des Ausschusses auch lange verborgen, so\nmu\u00df es einem doch vorkommen, als habe man die eigent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4556\n\n\n\nliche Intention schon lange geahnt. Es soll hier wohl eher\nder Versuch unternommen werden, mit den Mitteln des\nUntersuchungsausschusses eine Form zu er\u00f6ffnen und ein\nForum, das genutzt werden kann, um sich selbst zu pr\u00e4-\nsentieren und eigene Positionen zu vermarkten. Die Ge-\nfahr, da\u00df der Versuch gemacht wird, das Thema auf diese\nWeise zu politisieren und den Ausschu\u00df f\u00fcr eigene popu-\nlistische Zwecke zu mi\u00dfbrauchen, ist nach meiner festen\n\u00dcberzeugung jedenfalls nicht von der Hand zu weisen.\nAllein, meine Damen und Herren von der SPD, dies wird\nnicht gelingen.\n\n(Zuruf: Doch!)\n\nEs mutet mich \u2013 gestatten Sie mir, da\u00df ich Ihnen dies zum\nAbschlu\u00df ebenfalls noch mit auf den Weg gebe \u2013 merk-\nw\u00fcrdig an, da\u00df gerade die SPD nun so vehement bem\u00fcht\nist, Licht in das nicht vorhandene Dunkel um Einstel-\nlungs- und Besch\u00e4ftigungspolitik\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nGro\u00dfe Grauzone! \u2013 Zurufe)\n\nder Staatsregierung zu bringen. Ich erinnere mich an lange\nDiskussionen um sogenannte Schwarze Listen, in denen\nwir alle \u2013 die SPD eingeschlossen \u2013 wahrscheinlich keine\nbesonders gute Figur abgegeben haben.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas ist wahr! \u2013 Zurufe \u2013 Unruhe)\n\nWir mu\u00dften erkennen, da\u00df eine wirklich umfassende und\nersch\u00f6pfende Kategorisierung, mit der wir ohne Ansehen\nder einzelnen Person bestimmte T\u00e4tigkeitsfelder in der\nehemaligen DDR von vornherein ausgegrenzt h\u00e4tten,\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nDeshalb haben Sie das\n\nAnh\u00f6rungsgesetz abgelehnt!)\n\nnicht zu leisten ist. Ich erinnere  mich, da\u00df  die SPD-Frak-\ntion in den Beratungen des kommunalbeamtenrechtlichen\nVorschaltgesetzes genau dieses erneut umgesetzt haben\nwollte und schlie\u00dflich den Vorschlag unterbreitete, auf\nden \u00a7 6 Abs. 3 des damals noch im Entwurfsstadium be-\nfindlichen S\u00e4chsischen Beamtengesetzes zur\u00fcckzugreifen,\nnur um exakt diesen Paragraphen bei der Beratung des\nBeamtengesetzes selbst dann in Bausch und Bogen abzu-\nlehnen.\nIch erinnere mich, da\u00df es Zeiten gab, in denen auch die\ns\u00e4chsische SPD, die hier in Sachsen wahrscheinlich in\nnoch weniger eindeutigen F\u00e4llen nach Konsequenzen ge-\nrufen h\u00e4tte, sich \u00f6ffentlich eindeutig auf die Seite des\nbrandenburgischen Ministerpr\u00e4sidenten Stolpe schlug.\n\n(Dr. Lersow, SPD:\nRichtig, da stehen wir auch heute noch!)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD, ich glaube, es ist\nZeit, da\u00df auch Sie in dieser Frage der Vergangenheitsbe-\nw\u00e4ltigung eine klare und eindeutige Linie finden.\n\n(Zuruf: Anh\u00f6rung!)\n\nWenn der von Ihnen selbst beantragte Untersuchungsaus-\nschu\u00df hierzu seinen Beitrag leisten soll, soll uns dies nur\nrecht sein. Ich kann mich aber des Eindrucks nicht erweh-\nren, da\u00df hier ein Nebenkriegsschauplatz er\u00f6ffnet werden\n\nsoll, um von der Berichterstattung des Untersuchungsaus-\nschusses im Kieler Landtag abzulenken\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nund damit von den Fragezeichen und den Vernebelungs-\nversuchen um Herrn Engholm.\n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013 Gro\u00dfe Unruhe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAber noch einmal zum Schlu\u00df:\n\n(Anhaltende Unruhe bei der SPD)\n\nDie CDU-Fraktion hat gegen die Einsetzung des Untersu-\nchungsausschusses keine Einw\u00e4nde.\n\n(Gro\u00dfe Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir sehen seiner Arbeit und seinen Ergebnissen gelassen\nentgegen. Eins allerdings kann ich Ihnen versprechen: Wir\nwerden die Arbeit des Ausschusses nicht blockieren,\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nsondern im Gegenteil daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df der Aus-\nschu\u00df seine Arbeit und nur seine Arbeit sachlich und z\u00fc-\ngig erledigt.\n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Zuruf von der CDU:\nBetroffene Hunde bellen!)\n\nEinen politischen Mi\u00dfbrauch dieses Untersuchungsaus-\nschusses werden wir jedenfalls nicht zulassen.\nMeine Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Goliasch, CDU: Bravo! \u2013\nBeifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei\n\nSPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der S\u00e4ch-\nsische Landtag hat gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 Satz 1 der\nVerfassung des Freistaates Sachsen und \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1\ndes Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes auf Antrag eines\nF\u00fcnftels seiner Mitglieder die Pflicht, einen Untersu-\nchungsausschu\u00df einzusetzen. Der vorgelegte Antrag,\nDrucksache 1/3053, tr\u00e4gt die notwendige Anzahl von Un-\nterschriften. Trotzdem mu\u00df der Landtag einen f\u00f6rmlichen\nBeschlu\u00df \u00fcber die Einsetzung des Untersuchungsaus-\nschusses fassen.\nIch darf Sie daher bitten, diesen Beschlu\u00df zu fassen. Ich\ndarf Sie darauf hinweisen, da\u00df nach Artikel 54 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung der Landtag diesen Ausschu\u00df einsetzen\nmu\u00df. Wir kommen deshalb zur Abstimmung. Wer der\nEinsetzung des Untersuchungsausschusses seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und 2 Stimmen dagegen ist das mehrheitlich so be-\nschlossen. Damit ist der Untersuchungsausschu\u00df einge-\nsetzt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages, sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetzes die Mitglieder und Stellvertre-\nter eines Untersuchungsausschusses vom Landtag nach\nden Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. Mir ist von\nmehreren Fraktionen signalisiert worden, da\u00df sie wegen\nder K\u00fcrze der Zeit nicht in der Lage waren, die notwendi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4557\n\n\n\ngen Kandidaten f\u00fcr den Untersuchungsausschu\u00df vorzu-\nschlagen. Die Wahl sollte nach der jetzt erfolgten f\u00f6rmli-\nchen Einsetzung des Untersuchungsausschusses daher in\nder Landtagssitzung im April 1993 vorgenommen wer-\n\nden. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann ist dieser Tagesordnungspunkt somit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte\nErla\u00df des Kultusministeriums zu Kontakten von Lehrern\n\nmit dem Landtag und seinen Abgeordneten\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie Lage in der S\u00e4chsischen Metall- und Elektroindustrie und\n\nder Standpunkt der Fraktion zu den Tarifauseinandersetzungen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n3. Aktuelle Debatte\nZur Frage der Absicherung der sozialen und kulturellen Leistungen\n\nder \u00f6ffentlichen Hand im Freistaat Sachsen nach Stopp\nvon AB-Ma\u00dfnahmen durch die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Sitzung am 8. M\u00e4rz empfoh-\nlen, die Dauer der Aktuellen Stunde auf 60 Minuten fest-\nzulegen. Wenn es gegen diesen Vorschlag keinen Wider-\nspruch gibt, dann ist das so beschlossen.\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 23 Minuten,\n\nSPD 12 Minuten, Linke Liste/PDS 9 Minuten, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne 8 Minuten, F.D.P. 8 Minuten.\nDie Redezeit eines jeden Redners betr\u00e4gt 3 Minuten.\n\n1. Aktuelle Debatte\nErla\u00df des Kultusministeriums zu Kontakten von Lehrern\n\nmit dem Landtag und seinen Abgeordneten\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge der ersten\nRunde: Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte.\n\nDr. Harbauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Demokratie lebt vom Widerspruch. Sie lebt\ndieses Leben hier im Osten mit ganz besonderer Sensibili-\nt\u00e4t f\u00fcr Erscheinungen, die sie an fr\u00fchere vormundschaftli-\nche Zeiten erinnern.\n\nIn der Mitte der 80er Jahre stellte ich im Laufe einer Leh-\nrerkonferenz in meiner Berufsschule den Antrag, man\nm\u00f6ge doch einen Volkskammerabgeordneten einmal ein-\nladen, damit er berichte, wie er und die Seinen seine Re-\ngierung kontrolliere. Alles lachte damals \u2013 man hatte wohl\nden Ernst der Frage nicht erfa\u00dft oder hatte Angst davor.\n\nAber heute m\u00f6chte ich, da\u00df meine Kollegen, meine W\u00e4h-\nler, da\u00df die Menschen, auch die im \u00f6ffentlichen Dienst,\nmich einladen, mich befragen, mir ihre W\u00fcnsche und Sor-\ngen mitteilen \u2013 und das ohne Genehmigung einer oberen\nDienstbeh\u00f6rde. Wo sind wir denn hingekommen, wenn\n\nder Lehrer seine Petition, seine Kritik an den eigenen Vor-\ngesetzten, also praktisch ,,nach innen\u201c, richten mu\u00df?!\nDer Abgeordnete ist f\u00fcr seine W\u00e4hler da. Das ist doch ein\nunverzichtbares Ergebnis unseres friedlichen Umbruchs\nim Herbst 1989. Zu ihm kommen sie mit ihren Meinungen\nund Beschwerden, und das ist gut so. Deshalb mu\u00df die\nDienstanweisung des Kultusministeriums, die den Leh-\nrern den direkten dienstlichen Kontakt mit Abgeordneten\ndes Landtages verbietet, fallen.\n\n(Beifall vor allem bei der SPD)\n\nSie pa\u00dft nicht in unsere s\u00e4chsische Landschaft.\n\n(Zuruf von der SPD: So ist das!)\n\nMag es diese Anordnung auch in verschiedenen \u2013 bei wei-\ntem nicht allen \u2013 deutschen L\u00e4ndern geben, mag man\nauch dort und hier sagen: Haltet euch doch nicht daran! \u2013,\ndie Verunsicherung bleibt. Sie wird durch diese Anwei-\nsung noch bef\u00f6rdert.\n\nHier im Hause sitzen Lehrer in allen Fraktionen. Sie ken-\nnen den einstigen vormundschaftlichen Staat aus eigenem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4558\n\n\n\nErleben. Ich rufe Sie deshalb auf, Front zu machen gegen\ndiese Dienstanweisung,\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten\naus den anderen Fraktionen)\n\ndie die ostdeutsche Befindlichkeit und unsere j\u00fcngste Ge-\nschichte mi\u00dfachtet! Es w\u00e4re f\u00fcr unseren neuen Kultusmi-\nnister eine demokratische Geste, sich und sein Haus von\nder B\u00fcrde dieser Anordnung, f\u00fcr deren Erla\u00df er keine\nVerantwortung tr\u00e4gt, zu befreien.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD und Abgeordneten\naus den anderen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt von der Fraktion Lin-\nke Liste/PDS Frau Schneider. Bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Dieser Tage rief ich im Kultusmini-\nsterium an, um Auskunft \u00fcber die Eingruppierung der\nSonderschulp\u00e4dagogen zu erhalten. Der Herr am Telefon\nfragte mich, ob es Probleme gibt. Wenn es so ist, dann\nsollen sich die Lehrer doch an das Oberschulamt wenden.\nErst, als ich gesagt habe, es interessiere mich als Abgeord-\nnete und als Sonderschulp\u00e4dagogin, war er bereit, mir\nAuskunft zu geben.\nHeute debattieren wir nun den im Volksmund als ,,Maul-\nkorberla\u00df\u201c bezeichneten Erla\u00df des SMK. Im Ausschu\u00df\nhaben wir zu Beginn des Parlamentsjahres diesen Erla\u00df\nheftig diskutiert. Es gab bei allen Ausschu\u00dfmitgliedern\nhelle Emp\u00f6rung. ,,Das kann doch nicht sein!\u201c, so war der\nallgemeine Tenor. ,,Damit mu\u00df sich der Landtag befas-\nsen!\u201c ,,Vielleicht betrifft das noch andere Ministerien?\u201c \u2013\nAber das scheint nicht der Fall zu sein \u2013 so etwas Sch\u00f6nes\nhat sich nur das SMK ausgedacht.\nMit dieser Verordnung wird den schon arg verunsicherten\nund diskriminierten Lehrerinnen und Lehrern nun auch\nnoch der direkte Umgang mit den Abgeordneten unter-\nsagt. Sie werden wieder einmal diszipliniert.\nWas bedeutet denn nun die Einhaltung des Dienstweges?\n\u2013 Bei freundlicher Betrachtung k\u00f6nnte man sagen: Es wird\ndamit alles auf die lange Bank geschoben; direktes Reagie-\nren wird verhindert. Vielleicht wird alles im Sande verlau-\nfen . . . \u2013 unter dieser Devise.\nAber wir sind der Meinung: Wenn es sich um Sch\u00fcler und\nSch\u00fclerinnen und ihre Probleme handelt, mu\u00df schnell und\nsofort reagiert werden. Wenn man es realistisch betrachtet,\nhei\u00dft das: Wer Probleme anspricht, ist sch\u00f6n unter staatli-\ncher Kontrolle.\nDas alles, meine Damen und Herren, hat nun wahrlich\nnichts mit Demokratie zu tun. Wie soll denn den Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern Demokratie beigebracht werden, wie\nsollen sie es lernen, mit ihr umzugehen, wenn ihre Lehrer\nso behandelt werden?!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch finde es auch gut, wenn es \u2013 wie mein Vorredner ge-\nsagt hat \u2013 einen gro\u00dfen Teil mutiger und findiger P\u00e4dago-\ngen gibt, die diese Verordnung ignorieren oder sie ge-\nschickt umgehen. Aber das ist ja nun keine L\u00f6sung.\nHerr Kultusminister, beweisen Sie, da\u00df im SMK ein neuer\nGeist eingezogen ist! Heben Sie diesen Erla\u00df unverz\u00fcglich\nauf!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die  Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Herr Dr. Donner, bitte.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Verehrte Abgeordnete! Nach meinem Kennt-\nnisstand betrifft das Verbot nicht nur dienstliche Angele-\ngenheiten im Kultusministerium, sondern auch die ande-\nrer Ministerien. Mindestens haben mir das verschiedene\nAbgeordnete meiner Fraktion so best\u00e4tigt. Es deckt sich\nauch mit meinen eigenen Erfahrungen.\nEs ist verst\u00e4ndlich, da\u00df jeder Dienstherr von seinen Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeitern zun\u00e4chst erwartet, da\u00df sie\netwaige Mi\u00dfst\u00e4nde zuerst einmal auf dem Dienstweg ab-\nzustellen versuchen. Wenn es sich jedoch nicht um Einzel-\nf\u00e4lle, sondern um verwaltungsimmanente oder, wie im\nSchulgesetz, um gesetzesimmanente M\u00e4ngel handelt, die\ndann zu Stundenausfall f\u00fchren \u2013 LehrerInnenmangel, zu\ngro\u00dfe Klassenteiler, fehlende B\u00fcchers\u00e4tze usw. \u2013, geh\u00f6rt\nes meiner Auffassung nach durchaus in die konkurrieren-\nde Polarit\u00e4t zwischen Abgeordneten und Exekutive.\nDeshalb st\u00f6\u00dft das Verbot auf meinen Widerspruch. Aber\ngar f\u00fcr unzul\u00e4ssig halte ich es, wenn der neue Minister\nunter parteipolitischen Gesichtspunkten die Dienstvor-\nschrift aushebelt und ausgew\u00e4hlte Parteifreunde an die\nSchulen mitnimmt.\n\n(Lauter Widerspruch bei der CDU)\n\nIch kritisiere nicht, da\u00df Herr Gro\u00df nun Schulen besucht;\nschlie\u00dflich war er nach meinem Kenntnisstand nicht ein-\nmal Mitglied des Bildungsausschusses, als das Schulge-\nsetz beraten wurde. Aber es kann nicht sein, da\u00df ihn bei\ndiesen ministeriellen Arbeitsbesuchen ausgew\u00e4hlte Abge-\nordnete der CDU-Fraktion begleiten.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\neinzelnen Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P. Frau von Fritsch, bitte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der zur Debatte stehende Er-\nla\u00df des Kultusministeriums, unterzeichnet von Staatsse-\nkret\u00e4r Noack, hat landauf, landab zu heftigen Reaktionen\ngef\u00fchrt. Im nachhinein ist es zu beachtlichen Irritationen\ngekommen.\nBesagter Erla\u00df untersagt den Mitarbeitern des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Kultus, sich in dienstlichen Angelegenheiten\nan Abgeordnete zu wenden. Was kann wohl der Grund\nf\u00fcr einen solchen Maulkorberla\u00df sein? \u2013 F\u00fcr uns Freie De-\nmokraten ist die Antwort einfach: Unsicherheiten der Leh-\nrer, ungekl\u00e4rte Personal- und Sachprobleme, Arbeitsstau\nim SMK, Kritik seitens der Eltern und Sch\u00fcler.\nWeshalb artikulieren sich die Lehrer so vehement gegen\ndiese  Dienstanordnung?  Ist  es  nichtvorhandenes  Ver-\ntrauen in ihre Dienstherren, aus welchen Motivationen\nauch immer? \u2013 Wir stellen fest: Dienstliche Angelegenhei-\nten  sind  vertraulich. Es geht nicht an, da\u00df Interna bei\nersten Verunsicherungen in die \u00d6ffentlichkeit getragen\nwerden. Herrscht ein gutes Betriebsklima, versteht sich\ndas von selbst, und der zur Diskussion stehende Erla\u00df\nw\u00e4re nicht notwendig gewesen. Das gibt zum Nachden-\nken Anla\u00df, zumindest zum Nachdenken.\nIst es nicht vielmehr so, da\u00df im Kultusministerium Ar-\nbeitsstau auf vielen Gebieten herrscht, woraus Unsicher-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4559\n\n\n\nheiten und Empfindlichkeiten der P\u00e4dagogen resultieren?\nWas hat das SMK getan, um seinen Besch\u00e4ftigten den Sinn\ndieses Erlasses nahezubringen? Hat man \u00fcberhaupt den\nVersuch gemacht, deutlich herauszustellen, da\u00df es sich\nnicht um eine Beschneidung allgemeiner staatsb\u00fcrgerli-\ncher Rechte handelt? \u2013 Nach unserer Kenntnis ist das nicht\ngeschehen.\n\n(Beifall bei einzelnen Abgeordneten der SPD)\n\nDie Folgen einer so ungeschickten und restriktiven Dienst-\naufsicht sind vehement. Lehrer und Schulleiter sind\nh\u00f6chst verunsichert. Seit Ver\u00f6ffentlichung dieses Erlasses\nhaben Mitglieder meiner Fraktion versucht, die H\u00fcrden\nzu \u00fcberwinden, um sich in Schulen vor Ort kundig zu\nmachen. In einem Fall wurde es Frau Georgi verwehrt,\nsolange daf\u00fcr die Genehmigung des Schulamtes nicht vor-\nliege. Ich finde das skandal\u00f6s.\n\n(Beifall bei Abgeordneten\nder Linken Liste/PDS)\n\nAber was noch schwerer wiegt: Wie sollen die Sch\u00fcler\njetzt Demokratie lernen und praktizieren, wenn die Leitfi-\nguren \u2013 das sind nun einmal h\u00e4ufig die Lehrer \u2013 hin- und\nhergerissen sind zwischen Dienstpflicht und B\u00fcrgerrech-\nten, die verfassungsm\u00e4\u00dfig garantiert sind?\nDrei S\u00e4tze zum Schlu\u00df. Der Erla\u00df war nicht notwendig\nund daher \u00fcberfl\u00fcssig. Herr Noack wei\u00df es nicht; aber der\nLehrer unter Margot Honeckers Oberherrschaft kennt die-\nse Art der Regierung. Ich rate den Lehrern: Nehmen Sie\nIhre Rechte wahr, innerbetrieblich und nach au\u00dfen! Wozu\ngibt es \u00fcbrigens Verb\u00e4nde, Vereinigungen, Gewerkschaf-\nten als Interessenvertreter?\nWir Liberalen betrachten den Erla\u00df als Armutszeugnis in\nSachen Demokratie.\n\n(Beifall bei der F.D.P., bei Abgeordneten\nder SPD und der Linken Liste/PDS sowie\n\nbei einzelnen Abgeordneten der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nEs mag \u00fcblich sein, da\u00df die regierungstragende Fraktion\nauch exekutive Entscheidungen mittr\u00e4gt. Ich kann dies\naber im vorliegenden Fall nicht tun.\n\n(Beifall bei Abgeordneten aller Fraktionen \u2013\nZuruf von der SPD: Bravo!)\n\nIch bin gegen diesen Erla\u00df und habe dies bereits vor\neinem halben Jahr dem Herrn Staatssekret\u00e4r, der diesen\nErla\u00df unterzeichnet hat, in einem pers\u00f6nlichen Anschrei-\nben mitgeteilt.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nIn gleicher Weise hat sich der zust\u00e4ndige Arbeitskreis der\nFraktion eindeutig positioniert.\n\n(Zuruf von der SPD:\nWas hat Ihr Minister dazu gesagt?)\n\nIch gehe zun\u00e4chst trotzdem einmal positiv davon aus, da\u00df\nes dem Kultusministerium nicht um die Fortf\u00fchrung einer\n40 Jahre w\u00e4hrenden Restriktion gegen die Lehrer ging. F\u00fcr\nmich ist auch nachvollziehbar, da\u00df es dienstrechtliche Be-\nstimmungen zur Regelung beh\u00f6rdeninterner Vorg\u00e4nge\n\ngibt. Aber damit ist mein positives Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diesen\nErla\u00df auch schon ersch\u00f6pft.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!)\n\nIch kann nicht nachvollziehen, da\u00df man sich bei der\ninhaltlichen Darstellung nicht der Sensibilit\u00e4t und Trag-\nweite der dort gemachten Aussagen bewu\u00dft war.\nWir sind in der \u00f6ffentlichen Diskussion immer davon aus-\ngegangen, da\u00df die Umgestaltung unserer Schullandschaft\nein komplexer Proze\u00df ist, der das Zusammenwirken vieler\nbeteiligter Verantwortungsebenen erfordert. Konkret hei\u00dft\ndas, da\u00df derjenige, der Schulpolitik vor Ort umsetzen\nmu\u00df, sich problemlos und ungehindert mit dem politi-\nschen Verantwortungstr\u00e4ger verst\u00e4ndigen mu\u00df.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr gut!)\n\nDer Erla\u00df hingegen hat zu einer Verunsicherung der vor\nOrt T\u00e4tigen gef\u00fchrt. Er hat diesen gew\u00fcnschten Kontakt\ngef\u00e4hrdet. Dies kann der Erneuerung unserer Schulland-\nschaft letztlich nur abtr\u00e4glich sein und weder von politi-\nscher noch von Verwaltungsseite tats\u00e4chlich gewollt sein,\nes sei denn, man will Politik wieder vom gr\u00fcnen Tisch aus\nmachen.\nDas Gegenargument, das man dem entgegenstellen kann,\nwie es auch vom Staatssekret\u00e4r getan wurde, lautet, da\u00df\nsich der Erla\u00df auf die Kl\u00e4rung rein dienstlicher Angele-\ngenheiten bezieht. Aber an dieser Stelle mu\u00df ich fragen:\nWer kann eine objektive Trennlinie tats\u00e4chlich ziehen?\nSind nicht eine ganze Reihe der anstehenden dienstlichen\nProbleme in der gegenw\u00e4rtigen Umstrukturierungsphase\nvon politischer Relevanz? Ist nicht, am Beispiel verdeut-\nlicht, die Absicherung des Unterrichts vor Ort ein rein\ndienstliches Problem? Aber erst durch die politische\nKenntnisnahme k\u00f6nnen auch politische Aktivit\u00e4ten zur\nAbhilfe dieses Problems geleistet werden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIm \u00fcbrigen kollidiert die einseitige Darstellung des Erlas-\nses eindeutig mit dem Petitionsausschu\u00dfgesetz \u00a7 2. Im Pe-\ntitionsausschu\u00df liegen eine ganze Reihe von Petitionen\nauch zu dienstlichen Angelegenheiten der Lehrer vor.\nWenn ich die einseitige Darstellung des Erlasses zugrunde\nlege, w\u00e4ren diese Petitionen letztlich unzul\u00e4ssig.\nFazit: Der Erla\u00df kann in der vorliegenden Form nicht fest-\ngeschrieben bleiben, Herr Staatsminister. Der Erla\u00df tr\u00e4gt\nnicht Ihre Unterschrift, aber ich bitte Sie, den unw\u00fcrdigen\nZustand der Verunsicherung und verordneten Zur\u00fcckhal-\ntung unserer Lehrer abzubauen. Wir brauchen unsere\nLehrer, unsere Lehrer brauchen uns bei der Erneuerung\nder Schullandschaft.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich er\u00f6ffne die zweite Rederunde zu die-\nsem  Thema.  Es  hat  sich  noch  zu Wort  gemeldet  Frau\nHenke von der Fraktion der CDU. Danach hat dann der\nMinister das Wort gew\u00fcnscht.\n\nFrau  Henke,  CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich stehe jetzt nicht hier vorn, wie vielleicht einige\nannehmen, um  die Sache  etwas  abzuschw\u00e4chen; ich\nm\u00f6chte sie nur etwas versachlichen.\nVon der Sache her begr\u00fc\u00dfe ich es, da\u00df hier ordentlich dis-\nkutiert worden ist, ohne Polemik zu betreiben. Ich m\u00f6chte\nauch sagen, da\u00df ich mit diesem Erla\u00df auch nicht gl\u00fccklich\nbin. Es geht aber darum, da\u00df es hier bestimmte Priorit\u00e4ten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4560\n\n\n\nder Verwaltungen gibt, und dienstliche Belange k\u00f6nnen\nnicht an die \u00d6ffentlichkeit gelangen. Ich glaube, das wird\nauch in jeder anderen Landesregierung so gehandhabt\nwerden.\nIch mu\u00df aber sagen, das, was Frau von Fritsch ausgef\u00fchrt\nhat, m\u00f6chte ich unterst\u00fctzen. Es kann nicht angehen, da\u00df\nman einen solchen Erla\u00df, der sicherlich zu vertreten w\u00e4re,\nwas die Belange betrifft, welche an die \u00d6ffentlichkeit ge-\nlangen k\u00f6nnen und welche nicht, herausbringt, ohne die\nnachgeordneten Beh\u00f6rden zu informieren, wie man damit\numzugehen hat, welche Dinge dort Priorit\u00e4t haben und\nwelche nicht, so da\u00df \u2013 und da gebe ich Ihnen recht \u2013 die\nLehrer schon verunsichert worden sind.\nWir begr\u00fc\u00dfen es daher als CDU-Fraktion, da\u00df im SMI zur\nZeit an einer Gesch\u00e4ftsordnung gearbeitet wird, in der sol-\nche Dinge f\u00fcr die gesamte Landesregierung und deren\nnachgeordnete Beh\u00f6rden geregelt werden. Ich hoffe, da\u00df,\nsobald diese Gesch\u00e4ftsordnung in Kraft getreten ist, die\nRegelung des SMK au\u00dfer Kraft gesetzt wird, damit wieder\nRuhe an den Schulen einkehren kann und dann sicherlich\nauch die Lehrer ihr Recht in Anspruch nehmen k\u00f6nnen,\nsich mit uns in Verbindung zu setzen.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Staatsminister Gro\u00df,\nwenn ich jetzt an Ihrer Stelle s\u00e4\u00dfe, w\u00fcrde ich an dieses\nPult treten und sagen: Ich ziehe diesen Erla\u00df zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nKein Minister kann sich auf einen Staatssekret\u00e4r zur\u00fcck-\nziehen; der Minister tr\u00e4gt die politische Verantwortung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese politische Verantwortung besagt, da\u00df mit diesem\nErla\u00df das Petitionsrecht und die S\u00e4chsische Verfassung im\nArtikel 35 gebrochen werden. Das k\u00f6nnen wir als Landtag\nnicht zulassen, die wir dieses Petitionsrecht und -gesetz\nund die Verfassung verabschiedet haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas bezweckt das Kultusministerium mit dieser restrikti-\nven Dienstanweisung? Ich frage: Warum sollen Lehrer be-\nhindert werden in ihrem gesetzlichen und verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigen Recht, sich auch in Dienstangelegenheiten an den\nLandtag und seine Abgeordneten zu wenden? Warum sol-\nlen sie daran gehindert werden? Was bef\u00fcrchtet das Kul-\ntusministerium? Mit welchem Recht bricht das Kultusmi-\nnisterium Gesetz und Grundrecht der Lehrer?\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Folgen sind leider\nverheerend. Unter den Lehrern geht n\u00e4mlich an dieser\nStelle die Angst um. Mich hat eine Anzahl Lehrer angeru-\nfen wegen dieses Erlasses und mir best\u00e4tigt, da\u00df die Leh-\nrer Angst haben, sich an uns zu wenden, weil sie um ihre\nArbeitsstelle f\u00fcrchten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHatten wir das nicht schon einmal? Kann ich in dieser\nSituation die Lehrer auffordern, den aufrechten Gang zu\nproben, sich nicht einsch\u00fcchtern zu lassen? \u2013 Ich tue es\nhiermit und sage den Lehrern, die dadurch in Konflikt\ngeraten: Meine Unterst\u00fctzung und die des Petitionsaus-\n\nschusses haben Sie. Ich m\u00f6chte das Vertrauen in den\nRechtsstaat st\u00e4rken und nicht schw\u00e4chen, und hier wird\nder Rechtsstaat mit einem Erla\u00df geschw\u00e4cht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Minister.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! ,,Wie Sie\nwissen, wird in der politischen Diskussion gelegentlich in\nZweifel gezogen, ob die Bediensteten in allen Bereichen\nder Landesverwaltung die notwendige Distanz zu den po-\nlitischen Parteien wahren. Ich halte diese Kritik f\u00fcr unbe-\nrechtigt, zumal der \u00f6ffentliche Dienst gerade in den letz-\nten Monaten beim Aufbau der Verwaltung in den neuen\nL\u00e4ndern unter schwierigsten Bedingungen seine Lei-\nstungsst\u00e4rke unter Beweis gestellt hat. Die geltenden Be-\nstimmungen haben sich bew\u00e4hrt und werden praktiziert.\u201c\nIch habe mir erlaubt, aus einem Papier des Minister-\npr\u00e4sidenten von Nordrhein-Westfalen, Herrn Rau, zu zi-\ntieren, der in 9 Punkten seinen Bediensteten Hinweise an\ndie Hand gibt, wie sie im Umgang mit den Abgeordneten\nzu verfahren haben, und da sind einige Passagen enthal-\nten, die weitaus restriktiver sind, als dies in dem s\u00e4chsi-\nschen Erla\u00df steht.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Wir leben in Sachsen!)\n\n\u2013 Ja, eben deswegen w\u00fcrde ich mich auch nicht hundert-\nprozentig anschlie\u00dfen wollen. Aber Sie sehen, es wird\nnicht nur in Sachsen \u00fcber eine solche Sache nachgedacht,\nsondern auch in anderen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Adler, SPD: Das k\u00f6nnen Sie in\nNordrhein-Westfalen in der Aktuellen Debatte\n\ndiskutieren!)\n\nNun bin ich mir \u00fcber den Widerspruch, der durchaus\nhierin liegen kann, sehr bewu\u00dft. Ich bin ja selbst lange Zeit\nAbgeordneter gewesen und habe diese Dinge auch in der\nPraxis erlebt.\n\n(Adler, SPD: Das sind Sie doch noch.)\n\n\u2013 Ja, ja, das ist richtig. Ich mu\u00df jetzt mein Amt hier auch\nim Interesse der Staatsregierung wahrnehmen.\nDieser Punkt ist \u00fcbrigens vor schon sehr langer Zeit auch\nphilosophisch manifest geworden. Es gibt n\u00e4mlich einen\nber\u00fchmten Essay von Immanuel Kant. ,,Was ist Aufkl\u00e4-\nrung?\u201c, hei\u00dft dieser Essay.\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Ja, ja, h\u00f6ren Sie gut zu! Dort sagt er: Die Triebkr\u00e4fte der\nAufkl\u00e4rung \u2013 und die politische Aufkl\u00e4rung wollen wir ja\nalle \u2013 sind der m\u00fcndige Gebrauch der Vernunft des B\u00fcr-\ngers. Aber er sagt auch dazu: Es gibt einen \u00f6ffentlichen\nGebrauch der Vernunft, und es gibt einen privaten Ge-\nbrauch der Vernunft, und der \u00f6ffentliche Gebrauch der\nVernunft, der darf nie eingeschr\u00e4nkt werden.\nDas hei\u00dft, jedes Thema, das ein \u00f6ffentliches Interesse be-\nansprucht, mu\u00df auch in den entsprechenden Gremien\ndeutlich werden und diskutiert werden k\u00f6nnen. Aber der\nprivate Gebrauch der Vernunft mu\u00df zuweilen einge-\nschr\u00e4nkt werden, denn es geht nicht an, da\u00df im Verlaufe\neines Dienstweges jeder zweifelt \u00fcber eine Anordnung\nund dadurch letzten Endes ein sinnloses R\u00e4sonieren pas-\nsiert und die Beh\u00f6rden lahmgelegt werden. Und wieviel\neher gilt das noch, meine Damen und Herren, wenn der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4561\n\n\n\nEffekt durch parteipolitische Interessen geradezu poten-\nziert wird.\n\n(Dr. Lersow, SPD: \u2026 der CDU!)\n\nUnd ich stimme Ihnen nicht zu, da\u00df die Effektivit\u00e4t da-\ndurch eingeschr\u00e4nkt wird, sondern sie wird dadurch gera-\nde gest\u00e4rkt, da\u00df n\u00e4mlich Beh\u00f6rdenwege nicht verz\u00f6gert\nund nicht verunsichert werden.\nEs darf auch nicht passieren, da\u00df Diskussionsmaterial, be-\nvor es bis zu Ende diskutiert worden ist, nach au\u00dfen\ndringt und schon im Vorfeld der Diskussion zerredet und\ndamit erledigt wird.\nMeine Damen und Herren! Ich habe der Diskussion, die\nhier gef\u00fchrt worden ist, sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt, und\nich sagte Ihnen, da\u00df ich als Abgeordneter ja ebenfalls in\nder Verantwortung stehe und besonders in der Vergan-\ngenheit gestanden habe. Ich gehe einmal davon aus, da\u00df\n\nwir im Rahmen einer L\u00f6sung, die f\u00fcr die gesamte Staatsre-\ngierung G\u00fcltigkeit haben wird, diesen Erla\u00df noch einmal\n\u00fcberdenken werden.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein, ich bin am Ende.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Zu dieser\nAktuellen Debatte zum Thema ,,Erla\u00df des Kultusministe-\nriums zu Kontakten von Lehrern mit dem Landtag und\nseinen Abgeordneten\u201c liegen keine weiteren Wortmeldun-\ngen vor. Damit ist die Debatte abgeschlossen.\nWir kommen jetzt zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie Lage in der s\u00e4chsischen Metall- und Elektroindustrie und\n\nder Standpunkt der Fraktion zu den Tarifauseinandersetzungen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch bitte Sie wirklich, mir auch zuzuh\u00f6ren. Ich h\u00f6re Ihnen\n\u00fcber Stunden geduldig zu, und das darf ich doch dann\nauch von Ihnen erwarten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nLinke Liste/PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der\nersten Runde: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU und SPD,\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte jetzt den An-\ntragsteller, das Wort zu nehmen. Bitte, Herr Dr. Langer.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Im Jahr 3 nach der Vereinigung stehen\nim Lande \u2013 nicht nur im Kultusministerium \u2013 die Zeichen\ntrotz Solidarpakt und Diskontsatzsenkung auf Sturm. Ob\nStahlkocher an Rhein und Ruhr oder Metaller in Sachsen \u2013\nZehntausende sind nicht gewillt, die Zeche f\u00fcr eine ver-\nfehlte Wirtschaftspolitik zu zahlen. Bei allem, was aus\nWirtschaft, Politik und Medien \u00fcber die vereinbarte Tarif-\nerh\u00f6hung verk\u00fcndet wird: da\u00df sie in den sicheren Ruin\nf\u00fchre, weitere Arbeitspl\u00e4tze koste usw. \u2013 der Stufenplan\nsollte den s\u00e4chsischen Unternehmen eine sichere Kalkula-\ntionsgrundlage f\u00fcr mehrere Jahre geben und f\u00fcr die Beleg-\nschaften im Zeichen riesiger wirtschaftlicher und sozialer\nUmbr\u00fcche ein Hoffnungsanker sein. Meine Fraktion sagt:\nMit Recht setzt sich die IG Metall gegen seine Au\u00dferkraft-\nsetzung zur Wehr.\nHier geht es doch um eine Schl\u00fcsselauseinandersetzung,\num die Frage, ob statt schrittweiser Angleichung der Ar-\nbeits- und Lebensverh\u00e4ltnisse die Vergr\u00f6\u00dferung der Kluft\nzwischen Ost und West zum Programm gemacht wird\noder nicht; denn unterm Strich bleiben die Effektivl\u00f6hne\nund Geh\u00e4lter bei Metall und Stahl noch immer unter 60 %\nzum Beispiel des bayerischen Niveaus \u2013 und das bei Prei-\nsen im Handel, Dienstleistungs- und Verkehrswesen, die\nidentisch oder sogar h\u00f6her sind, und bei Mieten, die zu\nJahresbeginn um weitere 58 % stiegen.\nNat\u00fcrlich ist die Situation der Industrie auch schwierig \u2013\nich wei\u00df, wovon ich rede \u2013, von Fall zu Fall. Aber das war\n\nf\u00fcr den, der es sehen wollte, seit 1990 zu erwarten. Es war\nZeit f\u00fcr die Unternehmer, einen \u00e4quivalenten Produktivi-\nt\u00e4tszuwachs zu organisieren. Und die Lohnkosten, meine\nDamen und Herren, sind bei weitem nicht das Entschei-\ndende, ob ein s\u00e4chsisches Unternehmen lebt oder stirbt \u2013\nwenigstens in der Regel. Das eigentliche Desaster ist die\nfalsche Wirtschafts- und die fehlende Strukturpolitik auch\nder s\u00e4chsischen Regierung.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDie Politik hat kra\u00df versagt.\nBeleg 1: 1991 \u2013 140 Industriearbeitspl\u00e4tze auf 1 000 Ein-\nwohner, 1992 nur noch 59;\nBeleg 2: 1992 gab es ein Drittel mehr Konkurse in der ver-\narbeitenden Industrie dieses Landes als im Jahr zuvor mit\n1,3 Milliarden DM Verlusten.\nBeleg 3: Zehntausende verlie\u00dfen die Heimat, Tausende\npendeln gezwungenerma\u00dfen.\nAlles in allem: Die Deindustrialisierung zerst\u00f6rt die sozia-\nlen Strukturen des Industriestandorts Sachsen.\nAuf einen Nenner gebracht: Solange massiver Arbeits-\nplatzabbau und zugleich Abstriche an Reallohn und Ge-\nhalt angesagt sind, Arbeitnehmer hier und dort gegenein-\nander ausgespielt werden nach der Devise: Divide et im-\npera!, ist Widerstand geboten. Sonst werden die, die Wind\ns\u00e4en, ob sie wollen oder nicht, Sturm ernten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne; Herr Weber, bitte.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren!  Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst aus meiner Haushalts-\nrede vom vergangenen Monat zitieren: ,,Da\u00df die \u00f6konomi-\nsche Misere im Osten die Tarifabschl\u00fcsse als Ursache hat,\nist ein bitterer Hohn. Ja, die Lohnst\u00fcckkosten sind zu\nhoch. Ja, die Tarifvertr\u00e4ge sind politische Vertr\u00e4ge, doch\ndie Tarife sind f\u00fcr die Riesenverluste der sanierungsreifen\nUnternehmen in Ostdeutschland \u00fcberwiegend nicht\nverantwortlich. Jeder Unternehmer konnte sich an drei\nFingern  abz\u00e4hlen,  in  welchem  Ma\u00dfe  der  Lohnkosten-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4562\n\n\n\ndruck steigen wird. Und eines wird h\u00e4ufig \u00fcbersehen: Wir\nhaben \u2013 wir haben tats\u00e4chlich! \u2013 eine ungeheure Produkti-\nvit\u00e4tssteigerung in den ostdeutschen Betrieben. Da\u00df diese\nEntwicklung nicht schon heute zu positiven Ergebnissen\ngef\u00fchrt hat, liegt einzig und allein daran, da\u00df die Betriebe\nbez\u00fcglich der Investitionen nicht auf Westniveau gesetzt\nworden sind. Insbesondere in den Treuhandbetrieben\nwerden Investitionen bis heute nicht im erforderlichen\nUmfang freigegeben. Dort wird nur geredet und seit drei\nJahren nicht im erforderlichen Umfang investiert. Wegen\ndes miserablen Kapitalstocks dieser Betriebe \u2013 auch das\nwissen wir alle \u2013 sind die im Vergleich mit Westdeutsch-\nland wesentlich zu hohen Kapitalkosten die eigentliche\nUrsache daf\u00fcr, da\u00df diese Betriebe bis heute keine wirkli-\nche Chance hatten und haben. Wer A sagt, mu\u00df auch B\nsagen. Hohe Lebenshaltungskosten ziehen entsprechende\nEinkommen nach sich. Darauf fu\u00dft die soziale Marktwirt-\nschaft, darauf fu\u00dft auch das Grundgesetz der Bundesrepu-\nblik Deutschland, und anders wird kein Schuh draus.\u201c\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIm einzelnen:\n1. Wenn der Preisindex im vergangenen Jahr um 9,1 % im\nOsten gestiegen ist und wenn Politiker in diesem Zusam-\nmenhang sich \u00fcberhaupt in die Debatte einmischen, mu\u00df\nklar sein: Jede Lohnanpassungsforderung, die das minde-\nstens kompensiert, mu\u00df akzeptabel sein.\n2. Gr\u00fcndliche Untersuchungen des DIW und anderer\nweisen aus, da\u00df sich Lohnkostenentwicklung und Pro-\nduktivit\u00e4t auch im Osten parallel entwickelt haben. Das\nwiderlegt das zweite M\u00e4rchen, n\u00e4mlich das der Schere\nzwischen Produktivit\u00e4t und Lohnentwicklung. Und\n3. Mit dem politischen Tarifvertrag, um den es hier und\nheute geht, war das ausdr\u00fccklich auch von Arbeitgeber-\nseite gewollt.\nAlso: Ich denke, politisch herbeigef\u00fchrte Mi\u00dfst\u00e4nde rufen\nnach politischen L\u00f6sungen. G\u00f6nnerhaftes, dilettantisches\noder obrigkeitliches Hineinregieren in Tarifauseinander-\nsetzungen, die autonom sind und bleiben sollen, wird zu\nArbeitsk\u00e4mpfen f\u00fchren. Daran ist dann Regierungspolitik\nmit schuld.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.,\nHerr Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die F.D.P.-Fraktion vertritt folgende Standpunkte\nzum vorliegenden Thema:\n1. Die F.D.P. beteiligt sich nicht an einer Diskussion zum\nTarifstreit, so bedauerlich dieser auch ist.\n2. Wir haben Tarifautonomie, und das ist eine wichtige\nErrungenschaft des demokratischen Gemeinwesens der\nBundesrepublik Deutschland.\n3. Die Tarifpartner sind f\u00fcr sich in der Pflicht, einen Kon-\nsens zu erarbeiten.\n4. Wenn der Herr Ministerpr\u00e4sident vermittelnd ver-\nsucht, die beiden Tarifparteien wieder zu Verhandlungen\nzu motivieren, so ist das in dieser komplizierten Situation\ndurchaus verst\u00e4ndlich. Und\n5. Das Parlament sollte sich an Tarifdiskussionen nicht\nbeteiligen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nAbgeordneten der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEntsprechend der Tagesordnung beantragt die Linke Li-\nste/PDS die Darlegung des Standpunktes der Fraktion\nzum Tarifstreit. Die CDU gibt keine Stellungnahme zu\nAntr\u00e4gen der Fraktion Linke Liste/PDS, solange diese\nFraktion noch stasibelastete Abgeordnete hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls Abgeordneter m\u00f6chte ich aber hier darlegen, da\u00df die-\nse Fraktion kein Recht hat, politisches Kapital aus dem\nschwierigen \u00dcbergang von der sozialistischen Mi\u00dfwirt-\nschaft zur sozialen Marktwirtschaft zu ziehen. Wenn der\nHerr Langer hier von verfehlter Wirtschaftspolitik spricht,\ndann meint er sicherlich die SED-Wirtschaftspolitik; denn\nich kann mich erinnern, da\u00df die Wirtschaftsfunktion\u00e4re\nder SED immer die Wirtschaftskraft der sozialen Markt-\nwirtschaft bestaunt haben.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Oh!)\n\n\u2013 So  ist  das.  Es  ist  wohl  keine  Frage:  W\u00e4ren  uns  die\n40 Jahre SED-Diktatur erspart geblieben, dann h\u00e4tten wir\nheute ein bl\u00fchendes Sachsen, dann h\u00e4tten wir heute keine\nProbleme!\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nKeine Arbeitslosen? Keine Obdachlosen?)\n\nDie Spitzenstellung, die Sachsen fr\u00fcher in der Wirtschaft,\nim Maschinenbau, in der Elektrotechnik innehatte, w\u00e4re\nuns  erhalten geblieben, und wir br\u00e4uchten heute keine\nFinanztransfers aus dem Westen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wir brauchten keine PDS-Antr\u00e4ge zu beantworten.\n\n(Erregte Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nDer Anpassungsproze\u00df, den wir nat\u00fcrlich heute haben, ist\n\u00e4u\u00dferst schwierig.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Herr Bartl, Sie sind gut informiert. Jeder mu\u00dfte in der\nDDR arbeiten.\nDie Betriebe m\u00fcssen sich in einem international hart um-\nk\u00e4mpften Markt behaupten. Das ist nicht einfach. Die Be-\ntriebe haben \u00e4u\u00dferste Schwierigkeiten, sich hier durchzu-\nsetzen. All dies schl\u00e4gt sich in den bekannten Zahlen \u00fcber\ndie Produktivit\u00e4t, die hohen Lohnst\u00fcckkosten und die Dif-\nferenz zwischen den Einkommen und den erwirtschafte-\nten Effekten in den Betrieben nieder.\nDas hat nat\u00fcrlich zu Auseinandersetzungen gef\u00fchrt. Aus\ndem Grund kommen die Tarifparteien nicht miteinander\nklar. Ich denke aber, hier gibt es einen deutlichen Weg, der\nherausf\u00fchrt.\nIch m\u00f6chte hier an die Entwicklung unserer Landwirt-\nschaft erinnern. In der Landwirtschaft hat man von vorn-\nherein mit Verzicht gearbeitet. In der Landwirtschaft wur-\nden dadurch 60 % des ehemaligen Produktionsvolumens\nerhalten, und es geht wieder aufw\u00e4rts.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4563\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBolick?\n\nBolick, CDU: Investoren im Bereich der verarbeitenden\nIndustrie stehen Schlange und wollen hier in Sachsen in-\nvestieren. Wenn wir das auf die Industrie \u00fcbertragen,\ndann haben wir auch gute Chancen, das zu entwickeln.\nHierzu fordere ich die Politiker auf, sich im Tarifstreit mo-\nderat zu verhalten, im Tarifstreit vern\u00fcnftige Politik zu\nmachen und nicht unbedingt den Betrieben eine zu hohe\nLohnsteigerung zu oktroyieren, und nicht davon auszuge-\nhen, da\u00df die Betriebe das erwirtschaften k\u00f6nnen, sondern\ndavon auszugehen, da\u00df jeder Betrieb nur das tragen kann,\nwas er auch erwirtschaftet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage,\nHerr Bolick?\n\nBolick, CDU: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren!  Auch  wir Sozialdemokraten respektieren die Tarif-\nautonomie, aber wir beziehen in der gegenw\u00e4rtigen Aus-\neinandersetzung auch eine klare Position.\nWelche Bedeutung hat der Stufenplan von 1991, der ja in\nerster Linie auf Dr\u00e4ngen der Arbeitgeberseite abgeschlos-\nsen wurde?\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Doch.\nLangfristige Sicherheit, langfristige Perspektive f\u00fcr Arbeit-\ngeber und Arbeitnehmer waren die Argumente. Und jetzt\ndie Aufk\u00fcndigung! Dabei hat man gleich noch die Dro-\nhung zur Hand:  Wenn  ihr  die  26 % Lohnerh\u00f6hung zum\n1. April  durchsetzt, dann  droht  damit  der Verlust von\n60 000 Arbeitspl\u00e4tzen. Das ist die blanke Demagogie!\nDenn jeder, der sich mit der Sache besch\u00e4ftigt, wei\u00df: Das\nProblem in unserer Industrie ist in erster Linie der fehlen-\nde Absatz und die mangelhafte Realkapitalausstattung.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage,\nHerr Lochbaum?\n\nOtt, F.D.P.: Herr Kollege! Sie haben gerade von Demago-\ngie bei den Arbeitgebern gesprochen. Nach der Aufk\u00fcndi-\ngung des Tarifvertrags durch die Arbeitgeber hat der\nDGB-Pr\u00e4sident verk\u00fcndet, da\u00df man dann am n\u00e4chsten\nTag als Reaktion den Eingang der Staatskanzlei zumauern\nwolle. Sind Sie mit mir einer Meinung, da\u00df das auch Dem-\nagogie und im h\u00f6chsten Ma\u00dfe Volksverdummung ist,\nwenn es der DGB-Pr\u00e4sident, der es besser wissen m\u00fc\u00dfte,\nso darstellt, als ob die Staatskanzlei und die hier anwesen-\nden Politiker f\u00fcr die Aufk\u00fcndigung zust\u00e4ndig sind und\nnicht der Arbeitgeberverband?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nLochbaum, SPD: Sicher mu\u00df ich sagen, da\u00df auch solche\n\u00c4u\u00dferungen nicht besonders gl\u00fccklich sind, aber es ist\n\neben die Reaktion auf den Druck, der von der Arbeitge-\nberseite kommt. Das mu\u00df man auch respektieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nLeroff, CDU: Das sind doch wieder\n\nKlassikerparolen, die Sie da erz\u00e4hlen!)\n\nWenn wir aber in diesem Zusammenhang die Kostenfrage\ndiskutieren \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Ich bin schon \u00fcberzeugt von dem, was ich sage, Herr\nLeroff.\nWenn wir die Kostenfrage diskutieren wollen, dann m\u00fcs-\nsen wir das sachlich tun, dann m\u00fcssen wir das Ganze dif-\nferenziert bewerten.\nWir haben grunds\u00e4tzlich drei verschiedene Katagorien\nvon Betrieben.\n\n(Zuruf von der CDU: Vier!)\n\n\u2013 Ich behaupte, drei. \nErstens. Die Treuhandunternehmen, also Staatsbetriebe,\nderen eventuelle Verluste \u2013 und dabei spielen die Lohnko-\nsten durchaus nicht die Hauptrolle \u2013 vom Steuerzahler\nausgeglichen werden m\u00fcssen.\nZweitens. Die sogenannten Filetst\u00fccke, die einen starken\nPartner im Westen haben und deren Produktivit\u00e4t inzwi-\nschen l\u00e4ngst westlichen Ma\u00dfst\u00e4ben standh\u00e4lt. F\u00fcr diese\nBetriebe sind die 26 % Lohnerh\u00f6hung nicht das entschei-\ndende Problem, und diese Betriebe haben das auch mehr-\nfach erkl\u00e4rt.\n\n(Leroff, CDU: Richtig!)\n\nZuletzt allerdings nur noch unter vorgehaltener Hand.\nDrittens. Die kleinen Unternehmen, 72er Betriebe, MBO,\ndie teilweise einen \u00dcberlebenskampf f\u00fchren. F\u00fcr diese Be-\ntriebe spielt die Kostensituation teilweise schon eine Rolle.\n\n(Leroff, CDU: Richtig!)\n\nAber hier ist eine politische Entscheidung erforderlich,\neine politische L\u00f6sung. Wir haben zur L\u00f6sung dieser Pro-\nblematik bereits mehrfach einen Produktivit\u00e4tsausgleich\nin Form befristeter Lohnkostenzusch\u00fcsse gefordert. Wir\nsind nach wie vor der Meinung, da\u00df das f\u00fcr diese Betriebe\nder richtige Weg ist.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nBesonders bemerkenswert ist in dieser Auseinanderset-\nzung f\u00fcr mich der Vorschlag unseres Wirtschaftsministers\nvon einer Entkopplung der Tarifgebiete Ost und West.\nDas w\u00e4re der Abschied von der Wirtschafts-, W\u00e4hrungs-\nund Sozialunion. Auf diese Weise ist auch langfristig\nkeine Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse Ost und West\nerreichbar. Da halte ich es dann doch lieber mit Franz\nSteink\u00fchler, der mit Blick auf die Verhandlungsergebnisse\nzum Solidarpakt erkl\u00e4rt hat: ,,Dem Sieg des F\u00f6deralismus\nin Bonn mu\u00df jetzt ein Sieg der Vernunft in der Tarifpolitik\nfolgen.\u201c\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:   Meine  Damen  und  Herren!  F\u00fcr  die\nzweite  Runde  dieser  Aktuellen  Debatte  liegt   eine\nWortmeldung  von  der  CDU  vor.   Ich  bitte  jetzt  den\nAbg. Witzschel, das Wort zu nehmen. Es folgt noch eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4564\n\n\n\ndritte Runde, in der der Abg. Beyer, ebenfalls von der\nCDU, sprechen wird.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auch wenn ich offene T\u00fcren einrenne, zwei Grund-\ns\u00e4tze zum Anfang: Erstens. Gewinn ist die Voraussetzung\nf\u00fcr die Zukunft eines Unternehmens, und \u2013 um mit den\nWorten von Dr. Kunckel zu reden; es war gestern sein\nletzter Satz \u2013 es darf sich auch lohnen. Und wenn der Herr\nLochbaum jetzt eben gesagt hat, da\u00df das Wichtigste der\nMarkt ist, hat er vollkommen recht. Aber am Markt be-\nsteht man nat\u00fcrlich nur mit marktf\u00e4higen Preisen. Das ist\ndas Problem.\nZweitens. Tariferh\u00f6hungen in Sachsen verschlechtern die\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der Betriebe, die m\u00fchsam ums\n\u00dcberleben k\u00e4mpfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu drei Zahlen. Die Produktivit\u00e4t in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern liegt im Durchschnitt bei 39 % der Altbundesl\u00e4n-\nder, die L\u00f6hne liegen bei 62 % und die Lohnst\u00fcckkosten\nbei 160 %.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nUnd die Lebenshaltungskosten?)\n\nIm Verh\u00e4ltnis zu den Altbundesl\u00e4ndern mu\u00df man sehen,\nda\u00df unsere Konkurrenzf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdet ist. Das bedeu-\ntet, da\u00df Investoren von au\u00dfen in dieser Situation nicht an-\ngereizt sind, in Sachsen zu investieren. Das m\u00fcssen wir\n\u00e4ndern. Wir brauchen ein s\u00e4chsisches Modell, das unseren\nStandort attraktiv macht. Nach meiner Meinung als Mit-\ntelst\u00e4ndler k\u00f6nnte das in einer Kombination von vier\nSchritten liegen; leider liegen sie nicht alle in unserer\nKompetenz.\n1. Tariferh\u00f6hungen nur im Rahmen der Produktivit\u00e4ts-\nsteigerungen. Damit k\u00f6nnte Wettbewerbsf\u00e4higkeit erreicht\nwerden.\nZu einer solchen Einigung m\u00fcssen sich nat\u00fcrlich s\u00e4ch-\nsische Tarifpartner finden. Vielleicht sollten \u00fcberhaupt\nSachsen mit Sachsen verhandeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage,\nHerr Witzschel?\n\nWitzschel, CDU: Ich w\u00fcrde gerne meine vier Punkte erst\nnoch darlegen und dann auf Zwischenfragen antworten.\n2. Wir sollten \u00fcberlegen, ob sinnvoll ein steuerlicher An-\nreiz daf\u00fcr geschaffen werden kann, Gewinne im Unter-\nnehmen zu belassen und entnommene Gewinne anders zu\nbesteuern.\n\n(Leroff, CDU: Sehr gut! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nIch wei\u00df, da\u00df das die Landesgesetzgebung nicht kann,\nsondern das ist Bundesgesetz, aber damit w\u00e4re den Tarif-\nauseinandersetzungen die Spitze abgebrochen.\n3. \u2013 Das sage ich jetzt als Mittelst\u00e4ndler \u2013: Tariferh\u00f6hun-\ngen in Treuhandbetrieben erst dann, wenn schwarze Zah-\nlen geschrieben werden und nicht \u00fcber fremdes Geld ent-\nschieden wird.\n4. Wir sollten \u00fcberlegen, ob wir in Sachsen Pilotprojekte\nzu einem Investivlohn materiell anreizen sollten. Ich den-\nke, wir h\u00e4tten auch das entsprechende Handwerkszeug\ndaf\u00fcr. Wenn derzeitige Forderungen der Gewerkschaften\ndurchgesetzt w\u00fcrden, sind Arbeitspl\u00e4tze in einem Um-\n\nfang gef\u00e4hrdet, den wir noch gar nicht ermessen k\u00f6nnen.\nMan mu\u00df fragen, wer eine solche Situation bewu\u00dft in\nKauf nimmt.\nIhre Zwischenfrage w\u00fcrde ich jetzt h\u00f6ren.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Witzschel, k\u00f6nnen Sie mir sagen,\nwieviel Prozent ein Staatsminister in Sachsen gemessen an\ndem Gehalt eines Westministers verdient?\n\nWitzschel, CDU: Das kann ich Ihnen nicht sagen. Ich ken-\nne sein Gehalt nicht.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: 74 %)\n\n\u2013 Damit ist diese Frage beantwortet.\n\nDr. Lersow, SPD: Moment, darf ich noch mal nachfragen?\n74 % wurden hier gerade gesagt.\n\nWitzschel, CDU: Sie haben eine Frage gestellt. Ich habe\neine Antwort gegeben: Ich wei\u00df es nicht.\n\nDr. Lersow, SPD: Darf ich noch eine Nachfrage stellen?\nDas geht doch? Haben Sie schon einmal geh\u00f6rt, da\u00df der\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zum Beispiel den\nDifferenzbetrag zwischen 74 % und 56 % f\u00fcr gemeinn\u00fctzi-\nge Zwecke spenden will?\n\n(Leroff, CDU: Das geht doch uns nichts an! \u2013\nDr. Jahr, CDU: Da m\u00fcssen Sie den Minister fragen!)\n\nWitzschel, CDU: 1. Fragen Sie dazu bitte in Zukunft den\nMinister. 2. Ich wei\u00df nicht, was Sie mit den 56 % wollen.\nIch suche einen Weg, da\u00df die s\u00e4chsische Wirtschaft eine\n\u00dcberlebenschance erh\u00e4lt. Das erreichen wir nicht mit\nStreiken.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nLeroff, CDU: Sehr richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Abg. Beyer von\nder Fraktion der CDU. Damit ist die dritte Rederunde er-\n\u00f6ffnet.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir stehen zu dem wichtigen Institut der Tarifautonomie,\naber als Politiker sollten wir uns zu diesem Zeitpunkt,\nund noch dazu auf Antrag der SED-Nachfolger, in dieser\nFrage sehr zur\u00fcckhalten. Das hei\u00dft nicht, wir h\u00e4tten als\nWirtschaftspolitiker keine Meinung. Das hei\u00dft nicht, da\u00df\nes uns egal w\u00e4re, wenn ostdeutsche Betriebe kaputtge-\nstreikt w\u00fcrden, und das hei\u00dft auch nicht, da\u00df wir gerne\nzusehen, wie die m\u00fchsam erreichte Akzeptanz und finan-\nzielle Absicherung des s\u00e4chsischen ATLAS-Projektes wie-\nder in Frage gestellt wird.\nZul\u00e4ssig ist es sicher, einige Beteiligte mal zu diesem The-\nma zu h\u00f6ren. Auf dem ,,Handelsblatt\u201c-Forum in Leipzig\nerkl\u00e4rte Herr Klopsch, der seitens der Arbeitgeber den\nStufentarifvertrag mit ausgehandelt hat, seine damalige\nHandlung als absoluten Schwachsinn. Er h\u00e4tte 1991 nicht\ngewu\u00dft, da\u00df die Erkenntnis im Westen schon lange \u00fcber\ndiesen Punkt, einen fl\u00e4chendeckenden und globalen Ver-\ntrag auszuhandeln, hinweg war, und zwar in die gegentei-\nlige Richtung, n\u00e4mlich in Richtung von Differenzierung\nund Flexibilisierung.\nDer andere Zeuge ist Hans de Barbier von der ,,F.A.Z.\u201c. Er\nbezeichnete einen grundlegenden Fehler der Tarifpolitik\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4565\n\n\n\nso: Immer schauen die Tarifparteien auf die Gewinne von\ngestern, wenn sie die Tarifvertr\u00e4ge von heute festlegen.\nDer deutschen Lohnpolitik fehlten die Instrumente, den\nHoffnungswert der Investitionen von morgen in eine Ta-\nrifvereinbarung von heute zu verwandeln. \u2013 Das trifft be-\nsonders auf unsere Umbruchsituation zu.\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe sehr, da\u00df die Tarif-\nparteien und die, die gar nicht mit am Tisch sitzen, eine\nL\u00f6sung finden, die dem Aufbau Sachsens n\u00fctzt und nicht\nschadet. Eine Aussage der Politik halte ich allerdings f\u00fcr\ndringend notwendig: Das w\u00e4re die vorbehaltlose Aner-\nkennung des Rechts auf gleichen Lohn f\u00fcr gleichprodukti-\nve Arbeit. Wenn das einmal klar ist, glaube ich, sind auch\ndie Arbeitnehmer bereit, der spezifischen Situation ihres\nUnternehmens Rechnung zu tragen. Da vertraue ich dem\nErkenntnisstand der Arbeitnehmer mehr als der Politik\nder neuen Gewerkschaftsfunktion\u00e4re.\n\nUnsere Anstrengungen zum Erhalt s\u00e4chsischer Unterneh-\nmen gehen mit Hochdruck weiter, und, Herr Weber, wir\nhaben auch dieses wichtige Defizit der Investitionsfinan-\nzierung als einen besonderen Bestandteil des ATLAS-Pro-\njektes definiert und, wie ich denke, auch finanziell gesi-\nchert.\nDem Vermittlungsversuch \u2013 das ist mein letzter Satz \u2013 des\nMinisterpr\u00e4sidenten heute nachmittag w\u00fcnscht die CDU-\nFraktion gro\u00dfen Erfolg.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren W\u00fcnsche mehr vor, das Wort zu nehmen.\nDamit ist diese Debatte abgeschlossen.\nWir kommen zu\n\n3. Aktuelle Debatte\nZur Frage der Absicherung der sozialen und kulturellen Leistungen\n\nder \u00f6ffentlichen Hand im Freistaat Sachsen nach Stopp von AB-Ma\u00dfnahmen\ndurch die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nZuerst hat ein Mitglied der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\ndas Wort; Frau Matzke.\n\n(Leroff, CDU: Jetzt wird es interessant!)\n\nDanach sprechen die F.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Frau Matzke,\nbitte.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Wer glaubt, der ABM-Stopp sei vor-\nbei, der irrt. Die Bundesanstalt best\u00e4tigte das.\nIm Solidarpakt sind 2 Mrd. DM f\u00fcr AB-Ma\u00dfnahmen be-\nwilligt worden, doch diese bleiben neuen Stellen vorbehal-\nten. Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit aber hat ein Defizit von\n2,4 Mrd. DM bei bereits bewilligten Stellen. Das bedeutet\nkonkret: Keine Verl\u00e4ngerung von Stellen, kein Beginn bei\nden zugesagten Stellen, und f\u00fcr die Projekte, Initiativen,\nVereine, Verb\u00e4nde bedeutet das den Abbau oder sogar\ndas Aus.\nIn Sachsen gibt es rund 90 000 ABM-Stellen. Davon sind\nca. 15 000 in sozialen Diensten und ca. 13 000 im Kultur-\nund Wissenschaftsbereich. Der Abbau ist geplant. Ja, es\nsind sogar feste Stellen der \u00f6ffentlichen Hand im sozialen\nund kulturellen Bereich in ABM umgewandelt worden,\nleicht k\u00fcndbar oder einfach still wegfallend.\nEs entpuppt sich das anf\u00e4nglich als Anschubfinanzierung\nangepriesene ABM-Programm nun als Abbauprogramm\nsozialer und kultureller Leistungen. Das aber, sehr geehrte\nAbgeordnete, k\u00f6nnen wir nicht zulassen, und das lassen\nsich die Besch\u00e4ftigten in den kulturellen und sozialen Pro-\njekten, den \u00f6ffentlichen Einrichtungen nicht bieten. Des-\nhalb haben sich viele in Aktionskreisen gegen Kultur- und\nSozialabbau zusammengeschlossen und fordern: ABM in\nfeste Stellen! ABM in feste Stellen, denn schlie\u00dflich mu\u00df\nABM das werden, was es vorgibt zu sein \u2013 Arbeitsbeschaf-\nfung. ABM in feste Stellen, denn schlie\u00dflich handelt es sich\num von der \u00f6ffentlichen Hand notwendig zu leistende\nAufgaben. Die Bev\u00f6lkerung hat ein Recht auf diese sozia-\nlen  und  kulturellen Leistungen, und die Besch\u00e4ftigten\n\nhaben ein Recht auf eine tarifgerechte Bezahlung in einer\nfesten Anstellung ohne Zwangsteilzeit.\nDeshalb: Es geht kein Weg an einem Notprogramm ,,ABM\nin feste Stellen\u201c vorbei. Es ist bezeichnend f\u00fcr diesen\nLandtag, wie dieses Programm behandelt wird, da\u00df es\nnicht als dringlich angesehen wird. Daran h\u00e4ngt aber das\nSchicksal von Tausenden Menschen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nStatt dessen werden Mauergrundst\u00fccke als dringlicher be-\ntrachtet und wird dar\u00fcber heute debattiert.\n\n(Leroff, CDU: Aber bitte!)\n\nNat\u00fcrlich, dieses Programm kostet f\u00fcr den sozialen Be-\nreich ca. 742 Mio. DM und f\u00fcr den kulturellen und wissen-\nschaftlichen Bereich ca. 654 Mio. DM.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Wir haben es ja!)\n\nDas zu decken, ist der Freistaat und der Bund in der\nPflicht. Deshalb: Wie k\u00f6nnen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident\nBiedenkopf \u2013 gleich, wo Sie jetzt sind \u2013, wie k\u00f6nnen Sie\nmeinen, da\u00df von Sachsen keine Forderungen mehr kom-\nmen, der Solidarpakt h\u00e4tte alles gekl\u00e4rt? Wollen Sie, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, die Besch\u00e4ftigen im Regen stehen las-\nsen, wollen Sie den Zusammenbruch?\n\nEs ist doch nur noch als Zynismus zu verstehen, wenn\n\u00fcber die ,,Aktion 55\u201c statt fester Stellen jetzt geplant ist,\ndiese Aufgaben in gro\u00dfem Umfang \u00fcber ehrenamtliche\nArbeit mit 200 DM im Monat von Vorruhest\u00e4ndlerInnen\nleisten zu lassen.\n\nDer Freistaat Sachsen, sehr geehrte Abgeordnete, ist mit\neinem Notprogramm ,,ABM in feste Stellen\u201c in der Pflicht.\nKeine Politikerin und kein Politiker hat das Recht, die Be-\nv\u00f6lkerung in dieses ABM-Loch fallen zu lassen. Die CDU-\nPolitik aus Bonn und hier im Landtag aber st\u00fcrzt die Men-\nschen in dieses Loch. Die Aktionskreise gegen Kultur- und\nSozialabbau, die Gewerkschaften, Besch\u00e4ftigte und Nutze-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4566\n\n\n\nrInnen gemeinsam werden das nicht zulassen. Das k\u00f6nnen\nSie sich heute mit nach Hause nehmen!\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nvereinzelt Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.;\nHerr Dr. Hielscher, bitte.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Frau Matzke, es ist schon verwunder-\nlich, wie Sie sich, obwohl abgelehnt worden ist, Ihren\nDringlichen Antrag f\u00fcr heute auf die Tagesordnung zu\nsetzen, letztendlich diesem Themas hier in Ihren Ausf\u00fch-\nrungen direkt gewidmet haben. Die Thematisierung, die\nSie in Ihrem uns vorliegenden Blatt zur Aktuellen Debatte\n\u00fcbergeben haben, ist etwas anders orientiert. Ich m\u00f6chte\nmich aus dem Grunde nur im Rahmen der von Ihnen be-\nantragten Aktuellen Debatte \u00e4u\u00dfern.\n\n(Leroff, CDU: Sehr gut, Herr Kollege!)\n\nErlauben Sie mir am Anfang ein Zitat aus einer Studie des\nInstituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Besch\u00e4ftigungsentwick-\nlung e. V. Brandenburg: ,,Lediglich knapp ein Drittel der\nBefragten sehen ihre ABM-T\u00e4tigkeit als eine \u00dcbergangsre-\ngelung an, w\u00e4hrend beinahe zu 70 % Festigungstendenzen\nsichtbar werden. Zirka 34 % erwarten eine feste Anstel-\nlung durch den ABM-Tr\u00e4ger, und knapp 50 % sind auf\ndem Arbeitsmarkt noch nicht selbst t\u00e4tig geworden.\u201c\nMeine Damen und Herren, damit zieht nat\u00fcrlich die\nF.D.P. nicht die Konsequenz, da\u00df wir gegen ABM sind \u2013\ndas w\u00e4re v\u00f6llig falsch verstanden. Wir wollen nur darauf\nhinweisen, da\u00df ABM sinnvoll zum Einsatz gebracht wer-\nden m\u00fcssen, und \u2013 Frau Matzke, auch B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nhat ja in Ihrem Antrag zur Aktuellen Debatte, in den Er-\nl\u00e4uterungen zum Antrag mit vermerkt, da\u00df es auch Ihnen\ndarum geht. Ich beginne mal direkt mit dem Zitat, wie Sie\nes formuliert haben: ,,AB-Ma\u00dfnahmen sind bekannter-\nma\u00dfen keine L\u00f6sung zur Finanzierung \u00f6ffentlich notwen-\ndiger Aufgaben, sondern nur eine Br\u00fccke zum Aufbau,\num sp\u00e4ter feste Stellen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten daraus wer-\nden zu lassen.\u201c \u2013 Wie wahr, Frau Matzke! Und darauf\nm\u00f6chte ich mich nochmals beziehen.\nIm Solidarpakt sind zus\u00e4tzlich 2 Milliarden DM einge-\nstellt, die es jetzt entsprechend zu untersetzen gilt. Wir\nwerden nat\u00fcrlich auch daran festhalten m\u00fcssen, da\u00df\nABM-Ma\u00dfnahmen nur ein Jahr lang Best\u00e4tigung erfahren\nund dann aufs Neue beantragt werden m\u00fcssen. Insofern\nsehe ich erst einmal die Gefahr vordergr\u00fcndig, die Sie hier\nin dem Raum gestellt haben, bei den Stellen, die bisher\nbewilligt waren und jetzt auslaufen w\u00fcrden.\nWorauf ich insbesondere das Augenmerk lenken m\u00f6chte,\nist der \u00a7 249h AFG. Die F.D.P. ist der Meinung, da\u00df gerade\nder \u00a7 249h einen hervorragenden Ansatzpunkt bietet, um\ngenau das, was ja immer wieder in Wirtschaftskreisen zu\nDiskussionen f\u00fchrt \u2013 n\u00e4mlich: Kein Verfestigen von ABM,\nsondern ABM, wenn m\u00f6glich, hin\u00fcberf\u00fchren zu Arbeits-\npl\u00e4tzen; d. h. dadurch Unternehmungen gr\u00fcnden und\nauch eine entsprechende s\u00e4chliche und personelle, finan-\nzielle Unterst\u00fctzung seitens des Staates, hier in dem Fall\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit vorzunehmen \u2013, zu errei-\nchen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Dr. Hielscher, wissen Sie\naber auch, da\u00df gerade diejenigen Bereiche, die von Frau\nMatzke angesprochen wurden \u2013 also die Bereiche von Ver-\nb\u00e4nden, Vereinen und Selbsthilfegruppen \u2013, den \u00a7 249h\nnicht nutzen k\u00f6nnen, weil er nur den Tr\u00e4gern der freien\nWohlfahrtspflege und der Jugendhilfe vorbehalten ist?\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Frau Volkmer, Sie haben nat\u00fcrlich\nrecht, aber ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt die Gegenfrage stellen:\nSollen alle diese Verb\u00e4nde und Vereine auch in Zukunft\nmit staatlicher Unterst\u00fctzung existieren, wohingegen viele\nandere Verb\u00e4nde mit eigenen Mitteln versuchen, ihre Ak-\ntivit\u00e4t in der Gesellschaft entsprechend zu sichern?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich wei\u00df nicht, ob ich jetzt ant-\nworten soll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich gestatte nicht, da\u00df Sie jetzt antwor-\nten.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Frau Dr. Volkmer, ich habe das nur\nin den Raum gestellt; wir k\u00f6nnen uns anschlie\u00dfend dar-\n\u00fcber unterhalten.\nDie F.D.P. wird nat\u00fcrlich sehr sorgf\u00e4ltig darauf Obacht\ngeben, da\u00df seitens der Staatsregierung notwendige Rah-\nmenbedingungen gesetzt werden, damit der \u00a7 249h im\nFreistaat Sachsen so zur Anwendung kommt, wie es der\nGesetzgeber auch angedacht hat.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst einmal, m\u00f6chte ich feststellen \u2013 und das\nist den meisten von uns zwischenzeitlich bekannt \u2013, wur-\nde der Genehmigungsstopp f\u00fcr AB-Ma\u00dfnahmen im Er-\ngebnis der Verhandlungen zum Solidarpakt aufgehoben.\n\n(Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas stimmt nicht!)\n\nDas Thema ist somit weitestgehend entsch\u00e4rft. Zum ande-\nren ist die Themenstellung auch nicht ganz korrekt, denn\nPflichtaufgaben der Kommunen k\u00f6nnen nicht \u2013 und wer-\nden es auch nicht \u2013 ausschlie\u00dflich \u00fcber AB-Ma\u00dfnahmen\nwahrgenommen werden. AB-Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen nur\neine sinnvolle Unterst\u00fctzung und gleichzeitig auch finan-\nzielle Entlastung f\u00fcr die Kommunen und f\u00fcr von Arbeits-\nlosigkeit bedrohte Menschen eine hilfreiche \u00dcberbr\u00fck-\nkung einer oft ausweglosen Situation sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nStempell, CDU: Nein, danke. \u2013 Deshalb sind wir froh und\ndankbar, da\u00df es mit AB-Ma\u00dfnahmen weitergehen wird\nund dies mit der begonnenen Umsetzung des \u00a7 249h des\nAFG sogar eine sinnvolle Erg\u00e4nzung erf\u00e4hrt. Das Wesent-\nliche dazu wurde bereits gestern in der Erkl\u00e4rung unseres\nMinisterpr\u00e4sidenten Prof. Biedenkopf gesagt. F\u00fcr die\nzus\u00e4tzliche Bewilligung von 225 000 AB-Ma\u00dfnahmen in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern stehen im Jahr 1993 1,8 Milliar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4567\n\n\n\nden DM mehr zur Verf\u00fcgung. Damit wurde eine wesentli-\nche Forderung auch der s\u00e4chsischen CDU ber\u00fccksichtigt.\nAn der Weiterf\u00fchrung und Erweiterung der AB-Ma\u00dfnah-\nmen einschlie\u00dflich der Stellenbewilligungen nach \u00a7 249h\nwerden selbstverst\u00e4ndlich soziale Einrichtungen erhebli-\nchen Anteil haben. So wurden allein f\u00fcr Bewilligungen\nnach \u00a7 249h vom Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie vorausschauend ca. 6 000 Stellen f\u00fcr den\nEinsatz in den Bereichen der sozialen Dienste und der Ju-\ngendhilfe angemeldet.\n\nEinige Beispiele f\u00fcr die Vielf\u00e4ltigkeit f\u00f6rderf\u00e4higer T\u00e4tig-\nkeiten: die allgemeine Sozialberatung Hilfsbed\u00fcrftiger; er-\ng\u00e4nzende pflegerische Hilfen; Ehe- und Familienberatung,\nallgemeine Lebensberatung; Hilfen f\u00fcr Ausl\u00e4nder, f\u00fcr so-\nzial Schwache, Obdachlose, Arbeitslose; Jugendarbeit in\nJugendverb\u00e4nden, Vereinen und Initiativen und \u2013 auch\nganz besonders m\u00f6chte ich betonen \u2013 f\u00fcr den Sport.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZielstellung mu\u00df es sein, Ma\u00dfnahmen im sozialen Bereich\nzuk\u00fcnftig weitestgehend einer Regelfinanzierung zuzu-\nf\u00fchren, um Stabilit\u00e4t in diesem sensiblen Bereich zu si-\nchern.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist mir ein\nehrliches Verlangen, auch Prof. Biedenkopf nochmals f\u00fcr\nseinen Einsatz f\u00fcr das Gelingen des Solidarpakts Dank zu\nsagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEr  hat  sich  mit Konsequenz und Engagement f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder eingesetzt \u2013 im Gegensatz zu man-\nchen permanenten Miesmachern, die sich selbst \u00fcber Er-\nfolge nicht freuen k\u00f6nnen oder nicht freuen wollen. Es\ngibt da eine weise Aussage von Dante Alighieri zur Situa-\ntionsbeschreibung: ,,Der eine wartet, da\u00df die Zeit sich\nwandelt, der andere packt sie kr\u00e4ftig an und handelt.\u201c \u2013\nSind wir dankbar f\u00fcr das Erreichte!\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt\nHerr Dyrlich.\n\nDyrlich, SPD: Meine Damen und Herren! Verehrter Herr\nPr\u00e4sident! F\u00fcr uns Sozialdemokraten ist Kultur im Zu-\nsammenspiel von Hoch- und Breitenkultur ein wichtiger\nSozialfaktor.   Deshalb  gilt  f\u00fcr uns der Grundsatz: Kultu-\nrelle Vorsorge ist besser als soziale Nachsorge.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDarin,  meine Damen und Herren,  liegt unser Engage-\nment \u2013 und das nicht erst seit heute \u2013 f\u00fcr das begr\u00fcndet,\nwas sich im Schatten von Gewandhaus Leipzig oder\nStaatsschauspiel Dresden manchmal auch in einer pro-\nduktiven Gegenrichtung bewegt. Wir wissen, da\u00df wir in\nLeipzig auch das ,,Werk 2\u201c, in Hoyerswerda den Laden-\nclub und in Dresden den Kulturverein ,,riesa efau\u201c brau-\nchen, wenn wir heute und morgen nicht eiskalt in einer\nVerwertungsgesellschaft untergehen wollen.\n\nWie steht es aber nun gerade um diesen wohl kreativsten\nBereich der Kultur in Sachsen, der ja nicht so einfach unter\nden \u00a7 249h f\u00e4llt?\n\nMeine Antwort: Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat diesen\nSozial- und Identit\u00e4tsfaktor bisher nicht einmal in seiner\nganzen Problematik und Potenz zur Kenntnis genommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVon Hilfe der Staatsregierung zur Selbsthilfe dieser freien\nInitiativen und Projekte sehe ich kaum eine in die Zukunft\nweisende Spur. Den Projekten und Initiativen \u2013 das kann\nich nachweisen, ich habe hier ein Papier vorliegen \u2013 fehlen\nvor allem Investitions- und St\u00fctzungsmittel zur Sanie-\nrung, f\u00fcr Mieten und Ausstattung mit Inventar. Eigen-\ntumsverh\u00e4ltnisse und Tr\u00e4gerschaften sind ungekl\u00e4rt. Das\nbeste, augenf\u00e4lligste Beispiel: Festspielhaus Hellerau.\n\nDank vor allem der SPD \u2013 und das m\u00f6chte ich hier gegen-\n\u00fcber meinem Vorredner betonen \u2013 werden nun doch AB-\nMa\u00dfnahmen weiter intensiv unterst\u00fctzt. Ich bedanke mich\nvor allem bei den Herren Dre\u00dfler und Thierse und weite-\nren Sozialdemokraten,\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nda\u00df sie hier nicht einen Millimeter von dem abger\u00fcckt\nsind, was eigentlich die Bundes-CDU wollte. Was das be-\ndeutet, wird einem klar, wenn man sich vergegenw\u00e4rtigt,\nda\u00df z. B. in Chemnitz s\u00e4mtliche 190 Stellen im sozio-\nkulturellen Bereich noch in diesem Jahr auslaufen. Dieser\nEinschnitt in Chemnitz und anderswo in unserem Land\nbietet jedoch gleichzeitig die Gelegenheit, eine Reihe von\nMi\u00dfst\u00e4nden kritisch zu betrachten.\n\nWir brauchen neben den AB-Ma\u00dfnahmen mehr Feststellen\nf\u00fcr Leiter und Verwaltungskr\u00e4fte im sozio-kulturellen Be-\nreich. Ich will jetzt nicht auf Modelle eingehen. Es gibt\nVorschl\u00e4ge auch im Zusammenhang mit der Gestaltung\nder Kulturr\u00e4ume in Sachsen, hier etwas neu anzudenken.\nWir brauchen dringend \u2013 das ist sehr wichtig \u2013 einen\nFonds f\u00fcr sozio-kulturelle und andere Projekte, \u00fcber den\nauch Bauma\u00dfnahmen, Ma\u00dfnahmen der Weiterbildung\nund b\u00fcrgernahe Beratung von sozio-kulturellen Projekten\nund Initiativen mitfinanziert werden k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Sinne verstehe ich auch \u2013 oder verstehen wir,\ndie SPD \u2013 den Antrag, da\u00df wir eine Krisenconsultingstelle\nim Staatsministerium f\u00fcr Soziales einrichten wollen. Nur\nso werden wir auch in den s\u00e4chsischen Kommunen und\nStadtteilen ein von Individualit\u00e4t,  Toleranz und Kultur\ngepr\u00e4gtes Klima schaffen k\u00f6nnen. Zeigen wir hier endlich\nmehr Initiative!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! ,,Mit dem verf\u00fcgten ABM-Stopp hat\ndie Bundesregierung das gro\u00dfe Schlachten begonnen.\u201c\nDies sind nicht meine Worte. Doch die Betroffenen \u2013 hier\ndie Koordinierungsstelle gewerkschaftlicher Arbeitslosen-\ngruppen \u2013 haben allen Grund, ihre Emp\u00f6rung so zu\n\u00e4u\u00dfern.\n\nWenn nun, wie vermeldet wurde, kein voller ABM-Stopp\neintr\u00e4te, so kann man sich nicht beruhigt nach hinten leh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4568\n\n\n\nnen; denn \u00fcbrigens, wer hat das schwarz auf wei\u00df? Und\nim Deutschen gilt ja wohl der klassische Satz:\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nNur das kann ich getrost, getr\u00f6stet nach Hause tragen,\nwas ich schwarz auf wei\u00df besitze.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nStatt 5 Milliarden DM stehen doch nur 2 Milliarden DM\nzur Verf\u00fcgung. Das ist nun freilich kein Stopp, wenn dies\ndenn so eintr\u00e4te, doch ein merkliches Bremsen schon und\nsp\u00fcrbar auch; denn jegliche Verringerung von ABM-Stel-\nlen, so diese nicht in dauernde Besch\u00e4ftigung \u00fcbergleiten,\npotenziert sich doch in ihren Auswirkungen. Betroffen\nsind immer am ehesten die Bereiche Soziales und Kultur.\nBetroffen sind zudem in besonderem Ma\u00dfe Frauen, Ju-\ngendliche, alte, behinderte Menschen. Die sind Teile der\nGemeinschaft, und jegliche Verringerung ihrer kulturellen\nund sozialen Entfaltungsm\u00f6glichkeiten schw\u00e4cht zu guter\nLetzt oder zu schlechter Letzt auch die Gemeinschaft. Es\nist also eine Gef\u00e4hrdung im Umlauf.\nSelbstverwirklichung wird, so Prof. Heitmeyer, auf die\nFreizeit verlagert. Kritisch f\u00fcgt er hinzu: ,,Immer neue, im-\nmer teurere Statussymbole werden notwendig, um sich\nvon anderen unterscheiden zu k\u00f6nnen.\u201c Was das nun be-\ntrifft, so ist genau das Statussymbol jener, die sich mit\ngeringen Mitteln verwirklichen k\u00f6nnen, im entschiedenen\nMa\u00dfe durch den ABM-Abbau angegriffen. Wer keine Auf-\ngabe hat, meine Damen und Herren \u2013 dies ist auch ein\ngel\u00e4ufiger deutscher Satz \u2013, wird selbst zur Aufgabe.\nOb ABM-Stellenverringerung im Kulturellen oder Sozia-\nlen \u2013 beides ist ohnehin nicht voneinander zu trennen: Es\nf\u00fchrt zur Gef\u00e4hrdung fl\u00e4chendeckender Integrationspro-\ngramme, als da w\u00e4ren:\n\u2013 die kulturelle Breitenarbeit der Vereine, die Unersetzli-\nches leisten und ersatzlos diese Leistungen streichen\nm\u00fc\u00dften, g\u00e4be es die ABM-Stellen nicht;\n\u2013 die sportliche Arbeit der 2 600 Vereine, die, so der Lan-\ndessportbundchef Sachsens \u2013 ich zitiere, ,,durch ABM-\nStellenabbau von der Kinderkrankheit der Umstrukturie-\nrung aufs feste Krankenlager\u201c gelangten. In Leipzig gibt\nes 60 Vereine, davon 150 ABM-Stellen;\n\u2013 die Jugendarbeit, die sozialen Dienste.\nAlso ist die Frage zu stellen: Was gesch\u00e4he beim ABM-Ab-\nbau oder bei der Verringerung der ABM-Stellen? \u2013 Es\nw\u00fcrde ein Kulturabbau und damit ein Abbau an Lebens-\nqualit\u00e4t geschehen, eine Minderung der Qualit\u00e4t unseres\nLebens, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen, Herr Kosel.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: \u2013 eine Vernachl\u00e4ssigung sozialer\nund kultureller Aufgaben, die wir uns in der Verfassung\ngegeben haben. Es ist schier unbegreiflich, wie man da\nnoch ruhig bleiben kann!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt in der zweiten Runde\nf\u00fcr die CDU Frau Gruhle, dann in der dritten Runde Frau\nKeller von der CDU.\n\nFrau Gruhle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! \u00dcber die Bedeutung von ABM\nwurde in diesem Hohen Hause schon sehr viel gespro-\nchen. Ich m\u00f6chte am konkreten Beispiel meines Wahlkrei-\n\nses Torgau aufzeigen, wie ABM im Bereich der Kultur\nwirksam werden, und beweisen, da\u00df es hier nicht zum\nangesprochenen Kulturabbau kommt, wie es von der\nSprecherin vom B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne gesagt wurde.\nSo sind 14 Personen in folgenden T\u00e4tigkeiten eingesetzt:\nMusikalische Freizeitgestaltung, Organisator f\u00fcr kulturel-\nle Gro\u00dfveranstaltungen, Mitarbeiter f\u00fcr Pflege und Wie-\nderherstellung von Kriegsgr\u00e4bern und Denkmalen, in Bi-\nbliotheken, als Chronisten f\u00fcr Umwelt und als Archivare\nsowie in Fremdenverkehr und Tourismus.\nAuch den Vereinen ist durch den Einsatz von ABM-Kr\u00e4f-\nten eine effektive Arbeit m\u00f6glich. Diese bilden das Poten-\ntial, worauf eine Kommune aufbauen kann. Im Raum Tor-\ngau sind es der Kunst- und Kulturverein, der Geschichts-\nverein sowie der F\u00f6rderverein Dokumentations- und In-\nformationszentrum Torgau ,,Fort Zinna/Br\u00fcckenkopf\u201c.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDa die s\u00e4chsischen Kommunen derzeit damit \u00fcberfordert\nsind, die sozialen und kulturellen Aufgaben selbst wahr-\nzunehmen, ist es n\u00f6tig, \u00fcber ein flexibles System der all-\nm\u00e4hlichen Selbstfinanzierung nachzudenken. So gilt es,\npassive Kultur abzubauen und unter Ausnutzung des\nwirtschaftlichen Moments von freien Tr\u00e4gern aktive Kul-\ntur aufzubauen. 10 % der Kulturkassen sollten daf\u00fcr reser-\nviert werden.\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage,\nFrau Gruhle?\n\nFrau Gruhle, CDU: Nein. \u2013 Es ist erforderlich, f\u00fcr die\nABM-Kr\u00e4fte berufsbegleitende Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fch-\nren, die je nach Projekt zu einem Rotationsverfahren f\u00fch-\nren k\u00f6nnten. Ebenso sollten sich hauptamtlich T\u00e4tige\nsowie ehrenamtliche Mitarbeiter unter Ausnutzung von\nvorhandenen finanziellen Mitteln erg\u00e4nzen und so zum\nErhalt unserer s\u00e4chsischen Kultur beitragen.\nIm Zusammenhang mit der zur Zeit stattfindenden Koor-\ndination der Kulturr\u00e4ume in Sachsen ist eine Forderung\nvon 2 400 ABM-Stellen f\u00fcr den Bereich Kunst und Kultur\nnicht \u00fcberzogen. Projekte f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen ABM w\u00e4ren\nzum Beispiel freie Kunst, Theater, Musik- und Filmszene\nsowie Soziokultur und b\u00fcrgernahe Kulturvereine.\nWir m\u00fcssen uns vor Augen halten, da\u00df ABM nur eine\nM\u00f6glichkeit sein k\u00f6nnen, den Arbeitsmarkt mittelfristig\nzu entlasten. Langfristiges Ziel mu\u00df eine volle Eigenfinan-\nzierung  im  Hinblick  auf  ein  langsames  Erstarken  der\nEigenwirtschaftskraft der Kommunen sein.\nMein letzter Satz: Daraus hoffen wir in der weiteren Zu-\nkunft sch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen und mit dieser Eigenwirt-\nschaftskraft  den  Erhalt  unserer  s\u00e4chsischen  Kultur  zu\nsichern.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Frau Keller von der\nFraktion der CDU. Danach spricht f\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Dr. M\u00fcnch.\n\nFrau  Keller,  CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eigentlich haben meine Vorredner Herr Stempell,\nFrau Gruhle und Herr Dr. Hielscher das Grunds\u00e4tzliche\nund Wichtige gesagt, und ich m\u00f6chte ihnen daf\u00fcr danken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4569\n\n\n\nTrotzdem trete ich an das Pult, um im Prinzip wesentliche\nDinge noch einmal zu \u00e4u\u00dfern.\nIch wende mich ganz konkret an die Sprecherin von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich wei\u00df nicht, ob Sie bei bestimmten\nDebatten \u2013 ich denke an Haushalt oder auch an Solidar-\npakt \u2013 \u00fcberhaupt anwesend waren, ob Sie zugeh\u00f6rt haben\nbzw. ob Sie \u00fcberhaupt zuh\u00f6ren wollten. Ich wei\u00df nicht, ob\nSie hinterher diese Dinge auswerten. Es sind sehr gute\nSachen gesagt worden. Wir haben in Bonn ein phantasti-\nsches Ergebnis erreicht. Was Sie aber immer nur k\u00f6nnen,\nist fordern, fordern, fordern, ohne es finanziell zu unter-\nsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Grunde genommen sind meine Fraktion und ich\nheilfroh,  da\u00df  der  Ministerpr\u00e4sident  und  der  Finanzmi-\nnister von der CDU gestellt werden und nicht von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, denn mit Ihren Forderungen w\u00e4re in Bonn\nschon l\u00e4ngst die T\u00fcr zugeschlagen worden. Das jedenfalls\nist Fakt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch einige Dinge: Im Haushalt 1993 sind vorsorglich\ndurch die Staatsregierung, das hei\u00dft ganz konkret im\nHaushaltsplan 08, in den Kapiteln 08 03 und 08 04, Mittel\neingestellt worden, die diese auslaufenden ABM teilweise\nmit abdecken k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Keller, CDU: Nein, jetzt rede ich. \u2013 Jetzt sind von\nBonn diese zus\u00e4tzlichen Mittel eingestellt worden. Nat\u00fcr-\nlich reichen sie nicht. Dar\u00fcber sind wir uns im klaren. Es\nist aber ein wesentliches positives Ergebnis, und damit\nsollten wir zufrieden sein. Ich fordere Sie auf, an der Um-\nsetzung dieser Mittel mitzuarbeiten.\nWir haben auch den Landeskoordinierungskreis, der den\n\u00a7 249h AFG umsetzen wird, gebildet. Lassen Sie dort Ihren\nVertreter im  Finanzausschu\u00df  wirksam werden.  Ich wer-\nde \u2013 ich bin ebenfalls im Haushalts- und Finanzausschu\u00df\nvertreten \u2013 auch darauf achten, da\u00df die notwendigen Lan-\ndesmittel in entsprechender H\u00f6he eingesetzt werden, um\ndieses Ergebnis \u2013 \u00a7 249h AFG \u2013 auch im sozialen und\nkulturellen Bereich umzusetzen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Staatsregie-\nrung der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium  f\u00fcr Wirtschaft  und Arbeit: Verehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal\nm\u00f6chte ich Ihnen sagen, da\u00df ich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\ndie Sorgen der derzeit in ABM Besch\u00e4ftigten habe.\nEs war schon ein unertr\u00e4glicher Zustand \u2013 diese Unge-\nwi\u00dfheit: Wird ABM fortgef\u00fchrt, ist ABM zu Ende? Und es\nist auch zu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df wir diese Aktuelle Debatte hier\ndurchf\u00fchren. Ich glaube aber, Frau Matzke, so, wie Sie\nhier gesprochen haben, tr\u00e4gt das nicht zur Erh\u00f6hung des\nWohlbefindens der in ABM Besch\u00e4ftigten bei, sondern das\nverst\u00e4rkt am Ende noch die Unsicherheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd deshalb m\u00f6chte ich auch ganz langsam den aktuellen\nStand hier darlegen. Ich bitte Sie ausdr\u00fccklich: Fragen Sie\nauch dazwischen, damit wir uns am Ende \u00fcber die Ver-\nfahrensweise verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen.\nIch bin Herrn Stempell und den Vorrednern sehr dankbar\n\u00fcber die Grundsatzaussage: Wir wollen ABM nur als eine\nZwischenl\u00f6sung ansehen, wir brauchen \u00fcberall stabile Ar-\nbeitspl\u00e4tze. Das geht aber derzeit noch nicht. Es bieten\nsich bei rund 25 % der ABM keine \u2013 und da stimme ich\nFrau Dr. Volkmer zu \u2013 L\u00f6sungen durch den \u00a7 249h an. Sie\nhaben  das  sehr sachlich dargestellt.  Aber die restlichen\n75 % sollten wir uns schon einmal genau ansehen.\nIch m\u00f6chte Sie alle ermutigen, meine Darlegungen auch\nentsprechend kurzfristig umzusetzen. Der \u00a7 249h gestattet\nungedeckelt, also nach oben offen, Jahreslohnkostenzu-\nsch\u00fcsse bis 15 120 DM f\u00fcr die vom Arbeitsamt Vermittel-\nten oder \u2013 um das in die handliche Monatsgr\u00f6\u00dfe umzuset-\nzen \u2013 von maximal 1 260 DM. Ein Unternehmer oder eine\nABS, die einen Arbeitslosen \u00fcber den \u00a7 249h besch\u00e4ftigen,\nbekommen 1 260 DM. Das ist aus meiner Sicht ein ordent-\nlicher Lohnkostenzuschu\u00df.\nDie ideale Variante, um die wir auch ringen sollten, ist\nnun,  da\u00df  ohne  weitere  Kosten  von  der  Funktion  des\n\u00a7 249h Gebrauch gemacht wird. Die Arbeits\u00e4mter sind in\nder Lage, solche Projekte unmittelbar zu best\u00e4tigen.\nIch denke hier auch an die Umwelttechnik. Wenn ein Un-\nternehmer auf dem Gebiet der Umwelt bei der Sanierung,\naber auch bei der Produktion von Anlagen t\u00e4tig ist, mu\u00df\nman versuchen, durch diese Antr\u00e4ge Arbeitslose bei ihm\neinzustellen. Und das sind 3 Jahre; das mu\u00df man sich ja\nauch mal verdeutlichen. An Stelle der Ungewi\u00dfheit von\nmeist einem Jahr haben wir jetzt 3 Jahre. Und ich kann mir\nvorstellen, da\u00df viele Unternehmer diesen \u00a7 249h gern auf-\ngreifen. Es ist ja im Prinzip eine zeitweilige Lohnkosten-\nsubvention.\nIch k\u00e4mpfe f\u00fcr diese Variante ,,Selbstl\u00e4ufer\u201c deshalb, weil\nes den Bund und das Land keine zus\u00e4tzlichen Mittel ko-\nstet und die Unternehmen in Sachsen st\u00e4rkt.\nAls zweites, Frau Matzke, biete ich Ihnen an, die H\u00e4rtef\u00e4l-\nle, die jetzt ab April auftreten \u2013 Sie haben ja darauf hinge-\nwiesen \u2013, sofort zu behandeln. Wir k\u00f6nnen das. Es gibt\neinen Landeskoordinierungskreis. Sie k\u00f6nnen sich an das\nAufbauwerk Sachsen wenden. Und \u2013 unabh\u00e4ngig davon,\nwie die Entscheidung ausgeht, ob \u00a7 249h oder ABM \u2013 Sie\nwerden vorz\u00fcglich bedient werden. Man mu\u00df nach einer\nsachlichen L\u00f6sung suchen. Dieser Landesarbeitskreis w\u00fcr-\nde in den ersten Monaten, bis das alles methodisch zum\nLaufen gekommen ist, die Koordinationsfunktion f\u00fcr die\ndringlichen Ma\u00dfnahmen \u00fcbernehmen. Am 1. April ist die\nn\u00e4chste Beratung. Ich m\u00f6chte Sie ansprechen, all die Pro-\njekte, die Sie haben, durch Konzepte untersetzt, dort vor-\nzustellen. Und die normalen Ma\u00dfnahmen, die \u00fcber \u00a7 249h,\nalso auf den Gebieten Umwelt, Soziales, Jugendhilfe m\u00f6g-\nlich sind und einige Monate mehr Zeit haben, werden\ndurch die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gergesellschaften auf regionaler\nEbene vorbereitet und dann zur Entscheidung vorgeschla-\ngen. Sie wenden sich in diesem Falle an Ihre TGR, die ja\nweitestgehend  mit  den  Arbeitsamtsbezirken  identisch\nist. \u2013 Soviel zum \u00a7 249h.\nEs wird an uns liegen, was wir am Ende nicht umsetzen\nk\u00f6nnen. Es geht um die Frage, Ideen zu entwickeln, auch\nin den s\u00e4chsischen Unternehmen, um diese M\u00f6glichkeit\nder 1 260 DM zu nutzen.\nZum Stand ABM: Unmittelbar nachdem der Solidarpakt\nbeschlossen war, haben wir als S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4570\n\n\n\nrung, weil uns das zu unscharf war, Kontakt aufgenom-\nmen. Ich habe zweimal mit dem Pr\u00e4sidenten des Landes-\narbeitsamtes gesprochen. Wir haben uns an Minister Bl\u00fcm\ngewandt, und es fand gestern in Bonn eine Beratung statt,\nauf der aus meiner Sicht eine Entscheidung getroffen wor-\nden ist, die wir alle tragen k\u00f6nnen. Es wird am 23. M\u00e4rz\nder Verwaltungsrat der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit das Ver-\nwaltungsabkommen bereits beraten. Wir k\u00f6nnen aber\ndavon ausgehen, da\u00df bereits ab April 1993 Neubewilli-\ngungen m\u00f6glich sind.\nGrunds\u00e4tzlich mu\u00df gesagt werden: Wer in ABM ist, der\nhat einen Vertrag, und dieser Vertrag wird \u00fcberhaupt\nnicht gek\u00fcndigt \u2013 weil das auch weitgehend in der Dis-\nkussion nicht deutlich r\u00fcberkam.\nEs sind auch Betr\u00e4ge genannt worden, die aus meiner\nSicht zwar kein Optimum darstellen, die aber f\u00fcr all die\nF\u00e4lle, die auf dem kulturellem Gebiet und auf den Fel-\ndern, wo der \u00a7 249h nicht greift, ausreichend sind.\nIch m\u00f6chte die Zahl aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden jetzt\nnicht nennen. Wir k\u00f6nnen aber dar\u00fcber diskutieren. Es\nsind mehrere 10 000 ABM-Stellen, die sich daraus ergeben.\nIch m\u00f6chte Sie, verehrte Abgeordnete, liebe Kolleginnen\nund Kollegen, aber auch noch darum bitten, unsere s\u00e4ch-\nsische L\u00f6sung, die zielgerichtete ABS, weiterhin zu unter-\nst\u00fctzen. Das ist ja genau das, was wir wollen: eine zielge-\nrichtete Umschulung in stabile Arbeitspl\u00e4tze. Im Jahr 1992\nhaben wir dadurch 3 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Ich\nglaube, es ist nicht zu niedrig gegriffen, wenn wir uns f\u00fcr\n1993 5 000 vornehmen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darum bitten, da\u00df wir auch das\nInstrument der normalen Fortbildung und Umschulung\nnutzen, weil diese Fortbildungs- und Umschulungs-\nma\u00dfnahmen noch nicht in irgendeiner Weise gestoppt\nsind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst f\u00fcr die\nsachliche Information bedanken, aber nun eine Frage stel-\nlen. Es gab gestern eine Beratung des Verwaltungsaus-\nschusses beim Landesarbeitsamt. Ihr ist der DGB fernge-\nblieben mit der Begr\u00fcndung, da\u00df die konkrete Regelung,\nda\u00df die 2 Milliarden DM bei Bl\u00fcm konzentriert bleiben\nund nicht die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit selbst dar\u00fcber ent-\nscheiden kann, ein Eingriff in die Rechte der Selbstverwal-\ntungsorgane sei. Ich bitte darum, da\u00df sich die Staatsregie-\nrung zu diesem Vorwurf \u00e4u\u00dfert.\nMeine zweite Frage: Der DGB geht nach wie vor von einer\nFinanzierungsl\u00fccke von 2,4 Milliarden DM f\u00fcr zugesagte\nBesch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen aus. Auch dazu h\u00e4tte ich gern\neine Stellungnahme.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Zum zwei-\nten Punkt kann ich jetzt nichts sagen. Das mu\u00df zusam-\nmengerechnet werden, wenn man die einzelnen Ma\u00dfnah-\nmen vorliegen hat.\nZum ersten Punkt kann ich Ihnen sagen: Ich habe heute\nfr\u00fch noch einmal mit den Pr\u00e4sidenten des Landesarbeits-\namtes gesprochen. Es wird eine Ausreichung der Mittel an\ndie Landesarbeits\u00e4mter geben, also auch an Sachsen.\nDabei werden wir etwas niedriger bedient als die anderen\nneuen Bundesl\u00e4nder, weil wir weniger Arbeitslose haben.\nDas mu\u00df man einfach zur Kenntnis nehmen. Das Landes-\narbeitsamt gibt diese Mittel an die einzelnen Arbeits\u00e4mter\nweiter, so da\u00df diese sofort handlungsf\u00e4hig werden.\n\n(Beifall bei der CDU sowie bei Abgeordneten\nvon Linke Liste/PDS und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Aktuelle\nStunde ist damit abgelaufen, der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 1/2942\n\nIhnen liegen die dem Pr\u00e4sidenten von Mitgliedern des\nLandtages \u00fcbergebenen Fragen in Drucksache 1/2942 vor.\nDiese Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Sie\nwerden beantwortet. Wir werden diese Fragen in der Rei-\nhenfolge der Ihnen \u00fcbergebenen Unterlage stellen und be-\nantworten lassen.\nIch rufe zuerst Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, auf,\nihre Frage zu stellen.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Eine hochkar\u00e4tige Experten-\nkommission und der von Ihnen berufene Koordinator,\nhochdotiert und mit internationalen Erfahrungen ausge-\nstattet, haben Empfehlungen f\u00fcr die Finanzierung der\nKulturr\u00e4ume ausgesprochen, die sich ausschlie\u00dflich aus\nMitteln der \u00f6ffentlichen Hand speisen.\n\nIch frage Sie: Warum fehlen alternative Modelle, wie sie\ninternational bekannt und bew\u00e4hrt sind?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage wird von Staatsminister Gro\u00df\nbeantwortet.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Frau\nKollegin Ackermann, Herr Prof. Meyer hat mich gebeten,\nIhnen die Antwort zu geben.\n\nDie Empfehlung zur Schaffung von Kulturr\u00e4umen wird\nvon allen Mitgliedern der Naumann-Kommission nach-\ndr\u00fccklich unterst\u00fctzt, so auch von den drei Mitgliedern,\ndie sich von verschiedenen einzelnen Empfehlungen di-\nstanziert haben.\n\nDie Finanzierung der Kultur wird in Deutschland traditio-\nnell zum \u00fcberwiegenden Teil von der \u00f6ffentlichen Hand\ngetragen. Sponsorenbeitr\u00e4ge sind projektabh\u00e4ngig und\nkein st\u00e4ndiger Zuschu\u00df. Sie betragen landesweit weniger\nals 5 % des Gesamtzuschusses.\n\nF\u00fcr das M\u00e4zenatentum reicher Privatpersonen, wie z. B. in\nAmerika, fehlen in Sachsen noch jegliche Voraussetzun-\ngen, leider auch Voraussetzungen steuerrechtlicher Art.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4571\n\n\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich eine Nach-\nfrage stellen?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, wenn ich sie im Sin-\nne von Herrn Prof. Meyer beantworten kann, gern.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gedenken Sie diese\nEmpfehlung zu legitimieren, oder macht Herr Dr. Vogt\ndie Kulturpolitik in Sachsen?\n\nGro\u00df, Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Nein, davon gehe ich\nnicht aus. Aber wir sollten gerade in steuerrechtlichen Fra-\ngen \u00dcberlegungen anstellen, um dort eine M\u00f6glichkeit zu\ner\u00f6ffnen, dieses private Engagement zu verst\u00e4rken. Dies \u2013\ndas wissen Sie aus Gespr\u00e4chen zwischen uns beiden, Frau\nAckermann \u2013 l\u00e4ge ganz in meinem Sinne.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Dr. Volkmer, SPD,\nihre Frage zu stellen.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Ich frage die Staatsregierung:\nMit welchem Anteil wird sich das Land an den Sach- und\nPersonalkosten nach \u00a7 249h Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz im\nSozialbereich beteiligen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im\nSozialbereich geht es im wesentlichen eigentlich nur um\nPersonalkosten, nicht um Sachkosten. Damit werden im\n\u00dcbergang noch Arbeiten gest\u00e4rkt, die am Ende regelfinan-\nziert werden sollen, und damit werden die Sachkosten\nnicht \u00fcber diese Ma\u00dfnahmen finanziert.\nKonkret ist daran gedacht, in Sachsen gegenw\u00e4rtig unge-\nf\u00e4hr 228 000 ABM-Stellen \u00fcber \u00a7 249h in allen f\u00fcnf Berei-\nchen zu finanzieren. Daf\u00fcr stehen im Haushalt 220 Millio-\nnen DM zur Verf\u00fcgung. Das hei\u00dft, da\u00df im Schnitt unge-\nf\u00e4hr 8 000 DM zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen.\nAu\u00dferdem sind f\u00fcr die beiden zuletzt in dieses Programm\nnach \u00a7 249h aufgenommenen Sachbereiche Soziales \u2013 den\nSie angesprochen haben \u2013 und Jugendhilfe vom Bund\nnoch einmal 150 Millionen DM f\u00fcr die f\u00fcnf neuen L\u00e4nder\nzur Verf\u00fcgung gestellt worden. Damit steht dort das dritte\nDrittel, das bei den ersten drei Sachbereichen Braunkohle,\nUmwelt und Chemie \u00fcber die Treuhand zur Verf\u00fcgung\ngestellt wird, mit diesen 150 Millionen DM zur Verf\u00fc-\ngung. Wenn wir davon ausgehen, da\u00df in Sachsen ein\nknappes Drittel davon, also 30 %, zum Einsatz kommen,\nsind das 50 Millionen DM, die im Augenblick f\u00fcr 6 000\nStellen geplant werden.  Das  sind  ebenfalls  noch  einmal\n8 000 DM pro Stelle.\nDazu kommen noch einmal 8 000 DM aus dem Bund, und\nzwar  zu  den  von  Herrn  Dr. M\u00fcnch  schon  genannten\n15 600 DM.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe noch eine Frage. Wenn\nein freier Wohlfahrtsverband beispielsweise den \u00a7 249\nausnutzen m\u00f6chte, stellt er dann seinen Antrag direkt\nbeim Regierungspr\u00e4sidium?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Verb\u00e4nde sind Ende Februar von uns infor-\nmiert worden, da\u00df die Antr\u00e4ge beim Arbeitsamt, also an\n\ntraditioneller Stelle, gestellt werden. Bearbeitet werden sie\ndurch das S\u00e4chsische Aufbauwerk. Das ist dieser Koordi-\nnierungsausschu\u00df, der schon genannt worden ist und seit-\ndem tagt. Es liegen beim S\u00e4chsischen Aufbauwerk gegen-\nw\u00e4rtig 2 300 Antr\u00e4ge vor, die jetzt bearbeitet werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. Klau\u00dfner, CDU,\nseine Frage zu stellen.\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf die Gr\u00fcndung der\nFachhochschule der Polizei im Freistaat Sachsen. Der per-\nsonelle Ausbau der s\u00e4chsischen Landespolizei erfordert\ngut ausgebildete Bedienstete. Die Beraterzeit von Beamten\naus den alten Bundesl\u00e4ndern geht vor\u00fcber; deshalb mu\u00df\nder Nachwuchs aus Sachsen kommen. Das hei\u00dft, wir\nSachsen m\u00fcssen selbst wirksam werden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie ist der Stand der Gr\u00fcndung der Fachhochschule\nder s\u00e4chsischen Landespolizei?\n2. Wann  werden  die  ersten Bediensteten  in  der Landes-\npolizei eingesetzt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern: Herr Pr\u00e4sident! F\u00fcr\ndas Fachhochschulgesetz f\u00fcr die Errichtung der Fachhoch-\nschule f\u00fcr die Polizei liegt bereits ein Referentenentwurf\nvor, der derzeit noch mit dem Staatsministerium f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst abgestimmt wird. Im ersten Halbjahr\nsoll er noch in das Kabinett. Der Aufbaustab der Fach-\nhochschule arbeitet schon seit dem 1.5.1992.  Derzeit sind\n9 Stellen f\u00fcr Fachbereichsleiterdozenten ausgeschrieben,\nes sind aber erst wenige Bewerbungen eingegangen.\nZur zweiten Frage: Im Juni soll mit den ersten Kommissar-\nlehrg\u00e4ngen begonnen werden. Sie sollen dann eine Dauer\nvon 6 Monaten haben und schlie\u00dfen mit dem Erwerb der\nBef\u00e4higung f\u00fcr den gehobenen Polizeivollzugsdienst ab.\nDie ersten Bediensteten k\u00f6nnen demnach ab Mitte Dezem-\nber in den Dienststellen der Polizei eingesetzt werden.\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU: Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage. Herr\nStaatsminister: Die Stellen bei den Lehrkr\u00e4ften, sage ich\nmal, der Fachhochschule, die werden deutschlandweit\nausgeschrieben?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja, deutschlandweit.\n\nDr. Klau\u00dfner, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Zschoche, Linke Li-\nste/PDS, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich habe folgende Fra-\nge: Die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung gab diesen\nWandkalender ,,Deutschland in Europa\u201c heraus, der laut\nVorwort vor allem in Schulen Verwendung finden soll\nund dessen Themenkomplexe sich im Unterricht \u2013 und\nhier zitiere ich aus dem Vorwort \u2013 ,,unter historischen,\npolitischen oder wirtschaftsgeographischen Aspekten ver-\ntiefen lassen\u201c.\nGleich das allererste Bild zeigt die Heiliggeistkirche und\nden Hafen von Tallin in Estland, das f\u00fcnfte Bild \u2013 hier ist\nein Druckfehler unterlaufen, ich bitte, das zu korrigieren \u2013\nzeigt das Bild einer Wallfahrtskirche in Polen, das achte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4572\n\n\n\nBild die Speicherstadt Danzig. Dar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt der\nKalender eine Karte zum Eisenbahnwesen mit den Gren-\nzen des Deutschen Reiches von 1871.\nWie bewertet die Staatsregierung diesen f\u00fcr die Schulen\nbestimmten Kalender, der unter anderem zahlreiche Pro-\nteste von Jugendschutzinitiativen hervorrief, weil er \u00fcber-\nallhin, bekanntlich nicht nur an Schulen, unentgeltlich ver-\nschickt wurde?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Dieser Wandkalender\nwurde von der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung in\neigener Verantwortung, ohne Absprache oder Beteiligung\nmit den Landeszentralen f\u00fcr politische Bildung der L\u00e4n-\nder, erstellt. Bei der s\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politi-\nsche Bildung liegt dieser Wandkalender nicht vor, und\neine Verteilung im Freistaat Sachsen, etwa in den Schulen,\nfindet nicht statt und ist auch nicht beabsichtigt. Weitere\nAnfragen m\u00fc\u00dften Sie dann an die Bundeszentrale f\u00fcr poli-\ntische Bildung in Bonn richten.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Hier mu\u00df ich nachfra-\ngen. Sie meinen also, da\u00df dieser Kalender noch gar nicht\nin den Schulen in Sachsen angelangt ist?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es ist nicht beabsich-\ntigt, diesen Kalender in Sachsen zu verteilen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Aber er ist verteilt wor-\nden, und zwar massenhaft.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja, gut, aber nicht von\nder S\u00e4chsischen Landesregierung und auch nicht von der\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Gut. Darf ich Sie per-\ns\u00f6nlich nach Ihrer Wertung fragen, Herr Minister?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich kenne diesen Ka-\nlender nicht und m\u00f6chte ihn auch nicht haben.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS: Aha, da distanzieren\nSie sich also davon.\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Herrn Rade, seine Frage zu\nstellen.\n\nRade, F.D.P.: Die Arbeit der Verm\u00f6gens\u00e4mter wird terri-\ntorial recht unterschiedlich bewertet. Die Beschwerden\nh\u00e4ufen sich in bestimmten Regionen. Uns ist bekannt, da\u00df\nschnelle Entscheidungen bei Restitutionsanspr\u00fcchen eine\ndirekte Quelle f\u00fcr Auftr\u00e4ge an die \u00f6rtlichen Bau- und Bau-\nnebenhandwerksbetriebe sind.\nIch frage die Staatsregierung: Dem S\u00e4chsischen Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit obliegt die Dienstauf-\nsichtspflicht gegen\u00fcber den Verm\u00f6gens\u00e4mtern. Durch\nwelche Kontrollma\u00dfnahmen wird verhindert, da\u00df infolge\nvon Verschleppungstaktiken und Vertreten anderweitiger\nInteressen bei weitestgehend eindeutigen Anspr\u00fcchen\nund Erf\u00fcllung von Kriterien der Dringlichkeitsstufe I\nAmtsmi\u00dfbrauch erfolgt?\n\nZweiter Teil der Frage: Sind gegebenenfalls \u2013 und in wel-\nchem Umfang \u2013 bei den Verm\u00f6gens\u00e4mtern bzw. deren\nAufsichtsbeh\u00f6rden Dienstaufsichtsbeschwerden und Un-\nt\u00e4tigkeitsklagen bekannt geworden, und wie waren deren\nErgebnisse?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4r Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Die Auf-\nsichtspflicht  \u00fcber  die  Verm\u00f6gens\u00e4mter,  Herr  Kollege\nRade, ist wie folgt geregelt:\nDie Fachaufsicht liegt im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit, die Rechtsaufsicht ebenfalls, und die Dienst-\naufsichtspflicht liegt beim zust\u00e4ndigen Landrat bzw.\nOberb\u00fcrgermeister und \u00fcber die Kommunalaufsicht im\nRegierungspr\u00e4sidium bzw. SMI.\nIch m\u00f6chte Ihre Frage aber dennoch beantworten, weil wir\nja gemeinsam das Ziel haben, Investitionen freizusetzen.\nDie erste Kontrolle und auch Beschleunigung erfolgt\ndurch eine monatliche Analyse der Arbeit der Verm\u00f6-\ngens\u00e4mter. Wir gehen davon aus und erwarten, da\u00df die\nVerm\u00f6gens\u00e4mter monatlich 2 % der vorliegenden Antr\u00e4ge\nabarbeiten. Wir  haben  dar\u00fcber  hinaus  diese Priorit\u00e4ten-\nliste erarbeitet, in der auch einfache F\u00e4lle \u2013 Sie hatten die\nPriorit\u00e4t I genannt, investive Vorhaben \u2013 aufgef\u00fchrt sind,\nund damit den Verm\u00f6gens\u00e4mtern ein Instrument an die\nHand gegeben, nach dem sie agieren k\u00f6nnen. Es ist dar-\n\u00fcber hinaus eine Erledigungspr\u00e4mie ausgesetzt worden,\num die Beschleunigung noch zu erh\u00f6hen, und in jedem\nVerm\u00f6gensamt ist mindestens ein beratender Anwalt t\u00e4-\ntig.\nEs gibt Dienstaufsichtsbeschwerden; seit 1991 insgesamt\n23. Bei der Untersuchung wurde Amtsmi\u00dfbrauch nicht be-\nkannt. In den meisten F\u00e4llen wollen offenbar die PetentIn-\nnen damit eine schnellere Abarbeitung ihres Anspruches\ndurchsetzen.\nEs sind auch Unt\u00e4tigkeitsklagen bekannt geworden, in\nSachsen insgesamt 43. Die Gerichte verhalten sich hier aus\nunserer Sicht sehr vern\u00fcnftig, indem sie nicht sagen, ihr\nm\u00fc\u00dft den konkreten Fall abarbeiten; sie setzen eine Frist,\ndie in der Regel zwischen 6 Monaten und 1 3/4 Jahren\nliegt, und sie greifen auch nicht ein in die Abfolge. Nur in\neinem einzigen Fall, in Leipzig, ist uns bekannt geworden,\nda\u00df ein Gericht von sich aus entschieden hat, und das\nwollen wir nat\u00fcrlich vermeiden, weil das auch Landesmit-\ntel kostet.\n\nRade, F.D.P.: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Frau Wittig, SPD, bitte ich jetzt, ihre\nFrage zu stellen.\n\nFrau Wittig, SPD: Noch einmal eine Frage zur Naumann-\nKommission, und zwar lautet die erste Frage:\nWie begr\u00fcndet die Staatsregierung, da\u00df der Vorsitzende\nder unabh\u00e4ngigen Naumann-Kommission bereits drei\nWochen vor der Vorlage der Abschlu\u00dfempfehlungen und\nder Aufl\u00f6sung der Naumann-Kommission durch Herrn\nStaatsminister Meyer zum ,,Kulturraumkoordinator\u201c be-\nrufen wurde?\nDie zweite Frage:\nWelche Kosten sind dem Freistaat durch die T\u00e4tigkeit der\nNaumann-Kommission entstanden?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4573\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Gro\u00df.\n\nGro\u00df,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Kollegin Wittig, die Berufung\nDr. Vogts zum Koordinator der Kulturr\u00e4ume am 14. Ja-\nnuar 1993 hatte keinen Einflu\u00df auf die Einzelempfehlun-\ngen der Naumann-Kommission,  die ihr im Entwurf seit\ndem 9. Januar 1993 schriftlich vorlagen. Dr. Vogt wurde\nim Hinblick auf den f\u00fcr Anfang Februar zu erwartenden\nAbschlu\u00df der Arbeit der Kommission in Abstimmung mit\ndem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag sowie dem\nS\u00e4chsischen Landkreistag berufen. Anl\u00e4\u00dflich der Sitzung\nder  Naumann-Kommission  am  6. Februar  trat  Herr\nDr. Vogt von seiner Sprecherfunktion zur\u00fcck. Diese \u00fcber-\nnahm Herr Bernd Dieckmann, der am 10. Februar schrift-\nlich die endg\u00fcltige Formulierung der Einzelempfehlungen\nbest\u00e4tigt hatte. Soweit zum ersten Teil Ihrer Frage.\nZum zweiten: Dem Freistaat sind f\u00fcr die Naumann-Kom-\nmission Kosten in H\u00f6he von 66 355,76 DM entstanden.\nDas Bundesministerium des Innern, der S\u00e4chsische St\u00e4dte-\nund Gemeindetag und der S\u00e4chsische Landkreistag haben\nzus\u00e4tzlich Mittel in H\u00f6he von 70 996,20 DM aufgebracht.\nUnd ich darf hier im Vergleich zu den Bundesl\u00e4ndern\nSachsen-Anhalt und Mecklenburg-Vorpommern sagen:\nDort wurden 180 000 DM, in Mecklenburg-Vorpommern\n90 000 DM, in Brandenburg 80 000 DM zuz\u00fcglich einiger\nvon Theatern selbst finanzierter Gutachten gezahlt.\n\nFrau Wittig, SPD: Darf ich noch eine Nachfrage stellen? \u2013\nW\u00e4re es nicht kl\u00fcger gewesen, wenn die Staatsregierung\nin diesem Zusammenhang auch mit dem Landtag Kontakt\naufgenommen h\u00e4tte, gerade was die personelle Frage an-\nbelangt? Ich m\u00f6chte nur noch einmal daran erinnern, da\u00df\nbei der Kulturstiftung ja eine \u00e4hnliche Situation war, da\u00df\nalso dem Landtag Personen pr\u00e4sentiert wurden.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich gehe davon aus, da\u00df\nder Staatsregierung daran gelegen war, vor allen Dingen\neine ganz unabh\u00e4ngige Kommission zu installieren, um\nBeeinflussungen oder Akzente in irgendeiner bestimmten\nRichtung in dieser Hinsicht zu vermeiden.\n\nFrau Wittig, SPD: Und ist es richtig, da\u00df die konkreten\nEmpfehlungen dann wirklich erst Anfang Februar als kon-\nkrete Empfehlungen vorlagen?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich habe keine andere\nInformation und m\u00f6chte dies best\u00e4tigen, wie ich es Ihnen\nvorgetragen habe.\n\nFrau Wittig, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Stempell, CDU,\nseine Frage zu stellen.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Im Dezember des ver-\ngangenen Jahres wurde vom Kabinett eine F\u00f6rderrichtli-\nnie zur ,,Aktion 55\u201c verabschiedet. Es handelt sich dabei\num ein Projekt, das die ehrenamtliche T\u00e4tigkeit von Perso-\nnen ab 55 Jahren, die nicht mehr berufst\u00e4tig sind, finan-\nziell stimulieren soll.\nAb welchem Zeitpunkt tritt dieses Programm in Kraft? \u2013\nDie Einordnung der daf\u00fcr erforderlichen Mittel ist be-\nkanntlich im Haushaltsplan 1993 erfolgt. \u2013 Von wem k\u00f6n-\nnen Antr\u00e4ge bei welcher Institution gestellt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nStempell, die ,,Aktion 55\u201c will \u00e4ltere Personen, die fr\u00fchzei-\ntig aus dem Erwerbsleben ausgeschieden sind, ermutigen,\nihre Kenntnisse und F\u00e4higkeiten durch ehrenamtliches\nEngagement in das gesellschaftliche Leben einzubringen.\nEine entsprechende F\u00f6rderrichtlinie wurde von der Staats-\nregierung am 15.12.1992 zur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung freige-\ngeben. Bis Ende Januar 1993 hatten gesellschaftspolitische\nKr\u00e4fte, wie beispielsweise Wohlfahrtsorganisationen, Spit-\nzenverb\u00e4nde, Kirchen, Gelegenheit, sich zu dieser Initiati-\nve zu \u00e4u\u00dfern. Der Richtlinienentwurf wird derzeit anhand\nder Ergebnisse dieser \u00f6ffentlichen Diskussion \u00fcberarbeitet\nund dem Kabinett voraussichtlich bis Ende M\u00e4rz bzw. An-\nfang April zur abschlie\u00dfenden Beratung vorliegen. Die\nRichtlinie soll dann nach der Verk\u00fcndigung im ,,S\u00e4chsi-\nschen Amtsblatt\u201c etwa Mitte bis Ende April 1993 in Kraft\ntreten.\nDer derzeitige Richtlinienentwurf sieht vor, da\u00df Antr\u00e4ge\nauf F\u00f6rderung von Projekttr\u00e4gern, zum Beispiel gemein-\nn\u00fctzigen Vereinen, bei den jeweils zust\u00e4ndigen Land-\nrats\u00e4mtern, f\u00fcr das Gebiet der kreisfreien St\u00e4dte bei den\nRegierungspr\u00e4sidien gestellt werden k\u00f6nnen.\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis, da\u00df eine detaillierte Beantwor-\ntung der Anfrage erst nach Verabschiedung des endg\u00fclti-\ngen Kabinettsbeschlusses erfolgen kann.\n\nStempell, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Bartl, seine Frage\nzu stellen.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich frage die Staatsregierung: Ist der k\u00fcrzlich\nerhobene Vorwurf des s\u00e4chsischen DGB-Chefs Hanjo\nLucassen berechtigt, da\u00df die amtliche Arbeitslosenstatistik\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen eine um ca. 5 Prozentpunkte zu\nniedrige Arbeitslosenquote ausweist, da unzutreffend von\neiner um 600 000 Personen zu hoch angesetzten ,,Basis-\nzahl\u201c sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigter in Sach-\nsen ausgegangen wird? \u2013 Siehe dazu die ,,Freie Presse\u201c\nvom 3. M\u00e4rz 1993.\nUnd wie steht die Staatsregierung zu der Behauptung des\nDGB-Landeschefs, die Unterbesch\u00e4ftigung in Sachsen\nw\u00fcrde damit bei real 48,6 % liegen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4r Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr.  M\u00fcnch, Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r: Der Vor-\nwurf, Herr Bartl, einer um 5 Prozentpunkte zu niedrigen\nArbeitslosigkeit ist nicht zutreffend. Die Arbeitslosenquo-\nte wird entsprechend Erla\u00df der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nvom 2.3.1993 ermittelt, indem die Anzahl der Arbeitslosen\nzur Anzahl der abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbspersonen ins\nVerh\u00e4ltnis gesetzt wird. W\u00e4hrend die Anzahl der Arbeits-\nlosen monatlich erfa\u00dft und ausgewiesen wird, bildete bis-\nher die Berufst\u00e4tigenerhebung vom November 1990 die\nGrundlage f\u00fcr die Ermittlung der abh\u00e4ngigen zivilen Er-\nwerbspersonen. Abh\u00e4ngige zivile Erwerbspersonen sind\nalle Personen, die als abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigte, also Arbeit-\nnehmer, eine auf Erwerb gerichtete T\u00e4tigkeit aus\u00fcben\noder suchen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4574\n\n\n\nMit Bekanntgabe der Arbeitslosenzahlen f\u00fcr den Monat\nM\u00e4rz 1993 wird die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit die Anzahl\nder abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbspersonen auf den Stand\nvom 30.6.1992 aktualisieren. Wir erwarten einen R\u00fcckgang\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nvon bisher 2,3225 Millionen Personen auf neu 2,1198. Dar-\naus ergibt sich eine um ca. 1,3 % h\u00f6here Arbeitslosenquo-\nte, nicht um 5 %. \u00dcbrigens ist der Effekt in den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern \u00e4hnlich.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage, zur Unterbesch\u00e4ftigung von\n48,6 %: Dazu m\u00f6chte ich sagen, da\u00df die S\u00e4chsische Staats-\nregierung immer die Gesamtzahl der Menschen in Sach-\nsen ohne festen Arbeitsplatz, das Besch\u00e4ftigungsdefizit,\nausgewiesen hat als Summe der Arbeitslosen, der Kurzar-\nbeiter entsprechend Arbeitsausfall, der Besch\u00e4ftigten in\nABM, der in Fortbildung und Umschulung Stehenden, der\nVorruhest\u00e4ndler, der Empf\u00e4nger von Alters\u00fcbergangsgeld\nund auch der Pendler.\nUnter Ber\u00fccksichtigung der zu erwartenden Korrektur\nliegt  die  Unterbesch\u00e4ftigungsquote  gegenw\u00e4rtig  bei\n42,4 %, nicht bei 48,6 %.\nGestatten Sie, da\u00df ich abschlie\u00dfend Ihnen und auch dem\nHohen Hause die Entwicklung gegen\u00fcber dem Vorjahr\nkurz darstelle, weil wir nur immer h\u00f6ren: Die Situation\nwird schlechter. Im Vergleich zum Februar 1992 reduzier-\nte sich die Anzahl der Arbeitslosen um 30 053 Personen\nund die ausgewiesene Summe beim Besch\u00e4ftigungsdefizit\num 101 251.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Ich  bitte  jetzt  den  Abg.  Gaber,  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, seine Frage zu stellen.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Auf der Umweltministerkon-\nferenz (Ost) am 11.3.1993 sollte nach unseren damaligen\nInformationen auch \u00fcber den gro\u00dffl\u00e4chigen Gesteinsab-\nbau beraten werden. Ich gehe davon aus, da\u00df das passiert\nist, und stelle folgende Fragen:\n1. Wird der Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung nach den Beratungen der Ost-Umweltminister-\nkonferenz vom 11.3.1993 die Regierungspr\u00e4sidien des\nFreistaates anweisen, vor allen bergrechtlichen Betriebs-\nplangenehmigungen durch das Oberbergamt ab sofort ein\nRaumordnungsverfahren durchzuf\u00fchren, um einen plan-\nlosen und unkoordinierten Gesteinsabbau zu verhindern?\nUnd\n2. Wird das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung beim Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit auf eine Richtlinie f\u00fcr die Bergbeh\u00f6rde\ndr\u00e4ngen, die festlegt, da\u00df als Gesamtfl\u00e4che im Sinne der\nUVP-Verordnung Bergrecht das Bewilligungsfeld und\nnicht nur die erste von mehreren Betriebsplanfl\u00e4chen gilt,\num die dem Grundsatz des UVP-Gesetzes widersprechen-\nde Umgehung der Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung und\nder Planfeststellung im Bergbau durch eine ,,Salamitaktik\u201c\nzu beenden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4r Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r: Weil das\nBergrecht in unserem Ministerium liegt, Herr Kollege Ga-\nber, beantworte ich Ihnen die Frage, aber im Einverneh-\n\nmen mit dem Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung.\nZum Punkt 1: F\u00fcr Abbauvorhaben im Tagebau ist nach\nRaumordnungsverordnung des Bundes ein Raumord-\nnungsverfahren in der Regel jedenfalls dann erforderlich,\nwenn die beanspruchte Gesamtfl\u00e4che mindestens 10 ha\nbetr\u00e4gt.\nDas s\u00e4chsische Landesplanungsgesetz sieht dar\u00fcber hin-\naus im \u00a7 14 Abs. 1 vor, da\u00df auch f\u00fcr weitere raumbedeut-\nsame Vorhaben, soweit sie von \u00fcber\u00f6rtlicher Bedeutung\nsind und m\u00f6glicherweise erhebliche Auswirkungen auf\ndie Umwelt haben, ein Raumordnungsverfahren durchge-\nf\u00fchrt werden kann.\nDiese Vorschrift verlangt eine Pr\u00fcfung der Notwendigkeit\neines Raumordnungsverfahrens im Einzelfall durch die\nzust\u00e4ndige Raumordnungsbeh\u00f6rde. Die generelle Einf\u00fch-\nrung eines Raumordnungsverfahrens f\u00fcr s\u00e4mtliche Ab-\nbauvorhaben ist nicht beabsichtigt. Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung erarbei-\ntet jedoch in Zusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen Staats-\nministerium   f\u00fcr  Wirtschaft   und  Arbeit   ein   Rohstoff-\nsicherungskonzept, um den noch bestehenden planungs-\nlosen Zustand beim Abbau von Bodensch\u00e4tzen baldm\u00f6g-\nlichst zu beenden.\nZu zweitens. Nach der Verordnung \u00fcber die Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung bergbaulicher Vorhaben kommt es\nf\u00fcr  den  Schwellenwert  von 10 Hektar  bei  Tagebauvor-\nhaben auf die Gr\u00f6\u00dfe der beanspruchten Gesamtfl\u00e4che an,\nalso einschlie\u00dflich Betriebs- und Nebenanlagen. Der Be-\ngriff Gesamtfl\u00e4che l\u00e4\u00dft sich nicht \u00fcber die Bewilligungs-\nfl\u00e4che definieren. Zum einen besteht eine UVP-Pflicht\nauch  dann,  wenn  die  Bewilligungsfl\u00e4che  kleiner  als\n10 Hektar ist, die beanspruchte Fl\u00e4che aber wegen der\nEinberechnung  der  Betriebsanlagen  und  Einrichtungen\n10 Hektar \u00fcberschreitet.\nZum anderen ist bei abschnittsweisem Abbau der Begriff\n,,beanspruchte Gesamtfl\u00e4che\u201c so zu verstehen, da\u00df die\nFl\u00e4chen der einzelnen der Bergaufsicht unterliegenden\nAbschnitte zusammenzurechnen sind. Ich habe mit dem\nPr\u00e4sidenten des Oberbergamtes bez\u00fcglich der ,,Salamitak-\ntik\u201c R\u00fccksprache gehalten. Er sagt, er garantiert, da\u00df es\nkeine ,,Salamitaktik\u201c geben wird.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich nachfragen? \u2013 Aber\neine rechtsverbindliche Regelung ist damit nicht vorgese-\nhen, um diese ,,Salamitaktik\u201c von vornherein auszu-\nschlie\u00dfen?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Wie ich es\ndargestellt habe: Die Addition der Teilfl\u00e4chen, sobald die\n10 Hektar \u00fcberschritten sind. Ansonsten ist die Gesamtfl\u00e4-\nche \u2013 wie Sie ja wissen \u2013 im Antrag auf Abbaubewilligung\nauszuweisen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Hei\u00dft das konkret, da\u00df bei\neiner Bewilligung ohne Raumordnungsverfahren, das\nhei\u00dft, unter 10 Hektar, eine nachtr\u00e4gliche Bewilligung\nnicht mehr m\u00f6glich ist?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r: Nat\u00fcrlich\nist eine nachtr\u00e4gliche Bewilligung m\u00f6glich, aber der nach-\ntr\u00e4glichen Bewilligung mu\u00df nicht stattgegeben werden.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4575\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn Tip-\npach von der Fraktion Linke Liste/PDS, seine Frage zu\nstellen.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Meine Frage ist folgende: Auf\nwelcher Grundlage und mit welchen inhaltlichen Schwer-\npunkten  werden  Regelungen  zur Ausgestaltung  des\nBleiberechts f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anderer L\u00e4nder,\ndie \u00fcber Regierungsabkommen mit der DDR hierher ge-\nkommen sind, f\u00fcr Sachsen erarbeitet, und wann treten sie\nin Kraft?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Der-\nzeit liegen konkrete Vorschl\u00e4ge der L\u00e4nder beim Bundes-\nminister des Innern bez\u00fcglich einer Bleiberechtsregelung\nf\u00fcr B\u00fcrger, die \u00fcber Regierungsabkommen der ehemali-\ngen DDR hierher gekommen sind, vor. Nach den entspre-\nchenden Vorschl\u00e4gen sollen Staatsangeh\u00f6rige aus Angola,\nMosambik und Vietnam von einer Bleiberechtsregelung\nbeg\u00fcnstigt werden. Die Begrenzung auf diesen Personen-\nkreis gr\u00fcndet sich auf die schon zu Zeiten der Regierung\nde Maizi\u00e8re vorgenommene Besserstellung dieser drei Na-\ntionalit\u00e4ten.\nVoraussetzung f\u00fcr ein Bleiberecht soll sein, da\u00df kein Asyl-\nantrag vorliegt bzw. dieser Asylantrag, falls er gestellt\nworden ist, wieder zur\u00fcckgenommen wird. Damit ist\nauch eine Entlastung der Asylverfahren verbunden.\nWeitere Voraussetzung soll sein, da\u00df der oder die Berech-\ntigte ihren Lebensunterhalt tragen k\u00f6nnen bzw. hierzu\nnach einer bestimmten Frist selbst in der Lage sind. Perso-\nnen, die sich w\u00e4hrend ihres Aufenthalts hier strafbar ge-\nmacht haben oder gegen die ein Ausweisungsgrund vor-\nliegt oder die sich illegal hier aufhalten, sollen von einem\nBleiberecht nicht beg\u00fcnstigt werden.\nAber die endg\u00fcltige Entscheidung \u00fcber die Ausgestaltung\nliegt beim Bundesminister des Innern.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Eine Nachfrage: Wann ist die\nAusgestaltung bzw. Verabschiedung einer solchen Rege-\nlung zu erwarten? Ist das absehbar?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das kann ich Ihnen\njetzt nicht sagen. Ich wei\u00df nur, da\u00df das beim Bundesmini-\nster liegt. Sie wissen ja, da\u00df Sachsen diese Initiative selbst\nmit in die Innenministerkonferenz eingebracht hat.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Abg.\nKosel von der Fraktion Linke Liste/PDS, seine Frage zu\nstellen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Die Frage richtet sich an den\nHerrn Staatsminister des Innern. Hoyerswerda droht wie-\nder zum Treffpunkt extremistischer Jugendlicher und zum\nKampfplatz zwischen rechts- und linksextremistischen\nKr\u00e4ften zu werden. In Hoyerswerda ist von einem \u2013 laut\nPresse \u2013 landesweiten R\u00fcckgang der rechtsextremistisch\nmotivierten Straf- bzw. Gewalttaten kaum etwas zu sp\u00fc-\nren.\nMeine Frage richtet sich darum an Sie: Welche Informatio-\nnen liegen diesbez\u00fcglich der Staatsregierung vor, und\n\nwelche Schritte gedenkt die Staatsregierung zum Abbau\nder Gewalt zu unternehmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Herr\nKosel, die Polizei des Freistaates Sachsen stellt sich mit\neiner \u2013 bundesweit auch beachteten \u2013 Konzeption den Ge-\nwalttaten entgegen, die aus einem rechtsextremistischen\nSpektrum kommen. Diese Konzeption kam auch nach den\nEreignissen um den 25.2.1993 in Hoyerswerda zum Tra-\ngen.\nIch will noch einmal kurz erinnern: Es geht \u2013 erstens \u2013\ndarum, den harten Kern der R\u00e4delsf\u00fchrer durch gezielte\nExekutivma\u00dfnahmen einem permanenten Verfolgungs-\ndruck auszusetzen.\nEs geht \u2013 zweitens \u2013 darum, Mitl\u00e4ufer durch diesen harten\nVerfolgungsdruck und durch Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen von\ndem sogenannten harten Kern abzutrennen, um weitere\nStraftaten zu verhindern.\nDrittens. Durch landesweite Pr\u00e4ventivaktionen soll die Be-\nv\u00f6lkerung zu einer entschlossenen Haltung gegen frem-\ndenfeindliche Straftaten ermutigt werden.\nNach dem obengenannten Ergebnis konnten durch die\nSoko Rex bis zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt 13 Tatver-\nd\u00e4chtige ermittelt werden. Davon befinden sich sieben in\nHaft. Die Gr\u00fcnde sind dringender Tatverdacht des schwe-\nren Landfriedensbruches sowie des Mordes. Von seiten\nder Stadtverwaltung in Hoyerswerda wurde eine  regio-\nnale Arbeitsstelle f\u00fcr Ausl\u00e4ndert\u00e4tigkeit eingerichtet. Das\nZiel besteht darin, Abbau von Gewalt und Fremdenfeind-\nlichkeit bei Kindern und Jugendlichen zu erreichen.\nIn diese zielgerichtete Pr\u00e4ventionsarbeit ist die Sonder-\nkommission ,,Rechtsextremismus\u201c eingebunden. Die An-\ngeh\u00f6rigen der Sonderkommission halten z. B. Vortr\u00e4ge\nvor Direktoren der Schulen von Hoyerswerda und\nWei\u00dfwasser, vor P\u00e4dagogen sowie vor Sch\u00fclern. Sie\nstie\u00dfen dabei auch auf eine gro\u00dfe Resonanz bei den Betei-\nligten.\nEs mu\u00df aber ganz deutlich gesagt werden, da\u00df die Stadt\nHoyerswerda kein besonders herausragender Treffpunkt\nrechtsextremistischer Jugendlicher ist. Es gibt hier das\ngleiche Potential gewaltbereiter Personen aller Altersgrup-\npen wie in jeder anderen Stadt der alten und der neuen\nBundesl\u00e4nder. Leider wurde die Stadt Hoyerswerda zu\neiner Art Symbol f\u00fcr Fremdenfeindlichkeit. Aus diesem\nGrund steht sie auch heute noch mehr als viele andere ost-\nund westdeutsche St\u00e4dte, in denen mehr rechtsextremisti-\nsche Straftaten begangen werden, im Interesse einer brei-\nten Medienberichterstattung.\nDie Polizei des Freistaates hat sich nach den tragischen\nEreignissen der letzten Wochen durch erh\u00f6hte Pr\u00e4senz auf\nnicht auszuschlie\u00dfende Folgeaktionen eingestellt. Es geht\num ein rechtzeitiges Auftreten, um Konfrontation im Vor-\nfeld rechtzeitig abzubauen, und je nach Lagebeurteilung\nwerden Kr\u00e4fte aus dem ganzen Freistaat zusammengezo-\ngen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja, bitte.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Herr Innenminister! Sie haben ja\nunmittelbar nach den 91er Ereignissen Ihr Amt angetreten\nund geh\u00f6rten zu den Bef\u00fcrwortern eines Runden Tisches\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4576\n\n\n\ngegen die Gewalt. Welche Effizienz sehen Sie in der Wir-\nkungsweise dieser Einrichtung in Hoyerswerda?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Ich denke, da\u00df Sie\nzum Runden Tisch gegen die Gewalt den Landtagspr\u00e4si-\ndenten befragen sollten, der ja der Einberufer dieses Run-\nden Tisches ist und dem auch alle Ergebnisse dieses Run-\nden Tisches vorliegen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Prof. Porsch,\nseine Frage zu stellen.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Meine Frage geht ei-\ngentlich an den Minister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst.\nSoweit mir bekannt ist, besteht f\u00fcr den Bereich Medizin\nder Leipziger Universit\u00e4t nach wie vor kein verbindlicher\nStellenplan. Das f\u00fchrt zu erheblichen Verunsicherungen\nder dort Angestellten und zu Problemen bei der Einstel-\nlung.\nWann ist mit einem solchen Stellenplan zu rechnen, und\nwarum gibt es diesen Stellenplan bis heute nicht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Gro\u00df.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nProf. Porsch, der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst hat mich gebeten, Ihnen folgende Antwort zu \u00fcber-\nmitteln.\nZu erstens. Die Erarbeitung des Entwurfs des Stellenpla-\nnes durch das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst wurde im Oktober 1992 abgeschlossen. Seitdem\nl\u00e4uft die Abstimmung mit dem Staatsministerium der Fi-\nnanzen. Mit dem verbindlichen Stellenplan ist in K\u00fcrze zu\nrechnen.\nZum zweiten Punkt: Die erstmalige verbindliche Festle-\ngung der personellen Ausstattung der medizinischen Ein-\nrichtungen  an  s\u00e4chsischen Hochschulen  erfordert  inten-\nsive Vor\u00fcberlegungen und einen erheblichen Abstim-\nmungsbedarf. Insbesondere sind zeit- und arbeitsaufwen-\ndige Vergleiche zu Klinika in den alten Bundesl\u00e4ndern\ndurchzuf\u00fchren bei gleichzeitiger Beachtung der Finanz-\nkraft des Freistaates Sachsen.\nMit den Krankenversicherungstr\u00e4gern, die ca. 80 % der\nPersonalkosten tragen werden, ist die Abstimmung abge-\nschlossen. Nach Aussage des Staatsministeriums der Fi-\nnanzen steht auch die Best\u00e4tigung von dort in K\u00fcrze be-\nvor.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Kubicek, ihre Frage\nzu stellen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich frage die Staatsregie-\nrung: Welche finanzielle F\u00f6rderung teilstation\u00e4rer Einrich-\ntungen zur Fr\u00fchf\u00f6rderung Behinderter sind durch den\nFreistaat Sachsen m\u00f6glich, wenn aufgrund des hohen Per-\nsonalschl\u00fcssels  von  1 : 2  die  mit  den  Kassen  vereinbar-\nten  Pflegekostens\u00e4tze  nicht  ausreichen?  Wird  die  von\nder Staatsregierung  vorgesehene Novellierung  des  s\u00e4ch-\nsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes eine diesbez\u00fcgliche\nRegelung hinsichtlich einer verbesserten Finanzausstat-\ntung dieser Einrichtungen beinhalten?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! F\u00fcr\neine \u00fcbergangsweise Finanzierung teilstation\u00e4rer Einrich-\ntungen f\u00fcr Kinder mit Behinderungen wurden die ent-\nsprechenden Vereinbarungen mit dem \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4-\nger der Sozialhilfe, mit dem Landeswohlfahrtsverband,\ngetroffen.\nDie H\u00f6he des zu zahlenden Pflegekostensatzes wird ge-\ngenw\u00e4rtig zwischen SMS und LWV pauschaliert neu fest-\ngelegt. Differenzierte Festlegungen f\u00fcr einzelne Einrich-\ntungen nach der Schwere der Behinderung und des damit\nverbundenen h\u00f6heren Betreuungsaufwandes, zum Bei-\nspiel 1 : 2, also ein Mitarbeiter f\u00fcr zwei zu betreuende\nbehinderte Kinder, k\u00f6nnen mit der Pflegesatzkommission\nvereinbart werden, wenn durch die vorgesehene Novellie-\nrung des s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes der \u00fcber-\n\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe f\u00fcr diese Einrichtungen zu-\nst\u00e4ndig ist.\nF\u00fcr die Integration behinderter Kinder, die der Eingliede-\nrungshilfe bed\u00fcrfen, sieht der Gesetzentwurf vor, da\u00df je\naufgenommenes behindertes Kind der Freistaat einen Zu-\nschu\u00df in doppelter H\u00f6he zahlt. Daneben \u00fcbernimmt der\n\u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, also der Landeswohl-\nfahrtsverband, Leistungen f\u00fcr die F\u00f6rderung des behin-\nderten Kindes. Aus verwaltungstechnischen Gr\u00fcnden\nwird die F\u00f6rderh\u00f6he pauschal festgelegt.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: In meiner Frage geht es\num ABM-Stellen im Frauenforum. Die ABM-Stellen f\u00fcr\ndas S\u00e4chsische Frauenforum und den Landfrauenverband\nder Region Mittleres Erzgebirge laufen im April bzw. im\nJuli 1993 aus. Welche personellen Perspektiven haben\ndiese Verb\u00e4nde, und sind Festeinstellungen geplant?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet die Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4rin Frau de Haas.\n\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die\nGleichstellung  von  Frau  und  Mann:  Herr Pr\u00e4sident!\nFrau Schneider, beim S\u00e4chsischen Frauenforum ist in der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung eine Stelle \u00fcber eine Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahme besetzt. Diese Ma\u00dfnahme l\u00e4uft im April\n1993 aus. Eine Verl\u00e4ngerung dieser Ma\u00dfnahme um ein\nJahr und eine Weiterbesch\u00e4ftigung der Frau, die die Stelle\nzur Zeit besetzt, wurde vom S\u00e4chsischen Frauenforum be-\nantragt. Eine Weiterbewilligung konnte bisher, bedingt\ndurch den Bewilligungsstopp, noch nicht erfolgen.\nSie haben eben von Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch\ngeh\u00f6rt,  wie  generell  mit  den  zus\u00e4tzlich  bewilligten\n2 Mrd. DM verfahren werden soll. N\u00e4here Einzelheiten\ndazu sind aber noch nicht bekannt. Da aber die Aufgaben\ndes S\u00e4chsischen Frauenforums unter den Ma\u00dfnahmenka-\ntalog des \u00a7 249h AFG fallen, wurde dem S\u00e4chsischen Frau-\nenforum unabh\u00e4ngig von den weitere Regelungen in Sa-\nchen ABM sowohl vom Sozialministerium als auch von\nmir empfohlen, einen entsprechenden Antrag zu stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4577\n\n\n\nNach Auskunft des S\u00e4chsischen Frauenforums sollte dies\numgehend geschehen.\nIm \u00fcbrigen steht das S\u00e4chsische Frauenforum in dieser\nAngelegenheit in st\u00e4ndigem Kontakt mit dem Sozialmini-\nsterium bzw. mit meinen Mitarbeiterinnen. Ich bin sicher,\nda\u00df eine L\u00f6sung im Sinne des S\u00e4chsischen Frauenforums\ngefunden wird.\nZur ABM-Stelle des Landfrauenverbandes der Region\nMittleres Erzgebirge ist folgendes zu bemerken: Tr\u00e4ger\nder in der Frage angesprochenen ABM-Stelle ist der Kreis-\nbauernverband Oelsnitz. Beim Landfrauenverband Regi-\non Mittleres Erzgebirge selbst sind keine ABM-Kr\u00e4fte be-\nsch\u00e4ftigt. Nach Auskunft des S\u00e4chsischen Landfrauenver-\nbandes sind dort die internen \u00dcberlegungen, in welcher\nForm eine \u00dcbernahme dieser ABM-Stelle erfolgen kann\nund soll, noch nicht abgeschlossen.\nUm konkrete Unterst\u00fctzung in dieser Angelegenheit wur-\nde bisher weder beim Landwirtschaftsministerium noch\nbei mir angefragt.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAuch in diesem Fall wird sicherlich zu gegebener Zeit eine\nL\u00f6sung gefunden werden.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn D\u00fcrrschmidt, Linke\nListe/PDS, seine Frage zu stellen.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Eine Frage an den Staats-\nminister Geisler: Ist die Information zutreffend, da\u00df Ihr\nMinisterium die \u00dcbernahme des Elsa-Fenske-Heimes\nDresden durch die Diakonie unterst\u00fctzt und bef\u00fcrwortet,\nobwohl die Heimbewohner selbst und die Heimleitung\ndies ablehnen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nein.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Nachfrage\ndazu stellen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn ich Nein gesagt habe, dann wei\u00df ich nicht,\nwas Sie noch wissen wollen.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: In dieser Beziehung ist\nkeinerlei Information vom Staatsministerium an die Stadt\ngegangen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn ich Nein sage, dann ist es nein.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Und die zweite Frage, die\nich dazu habe: W\u00fcrden Sie es nicht f\u00fcr g\u00fcnstig finden, da\u00df\ndie Interessen, die eigentlich die Heimbewohner haben\nund die die Heimleitung selbst hat, verwirklicht werden\nund nicht das Heim an einen Tr\u00e4ger gegeben wird, der\nvon der Mehrheit nicht gew\u00fcnscht wird?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr D\u00fcrrschmidt, ich mische mich nicht in die\nKompetenzen der Kommunen ein. Sie haben sich hier ge-\nstern sehr ausf\u00fchrlich dar\u00fcber beklagt, da\u00df die Kommu-\nnen gegebenenfalls nicht gen\u00fcgend Rechte haben. Es w\u00e4re\nein schlechter Stil, wenn ich mich als Vertreter der Landes-\nregierung hier in die Verantwortlichkeit der Kommunen\neinmischte.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Elsner, Linke Li-\nste/PDS, seine Frage zu stellen.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich habe eine Frage zur institutionellen F\u00f6r-\nderung der Aktion Jugendschutz. Wann erh\u00e4lt die Landes-\narbeitsstelle ,,Aktion Jugendschutz\u201c die Mittel zur institu-\ntionellen F\u00f6rderung?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nLandesgesch\u00e4ftsstelle der ,,Aktion Jugendschutz e.V.\u201c\nwird zur Gew\u00e4hrleistung und Wahrnehmung der landes-\nweit bedeutungsvollen Aufgaben auf dem Gebiete des er-\nzieherischen Kinder- und Jugendschutzes unter Bezug auf\nden \u00a7 14 SGB institutionell gef\u00f6rdert. Die zust\u00e4ndige Be-\nwilligungsbeh\u00f6rde, das Landesjugendamt in Chemnitz,\nbearbeitet den Antrag der Landesgesch\u00e4ftsstelle bereits, so\nda\u00df die institutionelle F\u00f6rderung f\u00fcr das Jahr 1993 ge-\nw\u00e4hrt werden kann.\nNach Abschlu\u00df der Pr\u00fcfung des Kosten- und Finanzie-\nrungsplanes  erfolgt  die  Bewilligung.  Mit  dieser  ist  in\nca. 4 Wochen zu rechnen. Vorab erfolgt in den n\u00e4chsten\nTagen eine Abschlagszahlung. Der Verein ist dar\u00fcber in-\nformiert, da\u00df \u00fcber das SMS und das Landesjugendamt\neine institutionelle F\u00f6rderung gew\u00e4hrt wird. Damit soll\nder weitere Auf- und Ausbau der Vereinst\u00e4tigkeit in die-\nsem wichtigen Bereich der Jugendhilfe durch den freien\nTr\u00e4ger gew\u00e4hrleistet werden.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich bedanke mich erst einmal\nf\u00fcr die Antwort.\nEine kleine Nachfrage habe ich noch. Das Problem meiner\nFrage h\u00e4ngt damit zusammen, da\u00df seit Januar f\u00fcr die dort\nBesch\u00e4ftigten keine Lohngelder gezahlt werden konnten.\nSie mu\u00dften sich die Gelder daf\u00fcr ausborgen. Aus Ihrer\nAntwort habe ich herausgeh\u00f6rt, da\u00df in den n\u00e4chsten Ta-\ngen eine Abschlagszahlung erfolgen sollte. Kann ich\ndavon ausgehen, da\u00df diese Abschlagszahlung auch die\nLohngelder von Januar bis M\u00e4rz beinhaltet, so da\u00df diese\nausgeglichen werden.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es gibt eine Zuweisung f\u00fcr das ganze Jahr, und\ndie beinhaltet Lohnmittel von Januar bis Dezember.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Zschoche, Linke Li-\nste/PDS, ihre Frage zu stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4578\n\n\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet sich\nwiederum an Herrn Staatsminister Dr. Geisler. Es geht um\ndie Rentenberechnung 1992. Sie wissen sicher, da\u00df dieser\nFall, den ich hier vortragen werde und wozu ich eine Fra-\nge habe, massenhaft auftritt, und deshalb brauche ich eine\noffizielle Antwort darauf.\nMit der Neuberechnung der Renten wurde 1992 f\u00fcr viele\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Sozialzuschlag in voller\nH\u00f6he ausgezahlt, obwohl nach dem Renten\u00fcberleitungs-\ngesetz die Einkommensgrenze \u00fcberschritten worden war.\nIst der Rentner oder die Rentnerin verpflichtet, \u00fcberzahlte\nSozialzuschl\u00e4ge zur\u00fcckzuerstatten?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja. \u2013\nAber ich mache es wegen der Betroffenen etwas ausf\u00fchrli-\ncher.\nDer Sozialzuschlag wurde den Rentnern ab Anfang 1992\nin der Regel in voller H\u00f6he gezahlt, obwohl er rechtlich\nvon dem Einkommen der Rentner bzw. dem Familienein-\nkommen der Rentner abh\u00e4ngig war und ist. Aus Gr\u00fcnden\nder Arbeits\u00fcberlastung war dem Rentenversicherungstr\u00e4-\nger keine andere L\u00f6sung m\u00f6glich. Sie h\u00e4tten sonst in Kauf\nnehmen  m\u00fcssen,  da\u00df  die  sehr bed\u00fcrftigen Rentner, die\nz. B. Anspruch auf vollen Sozialzuschlag haben bzw. hat-\nten, andernfalls l\u00e4ngere Zeit auf diese Leistungen h\u00e4tten\nwarten m\u00fcssen.\nDer Sozialzuschlag wurde deshalb grunds\u00e4tzlich als Vor-\nschu\u00df auf den \u00a7 42 SGB I gew\u00e4hrt. Diese gesetzliche Rege-\nlung sieht bei Vorschu\u00dfzahlungen vor, da\u00df Vorsch\u00fcsse,\ndie dem Empf\u00e4nger nicht zustehen \u2013 das hei\u00dft hier, wenn\nEinkommen gegeben war oder ist, das auf den Sozialzu-\nschlag anzurechnen ist \u2013, grunds\u00e4tzlich zu erstatten sind.\nNach der gesetzlichen Regelung im \u00a7 42 Abs. 3 SGB I ist\nvorgesehen, da\u00df \u2013 erstens \u2013 in H\u00e4rtef\u00e4llen unter weiteren\nVoraussetzungen die Erstattung von \u00fcberzahltem Vor-\nschu\u00df gestundet werden kann.\nFerner ist dort vorgesehen, da\u00df \u2013 zweitens \u2013 eine derartige\nErstattungsforderung niederzuschlagen ist, wenn fest-\nsteht, da\u00df die Einziehung keinen Erfolg haben wird oder\nwenn die Kosten der Einziehung au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zur\nH\u00f6he des Anspruchs stehen.\nDie Vorschu\u00dferstattungsforderung ist \u2013 drittens \u2013 zu er-\nlassen, wenn die Einziehung nach Lage des einzelnen Fal-\nles f\u00fcr den Rentner eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde.\n Es kann davon ausgegangen werden, da\u00df diese Voraus-\nsetzungen bei nicht wenigen Rentnern gegeben sind und\nsie aus H\u00e4rtegr\u00fcnden die \u00fcberzahlten und verbrauchten\nSozialzuschl\u00e4ge nicht zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Also, es gibt hier eine\ndifferenzierte Betrachtung, Herr Minister, weil Sie ein-\ngangs sagten: Ja. Das ist die Regel. Aber es gibt Ausnah-\nmen f\u00fcr soziale H\u00e4rtef\u00e4lle.\nJetzt mu\u00df ich noch einmal nachfragen. \u2013 Es gibt Rentenbe-\nscheide vor allen Dingen von der Bundesversicherungsan-\nstalt, auf denen der gezahlte Sozialzuschlag nicht als Vor-\nschu\u00df ausgewiesen worden ist. Bei den Landesversiche-\nrungsanstalten kenne ich nur Rentenbescheide, in denen\nder Sozialzuschlag, der gezahlt worden ist, eben mit die-\nsem Hinweis ,,Vorl\u00e4ufiger Vorschu\u00df, m\u00f6glicherweise Zu-\n\nr\u00fcckerstattung, wenn Einkommensgrenze \u00fcberschritten\nist\u201c versehen ist. Jetzt nimmt der Rentner an \u2013 weil er\neinen Rentenbescheid hat, wo der Sozialzuschlag ohne\nden Begriff ,,Vorschu\u00df\u201c behandelt worden ist \u2013, da\u00df es\nihm Rechtens gezahlt worden ist. Wie ist da die Rechtsla-\nge, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Unwissenheit sch\u00fctzt vor Strafe nicht. Es ist ganz\neindeutig, da\u00df in diesem Falle die BfA \u00e4hnlich handeln\nwird, wie ich es in den drei F\u00e4llen vorgetragen habe. Ich\nbin aber f\u00fcr die BfA nicht der entsprechende Ansprech-\npartner, und insofern sind die Ausk\u00fcnfte, die ich hier\ngebe, unter Vorbehalt.\nIch kann aber f\u00fcr die LVA sagen, da\u00df in 75 % der F\u00e4lle, in\ndenen jetzt eine R\u00fcckzahlung gefordert worden ist, diese\nanstandslos erfolgt ist. Nur 25 % der Betroffenen haben im\nAugenblick dagegen Widerspruch eingelegt oder haben\nsich bisher nicht ger\u00fchrt.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Tippach, seine Frage\nzu stellen.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich frage die Staatsregierung:\nWelche Auswirkungen hat der ABM-Stopp \u2013 aufgrund ak-\ntueller politischer Verschiebung k\u00f6nnte man sicherlich aus\neiner anderen Sicht sagen: die Einschr\u00e4nkung im ABM-Be-\nreich \u2013 auf die personelle Situation des Ausl\u00e4nderrates,\nvon Fl\u00fcchtlingsorganisationen und anderen Ausl\u00e4nder-\ninitiativen in Sachsen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es gibt keinen ABM-\nStopp; ich glaube, das ist heute hinreichend besprochen\nworden. Von daher kann man auch \u00fcber Auswirkungen\nnicht mehr diskutieren.\nIch wundere mich, da\u00df diese Frage jetzt noch einmal ge-\nstellt wird, Entschuldigung.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich wollte nochmal nachfra-\ngen, weil \u2013 \u2013 Ich bin jetzt etwas \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wollen Sie eine Nachfrage beantworten,\nHerr Minister?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Entschuldigung, das\nist die gleiche Situation wie vorhin mit dem Nein. \u2013 Wenn\nes keinen ABM-Stopp gibt an dieser Stelle, dann verstehe\nich jetzt nicht mehr \u2013 \u2013 Fragen Sie ruhig nach!\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ja, es gibt doch aber einen Be-\nwilligungsstopp, das ist doch richtig?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das ist richtig, ja, aber\nder wird doch aufgehoben. Das ist doch heute schon aus-\nreichend geschildert worden.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Na gut, danke.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Kubicek, ihre Frage\nzu stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4579\n\n\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet sich\nan den Staatsminister f\u00fcr Soziales, Herrn Dr. Geisler. Es\ngeht um die Zuzahlung f\u00fcr verordnete Arzneimittel. Ent-\nsprechend dem Gesundheitsstrukturgesetz m\u00fcssen ab\n1.1.1993 von den Patienten \u2013 gestaffelt je nach Preis der\nArzneimittel \u2013 3, 5 oder 7 DM zugezahlt werden. Bei Fest-\nbetragsmedikamenten \u00fcbernehmen die Kassen die Erh\u00f6-\nhung der Mehrwertsteuer von 1 % ab 1993 nicht; sie ist\nvom Patienten zus\u00e4tzlich zu zahlen.\n\nWie ist es aber m\u00f6glich \u2013 so eine Anfrage erhielt ich \u2013, da\u00df\nf\u00fcr 30 Tabletten Decortin H 5 \u2013 das ist ein Prednisonpr\u00e4-\nparat der Firma Merck \u2013 zum Festbetrag von 8,53 DM der\nPatient au\u00dfer den festgelegten 3 DM weitere 2,08 DM zu-\nzahlen mu\u00df, also insgesamt 5,08 DM? Ist der Aufschlag\nbegr\u00fcndet und Rechtens?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, er ist Rechtens. Der Aufschlag auf das Medi-\nkament wird vom Apotheker zu Recht gefordert. Die Fest-\nbetr\u00e4ge f\u00fcr bestimmte Arzneimittel haben sich bew\u00e4hrt.\nDer Arzt ist gehalten, seinen Patienten dar\u00fcber zu infor-\nmieren, da\u00df es ein Medikament mit demselben Wirkstoff\nwie das Decortin H 5 gibt, welches preislich im Festbe-\ntragsrahmen liegt. Verlangt der Patient trotzdem Decortin\nH 5, mu\u00df er die h\u00f6heren Kosten selbst tragen.\n\nDie Frage nach Selbstbeteiligung des Patienten richtet sich\nin jedem Fall nach dem Festbetrag. Das ist fachlich doch\ninzwischen unstrittig; hier bezahlen Sie eben den Firmen-\nnamen mit.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Darf ich noch eine Nach-\nfrage stellen? \u2013 In der Ver\u00f6ffentlichung \u00fcber das Gesund-\nheitsstrukturgesetz wurde das f\u00fcr den B\u00fcrger nicht sicht-\nbar. Ich gebe Ihnen recht, da\u00df der Arzt hier die Aufkl\u00e4-\nrungspflicht f\u00fcr den Patienten \u00fcbernehmen mu\u00df. Aber der\nB\u00fcrger meint, da\u00df die Zuzahlung von 3, 5 und 7 DM\nau\u00dfer dem 1 % Mehrwertsteuer \u2013 \u2013 Es war in der Presse\nver\u00f6ffentlicht, da\u00df der B\u00fcrger das tragen m\u00f6chte, und es\nist demgegen\u00fcber ein erheblicher Unterschied, was der\nB\u00fcrger f\u00fcr 30 Tabletten zuzahlen mu\u00df.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, das ist die Frage, wieweit die Information be-\nz\u00fcglich Festbetragsmedikamenten zur Kenntnis genom-\nmen wird, und das hei\u00dft eindeutig auch Festbetragsmedi-\nkamente. Und wenn Sie Medikamente mit denselben\nWirkstoffen benutzen, deren Preise h\u00f6her als der Festbe-\ntrag liegen, ist diese Differenz eben von dem B\u00fcrger selber\nzu tragen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Gut, danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Fast alle ge-\nstellten Fragen sind beantwortet worden; die Zeitdauer\nder Fragestunde ist abgelaufen. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt  beendet.  Wir  treten  ein  in  eine  Pause  bis\n14 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.58 Uhr bis 14.06 Uhr)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 1/2942\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 8:\n\nF\u00f6rderung der Wohnraumverbesserung\n\nMit welcher Begr\u00fcndung wurden laut einer Richtlinie\nvom 3. Dezember 1992 die Wohnungsgenossenschaften\nmit einem Bestand von mehr als 5 000 Wohnungseinheiten\nEnde vergangenen Jahres von der Vergabe noch vorhan-\ndener umfangreicher Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung der Wohn-\nraumverbesserung ausgeschlossen, und auf wessen Ver-\nanlassung erfolgte f\u00fcr Wohnungsgenossenschaften mit\neinem Bestand von weniger als 5 000 Wohnungseinheiten\nin diesem Zusammenhang eine Verdopplung der Zu-\nsch\u00fcsse von 20 auf 40 vom Hundert?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Die hier vorliegende\nAnfrage wurde bereits in \u00e4hnlicher Form an gleicher Stelle\ndurch den Herrn Abg. Dr. Kunzmann (SPD) am 19.2.1993\ngestellt. An der Sachlage hat sich seitdem nichts ge\u00e4ndert.\n\nAuf folgende wesentliche Punkte ist kurz einzugehen:\n\nDie F\u00f6rderung zur Wiedergewinnung, Erhaltung, Erneue-\nrung und Erweiterung von Mietwohnungen ist im Miet-\nwohnungsprogramm des Landes geregelt. Aus diesem\nProgramm sollen 50 000 Wohnungen modernisiert und in-\nstandgesetzt sowie 3 800 Wohnungen neu gebaut werden.\n\nGerade kleine Genossenschaften handeln bei der Aufnah-\nme von Krediten zur Sanierung ihres Wohnungsbestandes\nau\u00dferordentlich z\u00f6gerlich. Die Staatsregierung hat es sich\ndeshalb zur Aufgabe gemacht, diese Genossenschaften be-\nsonders zu f\u00f6rdern. In diesem Zusammenhang wurde der\n\nurspr\u00fcnglich vorgesehene Zuschu\u00df von 20 % der geplan-\nten Baukosten auf 40 % erh\u00f6ht.\nVon der Bereitstellung der F\u00f6rdermittel nur zugunsten\nvon Genossenschaften mit einem Bestand bis zu 5 000\nWohnungseinheiten kann nicht die Rede sein.\nWas die angesprochene Richtlinie betrifft, gab es eine Ver-\nwaltungsvorschrift zur F\u00f6rderung von Wohnungsgenos-\nsenschaften mit einem Bestand von nicht mehr als 5 000\nWohnungseinheiten, die bis 8. Januar 1993 befristet war.\nDie Verwaltungsvorschrift bezog sich jedoch nur auf die\nVergabe \u00fcbersch\u00fcssiger Mittel aus dem vorhergehenden\nHaushalt. Eine durchgehende Richtlinie zur F\u00f6rderung\nkleiner Wohnungsgenossenschaften existiert nicht.\n\nGerlach, SPD: Frage Nr. 18:\nVerbeamtungspraxis im RP Chemnitz\nFindet die Staatsregierung die vom S\u00e4chsischen Beamten-\nbund bem\u00e4ngelte \u00e4u\u00dferste Z\u00f6gerlichkeit des RP Chemnitz\nbei der Verbeamtung im Vergleich zu anderen RPs und\nMinisterien gerechtfertigt?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Voraussetzung f\u00fcr die\n\u00dcbernahme in das Beamtenverh\u00e4ltnis ist stets ein entspre-\nchender Wille des Bewerbers, der grunds\u00e4tzlich durch\nVorlage eines Antrags bei der jeweiligen Dienststelle\nkundzutun ist.\nDem S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern wurden\nbisher durch das Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz 13 An-\ntr\u00e4ge auf \u00dcbernahme in den h\u00f6heren Dienst zugeleitet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4580\n\n\n\nVon diesen mu\u00dften 4 Antr\u00e4ge wegen mangelnder Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine \u00dcbernahme abschl\u00e4gig beschieden\nwerden. 3 Antr\u00e4ge sind bereits durch \u00dcbernahme in das\nBeamtenverh\u00e4ltnis erledigt. Die \u00fcbrigen Vorg\u00e4nge sind in\nBearbeitung.\nIm gehobenen und mittleren Dienst wurden bei dem Re-\ngierungspr\u00e4sidium 103 Antr\u00e4ge auf \u00dcbernahme in das Be-\n\namtenverh\u00e4ltnis zur Bearbeitung in eigener Zust\u00e4ndigkeit\neingereicht. Hiervon wurden bereits 34 Antr\u00e4ge abschl\u00e4-\ngig beschieden. Die \u00fcbrigen Antr\u00e4ge werden derzeit noch\ndurch das Regierungspr\u00e4sidium gepr\u00fcft.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber\nden Ostdeutschen Sparkassen- und Giroverband\n\nDrucksache 1/2790, Antrag der Staatsregierung\nDrucksache 1/2938, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDa der Staatsvertrag nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung an-\nders als ein normales Gesetz gehandhabt wird, gibt es nur\neine 2. Lesung. Das Pr\u00e4sidium hat den Vorschlag gemacht,\nda\u00df hier keine Debatte gef\u00fchrt wird. \u2013 Es gibt keinen\nWiderspruch. Demzufolge w\u00fcrden wir den Staatsvertrag\nzur Abstimmung bringen. M\u00f6chte der Berichterstatter,\nHerr Thomaschk, etwas dazu sagen?\n\nThomaschk, CDU: Nein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nein. \u2013 Dann komme ich zur\nAbstimmung \u00fcber das Gesetz, den Titel und den Artikel 1.\nWer diesen die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nOhne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Meh-\nrere Stimmenthaltungen.\n\nIch komme zu Artikel 2, Inkrafttreten. Wer dem Artikel 2\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\n\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber das gesamte Ge-\nsetz. Wer ihm in seiner Gesamtheit die Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wieder einige\nStimmenthaltungen; damit so beschlossen. Damit ist der\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nErweiterung des Abschiebestopps f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus\ndem ehemaligen Jugoslawien\n\nDrucksache 1/2952, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD und\ndes Abg. Heiner Sandig (Ausl\u00e4nderbeauftragter)\n\nDie Dringlichkeit des Antrages ist durch das Pr\u00e4sidium\nam 8. M\u00e4rz festgestellt worden. Die Reden sind in folgen-\nder Zeit- und Reihenfolge vorgeschlagen: SPD 5 Minuten,\nLinke Liste/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minu-\nten, F.D.P. 3 Minuten, CDU 9 Minuten, der Ausl\u00e4nderbe-\nauftragte, Herr Vizepr\u00e4sident Sandig, und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der SPD-Frakion das\nWort. Frau Abg. Stetter, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ihnen liegt unser Dringlicher Antrag vor, gemein-\nsam eingebracht mit dem Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn\nSandig. Wir fordern hier die Erweiterung des Abschiebe-\nstopps f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus dem ehemaligen Jugoslawien.\n\nWir haben diesen Antrag in zwei Teile gegliedert. Im er-\nsten Teil wird die Staatsregierung aufgefordert, im Bun-\ndesrat aktiv zu werden, den f\u00fcr Kroatien und Bosnien-\nHerzegowina verh\u00e4ngten Abschiebestopp auf die L\u00e4nder\nvon Restjugoslawien zu erweitern. Im zweiten Teil for-\ndern wir, da\u00df bis zu solch einer Entscheidung hier in Sach-\nsen der Abschiebestopp angewandt wird. Es liegen uns\n\nMitteilungen vor, da\u00df Familien, die aus dem Kosovo\nstammen, Abschiebung droht.\nAus diesem Grund haben wir diesen Antrag gestellt und\nhaben ihn auch dringlich gemacht, weil wir glauben, da\u00df\nkeine Zeit mehr ist, bis zur n\u00e4chsten Plenartagung zu war-\nten, um diesen Menschen zu helfen. Wir fordern diese\nMa\u00dfnahme aus sehr aktuellem Anla\u00df; denn die Nachrich-\nten der letzten Tage vermitteln die entsetzliche Gewi\u00dfheit,\nda\u00df die tragischen und ersch\u00fctternden Ereignisse auf dem\nGebiet des fr\u00fcheren Jugoslawiens andauern. Zunehmend\nmehren sich die verzweifelten Anfragen und Bitten um\nHilfe bei bevorstehenden Abschiebungen nach Restjugo-\nslawien. Insbesondere betroffen davon sind die albani-\nschen Fl\u00fcchtlinge aus dem Kosovo und Minderheiten aus\nanderen Regionen.\nBesonders hinweisen und Ihre Aufmerksamkeit lenken\nm\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang auf die Situation\nder Kriegs- und Wehrdienstverweigerer aus diesen Gebie-\nten; denn entweder sie beteiligen sich an den v\u00f6lkerrechts-\nwidrigen Auseinandersetzungen in ihrem ehemaligen\nHeimatstaat auf die Gefahr hin, da\u00df sie gegen ehemalige\nLandsleute vorgehen m\u00fcssen, oder sie verweigern eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4581\n\n\n\nsolche Teilnahme und nehmen daf\u00fcr eine hohe, ein Todes-\nurteil einschlie\u00dfende Bestrafung in Kauf.\nDer Hohe Fl\u00fcchtlingskommissar der Vereinten Nationen\nschreibt mir auf eine Anfrage \u00fcber die Situation in Restju-\ngoslawien \u2013 ich zitiere: ,,Dort, wo Brutalit\u00e4t und Grausam-\nkeit nicht mehr die Folge eines Krieges sind, sondern zum\nerkl\u00e4rten Ziel der Auseinandersetzung werden, ist die eu-\nrop\u00e4ische Werteordnung herausgefordert. Diese Heraus-\nforderung besteht zum einen darin, geeignete Ma\u00dfnah-\nmen zu treffen, um den Grausamkeiten ein Ende zu berei-\nten. Zum anderen ist die Bev\u00f6lkerung Europas aufgeru-\nfen, gemeinsam den Opfern dieses Krieges zur Seite zu\nstehen und, wo m\u00f6glich, Hilfe vor Ort oder, wenn n\u00f6tig,\nSchutz im eigenen Land zu gew\u00e4hren.\u201c Ende des Zitates.\n Meine Damen und Herren! Es gab eine Zeit in unserem\nLand, wo der Genozid an der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung ein\nerkl\u00e4rtes Ziel des Staates war. Selbst heute m\u00fcssen wir\nuns noch fragen lassen: Was habt ihr getan, um das zu\nverhindern? Habt ihr \u00fcberhaupt versucht, etwas zu tun?\nIch glaube, eine befriedigende Antwort, auch hier im Saal,\nkann nicht gegeben werden; denn es gab sehr wenig Auf-\nbegehrende. Es gab sehr wenige, die etwas taten, und es\ngab noch wenigere, die etwas tun wollten.\nHeute nun wird dieser Genozid an der moslemischen Be-\nv\u00f6lkerung vorgenommen. Auch wir werden eines Tages\ngefragt werden: Was habt ihr unternommen, um das zu\nverhindern? Habt ihr versucht, etwas zu unternehmen?\nMeine Damen und Herren! Wollen Sie, wollen wir etwas\ntun!\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei CDU\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n, Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen den Antrag der SPD-Fraktion\nund des Ausl\u00e4nderbeauftragten. Ich mu\u00df ehrlich sein: Ich\nh\u00e4tte nicht erwartet, da\u00df eine SPD-Fraktion dieses Hauses\nzu einem derart progressiven Antrag f\u00e4hig ist. Ich freue\nmich dar\u00fcber. Ich werte es als Ausdruck einer Wut und\nHilflosigkeit, die sicherlich alle hier trifft, einer Wut und\nHilfslosigkeit angesichts der Zust\u00e4nde im ehemaligen Ju-\ngoslawien, von Mord, Folter, Vergewaltigungen, von Re-\npressionen, die dort allerorten eintreten.\nIch sehe ein einziges Problem an diesem Antrag. So sich\nunser Innenminister entschlie\u00dfen k\u00f6nnte, hier eine Beteili-\ngung anzustreben und diesen Antrag mitzutragen, w\u00fcrde\nmich das noch freuen; ich kann da vielleicht noch etwas\nHoffnung entdecken. Ich glaube kaum, da\u00df ein Bundesin-\nnenminister davon absehen wird, wie bisher Massenab-\nschiebungen \u2013 von Roma beispielsweise nach Mazedoni-\nen-Skoplje \u2013 vorzunehmen. Hier, glaube ich, sind die\nChancen nicht sehr gut.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Ich rufe die Fraktion der F.D.P.,\nHerrn Ott. Bitte sch\u00f6n.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAls wir nun schon vor reichlich langer Zeit in diesem\nHause dar\u00fcber debattierten, da\u00df die fr\u00fcheren jugoslawi-\nschen Staatsteile Kroatien und Slowenien, die sich f\u00fcr un-\n\nabh\u00e4ngig erkl\u00e4rt hatten, anerkannt werden sollten, hatte\nich f\u00fcr unsere Fraktion meine Bef\u00fcrchtungen zum Aus-\ndruck gebracht, n\u00e4mlich, da\u00df diese Anerkennung nur\ndann Sinn hat, wenn wir auch bereit sind, diese Unabh\u00e4n-\ngigkeit mit zu verteidigen und auch zu sch\u00fctzen.\nWir sind heute in der traurigen Situation, da\u00df die grausa-\nmen und unmenschlichen Vorkommnisse, die in Restjugo-\nslawien passieren, zu Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men gef\u00fchrt haben.\nDie Bundesrepublik Deutschland hat einige Kontingente\naufgenommen.\nIn diesem Zusammenhang ist der Antrag, der vorliegt,\njetzt einen Abschiebestopp zu verlangen, sehr sinnvoll\nund wird von unserer Fraktion auch unterst\u00fctzt.\nIch will aber noch einen Schritt weitergehen, meine Da-\nmen und Herren, und das ist eine pers\u00f6nliche Meinung\ndes Abg. Ott. Es ist jetzt der Punkt erreicht worden, wo\nwir als V\u00f6lkergemeinschaft innerhalb der UN weitergehen\nm\u00fcssen. Wenn wir \u00fcberhaupt noch etwas erreichen wol-\nlen mit der Anerkennung souver\u00e4ner Staaten, die sich in\neinem Kriegszustand befinden, dann darf es nicht davon\nabh\u00e4ngig sein, ob dort \u00d6lvorkommen oder wirtschaftliche\nInteressen sind, auf da\u00df diese verteidigt werden, sondern\nes mu\u00df zu einem generellen Prinzip werden. Und in mir\nsteigen Scham und Wut auf, wenn ich immer wieder fest-\nstellen mu\u00df, da\u00df selbst die rein humanit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen,\nalso die UN-Konvois, die in besetzte St\u00e4dte fahren sollen,\num Medizin und Verpflegung f\u00fcr Verwundete, f\u00fcr Frauen\nund Kinder zu bringen, vor den bewaffneten Barrikaden\nkehrtmachen.\nMeine pers\u00f6nliche Meinung ist: Hier mu\u00df sich die UN\nendlich den Weg freischie\u00dfen, auch mit Gewalt, auch mit\nschwerem Ger\u00e4t,\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nund es wird Zeit, da\u00df wir in der Bundesrepublik eine \u00c4n-\nderung herbeif\u00fchren, damit auch unsere nicht Freiwilli-\ngen, sondern die Berufssoldaten da mit eingesetzt werden\nk\u00f6nnen.\nIch bitte, das als pers\u00f6nliche Meinung des Abg. Ott zu\nverstehen. Wir haben das so in der Fraktion nicht abge-\nsprochen. Aber ich bin der Meinung: Hier ist ein Punkt\nerreicht, an dem auch die Alliierten im Zweiten Weltkrieg\numgekehrt genauso richtigerweise eingegriffen haben.\nMenschenmord, Massenvergewaltigung, Folter \u2013 hier darf\ndie Gesellschaft der V\u00f6lker nicht mehr zur\u00fcckstehen, und\nhier mu\u00df n\u00f6tigenfalls auch mit Gewalt eingegriffen wer-\nden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe von der CDU-Frak-\ntion Herrn Bandmann auf. Bitte sch\u00f6n.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit den Problemen im ehemaligen Jugoslawien\nber\u00fchren wir eines der bedr\u00fcckendsten Themen der j\u00fcng-\nsten europ\u00e4ischen Geschichte. T\u00e4glich ist man in der Lage,\nBild- und Filmdokumente in alle Welt zu funken, aber im\nentscheidenden Proze\u00df, der endlich Frieden bringt, ist\nman nicht vorangekommen. Im Gegenteil: Die Herren der\nGewalt im ehemaligen Jugoslawien schaffen fast t\u00e4glich\nneue Tatsachen des Mordes, des Grauens und der Ab-\nscheu und territorialen Vertreibung von Menschen, Frau-\nen und Kindern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4582\n\n\n\nWir sind also gefordert zu helfen, wo uns dies \u00fcberhaupt\nnur noch m\u00f6glich ist. Deshalb ist es der CDU-Fraktion\nwichtig, sachgerecht und unter Beachtung aller M\u00f6glich-\nkeiten diese Hilfe f\u00fcr die so notleidenden Menschen zu\nerm\u00f6glichen.\nWie aber ist die gegenw\u00e4rtige Situation? Faktisch ist eine\nAbschiebung von Fl\u00fcchtlingen derzeit nicht m\u00f6glich, da\nnach Serbien die Flugverbindungen unterbrochen sind\nund das Pr\u00fcfungsverfahren f\u00fcr den Nachweis der Asylbe-\nrechtigung ohnehin sehr langwierig ist, wie dies Ihnen al-\nlen aus der vorangegangenen Asyldebatte noch gut in Er-\ninnerung sein d\u00fcrfte. Zudem m\u00fcssen Sie sich die derzeiti-\nge Situation in den Bundesl\u00e4ndern insgesamt vergegen-\nw\u00e4rtigen. Eine generelle Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen\ndurch ein Land w\u00fcrde eine gr\u00f6\u00dfere Welle zur Flucht be-\nreiter Menschen nach sich ziehen. Dies h\u00e4tte eine \u00dcberfor-\nderung der zur Aufnahme verpflichteten Kommunen zur\nFolge, so sehr wir dies auch unterst\u00fctzen wollten.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Sie w\u00fcrden unter\ndiesen Umst\u00e4nden keine Mehrheit im Bundesrat f\u00fcr eine\nderartige Initiative unserer Staatsregierung bei den \u00fcbri-\ngen L\u00e4ndern erreichen k\u00f6nnen, denn selbst die SPD-re-\ngierten L\u00e4nder sind zu einer Ausweitung des Kreises der\naufzunehmenden Personen nicht bereit. Hier\u00fcber besteht\nKonsens zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern.\nAbschiebestoppregelungen bed\u00fcrfen nun einmal der Ab-\nstimmung  mit  den  \u00fcbrigen  Bundesl\u00e4ndern.   Ein   s\u00e4ch-\nsischer Alleingang in dieser Frage, so wie Sie sich dies\nvorstellen, ist nicht m\u00f6glich. Wir sollten versuchen, eine\nan den tats\u00e4chlichen Gegebenheiten orientierte humanit\u00e4-\nre L\u00f6sung f\u00fcr das Fl\u00fcchtlingsproblem zu finden.\nMein Kollege Prof. Dierich wird dann auch noch einen\nentsprechenden \u00c4nderungsantrag einbringen.\nDas dr\u00e4ngende Fl\u00fcchtlingsproblem besteht derzeit im Ko-\nsovo. Albanischen Kriegsdienstverweigerern aus diesen\nGebieten drohen im Falle der Abschiebung nach Serbien\nempfindliche Strafen \u2013 von 5 Jahren Haft bis zur Todes-\nstrafe. Daher hat sich die CDU-Fraktion entschlossen,\neinen dahin gehenden \u00c4nderungsantrag zu stellen, wo-\nnach die Staatsregierung gebeten wird zu pr\u00fcfen, ob es\neine vorerst landesweite M\u00f6glichkeit gibt, die Abschie-\nbung nach dem Kosovo auszusetzen. Dies ist nach unserer\nAuffassung der einzig gangbare Weg, um den mit Haft\noder Todesstrafe bedrohten Menschen aus dem Krisenge-\nbiet Kosovo zu helfen.\nDie Bemerkung des Herrn Tippach gegen\u00fcber der SPD-\nFraktion im Zusammenhang mit diesem Thema bedauere\nich au\u00dferordentlich. Ich denke, die SPD in diesem Landtag\nhat mehrfach unter Beweis gestellt, da\u00df sie zu diesem The-\nma sehr wohl eine eigenst\u00e4ndige Meinung hat.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat jetzt Herr San-\ndig. Bitte sch\u00f6n.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Der Krieg im ehemali-\ngen Jugoslawien ist fast schon Alltag f\u00fcr uns geworden.\nDie t\u00e4glichen Meldungen in den Medien stumpfen ab. Die\nVerst\u00e4ndnislosigkeit \u00fcber das, was dort geschieht, nimmt\nzu.\nDoch das Kriegsgeschehen mit all seinen Begleiterschei-\nnungen erreicht immer mehr Menschen und Regionen.\nDort, wo Krieg ist, sind Morde, Vergewaltigungen, Hin-\n\nrichtungen, Pl\u00fcnderungen, Hunger und Elend an der Ta-\ngesordnung.\nEine Organisation in Mittelbosnien zur Erfassung von\nKriegs- und Genozidverbrechen hat schon \u00fcber 500 Na-\nmen von Kriegsverbrechern, \u00fcber 350 000 Einzeltaten und\ndie Namen und Sterbeorte von 10 000 Ermordeten gesam-\nmelt, um sie einem internationalen Gerichtshof zu \u00fcberge-\nben. Wir wissen, da\u00df die systematische Vergewaltigung\nvon Frauen und M\u00e4dchen und die Einrichtung von Kon-\nzentrationslagern als Mittel der Kriegsf\u00fchrung eingesetzt\nwerden. Wir wissen aber auch, da\u00df sich an verschiedenen\nOrten im ehemaligen Jugoslawien Widerstand gegen den\nKrieg regt. Es gibt z. B. Soldaten, die den Kriegsdienst ver-\nweigern und damit dazu beitragen, da\u00df dieses sinnlose\nMorden ein Ende hat. Ihnen droht nach Kriegsrecht die\nTodesstrafe. Das betrifft auch junge M\u00e4nner aus dem Ko-\nsovo. In den Kosovo, in dem Serbien 1990 die Macht \u00fcber-\nnommen hat, werden noch Abschiebungen angedroht.\nIch denke, da\u00df die Bundesrepublik Deutschland dazu bei-\ntragen kann, wenigstens den Menschen, die sich dem\nKriegsgeschehen entzogen haben, die gerettet sind, einen\nsicheren Aufenthalt zu gew\u00e4hren. Dazu m\u00fcssen die Bun-\ndes- und die Staatsregierung pr\u00fcfen, wie es ihnen m\u00f6glich\nist, eine Abschiebung in Teile des ehemaligen Jugoslawi-\nens auszusetzen.\nIch denke ganz speziell an das Kosovo, weil sich Berichte\ndar\u00fcber mehren, da\u00df die albanische Mehrheitsbev\u00f6lke-\nrung, auch ohne da\u00df sie sich politisch bet\u00e4tigt, von der\nserbischen Polizei mi\u00dfhandelt und schikaniert wird. Be-\nsonders gef\u00e4hrdet sind die, die die ihnen aufgezwungene\nRegierung der Serben ablehnen. Ich halte daher eine Er-\nweiterung des Abschiebestopps auf das Kosovo f\u00fcr drin-\ngend erforderlich.\nDar\u00fcber hinaus mu\u00df nachgedacht werden, wie die Bereit-\nschaft vieler Deutscher, Fl\u00fcchtlinge auch privat aufzuneh-\nmen, seitens des Staates unterst\u00fctzt werden kann. Solange\nsich die Krankenkassen in Deutschland weigern, Kriegs-\nfl\u00fcchtlinge zu versichern, kann es den gastgebenden Fami-\nlien nicht zugemutet werden, alle Krankenkosten zu tra-\ngen. Hier mu\u00df m\u00f6glichst bald eine L\u00f6sung gefunden wer-\nden.\nIch bin au\u00dferordentlich froh, da\u00df schon von so vielen Sei-\nten Bereitschaft signalisiert worden ist, Menschen aus dem\nehemaligen Jugoslawien aktiv zu helfen. Wir k\u00f6nnen hel-\nfen, und dann sollten wir das auch tun.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit beenden wir die\nAussprache. Wird ein Schlu\u00dfwort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nFrau Stetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es war au\u00dferordentlich schwierig, konkrete Fak-\nten und Zahlen \u00fcber die Zust\u00e4nde in Restjugoslawien zu\nbekommen. Das Ausw\u00e4rtige Amt in Bonn hat eine Nach-\nrichtensperre \u00fcber die Vorg\u00e4nge in diesem Gebiet ver-\nh\u00e4ngt, so da\u00df es mir nur m\u00f6glich war, \u00fcber Amnesty In-\nternational und den Hohen Fl\u00fcchtlingskommissar Mate-\nrialien zu bekommen.\nEs liegen mir dokumentierte F\u00e4lle von mutma\u00dflichem\nstaatlichem Mord, von Mi\u00dfhandlungen, Geiselnahme und\nwillk\u00fcrlichen T\u00f6tungen vor, alles nicht im Kriegsgebiet\ngeschehen, sondern vor allem in den Provinzen Kosovo,\nSandzak und in Serbien, alles geschehen an muslimischen\nAlbanern und muslimischen Serben. Ich kann Ihnen etli-\n\n^\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4583\n\n\n\nche Beispiele mit Namen und Adressen nennen, die mir\nvon Amnesty International zugeschickt wurden.\nAuch in dem Bericht des Sonderberichterstatters der Men-\nschenrechtskommission der Vereinten Nationen, Herrn\nTadeusz Mazowiecki, vom 10. Februar dieses Jahres wird\nin ersch\u00fctternder Weise auf die Situation in Restjugosla-\nwien hingewiesen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem Zitat\nenden, das ich in einem Heftchen fand, das in Dresden in\nder Woche der Br\u00fcderlichkeit, in der vergangenen Woche,\nherausgegeben wurde. Der Ausspruch stammt vom Rabbi\nMosche ben Maimon aus dem 11. Jahrhundert. Ich zitiere:\n,,Jedem Menschen ist Freiheit gegeben. Will er sich dem\nguten Weg zuwenden und ein Gerechter sein, so hat er die\nFreiheit dazu. Will er sich dem schlechten Weg zuwenden\nund ein Frevler sein, so hat er die Freiheit dazu.\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Stetter, SPD: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Frau Kollegin Stetter, stimmen Sie\nmir zu, da\u00df es verfehlt w\u00e4re, innerhalb des serbischen Be-\nreiches noch einmal eine territoriale Grenze zu ziehen,\netwa nur das Kosovo zu nehmen? Sie haben selbst den\nSandzak genannt. Man m\u00fc\u00dfte wahrscheinlich auch die\nVojvodina nennen. Man m\u00fc\u00dfte vor allem auch im Kernbe-\nreich Serbiens auf Menschen hinweisen um Vuk Dras-\nkovic, den F\u00fchrer der Opposition, die gleichzeitig Kriegs-\ndienstverweigerer sind. Diese k\u00f6nnen wir unm\u00f6glich zu-\nr\u00fcckschicken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nFrau Stetter, SPD: Ich stimme Ihnen voll und ganz zu.\nDie Situation in Jugoslawien ist so, da\u00df man genaue Gren-\nzen \u00fcberhaupt nicht ziehen kann. Es ist v\u00f6llig unm\u00f6glich,\neinen Ort heute in diese und morgen in eine andere Regi-\non umzuordnen. Denn \u00fcberall, wo serbische Soldaten, ser-\nbische Freiwillige vor Ort sind, finden Vergewaltigungen,\nMorde und Geiselnahmen statt, ohne da\u00df man von staatli-\ncher Seite etwas dagegen tut.\nIch habe hier den \u00c4nderungsantrag der CDU vorliegen;\ndarf ich dazu gleich sprechen? Sie bitten darin zu pr\u00fcfen,\nob eine vorerst landesweite Aussetzung der Abschiebung\nin die Provinz Kosovo m\u00f6glich ist.\nWenn wir denn schon einen solchen \u00c4nderungsantrag an-\nnehmen, w\u00fcrde ich Sie ganz herzlich bitten, hier nicht nur\ndas Gebiet des Kosovo zu erw\u00e4hnen. Genauso schlimm,\nwie es in Kosovo aussieht, ist es auch in der Provinz Voj-\nvodina und in der Provinz Sandzak. Alle drei Provinzen\ngeh\u00f6ren zu Serbien. Alle drei Provinzen werden zum\ngro\u00dfen Teil von Albanern bzw. von muslimischen Serben\nbewohnt. Ich hatte vorhin in meiner Rede ausgef\u00fchrt, da\u00df\nhier ein gezielter Genozid an der muslimisch-albanischen\nund muslimisch-serbischen Bev\u00f6lkerung vorbereitet wird.\nDas ist nachweisbar; ich habe f\u00fcr die, die sich daf\u00fcr inter-\nessieren, alle Unterlagen vorliegen.\nWenn wir also diesen \u00c4nderungsantrag \u2013 und nicht den\nder SPD \u2013 annehmen, dann w\u00fcrde ich um die \u00c4nderung\nbitten, da\u00df nicht nur die Provinz Kosovo, sondern auch\ndie Provinzen Sandzak und Vojvodina aufgenommen\nwerden.\n\nIch habe mit dem Herrn Innenminister gesprochen. Er ist\ndamit einverstanden und hat mir zugesagt, diese Pr\u00fcfung\nschnellstens vorzunehmen.\nMeine Damen und Herren, wir haben wenig Zeit, wenn\nwir uns nicht an Mord und Vergewaltigung mitschuldig\nmachen wollen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nbei Abgeordneten der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache\nbeendet.  Uns  liegt  ein  \u00c4nderungsantrag der CDU-Frak-\ntion in Drucksache 1/3058 vor. Ich bitte, ihn einzubringen.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es spricht schon eine geh\u00f6rige Portion Ohn-\nmacht aus unseren Antr\u00e4gen zum Thema Jugoslawien.\nDenn wir sitzen in warmen Stuben und vor vollen Tellern,\nund nur eine Autotagesfahrt von uns entfernt verhungern,\nerfrieren Kinder und alte Menschen, werden Frauen zu\nTausenden \u2013 als Mittel der Kriegsf\u00fchrung \u2013 vergewaltigt,\nbringen sich Menschen gegenseitig aus Not um.\nDie Politik insgesamt scheint hier zu versagen. Ja, selbst\nfast alle Friedensgruppen schweigen \u00e4u\u00dferst peinlich.\nSind wir schon so abgestumpft, da\u00df wir M\u00f6rder nicht\nmehr M\u00f6rder nennen k\u00f6nnen?\nWenn wir als s\u00e4chsische Landtagsabgeordnete auch nicht\nunmittelbar ein Ende der Kriegsverbrechen herbeif\u00fchren\nk\u00f6nnen, so sollten wir, nein, m\u00fcssen wir verlangen, da\u00df\nden Fl\u00fcchtlingen aus den leidgepr\u00fcften Regionen Jugosla-\nwiens Schutz geboten wird.\nDer \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion unternimmt den\nVersuch, differenzierter zu werten, n\u00e4mlich die Bedrohten\nzu sch\u00fctzen. Der Abschiebestopp, der f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge\naus Bosnien, Herzegowina und Kroatien gilt, also f\u00fcr die\nRegionen, die unmittelbar den serbischen Angriffen aus-\ngesetzt sind, sollte auf die Fl\u00fcchtlinge aus den Provinzen\nKosovo, Vojvodina und Sandzak ausgedehnt werden.\nFrau Stetter hat das im Detail schon ausgef\u00fchrt, und die\nCDU-Fraktion kann sich dem anschlie\u00dfen, da\u00df in einen\nAbschiebestopp die Menschen aus den unmittelbar an das\nKosovo angrenzenden Regionen einbezogen werden.\nSchicken wir also nicht wehrlose Kinder und Frauen \u2013 um\nsolche handelt es sich \u00fcberwiegend \u2013, die in Sachsen\nSchutz gesucht haben, in eine Region zur\u00fcck, in der sie\nRepressalien ausgesetzt sind!\nStimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu! Zeigen wir,\ntrotz unserer Ohnmacht, einen ganz kleinen Akt von\nMenschlichkeit!\n\n(Beifall bei der CDU und\nbei Abgeordneten der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abg. Prof. Dierich, ich\nbitte Sie, mir den genauen Text zu geben, damit er hier\nvorliegt.\nGibt  es  dazu  noch  Diskussionsbedarf? \u2013 Bitte,  Herr\nDr. B\u00f6ttger. \n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst daf\u00fcr ent-\nschuldigen, da\u00df ich vorhin nicht im Saal war, als die Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne aufgerufen wurde. Ich bin von der\nDemonstration vor dem Haus gegen die Autobahn aufge-\nhalten worden.\nIch m\u00f6chte auch nicht diesen Beitrag jetzt nachholen, son-\ndern nur zum \u00c4nderungsantrag etwas sagen.\n\n^\n\n^\n\n^\n\n^\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4584\n\n\n\nIch denke nicht, Herr Bandmann, da\u00df das ein Alleingang\nvon Sachsen w\u00e4re, wenn der Antrag der SPD-Fraktion\nund unseres Ausl\u00e4nderbeautragten hier angenommen\nw\u00fcrde; denn es geht jetzt darum, erst einmal den Versuch\nzu starten, im Bundesrat daf\u00fcr eine Mehrheit zu erhalten,\nda\u00df der Abschiebestopp auf das gesamte Gebiet des ehe-\nmaligen Jugoslawiens erweitert wird.\nEs ist mir auch klar, da\u00df diese Mehrheit zur Zeit nicht\nbesteht. Ich bedaure auch, da\u00df sogar das rot-gr\u00fcn-regierte\nNiedersachsen dazu nicht bereit ist. Trotzdem, denke ich,\nsollten wir dabei bleiben, Menschen, die aus Krieg und\nB\u00fcrgerkrieg fliehen, hier aufzunehmen. Wir sollten doch\nzur Kenntnis nehmen, da\u00df etwa 28 % aller Asylsuchenden\naus dem Gebiet des ehemaligen Jugoslawiens kommen.\nSie sollten eben nicht dazu gezwungen werden, Asyl zu\nbeantragen. Ich bin auch daf\u00fcr, da\u00df die Zahl der Asylsu-\nchenden gesenkt wird, aber dazu braucht es eines gesi-\ncherten Status als anerkannter B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtling.\nEs gibt ja auch die Information aus dem UNHCR, da\u00df sich\nzur Zeit etwa 220 000 Menschen aus dem ehemaligen Ju-\ngoslawien in Deutschland aufhalten, davon sind 65 000\nnicht registriert. Die meisten wollen nicht in ihre Heimat\nzur\u00fcck. Sie wollen auch nicht in das Asylverfahren ge-\nzwungen werden.\nF\u00fcr n\u00e4here Informationen \u00fcber diese Greuel, die in Bosni-\nen, im Kosovo auch schon, passieren, wird uns Anfang\nApril eine Gruppe zur Verf\u00fcgung stehen. Herr Sandig\nsagte schon, da\u00df es eine Organisation gibt, die Berichte\n\u00fcber Kriegsverbrechen sammelt. Wir werden Vertreter\ndieser Organisation, die Herr Sandig bereits nannte, An-\nfang April in den Landtag einladen, und ich werde allen\nAbgeordneten rechtzeitig die Einladung zustellen, so da\u00df\nwir uns aus erster Hand informieren k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte also bei allem guten Willen gegen den \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU sprechen, f\u00fcr den Originalantrag,\nweil hier ein ganz deutliches Zeichen des Landtags gesetzt\nwerden mu\u00df. Es mu\u00df gesagt werden, da\u00df wir f\u00fcr Waffen\ndie Grenzen schlie\u00dfen, aber f\u00fcr Menschen die Grenzen\n\u00f6ffnen wollen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Frau Stetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Noch eimal zum \u00c4nderungsantrag,\nweil Dr. B\u00f6ttger aufrief, dem nicht zuzustimmen.\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es mir weitaus lieber, wenn unserem An-\ntrag zugestimmt w\u00fcrde. Das ist das, was ich mir w\u00fcnsche,\nich denke auch, das, was wir moralisch als Landtag tun\nm\u00fc\u00dften, n\u00e4mlich den Abschiebestopp zu verlangen. Wir\nsind aber nun einmal nicht die Mehrheit, sondern die Min-\nderheit, und nur mit den Stimmen der Mehrheit k\u00f6nnten\nwir unseren Antrag durchbekommen. Es ist signalisiert\nworden, da\u00df dem nicht so ist, da\u00df unser Antrag nicht\ndurchkommt, sondern dieser \u00c4nderungsantrag, und aus\ndiesem Grund sage ich schweren Herzens: Bitte, stimmen\nSie dann wenigstens dem \u00c4nderungsantrag zu, und f\u00fcgen\nSie bitte unsere \u00c4nderung, n\u00e4mlich die Hinzunahme der\nGebiete Sandzak und Vojvodina, hier noch ein!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das ist von Prof. Dierich so\neingereicht. Ich lese es noch einmal vor.\nDer Antrag wird hei\u00dfen: ,,Die Staatsregierung wird gebe-\nten zu pr\u00fcfen, ob eine vorerst landesweite Aussetzung der\n\nAbschiebung in die Provinzen Kosovo, Vojvodina und\nSandzak des ehemaligen Jugoslawien m\u00f6glich ist.\u201c\nSo lautet jetzt der \u00c4nderungsantrag, \u00fcber den wir abstim-\nmen werden.\n\nFrau Stetter, SPD: Es w\u00e4re sehr sch\u00f6n, wenn wir hier\nnoch einen Termin hineinbek\u00e4men, da\u00df wir n\u00e4mlich auf\ndem n\u00e4chsten Plenum erneut dar\u00fcber verhandeln k\u00f6nn-\nten, inwieweit diese Pr\u00fcfung vorgenommen ist und inwie-\nweit wir eventuell auf dem n\u00e4chsten Plenum diesen Ab-\nschiebestopp verh\u00e4ngen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einmal nicht ganz gesch\u00e4fts-\nordnungsgerecht, aber bitte sch\u00f6n, der Sache wegen k\u00f6n-\nnen wir es erlauben. Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Wir haben ja bei Bund\nund L\u00e4ndern insgesamt versucht, den Vorsto\u00df zu wagen,\nden Abschiebestopp alleine f\u00fcr das Kosovo bundesweit zu\nerreichen. In keinem einzigen Land, das m\u00f6chte ich ganz\ndeutlich sagen, ist unserem Antrag entsprochen worden.\nIch kann dazu sagen, da\u00df wir den Antrag des Landtages,\nso er zustande kommt, innerhalb k\u00fcrzester Zeit pr\u00fcfen\nwerden, und zur n\u00e4chsten Landtagssitzung wird dann ein\nErgebnis vorliegen. Welches, kann ich Ihnen allerdings\nheute nicht sagen, weil ich die Pr\u00fcfung abwarten mu\u00df; das\nwerden Sie verstehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Noch eine Wort-\nmeldung? \u2013 Bitte, Herr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Ich m\u00f6chte zwei sachliche Richtigstel-\nlungen machen. In den Reden und dem \u00c4nderungsantrag\nist die Rede von der Provinz Sandzak. Zwar handelt es\nsich bei Kosovo und der Vojvodina um Provinzen, denen\ndie Autonomie 1990 genommen worden ist. Der Sandzak\nvon Novi Bazar \u2013 Sandzak ist eine t\u00fcrkische Bezeichnung,\ndie auch ungef\u00e4hr Provinz bedeutet \u2013 ist aber schon unter\nTito zwischen Montenegro und Serbien geteilt worden, er\ngeh\u00f6rt jetzt beiden Staaten an, ohne dort eine Verwal-\ntungseinheit zu bilden.\nDie zweite sachliche Richtigstellung \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Also, wie soll ich jetzt hier\netwas ver\u00e4ndern?\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nSchimpff, CDU: Da m\u00fc\u00dften Sie schreiben: ,,\u2026 die Provin-\nzen Kosovo und Vojvodina und der Sandzak von Novi\nBazar.\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut, Herr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Die zweite sachliche Richtigstellung. Es\nwar hier mehrfach von muslimischen serbischen Bewoh-\nnern die Rede. Die historische Entwicklung \u2013 es handelt\nsich bei diesen Leuten um Personen, die, solange sie zum\nt\u00fcrkischen Reich zugeh\u00f6rig waren, als Reichst\u00fcrken, als\nStaatsvolk galten, unabh\u00e4ngig von ihrer Muttersprache \u2013\nund die Entwicklung, die das titoistische Jugoslawien ge-\nnommen hat, haben daraus ein eigenes Volk mit der Reli-\ngionsbezeichnung Muslimani (Muselman, Moslems) ge-\nmacht. Es handelt sich also hier um das Volk der Moslems\n\n^\n\n^\n\n^\n\n^\n\n^\n\n^\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4585\n\n\n\nin Bosnien, im Sandzak, die Goranen in Kosovo \u2013 das ist ja\neine kleine Minderheit \u2013 usw. und nicht um Serben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, das be-\nzieht sich ja nur auf die Reden und die Erl\u00e4uterungen.\nWichtig ist, da\u00df wir den Antrag richtig formulieren, und\nich w\u00fcrde jetzt, bevor ich abstimmen lasse, noch einmal\nden Antrag vorlesen, wie er nach dem Vorschlag des Abg.\nSchimpff jetzt formuliert ist:\n,,Die Staatsregierung wird gebeten\u201c \u2013 ich halte die Richtig-\nstellung durch den Abg. Schimpff nicht von inhaltlicher\nNatur, sondern f\u00fcr eine Pr\u00e4zisierung der Formulierung \u2013\n,,zu pr\u00fcfen, ob eine vorerst landesweite Aussetzung der\n\nAbschiebung in die Provinzen Kosovo und Vojvodina und\nden Sandzak von Novi Bazar des ehemaligen Jugoslawien\nm\u00f6glich ist.\u201c\nSind wir soweit klar? \u2013 Dann bringe ich das zur Abstim-\nmung.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 5 Stimmenthaltungen. Da-\nmit ist der \u00c4nderungsantrag so beschlossen und der ur-\nspr\u00fcngliche Antrag hinf\u00e4llig.\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist damit beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nKein Linienbestimmungsverfahren f\u00fcr die Autobahn A 13\nDrucksache 1/2971, Neufassung, Dringlicher Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDer Antrag ist neu gefa\u00dft worden. Die Dringlichkeit war\ndurch das Pr\u00e4sidium am 8. M\u00e4rz 1993 festgestellt worden.\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen f\u00fcr die Aussprache folgende\nReihenfolge und Redezeiten vor: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Mi-\nnuten, CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke Liste/PDS\n4 Minuten, F.D.P. 3 Minuten.\nEs liegt eine Reihe von \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen vor, die\nwir dann nach der Aussprache behandeln werden.\nIch erteile damit der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne das\nWort. Herr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit der Kabinettsentscheidung vom 2. M\u00e4rz\n1993 hat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr eine Auto-\nbahntrasse von Sachsen nach B\u00f6hmen entschieden, die in\nWilsdruff von der A 4 abzweigt, das Wei\u00dferitztal in un-\nmittelbarer N\u00e4he der Stadt Freital, bei Kreischa das Lock-\nwitztal und bei Schlo\u00df Weesenstein die M\u00fcglitz \u00fcberquert,\ndann in Richtung Bad Gottleuba \u2013 Liebstadt schwenkt und\nbei Liebenau quer durch das geplante Naturschutz-\nGro\u00dfprojekt Osterzgebirge zur Grenze f\u00fchrt.\nDamit werden Naturschutzgebiete, Landschaftsr\u00e4ume\nund Siedlungen ber\u00fchrt bzw. zerschnitten, die zu den\nsch\u00f6nsten und zum Teil zu den unber\u00fchrtesten unseres\nLandes geh\u00f6ren. Dies wird auch in allen mir vorliegenden\n\u00f6kologischen Voruntersuchungen hervorgehoben, die\nvom Wirtschaftsministerium oder vom Umweltministeri-\num in Auftrag gegeben worden sind, die diesem unter-\nsuchten Raum eine besondere Empfindlichkeit und beson-\nders hohe Konfliktpotentiale bescheinigen.\nIch zitiere aus einer dieser vom Wirtschaftsministerium in\nAuftrag  gegebenen Studien:  ,,F\u00fcr die vorhandenen Kur-\norte und deren Umgebung gelten erh\u00f6hte Anforderungen\nan die Umweltqualit\u00e4t. Eine Autobahnf\u00fchrung innerhalb\nvon Kurgebieten d\u00fcrfte erhebliche Nachteile und Bel\u00e4sti-\ngungen f\u00fcr Bewohner, G\u00e4ste und Patienten verursachen,\nwodurch u. U. der Kurortcharakter und -status einer Ge-\nmeinde insgesamt in Frage gestellt werden kann. \u2026 Vor\nallem in den Kammregionen des \u00f6stlichen Erzgebirges\nwerden naturschutzw\u00fcrdige Gebiete empfindlich gest\u00f6rt.\nDie Realisierung des geplanten Naturschutz-Gro\u00dfprojek-\ntes ,Osterzgebirge\u2019 w\u00e4re gef\u00e4hrdet. Die Vorbelastung des\nRaumes durch Luftschadstoffe ist bereits extrem hoch;\njede neue Emissionsquelle w\u00fcrde das fortschreitende Ab-\n\nsterben der W\u00e4lder in den Hochlagen noch beschleuni-\ngen.\u201c \u2013 Dies ein Ausschnitt aus einer Studie, der, denke\nich, B\u00e4nde spricht.\nDies hat die Staatsregierung jedoch nicht ger\u00fchrt. Ihre\nEntscheidung stand nach unserer \u00dcberzeugung bereits\nvorher fest. Entsprechende Signale aus dem Bundesver-\nkehrsministerium, da\u00df nur eine Dresden-stadtnahe Vari-\nante in Frage k\u00e4me, gab es seit langem. So wurde eine\npolitische Entscheidung gegen die \u00f6kologische Vernunft\ngef\u00e4llt.\nAber, meine Damen und Herren, auch verkehrlich ist die-\nse Trasse ein Wechselbalg. Sie soll die Verkehrsprobleme\nsowohl der Stadt Dresden als auch des Umlandes l\u00f6sen.\nDer Transitverkehr spielt dabei nur noch eine untergeord-\nnete Rolle. Sie wird aber keiner dieser Funktionen gerecht,\nda sie den Verkehr durch Umwegfahrten vermehren wird,\nin den schon jetzt stark belasteten Gebieten keine Entla-\nstung bringen kann und vor allem die notwendigen\nschnellen Verkehrsl\u00f6sungen ins n\u00e4chste Jahrtausend ver-\nschiebt. Daf\u00fcr aber bindet sie das Geld, das wir f\u00fcr die\nUmsetzung eines sozial und \u00f6kologisch vertr\u00e4glichen Ver-\nkehrskonzeptes im Oberen Elbtal und Osterzgebirge\nbrauchten.\nWir haben den Antrag gestellt, um dem Verh\u00e4ngnis der\nbetroffenen Region und ihrer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in\nden Arm zu greifen, von dieser Trassierung abzusehen.\nWir haben uns auf die Ablehnung dieser Vorrangs-Trasse\ndeshalb beschr\u00e4nkt, um allen Abgeordneten, auch denen\nder CDU, die Chance zu geben, mit uns zu stimmen, auch\nwenn sie vielleicht andere Gr\u00fcnde haben, seien es speziel-\nle Interessen ihrer Regionen, die sich nicht mit unseren\ndecken. Wir denken auch, der Umweltminister sollte sich\nin unsere Reihe stellen.\nDrau\u00dfen vor der T\u00fcr stehen betroffene Menschen. Sie er-\nwarten eine ehrliche Antwort. Sie haben ein Recht darauf\nzu erfahren, wie ihre Abgeordneten gestimmt haben, denn\nes geht f\u00fcr sie um eine existentielle Frage. Wir beantragen\ndeshalb eine namentliche Abstimmung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nAbgeordneten der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion;\nHerr Franke, bitte sch\u00f6n.\n\n^\n\n^\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4586\n\n\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte voranstellen, was auch als\nSchlu\u00dffolgerung aus meinen Ausf\u00fchrungen gesagt wer-\nden k\u00f6nnte: Wir w\u00fcrden uns in Sachsen keinen guten\nDienst tun, wenn wir diesem Antrag folgten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs sind vor allem zwei Gr\u00fcnde, die gegen den Antrag\nsprechen; der erste:\nDieser Antrag versucht, den Landtag daf\u00fcr zu instrumen-\ntalisieren, da\u00df verfassungsm\u00e4\u00dfig festgelegte Gewaltentei-\nlung nicht eingehalten, sondern durchbrochen wird. Ein-\ndeutig f\u00e4llt die Entscheidung dar\u00fcber, ob das Linienbe-\nstimmungsverfahren eingeleitet wird, in die Zust\u00e4ndigkeit\nder Regierung. Damit achtet der Antrag nicht die demo-\nkratischen Grunds\u00e4tze, die im Grundgesetz und auch in\nunserer neuen S\u00e4chsischen Verfassung festgelegt sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZweitens: Der Antrag richtet sich unzweifelhaft generell\ngegen den Bau einer Autobahnverbindung zwischen Sach-\nsen und B\u00f6hmen. Das ist auch aus den \u00fcberwiegend sehr\nallgemein gehaltenen Vorbehalten in der Begr\u00fcndung zu\nentnehmen, die praktisch f\u00fcr jede Trassenf\u00fchrung vorzu-\nbringen sind; denn \u00fcber oder durch das Erzgebirge mu\u00df\njede Trasse, wenn der Weg durch die S\u00e4chsische Schweiz\nnicht in Frage kommt \u2013 und das haben wir bereits festge-\nlegt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFranke, CDU: Ja, bitte, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Franke, halten Sie es\nauch f\u00fcr einen Bruch der Gewaltenteilung, wenn die\nStaatsregierung in einem Kabinettsbeschlu\u00df \u00fcber eine\nVorrangs-Trasse entscheidet?\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIhnen ist doch genauso wie uns bewu\u00dft, da\u00df die Linienfin-\ndung im Benehmen mit dem Land stattfindet. Warum\nmeinen Sie, da\u00df der Landtag dazu nichts sagen kann?\n\nFranke, CDU: Herr Gaber, darauf komme ich noch zu\nsprechen. Ich denke, da\u00df der Landtag doch etwas sagen\nsoll. Es gibt da einen \u00c4nderungsantrag.\n\n(Heiterkeit \u2013 Albrecht, CDU: Sehr gut!)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle fortfahren: Die \u00fcberwiegend\nallgemein gehaltenen Vorbehalte gelten also gegen jede\nTrasse, weil man irgendwie durch oder \u00fcber das Erzgebir-\nge mu\u00df. Aber man mu\u00df auch wissen, da\u00df die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit der Bev\u00f6lkerung und der demokratisch gew\u00e4hl-\nten Verantwortungstr\u00e4ger in den Kommunen, in den Krei-\nsen und im Land eine solche Autobahnverbindung Sach-\nsen \u2013 B\u00f6hmen f\u00fcr notwendig h\u00e4lt und sie bef\u00fcrwortet. Der\nLandtag w\u00fcrde sich gegen den Willen dieser offensichtli-\nchen Mehrheiten stellen, wenn er dem Antrag folgte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin berechtigtes Anliegen aber ist \u2013 und jetzt komme ich\ndem nahe, was Herr Gaber mich gefragt hat \u2013, da\u00df bei der\nLinienbestimmung eine gewissenhafte Abw\u00e4gung aller\nGesichtspunkte, die bei einer solchen Linienbestimmung\n\nauch bedacht werden m\u00fcssen, erfolgt, und dabei d\u00fcrfen\numweltpolitische Gesichtspunkte keineswegs an letzter\nStelle stehen. Dieses Anliegen nimmt der \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU-Fraktion, zu dem ich dann noch sprechen\nwerde, auf.\nEs mu\u00df m\u00f6glich sein, bis zur letzten Detailentscheidung\nim Verfahren der Linienbestimmung frei zu bleiben, m\u00f6g-\nlicherweise auch auf Teilbereiche anderer Trassenvarian-\nten zu gehen oder noch Korrekturen vorzunehmen. Inso-\nfern werden auch die Anliegen der Freitaler und der Krei-\nschaer und der anderen B\u00fcrgerinitiativen auf jeden Fall\nmit zu bedenken sein.\nDas Linienbestimmungsverfahren, das jetzt ansteht, er-\nfolgt im Benehmen mit den Landesplanungsbeh\u00f6rden,\nund es erfolgt dabei auch die Einbeziehung der Kommu-\nnen und der B\u00fcrger in den betroffenen Gebieten sowie der\nanerkannten Umweltverb\u00e4nde.\nIch  m\u00f6chte  aber hier auch etwas zu den Gegnern des\nBaues einer Autobahnverbindung von Sachsen nach B\u00f6h-\nmen und deren Agieren sagen. Ich habe durchaus Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr eine solche Haltung, und ich achte sehr, da\u00df\nviele f\u00fcr ihre Auffassung auch ehrenwerte Gr\u00fcnde haben.\nSie sollen sich \u00e4u\u00dfern. Das ist ihr Recht, das von der neuen\nS\u00e4chsischen Verfassung auch ausdr\u00fccklich gesch\u00fctzt ist.\nBetroffen macht es mich aber, wenn Meinungs\u00e4u\u00dferun-\ngen, vor allem durch die Macher von Protesten, praktisch\nimmer mit einer Herabw\u00fcrdigung derer verbunden sind,\ndie anderer Meinung sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs sind die, die eine Autobahn bef\u00fcrworten oder daf\u00fcr\nEntscheidungen zu treffen haben. Wenn es milde kommt,\nwird den Bef\u00fcrwortern gezielte oder doch wenigstens be-\nwu\u00dfte Umweltzerst\u00f6rung vorgeworfen, und sie werden\nals Zerst\u00f6rer der Demokratie beschimpft, unabh\u00e4ngig\ndavon, wieviel sie auch selbst zur Wiederherstellung der\ndemokratischen Verh\u00e4ltnisse im Osten Deutschlands ge-\nleistet haben.\nSo erst geschehen gegen\u00fcber vielen Abgeordneten dieses\nHauses durch Briefe einer sich ,,Stadt- und Landnetzwerk,\nB\u00fcrgerinitiative Autobahnbau\u201c nennenden Initiative aus\nFreital in den letzten Tagen.\nIch achte die \u00c4u\u00dferungen auch und gerade von Minder-\nheiten. Ich akzeptiere Vergleiche der heutigen CDU-getra-\ngenen Regierung und ihres Handelns mit der SED-Dikta-\ntur aber in keiner Weise.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch Versuche \u2013 die bereits das ganze bisherige Ab-\nw\u00e4gungsverfahren begleitet haben \u2013, der Staatsregierung\nzu unterstellen, sie wollte unbedingt die zu DDR-Zeiten\ngeplante Trasse realisieren lassen  und  dadurch  die S\u00e4ch-\nsische Schweiz zerst\u00f6ren, sind nicht angemessen, und sie\nhaben sich inzwischen auch als haltloses lautes Get\u00f6n er-\nwiesen.\nSelbst der jetzt vorliegende Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\ntr\u00e4gt dem Rechnung, indem in seiner Neufassung die Be-\nhauptung, die S\u00e4chsische Schweiz w\u00fcrde gravierend be-\neintr\u00e4chtigt \u2013 die in der urspr\u00fcnglichen Fassung noch ent-\nhalten war \u2013, fallengelassen wird. Insofern gehen auch die\nmindestens acht \u2013 meist sehr unsachlichen \u2013 mehrspalti-\ngen Beitr\u00e4ge in der Presse von Herrn Hildebrand, der sich\nWissenschaftlicher Sekret\u00e4r der Schutzgemeinschaft S\u00e4ch-\nsische Schweiz nennt, ins Leere. Was bleibt, ist die Herab-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4587\n\n\n\nw\u00fcrdigung der Absichten der Regierung und des Landta-\nges.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWerden solche Besch\u00e4digungen des demokratischen\nStaatswesens dabei nur in Kauf genommen, oder sind sie\nMethode? Die Bedingungen f\u00fcr k\u00fcnftige Zusammenarbeit\nbei umweltrelevanten Entscheidungen sind jedenfalls mit\nder Schutzgemeinschaft S\u00e4chsische Schweiz dadurch ein-\nseitig sehr verschlechtert worden.\n\nEine generelle Absage mu\u00df solchen Argumentationsver-\nsuchen gemacht werden, die so tun, als w\u00fcrde f\u00fcr einen\njetzt nicht vorhandenen Verkehr gebaut und f\u00fcr die neue\nAutobahn w\u00e4re ein Verkehr erst zu schaffen.\n\nWarum gelten bei den Gegnern der Autobahn drei tote\nFu\u00dfg\u00e4nger entlang der B 170 in der Folge der v\u00f6lligen\n\u00dcberlastung der Stra\u00dfe in den letzten drei Jahren nichts?\nEine Entlastung dieser Bundesstra\u00dfe und der B 173 kann\nnach Auffassung der Mehrheit in Sachsen am besten\ndurch eine Autobahnverbindung nach B\u00f6hmen erreicht\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Autobahn ist keine Emissionsquelle. Eine Verringe-\nrung der Luftbelastung ist nur durch andere Ma\u00dfnahmen,\nu. a. auch durch die geringere Nutzung von Pkws, erreich-\nbar.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gestatten Sie, da\u00df ich Ihren\nVortrag noch einmal belebe.\n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Goliasch, CDU:\nHerr Franke, lassen Sie solche Fragen nicht zu!)\n\nSie sagten, da\u00df Sie glauben, da\u00df die B 170 durch den Au-\ntobahnbau entlastet w\u00fcrde. Ihnen ist sicher die Bender-\nund-Stahl-Studie bekannt \u2013 das setze ich voraus \u2013, die ja\nVoraussetzung f\u00fcr die Planung der Staatsregierung ist.\nDarin ist nachgewiesen, da\u00df sich im Prognosezeitraum,\nalso bis zum Jahre 2003, auf der B 170, z. B. in der H\u00f6he\nSchmiedeberg, der Verkehr verdoppelt haben wird, auch\nwenn eine Autobahn da ist. Ist Ihnen das bekannt, und\nwie interpretieren Sie das?\n\nFranke, CDU: \u2013 Ja, Sie wissen aber, was hinsichtlich des\nVerkehrs passieren w\u00fcrde, wenn keine Autobahn da\nw\u00e4re. Da w\u00e4re es nicht nur eine Verdoppelung, sondern\neine Verdreifachung oder Vervierfachung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNein, ich mu\u00df sagen, da\u00df eine Verringerung der Luftbela-\nstung nur aus anderen Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich ist, und wir\nm\u00fcssen auch etwas dazu beitragen, und dazu rufe ich\nauch alle Menschen in unserem Land auf. Die geringere\nNutzung der Pkws ist m\u00f6glich. Sie bringt keine Verringe-\nrung der Lebensqualit\u00e4t. Das sollten alle tun. Da haben\nauch die zuletzt hier vor dem Haus agierenden Gegner\nder Autobahn, die sich am Geb\u00e4ude und an Fahnenstan-\ngen anketteten, kein gutes Beispiel gegeben, indem sie\nnach der Protestaktion in der Mehrzahl in ihre Autos ge-\n\nstiegen sind und \u00fcber die Autobahn nach Chemnitz und\nLeipzig wieder nach Hause fuhren.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nHerr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Zu dem Dringlichen Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der heute ordnungsgem\u00e4\u00df auf der Ta-\ngesordnung steht, liegen inzwischen zwei \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor. Ich will diesen beiden \u00c4nderungsantr\u00e4gen nicht\nvorgreifen, sondern nur soviel festhalten: da\u00df wir der Mei-\nnung sind, da\u00df der \u00c4nderungsantrag der CDU das Anlie-\ngen von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne komplett aushebelt und ei-\ngentlich ins Gegenteil verkehrt.\n\n(Beifall bei gro\u00dfen Teilen der Opposition)\n\nDas ist auch der Grund, weshalb wir uns relativ kurzfri-\nstig veranla\u00dft sahen, einen eigenen \u00c4nderungsantrag\ndazu einzubringen. Er w\u00e4re gegenstandslos, wenn Sie\nIhren \u00c4nderungsantrag zur\u00fcckziehen. Soviel vorab.\nVielleicht sollten wir die Autobahn einmal nicht nur aus\ns\u00e4chsischer Sicht sehen, sondern auch aus der Sicht des\nLandes, wo sie hinf\u00fchren soll, n\u00e4mlich nach B\u00f6hmen, in\ndie Tschechische Republik. Wie sieht die Situation aus\ntschechischer Sicht aus? \u2013 Wir sind in Prag gewesen und\nhaben versucht, uns dort mit kompetenten Mitarbeitern\nzu unterhalten und sachkundig zu machen.\nWelche M\u00f6glichkeiten gibt es auf Prager Seite. Sie haben\ndie M\u00f6glichkeit, da\u00df sie sich dem deutschen Dr\u00e4ngen an-\nschlie\u00dfen und diese Autobahn nach Prag bauen. Sie m\u00fcs-\nsen eigene Planungen, die auf DDR-Planungen fu\u00dften,\nver\u00e4ndern und den deutschen Gegebenheiten anpassen,\nden s\u00e4chsischen Vorgaben. Das ist das eine. Damit k\u00f6nnen\nsie noch leben, weil es speziell in dem kritischen Bereich\nUsti, Teplice, also in dieser Gegend sowieso sehr schwie-\nrig sein wird, \u00fcberhaupt eine Autobahn zu bauen, n\u00e4mlich\nvon der Trassierung her.\nDer zweite Punkt ist folgender. Es geht hier sehr um die\nFinanzen. Wir wissen alle, wie die politische Lage ist.\nDieses Land hat sich in zwei L\u00e4nder gespalten. Das bringt\nenorme finanzielle Belastungen mit sich. Enorme finan-\nzielle Belastungen hei\u00dft, man hat eigentlich kein Geld f\u00fcr\ndiesen Autobahnbau. Man hofft aber darauf, da\u00df man we-\nsentliche Strecken dieser Autobahn privat finanzieren\nkann und dort eine Mautgeb\u00fchr verlangt, so da\u00df der\nStaatshaushalt der Tschechischen Republik nicht belastet\nwird. F\u00fcr die Tunnel hat man schon entsprechende\nFirmen geworben; es mu\u00df ja auch durch das b\u00f6hmische\nMittelgebirge noch ein Tunnel gebaut werden, weil es\nauch das tschechische Naturschutzgesetz nicht mehr zu-\nl\u00e4\u00dft, da\u00df dieses Mittelgebirge einfach durch eine Auto-\nbahn zerschnitten wird.\nSie haben auf der anderen Seite, was unsere Intention war,\nwenig Neigung, \u00fcberhaupt \u00fcber eine Schnellbahntrasse in\nRichtung Dresden nachzudenken. Welche Konsequenzen\nh\u00e4tte das? Entweder sie privatisieren Ihre Bahn, dann k\u00f6n-\nnen sie das auch privat machen lassen. Das ist aber ein\neinschneidender Eingriff in das ganze Geschehen in\nTschechien.\nDas zweite ist, da\u00df sie das aus eigenen Mitteln bauen, was\naber sehr teuer wird. Das Geld ist daf\u00fcr nicht da. Wenn\nman jetzt diese finanzielle Situation so hinstellt, da\u00df man\nsagt: Ja, die wollen ja auch die Autobahn, und wir w\u00fcrden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4588\n\n\n\nja . . . usw. usf., und die sind auch ganz zuf\u00e4llig auf den\ngleichen Korridor gekommen wie wir \u2013 dann habe ich\nschon meine Bedenken, ob nicht der Zufall bei der ganzen\nGeschichte sehr zugeschlagen hat.\nSoviel vielleicht aus tschechischer Sicht. Unsere Variante,\ndie wir als SPD vorgeschlagen haben, hei\u00dft eindeutig:\nKeine Autobahn Sachsen\u2013B\u00f6hmen; wir wollen daf\u00fcr eine\nBundesfernstra\u00dfe, und zwar einen Neubau. Wir k\u00f6nnen\nuns gut vorstellen, da\u00df er im Freiberger Korridor sein soll.\n Jetzt kann man sagen, okay, wenn wir eine Bundesfern-\nstra\u00dfe bauen, ist das nat\u00fcrlich auch ein massiver Eingriff\nin die Natur. Er ist es wirklich. Aber es geht hier ja auch\num folgendes: Wenn wir eine Autobahn bauen, dann hat\ndas zur Folge, da\u00df bestimmte Kriterien eingehalten wer-\nden m\u00fcssen: Plangeschwindigkeit, Kurvenradien, Kreu-\nzungsfreiheit und \u00e4hnliche Parameter. Die, die sich damit\nbesch\u00e4ftigen, kennen das. Eine Bundesfernstra\u00dfe \u2013 wenn\nsie mit 90 km/h geplant wird, ich sage, als Plangeschwin-\ndigkeit, und das ist f\u00fcr das Erzgebirge durchaus angemes-\nsen \u2013 kann mit deutlich weniger Eingriffen in den Natur-\nhaushalt zustande gebracht werden. Dann ist es auch die\nFrage, welchen Korridor man aussucht.\nEs ist ja ohnehin so, da\u00df dieses ,,Sachsenknie\u201c wohl schon\ndie ersten Kratzspuren zeigt; es k\u00f6nnte sich zur offenen\nWunde entwickeln, wenn das so weitergeht.\nDas w\u00e4re also die Alternative aus unserer Sicht. Was als\nzweites hinzukommt: Wir sehen keinen Geldgeber in\nDeutschland, der sowohl eine Autobahn als auch eine\nBahnverbindung in absehbarer Zeit parallel finanzieren\nkann. Das hei\u00dft also aus unserer Sicht: Wird die Autobahn\ngebaut, wird die Bahn nicht gebaut. Wir wissen, da\u00df die\nBahn nicht den gesamten Verkehr aufnehmen kann. Des-\nhalb unsere Variante, es ist praktisch eine Abwandlung\nder sogenannten Null-Variante.\nZu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen werde ich dann noch etwas\nsagen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Prof. Dr. Hegewald, bitte sch\u00f6n.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Kabinettsentscheidung zur\nTrassenf\u00fchrung A 13, die einer stadtnahen Variante den\nVorzug gibt, zeugt davon, da\u00df die Gutachten nicht ernst\ngenommen wurden, die \u00d6ffentlichkeit ausgeschaltet und\nirregef\u00fchrt wird. Bundesmittel in H\u00f6he von 1,4 Mrd. DM\noder mehr sollen damit vergeudet werden.\nDer Standpunkt der Linken Liste/PDS zum Bau der Auto-\nbahn Dresden-Prag kann nach Einsicht in die Gutachten\nnur lauten: keine Autobahn!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte die Frage einmal stellen: Wer von den Abge-\nordneten dieses Hohen Hauses hat eigentlich die Gutach-\nten gelesen? Wer hat sich der M\u00fche unterzogen, konkret\ndiese wissenschaftlich sehr seri\u00f6sen Arbeiten doch einmal\nim einzelnen auseinanderzunehmen und sich dann ein\nselbst\u00e4ndiges Urteil zu bilden? \u2013 Ich glaube, jeder Abge-\nordnete sollte sich dieser Arbeit unterziehen.\nDie Gewichtung aller Kriterien, aller Autobahnvarianten,\nwenn man die Gutachten miteinander vergleicht, auch un-\nter dem Aspekt der \u00f6kologischen Folgekosten, ergibt, da\u00df\nalle Varianten mehr Sch\u00e4den als Nutzen hervorrufen. Da-\n\nmit ist nur die Null-Variante, das hei\u00dft der Ausbau des\nheutigen Bundesstra\u00dfennetzes mit drei \u00dcberg\u00e4ngen nach\nTschechien im Zuge der Bundesstra\u00dfen, n\u00e4mlich B 174 \u2013\nReitzenhain, B 170 \u2013 Zinnwald und B 178 \u2013 Zittau, zu ver-\ntreten. Notwendig ist zugleich eine L\u00f6sung der admini-\nstrativen und verkehrlichen Probleme der langen Warte-\nzeiten der Fahrzeuge an der Grenze.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ja, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Prof. Hegewald, wie hoch sch\u00e4tzen Sie\nden Stellenwert eines solchen Gutachtens? Sie haben ja\nschon einmal bei der R\u00f6der einem solchen Gutachten ver-\ntraut.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Da war es ein Gut-\nachten, hier sind es mehrere Gutachten und ganze Gutach-\ntergruppen, die man dann miteinander vergleichen kann,\nund damit objektivieren sich die Gutachten auch gegensei-\ntig. Der Vergleich der Gutachten gegeneinander bringt\nauch wieder ein Bild zustande, was eine Objektivierung\ndarstellt. Das war bei der R\u00f6der nicht der Fall.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas haben Sie damals aber nicht gewu\u00dft!)\n\n\u2013 Da gab es nur ein Gutachten.\nIch m\u00f6chte doch einmal die Methodik von Hundsd\u00f6rfer,\nIngenieurb\u00fcro Stuttgart, hier erl\u00e4utern. Er hat drei Kriteri-\nengruppen angef\u00fchrt, n\u00e4mlich die Gruppe Wirtschaft,\nVerkehr und Kosten, dann die Kriteriengruppe Wohnum-\nwelt, Raumordnung und Naturhaushalt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ja, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Prof. Hegewald, wie stehen Sie zu\ndem Beschlu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages, da\u00df Stasi-Abge-\nordnete ihr Mandat niederlegen sollen?\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas war kein Beschlu\u00df. \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Bandmann,\nerstens war es kein Beschlu\u00df, sondern eine Empfehlung,\nund zweitens habe ich mich in diesem Hohen Haus zu\ndem Thema schon sehr oft ge\u00e4u\u00dfert. H\u00e4tten Sie gestern\nabend zugeh\u00f6rt, w\u00fcrden Sie wahrscheinlich die Frage\nheute nicht gestellt haben.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nIch mu\u00df mich nicht immer wiederholen wie bei einer tibe-\ntanischen Gebetsm\u00fchle. Es wird langsam langweilig.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas wei\u00df Bandmann doch nicht.)\n\nWenn man diese Kriteriengruppen ansetzt und jetzt den\nAnsatz einer gleichen Gewichtung aller Bewertungskrite-\nrien nimmt, dann kommt \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4589\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, hier ist\nnoch eine Zwischenfrage. Aber bitte jetzt zur Sache!\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte jetzt\nerst einmal meinen Satz zu Ende bringen, Herr Franke,\nwenn Sie mir das gestatten. Ansonsten komme ich ja vor\nlauter Zwischenfragen nicht mehr zu meinem Standpunkt.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas ist ja beabsichtigt.)\n\nAber bitte, Herr Franke.\n\nFranke, CDU: Ich wollte nur sagen: Sie haben am Anfang\ndie k\u00fchne Behauptung aufgestellt, die \u00d6ffentlichkeit sei\nirregef\u00fchrt worden. Sie haben aber dazu keinerlei weitere\nAussagen gemacht, wie denn das geschehen sei, denn die\n\u00d6ffentlichkeit ist doch informiert worden \u00fcber den ersten\nBeschlu\u00df, den das Kabinett dazu getroffen hat.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Ja, die \u00d6ffentlich-\nkeit ist \u00fcber den Beschlu\u00df informiert worden, aber sie ist\nnicht in Kenntnis gesetzt worden \u00fcber die Vielzahl von\nGegenargumenten, wie sie in den Gutachten stehen. Die\nsind der \u00d6ffentlichkeit nicht in dem Ma\u00dfe bekanntge-\nmacht worden.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nWenn man also Hundsd\u00f6rfer ernst nimmt und die\nGleichrangigkeit aller Kriterien ansetzt, wovon er sagt, das\nsei die angemessenste Art der Betrachtung, dann kommt\nauf den Platz 1 die Variante 7, n\u00e4mlich Bautzen-Zittau, auf\nden Rangplatz 2 die Variante 7.1 unter Einbeziehung von\nSenftenberg, auf den Rangplatz 3 die Variante 0, also Aus-\nbau der drei Bundesstra\u00dfen, den Rangplatz 4 erh\u00e4lt Frei-\nberg-Most, den Rangplatz 5 ebenfalls Freiberg-Most, s\u00fcd-\nlich mit Tunnel. Am ung\u00fcnstigsten \u2013 so steht es w\u00f6rtlich\nim Gutachten auf Seite 60 \u2013 schneiden die Varianten im\nKorridor 3 ab, n\u00e4mlich Dresden/S\u00fcd-West \u2013 Usti. Sie er-\nreichen in keiner der drei Gewichtungen einen besseren\nRangplatz als 7. Das ist aber der \u00d6ffentlichkeit vorenthal-\nten worden. Das ist aber wohl eines der Hauptargumente\ngegen diese Trassierung, wie sie durch das Kabinett vor-\ngeschlagen wird.\nNun habe ich mir auch das Gutachten der Arbeitsgemein-\nschaft A 13 Sachsen \u2013 CSFR 1991 \u2013 Variantenuntersuchung\nNeubau A 13 angeschaut. Dieses Gutachten besteht aus\nzwei Teilen, die v\u00f6llig unabh\u00e4ngig voneinander existieren.\nIm ersten Teil wird rein verkehrlich argumentiert, im\nzweiten Teil rein \u00f6kologisch, und die Argumentation rein\nverkehrlich gibt dann offensichtlich den Ausschlag f\u00fcr die\nEntscheidungsvorbereitung f\u00fcr das Kabinett, und der Teil\n2, dieses \u00f6kologische Gutachten, wird \u00fcberhaupt nicht in\ndie Argumentation einbezogen. Das hat mich allerdings\nsehr stutzig gemacht, wieso die \u00d6kologie hier \u00fcberhaupt\nkeine Rolle spielt. Ich w\u00e4re sehr dankbar, wenn die Staats-\nregierung dazu noch einmal Stellung beziehen w\u00fcrde,\nwarum sie der \u00d6kologie, wie sie sich in diesem Gutachten\ndarstellt, \u00fcberhaupt keine Chance gibt.\nDas sind unsere Anfragen, und unser Standpunkt hei\u00dft\nnach wie vor: Null\u00f6sung. Die hatten wir bereits vor einem\nJahr in den Landtag eingebracht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion,\nHerrn Rade, bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNull\u00f6sung hei\u00dft keine Autobahn, und keine Autobahn be-\ndeutet f\u00fcr mich Fortbestand des Verkehrschaos, das wir\n\u00fcberall in Sachsen haben.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nMeine Vorredner haben immer die \u00d6kologie in den Vor-\ndergrund gestellt. Warum stellen sie nicht den Verkehr in\nden Vordergrund? Warum sprechen sie nicht, da sie die\nAutobahn generell ablehnen, auch von den Menschen, die\njetzt in Verkehrsknotenpunkten in den Staus stehen, die in\nden angrenzenden Stra\u00dfen und Wohnungen sind, die dar-\nauf warten, da\u00df sich in Sachsen die Verkehrsinfrastruktur\nschnell und umgehend verbessert?\n\n(Zuruf von der CDU:\nJawohl! \u2013 Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nWer ein generelles Nein zur Autobahn sagt, mit dem brau-\nchen wir \u00fcber diese Frage \u00fcberhaupt nicht weiter zu dis-\nkutieren, der wird immer einen Grund finden, warum es\nnicht sein soll.\n\n(Starker Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nDas ist doch die erste Entscheidung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRade, F.D.P.: Nein, ich beantworte jetzt keine Zwischen-\nfragen, ich rede jetzt erst einmal zu Ende.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sagen Sie das doch normal,\nwir m\u00fcssen doch nicht so wild werden.\n\nRade, F.D.P.: Gehen Sie nach Schmiedeberg oder Kipsdorf\noder Dippoldiswalde! Ich war jetzt dort. Die Leute warten\ndarauf, da\u00df sich an diesen Stellen etwas tut. Wir sind doch\nin Sachsen nicht auf einer gr\u00fcnen Insel, so sch\u00f6n das auch\nw\u00e4re. Wir sind mitten in Europa, und der Verkehr rollt\naus Nordosten und Norden auf uns zu, ob wir es wollen\noder nicht.\n\n(Albrecht, CDU: Sehr richtig!)\n\nWollen Sie etwa, da\u00df wir an den s\u00e4chsischen Einfall-\nstra\u00dfen Schlagb\u00e4ume und Zollh\u00e4uschen einrichten, um\nWegezoll zu verlangen? Das geht doch nicht. Wer will\ndas? Der Verkehr wird sich seinen Weg suchen. Wir m\u00fcs-\nsen ihn kanalisieren. Da\u00df daf\u00fcr wenig Geld vorhanden ist\nim Bundesverkehrswegeplan, wei\u00df jeder von uns. Wenn\nmit dieser Ma\u00dfnahme, Autobahnbau nach B\u00f6hmen, ein er-\nstes Verkehrsprojekt in Sachsen in Angriff genommen\nwird, wer will dann verhindern, da\u00df daf\u00fcr ein Linienbe-\nstimmungsverfahren in Angriff genommen wird. Wir\nhaben auch eine internationale Verpflichtung gegen\u00fcber\nden Tschechen. Sie warten auch darauf, da\u00df dort etwas\npassiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist an und f\u00fcr sich die Frage mit den absoluten\nAutobahngegnern klar.\nDie n\u00e4chsten sagen: Ja, wir sind f\u00fcr eine Autobahn, aber\nbitte nicht die S\u00e4ule f\u00fcr die Br\u00fccke in meinen Garten. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4590\n\n\n\nAuch das ist eine Meinung der B\u00fcrger, die wir ber\u00fccksich-\ntigen m\u00fcssen; das ist ganz klar. Aber was mich absolut\nverwundert, ist, da\u00df alle die, die schweigende Bef\u00fcrworter\ndieser Verkehrsplanung sind, sich nicht zu Wort melden.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIch m\u00f6chte sie von dieser Stelle aufrufen, sich auch zu\nartikulieren.\nDann ist die Frage: Wo ist die Optimierung, welches ist\ndie richtige Variante? Und dann findet man auch wieder\neine gemeinsame Sprache.\nF\u00fcr uns bedeutet eine Entscheidung f\u00fcr die Linienbestim-\nmung Planungsvorlauf und Bauen.\nHerr Pr\u00e4sident, ich bitte darum, da\u00df ich eine Minute l\u00e4n-\nger sprechen kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das kann ich nicht genehmi-\ngen. Die Redezeit ist zu Ende.\n\nRade, F.D.P.: Dann h\u00f6re ich auf. Das Thema wird uns si-\ncher noch einige Zeit besch\u00e4ftigen. Die Betroffenen in die-\nsem Landtag, die immer wieder zur Entscheidung ge-\nzwungen werden, fordere ich auf, sich die Knackpunkte\nanzusehen und, falls sie es sich ganz genau betrachten\nwollen, am Ostersonnabend oder Ostersonntag mal ein\nSt\u00fcck dort entlang zu laufen und sich das anzusehen.\nEines ist klar: Ohne wesentliche Verbesserung aller Ver-\nkehrswege nach B\u00f6hmen k\u00f6nnen wir in der Gesamtheit\ndieses Problem nicht l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident  Dr. Rudorf:   Herr   Staatssekret\u00e4r\nDr. M\u00fcnch hat um das Wort gebeten.\n\nDr. M\u00fcnch,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es trifft\nnicht zu, da\u00df mit dem Kabinettsbeschlu\u00df vom 2. M\u00e4rz\n1993 eine Trasse festgelegt worden ist.\n\n(Zuruf: Das hat auch keiner behauptet!)\n\nEine Entscheidung \u2013 \u2013 Aber so kommt das in der \u00d6ffent-\nlichkeit an. Ich habe die Demonstranten auch gefragt, war-\num sie denn unten stehen. Da kamen verschiedene Ant-\nworten: Wei\u00df ich nicht, wo die Informationen herkamen\n\u2026 Der andere sagt, wegen des Backofenfelsens. \u2013 Ich wei\u00df\nnicht, wo die Information herkommt, da\u00df der Backofenfel-\nsen in irgendeiner Weise angekratzt werden soll. \u2013 Der\nDritte sagte: \u00dcber mein Haus soll die Trasse verlaufen. \u2013\nDas wei\u00df \u00fcberhaupt niemand, das m\u00fcssen ja Menschen\nsein, die hellseherische F\u00e4higkeiten haben.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall \u2013 Zuruf:\nOder sie sind fehlinformiert worden! \u2013 Unruhe)\n\nOder: Die Trasse soll durch Kreischa gehen. \u2013 Ich frage\nmich nur, warum ist es nicht m\u00f6glich, eine sachliche Dis-\nkussion der Konfliktpunkte zu f\u00fchren, \u00fcber eine Trasse\netwa zwei Kilometer von Kreischa weg zu sprechen. War-\num ist es nicht m\u00f6glich, sich die 22 Kurorte mit Autobahn-\nanbindung einmal anzusehen? Wir erwarten doch nicht\nmehr als Sachlichkeit im Vorfeld dieser Entscheidungsfin-\ndung.\n\n(Starker Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nNach dem bisherigen Zeitplan des Staatsministeriums f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit soll der Antrag auf Linienbestim-\n\nmung am 15.10.1993 beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr ge-\nstellt werden. Es ist also noch viel Zeit, \u00fcber m\u00f6gliche\nL\u00f6sungswege im Detail zu beraten. Die Linie wird dann \u2013\nHerr Kollege Gaber wies darauf hin \u2013 vom Bundesmini-\nster f\u00fcr Verkehr bestimmt. Die Unterlagen liegen im Mai\nvor, und das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung des Freistaates Sachsen wird vor einer Abga-\nbe eine landesplanerische Stellungnahme erarbeiten. Sie\nwird auch die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange dazu h\u00f6ren, ob-\nwohl das eigentlich in diesem Stadium noch gar nicht not-\nwendig ist \u2013 Sie wissen das ganz genau. Die rechtliche\nEinbeziehung erfolgt mit dem Planfeststellungsverfahren.\nIch kann nicht begreifen, warum immer wieder gegen\u00fcber\nder \u00d6ffentlichkeit gesagt wird, wir griffen zu sp\u00e4t in die\nDiskussion mit der Bev\u00f6lkerung ein.\nDie f\u00f6rmliche Beteiligung \u2013 ich hatte darauf hingewiesen \u2013\nwird voraussichtlich Mitte 1994 eingeleitet, und ich m\u00f6ch-\nte auch noch eines in diesem Hohen Hause sagen: In den\nAbw\u00e4gungsproze\u00df durch parlamentarische Initiativen\neinzugreifen, ist sehr problematisch. Die Verwaltung kann\nsich sp\u00e4ter doch nicht darauf berufen, das Parlament h\u00e4tte\ndie eine oder die andere Trasse festgelegt. Das bedarf\neiner sachkundigen Abw\u00e4gung. Andernfalls h\u00e4tte man es\ndoch ganz einfach; da k\u00f6nnte man sagen, wir entscheiden\nuns f\u00fcr die eine oder andere Variante, und wenn es dann\nzum Rechtsstreit kommt, sagen wir, das Parlament des\nFreistaates Sachsen hat diese Trasse gewollt.\nNein, der Antrag der CDU-Fraktion unterst\u00fctzt es, paral-\nlel zur Variante V 3 die anderen Varianten zu untersu-\nchen, was ohnehin unser Anliegen ist. Und ich schlie\u00dfe\nauch Kombinationen zwischen Varianten nicht aus. Ich\nbitte aber noch einmal ganz herzlich, da\u00df wir auch den\nProblemberg anpacken, da\u00df diejenigen, die wirklich ehr-\nlich f\u00fcr eine Autobahn arbeiten wollen, sich in die Sach-\ndiskussion einmischen. Wir haben vor, ein B\u00fcrgertelefon\neinzurichten. Es finden Gespr\u00e4che mit den B\u00fcrgermeistern\nstatt in der Region \u2013 mehr kann man wei\u00df Gott nicht tun\nim Vorfeld dieser Entscheidung.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne hat das Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Herren! Sie\nhaben mir sehr viel Stoff zum Antworten gegeben; ich be-\nf\u00fcrchte, meine Zeit reicht daf\u00fcr nicht aus.\nIch m\u00f6chte zuerst bei Herrn Dr. M\u00fcnch beginnen. Eben\ndas, Herr Dr. M\u00fcnch, ist es ja eigentlich, was wir nicht\nwollen: da\u00df die Staatsregierung in einem Kabinettsbe-\nschlu\u00df \u2013 obwohl die sachlichen Grundlagen noch nicht\nvorliegen \u2013 zu einer Vorzugstrasse kommt. Das macht die\nB\u00fcrger nerv\u00f6s, und mit Recht nerv\u00f6s.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nUnd ich denke, auf dieser Basis ist es legitim, da\u00df der\nLandtag als gew\u00e4hlte Organisation\n\n(Erstauntes Raunen bei der CDU)\n\n\u2013 als gew\u00e4hltes Gremium der B\u00fcrger sein Bedenken dazu\nanmeldet, und eben das haben wir gewollt. Die sachliche\nDiskussion bei den B\u00fcrgern haben wir beantragt. Wir\nhaben den Antrag an Sie gestellt, meine Herren von der\nStaatsregierung, ein Raumordnungsverfahren durchzu-\nf\u00fchren, und das ist laut Bundesverkehrswege-Planungsbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4591\n\n\n\nschleunigungsgesetz ja m\u00f6glich. Sie haben es abgelehnt.\nIm Raumordnungsverfahren kann ja dann auch \u00fcber die\nTrasse \u00f6ffentlich diskutiert werden; dort ist \u00d6ffentlich-\nkeitsbeteiligung vorgesehen. Sie haben diese \u00d6ffentlich-\nkeitsbeteiligung nicht gewollt.\nUnd  wenn Sie  jetzt  sagen, die  B\u00fcrger  k\u00f6nnten  dann\nirgendwann einmal mitsprechen, dann ist das \u2013 denke ich\n\u2013 einfach eine Verdrehung der Tatsachen. Die B\u00fcrger k\u00f6n-\nnen im Planfeststellungsverfahren nur dann reden, wenn\n\u00fcber die Trasse bereits entschieden ist. Sie k\u00f6nnen dann\ndar\u00fcber entscheiden, ob sie etwas weiter rechts oder links\nl\u00e4uft oder einen Kr\u00f6tentunnel bekommt oder nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS)\n\nDaher der Unmut der Leute, die ich verstehe, und meine\nAufforderung an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist, sich\nweiterhin einzumischen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nSie hatten gesagt, da\u00df eine Entscheidung der Kreistage\nund Kommunen das best\u00e4tigt, was hier vorgelegt wird. Ja,\nwie sind denn die Entscheidungen zustande gekommen? \u2013\nOhne Informationen, ohne Einsicht in die Gutachten. War-\num hat der Kreistag in Freital denn gestern seine ur-\nspr\u00fcngliche Entscheidung revidiert? \u2013 Weil damals keine\nGutachten vorlagen. Auch da meine Anforderung: Neu\nentscheiden, Gutachten vorlegen, eine sachgem\u00e4\u00dfe Dis-\nkussion in allen kommunalen K\u00f6rperschaften!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Mikrofon 2.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Gaber, wenn ich Ihre Ausf\u00fch-\nrungen richtig verstanden habe, wollen Sie keine Auto-\nbahn haben? \u2013 Und jetzt meine Frage: Wof\u00fcr brauchen Sie\neine B\u00fcrgerbeteiligung, wenn Sie keine Autobahn haben\nwollen? \u2013 Sie wollen eine B\u00fcrgerbeteiligung f\u00fcr keine, f\u00fcr\nNull.\n\n(Unruhe)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Kannegie\u00dfer, ich denke,\njeder B\u00fcrger ist aufgefordert, seine Interessen an seinem\nOrt zu vertreten.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nHerr Franke, ich will nicht weiter auf Ihre diffamierenden\nAuslassungen eingehen. Ich m\u00f6chte nur eines sagen: Die\nLeute, die sich hier stark engagieren f\u00fcr Umweltschutz\nund Natur, sind ehrenamtliche Helfer. Sie verdienen nicht\nan dem Beton, den man in die Landschaft schafft; sie\nhaben keine Lobby.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nEs sind Leute, die geben ihr Herzblut, ihre Zeit und ihre\nNerven daf\u00fcr, und ich verwahre mich dagegen, diese\nLeute diffamieren zu lassen.\n\n(St\u00fcrmischer, anhaltender Beifall bei\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\n\nLinke Liste/PDS \u2013 Bravo-Rufe)\n\nHerr Rade, Sie haben \u2013 denke ich \u2013 einen unzul\u00e4ssigen\nSchlu\u00df gezogen.\nWir haben uns im Vorfeld dar\u00fcber unterhalten. Ich denke,\nf\u00fcr Sie ist die Autobahn wie f\u00fcr viele andere eine Glau-\nbensfrage. F\u00fcr uns ist die Autobahn keine Glaubensfrage.\nWir denken, es mu\u00df ein Verkehrsproblem gel\u00f6st werden\nund nicht eine Autobahn gebaut, und das ist ein kleiner\nUnterschied.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nUnd, Herr Rade, wir reden heute \u00fcber eine Autobahn, die\nim n\u00e4chsten Jahrtausend stehen wird. Wir m\u00fcssen heute\nin der Lage sein, bis ins n\u00e4chste Jahrtausend zu denken,\nund wir k\u00f6nnen mit anachronistischen L\u00f6sungen nicht die\nProbleme von morgen l\u00f6sen.\n\n(Zuruf des Abg. Rade, F.D.P. \u2013\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\n\nLinke Liste/PDS)\n\nIch gebe gern zu, Herr Rade, und da sind wir uns gleich\nwieder einig: Ich denke, da\u00df eine solche Haltung in bezug\nauf eine Verkehrswende auch personelle, pers\u00f6nliche\nKonsequenzen haben mu\u00df. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachden-\nken, wie wir unseren Lebensstil \u00e4ndern. F\u00fcr mich und, ich\ndenke, f\u00fcr viele, die sich hier engagieren, werden daf\u00fcr\nauch Impulse von dieser Diskussion ausgehen.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Damit ist die Debatte beendet. Ich kom-\nme zur Abstimmung. Es liegt der Dringliche Antrag vor.\nAuf diesen Dringlichen Antrag bezieht sich der \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion, und auf diesen bezieht\nsich praktisch wieder der \u00c4nderungsantrag der SPD-Frak-\ntion. Ich bringe sie deshalb in dieser umgekehrten Reihen-\nfolge zur Abstimmung, zuerst den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD in der Drucksache 1/3057: ,,Die Staatsre-\ngierung wird ersucht, keine der Trassen\u2026\u201c und so weiter\n,,\u2026 zu beantragen\u201c. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um \u2013 \u2013\n\n(Gerlach, SPD: Begr\u00fcndungsbedarf!)\n\n\u2013 Begr\u00fcndungsbedarf, ist der da? \u2013 Entschuldigung!\n\nGerlach, SPD: Ich habe mich reichlich sp\u00e4t gemeldet.\nDer \u00c4nderungsantrag liegt Ihnen vor. Er lautet also, f\u00fcr\nkeine der Trassen das zu beantragen. Wir haben uns na-\nt\u00fcrlich \u2013 ich hatte es vorhin schon angedeutet \u2013 zu diesem\n\u00c4nderungsantrag nur entschlossen, weil wir der Meinung\nsind, da\u00df wir den CDU-\u00c4nderungsantrag so nicht allein\nstehen lassen k\u00f6nnen. Der CDU-Antrag ersetzt ja den An-\ntrag von B\u00fcndnis 90 komplett, und die Mehrheitsverh\u00e4lt-\nnisse sind bekannt, so da\u00df die Wahrscheinlichkeit gro\u00df ist,\nda\u00df wir am Ende nicht \u00fcber den Dringlichen Antrag von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne abstimmen werden. Also ist es die ein-\nzige M\u00f6glichkeit, hier eventuell den einen oder anderen\nnoch mit seinem Abstimmverhalten auf unsere Seite zu\nziehen.\nIch hatte begr\u00fcndet, weshalb wir gegen eine Autobahn\nsind und weshalb wir der Meinung sind, da\u00df so etwas\neine Bundesfernstra\u00dfe sein sollte. Der \u00c4nderungsantrag\nvon der CDU ist aus unserer Sicht in sich nicht schl\u00fcssig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4592\n\n\n\nEs steht hier, da\u00df beim Antrag andere Varianten einzube-\nziehen sind. Ja, was soll das hei\u00dfen? Was wird man dann\nbeantragen? Wird man Variante 1, 2, 3, 4 oder 5 beantra-\ngen, oder wird man alle beantragen?\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Variante 6!)\n\nJa, mir w\u00e4re es lieb, Sie w\u00fcrden gar keine beantragen.\nVielen Dank!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nEs geht doch hier darum: Sie k\u00f6nnen bei dieser Sache, so\nwie Sie Ihren \u00c4nderungsantrag gestellt haben, sich wieder\ndahinter zur\u00fcckziehen, da\u00df Sie sagen: Es ist \u00fcberhaupt\nnoch nichts entschieden, es ist alles noch offen. Die B\u00fcr-\ngerbeteiligung wird kommen, und die Entscheidung wird\nauch irgendwann kommen. \u2013 Ich frage mich, welchen Sinn\nhatte der Kabinettsbeschlu\u00df, der hier gefa\u00dft wurde, dann\n\u00fcberhaupt?\nSo, und da wir Sie auf diese Sache festlegen wollen, haben\nwir die Formulierung entsprechend gew\u00e4hlt. Da auch un-\nser Antrag komplett sowohl den \u00c4nderungsantrag der\nCDU als auch den von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ersetzt,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nbeantragen wir f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag eine nament-\nliche Abstimmung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Gegenrede wahrschein-\nlich. Bitte sch\u00f6n, Mikro 2, Herr Franke, CDU-Fraktion.\n\nFranke,  CDU:  Ich m\u00f6chte gegen die Drucksache 1/3057,\nden \u00c4nderungsantrag der SPD, sprechen. Dieser \u00c4nde-\nrungsantrag leugnet die Probleme der \u00dcberlastung der\nheutigen Verkehrsverbindungen \u00fcber die Stra\u00dfen nach\nder Tschechoslowakei, nach der heutigen Tschechischen\nRepublik, insbesondere auf der B 170 und der B 172. Er\nn\u00e4hrt Illusionen, die nicht in Erf\u00fcllung gehen k\u00f6nnen,\n\n(Unruhe bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nweil neue Stra\u00dfen mit niveaufreien Kreuzungen und h\u00e4u-\nfigen Stopps die Umwelt viel st\u00e4rker belasten als zum Bei-\nspiel eine Autobahn, wo man Tunnel vorsehen kann, die\ngeringe Steigungen hat und auch niveaufreie Kreuzungen.\nIch bitte deshalb, den Antrag der SPD abzulehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier ist noch Diskussionsbe-\ndarf. Bitte sch\u00f6n, Herr Gaber.\n\n(Zuruf von der CDU:\nEiner daf\u00fcr und einer dagegen!)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Jede Fraktion hat das Recht. \u2013\n\n(Goliasch, CDU:\nJede Fraktion hat nicht das Recht!\n\nEiner daf\u00fcr, einer dagegen! \u2013 Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich habe Herrn Gaber das Wort erteilt,\nund er spricht.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie m\u00fcssen das respektieren,\nmeine Herren von der CDU. Das n\u00fctzt nun nichts. \u2013 Die\nAutobahn nach Prag ist zu einem verkehrspolitischen\nGlaubensbekenntnis der Staatsregierung geworden. Aber\nDogmen machen blind f\u00fcr alternative L\u00f6sungen und into-\nlerant im Umgang mit Andersdenkenden,\n\n(Goliasch, CDU:\nDas ist wieder eine Unterstellung! \u2013\n\nWiderspruch bei der CDU)\n\nunvoreingenommen \u00fcber ein paar Argumente nachzuden-\nken,\n\n(Goliasch, CDU:\nUnvoreingenommen, Herr Gaber! \u2013\n\nSie wollen ja gar nicht Argumente h\u00f6ren,\nSie wollen recht behalten!)\n\ndie vom Problem und nicht von einer bestimmten L\u00f6sung\nausgehen.\n1. Es ist anachronistisch, auf die Forderung nach einer\nVerkehrswende mit einer strukturellen Fortschreibung\nbisheriger Verkehrspolitik bis in das n\u00e4chste Jahrtausend\nzu reagieren. Notwendig w\u00e4re es, konsequent in verkehrs-\nvermeidende Ma\u00dfnahmen zu investieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Eine Autobahn l\u00f6st weder zwingend die dr\u00e4ngenden\nVerkehrsprobleme der Stadt Dresden noch des Oberen\nElbtals und ist nicht notwendig zur Bew\u00e4ltigung des\ngrenz\u00fcberschreitenden Verkehrs. Im Gegenteil!\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas geh\u00f6rt nicht zum Antrag!)\n\n\u2013 Das geh\u00f6rt zum Antrag; denn das geht auf die Null\u00f6-\nsung. \u2013 Trotz Autobahn werden nach den Prognosen des\nWirtschaftsministeriums die schon heute \u00fcberlasteten\nFernstra\u00dfen B 170 und B 172 nicht weniger, sondern mehr\nVerkehr haben.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDie werden doch vom G\u00fcterverkehr befreit.)\n\nF\u00fcr den Transitverkehr werden 10 000 bis 18 000 Fahrzeu-\nge pro Tag prognostiziert, die Kapazit\u00e4t einer zweispuri-\ngen Bundesfernstra\u00dfe. Die Verkehrsstr\u00f6me k\u00f6nnen also\ndurchaus von den ohnehin f\u00fcr den Ausbau vorgesehenen\nBundesfernstra\u00dfen, die in Richtung tschechische Grenze\nf\u00fchren, aufgenommen werden.\nDie Schienenanbindung und den Schienenausbau wollen\nwir vorrangig f\u00f6rdern. Wir klagen endlich ein, da\u00df \u00fcber\ndie rollende Landstra\u00dfe nicht nur geredet, sondern da\nauch gehandelt wird.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nBravo! und Beifall bei der SPD \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n3. Die immer wieder beschworene Erschlie\u00dfungsfunktion\neiner Autobahn f\u00fcr wirtschaftlich schwach entwickelte\nR\u00e4ume wird von renommierten Fachleuten bestritten. Sie\nwird offensichtlich auch von der Staatsregierung nicht\nernst genommen. Sonst h\u00e4tte sie sich ja wohl f\u00fcr eine\nTrasse nach Zittau oder im Freiberger Raum entscheiden\nm\u00fcssen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4593\n\n\n\n4. Alle uns bekannt gewordenen \u00f6kologischen Gutachten\nzur A 13 bescheinigen dem f\u00fcr eine Autobahntrassierung\nuntersuchten Landschaftsraum von der Freiberger Mulde\nbis zur Elbe eine au\u00dferordentlich empfindliche Kon-\nfliktstruktur.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Betroffen durch die Trassen-\nentscheidung sind vor allem die anwohnenden Menschen,\nunter anderem in Braunsdorf, in Freiberg und in Kreischa,\nbetroffen durch gesundheitliche Gef\u00e4hrdung, durch Ge-\nf\u00e4hrdung ihrer wirtschaftlichen Existenz und ihres allge-\nmeinen Wohlbefindens.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist schon\nwieder eine Behauptung, die Sie\naufstellen! \u2013 Lebhafter Beifall bei\n\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und Linke\nListe/PDS \u2013 Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine  Damen  und  Herren!  Wir  appellieren  an  den\nBund \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\n\u2013 Herr Goliasch, ich stelle mich einen ganzen Nachmittag\nzu einer Diskussion mit Ihnen zur Verf\u00fcgung. \u2013\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mikro 2, bitte sch\u00f6n.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Habe ich Sie jetzt richtig verstanden,\nda\u00df Sie statt der Dresden-nahen Autobahnvarianten f\u00fcr\neine Autobahn in der N\u00e4he von Zittau und eine Auto-\nbahnvariante in Freiberg sind?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Kannegie\u00dfer, Sie haben\nnicht richtig hingeh\u00f6rt. Ich habe nur gesagt, das Argument\nder Staatsregierung, da\u00df die Autobahn eine Er-\nschlie\u00dfungsfunktion h\u00e4tte, wird von ihr selbst nicht ernst\ngenommen. Sonst m\u00fc\u00dfte sie, weil sie eine Autobahn will,\ndie Autobahn nach Zittau oder in den Freiberger Raum\nlegen. Das tut sie aber nicht. Aber das ist ihr Problem,\nnicht meines.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nAn den Bund appellieren wir angesichts der angespannten\nFinanzlage, dieses Projekt aus dem vordringlichen Bedarf\ndes Bundesverkehrswegeplanes zu streichen, da es au\u00dfer-\nordentliche \u00f6kologische Sch\u00e4den in Sachsen und B\u00f6hmen\nzur Folge hat, zur wirtschaftlichen Entwicklung nichts\nWesentliches beitr\u00e4gt und der Landeshauptstadt Dresden\nsowie den ber\u00fchrten St\u00e4dten und Gemeinden mehr scha-\ndet als n\u00fctzt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir haben uns \u00fcber die Frage, was Teile\neiner Vorlage sind bzw. was eine Vorlage selbst ist, ver-\nschiedentlich im Pr\u00e4sidium und auch unter den Pr\u00e4siden-\n\nten unterhalten. Wenn ein \u00c4nderungsantrag eine andere\nVorlage komplett ersetzt, dann ist es eine Vorlage, und\ndann ist eine namentliche Abstimmung zul\u00e4ssig. Wenn er\nnur einen Satz ersetzt, dann nicht. Deshalb ist hier die\nnamentliche Abstimmung zul\u00e4ssig, und ich bitte, sie jetzt\nzu beginnen. Es geht um den SPD-Antrag, um die Druck-\nsache 1/3057. Ich lese sie noch einmal vor, damit jeder\nwei\u00df, wor\u00fcber er abstimmt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nEs geht um die Drucksache 1/3057. Wir stimmen ab \u00fcber\neinen \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in Drucksache\n1/3057. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Richter, CDU: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 65. Sitzung am 19.3.1993 \u00fcber die Drucksache\n1/3057, beginnend mit dem Buchstaben M.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nMadai \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, einen\nkleinen Moment! Ich bitte um Ruhe, damit wir hier richtig\nalles verstehen. Ich bitte darum.\n\nDr. Richter, CDU:\nM\u00e4dler \u2013\nProf. Dr. Mannsfeld Nein\nProf. Dr. Marcus Ja\nMatko Nein\nMatzke, Cornelia \u2013\nMende Nein\nDr. Metz Nein\nM\u00fcller Nein\nM\u00fcller, Kornelia Ja\nDr. M\u00fcnch Nein\nNoack \u2013\nDr. Nowak Nein\nOtt Stimmenthaltung\nPietzsch Nein\nPlobner \u2013\nProf. Dr. Porsch \u2013\nDr. Prei\u00dfler Ja\nRade Nein\nRasch \u2013\nReber \u2013\n\nReber, CDU: Sie k\u00f6nnen doch von mir nicht verlangen,\nda\u00df ich mich zu jedem Unsinn \u00e4u\u00dfere!\n\n(Heiterkeit und Unruhe im Saal)\n\nDr. Richter, CDU:\nDr. Reinfried Nein\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Wir\nsind in einer Abstimmung, und ich bitte Sie, sich an die\nentsprechenden Regeln zu halten.\n\nReber, CDU: Daran beteilige ich mich nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dann brauchen Sie nichts zu\nsagen. Es gibt f\u00fcr die namentliche Abstimmung: Ja, Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4594\n\n\n\noder Enthaltung. Alle anderen Kommentare w\u00fcnsche ich\nnicht.\n\n(Beifall)\n\nDr. Richter, CDU:\n\nDr. Richter, Christoph Nein\nRichter, Gerd Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen Ja\nRichter, Joachim Ja\nRichter, Wolfgang Nein\nRohwer \u2013\nDr. R\u00f6\u00dfler Stimmenthaltung\nDr. Rudorf Ja\nRush, Antje Ja\nSandig Nein\nSchiemann Nein\nSchimpff Nein\nProf. Dr. Schindler Stimmenthaltung\nSchmidt Nein\nSchneider, Angela Ja\nSchowtka Nein\nDr. Schramm Nein\nSchreier Ja\nDr. Schubert Nein\nDr. Schwarz, Gisela Ja\nSimon, Bettina Ja\nSpantig Nein\nSprotte Nein\nDr. Starke Ja\nStempell Nein\nStetter, Inge Ja\nProf. Dr. S\u00fc\u00df Nein\nTempel Ja\nTeubner \u2013\nThomaschk Nein\nDr. Tiedt \u2013\nTippach Ja\nTr\u00f6ger Nein\nUhlmann Ja\nUlbricht Nein\nVaatz \u2013\nDr. Viehweger Nein\nVogler Nein\nVoigt, Maika Ja\nDr. Volkmer, Marlies Ja\nWeber, Michael \u2013\nWeber, Peter Nein\nDr. Weber \u2013\nWehnert Ja\nDr. Weise Nein\nWei\u00df, Christine Nein\nDr. Wildf\u00fchr Nein\nWinkler Nein\nDr. Wirth, Gabriele Ja\nWittig, Barbara Ja\nWitzschel Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Nein\nDr. Zimmermann Nein\nZschoche, Brigitte Ja\nAckermann, Leonore Ja\nAdler Ja\nAlbrecht Nein\nArnold \u2013\n\nBandmann Nein\nBartl Ja\nBaum Nein\nBeyer Nein\nProf. Dr. Biedenkopf \u2013\nBinus \u2013\nBolick Nein\nB\u00f6rner Nein\nDr. B\u00f6ttger Ja\nDr. B\u00f6ttrich \u2013\nBr\u00fcckner Nein\nDr. Buttolo Nein\nClemens Nein\nColditz Nein\nCzok Nein\nProf. Dr. Dierich Nein\nDr. Donner Ja\nDreikopf Ja\nD\u00fcrrschmidt Ja\nDyrlich Ja\nEinsle, Siegrun Nein\nElsner Ja\nEnders Nein\nDr. Feig Ja\nProf. Dr. F\u00f6rster \u2013\nFranke Nein\nDr. Friedrich Ja\nFritsch, Angelika von Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Nein\nGaber Ja\nGallert \u2013\nGangloff, Maria \u2013\nGeorgi, Ute \u2013\nGerlach Ja\nDr. Gerstenberg Ja\nGoliasch Nein\nGro\u00df Nein\nGruhle, Gertraude Nein\nDr. Gr\u00fcning Nein\nG\u00fcnther Nein\nde Haas, Friederike Nein\nHahn Nein\nDr. H\u00e4hle Nein\nDr. Harbauer Ja\nHatzsch Ja\nHauck Nein\nProf. Dr. Hegewald Ja\nHeinrich Nein\nHeinz Nein\nHenke, Rita Nein\nDr. Hielscher \u2013\nHubrig, Andrea Nein\nDr. Husemann \u2013\nIltgen Nein\nDr. Jahr Nein\nJurk Ja\nKannegie\u00dfer Nein\nKehl Stimmenthaltung\nKeller, Karin Nein\nDr. Klau\u00dfner Nein\nKlinnert Nein\nKockert Nein\nKosel Ja\nDr. Krone Nein\nDr. Kr\u00f6ber \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4595\n\n\n\nKubicek, Annelies Ja\nKulscher, Ursula Nein\nDr. Kunckel \u2013\nDr. Kunzmann \u2013\nK\u00fchnel Nein\nK\u00fchnrich Nein\nDr. Langer Ja\nDr. Laue Nein\nLehmann Nein\nLehner Nein\nLeroff Nein\nDr. Lersow Ja\nDr. Lippmann \u2013\nLochbaum Ja\nLochmann Ja\nIst jemand im Saal, der nicht genannt wurde? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit ist die namentliche Abstimmung be-\nendet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich habe die Neinstimmen zusammen-\ngez\u00e4hlt und bin auf 81 Neinstimmen gekommen. Damit\nist, bevor das endg\u00fcltige Ergebnis feststeht, schon klar:\nDer \u00c4nderungsantrag wurde abgelehnt. Wir k\u00f6nnten wei-\ntermachen.\n\nHauck, CDU: Ich m\u00f6chte zu meinem Abstimmungsver-\nhalten Stellung nehmen. Ich m\u00f6chte betonen, da\u00df ich mit\nNein gestimmt habe, weil ich damit eine Wertsch\u00e4tzung\naller derjenigen ausdr\u00fccken will, die mit ihrer H\u00e4nde\nArbeit ihr Geld verdienen m\u00fcssen.\n\n(Unruhe \u2013 Lachen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme jetzt zum \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache 1/3036.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHerr Franke steht zur Begr\u00fcndung bereit. Es handelt sich\num den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion zum Dringli-\nchen Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Kein Linien-\nbestimmungsverfahren f\u00fcr die Autobahn A 13.\n\nFranke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Der vorliegende \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nrespektiert im Unterschied zu dem vorangegangenen An-\ntrag die Zust\u00e4ndigkeit der Staatsregierung und der Bun-\ndesregierung f\u00fcr das Linienbestimmungsverfahren. Er ist\ndie einzige verfassungsgerechte M\u00f6glichkeit, da\u00df der\nLandtag hier Einflu\u00df nimmt. Er ersucht, da\u00df Raum ge-\nschaffen wird, damit bis zur Entscheidung im Linienbe-\nstimmungsverfahren noch Verbesserungen hinsichtlich\nder Umweltvertr\u00e4glichkeit und auch die Abw\u00e4gung ande-\nrer zu betrachtender Hinderungsgr\u00fcnde m\u00f6glich sind.\nDas Kabinett ist durch diesen Auftrag nochmals gefordert;\nes ist mit seiner Arbeit noch nicht fertig.\nDieser Antrag tr\u00e4gt damit auch den Interessen der Mehr-\nheiten im Land Rechnung. Er tr\u00e4gt auch den Interessen\nder Menschen im Kreis Dippoldiswalde entlang der F 170\nund der Menschen, die im Bereich der F 172 und in der\nS\u00e4chsischen Schweiz wohnen, Rechnung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFranke, CDU: Bei der Begr\u00fcndung eines Antrags \u2013 ich\nwei\u00df ja nicht! Aber bitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Herr Franke, habe ich Sie richtig verstan-\nden: Wenn Ihr Antrag angenommen wird, hei\u00dft das, da\u00df\nder Kabinettsbeschlu\u00df hinf\u00e4llig ist? Das Kabinett ist noch\nnicht am Ende \u2013 so haben Sie sich sinngem\u00e4\u00df ausgedr\u00fcckt.\n\n(Starke Heiterkeit im ganzen Hause \u2013\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFranke, CDU: Ich habe gesagt: Das Kabinett ist hinsicht-\nlich seiner Besch\u00e4ftigung mit dieser Autobahn noch nicht\nam Ende der Arbeiten, die es daf\u00fcr zu leisten hat. Das\nmacht nat\u00fcrlich keinen Kabinettsbeschlu\u00df r\u00fcckg\u00e4ngig.\nDer Landtag kann keine Beschl\u00fcsse des Kabinetts r\u00fcck-\ng\u00e4ngig machen. Damit wird das Kabinett aber beauftragt,\nweitere \u00dcberlegungen anzustellen. Es ist durchaus m\u00f6g-\nlich, da\u00df es sich zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt f\u00fcr eine an-\ndere Linie entscheidet.\nIch m\u00f6chte auch noch einige Worte zu dem sagen, was\nHerr Gaber hier ausgef\u00fchrt hat. Ich habe mich gegen Dif-\nfamierungen gewendet. Mir nun Diffamierungen zu un-\nterstellen, die ich wirklich nicht vorgenommen habe, ist\ndemagogisch und stellt die Tatsachen auf den Kopf.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nIch bitte Sie alle, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen,\nweil nur er die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit wahrt. Ausdr\u00fcck-\nlich bitte ich darum, da\u00df dies nicht in namentlicher Ab-\nstimmung erfolgen soll.\n\n(Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte die Abgeordneten,\ndie noch Redebedarf haben, rechtzeitig aufzustehen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Man\u00f6ver der CDU-Fraktion ist offen-\nsichtlich. Aus Furcht, in einer namentlichen Abstimmung\nzu unserem Antrag \u00f6ffentlich und nachpr\u00fcfbar f\u00fcr die\nW\u00e4hler\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Unruhe \u2013\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:\n\nNehmt euch nicht ganz so wichtig!)\n\nf\u00fcr oder gegen die Vorzugstrasse der Staatsregierung Far-\nbe zu bekennen, \u00fcberschreibt sie unseren Antrag durch\neinen \u00c4nderungsantrag. Damit verhindert sie eine solche\nAbstimmung.\nEs ist gut, da\u00df die SPD in die Bresche gesprungen ist und\nwenigstens in dieser Hinsicht einmal Klarheit geschaffen\nwurde.\n\n(Unruhe)\n\nEs ist mir klar, da\u00df es einigen fatal erscheint, sich vor em-\np\u00f6rten B\u00fcrgern rechtfertigen zu m\u00fcssen oder sich von der\nLobby f\u00fcr eine andere Trasse an fr\u00fchere Bekenntnisse er-\ninnern zu lassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4596\n\n\n\nDer \u00c4nderungsantrag, den Sie gestellt haben, ist formal\nfragw\u00fcrdig, unlogisch und trivial. In welcher Hinsicht:\n1. Unter der \u00dcberschrift ,,Kein Linienbestimmungsverfah-\nren f\u00fcr die A 13\u201c schl\u00e4gt die CDU vier Varianten f\u00fcr ein\nsolches Verfahren vor.\n\n(Zurufe von der CDU:\nDas war doch Ihr Thema! \u2013\n\nGoliasch, CDU: Sie wissen nicht,\nwie ein \u00c4nderungsantrag aufgebaut ist!)\n\nSie haben ihn vollst\u00e4ndig \u00fcberschrieben. Ihr \u00c4nderungs-\nantrag \u00e4ndert unseren Antrag nicht, er negiert ihn. Ich hal-\nte das f\u00fcr einen Mi\u00dfbrauch der Gesch\u00e4ftsordnung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nAbgeordneten der SPD)\n\n2. In der Begr\u00fcndung argumentieren die Einreicher, der\nVerzicht auf die Vorzugsvariante V 3 w\u00fcrde gleichbedeu-\ntend mit einer Nullvariante sein. Warum dann aber noch\ndie Untersuchung von drei weiteren Varianten, wenn nur\neine in Frage kommt?, fragt der Steuerzahler.\n\n(Goliasch, CDU:\nDas ist doch Ihre Interpretation!)\n\n3. Das Linienbestimmungsverfahren f\u00fchrt das Bundes-\nverkehrsministerium im Benehmen mit dem Land durch.\nDazu mu\u00df die Landesregierung Varianten vorlegen, die in\nden Voruntersuchungen gleichberechtigt behandelt wer-\nden. Auch ohne den Antrag der CDU f\u00fchrt das Wirt-\nschaftsministerium auch nach der Kabinettsentscheidung\ndie Untersuchung von vier Varianten weiter. Das, was die\nCDU in diesem Antrag fordert, ist also eine notwendige,\nrechtlich  geregelte  Voraussetzung  des  Verfahrens  nach\n\u00a7 16 Bundesfernstra\u00dfengesetz, also eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit. Sie k\u00f6nnen genauso dar\u00fcber abstimmen, da\u00df\nheute der 19. M\u00e4rz 1993 ist.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wie peinlich mu\u00df unser An-\ntrag der Mehrheitsfraktion sein, da\u00df sie sich auf ein so\nfragw\u00fcrdiges Man\u00f6ver einlassen mu\u00df.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Es gibt Redebedarf. Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der CDU sprechen.\n Herr Gaber, seien Sie mir nicht b\u00f6se: Es grenzt f\u00fcr mich\nschon an Borniertheit, was Sie hier \u00e4u\u00dfern, denn es ist\nkonterkarierend. Wir haben einen \u00c4nderungsantrag ge-\nstellt, weil wir mit dem von Ihnen gestellten Antrag, der\nkein Linienbestimmungsverfahren m\u00f6chte, also eine Null-\nvariante will, nicht einverstanden sind. Wir sind aus die-\nsem Grunde mit einem kompletten anderen Antrag an die\nSache herangegangen, um zu unterstreichen, da\u00df wir die-\nse Autobahn wollen, selbstverst\u00e4ndlich mit allen f\u00fcr den\nUmweltschutz notwendigen Ma\u00dfnahmen.\nDer Antrag der SPD, den Sie, Herr Gaber, eben so gelobt\nhaben, hat konterkariert, denn er hat versucht, die na-\nmentliche Abstimmung deutlich zu machen, die Sie f\u00fcr\nIhren Antrag gefordert hatten. Wir wollen jetzt doch ein-\nmal feststellen, wie Ihre Fraktion steht. Um die Wichtig-\nkeit der Sache zu unterstreichen, beantragt meine Fraktion\nnamentliche Abstimmung f\u00fcr unseren Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge sind\nentsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung gestellt. Ich bitte\ndarum, die Diskussion nicht darum zu f\u00fchren, ob die \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge Rechtens sind oder nicht. Sie sind einmal\nso formuliert. Wenn es Einw\u00e4nde geben sollte, mu\u00df das\nder Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df behandeln und anders\nbeschlie\u00dfen. Jetzt ist es nach der Gesch\u00e4ftsordnung so,\nund ich bitte darum, die gegenseitigen Vorw\u00fcrfe zu been-\nden.\n Die namentliche Abstimmung kann nur passieren, wenn\nich die Unterschriftenliste hier vorn habe.\nBitte sch\u00f6n, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich wollte nur eine Richtigstel-\nlung machen. Unser Antrag hie\u00df: Kein Linienbestim-\nmungsverfahren f\u00fcr die Variante 3.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Um das abzuk\u00fcrzen, noch\neinmal die Frage: Wer unterst\u00fctzt den Antrag auf nament-\nliche Abstimmung? \u2013 Gut, das ist gen\u00fcgend. Danke sch\u00f6n.\nDamit werden wir das so durchf\u00fchren.\nIch m\u00f6chte vorher noch einmal das endg\u00fcltige Ergebnis\nder ersten Abstimmung, das hei\u00dft, zum \u00c4nderungsantrag\nder SPD-Fraktion, bekanntgeben. F\u00fcr diesen \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion haben 46 gestimmt, dagegen 82; 4\nAbgeordnete haben sich der Stimme enthalten. Damit ist\ner abgelehnt, so, wie ich das schon gesagt hatte.\nWir kommen jetzt zum \u00c4nderungsantrag  der CDU-Frak-\ntion in der Drucksache 1/3036. Ich bitte, jetzt mit der na-\nmentlichen Abstimmung zu beginnen.\n\nDr. Richter, CDU: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 65. Sitzung am 19.3.1993 \u00fcber Drucksache\n1/3036, beginnend mit dem Buchstaben I:\nIltgen Ja\nDr. Jahr Ja\nJurk Nein\nKannegie\u00dfer Ja\nKehl Stimmenthaltung\nKeller, Karin Ja\nDr. Klau\u00dfner Ja\nKlinnert Ja\nKockert Ja\nKosel Nein\nDr. Krone Ja\nDr. Kr\u00f6ber \u2013\nKubicek, Annelies Nein\nKulscher, Ursula Ja\nDr. Kunckel \u2013\nDr. Kunzmann \u2013\nK\u00fchnel Ja\nK\u00fchnrich Ja\nDr. Langer \u2013\nDr. Laue Ja\nLehmann Ja\nLehner Ja\nLeroff Ja\nDr. Lersow Nein\nDr. Lippmann \u2013\nLochbaum Nein\nLochmann, Corinna Nein\nMadai \u2013\nM\u00e4dler \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4597\n\n\n\nProf. Dr. Mannsfeld Ja\nProf. Dr. Marcus Nein\nMatko Ja\nMatzke, Cornelia \u2013\nMende Ja\nDr. Metz Ja\nM\u00fcller, Helmut Ja\nM\u00fcller, Kornelia \u2013\nDr. M\u00fcnch Ja\nNoack \u2013\nDr. Nowak Ja\nOtt \u2013\nPietzsch Ja\nPlobner \u2013\nProf. Dr. Porsch \u2013\nDr. Prei\u00dfler Nein\nRade Ja\nRasch \u2013\nReber Ja\nDr. Reinfried Ja\nDr. Richter, Christoph Ja\nRichter, Gerd Ja\nRichter, Hans J\u00fcrgen \u2013\nRichter, Joachim Nein\nRichter, Wolfgang Ja\nRohwer \u2013\nDr. R\u00f6\u00dfler Ja\nDr. Rudorf Nein\nRush, Antje Nein\nSandig Ja\nSchiemann Ja\nSchimpff Ja\nProf. Dr. Schindler Nein\nSchmidt Ja\nSchneider, Angela Nein\nSchowtka Ja\nDr. Schramm Ja\nSchreier Nein\nDr. Schubert Ja\nDr. Schwarz, Gisela Nein\nSimon, Bettina Nein\nSpantig Ja\nSprotte Ja\nDr. Starke Nein\nStempell Ja\nStetter, Inge Nein\nProf. Dr. S\u00fc\u00df Ja\nTempel Nein\nTeubner \u2013\nThomaschk Ja\nDr. Tiedt \u2013\nTippach Nein\nTr\u00f6ger Ja\nUhlmann Stimmenthaltung\nUlbricht Ja\nVaatz \u2013\nDr. Viehweger Ja\nVogler Ja\nVoigt, Maika Nein\nDr. Volkmer, Marlies Nein\nWeber, Michael \u2013\nWeber, Peter Ja\nDr. Weber, Wolfgang \u2013\nWehnert Nein\nDr. Weise Ja\n\nWei\u00df, Christine Ja\nDr. Wildf\u00fchr Ja\nWinkler Ja\nDr. Wirth, Gabriele Nein\nWittig, Barbara Nein\nWitzschel Ja\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Ja\nDr. Zimmermann Ja\nZschoche, Brigitte Nein\nAckermann, Leonore Nein\nAdler Nein\nAlbrecht Ja\nArnold \u2013\nBandmann Ja\nBartl Nein\nBaum Ja\nBeyer Ja\nProf. Dr. Biedenkopf \u2013\nBinus \u2013\nBolick Ja\nB\u00f6rner Ja\nDr. B\u00f6ttger Nein\nDr. B\u00f6ttrich \u2013\nBr\u00fcckner Ja\nDr. Buttolo Ja\nClemens Ja\nColditz Ja\nCzok Ja\nProf. Dr. Dierich Ja\nDr. Donner Nein\nDreikopf Nein\nD\u00fcrrschmidt Nein\nDyrlich Nein\nEinsle, Siegrun Ja\nElsner Nein\nEnders Ja\nDr. Feig Nein\nProf. Dr. F\u00f6rster \u2013\nFranke Ja\nDr. Friedrich Nein\nFritsch, Angelika von Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Ja\nGaber Nein\nGallert \u2013\nGangloff, Maria \u2013\nGeorgi, Ute \u2013\nGerlach Nein\nDr. Gerstenberg Nein\nGoliasch Ja\nGro\u00df Ja\nGruhle, Gertraude Ja\nDr. Gr\u00fcning Ja\nG\u00fcnther Ja\nde Haas, Friederike Ja\nHahn Ja\nDr. H\u00e4hle Ja\nDr. Harbauer Nein\nHatzsch Nein\nHauck Ja\nProf. Dr. Hegewald Nein\nHeinrich Ja\nHeinz Ja\nHenke, Rita Ja\nDr. Hielscher \u2013\nHubrig, Andrea Ja\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4598\n\n\n\nDr. Husemann \u2013\nIst jemand nicht aufgerufen worden und hat seine Stimme\nnicht abgeben k\u00f6nnen? \u2013\nDamit ist die namentliche Abstimmung beendet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier gibt es Wortmeldun-\ngen. Bitte sch\u00f6n.\n\nGerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung\nzu meinem Abstimmverhalten abgeben. Ich habe gegen\ndiesen Antrag der CDU-Fraktion gestimmt, weil es ur-\nspr\u00fcnglich das erkl\u00e4rte Ziel der SPD-Fraktion war, da\u00df\nwir hier den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zur Abstim-\nmung bringen wollten.\nDadurch, da\u00df auch unser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt wurde \u2013 Sie hatten ja das Ergebnis schon etwas\nvorweggenommen, auch wenn wir es noch nicht genau\nwissen \u2013, war f\u00fcr uns, um \u00fcberhaupt zur Abstimmung\n\u00fcber den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu kommen, die\neinzige M\u00f6glichkeit, diesen Antrag der CDU-Fraktion ab-\nzulehnen. Dar\u00fcber hinaus besteht unsere klare Position,\nda\u00df wir keine Autobahn wollen und von daher auch die\nTrassendiskussion, so wie sie hier gestellt wird, nicht zur\nDebatte steht.\n\n(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Bitte sch\u00f6n, noch einmal\nMikro 1.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Auch ich m\u00f6chte mein\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Verehrte Abgeordnete,\nich habe nichts dagegen, da\u00df hier noch 4 Varianten n\u00e4her\nuntersucht werden sollen. Ich denke, es m\u00fc\u00dften minde-\nstens 5, n\u00e4mlich auch die Null-Variante noch, untersucht\nwerden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAber ich mu\u00dfte mit Nein stimmen, da mit diesem Antrag\ndie Abstimmung \u00fcber die Vorzugsvariante der Staatsre-\ngierung \u2013 Trasse Nr. 3 \u2013 verhindert wurde. Deshalb mu\u00dfte\nich dagegen stimmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nMende, CDU: Ich habe f\u00fcr den CDU-Antrag gestimmt,\nweil f\u00fcr mich die Autobahn eine Notwendigkeit ist und\nnicht nur eine Sache des Wollens. Die Autobahn erscheint\nmir notwendig f\u00fcr die Wirtschaftsentwicklung nicht nur\nSachsens, sondern f\u00fcr die Wirtschaftsentwicklung der\nEuroregion Sachsen/Tschechei; nicht nur f\u00fcr die Verbin-\n\ndung dieser Wirtschaftsr\u00e4ume, sondern auch die Verbin-\ndung der Menschen und der Kulturen.\nIch habe f\u00fcr den Antrag meiner Fraktion gestimmt, weil er\nin bestm\u00f6glicher, in sachlicher und realistischer Weise si-\nchert, da\u00df die konkrete Trassenf\u00fchrung und die detaillier-\nte Abstimmung in sorgf\u00e4ltiger und intensiver Pr\u00fcfung\nauch mit den betroffenen Menschen und Kommunen vor-\nbereitet, beraten und ausgestritten werden kann, um zu\neiner optimalen Variante zu kommen.\nIch habe nicht zuletzt auch deshalb f\u00fcr den Antrag meiner\nFraktion gestimmt, weil er mir eben als der realistischste\nerscheint. Ich bin der Meinung: Am 19.3. zu beschlie\u00dfen,\nda\u00df der 19.3. ist, ist immer noch besser, als am 19.3. zu\nbeschlie\u00dfen, da\u00df wir den 32. Mai haben.\n\n(Jawohl-Rufe bei der CDU \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte noch einmal Mikro 1.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmungsverhalten. Ich habe gegen diesen Antrag ge-\nstimmt, weil ich eine tschechische und eine s\u00e4chsische\nPommes-frites-Bude an der Autobahn nicht f\u00fcr einen wirt-\nschaftlichen Aufschwung halte. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\nEs gibt noch eine Wortmeldung. \u2013 Mikro 2, bitte sch\u00f6n.\n\nKockert, CDU: Ich habe f\u00fcr diesen Antrag gestimmt, weil\nich f\u00fcr eine Autobahn bin und endlich den Verkehr auf\nunseren Fernverkehrsstra\u00dfen, aus unseren Gemeinden\nund kleinen St\u00e4dten raushaben will, durch den die Men-\nschen in unertr\u00e4glicher Weise belastet werden, wobei ein\nschon starker Verkehrsstrom durchaus in den n\u00e4chsten\nJahren noch wesentlich zunehmen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich habe zum \u00c4nderungsan-\ntrag mindestens 81 Stimmen daf\u00fcr gez\u00e4hlt. Damit ist er\nangenommen. Der Landtag hat damit den Antrag der\nCDU-Fraktion beschlossen: ,,Die Staatsregierung wird er-\nsucht, beim Linienbestimmungsantrag f\u00fcr die Bundesau-\ntobahn A 13 Sachsen \u2013 B\u00f6hmen neben der Trassenf\u00fchrung\nim Wahllinienbereich V 3 auch die anderen Wahllinienbe-\nreiche V 1, V 2 und V 4 in den Abw\u00e4gungsproze\u00df einzube-\nziehen.\u201c \u2013 Dies ist also beschlossen. Ich gebe das genaue\nAbstimmungsergebnis nachher bekannt, wenn wir das ge-\nnau gepr\u00fcft haben.\nIch denke, wir haben damit den Tagesordnungspunkt be-\nendet und kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4599\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nR\u00fcckgabe der Mauergrundst\u00fccke in Berlin\nDrucksache 1/3000, Dringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Nach dem Einbringer F.D.P. mit 3 Minuten spre-\nchen dann die CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke\nListe/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten.\nHerr Richter von der F.D.P. steht schon am Rednerpult;\nbitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren!\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Mehrere Abgeordnete\nverlassen den Tagungsraum \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Dringlichkeit des Antrages in der Drucksache 1/3000\nist heute fr\u00fch bei Festsetzung der Tagesordnung fast ein-\nm\u00fctig best\u00e4tigt worden. Ich hoffe, meine Damen und Her-\nren, da\u00df Sie auch dem Antrag als solchen Ihre Zustim-\nmung erteilen.\nWir wollen mit dem Dringlichen Antrag keineswegs dem\nGesetzgebungsverfahren zur komplexen Regelung der\nEntsch\u00e4digungen, wie sie im Entsch\u00e4digungsgesetz vorge-\nnommen werden soll, vorgreifen. Wir wissen, da\u00df das in\nhoffentlich absehbarer Zeit ins Haus steht, auch wenn das\nEntsch\u00e4digungsgesetz im Moment erst mal zur\u00fcckgezo-\ngen wurde. Es handelt sich hier um eine politische Aussa-\nge.\nSie wissen, da\u00df w\u00e4hrend der Zeit der DDR Enteignung\nund Zwangsverkauf von Grundst\u00fccken und Geb\u00e4uden\nzum Zwecke des Mauerbaues in Berlin und zum Zwecke\ndes Ausbaus der innerdeutschen Grenze erfolgten, \u2013 \u2013\n\n(Mehrfach Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nso wie es eben gerade die Regierung beschlo\u00df.\nLeider ist es so, da\u00df die Enteignungen und die damaligen\nZwangsverk\u00e4ufe dem Verteidigungsgesetz der ehemali-\ngen DDR unterlagen und somit im gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt nicht vom Verm\u00f6gensgesetz erfa\u00dft werden. Das\nhei\u00dft mit anderen Worten, da\u00df den Betroffenen im Mo-\nment kein gesetzlicher R\u00fcckgabeanspruch zusteht.\nWie auch immer eine diesbez\u00fcgliche Regelung in Zukunft\ndurch das Entsch\u00e4digungsgesetz erfolgen soll \u2013 entweder\nR\u00fcckgabe oder Entsch\u00e4digung \u2013, es mu\u00df den verunsicher-\nten Menschen im Freistaat Sachsen und auch in Berlin\ndurch die L\u00e4nderparlamente signalisiert werden, da\u00df ihre\nRechte in Zukunft gewahrt werden. Wir k\u00f6nnen nicht ein-\nfach die Unsicherheit der Menschen nur zur Kenntnis neh-\nmen und als Parlament dagegen nichts tun. Wir m\u00fcssen\nals demokratischer Rechtsstaat den Menschen zeigen, da\u00df\nUnrecht nicht mit Unrecht vergolten werden kann, son-\ndern da\u00df wir als Abgeordnete des Landesparlamentes un-\nsere politische Pflicht erf\u00fcllen, diesen Menschen ein Zei-\nchen setzen und somit nat\u00fcrlich auch politischem Frust\nvon vornherein vorbeugen bzw., soweit er schon entstan-\nden ist, ihn abbauen helfen.\nWir bitten deshalb als Fraktion, da\u00df das Hohe Haus die-\nsem Dringlichen Antrag zustimmen m\u00f6ge.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat jetzt die CDU-\nFraktion. Herr Goliasch, bitte sch\u00f6n.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Anliegen, das hier vorgebracht worden ist, ist\nsicherlich wichtig, aber es ist nur ein Teil eines Gesamtan-\nliegens, das mit den Entsch\u00e4digungsgesetzen gekl\u00e4rt\nwerden mu\u00df. Wir glauben nicht, da\u00df es gut w\u00e4re, diesen\nbesonderen Teil aus den Gesamtverhandlungen herauszu-\nbrechen, sondern da\u00df es notwendig ist, alles zusammen zu\nbehandeln. Wir sind deswegen dagegen, diesem Antrag\nzuzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nHerr Adler, bitte sch\u00f6n.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Sachverhalt, der uns in diesem Antrag der F.D.P. vor-\ngestellt wird, verdeutlicht uns wieder einmal ganz klar,\nda\u00df auch dann, wenn in der DDR etwas mit gesetzlicher\nAbsicherung geschah, trotzdem Unrecht geschehen ist.\nUnd wir stehen in diesem Konflikt zwischen Unrecht, das\nin der DDR durch Gesetze abgesichert war, und unserem\nGerechtigkeitsempfinden, das wir eigentlich im Rechts-\nstaat gut aufgehoben wissen bzw. sehen wollten. Also Un-\nrecht geschah, und dort, wo Unrecht geschehen ist, mu\u00df\nUnrecht geheilt werden.\nDabei wissen wir alle, da\u00df Unrecht nicht nur in Eigen-\ntumsfragen geschehen ist. Aber bleiben wir bei den Eigen-\ntumsfragen. Ich erinnere nur daran, da\u00df dort, wo das Auf-\nbaugesetz wirksam war, oft gegen die ehemaligen Eigen-\nt\u00fcmer Unrecht geschehen ist. Ich sage das deshalb, um\ndeutlich zu machen, da\u00df wir nicht glauben, da\u00df mit einem\nDringlichen Antrag dieses Problem hier im Schnellverfah-\nren durch diesen S\u00e4chsischen Landtag einer L\u00f6sung zuge-\nf\u00fchrt werden kann. Wir stehen also zu diesen Menschen,\ndenen trotz Gesetzen Unrecht geschehen ist, aber wir\nm\u00fcssen uns aus den genannten Gr\u00fcnden hier der Stimme\nenthalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Linke Li-\nste/PDS.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nKein Redebedarf)\n\n\u2013 Kein Redebedarf. Die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013\nBitte, Mikro 1.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Fraktion schlie\u00dft\nsich den Ausf\u00fchrungen der Vertreter von F.D.P. und SPD\nan und ist der Meinung, da\u00df das Anliegen bef\u00f6rdert wer-\nden mu\u00df, auch wenn es jetzt offensichtlich noch zu keiner\nL\u00f6sung kommen kann. Und wir w\u00fcrden aus diesem\nGrund dem Antrag zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die F.D.P.-Fraktion hat das\nSchlu\u00dfwort. Oder m\u00f6chte die Staatsregierung dazu Stel-\nlung nehmen? \u2013 Ja, bitte. Entschuldigung, Herr Richter.\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4600\n\n\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Meine Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Herr Richter begr\u00fcndete den An-\ntrag der F.D.P.-Fraktion damit, da\u00df es hier um eine politi-\nsche Aussage ginge. Nat\u00fcrlich ist diese Grenzlinie in Ber-\nlin eine besondere Wunde in unserem Land und ganz be-\nsonders in Berlin; es handelt sich ja hier um eine Initiative\ndes Landes Berlin, die unterst\u00fctzt werden soll.\nAber es handelt sich zugleich um ein Rechtsproblem. Das\nVerm\u00f6gensgesetz, das der Einigungsvertrag vorgegeben\nhat und das bereits mehrfach ge\u00e4ndert worden ist, hat zu\neinem seiner Pfeiler den Grundsatz, da\u00df das, was in der\nDDR gegen Entsch\u00e4digung auf der Basis der DDR-Gesetze\nenteignet worden ist, nicht zur\u00fcckgegeben wird. Das ist\neiner der Pfeiler dieses Geb\u00e4udes. Wenn wir diesen Pfeiler\njetzt an einer Stelle angreifen, dann m\u00fcssen wir gerechter-\nweise auch anderen das Recht geben, eine R\u00fcckforderung\nzu  stellen.  Das  halte  ich  nun  wiederum  f\u00fcr die Investi-\ntions- und Aufschwungsituation in unserem Land f\u00fcr\nh\u00f6chst bedenklich und schwierig.\nDenn es sind nat\u00fcrlich nach dem DDR-Verteidigungsge-\nsetz nicht nur die Mauergrundst\u00fccke enteignet worden,\nsondern auch im Lande eine Vielzahl von Grundst\u00fccken\nf\u00fcr andere Verteidigungszwecke, wo inzwischen auch der\nZweck weggefallen ist. Jeder Eigent\u00fcmer eines solchen\nGrundst\u00fccks m\u00fc\u00dfte dann auch das Recht auf R\u00fcck\u00fcber-\ntragung erhalten.\nEs gab aber nicht nur das Verteidigungsgesetz, auf dessen\nBasis enteignet wurde. Es gab z. B. auch das Aufbauge-\nsetz. Da sind Enteignungen in gro\u00dfem Ma\u00dfe in den St\u00e4d-\nten und auch in l\u00e4ndlichen Gebieten vorgenommen wor-\nden gegen Entsch\u00e4digung auf der Basis des DDR-Geset-\nzes. Alle die, auf deren Grundst\u00fcck der Enteignungs-\nzweck nicht verwirklicht worden ist, m\u00fc\u00dften ebenfalls\neinen Anspruch auf R\u00fcck\u00fcbertragung haben.\nAlso Sie sehen, es rutscht eins ins andere. Aus diesem\nGrunde kann ich mich diesem isolierten Vorhaben nicht\nanschlie\u00dfen. Ich halte es f\u00fcr einen Fehler, einen solchen\nBeschlu\u00df im Schnellverfahren herbeizuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Entschuldigen Sie, darf ich noch einen Gedanken an-\nschlie\u00dfen, der mir entfallen war?\nIch m\u00f6chte den Unterschied zu den Zwangsausgesiedel-\nten an der innerdeutschen Grenze noch deutlich machen,\ndie ja in dem gegenw\u00e4rtigen Entwurf des Zweiten Un-\nrechtsbereinigungsgesetzes, der im Bundesrat vorliegt, be-\nr\u00fccksichtigt sind. Diese also werden rehabilitiert und\nhaben auch R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche. Diese Menschen\naber sind auf einer anderen Basis, n\u00e4mlich auf keiner ge-\nsetzlichen Basis, angegangen und zwangsausgesiedelt\nworden. Man hat n\u00e4mlich politisch unzuverl\u00e4ssige B\u00fcrger\nausgesucht und gezielt pers\u00f6nlich diffamiert und benach-\n\nteiligt, aus diesem Gebiet ausgesiedelt und ihr Eigentum\nweggenommen. Das ist ein deutlicher Unterschied zu\ndem, was an der innerberliner Grenze geschehen ist, wo\nman gewisserma\u00dfen objektiv eine Linie gezogen und nicht\nden einzelnen ausgesucht hat. Die Zwangsausgesiedelten\nsind in der gegenw\u00e4rtigen Gesetzgebung ber\u00fccksichtigt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abg. Richter von der\nF.D.P. nun zum Schlu\u00dfwort, das der F.D.P. zusteht. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Staatsminister Heitmann, wir sind uns dieser\nProblematik wohl bewu\u00dft, aber, meine Damen und Her-\nren Abgeordnete, Sie d\u00fcrfen versichert sein, da\u00df wir als\nFraktion in den letzten Wochen mehrfach mit dieser Pro-\nblematik konfrontiert worden sind. Es ging und geht uns\nnicht darum, in die Problematik der Gesetzgebung einzu-\ngreifen. Das \u00e4ndert aber nichts daran, da\u00df wir als Parla-\nment unseren politischen Willen zum Ausdruck bringen\nk\u00f6nnen. Wir greifen insofern nicht in die Problematik ein,\ndie der Herr Staatsminister hier deutlich gemacht hat; zu-\nmindest ist das unsere Rechtsauffassung. Insofern bitten\nwir Sie sehr herzlich, unserem Antrag zuzustimmen.\nIm \u00fcbrigen m\u00fc\u00dfte in diesen F\u00e4llen der Enteignung und\nder Entsch\u00e4digung, die erfolgt ist \u2013 auch auf der gesetzli-\nchen Grundlage in der DDR, Herr Staatsminister \u2013, ge-\npr\u00fcft werden, inwiefern die damals geltenden Entsch\u00e4di-\ngungsgrunds\u00e4tze auch eingehalten wurden. Mir sind viele\nF\u00e4lle bekannt, wo tats\u00e4chlich nur Pfennige bezahlt wur-\nden, also selbst gegen DDR-Grunds\u00e4tze versto\u00dfen wurde.\nUnd insofern unterliegen diese F\u00e4lle nat\u00fcrlich dem Ver-\nm\u00f6gensrechts\u00e4nderungsgesetz, das ist ja klar.\nGut, meine Damen und Herren, wir bitten also um Ab-\nstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bringe damit den Dring-\nlichen  Antrag  der  F.D.P.-Fraktion  zur  R\u00fcckgabe  der\nMauergrundst\u00fccke zur Abstimmung. Wer dem Antrag\nder F.D.P.-Fraktion seine Zustimmung geben will, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist eine\nMinderheit. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl von Stimm-\nenthaltungen. Damit ist der Dringliche Antrag der F.D.P.-\nFraktion abgelehnt.\nIch m\u00f6chte Ihnen noch das Endergebnis der Abstimmung\nzu der Frage des Linienbestimmungsverfahrens bekannt-\ngeben. Der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion wurde\nmit 84 Stimmen daf\u00fcr angenommen; 42 Stimmen waren\ndagegen bei 3 Stimmenthaltungen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4601\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2943\n\nEntsprechend \u00a7 53 Abs. 4 behandeln wir diese Sammel-\ndrucksache und stimmen nur einzeln ab, wenn besonderes\nBegehren daf\u00fcr vorhanden ist. Die Fraktionen haben daf\u00fcr\neine Redezeit von jeweils 7 Minuten. Die Reihenfolge:\nCDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P.\nIch rufe die Fraktionen auf: CDU-Fraktion? \u2013 Ja, bitte, Herr\nAbg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zur Druck-\nsache 1/2503 in der Beschlu\u00dfempfehlung des Rechtsaus-\nschusses sprechen. Wir haben zum Thema ,,Einrichtung\neiner  Gedenkst\u00e4tte  in  Bautzen  und  in  der  ehemaligen\nStasihaftanstalt Bautzen II\u201c noch Beratungsbedarf festge-\nstellt und w\u00fcrden Sie, meine Damen und Herren, recht\nherzlich darum bitten, einer erneuten \u00dcberweisung in den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df zuzustimmen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\n(Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nSehr sch\u00f6n! Sehr sch\u00f6n!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nBitte sch\u00f6n, Herr Dyrlich.\n\nDyrlich, SPD: Ich m\u00f6chte auch zur Drucksache 1/2503\nnoch etwas sagen. Wir, die SPD, w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen,\nwenn die Drucksache 1/2503 noch einmal in den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df \u00fcberwiesen w\u00fcrde. Gleichzei-\ntig sollten auch noch einmal die Antr\u00e4ge der CDU in der\nDrucksache 1/727 und der SPD in der Drucksache 1/2511\nbehandelt werden, und zwar unter dem Gesichtspunkt,\nda\u00df in Bautzen II sowohl ein Ort des Gedenkens an die\nnationalsozialistische und kommunistische Gewaltherr-\nschaft als auch eine Begegnungs- und Tagungsst\u00e4tte ein-\ngerichtet wird. Das ist auch der ausdr\u00fcckliche Wunsch\ndes Bautzen-Komitees e.V.\nIm Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sollte \u2013 erstens \u2013\nauch die Frage behandelt werden, ob man nicht eine Fach-\nkommission bilden sollte, die auf wissenschaftlicher\nGrundlage Empfehlungen f\u00fcr die Einrichtung und Gestal-\ntung von Gedenkst\u00e4tten der Gewaltherrschaft in Sachsen\ngenerell erarbeitet.\nZweitens sollte im Ausschu\u00df auch \u00fcberlegt werden, ob\nman nicht in \u00e4hnlicher Weise wie in Brandenburg und\nTh\u00fcringen eine Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts als Tr\u00e4ger\nf\u00fcr diese Gedenkst\u00e4tten gr\u00fcndet, in der dann auch die\nVertreter der Opferverb\u00e4nde und anderer gesellschaftli-\ncher Organisationen, wie zum Beispiel die Kirchen, mitar-\nbeiten.\nWenn wir das tun w\u00fcrden, w\u00fcrde endlich das entw\u00fcrdi-\ngende Tauziehen um Bautzen II, Pirna-Sonnenstein und so\nfort aufh\u00f6ren.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Sie, da diese Druck-\nsachen nicht so schnell gefunden werden k\u00f6nnen und\nm\u00f6glicherweise hier nicht vorliegen, da\u00df Sie das bitte als\nAntrag der Fraktion in den Ausschu\u00df einbringen oder\n\neben im Ausschu\u00df direkt behandeln. Wir k\u00f6nnen das hier\nnicht weiter betreiben.\nEs gibt weitere Wortmeldungen. Die SPD ist noch dran.\nBitte sch\u00f6n, jetzt Dr. Lersow, der urspr\u00fcnglich angek\u00fcn-\ndigt war.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zu zwei Antr\u00e4gen sprechen, zu dem An-\ntrag 1/2326 und zu dem Antrag 1/2724, und zur Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung zum Antrag 1/2326 eine Einzelabstim-\nmung, und zwar namentlich, beantragen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nMeine Damen und Herren! Zu dem Antrag 1/2326 sei ge-\nsagt, da\u00df die Staatsregierung und auch die Mehrheit des\nAusschusses f\u00fcr Landesentwicklung und Umwelt festge-\nstellt haben, da\u00df es nicht m\u00f6glich sei, diese Abbaubewilli-\ngung zur\u00fcckzunehmen, weil es doch eine erhebliche Men-\nge an Entsch\u00e4digungsleistungen kosten w\u00fcrde. Wir sind\nder Meinung, da\u00df es viel teurer wird, wenn ein gro\u00dffl\u00e4chi-\nger Abbau von Kalk und Diabas durchgef\u00fchrt wird und\ndie Umwelt in Ordnung gebracht werden mu\u00df. Au\u00dfer-\ndem gibt es erhebliche Unruhe in der Bev\u00f6lkerung.\nZum Antrag 1/2724 sei gesagt, da\u00df die SPD dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung und auch dem Antrag der CDU die\nZustimmung gibt, aber wir der Meinung sind, da\u00df dieser\nAntrag viel weiter h\u00e4tte gefa\u00dft werden m\u00fcssen. Wir k\u00fcn-\ndigen daher f\u00fcr die n\u00e4chste Plenarsitzung einen Antrag\nan, der die Vereinheitlichung des Berggesetzes in Deutsch-\nland zum Inhalt hat.\nAu\u00dferdem m\u00f6chten wir darauf hinweisen, da\u00df die Ursa-\nche vielf\u00e4ltiger Unruhen das Landesplanungsgesetz des\nFreistaates Sachsen ist. Einmal ist es die Anordnung der\nregionalen Planungsverb\u00e4nde und zum anderen die Tat-\nsache, da\u00df in diesem Landesplanungsgesetz die Verbands-\nklage nicht enthalten ist. Es zeigt sich im nachhinein, da\u00df\ndies ein gro\u00dfer Fehler war.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion\nLinke Liste/PDS.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Kein Redebedarf.)\n\nG\u00fcnther, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wenn wir jetzt schon die\nDrucksache 1/2326 behandeln, dann m\u00f6chte ich dazu na-\nt\u00fcrlich auch noch das Wort haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Als Berichterstatter? \u2013 Ich\nw\u00fcrde Ihnen vorschlagen, wir machen das dann, bevor\nwir abstimmen.\nJetzt erst einmal zur  allgemeinen  Aussprache.  Die Frak-\ntion Linke Liste/PDS.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Kein Redebedarf!)\n\nKein Redebedarf. Dann die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zu dem gleichen Antrag\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4602\n\n\n\nsprechen, zu dem auch Herr Schiemann und Herr Dyrlich\ngesprochen haben; das ist der Antrag 1/2503.\nDie CDU hatte bereits im Juli 1991 einen Antrag gestellt,\neine Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer des Kommunismus in der\nJustizvollzugsanstalt Bautzen zu errichten.\n\n(Zuruf von der CDU: \u2026 des Sozialismus!)\n\n\u2013 \u2026 und Sozialismus, von mir aus. \u00dcber die \u00dcberschrift\nk\u00f6nnten wir uns gern noch streiten, aber das soll jetzt\nnicht mein Thema sein.\nDie Staatsregierung hatte damals schon sehr positiv dar-\nauf geantwortet und zugesagt, da\u00df sie Bautzen II erhalten\nwill, zumindest einen Teil von Bautzen II, um eine Ge-\ndenkst\u00e4tte einzurichten. Damit wurde dieser Antrag erst\neinmal f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, und es wurde nicht f\u00f6rmlich\ndar\u00fcber abgestimmt. Es war, wie sich jetzt herausstellt,\nwohl doch ein Fehler, diese f\u00f6rmliche Abstimmung zu un-\nterlassen, denn es hat sich bis jetzt noch sehr wenig getan.\n Im Oktober vorigen Jahres hat sich das Bautzen-Komitee\nwieder gemeldet mit der dringenden Bitte, etwas zu tun,\nund auch eine Art Grobkonzeption eingereicht, auch mit\neinem Finanzbedarf, der sicher an einigen Stellen noch de-\ntaillierter untersetzt werden m\u00fc\u00dfte. Daraufhin hat B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne noch einmal einen Antrag mit dieser Kon-\nkretisierung gestellt und mit der Forderung, das Bautzen-\nKomitee st\u00e4rker einzubeziehen. Nun hat dieser Antrag im\nAusschu\u00df leider nicht die n\u00f6tige Mehrheit gefunden, und\ndeswegen w\u00fcrde ich mich erstmal diesem Antrag von\nHerrn Schiemann anschlie\u00dfen, den Antrag 1/2503 noch\neinmal in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zur\u00fcck-\nzu\u00fcberweisen.\nIn der Zwischenzeit, Ende Januar, war eine Begehung vom\nBautzen-Komitee mit verschiedenen Ministerien, nicht nur\nder Justiz, sondern auch Wissenschaft und Kunst, vor Ort.\nDa wurde dem Bautzen-Komitee die Hausaufgabe erteilt,\neine detailliertere Konzeption auszuarbeiten, und man\n\u00fcbergab ihm auch alle Lagepl\u00e4ne.\nWas ist aber in der Zeit danach passiert? \u2013 Anfang M\u00e4rz\nmu\u00dfte ein Sprecher der Sachverst\u00e4ndigengruppe in Baut-\nzen feststellen, da\u00df ein gro\u00dfer Teil der Anlage demoliert\nwar, \u00dcberwachungskameras fehlten, viele Leitungen wa-\nren zerschnitten, und als der Sprecher eine Woche sp\u00e4ter,\njetzt am 13. M\u00e4rz, noch einmal kam, sah es noch schlim-\nmer aus. Er fotografierte Zellen, die bereits unter Wasser\ngesetzt worden waren, wo sich der Fu\u00dfboden angehoben\nhatte, und nach Aussagen des Sprechers mu\u00dften dort die\nVandalen am Werk gewesen sein. Das soll alles unter Dul-\ndung oder sogar im Auftrag des Anstaltsleiters geschehen\nsein.\nIch frage mich, wie ein Anstaltsleiter so mit Zeugnissen\nder Vergangenheit umgehen und wie dieser Anstaltsleiter\n\u00fcberhaupt vom Justizministerium noch weiter getragen\nwerden kann. Offensichtlich fehlt hier die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr\ndie Vergangenheit, wenn zugelassen wird, da\u00df Zeugen\ndieser Vergangenheit vernichtet werden und nur unter\nsehr gro\u00dfem finanziellen Aufwand wiederhergestellt wer-\nden k\u00f6nnen.\nUm diesem Akt des politischen Vandalismus nicht noch\nweiter Nahrung zu geben, bitte ich darum, da\u00df dieser An-\ntrag 1/2503 zusammen mit dem Antrag der SPD 1/2511\nan den Ausschu\u00df zur\u00fcckverwiesen und dort z\u00fcgig bera-\nten wird. Ich bitte auch um einen Vor-Ort-Termin des\nAusschusses in Bautzen, damit es endlich losgeht und die\nZeugen der Vergangenheit nicht noch weiter vernichtet\nwerden.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe auf die Fraktion der\nF.D.P. \u2013 Kein Redebedarf, gut. Dann kommen wir \u2013 \u2013 Zu\nwelcher Beschlu\u00dfempfehlung m\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Zu\nBautzen. Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Meine Damen und\nHerren! Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, da\u00df wir uns noch mal im\nAusschu\u00df damit befassen k\u00f6nnen, und ich h\u00e4tte jetzt gar\nnicht das Wort ergriffen, wenn nicht Herr Dr. B\u00f6ttger hier\nwieder eine einseitige Darstellung \u2013 wie wir das von ihm\ngew\u00f6hnt sind \u2013 abgegeben h\u00e4tte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWas er hier schildert, entspricht nur zum Teil der Wahr-\nheit. Wir haben dazu eine Presseerkl\u00e4rung herausgegeben;\nSie k\u00f6nnen diese gern einsehen. Das ist eine einseitige\nDarstellung eines Mitglieds des Bautzen-Komitees.\nIch bin sehr daf\u00fcr, da\u00df wir diese Gedenkst\u00e4tte errichten,\nund ich bedaure es sehr, da\u00df wir bisher nicht weiterge-\nkommen sind. Aber, nun mu\u00df man auch sagen: Das, was\nals Konzeption vom Bautzen-Komitee bisher zu uns ge-\nlangt ist, war nichts \u00dcberzeugendes.\nUnd wenn Sie die Kostenfrage ansprechen: Da sind gewal-\ntige Summen aufgef\u00fchrt, die das kosten soll, aber es ist\ndabei keinerlei Kostendeckung vorgeschlagen. Es geht na-\nt\u00fcrlich nicht, da\u00df eine solche Gedenkst\u00e4tte nur aus-\nschlie\u00dflich vom Freistaat Sachsen errichtet wird; da m\u00fcs-\nsen schon private und gesellschaftliche Initiativen hinzu-\nkommen.\nWir warten dringend auf ein Kostenkonzept und sind\ngern bereit, daran mitzuwirken.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\nes liegt der Antrag vor, die Drucksache 1/2503, Errichtung\neiner Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer politischer Justiz in Baut-\nzen, an den Ausschu\u00df r\u00fcckzu\u00fcberweisen. Das Wort erh\u00e4lt\nder Berichterstatter. \u2013 Er verzichtet. Ich kann schon zur\nAbstimmung kommen. Es erhebt sich kein Widerspruch. \u2013\nSo stelle ich den Antrag zur Abstimmung, die Drucksache\n1/2503, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Errich-\ntung einer Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer politischer Justiz in\nBautzen, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung und Recht r\u00fcck-\nzu\u00fcberweisen. Wer dem folgen will, den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimment-\nhaltungen. So ist dieser Antrag in der Drucksache 1/2503\nr\u00fcck\u00fcberwiesen.\nEs ist beantragt worden, \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nSPD, Abbaubewilligung im Bergwerksfeld Gr\u00fcnau, Kreis\nZwickau-Land, noch einmal abstimmen zu lassen. Der Be-\nrichterstatter hat dazu das Wort; bitte, Herr G\u00fcnther.\n\nG\u00fcnther, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Was dazu gesagt worden ist, kann ich so nicht im\nRaum stehenlassen.\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung hat\nsich mit diesem Antrag der SPD befa\u00dft und ist mit deutli-\ncher Mehrheit zu der Auffassung gelangt, da\u00df er zur\u00fcck-\nzuweisen ist. Zur\u00fcckzuweisen nicht nur, weil der Freistaat\nSachsen sonst Entsch\u00e4digungsleistungen erbringen m\u00fc\u00dfte,\nsondern weil dem Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4603\n\n\n\nArbeit bei der Bewilligung dieses Antrages keine Rechts-\nverletzungen nachzuweisen sind.\nIch glaube, dieses Genehmigungsverfahren auf Bewilli-\ngung des Gesteinsabbaus im Wildenfelser Zwischengebir-\nge ist in gewisser Form ein Pr\u00e4zedenzfall, und wir sollten\nuns damit schon einmal ausf\u00fchrlicher befassen. Ich glau-\nbe, wir sind auch gut beraten, wenn wir hier sachlich und\nm\u00f6glichst emotionslos vern\u00fcnftige Kompromisse finden \u2013\nKompromisse, die f\u00fcr die Natur und die Menschen ver-\ntr\u00e4glich und vertretbar sind.\n\n(Zurufe von der Opposition \u2013\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas m\u00f6chte ich schon dazu sagen, weil das auch die Aus-\nf\u00fchrungen und die Meinung der Mehrheit des Ausschus-\nses gewesen sind.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Der CDU-Mehrheit!)\n\nDabei sollten wir uns auch h\u00fcten, parteipolitisches Kapital\ndaraus zu schlagen; vielleicht schl\u00e4gt das sonst ins eigene\nHaus ein.\nWir sind zu der Auffassung gekommen, da\u00df wir \u2013 \u2013\n\n(Zuruf: Was hei\u00dft hier: wir?!)\n\n\u2013 die Mehrheit des Ausschusses, das habe ich schon zum\nzweiten Mal erkl\u00e4rt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBartl, Linke Liste/PDS: CDU-Mehrheit!)\n\nDie Mehrheit des Ausschusses ist der Auffassung, da\u00df\nman diesem Antrag nicht zustimmen kann. Und, Herr\nPr\u00e4sident, ich bitte Sie, doch jetzt bei der namentlichen\nAbstimmung exakt zu formulieren, wor\u00fcber abgestimmt\nwird \u2013 \u00fcber die Empfehlung des Ausschusses oder \u00fcber\ndas, was Herr Lersow vorhin beantragt hat.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nSelbstverst\u00e4ndlich kann nur \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung ab-\ngestimmt werden; so ist es beantragt, ganz klar, wir sind\nuns alle einig \u2013 in diesem Punkt zumindest.\nDer Antrag auf namentliche Abstimmung ist gestellt. \u2013\nZur Gesch\u00e4ftsordnung, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Entgegen den Ausf\u00fchrun-\ngen, die vorhin gemacht worden sind, ist meine Fraktion\nder Meinung, da\u00df eine namentliche Abstimmung in die-\nsem Zusammenhang nicht m\u00f6glich ist nach Gesch\u00e4ftsord-\nnung \u00a7 101. Ich m\u00f6chte darum bitten \u2013 Ihre Entscheidung\nals Pr\u00e4sident wird selbstverst\u00e4ndlich von meiner Fraktion\nakzeptiert \u2013, da\u00df im Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df dar\u00fcber\ngenerell gesprochen wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bin der Ansicht, da\u00df der An-\ntrag auf namentliche Abstimmung zul\u00e4ssig ist. Ich beauf-\ntrage aber den Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df, sich mit\ndieser Frage grunds\u00e4tzlich zu befassen. F\u00fcr heute ent-\nscheide ich: Der Antrag ist zul\u00e4ssig. Wir stimmen also in\nnamentlicher Abstimmung zum Antrag Drucksache\n1/2326 ab, \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung, die da lautet:\nDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, den Antrag der Fraktion\nder SPD, Drucksache 1/2326, abzulehnen. \u00dcber diese Be-\nschlu\u00dfempfehlung stimmen wir jetzt in namentlicher Ab-\n\nstimmung ab. Bitte, Herr Dr. Richter, walten Sie Ihres Am-\ntes!\n\nDr. Richter, CDU: Stimmliste zur namentlichen Abstim-\nmung in der 65. Sitzung am 19.3.1993 \u00fcber Drucksache\n1/2943, Punkt 3 (Beschlu\u00dfempfehlung zu Drucksache\n1/2326), beginnend mit dem Buchstaben H:\nde Haas, Friederike Ja\nHahn Ja\nDr. H\u00e4hle Ja\nDr. Harbauer Nein\nHatzsch Nein\nHauck \u2013\nProf. Dr. Hegewald \u2013\nHeinrich Ja\nHeinz Ja\nHenke, Rita Ja\nDr. Hielscher Ja\nHubrig, Andrea Ja\nDr. Husemann \u2013\nIltgen Ja\nDr. Jahr Ja\nJurk Nein\nKannegie\u00dfer Ja\nKehl Nein\nKeller, Karin Ja\nDr. Klau\u00dfner Ja\nKlinnert Ja\nKockert Ja\nKosel Nein\nDr. Krone Ja\nDr. Kr\u00f6ber \u2013\nKubicek, Annelies \u2013\nKulscher, Ursula Ja\nDr. Kunckel \u2013\nDr. Kunzmann \u2013\nK\u00fchnel \u2013\nK\u00fchnrich Ja\nDr. Langer \u2013\nDr. Laue Ja\nLehmann Ja\nLehner Ja\nLeroff Ja\nDr. Lersow Nein\nDr. Lippmann \u2013\nLochbaum Nein\nLochmann, Corinna Nein\nMadai \u2013\nM\u00e4dler \u2013\nProf. Dr. Mannsfeld Ja\nProf. Dr. Marcus Nein\nMatko Ja\nMatzke, Cornelia \u2013\nMende Ja\nDr. Metz Ja\nM\u00fcller Ja\nM\u00fcller, Cornelia \u2013\nDr. M\u00fcnch Ja\nNoack \u2013\nDr. Nowak Ja\nOtt \u2013\nPietzsch Stimmenthaltung\nPlobner \u2013\nProf. Dr. Porsch \u2013\nDr. Prei\u00dfler Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4604\n\n\n\nRade Ja\nRasch \u2013\nReber \u2013\nDr. Reinfried Ja\nDr. Richter Ja\nRichter, Gerd Ja\nRichter, Hans J\u00fcrgen \u2013\nRichter, Joachim Nein\nRichter, Wolfgang \u2013\nRohwer \u2013\nDr. R\u00f6\u00dfler Ja\nDr. Rudorf Nein\nRush, Antje Nein\nSandig Ja\nSchiemann Ja\nSchimpff Ja\nProf. Dr. Schindler Nein\nSchmidt Ja\nSchneider, Angela Nein\nSchowtka Ja\nDr. Schramm Ja\nSchreier Nein\nDr. Schubert Ja\nDr. Schwarz, Gisela Nein\nSimon, Bettina Nein\nSpantig Ja\nSprotte Ja\nDr. Starke Nein\nStempell Ja\nStetter, Inge Nein\nProf. Dr. S\u00fc\u00df Ja\nTempel Nein\nTeubner \u2013\nThomaschk Ja\nDr. Tiedt \u2013\nTippach \u2013\nTr\u00f6ger Ja\nUhlmann Nein\nUlbricht Ja\nVaatz \u2013\nDr. Viehweger \u2013\nVogler Ja\nVoigt, Maika Nein\nDr. Volkmer, Marlies Nein\nWeber, Michael \u2013\nWeber, Peter Ja\nDr. Weber, Wolfgang \u2013\nWehnert Nein\nDr. Weise Ja\nWei\u00df, Christine Ja\nDr. Wildf\u00fchr Ja\nWinkler Ja\nDr. Wirth, Gabriele Nein\nWittig, Barbara Nein\nWitzschel Ja\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Ja\nDr. Zimmermann Ja\nZschoche, Brigitte Nein\nAckermann, Leonore Nein\nAdler Nein\nAlbrecht Ja\nArnold \u2013\nBandmann Ja\nBartl Nein\nBaum Ja\n\nBeyer Ja\nProf. Dr. Biedenkopf \u2013\nBinus \u2013\nBolick Ja\nB\u00f6rner Ja\nDr. B\u00f6ttger Nein\nDr. B\u00f6ttrich \u2013\nBr\u00fcckner Ja\nDr. Buttolo Ja\nClemens Ja\nColditz Nein\nCzok Ja\nProf. Dr. Dierich Ja\nDr. Donner Nein\nDreikopf Nein\nD\u00fcrrschmidt \u2013\nDyrlich Nein\nEinsle, Siegrun Ja\nElsner \u2013\nEnders Nein\nDr. Feig Nein\nProf. Dr. F\u00f6rster \u2013\nFranke Ja\nDr. Friedrich \u2013\nFritsch, Angelika von Ja\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich Ja\nGaber Nein\nGallert \u2013\nGangloff, Maria \u2013\nGeorgi, Ute \u2013\nGerlach Nein\nDr. Gerstenberg Nein\nGoliasch Ja\nGro\u00df Ja\nGruhle, Gertraude Ja\nDr. Gr\u00fcning \u2013\nG\u00fcnther Ja\nIst von den Abgeordneten jemand im Saal, der nicht auf-\ngerufen worden ist? \u2013 Damit ist die namentliche Abstim-\nmung beendet.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Ergebnis dieser namentli-\nchen Abstimmung werde ich Ihnen dann bekanntgeben\nund sagen, ob der Beschlu\u00dfempfehlung zu dieser Druck-\nsache zugestimmt worden ist oder nicht. Wenn ich es rich-\ntig verstanden habe, sollte auch \u00fcber die Drucksache\n1/2724 noch einmal abgestimmt werden. \u2013 Oder wohl\nnicht?\n\n(Zuruf: Nein!)\n\n\u2013 Gut. \u2013 Meine Damen und Herren! Mit Ausnahme der\neinen Beschlu\u00dfempfehlung und dieser Drucksache\n1/2503, die wieder in den Ausschu\u00df zur\u00fcckverwiesen ist,\nund mit Ausnahme der Beschlu\u00dfempfehlung 1/2326, \u00fcber\ndie wir eben namentlich abgestimmt haben, stelle ich ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung hiermit zu den\nanderen Beschlu\u00dfempfehlungen die Zustimmung des Ple-\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im Aus-\nschu\u00df fest, es sei denn, es wurde anderes Stimmverhalten\nangek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sam-\nmeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt mit Aus-\nnahme dieser Drucksache 1/2326, \u00fcber die ich Sie dann\ninformieren werde. Vorl\u00e4ufig ist dieser Tagesordnungs-\npunkt damit beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4605\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung rufe ich auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2944\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nDa kein Antrag auf Aussprache vorliegt, kommen wir so-\ngleich zur Abstimmung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\nordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschu\u00df\nfest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten an-\ngek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n(Zuruf: Doch!)\n\n\u2013 Doch. Wo? \u2013 Ich bitte um Entschuldigung. Hier ist eine\nListe. Also das Ganze zur\u00fcck. Alles, was ich in den letzten\ndrei, vier S\u00e4tzen gesagt habe, war falsch.\nEinzelabstimmung wird von der Fraktion der SPD zu der\nPetition 1/1337 gefordert. Wir stimmen jetzt, meine Da-\nmen und Herren, immer \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu\nden Petitionen ab. Eine Aussprache ist nicht beantragt,\nsondern nur Einzelabstimmung.\nAlso, ich lasse jetzt \u00fcber die Petition 1/1337/1/203 ab-\nstimmen und bitte bei Zustimmung zur Beschlu\u00dfempfeh-\nlung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 4 Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimmenthaltun-\ngen. Mehrheitlich ist die Beschlu\u00dfempfehlung zu dieser\nPetition angenommen.\nIch rufe auf die Petition 1/1015/7/84. Wer der Be-\nschlu\u00dfempfehlung folgen will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 4 Gegenstimmen und mehreren Stimment-\nhaltungen mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf die Petition 1/1682/7/143. Wer dieser Be-\nschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will, den bit-\nte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Vier\nGegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nIch rufe auf die Petition 1/2016/1/280. Wer der Be-\nschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will, den bit-\nte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 2 Ge-\ngenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimmenthal-\ntungen.\nAls letzte Petition rufe ich auf die 1/1845/6/180. Wer will\nder Beschlu\u00dfempfehlung folgen? \u2013 Wer will ihr nicht fol-\ngen? \u2013 Einer. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme. \u2013 Eine ganze\nReihe.\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, jetzt bin ich wieder\nim \u2013 \u2013\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Die Fraktion Linke Li-\nste/PDS hat ebenfalls eine Liste abgegeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann werden wir sie sicher fin-\nden.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Sie fehlte beim letzten\nMal schon. Sie wurde, wie auch beim letzten Mal, abgege-\nben. Sie ist sicher bei den Rednerlisten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, darf ich fragen,\nwo Sie die Liste abgegeben haben?\n\n(Zuruf: Sie liegt vorn.)\n\nSie liegt vorn, also suchen wir alle mal kr\u00e4ftig.\nBitte, Frau Zschoche, tun Sie mir den Gefallen und bean-\ntragen Sie das m\u00fcndlich. \u2013 Frau Schneider, Sie haben es\nnoch einmal, wie sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren! Es geht um die Petition\n1/1008/1/166 \u2013 Stichwort: Abfindung f\u00fcr Kinderg\u00e4rtne-\nrinnen \u2013. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung folgen will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Es\ngibt eine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt\nmehrere Stimmenthaltungen.\nDie n\u00e4chste ist die Petition 1/1394/1/214 \u2013 Stichwort:\nK\u00fcndigungen \u2013. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung folgen\nwill, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 2 Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt\neine Reihe von Stimmenthaltungen.\nEs geht um die Petition 1/1686/7/144 \u2013 Stichwort: Schul-\nleiterbesetzung \u2013. Wer hier der Beschlu\u00dfempfehlung des\nPetitionsausschusses folgen m\u00f6chte, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Niemand. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nPetition 1/1697/1/270 \u2013 Beschwerde wegen Nichtber\u00fcck-\nsichtigung des Antrages auf Zuweisung an ein Gymna-\nsium \u2013. Wer folgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer folgt\nihr nicht? \u2013 Sechs folgen ihr nicht. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Niemand enth\u00e4lt sich der Stimme.\nPetition 1/1715/6/167 \u2013 Rentenversicherung \u2013. Wer folgt\ndieser Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer folgt ihr nicht? \u2013 Sie-\nben. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Niemand enth\u00e4lt sich\nder Stimme.\nPetition 1/1990/7/181 \u2013 Stichwort: Untersuchungsaus-\nschu\u00df \u2013. Wer will der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitions-\nausschusses folgen? \u2013 Wer will ihr nicht folgen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Drei. Es gibt auch Gegenstim-\nmen.\nPetition 1/2003/7/185 \u2013 Abiturpr\u00fcfungen und Stunden-\nausfall am Abendgymnasium \u2013. Wer folgt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer folgt ihr nicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Es gibt 8 Stimmenthaltungen.\nPetition 1/2016/1/280 \u2013 Zahlung von Abfindung nach\nK\u00fcndigung \u2013. Wer folgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer\nfolgt ihr nicht? \u2013 Keiner. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n10.\nPetition 1/2130/6/221 \u2013 Elternbeitr\u00e4ge in Kindereinrich-\ntungen \u2013. Wer folgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer folgt\nihr nicht? \u2013 Drei. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Neun.\nMeine Damen und Herren, hat noch eine Fraktion eine\nListe, die wir nicht gesehen haben? \u2013 Nein.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nfest: Zu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir eben nicht\ndurch Einzelabstimmung behandelt haben, stelle ich die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4606\n\n\n\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es sei denn, es wurde\nein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag insoweit zuge-\nstimmt, und dieser Tagesordnungspunkt ist endg\u00fcltig be-\nendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 8\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen noch einmal zum\nTagesordnungspunkt 8. Sie haben das Recht, noch das Er-\ngebnis der namentlichen Abstimmung zur Drucksache\n1/2326 zu erfahren. Mit Ja haben 76 Abgeordnete ge-\nstimmt, mit Nein 41 Abgeordnete, und es gab eine Stimm-\n\nenthaltung. Damit ist auch diese Beschlu\u00dfempfehlung\ndurch das Plenum best\u00e4tigt worden und damit der Tages-\nordnungspunkt 8 endg\u00fcltig beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nKleine Anfragen\nHier werden entsprechend \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung Kleine Anfragen von Abgeordneten behandelt, auf\ndie die Staatsregierung nicht fristgerecht geantwortet hat\nund deren Behandlung im Plenum durch die Abgeordne-\nten fristgerecht beantragt wurde. Die Kleinen Anfragen\nliegen allen Abgeordneten vor. Ich m\u00f6chte darauf auf-\nmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der Fragesteller das Wort\nzur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt. Der Fragesteller hat das\nRecht, zwei erg\u00e4nzende Fragen zu stellen, wenn ihm die\nAntwort nicht ausreichend erscheint. Eine Besprechung\nder Antworten findet nicht statt.\nIch  rufe  auf zur Drucksache 1/2726 Herrn Gaber,  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: 1. Ist der Staatsregierung be-\nkannt,\n\u2013 da\u00df die Firma Wolf aus Reinsdorf einen Antrag auf Ge-\nwinnung von Andalusitglimmerfels f\u00fcr das Gebiet des\nSchelmberges in der Gemarkung Kirchberg (bei Zwickau)\nstellte,\n\u2013 da\u00df die Verwaltungsbeh\u00f6rde Chemnitz das Gewin-\nnungsrecht f\u00fcr Andalusitglimmerfels f\u00fcr eine Fl\u00e4che von\nrund 56 ha erteilte,\n\u2013 da\u00df nicht nachgewiesen wurde, da\u00df dieser mineralische\nRohstoff dort in ausreichendem Umfang vorkommt \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gaber, darf ich Sie bitte\neinmal unterbrechen? Ich kann es Ihnen nicht verwehren,\ndie ganze Kleine Anfrage vorzulesen. Aber sie liegt allen\nAbgeordneten vor. Wenn Sie die Stichworte kurz benen-\nnen k\u00f6nnten, w\u00fcrden wir es, denke ich, auch sachentspre-\nchend behandeln k\u00f6nnen. Ich kann es Ihnen aber nicht\nverwehren.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich lege schon Wert darauf,\ndie Anfrage so zu stellen, weil sie sonst auch den H\u00f6rern,\ndie uns jetzt unmittelbar zuh\u00f6ren k\u00f6nnen, nicht plausibel\nist.\n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU)\n\nEs geht hier um Interessen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern,\ndie die Antwort h\u00f6ren m\u00f6chten.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gaber, Sie haben das Wort.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2026 \u2013 da\u00df der erstellte Rahmen-\nbetriebsplan der Firma Wolf auf Vermutungen \u00fcber das\nVorkommen von Steinen, die sich zur Herstellung von\nEdelsplitten eignen, basiert und sp\u00e4ter auf ,,Granit unbe-\nkannter Qualit\u00e4t je nach Zufall des Antreffens und andere\nGesteinsarten\u201c erweitert wurde?\nIst unter derartigen Umst\u00e4nden das erteilte Gewinnungs-\nrecht und der Rahmenbetriebsplan auf andere Gesteinsar-\nten derart ausdehnbar? \u2013 Das war die Frage 1.\n\nDr. M\u00fcnch,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Kol-\nlege Gaber! Die Antwort liegt Ihnen vor. Ich will das We-\nsentliche zusammenfassen.\nBei dem angesprochenen Problem der Firma Wolf aus\nReinsdorf  handelt  es  sich  um  altes  Recht \u2013 Sie  wissen\ndas \u2013, wo keine Freir\u00e4ume waren.\nEs mu\u00dfte praktisch in dieser Form abgearbeitet werden.\nWir haben uns zwischenzeitlich mit dem Landrat, dem\nB\u00fcrgermeister, dem Oberbergamt und der Firma Wolf ins\nBenehmen gesetzt. Es wurde \u00dcbereinstimmung erzielt,\nda\u00df das Bewilligungsfeld verkleinert wird. Das Bewilli-\ngungsfeld wird weniger als 10 ha betragen. Auf dieser\nGrundlage ist ein Rahmenbetriebsplan vorzulegen.\nEs gibt die \u00dcbereinstimmung, da\u00df im Rahmen des Be-\ntriebsplans ein Gutachten zur Umwelt, eine Studie, die mit\ndem Landratsamt und mit der entsprechenden Umwelt-\nfachbeh\u00f6rde abgestimmt ist, und ein hydrogeologisches\nGutachten vorgelegt und ein landschaftspflegerischer Be-\ngleitplan ausgefertigt wird. Das hei\u00dft also, da\u00df die Belan-\nge der Bev\u00f6lkerung in dieser Region voll ber\u00fccksichtigt\nworden sind.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir sollten \u00fcberhaupt versuchen, in dieser Zeit, in der\nbestimmte Diskrepanzen zwischen der Wirtschaft auf der\neinen und den Interessen der Naturschutzverb\u00e4nde und\nder Kommunen auf der anderen Seite vorhanden sind,\neinen Konsens zu finden. Ich halte die getroffene L\u00f6sung,\nda\u00df das Bewilligungsfeld verkleinert wird, f\u00fcr gut.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sie verzichten mit dieser Ein-\nschr\u00e4nkung dann auch auf ein Raumordnungsverfahren?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zu Frage 3. Haben Sie nicht\nden Verdacht \u2013 und wie begegnen Sie ihm \u2013, da\u00df durch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4607\n\n\n\neine Unterschreitung der 10-ha-Grenze eine vorhin schon\neinmal erw\u00e4hnte ,,Salamitaktik\u201c, also eine Erweiterung\ndurch scheibchenweises Ausdehnen, erm\u00f6glicht wird?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ich w\u00fcrde\ndas ausschlie\u00dfen, weil ja das Bewilligungsfeld auf kleiner\nals 10 ha reduziert worden ist. Es ist also technisch gar\nnicht m\u00f6glich.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich noch einmal sagen, da\u00df der Antrag\nauf Bewilligung im Falle, da\u00df er Erfolg hat, lediglich die\nKonkurrenz ausschlie\u00dft. Der Abbau wird \u00fcber den Be-\ntriebsplan entsprechend geregelt.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Damit sind nat\u00fcrlich die Pla-\nnungshoheiten der Gemeinden f\u00fcr diese Fl\u00e4chen wieder\nhergestellt.\nZu Frage 4. Sie deuteten es an, aber ich m\u00f6chte es gern\nnoch einmal explizit wissen: Die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belan-\nge sind in diesem Fall dann in dieses Verfahren einbezo-\ngen worden?\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Korrekt.\nUnd am 5. April findet ein Gespr\u00e4ch im Oberbergamt\nstatt, wo die B\u00fcrgermeister, der Landrat und die Firma\nWolf in die weitere Verfahrensweise einbezogen werden.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zu Frage 5. Welche Vorgaben\nf\u00fcr den gro\u00dffl\u00e4chigen Gesteinsabbau gibt es in der Regio-\nnalplanung f\u00fcr das Gebiet s\u00fcdlich von Zwickau? Rechtfer-\ntigt der in diesem Gebiet vorrangig f\u00fcr die Deckung des\nBedarfs an minderwertigen Massenrohstoffen betriebene\nBergbau die damit verbundene Landschaftszerst\u00f6rung\nund die Beeintr\u00e4chtigung anderer Entwicklungsoptionen\nder Region?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Die Vorga-\nben sind noch nicht erarbeitet. Sie wissen, da\u00df wir am\nRohstoffsicherungskonzept arbeiten. Ansonsten kann man\nsagen, da\u00df es sich nicht um minderwertige Massenroh-\nstoffe handelt, sondern um hochwertige Rohstoffe, die im\nStra\u00dfenbau durchaus eingesetzt werden k\u00f6nnen.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Drucksache 1/2803\nauf, die Frage von Frau Dr. Volkmer zur Besetzung und\nBesoldung von Stellen f\u00fcr Weiterbildungsassistenten an\nder Medizinischen Akademie Dresden. \u2013 Sie verzichten.\nDanke sch\u00f6n.\nFrau Georgi ist erkrankt.\nIch rufe daher die Drucksache 1/2864 auf, die Frage von\nFrau Dr. Volkmer, SPD, zur Verfahrensweise des Sozial-\nministers Dr. Geisler im Zusammenhang mit der Untersu-\nchungskommission ,,Krankenhaus f\u00fcr Psychiatrie Wald-\nheim\u201c. Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Inzwischen liegt auch hier die\nschriftliche Antwort auf meine Frage vor, die aus f\u00fcnf\nTeilfragen besteht. Ich m\u00f6chte es mir ersparen, die Fragen\nhier zu verlesen. F\u00fcr mich ergibt sich aus der Beantwor-\ntung der Fragen ein haupts\u00e4chliches Problem.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSie, Herr Staatsminister, und ich bewerten m\u00f6glicherweise\nden Sinn einer solchen Untersuchungskommission unter-\n\nschiedlich. Aus diesem Grunde habe ich heute zwei Nach-\nfragen.\n1. Welchen Stellenwert hat eine solche Kommission f\u00fcr\nSie, und was hat Sie bewogen, eine solche Untersuchungs-\nkommission einzusetzen, wenn Sie dann den Untersu-\nchungsbericht der Kommission im Kabinett verabschieden\nund in der \u00d6ffentlichkeit vorstellen, ohne da\u00df die Mehr-\nzahl der Mitglieder den Kommissionsbericht \u00fcberhaupt\nzur Kenntnis nehmen, geschweige denn sich dazu \u00e4u\u00dfern\nkonnte?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nVolkmer, der Unterschied zwischen Ihnen und mir ist,\ndenke ich, nicht allzu gro\u00df. Ich halte mich an den Auftrag.\nIch lese den Auftrag des Kabinettsbeschlusses jetzt noch\neinmal hier \u00f6ffentlich vor. Der Beschlu\u00df lautet:\n1. Es wird eine Untersuchungskommission gebildet, die\nfolgende Fragen zu kl\u00e4ren hat \u2013 nichts zu entscheiden,\nnichts zu beschlie\u00dfen, sondern zu kl\u00e4ren hat:\na) Gibt es \u2013 dort ist das zweite Mi\u00dfverst\u00e4ndnis: Es steht\nhier nicht ,,gab\u201c, sondern ,,gibt\u201c \u2013 politisch motivierte Ur-\nteile, die dem Aufenthalt von Patienten in der Psychiatrie\nin Waldheim zugrunde liegen?\nb) In welchem Umfang besteht die Notwendigkeit, die fo-\nrensisch-psychiatrischen Patienten im Krankenhaus Wald-\nheim dem gegenw\u00e4rtigen Erkenntnisstand entsprechend\nzu betreuen?\nc) Was ist kurzfristig an Ver\u00e4nderungen in Waldheim zu\nveranlassen?\nd) Wie mu\u00df das Krankenhaus Waldheim endg\u00fcltig um-\ngestaltet werden?\n2. Der Untersuchungskommission sollen vor allem Juri-\nsten und Psychiater aus den alten Bundesl\u00e4ndern oder\ndem europ\u00e4ischen Ausland sowie Abgeordnete des S\u00e4ch-\nsischen Landtages angeh\u00f6ren.\nEs ist in dem Beschlu\u00df also nichts \u00fcber den weiteren Wer-\ndegang festgelegt, sondern es ist nur die Frage zu kl\u00e4ren\nund der Zustand derer zu beschreiben, die damals in der\nPsychiatrie in Waldheim noch betreut worden sind.\nEs geht in dieser Kommission bei weitem nicht um die\nDinge, die Sie dahinter vermuten oder die Sie meinten\nkl\u00e4ren zu wollen bis zu der Entscheidung, ob wir in der\neinen oder anderen Variante in der Zukunft Ma\u00dfregelvoll-\nzug zu organisieren haben.\nDie Kommission hatte dem Beschlu\u00df entsprechend der\nAufkl\u00e4rung zu dienen und konnte gegebenenfalls f\u00fcr sich\nselber Verfahrenswege festlegen, an die ich mich nicht hal-\nten mu\u00dfte.\nDas, was Sie kritisieren, habe ich in einem Brief an die\nMitglieder der Kommission bei der \u00dcbersendung im\nJanuar durchaus akzeptiert. Ich habe mich entschuldigt,\nweil im letzten Kommissionsprotokoll, das mir auch erst\nin der Vorbereitung der Kabinettssitzung Ende November\nzur Kenntnis gekommen ist, enthalten ist, da\u00df unter Ihnen\ndie Absprache bestand, den Entwurf im Umlauf zu ver-\nschicken und durch eine telefonische Rundfrage festzu-\nstellen, ob noch einmal eine Sitzung anberaumt werden\nsolle.\nDas war ein Beschlu\u00df ,,unter Ihnen, unter sich\u201c. Er ist\nnicht eingehalten worden. Ich habe mich daf\u00fcr entschul-\ndigt. Die personellen Konsequenzen sind schon gezogen.\nSie haben dazu gef\u00fchrt, da\u00df ein leitender Mitarbeiter ent-\nlassen wurde. Ich bin durchaus der Meinung, da\u00df Ihre\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4608\n\n\n\nMitarbeit in der unter Ihnen abgesprochenen Weise h\u00e4tte\npassieren sollen.\nNachdem der Bericht erstellt war, ist er zwei Mitgliedern\nzugestellt worden. Sie sind um schriftliche Stellungnahme\ngebeten worden. Daraufhin ist der Bericht noch einmal\n\u00fcberarbeitet und dann dem Kabinett vorgelegt worden.\nEs stand in der Beschlu\u00dfempfehlung nicht, wie mit diesem\nBericht weiter zu verfahren ist. Deswegen haben wir in\nder Vorlage dem Kabinett empfohlen, den Bericht zustim-\nmend zur Kenntnis zu nehmen und dem Landtag zuzulei-\nten. Das war nicht Auftrag des Beschlusses, sondern wir\nhaben es, nachdem der Bericht vorlag, empfohlen. Dieser\nEmpfehlung ist das Kabinett gefolgt.\nAn der Stelle gibt es wieder eine f\u00fcr mich leider bedauer-\nliche Situation insofern, als ich davon ausgegangen bin,\nda\u00df automatisch die Staatskanzlei diesen Beschlu\u00df aus-\nf\u00fchrt und dem Landtag den Bericht zur Verf\u00fcgung stellt.\nDeswegen habe ich am 1. oder 2. Dezember nicht parallel\nnoch einmal den Ausschu\u00dfmitgliedern den Bericht zuge-\nsandt, weil ich der Meinung war, er geht dem Landtag\ninsgesamt zu, und es ist nicht zus\u00e4tzlich notwendig. Als\nich Anfang Januar nachgefragt habe, wie es damit steht,\nund darauf gesto\u00dfen bin, da\u00df dies in unserem Haus schon\nein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis ist, da\u00df wir selber daf\u00fcr verantwort-\nlich sind, dem Landtag dies zur Verf\u00fcgung zu stellen oder\nzuzusenden, habe ich, weil dann schon wieder Zeit ver-\nstrichen war, Ihnen allen diesen Bericht direkt zugesandt\nund dann parallel dem Landtag.\nSie sehen daran, da\u00df Sie mindestens an zwei Stellen mit\nIhren kritischen und doch zur Aufkl\u00e4rung herausfordern-\nden Vermutungen recht haben, aber ich leite davon nicht\nab, da\u00df an sich undemokratisch umgegangen worden ist,\nsondern der Beschlu\u00df des Kabinetts lautete eben anders,\nals Sie dies in Ihren vielen, auch mir gegen\u00fcber ge\u00e4u\u00dfer-\nten Stellungnahmen sehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Volkmer, Sie haben noch\ndas Recht, eine Frage zu stellen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wenn der Ausschu\u00df von vorn-\nherein diesen Sinn hatte, den Sie eben beschrieben haben,\nwarum waren dann daf\u00fcr Landtagsabgeordnete n\u00f6tig,\n\nwarum mu\u00dfte dann hier so ein \u2013 ich nenne es einmal so \u2013\ndemokratisches M\u00e4ntelchen umgehangen werden? Sie\nh\u00e4tten dann ebensogut meines Erachtens Experten, Fach-\nexperten den Auftrag erteilen k\u00f6nnen, diesen Bericht zu\nerstellen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, Frau Volkmer, da bin ich anderer Meinung,\nnicht, weil ich am 11.12.1990 damals alles schon gewu\u00dft\nhatte, aber manches aus der Vorgeschichte war mir als\nVolkskammerabgeordnetem bekannt. Da waren Zweifel\nan den Mitgliedern vorangegangener Kommissionen. Des-\nwegen hatte ich vorgeschlagen, in den Fachbereichen aus-\nschlie\u00dflich Mitarbeiter aus den alten Bundesl\u00e4ndern und\naus europ\u00e4ischen L\u00e4ndern einzubeziehen und keine\nPsychiater und keine Juristen aus der ehemaligen DDR.\nDeswegen wollte ich Mitglieder des Landtages haben, da-\nmit die Seite neue Bundesl\u00e4nder in dieser Kommission\nvertreten war. Das war jetzt nicht nur die Frage der demo-\nkratischen Legitimation, sondern in dem Gespr\u00e4ch sollten\nsie bei der Kl\u00e4rung das Element ,,neue Bundesl\u00e4nder\u201c ein-\nbringen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich kann leider keine Frage mehr\nstellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, das d\u00fcrfen Sie nicht.\nMeine Damen und Herren! Alle auf die Tagesordnung ge-\nsetzten Kleinen Anfragen wurden behandelt. Der Tages-\nordnungspunkt ist damit beendet.\nSo, meine Damen und Herren, ist die Tagesordnung der\n65. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 66. Sitzung im\nHaus der Kirche auf Donnerstag, den 22. April 1993, fest-\ngelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu gehen\nIhnen zu.\nIch darf Ihnen allen ein gutes Wochenende und einen\ngesegneten Sonntag w\u00fcnschen.\nDie 65. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung 17.19 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (03 51) 4 71 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 19. M\u00e4rz 1993\n\n4609\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t(Inhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses ,,Personal\u00fcberpr\u00fcfung durch die Staatsregierung\"\n\t2 Aktuelle Stunde\n\t3 Fragestunde\n\t4 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen- und Giroverband\n\t5 Erweiterung des Abschiebestopps f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus dem ehemaligen Jugoslawien\n\t6 Kein Linienbestimmungsverfahren f\u00fcr die Autobahn A 13\n\t7 R\u00fcckgabe der Mauergrundst\u00fccke in Berlin\n\t8 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t9 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 8\n\t10 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}