{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T05:14:03Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:14:59Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:14:59Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "313",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T05:14:03Z",
        "date": "2001-10-11T10:14:59Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/28 20.09.1991",
        "dcterms:created": "1998-10-09T05:14:03Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:14:59Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T05:14:03Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:14:59Z",
        "modified": "2001-10-11T10:14:59Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2021",
            "3462",
            "3226",
            "607",
            "5276",
            "6006",
            "5605",
            "5653",
            "5429",
            "5371",
            "6622",
            "7004",
            "6337",
            "6161",
            "6449",
            "6358",
            "6260",
            "6538",
            "6464",
            "6323",
            "5609",
            "5668",
            "6120",
            "5539",
            "6141",
            "5954",
            "5946",
            "5452",
            "5769",
            "5849",
            "5770",
            "5301",
            "6141",
            "5822",
            "5997",
            "4908",
            "6485",
            "5953",
            "6071",
            "6258",
            "5427",
            "6189",
            "6407",
            "5284",
            "4957",
            "6484",
            "6653",
            "6221",
            "6279",
            "6209",
            "6341",
            "6540",
            "6716",
            "6642",
            "5170",
            "5860",
            "5976",
            "5971",
            "4804",
            "5043",
            "4130",
            "5899",
            "5554",
            "5850",
            "5733",
            "5599",
            "4648",
            "5595",
            "5611",
            "5116",
            "5567",
            "3926",
            "2190",
            "340"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T05:14:03Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:14:59Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/28 20.09.1991",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_28_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/28 20.09.1991",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "74"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/28 20.09.1991\n\n\nPlenarprotokoll 1/28\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n28. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 20. September 1991, Haus der Kirche Schlu\u00df: 19.18 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1745\n\nGeburtstag des Abg. Wolfgang Enders, CDU 1745\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1745\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1745\nFrau Georgi, F.D.P. 1745\nLeroff, CDU 1745\nTippach, Linke Liste/PDS 1745\n\nDringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\u00dcbernahme der Energieversorgungsunterneh-\nmen im Freistaat Sachsen, Drucksache 1/813 1745\n\nGerlach, SPD 1745\nClemens, CDU 1746\nDr. F\u00f6rster, SPD 1746\nLeroff, CDU 1746\nDr. Hielscher, F.D.P. 1747\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse, Erg\u00e4nzung\nvergleiche Seite 1807 1747\n\nWeitere Antr\u00e4ge\nFrau Georgi, F.D.P. 1747\nLeroff, CDU 1747\nTippach, Linke Liste/PDS 1747\nFrau Stetter, SPD 1747\nBandmann, CDU 1747\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 1748\nKosel, Linke Liste/PDS 1748\nGro\u00df, CDU 1748\nDyrlich, SPD 1748\nBartl, Linke Liste/PDS 1749\nB\u00f6rner, CDU 1749\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1749\nKockert, CDU 1749\nLeroff, CDU 1749\nFrau Georgi, F.D.P. 1749\nRichter, F.D.P. 1750\n\n1  Aktuelle Debatte: Stand und Entwicklung der\nfreien Berufe im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der F.D.P. 1750\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 1750\nKosel, Linke Liste/PDS 1751\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1753\nProf. Dr. Nollau, CDU 1753\nProf. Dr. Nollau, CDU 1754\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1754\nFrau Wittig, SPD 1755\nLeroff, CDU 1756\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1758\n\n2  Fragestunde, Drucksache 1/809 1761\n\n\u2013 \u00dcbergabe der Horteinrichtungen\nFrau Georgi, F.D.P. 1761\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1761\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1762\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekre-\nt\u00e4r im Staatsministerium f\u00fcr Kultus 1762\n\n\u2013 Volksgut in Kalkreuth\nRasch, CDU 1762\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1762\n\n\u2013 Fahndungsaktion \u2013 Verfolgung von \nDeserteuren\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1762\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 1763\n\n\u2013 Bedarfsk\u00fcndigungen bei Lehrern\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1763\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1763\nRichter, Joachim, SPD 1764\n\n\n\n\u2013 Zahlung des Zuschusses des Landes zur Hort-\nbetreuung\nFrau Wittig, SPD 1765\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1765\n\n\u2013 Zur Lehrerfortbildung\nFrau Georgi, F.D.P. 1765\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1765\n\n\u2013 Neugr\u00fcndung aller Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse\ndes wissenschafltichen Personals\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1765\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1765\n\n\u2013 Hilfe durch Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg\nbei der Fort- und Weiterbildung s\u00e4chsischer\nLehrerInnen\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1766\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1766\n\n\u2013 ,,Ehef\u00e4higkeitsbescheinigung\u201c f\u00fcr Kubaner\nFrau Stetter, SPD 1767\nDr. Krause, Staatsminister des Innern 1767\n\n\u2013 Neustrukturierung der Schul\u00e4mter\nRade, F.D.P. 1767\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1767\n\n\u2013 Anwendung der Schu\u00dfwaffe zur Verhinde-\nrung der Flucht von Gefangenen\nUhlmann, Linke Liste/PDS 1768\nHeitmann., Staatsminister der Justiz 1768\n\n\u2013 Erweiterung der Notenskala in Schulen\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1768\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1769\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 1770\n\n\u2013 Einrichtung von Gymnasien\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1770\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 1770\n\n\u2013 Vorbereitung von G\u00fcterverkehrszentren in\nSachsen\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1770\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1770\n\n\u2013 Neue Schulb\u00fccher\nUhlmann, linke Liste/PDS 1771\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 1771\n\n\u2013 Finanzielle Mittel f\u00fcr die AIDS-Hilfe\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 1771\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1771\n\n\u2013 Ausstattung s\u00e4chsischer Professoren und Pro-\nfessorinnen mit dem Recht zur Bekleidung aka-\ndemischer Leitungs\u00e4mter\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1771\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1771\n\u2013 Landwirtschaftliche Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t\nLeipzig\nFrau von Fritsch, F.D.P. 1771\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1772\n\n3  1. Lesung Gesetz zur Durchf\u00fchrung der beruf-\nlichen Gleichberechtigung von Frauen im\n\u00f6ffentlichen Dienst (Frauengleichberechti-\ngungsgesetz), Drucksache 1/798, \nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1772\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1772\nFrau Schwarz, SPD 1773\nFrau Hubrig, CDU 1773\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 1774\nFrau Georgi, F.D.P. 1774\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4-\nrin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann 1775\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1776\nDr. Kunzmann, SPD 1776\n\n4  1. Lesung Gesetz \u00fcber die Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen (Gemeindeord-\nnung), Drucksache 1/789, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS 1776\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 1776\nBandmann, CDU 1777\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1778\nRade, F.D.P. 1778\nDr. Kunzmann, SPD 1779\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium des Innern 1779\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1780\n\n5  1. Lesung Gesetz \u00fcber die Landkreisordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen (Landkreisordnung),\nDrucksache 1/804, Antrag der Fraktion Linke\nListe/PDS 1781\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1781\nRade, F.D.P. 1782\nDr. Prei\u00dfler, SPD 1782\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1782\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 1783\nDr. Schramm, CDU 1783\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1784\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1784\n\n6  Beschlu\u00df \u00fcber die Best\u00e4tigung von 7 gesell-\nschaftlich bedeutsamen Organisationen und\nGruppen f\u00fcr die Versammlung der S\u00e4chsi-\nschen Landesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk\nund neue Medien 1784\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1784\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n\n\nBeschlu\u00dffassung 1785\n\n7  Senioren im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/440, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion\nder CDU mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung, Drucksache 1/847, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS 1785\n\nStempell, CDU 1785\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1786\nFrau Georgi, F.D.P. 1788\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 1789\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 1790\nLeroff, CDU 1790\nDr. F\u00f6rster, SPD 1791\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1791\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1792\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 1794\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie 1795\n\n8  Umschulung der Lehrer und Erzieher, denen\nnicht wegen ihrer fr\u00fcheren N\u00e4he zur Stasi Ent-\nlassung droht\nDrucksache 1/738, Antrag der Fraktion der\nF.D.P. mit Stellungnahme der Staatsregierung,\nDrucksache 1/850, Antrag der Fraktion der\nCDU und der F.D.P. 1795\n\nFrau von Fritsch, F.D.P. 1795\nHatzsch, SPD 1796\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1797\nCzok, CDU 1797\nCzok, CDU 1798\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1798\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 1798\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1799\nHatzsch, SPD 1799\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1799\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1800\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1800\nFrau von Fritsch, F.D.P. 1800\nBeschlu\u00dffassung 1800\nKockert, CDU 1800\n\n9  Beschlu\u00dfempfehlung der Aussch\u00fcsse, Sam-\nmeldrucksache \u2013 Drucksache 1/807 1800\n\nBeschlu\u00dffassung 1801\n\n10 Sammeldrucksache des Petitionsausschusses-\nDrucksache 1/808 1801\n\nBinus, CDU 1801\n\nBeschlu\u00dffassung 1801\n\n11 \u00c4nderung in der Ausschu\u00dfbesetzung, Druck-\nsache 1/810, Antrag der Fraktionen der CDU\nund SPD 1801\n\nBeschlu\u00dffassung 1801\n\n12 Einrichtung eines Gro\u00dfforschungszentrums in\nRossendorf\nDrucksache 1/828, Dringlicher Antrag der Frak-\ntion der F.D.P., ge\u00e4nderte Fassung 1801\n\nFrau Georgi, F.D.P. 1801\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1802\nLeroff, CDU 1802\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1802\nDr. F\u00f6rster, SPD 1802\n\nBeschlu\u00dffassung 1803\n\n13 \u2013 Gew\u00e4hrleistung des Schutzes von Leben\nund Gesundheit von Asylbewerbern im Frei-\nstaat Sachsen\nDrucksache 1/829, Dringlicher Antrag der Frak-\ntion Liste/PDS\n\u2013 Verbesserung der Bedingungen von Asylbe-\nwerbern im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/848, \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntionen CDU und SPD\n\u2013 Eskalation der Ereignisse um das Ausl\u00e4nder-\nwohnheim in Hoyerswerda\nDrucksache 1/846, Dringlicher Antrag der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1803\n\nTippach, Linke Liste/PDS 1803\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1804\nKockert, CDU 1804\nDyrlich, SPD 1805\nKockert, CDU 1805\nOtt, F.D.P. 1805\nFrau Stetter, SPD 1805\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1805\nTippach, Linke Liste/PDS 1806\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 1806\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1806\nFrau Stetter, SPD 1806\nVaatz, CDU 1806\nTippach, Linke Liste/PDS 1807\n\nBeschlu\u00dffassung 1807\n\nDrucksache 1/813, vgl. Er\u00f6ffnung, Seite 1747 1807\n\nBestimmung des federf\u00fchrenden Ausschusses 1807\nGerlach, SPD 1807\nLeroff, CDU 1807\n\n14 \u2013 V\u00f6lkerrechtliche Anerkennung von Sloweni-\nen und Kroatien durch die Bundesrepublik\nDeutschland\nDrucksache 1/833, Antrag der Fraktion der\nF.D.P.\n\u2013 Drucksache 1/849, \u00c4nderungsantrag der\nFraktionen CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nF.D.P.\n\u2013 Beilegung der Krisensituation in Jugoslawi-\nen\nDrucksache 1/838, Dringlicher Antrag der Frak-\ntion Linke Liste/PDS 1808\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 1808\nBartl, Linke Liste/PDS 1808\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n\n\nSchimpff, CDU 1809\nDr. Harbauer, SPD 1809\nDr. Harbauer, SPD 1810\nDr. F\u00f6rster, SPD 1810\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1810\nDr. Lersow, SPD 1810\nGoliasch, CDU 1810\nVaatz, CDU 1810\nOtt, F.D.P. 1811\n\nAbstimmung zum \u00c4nderungsantrag 1/849 1811\n\nOtt, F.D.P. 1811\nDr. Nowak, CDU 1811\nProf. Dr. Marcus, SPD 1812\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 1812\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1812\n\nAbstimmung zum Dringlichen Antrag 1/838 1812\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1812\n\nAnlage zum Stenografischen Bericht\n\u2013 Drucksache 1/810: Ver\u00e4nderungen in der\nAusschu\u00dfbesetzung\nAntr\u00e4ge der Fraktionen der CDU und SPD 1813\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n    (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 28. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nZuerst darf ich ganz herzlich Herrn Wolfgang Enders zu\nseinem Geburtstag gratulieren und ihm alles Gute w\u00fcn-\nschen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vor: Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler, Herrn\nTeubner,  Herrn  Dr. Reinfried, Herrn Dr. Weise, Herrn\nDr. Gr\u00fcning,\n\n(Zuruf: Er ist anwesend!)\n\n\u2013 Herr Gr\u00fcning ist anwesend \u2013, Herrn Pietzsch, Herrn Leh-\nmann, Herrn Dr. Kunckel, Herrn Adler, Herrn Dr. B\u00f6tt-\nrich, Herrn Prof. Dr. Fr\u00f6hlich und Herrn Tempel.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest, da\u00df die Mehrheit\nder Abgeordneten des Landtages anwesend und der Land-\ntag damit beschlu\u00dff\u00e4hig ist.\nIhnen liegt die Tagesordnung zu unserer heutigen Bera-\ntung vor. Es gibt dazu folgende Dringliche Antr\u00e4ge, \u00fcber\ndie dann abgestimmt werden mu\u00df \u2013 ich m\u00f6chte sie Ihnen\nschnell nennen, und dann bekommen Sie das Wort: \n\u2013 der Dringliche Antrag der Fraktion der SPD, Drucksache\n1/813, mit einem \u00c4nderungsantrag;\n\u2013 ein Dringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P., Drucksa-\nche 1/828;\nich m\u00f6chte Sie bitten, oben auf der Trib\u00fcne die Tonst\u00e4rke\netwas zur\u00fcckzunehmen!\n\u2013 der Dringliche Antrag der Fraktion der F.D.P., Druck-\nsache 1/833;\n\u2013 der Dringliche Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS,\nDrucksache 1/837, mit zwei \u00c4nderungsantr\u00e4gen; \n\u2013 der Dringliche Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS,\nDrucksache 1/838, sowie\n\u2013 der Dringliche Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nDrucksache 1/846.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung?\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich beantrage die\nStreichung des Tagesordnungspunktes 6, und zwar aus\nfolgendem Grunde: Ich berufe mich auf das Gesetz \u00fcber\nden privaten Rundfunk und neue Medien, auf \u00a7 29 Abs. 1.\nEs geht um die Entsendung der f\u00fcnf Mitglieder der im\nLandtag vertretenen Fraktionen. Es liegt nicht in der\nHoheit dieses Hohen Hauses, diese Mitglieder zu best\u00e4ti-\ngen; denn nach Abs. 4 legen die Organisationen und Grup-\npen in eigener Verantwortung ihre Mitglieder fest und tei-\nlen das Ergebnis schriftlich der Versammlung mit. Es liegt\nnicht in unserer Kompetenz, das abzunicken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Antrag ist angekommen: Streichung\ndes Tagesordnungspunktes 6. Wir werden dann dar\u00fcber\nabstimmen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Wir ziehen den Antrag Drucksache\n1/737, Tagesordnungspunkt 9, zur\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte Sie also bitten, Tagesord-\nnungspunkt 9 zu streichen.\nGibt es weitere \u00c4nderungen in der Tagesordnung?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, die CDU-Fraktion bittet, f\u00fcr\nden Tagesordnungspunkt 8 aufgrund der Wichtigkeit\ndieses Themas 10 Minuten Redezeit einzur\u00e4umen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Gibt es weitere Anfragen? \u2013\nBitte, Mikrofon 1.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Vielleicht han-\ndelt es sich um einen H\u00f6rfehler. War der Dringliche An-\ntrag 1/829 der Linken Liste/PDS von Ihnen mit genannt?\nHabe ich das nur akustisch nicht aufgenommen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Antrag 1/829 ist genannt worden\nund steht mit auf der Liste.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu den\nzwei Antr\u00e4gen. Der erste Antrag lautet: Streichung des Ta-\ngesordnungspunktes 6. Gibt es dazu Einspr\u00fcche? \u2013 Eine\nRede daf\u00fcr, eine Rede dagegen. Bitte, Mikrofon 2.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs ist vollkommen gerecht, da\u00df die Fraktionen nach Ausle-\ngung des Gesetzes entsprechende Vorschl\u00e4ge machen und\ndiese Vorschl\u00e4ge nat\u00fcrlich nicht best\u00e4tigt werden m\u00fcssen.\nDeswegen stimmen wir dem zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch jemand dagegen? \u2013 Wenn nicht,\ndann bringe ich diesen Antrag zur Abstimmung. Wer zu-\nstimmen m\u00f6chte, da\u00df der Tagesordnungspunkt 6 von der\nTagesordnung gestrichen wird, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen\nist das mehrheitlich beschlossen. Ich bitte Sie, den Tage-\nsordnungspunkt 6 von der Tagesordnung zu streichen.\nIch komme jetzt zur Abstimmung des Antrages, f\u00fcr den\nTagesordnungspunkt 8 mehr Redezeit einzur\u00e4umen, und\nzwar 10 Minuten pro Redner. Gibt es zu dem Antrag Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferungen? \u2013 Ja, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.:   Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag sprechen.\nDie Senioren stellen einen ganz erheblichen Anteil der Be-\nv\u00f6lkerung dar. Wir haben im Augenblick eine Umwand-\nlung vieler Gef\u00fcge. Diese gro\u00dfe Bev\u00f6lkerungsgruppe ver-\ndient einfach von uns diese Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich komme damit zur\nAbstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die Redezeit der Fraktio-\nnen zum Tagesordnungspunkt 8 auf 10 Minuten verl\u00e4n-\ngert wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei zwei Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich beschlos-\nsen.\nWir kommen jetzt zu den Dringlichen Antr\u00e4gen, die ich\nIhnen genannt habe. Ich bitte jetzt, die Dringlichkeit f\u00fcr\nden Antrag der Fraktion der SPD, Drucksache 1/813, zu\nbegr\u00fcnden.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Die Energieversorgung der damaligen DDR\nmit ihren Kraftwerken, Pumpspeicherwerken, Strom- und\nGasverbundsystemen sowie Resten ehemaliger Stadtwerke\ngeh\u00f6rte zum sogenannten Volkseigentum und wird des-\nhalb von der Treuhand verwaltet. Durch den riesigen Ka-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1745\n\n\n\npitalbedarf bei der Sanierung und Modernisierung, das\nVersprechen des Erhalts der Arbeitspl\u00e4tze der vielen Be-\nsch\u00e4ftigten in der Braunkohlewirtschaft und k\u00fcnstlich ge-\nsch\u00fcrte Angst vor dem schlimmen Notstand im Winter\n1990/91 lie\u00df sich die Mehrheit der Volkskammerabgeord-\nneten \u00fcberreden, dem Stromvertrag vom 22. 8. 1990 zwi-\nschen der Regierung der DDR und den gro\u00dfen Energiever-\nsorgungsunternehmen der damaligen Bundesrepublik zu-\nzustimmen, gegen den erbitterten Widerstand auch der\nSPD.\n\nDieser Vertrag, aber auch sein Gegenst\u00fcck, der Gasvertrag\nvom 29. 6. 1990, haben seitdem viel b\u00f6ses Blut erzeugt,\nnicht nur bei den Kommunen, denen man in den f\u00fcnfziger\nJahren die Stadtwerke wegnahm, sondern anfangs sogar\nbei den kleineren westdeutschen Energieversorgungsun-\nternehmen, als sie noch vor dem leeren Kuchenteller\nsa\u00dfen.\n\nDer Einigungsvertrag stellt das Recht auf kommunale\nSelbstverwaltung durch drastische Quotierung in Frage, so\nda\u00df mehr als 120 Kommunen dieses Recht auf der Energie-\nstrecke in Karlsruhe verfassungsrechtlich eingeklagt\nhaben. Wir k\u00f6nnen Karlsruhe nicht vorgreifen, aber als Be-\ntroffene m\u00fcssen wir uns bereits vorher mit m\u00f6glichen Fol-\ngen des Urteilsspruchs besch\u00e4ftigen, egal, wie dieses Urteil\nausf\u00e4llt. Es gibt Informationen, da\u00df vielleicht schon im Ok-\ntober erste Ergebnisse aus Karlsruhe vorliegen k\u00f6nnen.\n\nBisher sind alle parlamentarischen Vorst\u00f6\u00dfe im Bereich\nEnergie mit dem Hinweis gebremst worden, da\u00df sich das\nenergiepolitische Konzept Sachsens noch in Bearbeitung\nbefindet. Wir sind jedoch der Meinung, da\u00df sich das Parla-\nment mit seinen zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen \u2013 das w\u00e4ren\nhier der Wirtschaftsausschu\u00df und der Umweltausschu\u00df \u2013\numgehend in die anstehende Variantendiskussion ein-\nschalten mu\u00df. Wir stellen uns das so vor, da\u00df wir, in Ana-\nlogie zu dem Vorgehen, wie es dieses Parlament schon\neinmal bei der Diskussion \u00fcber den Antrag zum BAf\u00f6G\ngemacht hat, ohne heute zu einer Beschlu\u00dffassung zu\nkommen, diesen Antrag in die beiden Aussch\u00fcsse \u00fcber-\nweisen. Sollte das nicht m\u00f6glich sein und es zu einer Ab-\nstimmung kommen, w\u00fcrde dann der \u00c4nderungsantrag\n1/845 von mir noch begr\u00fcndet werden. \u2013 Ich bedanke\nmich.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben die Begr\u00fcndung f\u00fcr diesen An-\ntrag geh\u00f6rt. M\u00f6chte jemand zu der Antragsbegr\u00fcndung\nsprechen?\n\nClemens, CDU: Wir sehen die Notwendigkeit, \u00fcber diese\nProbleme in den Aussch\u00fcssen zu sprechen, ebenfalls als\nsehr wichtig an und unterst\u00fctzen den schnellstm\u00f6glichen\nWeg, den die Gesch\u00e4ftsordnung zul\u00e4\u00dft, diesen Antrag in\ndie Aussch\u00fcsse zu bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir glauben nicht, da\u00df wir ihn ohne Debatte \u00fcberhaupt\nheute hier zur Diskussion stellen k\u00f6nnen. Das w\u00fcrden wir\nablehnen, da die Punkte 1 und dann auch 4, die ja eine\nkonzertierte Aktion der neuen L\u00e4nder sein m\u00fc\u00dften, nicht\nohne Vorarbeit in den Aussch\u00fcssen \u00fcberhaupt ins Plenum\nkommen k\u00f6nnen.\n\nNochmals: Wir bef\u00fcrworten den schnellstm\u00f6glichen Weg\nlaut Gesch\u00e4ftsordnung, diesen Antrag und den Gegen-\nstand in die genannten Aussch\u00fcsse zu bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte hier darauf hinweisen, da\u00df\nDringliche Antr\u00e4ge nicht in die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen\nwerden k\u00f6nnen, sondern Dringliche Antr\u00e4ge gehen nach\nGesch\u00e4ftsordnung an die Regierung, werden von dort be-\nantwortet und dann hier noch einmal zur Aussprache ge-\nstellt. Ich bitte jetzt noch zu bedenken: Entweder Sie neh-\nmen den Antrag zur\u00fcck, und er wird automatisch an die\nRegierung verwiesen. Oder aber, wenn \u00fcber ihn hier abge-\nstimmt wird, k\u00f6nnen Sie nur zustimmen oder dagegen\nstimmen. Das blo\u00df noch einmal als Hinweis auf die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, sonst geht hier etwas daneben.\nMeine Damen und Herren! M\u00f6chte noch jemand gegen\nden Antrag sprechen? \u2013 Ich m\u00f6chte den Antragsteller noch\neinmal fragen, ob er unter dieser Voraussetzung dazu be-\nreit ist.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte h\u00f6flich dar-\nauf hinweisen, da\u00df im \u00a7 62 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\ndiesbez\u00fcglich nur steht, da\u00df der Dringliche Antrag zu be-\nhandeln ist. Es steht nicht in der Gesch\u00e4ftsordnung, da\u00df\n\u00fcber diesen Antrag in dieser Sitzung abzustimmen ist.\nEs gibt dar\u00fcber hinaus Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle. Ich darf nur erin-\nnern an den Dringlichen Antrag der CDU bez\u00fcglich\nBAf\u00f6G, wo wir genau das gemacht haben. Wir haben die-\nsen Antrag hier behandelt und ihn dann in die Aussch\u00fcsse\n\u00fcberwiesen. Das halte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst vern\u00fcnftig und w\u00fcr-\nde Sie bitten zu \u00fcberlegen, ob wir nicht in diesem Fall bei\nder gro\u00dfen \u00dcbereinstimmung im Hause diesen Weg so ge-\nhen sollten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bin an\nunsere Gesch\u00e4ftsordnung gebunden, die Sie beschlossen\nhaben. Und zwar Antr\u00e4ge, deren Dringlichkeit beantragt\nwird, leitet der Pr\u00e4sident der Regierung unverz\u00fcglich zur\nStellungnahme gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 3 zu. Wird die Dringlich-\nkeit vom Pr\u00e4sidium oder vom Landtag vor Ablauf der\nDreiwochenfrist festgestellt, sieht die Regierung von einer\nschriftlichen Stellungnahme zum Antrag ab. Das ist Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, und daran m\u00fcssen wir uns halten. Sollte\nes andere F\u00e4lle geben, dann mu\u00df ich sagen, haben wir das\nfalsch getan. Wir k\u00f6nnen jetzt nicht davon ableiten, da\u00df\nwir st\u00e4ndig neue Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle schaffen und uns unsere\neigene Gesch\u00e4ftsordnung damit demontieren. \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich gebe Ihnen vollkommen\nrecht, da\u00df wir unsere Gesch\u00e4ftsordnung nicht vollkommen\ndemontieren k\u00f6nnen. Wir haben ja noch andere M\u00f6glich-\nkeiten. Wir sehen auch die dringende Notwendigkeit im\nEnergiesektor, uns damit zu besch\u00e4ftigen, auch im Aus-\nschu\u00df. Deswegen w\u00fcrden wir jetzt, um da Abhilfe zu\nschaffen, nach \u00a7 117 die Ausnahmeregelung schaffen wol-\nlen, da\u00df wir diesen Antrag nach \u00a7 117 \u2013 das m\u00fc\u00dften wir\ndann erst beschlie\u00dfen \u2013 in den Ausschu\u00df \u00fcberweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, gegen diese Verfahrensweise gibt es\nnichts einzuwenden. Ich nehme das jetzt als Antrag, da\u00df\nwir hier den \u00a7 117 der Gesch\u00e4ftsordnung anwenden und\ndamit diesen Antrag direkt aufgrund eines Beschlusses des\nLandtages in den Ausschu\u00df verweisen. Ich mu\u00df Sie aber\nvorher befragen und dar\u00fcber abstimmen lassen, ob in die-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1746\n\n\n\nsem speziellen Fall der \u00a7 117 angewendet werden soll.\nDeswegen meine Frage: Wenn Sie damit einverstanden\nsind, da\u00df wir in dem Fall \u2013 \u2013\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Ich melde mich jetzt\nals Ausschu\u00dfvorsitzender zu Wort; das ist ja nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung gestattet. Ich m\u00f6chte das Plenum darauf\nhinweisen, da\u00df ohnehin vorgesehen ist, aufgrund eines\nPr\u00e4sidiumsbeschlusses, eine Gro\u00dfe Anfrage (Drucksache\n1/180), die noch offen ist, im Rahmen einer \u00f6ffentlichen\nAnh\u00f6rung im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in den\nn\u00e4chsten Wochen abzuarbeiten. Die Thematik Energie, die\nallgemein im Hause hier als sehr brisant und wichtig ange-\nsehen wird, soll dort mit dieser \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung\neiner ersten Bearbeitung zugef\u00fchrt werden. Es w\u00e4re aus\nmeiner Sicht sehr empfehlenswert, wenn wir diese Thema-\ntik, zu der auch der heutige Antrag der SPD geh\u00f6rt, dort\ngleich mit unterbringen k\u00f6nnten.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Damit w\u00e4re an und f\u00fcr sich eine\nweitere \u00dcbereinstimmung in unserem Anliegen feststell-\nbar. Ich rufe deshalb nochmals zur Abstimmung. Wer da-\nmit einverstanden ist, da\u00df wir bez\u00fcglich der Drucksache\n1/813 den \u00a7 117 der Gesch\u00e4ftsordnung bem\u00fchen, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthal-\ntungen ist das mehrheitlich beschlossen.\nWir kommen damit zu dem Antrag selbst. Wer damit ein-\nverstanden ist, da\u00df der vorgetragene Antrag 1/813 den\nAussch\u00fcssen f\u00fcr Wirtschaft und Umwelt \u00fcberwiesen wird,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so beschlos-\nsen. Damit ist der Antrag 1/813 unter Bezugnahme auf\nden \u00a7 117 an den betreffenden Ausschu\u00df \u00fcberwiesen.\nIch rufe jetzt den Dringlichen Antrag der Fraktion der\nF.D.P., Drucksache 1/828, zur Dringlichkeitsbegr\u00fcndung\nauf.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Die F.D.P. m\u00f6chte\ndas Hohe Haus bitten, die Anstrengungen der Staatsregie-\nrung zu unterst\u00fctzen, Rossendorf in ein Gro\u00dfforschungs-\nzentrum umzuwandeln. Das Problem dr\u00e4ngt. Rossendorf\nist ein Zentrum einer Hochtechnologie, und wenn wir\nSachsen zu einem zukunftstr\u00e4chtigen Bundesland ent-\nwickeln wollen, dann brauchen wir diese Technologie un-\nbedingt. Die Gefahr besteht, da\u00df der Bestand an hochqua-\nlifizierten Physikern, Chemikern, Verfahrenstechnikern\nund sonstig hochqualifizierten Leuten auseinanderl\u00e4uft\nund wir im Falle einer langsamen juristischen Bearbeitung\ndieses Prozesses diese Menschen verlieren.\nWir m\u00f6chten diesen Vorschlag so verstanden wissen, da\u00df\nwir die Staatsregierung unterst\u00fctzen, und aus diesem\nGrunde bitten wir, den Antrag als dringlich zu behandeln.\nWir bitten auch darum, einen Beschlu\u00df zu fassen, der den\nWortlaut hat, wie er im Antrag formuliert ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Zum vorliegenden Antrag\n1/828: Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt die Dringlichkeit und\nw\u00fcrde ihr zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand dagegen sprechen? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, kommen wir zur Abstimmung\n\u00fcber die Dringlichkeit. Wer der Dringlichkeit dieses Antra-\nges seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei doch einigen Stimmenthaltun-\ngen ist der Dringlichkeit mehrheitlich zugestimmt worden.\nDamit w\u00fcrde dieser Dringlichkeitsantrag dann in die Ta-\ngesordnung eingehen.\nIch bitte jetzt den Dringlichen Antrag 1/829, Fraktion Lin-\nke Liste/PDS, zu begr\u00fcnden.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben in der Aktuellen Debatte am Mitt-\nwoch quer durch alle Fraktionen festgestellt, da\u00df die Si-\ncherheit von Asylbewerbern hier im Freistaat Sachsen der-\nzeit nicht vollst\u00e4ndig gew\u00e4hrleistet werden kann und da\u00df\ndort auch eklatante M\u00e4ngel bestehen. Um diesem abzuhel-\nfen, haben wir diesen Dringlichen Antrag eingebracht. Es\ngeht dabei um nichts anderes, als prinzipiell und grundle-\ngend zu gew\u00e4hrleisten, da\u00df sich Asylbewerber, in ihren\nUnterk\u00fcnften zumindest, erst einmal wieder sicher f\u00fchlen\nk\u00f6nnen. Es geht weiter darum, der \u00d6ffentlichkeit ein Si-\ngnal zu setzen, da\u00df eben der Landtag dieses Freistaates\nSachsen nicht duldet, da\u00df Sachsen in der \u00d6ffentlichkeit als\nausl\u00e4nderfeindlich bezeichnet wird, und weiter ein Signal\nzu setzen an diejenigen Asylbewerber, die geflohen sind\nvor der Gewalt hier, zur\u00fcckzukehren in ihre Unterk\u00fcnfte,\nwo sie herkamen, und da\u00df sie sich dort auch sicher f\u00fchlen\nk\u00f6nnen. Darum geht\u2018s.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wer m\u00f6chte zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Zwei, Frau Stetter und dann Herr Bandmann.\nLassen Sie der Dame den Vortritt?\n\nFrau Stetter, SPD: Na, ich denke, Herr Bandmann wird\ndasselbe sagen wollen.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stetter, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Wir m\u00f6chten die Dringlichkeit dieses\nAntrages unterst\u00fctzen. Wenn wir auch mit dem Inhalt\nnicht in dieser Form einverstanden sind; die Dringlichkeit\nliegt uns aber auch am Herzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bandmann, sind Sie dagegen, ja?\n\nBandmann, CDU: Nein, ich bin auch noch daf\u00fcr. Frau\nStetter, mein Kompliment, es entstehen offensichtlich doch\nneue Seilschaften.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber die CDU-Fraktion stimmt unter anderem auch des-\nwegen zu, weil die Ereignisse in Hoyerswerda dies dring-\nlich machen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit kommen wir zur Abstimmung\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages. Wer der Dringlichkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1747\n\n\n\ndes Antrages 1/829 seine Zustimmung geben will, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung ist der Dringlichkeit zugestimmt worden.\nIch rufe jetzt den Dringlichen Antrag Drucksache 1/833\nder Fraktion der F.D.P. auf und bitte, die Dringlichkeit zu\nbegr\u00fcnden. \u2013 Zwei? Lassen Sie Ihrem Fraktionschef bitte\nden Vortritt?\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Auch bei der F.D.P. gilt eigentlich der\nGrundsatz: ,,Ladies first\u201c, aber er kommt heute noch zum\nZuge.\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nDer Ihnen vorliegende Antrag der F.D.P.-Fraktion, der\nheute hier als Dringlicher Antrag behandelt werden soll,\nbeinhaltet eine Aussage zur v\u00f6lkerrechtlichen Anerken-\nnung von Slowenien/Kroatien durch die Bundesrepublik\nDeutschland.\nWir sind uns hier in diesem Hause dar\u00fcber im klaren, da\u00df\nes nicht zu der gesetzlichen Kompetenzaufgabe des S\u00e4chsi-\nschen Landtages geh\u00f6rt, diese Frage zu entscheiden. Die\nF.D.P.-Fraktion ist jedoch der Auffassung, da\u00df es nicht an-\ng\u00e4ngig ist, da\u00df \u2013 w\u00e4hrend wir uns in Sachsen in unserem\ngew\u00e4hlten Landtag um  die Fragen des Aufbaus, der Wei-\nterentwicklung, der friedlichen Entwicklung in unserem\nLande aktiv bem\u00fchen \u2013 in einem anderen Teil Europas, in\nJugoslawien, Krieg herrscht, und wir sind aus unserer Ver-\ngangenheit nach unserer \u00dcberzeugung aufgerufen, hierzu\nals Landtag, als S\u00e4chsischer Landtag eine Artikulierung zu\nbringen.\nDer Antrag soll die Staatsregierung in die Lage versetzen,\naktiv mit Einflu\u00df zu nehmen, da\u00df diese entsetzliche Ent-\nwicklung im S\u00fcdosten Europas endlich beendet werden\nkann.\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Damit komme\nich zur Abstimmung \u00fcber die Dringlichkeit dieses Antra-\nges. \nWer der Dringlichkeit dieses Antrages seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist auch dieser\nDringlichkeit mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe jetzt den Dringlichen Antrag Drucksache 1/837,\nFraktion Linke Liste/PDS, zur Begr\u00fcndung auf. Dazu gibt\nes die \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1/843 und 1/844. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Demonstration, Petition, Leserzu-\nschriften geb\u00fcndelt zuhauf belegen: Es gibt, was die Medi-\nen hier in Ostdeutschland betrifft, ein Objekt, das der Kl\u00e4-\nrung bedarf. Das ist DT 64. Diese Sendeanstalt ist ohneglei-\nchen in Deutschland. Sie ist ein erfrischender Sender,\n\n(Unruhe im Saal, vor allem bei der CDU)\n\nder durchaus geeignet w\u00e4re, die immer mehr veraltenden\nSendestrukturen in Deutschland zu beleben. DT 64 ist in\nder Art gemacht, da\u00df es die Jugendlichen anspricht, die\nIdentifizierung der Jugendlichen mit ihren Problemen er-\nm\u00f6glicht, und gerade, wenn s\u00e4chsische Identit\u00e4t eingefor-\ndert wird, w\u00e4re DT 64 ein Sender, der dies bewirken k\u00f6nn-\nte.\n\nAlso, es ist Handlungsbedarf gegeben,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund wir meinen, da\u00df viele Chancen vertan worden sind,\nweil durch die vertraglichen Regelungen m\u00f6glich gewesen\nw\u00e4re, den Sender in gewissen Strukturen zu modifizieren.\nDarum bringen wir den Dringlichen Antrag ein; denn\nwenn der Sender endg\u00fcltig abgewickelt wird, ist auch auf\nandere Art keine Neukonstituierung mehr m\u00f6glich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand gegen den Antrag spre-\nchen?\n\nGro\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZwei S\u00e4tze m\u00f6chte ich dazu sagen und gegen den Antrag\nsprechen:\n1. DT 64 kann bis 31. 12. 1991 erst einmal arbeiten.\n2. Durch den Einigungsvertrag, den Staatsvertrag zum\nMitteldeutschen Rundfunk und das Gesetz zur Landesme-\ndienanstalt sowie durch die Beschl\u00fcsse der Ministerpr\u00e4si-\ndentenkonferenz ist einmal der gesetzliche Rahmen f\u00fcr\nRundfunkanstalten nach dualem Prinzip im Freistaat Sach-\nsen gegeben.\nWir sollten eine Regelung innerhalb der Institutionen an-\nstreben. Deswegen m\u00f6chte ich gegen diesen Antrag votie-\nren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand f\u00fcr den Antrag spre-\nchen?\n\nDyrlich, SPD: Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt die Drucksa-\nche 1/837, die Dringlichkeit des Antrages. Wir wissen alle\n\u2013 das wurde auch gerade gesagt \u2013, das Licht geht aus in\nAdlershof am 31. 12. dieses Jahres. Jetzt ist noch einmal die\nPolitik gefragt. Wenn DT 64 \u2013 wie auch immer, in welcher\nForm auch immer \u2013 erhalten werden soll, dann m\u00fcssen\nwir jetzt handeln.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nKollege Gro\u00df, Sie wissen als Mitglied des vorl\u00e4ufigen Bei-\nrates f\u00fcr den MDR und als Fachmann des Rundfunks:\nWenn wir jetzt nicht handeln, ist nichts mehr zu machen.\nDas ist eindeutig. Die SPD hat sich bereits im Februar klar\nund deutlich f\u00fcr DT 64, f\u00fcr seine Perspektive ausgespro-\nchen, nicht f\u00fcr einen Rundfunk \u2013 ich sage es einmal zuge-\nspitzt \u2013 von ,,roten Socken\u201c; sondern wir haben ganz deut-\nlich und klar gesagt: Wir sind f\u00fcr einen aufgeschlossenen,\nkritischen Jugendsender in den neuen Bundesl\u00e4ndern, der\nuns auch in der Politik entsprechend begleiten kann.\nEine zweite Bemerkung zu dem Antrag. Wir k\u00f6nnen die\nBeschlu\u00dfempfehlung nicht so akzeptieren, da die Regie-\nrung keine Befugnis f\u00fcr die Vergabe von Frequenzen hat.\nHier sind staatsvertragliche Regelungen oder entsprechen-\nde Absprachen mit den anderen L\u00e4ndern notwendig,\nwenn DT 64 eine Perspektive haben soll.\nIn diesem Sinne wollen wir \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag\nzur Drucksache 1/837 unsere Regierung auffordern, jetzt\nkonkret f\u00fcr die Perspektive dieses Jugendsenders zu han-\ndeln. Soweit meine Begr\u00fcndung.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS \nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die\nDringlichkeit des Antrages. Wer der Dringlichkeit des An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1748\n\n\n\ntrages seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen und vielen Gegenstimmen ist die Dringlichkeit des\nAntrages mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zur Begr\u00fcndung des Dringlichen Antrages\nder Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/838. Ich bitte\num Begr\u00fcndung.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Ihnen vorliegende Antrag 1/838 hat\neinen direkten Zusammenhang mit dem schon abgestimm-\nten Antrag 1/833 der F.D.P.-Fraktion. Er geht insofern et-\nwas weiter, als er vom Anliegen her darauf gerichtet ist,\nda\u00df der S\u00e4chsische Landtag heute hier an die V\u00f6lker Jugo-\nslawiens appellieren m\u00f6ge, ihre Konflikte in Frieden zu\nl\u00f6sen, und die Staatsregierung beauftragen m\u00f6ge, im Bun-\ndesrat dahingehend initiativ zu werden, da\u00df die Bundesre-\ngierung alle Mittel und M\u00f6glichkeiten der politischen und\ndiplomatischen Einflu\u00dfnahme nutzt, um im Rahmen des\nV\u00f6lkerrechts zu einer friedlichen Streitbeilegung beizutra-\ngen.\nWas die Dringlichkeit anbetrifft, ist es, glaube ich, nicht\nnotwendig, hier breit zu argumentieren. Ihr Votum zum\nAntrag der F.D.P. hat das bereits unterstrichen. Heute fin-\ndet nach unserer Information eine Aktuelle Debatte zu die-\nsem Problem im Bundestag statt, und wir meinen, da\u00df sich\nauch das s\u00e4chsische Parlament in eigener Souver\u00e4nit\u00e4t und\nSelbstbestimmung dazu \u00e4u\u00dfern sollte.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen?\n\nB\u00f6rner, CDU: Wir werden der Dringlichkeit dieses Antra-\nges zustimmen. Inhaltlich gibt es aber noch einigen Ab-\nstimmungsbedarf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die\nDringlichkeit des Antrages. Wer der Dringlichkeit des An-\ntrages seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen\nund einer Gegenstimme ist der Dringliche Antrag mehr-\nheitlich angenommen.\nWir kommen jetzt zu dem Dringlichen Antrag von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/846. Ich bitte um Begr\u00fcn-\ndung.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Dieser Dringliche Antrag, der jetzt\ngerade an Sie ausgeteilt wird, bezieht sich konkret auf die\nEreignisse in Hoyerswerda. Zur selben Zeit, als wir am\nMittwoch hier \u00fcber die Asylbewerbersituation debattierten\nund uns die K\u00f6pfe hei\u00df redeten, hat man sich dort die\nK\u00f6pfe eingeschlagen. Wir haben jetzt am Ende der Sit-\nzungswoche nur noch diesen Tag, um ein deutliches Signal\nzu setzen. Die Lage ist so dringlich, nicht nur, weil die\ngesamte Bev\u00f6lkerung verunsichert ist, sondern weil hier\nnoch einmal am konkreten Fall Hoyerswerda \u00fcber das\nkomplexe Problem der Sicherheit f\u00fcr Asylbewerber, der\nStellung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung zu ausl\u00e4ndischen\nB\u00fcrgern nachgedacht werden mu\u00df.\nDer Antrag intendiert, nach Hoyerswerda eine Regie-\nrungskommission zu schicken, das hei\u00dft die erste Gewalt\n\nbeauftragt die zweite Gewalt, deutlich zu handeln. Und\ndamit ist nat\u00fcrlich auch eingeschlossen, da\u00df die dritte Ge-\nwalt, die Justitia, t\u00e4tig werden mu\u00df. \u2013 Ich danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer m\u00f6chte zu diesem Antrag sprechen?\n\u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nKockert, CDU: Die Fraktion der CDU stimmt der Dring-\nlichkeit dieses Antrages zu und bittet die anderen Fraktio-\nnen, dem ebenfalls zu folgen.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich komme damit zur Abstimmung \u00fcber\ndiesen Antrag. Wer der Dringlichkeit des Antrages 1/846\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen ist das\nmehrheitlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren, wir werden im letzten Tage-\nsordnungspunkt folgende Antr\u00e4ge behandeln:\n\u2013 den Dringlichen Antrag der Fraktion der F.D.P., Druck-\nsache 1/828,\n\u2013 den Dringlichen Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS,\nDrucksache 1/829,\n\u2013 den Dringlichen Antrag der Fraktion der F.D.P., Druck-\nsache 1/833,\n\u2013 den Dringlichen Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS,\nDrucksache 1/838, und\n\u2013 den Dringlichen Antrag B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache\n1/846.\nDer Dringliche Antrag der Fraktion der SPD, Drucksache\n1/813, wurde ja mit Beschlu\u00df sofort in den Ausschu\u00df \u00fcber-\nwiesen.\nEine Anfrage, ja?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe nur eine Frage. Wir\ngehen davon aus, da\u00df die Antr\u00e4ge, die inhaltlich zusam-\nmengeh\u00f6ren, auch gemeinsam abgehandelt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wir werden das so tun, da\u00df wir\ndie Antr\u00e4ge 1/833 und 1/838 zusammen behandeln und\ndie Antr\u00e4ge 1/829 und 1/846 ebenfalls gemeinsam behan-\ndeln. Das meinten Sie, ja?\nBitte sch\u00f6n, Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ja, es geh\u00f6rt zur Gesch\u00e4ftsordnung,\ndamit \u00fcberhaupt die Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit bestehen bleibt.\nSeit der 26. Sitzung ist der Parkplatz am J\u00e4gerhof nicht\nmehr reserviert. Das Ergebnis ist, da\u00df die Abgeordneten\ngezwungen sind, ihre Fahrzeuge im Parkverbot abzustel-\nlen. Und die Geb\u00fchren betragen 40 DM. Ich m\u00f6chte Sie\ndoch ersuchen, da\u00df wir hier eine Regelung finden, viel-\nleicht mit Hilfe des Herrn Staatsministers Krause.\n\n(Beifall)\n\nDas bedeutet, wir brauchen diesen Parkplatz, und wir\nbrauchen f\u00fcr diesen Parkplatz auch die Unterst\u00fctzung der\nPolizei.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, der Innenminister ist anwesend. Ich\ndenke, da\u00df wir dazu vielleicht in einer Pause noch direkt\nreden k\u00f6nnen. Aber ich w\u00fcrde meinen, da\u00df wir \u00fcber den\nPunkt keine Debatte beginnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1749\n\n\n\nMeine Damen und Herren, damit ist die Tagesordnung mit\nden entsprechenden \u00c4nderungen beschlossen. Ich erinnere\nnoch einmal daran: Der Tagesordnungspunkt 6 ist gestri-\nchen worden. Beim Tagesordnungspunkt 8 ist die Redezeit\nerweitert worden. Und dann haben wir die Dringlichen\nAntr\u00e4ge als letzten Tagesordnungspunkt beschlossen.\n\nWir kommen somit zum \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch bitte um etwas mehr Kultur!\n\nRichter, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident, der Tagesordnungspunkt\n9 ist auch abgesetzt. Wir hatten den Antrag zur\u00fcckgezo-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Tagesordnungspunkt 9 ist gestri-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nDamit ist die Tagesordnung beschlossen.\n\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Debatte zum Thema Stand und Entwicklung der freien Berufe im Freistaat\nSachsen\n\nAntrag der Fraktion der F.D.P.\n\nJede Fraktion kann zun\u00e4chst eine Erkl\u00e4rung dazu abgeben.\nDie Redezeit wurde wie folgt festgelegt: CDU 15 Minuten,\nSPD 13 Minuten, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nF.D.P. jeweils 11 Minuten. Die Reihenfolge wird sein:\nF.D.P., Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD, CDU,\nund Staatsminister Schommer hat sich ebenfalls zu Wort\ngemeldet.\nIch bitte jetzt den Vertreter der Fraktion der Freien Demo-\nkraten, hier das Wort zu nehmen.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Durch die von der F.D.P.\nbeantragte Aktuelle Debatte soll die Aufmerksamkeit auf\neine Berufsgruppe gelenkt werden, die nicht vorrangig\nSchlagzeilen in der \u00d6ffentlichkeit macht, die aber f\u00fcr die\nWeiterentwicklung unserer Wirtschaft von gro\u00dfer, ja mi-\ntentscheidender Bedeutung ist: Ich spreche von den freien\nBerufen.\nDem freien Beruf ist die eigene Unabh\u00e4ngigkeit Vorausset-\nzung f\u00fcr den Dienst an der Freiheit der anderen. Die Indi-\nvidualit\u00e4t des Menschen bei seiner Entscheidungsfindung\nkann nur in der Verpflichtung und Bindung an Gesell-\nschaft und Gemeinschaft gelebt werden. Der Mensch ist\nimmer Individuum und soziales Wesen.\nDie freien Berufe in den neuen Bundesl\u00e4ndern, die durch\ndas SED-Regime in ihrem Bestand damals v\u00f6llig zerschla-\ngen waren, erleben jetzt eine wahre Wiedergeburt. Der Be-\ndarf der B\u00fcrger und Unternehmen in unseren neuen L\u00e4n-\ndern nach Rat und Tat, nach Vertretung und Betreuung,\nwas der Inhalt freiberuflicher T\u00e4tigkeit ist, besteht mehr\ndenn je.\nDie freien Berufe geh\u00f6ren zum demokratischen Rechts-\nstaat. Sie sind Ausdruck der garantierten Berufsfreiheit.\nDie Angeh\u00f6rigen der freien Berufe sind somit Teil des sich\nselbst\u00e4ndig entwickelnden Mittelstandes auch hier in Sach-\nsen. Sie sind Tr\u00e4ger von pers\u00f6nlichen Dienstleistungen\nspezifischer Art f\u00fcr ihre Patienten, Klienten, Mandanten\noder anderen Auftraggeber. Diese Leistungen sind ge-\nkennzeichnet von Eigenverantwortung, Sachgerechtigkeit\nund Freiheit gegen\u00fcber Weisungen Dritter.\nDazu geh\u00f6ren solche Berufe wie \u00c4rzte, Apotheker, Heb-\nammen, Krankengymnasten, Tier\u00e4rzte, Zahn\u00e4rzte, Heil-\npraktiker sowie die freien technischen und naturwissen-\nschaftlichen Berufe, Architekten, beratende Ingenieure und\nweitere freiberuflich T\u00e4tige, dar\u00fcber hinaus die Vermes-\n\nsungsingenieure und die rechts-, wirtschafts- und steuer-\nberatenden Berufe, die freien p\u00e4dagogischen, psychologi-\nschen und \u00fcbersetzenden Berufe einschlie\u00dflich freier pu-\nblizistischer und k\u00fcnstlerischer T\u00e4tigkeiten auf diesem Ge-\nbiet.\nJahrzehntelang f\u00fchrten diese Berufe in der ehemaligen\nDDR ein K\u00fcmmerdasein. Dies war auch mit ein Grund f\u00fcr\ndie Starrheit und Ineffizienz des Wirtschaftssystems, das\neben nicht in der Lage war, die berufliche Pflichterf\u00fcllung\nund den Einfallsreichtum der Menschen befriedigend in\n\u00f6konomische Leistungen umzusetzen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDie freien Berufe organisieren sich \u00fcberwiegend in Kam-\nmern und Verb\u00e4nden. Die Entwicklung ihrer Mitglieder-\nzahlen kann als Barometer und Signalwirkung f\u00fcr den\nStand der jeweiligen Entwicklung betrachtet werden. Von\nden 14 000 \u00c4rzten, die z. B. Mitglied der S\u00e4chsischen Lan-\ndes\u00e4rztekammer sind, sind bereits \u00fcber 5 000 in freier Nie-\nderlassung. Nach Mitteilung der Landeszahn\u00e4rztekammer\nbefinden sich von den 3 675 Zahn\u00e4rzten sogar 2 200 in ei-\ngener Praxis in unserem Freistaat.\n\nDiese g\u00fcnstigen Zahlen gelten aber nicht f\u00fcr alle Zweige\nund Berufssparten. Wenngleich der Aufschwung Ost also\nauch bei den freien Berufen in vollem Gange ist, so sieht es\nin den einzelnen Berufsgruppen im Wachstumstempo\ndoch sehr unterschiedlich aus. Dies alles h\u00e4ngt nat\u00fcrlich\nmit davon ab, ob die notwendigen Aus- und Weiterbildun-\ngen f\u00fcr qualifizierte Berufst\u00e4tigkeiten in der neuen Gesell-\nschafts-, Staats- und Wirtschaftsordnung, die wir hier ge-\nmeinsam aufbauen, vorhanden sind. F\u00fcr einen Steuerbera-\nter z. B. reicht eben die gute Absicht allein nicht aus, den\nB\u00fcrger oder Betrieb vor dem Finanzamt zu sch\u00fctzen.\n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen bedeutet dies, entsprechende\nRahmenvoraussetzungen zu schaffen, um die Entwicklung\nder freien Berufe aktiv voranzutreiben. Dazu geh\u00f6ren nach\nunserer Auffassung kurzfristig die Schaffung eines Inge-\nnieur- und Architektengesetzes und eines Vermessungsge-\nsetzes, die Berufsordnung f\u00fcr \u00f6ffentlich bestellte Vermes-\nsungsingenieure sowie die gestern in die erste Etappe ein-\ngebundene Verabschiedung des Gesetzes \u00fcber die Indu-\nstrie- und Handelskammern. Dieses ist besonders dring-\nlich, um endlich die Einf\u00fchrung von \u00f6ffentlich bestellten\nund vereidigten Sachverst\u00e4ndigen nach \u00a7 36 der Gewerbe-\nordnung durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1750\n\n\n\nDie F.D.P.-Fraktion verlangt von der Regierung des Frei-\nstaates Sachsen, da\u00df die freien Berufe dort mit ihren F\u00e4hig-\nkeiten und Kapazit\u00e4ten im Rahmen von Verwaltungst\u00e4tig-\nkeiten eingesetzt werden, wo z. B. hoheitliche Aufgaben\ndurch Private ausge\u00fcbt werden k\u00f6nnen. Ich denke hierbei\nvor allem an Planungsleistungen f\u00fcr Land und Kommu-\nnen. Es darf nicht zu einer \u00dcberdimensionierung der Ver-\nwaltung kommen, wenn entsprechende freiberufliche und\nandere Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen oder geschaffen\nwerden k\u00f6nnen. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Bereich des\nVermessungswesens und im Bauplanungsbereich.\nIch stelle hier einmal die Frage, wieviel s\u00e4chsische Archi-\ntekten eigentlich bisher in die Planungst\u00e4tigkeit in St\u00e4dten\nund Kommunen unseres Landes einbezogen worden sind.\nDie gleiche Fragestellung gilt f\u00fcr das Vermessungswesen.\nVermessung und Bauplanung sind schlie\u00dflich die Grund-\nlagen f\u00fcr jede gr\u00f6\u00dfere Investition. Die Vermessung geht\nsogar der Grundbucheintragung voraus. Und dar\u00fcber, da\u00df\nauf diesem Gebiet, der Schaffung guter, sachbezogener\ngrundbuchm\u00e4\u00dfiger Aussagen, ein enormer Bedarf besteht,\ngibt es, glaube ich, in diesem Hause keine unterschiedli-\nchen Auffassungen.\nDie F.D.P. spricht es hier eindeutig aus: \u00d6ffentliche Ver-\nmessungs- und Planungskapazit\u00e4ten d\u00fcrfen nicht zu La-\nsten privater B\u00fcros ausgebaut werden, f\u00f6rdert doch der\nBund die Kosten der Planungsleistungen der Gemeinden\nunter der Voraussetzung mit einem Drittel, da\u00df private,\ninsbesondere freiberufliche Kapazit\u00e4ten auch in Anspruch\ngenommen werden.\nNat\u00fcrlich gibt es auch bei den freien Berufen Problemfel-\nder, die z. B. die Ver\u00e4nderung bisheriger Auffassungen\nverlangen. Ich denke hier z. B. an die Frage der Anerken-\nnung der Bauvorlageberechtigung f\u00fcr beratende Ingenieu-\nre.\nNach wie vor ist es aber auf diesem Sektor ein entschei-\ndendes Hemmnis, da\u00df die Fragen der Gewerber\u00e4umlich-\nkeiten und andere damit zusammenh\u00e4ngende Fragen in\nden St\u00e4dten und Gemeinden Sachsens unterschiedlich und\nteilweise nicht zufriedenstellend behandelt werden. Fast\nt\u00e4glich wird \u00fcber entw\u00fcrdigende und diskriminierende\nMietvertr\u00e4ge mit kurzen K\u00fcndigungsfristen und K\u00fcndi-\ngungsklauseln berichtet, die sogar mit dem \u00e4rztlichen Be-\nrufsrecht kollidieren. Ich nehme das nur als Beispiel, weil\ndie Frage der Langfristigkeit solcher Vertr\u00e4ge f\u00fcr die Kre-\nditgew\u00e4hrung, die mit zum Aufbau freier Berufe geh\u00f6ren,\nvon entscheidender Bedeutung ist. Hier ist es auch mit\nPflicht der Landesregierung, solchen Entwicklungen ge-\ngenzusteuern und sie in der \u00d6ffentlichkeit anzuprangern.\nHier mu\u00df die \u00d6ffentlichkeit mobilisiert werden. Das Eigen-\ntumsrecht an Grund und Boden enth\u00e4lt auch das Ver-\npflichtungselement gegen\u00fcber der Gemeinschaft.\nDie F.D.P.-Fraktion fordert daher, und dies zum wieder-\nholten Male, da\u00df in Sachsen nun endlich das Mittelstands-\nf\u00f6rderungsgesetz verabschiedet wird. Hier m\u00fcssen auch\ndie freien Berufe in hohem Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nHier geht es um Fragen der Zusch\u00fcsse zu Existenzgr\u00fcn-\ndungen und der Unterst\u00fctzung. Und diese Unterst\u00fctzung\ngeht auch bis in die Ebene der Gestaltung der jeweiligen\nHonorarordnungen. Diese Frage hat genau die gleiche Be-\ndeutung wie die Unterst\u00fctzung begr\u00fcndeter arbeitsrechtli-\ncher Forderungen bez\u00fcglich der Entlohnung. Diese\nGleichwertigkeit m\u00f6chte ich hier einmal angesprochen\nhaben. Wir wissen, da\u00df die Unterbringung m\u00f6glicherweise\n\narbeitslos gewordener Akademiker, sie in die Ebene der\nfreien Berufe einzubinden, f\u00fcr uns nicht einfach ist. Hier\ngibt es teilweise Finanzierungen seitens des Arbeitsamtes\nf\u00fcr l\u00e4ngerfristige Lehrg\u00e4nge zur Freiberuflerqualifikation.\nEin gro\u00dfer Teil solcher Qualifikationen erfolgt jedoch nicht\nin Langzeitlehrg\u00e4ngen, sondern in Tageslehrg\u00e4ngen, die\neiner besonderen Kostenregelung unterliegen. Dort kostet\neben ein Tag einer solchen Qualifizierung mehrere hun-\ndert Mark, die dann der besch\u00e4ftigungslose Akademiker\n\u00fcberhaupt nicht aufbringen kann. Wir fordern demzufol-\nge, da\u00df auch diese Sachkomplexe in die Unterst\u00fctzungst\u00e4-\ntigkeit im Rahmen der allgemeinen Qualifizierung einbe-\nzogen werden.\nNoch ein weiteres Wort zur Arbeit der Treuhand in diesem\nProze\u00df: Meine Damen und Herren, Sie alle wissen, da\u00df in\neiner gro\u00dfen Zahl von Betrieben, die in der Verwaltungs-\nund Entscheidungsebene der Treuhandanstalt stehen, auch\nsehr oft Raumkomplexe mit zur Disposition stehen, die\nvon den Betrieben oder Investoren, die diese Objekte \u00fcber-\nnehmen, in vollem Umfang gar nicht ben\u00f6tigt werden. Ich\nglaube, hier ist eine konzertierte Aktion anzusetzen, auch\nmit Hilfe der Landesregierung \u2013 und unser Ministerpr\u00e4si-\ndent ist ja Mitglied des Rates innerhalb der Verwaltung\nder Treuhand, und wir haben das Treuhandkabinett \u2013, da-\nmit begr\u00fcndete Anspr\u00fcche von Freiberuflern dann auch\nbei der Entscheidung \u00fcber die Vergabe von Objekten be-\nachtet werden.\nDie freien Berufe haben auch Bedeutung f\u00fcr die Entwick-\nlung auf dem Arbeitsmarkt. Sie ben\u00f6tigen qualifizierte\nMitarbeiter. Hier geht es um die Fragen der Aus- und Wei-\nterbildung, auch im Zusammenhang mit Umschulungs-\nma\u00dfnahmen. Die F.D.P.-Fraktion appelliert hier und heute\nan die Kammern und Vertreter der freien Berufe, gemein-\nsam mit den Arbeits\u00e4mtern hier noch st\u00e4rker aktiv zu wer-\nden. Wir f\u00fchlen uns gemeinsam verpflichtet, auch in der\njetzigen Phase allen denjenigen, die bereit und willens sind\nund den Mut aufbringen, in die freiberufliche T\u00e4tigkeit zu\ngehen, dies mit begleitenden aktiven Ma\u00dfnahmen zu er-\nleichtern.\nDie von der F.D.P.-Fraktion in diesem Zusammenhang\naufgestellten Forderungen an die Landesregierung sind\nauf die Zielstellung ausgerichtet, den Angeh\u00f6rigen der\nfreien Berufe den Platz einzur\u00e4umen, der ihnen entspre-\nchend ihrem K\u00f6nnen, ihren F\u00e4higkeiten und Leistungen\nauch tats\u00e4chlich zukommt.\nIn jedem Fachministerium sollte ein verantwortlicher Refe-\nrent eingesetzt werden, damit die jeweiligen Abstimmun-\ngen mit den Kammern und Verb\u00e4nden erfolgen k\u00f6nnen.\nWir bitten deshalb um Schaffung einer interministeriellen\nArbeitsgruppe, damit unsere Regierung einmal j\u00e4hrlich\nhier vor dem Landtag \u00fcber Stand und Entwicklung der\nfreien Berufe in unserem Freistaat berichten kann. Der\nS\u00e4chsische Landtag hat dabei die Pflicht, diese Entwick-\nlung aufmerksam und kritisch zu begleiten.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der Fraktion\nLinke Liste/PDS zu sprechen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das ist schon ein Thema, das uns be-\nsch\u00e4ftigen sollte. Denn wenn sich Sachsen entwickeln soll,\nbedarf es der Entwicklung aller Tr\u00e4ger dieser Entwicklung.\nUnd dazu geh\u00f6ren nicht zuletzt die freien Berufe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1751\n\n\n\n,,In einer freien Gesellschaft\u201c, so h\u00f6rte ich gestern abend\nHerrn Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst spre-\nchen, ,,ist der Freiberufler wichtig.\u201c Der Satz ist freilich nur\ndie halbe Wahrheit; denn f\u00fcr den Freiberufler ist eine freie\nGesellschaft lebenswichtig, ist es wichtig, wie dieses Ge-\nmeinwesen sich gestaltet, auf da\u00df die Initiative nicht kana-\nlisiert, sondern eben entwickelt und auch motiviert wird.\nWir wollen heute freilich keinen Exkurs in philosophische\nGefilde betreiben. Dazu ist die Lage zu gespannt, und wir\nsind zu sehr angehalten, hier bef\u00f6rdernd zu wirken.\nIch werde mich auch nicht \u2013 das hat ja mein Herr Vorred-\nner getan \u2013 mit dem Mittelstand besch\u00e4ftigen, wenngleich\nich sagen mu\u00df: Die PDS ist so mittelstandsfern nicht, und\nsie hat auch Konzepte zur Entwicklung des Mittelstandes.\nIch m\u00f6chte mich mit den freien publizistischen, vor allem\nden k\u00fcnstlerischen Berufen besch\u00e4ftigen. Diese sind ja in\nder Aufz\u00e4hlung meist zuletzt genannt, und sie werden\nauch so behandelt. Das hat Tradition, doch nicht in Sach-\nsen. Wenn man die s\u00e4chsische Geschichte betrachtet, dann\nist gerade Sachsen eben als Sachsens Glanz weltbekannt\ngeworden durch die F\u00f6rderung von Kunst und Kultur,\ndurch ein M\u00e4zenatentum, das weltweit ausstrahlte und\neben jene freien Berufe, die freie K\u00fcnstlerschaft, Komponi-\nsten, doch mehr noch Maler, Galeristen, Architekten ver-\nsammelte.\nWenn Freiheit der freien k\u00fcnstlerischen Berufe so gefa\u00dft\nist, da\u00df sie frei von Auftr\u00e4gen sind, dann ist das keine\nFreiheit mehr. Es geht nur durch die Verwirklichung der\nKulturpflicht des Staates. Ich glaube, darin sind wir uns\nwohl einig. Und auch die Verfassungsdiskussion hat ge-\nzeigt, da\u00df wir Sachsen als ein kulturvolles, eben von\nK\u00fcnstlern bewohntes und von K\u00fcnstlern mitgestaltetes\nLand verstehen.\nM\u00e4zenatentum heute ist nat\u00fcrlich etwas anderes als zu\nZeiten Augusts des Starken. So einfach ist es nicht mehr.\nDas Gemeinwesen ist schier uners\u00e4ttlich in seinen Forde-\nrungen nach Geld und Mitteln, und oft droht der Kunst,\nweniger zu bekommen, als sie braucht. Und oft droht\ndann, da die Kunst weniger bekommt, als sie braucht, das\nLand geistig, k\u00fcnstlerisch, kulturell zu verarmen.\nWir haben also eine hohe Pflicht. Ich denke, da\u00df die Pro-\njektf\u00f6rderung so, wie sie angedacht und auch unl\u00e4ngst in\neiner Ver\u00f6ffentlichung des Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst verk\u00fcndet wurde, eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re, Kul-\ntur zu f\u00f6rdern und die freien k\u00fcnstlerischen Berufe zu er-\nm\u00f6glichen.\nDa wurde zum Beispiel das Puppenspiel genannt. Wie\nwahr! Wer sich auskennt in der Theaterwelt, wei\u00df: Die\nPuppenspieler, die Nachkommen von Pole Poppensp\u00e4ler,\nwaren immer schon am Rande des Theaterwesens. Sie wa-\nren mehr oder weniger von der Hochkultur der Theater\nausgegrenzt, auch finanziell. Sie vegetierten dahin und zo-\ngen durchs Land \u2013 nicht der Romantik wegen. Wenn wir\ndie Puppenspieler in ihrer \u00e4sthetisch bewirkenden und be-\nf\u00f6rdernden Funktion so recht verstehen \u2013 und ich darf\nKindheitserinnerungen bei Ihnen wachrufen \u2013, dann wer-\nden wir wissen, wie unersetzbar gerade in der heutigen\nZeit der Perfektionierung, der Modernisierung diese leib-\nhaftige Kunst der Darstellung, diese klugen Holzk\u00f6pfe, die\nda oft mehr Menschlichkeit ausstrahlen als Menschen mit\nmenschlichem Blut und Fleisch, wie die Marionetten, die\nsich frei bewegen \u2013 ganz anders als andere Marionetten \u2013,\nuns \u00e4sthetische Empfindungen geben.\nDiese Berufsgruppe ist gef\u00e4hrdet, und sie mu\u00df gef\u00f6rdert\nwerden, und sie kann gef\u00f6rdert werden. Eine renommierte\n\nZeitung, deren Titel ich nicht nennen mag \u2013 sie ist uns ja\nauch nicht so wohlgesonnen, ich mag da keine\nSchleichwerbung betreiben \u2013, schrieb:\n,,Das bunte V\u00f6lkchen der freischaffenden Puppenspieler\nmit seinen variationsreichen Darstellern, seinem auf Tradi-\ntion und Experiment ausgerichteten Repertoire verdient\nmehr Beachtung, als derzeit zugebilligt wird.\u201c\nEs ist eine hohe Verpflichtung, die wir f\u00fcr die freien K\u00fcn-\nste haben. Es darf keine Kunst gegeben haben \u2013 scheint\nmanchmal der Vorwurf zu sein \u2013, wenn es um die F\u00f6rde-\nrung \u00e4lterer K\u00fcnstler geht. Wir sind nicht kunstlos, und\nwenn denn Querdenken aufkam, dann zuerst unter\nSchriftstellern und bildenden K\u00fcnstlern. Man bedenke die\nDiskussion um die Kunstausstellung hier in Dresden. Wie-\nviel Explosivstoff davon ausging f\u00fcr die Befindung mit\ndem gesellschaftlichen Wesen, mit dem Staate DDR.\nOder die Schriftsteller, die vorwegschrieben, als andere,\ndie dies lasen, noch nicht wu\u00dften, was sie da lasen. Ich\ndenke, all dies bringt uns in die Verpflichtung, auch den\nBerufsstand der freien Schriftsteller zu f\u00f6rdern.\nIch wei\u00df nicht, ob es stimmt, wenn geschrieben steht von\nstaatlicher Stelle \u2013 ich zitiere \u2013: ,,Im ersten Jahr der deut-\nschen Einheit hat die kulturelle Substanz in Sachsen keinen\nSchaden genommen.\u201c Ich wei\u00df nicht, ob es nicht zu ein-\nfach ist, so zu \u00fcbersehen, was sich an Problemen erneut\nschon angesammelt hat.\nKommen wir zur Literatur. Ich sprach schon \u00fcber Schrift-\nsteller. B\u00fccher, die geschrieben, doch nicht verlegt sind,\nsind keine B\u00fccher. Erst in der Hand des Lesers verwirk-\nlicht sich das geschriebene Buch. Rund 60 der einst 78 ehe-\nmaligen partei-, staats- und volkseigenen Verlage standen\nder Treuhand zum Verkauf an. Erst ein Drittel davon ist\nverkauft, manche sind verscherbelt. Erfreulich allerdings\nf\u00fcr Sachsen, da\u00df Inhaber wechselten, da\u00df ein so renom-\nmiertes Verlagshaus wie der Musikverlag Peters wieder\nals Eigent\u00fcmer das Leipziger Stammhaus hat, da\u00df der\nLeipziger Inselverlag wieder zur Verlagsgruppe Insel ge-\nh\u00f6rt, da\u00df Stuttgarts Reclam mit Reclam in Leipzig zusam-\nmenarbeitet. Das ist gut, das ist sch\u00f6n. Hier ist ein Feld f\u00fcr\nSchriftsteller zu publizieren, zu editieren.\nAber der Ausverkauf ohne Nachfrage und der Verkauf\nvon Literatur in Schichtungen, wo die gehobene Literatur\nschon nicht mehr gefragt wird, bringen die Schriftsteller\nzur Verzweiflung. Rund 60 Prozent der Mannschaften in\nden Verlagen m\u00fcssen weg. Das sind aber nun gerade Leu-\nte, die nichts anderes \u2013 aber das ist schon viel \u2013 gelernt\nhaben, als zu schreiben oder B\u00fccher zu machen. Sie ver-\ngr\u00f6\u00dfern das Heer der freien Schriftsteller. Das sind oft ein-\nstige Schriftsteller. Das war nun mal so in der DDR.\nBis Jahresende m\u00fcssen die Schriftsteller sich entscheiden,\nob sie freie Schriftsteller bleiben wollen oder ob sie lieber\nihre freie Schriftstellerschaft aufgeben und daf\u00fcr Arbeitslo-\nsengeld empfangen. Das ist schon mehr als eine Eingren-\nzung der freien Schriftstellerei. Das ist ein gewisser\nZwang, sich zu entscheiden und eine m\u00f6gliche Berufsaus-\nbildung sp\u00e4terhin aufzugeben. Die Verbleibenden werden\ndurch Verlage verdr\u00e4ngt.\nBertelsmann, der nun wahrlich kein Armer ist, meint: Was\ndie verlegen k\u00f6nnen \u2013 da sind die s\u00e4chsischen und ost-\ndeutschen Verlage gemeint \u2013, kann auch in unseren f\u00fcnf\nPublikumsverlagen geschehen. Und das sagt der bei einem\nKonzernumsatz von 13,3 Milliarden Mark 1990/91!\nIch denke schon, wenn wir \u00fcber freie Berufe sprechen, soll-\nten wir uns auch verst\u00e4ndigen \u00fcber jene, die uns in Sach-\nsen als K\u00fcnstler, Schriftsteller zur Verf\u00fcgung stehen beim\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1752\n\n\n\nAufbau eines neuen Staates und die unerl\u00e4\u00dflich sind dank\nihrer Kreativit\u00e4t, auch ihres Querdenkertums, auch ihrer\nAufm\u00fcpfigkeit, die uns n\u00e4mlich immer wieder anhalten\nk\u00f6nnen, alles zu bedenken. Wir brauchen diese kritische\nBegleitung, egal, in welcher Partei, in welcher Fraktion wir\nstehen.\nDeshalb halten wir es f\u00fcr unerl\u00e4\u00dflich, gerade die freien\nBerufe zu f\u00f6rdern; denn sie treten unter \u00e4u\u00dferst schwieri-\ngen Bedingungen an, sie laufen unter komplizierten Bedin-\ngungen, und sie k\u00f6nnen sich verausgaben, noch ehe sie\nangekommen sind. Weiter:\n1. Wir sind f\u00fcr eine Steuerpolitik, die im Interesse der Frei-\nberufler steht und die Entwicklung der freien Berufe bef\u00f6r-\ndert. Dazu hat mein Kollege Vorredner schon gesprochen.\nDas ist mit Vehemenz zu betreiben.\n2. Wir sind f\u00fcr die soziale Sicherung, besonders f\u00fcr die\nAltersversorgung. Das ist ein offenes Problem f\u00fcr viele\nfreie Berufe, die ja in DDR-Zeiten damit nicht konfrontiert\nwaren und die heute oft ohne jegliche M\u00f6glichkeiten der\nAltersversorgung stehen. Es ist erfreulich, wenn zu lesen\nsteht, da\u00df 50 Prozent der Stiftung Kulturfonds 1991 f\u00fcr die\nR\u00fcckerstattung der Sozialbeitr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung stehen.\nDas ist ein Weg, der gegangen werden kann.\n3. Wir sind mit Vehemenz f\u00fcr die Unterst\u00fctzung durch\nF\u00f6rderprogramme, durch Auftr\u00e4ge. Da kann einem schon\ngefallen, was der S\u00e4chsische Landtag tat, als er das Projekt\nder Erweiterung des Landtagsgeb\u00e4udes ausschrieb, indem\ner sagte, das sollen s\u00e4chsische Architekten tun. Diese Ziel-\ngerichtetheit in der F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Kultur, der\nK\u00fcnstler, der Schriftstellerei, der Architektur gilt es mit Ve-\nhemenz und Konsequenz zu betreiben.\n4. Man mu\u00df f\u00fcr die Verbesserung der Honorarordnungen\nsein, die ja noch aus alten Zeiten stammen und \u00fcberhaupt\nnicht den neuen Anforderungen gen\u00fcgen. Oft gibt es\nschon gar keine Honorargrunds\u00e4tze mehr, und die freien\nk\u00fcnstlerischen Berufe sind Freiwild.\n5. Wir sind f\u00fcr die Vertreterschaft der Freiberufler in allen\ngesellschaftlich relevanten Gremien. Man mu\u00df sich der\nFreiberufler annehmen, wenn man es ernst meint mit der\nfreien Entwicklung von Sachsen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt einen Vertreter der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, hier zu sprechen.\n\nFrau Ackermann,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist schon ver-\nlockend, bei dem Thema freie Berufe sich erst einmal die-\nsem Begriff ,,Freiheit\u201c zuzuwenden. Wir hatten eine eigene\nArt, damit umzugehen, die vornehmlich darin bestand,\nFreiheit f\u00fcr sich individuell zu definieren, um dann viel-\nleicht am Ende festzustellen, da\u00df Freiheit letztlich \u00fcberall\nund auch wieder gar nicht sein kann.\nWenn wir uns diesen freien Berufen heute widmen, dann\ntrifft es eine Menschengruppe, die \u00fcber ihre pers\u00f6nliche\nFreiheit hinaus auch noch ihr Berufsleben dieser Freiheit\naussetzt. Und wir haben Freiheit in unserer Vergangenheit\neines totalit\u00e4ren Systems nur von der Schokoladenseite\nkennengelernt, aus den Medien, aus zweiter Hand. Und\nnun sehen wir uns einer Freiheit gegen\u00fcber mit all ihren\nPlus- und Minusaspekten, mit all ihren Schw\u00e4chen und\nSt\u00e4rken.\nIch m\u00f6chte mich meinem Vorredner anschlie\u00dfen und mich\nauch diesen freien Berufen widmen, die hier von der F.D.P.\n\nnicht einmal erw\u00e4hnt worden sind, n\u00e4mlich den Kultur-\nund Kunstschaffenden. Es gibt dar\u00fcber hinaus auch noch\nfreie Berufe, die vielleicht als Berufe noch nicht einmal an-\nerkannt sind. Ich will sie heute nur erw\u00e4hnen. Das sind\nzum Beispiel Prostituierte. Dieses Thema ist aber wert, in\neinem gro\u00dfen Komplex extra behandelt zu werden.\nWir sehen uns einer v\u00f6llig neuen Situation gegen\u00fcber.\nEine gesamte kulturelle Infrastruktur ist zusammengebro-\nchen. Der Kulturfonds existiert nicht mehr. Betriebe, die als\nM\u00e4zene von Kultur funktioniert haben, gibt es nicht mehr.\nWas sehr wichtig ist und f\u00fcr viele freie kulturschaffende\nBerufe gilt, das ist eine neue Anerkennung von Berufsbil-\ndern. Wir hatten zum Teil andersartige Ausbildungen und\n\u2013 gerade meinetwegen f\u00fcr die Restauratoren gilt das \u2013 eine\nsehr hochwertige Ausbildung. Wir m\u00fcssen jetzt wirklich\ndarauf dr\u00e4ngen,da\u00df diese Berufsbilder bundesweit aner-\nkannt werden. Das ist ein ganz wichtiges Anliegen. Das\ngilt dar\u00fcber hinaus f\u00fcr Puppenspieler, f\u00fcr Maskenbildner,\nauch f\u00fcr Pfefferk\u00fcchler, und wenn es nur wenige sind \u2013\nnur um einen geringen Anteil mal zu nennen von Berufs-\ngruppen, die unserer Hilfe bed\u00fcrfen.\nDar\u00fcber hinaus stellt sich die Pflicht der Gesellschaft zur\nKultur. Ich kann es nicht unterlassen, immer wieder anzu-\nmahnen, da\u00df die Gesellschaft verpflichtet ist, Kultur zu\nunterst\u00fctzen und zu investieren. Kultur ist keine Subventi-\non, sondern Investition. Hier bin ich bereits auf dem Wege,\nauch die Industrien einzubeziehen. Industrien m\u00fcssen ein-\nfach zusammen aufwachsen mit Kultur. Beide liegen zum\nTeil noch in den Anfangsz\u00fcgen. Ich hielte es f\u00fcr sehr prak-\ntikabel, wenn beide sich zu einer gl\u00fccklichen Ehe verb\u00e4n-\nden.\nEs wird gelegentlich geredet vom ,,Gesundschrumpfen\u201c.\nIch m\u00f6chte hier in aller Deutlichkeit sagen, da\u00df ich das f\u00fcr\ndie Kultur f\u00fcr v\u00f6llig unangebracht halte. Es ist unvertret-\nbar, wenn Leute in diesem Zusammenhang vom Gesund-\nschrumpfen reden.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nIch habe denselben Pressespiegel wie mein Vorredner gele-\nsen und zitiere den Abteilungsleiter f\u00fcr Kunst im Ministe-\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Herrn Dr. Rainer Zim-\nmermann, der da sagt, Sachsens Kultur h\u00e4tte keinen Scha-\nden genommen. Verluste g\u00e4be es durch Wegfall von Verla-\ngen, aber es geht auch f\u00fcr mich an erster Stelle um die\nPuppenb\u00fchnen. Mit projektbezogener F\u00f6rderung wird\nversucht, betroffene Bereiche wie das private Puppenspiel\nzu unterst\u00fctzen. Dazu ist folgendes zu sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja bitte, Herr Prof.\nNollau.\n\nProf. Dr. Nollau, CDU: Frau Kollegin, ich w\u00fcrde Sie bit-\nten, wenn Sie vom Gesundschrumpfen der Kultur reden\nund sagen, es g\u00e4be solche \u00c4u\u00dferungen, k\u00f6nnten Sie bitte\neine offizielle \u00c4u\u00dferung benennen, wo im Zusammenhang\nmit Kultur durch die Staatsregierung vom Gesund-\nschrumpfen gesprochen worden ist.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, Herr Professor,\nich habe es nicht der Staatsregierung vorgeworfen, und es\nist mir jetzt direkt bitter zu sagen, ich habe diese \u00c4u\u00dferung\nvon einem Schriftstellerkollegen. Bitte, verlangen Sie jetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1753\n\n\n\nnicht unbedingt den Namen, es ist ein Schriftsteller gewe-\nsen, und ich komme nachher noch darauf zu sprechen,\nund zwar auf die Rolle, die die Schriftsteller f\u00fcr sich selbst\nsehen.\n\nProf. Dr. Nollau, CDU: Frau Kollegin, es scheint mir aber\nwichtig zu sein klarzustellen, wer dies sagt, damit das\nnicht  im Raum stehenbleibt; das w\u00e4re offizielle Politik im\nFreistaat Sachsen, da\u00df die Kultur gesundschrumpfen soll.\nDas ist n\u00e4mlich nicht der Fall.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Nein, das habe ich\nnicht behauptet, und dagegen w\u00fcrde ich auch jederzeit of-\nfiziell auftreten. Das stimmt.\n\n(Prof. Dr. Nollau, CDU: Danke.)\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und CDU)\n\nDas Problem bei den Puppenb\u00fchnen besteht darin, da\u00df sie\nbisher das f\u00fcnfte Rad am Wagen gewesen sind, und zwar\nvor dem Krieg hat es in Sachsen 80 freie Puppenb\u00fchnen\ngegeben, bis 1952 gab es 74 in Sachsen, und jetzt sind es\nnoch 16. Das Problem besteht darin, da\u00df die Arbeitsmittel\nverschlissen sind und h\u00e4ufig im Eigenbau erworben und\nhergestellt werden mu\u00dften.\nDer Vorteil der Puppenb\u00fchnen besteht in ihrer Mobilit\u00e4t,\ndas hei\u00dft, sie brauchen als Arbeitsmittel ein Auto, sie brau-\nchen auch eine Tonanlage, sie brauchen gute Beleuch-\ntungsanlagen und sind letztlich daf\u00fcr auch jeweils alleine\nzust\u00e4ndig. Und aus diesem Grunde, sagen sie, hilft ihnen\ndie Projektf\u00f6rderung wenig, denn sie leben derzeit von\nihrem Repertoire. Eine Neuinszenierung dauert ein Jahr\nund kostet ungef\u00e4hr bis 10 000 Mark. Das leisten sie sich\nangesichts der derzeitigen Unsicherheit \u00fcberhaupt nicht.\nAus diesem Grunde haben sie mit der Projektf\u00f6rderung\nkeine F\u00f6rderung im eigentlichen Sinne, und auch, wenn\nPuppenspielveranstaltungen subventioniert werden mit\nEintrittspreisen, so kommt das lediglich den Besuchern zu-\ngute und nicht den Puppenspielern selber. Das sind Detai-\nlunterschiede, die zu beachten aber sehr wichtig ist.\nDie Puppenb\u00fchnen leiden unter unlauterem Wettbewerb\nmit den staatlichen Puppenb\u00fchnen. Eine Puppenb\u00fchne\nverlangt f\u00fcr einen Platz drei Mark, das mu\u00df eine private\nPuppenb\u00fchne verlangen, um einigerma\u00dfen existieren zu\nk\u00f6nnen, und die staatlichen Puppenb\u00fchnen machen in den\nSchulen Konkurrenz mit zwei Mark pro Platz. Ich wei\u00df\nnicht, ob das freie Marktwirtschaft ist im Sinne von staatli-\nchen oder kommunalen Puppenb\u00fchnen.\nDar\u00fcber hinaus dr\u00fccken dann auch Laienpuppenspiele\ndas Niveau, so da\u00df dem gesamten Berufsstand droht, in\nVerruf zu kommen.\nAls nicht anerkanntes Berufsbild, und das ist sehr wichtig,\nzahlen die Puppenb\u00fchnen Gewerbesteuer, Vergn\u00fcgungs-\nsteuer, Mehrwertsteuern und Einkommenssteuern, alles\nzusammen. Das ist ein ganz gro\u00dfes Problem, weshalb wir\neben auch darauf dringen m\u00fcssen, da\u00df sie als K\u00fcnstler\nanerkannt werden, und da geht es gleich weiter: da\u00df sie\nauch in die Versicherungskasse der K\u00fcnstler aufgenom-\nmen werden.\nPuppenspieler w\u00fcnschen sich auch f\u00fcr den Winter eine\nfeste Spielst\u00e4tte, das mu\u00df mit den Kommunen vereinbart\nwerden. Wir w\u00fcrden diesen Wunsch auch sehr unterst\u00fct-\nzen.\nDie Schriftsteller, von denen ich vorhin geredet hatte, ste-\nhen auch vor der K\u00fcndigung ihrer bereits fest vereinbarten\n\nVertr\u00e4ge. Es gibt einen Fall Marianne Bruns, ein bereits\nfester Vertrag ist hier zur\u00fcckgegeben worden.\nSeit 1991 bekommen sie Arbeitslosengeld, aber, wie schon\ngesagt worden ist, verpflichtet sie dieses Arbeitslosengeld,\nmit ihrem Beruf ein Ende zu machen, und das ist eine\nunakzeptable L\u00f6sung. Da m\u00fcssen andere L\u00f6sungen gefun-\nden werden.\nManfred Streubel hat zu mir gesagt, das Wort wird nicht\nmehr gebraucht, und das hat mich erschreckt, f\u00fcr ein Volk\nder Dichter und Denker. Ein ganzes Genre geht verloren\n(Lyrik). Wir wissen, da\u00df die Schriftsteller eine besondere\nsoziale und politische Rolle eingenommen haben, und hier\nliegt auch eine Berufswende f\u00fcr die Schriftsteller selber, f\u00fcr\nihr Selbstverst\u00e4ndnis in einer neuen Gesellschaft, und des-\nhalb hat Manfred Streubel zu mir gesagt, wir m\u00fcssen eine\nneue Bescheidenheit gewinnen, eine neue Rolle in der Ge-\nsellschaft finden, mit dem, was Schriftsteller zu sagen\nhaben. Aber ich appelliere an Sie alle: Schriftsteller geh\u00f6-\nren einfach zu uns. Wir brauchen sie dringend, und wo\nimmer Sie die M\u00f6glichkeit haben, Schriftsteller moralisch\nund auch durch den Kauf von B\u00fcchern zu unterst\u00fctzen,\ntun Sie\u2018s! Das t\u00e4te uns allen gut.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \nund Linke Liste/PDS)\n\nDie Situation der Schriftsteller ist folgende: Wer bereits\neinen anerkannten Namen hat, der wird weiterhin verlegt.\nEs gewinnen clevere Vielschreiber, ein bisher v\u00f6llig ver-\ndr\u00e4ngtes Genre gewinnt ungeheuer viele Leserinnen und\nLeser, das sind die Abenteuerromane, die Liebesromane,\ndie \u00c4rzteromane. Wer dort skrupellos genug ist, macht\nsein gutes Geld. Vielleicht ist es auch f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere\nGruppe unserer Bev\u00f6lkerung durchaus zu akzeptieren.\nAuch hier hat es ein Defizit gegeben. Aber zwischen diesen\nbeiden Extremen ist nichts.\nDie Architekten: Es freut mich, es gibt so viel Arbeit, da\u00df\nviele Architekten schon gestoppt haben, Auftr\u00e4ge anzu-\nnehmen. Ich mu\u00df sagen, ein Land, wo gebaut wird, hat\nHoffnung, und es freut mich zu sagen, ich mu\u00df es wirklich\nbetonen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Problem, das l\u00f6sbar ist und bundesweit derzeit disku-\ntiert wird, ist die Haftung von zwanzig Jahren f\u00fcr Projekte.\nDie \u00c4rzte: Das ist auch gesagt worden, ich glaube, im we-\nsentlichen junge \u00c4rzte, k\u00f6nnen sich gut niederlassen. Die\n\u00c4rzte von 50 Jahren haben es schwer durch die hohe Kre-\nditbelastung. F\u00fcr die \u00c4rzte entstehen sehr hohe Mieten,\naber ein wichtiges Problem sollte uns bewu\u00dft sein: Der\nArzt ist ethisch jetzt gefordert, indem er auch Gesch\u00e4fts-\nmann ist. Das halte ich f\u00fcr ein Problem, was wenigstens zu\nbenennen mir wichtig scheint.\nBildende K\u00fcnstler, ich meine, hier gibt es in den freien\nBerufen eine ziemliche Dunkelziffer \u2013 darf ich das als\nLeuchten betrachten hier? \u2013\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nBildende K\u00fcnstler, Fotografen, Artisten, Musiker, Sie se-\nhen es ist ein sehr, sehr weites Feld, das hier noch zu be-\nackern ist. Ganz besonders schwer haben es die Artisten,\ndie das Wort ,,ars\u201c f\u00fcr sich ganz pers\u00f6nlich gepachtet\nhaben. Helfen Sie, Berufsanerkennung ist ein ganz schwe-\nres Problem f\u00fcr Jongleure und solche, die sich wirklich\ndieser auch breiten Volkskunst verpflichtet f\u00fchlen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1754\n\n\n\nIch danke Ihnen herzlich und lege Ihnen die freien K\u00fcnste\nund die Kultur ganz besonders ans Herz.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD \nund Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Vertre-\nterin der SPD zu sprechen.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist schon viel gesagt worden \u00fcber den Mittelstand,\nzu dem auch die freien Berufe zu z\u00e4hlen sind, im Zusam-\nmenhang mit dem wirtschaftlichen Aufschwung in Sach-\nsen. Wird er aber wirklich gen\u00fcgend gef\u00f6rdert, um seinen\nBeitrag zum wirtschaftlichen Aufschwung leisten zu k\u00f6n-\nnen? Erinnern m\u00f6chten auch wir zun\u00e4chst noch einmal\ndaran, da\u00df mit Beginn der sechziger Jahre durch Gesetzge-\nbung in der ehemaligen DDR nur ganz wenige Freiberuf-\nler die M\u00f6glichkeit hatten, wirklich frei t\u00e4tig zu sein.\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern kann man davon ausgehen,\nda\u00df mehr als 5 Prozent der Erwerbst\u00e4tigen ihren Lebens-\nunterhalt in den freien Berufen verdienen, und, meine Da-\nmen und Herren, es hat sich erwiesen, freie Berufe in der\nfreiheitlichen Ordnung bieten gute Gew\u00e4hr f\u00fcr die Mobili-\nsierung der menschlichen Kr\u00e4fte, f\u00fcr Initiative und Kreati-\nvit\u00e4t, und eine Mischung aus Gro\u00df-, Mittel- und Kleinbe-\ntrieben macht nun mal eine gesunde Wirtschaftsstruktur\naus. So entscheidend die Liquidierung des Mittelstandes\nund damit auch der freien Berufe f\u00fcr den Abstieg der DDR\nwar, so entscheidend sehen wir ihre Renaissance auch an\nf\u00fcr den wirtschaftlichen Aufschwung. Denn, meine Da-\nmen und Herren, bei der Umstellung von der Plan- auf die\nMarktwirtschaft kommt es zum einen auf die \u00dcberwin-\ndung einer \u00fcberholten, einseitig ausgerichteten Branchen-\nstruktur an, zum anderen mu\u00df ein starker, flexibler, inno-\nvativer Mittelstand geschaffen werden, zu dem die freien\nBerufe zu z\u00e4hlen sind.\nDie Frage ist nur, meine Damen und Herren: Mu\u00df alles\ndem Zufall \u00fcberlassen werden, oder gibt es M\u00f6glichkeiten,\nlenkend einzugreifen? \u2013 Darauf werde ich sp\u00e4ter noch ein-\nmal zu sprechen kommen.\nMit der M\u00f6glichkeit, freiberuflich t\u00e4tig zu sein, wird auch\nder Artikel 12, auf den mein Vorredner schon eingegangen\nist, verwirklicht, n\u00e4mlich die Berufsfreiheit, und, Herr\nProf. Deneke1 gestatten Sie, da\u00df ich Sie zitiere, und zwar\nvon dem Bundeskongre\u00df der freien Berufe am 20. 6. 1991:\n,,Es charakterisiert den freien Beruf, da\u00df er in seiner Beruf-\nsaus\u00fcbung frei ist, unabh\u00e4ngig von den Weisungen Vorge-\nsetzter, nur dem eigenen pers\u00f6nlichen Wissen und Gewis-\nsen verpflichtet. Weder Gehorsam noch Gewinnchancen\nd\u00fcrfen den Imperativ von Wissen und Gewissen brechen.\u201c\nEin wahrhaft hoher Anspruch. Somit kann, wie auch die\nVorredner schon ausf\u00fchrten, die individuelle Freiheit nur\nals Freiheit der anderen, d. h. als soziale Bindung, verstan-\nden und gelebt werden. Wie sieht es nun gegenw\u00e4rtig im\nFreistaat Sachsen aus?\nBei den ersten Schritten in die richtige Richtung hinsicht-\nlich der Niederlassung von Freiberuflern darf aber nicht\n\u00fcbersehen werden, wie auch die Vorredner schon beton-\nten, da\u00df auch diese Berufsgruppen vor enormen Proble-\nmen stehen. Der enorme Beratungsbedarf wurde schon an-\ngemahnt, doch die H\u00fcrden, die Freiberufler nehmen m\u00fcs-\n\nsen, sind je nach Branche sehr, sehr unterschiedlich hoch.\nDaf\u00fcr einige Beispiele auch aus unserer Sicht.\nNachdem die Bundesbank die Leitzinsen erh\u00f6ht hat, gera-\nten die Freiberufler, die Kredite aufnehmen m\u00fcssen, zu-\nnehmend in st\u00e4rkere Bedr\u00e4ngnis. Hinzu kommen weit\n\u00fcberh\u00f6hte Mietpreise f\u00fcr Gewerber\u00e4ume, die die Betriebs-\nkosten der Freiberufler enorm steigern. Wenn in Hoyers-\nwerda z. B. 10 bis 15 DM pro Quadratmeter und in Dres-\nden 20 bis 30 DM pro Quadratmeter verlangt werden, so\nist das in unseren Augen Wucher. Zum Teil werden damit\nauch die Preise in guten Gesch\u00e4ftslagen in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern \u00fcbertroffen.\nDes weiteren stehen insbesondere junge K\u00fcnstler vor un-\ns\u00e4glichen Problemen, ja, werden sogar zu Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngern, was wiederum zur Folge hat, da\u00df sie z. B. ihre\nAteliers aufgeben m\u00fcssen. Aber auch K\u00fcnstlern der mittle-\nren und \u00e4lteren Generation fehlt es an Auftr\u00e4gen. Zu die-\nsem Komplex hat insbesondere meine Vorrednerin, Frau\nAckermann, sehr ausf\u00fchrlich gesprochen. Den K\u00fcnstlern\nfehlt es insbesondere aber an Auftr\u00e4gen der \u00f6ffentlichen\nHand, obwohl z. B. in der Denkmalpflege oder auch in der\nGestaltung der \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tze in St\u00e4dten und Gemein-\nden ebenfalls ein enormer Nachholebedarf besteht. Will\nder Freistaat Sachsen wirklich ein Kulturstaat sein, so ist er\nhier in die Pflicht zu nehmen.\nErw\u00e4hnt werden mu\u00df aber auch, da\u00df f\u00fcr Niederlassungen\nvon \u00c4rzten angebotene R\u00e4umlichkeiten h\u00e4ufig nicht den\nVorschriften entsprechen, so da\u00df aufwendige Umbauten\nvorgenommen werden m\u00fcssen, was wiederum die Ver-\nschuldung erh\u00f6ht. J\u00fcngere Kollegen sind zwar niederlas-\nsungswillig, k\u00f6nnen aber weniger als ihre \u00e4lteren Kollegen\ndie bank\u00fcblichen Sicherheiten bieten. Hinzu kommen un-\nklare Eigentumsverh\u00e4ltnisse hinsichtlich eines eventuellen\nAnspruches auf R\u00fcck\u00fcbertragung durch B\u00fcrger aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern.\nMeine Damen und Herren, einige Worte auch zu den An-\nw\u00e4lten, \u00fcber die hier noch gar nicht gesprochen wurde.\nRechtsanw\u00e4lte stehen weniger vor materiellen oder finan-\nziellen Problemen als vor der Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit\nihres Berufsstandes, wurden doch in der Zeit unter Mo-\ndrow und de Maizi\u00e8re Zulassungen f\u00fcr Personen ausge-\nsprochen, die entweder als Staatsanwalt, MfS-Jurist, als\nRichter, als Mitglied einer SED-Kreisleitung oder auch als\nStaatsdiener das Vertrauen der B\u00fcrger mi\u00dfbrauchten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUm die Spreu vom Weizen zu sondern, halten wir eine\n\u00dcberpr\u00fcfung der Anwaltschaft f\u00fcr unbedingt erforderlich.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \nbei der CDU und F.D.P.)\n\nDenn nicht alle Anw\u00e4lte waren willf\u00e4hrige Handlanger\ndes vergangenen Unrechtsregimes.\nZum  Ministerium  f\u00fcr  Wirtschaft und  Arbeit.  Herr\nDr. Schommer! Meine Damen und Herren! Der Landesver-\nband der freien Berufe bem\u00e4ngelt die geringe Bereitschaft\ndes Herrn Staatsministers zur Kooperation mit dem Dach-\nverband. Das kann nicht sein! Wir erwarten verbindliche\nAussagen zur Neuorientierung der Wirtschaft im Zusam-\nmenhang mit den freien Berufen anl\u00e4\u00dflich der Woche-\nnendtagung der freien Berufe am 21. 9., also dieses Wo-\nchenende.\nDas, meine Damen und Herren, waren nat\u00fcrlich nur einige\nBeispiele von Problemen, vor denen Freiberufler gegen-\nw\u00e4rtig stehen, und solange diese M\u00e4ngel nicht behoben\n\n1 \nVerwechslung. Herr Prof. Deneke war nicht anwesend, sondern Herr Rollmann vom\n\nBundesverband der Freien Berufe in Bonn,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1755\n\n\n\nwerden, m\u00fcssen die auch noch so gut gemeinten Appelle\nan den Mittelstand, initiativ zu werden, verpuffen.\nMeine Damen und Herren, um die eingangs aufgeworfene\nFrage nach Zufall oder M\u00f6glichkeiten des Lenkens noch\neinmal aufzugreifen, m\u00f6chten wir eindeutig das letztere\nunterstreichen. Der Staat setzt Rahmenbedingungen, um\ndie Chancengleichheit von Industrie, Handwerk, Gewerbe\nund auch der freien Berufe zu sichern. Prostituierte aber,\nFrau Ackermann, sind als Gewerbetreibende zu betrach-\nten.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nDer Freistaat mu\u00df angemessene Wettbewerbsbedingungen\nsowie rechtliche Ordnungen schaffen, in deren Rahmen\nWirtschafts- und Mittelstandsentwicklung stattzufinden\nhat. Es geht also um Leistungen der \u00f6ffentlichen Hand, um\ndieses Wirtschaften \u00fcberhaupt zu erm\u00f6glichen. Soll Sach-\nsen wirklich zu einem interessanten Wirtschaftsstandort\nwerden, dann m\u00fcssen diese Rahmenbedingungen, die\nauch meine Vorredner schon eingeklagt haben, geschaffen\nwerden.\nMeine Damen und Herren, wenden wir uns nun zum Ab-\nschlu\u00df der Frage zu: Was k\u00f6nnte im Freistaat getan wer-\nden? \u2013 Wir sehen hier ebenfalls eine ganze Reihe von M\u00f6g-\nlichkeiten, die meine Vorredner schon angef\u00fchrt haben.\nIch m\u00f6chte betonen, da\u00df auch f\u00fcr freischaffende K\u00fcnstler\nM\u00f6glichkeiten gefunden werden m\u00fcssen, um die schwieri-\nge \u00dcbergangszeit zu \u00fcberbr\u00fccken. Neben den Projektange-\nboten und der Projektf\u00f6rderung denken wir nat\u00fcrlich auch\nan die M\u00f6glichkeit der AB-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr freischaffende\nK\u00fcnstler. Wir denken an Stipendien oder auch an die Ein-\nrichtung von Stadtschreiberstellen.\nDie freien Berufe brauchen aber au\u00dferdem, wie ebenfalls\nschon angemahnt wurde, Ansprechpartner in den Ministe-\nrien mit f\u00fcr sie offenen Ohren, unter anderem auch im\nReferat 23 des s\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit.\nZur Schaffung der nach Landesrecht \u00fcblichen Berufsord-\nnungen m\u00fcssen beschleunigte Anstrengungen unternom-\nmen werden. Ein Gesetz zur F\u00f6rderung des Mittelstandes\neinschlie\u00dflich der freien Berufe, das es zum Beispiel in\nSachsen-Anhalt schon gibt, w\u00e4re f\u00fcr Sachsen ebenfalls\ndenkbar.\nEin weiteres Beispiel stellen die fehlenden Ausf\u00fchrungsbe-\nstimmungen f\u00fcr die freien Vermessungsingenieure dar,\nwas meine Vorredner schon gesagt haben. Zum anderen\nist auch zu \u00fcberdenken: Wenn freiberufliche Kapazit\u00e4ten\nzur Verf\u00fcgung stehen oder geschaffen werden k\u00f6nnen,\ndann sollten nicht \u00fcberdimensionale und teure Verwaltun-\ngen aufgebaut werden.\nDie Ausschreibungen f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge sollten \u00fcber\ndie Presse vor allem unseren einheimischen Freiberuflern\nzug\u00e4nglich gemacht werden. Und zusammenfassend las-\nsen Sie mich bitte feststellen: Freie Berufe im Freistaat\nSachsen d\u00fcrfen nicht frei von der ihnen zustehenden Un-\nterst\u00fctzung durch die Landesregierung sein.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \nbei der CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Vertreter der CDU, hier\nzu sprechen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEine der dringlichsten Aufgaben, die der Freistaat Sachsen\n\nzu bew\u00e4ltigen hat, ist der Umbau der ehemaligen zentral\ngelenkten DDR-Planwirtschaft in eine soziale Marktwirt-\nschaft, und diese beruht bekannterma\u00dfen auf dem Grund-\ngedanken, da\u00df der Wettbewerb den Fortschritt so lenkt,\nda\u00df er nach M\u00f6glichkeit allen Menschen zugute kommt.\nDer marktwirtschaftliche Wettbewerb, so hat es Ludwig\nErhard definiert, soll Wohlstand f\u00fcr alle bringen, und dazu\nwollen wir in Sachsen beitragen, meine Damen und Her-\nren.\nDie f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder stehen hier in vielerlei Hin-\nsicht am Anfang. Sie k\u00f6nnen die Erfahrungen der Altbun-\ndesl\u00e4nder sicherlich benutzen, darauf aufbauen. Sie sollten\naber dringend darauf achten, Fehlentscheidungen, Fehlent-\nwicklungen der Altbundesl\u00e4nder in ihren Arbeiten nicht\numzusetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\nZun\u00e4chst m\u00fcssen wir gewaltige Strukturprobleme l\u00f6sen.\nDie einseitige Ausrichtung auf gewisse Branchen, vor al-\nlem die volkswirtschaftlich ungesunde, \u00fcberproportionale\nKonzentration von Besch\u00e4ftigten in der Industrie und das\nenorme Defizit im Dienstleistungsbereich, stellen uns vor\ngenau diese Aufgaben. Damit der notwendige Struktur-\nwandel rasch erfolgen kann, m\u00fcssen unseres Erachtens fol-\ngende Punkte dringend angefa\u00dft werden:\nDie bisherigen Staatsbetriebe m\u00fcssen dringendst entfloch-\nten werden. Es mu\u00df schnell der leistungsf\u00e4hige Mittel-\nstand aufgebaut werden, und zum Mittelstand geh\u00f6rt auch\nder selbst\u00e4ndige Mittelstand, und dies sind auch die Frei-\nberufler, die zu den verschiedensten Arten geh\u00f6ren.\nEs kommt darauf an, da\u00df aber auch eine gesunde Mi-\nschung zwischen freiberuflich T\u00e4tigen, Handwerk, Handel\nund der Industrie erfolgt. Wir k\u00f6nnen also zur Zeit neben\nder Dienstleistung auch die Industrie nur dann aufbauen,\nwenn sie den Freiberufler zur Verf\u00fcgung hat.\nNeben den vielen selbst\u00e4ndigen Gewerbetreibenden sind\nvor allem die Freiberufler dazu aufgerufen und notwen-\ndig, diesen Strukturwandel, der von immenser Bedeutung\nist, zu bewerkstelligen. Die Freiberufler tragen insbesonde-\nre eine hohe Mitverantwortung zur L\u00f6sung dieser Proble-\nme, die f\u00fcr die B\u00fcrger in Sachsen von immer gr\u00f6\u00dferer und\nh\u00e4ufig sogar von existenzieller Bedeutung sind. Freiberuf-\nler geh\u00f6ren als Teil des selbst\u00e4ndigen Mittelstandes zum\nR\u00fcckgrat unserer freiheitlichen Gesellschaft.\nFreie Berufe sind f\u00fcr uns Ausdruck der im demokratischen\nRechtsstaat garantierten Berufsfreiheit, meine Damen und\nHerren. Ihre Tr\u00e4ger erbringen als \u00c4rzte, Apotheker, Archi-\ntekten, Ingenieure, Rechtsanw\u00e4lte, Notare, Wirt-\nschaftspr\u00fcfer und K\u00fcnstler pers\u00f6nliche Dienstleistungen\nf\u00fcr den jeweiligen Auftraggeber. Ihre T\u00e4tigkeit mu\u00df im In-\nteresse einer wirtschaftlichen Aufw\u00e4rtsentwicklung und\neiner Verbesserung des Arbeitsmarktes gef\u00f6rdert und un-\nterst\u00fctzt werden.\nMeine Damen und Herren! Sicherlich wird h\u00e4ufig von den\nFreiberuflern gesprochen und nicht immer als erstes an\nden K\u00fcnstler gedacht. Nur d\u00fcrfen wir hierbei nicht verges-\nsen, da\u00df viele K\u00fcnstler und hier insbesondere Maler und\nBildhauer vor ganz besonderen Problemen stehen. Sie bie-\nten eine Dienstleistung an, die von einer bestimmten Art\nund Weise der Betrachtung abh\u00e4ngt. Sie haben kein Pro-\ndukt wie ein Ingenieur, der die Planung f\u00fcr einen Kanal\noder eine Stra\u00dfe macht, die man einfach in Bautechnik um-\nsetzen kann, sondern sie vermitteln mit ihrer Dienstlei-\nstung ein St\u00fcck Kulturgut, das von jedem individuell be-\ntrachtet wird, und dadurch haben sie keinen geregelten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1756\n\n\n\nMarkt. Das macht insbesondere diese freien Berufe zu Pro-\nblemf\u00e4llen, die wir in bestimmter Art und Weise unterst\u00fct-\nzen m\u00fcssen, was ja auch schon durch den Freistaat pas-\nsiert. Ich m\u00f6chte da nur darauf hinweisen, da\u00df beispiels-\nweise die Literaturtage in Mei\u00dfen gef\u00f6rdert worden sind,\num der schreibenden Kultur die M\u00f6glichkeit zu geben,\nsich hier zu pr\u00e4sentieren, sich darzustellen. Dazu wollen\nwir auch die S\u00e4chsische Kulturstiftung schaffen, damit wir\nein noch besseres F\u00f6rderinstrumentarium bekommen, um\ndiese Mitb\u00fcrger und diese Streiter f\u00fcr die freien Berufe\nbesser f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen.\nIn der derzeitigen Aufbauphase und Umstrukturierung ist\nder Bedarf an pers\u00f6nlichem Rat und Hilfe, an pers\u00f6nlicher\nVertretung und Betreuung sehr gro\u00df. Vor allem unsere\nWirtschaft wird schwerlich ohne die freien Berufe wie\netwa Unternehmensberater, Steuerberater oder Anwalt\naufgebaut werden k\u00f6nnen.\nDie f\u00fcr das Funktionieren der Wirtschaft unabdingbar not-\nwendige Infrastruktur, meine Damen und Herren, wird\naber auch ohne Architekten und Ingenieure nicht zustande\nkommen. Alle diese Fachrichtungen m\u00fcssen miteinander\ndazu beitragen, da\u00df unser Freistaat Sachsen mit seiner\nnoch aufzubauenden mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft ins Lau-\nfen kommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer desolate Zustand der Industrieanlagen, der Betriebsge-\nb\u00e4ude, der Wohnh\u00e4user, der Stra\u00dfen, Eisenbahnen und\nFlugpl\u00e4tze zeigt, da\u00df ohne den freien Mittelstand, ohne\nden freien Beruf sich dieser Freistaat Sachsen nicht aufbau-\nen l\u00e4\u00dft, meine Damen und Herren. Um all diese Probleme\nerfolgreich und rasch l\u00f6sen zu k\u00f6nnen, mu\u00df daf\u00fcr gesorgt\nwerden, da\u00df im Land Sachsen so schnell wie m\u00f6glich alle\nFreiheiten der Berufsaus\u00fcbung, der Niederlassung und der\nDienstleistung f\u00fcr alle Gruppen der freien Berufe gew\u00e4hr-\nleistet werden. Hierzu ben\u00f6tigen wir \u2013 und diese Diskussi-\non wird bei uns in der Fraktion schon seit l\u00e4ngerem ge-\nf\u00fchrt \u2013 auch die Ingenieurkammern, die sichern m\u00fcssen,\nda\u00df im freien Beruf Qualit\u00e4t an die erste Stelle kommt und\nnicht nur Quantit\u00e4t. \n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch etwas beispielsweise zur Geb\u00fchren-\nordnung f\u00fcr unsere freien Berufe sagen. Im Ingenieurbe-\nreich ist es so, da\u00df die Geb\u00fchren innerhalb der Ostl\u00e4nder\n15 Prozent unter denen der Westl\u00e4nder liegen. Wenn Sie\naber den Aufwand betrachten, den ein Freiberufler hat, um\ndie gleiche Leistung nach HOAI zu erbringen, mu\u00df er\nmehr leisten als sein Kollege im Westen, der in der Verwal-\ntung eine intakte Infrastruktur hat.\n\n(Beifall)\n\nAus diesem Grunde fordern wir ganz deutlich, da\u00df die\nHonorars\u00e4tze in allen freien Berufen denen im Westen\ngleichgestellt werden.\n\n(Beifall)\n\nDie Bundesregierung bietet zwar im Rahmen ihrer M\u00f6g-\nlichkeiten ein F\u00f6rderprogramm auch f\u00fcr Angeh\u00f6rige der\nfreien Berufe, aber insbesondere aufgrund des hohen Inve-\nstitionsvolumens, das unsere Freiberufler in vielen F\u00e4llen\nhaben, sind sie \u2013 wenn sie nicht Gewerbetreibende sind \u2013\nvon vielen F\u00f6rderungen ausgenommen, und da bin ich der\nMeinung, meine Damen und Herren, mu\u00df auch in den\nF\u00f6rderrichtlinien des Bundes eine \u00c4nderung vorgenom-\n\nmen werden, denn unsere Freiberufler haben einen ande-\nren Start als die Kollegen im Westen.\nWelche ernstzunehmenden Hindernisse f\u00fcr die Entwick-\nlung des Landes daraus erwachsen k\u00f6nnen, zeigt f\u00fcr mich\nals ein Beispiel, wie schleppend und wie langsam und wie\nz\u00e4h vor allen Dingen auch unser Vermessungswesen auf-\ngrund der Problematik der nicht geregelten Eigentumsver-\nh\u00e4ltnisse vorankommt. Der Aufbau gerade dieser wichti-\ngen Einheit in Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Grundb\u00fccher ist ein\ngro\u00dfes Problem, und wenn wir das nicht in den Griff be-\nkommen, werden alle anderen Freiberufler und mittelst\u00e4n-\ndischen Wirtschaftsunternehmen darunter zu leiden\nhaben.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!)\n\nHier, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir sehr stark\naufpassen, damit wir eine erh\u00f6hte Effizienz erreichen.\nAuch das hat mit Bauinvestition zu tun. Wir stellen zuneh-\nmend fest, da\u00df gerade auch im Bauinvestitionsbereich, im\nHochbau die Mittel nicht abflie\u00dfen. Es liegt einfach daran,\nda\u00df wir eine Regelung im Eigentum schaffen m\u00fcssen. Es\nliegt einfach daran, da\u00df wir vermehrt auch Druck machen\nm\u00fcssen, da\u00df das Amt f\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen noch\nmehr Takt zulegt, obwohl die Anregung der CDU-Fraktion\nvom Minister ja schon umgesetzt worden ist, da\u00df die\nRechtsanw\u00e4lte hier Unterst\u00fctzung geben. Daf\u00fcr sind wir\nIhnen, Herr Minister Schommer, auch sehr dankbar, da\u00df\nSie das sofort umgesetzt haben. Es zeigt sich aber, da\u00df\nselbst das noch nicht ausreichend ist. Wir m\u00fcssen hier er-\nh\u00f6hten Druck auch f\u00fcr die freien Berufe, die damit ja be-\ntroffen sind, machen. Es sollte gepr\u00fcft werden, Herr Staats-\nminister, in welcher Form wir im Freistaat beispielsweise\n\u00fcber die Abteilung 23 oder das Modell Herkules Unter-\nst\u00fctzung einbringen k\u00f6nnen.\nAber wir stehen schon wieder vor einem anderen Problem,\nmeine Damen und Herren. In Aufl\u00f6sung der WAB-Betrie-\nbe laufen zur Zeit einige der ehemaligen Mitarbeiter der\nWAB durch die Kreise und versuchen, hier Mammut-\nZweckverb\u00e4nde zu bilden, die dann die gesamten Pla-\nnungsleistungen erbringen sollen. Dies wird zur Zeit \u2013 und\nich k\u00f6nnte hier ein Beispiel mit Namen und Rang nennen \u2013\nmassiv gemacht. Das hei\u00dft, unsere schon sehr verunsicher-\nten B\u00fcrgermeister werden zunehmend unter Druck ge-\nsetzt, und die freien Berufe sind am Ende die, die wieder\nden k\u00fcrzeren ziehen, wenn hier der Staat verwaltungslei-\nstungsm\u00e4\u00dfig, planungsm\u00e4\u00dfig freie Berufe schm\u00e4lert.\n\n(Beifall)\n\nDas, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir nicht zulas-\nsen.\nIm Interesse der Lebensqualit\u00e4t von St\u00e4dten und D\u00f6rfern\nim Freistaat Sachsen k\u00f6nnten auf diese Weise bestehende\nDefizite in den Rahmen- und Regionalplanungen beseitigt\nwerden. Die aufgrund nachzuholender Sachkenntnisse\nund Erfahrungen noch nicht in allen Bereichen funktionie-\nrende Verwaltung k\u00f6nnte in noch st\u00e4rkerem Ma\u00dfe durch\nFreiberufler und ihre Dienstleistungen entlastet werden,\nz. B. auch die \u00c4mter f\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen. Ich habe\ndas schon angesprochen.\nHier k\u00f6nnte gleichzeitig ein Fehler vermieden werden, der\nin den alten Bundesl\u00e4ndern zur Aufbl\u00e4hung des Verwal-\ntungsapparates und somit zu einer Strapazierung der\nHaushalte der \u00f6ffentlichen Hand gef\u00fchrt hat. Es mu\u00df des-\nhalb danach gestrebt und noch viel intensiver auch von\nuns darauf geachtet werden, meine Damen und Herren,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1757\n\n\n\nda\u00df wir dem Grundsatz unseres Ministerpr\u00e4sidenten im-\nmer wieder Nachdruck verleihen \u2013 schlanke Verwaltun-\ngen. Das setzt aber auch voraus, da\u00df wir in unseren Geset-\nzen darauf achten, da\u00df die Verwaltung nicht die Chance\nbekommt, sich wie ein Krake in vielen Bereichen ausdeh-\nnen zu k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIn vielen Bedarfsf\u00e4llen m\u00fcssen die Dienstleister L\u00fcckenbe-\nreiche f\u00fcllen. Wir sind zur Zeit darauf angewiesen, da\u00df\nselbst hoheitliche Aufgaben einfach durch freiberuflich T\u00e4-\ntige gedeckt werden, weil wir ansonsten unsere Wirtschaft\nnicht nach vorn bringen.\nEs ist dar\u00fcber hinaus notwendig, die freien Berufe in ihrer\nBedeutung als Wirtschaftsfaktor st\u00e4rker als bisher zu be-\nr\u00fccksichtigen. Vor allem die Selbst\u00e4ndigen in den freien\nBerufen sind als Arbeitgeber f\u00fcr andere Berufe und Er-\nwerbst\u00e4tige bedeutungsvoll. Derzeit finden in der Bundes-\nrepublik neben den sch\u00e4tzungsweise 150 000 mitarbeiten-\nden Familienangeh\u00f6rigen \u2013 beachten Sie das bitte \u2013 rund\n900 000 Arbeitnehmer bei den freien Berufen einen Ar-\nbeitsplatz. Das, meine Damen und Herren, sind mehr als\neine Million Menschen, die in den freien Berufen Arbeit\nund Geld finden.\nDar\u00fcber hinaus sind die freien Berufe ein bedeutsamer\nAusbildungstr\u00e4ger. Derzeit sind bei den Kammern der\nfreien Berufe rund 130 000 Ausbildungsverh\u00e4ltnisse regi-\nstriert. Hinzu kommen ca. 10 000 bis 20 000 Ausbildungs-\npl\u00e4tze in den freien Berufen ohne Anh\u00e4ngigkeit bei Berufs-\nkammern. Das zeigt, da\u00df die freien Berufe im Verh\u00e4ltnis\nmehr ausbilden als der \u00f6ffentliche Dienst, meine Damen\nund Herren, und das zeigt, da\u00df der Mittelstand und damit\nauch die freien Berufe das R\u00fcckgrat unserer Gesellschaft\nsind.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich das Thema ,,Freie Berufe\u201c zum\nAnla\u00df nehmen, auf eine Entwicklung aufmerksam zu\nmachen, die aus meiner Sicht zu beachten ist, weil sie von\nweitreichender Konsequenz sein wird.\nJahrzehntelang hat sich unsere gesamte Gesellschaftsstruk-\ntur um die Kopplung von Maschine und Mensch orien-\ntiert. Wir stehen heute in einer ,,Fugenzeit\u201c, in der zuneh-\nmend Entindustrialisierung zugunsten einer Dienstlei-\nstungs- und Kommunikationsgesellschaft stattfindet. Dies\nwird eine v\u00f6llig neue Arbeitskultur mit sich bringen. Die\nEntkopplung von Maschinenlaufzeiten und Arbeitszeiten\ngibt den Menschen neuen Freiraum f\u00fcr eigenverantwortli-\nche, selbst\u00e4ndige Arbeits- und Freizeitgestaltung.\nDas hat zwangsl\u00e4ufig zur Folge, meine Damen und Her-\nren, da\u00df neue Werte, wie Sensibilit\u00e4t, Spontanit\u00e4t und\nKreativit\u00e4t, alle drei Begriffe, die insbesondere in den frei-\nen Berufen zu Hause sind, zunehmend wichtiger werden.\nIm \u00dcbergang von der hochentwickelten Industriegesell-\nschaft zur Informations- und Dienstleistungsgesellschaft\nwerden neue Fragen und gesellschaftliche Ordnungsvor-\nstellungen an Bedeutung gewinnen.\nWirtschaftliche Entscheidungen werden zunehmend unter\n\u00f6ffentlichen Rechtfertigungsdruck geraten. Die Legitimati-\non des wirtschaftlichen Handelns wird zunehmend unter\ngesamtgesellschaftlichen Gesichtspunkten beurteilt wer-\nden. Der Wunsch des einzelnen nach mehr Einflu\u00dfm\u00f6g-\nlichkeiten, vor allem auch in der Wirtschaft, wird zuneh-\nmen. Man wird Abschied nehmen von starren Ordnungen.\nEine neue Kultur der Selbst\u00e4ndigkeit wird entstehen. Wir\nw\u00e4ren gut beraten, daran tatkr\u00e4ftig mitzuwirken. Blicken\nwir in die Zukunft! Nur der Wandel bringt Erfolg. Auf den\n\nWandel k\u00f6nnen selbst\u00e4ndige und freie Berufe am besten\nreagieren. Deshalb sollten sie im Interesse unseres Landes\nbesonders gef\u00f6rdert werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Staatsminister Dr.\nSchommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Kr\u00f6ber,\nSie haben recht, die freien Berufe sind nicht in den Schlag-\nzeilen, aber sie sind wichtig, und deshalb ist es gut, da\u00df\nwir heute dar\u00fcber diskutieren. Wie die freien Berufe nicht\npermanent in den Schlagzeilen sind, ist auch das, was die\nStaatsregierung f\u00fcr die freien Berufe getan hat und tut,\nnicht in den Schlagzeilen. Deshalb bin ich auch dankbar,\nda\u00df ich hier und heute ein wenig \u00fcber das berichten kann,\nwas wir bereits getan haben und was wir noch weiter tun\nwerden.\nDie Debatte \u00fcber den Stand und die Entwicklung der frei-\nen Berufe im Freistaat Sachsen hat zwar hier und dort in\nNuancen Unterschiede \u00fcber die Einsch\u00e4tzung der Lage\ndurch die einzelnen Parteien aufkommen lassen. Doch ich\nkann am Ende feststellen: Was uns bei allem Trennenden\nvereint, ist der Wille des Hohen Hauses, die freien Berufe\nbeim Aufbau ihrer Existenz finanziell und moralisch zu\nunterst\u00fctzen. Das ist anerkennenswert, denn letztendlich\nleisten die freien Berufe wiederum einen entscheidenden\nBeitrag zum Aufbau unseres Landes.\nSie schaffen nicht nur Arbeit f\u00fcr sich, sondern sie besch\u00e4f-\ntigen im Durchschnitt noch weitere 2,5 Arbeitskr\u00e4fte und\nbilden au\u00dferdem Lehrlinge aus. Die Schaffung von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen durch freie Berufe ist eine herauszuhebende\nTatsache. Doch ebensowichtig ist auch ihre gesellschaftli-\nche Bedeutung, \u00fcber die schon gesprochen worden ist,\ndenn aufgrund ihrer Unabh\u00e4ngigkeit sind sie Garanten f\u00fcr\nDienstleistungen f\u00fcr die Menschen und an den Menschen.\nDies war sicherlich auch einer der Gr\u00fcnde, warum das\nSED-Regime \u2013 aus ideologischen Gr\u00fcnden \u2013 die freien Be-\nrufe zur\u00fcckgedr\u00e4ngt hat. Zu Beginn der achtziger Jahre\ngab es in der damaligen DDR nur noch rund 9 000 freibe-\nruflich T\u00e4tige. Das war nicht einmal mehr ein Drittel der\nAnzahl der Freiberufler zu Beginn der SED-Zeit. Die freien\nBerufe hatten hier tendenziell stark an Bedeutung verloren\nund machten zuletzt lediglich noch 0,1 % aller Erwerbst\u00e4ti-\ngen in der damaligen DDR aus. Wenn auch Ende 1990\nbereits \u00fcber 16 000 Freiberufler wieder 0,2 % der Erwerbs-\nt\u00e4tigen ausmachten, so zeigen die \u00fcber 400 000 Freiberuf-\nler in der alten Bundesrepublik, die dort 1,4 % aller Er-\nwerbst\u00e4tigen verk\u00f6rpern, welch ein Unterschied in Zahl\nund Bedeutung gegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern bei\nuns noch besteht und was wir noch alles tun m\u00fcssen, um\nann\u00e4hernd gleiche Verh\u00e4ltnisse zu haben.\nZwar sch\u00e4tzt das Bonner Mittelstandsinstitut zwischen-\nzeitlich ihre Zahl in den neuen Bundesl\u00e4ndern auf 45 000\nund erwartet letztendlich eine Zunahme auf rund 100 000\nPersonen, doch der Weg dorthin ist noch weit, und es be-\ndarf unserer Hilfestellung. \nKollege Geisler hat mir dankenswerterweise einige aktuel-\nle Zahlen aus seinem Bereich genannt. Nach Angaben der\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen haben sich bisher\netwa 3 600 von ca. 5 800 ambulant t\u00e4tigen \u00c4rzten nieder-\ngelassen. Das entspricht einem Anteil von 65 %. Bei den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1758\n\n\n\nZahn\u00e4rzten betr\u00e4gt diese Niederlassungsquote derzeit\n66 %, n\u00e4mlich 2 400 von 3 600.\nDie kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen gehen \u00fcbereinstim-\nmend davon aus, da\u00df sich bis zum Jahresende hier im Frei-\nstaat Sachsen 85 bis 90 Prozent der Zahn- und Allgemein-\nmediziner niedergelassen haben werden. Entsprechend\nwird sich die Zahl der Polikliniken verringern.\nZu den Tier\u00e4rzten ist zu sagen, da\u00df im Land Sachsen ca.\n1 000 Tier\u00e4rzte ans\u00e4ssig sind, davon zur Zeit 373 in einer\nPraxis und 310 in einer eigenen Niederlassung. Das hei\u00dft,\nein Drittel davon sind freiberuflich t\u00e4tig, 293 sind ange-\nstellte Tier\u00e4rzte. Diese Zahlen stammen aus Meldeb\u00f6gen\nder Tier\u00e4rztekammer.\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Apotheker. Die s\u00e4chsischen Apothe-\nker nutzten intensiv die durch den Einigungsvertrag gebo-\ntene Chance der privaten Niederlassung. Dabei konnte in\nder Regel die bereits seit Jahren erfolgreich geleitete staatli-\nche Apotheke durch den fr\u00fcheren Leiter in Privatbesitz\n\u00fcbernommen werden, wodurch soziale H\u00e4rten weitge-\nhend vermieden wurden. Von derzeit 511 \u00f6ffentlichen\nApotheken \u2013 ohne Zweigapotheken \u2013 werden 443 Apothe-\nken privat betrieben. Darunter befinden sich 22 Neugr\u00fcn-\ndungen. Durch die gro\u00dfz\u00fcgigen Regelungen der Kreditge-\nw\u00e4hrung wurde jedem Apotheker, der dies wollte, unab-\nh\u00e4ngig von seinem Alter die Privatisierung erm\u00f6glicht. 49\nApotheker machten von der M\u00f6glichkeit Gebrauch, eine\nApotheke befristet weiterhin als staatliche Apotheke zu lei-\nten.\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, in sehr kurzer Zeit\nist hier schon ein Umstrukturierungsproze\u00df vonstatten ge-\ngangen. Ich finde es gro\u00dfartig, da\u00df diese Menschen den\nMut hatten, sich selbst\u00e4ndig zu machen und als Freiberuf-\nler t\u00e4tig zu sein.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nDer Bedarf an pers\u00f6nlichem Rat, an Hilfe, an pers\u00f6nlicher\nVertretung und Betreuung, also das, was Inhalt freiberufli-\ncher Berufsaus\u00fcbung ist, ist in der ehemaligen DDR auch\nnicht geringer gewesen als in der alten Bundesrepublik.\nNur konnte die potentielle Nachfrage nicht wirksam wer-\nden. Jetzt kann die Wirtschaft in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nnicht ohne die wirtschaftsnahen freien Berufe, wie Unter-\nnehmens- und Wirtschaftsberater, Anw\u00e4lte, Wirt-\nschaftspr\u00fcfer, Steuerberater, Architekten, Ingenieure und\nandere, aufgebaut werden.\nDie Regierung des Freistaates Sachsen hat sich deshalb in\nverschiedenster Form der Regelungen angenommen, die\nder Aus\u00fcbung freiberuflicher T\u00e4tigkeit dienen. Mein Haus\nhat den Entwurf eines Gesetzes zum Schutz der Berufsbe-\nzeichnung ,,Ingenieur\u201c erarbeitet. Der Entwurf ist den \u00fcb-\nrigen Ressorts zur Stellungnahme zugeleitet worden. Die\nStellungnahmen werden erwartet und eingearbeitet. Damit\nsind wir bereits dabei, eine Forderung von Ihnen, Herr\nKr\u00f6ber, umzusetzen.\nWir rechnen damit, da\u00df das Gesetz zum Schutz der Berufs-\nbezeichnung ,,Ingenieur\u201c, wenn wir den Gesetzentwurf im\nHerbst in den Landtag einbringen, nachdem er im Kabinett\nberaten worden ist, im Fr\u00fchjahr wirksam werden wird.\nDie Berufsbezeichnung Ingenieur, allein oder in einer\nWortverbindung, erweckt beim unbefangenen B\u00fcrger den\nEindruck, da\u00df die Personen, die diese Bezeichnung f\u00fchren,\n\u00fcber eine fundierte fachliche Ausbildung und entsprechen-\nde berufliche F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen. Soweit der B\u00fcrger dar-\naus ein besonderes Vertrauen in die Qualifikation eines\nIngenieurs herleitet, ist dieses zu sch\u00fctzen. Gleichzeitig ist\n\nder Schutz der Berufsbezeichnung auch im Interesse der\nIngenieure erforderlich, die sich berechtigterweise von we-\nniger qualifizierten Personen durch die Berufsbezeichnung\nabgrenzen wollen.\nDer erarbeitete Gesetzentwurf erh\u00e4lt diese erforderlichen\nRegelungen. Im Zusammenhang mit den Ingenieuren darf\nich noch auf die Zulassung der freien beratenden Inge-\nnieure hinweisen. Herr Kr\u00f6ber, ich m\u00f6chte das Ihnen ganz\nbesonders als Information geben, da Sie \u2013 ich wei\u00df nicht,\nwarum \u2013 dies nicht gewu\u00dft haben. Am 20. Juni 1991 trat\ndas S\u00e4chsische Vermessungsgesetz in Kraft. Es ist also be-\nreits in Kraft. Es ist hier beschlossen worden, weil Sie es\ngefordert haben.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nNach \u00a7 5 dieses Gesetzes sind auch die \u00f6ffentlich bestellten\nVermessungsingenieure in Sachsen zugelassen. Diese \u00f6f-\nfentliche Bestellung wird das Staatsministerium des Innern\nvornehmen, wobei derzeit allerdings \u2013 das mu\u00df ich anmer-\nken \u2013 lediglich \u00dcbergangsregelungen gelten. Doch das re-\ngul\u00e4re Verfahren wird in B\u00e4lde installiert sein.\n\n(Beifall)\n\nHinsichtlich der Vorlageberechtigung von Bauingenieuren\nund anderen Fachingenieuren ist folgendes auszuf\u00fchren:\nDie Regierungspr\u00e4sidien haben Zulassungsaussch\u00fcsse ge-\nbildet, bei denen die verschiedenen Berufssparten auf An-\ntrag und nach der positiven Pr\u00fcfung der Voraussetzungen\ndie Zulassung erhalten, das hei\u00dft z. B., Bauingenieure\nfachspezifisch vorlageberechtigt sind.\nDas gleiche gilt auch f\u00fcr andere Ingenieurdisziplinen, wie\nbeispielsweise die Schwei\u00dfingenieure. Auch hier, meine\nDamen und Herren, ist eine von Ihnen vorgetragene For-\nderung bereits erf\u00fcllt bzw. sind die Voraussetzungen zur\nErf\u00fcllung durch die Staatsregierung und die Regierungs-\npr\u00e4sidien geschaffen worden. \nVorlageberechtigt sind selbstverst\u00e4ndlich auch die Archi-\ntekten. Der Freistaat hat ein Architektengesetz verabschie-\ndet, und am 13. 4. 1991 war die Architektenkammer instal-\nliert worden. Damit ist eine weitere wichtige Vorausset-\nzung geschaffen worden.\nAm gestrigen Donnerstag hatte sich das Hohe Haus in 1.\nLesung mit dem Gesetz zur Ausf\u00fchrung und Erg\u00e4nzung\ndes Rechts der Industrie- und Handelskammern im Frei-\nstaat Sachsen befa\u00dft. Darin werden nach \u00a7 7 die Industrie-\nund Handelskammern auch erm\u00e4chtigt, Sachverst\u00e4ndige\nnach \u00a7 36 der Gewerbeordnung zu bestellen und zu verei-\ndigen. Ebenso k\u00f6nnen die Kammern Handelsmakler verei-\ndigen und \u00f6ffentlich erm\u00e4chtigen \u2013 alles sind Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Zunahme der freien Berufe im Freistaat\nSachsen.\nIn Umsetzung der Verkehrsordnung, \u00a7 29 Stra\u00dfenver-\nkehrszulassungsordnung, hat mein Haus \u00dcberwachungs-\norganisationen freiberuflich t\u00e4tiger Sachverst\u00e4ndiger zuge-\nlassen. Die Pr\u00fcfung von \u00fcberwachungsbed\u00fcrftigen Anla-\ngen nach der Gewerbeordnung, wie z. B. Dampfkessel,\nwird im Freistaat von anerkannten Sachverst\u00e4ndigen \u2013 Pri-\nvaten, Freiberuflern \u2013 vorgenommen.\nWie Sie sehen, bem\u00fcht sich die Staatsregierung, den freien\nBerufen \u00fcberall dort beruflichen Zutritt zu verschaffen, wo\nes sinnvoll m\u00f6glich ist. Die Interessen der freien Berufe\nsind also bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung und damit\nauch in meinem Ressort, bei Herrn Schlick, Referat 23 in\nder Abteilung 2, in guten H\u00e4nden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1759\n\n\n\nF\u00fcr mein Haus, meine Damen und Herren, darf ich sagen,\nda\u00df ich ein Referat geschaffen habe, das nicht nur An-\nsprechpartner f\u00fcr die freien Berufe ist, sondern dies auch\nnach au\u00dfen dokumentiert, indem es ,,Freie Berufe\u201c als Be-\nzeichnung tr\u00e4gt: Mittelstand, Handwerk, Handel und freie\nBerufe.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df der Debatte als Wirt-\nschaftsminister des Freistaates Sachsen meine Politik f\u00fcr\ndie freien Berufe zusammenfassen:\n1. Freie Berufe sind unentbehrlich in einer freien Gesell-\nschaft. Freie \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte, Anw\u00e4lte und Steuerbe-\nrater, Architekten und Ingenieure, K\u00fcnstler und Autoren,\num nur einige Gruppen der freien Berufe zu nennen, hel-\nfen dem B\u00fcrger, seine Freiheitsrechte in Anspruch zu neh-\nmen und gegen jedermann zu behaupten. Die Freiheiten\nder Berufswahl und der Berufsaus\u00fcbung gelten auch und\ngerade f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der freien Berufe. Mein Haus\nwird deshalb auch den Landesverband der freien Berufe\nnach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen.\n2. Die in der Wirtschaft t\u00e4tigen freien Berufe sind neben\nHandel, Handwerk, kleinen und mittleren Unternehmen\nTeil des selbst\u00e4ndigen Mittelstandes, der f\u00fcr Kreativit\u00e4t\nund Innovation steht. Aus diesem Grunde stehen auch die\nMittelstandsf\u00f6rderungsprogramme diesen Angeh\u00f6rigen\nder freien Berufe grunds\u00e4tzlich offen.\nIch darf in diesem Zusammenhang darauf hinweisen, da\u00df\nmein Haus im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe ,,Regio-\nnale Wirtschaftsstruktur\u201c bei Beraterleistungen technischer\noder betriebswirtschaftlicher Art f\u00fcr die gewerbliche Wirt-\nschaft auch Angeh\u00f6rige der freien Berufe f\u00f6rdert und da\u00df\nKommunen freie Berufe mit Planungsaufgaben beauftra-\ngen k\u00f6nnen und dies zuschu\u00dff\u00e4hig ist. Das verdanken die\nfreien Berufe im Freistaat Sachsen und in allen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern einem Antrag meines Hauses, des Ministeri-\nums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, bei dem, wie Sie sehen,\nwirklich die freien Berufe, glaube ich, gut aufgehoben sind.\nDer Planungsausschu\u00df hat dies auf unseren Antrag hin\nerm\u00f6glicht.\n3. Die freien Berufe sind ein wesentlicher Faktor auf dem\nArbeitsmarkt. Die Staatsregierung wird darum die Berufs-\nausbildung in den freien Berufen nach Kr\u00e4ften f\u00f6rdern,\nund sie ist sich dar\u00fcber im klaren: \u00c4rzte brauchen Arzthel-\nferinnen, Anw\u00e4lte Anwaltsgehilfinnen, Architekten techni-\nsche Zeichner, um ihre Aufgabe erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. In den\nPraxen und B\u00fcros der Freiberufler in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern k\u00f6nnen 250 000 Mitarbeiter und 35 000 Auszubil-\ndende einen Arbeitsplatz finden.\nMeine Damen und Herren, um auch noch einige Zahlen\nerg\u00e4nzen zu d\u00fcrfen \u2013 ich habe die Zahlen allerdings nur\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder: Antr\u00e4ge auf ERP-Kredite,\nStand 18. September, gab es 22 335; das waren 33,5 % der\nGesamtantr\u00e4ge. Das hei\u00dft, ein Drittel der ERP-Kredite\nwurde von freien Berufen beantragt. Das Volumen, das\nbewilligt wurde, betrug 2 Milliarden 18 Millionen DM.\nDas sind 33,4 %. Und bei den Eigenkapitalhilfen war die\nZahl der Antr\u00e4ge in den neuen Bundesl\u00e4ndern 18 170 \u2013\ndas sind sogar 40,2 % \u2013, und 1 Milliarde wurde bewilligt;\nauch 40 %.\nIch komme zum Ende. Ich m\u00f6chte, Herr Kr\u00f6ber, auf Ihre\nAusf\u00fchrungen zum Mittelstandsf\u00f6rderungsgesetz nur\nkurz eingehen und sagen: Wir sind der Auffassung, da\u00df\nein solches Gesetz nicht erforderlich ist. Es ist vielmehr\nwesentlich besser und flexibler, wenn wir ein Mittelstands-\nf\u00f6rderungsprogramm haben. Und dies ist in Arbeit. Wir\nwerden es in den Aussch\u00fcssen diskutieren und dem Ho-\n\nhen Haus bald vorstellen. Wir k\u00f6nnen dann wesentlich fle-\nxibler auf alles reagieren, was zu tun ist. Und all das, was\nSie fordern, wird in diesem F\u00f6rderungsprogramm enthal-\nten sein.\nEine interministerielle Arbeitsgruppe f\u00fcr die freien Berufe\nzu bilden halte ich nicht f\u00fcr erforderlich. Mein Referat\nwird permanent die Kontakte zu allen Ministerien pflegen\nund dann nicht in einem gesonderten Bericht ,,Freie Beru-\nfe\u201c, sondern im Rahmen der Mittelstandsberichterstattung\nauch dem Hohen Hause \u00fcber alles berichten, was hier ge-\ntan worden ist.\nDas Problem der Gewerber\u00e4ume und das der hohen Mie-\nten ist ja von mehreren Rednern angesprochen worden. Es\nist ein allgemeines Problem. Ich bedaure das. Und ich kann\nauch an dieser Stelle nur wieder die Kommunen auffor-\ndern: Sehen Sie die freien Berufe und die Handwerker\nnicht als Melkk\u00fche an, sondern als Menschen, die die Ar-\nbeitspl\u00e4tze schaffen!\n\n(Beifall)\n\nDas Verm\u00f6gen ist nicht zur Gewinnmaximierung da. Neh-\nmen Sie kostendeckende Mieten, aber bereichern Sie sich\nnicht an den Handwerkern und an den freien Berufen \u00fcber\ndie Mieten!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur HOAI m\u00f6chte ich nur eins sagen: Ich habe Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr die Forderungen einer Anpassung. Ich m\u00f6chte aber\nauch daran erinnern, da\u00df das, was Sie an Honorar fordern,\nf\u00fcr uns, den Staat, Ausgaben bedeutet und da\u00df wir hier\nbeide Seiten, glaube ich, ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen.\nDa\u00df wir f\u00fcr die Fortbildung alles tun werden, ist klar.\nFrau Ackermann, Herr Kosel, nur kurz zu den K\u00fcnstlern\nund Puppenspielern. Wenn ich sage ,,kurz\u201c, ist das keine\nWertung, sondern ist nur zeitlich gemeint. Die Staatsregie-\nrung ist bem\u00fcht, gemeinsam mit dem vor allen Dingen\nzust\u00e4ndigen Minister f\u00fcr Wissenschaft und Kultur alles zu\ntun, bei der F\u00f6rderung von Kunst und Kultur auch freie\nTheaterformen, einschlie\u00dflich der Puppenspieler, soweit\nwie m\u00f6glich zu f\u00f6rdern. Auch dies m\u00f6chte ich hier sagen.\nFrau Wittig, ich bin ja auf einige Ihrer \u00c4u\u00dferungen schon\neingegangen. Aber ich m\u00f6chte eines noch ganz deutlich\nzur\u00fcckweisen, n\u00e4mlich Ihre Behauptung, nur weil es einen\nTermin mit dem Bundesvorsitzenden oder dem Landes-\nvorstand nicht gegeben habe, daraus sei abzuleiten, die\nStaatsregierung, insbesondere ich, w\u00fcrden die freien Beru-\nfe vernachl\u00e4ssigen. \u00dcber die Gr\u00fcnde des Terminproblems\nwurde bereits bilateral gesprochen. Dies ist nicht so. Dar-\naus dieses abzuleiten hie\u00dfe doch genauso: Nur weil man\nein Rendezvous vielleicht einmal nicht einhalten konnte,\ndaraus Frauenfeindlichkeit oder umgekehrt M\u00e4nnerfeind-\nlichkeit abzuleiten. Dies ist nicht der Fall.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, ich habe deutlich gemacht: Die Staatsregierung\nsieht die freien Berufe als wesentlichen Bestandteil unserer\nWirtschaft im Freistaat Sachsen an und wird in Zukunft\nalles tun, damit sie erfolgreich hier t\u00e4tig sein k\u00f6nnen. \nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Die Gesamtdauer der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1760\n\n\n\nAktuellen Debatte ist um. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Es ist eigentlich \u00fcblich, \nda\u00df der Antragsteller das Schlu\u00dfwort erh\u00e4lt!)\n\nBei der Aktuellen Debatte nicht.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 1/809\n\nIhnen liegen die dem Pr\u00e4sidenten \u00fcbergebenen Fragen der\nMitglieder des Landtages als Drucksache 1/809 vor. Diese\nFragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbergeben.\n\nIch bitte Sie, diese Drucksache 1/809 zur Hand zu neh-\nmen, damit ich Ihnen die Reihenfolge der Fragen bekannt-\ngeben kann. Die Reihenfolge wird etwas ge\u00e4ndert, damit\njede Fraktion hier zumindest eine oder zwei Fragen stellen\nkann.\n\nZuerst wird die Abgeordnete Frau Georgi ihre Frage stel-\nlen. Das ist auch in der Drucksache die Nummer 1. Dann\nwird als zweite Frage die laufende Nummer 4, Anfrage\ndes Abg. Rasch, gestellt werden. Es folgen die laufende\nNummer 5, Anfrage des Abg. Dr. B\u00f6ttger, die laufende\nNummer 6, Anfrage der Abg. Angela Schneider, dann die\nlaufende Nummer 12, Anfrage der Abg. Barbara Wittig,\ndann die laufende Nummer 2, Anfrage der Abg. Ute Geor-\ngi, an sechster Stelle. An siebenter Stelle folgt die laufende\nNummer 7, Anfrage des Abg. Prof. Porsch. An achter Stelle\nwird die Anfrage der Abg. Antje Rush, laufende Nummer\n13, folgen. Die laufende Nummer 17 der Vorlage, die An-\nfrage der Abg. Inge Stetter, wird an neunter Stelle behan-\ndelt. An zehnter Stelle wird die laufende Nummer 3, An-\nfrage des Abg. Rade, stehen, an elfter Stelle die laufende\nNummer 8, Anfrage des Abg. Uhlmann, an zw\u00f6lfter Stelle\ndie laufende Nummer 14, Anfrage der Abg. Antje Rush, an\n13. Stelle die laufende Nummer 9, Anfrage des Abg.\nProf. Porsch, an 14. Stelle die laufende Nummer 15, Anfra-\nge der Abg. Kornelia M\u00fcller, an 15. Stelle \u2013 das ist nachge-\nreicht worden \u2013 die Anfrage der Abg. Angelika von\nFritsch, laufende Nummer 18. An 16. Stelle steht die lau-\nfende Nummer 10, Anfrage des Abg. D\u00fcrrschmidt, an 17.\nStelle die laufende Nummer 16, Anfrage des Abg. Gaber,\nund schlie\u00dflich an 18. Stelle die laufende Nummer 11, An-\nfrage des Abg. Uhlmann.\n\nIch bitte jetzt die Abg. Frau Georgi, ihre Anfrage zu stellen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Meine Anfrage richtet sich an zwei\nMinisterien: an das Kultusministerium und an das Mini-\nsterium des Innern. Sie betrifft die \u00dcbergabe der Hortein-\nrichtungen laut Verordnung vom 15. 7. 1991.\n\nMeine Frage: Welche Konzeption hat sich das Staatsmini-\nsterium \u00fcber die L\u00f6sung der Finanzprobleme gemacht, die\n\u00fcber Nacht auf die Gemeinden zugekommen sind? Denn\n25 % der Personalkosten sind f\u00fcr das Schuljahr 1991/92\ndurch die Gemeinden zu tragen. Aus welchen Reserven\nsollen die Gemeindeverwaltungen das Geld aufbringen?\n\nAn den Herrn Staatsminister des Innern: Wie wollen Sie\nverhindern, da\u00df die Gemeinden die Personalkosten von\nder Kreisumlage an das Landratsamt abziehen und es so\nzu Spannungen zwischen diesen beiden Ebenen kommt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer antwortet von der Regierung? \u2013 Dr.\nSchommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVerehrte Frau Kollegin! Zust\u00e4ndig ist das Staatsministeri-\num der Finanzen. Wenn ich hier stehe, so unterstellen Sie\nbitte nicht, da\u00df mein Zust\u00e4ndigkeitsbereich nun erneut er-\nweitert worden ist. Mein Kollege Milbradt ist bei der Fi-\nnanzministerkonferenz in Erfurt, eine sehr, sehr wichtige\nAufgabe, denn da geht es ja auch um Voraussetzungen f\u00fcr\ndie Gestaltungsm\u00f6glichkeiten des Parlaments. Er hat mich\ngebeten, f\u00fcr ihn die vorbereiteten Antworten vorzutragen.\nIch bitte darum, da\u00df Sie dem zustimmen. Vielen Dank.\nIch beantworte Ihre Frage ,,Welche Konzeption hat sich\ndas Staatsministerium zur L\u00f6sung der Finanzprobleme ge-\nmacht?\u201c wie folgt: Nach \u00a7 16 des Schulgesetzes des Frei-\nstaates Sachsen sind ab 1. 8. 1991 die Kommunen Tr\u00e4ger\nder Schulhorte an Grundschulen und damit f\u00fcr deren Fi-\nnanzierung verantwortlich. Gleichwohl sieht \u00a7 64 Abs. 4\ndes Schulgesetzes eine \u00dcbergangsfinanzierung zur Entla-\nstung der Kommunalhaushalte vor. F\u00fcr das Schuljahr\n1991/92 \u00fcbernimmt der Freistaat Sachsen 75 % der not-\nwendigen Personalkosten f\u00fcr die Horterzieher. Dar\u00fcber\nhinaus hat die Staatsregierung beschlossen, 75 % der\nKosten bei den gek\u00fcndigten Hortnerinnen bis zum Aus-\nlauf der K\u00fcndigungsfristen zu \u00fcbernehmen. Die daf\u00fcr er-\nforderlichen Haushaltsmittel sind im Einzelplan 15 einge-\nstellt. Bis zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt sind den Land-\nkreisen f\u00fcr die Hortnerinnen bereits 95 Millionen DM\ndurch das Staatsministerium der Finanzen zugewiesen\nworden.\nDie zweite Frage: ,,25 % der Personalkosten sind durch die\nGemeinden zu tragen. Aus welchen Reserven sollen die\nGemeindeverwaltungen das Geld aufbringen?\u201c\nDie Antwort lautet: Die Gemeinden m\u00fcssen im Rahmen\nder kommunalen Selbstverwaltung die zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Einnahmen so einsetzen, da\u00df alle erforderlichen\nAufgaben erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Im \u00fcbrigen haben die\nKommunen der neuen Bundesl\u00e4nder eine Finanzausstat-\ntung mit freien Finanzmitteln, die pro Kopf bei ca. 85 %\nder Kommunen in den Altbundesl\u00e4ndern liegt. So betra-\ngen die Schl\u00fcsselzuweisungen f\u00fcr Gemeinden ca. 3 Milli-\narden DM. Auch bei den eigenen Einnahmen der Kommu-\nnen ist 1991 mit nicht unwesentlichen Betr\u00e4gen zu rech-\nnen. Das Gewerbesteueraufkommen f\u00fcr das I. und II.\nQuartal betr\u00e4gt etwa 60 Millionen DM. Der Pro-Kopf-Satz\nam Gemeindeanteil der Einkommensteuer wird 1991 etwa\n60 bis 70 DM ausmachen. Zus\u00e4tzlich flie\u00dfen den Gemein-\nden selbstverst\u00e4ndlich noch die Grundsteuer, die Vergn\u00fc-\ngungsteuer und weitere kleinere Einnahmekategorien zu.\nDie dritte Frage: ,,Wie wollen Sie verhindern, da\u00df die Ge-\nmeinden die Personalkosten von der Kreisumlage an das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1761\n\n\n\nLandratsamt abziehen und es so zu Spannungen zwischen\nbeiden Ebenen kommt?\u201c\nAntwort: Das Finanzausgleichsgesetz vom 11. Juli 1991 re-\ngelt die Spannweite der Beziehungen der beiden Ebenen\nzueinander. Das Staatsministerium der Finanzen kann da-\nher keinen direkten Einflu\u00df auf die Berechnung und Ab-\nf\u00fchrung der Kreisumlage nehmen. Diese setzt vielmehr\nder Kreistag in Wahrnehmung der Selbstverwaltung ei-\ngenverantwortlich fest. Das Auspendeln des Spannungs-\nverh\u00e4ltnisses zwischen dem Kreis und seinen kreisangeh\u00f6-\nrigen Gemeinden bleibt damit eine echte und gewollte\nSelbstverwaltungsaufgabe.\nDanke.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Gestatten Sie eine Zusatzfrage?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das ist in Ordnung. Bitte, stellten Sie\ndie Frage!\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ist es richtig, davon auszugehen, da\u00df\naus finanziellen Erw\u00e4gungen heraus die Hortnerinnen und\nHortner auch in Zukunft den Kommunen zugeordnet wer-\nden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDies kann ich Ihnen jetzt hier nicht beantworten. Sie wer-\nden die Frage schriftlich beantwortet bekommen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Husemann, bitte.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte von seiten des Kultusministe-\nriums hier erg\u00e4nzend sagen, da\u00df Ihre Frage, Frau Georgi,\nim Schulgesetz sowohl in dem Paragraphen \u00fcber die\nGanztagsbetreuung als auch in den \u00dcbergangsregelungen\neindeutig gekl\u00e4rt ist.\nUnd ich m\u00f6chte hier auch noch, um das ganz deutlich zu\nmachen, sagen: Wenn f\u00fcr ein \u00dcbergangsjahr das Land\n75 % der Kosten \u00fcbernimmt, im Schulgesetz weiterhin\ndavon die Rede ist \u2013 und das ist ja auch die Praxis \u2013, da\u00df\nsich die Eltern hier mit sozialvertr\u00e4glichen Beitr\u00e4gen betei-\nligen, kann nicht davon ausgegangen werden, da\u00df eine\nGemeinde allein die restlichen 25 % der Personalkosten zu\ntragen hat.\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich eine ganz simple Rechnung aufma-\nchen: Wenn wir f\u00fcr 50 Kinder zwei Hortnerinnen nehmen\nund dazu einen Beitrag von \u2013 sagen wir einmal \u2013 20 DM,\nw\u00fcrde ich fragen wollen, welcher Finanzierungsbeitrag \u2013\nzumindest f\u00fcr dieses Schuljahr 1991/92 \u2013 f\u00fcr die Gemein-\nden bei den Personalkosten \u00fcbrigbleibt.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abgeordneten Rasch,\nseine Frage zu stellen.\n\nRasch, CDU: Meine Frage bezieht sich auf das Volksgut in\nKalkreuth im Kreis Gro\u00dfenhain. Das ist mein Wahlkreis.\nAllerdings ist es auch eine allgemein interessierende Pro-\nblematik, da es sich letzten Endes auf Volksg\u00fcter gr\u00f6\u00dferer\nZahl bezieht, die dem Vernehmen nach als s\u00e4chsische\nStaatsg\u00fcter fortgef\u00fchrt werden sollen.\n\nWann wird die \u00dcberf\u00fchrung in Eigentum des Freistaates\nabgeschlossen sein? So die erste Frage.\nIn welcher Form soll das Gut in Zukunft bewirtschaftet\nwerden? In welcher Weise und in welchem Zeitraum sol-\nlen nicht betriebsnotwendige Fl\u00e4chen und Geb\u00e4ude ander-\nweitiger Nutzung zugef\u00fchrt werden? Dahinter steht vor\nallem die Frage nach gewerblicher Nutzung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Dr. Schommer wird ant-\nworten.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVerehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Herr\nRasch, ich beantworte namens der Staatsregierung, meines\nKollegen Milbradt, die Anfrage zum Gut Kalkreuth wie\nfolgt.\nZur ersten Frage: Das Volksgut Kalkreuth ist eines von\nsieben ehemals volkseigenen G\u00fctern, welches der Freistaat\nSachsen von der Treuhandanstalt in Landeseigentum \u00fcber-\nnimmt. Das \u00dcbernahmeprotokoll ist bereits unterzeichnet.\nDie Besitzeinweisung erfolgt zum 1. Oktober 1991. Die\nGrundbucheintragung des Freistaates als reine Formsache\nerfolgt in n\u00e4chster Zeit.\nZur zweiten Frage: Das Gut wird ab dann im wesentlichen\nals Versuchsgut f\u00fcr Schweinezucht gef\u00fchrt. Hierzu wird\neine neue Schweinemastpr\u00fcfungsanstalt mit 700 Stallpl\u00e4t-\nzen errichtet. Au\u00dferdem wird eine 50k\u00f6pfige Fleischrin-\nderherde zu Versuchszwecken gehalten. Die Ackerfl\u00e4chen\nwerden zum Futteranbau und zur Durchf\u00fchrung von Sor-\nten- und Futterbauversuchen verwendet. Insgesamt bean-\nsprucht das Versuchsgut eine Fl\u00e4che von 300 Hektar.\nDie dritte Frage beantworte ich wie folgt: F\u00fcr das Ver-\nsuchsgut werden nur die Abteilungen Reiherhof, das Ge-\nl\u00e4nde der ehemaligen Schweinemast und der Technikerhof\nben\u00f6tigt. Die bestehende Schweinezuchtanlage mit 1 270\nPl\u00e4tzen, die Schafzucht sowie ein gro\u00dfer Teil des Hand-\nwerks- und Sozialbereichs werden ausgegliedert. K\u00e4ufer\nund P\u00e4chter sind bereits vorhanden. Gegenw\u00e4rtiger Stand\nist folgender: Das Gel\u00e4nde Alte Mast \u2013 das ist nicht Teil\nder bestehenden Zuchtanlage \u2013 wird von einer Druckerei\nund einer Spedition genutzt werden. Das Objekt Pauls-\nm\u00fchle wird vom Reit- und Fahrverein Kalkreuth e. V. an-\ngepachtet. Die Berufsschule \u00fcbernimmt der Landkreis\nGro\u00dfenhain. Wohneinheiten werden den gegenw\u00e4rtigen\nBewohnern zum Kauf angeboten. Weitere Fl\u00e4chen sollen\nan Gewerbetreibende verkauft werden. Von den 752 Hek-\ntar Gesamtfl\u00e4che, von denen als staatlicher Altbesitz\n615 Hektar \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen, sind 300 Hektar\nals Versuchsgut vorgesehen. Die restlichen Fl\u00e4chen wer-\nden der oben aufgef\u00fchrten Nutzung zugef\u00fchrt. Eine Kurz-\nkonzeption des Ministeriums f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten mit weiteren Einzelheiten zur k\u00fcnftigen\nNutzung kann Ihnen \u00fcbergeben werden.\nIch danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abgeordneten der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Herrn Dr. B\u00f6ttger, seine Fra-\nge zu stellen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Anfrage richtet\nsich an die Staatskanzlei.\n1. Der Polizeichef von Plauen hat k\u00fcrzlich dem Komman-\ndeur einer sowjetischen Einheit Amtshilfe bei der Ergrei-\nfung eines Deserteurs geleistet. Er gestattete bewaffneten\nsowjetischen Offizieren, nach einem fl\u00fcchtigen Soldaten zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1762\n\n\n\nfahnden, obwohl er dazu nicht verpflichtet war. Auf wel-\ncher Rechtsgrundlage bewegte sich diese Fahndungsakti-\non? Wie vereinbart sich eine solche Fahndung mit dem\nArtikel 16 des Grundgesetzes, wo doch dieser sowjetische\nDeserteur offensichtlich politisch verfolgt war?\n2. Wie gedenkt die Staatsregierung in Zukunft zu verfah-\nren, wenn von den in Sachsen stationierten sowjetischen\nStreitkr\u00e4ften erneut das Ansinnen nach Verfolgung von\nDeserteuren herangetragen wird?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Innenminister Dr. Krau-\nse.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Die Fahndungsaktion findet\nihre Rechtsgrundlage in Artikel 9 des Vertrages der Bun-\ndesrepublik Deutschland und der Union der Sozialisti-\nschen Sowjetrepubliken \u00fcber die Bedingungen des befri-\nsteten Aufenthalts und die Modalit\u00e4ten des planm\u00e4\u00dfigen\nAbzuges der sowjetischen Truppen aus dem Gebiet der\nBundesrepublik Deutschland. Danach \u00fcben die sowjeti-\nschen Truppen au\u00dferhalb ihrer Liegenschaften Disziplinar-\ngewalt \u00fcber ihre Mitglieder nach Ma\u00dfgabe von Vereinba-\nrungen mit den deutschen Beh\u00f6rden aus. Nach einer Ver-\neinbarung einer Arbeitsgruppe der gemischten deutsch-so-\nwjetischen Kommission wurden die Modalit\u00e4ten im Falle\nder Fahnenflucht von Angeh\u00f6rigen der Weststreitkr\u00e4fte\nabgestimmt. Dort hei\u00dft es:\n,,Beide Seiten sehen die Notwendigkeit einer Zusammen-\narbeit sowjetischer milit\u00e4rischer und deutscher Beh\u00f6rden\nbei der Fahndung und Festnahme von fahnenfl\u00fcchtigen\nMitgliedern der sowjetischen Streitkr\u00e4fte. Ist infolge einer\nFahnenflucht eine Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Sicherheit\ngegeben, z. B. wenn ein Fahnenfl\u00fcchtiger bewaffnet ist\noder eine Fahnenflucht mit einem Dienstwagen begangen\nist, werden sowjetische Milit\u00e4rkommandeure sich unmit-\ntelbar an die \u00f6rtlichen deutschen Polizeidienststellen wen-\nden. Einzelheiten der Zusammenarbeit sowjetischer Mili-\nt\u00e4rkommandeure und der deutschen Polizei sollen zwi-\nschen diesen Dienststellen vor Ort abgestimmt werden.\u201c\n\nDas ist nach unserer Meinung in der Dienststelle in der\nPolizeidirektion Plauen vollzogen worden. Artikel 16 des\nGrundgesetzes, Herr Dr. B\u00f6ttger, ist im vorliegenden Fall\nnicht ber\u00fchrt. Der Gesuchte hat keinen Asylantrag gestellt.\nDies w\u00e4re ihm sicherlich innerhalb der 6 Tage, w\u00e4hrend\nderer er sich au\u00dferhalb der sowjetischen Milit\u00e4reinrich-\ntung aufgehalten hat, bei einer deutschen Beh\u00f6rde m\u00f6glich\ngewesen. Anhaltspunkte f\u00fcr eine zum Zeitpunkt der Fahn-\ndung vorliegende offensichtlich politische Verfolgung gab\nes nicht.\nAber Sie haben sicherlich auch bez\u00fcglich der Durchf\u00fch-\nrung dieser Fahndungsma\u00dfnahme erfahren, da\u00df nicht jede\ndieser Vorgehensweisen koordiniert war, und Sie haben\nsicherlich auch den nach dieser Vereinbarung gegebenen\nErmessensspielraum zur Kenntnis genommen. Die Staats-\nregierung hat \u2013 und ich komme jetzt auf die Beantwortung\ndes zweiten Teils Ihrer Frage, Herr Dr. B\u00f6ttger \u2013 folgendes\ngetan:\n1. Es wurde eine Mitteilung an die gemischte deutsch-so-\nwjetische Kommission gegeben, um auf h\u00f6chster Ebene\nder sowjetischen Seite noch einmal klar die Zust\u00e4ndigkei-\nten deutlich werden zu lassen. Es wurde gefordert, da\u00df\nkeine Eigenm\u00e4chtigkeiten auftreten, damit nicht die Sou-\nver\u00e4nit\u00e4t des Freistaates Sachsen hier tangiert wird.\n\n2. Das Landespolizeipr\u00e4sidium hat alle nachgeordneten\nBeh\u00f6rden und Berater noch einmal nachdr\u00fccklich \u00fcber\nihre Pflichten belehrt, so da\u00df Unsicherheiten der Polizeibe-\ndiensteten und der Polizeif\u00fchrungskr\u00e4fte aus der Sicht des\nLandespolizeipr\u00e4sidiums in Zukunft ausgeschlossen wer-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Zusatzfrage, ja.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Minister, ich\nkann nur noch einmal mein tiefes Bedauern \u00fcber diesen\nVorfall aussprechen. Dieser Handlungsspielraum, den der\nPolizeichef und die \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden hatten, ist doch\nsehr einseitig ausgenutzt worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr B\u00f6ttger, Sie m\u00fcssen eine Frage stel-\nlen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja. Die Frage ist, ob Sie\ndem zustimmen k\u00f6nnen, da\u00df man in so einer Aktion erst\neinmal grunds\u00e4tzlich in Zweifel ziehen mu\u00df, da\u00df allein\ndurch die Tatsache, da\u00df der Soldat bewaffnet war, eine\nAllgemeingefahr entstanden ist. Sind Sie nicht vielmehr\nder Meinung, da\u00df eine behauptete Bewaffnung \u2013 es war ja\nnicht nachpr\u00fcfbar, ob der Fl\u00fcchtling bewaffnet war \u2013 allein\nnicht ausreicht, von einer Allgemeingefahr zu reden?\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern:  Ich gebe Ihnen\nrecht, da\u00df sicherlich in jedem Einzelfall zu entscheiden ist,\nund Sie hatten auch aufgrund der Vereinbarungen den Er-\nmessensspielraum, den ich andeutete, denke ich, zur\nKenntnis genommen. Die Frage ist ja die Kl\u00e4rung dieses\nspeziellen Falles. Wir nehmen an, wenn dieser Angeh\u00f6rige\nder Weststreitkr\u00e4fte Asyl suchen wollte, da\u00df er das in die-\nsen sechs Tagen gefunden h\u00e4tte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Abg.\nFrau Schneider, hier ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:  Meine Frage richtet\nsich an das Kultusministerium. Es gibt in letzter Zeit sehr\nwiderspr\u00fcchliche Aussagen der Kultusministerin hinsicht-\nlich der Bedarfsk\u00fcndigung von Lehrerinnen und Lehrern,\neinmal vor dem Landtag, dann in ihrem Brief an die Schul-\nleiter und zum anderen auch in der Presse.\nMeine Frage lautet nun: Welchen Standpunkt vertritt das\nKultusministerium nun tats\u00e4chlich zur K\u00fcndigung aus Be-\ndarfsgr\u00fcnden? Und kann es versichern, da\u00df vor einer ex-\nakten Fixierung der Zahl der Schulen auf der Grundlage\ndes neuen Schulgesetzes und der daf\u00fcr ben\u00f6tigten P\u00e4dago-\ngen keinem Lehrer aufgrund mangelnden Bedarfs gek\u00fcn-\ndigt wird?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: H e r r\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie, Frau Schneider,\nkonstruieren letztlich in Ihrer m\u00fcndlich vorgetragenen\nFrage, auch in Ihren Beispielen, einen Widerspruch zwi-\nschen verschiedenen Aussagen, die von der Frau Staatsmi-\nnisterin f\u00fcr Kultus getroffen wurden. Gestatten Sie mir,\nIhre drei zitierten Aussagen zusammenzufassen. Dann\nkommen wir n\u00e4mlich genau zur Charakterisierung des ge-\ngenw\u00e4rtigen Zustandes.\nIch zitiere: ,,Erst wenn die Zahl der Schulen festgelegt ist,\nk\u00f6nnen wir exakte Berechnungen \u00fcber die zuk\u00fcnftigen\nPersonalfragen anstellen. Demzufolge sind Bedarfsk\u00fcndi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1763\n\n\n\ngungen derzeit kein Thema. Und bevor wir Lehrern wegen\nmangelnden Bedarfs k\u00fcndigen, trennen wir uns zuerst von\nden politisch belasteten.\u201c\nWie ich schon sagte, genau diese drei Aussagen charakteri-\nsieren den gegenw\u00e4rtigen Stand des Entlassungsverfah-\nrens, Frau Schneider, und ich kann darin keinen Wider-\nspruch entdecken. Bitte, lassen Sie mich dazu folgendes\nerkl\u00e4rend ausf\u00fchren:\n1. Das Kultusministerium bleibt bei dem eingeleiteten\nzweistufigen Verfahren, das in einer ersten Stufe politisch\nschwer belastete Lehrer, eben zum Beispiel ehemalige Mit-\narbeiter des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit, entl\u00e4\u00dft und\nin einer zweiten Stufe sich mit folgenden ,,Fallgruppen\u201c \u2013\nso will ich es mal na\u00dfforsch nennen \u2013 besch\u00e4ftigt: Das sind\neinmal die ,,Modrow-Lehrer\u201c, also Lehrer, die nach dem\nOktober 1989 in die Schulen gekommen sind; dann in der\nzweiten Gruppe, die ich unbedingt als politisch belastet\nansehe, herausgehobene Funktion\u00e4re, wie hauptamtliche\nParteifunktion\u00e4re, hauptamtliche Funktion\u00e4re von Mas-\nsenorganisationen, Mitarbeiter der Bezirksverwaltung in\nherausgehobenen Funktionen usw.; und die dritte Gruppe,\nzu denen Lehrer ohne ausreichende Qualifikation oder in\nnicht mehr ben\u00f6tigten F\u00e4chern geh\u00f6ren.\nLassen Sie mich auch hier einige Beispiele nennen. Das\nsind Lehrer f\u00fcr Staatsb\u00fcrgerkunde, f\u00fcr Marxismus-Leni-\nnismus, Pionierleiter oder Freundschaftspionierleiter und\nEinfach-Lehrer mit ideologiebehafteten F\u00e4chern. Weil im-\nmer so getan wird, als ob das ganz anders w\u00e4re, m\u00f6chte\nich ein Beispiel nennen. Ein Mathematik-Physik-Lehrer,\nder einen normalen Unterricht h\u00e4lt \u2013 entschuldigen Sie das\nunscharfe Worte ,,normal\u201c \u2013, der eine normale Qualifikati-\non hat, steht zur Zeit nicht zur Diskussion.\n2. Das Entlassungsverfahren ist ein rechtsstaatliches Ver-\nfahren, in dem f\u00fcr jeden Betroffenen eine Einzelfallpr\u00fc-\nfung durchgef\u00fchrt wird. Wer hier etwas anderes behaup-\ntet, sch\u00fcrt zus\u00e4tzliche Angst, die nicht hilfreich ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZum Beispiel hat jeder Betroffene nach der ,,K\u00fcndigungs-\nank\u00fcndigung\u201c \u2013 so sch\u00f6n hei\u00dft das! \u2013 das Recht auf eine\nAnh\u00f6rung. In diese Anh\u00f6rung werden auch die Personal-\nvertretungen einbezogen.\nWeiterhin ist hier zu bemerken, da\u00df das Kultusministeri-\num von Lehrern, die ein bestimmtes Alter erreicht haben,\nauf einen Solidarbeitrag hofft, indem sie von der Regelung\nf\u00fcr Vorruhestand Gebrauch machen. Das ist einfach not-\nwendig, damit wir die in diesem Hohen Hause beschlosse-\nne Zahl der Lehrerstellen, die abzubauen ist, auch errei-\nchen. Ich m\u00f6chte hier betonen, weil auch das immer wie-\nder falsch dargestellt wird in den Medien: Dazu kann nie-\nmand gezwungen werden, das kann nur angefragt wer-\nden.\nAnsonsten ist ein weitergehender Abbau erst nach einer\ngenaueren Bedarfsanalyse m\u00f6glich. Das ist ganz klar, da\ngehe ich mit Ihnen mit, Frau Schneider. Diese Bedarfsana-\nlyse ist erst dann m\u00f6glich, wenn die Schulentwicklungs-\nplanung fertig ist.\nBei der endg\u00fcltigen Festlegung der Lehrerstellen orientiert\nsich das Kultusministerium an folgenden zwei Rahmenbe-\ndingungen:\n1. der Sch\u00fcler-Lehrer-Relation vergleichbarer Altbundes-\nl\u00e4nder, zum Beispiel Baden-W\u00fcrttembergs und Bayerns,\n2. der Ber\u00fccksichtigung s\u00e4chsischer Besonderheiten. Dazu\ngeh\u00f6ren zum Beispiel eine Vielzahl von l\u00e4ndlichen Schulen\n\nsowie ein erh\u00f6hter Fortbildungsbedarf aufgrund der Um-\nstrukturierung des Bildungswesens.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df noch eine aktuelle Zahl nen-\nnen. Wir haben zur Zeit in unserem Freistaat 666 000 Sch\u00fc-\nler, das ist der Stand vom August dieses Jahres, die von\n52 000 Lehrern unterrichtet werden. Das ergibt ein Sch\u00fc-\nler-Lehrer-Verh\u00e4ltnis von 12,9:1. Der Durchschnitt der Alt-\nbundesl\u00e4nder liegt bei 16:1.\nVielen Dank.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Zusatzfra-\nge stellen? Das rechtsstaatliche Verfahren will ich jetzt ein-\nmal nicht in den Mittelpunkt stellen, das zweifle ich etwas\nan. Meine Frage geht dahin: Es gibt also momentan keine\nK\u00fcndigung aus Bedarfsgr\u00fcnden?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  F r a u\nSchneider, ich hatte eigentlich gehofft \u2026\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Ich kann das Ihrer Ant-\nwort nicht genau entnehmen.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: I c h\nhabe mich doch dazu klar ge\u00e4u\u00dfert.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Eben nicht!\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Es gibt\nkeine K\u00fcndigung aus Bedarfsgr\u00fcnden.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Keine K\u00fcndigung aus\nBedarfsgr\u00fcnden \u2013 gut, danke.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: I c h\nhabe doch die Entlassungskriterien, die einer Einzelfall-\npr\u00fcfung vorangehen, hier im Detail dargestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter, bitte Ihre Nachfrage.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Husemann, w\u00fcrden Sie mir\ndie Frage beantworten, ob es ein rechtsstaatliches Verfah-\nren ist, wenn Lehrern, die eine Vorvorank\u00fcndigung be-\nkommen haben, in dem Schreiben mitgeteilt wird, sie d\u00fcrf-\nten die Bitte \u00e4u\u00dfern, angeh\u00f6rt zu werden? Die Lehrer\nhaben das Recht dazu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte die Frage! Herr Richter, ich mu\u00df Sie\nunterbrechen.\n\nRichter, Joachim, SPD: Ich habe gefragt, ob er das als ein\nrechtsstaatliches Verfahren bezeichnet, was da abl\u00e4uft mit\ndem Vorfall, den ich auch schriftlich gesehen habe bei\neiner Lehrerin.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  D i e\nLehrer sind mit dieser Formulierung auf ihr Recht auf-\nmerksam gemacht worden.\n\n(Stellenweise Gel\u00e4chter, Zurufe)\n\nIch sehe dort nichts Unrechtliches.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist die zweite Nachfrage gestellt.\nWir gehen weiter. Ich bitte jetzt die Abg. Barbara Wittig,\nSPD, ihre Frage zu stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1764\n\n\n\nFrau Wittig, SPD: Ich mu\u00df auch fragen zum Hort, und\nzwar: Nachdem die Empfehlung des Kultusministeriums\nvom 15. Juli an die Kommunen gegangen ist, haben die\neinzelnen Kommunen nun unterschiedliche Elternbeitr\u00e4ge\nfestgelegt, und es bleibt zu kl\u00e4ren, wie die Zahlung des\nZuschusses des Landes zu regeln ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war die Frage 12. Es antwortet Herr\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer,  Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZur Frage, Frau Wittig, nehme ich wie folgt Stellung: Die\nErmittlung der in Betracht kommenden Personalkosten\nf\u00e4llt in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Staatsministeriums\nf\u00fcr Kultus. Die Zuweisung der danach zu leistenden Zu-\nsch\u00fcsse an die betroffenen Kommunen erfolgt durch das\nStaatsministerium der Finanzen. Gegenw\u00e4rtig wird ent-\nsprechend \u00a7 64 Abs. 4 des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen vom Staatsministerium f\u00fcr Kultus in Abstimmung\nmit dem Staatsministerium der Finanzen eine Verordnung\nzur Regelung der notwendigen Einzelheiten erarbeitet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Abg.\nFrau Georgi, ihre Zwischenfrage zu stellen, das ist die lau-\nfende Nummer 2 in der Drucksache.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Keine Zwischenfrage, eine Frage. Es\ntut mir leid, da\u00df sich die Fragen auf das Kultusministeri-\num konzentrieren, also scheint doch hier etwas faul zu\nsein.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nMeine Fragen lauten: 1. Welche konkreten Vorstellungen\nseitens der Landesregierung liegen f\u00fcr die Lehrerfortbil-\ndung, und zwar speziell f\u00fcr die Unterstufenlehrer, vor?\n2. Wann erfahren Kandidaten aus dieser Gruppe f\u00fcr eine\nFortbildung, also diese bisherigen Unterstufenlehrer, wel-\nche Ma\u00dfnahmen der Fortbildung und welche Fortbil-\ndungseinrichtungen vom Kultusministerium anerkannt\nwerden? Die Frage ist dringlich, weil sich viele schon\nhaben immatrikulieren lassen und bisher noch keine Best\u00e4-\ntigung f\u00fcr die Richtigkeit eines solchen Vorganges gekom-\nmen ist.\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  F r a u\nGeorgi, Lehrerfortbildung erfolgt in Sachsen auf zentraler\nund auf regionaler Ebene, wobei ich jetzt hier nur \u00fcber das\nsprechen m\u00f6chte, was von uns Sachsen an Fortbildung ge-\nmacht wird, weil wir in der Fragestunde an sp\u00e4terer Stelle\nnoch zur Fortbildung seitens Bayerns und Baden-W\u00fcrt-\ntembergs kommen. Ich beschr\u00e4nke mich jetzt also auf das,\nwas von Sachsen aus geleistet wird.\nF\u00fcr die regionale Fortbildung sind die Oberschul\u00e4mter\nund staatlichen Schul\u00e4mter verantwortlich. Daf\u00fcr stehen\nstaatliche Mittel zur Verf\u00fcgung, die bereits angewiesen\nsind. F\u00fcr die zentrale Fortbildung ist eine S\u00e4chsische Aka-\ndemie f\u00fcr Lehrerfortbildung inzwischen gebildet worden,\ndie daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Sie hat ihren Hauptsitz in Dresden\nund Au\u00dfenstellen in Chemnitz und Leipzig, und innerhalb\ndieser S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Lehrerfortbildung gibt es\nein zentrales Programm zur Lehrerfortbildung, das im Ok-\ntober anl\u00e4uft. Das ist erarbeitet und befindet sich zur Zeit\nim Druck, und ich habe f\u00fcr Interessenten das eine Exem-\nplar, das es bisher gibt, mitgebracht; es kann eingesehen\nwerden. Es umfa\u00dft alles, was irgendwie mit Lehrerbildung\n\nzusammenh\u00e4ngt. Es ist ein sehr umfangreiches, 35seitiges\nPapier, und es w\u00fcrde die Debatte sprengen, wenn ich alles\naufz\u00e4hlen w\u00fcrde, was da behandelt wird. Und dort ist\nselbstverst\u00e4ndlich die Problematik der Unterstufenlehrer\nmit enthalten.\nWas die Anerkennung solcher Fortbildungsprogramme\nbetrifft, kann ganz eindeutig gesagt werden, da\u00df, was alle\nim Auftrag oder von nachgeordneten Einrichtungen des\nKultusministeriums durchgef\u00fchrten Veranstaltungen be-\ntrifft, diese als Fortbildungsma\u00dfnahme anerkannt werden.\nAngebote von anderen Einrichtungen werden vom Kultus-\nministerium auf Anerkennung gepr\u00fcft.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Eine kleine Nachfrage in Form einer\nBitte: W\u00e4re es m\u00f6glich, dieses Material umgehend den\nAusschu\u00dfmitgliedern zur Verf\u00fcgung zu stellen?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja, ich\nsagte schon, da\u00df sich dieses Material zur Zeit in Druck\nbefindet und bis Ende September vorliegen soll. Dann soll\nes an den Schulausschu\u00df, an die Schulen, an die Schul\u00e4m-\nter usw. verteilt werden. Ich habe f\u00fcr Interessierte hier im\nHaus das Exemplar aus dem Gesch\u00e4ftsgang gezogen, da-\nmit es eingesehen werden kann.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Herrn\nProf. Porsch, seine Frage zu stellen.\n\nProf. Dr. Porsch,  Linke Liste/PDS:  Eine Frage geht an\nden Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Herr\nStaatsminister, in einem Brief vom 15. August haben Sie\nangek\u00fcndigt, da\u00df die Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse des gesam-\nten wissenschaftlichen Personals neu begr\u00fcndet werden\nsollen, entweder durch Ausschreibung, Berufung oder in\nverk\u00fcrzten Verfahren. Ich frage Sie, ob Sie eine solche\nMa\u00dfnahme aus dem Hochschulerneuerungsgesetz ablei-\nten, und wenn ja, dann aus welcher Stelle oder wie Sie\ndiese Ma\u00dfnahme anders begr\u00fcnden.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nFormulierung ,,Neugr\u00fcndung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen\u201c\nist nicht im arbeitsrechtlich-technischen Sinne zu verste-\nhen. Insbesondere werden die durch die zur\u00fcckgelegten\nDienstzeiten erworbenen arbeitsrechtlichen Anspr\u00fcche der\neinzelnen Mitarbeiter nicht ber\u00fchrt. Die s\u00e4chsische Hoch-\nschullandschaft mu\u00df eine funktional differenzierte und fi-\nnanziell tragf\u00e4hige Struktur erhalten.\nEin Vergleich mit den alten Bundesl\u00e4ndern zeigt, da\u00df dies\nauch mit einer erheblichen Verringerung des Personalbe-\nstandes einhergehen wird. Die entsprechenden Entschei-\ndungen k\u00f6nnen nur durch den Landtag in einem Hoch-\nschulstrukturgesetz getroffen werden. Auf dieser Grundla-\nge wird die Struktur jeder Universit\u00e4t und Hochschule de-\nfiniert und der Stellenplan aufgestellt. Die Hochschulen\nwerden zu entscheiden haben, welche Mitarbeiter \u00fcber-\nnommen werden. Die Auswahl wird aufgrund eines ge-\nsetzlich noch zu regelnden Verfahrens, eben durch das\nHochschulstrukturgesetz vorgenommen werden. Dieses\nwird neben der wissenschaftlichen Qualifikation insbeson-\ndere die arbeitsrechtlich zu beachtenden sozialen Gesichts-\npunkte einbeziehen. Das Ergebnis des Verfahrens wird ar-\nbeitsgerichtlich \u00fcberpr\u00fcfbar sein. Durch die \u00dcbernahme\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1765\n\n\n\neines Mitarbeiters in eine haushaltsrechtlich gesicherte\nPlanstelle erh\u00e4lt das Arbeitsverh\u00e4ltnis, untechnisch ge-\nsprochen, eine neue Qualit\u00e4t.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Abg.\nFrau Rush, ihre Frage zu stellen. Das ist die laufende Num-\nmer 13.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Bayern und Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, das war k\u00fcrzlich einem Fax des Kultusministeri-\nums zu entnehmen, geben Hilfe bei der Fort- und Weiter-\nbildung s\u00e4chsischer Lehrerinnen und Lehrer. Meine Fra-\ngen zu dem Sachverhalt:\na) Welche Kursinhalte werden bei diesen Fort- und Weiter-\nbildungsma\u00dfnahmen angeboten, und\nb) in welchem Verh\u00e4ltnis stehen fachliche, also zum Bei-\nspiel Geschichte, Russisch etc., und methodisch-p\u00e4dagogi-\nsche Kursinhalte, zum Beispiel Menschenbild, zueinander?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: H e r r\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin Ihnen, Frau\nRush, f\u00fcr diese Frage au\u00dferordentlich dankbar;\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Noch.)\n\ndenn das, was hier l\u00e4uft in der Zusammenarbeit zwischen\nden Bundesl\u00e4ndern Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und\nSachsen, m\u00f6chte ich schon als eine sehr gute Sache be-\nzeichnen. Eine Sache, die bisher in der \u00d6ffentlichkeit nach\nmeinem Verst\u00e4ndnis viel zu wenig Beachtung gefunden\nhat. Lassen Sie mich das bitte anhand einiger konkreter\nZahlen als Beispiel f\u00fcr die Unterst\u00fctzung Sachsens durch\nBaden-W\u00fcrttemberg darstellen. Hier sind in diesem Jahr\ndrei Arten von Fortbildungsveranstaltungen f\u00fcr Lehrer zu\nunterscheiden.\nErstens: Veranstaltungen f\u00fcr Lehrer aus Sachsen in Baden-\nW\u00fcrttemberg; daran nehmen in Baden-W\u00fcrttemberg von\nuns etwa 1 400 Lehrer teil. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel 30\neinw\u00f6chige Veranstaltungen f\u00fcr insgesamt 600 Geschichts-\nlehrer, dazu geh\u00f6ren 10 F\u00fchrungsseminare f\u00fcr Schulleiter,\nvon denen jedes F\u00fchrungsseminar vier Wochen dauert, die\nGesamtteilnehmerzahl betr\u00e4gt 200. Dazu geh\u00f6ren weiter-\nhin vier Veranstaltungen, von denen jede zwei Wochen\ndauert, in denen sogenannte Fortbildner selbst fortgebildet\nwerden, damit sie als Multiplikatoren hier im Land wirken\nk\u00f6nnen.\nDazu geh\u00f6ren drei Veranstaltungen \u2013 je eine Woche \u2013 f\u00fcr\nvierzig Englischlehrer, die sich dort weiterbilden k\u00f6nnen,\nund dazu geh\u00f6ren sieben Veranstaltungen \u2013 jeweils eine\nWoche \u2013, wo Fragen des Menschenbildes in der P\u00e4dagogik\nbesprochen werden; Teilnehmerzahl aus Sachsen: etwa 160\nLehrer.\nDas k\u00f6nnte ich weiterf\u00fchren. Und dazu geh\u00f6ren z. B. auch\nzwei Veranstaltungen, je eine Woche dauernd, wo An-\nfangsunterricht, Didaktik usw. f\u00fcr Grundschullehrer ver-\nmittelt wird; Teilnehmerzahl aus Sachsen f\u00fcr dieses Jahr\ngeplant: 225.\nEine zweite Gruppe von Fortbildungsveranstaltungen\nwird f\u00fcr unsere Lehrer durch Baden-W\u00fcrttemberger hier\nin Sachsen durchgef\u00fchrt. Dazu geh\u00f6ren z. B. etwa 100 Ver-\nanstaltungen f\u00fcr insgesamt 7 000 Lehrer, wo in neue\nSchulb\u00fccher eingef\u00fchrt werden soll, und dazu geh\u00f6ren Se-\nminare zum Thema Suchtproblematik usw., wo in insge-\nsamt sechs Veranstaltungen 500 Lehrer geschult werden\nsollen.\n\nUnd dazu geh\u00f6ren \u2013 drittens \u2013 vier Veranstaltungen f\u00fcr\ninsgesamt 200 Lehrer \u2013 die Zahlen sind nur ungef\u00e4hr \u2013,wo\n\u00fcber Fachpraxis und Fachdidaktik speziell im Technikun-\nterricht gesprochen werden soll.\nViertens ist hier zu nennen, da\u00df abgesichert ist, da\u00df einzel-\nne s\u00e4chsische Lehrer in Baden-W\u00fcrttemberg an zentralen\nLehrerfortbildungsveranstaltungen, die dort sowieso lau-\nfen und nicht speziell f\u00fcr uns veranstaltet werden, teilneh-\nmen k\u00f6nnen. Solche Fortbildungsveranstaltungen werden\nz. B. durchgef\u00fchrt f\u00fcr den Bereich der beruflichen Bildung,\nf\u00fcr die Umwelterziehung, f\u00fcr f\u00e4cher\u00fcbergreifende The-\nmen, politische Themen, p\u00e4dagogische Themen und nat\u00fcr-\nlich auch f\u00fcr methodisch-didaktische Fragen.\nAlle diese Weiterbildungsma\u00dfnahmen sind Bestandteil der\nvertraglich geregelten Zusammenarbeit zwischen den Kul-\ntusministerien in Stuttgart und in Dresden. Insgesamt\nm\u00f6chte ich hier vor diesem Hohen Haus erkl\u00e4ren, da\u00df wir\nauf allen Gebieten insbesondere von Baden-W\u00fcrttemberg\nund Bayern auf eine phantastische Art und Weise unter-\nst\u00fctzt werden,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund ich w\u00e4re unseren Medien au\u00dferordentlich dankbar,\nwenn sie au\u00dfer dem allgemeinen Ossi-Wessi-Gerede auch\neinmal diese Fakten im Lande verk\u00fcnden w\u00fcrden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte auch eins noch sagen: Unsere Lehrer machen\nvon diesen Angeboten dankbar Gebrauch. Der Ansturm ist\ngr\u00f6\u00dfer als die Zahl der Pl\u00e4tze, die zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zwischenfrage oder Zusatzfrage? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, er hat bisher nur zum\nTeil A gesprochen. Herr Dr. Husemann, mir ist wirklich\ndaran gelegen, Sie haben nur die 160 Lehrer erw\u00e4hnt, die\nzum Menschenbild oder zu \u00e4hnlichen Fragen noch einmal\neine Fortbildung erfahren werden. Sie wissen ganz genau,\nda\u00df die Wende an den Schulen nicht davon abh\u00e4ngt \u2013 \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, die Frage.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Die mu\u00df ich erl\u00e4utern,\nglaube ich. Sie wissen ganz genau, da\u00df die Wende an den\nSchulen nicht davon abh\u00e4ngt, ob man in Mathematik eine\nneue Formel einf\u00fchrt, sondern, wie ich denke, vom Men-\nschenbild. Teilt das Staatsministerium diese Auffassung?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja, die-\nse Auffassung f\u00fcr sich genommen, ist erst mal richtig, Frau\nRush. Aber man darf diese Auffassung nicht aus dem Ge-\nsamtkontext herausl\u00f6sen. Ich hatte ja versucht, deutlich zu\nmachen, in welcher Breite und Vielfalt hier Weiterbildung\nangeboten wird. Das betrifft dann nicht nur die Unterst\u00fct-\nzung durch Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern, sondern\nauch das, was ich vorhin schon auf die Anfrage \u00fcber die\nWeiterbildung, die wir Sachsen selbst machen, sagte. Und\nhier ist es selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df wir einmal nach einem\nausgewogenen Verh\u00e4ltnis der beiden Teile, die Sie gerade\nangesprochen haben, suchen und da\u00df wir uns selbstver-\nst\u00e4ndlich bem\u00fchen, besonders an den Stellen eine Weiter-\nbildung zu machen, wo ein besonderer Bedarf besteht.\nEs l\u00e4\u00dft sich nat\u00fcrlich nun sehr dar\u00fcber streiten, ob z. B. ein\nEthikseminar, das also neue Bildungsinhalte vermittelt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1766\n\n\n\nWertegruppen usw., wichtiger ist, als z. B. unsere Schullei-\nter mit modernen Prinzipien des Schulmanagements ver-\ntraut zu machen.\nIch bin der Meinung, diese Fragen gegeneinander abw\u00e4-\ngen zu wollen, f\u00fchrt in der Sache nicht weiter. Ich kann\nIhnen hier sagen, da\u00df das das Programm f\u00fcr dieses Jahr\nist, und es ist vorgesehen, da\u00df solche Fragen auf alle F\u00e4lle\nauch in Zukunft eine Rolle spielen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Abg.\nFrau Stetter, SPD, ihre Frage zu stellen. Das ist die laufen-\nde Nr. 17.\n\nFrau Stetter, SPD: Bei den Recherchen zu Asylantenpro-\nblemen bin ich auf diese Sache gesto\u00dfen: Kubaner, die bei\nuns in Deutschland eine Ehe mit Deutschen eingehen wol-\nlen, m\u00fcssen eine sogenannte Ehef\u00e4higkeitsbescheinigung\nauf dem Standesamt vorlegen. In der Regel wird diese\nEhef\u00e4higkeitsbescheinigung von den Botschaften ausge-\nstellt. Die Kubanische Botschaft reagiert aber weder auf\nm\u00fcndliche noch auf schriftliche Anfragen. Meine Frage an\nden Herrn Staatsminister Heitmann: Kann das Ministe-\nrium ein zeitweiliges Aussetzen dieser Vorschrift errei-\nchen, bis es zu einer endg\u00fcltigen Regelung kommt?\nDer Fall liegt so, da\u00df Kubaner hier schon Freundinnen und\nteilweise mehrere Kinder haben. Sie halten sich nur mit\nTouristenvisum auf. Wenn sie diese Ehef\u00e4higkeitsbeschei-\nnigung nicht bekommen, k\u00f6nnen sie nicht heiraten, wer-\nden also wieder ausgewiesen, m\u00fcssen zur\u00fcck, und die Fol-\ngen sind uns sicher allen klar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Es antwortet der Innenminister, Herr\nDr. Krause\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nAlso Ansprechpartner ist das Staatsministerium des In-\nnern in dieser Fragestellung, Frau Abg. Stetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Danke.\n\nDr. Krause, Staatsminister des Innern: Ich will sie beant-\nworten. Nach Ehegesetz \u00a7 10 sollen Ausl\u00e4nder eine Ehe\nnicht eingehen, bevor sie ein Zeugnis der inneren Beh\u00f6rde\nihres Heimatlandes dar\u00fcber erbracht haben, da\u00df der Ehe-\nschlie\u00dfung ein in den Gesetzen des Heimatlandes begr\u00fcn-\ndetes Ehehindernis nicht entgegensteht. Von dieser Vor-\nschrift kann der Pr\u00e4sident des Oberlandesgerichts, in des-\nsen Bezirk die Ehe geschlossen werden soll, Befreiung er-\nteilen. Die Befreiung soll nur Staatenlosen und Angeh\u00f6ri-\ngen solcher Staaten erteilt werden, deren innere Beh\u00f6rden\nkeine Ehef\u00e4higkeitszeugnisse ausstellen, und dazu geh\u00f6rt\nKuba. In besonderen F\u00e4llen darf sie auch Angeh\u00f6rigen an-\nderer Staaten erteilt werden.\nVorliegend ist f\u00fcr die Erteilung von der Befreiung des\nEhef\u00e4higkeitszeugnisses somit der Oberlandesgerichts-\npr\u00e4sident des jeweiligen Oberlandesgerichtsbezirkes zu-\nst\u00e4ndig. Hier in Sachsen ist dies der Pr\u00e4sident des Bezirks-\ngerichtes, also in Leipzig Herr Pr\u00e4sident Schuchardt, in\nDresden Herr Pr\u00e4sident Dr. Kampmann, in Chemnitz Herr\nPr\u00e4sident Ign\u00e9e. Dieser hat an Stelle der ausl\u00e4ndischen Be-\nh\u00f6rde zu pr\u00fcfen, ob der Verlobte nach seinem Heimatrecht\ndie beabsichtigte Ehe eingehen kann oder ob dieses die\nEingehung der Ehe verbietet. Das Verfahren in diesen F\u00e4l-\nlen verl\u00e4uft wie folgt:\n\nDen Antrag auf Befreiung von der Beibringung des Ehef\u00e4-\nhigkeitszeugnisses hat der Standesbeamte entgegenzuneh-\nmen. Dieser hat auch die Entscheidung vorzubereiten und\nhierbei alle Nachweise zu fordern, die vor der Anordnung\ndes Aufgebotes erbracht werden m\u00fcssen. \u00dcber den Antrag\nentscheidet der Pr\u00e4sident des Bezirksgerichtes, in dessen\nBezirk die Ehe geschlossen werden soll.\nBei Unklarheiten, Widerspr\u00fcchen oder Zweifeln an der\nRichtigkeit der an Eides Statt versicherten Angaben des\nAntragstellers ist der Bezirksgerichtspr\u00e4sident zu eigenen\nErmittlungen verpflichtet, z. B. zu Heranziehen von Akten,\nAuskunftsersuchen an Beh\u00f6rden des Heimatstaates.\nGegen die Erteilung der Befreiung ist ein Rechtsmittel\nnicht gegeben, gegen die Ablehnung Antrag auf gerichtli-\nche Entscheidung gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 23 ff. des Einf\u00fchrungsge-\nsetzes zum Gerichtsverfassungsgesetz.\nIhre Frage, Frau Abg. Stetter, zielt darauf ab, ob das Staats-\nministerium des Innern eine zeitweilige Aussetzung dieser\nVorschrift erreichen kann. Sie mu\u00df verneint werden. An-\nsprechpartner ist jeweils immer der Pr\u00e4sident des Bezirks-\ngerichtes. Der Betreffende m\u00fc\u00dfte sich also, wenn er im\nLeipziger Bereich wohnt, an Herrn Schuchardt wenden.\n\nFrau Stetter, SPD: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Abg.\nRade, seine Frage zu stellen.\n\nRade, F.D.P.: Diese Frage betrifft die Neustrukturierung\nder Schul\u00e4mter. Das Staatsministerium f\u00fcr Kultus hat die\nNeustrukturierung der Schul\u00e4mter beschlossen. Aus den\nbisher 54 Schul\u00e4mtern analog den Kreisstrukturen sind\nnunmehr 18 staatliche Schul\u00e4mter zu bilden. Meine zwei\nFragen:\n\u2013 Bedeutet das eine Vorwegnahme der Kreisreform im\nFreistaat Sachsen seitens des Kultusministeriums?\n\u2013 Sollte dem nicht so sein: Worauf begr\u00fcndet sich dann\ndiese Zahl von 18 staatlichen Schul\u00e4mtern?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r: H e r r\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Rade, diese\nZahl von 18 Schul\u00e4mtern bedeutet keine Vorwegnahme\nder Kreisreform. Ich m\u00f6chte hier auch ganz deutlich sagen,\nda\u00df von den bis jetzt bekannten \u00dcberlegungen zur Kreisre-\nform nat\u00fcrlich ausgegangen wird. Das ist das eine, da\u00df\ndiese \u00dcberlegungen ber\u00fccksichtigt werden,\n\n(Heiterkeit)\n\nauch wenn Sie das zum Lachen finden,\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der SPD)\n\nund zum anderen hat das Kabinett per Beschlu\u00df festgelegt,\nda\u00df die Festlegung der Sitze \u2013 ich zitiere aus dem Kabi-\nnettsprotokoll \u2013 ,,der staatlichen Schul\u00e4mter in Absprache\nmit den Landr\u00e4ten erfolgt\u201c. Es hat weiterhin festgelegt,\nda\u00df die Maximalzahl der staatlichen Schul\u00e4mter 20 be-\ntr\u00e4gt.\nIch m\u00f6chte dazu sagen, da\u00df \u00fcber die Strukturierung der\nunteren Schulaufsicht im Land Sachsen schon nachgedacht\nwurde, als an eine Kreisreform noch nicht zu denken war.\nDas hat einmal seinen Ausgang genommen in der Fach-\nkommission Schule, Jugend, Sport innerhalb der gemisch-\nten Kommission Baden-W\u00fcrttemberg/Sachsen. Dort ist\nschon im April oder Mai letzten Jahres festgelegt worden,\nda\u00df wir uns gemeinsam mit Fachleuten aus Altbundesl\u00e4n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1767\n\n\n\ndern Gedanken machen, wie denn einmal unsere Schulver-\nwaltungsstruktur effektiver gestaltet werden kann.\nWir sind eindeutig zu dem Schlu\u00df gekommen, da\u00df wir mit\nder gro\u00dfen Zahl von Schul\u00e4mtern, wie wir sie zur Zeit\nhaben \u2013 es sind ja weit \u00fcber 50 \u2013, auf alle F\u00e4lle eine effekti-\nve Schulverwaltung nicht realisieren k\u00f6nnen. Das w\u00fcrde\nn\u00e4mlich bedeuten, wenn wir einmal die Zahl der Schulver-\nwaltungsbeamten \u2013 entschuldigen Sie dieses unscharfe\nWort \u2013, bezogen auf unsere Lehrer bzw. unsere Sch\u00fcler\noder auf die Zahl der Gesamtbev\u00f6lkerung, das ist jetzt mal\nganz egal, anwenden w\u00fcrden, wie wir sie im Durchschnitt\nin den Altbundesl\u00e4ndern haben, dann w\u00fcrden wir im\nDurchschnitt in Sachsen pro Schulamt noch vier Besch\u00e4f-\ntigte haben d\u00fcrfen. Bei diesen vier Besch\u00e4ftigten ist aber\nbeispielsweise ein solches Schulamt wie das der Stadt\nDresden schon enthalten; da haben wir aber fast ein Zehn-\ntel der Sch\u00fcler Sachsens. Das gleiche gilt f\u00fcr Leipzig.\nDas hei\u00dft, die Zahl der Schulbeamten, die wir uns auch\nleisten k\u00f6nnen, betr\u00e4gt an einem Schulamt einer normalen\nKreisstadt 1 bis 2, also eine Gr\u00f6\u00dfe, die nicht mehr arbeitsf\u00e4-\nhig ist. Aus diesem Grunde ist es notwendig gewesen, das\nzusammenzulegen. Und hier ist man, wie man hofft, zu\neiner praktikablen Gr\u00f6\u00dfe gekommen. Dazu gibt es vom\nKultusministerium einen Vorschlag, und dieser Vorschlag\nwird noch endg\u00fcltig mit den Landr\u00e4ten beraten.\nIch wiederhole mich jetzt selbst und komme damit zu dem\nAusgangspunkt Ihrer Frage zur\u00fcck, da\u00df damit keine\nKreisreform vorweggenommen werden sollte, ganz ein-\ndeutig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Rade, sind Sie mit der Antwort zu-\nfrieden?\n\nRade, F.D.P.: Ich bin mit der Antwort zufrieden, aber ge-\nstatten Sie mir noch eine kleine Zusatzfrage?\n\nDr.  Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:\nNat\u00fcrlich.\n\nRade, F.D.P.: Sind Sie auch der Meinung, da\u00df im Landtag\ngelacht werden darf?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja, ich\nbin selbst ein Freund des Lachens,\n\n(Heiterkeit)\n\nwenn es nicht auf meine Kosten geht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Uhlmann, seine\nFrage zu stellen. Es ist die laufende Nummer 8 in der\nDrucksache.\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Ich stelle die Frage an den Ju-\nstizminister, und zwar zur Anwendung der Schu\u00dfwaffe\nzur Verhinderung der Flucht von Gefangenen. Unter den\nBediensteten in den Justizvollzugsanstalten herrscht eine\ngro\u00dfe Unsicherheit bei der Anwendung der Schu\u00dfwaffe\nzur Verhinderung der Flucht von Gefangenen. Nach Aus-\nkunft von Dienststellenleitern gibt es derzeit keinerlei\ns\u00e4chsische Vorschriften. Gibt es welche?  Wenn ja, wann\nwerden die Bediensteten darin eingewiesen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich antworte wie\nfolgt: Gesetzliche Grundlage des Strafvollzuges im Frei-\n\nstaat Sachsen ist nach dem Einigungsvertrag seit dem\n3. Oktober vorigen Jahres das Strafvollzugsgesetz der Bun-\ndesrepublik Deutschland. Das Strafvollzugsgesetz enth\u00e4lt\nin den \u00a7\u00a7 99 und 100 allgemeine und besondere Vorschrif-\nten f\u00fcr den Schu\u00dfwaffengebrauch in den Strafvollzugsan-\nstalten. Diese gesetzlichen Vorschriften stellen die Befugnis\nzum Schu\u00dfwaffengebrauch dar, regeln dessen Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeit und beschreiben die Voraussetzungen der An-\ndrohung und der Anordnung des Schu\u00dfwaffengebrauchs.\nDen Justizvollzugsbediensteten sind die gesetzlichen Rege-\nlungen des Strafvollzugsgesetzes inzwischen bekannt, zu-\nmindest m\u00fc\u00dften sie es sein. Ausgaben des Gesetzestextes\nliegen seit l\u00e4ngerer Zeit in den Dienstr\u00e4umen der Justiz-\nvollzugsanstalten aus. Bereits im Oktober und November\n1990 haben alle Justizvollzugsanstalten entsprechende Tex-\nte erhalten. Das s\u00e4chsische Justizministerium hat sich auch\ndaf\u00fcr eingesetzt, da\u00df jedem Vollzugsbediensteten ein Ex-\nemplar des Strafvollzugsgesetzes f\u00fcr die dienstliche Ver-\nwendung zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\nDie rechtliche und tats\u00e4chliche Problematik des Schu\u00dfwaf-\nfengebrauches ist Gegenstand der bereits begonnenen\nFortbildungsveranstaltungen der s\u00e4chsischen Justizvoll-\nzugsschule in Chemnitz und der anstaltsinternen Fortbil-\ndungsma\u00dfnahmen. Zur Verwendung bei diesen Fortbil-\ndungskursen hat das S\u00e4chsische Staatsministerium der Ju-\nstiz den Leitern der Strafvollzugseinrichtungen bereits am\n16. 7. 1991 eine \u00dcbersicht \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeitsvorausset-\nzungen des Schu\u00dfwaffengebrauches \u00fcbergeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es noch eine Zusatz-\nfrage?\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Ich bin mir eben nicht ganz\nsicher \u2013 das mag sein; es gibt leider aber Justizvollzugsan-\nstalten, die bis heute noch nicht sagen k\u00f6nnen, wann die\nSchu\u00dfwaffe angewandt werden soll und wann nicht.\n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU)\n\nDas ist aber dann nicht mein Problem. Das ist aber auch\neine Gef\u00e4hrdung der Inhaftierten, die dort einsitzen. Von\nder Seite mu\u00df man das mal etwas sehen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das kann nur eine\nNachl\u00e4ssigkeit der Anstaltsleiter sein; ich werde der Sache\nnachgehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau Rush, ihre\nFrage zu stellen. Diese Frage ist die laufende Nummer 14\nder Drucksache.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Anfrage an das Kultusmi-\nnisterium: F\u00fcr das neue Schuljahr wurde die Notenskala\num die Note 6 erweitert.\na) Welche Gr\u00fcnde gab es f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Note 6?\nb) Wie wurden die Lehrerinnen und Lehrer auf den Um-\ngang mit einer erweiterten Notenskala vorbereitet?\nIch m\u00f6chte erkl\u00e4rend hinzusetzen, da\u00df sich in manchen\nSchulklassen Dramen abspielen, weil sowohl die Lehrer als\nauch die Sch\u00fcler nicht in der Lage sind, mit der Note 6\numzugehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1768\n\n\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r: H e r r\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Als erstes m\u00f6chte\nich mal bemerken, da\u00df die Note 6 die schlechteste Note ist.\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke, das war\nNachhilfe.)\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nJetzt zum Ernst Ihrer Frage: Um das Zusammenwachsen\nder alten und neuen Bundesl\u00e4nder auf dem Gebiet des\nSchulwesens weiter voranzubringen und auch unsere Ab-\nschl\u00fcsse zu anerkannten Abschl\u00fcssen in Deutschland zu\nmachen, ist es notwendig, da\u00df wir uns der einheitlichen\nNotenskala von 1 bis 6, wie sie die Kultusministerkonfe-\nrenz bereits im Hamburger Abkommen festgelegt hat, an-\nschlie\u00dfen.\nIn diesem Hamburger Abkommen ist die Bezeichnung der\nNotenstufen festgelegt worden. In Sachsen wurde die Ein-\nf\u00fchrung mit einem Erla\u00df des s\u00e4chsischen Kultusministeri-\nums begleitet. Dieser vorl\u00e4ufige Erla\u00df regelt die Zensie-\nrung, Versetzung und Erteilung von Zeugnissen, Schulbe-\nrichten und Halbjahresinformationen \u2013 so der offizielle Ti-\ntel \u2013 und ist im Amtsblatt des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\nums f\u00fcr Kultus, Nr. 2, ver\u00f6ffentlicht. Ich m\u00f6chte bei dieser\nGelegenheit bekanntmachen, da\u00df es so etwas neuerdings\ngibt.\nIn dieser Verordnung werden nicht nur die Noten ge-\nnannt, sondern auch Grundlagen f\u00fcr die Erteilung der\nneuen Zensuren gegeben. Die genannte Verordnung regelt\nauch, da\u00df in Klasse 1 die Leistungsbewertung ohne Zensu-\nren erfolgt und in den Klassen 2 bis 4 erst schrittweise zu\neiner Zensierung \u00fcbergegangen wird. Damit soll den Kin-\ndern am Beginn der Grundschulzeit eine freie Entfaltung\nohne verfr\u00fchten Leistungsdruck und eine allm\u00e4hliche Ge-\nw\u00f6hnung an die Zensierung erm\u00f6glicht werden.\nNoch ein Wort zur Zensierung ganz allgemein. \u2013 Frau\nRush, Sie sehen mir bitte meine eingangs gemachte Bemer-\nkung zur Note 6 nach! \u2013 Grundlage der Zensierung sind\nalle vom Sch\u00fcler erbrachten schriftlichen, m\u00fcndlichen und\npraktischen Leistungen. F\u00fcr die Festlegung der Endnoten\nsollen in allen F\u00e4chern entsprechend der Stundenzahl ge-\nn\u00fcgend Zensuren vorhanden sein \u2013 das ist vorgeschrieben.\n\u00dcber Form und Umfang der Leistungsermittlung treffen\nFachkonferenzen zu Schuljahresbeginn entsprechende\nFestlegungen.\nEs ist der Standpunkt des Kultusministeriums, da\u00df \u00e4hnlich\nwie bei den Lehrpl\u00e4nen auch bei der Zensierung die Leh-\nrer in Zukunft mehr Freiraum und damit nat\u00fcrlich auch\nmehr Verantwortung \u00fcbertragen bekommen. Wir wollen\neigentlich diesen \u00dcbergang nicht gleich wieder mit dirigi-\nstischen Vorgaben einengen.\nWas Ihre sehr berechtigte Frage nach der Zur\u00fcstung unse-\nrer Lehrer im Umgang mit dieser neuen Notenskala be-\ntrifft, m\u00f6chte ich das Hohe Haus informieren, da\u00df in der\nZeit vom 14. 10. bis zum 18. 10., also in den Herbstferien,\neine Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr Schulleiter und ihre\nStellvertreter in dieser Frage durchgef\u00fchrt wird. Nach\nAuswertung dieser Veranstaltung ist vorgesehen, da\u00df stu-\nfenweise, zum Beispiel f\u00fcr Fachberater, unterrichtsbezoge-\nne Fortbildungsveranstaltungen zu konkreten Fragen im\nZusammenhang mit der Zensierung stattfinden.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe noch Nachfragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte!\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zum ersten, Herr Dr.\nHusemann: Ist Ihnen bekannt, da\u00df es in vielen Altbundes-\nl\u00e4ndern bereits Usus geworden ist, da\u00df die Schul- oder\nLehrerkonferenz sich zu Beginn des Schuljahres einigt, die\nNote 6 nur dann zu erteilen, wenn der Sch\u00fcler an der\nArbeit nicht teilgenommen und ohne Entschuldigung ge-\nfehlt hat?\nZum zweiten: Haben Sie schon einmal erwogen, da\u00df da-\ndurch, da\u00df die Note 6 eingef\u00fchrt wird, ohne da\u00df der Um-\ngang mit ihr, die Handhabung erl\u00e4utert worden ist \u2013 die\nFrage zur Weiterbildung und zum Menschenbild haben\nSie vorhin beantwortet \u2013, die Notenskala jetzt ein Drittel in\nihrem Bereich hat, wo nur schlechte Sch\u00fcler sind?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. Bitte jetzt die Frage!\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Das war die Frage! \u2013\nHaben Sie das erwogen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben schon zwei Fragen gestellt!\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Oh, Entschuldigung!\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r: F r a u\nRush, das ist erwogen worden. Und wenn Sie sich diese\nVerordnung ansehen so gibt es hier sozusagen keinen gu-\nten und keinen schlechten Bereich, sondern eindeutig\neinen gleitenden \u00dcbergang von ,,ausgezeichnet\u201c oder\n,,sehr gut\u201c bis ,,ungen\u00fcgend\u201c. Durch die Hinzuf\u00fcgung der\nNote 6 ist dieser \u00dcbergang noch gleitender geworden.\nDa\u00df es konkrete Absprachen gibt, unter welchen Bedin-\ngungen die Note 6 vergeben wird, ist mir \u2013 auch in dem\nvon Ihnen genannten Fall \u2013 bekannt. Das kann nat\u00fcrlich\nauch in Sachsen so kommen. Ich hatte ausdr\u00fccklich gesagt,\nda\u00df sich zum Beispiel Fachkonferenzen zu Beginn des\nSchuljahres \u00fcber diese Dinge verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Aber\nes darf nicht so sein \u2013 ich unterstelle das jetzt einmal, und\nzumindest habe ich es an einigen Stellen auch erlebt \u2013, da\u00df\ndie Notenskala zwischen 1 und 5 nur von 1 bis 3 ,,ausge-\nreizt\u201c wird\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund da\u00df vielleicht 30 % unserer Sch\u00fcler ein Abitur mit\nAuszeichnung machen! Sicher sind das alles ganz ausge-\nzeichnete Sch\u00fcler, aber mit Auszeichnung oder mit einer\nglatten Eins k\u00f6nnen eben nur ganz \u00fcberdurchschnittliche\nLeistungen bewertet werden.\nIch will damit sagen: Die Notenskala von 1 bis 6 ist nicht\nder Versuch, jemanden in den Keller zu dr\u00fccken, sondern\nist erstens der Versuch einer notwendigen Anpassung und\nzweitens der Versuch einer sauberen Differenzierung, wo-\nbei die Note 6 nicht st\u00f6rt, sondern eine Bereicherung ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeitdauer\nder Fragestunde ist um. Die Regierungsmitglieder werden\ngebeten, alle hier nicht gestellten Fragen schriftlich zu be-\nantworten und die Antworten im Pr\u00e4sidium abzugeben,\ndamit sie ins Protokoll Eingang finden.\nWir treten jetzt in eine Mittagspause bis 14.10 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 13.07 Uhr bis 14.18 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1769\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Zur Einrichtung von\nGymnasien:\na) Wieviele Gymnasien wird es in Sachsen geben?\nb) Wird es zu einer Einschr\u00e4nkung des Elternwillens f\u00fch-\nren (Quotenregelung)?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus:\nZu a): Die Anzahl der gymnasialen Klassen, die es in Sach-\nsen geben wird, ist zum gegenw\u00e4rtigen Stand der Schu-\nlentwicklungsplanung noch nicht konkret zu nennen. Erst\nzum Schuljahr 1992/93 werden die Schulen entsprechend\nden verschiedenen Schularten des s\u00e4chsischen Schulgeset-\nzes in einem Einrichtungsverfahren im Rahmen des Schu-\nlentwicklungsplanes profiliert.\nDemn\u00e4chst wird dem Kabinett eine vom SMK erarbeitete\nVerwaltungsvorschrift ,,Schulentwicklungsplanung\u201c vor-\ngelegt, die die wesentlichen Richtlinien f\u00fcr die endg\u00fcltige\nFestlegung der einzelnen Schulen und Schularten, also\nauch der Gymnasien, enth\u00e4lt.\nBei der Einrichtung der Gymnasien sollte beachtet werden,\nda\u00df sie mindestens 3z\u00fcgig beginnen, da sie im Rahmen\nder Grund- und Leistungskurse in der Oberstufe den\nSch\u00fclern angemessene und ausreichende Auswahlm\u00f6g-\nlichkeiten beim Belegen ihrer Kurse bieten m\u00fcssen. Die\nPlanung macht die Sch\u00fclererfassung nach Gemeinden not-\nwendig, die auch die prognostische Planung f\u00fcr die n\u00e4ch-\nsten Jahre erm\u00f6glicht.\nDie konkrete Planung der Gymnasien soll bis Ende 1991\nabgeschlossen sein.\nMit Beginn des Schuljahres 1991/92 wurden in Sachsen\nbereits 40 berufliche Gymnasien eingerichtet, davon 22\nTechnische Gymnasien, 12 Wirtschaftsgymnasien und 6\nGymnasien, in denen beide Teile unterrichtet werden. Die\nZahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in diesen Gymnasien\nbetr\u00e4gt zur Zeit 1 500.\nZu b): Im Schulgesetz \u00a7 7 (1) hei\u00dft es ,,das Gymnasium\nvermittelt Sch\u00fclern mit entsprechenden Begabungen und\nBildungsabsichten eine vertiefte allgemeine Bildung\u201c.\nDer \u00a7 62 Abs. 2 Ziff. 5 b regelt das Verfahren \u00fcber die Auf-\nnahme in die Schule; dabei kann ,,die Zulassung im not-\nwendigen Umfang beschr\u00e4nkt werden, wenn mehr Bewer-\nber als Ausbildungspl\u00e4tze vorhanden sind: das Auswahl-\nverfahren ist nach Gesichtspunkten der Eignung, Leistung\nund Wartezeit, unter Ber\u00fccksichtigung von H\u00e4rtef\u00e4llen, zu\ngestalten\u201c.\nAus diesen Festlegungen im Gesetz ergibt sich, da\u00df nicht\nallein der Elternwille das ausschlaggebende Kriterium f\u00fcr\ndie Wahl eines Bildungsganges sein kann. Dabei spielen\nselbstverst\u00e4ndlich nicht nur strukturelle Erw\u00e4gungen eine\nRolle, sondern auch die Tatsache, da\u00df es immer wieder\nEltern gibt, die die Leistungsf\u00e4higkeit ihres Kindes stark\n\u00fcbersch\u00e4tzen.\nDas Kultusministerium lehnt aber eine Quotenregelung ab,\ndie darin best\u00fcnde, nur einem bestimmten Anteil einer\nKlasse den \u00dcbergang an das Gymnasium zu gestatten.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie ist der Stand der Vorberei-\ntungen von G\u00fcterverkehrszentren in Sachsen,\n\u2013sind bereits Standortentscheidungen getroffen worden,\n\u2013 gibt es hierzu Finanzierungsmodelle, wenn ja, wie sehen\ndiese aus?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu Punkt 1, Standortfragen:\nVom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr wurden Untersu-\nchungen zum Ausbau von G\u00fcterverkehrszentren (GVZ) in\nden f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern vergeben. Im Ergebnis dieser Un-\ntersuchungen wurde ermittelt, da\u00df f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen drei GVZ in Betracht kommen, und zwar Raum Leip-\nzig, Raum Dresden, Raum Westsachsen.\nZu diesen drei Standorten wurden vom Bundesministeri-\num f\u00fcr Verkehr in Abstimmung mit dem SMWA und den\nGebietsk\u00f6rperschaften Auftr\u00e4ge zur Untersuchung der en-\ngeren Standortwahl, des Gutaufkommens und des Ein-\nzugsgebietes an Ingenieurb\u00fcros vergeben.\nF\u00fcr den Raum Leipzig kommt der Standort Leipzig-Wah-\nren, f\u00fcr den Raum Westsachsen der Standort Glauchau-\nLipprandis in Frage. F\u00fcr den Raum Dresden sind mehrere\nStandorte in der Untersuchung.\nErste Ergebnisse der Untersuchungen liegen im Oktober\n1991 und abschlie\u00dfende Ergebnisse Ende 1991 vor.\nDie Arbeiten der Ingenieurb\u00fcros werden unterst\u00fctzt durch\nprojektbegleitende Arbeitsgruppen je Standort unter Fe-\nderf\u00fchrung des SMWA, bestehend aus Vertretern der Ver-\nkehrstr\u00e4ger, Gebietsk\u00f6rperschaften und Verb\u00e4nden.\nDie Ergebnisse der Untersuchungen sollen Bestandteil des\nBundesverkehrswegeplanes, welcher z. Z. erarbeitet wird,\nwerden.\nZu Punkt 2, Finanzierungsmodelle:\nDie derzeitigen Untersuchungen zur engeren Standort-\nwahl, des Gutaufkommens und des Einzugsgebietes der\nGVZ werden von den Ingenieurb\u00fcros Dauber Ingenieur-\ngesellschaft mbH Dortmund, Dornier GmbH Friedrichsha-\nfen und Hacon Ingenieurgesellschaft Hannover jeweils mit\nPartnern aus den neuen Bundesl\u00e4ndern betrieben und\nvom BMV finanziert.\nUnmittelbar nach Vorliegen erster Untersuchungsergeb-\nnisse ist zum weiteren Betreiben der Vorbereitungen zu\nden Standorten die Bildung von Entwicklungsgesellschaf-\nten notwendig. Zur Zeit wird im SMWA gepr\u00fcft, wie und\nin welcher Form die Entwicklungsgesellschaften zum Ein-\nsatz kommen.\nF\u00fcr 1992 wurden f\u00fcr die Bildung und die Arbeit der Ent-\nwicklungsgesellschaften durch das SMWA Haushaltsmit-\ntel in H\u00f6he von 1 Mio. DM beantragt. Des weiteren wer-\nden z. Z. Verhandlungen mit dem BMV vorbereitet, um\ngenerelle Fragen der Finanzierung der GVZ zu kl\u00e4ren.\nDie Vorbereitung und Leitung der Entwicklungsgesell-\nschaften l\u00e4uft in der derzeitigen Phase unter Federf\u00fchrung\ndes SMWA bzw. durch das SMWA beauftragte Einrichtun-\ngen, jedoch nicht unter Leitung der Gebietsk\u00f6rperschaften.\nDie Aufgabe der Entwicklungsgesellschaften besteht darin,\ndie planerischen, rechtlichen und organisatorischen Arbei-\nten f\u00fcr den Aufbau der GVZ und die Ansiedlung von In-\nvestoren durchzuf\u00fchren. Dieser Zeitraum wird etwa ein\nbis zwei Jahre in Anspruch nehmen. Der Aufbau dieser\nGVZ ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen von gro\u00dfer wirt-\nschaftspolitischer Bedeutung u. a. f\u00fcr die\n\u2013 Ansiedlung von Investoren im unmittelbaren und mit-\n\ntelbaren Bereich der GVZ\n\u2013 Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen\n\u2013 Verbesserung der Verkehrsinfrastruktur und somit\n\nauch des Umweltschutzes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1770\n\n\n\nUhlmann, Linke Liste/PDS: Unter den Direktoren und\nLehrern herrscht gro\u00dfer Unmut dar\u00fcber, da\u00df es noch keine\nneuen Schulb\u00fccher gibt.\nWas unternimmt die Staatsregierung, da\u00df dieses Manko\nbeseitigt wird?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das im Januar\neingeleitete Zulassungsverfahren wurde Mitte Mai abge-\nschlossen. Die Erg\u00e4nzungsliste Sachsen, die mehr als 400\nTitel enth\u00e4lt, wurde Anfang Juni an die Schulen ausgelie-\nfert. Der Freistaat Sachsen stellte 100 Mio DM f\u00fcr die Er-\nstausstattung mit neuen Schulb\u00fcchern zur Verf\u00fcgung. Die\nBundesregierung verweigerte trotz mehrfacher Bitte der\nKultusministerin jegliche finanzielle Unterst\u00fctzung.\nObwohl jeder Schule vom zust\u00e4ndigen Schulamt eine kon-\nkrete Bestellsumme genannt wurde, sind \u00dcberschreitun-\ngen des Finanzlimits nicht vollst\u00e4ndig auszuschlie\u00dfen. Ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 38 des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen liegt\ndie Verantwortung hierf\u00fcr beim Schultr\u00e4ger, d. h. bei den\nKommunen.\nDie Eltern tragen die Kosten f\u00fcr Arbeitshefte und sonstiges\nVerbrauchsmaterial. Sie sind nicht verpflichtet, Kostenan-\nteile f\u00fcr Schulb\u00fccher zu \u00fcbernehmen.\nGegenw\u00e4rtig kommt es zu Problemen in der Schulbuch-\nversorgung.\nUrsachen sind:\n1. die sp\u00e4te haushaltsm\u00e4\u00dfige Bereitstellung der Gelder,\n\nso da\u00df die Bestellungen erst im Juni ausgel\u00f6st werden\nkonnten,\n\n2. das Verfahren zur Zulassung von Schulb\u00fcchern gestal-\ntete sich schwieriger und umfangreicher als erwartet,\nda das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus auch\nVerlagen aus dem Gebiet der fr\u00fcheren DDR eine faire\nWettbewerbschance einr\u00e4umen wollte,\n\n3. nicht ausreichende Druckkapazit\u00e4ten von Schulbuch-\nverlagen,\n\n4. organisatorische Probleme in der Arbeit verschiedener\nBuchh\u00e4ndler bzw. Buchhandelsgesellschaften.\n\nDas Kultusministerium steht in Verbindung mit den Schul-\nbuchverlagen, die ihrerseits versichert haben, durch zu-\ns\u00e4tzliche Anstrengungen das Auslieferungsverfahren m\u00f6g-\nlichst rasch abzuschlie\u00dfen.\nAuslieferungsprobleme gibt es in diesem Jahr in allen Bun-\ndesl\u00e4ndern.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Wie hoch belaufen sich\ndie finanziellen Mittel f\u00fcr die AIDS-Hilfe in Sachsen, und\nwas ist f\u00fcr das Jahr 1992 vorgesehen? \nWelche Zuf\u00fchrungen erhielt der Landeshaushalt vom\nBund?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Der Mitteleinsatz 1991 betr\u00e4gt 1 Mio DM. Diese\nwerden jedoch nicht ben\u00f6tigt. Deshalb sind f\u00fcr 1992\n400 000 DM vorgesehen. Die Haushaltsmittel des Bundes\nin H\u00f6he von 119 800 DM f\u00fcr das Haushaltsjahr 1991 wer-\nden zweckgebunden f\u00fcr den Aufbau und die Organisation\nder AIDS-Pr\u00e4vention im Freistaat Sachsen verwendet.\nDazu wird ein Projektteam, welches an das Deutsche Hy-\ngiene-Museum angegliedert wird, gebildet. Dieses Team\nwird mit folgenden Aufgaben betraut:\n1. HIV/AIDS-Pr\u00e4vention in den Strukturen des \u00f6ffent-\n\nlichen Gesundheitsdienstes (Schulung der verantwort-\nlichen Multiplikatoren),\n\n2. Beratung der s\u00e4chsischen AIDS-Stiftung sowie der\nAIDS-Hilfe,\n\n3. beratende Kontakte zu Dienststellen freier Tr\u00e4ger, die\nsich der HIV/AIDS-Problematik stellen wollen,\n\n4. Zusammenarbeit mit Kultus-Ministerium, um im Rah-\nmen der s\u00e4chsischen Schulgesundheitspflege t\u00e4tig zu\nwerden (z. B. Schulung von Drogen-Kontakt-Lehrern),\n\n5. Organisation von massenkommunikativen Ma\u00dfnah-\nmen (Vortragst\u00e4tigkeit, Ausstellungen usw.) als Beglei-\ntung zu individuellen Beratungsangeboten,\n\n6. fachliche Individual-Beratung mit Einbeziehung einer\nTelefonberatung,\n\n7. Zusammenarbeit mit den regionalen Druck- und elek-\ntronischen Medien hinsichtlich HIV/AIDS-Pr\u00e4vention,\n\n8. Beobachtung und Evaluation der sich entwickelnden\nDrogenszene im Kontakt zu HIV/AIDS in Sachsen\nund Einbeziehung des Drogenproblems in die laufen-\nde Arbeit,\n\n9. Aufkl\u00e4rung und gezielte Information zur Prostitution.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Wie ist der Stand der\nAussstattung s\u00e4chsischer Professoren und Professorinnen\nmit dem Recht zur Bekleidung akademischer Leitungs\u00e4m-\nter und der Teilnahme an Berufsverfahren?\nNach welchen \u00dcberpr\u00fcfungskriterien wird dabei vorge-\ngangen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Das Recht zur Teilnahme an  Berufsverfahren und\nzur  Bekleidung  akademischer  Leitungs\u00e4mter haben nach\n\u00a7 49 Abs. 1 SHEG nur Professoren neuen Rechts. Um die\nHandlungsf\u00e4higkeit der Hochschulen gem\u00e4\u00df ihrer demo-\nkratischen Verfassung zu gew\u00e4hrleisten, wird der Staats-\nminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst in den n\u00e4chsten Wo-\nchen, gest\u00fctzt auf \u00a7 48 Abs. 2 SHEG, f\u00fcr jede Hochschule\nzun\u00e4chst eine kleinere Zahl von Wissenschaftlern mit der\nWahrnehmung von Professoren\u00e4mtern neuen Rechts be-\nauftragen. Diese werden damit hinsichtlich der Hand-\nlungsf\u00e4higkeit im Rahmen der universit\u00e4ren Selbstverwal-\ntung Professoren neuen Rechts gleichgestellt. F\u00fcr eine\ngro\u00dfe Universit\u00e4t wie z.B. die TU Dresden werden es ca. 20\nProfessoren sein; f\u00fcr eine kleine Universit\u00e4t entsprechend\nweniger.\nDie Beauftragungen erfolgen auf Grund von Vorschl\u00e4gen\nder Hochschulgremien und nach Beratung mit der Lande-\nspersonalkommission und der Hochschulkommission. Die\nersten Entscheidungen sind mit Wirkung vom 3. Oktober\n1991 getroffen worden. Damit ist die Funktionsf\u00e4higkeit\nder s\u00e4chsischen Hochschulen gew\u00e4hrleistet.\nDie weiteren Beauftragungen und Berufsverfahren werden\ndie Hochschulen in Aus\u00fcbung ihrer akademischen Selbst-\nverwaltung gem\u00e4\u00df dem SHEG einleiten, wobei sie sich auf\ndie Voten der Personal- und Fachkommission st\u00fctzen wer-\nden.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:\nLandwirtschaftliche Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Leipzig\nNach Meinung des Wissenschaftsrates ist f\u00fcr die L\u00e4nder\nSachsen und Sachsen-Anhalt eine landwirtschaftliche Fa-\nkult\u00e4t zur Ausbildung von Studenten v\u00f6llig ausreichend.\nAuf Grund der r\u00e4umlichen Gegebenheiten und des fortge-\nschrittenen Demokratisierungsprozesses erweist sich daf\u00fcr\nHalle als geeignet. Dem steht die Meinung des Dekans der\nlandwirtschaftlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Leipzig ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1771\n\n\n\ngen\u00fcber, der f\u00fcr den Erhalt einer Fakult\u00e4t in Leipzig pl\u00e4-\ndiert.\n1. Welche Meinung dazu vertritt die Staatsregierung?\n2. Wie wird bei eventuellem Erhalt der Fakult\u00e4t in Leipzig\ndie Demokratisierung an der Fakult\u00e4t  gew\u00e4hrleistet, und\nwie wird der Studienablauf in den \u00f6konomischen F\u00e4chern\ndurch Gastdozenten abgesichert?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Der Wissenschaftsrat pr\u00fcft die Eignung und Aus-\nstattung von Einrichtungen, den Leistungsstand des wis-\nsenschaftlichen Personals und die Vorteile und Nachteile\ndes Standortes, nicht aber den Stand und die Qu\u00e4lit\u00e4t poli-\ntischer Prozesse.\nZu 1: Gegenw\u00e4rtig werden die vom Wissenschaftsrat an-\ngegebenen Entwicklungsalternativen der beiden agrarwis-\nsenschaftlichen Fakult\u00e4ten in Halle und Leipzig \u00fcberdacht\nund \u00fcberrechnet; Konzeptionen (z. B. der Uni Leipzig)\nwerden gepr\u00fcft, eine Arbeitsgruppe prominenter Fachver-\ntreter und unabh\u00e4ngiger Gutachter hat ihre Arbeit aufge-\nnommen. Enger Kontakt besteht zum SML. Im Ergebnis\n\nk\u00f6nnte dies g\u00fcnstigstenfalls aus Sicht des SMWK auf ein\n,,kooperatives Modell\u201c zwischen den agrarwissenschaftli-\nchen Fakult\u00e4ten der Universit\u00e4ten in Halle und Leipzig\nhinauslaufen. Dies erfordert die Kooperationsbereitschaft\nvon Sachsen-Anhalt f\u00fcr\na) den Aufbau und die Fortf\u00fchrung einer Vollfakult\u00e4t in\nLeipzig neben einer Vollfakult\u00e4t in Halle oder\nb) die Kooperation von zwei Teilfakult\u00e4ten in Leipzig und\nHalle.\nZu 2: Grundlage f\u00fcr die personelle und fachliche Erneue-\nrung der s\u00e4chsischen Hochschulen bildet das S\u00e4chsische\nHochschulerneuerungsgesetz. Der Studienablauf in den\n\u00f6konomischen F\u00e4chern wird durch Gastdozenten im Rah-\nmen des Hochschulerneuerungsprogrammes sicherge-\nstellt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich bitte, Platz zu nehmen. Wir m\u00f6chten mit\nder Sitzung fortfahren.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung Gesetz zur Durchf\u00fchrung der beruflichen Gleichberechtigung von Frauen\nim \u00f6ffentlichen Dienst (Frauengleichberechtigungsgesetz)\n\nDrucksache 1/798, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nEs wird vorgeschlagen, da\u00df jede Fraktion eine Redezeit\nvon 3 Minuten hat, der Einreicher 5 Minuten. Die Rederei-\nhenfolge: Nach B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne kommen die Fraktio-\nnen der SPD, der CDU, dann die Linke Liste/PDS, F.D.P.\nVoraussichtlich noch Frau Staatssekret\u00e4r de Haas.\nNachdem wir auch hier das Pr\u00e4sidium so gestaltet haben\nf\u00fcr diesen Gesetzentwurf, bitte ich jetzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\num Einbringung des Gesetzes.\n\n(Zur Erkl\u00e4rung: Im Pr\u00e4sidium sa\u00df keine Frau.)\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Unsere Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nhat ein Gesetz zur beruflichen Gleichberechtigung von\nFrauen im \u00f6ffentlichen Dienst eingebracht. Dazu einige\nVorbemerkungen.\nFrauen und M\u00e4nner sind gleich, und sie sind verschieden.\n\n(Beifall)\n\nWo Frauen und M\u00e4nner gleich sind und wo verschieden\nund warum, soll nicht Gegenstand meiner wenigen Worte\nsein.\n\n(Oh-Rufe \u2013 Unruhe im Saal)\n\nInteressant allein und ausschlaggebend daf\u00fcr, warum\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne den Gesetzentwurf eingebracht hat, ist,\nda\u00df es eine strukturelle Diskriminierung von Frauen gibt.\nStrukturelle Diskriminierung meint: Frauen werden in ge-\nringerem Ma\u00dfe und auf niedrigeren Hierarchiestufen be-\nsch\u00e4ftigt, Frauen verdienen weniger und sind \u00e4rmer als\nM\u00e4nner, Frauenaltersarmut ist eine erschreckende Tatsa-\nche. Dies stellte 1987 f\u00fcr die damalige Bundesrepublik\nauch der ehemalige Bundesverfassungsrichter Benda fest.\nAber auch in der Ex-DDR, obwohl offiziell anders behaup-\ntet, waren Frauen und M\u00e4nner nicht gleichgestellt. Je h\u00f6-\nher die Hierarchiestufe lag, desto weniger Frauen waren\n\nanzutreffen. Frauen verdienten ein Drittel bis ein Viertel\nweniger als M\u00e4nner. Feministische Literatur lag in den\nGiftschr\u00e4nken der Bibliotheken. Es gab Berufsverbote f\u00fcr\nFeministinnen. Frauen erledigten drei Viertel der Hausar-\nbeit der Familie neben ihrer Berufst\u00e4tigkeit usw. Jedoch:\nFrauen waren zu 92 % besch\u00e4ftigt, und das Arbeiten-Ge-\nhen bedeutete f\u00fcr Frauen, eigenes Geld zu verdienen und\ndamit selbst\u00e4ndiger und selbstbewu\u00dfter zu sein und durch\ndie Arbeit direkt an der \u00d6ffentlichkeit teilzunehmen.\nWas erleben wir jetzt? \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident Bieden-\nkopf hat es schon offen und oft gesagt: Frauen sollen sich\nwieder verst\u00e4rkt dem Heim zuwenden, sollen pflegen und\ndienen.\n\n(Verwunderung bei der CDU-Fraktion)\n\nIm Fachjargon hei\u00dft das: Frauen sollen den Anteil an re-\nproduktiven Arbeiten der Gesellschaft \u00fcbernehmen \u2013 und\ndas, bitte sehr, kostenlos oder nur zu geringem Entgelt.\n\n(Unruhe bei der CDU-Fraktion)\n\nDabei wird den Frauen eingeredet, sie wollten dies ja sel-\nber. Sicher wollen einige Frauen wie auch einige M\u00e4nner\nlieber zu Hause bleiben. Warum nicht? Aber \u2013 und dies\nzeigen Umfragen \u2013 das trifft nicht f\u00fcr die Frauen insgesamt\nzu. Sich gegen diese Ideologien richtende Berichte und\nAnalysen werden zur Geheimsache erkl\u00e4rt, wie geschehen\nmit dem Frauenbericht der Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr Gleichstel-\nlung von Frau und Mann, Frau de Haas.\n\nTrotzdem \u2013 obwohl, wie gesagt, nicht alle Frauen zu Hau-\nse bleiben wollen \u2013 ist de facto ein Herausdr\u00e4ngen der\nFrauen aus der Arbeitswelt immer st\u00e4rker zu beobachten.\nDeshalb braucht es Gesetze wie eben unser Gesetz zur be-\nruflichen Gleichberechtigung, die Rechtsgrundlagen gegen\ndiese Tendenz schaffen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1772\n\n\n\nEin Bereich, auf den wir Parlamentarierinnen und Parla-\nmentarier direkt Einflu\u00df nehmen k\u00f6nnen, ist der \u00f6ffentli-\nche Dienst. Eine Regelung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst h\u00e4tte\naber auch Signal- und Vorbildwirkungen auf andere Berei-\nche der Gesellschaft. Deshalb jetzt kurz zum Instrumenta-\nrium des von uns eingereichten Gesetzes:\n1. legt es eine 50-Prozent-Quote f\u00fcr die Stellenverteilung\nnach Geschlecht f\u00fcr alle Hierarchiestufen fest. Damit soll\ndie jetzt zum Vorteil der M\u00e4nner vorhandene 90-Prozent-\nQuote abgel\u00f6st werden.\n2. legt es die Schaffung von Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen fest, damit\nden anderen sozialen Situationen der Frauen gegen\u00fcber\nden M\u00e4nnern Rechnung getragen wird.\n3. legt es die M\u00f6glichkeit der Einrichtung von individuel-\nlen Arbeitszeiten ohne den Verlust des Versicherungs-\nschutzes und beruflicher Diskriminierung fest, ebenfalls,\num der immer noch anderen famili\u00e4ren Situation von\nFrauen gerecht zu werden.\n4. legt es die Art der Verurteilung sexueller Bel\u00e4stigung am\nArbeitsplatz fest.\n5. legt es die Wahl von Frauenvertreterinnen fest.\nEin modernes Land, wie es das Land Sachsen sein m\u00f6chte,\nso hoffe ich, kommt ohne ein solches Gesetz nicht mehr\naus. ,,Modern\u201c hei\u00dft, der gr\u00f6\u00dften und sozial sich am tief-\ngreifendsten ver\u00e4ndernden Bewegung, der Frauenbewe-\ngung, Rechnung zu tragen. Daran vorbei kommt sowieso\nniemand mehr. Das wissen gerade diejenigen, die am hef-\ntigsten gegen die Frauenbewegung wettern.\nIch bitte deshalb um \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen und danke f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe die\nFraktion der SPD. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ganz gleich, welchen Namen dieses Gesetz einmal\nbekommen wird, ob Gleichberechtigungsgesetz, Frauen-\nf\u00f6rderungsgesetz oder Gleichstellungsgesetz, und welche\nverfassungsrechtlichen H\u00fcrden dabei auch zu nehmen\nsind, ich halte es f\u00fcr notwendig. Das Grundgesetz ver-\npflichtet den Staat, f\u00fcr Gleichstellung der Geschlechter Sor-\nge zu tragen. Und wo, wenn nicht in seiner Eigenschaft als\nArbeitgeber, k\u00f6nnte er dies besser tun und damit f\u00fcr die\nGesamtgesellschaft Zeichen setzen?\nF\u00fcr die Spielregeln in der Gesellschaft, die selbstverst\u00e4nd-\nlich sind, braucht man keine Gesetze. Die Chancengleich-\nheit f\u00fcr Frauen in der beruflichen Entwicklung ist keines-\nwegs selbstverst\u00e4ndlich, und deswegen ist ein solches Ge-\nsetz notwendig, vielleicht auch \u2013 und dies w\u00e4re zu hoffen\n\u2013 f\u00fcr eine gewisse \u00dcbergangszeit.\nDie Leitlinien der Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr Gleichstellung zur\nF\u00f6rderung der Frauen sind zu begr\u00fc\u00dfen, aber bleiben letzt-\nlich ohne Konsequenz.\nMit dem hier eingebrachten Gesetzentwurf von B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne hat es allerdings auch einige Probleme; denn er\nentspricht im wesentlichen dem Antidiskriminierungsge-\nsetz des Berliner Senats von 1990, und gegen dieses l\u00e4uft\nim Moment eine Verfassungsklage. Aber wir haben ja die\nAussch\u00fcsse und sogar auch einen Unterausschu\u00df f\u00fcr\nGleichstellung, und ich freue mich schon auf die Arbeit\ndort und bin darauf sehr gespannt.\nFrauen- und Gleichstellungspolitik, verehrte Kolleginnen\nund Kollegen, sind nicht Selbstzweck und sollten auch\n\nnicht allein den Frauen \u00fcberlassen bleiben. Ist einerseits\neine neue Familienpolitik notwendig, darf das andererseits\nnicht bedeuten, den Wirkungskreis der Frauen auf Familie,\nSozialarbeit und Vereinsleben einzuengen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \nund Linke Liste/PDS)\n\nFrauen m\u00fcssen beteiligt sein, vor allem auch dort, wo\nwichtige Entscheidungen getroffen werden. Nur wenn es\nwirkliche Chancengleichheit f\u00fcr die Frauen und Mitbe-\nstimmungsm\u00f6glichkeiten gibt, werden wir friedfertige und\nzukunftstr\u00e4chtige gesellschaftliche Entwicklungen bef\u00f6r-\ndern.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nun die Fraktion der CDU.\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Hubrig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die CDU-Fraktion\nstimmt dem Grundanliegen eines Gesetzentwurfes zur\nDurchsetzung der beruflichen Gleichstellung von Frauen\nim \u00f6ffentlichen Dienst zu; denn er greift ein Problem auf,\ndas noch lange nicht zur Zufriedenheit gel\u00f6st ist. Die\nChancen f\u00fcr Frauen auf berufliches Fortkommen, Qualifi-\nkation und Mitwirkung in Leitungsfunktionen sind nach\nwie vor geringer als f\u00fcr M\u00e4nner. Bei anstehenden Entlas-\nsungen in Betrieben und Einrichtungen wird vielerorts\nnachweislich zuerst Frauen der Laufpa\u00df gegeben. Dieser\nSituation m\u00fcssen wir entschieden entgegenwirken.\n\nDie Motive der Frauen zur Berufst\u00e4tigkeit haben sich in\nder letzten Zeit grundlegend ver\u00e4ndert. L\u00e4ngst nicht mehr\nist Berufst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Mehrheit der Frauen auf finan-\nzielle Motive begrenzt, sondern bedeutet ihnen wesentlich\nauch Selbstbest\u00e4tigung und Selbstverwirklichung, die Rea-\nlisierung des Bed\u00fcrfnisses nach Fertigkeitsentwicklung,\nnach Kommunikation, sozialen Beziehungen und Verant-\nwortung. Das schlie\u00dft nat\u00fcrlich ein, da\u00df Berufsarbeit f\u00fcr\nFrauen auch wichtige \u00f6konomische Funktionen erf\u00fcllt und\nals Voraussetzung f\u00fcr die Verbesserung der individuellen\nund famili\u00e4ren Lebensbedingungen angesehen wird.\n\nWas spricht eigentlich dagegen, da\u00df sich Frauen und M\u00e4n-\nner gleichberechtigt den beruflichen, gesellschaftlichen\nund famili\u00e4ren Aufgaben stellen? \u2013 Wir glauben, wesentli-\nche Ursachen liegen im Respektieren der Pers\u00f6nlichkeit\nder Frau und des Mannes und in den sozialen und gesell-\nschaftlichen Gegebenheiten. Genau an diesem Punkt soll-\nten das Nachdenken und die Diskussion zu ungerechtfer-\ntigten Unterschieden einsetzen, und diese Diskussion soll-\nte bereits in der kleinsten Zelle der Gesellschaft, in der\nFamilie, beginnen.\n\nIhrem Gesetzentwurf, meine Damen und Herren der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, k\u00f6nnen wir so inhaltlich nicht zu-\nstimmen. Er erscheint uns v\u00f6llig \u00fcberzogen und wird dem\nAnliegen in keiner Weise gerecht, sondern schadet ihm.\nWir wollen keinen Sonderstatus f\u00fcr Frauen. Wir wollen\nAnerkennung, F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung all der Frau-\nen, die aufgrund der politischen, sozialen und strukturel-\nlen Situation bisher keine M\u00f6glichkeit zur Qualifikation\nund damit beruflichen Entwicklung haben konnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1773\n\n\n\nWir wollen keine Bevormundung durch Frauenbeauftragte\nin Betrieben und Einrichtungen, und wir wollen schon kei-\nnesfalls als ,,Quotenfrau\u201c verbucht werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sehe schon rot, ich komme sofort zum Ende.\n\n(Heiterkeit)\n\nBez\u00fcglich Ihrer Aussage zur sexuellen Bel\u00e4stigung am Ar-\nbeitsplatz mu\u00df ich Ihnen, werte Kolleginnen und Kollegen\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die Frage stellen, ob eine solche\nRegelung nur f\u00fcr Frauen geltend gemacht werden soll\n\n(Allgemeine Heiterkeit, Beifall bei der \nCDU und SPD)\n\noder ob nicht vielmehr auch M\u00e4nnern dann ein Anspruch\nauf einen M\u00e4nnerbeauftragten zusteht.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der CDU und SPD)\n\nDenn, liebe Kolleginnen und Kollegen, es sind nicht nur\nM\u00e4nner, die dem anderen Geschlecht Mi\u00dfachtung entge-\ngenbringen.\nDes weiteren erscheint uns eine verfassungsrechtliche Pr\u00fc-\nfung des Gesetzes dringend erforderlich.\nWir beantragen die \u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df\nals federf\u00fchrenden Ausschu\u00df, weil es hier um den \u00f6ffent-\nlichen Dienst geht, des weiteren die \u00dcberweisung in den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df, in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport, in den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen, in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Hochschulen, in den Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur\nund Medien und zuletzt auch noch in den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Reife einer Gesellschaft ist\nme\u00dfbar am Grad der Emanzipation der Frauen. Nicht ge-\nringer d\u00fcrfen Frauenfragen in Politik und Leben eingestuft\nwerden. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir den Vorsto\u00df der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne mit ihrem Gesetzentwurf. Gemessen\nwird sein Inhalt aber daran, inwieweit er tats\u00e4chlich Alter-\nnativen zur direkten und indirekten Benachteiligung und\nDiskriminierung der Frauen bietet.\nDa hier alle Politikbereiche ber\u00fchrt sind, m\u00fcssen auf Bun-\ndes- und Landesebene einerseits alle die Frauen benachtei-\nligenden Gesetzesinhalte aufgehoben und mu\u00df anderer-\nseits gemeinsam mit den Frauen um besondere F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen, die real zur Gleichstellung und Gleichach-\ntung des weiblichen Geschlechts f\u00fchren, gerungen wer-\nden. Davon gehen wir in der Haltung zum Gesetzentwurf\naus.\n1. Bereits der Klammerinhalt des Gesetzentwurftitels,\n,,Frauengleichberechtigungsgesetz\u201c, erscheint vermessen\nund ist sachlich falsch, da der Entwurf nur auf die berufli-\nche Gleichstellung von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst aus-\ngerichtet ist. Offen bleibt, welche Angebote f\u00fcr Frauen in\nder Privatwirtschaft, Nichtberufst\u00e4tige oder auch hier ar-\nbeitende Ausl\u00e4nderinnen m\u00f6glich sind. Ein so minimiertes\nGleichberechtigungsverst\u00e4ndnis in einem Gesetz k\u00f6nnen\nwir nicht teilen; denn man kann nicht einerseits Gleichbe-\n\nrechtigung wollen und andererseits einen Teil der Frauen\nvon vornherein davon ausschlie\u00dfen.\n2. Auch wir sind f\u00fcr die berufliche Gleichstellung der Frau.\nAber das bleibt ein frommer Wunsch, wenn das Umfeld,\ndie Lebenssituation der Frauen nicht gen\u00fcgend bedacht\nwird. Es mu\u00df genauestens gepr\u00fcft werden: Wo liegen die\nKompetenzen von Bund und L\u00e4ndern? Was geh\u00f6rt in ein\nGleichstellungsgesetz, und welche begleitenden gesetzli-\nchen Gesetzesver\u00e4nderungen m\u00fcssen her?\n3. Wir sind ebenfalls f\u00fcr besondere Regelungen zur Aufhe-\nbung der Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen in Ausbildung,\nBeruf und Bef\u00f6rderung. Aber von formalistischen Quotie-\nrungss\u00e4tzen halte ich nichts.\n\n(Beifall der Abg. Schneider, Linke Liste/PDS)\n\nDie Frage ist doch, ob Frauen \u00fcberhaupt davon Gebrauch\nmachen k\u00f6nnen \u2013 ich denke an Familie und Haushalt \u2013\nund davon Gebrauch machen wollen. Eine Frau verkauft\nsich meines Erachtens unter Wert, wenn sie eine ,,gedulde-\nte Quotierte\u201c sein m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n4. Ebenfalls volle Zustimmung zu der Forderung: Frauen-\nvertreterinnen und Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne. Aber was\nkann in einer von M\u00e4nnern bestimmten Gesellschaft er-\nreicht werden, wenn Frauenvertreterinnen bei sozialen\nund personellen Ma\u00dfnahmen sowie bei der Erstellung von\nFrauenf\u00f6rderungspl\u00e4nen lediglich beteiligt werden sollen?\n\u2013 Wir fordern Mitentscheidung.\n5. Uns ist klar, da\u00df sich Gleichberechtigung und Gleichbe-\nhandlung nicht allein per Gesetz realisieren lassen, son-\ndern auch eines Wandels im Frauenselbstverst\u00e4ndnis und\nim Denken von Frauen und M\u00e4nnern bed\u00fcrfen.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS ist der Ansicht, da\u00df ein Lan-\ndesgesetz, in das auch die positiven Ansatzpunkte dieses\nEntwurfes einflie\u00dfen m\u00fcssen, auf der Grundlage sorgf\u00e4lti-\nger Recherchen umgehend erarbeitet werden mu\u00df. Wir be-\nteiligen uns deshalb am Vorhaben der Staatssekret\u00e4rin\nFrau Friederike de Haas, ein Landesgleichstellungsgesetz\ngemeinsam mit Vertreterinnen aller Fraktionen, der Ge-\nwerkschaften, der Gleichstellungsbeauftragten der drei Re-\ngierungspr\u00e4sidien und dem S\u00e4chsischen Frauenforum zu\nkonzipieren.\nAus diesem Grund und anderen obengenannten Gr\u00fcnden\nsind wir f\u00fcr eine vorl\u00e4ufige Aussetzung der Behandlung\nim Ausschu\u00df bis zu dem Zeitpunkt, zu dem ein Gleichstel-\nlungsgesetz umfassenderen Charakters vorliegt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als letzte\nFraktion die Fraktion der F.D.P. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Herren,\nmeine lieben Damen! Ich habe es mir fast gedacht, da\u00df es\nso kommt: Wir fechten f\u00fcr uns. W\u00e4re es nicht sch\u00f6n gewe-\nsen, es h\u00e4tte heute ein Mann hier gestanden und h\u00e4tte f\u00fcr\ndie Gleichberechtigung der Frau gesprochen?!\n\n(Beifall)\n\nAllein diese Tatsache zeigt die Notwendigkeit, an diese\nProblematik mit der Kraft, mit der Wucht eines Gesetzes\nheranzugehen. Absichtserkl\u00e4rungen, die reichen uns. Und\nwir leben noch immer in einer M\u00e4nnergesellschaft. Wir\nhaben uns bestimmte Positionen errungen, ohne Kampf\nund ohne Auseinandersetzung. Aber allein die Repr\u00e4sent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1774\n\n\n\nanz der Frauen hier in diesem Hause zeigt doch, wie un-\nterrepr\u00e4sentiert wir eigentlich sind; denn wir haben ja\nmehr als 50 % Frauen.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nFrau Matzke, ich freue mich, da\u00df der Gesetzentwurf ge-\nkommen ist, obwohl Sie nat\u00fcrlich wissen, da\u00df Einw\u00e4nde\nkommen werden. Das ist klar. Ich habe allerdings auch\nEinw\u00e4nde, was den eingegrenzten Bereich angeht. Gleich-\nberechtigung \u2013 ich m\u00f6chte lieber Gleichstellung sagen;\ndenn laut Grundgesetz sind wir ja gleichberechtigt \u2013 nur\nim \u00f6ffentlichen Dienst ist eine Farce. Gleichstellung hat in\nallen Bereichen zu gelten. Und das stimmt, es beginnt in\nder Schule und h\u00f6rt im \u00f6ffentlichen Dienst in den obersten\nGremien auf.\nMir w\u00e4re es viel lieber, wir k\u00f6nnten ein Antidiskriminie-\nrungsgesetz beraten, weil nicht nur Frauen unter Benach-\nteiligung zu leiden haben. Diese Problematik, die wir hier\nbehandeln, mu\u00df nat\u00fcrlich von allen erst einmal verinner-\nlicht werden, ehe man sich einer selbstverst\u00e4ndlichen\nGleichstellung der Frau \u00f6ffnet. Quotenregelungen sind\ndeshalb aus meinem Verst\u00e4ndnis heraus von vornherein\ndas untauglichste Mittel, der Frau eine Hilfe und Unter-\nst\u00fctzung zu geben.\n\n(Beifall)\n\nDer Handlungsbedarf ist da, und wenn sich Frauen inter-\nfraktionell zu diesem Problem \u00e4u\u00dfern, gibt es kaum Partei-\nendifferenzen. Das mu\u00df ich mal so sagen.\nWenn ich jetzt zu dem Problem der Besch\u00e4ftigungssituati-\non komme, wissen Sie, wie hart das ist. \u00dcber 60 % der\nFrauen sind betroffen. Aber, meine Damen, ich appelliere\nauch an alle Frauen im Lande: Wir d\u00fcrfen uns das, was\nbisher errungen wurde, nicht nehmen lassen!\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nUnd wieviele resignieren jetzt, gehen zur\u00fcck und sagen: Es\nist erst einmal wichtiger, da\u00df M\u00e4nner Arbeit haben. Ich\nwar erschrocken, als ich neulich ein solches Argument ge-\nh\u00f6rt habe, wobei ich nicht davon ausgehe, da\u00df Berufst\u00e4tig-\nkeit, Erwerbst\u00e4tigkeit mit Emanzipation gleichzusetzen\nsind. Das m\u00f6chte ich unterstreichen.\n\n(Beifall, vor allem bei der F.D.P.)\n\nVor uns stehen wesentliche Dinge in der Ausgestaltung\nder Arbeitswelt, eine flexiblere Arbeitsgestaltung. Das be-\ntrifft die Zeit, das betrifft die gesamten Arbeitsbedingun-\ngen und vieles andere mehr. Wir brauchen ein familien-\nund frauenfreundliches Klima in allen Bereichen.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDa es sich hier um grunds\u00e4tzliche Dinge handelt, mu\u00df ich\nsagen, da\u00df die Fraktion der Liberalen der \u00dcberweisung in\ndie Aussch\u00fcsse, wie sie von der CDU vorgestellt worden\nsind, zustimmt.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr gut! \u2013 Beifall bei der F.D.P.\nund CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Frau Staatssekret\u00e4-\nrin de Haas, das Wort zu nehmen.\n\nFrau de Haas,  Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die\nGleichstellung  von  Frau und  Mann:   Herr Pr\u00e4sident!\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nMatzke, ich wehre mich dagegen, da\u00df nur 92 % der Frauen\n\nbesch\u00e4ftigt gewesen sind. Das w\u00fcrde ja bedeuten, da\u00df 8 %\nder Frauen nichts getan h\u00e4tten. Und das darf doch wohl\nnicht wahr sein!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum zweiten: Der Frauenbericht ist nicht in der Schublade\nverschwunden. Sie wissen genausogut wie ich, da\u00df alle\nDaten, die dazu vorgelegen haben, ver\u00f6ffentlicht worden\nsind und Sie sich daraus selbst auch einen Frauenbericht\nh\u00e4tten machen k\u00f6nnen. Der Text ist in Arbeit und wird in\ndiesem Jahr noch vorgelegt werden.\nUnd nun zu dem Gesetz, das von Ihnen eingebracht wor-\nden ist. Das Grundanliegen \u2013 meine Vorrednerin hatte das\nschon zum Ausdruck gebracht \u2013 ist auch aus meiner Sicht\ndringend zu unterst\u00fctzen; denn die Chancen der Frauen\nauf berufliches Fortkommen sind nach wie vor geringer als\ndie der M\u00e4nner.\nEntscheidende Voraussetzung einer tats\u00e4chlichen Gleich-\nstellung aber ist eine Ver\u00e4nderung im pers\u00f6nlichen Verhal-\nten von M\u00e4nnern und Frauen und ganz besonders im Ver-\nhalten und in den Denkschemata, die M\u00e4nner gegen\u00fcber\nFrauen noch immer haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGesetzesanliegen mu\u00df es also sein, die tats\u00e4chliche Gleich-\nstellung von Frauen und M\u00e4nnern in allen Lebensberei-\nchen voranzubringen, aber auch z. B. die Unterrepr\u00e4sent-\nanz von Frauen in leitenden Funktionen abzubauen und\nBenachteiligungen entgegenzuwirken, die sich aus der\nRolle der Frau als Mutter bzw. Pflegerin ihrer Familienan-\ngeh\u00f6rigen ergeben.\nEs gibt bundesweit Initiativen, die sich mit diesem Anlie-\ngen besch\u00e4ftigen. In fast allen L\u00e4ndern sind Gleichstel-\nlungs- oder Antidiskriminierungsgesetze in Arbeit. Es\nw\u00e4re also auch f\u00fcr mich nicht schwer gewesen, aus den\nvorliegenden Gesetzen eines f\u00fcr unser Land zusammenzu-\nschreiben. Doch mir liegt nicht daran, ein Gesetz zu erar-\nbeiten, das f\u00fcr die Frauen nicht wirklich hilfreich ist, weil,\nnoch bevor es beschlossen ist, feststeht, da\u00df es einer juristi-\nschen \u00dcberpr\u00fcfung m\u00f6glicherweise in wesentlichen Teilen\nnicht standhalten wird, wie es bei dem vorliegenden der\nFall ist.\nEs ist schon gesagt worden, und es ist Ihnen bekannt: Dem\nBundesverfassungsgericht liegt derzeit ein Gesetz nicht\nnur von Berlin, sondern auch von Nordrhein-Westfalen\nzur Pr\u00fcfung seiner Vereinbarkeit mit dem Grundgesetz\nvor. Um aber bis dahin kein Vakuum entstehen zu lassen,\nhat das Kabinett vor der Sommerpause die F\u00f6rderrichtlini-\nen verabschiedet, um Diskriminierungen entgegenzuwir-\nken. Ich denke, das ist ein Instrument, um diese Zwischen-\nzeit bis zur Erstellung und Verabschiedung eines Gesetzes\nzu \u00fcberbr\u00fccken.\nIch beabsichtige, unter Ber\u00fccksichtigung der Erarbeitung\ndes Bundesgesetzes zu dieser Thematik, ein Gesetz zu er-\narbeiten, das f\u00fcr die Frauen Sachsens \u2013 die berufst\u00e4tigen\nwie die ,,Familienfrauen\u201c \u2013 Verbesserungen bringt. Eine\nerste Informationsrunde fand dazu bereits statt. Leider\nfehlte zu dieser Veranstaltung B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, H\u00f6rt!)\n\nDas vorliegende Gesetz bezieht sich im wesentlichen auf\ndie Gestaltung von Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen im \u00f6ffent-\nlichen Dienst. Zust\u00e4ndig f\u00fcr all diese damit verbundenen\nRegelungen ist das Staatsministerium des Innern. Aus die-\nsem Grunde sollte der Innenausschu\u00df federf\u00fchrend t\u00e4tig\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1775\n\n\n\nwerden. Ich stimme au\u00dferdem der \u00dcberweisung in die be-\nteiligten Aussch\u00fcsse zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist die\nAussprache beendet. Es gibt unterschiedliche Vorschl\u00e4ge\nder \u00dcberweisung. Ich m\u00f6chte erst einmal alle vorgeschla-\ngenen Aussch\u00fcsse verlesen. Wenn sich Widerspruch er-\nhebt, dann w\u00fcrde ich einzeln \u00fcber die \u00dcberweisung in die\nAussch\u00fcsse abstimmen lassen, ansonsten komplett \u00fcber\ndie \u00dcberweisung in folgende Aussch\u00fcsse: Verfassung und\nRecht; Schule, Jugend und Sport; Soziales, Gesundheit, Fa-\nmilie und Frauen; Wissenschaft und Hochschulen; Kultur\nund Medien; Haushalt und Finanzen sowie Innenaus-\nschu\u00df. Vom Pr\u00e4sidium war vorgeschlagen worden, den\nAusschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen als\nfederf\u00fchrend zu beauftragen; von der CDU-Fraktion und\nanderen war vorgeschlagen worden, den Innenausschu\u00df\nals federf\u00fchrend zu beauftragen. Ich m\u00f6chte also \u00fcber die\nFederf\u00fchrung des Innenausschusses abstimmen lassen,\nwenn dazu keine Mehrheit ist, dann \u00fcber die Federf\u00fch-\nrung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen. Wer daf\u00fcr ist, den Innenausschu\u00df federf\u00fch-\nrend zu beauftragen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Ich denke, das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013\nDas ist eine Minderheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen ist die \u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df \u2013 fe-\nderf\u00fchrend \u2013 beschlossen.\nIch komme jetzt zur Abstimmung insgesamt \u00fcber die Aus-\nschu\u00df\u00fcberweisungen. Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag? \u2013 Bit-\nte sch\u00f6n.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte zu meinem\nAbstimmungsverhalten gegen die Federf\u00fchrung durch\nden Innenausschu\u00df Stellung nehmen. Im Innenausschu\u00df\nist keine einzige Frau. Damit ist im Prinzip schon die Poli-\ntik vorherbestimmt.\n\n(Zuruf: Richtig!)\n\nDer Gleichstellungsausschu\u00df ist dem Ausschu\u00df f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit, Familie und Frauen zugeordnet. Er wird\ndamit im Prinzip seiner Funktion beraubt und ad absur-\ndum gef\u00fchrt. Denn ein Einflu\u00df dieses Ausschusses w\u00e4re\nnur \u00fcber den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen direkt m\u00f6glich gewesen und wird so nicht\nmehr diese Wirksamkeit haben.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das war eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten.\nIch m\u00f6chte fragen: Ist das jetzt ein Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag oder eine Erkl\u00e4rung?\n\nDr. Kunzmann, SPD: Ich m\u00f6chte zu den beantragten\n\u00dcberweisungen sprechen, Herr Pr\u00e4sident, bevor abge-\nstimmt wird, und zwar zur \u00dcberweisung in den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df. Ich bitte, da\u00df die \u00dcberwei-\nsung mit einer Ma\u00dfgabe erfolgt. Angesichts der Arbeitsf\u00fcl-\nle, die der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df hat, soll er\nbitte nur beauftragt werden, wenn ich Frau Hubrig richtig\nverstanden habe, zu kl\u00e4ren, ob verfassungsrechtliche Be-\ndenken gegen das Gesetz bestehen, und er hat weiter keine\nArbeit mit diesem Gesetz.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich denke, das m\u00fc\u00dfte der\nAusschu\u00df selbst bestimmen k\u00f6nnen, welche Teile er da be-\narbeitet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist eigentlich ein allgemeiner Grundsatz, da\u00df jeder Aus-\nschu\u00df nur die Dinge bearbeitet, f\u00fcr die er kompetent ist.\nDavon gehe ich aus. Trotzdem m\u00f6chte ich aufgrund dieses\nAntrages die \u00dcberweisung extra bestimmen lassen. Wer\nf\u00fcr die Mit\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung\nund Recht ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einer sehr gro\u00dfen Zahl von Stimmenthaltungen ist die\n\u00dcberweisung mehrheitlich so beschlossen.\nGibt es weitere Wortmeldungen dazu? \u2013 Da es keine Wort-\nmeldungen gibt, w\u00fcrde ich \u00fcber die restlichen Aus-\nschu\u00df\u00fcberweisungen abstimmen lassen: Schule, Jugend\nund Sport; Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen; Wis-\nsenschaft und Hochschulen; Kultur und Medien; Haushalt\nund Finanzen. Wer mit der \u00dcberweisung in diese Aus-\nsch\u00fcsse einverstanden ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Etwa 20 Gegen-\nstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Etwa 30 Stimm-\nenthaltungen. Damit ist die \u00dcberweisung so best\u00e4tigt.\nDieser Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. Wir kom-\nmen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung Gesetz \u00fcber die Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n(Gemeindeordnung)\n\nDrucksache 1/789, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nDer Einbringer hat f\u00fcnf Minuten Redezeit. F\u00fcr alle ande-\nren Fraktionen ist eine Redezeit von drei Minuten vorge-\nschlagen worden. Nach dem Einbringer sprechen die Frak-\ntionen CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., SPD. Ich bitte jetzt\num Einbringung der Gesetzesvorlage.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen den Entwurf des\nGesetzes einer Gemeindeordnung vorstellen. Bevor ich\nkonkret darauf eingehe, gestatten Sie einige Vorbemerkun-\ngen, da Sie ja sicher nach unseren Motivationen fragen,\nwarum sich ausgerechnet die Fraktion Linke Liste/PDS an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1776\n\n\n\nein solch fundamentales Werk gemacht hat. Folgende\nGr\u00fcnde waren ma\u00dfgebend:\nWir sehen in der Kommunalpolitik das Feld, auf dem wei-\ntestgehend unabh\u00e4ngig von wahlkampforientierter Partei-\npolitik sich vielleicht noch am ehesten ein partei\u00fcbergrei-\nfender Konsens herstellen l\u00e4\u00dft. Die Mehrzahl der Probleme\nin den Gemeinden ist praktischer Natur, und die Praxis\nzeigt, da\u00df vor Ort die Zusammenarbeit aller Fraktionen\nauch funktionieren kann. Das ist eine gute Voraussetzung\nf\u00fcr eine konstruktive Opposition.\nUnsere Grundintentionen waren und sind B\u00fcrgerinteres-\nsen einschlie\u00dflich demokratischer Mitwirkungsrechte und\ndie Herausbildung kommunaler Selbstverwaltung als\noberster Ma\u00dfstab bei der Erarbeitung des Gesetzentwurfes.\nDie Rahmenbedingungen f\u00fcr eine s\u00e4chsische Kommunal-\nverfassung sind da. Bekanntlich legt der Einigungsvertrag\nfest, da\u00df bis zu dem Zeitpunkt, zu dem die neuen Bundes-\nl\u00e4nder von ihrem Recht der Kommunalgesetzgebung Ge-\nbrauch machen, die Kommunalverfassung der DDR vom\n17. 5. 1990 als Landesrecht weitergef\u00fchrt wird. Nun kann\nman zwar mit der Kommunalverfassung leben, aber sie\nl\u00e4\u00dft doch viele notwendige rechtliche Regelungen offen,\ndie wir versucht haben zu fixieren.\nIn der Diskussion zu unserer Landesverfassung wurde\ndeutlich, da\u00df es zu den wichtigsten Grunds\u00e4tzen der Kom-\nmunalpolitik Konsens in den Fraktionen gegeben hat, ge-\nben kann, ausgenommen das Thema Gemeindekammer.\nNun zum Inhalt: Die Ihnen vorliegende Drucksache basiert\nauf den von der gemeinsamen Kommission Baden-W\u00fcrt-\ntemberg/Sachsen erarbeiteten Kommunalgesetzentw\u00fcr-\nfen. Dieses Material haben wir mit B\u00fcrgermeistern, Abge-\nordneten aller Ebenen der Vertretungsk\u00f6rperschaften und\nWissenschaftlern diskutiert. Sehr ernst nahmen wir die uns\n\u00fcbergebenen Hinweise des St\u00e4dte- und Gemeindetages,\ndes Pr\u00e4sidenten der Stadtverordnetenversammlung Leip-\nzig zum Beispiel; aber auch die Ergebnisse der Anh\u00f6run-\ngen zu diesem Thema aus der Verfassungsdiskussion wur-\nden ber\u00fccksichtigt und verarbeitet.\nAusgehend von den Bedingungen und Erfordernissen un-\nseres Landes, wurden im Entwurf zu einem erheblichen\nTeil die Regelungen der S\u00fcddeutschen Ratsverfassung,\nFestlegungen aus der jetzt g\u00fcltigen Kommunalverfassung\nund von Gemeindeordnungen anderer Bundesl\u00e4nder mo-\ndifiziert eingearbeitet. Ich m\u00f6chte Ihnen die aus unserer\nSicht nur wenigen wesentlichen Punkte nennen, die f\u00fcr\nuns aber die wesentlichsten sind:\nDie Direktwahl des B\u00fcrgermeisters, die mit der Erwartung\nverkn\u00fcpft ist, da\u00df die pers\u00f6nliche Kompetenz der Kandi-\ndaten gegen\u00fcber deren Parteizugeh\u00f6rigkeit st\u00e4rker Beach-\ntung findet, und eine daraus abgeleitete besonders starke\nStellung des B\u00fcrgermeisters gegen\u00fcber dem und im Ge-\nmeinderat, in den Aussch\u00fcssen und in der Gemeindever-\nwaltung.\nAls Konsequenz aus dieser besonders starken Stellung, die\ndem B\u00fcrgermeister einger\u00e4umt wird, ist auch vorgesehen,\nda\u00df er auf dem Wege eines B\u00fcrgerentscheides auch abge-\nw\u00e4hlt werden kann, wenn er in seiner Amtsf\u00fchrung in\nerheblichem Ma\u00dfe gegen die Interessen der Gemeinde ver-\nst\u00f6\u00dft.\nAbweichend von der S\u00fcddeutschen Ratsverfassung mit\nihren klassischen Strukturen wird nicht der B\u00fcrgermeister\nder Vorsitzende des Gemeinderates sein, sondern, so unser\nEntwurf, der Gemeinderat w\u00e4hlt aus seiner Mitte einen\nRatsvorsteher oder einen Pr\u00e4sidenten. Das Anliegen dieser\nRegelung besteht vor allem darin, die Gemeindevertretung\n\nals eigenst\u00e4ndiges Selbstverwaltungsorgan auszuweisen,\nindem es die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, seine Arbeit selbst mitzu-\ngestalten und selbst zu leiten. Der Entwurf versucht, die\nsich daraus ergebenden positiven Auswirkungen auf die\nEffektivit\u00e4t der kommunalen Selbstverwaltung und die\nnicht zu \u00fcbersehenden Gefahren f\u00fcr die kommunale\nSelbstverwaltung als Element eines demokratischen Staats-\nwesens in ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zu bringen.\nWas die \u00dcberweisung betrifft, mache ich Ihnen einen an-\nderen Vorschlag: Ich nenne Ihnen die Aussch\u00fcsse, in die\ndieser Gesetzentwurf nicht \u00fcberwiesen werden sollte, und\nzwar in den Petitionsausschu\u00df, in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wis-\nsenschaft/Hochschulen, in den Sonderausschu\u00df, in den\nGesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df. In alle anderen bitte ich\ndarum, weil die Gemeindeordnung alle Bereiche tangieren\nwird.\nZum Schlu\u00df: Eine eigene s\u00e4chsische Kommunalverfassung\nw\u00e4re von nicht zu untersch\u00e4tzender Bedeutung f\u00fcr das\nSelbstverst\u00e4ndnis und auch das Selbstbewu\u00dftsein der\nSt\u00e4dte und Gemeinden im Freistaat Sachsen. Ich freue\nmich auf einen sachlichen und konstruktiven Meinungs-\nstreit.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt die Fraktion\nder CDU. Ich m\u00f6chte aber sagen, wenn so viele Aussch\u00fcs-\nse angezeigt werden \u2013 ich habe hier keinen Stenoblock\ndabei \u2013, dann m\u00fc\u00dfte das schriftlich noch mit hochgegeben\nwerden, damit wir entsprechend wissen, was vorgeschla-\ngen ist.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Eine der wichtigen Aufgaben im Freistaat Sachsen ist\nes derzeit, die Funktionsf\u00e4higkeit der Gemeinden zu si-\nchern und ihnen die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zu erm\u00f6gli-\nchen. Hierf\u00fcr bedarf es einer Reihe gesetzlicher Grundla-\ngen. Die Gemeindeordnung und die heute ebenfalls noch\nin 1. Lesung zu beratende Landkreisverordnung geh\u00f6ren\nals kommunalverfassungsrechtliche Grundlage selbstver-\nst\u00e4ndlich dazu. Aus diesem Grunde m\u00f6chte ich die Intenti-\non, mit der dieses Gesetz eingebracht wurde, durchaus be-\ngr\u00fc\u00dfen.\nZweifellos sind in dem vorliegenden Entwurf einige An-\ns\u00e4tze zu erkennen, die ich f\u00fcr besonders gelungen erachte.\nBesonders begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich an dieser Stelle die Ent-\nscheidung f\u00fcr eine Volkswahl des B\u00fcrgermeisters, die des-\nsen Stellung im Vergleich zu der derzeitigen Situation\ndeutlich verst\u00e4rkt. Gerade diese starke Position ist f\u00fcr den\nAufbau einer m\u00f6glichst effektiven und funktionsf\u00e4higen\nGemeindeverwaltung meines Erachtens unerl\u00e4\u00dflich. Aus\ndiesem Grunde halten wir auch die Volkswahl f\u00fcr drin-\ngend geboten, auch wenn es hinsichtlich der Ausgestal-\ntung seiner Rechtsstellung im einzelnen sicherlich noch ei-\nnigen Diskussionsbedarf geben wird.\nAllerdings will ich nicht verhehlen, da\u00df es Punkte in die-\nsem Entwurf gibt, die meine Fraktion auf keinen Fall mit-\ntragen kann. Ich will in diesem Zusammenhang nur die\n\u00a7\u00a7 15 und 16 des Entwurfes erw\u00e4hnen, die ein kommuna-\nles Wahlrecht auch f\u00fcr Ausl\u00e4nder zulassen. Eine solche,\nnach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes\neindeutig verfassungswidrige Regelung kommt f\u00fcr meine\nFraktion nicht in Frage.\nIn einer ganzen Reihe von weiteren Punkten wird man\nsich in der Ausschu\u00dfarbeit noch auseinanderzusetzen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1777\n\n\n\nhaben, so etwa in der Frage, ob es wirklich sinnvoll ist, die\nAmtszeit der Gemeinder\u00e4te auf vier Jahre zu begrenzen,\noder ob es im Hinblick auf die Funktion des Gemeindera-\ntes als Verwaltungsorgan der Gemeinden nicht sinnvoller\nw\u00e4re, diese Amtszeit zu verl\u00e4ngern. Derartige Detailfragen\nwerden allerdings in den Ausschu\u00dfberatungen diskutiert\nwerden m\u00fcssen.\nMeine Fraktion stimmt der \u00dcberweisung in die vorge-\nschlagenen Aussch\u00fcsse zu.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Donner\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr verehrte Abgeord-\nnetenkolleginnen und Abgeordnetenkollegen! Ganz beson-\nders begr\u00fc\u00dfe ich die sexuell benachteiligten Kollegen unter\nIhnen.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nDoch nun zum Gesetz \u00fcber die Gemeindeordnung im Frei-\nstaat Sachsen. Vor ziemlich genau einem Jahr wurden von\nder Arbeitsgruppe Kommunale Selbstverwaltung der ge-\nmischten Kommission Baden-W\u00fcrttemberg/Sachsen Ent-\nw\u00fcrfe s\u00e4chsischer Kommunalgesetze vorgelegt. Die darin\nf\u00fcr Sachsen vorgeschlagene baden-w\u00fcrttembergische\nStruktur hat neben dem gro\u00dfen Vorteil, da\u00df die kommuna-\nle Selbstverwaltung in Baden-W\u00fcrttemberg tats\u00e4chlich\nfunktioniert, auch Nachteile. Zwei m\u00f6chte ich nennen.\nZum einen ist sie mit ihrem extrem starken B\u00fcrgermeister\nzu autorit\u00e4r und degradiert den Rat zum Zustimmungsor-\ngan; zum anderen entspricht sie nicht modernen Erkennt-\nnissen \u00fcber kollegiales und effektives Management.\nGerade auch f\u00fcr die aktuelle Lage in den f\u00fcnf neuen L\u00e4n-\ndern \u2013 und hier widerspreche ich den Ausf\u00fchrungen von\nHerrn Bandmann \u2013 h\u00e4tte die Kombination einer kollegia-\nlen politischen Leitungsebene in Verbindung mit einem\nB\u00fcrgermeister, der Verwaltungschef ist, klare Vorteile. F\u00fcr\ndas B\u00fcrgermeisteramt k\u00f6nnen so Fachleute von ausw\u00e4rts\nund politisch eher ungebundene ExpertInnen engagiert\nwerden, ohne da\u00df die Gemeindef\u00fchrung insgesamt der\n\u00f6rtlichen politischen Kreise entzogen w\u00fcrde.\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne h\u00e4lt eine kollegiale Gemeindeleitung in\nForm des Magistrates f\u00fcr eine \u00fcberdenkenswerte Kombi-\nnation aus demokratischer Kommunalverfassung und\nhandlungsf\u00e4higem kommunalem Management.\nDer dem Landtag in der Drucksache 1/789 vorliegende\nGemeindeordnungsentwurf baut auf dem eingangs ge-\nnannten Entwurf der parit\u00e4tischen Kommission Baden-\nW\u00fcrttemberg/Sachsen auf, hat ihn in wesentlichen Teilen\n\u00fcbernommen und insbesondere bez\u00fcglich der Allmacht-\nstellung des B\u00fcrgermeisters modifiziert. Wenn die Mehr-\nheit des Landtages diesen Vorschl\u00e4gen folgen sollte, wird\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne darauf hinwirken, die Nachteile dieses\nModells weiter zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Hauptzielrichtung ist\ndabei die St\u00e4rkung der \u00f6rtlichen Parlamente.\nGenau dies hat die Linke Liste/PDS mit ihren Modifizie-\nrungen bereits versucht, jedoch teilweise halbherzig und\nmit Fehlern behaftet. So treffen Kritikpunkte vom B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne am vor einem Jahr ver\u00f6ffentlichten Entwurf\nauch auf die vorliegende Drucksache zu. Andere M\u00e4ngel\nkommen hinzu. Beispielsweise seien genannt: Im \u00a7 2 wer-\nden Selbstverwaltungsaufgaben als Staatsziele mi\u00dfbraucht.\nStaatsziele sind nichts anderes als eine Fortsetzung der ein-\n\nheits-sozialistischen Planwirtschaft mit demokratisch-so-\nzialistischen oder sozialdemokratischen Mitteln, meine Da-\nmen und Herren.\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wird seinen Ansatz, Politik au\u00dferhalb\nund innerhalb des Parlamentes zu erm\u00f6glichen, hier nicht\nverlassen. Das mu\u00df insbesondere f\u00fcr die gew\u00e4hlten Volks-\nvertretungen und die von ihnen berufene Exekutive gelten.\nWahlen m\u00fcssen einen Sinn haben. Das gilt, nebenbei be-\nmerkt, nicht nur f\u00fcr die Kommunalverfassung.\nEinen weiteren Kritikpunkt m\u00f6chte ich hier nicht weiter\nausf\u00fchren, da die rote Lampe schon leuchtet. Positiv\nm\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, da\u00df der vorliegende Gemeindeord-\nnungsentwurf die Bildung von Verwaltungsgemeinschaf-\nten wesentlich vereinfacht, die sehr rigiden Vorschriften\nzur Rechtsaufsicht abschw\u00e4cht und auch Jugendlichen, die\ndas Wahlalter noch nicht erreicht haben, eine Teilnahme\nam politischen Leben der Gemeinde erm\u00f6glicht. Das be-\ngr\u00fc\u00dfen wir.\nUnter der Annahme, da\u00df mit der heutigen \u00dcberweisung\nan den Innen- und Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013 das\nist unser Vorschlag \u2013 die n\u00e4here Pr\u00fcfung auch des Grund-\nmodells einer Norddeutschen Ratsverfassung unter Be-\nr\u00fccksichtigung der mehrj\u00e4hrigen Diskussion um die Er-\nneuerung der Gemeindeordnung in Niedersachsen und\nNordrhein-Westfalen noch nicht vom Tisch ist und auch\ndie M\u00f6glichkeit gegeben sein wird, ganz andere Modelle\neiner Gemeindestruktur, die sich an einer Wirt-\nschaftsstruktur, beispielsweise an einer Aktiengesellschaft,\norientieren, noch zu diskutieren, bef\u00fcrworten wir die\n\u00dcberweisung.\nWir bitten den Vorsitzenden des Innenausschusses, insbe-\nsondere die Zeit bis zur Einbringung des Regierungsent-\nwurfes f\u00fcr solche grunds\u00e4tzlichen Diskussionen zu nut-\nzen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIm Dezember vorigen Jahres \u00fcberreichte den Mitgliedern\ndes Innenausschusses der Staatsminister des Innern eine\nBrosch\u00fcre mit sieben Kommunalgesetzen als Diskussions-\ngrundlage. Dort befindet sich auch eine Gemeindeord-\nnung. Der jetzt von der Linken Liste/PDS eingebrachte\nGesetzentwurf hat nat\u00fcrlich wesentliche Analogien zu die-\nsem Entwurf,\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nund f\u00fcr uns als F.D.P. erhebt sich an dieser Stelle die Frage\nnach dem Verfahrensweg; denn die Gemeindeordnung ist\nunserer Meinung nach ein Verfassungsgesetz, und die\nF.D.P. ist aus diesem Grund der Auffassung, da\u00df vor der\nVerabschiedung einer S\u00e4chsischen Verfassung keine weite-\nren Verfassungsgesetze durch den Landtag verabschiedet\nwerden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\n(Zuruf von der CDU: Logischerweise!)\n\nWir sehen den Grund vor allem darin, da\u00df wir uns, wenn\nwir mit Verfassungsgesetzen nach Nichtvorliegen einer\nVerfassung hier im Landtag agieren, Probleme aufladen,\ndie wir eigentlich nicht haben sollten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1778\n\n\n\nDer Herr Staatsminister des Innern hat uns in der Innen-\nausschu\u00dfsitzung erkl\u00e4rt, da\u00df er im November eine Ge-\nmeindeordnung in das Kabinett einbringen will, und wenn\nich mir den weiteren Weg derartiger Gesetze vorstelle,\ndann wird es wahrscheinlich so sein, da\u00df wir nicht vor\nEnde des I. Quartals 1992 zu entsprechenden gesetzlichen\nRegelungen kommen. Ich mu\u00df das hier ganz real sehen,\naber \u2013 und das haben meine Vorredner auch schon gesagt\n\u2013 nat\u00fcrlich hat das Gesetz \u00fcber die Selbstverwaltung der\nGemeinden und Landkreise aus letzten DDR-Tagen auch\ngewisse M\u00e4ngel, die sich momentan offenbaren.\nEiner davon ist, da\u00df es keine gesetzliche Regelung daf\u00fcr\ngibt, wie sich kleine Gemeinden zusammenschlie\u00dfen k\u00f6n-\nnen. Aus diesem Grund unterbreitet meine Fraktion den\nVorschlag, das eben genannte Gesetz um einige Paragra-\nphen zu erg\u00e4nzen und die Bildung von Verbandsgemein-\nden, die meiner Ansicht nach dringend geboten ist, zu er-\nm\u00f6glichen. Ein entsprechender Antrag wird von unserer\nFraktion in den n\u00e4chsten Tagen eingebracht.\nIm \u00fcbrigen stimmt unsere Fraktion der \u00dcberweisung des\nGesetzes in die auf der Einladung ausgedruckten Aus-\nsch\u00fcsse zu, das hei\u00dft also federf\u00fchrend in den Innenaus-\nschu\u00df und in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df.\nUnd da es ja auch \u00fcberall ein gewisses Rotationsprinzip\ngeben sollte, m\u00f6chte ich am Schlu\u00df meiner Ausf\u00fchrungen\nnoch den Vorschlag machen, die kleine rote Lampe viel-\nleicht mal durch eine blau-gelbe zu ersetzen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Leroff, CDU: Das k\u00f6nnte Euch so passen!)\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Das ist Sache des\nHauses der Kirche. Hier m\u00fcssen wir erst mal anfragen, ob\nwir ein anderes L\u00e4mpchen reinmachen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der CDU: Ein schwarzes.)\n\nSchwarzes Licht, die Erfindung des schwarzen Lichtes im\nS\u00e4chsischen Landtag.\n\n(Heiterkeit)\n\nInzwischen ist die SPD an der Reihe. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr.\nKunzmann.\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir beraten heute den ersten Entwurf einer Ge-\nmeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Meine Vorred-\nner hatten, auf der Suche nach Vorbildern, in der Regel\nden Blick nach Westen gerichtet. Ich m\u00f6chte eine andere\nFrage in die Diskussion einbringen. Ich m\u00f6chte fragen, was\nist an dieser s\u00e4chsischen Gemeindeordnung eigentlich\ns\u00e4chsisch? Ist es der vorgelegte Typ der Kommunalverfas-\nsung? Der Entwurf verwendet das S\u00fcddeutsche Ratsmo-\ndell. Wann hat es das in Sachsen bisher gegeben? Ist das\ntypisch S\u00e4chsische die \u00fcberm\u00e4chtige Stellung des B\u00fcrger-\nmeisters gegen\u00fcber der Gemeindevertretung? \u2013 Keines-\nfalls, genau das Gegenteil war in Sachsen der Fall.\nNach der Gemeindeordnung des Freistaates Sachsen von\n1923 und in sp\u00e4teren Jahren modifiziert, fa\u00dfte die Gemein-\ndevertretung die Beschl\u00fcsse. Der B\u00fcrgermeister bzw. der\nGemeinderat als Kollegialorgan in den gro\u00dfen Gemeinden\nf\u00fchrte sie aus. Was spricht jetzt f\u00fcr ein v\u00f6llig anderes Mo-\ndell? Sind wir nach zweimaliger Beseitigung der kommu-\nnalen Selbstverwaltung in unserer demokratischen Ent-\nwicklung jetzt so weit, da\u00df eine solche Machtstellung, wie\n\nsie der B\u00fcrgermeister in S\u00fcddeutschland hat, nicht zu\nMachtmi\u00dfbrauch verleitet? Oder gilt noch immer der, zu-\ngegeben etwas \u00fcberspitzte Satz, der einmal hier im Land-\ntag gesprochen wurde, wir seien eine Demokratie ohne\nrechte Demokraten bisher?\nDer vorgelegte Entwurf einer Gemeindeordnung lehnt sich\nin weiten Passagen an den Entwurf der gemischten Kom-\nmission Baden-W\u00fcrttemberg/Sachsen an. Dieser wieder-\num wurzelt verst\u00e4ndlicherweise in der Gemeindeordnung\nBaden-W\u00fcrttembergs. So n\u00fctzlich, hilfreich und dankens-\nwert die Unterst\u00fctzung durch Baden-W\u00fcrttemberg bei der\nL\u00e4nderbildung war, so wenig wird nunmehr beachtet, da\u00df\nSachsen eben nicht Baden-W\u00fcrttemberg ist. Welchen Sinn\nhat eigentlich F\u00f6deralismus, wenn wir uns in Sachsen\nnicht anders zu helfen wissen, als durch allseitige Nachah-\nmung von ein, h\u00f6chstens zwei Partnerl\u00e4ndern?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n(Stempell, CDU: Auch das Saarland empfiehlt.)\n\nNicht nur ist es eine Tatsache, da\u00df es au\u00dfer Baden-W\u00fcrt-\ntemberg noch andere Vorbilder in Deutschland gibt, es ist\nauch zu fragen: Wo bleibt eigentlich unsere s\u00e4chsische Tra-\ndition? Warum wird das, was es einst in Sachsen gab, der-\nart mit Desinteresse oder Ignoranz gestraft? Wo bleibt die\nAchtung vor den Leistungen derer, die einst vor uns in\nSachsen Demokratie praktiziert haben?\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der F.D.P.)\n\nWarum werden ihre Gedanken eigentlich nicht mal disku-\ntiert, geschweige denn in Erw\u00e4gung gezogen? Was sich bei\nuns St\u00fcck um St\u00fcck vollzieht, ist ein Traditionsbruch. Das\nist verst\u00e4ndlich nach 12 Jahren Naziherrschaft und 40 Jah-\nren SED-Diktatur, es ist aber dennoch schmerzlich. Identi-\nt\u00e4t gewinnt man nicht durch Nachahmung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn wir die Wiedergeburt Sachsens nicht nur staats-\nrechtlich und technisch verstehen, m\u00fcssen wir mehr tun\nals nur imitieren. In der Begr\u00fcndung zum Entwurf der\nLinken Liste/PDS hei\u00dft es, die Fraktion sehe f\u00fcr eine s\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung dringenden Handlungsbedarf.\nIch sehe ihn so dringend nicht.\nHerr Pr\u00e4sident, ich komme gleich zum Schlu\u00df. \u2013 Die Kom-\nmunalverfassung der Volkskammer bietet seit etwa 1 1/2\nJahren eine brauchbare Grundlage f\u00fcr die kommunale\nArbeit, mit L\u00fccken, zugegeben, aber auch mit inzwischen\ngesammelten Erfahrungen. Eine neue, andersartige Ge-\nmeindeverfassung wirft nat\u00fcrlich auch die Frage nach der\nLegitimit\u00e4t der jetzt t\u00e4tigen Gemeindevertretungen und\nihrer Beschl\u00fcsse auf. Nach unseren Vorstellungen sollte\neine Novellierung der Gemeindeordnung vor Abschlu\u00df\nder notwendigen Gebietsreform im Jahre 1993 erfolgen. Bis\ndahin ist ausreichend Zeit, verschiedene Entw\u00fcrfe zu dis-\nkutieren und nach der f\u00fcr Sachsen geeignetsten Form der\nkommunalen Organisationsform zu suchen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Der  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. Buttolo m\u00f6chte das Wort nehmen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Staatsregierung teilt die dem vorgelegten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1779\n\n\n\nEntwurf zugrunde liegende Auffassung, da\u00df zun\u00e4chst eine\nGemeindeordnung zu verabschieden ist und erst dann die\nanderen Kommunalgesetze.\nDie Staatsregierung betrachtet die Verabschiedung einer\nGemeindeordnung ebenfalls als dringlich. Auch nach un-\nserer Auffassung ist die Diskussion um die S\u00e4chsische Ver-\nfassung mittlerweile so weit gediehen, da\u00df die verfas-\nsungsrechtlichen Vorgaben f\u00fcr die Ausgestaltung der Ge-\nmeindeordnung hinreichend deutlich erkennbar sind. Herr\nRade, dennoch sind wir nicht der Auffassung, da\u00df die Ge-\nmeindeordnung den Status eines Verfassungsgesetzes\nhaben sollte.\nWir werden in der n\u00e4chsten Zeit mit Nachdruck an dem\nvorliegenden Entwurf der s\u00e4chsischen Gemeindeordnung\naus der Sicht der Regierung arbeiten. Der auch diesem von\nder Linken Liste/PDS eingebrachten Gesetzentwurf zu-\ngrunde liegende Ausgangsentwurf ist ja der der Arbeits-\ngruppe Kommunale Selbstverwaltung, die sich im wesent-\nlichen aus Vertretern von Sachsen und Baden-W\u00fcrttem-\nberg zusammensetzte. Allerdings ist es mit einer blo\u00dfen\n\u00dcbernahme nicht getan. Die Vorlage mu\u00df inhaltlich und\ngesetztechnisch \u00fcberarbeitet werden. Dies mu\u00df im Hin-\nblick auf die Bedeutung der Gemeindeordnung als eines\nwichtigen Gesetzes f\u00fcr den kommunalen Bereich beson-\nders sorgf\u00e4ltig und gr\u00fcndlich geschehen.\nDer von der Fraktion Linke Liste/PDS eingebrachte Ent-\nwurf, der ja auf der Vorlage dieser Arbeitsgruppe beruht,\nmacht dies eigentlich recht deutlich. Er wurde offensicht-\nlich doch etwas in Eile verfa\u00dft. Ich m\u00f6chte dies an einem\nBeispiel erl\u00e4utern.\nDer Abs. 2 des \u00a7 16 wurde gestrichen; der Abs. 2 des \u00a7 16\nbefa\u00dft sich mit dem Wahlrecht. In dem Entwurf der Lin-\nken Liste/PDS wurde vergessen, den Abs. 2 als Bezugs-\npunkt beim \u00a7 34 auch herauszunehmen. In dem \u00a7 34 wird\ndie W\u00e4hlbarkeit geregelt. Sie sehen, meine Damen und\nHerren, da\u00df man ein so komplexes Gesetzeswerk doch\nnicht unter Zeitdruck einbringen und verabschieden sollte.\nDie Arbeiten am Entwurf, den die Staatsregierung einbrin-\ngen wird, werden in K\u00fcrze abgeschlossen sein. Auch die-\nsem Entwurf wird die Vorlage der Arbeitsgruppe Kommu-\nnale Selbstverwaltung zugrunde liegen. Allerdings wird\ndie Vorlage sehr sorgf\u00e4ltig \u00fcberarbeitet sein. Der Entwurf\nder Staatsregierung wird in manchen Punkten besser an\ndie Verh\u00e4ltnisse im Freistaat angepa\u00dft werden, als das von\nder Arbeitsgruppe vorgesehen war.\nIch m\u00f6chte eigens betonen, da\u00df ich den Kommentar der\nSPD zu diesem Teil sehr begr\u00fc\u00dfe. Es kommt uns nicht dar-\nauf an, irgend etwas aus einem anderen Bundesland zu\nkopieren, sondern wir wollen durchaus das typisch S\u00e4ch-\nsische in diesem Gesetz wieder formulieren. Es ist in die-\nsem Zusammenhang durchaus denkbar, da\u00df man \u00fcber\nAmtshauptmannschaften und Kreishauptmannschaften\nnochmals nachdenkt.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\nZwei Punkte aus dem vorliegenden Gesetzentwurf m\u00f6chte\nich an dieser Stelle ansprechen. Der Gesetzentwurf geht\nvon einer Trennung der \u00c4mter des B\u00fcrgermeisters als Lei-\nter der Verwaltung und des Vorsitzenden der Gemeinde-\nvertretung aus. Die Vorlage der Arbeitsgruppe dagegen\nsieht vor, da\u00df der B\u00fcrgermeister zugleich Vorsitzender der\nGemeindevertretung und Leiter der Verwaltung ist.\nAus meiner Sicht spricht im Interesse der Leistungsf\u00e4hig-\nkeit der Gemeindeverwaltung vieles daf\u00fcr, in diesem\nPunkt der Vorlage der Arbeitsgruppe zu folgen. Es wird\n\nferner \u00fcber die Frage zu diskutieren sein, ob und gegebe-\nnenfalls unter welchen Voraussetzungen die M\u00f6glichkeit\neiner Abwahl des B\u00fcrgermeisters bestehen soll. Die mit\nder bisherigen Kommunalverfassung gemachten Erfahrun-\ngen sollten dabei sorgf\u00e4ltig ausgewertet und der Entschei-\ndung zugrunde gelegt werden.\nDie Staatsregierung beabsichtigt, wie ich schon erw\u00e4hnte,\nin K\u00fcrze ihren Entwurf vorzulegen. Im Anschlu\u00df daran\nwerden die Entw\u00fcrfe f\u00fcr die anderen Kommunalgesetze\nfolgen.\nGegen die vorgeschlagene Verweisung des Gesetzes an die\nzust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse bestehen seitens der Staatsregie-\nrung keine Einw\u00e4nde.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir kommen\nnun zur Verweisung an die Aussch\u00fcsse. Ich m\u00f6chte hier\nnoch einmal ein St\u00fcckchen aus unserer Gesch\u00e4ftsordnung\nvorlesen:\n,,Am Schlu\u00df der 1. Beratung beschlie\u00dft der Landtag, ob die\nAngelegenheit einem Ausschu\u00df \u00fcberwiesen werden soll.\nIn besonderen F\u00e4llen kann die \u00dcberweisung an mehrere\nAussch\u00fcsse erfolgen.\u201c\nIch m\u00f6chte noch darum bitten, da\u00df wir hinsichtlich der\nArbeitsf\u00e4higkeit unserer Aussch\u00fcsse nicht dazu kommen,\njedes Gesetz an ein halbes Dutzend Aussch\u00fcsse zu \u00fcber-\nweisen,\n\n(Lebhafter Beifall vor allem bei der SPD und CDU)\n\nwobei ich alle Fraktionen anspreche. Es gibt nat\u00fcrlich Ge-\nsetze, die wirklich \u00fcberall hineingreifen, aber wir sollten\nuns gut \u00fcberlegen, da\u00df wir unsere Arbeitsf\u00e4higkeit erhal-\nten\nEinm\u00fctigkeit bestand in den Antr\u00e4gen der Fraktionen dar-\nin, den Innenausschu\u00df federf\u00fchrend zu beauftragen und\nweiterhin die \u00dcberweisung an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df durchzuf\u00fchren. Ich darf erst einmal dar-\n\u00fcber abstimmen lassen. Wer mit diesen \u00dcberweisungen\nund der Federf\u00fchrung des Innenausschusses einverstan-\nden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einstimmig so beschlossen.\nNun kommen wir zu den anderen Aussch\u00fcssen. Haushalt\nund Finanzen d\u00fcrfte selbstverst\u00e4ndlich sein, weil bestimm-\nte Dinge dort hineinragen. Das ist dann diesem Ausschu\u00df\n\u00fcberlassen. So steht es in unserer Gesch\u00e4ftsordnung.\nWer mit der \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit einverstanden ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Das sind ganz wenige. Wer ist dagegen? \u2013 Dan-\nke. Damit ist die \u00dcberweisung abgelehnt.\nZum Ausschu\u00df Soziales/Gesundheit: Wer mit der \u00dcber-\nweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales/Gesundheit einver-\nstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wenige Stimmen. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\nMehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimm-\nenthaltungen. Damit ist diese \u00dcberweisung mehrheitlich\nabgelehnt.\nDie \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Hochschulen und\nBildung: Wer daf\u00fcr ist, diesen Gesetzentwurf in diesen\nAusschu\u00df zu \u00fcberweisen, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Drei Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige\nStimmenthaltungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1780\n\n\n\nWeiter der Ausschu\u00df Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und For-\nsten: Wer mit der \u00dcberweisung in diesen Ausschu\u00df einver-\nstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Drei Stim-\nmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere\nAnzahl von Stimmenthaltungen.\n\nSchlie\u00dflich die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung. Wer mit der \u00dcberweisung in die-\nsen Ausschu\u00df einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch w\u00fcrde denken, das ist die Minderheit. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist die \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr Um-\nwelt und Landesentwicklung so beschlossen. Federf\u00fch-\nrend ist der Innenausschu\u00df.\n\nDanke sch\u00f6n. Damit ist der Tagesordnungspunkt 4 been-\ndet, und wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung Gesetz \u00fcber die Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n(Landkreisordnung)\n\nDrucksache 1/804, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nWir haben auch hier f\u00fcr den Einreicher eine Redezeit von\nf\u00fcnf Minuten vorgeschlagen; jede andere Fraktion hat drei\nMinuten Redezeit. Die Reihenfolge nach dem Einbringer\nLinke Liste/PDS gestaltet sich wie folgt: die Fraktion der\nF.D.P., der SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, zuletzt die Fraktion\nder CDU.\nIch bitte die Fraktion Linke Liste/PDS, das Gesetz einzu-\nbringen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich freue mich \u00fcber den konstrukti-\nven Verlauf der Debatte zur Gemeindeordnung und hoffe,\nda\u00df sich das fortsetzt.\nNat\u00fcrlich war uns klar, da\u00df unser Gesetzentwurf einer\ngr\u00fcndlichen Diskussion in den Aussch\u00fcssen bedarf. Na-\nt\u00fcrlich hatten wir niemals die Illusion, da\u00df wir mit allen\nunseren Ideen, Forderungen und Paragraphen durchkom-\nmen. Darum geht es gar nicht. Uns ging es \u2013 ich darf das\nnoch einmal auf den Punkt bringen \u2013 darum, da\u00df wir m\u00f6g-\nlichst fr\u00fchzeitig den Landtag mit der doch so wichtigen\nKommunalgesetzgebung befassen. Ich darf daran erin-\nnern, da\u00df wir bereits im zeitigen Fr\u00fchjahr einen entspre-\nchenden Antrag an die Staatsregierung gestellt hatten mit\nder Bitte, das aus unserer Sicht relativ ausgereifte Papier\nder gemischten Kommission Baden-W\u00fcrttemberg/Sachsen\nin den Gesch\u00e4ftsordnungsgang einzubringen. Das wurde\ndamals abgelehnt, weil die Verfassungsdiskussion noch\nnicht fortgeschritten war. Heute ist eine grunds\u00e4tzlich an-\ndere Lage. Aus unserer Sicht besteht auch tats\u00e4chlich\nHandlungsbedarf vor Ort.\nEs ist ganz klar, da\u00df wir uns im Spannungsverh\u00e4ltnis zwi-\nschen s\u00e4chsischen Traditionen und dem befinden, was aus\nunserer Sicht und m\u00f6glicherweise auch aus der Sicht ande-\nrer Fraktionen heute notwendig ist. Sicherlich wird es\nKompromi\u00dfl\u00f6sungen geben m\u00fcssen. Ich meine, es ist nicht\nnur nicht verboten, sondern angezeigt, die Erfahrungen\nnicht nur Baden-W\u00fcrttembergs, sondern im Prinzip aller\nalten Bundesl\u00e4nder in der Kommunalgesetzgebung zu stu-\ndieren. Das haben wir getan. Den Vorwurf, da\u00df wir nur\nBaden-W\u00fcrttemberg gekupfert h\u00e4tten, mu\u00df ich zur\u00fcckwei-\nsen. Man m\u00f6ge die Drucksachen daraufhin einmal unter-\nsuchen!\nEs macht nat\u00fcrlich keinen Sinn, sich nur mit einer Gemein-\ndeordnung zu befassen, ohne gleichzeitig den siamesi-\n\nschen Zwillingsbruder \u2013 oder die Zwillingsschwester \u2013,\nn\u00e4mlich die Landkreisordnung, mindestens im Hinterkopf\nzu haben. Deshalb haben wir beides als B\u00fcndel einge-\nbracht.\nIch m\u00f6chte noch auf einen aktuellen Bezug verweisen, und\nzwar auf die lebhaften, teilweise kontrovers gef\u00fchrten\n\u00f6ffentlichen Debatten zur Kreisreform, die seit Wochen an-\nhalten. Wir meinen, eine baldige Verabschiedung der\nLandkreisordnung, in der unter anderem auch festgelegt\nwerden m\u00fc\u00dfte, was die Landkreise als unterste staatliche\nVerwaltungsbeh\u00f6rde zu tun haben, w\u00e4re in dem Proze\u00df\nder Kreisreform oder einer sp\u00e4teren Gebiets- und Funktio-\nnalreform sehr hilfreich.\nIch kann mich hier in aller K\u00fcrze nur auf vier wesentliche\nProblemkreise, Substanzpunkte konzentrieren, und zwar\nneben dem Problem der Direktwahl des B\u00fcrgermeisters \u2013\nanalog gilt das auch f\u00fcr den Landrat \u2013, wobei wir glauben,\ndeutlich \u00fcber den bekannten Entwurf der gemischten\nKommission Baden-W\u00fcrttemberg/Sachsen hinausgegan-\ngen zu sein.\n1. Wir glauben, das abstrakte Prinzip der Aufgabenallzu-\nst\u00e4ndigkeit f\u00fcr die \u00f6rtlichen Belange auf ein solches irdi-\nsches Ma\u00df zur\u00fcckgef\u00fchrt zu haben, da\u00df die Gemeinden\nund die Landkreise tats\u00e4chlich damit arbeiten k\u00f6nnen.\nWohl wissend, da\u00df das niemals vollst\u00e4ndig sein kann,\nhaben wir versucht zu summieren, was nun die Aufgaben\ndes eigenen Wirkungskreises und die Aufgaben, die in\nAus\u00fcbung der bekannten sieben Hoheiten der kommuna-\nlen Selbstverwaltung zu verwirklichen sind, im einzelnen\nbedeuten, und zwar auch in ihrer Abgrenzung zwischen\nGemeinden und Landkreisen. Gerade da gab es in der jetzt\nnoch g\u00fcltigen Kommunalverfassung der DDR sehr viele\nGrauzonen oder Freir\u00e4ume.\n2. Wir haben sehr weitgehende Informations- und Unter-\nrichtungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Einwohner vorgesehen,\nund zwar speziell zu solchen Vorhaben, die f\u00fcr die Ge-\nmeinde oder den Landkreis unmittelbar raum- oder ent-\nwicklungsbedeutsam sind oder die das soziale, \u00f6kologi-\nsche, wirtschaftliche und kulturelle Wohl der Einwohner\nnachhaltig ber\u00fchren. Wir meinen, nur wenn es solche\nM\u00f6glichkeiten der Information gibt, haben andere Formen\nder direkten Demokratie, wie B\u00fcrgerbegehren, B\u00fcrgerent-\nscheidungen und \u00e4hnliches, \u00fcberhaupt einen Sinn; nur\ndann k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger tats\u00e4chlich moti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1781\n\n\n\nviert und aktiviert werden, sich f\u00fcr die kommunalen Be-\nlange zu interessieren und sich dort einzubringen.\nIm \u00fcbrigen haben wir f\u00fcr diese unmittelbaren Formen der\nDemokratie solche Mechanismen und solche Quorums ge-\nw\u00e4hlt, da\u00df B\u00fcrgerbegehren, B\u00fcrgerentscheide keine Pa-\npiertiger bleiben, wie jetzt leider noch im Konsensentwurf\nder Landesverfassung, sondern da\u00df tats\u00e4chlich die Chance\nbesteht, da\u00df hin und wieder kommunale Entscheidungen\nauch auf diesem Weg getroffen werden k\u00f6nnen. Wir mei-\nnen, all das bedeutet keine Aushebelung der parlamentari-\nschen Demokratie, sondern vielmehr ihre Bereicherung\nund Erg\u00e4nzung.\n3. Wir haben uns bem\u00fcht, f\u00fcr die so wichtige wirt-\nschaftliche T\u00e4tigkeit der Kommunen und Landkreise ein\ng\u00fcnstiges kommunalrechtliches Umfeld zu schaffen. Wir\nmeinen, da\u00df immer der \u00f6ffentliche Zweck Vorrang vor\nm\u00f6glichem wirtschaftlichem Gewinn haben mu\u00df.\n4. Wir haben sehr weitgehende demokratische Regelungen\naufgenommen, die den freiwilligen Zusammenschlu\u00df von\nGemeinden zu Verwaltungsgemeinschaften oder auch von\nLandkreisen zu gr\u00f6\u00dferen Gebilden bef\u00f6rdern, und damit\nnoch einmal den Bezug zur Kreisreform bzw. Gebietsre-\nform hergestellt. Wir meinen, das mu\u00df demokratisch gere-\ngelt vonstatten gehen, und gerade deshalb kann eine baldi-\nge Verabschiedung der Landkreisordnung und auch der\nGemeindeordnung in diesem Proze\u00df hilfreich sein.\nAbschlie\u00dfend: Ich hoffe auf eine z\u00fcgige und faire Behand-\nlung unseres Kommunalgesetzentwurfes und weiterer zu\nerwartender Entw\u00fcrfe in den Aussch\u00fcssen. Wir hoffen auf\neinen wirklichen Ideenwettbewerb zu diesem Punkt im In-\nteresse der s\u00e4chsischen Kommunen und Landkreise.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich rufe nun\ndie Fraktion der F.D.P.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNamens der F.D.P.-Fraktion m\u00f6chte ich sagen, da\u00df wir\ndem in der Diskussion zur Gemeindeordnung bereits Ge-\nsagten hier nichts hinzuzuf\u00fcgen haben. Die gleichen Pr\u00e4-\nmissen, die dort genannt wurden, gelten auch f\u00fcr die Ge-\nsetzesvorlage \u00fcber die Landkreisordnung. Wir betrachten\ndiese Vorlagen als B\u00fcndel. Wir unterst\u00fctzen den Vor-\nschlag, diesen Gesetzentwurf in den Innenausschu\u00df und in\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. \u2013\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion der SPD, bitte\nsch\u00f6n!\n\nDr. Prei\u00dfler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nDer Freistaat Sachsen braucht neben einer neuen Gemein-\ndeordnung auch eine neue Landkreisordnung. Das ist un-\nbestritten. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die Gesetzesinitiative.\nDer Freistaat Sachsen braucht aber nicht neue Verordnun-\ngen und Gesetze, die, wie im vorliegenden Fall, weitestge-\nhend von denen eines anderen Bundeslandes abgeschrie-\nben worden sind. Ich betone nochmals: Wir brauchen noch\nrechtzeitig vor der Gebietsreform eine neue Landkreisord-\nnung, die aber die spezifischen s\u00e4chsischen Bedingungen\nwiderspiegelt und den Besonderheiten im Lande Rech-\nnung tr\u00e4gt.\nDer von der Fraktion Linke Liste/PDS eingebrachte Ge-\nsetzentwurf verletzt nach Auffassung der SPD-Fraktion\n\nelementare Grunds\u00e4tze der Demokratie. Mit diesem Ge-\nsetzentwurf w\u00fcrde die Verantwortlichkeit des Kreistages\nund seiner gew\u00e4hlten Kreisr\u00e4te stark beschnitten werden.\nDer Landrat, der in einer allgemeinen, geheimen, unmittel-\nbaren, freien und gleichen Wahl gew\u00e4hlt werden soll, wird\nautomatisch Mitglied des Kreistages mit beschlie\u00dfender\nStimme. Er soll au\u00dferdem ohne Wahl zum Vorsitz aller\nberatenden und beschlie\u00dfenden Aussch\u00fcsse bestellt wer-\nden. Neben der Leitung der Kreisverwaltung erh\u00e4lt der\nLandrat ebenfalls den Vorsitz \u00fcber den Beirat f\u00fcr geheim-\nzuhaltende Angelegenheiten und das Recht zur Einberu-\nfung des Kreistages und zur Festlegung der Tagesord-\nnung.\nDer vorgelegte Gesetzentwurf f\u00fcr eine neue Landkreisord-\nnung erm\u00f6glicht durch die Vereinigung von so vielen Auf-\ngaben der Legislative und der Exekutive und Konzentrati-\non der Aufgaben auf eine Person eine nicht zu vertretende\nMachtkonzentration und eine unzumutbare Schw\u00e4chung\nder Demokratie. Schlie\u00dflich sieht der Gesetzentwurf zur\nZementierung der Macht des Landrates au\u00dfer durch na-\nt\u00fcrlichen Abgang keine weitere M\u00f6glichkeit vor, da\u00df der\nf\u00fcr sechs Jahre gew\u00e4hlte Landrat bei Versagen oder Unf\u00e4-\nhigkeit abgew\u00e4hlt werden kann.\nAn dieser Stelle dr\u00e4ngt sich mir die Frage auf: Soll etwa\nmit diesem Gesetzentwurf die gerade erst erlangte Demo-\nkratie bereits wieder unterlaufen werden? Sollen die unter\nstarker Kritik stehenden Regierungspr\u00e4sidien in diesem\nGesetz ebenfalls festgeschrieben werden? Sollen in unseren\nLandkreisen tats\u00e4chlich Einzelpersonen ohne direkte und\nausreichende parlamentarische Kontrolle so viel Macht\naus\u00fcben d\u00fcrfen?\nDie SPD-Fraktion kann deshalb dem Gesetzentwurf in der\nvorgelegten Fassung nicht zustimmen. Die SPD-Fraktion\nwird mit Nachdruck in den entsprechenden Aussch\u00fcssen\ngrundlegende Text\u00e4nderungen beantragen.\nWir gehen davon aus, da\u00df die Arbeit in den Aussch\u00fcssen\nso gef\u00fchrt wird, da\u00df die Landkreisordnung des Freistaates\nSachsen noch rechtzeitig vor der anstehenden Gebietsre-\nform im Landtag verabschiedet werden kann.\nDie Durchf\u00fchrung einer schnellen Gebietsreform erfordert\naber auch, da\u00df sich die B\u00fcrger in den neuen Gebieten mit\nihren Gebieten identifizieren k\u00f6nnen. An dieser Stelle ist\nan Wahlen zu denken.\nDie SPD-Fraktion stimmt der \u00dcberweisung in den Innen-\nausschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df und in den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df zu.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, die Zeit\nwar schon \u00fcberschritten. Ich hab\u2018 schon das rote L\u00e4mp-\nchen angezeigt, und dann m\u00f6chte ich nicht noch Zwi-\nschenfragen stellen lassen.\nIch rufe jetzt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Damen und Her-\nren! Wenigstens in einem Punkt gibt es eine ziemlich breite\n\u00dcbereinstimmung, die jetzt nur durch meinen Vorredner\netwas abgebr\u00f6ckelt wurde, n\u00e4mlich, da\u00df Landkreis- und\nGemeindeordnung im Grundsatz eine gemeinsame Struk-\ntur, eine \u00e4hnliche Struktur haben m\u00fcssen. Deshalb kann\nich die Ausf\u00fchrungen zur Gemeindeordnung sinngem\u00e4\u00df\nauf die Kreisordnung \u00fcbertragen und die jetzige Zeit nut-\nzen, um einige Anmerkungen nachzuschieben, die sowohl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1782\n\n\n\nf\u00fcr die Kreisordnung als auch f\u00fcr die Gemeindeordnung\ngelten.\nObwohl die \u00f6ffentliche Diskussion des Verfassungsent-\nwurfes gerade erst zu Ende gegangen ist und die gesamte\nArbeit der Auswertung der zahlreichen Zuschriften noch\nvor uns liegt, verlangen wir eine \u00e4hnliche umfassende Dis-\nkussion der Gemeindeordnung in der \u00d6ffentlichkeit. Dies\nhei\u00dft nicht, da\u00df wir der Bev\u00f6lkerung die Arbeit des Land-\ntages aufb\u00fcrden wollen. Wir sind jedoch der Ansicht, da\u00df\ndie Ausgestaltung der grundgesetzlich garantierten kom-\nmunalen Selbstverwaltung eine tragende S\u00e4ule unserer de-\nmokratischen Grundordnung ist; denn die Gemeindeord-\nnung gestaltet die Grundlage des politischen Lebens vor\nOrt, f\u00fcr die Kreisordnung sinngem\u00e4\u00df \u00fcbertragen auf die\nn\u00e4chste Ebene. Von ihr sind die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger unmittelbar betroffen.\nSchulgesetz, Kindertagesst\u00e4ttengesetz, Hochschulerneue-\nrungsgesetz \u2013 gro\u00dfe Themen, H\u00f6hepunkte der vergange-\nnen Sitzungsperiode \u2013 betrafen jeweils nur Teile der Bev\u00f6l-\nkerung. Die Gemeindeordnung geht demgegen\u00fcber alle\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates ganz unmittelbar\nan. Sie regelt nicht nur die politischen Mitwirkungsrechte\nan der Verwaltung, sondern auch die \u00dcbertragung von\nPflichtaufgaben an die EinwohnerInnen. Deshalb rufe ich\nSie, verehrte Abgeordnetenkolleginnen und -kollegen auf,\nim Wahlkreis die Entw\u00fcrfe insbesondere zur Gemein-\ndeordnung, aber auch zur Kreisordnung bekanntzuma-\nchen und zu besprechen. F\u00fcr uns ist die \u00f6ffentliche Diskus-\nsion zu den beiden Gesetzentw\u00fcrfen durch die Diskussion,\ndie die Linke Liste/PDS gef\u00fchrt hat, keinesfalls beendet.\nEine weitere Bemerkung, die ebenfalls f\u00fcr beide Gesetzent-\nw\u00fcrfe gilt, betrifft die schleichende Festschreibung der Re-\ngierungspr\u00e4sidien nun auch durch die Linke Liste/PDS.\nVielleicht begreifen Sie, meine Herren Reformer von der\nCDU, wessen Interessen Sie mit den Regierungspr\u00e4sidien\nvertreten, und positionieren sich endlich zu ihrer Aufl\u00f6-\nsung! Das gilt auch f\u00fcr Nachfolgeeinrichtungen der Regie-\nrungspr\u00e4sidien mit anderen Bezeichnungen. Ich verweise\nauf den letzten Diskussionsbeitrag zur Gemeindeordnung.\nDrittens m\u00fcssen beide Entw\u00fcrfe auch sprachlich \u00fcberar-\nbeitet werden. Nein, nicht nur, da\u00df die Frauen offensicht-\nlich nicht vorgesehen sind, auch werden Begriffe mit un-\nterschiedlicher Bedeutung verwendet.\nViertens fehlt beiden Gesetzentw\u00fcrfen eine Begr\u00fcndung.\nDiese sollte vor der Beratung nachgereicht werden.\nAll den Abgeordneten, die denken, mit der \u00dcberweisung\neine breite Diskussion er\u00f6ffnen zu k\u00f6nnen, empfehle ich\ngleich B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, die Kreisordnung in die Aus-\nsch\u00fcsse Inneres und Verfassung und Recht zu \u00fcberweisen,\ndenn wir m\u00f6chten die Verwaltungsstrukturdiskussion mit\nder Gemeinde- und Kreisstruktur beginnen und nicht ab-\nschlie\u00dfen. \nDanke.\n\n(Schwacher Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Eine Wortmeldung?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Eine sachliche Richtigstel-\nlung bez\u00fcglich der Regierungspr\u00e4sidien: Wir sind sinnvol-\nlerweise in den Gesetzentw\u00fcrfen von der jetzt existieren-\nden Lage ausgegangen, haben also die Regierungspr\u00e4sidi-\nen vorgesehen. Die Fraktion stellt aber nach erfolgter\nKreisreform die Existenz von Regierungspr\u00e4sidien in Fra-\nge; also da\u00df nicht stehenbleibt, als ob wir a priori f\u00fcr Re-\ngierungspr\u00e4sidien w\u00e4ren. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. Als letzte Fraktion\nspricht die Fraktion der CDU. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Schramm, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Drucksache 1/804 und auch die\nvorhin behandelte Drucksache 1/789 geben uns hier in\ndiesem Gremium die Gelegenheit, die bisher unterrepr\u00e4-\nsentierte kommunale Ebene in den Landtagsdebatten auch\nin das Licht der \u00d6ffentlichkeit zu stellen. Und ich glaube,\ndas wird im Lande sehr gern geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nUnd, verehrter Herr Pr\u00e4sident, es ist f\u00fcr mich als Landrat\nfast eine Strafe, meine Redezeit hier auf 3 Minuten be-\nschr\u00e4nkt zu sehen. Denn ich m\u00f6chte hier eine Lanze bre-\nchen f\u00fcr unsere Kommunalpolitiker im gesamten Land\nSachsen; denn in Zeiten des wirtschaftlichen, sozialen und\npolitischen Umbruchs war die kommunale Ebene der ein-\nzige stabile Faktor hier im Lande, stabiler Faktor noch lan-\nge vor der Installation der Landesregierung im Freistaat.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nIn der Phase der \u00dcbernahme wurden Verwaltungen \u00fcber-\nnommen \u2013 das gilt insbesondere f\u00fcr die Kreisebene \u2013, die\nin keiner Weise den anstehenden Problemen gewachsen\nwaren. Es bedurfte eines generellen strukturellen und per-\nsonellen Umbaus. Es bestand ein ziemlich rechtsfreier\nRaum, der insbesondere durch Initiativen der kommunal-\npolitisch Verantwortlichen ausgef\u00fcllt wurde. Je besser dies\ngeschah, desto mehr wurden der Landrat und der B\u00fcrger-\nmeister Hoffnungstr\u00e4ger der Bev\u00f6lkerung. Das zeigt sich\nnicht zuletzt auch im \u00f6ffentlichen Sprachgebrauch; denn\nhie\u00df es in vielen Gegenden zuerst: ,,Dies ist der neue Land-\nrat\u201c, so hei\u00dft es heute: ,,Das ist unser Landrat.\u201c Und es\nsteht auch dem Landtag insbesondere heute gut zu Ge-\nsicht, die aufopferungsvolle Arbeit dieser Frauen und\nM\u00e4nner hier zu w\u00fcrdigen.\n\n(Beifall)\n\nEs wurde bereits von meinen Vorrednern angedeutet, da\u00df\nauch die Drucksache 1/804 stark an den Entwurf der\nArbeitsgruppe Kommunale Selbstverwaltung vom\n22. 10. 1990 anbindet. Es zeigt sich, da\u00df die vorliegende\nKommunalverfassung insbesondere in drei Bereichen star-\nke Schw\u00e4chen zeigt. Die eine Schw\u00e4che besteht darin, da\u00df\nes schwierig ist, rechtlich Verwaltungsgemeinschaften zu\nbilden. Die zweite Schw\u00e4che zeigt sich insbesondere im\nUmgang mit kommunalem Eigentum. Die Regelungen\nsind nicht besonders g\u00fcnstig f\u00fcr den Mittelstand. Und die\ndritte Frage, die sehr offen und auch sehr breit in der Dis-\nkussion im Landkreis anzutreffen ist, ist die Frage der\nM\u00f6glichkeit der Abwahl von Landr\u00e4ten und B\u00fcrgermei-\nstern.\nEs ist also hier ein sehr hoher Handlungsbedarf aufgezeigt,\nund Herr Kollege Rade \u2013 leider befinden Sie sich nicht im\nSaal \u2013, ich wei\u00df, da\u00df Sie den Handlungsbedarf genauso\nsehen. Und das Argument, abzuwarten, bis die S\u00e4chsische\nVerfassung denn wohl hier greift, ist insofern nicht zu ver-\ntreten, weil insbesondere in diesem Bereich der Verfas-\nsungsdiskussion es so gut wie keine Dissenspunkte gibt.\nInsofern glaube ich, ist es sehr sinnvoll, im Vorfeld der\nVerfassungsverabschiedung zur Landkreisordnung hier\nBeschl\u00fcsse zu fassen.\nIch bzw. die Fraktion stimmen der \u00dcberweisung in den\nVerfassungs- und Rechts- sowie in den Innenausschu\u00df zu.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1783\n\n\n\nIch bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte dazu sagen, da\u00df\nin der 1. Lesung die Grunds\u00e4tze besprochen werden, das\nPr\u00e4sidium die Redezeit einvernehmlich festlegt und am\nBeginn einer jeden Plenartagung noch die M\u00f6glichkeit be-\nsteht, die Redezeiten zu ver\u00e4ndern. Ich mache das also\nnicht irgendwie eigenm\u00e4chtig.\nDamit haben wir die allgemeine Aussprache beendet. Herr\nStaatssekret\u00e4r Dr. Buttolo, bitte sch\u00f6n, Sie m\u00f6chten noch\ndazu sprechen.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Einige wenige Bemer-\nkungen auch zu diesem Gesetzentwurf, obwohl aufgrund\nder Gleichheit zur Gemeindeordnung nicht sehr viel dazu\ngesagt werden mu\u00df.\nWie ich zur 1. Lesung des Entwurfes der Gemeindeord-\nnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen bereits erkl\u00e4rt habe, teilt\ndie Staatsregierung die auch dem vorgelegten Entwurf\neiner Landkreisordnung zugrunde liegende Auffassung,\nda\u00df zun\u00e4chst die grundlegenden Kommunalgesetze zu\nverabschieden sind. Die Staatsregierung wehrt sich jedoch\nentschieden gegen den Vorwurf, Herr Bartl, sie erachte es\nnicht f\u00fcr n\u00f6tig, die Entw\u00fcrfe der Kommunalgesetze in ab-\nsehbarer Zeit in den Landtag einzubringen. Das ist von\nHerrn Bartl in der Begr\u00fcndung so formuliert worden.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Von Herrn Friedrich!)\n\nEntschuldigung, da habe ich Herrn Bartl Unrecht getan.\nIch m\u00f6chte das an dieser Stelle sofort zur\u00fccknehmen. Aber\nunabh\u00e4ngig von der Person, die ich genannt habe, habe ich\nzu dem Vorwurf trotzdem dieselbe Meinung.\nIch erachte es f\u00fcr erforderlich, auf das Bezug zu nehmen,\nwas Herr Staatsminister Dr. Krause im Innenausschu\u00df be-\n\nrichtet hat, n\u00e4mlich da\u00df sowohl der Regierungsentwurf f\u00fcr\ndie Gemeindeordnung als auch der Regierungsentwurf f\u00fcr\ndie Landkreisordnung kurzfristig vorgelegt werden.\n\nDer Handlungsbedarf ist zwar dringend, aber dennoch\nnicht so dringend, wie in der Begr\u00fcndung des Gesetzes\ndargelegt, weil wir ja doch die Kommunalverfassung vom\n17. Mai 1990 haben, in der die Selbstverwaltung der Land-\nkreise geregelt ist. Somit ist keineswegs ein rechtloser\nRaum vorhanden. Zwar ist die Kommunalverfassung si-\ncherlich nicht das ideale Gesetzeswerk f\u00fcr unsere Land-\nkreise, allerdings gibt die Kommunalverfassung auch\nkeine Veranlassung, eine Landkreisordnung quasi im Eil-\nverfahren durchzuziehen. Wie f\u00fcr die Gemeindeordnung\ngilt auch f\u00fcr die Landkreisordnung als eines wichtigen Ge-\nsetzes f\u00fcr den kommunalen Bereich, da\u00df die Vorlage der\nArbeitsgruppe Kommunale Selbstverwaltung sehr gr\u00fcnd-\nlich und sorgf\u00e4ltig zu \u00fcberarbeiten ist, um das S\u00e4chsische\nherauszustellen.\n\nGegen die vorgeschlagene \u00dcberweisung des Gesetzent-\nwurfes an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse bestehen aus unse-\nrer Sicht keine Bedenken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es ist vorgeschlagen worden,\ndieses Gesetz in die Aussch\u00fcsse zu verweisen, und zwar\nfederf\u00fchrend in den Innenausschu\u00df und weiterhin in den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df. Wenn sich kein Wider-\nspruch erhebt, lasse ich dar\u00fcber gemeinsam abstimmen.\n\nWer mit der \u00dcberweisung in diese beiden Aussch\u00fcsse ein-\nverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimmen. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen. Damit\nist die \u00dcberweisung so beschlossen. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBeschlu\u00df \u00fcber die Best\u00e4tigung von sieben gesellschaftlich bedeutsamen\nOrganisationen und Gruppen f\u00fcr die Versammlung der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr\n\nprivaten Rundfunk und neue Medien\nHier kommt ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Das\nist Tagesordnungspunkt 7.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Aufgrund Ihres eigenen An-\ntrages ist das jetzt Tagesordnungspunkt 6.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, richtig, aber ich\nbeantrage eine Aussprache zu diesem Tagesordnungs-\npunkt.\n\n(Zurufe von der CDU: Nein!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Antrag kann gestellt\nwerden. Wir stimmen dar\u00fcber ab. Gibt es eine Gegenrede\ngegen den Antrag, hier eine Aussprache durchzuf\u00fchren?\nWir hatten das in der Tagesordnung so nicht angezeigt. \u2013\nWenn es keine Gegenrede gibt, lasse ich dar\u00fcber abstim-\nmen.\nWer damit einverstanden ist, da\u00df wir dar\u00fcber eine Aus-\nsprache durchf\u00fchren, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Zurufe: Z\u00e4hlen!)\n\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser Antrag auf Aussprache abgelehnt.\n\nNach dem Gesetz mu\u00df der Landtag die Vorschl\u00e4ge best\u00e4ti-\ngen. Ich m\u00f6chte sie Ihnen zur Kenntnis geben. Nach dem\nSt\u00e4rkeverh\u00e4ltnis d\u2018Hondt kann die CDU f\u00fcnf, die SPD\neinen und die Linke Liste/PDS einen Vorschlag auf gesell-\nschaftlich bedeutsame Organisationen und Gruppen\nmachen. Benannt wurden von der Fraktion der CDU der\nLandesverein S\u00e4chsischer Heimatschutz e. V., die Europa-\nunion, der Landessportverband e. V., der Bund der Ver-\ntriebenen, Landesverband Sachsen/Schlesische Lausitz,\ndie Freie Wohlfahrtspflege in Sachsen, Liga der Spitzen-\nverb\u00e4nde. Von der Fraktion der SPD wurde die IG Medien,\nLandesbezirk S\u00fcd-Ost, benannt. Von der Fraktion Linke\nListe/PDS wurde der Arbeitslosenverband Deutschland\ne. V., Landesverband Sachsen, benannt.\n\nDa der Landtag dies best\u00e4tigen mu\u00df, bin ich der Meinung,\nda\u00df wir das, wenn sich kein Widerspruch erhebt, mit einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1784\n\n\n\nAkklamation als erledigt betrachten k\u00f6nnen. \u2013 Hier kommt\nein Antrag.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Da wir uns mit die-\nsem Verfahren nicht einverstanden erkl\u00e4ren, verlassen wir\nzu diesem Akt den Saal.\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich habe das nicht verstan-\nden.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wir k\u00f6nnen uns\nweder mit der L\u00f6sung nach d\u2018Hondt noch damit einver-\nstanden erkl\u00e4ren, da\u00df wir uns nicht \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfen. Des-\nhalb k\u00f6nnen wir dieses Verfahren nicht mittragen und ver-\nlassen w\u00e4hrend der Beschlu\u00dffassung \u00fcber diesen Tage-\nsordnungspunkt den Saal.\n\n(Die Abgeordneten der Fraktion \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne verlassen den Tagungssaal.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dazu mu\u00df ich sagen, da\u00df\ndiese Verfahrensweise im Gesetz so vorgeschrieben ist und\nwir nach den gesetzlichen Grundlagen handeln.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nWird dar\u00fcber noch eine Abstimmung gew\u00fcnscht?\n\n(Zurufe von der CDU: Nein!)\n\nWenn dies nicht der Fall ist, betrachte ich diesen Tagesord-\nnungspunkt damit als erledigt. Der Landtag hat damit die-\nse sieben gesellschaftlich bedeutsamen Organisationen\nund Gruppen best\u00e4tigt. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU\nSenioren im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/440, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Fraktion der Linken Liste/PDS hat einen Antrag zur\nGro\u00dfen Anfrage gestellt, der Ihnen in der Drucksache\n1/847 vorliegt und der in die Behandlung der Gro\u00dfen An-\nfrage einbezogen werden soll.\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten je Frakti-\non vorgeschlagen. Als Einbringer spricht zuerst die Frakti-\non der CDU. Es folgen in der Reihenfolge B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P., Linke Liste/PDS und SPD.\nIch bitte jetzt die Fraktion der CDU als Einbringer, das\nWort zu nehmen; bitte sch\u00f6n.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Werte G\u00e4ste! Es ist eine\nalte Weisheit: Eine Gesellschaft wird u. a. danach bewertet,\nwie sie mit ihren alten Menschen umgeht.\n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei Linke Liste/PDS)\n\nDie CDU-Fraktion hat die Gro\u00dfe Anfrage zu Grundsatzfra-\ngen der Seniorenpolitik an die Staatsregierung gestellt und\nnach deren Beantwortung in der Drucksache 1/440 auf die\nTagesordnung der heutigen Plenartagung setzen lassen,\num den alten Menschen in unserem Freistaat ein Signal zu\ngeben, da\u00df sie nicht vergessen sind, da\u00df sie mit ihren Sor-\ngen nicht allein gelassen werden und da\u00df kein Anla\u00df zur\nResignation besteht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnter Senioren verstehen wir im wesentlichen die Frauen\nund M\u00e4nner, die sich im Rentenalter befinden bzw. an der\nSchwelle davor. Nach der Untersuchung des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Soziales lebten am 30. Juni 1990 im Gebiet des\nheutigen Freistaates Sachsen 775 410 Menschen im Alter\nvon 65 Jahren und dar\u00fcber. Das waren 16 % der Gesamt-\nbev\u00f6lkerung.\nAus der Altersstruktur f\u00fcr den Freistaat ist erkennbar, da\u00df\nin den kommenden Jahren sowohl die Gesamtzahl der al-\nten Menschen wie auch ihr Anteil an der Gesamtbev\u00f6lke-\nrung zunehmen werden. Das Staatsministerium f\u00fcr Sozia-\n\nles hat sich seine Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage nicht\nleichtgemacht. Grundlage sind umfangreiche analytische\nUntersuchungen der Ausgangssituation; davon abgeleitet\nwurde eine Vielzahl von Anregungen und \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4gen.\n\nWie war die Ausgangssituation in unserem Land? \u2013 Wie\nbei fast allem, was uns der Sozialismus zum Zeitpunkt der\nWende hinterlassen hat, lag auch hier vieles im argen. Ich\nbin kein Polemiker und auch kein Schwarz-Wei\u00df-Maler;\ndeswegen m\u00f6chte ich hier kurz ein Zitat von Johannes R.\nBecher einf\u00fcgen. Er schrieb Mitte der f\u00fcnfziger Jahre \u00fcber\nden Sozialismus:\n\n,,Der Grundirrtum meines Lebens bestand in der Annah-\nme, da\u00df der Sozialismus die menschlichen Trag\u00f6dien be-\nendet und das Ende der menschlichen Tragik selber be-\ndeute. Das Gegenteil aber, wie sich gezeigt hat, ist der Fall,\nund man mu\u00df diese ungeheuerliche Tatsache zur Kenntnis\nnehmen und bem\u00fcht sein, daraus die Folgerungen zu zie-\nhen. Es ist so, als habe mit dem Sozialismus die menschli-\nche Trag\u00f6die in einer neuen Form ihren Anfang genom-\nmen, in einer neuen, ganz und gar bisher ungeahnten\nForm und von uns noch nicht \u00fcbersehbar. Der Sozialismus\nhat erst die menschliche Trag\u00f6die in Freiheit gesetzt.\u201c\n\nDas war Mitte der f\u00fcnfziger Jahre. Was h\u00e4tte er jetzt, Ende\nder achtziger, Anfang der neunziger Jahre, geschrieben?\n\nUnd es gab nicht nur menschliche Trag\u00f6dien. ,,Ruinen\nschaffen ohne Waffen\u201c ist auch an den Alten- und Pflege-\nheimen nicht spurlos vor\u00fcbergegangen. Eine Trag\u00f6die war\nund ist z. B. der Zustand vieler Alters- und Pflegeheime:\noft unzureichende sanit\u00e4re Einrichtungen, die manchmal\nnur einmaliges Baden im Monat je Heiminsassen zulassen;\nunzumutbare Belegungen in F\u00fcnf- und Mehrbettzimmern.\nEs gab eine kleine Anzahl privilegierter Rentner und die-\nsen gegen\u00fcber eine gro\u00dfe Anzahl von Mindestrentnern\noder Rentnern mit niedrigen Renten. Zur Erinnerung: Die\nMindestrente betrug bis zum 30. 6. 1990 330 Mark der\nDDR. Mit bis zu zwei Jahren vorangek\u00fcndigten Rentener-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1785\n\n\n\nh\u00f6hungen wurde mit den Erwartungshaltungen und Hoff-\nnungen der Rentner spekuliert.\nEs gab zwar altersgerechte Wohnungen, meist in gr\u00f6\u00dferen\nSt\u00e4dten, aber deren Anzahl war viel zu gering. Oft bewar-\nben sich mehrere hundert B\u00fcrger um nur wenige freige-\nwordene Wohnungen in altersgerechten Wohnbl\u00f6cken.\nF\u00fcr viele war es ein aussichtsloses Unterfangen.\nWir sehen uns nun als Politiker in unserem Land in die\nPflicht genommen, um mitzuhelfen, da\u00df das Unrecht der\nVergangenheit gegen\u00fcber den \u00e4lteren Menschen schnell\nwieder gutgemacht wird. Gerade die alten Menschen ge-\nh\u00f6ren zu denjenigen Gruppen, denen in einer Zeit des tief-\ngreifenden Wandels in unserer Gesellschaft eine besondere\nAufmerksamkeit gelten mu\u00df. Auch und gerade f\u00fcr sie\nm\u00fcssen solche Bedingungen geschaffen werden, die ihnen\nein Leben in W\u00fcrde erlauben. Sie sind mit ein Pr\u00fcfstein, an\ndem sich beweisen mu\u00df, da\u00df wir tats\u00e4chlich in einem so-\nzialen Rechtsstaat leben.\nWir k\u00f6nnen den Ausf\u00fchrungen in der Antwort der Staats-\nregierung nur zustimmen. Ziel der Politik der CDU mu\u00df\nes sein, den Senioren im Freistaat Sachsen die Hilfen zu\ngeben, die es ihnen weitestgehend erm\u00f6glichen, ein erf\u00fcll-\ntes und vor allem eigenst\u00e4ndiges Leben zu f\u00fchren. Wichtig\nist \u2013 soweit von den Senioren ben\u00f6tigt \u2013 eine Unterst\u00fct-\nzung im t\u00e4glichen Leben zur Erhaltung der Eigenst\u00e4ndig-\nkeit im vertrauten Lebensbereich.\nZur Verf\u00fcgung steht auch hier ein nahezu fl\u00e4chendecken-\ndes und zunehmend auch mit ausreichend Personal verse-\nhenes Netz von \u00fcber 220 Sozialstationen. Aufgabe mu\u00df\naber auch sein, den Senioren, die nicht mehr in der Lage\nsind, mit eigenen Kr\u00e4ften ihre Lebenssituation zu bew\u00e4lti-\ngen, weitergehende Hilfe, wie etwa Pl\u00e4tze in Alten- und\nPflegeheimen, zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nIm Freistaat Sachsen gab es nach den Untersuchungen des\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales per 1. 5. 1991 insgesamt\n41 134 Heimpl\u00e4tze, davon 14 828 Feierabendheimpl\u00e4tze.\nAnstrengungen sind zu unternehmen, damit alle Heimbe-\nwohner ein menschenw\u00fcrdiges Leben f\u00fchren k\u00f6nnen,\nQualit\u00e4tsunterschiede in Heimen nach oben ausgeglichen\nwerden, z. B. durch Reduzierung von Mehrbettzimmern,\ndurch Installation von ausreichenden sanit\u00e4ren Einrichtun-\ngen, durch Angebote einer umfassenden Versorgung\ndurch das Heim, wie Angebot von Zeitschriften, Hand-\nund Fu\u00dfpflege, Haarpflege, von kulturellen und geselligen\nVeranstaltungen. Das sind Angebote, die mit in den gel-\ntenden Pfleges\u00e4tzen enthalten sind. Und das ist oft nicht\nbekannt.\nMeine Damen und Herren! Jede Politik f\u00fcr alte Menschen\nin einer freiheitlich-demokratischen Gesellschaft mu\u00df vor\nallem anderen darauf gerichtet sein, \u00e4lteren Menschen die\nvon ihnen erstrebte Selbst\u00e4ndigkeit und Unabh\u00e4ngigkeit in\nihrer Lebensf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen und zu erhalten. Sie\nmu\u00df Hilfe anbieten, wo Hilfe n\u00f6tig ist. Sie mu\u00df dort bera-\ntend und helfend zur Seite stehen, wo die eigenen Kr\u00e4fte\nzur Bew\u00e4ltigung der Lebenssituation nicht mehr ausrei-\nchen. Sie soll unterst\u00fctzen, aber nicht bevormunden.\nMit einem Investitionsprogramm von 112 Millionen DM in\nden Jahren 1991 bis 1993 soll begonnen werden, den deso-\nlaten Zustand der Bausubstanz der Feierabend- und Pfle-\ngeheime kurzfristig zu verbessern. Wir wissen als CDU-\nFraktion nat\u00fcrlich, da\u00df diese Mittel bei weitem nicht aus-\nreichen, aber sie erm\u00f6glichen einen hoffnungsvollen Be-\nginn. Sicher m\u00fcssen da noch Mittel nachgereicht werden;\ndenn um alle Heime zu modernisieren, bedarf es Investi-\ntionen von ca. 3,6 Milliarden DM. Aber wann gab es schon\n\neinmal in so kurzer Zeit soviel Geld f\u00fcr die Modernisie-\nrung und Neueinrichtung von Alten- und Pflegeheimen?!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnterst\u00fctzen werden wir die Bem\u00fchungen des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Soziales, sich daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df Heimbe-\nwohner, die Sozialhilfe erhalten, zuk\u00fcnftig keine Rund-\nfunk- und Fernsehgeb\u00fchren mehr bezahlen m\u00fcssen, und\nauch die Bem\u00fchungen um die einheitliche Festlegung des\nVerm\u00f6gensfreibetrages von mindestens 4 500 DM f\u00fcr alle\nBewohner von Alten- und Pflegeheimen.\nUngeachtet dessen ist und bleibt die Verbesserung der Le-\nbenssituation der \u00e4lteren Generation eine Aufgabe, die alle\nim Lande angeht: die Familien, die Gemeinden, die Kir-\nchen, die Verb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege, die Ge-\nwerkschaften und viele andere mehr.\nNeben dem Engagement des Freistaates ist dabei ein im-\nmer st\u00e4rker werdendes Engagement von freien Tr\u00e4gern \u2013\nund hier ganz besonders der Kirchen \u2013 nicht zu \u00fcbersehen.\nDaf\u00fcr m\u00f6chten wir uns als CDU-Politiker herzlich bedan-\nken.\nZum Abschlu\u00df m\u00f6chte ich die Kommunen noch einmal\nansprechen und sie auffordern, f\u00fcr die \u00e4lteren B\u00fcrger noch\nmehr Informations- und Beratungsm\u00f6glichkeiten anzubie-\nten. Denn gerade sie bed\u00fcrfen dieser Hilfe und sind sicher\nsehr dankbar daf\u00fcr. Viele ver\u00e4nderte Lebenssituationen\n\u00fcberfordern oft auch junge Menschen. Und wie hart trifft\nes dann erst manche \u00e4lteren B\u00fcrger. Es ist unsere Pflicht,\nuns ganz besonders um sie zu k\u00fcmmern. Eine Gesellschaft\nwird unter anderem danach bewertet, wie sie mit ihren\nalten Menschen umgeht.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe die Frakti-\non B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf.\n\nFrau Matzke,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Die Debatte, die wir\nheute f\u00fchren, ist zweifellos eine interessante, eine notwen-\ndige Debatte, und sie ist zweifellos von der Mehrheitsfrak-\ntion dazu gedacht, da\u00df sich die Staatsregierung hier in\nihrem Sinne \u00e4u\u00dfern kann.\n\n(Vereinzelt Beifall; \u2013 Zuruf: Richtig!)\n\nDeshalb m\u00f6chte ich mich zu dem, was uns die Staatsregie-\nrung als Antwort auf die Fragen der Mehrheitsfraktion\nvorgelegt hat, in einigen Punkten, wie Sie sicher erwarten\nwerden, kritisch \u00e4u\u00dfern.\nWir k\u00f6nnen uns dem anschlie\u00dfen, da\u00df es darum geht, da\u00df\nalte Menschen ihren Lebensabend in W\u00fcrde erleben k\u00f6n-\nnen oder, wie es hier in der Antwort hei\u00dft:\n,,Jede Politik f\u00fcr alte Menschen in einer freiheitlich-demo-\nkratischen Gesellschaft mu\u00df vor allem anderen darauf ge-\nrichtet sein, \u00e4lteren Menschen die von ihnen erstrebte Selb-\nst\u00e4ndigkeit und Unabh\u00e4ngigkeit in ihrer Lebensf\u00fchrung\nzu erm\u00f6glichen und zu erhalten.\u201c\nIst dem aber so in der realen Politik? \u2013 Es ist dem nicht so,\nund das ist uns allen bekannt. Es wird hier in der Antwort\nder Staatsregierung als ein Grund daf\u00fcr aufgef\u00fchrt, da\u00df es\nzu tiefgreifenden Ver\u00e4nderungen im Altersaufbau der Be-\nv\u00f6lkerung gekommen ist und weiterhin kommt. Viele jun-\nge Menschen, viele Menschen im Arbeitsalter gehen weg,\nverlassen nach wie vor auch das Land Sachsen. Es wird\naber nicht die Frage danach gestellt, warum diese Men-\nschen den Freistaat Sachsen verlassen. Es wird nicht die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1786\n\n\n\nFrage danach gestellt, ob es nicht dringend erforderlich ist,\nin der sozialen Situation, der Situation auf dem Arbeits-\nmarkt eine \u00c4nderung herbeizuf\u00fchren, um diese Abwande-\nrung zu stoppen. Es wird nur konstatiert.\nAls schlecht wird angemerkt, da\u00df es jetzt zu kleine Famili-\nen gebe und da\u00df damit die gegenseitige Unterst\u00fctzung\nblockiert sei. Und es ist als ein Beispiel f\u00fcr eine Politik\ngegen Frauen zu sehen, so wie ich das heute schon einmal\nin der Debatte um das Gleichberechtigungsgesetz ange-\nf\u00fchrt habe, wenn die Staatsregierung  in ihrer Antwort\nschreibt: ,,Soweit Frauen\u201c, \u2013 M\u00e4nner werden hier nicht er-\nw\u00e4hnt \u2013 ,,die Pflege leisten, gleichzeitig noch berufst\u00e4tig\nsind, f\u00e4llt es ihnen oft schwer, beide Aufgaben miteinander\nin Einklang zu bringen.\u201c\nEs wird also von Frauen erwartet, da\u00df, wenn sie pflegen,\nsie ihre Berufst\u00e4tigkeit aufgeben und dann ein Pflegegeld\nvon monatlich 400 DM f\u00fcr Schwerpflegebed\u00fcrftige erhal-\nten. 400 Mark \u2013 das ist ein Hungerlohn f\u00fcr eine schwere\nk\u00f6rperliche Arbeit! Damit haben wir ein Beispiel\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nf\u00fcr diese frauendiskriminierende Politik.\nAber ich m\u00f6chte auf andere Dinge eingehen. Die Staatsre-\ngierung schreibt im Zusammenhang mit der Preis- und\nRentenentwicklung \u2013 ich zitiere: ,,Dabei zeigt sich, da\u00df die\nRentensteigerung die Preissteigerung erheblich \u00fcbertrifft.\u201c\nLesen wir dazu die Analyse des DWI (Deutsches Institut\nf\u00fcr Wirtschaftsforschung). Sie k\u00f6nnen das jetzt auch in der\nLandtagsverwaltung ausleihen und dort nachlesen. Es\nsteht in Heft 29/91, Seite 413:\n,,W\u00e4hrend sich f\u00fcr Rentnerhaushalte die reale Einkom-\nmenslage nur wenig verschlechtert, aber eben verschlech-\ntert, n\u00e4mlich um minus 4 Prozent, entstehen f\u00fcr Arbeit-\nnehmerhaushalte Realeinkommensverluste in einer\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 9 bis 10 Prozent\u201c.\nDas widerspricht den Aussagen, die die Staatsregierung\nhier in der Gro\u00dfen Anfrage als Antwort ausweist. Weil\nsich n\u00e4mlich \u2013 und das ist wichtig f\u00fcr die Beurteilung der\nRentnereink\u00fcnfte \u2013 die Preissteigerungen und die nomina-\nlen Einkommenserh\u00f6hungen f\u00fcr die Rentnerhaushalte ge-\ngenseitig aufheben, kommt es zu dieser Verringerung der\nEinkommen um 4 Prozent. Kein Wort dazu in der Antwort\nder Staatsregierung.\nIch m\u00f6chte auf ein weiteres Beispiel eingehen, auf ein zyni-\nsches Beispiel. Die Staatsregierung schreibt im Zusammen-\nhang mit der Entwicklung der Energiekosten, da\u00df die\nPreisgestaltung im Energiesektor zu einem sparsamen\nStromverbrauch anregen soll. Aber Tatsache ist, da\u00df durch\ndie Art der Preissteigerung, n\u00e4mlich da\u00df eine hohe Grund-\nsumme gefordert wird und nicht ein linearer Tarif einge-\nf\u00fchrt wurde, gerade die kleinen Haushalte benachteiligt\nsind gegen\u00fcber den gro\u00dfen Haushalten. Es ist also zynisch\nzu bemerken, da\u00df durch diese Art der Preisgestaltung zum\nsparsamen Stromverbrauch angeregt werden soll. Das ist\ndamit, mit dieser Art, nicht zu leisten. Wir setzen uns da-\nf\u00fcr ein, da\u00df ein linearer Tarif eingef\u00fchrt wird, damit wirk-\nlich die M\u00f6glichkeit besteht f\u00fcr die Leute, die Energie ein-\nsparen, dann dies auch an ihrem Geldbeutel zu bemerken.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nKritisch anzumerken ist die Entwicklung der Mieten. Es\nkommt beim Altbau, so schreibt die Staatsregierung, zu\neiner Erh\u00f6hung um das Sechsfache, beim Neubau um das\nVierfache. Und als einzige L\u00f6sung wird die Vergabe von\nWohngeld gesehen. Nach meinen Informationen ist jedoch\n\nnoch nicht sichergestellt, da\u00df jede Person rechtzeitig und\nausreichend dieses Wohngeld erhalten wird. Au\u00dferdem\nsehe ich es nicht als die einzige und g\u00fcnstigste L\u00f6sung an.\nEs ist weiter zu fragen nach den M\u00f6glichkeiten im Woh-\nnungs- und Pflegebereich, um gerade Rentnerinnen und\nRentnern einen Lebensabend zu gestalten, der menschen-\nw\u00fcrdig ist. Ich kann das in dem, wie es in der Antwort der\nStaatsregierung dargestellt ist, nicht erkennen. Wenn zum\nBeispiel auf eine Pflegekraft 2 500 Einwohnerinnen und\nEinwohner kommen, dann ist dieser Schl\u00fcssel eindeutig\nzu hoch. Wenn der Personalmangel durch den Einsatz von\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen ausgeglichen werden\nsoll, dann frage ich mich, wie dadurch die Kontinuit\u00e4t der\nPflege garantiert werden soll.\nWenn gesagt wird, da\u00df auch die betreuten Personen finan-\nziell einen Beitrag leisten sollen, dann frage ich: Wie hoch\nist dieser Beitrag? Und k\u00f6nnen diejenigen, die der Pflege\nbed\u00fcrfen, diesen Beitrag auch leisten? Die gleiche Frage\nstellt sich mir bei der Auflistung der Mahlzeitendienste. Es\nwird mit keinem Wort erw\u00e4hnt, wie hoch von seiten der\neinzelnen Betroffenen die Inanspruchnahme der Mahlzei-\ntendienste real ist.\nDie Situation der Heime, das wissen wir alle, ist katastro-\nphal. Das ist ein weiterer Punkt in der Antwort der Staats-\nregierung zur Seniorenpolitik. Sicher, dazu hat beigetragen\neine Politik in der ehemaligen DDR, die eben genausowe-\nnig wie die Politik, die ich jetzt erlebe, zur wirklichen\nGleichstellung der alten Menschen gef\u00fchrt hat. Sie wurden\nabgeschoben in abri\u00dfreife Heime. Das war damals schon\nso, ich kenne das aus eigener Erfahrung, aus der Zeit, in\nder ich als \u00c4rztin t\u00e4tig war und dort die Situation hautnah\nmiterleben konnte. Es ist also eine Katastrophe. Genauso\nist aber auch eine Katastrophe, da\u00df nicht sofort \u2013 und hier\nist auch die Bundesregierung gefragt \u2013 ausreichend Mittel\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden, um diese Situation ganz\nrasch zu ver\u00e4ndern. Und ich komme zum Schlu\u00df. Wir sind\nder Meinung, da\u00df die Antwort der Staatsregierung, und\nanders war es nicht zu erwarten, durch die Fragestellung\ndurch die CDU-Fraktion eine Selbstdarstellung war und\nnicht ausreichend die wirkliche Situation der Rentnerinnen\nund Rentner dargelegt hat, da\u00df in vielen Punkten, wie ich\ndarstellen konnte durch die Auswertung auch der Analyse\ndes DIW, des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung, in vielen Punkten auch falsche Aussagen\ngetroffen wurden. Wir sind der Meinung, da\u00df sowohl die\nStaatsregierung gefordert ist, sich mit konkreteren Pro-\ngrammen zu \u00e4u\u00dfern, aber auch die Staatsregierung sich in\nBonn verst\u00e4rkt und st\u00e4rker einsetzen mu\u00df, um eine Bonner\nGesetzgebung und demn\u00e4chst die Berliner Gesetzgebung,\nalso die auf der Bundesebene, so zu beeinflussen, da\u00df die\nDiskussion um ein Mindesteinkommen auch f\u00fcr \u00e4ltere\nMenschen endlich zu einem g\u00fcnstigen Ende kommt und\nda\u00df die Pflegeversicherung im Sinne der Ideen der SPD,\nn\u00e4mlich als Pflegeversicherung f\u00fcr alle \u2013 allerdings wer-\nden wir uns dazu noch einmal detaillierter \u00e4u\u00dfern \u2013 einge-\nf\u00fchrt werden kann und nicht so, wie sie bisher von der\nKoalitionsregierung gedacht ist.\nSoviel zur Auswertung der Gro\u00dfen Anfrage durch unsere\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1787\n\n\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte noch aus-\nharrende Kolleginnen und Kollegen!\n\n(Beifall bei der F.D.P., SPD und CDU)\n\n,,Das Alter hat seine eigene W\u00fcrde, seine eigenen Werte\nund Kompetenzen. Dies zu achten, ist eine der wichtigsten\nVerpflichtungen der j\u00fcngeren Generation gegen\u00fcber der\n\u00e4lteren.\u201c So zu lesen in der Drucksache als Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage der CDU.\nWenn ich das voranstelle, so hei\u00dft das, da\u00df ich in weiten\nPassagen zufrieden bin mit der Antwort; das ist ein ehrli-\ncher Versuch, eine Bestandsanalyse vorzulegen. Wir wis-\nsen alle, da\u00df Unm\u00f6gliches nicht in einem Jahr geleistet\nwerden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df es nat\u00fcrlich gewisse Sch\u00f6nungsversuche gibt, das will\nich der Regierung nicht anlasten, das ist nicht verwunder-\nlich.\nEinige Punkte, die ich monieren m\u00f6chte, sind zum Beispiel\ndas Herabspielen der Auswirkungen der Mieterh\u00f6hung\nauf die Rentnerhaushalte, besonders auf die Alleinleben-\nden. Es ist aber eine Tatsache, da\u00df wir h\u00f6here Mieten brau-\nchen, und ich hoffe sehr, da\u00df der Mietenausgleich f\u00fcr diese\nGruppen z\u00fcgig gezahlt wird.\nMir fehlen die Erw\u00e4hnungen privater Anbieter f\u00fcr die\nDienstleistungen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen. Mir gef\u00e4llt nicht,\nda\u00df hier ausdr\u00fccklich auf die Finanzierung der Sozialstel-\nlen in Form von ABM verwiesen wird. Das ist Mogelei und\ndient nur der Sch\u00f6nf\u00e4rberei. Ein Jahr ist schnell vorbei,\nund so k\u00f6nnen wir das Problem nicht l\u00f6sen, wir verlagern\nnur die Kosten.\nDie Heime haben 10 % der Pl\u00e4tze in akzeptablen Verh\u00e4lt-\nnissen. Dem m\u00fcssen wir leider zustimmen. Aber diese For-\nmulierung, da\u00df eine schrittweise Reduzierung der Bele-\ngung anzustreben ist, erinnert mich gar so sehr an andere\nT\u00f6ne; ich h\u00e4tte es gerne positiver formuliert.\nDas Lohnniveau in den Heimen wird mit 60 % der Altbun-\ndesl\u00e4nder angegeben. Wir wissen, weshalb wir diese 60 %\nanzweifeln. Es ist das Problem der Nichtanerkennung von\nDienstjahren.\nDie Anzahl der Arbeitskr\u00e4fte wird als vergleichbar mit den\nAltbundesl\u00e4ndern angesehen. Das pa\u00dft mir nicht, denn\ndort ist auch die Anzahl Arbeitskraft pro Pflegenden zu\ngering. Also wir m\u00fcssen nicht unbedingt das \u00fcbernehmen,\nwas ungen\u00fcgend ist.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd als letztes. Die 400 Mark Pflegegeld, die im Augen-\nblick f\u00fcr Schwerstf\u00e4lle gezahlt werden, sind indiskutabel;\nwir m\u00fcssen das schnellstens \u00e4ndern.\nMeine Damen und Herren im Sozialministerium! Ich\nm\u00f6chte mich noch einmal f\u00fcr die vorgelegte Arbeit bedan-\nken. Es ist f\u00fcr uns als kleinere Fraktion auch ein gutes\nArbeitsmaterial.\nDie wenigen Minuten, die ich hier habe, reichen nat\u00fcrlich\nnicht aus, auf alle Probleme einzugehen. Zu den Grund-\nsatzfragen der Senioren gilt das Grundgesetz. Allen Men-\nschen ist die Teilnahme am gesellschaftlichen Leben zu er-\nm\u00f6glichen, und das gilt ohne Einschr\u00e4nkung f\u00fcr alte und\nbehinderte Menschen. Dieses Solidarit\u00e4tsprinzip ist ein ur-\naltes liberales. Aber Ziel aller Aktivit\u00e4ten auf dem Feld der\nSeniorenpolitik mu\u00df es sein, ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df zwi-\n\nschen dem Wettbewerb der Leistungserbringer und der\nTragf\u00e4higkeit der Solidargemeinschaft zu erreichen, und,\nFrau Matzke, hier kann ich mit Ihnen nicht in jedem Fall\n\u00fcbereingehen. Wir k\u00f6nnen nicht nur fordern, sondern wir\nm\u00fcssen die Senioren auch fordern, und darauf m\u00f6chte ich\nin meinen Ausf\u00fchrungen zur\u00fcckkommen.\nEs ist eine Tatsache, da\u00df die Mehrzahl der \u00fcber Sechzigj\u00e4h-\nrigen sich nicht nur selbst versorgt, sondern auch das\neigene Leben aktiv gestaltet. Man vergi\u00dft auch h\u00e4ufig, da\u00df\ndie aktiveren \u00c4lteren zu einem bedeutsamen Wirt-\nschaftsfaktor geworden sind. Unsere Senioren reisen, sie\nreisen in der heutigen Zeit mehr als andere Gruppen der\nBev\u00f6lkerung. Das hat sich besonders in den letzten zehn\nbis f\u00fcnfzehn Jahren herausgebildet, zumindest in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Bis in dieses Jahrhundert hinein\nwaren \u00e4ltere Menschen eine in ihrer Menge unbedeutende\nMinderheit. Krankheiten schr\u00e4nkten die Aktivit\u00e4ten st\u00e4r-\nker ein als heute.\nDie gestiegene Anzahl der \u00e4lteren Menschen weckte das\nInteresse der Wissenschaftler. Man fing an, diese Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe zu beobachten, zu untersuchen, und die Er-\ngebnisse sind teilweise sensationell. Ich habe noch gelernt,\nda\u00df Intelligenz und Lernf\u00e4higkeit im Alter abnehmen ana-\nlog dem Sprichwort: Was H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans\nnimmermehr.\nIm Herbst 1990 wurde das Ergebnisse eines Experiments\nbekanntgegeben. Dr. Irmisches von der UCLA \u2013 so ist das,\nwenn man nicht wei\u00df, was das ist1 \u2013 hatte eine gr\u00f6\u00dfere\nGruppe \u00e4lterer Menschen auf eine von ihm festgelegte Di\u00e4t\norientiert. Und nach zw\u00f6lf Monaten wiesen die Angio-\ngramme aus, da\u00df die Ablagerungen in den Gef\u00e4\u00dfen im\nVergleich zur Versuchsvorzeit zur\u00fcckgegangen waren.\nDas war neu. Das hat erhebliche Auswirkungen auf die\nbisher g\u00e4ngige Auffassung von der Lernf\u00e4higkeit \u00e4lterer\nMenschen. Die bisherigen Leitbilder der Alten, angefangen\nvon K\u00f6nig Lear \u00fcber Philemon und Baucis \u00fcber die zahn-\nlose Alte bis hin zum Eremiten, sind \u00fcberholt. Das gilt f\u00fcr\neinen Gro\u00dfteil unserer Senioren heute in dem Ma\u00dfe nicht\nmehr. Das Alter ist eine normale Entwicklungsphase im\nLebensablauf geworden, und es erfordert ureigene Bew\u00e4l-\ntigungsstrategie. Somit m\u00fcssen wir auch auf dieser Schie-\nne Forderungen an die Bildung, an die altersgem\u00e4\u00dfe Bil-\ndung unserer Senioren richten, um sie zu bef\u00e4higen, ihre\naktive Lebensphase so lange auszudehnen, wie es ihre k\u00f6r-\nperlichen und sonstigen Kr\u00e4fte verm\u00f6gen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Praxis sieht hier leider anders aus. Es herrscht immer\nnoch der Gesichtspunkt der Betreuung vor, das hei\u00dft, es\nhat mehr kommunikativen Charakter. Aber Kurse und Se-\nminare mit zielgerichteten Programmen sind mit Ausnah-\nme der Sonntagsuniversit\u00e4ten eine Ausnahme.\nEines des Lernziele mu\u00df sein, die \u00dcberwindung der Ein-\nsamkeit der alten Menschen anzustreben. Sie m\u00fcssen aus\nder Isolation herauskommen, und dazu brauchen wir Kon-\nzepte. Die alten Menschen m\u00fcssen in dieser speziellen Le-\nbensphase bef\u00e4higt werden, selbst\u00e4ndig zu leben und zu\nlernen. Das schlie\u00dft nicht aus, da\u00df der alte, behinderte und\nnicht mehr in der Lage seiende Mensch, sich selbst zu ver-\nsorgen, die umfassende F\u00fcrsorge der Gesellschaft erh\u00e4lt\nund auch erhalten wird.\nIn den Altbundesl\u00e4ndern ist es seit Jahren Usus, da\u00df Indu-\nstrie- und Fachverb\u00e4nde Vorbereitungsseminare auf das\n\n1   Bezieht sich auf einen Versprecher\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1788\n\n\n\nAlter durchf\u00fchren, um die Besch\u00e4ftigten auf das Alter\nnach der Pensionierung einzustimmen. Es gibt dort auch\nzahlreiche Arbeitskreise sogenannter Ehemaliger. Die ge-\nsellschaftlichen Herausforderungen der Seniorenbev\u00f6lke-\nrung sind aber nur mit den Senioren zu formulieren. Wir\nk\u00f6nnen das nicht allein tun, sondern das ist eine gemeinsa-\nme Aufgabe. Ich schlage deshalb dem Ministerium f\u00fcr So-\nziales noch einmal ein Staatssekretariat f\u00fcr Gleichstellung\nvor, wo unter anderem auch die Senioren ihre Interessen\nvertreten wissen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der SPD)\n\nAus der aktuellen Situation heraus und auch wegen der\nfehlenden Beachtung in der \u00d6ffentlichkeit m\u00f6chte ich mich\nbesonders f\u00fcr eine Gruppe der von der Seniorenpolitik be-\ntroffenen Bev\u00f6lkerung einsetzen, das sind die sogenannten\nVorruhest\u00e4ndler. Uns allen ist gel\u00e4ufig, was sich hinter\ndiesem Ausdruck verbirgt, aber ist es das auch wirklich?\nFrauen mit 55 Jahren, die zum Teil erst jetzt eine Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit, frei von den bisher bekannten Zw\u00e4ngen, aus\u00fcben\nk\u00f6nnten, sind pl\u00f6tzlich nur Hausfrau, nur Oma oder gar\nalleinlebend und alleinstehend. Ersparnisse sind in der Re-\ngel nicht da, denn bis zu diesem Alter mu\u00dften ja die Kin-\nder auf die Strecke gebracht werden. Ich denke nur daran,\nwenn eine Familie mehrere Kinder hatte, die studiert\nhaben, dann war eine normal verdienende Familie in die-\nsem Alter nicht in der Lage, gro\u00dfe R\u00fccklagen zu machen,\nund h\u00e4ufig war dieser Zeitraum auch gedacht, um einen\nkleinen Sparstrumpf f\u00fcr das Alter anzulegen. Dieser\nTraum ist vorbei.\nMeine Herren! Der Mann Mitte F\u00fcnfzig gilt in der Litera-\ntur als Mann in den besten Jahren.\n\n(Stempell, CDU: Jawohl!)\n\nIst er das unter diesen Umst\u00e4nden wirklich?\n\n(Heiterkeit)\n\nWas tut ein Mann so Mitte F\u00fcnfzig, wenn er in einer Neu-\nbauwohnung wohnt? Der kann ja nicht mal Holz hacken,\nder hat ja nicht mal ein Haus oder einen Garten, wo er sich\nbetun kann. Wenn ich mir die Situation in Dresden ansehe:\n500 000 Einwohner und 3 1/2 Hallenb\u00e4der; \u00fcber den Zu-\nstand der B\u00e4der wollen wir gar nicht reden. Und Sport-\nklubs und sonstige Besch\u00e4ftigungsstellen sind doch kaum\nvorhanden und entstehen viel zu langsam, viel zu lang-\nsam.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P. und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch will nicht in diese Litanei verfallen, wir h\u00e4tten eine\nSelbstmordwelle, aber es ist ein zunehmender Trend von\nDepressionen zu verzeichnen. Die \u00c4rzte, mit denen ich ge-\nsprochen habe, haben mir das best\u00e4tigt. Statistisch kann\nman das nat\u00fcrlich in diesem kurzen Zeitraum noch nicht\nnachweisen.\nWir m\u00fcssen hier etwas tun, damit dieser Personenkreis\nwieder Boden unter die F\u00fc\u00dfe bekommt, und wir fordern\ndeshalb die Gr\u00fcndung von Seniorenbeir\u00e4ten bei der Lan-\ndesregierung und den Kommunalverwaltungen. Wir\nhaben einen entsprechenden Antrag bereits auf die parla-\nmentarische Schiene gebracht.\nWenn ich bis jetzt das aktive Element f\u00fcr die Senioren in\nden Vordergrund geschoben habe, so schlie\u00dft das nicht\naus, da\u00df den ambulanten und station\u00e4ren Diensten f\u00fcr die\nSeniorenbetreuung die Rolle f\u00fcr die \u00e4lteren B\u00fcrger zu-\nkommt. Wenn Behinderung, Krankheit und Schw\u00e4che die\n\nAktivit\u00e4ten immer mehr einschr\u00e4nken, mu\u00df geholfen wer-\nden, daheim bzw. in den entsprechenden Pflegeeinrichtun-\ngen. Aber wir brauchen auch Mischformen von station\u00e4rer\nund ambulanter Pflege und Betreuung.\nZum Schlu\u00df noch einige Worte zu den ambulanten Dien-\nsten und zur Zukunftsentwicklung. Die durchschnittliche\nLebenserwartung steigt, und das Verh\u00e4ltnis von alten und\njungen Mitb\u00fcrgern verschiebt sich zunehmend zu Lasten\nder j\u00fcngeren, und diese Entwicklung wird anhalten. Die\nGeburtenstatistik weist das ebenfalls aus. Die bisher g\u00fclti-\ngen Systeme fassen nicht mehr, und ich komme noch ein-\nmal auf das zitierte Solidarit\u00e4tsprinzip zur\u00fcck \u2013 es bricht\nauseinander. Die Gesellschaft \u00fcbernimmt heute schon\nklassische Aufgaben der Familie. Die Strukturen erlauben\nes nicht mehr, da\u00df wir auf alte Formen zur\u00fcckkommen.\n\u2013 Leider, die Zeit ist um, ich h\u00e4tte gerade noch sehr Wich-\ntiges zu sagen, aber ich danke.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei den anderen\nFraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke. \u2013 Ich rufe die Frakti-\non Linke Liste/PDS; bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Liebe Rentner! Die Fraktion Linke\nListe/PDS begr\u00fc\u00dft, da\u00df die Fragen der Seniorenpolitik auf\nder heutigen Tagesordnung stehen, verpflichten wir uns\ndoch mit unserem Verfassungsentwurf dazu, alte und be-\nhinderte Menschen zu unterst\u00fctzen und auf die\nGleichwertigkeit ihrer Lebensbedingungen hinzuwirken.\nWas die F\u00fclle der Probleme und aufgeworfenen Fragen in\nder Antwort der Staatsregierung betrifft, so reichen auch\ndie beschlossenen zehn Minuten bei weitem nicht aus. Im-\nmerhin geht es um die Sorgen und Fragen von 16 % der\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, von rund einer dreiviertel Mil-\nlion Menschen. Wir sollten uns im Landtag intensiver da-\nmit besch\u00e4ftigen. Unser Antrag, den ich ja heute noch be-\ngr\u00fcnden darf, tr\u00e4gt diesem Anliegen Rechnung. Deshalb\nk\u00f6nnen auch nur von mir einige Schwerpunkte kurz ange-\nsprochen werden.\nSehr richtig wird dargestellt, da\u00df entscheidend f\u00fcr den Er-\nfolg oder Mi\u00dferfolg einer guten Seniorenpolitik die genaue\nKenntnis der gesellschaftlichen Realit\u00e4t ist. Wie steht es\ndarum?\nBeispiel 1: Preisentwicklung und Lebensniveau. Die CDU-\nFraktion als Fragesteller brachte zum Ausdruck, da\u00df viele\n\u00e4ltere Menschen durch die Preisentwicklung beunruhigt\nsind. Nach der Antwort der Staatsregierung ist das nun\nnicht mehr so, sondern im Gegenteil. In den letzten zw\u00f6lf\nMonaten wurden die Renten dreimal angehoben. Das be-\ndeutet, so die Staatsregierung, ,,da\u00df die Rentensteigerun-\ngen die Preissteigerungen deutlich \u00fcbertreffen.\u201c Eine ganz\nhervorragende Sache, nur leider darf man nicht weiter-\nrechnen auf den Seiten 8 und 9. Hier zeigt sich pl\u00f6tzlich,\nda\u00df bei den Aufwendungen f\u00fcr Essen und Trinken, Woh-\nnungsmiete, die t\u00e4gliche K\u00f6rperpflege und weitere Dinge\ndes pers\u00f6nlichen Bedarfs enorme Erh\u00f6hungen zustande\ngekommen sind.\nNun wird man mir nat\u00fcrlich sofort vorhalten, f\u00fcr M\u00f6bel\nund weitere Dinge der Haushaltsf\u00fchrung gebe es eine be-\ndeutende Senkung um 20 % und bei Kleidung und Schu-\nhen gleich von 30 %. Nur kauft man sich nicht st\u00e4ndig\nKleider und Schuhe oder ein neues M\u00f6belst\u00fcck bzw. einen\nFarbfernseher usw. Aber die kontinuierliche Nahrungsauf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1789\n\n\n\nnahme ist f\u00fcr die Existenz des menschlichen Lebens not-\nwendig.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte ich auch eine genaue Rechnung aufma-\nchen, wie die 60prozentige Steigerung der Wohnungsmiete\nund der Energiekosten bei Rentnerhaushalten zu Buche\nschlagen, aber dazu wurde gestern auf unsere Gro\u00dfe An-\nfrage zu Wohnungsmieten und zur Wohnungspolitik viel\ngesagt, und im \u00fcbrigen enth\u00e4lt das Schreiben des Ministe-\nriums unmi\u00dfverst\u00e4ndlich weitere detaillierte Angaben, wie\nder Rentner zur Kasse gebeten wird.\nF\u00fchre ich nun meine \u00dcberlegungen weiter und denke an\ndie Erh\u00f6hung der Selbstbeteiligung f\u00fcr Medikamente auf\n15 %, aber h\u00f6chstens 10 Mark, so kann ich einfach nicht\nglauben, da\u00df die Rentensteigerungen die Preissteigerun-\ngen erheblich \u00fcbertreffen. Ganz im Gegenteil.\nBeispiel 2: Renten\u00fcberleitungsgesetz. Bez\u00fcglich der Moda-\nlit\u00e4ten dieses Gesetzes, die sehr positiv angesprochen wer-\nden, stellt sich die Frage, wie ernst es die Bundesrepublik\ntats\u00e4chlich mit der F\u00f6rderung von alten, kranken und be-\nhinderten B\u00fcrgern meint. Nat\u00fcrlich wird endlich die Hin-\nterbliebenenversorgung geregelt. Das ist gut. Aber wie\nsteht es um die anderen? Leidtragende sind wie immer die\nSchw\u00e4chsten der Gesellschaft, die chronisch Kranken und\nBehinderten. Deren M\u00f6glichkeiten des Hinzuverdienens,\nwie es fr\u00fcher m\u00f6glich war, werden erheblich einge-\nschr\u00e4nkt. Und noch \u00e4rger dran sind die Frauen, die ihr\nLeben lang niedrige L\u00f6hne und Geh\u00e4lter bekamen und\ndurch Geburten und Kindererziehungsjahre in den selten-\nsten F\u00e4llen 45 Arbeitsjahre nachweisen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen\nkeine \u00c4rmel mehr aufkrempeln, um ihren Lebensstandard\nzu halten. F\u00fcr sie ist mit der \u00dcbertragung der Rentenversi-\ncherung der ehemaligen DDR auf bundesdeutsches Ren-\ntenrecht ab 1. 1. 1992 und dem Wegfall des Sozialzuschla-\nges bis zum 31. 12. 1995 die soziale Sicherheit restlos da-\nhin.\nSind wir ein Volk? \u2013 Hier f\u00e4llt mir ein Witz ein, den ich in\nden Altbundesl\u00e4ndern geh\u00f6rt habe. Dort kommt ein Sach-\nse nach Nordrhein-Westfalen und bringt hervorragend\nzum Ausdruck: Wir sind ein Volk! Und der B\u00fcrger von\nNordrhein-Westfalen antwortet darauf: Wir auch.\n\n(Heiterkeit und Ha-Ha-Rufe)\n\nAlso f\u00fcr L\u00f6hne und Renten trifft das bei weitem nicht zu,\naber bei den Kosten, bei den anfallenden Ausgaben, trifft\nes zu.\nDer Preis f\u00fcr die erworbene Freiheit ist teuer bezahlt; wie\nwir meinen, viel zu teuer.\nBeispiel 3: Sogenanntes Alters\u00fcbergangsgeld.\n\n(Stempell, CDU: Was soll denn das bedeuten?)\n\nDie M\u00f6glichkeit, einen flexiblen \u00dcbergang vom Arbeits-\nleben in die Rente zu gestalten, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Wie sieht\ndas aber f\u00fcr Hunderttausende B\u00fcrger aus, f\u00fcr die mit dem\nEinigungsvertrag zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Bew\u00e4l-\ntigung der derzeitigen \u00dcbergangssituation geschaffen\nwurden?\nMachen wir uns doch nichts vor:\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Abgeordneter?\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Moment, ich will das\nnoch zu Ende bringen. \u2013 Mit dieser Verg\u00fcnstigung wird\ndoch letztlich die ohnehin schon hohe Arbeitslosenquote\nkaschiert. Vorruhestand ist Arbeitslosigkeit.\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Kollege.\n\nLeroff, CDU: Herr Kollege, habe ich Sie richtig verstan-\nden, da\u00df Sie ge\u00e4u\u00dfert haben, da\u00df die Freiheit zu teuer er-\nkauft worden ist mit der Grundsatzfrage, dem sogenann-\nten Witz, den Sie eben zitiert haben, darauf bezogen, da\u00df\ndie Freiheit zu teuer erkauft worden ist mit den Ma\u00dfnah-\nmen, die wir nun ergreifen m\u00fcssen, um diesen Staat wie-\nder aufzubauen, diesen Freistaat Sachsen? Denn wenn ich\ndas so verstanden habe, wie Sie dies gesagt haben, dann\nstelle ich mir die Frage, wie es sein kann, da\u00df Sie dann hier\nim Parlament sind; denn diese Freiheit, die wir hier er-\nk\u00e4mpft haben bzw. Sie im Osten hier erk\u00e4mpft haben,\nhaben wir deswegen erk\u00e4mpft, damit wir dieses Parlament\ngr\u00fcnden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU und teilweise bei der SPD)\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Kollege, da haben\nSie nicht richtig hingeh\u00f6rt. Ich habe \u00fcber die Sorgen, N\u00f6te\nund \u00c4ngste von alten Menschen und ganz besonders von\nFrauen gesprochen und habe an diesem Beispiel aufge-\nzeigt, da\u00df f\u00fcr sie der Preis sehr, sehr hoch ist.\n\n(Beifall der Abg. Schneider, Linke Liste/PDS)\n\nAber ich m\u00f6chte mit dem Alters\u00fcbergangsgeld fortfahren.\nDie meisten Betroffenen nehmen diese Regelung unge-\nwollt in Anspruch, weil sie gehen mu\u00dften oder als erste\ngegangen wurden \u2013 unter moralischem Druck, anderen\nden Platz freizumachen; sie seien ja versorgt.\nAber wie steht die Staatsregierung zu der Tatsache, da\u00df\nder \u00dcbergang in den Vorruhestand die Renten negativ be-\nlastet? Was sind 65 Prozent des letzten Nettoarbeitsentgel-\ntes als Berechnungsgrundlage? Wissen wir doch um die\nniedrigen Einkommen in Ostdeutschland, die ja bis heute\nweiter aufrechterhalten werden. Ich m\u00f6chte hier nur BAT\n(Ost) ins Gespr\u00e4ch bringen.\nWer fragt nach der dramatischen psychischen Situation\ndieser B\u00fcrger, die sich abgestellt, ausgegrenzt, nutzlos f\u00fch-\nlen? \u2013 Eine fr\u00fche Rente kann nicht alles ersetzen, nicht den\nVerlust von Selbstwertgef\u00fchl und Gleichwertigkeit. Drin-\ngend sind L\u00f6sungen f\u00fcr Betreuung und Beratung und vor\nallem f\u00fcr Integrationsm\u00f6glichkeiten zu finden, und dazu\nhat ja meine Vorrednerin auch schon viel gesagt. Wenn sie\nschon nicht mehr arbeiten d\u00fcrfen, so sind wir ihnen we-\nnigstens das schuldig.\nBeispiel 4 \u2013 zur Situation in den Alten- und Pflegeheimen:\nWas die prek\u00e4re Situation auf diesem Gebiet betrifft, k\u00f6n-\nnen wir der Staatsregierung nur zustimmen. Unsere Frak-\ntion unterst\u00fctzt deshalb alle Aktivit\u00e4ten, um eine schritt-\nweise Verbesserung der Situation zu erreichen. Mit den\ngeplanten Investitionen mu\u00df erreicht werden, da\u00df sich die\nWohnbedingungen entscheidend verbessern, so da\u00df das\nLeben in den Heimen lebenswerter wird, eine bessere Be-\ntreuung realisiert und damit insgesamt ein Leben in W\u00fcr-\nde m\u00f6glich ist.\nRichtig wurde ausgef\u00fchrt, da\u00df es das Berufsbild Alten-\npfleger in der alten DDR nicht gab. Die jetzt geschaffenen\nAusbildungsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen unbedingt erweitert\nwerden, auch im Hinblick darauf, da\u00df sich bei der gro\u00dfen\nArbeitslosenzahl Umschulungsm\u00f6glichkeiten anbieten. Als\nSofortma\u00dfnahme sollte man st\u00e4rker daran denken, ABM-\nStellen einzurichten, um die gro\u00dfen Belastungen des Pfle-\ngepersonals ertr\u00e4glicher zu gestalten. Wer die Schwere der\nArbeit des Pflegepersonals in den geschilderten kompli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1790\n\n\n\nzierten Situationen kennt, wird sich nicht damit einver-\nstanden erkl\u00e4ren, da\u00df ihre Geh\u00e4lter nur 60 Prozent des\nWestniveaus betragen. Hier sind alle Abgeordneten aufge-\nfordert, sich daf\u00fcr einzusetzen, eine wirkliche Gleichstel-\nlung zu erzwingen.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nGestatten Sie mir eine letzte Bemerkung zu dem Brief des\nS\u00e4chsischen Staatsministers an die Heimbeir\u00e4te. Nat\u00fcrlich\nist die Unterbringung in den Heimen finanziell abgesi-\nchert; denn wenn man selbst nicht mehr zahlen kann, so ist\nes \u00fcberhaupt kein Problem, denn es springt das Bundesso-\nzialhilfegesetz ein. Aber \u2013 und das ist viel erniedrigender \u2013\nim gleichen Ma\u00dfe wird der genannte Personenkreis zu\nBittstellern abgestempelt. Entsetzt bin ich \u00fcber die Antwort\nbez\u00fcglich des nicht ausreichenden Taschengeldes der\nHeimbewohner. ,,Ich darf Ihnen mitteilen,\u201c \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013\n,,da\u00df dieser Barbetrag ab 1. Juli 1991 auf mindestens 131\nund h\u00f6chstens 196 DM steigt.\u201c Und dieser sch\u00f6ne Beitrag\n\u2013 nun wieder w\u00f6rtlich \u2013 ,,soll ihnen f\u00fcr ihre pers\u00f6nlichen\nBed\u00fcrfnisse zur Verf\u00fcgung stehen\u201c. \u2013 Vielen Dank!\nIst das nun sozial oder h\u00f6chst unsozial? \u2013 Machen Sie sich\nIhr eigenes Bild! Auf jeden Fall ist es die Realit\u00e4t der sozia-\nlen Marktwirtschaft in dieser Bundesrepublik.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ein Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte Sie, k\u00fcnftig dar-\nauf zu achten, da\u00df sich Redner nicht an Personengruppen\nwenden, die au\u00dferhalb des Landtages sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion der\nSPD. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Georgi hat vorhin so sch\u00f6n Lernziele f\u00fcr\ndie Senioren formuliert. Diesen Lernzielen kann ich mich\neigentlich anschlie\u00dfen, aber ich m\u00f6chte auch f\u00fcr uns Lern-\nziele formulieren. Ich glaube, da\u00df wir alle begreifen m\u00fcs-\nsen, da\u00df Seniorenpolitik nicht nur Aufgabe eines Ministeri-\nums f\u00fcr Gesundheit und Soziales ist, sondern da\u00df Senio-\nrenpolitik in alle Lebensbereiche der gesamten Bev\u00f6lke-\nrung eingreift.\n\n(Schwacher Beifall)\n\n21 Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen\nsind \u00e4lter als 60 Jahre. In den kommenden Jahrzehnten\nwird sich die deutsche Bev\u00f6lkerung insgesamt zahlen-\nm\u00e4\u00dfig verringern, w\u00e4hrend die Zahl der alten Menschen\nstark ansteigen wird. In den neuen Bundesl\u00e4ndern wird\ndie Lage noch dadurch versch\u00e4rft, da\u00df die jungen, dyna-\nmischen, aktiven Menschen in die alten Bundesl\u00e4nder ab-\nwandern. Es ist also notwendig, der Situation der Senioren\nbesondere Beachtung zu schenken.\nSicherlich ist es sch\u00f6n, da\u00df seit dem 1. 7. 1990 dreimal eine\nRentenerh\u00f6hung vorgenommen wurde. Die Durch-\nschnittsrente wird jetzt mit 820 DM angegeben. Dies ent-\nspricht einer Steigerung um 66,3 Prozent gegen\u00fcber An-\nfang 1990, aber bedeutet eben nur rund 53 Prozent der\nDurchschnittsrente der Altbundesl\u00e4nder. Das kann nicht\nbefriedigen, wenn man bedenkt, da\u00df die Lebenshaltungs-\n\nkosten in den neuen Bundesl\u00e4ndern ann\u00e4hernd ebenso-\nhoch sind wie in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nEs ist den Rentnern auch nur schwer verst\u00e4ndlich, da\u00df im\nvereinten Deutschland f\u00fcr in der Ex-DDR erworbene Ren-\ntenanspr\u00fcche f\u00fcr die einen, die als Rentner ihren gew\u00f6hn-\nlichen Aufenthalt vor dem 18. 05. 1990 nach der Bundesre-\npublik Deutschland verlegten, hohe Renten nach dem\nFremdrentengesetz gezahlt werden, f\u00fcr die Hiergebliebe-\nnen aber eine Rentennachbesserung in auch nur ann\u00e4hern-\nder H\u00f6he entf\u00e4llt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\nErstmalig nach 14 Jahren ist in die Rentenkassen der alten\nBundesl\u00e4nder 1990 wieder ein \u00dcberschu\u00df eingeflossen,\nund zwar in H\u00f6he von 30 Milliarden DM. Dieser \u00dcber-\nschu\u00df beruht auch auf den Beitr\u00e4gen, die die von hier im\narbeitsf\u00e4higen Alter Abgewanderten mit eingebracht\nhaben. Auch deswegen ist es nur gerecht, wenn die Renten\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe dynami-\nsiert werden als in den Altbundesl\u00e4ndern, und es ist keine\nGnade \u2013 darauf m\u00f6chte ich hinweisen.\nBesonders zu beachten ist, da\u00df Frauen 73,7 Prozent aller\nRentner in Sachsen ausmachen. Weil nach dem zweiten\nWeltkrieg auf 135 Frauen nur 100 M\u00e4nner entfielen, lebten\nund leben ca. 25 Prozent dieser Frauengeneration allein.\nSie hatten stets nur ein Einkommen und haben jetzt nur\neine Rente zur Verf\u00fcgung. Frauen \u2013 und darauf hat mein\nVorredner schon hingewiesen \u2013 hatten stets durchschnitt-\nlich deutlich niedrigere Einkommen als M\u00e4nner. Durch\nGeburten und Kindererziehungsjahre k\u00f6nnen sie in den\nseltensten F\u00e4llen 45 Arbeitsjahre nachweisen. Im Ergebnis\ndessen wurden und werden Frauen zu 75 Prozent \u2013 das\nsind drei Viertel \u2013 in die Kategorie der Mindestrentenemp-\nf\u00e4nger eingestuft, w\u00e4hrend nur 13 % aller m\u00e4nnlichen\nAltersrentner in dieser Kategorie zu finden sind. Die Min-\ndestrente betr\u00e4gt zur Zeit im Freistaat Sachsen 602 DM.\nMan mu\u00df kein Prophet sein, um vorauszusagen, da\u00df f\u00fcr\nMindestrentenempf\u00e4nger Altersarmut vorprogrammiert\nist, und zwar besonders dann, wenn sie sich nicht selbst\nversorgen k\u00f6nnen. Sie werden zu Sozialhilfeempf\u00e4ngern.\nIn Sachsen d\u00fcrfte das rund eine halbe Million Menschen\nim Rentenalter betreffen, davon zu 94 % Frauen. Sozialhil-\nfe wird damit zum Auffangnetz f\u00fcr Massenarmut, und da-\nf\u00fcr wurde sie nicht konzipiert und ist damit auch finan-\nziell \u00fcberfordert.\nGrunds\u00e4tzlich ist das Problem nur durch die Verpflichtung\ndes Staates zu l\u00f6sen, die tats\u00e4chliche Gleichstellung der\nFrau in allen wesentlichen Lebensbereichen zu verwirkli-\nchen, d. h., der Frau auch bei Unterbrechung der Berufst\u00e4-\ntigkeit durch die Geburt ihrer Kinder und Erziehungszei-\nten eine angemessene Rente zu garantieren. Es geht auch\num eine eigenst\u00e4ndige Alterssicherung der Frau.\nEs ist weiterhin die Anerkennung von Pflegezeiten auf die\nRente der pflegenden Person notwendig. Ganz dringend\nist die Einf\u00fchrung einer sozialgesetzlichen Pflegeversi-\ncherung; denn f\u00fcr das elementare Lebensrisiko Pflegebe-\nd\u00fcrftigkeit fehlt im Sozialleistungssystem der Bundesrepu-\nblik eine ausreichende sozialversicherungsrechtliche Absi-\ncherung. Die Einf\u00fchrung eines Pflegegeldes von monatlich\n400 DM f\u00fcr Schwerpflegebed\u00fcrftige als Leistung der ge-\nsetzlichen Krankenversicherung ab 1. 1. 1991 l\u00f6st dieses\nProblem nat\u00fcrlich nicht, ganz abgesehen von der restrikti-\nven Auslegung des Begriffes Schwerpflegebed\u00fcrftigkeit\ndurch die Krankenkassen. Kurzfristig m\u00fcssen jedoch Fra-\ngen der Existenzsicherung beraten und beschlossen wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1791\n\n\n\nden. Soziologische Untersuchungen, die 1990 im Auftrag\nvon Dr. Marina Beyer, Gleichstellungsbeauftragte im da-\nmaligen Ministerium f\u00fcr Frau und Familie, bei Altersrent-\nnerinnen aus unterschiedlichen sozialen Schichten vorge-\nnommen wurden, brachten folgendes Ergebnis: Bettl\u00e4gerig\nwaren 17,8 % der Befragten, und Hilfe im Haushalt ben\u00f6-\ntigten 38,1 %, davon 8,4 % t\u00e4glich. Nun stehen f\u00fcr 100 Per-\nsonen im Alter von 65 und mehr Jahren 5,3 Pl\u00e4tze in Feier-\nabend- und Pflegeheimen zur Verf\u00fcgung. Damit ist noch\nkeine Aussage \u00fcber das Niveau der Heime und ihre Zu-\nmutbarkeit getroffen.\nBei der sehr geringen Anzahl zur Verf\u00fcgung stehender\nPl\u00e4tze und der Einsch\u00e4tzung, da\u00df ca. 40 % der Heime\nabri\u00dfreif sind und nur ca. 10 % einen ausreichenden Stand-\nard aufweisen, und angesichts des hohen Aufwandes beim\nBau neuer Einrichtungen kann hier nicht die L\u00f6sung der\nProbleme der Rentnerinnen und Rentner liegen, zumal\nvon den Senioren die Aufrechterhaltung einer eigenen\nHaushaltsf\u00fchrung bis zum Lebensende als erstrebenswert\nangesehen wird.\nNur 4 % der in der genannten soziologischen Studie be-\nfragten Frauen und 7 % der befragten M\u00e4nner w\u00e4ren be-\nreit, in ein Senioren- oder Pflegeheim zu gehen. Selbst bei\ngarantierten Einzelzimmern und eingetretener Pflegebe-\nd\u00fcrftigkeit w\u00e4ren nicht mehr als 16 % der Befragten zu\neinem solchen Schritt bereit.\nNotwendig ist die Schaffung altersgerechten Wohnraums,\nwobei zu beachten ist, da\u00df die Wohnungen so angelegt\nwerden, da\u00df keine Isolierung der alten Menschen, sondern\neine Integrierung von Alt und Jung m\u00f6glich wird \u2013 zum\nGewinn f\u00fcr beide Seiten. Erforderlich ist der systematische\nAusbau eines sozialen Dienstleistungssystems, das eine\numfassende und der W\u00fcrde des \u00e4lteren Menschen ange-\nmessene Betreuung garantiert. In diesem Betreuungsnetz\nmu\u00df der psychosozialen Betreuung besondere Beachtung\ngeschenkt werden. Pflegeberufe m\u00fcssen durch bessere Be-\nzahlung, h\u00f6here Qualifizierung, bessere Arbeitsorganisati-\non und Arbeitsbedingungen attraktiver gemacht werden.\nEine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist f\u00fcr uns die Anerkennung\nder bisherigen Dienstjahre.\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist, da\u00df auch in Sachsen die Ausbildung\nzur Altenpflegehelferin bzw. zum Altenpflegehelfer be-\ngonnen hat. Die Zahl der Auszubildenden ist jedoch erheb-\nlich zu erh\u00f6hen. Es ist auch zu fordern, da\u00df in der Ausbil-\ndung von \u00c4rzten und \u00c4rztinnen der Allgemeinmedizin\ngerontopsychiatrische Grundkenntnisse vermittelt werden\nund in der Fortbildung f\u00fcr \u00c4rzte und \u00c4rztinnen die Fach-\nrichtungen Geriatrie und Gerontopsychiatrie vermehrt an-\ngeboten werden.\nMeine Damen und Herren! Arbeiten wir alle daran, f\u00fcr die\nheutige Seniorengeneration Bedingungen zu schaffen, die\neinen sozial gesicherten aktiven Lebensabend erm\u00f6glichen!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler, bitte!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Sie werden sich gewundert haben, da\u00df\nich bei diesem Thema nicht von Anfang an anwesend ge-\nwesen bin. Ich war in Gorbitz bei einer Podiumsdiskussi-\non, wo es um Sozialstationen ging, und Sie haben seit dem\nMittag schneller gearbeitet, als wir es uns ausgerechnet\n\nhatten. Aber mindestens seit den Beitr\u00e4gen von Frau Matz-\nke und Herrn Stempell habe ich die Debatte \u00fcber Telefon\nbzw. Radio im Auto verfolgen k\u00f6nnen.\nFrau Georgi, ich hoffe, Sie haben nicht mich damit ge-\nmeint, als Sie das bekannte Sprichwort genannt haben:\n,,Was H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans nimmermehr.\u201c Ich\nhoffe, da\u00df ich ab und zu etwas Neues zustande bringe.\n\n(Heiterkeit)\n\nSie haben an vielen Stellen die Grundaussagen unseres Be-\nrichtes anerkannt, akzeptiert und best\u00e4tigt, und ich m\u00f6chte\ndamit auch ausdr\u00fccklich anfangen. Das Problem, f\u00fcr die\nSenioren ein w\u00fcrdiges Leben zu gestalten, hat f\u00fcr uns als\nSchwerpunkt die Schaffung von Lebensr\u00e4umen, in denen\nsie entsprechend ihrer F\u00e4higkeit sich selbst\u00e4ndig in einem\nselbst gew\u00e4hlten Lebenskreis bewegen k\u00f6nnen. Der\nSchwerpunkt kann nur dort liegen, wo Sie, Frau Volkmer,\nihn am Ende Ihrer Ausf\u00fchrungen gesetzt haben: altersge-\nrechtes Wohnen in dem Umfeld, wo die Menschen in den\nletzten Jahren ihres Lebens gelebt haben und, solange es\ngeht, Erm\u00f6glichung dieses Lebens in dieser Gemeinschaft\ndurch ambulante Dienste. Heime sind immer die M\u00f6glich-\nkeit, die eintritt, wenn andere Sachen nicht mehr ziehen.\nIch scheue mich immer, dort ,,das Letzte\u201c zu nennen, des-\nwegen merken Sie, da\u00df ich ein wenig nach Worten suche.\nAber bei allen Bem\u00fchungen, die Sie teilweise auch sehr\nkritisch beurteilt haben, sind wir uns bewu\u00dft, da\u00df das Vor-\nhandene nicht ausreicht, um das W\u00fcnschenswerte zu reali-\nsieren.\n\nWenn ich die letzten zwei Tage hier \u00fcberdenke, sind an\nallen Stellen erhebliche Anspr\u00fcche an weitere Finanzie-\nrung gestellt worden, und in jedem Bereich, ob Umwelt\noder Hochschule, ob Schule oder Senioren, mit gutem\nRecht. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df ich als Minister f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie mich f\u00fcr die besonderen\nBelange der Senioren und die Bereitstellung von Mitteln\nf\u00fcr Senioren einsetzen mu\u00df und auch werde.\n\nAber \u2013 und das gestatten Sie mir doch, obwohl ich Polemik\nm\u00f6glichst vermeide \u2013: Wenn wir ehrlich sind, dann haben\nwir, die meisten der ehemaligen DDR-B\u00fcrger, neben den\nFreiheiten, die immer wieder besprochen und genannt\nwerden, mit der Revolution im Herbst 1989 auch eine sta-\nbile und gute Wirtschaft, eine harte Mark angestrebt. Und\nich denke, es ist eine allgemein bekannte Wahrheit, da\u00df\nwir mit den Belastungen, die bis jetzt durch die deutsche\nEinheit zu bew\u00e4ltigen sind, ziemlich an die Grenzen der\nBelastbarkeit der D-Mark gekommen sind. Und ich habe\ndas in den letzten Tagen schon einige Male gesagt: In den\nJahren 1987 und 1988 sind viele von Ihnen, von uns, froh\ngewesen, wenn sie eine harte D-Mark f\u00fcr 4 oder 5 Mark\nder DDR erlangen konnten. Zuletzt waren die S\u00e4tze noch\nganz anders.\n\nSie wissen alle, da\u00df ich mich sehr f\u00fcr die 60 % insgesamt\neingesetzt habe, und Sie wissen auch, da\u00df ich mir bewu\u00dft\nbin, da\u00df durch die Nichtanerkennung der Dienstjahre, f\u00fcr\ndie ich mich auch einsetze, die 60 % im Augenblick nicht\nRealit\u00e4t sind. Aber wenn wir die 55 oder 60 % \u2013 es gibt ja\neine Reihe von Berufen, wo die 60 % durchaus erreicht\nworden sind \u2013 zugrunde legen, dann haben wir eben heute\nnoch einen Wechselsatz \u2013 jetzt nicht vom Geld her, son-\ndern von der erbrachten Leistung zwischen Ost und West\n\u2013 von 1 zu 1,6 oder 1 zu 1,8. Da\u00df dies ver\u00e4ndert werden\nsoll, ist unstrittig. Aber dies k\u00f6nnen wir nicht nur, indem\nwir immer weiter Forderungen aufstellen, sondern wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1792\n\n\n\nm\u00fcssen auch sehen, was mit dem Geld, das wir haben,\nsinnvollerweise geschehen kann.\nIch m\u00f6chte Ihnen an Hand neuer Tatsachen, da der Bericht\nja doch schon von Anfang Juli ist, einige Erg\u00e4nzungen zu\ndem Bericht geben.\nWir haben inzwischen in Sachsen sogar 253 Sozialstatio-\nnen, die bis auf ganz wenige \u2013 das sind weniger als 10 \u2013 in\nfreier Tr\u00e4gerschaft sind. Dies ist ein f\u00fcr mich sehr erfreu-\nliches Zeichen, das charakterisiert, da\u00df sich die Menschen\nbei uns dieser Aufgabe mit gro\u00dfem Engagement stellen,\nund daf\u00fcr danke ich all denen, die diese Aufgabe angefa\u00dft\nhaben.\n\n(Beifall)\n\nMit dem Landeshaushalt, den Sie verabschiedet haben,\nsind auch Betriebskostenf\u00f6rderungen f\u00fcr diese Sozialsta-\ntionen eingetreten, so da\u00df wir mit ca. 15 % an den laufen-\nden Kosten die Sozialstationen f\u00fcr dieses Jahr generell nun\nf\u00f6rdern k\u00f6nnen und f\u00f6rdern. Das ist ein Prozentsatz, der\ndurchaus dem in den alten Bundesl\u00e4ndern entspricht. Zu-\ns\u00e4tzlich haben wir die 5 Millionen DM f\u00fcr die Vervollst\u00e4n-\ndigung der Ausstattung. Und mit den auch wieder dieses\nJahr vom Bund zur Verf\u00fcgung gestellten ca. 10 Millio-\nnen DM f\u00fcr Sachsen f\u00fcr die Ausstattung der Sozialstatio-\nnen k\u00f6nnen wir davon ausgehen, da\u00df am Ende dieses\nJahres sowohl gen\u00fcgend von der Zahl her als auch im\nGrunde verantwortlich ausger\u00fcstete Sozialstationen vor-\nhanden sind.\nDamit geben wir uns nicht zufrieden, weil wir wissen, da\u00df\ndiese Sozialstationen durch die noch nicht \u00fcberall \u2013 und\ndas ist auch angesprochen worden \u2013 gesicherte Finanzie-\nrung, sprich ABM, weiter in ihrem Aufbau gest\u00e4rkt wer-\nden m\u00fcssen. Da sind Verhandlungen mit den Kassen im\nGang, da\u00df entsprechende Arbeitsleistungen honoriert wer-\nden. Und es sind auch hier wieder die Kommunen ange-\nsprochen. Es haben viele, aber nicht alle, ihren Teil beizu-\ntragen, wie das Land, und es sind auch die Landkreise\nangesprochen, ihren Beitrag zu leisten.\nWenn ich die Situation der ambulanten Versorgung jetzt\nsummiere, dann kann ich sagen: Der Grundstein ist gelegt.\nDie Finanzierung ist nicht mehr so wie fr\u00fcher. Es ist m\u00fch-\nsamer. Aber sie wird in der Zukunft gesichert sein. Und da\nsind wir bei dem, wo wir auch alle \u00fcbereinstimmen: Es ist\neine zus\u00e4tzliche Pflegeversicherung notwendig, eine Auf-\ngabe, der wir uns stellen m\u00fcssen, weil sich soziale Struktu-\nren in den letzten hundert Jahren ver\u00e4ndert haben und die\nSicherung \u00fcber die Familie nicht mehr \u00fcberall m\u00f6glich ist.\nAll das, was in diesem Zusammenhang \u00fcber die Notwen-\ndigkeit, den Pflegeberuf anzuerkennen, sozial aufzuwerten\nund in seinen F\u00e4higkeiten zu erweitern, gesagt worden ist,\nkann ich nur bejahen.\nWenn wir aber von Ihnen, Frau Matzke, die Klage h\u00f6ren,\nda\u00df sich die Bundesregierung an dieser Stelle und in die-\nsen Bereichen nicht engagiert hat, dann mu\u00df ich doch wi-\ndersprechen. Aus dem, was ich gerade \u00fcber Sozialstatio-\nnen geschildert habe, und dem, was uns auch bekannt ist\nbez\u00fcglich der Investitionspauschale f\u00fcr die Kommunen,\nwissen wir ganz genau, da\u00df die Bundesregierung diese\nAufgaben gesehen hat und versucht hat, auch L\u00f6sungswe-\nge zu beschreiten.\nF\u00fcr uns hier in Sachsen sind von den 1,5 Milliarden kom-\nmunale Investitionspauschale ca. 100 bis 120 Millionen in\nden Kommunen f\u00fcr die Alten- und Behindertenheime ein-\ngesetzt. Das ist f\u00fcr mich nicht befriedigend, denn es stan-\nden in diesen F\u00f6rder- und Einsatzrichtlinien insbesondere\n\nSchulen, Krankenh\u00e4user und Altersheime. Insofern sind an\ndieser Stelle die Mittel bewu\u00dft den Kommunen zur Verf\u00fc-\ngung gestellt worden, weil es f\u00fcr dieses Jahr \u2013 und es hat\nsich gezeigt: richtigerma\u00dfen \u2013 der einzige schnelle Weg\nwar, Mittel \u00fcberall zur Verf\u00fcgung zu stellen und Brenn-\npunkte zu bedienen, wie Altersheime und Krankenh\u00e4user.\nWenn die Kommunen dem nicht gerecht werden und das\nGeld f\u00fcr andere Dinge benutzen, dann k\u00f6nnen Sie nicht\ndie Schuld der Bundesrepublik oder dann uns als Land\ngeben.\nWir hatten keine M\u00f6glichkeit, \u00fcber den Einsatz dieser Mit-\ntel zu entscheiden. Und wie gesagt, das bedaure ich nicht.\nIch halte den Weg dieses Jahr f\u00fcr richtig, aber f\u00fcr die Zu-\nkunft werden wir an dieser Stelle andere Wege anstreben,\nund da kann ich Ihnen sagen: Mit der Magdeburger Erkl\u00e4-\nrung von vor 14 Tagen, wo wir \u2013 die 5 bzw. 6 Sozialmini-\nster und Frau R\u00f6nsch \u2013 zusammengesessen haben, haben\nwir die Forderung in Richtung Bundesregierung ausge-\nsprochen, da\u00df f\u00fcr die Altersheime gezielt der Bund mit in\ndie Finanzierung zu dem Land eintritt, auch wenn es an-\nsonsten nicht \u00fcblich ist, da\u00df der Bund Finanzierung f\u00fcr\nAltersheime durchf\u00fchrt. Insofern hat auch die Bundesmi-\nnisterin anerkannt, da\u00df die L\u00e4nder damit \u00fcberfordert sind.\n\nBei der Finanzierung der Heime stehen uns also dieses\nJahr einmal diese ca. 120 Millionen DM \u00fcber die kommu-\nnale Investitionspauschale zur Verf\u00fcgung und zum zwei-\nten die auch von Ihnen best\u00e4tigten 15 Millionen f\u00fcr dieses\nJahr und die Verpflichtungserm\u00e4chtigung von 30 Millio-\nnen f\u00fcr das kommende Jahr. Wir sind der Meinung, da\u00df\nwir nach der unsicheren \u2013 leider unsicheren \u2013 Nutzung der\nkommunalen Investitionspauschale f\u00fcr die vorgesehenen\nZwecke im kommenden Jahr eine st\u00e4rkere Bindung f\u00fcr\nHeime in unserem Haushalt einbringen m\u00fcssen.\n\nAls Sozialministerium stellen wir uns vor, da\u00df wir eine\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 80 bis 90 Millionen direkt f\u00fcr 1992\neinsetzen wollen und an Verpflichtungserm\u00e4chtigungen\ndann f\u00fcr 1993 100 Millionen. Denn wenn wir die 3,6 Milli-\narden DM Investitionsbedarf f\u00fcr Heime sehen, dann m\u00fcs-\nsen wir ja durchaus f\u00fcr einen \u00fcberschaubaren Zeitraum\nvon 8 bis 10 Jahren sagen, da\u00df wir j\u00e4hrlich ca. 360 Millio-\nnen brauchen. Wenn eine 40prozentige F\u00f6rderung durch\ndas Land bei diesen Investitionen vorausgesetzt wird,\ndann sind ungef\u00e4hr 100 bis 120 Millionen DM durchaus\nder  notwendige  Beitrag,  um an die 300 bis 360 Millio-\nnen DM Investitionsvolumen heranzukommen.\n\nIch will damit ausdr\u00fccken: Uns ist bewu\u00dft, da\u00df der erste\nSchritt dieses Jahr vom Land her das M\u00f6gliche gewesen ist,\naber f\u00fcr mich ist es nicht befriedigend. Da wir den Haus-\nhalt erst so sp\u00e4t verabschieden konnten, m\u00fcssen wir sehen,\nwas noch umzusetzen ist. Ich kann Ihnen mitteilen, da\u00df\nwir gestern in dem auch im Bericht genannten Koordinati-\nonsausschu\u00df diese 15 Millionen DM weitestgehend mit\nden Tr\u00e4gern besprochen haben und die F\u00f6rderbetr\u00e4ge in\nden n\u00e4chsten Tagen \u2018rausgehen, so da\u00df diese 15 Millio-\nnen DM h\u00f6chstwahrscheinlich noch umgesetzt werden\nk\u00f6nnen. Nun zu dem Punkt der Versorgung in den Hei-\nmen in personeller Hinsicht: Mit der Anhebung der Pflege-\ns\u00e4tze am 1. 7. \u2013 und das ist die Grundlage daf\u00fcr, da\u00df wir\ngesagt haben, es ist m\u00f6glich, ungef\u00e4hr den gleichen Perso-\nnalbestand wie in den alten Bundesl\u00e4ndern zu haben \u2013\nhaben wir eine deutliche Verbesserung in den Heimen er-\nm\u00f6glicht. Wir haben viele Mitteilungen, da\u00df durch diese\nerh\u00f6hten Pfleges\u00e4tze die Anzahl der Mitarbeiter erh\u00f6ht\nworden ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1793\n\n\n\nFrau Georgi, ich verstehe es, wenn Sie sagen, da\u00df der\nMa\u00dfstab der alten Bundesrepublik an dieser Stelle kein gu-\nter Ma\u00dfstab ist. Wir m\u00fcssen aber dann auch wirklich ein-\nmal ehrlich zu uns sein und uns \u00fcberlegen, was wir f\u00fcr die\nPflege auszugeben bereit sind.\nDa komme ich auf das Problem der Pflegeversicherung\nzur\u00fcck und sage Ihnen ganz deutlich: Wir alle m\u00fcssen be-\nreit sein, von dem Lohn, den wir haben, einen Anteil zur\nVerf\u00fcgung zu stellen, weil die Menschen im nicht mehr\nberufst\u00e4tigen Alter hinsichtlich dieser Leistungen von uns\nwie bei der Krankenversicherung getragen werden. Es ist\ndoch nicht mehr so, da\u00df es irgendwo einen gro\u00dfen Topf\ngibt, aus dem alles genommen wird, sondern es m\u00fcssen\nf\u00fcr jede Leistung die erforderlichen Einnahmen durch uns\nerm\u00f6glicht werden. Insofern ist die Klage an uns selber\ngerichtet, und ich kann Sie alle blo\u00df bitten, m\u00f6glichst\nschnell zu einem Modell zu kommen, das f\u00fcr alle tragbar\nist.\nUnd da frage ich die F.D.P., wieweit sie bereit ist, sich\nwenigstens auf den Weg zu begeben, eine duale F\u00f6rderung\nmit einem Umlageverfahren und einem Kapitaldeckungs-\nverfahren einzuf\u00fchren. Ich stehe eindeutig dahinter, da\u00df\ngegenw\u00e4rtig nur das Umlageverfahren das m\u00f6gliche Ver-\nfahren ist, aber ich sage Ihnen auch genauso, da\u00df es durch\neinen Kapitalanteil erg\u00e4nzt werden kann und \u2013 das sage\nich auch \u2013 erg\u00e4nzt werden sollte; denn alle, die das bis jetzt\nnicht ber\u00fccksichtigen, bleiben die Antwort schuldig, was\n2015 wird. Mehrere von Ihnen haben beschrieben, da\u00df\ndann der Anteil der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung viel h\u00f6her und\nder Anteil der J\u00fcngeren viel niedriger ist. Und dann rei-\nchen die Umlagebeitr\u00e4ge eben nicht mehr aus. Insofern\nm\u00fcssen wir uns heute auch \u00fcber den Kapitalanteil unter-\nhalten.\nIch werde gemahnt zu enden. Gestatten Sie mir, als Erg\u00e4n-\nzung noch zu sagen: Wir haben \u2013 das war ja einer der\nletzten Punkte \u2013 einen Forschungsauftrag in Vorbereitung,\nder als erstes die Situation in bezug auf Senioren in einer\nausgesprochenen Gro\u00dfstadt, in einem l\u00e4ndlichen Bereich\nund in einem sogenannten mittelst\u00e4dtischen oder gemisch-\nten Bereich untersucht. Der Forschungsauftrag soll als\nzweites die Funktionsf\u00e4higkeit der ambulanten Dienste\nkl\u00e4ren, und er soll einen Zusammenhang zwischen Le-\nbensqualit\u00e4t und Hilfebedarf f\u00fcr die unterschiedlichen Si-\ntuationen zwischen vollst\u00e4ndiger Selbst\u00e4ndigkeit und voll-\nst\u00e4ndiger Pflegebed\u00fcrftigkeit kl\u00e4ren. Insofern enthalte ich\nmich jetzt aller \u00c4u\u00dferungen zu den Renten und danke f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\nIch werde die Erg\u00e4nzungen zu den Erhebungen \u2013 es fehlt\nja vor allen Dingen noch der Regierungsbezirk Dresden \u2013,\ndie inzwischen erfolgt sind, den Fraktionen zur Verf\u00fcgung\nstellen, so da\u00df Sie dann auch entsprechend dar\u00fcber infor-\nmiert sind.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren!\nBevor die Fraktion der CDU das Schlu\u00dfwort zur Gro\u00dfen\nAnfrage erh\u00e4lt, kommen wir zur Drucksache 1/847, Erstel-\nlung eines Landesseniorenplanes. Herr D\u00fcrrschmidt, ich\nbitte Sie kurz um Begr\u00fcndung.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte unseren Antrag der Frak-\ntion Linke Liste/PDS hier vorstellen und unsere Begr\u00fcn-\ndung vortragen.\n\nIch glaube, die bisherige Diskussion hat auch gezeigt, da\u00df\nwir uns am Anfang befinden und da\u00df es notwendig ist,\ndieses Thema st\u00e4ndig weiter zu diskutieren. Der Herr\nStaatsminister hat auch sehr deutlich gezeigt, da\u00df sich die\nDaten eigentlich st\u00e4ndig \u00e4ndern und da\u00df sie st\u00e4ndig aktua-\nlisiert werden m\u00fcssen. Deshalb schlagen wir vor, da\u00df auf\nder Grundlage eines wissenschaftlichen Gutachtens zur\nLage \u00e4lterer und behinderter Menschen mit Schlu\u00dffolge-\nrungen f\u00fcr die Alten- und Behindertenpolitik im Freistaat\nSachsen, das von der Staatsregierung in Auftrag gegeben\nwerden sollte, vom Landtag beschlossen wird, einen Lan-\ndesseniorenplan als Leitlinie f\u00fcr die Senioren- und Behin-\ndertenpolitik bis zum Jahre 2000 im Freistaat Sachsen auf-\nzustellen.\nDazu haben wir weitere konkrete Punkte angef\u00fchrt, die\nu. a. dort eine Rolle spielen k\u00f6nnten. Diese Punkte k\u00f6nnen\ndurch das Staatsministerium und durch die Beratung in\nden Aussch\u00fcssen durchaus noch erweitert werden. Wir se-\nhen ganz besonders, da\u00df man sich dazu positionieren\nmu\u00df, wie die materielle Sicherheit und die soziale Gebor-\ngenheit im Alter und bei Behinderung \u00fcberhaupt ausse-\nhen. Es m\u00fcssen dringend Leitlinien zur Unterst\u00fctzung und\nF\u00f6rderung der Familien und zur Erweiterung des sozialen\nNetzes und damit zur Betreuung alter und behinderter\nMenschen in ihrer gewohnten Umgebung erarbeitet wer-\nden. Es wurde ja auch in der Diskussion mehrfach ange-\nsprochen, da\u00df es darum geht, die Integration \u00e4lterer B\u00fcr-\nger in die gesellschaftlichen Lebensprozesse durch Schaf-\nfung von M\u00f6glichkeiten f\u00fcr aktives Mitarbeiten zu erm\u00f6g-\nlichen. Das ist unter dem Blickwinkel dringend geboten,\nda\u00df das Rentenalter flexibel gestaltet werden kann und\nda\u00df die Anzahl der Rentner st\u00e4ndig steigt.\nWeiterhin: Fragen der gesundheitlichen Versorgung, Pfle-\nge und Betreuung chronisch kranker, behinderter und alter\nMenschen sind zu ber\u00fccksichtigen. Zur Begr\u00fcndung: Der\nAnteil \u00e4lterer, pflegebed\u00fcrftiger und behinderter Men-\nschen ist durch das hohe Lebensalter enorm angestiegen,\nund die demographische Entwicklung l\u00e4\u00dft ein weiteres\nAnwachsen erkennen. Die gegenw\u00e4rtige soziale Lage und\ndas Fehlen eines ausreichenden sozialen Netzes, das sich ja\nim Freistaat Sachsen erst im Aufbau befindet, potenzieren\ndie Gefahr ihrer v\u00f6lligen Ausgrenzung. Das trifft vor allem\nf\u00fcr Frauen, chronisch kranke und behinderte sowie solche\nB\u00fcrgerinnen zu, die Alters\u00fcbergangsgeld beziehen. Die ge-\nsellschaftliche Aufgabe des Freistaates Sachsen besteht\ndarin, Voraussetzungen zu schaffen, da\u00df alle Bev\u00f6lke-\nrungskreise gleichberechtigt integriert werden und aus ei-\ngener Kraft ein Leben in W\u00fcrde gestalten k\u00f6nnen.\nDa die Senioren- und Behindertenpolitik mit vielen Poli-\ntikfeldern verschr\u00e4nkt ist, ist ein langfristig angelegtes\nKonzept zur Koordination der Landessenioren- und -be-\nhindertenpolitik dringend notwendig. Fehlentwicklungen\nk\u00f6nnen auf dieser Grundlage vermieden werden.\nIn Absprache mit dem Pr\u00e4sidium, was eigentlich aus mei-\nner Sicht gegen \u00a7 70 der Gesch\u00e4ftsordnung verst\u00f6\u00dft, bin\nich damit einverstanden, da\u00df dieser Antrag zur Diskussion\nin die Aussch\u00fcsse geleitet wird. Eigentlich w\u00e4re es not-\nwendig, ihn sofort zu beschlie\u00dfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\nDer Herr Staatsminister m\u00f6chte noch sprechen. Ich wollte\ngerade vorschlagen, Herr Minister, da\u00df der Pr\u00e4sident den\nAntrag der Regierung zur Stellungnahme zuleiten soll und\nder Antragsteller dann die weitere Behandlung verlangen\nkann. Das erscheint mir bei der Komplexit\u00e4t dieses Pro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1794\n\n\n\nblems sinnvoll. M\u00f6chten Sie, Herr Minister, sich trotzdem\nnoch dazu \u00e4u\u00dfern? Ich denke, es w\u00e4re sinnvoller, wenn die\nStaatsregierung insgesamt dann ausf\u00fchrlich dazu Stellung\nnehmen w\u00fcrde. Aber bitte, Herr Minister, Sie haben immer\ndas Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nhabe den Antrag, wie Sie gemerkt haben, so nebenbei lesen\nm\u00fcssen. Das kann dazu f\u00fchren, da\u00df man unter Umst\u00e4n-\nden nicht an jeder Stelle ganz genau die Tiefe erfa\u00dft. Ich\nhabe diesen Antrag mit sehr viel Offenheit und Sympathie\ngelesen, Herr D\u00fcrrschmidt, aber die Begr\u00fcndung, die Sie\ndann gegeben haben, hat mich dazu gef\u00fchrt, zu sagen:\nDahinter kann ich mich nicht stellen!\n\nWir haben es schon l\u00e4nger angek\u00fcndigt, einen Landesal-\ntenplan aufzustellen. Das ist insofern nichts Neues, und da\nfand ich mich wieder bei Ihnen.\n\nAber da\u00df die Gefahr besteht, da\u00df Alte, Behinderte an den\nRand gedr\u00e4ngt, ausgegrenzt werden, mu\u00df ich energisch\nzur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Lebensbedingungen f\u00fcr unsere \u00e4lteren Mitmenschen\nund die Behinderten sind \u2013 f\u00fcr mich unstrittig \u2013 in den\nletzten anderthalb Jahren deutlich besser geworden, auch\nin den Heimen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nWenn ich daran denke, da\u00df ich in der vergangenen Woche\nin zwei Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte war, so kann ich sagen,\nda\u00df auch dort die M\u00f6glichkeiten inzwischen erheblich\ngr\u00f6\u00dfer sind und die Unterbringung auch deutlich besser\nist. Ich bin am vergangenen Sonntag in Liegau-Augustus-\nbad im Epileptikerheim gewesen. Ich kann nur sagen: Die-\nse 56 Menschen haben jetzt wirklich Bedingungen wie in\nder alten Bundesrepublik. Und das sind auch 56 B\u00fcrger\naus der neuen Bundesrepublik. Und damit hat sich das\n\nLeben dieser Menschen verbessert. Insofern sehe ich \u00fcber-\nhaupt keine Berechtigung f\u00fcr diese Schwarzmalerei.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Damen und Herren!\nGem\u00e4\u00df \u00a7 59.3 der Gesch\u00e4ftsordnung wird also der Pr\u00e4si-\ndent den Antrag Drucksache 1/847, Erstellung eines Lan-\ndesseniorenplanes, der Regierung zur Stellungnahme zu-\nleiten, und der Antragsteller kann dann die weitere Be-\nhandlung verlangen.\nDie Fraktion der CDU hat jetzt das Schlu\u00dfwort zur Gro\u00dfen\nAnfrage. Bitte, Herr Stempell.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Werte G\u00e4ste! Insgesamt\nglaube ich, f\u00fcr die Fraktion der CDU feststellen zu k\u00f6nnen,\nda\u00df die Staatsregierung ein vern\u00fcnftiges, an der Bew\u00e4lti-\ngung der tats\u00e4chlichen Probleme orientiertes Konzept\neiner Seniorenpolitik entwickelt hat und dabei ist, dieses\nauch umzusetzen. Ich denke dabei an die Arbeit des Koor-\ndinierungsausschusses, der gebildet wurde und auch ar-\nbeitet.\nF\u00fcr meine Fraktion kann ich nur bekr\u00e4ftigen, da\u00df wir mit\nden erkl\u00e4rten Zielen der Seniorenpolitik der Staatsregie-\nrung des Freistaates Sachsen \u00fcbereinstimmen und diese\nPolitik nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen werden. Wir sind der\nfesten \u00dcberzeugung, da\u00df der eingeschlagene Weg richtig\nist und den Senioren im Freistaat Sachsen ein solides Fun-\ndament f\u00fcr ein ausgef\u00fclltes und w\u00fcrdevolles Leben bieten\nwird.\nMir ist es ein Bed\u00fcrfnis, den Mitarbeitern des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Soziales, die an der Beantwortung mitgewirkt\nund das zahlreiche analytische Material zusammengestellt\nhaben, recht herzlich daf\u00fcr zu danken.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. Wir kommen\nzum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nUmschulung der Lehrer und Erzieher, denen nicht wegen ihrer fr\u00fcheren N\u00e4he zur\nStasi Entlassung droht\n\nDrucksache 1/738, Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\nDazu liegen Ihnen die Drucksache 1/738 und der \u00c4nde-\nrungsantrag Drucksache 1/850, Fraktionen der CDU und\nF.D.P., sowie die Stellungnahmen der Staatsregierung vor.\nDie Fraktionen werden Stellung nehmen. Wir haben fest-\ngelegt, da\u00df als erstes ein Mitglied der Fraktion der F.D.P.\nals Antragsteller das Wort erh\u00e4lt. Die Redezeit betr\u00e4gt drei\nMinuten. Die weitere Reihenfolge: SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, CDU, Linke Liste/PDS. Bitte, f\u00fcr die F.D.P. als Antrag-\nsteller Frau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Unsere Fraktion h\u00e4lt die Befas-\nsung mit unserem Antrag Drucksache 1/738 ,,Umschu-\nlung der Lehrer und Erzieher, denen nicht wegen fr\u00fcherer\nN\u00e4he zur Stasi Entlassung droht\u201c und der dazu durch das\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus in Person von Frau Staatsmi-\n\nnisterin Rehm gegebenen Antwort aus aktuellem Anla\u00df\nf\u00fcr zwingend notwendig.\n\nAn den s\u00e4chsischen Schulen herrscht unter den P\u00e4dagogen\nund Erziehern Unsicherheit, Unruhe, Unklarheit \u00fcber den\nErhalt oder den Verlust ihres Arbeitsplatzes. Ich formulie-\nre es noch sch\u00e4rfer: Es herrschen chaotische Zust\u00e4nde.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und \nLinke Liste/PDS)\n\nAls Elternsprecherin einer Schule, an der meine T\u00f6chter\nlernen, wei\u00df ich, wovon ich rede. Ich habe einen sehr guten\nKontakt zur Schulleitung und mit vielen der P\u00e4dagogen\ndort. Die Unsicherheit im P\u00e4dagogenkollegium \u00fcbertr\u00e4gt\nsich auf die Lernatmosph\u00e4re in den Klassen. Unsere Kin-\nder aber d\u00fcrfen durch diese Situation keinen Schaden neh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1795\n\n\n\nmen. Und ich m\u00f6chte Sie heute, am Weltkindertag, beson-\nders daran erinnern, an unsere Kinder zu denken.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, CDU und Linke Liste/PDS)\n\nDie durch das Staatsministerium f\u00fcr Kultus in Gang ge-\nbrachte Entlassungswelle w\u00e4hrend des laufenden Schul-\njahres und nach den vom Ministerium vorgegebenen Kri-\nterien wird von unserer Fraktion entschieden zur\u00fcckge-\nwiesen. Wir fordern eine exakte Einzelfallpr\u00fcfung auf\nrechtsstaatlicher Grundlage im Entlassungsverfahren von\npolitisch und/oder fachlich nicht geeigneten Lehrerinnen\nund Lehrern. Wir erwarten des weiteren eine langfristige\nBedarfsplanung f\u00fcr den Einsatz von P\u00e4dagogen im Frei-\nstaat Sachsen.\nF\u00fcr gek\u00fcndigte P\u00e4dagogen reichen die Angebote zur Um-\nschulung durch die Arbeits\u00e4mter nicht aus. Frau Staatsmi-\nnisterin Rehm, ich hoffe, Sie h\u00f6ren mich, ganz gleich, wo\nSie sich zur Zeit aufhalten.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der F.D.P.)\n\nSie machen es sich zu leicht! Unternehmen, die in gr\u00f6\u00dfe-\nrem Umfang K\u00fcndigungen vornehmen m\u00fcssen \u2013 und wir\nsehen die Notwendigkeit auch f\u00fcr den Kultusbereich\ndurchaus ein \u2013, sind gehalten, Sozialpl\u00e4ne und Umschu-\nlungspl\u00e4ne f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten anzubieten. Sie, Frau\nStaatsministerin, als staatlicher Arbeitgeber dr\u00fccken sich\nvor Ihrer Pflicht.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und SPD)\n\nGanz offensichtlich verkennen Sie die besondere Spezifik\nder P\u00e4dagogen, Ihrer ehemaligen Kolleginnen und Kolle-\ngen.\n\n(Zurufe: Jawohl! Richtig! Bravo! \u2013 Beifall, \nvor allem bei der F.D.P.)\n\nP\u00e4dagogen werden von Arbeits\u00e4mtern vielfach als \u00fcber-\nqualifiziert betrachtet, und ihnen werden deshalb keine\nUmschulungen finanziert. Unsere Fraktion schlug im vor-\nliegenden Antrag die Umschulung gek\u00fcndigter P\u00e4dago-\ngen, zum Beispiel auf den Gebieten Soziales und Rechts-\npflege, vor. Sie, Frau Staatsministerin, sprechen den P\u00e4d-\nagogen, die einerseits als \u00fcberqualifiziert gelten, mit einer\ndurch nichts gerechtfertigten \u00dcberheblichkeit eine Zulas-\nsung zur Umschulung in rechtspflegerische Berufe nur zu,\nwenn sie bereits juristische Vorkenntnisse haben.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nFrau Staatsministerin, hatten Sie als sozialistisch ausgebil-\ndete P\u00e4dagogin ministerielle Vorkenntnisse gehabt?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei F.D.P., SPD und \nLinke Liste/PDS)\n\nBitte, geben Sie auch Ihren Kolleginnen und Kollegen eine\nChance zum Umlernen!\n\n(Starker Beifall bei F.D.P., SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Hatzsch, Fraktion SPD, bit-\nte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nWaren wir doch gestern gen\u00f6tigt, \u00fcber eine Stunde lang\ndar\u00fcber zu diskutieren, ob nun das s\u00e4chsische Staatswap-\npen rechts und links von zwei goldenen L\u00f6wen mit roter\nZunge flankiert wird, stehen heute, wo es um die Schicksa-\n\nle von Tausenden Familien im Freistaat Sachsen geht, nur\nwenige Minuten Redezeit zur Verf\u00fcgung.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS, \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nIch danke der F.D.P.-Fraktion ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, da\u00df sie\ndurch ihren Antrag Gelegenheit gegeben hat, darauf heute\neinzugehen. Ich zolle auch der CDU meinen Respekt, heu-\nte darauf schnell eingegangen zu sein.\nIch bedanke mich aber ausdr\u00fccklich bei unserer Kultusmi-\nnisterin f\u00fcr ihre schriftliche Antwort, die sie auf diesen\nAntrag hin gegeben hat, zeigt doch diese schriftliche Ant-\nwort, da\u00df offensichtlich die Unf\u00e4higkeit dieses Ministeri-\nums, mit den Problemen der Schule in diesem Freistaat\nfertig zu werden, mit der L\u00e4nge ihrer Amtszeit proportio-\nnal zunimmt.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P., Linke Liste/PDS und \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, da\u00df alle\nAngeh\u00f6rigen dieses Hauses mindestens \u00fcber ihre B\u00fcrger-\nb\u00fcros \u00fcber die zum Teil skandal\u00f6sen Vorg\u00e4nge in der\nSchullandschaft dieses Freistaates informiert sind. Skanda-\nl\u00f6s zum einen aus rein humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden. Es kann\ndoch nicht sein, da\u00df MfS-belastete und sonstig politisch\nvorbelastete Lehrerinnen und Lehrer und v\u00f6llig integre, oft\nhochqualifizierte und einwandfreie P\u00e4dagogen zum glei-\nchen Zeitpunkt gek\u00fcndigt werden. Das bedeutet in kleine-\nren Orten, da\u00df zum Beispiel dort ganze Pers\u00f6nlichkeiten\nzerst\u00f6rt werden bzw. das Lebenswerk eines Lehrers in der\n\u00d6ffentlichkeit vernichtet wird.\nSkandal\u00f6s ist es zum zweiten, da wir doch aufgrund des\nEntscheides des Bundesverfassungsgerichts wissen, da\u00df\nder Freistaat Sachsen Dienstherr seiner Lehrer ist. Und,\nHerr Husemann, Sie haben heute mittag nicht recht ge-\nhabt, da\u00df es im Freistaat Sachsen keinerlei Bedarfsk\u00fcndi-\ngungen gebe. Durch den Einigungsvertrag gibt es drei Pro-\nblemgruppen. Aber im Moment werden unter anderem\neben auch Lehrer mit Einfachausbildung vorrangig gek\u00fcn-\ndigt. Aber warum sind denn unter diesen gek\u00fcndigten\nLehrern weder Englischlehrer mit Einfachbildung noch\nMathematik- oder Physiklehrer, sondern Russischlehrer?\nDas Fach Russisch ist ein von der Bundesministerkonfe-\nrenz anerkanntes Lehrfach in Deutschland. Aber es\nherrscht im Moment kein Bedarf mehr an diesen vielen\nRussischlehrern. Also ist das eine Bedarfsk\u00fcndigung. Und\nwenn eine Bedarfsk\u00fcndigung ausgesprochen wird, mu\u00df\nman sich an das K\u00fcndigungsschutzgesetz halten. Im K\u00fcn-\ndigungsschutzgesetz gibt es ein umfangreiches Procedere,\nwie man Leute vor sozialen H\u00e4rtef\u00e4llen sch\u00fctzt. Und das\nhaben die Bewertungskommissionen, die jetzt eingesetzt\nworden sind, \u00fcberhaupt nicht beachtet.\nDa w\u00e4ren wir beim dritten Punkt, denn diese Bewertungs-\nkommissionen, die an den Oberschul\u00e4mtern installiert\nworden sind und durchaus von integren Pers\u00f6nlichkeiten\nbesetzt sind, haben keinerlei demokratische Legitimation.\nSie sind an allen \u00f6ffentlichen Einrichtungen vorbei benannt\nworden.\nDamit kommen wir zu unseren Forderungen. Die Forde-\nrungen der SPD-Fraktion lauten schlicht und einfach:\nTrennung der beiden Verfahren voneinander, z\u00fcgige Fort-\nsetzung des ersten Verfahrens, n\u00e4mlich Entlassung der\nMfS-Leute und politisch belasteten Lehrern, saubere Tren-\nnung, und anschlie\u00dfend ein zweites Verfahren mit einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1796\n\n\n\nexakten Bedarfsermittlung und dann Zusammensetzung\naller Interessierten und Betroffenen,\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, \nLinke Liste/PDS und F.D.P.)\n\num ein humanistisches, sozial vertr\u00e4gliches Procedere zu\nentwickeln, wie man diesen Leuten helfen kann. Dazu gibt\nes gen\u00fcgend und ausreichende Pl\u00e4ne sowohl von unserer\nFraktion als auch von der Gewerkschaft Erziehung und\nWissenschaft. Wir sind gerne bereit, uns mit Ihnen an\neinen Tisch zu setzen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Linke Liste/PDS\nund F.D.P.; \u2013 Unmuts\u00e4u\u00dferungen von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Rush, Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich k\u00f6nnte es mir jetzt leichtmachen und\nmit dem Polemisieren fortfahren. Ich denke aber, es ist bes-\nser, wir bringen mal ein bi\u00dfchen Licht ins Dunkel.\nNach den Aussagen des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus gibt\nes drei Gruppen, um die es bei den Entlassungen zur Zeit\ngeht. Das sind:\na) die politisch Belasteten. Da gibt es seitens unserer Frak-\ntion verschiedentlich schon Statements, \u00f6ffentlich bekannt-\ngegeben. Sie wissen, wie wir dazu stehen. Ich mu\u00df hinzu-\nf\u00fcgen, da\u00df ich inzwischen schon fast Skrupel habe, es mit\ngefordert zu haben, wenn ich sehe, welche Verfahrens-\nm\u00e4ngel jetzt bei der \u00dcberpr\u00fcfung auftreten.\nb) die Gruppe derjenigen Lehrer, die nach dem 1. Novem-\nber 1989 vor allen Dingen aus Fremdberufen eingestellt\nworden sind. Auch hier halte ich eine Entlassung f\u00fcr ak-\nzeptabel und die Heimkehr in die Fremdberufe f\u00fcr ange-\nmessen.\nc) Das ist jetzt problematisch, das sind diejenigen Lehrerin-\nnen und Lehrer, die keine ausreichende Qualifikation\nhaben bzw. nach Stundentafel nicht mehr ben\u00f6tigte F\u00e4cher\nunterrichten. Das ist wirklich problematisch, denn hier\nmu\u00df man einen Weg finden zwischen den von Herrn Mil-\nbradt genehmigten Haushaltsmitteln, den p\u00e4dagogisch\nw\u00fcnschenswerten niedrigen Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen\nund den realen Verh\u00e4ltnissen, wie zum Beispiel den klei-\nnen R\u00e4umen in unseren Schulen, die die von der CDU\ngeplanten 30-Sch\u00fcler-Klassen \u2013 Gott sei Dank \u2013 verhin-\ndern, weil die Klassen da einfach nicht reinpassen.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nEs ist \u00fcbrigens billiger, ein paar Lehrer mehr zu besch\u00e4fti-\ngen, als die Schulen umzubauen oder abzurei\u00dfen. Aber\nwie w\u00e4hlt man nun in der Gruppe c) aus? Das Staatsmini-\nsterium hat Kriterien vorgegeben, zum Beispiel: die Leh-\nrer, die nur ein Fach unterrichten. Ich gebe zu bedenken,\nda\u00df das ein sehr formales Kriterium ist. Nicht alle Lehrer\nsind gleichbef\u00e4higt. Es gibt welche mit hoher menschlicher\nQualifikation, die nach diesem Kriterium fachlich mangel-\nhaft ausgebildet sein sollen, und es gibt welche mit man-\ngelhafter menschlicher Qualifikation, die diesem Anspruch\nnun gen\u00fcgen, weil sie eben von der Ausbildung her zwei\nF\u00e4cher haben.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und \nLinke Liste/PDS)\n\nUnd wenn ich, Herr Dr. Husemann, Ihre Antwort beden-\nke: Ich habe im Protokoll nachgelesen und durchgerechnet,\n\nwir kommen insgesamt bei der Weiterbildung der Lehrer\nfachlich auf 98 Prozent im Angebot und bei Menschenbild,\nGruppendynamik und sozialer Interaktion auf 2 Prozent.\nDa bin ich sehr entt\u00e4uscht; denn das zeigt deutlich, da\u00df\nhier nur eine \u00e4u\u00dfere Wende an der Schule stattfindet und\nkeine innere Wende. Und genau darauf w\u00e4re es mir ange-\nkommen.\nDie Umschulungen, die gefordert worden sind, sind wie-\nder nur eine soziale Reaktion auf ein politisches Problem,\nauf eine politische Fehlleistung, und sind ein Pflaster auf\neine Wunde. Deshalb haben wir folgende Vorschl\u00e4ge:\nDie Entscheidungen \u00fcber die Entlassungen werden nicht\npauschal gef\u00e4llt, sondern mit den Personalr\u00e4ten an den\nSchulen respektive sogar der Schulkonferenz. Es geht n\u00e4m-\nlich um die Bef\u00e4higung.\nZweitfachausbildungen sollten angeboten werden, eventu-\nell sogar auf der Basis eines Empfehlungsschreibens der\nSchulkonferenz oder des Personalrates. Hier m\u00fc\u00dften sich\nder Herr Staatsminister Meyer und die Frau Staatsministe-\nrin Rehm verst\u00e4ndigen. Die Frage ist allerdings, bis zu\nwelchem Alter Umschulungen in diesem Sinne zumutbar\nsind.\nZum Antrag der F.D.P. m\u00f6chte ich anmerken, da\u00df das\nMinisterium f\u00fcr Soziales durchaus berufsbegleitende und\ndirekte Ausbildung in Sozialberufen auch f\u00fcr ehemalige\nLehrerinnen und Lehrer anbietet. Weiterhin stimme ich\nschon zu, da\u00df es auch eine Aufgabe der Arbeits\u00e4mter ist,\nUmschulungen anzubieten. Ich kenne die Schwierigkeiten,\nFrau von Fritsch, aber ich denke, es ist in Zweifel zu zie-\nhen, ob sich das Staatsministerium f\u00fcr Kultus hier sinnvoll\nbeteiligen kann.\nUnd zum CDU-\u00c4nderungsantrag m\u00f6chte ich anmerken, er\nist etwas populistisch. Es schadet nichts, ihn abzulehnen,\nes schadet auch nichts, ihn anzunehmen. \nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte die Fraktion der CDU.\n\nCzok, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte zum Thema zur\u00fcckkehren, zum Thema des\nAntrages: Umschulung f\u00fcr Lehrer, die zuk\u00fcnftig entlassen\nwerden sollen.\nDie im Antrag der F.D.P.-Fraktion aufgeworfene Proble-\nmatik ist zu vielschichtig, um so allgemein behandelt zu\nwerden. Wenn wir hier im Hohen Hause \u00fcber gezielte\nUmschulungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Lehrer und Erzieher ver-\nhandeln, die k\u00fcnftig im Schuldienst keine Besch\u00e4ftigung\nmehr haben werden und nicht wegen ihrer fr\u00fcheren Mitar-\nbeit bzw. Zusammenarbeit mit der Stasi und anderen re-\npressiven Institutionen belastet sind, m\u00fcssen wir entspre-\nchend der Ursache, die zur Entlassung f\u00fchrt, differenzierte\nEntscheidungen treffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEntlassen wurden bisher nur solche Lehrer, die ihre Stasi-\nMitarbeit freiwillig zugegeben haben, in Einzelf\u00e4llen die,\ndie durch Dritte belastet wurden bzw. sogenannte Mo-\ndrow-Lehrer. Im zur Zeit laufenden Verfahren wird nach\nfestgelegten Kriterien gepr\u00fcft, welche Lehrer K\u00fcndigungs-\nabsichten mitgeteilt bekommen, wie zum Beispiel Lehrer\nund Erzieher, welche aufgrund ihrer politischen Belastun-\ngen in der Vergangenheit auch moralisch versagt haben,\nund jene, die aufgrund der neuen rechtsstaatlichen Ord-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1797\n\n\n\nnung und des bekenntnisfreien Unterrichts in den Schulen\nkeinen Platz mehr haben.\nEine weitere Gruppe, welche mit K\u00fcndigungsabsicht be-\ndacht wird, ist die der nicht mehr ausreichend qualifizier-\nten bzw. der Einfachlehrer sowie die aufgrund der Bedarf-\nsanforderungen nicht mehr zu besch\u00e4ftigenden Erzieher.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Czok, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nCzok, CDU: Nein, ich habe nur drei Minuten.\nIch glaube, alle hier im Hohen Hause sind sich einig, da\u00df\nein Staat wie der Freistaat Sachsen, welcher sich im Auf-\nbau befindet und der finanzielle Mittel nicht unbegrenzt\nzur Verf\u00fcgung hat, wo es doch vor allem auch \u00f6ffentliche\nMittel sind, seine Mittel effektiv einsetzt, was wir ja von\nanderen Bereichen auch verlangen.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion ist der Mei-\nnung, da\u00df die Verantwortlichkeiten f\u00fcr gezielte Umschu-\nlungen der Lehrer und Erzieher differenziert zu betrachten\nsind. Wir wissen um die vielf\u00e4ltigen Schwierigkeiten, die\nsich aus dem Personalabbau an den Schulen und anderen\nBildungseinrichtungen ergeben. Wir unterst\u00fctzen daher in\nerster Linie die Bem\u00fchungen der Arbeits\u00e4mter, den betrof-\nfenen Personen durch Umschulungen und ABM den \u00dcber-\ngang in einen anderen Beruf zu erleichtern. Aufgrund der\nbesonderen Situation der Lehrer und Erzieher, die wegen\nmangelnden Bedarfs entlassen werden m\u00fcssen, hat nach\nAuffassung der CDU-Fraktion das Kultusministerium eine\nVerantwortung, die nicht nur den Arbeits\u00e4mtern \u00fcbertra-\ngen werden kann.\nEs w\u00e4re daher ratsam, da\u00df das Kultusministerium Initiati-\nven an die Umschulungstr\u00e4ger herantr\u00e4gt, die dann von\ndiesen verwirklicht werden. Es sollte die M\u00f6glichkeit ge-\npr\u00fcft werden, ob nicht z. B. \u00fcberlastete \u00c4mter f\u00fcr offene\nVerm\u00f6gensfragen mit umgeschulten Lehrern oder Erzie-\nhern zu unterst\u00fctzen sind. Mit der S\u00e4chsischen Verwal-\ntungsschule des St\u00e4dte- und Gemeindetages sowie mit der\nVerwaltungsakademie des Freistaates Sachsen w\u00e4ren lei-\nstungsf\u00e4hige Zentren f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen vorhanden.\nDie CDU-Fraktion hat gemeinsam mit der F.D.P.-Fraktion\neinen \u00c4nderungsantrag eingebracht, und ich denke, da\u00df\nman diesem Antrag hier in diesem Hohen Hause zustim-\nmen sollte.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zur Gesch\u00e4ftsordnung, Frau\nRush, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte ein Faktum\nrichtigstellen. Mir liegt ein Schreiben des Staatsministeri-\nums f\u00fcr Kultus vor, datiert vom 18. September 1991. Es\nbeschreibt die drei Gruppen, die zur Zeit im Entlassungs-\nverfahren sind, das laut dieses Skriptums versch\u00e4rft wei-\nterzuf\u00fchren ist. Es steht darin, welche Gruppen das sind.\nDas sind die drei Gruppen, die ich genannt habe. Es sind\nalso nicht nur die sogenannten Modrow-Lehrer und die\npolitisch belasteten, sondern, wie ich erw\u00e4hnte, auch die\nminderqualifizierten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, Fraktion Linke Liste/PDS,\nFrau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! Zuerst ein Wort zu Ih-\nnen, Herr Czok. Ihre Rechtsauffassung, die Sie hier geschil-\ndert haben, ist nat\u00fcrlich sehr schwer nachvollziehbar. Das\nm\u00f6chte ich hier mal bemerken.\n\n(Beifall des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nNun zum Anliegen. Zu Beginn ihrer Amtszeit \u00e4u\u00dferte\nFrau Staatsministerin Rehm in einem Interview: ,,Ich bleibe\neine von euch.\u201c Damit meint sie die Lehrerinnen und Leh-\nrer des Freistaates. Wenn die jetzt vorangek\u00fcndigten Ge-\nk\u00fcndigten oder die gek\u00fcndigten Vorangek\u00fcndigten, egal,\nwie man sagt, die Stellungnahme des Kultusministeriums\nzum Antrag der F.D.P. lesen, dann sind sie sicher von der\nAufrichtigkeit und dem Engagement der Staatsministerin\n\u00fcberzeugt.\nDie Aussage: ,,Es sind keine speziellen Umschulungspro-\ngramme geplant, die Aufgaben sind dem Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich des Arbeitsamtes zuzuordnen.\u201c \u2013 empfinde nicht\nnur ich, und das wurde ja schon mehrmals betont, unter\nden gegenw\u00e4rtigen Bedingungen im Bereich Bildung als\nunversch\u00e4mt. Man macht sich einfach keine Gedanken um\ndie zehntausend \u2013 und ich m\u00f6chte hier noch einmal beto-\nnen, nicht nur politisch schwer belasteten \u2013 zu entlassen-\nden Kolleginnen und Kollegen.\nDie F.D.P.-Fraktion hat sich Gedanken gemacht, und wir\nbegr\u00fc\u00dfen das. Ich glaube aber, der F.D.P.-Antrag kann nur\nals Denkansto\u00df betrachtet werden, und auch der jetzt vor-\nliegende \u00c4nderungsantrag 1/856 ist mir zu unverbindlich.\nDas Problem liegt doch an ganz anderer Stelle.\nWei\u00df das Kultusministerium, wieviele Lehrerinnen und\nLehrer in Sachsen bei vern\u00fcnftigen Klassenfrequenzen be-\nn\u00f6tigt werden? \u2013 Die Ausf\u00fchrungen von Herrn Dr. Huse-\nmann in der Fragestunde zu diesem Problem haben mich\ndavon nicht \u00fcberzeugt. Die Lehrerstellen werden doch mo-\nmentan einzig und allein vom Finanzminister bestimmt.\nWenn man sich diesem Diktat wehrlos f\u00fcgt, dann ist na-\nt\u00fcrlich auch keine Bedarfsplanung notwendig. Dann kann\nman auch einmal forsch k\u00fcndigen. Unsere Fraktion kann\npauschale K\u00fcndigungen und Stellenabbau aus finanzpoli-\ntischen Gr\u00fcnden nicht akzeptieren.\n\n(Stempell, CDU: Das stimmt doch nicht.)\n\nDeshalb fordern wir das Kultusministerium hiermit auf,\nerstens, f\u00fcr Lehrer mit Einfachausbildung, mit F\u00e4chern, die\nnicht mehr ben\u00f6tigt werden, f\u00fcr Erzieher, die jahrelang im\nUnterricht gearbeitet haben, und andere betroffene Kolle-\nginnen und Kollegen verst\u00e4rkt Qualifikationsprogramme\nanzubieten.\nWir fordern das Kultusministerium auf, zweitens, Um-\nschulungsma\u00dfnahmen, wenn es sein mu\u00df, auch mit\nFremdfinanzierung durch das Arbeitsamt \u2013 das ist n\u00e4mlich\nm\u00f6glich \u2013, zu organisieren, wenn nach der Bedarfsplanung\nPersonal\u00fcberhang objektiv vorhanden ist. Ich glaube, da\u00df\neine Umschulung in vielen Richtungen m\u00f6glich ist. Vor-\nrangig w\u00fcrden wir nat\u00fcrlich den sozialen Bereich sehen.\nUnd drittens, das Staatsministerium f\u00fcr Kultus wird von\nuns aufgefordert, die Vorschl\u00e4ge der GEW zur Besch\u00e4fti-\ngungspolitik aufzugreifen und Bereitschaft zu signalisieren\n\u00fcber besch\u00e4ftigungspolitische Vereinbarungen.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Parlamentarischer Staatsse-\nkret\u00e4r Dr. Husemann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1798\n\n\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  H e r r\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Diskussion heu-\nte nachmittag ist zu diesem Punkt von ziemlichen Emotio-\nnen begleitet, und ich mu\u00df Ihnen sagen, Herr Hatzsch, ich\nbin wirklich der Meinung, da\u00df uns verbale Kraftakte nicht\nweiterhelfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs m\u00fcssen schon Konzepte sein. Ich m\u00f6chte hier ganz\ngrunds\u00e4tzlich zur\u00fcckweisen, da\u00df sich das Kultusministe-\nrium mit dem Problem unserer Lehrer nicht identifiziert\nund da\u00df es sich nicht bem\u00fcht, hier L\u00f6sungen zu finden.\nUnd ich weise auch ganz entschieden den Vorwurf zu-\nr\u00fcck, da\u00df wir hier nur ein Erf\u00fcllungsgehilfe des Finanzmi-\nnisteriums seien.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch ein Wort aus gegebenem Anla\u00df zu\nden Lehrern insgesamt sagen. Der Lehrer hat \u2013 Gott sei\nDank \u2013 in der Bundesrepublik einen hohen Stellenwert.\nDas zeigt sich nicht nur in seiner Bezahlung, wenn wir mal\nbei 100 % angekommen sind, sondern auch in den Qualifi-\nkationsmerkmalen. Dazu geh\u00f6ren einmal ein Hochschul-\nstudium und eine zweite Phase der Lehrerbildung.\nWer jetzt wegen mangelnder oder fehlender p\u00e4dagogi-\nscher Qualifikation entlassen wird, kann sich nicht nur ir-\ngendwie umschulen lassen, sondern er mu\u00df ein Studium\nabsolvieren, um diesen p\u00e4dagogischen Abschlu\u00df zu erlan-\ngen. Berufspraxis vermag die zweite Phase der Lehrerbil-\ndung zu ersetzen, aber nicht die erste Phase. Blo\u00df, das soll-\nte Ihnen eigentlich als P\u00e4dagogen bekannt sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd diese Anforderungen an ein Lehramt sind nicht ir-\ngendwie eine Wunschvorstellung des s\u00e4chsischen Kultus-\nministeriums, weil wir es nun unseren Lehrern besonders\nschwer machen wollen, sondern es sind einheitliche Anfor-\nderungen, wie sie von der Kultusministerkonferenz in\nDeutschland gestellt werden, damit ein qualitativ hoch-\nwertiger Unterricht erteilt werden kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r, erlauben Sie\nzwei Zwischenfragen? \u2013 Oder eine erst mal?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja, bit-\nte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Staatssekret\u00e4r, Sie sprechen jetzt pau-\nschal Hunderten von Russischlehrern mit Hochschulab-\nschlu\u00df in unserem Lande die p\u00e4dagogische Qualifikation\nab. Das ist einfach rechtswidrig, was Sie tun.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\n(Lautstarke Zurufe von der CDU: Frage!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Hatzsch, eine Frage, bitte.\nFormulieren Sie das bitte als Frage!\n\nHatzsch, SPD: Ja selbstverst\u00e4ndlich, diese Leute werden\nzur Zeit gek\u00fcndigt.\n\n(Erneute Zurufe im Chor von der CDU: Frage!)\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also, im Moment leitet noch der\nPr\u00e4sident. Herr Hatzsch, Sie m\u00fcssen das als Frage formu-\nlieren.\n\nHatzsch, SPD: Das ist eine Frage, Herr Husemann. Spre-\nchen Sie diesen Herren und Damen Kollegen, die Rus-\nsischlehrer sind, die p\u00e4dagogische Qualifikation ab, ja oder\nnein?\n\nDr. Husemann, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Den-en\nspreche ich keine p\u00e4dagogische Qualifikation ab.\n\nHatzsch, SPD: Also d\u00fcrfen Sie \u2013 \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\n(Zurufe von der CDU: Ruhe!)\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  W i e\nbitte?\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWenn er eine Qualifikation hat, entsprechend den Qualifi-\nkationsmerkmalen, \u00fcber die ich gerade sprach, als Sie Ihre\nZwischenfrage gestellt haben, dann hat er selbstverst\u00e4nd-\nlich die Qualifikation.\n\nHatzsch, SPD: Warum wird ihm dann gek\u00fcndigt?\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  I c h\nhabe Ihnen ja gesagt, da\u00df das eine Sache f\u00fcr die Einzelfall-\npr\u00fcfung ist. Solche F\u00e4lle sind ein Beispiel f\u00fcr K\u00fcndigungs-\nank\u00fcndigungen. Ich habe mich schon heute vormittag f\u00fcr\ndieses Wort entschuldigt. Und dann wird in einer Anh\u00f6-\nrung entschieden, ob tats\u00e4chlich hier aus der K\u00fcndigungs-\nank\u00fcndigung eine K\u00fcndigung wird, Herr Hatzsch. Das ist\neine Einzelfallentscheidung.\n\nHatzsch, SPD: Erlauben Sie noch eine Zwischenfrage?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, Herr Hatzsch, ich erlaube\nnichts mehr. \u2013 Erlauben Sie noch eine Zwischenfrage von\nHerrn Prof. Porsch?\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  J a ,\nwenn das nicht von meiner Zeit abgeht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein. \u2013 Bitte, Herr Prof.\nDr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Staatssekret\u00e4r,\nw\u00fcrden Sie mit mir \u00fcbereinstimmen, wenn ich sage, da\u00df\ndas Pl\u00e4doyer, das Sie hier f\u00fchren f\u00fcr die unbedingt not-\nwendige universit\u00e4re Ausbildung der Lehrer, wobei ich\n\u00fcbrigens einf\u00fcgen mu\u00df, da\u00df gerade Vertreter Ihrer Frakti-\non zumindest in der Diskussion im Ausschu\u00df Wissen-\nschaft und Hochschulen am l\u00e4ngsten bestritten haben, da\u00df\nz. B. Grundstufenlehrer eine universit\u00e4re Ausbildung\nbrauchen \u2013 aber das nur am Rande \u2013, dieses Pl\u00e4doyer und\ndiese Forderung, die ich unterst\u00fctze, doch zu trennen sind\nvon den Wegen, die man geht, um Leuten, die das also\nnicht jetzt mitbringen, die M\u00f6glichkeit zu geben, in ihrem\nLebensberuf weiter t\u00e4tig zu sein?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1799\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kollege, eine Frage bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich habe gefragt, ob er\nmit mir \u00fcbereinstimmt, da\u00df die Notwendigkeit der univer-\nsit\u00e4ren Ausbildung doch getrennt gesehen werden mu\u00df\nvon den Wegen, die man geht, um sie Leuten eventuell\nnachtr\u00e4glich zu verschaffen und sie in ihrem Beruf halten\nzu k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich danke Ihnen. \u2013 Herr Staatsse-\nkret\u00e4r, die Antwort bitte, dann erlaube ich keine weiteren\nZwischenfragen.\n\nDr. Husemann,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  I c h\nmu\u00df Ihnen gestehen \u2013 kurz konnte er es nicht sagen, lang\nkonnte ich es zumindest nicht vollst\u00e4ndig verstehen,\n\n(Heftiger, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\naber ich kann dort anschlie\u00dfen, wo ich durch die Zwi-\nschenfragen unterbrochen worden war.\nDie Anforderungen an Lehramtsanw\u00e4rter, wie das so\nsch\u00f6n im Beamtendeutsch hei\u00dft, stehen in Deutschland\nfest und k\u00f6nnen nicht von Sachsen aus gemacht werden,\nund es gibt zum Gl\u00fcck f\u00fcr uns \u00dcbergangsregelungen, die\naber nur in Sachsen und f\u00fcr eine beschr\u00e4nkte Zeit g\u00fcltig\nsind. Insgesamt gilt z. B. auch f\u00fcr Unterstufenlehrer, da\u00df\ndort eine universit\u00e4re Ausbildung gefordert ist. Inwieweit\ndas sinnvoll ist oder nicht, dar\u00fcber haben sich jahrzehnte-\nlang Fachleute gestritten, zu denen ich mich nicht z\u00e4hle.\nIch m\u00f6chte zum Lehrer an sich zur\u00fcckkommen. Ich bin\nnun kein Lehrer, aber ich mu\u00df Ihnen hier mal eines ganz\nklar sagen, und zwar den Lehrern unter Ihnen: Ich bin ein\nFreund der Lehrer; das k\u00f6nnen Sie mir nun gern in Abrede\nstellen, aber das ist so. Deshalb unterst\u00fctze ich alle Bem\u00fc-\nhungen, den Lehrern und Erziehern, die jetzt im Schul-\ndienst keine Verwendung mehr finden \u2013 au\u00dfer bei schwe-\nren politischen Belastungen \u2013, den Einstieg in andere Beru-\nfe zu erm\u00f6glichen.\nHier mu\u00df ich meine Chefin, Frau Staatsministerin Rehm,\nin Schutz nehmen. Ihre Antwort bezieht sich auf die kon-\nkrete Anfrage der F.D.P., in der ja zwei konkrete Berufe\noder Berufsgruppen angef\u00fchrt waren. Es ist in der Tat so,\nda\u00df f\u00fcr diese Ausbildung bzw. Umschulung das Kultus-\nministerium nicht zust\u00e4ndig ist. Das hat nichts damit zu\ntun, da\u00df dem Kultusministerium das Schicksal dieser Leh-\nrer egal sei.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat nun die Fraktion\nder F.D.P. Wenn gew\u00fcnscht, dann lasse ich abstimmen. Sie\n\nk\u00f6nnen jetzt auch den \u00c4nderungsantrag vorbringen,\nselbstverst\u00e4ndlich, Frau Kollegin.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich freue mich, Ihnen einen\ngemeinsamen \u00c4nderungsantrag zur Drucksache 1/738\nvorlegen zu k\u00f6nnen \u2013 gemeinsamer \u00c4nderungsantrag der\nCDU- und der F.D.P.-Fraktion, der da lautet:\n,,Der Landtag wolle beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu er-\nsuchen, Initiativen zu entwickeln, die aufzeigen, in wel-\ncher Weise politisch unbelastete Lehrer, die nicht mehr im\nSchuldienst besch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen, auf andere Berufs-\nfelder umgeschult werden k\u00f6nnen, und diese an die Um-\nschulungstr\u00e4ger heranzutragen.\u201c\nEine Begr\u00fcndung hierzu m\u00f6chte ich mir ersparen. Wir\nhaben heute \u00fcber alle Fraktionen hinweg die Notwendig-\nkeit der Unterst\u00fctzung durch das Staatsministerium f\u00fcr\nKultus erkannt, f\u00fcr unsere Lehrer hier neue Entwicklungs-\nm\u00f6glichkeiten zu finden.\nIch bitte das Hohe Haus, diesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der F.D.P., SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich gehe davon aus, da\u00df ich jetzt\nschon zur Abstimmung kommen kann. Ich vermute, es\nm\u00f6chte niemand noch daf\u00fcr oder dagegen sprechen. \u2013 Es\nerhebt sich kein Widerspruch. So stelle ich den \u00c4nde-\nrungsantrag Drucksache 1/850, eingebracht von den Frak-\ntionen der CDU und F.D.P., zur Abstimmung.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndieser Antrag beschlossen.\nM\u00f6chte die Fraktion der F.D.P. noch das Schlu\u00dfwort hal-\nten?\nSie m\u00f6chten ein Wort zu Ihrem Abstimmungsverhalten sa-\ngen.\n\nKockert, CDU: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Ab-\nstimmungsverhalten geben. Ich habe deshalb mit Nein ge-\nstimmt, weil ich nicht einsehe, da\u00df \u00fcber eine Berufsgrup-\npe, die der Lehrer, wo 20 Prozent in absehbarer Zeit ar-\nbeitslos werden, sicherlich eine Zahl von 10 000, die es\netwa betreffen wird, soviel gesprochen wird, aber \u00fcber die\n80 Prozent unserer Bauern und B\u00e4uerinnen im l\u00e4ndlichen\nRaum, die arbeitslos werden, nicht diskutiert wird.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeschlu\u00dfempfehlung der Aussch\u00fcsse\nSammeldrucksache \u2013 Drucksache 1/807\n\nEntsprechend \u00a7 59 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt Ih-\nnen im Tagesordnungspunkt 9 als Drucksache 1/807 die\nSammeldrucksache mit Ausschu\u00dfantr\u00e4gen vor. Das Pr\u00e4si-\ndium hat daf\u00fcr eine Redezeit von sieben Minuten je Frak-\ntion festgelegt. Reihenfolge der Fraktionen, die sprechen\n\nk\u00f6nnen: CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P.\nEntsprechend \u00a7 104 Abs. 5 werde ich dann die Zustim-\nmung entsprechend dem Abstimmungsverhalten in den\nAussch\u00fcssen festzustellen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1800\n\n\n\nIch bitte die Fraktionen, die jetzt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 4 spre-\nchen m\u00fcssen, das Wort zu nehmen. M\u00f6chte die Fraktion\nder CDU zur Sammeldrucksache der Ausschu\u00dfantr\u00e4ge\nsprechen? \u2013 Dem ist nicht so.\nM\u00f6chte die Fraktion der SPD zur Sammeldrucksache der\nAusschu\u00dfantr\u00e4ge sprechen? \u2013 Auch nicht.\nM\u00f6chte die Fraktion der Linke Liste/PDS sprechen?\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Nein, danke.)\n\nIch danke auch. \u2013 M\u00f6chte die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nzur Sammeldrucksache der Ausschu\u00dfantr\u00e4ge sprechen? \u2013\nAuch nicht.\n\nM\u00f6chte die Fraktion der F.D.P. sprechen? \u2013 Auch nicht.\n\nIch bitte zur Feststellung der Abstimmung der Aussch\u00fcsse\nzu den Antr\u00e4gen der Fraktionen, enthalten in der Drucksa-\nche 1/807, um das Handzeichen. Wer dieser Sammel-\ndrucksache seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei drei Stimmenthaltungen ist die Sammel-\ndrucksache 1/807 angenommen und der Tagesordnungs-\npunkt 9 abgearbeitet.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 73 Abs. 1 der\nGesch\u00e4ftsordnung liegt Ihnen im\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nSammeldrucksache des Petitionsausschusses\nDrucksache 1/808\n\nvor. Das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von f\u00fcnf Minu-\nten je Fraktion festgelegt. Der Berichterstatter des Petitions-\nausschusses, gleichzeitig der Vorsitzende, hat um das\nWort gebeten. Dem will ich stattgeben. Bitte, Herr Binus.\n\nBinus, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordnete! Bevor wir zur\nBeschlu\u00dffassung \u00fcber die 3. Sammeldrucksache des Petiti-\nonsausschusses kommen, m\u00f6chte ich Ihnen ganz kurz eini-\nge Informationen geben.\nDiese 3. Sammeldrucksache umfa\u00dft 52 Petitionen und ent-\nh\u00e4lt durch Zusammenfassung 42 Beschlu\u00dfvorlagen. Auf\nEmpfehlung des Petitionsausschusses sollte im einzelnen\nwie folgt beschlossen werden:\n\u2013 18 Petitionen, das sind 35 Prozent, werden als erledigt\n\nbetrachtet\n\u2013 28 Petitionen sind nicht abhilfef\u00e4hig\n\u2013 1 Petition wird der Regierung zur Erw\u00e4gung \u00fcberge-\n\nben\n\u2013 1 weitere Petition wird der Regierung als Material\n\n\u00fcbergeben\n\n\u2013 bei 2 Petitionen erfolgt die \u00dcberweisung sowohl an die\nRegierung als auch an den Bundestag\n\n\u2013 bei 1 Petition ist der Rechtsweg auszusch\u00f6pfen.\nBis zum heutigen Tag liegen insgesamt 834 Petitionen vor.\nDavon wurden 791 entsprechend den geltenden recht-\nlichen Bestimmungen als Petitionen anerkannt. Von diesen\n791 sind 605 Petitionen noch in Bearbeitung.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jede Fraktion hat das Recht, f\u00fcnf\nMinuten zu sprechen: Fraktion CDU, SPD, Linke Li-\nste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nWer den Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses,\nenthalten in der Drucksache 1/807, folgt, den bitte ich jetzt\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt eine Stimmenthaltung. Da-\nmit wurde der Sammeldrucksache des Petitionsausschus-\nses durch den Landtag zugestimmt. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit abgearbeitet.\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt vor im\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u00c4nderung in der Ausschu\u00dfbesetzung\nDrucksache 1/810, Antrag der Fraktionen der CDU und SPD\n\nEs liegt eine Erg\u00e4nzung zu Seite 1 der Drucksache vor.\nGibt es dazu Wortmeldungen? \u2013 Dem ist nicht so. Ich bitte\nbei Zustimmung zur Drucksache 1/810 mit der Erg\u00e4nzung\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nsich der Stimme? \u2013 Damit sind die \u00c4nderungen in der\nAusschu\u00dfbesetzung beschlossen (vgl. Anlage 1).\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nEinrichtung eines Gro\u00dfforschungszentrums in Rossendorf\nDringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P., ge\u00e4nderte Fassung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen. Als\nAntragsteller erh\u00e4lt zun\u00e4chst ein Mitglied der F.D.P. das\nWort. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minuten. Die weitere Reihen-\nfolge: Linke Liste/PDS, CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD.\nJetzt spricht Frau Georgi f\u00fcr die F.D.P.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Dringlichkeit des Antrages habe ich Ihnen\nheute morgen nahezubringen versucht. Sie sind mir ge-\nfolgt. Ich danke Ihnen daf\u00fcr.\n\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr die Unabdingbarkeit der Behandlung\ndieses Themas lautet aus unserer Sicht wie folgt: Der Wis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1801\n\n\n\nsenschaftsrat hat in seinen Empfehlungen zur genannten\nForschungseinrichtung eine Entscheidung getroffen. Er hat\ndie Umwandlung in ein Gro\u00dfforschungszentrum bzw. die\nGr\u00fcndung eines solchen empfohlen. Die Bundesregierung\nist weit hinter dieser Empfehlung zur\u00fcckgeblieben. Es ist\neine politische Entscheidung gewesen, die gegen unsere\ns\u00e4chsischen Interessen gerichtet ist. Ich habe es heute mor-\ngen gesagt: Wir brauchen ein solches technisches Zentrum!\nWir k\u00f6nnen uns in Zukunft nicht mit Handel, Vertrieb und\nVersicherungen zufriedengeben. Hier haben wir ein Feld,\nauf dem \u2013 von der Welt anerkannt \u2013 Gro\u00dfartiges geleistet\nworden ist. Rossendorf verf\u00fcgt \u00fcber reiche Erfahrungen\nnicht zuletzt dadurch, da\u00df es am Gro\u00dfforschungszentrum\nin Dubna beteiligt war. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt ja\nauch diese Arbeit weiterhin, hat sich also keinesfalls zu-\nr\u00fcckgezogen.\nEiner der wichtigsten Aufgabenbereiche f\u00fcr Rossendorf\nwird die Sicherheitsforschung sein, also die Sicherung der\nKernreaktoren in Osteuropa. Hier gibt es Bestrebungen,\nda\u00df diese Arbeit in Altbundesl\u00e4nder bef\u00f6rdert werden soll,\nalso an den Zentren in Karlsruhe und J\u00fclich. Das ist der\nHintergrund dieser Entscheidung, und dagegen m\u00fcssen\nwir uns als s\u00e4chsisches Parlament zur Wehr setzen!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion Linke Liste/PDS,\nbitte!\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich kann hier sagen, da\u00df meine Frak-\ntion diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte. Es ist an der Zeit,\nda\u00df wir Gro\u00dfforschungszentren in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern einrichten, denn die Proportionen gegen\u00fcber den al-\nten Bundesl\u00e4ndern sind hier verschoben. Bekanntlich hat\nder Vorsitzende des Wissenschaftsrates, Prof. Simon, ver-\nlangt, da\u00df auch die westdeutschen Gro\u00dfforschungszentren\nevaluiert werden, damit \u00fcber die Verteilung der Mittel neu\nnachgedacht werden kann.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nF\u00fcr mich ist dies ein guter Anfang. Etwas kritisch wollen\nwir nur bemerken, da\u00df f\u00fcr uns eine allgemeine Zustim-\nmung dazu, da\u00df hier ein Gro\u00dfforschungszentrum entste-\nhen soll, etwas schwierig ist. Man m\u00f6chte eigentlich schon\ndas Konzept kennen, zumal in einem so sensiblen Bereich\nwie der Atomforschung. Wir m\u00f6chten anmahnen, da\u00df dort\nForschungen zum Beispiel zu regenerativer Energie betrie-\nben werden,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nForschungen, die die Altlastensanierung im Wismutbe-\nreich bef\u00f6rdern, die dazu beitragen, da\u00df kein Atomm\u00fcll\nentsteht, auf dem wir hier in Sachsen sitzenbleiben und\nden wir selbst produziert haben. Es ist f\u00fcr uns auch eine\nGr\u00f6\u00dfe, da\u00df die Zusammenarbeit mit Dubna bestehen\nbleibt. Das ist eine gro\u00dfe Chance, auch die Kontakte mit\ndem Osten aufrechtzuerhalten.\nInsgesamt werden wir dem Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU, bitte. \u2013\nDie Fraktion der CDU, bitte!\n\n(Es ert\u00f6nt ein Pfiff aus dem Saal)\n\nLeroff, CDU: Die CDU-Fraktion wird dem Antrag der\nF.D.P.-Fraktion in ge\u00e4nderter Fassung zustimmen, da die\nF.D.P. f\u00fcr uns wichtige Formulierungsfragen ber\u00fccksich-\ntigt hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das n\u00e4chste Mal bitte von hier\nvorn, Herr Kollege! \u2013 Ich habe gl\u00fccklicherweise nicht gese-\nhen, wer da gepfiffen hat, sonst h\u00e4tte ich einen Ordnungs-\nruf erteilt.\nIch rufe jetzt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich geh\u00f6re mit zu denen, die vor etwa einem\nJahr vor Rossendorf demonstriert haben, um darauf auf-\nmerksam zu machen, da\u00df hier eine Forschung betrieben\nwird, die nach unserem Ermessen zu einseitig auf einen\nWissenschaftsstand und auf eine technische Nutzung aus-\ngerichtet ist, die wir f\u00fcr bedenklich halten. Wir haben da-\nmals gleichzeitig Handzettel ausgeteilt, auf denen Alterna-\ntiven angegeben waren, Vorschl\u00e4ge, was statt dessen in\nRossendorf gemacht werden k\u00f6nnte. Das entspricht etwa\ndem, was der Kollege Porsch eben gesagt hat.\nZum anderen haben wir darauf aufmerksam gemacht,\nwelche Gefahr in dem einseitigen Festhalten an der Atom-\nforschung besteht, da\u00df n\u00e4mlich \u00fcber kurz oder lang der\nGro\u00dfteil der Besch\u00e4ftigten entlassen werden kann. Leider\nhaben sich unsere Voraussagen bewahrheitet. Wir bedau-\nern das zutiefst. Ich pers\u00f6nlich kenne sehr viele gute Fach-\nleute, die dort arbeiten, ich habe selbst mit ihnen zusam-\nmengearbeitet. Ich glaube, wir sollten dieses gro\u00dfe Wissen-\nschaftspotential nicht aufgeben, aber wir m\u00fcssen ihm neue\nZiele geben.\nDeshalb m\u00f6chte ich diesen Antrag nicht so undifferenziert\nstehenlassen. Ich erwarte, da\u00df eine Konzeption vorgelegt\nwird, in welcher Weise dieses Gro\u00dfforschungszentrum be-\ntrieben werden kann.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nZweitens m\u00f6chte ich davor warnen, die Zukunft an den\nBetrieb des Reaktors zu h\u00e4ngen. Soweit ich den Sachstand\nkenne, ist das zwar relativ unwahrscheinlich. Ich m\u00f6chte\naber davor warnen, aus arbeitsplatztechnischen und ande-\nren, politischen Gr\u00fcnden dort ein Verfahren durchzuf\u00fch-\nren, das nicht der Sensibilit\u00e4t dieser Frage entspricht. Ich\nglaube, es ist nicht angemessen, einen Reaktor vor den To-\nren Dresdens zu installieren. Auch angesichts der Auf-\ntragslage in der Atomwirtschaft ist dies nicht mehr n\u00f6tig.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Abgeordneten von\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nDr. F\u00f6rster.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Am 11. Juli d. J. wurde hier in diesem Hohen Haus die\nGro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion zur au\u00dferuniversit\u00e4ren\nForschung in Sachsen diskutiert und mit den Stimmen\naller Fraktionen \u2013 das m\u00f6chte ich hier betonen \u2013 ihr Ent-\nschlie\u00dfungsantrag eingebracht und beschlossen, der die\nStaatsregierung bekanntlich verpflichtete, bis zum 30. 9. 91\ndem S\u00e4chsischen Landtag ein Konzept f\u00fcr die zuk\u00fcnftige\nWissenschafts- und Forschungslandschaft in Sachsen unter\nEinschlu\u00df der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung vorzulegen.\nDar\u00fcber hinaus sah dieser Entschlie\u00dfungsantrag vor, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1802\n\n\n\nin diesem notwendigen Umstrukturierungsproze\u00df die wis-\nsenschaftlich-technischen R\u00e4te und die Personalr\u00e4te einbe-\nzogen werden und bei notwendigen Entlassungen Sozial-\npl\u00e4ne ausgearbeitet werden.\nDieses Konzept liegt leider noch nicht vor. Allerdings hat\nder Staatsminister nat\u00fcrlich auch noch 10 Tage Zeit!\nDer Antrag der F.D.P. zeigt, da\u00df die damals von allen\nFraktionen und auch vom Staatsminister erhobene Forde-\nrung, da\u00df das Land Sachsen in der Finanzierung der For-\nschung nicht besser, aber auch nicht schlechter als alle an-\nderen Bundesl\u00e4nder, als die alten Bundesl\u00e4nder zu behan-\ndeln ist, bis jetzt nicht erf\u00fcllt ist und offensichtlich auch\ndurch die Bundesregierung nicht erf\u00fcllbar ist.\nDer Grund daf\u00fcr liegt nicht in dem Engagement des\nStaatsministers \u2013 das m\u00f6chte ich ihm hier ausdr\u00fccklich be-\nscheinigen. Er hat sich stets f\u00fcr den Erhalt der Gro\u00dffor-\nschungszentren eingesetzt; ein Erfolg ist bekanntlich in\nLeipzig gelungen. Er hat sich aber auch vehement einge-\nsetzt, da\u00df Rossendorf ein Gro\u00dfforschungszentrum wird.\n\n(Beifall)\n\nDer Handlungsbedarf liegt hier eindeutig bei der Bundes-\nregierung und ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df man erst\nganz schnell alles im Prinzip als Schutt und Asche und als\nRuine erkl\u00e4rt hat, auch unsere Forschungseinrichtungen,\nauch unsere Hochschulen, und dann, als tats\u00e4chlich ernst-\nhafte Wissenschaftler im Wissenschaftsrat \u2013 und daf\u00fcr\nm\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich bedanken \u2013 nun mal daran-\ngingen, objektiv zu pr\u00fcfen, was denn erhaltenswert ist,\nman  wesentlich mehr Erhaltenswertes festgestellt hat, als\nman Geld daf\u00fcr hat. Und deshalb ist das eben in erster\nLinie keine technische Frage \u2013 das Gro\u00dfforschungszen-\n\ntrum \u2013, sondern eine politische, die aus einer falschen\nGrundhaltung hervorgeht. Und nach meiner Ansicht sollte\ndieses Parlament den Staatsminister in seinem Bem\u00fchen\nhier noch einmal durch diesen Beschlu\u00df unterst\u00fctzen, Ros-\nsendorf zum Gro\u00dfforschungszentrum zu machen.\nEine andere Frage ist es dann, was in diesem Gro\u00dffor-\nschungszentrum gemacht wird. Und da w\u00fcrde ich Ihnen\nrecht geben. Aber dort sind wir erst bereit zu diskutieren,\nwenn das Staatsministerium diese Konzeption vorgelegt\nhat. Das jetzt unter diesen Vorbehalt zu stellen, w\u00fcrde die\nPosition der Staatsregierung in diesem Punkt schw\u00e4chen.\nAus diesem Grunde w\u00fcrde ich Sie bitten, diesen Antrag\nder F.D.P. und den \u00c4nderungsantrag der CDU zu unter-\nst\u00fctzen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich kenne nur eine ge\u00e4nderte\nFassung der F.D.P.-Fraktion, und das ist doch wohl die\neinzige.\n\n(Dr. F\u00f6rster, SPD: Ich bitte um Entschuldigung.)\n\nAlso Drucksache 1/828, Antrag der F.D.P.-Fraktion/die\nLiberalen: Ge\u00e4nderte Fassung: Einrichtung eines Gro\u00dffor-\nschungszentrums in Rossendorf. \u2013 Wer diesem Antrag\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Niemand ist dage-\ngen. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist diese Drucksache 1/828 in der ge\u00e4nderten\nForm beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nGew\u00e4hrleistung des Schutzes von Leben und Gesundheit von Asylbewerbern im\nFreistaat Sachsen, Eskalation der Ereignisse um das Ausl\u00e4nderwohnheim in\n\nHoyerswerda\nDrucksache 1/829,  Dringlicher Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksache 1/848, \u00c4nderungsantrag der Frak-\n\ntionen der CDU und SPD, und Drucksache 1/846, Dringlicher Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nAlle drei Drucksachen stehen jetzt zur Aussprache. Die\nFraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Einbringer-\nFraktionen Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne spre-\nchen zuerst. Die Redezeit betr\u00e4gt 3 Minuten. Die Fraktion\nLinke Liste/PDS beginnt. Bitte, Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Sinn des Dringlichen Antrages der Frak-\ntion Linke Liste/PDS ist es gewesen zu erreichen, da\u00df nach\nder Positionierung der Fraktionen zur Aktuellen Debatte\ngreifbare Ergebnisse des Meinungsbildungsprozesses\ndieses Hauses entstehen \u2013 um so mehr vor dem Hinter-\ngrund eskalierender physischer und psychischer Gewalt\ngegen Ausl\u00e4nder.\nHeiner Gei\u00dfler sagte am 28. Juni hier im Dresdner Rathaus\n\u2013 ich zitiere:\n,,Unser Export und unser Wohlstand w\u00e4ren auch gef\u00e4hr-\ndet, wenn es sich auf der Welt herumsprechen w\u00fcrde,\nnach alledem, was in diesem Jahrhundert auf deutschem\nBoden passiert und von deutschem Boden ausgegangen\nist, da\u00df bei uns wieder Fremdenhasser und Ausl\u00e4nderfein-\nde das Sagen bek\u00e4men \u2026\u201c\n\nDie Fraktion Linke Liste/PDS h\u00e4tte sich sehr gew\u00fcnscht,\nauf Grundlage unseres Antrages einen interfraktionellen\nKonsens zu erreichen. Da jedoch mit uns Schmuddelkin-\ndern keiner so richtig spielen mag, liegt nun der \u00c4nde-\nrungsantrag der Drucksache 1/848 von CDU und SPD vor.\nDieser \u00c4nderungsantrag hat gegen\u00fcber dem unseren meh-\nrere Vorteile. Er ist inhaltlich weitergehend, und er enth\u00e4lt,\noffenbar als Folge eines geradezu revolution\u00e4r zu nennen-\nden Erkenntnisprozesses der CDU-Fraktion, das Ersuchen\nan die Staatsregierung, die Einsetzung eines Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten zumindest zu pr\u00fcfen. Dieses begr\u00fc\u00dfen wir\nau\u00dferordentlich, schon allein aufgrund der Tatsache, da\u00df\nsich dies mit der Forderung der Ausl\u00e4nderbeauftragten\nder Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte an das\nInnenministerium vom Sommer 1990 sowie unserem\ngleichlautenden, seit Bestehen dieses Landtages bei allen\nm\u00f6glichen und unm\u00f6glichen Gelegenheiten ge\u00e4u\u00dferten\nAnliegen deckt.\n\nDer Antrag von CDU und SPD enth\u00e4lt einen einzigen\nNachteil: Er ist recht unverbindlich formuliert. Nichtsde-\nstotrotz begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen wir den \u00c4nderungsan-\ntrag Drucksache 1/848. Unter der Ma\u00dfgabe, da\u00df sich die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1803\n\n\n\neinbringenden Fraktionen dazu durchringen k\u00f6nnten, die\nFormulierung, ,,die Staatsregierung zu ersuchen\u201c in ,,die\nStaatsregierung zu beauftragen\u201c zu \u00e4ndern, akzeptieren\nwir diesen als besseren Vorschlag und erkl\u00e4ren uns bereit,\nden Inhalt unseres Dringlichen Antrages zur\u00fcckzuziehen.\nEbenso unterst\u00fctzt die Fraktion Linke Liste/PDS den An-\ntrag Drucksache 1/846, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und\nw\u00fcrde sich w\u00fcnschen, dabei auch die Fraktionen des\nLandtages einbezogen zu sehen.\nZum Abschlu\u00df noch einmal Heiner Gei\u00dfler \u2013 Sie sehen, ich\nmag Ex-Generalsekret\u00e4re der CDU ganz gern; er ist gerade\nnicht da \u2013 aus ,,Deutschland \u2013 Einheit in kultureller Viel-\nfalt\u201c, Verlag Otto Lembeck, Frankfurt/Main, 1991:\n,,Mord und Totschlag zwischen Volksgruppen gibt es nur\nbei rechtlicher Diskriminierung, wenn Sparta fr\u00f6hliche Ur-\nst\u00e4nd feiert, wenn verhindert wird, da\u00df in einem Staat\nmultikulturell gelebt werden kann, wenn Zweiklassensy-\nsteme mit unterschiedlichen Rechten f\u00fcr die Menschen er-\nreicht werden.\u201c\nUnd weiter:\n,,Die Frage ist nicht mehr, ob wir mit Ausl\u00e4ndern zusam-\nmenleben wollen, sondern nur noch, wie wir mit ihnen\nzusammenleben werden.\u201c\nVielen Dank.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Tippach, ich wollte Sie nur\ndarauf aufmerksam machen: Wenn Sie etwas f\u00fcr den \u00c4n-\nderungsantrag der CDU und der SPD haben, dann d\u00fcrfen\nSie Ihren Antrag nat\u00fcrlich nicht zur\u00fcckziehen. Dann ist\nauch der \u00c4nderungsantrag \u2013 \u2013\n\n(Tippach, Linke Liste/PDS: Ich sagte ja: ,,den Inhalt\u201c)\n\nAlso den Inhalt wollen Sie nur zur\u00fcckziehen. Danke\nsch\u00f6n. Entschuldigen Sie bitte mein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\nUnd jetzt B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bitte, Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Liebe ausl\u00e4ndische Freundinnen und\nFreunde, die hier vielleicht zuh\u00f6ren.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zurufe: Das gibt es nicht!)\n\nWarum gibt es die nicht? Nat\u00fcrlich h\u00f6ren auch ausl\u00e4ndi-\nsche B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hier zu am Radio.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, darf ich Sie kor-\nrigieren: Nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist grunds\u00e4tzlich\nnur das Parlament anzusprechen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Also gut, ich spreche das\nParlament an.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas Parlament hat jetzt seine Art und Weise der interfrak-\ntionellen Arbeit vorgef\u00fchrt. Da ist eben, Herr Tippach, lei-\nder die einzig m\u00f6gliche Art und Weise, interfraktionell zu\narbeiten, da\u00df eine Fraktion eine Initiative macht, zwei an-\ndere einen \u00c4nderungsantrag, nur, um nicht mit dieser\nFraktion erst lange \u00fcber einen gemeinsamen Antrag ver-\nhandeln zu m\u00fcssen. Leider ist das die einzige Form der\nZusammenarbeit. Wenigstens die klappt noch. Dar\u00fcber\nbin ich schon mal froh.\nDas Land Brandenburg hat bereits eine Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte, Frau Almut Berger. Und es ist wirklich h\u00f6chste Zeit,\nda\u00df sich der Freistaat Sachsen auch dazu bekennt. Alles\n\nandere hat bereits Herr Tippach zu diesem Antrag gesagt.\nIch will ihn nicht wiederholen.\nDer Skandal in Hoyerswerda verlangt eine deutliche,\nnachdr\u00fcckliche Reaktion von seiten des Landtages, von\nseiten der Landesregierung und von seiten der Justiz. Es\nsind alle drei Gewalten im Lande hier gleicherma\u00dfen ge-\nfordert. Wir k\u00f6nnen nicht wissen, ob sich solche Dinge\nwiederholen. Wir k\u00f6nnen auch nicht nach jedem Vorfall\neine Regierungskommission entsenden. Aber hier wurde\ndeutlich, da\u00df es gerade in Hoyerswerda eben nicht nur die\nSkins waren, diese 30 Leute, die dort Fenster eingeschlagen\nhaben, sondern es waren leider auch Nachbarn. Und es ist\nnicht nur ein Problem des Rechtsradikalismus, es ist ein\nProblem allgemein der sozialen Spannungen in unserem\nLand und der daraus resultierenden Fremdenfeindlichkeit.\nDeswegen sollte unserer Meinung nach die Regierungs-\nkommission hinfahren, um nicht nur die innere Lage, die\nja auch die Polizei untersuchen k\u00f6nnte, zu erkunden, son-\ndern auch die soziale und kulturelle Lage vor Ort.\nUnd als zweites sollte diese Regierungskommission geeig-\nnete Ma\u00dfnahmen zur Deeskalation treffen. Das hei\u00dft, sie\nsollte pr\u00fcfen, ob es vor Ort Menschen, Gruppen gibt, die in\nder Lage sind, mit verfeindeten Menschen zu sprechen\nund sie zum Gespr\u00e4ch zusammenzuf\u00fchren.\nDrittens sollte diese Regierungskommission dadurch auch\nder Bev\u00f6lkerung ein sichtbares Zeichen des Zuspruchs ge-\nben und damit auch alle Bem\u00fchungen der inl\u00e4ndischen\nBev\u00f6lkerung nach Integration der Ausl\u00e4nderinnen und\nAusl\u00e4nder unterst\u00fctzen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und \nLinke Liste/PDS, vereinzelt bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat die Fraktion der\nCDU. Herr Kockert, bitte.\n\nKockert, CDU: Sehr geehrte Damen und Herren! Ich wer-\nde die folgenden Minuten nicht dazu nutzen, die Fraktion\nder CDU parteipolitisch zu profilieren. Daf\u00fcr ist das The-\nma viel zu ernst.\n\n(Beifall, vor allem bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt den Dringlichen Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 1/846.\nAls Betroffener \u2013 ich meine, als Anwohner von Hoyerswer-\nda \u2013 sehe ich das folgenderma\u00dfen: Die Ereignisse der letz-\nten drei Tage im und um das Wohnheim in Hoyerswerda\nrechtfertigen dieses Anliegen in vollem Ma\u00dfe. Wir erwar-\nten, da\u00df die Regierung zu den Vorf\u00e4llen Stellung nimmt.\nAls Politiker sind wir fraktions\u00fcbergreifend gefordert, uns\neindeutig von den Vorkommnissen in Hoyerswerda und\nanderenorts au\u00dferhalb und innerhalb der Ausl\u00e4nderwohn-\nheime zu distanzieren. Es ist unerl\u00e4\u00dflich, da\u00df das Innenmi-\nnisterium alles Erforderliche einleitet, um die innere Si-\ncherheit und den Schutz der B\u00fcrger, ob Deutsche oder\nAusl\u00e4nder, zu garantieren.\n\n(Beifall bei CDU und Linke Liste/PDS)\n\nDazu mu\u00df man wissen, da\u00df Hoyerswerda einst nach Ei-\nsenh\u00fcttenstadt als zweite sogenannte sozialistische Wohn-\nstadt Ende der 50er Jahre aus dem Boden gestampft wur-\nde, da\u00df sich die Einwohnerzahl verzehnfachte und da\u00df\nHoyerswerda ehemals die j\u00fcngste Stadt der DDR war und\nheute fast die \u00e4lteste Stadt in diesem Gebiet ist. Das veran-\nla\u00dft uns nat\u00fcrlich, diese Problematik mit besonderer Sorg-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1804\n\n\n\nfalt anzugehen; denn von Infrastruktur, von Mittelstand,\nvon geregelten Strukturen kann hier \u00fcberhaupt keine Rede\nsein.\nDie Ausrichtung \u2013 und jeder kennt sicherlich Schwarze\nPumpe als Energie- und Kohlelieferanten und entscheiden-\nde Wirtschaftskraft f\u00fcr das Gebiet der ehemaligen DDR \u2013\nbricht nach und nach ab, und sicherlich wird es in den\nn\u00e4chsten Wochen und Monaten in der arbeitsmarktpoliti-\nschen Situation sehr ernste Dinge geben. Um so notwendi-\nger ist es, die gegenw\u00e4rtigen Ausschreitungen mit beson-\nderer Sorgfalt zu betrachten.\n\nDamit diese Probleme auch richtig erkannt werden und\ndie Bek\u00e4mpfung der Ursachen der gegenw\u00e4rtigen Erschei-\nnungen wirkungsvoll erfolgen kann, fordert die CDU-\nFraktion den Innenausschu\u00df auf, zu seiner n\u00e4chsten Sit-\nzung nach Hoyerswerda zu kommen und gemeinsam mit\nder Regierungskommission kurzfristig L\u00f6sungswege vor-\nzuschlagen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie noch eine Zwi-\nschenfrage, und sagen Sie dazu noch einen Satz?\n\n(Kockert, CDU: Ja, bitte.)\n\nDyrlich, SPD: Eine Frage an Sie, Kollege Kockert: Ist Ih-\nnen bekannt, da\u00df unsere Region \u2013 ich komme auch aus der\nosts\u00e4chsischen oder Lausitzer oder niederschlesischen Re-\ngion \u2013 zu den strukturschw\u00e4chsten und z. Z. am meisten\nvon der Arbeitslosigkeit bedrohten Regionen geh\u00f6rt, wo,\nwenn man auch die Kurzarbeit mit dazuz\u00e4hlt, die Zahl\n30 % von der IG Metall bereits anvisiert wird? W\u00e4re es\nnicht angebracht, da\u00df wir hier im Parlament endlich die\nStaatsregierung auffordern, f\u00fcr diese Region entsprechen-\nde Ma\u00dfnahmen vorzuschlagen, damit hier endlich auch\netwas getan wird, da\u00df diese Region nicht zusammenbricht,\nsondern sich wirtschaftlich wieder neu formieren kann?\n\nKockert, CDU: Ich habe da \u00fcberhaupt keine andere Mei-\nnung.\n\n(Beifall bei der CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat die Fraktion der\nF.D.P. Herr Ott, bitte.\n\nOtt, F.D.P.: Meine Damen und Herren! Es ist ein trauriger\nAnla\u00df, der uns dazu bewogen hat, heute noch einen Dring-\nlichen Antrag zu besprechen. Ich freue mich, da\u00df anschei-\nnend ein gro\u00dfer Konsens im Hause bez\u00fcglich der dringen-\nden Ma\u00dfnahmen besteht, die jetzt beschlossen und in An-\ngriff genommen werden m\u00fcssen. Die F.D.P. wird selbst-\nverst\u00e4ndlich den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und den\n\u00c4nderungsantrag der CDU und SPD zur Drucksache\n1/829 so mittragen.\n\nErlauben Sie mir aber, an dieser Stelle angesichts der Vor-\ng\u00e4nge in Hoyerswerda noch einen Appell an diejenigen\ns\u00e4chsischen Mitb\u00fcrger, insbesondere in Hoyerswerda, zu\nrichten, die mit diesen Geschehnissen nicht einverstanden\nsind, die dar\u00fcber betroffen sind. Sie sind diejenigen gewe-\nsen, die sich im Herbst 1989 durch friedliche Demonstrati-\non gegen Gewalt und gegen bewaffnete Massen durchset-\nzen konnten. Stellen Sie sich dazwischen und sch\u00fctzen Sie\n\ndie ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger durch friedliche Demonstra-\ntionen! Sie werden auch hier wieder Erfolg haben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nUnd ich m\u00f6chte \u2013 erlauben Sie mir das \u2013 einen zweiten\nAppell an diejenigen richten, die sich zu diesen Gewaltt\u00e4-\ntigkeiten haben hinrei\u00dfen lassen, insbesondere \u2013 das war\nder Presse zu entnehmen, und Sie haben es nochmals ge-\nsagt \u2013 an die Nachbarn aus den umliegenden H\u00e4usern:\nWir alle hier, auch wenn es den Betreffenden jetzt nicht\nviel helfen wird, haben Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre Probleme, Sor-\ngen und \u00c4ngste; aber Sie werden nichts von diesen Proble-\nmen und Sorgen mit Gewaltt\u00e4tigkeiten l\u00f6sen. Deswegen ist\nunser Appell: Wenn Sie schon die Mo\u00e7ambiquaner und\nVietnamesen, die dort leben, nicht lieben k\u00f6nnen, so ach-\nten Sie ihre Menschenw\u00fcrde und nehmen Sie Abstand von\ndiesen Gewaltt\u00e4tigkeiten, denn mit Gewaltt\u00e4tigkeiten wird\nkein Problem gel\u00f6st werden!\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nStetter, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte es ganz kurz machen. Die SPD-Frakti-\non unterst\u00fctzt den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Dem,\nwas Herr Ott eben gesagt hat, ist, glaube ich, nichts hinzu-\nzuf\u00fcgen, und deswegen spare ich mir meine Worte f\u00fcr\nnachher, wenn ich meinen Antrag begr\u00fcnde.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte der Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4r Herr Dr. Buttolo.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Dr. Krause hat mich\neigens gebeten, in seiner Vertretung noch einige Worte zu\nHoyerswerda zu sagen.\nHerr Dr. Krause hat bereits heute fr\u00fch angewiesen, da\u00df\nsich ein Personenkreis in Hoyerswerda zusammengefun-\nden hat, n\u00e4mlich der Leiter der Polizeidirektion Dresden,\nder Leiter der Polizeidirektion Bautzen, je ein Vertreter der\nStadt Hoyerswerda, des Landratsamtes, der Staatsanwalt-\nschaft, um zum einen eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung dessen\nzu erreichen, was sich dort abgespielt hat, zum anderen\naber \u2013 und das ist wesentlich wichtiger \u2013 zu verhindern,\nda\u00df es zu einer weiteren Eskalation kommen kann.\nWir sind uns dar\u00fcber im klaren, meine Damen und Her-\nren, da\u00df Hoyerswerda aufgrund seiner Bausubstanz \u2013 vor-\nrangig Neubauten auf einem recht engen Raum \u2013 ung\u00fcn-\nstige Bedingungen f\u00fcr die Unterbringung von Asylanten\nhat. Wir sind aber dennoch der Auffassung, da\u00df auch in\nHoyerswerda solche Bedingungen wie in den anderen Or-\nten des Freistaates zu schaffen sind, um der Pflicht, \u00fcber\ndie wir hier auch gestern gesprochen haben, gen\u00fcgen zu\nk\u00f6nnen.\nEine wichtige Aufgabe dieser Herren, die sich in Hoyers-\nwerda befinden, ist auch eine Kontaktaufnahme sowohl\nmit den Sachsen, die in Hoyerswerda leben, als auch mit\nden Ausl\u00e4ndern. Wir hoffen, da\u00df es uns gelingt, durch\nVermittlung der Kirche dort den sozialen Frieden wieder\neinziehen zu lassen.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen versichern,\nda\u00df wir dem Innenausschu\u00df zur n\u00e4chsten Beratung einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1805\n\n\n\nBericht \u00fcber die Vorkommnisse in Hoyerswerda geben\nwerden. Herr Kockert, ich gehe davon aus, da\u00df der Innen-\nausschu\u00df Ihre Einladung annehmen wird und die n\u00e4chste\nTagung \u2013 Herr Ulbricht nickt bereits \u2013 in Hoyerswerda\nsein wird. Ich wollte damit nur demonstrieren, da\u00df Herr\nDr. Krause heute fr\u00fch, als er von den Dingen erfuhr, be-\nreits erste Schritte eingeleitet hat, einmal zu einer Aufkl\u00e4-\nrung, zum anderen aber auch zur Verhinderung weiterer\nZwischenf\u00e4lle.\nHerr Tippach, ich m\u00f6chte nicht vom Rednerpult wegren-\nnen, ohne Sie noch Ihre Frage loswerden zu lassen.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Recht herzlichen Dank, Herr\nStaatssekret\u00e4r. Meines Wissens sind es Mo\u00e7ambiquaner\nund Angolaner, die in Hoyerswerda untergebracht sind,\ndas hei\u00dft also, Arbeiter, die laut Regierungsabkommen der\nDDR angefordert wurden und die hier jahrelang gearbeitet\nhaben, und zwar die Arbeit gemacht haben, die keiner\nmachen wollte, also keine Asylbewerber. Und insofern\nsind dort auch keine Asylbewerber untergebracht. Ist das\nrichtig?\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Es ist an\ndem, da\u00df sich in diesem Haus Mo\u00e7ambiquaner und Viet-\nnamesen befinden, die in der fr\u00fcheren DDR ihre Arbeit\nhatten.\n\n(Beifall bei der CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, bevor\nwir jetzt zu den Antr\u00e4gen kommen, Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gibt es ein Schlu\u00dfwort?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist bei Antr\u00e4gen nicht vorge-\nsehen. Aber Sie k\u00f6nnen gern Ihren Antrag dann begr\u00fcn-\nden. Unter diesem Aspekt k\u00f6nnen Sie dann noch einmal\nreden. Die Antr\u00e4ge d\u00fcrfen, wenn gewollt, noch begr\u00fcndet\nwerden. Mir ist signalisiert worden, da\u00df zum \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktionen CDU und SPD ein weiterer \u00c4nde-\nrungsantrag vorgebracht werden soll. Herr Abgeordneter\nVaatz, bitte. \u2013 Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident, wenn das ein \u00c4nde-\nrungsantrag zu dem \u00c4nderungsantrag der SPD und der\nCDU sein soll, dann mu\u00df ja erst einmal dieser erste \u00c4nde-\nrungsantrag vorgestellt werden, bevor der \u00c4nderungsan-\ntrag dann vorgebracht werden kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es ist wohl so. Es ist aber nur\neine formale Sache, das werden Sie merken. Wenn Sie dar-\nauf bestehen, Frau Kollegin\u2026\n\nFrau Stetter, SPD: Nein, ich bestehe nicht darauf.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kollege Vaatz.\n\nVaatz, CDU: Ja, es handelt sich vielleicht auf den ersten\nBlick nur um Kosmetik, aber es ist mir doch sehr wichtig,\ndas zu sagen. Ich h\u00e4tte es n\u00e4mlich gern, wenn in dem er-\nsten Absatz, und zwar im Satz zwei, wo es hei\u00dft: ,,Er\u201c \u2013\nder S\u00e4chsische Landtag \u2013 ,,verurteilt das Massenmorden,\ndie brutale Gewalt, die Vertreibung und das Bombardieren\nvon St\u00e4dten\u2026\u201c \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf: Das ist noch nicht dran.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Oh nein, Herr Kollege, wir sind\nbei einem anderen Tagesordnungspunkt. Wir sind bei\nDrucksache 1/848.\n\nVaatz, CDU: Ich habe 1/849 verstanden. Entschuldigung.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es waren drei harte Tage. War-\num soll es auch Ministern nicht mal hart ergehen. \u2013 Bitte,\nFrau Stetter, Sie wollten begr\u00fcnden.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Herr Vaatz! Ich begr\u00fcnde den Antrag Drucksache\n1/848, der jetzt auf der Tagesordnung steht und zusam-\nmen mit der CDU-Fraktion erarbeitet wurde. Es ist ein \u00c4n-\nderungsantrag zu dem der Linken Liste/PDS. Sie hatte\nvorhin schon signalisiert, da\u00df sie den Inhalt unseres Antra-\nges unterst\u00fctzt. Herr B\u00f6ttger, unser Antrag ist der weiter-\ngehende Antrag. Wenn Sie sich beide Antr\u00e4ge durchlesen\n\u2013 weil ich vorhin aus Ihren Worten etwas Kritik herausge-\nh\u00f6rt habe \u2013, werden Sie feststellen, da\u00df in unseren Antrag\nkonkrete Vorschl\u00e4ge, die am Mittwoch in der Aktuellen\nDebatte gemacht wurden, eingearbeitet worden sind. Wie\ngesagt, das ist der etwas weitergehende Antrag.\n\nDieser Antrag war notwendig, denn schon in der vorher-\ngehenden Debatte kam zum Ausdruck: Die Eskalation der\nGewalt nimmt zu; wir m\u00fcssen etwas daf\u00fcr tun, da\u00df das im\nFreistaat Sachsen nicht so weitergeht.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einen kurzen Ausschnitt einer Stu-\ndie vorstellen, die im psycho-sozialen Zentrum f\u00fcr ausl\u00e4n-\ndische Fl\u00fcchtlinge in Frankfurt am Main durchgef\u00fchrt\nwurde. Hier wurden ca. 100 Asylbewerber, die aus unse-\nrem Land nach Hessen gefl\u00fcchtet waren, untersucht. Dort\nwurde festgestellt, da\u00df diese Asylbewerber schon sehr\ngro\u00dfe psycho-pathologische Symptome zeigen. Sie leiden\nunter Schlaflosigkeit, psycho-pathologischen Beschwer-\nden, und vor allen Dingen nimmt der Suizid-Gedanke un-\nter diesen Asylbewerbern immer mehr \u00fcberhand. Wir\nm\u00fcssen also dagegen etwas tun. Deswegen unsere vier\nMa\u00dfnahmen, die wir von der Staatsregierung fordern.\n\nVon mir noch eine Bitte zu dem Punkt 3 in diesem Antrag,\nzur Einsetzung eines Ausl\u00e4nderbeauftragten. Ich m\u00f6chte\ndiese Bitte \u00e4u\u00dfern \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident ist nicht mehr\nda \u2013; denn die Aufgaben von Ausl\u00e4nderbeauftragten k\u00f6n-\nnen nur dann wirkungsvoll erf\u00fcllt werden, wenn diese\nquerschnittsartig, das hei\u00dft ressort\u00fcbergreifend, arbeiten\nk\u00f6nnen. Deswegen sollte die Zuordnung, falls das Staats-\nministerium diesem Ausl\u00e4nderbeauftragten zustimmt, an\nden Ministerpr\u00e4sidenten gebunden sein.\n\nIch bitte um Ihre Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, Sie haben noch\ndie M\u00f6glichkeit, zu dem Antrag Ihrer Fraktion zu spre-\nchen.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Diesen unseren Antrag zu Hoyers-\nwerda brauche ich nicht noch einmal zu begr\u00fcnden; denn\ndas wurde vorhin bereits wohl deutlich genug von mehre-\nren Rednern gesagt.\n\nWenn es hier die Gesch\u00e4ftsordnung erlaubt h\u00e4tte, auch zu\nausl\u00e4ndischen Menschen zu sprechen, dann h\u00e4tte ich mich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1806\n\n\n\nbei diesen Menschen f\u00fcr das Verhalten meiner Landsleute\nentschuldigt.\n\n(Starker Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, Sie haben si-\ncherlich an dem Beifall des Hauses gemerkt, da\u00df wir in\ndiesem Punkt alle so empfinden wie Sie.\nIch stelle zun\u00e4chst den \u00c4nderungsantrag Drucksache\n1/848 der Fraktionen CDU und SPD ,,Verbesserung der\nBedingungen von Asylbewerbern im Freistaat Sachsen\u201c\nzur Abstimmung. \u2013 Herr Tippach. Ich bin noch nicht ganz\nim Abstimmungsverfahren, deswegen d\u00fcrfen Sie noch re-\nden.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich hatte das\nvorhin bereits in meiner Rede gesagt, und Herr B\u00f6ttger hat\nes auch noch einmal erw\u00e4hnt. Im Sinne der Konsensbil-\ndung, eines kleinen Konsenses zumindest, hatte ich gesagt,\nda\u00df wir unter einer bestimmten Bedingung den Inhalt un-\nseres Antrages zur\u00fcckziehen. Und ich w\u00fcrde mich freuen,\nwenn auch unsere Fraktion diesem Antrag der CDU und\nSPD zustimmen k\u00f6nnte. Ob sich die antragstellenden Frak-\ntionen dar\u00fcber \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnten, ob sie diese von uns vor-\ngeschlagene Umformulierung \u2013 Frau Stetter sagte jetzt\nselbst, sie ,,fordern\u201c von der Staatsregierung \u2026 \u2013 vorneh-\nmen k\u00f6nnten, damit wir dann auch ruhigen Gewissens als\nFraktion Linke Liste/PDS unsere Hand heben k\u00f6nnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kollege Tippach, die beiden\ngenannten Fraktionen haben nach Ihnen gesprochen, und\nSie haben sich dazu nicht ge\u00e4u\u00dfert. Da mu\u00df ich die inhalt-\nliche Debatte f\u00fcr abgeschlossen halten. Ich kann jetzt eine\ninhaltliche Debatte nicht mehr zulassen. Es tut mir leid,\ndas ist nach der Gesch\u00e4ftsordnung jetzt nicht mehr m\u00f6g-\nlich. Es w\u00e4re anders gewesen, h\u00e4tte Ihre Fraktion als letzte\ngesprochen. Dann h\u00e4tten die beiden Fraktionen noch ein-\nmal die M\u00f6glichkeit gehabt. Aber Sie haben nach Ihnen\ngesprochen. Ich bitte, das zu akzeptieren. Ich bitte auch\ndarum, jetzt nicht mehr unterbrochen zu werden.\nIch stelle also diesen Antrag Drucksache 1/848 ,,Verbesse-\nrung der Bedingungen von Asylbewerbern im Freistaat\nSachsen\u201c zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung mit ganz gro\u00dfer Mehrheit an-\ngenommen. Ich danke Ihnen allen sehr. Damit ist dieser\n\u00c4nderungsantrag beschlossen.\nJetzt die Drucksache 1/846, eingebracht von der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nBei mehreren Stimmenthaltungen ist auch dieser Antrag,\nDrucksache 1/846, beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist damit, meine Damen und Herren, beendet.\n\nBevor wir zum letzten Tagesordnungspunkt kommen,\nm\u00fcssen wir noch eine Kleinigkeit von heute vormittag er-\ng\u00e4nzen. Wir haben heute vormittag \u2013 versuchen Sie, sich\nein wenig daran zu erinnern \u2013 einen Dringlichen Antrag\nder SPD-Fraktion, betreffend das Thema \u00dcbernahme der\nEnergieversorgungsunternehmen im Freistaat Sachsen, in\nzwei Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen, in den Wirtschaftsausschu\u00df\nund den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung.\nWir haben aber vergessen, den federf\u00fchrenden Ausschu\u00df\nzu benennen. Erhebt sich dagegen Einspruch, da\u00df der\nWirtschaftsausschu\u00df der federf\u00fchrende Ausschu\u00df sein\nsoll? \u2013 Eine Wortmeldung oder ein Einspruch?\n\nGerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident, es soll ein Einspruch sein.\nWir w\u00fcrden beantragen, den anderen Ausschu\u00df federf\u00fch-\nrend zu benennen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann mu\u00df ich dar\u00fcber abstim-\nmen lassen. W\u00fcrde sich jemand f\u00fcr den Wirt-\nschaftsausschu\u00df aussprechen, oder ist es nur die Meinung\ndes Pr\u00e4sidenten, da\u00df es dorthin geh\u00f6rt.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bin der Meinung, da\u00df der Wirtschafts- und Arbeits-\nausschu\u00df f\u00fcr dieses Thema der federf\u00fchrende sein sollte,\nweil im Haus des Wirtschaftsministers dieses Problem an-\ngesiedelt ist, dort zur L\u00f6sung ansteht und die Verbindung\nund Zusammenarbeit zwischen dem Ausschu\u00df und dem\nMinisterium so gut ist, da\u00df wir dies dann auch so belassen\nsollten.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: M\u00f6chten Sie noch begr\u00fcnden,\nwarum Sie es in den Umweltausschu\u00df haben wollten. Bit-\nte, Herr Gerlach, Sie haben selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6glich-\nkeit.\n\nGerlach, SPD: Wir h\u00e4tten es gerne im Umweltausschu\u00df,\nweil in der jetzigen Situation die Energiefrage eher eine\n\u00f6kologische als eine wirtschaftliche Frage ist. Deshalb\nwollten wir es dort haben.\n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Problem ist benannt. Wer\ndaf\u00fcr ist, als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df den Wirt-\nschaftsausschu\u00df zu benennen, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Der federf\u00fchrende\nAusschu\u00df ist der Wirtschaftsausschu\u00df. Ich danke Ihnen,\nmeine Damen und Herren. Ich bitte, das Vers\u00e4umnis von\nheute vormittag zu entschuldigen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1807\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nV\u00f6lkerrechtliche Anerkennung von Slowenien und Kroatien durch die\nBundesrepublik Deutschland\n\nDrucksache 1/833, Antrag der Fraktion der F.D.P.\nDrucksache 1/849, \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU, SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.\n\nBeilegung der Krisensituation in Jugoslawien\nDrucksache 1/838, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nDie Fraktionen werden jetzt hierzu Stellung nehmen k\u00f6n-\nnen. Die einbringenden Fraktionen F.D.P. und Linke Li-\nste/PDS erhalten zun\u00e4chst das Wort. Die Redezeit betr\u00e4gt\ngrunds\u00e4tzlich drei Minuten. Die F.D.P. hat das Wort, der\nHerr Fraktionsvorsitzende.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Fraktion der F.D.P. hat Ihnen heu-\nte morgen bereits in ihren Darlegungen zu diesem Sach-\nkomplex die Begr\u00fcndung vorgetragen. Wir haben ja gera-\nde bei dem vorhergehenden Tagesordnungspunkt gese-\nhen, zu welchen schlimmen Konsequenzen Gewalt f\u00fchren\nkann, wenn sie ausbricht und nicht rechtzeitig darauf rea-\ngiert wird.\nF\u00fcr uns, die wir eigene Erlebnisse der Vergangenheit mit\nKrieg hatten, ist es unvorstellbar, da\u00df jetzt in einem Teil\nEuropas wieder Krieg herrscht. Es ist nach unserer Auffas-\nsung die Pflicht, alles Notwendige einzuleiten, um das\nBlutvergie\u00dfen zu verhindern und die weitere Eskalation\nunbedingt auszuschlie\u00dfen.\nNachdem die bisherigen Bem\u00fchungen von seiten der EG\nund auch im Zusammenhang mit der Friedenskonferenz\nvon Den Haag nicht zu einem Schweigen der Waffen ge-\nf\u00fchrt haben, m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, mit Hilfe\nder M\u00f6glichkeiten des V\u00f6lkerrechts in diese Entwicklung\neinzugreifen. Die F.D.P.-Fraktion ist sich dabei der Tatsa-\nche bewu\u00dft, da\u00df die v\u00f6lkerrechtlichen Regelungen zu die-\nsen Fragen durchaus unterschiedliche Betrachtungsweisen\nzulassen. Aber \u2013 und das ist der Ausgangspunkt unseres\nAntrages gewesen \u2013 die Entwicklung l\u00e4\u00dft es nicht mehr zu,\n\u00fcber Rechtsfragen nachzudenken, sondern es mu\u00df gefor-\ndert werden, durch aktives Handeln im v\u00f6lkerrechtlichen\nSinne in diese Entwicklung einzugreifen.\n\n(Beifall bei der SPD und CDU)\n\nDer von uns gestellte Antrag war Anla\u00df zu weiteren inter-\nfraktionellen Diskussionen, die, einm\u00fcndend in eine neue\nFassung, im \u00c4nderungsantrag zu diesem Antrag, Drucksa-\nche 1/833, jetzt in der Fassung Drucksache 1/849 ihren\nNiederschlag gefunden haben.\nIch glaube, da\u00df es unserem S\u00e4chsischen Landtag in dieser\nSituation gut ansteht, eine Aussage zu den Fragen der\nk\u00fcnftigen Entwicklungen und Verhaltensweisen im V\u00f6l-\nkerrecht zu treffen und zugleich sichtbar zu machen, da\u00df\nes seitens unseres Pr\u00e4sidenten und von Abgeordneten un-\nseres Landtages bereits vorher Bem\u00fchungen gegeben hat-\nte, in diese Prozesse einzugreifen.\nIch bitte Sie, dieser in dem \u00c4nderungsantrag nunmehr\nfestgelegten Entschlie\u00dfungsformulierung Ihre allseitige\nZustimmung zu geben, damit unsere Staatsregierung in\ndie Lage versetzt wird, diese unsere Auffassung gegen-\n\u00fcber der Bundesregierung zu vertreten. \u2013 Ich danke f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P., CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte ein Vertreter der Fraktion\nLinke Liste/PDS; der Fraktionsvorsitzende.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Vision einer neuen Weltordnung scheint\nschneller geplatzt, als sie in Umlauf gesetzt werden konn-\nte. Zwar ist der kalte Krieg vorbei, aber ihm folgt vielerorts\nein R\u00fcckgriff auf die noch schlimmere Praxis, Konflikte\nwieder mit Waffengewalt zu l\u00f6sen.\nZur Zeit zeigen das besonders akut die Vorg\u00e4nge in Jugo-\nslawien. Und zum zweiten Mal zeigt sich auch die Schw\u00e4-\nche internationaler Politik und internationalen Rechts. Die\nAggression des Aggressors Irak konnte durch eine nach\nunserer Auffassung noch gr\u00f6\u00dfere Aggression\n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen bei der CDU)\n\nzur\u00fcckgeschlagen werden. Aber die Verfolgung der Kur-\nden lehrte alsbald, da\u00df sich der innere Frieden von au\u00dfen\nnicht erzwingen l\u00e4\u00dft. Soll sich diese Erfahrung im Jugosla-\nwien-Konflikt nicht wiederholen, darf nicht im Besiegen\neiner der beiden Seiten die L\u00f6sung gesehen werden, son-\ndern allein im Vermitteln zwischen den kriegf\u00fchrenden\nSeiten und in der Beseitigung der wesentlichen Wurzeln\ndes Konflikts.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDas aber kann neben sensibler politischer und diplomati-\nscher Einflu\u00dfnahme am ehesten eine Friedenskonferenz\nzur L\u00f6sung des Nationalit\u00e4ten- und Staatenkonflikts in Ju-\ngoslawien leisten, f\u00fcr die sich auszusprechen unsere Frak-\ntion den Landtag gebeten hat. Der Weg zum Frieden, mei-\nne Damen und Herren, mu\u00df ein friedlicher sein. Darin\nsind wir uns sicherlich einig.\nErgebnisse vorwegzunehmen, die m\u00f6glicherweise am\nEnde dieses Friedensprozesses durchaus stehen k\u00f6nnten,\nzum Beispiel eben die Anerkennung Kroatiens oder Ser-\nbiens oder anderer Staaten als souver\u00e4n, aus der F\u00f6derati-\nven Republik Jugoslawien heraus, das, meinen wir, kann\ndiesen friedlichen Verlauf nur noch gef\u00e4hrden und unter\nUmst\u00e4nden die Situation eskalieren. Eine \u00fcberhastete v\u00f6l-\nkerrechtliche Anerkennung kann deshalb von uns nicht\nmitgetragen werden, und wir k\u00f6nnen aus dieser Sicht dem\ngemeinsamen Antrag der Fraktionen CDU, SPD, F.D.P.\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne nicht zustimmen.\nJedermann wei\u00df, da\u00df im Falle eines von au\u00dfen beschleu-\nnigten Auseinanderfallens des jugoslawischen Bundesstaa-\ntes allein eben die industriell weiterentwickelten, relativ\nweiterentwickelten Republiken Kroatien und Slowenien in\nder Lage w\u00e4ren, halbwegs wirtschaftlich selbst zu beste-\nhen. Alle anderen jugoslawischen Teilstaaten w\u00fcrden eine\nnoch verh\u00e4ngnisvollere wirtschaftliche Talfahrt erleiden.\nSozialer Notstand und politische Eruptionen k\u00f6nnten sich\npotenzieren. Und man darf auch nicht au\u00dfer acht lassen,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1808\n\n\n\nda\u00df gerade f\u00fcr Jugoslawien diese typische V\u00f6lker- und\nReligionsvermischung eine wesentliche Rolle spielt.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nZum Beispiel wohnen eben in Kroatien 12 % Serben. Auch\ndas mu\u00df man im Auge haben, wenn man eine Republik\nherausl\u00f6st und dort anerkennt.\nMeine Damen und Herren, wenn jetzt zerf\u00e4llt, was nicht\nzusammengeh\u00f6rt, kann man diese Prozesse sicher nicht\naufhalten, schon gar nicht mit Gewalt. Aber die Frage kann\ndoch wohl nur lauten: Was kann die V\u00f6lkergemeinschaft,\nkann die KSZE, kann die Bundesrepublik Deutschland\nund kann dieser S\u00e4chsische Landtag \u2013 in bescheidenem\nUmfang sicherlich \u2013 tun, da\u00df derlei Aufl\u00f6sungserscheinun-\ngen im Zeichen der Befreiung nicht zu Mord und Tot-\nschlag f\u00fchren? Wie kann man befrieden, wie kann man\nauss\u00f6hnen? \u2013 Und da will jeder Schritt bedacht sein, und\naus dieser Sicht bitten wir, auch unseren Standpunkt un-\nvoreingenommen zu pr\u00fcfen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat ein Vertreter der\nFraktion der CDU, Herr Kollege Schimpff.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n(Mit Beifall empfangen)\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zu Pfingsten dieses Jahres haben der Abg. Kollege\nB\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und ich auf Einladung des\nPr\u00e4sidenten des Kroatischen Parlaments Kroatien aufge-\nsucht, waren dort die einzigen offiziellen deutschen Beob-\nachter bei dem Referendum \u00fcber die Souver\u00e4nit\u00e4t und Un-\nabh\u00e4ngigkeit Kroatiens.\nBei dieser Gelegenheit, das darf ich hinzuf\u00fcgen, hat der\nkroatische Parlamentspr\u00e4sident \u00fcbrigens eine Einladung\nan den S\u00e4chsischen Landtag ausgesprochen, m\u00f6glichst\nbald eine gro\u00dfe offizielle Delegation mit Vertretern aller\nParteien dorthin zu entsenden.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nWir haben in dem heute so blutig \u00fcberzogenen Slawonien\nden Verlauf des Referendums beobachtet, in kroatischen\nD\u00f6rfern und St\u00e4dten, in serbischen D\u00f6rfern, in slowaki-\nschen D\u00f6rfern.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sie meinen wohl Slowenien?)\n\nHerr Lersow, slowakisch ist richtig, tschechisch w\u00e4re auch\nrichtig, aber da sind wir nicht gewesen. Blo\u00df deutsche D\u00f6r-\nfer gibt es da nicht mehr; denn die deutschen Bewohner \u2013\n8 % der Bev\u00f6lkerung Kroatiens \u2013 sind 1944/45 ausgerottet\noder vertrieben worden, und lediglich in diesen D\u00f6rfern,\nwo dann ortsfremde Serben angesiedelt worden sind, le-\ndiglich in diesen D\u00f6rfern gab es Schwierigkeiten. Die seit\nJahrhunderten in Kroatien siedelnden Serben, und das ist\nein gro\u00dfer Teil der 11 bis 12 %, von denen Kollege Bartl\nhier sprach, stehen loyal zu Kroatien, und sie haben sich,\ndas haben wir gesehen, genauso rege wie ihre Nachbarn\nanderer Nationalit\u00e4t an der Volksabstimmung beteiligt.\nDamals war die offizielle Politik des kroatischen Staates\nauch Selbst\u00e4ndigkeit, um zu einem neuen Verbund mit\nden anderen V\u00f6lkern im damaligen Jugoslawien zu kom-\nmen.\n\nHeute ist diese Politik nicht mehr m\u00f6glich. Jugoslawien ist\nzerst\u00f6rt, zerst\u00f6rt von einer gro\u00dfslawisch-nationalistischen\nund panzerkommunistischen herrschenden Clique,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie mit einer unvorstellbaren Gewaltanwendung, Gewalt-\nanwendung gegen Kroaten, gegen Serben, gegen Rusinen,\ngegen Slowaken, gegen Tschechen, gegen Bosniaken, wie\nschon vorher gegen die Albaner im Amselfeld, Jugoslawi-\nen in ein Meer von Blut getr\u00e4nkt hat.\nEs sind, und das nun seit einem Vierteljahr, St\u00e4dte und\nD\u00f6rfer, Wohngebiete bombardiert worden mit der offiziel-\nlen Begr\u00fcndung der jugoslawischen Armee, das sei ein\nVergeltungsakt daf\u00fcr, da\u00df sie beim Stra\u00dfenkampf zur\u00fcck-\ngeschlagen worden sind.\nSie kennen vielleicht alle die Fernsehbilder von den abge-\nschlagenen H\u00e4nden, von den ausgestochenen Augen, ein\nR\u00fcckfall in vorzivilisierte barbarische Zeiten, wie er hier\nvon einer \u2013 ich wiederhole es noch einmal \u2013 nationali-\nstisch-bolschewistischen Clique gegen die V\u00f6lker Kroati-\nens vorgenommen wurde.\nMeine Damen und Herren, hier mu\u00df Europa helfen, und\ndas geht \u2013 ich sehe die Lampe, Herr Pr\u00e4sident \u2013, das geht\nnur, wenn die V\u00f6lker Europas und die Staaten Europas die\nM\u00f6glichkeiten haben, auch ohne auf die Genehmigung der\nBelgrader Machthaber zu warten, in Kroatien Beobachter\neinzusetzen und, wie inzwischen von vier jugoslawischen\nTeilrepubliken, wenn man Kroatien und Slowenien noch\nmit dazurechnet, gefordert, notfalls auch mit einer interna-\ntionalen Friedensstreitmacht einzugreifen.\nUnd das setzt nun einmal die v\u00f6lkerrechtliche Anerken-\nnung von Kroatien und Slowenien voraus. Im Namen der\nHumanit\u00e4t, meine Damen und Herren, stimmen Sie dem\ninterfraktionellen Antrag zu!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. F\u00f6rster, es war leider zu\nsp\u00e4t. \u2013 Ich rufe auf die Fraktion der SPD. Herr Dr. Har-\nbauer, bitte.\n\nDr. Harbauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ein Vielv\u00f6lkerstaat bricht zusammen. L\u00e4\u00dft der\nDruck nach, werden die Widerspr\u00fcche erkennbar, wird\nsichtbar, da\u00df im jugoslawischen Fall die V\u00f6lker und Natio-\nnen in nur scheinbarer Eintracht zusammenleben mu\u00dften.\nWir treten ohne Vorbehalt f\u00fcr das Selbstbestimmungsrecht\nder V\u00f6lker ein und h\u00e4tten es gerne gesehen, wenn der ju-\ngoslawische Vielv\u00f6lkerstaat eine lose F\u00f6deration freier und\nweitgehend souver\u00e4ner Staaten werden  k\u00f6nnte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAber es ist wohl Sache dieser V\u00f6lker selbst zu entscheiden,\nmit wem sie zusammenleben m\u00f6chten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWichtig f\u00fcr uns sollte sein, da\u00df den jugoslawischen V\u00f6l-\nkern eine friedliche Zukunft erm\u00f6glicht wird, und hier\nsollten wir unseren politischen und wirtschaftlichen Bei-\ntrag erbringen.\nDie Fraktionen von CDU, F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nSPD haben zur anstehenden Problematik ein gemeinsames\nPapier erarbeitet. Es ist ein Kompromi\u00dfpapier, das nicht\nalle unsere W\u00fcnsche erf\u00fcllt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1809\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kollege, erlauben Sie eine\nZwischenfrage von Herrn Dr. F\u00f6rster?\n\nDr. Harbauer, SPD: Ja.\n\nDr. F\u00f6rster, SPD: Herr Kollege Harbauer, war das, was\nHerr Schimpff hier gerade ge\u00e4u\u00dfert hat, die Intention ge-\nwesen der CDU-Fraktion bei diesen Verhandlungen? Denn\ndavon m\u00fc\u00dfte ich mein Abstimmungsverhalten abh\u00e4ngig\nmachen.\n\n(Goliasch, CDU: Wie soll Kollege Harbauer wissen,\nwelche Intention die CDU-Fraktion hat?)\n\nDr. Harbauer, SPD: Ich versuche, hier zu erkl\u00e4ren, warum\nwir diesem Kompromi\u00dfpapier, das allen vorliegt, unsere\nZustimmung geben, und das ist, glaube ich, erst einmal\nunsere Intention dabei. Was der Herr Schimpff hier ge-\nbracht hat, ist dann seine eigene Erkl\u00e4rung und auch die\nErkl\u00e4rung seiner Fraktion.\nEs ist ein Kompromi\u00dfpapier, das nicht alle unsere W\u00fcn-\nsche erf\u00fcllt. Aber es ging um eine weitgehende \u00dcberein-\nstimmung hier im Landtag. In Anbetracht dieser Tatsache\nwird sich die Fraktion der SPD in der Abstimmung zur\nDrucksache 1/838 der Linken Liste/PDS der Stimme ent-\nhalten. \u2013 Ich danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, bitte, Herr\nAbg. Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat sich an der\nEntstehung dieses Kompromi\u00dfpapieres beteiligt. Aller-\ndings halten wir wohl nicht so eine Wortwahl, wie Panzer-\nkommunismus oder \u00e4hnliches, f\u00fcr angemessen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nAuf der anderen Seite mu\u00df ich Herrn Bartl sagen, da\u00df ich\nes nicht als einen von au\u00dfen beschleunigten Auseinander-\nfall sehe. Im Gegenteil, man k\u00f6nnte eher \u00e4u\u00dferen M\u00e4chten\nvorwerfen, da\u00df sie dieses Gebilde noch lange versucht\nhaben zu kitten, was nicht mehr zu kitten war.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nTito hat es mit seiner Pers\u00f6nlichkeit vermocht, einen Viel-\nv\u00f6lkerstaat recht und schlecht zusammenzuhalten. Ich\nhabe Hochachtung vor dieser Person, im Gegensatz, im\nWiderpart zu Stalin damals, aber diese Zeiten sind vorbei.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie kennen die Geschichte, die sich danach abgespielt hat.\nEs ist sehr tragisch, da\u00df sich die V\u00f6lker nicht in einer\nneuen Souver\u00e4nit\u00e4t zusammengefunden haben. Wenn\nman eine Konf\u00f6deration will \u2013 und ich habe mich auch\ndort \u00fcberzeugt und mit Leuten gesprochen; Herr Schimpff\nsagte ja, da\u00df wir vor kurzem dort waren; sie wollen eine\nKonf\u00f6deration \u2013, dann mu\u00df man erst einmal Souver\u00e4ni-\nt\u00e4tsrechte haben, die man auch abgeben kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\nDeswegen unterst\u00fctzen wir die Anerkennung der legiti-\nmen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte der einzelnen Republiken, die\ndies wollen, betonen aber auch, da\u00df zur Souver\u00e4nit\u00e4t die\n\nAnerkennung der Rechte der Volksgruppen geh\u00f6rt, die in\ndiesen L\u00e4ndern leben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\nWir als Landtagsabgeordnete haben dort mit einem stell-\nvertretenden Parlamentspr\u00e4sidenten gesprochen; das war\nzu Pfingsten noch die richtige Ebene \u2013 wir als Regionalpar-\nlament, dort noch ein Regionalparlament. Leider haben\nsich durch das viele Blut, das inzwischen geflossen ist, die\nVerh\u00e4ltnisse so drastisch ver\u00e4ndert, da\u00df wir diese Bezie-\nhungen von Region zu Region nicht mehr aufrechterhalten\nk\u00f6nnen.\nTrotzdem sind wir gefordert, unsere Stimme zu erheben.\nJetzt ist die Bundespolitik wieder dran. Es wird wohl\nnichts anderes \u00fcbrig bleiben, als da\u00df sich Teilrepubliken in\neine gro\u00dfe V\u00f6lkerfamilie finden, auch vielleicht als Mit-\nglied der UNO und der KSZE, und da\u00df auf diesem Wege\ndann eine Befriedung der gesamten Balkanregion gefun-\nden wird.\nDanke.\n\n(Allgemeiner lebhafter Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\ngehe davon aus, da\u00df der \u00c4nderungsantrag 1/849 nicht\nweiter begr\u00fcndet werden mu\u00df. Es liegt Ihnen ja allen vor.\nHerr Dr. Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Fraktion bean-\ntragt eine Auszeit, um sich zu beraten. Wir wollen gern\nfeststellen, ob die \u00c4u\u00dferungen von Herrn Schimpff seine\npers\u00f6nliche Meinung sind oder die der Fraktion der CDU.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie m\u00fc\u00dften eine Zeitspanne nen-\nnen. Sind Sie mit f\u00fcnf Minuten einverstanden?\n\n(Dr. Lersow, SPD: Ja.)\n\nF\u00fcnf Minuten Pause, ich bitte aber, nicht so sehr weit aus\ndem Raum zu gehen.\n\n(Unterbrechung)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile zu einer Erkl\u00e4rung das\nWort dem Vorsitzenden der CDU-Fraktion, Herrn\nGoliasch.\n\nGoliasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte namens der Fraktion erkl\u00e4ren: Zur Ab-\nstimmung steht das Konsenspapier und nichts anderes als\ndas, was darin enthalten ist. Zur Abstimmung steht nicht\ndie Erkl\u00e4rung eines Abgeordneten, die hier gegeben wor-\nden ist.\nIch danke.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Der\n\u00c4nderungsantrag ist ja soweit bekannt, er mu\u00df nicht vor-\ngestellt werden, aber der Abgeordnete Vaatz m\u00f6chte eine\n\u00c4nderung vorbringen. Das Wort hat der Abgeordnete\nVaatz.\n\nVaatz, CDU: Verehrter Herr Vorsitzender, verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen, ich hoffe, Sie verzeihen mir meinen\nkleinen Blackout vorhin.\nIch verstehe diesen Antrag, \u00fcber den jetzt eben gesprochen\nworden ist, als einen Appell zum Frieden, und wir d\u00fcrfen,\nmeine ich, wenn wir die Lage in Jugoslawien betrachten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1810\n\n\n\ndie Augen nicht vor dem verschlie\u00dfen, was heute gesche-\nhen ist, aber auch nicht vor dem, was gestern geschehen\nist. Das hei\u00dft, da\u00df z. B. auch mal mit deutscher Hilfe die\nGewaltaus\u00fcbung in anderer Richtung dort vor sich gegan-\ngen ist. Ich glaube, das gebietet die Ehrlichkeit, darauf hin-\nzuweisen.\n\n(Allgemeiner lebhafter Beifall)\n\nGerade aus diesem Grunde w\u00e4re es g\u00fcnstig, meine ich,\nwenn man in dem Antrag, im zweiten Satz des ersten Ab-\nschnitts, statt ,,Massenmorden\u201c das Wort ,,Morden\u201c ge-\nbrauchen w\u00fcrde, denn es ist umfassender. Es umschlie\u00dft\nden Massenmord, aber es ber\u00fccksichtigt gleichzeitig die\nTatsache, da\u00df Mord immer einem individuellen Schicksal\ngilt. Ich glaube, es ist unsere Auffassung, das ganz genau\nin dieser Weise zu sagen.\nEs sollte also hei\u00dfen: ,,Der S\u00e4chsische Landtag verurteilt\ndas Morden\u2026\u201c. Anstelle von ,,brutale Gewalt\u201c sollte ge-\nsetzt werden: ,,die Gewalt\u201c; denn die nicht plakativ und\nprovokativ vorgetragene Gewalt ist dennoch Gewalt, auch\nwenn sie aus der Ferne ausge\u00fcbt wird.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDeshalb bitte ich Sie, den Antrag mit diesen beiden \u00c4nde-\nrungen, die ich jetzt in schriftlicher Form dem Landtags-\npr\u00e4sidenten \u00fcbergeben werde, zu beschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dieser \u00c4nderungsantrag zum\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU, SPD, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne und F.D.P. hat nat\u00fcrlich noch keine Nummer.\nEr liegt dem Pr\u00e4sidenten schriftlich vor.\nIch trage noch einmal die \u00c4nderungen vor. Anstelle von\n,,Massenmorden\u201c im ersten Absatz, Zeile 3, wird das Wort\n,,Morden\u201c, anstelle des Begriffs ,,brutale Gewalt\u201c das Wort\n,,Gewalt\u201c gesetzt.\nEs ist also ein \u00c4nderungsantrag zum \u00c4nderungsantrag.\nDeswegen mu\u00df ich wieder ein St\u00fcck weitergehen und mu\u00df\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag des Kollegen Vaatz, der sich\nauf den \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU, SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. bezieht und der ja anson-\nsten denselben Text wie der gemeinsame Antrag der vier\nFraktionen hat, zuerst abstimmen lassen. Wer also dem\n\u00c4nderungsantrag 1/849 in der Form des Kollegen Vaatz\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 F\u00fcnf Stimmenthaltungen, keine Gegenstim-\nme. Ich danke Ihnen.\nHerr Kollege Ott m\u00f6chte sein Abstimmungsverhalten er-\nkl\u00e4ren.\n\nOtt, F.D.P.: Pardon, das ist vielleicht ein Irrtum. Betraf das\njetzt die Verbesserungen oder den Gesamtantrag?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es betraf den Gesamtantrag ein-\nschlie\u00dflich der Verbesserungen.\n\nOtt, F.D.P.: Danke, Herr Pr\u00e4sident!\n\n(Unruhe und Widerspruch vor allem von Abgeordneten\nder SPD und der Linken Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut, wenn einige von Ihnen das\nanders empfunden haben, k\u00f6nnen wir gerne noch einmal\n\u00fcber den Gesamtantrag abstimmen.\n\n(Starke Unruhe)\n\nIm Zweifelsfall entscheidet der Pr\u00e4sident. Der Pr\u00e4sident\nl\u00e4\u00dft zur Sicherheit noch einmal von Ihnen abstimmen. Ich\nentscheide jetzt. Wenn ich falsch entscheide, kann man\nmich sp\u00e4ter im Pr\u00e4sidium korrigieren. Weil es einige Unsi-\ncherheiten gab, lasse ich jetzt abstimmen \u2013 h\u00f6ren Sie bitte\ngenau zu \u2013 \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksache 1/849\nin der Form, wie von Kollegen Vaatz vorgeschlagen, also\nmit diesen zwei \u00c4nderungen.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag 1/849, Variante Vaatz, seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenprobe. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es sind\nmehrere Stimmenthaltungen und keine Gegenstimmen.\nDamit ist der gemeinsame Antrag der Fraktion CDU, SPD,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P. mit dieser Modifikation an-\ngenommen.\nJetzt hat Kollege Ott Gelegenheit, zu seinem Abstim-\nmungsverhalten zu sprechen.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAuch wenn die Sitzung dem Ende zugeht, m\u00f6chte ich die\nZeit doch beanspruchen und Sie um Verst\u00e4ndnis bitten,\nda\u00df ich mein Abstimmungsverhalten in diesem Fall be-\ngr\u00fcnde. Wir haben in der Fraktion den Antrag einge-\nbracht, in dem schon als wesentliches Merkmal die v\u00f6lker-\nrechtliche Anerkennung von Slowenien und Kroatien ent-\nhalten war. Ich habe im Sinne meiner Fraktion auch in der\nGruppe, die diesen Antrag Ihnen vorgelegt hat, gearbeitet.\nIch habe pers\u00f6nlich meine Probleme damit, und leider ist\ndieser Aspekt, der mir Probleme verursacht, in der Diskus-\nsion nicht ausreichend zur Geltung gekommen. Ich kann\nden Zynismus, den eine Gr\u00e4fin D\u00f6nhoff in der ,,Zeit\u201c zum\nAusdruck gebracht hat, nicht pflegen, wenn sie sagt: Wenn\ndie sich nicht helfen lassen wollen, dann sollen sie ihren\nserbokroatischen Ha\u00df ausleben! \u2013 Es geht um Menschenle-\nben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nUnd Menschenleben sind ein hohes Gut. Auf der anderen\nSeite bedeutet v\u00f6lkerrechtliche Anerkennung, wenn sie\nvon uns so konsequent gefordert wird, da\u00df die Souver\u00e4ni-\nt\u00e4t Kroatiens mit Waffengewalt \u2013 denn anders geht es of-\nfensichtlich nicht \u2013 hergestellt wird. Erstens haben bereits\nenglische Strategen in einer Studie entwickelt, da\u00df dazu,\nfalls sich Serbien zu weiteren Kampfakten entscheiden\nsollte, 30 000 Mann vonn\u00f6ten sind.\n\n(Stempell, CDU: Was hat das mit einer \nErkl\u00e4rung zu tun?)\n\nZum zweiten geht aus meiner Sicht damit m\u00f6glicherweise\nein Signal fatal in Richtung Sowjetunion, die ebenfalls vom\nAuseinanderfallen bedroht ist.\nIch mu\u00dfte also meine Entscheidung zwischen Menschenle-\nben einerseits und dem Signal, das die v\u00f6lkerrechtliche\nAnerkennung andererseits bedeutet, abw\u00e4gen. Mir war\ndiese Entscheidung zu schwer. Deswegen habe ich mich\nhier meiner Stimme enthalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort zu seinem Abstim-\nmungsverhalten hat Dr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten: Ich habe f\u00fcr den Antrag auch des-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1811\n\n\n\nwegen gestimmt, weil es den Beitrag des Kollegen\nSchimpff gegeben hat.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Marcus zu seinem Ab-\nstimmungsverhalten.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungs-\nverhalten begr\u00fcnden. Es ist mir durch das Verhalten des\nKollegen Schimpff sehr erschwert worden,\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndem Konsensantrag zuzustimmen. Ich bedanke mich bei\nHerrn Vaatz f\u00fcr seine Worte. Sie haben mir das etwas er-\nleichtert.\nIch m\u00f6chte aber eine grunds\u00e4tzliche methodische Bemer-\nkung an diesen Vorgang ankn\u00fcpfen. Wenn es sich um\nSachverhalte handelt, die antithetisch im Raum stehen und\ndann irgendwann durchgek\u00e4mpft werden, ist das, was\nhier passiert ist, nicht so schlimm. Aber wenn es um eine\n\u00e4u\u00dferst heikle, diffizile Angelegenheit geht, wenn ein\nschwankender und sehr diffiziler Konsens nun zustande\ngekommen ist, dann sollte man auch in der Begr\u00fcndung\ndiesem Vorgang Rechnung tragen und sollte nicht einen\nbereits erzielten Konsens durch seine un\u00fcberlegten und\neinseitigen Worte erschweren!\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch zu seinem Ab-\nstimmungsverhalten.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich habe mich deshalb\nder Stimme enthalten, weil ich zwar alle Ma\u00dfnahmen un-\nterst\u00fctzen m\u00f6chte, die zur Beendigung dieses Blutver-\ngie\u00dfens f\u00fchren, weil ich alles unterst\u00fctzen m\u00f6chte, was zu\neinem friedlichen Weg zur Konfliktl\u00f6sung f\u00fchrt. Ich halte\naber das Instrument der v\u00f6lkerrechtlichen Anerkennung\nvon Kroatien und Slowenien im gegenw\u00e4rtigen Moment\nnicht f\u00fcr geeignet, dies zu erreichen. Es w\u00fcrde weiterhin\nBlutvergie\u00dfen bedeuten. Es w\u00fcrde nur das Kr\u00e4fteverh\u00e4lt-\nnis dort ver\u00e4ndern. Es w\u00e4re also m\u00f6glich, durch einen ge-\nwaltsamen Eingriff von au\u00dfen einfach eine L\u00f6sung zu er-\nzwingen.\nDas kann nicht der Weg sein, den wir gehen sollten. Es ist\nein \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlicher Weg, weil er von falschen Kr\u00e4ften\ngenutzt werden k\u00f6nnte. Das hat mir der Beitrag von Herrn\nSchimpff gezeigt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und \nAbgeordneten der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gaber zu seinem Abstim-\nmungsverhalten.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Es ist mir trotz der Ausf\u00fchrun-\ngen von Herrn Schimpff m\u00f6glich geworden, f\u00fcr diesen An-\ntrag zu stimmen, weil Herr Vaatz dankenswerterweise\nWorte gefunden hat, die Besinnlichkeit, Selbstbesinnung\nund Selbstkritik enthalten haben.\nIch kann mich als Deutscher mit unserer Geschichte nicht\nauf das hohe Ro\u00df setzen und mit dem Finger auf die Ge-\nwalt anderer zeigen. Und ich kann auch nicht zugestehen,\nda\u00df die Gewalt in der Sprache stattfindet,\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\nweder in Kroatien, Serbien, noch in diesem Hause.\n\n(Lebhafter Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich stelle nunmehr, meine Da-\nmen und Herren, die Drucksache 1/838, Dringlicher An-\ntrag der Fraktion Linke Liste/PDS ,,Beilegung der Krisen-\nsituation in Jugoslawien\u201c zur Abstimmung. M\u00f6chte die\nFraktion Linke Liste/PDS noch etwas dazu sagen? \u2013 Ich\ndenke, der Antrag ist bekannt.\nDann stelle ich diese Drucksache Dringlicher Antrag der\nLinken Liste/PDS ,,Beilegung der Krisensituation in Jugo-\nslawien\u201c zur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\nNoch einmal: Wer war daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Dieser Antrag ist nicht angenommen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\nnung der 28. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist nicht\nganz zu Ende \u2013 aber bald.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas Pr\u00e4sidium hat die 29. Sitzung f\u00fcr den 23. Okto-\nber 1991 in das Haus der Kirche einberufen. Die Tagesord-\nnung dazu geht Ihnen zu.\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen ein gutes Wochenende, zun\u00e4chst\njedoch einen sch\u00f6nen Abend.\nJetzt ist die Sitzung beendet.\n\n                     (Schlu\u00df der Sitzung: 19.18 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1812\n\n\n\nAnlage 1                                                 Drucksache 1/810\n\n19. Sept. 1991\n\nVer\u00e4nderungen in der Ausschu\u00df-\nbesetzung\n\nI. Antrag der Fraktion der CDU\n\n1. Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und For-\nsten\n\nMitglieder Dr. Eberhard Lippmann anstelle\nvon Herbert Schicke\n\n2. Petitionsausschu\u00df\nMitglieder Gottfried Tr\u00f6ger anstelle\n\nvon Dr. Eberhard Lippmann\n\n3. Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien\nMitglieder Ursula Kulscher anstelle\n\nvon Eckmar H\u00e4hnel\n\ngez. Herbert Goliasch und Fraktion\n\nII. Antrag der Fraktion der SPD\n\n1. Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nMitglieder Gisela Schwarz anstelle\n\nvon Dr. Friedemann Tiedt\n\nVertreter Inge Stetter anstelle von\nDr. Gabriele Wirth\nJohannes Gerlach \n\n2. Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und For-\nsten\n\nMitglieder Thomas Jurk anstelle von\nJohann Kehl\n\nVertreter Maika Voigt anstelle von\nGunther Lochbaum\nCorinna Lochmann anstelle\nvon Dr. Christian Prei\u00dfler\n\n3. Umweltausschu\u00df\nVertreter Dr. Gabriele Wirth anstelle\n\nvon Hans J\u00fcrgen Richter\n\n4. Innenausschu\u00df\nMitglieder Dr. Christian Prei\u00dfler anstelle von\n\nDr. Karl-Heinz Kunckel\n\nVertreter Manfred Plobner anstelle von \nProf. Wolfgang Marcus\n\n5. Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\nMitglieder Gunther Hatzsch anstelle von\n\nDr. Marlies Volkmer\n\nVertreter Dr. Marlies Volkmer anstelle von\nGunther Hatzsch\n\n6. Petitionsausschu\u00df\nVertreter Dr. Christian Prei\u00dfler\n(zus\u00e4tzlich) Gunther Lochbaum\n\nDr. Lothar Starke \n\n7. Untersuchungsausschu\u00df\nVertreter Klaus Dreikopf anstelle von\n\nCorinna Lochmann\n\n8. Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df\nVertreter Prof. Wolfgang Marcus anstelle\n\nvon Klaus Dreikopf\n\n9. Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\nVertreter Corinna Lochmann anstelle\n\nvon Dr. Marlies Volkmer\n\n10. Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen\n\nMitglieder Dr. Marlies Volkmer anstelle\nvon Gisela Schwarz \n\nVertreter Gisela Schwarz anstelle\nvon Dr. Gabriele Wirth\nThomas M\u00e4dler anstelle von\nDr. Marlies Volkmer\n\n11. Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nVertreter Klaus Dreikopf anstelle von \n\nManfred Plobner\nDr. Dieter Rudorf anstelle von\nThomas Jurk\n\n12. Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und Finanzen\nMitglieder Dr. Karl-Heinz Kunckel anstelle von\n\nDr. Christian Prei\u00dfler\n\nVertreter Dr. Christian Prei\u00dfler anstelle von\nCorinna Lochmann\n\ngez. Dr. Karl-Heinz Kunckel und Fraktion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1813\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17-19,  O \u2013 8020 Dresden, \nTel. (0051) 471 58 37, \nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 20. September 1991\n\n1814\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Debatte zum Thema Stand und Entwicklung der freien Berufe im Freistaat Sachsen\n\t2 Fragestunde\n\t3 1. Lesung Gesetz zur Durchf\u00fchrung der beruflichen Gleichberechtigung von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst ...\n\t4 1. Lesung Gesetz \u00fcber die Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen (Gemeindeordnung)\n\t5 1. Lesung Gesetz \u00fcber die Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen (Landkreisordnung)\n\t6 Beschlu\u00df \u00fcber die Best\u00e4tigung von sieben gesellschaftlich bedeutsamen Organisationen und Gruppen f\u00fcr die Versammlung ...\n\t7 Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU Senioren im Freistaat Sachsen\n\t8 Umschulung der Lehrer und Erzieher, denen nicht wegen ihrer fr\u00fcheren N\u00e4he zur Stasi Entlassung droht\n\t9 Beschlu\u00dfempfehlung der Aussch\u00fcsse\n\t10 Sammeldrucksache des Petitionsausschusses\n\t11 \u00c4nderung in der Ausschu\u00dfbesetzung\n\t12 Einrichtung eines Gro\u00dfforschungszentrums in Rossendorf\n\t13 Gew\u00e4hrleistung des Schutzes von Leben und Gesundheit von Asylbewerbern im Freistaat Sachsen, Eskalation der Ereignisse ...\n\t14 V\u00f6lkerrechtliche Anerkennung von Slowenien und Kroatien durch die Bundesrepublik Deutschland\n\tAnlage 1\n\n",
    "status": 200
}