{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T22:53:20Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:15:14Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:15:14Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "409",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T22:53:20Z",
        "date": "2001-10-11T11:15:14Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/73 14.07.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-08T22:53:20Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:15:14Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T22:53:20Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:15:14Z",
        "modified": "2001-10-11T11:15:14Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2014",
            "3267",
            "2055",
            "6211",
            "3904",
            "5159",
            "5879",
            "5387",
            "4838",
            "5877",
            "5950",
            "6041",
            "5955",
            "6332",
            "6519",
            "5332",
            "5468",
            "6266",
            "6102",
            "6342",
            "6283",
            "6220",
            "6007",
            "5518",
            "5942",
            "5536",
            "5818",
            "5406",
            "5402",
            "6194",
            "5789",
            "6142",
            "6110",
            "6086",
            "6081",
            "5965",
            "5623",
            "6332",
            "5868",
            "6273",
            "6120",
            "6230",
            "6043",
            "5940",
            "5702",
            "6388",
            "6202",
            "6265",
            "5609",
            "4609",
            "5800",
            "6480",
            "6250",
            "6273",
            "5118",
            "5613",
            "5626",
            "6117",
            "6210",
            "4679",
            "5156",
            "5546",
            "5885",
            "5443",
            "6099",
            "5877",
            "5534",
            "5454",
            "5826",
            "5827",
            "5677",
            "6024",
            "6408",
            "5204",
            "5533",
            "5796",
            "5685",
            "6134",
            "4665"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T22:53:20Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:15:14Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/73 14.07.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_73_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/73 14.07.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "79"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/73 14.07.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/73\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n73. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 14.00 Uhr Dresden, 14. Juli 1993, Haus der Kirche Schlu\u00df: 22.30 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5065\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5065\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5065\nLeroff, CDU 5065\nFrau Georgi, F.D.P. 5065\nLeroff, CDU 5066\nFrau Stetter, SPD 5066\n\n1  Aktuelle Stunde 5066\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5067\nBartl, Linke Liste/PDS 5067\nLeroff, CDU 5067\n\n   1. Aktuelle Debatte\nStellungnahme des Landtages zu den Absich-\nten der Bundesregierung, die Einf\u00fchrung\neiner Pflegeversicherung von der Karenztage-\nregelung abh\u00e4ngig zu machen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS 5067\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5068\nWitzschel, CDU 5068\nTempel, SPD 5069\nFrau Georgi, F.D.P. 5069\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5069\nFrau Georgi, F.D.P. 5070\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5070\n\n   2. Aktuelle Debatte\nAsylreform\nAntrag der Fraktion der CDU 5071\n\nBandmann, CDU 5071\nFrau Stetter, SPD 5071\nRade, F.D.P. 5072\nTippach, Linke Liste/PDS 5072\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5072\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 5073\n\nK\u00fchnrich, CDU 5073\nVogler, CDU 5074\nEggert, Staatsminister des Innern 5075\nRade, F.D.P. 5076\nTippach, Linke Liste/PDS 5077\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5077\nBandmann, CDU 5077\n\n   3. Aktuelle Debatte\nDie aktuellen Vorstellungen der Staats-\nregierung zur Braunkohlenplanung\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5078\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5078\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5078\nClemens, CDU 5079\nGerlach, SPD 5079\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 5080\nDr. Lippmann, CDU 5080\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5081\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 5082\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5083\nClemens, CDU 5083\nClemens, CDU 5084\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5084\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 5084\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5084\n\n   4. Aktuelle Debatte\nUmgang des Kultusministeriums mit seinen\nLehrern und deren Interessenvertretern\nAntrag der Fraktion der SPD 5085\n\nHatzsch, SPD 5085\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 5085\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5086\nFrau Georgi, F.D.P. 5086\nNoack, CDU 5087\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5088\n\n\n\nNoack, CDU 5088\nProf. Dr. Marcus, SPD 5088\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5088\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5089\n\n2  Wirtschaftliche und soziale Lage der Frauen\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3069, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung 5090\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5090\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5091\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5091\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5092\nFrau Georgi, F.D.P. 5092\nFrau Georgi, F.D.P. 5093\nFrau Keller, CDU 5093\nPietzsch, CDU 5094\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5094\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5095\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5095\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4-\nrin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann 5095\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5096\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 1/3551 5096\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 5096\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/3559 5096\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5096\nFrau Georgi, F.D.P. 5097\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 5097\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5097\nLeroff, CDU 5097\n\n3  Situation von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4n-\ndern in Sachsen\nDrucksache 1/3111, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der\nStaatsregierung 5098\n\nTippach, Linke Liste/PDS 5098\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5098\nOtt, F.D.P. 5099\nMatko, CDU 5100\nFrau Stetter, SPD 5101\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 5102\nFrau Stetter, SPD 5102\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium des Innern 5103\nTippach, Linke Liste/PDS 5103\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/3550 5104\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5104\nFrau Stetter, SPD 5104\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 5104\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 5104\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Linke\nListe/PDS, Drucksache 1/3565 5104\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5104\nBandmann, CDU 5105\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5105\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 5105\n\n4  Deutsch-tschechisches Rechtshilfeabkommen\nDrucksache 1/3392, Antrag der Fraktion der\nF.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung 5106\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5106\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 5106\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5107\nSchiemann, CDU 5107\nDr. Harbauer, SPD 5108\nBandmann, CDU 5108\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5109\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5109\nBandmann, CDU 5110\nRade, F.D.P. 5110\nSchiemann, CDU 5110\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5111\nBandmann, CDU 5111\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 5111\n\nAbstimmung und Annahme des \u00c4nderungs-\nantrages 5111\n\n5  Steine-/Erdenabbau in Sachsen\nDrucksache 1/3278, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 5112\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5112\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5112\nDr. Starke, SPD 5113\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5114\nSchreier, Linke Liste/PDS 5114\nG\u00fcnther, CDU 5115\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5115\nSchreier, Linke Liste/PDS 5115\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5116\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5116\n\n6  Angemessene Verordnung zur Gew\u00e4hrung\nvon Anpassungshilfen an landwirtschaftliche\nUnternehmen in den Jahren 1993 bis 1995\nDrucksache 1/3342, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 5117\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 5117\nFrau Dr. Wirth, SPD 5117\nFrau Dr. Wirth, SPD 5118\nKockert, CDU 5118\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5118\nDr. Jahr, CDU 5119\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5120\nWehnert, Linke Liste/PDS 5120\nDr. Jahr, CDU 5121\nFrau Dr. Wirth, SPD 5121\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5121\n\nAbstimmung und Annahme der Drucksache 5121\n\n7  \u2013 Milchpreisverfall in Sachsen\nDrucksache 1/3377, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Molkereistruktur in Sachsen\nDrucksache 1/3443, Antrag der Fraktionen\nSPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung\n\u2013 Molkereiwirtschaft in Sachsen\nDrucksache 1/3452, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5122\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 5122\nJurk, SPD 5123\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5123\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5124\nTr\u00f6ger, CDU 5124\nTr\u00f6ger, CDU 5125\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5125\nKockert, CDU 5125\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5125\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5126\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5126\nWehnert, Linke Liste/PDS 5127\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5127\nFrau Dr. Wirth, SPD 5127\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5128\nDr. Jahr, CDU 5128\n\nAbstimmung zu den Drucksachen 5129\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nWehnert, Linke Liste/PDS 5129\n\n8  Ma\u00dfnahmen zur Schaffung von Ausbildungs-\npl\u00e4tzen\nDrucksache 1/3261, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5130\n\nFrau Wittig, SPD 5130\nLehmann, CDU 5131\nJurk, SPD 5132\nLehmann, CDU 5132\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5132\nDr. Hielscher, F.D.P. 5133\nElsner, Linke Liste/PDS 5133\nElsner, Linke Liste/PDS 5134\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5134\nFrau Wittig, SPD 5135\n\nAbstimmung und Annahme des \u00c4nderungs-\nantrages 5135\n\n9  Nachtragshaushalt 1993\nDrucksache 1/3498, Dringlicher Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5136\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5136\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 5136\nFrau Keller, CDU 5137\nDr. Rudorf, SPD 5137\nElsner, Linke Liste/PDS 5138\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5139\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5140\n\nAbstimmung und Ablehnung des \u00c4nderungs-\nantrages 5140\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5140\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 14.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 73. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nSchimpff, Herr Schmidt, Herr B\u00f6rner, Herr Richter,\nJoachim, Herr Ulbricht, Herr Reber und Herr Richter,\nWolfgang.\nDie Tagesordnung unserer heutigen 73. Sitzung liegt Ih-\nnen vor. Dazu gibt es folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge:\nRechtzeitig gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung ist\nmir von der Fraktion der SPD ein Antrag auf Aktuelle\nDebatte zum Thema ,,Umgang des Kultusministeriums\nmit seinen Lehrern und deren Interessenvertretern\u201c \u00fcber-\ngeben worden. Diese Debatte wird als 4. Aktuelle Debatte\ndann in dem Tagesordnungpunkt 1, Aktuelle Stunde,\ndurchgef\u00fchrt.\nWeiterhin liegt ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/3498, Nach-\ntragshaushalt 1993, vor. Laut Gesch\u00e4ftsordnung werden\nAntr\u00e4ge als Dringliche Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung der\nn\u00e4chsten Sitzung gesetzt, wenn sie unter den Katalog des\n\u00a7 54 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung fallen. Alle Vorausset-\nzungen sind daf\u00fcr erf\u00fcllt. Ich bitte, da\u00df B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne die Dringlichkeit seines Antrages begr\u00fcndet. Herr Ger-\nstenberg.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Unsere Fraktion beantragt,\ndiesen Antrag, Drucksache 1/3498, heute hier zu behan-\ndeln unter dem Thema Nachtragshaushalt 1993, da schon\naus formalen Gr\u00fcnden dieser Antrag dringlich ist. Im In-\nhalt wird die Staatsregierung ersucht, bis Ende August\ndieses Jahres einen Nachtragshaushalt vorzulegen. Das\nhei\u00dft, einen solchen Beschlu\u00df kann der S\u00e4chsische Land-\ntag nur noch auf seiner heutigen oder morgigen oder Frei-\ntagssitzung fassen.\nAuch vom weiteren Inhalt dieses Antrages her ist er\ndringlich. Es ist also so, da\u00df seit dem Abschlu\u00df des Soli-\ndarpaktes im M\u00e4rz dieses Jahres bisher feststeht, da\u00df dem\nFreistaat 847 Millionen DM zus\u00e4tzlich an Einnahmen aus\ndem Fonds Deutsche Einheit zur Verf\u00fcgung stehen. Bisher\nhat die Staatsregierung keinen Nachtragshaushalt zur Ver-\nwendung dieser Mittel vorgelegt.\nEs besteht bei einer weiteren Verz\u00f6gerung die Gefahr, da\u00df\nder Nachtragshaushalt zu sp\u00e4t kommt und die zuflie\u00dfen-\nden Mittel nicht wirtschaftlich und zweckm\u00e4\u00dfig verwen-\ndet werden k\u00f6nnen. Wir sind der Meinung, da\u00df sp\u00e4testens\nim Oktober der parlamentarische Proze\u00df abgeschlossen\nsein mu\u00df, um diese Verwendung zu sichern.\nEin dritter Grund, in dem wir die Dringlichkeit sehen: Es\nwurde \u00fcber Absichten des Staatsministeriums der Finan-\nzen informiert, den s\u00e4chsischen Kommunen nicht den Be-\ntrag zukommen zu lassen, der ihnen laut Regelung des\nEinigungsvertrages zusteht, das hei\u00dft 339 Millionen DM,\nsondern nur einen Betrag von 54 Millionen DM. Das hat\nzu gro\u00dfer Verunsicherung gef\u00fchrt, da aufgrund dieser\nRechtsgrundlage die Kommunen in ihrer Gesamtheit mit\ndiesen zus\u00e4tzlichen Einnahmen 1993 gerechnet haben.\nEs ist Aufgabe des S\u00e4chsischen Landtages, schnellstm\u00f6g-\nlich diese Unsicherheit zu beseitigen und einen entspre-\nchenden Beschlu\u00df herbeizuf\u00fchren.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu die-\nsem Antrag sprechen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die CDU-Fraktion stimmt\nder Dringlichkeit entsprechend Gesch\u00e4ftsordnung zu. An-\nsonsten war die Rede schon mehr oder weniger eine in-\nhaltliche Auseinandersetzung. Ich habe nur die Frage zu\nstellen, wann, an welchem Tag soll es behandelt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Antrag lautet, da\u00df es heute behan-\ndelt werden soll. \u2013 M\u00f6chte noch jemand zur Dringlichkeit\ndes Antrages sprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann kommen wir zur Abstimmung. Wer der Dringlich-\nkeit des Antrages der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Nach-\ntragshaushalt 1993, Drucksache 1/3498, seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist die Dringlichkeit des Antrages ange-\nnommen.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion der F.D.P., Drucksache 1/3505, zum Thema\n,,\u00dcberf\u00fchrung von AB-Ma\u00dfnahmen an F\u00f6rderschulen in\nfeste Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse\u201c vor. Ich bitte, auch hier\ndie Dringlichkeit des Antrages zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Fraktion bean-\ntragt, diese Angelegenheit als dringlich anzusehen und\nauf die Tagesordnung des Blockes zu setzen. Es handelt\nsich hier um einen konkreten Fall, um die Au\u00dfenstelle der\nK\u00f6rperbehinderten-Schule in Dresden-Gorbitz. Dort ist\ndas soziale Betreuungspersonal nach wie vor auf AB-Stel-\nlen gesetzt. Diese laufen im August aus. Die Betroffenen\nhaben sich in Briefen an die Oberschul\u00e4mter und an die\nSchul\u00e4mter gewandt. Es ist bisher noch keine L\u00f6sung ge-\nkommen. Sollte das nicht entschieden werden, mu\u00df diese\nSchule im August aufgel\u00f6st werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich\ndie Dringlichkeit des Antrages zur Abstimmung. Wer der\nDringlichkeit des F.D.P.-Antrages, Drucksache 1/3505,\n\u00dcberf\u00fchrung von AB-Ma\u00dfnahmen an F\u00f6rderschulen in\nfeste Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse, seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist die Dringlichkeit dieses Antrages angenommen.\nIch rufe auf, den als dringlich bezeichneten Antrag der\nFraktion der F.D.P., Psychologen an F\u00f6rderschulen,\nDrucksache 1/3506, zu begr\u00fcnden. Bitte, Mikrofon 1.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Die Fraktion der\nF.D.P. bittet, diesem Antrag die Dringlichkeit zuzuspre-\nchen. Hier handelt es sich auch um ein ganz konkretes\nProblem. Es gibt nach dem Referentenentwurf eines\nOrganisationserlasses gravierende Ver\u00e4nderungen, was\nden Personalschl\u00fcssel f\u00fcr Psychologen an Schulen angeht.\nUrspr\u00fcnglich war f\u00fcr die F\u00f6rderschulen ein Psychologe\nauf 240 Kinder vorgesehen.  Jetzt  ist  dieser  Schl\u00fcssel  auf\n1 : 10 000 ver\u00e4ndert worden. Das geht nicht in einigen Ge-\nbieten. Wir haben zum Beispiel in Dresden-Nord eine Bal-\nlung von F\u00f6rderschulen: Vier F\u00f6rderschulen mit Interna-\nten plus lernbehinderte plus geistig behinderte Sch\u00fcler.\nHier kann nicht so formal entschieden werden.\nWir bitten Sie, diesen Antrag zu behandeln.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5065\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zur Dringlichkeit dieses\nAntrages Stellung nehmen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die CDU-Fraktion stimmt\naufgrund \u00a7 54 der Dringlichkeit zu, weil in diesem Fall\nFristen in der Tat auslaufen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zu dem Antrag\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich jetzt die\nDringlichkeit des Antrages der Fraktion der F.D.P., Druck-\nsache 1/3506, Psychologen an F\u00f6rderschulen, zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist das mit\ngro\u00dfer Mehrheit so best\u00e4tigt worden.\nGibt es zur heutigen Tagesordnung weitere \u00c4nderungs-\nvorschl\u00e4ge? \u2013 Bitte.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, ich bitte darum, da\u00df\nder Antrag der SPD-Fraktion in der Drucksache 1/3438\nmit auf die Tagesordnung gesetzt wird. Im Tagesord-\nnungspunkt 4  behandeln  wir  einen  Antrag  von  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne mit \u00e4hnlichem Inhalt. Es w\u00e4re also sinnvoll,\nbeide Antr\u00e4ge im Tagesordnungspunkt 4 zu behandeln.\nEs m\u00fc\u00dfte lediglich das Schlu\u00dfwort der SPD ver\u00e4ndert\nwerden. Ansonsten k\u00f6nnten die Redezeiten auch so blei-\nben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Was ist das f\u00fcr ein Antrag? Der liegt mir\njetzt nicht vor.\n\nFrau Stetter, SPD: 1/3438, Eingliederung von Ausl\u00e4n-\ndern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Er liegt aber nicht vor, Frau Stetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich hatte es in der Pr\u00e4sidiumssitzung\nangek\u00fcndigt, da\u00df ich beantrage, diesen Antrag heute mit\nauf die Tagesordnung zu setzen. Wenn es aber nicht ge-\nw\u00fcnscht wird, k\u00f6nnen wir auch gern im September noch\neinmal \u00fcber das gleiche Thema sprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Frau Stetter, es ist in der Tat\nrichtig, da\u00df Sie im Pr\u00e4sidium darauf hingewiesen haben.\nNur, bis heute haben wir den Antrag \u00fcberhaupt noch\nnicht zu Gesicht bekommen. Das ist jetzt mein Problem.\nWir konnten uns als Fraktion \u00fcberhaupt nicht mit dem\nAntrag auseinandersetzen.\n\nFrau Stetter, SPD: Ja, Herr Leroff, eingegangen am\n6.7.1993, es m\u00fc\u00dfte also in die F\u00e4cher verteilt worden sein.\nIch w\u00e4re auch damit einverstanden \u2013 \u2013 Dann sprechen wir\nim September noch einmal dar\u00fcber. Steter Tropfen h\u00f6hlt\nden Stein, und vielleicht schaffen wir das dann im Sep-\ntember, was wir heute nicht schaffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann w\u00fcrden wir uns so entschei-\nden, da der Antrag jetzt den Abgeordneten nicht vorliegt.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegen-\nde Tagesordnung der 73. Sitzung mit den eben beschlosse-\nnen Erweiterungen als best\u00e4tigt. Wir w\u00fcrden dann die be-\nschlossenen Dringlichen Antr\u00e4ge am Ende dieser Tages-\nordnung entsprechend den Vorgaben der Gesch\u00e4ftsord-\nnung einordnen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Stellungnahme des Landtages zu den Absichten der\n\nBundesregierung, die Einf\u00fchrung einer Pflegeversicherung von der\nKarenztageregelung abh\u00e4ngig zu machen\n\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Asylreform\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte: Die aktuellen Vorstellungen der Staatsregierung\nzur Braunkohlenplanung\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\n4. Aktuelle Debatte: Umgang des Kultusministeriums mit seinen Lehrern und\nderen Interessenvertretern\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDiese Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatte sind rechtzeitig einge-\ngangen.\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Sitzung am 5.7.1993 empfoh-\nlen, die Dauer der Aktuellen Stunde auf 60 Minuten fest-\nzulegen. Es liegt kein Antrag auf Erweiterung vor. Damit\nergibt sich folgende Verteilung der Gesamtredezeit auf die\n\nFraktionen. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor: CDU 23 Minuten,\nSPD 12 Minuten, Linke Liste/PDS 9 Minuten, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne 8 Minuten, F.D.P. 8 Minuten.\n\nWir kommen jetzt zur 1. Aktuellen Debatte, beantragt von\nder Fraktion Linke Liste/PDS, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5066\n\n\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, ich\nm\u00f6chte eine Nachfrage stellen. Durch den Antrag der SPD\nauf eine Aktuelle Debatte w\u00fcrde es die Festlegung der\nRedezeit auf 60 Minuten den kleinen Fraktionen nicht ge-\nstatten, auch nur zu jeder Aktuellen Debatte 3 Minuten zu\nsprechen. Ich bitte, da\u00df die Redezeit verl\u00e4ngert wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wie verl\u00e4ngert, bitte?\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Da\u00df jede Fraktion min-\ndestens 3 Minuten zu jeder Aktuellen Debatte sprechen\ndarf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00fcrde f\u00fcr die kleinen Fraktionen\ndie Erweiterung um eine Minute bedeuten.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Nein, 3 Minuten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: 8 Minuten f\u00fcr jede \u2013 \u2013, 12 Minuten\ndann? \u2013 Ja, das w\u00e4re jetzt ein Antrag, die Redezeit zu\nverl\u00e4ngern. M\u00f6chte jemand zu dem Antrag Stellung neh-\nmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag\nauf Erweiterung der Redezeit zur Abstimmung. Es w\u00fcrde\nsich  dann  um  folgendes  Redezeitmodell  handeln:  CDU\n34 Minuten, SPD 20 Minuten, Linke Liste/PDS 14 Minu-\nten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 12 Minuten, F.D.P. 12 Minuten.\nWer der Erweiterung der Redezeit f\u00fcr den Tagesord-\nnungspunkt 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen und einer ganzen Anzahl Stimmen\ndaf\u00fcr ist dies mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch w\u00fcrde bitten, da\u00df Sie mir gestatten, da\u00df ich die Rede-\nzeit von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P., um einfach im\nRhythmus zu bleiben, dann auf 9 Minuten erh\u00f6he.\nSie wollen jetzt \u2013 \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich habe f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der\nRedezeit gestimmt, weil es zu den parlamentarischen\nGrundregeln geh\u00f6rt, da\u00df die Debatte immer in Rede und\nGegenrede gef\u00fchrt werden mu\u00df und die Opposition die\nM\u00f6glichkeit haben mu\u00df, zu jedem Thema Stellung zu neh-\nmen. Ich halte es f\u00fcr eine Verletzung der Parlamentsregeln\nund eine verfassungsrelevante Verletzung der Regeln,\nwenn die Fraktion nicht die M\u00f6glichkeit hat, zu jedem\nThema zu sprechen.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Auch zum Abstimmungsverhalten?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte bei Ihnen eine\nNachfrage stellen d\u00fcrfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Nach meiner Kenntnis der Gesch\u00e4ftsord-\nnung ist es so, da\u00df ich eine Erkl\u00e4rung abgeben kann, wenn\nmein eigenes Abstimmverhalten von der Fraktion ab-\nweicht, was mir hier nicht der Fall gewesen zu sein\nscheint.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist richtig.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nStellungnahme des Landtages zu den Absichten der Bundesregierung,\ndie Einf\u00fchrung einer Pflegeversicherung von der Karenztageregelung\n\nabh\u00e4ngig zu machen\nAntrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nLinke Liste/PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der\nersten Runde: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU, SPD, F.D.P.,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch bitte jetzt, da\u00df die Fraktion Linke Liste/PDS das Wort\nnimmt.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Es gibt kein zweites soziales Problem dieser\nDimension wie die Pflege, derer ca. 2 Millionen Menschen\nin der BRD bed\u00fcrfen. Die sozial anmutende Einf\u00fchrung\neiner Pflegeversicherung unter dem Dach der Krankenver-\nsicherung, wonach ab 1994 die Leistungen f\u00fcr die h\u00e4usli-\nche Pflege bei einem Beitragssatz von 1 % und ab 1996 f\u00fcr\nstation\u00e4re Pflege bei einem Satz von 1,7 % in Kraft treten\nsollen, erweist sich als Kuckucksei im Nest der Arbeitneh-\nmer, denn diese Pflegeversicherung ist an die Karenztage-\nregelung gekoppelt, wonach bei jeder Krankheit 2 Tage\nunbezahlt bleiben bzw. \u00fcber Urlaub abgeglichen werden\nsollen, bis zu 6 Tagen im Jahr. Das bedeutet de facto Mehr-\narbeitszeit.\nDie Arbeitnehmer sind es, die diese Versicherung selbst\nbezahlen. Je mehr Kranke, desto besser die Pflege. Also,\nB\u00fcrger, werdet krank, damit Pflegebed\u00fcrftige Hilfe be-\nkommen!\n\nMeine Damen und Herren! Zum ersten Mal in der bun-\ndesdeutschen Geschichte soll ein gro\u00dfes soziales Problem\nohne Kapitalbeteiligung gel\u00f6st werden. Mehr noch: Der\nStaat entzieht sich hier vollst\u00e4ndig seiner verfassungs-\nm\u00e4\u00dfig verankerten Sozialstaatspflicht. Insofern ist Bl\u00fcm\nvollkommen zuzustimmen, wenn er von einer ,,sozialpoli-\ntischen Wende\u201c spricht. Jawohl, das ist eine Wende: hin\nzur Entstaatlichung der gesamten Sozialpolitik und weg\nvon einem intakten Sozialnetz!\nNoch im Mai 1992 bezeichnete die Bl\u00fcm-Beh\u00f6rde Karenz-\ntage als verfassungswidrig. Ein Jahr sp\u00e4ter werden sie als\nJahrhundertsieg gefeiert. Mit der jetzigen Karenztagerege-\nlung fallen wir zum Teil hinter den sozialrechtlichen\nStand von 1930 und vollst\u00e4ndig hinter den Stand von 1957\nzur\u00fcck. Damals n\u00e4mlich erzwangen die Gewerkschaften\nnach einem sechsw\u00f6chigen Streik die Abschaffung der Ka-\nrenztage. Die ach so schlimme DDR im \u00fcbrigen kannte zu\nkeiner Zeit Karenztage.\nDer Wegfall der Karenztage \u00f6ffnete den Weg zum Ausbau\ndes bundesdeutschen Sozialwesens, das mit der DDR\nKonkurrenz laufen mu\u00dfte. Ergebnis war ein international\nanerkanntes Sozialstaatssystem. Jetzt sieht man die Chan-\nce, mit diesem Sozialkurs endlich Schlu\u00df zu machen.\nMeine Damen und Herren! Was hier l\u00e4uft, ist nicht\nschlechthin Sozialabbau, das ist zugleich Au\u00dferkraftset-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5067\n\n\n\nzung verbriefter sozialer Grundrechte, das ist ein Gene-\nralangriff auf die Gewerkschaften und ihre Tarifautono-\nmie, das ist die Installierung eines neuen Kapitalismusmo-\ndells, und zwar ohne erstrangige Sozialstaatspflicht.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS lehnt jede Finanzierung der\nPflege \u00fcber Karenztage ab, weil damit die Bundesrepublik\nin eine neue Etappe der rigorosen Umverteilung der Ein-\nkommen zugunsten von Wirtschaft und B\u00fcrokratie hin-\neinman\u00f6vriert wird.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Unbestritten ist: Die Pflege ist eines\nder zentralen Probleme in der Bundesrepublik. Zwei Mil-\nlionen Menschen sind zur Zeit pflegebed\u00fcrftig. Ihre Zahl\nsteigt.\nPflegebedingte Armut und der Pflegenotstand in den Ein-\nrichtungen selbst sind krasse Mi\u00dfst\u00e4nde, die unbedingt\nbehoben werden m\u00fcssen. Die Pflegeleistungen liegen zu-\nmeist auf den Schultern pflegender Angeh\u00f6riger \u2013 das\nsind fast immer Frauen. Au\u00dferdem \u2013 auch das betrifft\nzum gr\u00f6\u00dften Teil Frauen \u2013 werden SeniorInnen und be-\nhinderte Menschen bei Pflege arm, ausgegrenzt und sozial\nungleich behandelt.\nMit dem Argument der leeren Kassen wird die Versor-\ngungsquote abgesenkt. Neben Fragen der Quantit\u00e4t sind\ngerade im Osten qualitative Fragen entscheidend. Ge-\nsch\u00e4ftemacherei auf Kosten der zu Pflegenden wie auch\nder Besch\u00e4ftigten durch dubiose Private ist ein kaum zu\nkontrollierender Graubereich.\nAn all diesen Problemen \u00e4ndert die Pflegeversicherung\nnichts. Sie soll die Kommunen entlasten und w\u00e4lzt die\nKosten weiter auf die Betroffenen ab. Diese Art der Pflege-\nversicherung belastet insbesondere diejenigen Arbeitneh-\nmerInnen, die sowieso schon zu den Geringverdienenden\ngeh\u00f6ren, mit zus\u00e4tzlichen Beitr\u00e4gen.\nDas ist auch der Wille der Bundesregierung: Die Pflege-\nversicherung soll kommen, aber kostenneutral f\u00fcr die\nWirtschaft. Es geht Bonn nicht um solidarische Umvertei-\nlung und sozialstaatliche L\u00f6sung eines Mi\u00dfstandes. Es\ngeht um die Fortsetzung der Umverteilungspolitik von\nunten nach oben. Diesen Skandal, da\u00df die Pflegeversi-\ncherung nichts l\u00f6st, soll das Gerede um die Einf\u00fchrung\nvon Karenztagen oder die Streichung eines Urlaubstages\nbzw. Wegfall eines Feiertages verdecken.\nGleichzeitig macht die Bundesregierung deutlich, da\u00df sie\nwillens ist, an der Tarifautonomie herumzubasteln. Der\nKarenztag ist in den 50er Jahren durch langen Streik\ndurchgesetzt worden. Den Unternehmern steht der Streik\nnach dem Tarifbruch im Fr\u00fchjahr noch deutlich vor Au-\ngen, wo sie auch gemeinsam mit der Bundesregierung\nversuchten, die Tarifautonomie anzugreifen. Sie konnten\nsich nicht durchsetzen. Deshalb glauben sie nicht, da\u00df der\nVorschlag zur Einf\u00fchrung eines Karenztages zum Erhalt\nder Kostenneutralit\u00e4t f\u00fcr die Unternehmer wirklich\ndurchgesetzt werden kann.\nDie sozialstaatlich einzig richtige L\u00f6sung w\u00e4re ein steuer-\nfinanziertes Pflegegesetz im Rahmen des Sozialgesetzbu-\nches mit folgenden Grunds\u00e4tzen:\nErstens. Volle \u00dcbernahme der Pflegekosten mit dem\nGrundsatz der Gleichbehandlung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nZweitens. Wahlfreiheit der Betroffenen \u00fcber Wohnen und\nPflege mit dem Vorrang au\u00dferstation\u00e4rer Pflege bei Wah-\nrung der Unabh\u00e4ngigkeit von Angeh\u00f6rigen.\nDrittens. Ausbau des Angebotes von ambulanten, statio-\nn\u00e4ren und komplement\u00e4ren Hilfen bei Umgestaltung der\nPflegestruktur, die den Bed\u00fcrfnissen nach Versorgung\ndurch die Gesellschaft, Selbstbestimmung und Teilhabe an\nder \u00d6ffentlichkeit nachkommt.\nAus diesem Grund fordern wir die Landesregierung auf,\ndie Pl\u00e4ne der Bundesregierung zur Einf\u00fchrung der Pflege-\nversicherung ohne Absicherung der eben genannten Pr\u00e4-\nmissen und verbunden mit Einf\u00fchrung der Karenztage\nentschieden abzulehnen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nteilweise bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich noch einmal an den bekannten\nSachverhalt erinnern, da\u00df sich die CDU-Fraktion so lange\nnicht mit Antr\u00e4gen der Fraktion Linke Liste/PDS besch\u00e4f-\ntigt, wie sie der Empfehlung des gemeinsamen Bewer-\ntungsausschusses des S\u00e4chsischen Landtages nicht nach-\nkommt, sich von ihren stasibelasteten Abgeordneten zu\ntrennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch spreche deshalb hier als Abgeordneter und als Mit-\ntelst\u00e4ndler, der vom Inhalt des Antrages unmittelbar be-\ntroffen ist.\nZum Antrag ist festzustellen, da\u00df er das falsche Thema\nzum falschen Moment behandelt. Wir als S\u00e4chsischer\nLandtag sind n\u00e4mlich nicht Herr des Verfahrens; das sind\ndie Bundesregierung, der Bundestag und der Bundesrat.\nWir k\u00f6nnen also lediglich unsere Meinung artikulieren.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nGenau darum geht es, Herr Kollege!)\n\nZun\u00e4chst eine grunds\u00e4tzliche Aussage. Keiner meiner\nKollegen \u2013 und ich gleich gar nicht \u2013 lehnt eine Pflegever-\nsicherung ab. Was wir ablehnen, ist die Art der Finanzie-\nrung.\nEin Beispiel. Wenn Sie mit einem Pkw einen Berg hinauf-\nfahren und bemerken, da\u00df das Benzin knapp wird, wer-\nden Sie nicht die Zusatzheizung anstellen, selbst wenn es\nkalt wird, sondern Sie werden versuchen, den Berg hin-\naufzukommen. Wenn der Wirtschaftsstandort Deutsch-\nland aufgrund der Lohnnebenkosten f\u00fcr Investoren unin-\nteressant geworden ist, helfen keine Appelle und gleich\ngar keine Kostenerh\u00f6hungen. Die angeblichen Kompensa-\ntionen \u00fcber Karenztage oder Feiertage l\u00f6sen dieses Pro-\nblem nicht.\nIch m\u00f6chte als Mittelst\u00e4ndler auf zwei Denkfehler hinwei-\nsen, die der Karenztageregelung innewohnen.\nErstens. Eine Regelung \u00fcber Karenztage hilft gro\u00dfen Un-\nternehmen. Dort sitzen n\u00e4mlich die Krankmacher. In klei-\nnen Unternehmen sitzen diese nicht, dort ist das Betriebs-\nklima ganz anders.\nZweitens. Die Situation auf dem Arbeitsmarkt in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fchrt dazu, da\u00df dort auch keine\nKrankmacher sind. Die sitzen auch ganz woanders.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5068\n\n\n\nErgo: F\u00fcr s\u00e4chsische mittelst\u00e4ndische Unternehmen wir-\nken die Karenztage in die falsche Richtung.\nAuch die Kompensation \u00fcber Feiertage hilft uns da nicht\nweiter. Alles, was Kosten erh\u00f6ht und Arbeitgeber beteiligt,\nist an dieser Stelle sch\u00e4dlich. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle\nnoch einmal darauf hinweisen, da\u00df wir in Bonn darauf\nhinwirken, da\u00df noch einmal \u00fcber das Verfahren nachge-\ndacht wird, wie man eine Pflegeversicherung erm\u00f6glicht,\nohne Arbeitgeber zu belasten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Tempel, bitte.\n\nTempel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen, werte Herren Abgeordnete! In diesem Hohen Haus\nwurde bereits \u00fcber einen Antrag der Fraktion Linke Li-\nste/PDS diskutiert, in dem es um die Einf\u00fchrung einer\nsteuerfinanzierten Pflegeversicherung ging. Bereits da-\nmals haben alle Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages\nihre Meinungen ausgetauscht. Ich frage mich jetzt: Haben\ndie Fraktionen ihre Meinung ge\u00e4ndert? Von meiner Frak-\ntion \u2013 der SPD im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 kann ich das\nnicht sagen.\nIch sage es ganz deutlich. Die SPD-Fraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag spricht sich klar f\u00fcr die Einrichtung einer\nPflegeversicherung als Sozialversicherung aus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Pl\u00e4ne der Bundesregierung, die Kosten der Pflegever-\nsicherung den abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten aufzub\u00fcrden und\nkranke Arbeitnehmer durch das Aussetzen der Lohnfort-\nzahlung zu bestrafen, werden von der SPD entschieden\nabgelehnt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSeit fast zwei Jahrzehnten wird in den alten L\u00e4ndern der\nBundesrepublik \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Pflegesozial-\nversicherung geredet. Geschehen ist bisher nichts.\nIch sage es ganz deutlich: Die Pflegebed\u00fcrftigen brauchen\ndiese soziale Versicherung. Sie leben materiell am Rande\ndes Existenzminimums. Diese Bev\u00f6lkerungsgruppe aus\nder Armut zu f\u00fchren, kann diese reiche Bundesrepublik\nDeutschland, wie uns das manchmal weisgemacht wird,\nnicht in den Ruin treiben.\nDie CDU/CSU und die F.D.P. fordern Karenztage zur\nFinanzierung der Pflegeversicherung. Die SPD ist strikt\ngegen die Einf\u00fchrung von Karenztagen. Wenn endlich die\nUnternehmer, die riesige Gewinne aus der Einheit ge-\nsch\u00f6pft haben, auch an den Kosten der Einheit beteiligt\nw\u00fcrden, wenn der Solidarzuschlag sofort wieder einge-\nf\u00fchrt w\u00fcrde, wenn eine Arbeitsmarktabgabe f\u00fcr Selbst\u00e4n-\ndige und Beamte erhoben w\u00fcrde, k\u00f6nnten die Sozialversi-\ncherungsbeitr\u00e4ge um knapp 3 % gesenkt werden. Allein\ndie H\u00e4lfte davon w\u00fcrde ausreichen, die soziale Pflegever-\nsicherung zu finanzieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte auch als Arzt gegen Karenztage sprechen. Ein-\nmal aus versicherungsrechtlichen und tariflichen Gr\u00fcn-\nden; die Gewerkschaften haben sich ja hinl\u00e4nglich dage-\ngen ausgesprochen. Ich bezweifle und k\u00f6nnte das an\nHand von Statistiken beweisen, da\u00df die ,,faulen\u201c Kranken\nmit Karenztagen echt bestraft w\u00fcrden. Die Karenztage\n\nw\u00fcrden vielmehr die treffen, die sich \u00fcberlegen, ob sie\nzum Arzt gehen und sich krankschreiben lassen. Dadurch\nw\u00fcrden m\u00f6glicherweise akute Krankheiten verschleppt.\nViele chronische Krankheiten w\u00fcrden verst\u00e4rkt auftreten.\nLetztendlich w\u00e4re diese Bundesrepublik Deutschland\ndurch die Einf\u00fchrung der Karenztageregelung in ihrem\nBestand gesch\u00e4digt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P. Frau Georgi, bitte.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Problem der Pflegeversicherung ist eine Alt-\nlast im Osten wie im Westen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.)\n\nSeit den 70er Jahren wird diese Frage hin und her disku-\ntiert. Man sucht nach L\u00f6sungen, die nichts kosten, und das\ngeht nicht.\nIn der DDR war das Problem \u00fcberhaupt nicht gel\u00f6st, auch\nwenn diese Dienstleistungen in den Pflegeheimen zum\nNulltarif zu haben waren.\nDamit Sie das Ergebnis gleich vornweg wissen: Die s\u00e4ch-\nsische F.D.P. wendet sich gegen Karenztage \u2013 anders als\ndie Regierung im Bund. Wir betrachten Karenztage als un-\nsozial und als nicht solidarisch. Und solidarisch m\u00fcssen\nwir uns in diesem Fall verhalten.\nMeine Damen und Herren, es geht schon gar nicht mehr\nso sehr um die Finanzierung der Pflege, sondern es geht\num die Pflege an sich. Schauen Sie sich doch mal diese\nVerschiebung in den Altersstrukturen der Bev\u00f6lkerung\nan: Im Jahre 2020 werden ca. 30 % \u00e4lter als 60 Jahre sein.\nSchauen Sie sich die Motorisierung an, die zunehmenden\nVerkehrsunf\u00e4lle; wieviel Junge brauchen heute schon Pfle-\nge?! Und mir gef\u00e4llt es absolut nicht, da\u00df immer wieder\ngesagt wird, Schraps hat den Hut verloren, wer hat \u2026\nDenn es geht um den Patienten, der die Pflege braucht, es\ngeht um mehr Ehrlichkeit in diesem ganzen Problem!\n\n(Beifall bei F.D.P., Linke Liste/PDS und SPD)\n\nSelbst wenn wir sie finanzieren, wird es nie so sein, da\u00df\ndie Pflege vollkommen abgedeckt werden kann. Maximal\nsind 2 100 DM drin. Und, Frau Matzke, auch heute wird\ndie Pflege von den Steuerzahlern finanziert, wenn sie aus\nder Sozialhilfe kommt. Es ist doch nicht so, da\u00df sie vom\nHimmel f\u00e4llt.\n\n(Zuruf von Frau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs geht um eine m\u00f6glichst gerechte Verteilung dieser\nKosten einer Situation, die auf jeden von uns zukommen\nkann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Frau Georgi, ist Ihnen\nbekannt, da\u00df auch die Unternehmer Steuern zahlen trotz\nUnternehmensteuerreform?\n\n(Zuruf von der CDU: So ein K\u00e4se!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5069\n\n\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ja, ich kann nur der Logik Ihrer Frage\njetzt in dem Zusammenhang nicht folgen, also, es tut mir\nleid.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nWir machen einen Vorschlag; und zwar schlagen wir an-\nstelle der Karenztage, die wirklich nur von den Kranken\nzu bringen w\u00e4ren, vor, zwei Feiertage im Jahr einzuspa-\nren. Wir schlagen vor, einen weltlichen Feiertag und einen\nkirchlichen Feiertag zu streichen. Wir sehen hier kein Dog-\nma, ob es der 1. Mai oder der 3. Oktober ist, wir sehen\nauch kein Dogma, ob es der 2. Pfingstfeiertag oder der\nBu\u00dftag ist; es sind auch andere L\u00f6sungen m\u00f6glich.\nAber wir sollten uns in dieser Frage solidarisch erweisen\nund unseren Beitrag dazu leisten, da\u00df endlich dieses Gere-\nde um die Finanzierung der Pflege aufh\u00f6rt, was mir schon\nlangsam zum Halse raush\u00e4ngt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei F.D.P., Linke Liste/PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegen keine weiteren Wortmeldun-\ngen vor, damit ist diese Debatte abgeschlossen. Ich rufe\nauf die 2. Aktuelle \u2013 \u2013 Oh, Entschuldigung. Meine Damen\nund Herren, ich mu\u00df mich korrigieren; es ist tats\u00e4chlich so\ngewesen, da\u00df es noch eine zweite Runde gibt. \u2013 Bitte, Herr\nD\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Nicht nur die Gewerkschaften be-\nzeichnen den Pflegetrick als gro\u00dfen Bluff. Warum? \u2013 Es\nwird die Tarifautonomie der Gewerkschaften untergra-\nben, es wird ein soziales Rechtsgut zerschlagen, es werden\ndie Arbeitgeber zu 100 % an den Kosten f\u00fcr die Pflegebe-\nd\u00fcrftigen beteiligt. Und zus\u00e4tzlich noch: Mit der erzwun-\ngenen Einf\u00fchrung von Karenztagen werden die Unterneh-\nmen um 18 Milliarden DM entlastet, obwohl die ,,Bela-\nstungen\u201c durch Beitragsanteile nur 11 Milliarden DM be-\ntragen \u2013 also ein Reingewinn von 7 Milliarden DM f\u00fcr die\nUnternehmen.\nDie Koalition dr\u00fcckt auf die Tr\u00e4nendr\u00fcsen, wenn man\ndieses Modell angreift, weil man dann angeblich gegen ihr\n,,humanit\u00e4res\u201c Anliegen der Pflege sei. Aber selbst, wenn\nman wohlwollend in das Konzept von Bl\u00fcm hineinschaut,\nmu\u00df man feststellen, da\u00df es hinten und vorn nicht auf-\ngeht. Es wird eine Versicherungsart installiert, die ihrer\nFunktion als Vorsorge f\u00fcr den Pflegefall von vornherein\nnicht gerecht werden kann, wenn das auch stur und steif\nbehauptet wird. Denn es wird auf der einen Seite von der\nRundumpflege gesprochen, und auf der anderen Seite\nsagt  man,  da\u00df  man  lediglich  die  Grundversorgung  ab-\nsichern kann.\nErgo: Es ist eine glatte L\u00fcge, von der L\u00f6sung des Pflege-\nproblems zu sprechen. Ich m\u00f6chte drei Gr\u00fcnde daf\u00fcr nen-\nnen:\n\n1. \u2013 es ist schon gesagt worden \u2013: Die Zahl der \u00e4lteren\nMenschen nimmt immer mehr zu.\n2. Die veranschlagten Pflegebetr\u00e4ge f\u00fcr ambulante Pflege\nin H\u00f6he von 400, 800 und 1 200 DM sind einfach zu ge-\nring. Nehme ich die Rundumpflege an, hei\u00dft das: drei\nFull-Time-Jobs f\u00fcr 1 200 DM. Wer findet einen Arbeitneh-\nmer, der f\u00fcr 400 DM Pflege ausf\u00fchrt?\n3. Es mu\u00df auch station\u00e4r gepflegt werden; mit monatlich\n2 100 DM kann man das niemals absichern. Ein durch-\nschnittlicher Pflegeplatz kostet  gegenw\u00e4rtig  schon  rund\n5 000 DM, dabei 3 000 DM anteilige Pflegekosten. Das\nhei\u00dft, es mu\u00df jetzt schon die Sozialhilfe eingreifen. Es geht\nalso nicht ohne Sozialhilfe, und das ist der eigentliche\nTrick, der darin steckt.\nInsgesamt mu\u00df man sagen: Wenn \u00fcber Karenztage etwas\nabgesichert werden soll, ist das frauenfeindlich, weil die\nFrauen in erster Linie h\u00e4usliche Pflege tun, ist das behin-\ndertenfeindlich \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Sagen Sie, wie kommen Sie zu dieser\nZahl 5 000 DM pro Pflegeplatz?\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Der durchschnittliche\nPflegeplatz liegt bei ca. 5 000 DM \u2013 insgesamt in der Bun-\ndesrepublik. Sie k\u00f6nnen in der Statistik nachschauen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ach so, dann sagen Sie es bitte. Wir\nsind ja hier in Sachsen, deswegen bin ich sehr verwundert.\nIch bin n\u00e4mlich Selbstzahler f\u00fcr einen Pflegeplatz.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS:  In Sachsen ist es etwas\ngeringer.  Aber  es  gibt  ja  schon  Spitzenpl\u00e4tze,  wo  es\n10 000 DM und mehr kostet. Durchschnittlich also \u2013 kann\nnachgeschaut werden, in der letzten sozialpolitischen Um-\nschau war es nachzulesen \u2013 rund 5 000 DM. \u2013\nIch m\u00f6chte fortfahren. Es ist also auch behindertenfeind-\nlich, weil die Menschen mit Behinderung bzw. die chro-\nnisch Kranken diejenigen sein werden, die am meisten\nvon der Karenztageregelung erfa\u00dft werden.\nEs wurde heute schon gesagt: Es gibt eigentlich nur eine\nL\u00f6sung, die das Problem realisieren kann, und das ist eine\nsteuerfinanzierte Pflegeabsicherung, und daf\u00fcr setzen wir\nuns ein, \u00e4hnlich, wie das andere schon genannt haben.\nUnd daf\u00fcr mu\u00df man sich eigentlich starkmachen in dieser\nBundesrepublik.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist die 1. Aktuelle Debatte abge-\nschlossen. Ich rufe auf die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5070\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\nAsylreform\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nEs beginnt die Fraktion der CDU. Die weitere Reihenfolge:\nSPD, F.D.P., Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, der\nAusl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zum 1. Juli 1993 ist nach langem und\nz\u00e4hem Ringen das neue Asylrecht in der Bundesrepublik\nDeutschland in Kraft getreten. Dies soll Anla\u00df genug sein,\num heute, zwei Wochen nach Inkrafttreten, im Rahmen\ndieser Aktuellen Debatte eine kurze Bestandsaufnahme\nvorzunehmen und einen Ausblick auf die Umsetzung der\nneuen Rechtsgrundlage zu versuchen.\nNiemand, der mit offenen Augen durch die Welt geht,\nwird bestreiten, da\u00df der Bonner Asylkompromi\u00df dringend\nnotwendig war. St\u00e4ndig steigende Asylbewerberzahlen \u2013\n1992 in Deutschland 303 196 F\u00e4lle mit insgesamt 438 191\nPersonen \u2013 stellen die zur Entscheidung berufenen Ver-\nwaltungen und Gerichte, nicht zuletzt aber auch die unter-\nbringungspflichtigen Kommunen zum Schlu\u00df vor schier\nunl\u00f6sbare Probleme.\n\n(Zuruf von der SPD:\nWas sind denn die Ursachen?)\n\nVor diesem Hintergrund ist es nicht verwunderlich, da\u00df\ndas Asylrecht ge\u00e4ndert und an die reale Situation ange-\npa\u00dft wurde. Verwunderlich ist allenfalls, da\u00df einige Par-\nteien in Bonn den Blick f\u00fcr die Realit\u00e4t offenbar schon\nsoweit verloren haben, da\u00df sie sich einer unausweichli-\nchen und vern\u00fcnftigen L\u00f6sung des Problems so lange ver-\nschlie\u00dfen konnten. Dennoch ist es letztlich doch noch ge-\nlungen, eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung des Problems zu finden.\nEntscheidend ist f\u00fcr die CDU-Fraktion hierbei, da\u00df das\nAsylrecht f\u00fcr wirklich politisch Verfolgte unangetastet\nbleibt, in offensichtlich unbegr\u00fcndeten F\u00e4llen jedoch eine\nwesentliche Beschleunigung der Verfahren erm\u00f6glicht\nwird. Damit wird dem Personenkreis, der in der Bundes-\nrepublik Deutschland zu Recht um politisches Asyl nach-\nsucht, endlich wirklich geholfen. Wir haben jetzt die\nChance, eine Aush\u00f6hlung des Asylgrundrechts tats\u00e4chlich\nzu unterbinden und damit den wirklich betroffenen Perso-\nnen die Unterst\u00fctzung zukommen zu lassen, die sie ben\u00f6-\ntigen und verdienen.\nEs wird hierf\u00fcr erforderlich sein, das Instrumentarium des\nneuen Asylrechts konsequent zu nutzen. Wir werden alles\ndaransetzen m\u00fcssen, da\u00df an der Grenze aufgegriffene Per-\nsonen, die einen offensichtlich unbegr\u00fcndeten Asylantrag\nstellen \u2013 sofern sie \u00fcberhaupt einen stellen \u2013, tats\u00e4chlich\nsofort wieder \u00fcber die Grenze gebracht werden. Wir wer-\nden alles daransetzen m\u00fcssen, da\u00df die M\u00f6glichkeiten der\nVerfahrensbeschleunigung in den Asylverfahren im vol-\nlen Umfang genutzt werden. Eine schnelle Entscheidung\nliegt nicht zuletzt im Interesse der wirklich politisch Ver-\nfolgten selbst, deren Anerkennung sich in den letzten Jah-\nren oft unzumutbar lange hinzog.\nWir sind uns dar\u00fcber im klaren, da\u00df nat\u00fcrlich ein wesent-\nliches Problem in diesem Zusammenhang ebenfalls gel\u00f6st\nwerden mu\u00df. Es ist nicht mit der z\u00fcgigen Durchf\u00fchrung\ndes Asylverfahrens getan. Es ist vielmehr erforderlich, die\nVerfahren konsequent abzuschlie\u00dfen.\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend nochmals betonen, da\u00df eine kon-\nsequente Handhabung der Gesetze nicht zuletzt und vor\nallem im Interesse derer liegt, die unserer Hilfe wirklich\nbed\u00fcrfen und einen Anspruch auf politisches Asyl haben.\nGerade f\u00fcr diese Personen wird es von unsch\u00e4tzbarem\nVorteil sein, wenn ihr Anliegen nicht durch einen weiter-\nhin ungebremsten und massiven Mi\u00dfbrauch des Asyl-\nrechts in Mi\u00dfkredit gebracht wird.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nFrau Stetter, bitte.\n\nFrau Stetter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Asylreform, heute als besonders aktuell von der\nCDU-Fraktion auf die Tagesordnung gesetzt, obwohl \u2013\nHerr Bandmann sagte es schon \u2013 erst 14 Tage seit Inkraft-\ntreten der neuen gesetzlichen Regelung vergangen sind.\n14 Tage  ist dieses Gesetz in Kraft,  und ich glaube,  nach\n14 Tagen ist es unm\u00f6glich, die Wirksamkeit dieses Geset-\nzes nachzuvollziehen oder Aussagen dazu zu treffen.\n\nMeine Damen und Herren! Fangen wir wirklich an zu dis-\nkutieren nur um der Diskussion willen? \u2013 Ich hoffe, nicht.\nWir glauben, da\u00df diese Problematik mehr Taten als Reden\nerfordert. Sie in diesem Hohen Hause werden heute noch\nGelegenheit haben, Taten dem jetzigen Reden folgen zu\nlassen.\n\nDie neuen gesetzlichen Regelungen, die als Kernproblem\ndie Begrenzung der ungesteuerten Zuwanderung und den\nMi\u00dfbrauch des Asylrechts zum Inhalt haben, betrachten\nauch wir, Herr Bandmann, als einen Kompromi\u00df. Wir hal-\nten ihn aber f\u00fcr notwendig, obwohl er Widerspr\u00fcchlich-\nkeiten enth\u00e4lt und auch bei uns s\u00e4chsischen Sozialdemo-\nkraten in bestimmten Bereichen Unsicherheit und Zweifel\nhervorgerufen hat.\n\nAber, meine Damen und Herren, es geht nicht in erster\nLinie um juristische Fragen. Es geht um politisch verfolg-\nte, von Folter bedrohte Menschen. Wenn sie auch nur zu\neinem geringen Prozentsatz in Deutschland als asylbe-\nrechtigt anerkannt werden, so sind es doch Menschen \u2013 es\nsind Menschen mit \u00c4ngsten und Hoffnungen, die zu uns\nkommen, um bei uns Hilfe und Zuflucht zu suchen.\n\nMit den neuen Vorschriften k\u00f6nnen weder die Ursachen\nf\u00fcr Armutswanderungen beseitigt, noch kann der anhal-\ntende weltweite Wanderungsstrom aufgehalten werden.\nWir d\u00fcrfen nicht weiter die Augen verschlie\u00dfen und m\u00fcs-\nsen endlich die Tatsachen anerkennen. Tatsache, meine\nDamen und Herren, ist: Die Bundesrepublik Deutschland\nist schon l\u00e4ngst zu einem Einwanderungsland geworden.\n\nAus diesem Grund brauchen wir Gesamtkonzeptionen, in\ndenen die Fragen von Asyl, Zuwanderung, Einb\u00fcrgerung,\ndoppelter Staatsb\u00fcrgerschaft usw. allgemein geregelt wer-\nden k\u00f6nnen \u2013 geregelt nat\u00fcrlich mit allen anderen euro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern. Nur so wird es eine wirkliche Reform\ndes Asylrechtes geben. Humanit\u00e4t sollte dabei auch zu-\nk\u00fcnftig beim Umgang mit Fl\u00fcchtlingen oder Zuwande-\nrern bei uns im Handeln im Vordergrund stehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5071\n\n\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, mit\nIhrer Ablehnung des Antrages auf Erweiterung der Rede-\nzeit diskriminieren Sie massiv die Freien Demokraten. Ich\nhabe keine Gelegenheit, hier jetzt zu diesem Thema zu\nsprechen, abgesehen davon, da\u00df es meiner Ansicht nach\nwahrscheinlich doch auch nicht so aktuell ist.\nSie stellen uns vor die Alternative, zu aktuellen Themen\nder SPD, der CDU oder der PDS zu sprechen. Ich appellie-\nre noch einmal an Sie: Lassen Sie die Aktuelle Debatte in\ndiesem Hohen Hause nicht verk\u00fcmmern! Wir werden\nnicht um diese Demokratie betteln.\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Schon der Titel der Debatte ist irref\u00fchrend.\nWie von zahlreichen KritikerInnen seit Monaten vorherge-\nsagt und von der zweiw\u00f6chigen Praxis best\u00e4tigt wird:\nHier ist nichts reformiert, das Asylrecht als individuales\nGrundrecht ist de facto abgeschafft. Die Asylunterk\u00fcnfte\nleeren sich, die Massenabschiebungen und Zur\u00fcckweisun-\ngen funktionieren prima. Der Kartonfra\u00df wird gerade den\nletzten Kommunen, die widerstreben, aufs Auge ge-\ndr\u00fcckt, und im exterritorialen Frankfurter Flughafenteil\nhungern die ersten AsylbewerberInnen um ihr Leben. Ver-\n\u00e4ngstigte Fl\u00fcchtlinge irren umher zwischen sicheren\nDrittstaaten, Nichtverfolgerstaaten, Illegalit\u00e4t und Ab-\nschiebung. Und da st\u00f6rt es auch kein bi\u00dfchen, da\u00df aber\nauch s\u00e4mtliche sogenannte Nichtverfolgerstaaten im letz-\nten Report von Amnesty International zum Teil massiver\nMenschenrechtsverletzungen beschuldigt wurden.\nUnd da w\u00e4ren wir auch schon wieder bei den Fluchtursa-\nchen, die wir doch eigentlich alle beilegen wollen. Die\nBundesrepublik Deutschland gew\u00e4hrte laut VOX dem so-\nmalischen Diktator Siad Barr\u00e8 89 Millionen DM Milit\u00e4rhil-\nfe und schickt nun als Friedensengel ihre Kolonialtruppen\nnach Belet Uen, um das Zeug auch wieder einzusammeln.\nMensch k\u00f6nnte meinen, das w\u00e4re eine Perversion, und es\nw\u00e4re schwer zu \u00fcberbieten, aber wir k\u00f6nnen auch noch\nanders.  Mit  China und dem  Iran  ,,erkinkeln\u201c  wir  profi-\ntable Handelsbeziehungen trotz Massenhinrichtungen\nund illegaler Oppositionsunterdr\u00fcckung, und Indonesiens\nDiktator Suharto bekommt locker 39 NVA-Kriegsschiffe\naus Helmut Kohls Schatztruhe, so als ob 200 000 tote Men-\nschen \u2013 fast ein Drittel der Bev\u00f6lkerung von Ost-Timor \u2013\nnoch nicht ausreichen. Es k\u00f6nnte ja sein, Deutschland\nbraucht Indonesiens Stimme einmal im UN-Sicherheitsrat!\nDemokratie in Algerien ist auch nur so lange gut und rich-\ntig, wie nicht die Falschen bei freien und geheimen Wah-\nlen die Mehrheit erringen. Usw. usf.\nUnd nicht zuletzt: Deutschlands Vorsto\u00df auf Platz drei der\nweltgr\u00f6\u00dften Waffenexporteure, nur um Haaresbreite\ndurch Ru\u00dfland vom Platz zwei verdr\u00e4ngt, zeigt ziemlich\ndeutlich, da\u00df es doch wohl sehr unterschiedliche Auffas-\nsungen von Entwicklungszusammenarbeit gibt.\n\nMenschenrechte sind teilbar, wenn es denn der Nation\nund der Kasse nutzt. Und hier schlie\u00dft sich der Kreis wie-\nder: einerseits tatkr\u00e4ftigst Fluchtursachen mit hervorrufen\nund andererseits den Fliehenden die kalte Schulter \u2013 re-\nspektive die T\u00fcr \u2013 zeigen. Diese Auffassung von pragma-\ntischer Politik ist widerlich und menschenverachtend.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt von der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Herr B\u00f6ttger.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nAbgeordnete! Frau Stetter und Herr Rade haben bereits\ndie Frage nach der Aktualit\u00e4t dieser Debatte gestellt. Und\nich frage mich, warum \u00fcberhaupt die CDU diesen Antrag\ngestellt hat. Will sie etwa den Schaden begrenzen, der\ndurch diese fortw\u00e4hrenden rechtsextremistischen \u00dcber-\ngriffe dem Ansehen Deutschlands entstanden ist?\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWill sie vielleicht bei unseren \u00f6stlichen Nachbarn um gut\nWetter bitten f\u00fcr diese Asylrechts\u00e4nderung, die praktisch\neiner Asylrechtsabschaffung gleichkommt?\nIch w\u00fcnsche Ihnen, meine Damen und Herren, da\u00df einmal\nder tschechische Innenminister hier in unserer Zuschauer-\nloge sitzt und sich anh\u00f6ren mu\u00df, wie Sie alles daransetzen,\num m\u00f6glichst viele Asylbewerber m\u00f6glichst schnell in\nsein Land zur\u00fcckzuschieben. Ich glaube nicht, da\u00df Sie von\nihm sehr viel Beifall zu erwarten haben.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nJa, sehr gut!)\n\nDas Hauptproblem der Diskussion um die Asylrechts\u00e4n-\nderung und die Art und Weise, wie sie gef\u00fchrt wurde,\nbesteht doch in folgendem: Wir erleben eine nie dagewe-\nsene St\u00e4rkung und ,,Ermutigung\u201c rechtsradikaler Tenden-\nzen, auch in breiten Teilen der Bev\u00f6lkerung. Inzwischen\nl\u00e4\u00dft sich geradezu eine Systematik rechtsradikalen Terrors\nfeststellen: erst Brands\u00e4tze gegen Asylbewerberheime,\ndann \u2013 wie M\u00f6lln und Solingen zeigen \u2013 Brands\u00e4tze gegen\nAusl\u00e4nder, die schon l\u00e4nger in Deutschland wohnen.\nStatt nun M\u00f6glichkeiten zu nutzen, aus den Entwicklun-\ngen des letzten Jahres und der letzten Monate zu lernen\nund endlich aufzuh\u00f6ren, \u00fcber fl\u00fcchtende Menschen so zu\nreden wie \u00fcber Pakete, deren Annahme man verweigert,\num sie an den Absender zur\u00fcckzuschicken, und mit dieser\nVerdinglichung b\u00f6ses Blut zu sch\u00fcren, zeigt sich in den\nReden s\u00e4chsischer Unionspolitiker auch nicht ansatzweise\neine neue Nachdenklichkeit, die angesichts der Mitverant-\nwortung der CDU-Politik f\u00fcr die j\u00fcngere Entwicklung des\nnun hochgekochten Ausl\u00e4nderhasses doch angebracht\nw\u00e4re.\n\n(Bandmann, CDU: Eine Unversch\u00e4mtheit ist das! \u2013\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEs f\u00fchrt eine gerade Linie von den \u00c4u\u00dferungen des Mini-\nsters Heitmann vom April letzten Jahres, als er von der\n,,F\u00fclle der Ausl\u00e4nder\u201c sprach, die das Recht der Deut-\nschen auf Bewahrung ihrer Identit\u00e4t gef\u00e4hrden w\u00fcrden,\nbis zu den j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen von Ihnen, Herr Band-\nmann, der Sie von Asylbetr\u00fcgern sprechen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5072\n\n\n\nWas wollen Sie also wirklich mit der Debatte? \u2013 So, wie\nSie sich hier darstellen, liegt der Schlu\u00df nahe, da\u00df Sie die\nCDU als einzige Partei pr\u00e4sentieren wollen, die in der\nLage ist, mittels restriktiver Fl\u00fcchtlingspolitik und eines\nstraffen inneren Repressionsapparates das Problem in den\nGriff zu bekommen.\nDie Versprechungen, die Sie auf sozialem Gebiet nicht ein-\nzul\u00f6sen imstande waren, wollen Sie nun auf dem Felde\nder inneren Sicherheit Ihren zuk\u00fcnftigen W\u00e4hlern offerie-\nren. Falls Sie dabei im Auge haben sollten, verlorengegan-\ngenes W\u00e4hlerpotential vom rechten Rand zur\u00fcckzugewin-\nnen, so kann ich Ihnen jetzt schon verraten, da\u00df diese\nRechnung nicht aufgehen wird. Die Landtagswahlen im\nvorigen Jahr in Baden-W\u00fcrttemberg und Schleswig-Hol-\nstein haben gezeigt, da\u00df man dann doch lieber das Origi-\nnal w\u00e4hlt und nicht die Kopie.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nGerade zu diesen Wahlen hatte der s\u00e4chsische Justizmini-\nster seine umstrittenen \u00c4u\u00dferungen von der ,,F\u00fclle der\nAusl\u00e4nder\u201c gemacht.\n\u00dcbermorgen, meine Damen und Herren, haben Sie Gele-\ngenheit, hier im Landtag Ihr Befremden \u00fcber diese S\u00e4tze\nzum Ausdruck zu bringen. Der Petitionsausschu\u00df legt\neine Beschlu\u00dfempfehlung vor, mit der er sein Befremden\n\u00fcber das Zitat Heitmanns in einer Petition zum Ausdruck\nbringt und alle Politiker auffordert, k\u00fcnftig von solchen\n\u00c4u\u00dferungen Abstand zu nehmen, damit hier nicht ein\nAusl\u00e4nderha\u00df ohne Ausl\u00e4nder entsteht, so wie es unser\nVizepr\u00e4sident Sandig immer sagt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte des Freistaates Sachsen. Herr Sandig, bitte.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Wir haben ja jetzt die\nErstaufnahmeeinrichtung \u2013 neben den Wohnheimen f\u00fcr\nAsylbewerber \u2013 in Collm dezentral f\u00fcr den Regierungsbe-\nzirk Dresden; geplant sind solche in Leipzig und Chem-\nnitz. Hier werden wir \u00fcber 1 000 Asylsuchende haben.\nDeshalb ist es mein dringender Wunsch, da\u00df neben der\nangestrebten Verfahrensbeschleunigung zugleich ad\u00e4qua-\nte soziale Strategien und Methoden entwickelt werden.\nWir brauchen also bei den Erstaufnahmeeinrichtungen\neine wohlorganisierte Einrichtung und davon unabh\u00e4ngig\neine gute soziale Betreuung, Beratung, Begleitung f\u00fcr die\nAsylbewerber.\nUnd zwar aus zweierlei Gr\u00fcnden: Einmal zum Abbau von\nKonflikten im Innern der Einrichtungen und zum ande-\nren, genausowichtig, als vermittelnde Instanz zum Um-\nfeld. Ich kann mir das nur so vorstellen, da\u00df das die Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde \u00fcbernehmen, die auch ihre Bereitschaft an-\ngezeigt haben, und ich bin sehr froh, da\u00df von seiten des\nSMI nach der Sommerpause solche Gespr\u00e4che mit den\nWohlfahrtsverb\u00e4nden gef\u00fchrt werden.\nDie ersten Erfahrungen aus Chemnitz zeigen folgendes:\nDie Asylbewerber ben\u00f6tigen dringend Informationen.\nAlso: Die Asylbewerber m\u00fcssen aufgekl\u00e4rt werden \u00fcber\nInhalt und Ablauf des Verfahrens, \u00fcber ihre Mitwirkungs-\npflichten, auch \u00fcber ihren Aufenthaltsort, \u00fcber eventuelle\nweitere Verteilungen. Das erstens.\n\nZweitens. Es ist n\u00f6tig, mit den Asylbewerbern von einer\nneutralen Seite, sprich Wohlfahrtsverb\u00e4nden, aus zu reden\n\u00fcber Normen des Zusammenlebens innerhalb der Einrich-\ntung und au\u00dferhalb. Also ganz konkret \u2013 man m\u00f6ge mich\nnicht falsch verstehen \u2013 auch zum Beispiel \u00fcber hygieni-\nsche Fragen bis hin zu Problemen des Bettelns, des R\u00fcck-\nsichtnehmens auf Kinder usw.\nWir werden \u2013 drittens \u2013 auch eine Einzelfallberatung bei\nschwerwiegenden Problemen anzubieten haben, also etwa\nKrankenhausaufenthalte, Herstellung von Kontakten zu\nVerwandten im Ausland usw.\nWir werden ganz gewi\u00df \u2013 viertens \u2013 eine fachgerechte\nKinderbetreuung auch in geeigneten eigenen R\u00e4umen der\nWohlfahrtsverb\u00e4nde anzubieten haben, wahrscheinlich\nauch Betreuung von Jugendlichen, sicher auch Betreuung\nvon alleinstehenden Frauen.\nWir werden \u2013 f\u00fcnftens \u2013 ganz gewi\u00df auch Ma\u00dfnahmen\nzur Integration der Einrichtungen in die Umgebung zu\ntreffen haben. Dies soll ja nicht eine absolut geschlossene\nEinrichtung sein; zumindest gutwilligen Menschen mu\u00df\nder Zugang zu den Bewohnern vermittelt werden k\u00f6nnen.\nDas Ziel, das wir anstreben m\u00fcssen und das jetzt zu errei-\nchen noch m\u00f6glich ist bei diesen gro\u00dfen Einrichtungen der\nErstaufnahme mit tausend und mehr Fl\u00fcchtlingen: Es\nmu\u00df ein Konfliktstau vermieden werden; Stimmungen\nund Problemlagen m\u00fcssen wahrgenommen werden, und\nin einfacher Weise sollen die Erwartungen des Gastlandes\nBundesrepublik Deutschland gegen\u00fcber den Asylbewer-\nbern verdeutlicht werden. Wie gesagt: Der Konfliktstau\nmu\u00df vermieden werden, und das k\u00f6nnen aus meiner Sicht\nnur die Wohlfahrtsverb\u00e4nde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei anderen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr K\u00fchnrich.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Rade, ich meine schon, dieses Thema ist aktuell,\nund deshalb sprechen wir heute dar\u00fcber.\n\n(Zuruf des Abg. Rade, F.D.P.)\n\nDie Neuregelung des Asylrechts zum 1. Juli 1993 kn\u00fcpft\nhinsichtlich  des  Verfahrens  nahtlos  an  die  bereits  zum\n1. April 1993 inkraftgetretene Neuregelung des Asylver-\nfahrensrechts an. Besonders die Verwaltungsverfahren\nund gegebenenfalls anschlie\u00dfende Gerichtsverfahren k\u00f6n-\nnen erheblich beschleunigt werden. Die Entscheidungen\nwerden z\u00fcgig und zumindest im Regelfall in einen wirk-\nlich \u00fcberschaubaren Zeitraum getroffen werden k\u00f6nnen.\nDieses liegt auch im Interesse der Antragsteller.\nEin wesentlicher Aspekt des Verfahrens ist es, da\u00df die Zu-\nst\u00e4ndigkeiten neu geregelt und konzentriert wurden. Da-\ndurch, da\u00df inzwischen praktisch das gesamte Anerken-\nnungsverfahren in Bundeszust\u00e4ndigkeit liegt, werden er-\nhebliche Probleme und Zeitverluste vermieden, die sich\nzwangsl\u00e4ufig daraus ergeben, da\u00df Akten mehrmals zwi-\nschen verschiedenen Beh\u00f6rden hin- und herwandern.\nErforderlich ist nat\u00fcrlich, da\u00df die entscheidenden Au\u00dfen-\nstellen des Bundesamtes f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndi-\nscher Fl\u00fcchtlinge soweit ausgebaut werden, da\u00df die anfal-\nlenden Verfahren tats\u00e4chlich im vorgegebenen Zeitrah-\nmen zu bew\u00e4ltigen sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5073\n\n\n\nIn diesem Zusammenhang ist festzustellen, da\u00df die Chem-\nnitzer Au\u00dfenstelle bereits jetzt den Anforderungen im we-\nsentlichen gen\u00fcgt. Weiter ausgebaut werden m\u00fcssen in\nSachsen die Au\u00dfenstellen in Collm f\u00fcr den Regierungsbe-\nzirk Dresden und die im Regierungsbezirk Leipzig. Dort\nm\u00fcssen auch die Erstaufnahmeeinrichtungen noch weiter\nausgebaut werden, um den Anforderungen der neuen\nRechtslage zu gen\u00fcgen.\nDie CDU-Fraktion geht davon aus, da\u00df der Freistaat Sach-\nsen in den n\u00e4chsten Monaten dieser ihm obliegenden Ver-\npflichtung nachkommen und eine wesentliche Verbesse-\nrung der derzeitigen Situation erreichen wird. Der Hand-\nlungsbedarf in diesem Punkt ist offenkundig, auch wenn\nderzeit die im Freistaat Sachsen aufzunehmenden Asylbe-\nwerber noch in den zur Verf\u00fcgung stehenden Erstaufnah-\nmeeinrichtungen untergebracht werden k\u00f6nnen.\nKeine Probleme bereiten wird f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nvoraussichtlich die Neuregelung der Leistungen an die\nAsylbewerber. Da bereits bisher die Asylbewerber im Frei-\nstaat Sachsen im wesentlichen Naturalleistungen und le-\ndiglich ein kleines Taschengeld erhalten haben, zeigt sich\nder Freistaat Sachsen auf diese nun bundesweit verpflich-\ntende Rechtslage wohl vorbereitet.\nEs wird f\u00fcr den Freistaat Sachsen nicht ganz einfach sein,\ns\u00e4mtlichen Anforderungen, die die neue Rechtslage an die\nAufnahme und Unterbringung der Asylbewerber stellt,\nRechnung zu tragen. Wir m\u00fcssen davon ausgehen, da\u00df es\ngerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern erheblicher Anstren-\ngungen bedarf, in jedem Einzelfall geeignete Objekte f\u00fcr\ndie Aufnahme der Asylbewerber zu finden.\nWir m\u00fcssen weiter davon ausgehen, da\u00df unser enger\nfinanzieller Spielraum die bestehenden Schwierigkeiten\nnoch zus\u00e4tzlich erschwert.\nIch gehe davon aus, da\u00df mit dem R\u00fcckgang der Zahl der\nAsylbewerber, was sich bereits jetzt abzeichnet, und ange-\nsichts der Tatsache, da\u00df f\u00fcr diejenigen, die das Asylrecht\nmi\u00dfbrauchen wollen, das gegenw\u00e4rtige Verfahren erheb-\nlich an Attraktivit\u00e4t verliert, es uns k\u00fcnftig unschwer ge-\nlingen wird, unseren Unterbringungsverpflichtungen\nnachzukommen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat weiterhin die Fraktion der\nCDU. Herr Vogler, bitte.\n\nVogler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Das Asylrechts\u00e4nderungsgesetz befa\u00dft\nsich \u2013 das sagt schon sein Name \u2013 mit Asylanten. Asylan-\nten sind Ausl\u00e4nder. Ausl\u00e4nderfeindlichkeit ist nicht nur\nein deutsches, schon gar nicht nur ein s\u00e4chsisches Pro-\nblem. Fremdenfeindliche Einstellungen sind zunehmend\nin ganz Westeuropa zu beobachten.\nAnalysen der letzten Entwicklungen kommen jedoch\nzwingend zu dem Schlu\u00df: Ausl\u00e4nderfeindlichkeit als Be-\ngriff ist in jedem Falle fehl am Platze. Das friedliche, nach\nmeiner Meinung f\u00fcr Deutsche und Ausl\u00e4nder f\u00f6rderliche\nVerh\u00e4ltnis zwischen Amerikanern, Schweden, Franzosen,\nJapanern, Engl\u00e4ndern, D\u00e4nen usw. beweist dies.\nInteressant ist in diesem Zusammenhang das Ergebnis\neiner Untersuchung, das nach Befragung Jugendlicher im\nAlter zwischen 16 und 21 Jahren eine stark differenzierte\nBeliebtheitsskala nach Nationalit\u00e4ten ausweist.\nWohlgemerkt: Nach Nationalit\u00e4ten, nicht nach Hautfarbe,\nReligion oder Kulturkreis. Danach stehen auf dieser Skala\n\nganz oben die US-Amerikaner, in der Mitte die Polen und\nRussen, ganz unten die Sinti und Roma.\nDie Untersuchung endet hier. Sie beleuchtet leider nicht\ndie Ursachen dieser Differenzierung. F\u00fcr mich jedenfalls\nsteht fest, da\u00df nicht Hautfarbe, Religion oder Kultur, son-\ndern das Verhalten der \u00fcberwiegenden Mehrheit der ge-\nnannten Nationalit\u00e4ten ausschlaggebend f\u00fcr deren Be-\nliebtheit oder deren Ablehnung ist, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage,\nHerr Vogler?\n\nVogler, CDU: Nein! \u2013 die hier um Asyl nachsuchen. Eben\ndie mitunter au\u00dferhalb jeder Gesetzlichkeit stehenden\nVerhaltensweisen sind meines Erachtens nicht zu \u00fcberse-\nhende Ursache der eingangs erw\u00e4hnten bedauerlichen\nEntwicklung im gesamten Westeuropa und auch berech-\ntigter Anla\u00df zur Asylrechts\u00e4nderung gewesen \u2013 von der\nCDU l\u00e4ngst gefordert, von der SPD mit der Schwelle der\nZweidrittelmehrheit zur Grundgesetz\u00e4nderung lange ver-\nhindert.\nDas eigentliche Anerkennungsverfahren jedoch ist der Zu-\nst\u00e4ndigkeit des Freistaates Sachsen inzwischen praktisch\nvollst\u00e4ndig entzogen, nachdem auch die bereits bisher\neher geringen Landeszust\u00e4ndigkeiten auf den Bund \u00fcber-\ntragen wurden. Neben der bereits angesprochenen Zu-\nst\u00e4ndigkeit des Freistaates bei der Unterbringung der\nAsylbewerber bleibt es lediglich in einem zweiten Bereich\nbei der Landeszust\u00e4ndigkeit: Der Freistaat Sachsen ist ge-\nfordert, bei negativen Entscheidungen deren Vollzug zu\n\u00fcbernehmen, dies hei\u00dft, aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnah-\nmen verbleiben in s\u00e4chsischer Zust\u00e4ndigkeit.\nEs leuchtet die rote Lampe. Ich werde mich bem\u00fchen, sehr\nkurz zu bleiben.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df sich die Abschie-\nbungspraxis im Freistaat Sachsen inzwischen durchaus\nauf dem Niveau der Altbundesl\u00e4nder befindet. Nach er-\nheblichen Anfangsschwierigkeiten im Jahr 1992 wurden\nim Freistaat Sachsen 178 Personen abgeschoben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nVogler, CDU: Im Jahre 1991 waren es deren sogar nur 5.\nEs ist f\u00fcr 1993 zu erwarten, da\u00df rund 1 000 Abschiebun-\ngen vorgenommen werden. Dennoch gehe ich davon aus \u2013\ntrotz Schwierigkeiten, auf die ich aus Zeitmangel nicht\neingehen kann \u2013, da\u00df mit der neuen Rechtslage eine sp\u00fcr-\nbare Verbesserung erreicht werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Vogler, kommen Sie bitte zum\nSchlu\u00df.\n\nVogler, CDU: Ich komme zum Schlu\u00df. \u2013 Ich meine, das\nhier Dargelegte belegt eindeutig die Richtigkeit und Not-\nwendigkeit der Asylrechts\u00e4nderung, einer \u00c4nderung, die\ndurch schnelle, sichere Sichtung der Bewerber auch geeig-\nnet ist, Verst\u00e4ndnis, ja Zuneigung f\u00fcr wirklich in Not ge-\nratene Menschen \u2013 Not an Leib, Freiheit und Leben \u2013 zu\nf\u00f6rdern.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Sie mit die-\nsem \u00c4nderungsgesetz nicht einverstanden sind, machen\nSie das ruhig zu Ihrem Wahlkampfthema! Die W\u00e4hler al-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5074\n\n\n\nlerdings werden Ihnen die Quittung auf dem Wahlschein\npr\u00e4sentieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von Linke Liste/PDS: Widerlich!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung be-\ngr\u00fc\u00dft die Neuregelung des Asylrechts auf der Grundlage\ndes Asylkompromisses vom 6. Dezember 1992.\nDas neue Asylrecht ist ein weiterer Schritt im Sinne einer\neurop\u00e4ischen Lastenteilung und -verteilung bei der Auf-\nnahme und Schutzgew\u00e4hr f\u00fcr wirklich politisch Verfolgte.\nAuch diesen wird in Zukunft Asyl und Schutz vor der\nVerfolgung im Herkunftsland geboten werden, entweder\nin Deutschland oder in anderen europ\u00e4ischen Staaten, die\ndie Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention anwenden.\nWir sind uns sehr wohl bewu\u00dft, da\u00df damit keineswegs die\nFl\u00fcchtlingsprobleme gel\u00f6st sind und da\u00df damit auch kei-\nneswegs die Wanderungsbewegungen nach und in Euro-\npa unterbunden werden. Das Asylverfahren war aber \u2013\nund ist auch \u2013 ein untaugliches Mittel gewesen, die Exi-\nstenzprobleme der Menschen zu l\u00f6sen, die sich aus wirt-\nschaftlicher oder sozialer Not gezwungen f\u00fchlen, ihre Hei-\nmat zu verlassen. Hier kann allein eine Bek\u00e4mpfung der\nFluchtursachen an der Wurzel eine langfristige Abhilfe\nschaffen.\nWir, d. h. jetzt nicht nur wir in Deutschland, sondern in\nder ganzen reichen Welt, m\u00fcssen begreifen, welche gewal-\ntigen Herausforderungen f\u00fcr uns in dieser globalen\nFl\u00fcchtlings- und Wanderungsbewegung stecken, und eine\nsinnvolle Entwicklungshilfe der Reduzierung des Wirt-\nschaftsgef\u00e4lles zwischen Nord und S\u00fcd und Ost und West\ndarf nicht nur eine humanit\u00e4re Geste darstellen, sondern\nist f\u00fcr alle in den entwickelten L\u00e4ndern und auch f\u00fcr uns\nvon \u00e4u\u00dferst vitalem Interesse.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wann?)\n\n\u2013 Das liegt an uns allen.\nDie Bedeutung des neuen Asylrechts f\u00fcr Sachsen: Sie wis-\nsen, da\u00df der Freistaat Sachsen 527 km Au\u00dfengrenze zur\nTschechischen Republik und zu Polen hat. \u2013 Ich m\u00f6chte\njetzt gern sprechen, Sie hatten Ihre Zeit. \u2013 Damit geh\u00f6rt er\nzu den Bundesl\u00e4ndern, die durch illegale Zuwanderung\nbesonders betroffen sind. In den letzten Monaten wurden\nan  den  Au\u00dfengrenzen  Sachsens  etwa  durchschnittlich\n2 000 Ausl\u00e4nder bei der illegalen Einreise festgenommen.\nIn den ersten 10 Tagen dieses Monats waren es bereits fast\n1 000. Die Dunkelziffer derjenigen, denen es mit Hilfe von\nSchlepperorganisationen gelungen ist, unerkannt \u00fcber die\nGrenzen unseres Landes zu kommen, ist naturgem\u00e4\u00df un-\nbekannt, aber d\u00fcrfte ungef\u00e4hr das 5- bis 6fache dieser\nSumme ausmachen.\nNicht einmal 6 % der bei der illegalen Einreise Festgenom-\nmenen haben einen Asylantrag gestellt.\nBereits die ersten Tage nach Inkrafttreten des neuen Asyl-\nverfahrens zeigen, da\u00df die Zahl der Asylantragsteller nen-\nnenswert zur\u00fcckgeht. Wer bei der illegalen Einreise \u00fcber\ndie Grenze festgestellt wird, kann nach dem neuen Recht\nsofort zur\u00fcckgeschickt werden, egal, ob er einen Asylan-\ntrag stellt oder nicht. Wirklich politisch Verfolgte k\u00f6nnen\nauch in Polen und der Tschechischen Republik Zuflucht\nfinden.\n\nIn das Asylverfahren in Sachsen aufgenommen werden\nhingegen Personen, denen die Einreise aus einem be-\nstimmten, sicheren Drittstaat nicht nachgewiesen werden\nkann oder die unmittelbar aus ihrem Herkunftsland ein-\nreisen. Die letztere Gruppe ist f\u00fcr Sachsen gegenw\u00e4rtig\nohne besondere Bedeutung, da der Flugverkehr in Dres-\nden und Leipzig mit typischen Herkunftsl\u00e4ndern von\nAsylbewerbern gering ist.\nDas Asylverfahren selbst wurde bei dem gr\u00f6\u00dften Teil der\nAntragsteller in einer wesentlich k\u00fcrzeren Zeit als bisher\nabgeschlossen. Damit wird das neue Asylverfahren sicher-\nlich auch bei uns in Sachsen zur Entlastung f\u00fchren. Die\nZahl der unterzubringenden Asylbewerber d\u00fcrfte zur\u00fcck-\ngehen, und die Dauer des Aufenthalts von als asylberech-\ntigt nicht anerkannten Personen wird sich dabei ganz\nerheblich verk\u00fcrzen.\nEtwas zu den Grenzkontrollen: Von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr\nSachsen mit seiner langen Au\u00dfengrenze ist die intensive\nKontrolle an der Grenze, um die Zahl der illegal Einrei-\nsenden zu reduzieren. Der Bundesgrenzschutz hat hier,\nnicht zuletzt auch bedingt durch die Gespr\u00e4che, die wir\nmit dem Bonner Innenministerium gef\u00fchrt haben, in den\nletzten Monaten seine Kr\u00e4fte erheblich aufgestockt. Die er-\nsten der 1 700 Grenzunterst\u00fctzungskr\u00e4fte haben ihre T\u00e4-\ntigkeit aufgenommen. Seit dem 1. Juli 1993 sind an der\nGrenze zu Polen und der Tschechischen Republik weitere\ndrei verst\u00e4rkte Hundertschaften des Bundesgrenzschutzes\neingesetzt.\nIllegale Einreisen werden aber kaum vollst\u00e4ndig unter-\nbunden werden k\u00f6nnen, und wenn es notwendig sein\nwird, werde ich den Bund auch weiterhin dr\u00e4ngen, die\nPr\u00e4senz von Zoll und Bundesgrenzschutz an den s\u00e4chsi-\nschen Au\u00dfengrenzen zu verst\u00e4rken; denn es geht hier\nnicht allein um die Unterbindung illegaler Einreisen, son-\ndern auch ganz besonders um die Verhinderung der da-\nmit zusammenh\u00e4ngenden Kriminalit\u00e4t, die f\u00fcr uns hier in\nSachsen ein gro\u00dfes Problem geworden ist.\nZur Aufgabenverteilung im Asylverfahren: Mit der Neu-\nregelung des Asylverfahrens ist nunmehr eine klare Kom-\npetenzabgrenzung zwischen Bundes- und Landesbeh\u00f6r-\nden geschaffen. Das eigentliche Asylverfahren, d. h. Ent-\ngegennahme, Pr\u00fcfung, Entscheidung, liegt in der alleini-\ngen Zust\u00e4ndigkeit des Bundes, der durch die in Aufbau\nbefindlichen Au\u00dfenstellen des Bundesamtes in den Erst-\naufnahmeeinrichtungen im Freistaat Sachsen in Chemnitz,\nin Leipzig und in Collm t\u00e4tig wird.\nAufgabe des Landes ist es, die Asylbewerber in den Erst-\naufnahmeeinrichtungen und sonstigen Unterk\u00fcnften un-\nterzubringen, zu versorgen und zu betreuen sowie bei Ab-\nlehnung des Asylantrages die aufenthaltsbeendenden\nMa\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren.\nWir hatten uns seit dem 1. April 1993 verpflichtet, Erstauf-\nnahmeeinrichtungen  f\u00fcr  Asylbewerber  mit  insgesamt\n2600 Pl\u00e4tzen bereitzustellen. Da im Freistaat Sachsen keine\ngeeigneten Objekte zur Verf\u00fcgung standen, die ohne er-\nhebliche Umbauma\u00dfnahmen zu diesen Einrichtungen um-\nr\u00fcstbar waren, und weil die hierf\u00fcr notwendigen Haus-\nhaltsmittel nicht zur Verf\u00fcgung standen, konnte diese\nVerpflichtung zum 1. April 1993 nicht in vollem Umfang\nerf\u00fcllt werden.\nAm 1. April 1993 standen daher nur 2 000 Pl\u00e4tze zur Ver-\nf\u00fcgung, ohne da\u00df dieses jedoch den Verfahrensablauf in\nSachsen beeintr\u00e4chtigt h\u00e4tte. Inzwischen hat das Land die\nnotwendige Platzzahl geschaffen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5075\n\n\n\nIn diesen Erstaufnahmeeinrichtungen sind bzw. werden\ndie Au\u00dfenstellen des Bundesamtes f\u00fcr die Anerkennung\nausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge untergebracht. Die Asylbewer-\nber sind verpflichtet, bis zu 3 Monaten in diesen Erstauf-\nnahmeeinrichtungen zu wohnen. In dieser Zeit d\u00fcrfte das\nin der Regel auf 6 Wochen konzipierte Asylverfahren f\u00fcr\ndie Mehrzahl abgeschlossen werden. Wesentlich proble-\nmatischer ist die Unterbringung von Asylbewerbern\nau\u00dferhalb der Erstaufnahmeeinrichtungen; denn neben\ndiesen bestehen im Freistaat Sachsen zur Zeit Asylbewer-\nberunterk\u00fcnfte mit rund 12 000 Pl\u00e4tzen, von denen zur\nZeit 10 000 belegt sind.\nAuch wenn in Zukunft der Bedarf an solchen Unterk\u00fcnf-\nten au\u00dferhalb der Erstaufnahmeeinrichtungen abnehmen\nwird, bedeutet das jetzt noch nicht, da\u00df sich kurzfristig die\nangespannte Unterbringungssituation in Sachsen wesent-\nlich verbessern wird. In diesen Unterk\u00fcnften leben gegen-\nw\u00e4rtig Asylbewerber, deren Asylverfahren nach dem al-\nten Recht abzuschlie\u00dfen ist. Deswegen ist bei ihnen noch\nmit einem l\u00e4ngeren Aufenthalt zu rechnen.\nMeine Damen und Herren! Nach negativem Abschlu\u00df des\nAsylverfahrens ist es die Aufgabe der Ausl\u00e4nderverwal-\ntung des Freistaates Sachsen, aufenthaltsbeendende\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr abgelehnte Asylbewerber durchzuf\u00fchren,\nwenn diese aufgrund des Verfahrens nicht freiwillig wie-\nder aus der Bundesrepublik Deutschland ausreisen.\nMit Inkrafttreten des neuen Asylverfahrens steht bei jeder\nErstaufnahmeeinrichtung eine Abschiebegruppe der Poli-\nzei zur Verf\u00fcgung, der die praktische Durchf\u00fchrung von\nAbschiebungen obliegt. Die enge Zusammenarbeit von\nzentraler Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in Chemnitz und Polizei hat\nsich bereits in den letzten Monaten bew\u00e4hrt. 1991 sind 5,\n1992 sind 178 Abschiebungen durchgef\u00fchrt worden, bis\njetzt waren es in den Monaten bis Juni 1993 332, wobei ich\nan dieser Stelle darauf hinweisen m\u00f6chte, da\u00df nicht jeder\nabgelehnte Asylbewerber abgeschoben werden mu\u00df. Bis-\nher sind weitaus mehr Personen freiwillig als im Wege der\nAbschiebung wieder ausgereist.\nDas R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen mit Rum\u00e4nien sowie die\nvertraglichen Vereinbarungen mit Polen lassen, soweit\ndiese L\u00e4nder betroffen sind, eine z\u00fcgige Abwicklung er-\nwarten. Der bevorstehende Abschlu\u00df eines R\u00fcckf\u00fchrungs-\nabkommens mit Bulgarien sowie die gegenw\u00e4rtig vorhan-\ndenen Regelungen mit der Tschechischen Republik wer-\nden eine z\u00fcgige Durchf\u00fchrung weiter verbessern.\nGegenw\u00e4rtig befinden sich im Monatsdurchschnitt \u00fcber\n100 Abschiebungsh\u00e4ftlinge in den Justizvollzugsanstalten\ndes Freistaates. Wenn diese Zahl ansteigen sollte, so steht\ndie Justizverwaltung vor erheblichen Kapazit\u00e4tsproble-\nmen, da die Belegung der s\u00e4chsischen Justizvollzugsan-\nstalten insgesamt aus bekannten Gr\u00fcnden w\u00e4chst.\nEiniges zur Asylbewerberkriminalit\u00e4t: Von Bewohnern\nder Gemeinden, in denen Asylbewerberunterk\u00fcnfte beste-\nhen, wird zunehmend \u00fcber den rasanten Anstieg der Kri-\nminalit\u00e4t geklagt, der auf die Asylbewerber zur\u00fcckgef\u00fchrt\nwird. Es ist nicht zu leugnen, da\u00df in einem erheblichen\nUmfang von Asylbewerbern kriminelle Delikte, \u00fcberwie-\ngend Eigentumsdelikte, begangen werden. Es sind aber\nauch nicht immer \u2013 und das will ich an dieser Stelle auch\neinmal ganz deutlich sagen \u2013 die Asylbewerber, die Klein-\ngartenanlagen auspl\u00fcndern, in Wohnungen einbrechen\noder in Gesch\u00e4ften Diebst\u00e4hle begehen. In bezug auf eine\nAsylbewerberunterkunft ergaben die Ermittlungen der\nPolizei, da\u00df bei 36 Strafanzeigen gegen Asylbewerber nur\n\nin 6 F\u00e4llen Asylbewerber die T\u00e4ter waren und im \u00fcbrigen\ndeutsche T\u00e4ter die Verantwortlichen waren.\nIch will das deshalb hier in aller Deutlicheit sagen: Die\nzunehmende Kriminalit\u00e4t mu\u00df mit allen sich bietenden\nMitteln bek\u00e4mpft werden, und ob sie dabei von Ausl\u00e4n-\ndern oder von Deutschen begangen wird, spielt dabei\nkeine Rolle. Aber Kriminalit\u00e4t von Asylbewerbern da-\ndurch zu verhindern, da\u00df man sie in Unterk\u00fcnfte ein-\nsperrt, wird weder praktisch durchf\u00fchrbar sein, noch ist\nes rechtlich zul\u00e4ssig, und ich glaube auch nicht, da\u00df es\neine besonders menschliche Komponente w\u00e4re.\nAsylbewerberunterk\u00fcnfte m\u00fcssen gesichert werden, aber\nnicht nur, um Kriminalit\u00e4t von Asylbewerbern zu verhin-\ndern, sondern auch, um Asylbewerber vor rechtsradikalen\n\u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen. Wo das m\u00f6glich ist, nimmt die\ns\u00e4chsische Polizei durch verst\u00e4rkte Streifent\u00e4tigkeit diesen\nSchutz wahr. Im \u00fcbrigen setzen wir verst\u00e4rkt private\nWachdienste ein, die auch die unmittelbare Umgebung\nder Asylbewerberunterk\u00fcnfte bestreifen k\u00f6nnen, weil das\nallgemein zur Sicherheit beitr\u00e4gt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die neue Rege-\nlung eines Gesetzes ist das eine, das menschliche Mitein-\nander ist das andere, und ich glaube, an dieser Stelle\nhaben wir partei\u00fcbergreifend in dieser Diskussion noch\nviel zu tun.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktio-\nnen  h\u00e4tten  jetzt  Gelegenheit,  zu  diesem  Thema  noch\n2 1/2 Minuten zu sprechen. M\u00f6chte jemand zu diesem\nThema noch das Wort ergreifen? \u2013 Jetzt Herr Rade, dann\nhatte sich noch Herr Tippach gemeldet.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSicher ist es Ihnen weniger bekannt, da\u00df es vornehmlich\ndie Freien Demokraten aus Sachsen waren, die sich im\nSommer vorigen Jahres auf der Bundesebene daf\u00fcr einge-\nsetzt haben, da\u00df sich die F.D.P. in der Richtung bewegt,\nden Artikel 16 zu novellieren und damit die Gesetzgebung\nf\u00fcr die Verbeserung des Asylrechts freizumachen.\nWir Freien Demokraten sind der Meinung, da\u00df jeder, der\num sein Leben f\u00fcrchten mu\u00df aufgrund seiner religi\u00f6sen,\npolitischen und weltanschaulichen Grundeinstellung, in\nDeutschland Asyl haben mu\u00df. Wir Freien Demokraten\nsind aber der Meinung, da\u00df es zu keinem Mi\u00dfbrauch des\nAsylrechts kommen darf, heute nicht und in Zukunft auch\nnicht.\nWenn man jetzt, nachdem diese Gesetze erst kurz in Kraft\ngesetzt sind, eine Bewertung vornehmen will, so ist das\nmeiner Ansicht nach verfr\u00fcht. Sie wissen selbst, da\u00df es\nbez\u00fcglich  der  Ausr\u00fcstung  des  Bundesgrenzschutzes  im\n1. Halbjahr wesentliche Verbesserungen gegeben hat. Sie\nhaben vom Innenminister geh\u00f6rt, da\u00df jetzt die Bewegun-\ngen an der Grenze vor allen Dingen illegal vorgehen\nwerden, da\u00df die Schlepper ihre Taktik ver\u00e4ndern werden.\nAlles das mu\u00df beobachtet werden.\nEs ist auf jeden Fall klar, da\u00df mit der neuen Asylgesetzge-\nbung eine Verbesserung in dieser Richtung erwartet wird.\nWir werden es weiter beobachten, und ich denke, da\u00df\ndieses Thema \u2013 und das wiederhole ich noch einmal an\ndieser Stelle \u2013 momentan nicht die Aktualit\u00e4t hat, als da\u00df\nwir so lange diskutieren sollten.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5076\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Tippach wollte jetzt sprechen und\ndanach Herr B\u00f6ttger.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Rade, Sie haben dem Herrn Innenmini-\nster nicht zugeh\u00f6rt. Der Herr Eggert hat ausgef\u00fchrt, wel-\nche Fl\u00fcchtlinge in Deutschland, speziell in Sachsen, Asyl\nerhalten werden. Das sind nach dem 1. Juli zwei Gruppen.\nDie erste Gruppe, das sind Fl\u00fcchtlinge, die direkt aus\nihrem Herkunftsland einreisen. Das passiert nicht, wie ge-\nsagt. Die zweite Gruppe, das sind diejenigen, die sich im\nLand melden und denen ihr Fluchtweg nicht nachzuwei-\nsen ist.\nSie k\u00f6nnen jetzt zwar lange wollen, da\u00df politische Fl\u00fccht-\nlinge weiterhin Asyl bekommen, das k\u00f6nnen Sie wollen,\nso lange wie Sie m\u00f6chten \u2013 es passiert einfach nicht mehr.\nDenn diese Fl\u00fcchtlinge, selbst wenn sie denn \u2013 und das ist\neine Aufforderung \u2013 illegal ins Land kommen, was die\neinzige Chance ist, und \u00fcberhaupt noch dazu kommen,\nAsyl zu beantragen, in ein Verfahren aufgenommen und\nnicht gleich zur\u00fcckgeschoben zu werden, diese Fl\u00fcchtlin-\nge werden mangels Mitwirkung am Verfahren, weil sie\nihren Einreiseweg nicht preisgeben, ebenfalls mit verk\u00fcrz-\nten Verfahren wieder abgeschoben und k\u00f6nnen im g\u00fcnsti-\ngen Falle aus ihrem so sicheren Drittnachbarland, oder\nwoher auch immer, dann ein Asylverfahren betreiben, im\ng\u00fcnstigsten Falle dann noch aus dem Land, aus dem sie\neigentlich vor der Verfolgung geflohen sind. Insofern hat\nsich das, Kolleginnen und Kollegen, au\u00dfer den zwei Rei-\nhen hier, mit den Asylrechts\u00e4nderungen und dem Asyl-\nrecht f\u00fcr politisch oder wie auch immer verfolgte Fl\u00fccht-\nlinge vollkommen erledigt. Es findet in Deutschland nicht\nmehr statt!\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Innenminister hat hier einige\nZahlen genannt von Grenzsch\u00fctzern, die stationiert wer-\nden sollen in Sachsen. Ich wiederhole sie noch einmal: Es\nsollen st\u00e4ndig 2 500 Mann BGS stationiert werden, dann\nzeitweise 1 300 weitere Grenzsch\u00fctzer, 1 300 Zollbeamte\nund im Herbst weitere 1 700 Angestellte mit Zeitvertr\u00e4-\ngen.\n\n(Frau Keller, CDU: Das ist doch richtig!)\n\nDas sind die sogenannten grenzpolizeilichen Unterst\u00fct-\nzungskr\u00e4fte. \u00dcberlegen Sie sich einmal, meine Damen und\nHerren, was das im Vergleich zu dem kostet, was wir\neigentlich f\u00fcr Asylbewerber in ihren Unterk\u00fcnften ausge-\nben!\n\n(Zustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nIch bitte Sie, einmal diese Rechnung aufzumachen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\n\u2013 Ja, das ist aus einem anderen Grund notwendig, den ich\nvorhin schon angef\u00fchrt habe. Ich wiederhole mich hier\nauch nicht, sondern ich will noch einmal darauf eingehen,\nweil  das  der  Innenminister  gesagt  hat:  Wir  haben  hier\n11 000 Pl\u00e4tze in Sachsen. Eigentlich m\u00fc\u00dften wir 24 000\nPl\u00e4tze haben; denn so hoch ist die Quote, die auf Sachsen\n\nentf\u00e4llt. Wir  haben  nur 11 000.  Aber  zur  Zeit  befinden \nsich  nur 8 000 Asylbewerber in Sachsen, also ein Drittel\nder Quote.\n\n(Sandig, CDU:\n40 000 haben wir im n\u00e4chsten Jahr!)\n\n\u2013 Im n\u00e4chsten Jahr, richtig, Herr Sandig. Im letzten Jahr\nwaren es 24 000. Ich korrigiere mich. \u2013\nVon diesen 24 000 waren also nur 8 000 hier, also ein Drit-\ntel. Warum sind die alle weggeblieben? Nicht deswegen,\nweil die Unterk\u00fcnfte so sch\u00f6n sind oder weil es ihnen hier\nso gut gef\u00e4llt in Sachsen. Es ist also kein Grund zu sagen:\nWir haben keinen Platz. Ich m\u00f6chte es noch einmal beto-\nnen: Es sind andere Gr\u00fcnde, die Asylbewerber davon ab-\nschrecken, hier zu bleiben, und die sie dazu bewegen, in\nanderen Bundesl\u00e4ndern Unterkunft zu suchen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bandmann von der Fraktion der\nCDU hat das Wort.\n\nBandmann, CDU: Herr Dr. B\u00f6ttger, die angesprochene\nVerst\u00e4rkung des Bundesgrenzschutzes ist von der CDU-\nFraktion in diesem Hohen Haus mehrfach angemahnt\nworden. Wir sind sehr froh, da\u00df diese Unterst\u00fctzung und\ndieser Ausbau an der Grenze jetzt erfolgt. Letztendlich\nmu\u00df man deutlich sagen, da\u00df dies nach wie vor zu wenig\nist.\n\n(Jawohl! bei der CDU \u2013\nZustimmung bei der CDU \u2013\n\nWiderspruch bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nDie Situation an der Grenze ist dramatisch. Wenn Sie sich\nirgendwann einmal in der Bev\u00f6lkerung umh\u00f6ren w\u00fcrden,\nw\u00fcrde die Ihnen Dinge erz\u00e4hlen, da\u00df Sie am Ende solche\nPositionen vor dem Hohen Haus hier nicht mehr vorbrin-\ngen w\u00fcrden.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nIch begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, da\u00df wir endlich einmal wie-\nder zu einer Normalit\u00e4t in den Grenzgebieten kommen.\nWir sind au\u00dferdem durch das Schengener Abkommen\nverpflichtet, die Souver\u00e4nit\u00e4t nicht nur f\u00fcr Deutschland,\nsondern f\u00fcr den gesamten westeurop\u00e4ischen Raum an\ndiesen Au\u00dfengrenzen zu sichern.\nIch verspreche mir nat\u00fcrlich auch von dem neuen Bun-\ndesinnenmister Kanther einiges,\n\n(Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nda\u00df die Sicherheit in dieser Frage deutlich verbessert\nwird. Hier sind ganz klare Defizite. Wenn wir nicht mehr\ndas Ohr bei denjenigen Leuten haben, die mit den Proble-\nmen unmittelbar vor Ort belastet sind, die aber dennoch\neine gro\u00dfe Bereitschaft haben, anderen zu helfen, dann ge-\nhen wir an der Wirklichkeit vorbei.\nIch denke, es wird auch dem B\u00fcndnis 90 nicht verschlos-\nsen geblieben sein, da\u00df dies Probleme sind, auch wenn Sie\nhier vor diesem Mikrofon in diesem Haus immer wieder\nandere Positionen beziehen, die wirklich nicht den Tatsa-\nchen entsprechen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5077\n\n\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen zu unserer 2. Aktuellen\nDebatte vor. Damit ist diese abgeschlossen.\nWir kommen jetzt zu\n\n3. Aktuelle Debatte\nDie aktuellen Vorstellungen der Staatsregierung zur Braunkohlenplanung\n\nAntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDie Reihenfolge wird sein: Antragsteller B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, F.D.P., CDU, SPD, Linke Liste/PDS. Ich m\u00f6chte Ihnen\nzur Information noch einmal die Redezeiten nennen, die\nnoch den Fraktionen zur Verf\u00fcgung stehen: F.D.P. 7 Minu-\nten, CDU 9 1/2 Minuten, SPD 8 1/2 Minuten, Linke Li-\nste/PDS 2 Minuten 10 Sekunden, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 2 Mi-\nnuten 20 Sekunden. Bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In Heuersdorf, Landkreis Borna, wehren sich\ndie Einwohner gegen den Verlust ihrer Heimat. Vertreter\ndieser Gemeinden und ihr B\u00fcrgermeister sind heute hier.\nNach den Pl\u00e4nen der Staatsregierung und der MIBRAG\nsoll der Ort dem Tagebau Schleenhain weichen. In ihrem\nEnergieprogramm setzt die Staatsregierung auf eine Kom-\nbination von Kraftwerksneubau in Lippendorf und Wei-\nterf\u00fchrung des Braunkohlenbergbaus im S\u00fcdraum Leip-\nzig \u00fcber das Jahr 2000 hinaus.\n400 Millionen Tonnen Kohle sollen gef\u00f6rdert werden, um\nsie in zwei 800-Megawatt-Bl\u00f6cken in Grundlastbetrieb zu\nverstromen.\nUm Kohle f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen, wird Energie erzeugt, die in\nSachsen nicht ben\u00f6tigt wird. Ein Kraftwerksblock wird\nausschlie\u00dflich f\u00fcr die S\u00fcdpartner, das hei\u00dft f\u00fcr Bayern-\nWerk, Baden-Werk und Energieversorgung Schwaben,\nproduzieren. In einem Kohlenliefervertrag wurde im M\u00e4rz\nzwischen MIBRAG, Treuhand, VEAG und S\u00fcdpartnern\nder Absatz von 10 Millionen Tonnen im Jahr vereinbart.\nDies ist die langfristige Grundlage f\u00fcr die Braunkohlen-\nf\u00f6rderung der Region und das Todesurteil f\u00fcr Heuersdorf;\ndenn ein Abbau von 400 Millionen Tonnen setzt die De-\nvastierung dieser Ortschaft voraus.\nEin zu hoher Preis, wie wir meinen, und der Beweis, da\u00df\nes die sozial- und umweltvertr\u00e4gliche Braunkohlenwirt-\nschaft im S\u00fcdraum Leipzig nicht gibt. Die Braunkohlen-\nwirtschaft kann deshalb nicht zum tragenden Wirt-\nschaftszweig dieser Region werden.\nIm Bergbau werden auch nach 1993 weiterhin Arbeitspl\u00e4t-\nze drastisch reduziert werden trotz des Kraftwerkneu-\nbaus,  nach  einer  Studie,  die  uns  vorliegt,  um mehr als\n50 % bis zum Jahr 2000. Die Braunkohlenwirtschaft mit\nihrer hohen Kapitalintensit\u00e4t schafft mit der gleichen\nInvestitionssumme 4,5mal weniger Arbeitspl\u00e4tze als das\nverarbeitende Gewerbe.\nDie Braunkohlenwirtschaft wird auch keine positiven An-\nsiedlungseffekte bewirken; denn sie zieht vor allem ener-\ngie-, fl\u00e4chen- und entsorgungsintensive Branchen mit ge-\nringen Qualifikationsanforderungen und mit negativen\nUmweltauswirkungen an.\nEs gibt f\u00fcr den S\u00fcdraum Leipzig durchaus g\u00fcnstige Chan-\ncen, eine Industrie mit positiven Effekten f\u00fcr Wohn-,\nLebens- und Umweltqualit\u00e4t anzusiedeln, zum Beispiel\nInvestitions- und Verbrauchsg\u00fcterindustrie, Nahrungs-/\nGenu\u00dfmittelindustrie, Bau- und Baunebengewerbe. Daf\u00fcr\n\nbraucht die Region ein positives Image und eine entspre-\nchende Struktur- und Entwicklungspolitik. Diese Politik\nklagen wir bei der Staatsregierung ein.\nDie Staatsregierung versteckt sich hinter Braunkohlenaus-\nsch\u00fcssen, hinter Regierungspr\u00e4sidenten, hinter MIBRAG\nund ist nicht bereit und in der Lage, eigene Entscheidun-\ngen zu treffen. Wir lehnen den Neubau des Kraftwerkes\nLippendorf als energiepolitisch anachronistisch ab. Wir\nverurteilen die Versuche, diese geschundene Region \u00fcber-\ndurchschnittlich \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen!\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 mit zus\u00e4tzlichen Belastun-\ngen, wie Deponien und M\u00fcllverbrennungsanlagen, zu\nstrafen. Nichts rechtfertigt die Vernichtung des Ortes\nHeuersdorf gegen den Willen seiner Bewohner, am aller-\nwenigsten eine falsche Struktur- und Energiepolitik der\nStaatsregierung!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013 Zustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Frau von Fritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Meine Fraktion hat sich stets\nf\u00fcr die Fortsetzung des Braunkohlenabbaus in Sachsen\nausgesprochen. Wir halten auch daran fest.\nJeder, der danach ruft, den Braunkohlenabbau einzustel-\nlen, m\u00f6ge sich die Auswirkung in den betroffenen Regio-\nnen auf die wirtschaftliche und soziale Entwicklung vor-\nstellen. In den Bergbauregionen ist ein Gro\u00dfteil der Klein-\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, Handwerksbetriebe,\nGewerbetreibenden sehr eng wirtschaftlich mit dem Koh-\nlenunternehmen verbunden, sei es als Zulieferer oder\nauch als Dienstleistungsunternehmen. Auch ihre Existenz\nw\u00e4re durch den Wegfall des Kohlenabbaus gef\u00e4hrdet.\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, wovon ich spreche.\nIch habe viele Unternehmer, Kleinunternehmer und Mit-\ntelst\u00e4ndler, direkt aus Borna dazu befragt. Sie haben\nAngst davor. Wenn die Kohlenf\u00f6rderung komplett einge-\nstellt wird, f\u00e4llt ihre Existenz weg.\nDer mit der Wende eingetretene R\u00fcckgang des Abbaus\nder Kohle ist f\u00fcr die Umweltbelastung und die Land-\nschaftszerst\u00f6rung durchaus begr\u00fc\u00dfenswert. Er war not-\nwendig, da die Monopolstellung der Braunkohle als\nHauptprim\u00e4renergietr\u00e4ger wegfiel. Private Haushalte,\nKommunen und Unternehmen bedienen sich heute um-\nweltschonenderer Energietr\u00e4ger.\nIn den beiden Braunkohlenunternehmen LAUBAG und\nMIBRAG ist die Zahl der Besch\u00e4ftigten um mehr als drei\nViertel zur\u00fcckgegangen. Dieser Personalabbau ist gewi\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5078\n\n\n\nnoch nicht abgeschlossen. Der Einsatz heimischer Braun-\nkohle zur Verstromung wird von der F.D.P.-Fraktion un-\nterst\u00fctzt. Daher unterst\u00fctzen wir auch grunds\u00e4tzlich den\ngeplanten Bau eines Gro\u00dfkraftwerkes am Standort Lip-\npendorf.\nSoweit mir bekannt ist, liegt die Zusage des Energieunter-\nnehmens VEAG vor, in Lippendorf zwei 800-Megawatt-\nBl\u00f6cke zu errichten und daf\u00fcr auf den Bau eines Kraftwer-\nkes auf Steinkohlenbasis au\u00dferhalb Sachsens zu verzich-\nten.\nDer mit dem Bau des Kraftwerkes verbundene Aufschlu\u00df\ndes Tagebaues Schleenhain bringt aber auch viele Proble-\nme mit sich. Die Beratung des Braunkohlenausschusses\nam 30. Juni 1993 in Heuersdorf, an der auch Vertreter der\nLandtagsfraktionen teilnehmen konnten, und die an-\nschlie\u00dfende Einwohnerversammlung verdeutlichten dies\nsehr.\nAm 1. Juli hat der Braunkohlenausschu\u00df mit Beschlu\u00df ein\nBraunkohlenplanverfahren f\u00fcr den Aufschlu\u00df des neuen\nTagebaues zur Versorgung des k\u00fcnftigen Kraftwerkes ein-\ngeleitet \u2013 dies als gesetzlich notwendige Voraussetzung in\nder Planung. Erst im Braunkohlenplanverfahren wird es\nsich erweisen m\u00fcssen, welche Fl\u00e4chen und Gemeinden ge-\ngebenenfalls der Kohle zum Opfer fallen m\u00fcssen.\nIm Braunkohlenplanverfahren ist aber nicht von vornher-\nein vom \u00dcberbaggern der zur Zeit im Gespr\u00e4ch befindli-\nchen Ortschaften Heuersdorf und Breunsdorf auszugehen.\nDies hob dankenswerterweise Staatsminister Vaatz in der\nBeratung des Braunkohlenausschusses auch sehr deutlich\nhervor.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie auch ganz be-\nsonders daran erinnern, da\u00df es meine Fraktion war, die\nsich im vergangenen Jahr daf\u00fcr einsetzte, da\u00df die Ort-\nschaft Dreiskau-Muckern erhalten bleibt. Denken Sie\nnicht, da\u00df wir uns hier daf\u00fcr aussprechen, da\u00df Ortschaf-\nten sinnlos \u00fcberbaggert werden. Wir k\u00e4mpfen um den Er-\nhalt, wo es wirtschaftlich, umweltvertr\u00e4glich und sozial-\nvertr\u00e4glich m\u00f6glich ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Clemens, bitte.\n\nClemens, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist sicherlich zu kurz gegriffen, wenn man die ak-\ntuellen Vorstellungen der Staatsregierung zur Braunkoh-\nlenplanung, wie die Aktuelle Debatte hei\u00dft, an dem Bei-\nspiel des Erhalts oder der Devastierung einer Ortschaft\nfestmachen will.\nAls energiepolitischer Sprecher meiner Fraktion habe ich\neinen gewissen Einblick in die Aktivit\u00e4ten, die auf dem\nGebiet der Braunkohlenpolitik im SMWA und auch im\nSMU im letzten Quartal geleistet wurden.\nAm 6.4.1993 best\u00e4tigte das Kabinett das Energieprogramm\nSachsens. Darin hei\u00dft es in den energiepolitischen Grund-\nzielen: ,,Ziel s\u00e4chsischer Braunkohlenpolitik ist eine lang-\nfristige Fortf\u00fchrung eines subventionsfreien, wesentlich\nreduzierten, auf wenige Tagebaue konzentrierten Braun-\nkohlenabbaus in beiden s\u00e4chsischen Revieren, der die\nWertsch\u00f6pfung in Sachsen betr\u00e4chtlich steigert und eine\neffiziente Altlastensanierung erst erm\u00f6glicht.\u201c\nGenau diesen Zielen dienten auch die j\u00fcngsten Aktivit\u00e4-\nten der Staatsregierung. Seit M\u00e4rz 1993 laufen in Bonn die\nKonsensverhandlungen der Koalitionsparteien, der SPD\nund der Gr\u00fcnen zu den Energiefragen. Als einziger Ver-\n\ntreter der neuen Bundesl\u00e4nder nimmt Staatsminister\nSchommer an diesen Konsensgespr\u00e4chen teil.\nIn die ab April 1993 dazu tagenden Arbeitsgruppen sind\nHerr Wagner und teilweise auch Herr Reichenbach von\nder Abteilung 4 des SMWA eingebunden. Ihren Aktivit\u00e4-\nten ist es zu verdanken, da\u00df es in einem Zwischenbericht\ndes BMWi zur letzten Arbeitsgruppenzusammenkunft am\n30.6.1993 hei\u00dft: ,,Seit der Vereinigung ist die Braunkohle\nder wichtigste heimische Energietr\u00e4ger.\u201c \u2013 Das haben wir\nso bis jetzt noch nie geh\u00f6rt.\n\u2013 ,,Um langfristig in den ostdeutschen Revieren eine F\u00f6r-\nderung von mindestens 100 Millionen Tonnen pro Jahr zu\nerreichen, wird die Energiewirtschaft aufgefordert, daf\u00fcr\nalle wirtschaftlichen Potentiale auszusch\u00f6pfen.\n\u2013 Der Neubau von mindestens 4 x 800 Megawatt-Bl\u00f6cken\nin der Lausitz und 2 x 800-Megawatt-Bl\u00f6cken in Lippen-\ndorf soll ohne Terminverschiebung stattfinden.\n\u2013 Die Bundesregierung wird sich gegen\u00fcber der EG-\nKommission und den Mitgliedsstaaten nachtr\u00e4glich daf\u00fcr\neinsetzen, da\u00df der ostdeutschen Braunkohle nicht durch\nneue Steuern und Abgaben die wirtschaftliche Grundlage\nund die Wettbewerbsf\u00e4higkeit entzogen wird.\u201c\nLeider liegt nicht, wie urspr\u00fcnglich vereinbart, auch von\nseiten der SPD und der Gr\u00fcnen ein solches schriftliches\nZwischenergebnis der Konsensgespr\u00e4che vor.\nF\u00fcr diese ,,au\u00dfenpolitische\u201c Vertretung s\u00e4chsischer Ener-\ngiepolitik danke ich den genannten Staatsvertretern und\nschlie\u00dfe in diesen Dank auch den Energiebeauftragten,\nHerrn M\u00fcller-Michaelis, ein, der sich besonders bei der\nBund-L\u00e4nder-Vereinbarung zu den Altlastenfinanzierun-\ngen verdient gemacht hat. Das scheint mir der wesentlich-\nste Teil aktueller s\u00e4chsischer Braunkohlenpolitik zu sein.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD;\nHerr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Viele Menschen haben heute einen Spruch\ngelesen, der da lautet: ,,Was ist Euer Leben? Ein Rauch\nseid Ihr, der eine kleine Zeit bleibt und dann verschwin-\ndet.\u201c\nWir m\u00f6chten nicht, da\u00df das eines Tages \u00fcber die Heuers-\ndorfer gesagt wird. Das, was die Heuersdorfer brauchen,\nist Klarheit, und zwar bald. Voraussetzung daf\u00fcr ist aus\nunserer Sicht eine schnelle Privatisierung der MIBRAG,\nwas \u00fcbrigens eine Forderung der IG Bergbau und Energie\nist, die wir damit unterst\u00fctzen. Damit im Zusammenhang\nsteht die Sicherung des Einsatzes unmittelbarer Arbeits-\nkr\u00e4fte und von Arbeitskr\u00e4ften im Umfeld.\nDer Braunkohlenausschu\u00df fordert nochmalige Untersu-\nchungen. Das ist hier schon genannt worden. Diese Unter-\nsuchungen haben nur dann Sinn, wenn sie Klarheit f\u00fcr\nalle Beteiligten bringen. Sie haben keinen Sinn, wenn da-\nmit nur Zeit gewonnen und die Sache aufgeschoben wer-\nden soll. Dann w\u00e4re zu fragen, wof\u00fcr?\nEs sind aus unserer Sicht zwei gro\u00dfe Probleme zu l\u00f6sen:\nDas erste Problem ist ein \u00f6konomisches. Wir haben zur\nZeit ein Kohlen- und Strom\u00fcberangebot. Die VEAG arbei-\ntet zur Zeit mit einer Auslastung von 54 %. Die Kohlenlie-\nfervertr\u00e4ge lassen deshalb nur wenig Handlungsspiel-\nraum zu. Dieser ist konsequent auszuloten.\nDas \u00f6kologische Problem besteht darin, da\u00df aus unserer\nSicht 2 x 800 MW heute nur dann gerechtfertigt sind,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5079\n\n\n\nwenn genug W\u00e4rme ausgekoppelt wird, das hei\u00dft, wenn\nder Gesamtwirkungsgrad deutlich \u00fcber 50 % liegt. Aber\ndas ist nicht nur ein VEAG-Problem, das ist ein Problem\nder deutschen Stromhersteller \u00fcberhaupt und auch des\nEnergiekonsenses. Mein Vorredner hat ausf\u00fchrlich dar-\n\u00fcber gesprochen.\nDas zweite, was wir sagen m\u00f6chten: Wenn der Braunkoh-\nlenausschu\u00df nach allen Abw\u00e4gungen dazu kommt, da\u00df er\ndie Devastierung von Heuersdorf empfiehlt, dann sind\nunsere Forderungen:\n1. Der Ortskern ist 1 : 1 umzusiedeln.\n2. Wir unterst\u00fctzen das, was der Umweltminister gesagt\nhat: eine schuldenfreie Umsiedlung; denn wenn alle viel\nStrom aus heimischer Braunkohle wollen, haben auch alle\neine soziale Verantwortung f\u00fcr ein Dorf, das an einer\nanderen Stelle aufzubauen ist.\n3. Wir unterst\u00fctzen nicht die Idee der Tagebauumleitung,\ndenn wir denken, wenn die Abbaggerung erst in 20 Jahren\nimmer als Damoklesschwert \u00fcber dem Dorf h\u00e4ngt, wird\nim Dorf auch keiner investieren.\n4. Wir appellieren an die st\u00e4rkere soziale Verantwortung\nder MIBRAG. Hier sehen wir noch deutliche Defizite.\nIch bitte Sie abschlie\u00dfend noch um die Entgegennahme\neiner Erkl\u00e4rung, die ich im Namen meiner Fraktion\nabgebe.\nEs kann mir sicher keiner nachsagen, da\u00df wir besonders\nverg\u00f6ttert sind in die beiden Minister f\u00fcr Wirtschaft und\nUmwelt. Aber wenn in einem Ort wie Heuersdorf, wo die\nbeiden Minister auftauchen, um Gespr\u00e4che zu f\u00fchren, die-\nse beiden Minister mit Hitler verglichen werden, dann\nkann ich hier nur sagen, da\u00df wir als Fraktion uns deutlich\ndagegenstellen. Wir haben es hier mit zwei frei gew\u00e4hlten\nMinistern zu tun.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD, F.D.P. und teilweise CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Hegewald.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich kann unseren Standpunkt\nkurz fassen. Wir haben uns f\u00fcr Klitten eingesetzt, da\u00df Klit-\nten stehenblieb. Wir haben uns f\u00fcr Werbelin eingesetzt,\nda\u00df Werbelin stehenbleibt, und wir sind auch daf\u00fcr, da\u00df\nHeuersdorf stehenbleibt.\nWer gibt uns das Recht, diese Kulturlandschaft Sachsens\neinfach wegbaggern zu lassen, um vielleicht in wenigen\nJahren oder Monaten festzustellen, da\u00df sie doch eigentlich\nh\u00e4tte stehenbleiben k\u00f6nnen? \u2013 Das Recht haben wir nicht,\nund insofern sind wir daf\u00fcr, da\u00df das Konzept einer sozial\nund \u00f6kologisch vertr\u00e4glichen Energiewirtschaft, Braun-\nkohlenwirtschaft in Sachsen konzipiert wird bzw. da\u00df das\nMa\u00df gefunden wird, wie nicht die Energiekonzerne die\nEntwicklung diktieren, sondern wir selbst ein Entwick-\nlungskonzept f\u00fcr die Region ausarbeiten. In dieses Ent-\nwicklungskonzept sollte dann auch die Braunkohlenwirt-\nschaft eingeordnet sein, nicht umgekehrt.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt\nHerr Dr. Lippmann. Danach Frau Einsle.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Rohbraunkohle \u2013 schwarzes Gold. So hie\u00df es je-\n\ndenfalls immer. Fluch und Elend zugleich. Ganze Regio-\nnen wurden von ihr dominiert, ein ganzes Land von ihr\nregiert, Menschen und Natur haben ihr Tribut gezollt,\naber viele Menschen haben auch von ihr gelebt.\nZwischenzeitlich liegen nun die Vorstellungen zur s\u00e4chsi-\nschen Energiepolitik vor. Im Raum Lippendorf soll ein\ngro\u00dfes Kraftwerk gebaut werden. Das ist ein Milliarden-\nprojekt; f\u00fcr die Regionen ein Zeichen des wirtschaftlichen\nAufschwungs und f\u00fcr sehr viele Menschen \u00fcber Jahre hin-\nweg ein gesicherter Arbeitsplatz. Dazu wird ein Energie-\ntr\u00e4ger gebraucht. S\u00e4chsische Rohbraunkohle bietet sich an.\nSie l\u00e4\u00dft sich nach dem Stand der Technik gut verstromen,\numweltgerecht, versteht sich. Wir sagen nein zu Import-\nsteinkohle. Das w\u00e4re keine L\u00f6sung f\u00fcr den Freistaat.\nJetzt sind die Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft zu treffen.\nDie Verantwortung liegt beim Braunkohlenausschu\u00df.\nZum Jahresende soll ein verbindliches Braunkohlenkon-\nzept vorliegen. So ergibt sich auch die Frage nach dem\nSchicksal von Heuersdorf, einer kleinen Gemeinde im\nKreis Borna. Mein Vor-Ort-Besuch vor wenigen Stunden\nhat zu einer Reihe von Erkenntnissen gef\u00fchrt, die ich kurz\nvortragen m\u00f6chte.\nErstens. Das Dorf akzeptiert den Bergbau, denn es lebte\nund lebt seit Jahrzehnten mit und von dem Bergbau.\nZweitens. Das Dorf akzeptiert einen Kraftwerksneubau,\nwenn dessen Notwendigkeit und Kapazit\u00e4tsauslegung\nnachgewiesen ist.\nDrittens. Das Dorf akzeptiert den weiteren Kohlenabbau,\nwenn wichtige Schutzg\u00fcter, wie Wohnbebauung, ge-\nsch\u00fctzte Landschaftsteile und die wenigen verbliebenen\n\u00f6kologischen St\u00fctzpfeiler, nicht in Frage gestellt werden.\nViertens. Das Dorf akzeptiert auch Entscheidungen, wenn\nsie auf der Grundlage von objektiver und transparenter\nAbw\u00e4gung erfolgen.\nDazu geh\u00f6ren nach meiner Auffassung folgende Fragen:\nGibt es auch Alternativen zur Ortsverlegung? Kommen\nauch andere Abbaufelder in Frage? Wie gestalten sich die\nKosten bei unterschiedlichen Varianten? In welchem zeit-\nlichen Rahmen vollziehen sich die Entwicklungen?\nF\u00fcnftens. Die Akzeptanz des Dorfes zu Entscheidungen\nwird in dem Ma\u00dfe wachsen, wie es gelingt, das Mi\u00dftrauen\ngegen\u00fcber der MIBRAG abzubauen. Das scheint mir das\neigentliche Problem zu sein.\nMeine Damen und Herren! Ist nach Abw\u00e4gung und Pr\u00fc-\nfung aller Sachverhalte mittelfristig eine Ortsverlagerung\nunumg\u00e4nglich, nicht zuletzt, weil \u00fcbergeordnete Interes-\nsen das erforderlich machen, dann scheint mir unverzicht-\nbar zu sein \u2013 erstens \u2013, da\u00df sich der Ort bis zu einem\ndefinierten Zeitpunkt weiterentwickeln kann, damit die\nLebensqualit\u00e4t erhalten bleibt, und \u2013 zweitens \u2013, da\u00df die\nUmsiedlung eine v\u00f6llig neue Qualit\u00e4t erfahren mu\u00df. Der\nNachbarort Breunsdorf ist ein schlechtes Beispiel daf\u00fcr.\nDie Dorfbewohner m\u00fcssen \u2013 drittens \u2013 die Gestaltung\neiner m\u00f6glichen Neuansiedlung weitgehend mit beein-\nflussen k\u00f6nnen. Und viertens: Es mu\u00df verhindert werden,\nda\u00df sich einige Dorfbewohner ungewollt hoch verschul-\nden m\u00fcssen, wenn ihnen ein neues Eigenheim zur Verf\u00fc-\ngung gestellt wird.\nMeine Damen und Herren! Mein Problemkatalog ist sicher\nkompliziert, aber nach meiner Auffassung l\u00f6sbar. Wir\nwollen \u2013 ohne Alternativen \u2013 nicht verhindern, sondern\nwir wollen akzeptable L\u00f6sungen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5080\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Zur 3. Aktu-\nellen Debatte liegen keine weiteren Wortmeldungen vor.\nDoch? \u2013 Herr Minister, bitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nschon sehr viel zu diesem Thema gesagt worden. Der\nBraunkohlenabbau soll sich in einem Dreieck von Um-\nweltvertr\u00e4glichkeit,  Wirtschaftlichkeit  und  Versorgungs-\nsicherheit bewegen. Sie wissen alle, da\u00df fr\u00fcher nur der\nletztere Beweggrund eine ernstzunehmende Rolle gespielt\nhat. Von diesen Zielpunkten \u2013 ob es uns also gelingt, den\nBraunkohlenbergbau in diesem Dreieck festzumachen \u2013\nh\u00e4ngt  letztlich  die  M\u00f6glichkeit  der  Privatisierung  des\nBraunkohlenbergbaus ab.\nDas Wirtschafts- und das Umweltministerium haben im\nletzten Jahr gemeinsam die Leitlinien zur k\u00fcnftigen\nBraunkohlenpolitik in Sachsen beschlossen, und diese\nLeitlinien sind auch Kabinettsbeschlu\u00df geworden. Das Ka-\nbinett hat au\u00dferdem am 6. April 1993 ein Energiepro-\ngramm f\u00fcr Sachsen beschlossen.\nDie Folgerungen aus diesen beiden Papieren sind: Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung bekennt sich zu einer langfri-\nstigen Fortf\u00fchrung des subventionsfreien Braunkohlenab-\nbaus, und zwar in wesentlich reduziertem Umfang, in\nzwei s\u00e4chsischen Revieren: in der Lausitz und im S\u00fcd-\nraum von Leipzig.\nDies geschieht unter folgenden Pr\u00e4missen:\nErstens. Die Notwendigkeit des Braunkohlenabbaus mu\u00df\nzweifelsfrei nachgewiesen werden. Die Beweislast liegt\nauf der Seite des Betreibers. Die damit verbundenen Ent-\nscheidungen m\u00fcssen dann transparent und verst\u00e4ndlich\ngemacht werden. Hier liegt eine ganz besondere Verant-\nwortung beim S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit.\nZweitens. Wir wollen uns auf wenige Abbauschwerpunk-\nte konzentrieren, und zwar in umwelt- und sozialvertr\u00e4g-\nlicher Gestaltung unter Pr\u00fcfung aller Abbauvarianten.\nDas bedeutet z. B. die Vermeidung von Ortsverlagerun-\ngen, wo es nur geht. Gegen den Willen der \u00fcberwiegen-\nden Mehrheit der betroffenen Bev\u00f6lkerung sollen Ortsver-\nlagerungen nach M\u00f6glichkeit unterbleiben. Von Umsied-\nlung betroffene B\u00fcrger m\u00fcssen die Chance bekommen,\nsich in alter Siedlungsgemeinschaft an einem neuen\nStandort wieder zusammenzufinden. Es m\u00fcssen weiterhin\ngeeignete Entsch\u00e4digungsm\u00f6glichkeiten angeboten wer-\nden, ganz speziell solche, die eine schuldenfreie Umsied-\nlung bei vergleichbarem Standard erm\u00f6glichen.\nDas sind unsere Pr\u00e4missen.\nAu\u00dferdem soll den Erfordernissen der Sanierung und der\nWiedernutzbarmachung Rechnung getragen werden, und\nzwar bodenseitig ebenso wie wasserseitig. Ebenso sollen\ndie noch vorhandenen Kulturlandschaften bei bestm\u00f6gli-\nchem Zustand erhalten werden.\nDrittens. Die Regierung geht von einer F\u00f6rdermenge von\n40 bis 45 Millionen Tonnen Braunkohle pro Jahr und dies\nf\u00fcr 30 Jahre mit einer Option von weiteren zehn Jahren\naus, gerechnet vom Zeitpunkt der Inbetriebnahme der\nneuen Kraftwerke bzw. der nachger\u00fcsteten Kraftwerke.\nDiese F\u00f6rdermengen verteilen sich zu 66 % auf die Lausitz\nund zu 33 % auf den S\u00fcdraum von Leipzig.\nViertens. In der s\u00e4chsischen Lausitz werden zwei Tage-\nbaue \u2013 Nochten und Reichwalde \u2013 und im Leipziger Raum\nein Tagebau \u2013 die vereinigten Tagebaue Schleenhain, die\n\naus  Peres,  Schleenhain  und  Groitzscher  Dreieck  beste-\nhen \u2013 langfristig weiterbetrieben.\nMit diesen Pr\u00e4missen hat die Staatsregierung die politi-\nsche Basis f\u00fcr die Braunkohlenplanung geschaffen. Sie\nwird flankiert von den Leitlinien. In den Leitlinien sind\nebenfalls politische Aussagen enthalten, am Standort Lip-\npendorf ein neues rohbraunkohlegefeuertes Kraftwerk mit\nvoraussichtlich 2 x 800 Megawatt Leistung zu errichten\nund in der Lausitz am Standort Boxberg zwei 500-Mega-\nwatt-Bl\u00f6cke  nachzur\u00fcsten  und  ein  neues  Kraftwerk mit\n2 x 800-Megawatt-Bl\u00f6cken zu errichten. Das ist die gegen-\nw\u00e4rtige Planung.\nSie sehen also, Herr Gaber, es kann keine Rede davon sein,\nda\u00df wir aus dem Bauch heraus Energiepolitik machen,\nwie Sie uns das vorwerfen.\nDie Braunkohlenplanung f\u00e4llt in den Zust\u00e4ndigkeitsbe-\nreich des s\u00e4chsischen Umweltministeriums. Sie ist ein Teil\nder Regionalplanung und damit staatliche Planung, die\naber durch das Landesplanungsgesetz den kommunal\nverfa\u00dften regionalen Planungsverb\u00e4nden \u00fcbertragen wor-\nden ist. Das hat dieses Hohe Haus so gewollt.\nHerr Gaber, der Vorwurf, da\u00df wir uns hinter den regiona-\nlen Planungsverb\u00e4nden verstecken w\u00fcrden, trifft ins Leere\noder Sie selbst, denn Sie sind einer derjenigen, die es auch\ngefordert haben.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas ist nicht von mir,\n\nsondern vom Landesverband.)\n\nDie regionalen Planungsverb\u00e4nde Oberlausitz-Nieder-\nschlesien und Westsachsen sind verpflichtet, als Teil des\nRegionalplanes f\u00fcr jeden Tagebau einen Braunkohlenplan\naufzustellen und bei stillzulegenden Tagebauen einen\nSanierungsrahmenplan aufzustellen.\nDas bedeutet, da\u00df die regionalen Planungsverb\u00e4nde die\nBraunkohlenpl\u00e4ne in eigener Zust\u00e4ndigkeit auf der\nGrundlage der Leitlinien der Staatsregierung aufstellen\nwerden.\nDie f\u00fcr die Energiewirtschaft zust\u00e4ndige obere Beh\u00f6rde,\nn\u00e4mlich das Wirtschaftsministerium, kann in die Braun-\nkohlenplanung eingreifen und Weisungen erteilen, soweit\ndies zur Durchsetzung der staatlichen Energiepolitik\nerforderlich ist. Von dieser M\u00f6glichkeit, meine Damen\nund Herren, hat das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit bisher nicht Gebrauch gemacht.\nBei der Aufstellung der Braunkohlenpl\u00e4ne werden einige\nInstanzen beteiligt \u2013 n\u00e4mlich die Gemeinden, die Land-\nkreise, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, das Umweltmi-\nnisterium, die nach \u00a7 29 Bundesnaturschutzgesetz aner-\nkannten Verb\u00e4nde und andere Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belan-\nge, soweit sie ber\u00fchrt sein k\u00f6nnen; au\u00dferdem die benach-\nbarten L\u00e4nder innerhalb Deutschlands und andere Staa-\nten, sofern sie betroffen sind. Dar\u00fcber hinaus werden die\nPlanentw\u00fcrfe zur Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit in den\nGemeinden, in denen sich das Vorhaben voraussichtlich\nauswirkt, ausgelegt \u2013 einen Monat. Jeder kann sich bei der\nGemeinde bis zwei Wochen nach Ablauf der Auslegungs-\nfrist zu dem Vorhaben \u00e4u\u00dfern.\nDie Verbandsversammlung des regionalen Planungsver-\nbandes entscheidet \u00fcber die vorgebrachten Bedenken und\nAnregungen und fa\u00dft sodann einen Beschlu\u00df. Es ist dann\ndie Aufgabe meines Ministeriums, beschlossene Braun-\nkohlenpl\u00e4ne im Einvernehmen mit den ber\u00fchrten anderen\nMinisterien, insbesondere mit dem Wirtschafts- und\nArbeitsministerium, mit dem Innenministerium und dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5081\n\n\n\nLandwirtschaftsministerium, durch Genehmigung f\u00fcr\nverbindlich zu erkl\u00e4ren. Der Text wird dann anschlie\u00dfend\nim ,,S\u00e4chsischen Amtsblatt\u201c zu ver\u00f6ffentlichen sein; das\nist also der Gesch\u00e4ftsgang.\nIn der Planungsregion Westsachsen hat der Braunkohlen-\nausschu\u00df am 1. Juli dieses Jahres die Leitlinien f\u00fcr die\nAufstellung des Braunkohlenplanentwurfs f\u00fcr den Tage-\nbau Vereinigtes Schleenhain mit den Kohlenfeldern Peres,\nSchleenhain und Groitzscher Dreieck beschlossen. R\u00e4um-\nliche Grundlage hierf\u00fcr ist eine Karte mit den maximalen\nAbbaugrenzen  f\u00fcr 30 Jahre.  Im  Mittelpunkt  der Diskus-\nsion steht die Frage nach der m\u00f6glichen Absiedlung der\nGemeinde Heuersdorf.\nBevor eine derartige Entscheidung getroffen werden kann,\nmeine Damen und Herren, ist eine nochmalige \u00dcberpr\u00fc-\nfung von Abbauerfordernissen und Abbauvarianten zwin-\ngend erforderlich. Wir werden eine Situation nicht dul-\nden, da\u00df z. B. ein Ort abgerissen und hernach wom\u00f6glich\ndiese Fl\u00e4che \u00fcberhaupt nicht in Anspruch genommen\nwird. Wir werden auch die Vorstellungen des abbauwilli-\ngen Unternehmens genauso ernsthaft pr\u00fcfen, wie wir das\nin der Lausitz getan hatten, und das hat bekanntlich dazu\ngef\u00fchrt, da\u00df dort die Ortschaft Hammerstadt erhalten\nwerden konnte.\n\n(Zuruf von Prof. Dr. Hegewald,\nLinke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ich habe das deshalb als negatives Beispiel genannt,\nund ich m\u00f6chte, da\u00df das nicht nochmal passiert, und das\nin meinen Kr\u00e4ften Stehende daf\u00fcr tun.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nIn dem Beschlu\u00df zur Aufstellung des Braunkohlenplanes\nwird daher das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit als obere Wirtschafts- und Energiebeh\u00f6rde aufge-\nfordert, bis zum 16. Juli 1993 die Notwendigkeit des Ab-\nbauvorhabens im Tagebau Vereinigtes Schleenhain unter\nden Aspekten Energieversorgung, Arbeitsmarktwirkung\nund Sanierung des toten Bergbaus darzulegen. Es ist dabei\nnachzuweisen, da\u00df die Braunkohle tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt\nwird und Alternativen aus Sachgr\u00fcnden ausscheiden.\nFerner werden in dem Beschlu\u00df Untersuchungen im Auf-\ntrag des regionalen Planungsverbandes gefordert zur wei-\ntestgehenden Schonung von Ortslagen, insbesondere die\nPr\u00fcfung von Abbaualternativen einschlie\u00dflich \u00c4nderun-\ngen der Abbaureihenfolge sowie die Festlegung f\u00fcr Vor-\nrangfl\u00e4chen f\u00fcr den Braunkohlenabbau f\u00fcr weitere 10 Jah-\nre im Anschlu\u00df an die Laufzeit von zun\u00e4chst eingeplanten\n30 Jahren.\nWeiterhin wurde eine Haushaltsbefragung von den vom\nBraunkohlenabbau unmittelbar ber\u00fchrten Orten Heuers-\ndorf, Obertitz und P\u00f6delwitz festgelegt. Hierzu ist festzu-\nstellen \u2013 auch definitiv von dieser Stelle aus \u2013, da\u00df aus\nheutiger Sicht, wenn \u00fcberhaupt, dann allenfalls ein Ort\numgesiedelt werden m\u00fc\u00dfte, falls es bei den jetzigen Aus-\nsagen bleibt, auf alle F\u00e4lle aber nicht mehr. Auf dieser\nGrundlage sind die sp\u00e4teren Entscheidungen \u00fcber den In-\nhalt des Braunkohlenplanes vom regionalen Planungsver-\nband zu treffen. Dies gilt auch und gerade f\u00fcr die Frage,\nob Heuersdorf erhalten werden kann; derzeit wird zu-\nn\u00e4chst der Entwurf erarbeitet.\nDer guten Ordnung halber \u00fcber Ostsachsen noch einige\nWorte. In der Lausitz ist die Braunkohlenplanung bereits\neinen Schritt weiter. Dort hat am 14. Juni 1993 der regiona-\nle Planungsverband Oberlausitz-Niederschlesien bereits\n\ndie Entw\u00fcrfe f\u00fcr die Braunkohlentagebaue Nochten und\nReichwalde gebilligt und die \u00f6ffentliche Auslegung be-\nschlossen. Beim Tagebau Reichwalde ist es, wie ich eben\nsagte, nach intensiver Er\u00f6rterung gelungen, den Ort Ham-\nmerstadt zu erhalten. Er liegt au\u00dferhalb der maximalen\nAbbaugrenze des Tagebaues. Beim Tagebau Nochten liegt\ndie maximale Abbaugrenze f\u00fcr die Braunkohlengewin-\nnung der n\u00e4chsten 30 Jahre vor den Hauptorten der D\u00f6r-\nfer M\u00fchlrose, Mulkwitz, Rohne, Schleife und Trebenburg\nmit sorbischer Bev\u00f6lkerung. Dadurch ist die Erhaltung\ndieser D\u00f6rfer f\u00fcr mindestens 30 Jahre gesichert. Damit\nsind auch Investitionen in diesen Orten rentierlich.\nMit der Festsetzung eines Vorranggebietes f\u00fcr Braunkohle\nsoll einerseits die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Ta-\ngebaues planerisch geschaffen werden, andererseits aber\ndie Entscheidung offenbleiben, ob dann nach 30 Jahren\nBraunkohle weiter abgebaut werden soll oder nicht. Dies\nist nicht mehr in diesem Jahrhundert zu entscheiden.\nInwieweit einzelne Gemeindeteile, z. B. Trebendorf, Hin-\nterberg, dieser Gemeinden, die in dem anstehenden Ab-\nbaufeld liegen, in Anspruch genommen werden m\u00fcssen,\nist im derzeitigen Verfahren noch zu pr\u00fcfen. Hierzu wur-\nde ein neutrales Gutachten in Auftrag gegeben.\nSowohl in Ostsachsen wie auch in Westsachsen steht die\nBraunkohlenplanung vor ihrer ersten Bew\u00e4hrungsprobe.\nDie noch aus der DDR-Zeit stammenden technischen Be-\ntriebspl\u00e4ne f\u00fcr den Braunkohlenabbau galten laut Eini-\ngungsvertrag bis 31. Dezember 1991 als zugelassen und\nwurden als Hauptbetriebspl\u00e4ne bis Jahresende 1993 ver-\nl\u00e4ngert. Zur Fortf\u00fchrung des Abbaues mu\u00df daher bis zum\n1. Januar 1994 f\u00fcr jeden Tagebau ein Rahmenbetriebsplan\ngem\u00e4\u00df Bundesberggesetz vom Oberbergamt im Gesch\u00e4fts-\nbereich des s\u00e4chsischen Wirtschaftsministeriums auf der\nBasis der Braunkohlenpl\u00e4ne der Regionalplanung geneh-\nmigt sein.\nDie kommunal verfa\u00dfte Regionalplanung mu\u00df nun unter\nBeweis stellen, da\u00df sie tats\u00e4chlich in der Lage ist, inner-\nhalb eines Jahres \u2013 seit ihrer Errichtung im Herbst 1992 \u2013\ndie Braunkohlenpl\u00e4ne zu erstellen. Dadurch ist zugleich\nder Nachweis zu erbringen, da\u00df es tats\u00e4chlich der richtige\nWeg war, die Regionalplanung als Teil der staatlichen\nLandesplanung der kommunalen Ebene zu \u00fcbertragen\nund damit mehr Akzeptanz vor Ort zu finden.\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren Abgeordneten, der\nRegionalplanung Ihre Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. Wenn\nihr die L\u00f6sung dieser Aufgabe gelingt, dann ist sie we-\nsentlich schneller als vergleichbare Institutionen in den al-\nten Bundesl\u00e4ndern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktio-\nnen haben jetzt Gelegenheit, jeweils 5 Minuten zu dem\nThema zu sprechen.\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Ja, das ist die Zeit\u00fcberschreitung. Ich mu\u00df es Ihnen zu-\nmindest anbieten. \u2013 Bitte.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte noch einige wichtige\nGedanken zum Thema zu sagen. F\u00fcr meine Begriffe\nm\u00fc\u00dfte doch die Antwort auf die Frage, wie sich der Ener-\ngiebedarf gro\u00dfr\u00e4umig bis 2000, 2010, 2020, 2030 darstellt,\ndie Grundlage f\u00fcr die prinzipielle Entscheidung sein, ob\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5082\n\n\n\nwir diese zweimal 800-Megawatt-Bl\u00f6cke in Lippendorf\nbrauchen oder nicht. Das ist vom Energiebedarf her mit zu\nentscheiden.\nEine zweite Frage: In Lippendorf werden beachtliche Ge-\nwinne gemacht werden durch die Energieproduzenten,\ndurch die Strommonopole. Wo gehen diese Gewinne hin?\nBleiben sie in der Region, oder bleibt dort, im S\u00fcden Leip-\nzigs, wieder nur das gro\u00dfe Loch, was dann zu rekultivie-\nren ist? M\u00fc\u00dfte nicht der Gewinn, der dann gemacht wird,\nauch dazu genutzt werden, zu investieren, um neue Indu-\nstriezweige aufzubauen, um auch hier attraktive bauliche\nL\u00f6sungen zu bringen?\nIch glaube, auch in dieser Richtung ist die Regierung in\ndie Pflicht genommen. Mir scheint, da\u00df das Entwicklungs-\nkonzept f\u00fcr die S\u00fcdregion Leipzig \u00fcberhaupt noch nicht\nin Sicht ist.\nHerr Steinbach, Regierungspr\u00e4sident, hat wohl im Ge-\nspr\u00e4ch formuliert \u2013 als man ihm das vorwarf: Warum\nhaben denn die Gr\u00fcnen z. B. kein Entwicklungskonzept\ngemacht? \u2013: Also, jede Partei ist aufgefordert, ihren Beitrag\nf\u00fcr ein Entwicklungskonzept der S\u00fcdregion zu leisten. \u2013\nMir scheint aber, man kann hier nicht den Schwarzen Pe-\nter den Parteien zuspielen. Da ist die Regierung selbst in\ndie Pflicht zu nehmen. In dieses Entwicklungskonzept ist\ndann auch die Braunkohle mit einzuordnen.\nUns scheint: Das ist der Weg, wie man die Probleme in\ndieser Region sehen mu\u00df, denn die Braunkohlenwirtschaft\nwird nicht so viele Arbeitspl\u00e4tze bringen, wie zun\u00e4chst\nversprochen wurde. Es w\u00e4re eine Illusion, das zu glauben.\nJe moderner die Werke sind,  desto  mehr sind sie automa-\ntisiert, desto weniger Arbeitskr\u00e4fte werden dort ge-\nbraucht. Es w\u00e4re eine Illusion, immer zu glauben, mit der\nBraunkohlenwirtschaft kann man die Probleme der S\u00fcdre-\ngion l\u00f6sen.\nWir meinen, da\u00df dort tats\u00e4chlich eine vielgestaltige Indu-\nstrielandschaft und auch eine sch\u00f6ngestaltete Kulturland-\nschaft entstehen k\u00f6nnte. Und dazu sind wir eigentlich alle\nin die Pflicht genommen \u2013 auch wir Abgeordneten hier im\nLandtag.\nVielleicht sollte es zu einem Wettbewerb kommen, in dem\ndie besten Ideen gefragt sind. Vielleicht k\u00f6nnte man auch\neinen Runden Tisch bilden, an dem sich die Parteien und\nBewegungen mit den Verantwortlichen der Verb\u00e4nde,\nauch der Braunkohlenverb\u00e4nde, zusammenfinden, damit\nder Ideenreichtum aller eingebracht wird und nicht nur\nwenige immer das Sagen haben. Ich glaube, auch dieser\nProze\u00df mu\u00df st\u00e4rker demokratisch gestaltet werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! F\u00fcr mich ist es schon verwunderlich, da\u00df\njetzt unter einem enormen Termindruck bis zum 16. Juli\ndas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit die Not-\nwendigkeit f\u00fcr den Abbau in der Region Schleenhain\nnachweisen soll. Ich dachte, da\u00df das bei einer vern\u00fcnfti-\ngen Planung eigentlich l\u00e4ngst geschehen sei. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit das Energieprogramm nicht aus dem Bauch ge-\nschrieben hat, wenngleich ich also dort auch einige Dis-\nkrepanzen zu den jetzt aufgestellten Daten sehe.\n\nEs sind einige Ungereimtheiten, die nat\u00fcrlich zu einer\ngro\u00dfen Verunsicherung, vor allem auch in Heuersdorf,\nf\u00fchren, weil es nicht einmal bekannt ist, ob unter den\njetzigen Parametern, also 2 x 800 MW und Betriebsdauer\n30 oder 40 Jahre, wirklich die Reserven in Anspruch\ngenommen werden m\u00fcssen, die unter Heuersdorf liegen.\nIch mu\u00df Ihnen sagen: Das finde ich einfach eine schlampi-\nge Planung, oder es steckt eine Absicht dahinter. \u2013 Das\nsind Dinge, die auch nachzuweisen sind. Es ist auch nach-\nzuweisen, ob \u00fcberhaupt die prognostizierten Vorr\u00e4te un-\nter Heuersdorf vorhanden sind. Auch das ist noch deut-\nlich in Frage gestellt worden.\nHerr Minister Vaatz, ich mu\u00df Ihnen sagen: Es war nicht\nmeine Aussage, da\u00df sich die Staatsregierung hinter dem\nBraunkohlenausschu\u00df versteckt. Es finden sich solche An-\ns\u00e4tze in den Protokollen, die Sie sicher auch gelesen\nhaben. Sie kommen von der regionalen Planungsstelle, sie\nkommen vom Regierungspr\u00e4sidenten, sie kommen aus\nder Gemeinde Heuersdorf.\nWir haben nat\u00fcrlich in unserem energiepolitischen Ansatz\ngrunds\u00e4tzliche Fragen, ob wir diesen Energiebedarf, der\nhier prognostiziert wird, unter dem Aspekt der CO2-Re-\nduktion, eines sparsamen Umganges mit Energie und\neiner Energiewende grunds\u00e4tzlich \u00fcberhaupt brauchen.\nWir meinen: Nein!\nEs zeigt sich auch deutlich, da\u00df man ja im Grunde den\nSchuh umdreht und sagt: Wir m\u00fcssen Braunkohle f\u00f6r-\ndern.  Wir m\u00fcssen Energie erzeugen,  damit wir Braun-\nkohle f\u00f6rdern k\u00f6nnen \u2013 und nicht umgekehrt. Da\u00df wir\neinmal 800 MW nicht f\u00fcr den Eigenbedarf, sondern f\u00fcr\nBayern und S\u00fcddeutschland betreiben, ist ja ein Beleg da-\nf\u00fcr. Dort kann man n\u00e4mlich solch ein Kraftwerk wahr-\nscheinlich nicht mehr durchsetzen. Hier kann man es.\nUnsere Bef\u00fcrchtung ist, da\u00df in einer Region, die von\nArbeitslosigkeit bedroht wird, grunds\u00e4tzlich nur  d i e\nIndustrie hinkommt, die andere nicht mehr haben wollen,\nn\u00e4mlich schwarze Industrie. Und schwarze Industrie zieht\nschwarze Industrie nach sich. Das ist auch eine Erfahrung,\ndie auch beweist \u2013 am Ruhrgebiet z. B. \u2013, da\u00df sie keine\nZukunft hat.\nWir fordern deshalb hier eine grunds\u00e4tzlich andere Struk-\nturpolitik. Und wir meinen, da\u00df der Industrieraum Leip-\nzig durchaus viele Valenzen hat, andere Industrie anzu-\nziehen \u2013 vom  Arbeitskr\u00e4ftepotential,  von  der  Qualifika-\ntion, von der N\u00e4he der Metropole Leipzig.\nWir meinen auch, da\u00df den Gemeinden endlich die Verf\u00fc-\ngung \u00fcber ihre Entwicklungsm\u00f6glichkeiten wieder zuge-\nstellt wird, n\u00e4mlich in der R\u00fcckgabe der durch die\nMIBRAG vereinnahmten Fl\u00e4chen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt von der Fraktion der\nCDU Herr Clemens.\n\nClemens, CDU: Herr Prof. Hegewald, die Bedarfszahlen\nsind durchaus im Energieprogramm nachzulesen. Ich\nmu\u00df allerdings auch sagen, da\u00df wir nicht nur im Energie-\nprogramm Sachsens eine Autarkiepolitik gemacht haben.\nIch m\u00f6chte ganz dezidiert sagen, auch f\u00fcr meinen Arbeits-\nkreis Wirtschaft, dem ich angeh\u00f6re, da\u00df es keine Schande\nist zu exportieren. Viele L\u00e4nder leben von Export und Im-\nport. Und wenn es in Bayern keine Braunkohle gibt, dann\nwird man in Bayern auch keinen Braunkohlenstrom er-\nzeugen, aber es m\u00f6chte dann, wenn ich weiter fragen w\u00fcr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5083\n\n\n\nde, in Bayern bitte sch\u00f6n auch kein neuer Atommeiler ge-\nbaut werden. Oder wenn wir nach Mecklenburg-Vorpom-\nmern schauen, dann ist eben im Moment von den Energie-\ntr\u00e4gern her ganz klar, da\u00df die Energie aus anderen Berei-\nchen kommen mu\u00df.\nZu Ungereimtheiten hinsichtlich der Vorrede \u2013 weil auch\nin Heuersdorf am 29.6. so etwas in der Luft stehengeblie-\nben ist: Man kann also nicht sagen, da\u00df nur Bohrungen\naus dem Jahre 1960 die Nachweise f\u00fcr die Vorr\u00e4te brin-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nClemens, CDU: Ja bitte, Herr Gaber.\n\nGaber,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Clemens, entschuldigen\nSie bitte,  jetzt sind Sie schon wieder etwas weiter mit\nIhren Gedanken. Ich wollte einhaken, als Sie sagten: Wir\nwollen hier Energie erzeugen. \u2013 Ist Ihnen bewu\u00dft, da\u00df die\n2 x 800 MW in Lippendorf nicht unter optimalen energeti-\nschen und \u00f6kologischen Bedingungen laufen k\u00f6nnen, weil\nes \u00e4u\u00dferst fraglich ist, ob \u00fcberhaupt Fernw\u00e4rme zu akzep-\ntablen Preisen verkauft werden kann? Erst die Fernw\u00e4rme\nw\u00fcrde ja wohl eine hohe Energieauslastung bedeuten.\n\nClemens, CDU: Ich kann Ihnen sagen, da\u00df das auch in\nunserem Energieprogramm enthalten ist. Wir treten sehr\nwohl daf\u00fcr ein, da\u00df das Konzept der Fernw\u00e4rme aus Lip-\npendorf, aber auch aus den anderen Kraftwerken auch\neine Rentabilit\u00e4t bringt. Da gebe ich Ihnen durchaus recht.\nUnd trotzdem mu\u00df ich zur\u00fcckweisen, da\u00df wir sagen, da\u00df\nExport von Energie eine anr\u00fcchige Sache ist.\nIch komme aber noch einmal auf die Bohrungen zur\u00fcck.\nIn keinem Feld \u2013 und ich bin 30 Jahre in der Braunkohle\nt\u00e4tig gewesen \u2013 gibt es Vorratsberechnungen, die nur auf\neine einzige Bohrperiode abzielen. Selbst wenn in Heuers-\ndorf in den letzten Jahren keine Bohrzeuge gesichtet wor-\nden sein sollten, gibt es heute durch die Gravimetrie und\ndurch Erdschweremessungen und durch die Geophysik\ngen\u00fcgend Erkundungsmethoden, wo im Ort kein Bohr-\nzeug mehr erscheint, wo das also praktisch von einem Lie-\nferwagen und von einem Me\u00dfwagen aus get\u00e4tigt werden\nkann. \u2013 Soviel vielleicht zu den Erg\u00e4nzungen.\nUm noch ein Wort zu sagen, Herr Prof. Hegewald: Die\nGewinne bleiben in der Region, wenn es sich um die Frage\nder Steuern handelt. Und wenn Sie hier sagen, es bleibt\ndann am Ende das gro\u00dfe Loch \u2013 eben genau das wollen\nwir verhindern, und zwar mit der Privatisierung. Die Pri-\nvatisierung geschieht so, da\u00df die Firmen, die die k\u00fcnftigen\nTagebaufelder \u00fcbernehmen, auch f\u00fcr die Rekultivierung\ndieser Felder, also beispielsweise in dem Falle der Verei-\nnigten Schleenhain die Power/GEN, oder wer das am\nEnde sein wird, die Verantwortung haben. Es ist unge-\nrechtfertigt, hier zu sagen, wir hinterlassen ein gro\u00dfes\nschwarzes Loch oder, wie es gestern oder vorgestern in\nder ,,SZ\u201c stand, da\u00df die gro\u00dfe M\u00fclldeponie dann in die-\nsem Raum schon vorprogrammiert ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS:  Herr Clemens, ich\nh\u00e4tte von Ihnen in diesem Zusammenhang, um, im Sinne\nvon Herrn Vaatz, vorbeugend zu wirken, gern mal die\nFrage beantwortet bekommen: Was haben Sie als energie-\npolitischer Sprecher der CDU getan, damit nicht diese\n\nkolossale Fehlentscheidung zustande kam, und zwar jetzt\nnach der Wende unter der Regierung der CDU, da\u00df Wer-\nbelin geschliffen und anschlie\u00dfend festgestellt wurde, es\nh\u00e4tte stehenbleiben k\u00f6nnen.\nWie haben Sie als hier im Landtag T\u00e4tiger Ihre Verantwor-\ntung wahrgenommen, um das zu verhindern?\n\nClemens, CDU: Ich mu\u00df Ihnen dazu sagen: Erstens ein-\nmal habe ich weder die Entscheidung getroffen, Werbelin\nzu schleifen, noch die Entscheidung, die Kohle darunter\nnicht abzubauen. Wir haben uns sehr wohl daf\u00fcr einge-\nsetzt, da\u00df eine Verringerung des Braunkohlenabbaus er-\nfolgt. Da\u00df dabei auch Fehler gemacht worden sind, will\nich gern zugeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem Thema von den Fraktionen\nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Die Art und Weise, wie das Thema\nhier behandelt worden ist, ist ja ein Zeichen daf\u00fcr, wie\nunterschiedlich die Meinungen in diesem Hohen Hause\nzu einer eigentlich grunds\u00e4tzlichen Frage unseres Landes\nsind, n\u00e4mlich, wie denn nun das Energiekonzept in seiner\nGesamtheit f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen ausssieht.\n\nIch meine, alle Diskussionsbeitr\u00e4ge, die heute hier gehal-\nten worden sind, gehen von der einen politisch jeweils\nformulierten Blickrichtung aus, wie es der Interessenlage\nund der Politbetrachtung der jeweiligen Seite ad\u00e4quat ist.\n\nIch bin der Auffassung, der Mangel in der Diskussion und\nauch im Rahmen der Darlegungen der Staatsregierung\nliegt eigentlich darin, da\u00df wir bisher nicht den Mut gefun-\nden haben, ein komplexes Energiekonzept in allen Ebenen\ndieses Hauses zu diskutieren, um die Aussagen, die hier\nvorgetragen worden sind, nun zu einer Akzeptanz zu f\u00fch-\nren.\n\nNach unserer Auffassung ist es notwendig anzuerkennen,\nda\u00df die Braunkohle f\u00fcr unsere Region eine Bedeutung hat.\nEs geh\u00f6rt dazu aber auch die Abw\u00e4gung der anderen Ele-\nmente in einem Gesamtkonzept des Bundes, in das sich\ndie s\u00e4chsische Braunkohle als Energietr\u00e4ger mit einzu-\ngruppieren hat. Wenn man immer nur die Singularbe-\ntrachtung an den Tag legt, werden wir, glaube ich, mit\ns\u00e4chsischer Autarkie letztlich keine L\u00f6sungen finden und\nauch nicht erreichen k\u00f6nnen.\n\nUnsere Fraktion wird \u2013 abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich dies sa-\ngen \u2013 darauf bestehen, da\u00df bei den zu treffenden Entschei-\ndungen die Interessenlagen der unmittelbar Betroffenen\nber\u00fccksichtigt werden, das hei\u00dft, da\u00df diejenigen, die mit\nihrem Eigentum unter den Grundsatzentscheidungen zu\nleiden haben, in einer Form entsch\u00e4digt werden, die ihnen\ndie neuen M\u00f6glichkeiten in unserem Staat geben. Das wie-\nderum mu\u00df Teil des Gesamtkonzepts in der Kostenerfas-\nsung werden, auch wenn das Konzept dadurch teurer\nwird. Denn letztlich k\u00f6nnen wir eine solche Ma\u00dfnahme\nnur in Gemeinsamkeit mit denjenigen tragen, die dann die\nAuswirkungen in ihrem pers\u00f6nlichen Kreis hinnehmen\nm\u00fcssen.\n\nUnd ein letztes Wort zu dem schwarzen Loch, Herr Hege-\nwald. Wenn Sie immer wieder solche Beispiele bringen,\nerschrickt man ja etwas, und zwar, wenn ich an die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5084\n\n\n\nSumme all der L\u00f6cher denke, die in der Vergangenheit aus\nIhrer Richtung hinterlassen worden sind.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Hegewald,\n\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen zu diesem The-\nma liegen nicht vor. Damit ist die Debatte zu dem Thema\n,,Die aktuellen Vorstellungen der Staatsregierung zur\nBraunkohlenplanung\u201c beendet.\nIch rufe auf die\n\n4. Aktuelle Debatte\nUmgang des Kultusministeriums mit seinen Lehrern und\n\nderen Interessenvertretern\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst spricht die Fraktion der SPD. Die weitere Rei-\nhenfolge: Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P. und\nCDU. Die Fraktionen haben noch folgende Redezeiten:\nF.D.P. 5:40 Minuten, CDU rund 5 Minuten, SPD 10 Minu-\nten, Linke Liste/PDS 3:30 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n1:45 Minuten. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn Hatzsch, f\u00fcr die SPD\ndas Wort zu nehmen.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn man im Fremdw\u00f6rterbuch unter dem Buchstabe C\nbei ,,Chaos\u201c nachschaut, steht dort: ,,Unordnung, wirres\nDurcheinander\u201c. Und als Beispiel aus der Antike f\u00fchrt\nman den ungeordneten Urzustand der Welt auf. Ich emp-\nfehle der Redaktionskommission als Beispiel aus der Ge-\ngenwart: Typischer Zustand im s\u00e4chsischen Kultusmini-\nsterium.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch werde dies an wenigen typischen Beispielen belegen.\n1. Stichwort: die Pflichtstundenzahl. Es fehlen in Sachsen\netwa 1 000 Lehrer, und die Staatskasse ist nachgewiesener-\nma\u00dfen leer. Also denkt man \u00fcber die Erh\u00f6hung der\nPflichtstundenzahl nach. Anstatt aber die Lehrerverb\u00e4nde,\ndie Gewerkschaften zu einem Konsolidierungsgespr\u00e4ch\nan einen Tisch zu laden, \u00fcber Stufenprogramme, \u00fcber\np\u00e4dagogische und soziale Absicherung nachzudenken,\nstartet man einen Testballon nach dem anderen, holt zu\neinem Rundumschlag gegen die gesamte Lehrerschaft aus\nund hat nunmehr alle gegen sich. Auf die Weise handelt\nman sich auch die berechtigte Androhung ein, da\u00df der\nSchuljahresbeginn im August blockiert werde.\n2. Die entsprechende Verwaltungsvorschrift erscheint\ndiese Woche. Die Schulferien haben begonnen. Die Schul-\nleiter beginnen also jetzt, unter den neuen Bedingungen\ndie Stundentafel f\u00fcr das k\u00fcnftige Schuljahr aufzubauen.\nAn vielen Schulen stellt man bereits jetzt fest: Es sind in\neinigen F\u00e4chern aufgrund der Erh\u00f6hung der Pflichtstun-\ndenzahl einige Lehrer zuviel. Man m\u00fc\u00dfte sie umsetzen.\nDas geht aber nicht, denn es sind ja Ferien, und auch der\nPersonalrat ist nicht da, der diesen Umsetzungen zustim-\nmen k\u00f6nnte. Also braucht man gar nicht die Gewerkschaf-\nten, um den Schuljahresbeginn zu blockieren \u2013 man\nblockiert sich selbst!\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\n3. Lehrerzahl. Wie im Haushaltsplan vorgesehen, baut\nman in diesem Schuljahr 250 KW-Stellen ab. Gleichzeitig\nstellt man aber 600 oder gar mehr Lehrer ein, vorzugswei-\nse an den Mittelschulen \u2013 ein \u00e4u\u00dferst begr\u00fc\u00dfenswerter\nVorgang. Die Frage ist nun nur: Wo holt man pl\u00f6tzlich die\nLehrer her? Denn man erh\u00f6ht nicht die Zahl der Lehrer,\ndie im Haushaltsplan vorgesehen ist.\n\nEs bleiben zwei Fragen. Frage A: Kannte man im Kultus-\nministerium nicht die Zahl seiner Lehrer? Was sehr nahe\nliegt. Oder Frage B: Hatte man 600 oder mehr Lehrer unter\nVertrag, die in diesem Schuljahr \u00fcberhaupt noch nicht un-\nterrichtet haben, sondern die irgendwo in der Verwaltung\nsteckten?\n4. Stichwort: Stasi. Bricht doch ohne jede Not der Staats-\nsekret\u00e4r im Kultusministerium eine Debatte \u00fcber Verj\u00e4h-\nrung oder Rehabilitation los, und er geht von 5 Jahren aus.\nJetzt, drei Jahre nach der Wende, sind im H\u00f6chstfall 20 %\naller Lehrer in Sachsen \u00fcberpr\u00fcft auf ihre Stasi-Kontakte,\nund man wird jeden Tag erneut f\u00fcndig. Wenn es also nach\nden Vorstellungen des Staatssekret\u00e4rs geht, dann sind die\nletzten noch nicht enttarnt, da kommt der erste Rehabili-\ntand schon zur T\u00fcre vorn wieder herein.\n5. Stichwort: Gerichtskosten. Wegen fehlender gesetzli-\ncher Grundlagen in Sachsen \u2013 eine entsprechende Geset-\nzesinitiative unserer Fraktion wurde ja im Herbst 1991 ab-\ngelehnt \u2013 klagen sich in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Lehrer wieder\nzur\u00fcck an ihre Arbeitspl\u00e4tze. Allein im 2. Halbjahr 1992\nmu\u00dfte der Freistaat wegen verlorener Prozesse 2,2 Millio-\nnen DM zus\u00e4tzlich ausgeben. Ich frage Sie, meine Damen\nund Herren: Mit 2,2 Millionen DM \u2013 wieviel Stunden Frei-\nzeitbetreuung f\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen h\u00e4tte\nman auf die Weise organisieren k\u00f6nnen?!\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nAber \u2013 ich habe ja nur 3 Minuten Redezeit \u2013 es gibt nat\u00fcr-\nlich auch noch einen positiven Ausblick. Als gestandener\nP\u00e4dagoge m\u00f6chte ich zum Beginn der Ferien sagen: Die\ns\u00e4chsischen Kultusminister k\u00f6nnen soviel Fehler machen,\nwie sie wollen \u2013 Schule in Sachsen findet trotzdem statt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. 3 1/2 Minuten noch, Frau Schneider!\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Kul-\ntus hat sich seit seiner Bildung 1990 wahrlich nicht mit\nRuhm bekleckert. Erinnern m\u00f6chte ich an die zweifelhaf-\nten Fragebogenaktionen, die Ausgangspunkt wurden f\u00fcr\neine rigide und rechtsstaatlich fragliche Art und Weise der\nLehrerk\u00fcndigungen, die ihresgleichen in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern sucht.\nBei der Erarbeitung des Schulgesetzes wurden die Betrof-\nfenen, auch die Lehrerinnen und Lehrer, weitestgehend\nausgeschlossen, ihre Vorstellungen von einem modernen\nSchulsystem ignoriert. Dann kam, auf welchem Wege\nauch immer, eine Teilzeitregelung zustande, zu deren An-\nnahme Lehrerinnen und Lehrer regelrecht gezwungen\nwurden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5085\n\n\n\nBei der Schaffung der neuen Schulstrukturen fand eine\nVereinzelung der Lehrerinnen und Lehrer statt, die letzt-\nlich auch eine Entsolidarisierung sein sollte. Wahrlich ein\ngebeutelter Berufsstand! Und nun, wie immer per Verord-\nnung, die angek\u00fcndigten Stundenerh\u00f6hungen, beginnend\nmit den Gymnasial- und Berufsschullehrern. Dabei wird\nes aber sicher nicht bleiben.\nSt\u00e4ndig, meine Damen und Herren, wurden in den letzten\ndrei Jahren Lehrerinnen und Lehrer in Angst und Unsi-\ncherheit gehalten. Mitwirkung wird ihnen durch eine un-\nf\u00e4hige Schulaufsicht verwehrt, oft auch nicht nachdr\u00fcck-\nlich von ihnen selbst erzwungen, weil sie sich nat\u00fcrlich\ndie Frage stellen: Ist Mitwirkung vom SMK \u00fcberhaupt er-\nw\u00fcnscht? Von Mitbestimmung will ich gar nicht erst re-\nden. Wenn dann einem Teil der Lehrerinnen und Lehrer\nder Kragen platzt, dann droht sogar der Ministerpr\u00e4sident\npers\u00f6nlich.\nNun k\u00f6nnte man ja sagen, da stehen die Lehrerinnen und\nLehrer nicht allein. Das vollzieht sich t\u00e4glich in allen Be-\nreichen des Lebens in Sachsen. Aber, meine Damen und\nHerren, die letztlich Gesch\u00e4digten \u2013 und das ist der\nKnackpunkt \u2013 sind die Kinder und Jugendlichen: Im El-\nternhaus Frust, in der Schule Frust, wenig Aussicht auf\neine Lehrstelle, fehlende Freizeitangebote. Die Fakten\nlie\u00dfen sich beliebig fortsetzen.\nMancher sucht und findet Auswege, mancher sucht und\nfindet neue Ideale, aber viele von ihnen kommen zu\nSchlu\u00dffolgerungen f\u00fcr sich selbst, die einen erschrecken\nlassen. Ich m\u00f6chte sie zusammenfassend so formulieren:\nDer Aufbau des neuen Schulsystems ging an den Sch\u00fclern\nvorbei, eine Chance f\u00fcr sie wurde verpa\u00dft und Zeit ver-\ngeudet. Das Desinteresse an der Schule nimmt zu. Es fin-\ndet eine Entfremdung zwischen Lehrern und Sch\u00fclern,\nzwischen Lehrern und Lehrern und zwischen Sch\u00fclern\nund Sch\u00fclern statt, und das sage ich aus ganz aktuellem\nAnla\u00df.\nAm vergangenen Wochenende hat es ein Sch\u00fcler zur Ver-\nanstaltung der Evangelischen Akademie in Mei\u00dfen so for-\nmuliert \u2013 er hat gesagt: ,,Man l\u00e4\u00dft uns zur Schule gehen.\u201c\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler werden durch diese Aktio-\nnen, die vom SMK in diesen drei Jahren gestartet wurden,\nwieder zum Objekt, sie k\u00f6nnen nicht zum Subjekt werden.\nDas sollte uns allen, meine Damen und Herren, sehr zu\ndenken geben.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau  Rush,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Verh\u00e4ltnis eines Dienstherrn zu\ndenen, die ihm untergeben sind, sollte eigentlich davon\nbestimmt sein, da\u00df der Dienstherr seine Aufgabe liebt.\nDen Eindruck hat man nicht. Die Minister kommen und\ngehen in diesem Bereich. In den Verwaltungen wei\u00df die\nlinke Hand nicht, was die rechte tut. Oft genug sind die\nVerwaltungsakte nicht ,,widersprechbar\u201c, weil sie nur\nm\u00fcndlich erteilt werden und nicht schriftlich vorliegen.\nDas hei\u00dft, die von Verwaltungsakten Betroffenen haben\nkeine M\u00f6glichkeit, gegen die Verwaltungsakte Wider-\nspruch einzulegen. Das sind eigentlich Unzul\u00e4nglichkei-\nten, die im Jahre 4 nach der Wende undenkbar sein\nm\u00fc\u00dften.\n\nVerlangen Sie doch von uns Lehrern nicht, da\u00df wir der\nReparaturbetrieb einer Gesellschaft sind, nur weil die Ge-\nsellschaft nicht in die Startl\u00f6cher kommt. Keine Ermuti-\ngungen finden statt. Es ist leider so.\nInzwischen aber brauchte so mancher Lehrer, der den tag-\nt\u00e4glichen Kleinkampf n\u00e4mlich hat, und zwar mehrere\nStunden am Tag, und wenn es so weitergeht, noch mehr,\neine Ermutigung. Er hat keine Ermutigung mehr. Er findet\nsie auch nicht, weder beim Dienstherrn noch in der \u00f6ffent-\nlichen Meinung. Dann wundert man sich und er\u00f6rtert hier\nin diesen gro\u00dfen Jugenddebatten, warum junge Leute\nmi\u00dfmutig sein k\u00f6nnten, wenn die Lehrer sich aus ihrer\nErzieherrolle herausnehmen, weil sie ja selber nicht mehr\ngenau wissen, ob sie das noch d\u00fcrfen und sollen.\nIch frage mich, wie es ein Dienstherr, also ein Ministe-\nrium, eben verstehen kann, permanent vier Jahre lang v\u00f6l-\nlige Unklarheiten und Verwirrungen zu stiften und so zu\ntun, als ob die Lehrer an allem schuld seien, was das Mini-\nsterium und seine nachgeordneten Einrichtungen ver-\ns\u00e4umt und verpatzt haben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe bisher erfahren, da\u00df die parlamentari-\nsche Demokratie so funktioniert, da\u00df das Parlament ent-\nsprechend den Mehrheitsverh\u00e4ltnissen die Regierung bil-\ndet. Der Regierung steht der Regierungschef vor, und der\nist nun einmal in Personalunion auch Chef der Mehrheits-\nfraktion.\nF\u00fcr mich ist die Schlu\u00dffolgerung ganz eindeutig: Seit \u00fcber\neinem Jahr diskutieren wir die unbefriedigende Situation\nim Kultusbereich, und es geht hier nicht darum, da\u00df man\nden R\u00fccktritt des einen oder anderen Mannes verlangt,\nsondern hier geht es darum, da\u00df der Chef von Sachsen\nseiner Verantwortung gerecht werden mu\u00df und endlich\ndaf\u00fcr sorgt,\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nda\u00df die vom politischen Willen dieses Hauses getragenen\nEntscheidungen auch durchgesetzt werden.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nIn meinen Augen ist die CDU zur gegenw\u00e4rtigen Zeit\nnicht in der Lage, das Ressort Kultus so zu f\u00fchren, wie es\ndie Abgeordneten hier wollen.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD und Linke Liste/PDS)\n\nFrau Rush hat ziemlich deutlich gesagt, woran es eigent-\nlich mangelt. Auch wenn sie eine der J\u00fcngsten ist, aber in\ndem Falle wei\u00df sie, wovon sie spricht; denn wir kriegen es\nmehr oder weniger ja nur vom H\u00f6rensagen mit.\nWas haben wir denn f\u00fcr einen Zustand? \u2013 Seit zwei Jahren\nhaben wir nur provisorisch agierende Direktoren und\nSchulleiter. Wann erhalten sie denn endlich ihre Best\u00e4ti-\ngung? Wann haben sie denn endlich ihre Schulordnung,\ndamit sie sagen k\u00f6nnen: Hier geht es lang, das sind meine\nRechte, das sind deine Pflichten? \u2013 Was haben wir denn\nf\u00fcr Zust\u00e4nde?!\nDie Innenminister stimmen zu, da\u00df die Zahl der Grund-\nschullehrer nicht aufgestockt wird, da\u00df die Qualifikation\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5086\n\n\n\ndieser Gruppe nicht anerkannt wird. Ich betrachte das als\neine ernsthafte Gef\u00e4hrdung des sozialen Friedens.\n\n(Staatsminister Eggert: Das war ich nicht!)\n\n\u2013 Ich habe auch nicht gesagt, da\u00df Sie es waren. Die Innen-\nminister haben zugestimmt, da\u00df die Grundschullehrer\nnicht entsprechend \u2026\n\n(Zuruf von der SPD: Kultusminister!)\n\n\u2013 Nein, die Innenminister! Sind Sie Innenminister?\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nDas ist jetzt keine pers\u00f6nliche Zuweisung, sondern es geht\num die Tatsache, da\u00df eine nicht erhebliche Berufsgruppe\nfaktisch best\u00e4tigt bekommt, da\u00df sie nicht f\u00e4hig ist, diesen\nUnterricht zu leisten. Dagegen verwahre ich mich, denn\ngenau diese Lehrer unterrichten in den Klassen 5 und 6 an\nGymnasien und sind drei Gruppen tiefer eingestellt als\ndie Gymnasiallehrer, die nach den Buchstaben des Geset-\nzes ebenfalls nicht in der Lage sein d\u00fcrften, dort zu unter-\nrichten. F\u00fcr mich ist das nicht einsichtig.\nWas geschieht weiter? Die sprachliche Profilierung des\nGymnasiums ist in Gefahr, erstens, weil wir nicht ausrei-\nchend Lehrer haben, und zweitens, weil auch die Qualit\u00e4t\nnicht so ist.\nAuf der anderen Seite fehlt die notwendige Unterst\u00fctzung\nf\u00fcr die bildungswilligen Lehrer, damit das nachgeholt\nwerden kann. Von der Gymnasitis will ich gar nicht reden.\nEs ist unertr\u00e4glich, da\u00df im Grunde genommen auf die\nWeise das Niveau sinkt und wir in Gefahr kommen, da\u00df\ndas s\u00e4chsische Abitur nach 12 Jahren bundesweit nicht an-\nerkannt wird.\nHier h\u00f6rt f\u00fcr mich der Spa\u00df auf. Alle, die wir hier waren,\nhaben uns eindeutig daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df es so kommt.\nAber daf\u00fcr mu\u00df ich nat\u00fcrlich auch die entsprechenden\nBedingungen schaffen.\nWenn jetzt wiederum statistische Erhebungen gemacht\nwerden, welche M\u00e4uslein denn in welcher Schule hocken\nund welche Katzen vor den L\u00f6chern lauern, dann verstehe\nich das nicht mehr. Diese Erhebungen hat es f\u00fcr die Kul-\ntusministerkonferenz gegeben, diese Angaben sind im Sta-\ntistischen Landesamt vorhanden. Weshalb unterhalten wir\ndenn diese Landes\u00e4mter, wenn die Daten nicht abrufbereit\nsind?!\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nF\u00fcr mich ist die Gefahr so gro\u00df, da\u00df durch diese Turbu-\nlenzen, die wir im Schulbereich haben, die Gegner der De-\nmokratie rechter und linker Coleur Einstiegsm\u00f6glichkei-\nten haben, weil wir aufgrund der organisatorischen\nSchwierigkeiten \u00fcberhaupt nicht in der Lage sind, uns mit\ndem zu befassen, worauf es ankommt, n\u00e4mlich fachlich zu\narbeiten, psychologische Dinge zu betrachten und die Kin-\nder zu ermutigen, ihren Lebensweg, der auf der Schule\naufbaut, so zu gehen, da\u00df er zum Nutzen aller gedeihen\nkann.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei F.D.P., SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Noack, bitte.\n\nNoack, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren\nAbgeordnete! Die Aktuelle Debatte hat den Zweck, \u00fcber\nden Umgang des Kultusministeriums mit den Lehrern\nund Interessenvertretern zu diskutieren. Bisher geschah\ndas sehr lebendig, und deshalb bitte ich Sie um Verst\u00e4nd-\nnis daf\u00fcr, da\u00df ich etwas ruhiger sein werde.\nSo berechtigt diese Diskussion ist, sollte man aber gleich-\nzeitig auch hinterfragen, wie sich der Umgang der gr\u00f6\u00dften\nInteressenvertretung mit den von ihr Vertretenen in der\nheutigen Zeit tats\u00e4chlich gestaltet. Die GEW hat die von\nihr vertretenen Lehrerinnen und Lehrer in der vergange-\nnen Zeit gezielt mit Falschinformationen aufgestachelt.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der F.D.P.)\n\nDaher sollten meines Erachtens hier zun\u00e4chst erst einmal\neinige  Fakten  eine  wichtige  Rolle spielen.  Die  Stunden-\nerh\u00f6hung betrifft zun\u00e4chst erst die Gymnasiallehrer. So ist\nes jetzt in einem Vorschlag, der dem Personalrat vorliegt,\nfestgelegt worden, und zwar im Sekundarbereich 1, wo\nman von 24 auf 27 Stunden erh\u00f6hen will, und in der Se-\nkundarstufe 2, wo man von 24 auf 26 Stunden erh\u00f6hen\nwill,\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nIst das eine Informationsveranstaltung\n\noder eine Debatte?)\n\nBei Sportlehrern im Kurssystem der Oberstufe von 27 auf\n28. \u2013 Ich mache das bewu\u00dft, Frau Rush, und zwar, weil die\nFalschmeldungen in den Medien und auch zum Warn-\nstreik bewu\u00dft falsch r\u00fcbergetragen wurden. Bewu\u00dft wur-\nden Lehrer falsch informiert. So sieht es n\u00e4mlich aus!\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Von wem denn?)\n\nF\u00fcr die Berufsschullehrer, meine Damen und Herren,\nw\u00fcrde ich im Moment keine Zahlen nennen wollen, denn\nich wei\u00df: Dort sieht es tats\u00e4chlich so aus, da\u00df die Berufs-\nschullehrer freiwillig nach M\u00f6glichkeiten suchen, das\nLoch \u2013 wie Sie es genannt haben \u2013 nicht zu stopfen, son-\ndern auszugleichen.\nDie Erh\u00f6hungen, und ich denke, dessen sind wir uns im\nHohen Haus bewu\u00dft, auch in der Opposition, sind auf-\ngrund der angespannten Lage im Freistaat erforderlich\nund so, wie ich sie genannt habe, mit Sicherheit auch zu-\nmutbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAndere Teile der Bev\u00f6lkerung haben weit gr\u00f6\u00dfere Lasten\nzu tragen, und das sollten wir uns auch einmal vor Augen\nf\u00fchren. Neueinstellungen \u2013 und das wissen Sie so gut wie\nich \u2013 sind aufgrund der finanziellen Lage nicht m\u00f6glich.\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch noch einmal\ndaran erinnern, da\u00df wir ganz eindeutig feststellen, wenn\nwir die Geburtenrate betrachten, da\u00df wir in 6, 7 und mehr\nJahren wahrscheinlich auch weniger Lehrer brauchen.\nUnd so betrachtet, Frau Rush, ist es doch auch realistisch,\nwenn wir diese Ma\u00dfnahme, die jetzt eingeleitet wurde, als\nzwischenzeitliche Ma\u00dfnahme einleiten. So will ich es auch\nverstanden wissen, und so will ich es auch gerne r\u00fcber-\nbringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nNoack, CDU: Ja, bitte, Frau Rush.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5087\n\n\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Noack, stimmen Sie\nmir zu, da\u00df es so ist, da\u00df sich inzwischen sehr viele Lehrer\nihrer Arbeit entziehen, indem sich die Krankmeldungen\nan den Schulen h\u00e4ufen, weil n\u00e4mlich die Leistung nicht\nmehr erbracht werden kann, so da\u00df nach Ihrer Theorie \u2013\nwenn man also sagt, in 10 Jahren werden die Geburten-\nr\u00fcckg\u00e4nge greifen, dann brauchen wir die Lehrer nicht\nmehr \u2013 gar keiner mehr da ist,  weil  n\u00e4mlich  alle  krank-\nmachen und nicht an die Schule gehen wollen?\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nNoack, CDU: Frau Rush, so eine Prognose w\u00fcrde ich\ndoch von den Lehrern nicht abgeben wollen. Sie wissen\ngenausogut wie ich, da\u00df die Lehrerinnen und Lehrer, die\nim Schuldienst sind, sehr flei\u00dfig sind. Nat\u00fcrlich kommt es\nauch einmal zu Ausf\u00e4llen durch Krankheit, das ist selbst-\nverst\u00e4ndlich.\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: 15 000 Stunden!)\n\nIch darf vielleicht in meinen Ausf\u00fchrungen fortfahren,\nsonst wird mir die Zeit doch etwas eng werden.\nIch w\u00fcrde als n\u00e4chstes Problem auch noch mit erw\u00e4hnen\nwollen: Wenn man rundum die Lehrerschaft betrachtet, so\nsieht man doch, da\u00df die Lehrer von der Sache her die\nsichersten Arbeitspl\u00e4tze haben, und wenn wir ihr Gehalt\nbetrachten, ist es auch nicht das schlechteste. Allerdings \u2013\nund das will ich an dieser Stelle auch sagen \u2013 sollten die\nLehrer, die eine Aufgabe des Staates erf\u00fcllen, jetzt auch\nz\u00fcgig in den Genu\u00df kommen, verbeamtet zu werden. Die\nCDU-Fraktion \u2013 und das habe ich an dieser Stelle schon\neinmal gesagt \u2013 wird sich daf\u00fcr einsetzen.\nVielleicht noch einmal zu der Stundenerh\u00f6hung, um eben\nauch noch eine Sache aus dem Weg zu r\u00e4umen, die in der\n\u00d6ffentlichkeit anders dargestellt worden ist. Jeder Dienst-\nherr hat im Rahmen seiner Organisationshoheit das Recht,\nauf Ver\u00e4nderungen im Rahmen seiner gesetzlichen M\u00f6g-\nlichkeiten angemessen zu reagieren. Der laufende Tarif-\nvertrag gibt dem SMK das Recht, die Stundenrate zu erh\u00f6-\nhen, und damit, meine Damen und Herren, ging der\nWarnstreik der GEW v\u00f6llig an der Sache vorbei.\nEin letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident, ich habe Ihr Zeichen gese-\nhen. \u2013 Wenn Sie davon sprachen, wer die Betroffenen im-\nmer sind, dann nehme ich den Warnstreik, dann nehme\nich den eventuell in Aussicht gestellten Streik, der im\nHerbst kommen soll: Wem soll der denn dienen, doch\nnicht etwa den Kindern, denen wir Gutes tun wollen?!\nDanke, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Fraktion der SPD stehen noch 5 1/2\nMinuten  zur  Verf\u00fcgung  und  der  F.D.P. 1 Minute  und\n20 Sekunden. Wird das Wort noch gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nProf. Marcus war noch als Redner f\u00fcr die SPD vorgesehen.\n\nProf.  Dr.  Marcus,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kultusminister, ich h\u00e4tte nat\u00fcrlich lie-\nber einmal in Antwort auf etwas gesprochen, was Sie,\nHerr Kultusminister, uns zun\u00e4chst gesagt h\u00e4tten, aber ich\nmu\u00df mich der Ordnung f\u00fcgen.\nEs ist im Detail und en gros schon eine ganze Menge ge-\nsagt worden \u00fcber das, was im Kultusministerium schief-\nl\u00e4uft. Ich m\u00f6chte mich nicht wiederholen. Ich \u00fcberlege mir\nschon seit langer Zeit, ob hier nicht vielleicht ein sehr viel\ntiefergehendes Fehlverhalten vorliegt.\n\nEs beginnt mit dem Umgang mit den Eltern und dem El-\nternrecht im Schulgesetz. Es beginnt mit dem Umgang mit\ndem Elternrecht. Genauso, wie das Elternrecht von einer\nPartei, die eigentlich darauf abonniert sein m\u00fc\u00dfte, von\nAnfang an mi\u00dfachtet worden ist und damit auch, so w\u00fcr-\nde ich sagen, im Anschlu\u00df an den Artikel 1 unseres\nGrundgesetzes, die W\u00fcrde der Eltern verletzt worden ist,\nwurde in diesem Stile fortgefahren.\nEs wird st\u00e4ndig die W\u00fcrde der Kinder, der Sch\u00fcler ver-\nletzt. Diese Bemerkung, die Frau Rush von einem Sch\u00fcler\nin Mei\u00dfen gemacht hat, halte ich f\u00fcr durchaus symptoma-\ntisch. Die Sch\u00fcler f\u00fchlen und empfinden das selbst so.\nEs wird von Anfang an die W\u00fcrde der Lehrer als Men-\nschen verletzt.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nIch habe in drei Jahren sehr viele s\u00e4chsische Lehrer ken-\nnengelernt. Ich habe \u00fcberwiegend, bis auf ganz wenige\nAusnahmen, eine vorz\u00fcgliche Meinung, ein vorz\u00fcgliches\nUrteil von dem Einsatzwillen unserer Lehrer erhalten, die\nin schwierigsten Situationen, die nicht zuletzt durch die\nUnf\u00e4higkeit des Kultusministeriums hervorgerufen sind,\nihren Mann und ihre Frau gestanden haben.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDem, was mein Kollege Hatzsch gesagt hat, kann ich nur\naus tiefstem Herzen zustimmen,  da\u00df die Schule noch\nl\u00e4uft \u2013 ja, sie l\u00e4uft, und sie wird noch weiter laufen, aber\nnicht wegen des Kultusministeriums, sondern trotz des\nKultusministeriums!\n\n(Starker Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P. \u2013 Das wird nicht mehr gew\u00fcnscht. Dann bitte ich\njetzt  noch  den  Redner  der  Fraktion  der  SPD,  Herrn\nProf. F\u00f6rster, das Wort zu nehmen, dann der Minister.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nur ein paar Bemerkungen. Herr Kollege Noack,\nSie k\u00f6nnen der GEW dankbar sein.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nJa, Sie k\u00f6nnen ihr dankbar sein. Wo w\u00e4ren Sie jetzt, wenn\ndamals die GEW nicht bereit gewesen w\u00e4re, in die Teil-\nzeitbesch\u00e4ftigung f\u00fcr Lehrer einzuwilligen?\nSie h\u00e4tten die Lehrer entlassen. Sie w\u00fcrden jetzt dringend\nfehlen.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nDas zweite: Wer informiert denn die Lehrer? Von wo sind\ndenn all die widerspr\u00fcchlichen Angaben \u00fcber die Erh\u00f6-\nhung der Pflichtstundenzahlen gekommen? \u2013 Doch aus\ndem Haus des Herrn Staatsministers.\n\n(Noack, CDU: Nein, des Herrn H\u00f6hn!)\n\n\u2013 Nein! Dann schauen Sie sich einmal an, was da verlaut-\nbart worden ist!\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sehr richtig!)\n\nUnd das dritte: Es geh\u00f6rt schon nicht viel Weisheit dazu,\ndie demographische Entwicklung, die ja nicht erst seit ge-\nstern eingesetzt hat, sondern mittlerweile vor drei Jahren\nhier eingesetzt hat, genau zu verfolgen und auszurechnen,\nwieviel Lehrer wir in den einzelnen Jahren an welchen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5088\n\n\n\nSchularten ben\u00f6tigen. Das kann im Prinzip ein Mathema-\ntikstudent im 2. oder 3. Studienjahr machen. Sie konnten\ndas nicht.\nSie haben hier eine Schulnetzplanung entwickelt, die dazu\nf\u00fchren wird, da\u00df haufenweise in drei Jahren Grundschu-\nlen, in die Investitionen reingesteckt werden, vernichtet\nund eingestellt werden. Was ist das f\u00fcr ein Weitblick? Wer\nhat denn die gnadenlose Trennung in Grundschule, Mit-\ntelschule und Gymnasium eingef\u00fchrt, die sicherlich \u2013 na-\nt\u00fcrlich auch \u2013 zur Immobilit\u00e4t der Lehrer f\u00fchrt?\n\nAls letztes: Wenn Sie, und das konnten Sie sicher ausrech-\nnen, wu\u00dften, da\u00df Sie bei einer \u00dcbergangsquote \u2013 warum\nsoll die denn in Sachsen geringer sein als in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern \u2013 von 40 % im Gymnasium innerhalb von zwei\nJahren Lehrer an den Gymnasien brauchen werden, war-\num haben Sie denn erst den  Lehrern  den  Standard  von\n24 Stunden gegeben, der in Deutschland Spitze ist? So,\nund dann nehmen Sie ihnen das wieder weg. Das macht ja\nnicht einmal ein Hundez\u00fcchter, da\u00df er dem Hund erst\neinmal eine Wurst gibt, und dann nimmt er ihm die Wurst\nwieder weg.\n\n(Heiterkeit bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nH\u00e4tten Sie damals den Lehrern gesagt: 27 Stunden, und\nf\u00fcr das erste Jahr, weil ihr dort so viel Arbeit habt, erlas-\nsen wir euch drei Stunden, dann w\u00e4re es zu diesem Pro-\nblem heute nicht gekommen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDas ist eine Fehlleistung dieses Ministers und dieses Mini-\nsteriums. Daf\u00fcr tr\u00e4gt er ganz allein die Verantwortung.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Staatsminister,\nHerr Gro\u00df.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt\nim Freistaat Sachsen keine Berufsgruppe in der\nGr\u00f6\u00dfenordnung, die in \u00e4hnlich gesicherten Verh\u00e4ltnissen\nlebt \u2013 bei zugegeben hohen Anforderungen und relativ\nguter Bezahlung \u2013, wie die der Lehrerinnen und Lehrer.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDas ist die Art des Umgangs des Kultusministeriums mit\nden Lehrern im Freistaat Sachsen.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013 Oh!\nbei Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie Formulierung des Themas, die ich \u00fcbrigens ablehne \u2013\nes sind nicht  u n s e r e  Lehrer \u2013 oder in dieser\nposessiven Form, wie Sie das getan haben, also die Formu-\nlierung des Themas dieser Debatte ist nichts anderes als\nein Versuch, am Ende des Schuljahres, da die Schulreform\nzu greifen beginnt und tragf\u00e4hige Konturen des neuen Sy-\nstems deutlich werden, noch einmal die Wogen aufzur\u00fch-\nren \u2013 bei allen Anfangsschwierigkeiten und Reibungen,\ndie es im ersten Jahr der Wirkungsweise eines Schulgeset-\nzes mit derartigen \u00c4nderungsanforderungen gibt.\n\nWir haben den Schritt weg von der sozialistischen Ein-\nheitsschule vollzogen, wo man lange vorher wu\u00dfte, wer\ndie B\u00e4nke der EOS im Herbst besetzen wird.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei Linke Liste/PDS)\n\nWir wollen die Freiheit der Eltern, die Wahl des Bildungs-\nweges ihrer Kinder zu entscheiden. Das hei\u00dft auch f\u00fcr\nuns, die Konsequenzen daraus zu tragen und die Unw\u00e4g-\nbarkeit und die Dynamik anzunehmen, die damit verbun-\nden sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein, ich gestatte\nkeine Zwischenfrage, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sie wissen ganz\ngenau, meine Damen und Herren, da\u00df erst relativ sp\u00e4t im\nSchuljahr die genauen Zahlen der \u00dcberg\u00e4nge bekannt\nsind und Kultusbeh\u00f6rde wie Schulverwaltung in relativ\nkurzer Zeit das Problem der Schulr\u00e4ume und des Perso-\nnals kl\u00e4ren m\u00fcssen.\n\u00dcber eines m\u00fcssen wir uns im klaren sein: Wenn wir\ndieses freiheitliche Schulsystem wollen und ausbauen, ist\nes mit der gleichf\u00f6rmigen Ruhe der vergangenen Jahr-\nzehnte vorbei. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im klaren sein.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Das behaupten Sie! \u2013 Wir wollen die Lehrerinnen und\nLehrer des Freistaates Sachsen in unser Schulsystem ein-\nbeziehen. Das hei\u00dft aber auch, wir m\u00fcssen mit einem rela-\ntiv stabilen Lehrerpotential unterschiedliche Sch\u00fclerbewe-\ngungen, ja, wie in diesem Jahr erkennbar, Sch\u00fclerstr\u00f6me\nauch versorgen k\u00f6nnen. Das erfordert die Bereitschaft, fle-\nxibel zu reagieren. Das erfordert die Bereitschaft zur Mo-\nbilit\u00e4t des Geistes und auch zur Mobilit\u00e4t der Person mit-\nunter. Das erfordert auch die Bereitschaft, einmal Lasten\nzu tragen, die etwas \u00fcber das Normale und Gew\u00f6hnliche\nhinausgehen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich verstehe einfach nicht \u2013 in\nIhren Beitr\u00e4gen kommen Sie manchmal von einem ande-\nren Stern \u2013, ich verstehe nicht, da\u00df Sie nicht wissen, was\nhier los ist.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSchauen Sie sich doch einmal die Zeitungen an. Bedenken\nSie, was in Th\u00fcringen im Kalibergbau passiert, mit wel-\ncher Intensit\u00e4t die Leute um ihren Arbeitsplatz bem\u00fcht\nsind und darum k\u00e4mpfen, um eine Identit\u00e4t zu wahren,\nnicht weil sie verhungern, sondern weil sie die Identit\u00e4t\nwahren wollen.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe \u00fcberhaupt keinen\nZweifel, da\u00df an dem neuen Schulsystem alle Beteiligten in\nZukunft auch immer besser lernen werden, mit dem frei-\nheitlichen System umzugehen, und auch die subsidi\u00e4ren\nEbenen immer reibungsloser ineinander spielen werden.\nDas m\u00fcssen wir lernen! Das ist nun nicht anders.\nMeine Damen und Herren! In Sachen Umgang mit den\nVerb\u00e4nden, den Lehrerverb\u00e4nden und den Elternverb\u00e4n-\nden oder -vertretungen, brauche ich keine Belehrung von\nIhnen. Ich habe im Laufe meiner kurzen Amtszeit mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5089\n\n\n\njedem Verband gesprochen und entsprechende Themen\nauch mit Ihnen diskutiert.\nWas die Erh\u00f6hung der Pflichtstundenzahl anbetrifft, so ist\nes unsere Rechtsauffassung, da\u00df das SMK dies in einer\nVerwaltungsvorschrift regeln kann. Da\u00df wir dar\u00fcber hin-\naus mit den Verb\u00e4nden dar\u00fcber gesprochen haben, halte\nich durchaus f\u00fcr richtig, auch wenn in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern das anders gelaufen ist und die einfach diese\nStundenerh\u00f6hung verf\u00fcgt haben.\nMeine verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte von\ndieser Stelle allen Lehrerinnen und Lehrern, die mit vielen\nIdeen und eigenen L\u00f6sungen die gr\u00f6\u00dfer werdenden Spiel-\nr\u00e4ume, die die Schule bietet, genutzt und aufgegriffen\nhaben, herzlich danken, und kn\u00fcpfe die Erwartung an die\nBereitschaft, dies auch weiterhin in dem notwendigen\nMa\u00df zu tun.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\nauch die 4. Aktuelle Debatte beendet. \u2013 Ich h\u00e4tte jetzt noch\neinmal eine Bitte an die Fraktionen. Wenn Sie auf die Uhr\nschauen, werden Sie feststellen, da\u00df diese Aktuelle Stunde\n\nzwei Stunden und 45 Minuten gedauert hat. Wir haben\nnoch 14 Tagesordnungspunkte vor uns. Das bedeutet in\nder Regel sieben Stunden Beratungszeit. Wenn Sie jetzt\nnochmals auf die Uhr schauen, werden Sie feststellen, da\u00df\nwir dann morgen unsere heutige Debatte abschlie\u00dfen wer-\nden.\nIch bitte, da\u00df die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sich\nnoch einmal verst\u00e4ndigen, ob nicht zu einer vern\u00fcnftigen\nTageszeit diese Beratung abgeschlossen werden kann. Wir\nhaben morgen gleich als ersten Tagesordnungspunkt die\nVereidigung der Richter. Wir m\u00fc\u00dften dann heute diese\nBeratung unterbrechen, m\u00fc\u00dften morgen unser gesamtes\nTagesprogramm mit vier oder f\u00fcnf 2. Lesungen fortsetzen,\nwobei allein bei einer 2. Lesung 120 \u00c4nderungsantr\u00e4ge auf\nder Tagesordnung stehen, so da\u00df wir hier in enorme Pro-\nbleme hineinkommen.\nIch bitte Sie, da\u00df wir doch noch einmal die heute angege-\nbenen Tagesordnungspunkte \u00fcberdenken, ob nicht einiges\nan den Ausschu\u00df verwiesen werden kann. Soweit meine\nBitte an Sie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWirtschaftliche und soziale Lage der Frauen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/3069, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nZuerst hat der Einbringer,  die Fraktion der SPD,  das\nWort \u2013 5 Minuten \u2013, danach Linke Liste/PDS 4 Minuten,\nB\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne  3  Minuten,  F.D.P.  3  Minuten, CDU\n9 Minuten, und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nZu dieser Gro\u00dfen Anfrage gibt es bereits mehrere Antr\u00e4-\nge, die wir mit in diese Beratung hineinnehmen. Auch das\nbedeutet in der Regel noch einmal eine halbe Stunde\nDebatte.\nIch bitte jetzt, da\u00df die Fraktion der SPD als Einbringer das\nWort nimmt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren!  Schon wieder eine Gro\u00dfe Anfrage zur Situa-\ntion der Frauen im Freistaat Sachsen! Sehr geehrte Kolle-\nginnen und Kollegen der CDU-Fraktion, wir werden Ih-\nnen mit diesem Thema so lange auf die Nerven gehen, bis\nSie Ihren Einflu\u00df auf die Regierung geltend machen, sp\u00fcr-\nbar geltend machen im Interesse von Frauen, von Frauen,\ndie doppelt so hoch betroffen sind von Arbeitslosigkeit.\nGestatten  Sie  mir,  einen  Bogen  zu  schlagen zur vorher-\ngehenden Debatte, bei der auch die demographische Ent-\nwicklung eine Rolle spielte. Wenn es mit der Frauenpolitik\nso weitergeht, dann wird die Geburtenrate weiter sinken;\ndenn die Frauen wollen sehr wohl Kinder haben, aber sie\nwollen Familie und Beruf miteinander vereinbaren.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nUnd wenn diese demographische Entwicklung so weiter-\ngeht, dann werden uns eines Tages Arbeitskr\u00e4fte fehlen,\nund dann werden wir wieder qualifizierte Frauen brau-\nchen.\nHaben Sie sich die neuesten Zahlen und den Trend einmal\nangesehen? Die Schere zwischen der Arbeitslosenquote\nder M\u00e4nner und der Frauen wird immer gr\u00f6\u00dfer:\n\nIm Januar waren es 18,8 % bei den Frauen und 9,2 % bei\nden M\u00e4nnern,\nim Mai schon 19,5 % bei den Frauen und 8,9 % bei den\nM\u00e4nnern und\nim Juni 19,7 % bei den Frauen und 8,8 % bei den M\u00e4nnern.\nWir liegen jetzt bei 67,8 % arbeitsloser Frauen, und in\nmanchen Regionen geht es auf die 70 % zu.\nHielten sich bei den M\u00e4nnern in den letzten Monaten Ein-\nstellungen und Entlassungen etwa die Waage, \u00fcberwiegen\nbei Frauen deutlich die Entlassungen. Im Juni waren 1563\nM\u00e4nner weniger arbeitslos, aber 1621 Frauen mehr. Und\ndie Ursachen f\u00fcr die Frauenarbeitslosigkeit \u2013 und hier\nkomme ich auf die Antwort der Staatsregierung zu unse-\nrer Gro\u00dfen Anfrage \u2013 sieht die Staatsregierung\n1. in der aus ihrer Sicht zu hohen Erwerbst\u00e4tigkeit zu\nZeiten der DDR. Meine Anmerkung hierzu: Nach wie vor\nwollen nach allen Ihnen sicher  bekannten  Umfragen  nur\n3 % der Frauen ausschlie\u00dflich Hausfrauen sein.\n2. Die Staatsregierung f\u00fchrt weiter an den hohen Frauen-\nanteil in lohnintensiver, gewerblicher T\u00e4tigkeit. Hierzu\nmeine Anmerkung: Die Statistiken sprechen eine andere\nSprache, und gegenw\u00e4rtig werden gerade Frauen aus den\nBereichen Handel, Verwaltungs- und B\u00fcroberufen entlas-\nsen.\n3. Hier komme ich zu einer aus meiner Sicht besonders\nverwerflichen Vermutung des Herrn Staatsminister\nSchommer, der diese Anfrage beantwortet hat. Er spricht\nvon einem ,,relativ niedrigen Qualifikationsniveau\u201c und\n,,weniger qualifizierten T\u00e4tigkeiten\u201c von DDR-Frauen.\n\n(Frau Kubicek, Linke Liste/PDS:\nEine Frechheit ist das!)\n\nEine Analyse Ost-West \u2013 und ich zitiere hier aus einer\nPresseinformation des Landesarbeitsamtes \u2013 stellt fest:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5090\n\n\n\nW\u00e4hrend in den westlichen Bundesl\u00e4ndern 52 % der Ar-\nbeitslosen eine abgeschlossene Berufsausbildung hatten,\nsind es in Sachsen 79 %. ,,Der Wert f\u00fcr Sachsens Frauen\nlag dabei noch um 3 Prozentpunkte \u00fcber dem der M\u00e4n-\nner.\u201c\nUnd nun zu einem weiteren Fehlschlu\u00df. Wenn angeblich\nvon einem geringeren Interesse von Frauen an AB-\nMa\u00dfnahmen gesprochen wird: Wer die Situation vor Ort\nkennt, der wei\u00df, wie Frauen m\u00fchsam Nischen zu er-\nschlie\u00dfen suchten und Projekte erarbeiteten, um in gef\u00f6r-\nderte Ma\u00dfnahmen zu kommen, der wei\u00df, da\u00df man so et-\nwas von der Hand weisen mu\u00df. Dies geht jetzt so weiter.\nDer uns im Zusammenhang mit der 10. Novelle des AFG\nso gepriesene fette Happen, dieser \u00a7 249h, erweist sich als\nd\u00fcnne Wassersuppe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZwar ist im sogenannten ABM-Stabilisierungsprogramm\nder Bundesregierung der Frauenanteil h\u00f6her als allgemein\nbei ABM \u2013 er liegt gegenw\u00e4rtig bei 45,6 % \u2013, aber er ent-\nspricht auch dort keineswegs dem vom Gesetz geforder-\nten Anteil der Frauen entsprechend ihrem Anteil an den\nArbeitslosen. Auch der seit Beginn der F\u00f6rderma\u00dfnahmen\ngro\u00dfe Anteil von Frauen in Umschulung und Weiterbil-\ndung zeigt ihr gro\u00dfes Interesse an einem Arbeitsplatz.\nImmer mehr Frauen, vor allem \u00fcber 45j\u00e4hrige, Alleinerzie-\nhende, geraten in wirtschaftliche, soziale und nicht zuletzt\npsychische Notlagen. Doppelt so viele Frauen wie M\u00e4nner\nbeziehen Arbeitslosenhilfe. Viel mehr Frauen beziehen\nSozialhilfe als M\u00e4nner. 25 % der Frauen sind bereits lang-\nzeitarbeitslos. Die Zahl Alleinerziehender, verglichen zum\nVorjahr, stieg um 16,6 %. In Zahlen: 2 496 Alleinerziehen-\nde sind arbeitslos. Wissen Sie, wie viele Kinder davon be-\ntroffen sind? Und wenn schon nicht die Arbeit f\u00fcr alle\nreicht und Frauen sogar bereit sind, Teilzeitangebote zu\nnutzen, so ist das Angebot an Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen viel\nzu gering, und auch hier sollte der Staat als Arbeitgeber\ndar\u00fcber nachdenken.\nIch sage an dieser Stelle noch einmal: Ich verlange endlich\neine Reaktion der Staatsregierung auf die katastrophale\nAusbildungssituation!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, ich mu\u00df\nSie bitten zu beenden.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich habe noch Gelegenheit, im\nSchlu\u00dfwort zu sprechen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS, Dr. Langer, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage, vor allem die Ant-\nworten, stellen fast ausschlie\u00dflich die wirtschaftliche Lage\nder Frauen in Sachsen \u2013 und das zumeist positiv \u2013 dar.\nZur sozialen und psychischen Situation von Hunderttau-\nsenden Frauen, die urpl\u00f6tzlich aus gesellschaftlicher Ver-\nantwortung und aus einem Sicherheit wie Erf\u00fcllung ver-\nleihenden Arbeitsleben herausgerissen wurden, findet\nman kaum ein Wort. Vielleicht mu\u00df man das Dr. Schom-\nmer als l\u00e4\u00dfliche S\u00fcnde nachsehen; denn er befindet sich da\nsicher in einer anderen Position als ich oder viele andere\n\nSachsen-M\u00e4nner, deren zum Teil hochqualifizierte Frauen\nzum ungewollten Hausfrauendasein verdammt sind.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDeshalb sollte die Behandlung eines derart sensiblen The-\nmas Angelegenheit der gesamten Staatsregierung sein. So\naber ist das Anliegen der Anfrage zur H\u00e4lfte verfehlt.\nBewerten wir die Antworten, widerspiegeln diese in kei-\nner Weise die nicht nur s\u00e4chsische Realit\u00e4t f\u00fcr die Frauen,\ndie nicht im bl\u00fchenden Alter bis 30 Jahre bei einem\nRechtsanwalt, Immobilienmakler oder in einer der zahlrei-\nchen Banken Unterschlupf fanden, sondern die vielleicht\nzur Gruppe der alleinerziehenden arbeitslosen Frauen\noder zu den verzweifelt einen Ausbildungsplatz suchen-\nden M\u00e4dchen geh\u00f6ren. Die Staatsregierung wei\u00df vieles\nnicht und leidet an Koordinationsschw\u00e4che. Dieses Urteil\ngilt f\u00fcr die Fragen 4, 5, 10 und andere.\nWieviel ABM m\u00fcndeten bisher in Sicherheit verleihende\nDauerarbeitspl\u00e4tze? \u2013 Antwort: unbekannt.\nWieviel Frauenprojekte, also Rettungsinseln, gibt es in\nSachsen? \u2013 Antwort: unbekannt.\nWie hoch ist die durchschnittliche Arbeitslosenhilfe f\u00fcr\nFrauen, um eventuell oppositionelle Mahnungen zu star-\nten? \u2013 Antwort: unbekannt.\nDas zeigt drastisch den rein verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Um-\ngang mit diesem Grundproblem, und man wagt gar nicht,\ntiefgr\u00fcndiger zu fragen, wieviel Frauen mit Kindern zum\nBeispiel inzwischen in Sachsen Sozialhilfe empfangen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Vier Minuten reichen\nnicht aus, und auch 40 Minuten nicht, um den Standpunkt\nmeiner Fraktion zu artikulieren. Deshalb nur eine Hervor-\nhebung. Alle bekannten Instrumentarien der marktwirt-\nschaftlichen Regulierung bringen bei nunmehr 40 % Be-\nsch\u00e4ftigungslosigkeit kaum noch eine Operation mit Hei-\nlungsaussichten zustande. Die Anpassungs- und Struktur-\nkrise ist total. Sie erfa\u00dft jeden Haushalt, jede Berufsgrup-\npe, jede Altersgruppe. Nur die Frauen und M\u00e4dchen lei-\nden schon am l\u00e4ngsten und am st\u00e4rksten,\n\u2013 weil deren angestammte Wirtschaftszweige, z. B. der\nNahrungs- und Genu\u00dfmittelsektor, die Land- und Forst-\nwirtschaft und die Textilindustrie, von der Konkurrenz im\ntrauten Zusammenwirken mit der Treuhand gnadenlos\nvernichtet wurden;\n\u2013 weil viele arbeitssuchende M\u00e4nner in typische Frauen-\nberufe, wie bei Bahn und Post, hineinstr\u00f6men oder Frauen\nmit Hochschulausbildung aus dem akademischen Mittel-\nbau verdr\u00e4ngen;\n\u2013 weil die neuen Personalauswahlverfahren viele Restrik-\ntionen gegen\u00fcber Frauen durchsetzen. In Dresden gibt es\nnicht eine einzige Frau als Filialleiterin im Handel;\n\u2013 weil die Infrastruktureinrichtungen reduziert, die finan-\nziellen Belastungen f\u00fcr die Familien unertr\u00e4glich gestei-\ngert und die Voraussetzungen f\u00fcr eine Berufst\u00e4tigkeit der\nFrauen rapide verschlechtert wurden und werden.\nDabei erw\u00e4hne ich nicht einmal die Wirkungen,  die vom\n\u00a7 218 oder von den beabsichtigten K\u00fcrzungen des Kinder-\nund Erziehungsgeldes ausgehen und die die selbstbe-\nstimmten Lebensentw\u00fcrfe vieler Frauen \u00fcber die Familie\nhinaus schon bei der ersten Skizze scheitern lassen. Was\nwunder in einer Gesellschaft, von der Oscar Wilde sagte,\nda\u00df jeder in ihr von allem zwar den Preis, von nichts aber\nden Wert kenne.\nMittels der Theorie des Landesvaters, die die Familie zum\n,,prim\u00e4ren Ort der sozialen Sicherheit\u201c erhebt, stiehlt sich\nder Sachsenstaat auf leisen Sohlen aus seiner Sozialpflicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5091\n\n\n\nWir fordern, das Jammern durch Handeln im Sinne der\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu ersetzen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWie hei\u00dft es doch im Bericht zur wirtschaftlichen Lage in\nSachsen vom M\u00e4rz? ,,Es bleibt zentrales Ziel der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaftspolitik, die Chancengleichheit auf dem\nArbeitsmarkt f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen zu erhalten.\u201c Ich\nfrage: Zu erhalten? \u2013 Nein! Erst einmal ann\u00e4hernd ins\nGleichgewicht bringen. Das sollte die Staatsregierung mit\ndem Nachtragshaushalt 1993 und dem Haushalt 1994\nsichern.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Bitte sch\u00f6n, Frau Matzke.\n\nFrau  Matzke,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Abgeordnete! Die Situation auf dem Arbeitsmarkt\nist katastrophal. Das betrifft sowohl Frauen als auch M\u00e4n-\nner, insbesondere M\u00e4nner nein, Frauen!\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\n\u2013 Ja, auch die M\u00e4nner sind betroffen, denn wenn ihre\nFrauen arbeitslos werden, erniedrigt sich das Familien-\nbudget. Ich denke, das ist allen bekannt.\nIn besonderer Weise sind Frauen betroffen. Sie verlieren\nschnell ihre Arbeit und finden sehr schwer wieder eine\nArbeit.  Das best\u00e4tigt letztendlich die Antwort der Staats-\nregierung. Doch es wird viel Wahres weggelassen, oder es\nwird Falsches gesagt.\nIn Fortbildungs- und Umschulungsma\u00dfnahmen werden\nFrauen nicht qualifiziert, denn sie sind schon hochqualifi-\nziert. Sie werden dequalifiziert und sind ohne Arbeits-\nplatzperspektive.\nAls ABM-Besch\u00e4ftigte werden sie nicht in Feststellen \u00fcber-\nnommen, um die \u00fcberproportionale Nichtbesch\u00e4ftigung\nendlich abzubauen. Bei Entlassungen im \u00f6ffentlichen\nDienst trifft das \u00fcberwiegend den Dienstleistungsbereich.\nDort sind zu 90 % Frauen, denn der \u00f6ffentliche Dienst ist\nweiblich.\nWir Frauen sind gerade davon doppelt betroffen, als Be-\nsch\u00e4ftigte und als Nutzerinnen der \u00f6ffentlichen Einrich-\ntungen. Deshalb ist es ein Hohn, wenn in der Antwort der\nStaatsregierung von der \u00fcberdurchschnittlich hohen Er-\nwerbsquote ostdeutscher Frauen gesprochen wird und\ndas seit langem im Westen bek\u00e4mpfte niedrige Niveau\nvon 59 % als Ziel angegeben wird. Als ob das schicksalhaft\nund frauengerecht sei! Es wird verschwiegen \u2013 das ist der\nHauptpunkt \u2013, wer f\u00fcr die hohe Arbeitslosigkeit unter\nFrauen und die sich verschlechternde soziale Lage verant-\nwortlich ist.\nDie Staatsregierung selbst und ihr Ministerpr\u00e4sident, Herr\nBiedenkopf, haben es sich zum Programm gemacht. Das\nZiel von Kurt Biedenkopf, den Staat von sozialpolitischen\nAufgaben zu befreien, ist frauenfeindlich. Kurt Bieden-\nkopfs Ziel, Kinderbetreuung \u00fcber Nebent\u00e4tigkeit und\nnicht Feststellen zu organisieren, ist frauenfeindlich. Am\nEnde des Prozesses stehen wir Frauen und haben alle re-\nproduktiven Arbeiten f\u00fcr die Gesellschaft kostenlos zu lei-\nsten. Wir bleiben ohne Beruf und arm im Alter.\nDagegen fordern wir:\nErstens. Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze und keine weiteren\nEntlassungen!\n\nZweitens. Umwandlung von ABM in feste Stellen und ta-\nrifrechtlich wie versicherungsrechtlich gesch\u00fctzte Arbeits-\npl\u00e4tze!\nDrittens. Erhalt der \u00f6ffentlichen Einrichtungen und kein\nweiterer Abbau von Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten!\nViertens. Kein Zwang zur Mutterschaft, sondern Erm\u00f6gli-\nchung der Selbstbestimmung!\nF\u00fcnftens. Durchsetzung besonderer Schutzrechte und F\u00f6r-\nderungsma\u00dfnahmen zum Ausgleich bestehender Nachtei-\nle bis auf den Ausgleich zur H\u00e4lfte der Besch\u00e4ftigten!\nAuf all diese Fragen gibt die Antwort der Staatsregierung\nkeine Antwort. Gegen die Politik, die wir jetzt erleben, die\nsich gegen Frauen richtet, gegen die Politik der Ausbeu-\ntung und Diskriminierung von Frauen fordern wir eine\nfrauengerechte Politik. Wir Frauen wollen und d\u00fcrfen\nnicht zum Sklavinnenheer Sachsens werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion.\nFrau Georgi, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Vorrednerin gibt mir Anla\u00df, dar\u00fcber nach-\nzudenken, ob es alleinseligmachend ist, da\u00df man einen\nArbeitsplatz in einem lohnabh\u00e4ngigen Verh\u00e4ltnis hat oder\nnicht.\nIch selbst bin acht Jahre Hausfrau gewesen, hatte meine\nKinder. Ich habe das so gewollt. Es war nicht immer leicht.\nIm nachhinein bin ich froh, da\u00df es so war. Das ist meine\nLebensentscheidung gewesen. Wenn eine Frau meint, ihr\nLeben anders gestalten zu wollen, dann bitte soll sie das\ntun, und wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, da\u00df es nach Ma\u00dfgabe\nder M\u00f6glichkeiten geschehen kann.\n\n(Beifall bei der Opposition)\n\nFrau Matzke, angenommen, Sie gingen jetzt als praktizie-\nrende \u00c4rztin in die Niederlassung und Sie h\u00e4tten die\nChance, ABM-Schwestern in ein ordentliches Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis im Rahmen der Ihnen zugewiesenen Punkte aufzu-\nnehmen. Ich frage Sie ganz offen: W\u00fcrden Sie das tun?\n\n(Zustimmung von Frau Matzke,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nJeder andere Arbeitgeber mu\u00df sich dasselbe fragen.\nAber nun weiter. Wir sind nach der Wende in eine Land-\nschaft gekommen, die politisch, gesetzlich, wirtschafts-\nstrukturell und systemm\u00e4\u00dfig vollkommen ver\u00e4ndert ist.\nDie Arbeitslosigkeit der Frauen resultiert u. a. aus den\nStrukturver\u00e4nderungen, die wir erfahren haben. Bitte ver-\ngessen Sie nicht, welche Erh\u00f6hung der Arbeitseffektivit\u00e4t\nin den B\u00fcroberufen durch die Einf\u00fchrung der Computer-\ntechnik erreicht wurde und welche Kr\u00e4fte wir sinnlos ge-\nbunden hatten durch diese High-Tech-Technologie Ormig,\neinfach weil es suspekt war,  eine  moderne  Kommunika-\ntionstechnik zu bedienen.\nIch gehe auch nicht auf die statistischen Angaben ein. Die-\nse sind unvollst\u00e4ndig, und man kann aus jeder Statistik\nzehn L\u00f6sungen herauslesen.\nDie im Augenblick nicht verwirklichte Gleichstellung der\nFrau im Erwerbsleben ist u. a. auch ein historisches Erbe.\nDie L\u00f6sung dieses Problems erfordert nicht nur Geduld\nund Phantasie, sondern auch Verst\u00e4ndnis und Mut zum\nRisiko bei Entscheidungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5092\n\n\n\nWeshalb fragen wir z. B. nicht, wenn ein neues Produkt\nauf den Markt kommt, wie viele Frauen ihren Anteil dar-\nan hatten? Warum fragen wir nicht, wie viele Ingenieurin-\nnen in den Entwicklungsabteilungen sitzen, wer der Mar-\nketing-Manager dieses Unternehmens ist, oder weshalb\ngebe ich nicht Geld aus \u2013 eine Art Arbeitsmarktkredit \u2013,\nwenn sich eine Frau eine Existenz schaffen will? Gelingt\nihr das, kann sie die Mittel entsprechend zur\u00fcckzahlen.\nGelingt ihr das nicht und sie mu\u00df in die Arbeitslosigkeit\noder Existenzlosigkeit gehen, m\u00fcssen wir es abschreiben.\nDas ist die Praxis jeder Bank. Weshalb sollten wir das\nnicht tun? Das kann eine sehr g\u00fcnstige Investition sein.\nVergessen wir bitte eines nicht: Bei all diesen erschrecken-\nden Zahlen gibt es nicht nur Verlierer bei den Frauen, son-\ndern es gibt sehr viele, die ihr Schicksal meistern. Eine im\nletzten Jahr in Leipzig ver\u00f6ffentlichte Studie von DDR-\nFrauen sagt: Die befragten Frauen verhalten sich insge-\nsamt sehr reserviert gegen\u00fcber staatlichen und gesell-\nschaftlichen Institutionen, die daf\u00fcr geschaffen worden\nsind, Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung der Arbeitslosigkeit zu\nergreifen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, ich mu\u00df\nSie bitten, zum Schlu\u00df zu kommen. Sie liegen schon eine\nMinute dr\u00fcber.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Am ehesten w\u00fcrden sich die Frauen\nauf ihre Eigeninitiative und die ihrer Familien verlassen.\nUnd die Erarbeiter dieser Studie waren keine F.D.P.-Mit-\nglieder.\nHerr Pr\u00e4sident, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Gro\u00dfz\u00fcgigkeit.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte jetzt die CDU-Frak-\ntion zu sprechen. Frau Keller, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Keller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich danke Frau Georgi f\u00fcr ihre Worte; sie spricht\nuns eigentlich aus dem Herzen.\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, wenn\nich mich richtig erinnere, fand im November 1992 zu die-\nsem Thema eine Aktuelle Debatte statt; der Antragsteller\nspielt ja jetzt keine Rolle. Aber ich frage mich, ob Sie da-\nmals richtig zugeh\u00f6rt haben oder ob Sie nicht zuh\u00f6ren\nwollten, denn damals waren schon sehr eindeutige Aussa-\ngen gemacht worden.\nMeine Fraktion kann jedenfalls der Antwort auf Ihre\nGro\u00dfe Anfrage zustimmen und dankt auf diesem Weg\ndem Wirtschaftsministerium f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Beant-\nwortung der von Ihnen gestellten 15 Fragepunkte. Sie wis-\nsen doch selber, da\u00df der Anteil der berufst\u00e4tigen Frauen\nin der ehemaligen DDR sehr hoch war und auch k\u00fcnstlich\nhochgehalten wurde. In traditionellen Industriebranchen,\nz. B. auch in der Textilindustrie, waren typische Frauenbe-\nrufe. Die hohen Kosten \u2013 dazu geh\u00f6ren auch Lohnkosten \u2013\nwaren eigentlich schon vor der Wende nicht mehr tragbar\nund brachten diese Wirtschaftszweige schon damals an\nden Rand des Ruins.\nDie Folgen haben wir heute zu tragen. Billiglohnl\u00e4nder \u2013\nund dazu geh\u00f6ren auch unsere Nachbarl\u00e4nder \u2013 sind heu-\nte f\u00fcr diese Zweige lukrativer; lukrativer jedenfalls als der\nWirtschaftsstandort Deutschland.\nWarum, meine Damen von der SPD und von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, sprechen Sie nicht auch mal dieses Problem an? Sie\n\nbetreiben hier Zahlenspielerei und Schwarzmalerei, statt\nauch einmal diese Dinge auf den Tisch zu legen.\nDas SMWA hat bereits im November ehrlich gesagt, da\u00df\nder Anteil frauentypischer Arbeitspl\u00e4tze zur\u00fcckgehen\nwird. Auch unsere Fraktion ist sich nur allzu bewu\u00dft, da\u00df\ndavon leider wieder allzuviele Frauen betroffen sein wer-\nden. Das bedauern wir.\nAber, meine Damen und Herren von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund von der SPD: Warum verschweigen Sie denn hier so\ngalant, da\u00df die Regierung keinen direkten Einflu\u00df auf die\nWirtschaft hat und schon gar nicht auf die private Wirt-\nschaft? Nicht umsonst sprechen wir doch auch von einer\nfreien Wirtschaft.\nUnd ein Appell an Sie, meine Damen und Herren von der\nSPD-Fraktion: Sie verhandeln doch auch sonst immer mit\nden Gewerkschaften. Warum sprechen Sie denn nicht mal\nmit den Gewerkschaften dar\u00fcber, da\u00df sie in der Wirtschaft\nverst\u00e4rkt Teilzeitarbeitspl\u00e4tze fordern \u2013 gerade f\u00fcr die\nFrauen. Das ist doch auch Ihre Aufgabe!\n\n(Leichte Verwunderung bei der Opposition)\n\nDa es sowohl unserer Fraktion und auch der Staatsregie-\nrung bewu\u00dft ist, da\u00df die Frauen der neuen Bundesl\u00e4nder\nund damit die s\u00e4chsischen Frauen den starken Wunsch\nnach Fortf\u00fchrung oder Wiederaufnahme einer Erwerbst\u00e4-\ntigkeit haben, a) um wirtschaftlich unabh\u00e4ngig zu sein \u2013\ndas verstehe ich auch \u2013 und b) um sich auch im berufli-\nchen Leben best\u00e4tigen zu k\u00f6nnen \u2013 und das kann ich auch\nnachvollziehen, das geht uns Frauen ja selber so \u2013, wurden\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst frauenf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen\ngeschaffen. Ich denke hierbei an die Leitlinien zur F\u00f6rde-\nrung der Besch\u00e4ftigung von Frauen im Dienste des Frei-\nstaates Sachsen, durch die verst\u00e4rkt auf die Nutzung von\nTeilzeitarbeit eingegangen wird.\nDas S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsgesetz soll weitere\nGrundlagen f\u00fcr die verst\u00e4rkte Beachtung und F\u00f6rderung\nder Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst schaffen. Wir hoffen\nund w\u00fcnschen uns davon eine Signalwirkung auch auf\ndie freie Wirtschaft und auf die Frauen, ihre Rechte zu\nnutzen und diese Rechte auch anzuwenden. Aber auch\nFrauen m\u00fcssen lernen, ihre M\u00f6glichkeiten zu nutzen, fest-\ngepr\u00e4gte Berufsrichtungen zu verlassen.\nAlle anerkannten Ausbildungen stehen Frauen und M\u00e4d-\nchen offen. Das SMWA gibt daf\u00fcr Anbietungsm\u00f6glichkei-\nten. So wird im Herbst eine Berufsorientierungswoche\nstattfinden, finanziert durch das SMWA und durch die\nGleichstellungsbeauftragte. Es gibt auch weitere Program-\nme, die ich jetzt nicht weiter aufz\u00e4hlen m\u00f6chte. Ich bitte\nSie, da\u00df Sie noch einmal in dem Protokoll der Plenarsit-\nzung vom November nachlesen.\nIch m\u00f6chte aber nur noch eines betonen: In der Zeit von\n1991 bis 1993 wurden 2 177 Existenzgr\u00fcndungen vom\nSMWA gef\u00f6rdert, wovon  1 381 Frauen sind. Das ent-\nspricht einem Anteil von 63 %. Und hier kann ich noch\neinmal meiner Vorrednerin zustimmen: Frauen sind ge-\nwillt, und wenn sie die Kraft haben, setzen sie es durch.\nUnd wenn sie nicht ganz die Kraft haben, dann m\u00fcssen\nwir sie an die Hand nehmen, das ist richtig. Aber Frauen\nhaben einen starken Charakter, und wir m\u00fcssen ihnen hel-\nfen, den auszupr\u00e4gen.\nIch \u00fcbergebe an meinen Nachfolger und danke f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5093\n\n\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion\nzur wirtschaftlichen und sozialen Lage der Frauen im\nFreistaat Sachsen beinhaltet \u2013 wie auch Frau Keller schon\nsagte \u2013 die Zusammenstellung mehrerer Antworten auf\nKleine Anfragen, Aktuelle Debatte usw., was wir in der\nVergangenheit immer wieder diskutiert haben.\nDie Antworten der Staatsregierung stellen zum einen\nn\u00fcchtern die aktuelle Lage dar, zum anderen dokumentie-\nren sie in Ans\u00e4tzen die von der Staatsregierung eingeleite-\nten arbeitsmarktpolitischen Aktivit\u00e4ten.\nHinter den uns mit den Antworten vorgelegten Zahlen\nstehen \u00fcber  150 000 arbeitslose Frauen. Dies gibt mir An-\nla\u00df, Sie vor einer Tendenz zu warnen: vor der Tendenz,\ndie Probleme bez\u00fcglich der Frauenarbeitslosigkeit mit\nZahlen zu anonymisieren. Damit werden die Probleme\nnicht gel\u00f6st, sondern nur buchhalterisch verwaltet. Dies\nhaben die Frauen im Freistaat Sachsen so nicht verdient!\n\n(Zuruf: Sie verwalten!)\n\nStatt st\u00e4ndig aufs neue zu analysieren, Statistiken auszu-\nf\u00fcllen und die Zahlen zwischen den F\u00f6rderprogrammen\nhin- und herzuschieben, sollten wir lieber an die gezielte\nBeseitigung der Arbeitslosigkeit herangehen.\n\n(Leichter Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nEntscheidende  Voraussetzung  zum  Abbau  der  Frauen-\narbeitslosigkeit ist die Dynamisierung des wirtschaftlichen\nAufbaus \u2013 insbesondere eine aktive Mittelstandspolitik.\nDie Beschleunigung der Entwicklung tragf\u00e4higer wirt-\nschaftlicher Strukturen als die Grundlage eines ausgewo-\ngenen Arbeitsmarktes wird zur L\u00f6sung des Problems der\nFrauenarbeitslosigkeit f\u00fchren.\nDazu geh\u00f6rt neben arbeitsmarktstabilisierenden Ma\u00dfnah-\nmen \u2013 den F\u00f6rderinstrumentarien vor allem \u2013 eine Neu-\nstrukturierung des Arbeitsmarktes. Lassen Sie uns daf\u00fcr\nSorge tragen, da\u00df die Chancengleichheit durch das Setzen\nder notwendigen ordnungspolitischen Rahmenbedingun-\ngen gew\u00e4hrleistet wird!\nMeine Damen und Herren, wie notwendig es ist, da\u00df wir\nN\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen, zeigt uns ja die Antwort auf\ndie  Frage  Nr. 8.  Zirka 18 000  arbeitslose  Teilzeitarbeit-\nsuchende sind registriert. Demgegen\u00fcber stehen aber nur\n725 Angebote. Neben diesem Problem der Teilzeitarbeit\nbieten sich auch Ma\u00dfnahmen zur Flexibilisierung der Ar-\nbeitszeiten an. Arbeitszeitmodelle wie Tandem und Time-\nsplitting oder eine kapazit\u00e4tsorientierte variable Arbeits-\nzeit sollten in den Vordergrund ger\u00fcckt und zur dring-\nlichsten Aufgabe gemacht werden.\nIch m\u00f6chte in meine Rede einflie\u00dfen lassen unsere Stel-\nlung zu diesen beiden noch zu diskutierenden Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. Dem Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-\nFraktion zu folgen sehen wir aus allen vorgenannten\nGr\u00fcnden, die Sie jetzt gerade aufgef\u00fchrt haben, keine Not-\nwendigkeit, da dieser in seinem Inhalt bereits die Arbeit\nder  Staatsregierung  und  der  Parlamentarischen  Staats-\nsekret\u00e4rin darstellt.\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nstellt eine Vermischung unterschiedlicher Problemfelder\ndar, dem man \u2013 kombiniert mit Unterstellungen \u2013 so, in\ndieser Form nicht zustimmen kann.\nMeine Damen und Herren, Berufst\u00e4tigkeit hat f\u00fcr die\nFrauen heute eine ganz andere Bedeutung als in der Ver-\n\ngangenheit. Damals arbeiteten die Frauen vor allem, weil\nsie Geld verdienen mu\u00dften.\n\n(Zuruf: Heute auch!)\n\nHeute ist dieser Zwang zwar nicht ausger\u00e4umt, aber im-\nmer mehr Frauen arbeiten auch deshalb, weil ihnen ihre\nArbeit Spa\u00df macht und sie diese Kontakte am Arbeitsplatz\nhoch einsch\u00e4tzen. Um die Herausforderungen, die an eine\nmoderne Industrienation gestellt werden, zu bestehen, be-\ndarf es auch des Sachverstandes und der Kreativit\u00e4t der\nFrauen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Bevor ich jetzt Herrn\nStaatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch das Wort erteile, m\u00f6chte ich Sie\nbitten, aufgrund der angespannten Zeitsituation ange-\nsichts der vielen Tagesordnungspunkte die Redezeiten\nm\u00f6glichst exakt einzuhalten.\nF\u00fcr die Staatsregierung sind bei solchen Punkten norma-\nlerweise 5 Minuten gedacht. Bei \u00dcberschreitung von 9 Mi-\nnuten geht eine neue Runde los. Ich bitte um entsprechend\nkurze und pr\u00e4gnante Reden. Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekre-\nt\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Kollegin de Haas wird\nwunschgem\u00e4\u00df nach mir sprechen. Ich greife den Vor-\nschlag des Herrn Pr\u00e4sidenten auf und verk\u00fcrze extrem.\nIm  Juni  1993  hatten  wir  gegen\u00fcber  dem  Juni  1992\n869 Frauen mehr in der Arbeitslosigkeit. Bei der Gesamt-\nbeurteilung ber\u00fccksichtigen Sie bitte aber auch, da\u00df der\nAnteil  der  Frauen in Kurzarbeit in diesem Zeitraum um\n39 167 Frauen zur\u00fcckging.\nSie m\u00f6chten auch die Probleme ber\u00fccksichtigen, die wir in\nABM haben \u2013 Sie wissen das, Sie kennen auch den Wegfall\ndes Alters\u00fcbergangsgeldes.\nIch m\u00f6chte gleich zu einigen Schlu\u00dffolgerungen und Vor-\nschl\u00e4gen kommen, die sich allesamt sofort realisieren las-\nsen. Der erste Punkt ist mir besonders wichtig.\n1. Umbau von Industriebrachen zu Gewerbe- und\nTechnologiezentren f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder, Handwerker\nund produzierenden Mittelstand.\nZur Ausgangssituation: Einerseits gibt es im Freistaat\nSachsen sofort verwertbare Industriebrachen, die nur we-\nnig mit Umweltaltlasten behaftet sind, andererseits bekla-\ngen sich Existenzgr\u00fcnder und Mittelst\u00e4ndler im produzie-\nrenden Bereich \u00fcber zu wenig und zu teuren Gewerbe-\nraum.\nZiel ist es deshalb, durch Einsatz und Kombination der\nF\u00f6rderinstrumentarien preiswerte Gewerber\u00e4ume f\u00fcr den\ns\u00e4chsischen Mittelstand und damit Arbeitspl\u00e4tze, vor al-\nlem auch f\u00fcr Frauen, zu schaffen.\nErster Schritt: Eine kommunale Entwicklungsgesellschaft,\nan der die Gemeinde mit mindestens 51 % beteiligt ist und\ndie k\u00fcnftigen Nutzer Gesellschafter sind, \u00fcbernimmt die-\nse Industriebrache, auch zum Verkehrswert.\nF\u00fcr die Koordination von Abri\u00dfarbeiten und Beseitigung\nvon kleineren Umweltaltlasten k\u00f6nnen \u00fcber \u00a7 249h durch-\naus Frauen besch\u00e4ftigt werden. Das gleiche bezieht sich\nauf ABM f\u00fcr technische B\u00fcroarbeiten.\nZweiter Schritt \u2013 das ist der wichtigste: Abri\u00df und Aufbau\nk\u00f6nnen wir aus GA-Mitteln mit mindestens 80 % f\u00f6rdern,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5094\n\n\n\nund in der Ausschreibung der Bauleistungen sollten die\nUnternehmen aufgefordert werden, den Lohnkostenzu-\nschlag Ost nach \u00a7 249h zu nutzen. Das schafft neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze, ohne da\u00df eine Restkostenfinanzierung durch\ndas Land erforderlich wird.\nWerden durch den Umbau der Industriebrache nachweis-\nbar \u00fcberwiegend Frauenarbeitspl\u00e4tze geschaffen, sollte\ndie F\u00f6rderung auf bis zu 90 % erh\u00f6ht werden.\nMit einer so hohen F\u00f6rderung l\u00e4\u00dft sich aus mancher Ruine\npreiswerter Gewerberaum f\u00fcr unseren s\u00e4chsischen Mittel-\nstand schaffen, und durch die differenzierte H\u00f6he der F\u00f6r-\ndermittel orientieren wir ganz vordergr\u00fcndig auf Frauen-\narbeitspl\u00e4tze.\n2. Das ABM-Sonderprogramm 1993 gestattet uns Neuein-\ntritte von monatlich 6 000 Arbeitnehmern. Hier bedarf es\nder entsprechenden Ideen, um diese 6 000 monatlich auch\nentsprechend zu nutzen.\n3. Im M\u00e4rz 1993 hat das Frauenreferat im Aufbauwerk \u2013\n\u00fcbrigens das einzige in einer TGL der neuen Bundesl\u00e4n-\nder gegr\u00fcndete \u2013 die Bereiche Soziale Dienste und Jugend-\nhilfe mit aufgenommen. Seit dieser Zeit sind \u00fcber 2 500\nAntr\u00e4ge nach \u00a7 249h bearbeitet worden. Die Erweiterungs-\nm\u00f6glichkeit auf bis zu 6 000 Arbeitnehmer ist hier gege-\nben. Der Anteil der Frauen liegt bei ca. 70 %.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Ja, sehr\ngern.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe eine Frage. Es gibt ja\nzahlreiche Kommunen, die das Instrument \u00a7 249h nutzen\nwollen, und zwar insbesondere zur Sanierung von Indu-\nstriebrachen. Hier stellt sich jetzt das Problem, da\u00df sie ein-\nmal Zusch\u00fcsse von der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit bekom-\nmen, da\u00df sie zum zweiten einen gewissen Landeszuschu\u00df\nbekommen. Trotzdem ist noch eine gro\u00dfe Finanzl\u00fccke da,\nweil es keine Treuhandtr\u00e4ger sind, denn die Kommune ist\nhier Tr\u00e4ger. Die Kommune hat aber nicht das Geld. Wel-\nche M\u00f6glichkeiten sieht denn der Freistaat, der Kommune\nnoch weiter entgegenzukommen?\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Frau\nVolkmer, Sie zielen offensichtlich auf die Sanierung von\nIndustriebrachen mit Treuhandgeldern ab.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ich wollte\nes trotzdem noch einmal herausarbeiten. Nach meiner\nIdee hinsichtlich der Gewerbe- und Technologiezentren\nk\u00f6nnen wir nicht die gro\u00dfen Umweltaltlasten beseitigen.\nDa ist die Treuhand gefragt, bei den Megaprojekten 75 %\nzu \u00fcbernehmen.\nNach dem Vorschlag hat die Kommune,  wenn  ich  von\n80 % F\u00f6rderung ausgehe, lediglich 20 % zu \u00fcbernehmen\nbzw.  wenn  Frauenarbeitspl\u00e4tze  geschaffen werden, nur\n10 %. Der Rest sind F\u00f6rdermittel aus Bundes- und Lan-\ndest\u00f6pfen, und diese Mittel k\u00f6nnen entweder von der\nKommune als Kredit aufgenommen werden, oder \u2013 das\nhatte ich ja auch in meinen Ausf\u00fchrungen dargelegt \u2013 in\ndie kommunale Entwicklungsgesellschaft sollen ja die\nsp\u00e4teren Nutzer mit hinein. Und die sp\u00e4teren Nutzer par-\ntizipieren an den entsprechenden billigen Gewerber\u00e4u-\n\nmen. Sie sind also auch gefragt, sich mit Geld einzubrin-\ngen. Es ist auch vorstellbar, da\u00df eine Bank oder die Spar-\nkasse Einflu\u00df nimmt, also selbst als Gesellschafter ein-\nsteigt, und dieses Finanzierungskonzept mittr\u00e4gt.\nAber ich m\u00f6chte es noch einmal verk\u00fcrzt sagen: Wenn sie\nf\u00fcr Abri\u00df und Aufbau 80 % bis 90 % F\u00f6rdermittel erhalten,\nlassen sich Finanzierungskonzepte schreiben. Erste Pilot-\nprojekte, die wir jetzt vorgesehen haben, beweisen, da\u00df\nman mit den wenigen Mitteln tats\u00e4chlich auch mit Indu-\nstriebrachen etwas tun kann.\n4. Der Anteil der Frauenf\u00f6rderung in den ABS ist grund-\ns\u00e4tzlich zu erh\u00f6hen. Gute Projekte sind der ,,Projekthof\nSachsen f\u00fcr die Textilindustrie\u201c, die Projekte ,,Schulen\nund Kindereinrichtungen in Sachsen\u201c  und auch  ,,Projekt-\nexistenzgr\u00fcnder f\u00fcr Sachsen\u201c.\nIch  m\u00f6chte  abschlie\u00dfend  darauf  hinweisen,  da\u00df  am\n18. September in Burgst\u00e4dt eine Messe f\u00fcr Frauenprojekte\nstattfindet, auf der \u00fcber 100 Projekte von 40 Tr\u00e4gern vor-\ngestellt werden. Ich m\u00f6chte Sie alle bitten, diese Messe\nentsprechend zu besuchen und auch die B\u00fcrgermeister\nsowie Landr\u00e4te f\u00fcr diese Messe zu gewinnen, damit\neigene Projekte gefunden werden k\u00f6nnen.\nFazit: Nicht jammern, sondern eigene Ideen, pers\u00f6nliches\nEngagement und spitze Z\u00e4hne bringen uns voran!\n\n(Frau Henke, CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun Frau Staatsse-\nkret\u00e4rin de Haas. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau de Haas, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin f\u00fcr die\nGleichstellung  von  Frau  und  Mann:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Auch f\u00fcr mich ist Gleichbe-\nrechtigung, nicht nur gleichberechtigt arbeiten zu gehen.\nDiese Chance haben wir jetzt, und es ist dies meine Aufga-\nbe, Chancengleichheit f\u00fcr Frauen in allen Lebensbereichen\nherzustellen.\nWas bisher geschehen ist, was das Wirtschaftsministerium\ngeleistet hat, hat gerade Herr Dr. M\u00fcnch ausgef\u00fchrt. Die\nStaatsregierung und die Wirtschaft sind sich der Heraus-\nforderung, die mit der hohen Arbeitslosigkeit von Frauen\nverbunden ist, durchaus bewu\u00dft, und sie haben diese Her-\nausforderung angenommen.\nAufgabe des Staates ist es, die vorhandenen Haushaltsmit-\ntel so wirtschaftsf\u00f6rdernd einzusetzen, da\u00df ein Anreiz ent-\nsteht, Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner gleicher-\nma\u00dfen zu schaffen.\nEine weitere Aufgabe ist es, Hilfe zur Selbsthilfe zu lei-\nsten. Mit zahlreichen F\u00f6rderprogrammen wurde in den\nvergangenen 2 1/2 Jahren diese Hilfe geleistet. Eine we-\nsentliche Grundlage zur Vereinbarkeit von Beruf und Fa-\nmilie wurde mit dem Kindertagesst\u00e4ttengesetz geschaffen.\nWas die Staatsregierung aber nicht kann, ist, direkten Ein-\nflu\u00df oder gar Zwang auf die Einstellung von Frauen in\nArbeitsverh\u00e4ltnisse zu nehmen bzw. auszu\u00fcben.\nAn dieser Stelle sind in erster Linie die Vertreterinnen und\nVertreter der Tarifparteien gefordert, den Umdenkungs-\nproze\u00df bei der Einstellung von Frauen zu betreiben. Dort,\nwo die Staatsregierung direkte Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten hat,\nhat sie diese wahrgenommen, und es sind durchaus be-\nachtliche Erfolge zu verzeichnen.\nIch hoffe sehr, da\u00df durch die Vorbildfunktion des Staates\nein Signal an die Privatwirtschaft in Sachsen ausgeht,\nn\u00e4mlich, Frauen trotz der schwierigen Arbeitsmarktlage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5095\n\n\n\nnicht weiter zu benachteiligen und ihnen als gleichwerti-\ngen Arbeitskr\u00e4ften gleiche Chancen einzur\u00e4umen.\nIn Sachsen \u2013 wie in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\nauch \u2013 konnten in den vergangenen Jahren einige Tabus in\nzum Beispiel sogenannten m\u00e4nnertypischen Berufen\ndurchbrochen werden. Wir m\u00fcssen verhindern, da\u00df sich\ndie neuauflebenden Vorurteile und Ausgrenzungsmecha-\nnismen weiter verfestigen. Gleichberechtigung ist eben\nnicht per Parteitagsbeschlu\u00df als erledigt anzusehen.\nDas hei\u00dft f\u00fcr mich: Wir m\u00fcssen uns trennen von Vorurtei-\nlen, und wir m\u00fcssen neue Wege ausprobieren. Das Umler-\nnen, das hei\u00dft die Vorbereitung der L\u00f6sung des Problems\nin den K\u00f6pfen der Menschen, ist ein langwieriger Proze\u00df,\nder nicht durch Zwang beschleunigt werden kann. Wir\nalle sind deshalb aufgerufen, durch unser politisches Wir-\nken den Umdenkungsproze\u00df voranzubringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die SPD hat nun das\nSchlu\u00dfwort. Frau Dr. Schwarz, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich habe schon den Eindruck, da\u00df die Auf-\nmerksamkeit langsam schwindet bei diesem Thema.\nUnd, Herr Kollege Pietzsch, eine Gro\u00dfe Anfrage hat im-\nmer den Sinn, Probleme von erheblicher politischer Be-\ndeutung zu behandeln. Ich glaube nicht, da\u00df Ihre Einlas-\nsung hier dazu benutzt werden darf, glauben zu machen,\nda\u00df die Situation der Frauen, die wirtschaftliche und so-\nziale Situation der Frauen im Freistaat Sachsen nicht von\nerheblicher politischer Bedeutung sei.\nDer Einflu\u00df auf die Wirtschaft war angesprochen. Zum\nGl\u00fcck, Frau Keller, zum Gl\u00fcck haben wir keine freie Wirt-\nschaft. Ich denke immer noch: Gott sei Dank, da\u00df doch\nAns\u00e4tze einer sozialen Marktwirtschaft schon vorhanden\nsind. Wir br\u00e4uchten ja sonst auch kein Wirtschafts-\nministerium, und das, was hier Herr Dr. M\u00fcnch darge-\nstellt hat, ist ja doch die M\u00f6glichkeit staatlichen Eingrei-\nfens in bestimmte wirtschaftliche Abl\u00e4ufe. Hier wird aus\nunserer Sicht f\u00fcr die Frauen noch nicht genug getan.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Keller, CDU)\n\nAus der Antwort der Staatsregierung auf unsere Gro\u00dfe\nAnfrage wird auch ganz deutlich, da\u00df man die von uns\nhier schon mehrfach und immer wieder analysierten Tat-\nsachen nicht wahrnehmen will und es kein Grundkonzept\ngibt, dieser Situation mit Herz und Verstand entgegenzu-\nwirken.\nWas die Teilzeitarbeit betrifft, sind sicherlich die Tarifpart-\nner gefordert,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nf\u00fcr Teilzeit mehr Akzeptanz zu erhalten. Aber ich frage\nmich: Warum immer nur Teilzeit f\u00fcr Frauen?\n\n(Bewegung im Saal)\n\nZum Schlu\u00df lassen Sie mich noch einmal bemerken: Unse-\nren Entschlie\u00dfungsantrag sehen wir als konkretes Mittel\nan, hier eine Willensbekundung des Landtages zu vollzie-\nhen, und wenn Sie ihn richtig lesen, dann ist es das, was\nauch in der gemeinsamen Erkl\u00e4rung der konzertierten Ak-\ntion ,,Frauenerwerbst\u00e4tigkeit in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern\u201c am 22. Juni 1993 in Bonn verabschiedet wurde.\nWenn Sie der Meinung sind, da\u00df Sie diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag nicht zustimmen k\u00f6nnen, dann machen\n\nSie das Papier, auf dem die Unterschrift der Parlamentari-\nschen Staatssekret\u00e4rin aus Sachsen steht, zu Makulatur.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS\nsowie Abgeordneten der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Damit ist die Aussprache\nzu diesem Tagesordnungspunkt beendet.\nUns liegen zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. In der Reihen-\nfolge behandeln wir zuerst den Entschlie\u00dfungsantrag der\nSPD-Fraktion in der Drucksache 1/3551, Thema ,,Frauen-\narbeitslosigkeit im Freistaat Sachsen\u201c. Wird hier Redebe-\ndarf angezeigt? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann bringe\nich diesen Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion in\nDrucksache 1/3551 jetzt zur Abstimmung. Wer ihm seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehr-\nheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl der Stimmen daf\u00fcr und wenigen Stimmenthaltun-\ngen ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch komme nun zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne  in  der  Drucksache 1/3559,  Thema\n,,Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen\u201c. Sie m\u00f6chten noch dazu\nsprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Matzke.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Angesichts der Lage, da\u00df der SPD-\nAntrag hier so einfach niedergeschmettert wurde, m\u00f6chte\nich doch noch einmal das Wort ergreifen.\nAlle Menschen sind gleich. \u2013 Ich denke, das m\u00fc\u00dfte uns seit\nder Franz\u00f6sischen Revolution ein Spruch sein, den wir\nuns immer wieder vor alle Entscheidungen stellen m\u00fcs-\nsen. Die Realit\u00e4t sagt aber, da\u00df Individualrechte von\nFrauen weiter eingeschr\u00e4nkt werden \u2013 dazu geh\u00f6rt auch\ndas Recht auf Arbeit \u2013 und die strukturelle Diskriminie-\nrung von Frauen keineswegs abgeschafft ist.\nIch erinnere blo\u00df an die Erkl\u00e4rung des Verfassungsrichters\nBenda, der wirklich nicht im Geruch steht, der Frauenbe-\nwegung anzugeh\u00f6ren. Der hat n\u00e4mlich auch gesagt, da\u00df\nes eine strukturelle Diskriminierung von Frauen gibt.\nDie Frauenbewegung und die s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit\nwaren in letzter Zeit sehr beunruhigt, sehr beunruhigt\ndurch zwei Interviews, durch zwei Zitate. Das eine\nstammt von Herrn Minister Heitmann, vom 12. Mai, in\ndem er postuliert, da\u00df gesellschaftliche Strukturen m\u00e4nn-\nlich seien und es nicht sein k\u00f6nne, da\u00df diese Strukturen\njetzt von Frauen ausgef\u00fcllt werden, und weiter, da\u00df die\nMutterschaft ins Zentrum gestellt werden m\u00fc\u00dfte, notfalls\nerzwungen.\nDas zweite Zitat stammt vom Ministerpr\u00e4sidenten Kurt\nBiedenkopf und ist vom 30. M\u00e4rz dieses Jahres. Es lautet:\n,,Die Kinderbetreuung kann doch auch von Leuten als Ne-\nbent\u00e4tigkeit gegen eine Aufwandsentsch\u00e4digung geleistet\nwerden.\u201c\nBeide Zitate haben in der \u00d6ffentlichkeit hohe Wellen ge-\nschlagen und Frauen verunsichert.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nSie haben den Frauen gezeigt, was f\u00fcr eine Frauenpolitik\ndiese Staatsregierung wirklich betreibt.\nAber, sehr geehrte Abgeordnete, wir als Abgeordnete k\u00f6n-\nnen ein deutliches Votum dagegen hier im Landtag set-\nzen, den Frauen in Sachsen als Zeichen. Zwang zur Mut-\nterschaft und Zwang zur Nebent\u00e4tigkeit \u2013 dagegen m\u00fcs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5096\n\n\n\nsen wir uns und k\u00f6nnen wir uns aussprechen, und so ist\ndieser Antrag auch gemeint.\nDie Frauen in Sachsen brauchen dieses politische Signal.\nEs ist nicht meine Art, Antr\u00e4ge zu schreiben in dieser\nForm, das hei\u00dft, die so allgemein sind. Doch ich denke,\nda\u00df wir als Landtag und als Abgeordnete von hier, von\nunserer Sitzung heute, dieses politische Signal an die\nFrauen aussenden sollten.\nIch denke, da\u00df das Recht der Frauen auf Erwerbst\u00e4tigkeit\nund damit die eigenst\u00e4ndige materielle Absicherung zu\nden demokratischen Grundrechten geh\u00f6ren. Letztendlich\nsteht es auch in der S\u00e4chsischen Verfassung. Aber hier im\nAntrag ist es konkret auf die Frauen bezogen, und konkret\nwird noch einmal Stellung bezogen zur Situation der Frau.\nDie Stellung der Frau in der Gesellschaft ist letztendlich\ndie Gretchenfrage an den Staat, die Frage nach der Demo-\nkratie im Staat. Denn wenn 50 % der Gesellschaft nicht\ngleichberechtigt sind, dann ist diese Gesellschaft nicht de-\nmokratisch zu nennen.\nIm zweiten Punkt sehen Sie auch, da\u00df von diesem Land-\ntag aus noch einmal ein deutliches Signal an die s\u00e4chsi-\nschen Frauen gehen soll, da\u00df die besondere Situation und\ndie besonderen Schwierigkeiten von alleinerziehenden\nFrauen gesehen werden und da\u00df sich die Abgeordneten\neinsetzen werden, aktiv einsetzen werden, da\u00df sich diese\nSituation von alleinerziehenden Frauen \u00e4ndern soll.\nWir m\u00fcssen den Willen deutlich machen, da\u00df sich f\u00fcr\nFrauen die Situation auch hier in Sachsen \u00e4ndern, und\nzwar verbessern wird.\nIch bitte Sie deshalb, diesem Entschlie\u00dfungsantrag als po-\nlitischem Signal, als Botschaft an uns Frauen hier in Sach-\nsen zuzustimmen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier gibt es noch Redebe-\ndarf. Mikro 1, Frau Georgi, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! W\u00e4re es m\u00f6glich,\n\u00fcber diesen Entschlie\u00dfungsantrag entsprechend den ein-\nzelnen Punkten und nicht in G\u00e4nze abzustimmen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das ist m\u00f6glich.\nWenn es keinen Redebedarf weiter gibt, m\u00f6chte ich noch\neine Sache richtigstellen. Es hat einige Exemplare des Ent-\nschlie\u00dfungsantrages der Fraktion der SPD, \u00fcber den wir\nvorhin abgestimmt haben, gegeben, bei denen die Druck-\nmaschine etwas Falsches gedruckt hat. Auf denen stand\nals Nummer die 1/3559. Der Antrag der SPD, \u00fcber den\nwir vorhin abgestimmt haben, hat normalerweise die\nDrucksachen-Nummer 1/3551.\nJetzt stimmen wir \u00fcber die Drucksache 1/3559 ab: Antrag\nder Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Dies w\u00fcrden wir in den\neinzelnen Abschnitten tun. Ich lasse deshalb einzeln ab-\nstimmen: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen \u2026\u201c.\nWer dem Punkt 1 die Zustimmung gibt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Dies\nist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei eini-\ngen Stimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen da-\nf\u00fcr ist der Punkt 1 des Antrages mehrheitlich abgelehnt.\nWer dem Punkt 2 die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Das ist die Minderheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\n\nme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist der\nPunkt 2 angenommen.\nIch komme zum Punkt 3. Wer dem Punkt 3 seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Dies ist die Mehrheit.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr und wenigen Stimmenthaltungen ist\nder Punkt 3 mehrheitlich abgelehnt.\nDer Punkt 4: Wer ihm die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich m\u00f6chte um\nAusz\u00e4hlung bitten.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sehr sch\u00f6n!)\n\nNoch einmal: Wer f\u00fcr den Punkt 4 dieses Entschlie\u00dfungs-\nantrages ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nHier hat sich aber ein Sinneswandel vollzogen!)\n\nDas Ergebnis ist insofern eindeutig, als daf\u00fcr 31 und dage-\ngen 39 gestimmt haben. Selbst wenn es jetzt 38 w\u00e4ren,\nw\u00e4re das dasselbe Ergebnis. Das hei\u00dft 39 Ablehnungen. Es\nwar allerdings so \u2013 das mu\u00df ich auch sagen \u2013, da\u00df beim\nZ\u00e4hlen einige H\u00e4nde anders gehoben worden sind als vor-\nher, wo wir nicht gez\u00e4hlt haben. Aber das ist nicht anders\nzu machen.\nStimmenthaltungen brauchen wir nicht zu z\u00e4hlen. Ich will\nsie mir blo\u00df einmal anschauen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. Damit ist der Punkt 4 mit 39 zu\n31 Stimmen mehrheitlich abgelehnt und der Punkt 2\ndieses Entschlie\u00dfungsantrages angenommen. Damit ist\nder Tagesordnungspunkt erledigt.\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 3. \u2013 Hier gibt es\neinen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Bitte sch\u00f6n, Herr\nLeroff, CDU-Fraktion.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAuf Bitte des Pr\u00e4sidenten des Hauses haben sich die Par-\nlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer mit der Verwaltung noch-\nmals zusammengefunden, um dar\u00fcber nachzudenken,\nwie wir die zeitliche Organisation des heutigen Tages bes-\nser in den Griff bekommen k\u00f6nnen.\nZur 73. Sitzung m\u00f6chten wir entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00a7 81 Abs. 4 Gegenst\u00e4nde absetzen bzw. vertagen.\nWir schlagen dem Haus folgende Tagesordnung vor:\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist bereit, aufgrund des\nZeitablaufes den Tagesordnungspunkt 4: ,,Erleichterte\nEinb\u00fcrgerung, Kommunalwahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen\nund Ausl\u00e4nder und doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit\u201c auf\nSeptember zu vertagen. Dann wird auch der Antrag, der\nheute morgen von Frau Stetter angesprochen worden ist,\nbehandelt.\nWeiterhin ist die F.D.P.-Fraktion damit einverstanden, den\nTagesordnungspunkt 5: ,,Aufbauhypotheken\u201c direkt in\nden Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, den Tagesordnungs-\npunkt 9, Antr\u00e4ge der Fraktionen Linke Liste/PDS, SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, CDU \u2013 hier geht es um die allge-\nmeine Frage Molkereien und Milchpreise \u2013 auf 30 Minu-\nten Redezeit zu verk\u00fcrzen.\nWir sind \u00fcbereingekommen, den Antrag Tagesordnungs-\npunkt 11 in den Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWir sind auch \u00fcbereingekommen, die Tagesordnungs-\npunkte 13 und 14 \u2013 ,,ABM an F\u00f6rderschulen\u201c und ,,Psy-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5097\n\n\n\nchologen an F\u00f6rderschulen\u201c \u2013, beides Antr\u00e4ge der F.D.P.,\nam Freitag f\u00fcr den Tagesordnungspunkt, den die Linke\nListe urspr\u00fcnglich beantragt hatte, auf die Tagesordnung\nzu setzen, d. h. Absetzung heute.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Gibt  es  dagegen  Wider-\nst\u00e4nde? \u2013 Es soll ja keine Fraktion \u00fcberstimmt werden.\nGibt es dazu Einverst\u00e4ndnis? \u2013 Dann w\u00fcrde ich en bloc\n\u00fcber diese neue Tagesordnung abstimmen, wenn es also\nkeine Widerst\u00e4nde, keine Gegenrede gibt.\n\nWer mit der Verschiebung der Tagesordnungspunkte auf\neinen sp\u00e4teren Zeitpunkt bzw. \u00dcberweisung in den Aus-\nschu\u00df einverstanden ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 3 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 6 Stimmenthaltungen. Damit ist das beschlossen.\nWir setzen fort mit dem\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nSituation von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern in Sachsen\nDrucksache 1/3111, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nZuerst spricht der Einbringer, Fraktion Linke Liste/PDS,\nmit 4 Minuten, danach die Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n3, F.D.P. 3, CDU 9, SPD 5 Minuten; danach, wenn Sie ein-\nverstanden sind, der Ausl\u00e4nderbeauftragte. Er hat sich\nschon gemeldet. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Der Herr Innenminister hat offen-\nsichtlich sein Interesse am Thema verloren. Vielleicht hat\ner wenigstens einen Turnschuh dagelassen, damit ich\nmich mit dem unterhalten kann.\nVorab sei dem Innenministerium f\u00fcr die trotz einiger Un-\nklarheiten und Weglassungen recht pr\u00e4zise Beantwortung\ndes statistischen Teils dieser Gro\u00dfen Anfrage gedankt.\nDas politische Antwortsegment allerdings fiel so aus wie\nerwartet, n\u00e4mlich nichtssagend bis ausweichend, maulfaul\nund am Thema vorbei, nicht immer nat\u00fcrlich: Auf die Fra-\nge nach Verletzung der Menschenw\u00fcrde durch Zwangs-\nAidstests lautet die Antwort ganz cool: Nein. Eine Begr\u00fcn-\ndung daf\u00fcr findet sich anderswo auch noch. Man wolle\n,,die Bef\u00fcrchtung der Bev\u00f6lkerung widerlegen, die Fl\u00fccht-\nlinge w\u00fcrden massenweise ansteckende Krankheiten ins\nLand schleppen\u201c.\nDie Definition des Innenministers von Diskriminierung\nmu\u00df einer ziemlichen Schr\u00e4glage unterliegen, oder sollte\ner schon mal auf die Idee gekommen sein, sein Verm\u00f6gen\noffenzulegen, um die Bef\u00fcrchtung der Bev\u00f6lkerung zu wi-\nderlegen, Politiker w\u00fcrden massenhaft illegale Knete ab-\nzocken? Ebenso gibt es ein flockiges ,,Ja\u201c auf die Frage, ob\ndie Abf\u00fctterung von AsylbewerberInnen mit sogenannten\nNahrungsmitteln aus Kartons und Assietten eine vollwer-\ntige und spezifische Ern\u00e4hrung gew\u00e4hrleisten soll, w\u00e4h-\nrend Sie, Herr Eggert, auf die exklusiven Ern\u00e4hrungsange-\nwohnheiten Ihres Kollegen Geisler hin angesprochen, jede\nMenge sprachliche Akrobatik und die geballte Kraft meh-\nrerer Deutschlehrb\u00fccher aufwenden, um zu begr\u00fcnden,\nda\u00df Herr Geisler sich nicht von 8 DM t\u00e4glich ern\u00e4hren\nk\u00f6nne, das Innenministerium aber mit fast demselben Be-\ntrag AsylbewerberInnen f\u00fcr rundum abgef\u00fcttert mut-\nma\u00dft.\nFast schon gesunder Zynismus kommt ins Spiel bei der\nBegr\u00fcndung, warum AsylbewerberInnen weniger Fl\u00e4che\nzusteht als dem durchschnittlichen kerndeutschen Hund,\ndenn der Fl\u00fcchtling ist nur vor\u00fcbergehend da, im Gegen-\nsatz zum Hund, insbesondere da nach der faktischen\nAsylrechtsbeseitigung im Grundgesetz der Fl\u00fcchtling jetzt\nnoch viel vor\u00fcbergehender hier sein wird, wenn das\n\nInnenministerium den Fl\u00fcchtlingen global unterstellt, sie\nw\u00fcrden ihre Kinder halb verhungern lassen, so sie denn\nBargeld in die Hand bekommen, private BetreiberInnen\nvon Ausl\u00e4nderInnenunterk\u00fcnften eine Reinkarnationsmi-\nschung von Mutter Theresa und dem Dalai Lama darstel-\nlen und Defizite in der Sozialbetreung von Asylbewerber-\nInnen zwar ausgeglichen werden sollen, aber wie, von\nwem und womit \u2013 eine Frage f\u00fcr das Orakel von Delphi,\nnicht aber f\u00fcr die Staatsregierung ist.\nDas alles sind nur weitere Randglossen aus Antworten,\ndie mehr an ein schlechtes Interview aus einer drittklassi-\ngen Betriebszeitung erinnern als an eine parlamentarische\nAnfrage.\nRes\u00fcmee: Die Staatsregierung zeigt sich erwartungsgem\u00e4\u00df\nnicht bereit, die ausgetrampelten Pfade der Diskriminie-\nrung von Ausl\u00e4nderInnen in Deutschland zu verlassen\nund die verh\u00e4ngnisvollen Folgen traditioneller Blut-und-\nBoden-Nationalit\u00e4tspolitik aufzuhalten, bevor es dazu\nendg\u00fcltig zu sp\u00e4t ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, den Abg. Dr. B\u00f6ttger, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ein bekanntes Sprichwort lautet:\nTraue keiner Statistik, die du nicht selbst gef\u00e4lscht hast. \u2013\nDiesen Satz m\u00f6chte ich auf die vorliegende Antwort zur\nGro\u00dfen Anfrage ,,Situation von Ausl\u00e4nderinnen und Aus-\nl\u00e4ndern in Sachsen\u201c nicht anwenden, da die amtlich mit-\ngeteilten Zahlen keinen Zweifel an ihrer Richtigkeit auf-\nkommen lassen.\nWenn ich aber trotz der Seriosit\u00e4t des erfa\u00dften Zahlenma-\nterials Zweifel an ihrer politischen Aussagekraft \u00e4u\u00dfern\nm\u00f6chte, so liegt das daran, da\u00df mir die Auswahl der\nMerkmale, die von den ausl\u00e4ndischen Personengruppen\nstatistisch erfa\u00dft werden, sehr zweifelhaft erscheint. So\nwerden beispielsweise die L\u00e4nder, in die abgeschoben\nwird, statistisch nicht erfa\u00dft, wohl aber die Herkunftsl\u00e4n-\nder dieser Fl\u00fcchtlinge. Dabei w\u00e4re gerade in Umsetzung\ndes sogenannten Asylkompromisses interessant zu erfah-\nren, wie viele Asylbewerber beispielsweise in die sicheren\nDrittstaaten Polen und Tschechische Republik zur\u00fcckge-\nwiesen werden. Die Zahl der dort durchzuf\u00fchrenden\nAsylverfahren, bezogen auf die Bev\u00f6lkerung dieser L\u00e4n-\nder, w\u00e4re schon ein Wert f\u00fcr den Vergleich mit der Zahl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5098\n\n\n\nderjenigen Fl\u00fcchtlinge, die k\u00fcnftig die Asylverfahren im\ngro\u00dfen Deutschland betreiben d\u00fcrfen.\nNicht erfa\u00dft werden, wie aus den Antworten zu den Fra-\ngen 13 und 14 hervorgeht, Gewerbeanmeldungen durch\nausl\u00e4ndische Unternehmen und die Zahl der Arbeitspl\u00e4t-\nze, die ausl\u00e4ndische Firmen dadurch schaffen. Warum\nverzichtet amtliche Statistik auf die M\u00f6glichkeit, dem\nweitverbreiteten Vorurteil, Ausl\u00e4nder w\u00fcrden uns Ar-\nbeitspl\u00e4tze wegnehmen, durch gesicherte Zahlen entge-\ngenzutreten?\nDaf\u00fcr wird mit \u00e4u\u00dferster Penibilit\u00e4t der Anteil ausl\u00e4ndi-\nscher Tatverd\u00e4chtiger bei allen Straftaten erfa\u00dft. Tauchen\ndagegen ausl\u00e4ndische Opfer von Straftaten auf, so werden\ndiese statistisch nur erfa\u00dft, wenn es um Straftaten gegen\nLeben und Gesundheit geht, nicht aber bei anderen Straf-\ntaten wie Eigentumsdelikten.\nAlso erscheinen schon in der Art und Weise, wie Krimi-\nnalstatistik erhoben wird, die Ausl\u00e4nder als T\u00e4ter von\ngr\u00f6\u00dferem Interesse zu sein denn als Opfer. Folgt man nun\nder polizeilichen Kriminal- und Verurteiltenstatistik, so\nkann der falsche Eindruck entstehen, als begingen Ausl\u00e4n-\nderinnen und Ausl\u00e4nder h\u00e4ufiger Straftaten als Einheimi-\nsche und stellten so eine besondere Bedrohung f\u00fcr die Be-\nv\u00f6lkerung dar. Dies nutzen bestimmte politische Kreise,\num fremdenfeindliche Ressentiments zu sch\u00fcren und von\nden zunehmenden sozialen Problemen in Deutschland ab-\nzulenken.\nZieht man jedoch diejenigen Straftaten ab, die nur von\nAusl\u00e4ndern aufgrund des geltenden Ausl\u00e4nderrechts be-\ngangen werden k\u00f6nnen, so ergibt sich, da\u00df sie nicht h\u00e4ufi-\nger straff\u00e4llig werden als Deutsche. Wollen wir die beiden\nBev\u00f6lkerungsgruppen \u00fcberhaupt miteinander verglei-\nchen, so sind die demographischen Unterschiede zu be-\nr\u00fccksichtigen, was unsere Statistiken derzeit nicht leisten.\nSo wird beispielsweise nicht ber\u00fccksichtigt, da\u00df in der\nausl\u00e4ndischen Wohnbev\u00f6lkerung der Anteil junger M\u00e4n-\nner zwischen 18 und 25 Jahren wesentlich gr\u00f6\u00dfer ist als\nunter der einheimischen Bev\u00f6lkerung. Aber gerade diese\nBev\u00f6lkerungsschicht wird in der Kriminalit\u00e4tsbelastung\ndoppelt so hoch eingesch\u00e4tzt wie der Durchschnitt der\nm\u00e4nnlichen Bev\u00f6lkerung.\nDa meine Redezeit um ist, breche ich hier ab. Der Rest\nfolgt zum Entschlie\u00dfungsantrag.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion,\nHerr Abg. Ott.\n\nOtt, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLieber Steffen Tippach, wir kennen uns ja jetzt schon eine\nganze Weile und haben viele Diskussionen gef\u00fchrt. Ich\nfinde, die Linke Liste/PDS und auch Du d\u00fcrfen sich nicht\nwundern, wenn auf Suggestivfragen, von denen diese\nGro\u00dfe Anfrage wimmelt, die Staatsregierung auch nur mit\neinem knappen Nein oder Ja antwortet. Ich w\u00fcrde das\ngenauso machen.\nDie Frage ist doch: Wof\u00fcr sind Gro\u00dfe Anfragen da? \u2013 Um\nsich Informationen von der Staatsregierung zu holen und\nsie zu diskutieren. Wenn ich aber nur meine vorgefa\u00dfte\nMeinung \u2013 und das zieht sich leider durch viele Fragen\nhier durch \u2013 best\u00e4tigt haben m\u00f6chte bzw. die hier sozusa-\ngen wiedergekaut haben m\u00f6chte, dann darf ich mich nicht\nwundern, wenn eine Diskussion aufgrund dieser Gro\u00dfen\n\nAnfrage nicht in Gang kommen kann, wenn hier immer\nnur dieselben Statements wiedergegeben werden. Wenn\nich also pauschal einfach der Staatsregierung unterstelle,\nmit den Zahlen nicht ordentlich umzugehen, wenn ich\npauschal unterstelle, da\u00df Unternehmer hier nur B\u00f6ses tun\nin der Unterbringung, und nicht auch ihr Engagement bei\nder Unterbringung sehe, wenn ich noch nicht einmal be-\nreit bin, jetzt in der Diskussion anzuerkennen, da\u00df dieser\nVergleich mit dem Hund, der gebracht wurde, nicht nur\ngeschmacklos, sondern auch falsch ist, weil die 4,5 Qua-\ndratmeter den Wohn- und Schlafraum betreffen und nicht\ndie gesamte Fl\u00e4che, die zur Verf\u00fcgung steht; dazu kommt\nder Flur, dazu kommt die K\u00fcche, dazu kommt das Ge-\nmeinschaftszimmer \u2013 \u2013 Das wird alles mit unterhalten. Ich\nkomme in der Regel auf mindestens die doppelte Fl\u00e4che.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nAber laut Tierschutzgesetz sind\n\nes auch 9 Quadratmeter.)\n\nWenn wir das  vergleichen  mit  vielen  s\u00e4chsischen  Fami-\nlien, die in kleinen Wohnungen leben und die mit weniger\nQuadratmetern auskommen m\u00fcssen, dann kann ich doch\nnicht hier immer irgend etwas in die H\u00f6he treiben. Das ist\ndoch unseri\u00f6s, was hier gemacht wird!\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nEs ist nicht darauf eingegangen worden, wie die Anerken-\nnungsquote bei den Asylbewerbern ist. Sie ist nach wie\nvor erschreckend gering. Hier m\u00fcssen wir anfangen zu\ndiskutieren: Was k\u00f6nnen wir gegen den Fl\u00fcchtlingsstrom\ntun? Bei dieser Diskussion werden wir auch sicher \u2013 wie\ndie F.D.P. immer wieder betont \u2013 auf das Einwanderungs-\ngesetz kommen. Aber es hilft doch nichts, wenn ich hier\nimmer wieder einfach Klischees wiedergebe, um, egal\nwem, ob der Staatsregierung oder sonstwem, etwas zu un-\nterstellen.\nIch m\u00f6chte in der K\u00fcrze noch auf zwei Zahlen eingehen\nbzw. auf zwei Fakten. Das eine ist die Antwort der Staats-\nregierung, was die AussiedlerInnen, also Deutschst\u00e4mmi-\nge aus Osteuropa im wesentlichen, betrifft. Das andere be-\ntrifft die VertragsarbeitnehmerInnen.\nIch halte es nach wie vor f\u00fcr erschreckend, wenn von den\nAussiedlern, \u00fcberwiegend Ru\u00dflanddeutsche, wie die Sta-\ntistik ausweist, weit mehr als die H\u00e4lfte binnen kurzer Zeit\nden zugewiesenen Raum in Sachsen verlassen und in die\nalten Bundesl\u00e4nder gehen. Denn da, wenn wir die Statistik\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zu Rate ziehen, werden wir\nfeststellen, da\u00df sie dort eben nicht die Arbeitslosenstatistik\nerh\u00f6hen, sondern Brot und Arbeit finden und gesuchte\nArbeitskr\u00e4fte sind. Auf der anderen Seite haben wir im-\nmer mehr Ru\u00dflanddeutsche und andere Aussiedler in\nSachsen, die \u00fcber zwei bis drei Jahre in \u00dcbergangswohn-\nheimen sind, keinen Anschlu\u00df finden und hier dem Staat\nerhebliche Kosten verursachen, weil sie nicht in Sachsen\nentsprechend integriert werden.\nIch denke, hier ist ein breites Feld, noch mehr zu tun, um\ndie Integration zu verbessern. Dasselbe gilt \u2013 ich komme\nzum Schlu\u00df \u2013 bei den Vertragsarbeitnehmerinnen und\nVertragsarbeitnehmern.\nEs ist schon, lieber Steffen Tippach, ein bi\u00dfchen eine Saue-\nrei, wenn den deutschen Unternehmern pauschal Rassis-\nmus unterstellt wird, wenn sie hier Vertragsarbeitnehmer\nbesch\u00e4ftigen, und wenn ihnen unterstellt wird, da\u00df sie\nhier scheinbar prinzipiell dies zu niedrigen L\u00f6hnen\nmachen. Das ist nicht der Fall. Man mu\u00df nur auf die Bau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5099\n\n\n\nstellen gehen und sehen, da\u00df zum Teil die Bauunterneh-\nmen, sowohl die Handwerksbetriebe wie die gro\u00dfen, gar\nkeine anderen Arbeitnehmer finden k\u00f6nnen, um die ent-\nstehenden Aufgaben zu bew\u00e4ltigen.\nIch finde hier viele Sachen in dieser Gro\u00dfen Anfrage von\nden Fragen her nicht in Ordnung. Der Staatsregierung ist\nf\u00fcr die inhaltliche Wiedergabe im gro\u00dfen und ganzen zu\ndanken.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die CDU-Frak-\ntion. Herr Matko, bitte sch\u00f6n.\n\nMatko, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAussiedler, Ausl\u00e4nder, Asylbewerber, deutsche Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeit: Sobald diese Begriffe zur Sprache kommen,\nwerden Emotionen, Sicht- und Zielrichtungen erkennbar,\ngibt es Schuldzuweisungen. Begriffe werden aus Unkennt-\nnis oder bewu\u00dft verwechselt. Wir haben das jetzt eben\nerlebt.\nDies f\u00fchrt zu nichts. Dar\u00fcber kann man nur sachlich spre-\nchen und alles abw\u00e4gen. Das m\u00f6chte ich Ihnen ins Stamm-\nbuch schreiben, Herr Tippach. Das ist n\u00e4mlich keine Glau-\nbensfrage.\nIch werde auch nicht auf die einzelnen Unterschiede ein-\ngehen; denn zu Sachproblemen hat die Staatsregierung\nausreichend konkrete Antworten gegeben. Ich habe hier\ndie gleiche Meinung wie Herr Ott.\nIch stelle an den Anfang eigentlich eine andere Frage: Wer\nhat innerhalb und au\u00dferhalb Deutschlands ein Interesse\ndaran, da\u00df das Bild des ausl\u00e4nderfeindlich, rassistisch an-\ngehauchten Deutschen als ein Zerrbild entsteht? Es gibt\nderzeit kaum ein Thema, \u00fcber das so viel geredet wird\nwie: Die Ausl\u00e4nder in Deutschland.\nSicher sind wir zu diesem Problem alle gefordert. Geeig-\nnete Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen ergriffen werden, damit kein\nFl\u00e4chenbrand entsteht, aber, bitte sch\u00f6n, kein blinder Ak-\ntionismus. Dazu ist das gesamte Problem zu komplex.\nFakt ist doch eins: Viele Ausl\u00e4nder leben hier bei uns, le-\nben in Deutschland, sind mit Deutschen verheiratet, wur-\nden \u00fcber viele Jahre ins Land geholt, um am wirt-\nschaftlichen Aufbau mitzuwirken, und sind auch hier ge-\nblieben.\nIm bev\u00f6lkerungsreichsten Bundesland Nordrhein-Westfa-\nlen sind dies allein 1,8 Millionen, in Sachsen rund 52 000.\nSehr viele sind integriert, leben in Ruhe, Frieden und\nFreundschaft mit ihren Nachbarn. Neue Generationen\nsind nachgewachsen.\nSie sollten auch einmal die letzten Umfragen h\u00f6ren. Die\nweit \u00fcberwiegende Mehrheit in unserem Land ist ausl\u00e4n-\nderfreundlich. Von den insgesamt 6,5 Millionen Ausl\u00e4n-\ndern im Bundesgebiet f\u00fchlt sich nach dieser Umfrage die\nMehrheit einheitlich integriert. Sie sind aber nach gleicher\nUmfrage an einem weiteren Zuzug von Ausl\u00e4ndern nicht\ninteressiert.\nDas gef\u00e4hrliche Element \u2013 und darauf ist heute noch kaum\neingegangen worden \u2013 ist die Angst. S\u00e4mtliche Umfragen\nder letzten Monate haben ergeben, da\u00df f\u00fcr die Deutschen\nin Ost und West die wachsende Kriminalit\u00e4t an erster Stel-\nle der Sorgenliste rangiert. Seien wir doch ehrlich: Dort\nverfangen Parolen.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nMan kann die Angst auch sch\u00fcren!)\n\nDie massenhafte Zuwanderung der letzten Jahre und der\noffenkundige Mi\u00dfbrauch des Asylrechtes haben bei vielen\nB\u00fcrgern Unmut und \u00c4ngste ausgel\u00f6st. Die Angst vor\nFremden ist immer N\u00e4hrboden f\u00fcr Ausl\u00e4nderfeindlich-\nkeit. Ich bin der Ansicht, die Zuwanderung mu\u00df auf ein\nMa\u00df gebracht werden, da\u00df die einheimische Bev\u00f6lkerung\nnicht \u00fcberfordert wird.\nStellen Sie sich, bitte, ehrlich den Fragen der B\u00fcrger und\nB\u00fcrgerinnen. Die hei\u00dfen n\u00e4mlich: Wie sch\u00fctzt der Staat\nseine B\u00fcrger vor radikalen \u00dcbergriffen und Kriminalit\u00e4t\nsowie vor den Folgen der auf deutschem Boden ausgetra-\ngenen nationalen Konflikte durch die Ausl\u00e4nder?\nHerr B\u00f6ttger, das ist eben einfach so; denn diese Fragen zu\nnegieren, w\u00e4re unehrlich. Es ist unbestritten: Die ausl\u00e4ndi-\nschen Mitb\u00fcrger haben einen Anspruch auf den Schutz\ndes Staates vor \u00dcbergriffen. Aber das ist keine Einbahn-\nstra\u00dfe. Dieser Schutz ist in Sachsen gew\u00e4hrleistet, wobei\njedoch beachtet werden mu\u00df, da\u00df 1992 ein Drittel der\nStraftaten gegen Ausl\u00e4nder von Ausl\u00e4ndern selbst ver\u00fcbt\nwurde.\n\n(Widerspruch bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch m\u00f6chte noch erw\u00e4hnen, da\u00df eigentlich jeder Staat \u2013\nund das ist systemimmanent \u2013 zuerst f\u00fcr seine B\u00fcrger da\nist. Unser Grundgesetz, zu dem Sie hoffentlich noch ste-\nhen, Herr Tippach, spricht wie alle Demokratien vom\nVolk. Vom Volk geht laut Artikel 20 Abs. 2 Grundgesetz\nalle Staatsgewalt aus. Da\u00df es sich hierbei um das deutsche\nVolk handelt, ist eigentlich der Pr\u00e4ambel zu entnehmen.\nOder sollte es nur noch Weltb\u00fcrger und keine Staatsb\u00fcr-\nger geben?\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDas w\u00e4re besser!)\n\nUnser geltendes Staatsb\u00fcrgerrecht aus dem Jahr 1913 be-\nruht auf dem Jus sanguinis, dem Recht der Abstammung.\nDies als rassistisch zu bezeichnen, ist schon sehr erstaun-\nlich; denn mir ist kein Volk bekannt, das die Nationalit\u00e4t\nbeliebig zur Disposition stellen m\u00f6chte.\n\n(Richtig! bei der CDU \u2013\nZustimmung bei der CDU)\n\nF\u00fcr uns ist andererseits klar, da\u00df wir nicht pauschalisieren\nd\u00fcrfen. Die Integration unserer ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger\nmu\u00df zu einem Schwerpunkt unserer Politik werden. Inte-\ngration darf nicht l\u00e4nger ein Zufallsprodukt sein. Das be-\ndeutet zun\u00e4chst, da\u00df wir uns gegen\u00fcber den Ausl\u00e4ndern\n\u00f6ffnen m\u00fcssen, die sich f\u00fcr Deutschland als neue Heimat\nentschieden haben.\n\n(Beifall des Abg. Ott, F.D.P.)\n\nWollen wir dies verwirklichen, brauchen wir die Intensi-\nvierung der Kontakte.\nDer Landtag des Freistaates Sachsen hat mit der Bestel-\nlung des Ausl\u00e4nderbeauftragten dazu ein Zeichen gesetzt.\nDie Regierung Sachsens unterst\u00fctzt sachlich und finan-\nziell Verb\u00e4nde und Initiativen, die sich dieser Aufgabe\nwidmen. Nicht zuletzt ist sie Bestandteil der ,,Aktion 55\u201c.\nAber dort, meine Damen und Herren, die vor mir gespro-\nchen haben, geht es eben nicht um leere Bekenntnisse, son-\ndern um das ganz allt\u00e4gliche selbstverst\u00e4ndliche Mitein-\nander. Das ist nicht nur ein Problem in bezug auf ausl\u00e4n-\ndische Mitb\u00fcrger. Ein Staatsoberhaupt im Eierregen ste-\nhen zu lassen oder die Tatsache, da\u00df heute auf unseren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5100\n\n\n\nBahnh\u00f6fen Gewalttaten begangen werden und die Passan-\nten m\u00f6glichst wegsehen, sind Ausdruck daf\u00fcr, da\u00df es an\nder selbstverst\u00e4ndlichen menschlichen Solidarit\u00e4t man-\ngelt, die sich eben nicht in der Teilnahme an einer Demon-\nstration ersch\u00f6pfen darf.\nWir brauchen, so meine ich, das ganz pers\u00f6nliche Engage-\nment vieler Menschen auch in normalen nachbarschaftli-\nchen Verh\u00e4ltnissen. Dabei kommt dem Kampf gegen Ex-\ntremismus besondere Bedeutung zu. Der wird in Sachsen\nmit Entschiedenheit gef\u00fchrt.\nEs stellt sich die Frage, wenn ich heute alles zusammenfas-\nse: Sind nun die Bef\u00fcrworter des neuen Asylrechtes f\u00fcr\nalle Gewaltt\u00e4tigkeiten verantwortlich, und wird anderer-\nseits mit der angedachten doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft al-\nles zum besten geregelt? \u2013 Das anzunehmen ist, mit Ver-\nlaub zu sagen, blau\u00e4ugig.\nDer Erwerb der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft mu\u00df f\u00fcr die\nseit langem bei uns lebenden Ausl\u00e4nder, die bleiben wol-\nlen, erleichtert werden. Das gilt insbesondere f\u00fcr die in\nDeutschland geborene und aufgewachsene zweite Genera-\ntion; denn ihr pers\u00f6nliches Lebensgef\u00fchl und ihre\nselbstempfundene kulturelle Identit\u00e4t weisen h\u00e4ufig mehr\nBelange zum Gastgeberland Deutschland auf als zur Hei-\nmat. Dies ist aber im Ausl\u00e4nderrecht \u00a7 87 m\u00f6glich: Einb\u00fcr-\ngerung unter Beibehaltung der bisherigen Staatsangeh\u00f6-\nrigkeit.\nIch vertrete die Ansicht: Zwei P\u00e4sse sollten die Ausnahme\nbleiben, dies insbesondere nur dann, wenn Entlassungsbe-\nm\u00fchungen mit physischen oder psychischen Gefahren f\u00fcr\nden Antragsteller verbunden sind; denn das Staatsangeh\u00f6-\nrigkeitsrecht ist auch unter dem Gesichtspunkt der Aus-\nl\u00e4nderintegration zu betrachten. Integration, meine Da-\nmen und Herren, ist keine einseitige Angelegenheit. Sie\nerfordert eben auch von unseren ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcr-\ngern den Willen zum Miteinander mit den Deutschen und\ndie Bereitschaft zur Eingliederung.\nDazu geh\u00f6rt vor allem ein Verzicht auf \u00fcbersteigerte fun-\ndamentalistisch-religi\u00f6se Verhaltensweisen, die Respektie-\nrung unserer Gesetze, die Anerkennung der Grundwerte\nunserer Verfassung einschlie\u00dflich der von der Verfassung\nvorgegebenen Gleichberechtigung der Frau und der reli-\ngi\u00f6sen Toleranz sowie die Eingliederung in unser im Land\nherrschendes Schul- und Berufsleben, wozu auch die be-\nrufliche Bildung f\u00fcr die Frauen geh\u00f6rt.\nErst am Ende dieses Integrationsprozesses sollte die deut-\nsche Staatsb\u00fcrgerschaft mit allen Rechten und Pflichten\nstehen, wobei, wie hier bereits gesagt, eine Einb\u00fcrgerung\nerleichtert werden kann. Eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft\nsollte aber die Ausnahme bleiben; denn Toleranz ist f\u00fcr\nmich eine Frage des Kopfes und keine Frage des Passes.\nIch meine, wir d\u00fcrfen nicht zulassen, da\u00df das hier in Sach-\nsen immer noch vorherrschende Klima der Freundlichkeit\nund der Toleranz zwischen Deutschen und ausl\u00e4ndischen\nMitb\u00fcrgern von Gewaltt\u00e4tern, Extremisten und Demago-\ngen auf beiden Seiten vergiftet wird.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDazu geh\u00f6rt auch, da\u00df Teile unserer Jugend aus ihrer\nOrientierungskrise herausgef\u00fchrt werden und  eine  wert-\norientierte Erziehung erhalten, damit Parolen von Ratten-\nf\u00e4ngern nicht greifen.\nIch bin daf\u00fcr, da\u00df Anstand, Toleranz und Respekt vor\ndem Alter, den Schwachen und den Fremden erstrebens-\nwerte Tugenden sind. Die Zeit verbietet mir, dies weiter\nauszuf\u00fchren.\n\nIch fordere Sie auf, gemeinsam f\u00fcr Toleranz und gegen\nBorniertheit sowie f\u00fcr Anstand und W\u00fcrde, gegen Egois-\nmus und f\u00fcr Integration statt Gewalt einzutreten; denn\nnur, wenn sich die Vern\u00fcnftigen im ganzen Land \u2013 und\ndas betrifft Deutsche wie Ausl\u00e4nder \u2013 einig sind, Gewalt-\nbereitschaft jeglicher Farbe und Richtung zu \u00e4chten und\nmit allen Mitteln des Rechtsstaates unnachsichtig zu ver-\nfolgen, k\u00f6nnen wir hier in Sachsen den inneren Frieden\nbewahren.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort hat nun die SPD-\nFraktion. Frau Abg. Stetter, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Stetter,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Uns liegt mit dieser Drucksache ein umfangrei-\ncher Fragenkatalog vor. Alle Fragen wurden im wesentli-\nchen vom Innenministerium beantwortet, ich sage bewu\u00dft\nim wesentlichen, denn wir \u00fcbersehen nicht, da\u00df bei eini-\ngen Fragen doch recht gro\u00dfz\u00fcgig und oberfl\u00e4chlich geant-\nwortet wurde. Allerdings \u00fcbersehen wir auch nicht, da\u00df\ndas haupts\u00e4chlich an der Fragestellung, an der mitunter\nsehr schlichten Fragestellung des Antragstellers lag. Trotz-\ndem bewerten wir insgesamt die Antworten als positiv,\ndenn wir haben nun erstmalig gute statistische Angaben\nvorliegen, mit denen man weiterarbeiten kann.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte heute nur auf einen\nFragenkomplex in dieser ganzen Sache eingehen. Es be-\ntrifft das Bleiberecht der Vertragsarbeitnehmer der ehema-\nligen DDR; Herr Ott ist nicht mehr dazugekommen.\nIn diesem Hohen Hause waren wir uns im Fr\u00fchjahr bei\nder Diskussion einig: Diesen Menschen mu\u00df geholfen\nwerden.  Aus  diesem  Grund  waren wir sicher alle hoch-\nerfreut, als in der Innenministerkonferenz zum 17. Juni\ndieses Jahres die Bleiberechtsregelung verabschiedet wur-\nde.\nAllerdings gibt es in diesen Regelungen verschiedene\nPunkte, die uns nicht gefallen, die keine Ber\u00fccksichtigung\nfanden. Nur ein Beispiel daf\u00fcr: Wenn der Vertragsarbeit-\nnehmer keine Arbeit hat, keine Arbeit nachweisen kann,\nwird er abgeschoben. Das schafft sehr viel Unsicherheit\nbei den Betroffenen.\nEs gibt noch einiges mehr, wo zumindest Kl\u00e4rungsbedarf\nbesteht. Leider ist aus der Antwort des Staatsministeriums\nnicht ersichtlich, wie bestimmte offene Fragen behandelt\nwerden; denn was geschieht z. B., wenn ein Vertragsar-\nbeitnehmer \u00fcber die Dauer des Anerkennungstermins, der\nja mit dem 17. Dezember vorgegeben ist, krank wird,\nwenn er aus diesem Grund etwa pflegebed\u00fcrftig wird\noder wenn er durch einen Unfall mit Nachsch\u00e4den nicht\nmehr arbeitsf\u00e4hig ist? Werden diese dann auch abgescho-\nben?\nMeine Damen und Herren! Hier ist dringend Handlungs-\nbedarf. Diese Fragen m\u00fcssen gekl\u00e4rt werden. Die Unsi-\ncherheit bei den Arbeitnehmern bleibt trotz alledem. Sie\nm\u00fcssen doppelte Angst haben: zum einen, da\u00df sie arbeits-\nlos werden, zum anderen, da\u00df sie danach abgeschoben\nwerden. Es ist nur ein Akt der Fairne\u00df, da\u00df diese unge-\nkl\u00e4rten Fragen schnellstens beantwortet werden. Vielleicht\nw\u00e4re es m\u00f6glich, durch eine Nachbesserung dieses Vertra-\nges diese Dinge auch gesetzlich zu regeln.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5101\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun Herrn Sandig,\nden Ausl\u00e4nderbeauftragten. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Frau Stetter, eine Erg\u00e4n-\nzung oder eine Deutlichmachung zum Stichwort ,,Bleibe-\nrechtsregelung im Regierungsabkommen f\u00fcr Arbeitneh-\nmer der fr\u00fcheren DDR\u201c. Es ist nicht so, wie Sie gesagt\nhaben, da\u00df, wer keine Arbeit hat, abgeschoben wird, son-\ndern seit 17. Juni ist die Geschichte ja in Kraft. Wer keine\nArbeit hat, erh\u00e4lt eine halbj\u00e4hrige Duldung, wer Arbeit\nhat, bekommt eine zweij\u00e4hrige Aufenthaltsbefugnis, die\ndann verl\u00e4ngert werden kann. Dieses halbe Jahr Duldung\nsoll genutzt werden, damit die Frauen und M\u00e4nner Arbeit\nfinden k\u00f6nnen.\nNun ist das Problem bis heute, da\u00df sie nicht die Arbeitser-\nlaubnis in besonderen F\u00e4llen haben, also den EG-Europ\u00e4-\nern und Deutschen nicht gleichgestellt sind. Aber ich darf\nhier vor dem Hohen Hause sagen, da\u00df mit einer Weisung\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit in K\u00fcrze zu rechnen\nist. Ich habe da ziemlich zuverl\u00e4ssige Informationen, da\u00df\ndiese besondere Arbeitserlaubnis erteilt wird, so da\u00df sie\ndann Zeit haben, Arbeit zu finden, und dann bekommen\nsie tats\u00e4chlich auch die Aufenthaltsbefugnis.\nFrau Stetter, wenn sie diese Aufenthaltsbefugnis haben\nund dann krank sind, wird ihnen niemand diese Aufent-\nhaltsbefugnis wegnehmen. Sie haben sie ja erst einmal,\nund in zwei Jahren wird dar\u00fcber neu entschieden werden.\nWenn sie nachweisen k\u00f6nnen, sie k\u00f6nnen durch ihrer\nH\u00e4nde Arbeit leben, werden sie sie auch ganz gewi\u00df be-\nkommen.\nIch will noch zu einigen anderen Dingen sprechen. Ich\ndanke erst einmal dem Staatsministerium des Innern f\u00fcr\ndie Beantwortung der Fragen. Auch f\u00fcr meine Gesch\u00e4fts-\nstelle war das alles ziemlich wichtig, besonders dieses\nDatenmaterial.\nIch will noch einiges sagen zur Frage 56, B\u00fcrgerkriegs-\nfl\u00fcchtlinge. Hier will ich verweisen auf \u00a7 82 des Ausl\u00e4n-\ndergesetzes in der Fassung vom 1.7.1983, wonach f\u00fcr B\u00fcr-\ngerkriegsfl\u00fcchtlinge Aufenthaltsbefugnisse erteilt werden,\nwenn sich die L\u00e4nder im Einvernehmen mit dem Bundes-\ninnenminister auf bestimmte Staaten einigen. Ich rege hier\nan und bitte sehr dringend darum, da\u00df das baldm\u00f6glichst\nzum Beispiel f\u00fcr Bosnien passiert, da\u00df eine solche Eini-\ngung herbeigef\u00fchrt werden kann, Stichwort: B\u00fcrger-\nkriegsfl\u00fcchtlinge.\nIch will etwas sagen zur Frage 41, Asylbewerberleistungs-\ngesetz. Wir haben vor ein paar Tagen mit den kommuna-\nlen Ausl\u00e4nderbeauftragten zusammengesessen und ge-\nmeint, da\u00df die Regelung teilweise einer Pr\u00e4zisierung be-\ndarf, die vom SMI getroffen werden sollte. Wir sollten ins-\nbesondere nachdenken, wie das mit den Arbeitsgelegen-\nheiten und Sonderleistungen ist.  Wir  wollen  nicht,  da\u00df\nz. B. private Betreiber sehr viel Geld einsparen, indem sie\nnormale Arbeitskr\u00e4fte nicht mehr besch\u00e4ftigen und f\u00fcr\nganz wenig Geld Asylbewerber arbeiten lassen, aber das\nnormale Geld vom Staat einstreichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Aber selbst-\nverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stetter, SPD: Ich bitte um Entschuldigung, Herr San-\ndig, da\u00df ich jetzt erst aufgestanden bin. Ich hatte gehofft,\nes stellt ein anderer die Frage. Nat\u00fcrlich ist uns bewu\u00dft,\nda\u00df dieses halbe Jahr den Vertragsarbeitnehmern zur Ver-\nf\u00fcgung steht, damit sie Arbeit suchen k\u00f6nnen. Wenn sie\naber keine Arbeit finden, stimmen Sie mir dann zu, da\u00df sie\ndann trotzdem ausgewiesen werden?\nMeine eigentliche Frage: Wenn sie diese Zweijahresaufent-\nhaltsfrist bekommen, w\u00e4hrend dieser Zeit arbeitsunf\u00e4hig\nwerden und keiner Besch\u00e4ftigung mehr nachgehen k\u00f6n-\nnen, dann k\u00f6nnen sie nach den zwei Jahren keine Arbeit\nnachweisen, k\u00f6nnen auch nicht nachweisen, da\u00df sie sich\nselbst ern\u00e4hren k\u00f6nnen. Was passiert dann mit diesen\nMenschen?\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Zu Ihrer\nersten Frage: Jawohl. Dieses halbe Jahr ist so gedacht. Sie\nsollen da Arbeit finden, und ich bin gewi\u00df, und Sie wer-\nden mir wahrscheinlich auch recht geben, da\u00df die aller-\nmeisten diese Chance sehr intensiv nutzen werden.\nDas zweite: Es ist m\u00f6glich, Frau Stetter, da\u00df nach zwei\nJahren bei einigen die Aufenthaltsbefugnis nicht verl\u00e4n-\ngert wird. Dann ist ihr Aufenthalt in Deutschland tats\u00e4ch-\nlich zu Ende. Aber da ich durch viele Gespr\u00e4che mit den\nentsprechenden Vereinigungen wei\u00df, wie sehr interessiert\ngerade diese Menschen aus Mosambik, Angola und Viet-\nnam sind, arbeiten zu k\u00f6nnen \u2013 und ich bin mir auch si-\ncher, sie werden irgendwo in Deutschland dann Arbeit\nfinden \u2013, halte ich das mehr oder weniger f\u00fcr eine sehr\ntheoretische Frage.\nAber theoretisch ist es denkbar, da\u00df sie dann ihren Auf-\nenthalt in Deutschland beenden m\u00fcssen.\n\nFrau Stetter, SPD: Meine Frage zielte speziell auf die, die\nnicht mehr arbeiten k\u00f6nnen, nicht auf die, die keine Arbeit\nbekommen oder nicht arbeiten wollen.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Wenn sie im\nLaufe dieses Vertrages krank oder arbeitslos werden und\nArbeitslosengeld empfangen, bin ich mir nicht sicher, ob\ndiese Regelung auf sie zutrifft. Es geht den Innenministern\ndarum, aus diesem Personenkreis keine Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger f\u00fcr lange Zeit in Deutschland zu machen. Man mag\ndar\u00fcber denken, wie man will.\n\nFrau Stetter, SPD: Danke.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Habe ich\nnoch ein wenig Zeit? \u2013 Ja.\nIch m\u00f6chte noch etwas zur Frage 34, Fl\u00fcchtlingsaufnah-\nmegesetz, sagen. Dazu liegt der Referentenentwurf der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung vor. Er ist zur Anh\u00f6rung frei-\ngegeben. Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzen, da\u00df ich es besonders wich-\ntig finde, da\u00df in diesem Referentenentwurf die Aussage\nenthalten ist, da\u00df die soziale Betreuung vom Land ersetzt\nwird. Das ist neu im Freistaat Sachsen. Ich bin ausgespro-\nchen dankbar daf\u00fcr und hoffe, da\u00df der S\u00e4chsische Land-\ntag dann auch die Weisheit hat, so \u00e4hnlich zu beschlie\u00dfen.\n Noch zur Frage 28, Unterbringung durch private Betrei-\nber. Es ist mein tiefer Wille, da\u00df die Wohlfahrtsverb\u00e4nde\nund andere freie Tr\u00e4ger sich jetzt noch zus\u00e4tzlich als Be-\ntreiber engagieren. Ich w\u00fcnsche mir im Hinblick auf die\nprivaten Betreiber, da\u00df es Vertragsmuster f\u00fcr die Vertr\u00e4ge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5102\n\n\n\nder Landrats\u00e4mter mit den privaten Betreibern gibt. Diese\nm\u00fcssen entworfen werden. Solche Vertr\u00e4ge gibt es schon\nf\u00fcr Aussiedlerwohnheime. Ich w\u00fcnsche mir eine verst\u00e4rk-\nte Aufsicht durch das Regierungspr\u00e4sidium und von der\nStaatsregierung, nicht lediglich auf bestehende Vertr\u00e4ge\nzu verweisen, sondern diese auch verst\u00e4rkt zu korrigieren.\n Meine Damen und Herren! Ich bin froh \u00fcber die Antwor-\nten, m\u00f6chte aber noch auf ein ganz kleines Problem hin-\nweisen, auf die Fragen 6 und 7, Sinti und Roma. Dazu eine\nBemerkung: Bei aller Schwierigkeit des Problems gibt es\nhalt auch eine besondere deutsche Verantwortung dieser\nPersonengruppe gegen\u00fcber.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. But-\ntolo m\u00f6chte noch das Wort bekommen, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Ott, ein herzliches Dankesch\u00f6n an Sie,\nes erleichtert mir die wenigen S\u00e4tze an Herrn Tippach.\nHerr Tippach, Sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich bei Ihren 67 Fragen\nschon hin und wieder ein knappes Ja oder Nein hinneh-\nmen. Sie sollten deshalb nicht der Staatsregierung Vor-\nw\u00fcrfe machen, sondern sich Ihre Fragestellungen ansehen.\nIhrem Einstieg in die Diskussionsrunde m\u00f6chte ich nur\nsagen: Darauf werde ich \u00fcberhaupt nicht eingehen, weil\nich den Eindruck habe, da\u00df die Art und Weise, in der Sie\nIhre Vorw\u00fcrfe vorgebracht haben, nicht der W\u00fcrde dieses\nHauses entspricht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb werde ich diese Hinweise von Ihnen heute\nschlicht und einfach ignorieren.\nNun zu einigen rechtlichen Dingen. Die Situation von\nAusl\u00e4ndern und Aussiedlern im Freistaat Sachsen mu\u00df\nvor dem gegebenen rechtlichen Hintergrund gesehen wer-\nden. Einschl\u00e4gig sind f\u00fcr deutsche Aussiedler das Bundes-\nvertriebenengesetz, f\u00fcr Ausl\u00e4nder das Ausl\u00e4ndergesetz\nund das Asylverfahrensgesetz mit dem grundgesetzlich\ngew\u00e4hrten Asylrecht.\nIm Mittelpunkt des Bundesvertriebenengesetzes steht die\nEingliederung der Sp\u00e4taussiedler. Die Aufnahme von bis\nzu 220 000 Sp\u00e4tausssiedlern ist durch die Novellierung\ndes Bundesvertriebenengesetzes gesichert. Das Ausl\u00e4n-\ndergesetz sichert den Aufenthalt der rechtm\u00e4\u00dfig sich hier\naufhaltenden Ausl\u00e4nder, die sich nicht schwerwiegend\nstrafbar machen. Es l\u00e4\u00dft den Familiennachzug zu, be-\nschr\u00e4nkt aber den weiteren Zuzug auf Ausnahmen.\nDas Asylverfahrensgesetz sch\u00fctzt in Verbindung mit dem\nGrundgesetz politisch Verfolgte. Das deutsche Recht ge-\nw\u00e4hrt keine freie Niederlassung und kein uneinge-\nschr\u00e4nktes Bleiberecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Bundesgebiet, die\nkeine EG-Staatsangeh\u00f6rigen sind.\nDas Ausl\u00e4ndergesetz erm\u00f6glicht aber Bleiberechtsregelun-\ngen f\u00fcr bestimmte Gruppen. Auf Initiative von Herrn\nStaatsminister Eggert hat die Innenministerkonferenz der\nL\u00e4nder vor zwei Monaten eine gro\u00dfz\u00fcgige Bleiberechtsre-\ngelung f\u00fcr die Regierungsabkommens-Arbeitnehmer der\nehemaligen DDR angenommen. Ich m\u00f6chte mir weitere\n\u00c4u\u00dferungen dazu ersparen, es wurde hinreichend dar-\n\u00fcber diskutiert.\nIn gleicher Weise verabredeten Bund und L\u00e4nder Rege-\nlungen zum Abschiebestopp, wenn Fl\u00fcchtlinge nicht\nstaatlich-politisch verfolgt sind, aber Opfer von B\u00fcrger-\n\nkriegen zu werden drohen. Unser Ausl\u00e4nderrecht sichert\nden in der Bundesrepublik sich aufhaltenden Ausl\u00e4ndern\nein gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliches Ma\u00df an Freiz\u00fcgigkeit zu. Au\u00dferdem\nnimmt kein europ\u00e4isches Land absolut und relativ mehr\nFl\u00fcchtlinge aus dem jugoslawischen B\u00fcrgerkriegsgebiet\nauf als die Bundesrepublik Deutschland. Auch die Zahl\nder Asylbewerber ist \u2013 wie Ihnen bekannt sein d\u00fcrfte \u2013 mit\nweitem Abstand die h\u00f6chste in ganz Europa.\n\u00dcber Einzelf\u00e4lle l\u00e4\u00dft sich immer streiten. Dabei m\u00fcssen im\nkonkreten Fall jedoch immer alle Einzelheiten bedacht\nwerden. Geschieht das, stellt sich manche Argumentation\nals recht einseitig heraus. Wer \u00fcber das geltende Recht\nhinausgehen will, wer aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden gro\u00dfz\u00fc-\ngigere Einreise- und Aufenthaltsregelungen will, mu\u00df sich\nfragen lassen, ob er wirklich meint, die Bundesrepublik\nk\u00f6nne allein die weltweiten Probleme von B\u00fcrgerkrieg,\nHunger und Armut l\u00f6sen. Er mu\u00df auch sagen, wie ein\nweiterer Zuzug sozial vertr\u00e4glich gestaltet und finanziert\nwerden kann.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion Linke Liste/\nPDS hat nun das Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n, Herr Tippach,\nSie haben das Wort.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Mit schlichten Fragen, Frau Stetter \u2013 schlichte\nFragen m\u00fcssen nicht unbedingt schlecht sein \u2013,\n\n(Frau Stetter, SPD: Nicht schlecht, schlicht.)\n\n\u2013 kann manchmal zum besseren Verst\u00e4ndnis beigetragen\nwerden. Mit schlichten Fragen vorgefa\u00dfte Meinungen be-\nst\u00e4tigen zu lassen, ist \u2013 so glaube ich \u2013 nicht Ziel des Gan-\nzen gewesen. Nat\u00fcrlich habe ich, hat unsere Fraktion eine\nMeinung. Diese ist sicher auch recht konkret. Nichtsdesto-\ntrotz sind wir nat\u00fcrlich an den Meinungen anderer inter-\nessiert, in diesem Fall an der Meinung der Staatsregie-\nrung. Insofern ist der Begriff der tendenzi\u00f6sen Fragestel-\nlung durchaus hinnehmbar. Niemand hat pauschal den\nUnternehmern Rassismus unterstellt. Ich habe nur den\nFakt angesprochen, da\u00df Unterbezahlung vorkommt, aber\nnie pauschal. Ich kenne selber Unternehmen und Unter-\nnehmer, die VertragsarbeitnehmerInnen auf einer recht-\nlich legalen Grundlage besch\u00e4ftigen.\nHerr Kollege Sandig, ich bin froh, da\u00df das Problem mit\nden VietnamesInnen \u00fcberhaupt zur Sprache gekommen\nist. F\u00fcr mich stellt sich nur das folgende Problem: Nach\nder vollmundigen Ank\u00fcndigung bez\u00fcglich einer gro\u00dfz\u00fc-\ngigen Bleiberechtsregelung und den tats\u00e4chlichen Inhalten\nder Beschl\u00fcsse der Innenministerkonferenz stellt sich f\u00fcr\nmich die Frage, was im Endeffekt davon wirklich \u00fcbrig-\nbleibt mit sechs Monaten Duldung und danach Abschie-\nbung, falls keine Arbeit gefunden ist. Dazu mu\u00df man sich\nden Arbeitsmarkt ansehen, wie er sich im Lande darstellt.\nMan mu\u00df sehen, da\u00df die ArbeitnehmerInnen, die sich auf\nder Grundlage von Regierungsabkommen hier aufhalten,\nnachrangig Vermittelbare auf dem Arbeitsmarkt sind. Sie\ngreifen also dann zu, wenn kein Deutscher und kein EG-\nB\u00fcrger mag.\n\n(Zuruf von der CDU: Das wird jetzt anders.)\n\n\u2013 Ich hoffe, da\u00df es anders wird.\nHerr Matko, bei Ihnen ist nat\u00fcrlich ein bi\u00dfchen mehr h\u00e4n-\ngengeblieben. Das liegt wahrscheinlich in der Natur der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5103\n\n\n\nSache. Wir wollen kein schlechtes Deutschlandbild im\nAusland, wir wollen ein reales Deutschlandbild. Da gibt\nes sicher noch eine ganze Menge zu arbeiten. Wir wollen\nDeutschland wirklich nicht schlechter machen, als es ist.\nSie sagen, da\u00df der Schutz der Ausl\u00e4nderInnen in Sachsen\ngesichert sei. Ich w\u00fcrde das gerne glauben, wenn ich nicht\nviele Freundinnen und Freunde kennen w\u00fcrde, die Aus-\nl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sind und die am eigenen Lei-\nbe bitterb\u00f6se gegenteilige Erfahrungen haben machen\nm\u00fcssen.\nIch halte die Idee des Weltb\u00fcrgers f\u00fcr so schlecht nicht,\ndenn das Verh\u00e4ltnis zu einer Weltb\u00fcrgerschaft w\u00fcrde\nwahrscheinlich auch das Verh\u00e4ltnis zu den Menschen und\ndas Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Menschen verbessern, die uns jetzt\nmomentan scheinbar so egal \u2013 anderswo auf der Welt \u2013\nsind, die uns aber \u2013 auch im eigenen Interesse \u2013 sehr, sehr\nviel n\u00e4her sein sollten.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache zu\ndiesem Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zu zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen, die uns\nvorliegen. Der erste Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksa-\nche 1/3550, Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, ist zum Thema:\nStreichung des Merkmals ,,Ausl\u00e4nder\u201c aus der Kriminal-\nstatistik. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. B\u00f6tt-\nger, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich bin in meinem Redebeitrag bereits\nauf die Begr\u00fcndung des Entschlie\u00dfungsantrages einge-\ngangen, nur leider nicht ganz fertig geworden. Die Aus-\nf\u00fchrungen des Herrn Matko, die zum gro\u00dfen Teil ja auch\nsehr sachlich vorgetragen wurden, zeigen mir doch in\ndem Teil, wo er von Kriminalit\u00e4t spricht, da\u00df er wohl auch\nzum Teil den T\u00fccken der Statistik aufgesessen ist.\nUnd ich sagte bereits, da\u00df demographische Unterschiede\nz. B. ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen; denn Ausl\u00e4nder sind\nin einem gr\u00f6\u00dferen Teil im Bereich M\u00e4nner von 18 bis 25\nJahren als die einheimische Wohnbev\u00f6lkerung. Es werden\nau\u00dferdem Ausl\u00e4nder leichter zu Tatverd\u00e4chtigen als\nDeutsche, weil sie eher angezeigt und von der Polizei ver-\nfolgt werden als Deutsche; das sagte der Herr Innenmini-\nster heute fr\u00fch schon einmal.\nIch erinnere nur an die erfolglose Razzia im Asylbewer-\nberheim Gr\u00e4nitz vor einem Jahr, die \u00fcbrigens im k\u00fcrzlich\nver\u00f6ffentlichten Jahresbericht von Amnesty International\ngeh\u00f6rig angeprangert wurde.\nMeine Damen und Herren, wegen der nicht sachgerechten\nund teilweise diskriminierenden Wirkung der polizeili-\nchen Kriminalstatistik fordert die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, auf das Merkmal ,,nichtdeutscher Tatverd\u00e4chtiger\u201c\nbzw. ,,Ausl\u00e4nder\u201c zu verzichten. Ich bitte Sie deshalb, un-\nserem diesbez\u00fcglichen Entschlie\u00dfungsantrag zuzustim-\nmen. Nur eine sachgerechte Statistik f\u00f6rdert auch sachge-\nrechtes Verhalten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt dazu noch Redebe-\ndarf. Bitte, Mikro 2.\n\nFrau Stetter, SPD: Dieser Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nist sicher sehr gut gemeint. Wir glauben allerdings, da\u00df\n\nsich diese Gutwilligkeit ins Gegenteil verkehren wird;\ndenn wenn wir keine Statistik mehr haben, dann kocht die\nGer\u00fcchtek\u00fcche \u00fcber, und wir k\u00f6nnen hinterher nicht\nmehr nachweisen, da\u00df es eben nicht so ist, da\u00df die ausl\u00e4n-\ndischen Mitb\u00fcrger die meiste Kriminalit\u00e4t in Sachsen oder\nin Deutschland begehen. So k\u00f6nnen wir wenigstens die\nStatistik zu Rate ziehen.\nAus diesem Grunde k\u00f6nnen wir dem Antrag leider nicht\nzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Herr Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte Sandig, bitte sch\u00f6n.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich bin, wie meine Fraktion, gegen die Annahme\ndieses Entschlie\u00dfungsantrages und will das wie folgt be-\ngr\u00fcnden: Ich bin gegen die Tabuisierung von bestimmten\nThemen aus Gr\u00fcnden der Fremdenfreundlichkeit. Sicher,\nwir leiden unter der kriminellen Gewalt gegen Ausl\u00e4nder,\nund das mu\u00df mit aller Kraft bek\u00e4mpft werden.\nAber, es gibt auch kriminelle Taten von Ausl\u00e4ndern in\nDeutschland. Wohl am meisten leiden die vielen recht-\nschaffenen Ausl\u00e4nder selber darunter. Es darf nichts ver-\nschwiegen werden, weil das die Fremdenfeindlichkeit ver-\nst\u00e4rkt. Aus diesem Grunde wird der Jahresbericht des\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten auch ein Kapitel ,,Kri-\nminalit\u00e4t von Ausl\u00e4ndern\u201c haben, aber nat\u00fcrlich nicht nur\ndas.\nLieber Herr Dr. B\u00f6ttger, verstehen Sie das, wenn ich jetzt\ndas Plenum darum bitte, diesem Ihrem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag nicht zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Jurk, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme nun zur Abstim-\nmung \u00fcber diesen Entschlie\u00dfungsantrag. Wer dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in der\nDrucksache 1/3550, Streichung des Merkmals ,,Ausl\u00e4n-\nder\u201c aus der Kriminalstatistik, seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDas sind 10 Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 3 Stimm-\nenthaltungen. Damit mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Lin-\nke Liste/PDS in der Drucksache 1/3565, zur Situation der\nAusl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Sachsen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Antwort der Staatsregierung und\nauch die Debatte haben es gezeigt: Sachsen ist noch sehr\nweit  entfernt  von  einem  gleichberechtigten  Zusammen-\nleben aller Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Unser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag ist quasi eine Quintessenz dieser Aktu-\nellen Debatte.\nEs ist ein Antrag der ,,leisen Worte\u201c, sage ich jetzt mal.\nWir m\u00f6chten nicht von heute auf morgen das Weltb\u00fcrger-\ntum einf\u00fchren und auf die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft\nverzichten. Ich sage es hier aus gegebenem Anla\u00df, Herr\nKollege Matko: Die Fraktion Linke Liste/PDS steht sehr\nwohl auf dem Boden des Grundgesetzes. Wir meinen\naber, die Mittel, die das Grundgesetz selber zu seiner Ver-\n\u00e4nderung vorsieht \u2013 und die gibt es ja durchaus \u2013, sollten\nin Anbetracht der herangereiften politischen Situation und\nProblemlage genutzt werden.\nWir sind also f\u00fcr eine schrittweise Angleichung der in\nSachsen und generell in der Bundesrepublik Deutschland\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5104\n\n\n\nlebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder hinsichtlich der\npolitischen und auch der sozialen Rechte, weil wir mei-\nnen, das ist insofern notwendig, als es nicht nur den offen-\nsichtlichen, den schreienden, den lauten, den direkten ras-\nsistischen Terrorismus gibt nach dem Muster von M\u00f6lln,\nSolingen und auch Hoyerswerda, sondern einen viel ge-\nf\u00e4hrlicheren, versteckten, schleichenden, strukturellen\nRassismus, der sich in der Kultur, in den Medien, nicht\nzuletzt auch in der Gesetzgebung widerspiegelt. Unser\nEntschlie\u00dfungsantrag hat den Sinn, gegen diesen struktu-\nrellen Rassismus, der \u00fcber die Jahrhunderte gewachsen\nist, anzugehen \u2013 nicht von heute auf morgen, aber in be-\nst\u00e4ndigen und nachvollziehbaren kleinen Schritten.\nWir meinen z. B., da\u00df sehr wohl dar\u00fcber nachzudenken\nist, ob es noch zeitgem\u00e4\u00df ist, da\u00df Einwanderinnen und\nEinwanderern, die teilweise seit Jahrzehnten in der Bun-\ndesrepublik Deutschland ans\u00e4ssig sind, hier ihren\nHauptwohnsitz haben und hier unzweifelhaft ihren Le-\nbensmittelpunkt gefunden haben, eine betr\u00e4chtliche Reihe\nvon Grundrechten schlicht vorenthalten wird, da\u00df es f\u00fcr\ndiese Menschen diskriminierende Vorschriften auf dem\nArbeitsmarkt gibt, da\u00df ihnen der Zugang zum \u00f6ffent-\nlichen Dienst durch ein tats\u00e4chlich nur als ,,angestaubt\u201c zu\nbezeichnendes Beamtenrecht verwehrt wird, da\u00df sie de\nfacto keine freie Wahl ihres Berufes haben, da\u00df ihre politi-\nsche Bet\u00e4tigung \u00fcber Geb\u00fchr eingeschr\u00e4nkt ist, da\u00df sie de\nfacto keine Versammlungsfreiheit haben wie deutsche\nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, da\u00df sie kein aktives und\npassives Wahlrecht haben \u2013 dar\u00fcber wird im September\nsicherlich noch auf der Grundlage des Antrages von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und unseres \u00c4nderungsantrages zu\ndebattieren sein \u2013, da\u00df das Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz bei\nder Arbeitsplatzvermittlung zuerst die Deutschen bevor-\nzugt, dann kommen die EG-B\u00fcrger und erst zuallerletzt\ndie Einwanderinnen und Einwanderer aus den \u00fcbrigen\nStaaten.\nWir meinen, da\u00df diese Problemlage, die ich eben genannt\nhabe, es erfordert, da\u00df tats\u00e4chlich \u00fcber entsprechende \u00c4n-\nderungen im Grundgesetz und den darauf aufbauenden\nRechtsvorschriften nachgedacht wird, um hier schrittwei-\nse zu einer Angleichung der politischen und sozialen\nRechte zu kommen.\nKollege Dr. B\u00f6ttger hat vor einigen Stunden eine neue\nNachdenklichkeit in der Asyl- und Ausl\u00e4nderfrage gefor-\ndert. Wir meinen, dieser Entschlie\u00dfungsantrag k\u00f6nnte ein\nbescheidener Schritt in diese Richtung sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\ndes Abg. Prof. Dr. Marcus, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gibt es hierzu noch Redebe-\ndarf? \u2013 Bitte, Herr Bandmann von der CDU-Fraktion.\n\nBandmann, CDU: Ich m\u00f6chte im Namen meiner Fraktion\ngegen diesen Antrag sprechen. Ich denke, diese Fragen,\ndie hier aufgeworfen worden sind, sind zu wichtig, als\nda\u00df wir sie sozusagen in einem politischen Schnellschu\u00df\nabhandeln k\u00f6nnen. Und ich denke, Einb\u00fcrgerung, Kom-\nmunalwahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder oder auch die doppelte\nStaatsangeh\u00f6rigkeit sind Fragen, die nicht unter einer po-\nlitischen Drucksituation diskutiert werden sollten, son-\ndern wirklich in Ruhe \u2013 im Interesse derer, die am Ende\nbetroffen sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Situation der Ausl\u00e4nder ist lange nicht so, wie sie der\nVorredner hier zu skizzieren versuchte. Es gibt gen\u00fcgend\nAusl\u00e4nder in Deutschland, die sich mittlerweile ausge-\nzeichnet integriert haben und die uns als Deutsche auf-\nmerksam machen, da\u00df die Positionen, die hier wohl auch\nvon dem Vorredner vertreten worden sind, so nicht ange-\nhen k\u00f6nnen und selbst in ihren Herkunftsl\u00e4ndern so auch\nnicht praktiziert werden.\nAn der Stelle mu\u00df man auch immer wieder daran erin-\nnern, da\u00df die Linke Liste/PDS hinsichtlich ihrer stasibela-\nsteten Mitglieder der Fraktion der Empfehlung des Land-\ntages nachkommen sollte. Das w\u00e4re ein Beitrag zur Hygie-\nne in diesem Hause und w\u00fcrde an der Stelle durchaus\nauch eine Signalwirkung haben.\nHerzlichen Dank.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDas ist langsam l\u00e4cherlich.\n\nLassen Sie das doch endlich mal stecken! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wenn weiter kein Redebe-\ndarf ist \u2013 \u2013 Gibt es welchen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. Stellen Sie sich\ndoch gleich an das Mikro, dann wei\u00df ich, da\u00df Redebedarf\nist.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ich hatte urspr\u00fcnglich\nnicht vor, dazu zu sprechen, aber da Herr Bandmann von\neiner politischen Drucksituation spricht, mu\u00df ich doch wi-\ndersprechen, denn dieser Antrag ist so allgemein gehalten,\nda\u00df man ihm zumindest politischen Druck jetzt nicht vor-\nwerfen kann.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nRichtig, so ist das!)\n\nEs ist alles offen, und es ist eine Aussprache, ein Appell\ndes Landtages, die politische und rechtliche Gleichstel-\nlung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern schrittweise zu\nverbessern. Dagegen ist erst einmal nichts zu sagen. Man\nkann im September dar\u00fcber diskutieren. Wir haben uns\nschweren Herzens bereiterkl\u00e4rt, diese Debatte erst im Sep-\ntember zu f\u00fchren \u2013 ob kommunales Wahlrecht oder Lan-\ndeswahlrecht bzw. Bundestagswahlrecht. Hier, denke ich,\nsollte man sich auch streiten d\u00fcrfen. Das werden wir auch\ntun. Und da sollen sicher auch pragmatische und andere\nGesichtspunkte eine Rolle spielen d\u00fcrfen. Aber gegen die-\nsen Antrag habe ich nichts. Ich habe auch nichts dagegen,\nwenn andere Fraktionen als Linke Liste/PDS, obwohl sie\nnoch stasibelastete Mitglieder hat, dem zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme nun zur Abstim-\nmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Linke\nListe/PDS in der Drucksache 1/3565. Wer ihm die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die sehr\ngro\u00dfe Mehrheit.  Wer  enth\u00e4lt  sich  der  Stimme? \u2013 Es gibt\n5 Stimmenthaltungen und ca. 15 Stimmen daf\u00fcr. Die\nMehrheit ist dagegen. Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsan-\ntrag abgelehnt.\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion Linke\nListe/PDS zur Situation von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4n-\ndern in Sachsen ist beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5105\n\n\n\nDer  Tagesordnungspunkt  4,  ,,Erleichterte  Einb\u00fcrge-\nrung \u2026\u201c der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist einvernehm-\nlich auf den September verschoben.\n\nDer Tagesordnungspunkt 5, ,,Aufbauhypotheken\u201c, wird\nin den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen.\nWir kommen jetzt zum fr\u00fcheren Tagesordnungspunkt 6\nund neuen\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nDeutsch-tschechisches Rechtshilfeabkommen\nDrucksache 1/3392, Antrag der Fraktion der F.D.P., mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDer Einbringer beginnt, dann spricht die Fraktion Linke\nListe/PDS 4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten, CDU\n9 Minuten, SPD 5 Minuten. Dr. Kr\u00f6ber, der Fraktionsvor-\nsitzende, ist schon am Pult. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu diesem Antrag unserer Fraktion gibt es eine\nVorgeschichte. Und zwar haben wir im Mai ein deutsch-\ntschechisches Symposium zu diesen Fragen durchgef\u00fchrt,\nweil wir aus der Entwicklung hier in unserem Land den\ndeutlichen Eindruck hatten, da\u00df es notwendig ist, die Fra-\nge der wechselseitigen Beziehungen in den Regionen\nSachsen und B\u00f6hmen anzugehen.\nIm Rahmen dieses Symposiums waren die tschechischen\nVertreter gemeinsam mit unserer Fraktion der Auffas-\nsung, da\u00df es zwingend notwendig ist, kurzfristig ein\ndeutsch-tschechisches Rechtshilfeabkommen abzu-\nschlie\u00dfen, um die Fragen der bilateralen Beziehungen vor\nallen Dingen in unserem Raum, in den Grenzgebieten zwi-\nschen B\u00f6hmen und Sachsen, zu kl\u00e4ren, sei es auf der\nStrecke Informationsaustausch, sei es auf der Strecke der\nBek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t und weiterer damit im Zu-\nsammenhang stehender grenz\u00fcberschreitender Fragen.\nDiese gemeinsame Forderung wurde in einer weiteren\nBeratung Anfang Juni bekr\u00e4ftigt, als die Landr\u00e4te von\nDippoldiswalde und Teplice wieder in einer gemeinsamen\nBeratung zusammenkamen, um diese bilateralen Fragen\nund Probleme anzugehen.\nAus dieser Situation und dem Wissen aller, wie es an der\nGrenze steht, sind diese Antragsformulierungen entstan-\nden. Wir waren ma\u00dflos erstaunt, ja, um nicht zu sagen,\nentsetzt dar\u00fcber, mit welcher Oberfl\u00e4chlichkeit das Staats-\nministerium des Innern den Antrag beantwortet hat. Nicht\ndie Form greife ich hier an, da\u00df der Brief an den Landtags-\npr\u00e4sidenten nicht einmal eine Unterschrift tr\u00e4gt, sondern\nvielmehr, wie man in diesem Ministerium dieses Problem,\ndas viele Tausende wechselseitig an der Grenze auf der\neinen und auf der anderen Seite bewegt, angeht. Da wird\ngesagt: Wir haben doch aus dem Jahre 1957 \u2013 man h\u00f6re\nund staune! \u2013 eine Regelung \u2013 welche damaligen Gesichts-\npunkte innerhalb Europas waren, brauche ich nicht zu sa-\ngen \u2013, es bestehe eigentlich, und so wurde sogar gesagt,\ngar kein Handlungsbedarf.\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie: Wo sitzen denn\ndie Vertreter im Ministerium, um diese Aussage machen\nzu k\u00f6nnen und das noch dem Parlament mitzuteilen?!\nIch sage das deshalb so deutlich, weil wir dieses Problem\nviel zu ernst nehmen, als da\u00df es in dieser Form hier auf\nden Tisch gebracht werden kann. Es war eigentlich f\u00fcr\nmich  fast  eine  nicht fa\u00dfbare Unterst\u00fctzung unserer Posi-\ntion, als ich in der heutigen Presserundschau eine Mittei-\nlung las, da\u00df aus den Reihen der CDU-Fraktion die glei-\n\nchen Standpunkte, die wir hier artikuliert haben, als ge-\nmeinsame Forderung zum Ausdruck gebracht wurden.\nAlso glaube ich, da\u00df wir heute zu diesem Antrag eine\nMeinung in diesem Hause haben, da\u00df wir n\u00e4mlich das\nStaatsministerium des Innern und damit die Staatsregie-\nrung dringendst auffordern, nunmehr auf dieser Ebene\naktiv im Bund t\u00e4tig zu werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Frau Abg. Simon. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Simon,  Linke Liste/PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Aus rein innenpoliti-\nscher Sicht scheint dem Anliegen der Bek\u00e4mpfung der\nGrenzkriminalit\u00e4t bereits entsprochen zu sein. Ich zitiere\nHerrn Innenminister Eggert: ,,Der deutsch-tschechische\nAuslieferungs- und Rechtshilfeverkehr in Strafsachen ist\nbereits geregelt.\u201c\nDar\u00fcber hinaus werden Z\u00e4une, Infrarot- und Radartech-\nnik installiert, 14 neue Grenzschutzstellen errichtet. Es pa-\ntrouillieren Pferdestaffeln. 1 500 Angestellte mit befriste-\nten Arbeitsvertr\u00e4gen werden eingestellt. Zus\u00e4tzlich ver-\nst\u00e4rken rund 900 Beamte des Bundesgrenzschutzes die\nGrenz\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen usw.\nMan bek\u00e4mpft die Wirkungen und nicht die Wurzeln des\n\u00dcbels. Ich zitiere aus dem Bericht des Landespolizeipr\u00e4si-\ndiums bez\u00fcglich einer Petition der B\u00fcrgerschaft der\nGrenzanrainer zur Tschechischen Republik vom 3.3.1993:\n,,Die Situation ist gepr\u00e4gt durch zahlreiche Eigentumsde-\nlikte, welche vorwiegend durch nichtdeutsche Staatsange-\nh\u00f6rige begangen werden.\u201c So einfach ist das also!\nVielleicht aber kann mir mal einer die Frage beantworten,\nwoher denn so pl\u00f6tzlich seit drei Jahren diese Kriminalit\u00e4t\ngekommen ist, warum in der Oberlausitz \u00fcber Monate\nhinweg gar keine Ma\u00dfnahmen wirksam wurden oder ge-\ngriffen haben, so lange, bis sich die B\u00fcrger im wahrsten\nSinne des Wortes selber zur Wehr gesetzt haben und zur\nSelbsthilfe griffen.\nDie Reduzierung der Ursachen auf ,,b\u00f6se ausl\u00e4ndische\nKriminelle\u201c ist wohl doch eine unzul\u00e4ssige Vereinfa-\nchung, berichteten mir doch Anwohner und Angeh\u00f6rige\nder Bundeswehr \u00fcber verd\u00e4chtig ortskundige Einbrecher\nund  Drohungen,  ausgesprochen  in  sch\u00f6nstem  akzent-\nfreiem Deutsch.\nIch bin mir sicher, die Staatsregierung ist insgesamt weit\nmehr gefordert in der Bek\u00e4mpfung dieser Kriminalit\u00e4t als\nausschlie\u00dflich durch innenpolitische Mittel.\nSolange die St\u00e4dte Neugersdorf und Ebersbach bei fast\nvollst\u00e4ndiger Deindustriealisierung nicht nur traurige\nSpitzenreiter in der Arbeitslosenstatistik, sondern auch bei\nder Jugendkriminalit\u00e4t sind, werden wohl alle Z\u00e4une, Ab-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5106\n\n\n\nkommen, Beamten und technischen Raffinessen die tat-\ns\u00e4chlichen Ursachen allein nicht beseitigen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Herr Abg. Arnold, Sie haben das\nWort.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr verehrte Kollegen aus\nder PDS-Fraktion, wenn ich Sie h\u00f6re, erinnere ich mich\nzuerst daran, da\u00df gerade die \u00d6ffnung der Grenzen insbe-\nsondere zur Tschechischen Republik ja gerade im Oktober\n1989 hei\u00df umstritten und umk\u00e4mpft gewesen und schlie\u00df-\nlich durchgesetzt worden ist gegen den Willen der SED,\ndie damals sozusagen den Zaun ringsum dichtgemacht\nhatte. Die Errungenschaft der offenen Grenzen gilt es jetzt\nzu sch\u00fctzen.\n\n(Verschiedentlich Beifall bei CDU und SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Anliegen,\nmit Polen und der Tschechischen Republik Abkommen\nf\u00fcr eine polizeiliche Zusammenarbeit zu schlie\u00dfen, ist im\nRahmen strafrechtlicher Verfolgung genau bezeichneter\nStraftaten zu unterst\u00fctzen.\nIch beziehe mich jetzt aber auf den Antrag der F.D.P.-\nFraktion. In diesem Antrag wird die Staatsregierung je-\ndoch aufgefordert, f\u00fcr einen \u2013 ich zitiere \u2013 ,,breitgef\u00e4cher-\nten Informationsaustausch auf allen Beh\u00f6rdenebenen\u201c\neinzutreten. Hier str\u00e4ubt sich mein Nackenhaar; denn lan-\nge Zeit und intensiv haben wir hier in diesem Landtag\n\u00fcber Datenschutzregelungen verhandelt und ein, wie ich\nglaube, bundesweit sehr gutes Datenschutzgesetz mitein-\nander beschlossen. Wenn Sie es als Liberale so verstehen,\nda\u00df die Daten ungesch\u00fctzt und frei Hand herausgegeben\nwerden k\u00f6nnen, dann dies nicht mit unserer Fraktion.\nSehr geehrte Kollegen, das ist geradezu ein Freifahrtticket\nzum Mi\u00dfbrauch personenbezogener Daten. Welche Daten\nund Informationen im einzelnen wirklich f\u00fcr die polizeili-\nche Zusammenarbeit ben\u00f6tigt werden und zu welchen In-\nformationen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Beh\u00f6rden Zugang bestehen\nsoll, bedarf einer gesetzlichen, und zwar einer klaren ge-\nsetzlichen Grundlage. Diese h\u00f6chst sensible Frage darf\nkeinesfalls an die Verwaltung abgetreten werden. Die po-\nlitische Verantwortung und damit selbstverst\u00e4ndlich auch\ndie Kontrolle mu\u00df beim Parlament bleiben.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne fordert deshalb die\nStaatsregierung auch auf, das Parlament, insbesondere die\nMitglieder des Innenausschusses, detailliert \u00fcber den\nStand und den Inhalt jener Abkommen zu unterrichten.\nJenen, die glauben, offene Grenzen zur Begehung von\nStraftaten mi\u00dfbrauchen zu k\u00f6nnen, mu\u00df mit aller Ent-\nschiedenheit begegnet werden. Einer Erm\u00e4chtigung der\nStaatsregierung zur Aush\u00f6hlung des Datenschutzes ertei-\nlen wir jedoch eine klare Absage.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Nun die CDU-Fraktion. Wer\nspricht hier? \u2013 Herr Abg. Schiemann. Bitte sch\u00f6n.\n\nSchiemann, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Dr. Kr\u00f6ber, viele\nWege f\u00fchren nach Rom. Wichtig ist, da\u00df man auch im\nParlament gemeinsame Ziele ansteuert. \u00dcber das Wie soll-\nte man sich unterhalten. Ich glaube, das Ziel ist f\u00fcr viele in\ndiesem Parlament klar.\n\nDie Situation, die sich insbesondere an den Grenzen zur\nRepublik Polen, aber auch zur Tschechischen Republik\ndarstellt, ist f\u00fcr viele in diesem vereinten Deutschland\nneu. Viele in Essen, in Kassel, in Hamburg haben bisher\nnoch nicht nachempfinden k\u00f6nnen, da\u00df sich die Au\u00dfen-\ngrenze der EG um ein paar Kilometer ver\u00e4ndert hat. Ich\nglaube, wir sollten gemeinsam auf diese Sensibilit\u00e4t unse-\nrer B\u00fcrger in den anderen Bundesl\u00e4ndern immer wieder\naufmerksam machen.\nGleichzeitig ist die Trennlinie  zwischen  West- und  Ost-\neuropa mit dem ,,gro\u00dfen Wall\u201c, den viele als ,,Schutzwall\u201c\nbezeichnen \u2013 ich w\u00fcrde das als Sarkasmus benennen \u2013,\nweggefallen, das hei\u00dft, die Grenzen sind ge\u00f6ffnet worden,\nund ich glaube, wir sollten daf\u00fcr sehr dankbar sein, da\u00df\nwir diesen sogenannten Wall nicht mehr haben.\nIn dem Antrag Drucksache 1/3392 widmet sich die F.D.P.-\nFraktion einer der \u00e4ltesten Grenzen in diesem Europa,\neiner der stabilsten Grenzen in diesem Europa. Wenn ich\nmich nicht irre, existiert diese Grenze bereits \u00fcber 600 Jah-\nre.\nGleichzeitig bin ich der Meinung, da\u00df es sch\u00e4dlich w\u00e4re,\nwenn man bei einer Neuorientierung, insbesondere der\nPolizei und Justiz, nur die Polizei benennen w\u00fcrde. Ich\nhalte es f\u00fcr ganz wichtig, da\u00df man beide Teile, die Polizei\nu n d  die Justiz, in diese Aufgabenbew\u00e4ltigung einbe-\nzieht. Denn die Wahrung der inneren Sicherheit wird f\u00fcr\ndie Zukunft nur gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen, wenn wir\nin diesen Teilen gemeinsame Aktionen gegen die interna-\ntional sich stark organisierende Kriminalit\u00e4t durchf\u00fchren.\nEs ist angesprochen worden, da\u00df die Rechtshilfeabkom-\nmen sehr alt sind. Ich glaube, das Rechtshilfeabkommen\n\u00fcber die Rechtshilfe in Strafsachen existiert seit 1959 und\nist zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der\nTschechischen Republik bzw. dem Vorg\u00e4nger, der Tsche-\nchischen und Slowakischen F\u00f6deralen Republik im Jahre\n1992 unterzeichnet worden. Es ist aber ein Organisations-\nstatut, das meines Erachtens gilt, wenn man der Straft\u00e4ter\nhabhaft geworden ist, und das ist ja ein sehr langer, ein\nsehr komplizierter Weg. Das Verfahren ist \u00e4u\u00dferst kompli-\nziert. Hier geht es um F\u00e4lle, wo man in dem einen oder\ndem anderen Land den Straft\u00e4ter schon hat.\nViel komplizierter stellt sich die Frage dar, was man f\u00fcr an\nund f\u00fcr sich kleine Schritte unternehmen kann, das hei\u00dft,\nwas der Freistaat tun kann. Was der Bund tun sollte, das\nist f\u00fcr mich nicht das Angriffsziel. Da\u00df man jetzt ein neues\nRechtshilfeabkommen fordert, wie es durch die F.D.P.-\nFraktion geschieht, ist die eine Seite. Wir sollten uns viel-\nmehr auf die kleinen Schritte konzentrieren, das hei\u00dft,\nVerfahren und Regelungen finden, wie wir in Zusammen-\narbeit zwischen tschechischer und s\u00e4chsischer Seite funk-\ntionierende M\u00f6glichkeiten finden.\nIch denke hier insbesondere daran, eine st\u00e4ndige Arbeits-\ngruppe der Polizei und der Justiz einzurichten, die ganz\nkonkret als Fachorgan die Fragen und Formen der grenz-\n\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t, die sich ja viel schneller\nentwickelt, als der Staat gegen\u00fcber dieser Kriminalit\u00e4t\nwirksam werden kann, dann auch ansprechen kann. Also,\ndie Fachleute m\u00fcssen zusammenkommen.\nGanz wichtig w\u00e4re auch, inwieweit die Grenzpolizisten\nmiteinander kommunizieren k\u00f6nnen. Bisher ist es ja so:\nWenn der Straft\u00e4ter \u00fcber die Grenze des Freistaates ge-\nlangt ist, dann m\u00fcssen \u2013 bedauerlicherweise \u2013 die Leute\ndes Bundesgrenzschutzes zuschauen.\n\n(Beifall des Abg. Binus, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5107\n\n\n\nUnd es ist bitter f\u00fcr jedes Polizistenherz, f\u00fcr jeden Polizi-\nsten, der einen Straft\u00e4ter verfolgt, da\u00df der dann im Prinzip\nentweichen kann, nur weil es keine konkreten Regelungen\ndar\u00fcber gibt, inwieweit er diesen Straft\u00e4ter auch in der\nTschechischen Republik zum Beispiel verfolgen kann. So\netwas tut jedem Polizisten unwahrscheinlich weh, und wir\nhaben viele gute Polizisten, die diesen Zugriff auf die\nStraft\u00e4ter einfach durchsetzen wollen.\nIch halte es f\u00fcr ganz wichtig, da\u00df die Tschechische Repu-\nblik, aber auch die Republik Polen in die Europ\u00e4ische\nFahndungsunion einbezogen werden. Jetzt mache ich\nzwar einen Sprung: Das w\u00e4re wieder eine Sache im gr\u00f6\u00dfe-\nren Rahmen, das hei\u00dft, die vom Bundesstaat angespro-\nchen werden m\u00fc\u00dfte, aber es w\u00e4re f\u00fcr die Praktikabilit\u00e4t\nunwahrscheinlich wichtig. \nSprachkurse w\u00e4ren anzusprechen, damit sich die Polizi-\nsten miteinander verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen.\nHerr Bandmann, das m\u00f6chte ich an der Stelle erw\u00e4hnen,\nhat schon im vorigen Jahr auf dieses Thema sehr intensiv\naufmerksam gemacht. Da bin ich meinem Kollegen Volker\nBandmann auch recht herzlich dankbar.\nDie einzelnen Kontakte der Beh\u00f6rden in dem grenznahen\nRaum sollten meines Erachtens auch in der Richtung ver-\ntieft werden, da\u00df wir als das nun einmal reichere Land \u2013\ndas mu\u00df man ja auch sagen, in welcher wirtschaftlichen\nSituation sich z. B. die Tschechische Republik befindet, die\nja Probleme hat, ihre Polizisten zu bezahlen; ich meine,\nwir haben es auch, aber unsere sind nat\u00fcrlich viel besser\nbezahlt als die in der Tschechischen Republik \u2013 eine ge-\nwisse Unterst\u00fctzung geben, Lehrg\u00e4nge anbieten, in denen\ndie Polizisten eine gemeinsame Ausbildung erhalten,\nn\u00e4mlich von der tschechischen und der s\u00e4chsischen Seite,\nda\u00df man sich untereinander besser kennenlernt.\nEs w\u00e4re vielleicht noch anzumerken, da\u00df man durchaus in\ngr\u00f6\u00dferen Abst\u00e4nden auf den Ebenen der entsprechenden\nMinisterien Sicherheitskonferenzen durchf\u00fchren k\u00f6nnte,\ndie dem gemeinsamen Ziel dienen, diese Probleme an den\nGrenzen zu l\u00f6sen. Ich halte es, wenn Sie jetzt so l\u00e4chend\ndasitzen, f\u00fcr nicht durchsetzbar, da\u00df man an der Grenze\nwieder Fangz\u00e4une aufbaut. Ich wei\u00df auch nicht, wie das\nmachbar w\u00e4re. Ich hatte dazu einmal etwas in der Presse\ngelesen, da\u00df man Fangz\u00e4une aufstellen will. Ich glaube,\ndas ist nicht die praktikable L\u00f6sung.\nIch w\u00fcrde darum bitten, da\u00df wir uns im Anschlu\u00df noch\neinmal unserem \u00c4nderungsantrag widmen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich vermerken: Die Probleme sind\nmeines Erachtens auf dem Tisch, und den Reden m\u00fcssen\nendlich Taten folgen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich rufe jetzt die SPD-Frak-\ntion auf. Herr Dr. Harbauer.\n\nDr. Harbauer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Grenzen d\u00fcrfen Menschen nicht trennen. Diese\nErkenntnis ist wohl eine der wichtigsten Schlu\u00dffolgerun-\ngen unserer j\u00fcngsten Geschichte. Doch bestehende Grenz-\nlinien zwischen den Staaten d\u00fcrfen Gesetzesbrechern auch\nkein Mittel in die Hand geben, sich Verfolgung und Strafe\nzu entziehen.\nSeit geraumer Zeit stellen wir eine Zunahme individueller\nund organisierter Kriminalit\u00e4t an unseren Grenzen fest. In\nder Antwort der Staatsregierung werden zwei v\u00f6lker-\nrechtsverbindliche Vereinbarungen genannt, die ein\n\nRechtshilfeabkommen zwischen Deutschland und der\nTschechischen Republik als unn\u00f6tig hinstellen. Gleichzei-\ntig wird aber gesagt, da\u00df diese \u00dcbereinkommen als Vor-\ngriff auf die zu erwartende Aufnahme der Tschechischen\nund der Slowakischen Republik als Vollmitglieder in den\nEuroparat gelten. Damit erhebt sich nat\u00fcrlich die Frage:\nWie funktionieren denn im Augenblick diese \u00dcberein-\nkommen? Gibt es vorzeigbare T\u00e4tigkeiten staatlicher\nDienststellen auf der Basis dieser Abkommen, und ent-\nsprechen diese Vertr\u00e4ge der f\u00fcnfziger Jahre den Erforder-\nnissen der heutigen Zeit und den doch v\u00f6llig anderen Be-\ndingungen der neunziger Jahre?\nIn der Antwort der Staatsregierung wird von guten Ar-\nbeitskontakten zwischen den Polizeidienststellen auf bei-\nden Seiten der Grenze gesprochen, aber auch von der Not-\nwendigkeit der Institutionalisierung dieser Kontakte\ndurch einen v\u00f6lkerrechtsverbindlichen Vertrag.\nEin Rechtshilfeabkommen, wie in der Drucksache bean-\ntragt, k\u00f6nnte aber gerade diese polizeilichen Ma\u00dfnahmen,\ndie auch der Vermeidung einer Straftat dienen, mit erfas-\nsen. Ebenfalls besteht die Notwendigkeit, zivilrechtliche\nFragen zu kl\u00e4ren, da entsprechende Regelungen zwischen\nder Tschechoslowakei und der DDR wohl keine G\u00fcltigkeit\nmehr besitzen.\nAn den deutschen Westgrenzen gibt es seit einiger Zeit\nsogenannte Kontaktdienststellen zwischen den Beamten\nder jeweiligen Grenzstaaten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Harbauer, SPD: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Mikro 2, bitte sch\u00f6n.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Dr. Harbauer, wie stehen Sie\ndenn zu den Aussagen Ihres ehemaligen s\u00e4chsischen SPD-\nVorsitzenden, Herrn Dr. Lersow, der die Vertriebenenver-\nb\u00e4nde daf\u00fcr verantwortlich gemacht hat, da\u00df bisher kein\nRechtshilfeabkommen mit der Tschechischen Republik zu-\nstande gekommen ist?\n\nDr.  Harbauer,  SPD:  In der Tat ist es wohl so, da\u00df die\nTschechische Republik im Augenblick sehr zur\u00fcckhaltend\ndarauf reagiert. Die Ursache liegt wohl auch tiefer. Sie\nliegt wohl auch darin, da\u00df die Entsch\u00e4digung, die den\nVertriebenen gezahlt werden soll, immer noch aussteht\nund da\u00df dadurch nat\u00fcrlich von vielen Vertriebenen ein\nArgument in die Hand genommen wurde, das manchmal\ndoch M\u00f6glichkeiten, ein Rechtshilfeabkommen abzu-\nschlie\u00dfen, verwirkt. Das hei\u00dft also, wenn dieser Stand so\nist wie im Augenblick, dann w\u00fcrde vermutlich die tsche-\nchische Regierung gewisse Schwierigkeiten da schon\nhaben. So sehe ich das.\nAn den deutschen Westgrenzen gibt es seit einiger Zeit\nsogenannte Kontaktdienststellen zwischen den Beamten\nder jeweiligen Grenzstaaten. Diese \u00c4mter arbeiten auf der\nBasis v\u00f6lkerrechtsverbindlicher Rechtshilfeabkommen.\n\u00c4hnliches w\u00e4re an unseren Ostgrenzen doch offenbar\nauch denkbar.\nIn  der  Antwort der Staatsregierung wurde auf das Pas-\nsauer Protokoll zwischen Bayern und der Tschechoslowa-\nkei von 1989 \u00fcber die R\u00fccknahme illegal eingereister Aus-\nl\u00e4nder kein Bezug genommen, obwohl dieses Protokoll\ndurch den Beitritt der DDR zur Bundesrepublik auch an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5108\n\n\n\nunserer Grenze wirksam werden sollte. Es erhebt sich die\nFrage, ob diese \u00dcbereinkunft den Status der G\u00fcltigkeit in-\nzwischen verloren hat.\nDie Vielzahl der offenen Fragen und das Problem, welche\nAufgaben hier der Freistaat Sachsen und welche der Bund\nzu l\u00f6sen habe, werden wir zum Anla\u00df eines eigenen An-\ntrags und einer Behandlung in den Aussch\u00fcssen nehmen.\nDie Fraktion der SPD ist der Ansicht, da\u00df der Antrag der\nF.D.P. durchaus hilfreich sein kann, das Zusammenleben\ndes deutschen und des tschechischen Volkes auf ein\nrechtsstaatlich h\u00f6heres Niveau zu heben, Ordnung und\nSicherheit an unserer Grenze zur Tschechischen Republik\nzu verbessern und auch der Grenzbev\u00f6lkerung Furcht\nund Angst zu nehmen.\nWir stimmen dem Antrag der F.D.P. zu.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. But-\ntolo hat das Wort, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Buttolo,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident!  Meine  Damen  und  Herren!  Zun\u00e4chst,  Herr\nDr. Kr\u00f6ber, tut es mir au\u00dferordentlich leid, da\u00df Ihr Exem-\nplar keine Unterschrift hat. Das meinige hat die \u00fcbliche, 6\ncm hohe Eggert-Unterschrift.\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:\nVielleicht war das bewu\u00dft geschehen.)\n\nZu dem eigentlichen Grund Ihres Antrages: Das von\nIhnen aufgeworfene Thema besch\u00e4ftigt das SMI \u2013 ich gebe\nes zu \u2013 in der letzten Zeit immer mehr. Auf die Brisanz\ndieses Themas hat auch Herr Staatsminister Eggert zu un-\nterschiedlichsten Gelegenheiten eindringlich hingewiesen.\nIn der Tat erf\u00fcllt der Anstieg der Kriminalit\u00e4t in den\nGrenzkreisen die Staatsregierung mit gro\u00dfer Sorge. Gera-\nde auf dem Gebiet der Zusammenarbeit mit den tschechi-\nschen Beh\u00f6rden sind neben konkreten polizeilichen\nMa\u00dfnahmen Initiativen des Freistaates ergriffen worden,\ndie bereits in absehbarer Zeit Erfolg haben werden. So war\naus unserer Sicht die Annahme des s\u00e4chsischen Vorschla-\nges zur Errichtung eines Sicherheitsrates Ost/West eine\nder bedeutsamsten Entscheidungen der Innenminister-\nkonferenz vom 14. Mai. Damit soll vor allem die polizeili-\nche Kooperation mit den Ermittlungsbeh\u00f6rden der Staaten\nMittel- und Osteuropas k\u00fcnftig gemeinsam bew\u00e4ltigt wer-\nden. Sicherheit in Europa kann auf Dauer nur Basis einer\nsehr engen und permanenten Zusammenarbeit sein.\nNach den Vorstellungen, die Herr Staatsminister Eggert\nentwickelt hat, soll der Sicherheitsrat Ost/West in mehre-\nren Richtungen aktiv werden. Zum einen soll der Sicher-\nheitsrat die in den formellen Vereinbarungen des Bundes\nmit den Nachbarstaaten festgelegten polizeilichen Koope-\nrationen konkret ausgestalten, zum anderen kann der Si-\ncherheitsrat bereits im Vorfeld zwischenstaatlicher Ver-\nhandlungen seine Erfahrungen in der grenz\u00fcberschreiten-\nden Zusammenarbeit beisteuern und die Vorbereitungen\nweiterer Vereinbarungen unterhalb der Schwelle des V\u00f6l-\nkerrechts unterst\u00fctzen.\nEs bestehen im Bereich der Rechtshilfe bereits Abkom-\nmen. Es wurden Ma\u00dfnahmen eingeleitet, diese Abkom-\nmen durch konkrete Arbeit zu optimieren.\nNach offizieller Mitteilung des Europarates gelten im Vor-\ngriff auf die zu erwartende Aufnahme der Tschechischen\nRepublik und der Slowakischen Republik als Vollmitglie-\n\nder des Europarates die von der CSFR ratifizierten \u00dcber-\neinkommen des Europarates weiter. Dies bedeutet, da\u00df\ndas europ\u00e4ische Auslieferungsabkommen, das europ\u00e4i-\nsche \u00dcbereinkommen \u00fcber die Rechtshilfe in Strafsachen\nund das \u00dcbereinkommen \u00fcber die \u00dcberstellung verurteil-\nter Personen vertragliche Grundlagen f\u00fcr den deutsch-\ntschechischen Auslieferungs- und Rechtshilfeverkehr in\nStrafsachen sind.\nDie Justizminister der L\u00e4nder haben auf ihrer Dresdener\nKonferenz vor wenigen Wochen die Notwendigkeit be-\nkr\u00e4ftigt, f\u00fcr eine praktische grenz\u00fcberschreitende Zusam-\nmenarbeit zu wirken. Im Polizeibereich wurden \u2013 eben-\nfalls auf Initiative von Herrn Staatsminister Eggert \u2013 be-\nreits am 23. April 1992 Arbeitskontakte mit Vertretern der\nPolizei in der CSFR aufgenommen. Vor einer Woche traf\nsich die Arbeitsgruppe Verbrechensbek\u00e4mpfung zu ihrer\n4. Sitzung. Verhandlungen \u00fcber ein bilaterales Abkom-\nmen, welches auf deutscher Seite nur vom Bund abge-\nschlossen werden kann, werden zu einem guten Abschlu\u00df\ngebracht. Ebenfalls wurden bei dieser Gelegenheit An-\nsprechpartner auf beiden Seiten f\u00fcr die Bereiche organi-\nsierte Kriminalit\u00e4t, Observation und Fahndung benannt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache\nbeendet. Es kommt noch das Schlu\u00dfwort der Fraktion der\nF.D.P. Bitte sch\u00f6n, Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben die Standpunkte der einzelnen Fraktio-\nnen geh\u00f6rt. Herr Arnold, zu Ihren Ausf\u00fchrungen: Sie\nscheinen von Amts wegen zu unterstellen, da\u00df eine Frak-\ntion, wenn sie Informationsaustausch fordert \u2013 und das\npassierte auf dieser Tagung in Dippoldiswalde zum Bei-\nspiel f\u00fcr Informationen \u00fcber die Verkehrsdichte, \u00fcber Stau\nauf dieser Zentralstra\u00dfe, \u00fcber Winterdienstma\u00dfnahmen\ngemeinsamer Art, \u00fcber Entwicklungen im Stra\u00dfenbereich\noder Touristenstr\u00f6me \u2013, da\u00df solche Informationen, die\nhier wechselseitig von Landratsamt zu Landratsamt zu ge-\nhen haben, nun Verst\u00f6\u00dfe gegen das Datenschutzgesetz\nsind.\n\n(Zuruf des Abg. Arnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWenn wir diese Dinge nat\u00fcrlich so angehen, dann kann\nman eigentlich fast alle Vorschl\u00e4ge, die Informationen\nzum Inhalt haben, ad absurdum f\u00fchren. Aber das nur am\nRande.\nWir haben hier die unterschiedlichsten Meinungen geh\u00f6rt.\nDer  Vertreter  der  Staatsregierung,  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. Buttolo, hat Ma\u00dfnahmen genannt, die beschlossen\nworden sind auf den Ministerkonferenzen. Ich kann Ihnen\nsagen, da\u00df auf unseren Symposien, die wir durchgef\u00fchrt\nhaben im Mai und im Juni, die tschechischen Vertreter\nausgef\u00fchrt haben, da\u00df sie weitergehende Absprachen im\nAustausch machen w\u00fcrden; sie k\u00f6nnen es aber nicht, weil\ndie rechtliche Grundlage daf\u00fcr nicht gegeben ist.\nDas ist der Anla\u00df gewesen, dieses Dilemma zu benennen;\ndenn was n\u00fctzt es denn, wenn wir artikulieren, was unse-\nre Innenminister beschlie\u00dfen, wenn die anderen dann\nnicht bereit sind, es in ihre Aufgaben einzubeziehen? Die-\nse Br\u00fccke soll geschlossen werden, und unsere Vorschl\u00e4ge\ngehen in diese Richtung, wie es auch der Vertreter der\nSPD gesagt hat, Vertrauen zu bilden zur tschechischen\nSeite und zu zeigen, da\u00df derartige Mi\u00dft\u00f6ne, die auf dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5109\n\n\n\nsudetendeutschen Tag angeklungen sind, nicht zur s\u00e4chsi-\nschen Tonart gegen\u00fcber unseren tschechischen Partnern\ngeh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Dieser Antrag hat zum\nInhalt, da\u00df Sachsen aktiv wird im Bund. Wir als s\u00e4ch-\nsische F.D.P.-Fraktion sind auf unserer Strecke auch im\nBund aktiv geworden. Wir sind hier die Opposition, aber\nwir haben es erreicht, da\u00df in den Dokumenten unseres\nParteitages diese Frage als politische Aufgabenstellung f\u00fcr\nunsere Vertreter in der Bundesregierung fixiert worden\nist, und nicht mehr und nicht weniger wollen wir errei-\nchen: da\u00df die Sachsen hier im Landtag genau die gleichen\nWorte sprechen wie unsere Vertreter im Bundestag.\nDeshalb bitte ich um Ihre Zustimmung zu diesem Antrag.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Uns liegen zu dem Antrag in\nder Drucksache 1/3392 zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich\nbringe zuerst den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in\nder Drucksache 1/3530 zur Behandlung. Hier wird die\nRede gew\u00fcnscht. Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Bandmann von\nder CDU-Fraktion.\n\nBandmann, CDU: Der Antrag der F.D.P. hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag greift ja ein aktuelles Problem auf. Deswe-\ngen haben wir uns mit dieser Sache sehr intensiv besch\u00e4f-\ntigt und jetzt diesen \u00c4nderungsantrag vorgelegt.\nWenn man etwas zur\u00fcckblickt, ist dieses Problem nat\u00fcr-\nlich nicht so ganz neu. An der deutsch-b\u00f6hmischen Gren-\nze gab es immer die Frage der Kriminalit\u00e4t, und wer bei\nKarl May im ,,Buschgespenst\u201c nachgelesen hat, wird wis-\nsen, da\u00df diese Probleme f\u00fcr Sachsen nicht so ganz jung\nsind, aber mittlerweile haben sie eine andere Qualit\u00e4t ge-\nwonnen.\nVon daher ist es auch noch einmal wichtig, darauf hinzu-\nweisen, da\u00df es schon eine Reihe von Abkommen gibt, die\nhier durchaus die rechtliche Grundlage bilden, weswegen\nunser \u00c4nderungsantrag notwendig ist. Es gibt das Auslie-\nferungs\u00fcbereinkommen, das Herr Dr. Kr\u00f6ber vorhin so\nvehement angesprochen hat, weil es bereits seit 1957 die\nGrundlage bildet, ferner das europ\u00e4ische \u00dcbereinkommen\nvon 1959 \u00fcber die Rechtshilfe in Strafsachen und das\nj\u00fcngste, das \u00dcbereinkommen vom 21. M\u00e4rz 1983 \u00fcber die\n\u00dcberstellung von verurteilten Personen.\nIch denke, auch die Bundesregierung wei\u00df, da\u00df sie so\nschnell wie m\u00f6glich bem\u00fcht sein mu\u00df, mit der tschechi-\nschen Seite ein Abkommen abzuschlie\u00dfen, aber die Wider-\nspr\u00fcchlichkeit der Positionen kommt immer wieder da-\ndurch zum Ausdruck, da\u00df die Leute vor Ort nat\u00fcrlich sa-\ngen: Wir brauchen Rechtsabkommen auch auf der tsche-\nchischen Seite; aber Prag und nat\u00fcrlich auch Warschau\nm\u00fcssen diese Dinge dann mit unterzeichnen. Dort liegt\ndas Problem.\nDeswegen haben wir aus aktuellem Anla\u00df die Dinge so\nformuliert, da\u00df wir schreiben: ,,Der Landtag begr\u00fc\u00dft die\nBeschl\u00fcsse der Innenministerkonferenz vom 14. Mai 1993\nund der Justizministerkonferenz vom 24. Juni 1993 zur Be-\nk\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t. Die\nStaatsregierung wird gebeten, auf der Grundlage dieser\nBeschl\u00fcsse alle geeigneten Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um\ndie rechtlichen und praktischen Grundlagen der grenz-\n\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit der Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden zu verbessern, insbesondere auf die Schaffung praxis-\ngerechter Rechtshilferegelungen und geeigneter institutio-\nneller Rahmen f\u00fcr einen regelm\u00e4\u00dfigen grenz\u00fcberschrei-\ntenden Informations- und Erfahrungsaustausch hinzuwir-\nken.\u201c Genau das zielt in die Richtung dessen, was Staats-\nminister Eggert mit seinem Sicherheitsrat vorgeschlagen\nhat.\nDeshalb bitten wir, diesem \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion zuzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt hier Redebedarf.\nHerr Rade von der F.D.P.-Fraktion, bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte gegen Ihren Antrag sprechen, Herr Bandmann.\nIch stelle fest, Sie haben das Anliegen nicht erkannt, um\ndas es hier geht. Sie wollen den Landtag dazu animieren,\neinen Jubelbeschlu\u00df herbeizuf\u00fchren, in dem er etwas be-\ngr\u00fc\u00dft. Wir Freien Demokraten sind der Meinung, da\u00df wir\nder Staatsregierung einen Auftrag erteilen m\u00fcssen, im\nBundesrat aktiv zu werden. Das ist ein wesentlicher Un-\nterschied. Ich nehme an, Sie haben unseren Antrag nicht\nrichtig gelesen, oder Sie haben ihn nicht richtig verstan-\nden.\nDeshalb empfehle ich dem Landtag, gegen diesen \u00c4nde-\nrungsantrag zu stimmen, weil er nicht dem Sinn und\nZweck unseres Antrages entspricht.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ist hier noch Redebedarf? \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nSchiemann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag, den Herr Bandmann\nhier vorgestellt hat, sprechen, gerade aus dem Grund, da\u00df\ndieser Antrag Rechtsklarheit bringt und Aktualit\u00e4t r\u00fcber-\nbringt. Denn die Gespr\u00e4che der Innenminister, die Ge-\nspr\u00e4che der Justizminister sind die erste Stufe dieser Sen-\nsibilit\u00e4t, die wir zwischen Ost und West f\u00fcr das Verschie-\nben der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen einfach ben\u00f6tigen.\nIch glaube nicht, da\u00df es nur ein Jubelgesang ist. Ich glau-\nbe, das ist eine M\u00f6glichkeit, denn die rechtlichen Grundla-\ngen sind nicht der Angriffspunkt, es sind die praktischen\nGrundlagen,\n\n(Rade, F.D.P.:\nEs sind die rechtlichen Grundlagen.)\n\ndie wir vor Ort zu kl\u00e4ren haben, Herr Kollege.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine Herren! Ich bitte Sie,\nden Dialog zu unterlassen. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nSchiemann, CDU: Ich w\u00fcrde Sie sehr bitten, dem \u00c4nde-\nrungsantrag aus den genannten Gr\u00fcnden Ihre Zustim-\nmung zu geben.\nDanke.\n\n(Rade, F.D.P.:\nEs fehlt das Rechtshilfeabkommen.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme nun zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in\nder Drucksache 1/3530  zur  Drucksache  der  F.D.P.-Frak-\ntion Nr. 1/3392.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5110\n\n\n\nIch gehe davon aus, da\u00df der \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion, wenn er angenommen w\u00fcrde, den Antrag der\nF.D.P.-Fraktion ersetzt. Gehe ich damit richtig, weil das so\nklar nicht ist? \u2013 Ich m\u00f6chte das zur Abstimmung stellen.\nWer dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Etwa 10 Stimmenthaltungen. Da-\nmit ist der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion angenom-\nmen. Wir brauchen \u00fcber den Dringlichen Antrag der\nF.D.P.-Fraktion nicht abzustimmen.\nWir kommen nun zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Ich bitte Sie darzustellen, ob er jetzt zu\ndem \u00c4nderungsantrag, den wir gerade angenommen\nhaben, in \u00e4hnlichem Wortlaut gedacht ist. Bitte sch\u00f6n,\nHerr Abg. Arnold.\n\nArnold,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Wir halten diesen \u00c4nde-\nrungsantrag aufrecht, weil er separat zu dem F.D.P.-An-\ntrag geschrieben worden ist. Wir bitten Sie nur, in der\nDrucksache 1/3571 folgendes zu \u00e4ndern: ,,Der Landtag\nwolle beschlie\u00dfen: \u2026\u201c Der folgende Satz wird als Satz 2\nangef\u00fcgt. Das wird zu Satz 3 ge\u00e4ndert. Im Text ist zu \u00e4n-\ndern, zu streichen: ,,\u2026 des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses und \u2026\u201c Dies ist zu streichen. Wir halten es f\u00fcr\nnotwendig und ausreichend, wenn es lediglich dem In-\nnenausschu\u00df zur Kenntnis gebracht wird.\nIch komme noch einmal direkt zu dem \u00c4nderungsantrag.\nWir m\u00f6chten, da\u00df die Mitglieder des Innenausschusses\n\u00fcber den Stand und den Inhalt der Abkommen \u00fcber die\npolizeiliche Zusammenarbeit mit Polen sowie der Tsche-\nchischen Republik bereits vor der jeweiligen Unterzeich-\nnung zu informieren sind. Wir m\u00f6chten damit gew\u00e4hrlei-\nstet haben, da\u00df wir als Parlament unmittelbar auf dem\nSachstand der Information sind und selbstverst\u00e4ndlich\nauch wissen, um welchen Inhalt es in diesem Rechtsab-\nkommen geht.\nNach unseren Informationen bedarf es nicht einmal der\nZustimmung des Bundesrates als auch des Bundestages.\nWir halten deshalb eine Information zumindest f\u00fcr ge-\nrechtfertigt bei einem sehr umfangreichen Dokument hin-\nsichtlich der polizeilichen Zusammenarbeit.\nWir bitten Sie deshalb um Unterst\u00fctzung dieses \u00c4nde-\nrungsantrages.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich bitte Sie, an die Mikros\nzu gehen. \u2013 Herr Abg. Arnold, wir m\u00fcssen genau definie-\nren: Soll er eine Erg\u00e4nzung zu dem jetzt angenommenen\n\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion sein, als Satz 3? So\nhabe ich das verstanden. Den Antrag der F.D.P.-Fraktion\ngibt es ja nicht mehr. Dazu k\u00f6nnen wir keine \u00c4nderungen\nmehr machen, der ist weg.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Vollkommen korrekt. Es han-\ndelt sich selbstverst\u00e4ndlich um einen \u00c4nderungsantrag\nzum Antrag jetzt der CDU-Fraktion mit der Drucksachen-\nnummer 1/3530.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gut. \u2013 Gibt es noch Redebe-\ndarf dazu? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Mikro 2.\n\nBandmann, CDU: Dieser Antrag ist aus unserer Sicht ver-\nzichtbar. Es macht keinen Sinn, vor der Beschlu\u00dffassung\nim Bundestag, wobei es hier um eine Bundesangelegen-\nheit geht, informiert zu werden. Die Informationen sind\nim Anzeigendienst der Bundesregierung nach Be-\nschlu\u00dffassung f\u00fcr jeden zug\u00e4nglich. Ohnehin ist es den\neinzelnen Fraktionen unbenommen, sich da kundig zu\nmachen. Es ist \u00fcberfl\u00fcssig.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Bitte sch\u00f6n,  noch  am\nMikro 1, Frau Simon.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen An-\ntrag sprechen. Aus dem bisherigen Erleben im S\u00e4chsi-\nschen Landtag heraus ist es meines Erachtens unbedingt\nerforderlich, da\u00df bestimmte Sachen vorher mit den Abge-\nordneten beraten, gepr\u00fcft, erl\u00e4utert und gekl\u00e4rt werden,\nso da\u00df an und f\u00fcr sich die Glaubw\u00fcrdigkeit dieses Hohen\nHauses davon entscheidend beeinflu\u00dft wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstim-\nmung  \u00fcber  den  \u00c4nderungsantrag  der  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne in der Drucksache 1/3571, der den ange-\nnommenen \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion erg\u00e4nzt,\nund zwar als dritter Satz angef\u00fcgt ist. Dabei gibt es eine\n\u00c4nderung in dem Text. Es hei\u00dft also: ,,\u2026 wird ersucht, die\nMitglieder des Innenausschusses \u00fcber Stand und Inhalt\n\u2026\u201c usw. Das ist die \u00c4nderung. Wer diesem \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsan-\ntrag mehrheitlich abgelehnt. Damit ist jetzt der Text des\n\u00c4nderungsantrages der CDU-Fraktion angenommen.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den fr\u00fcheren Tagesordnungspunkt 7 als\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5111\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nSteine-/Erdenabbau in Sachsen\nDrucksache 1/3278, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringer B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne mit 3 Minuten\nhaben das Wort: CDU-Fraktion 9 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, F.D.P. 3 Minuten, Linke Liste/PDS 4 Minuten, in\ndieser Reihenfolge. Bitte sch\u00f6n, Frau M\u00fcller von der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Sie haben das Wort.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Das Ziel unseres Ihnen vor-\nliegenden Antrages zum Thema Steine-/Erdenabbau in\nSachsen besteht darin, im Rahmen der bestehenden Ge-\nsetzlichkeiten ein bergrechtliches Genehmigungsverfahren\nf\u00fcr Sachsen zu entwickeln, welches wesentlich umwelt-\nund regionalvertr\u00e4glicher als das derzeit praktizierte Ge-\nnehmigungsverfahren ist. Zu diesem Zweck haben wir ein\nVier-Punkte-Programm erstellt, das sich in weiten Teilen\nmit den Forderungen der B\u00fcrgerinitiativen und vieler re-\ngionaler Verantwortungstr\u00e4ger deckt.\n1. Solange weder ein g\u00fcltiger Landesentwicklungsplan\nnoch g\u00fcltige Regionalpl\u00e4ne vorliegen, wird in Sachsen\nkeine neue Erlaubnis zur Aufsuchung oder Bewilligung\nzum Abbau erteilt.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n2. Soweit bereits Abbaubewilligungen vorliegen, ist\ngrunds\u00e4tzlich ein Raumordnungsverfahren durchzuf\u00fch-\nren, bevor der Betriebsplan zugelassen wird.\n3. F\u00fcr die Zulassung des Betriebsplanes ist dar\u00fcber hin-\naus ein Planfeststellungsverfahren mit \u00d6ffentlichkeitsbe-\nteiligung und Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung ab einer\nGr\u00f6\u00dfe des Bewilligungsfeldes von 10 Hektar notwendig.\n4. Die betroffenen Gemeinden sind bereits im Erlaubnis-\nund Bewilligungsverfahren und nicht erst im Betriebs-\nplanverfahren zu beteiligen.\nVor zwei Wochen fand ein Gespr\u00e4ch, u. a. \u00fcber diese For-\nderungen, zwischen den B\u00fcrgerinitiativen und dem Mini-\nsterpr\u00e4sidenten statt. Ich wertete danach das Gespr\u00e4ch als\neinen gro\u00dfen Erfolg der B\u00fcrgerinitiativen und erhoffte mir\neine grundlegende Wende hin zu einer umwelt- und re-\ngionalvertr\u00e4glichen Genehmigungspraxis \u2013 aber leider\nnur, bis ich das Protokoll der Staatskanzlei \u00fcber dieses\nGespr\u00e4ch in den H\u00e4nden hielt.\nSchenkt man diesem Protokoll Glauben, wird es keine\nWende in der s\u00e4chsischen Bergbaupolitik geben, denn es\nwird auch ohne g\u00fcltige Landes- und Regionalplanung\nweiterhin Erlaubnisse zur Aufsuchung oder Bewilligung\nzum Abbau gegen den Willen und auch gegen begr\u00fcndete\nStellungnahmen der betroffenen Kommunen geben.\nEs werden nicht grunds\u00e4tzlich Raumordnungsverfahren\nund gegebenenfalls Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen\ndurchgef\u00fchrt, sondern nur bei Verfahren nach altem\nRecht. Die Einbeziehung der Kommunen bereits zu Be-\nginn der Verfahren soll es anscheinend nur bis zur Verab-\nschiedung eines g\u00fcltigen Landesentwicklungsplanes ge-\nben.\nDer d\u00fcrftige \u00c4nderungsantrag der CDU, der sich lediglich\nauf eine fr\u00fchzeitige Einbeziehung der belegten Kommu-\nnen beschr\u00e4nkt, setzt diesem Wirrwarr die Krone auf.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion. \u2013\nSie sprinten. Bitte sch\u00f6n, Herr Prof. Mannsfeld, Sie haben\ndas Wort.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Obwohl in den letzten Wochen heftig, jedoch\nnicht immer sachlich \u2013 Frau M\u00fcller gab gerade wieder\neinen guten Beweis daf\u00fcr \u2013 diskutiert wurde, so zeigt die\n\u00f6ffentliche Debatte zum Abbau von Fest- und Lockerge-\nstein zweierlei: Sie offenbart\nerstens das starke Engagement von Kommunen und in\nihnen gebildeten B\u00fcrgerinitiativen in dem berechtigten\nZiel, umweltvertr\u00e4gliche Entwicklung besonders in sol-\nchen Landesteilen sicherzustellen, die im Tourismus und\nFremdenverkehr auch eine S\u00e4ule ihrer Zukunft sehen, und\nsie zeigt\nzweitens: Die Diskussionen machen deutlich, da\u00df die\nKenntnis \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von Bundesrecht zu Landes-\nrecht und von Regelungen des Einigungsvertrages doch\noft sehr d\u00fcrftig ist.\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil aller der mit gro\u00dfem publizistischem Auf-\nwand ge\u00e4u\u00dferten Ansichten ist eigentlich schlicht und er-\ngreifend gegenstandslos, wenn man sich einmal die M\u00fche\ngemacht h\u00e4tte, die gesetzlichen Bestimmungen anzusehen.\nAber wie k\u00f6nnte ich einem Dorfbewohner einen Vorwurf\nmachen, wenn auch zahlreiche Abgeordnete des S\u00e4chsi-\nschen Landtages \u00e4hnliche Ahnungslosigkeit offenbaren,\nund demzufolge handelt politisch unverantwortlich, wer\nvors\u00e4tzlich die Bev\u00f6lkerung verunsichert und aufwiegelt.\nNachdem einige Kollegen der SPD-Fraktion diesbez\u00fcglich\nschon traurigen Ruhm erlangt hatten, geb\u00fchrt Ihnen, Kol-\nlege Lochbaum \u2013 Sie sind zwar gerade nicht da \u2013, zweifel-\nlos die Krone, denn in offensichtlicher Unkenntnis \u00fcber\ndas Instrument eines Landesentwicklungsplanes oder die\nbundes- und landesgesetzlichen Regelungen zum Bergbau\ngipfelten Ihre Auslassungen k\u00fcrzlich in der Behauptung,\nda\u00df die CDU B\u00fcrgerinitiativen instrumentalisiert, da\u00df wir\nuns mit deren Hilfe aus der Verantwortung stehlen wol-\nlen. Die Wahrheit ist vielmehr, da\u00df die CDU-Fraktion den\nKonflikt fr\u00fchzeitig erkannt und in parlamentarischen In-\nitiativen \u00fcberhaupt erst angesprochen und in Bewegung\ngebracht hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nMi\u00dffallens\u00e4u\u00dferung der Abg. Frau M\u00fcller,\n\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n\u2013 Lesen Sie mal die Drucksache!\nUnd wie schon im Januar demzufolge an dieser Stelle aus-\ngef\u00fchrt, hat das auch Ergebnisse gebracht, denn wir haben\nzur 61. Sitzung hier schon festgestellt, da\u00df als Ergebnis\ndieser Initiative das Oberbergamt in die Erlaubnis- und\nBewilligungsverfahren neben Regierungspr\u00e4sidium,\nLandratsamt und staatlichen Umweltfach\u00e4mtern, zus\u00e4tz-\nlich zuk\u00fcnftig auch die regionalen Planungsstellen in den\nAbw\u00e4gungsproze\u00df einbezieht. Aus diesem Grunde kann\nnat\u00fcrlich auch den \u00fcberzogenen Antr\u00e4gen von Investoren,\n\u00fcberzogen, weil sie reines Konkurrenzdenken dabei ent-\nwickeln, jetzt schon vor dem Betriebsplanverfahren eine\nAbfuhr erteilt werden. Allein im Zeitraum April und Mai\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5112\n\n\n\nwurden demzufolge von 55 Antr\u00e4gen 43 fr\u00fchzeitig abge-\nlehnt, und zahlreiche der noch insgesamt zu bearbeiten-\nden 708 Antr\u00e4ge \u2013 das ist Stand Ende Juni 1993 \u2013 werden\ndas gleiche Schicksal haben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir wollen und\nwir brauchen Rohstoffabbau in Sachsen, aber solchen, der\nsozial- und umweltvertr\u00e4glich ist. Auch brauchen wir Be-\ndingungen, die es s\u00e4chsischen Unternehmen gestatten, im\nlangen Genehmigungsverfahren und -proze\u00df zu bestehen,\nwas auch die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung wettbewerbsverzerrender\nImporte aus B\u00f6hmen einschlie\u00dft. Gerade weil nach 40 Jah-\nren Diktat Kommunen ihren eigenen Planungs- und Ent-\nwicklungsproze\u00df im Rahmen der Gesetze st\u00e4rker selbst\ngestalten wollen, ist es unser politischer Wille, da\u00df die\nStaatsregierung, obwohl im Bundesberggesetz nicht vor-\ngesehen, durch Erla\u00df sicherstellt, da\u00df die Kommunen\nzwingend fr\u00fchzeitig geh\u00f6rt werden, und zwar direkt und\nnicht \u00fcber das schon gegebene Instrument, via Landrats-\namt. Das wird dann Inhalt des \u00c4nderungsantrages sein,\nzu dem noch Stellung zu nehmen ist.\nZus\u00e4tzlich mit dem gestern im Kabinett verabschiedeten\nRohstoffsicherungskonzept hoffen wir, da\u00df in Sachsen\nbeim Gesteinsabbau endlich wieder Sachlichkeit und Ob-\njektivit\u00e4t einziehen, und \u00fcber das vielfach strittige Pro-\nblem der Erlaubnis und Bewilligung hinaus sind in den\nBetriebsplanverfahren vor allem Festlegungen zum bel\u00e4-\nstigungsarmen Transport zu treffen und Regelungen vor-\nzubereiten, die eine verst\u00e4rkte Nutzung der Schiene entge-\ngen den bisher einseitigen stra\u00dfenbezogenen Planungen\nvorsehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach der lang-\nanhaltenden \u00f6ffentlichen Diskussion gehen wir davon aus,\nda\u00df die zust\u00e4ndigen Berg\u00e4mter jeden Antrag auf Betrieb-\nsplanzulassung genau pr\u00fcfen und da\u00df bei Vorhaben \u00fcber\n10 Hektar Betriebsfl\u00e4che \u2013 und auf diesen Unterschied\nm\u00fcssen wir noch zu sprechen kommen, Frau M\u00fcller \u2013\nauch  durch  das  Oberbergamt  dann  ein  Planfeststel-\nlungsverfahren mit Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung\ndurchgef\u00fchrt wird.\nWenn seitens der Berg\u00e4mter und der Erlasse die Ausle-\ngung und Anwendung des Bundesberggesetzes nun zu\nmehr Mitspracherecht der Kommunen und damit auch\ninsgesamt zu mehr Transparenz f\u00fchrt und die Gemeinden\nihrerseits aber auch anerkennen, da\u00df der Wiederaufbau in\nSachsen grunds\u00e4tzlich auch Gesteinsabbau einschlie\u00dft,\ndann denke ich, da\u00df es bald Formen des Miteinanders gibt\n\u2013 ich erinnere an den Vorschlag aus dem Raum Zwickau,\nzeitweilige Gesteinsaussch\u00fcsse in den dort betroffenen\nKreistagen zu errichten \u2013,  also  Formen  der  Zusammen-\narbeit, die dem allgemeinen Prinzip entsprechen, das wir\nvertreten, n\u00e4mlich \u00f6kologische und \u00f6konomische Interes-\nsen sinnvoll zu verbinden. Gelingt uns das, dann geht es\nim Erzgebirge, im Vogtland und in anderen Regionen wie-\nder um den Berg und nicht so sehr um das Geschrei.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion,\nbitte sch\u00f6n.\n\nDr. Starke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die SPD erf\u00fcllt es mit Genugtuung, da\u00df\ndie Staatsregierung nach fast 2 1/2j\u00e4hriger Ratlosigkeit\nund vielen Fehlentscheidungen in Sachen Gesteinsabbau\nnun endlich versucht, ihre Hausaufgaben zu machen. Wir\n\nfreuen uns besonders dar\u00fcber, da\u00df wir zu den Initiatoren\ndes Umdenkens zu z\u00e4hlen sind. Ohne unseren Druck in\ndiesem Hohen Hause und in der \u00d6ffentlichkeit und ohne\ndas rastlose engagierte Bem\u00fchen der B\u00fcrgerinitiativen\nw\u00e4ren wir sicherlich bei den Meinungen und \u00c4u\u00dferungen\nder CDU-Fraktion hier in diesem Hause stehengeblieben.\nSeit langem haben wir vom Ministerpr\u00e4sidenten ein deut-\nliches politisches Signal gefordert, um dem ungez\u00fcgelten\nAppetit der Antragsteller auf einen gro\u00dffl\u00e4chigen Ge-\nsteinsabbau in Sachsen ein Ende zu setzen. Am 1.7. kam\nnun dieses Signal. Das ist begr\u00fc\u00dfenswert, aber leider las-\nsen auch die Ank\u00fcndigungen des Ministerpr\u00e4sidenten\nnoch viele Unklarheiten weiterbestehen. Der \u00c4nderungs-\nantrag der CDU tr\u00e4gt zur weiteren Verwirrung bei, da er\ndeutlich hinter die Aussagen des Ministerpr\u00e4sidenten zu-\nr\u00fcckgeht und diese relativiert.\nDie Aussagen des Ministerpr\u00e4sidenten sind \u00fcberraschend.\nSeine Vorstellungen stehen im deutlichen Gegensatz zu\nden Aussagen seiner Minister. Besonders der Wirt-\nschaftsminister hat in seiner Stellungnahme zu dem heute\nzu behandelnden Antrag, speziell zu den Punkten zu\nNummer 2 und 3, sehr gegens\u00e4tzliche Auffassungen zu\nseinem Chef vertreten. Wir m\u00f6chten sehr deutlich auf den\nbestehenden Dissens zwischen Ministerpr\u00e4sident und\nWirtschaftsminister hinweisen. In dieser Angelegenheit\nscheint die Regierung insgesamt sehr unterschiedlicher\nMeinung zu sein, denn auch vom Umweltminister waren\nzeitweilig doch ganz andere T\u00f6ne zu h\u00f6ren. Das d\u00fcrfte ein\neindeutiger Beweis daf\u00fcr sein: Diese Regierung hat kein\nKonzept  f\u00fcr  eine  sinnvolle  Rohstoffgewinnung  und\n-sicherung f\u00fcr Sachsen. Diese Regierung hat kein umwelt-\npolitisches Feeling f\u00fcr Bergbaufolgen und -sch\u00e4den. Dar-\naus ist das politische Wirrwarr beim Gesteinsabbau in\nSachsen zu erkl\u00e4ren.\nDie Einsichten des Ministerpr\u00e4sidenten sind erfreulich, sie\nkommen aber sp\u00e4t, hoffentlich nicht zu sp\u00e4t. Ich habe den\nVerdacht \u2013 und das best\u00e4tigen die Aussagen des Kollegen\nMannsfeld hier wieder \u2013, da\u00df die CDU-Fraktion hier wie-\nder deutlich bremsen wird.\n\n(Teilweise Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Vorstellungen des Ministerpr\u00e4sidenten zum Gesteins-\nabbau bleiben in einer Reihe von Punkten relativ unklar\nund verschwommen. Sie m\u00fcssen hinterfragt und pr\u00e4zi-\nsiert werden.\nErstens: Ist die Staatsregierung gem\u00e4\u00df den Aussagen des\nMinisterpr\u00e4sidenten gewillt, zum Beispiel ab einer gewis-\nsen Frist alle bis dahin bestehenden und bereits bewillig-\nten Abbauvorhaben, sogenannte Altfallregelungen bei\nnoch schwebenden Verfahren, unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe\nder betroffenen Fl\u00e4chen, einem Raumordnungsverfahren\nzu unterziehen? Das lassen die Aussagen des Ministerpr\u00e4-\nsidenten offen. Eine Kl\u00e4rung w\u00e4re im Interesse der Betrof-\nfenen dringend n\u00f6tig.\nZweitens: Ist die Staatsregierung bereit, klar und eindeu-\ntig ein restriktiveres Planungsrecht bei derartigen\nVorhaben und auch zwingend bei Abbauvorhaben unter\n10 Hektar, soweit sie Teil eines gr\u00f6\u00dferen Gesamtvorha-\nbens sind, das Raumordnungsverfahren einzuf\u00fchren?\nDrittens. Von der Staatsregierung mu\u00df klar und deutlich\ngeregelt werden, wann ein Planfeststellungsverfahren\nsowie eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung zwingend vor-\ngeschrieben werden. Das sollte in jedem Fall auf Fl\u00e4chen\nzutreffen, die \u00fcber 10 Hektar Abbaufl\u00e4che haben, und\nnach unserer Meinung auch auf Fl\u00e4chen unter 10 Hektar\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5113\n\n\n\nausgeweitet werden. Der Ministerpr\u00e4sident bleibt auch\nhier die klare und deutliche Aussage schuldig.\nViertens: Es ist erfreulich, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident die\nMeinung des Wirtschaftsministers praktisch gekippt hat,\nund zwar in bezug auf die Beteiligung der Kommunen im\nErlaubnis- und Bewilligungsverfahren. Der Wirtschafts-\nminister wollte nur in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen die Kom-\nmunen beteiligen. Der Ministerpr\u00e4sident geht erfreulicher-\nweise bedeutend weiter. Auch hier m\u00fc\u00dfte er seine Aussa-\ngen deutlich pr\u00e4zisieren und vor allen Dingen sagen, wie\ner es machen will.\nDie Absicht des Ministerpr\u00e4sidenten, \u00fcber den Bundesrat\neine Angleichung des Bergrechtes Ost an das Bergrecht\nWest herbeizuf\u00fchren, findet die Unterst\u00fctzung der SPD.\nDas Bergrecht insgesamt mu\u00df modernisiert und an die\nheutigen Gegebenheiten angepa\u00dft werden. Das entspricht\neiner zentralen Forderung der SPD.\nDie SPD kann dem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne wei-\ntestgehend folgen. Wir beantragen lediglich getrennte Ab-\nstimmung. Der Punkt 1 soll gesondert abgestimmt wer-\nden. Den \u00c4nderungsantrag der CDU m\u00fcssen wir wegen\nseiner schwammigen und unklaren Formulierungen, die\nhinter den Aussagen des Ministerpr\u00e4sidenten zur\u00fcckblei-\nben, ablehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die F.D.P.-Frak-\ntion. Frau Abg. von Fritsch, Sie haben das Wort.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zum wiederholten Mal be-\nsch\u00e4ftigt sich unser Hohes Haus mit dem Steine- und\nErdenabbau im Freistaat Sachsen. Dabei vertrat ich bereits\nmehrmals f\u00fcr meine Fraktion den Standpunkt, da\u00df ein\nAbbau mineralischer Bodensch\u00e4tze f\u00fcr die Verwendung\nim s\u00e4chsischen Baugewerbe bzw. im Stra\u00dfen- und Schie-\nnenbau unabdingbar ist. Eine Verw\u00fcstung der s\u00e4chsischen\nLandschaft jedoch mu\u00df dabei ausgeschlossen werden.\nDer noch immer fehlende Landesentwicklungsplan, die\nfehlenden Regionalpl\u00e4ne und das offensichtlich bis ge-\nstern fehlende Landesrohstoffsicherungskonzept \u2013 ich\nkenne es noch nicht \u2013 w\u00e4ren zweifelsfrei eine Entschei-\ndungsgrundlage f\u00fcr die Erteilung von Erlaubnissen und\nBewilligungen durch das Oberbergamt neben den beste-\nhenden Bundes- und Landesgesetzen.\nAber aus dem Nichtvorhandensein dieser Pl\u00e4ne kann\nnicht die Einstellung der Erteilung von Erlaubnissen und\nBewilligungen abgeleitet werden. Dies w\u00e4re zum einen\nnicht gesetzeskonform, zum anderen h\u00e4tte das auch er-\nhebliche  Auswirkungen  auf  die  Entwicklung  der  Bau-\nindustrie.\nDer Freistaat Sachsen kann \u2013 das ist f\u00fcr die betroffenen\nB\u00fcrger in den geplanten Abbauregionen sicher sehr\nschmerzlich \u2013 keine von den Bundesgesetzen abweichen-\nden Regelungen f\u00fcr die Genehmigungsverfahren zum Ab-\nbau von Steinen und Erden treffen. Eine Beteiligung der\nbetroffenen Gemeinden am Erlaubnis- und Bewilligungs-\nverfahren \u2013 nicht erst am Betriebsplanverfahren, an dem\nsie auf jeden Fall beteiligt sind \u2013 ist f\u00fcr jeden Einzelfall\nsehr w\u00fcnschenswert.  Deswegen  unterst\u00fctzt  meine  Frak-\ntion den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion.\n\n(Vereinzelt Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nNur auf diesem Wege kann die Akzeptanz einer Kommu-\nne oder Region zu einem Abbauvorhaben erreicht werden.\n\nAll diese Regelungen k\u00f6nnen aber nicht losgel\u00f6st von den\nBundesgesetzen gesehen werden. Hier mu\u00df eine generelle\nRegelung \u2013 auch diese fordere ich ein \u2013 getroffen werden.\nDenn in manchen Teilen entspricht das Bundesberggesetz\nden heutigen Anforderungen hinsichtlich der Ber\u00fccksich-\ntigung von Umweltbelangen und der B\u00fcrgerbeteiligung\nnicht mehr. Deshalb geht mein Aufruf an die Staatsregie-\nrung: Bitte, setzen Sie sich bei der Bundesregierung daf\u00fcr\nein, da\u00df das Bergrecht novelliert wird!\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe nun die Fraktion\nLinke Liste/PDS. Herr Abg. Schreier, bitte sch\u00f6n.\n\nSchreier,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich stehe heute nicht zum\nersten Mal hier, um \u00fcber diese Problematik zu reden.\nSachsen ist reich an Bodensch\u00e4tzen. Das kann Fluch und\nSegen zugleich sein. Ein Fluch f\u00fcr diejenigen, die einen\nSteinbruch vor der Nase haben, ein Segen f\u00fcr diejenigen,\ndie in einem Steinbruch arbeiten bzw. mineralische Roh-\nstoffe weiterverarbeiten.\nDiese Lagerst\u00e4tten liegen oft in Bereichen, die touristisch\nsehr attraktiv sind. Ich hatte 1974 im Kreis Oelsnitz den\nAuftrag bekommen, drei Diabaslagerst\u00e4tten zu erkunden.\nIch hatte wirklich ein schlechtes Gewissen, denn diese La-\ngerst\u00e4tten lagen in einem so wundersch\u00f6nen Bereich, da\u00df\nein Abbau nicht zumutbar gewesen w\u00e4re. Sie wurden aber\nsp\u00e4ter als C-Vorr\u00e4te eingestuft. Wenn ich jetzt erfahre, da\u00df\nInvestoren da w\u00e4ren, um diese abzubauen, also \u2013 ich ver-\nstehe es nicht.\nIch will nun etwas Verwirrung hereinbringen. Es ging\ndarum, da\u00df der Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf im\nVogtland war. Er hat dort 17 000 Unterschriften entgegen-\ngenommen, 17 000 Unterschriften auch von W\u00e4hlern,\ndenn im Vogtland werden ja auch CDU-Mandate verge-\nben.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Vielleicht!)\n\nDie Leute sind sehr aufgebracht. Da schrieb eine Zeitung,\nwas Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf dort versprochen hat:\n,,Sie konnten einen Katalog von Zuschl\u00e4gen mitnehmen.\nErstens. Kommunen sind schon bei der Antragstellung auf\nGesteinsabbau anzuh\u00f6ren.\nZweitens. Ohne g\u00fcltige Regionalplanung werden keine\nneuen Steinbr\u00fcche eingerichtet.\nDrittens. Wenn Gemeinden Einspruch gegen Abbaupro-\njekte erheben, wird die Genehmigung mindestens bis zum\nkompletten Abschlu\u00df des Verfahrens verschoben. Auch\nf\u00fcr Abbaufl\u00e4chen unter zehn Hektar mu\u00df ein Raumord-\nnungsverfahren mit Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung\ndurchgef\u00fchrt werden.\u201c\nDiese Regelungen stehen noch aus. Er hatte das Wirt-\nschaftsministerium bzw. das Umweltministerium beauf-\ntragt, entsprechende Regelungen auszuarbeiten. Die Som-\nmerpause steht vor der T\u00fcr. Wer die langsamen M\u00fchlen\nder s\u00e4chsischen B\u00fcrokratie kennt, wird sicherlich noch\neine ganze Weile darauf warten k\u00f6nnen.\nAuch im Fall des Wildenfelser Zwischengebirges hat sich\ndas Wirtschaftsministerium nach Aussage vieler B\u00fcrger\nnicht gerade mit Ruhm bekleckert. Der Herr Schommer\nhat dort wahrscheinlich mehr Verwirrung angerichtet, als\nKlarheit geschaffen. Deswegen waren die Worte des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten Biedenkopf im Vogtland f\u00fcr viele eine\nGenugtuung, bzw. man hat es als gro\u00dfen Erfolg gefeiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5114\n\n\n\nWenn ich h\u00f6re, was jetzt hier schon wieder im Gange ist \u2013\ndie Verwirrung ist absolut komplett.\nNat\u00fcrlich ist es immer wieder fraglich: Steinbr\u00fcche ja,\nSteinbr\u00fcche nein. Das ist eine Art St.-Florians-Prinzip:\nSteinbr\u00fcche werden ben\u00f6tigt, aber bitte nicht bei mir. \u2013 Es\ngibt herrliche Beispiele, wie die Akteure jetzt argumentie-\nren. Ich nenne das Beispiel Sosa. Dort ist ein aufgelassener\nSteinbruch, der wieder in Betrieb genommen werden soll.\nDort war vorher eine Meilerei, und der Rauch zog immer\nin den Ort rein. Da haben sich die B\u00fcrger beschwert, der\nMeiler sollte weg. Jetzt, wo der Steinbruch hinkommt, soll\nder Steinbruch nicht in Betrieb genommen werden, aber\nder Meiler kann wieder arbeiten. Das ist immer sehr kom-\npliziert.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich be-\ngr\u00fc\u00dfen, da\u00df die Staatsregierung im Bundesrat initiativ\nwerden will, um endlich ein modernes Berggesetz f\u00fcr\nDeutschland auf den Weg zu bringen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die CDU-Fraktion hat noch Zeit.\nBitte.\n\nG\u00fcnther,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der S\u00e4chsische Landtag hat sich wiederholt mit die-\nsem Thema befa\u00dft. Die Diskussion wurde begleitet von\nAnfragen und Antr\u00e4gen zur Genehmigung zum Abbau\noberfl\u00e4chennaher Rohstoffe. Einige Antr\u00e4ge wurden ange-\nnommen. Ihr Ziel ist es, Freir\u00e4ume, die uns das Bundes-\nberggesetz l\u00e4\u00dft, zu nutzen, um Verfahren transparenter zu\nmachen und m\u00f6glichst alle Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Interessen\neinzubeziehen. Es soll also nicht, Frau M\u00fcller, eine Rege-\nlung gefunden werden f\u00fcr s\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse. Das\nsteht uns nicht zu, das ist ein Bundesgesetz. B\u00fcrger haben\nsich zu Wort gemeldet, Einw\u00e4nde und Vorbehalte vorge-\nbracht. Damit haben sie ein Recht ausge\u00fcbt, das ihnen\nJahrzehnte vorenthalten wurde.\nEs ist an dieser Stelle gerechterweise zu vermerken, da\u00df\nauch das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit von\nsich aus reagiert hat, ohne vom Landtag angeschoben zu\nwerden, ganz allein aus der Erkenntnis von Erfahrungen,\ndie sie bei der Genehmigung gemacht haben.\nIch verweise hier auf die Erlasse vom April \u201992 und Januar\n\u201993. Damit wurde eine bessere Einbeziehung der Vertreter\n\u00f6ffentlicher Interessen gew\u00e4hrleistet. Meine Fraktion will\ndiesen Weg fortsetzen mit dem eingebrachten \u00c4nderungs-\nantrag; darauf hat Prof. Mannsfeld schon hingewiesen.\nWohl niemand will am Steinbruch wohnen, aber auf Ge-\nsteinsabbau kann die s\u00e4chsische Wirtschaft beim Aufbau\ndes Landes nicht verzichten, und das sowohl aus \u00f6kologi-\nschen als auch aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden. Entscheidun-\ngen sind zu treffen \u2013 Entscheidungen, die f\u00fcr Natur und\nMenschen vertr\u00e4glich und vertretbar sind und die weder\nLeistungsf\u00e4higkeit noch Selbstregulierungsverm\u00f6gen der\nNatur auf Dauer mindern. Gestern \u2013 darauf wurde hinge-\nwiesen \u2013 hat das Kabinett  die  Leitlinien  f\u00fcr das Rohstoff-\nsicherungskonzept beraten und best\u00e4tigt. Damit haben wir\nfesteren Boden unter den F\u00fc\u00dfen. Es gibt jetzt Vorrang-\nund Vorbehaltsgebiete, und ich bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df\ndas relativ grobe Raster im Zuge der Regionalplanung\nverfeinert wird.\nEines ist jedoch auch klar: Der vielbeschworene gro\u00dffl\u00e4-\nchige Gesteinsabbau findet in Sachsen nicht statt. Und\nauch f\u00fcr die sogenannte ,,Salamitaktik\u201c der Unternehmer\n\nsind bereits Stoppzeichen gesetzt. Der Umweltminister hat\nerkl\u00e4rt, da\u00df einer Teilung der Felder nicht zugestimmt\nwird, und wer sich da bem\u00fcht, der wird dann sp\u00e4ter mit\ndem zweiten Antrag eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung\n\u00fcber sich ergehen lassen m\u00fcssen.\nAu\u00dferdem haben die Regierungspr\u00e4sidien immer die\nM\u00f6glichkeit, Raumordnungsverfahren auch f\u00fcr kleinere\nFl\u00e4chen  durchzuf\u00fchren,  wenn  es  sich  um  raumbedeut-\nsame Vorhaben handelt.\nIm \u00fcbrigen \u2013 das ist meine Information \u2013 ist laut Schreiben\ndes SMWA und des Oberbergamtes aus der Kann-Bestim-\nmung im Prinzip schon eine Pflicht geworden.\nIch m\u00f6chte mich beschr\u00e4nken und nur soviel sagen: Allein\nin den Kreisen Aue, Auerbach und Zwickau wurden seit\nder Jahreswende 92/93 14 Antr\u00e4ge mit einer Gesamtfl\u00e4che\nvon \u00fcber 3 500 Hektar abgelehnt bzw. auf Initiative des\nSMWA und des Oberbergamtes zur\u00fcckgezogen.\nIch habe abschlie\u00dfend noch einen Wunsch, den ich \u00e4u\u00dfern\nm\u00f6chte, n\u00e4mlich den, da\u00df all jene Mitglieder des S\u00e4chsi-\nschen Landtages, die durch das Land ziehen und mit ihren\nReden \u00d6l ins Feuer der Ger\u00fcchtek\u00fcche gie\u00dfen, um ihre\npolitische Suppe daran zu w\u00e4rmen, k\u00fcnftig den gleichen\nEifer bei der Vermittlung sachgerechter Informationen\naufbringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch,\nbitte.\n\nDr. M\u00fcnch,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Noch nicht vorhandene\nPlanungsgrundlagen f\u00fcr den Abbau oberfl\u00e4chennaher\nRohstoffe und negative Erfahrungen im Nebel der \u00dcber-\ngangszeit haben bei betroffenen Gemeinden Unsicherheit\nund Angst um die Zukunft ihrer Region ausgel\u00f6st.\nIn den letzten Monaten ist deshalb die Zusammenarbeit\naller Beteiligten \u2013 mein Vorredner wies darauf hin \u2013 auch\ndurch Weisungen des SMWA und des Oberbergamtes\nintensiviert worden. Es wurden 28 Antr\u00e4ge auf Erlaubnis,\n33 Antr\u00e4ge auf Bewilligung zur\u00fcckgezogen und 6 Antr\u00e4ge\nauf Erlaubnis und 23 Antr\u00e4ge auf Bewilligung abgelehnt.\nWeitere Ablehnungen sind im Ergebnis der Beratungen\nmit Gemeinden, Landkreisen, Regierungspr\u00e4sidien, staat-\nlichen Umweltfach\u00e4mtern, regionalen Planungsstellen\nund Gebietsgeologen in der n\u00e4chsten Zeit zu erwarten.\nEs k\u00f6nnen aber die Erlaubnisse zur Aufsuchung und Be-\nwilligungen zum Abbau \u2013 Frau von Fritsch wies darauf\nhin \u2013 nicht mit dem Hinweis verweigert werden, da\u00df noch\nkein Landesentwicklungsplan als verbindliche Rechtsord-\nnung oder noch keine Regionalpl\u00e4ne vorliegen. Massen-\nweise Unt\u00e4tigkeitsklagen aufgrund unterlassener Verwal-\ntungsakte w\u00e4ren die Folge.\nDie Leitlinien der Staatsregierung f\u00fcr den Abbau oberfl\u00e4-\nchennaher Rohstoffe wurden gestern als gemeinsame Ka-\nbinettsvorlage des SMU und des SMWA beraten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r, erlauben Sie\neine Zwischenfrage? \u2013 Bitte.\n\nSchreier, Linke Liste/PDS: Herr Staatssekret\u00e4r, sind Sie\nmit mir einer Meinung, da\u00df viele einheimische Betriebe,\ndie jetzt schon existieren, \u00fcber Absatzsorgen klagen, weil\neben ein gro\u00dfer Teil der Rohstoffe aus der CSFR \u2013 Tsche-\nchei jetzt \u2013 importiert wird und unsere einheimischen Un-\nternehmen im Prinzip fast vor der Pleite stehen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5115\n\n\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Darin\nstimme ich mit Ihnen \u00fcberein. Deshalb wollen wir ja gera-\nde als Leitlinien festschreiben, da\u00df die Rohstoffe, die abge-\nbaut werden, vorrangig f\u00fcr die s\u00e4chsische Bauindustrie\nverwendet werden.\nDie Leitlinien enthalten ein Rohstoffsicherungskonzept\nzur Verringerung der Nutzungskonflikte zwischen dem\nAbbau von oberfl\u00e4chennahen Rohstoffen einerseits und\nanderen Belangen, insbesondere des Naturschutzes und\nder Wasserwirtschaft, andererseits nebst Karten f\u00fcr Vor-\nranggebiete und Vorbehaltsgebiete. Liegt das beantragte\nErlaubnis- oder Bewilligungsfeld innerhalb eines f\u00fcr den\nRohstoffabbau festgelegten Vorranggebietes, ist regel-\nm\u00e4\u00dfig davon auszugehen, da\u00df die aus raumordnerischer\nSicht und im Rahmen der Kartenerstellung abgewogenen\n\u00fcbrigen \u00f6ffentlichen Interessen nach \u00a7 11 Bundesbergge-\nsetz nicht entgegenstehen, da\u00df also abgebaut werden\nkann.\nIn Vorbehaltsgebieten spricht eine widerlegbare Regelver-\nmutung daf\u00fcr. Umgekehrt ist auch festgeschrieben, da\u00df in\nVorranggebieten f\u00fcr andere Nutzung \u2013 also Naturschutz\noder Wasserbau \u2013 davon auszugehen ist, da\u00df dort nicht\nabgebaut werden kann, und in Vorbehaltsgebieten ist\ndavon auszugehen, da\u00df in aller Regel dort nicht abgebaut\nwerden darf.\nMit dem Rohstoffsicherungskonzept wird den Grunds\u00e4t-\nzen der Raumordnung erst einmal entsprochen. Das ist\nalso eine gute, solide Arbeit f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit. Zur bes-\nseren Durchsetzbarkeit wird das Rohstoffsicherungskon-\nzept in den Landesentwicklungsplan aufgenommen. Es\nwird auch Mindestinhalt der Regionalpl\u00e4ne.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Bundesmi-\nnister f\u00fcr Wirtschaft hat mit Verordnung \u00fcber die Um-\nweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung bergbaulicher Vorhaben vom\n13.7.1990 die ihm gem\u00e4\u00df \u00a7 57c Bundesberggesetz einge-\nr\u00e4umte Erm\u00e4chtigung umgesetzt, die UVP-pflichtigen\nVorhaben. In einer abschlie\u00dfenden Aufz\u00e4hlung sind die\nbetriebsplanpflichtigen Vorhaben enthalten, die einer UVP\nunterliegen \u2013 im Tagebau z. B. bei einer beanspruchten\nGesamtfl\u00e4che einschlie\u00dflich Betriebsanlagen und Betriebs-\neinrichtungen von 10 Hektar oder mehr.\nEin st\u00fcckweiser Abbau von Einzelfeldern innerhalb eines\nBewilligungsfeldes \u2013 also die ,,Salamitaktik\u201c \u2013 wird durch\ndie Anweisung des Pr\u00e4sidenten des Oberbergamtes an die\nBergamtsleiter vom 8.6.1993 verhindert. So ist stets dann\neine UVP-Pr\u00fcfung durchzuf\u00fchren, wenn offenkundig ist,\nda\u00df der Unternehmer die gesamte ihm zugeteilte Abbau-\nfl\u00e4che auch nutzen will.\nNun zur Mitwirkung der Gemeinden. Sie werden bereits\njetzt auch bei Antr\u00e4gen auf Erlaubnis und Bewilligung\neinbezogen. Das wurde durch den Staatsminister f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit so angeordnet. Aber auch die Leitlinien\nder Staatsregierung f\u00fcr den Abbau oberfl\u00e4chennaher Roh-\nstoffe regeln im Punkt 3, Verfahrensbeteiligung, die Einbe-\n\nziehung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange verbindlich. Zur\nfr\u00fchzeitigen Abstimmung von Vorhaben ist daher k\u00fcnftig\nin noch nicht eingeleiteten Erlaubnis- und Bewilligungs-\nverfahren neben dem Regierungspr\u00e4sidium, dem Staatli-\nchen Umweltfachamt, dem Regionalen Planungsverband\ngerade auch die belegene Gemeinde zu beteiligen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Nach den Ereignissen der letz-\nten Monate, die ganze D\u00f6rfer im Erzgebirge und Vogtland\ngegen die Politik der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf den\nPlan gerufen haben, ist es dringend notwendig, endlich\neine wirkliche Wende in der Genehmigungspraxis f\u00fcr den\nGesteinsabbau in Sachsen einzuleiten.\nDer \u00c4nderungsantrag der CDU ist dazu allerdings nicht\ngeeignet. Uns geht es nicht um eine generelle Verhinde-\nrung eines jeden Abbaues. Aber wir verlangen eine wir-\nkungsvolle Einbeziehung der Belange der betroffenen Be-\nv\u00f6lkerung und von Anfang an auch eine gewissenhafte\nPr\u00fcfung der Vorhaben im Hinblick auf ihre Auswirkun-\ngen auf Natur und Umwelt.\nRaubbau an unseren Naturg\u00fctern und Mi\u00dfachtung der In-\nteressen der Bev\u00f6lkerung hatten wir in DDR-Zeiten wahr-\nlich genug. Das mu\u00df nicht weitergef\u00fchrt werden.\nMit Ihrem \u00c4nderungsantrag, sehr geehrte Kollegen von\nder CDU, m\u00f6chten Sie unseren Antrag ersetzen. Und Sie\ngehen mit Ihrem \u00c4nderungsantrag weit hinter die Ver-\nsprechungen von Prof. Biedenkopf zur\u00fcck. Und Sie wol-\nlen mit Ihrem \u00c4nderungsantrag eine Abstimmung \u00fcber\nunseren Antrag verhindern.\nDer Inhalt Ihres \u00c4nderungsantrages ist \u2013 wie Staatssekre-\nt\u00e4r Dr. M\u00fcnch vorhin bereits ausf\u00fchrte \u2013 ja inzwischen\nschon l\u00e4ngst Wirklichkeit. Er kommt viel zu sp\u00e4t. Und da\nabsehbar ist, da\u00df Ihr \u00c4nderungsantrag kraft Ihrer Mehr-\nheit \u2013 Ihre Abgeordneten sind ja jetzt zur Abstimmung\nschnell erschienen \u2013 beschlossen wird, werden wir unse-\nren Anrag zur\u00fcckziehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Antrag der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Drucksache 1/3278 \u2013 ist zur\u00fcckgezogen,\ndamit auch der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 1/3532. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt\nbeendet.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den ehemaligen\nTagesordnungspunkt 8 als neuen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5116\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAngemessene Verordnung zur Gew\u00e4hrung von Anpassungshilfen\nan landwirtschaftliche Unternehmen in den Jahren 1993 bis 1995\n\nDrucksache 1/3342, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nRedezeiten: Linke Liste/PDS 4 Minuten, SPD 5 Minuten,\nF.D.P.  3  Minuten,  CDU  9  Minuten,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne\n3 Minuten. \u2013 Meine Damen und Herren, ich bitte um ein\nwenig mehr Ruhe im Hause. \u2013 Ich rufe auf die Fraktion\nLinke Liste/PDS. Bitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Anpassungshilfen sollten Wettbewerbsnach-\nteile der neuen Bundesl\u00e4nder im Vergleich mit den alten\nBundesl\u00e4ndern vermeiden und ausgleichen. Den Betrie-\nben wird ein soziostruktureller Einkommensausgleich ge-\nw\u00e4hrt. Der Haushaltsplan der Bundesregierung 1993 sah\ndaf\u00fcr zugunsten der Landwirtschaft 1,41 Milliarden DM\nvor, wovon 385 Millionen DM auf Anpassungshilfen f\u00fcr\ndie neuen Bundesl\u00e4nder entfallen. Das sind 27,3 %.\nDieser Betrag soll laut mittelfristiger Finanzplanung 1994\nauf 257 Millionen DM und 1995 auf 128 Millionen DM\nsinken. Den neuen L\u00e4ndern wird die M\u00f6glichkeit einge-\nr\u00e4umt, durch Kofinanzierung die F\u00f6rderbeitr\u00e4ge propor-\ntional bis 53,846 % zu erg\u00e4nzen, was den Landeshaushalt\nzus\u00e4tzlich belastet.\nNun w\u00e4re es erforderlich, da\u00df die Staatsregierung Berech-\nnungen vorlegte, wie allein diese Position in Sachsen aus-\nf\u00e4llt. Das erfolgte trotz Antr\u00e4gen von Linke Liste/PDS\nund Anfragen der SPD nicht.\nWelche Konsequenzen haben der Vorschlag des BMLF\nund die degressiven Anpassungshilfen ab 1993 nach Be-\nschlu\u00df des Bundesrates, den man letztendlich nur als\nSchadensbegrenzung bezeichnen kann?\n1. Betriebe mit 1 bis 50 F\u00f6rdereinheiten sollten zun\u00e4chst\neinen Zuwachs zwischen 145 und 950 DM je F\u00f6rdereinheit\nmehr erhalten. Jetzt sind es 100 bis 250 DM.\n2. Betriebe mit 100 bis 1 000 F\u00f6rdereinheiten sollten zwi-\nschen 47 DM und 752 DM weniger je F\u00f6rdereinheit erhal-\nten. Jetzt sind es zwischen 12 und 626 DM.\n3. Damit betr\u00e4gt die absolute F\u00f6rderung 1993 gegen\u00fcber\n1992 je landwirtschaftliches Unternehmen z. B. bei 1 bis 50\nF\u00f6rdereinheiten plus 200 bis 5 000 DM, aber bei 100 F\u00f6r-\ndereinheiten ist es ein Minus von 1 250 DM, bei 300 bereits\nein Minus von 51 520 DM, bei 500 F\u00f6rdereinheiten sind es\nbereits 126 250 DM. Bei 1 000 sind es sogar 626 250 DM\nweniger, da ja ab 501 F\u00f6rdereinheiten kein zus\u00e4tzlicher\nBetrag mehr gezahlt wird.\nVielleicht wird nun klar, warum man parlamentarisch\nund au\u00dferparlamentarisch Druck aus\u00fcben mu\u00df. Nur so\nkann etwas bewegt werden. Ob es f\u00fcr die Strukturen auch\nder s\u00e4chsischen Landwirtschaft ausreicht, um zu \u00fcberle-\nben, bleibt dahingestellt.\nIn Beantwortung der Kleinen Anfrage Drucksache 1/3212\ndes Herrn Abg. M\u00fcller, CDU, teilt die Staatsregierung\ndoch letztendlich die berechtigten Argumente meiner\nFraktion, denn 66 landwirtschaftliche Unternehmen Sach-\nsens im Haupterwerb \u2013 das sind immerhin 10 % der juri-\nstischen Personen \u2013 sind im Sinne des Bewerbungsgeset-\nzes als Gewerbebetriebe einzustufen und damit bedingt\nf\u00f6rderf\u00e4hig,  mit  Anpassungshilfen  nur  dann,  wenn  sie\n3 Dungeinheiten nicht \u00fcberschreiten, was diesen Unter-\nnehmen kaum m\u00f6glich sein wird. Deren Best\u00e4nde umfas-\n\nsen aber 2 % bei Rindern, 30 % bei Mastschweinen und 55\n% bei Gefl\u00fcgel des Gesamtbestandes der s\u00e4chsischen\nHaupterwerbsbetriebe.\nW\u00e4hrend  nun  Mecklenburg-Vorpommern  bereits  im\nApril 1993 eine Berechnung vornahm \u2013 unmittelbar nach\nBekanntwerden der Degressionsabsichten \u2013 und vorlegte,\nauch Sachsen-Anhalt nach der Modellrechnung des BMLF\nund vor der Entscheidung des Bundesratsagrarausschus-\nses eine Modellrechnung f\u00fcr sein Land vorlegte, kann\nman das von Sachsen nicht behaupten.\nAu\u00dfer allgemeinen Appellen und mehreren Dementis \u2013\nich komme zum Ende \u2013 gab es sich bereits am 7.6. mit dem\ndamaligen Ergebnis zufrieden. Dieses fiel weit schlechter\naus,  als es heute  vorliegt \u2013 laut  Beantwortung  der  An-\nfrage \u2013, denn am 11.6. \u2013 ich zitiere \u2013 hei\u00dft es: \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber Herr Wehnert, Sie wollten\ndoch zum Ende kommen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: ,,Der Antrag der Fraktion Lin-\nke Liste/PDS ist entbehrlich und abzulehnen\u201c. \u2013 Am 18.6.\nwurde im Bundesrat etwas v\u00f6llig anderes \u2013 im positiven\nSinne \u2013 beschlossen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Wehnert, bitte!\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Ich komme zun\u00e4chst zum\nEnde. Ich habe ja noch das Schlu\u00dfwort.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD,\nFrau Wirth.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der uns vorliegende Antrag der PDS ist \u00fcberholt.\nDie Entscheidungen sind bereits gefallen, und die Staats-\nregierung  hat  keinen  Verhandlungsspielraum  mehr.\nTrotzdem lohnt es sich nat\u00fcrlich, \u00fcber eine angemessene\nVerordnung zur Gew\u00e4hrung von Anpassungshilfen f\u00fcr\nlandwirtschaftliche Unternehmen zu debattieren.\nBereits auf meine Kleine Anfrage zur Degression der\nAnpassungshilfe f\u00fcr ostdeutsche Landwirtschaft \u2013 Druck-\nsache 1/3329 \u2013 war die Antwort der Staatsregierung ein-\ndeutig: Sie will die st\u00e4rkere Degression der Anpassungs-\nhilfe nach F\u00f6rdereinheiten nicht, weil es das Aus f\u00fcr viele\nlandwirtschaftliche Betriebe mit hoher Anzahl von F\u00f6rder-\neinheiten bedeutet h\u00e4tte \u2013 somit die offensichtliche Be-\nnachteiligung gerade von Betrieben mit hohen Tierbest\u00e4n-\nden und Besch\u00e4ftigungszahlen.\nAber es war Sachsen-Anhalt, das das Ruder im Bundesrat\nzugunsten der Ostl\u00e4nder herumrei\u00dfen konnte und\nschlie\u00dflich die Zustimmung zu einer Regelung mit gerin-\ngerer Degression erreichte.\nDer Bundeslandwirtschaftsminister allerdings bedauert\nheute noch diese Entscheidung im Bundesrat. Er h\u00e4tte\ngern den gr\u00f6\u00dferen Betrieben weniger gegeben, um die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5117\n\n\n\nkleineren mehr zu f\u00f6rdern. Ich glaube, wir k\u00f6nnen hier in\nSachsen mit dieser Regelung leben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDie st\u00e4rkere Degression setzt erst bei Betrieben mit \u00fcber\n250 Arbeitskr\u00e4ften ein. Was mir v\u00f6llig unklar ist: wie\nSachsen den Landesanteil von 35 % und mehr finanzieren\nwill. Die entsprechenden Haushaltsmittel sind nicht einge-\nstellt \u2013 \u00fcbrigens in keinem der Bundesl\u00e4nder. Eine Aus-\nnahme ist nur der Freistaat Bayern. Da w\u00fcrde es mich\nnicht wundern, Herr Jahr, wenn nicht auch Sachsen durch\ngeschicktes Umschichten und sehr w\u00e4hlerwirksam nach\ndem Motto: Schaut nur her, die CDU ist die alleinige Par-\ntei, die etwas f\u00fcr die Bauern \u00fcbrig hat! den L\u00e4nderanteil\naufbringen w\u00fcrde.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nBitte, teilen Sie dann auch mit, wohin Sie die ohnehin d\u00fcn-\nne Finanzdecke noch ziehen wollen! Fragen Sie sich, ob\nsich das Sachsen leisten kann, meine Herren! Wir sind\nnach wie vor der Meinung, da\u00df die Anpassungshilfe, her-\nvorgegangen aus dem Mehrwertsteuerausgleich der EG,\neine Bundesangelegenheit ist, und regen \u00fcberhaupt eine\nandere Verordnung zur Gew\u00e4hrung von Anpassungshilfe\nan. So sollte in der Zeit der ohnehin knappen Kassen das\nGie\u00dfkannenprinzip der F\u00f6rderung verlassen werden, und\nes sollten nur noch F\u00f6rdermittel in wettbewerbsf\u00e4hige Be-\ntriebe gesteckt werden.\nDie Anpassungshilfe und der sozio-strukturelle Einkom-\nmensausgleich sollten nicht unabh\u00e4ngig von der Einkom-\nmenssituation der Einzelbetriebe gezahlt werden, weil es\nsowohl in den neuen als auch in den alten Bundesl\u00e4ndern\nBetriebe gibt, die so eine Beihilfe gar nicht ben\u00f6tigen.\nAuch sollte die Anpassungshilfe in wettbewerbsf\u00e4hige Be-\ntriebe oder in solche, die marktf\u00e4hig zu werden verspre-\nchen, flie\u00dfen und nicht in unsichere Strukturen, die kurz\nvor der Liquidation stehen und die Anpassungshilfe le-\ndiglich zur Aufstockung ihrer Geh\u00e4lter verwenden. Diese\nMittel sind nicht zur Auszahlung von Inventarbeitr\u00e4gen\nbestimmt \u2013 daf\u00fcr waren die 280 Millionen DM ersatzlos\ngestrichene Mittel aus dem Bundeshaushalt vorgesehen \u2013,\nsondern sie sind f\u00fcr die Anpassung an die soziale Markt-\nwirtschaft.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Wirth, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Ja, bitte.\n\nKockert, CDU: Frau Dr. Wirth, ist Ihnen klar, da\u00df die juri-\nstischen Betriebe eine unheimlich hohe Verantwortung\nhaben, das Eigentum der Bauern zu sichern, und da\u00df sie\nsich verpflichtet haben, innerhalb von 5 Jahren das Eigen-\ntum der Bauern, wenn sie denn existieren k\u00f6nnen, zur\u00fcck-\nzuzahlen? Und sind Sie sich dessen bewu\u00dft, da\u00df es, wenn\ndie \u00dcbergangsschwierigkeiten durch diese Finanzmittel\naus der Anpassungshilfe nicht \u00fcberwunden werden k\u00f6n-\nnen, Liquidationen hervorruft und damit letzten Endes\ndas Eigentum der Bauern in Gr\u00f6\u00dfenordnungen von Hun-\nderten Millionen Mark weg w\u00e4re?\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Herr Kockert, darf ich mit einer Ge-\ngenfrage antworten?\n\n(Unmutsbekundungen bei der CDU)\n\nIst Ihnen bekannt \u2013 ja, das ist genau der Teil, den Sie h\u00f6ren\nsollten! \u2013, ist Ihnen bekannt, wann die Inventarbeitr\u00e4ge\ngeleistet worden sind, wer damit gewirtschaftet hat? Und\nist es Ihnen nicht peinlich, da\u00df Steuermittel jetzt den In-\nventarbeitrag wieder ,,zur\u00fcckleisten\u201c m\u00fcssen? Das ist f\u00fcr\nmich doch irgendwie paradox!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNat\u00fcrlich sind Sie keine Rechenschaft schuldig, aber Sie\nwissen doch ganz genau, da\u00df die sogenannte Anpassungs-\nhilfe zu einem ganz anderen Zweck gew\u00e4hrt wird, n\u00e4m-\nlich den Preisbruch auszugleichen und die Anpassung an\ndie soziale Marktwirtschaft zu erreichen. Sie hat mehr eine\ninvestive Funktion und nicht, die Inventarbeitr\u00e4ge zur\u00fcck-\nzuzahlen. Das wissen Sie doch! Das erz\u00e4hlen Sie mir heute\nschon zum dritten Mal, und soviel verstehe ich von Land-\nwirtschaft.\n\n(Zuruf von der CDU: Eben nicht!)\n\nSie m\u00fcssen doch wissen, wer der Verursacher war und wo\ndas hingehen soll?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Frage ist beantwortet. Frau\nDr. Wirth, Sie haben noch 20 Sekunden regul\u00e4re Redezeit.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Ich will noch einmal betonen, da\u00df\ndie SPD den Bauern nichts vorenthalten will. Sie will\nebenfalls, da\u00df Anpassungshilfen gezahlt werden, aber\nnicht, da\u00df das Land zus\u00e4tzlich dazuzahlt. Das k\u00f6nnen wir\nuns nicht leisten. Es ist eine Bundesangelegenheit, und\nwenn der Bund zahlt, sind wir mit 100 % hundertprozen-\ntig einverstanden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, Frau Wirth, bitte!\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der F.D.P., Freifrau von\nFritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Meine Damen und Herren der\nLinken Liste/PDS, Sie forderten in Ihrem Antrag, der sich\nja nun durch Bundesratsbeschlu\u00df erledigt hat, wenn ich\ndas richtig verstanden habe, den generellen Wegfall der\ndegressiven Staffelung des zus\u00e4tzlichen Betrages der An-\npassungshilfe nach der Zahl der F\u00f6rdereinheiten, denn Sie\nsahen offensichtlich darin eine Benachteiligung gr\u00f6\u00dferer\nAgrarbetriebe.\nNun, meine Fraktion kann mit der f\u00fcr 1993 bis 1995 getrof-\nfenen Entscheidung \u2013 Beibehaltung der bisherigen Degres-\nsion \u2013 durchaus leben, denn gro\u00dfe landwirtschaftliche Be-\ntriebe sind aus betriebswirtschaftlicher Sicht vorteilhafter.\nDer Effektivit\u00e4tsgrad in einem gr\u00f6\u00dferen Betrieb ist weit-\naus h\u00f6her als in einem kleinen Familienbetrieb.\nAuf der Agrarministerkonferenz im Fr\u00fchjahr 1993 haben\nsich die Agrarminister der neuen Bundesl\u00e4nder daf\u00fcr aus-\ngesprochen, da\u00df die Ausgestaltung der Anpassungshilfen\n1993 bis 1995 analog der Regelung f\u00fcr 1992 erfolgt, und\nauf Antrag Sachsens wurde auf der Sitzung des Agraraus-\nschusses des Bundesrates am 7.6.1993 die ersatzlose Strei-\nchung der st\u00e4rkeren degressiven Staffelung der Anpas-\nsungshilfe beschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5118\n\n\n\nWie Sie also sehen, meine Damen und Herren, den Proble-\nmen der Anpassung und Umstrukturierung gro\u00dfer land-\nwirtschaftlicher Unternehmen wurde damit durchaus\nRechnung getragen.\nWie alle landwirtschaftlichen F\u00f6rdermittel in Sachsen, un-\nterliegt ja auch die Anpassungshilfe der Bedingung, da\u00df\nsie nur an ordnungsgem\u00e4\u00df umgewandelte  Agrarunteneh-\nmen ausgezahlt wird. Durch die sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung der\nverm\u00f6gensrechtlichen  Zuordnung  wurde  die  Rechts-\nsicherheit in den Agrarunternehmen, die sich nach dem\nLAG umgewandelt haben, erh\u00f6ht, und es wurden ihnen\ndie ohnehin knappen F\u00f6rdermittel ausgezahlt.\nDie Nachfolgeunternehmen der ehemaligen LPGs werden\ndurch die Beibehaltung der 92er Regelung finanziell bes-\nser ausgestattet, als es durch die Bundesregierung ange-\ndacht war.\nDie Anpassungshilfe kommt der Mehrzahl der s\u00e4chsi-\nschen Landwirtschaftsunternehmen zugute und leistet da-\nmit einen entscheidenden Beitrag zur Umstrukturierung\nund zur Festigung dieser Unternehmen.\nNoch unklar f\u00fcr mich ist, in welcher H\u00f6he die vom Bund\nausgereichte Summe sein wird, die Sachsen erh\u00e4lt, und\nwie die im Landeshaushalt daf\u00fcr vorgesehene Stelle von\nSachsen ausgef\u00fcllt wird. Die Vorstellung der CDU, sich\nmit 35 % Landesmitteln zu beteiligen, ist generell sehr gut,\naber auch ich mu\u00df nachfragen: Wo kommen diese Mittel\nher, wo werden sie eingespart?\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Anpassungshilfe f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder soll-\nte die Umstrukturierung der ostdeutschen Landwirtschaft,\nsollte die Anpassung an die Landwirtschaftspolitik der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft erleichtern. \u00dcber die Ausrei-\nchungsmodalit\u00e4ten dieser Anpassungshilfe ist umfang-\nreich politisch gestritten worden.\nStrittig sind folgende Punkte \u2013 ich m\u00f6chte sie hier nur\nstichpunktartig nennen:\n\u2013 Pauschalierung oder betriebsbezogene Ausreichung?\n\u2013 arbeitskr\u00e4fte- oder produktionsstrukturabh\u00e4ngig?\n\u2013 f\u00f6rderprogrammbezogen oder allgemein eigenkapital-\n\nst\u00fctzend?\n\u2013 f\u00f6rderobergrenzenbezogene oder f\u00f6rderobergrenzen-\n\nfreie Ausreichung?\nDie CDU hat sich schon damals zu folgenden Grunds\u00e4t-\nzen \u2013 richtigerweise \u2013 durchringen k\u00f6nnen:\n1. Die Anpassungshilfe wird nicht zur Dauersubvention,\ndas hei\u00dft, sie wird zeitlich begrenzt; auch hier werden die\nAgrarpolitiker Wort halten. Wir wollen mit der Gew\u00e4h-\nrung der Anpassungshilfe keinen Einstieg in eine neue\nDauersubvention. Es sollte hier nie, wie von manchen\nFinanzpolitikern unterstellt, ein landwirtschaftlicher Koh-\nlepfennig eingerichtet werden. Heute steht fest, da\u00df es ab\n1996 keine Anpassungshilfe mehr geben wird.\n2. Die Anpassungshilfe darf keine Konsumtionsbeihilfe\nwerden. Die Anpassungshilfe wird nicht nach der Anzahl\nder Arbeitskr\u00e4fte, sondern entsprechend der Produktions-\nstruktur nach mathematisch ermittelten F\u00f6rdereinheiten\nausgereicht. Es wird also nicht das Unternehmen belohnt,\nwelches \u00fcber viele Arbeitskr\u00e4fte verf\u00fcgt, sondern das Un-\nternehmen, welches m\u00f6glichst schnell die Arbeitsproduk-\ntivit\u00e4t erh\u00f6ht.\n\n3. Die Anpassungshilfe ist ihrem Wesen nach ein Eigen-\nkapitalhilfsprogramm. Fast alle in der Landwirtschaft an-\ngebotenen F\u00f6rderprogramme setzen einen Eigenkapitalan-\nteil voraus. Die landwirtschaftlichen Unternehmen leiden\nunter akutem Eigenkapitalmangel. Nur mit Hilfe der An-\npassungshilfe, quasi als Eigenkapitalspritze, konnten und\nk\u00f6nnen F\u00f6rderprogramme in Anspruch genommen wer-\nden.\n4. Anpassungshilfe ist ohne Degressions- bzw. ohne F\u00f6r-\nderobergrenze auszureichen.\nDie CDU-Fraktion setzt sich f\u00fcr eine b\u00e4uerlich-strukturier-\nte umweltgerechte Landwirtschaft ein. Es besteht aber\nprinzipiell kein zwingender Zusammenhang zwischen Be-\ntriebsgr\u00f6\u00dfe bzw. Rechtsform auf der einen Seite und\nb\u00e4uerlich-strukturiert bzw. Umweltvertr\u00e4glichkeit auf der\nanderen Seite, oder anders ausgedr\u00fcckt: Es ist nicht nach-\nvollziehbar, da\u00df ein 500-Hektar-Betrieb die Umwelt mehr\nverschmutzen soll als 10 Betriebe mit einer Gr\u00f6\u00dfe von je-\nweils 50 Hektar. Jegliche Obergrenze, egal, wo sie angesie-\ndelt wird, behindert den Strukturwandel. Es entstehen\ndann im Ergebnis dieses Strukturwandels nicht wirt-\nschaftlich sinnvolle, sondern politisch festgelegte Betriebs-\nstrukturen. Politisch festgelegte Betriebsstrukturen sind\nnicht marktangepa\u00dft und werden deshalb zu Dauersub-\nventionsempf\u00e4ngern.\nWir wollen der s\u00e4chsischen Landwirtschaft keine politi-\nschen Betriebsstrukturen aufdr\u00e4ngen. Deshalb wendet\nsich die s\u00e4chsische CDU gegen willk\u00fcrlich festgelegte F\u00f6r-\nderobergrenzen. Wir sind der Auffassung, da\u00df die Struk-\nturdiskussion Ostdeutschland die gesamtdeutsche Struk-\nturdebatte neu beleben wird.\nFolgerichtig haben wir deshalb auch die Staatsregierung\nnachhaltig unterst\u00fctzt, gegen eine degressive Staffelung\nder Anpassungshilfe im Bundesrat zu stimmen. Der Frei-\nstaat Sachsen war \u00fcbrigens das einzige neue Bundesland,\ndas gegen eine Degression stimmte.\nAls Kompromi\u00df \u2013 auch das ist mehrfach schon gesagt\nworden hier in diesem Hause \u2013 ist nun eine Degression\nausgehandelt worden, mit der wir auch im Interesse einer\nschnellen Ausreichung dieser Anpassungshilfe leben k\u00f6n-\nnen. Mit der jetzt verabschiedeten Degression erhalten le-\ndiglich 7 Betriebe in Sachsen wesentlich weniger Anpas-\nsungshilfe als nach dem alten System, und, Herr Wehnert,\nes ist zwar gut, wenn Sie mit Betriebsgr\u00f6\u00dfen mit mehr als\n1 000 F\u00f6rdereinheiten operieren, Sie m\u00fcssen aber beach-\nten, da\u00df wir lediglich 7 Betriebe in Sachsen im Bereich von\n300 bis 500 F\u00f6rdereinheiten haben. Gr\u00f6\u00dfere Betriebe gibt\nes bei uns nicht. Also k\u00f6nnen wir wirklich im Freistaat mit\ndiesem Kompromi\u00df leben, weil er uns nicht betrifft.\nViel wichtiger ist es doch, die angemessene Verordnung\nzur Gew\u00e4hrung von Anpassungshilfen dahin gehend zu\npr\u00e4zisieren, da\u00df der ausgereichte Betriebsanteil durch den\nFreistaat kofinanziert wird.\nWir lehnen deshalb den vorliegenden Antrag der Linken\nListe/PDS ab, weil er meiner Ansicht nach auch \u00fcberfl\u00fcs-\nsig geworden ist, und werden zur Problematik Kofinan-\nzierung Landesanteil einen \u00c4nderungsantrag einbringen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne verzichtet.\nF\u00fcr die Staatsregierung hat Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen\ndas Wort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5119\n\n\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren!  Ich  spreche  zum  Antrag  des Abg.\nDr. Jahr.\nDie Anpassungshilfe ist f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Umstruk-\nturierungsprozesses in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft\nsehr wichtig. F\u00fcr die Staatsregierung ist deshalb eine Al-\nternative dazu zur Zeit nicht erkennbar. In diesem Zusam-\nmenhang m\u00f6chte ich den eingebrachten \u00c4nderungsantrag\ndes Abg. Dr. Jahr zur Bereitstellung\n\n(Zuruf von der SPD:\nEr ist noch nicht eingebracht!)\n\ndes Landesanteils der Anpassungshilfe ausdr\u00fccklich be-\ngr\u00fc\u00dfen, und ich bitte Sie, diesem Antrag im Interesse der\ns\u00e4chsischen Landwirte Ihre Zustimmung zu geben. Ich\nversichere Ihnen, da\u00df mein Haus alle Voraussetzungen\nschaffen wird, damit das Antragsverfahren f\u00fcr die Anpas-\nsungshilfe so gr\u00fcndlich und rechtzeitig vorbereitet wird,\nda\u00df die Beantragung und Auszahlung der Mittel m\u00f6g-\nlichst bald erfolgen kann.\nDie Landwirtschaftsanpassungshilfeverordnung tritt\n\u00fcbermorgen in Kraft, nachdem sie vor 4 Wochen durch\nden Bundesrat best\u00e4tigt worden ist. Diese Verordnung\nsieht zwar eine Degression in Abh\u00e4ngigkeit von der Gr\u00f6\u00dfe\nder F\u00f6rdereinheiten vor, aber wie Herr Abg. Dr. Jahr be-\nreits ausgef\u00fchrt hat, gibt es in Sachsen keine Betriebe, die\nkeine F\u00f6rderung bekommen.\nAus der sozialen Verantwortung f\u00fcr die in der Landwirt-\nschaft Besch\u00e4ftigten, aber auch aus volkswirtschaftlichen\n\u00dcberlegungen hat es sich der Freistaat Sachsen nicht leicht\ngemacht \u2013 auch als wir die urspr\u00fcngliche Regelung der\nBundesregierung so nicht mitgetragen haben. Wir haben\nimmer als Grundlage f\u00fcr unsere Entscheidung die Zielset-\nzung der Anpassungshilfe betrachtet. Deshalb hat sich der\nFreistaat Sachsen von Anfang an auch f\u00fcr eine Beibehal-\ntung der Regelungen des vergangenen Jahres ausgespro-\nchen.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung spricht\nsich auch gegen die von der SPD wiederholt vorgetragene\nForderung aus, die Anpassungshilfe ersatzlos zu streichen\nund die dadurch freiwerdenden Mittel zur F\u00f6rderung\n\n(Zuruf von der SPD: Stimmt doch gar nicht!)\n\nder Gemeinschaftsaufgabe zu verwenden.\nIn der aktuellen Liquidit\u00e4tssituation vieler Betriebe w\u00e4re\ndie Realisierung dieses Vorschlages fatal und w\u00fcrde\nzwangsl\u00e4ufig zu einer hohen Anzahl von Insolvenzen f\u00fch-\nren. Unsere neu gegr\u00fcndeten bzw. umstrukturierten land-\nwirtschaftlichen Betriebe brauchen die Anpassungshilfe,\ndie ohnehin in den n\u00e4chsten 3 Jahren degressiv ausge-\nreicht wird, um aktuell \u00fcber Liquidit\u00e4t zu verf\u00fcgen und in\nder Startphase ihrer Betriebe eine entsprechende finanziel-\nle Unterst\u00fctzung zu haben.\n\u00dcbrigens f\u00fchrt die jetzt beschlossene Regelung dazu, da\u00df\nwir gegen\u00fcber dem urspr\u00fcnglichen Modell etwa 1,2 %\nmehr Anpassungshilfe insgesamt nach Sachsen dadurch\nbekommen, da\u00df die kleineren Betriebe unter 100 F\u00f6rder-\neinheiten st\u00e4rker in den Genu\u00df dieser Anpassungshilfe\nkommen.\nIch bitte deshalb um Ihre Zustimmung zum Antrag des\nAbg. Dr. Jahr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es hat einige Irritationen gege-\nben. Nat\u00fcrlich ist der \u00c4nderungsantrag von Dr. Jahr ein-\ngebracht. Er ist verteilt und hat eine Drucksachen-Num-\nmer. Damit ist er ganz klar eingebracht.\nDie Fraktion Linke Liste/PDS hat das Schlu\u00dfwort.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es best\u00e4tigt sich nun doch, da\u00df es richtig war,\nden Antrag zu stellen, und wie aktuell die Fragen der Ko-\nfinanzierung sind. Auch angesichts dessen, da\u00df der Bun-\ndeshaushalt ja f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr in der Landwirtschaft be-\nreits wieder 500 Millionen DM K\u00fcrzung vorsieht, steht\nnun auch die versprochene Agrarsozialreform auf der Ta-\ngesordnung. Sie kommt eben weder 1993 noch 1994. Nun\nsoll sie 1995 kommen. Die Inventarbetr\u00e4ge kommen auch\nnicht. Und wenn hier zugesichert wird: Was die CDU sagt,\nwird Gesetz \u2013 so ist es ja nicht ganz.\nAuf der Tagesordnung steht auch schon wieder die Frage,\nwie denn die EG-Agrarreform, die gerade erst eingef\u00fchrt\nwurde, \u00fcberhaupt bezahlbar wird.\nSchauen wir uns einmal die Finanzierung an, das Export-\nImport-Verh\u00e4ltnis oder Ausfuhr/Einfuhr von Ost nach\nWest, was ja eine Grundlage f\u00fcr die Zahlung ist, so war\n1989 dieses Verh\u00e4ltnis noch 114 %, 1990 nur 38,9 %, 1991\n19,3 % und 1992 17,6 %. Wenn 1992 zwar ein Anwachsen\nder Ausfuhr von Ost nach West um 2 Milliarden DM zu\nverzeichnen ist, so sind im gleichen Zeitraum Einfuhren\nvon Westdeutschland nach Ostdeutschland um 16,8 Milli-\narden DM gestiegen, und da mu\u00df man wissen, da\u00df an\ndritter Stelle der Einfuhren Nahrungsg\u00fcter stehen. Wie\nwir angesichts der Haushaltssituation 1993, aber auch\n1994 diesen Titel einstellen wollen unter der 903-68-307,\nn\u00e4mlich die Kofinanzierung, ist f\u00fcr mich gegenw\u00e4rtig\nnoch nicht nachvollziehbar. Aber da werden wir sicher\nheute zur Frage des Nachtragshaushaltes noch einiges h\u00f6-\nren. Da l\u00e4\u00dft sich vielleicht etwas machen.\nF\u00fcr 1994 und 1995 sind im Interesse der s\u00e4chsischen Land-\nwirte diese Mittel der Kofinanzierung \u2013 und ich nehme\ndas an, Herr Staatsminister, auch entsprechend der Ab-\nsicht Ihres Hauses \u2013 progressiv einzustellen. Konsequenz:\nDer Bund k\u00fcrzt und entzieht sich weitgehend der Verant-\nwortung, denn bisher hat er 100 % finanziert \u2013 bis 1992\nhaben wir 100 % finanziert bekommen \u2013, das Land wird\nprogressiv finanziell belastet und kann es oftmals nur in\ngeringem Umfang leisten, wenn man sich den mittelfristi-\ngen Haushalt ansieht, und die Landwirte k\u00f6nnten m\u00f6gli-\ncherweise au\u00dfen vor bleiben.\nMeine Damen und Herren! Ich nehme es positiv zur\nKenntnis, da\u00df die Mittel sehr schnell eingestellt und aus-\ngezahlt werden sollen, damit das eben nicht erst wie im\nvergangenen Dezember erfolgt. Aber, meine Damen und\nHerren, ich mache in diesem Zusammenhang darauf auf-\nmerksam \u2013 und dem \u00c4nderungsantrag der CDU ist zu\nentsprechen, damit wir schnell dahin kommen \u2013. Bei allen\nProgrammen und sch\u00f6nen Worten, die wir in Sachsen ent-\nwickeln bzw. machen, der l\u00e4ndliche Raum, die Landwirt-\nschaft Sachsens braucht nicht 1 000 Chancen, wie man das\njetzt verk\u00fcndet, sondern sie braucht eine einzige\nGrundchance, die darin besteht, existieren zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Jahr will zu seinem\nschon lange eingebrachten \u00c4nderungsantrag noch eine Be-\ngr\u00fcndung liefern. Bitte, Herr Jahr, Fraktion der CDU.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5120\n\n\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! \u00c4nderungsantrag: ,,Der Landtag wolle\nbeschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu ersuchen, den jeweili-\ngen Bundesanteil der Anpassungshilfe um den m\u00f6glichen\nLandesanteil in H\u00f6he von 35 % zu erg\u00e4nzen. Die Mittel\nsind 1993 im Rahmen des genehmigten Gesamtvolumens\ndes Einzelplanes 09 durch Umschichtung zu erbringen.\u201c\nZur Begr\u00fcndung: Der Anpassungsproze\u00df der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft hat bereits gro\u00dfe Fortschritte gemacht.\nW\u00e4hrend die meisten Industriezweige hinsichtlich der Ar-\nbeitsproduktivit\u00e4t noch um die 35%-Marke k\u00e4mpfen, hat\ndie Landwirtschaft bereits 75 % der Arbeitsproduktivit\u00e4t\nder alten Bundesl\u00e4nder erreicht. Trotzdem ist der Um-\nstrukturierungsproze\u00df noch nicht abgeschlossen. Bedingt\ndurch die EG-Agrarreform, befindet sich die gesamte\neurop\u00e4ische Landwirtschaft in einer Umstrukturierungs-\nphase.\nDie europ\u00e4ische EG-Agrarkommission hat dem Bund ge-\nstattet, die Ausreichung von Anpassungshilfen mit sin-\nkender Tendenz bis 1995 fortzusetzen. Der Bund ist seiner\nVerpflichtung gegen\u00fcber der ostdeutschen Landwirtschaft\nnachgekommen. Der Freistaat Sachsen kann und wird sich\nseiner Verantwortung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bauern nicht\nentziehen.\nDie CDU-Fraktion beantragt deshalb, da\u00df der entspre-\nchende Landesanteil \u2013 und 1993 geht es immerhin um\nmindestens 40 Millionen DM \u2013 zur Verf\u00fcgung gestellt\nwird.\nFrau Dr. Wirth, hier mu\u00df ich Sie verbessern: Mittlerweile\nist es so, da\u00df sich alle neuen Bundesl\u00e4nder, au\u00dfer Bran-\ndenburg, zu einer Kofinanzierung in unterschiedlicher\nH\u00f6he entschlossen haben. Wo die SPD hinsichtlich Land-\nwirtschaftspolitik steht, zeigt meiner Ansicht nach Bran-\ndenburg. In Brandenburg wird man das dringend ben\u00f6tig-\nte Geld 1993 den Bauern vorenthalten, und man hat es\nschon 1992 getan, hat es ihnen 1992 ebenfalls schon vor-\nenthalten. Brandenburg hatte zwar die teuerste Ausstel-\nlung auf der ,,Gr\u00fcnen Woche\u201c, aber f\u00fcr die Bauern hat das\nGeld dann nicht mehr gereicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Erlauben  Sie  eine  Zwischen-\nfrage, Herr Dr. Jahr?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Ich wollte Sie nur mal fragen, und\nzwar ganz konkret, aus welchen Titeln Sie diese Gelder\nnehmen wollen. Wenn keine anderen Positionen benach-\nteiligt werden, werde ich dem vorbehaltlos zustimmen,\naber wenn daraus ersichtlich wird, da\u00df es woanders um-\ngeschichtet wird und zu Lasten von anderen Titeln geht,\ndann mu\u00df man das ablehnen. Ich bin der Meinung, da\u00df\ndie Finanzmittel in Sachsen knapp sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte keine Bewertung, sondern\neine Frage. Bitte, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Dr. Wirth, ich denke, Sie haben den\nMinister geh\u00f6rt, und wir werden im Ausschu\u00df dar\u00fcber\ndebattieren, wie wir diese Umschichtung bew\u00e4ltigen. Fest\nsteht jedoch \u2013 und das ist auch eine Frage der Disziplin\nder Agrarpolitiker \u2013, wir werden den \u00fcbrigen Haushalt\nnicht belasten, sondern wir werden diese Einsparung\ninnerhalb des Haushaltsplanes 09 erbringen.\nF\u00fcr uns ist wichtig, da\u00df diese Anpassungshilfe eine\nschnelle und unb\u00fcrokratische Eigenkapitalhilfe ist, und\ndies sollte man nicht vergessen.\nDie CDU steht zu den Bauern, und deshalb bitte ich um\nZustimmung zu dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Herr Dr. Jahr, abgesehen\ndavon, da\u00df Sie schon wieder mit einem \u00c4nderungsantrag\nIhrer Fraktion den Antrag einer anderen Fraktion abzu-\nw\u00fcrgen versuchen, \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZurufe von der CDU:\n\nDas ist eine Erg\u00e4nzung, eine Richtigstellung.)\n\n\u2013 Das ist keine Erg\u00e4nzung, das ist ein Ersetzen, was Sie da\nbeabsichtigen.\nAu\u00dferdem ist dieser Antrag weder inhaltlich untersetzt,\nn\u00e4mlich, wo Sie das Geld hernehmen, und dann meine ich\nau\u00dferdem, wir haben noch genug Zeit, in der Haushalts-\ndiskussion genau dieses Thema anzuschneiden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sind nicht gegen Anpassungshilfen, aber gegen solche\nPauschalantr\u00e4ge, mit denen sachfremd andere Antr\u00e4ge\n\u00fcberlagert werden. Dagegen m\u00fcssen wir uns aussprechen,\nund deshalb werden wir gegen diesen \u00c4nderungsantrag\nstimmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht\ngew\u00fcnscht. So stelle ich den \u00c4nderungsantrag des Abg.\nDr. Jahr, Fraktion der CDU, in der Drucksache 1/3531 zur\nAbstimmung. Wer dem seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 3 Stimmenthaltun-\ngen, mehrheitlich ist diese Drucksache 1/3531 beschlossen\nund dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5121\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nMilchpreisverfall in Sachsen\nDrucksache 1/3377, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nMolkereistruktur in Sachsen\nDrucksache 1/3443, Antrag der Fraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nMolkereiwirtschaft in Sachsen\nDrucksache 1/3452, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Reihenfolge und Redezeiten: Linke Liste/PDS 4\nMinuten, SPD 5 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten,\nCDU 9 Minuten, F.D.P. 3 Minuten und Staatsregierung.\nDas Schlu\u00dfwort haben die Fraktionen, die eingereicht\nhaben,  also  zuerst  die  Fraktion  Linke  Liste/PDS. \u2013\nHerr Wehnert.\n\nWehnert,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident, zun\u00e4chst zur\nGesch\u00e4ftsordnung: Nach den abgesprochenen parlamen-\ntarischen Ver\u00e4nderungen ist das das 30er Modell, das w\u00e4-\nren 5 Minuten f\u00fcr die Linke Liste/PDS.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie m\u00fcssen ja das Schlu\u00dfwort\nmitrechnen, lieber Herr Wehnert. Ich habe die Zeit jetzt\nfestgelegt, 4 Minuten, 5 Minuten und so weiter. Dabei\nbleibt es.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Dringlichkeit dieses Antrags wurde in\nder vergangenen Landtagssitzung abgelehnt. Alle anderen\nFraktionen, einschlie\u00dflich der Mehrheitsfraktion, haben in-\nzwischen Antr\u00e4ge dazu gestellt, die heute vorliegen. Be-\nzeichnend ist, da\u00df am gleichen Abend der Staatsminister\nin der Pressekonferenz die Situation als dramatisch be-\nzeichnete, aber es mu\u00dften erst 4 Wochen vergehen.\nDie landwirtschaftlichen Erzeugerpreise im Freistaat Sach-\nsen sind 1992/93 um 4,5 % gefallen. Der Preisindex f\u00fcr\nNahrungs- und Genu\u00dfmittel stieg um 2,5 %. Die Einkaufs-\npreise f\u00fcr landwirtschaftliche Produktionsmittel ent-\nwickelten sich auf 112 %. Die logische Konsequenz daraus\nist: Trotz weiter sinkender Preise im Erzeugungsbereich\nkommt letztendlich beim Verbraucher nichts an; beson-\nders drastisch ist das beim Milchmarkt, beim Schweine-\nmarkt und auch bei Obst und Gem\u00fcse; bei Getreide bleibt\nes zu erwarten.\nDiese ungerechtfertigte Differenziertheit zwischen Erzeu-\ngerpreisen und Verbraucherpreisen wird immer gr\u00f6\u00dfer.\nDie Ursache ist: Eine Handvoll gro\u00dfer Handelsketten, ver-\nb\u00fcndet mit Verarbeitungskonzernen, bestimmt aus-\nschlie\u00dflich, was beim Verbraucher ankommen soll, und\ndas unter maximalen Gewinnmargen. Diesen Trend sieht\nman am klassischsten beim Bier. Bei der Verbraucherkal-\nkulation stehen inzwischen 2 Pfennig nur f\u00fcr das Malz,\naber bereits 40 Pfennig f\u00fcr Werbungskosten. Meine Da-\nmen und Herren, wenn Sie Bier trinken, dann wissen Sie\nes: Wenn man da den Gerstenpreis um 50 % senkt, kommt\nes kaum zur Wirkung, weil ja die Werbungskosten entwe-\nder gleichbleiben oder steigen.\nMeine Damen und Herren! Wir haben in Sachsen einen\nR\u00fcckgang in der Milchproduktion von 1 887 Kilotonnen,\ndie 1989 produziert wurden, auf 1 260 Kilotonnen 1992.\nDas sind immerhin 627 000 Tonnen, in deren Folge ein\n\nErl\u00f6sausfall \u2013 bei unterstellten 55 Pfennigen beim Grund-\npreis \u2013 von immerhin schon 350,4 Millionen DM entstand.\nUnd jetzt sollen noch 50 DM pro Tonne weniger gezahlt\nwerden! Das w\u00fcrde bedeuten: weitere 63 Millionen DM.\nDas sind summa summarum  413 Millionen DM  Erl\u00f6s-\nausfall. Hinzu kommen die 1 200 DM, wenn ich den Buch-\nwert einer Kuh nehme, von denen ja inzwischen auch\nschon 216 000 verschwunden sind; das sind dann weitere\n260 Millionen DM. Summa summarum: Allein 675 Millio-\nnen DM Verm\u00f6gensverluste bei den s\u00e4chsischen Milch-\nbauern.\nVielleicht ist das einer der Gr\u00fcnde, warum das s\u00e4chsische\nKochbuch so mit Landesmutterinitialen und Staatsregie-\nrungsengagement vertrieben wird: damit noch rechtzeitig\nin dieser Generation eine Archivierung s\u00e4chsischer Koch-\nkunst von s\u00e4chsischen Produzenten f\u00fcr die Nachwelt er-\nhalten wird. Wie weitsichtig!\nDas wird gegenw\u00e4rtig immer besser, weil momentan un-\nterschiedliche  Aussagen  bestehen \u2013 ich  zitiere  nur.  Am\n5. Mai wurde noch vom Staatsminister in der ,,LVZ\u201c be-\nhauptet, der Preis liege jetzt ,,mit 55 bis 56 Pfennigen an\nder Spitze der neuen Bundesl\u00e4nder, nur 5 Pfennige unter\nden alten Bundesl\u00e4ndern. Das sei ein Erfolg\u201c, aber\n,,schmerzlich\u201c. Aber seit 27.4. wei\u00df der Staatsminister \u2013\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\naus einem ihm vorliegenden Schreiben der S\u00e4chsischen\nMilchwerke, da\u00df der Preis bereits r\u00fcckwirkend auf 48\nbzw. 50 um 5 Pfennige gesenkt wird. Am 19.5. wird als\nAntwort auf meine Kleine Anfrage noch verk\u00fcndet: ,,Aus\nder Information war keinerlei Unzufriedenheit der s\u00e4chsi-\nschen Milchbauern zu erkennen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Meine Damen und Herren!\nDas ist gegenw\u00e4rtig eines der wichtigsten Dinge, die wir\nbei der angestrebten Monopolisierung haben \u2013 ich komme\nzum Ende \u2013, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr fast nur zwei Milchun-\nternehmen noch zutreffen, und Ger\u00fcchte behaupten, da\u00df\nes m\u00f6glicherweise nur eins bleibe, die aber schon in Mil-\nlionenh\u00f6he gef\u00f6rdert wurden.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Wehnert, Sie haben noch\nein Schlu\u00dfwort von 3 Minuten. Ich mu\u00df Sie jetzt bitten\naufzuh\u00f6ren.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Die Gefahr der Platzverdr\u00e4n-\ngung ist da. Wir erwarten f\u00fcr s\u00e4chsische Milchbauern\ns\u00e4chsische Antworten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5122\n\n\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Nun reden wir in diesem Hause nicht zum\nersten Mal \u00fcber die Milch. Aber die Zeichen der Zeit hat\nman leider immer noch nicht erkannt. Es w\u00e4re vielleicht\nauch einmal ganz nett, wenn man hier am Pult umstellte,\nobwohl es vielleicht Margonwasser ist, was die Redner\nbekommen.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nNichtsdestotrotz: Um flotte Werbespr\u00fcche und wahr-\nscheinlich auch den entsprechenden Werbeetat war die\ndeutsche Milchwirtschaft ja nie verlegen gewesen. Milch\nmachte und macht immer Furore.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nDoch mittlerweile st\u00f6\u00dft es wohl den s\u00e4chsischen Milch-\nbauern sauer auf, was ihnen da in der Vergangenheit wi-\nderfahren ist. Noch Ende April hat unser Landwirtschafts-\nminister von der Stabilisierungsphase bei den Milchprei-\nsen gesprochen mit der hoffnungsfrohen Aussicht, viel-\nleicht Ende 1993/Anfang 1994 langsam das Westniveau\nerreicht zu haben. Das klang sicherlich wohl in den Ohren\nunserer s\u00e4chsischen Milchbauern, leisten sie doch mit\nihrer Milchwirtschaft ca. 40 % des Gesamteinkommens in\nder s\u00e4chsischen Landwirtschaft und damit einen erhebli-\nchen Beitrag auch f\u00fcr die Entlastung des Arbeitsmarktes\nauf dem Lande;\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndenn viele andere Chancen im l\u00e4ndlichen Raum als Land-\nwirtschaft \u2013 und da unter anderem Milchwirtschaft \u2013 gibt\nes ja wohl nun nicht mehr.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nF\u00fcr die Bauern stellt der Milchpreis sicherlich ein soziales\nProblem dar. Er stellt ein Problem dar hinsichtlich Be-\ntriebskonzepten, hinsichtlich der betriebswirtschaftlichen\nBetrachtung. Sicherlich ist zu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df den Bauern\njetzt zinslose Konsolidierungsdarlehen gezahlt werden.\nDas ist gewi\u00df richtig und hilft \u00fcber die erste Not. Blo\u00df es\nist sicherlich nur ein Notanker, der jetzt geworfen wurde,\nnicht der Stein der Weisen.\nMachen wir uns nichts vor: Die Struktur der Milchindu-\nstrie in Europa geht immer mehr zur Konzentration. Das\nist ja auch richtig auf die Anfrage der CDU, auf den An-\ntrag der CDU, der ja eigentlich im wesentlichen nur Fra-\ngen enthielt, beantwortet worden. Viele Vorteile m\u00f6gen\ndamit verbunden sein. So sagte man sich sicherlich auch\nim Landwirtschaftsministerium in Sachsen: Wenn man\ngro\u00dfe, renommierte, finanzkr\u00e4ftige Investoren findet,\ndann wird die Sache schon laufen.\nDoch mittlerweile sieht man die Kehrseite der Medaille.\nAuf der einen Seite der gro\u00dfe Rationalisierungsschub, den\nman sich gerade durch die Konzentration auf einige weni-\nge Unternehmen erhofft. Auf der anderen Seite nat\u00fcrlich\neine gewaltige Abh\u00e4ngigkeit auf dem Markt.\n\n(Unruhe)\n\nDie Oppositionsfraktionen haben sich im Verlaufe der De-\nbatten im Landtag zum Problem Milch sehr oft auch daf\u00fcr\nausgesprochen, da\u00df gerade urs\u00e4chsische eigenst\u00e4ndige\nFirmen, mittelst\u00e4ndische Molkereien hier gef\u00f6rdert wer-\nden. Es ist mir nat\u00fcrlich klar, da\u00df aus der SED-Zeit, wo\nman noch nach H-Milch nach Berlin fuhr, dort nicht viel\nSubstanz \u00fcbrig war. Die bauliche H\u00fclle der Molkereien\nl\u00e4\u00dft zu w\u00fcnschen \u00fcbrig, entsprechend auch die Hygiene.\nProbleme mit der Keimzahl sind da vorprogrammiert, ob-\nwohl ich meine, da\u00df das mitunter etwas \u00fcberzogen darge-\nstellt wird. Auch hier g\u00e4be es sicherlich die M\u00f6glichkeit,\n\u00fcber entsprechende Programme Ver\u00e4nderungen vorneh-\nmen zu lassen, da auch die EG daf\u00fcr F\u00f6rdermittel bereit-\nstellt.\n\n(Unruhe)\n\nDennoch ist anzumerken, da\u00df sich meines Erachtens die\neinseitige F\u00f6rderausrichtung auf die so vielversprechen-\nden gro\u00dfen Unternehmen als Irrglaube erwiesen hat. Nun-\nmehr ist zu \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit die Unternehmen, die\ngr\u00f6\u00dftenteils Investitionen in Millionenh\u00f6he zugesagt\nhaben, auch ihrer Verantwortung, ihrer sozialen Verant-\nwortung gegen\u00fcber den Milchbauern gerecht werden;\ndenn sowohl die S\u00fcdmilch als auch M\u00fcllermilch z\u00e4hlen\nwohl meines Erachtens zu den Gewinnern der deutschen\nEinheit.\nWenn man sich zur\u00fcckerinnert an die Zeit der Wende und\nder W\u00e4hrungsunion, dann wei\u00df man, wie schwer es unse-\nre Molkereien im Wettbewerb hatten. Ich habe schon eini-\nges dazu ausgef\u00fchrt. Die Ursachen sind in der Vergangen-\nheit zu suchen. Aber nun kann ich nicht verstehen, da\u00df\ndiese Unternehmen mit gewaltigen Finanzspritzen hier\nnoch gedopt werden m\u00fcssen.\n\n(Zustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDiese renommierten Firmen m\u00fc\u00dften doch in der Lage\nsein, bei ihrem Ansehen und bei ihrer Werbung selbst et-\nwas zu tun. Das kann ich nun wirklich nicht verstehen. Da\nhaben es unsere Firmen viel, viel schwerer. Ich w\u00fcnschte\nmir, da noch nicht das letzte Wort gesprochen ist, da\u00df\nman in der F\u00f6rderpolitik umschwenkt und auch unseren\nmittelst\u00e4ndischen Molkereien eine echte Chance gibt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nFrau M\u00fcller, 3 Minuten.\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Damen\nund Herren! Das Thema Molkereistruktur wird ja nun seit\nzwei Jahren hier im Landtag sehr kontrovers diskutiert.\nVor zwei Jahren behaupteten Sie, Herr Minister J\u00e4hnichen,\ngro\u00dfe Molkereien w\u00fcrden wirtschaftlicher arbeiten und\ndeshalb bessere Preise f\u00fcr die Bauern realisieren\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 eine Behauptung, die durch nichts bewiesen ist.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nNat\u00fcrlich ist es zutreffend, da\u00df in den letzten Jahren in\nvielen L\u00e4ndern Europas ein Strukturwandel im Verarbei-\ntungsbereich hin zu immer gr\u00f6\u00dferen Unternehmen statt-\ngefunden hat. Aber doch nicht etwa aufgrund eines Ver-\ndr\u00e4ngungswettbewerbes, sondern weil auch in anderen\nL\u00e4ndern der Bau von Gro\u00dfmolkereien mit Milliardensum-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5123\n\n\n\nmen gef\u00f6rdert wurde und dadurch mittelst\u00e4ndische Un-\nternehmen verdr\u00e4ngt wurden.\nDen Gegenbeweis f\u00fcr Ihre These von den ,,ach so gute\nMilchpreise zahlenden Gro\u00dfmolkereien\u201c lieferten Sie\nselbst in Ihrer Analyse der europ\u00e4ischen Milchpreisent-\nwicklung der letzten Jahre. Was es bedeutet, wenn nur\neine dieser Gro\u00dfmolkereien Pleite macht, zeigt der Kon-\nkurs einer norddeutschen Gro\u00dfmolkerei, der ebenfalls\nnach Ihrer Aussage Auswirkungen bis nach Sachsen hatte.\nWir haben bereits im Sommer 1991 deutlich gesagt: Die\nMonopolisierung der Molkereistruktur beeintr\u00e4chtigt den\nMarkt, f\u00fchrt zu Preisabsprachen und treibt die Landwirt-\nschaft in immer gr\u00f6\u00dfere Abh\u00e4ngigkeit von der verarbei-\ntenden Industrie. Diese These hat sich schneller bewahr-\nheitet, als ich es selbst annahm; denn kurz nach der Auf-\nteilung des s\u00e4chsischen Milchmarktes im Fr\u00fchjahr dieses\nJahres durch die \u00dcbernahme der Molkereigenossenschaft\nAue durch die Firma M\u00fcllermilch kam es zu erheblichen\nPreissenkungen. Verlierer sind die Bauern.\nDoch erstmals hat sich die Bauernschaft und hat sich der\nLandesbauernverband dagegen gewehrt. Auch wenn Sie,\nHerr Minister, dem Landesbauernverband vorwerfen, er\nmache Agrarpolitik und w\u00e4re doch eine berufsst\u00e4ndische\nVertretung:\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDer Landesbauernverband ist eine Interessenvertretung\nder Bauern. Interessen zu vertreten, ist nun einmal in die-\nsem Bereich eine zutiefst politische Aufgabe.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nDer Bauernverband hatte Erfolg. Es kam zu einer Schul-\ndenaussetzung und damit zu einer gewissen Preisstabili-\nsierung. Au\u00dferdem wurde durch Ihr Ministerium eine\nZinsverbilligung f\u00fcr Umlaufmittelkredite verf\u00fcgt. Das\nwar eine richtige Entscheidung, r\u00fchrte aber nat\u00fcrlich nicht\nam Kern des Problems, der verfehlten Molkereistruktur in\nSachsen.\nDoch nun noch einmal zur\u00fcck zu unserem Antrag. \u2013 Ein\nSatz noch.\nDa tun sich f\u00fcr mich zwei Fragen auf. Sie sprechen von\nmittelst\u00e4ndischen Molkereien, die durch Sie in Sachsen ge-\nf\u00f6rdert w\u00fcrden. Doch wenn Sie ehrlich sind, m\u00fcssen Sie\nzugeben, da\u00df die in Sachsen gef\u00f6rderten Molkereien alle-\nsamt Tochterunternehmen s\u00fcddeutscher Molkereien sind,\nund die z\u00e4hlen nun mal zu den gr\u00f6\u00dften Molkereien in\nDeutschland.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt der Schlu\u00dfsatz.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Was mir ebenfalls un-\nverst\u00e4ndlich ist: Warum zahlen diese Tochterunterneh-\nmen f\u00fcr genau die gleiche Milch hier in Sachsen wesent-\nlich weniger, als sie dies in den Altbundesl\u00e4ndern tun?\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU. Herr Tr\u00f6ger.\n\nTr\u00f6ger,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren Abgeordnete! Die gegenw\u00e4rtige Situation im Be-\nreich der Milchwirtschaft in Sachsen ist heute Gegenstand\nvon gleich drei Antr\u00e4gen. Gestatten Sie mir daher, in mei-\n\nnen Ausf\u00fchrungen auf die gesamte Problematik einzuge-\nhen.\nImmer wieder wird, so zum Beispiel vom Landesbauern-\nverband,  von  der  PDS  oder von Frau M\u00fcller vom B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten vorgeworfen,\ndurch seine \u2013 so w\u00f6rtlich im PDS-Antrag formuliert \u2013\n,,monopolorientierte Politik und F\u00f6rderung\u201c f\u00fcr den Nie-\ndergang der genossenschaftlichen Molkereistruktur in\nSachsen verantwortlich zu sein.\n\n(Zuruf von der CDU: Unversch\u00e4mt!)\n\nDiese Auffassung ist so nicht haltbar.\nIch habe mir die Zeit genommen f\u00fcr zwei sehr tiefgr\u00fcndi-\nge und aufschlu\u00dfreiche Gespr\u00e4che mit dem Vorstandsvor-\nsitzenden der Molkereigenossenschaft Glauchau und\nderen Aufsichtsratvorsitzenden. Im Ergebnis kann man\nden Werdegang der genossenschaftlichen Molkereien in\nChemnitz und Glauchau in Verbindung mit der Vogtland-\nmilch Plauen folgenderma\u00dfen beurteilen:\nDie objektiven Bedingungen nach der Wende waren denk-\nbar schlecht. Die Molkereien wiesen technisch und techno-\nlogisch einen v\u00f6llig veralteten Standard aus. Die Bausub-\nstanz befand sich in einem desolaten Zustand. Die Pro-\nduktionsstruktur war im wesentlichen ausgelegt auf\nTrinkmilch, Butter, Quark und Trockenmilch. Dazu ka-\nmen jede Menge Altschulden, gepaart mit chronischem\nKapitalmangel.\nMit der Einf\u00fchrung der Marktwirtschaft und dem dort\nherrschenden freien Wettbewerb mu\u00dften sich auch die ge-\nnossenschaftlichen Molkereien diesen Anforderungen\nstellen. Infolge mangelnder Attraktivit\u00e4t der erzeugten\nProdukte ergaben sich erhebliche Absatzprobleme, die\nenorme Einnahmeausf\u00e4lle nach sich zogen.\nIm Gegensatz dazu arbeitete man mit einem viel zu hohen\nArbeitskr\u00e4ftebestand weiter. Letztendlich entstand so ein\nenormer neuer Schuldenberg, so da\u00df die Genossenschafts-\nmolkerei 1991 schon fast zahlungsunf\u00e4hig wurde und mit\nder Milchgeldauszahlung teilweise zwei bis drei Monate\nim R\u00fcckstand lag.\n\u00c4hnlich gestaltete sich die Situation 1992 bei der Molkerei\nGlauchau in Verbindung mit der Vogtlandmilch Plauen.\nIm Widerspruch zum wirtschaftlichen Ergebnis setzte\nman den Milchauszahlungspreis zu hoch an, was ebenfalls\nzu enormen finanziellen Verlusten f\u00fchrte. Daraufhin zog\nsich der Gesch\u00e4ftspartner aus Bayern aus dem Unterneh-\nmensverbund zur\u00fcck.\n\n(Zuruf: H\u00f6rt! H\u00f6rt)\n\nDiese Entwicklung geht jedoch eindeutig auf das Manage-\nment in den betreffenden Molkereigenossenschaften zu-\nr\u00fcck. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und Vorstand waren der Schwere\nder Aufgaben nicht gewachsen. In beiden F\u00e4llen suchten\ndie Vorst\u00e4nde selbst die Verbindung zu den gro\u00dfen west-\nlichen Molkereien \u2013 die Chemnitzer zu M\u00fcllermilch, die in\nGlauchau mit Plauen zusammen zur S\u00fcdmilch-Tochter\nSachsenmilch.\nMeine Damen und Herren! Mit Sicherheit habe ich hier\nnicht alle Faktoren nennen k\u00f6nnen, aber es sind die we-\nsentlichen Ursachen f\u00fcr den Niedergang der genossen-\nschaftlichen Molkereien. Deshalb ist der Vorwurf an das\nSML unrichtig, denn das SML hat alle in seinen M\u00f6glich-\nkeiten stehende Hilfe gew\u00e4hrt. So erhielten Genossen-\nschaftsmolkereien entsprechend ihrer Betriebsgr\u00f6\u00dfe und\nAntragstellung die laut Marktstrukturgesetz m\u00f6glichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5124\n\n\n\nF\u00f6rdermittel. Zur \u00dcberwindung der Altschuldenproble-\nmatik hat das Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Er-\nn\u00e4hrung und Forsten bereits 1992 mit der DG-Bank in Ver-\nhandlungen erreicht, da\u00df kein Kapitaldienst geleistet wer-\nden mu\u00dfte und somit die Bilanz nicht belastet wurde.\nWeiterf\u00fchrend hat das SML die M\u00f6glichkeit zur Umschul-\ndung teurer Kredite auf zinsg\u00fcnstige von der S\u00e4chsischen\nAufbaubank in Form eines Konsolidierungsdarlehens ge-\nschaffen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Erlauben  Sie  eine  Zwischen-\nfrage?\n\nTr\u00f6ger, CDU: Bitte, Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe zwei Fragen.\nDie erste Frage ist: K\u00f6nnen Sie mir bitte einmal sagen, ob\nes eine s\u00e4chsische Molkereigenossenschaft gibt, die in das\nRasterf\u00f6rderprogramm des s\u00e4chsischen Landwirtschafts-\nministeriums aufgenommen wurde? Das ist die erste\nFrage. Und die zweite: \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Er hat erst mal nur eine Frage\nerlaubt. Danach hatten Sie gefragt. Dann m\u00fc\u00dften Sie noch\neinmal neu fragen.\n\nTr\u00f6ger, CDU: Frau M\u00fcller, da m\u00fc\u00dften Sie in den Antr\u00e4-\ngen, in den eigenen Unterlagen nachschauen, dann finden\nSie das selber.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine zweite\nZwischenfrage?\n\nTr\u00f6ger, CDU: Danke, nein. Die Zeit ist zu kurz.\nDie CDU-Fraktion sieht in der Entwicklung der Milchwirt-\nschaft in Sachsen einen entscheidenden Stabilisierungsfak-\ntor f\u00fcr die Landwirtschaft. Daf\u00fcr gibt es viele Gr\u00fcnde.\nRinderhaltung und Gr\u00fcnlandwirtschaft sind in bezug auf\neine gesunde Landeskultur unverzichtbar. Es ist nicht nur\ndie effektivste Form einer naturgem\u00e4\u00dfen Landwirtschaft,\nbesonders f\u00fcr die Bauern in Gebirgsregionen ist es oft die\neinzige Einnahmequelle. Deshalb hat sich die CDU bereits\nim Januar 1991 f\u00fcr die schnelle Entwicklung einer lei-\nstungsf\u00e4higen Milchwirtschaft eingesetzt, weil sie unver-\nzichtbar ist f\u00fcr den Erzeuger.\nMit der Handhabung der Milchreferenzmenge haben wir\ndie M\u00f6glichkeit offengehalten, auf strukturelle Entwick-\nlung zu reagieren und nicht von vornherein solche Ent-\nwicklung durch Beschr\u00e4nkung zu blockieren.\nSachsen hat damit die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Ent-\nwicklung der Milchwirtschaft geschaffen, und nur das\nkann Aufgabe der Politik sein. Das S\u00e4chsische Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten hat\nhier ordentliche Arbeit geleistet. Wie es die Unternehmen\njedoch verstehen, sich unter den gegebenen Bedingungen\nam Markt zu behaupten, liegt in ihrem eigenen Verm\u00f6gen.\nSchw\u00e4chen in der Betriebswirtschaft und Unternehmens-\nf\u00fchrung k\u00f6nnen nicht durch die Einflu\u00dfnahme des Staates\nbereinigt werden. Mit der \u00d6ffnung des europ\u00e4ischen\nMarktes wird der Kampf um Marktanteile noch an H\u00e4rte\nzunehmen, und auch diesem m\u00fcssen sich die Unterneh-\nmen selbst stellen.\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zwei Minuten und siebenund-\nf\u00fcnfzig Sekunden f\u00fcr Herrn Kockert.\n\nKockert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Vorange-\nstellt, Frau Dr. Wirth, ein Wort noch: Ich bin gern bereit,\nIhnen auch noch ein viertes Mal zu erkl\u00e4ren, wie ich An-\npassungshilfe verstehe: immer als eine Liquidit\u00e4tshilfe\nund keine Auszahlungshilfe f\u00fcr Inventarbeitr\u00e4ge. Aber\ndas erl\u00e4utere ich Ihnen auch noch ein viertes Mal.\nNun in der K\u00fcrze der Zeit zum eigentlichen Anliegen: Wir\nhaben vor ca. einem Jahr hier im Landtag Fragen der\nMilchwirtschaft behandelt. Es gab damals und gibt heute\nkontroverse Vorstellungen, ob viele kleinere Betriebe oder\ngr\u00f6\u00dfere Betriebe besser sind. Nur eines m\u00fcssen wir da-\nmals wie heute ber\u00fccksichtigen, und das ist uns lediglich\neben bis jetzt noch nicht gelungen: starke Erzeugerge-\nmeinschaften herauszubilden, damit wirklich diesen\ngro\u00dfen Monopolstellungen, wenn sie denn so sind, \u00fcber\nTochterverflechtungen entsprechende Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nvon Erzeugern gegen\u00fcbergestellt werden in Erzeugerge-\nmeinschaften, die auch ein entsprechendes Gegengewicht\nbringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn hinter einer Erzeugergemeinschaft 20 000 oder\n30 000 K\u00fche stehen, dann kann man mit den entsprechen-\nden Vermarktern auch verhandeln und entsprechende\nPreise erreichen. Das kann man aber nicht, wenn Bestre-\nbungen laufen \u2013 das ist bekannt \u2013, da\u00df man kleine Betriebe\nmit Einzelvertr\u00e4gen auseinanderzudividieren versucht.\nDas ist nun einmal Wettbewerb und Marktwirtschaft. Und\nhier haben wir die Sache praktisch auf den Punkt zu brin-\ngen, da\u00df wir unsere Erzeuger bef\u00e4higen, hier entspre-\nchend auch wettbewerbsm\u00e4\u00dfig aufzutreten und Aufgaben\nhier zu erf\u00fcllen.\nDanke.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDer Lauf zwischen Hase und Igel!)\n\n\u2013 Der Igel sind Sie, Frau M\u00fcller.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der F.D.P. Freifrau v.\nFritsch.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Einkommen der Land-\nwirtschaft wird fast zur H\u00e4lfte in der Milchwirtschaft er-\nzielt. Deshalb wurde der Brief der Milchwerke Mittelsach-\nsen von meiner Fraktion mit gro\u00dfem Interesse und zu-\ngleich mit Besorgnis aufgenommen.\nWir waren \u00fcbrigens die erste Fraktion, die sich vor Ort in\nM\u00fcgeln sehen lie\u00df, eine Aktuelle Debatte beantragt hat.\nNur dadurch, da\u00df heute Antr\u00e4ge gekommen sind, sind\nwir nicht zu dieser Aktuellen Debatte gekommen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Ich wollte das nur mal anf\u00fchren.\nDie Entwicklung der s\u00e4chsischen Milchwirtschaft ist be-\nsorgniserregend. Dies beweisen folgende Zahlen.\nDie Milcherzeugung ist von 1,9 Millionen Tonnen 1989 auf\n1,3 Millionen Tonnen 1992 zur\u00fcckgegangen. Die Anzahl\nder Molkereien \u2013 1989 waren es 73 \u2013 ist im Jahre 1992 auf\n17 zur\u00fcckgegangen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5125\n\n\n\nEine Ursache f\u00fcr den R\u00fcckgang der Milcherzeugung ist\nauch die Milchquotenregelung. Dies sollte nicht au\u00dfer\nacht gelassen werden.\nBereits im Juni 1991 sprach sich meine Fraktion gemein-\nsam mit anderen hier im Landtag vertretenen Fraktionen\ngegen die Monopolisierung der Milchwirtschaft aus. Im\nFreistaat Sachsen ist die Verarbeitung eines Gro\u00dfteils der\nMilch \u2013 das betrifft zwei Drittel \u2013 in zwei Verarbeitungs-\nbetrieben konzentriert.\nMan kann allerdings nicht die derzeitige Milchpreisent-\nwicklung nur mit dieser konzentrierten Verarbeitung be-\ngr\u00fcnden. Der Milchmarkt durchl\u00e4uft im Moment einen\nTiefpunkt. Diese Erkenntnis ist f\u00fcr die Milcherzeuger sehr\nschmerzlich. Meine Fraktion bedauert diese Entwicklung\nin einer f\u00fcr die Landwirtschaft \u2013 insbesondere f\u00fcr die ost-\ndeutsche Landwirtschaft \u2013 ohnehin schwierigen Zeit. Es\nkann aber innerhalb der Marktwirtschaft keinen garantier-\nten Festpreis f\u00fcr Milch geben.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nIn der Antwort der Staatsregierung auf den Antrag der\nFraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ist eine \u00dcbersicht\n\u00fcber die Verteilung der bewilligten und bereits ausgezahl-\nten F\u00f6rdermittel f\u00fcr milchverarbeitende Unternehmen im\nFreistaat Sachsen gegeben. Insofern halte ich die Forde-\nrung, die in den Antr\u00e4gen von Linke Liste/PDS, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne bez\u00fcglich Information \u00fcber die Ausrei-\nchung der F\u00f6rdermittel gestellt wurde, f\u00fcr erf\u00fcllt.\nIm Schreiben des S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes\nvom 2.7.1993 wird gefordert, den Einsatz von F\u00f6rdermit-\nteln hinsichtlich ihrer wettbewerbsf\u00f6rdernden Funktion\nnochmals zu \u00fcberpr\u00fcfen.  Nach  Auffassung  meiner Frak-\ntion wurden diese F\u00f6rdermittel \u2013 soweit das aus der oben\ngenannten \u00dcbersicht zu entnehmen ist \u2013 durchaus gezielt\neingesetzt, aber bei weitem nicht zu unserer Zufrieden-\nheit.\nDer Freistaat Sachsen ist in den europ\u00e4ischen Wettbewerb\neingebunden. Es liegt also im Interesse der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaftsbetriebe, wenn wettbewerbsf\u00e4hige Verar-\nbeitungsbetriebe geschaffen werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau von Fritsch, Sie haben eine\nunnachahmliche Art, mit Ihrer Hand anzudeuten, Sie\nw\u00fc\u00dften, da\u00df die Redezeit zu Ende ist.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: 4 Minuten!\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: 3 Minuten!\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Mir wurde gesagt, 4 Minuten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Einen Satz noch, dann ist\nSchlu\u00df.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Einen Satz, da werde ich viele\n,,und\u201c und Kommas einf\u00fcgen.\nMeine Fraktion ist der Auffassung, da\u00df mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen durchaus gef\u00f6rdert werden sollten, und\nzwar im Bereich von Spezialerzeugnissen. Es zeigen Mes-\nsen, da\u00df Spezialerzeugnisse, urs\u00e4chsische Produkte gro\u00df\nankommen. Hier bitte ich das Landwirtschaftsministe-\nrium, F\u00f6rdermittel f\u00fcr kleinere Unternehmen einzusetzen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und\nvereinzelt bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es ist entweder ein Versehen der\nVerwaltung oder von mir. Wir waren davon ausgegangen,\nda\u00df sich die ausgehandelten 30 Minuten auch auf die\nSchlu\u00dfworte beziehen. Das sind dann 32 Minuten. Auch in\nAnbetracht dessen, da\u00df die Landwirtschaft zwar \u00e4u\u00dferst\nwichtig, aber eben nur ein Teil der Wirtschaft unseres Lan-\ndes ist, bitte ich um Verst\u00e4ndnis. Es ist schon nach 21 Uhr.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Staatsregierung Herr\nDr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich habe heute etwa f\u00fcnf Stunden\nsehr z\u00e4he Verhandlungen mit Bankern und Gesch\u00e4ftsleu-\nten der Molkereiwirtschaft gef\u00fchrt. Das wird morgen\nnicht anders sein, und das war in den letzten Monaten die\nRegel. Ich sage das deshalb, weil immer wieder festzustel-\nlen ist: Wenn es einen Erfolg gibt, gibt es viele, die sich\ndiesen Erfolg auf ihre Fahne schreiben, und wenn dieser\nErfolg ausbleibt, ist die Staatsregierung der Schuldige.\nIch bin sehr daf\u00fcr, da\u00df wir s\u00e4chsische L\u00f6sungen finden\nund schaffen. Ich sage Ihnen aber auch ganz offen: s\u00e4ch-\nsische und nicht sozialistische L\u00f6sungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist eine Tatsache, da\u00df im Wettbewerb um den Rohstoff\nMilch in den vergangenen Monaten, ja sogar im vergange-\nnen Jahr mehr Auszahlungspreise von den Unternehmen\nangeboten und ausgezahlt worden sind, als am Markt er-\nwirtschaftet worden sind. Das ist auch jetzt noch so. Ich\nmu\u00df das in aller Deutlichkeit sagen. Das hat sich aus heu-\ntiger Sicht als Nachteil erwiesen, aber es ist der Ausgangs-\npunkt unserer Situation.\nKein noch so gut gef\u00fchrtes Unternehmen kann st\u00e4ndig\nKosten verkraften, die nicht durch Erl\u00f6se abgedeckt wer-\nden. Deshalb war f\u00fcr diese Unternehmen die einzige\nAlternative die K\u00fcrzung der Auszahlungspreise. Jede\nandere Entscheidung h\u00e4tte zu einem anderen Zeitpunkt\nwesentlich gravierendere Auswirkungen f\u00fcr die Milcher-\nzeugung gehabt. Es gibt in Sachsen Beispiele, da\u00df solche\nSituationen zum Konkurs der Molkerei gef\u00fchrt haben und\njetzt noch die Bauern auf ihr Milchgeld warten.\nIch sage das auch deshalb, weil der Vorwurf, ich h\u00e4tte\nkleine, mittelst\u00e4ndische oder genossenschaftliche Molke-\nreien nicht gef\u00f6rdert, erhoben wurde. Wir haben sie sehr\nengagiert gef\u00f6rdert. Das m\u00fc\u00dfte gerade die Frau Abg. M\u00fcl-\nler wissen. Sie m\u00fc\u00dfte wissen, wie engagiert wir die\nVogtlandmilch vor ihrer Haust\u00fcr gef\u00f6rdert haben mit\ndem Ergebnis, da\u00df wir am Ende auch noch ganz engagiert\ndie zweite L\u00f6sung machen mu\u00dften, um das Unternehmen\nvor dem Konkurs zu bewahren. Es w\u00e4re wichtig, da\u00df sie\neinmal mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer spricht. Das ist \u00fcbrigens\nvielen \u00e4hnlich ergangen. Die Bauern in Delitzsch und\nD\u00f6beln warten heute noch auf Teile ihres Milchgeldes.\nWie ist die Situation am Markt? \u2013 Mit \u00d6ffnung der Gren-\nzen in Europa zu Jahresbeginn ergab sich eine v\u00f6llig neue\nSituation. Dabei hat sich die Wettbewerbssituation f\u00fcr die\ndeutsche Milchwirtschaft au\u00dferordentlich versch\u00e4rft. Aber\nes war ja gerade eines der Ziele des europ\u00e4ischen Binnen-\nmarktes, eine Vereinfachung des Warenaustausches zwi-\nschen den Mitgliedsstaaten zu erreichen. In dem konkre-\nten Fall hei\u00dft das, da\u00df ein wesentlich st\u00e4rkerer Verdr\u00e4n-\ngungswettbewerb stattfindet, denn der Verbrauch ist nicht\ngestiegen. Im Gegenteil, der Verbrauch von Molkereipro-\ndukten ist nach wie vor r\u00fcckl\u00e4ufig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5126\n\n\n\nGleichzeitig ist nat\u00fcrlich auch die Exporterstattung stark\nr\u00fcckl\u00e4ufig, d. h., der Export au\u00dferhalb der EG auf den\nWeltmarkt ist ebenfalls r\u00fcckl\u00e4ufig. Aber auch das ist ja\nhier in diesem Hohen Hause mehrfach gefordert worden,\ninsbesondere als Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr wirt-\nschaftlich schw\u00e4chere L\u00e4nder.\nDie Probleme wirken sich insgesamt negativ auf die\nMilchwirtschaft aus. Gerade bei uns in Sachsen machen\nsie sich drastisch bemerkbar. Es deutet sich gegenw\u00e4rtig\nan, da\u00df es wieder zu einer Stabilisierungsphase kommt.\nWir haben im Freistaat in den ersten f\u00fcnf Monaten dieses\nJahres eine Steigerung der Milchproduktion in zweistelli-\nger Gr\u00f6\u00dfenordnung gehabt. Auch das mu\u00df man einmal\nunter dem Gesichtspunkt eines nicht wachsenden Marktes\nin die Betrachtung einbeziehen.\nAuf die s\u00e4chsischen Bauern kommt noch ein weiteres Pro-\nblem zu. Das bezieht sich auf die vor und nach der W\u00e4h-\nrungsunion entstandenen Schulden in den Molkereigenos-\nsenschaften.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Erlauben  Sie  eine  Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Herr Staatsminister, meine\nZwischenfrage bezieht sich auf den Preis. Teilen Sie die\nAuffassung Ihres Staatssekret\u00e4rs im ,,Sachsenspiegel\u201c, da\u00df\nman mit dem gegenw\u00e4rtigen Milchpreis leben k\u00f6nne?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Abgeordneter, ich komme auf\nIhre Zwischenfrage zur\u00fcck.\nWir haben zun\u00e4chst sehr intensiv versucht, im Molkerei-\ngebiet Mittelsachsen und Chemnitz eine Stabilisierung zu\nerreichen. Der Abgeordnete Tr\u00f6ger hat bereits darauf hin-\ngewiesen. Auch diese Gespr\u00e4che sind noch nicht abge-\nschlossen. Wir hoffen jedoch, da\u00df wir mit Konsolidie-\nrungsdarlehen und Umschuldungen einen Teil dieses\nRucksackes von unseren Landwirten nehmen k\u00f6nnen und\ndamit zu einer Stabilisierung kommen.\nIch habe in den letzten Wochen auch sehr viele Gespr\u00e4che\nmit Bauern und mit Milchverarbeitern in den berufsst\u00e4n-\ndischen Vertretungen zu dieser Frage gef\u00fchrt.\nEs wurde mir mehrfach best\u00e4tigt, da\u00df diese Situation be-\nsorgniserregend ist, aber da\u00df sie nicht als existenzbedroh-\nlich eingestuft werden kann. Die s\u00e4chsische Milchwirt-\nschaft mu\u00df sich im harten Wettbewerb in Europa bew\u00e4h-\nren, sie mu\u00df bestehen, und das erfordert vor allem ein\nschlagkr\u00e4ftiges Auftreten auf den M\u00e4rkten und damit zu-\nn\u00e4chst einmal erhebliche Investitionen in die Verarbei-\ntung.\nDeshalb sollten wir uns durch die gegenw\u00e4rtige Situation\nnicht von unseren Zielen \u2013 n\u00e4mlich der Schaffung einer\nwettbewerbsf\u00e4higen Molkereistruktur als wichtige Vor-\naussetzung daf\u00fcr \u2013 abbringen lassen. Dabei ist die verf\u00fcg-\nbare Milchreferenzmenge der s\u00e4chsischen Milcherzeuger\nin H\u00f6he von ca. 1,5 Millionen Tonnen am Ende ja der\nbegrenzende Faktor. Es wird mir jeder zustimmen, da\u00df\ndie F\u00f6rderung von Verarbeitungskapazit\u00e4ten \u00fcber diese\nQuote hinaus keinen Sinn macht.\nDieses Strukturkonzept wird auch vom \u00fcberwiegenden\nTeil der s\u00e4chsischen Bauern aktiv unterst\u00fctzt. In einem\nk\u00fcrzlich an alle Abgeordneten des Landtages und auch an\nmich gerichteten Schreiben unterst\u00fctzt auch der S\u00e4ch-\nsische Landesbauernverband einen gesunden Wettbewerb\nin der Milchverarbeitung hier im Freistaat Sachsen. Er\n\ngeht dabei von drei Wettbewerbern aus, die nach seiner\nMeinung in die F\u00f6rderung einbezogen werden sollen. Ich\nmu\u00df allerdings hier sagen, da\u00df au\u00dfer der Sachsenmilch\nAG, der Molkerei M\u00fcllermilch und der Vogtlandmilch\nauch die Molkerei Freiberg-Hainichen und die K\u00e4serei\nFalkenhain in die F\u00f6rderung von Anfang an einbezogen\nsind \u2013 also bereits mehr Wettbewerber, als auch hier von\nmanchen Abgeordneten immer wieder betont wird.\nDa in der Antragsbegr\u00fcndung der Fraktion Linke Li-\nste/PDS der Staatsregierung eine monopolorientierte Poli-\ntik unterstellt wird, m\u00f6chte ich diese Fraktion beruhigen:\nEinen Staatsmonopolismus, wom\u00f6glich einen sozialisti-\nschen, wird es mit dieser Regierung nicht geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Entwicklung in den letzten Wochen und Monaten ist\nkein Willk\u00fcrakt der Molkereiunternehmen, sondern ist\nvielmehr der Marktsituation geschuldet. Die Staatsregie-\nrung hat auf die Preisgestaltung keinen direkten Einflu\u00df;\ndieser wird am Markt erwirtschaftet, ich m\u00f6chte das mit\naller Deutlichkeit sagen. Und es n\u00fctzt nichts, wenn die\ns\u00e4chsischen Milcherzeuger h\u00f6here Milchauszahlungsprei-\nse fordern und ihre Berufskollegen in Frankreich, Belgien,\nIrland oder England mit wesentlich geringeren Milcher-\nzeugerpreisen produzieren k\u00f6nnen. Diesem Wettbewerb\nm\u00fcssen wir uns stellen \u2013 sowohl in der Produktion als\nauch in der Verarbeitung.\nDie s\u00e4chsischen Molkereien sind in der Lage, im europ\u00e4i-\nschen Wettbewerb zu bestehen, vor allem deshalb, weil sie\nals wichtigste Voraussetzung bereits heute Zugang zu den\nM\u00e4rkten haben und auf diesen M\u00e4rkten auch mitbestim-\nmen. Deshalb besteht kein Grund, dieses Strukturkonzept\nzu \u00e4ndern.\nAber ich sage auch ganz offen: Ich appelliere von dieser\nStelle aus an alle investierenden Unternehmen, ihre mo-\nmentan gef\u00fchrten Diskussionen und Streitigkeiten endlich\nzu beenden und die Investitionen zu beschleunigen; denn\nnur so kommen wir auf schnellstem Wege zu einer besse-\nren Situation bez\u00fcglich des Preises, wenn wir m\u00f6glichst\nbald auch \u00fcber diese neuen Investitionen und Verarbei-\ntungskapazit\u00e4ten verf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nLinke Liste/PDS. Bitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Im Interesse\ndes Zeitplanes dieses Hohen Hauses gebe ich das\nSchlu\u00dfwort zu Protokoll.\n\n(Der Abgeordnete \u00fcbergibt seinen Redebeitrag. \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Bitte,  das Schlu\u00dfwort der Frak-\ntion der SPD.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Herr Kockert, zum f\u00fcnften Mal:\nMehrwertsteuerausgleich, seit 1984 bezahlt, \u2013 \u2013\n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ruhe!\n\n(Starke Heiterkeit und Beifall bei CDU\nund Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Wissen Sie, wof\u00fcr? \u2013 F\u00fcr Einkommensverluste, auch\nsp\u00e4ter, auch als Anpassungshilfe, f\u00fcr Einkommensverlu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5127\n\n\n\nste, Anpassung an die soziale Marktwirtschaft und nicht\nals Liquidit\u00e4tshilfe! Punkt.\n\n(Beifall \u2013 Leroff, CDU: Das war was!)\n\nDie Staatsregierung malt immer wieder das Bild von der\nbald modernsten Molkereistruktur hier in Ostdeutsch-\nland. Ich habe dabei gemischte Gef\u00fchle, und ich m\u00f6chte\ndas hier nochmal vortragen.\nEinerseits ist im Zuge der Konzentration und Modernisie-\nrung der Molkereibetriebe nach der Logik der Wirtschaft\neine wirklich h\u00f6here Effektivit\u00e4t und in der Endkonse-\nquenz auch ein h\u00f6herer stabiler Milchpreis f\u00fcr unsere\nBauern zu erwarten. Andererseits geht durch diese Kon-\nzentration der gesunde Wettbewerb am freien Markt ver-\nloren. Es winkt das Preisdiktat \u2013 sowohl f\u00fcr die Erzeuger\nals auch f\u00fcr die Verbraucher. Dazwischen liegt die Ge-\nwinnoptimierung, die sich die Milchmultis mit wenigen\ngro\u00dfen Handelsketten teilen werden.\nDer Transport von Milch und Milcherzeugnissen \u00fcber\nHunderte von Kilometern ist schon lange kein Fortschritt\nmehr. Ern\u00e4hrungswirtschaft nur unter dem Aspekt der\nGewinnoptimierung zu betreiben, halte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst be-\ndenklich. F\u00fcr mich lautet die Frage auch nach der heuti-\ngen Debatte: Setzt die Staatsregierung die F\u00f6rdermittel\nrichtig ein, indem sie solche Riesenunternehmen f\u00f6rdert? \u2013\nInsgesamt werden wohl f\u00fcnf gef\u00f6rdert, mit hohen Sum-\nmen eigentlich nur zwei \u2013 Sachsenmilch und M\u00fcllermilch,\ndurchweg T\u00f6chter der gr\u00f6\u00dften s\u00fcddeutschen Molkereiun-\nternehmen.\nSind nicht auch die Bedenken der Bauern, die berechtigten\nEinw\u00e4nde der Interessenverb\u00e4nde Grund genug daf\u00fcr,\nden Sektorenplan Milch und Milcherzeugnisse nochmals\nzu \u00fcberarbeiten \u2013 so, wie wir es auch in unserem Antrag\nzur Molkereistruktur heute hier gefordert haben?! Es geht,\nund ich betone es nochmals, um eine s\u00e4chsische Molke-\nreistruktur und um keine Fremdbestimmung durch die\nEG. F\u00f6rdermittel sollten nicht nur kassiert, sondern es\nsollte auch endlich mit dem Bau der modernen Molkerei\nin Geithain begonnen werden.\nHerr Minister, die weitere Ausreichung von F\u00f6rdermitteln\nsollte davon abh\u00e4ngen, ob sich die Unternehmen ernsthaft\nf\u00fcr Sachsen engagieren. Wer 40 bis 50 % der Investitions-\nsumme an F\u00f6rdermitteln erh\u00e4lt, kann auch den Bauern\neinen ordentlichen Milchpreis zahlen!\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau M\u00fcller, Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, anschlie\u00dfend Herr Dr. Jahr.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Herr Dr. J\u00e4hnichen, Sie sa-\ngen, Sie wollen s\u00e4chsische L\u00f6sungen und keine sozialisti-\nschen L\u00f6sungen. Aber was Sie mit dem Milchmarkt hier in\nSachsen tun, ist f\u00fcr mich Sozialismus pur. Sachsen wird\nvon Anfang an in ein Raster aufgeteilt \u2013 pro Raster eine\nGro\u00dfmolkerei, und der Rest kann schlafen.\n\n(Dr. Jahr, CDU:\nSie verwechseln den Sozialismus\n\nmit Strukturpolitik!)\n\n\u2013 Ja, Sie wahrscheinlich!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nUnd in jedes Raster kommt eine Molkerei aus S\u00fcddeutsch-\nland.\n\nUns ging es von Anfang an um die Schaffung eines\nMilchmarktes \u2013 eines Marktes als Ort des Austausches\nund der Konkurrenz. Und das ist nicht geschehen. Uns\nging es um eine Mischung von gro\u00dfen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Molkereien, und das ist auch nicht geschehen. Und\nSachsen und das s\u00e4chsische Landwirtschaftsministerium\nverfuhren nach unserer Auffassung nach dem alten sozia-\nlistischen Leitwort: Einzuholen \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 \u00dcberholen ohne Einzuholen; ja, ich bin etwas erregt bei\ndieser Debatte.\nDamals w\u00e4re eine politische Gestaltung in dieser Richtung\nm\u00f6glich gewesen. Heute m\u00fcssen wir sehen, da\u00df wir\nzumindest Schadensbegrenzung betreiben.\nUnd da sind aus unserer Sicht folgende Ma\u00dfnahmen von\nseiten der Landesregierung notwendig:\nNoch bestehende mittelst\u00e4ndische Molkereien in Sachsen\nsind \u2013 wo dies vom Betriebskonzept her sinnvoll ist \u2013\nebenfalls angemessen bei der F\u00f6rdermittelvergabe zu\nber\u00fccksichtigen.\nDie F\u00f6rdermittelzusagen sind so an die Investitionsvorha-\nben zu binden, da\u00df inhaltliche und terminliche Abwei-\nchungen sp\u00fcrbar f\u00f6rdersch\u00e4dlich f\u00fcr die Investoren sind.\nDes weiteren mu\u00df die Staatsregierung einer weiteren\nMonopolisierung der Milchwirtschaft entgegenwirken. Ich\nerinnere an die Verhandlungen zwischen der Sachsen-\nmilch und der M\u00fcllermilch und an die bereits stattgefun-\ndene Fusion zwischen der Molkerei Niederwinkling und\nder Sachsenmilch \u2013 und da ging es n\u00e4mlich nicht um die\nvogtl\u00e4ndische Molkereigenossenschaft, die da versagt hat,\nsondern um das bayerische Unternehmen.\nDiesen Entwicklungen mu\u00df wirksam vorgebeugt werden.\nUnd deshalb \u2013 und da k\u00f6nnen Sie sich auch engagieren \u2013\nsollten Sie das an dieser Stelle tun.\nWas unseren Antrag betrifft: Der erste Punkt ist nach\nmonatelangem Hin und Her \u2013 erst f\u00fchrten Sie Daten-\nschutzgr\u00fcnde ins Feld \u2013 beantwortet worden.\nDen dritten Punkt haben Sie eingeleitet.\nEs bleibt der zweite Punkt. Und der hei\u00dft: Das Rasterf\u00f6r-\nderprogramm soll dahingehend \u00fcberarbeitet werden, da\u00df\nmittelst\u00e4ndische heimische Unternehmen auch eine\nChance bekommen. Und ich denke, Sie k\u00f6nnen sich als\neine Partei, die immer von sich sagt, sie tritt f\u00fcr Markt-\nwirtschaft ein, \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Liebe Frau M\u00fcller, bitte!\n\nFrau  M\u00fcller,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  \u2013 dieser Forderung\nwirklich nicht verschlie\u00dfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es spricht Herr Dr. Jahr von der\nFraktion der CDU.\n\nDr. Jahr, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ein paar wenige Worte, vor allen Dingen zu den An-\ntr\u00e4gen der Opposition: Ich meine, allgemein sind die An-\ntr\u00e4ge der Opposition von Mi\u00dftrauen gepr\u00e4gt, von\nMi\u00dftrauen in die Staatsregierung,\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS)\n\nvon Mi\u00dftrauen in das Kapital.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5128\n\n\n\nAber eines mu\u00df ich auch ganz deutlich sagen, meine Da-\nmen und Herren: Nicht jeder, der Geld hat und der hier\ninvestieren will, ist gleich ein Verbrecher. Das sage ich\nganz deutlich. Sie unterstellen jedem, der hier in Sachsen\ninvestieren will, da\u00df er das aus unlauteren Absichten\nmacht.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDas hat keiner gesagt.)\n\n\u2013 Sie unterstellen es aber. Und Ihre Antr\u00e4ge sind auch\nrealit\u00e4tsfremd. Sie fordern F\u00f6rderung des Mittelstandes.\nMeine Damen und Herren, Mittelstand sind Betriebe mit\nbis zu 500 Besch\u00e4ftigten!\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nEs sind Tochterunternehmen!)\n\nDie Molkereien, die wir hier fordern, geh\u00f6ren deshalb\nmeiner Ansicht nach zum Mittelstand. Sie sagen, wir\nhaben in Sachsen eine Monopolisierung. Auch das ist\nfalsch. Wenn es den Bauern gelingt, ihre Milch in Erzeu-\ngergemeinschaften kompakt anzubieten, haben sie heute\nschon die M\u00f6glichkeit, an 10 verschiedene Molkereien zu\nliefern. Das ist Fakt. Wo ist denn da die Monopo-\nlisierung?!\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWichtig ist, da\u00df sich die Bauern zusammenschlie\u00dfen und\nmit ihrer Produktionsmenge den Markt beherrschen.\nSie fordern Genossenschaftsmolkereien, und zwar s\u00e4ch-\nsische Genossenschaftsmolkereien. Meine Damen und\nHerren von der Opposition, Sie m\u00fcssen dann wissen, in\nGenossenschaftsmolkereien m\u00fcssen auch Genossen-\nschaftsanteile gezeichnet werden. Genossenschaftsmolke-\nreien m\u00fcssen investieren. Auch wenn ich 40 % vom Staat\nbekomme, mu\u00df ich 60 % selbst aufbringen. Sagen Sie mir\nbitte, woher die Betriebe, die ja dann Genossenschaftsmit-\nglieder sind, das Geld nehmen sollen!\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWir haben das in Chemnitz durch. Die Bauern haben sich\nentschieden: Wir bauen keine eigene Molkerei. Wir k\u00f6n-\nnen das uns und unseren Betrieben nicht zumuten. Wir\nbleiben als Lieferantengenossenschaft zusammen und ent-\nscheiden dann mit unserer Produktionsquote, an wen wir\nliefern. Und sie haben gesagt, sie wollen um den Markt\nk\u00e4mpfen.\n\nDer Markt existiert, und der Markt existiert nicht nur in\nSachsen, sondern er existiert auch in Europa. Und daran\nm\u00fcssen sie sich gew\u00f6hnen. Bitte, schauen Sie sich in Euro-\npa um. Unsere Molkereien, die wir hier bauen, sind dage-\ngen kleine Kinder. Wir m\u00fcssen uns ganz einfach dem\nWettbewerb stellen und k\u00f6nnen nicht anfangen,\nKleinststrukturen zu f\u00f6rdern, die nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig\nsind.\n\nIch bitte deshalb, die Antr\u00e4ge der Opposition abzulehnen\nund dem Antrag der CDU zuzustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 1/3377 der Fraktion Linke Li-\nste/PDS zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist die Drucksuche 1/3377 nicht beschlossen.\n\nIch stelle nun die Drucksache 1/3443, Antrag der Fraktio-\nnen SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, zur Abstimmung. Ich\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Die Drucksache\n1/3443 ist mehrheitlich nicht beschlossen.\n\nIch stelle die Drucksache 1/3452, Antrag der Fraktion der\nCDU, zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist die Drucksache\n1/3452 mehrheitlich beschlossen. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Trotz bis zu 10 % niedrigerer Erzeugerpreise,\nwie beim heutigen Gegenstand, dem Milchpreis, gegen-\n\u00fcber den Altbundesl\u00e4ndern, mit denen in s\u00e4chsischen\nD\u00f6rfern s\u00e4chsische Bauern und G\u00e4rtner produzieren und\nleben m\u00fcssen, verschwinden Versorgungs- und Dienstlei-\nstungseinrichtungen aus den s\u00e4chsischen D\u00f6rfern.\nSchauen wir uns die Investitionen an, dann ist der Anstieg\nim Osten doppelt so hoch wie im Westen. Allerdings nur,\nwas die Einkaufspreise belangt.\nIn bezug auf die Gesamtausgaben bei Betriebsmitteln wird\naber nur gerade mal halb so viel wie im Westen investiert.\n\u00d6konomisch w\u00e4re die Umkehr dieser Formel erforderlich;\ndas l\u00e4\u00dft aber die praktizierte Staatspolitik nicht zu.\nUnd genau diese Relation vernichtete und vernichtet land-\nwirtschaftliches Produktionspotential in Sachsen in kata-\nstrophalem \u2013 der Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Er-\nn\u00e4hrung und Forsten sprach von ,,dramatischem\u201c \u2013 Um-\nfang.\nEs hat ja nur zwei Jahre im Freistaat Sachsen gedauert,\num:\n\u2013 4/5 des b\u00e4uerlichen Berufsstandes zu liquidieren,\n\n\u2013 den Viehbestand um mehr als die H\u00e4lfte zu reduzieren,\n\u2013 die landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen um 25 %, bei\nObst- und Gem\u00fcsefl\u00e4chen sogar um 80 % zu minimieren\nund\n\u2013 das Land vom Exportland bei Nahrungsmitteln zum\nImportland zu entwickeln.\nMan nennt es nun in Europa Ziel-1-Region, die Unterent-\nwickeltsten. War Ostdeutschland 1991 noch auf dem dritt-\nletzten Platz, so belegte man bereits 1992 den letzten Platz\nin Europa. Glanzvolle Leistung einer Regierung, die allen\nalles, vor allem Besseres, versprach!\nHeute k\u00f6nnen in einem Territorium wie dem Freistaat\nSachsen, der sich nicht nur zu DDR-Zeiten, sondern auch\nim fr\u00fcheren Deutschland bei allen Grundnahrungsmitteln\naus eigener Produktion versorgte, nicht einmal mehr die\nnoch vorhandenen Verarbeitungsbetriebe mit einheimi-\nschen Rohstoffen ausreichend beliefert werden, obwohl\nauch diese bereits zu ca. 70 bis 80 % liquidiert wurden.\nDie Ums\u00e4tze der westdeutschen Ern\u00e4hrungsindustrie und\nHandelsketten erreichten dagegen zweistellige Zuwachs-\nraten, f\u00fcr die sie im alten Bundesgebiet mindestens zehn\nund mehr Jahre brauchten. Das damit ungleich h\u00f6here\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5129\n\n\n\nProduktions- und Absatzniveau der westdeutschen Land-\nwirtschaft, aber vor allem ihrer Handels- und Ern\u00e4hrungs-\nindustrie, der extrem niedrige Anteil der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft und Verarbeitung am Gesamtverbrauch\nvon Nahrungsg\u00fctern in Sachsen und Ostdeutschland, ge-\nschweige dem in Westdeutschland, der EG oder in Osteu-\nropa, in welche s\u00e4chsische Landwirte und Verarbeitungs-\nbetriebe zu DDR-Zeiten in erheblichem Umfang lieferten,\nscheint damit weitgehend zementiert.\nUm die ostdeutsche Landwirtschaft und Verarbeitungsin-\ndustrie in die Lage zu versetzen, der staatlich bewu\u00dft be-\ntriebenen, organisierten und finanzierten Vernichtungspo-\nlitik ein Ende zu bereiten und wenigstens einen Teil ihrer\nverlorenen Marktanteile zur\u00fcckzugewinnen, bedarf es\neiner sofortigen Korrektur in der Staatspolitik des Frei-\nstaates Sachsen gegen\u00fcber dem eigenen Land, aber auch\ngegen\u00fcber Bonn und Br\u00fcssel.\nEs gebietet die Verantwortung gegen\u00fcber den in Sachsen\nBetroffenen, dieses nicht st\u00e4ndig auf die allzu bequeme\nFormulierung des freien Spieles der Marktkr\u00e4fte zu redu-\nzieren und es diesen zu \u00fcberlassen. Jeder wei\u00df, es gibt\ndiesen vielgepriesenen freien Markt weder in der Land-\nwirtschaft Sachsens, der Bundesrepublik noch in Europa\noder gar im Welthandel.\nEs wird quotiert und subventioniert, nach schwarzen Li-\nsten kreditiert, aus dem Staatshaushalt willk\u00fcrlich und\neinseitig gef\u00f6rdert, die Stillegung von Fl\u00e4chen und Pro-\nduktionsdrosselung verordnet, es wird pr\u00e4miiert oder\nMehrproduktion abgestraft, Hofaufgabe und Ausscheiden\naus dem Arbeitsleben mit 55 Jahren honoriert.\nDer freie Welthandel wird so betrieben und aufgeteilt, da\u00df\nsieben Staaten dieser Welt entscheiden, was wer in wel-\nchem Umfang produzieren und handeln darf, ohne bezollt\nund beschr\u00e4nkt zu werden, ob er kreditw\u00fcrdig ist.\nDas alles in einer Welt, in welcher der Hunger gr\u00f6\u00dfer als\ndie Produktion von Nahrungsg\u00fctern ist, oder, so sollte\nman fragen, sein soll. Das ist der freie Welthandel, man\nkann es auch wortspielerisch ,,beGATTet\u201c nennen.\nSchon des \u00f6fteren kam der Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen,\nund damit sein Ministerium, in den Verruf der Doppel-\nz\u00fcngigkeit.\nErinnert sei an seine Aussagen u. a.\n\u2013 im Wahlkampf in Baden-W\u00fcrttemberg,\n\u2013 zur Ziel-1-Region Ostdeutschlands in diesem Hause,\n\u2013 zu den Chancen landwirtschaftlicher Unternehmen und\nFamilienbetriebe in Sachsen,\nunl\u00e4ngst in der Presse, und nun zum Milchpreisverfall in\nSachsen.\nDa wird von ihm wider besseres Wissen im Ausschu\u00df f\u00fcr\nLandwirtschaft und in der ,,LVZ\u201c vom 5. Mai 1993\n\nbehauptet \u2013 ich  zitiere:  ,,Bereits  jetzt  liege  Sachsen  mit\n55 bis 56 Pfennig/Liter Milch an der Spitze der neuen\nBundesl\u00e4nder, nur 5 Pfennig unter den alten L\u00e4ndern.\u201c\n,,Das sei ein Erfolg des zwar schmerzhaften, aber doch\nnotwendigen und, wie man sieht, erfolgreichen Konzen-\ntrationsprozesses in der Milchverarbeitung.\u201c\nWissentlich wurde verschwiegen, da\u00df dem Minister sp\u00e4te-\nstens seit 27. April 1993 bekannt ist, da\u00df die Molkerei M\u00fcl-\nler den Bauern der Milchwerke Sachsen den schlechtesten\nMilchpreis des Freistaates Sachsen auszahlt und der Ba-\nsispreis seit M\u00e4rz r\u00fcckwirkend um 3 Pfennige gesenkt\nwurde, so da\u00df lediglich noch 48 bis 50 Pfennig/Liter Ba-\nsismilchpreis gezahlt werden. (Schreiben der Milchwerke\nMittelsachsen erfolgte an den Staatsminister pers\u00f6nlich\nund an die Fraktionen des Landtages.)\nAuch noch am 19.5.1993 \u2013 auf meine Kleine Anfrage \u2013\nteilte der Minister u. a. mit \u2013 ich zitiere: ,,Aus der Informa-\ntion war keinerlei Unzufriedenheit seitens der Milcherzeu-\nger im Raum Mittelsachsen zu erkennen.\u201c Das, obwohl\nihm bekannt war, da\u00df auch bereits Sachsenmilch AG\nnachgezogen hat bei dem Preisverfall und man richtig\nweiter formuliert, ,,Milchpreissenkungen wurden und\nwerden nicht nur von der Molkerei M\u00fcller vorgenom-\nmen\u201c. Aber diese Firmen betreiben es mit Gr\u00fcndlichkeit.\nDie vom Staatsministerium betriebene Monopolisierung\ndieser beiden Unternehmen in Sachsen brachte bisher f\u00fcr\n64 regionale Milchunternehmen Sachsens, das sind 80 %\nder bestehenden Betriebe, das Aus.\nDiese dubiose s\u00e4chsische Politik wird mit der Gew\u00e4hrung\nvon 92,8 Millionen F\u00f6rdermitteln (21 Millionen DM aus\nEG-Mitteln) allein an die Sachsenmilch AG, deren Stamm-\nkapital mit 51 % westdeutschen Unternehmen geh\u00f6rt, fort-\ngesetzt, wovon bereits 67,1 Millionen DM ausgezahlt wur-\nden.\nGer\u00fcchte behaupten, man will Sachsenmilch in den Kon-\nkurs treiben, um sie m\u00f6glicherweise zur Konkursmasse zu\nvereinnahmen. Hat man das Monopol, kann man auch die\nrestlichen Bauern, von denen ja auch nur noch 16 % exi-\nstieren, endg\u00fcltig plattwalzen. Denn 40 % des landwirt-\nschaftlichen Haupteinkommens stammen aus der Milch-\nproduktion.\nWir erwarten s\u00e4chsische Antworten auf s\u00e4chsische\nBauernfragen, so unter anderem, ob man diesen bisher am\nst\u00e4rksten gebeutelten Berufsstand noch in Sachsen will\noder ob man ihn nun endg\u00fcltig liquidiert.\nSie haben die Macht, damit auch die Verantwortung und\ndie Sorgen!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nMa\u00dfnahmen zur Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen\nDrucksache 1/3261, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nReihenfolge der Fraktionen: SPD, CDU, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, F.D.P. und Linke Liste/PDS. Ich erteile der Fraktion\nder SPD als Einreicher das Wort.\n\nFrau  Wittig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das wichtigste Kapital, welches eine jede moder-\nne Volkswirtschaft hat, ist unsichtbar. Es steckt n\u00e4mlich in\nden K\u00f6pfen der Menschen. Gegenw\u00e4rtig sind aber sowohl\n\nBundesregierung als auch Landesregierung leider dabei,\neinen Teil jenes Kapitals in den K\u00f6pfen von jungen Men-\nschen zu verspielen, indem sie nicht ausreichend Sorge\ndaf\u00fcr tragen, da\u00df jungen Menschen ein ausreichend guter\nStart in das berufliche Leben, und zwar durch berufliche\nAusbildung, verschafft wird.\n\nSchauen wir uns die Angaben des Landesarbeitsamtes\nSachsen an, so ist folgendes zu bemerken: Kurz vor\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5130\n\n\n\nFerienbeginn suchten immerhin noch 16 508 Bewerber\neine Lehrstelle. Insbesondere f\u00fcr M\u00e4dchen fehlen  geeig-\nnete Angebote. Bis Ende Juni 1993 meldeten sich bei den\n10 Arbeits\u00e4mtern Sachsens immerhin 37 502 Jugendliche.\nBetriebe und Verwaltungen boten aber nur 24 220 Stellen\nan. Das entspricht einer Relation von 0,65 Stellen auf einen\nBewerber bzw. eine Bewerberin.\nDabei gibt es nat\u00fcrlich sehr gro\u00dfe regionale Unterschiede.\nIch beispielsweise komme aus dem Arbeitsamtsbezirk\nBautzen. Dort sieht das Verh\u00e4ltnis noch viel ung\u00fcnstiger\naus, n\u00e4mlich 0,42 : 1.\nDie katastrophale Situation hat sich nat\u00fcrlich seit langem\nabgezeichnet. Deshalb auch unsere Initiativen, die wir ge-\nstartet haben, und zwar Ende 1992 bereits eine Gro\u00dfe An-\nfrage, um die Situation zu analysieren, und weitere Antr\u00e4-\nge im Fr\u00fchsommer 1993, in deren Inhalt wir uns mit dem\nDGB einig wissen.\n\n(Leroff, CDU: Kein Ma\u00dfstab!)\n\n\u2013 Der DGB ist kein Ma\u00dfstab? Da mu\u00df ich mich aber sehr\nwundern, Herr Leroff.\nIch m\u00f6chte noch einmal behaupten: Wir wissen uns einig\nmit dem DGB, der nicht zu Unrecht von einer Ausbil-\ndungskatastrophe bzw. von einem Ausbildungsnotstand\nspricht. Wir wissen uns aber auch einig \u2013 vielleicht inter-\nessiert Sie das mehr \u2013 mit  dem  Pr\u00e4sidenten  des  Landes-\narbeitsamtes, der dringend \u2013 den akzeptieren Sie, gut, we-\nnigstens einmal Einigkeit \u2013 Nachfolgeregelungen f\u00fcr die\nausgelaufene F\u00f6rderung f\u00fcr \u00fcberbetriebliche Ausbildung\neinfordert.  Das hei\u00dft also:  Bundesregierung und Landes-\nregierung h\u00e4tten l\u00e4ngst handeln m\u00fcssen.\n\u2013 Zeitung lesen scheint interessanter zu sein, als die Aus-\nbildungsplatzzahlen zu h\u00f6ren, Herr Goliasch!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Die F\u00f6rderma\u00dfnahmen nach \u00a7 40c AFG/DDR h\u00e4tten\n\u00fcber den 31.12.1992 bestehen bleiben m\u00fcssen, denn in\nSachsen konnten 1992 damit immerhin 6 000 Jugendliche\nausgebildet werden.\n2. Der Bundesminister f\u00fcr Bildung und Wissenschaft\nh\u00e4tte \u2013 wie im Kabinett zum Berufsbildungsbericht 1993\nbeschlossen worden war \u2013 zum 1.7. \u00fcber die Lage auf dem\nAusbildungsstellenmarkt Bericht erstatten und \u2013 was noch\nviel wesentlicher gewesen w\u00e4re \u2013 konkrete L\u00f6sungen vor-\nstellen m\u00fcssen, wie er das Defizit ausgleichen will.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sehr richtig!)\n\nZu diesem Zeitpunkt konnte wohl keiner mehr leugnen,\nda\u00df es dieses Defizit gibt. Und wenn jetzt, wie vorgesehen,\nerst Ende August berichtet wird, dann ist es in unseren\nAugen zu sp\u00e4t.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Genau! \u2013\nBeifall bei Linke Liste/PDS)\n\n3. Die Ausbildungsplatzgarantie, die Vertreter der Wirt-\nschaft bei den Solidarpaktregelungen gegeben haben,\nh\u00e4tte tats\u00e4chlich eingefordert werden m\u00fcssen. Aber, wie\nl\u00e4\u00dft Herr Staatsminister Schommer in seiner Antwort auf\nunseren Antrag, selbstverst\u00e4ndlich ,,mit freundlichen\nGr\u00fc\u00dfen\u201c, wissen? ,,Die Bem\u00fchungen der Wirtschaft im\nRahmen der gegebenen Ausbildungsplatzgarantie d\u00fcrfen\nnicht fr\u00fchzeitig durch ein staatliches Sonderprogramm\nkonterkariert werden.\u201c \u2013 Welch ein Zynismus angesichts\neiner verfehlten Wirtschaftspolitik!\n\nWer will also den neugegr\u00fcndeten Firmen vorwerfen,\nnicht ausreichend Lehrlinge auszubilden? Ausbildung ko-\nstet Geld, und die Eigenkapitalaustattung der jungen Un-\nternehmen wird nat\u00fcrlich f\u00fcr das Aufrechterhalten der\nProduktion verwendet. Aufkl\u00e4rungsappelle von Arbeits-\n\u00e4mtern und Wirtschaftskammern mu\u00dften also verhallen.\n4. Die beiden F\u00f6rderprogramme des Landes Sachsen, f\u00fcr\ndie 38,5 Millionen DM bereitgestellt wurden, h\u00e4tten durch\nweitere erg\u00e4nzt werden m\u00fcssen, n\u00e4mlich zum Beispiel:\nf\u00fcr M\u00e4dchen, f\u00fcr Behinderte, f\u00fcr strukturschwache Regio-\nnen, wie zum Beispiel die Lausitz, wo ich herkomme.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Sie haben schlechte Geographiekenntnisse!\nIn Sachsen-Anhalt gibt es zum Beispiel solche Programme\nwie f\u00fcr unterrepr\u00e4sentierte Handwerksberufe, benachtei-\nligte Jugendliche, f\u00fcr M\u00e4dchen. Und Sachsen-Anhalt,\nbekanntlich wesentlich kleiner als Sachsen, gibt immerhin\n43 Millionen DM daf\u00fcr aus.\nDen Rest meines Manuskripts verwende ich nachher im\nSchlu\u00dfwort.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ausbildungspl\u00e4tze, liebe Frau Wittig, sind ein wichti-\nges Thema. Das Hohe Haus hat sich deswegen schon\nmehrfach mit dieser Materie befa\u00dft, zuletzt auf Antrag der\nCDU. Das ist gut so.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Und was hat sich ge\u00e4ndert?)\n\nWir sollten aber nicht den Fehler machen, Frau Wittig,\ndieses Thema in unzul\u00e4ssiger Weise zu reduzieren.\nAusbildungspl\u00e4tze sind nicht nur eine Frage des Staates.\nDie Ausbildungsplatzsituation wird durch drei Interes-\nsenlagen wesentlich mitbestimmt:\n1. die Industriebetriebe, die Handwerker, die Gewerbe-\ntreibenden, freie Berufe, Verwaltungen, vertreten durch\nihre Kammern und Verb\u00e4nde mit dem Ziel des Erhalts\nihrer Leistungskraft, ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit durch die\nHeranbildung eines qualifizierten Berufsnachwuchses.\n2. Es ist eine Herausforderung an die Absolventen der\nSchulen, ihre Eltern, ihre Verwandten und Freunde, mit-\nzuhelfen, da\u00df die heranwachsende junge Pers\u00f6nlichkeit\nm\u00f6glichst einen optimalen Start ins eigene Erwerbsleben\nfindet. Daf\u00fcr haben die Sch\u00fcler gelernt, daf\u00fcr haben sich\ndie Eltern in den letzten Jahren mit Erfahrungen versehen,\ndie sie nun umsetzen k\u00f6nnen.\nIm Kampf um einen Ausbildungsplatz wird die erste Pro-\nbe der in der Schule gewonnenen Leistungsf\u00e4higkeit abge-\nlegt. Leistungen bringen \u2013 gute Zensuren erreichen \u2013 Lei-\nstung vermarkten. Sie wissen das. Lehrstellen sind ein\nknappes Gut. Darum lohnt es sich, um sie zu k\u00e4mpfen.\nJeder hat die Wahl, erstens, sich um eine innerbetriebliche\nAusbildung in Sachsen zu bem\u00fchen, zweitens, sich um\neine innerbetriebliche Ausbildung au\u00dferhalb Sachsens zu\nbem\u00fchen; denn strikte Autarkieans\u00e4tze sind hier fehl am\nPlatze.\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage,\nHerr Lehmann?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5131\n\n\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nJurk, SPD: Herr Lehmann, k\u00f6nnten Sie mir bitte sagen,\nwie viele Ausbildungspl\u00e4tze in der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung geschaffen wurden, so in etwa?\n\nLehmann, CDU: Ich habe die Zahl, Herr Jurk, wirklich\nnicht im Kopf, aber ich kann sie Ihnen bei Bedarf nachrei-\nchen.\n\nJurk, SPD: W\u00fcrden Sie mir recht geben, da\u00df dort ein ge-\nwaltiges Manko besteht?\n\nLehmann, CDU: Dort besteht sicherlich kein Manko. Dort\nbesteht sicherlich Bedarf, die Ausbildungspl\u00e4tze zu beset-\nzen.\n3. kann nat\u00fcrlich jeder auf die Entscheidung der Bundes-\nregierung warten, eventuell noch einen au\u00dferbetrieblichen\nArbeitsplatz bereitgestellt zu bekommen. Diese Hoffnung\nist nat\u00fcrlich das unsicherste Verfahren.\nAm Ende steht nicht die Frage: Kriege ich einen Ausbil-\ndungsplatz oder kriege ich ihn nicht, sondern: Welchen\nAufwand will ich treiben, um einen Ausbildungsplatz zu\nerhalten?\nEine  ganz  wichtige  Komponente  in  unserer  Umbruch-\nsituation ist die politische Verantwortung von Bund, Frei-\nstaat und \u2013 im Einzelfall \u2013 der Kommunen, die den Lehr-\nstellensuchenden ihre Belastungen mindern und den Auf-\nwand, den sie zu treiben haben, in geeigneter Weise\nerleichtern m\u00fcssen.\nDas vorhandene Lehrstellendefizit von etwa 6 000 Stellen\nin Sachsen l\u00e4\u00dft die CDU-Fraktion trotz aller Finanz-\nknappheit nicht ruhen. Was tun wir also bereits, was\nhaben wir auf der Habenseite?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Wir reden in Permanenz \u2013 und tun das auch weiter \u2013\nmit Kammern und Verb\u00e4nden, indem wir ausdr\u00fccklich an\nderen Verantwortung in dieser Frage appellieren.\n2. Wir f\u00fchren das Programm zur Unterst\u00fctzung gef\u00e4hr-\ndeter Ausbildungspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen weiter.\n3. Auf Initiative der CDU-Fraktion wurde das Landespro-\ngramm zur F\u00f6rderung zus\u00e4tzlicher Lehrstellen in Kleinbe-\ntrieben neu angepa\u00dft. Sie wissen es: Fr\u00fcher war die Ober-\ngrenze 20 Besch\u00e4ftigte. Wir haben uns daf\u00fcr eingesetzt,\nda\u00df von Alleinmeistern bis zu 50 Besch\u00e4ftigten diese F\u00f6r-\nderung gew\u00e4hrt werden kann, immer nach dem Regio-\nnalprinzip: Wo die Not am gr\u00f6\u00dften ist, Frau Wittig, in der\nOberlausitz zum Beispiel, wird am intensivsten gef\u00f6rdert.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Wittig, SPD)\n\nDiese Ma\u00dfnahmen, die ich jetzt aufgez\u00e4hlt habe, sind\ndurch den Haushalt 1993 gedeckt. Trotzdem besteht die\nGefahr, da\u00df der getriebene Aufwand noch nicht reichen\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Keine Zwischenfrage mehr, ich schaffe\nsonst mein Pensum nicht.\nWir m\u00fcssen den Bund in der Pflicht lassen mit unserer\nForderung, in dieser Frage nachzulegen. Hier ist der Bun-\ndeskanzler wirklich im Wort; da sind wir uns einmal echt\neinig.\n\nWas sind unsere konkreten Forderungen?\n1. Wir m\u00fcssen das Instrument der au\u00dferbetrieblichen Aus-\nbildung nach \u00a7 40c Abs. 4 AFG in den Regionen, wo ein\nbesonderes Ausbildungsplatzdefizit besteht, neu beleben.\nDa sind wir uns einig, die Forderung steht.\n2. Wir fordern vom Bund ein Mobilit\u00e4tsprogramm unter\nVerwendung von ESF-Mitteln, die ja da sind, um die\nAufenthaltskosten von s\u00e4chsischen Lehrlingen, die sich in\nden alten Bundesl\u00e4ndern ausbilden lassen, ertr\u00e4glich zu\ngestalten und um das Ausbildungspotential in den west-\ndeutschen Ballungszentren nutzen zu k\u00f6nnen.\n3. m\u00fcssen wir dieses Instrument so auslegen, da\u00df der\nR\u00fcckkehrwille dieser Leute nach erfolgreicher Ausbildung\nnach Sachsen stimuliert wird.\nIch gehe davon aus, da\u00df diese beiden letztgenannten In-\nstrumente am 25.8. oder sogar schon am 22.7. in Bonn\neiner tragf\u00e4higen Entscheidung zugef\u00fchrt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestattten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Ich habe schon eine beantwortet. \u2013 Ich\nw\u00fcrde jetzt zum Ende kommen. \u2013 Uns erscheint das als\nsehr sp\u00e4t. Daher ersuchen wir die Staatsregierung, sozusa-\ngen im Vorgriff auf ein ausstehendes Bundesprogramm,\nmit unseren knappen Mitteln im Freistaat nach einer M\u00f6g-\nlichkeit zu suchen, eine Mobilit\u00e4tsbeihilfe f\u00fcr diejenigen\nJugendlichen auszureichen, die ihre Ausbildung in den al-\nten Bundesl\u00e4ndern absolvieren wollen.\nDie Mobilit\u00e4tsbeihilfe, etwa als zinsloses Darlehen, sollte\nso gestaltet werden, da\u00df sie einerseits die pers\u00f6nlichen\nfinanziellen Mehrbelastungen einer Ausbildung au\u00dferhalb\nSachsens und andererseits aber nach erfolgreich beendeter\nAusbildung die R\u00fcckkehr nach Sachsen attraktiv gestaltet.\nBietet dann das Bundesprogramm etwa bessere Konditio-\nnen, sollen die dann auch f\u00fcr s\u00e4chsische Lehrlinge gelten.\n Ich glaube, meine Damen und Herren, damit habe ich\nauch unseren \u00c4nderungsantrag zum Antrag der SPD hin-\nreichend begr\u00fcndet. Ich bitte Sie um die Zustimmung zu\nunserem \u00c4nderungsantrag in Verbindung mit dem vorlie-\ngenden Antrag.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt  die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Frau Rush.\n\nFrau Rush,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! \u00c4nderungsantrag \u2013 also, ich habe erst\nan Punkt 6 gemerkt, da\u00df es ein anderer Antrag ist. Es hat\neine Weile gedauert. \u00dcber den Punkt 6 m\u00fc\u00dfte man doch\nnoch einmal extra reden.\nDie Lage in den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern bez\u00fcglich der Ausbil-\ndungssituation sieht im Moment so aus, da\u00df erst jeder\ndritte Schulabg\u00e4nger eine feste Lehrstelle hat; sieht im Mo-\nment so aus, da\u00df 75 000 Ausbildungspl\u00e4tze in den f\u00fcnf\nneuen L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung stehen, auf die sich 125 000\nBewerber st\u00fcrzen; sieht im Moment so aus, da\u00df nicht nur\ndie normalen Schulabg\u00e4nger auf den Lehrstellenmarkt tre-\nten, sondern auch diejenigen, die im Berufsgrundschuljahr\nwaren, im Berufsvorbereitungsjahr waren, das hei\u00dft also,\nJugendliche zwischen 16 und 20 dr\u00e4ngen auf den Ausbil-\ndungsmarkt.\nUnd diejenigen, die sich noch im letzten oder im vorletz-\nten Jahr vom Arbeitsamt zum Berufsgrundschuljahr haben\n\u00fcberreden lassen, sind jetzt die, die es am h\u00e4rtesten trifft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5132\n\n\n\nVon  denen bekommen n\u00e4mlich nur  ca. 15 %  eine  Lehr-\nstelle, w\u00e4hrend von den Schulabg\u00e4ngern \u00fcber 30 % gute\nChancen haben, weil also der Mittelschulabschlu\u00df zum\nBeispiel nicht so geliebt wird.\nAlso hat man sich offensichtlich den sozialen Frieden un-\nter den jungen Leuten damit erkauft, da\u00df man eine Reihe\nvon \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsma\u00dfnahmen vorgehal-\nten hat, die jetzt wegfallen, und mu\u00df jetzt damit rechnen,\nda\u00df zirka 20 % derjenigen, die zur Zeit noch mit diesen\nMitteln aus der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit weggeschluckt\nwurden, jetzt hinten runterfallen, d. h., das ist jeder 5. Ju-\ngendliche, der einen Schulabgang macht. Soweit die Situa-\ntion dazu.\nDas n\u00e4chste sind mehr psychologische Geschichten. Den-\nken Sie bitte daran, da\u00df die Erfahrung mit der Marktwirt-\nschaft dar\u00fcber entscheidet, wie die Menschen, die hier le-\nben, dieses System akzeptieren werden, das jetzt etabliert\nwird. Die entscheidenden Erfahrungen sind die, ob man in\ndiesem System \u00fcberleben kann, und zwar auch materiell.\nDa haben junge Leute im Moment ausgesprochen schlech-\nte Karten. Man mu\u00df sie schon fragen, wie sie denn in 5, 6\noder 7 Jahren hier dieses System einsch\u00e4tzen, wie sie De-\nmokratie akzeptieren oder eben auch nicht.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSie m\u00fcssen auf die wirtschaftlichen Schwierigkeiten der\nBetriebe reflektieren. Sie k\u00f6nnen sich nicht hinstellen und\nsagen: Wir verlangen von den Betrieben, da\u00df sie sich jetzt\npatriotisch verhalten. Es ist so, da\u00df nur jedes 10. Mitglied\nder IHK sich bereiterkl\u00e4rt hat, Ausbildungspl\u00e4tze anzu-\nbieten. Das m\u00fcssen Sie sich mal durch den Kopf gehen\nlassen!\nDas duale System der Berufsausbildung hei\u00dft in Sachsen\nim Moment nicht sowohl Betrieb als auch Schule, sondern\nes hei\u00dft, Ausbildungsplatz haben, ja oder nein. Betriebe,\ndie ums \u00dcberleben k\u00e4mpfen, sind auch mit 3 bis 7 TDM\nAnlockungsgeld f\u00fcr Lehrstelleneinrichtungen nicht zu k\u00f6-\ndern, weil das bei weitem nicht gen\u00fcgt. Die gucken lieber\nweg und hoffen, da\u00df irgendwann einmal die jungen Leute\nin den Westen gegangen sind und als vollwertige Fachar-\nbeiter zur\u00fcckkommen. Die Industrie- und Handelskam-\nmer warnt aber davor, da\u00df es eine Facharbeiterl\u00fccke in\ndieser Generation geben kann, weil die n\u00e4mlich nicht zu-\nr\u00fcckkommen \u2013 ich komme gleich zum Ende \u2013, denn da,\nwo man ausgebildet wird, da lebt man auch. Man lebt sich\nein, und man bleibt dort. Damit mu\u00df gerechnet werden.\nDie zuerst zur\u00fcckkommen, werden diejenigen sein, die\nihre Lehre abgebrochen haben, weil sie die Verh\u00e4ltnisse\nnicht ertragen haben. Damit k\u00f6nnen Sie hier keinen Staat\naufbauen.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS:\nMan verdient besser dr\u00fcben! \u2013\n\nBeifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P., Dr. Hielscher.\n\nDr. Hielscher, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die F.D.P.-Fraktion m\u00f6chte gleich eingangs, an\ndieser Stelle, kundtun, da\u00df sie alle Handwerker, die ge-\nwerbliche Wirtschaft, die freien Berufe und den \u00f6ffent-\nlichen Dienst aufruft, noch mehr als bisher f\u00fcr die Bereit-\nstellung von Ausbildungspl\u00e4tzen zu tun. Ich denke, es ist\nunser s\u00e4chsischer Nachwuchs, um den es hier geht, der\n\ndie Zukunft von Sachsen bestimmt. Ich denke, es ist so.\nIch glaube kaum, da\u00df einer eine andere Auffassung dazu\nhat.\nNat\u00fcrlich kann die gegenw\u00e4rtige Lehrstellensituation im\nFreistaat Sachsen keineswegs zufriedenstellen. Auch\nwenn, erfahrungsgem\u00e4\u00df aus den letzten Jahren, im Juli\nund August noch eine Verbesserung eintreten wird, k\u00f6n-\nnen Bedarf und Angebot regional differenziert abweichen.\nDie Ursachen daf\u00fcr sind vielschichtig. Hier ist in der Dis-\nkussion schon sehr viel dazu gesagt worden. Fakt ist, da\u00df\nin den alten Bundesl\u00e4ndern Lehrlinge fehlen. Im Freistaat\nSachsen w\u00e4chst der Ruf nach au\u00dferbetrieblichen Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen aus verschiedenen Richtungen. Wissen die\nRufer aber, da\u00df ein Platz pro Ausbildungsjahr ca. 20 TDM\nkostet?\n\n(Frau Wittig, SPD:\n15 sagt die Staatsregierung!)\n\n\u2013 Frau Wittig, Sie haben vorhin nach dem Staat gerufen.\nSie k\u00f6nnen kurz \u00fcberschlagen, was das bei 6 000 Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen gekostet hat.\nBonn hat sich von der kumulativen Rechnung aller Wahr-\nscheinlichkeit nach leiten lassen: Ausbildungspl\u00e4tze sind\ninsgesamt ausreichend vorhanden, mehr als Ausbildungs-\nsuchende. Da\u00df f\u00fcr Sachsen die Tragik darin besteht, da\u00df\nhier den Sachsen Ausbildungspl\u00e4tze fehlen, ist nat\u00fcrlich\nfestzustellen.\nAber, meine Damen und Herren, der Ruf kann nicht vor-\ndergr\u00fcndig an den Staat sein. Deswegen auch unser Ap-\npell zuerst \u2013 der Ruf mu\u00df an die Wirtschaft gehen und\nnicht an die Wirtschaft allein, sondern auch an die Interes-\nsenvertretungen der Wirtschaft, die Kammern und Ver-\nb\u00e4nde.\nMeine Damen und Herren!  Es gibt eine Lehrstellenoffen-\nsive und einen Beirat, der sich damit besch\u00e4ftigt, und die\nF.D.P.-Fraktion erwartet, da\u00df dieser Beirat umgehend tagt\nund nochmals mit diesen Vertretern der Wirtschaft, den\nKammern und Verb\u00e4nden nach L\u00f6sungen sucht, um bis\nEnde August noch einen erheblichen Zuwachs an Lehr-\nstellen zu organisieren.\nWir sind auch daf\u00fcr, da\u00df erforderlichenfalls nochmals\nnachgedacht wird, ob man differenzierte F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten auslotet, die sinnvoll zum Einsatz gebracht werden\nk\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Der SPD-Antrag wird von uns\nin G\u00e4nze nicht getragen.\nZu dem CDU-\u00c4nderungsantrag m\u00f6chten wir bemerken,\nda\u00df wir au\u00dfer Punkt 6 dort durchaus mitgehen k\u00f6nnen.\nWir k\u00f6nnen uns nicht einverstanden erkl\u00e4ren, da\u00df den\nLehrlingen eine R\u00fcckkehrverpflichtung auferlegt wird.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nDas Wort hat jetzt die Fraktion Linke Liste/PDS.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wenn man die verschieden-\nsten Medien allein in den letzten Tagen verfolgt hat, wenn\nman den Angaben des Landesarbeitsamtes Glauben\nschenken darf, so haben ca. 20 % der diesj\u00e4hrigen Schulab-\ng\u00e4nger keine Chance, in Sachsen einen Ausbildungsplatz\nzu bekommen. Nach Ergebnissen von Umfragen unter\nden betroffenen Jugendlichen, besonders aber betroffen\nsind auch junge M\u00e4dchen, sucht jeder f\u00fcnfte Jugendliche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5133\n\n\n\neinen Ausbildungsplatz im Westen. Mit Stand Juni 1993\nsuchen in Sachsen \u2013 und hier weichen die Zahlen gegen-\n\u00fcber der SPD geringf\u00fcgig etwas ab \u2013 noch 23 300 M\u00e4d-\nchen und Jungen in Sachsen einen Ausbildungsplatz. Dem\ngegen\u00fcber stehen aber nur 8 300 freie Ausbildungspl\u00e4tze.\nSo sind also in Sachsen die Ausbildungschancen und Aus-\nbildungsperspektiven f\u00fcr junge Sachsen in Sachsen.\nDas ist nicht allein nur ein s\u00e4chsisches Problem; das ist\nvielfach gesagt worden. In Th\u00fcringen fehlen 7 500, in\nSachsen-Anhalt rund 6 000, in Brandenburg rund 8 000\nLehrstellen, und in Mecklenburg-Vorpommern sind es gar\n9 000.\nWas hat unser Ministerpr\u00e4sident, Herr Biedenkopf, zu\nalledem zu sagen? Nach Radio PSR spricht er diesen Jun-\ngen und M\u00e4dchen eine Empfehlung aus: Geht doch ruhig\nnach dr\u00fcben! \u2013 Ich m\u00f6chte nur die, die sagen, geht doch\nruhig nach dr\u00fcben, fragen, ob sie sich im klaren sind, da\u00df\njeder junge Mensch, der hier einen Ausbildungsplatz und\neine Arbeit hat, auch Steuerzahler ist und auch Rentenbei-\ntragszahler und Ihre Renten verdienen wird.\nDies ist f\u00fcr mich nicht nur ein politischer Offenbarungseid\nder Regierung, sondern es ist ein politischer Skandal, eine\npolitische Instinktlosigkeit gegen\u00fcber jungen Menschen.\nHat Herr Biedenkopf noch in seiner Regierungserkl\u00e4rung\nzur Jugendpolitik im Freistaat Sachsen dazu aufgerufen,\ndie jungen Menschen besonders zu f\u00f6rdern, sie hier in\nSachsen zu behalten, widerspricht das jetzt v\u00f6llig seinen\ndamaligen Ausf\u00fchrungen, und es zeigt mir im Prinzip,\nda\u00df er und seine Regierung am Ende sind, seine Verspre-\nchen, die er gegen\u00fcber den jungen Menschen ge\u00e4u\u00dfert\nhat, einzul\u00f6sen.\nWie gesagt, die Ursachen sind zwar auch in Bonn, aber\nauch zu einem Gro\u00dfteil hier in Sachsen zu suchen. Ich\nsage nur ein Stichwort, f\u00fcr manchen ist es ein Reizwort:\nDeindustrialisierung ganzer Regionen in Sachsen.\nJawohl, nicht der Staat, Herr Lehmann \u2013 Sie haben recht \u2013,\nist allein f\u00fcr Ausbildungspl\u00e4tze verantwortlich, sondern\nauch die Wirtschaft. Aber ich m\u00f6chte in Erinnerung zu-\nr\u00fcckrufen, da\u00df es eine Ihrer Solidarpaktl\u00fcgen war \u2013 und\nich zitiere hier Bundeskanzler Kohl w\u00f6rtlich aus seiner Er-\nkl\u00e4rung auf der Konferenz mit Wirtschaft und Gewerk-\nschaften in Bonn vom 16. Februar: ,,Zum Solidarpakt ge-\nh\u00f6ren die Zusagen von Industrie, Handwerk, Handel,\nBanken und Versicherungen, in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nverst\u00e4rkt Produkte einzukaufen, weiterhin und mehr zu\ninvestieren sowie \u00fcber mehrere Jahre ausreichend Ausbil-\ndungspl\u00e4tze zu garantieren.\u201c\nGestatten Sie mir also, verehrte Damen und Herren der\nCDU, die Frage: Wieso haben wir denn heute dann hier so\nein Defizit in der Ausbildung? Wieso verzeichnen wir\ndann in Sachsen einen R\u00fcckgang bzw. eine Stagnation in\nder Bereitschaft f\u00fcr Investitionen westlicher Investoren?\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr Klein- und Mittelstandsbetriebe \u2013\nes wurde gesagt \u2013 sind zwar vorhanden, aber sie sind\nauch \u2013 was Sie, Herr Lehmann, in Ihrem Antrag f\u00fcr die\nCDU fordern \u2013 nicht das Allheilmittel, um die Ursachen\ndes Ausbildungsplatznotstandes zu l\u00f6sen. Sie k\u00f6nnen\nh\u00f6chstens dazu beitragen, die Not in Sachsen zu lindern.\nWir glauben: Es ist genug Papier beschrieben, wir fordern\nendlich Taten der Staatsregierung hier in Dresden, aber\nauch der Bundesregierung in Bonn. Wir brauchen keinen\nBeobachtungsminister in Bonn, der abwartet, wie sich die\nAusbildungssituation in Sachsen entwickelt, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: \u2013 sondern wir brauchen ein\nStrukturf\u00f6rderprogramm und Ausbildungsplatzpro-\ngramm Ost.\n\n(Zurufe von der CDU:\nAufh\u00f6ren, kommen Sie zum Schlu\u00df.)\n\n\u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.  Den  6 Punken  der  SPD-Frak-\ntion stimmen wir zu, die der CDU k\u00f6nnen wir leider nur\nteilweise tragen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013 Leroff, CDU:\nDa h\u00e4ttest du nicht so lange reden m\u00fcssen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Staatsregie-\nrung der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch,  Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r:  Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Beim 16. Spitzenge-\nspr\u00e4ch der Wirtschaft und der Gewerkschaften mit dem\nBundeskanzler am 15. Juni ist klargestellt worden, da\u00df es\nkein fl\u00e4chendeckendes Ersatzprogramm f\u00fcr \u00a7 40c AFG zur\nSchaffung von \u00fcberbetrieblichen Lehrstellen geben wird.\nIm Vorfeld war der Freistaat Sachsen wie die anderen\nBundesl\u00e4nder ebenfalls mehrfach mit diesem Anliegen an\ndie Bundesregierung herangetreten. Nunmehr steht fest,\nda\u00df es allenfalls F\u00f6rderprogramme des Bundes geben\nwird, die f\u00fcr bestimmte Problemregionen oder Problem-\nbranchen wirken. Eine Entscheidung \u2013 die Vorredner\nhaben es gesagt \u2013 ist erst Ende August zu erwarten.\nWir sind also weitestgehend auf uns gestellt. Wie ist die\nSituation im Juni 1993? \u2013 Frau Wittig hat die Zahl  der\nnoch nicht vermittelten Bewerber genannt. Sie stimmt mit\n16 508 \u00fcberein. Nicht genannt worden ist die Anzahl der\nunbesetzten Berufsausbildungsstellen: 6 381. Wenn wir\neine Entwicklung analog der des Jahres 1992 annehmen \u2013\nund da haben wir immerhin im Ergebnis erreicht: nicht\nvermittelte Bewerber 327, freie, nicht besetzte Ausbil-\ndungsstellen 1 084 \u2013, dann fehlen uns gegenw\u00e4rtig noch\nca. 6 000 Ausbildungsstellen in den Betrieben, genau die\nZahl, die das Bundesprogramm abdecken sollte.\nUm dieses Defizit aufzufangen, hat die S\u00e4chsische Staats-\nregierung\n1. \u2013 Herr Lehmann wies darauf hin \u2013 im Programm zur\nF\u00f6rderung von zus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tzen die\nFirmengr\u00f6\u00dfe der antragsberechtigten Betriebe von 10 auf\n50 Belegschaftsmitglieder erh\u00f6ht,\n2. zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr dieses Programm bereitgestellt,\nund ich m\u00f6chte auch alle Handwerker, Mittelst\u00e4ndler auf-\nrufen, die zus\u00e4tzlichen Mittel aus diesem Programm ent-\nsprechend zu nutzen. Sie werden eingespart durch Redu-\nzierung der F\u00f6rderh\u00f6he von 10 000 auf 5 000 DM zur Si-\ncherung bestehender gef\u00e4hrdeter Ausbildungspl\u00e4tze, weil\nsich dort die Auszubildenden jetzt im wesentlichen bereits\nim 3. Ausbildungsjahr befinden.\n3. F\u00fcr besonders strukturschwache Regionen soll ein Son-\nderprogramm aufgelegt werden, wobei ich nicht verheh-\nlen will, da\u00df ich so meine Probleme mit der Ausbildung in\nden alten Bundesl\u00e4ndern habe. Ich meine, wir sollten auf\neine teilweise Ausbildung dort orientieren und m\u00f6glichst\ndas 2. und 3. Lehrjahr wenigstens in Sachsen durchf\u00fchren.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\nWir wollen in diesem Sonderprogramm auch die Ausbil-\ndung im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe besonders f\u00f6r-\ndern, nutzen hierzu das Sonderstrukturprogramm Perlen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5134\n\n\n\nkette entlang der Nei\u00dfe. Schlie\u00dflich ist der \u00f6ffentliche\nDienst aufgefordert, weitere Ausbildungspl\u00e4tze bereitzu-\nstellen.\nDurch Zusammenarbeit mit den Kammern ist in den Mo-\nnaten Mai und Juni im Vergleich zum Vorjahr eine Steige-\nrung in der Bereitstellung der Ausbildungspl\u00e4tze um 20 %\nerreicht worden. Es kommt jetzt vor allen Dingen darauf\nan, die noch freien Lehrstellen, zum Beispiel als B\u00e4cker,\nFleischer, Brauer und M\u00e4lzer, zu besetzen. Wenn der\nBund ein Minimalprogramm auflegt, bin ich sicher, da\u00df\nauch im kommenden Lehrjahr jedem Bewerber ein Ausbil-\ndungsplatz zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! W\u00e4hrend der Sommer-\npause werden wir uns bem\u00fchen, die Lehrstellenproblema-\ntik weiter zu entsch\u00e4rfen. Es ist vorgesehen, da\u00df fl\u00e4chen-\ndeckend von allen Arbeits\u00e4mtern die noch nicht vermittel-\nten Lehrlinge Ende Juli, Anfang August angeschrieben\nwerden, da\u00df eine Auswertung der R\u00fcckmeldungen im\nLandesarbeitsamt bis zum 3. September erfolgt, eine ge-\nmeinsame Beratung mit dem SMWA am 8. September,\nund wir k\u00f6nnten uns in diesem Hohen Haus, wenn es\ndenn  erforderlich  w\u00e4re,  zur  Plenarsitzung  am 16. und\n17. September \u00fcber erforderlichenfalls noch notwendige\nMa\u00dfnahmen verst\u00e4ndigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\n\nFrau  Wittig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn ich auf dem Weg zum Pult aufgefordert\nwerde, doch zu verzichten, dann mu\u00df ich sagen, das kann\nich in diesem Fall nicht. Das ist \u00fcberhaupt nicht einzuse-\nhen.\n\n(Leroff, CDU: Das sehe ich auch so.)\n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf folgendes hinweisen. Es wurde\nvorhin die Frage nach dem \u00f6ffentlichen Dienst gestellt, die\nHerr Lehmann nicht beantworten konnte. Wenn man in\ndie Antwort der Staatsregierung hineinblickt, dann sind\ndort eigentlich auf den ersten Blick positive Angaben,\ndenn Staatsminister Schommer spricht da von einer\nSteigerung der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffent-\nlichen Dienst um 50 %. Fein gemacht, m\u00f6chte man den-\nken, aber man mu\u00df dabei wissen, da\u00df sich hinter dieser\nZahl nur ca. 400 Ausbildungsstellen verbergen. Das ist\nwirklich nicht der Rede wert.\nWenn Herr Lehmann vorhin nicht darauf eingehen konn-\nte, was die Lausitz anbetrifft, so m\u00f6chte ich hier gern die\nZahlen nennen. In der Lausitz sieht es wirklich am trau-\nrigsten aus. Ich hatte vorhin die Relation 0,41 : 1 genannt,\ndas hei\u00dft, 6 300 Bewerber gab es dort, und nur 3 070 konn-\nten vermittelt werden, und davon noch 10 % in die alten\nL\u00e4nder. Ich frage mich hier wirklich, wie will eigentlich\nHerr Lehmann diesen R\u00fcckkehrwillen bef\u00f6rdern. Das ist\ntats\u00e4chlich ein Problem, das Sie hier anschneiden. Immer-\nhin m\u00fcssen wir davon ausgehen, da\u00df 15- bis 17j\u00e4hrige in\ndie alten Bundesl\u00e4nder geschickt werden und dort v\u00f6llig\nauf sich alleine gestellt w\u00e4ren. Es d\u00fcrfte auch bekannt\n\nsein, da\u00df der Trend, dorthin zu gehen, nicht mehr so gro\u00df\nist, wie das zu Anfang gewesen ist.\nWenn hier von Herrn Hielscher und von anderen noch\ngesagt wird, da\u00df man dem CDU-Antrag in den Punkten 1\nbis 5 zustimmen k\u00f6nne, dem SPD-Antrag aber nicht, dann\nmu\u00df ich ganz deutlich mal auf folgendes verweisen: Es ist\neigentlich traurig, da\u00df nur einige der Damen und Herren\ndas bemerken.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nWir merken es.)\n\n\u2013 Nur einige, habe ich gesagt. Der \u00c4nderungsantrag,\nwohlgemerkt, der als \u00c4nderungsantrag der CDU formu-\nlierte Antrag, ist in meinen Augen geistiger Diebstahl.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen hier noch einmal ganz deutlich sagen:\nWann betreibt man geistigen Diebstahl? \u2013 Wenn man sel-\nber nicht genug wei\u00df.\n\n(Leroff, CDU: Sie sind so bissig heute.)\n\n\u2013 Hier mu\u00df man bissig sein, man mu\u00df sich wehren.\nVergleichen Sie bitte, wenn Sie es nicht selber bemerkt\nhaben. Vergleichen Sie bitte die Punkte miteinander, dann\nwerden Sie das genau feststellen. Sie haben lediglich den\nPunkt 6 hinzugebracht, der f\u00fcr uns sehr problematisch ist;\ndenn ich m\u00f6chte noch einmal auf das Alter derjenigen hin-\nweisen, die wir in die Fremde schicken und auf sich ganz\nalleine stellen, wo wir doch ansonsten sehr darum bem\u00fcht\nsind, die Familie und alles hochzuhalten.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf von der CDU)\n\n\u2013 Ich danke Ihnen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung, die Sie mir mo-\nralisch geben.\nDiese R\u00fcckkehrverpflichtung \u2013 ich frage Sie, Herr Leh-\nmann, wie wollen Sie das eigentlich absichern? Haben Sie\nda irgendwelche Vorstellungen?\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, Frau Wittig.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU ist hier schon begr\u00fcn-\ndet worden. Ich frage jetzt die Fraktionen, ob noch jemand\nzu dem \u00c4nderungsantrag sprechen will? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion, Drucksache 1/3529, zur Abstimmung. Wer\ndiesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen dagegen ist\ndem \u00c4nderungsantrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nDamit er\u00fcbrigt sich die Abstimmung zur Drucksache\n1/3261. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf als letzten Tagesordnungspunkt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5135\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nNachtragshaushalt 1993\nDrucksache 1/3498, Dringlicher Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDie Dringlichkeit war festgestellt worden. Reihenfolge\nund Redezeiten sind wie folgt: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minu-\nten, F.D.P. 3 Minuten, CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten,\nLinke Liste/PDS 4 Minuten, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch bitte jetzt, da\u00df die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Ein-\nreicher das Wort nimmt. Herr Gerstenberg, bitte.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Oft wurden von dieser Stelle\naus, auch aus den Reihen der Opposition, Kompetenz und\nEngagement des Finanzministers gelobt. Oft wurde von\nder CDU-Fraktion betont, da\u00df sie Vertrauen in das Finanz-\nministerium hat. Aber Vertrauen ist gut, Kontrolle ist bes-\nser. Das Sprichwort ist abgegriffen, aber trotzdem aktuell.\nNicht nur eine Landtagssitzung wie diese zu abendlicher\nStunde kann erm\u00fcden.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAuch eine anhaltend freundliche Umarmung des S\u00e4chsi-\nschen Landtages durch den Finanzminister kann das glei-\nche bewirken.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nNehmen Sie deshalb unseren vorliegenden Antrag als\nMuntermacher. Was ist der Hintergrund?\nSeit Abschlu\u00df der Solidarpaktverhandlungen im M\u00e4rz\nsteht  fest,  da\u00df  der  Fonds Deutsche Einheit f\u00fcr 1993 um\n3,7 Milliarden DM aufgestockt wird. Seitdem wissen wir\nauch,  da\u00df  der  s\u00e4chsische Staatshaushalt mit 847 Millio-\nnen DM Mehreinnahmen rechnen kann. Seit M\u00e4rz w\u00e4re\nalso Zeit gewesen, dem Landtag den Entwurf eines Nach-\ntragshaushaltes vorzulegen, wie andernorts geschehen.\nIm Gegensatz dazu erfolgte Anfang dieses Monats, also\nJuli, wohl nicht zuf\u00e4llig kurz vor der Sommerpause, ledig-\nlich eine Information \u00fcber die beabsichtigte Mittelverwen-\ndung. Wir, unsere Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, sehen dar-\nin den Versuch, das Etatbewilligungsrecht des Landtages,\nein parlamentarisches Grundrecht, zu beschneiden. Die\neine oder der andere mag das f\u00fcr eine formale Frage hal-\nten. Wer den Haushalt genau kennt, wei\u00df, da\u00df er ge-\nschickt gebaut ist, da\u00df sowohl Titel f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ein-\nnahmen vorgesehen als auch Haushaltsvermerke ange-\nbracht sind, um potentielle Mehrausgaben zu bewerkstel-\nligen.\nAber es gibt f\u00fcr diesen Antrag noch einen weiteren ge-\nwichtigen Grund. Wir haben in unserem Antrag nicht ge-\nschrieben: Die Staatsregierung wird ersucht, die Gesetze\neinzuhalten. Aber lesen Sie, bitte, das zwischen den Zei-\nlen!\nDer Einigungsvertrag sichert den Kommunen 40 % Anteil\nam Fonds Deutsche Einheit zu. Gesetz ist auch der Haus-\nhaltsvermerk in Kapitel 1530, Kommunaler Finanzaus-\ngleich des Staatshaushaltsplanes 1993, welcher besagt:\n,,Die Ausgabeberechtigung zugunsten der Kommunen er-\nh\u00f6ht sich um 40 % der Mehreinnahmen aus dem Fonds\nDeutsche Einheit.\u201c\nKeine Rechtsgrundlage gibt es hingegen f\u00fcr den Versuch\ndes Finanzministeriums, den s\u00e4chsischen St\u00e4dten, Ge-\n\nmeinden und Landkreisen statt dieser 40 % nur rund 6 %\nder Mehreinnahmen in diesem Jahr zukommen zu lassen.\nDie Aufrechnung mit Steuermindereinnahmen ist laut\nFinanzausgleichsgesetz im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr f\u00e4llig, dann\naber \u2013 und das ist wichtig \u2013 auf Grundlage der tats\u00e4chli-\nchen Steuereinnahmen und nicht auf Grundlage aktuali-\nsierter Sch\u00e4tzungen. Es bestand Anfang dieses Jahres hier\nin diesem Landtag als Gesetzgeber Einigkeit dar\u00fcber, da\u00df\ndie s\u00e4chsischen Kommunen nicht an den Steuerminder-\neinnahmen des Jahres 1993 leiden sollen.\nUnsere Fraktion sagt ja zur Minderung von Haushaltsrisi-\nken und zur Begrenzung der Kreditaufnahme. Aber wir\nsagen nein, wenn dies auf Kosten der St\u00e4dte und Gemein-\nden geschehen soll.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n\u2013 Ich komme zum Schlu\u00df. \u2013 Es ist nicht Schuld der Kom-\nmunen, da\u00df der Fonds Deutsche Einheit nur mit 3,7 Milli-\narden DM aufgestockt wurde, nicht um die notwendigen\n8 bis 9 Milliarden DM. Nicht die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde sa\u00dfen am Verhandlungstisch, sondern die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung, insbesondere der Ministerpr\u00e4si-\ndent Biedenkopf.\nMeine Damen und Herren! Bestehen Sie, bitte, auf Ihrem\nEtatrecht und Ihrem Kontrollrecht als Abgeordnete! Sor-\ngen Sie zugleich daf\u00fcr, da\u00df die s\u00e4chsischen St\u00e4dte, Ge-\nmeinden und Landkreise zu ihrem Recht kommen!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.;\nHerr Fr\u00f6hlich, bitte.\n\nProf.  Dr.  Fr\u00f6hlich,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Gestatten Sie, da\u00df ich zum Antrag\nvon der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne bez\u00fcglich eines\nNachtragshaushaltes Stellung nehme.\nZun\u00e4chst ist es richtig, wie von Herrn Gerstenberg gesagt\nwurde, da\u00df in einem Brief des Finanzministers vom\n29.6.1993 an den Haushaltsausschu\u00df mitgeteilt worden ist,\nda\u00df seitens des Bundes f\u00fcr Sachsen 846 Millionen DM zu-\ns\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung stehen. Das stimmt.\nZweitens: In diesem Brief werden zwei Problemkreise an-\ngeschnitten, n\u00e4mlich die \u00c4nderung der kommunalen\nFinanzausgleichsmasse und weitere \u2013 man sagt dazu \u2013\nRestzahlungen. Bei Betrachtung der urspr\u00fcnglichen kom-\nmunalen Finanzausgleichsmasse und der jetzigen bleiben\n53 Millionen DM \u00fcbrig, die der Finanzminister dann auf\nAbwasser und Schulneubau verteilen will. Das kann er\nnach dem Gesetz auch tun.\nMan mu\u00df aber bei der Berechnung, mein lieber Herr Kol-\nlege Gerstenberg, bedenken, da\u00df ja in der alten Finanzaus-\ngleichsmasse bereits 280 Millionen DM enthalten sind, die\nden Gemeinden vorgeschossen wurden, wenn man so\nwill, und zwar dadurch, da\u00df die alte Finanzausgleichs-\nmasse als Basis 8,8 Milliarden DM hatte, w\u00e4hrend jetzt\nnach Sch\u00e4tzung 7,5 Milliarden DM anstehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5136\n\n\n\nMan kann nat\u00fcrlich folgendes machen: Man kann jetzt\nden Gemeinden 280 Millionen DM, vielleicht ein-\nschlie\u00dflich Zinsen, zuweisen. Aber die Gemeinden m\u00fcs-\nsen dann im Jahre 1995 laut Gesetz die 280 Millionen DM\nplus Zinsen oder Nichtzinsen zur\u00fcckzahlen. Ich pers\u00f6n-\nlich, wir als F.D.P. sind immer f\u00fcr eine glatte Rechnung,\nda\u00df man m\u00f6glichst gleich seine Schulden begleicht.\nDadurch wird in den kommenden Jahren eine gewisse\nSicherheit f\u00fcr die Gemeinden entstehen.\nDrittens: Wir sind allerdings der Meinung, da\u00df 793 Millio-\nnen DM, die \u00fcbrigbleiben und f\u00fcr Haushaltsrisiken und\nzur Abminderung der Neukreditaufnahme verwendet\nwerden sollen, genauer belegt werden sollen.\n\n(Zustimmung bei F.D.P. und CDU)\n\nWir haben schon seit Jahren immer wieder gefordert: K\u00fcr-\nzung von Nettokreditaufnahmen. Wir sind aber der Mei-\nnung, da\u00df Haushaltsrisiken vielleicht ein bi\u00dfchen mehr\ndurchleuchtet werden sollten. Wir sind auch der Meinung,\nda\u00df Teile der 793 Millionen DM einmal f\u00fcr Industrief\u00f6rde-\nrung, beispielsweise f\u00fcr SIGL-Projekt und \u00e4hnliche, ver-\nwendet werden. Das erwarten wir. Eine Aussage dar\u00fcber\nerwarten wir in den Haushaltsrechnungen.\nWir meinen auch, man sollte durchaus den Haushalts-\nnachtrag machen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nFrau Keller, bitte.\n\nFrau Keller,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Gerstenberg, Sie sagten: Der Ausschu\u00df wird\nlediglich informiert. Das stimmt. Es kommt in den Aus-\nschu\u00df, nat\u00fcrlich. Sie sagten: Das Etatrecht wird beschnit-\nten. Das mu\u00df ich abstreiten. Sie sagten als drittes: Die Re-\ngierung h\u00e4lt sich nicht an die Gesetze. Sie h\u00e4lt sich an die\nGesetze. Wir haben im Februar den Haushalt beschlossen,\nund wir haben im Februar auch das Haushaltsgesetz be-\nschlossen. Da steht in \u00a7 7 Abs. 8 folgendes: ,,Das Staatmi-\nnisterium der Finanzen wird erm\u00e4chtigt, mit Zustimmung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses bei zweckgebun-\ndenen Zuweisungen des Bundes \u2013\u201c,\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Zweckgebunden!)\n\n\u2013 Lassen Sie mich, bitte, ausreden, Herr Elsner! \u2013 ,,die\n\u00fcber die im Haushaltsplan \u201993 veranschlagten Mittel hin-\nausgehen, zur R\u00fcckf\u00fchrung der veranschlagten Nettokre-\nditaufnahme Sperren nach \u00a7 41 S\u00e4chsische Haushaltsord-\nnung, bei anderen Ausgabeerm\u00e4chtigungen mit entspre-\nchender Zweckbestimmung im Haushaltsplan \u201993 auszu-\nbringen.\u201c\nJawohl, der Ausschu\u00df hat die Information bekommen und\nwird dar\u00fcber auch im September beraten. Damit h\u00e4lt sich\ndie Regierung an dieses Gesetz.\nMein Vorredner, Herr Prof. Fr\u00f6hlich, hat mir ja schon we-\nsentliche Dinge vorweggenommen. Im Einzelplan 15\nhaben wir ebenfalls im Februar beschlossen, einen neuen\nTitel aufzunehmen, den Titel 211 02-5, der hei\u00dft: ,,Zus\u00e4tz-\nliche Einnahmen aus dem Fonds Deutsche Einheit zur Re-\nduzierung der Schuldenaufnahme und zur Komplemen-\nt\u00e4rfinanzierung des Infrastrukturprogramms\u201c. Dieser Titel\nwurde nicht diskutiert. Dem gesamten Einzelplan wurde\nzugestimmt mit 10 : 3 : 1 Stimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Keller, CDU: \u2013 Nein, jetzt rede ich aus. \u2013 Genau zu\ndiesem Titel gab es keine Diskussion, sondern im Grunde\ngenommen \u00dcbereinstimmung. Diese Mittel \u2013 das hat uns\nauch Prof. Fr\u00f6hlich eben aufgezeigt \u2013 liegen jetzt hier vor.\nDas ist einmal die Aufstockung zum kommunalen Investi-\ntionsprogramm und zum anderen die Abdeckung von\nHaushaltsrisiken bzw. die Absenkung der Schuldenauf-\nnahmen.\nJa, meine Damen und Herren, auch unsere Fraktion und\nunser Arbeitskreis Haushalt und Finanzen fordern nat\u00fcr-\nlich, da\u00df uns eine konkrete Aufschl\u00fcsselung vorgelegt\nwird, und das erfordert garantiert, da\u00df uns dies bis zum\nSeptember vorgelegt wird. Das fordern wir auch.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS:\nEinen Nachtragshaushalt aber nicht!)\n\nZum Antrag der SPD, der uns hier auch noch vorgelegt\nwurde, eine 1. Lesung noch im September durchzuf\u00fchren,\nsagen wir folgendes: Der Landtag darf nicht zu einem b\u00fc-\nrokratischen Hemmnis werden. Die Mittel m\u00fcssen jetzt\nfreigegeben werden\n\n(Protestgel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nan die Kommunen. Wenn der erste Nachtragshaushalt im\nSeptember in die 1. Lesung kommt, dann kommt er nicht\nvor dem November zum Beschlu\u00df. Wir wollen aber, da\u00df\ndie Mittel unmittelbar flie\u00dfen, und deshalb mu\u00df es zur\nabschlie\u00dfenden Beratung im Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df laut Haushaltsgesetz im September kommen. Wir\nlehnen die Antr\u00e4ge ab.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das Wort hat die Fraktion der SPD.\nHerr Dr. Rudorf.\n\nDr. Rudorf, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Sicher, es ist formal richtig, wenn wir\ndie Zuweisungen aus dem Fonds Deutsche Einheit in\ndieser Weise zur Schuldentilgung nehmen. Nur, seitdem\nwir das im Haushaltsausschu\u00df beschlossen haben, sind ja\neinige Dinge anders geworden, und es sind auch einige\nPrognosen gegeben worden, wie alles anders und weiter\nl\u00e4uft.\nAls erstes bin ich erst einmal froh, da\u00df wir diese Gelder\nbekommen, und es ist eine gewisse Genugtuung f\u00fcr mich,\nda\u00df damit die Prognosen und die Forderungen der letzten\nDDR-Regierung, ihres Finanzministeriums, aufgegangen\nsind, den Fonds Deutsche Einheit bei ungef\u00e4hr 35 Milliar-\nden DM zu verstetigen und nicht auf 10 Milliarden DM im\nJahre 1994 runterzufahren. Man mu\u00df also sagen, es ist bes-\nser, da\u00df man sich vom Wunschdenken l\u00f6st und auf die\nBasis zur\u00fcckgeht, das hei\u00dft, man schaut, wo eigentlich das\nGeld herkommen k\u00f6nnte, wenn man solche Dinge macht.\nDas n\u00e4chste ist aber die Frage, ob ich dieses Jahr in dem\nallgemeinen Konjunkturtief, gelinde ausgedr\u00fcckt, nun un-\nbedingt Schuldentilgung mache in dem Rahmen, wie wir\ndas hier vorliegen haben, oder ob ich noch bestimmte Gel-\nder in die Kommunen hineinbringe. Es ist f\u00fcr mich nicht\neinsichtig, da\u00df wir jetzt den Kommunen ungef\u00e4hr 300 Mil-\nlionen DM vorenthalten, es aber im n\u00e4chsten Jahr der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5137\n\n\n\nCDU-Fraktion und der Regierung um 7 Milliarden DM\nNettokreditaufnahme geht.\n\n(Goliasch, CDU: Dem Landtag!)\n\n\u2013 Dem Landtag, na gut; die Mehrheit der CDU-Fraktion\nwird das durchf\u00fchren, das glaube ich schon, das ist nicht\nanders zu erwarten.\nAber es ist f\u00fcr mich nicht einsichtig \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Bitte, lassen Sie den Redner reden. Das ist doch so das\n\u00fcbliche. Um das zu beurteilen, m\u00f6chte ich nicht unbedingt\nIhr Urteil dazu haben, Herr Goliasch.\nIch m\u00f6chte sagen, es ist f\u00fcr mich nicht einsichtig, wenn\nwir dieses Jahr 300 Millionen DM sparen, aber n\u00e4chstes\nJahr mit 7 Milliarden DM Nettokreditaufnahme \u00fcber die\n20 % kommen. Herr Goliasch, Sie selbst haben uns unver-\nantwortliche Ausf\u00fchrungen vorgeworfen, wo wir niedri-\nger gewesen sind, niedriger; wir waren bei 17 oder 18 %,\ndie wir als optimal f\u00fcr dieses Jahr eingestellt hatten. F\u00fcr\nn\u00e4chstes Jahr gehen Sie \u00fcber 20 %. Ich erinnere Sie an Ihre\neigenen Worte.\n\n(Goliasch, CDU: Das sind Pflichtausgaben!)\n\n\u2013 Ob das Pflichtausgaben sind oder nicht, es gibt f\u00fcr alles\neine Begr\u00fcndung und eine Ausrede. Das ist v\u00f6llig klar.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist doch keine Ausrede!)\n\n\u2013 Na, sicher.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch bin sehr daf\u00fcr, da\u00df wir den Haushalt durchsichtig\nmachen. Ich bin sehr daf\u00fcr, da\u00df wir im September einen\nNachtragshaushalt machen, und, Frau Keller, wenn es um\ndie Termine geht, dann k\u00f6nnen wir das ja auch noch wei-\nter verk\u00fcrzen, und dann k\u00f6nnen wir Verfahren finden, um\ndas abzurubeln. Aber ich bin der Meinung, wir haben als\nLandtag auch die Aufgabe, die Meinungsverschiedenhei-\nten zwischen dem Finanzministerium und dem St\u00e4dte-\nund Landkreistag, also den Kommunen, in einen vern\u00fcnf-\ntigen Konsens zu \u00fcberf\u00fchren. Das ist meiner Ansicht nach\nwichtig.\n\n(Beifall bei der SPD und F.D.P.)\n\nIch m\u00f6chte nat\u00fcrlich sagen, Herr Goliasch, das k\u00f6nnen die\nPflichtausgaben sein, na, sicher, das kann auch das Wahl-\njahr \u201994 sein.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Elsner.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Drei Feststellungen meiner\nFraktion vorab:\n1. Nicht meine Fraktion hat die Ergebnisse des Solidar-\npaktes am 18. M\u00e4rz 1993 hier in diesem Hohen Haus beju-\nbelt und gefeiert und damit den s\u00e4chsischen Kommunen\neinen warmen Geldregen versprochen, sondern Sie waren\nes, die Damen und Herren der CDU.\n2. Nach Lesen des Schreibens des Finanzministers vom\n29.6. \u2013 also das besagte Schreiben, in dem er die Vertei-\nlung und Verwendung der Mehreinnahmen benennt \u2013\nhaben wir zun\u00e4chst dem Finanzminister positiv unter-\n\nstellt, da\u00df es hier zwischen Staatsregierung und den s\u00e4ch-\nsischen Kommunen einen Konsens gibt. Da\u00df das aber\nnicht so ist, beweist das heute eingegangene Schreiben des\nS\u00e4chsischen Landkreistages.\n3. Um  so  fragw\u00fcrdiger  wird f\u00fcr  mich und  meine  Frak-\ntion, da\u00df der Finanzminister bereits am 23.6., f\u00fcnf Tage\nvor der Beratung mit den Spitzenverb\u00e4nden und sechs\nTage vor der Beratung im Haushaltsausschu\u00df, auf der\nChemnitzer B\u00fcrgermeisterkonferenz selbstherrlich Vertei-\nlungsvorhaben der Staatsregierung verk\u00fcndet hat und da-\nmit im Prinzip wohl am Landtag vorbei die Politik der\nvollendeten Tatsachen schaffen wollte.\nFrau Keller, \u00a7 7 Abs. 8 S\u00e4chsisches Haushaltsgesetz spricht\nvon zweckgebundenen Mitteln aus Bonn. Es sind nicht\nzweckgebundene Mittel. Der Fonds Deutsche Einheit ist\nnicht zweckgebunden nach meinem Kenntnisstand. Ge-\nnau also um dies zu verhindern,  unterst\u00fctzt unsere Frak-\ntion den Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und spricht sich\neindeutig f\u00fcr einen Nachtragshaushalt in Sachsen Ende\nAugust aus.\n\n(Goliasch, CDU: Auf da\u00df kein Geld mehr flie\u00dfe!)\n\n\u2013 Das Etatrecht, Herr Goliasch, liegt beim S\u00e4chsischen\nLandtag und nicht bei den Damen und Herren allein der\nCDU und ihrer Regierung.\nEs geht hier um eine zus\u00e4tzliche Einnahme in H\u00f6he von\n846 Millionen DM, das wurde gesagt, also um eine Auf-\nstockung des Fonds Deutsche Einheit, und den Kommu-\nnen, das will ich hier betonen, steht laut Einigungsvertrag\nund nach s\u00e4chsischem FAG ein Anteil von 40 vom 100 zu.\nDies ist ein Rechtsanspruch der s\u00e4chsischen Kommunen\nund kann nicht durch die Staatsregierung oder durch die\nCDU einseitig beschnitten werden.\nWir sprechen uns also f\u00fcr den Nachtragshaushalt aus, und\nwir sprechen uns auch daf\u00fcr aus, da\u00df den Kommunen die\nrund 339 Millionen DM im FAG \u00fcber die Schl\u00fcsselzuwei-\nsung zugef\u00fchrt werden.\n\n(Goliasch, CDU: Aber als Vorschu\u00df!)\n\n\u2013 Dann kann man mit den Kommunen verhandeln, wie\nman weiter damit verf\u00e4hrt.\nDer Minister hat dann weiter in seinem Schreiben davon\ngesprochen, den Restbetrag zur Absenkung der Nettover-\nschuldung zu verwenden. Ich sage f\u00fcr meine Fraktion: Ja-\nwohl, Herr Minister, das ist okay, das unterst\u00fctzen wir. \u2013\nAber wie sieht es aus mit dem einen Wort, das Sie ganz\nzum Schlu\u00df verwendet haben, n\u00e4mlich ,,Haushaltsrisi-\nken\u201c. Was ist das? Was meinen Sie damit? Wie sind sie\nbeziffert? Um welche Risiken geht es? Geht es etwa um\nMehrausgaben f\u00fcr neue Sicherheitsanlagen an Minister-\nh\u00e4usern, oder geht es eventuell um zus\u00e4tzliche Mehraus-\ngaben bei verlorenen Prozessen wegen unrechtsm\u00e4\u00dfiger\nK\u00fcndigungen im Kultus- oder Wissenschaftsministerium?\nOder k\u00f6nnte es zuf\u00e4lligerweise vielleicht auch sein eine\nMehrausgabe f\u00fcr Kitas und Horte sowie f\u00fcr Jugend-,\nBildungs- und Senioren- oder Behindertenpolitik, meine\nDamen und Herren der CDU?!\nIch  wei\u00df \u2013 das  k\u00f6nnen  Sie  mir  jetzt  sagen \u2013,  507 Millio-\nnen DM, die dann am Ende noch \u00fcbrigbleiben w\u00fcrden,\nkann man nicht f\u00fcnfmal verteilen. Das haben wir auch\nnicht vor. Genau deshalb sind wir f\u00fcr einen Nachtrags-\nhaushalt. Wir wollen gemeinsam mit allen Fraktionen dar-\n\u00fcber streiten, wie diese Mittel verwendet werden. Auch\nwir sind der Auffassung, es sollte auf jeden Fall ein Teil\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5138\n\n\n\nzur Absenkung der Nettoverschuldung aufgenommen\nwerden.\n\n(Leroff, CDU:\nDann brauchen wir nicht mehr dar\u00fcber\n\nzu diskutieren. \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nProf. Milbradt, Finanzminister.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin manchmal\nein wenig ersch\u00fcttert \u00fcber das kurze Ged\u00e4chtnis einiger\nMitglieder des Haushaltsausschusses.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls wir im Januar und Februar \u2013 vor dem Solidarpakt,\naber in Erwartung der Gelder \u2013 \u00fcber den Einzelplan 15\ngeredet haben, habe ich darauf aufmerksam gemacht, da\u00df\nm\u00f6glicherweise mehr Mittel, insbesondere beim Fonds\nDeutsche Einheit, aber m\u00f6glicherweise auch bei kofinan-\nzierten GA-Mitteln, kommen w\u00fcrden, als wir sie zum da-\nmaligen Zeitpunkt eingestellt hatten.\nWir hatten ja auch schon beim Fonds Deutsche Einheit\nnicht das, was Gesetzeslage war, sondern schon einen ge-\nwissen Hoffnungswert eingesetzt, weil durch die Be-\nschl\u00fcsse von CDU/CSU und F.D.P. etwas mehr in Aus-\nsicht gestellt worden war. Aus dem Grunde war damals\nausdr\u00fccklich ein Titel in den Einzelplan 15 aufgenommen\nworden, der hei\u00dft: ,,Zus\u00e4tzliche Einnahmen aus dem\nFonds Deutsche Einheit zur Reduzierung der Schulden-\naufnahme und zur Komplement\u00e4rfinanzierung der In-\nfrastrukturprogramme Ost.\u201c\nDas war beschlossen worden. Gleichzeitig gab es einen\nAusgabentitel, der auch eine Ver\u00e4nderung der Zuweisun-\ngen an die Gemeinden vorsah. Das geschah, um einen\nNachtrag zu vermeiden; denn sonst brauchte man das al-\nles gar nicht. Ich habe damals gesagt, da\u00df es uns darum\ngeht, uns, wenn der Solidarpakt abgeschlossen ist, relativ\nschnell \u00fcber die Verwendung der zus\u00e4tzlichen Gelder Ge-\ndanken machen zu m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Nein,\nim Augenblick nicht.\nEs gibt also aus rechtlichen Gr\u00fcnden keine Notwendigkeit\nf\u00fcr einen Nachtrag. Nat\u00fcrlich kann man politisch einen\nfordern, wenn man in der Opposition ist. Nur wird die\nRegierung diesem Ihrem Wunsch nicht nachkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum zweiten Punkt. Dabei geht es um die Finanzierung\nder Gemeinden. Wir hatten das Finanzausgleichsgesetz\neinen Monat vor dem Haushalt beschlossen. Wie Herr\nFr\u00f6hlich richtig sagte, hatten wir in das Finanzausgleichs-\ngesetz Steuererwartungen hineingeschrieben, die schon\nim Haushalt abgesenkt wurden. An sich h\u00e4tte schon zum\ndamaligen Zeitpunkt den Gemeinden eine entsprechende\nK\u00fcrzung der Finanzausgleichsmasse ins Haus gestanden.\nWenn man also, wie Sie, insbesondere von der SPD, einen\nNachtrag fordert, mu\u00df man gleichzeitig auch einen Nach-\ntrag des FAG fordern. Das novellierte FAG w\u00fcrde auf-\ngrund der heutigen Daten festgelegt. Das hei\u00dft: mehr als\neine Milliarde DM Mindereinnahmen bei Steuern. Eine\nMilliarde  DM  war  damals  schon  erkennbar,  weitere\n\n300 Millionen DM  sind  durch  die  Steuersch\u00e4tzung  im\nMai 1993 hinzugekommen.\nWenn wir also das FAG \u2013 so wie Sie es wollen \u2013 novellie-\nren w\u00fcrden, w\u00fcrde die Finanzausgleichsmasse \u2013 das\nhaben wir ja vorgerechnet \u2013 um 53 Millionen DM steigen,\nund das bei einer Gesamtmasse von fast 6 Milliarden DM.\nDas bedeutet eine Ver\u00e4nderung um 1 %. Ich will Ihnen\nehrlich sagen, ich habe es nicht f\u00fcr notwendig gehalten\nund wollte auch Ihre kostbare Zeit nicht in Anspruch neh-\nmen, einen Nachtrag im FAG und im Haushalt f\u00fcr eine so\ngeringe Summe durchzusetzen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nWir haben auch mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden\ngeredet, wie das unsere Pflicht ist. Ich habe den kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nden die Rechnung aufgemacht. Ich\nhabe offen gesagt, da\u00df das, was der Landkreistag gefor-\ndert hat \u2013 wobei er die Mehreinnahmen einrechnet und\ndie Mindereinnahmen vergi\u00dft \u2013, eine Milchm\u00e4dchenrech-\nnung ist. Die Herren haben gel\u00e4chelt und gesagt: Versu-\nchen kann man es ja mal! \u2013 Nat\u00fcrlich kann man es versu-\nchen. Aber als Finanzminister kann man auch die Gegen-\nposition glaubhaft vertreten.\nIch habe dann wie folgt argumentiert: Wollen Sie denn\netwa, da\u00df wir in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von fast 300 Millio-\nnen DM in Vorfinanzierung f\u00fcr die Gemeinden gehen an-\ngesichts der Tatsache, da\u00df die Gemeinden in diesem Jahr\neine Investitionspauschale bekommen, die ihnen im n\u00e4ch-\nsten und \u00fcbern\u00e4chsten Jahr nicht zur Verf\u00fcgung steht?\nSollen wir das Geld zu einem Zeitpunkt eintreiben, zu-\nr\u00fcckfordern, zu dem es den Gemeinden besonders\nschlecht geht \u2013 aufgrund der Systematik des Finanzaus-\ngleichs und aufgrund der Systematik der Bonner Zahlun-\ngen? \u2013 Da haben beide Spitzenverb\u00e4nde gesagt, da\u00df ihnen\nKontinuit\u00e4t lieber sei. Kontinuit\u00e4t haben wir doch hier\nsichergestellt. Wir haben die Kontinuit\u00e4t der Schl\u00fcsselzu-\nweisungen, und wir werden auch im n\u00e4chsten Jahr die\nSchl\u00fcsselzuweisungen auf dem gegenw\u00e4rtigen Stand hal-\nten.\nBleibt die Verwendung von 53 Millionen DM. Es stand\nau\u00dfer Zweifel, da\u00df Investitionen seitens der Gemeinden in\nden Bereichen Abwasser und Schulhausbau besonders\ndringend notwendig sind. Man hat ohne weiteres zuge-\nstanden, da\u00df, wenn nur 53 Millionen DM in der Abrech-\nnung zur Verf\u00fcgung stehen, die Aufteilung mit 30 Millio-\nnen  DM  auf  die  Abwasserbehandlung  und  23  Millio-\nnen DM auf den Schulausbau richtig ist. Wir haben das\ndem Haushaltsausschu\u00df vorgelegt. Ich bin der festen\n\u00dcberzeugung, da\u00df der Haushaltsausschu\u00df bei sachlicher\nW\u00fcrdigung diese Schlu\u00dffolgerung mittr\u00e4gt.\nDamit bleibt das Problem, das offensichtlich viele um-\ntreibt: Was passiert denn eigentlich mit den Solidarpakt-\nmillionen, wenn die Gemeinden so wenig bekommen. Das\nkann ich Ihnen sagen: Das dient in erster Linie dazu, die\nSteuerl\u00f6cher zu stopfen. Denn genau dasselbe, was f\u00fcr die\nGemeinden gilt, gilt auch f\u00fcr unseren Haushalt: Wir\nhaben Einnahmeneinbr\u00fcche; wir haben aus heutiger Sicht\n\u00fcber 300 Millionen DM weniger Einnahmen, als wir bisher\nvermutet haben. Das ist das erste Haushaltsrisiko.\nWir haben nat\u00fcrlich auch weitere Haushaltsrisiken. Ich\nwerde das gerne dem Landtagsausschu\u00df vorlegen. So\nhaben wir im Bereich Sozialausgaben, bei Kindertagesst\u00e4t-\nten, beim Pflegegeld f\u00fcr Zivilblinde Mehrausgaben zu er-\nwarten, auf die Rechtsanspruch besteht und die nat\u00fcrlich\nbei einer solchen Deckungsmasse untergehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5139\n\n\n\nWenn man es recht besieht und die Kofinanzierung, die\nwir ja durch die zus\u00e4tzlichen GA-Mittel aufbringen m\u00fcs-\nsen, hinzurechnet, wird sich wahrscheinlich \u00fcberhaupt\nkeine oder nur eine geringf\u00fcgige Reduzierung der Schul-\nden ergeben.\nDie Hoffnung, die einige haben, hier w\u00e4re sehr viel Geld\ndurch einen Nachtragshaushalt zu verteilen, ist eine\nIllusion. Diese Illusion mu\u00df ich hier zurechtr\u00fccken, zerst\u00f6-\nren.  Es wird im wesentlichen darauf hinauslaufen,  da\u00df\nwir eine Nettokreditaufnahme bekommen, die etwa an\nden 4,9 Milliarden DM des Etats orientiert ist.\nNoch eine kurze Bemerkung zum Haushalt 1994, weil das\nvon der SPD angesprochen worden ist. Es glaubt doch\nniemand, da\u00df wir, wenn man 1993 schon ein bi\u00dfchen\nmehr hineingetan h\u00e4tte, 1994 weniger ausgeben w\u00fcrden.\nVon der Basis des erh\u00f6hten Haushaltes 1993 aus h\u00e4tten\nwir dann das, was wir 1994 mehr bezahlen m\u00fcssen, z. B.\ndie Zinsen f\u00fcr die Altschulden der Wohnungswirtschaft,\naufgestockt. Das ist auch ein Resultat des Solidarpaktes,\n\u00fcbrigens eine Hilfe f\u00fcr die Gemeinden. Die zus\u00e4tzlichen\nPersonalkosten, die zus\u00e4tzlichen Zinsen und die zus\u00e4tzli-\nchen Kofinanzierungsmittel f\u00fcr die gestiegene GA-F\u00f6rde-\nrung h\u00e4tten wir ja auch bezahlen m\u00fcssen. Die Rechnung,\nin diesem Jahr ein bi\u00dfchen mehr Geld aufzunehmen, daf\u00fcr\nwerde es im n\u00e4chsten Jahr ein bi\u00dfchen weniger, ist genau-\nso falsch wie die Rechnung \u00fcber die angeblichen 300 Mil-\nlionen DM f\u00fcr die Gemeinden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat  jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne. Herr Dr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr.  Gerstenberg,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Ganz kurz einige\nS\u00e4tze. Ich h\u00e4tte vorhin lieber zur Rede des Staatsministers\nnoch zwischengefragt, weil doch noch einige Punkte offen\nsind. Ich habe versucht, mit einem Satz darauf hinzuwei-\nsen, da\u00df im Haushalt selbstverst\u00e4ndlich Titel f\u00fcr Mehrein-\nnahmen aus dem Fonds Deutsche Einheit eingestellt sind\nmit dieser Zweckbestimmung, die vorhin zitiert wurde.\nAber es ist zugleich im Kapitel 15 \u2013 30 ,,Kommunaler\nFinanzausgleich\u201c  unter  ,,Ausgaben\u201c  ein  allgemeiner\nHaushaltsvermerk angebracht, der eine Koppelung mit\ndem Einnahmentitel herstellt und die Ausgabenberechti-\ngung f\u00fcr die Zwecke der Kommunen um 40 % erh\u00f6ht,\nund das in Abh\u00e4ngigkeit von den Ist-Einnahmen.\n\nDas ist nat\u00fcrlich eine allgemeine Befugnis und keine Ver-\npflichtung. Aber man sollte darauf hinweisen, da\u00df damals\nim Landtag diese Koppelung vielleicht mit Absicht zu-\nstande gekommen ist, um auch die Interessen der s\u00e4chsi-\nschen Kommunen zu wahren, und da\u00df jetzt dieser S\u00e4ch-\nsische Landtag als Gesetzgeber dar\u00fcber entscheiden sollte,\nob er diese Koppelung noch haben will oder nicht. Das ist\ndas Anliegen dieses Antrags.\nIch wei\u00df, da\u00df Frau Keller eine sehr engagierte, ehrliche\nund integre Vertreterin im Haushaltsausschu\u00df ist. Es gibt\nUnterschiede  zwischen  zweckgebundenen  Mitteln,  die\nz. B. f\u00fcr ein erw\u00fcnschtes und nicht gekommenes In-\nfrastrukturprogramm Ost h\u00e4tten kommen k\u00f6nnen, zum\nFonds Deutsche Einheit, der nicht zweckgebunden ist und\nder genau in dieser Form f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen\nzur Verf\u00fcgung stehen sollte.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in der\nDrucksache 1/3579. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDann bringe ich diesen \u00c4nderungsantrag zur Abstim-\nmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag der SPD seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer\nganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich so\nabgelehnt.\nIch bringe nun den Dringlichen Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/3498, zur Abstimmung.\nWer diesem Dringlichen Antrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthal-\ntungen und einer ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\ndas mehrheitlich abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 73. Sit-\nzung ist damit abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium l\u00e4dt Sie ein\nzur 74. Sitzung morgen hier im Haus der Kirche. 10.00 Uhr\nist der Beginn. Die Einladung und die Tagesordnung lie-\ngen Ihnen vor.\nDie 73. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 22.30 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 73. Sitzung 14. Juli 1993\n\n5140\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Wirtschaftliche und soziale Lage der Frauen im Freistaat Sachsen\n\t3 Situation von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern in Sachsen\n\t4 Deutsch-tschechisches Rechtshilfeabkommen\n\t5 Steine-/Erdenabbau in Sachsen\n\t6 Angemessene Verordnung zur Gew\u00e4hrung von Anpassungshilfen an landwirtschaftliche Unternehmen in den Jahren 1993 bis 1995\n\t7 Milchpreisverfall in Sachsen\n\t8 Ma\u00dfnahmen zur Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen\n\t9 Nachtragshaushalt 1993\n\n",
    "status": 200
}