{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T19:06:17Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T10:35:26Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T10:35:26Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "213",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T19:06:17Z",
        "date": "2001-10-11T10:35:26Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/59 18.12.1992",
        "dcterms:created": "1998-10-08T19:06:17Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T10:35:26Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T19:06:17Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T10:35:26Z",
        "modified": "2001-10-11T10:35:26Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2042",
            "3317",
            "1713",
            "4200",
            "5212",
            "5519",
            "5988",
            "5130",
            "6176",
            "5762",
            "5934",
            "5226",
            "5495",
            "5991",
            "5171",
            "5691",
            "5698",
            "5322",
            "5009",
            "5516",
            "6203",
            "4485",
            "5757",
            "6470",
            "5981",
            "6492",
            "6128",
            "5788",
            "5197",
            "5878",
            "6414",
            "6317",
            "6216",
            "5339",
            "5212",
            "6088",
            "6564",
            "6043",
            "4014",
            "1883",
            "5464",
            "5687",
            "4921",
            "1514"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T19:06:17Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T10:35:26Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/59 18.12.1992",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_59_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/59 18.12.1992",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "44"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/59 18.12.1992\n\n\nPlenarprotokoll 1/59\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n59. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.23 Uhr Dresden, 18. Dezember 1992, Haus der Kirche Schlu\u00df: 15.37 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4069\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. Beyer, CDU 4069\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4069\nBartl, Linke Liste/PDS 4069\nDr. Rudorf, SPD 4069\n\n1  Fragestunde\nDrucksache 1/2586 4070\n\n\u2013 Forellenmastanlage Rathmannsdorf\n(Frage Nr. 1)\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4070\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4070\n\n\u2013 Anerkennung der Abschl\u00fcsse des Instituts\nf\u00fcr Ingenieurp\u00e4dagogik (Nr. 2)\nFrau Stetter, SPD 4070\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4070\nFrau Stetter, SPD 4071\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4071\n\n\u2013 Wohnungsprivatisierung in Ballungsgebieten\n(Nr. 3)\nFrau Einsle, CDU 4071\nEggert, Staatsminister des Innern 4071\n\n\u2013 Zus\u00e4tzliche Lehrerpr\u00fcfung (Nr. 12)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4071\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4071\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4072\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4072\n\n\u2013 Gut Pirna GmbH (Nr. 29)\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4072\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4072\n\n\u2013 Vergabe von bergfreien Bodensch\u00e4tzen\n(Nr. 5)\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4072\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4072\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4073\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4073\n\n\u2013 Kreisfreie Stadt Hoyerswerda (Nr. 4 und 8)\nTempel, SPD 4073\nFrau Wittig, SPD 4073\nEggert, Staatsminister des Innern 4073\n\n\u2013 Landesseniorenbeirat (Nr. 11)\nStempell, CDU 4074\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4074\n\n\u2013 Konkursanmeldungen von Konsumteil-\nbetrieben (Nr. 13)\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 4074\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4074\n\n\u2013 Mittelabruf des Landes aus dem Gemein-\nschaftswerk Ost (Nr. 31)\nRade, F.D.P. 4074\nEggert, Staatsminister des Innern 4075\nRade, F.D.P. 4075\n\n\u2013 Verkauf des Heizwerkes Bad Elster an die\nKommune (Nr. 28)\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4075\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4075\n\n\n\n\u2013 Asylbewerberheim Gr\u00e4nitz (Nr. 6)\nDr. Rudorf, SPD 4075\nEggert, Staatsminister des Innern 4076\nDr. Rudorf, SPD 4076\n\n\u2013 10. Novelle des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes\n(Nr. 14)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4076\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4076\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4077\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4077\n\n\u2013 \u00c4u\u00dferungen von Frau Ingrid Biedenkopf zu\nHoyerswerda (Nr. 15)\nWehnert, Linke Liste/PDS 4077\nEggert, Staatsminister des Innern 4077\n\n\u2013 Schlachthofbau in Jesewitz (Nr. 30)\nFrau von Fritsch, F.D.P. 4077\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4077\n\n\u2013 Ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister (Nr. 9)\nJurk, SPD 4077\nEggert, Staatsminister des Innern 4077\n\n\u2013 Backwaren GmbH Bautzen (Nr. 16)\nKosel, Linke Liste/PDS 4078\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4078\n\n\u2013 Einstufung nach BAT-Ost (Nr. 7)\nFrau Stetter, SPD 4078\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4078\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4078\n\n\u2013 Krankenhausf\u00f6rderung (Nr. 17)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4079\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4079\n\n\u2013 Baubeschr\u00e4nkungsgebiete (Nr. 10)\nJurk, SPD 4079\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4079\nJurk, SPD 4080\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen,\nDrucksache 1/2586 4080\n\n\u2013 Verschrottung alter Sch\u00fctzenpanzerwagen\n(Nr. 18)\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 4080\nMeyer, Staatssekret\u00e4r, Chef der Staatskanzlei 4080\n\n\u2013 Frageb\u00f6gen f\u00fcr Weiterbesch\u00e4ftigung im\n\u00f6ffentlichen Dienst (Nr. 19)\nElsner, Linke Liste/PDS 4080\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4080\n\n\u2013 Lehrkr\u00e4fte an Fachschulen (Nr. 20)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 4080\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4080\n\n\u2013 Antr\u00e4ge auf Anpassungshilfe (Nr. 21)\nWehnert, Linke Liste/PDS 4081\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4081\n\n\u2013 Nachteilausgleichsgesetz f\u00fcr Menschen mit\nBehinderungen (Nr. 22)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4081\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4081\n\n\u2013 Schule in Weidenhain, Kreis Torgau (Nr. 23)\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 4081\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus 4082\n\n\u2013 Aktion 55 (Nr. 24)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4082\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4082\n\n\u2013 Sozialstationen (Nr. 25)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 4082\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4082\n\n\u2013 Kindschaftsrecht (Nr. 26)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 4082\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4082\n\n\u2013 Agricola-Ehrung (Nr. 27)\nKosel, Linke Liste/PDS 4082\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4082\n\n2  Sozialvertr\u00e4gliche Gestaltung der Mietpreis-\nentwicklung\nDrucksache 1/2446, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 4083\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 4083\nRade, F.D.P. 4083\nDr. Nowak, CDU 4084\nDr. Lersow, SPD 4085\nEggert, Staatsminister des Innern 4085\nBartl, Linke Liste/PDS 4086\nBartl, Linke Liste/PDS 4087\n\nAblehnung des Antrags 4087\nDr. Lersow, SPD 4087\n\n3  Zum Problemkreis Artikel 16 des Grund-\ngesetzes\nDrucksache 1/2441, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 4088\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4088\nRade, F.D.P. 4088\nBandmann, CDU 4089\nDr. Lersow, SPD 4090\nTippach, Linke Liste/PDS 4090\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 4091\nDr. Lersow, SPD 4092\nTippach, Linke Liste/PDS 4092\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n\n\nEggert, Staatsminister des Innern 4092\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4092\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4093\nBandmann, CDU 4093\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4093\n\nAblehnung des Antrags 4093\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4093\n\n4  \u2013 Verletzung des Rechts auf Datenschutz\nDrucksache 1/2568, Antrag der Fraktion\nder SPD\n\u2013 Einhaltung der gesetzlichen Bestimmungen\nbei der Besetzung von Personalstellen im\nHochschulbereich\nDrucksache 1/2571, Antrag der Fraktion\nder SPD\n\u2013 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\nDrucksache 1/2600, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS 4094\n\nHatzsch, SPD 4094\nDr. Kunzmann, SPD 4095\nBartl, Linke Liste/PDS 4095\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4097\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 4098\nDr. H\u00e4hle, CDU 4098\nDr. Krone, CDU 4100\nTippach, Linke Liste/PDS 4101\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 4101\nHatzsch, SPD 4102\nBartl, Linke Liste/PDS 4103\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 4103\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 4103\nBartl, Linke Liste/PDS 4104\nDr. Krone, CDU 4104\n\nAnnahme der Antr\u00e4ge Drucksache 1/2568 und\nDrucksache 1/2571 4104\n\nNamentliche Abstimmung zum Antrag\nDrucksache 1/2600 4104\nLehmann, CDU 4104\nAbstimmungsergebnis vgl. S. 4108\n\n5  Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/2588 4106\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4106\nBr\u00fcckner, CDU 4106\n\nBest\u00e4tigung der Beschlu\u00dfempfehlungen 4106\n\n6  Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2589 4107\n\nBest\u00e4tigung der Beschlu\u00dfempfehlungen 4107\n\nAbstimmungsergebnis zu TOP 4 4108\nAblehnung des Antrags Drucksache 1/2600 4108\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 4108\n\n7  Kleine Anfragen 4108\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4108\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4108\n\nJahresr\u00fcckblick \u2013Schlu\u00dfwort von\nPr\u00e4sident Iltgen 4108\n\nBerichtigungen 1992 4109\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.23 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 59. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Bevor wir in\ndie Einzelberatung zur Tagesordnung gehen, darf ich ganz\nherzlich den Abgeordneten Herrn Beyer zu seinem heuti-\ngen Ehrentag begl\u00fcckw\u00fcnschen, ihm alles Gute w\u00fcnschen\nund weiterhin gute Zusammenarbeit.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nFolgende  Abgeordnete,  von  denen  Entschuldigungen\nzu  unserer  heutigen  Sitzung  vorliegen,  sind  beurlaubt:\nProf. Biedenkopf,  Herr Czok,  Herr Schowtka,  Herr But-\ntolo, Herr Adler, Herr Mende, Herr Matko, Herr Goliasch,\nFrau Henke \u2013\n\n(Frau Henke, CDU: Ich bin hier.)\n\n\u2013 Oh, ich bitte um Entschuldigung \u2013 Herr Richter, Wolf-\ngang, Herr Prof. Dr. Fr\u00f6hlich, Herr Thomaschk, Herr Drei-\nkopf.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Beratung liegt Ihnen vor. Es gibt dazu folgenden \u00c4n-\nderungsantrag: Mir ist angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Frak-\ntion Linke Liste/PDS beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um einen Punkt ,,Be-\nhandlung der Drucksache 1/2551 \u2013 Weisungen des Staats-\nministers f\u00fcr Wissenschaft und Kunst an die Rektoren der\ns\u00e4chsischen Hochschulen und Universit\u00e4ten in Personal-\nfragen \u2013 und die Stellungnahme der Staatsregierung\u201c zu\nerweitern.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen zus\u00e4tzli-\nche Gegenst\u00e4nde auf die Tagesordnung der Sitzung ge-\nsetzt werden. Ich bitte jetzt die Fraktion Linke Liste/PDS\num Begr\u00fcndung des Antrages auf Erweiterung der Tages-\nordnung.\n\nBartl,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Bei dem zur Rede stehenden Antrag geht es\num den Antrag, der bereits in der Landtagssitzung des\nMonats November hier als Dringlicher Antrag vorgelegen\nhat,  der  gewisserma\u00dfen  die  Grundlage  f\u00fcr  die heute im\n4. Tagesordnungspunkt bereits angesetzten beiden Antr\u00e4-\nge der SPD und einen weiteren Antrag unserer Fraktion\nzur Problematik \u2013 ich nenne es mal so \u2013 ,,Schwarze Listen\naus dem Bereich des Ministeriums f\u00fcr Hochschulen und\nKunst\u201c bildet.\n\nAuch die Antworten des Staatsministers sowohl an die\nSPD wie auf den Antrag ,,Untersuchungsausschu\u00df-Bil-\ndung\u201c uns gegen\u00fcber nehmen auf diesen Antrag Bezug.\nEs l\u00e4\u00dft sich, so glaube ich, nur im Kontext mit diesem\nurspr\u00fcnglichen Antrag das Thema hier im Landtag behan-\ndeln. Wir haben es deshalb nicht auf die Tagesordnung\nnehmen k\u00f6nnen, weil die Antwort der Staatsregierung auf\nunseren Antrag zum Zeitpunkt der Beratung im Pr\u00e4sidi-\num noch nicht vorlag.\nIch bitte, diesem Antrag zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann bringe\nich \u2013 wie beantragt \u2013 den Antrag zur Abstimmung. Wer\ndem Antrag von Linke Liste/PDS zur Erweiterung der Ta-\ngesordnung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Damit ist dieser Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nMan kann ja auch mal die Abstimmungsfrage etwas vari-\nieren, aber Sie haben aufgepa\u00dft \u2013 ich kann Ihnen das best\u00e4-\ntigen. Der Antrag ist mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein weiterer Antrag \u2013 \u2013\nJa, bitte.\n\nDr. Rudorf,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu dem Zeitpunkt, als wir im Pr\u00e4sidium den\nDringlichen Antrag Drucksache 1/2604, Weiterf\u00fchrung\nder Hermes-Kreditgarantie, eingereicht haben, wu\u00dften wir\nnicht, welche Entwicklungen sich in der Zwischenzeit im\nZusammenhang mit dem Besuch des Bundeskanzlers in\nRu\u00dfland ergeben. Wir als SPD-Fraktion m\u00f6chten aufgrund\ndieser Entwicklungen darum bitten, diesen Antrag heute\nvon der Tagesordnung zu nehmen und ihn dem Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu \u00fcberweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erhebt sich gegen diese \u00dcberweisung\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt das als so\nbeschlossen, und der Tagesordnungspunkt 5 ist demnach\nvon der Ihnen vorliegenden Tagesordnung zu streichen.\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\nspruch gegen die Tagesordnung.\n\n(Einzelbeifall des Abg. Dr. Hielscher)\n\nDamit gilt die Tagesordnung der 59. Sitzung mit den hier\nbeschlossenen \u00c4nderungen als best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Als Punkt 1 steht jetzt die Fra-\ngestunde auf der Tagesordnung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4069\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nFragestunde\nDrucksache 1/2586\n\nIhnen liegen die dem Pr\u00e4sidenten \u00fcbergebenen Fragen der\nMitglieder des Landtages als Drucksache 1/2586 vor. Die-\nse Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden. Ich bitte\njetzt, da\u00df der erste Fragesteller, Herr Dr. Gerstenberg von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, seine Frage an die Regierung richtet.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage richtet\nsich an Herrn Staatsminister Schommer und betrifft die\nForellenmastanlage in Rathmannsdorf.\n1. Ist es zutreffend, da\u00df ein Herr Schlick, Leihbeamter\nIhres Ministeriums, von seiten der Treuhand den Zuschlag\nf\u00fcr den Kauf der Forellenmastanlage in Rathmannsdorf\nerhielt und die einheimischen Bewerber trotz eines gepr\u00fcf-\nten und schl\u00fcssigen Unternehmenskonzeptes leer ausgin-\ngen?\n2. Hatte das Ministerium vor den Pressever\u00f6ffentlichun-\ngen Kenntnis von der Nebent\u00e4tigkeit des Herrn Schlick,\nund war diese genehmigt?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Den Zuschlag\nf\u00fcr den Kauf der Forellenmastanlage hat die Ehefrau des\nBeamten von der Treuhandanstalt erhalten.\n\n(Vereinzelt demonstrativer Beifall \u2013\nBewegung im Saal)\n\nBekunden mehrere Investoren ein Interesse am Kauf eines\nTreuhandbetriebes, vergleicht die Treuhandanstalt die von\ndiesen Interessenten vorgelegten Unternehmenskonzepte.\nDie Entscheidung der Treuhandanstalt zum Zuschlag an\neinen bestimmten Investor richtet sich dabei nach der Soli-\ndit\u00e4t, der Schl\u00fcssigkeit und den Erfolgsaussichten zur Um-\nsetzung des Konzepts.\nNach Auskunft der Treuhandanstalt bot das Konzept der\nEhefrau des Beamten gegen\u00fcber den s\u00e4chsischen Bewer-\nbern die besseren Erfolgsaussichten f\u00fcr das weitere Beste-\nhen des Unternehmens und damit auch f\u00fcr die Sicherung\nder f\u00fcnf Arbeitspl\u00e4tze. Die Ehefrau des Beamten h\u00e4tte des-\nhalb den Zuschlag erhalten.\nZur Frage zwei: Das Ministerium hatte vor der Pressever-\n\u00f6ffentlichung Kenntnis von den Kaufabsichten der Ehe-\nfrau des Beamten. Da die Ehefrau des Beamten die Forel-\nlenmastanlage betreiben wollte, war eine Nebent\u00e4tigkeits-\ngenehmigung f\u00fcr den im Hause t\u00e4tigen Beamten nicht\nerforderlich. Dennoch hat der Beamte nach der Beurkun-\ndung des Kaufvertrages am 26.10.1992 einen Antrag auf\nGenehmigung einer Nebent\u00e4tigkeit wegen der Durchf\u00fch-\nrung der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit den f\u00fcnf \u00fcber-\nnommenen Mitarbeitern gestellt. Da es sich bei dem Be-\ntrieb der Forellenmastanlage um die Verwaltung des ge-\nmeinschaftlichen Eheverm\u00f6gens handelt, hat der Beamte\nnach den beamtenrechtlichen Vorschriften auch einen An-\nspruch auf die Erteilung der Genehmigung einer Nebent\u00e4-\n\ntigkeit f\u00fcr die Verwaltung des eigenen Verm\u00f6gens. Aus\ndiesem Grund ist dem Leihbeamten die Genehmigung am\n28.10.1992 erteilt worden.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Darf ich eine Nach-\nfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nDr. Gerstenberg, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Staatsminister,\nk\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, da\u00df es aufgrund der beruflichen\nT\u00e4tigkeit und der beruflichen Erkenntnisse des Herrn\nSchlick zu Vorteilen f\u00fcr seine Ehefrau gekommen ist und\ndamit zu diesem Zuschlag f\u00fcr den Kauf?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Schlick hat in einer eidesstattlichen Erkl\u00e4rung die\nVersicherung abgegeben, da\u00df eine Bevorteilung ausge-\nschlossen war, da\u00df es keinen Mi\u00dfbrauch gegeben hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt Frau Stet-\nter, SPD, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Stetter, SPD: Es geht allgemein um Anerkennung\nvon Ingenieurschulabschl\u00fcssen aus DDR-Zeiten in F\u00e4llen,\nin denen diese Schulen nicht mehr existieren und es \u00e4hnli-\nche Ausbildungen in den alten Bundesl\u00e4ndern nicht gibt.\nEine Frage an das Kultusministerium: Gibt es f\u00fcr die Ab-\nsolventen des ehemaligen Instituts f\u00fcr Ingenieurp\u00e4dagogik\neine Anerkennung ihres Abschlusses bzw. eine Anerken-\nnung ihrer Abschl\u00fcsse in den F\u00e4chern P\u00e4dagogik, Psycho-\nlogie und Methodik? Wenn ja, welche Schritte m\u00fcssen un-\nternommen werden,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\num zum jetzigen Zeitpunkt diese Anerkennung zu erhal-\nten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nAbgeordnete, ich habe mich eben mit meiner Kollegin\nRehm darauf verst\u00e4ndigt, da\u00df ich die Frage beantworte. Es\nist eine \u2013 wenn man so will \u2013 organisatorische Antwort\nund eine sachliche, also auf die Sache zielende Antwort.\nZuerst mu\u00df ich feststellen, da\u00df hinsichtlich der Frage, in-\nwieweit Abschl\u00fcsse des ehemaligen Instituts f\u00fcr Inge-\nnieurp\u00e4dagogik in Schwerin-Paulsh\u00f6he anerkannt wer-\nden, die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht zust\u00e4ndig ist. Ge-\nm\u00e4\u00df dem Abkommen zwischen den L\u00e4ndern der Bundes-\nrepublik Deutschland zur Regelung der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr\ndie Feststellung der Gleichwertigkeit von Bildungsab-\nschl\u00fcssen mit Hochschulabschl\u00fcssen ist die zust\u00e4ndige\nStelle der f\u00fcr das Hochschulwesen zust\u00e4ndige Minister\nbzw. Senator des vertragschlie\u00dfenden Landes, in dem die\nEinrichtung gelegen war, an der der Bildungsabschlu\u00df er-\nworben wurde. F\u00fcr die Anerkennung des in Schwerin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4070\n\n\n\nPaulsh\u00f6he erworbenen Abschlusses ist somit das Land\nMecklenburg-Vorpommern zust\u00e4ndig.\nZur Sache will ich mich allerdings doch dahingehend\n\u00e4u\u00dfern, da\u00df hier ein besonderes Problem vorliegt. F\u00fcr den\nIngenieurp\u00e4dagogen vergleichbare Abschl\u00fcsse gibt es in\nden westdeutschen Bundesl\u00e4ndern keinen Bezugspunkt,\ndas hei\u00dft, es gibt keinen vergleichbaren Abschlu\u00df, zu dem\neine Gleichstellung oder eine Gleichwertigkeit ausgespro-\nchen werden kann.\nEs gilt also f\u00fcr diese Abschl\u00fcsse nat\u00fcrlich nach wie vor die\nFestlegung des Artikels 37 Einigungsvertrag, da\u00df diese\nZeugnisse, da\u00df diese Abschl\u00fcsse im Bereich der f\u00fcnf\nneuen L\u00e4nder und von Berlin-Ost weiter g\u00fcltig sind. Es ist\naber schwierig, eine Aussage \u00fcber Gleichwertigkeit bzw.\nGleichstellung zu treffen, da es keine vergleichbaren Ab-\nschl\u00fcsse in den alten Bundesl\u00e4ndern gibt.\nEntspricht das Ihren Erwartungen?\n\nFrau Stetter, SPD: Ja, nicht ganz.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die Antwort ist sicherlich unbefriedigend, das ver-\nstehe ich, Frau Kollegin. Aber das war der Sachstand.\n\nFrau Stetter, SPD: Es geht darum, da\u00df der Frager, der zu\nmir ins B\u00fcro gekommen ist, v\u00f6llig hilflos war, denn er\nbekam von keinem Ministerium Antwort.\nDie Schule existiert nicht mehr, an der diese Ausbildung\nstattgefunden hat. Weder die Ministerien in Schwerin\nhaben geantwortet noch die Ministerien hier in Sachsen \u2013\nauch  dahin  hat er sich hilfesuchend gewandt,  an Ihr\nMinisterium, an das Kultusministerium, und hat von\nkeiner dieser Stellen eine Antwort bekommen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Ich  bedaure  das  \u2013  jedenfalls  f\u00fcr  mein  Ministe-\nrium \u2013, und sicherlich darf ich das auch f\u00fcr Kollegin Rehm\nsagen, also: f\u00fcr unsere Ministerien.\nDas Problem besteht mit Sicherheit darin, da\u00df wir f\u00fcr alle\nsolche Antworten und solche Antr\u00e4ge eine spezielle Ar-\nbeitsgruppe geschaffen haben, die mit solchen Anfragen\nund Antr\u00e4gen in einem unvergleichbaren Ma\u00dfe \u00fcberlastet\nist. Ich darf Ihnen versichern, da\u00df wir alle Anstrengungen\nunternehmen, im Interesse der Betroffenen solche Antr\u00e4ge\nund solche Anfragen rasch zu beantworten, aber der An-\nsturm an Antr\u00e4gen und Anfragen ist so au\u00dferordentlich,\nda\u00df wir selbst bei gr\u00f6\u00dfter Anstrengung nach wie vor nicht\nin der Lage sind, den t\u00e4glichen Eingang zu bew\u00e4ltigen,\ngeschweige denn den gro\u00dfen Berg von Antr\u00e4gen und An-\nfragen abzubauen.\nIch m\u00f6chte Sie darum herzlich bitten, dem Antragsteller\nmitzuteilen, da\u00df in seinem konkreten Fall aufgrund der\nvon mir dargestellten Sachlage keine entsprechende\nGleichwertigkeit oder Gleichstellung ausgesprochen wer-\nden kann, aber ihm zugleich zu versichern, da\u00df sein Zeug-\nnis hier wie auch in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\nweiter gilt.\nIch bitte die Gelegenheit benutzen zu d\u00fcrfen, an dieser\nStelle einmal mit allem Nachdruck darauf hinzuweisen,\nda\u00df alle diese Gleichstellungs- und Gleichbewertungsauf-\ngaben und -antr\u00e4ge im Grunde nur im gesamtdeutschen\nKontext notwendig sind. Da hier die Zeugnisse weiter gel-\nten, sind sowohl der \u00f6ffentliche Dienst und nat\u00fcrlich auch\nalle privaten Arbeitgeber gehalten, die Abschl\u00fcsse aus der\nehemaligen DDR, die durch Einigungsvertrag ihre G\u00fcltig-\n\nkeit behalten haben, auch weiter als g\u00fcltig zu behandeln\nund nicht f\u00fcr Arbeitsuchende eine zus\u00e4tzliche Belastung\nzu schaffen.\n\nFrau Stetter, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Einsle, CDU, ihre\nFrage zu stellen.\n\nFrau Einsle, CDU: Presseberichten war zu entnehmen,\nda\u00df im November 1992 eine Bundesinitiative auf den Weg\ngebracht wurde, die zum Ziel hat, Wohnungsprivatisie-\nrung in Ballungsgebieten zu verbieten. Ich frage die Staats-\nregierung:\n1. Trifft das auch auf Ballungsgebiete in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern zu?\n2. Welche Auswirkungen h\u00e4tte das auf die Umsetzung\nunserer Privatisierungsprogramme im Freistaat Sachsen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Frau\nEinsle, es trifft nicht auf die neuen Bundesl\u00e4nder zu, und\nes hat keine Auswirkungen auf das Privatisierungspro-\ngramm des Freistaates Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Einsle, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Schneider, Linke Li-\nste/PDS, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Meine Frage richtet\nsich an das Kultusministerium: Entspricht es den Tatsa-\nchen, da\u00df im Staatsministerium f\u00fcr Kultus zur Zeit eine\nVerordnung oder Verwaltungsvorschrift in der Erarbei-\ntungsphase ist, die regelt, da\u00df die Lehrerinnen und Lehrer\ndes Freistaates eine zus\u00e4tzliche Lehrerpr\u00fcfung absolvieren\nm\u00fcssen? \u2013 Wenn ja, warum, und auf welche Weise soll\ndies erfolgen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministerin\nRehm.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Schneider,\nes trifft nicht zu, da\u00df eine solche Verordnung \u00fcber eine\nzus\u00e4tzliche Lehrerpr\u00fcfung f\u00fcr Lehrer, die schon lange im\nDienst sind, bei uns vorbereitet wird. Was Sie sicherlich\nmeinen, betrifft nur die Absolventen, die die zweite\nStaatspr\u00fcfung absolvieren. F\u00fcr diese gibt es eine Verord-\nnung in unserem Haus; f\u00fcr Lehrer, die bereits arbeiten,\nnicht.\nEs k\u00f6nnte, was ich vermute, der Hintergrund Ihrer Frage\ndie Information sein, da\u00df jetzt im Rahmen der Weiterqua-\nlifizierung zum Mittelschullehrer oder auch der Gymnasi-\nallehrer diese dann neben einem berufsqualifizierenden\nStudium nat\u00fcrlich eine Pr\u00fcfung ablegen m\u00fcssen. Das ist\naber  nicht  gleichzusetzen  mit einer zweiten Lehramts-\npr\u00fcfung.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Darf ich nachfragen?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, gerne.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4071\n\n\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Gibt es zu dieser Quali-\nfizierungsma\u00dfnahme eine solche Verwaltungsvorschrift?\n\nFrau Rehm,  Staatsministerin  f\u00fcr  Kultus:  Nein, die ist\nnoch nicht erarbeitet; wir m\u00fcssen sicherlich im n\u00e4chsten\nJahr eine erarbeiten, aber es gibt hier noch Kl\u00e4rungsbedarf\n\u00fcber dieses berufsqualifizierende Studium mit dem Wis-\nsenschaftsministerium. Wenn sie erarbeitet wird, dann\nk\u00f6nnen Sie bei mir noch einmal nachfragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau von Fritsch, F.D.P.,\nihre Frage zu stellen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Meine Frage geht an die Staatsre-\ngierung zum Thema Gut Pirna GmbH. Das ehemalige\nVolkseigene Gut, jetzt Pirna GmbH, ist von der Treu-\nhandanstalt aufgefordert, zum Jahresende den Betriebsteil\nStruppen aufzul\u00f6sen. Damit ist die K\u00fcndigung von zehn\nArbeitskr\u00e4ften sowie der Verkauf des K\u00e4lberbestandes\nverbunden.\nDie von der Belegschaft und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der\nTreuhand vorgeschlagenen M\u00f6glichkeiten zum Verkauf\ndes Tierbestandes an die Agrargenossenschaft Struppen\nund die \u00dcbernahme von Arbeitskr\u00e4ften in die Agrargenos-\nsenschaft fanden bei der Treuhand keine Beachtung.\nIch frage daher die Staatsregierung: Welche Aktivit\u00e4ten\nhat die Staatsregierung unternommen, um die Privatisie-\nrung des ehemaligen volkseigenen Gutes zu begleiten?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Werte Frau von Fritsch, f\u00fcr die Priva-\ntisierung des Gutes Pirna GmbH war eine Arbeitsgruppe\ngebildet worden, wobei das Staatsministerium f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten die fachliche Beglei-\ntung durch Mitwirkung sichergestellt hat. Die Arbeits-\ngruppe beurteilt die von der Landsiedlung GmbH erarbei-\nteten Entscheidungsvorschl\u00e4ge. Die Landsiedlung Sachsen\nist von der Treuhand mit der Entflechtung beauftragt wor-\nden. Im Ergebnis einer Ortsbesichtigung wurden dabei\nFestlegungen getroffen, die zu einer Minimierung der Ver-\nluste im Gut f\u00fchren sowie zur schnellen Privatisierung des\nGutes notwendig sind.\nBetreffs der \u00dcbergabe der Viehbest\u00e4nde, insbesondere der\nJungrinder und Milchk\u00fche, vom Gut Pirna an die Agrar-\ngenossenschaft Struppen wurde festgelegt, da\u00df die Tiere\nan die Genossenschaft in Struppen verkauft werden k\u00f6n-\nnen. Inzwischen hat auch die Agrargenossenschaft das\nKaufangebot akzeptiert und eine Kaufzusage gegeben.\nDamit ist au\u00dfer Zweifel, da\u00df die Agrargenossenschaft\nauch Arbeitskr\u00e4fte des Gutes \u00fcbernimmt. Es ist noch nicht\nendg\u00fcltig entschieden, ob alle \u00fcbernommen werden k\u00f6n-\nnen oder nur ein Teil davon. Das wird zur Zeit noch von\nder Agrargenossenschaft gepr\u00fcft.\nDie Bereitschaft der Agrargenossenschaft Struppen, den\nBetriebsteil Struppen des Gutes Pirna insgesamt zu \u00fcber-\nnehmen, ist bekannt und wird auch bei der Privatisierung\ndes Gutes ber\u00fccksichtigt. Bis jetzt wurde definitiv das An-\ngebot der Agrargenossenschaft von der Treuhand nicht\nabgelehnt. Aber eine endg\u00fcltige Entscheidung zur Verwer-\ntung des Gutes ist auch noch nicht getroffen. Das ist dem\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Gutes inzwischen aber auch bekannt.\n\nOhne eine sachkundige Kl\u00e4rung aller mit der Privatisie-\nrung dieses Gutes zusammenh\u00e4ngenden Fragen ist eine\nsinnvolle Verwertung des Gutes nicht durchf\u00fchrbar. Also:\nDie Vorschl\u00e4ge werden ber\u00fccksichtigt, aber die Entflech-\ntung ist noch nicht abgeschlossen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Ich bedanke mich f\u00fcr die positi-\nve Beantwortung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage geht an das\nWirtschaftsministerium. Sie betrifft die Vergabe von berg-\nfreien Bodensch\u00e4tzen. Im s\u00fcdlichen Teil des Kreises\nZwickau wurden Abbaurechte f\u00fcr ca. 400 ha bergfreie Bo-\ndensch\u00e4tze beantragt. Im Kreis Zwickau gibt es aber be-\nreits mehrere bergbauliche Unternehmen. Die Vergabe\nweiterer Abbaurechte w\u00e4re unter anderem wasserwirt-\nschaftlich sehr bedenklich, u. a. f\u00fcr die Wernesgr\u00fcner\nBrauerei.\nMeine Frage deshalb: Ist die Staatsregierung bereit, den\nBelangen der Region Westerzgebirge/Vogtland, den\nBeschl\u00fcssen des Kreistages Zwickau und der Kommunal-\nparlamente B\u00e4renwalde, Obercinitz und Rothenkirchen\nsowie der Unterschriftensammlung der B\u00fcrgerinitiative\nB\u00e4renwalde/Obercinitz/Rothenkirchen mit mittlerweile\nca. 13 000 Unterschriften Rechnung zu tragen und Antr\u00e4ge\nauf die weitere Vergabe von bergfreien Rohstoffen in\ndieser Region grunds\u00e4tzlich abzulehnen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da das Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und seine nachge-\nordneten Beh\u00f6rden dem ,,Grundsatz der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit\nder Verwaltung\u201c unterliegen, kommt auch eine grunds\u00e4tz-\nliche Ablehnung von derartigen Antr\u00e4gen nicht in Be-\ntracht. Die Beh\u00f6rden sind vielmehr verpflichtet, jeden ein-\nzelnen Antrag zu pr\u00fcfen und nach einer gr\u00fcndlichen Ab-\nw\u00e4gung aller Gesichtspunkte eine Entscheidung zu tref-\nfen. In diese Abw\u00e4gung flie\u00dfen jedoch \u00fcber die Stellung-\nnahmen der Landrats\u00e4mter und Regierungspr\u00e4sidien die\nStandpunkte der Kommunen und von B\u00fcrgerinitiativen\nein.\nIch gehe davon aus, da\u00df diese im Abw\u00e4gungsverfahren\nentsprechend ber\u00fccksichtigt werden. Sie k\u00f6nnen daher\naber selbstverst\u00e4ndlich auch zu einer Ablehnung des An-\ntrages f\u00fchren. Dieses Verfahren dient letztlich dem B\u00fcrger-\ninteresse, da der jeweilige Antragsteller sich gegen eine\npauschale Ablehnung erfolgreich auf dem Klageweg zur\nWehr setzen k\u00f6nnte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich habe noch eine\nNachfrage. K\u00f6nnen Sie hier an dieser Stelle der Bev\u00f6lke-\nrung  dieser  Region  bereits eine  f\u00fcr diese Bev\u00f6lkerungs-\ninteressen positive Antwort geben?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas Bergamt Chemnitz als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist ver-\npflichtet, das bergrechtliche Verfahren in der daf\u00fcr vorge-\nsehenen Form durchzuf\u00fchren und darf \u2013 und ich darf das\nauch nicht \u2013 dem Ergebnis daher nicht vorgreifen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4072\n\n\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Und in welchem Zeit-\nraum k\u00f6nnte man mit einem Ergebnis rechnen? K\u00f6nnen\nSie dazu eine Aussage machen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kann Ihnen keinen Zeitpunkt setzen. Ich gehe aber\nauch angesichts der Situation in der Region von einer z\u00fcgi-\ngen Verfahrensbearbeitung aus.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt, da\u00df die Fragen 7\nund 15 gemeinsam gestellt werden, da sie unmittelbar das\ngleiche Anliegen betreffen. Herr Tempel bzw. Frau Wittig.\n\nTempel, SPD: Das Thema meiner Frage ist der Modellvor-\nschlag ,,Kreisfreie Stadt Hoyerswerda\u201c. Meine Frage:\nH\u00e4lt die Staatsregierung die Bildung einer kreisfreien Stadt\nHoyerswerda mit derzeit ca. 61 000 Einwohnern struktu-\nrell und finanziell f\u00fcr effizient?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau Wittig, wollen Sie\nIhre Frage gleich nachschieben?\n\nFrau Wittig, SPD:  Ja, ich m\u00f6chte erg\u00e4nzen, da\u00df sich ja\nlaut  Gutachten  aus  den  siebziger  Jahren  erwiesen  hat,\nda\u00df kreisfreie St\u00e4dte am besten lebensf\u00e4hig sind, wenn sie\n100 000 Einwohner haben und Oberzentrum sind. Und\ndeshalb hier die Erg\u00e4nzungsfrage:\nBeabsichtigt die Staatsregierung, das jetzt als Mittelzen-\ntrum deklarierte Hoyerswerda eventuell zum Oberzen-\ntrum zu machen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Ja, es trifft zu, da\u00df die Stadt Hoyers-\nwerda eine ausgesprochene Fl\u00e4chenknappheit hat. Daraus\nergeben sich st\u00e4dtebauliche und wirtschaftliche Probleme\nf\u00fcr diese Stadt. Diese m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig davon, ob die\nStadt jetzt einen Status als kreisangeh\u00f6rige oder kreisfreie\nStadt hat, gel\u00f6st werden.\nErstrebenswert ist deshalb schon, da\u00df im Vorfeld eine enge\nKooperation zwischen der Stadt Hoyerswerda und ihren\nUmlandgemeinden erfolgt. W\u00fcnschenswert w\u00e4ren auch\nfreiwillige Eingemeindungen nach Hoyerswerda.\nTrotz starker Abwanderungstendenzen ist das Entwick-\nlungspotential der Stadt g\u00fcnstig, da im Vergleich zum\nLandesdurchschnitt ein sehr hoher Prozentanteil junger\nMenschen in der Stadt wohnt. Ziel der Regionalplanung\nund der Stadtentwicklung mu\u00df es sein, die Stadt zum\nDienstleistungs- und Gewerbezentrum aufzubauen, unab-\nh\u00e4ngig von der Frage, ob kreisfreie Stadt oder kreisange-\nh\u00f6rige Gemeinde. Dies geht nur in enger Zusammenarbeit\nzwischen Stadt und Umland.\nDie Entwicklungschancen der Stadt Hoyerswerda h\u00e4ngen\nweniger ab von einer Einwohnersollgr\u00f6\u00dfe oder der Zuord-\nnung zu einer zentral-\u00f6rtlichen Hierarchiestufe als viel-\nmehr in erster Linie von der kommunalpolitischen Dyna-\nmik, die die Stadt im Rahmen ihrer Selbstverwaltung ent-\nfalten kann, von den Strukturhilfen des Freistaates Sachsen\nund nat\u00fcrlich auch denen des Bundes.\nIn den alten wie in den neuen Bundesl\u00e4ndern gibt es etli-\nche kreisfreie St\u00e4dte, die hinsichtlich der Einwohnerzahl\nmit Hoyerswerda vergleichbar sind oder gar darunter lie-\n\ngen. Zu nennen w\u00e4ren hier St\u00e4dte wie Ansbach in Bayern\nmit 38 000 Einwohnern oder Speyer mit 36 000 Einwoh-\nnern sowie Suhl mit 55 000 Einwohnern und Weimar mit\n60 000 Einwohnern.\nTrotzdem mu\u00df an dieser Stelle noch einmal grunds\u00e4tzlich\nund sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft und nachgedacht werden; denn die\nFrage, die sich stellt, ist doch die, ob sich die politische\nNotwendigkeit ergibt, die Stadt Hoyerswerda noch fester\nin den Freistaat Sachsen zu integrieren, indem man\nHoyerswerda als eine kreisfreie Stadt ausweist und dies\nals ein Mittel nutzt, um sie kommunalpolitisch aufzuwer-\nten.\n\nTempel, SPD: Erlauben Sie mir zwei Nachfragen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja.\n\nTempel, SPD: Halten Sie St\u00e4dte, die historisch gewachsen\nsind, wie Ansbach und Speyer \u2013 Ansbach als Sitz eines\nRegierungspr\u00e4sidiums, eines ehemaligen Herzogtums \u2013,\nf\u00fcr mit Hoyerswerda vergleichbar von der Struktur und\nden Finanzen her?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Auch von der Sch\u00f6n-\nheit der Stadt her nicht!\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen die Stadt Hoyerswerda mit der Sprungent-\nwicklung, die sie durchgemacht hat \u2013 Sie kennen die Ge-\nschichte der Stadt viel besser als ich \u2013, nat\u00fcrlich mit diesen\nSt\u00e4dten nicht vergleichen. Ich beantworte ja zwei Anfra-\ngen, Ihre und die von Frau Wittig, und darin ist auf Zah-\nlengr\u00f6\u00dfen Bezug genommen worden. Darauf bin ich ein-\ngegangen.\n\nTempel, SPD: Meine zweite Frage \u2013 ich spreche aus Sorge\num meine Stadt, f\u00fcr die ich 28 Jahre lebe: Sie hatten frei-\nwillige Pflichteingemeindungen angesprochen. Stehen Sie\nzu der gesetzlichen Aussage, da\u00df mindestens bis 1994\nkeine Pflichteingemeindungen m\u00f6glich sind?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja.\n\nTempel, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD: Ich m\u00f6chte auch noch einmal nachfra-\ngen. Sie haben sehr ausweichend geantwortet, da\u00df die\nstrukturellen Zuordnungen aus Ihrer Sicht nicht entschei-\ndend sind. Deshalb m\u00f6chte ich konkret fragen: Ist daran\ngedacht, so eine Stadt auch zum Oberzentrum zu deklarie-\nren?\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Dann m\u00fc\u00dfte es eine\nVer\u00e4nderung geben.\n\nFrau Wittig, SPD: Also ja?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das wird diskutiert, ja.\n\nFrau Wittig, SPD: Gut. Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Stempell, seine Frage\nzu stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4073\n\n\n\nStempell, CDU: Ich bitte um Beantwortung meiner Anfra-\nge durch den Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie, Herrn Dr. Geisler: Wann und wie erfolgt die Bil-\ndung des Landesseniorenbeirates? Wie gestaltet sich seine\nZusammensetzung unter Ber\u00fccksichtigung der im Lande\nexistierenden Vereine und Verb\u00e4nde? Welche Kompeten-\nzen soll ein Landesseniorenbeirat haben?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\nZum Entwurf der Bekanntmachung des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\n\u00fcber den Landesseniorenbeirat wurde am 17.11.1992 mit\nden f\u00fcr den Landesseniorenbeirat vorgesehenen Vertre-\ntern eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Die sich aus dieser An-\nh\u00f6rung und den schriftlichen Stellungnahmen der Organi-\nsationen und Verb\u00e4nde ergebenden \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge\nund Hinweise werden jetzt im Ministerium aufgearbeitet,\nso da\u00df mit der Bildung des Landesseniorenbeirates im Ja-\nnuar 1993 gerechnet werden kann.\nVoraussetzung daf\u00fcr ist, da\u00df die entsendenden Organisa-\ntionen und Verb\u00e4nde ihre Vorschl\u00e4ge betreffs Mitgliedern\nabgeben, damit ich diese dann berufen kann.\nZur Zusammensetzung: Der Landesseniorenbeirat hat 21\nMitglieder: je ein Vertreter der in der Liga der Freien\nWohlfahrtspflege zusammengeschlossenen Spitzenverb\u00e4n-\nde, je ein Vertreter des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntages, des S\u00e4chsischen Landkreistages und des Landes-\nwohlfahrtsverbandes Sachsen, vier Vertreter der s\u00e4chsi-\nschen Seniorenorganisationen und -verb\u00e4nde, darunter ein\nVertreter der Heimbeir\u00e4te, ein Vertreter der kommunalen\nSeniorenvertretungen, ein Vertreter des S\u00e4chsischen Lan-\ndesseniorenverbandes, ein Vertreter der nicht im Landes-\nseniorenverband vertretenen Seniorenverb\u00e4nde, je ein Ver-\ntreter des VdK und des Reichsbundes, ein Vertreter der\ngesetzlichen Krankenkassen, je ein Vertreter des DGB und\nder DAG, zwei in Seniorenfragen erfahrene Wissenschaft-\nler, ein Vertreter der Rentenversicherung und ein Vertreter\ndes S\u00e4chsischen Frauenforums.\nWelche Kompetenzen soll der Landesseniorenbeirat\nhaben? \u2013 Der Landesseniorenbeirat ber\u00e4t die Staatsregie-\nrung zur Verbesserung der Lebensumst\u00e4nde der Senioren.\nEr befa\u00dft sich vorrangig mit Seniorenpolitik auf Landes-\nebene und ihrer Auswirkung auf die Gemeinden, St\u00e4dte\nund Landkreise. Der Landesseniorenbeirat arbeitet \u00fcber-\nparteilich und \u00fcberkonfessionell. Er versteht sich als Or-\ngan der Meinungsbildung und des Erfahrungsaustausches\nzwischen den in der Seniorenarbeit T\u00e4tigen sowie als Inte-\nressenvertretung der \u00e4lteren Generation.\nDer Landesseniorenbeirat soll sich neben der aktuellen Si-\ntuation insbesondere mit den mittel- und l\u00e4ngerfristigen\nPerspektiven und den Vorhaben der Seniorenarbeit und\nder Seniorenpolitik in Sachsen befassen. Soweit es sich um\nThemen handelt, die auch die Arbeit des Landtages ber\u00fch-\nren, sollen seine Stellungnahmen und Empfehlungen den\nzust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen des Landtages zugeleitet wer-\nden. Die Verantwortung von Parlament und Regierung\nbleibt unber\u00fchrt.\nDer Landesseniorenbeirat kann Arbeitsgruppen bilden. Er\nlegt deren T\u00e4tigkeitsbereiche und Kompetenzen fest. Be-\nschl\u00fcsse in Sachfragen sollen im Landesseniorenbeirat\nnach M\u00f6glichkeit einvernehmlich gefa\u00dft werden. Sie be-\n\nd\u00fcrfen der Zustimmung von mindestens elf stimmberech-\ntigten Mitgliedern. Minderheitsvoten sind zul\u00e4ssig. Bera-\ntungsergebnisse k\u00f6nnen von der Gesch\u00e4ftsstelle des Lan-\ndesseniorenbeirates ver\u00f6ffentlicht werden.\nZu Tagesordnungspunkten, die auch nach intensiver Bera-\ntung kontrovers bleiben, soll der Landesseniorenbeirat auf\nBeschl\u00fcsse verzichten. Die M\u00f6glichkeit der Verb\u00e4nde, hier-\nzu einzeln Stellung zu nehmen, bleibt unber\u00fchrt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich bitte jetzt Frau Simon, ihre\nFrage zu stellen.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Durch Konkursanmeldun-\ngen von Konsum-Teilbetrieben sind in s\u00e4chsischen Zulie-\nferbetrieben gro\u00dfe finanzielle Summen f\u00fcr gelieferte Wa-\nren offen. Diese Situation f\u00fchrt zunehmend zu Zahlungs-\nschwierigkeiten dieser Betriebe. Welche Wege empfiehlt\ndie Staatsregierung, diesen Betrieben schnell zu ihren\nAu\u00dfenst\u00e4nden zu verhelfen bzw. die Verluste oder die\nAu\u00dfenst\u00e4nde wenigstens in einer entsprechenden H\u00f6he\nauszugleichen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Forderungen\naus Konkursen, Vergleichen bzw. Gesamtvollstreckungen\nunterliegen der privatrechtlichen Rechtsprechung. Der\nFreistaat Sachsen kann die Forderungsausf\u00e4lle nicht \u00fcber-\nnehmen. Auf Anfrage wurden bisher betroffene Unterneh-\nmen darauf hingewiesen, ihre bestehenden Forderungen,\nsoweit es m\u00f6glich ist, an ihre Hausbanken abzutreten mit\nder Ma\u00dfgabe, eventuell eine Erh\u00f6hung ihrer Liquidit\u00e4ts-\nkredite zu erreichen.\nBesondere F\u00f6rderprogramme gibt es nicht. Hier ist in er-\nster Linie der Unternehmer im Vorfeld gefordert, durch\nentsprechende Sicherungs\u00fcbereignungen, Forderungsab-\ntretungen, Kreditversicherungen usw. selbst Vorsorge zu\ntreffen. Eine Abw\u00e4lzung dieses Risikos auf den Staat ist\nnicht m\u00f6glich und w\u00fcrde nur zu leichtfertigen Lieferun-\ngen f\u00fchren.\nIn Einzelf\u00e4llen kann der Freistaat \u00fcber die S\u00e4chsische Auf-\nbaubank eine B\u00fcrgschaft f\u00fcr Neukredite vergeben, um das\n\u00dcberleben des betreffenden Unternehmens zu erreichen.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Zusatzfrage\nstellen? \u2013 Sieht die Staatsregierung wenigstens M\u00f6glichkei-\nten, die Dauer dieser Konkursverfahren zu beeinflussen?\nDas geht ja nun schon eine halbe Ewigkeit.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSie hat keine M\u00f6glichkeiten, hierauf Einflu\u00df zu nehmen.\nSie wird nat\u00fcrlich im st\u00e4ndigen Kontakt mit dem Kon-\nkursverwalter versuchen, eine f\u00fcr die Betroffenen optimale\nL\u00f6sung zu erreichen. Aber sie hat keine direkte Ein-\nflu\u00dfm\u00f6glichkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Ich bitte jetzt Herrn Rade von der Frak-\ntion der F.D.P., seine Frage zu stellen.\n\nRade, F.D.P.: Meine Frage an die Staatsregierung betrifft\nden Mittelabruf des Freistaates aus dem Gemeinschafts-\nwerk Ost. Bekanntlich sind 36 Millionen DM Bundesf\u00f6r-\ndermittel f\u00fcr die allgemeine St\u00e4dtebauf\u00f6rderung einge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4074\n\n\n\nstellt, ungef\u00e4hr 10 Millionen DM f\u00fcr den st\u00e4dtebaulichen\nDenkmalschutz.\nDas Land Sachsen hat bisher in der ersten Rubrik, St\u00e4dte-\nbauf\u00f6rderung, 8,5 % und beim st\u00e4dtebaulichen Denkmal-\nschutz 7,1 % der Mittel abgerufen, und zwar nach dem\nStand vom 6. November 1992. Welche Erkl\u00e4rung gibt es\ndaf\u00fcr? Andere neue Bundesl\u00e4nder haben inzwischen weit-\naus mehr Mittel abgerufen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Hoch-\ngesch\u00e4tzter Herr Kollege Rade, gestatten Sie mir den Hin-\nweis, da\u00df Sie in dieser Frage und unter der von Ihnen\ngew\u00e4hlten \u00dcberschrift einige Programme so zusammen\ngesehen haben, wie man im allgemeinen \u00c4pfel und Birnen\nzusammenbringt.\n\nIm Freistaat Sachsen gibt es f\u00fcr den in der Anfrage ange-\nsprochenen Bereich drei F\u00f6rdert\u00f6pfe: erstens die Mittel aus\ndem Gemeinschaftswerk Aufschwung Ost, zweitens die\nBund-L\u00e4nder-Programme \u2013 St\u00e4dtebauliche Erneuerung,\nSt\u00e4dtebaulicher Denkmalschutz \u2013, und drittens haben wir\nein eigenes Landesprogramm, ein Sofortprogramm mit\ndem Namen St\u00e4dtebauliche Erneuerung. Alle drei T\u00f6pfe\ndienen dem gleichen Zweck. Bei den ersten beiden Pro-\ngrammen hat der Freistaat Sachsen Komplement\u00e4rmittel\nzu erbringen.\n\nAus dem Gemeinschaftswerk Aufschwung Ost standen im\nHaushaltsplan f\u00fcr vier st\u00e4dtebauliche Modellvorhaben\nund f\u00fcr 26 Ma\u00dfnahmen des st\u00e4dtebaulichen Denkmal-\nschutzes Kassenmittel von 68,4 Millionen DM zur Verf\u00fc-\ngung. Die bereitgestellten Kassenmittel sind im vollen Um-\nfang abgerufen und werden bis zum Ende des Haushalts-\njahres an die St\u00e4dte und Gemeinden ausgezahlt.\n\nBei der Wahl, welcher der beiden anderen zur Verf\u00fcgung\nstehenden T\u00f6pfe genutzt werden soll, bevorzugten die\nKommunen das speziell s\u00e4chsische Landessofortpro-\ngramm. Dieses auch deshalb, weil der F\u00f6rdersatz beim\nLandessofortprogramm mit 85 % sehr viel g\u00fcnstiger war\nals der mit 66,6 bzw. 75 % bei den Bund-L\u00e4nder-Program-\nmen. Zwischenzeitlich wurden jedoch die F\u00f6rders\u00e4tze auf\ndem niedrigeren Niveau angeglichen.\n\nDie \u00fcberproportionale Inanspruchnahme des Landespro-\ngrammes im Jahre 1992 lag auch darin begr\u00fcndet, da\u00df aus\ndem Haushaltsjahr \u201991 die Ausgabenreste f\u00fcr \u201992 in H\u00f6he\nvon 120 Millionen DM zu den g\u00fcnstigeren Konditionen\nzur Verf\u00fcgung standen.\n\nDie in der Anfrage ge\u00e4u\u00dferte Feststellung, da\u00df die anderen\nneuen Bundesl\u00e4nder weitaus mehr Bundesf\u00f6rdermittel ab-\ngerufen haben, mag zwar im Vergleich innerhalb der ein-\nzelnen Bund-L\u00e4nder-Programme zutreffen, aber nicht in\ndiesem Gesamtvergleich. In einen Gesamtvergleich unter\nden neuen Bundesl\u00e4ndern sind n\u00e4mlich auch die von den\neinzelnen L\u00e4ndern aus landeseigenen Mitteln gespeisten\nF\u00f6rderprogramme einzubeziehen, und von den aus reinen\nLandesmitteln finanzierten F\u00f6rderprogrammen mit einem\nVolumen von ca. 740 Millionen DM stellt der Freistaat\nSachsen alleine mit 595 Millionen DM, mit ca. 80 %, den\nL\u00f6wenanteil. Das im Vergleich zum Freistaat Sachsen ge-\nringf\u00fcgige Finanzhilfevolumen der landeseigenen Pro-\ngramme der anderen neuen L\u00e4nder f\u00fchrt von daher\nzwangsl\u00e4ufig zu einem h\u00f6heren Kassenmittelabflu\u00df der\n\u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder bei den Bund-L\u00e4nder-Programmen.\n\nRade, F.D.P.: Die Frage bekomme ich sicherlich noch\nschriftlich beantwortet. Ich bin n\u00e4mlich an einigen Stellen\nnicht damit zufrieden. Ich habe hier nicht Birnen und \u00c4p-\nfel zusammengelegt, sondern Sie haben es ja selber gese-\nhen, da\u00df es vom Bund her getrennt ist in zwei verschiede-\nnen Kisten. Man kann es nat\u00fcrlich auch in eine Kiste zu-\nsammenlegen und das gemeinsam verspeisen.\n\nStaatsminister Eggert: Ja, man kann auch \u00c4pfel und Bir-\nnen in einer Kiste zusammenlegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage geht an das\nFinanzministerium des Freistaates und betrifft den Ver-\nkauf des Heizwerkes Bad Elster an die Kommune.\nIm Sommer 1991 gab es die Aussage der Staatsregierung,\nda\u00df die Fernw\u00e4rmeversorgung Aufgabe der Kommune\nsei. Die Gemeinde Bad Elster schuf alle Voraussetzungen\nzur \u00dcbernahme des dortigen Heizwerkes und machte ein\nSanierungskonzept, das von Bundesumweltminister T\u00f6p-\nfer als beispielhaft bezeichnet wurde.\nWarum wird nun von seiten des Finanzministeriums bei\ndiesem Bearbeitungsstand ein Verkauf an die Kommune\nverweigert? Das ist meine erste Frage.\nZweitens: Wollen Sie etwa damit verhindern, da\u00df Kom-\nmunen Fernw\u00e4rme wirtschaftlich und \u00f6kologisch sinnvoll\nerzeugen und mit dem erwirtschafteten Gewinn kommu-\nnale Leistungen finanzieren wie im Falle Bad Elster\nMa\u00dfnahmen der Verkehrsvermeidung?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau M\u00fcller!\nF\u00fcr den Kollegen Milbradt beantworte ich die Frage wie\nfolgt:\nDer Freistaat Sachsen als Eigent\u00fcmer des Fernheizwerkes\nBad Elster  wird  dieses  Heizwerk in K\u00fcrze an die Stadt\nBad Elster ver\u00e4u\u00dfern.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nEin entsprechender Beurkundungstermin beim Notar wird\nin K\u00fcrze zwischen der Stadt Bad Elster und dem S\u00e4chsi-\nschen Staatsministerium der Finanzen vereinbart.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Gut, vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. Rudorf, seine\nFrage zu stellen.\n\nDr. Rudorf, SPD: Wir hatten im Sommer eine ziemlich\naufregende Sache hier im Landtag durch die Informatio-\nnen \u00fcber die Durchsuchung des Asylbewerberheimes in\nGr\u00e4nitz im Juni 1992. Damals wurde uns zugesagt, da\u00df die\nUntersuchungen ordentlich durchgef\u00fchrt werden und da\u00df\nwir informiert werden, da\u00df wir einen Abschlu\u00dfbericht be-\nkommen. Dieser Bericht liegt heute noch nicht vor.\nIch m\u00f6chte auch gern wissen, welche Ma\u00dfnahmen daraus\nabgeleitet worden sind, insbesondere in bezug auf n\u00e4chtli-\nche Ma\u00dfnahmen, wenn augenscheinlich keine Gefahr im\nVerzug ist. Dies also die Frage: warum wir heute noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4075\n\n\n\nkeinen Bericht haben und warum wir auch keine Aussage\nhaben, was aus diesen Vorf\u00e4llen abgeleitet wurde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Die\nLandespolizeidirektion Chemnitz hat mit Schreiben vom\n7.10. einen Abschlu\u00dfbericht \u00fcber den Einsatz der Polizei in\nder Asylantenunterkunft Gr\u00e4nitz, Landkreis Brand-Erbis-\ndorf, am 11.6. vorgelegt. Dieser Bericht wird dem Landtag\nnoch in diesem Jahr \u00fcbersandt werden, nachdem bei der\nStaatsanwaltschaft Chemnitz der Stand des dortigen Ver-\nfahrens abgefragt worden ist.\nDie Staatsanwaltschaft Chemnitz ist nach der Verneh-\nmung von 30 eingesetzten Polizeibediensteten zu dem Er-\ngebnis gekommen, da\u00df keine strafrechtlich relevanten\nSachverhalte vorlagen. Lediglich in einem Fall haben sich\njedoch Anhaltspunkte f\u00fcr eine K\u00f6rperverletzung ergeben.\nDa dieses Verfahren aber noch l\u00e4uft, bitte ich um Ver-\nst\u00e4ndnis, da\u00df ich \u00fcber ein noch laufendes staatsanwalt-\nschaftliches Verfahren hier nicht berichte.\nIhre zweite Frage habe ich zwar verstanden, aber ich habe\nsie trotzdem nicht verstanden.\n\nDr. Rudorf, SPD: Ja, das war die Frage: Es wurde dort in\nder Nacht eine Durchsuchung durchgef\u00fchrt, die nach mei-\nner Kenntnis unseren Gesetzen entsprechend nur bei Ge-\nfahr im Verzuge durchgef\u00fchrt werden kann.\nIch m\u00f6chte fragen, wie k\u00fcnftig solche Dinge gehandhabt\nwerden, ob darauf R\u00fccksicht genommen wird oder wie die\nAuswertung dieser doch nicht ganz sauberen Geschichte\ngelaufen ist.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Die in Ihrer Frage ent-\nhaltenen Unterstellungen mu\u00df ich an dieser Stelle zur\u00fcck-\nweisen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDie Polizei hat sich ganz einfach nach der rechtsstaatlichen\nOrdnung, nach den Gesetzen zu orientieren.\n\nDr. Rudorf, SPD: Ja, aber die besagen, da\u00df in der Nacht\neine solche Sache nur gemacht werden kann, wenn Gefahr\nim Verzuge ist.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Herr Dr. Rudorf, ge-\nnau da will ich den Bericht abwarten, ob an dieser Stelle\nwirklich ein Vergehen vorliegt.\n\nDr. Rudorf, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Zschoche, Linke Li-\nste/PDS, ihre Frage zu stellen.\n\nFrau  Zschoche,  Linke  Liste/PDS:  Am 1.1.1993 tritt die\n10. Novelle des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes in Kraft. Diese\nsieht erhebliche Einschnitte bei AB-Ma\u00dfnahmen und bei\nanderen Zusch\u00fcssen vor. Neu geregelt wurde der \u00a7 249h.\nNeben dem Programm ,,Umwelt Ost\u201c wird eine Erweite-\nrung auf den sozialen Bereich und die Jugendhilfe vorge-\nnommen. Allerdings sollen weiterhin nur 80 % der Re-\ngelarbeitszeit oder untertarifliche Bezahlung gef\u00f6rdert\nwerden. Neben Mitteln der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit sind\nBund, L\u00e4nder und Treuhand zur Bereitstellung von Finan-\nzen gefordert.\n\nIch frage nun: Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregie-\nrung, um durch eine entsprechende Bezuschussung eine\nsinnvolle Besch\u00e4ftigung nach diesem Paragraphen des\nAFG, gegebenenfalls auch \u00fcber die 80-%-Regelung hinaus,\nzu erreichen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit der Novel-\nlierung des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes wird am 1. Januar\n1993 in den neuen L\u00e4ndern erstmals die M\u00f6glichkeit ge-\nschaffen, \u00fcber ein neues F\u00f6rderinstrument Mittel der Ar-\nbeitslosenversicherung und der Arbeitslosenhilfe, die an-\ndernfalls f\u00fcr konsumtive Zwecke ausgegeben w\u00fcrden, be-\nsch\u00e4ftigungswirksam im Bereich der Umweltsanierung\nsowie im Bereich der sozialen Dienste und der Jugendhilfe\neinzusetzen.\nDer Zuschu\u00df wird f\u00fcr die volle Arbeitszeit gew\u00e4hrt, wenn\nf\u00fcr die zugewiesenen Arbeitnehmer Arbeitsentgelte ver-\neinbart sind, die bei einer betriebs\u00fcblichen Arbeitszeit, die\ndie tarifliche w\u00f6chentliche Arbeitszeit gleicher oder \u00e4hnli-\ncher Betriebe nicht \u00fcberschreitet, angemessen niedriger\nsind als Arbeitsentgelte anderer vergleichbarer, nicht zu-\ngewiesener Arbeitnehmer. Werden keine angemessenen\nniedrigeren Arbeitsentgelte vereinbart, kann der Zuschu\u00df\nnach \u00a7 249h Abs. 4 AFG nur gew\u00e4hrt werden, wenn die\nArbeitszeit der zugewiesenen Arbeitnehmer 80 % der be-\ntriebs\u00fcblichen Arbeitszeit nicht \u00fcberschreitet.\nDie  vorgesehene  Beschr\u00e4nkung  der  F\u00f6rderleistungen bei\n\u00a7 249h AFG auf etwa 90 % des sonst \u00fcblichen Entgeltes\nbzw. auf 80 % der Arbeitszeit entspricht Forderungen aus\nden bisherigen Diskussionen zur H\u00f6he der Entgelte bei\nAB-Ma\u00dfnahmen, wie sie in der \u00d6ffentlichkeit, insbesonde-\nre von der Wirtschaft, immer wieder erhoben werden.\nIn der Vergangenheit wurde von den Gewerkschaften oft\nkritisiert, da\u00df Teilnehmer an Ma\u00dfnahmen zur beruflichen\nWeiterbildung mit 65 bzw. 73 % ihres ehemaligen Netto-\nlohnes im Vergleich zu den \u00fcber Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen gef\u00f6rderten Arbeitnehmern ein wesentlich\nniedrigeres Unterhaltsgeld erhalten. Dieses Problem wird\nbesonders bei der von uns angestrebten Kombination von\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen mit Fortbildung und\nUmschulung deutlich.\nDie Begrenzung mu\u00df auch als Kostenfrage betrachtet wer-\nden. Sie erlaubt, mehr Arbeitnehmer zu f\u00f6rdern, als dies\nbei einer 100prozentigen F\u00f6rderung m\u00f6glich w\u00e4re. Aus\nden genannten Gr\u00fcnden halte ich es deshalb nicht f\u00fcr\nsinnvoll, \u00fcber die M\u00f6glichkeiten einer Bezuschussung\n\u00fcber die 80-%-Regelung hinaus nachzudenken. Die vor-\nhandenen Mittel des Freistaates, die f\u00fcr die Anwendung\ndieses Paragraphen eingesetzt werden, dienen zur Sicher-\nstellung der Finanzierung der Sachkostenanteile entspre-\nchend den mit dem Bund und der Treuhandanstalt getrof-\nfenen Absprachen f\u00fcr Altlastensanierung im Bereich der\nUmwelt.\nEin Einsatz von Haushaltsmitteln des Freistaates f\u00fcr Lohn-\nkostenzusch\u00fcsse bei der Anwendung des \u00a7 249h AFG ver-\nbietet sich aus finanziellen Gr\u00fcnden. W\u00fcrde man so etwas\nin Erw\u00e4gung ziehen, m\u00fc\u00dfte eine vergleichbare Regelung\nauch bei Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen greifen. Rechnet\nman beispielsweise mit 50 000 Neueintritten 1993 in\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen  oder  Ma\u00dfnahmen  nach\n\u00a7 249h,  so  w\u00e4re  hierf\u00fcr  ein  Betrag  von  etwa  300 Millio-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4076\n\n\n\nnen DM erforderlich. Dies kann der Freistaat angesichts\nder Finanzlage nicht leisten.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Darf ich eine Nachfrage\nstellen? \u2013 Herr Minister Schommer, in Anbetracht der Tat-\nsache, da\u00df eine solche 80prozentige Arbeitszeit oder un-\ntertarifliche Bezahlung in den von Ihnen genannten Berei-\nchen vorrangig von Frauen in Anspruch genommen wird:\nMeinen Sie nicht, da\u00df es noch einmal nachdenkenswert ist,\nda\u00df man vielleicht doch eine Bezuschussung vom Land\ndazu gibt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe meinen Ausf\u00fchrungen nichts hinzuzuf\u00fcgen. Ich\nhalte dies auch f\u00fcr angemessen. Dies ist keine untertarifli-\nche, sondern eine tarifliche Bezahlung bei niedrigerer Ar-\nbeitszeit. Ich m\u00f6chte dies nur klarstellen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Schade.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Wehnert, seine Frage\nzu stellen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Meine Frage an die Staatsre-\ngierung geht auf die \u00c4u\u00dferung von Frau Biedenkopf zu\nHoyerswerda hin.\n1. Wie wertet die Staatsregierung die von Frau Bieden-\nkopf anl\u00e4\u00dflich der Er\u00f6ffnung der Spielmesse im Deutschen\nHygiene-Museum, die laut ,,Bild\u201c vom 9.12.92 ihren Mann\nvertrat, ge\u00e4u\u00dferte Meinung: ,,Das mit Hoyerswerda war ja\nnicht so schlimm. Das haben die Medien hochgespielt, um\ntolle Berichte nach Hause zu bringen.\u201c\n2. Welche Konsequenzen zieht die Staatsregierung in\nSachsen aus diesem weltweit emp\u00f6renden Vorkommnis?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\n1. Der Stellvertreter des Ministerpr\u00e4sidenten hei\u00dft Eggert\nund nicht Frau Biedenkopf.\n2. Zur angeblichen \u00c4u\u00dferung von Privatpersonen \u00e4u\u00dfert\nsich die Staatsregierung nicht. Es sei denn, der Landtag\nwill in Zukunft die \u00c4u\u00dferungen von Frau Biedenkopf,\nFrau Kunckel und Frau Kr\u00f6ber ebenfalls hier befragen.\n3. Jeder wei\u00df, welche Wirkungen erzielt werden k\u00f6nnen,\nwenn man einzelne S\u00e4tze aus dem Kontext, aus dem Zu-\nsammenhang herausrei\u00dft.\n4. halte ich es schon f\u00fcr perfide, Frau Biedenkopf \u00f6ffent-\nlich in die geistige N\u00e4he von Neonazis zu bringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n5. Herr Wehnert, wenn Sie von einem weltweit emp\u00f6ren-\nden Vorkommnis sprechen, \u00fcbersch\u00e4tzen Sie bei weitem\nden Bekanntheitsgrad von Frau Biedenkopf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich darf richtigstellen. Es ist\nnicht meine Meinung gewesen, sondern die von ,,Bild\u201c,\neiner Zeitung, die ich sonst nicht lese.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch habe bewu\u00dft ,,Bild\u201c zitiert, weil sie sicherlich die breite\nMasse der CDU liest.\n\n(Reber, CDU: Unterstellung!)\n\nNun meine Nachfrage: Warum wurde denn dann seitens\nder Staatsregierung den Journalisten die Auskunft auf die-\nse Anfrage verweigert?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich habe meinen Aus-\nf\u00fchrungen jetzt nichts hinzuzuf\u00fcgen. Es steht der Staatsre-\ngierung nicht an, die \u00c4u\u00dferungen von Privatpersonen zu\nkommentieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Freifrau von Fritsch, ihre\nFrage zu stellen.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Meine zweite Frage richtet sich\nan das Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten. Kurz und knapp zum Thema Schlachthofbau\nin Jesewitz:\n1. Ist es richtig, da\u00df am Standort Jesewitz im Kreis Eilen-\nburg ein neuer Schlachthof gebaut werden soll?\n2. Wenn ja, wer ist der Bauherr dieses Schlachthofs?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Die Antwort ist eben-\nfalls kurz und knapp. Im Rahmen des Strukturgutachtens\nund des entsprechenden Sektorplanes ist ein Standort im\nRaum Eilenburg/Torgau vorgesehen. Ein erster Antrag ist\nf\u00fcr den Standort Jesewitz im Kreis Eilenburg zur F\u00f6rde-\nrung und den Bau eines Schlachthofs gestellt worden. An-\ntragsteller ist die Fleischwaren GmbH Leipzig im Zusam-\nmenwirken mit der Firma Globmeat AG D\u00e4nemark. Der\nAntrag wird von den landwirtschaftlichen Erzeugern der\nRegion unterst\u00fctzt und bef\u00fcrwortet. Der Antrag wird z. Z.\nauf F\u00f6rderf\u00e4higkeit in meinem Hause gepr\u00fcft.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Danke, ausreichend.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Jurk von der SPD,\nseine Frage zu stellen.\n\nJurk, SPD: Der B\u00fcrgermeister der 1 100 Einwohner z\u00e4h-\nlenden Gemeinde Wei\u00dfkeissel im Landkreis Wei\u00dfwasser,\nHerr Roland Spranger, hat sich mit Billigung des Gemein-\nderates aus seinem Anstellungsverh\u00e4ltnis selbst entlassen.\nSeit dem 1. Oktober 1992 \u00fcbt er seine Funktion ehrenamt-\nlich aus. Mit diesem Schritt wollte er zur Kosteneinspa-\nrung im Verwaltungshaushalt der Gemeinde entscheidend\nbeitragen. Unklar ist die arbeitsrechtliche Stellung von\nHerrn Spranger, dem jetzt offensichtlich nur die Auf-\nwandsentsch\u00e4digung gezahlt wird, jedoch kein Arbeitslo-\nsengeld. Wie beurteilt die S\u00e4chsische Staatsregierung die\nRechtslage?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das geltende Recht der\nKommunalverfassung und des AFG \u00a7 101 ff. erm\u00f6glicht\nden von Herrn B\u00fcrgermeister Spranger vollzogenen\nWechsel in das Ehrenamt. Danach ist es grunds\u00e4tzlich\nm\u00f6glich, sowohl eine Aufwandsentsch\u00e4digung als auch\nArbeitslosengeld zu beziehen. Ermittlungen meines Hau-\nses haben ergeben, da\u00df Herr Spranger mittlerweile das\nihm zustehende Arbeitslosengeld erh\u00e4lt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4077\n\n\n\nDer Entschlu\u00df des Herrn Spranger, das B\u00fcrgermeisteramt\nals Ehrenamt auszu\u00fcben, wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft und\nauch durch das geltende Recht erm\u00f6glicht. Der Wechsel in\ndas Ehrenamt zur Kosteneinsparung tr\u00e4gt zur unbedingt\nnotwendigen Entlastung des Verwaltungshaushaltes bei.\nIch m\u00f6chte aber in diesem Zusammenhang noch einmal\nauf die durch das kommunalbeamtenrechtliche Vorschalt-\ngesetz geschaffene M\u00f6glichkeit der Verbeamtung hinwei-\nsen, denn die Verbeamtung gew\u00e4hrt auch Ehrenbeamten\neine bessere soziale Absicherung; insbesondere im Falle\neines Dienstunfalls kann dann gem\u00e4\u00df \u00a7 68 Beamtenver-\nsorungsgesetz Heilf\u00fcrsorge gew\u00e4hrt werden. Ich habe Ih-\nnen die allgemeine Rechtslage einmal zusammenstellen\nlassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Kosel, seine Frage zu\nstellen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Pressemeldungen ist zu entneh-\nmen, und es wurde bei Demonstrationen am vergangenen\nSonnabend in Bautzen best\u00e4tigt, da\u00df sich das s\u00e4chsische\nWirtschaftsministerium und kommunale Politiker um den\nErhalt der Backwaren GmbH Bautzen bem\u00fchen, deren 160\nBelegschaftsmitglieder allesamt die K\u00fcndigung erhalten\nhaben. Welche Vorstellungen gibt es f\u00fcr den Erhalt der\nmodernen Produktionsst\u00e4tte?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Im Zuge der Bem\u00fchungen um die Back-\nwaren GmbH Bautzen wurde zuletzt am 15.12.92 ein Ge-\nspr\u00e4ch im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit mit Vertretern von Kommunalpolitik und des\nUnternehmens und dem Gesamtvollstrecker der Konsum-\ngenossenschaften gef\u00fchrt. Ich habe gestern ein Gespr\u00e4ch\nmit der Betriebsratsvorsitzenden und dem Wirt-\nschaftsdezernenten gef\u00fchrt. Ziel dieser Gespr\u00e4che sollte es\nsein, nach Wegen zu suchen, den Erhalt des Betriebes zu\nerm\u00f6glichen.\nSeitens meines Hauses kann ein Investor, der dort einstei-\ngen m\u00f6chte, mit der h\u00f6chstm\u00f6glichen F\u00f6rderung rechnen.\nDie F\u00f6rderung kann jedoch nur in Anspruch genommen\nwerden, wenn ein Investor vorhanden ist, der ein tragf\u00e4hi-\nges Konzept vorlegt. Dies ist bisher leider nicht der Fall.\nEbenso liegt weder von der Betriebsleitung noch von der\nBelegschaft eine Bereitschaft zur Durchf\u00fchrung eines\nMBO-Projektes vor. Landrat und Gewerkschaft bem\u00fchen\nsich dennoch weiterhin um Gewinnung eines Investors.\nIch unterst\u00fctze dies.\nIm Falle des Scheiterns dieser Bem\u00fchungen sollten die Be-\nsch\u00e4ftigten die M\u00f6glichkeiten der Arbeitsf\u00f6rderung, die\ndem Landrat und der Gewerkschaft zur Pr\u00fcfung von mei-\nnem Hause angeboten wurden, nutzen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Darf ich nachfragen \u2013 Sie hatten\nes schon angedeutet: Es ist also vor allen Dingen die Frage,\nda\u00df kein Konzept vorliegt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2026 und kein Investor da ist. Er bek\u00e4me jede h\u00f6chstm\u00f6gli-\nche F\u00f6rderung, um dieses Unternehmen zu erhalten.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Stetter von der SPD,\nihre Frage zu stellen.\n\nFrau Stetter, SPD: Meine Frage richtet sich an das Kultus-\nministerium. Seit Juli 1991 warten die Lehrer der Medizini-\nschen Fachschule Torgau auf ihre Einstufung nach BAT-\nOst.\nEine entsprechende Zusage der schnellen Bearbeitung\ndurch das Kultusministerium vom 17.12.1991 und eine\nm\u00fcndliche Zusage hier im Plenum auf meine m\u00fcndliche\nAnfrage im Jahre 1991 wurden bis heute nicht eingehalten.\nWann erfolgt endlich die Einstufung der Lehrer nach BAT-\nOst?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministerin\nRehm.\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nVerehrte Frau Stetter, zun\u00e4chst: Die Einstufung der Lehrer\nin Torgau nach BAT-Ost ist bereits im Gange, und das\nschon seit Wochen. Ich habe mich gestern noch einmal te-\nlefonisch auch beim Oberschulamt erkundigt.\nDie \u00dcbernahme der Lehrkr\u00e4fte der Medizinischen Fach-\nschulen in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich meines Ministeriums\nerfolgte nach den Vorgaben des S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsters f\u00fcr Kultus vom 4.6.1992 und vom 6.8.1992. Bei der\n\u00dcbernahme der Lehrkr\u00e4fte der Medizinischen Fachschule\ngerade in Torgau kam es zu Verz\u00f6gerungen, weil der Per-\nsonalrat der \u00dcbernahme von verschiedenen Kollegen nicht\nzugestimmt hatte; es handelte sich hier um den Bezirks-\npersonalrat. Nachdem jedoch Mittel f\u00fcr 350 Stellen im\nFachschulbereich f\u00fcr das Haushaltsjahr 1993 vorgesehen\nwerden, kann davon ausgegangen werden, da\u00df der\nHauptpersonalrat nun der \u00dcbernahme zustimmt.\nDas Oberschulamt hat mir gestern noch einmal versichert,\nda\u00df wir die noch verbleibenden Kollegen im Januar 1993\nals Landesbedienstete \u00fcbernehmen. Die Einstufung nach\nBAT-Ost ist schon erfolgt bzw. erfolgt im Moment.\n\nFrau Stetter, SPD: Hei\u00dft das, da\u00df dann im Jahre 1993 die-\nse Einstufung beendet sein wird?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sie mu\u00df abge-\nschlossen sein. Ich bin bis zum Dienstag in meinem Hause,\nFrau Stetter; Sie k\u00f6nnen gerne noch einmal konkret nach-\nfragen.\n\nFrau Stetter, SPD: Gut. Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine weitere Nachfrage von Frau Ku-\nbicek. Einen Moment bitte, Frau Ministerin.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Frau Ministerin, gibt es\neinen festgelegten Termin, bis zu dem die Dienstjahraner-\nkennung erfolgen mu\u00df?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nein, einen fest-\ngelegten Termin gibt es daf\u00fcr nicht. Hier gibt es noch eine\nganze Reihe Kl\u00e4rungsbedarf, aber wir k\u00f6nnen nicht ein-\ngreifen, weil die Einstufung auch \u00fcber die Tarifgemein-\nschaft der L\u00e4nder geregelt wird und das im Moment statt-\nfindet. Einen konkreten Termin, bis zu dem die Dienst-\njahranerkennung festgelegt sein mu\u00df, gibt es nicht, Frau\nKubicek.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4078\n\n\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Frau Kubicek, Linke Liste/PDS,\nihre Frage zu stellen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Ich wende mich an\nHerrn Staatsminister Dr. Geisler, es betrifft die Kranken-\nhausf\u00f6rderung: Welche M\u00f6glichkeiten bestehen, um bei\nbest\u00e4tigter Einzelf\u00f6rderung und Vorliegen aller Planungs-\nunterlagen einen vorfristigen Baubeginn zu erwirken?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Frau Kubicek, wenn es so ist, wie\nSie sagen, dann brauchen wir keinen vorfristigen Baube-\nginn, sondern dann k\u00f6nnen Sie bauen. Aber hier werden\nbestimmte Dinge nicht richtig zusammengebracht:\n1. Wenn Sie hier vom Best\u00e4tigen der Einzelf\u00f6rderung\nsprechen, meinen Sie die Planungsfreigabe. Wir haben in\nder Erarbeitung eines Investitionsprogrammes f\u00fcr die\nKrankenh\u00e4user im Lande Sachsen im Fr\u00fchjahr diesen Jah-\nres ein Gutachten erstellen lassen und darauf aufbauend\nam 4.6.1992 im Landeskrankenhaus-Planungsausschu\u00df ein\nInvestitionsprogramm verabschiedet. Daraufhin sind in\nden Monaten Juni und (Anfang) Juli die Planungsfreiga-\nben f\u00fcr ungef\u00e4hr 20 Krankenh\u00e4user erfolgt.\nDie Vorlage der Planungsunterlagen geschieht jetzt in sehr\nunterschiedlicher Qualit\u00e4t, und deswegen m\u00fcssen sie ge-\npr\u00fcft werden. Ich k\u00f6nnte Ihnen in sehr vielen Einzelheiten\ndarstellen, da\u00df diese Pr\u00fcfung notwendig ist. Da geht es\nteilweise um mehrere zig Millionen, die ohne Pr\u00fcfung\nmehr gebraucht w\u00fcrden, wenn wir vorfristige Baufreigabe\ng\u00e4ben. Insofern erfolgt die Best\u00e4tigung der Einzelf\u00f6rde-\nrung erst nach der Pr\u00fcfung der Bauunterlagen.\nIm letzten Jahr habe ich f\u00fcr vier Krankenh\u00e4user Anfang\nAugust die Planungsfreigabe gegeben; davon ist f\u00fcr das\nerste Objekt im M\u00e4rz dieses Jahres der Grundstein gelegt\nworden. Inzwischen ist Richtfest gewesen. Beim zweiten\nObjekt habe ich vor einer Woche den Grundstein mit ge-\nlegt. Von den anderen beiden Projekten sind die Unterla-\ngen fast endg\u00fcltig zur Bewilligung gepr\u00fcft, und bei einem\nweiteren zweiten sind die Abstimmungen mit dem Tr\u00e4ger\nimmer noch nicht soweit, da\u00df die Pr\u00fcfung wirklich durch-\ngef\u00fchrt werden kann.\nSie sehen, wie unterschiedlich das ist und da\u00df es weniger\nan der Pr\u00fcfung liegt. Wir sind uns dessen bewu\u00dft, da\u00df wir\nzus\u00e4tzliche Wege gehen m\u00fcssen und wollen, damit, wenn\ndie Unterlagen bei uns da sind, die Pr\u00fcfungen bei uns ge-\ngenw\u00e4rtig in verschiedenen Phasen ablaufen k\u00f6nnen, so\nda\u00df die Tr\u00e4ger innerhalb von 14 Tagen bis vier Wochen\neine erste Stellungnahme erhalten, was leider meistens\ndazu f\u00fchrt, da\u00df sie die Unterlagen nochmal zur\u00fcckerhal-\nten, weil eben mehrere zehn Millionen DM \u00fcberzogen\nworden sind.\nIch bin gerne bereit, Ihnen dar\u00fcber auch im Detail Aus-\nkunft zu geben.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Ich bitte  jetzt  Herrn Jurk von der Frak-\ntion der SPD, seine Frage zu stellen. Es wird dann auch die\nletzte sein.\n\nJurk, SPD: Das Bergamt Hoyerswerda hat Gemeinden des\nLandkreises Wei\u00dfwasser unter Hinweis auf den Eini-\ngungsvertrag \u00fcber Baubeschr\u00e4nkungsgebiete informiert.\nDiese Baubeschr\u00e4nkungsgebiete entsprechen im wesentli-\nchen den bereits vor der Wende bestimmten Bergbau-\nschutzgebieten.\nInzwischen wurden aber von einzelnen Gemeinden Bau-\nland ausgewiesen und Bebauungspl\u00e4ne erstellt, glaubte\nman sich doch von Bergbauschutzgebieten befreit. Welche\nKonsequenzen hat nun die Ausweisung von Baubeschr\u00e4n-\nkungsgebieten f\u00fcr die betroffenen Gemeinden?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Jurk, ich\nm\u00f6chte Ihre Frage noch pr\u00e4zisieren und sie in drei Berei-\nche aufspalten, wenn Sie gestatten.\nDie 1. Frage wird dann lauten: Welche Konsequenzen hat\ndie Ausweisung von Baubeschr\u00e4nkungsgebieten f\u00fcr die\nbetroffenen Gemeinden, insbesondere, wenn dort Bauland\nausgewiesen ist?\nDie Wirkung einer Baubeschr\u00e4nkung besteht darin, da\u00df\nbaurechtliche Genehmigungen an die Zustimmung der\nBergbeh\u00f6rde gebunden ist. Es ist also nicht untersagt, Bau-\nland auszuweisen. Die Gemeinde sollte sich allerdings dar-\n\u00fcber im klaren sein, da\u00df unter gewissen Umst\u00e4nden die\nZustimmung der Bergbeh\u00f6rde zum eigentlichen Bauvor-\nhaben versagt werden kann. Dies regelt \u00a7 108 Abs. 2 des\nBundesberggesetzes sehr genau, wonach die Zustimmung\nnur versagt werden kann, wenn durch das Bauvorhaben\ndie Durchf\u00fchrung bergbaulicher Ma\u00dfnahmen erschwert\nw\u00fcrde. Dies mu\u00df die Bergbeh\u00f6rde in jedem Einzelfall pr\u00fc-\nfen.\nDer 2. Komplex: Welche Konsequenzen hat es, wenn die\njeweilige Gemeinde Bauland ausgewiesen hat, bevor die\nMitteilung des Bergamtes \u00fcber das Baubeschr\u00e4nkungsge-\nbiet kam?\nDas Baubeschr\u00e4nkungsgebiet wirkt trotzdem. Die Gemein-\nden konnten nicht einfach von den ihnen zu DDR-Zeiten\nbekannten Bergbauschutzgebieten ausgehen; denn der Ei-\nnigungsvertrag bestimmt, da\u00df diese in Baubeschr\u00e4nkungs-\ngebiete \u00fcbergehen, soweit in den n\u00e4chsten 15 Jahren eine\nbergbauliche Nutzung zu erwarten ist. Ist die bergbauliche\nNutzung in den kommenden 15 Jahren zu erwarten oder\nbesteht sie bereits, gehen die ehemaligen Bergbauschutz-\ngebiete kraft Gesetzes ohne beh\u00f6rdlichen Verwaltungsakt\nin Baubeschr\u00e4nkungsgebiete \u00fcber.\nDiese Tatsache mu\u00dfte den Gemeinden durch den Eini-\ngungsvertrag bekannt sein. Deshalb w\u00e4re es zweckm\u00e4\u00dfig\ngewesen, wenn die Gemeinden, denen die ehemaligen\nBergbauschutzgebiete bekannt waren, vor der Auswei-\nsung von Bauland beim Bergamt nachgefragt h\u00e4tten. Das\nBergamt h\u00e4tte dann gerne \u00fcber bestehende oder zu erwar-\ntende Nutzungen informiert.\nSollte also in einem Einzelfall die Bergbeh\u00f6rde ihre Zu-\nstimmung zu einer Baugenehmigung versagen m\u00fcssen,\ngingen eventuelle Regre\u00dfforderungen daher nicht zu La-\nsten der Bergbeh\u00f6rde oder des Bergbautreibenden.\n3. Teil: Welche M\u00f6glichkeiten gibt es k\u00fcnftig, wenn Ge-\nmeinden in Baubeschr\u00e4nkungsgebieten Bauland auswei-\nsen wollen oder ausgewiesen haben?\nAb 1. Januar 1995 kann die Landesregierung solche Baube-\nschr\u00e4nkungsgebiete durch Rechtsverordnung aufheben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4079\n\n\n\noder beschr\u00e4nken. Der durch das Baubeschr\u00e4nkungsgebiet\nbeg\u00fcnstigte Unternehmer hat die M\u00f6glichkeit, diese Auf-\nhebung bereits fr\u00fcher zu beantragen. Es w\u00e4re daher, um\nKonflikte zu vermeiden, in einzelnen F\u00e4llen an ein Ge-\nspr\u00e4ch mit dem jeweiligen Unternehmer zu denken, sofern\nman im Einzelfall die M\u00f6glichkeit sieht, da\u00df dieser doch\nnicht das gesamte Gebiet in Anspruch nehmen will.\n\nJurk, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Meine  Damen und Herren!  Die Zeit-\ndauer der Fragestunde ist abgelaufen. Die Regierungsmit-\nglieder werden aufgefordert, die Antworten auf alle nicht\nbehandelten Fragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll\ndem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der Stenografische\nDienst ordnet diese dann in das Plenarprotokoll ein.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 1/2586\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 18:\n\nVerschrottung alter Sch\u00fctzenpanzerwagen\n\nStimmt es, da\u00df seit dem 30. November 1992 von Gro\u00dfen-\nhain aus alte Sch\u00fctzenpanzerwagen Hunderte Kilometer\nnach Rockensu\u00dflau in Th\u00fcringen transportiert werden, um\ndort verschrottet zu werden, obwohl in der Gro\u00dfenhainer\nPanzerwerkstatt alle technischen und personellen Voraus-\nsetzungen gegeben sind, die Sch\u00fctzenpanzerwagen selbst\nzu entsorgen? Wer ist f\u00fcr diese Fehlentscheidung verant-\nwortlich?\n\nMeyer, Staatssekret\u00e4r, Chef der Staatskanzlei: Die Infra-\nstruktur und das Material der ehemaligen NVA wurden\nam 3.10.1990 von der Bundeswehr \u00fcbernommen, darunter\nauch die Panzerwerkstatt und das Depot in Gro\u00dfenhain.\n\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil der dort lagernden Sch\u00fctzenpanzerwagen\nist gem\u00e4\u00df Vertrag \u00fcber die konventionellen Streitkr\u00e4fte in\nEuropa (KSE) zu zerst\u00f6ren und einer umweltgerechten\nVerschrottung zuzuf\u00fchren.\n\nDie Bundeswehr kann die Verschrottung nicht selbst\ndurchf\u00fchren, sondern ist nach den zwingend zu beachten-\nden Bestimmungen der Verdingungsordnung f\u00fcr Leistun-\ngen (VOL/A) verpflichtet, Auftr\u00e4ge im Wettbewerb an\nprivate Unternehmen zu vergeben.\n\nDie genannten Sch\u00fctzenpanzerwagen wurden im Septem-\nber 1992 ausgeschrieben. Sieben von insgesamt 23 s\u00e4chsi-\nschen Betrieben gaben Angebote ab, die den Anforderun-\ngen hinsichtlich der besonderen Kriterien nach dem KSE-\nVertrag und den gesetzlichen Vorschriften einer umwelt-\ngerechten Entsorgung entsprachen. Eine der anbietenden\nFirmen, die ,,Gesellschaft f\u00fcr Konversion und Umwelt-\nschutz\u201c, wollte bei einem Zuschlag die Panzerwerkstatt\nGro\u00dfenhain \u00fcbernehmen. Alle s\u00e4chsischen Betriebe unter-\nlagen aber letztlich aus preislichen Gr\u00fcnden.\n\nDen Zuschlag erhielt ein Betrieb in Rockensu\u00dflau/Th\u00fcrin-\ngen, der trotz der zu \u00fcbernehmenden Transportkosten bil-\nliger anbieten konnte.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 19:\n\nFrageb\u00f6gen f\u00fcr Weiterbesch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen\nDienst\n\nEntspricht es der Wahrheit, da\u00df Frageb\u00f6gen f\u00fcr die Wei-\nterbesch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst im Bereich des\nSMK nur f\u00fcr unterrichtendes Personal galten und von den\nBesch\u00e4ftigten in den Oberschul\u00e4mtern und staatlichen\nSchul\u00e4mtern nicht auszuf\u00fcllen waren?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nein. Die Erkl\u00e4-\nrungsb\u00f6gen finden im gesamten Gesch\u00e4ftsbereich des\nSMK Anwendung.\nEs entspricht nicht den Tatsachen, da\u00df die Erkl\u00e4rungsb\u00f6-\ngen nur unterrichtendem Personal zur Beantwortung aus-\ngeh\u00e4ndigt werden. Die Bediensteten der Schulverwaltung\nt\u00e4tigen ebenfalls diese Angaben.\nDie Erkl\u00e4rungsb\u00f6gen werden, in Absprache mit dem Da-\ntenschutzbeauftragten, im geschlossenen Umschlag in der\nPersonalakte aufbewahrt und streng vertraulich behandelt.\nDer Zugang zu den Erkl\u00e4rungen ist nur einem begrenzten\nPersonenkreis (Sts, AL I, RL-Personal) gestattet.\nBedienstete aus den Altbundesl\u00e4ndern werden ebenfalls\nzu einer Mitarbeit beim MfS/Amt f\u00fcr Nationale Sicherheit\nbefragt.\nDie Verwahrung der Unterlagen unterliegt der gleichen\nVertraulichkeit.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 20:\nLehrkr\u00e4fte an Fachschulen\nAm 2.12.1992 erhielten die Lehrkr\u00e4fte der jetzigen Inge-\nnieurschule der TU Chemnitz (ab 1.1.93 FS f\u00fcr Technik)\nvom OSA die Mitteilung, da\u00df lediglich 12 von ihnen f\u00fcr\ndie 24 Stellen der Technikerausbildung \u00fcbernommen wer-\nden. 12 sollen entlassen werden, u. a. mit der Begr\u00fcndung,\nda\u00df zun\u00e4chst die Kapazit\u00e4ten des Beruflichen Bildungs-\nzentrums zu nutzen seien.\n1. Wie wertet das SMK den Fakt, da\u00df h\u00f6her qualifizierte,\npers\u00f6nlich geeignete Lehrkr\u00e4fte unter o. g. Umst\u00e4nden\n(wobei eine Anbindung an das BBZ in der Ausschreibung\ndes SMK gar nicht vorgesehen ist) entlassen werden?\n2. Inwieweit wurden generell bei der Stellenbesetzung der\nFachschulen Lehrkr\u00e4fte mit langj\u00e4hriger Berufserfahrung\nin der FS-(Ingenieurschul-)Ausbildung ber\u00fccksichtigt, und\nin welchem Umfang und zu welchen Konditionen werden\nBerufsschullehrer dort t\u00e4tig sein?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus:\nZu 1.:\nDer  angesprochene Fakt,  da\u00df h\u00f6her qualifizierte,  p e r-\ns \u00f6 n l i c h  g e e i g n e t e  Lehrkr\u00e4fte im be-\nschriebenen Fall entlassen werden, ist nicht zutreffend.\nDie Bewerber f\u00fcr eine Lehrt\u00e4tigkeit an der Fachschule f\u00fcr\nTechnik innerhalb eines Beruflichen Schulzentrums wur-\nden von der personalverwaltenden Dienststelle, dem\nOberschulamt Chemnitz, sowohl hinsichtlich der fachli-\nchen Qualifikation als auch im Hinblick auf pers\u00f6nliche\nEignung gepr\u00fcft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4080\n\n\n\nDie \u00dcberpr\u00fcfung auf pers\u00f6nliche Eignung erfolgte nach\nden Kriterien des SMK (Erla\u00df des SMK vom 12.6.1991).\nDabei ergab sich, da\u00df nicht alle Bewerber der bisherigen\nAbteilung Ingenieurschule der Technischen Universit\u00e4t\nChemnitz in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des SMK versetzt\nwerden k\u00f6nnen.\nErst nachdem festgestellt wurde, da\u00df nicht alle ben\u00f6tigten\nLehrkr\u00e4fte aus dem Bestand der Abteilung Ingenieurschu-\nle in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des SMK \u00fcberf\u00fchrt wer-\nden k\u00f6nnen, wurde Vorsorge getroffen, da\u00df ab Januar\n1993 zus\u00e4tzlich Lehrkr\u00e4fte aus einem Beruflichen Schul-\nzentrum in der Fachschulausbildung eingesetzt werden.\nDie Entlassungen (die durch das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst vorzunehmen sind) er-\nfolgen also nicht aus den unterstellten Gr\u00fcnden einer h\u00f6-\nheren Auslastung der Lehrkr\u00e4fte der Beruflichen Schulzen-\ntren, sondern sind durch die fehlende pers\u00f6nliche Eignung\nder Bewerber bedingt.\nErg\u00e4nzender Hinweis:\nAn den Ingenieur- und Fachschulen erfolgte im Oktober\n1992 die Stellenausschreibung f\u00fcr die Fachschulen f\u00fcr\nTechnik und Wirtschaft. In der Ausschreibung wurde ex-\nplizit darauf hingewiesen, da\u00df die Lehrkr\u00e4fte sowohl an\nder Fachschule als auch an anderen Schularten der Berufli-\nchen Schulzentren eingesetzt werden.\nZu 2.:\nIn der Stellenausschreibung wurden f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte an\nFachschulen f\u00fcr Technik und Wirtschaft innerhalb der Be-\nruflichen Schulzentren folgende Voraussetzungen gefor-\ndert:\n\u2013 ein erfolgreich abgeschlossenes Hochschulstudium,\n\u2013 langj\u00e4hrige Berufserfahrung in der Fachschulausbildung\nund\n\u2013 ein p\u00e4dagogischer Abschlu\u00df (z. B. Fachschulp\u00e4dagogik).\nDiese drei Kriterien sind generell entscheidend f\u00fcr die Be-\nwertung der fachlichen Qualifikation.\nIn  der  Fachschulausbildung  (Techniker-  und  Betriebs-\nwirteausbildung) werden grunds\u00e4tzlich Lehrkr\u00e4fte der\nbisherigen Fachschul-(Ingenieur-)ausbildung eingesetzt.\nAndere Lehrkr\u00e4fte der Beruflichen Schulzentren werden\nderzeit nur eingesetzt, wenn (z. B. aus obengenannten\nGr\u00fcnden) Fachschullehrer nicht zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 21:\nAntr\u00e4ge auf Anpassungshilfe\nWie viele der vom Gutachterausschu\u00df bearbeiteten Antr\u00e4-\nge zur Anpassungshilfe f\u00fcr juristische Personen wurden\nzur\u00fcckgewiesen (Soll-Ist-Vergleich), welches sind die\nHauptursachen f\u00fcr die Nichtgew\u00e4hrung von Anpassungs-\nhilfen?\nWieviel Millionen DM Anpassungshilfe wurden im Ergeb-\nnis der \u00dcberpr\u00fcfung nicht gew\u00e4hrt und werden an den\nBundeshaushalt zur\u00fcckgewiesen?\nIn wievielen F\u00e4llen sind strafrechtliche Ermittlungen ein-\ngeleitet bzw. empfohlen worden?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:\n\u2013 Der Gutachterausschu\u00df hat am 11.12.92 die Beurteilung\nder eingereichten Antr\u00e4ge zur Best\u00e4tigung der F\u00f6rdervor-\naussetzung ,,Ordnungsgem\u00e4\u00dfe verm\u00f6gensrechtliche Zu-\nordnung\u201c fristgem\u00e4\u00df abgeschlossen.\n\u2013 Von den 612 landwirtschaftlichen Unternehmen in Form\njuristischer Personen wurden\n\n   407 Antr\u00e4ge gestellt und beurteilt\n   105 landwirtschaftliche Unternehmen gleichzeitig\n\n mit diesen Antr\u00e4gen beurteilt (AG, GmbH\n und CoKG-Holdings)\n\n    95 landwirtschaftliche Unternehmen von der\n Nachweispflicht befreit, da sie zu LPG-Nach-\n folgeunternehmen keine gesellschaftlich-\n rechtlichen Beziehungen besitzen. Und\n\n     5 haben keinen Antrag gestellt.\nSumme: 612\n\u2013 Von den 407 Antr\u00e4gen wurde(n) bisher\na) 181 vorbehaltlos zugestimmt,\nb) 54 mit noch notwendigen Nachweisen zugestimmt,\nc) 147 wegen Gesetzesverst\u00f6\u00dfen noch nicht zugestimmt\n   (Frist von 6 bis 8 Wochen zur Nachbesserung),\nd) 18 zur\u00fcckgestellt,\ne) 4 abgelehnt.\nDiese Zahlen sind nicht endg\u00fcltig, da ja die unter c) und d)\ngenannten Antr\u00e4ge nach Beurteilung der Nachbesserun-\ngen den Positionen a) oder c) zugeordnet werden m\u00fcssen.\nDie sp\u00e4teste Frist f\u00fcr die Nachbesserungen ist der 31.1.93.\n\u2013 Diese landwirtschaftlichen Unternehmen haben ab\n15.12.92 einen Bewilligungsbescheid mit einer aufschieben-\nden Bedingung erhalten, so da\u00df die Haushaltsmittel 1992,\nwenn die F\u00f6rdervoraussetzung erf\u00fcllt wurde, 1993 noch\nabflie\u00dfen k\u00f6nnen.\nDrei Dinge sind jetzt, neben der Beurteilung der Nachbes-\nserungen, notwendig:\n\u2013 Stichproben zur Pr\u00fcfung des Wahrheitsgehaltes der ein-\ngereichten Unterlagen und der Nachbesserungen \u2013 das ist\nanhand eines Kontrollvermerkes im Computer fixiert und\nwird mit Unterst\u00fctzung durch die Landesanstalt f\u00fcr Land-\nwirtschaft gew\u00e4hrleistet.\n\u2013 Bei vorliegenden Anhaltspunkten \u00dcberpr\u00fcfung der im\nZusammenhang mit der F\u00f6rderung von der\nNachweispflicht befreiten Unternehmen nach \u00a7 70 (3)\nLwAnpG.\n\u2013 Gew\u00e4hrung von M\u00f6glichkeiten zur Konsultation f\u00fcr\nUnternehmen (Vorstandsvorsitzender/Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer),\ndie die Nachbesserungen ordentlich machen wollen.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 22:\nNachteilausgleichsgesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderun-\ngen\nBezug  nehmend  auf  die  Aussage  des  Staatsministers\nDr. Geisler am 10. September 1992 in der \u00f6ffentlichen An-\nh\u00f6rung zur Drucksache 1/303, da\u00df ein Nachteilausgleichs-\ngesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderung in Sachsen in Arbeit\nbzw. ein entsprechender Referentenentwurf in der \u00dcberar-\nbeitung sei, stelle ich die Frage: Bis wann wird dem Parla-\nment der \u00fcberarbeitete Referentenentwurf f\u00fcr ein solches\nGesetz vorgelegt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie hatte am 2.10.92 einen \u00fcberarbei-\nteten Referentenentwurf fertiggestellt. Dieser wurde aller-\ndings nicht weiter verfolgt, da das Kabinett sich auf seiner\n86. Sitzung am 6.10.92  g e g e n  ein Nachteilaus-\ngleichsgesetz aussprach.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 23:\nSchule in Weidenhain, Landkreis Torgau\nIst es vertretbar,  da\u00df modern ausgestattete Schulen,  wie\nz. B. die Schule in Weidenhain, Landkreis Torgau, als Mit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4081\n\n\n\ntelschule geschlossen und nur als Grundschule mit sehr\ngeringer Auslastung weitergef\u00fchrt werden, w\u00e4hrend\ngleichzeitig in der Stadt Torgau der Neubau einer Mittel-\nschule (vorerst nur als Provisorium) vorgesehen ist?\nWelche generellen M\u00f6glichkeiten der kommunalen Mit-\nsprache und der Elternbeteiligung bei der Schulbedarfs-\nplanung stehen den Kommunen und Landkreisen zur Ver-\nf\u00fcgung?\n\nFrau Rehm, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Die Einrichtung\nvon Schulen wurde entsprechend vorliegender Antr\u00e4ge\nder Schultr\u00e4ger durch das Kabinett beschlossen.\nDer Einrichtung einer Mittelschule in der Gemeinde Wei-\ndenhain wurde aufgrund zu geringer Sch\u00fclerzahl nicht\nzugestimmt.\nKommunen, Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte sind ent-\nsprechend den \u00a7\u00a7 23 und 24 SchulG verpflichtet, ihre Ein-\nrichtungen zu unterhalten und fortzuentwickeln. Der Be-\nschlu\u00df eines Schultr\u00e4gers \u00fcber die Einrichtung einer\n\u00f6ffentlichen Schule bedarf der Zustimmung der obersten\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rde.\nDie  Eltern sind an  der Schulentwicklungsplanung gem\u00e4\u00df\n\u00a7 43 Abs. 2 Nr. 9a SchulG beteiligt worden.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 24:\nAktion 55\nWas beinhaltet die ,,Aktion 55\u201c, die im Entwurf des Haus-\nhaltsplanes 1993 finanziell untersetzt ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Eine ,,Aktion 55\u201c wurde am 15.12.1992 vom Kabi-\nnett zur Anh\u00f6rung freigegeben. Sie soll Menschen zwi-\nschen 55 und 60 Jahren, die fr\u00fchzeitig aus dem Erwerbsle-\nben ausgeschieden sind, motivieren, ihr Wissen sowie ihre\nErfahrungen und F\u00e4higkeiten ins gesellschaftliche Leben\neinzubringen. F\u00fcr ihren Einsatz soll ihnen mit der Aktion\nauch Anerkennung ausgesprochen werden.\nDurch die F\u00f6rderung des ehrenamtlichen Engagements\ndieser ,,Jungen Alten\u201c wird der \u00dcbergangsproze\u00df weg von\nstaatlich dominierten Freizeitstrukturen der DDR, die vom\nStaat und den Kommunisten schamlos zur Verwirklichung\nihrer diktatorischen Ziele mi\u00dfbraucht wurden, begleitet.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 25:\nSozialstationen\nWie stellt sich die Lage der Sozialstationen finanziell und\npersonell Ende 1992 dar?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Zu den erfreulichen Aspekten der Sozialpolitik\nz\u00e4hlt, da\u00df es 1992 gelungen ist, in Sachsen ein fl\u00e4chen-\ndeckendes Netz von Sozialstationen auszubauen und zu\nstabilisieren.\nDerzeit sind 238 Stationen t\u00e4tig (229 in Tr\u00e4gerschaft der\nfreien Wohlfahrtspflege, 9 in kommunaler Tr\u00e4gerschaft),\ndie ca. 2 000 Fachkr\u00e4fte besch\u00e4ftigen.\nSozialstationen bieten in Sachsen der Bev\u00f6lkerung Kran-\nken-, Alten-, Haus- und Familienpflege an, in der Regel\nauch psycho-soziale Begleitung/Beratung, mobile und sta-\ntion\u00e4re Essenversorgung und andere Dienste.\nDas breitgef\u00e4cherte Angebot entwickelte sich im Gegen-\nsatz zu Sozialstationen in den alten Bundesl\u00e4ndern durch\ndie \u00dcbernahme der Gemeindeschwestern der Polikliniken\nund aus einem durch die \u00dcbergangssituation bedingten\n\ngro\u00dfen Begleitungs- und Beratungsbedarf der Bev\u00f6lke-\nrung heraus.\nDiese notwendige und sinnvolle Entwicklung konnte\ndurch AB-Ma\u00dfnahmen abgesichert werden, da der Tr\u00e4ger\nnoch nicht \u00fcber ausreichende Finanzmittel verf\u00fcgt.\nMit der Arbeitsf\u00f6rderung Ost (\u00a7 249h AFG), die mit der\nAFG-Novelle 1992 am 1.1.1993 in Kraft tritt, wird eine ar-\nbeitsmarktpolitische Hilfe, insbesondere im sozialen Be-\nreich \u2013 wie Sozialstationen/sozialpflegerische Dienste \u2013\nangeboten, die es erm\u00f6glicht, die ganzheitliche Pflege und\nBetreuung zu sichern.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 26:\nKindschaftsrecht\nIn Deutschland wird eine Gesamtreform des Kindschafts-\nrechtes angestrebt, um unehelich geborene Kinder eheli-\nchen gleichzustellen.\n1. Liegt ein solcher Gesetzentwurf bereits vor, wenn ja,\nsind darin Regelungen \u00fcber\n\n\u2013 ein gemeinsames Sorgerecht f\u00fcr geschiedene und\n  nicht verheiratete Eltern\n\u2013 einheitliche Unterhaltsregelungen sowie\n\u2013 \u00fcber die Gleichstellung nichtehelicher Kinder im\n  Erbrecht\n\nenthalten?\n2. Wenn nein, welche Position nimmt die Staatsregierung\ngrunds\u00e4tzlich zu den genannten Problemfeldern ein?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ein Gesetzentwurf\nzur Reform des Kindschaftsrechtes liegt noch nicht vor.\nDie Bundesregierung arbeitet jedoch zur Zeit an einem Ge-\nsamtentwurf zur Reform des Kindschaftsrechtes, der unter\nanderem die Gleichstellung von nichtehelich und ehelich\ngeborenen Kindern zum Ziel hat.\nDer Entwurf wird Regelungen enthalten zum gemeinsa-\nmen Sorgerecht geschiedener und sonst nichtverheirateter\nEltern, zur Gleichstellung nichtehelicher Kinder im Erb-\nrecht und zu einem einheitlichen Unterhaltsrecht.\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt dieses Vorhaben.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 27\nAgricola-Ehrung\nWelche \u00dcberlegungen gibt es zur Agricola-Ehrung 1994?\nWie soll das wissenschaftliche Erbe Agricolas generell wei-\nter aufgehoben werden?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Angesichts der Bedeutung Georgius Agricolas f\u00fcr\ndie Geschichte des Montanwesens sowie f\u00fcr die s\u00e4chsische\nKulturgeschichte des 16. Jahrhunderts bem\u00fchen sich der\nRegierungspr\u00e4sident in Chemnitz im engen Zusammen-\nwirken vor allem mit der Stadt Chemnitz und dem Staats-\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst um eine w\u00fcrdige\nGestaltung der Agricola-Ehrung 1994.\nMein Haus hat hierzu eine Konzeption als Kabinettsvorla-\nge vorbereitet, die alle wesentlichen Ma\u00dfnahmen beinhal-\ntet. Die in diesem Rahmen geplanten Veranstaltungen se-\nhen u. a. eine zentrale Ausstellung in Chemnitz, lokale\nAusstellungen in Glauchau, Zwickau und Freiberg sowie\nwissenschaftliche Veranstaltungen in Chemnitz, Freiberg\nund Zwickau vor.\nUm das Werk Agricolas weiteren Kreisen zug\u00e4nglich zu\nmachen, wird die Herausgabe der seit den 50er Jahren\ndurch das Staatliche Museum f\u00fcr Mineralogie und Geolo-\ngie Dresden betreuten Agricola-Gesamtausgabe mit dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4082\n\n\n\nErscheinen der beiden letzten B\u00e4nde 1993 und 1994 abge-\nschlossen.\n\nNeben den genannten Vorhaben wird Georgius Agricola\nin der st\u00e4ndigen Ausstellung des Schlo\u00dfbergmuseums\n\nChemnitz sowie im Historischen Kabinett der Bergakade-\nmie geb\u00fchrend gew\u00fcrdigt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nSozialvertr\u00e4gliche Gestaltung der Mietpreisentwicklung\nDrucksache 1/2446, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten festgelegt:\nLinke Liste/PDS 4 Minuten, F.D.P. 3, CDU 9, SPD 5 Minu-\nten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Frak-\ntion Linke Liste/PDS als Einreicher das Wort.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Unser Antrag stellt ein Ersuchen an\ndie Staatsregierung dar, sich gegen\u00fcber der Bundesregie-\nrung und dem Bundesrat daf\u00fcr einzusetzen, durch die\nFestlegung von Mietobergrenzen und einer Wohngeldson-\nderregelung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder zu gew\u00e4hrleisten,\nda\u00df die Wohnkosten bei einem real verf\u00fcgbaren Fami-\nlieneinkommen bis 2 000 DM 10 %, bis 3 000 DM 14 %, bis\n4 000 DM 18 % davon nicht \u00fcbersteigen.\nDas Wohnungsproblem, meine Damen und Herren, ent-\nwickelt sich immer mehr zum Pr\u00fcfstein daf\u00fcr, wie dieser\nStaat, wie diese Gesellschaft zur Sicherung sozialer Grund-\nrechte steht. Jeder von Ihnen wei\u00df, da\u00df das Problem von\nbezahlbarem Wohnen sehr viele unserer B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger bewegt. Niemand leugnet den Nachholbedarf bei\nder Modernisierung, Instandhaltung und Instandsetzung\nvon Wohnungen und auch nicht die existenziellen Schwie-\nrigkeiten der Wohnungsbauunternehmen.\nWir fordern jedoch, da\u00df dieses Defizit nicht zu Lasten de-\nrer geht, welche die Voraussetzungen f\u00fcr eine weitere\nMietpreiserh\u00f6hung nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Der Einigungs-\nvertrag geht davon aus, da\u00df Mietpreise nur unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der Einkommensentwicklung erh\u00f6ht werden\nd\u00fcrfen.\nWenn die Bundesregierung von einer deutlichen Erh\u00f6-\nhung der Einkommen ausgeht, so mag das in etlichen F\u00e4l-\nlen sehr zutreffen. Hinter diesen Durchschnittswerten ver-\nbergen sich aber Tausende von Einzelschicksalen, gepr\u00e4gt\nvon Dauerarbeitslosigkeit, vom Abstieg von der Arbeitslo-\nsenunterst\u00fctzung in die Arbeitslosenhilfe oder Sozialhilfe,\nvon nicht dynamisierten Renten.\nIm \u00fcbrigen hat es die Bundesregierung bisher ja sorgf\u00e4ltig\nvermieden, eine exakte Einkommensanalyse im Zusam-\nmenhang mit der Mietpreiserh\u00f6hung vom 1.10.1991 vor-\nzulegen; die Pflicht dazu besteht nach Einigungsvertrag.\nSomit werden Einkommenssteigerungen nur vermutet\nund sind nicht exakt belegbar. Von durchschnittlichen Be-\nrechnungen haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aber\nnichts. F\u00fcr sie ist ma\u00dfgebend, was von der Rente oder dem\nArbeitslosengeld nach Abzug der Miete und bei steigen-\nden Lebenshaltungskosten \u00fcbrigbleibt.\nIch bin sicher, Ihnen allen sind aus Ihrer Wahlkreisarbeit\ndiese Probleme bekannt, und Sie halten es wie ich auch f\u00fcr\neinen sozialpolitischen Skandal, wenn zirka 37 % der\nHaushalte Empf\u00e4nger von Wohngeld sind und wenn wei-\ntere zirka 9 % einen Antrag gestellt haben. Wer von Ihnen\n\nkann mir den tieferen Sinn einer Wohnungs- und Mieten-\npolitik begr\u00fcnden, wenn zugleich ein so hoher Prozentsatz\naller Haushalte von Sozialregelungen abh\u00e4ngig ist? Damit\nverliert die Wohngeldregelung ihren sozialen Zweck, n\u00e4m-\nlich soziale Einzelh\u00e4rtef\u00e4lle auszugleichen. Sie wird zu\neinem Normalprinzip im Leben der B\u00fcrger.\nIch halte es f\u00fcr beklemmend, wenn im Freistaat Sachsen\ndie verantwortlichen Politiker wider besseres Wissen von\neiner unrealen Einkommensentwicklung ausgehen und\nwenn jeder f\u00fcr sich in seinem Verantwortungsbereich ak-\nzeptiert, da\u00df eine h\u00f6here soziale Belastung der B\u00fcrger not-\nwendig ist.\nMit der Annahme dieses Antrages k\u00f6nnten Sie beweisen,\nda\u00df Sie in Ihren Entscheidungen die Gesamtheit der Ver-\nh\u00e4ltnisse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hier im Land zum\nAusgangspunkt Ihrer Entscheidungen machen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der F.D.P.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Antrag der Linken Liste/PDS ist nat\u00fcrlich auch von\nsozialistischer Denkweise gepr\u00e4gt und widerspricht damit\ndiametral dem, was im jetzigen System der freien Markt-\nwirtschaft in der Frage des Wohnens \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: \u2026 sozialen Marktwirtschaft!)\n\n\u2013 der sozialen Marktwirtschaft; danke f\u00fcr den Hinweis,\nHerr Kollege! \u2013 angedacht ist.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nBieten Sie etwas Besseres?)\n\nAus diesem Grunde haben wir ja bereits mehrfach in die-\nsem Hohen Hause zu diesem Thema diskutiert, und es ist\nf\u00fcr mich eigentlich verwunderlich, da\u00df dieser Ge-\nsamtkomplex bei Ihnen nicht voll auf Verst\u00e4ndnis st\u00f6\u00dft.\nEntweder haben Sie sich nicht damit auseinandergesetzt,\noder Sie wiederholen st\u00e4ndig, was Sie schon immer sagen.\nAuf dieser Basis ist nat\u00fcrlich eine Abstimmung nicht m\u00f6g-\nlich.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSie sind der Meinung, da\u00df also einer, der mehr verdient,\nf\u00fcr eine gleich schlechte Wohnung mehr bezahlen soll. Ich\nhab\u2019 das mal hier aufgetragen.\n\n(Der Abg. Rade, zeigt den Abgeordneten\neine Schautafel mit einem Koordinaten-\n\nsystem mit zwei einen Schnittpunkt\nbildenden Graphen.)\n\nSie  meinen,  das ist Ihr roter Strich hier,  der steigt stetig\nan \u2013 das ist klar, das geht ins Uferlose, f\u00fcr nichts wird von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4083\n\n\n\neinem viel bezahlt. Wir sind der Meinung, wenn einer we-\nnig verdient, da\u00df er mit einem hohen Wohngeld sozial\nabgesichert gut wohnen kann. Das ist ein Grundsatz, den\nwir vertreten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\nIch w\u00fcrde Ihnen doch empfehlen, die entsprechenden\nAussagen und Beschl\u00fcsse, die auch die Bundesregierung\nin dieser Frage gefa\u00dft hat, genau zu studieren und sich\ndamit zu besch\u00e4ftigen. Man kann nicht zwei Systeme mit-\neinander vermischen und dann versuchen, noch zu ver-\ngleichen. Das geht nicht, das hat sich ja in der Geschichte\ngezeigt.\nDer n\u00e4chste Punkt ist die Entschuldung der Wohnungsge-\nnossenschaften. Sie wissen, da sind eine Vielzahl von Mo-\ndellen angedacht. Es gibt keine generelle Entschuldung,\nsondern die Entschuldung mu\u00df immer einhergehen mit\nsozialem Wohnungsbau, mit Sanierung, und die L\u00e4nder\nund auch der Bund haben sich dazu bereitgefunden, hier\nnoch kurzfristig eine L\u00f6sung herbeizuf\u00fchren. Es gibt keine\ngenerelle Entschuldung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Dr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren!  Zum vorliegenden  Antrag der Frak-\ntion Linke Liste/PDS m\u00f6chte ich zun\u00e4chst mit einem Re-\nchenexempel Stellung nehmen, das mein privates Umfeld\nbetrifft. Ich glaube, da\u00df es f\u00fcr die Allgemeinheit von Inter-\nesse ist, so da\u00df ich es Ihnen hier vortragen kann.\nDie Mutter meiner Ehefrau, also meine Schwiegermutter,\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nbewohnt seit 1978 in Leipzig eine kleine bescheidene Woh-\nnung. Daran soll sich mein Rechenbeispiel orientieren.\nMeine Schwiegermutter, 1914 geboren, vom Leben wahr-\nlich nicht verw\u00f6hnt, nach Kriegsende durch tschechische\nKommunisten aus ihrer Heimat, dem Sudetenland, vertrie-\nben, erhielt zu Honeckers Zeiten nach 37 Arbeitsjahren\neine Altersrente von 330 Mark der DDR. Sie zahlte eine\nMiete von 19 Mark; das waren 5,8 % des Nettoeinkom-\nmens.\nZum Leben mit all den t\u00e4glichen Ausgabenpositionen blie-\nben ihr rund 311 DDR-Mark.\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt, also in der Bundesrepublik\nDeutschland, bezieht sie eine Rente von netto 822 DM und\nzahlt eine Miete von 77 DM, zu der sie ein Wohngeld von\n43 DM zugesprochen bekam. Die Mietbelastung liegt bei\neffektiv 4,1 % des Nettoeinkommens. Zum Leben bleiben\nihr 788 DM, also etwa das 2,5fache dessen, was sie in dem\nStaat erhielt, den die Antragsteller nicht nur als soziali-\nstisch, sondern auch als sozial bezeichnen und nach dem\nsie sich offensichtlich h\u00e4ufig zur\u00fccksehnen.\nAb dem neuen Jahr wird ihre Rente 858 DM betragen, die\nMiete betr\u00e4gt 121 DM; das sind \u2013 abz\u00fcglich des Wohngel-\ndes von 38 DM; der Wohngeldbescheid ist zwar noch nicht\nda, aber ich kann Tabellen lesen \u2013 also rund 9,7 % des\nNettoeinkommens. Zum Leben bleiben 775 DM \u2013 sicher-\nlich kein Betrag, der zu Jubelst\u00fcrmen hinrei\u00dft, aber zahlen-\nund wertm\u00e4\u00dfig deutlich h\u00f6her liegt, als der ehemalige\n\nSED-Staat DDR f\u00fcr die alten Leute gewillt und in der Lage\nwar zu leisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Nowak?\n\nDr. Nowak, CDU: Wissen Sie, wenn ich rechne, Herr\nBartl, dann verrechne ich mich sehr schnell, wenn ich ge-\nst\u00f6rt werde; ich m\u00f6chte es dann bitte nicht.\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nWiderspruch bei Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Und das wird von der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit unserer Se-\nnioren anerkannt.\nWas will ich mit diesem simplen Zahlenbeispiel sagen? \u2013\nDie Nachfolgepartei der SED, die PDS, also die Nachfolge-\nrin der Partei, die \u00fcber 40 Jahre die Menschen \u2013 mit sy-\nstembedingten Ausnahmen \u2013 um die Fr\u00fcchte ihres Ar-\nbeitslebens gebracht hat,\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\nliefert jetzt Antr\u00e4ge \u00fcber Antr\u00e4ge, die sie als die Interes-\nsenvertreterin der Rentner, Mieter, der Behinderten, der\nsozial Schwachen ausweisen sollen. Ich nenne das populi-\nstisch und unredlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn den Menschen Hoffnungen zu erwecken, die in der ge-\ngenw\u00e4rtigen Situation nicht erf\u00fcllbar sind, sie wider besse-\nres Wissen zu desinformieren, ist verwerflich, um nicht zu\nsagen menschenverachtend.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer vorliegende Antrag steht auf einer Stufe mit dem so-\ngenannten B\u00fcrgerentscheid ,,Mietstopp in Dresden\u201c, der\nvor wenigen Wochen ins Leere gelaufen ist und,\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\n\u2026 mit 36 000 Unterschriften!)\n\nso er erfolgreich gewesen w\u00e4re, nur den weiteren Verfall\nunserer Wohnsubstanz bewirkt h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber die s\u00e4chsischen B\u00fcrger, in diesem Fall die B\u00fcrger\nDresdens, sind Gott sei Dank nicht so dumm, da\u00df sie auf\nderlei Bauernf\u00e4ngertricks hereinfallen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren der Fraktion Linke Liste/PDS,\nich w\u00fcrde allerdings jeden Antrag Ihrer Fraktion in dieser\nRichtung liebend gern unterst\u00fctzen, wenn zur Finanzie-\nrung das Parteiverm\u00f6gen der SED herangezogen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwenn die schwarzen Kassen und verschobenen Konten da-\nf\u00fcr ge\u00f6ffnet w\u00fcrden.\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS:\nDie hat die Treuhand!)\n\nDa dies aber nach Lage der Dinge nicht der Fall sein wird,\n\n(Weitere Zurufe und Proteste\nvon Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4084\n\n\n\nder Antragsinhalt pauschal aus dem Staatshaushalt mithin\nnicht finanzierbar ist,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nkann ich den Antrag namens der CDU-Fraktion dem Ho-\nhen Hause nur zur Ablehnung empfehlen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Elsner, Linke Liste/PDS:\nHaben Sie schon einmal etwas von\n\nder Treuhand geh\u00f6rt?!)\n\nUnd im \u00fcbrigen bin ich der Auffassung, da\u00df es endlich an\nder Zeit ist, da\u00df die Abgeordneten der Fraktion Linke Li-\nste/PDS, denen der Bewertungsausschu\u00df des S\u00e4chsischen\nLandtages wegen ihrer Stasi-Belastung eine Niederlegung\ndes Mandats empfohlen hat, dies auch tun\n\n(Beifall bei der CDU)\n\noder aber die Fraktion diese Mitglieder ausschlie\u00dft.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD;\nHerr Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Gesetz \u00fcber die zweite Mieterh\u00f6hung kann nicht\nlosgel\u00f6st betrachtet werden von dem, was gestern durch\ndie Presse gelaufen ist: Streichung von Kindergeld und Er-\nziehungsgeld, Streichung des Rechtsanspruchs auf Kinder-\ngartenplatz, K\u00fcrzung des Arbeitslosengeldes, des Sozial-\nhilferegelsatzes, der BAf\u00f6G-Angleichung und Einf\u00fchrung\nvon Studiengeld.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nUnd Entsendung eines Afrika-Korps!)\n\nIch sage das deshalb, weil wir nicht zulassen wollen, da\u00df\nhier eine soziale Schieflage entsteht, zu der auch eine un-\nkontrollierte Mieterh\u00f6hung beitragen wird.\nMeine Damen und Herren! Die neuen Mieten ab 1.1.1993\nsind sicherlich differenziert zu betrachten. Ein ganzer Teil\nder B\u00fcrger wird diese Mieterh\u00f6hung aufnehmen k\u00f6nnen.\nAber die Bundesregierung und, ich meine, auch die Lan-\ndesregierung hat vers\u00e4umt, parallel zu den Mieterh\u00f6hun-\ngen ein langfristig angelegtes Instandsetzungsprogramm\naufzulegen, das zum Beispiel den Mieterinnen und Mie-\ntern, die schon in der ehemaligen DDR zu den Betrogenen\ngeh\u00f6rt haben, n\u00e4mlich denjenigen, die in Wohnungen der\nBauzustandsstufen III und III minus gewohnt haben, jetzt\nkeine erh\u00f6hten Kosten, zum Beispiel durch die Moderni-\nsierung, auferlegt.\nUnser Fraktionsvorsitzender hat bei der 1. Lesung des\nHaushaltes auf dieses Instandsetzungsprogramm hinge-\nwiesen, und ich m\u00f6chte hier noch einmal ganz klar diese\nForderung erneuern.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr Sozialdemokraten steht\nder Genossenschaftsgedanke auch zuk\u00fcnftig bei Wohnun-\ngen im Mittelpunkt,\n\n(Bandmann, CDU: Neue Heimat!)\n\nund deshalb ist es notwendig, endlich alles zu tun, damit\nder Verm\u00f6genszuordnung entsprechende Regeln gegeben\nwerden. Ich spreche hier die Altschulden an, ich spreche\nhier aber auch die langen Wege bei der Eintragung der\nWohnungsgesellschaften und Wohnungsgenossenschaften\n\nins Handelsregister an; die Stadt Chemnitz sollte hier ein\nentsprechendes Beispiel sein.\nMeine Damen und Herren! Sozialen Wohnungsbau, So-\nzialwohnungen gibt es in diesem Lande im Prinzip gar\nnicht. Wir m\u00fcssen also alles tun, da\u00df sowohl neue Sozial-\nwohnungen gebaut werden, als auch ein Teil des Woh-\nnungsbestandes in Sozialwohnungen umgewandelt wird.\n\n(Reber, CDU: Es gibt nur Sozialwohnungen!)\n\nIch glaube auch, da\u00df es an der Zeit ist \u2013 und hier hat die\nStaatsregierung ja zumindest darauf hingewiesen \u2013, da\u00df\nein Entsch\u00e4digungsgesetz aufgelegt wird, das auch dem\nNamen gerecht wird. Der jetzige Entwurf ist wohl wieder\neinmal ein Beispiel daf\u00fcr, da\u00df hier gegen die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger der ehemaligen DDR etwas in Gesetzesform\ngegossen werden soll.\nLetzte Bemerkung: Herr Innenminister, Sie sind wahrlich\nkein Wohnungs-, kein Bauminister; Sie sollten aber \u00fcberle-\ngen, ob es nicht m\u00f6glich w\u00e4re, f\u00fcr soziale H\u00e4rten ein Lan-\ndeswohngeld einzuf\u00fchren.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Staatsregierung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Alle Jahre wieder kommt Weihnach-\nten, und alle Monate wieder kommt die Anfrage der PDS\nzur sozialvertr\u00e4glichen Gestaltung der Mietpreisentwick-\nlung,\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nUnd jedes Jahr kommt eine Mieterh\u00f6hung!)\n\nin fast jeder Landtagsdebatte.\nErst vor wenigen Monaten haben wir vor dem Landtag\neine ausf\u00fchrliche Regierungserkl\u00e4rung zu diesem Thema\nabgegeben. Vor nicht einmal zwei Monaten hat mein Haus\nder Fraktion Linke Liste/PDS ausf\u00fchrlich zu demselben\nThema Rede und Antwort gestanden. Ihre konstruktiven\nVorschl\u00e4ge sind \u2013 bislang jedenfalls \u2013 noch nicht bei uns\neingetroffen, und Sie haben mir bis jetzt auch noch nicht\nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie man mit Mieten aus DDR-Zeiten an-\ngemessenen Wohnraum schaffen kann.\nAuch wenn bei dem vorliegenden Dringlichkeitsantrag\npopulistische Untert\u00f6ne un\u00fcberh\u00f6rbar sind \u2013 die geh\u00f6ren\nja auch irgendwo zur Politik \u2013, will ich dennoch die Gele-\ngenheit nutzen, erneut das Konzept einer sozialvertr\u00e4gli-\nchen Gestaltung der Mieten auch f\u00fcr unseren Freistaat zu\nerl\u00e4utern.\nWer Augen hat zu sehen, der wei\u00df, da\u00df unsere Wohnun-\ngen nach wie vor in einem schlechten Zustand sind. \u00dcber\n10 % der erfa\u00dften Wohnungen in unserem Freistaat sind\nunbewohnbar, und jeder der hier Anwesenden wei\u00df, da\u00df\nselbst die als bewohnbar eingestuften Wohnungen erhebli-\nche M\u00e4ngel aufweisen.\nDer Ausstattungsgrad von \u00fcber der H\u00e4lfte der Mehrfami-\nlienh\u00e4user mit Bad, Dusche oder Innen-WC ist v\u00f6llig\nunzureichend, und besonders im Wohnungssektor haben\n40 Jahre sozialistische Mi\u00dfwirtschaft, die ja wohl auch von\nden Vorg\u00e4ngern der Antragsteller zu verantworten ist,\nihre sichtbaren Spuren hinterlassen. Ich glaube, da\u00df selbst\nder B\u00f6swilligste die Schuld hierf\u00fcr nicht bei der Staatsre-\ngierung suchen kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4085\n\n\n\nEine Verbesserung der Wohnsituation ist von daher nur zu\nerreichen, wenn die Mieter im Laufe der Zeit kosten-\ndeckende Mieten zahlen.\nDie am 1. Januar 1993 wirksam werdende Grundmieten-\nverordnung ist von daher auch unbedingt notwendig, um\ndie Eigent\u00fcmer in die Lage zu versetzen, den vorhandenen\nWohnraum instandzusetzen. Bis heute besteht ein erhebli-\nches Mi\u00dfverh\u00e4ltnis zwischen der erzielten Miete und den\nanfallenden Kosten. Gegenw\u00e4rtig ist von einer durch-\nschnittlichen Miete von 1,97 DM pro Quadratmeter auszu-\ngehen, demgegen\u00fcber stehen auf der Kostenseite 4,71 DM.\nNeben gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher staatlicher Unterst\u00fctzung kann eine\nzukunftsweisende Wohnungspolitik also nicht nur durch\neine angemessene Mietpreisentwicklung erreicht werden,\ndenn wenigstens die Kosten der Vermieter m\u00fcssen durch\ndie Mieten gedeckt werden.\nDie Mietsteigerungen halten sich in einem sozialvertr\u00e4gli-\nchen Rahmen. Seit dem 3. Oktober 1990 hat sich die Ein-\nkommenssituation auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern ver-\nbessert; die Tarifl\u00f6hne sind um durchschnittlich 20 % ge-\nstiegen. Aus einer Umfrage, die j\u00fcngst vom Institut f\u00fcr\nMarktforschung in Leipzig durchgef\u00fchrt wurde, geht her-\nvor, da\u00df sich die materielle Lebenslage der s\u00e4chsischen\nBev\u00f6lkerung auch subjektiv zum Positiven entwickelt hat.\n54 % der Befragten gaben an, da\u00df sich ihre finanzielle Si-\ntuation seit der Wiederherstellung der Einheit verbessert\nhabe. Weitere 12 % sch\u00e4tzten die Lage sogar als stark ver-\nbessert ein. 9 % geben an, da\u00df sich ihre Lage verschlechtert\nhat.\nImmer noch liegt die Mietbelastung in unserem Freistaat\nweit unter der Mietbelastung der alten Bundesl\u00e4nder. Die\ndurchschnittliche Mietbelastung bei der Warmmiete liegt\nin den neuen L\u00e4ndern bei 15,6 % des verf\u00fcgbaren Einkom-\nmens. Zwei Drittel aller Mieter haben eine Belastung von\nweniger als 21 % zu tragen, \u00fcber die H\u00e4lfte sogar von\nweniger als 14 %. In den Altbundesl\u00e4ndern liegt die Bela-\nstung bei Warmmiete dagegen bei etwa 25 % des verf\u00fcg-\nbaren Einkommens.\nIch will Sie jetzt nicht l\u00e4nger mit Zahlenmaterial \u00fcberh\u00e4u-\nfen, aber es wird klar, da\u00df wir in den neuen L\u00e4ndern einen\nwesentlich geringeren Teil unseres Einkommens f\u00fcr die\nMiete aufbringen als in den alten L\u00e4ndern. Steigende Mie-\nten werden jetzt mit Hilfe eines angepa\u00dften Wohngeldes\nabgefangen; die Geltungsdauer des Wohngeldsonderge-\nsetzes ist ja auch auf unser Betreiben hin um ein Jahr ver-\nl\u00e4ngert worden.\nAber notwendige Subventionen m\u00fcssen konsequent von\nder Sache Wohnung auf den Bed\u00fcrftigen umorientiert\nwerden. Subjektf\u00f6rderung ist nicht nur sozialvertr\u00e4glicher,\nsondern auch volkswirtschaftlich sinnvoller als Objektf\u00f6r-\nderung. Es kann nicht sein, da\u00df wir jemandem zus\u00e4tzlich\nGeld geben, der im Grunde seine Wohnung selbst bezah-\nlen kann. Die wirklich Bed\u00fcrftigen m\u00fcssen das Geld erhal-\nten!\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nUnser Dr\u00e4ngen in Bonn hat zur Folge, da\u00df die Eigenbe-\ndarfsk\u00fcndigungen in den neuen L\u00e4ndern bis Ende des Jah-\nres 1995 nicht ausgesprochen werden. Entgegen den Be-\nf\u00fcrchtungen haben die bisherigen Mietanhebungen auch\nnicht dazu gef\u00fchrt, da\u00df es zu einer st\u00fcrmischen Nachfrage\nnach Kleinwohnungen gekommen ist. Im Gegenteil! Wir\nhaben das einmal untersuchen lassen: Die H\u00e4lfte aller Mie-\nter, die einen Umzug erw\u00e4gen, w\u00fcnschen sich eine gr\u00f6\u00dfere\nWohnung. Lediglich 20 % wollen sich verkleinern. Das\n\nscheint mir auch ein Hinweis daf\u00fcr zu sein, da\u00df die wirk-\nliche  \u00dcberforderung der meisten Haushalte durch die\nMietreform nicht gegeben ist.\nEine andere mir vorliegende Befragung des Institutes f\u00fcr\nSt\u00e4dteforschung und Strukturpolitik ergab, da\u00df wiederum\neine deutliche Mehrheit ihre Mieten f\u00fcr angemessen, fast\n10 % sogar f\u00fcr \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstig halten. Berechtigte betriebs-\nwirtschaftliche Interessen von Vermietern und W\u00fcnsche\nder Mieter nach einem besseren Zustand der Wohnungen\nm\u00fcssen jetzt in Einklang gebracht werden. Mieterh\u00f6hun-\ngen werden auch in Zukunft unvermeidlich sein; wer Ge-\ngenteiliges behauptet, der mu\u00df sich vorwerfen lassen, am\nkatastrophalen Zustand der Altbauten nichts \u00e4ndern zu\nwollen.\nIn der Altschuldenproblematik, die ja ebenfalls in Ihrem\nAntrag zur Sprache kommt, sind sich die neuen L\u00e4nder\nund die Bundesregierung nach wie vor uneinig. Im Gegen-\nsatz zur Bundesregierung gehen wir davon aus, da\u00df es\nsich nicht um rechtlich wirksame zur\u00fcckzuzahlende Darle-\nhensverbindlichkeiten handelt. Die schwierige Lage der\nWohnungswirtschaft verlangt aber schon im Hinblick auf\nden gro\u00dfen Modernisierungsbedarf Handlungsf\u00e4higkeit\nder Unternehmen. Und diese Handlungsf\u00e4higkeit der Un-\nternehmen darf nicht l\u00e4nger durch die zeitraubende Kl\u00e4-\nrung von Rechtsstandpunkten behindert werden. In dieser\nFrage stehen wir und auch die Bauminister der L\u00e4nder in\neinem st\u00e4ndigen Kontakt mit dem Bund.\nUneinigkeit besteht gegenw\u00e4rtig vor allem \u00fcber die H\u00f6he\nder wirtschaftlich nicht mehr tragbaren Schuldenlast. Wir\ngehen davon aus, da\u00df Kosten von mehr als 250 DM pro\nQuadratmeter f\u00fcr den Eigent\u00fcmer nicht mehr zu leisten\nsind, w\u00e4hrend der Bund meint, 350 DM pro Quadratmeter\nseien noch leistbar. Wir hoffen, da\u00df der Bund in dieser\nFrage seine Unbeweglichkeit aufgeben wird. Hier mu\u00df im\n\u00fcbrigen auch f\u00fcr die privaten Haus- und Grundbesitzer\neine L\u00f6sung gefunden werden, wie sie auch im Zusam-\nmenhang mit den \u00fcbrigen einigungsbedingten Schulden\ngelten soll.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion\nLinke Liste/PDS.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich mache es kurz. Die wenig-\nsten Diskussionsredner, insbesondere auch nicht der Herr\nStaatssekret\u00e4r, haben zum eigentlichen Antrag gespro-\nchen.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Zuruf: Falsch abgelesen!)\n\n\u2013 Entschuldigung: Herr Staatsminister. \u2013 Das merke ich\njetzt bei Ihnen, da\u00df Sie nicht weit weg sind von der SED\nmit dem Ablesen.\nGut, kommen wir zuerst zu dem Punkt Verschuldensfrage\nbei Wohnen und Mieten.\n\n(Zuruf: Nachfolgepartei!)\n\n\u2013 Ich habe damit kein Problem, da\u00df logischerweise die\nPDS als Nachfolgepartei, wie Sie immer sagen, da schon\nihr Paket zu tragen hat. Ich mu\u00df nur erinnern: Es war ein\nausgewiesenes Ressort f\u00fcr Blockpolitiker \u2013 Wohnungs-\nwirtschaft, Wohnungspolitik! Und in diesem Haus sitzen\nsolche!\n\n(Starker Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4086\n\n\n\nIn diesem Haus sitzen Leute, die waren Stellvertreter des\nVorsitzenden des Rates des Bezirkes f\u00fcr Wohnungspolitik\nund Wohnungswirtschaft. Und in diesem Hause sitzen\nLeute, die waren Vorsitzender der Kommission Bauwesen\nin einer Stadt Leipzig bzw. einem Stadtbezirk von Leipzig\nusw. usf.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nUnd in der Volkskammer waren 40 % der Sitze in den\nH\u00e4nden der Blockparteien, in den Bezirkstagen ebenso.\nUnd alle wohnungspolitischen Entscheidungen fielen dort\nmit diesen 40 % Stimmen. Punkt.\n\n(Starker Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nZur n\u00e4chsten Frage. Ich h\u00f6re hier immer wieder Einkom-\nmensentwicklung. Ich h\u00f6re heftige und deftige Zahlen. Die\nZahlenspielerei kannte ich auch vor der Wende, wu\u00dfte,\nwie die Zahlen zusammengestellt worden sind.\nMein Problem ist tats\u00e4chlich: Es fiel hier vom Herrn Mini-\nster keine Bemerkung dazu, da\u00df es in Sachsen auch eine\nknappe Million Arbeitslose gibt oder aus dem Arbeitspro-\nze\u00df Ausgeschlossene, da\u00df es 25 % Langzeitarbeitslose un-\nter diesen gibt, die also l\u00e4nger als ein Jahr oder anderthalb\nJahre aus dem Arbeitsproze\u00df raus sind, die also gewi\u00df\nkeine Dynamisierung haben.\nEs fiel hier keine Bemerkung dazu, da\u00df es schon einen\nUnterschied macht, ob man 15 % von 1 000 DM bezahlt\noder  ob  man  25 %  von  8 000 DM  bezahlt.  Wenn  ich\n8 000 DM verdiene, kann ich mit 25 % Anteil f\u00fcr Mieten\nund  Wohnen  auch  noch  leben.  Habe  ich  aber  nur\n1 000 DM, fallen mir 15 % schon elend schwer. Das ist\ndoch eine Milchm\u00e4dchenrechnung!\nUnd genau das wollen wir mit diesem Vorschlag,\nObergrenzen f\u00fcr die Mietbelastung festzulegen \u2013 eben bis\n2 000 DM 10 %, bis 3 000 DM 14 %, bis 4 000 DM Fami-\nlieneinkommen 18 % \u2013, erreichen. Und wir wollen mit die-\nsem Vorschlag weg von dieser permanenten staatlichen\nAlimentierung \u00fcber Wohngeld, dieser st\u00e4ndigen entw\u00fcr-\ndigenden Beantragung, alimentiert zu werden. Es soll end-\nlich von Gesetzes wegen eine soziale Grundsicherung auch\nauf dem Gebiet Wohnen und Mieten her.\nAltschulden \u2013 letzte Problematik. Es ist keine Erfindung\nvon uns, die Entschuldung. Es gibt ein Gutachten von kei-\nnem geringerem als Rupert Scholz, Vorsitzender des Ver-\nfassungsausschusses meines Wissens des Bundestages, der\nansonsten immer als eine Vorzeigefigur \u2013 ich k\u00f6nnte mich\njetzt irren \u2013 bem\u00fcht wird f\u00fcr verschiedene Gutachten. Das\nGutachten besagt eindeutig, da\u00df es sich bei diesen Schul-\nden der Wohnungsunternehmen in der DDR um keine\nSchulden handelt. Und ich mache auf eines aufmerksam \u2013\njeder Jurastudent im ersten Studienjahr wei\u00df das \u2013: Keines\n\ndieser Wohnungsunternehmen hat irgendwann einen Kre-\nditantrag gestellt.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Jawohl! \u2013\nZuruf von der CDU: Aufh\u00f6ren! \u2013\n\nZuruf des Abg. Reber, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, Ihre Redezeit ist abgelaufen.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ergo m\u00f6chte ich gern einmal wis-\nsen wollen, wie denn eigentlich diese Kreditschuld, die\njetzt westdeutsche Banken, die allzumal hier niemals Kre-\ndite ausgereicht haben an Wohnungsunternehmen, diese\ninzwischen 36 Milliarden DM per 31.12.1994 zu 51 Milliar-\nden DM sich anma\u00dfen wollen. Das ist Raub, das ist blan-\nker Raub! Das ist blanke Kriminalit\u00e4t!\n\n(Starker Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf von Linke Liste/PDS: Bravo!)\n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Starker Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/2446 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von\nStimmenthaltungen und einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist das mehrheitlich so abgelehnt. \u2013 Bitte, eine Wortmel-\ndung.\n\nDr. Lersow, SPD: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten geben. Unsere Fraktion hat dagegen\ngestimmt.  Sie hat deshalb dagegen gestimmt,  weil wir\nvon diesem pauschalisierenden Antrag nicht annehmen\nk\u00f6nnen \u2013 da es sich hier um eine Bundesangelegenheit\nhandelt \u2013, da\u00df diese Regelung\na) so \u00fcbernommen wird,\nb) ob sie denn auch den Gegebenheiten entspricht.\nIch glaube, wir sollten uns hier im Landtag beflei\u00dfigen,\nAntr\u00e4ge zu stellen, die dann letztendlich auch realisierbar\nsind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte blo\u00df f\u00fcrs Protokoll korrigie-\nren, da\u00df das Abstimmungsverhalten der Fraktion der SPD\nnicht einheitlich war, so da\u00df Ihre Erkl\u00e4rung auf einen Teil\nder Abgeordneten zutrifft. Sie sprachen f\u00fcr die Fraktion,\ndeswegen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4087\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nZum Problemkreis Artikel 16 des Grundgesetzes\nDrucksache 1/2441, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden wieder dazu Stellung nehmen in\nfolgender Reihenfolge: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten,\nF.D.P. 3 Minuten, CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke\nListe/PDS 4 Minuten, der Ausl\u00e4nderbeauftragte und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zuerst erteile ich das\nWort der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne als Einreicher. Herr\nDr. B\u00f6ttger.\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der von den Regierungsparteien und\nder SPD vereinbarte Kompromi\u00df zur Erg\u00e4nzung des Arti-\nkels 16 Grundgesetz stellt nach unserer Auffassung einen\nunzul\u00e4ssigen Eingriff in das Grundgesetz dar.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nArtikel 19 Abs. 2 lautet n\u00e4mlich: ,,In keinem Falle darf ein\nGrundrecht in seinem Wesensgehalt angetastet werden.\u201c\nMit der Bestimmung, da\u00df Asylrecht nicht genie\u00dft, ,,wer\naus einem Mitgliedsstaat der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft\noder aus einem anderen sicheren Drittland einreist\u201c, wird\nde facto f\u00fcr die Masse der Asylsuchenden das Asylrecht\naufgehoben.\nDer sogenannte Asylkompromi\u00df tastet damit ein Grund-\nrecht in seinem Wesensgehalt an und ist deshalb aus unse-\nrer Sicht verfassungswidrig. Die Parteien, die den Kom-\npromi\u00df tragen, haben damit nicht nur die Intoleranz und\nGewalt gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern nachtr\u00e4glich legitimiert; sie\nhaben auch den demokratischen Rechtsstaat prinzipiell in\nFrage gestellt.\nGleichzeitig verschleiert und verdr\u00e4ngt die Asyldiskussion\ndie grundlegenden wirtschaftlichen, sozialen und kulturel-\nlen Probleme in unserem Land und dar\u00fcber hinaus in der\nWelt.\nDer Asylkompromi\u00df entstand unter dem Druck fliegender\nSteine und brennender Ausl\u00e4nderwohnheime. Er setzt\naber nicht bei den Ursachen, sondern bei den Opfern der\nGewalt an. Es ist abzusehen, da\u00df die Zuwanderung von\nAusl\u00e4ndern durch die vereinbarten Ma\u00dfnahmen kaum\neingeschr\u00e4nkt wird. Nur wenige Menschen k\u00f6nnen noch\nAsylantr\u00e4ge stellen. Daf\u00fcr aber nimmt die illegale Zuwan-\nderung mit allen daraus folgenden Problemen sprunghaft\nzu. Fremde werden zwangsl\u00e4ufig kriminalisiert. Damit ist\nein Anstieg polizeilicher Kontroll- und \u00dcberwachungs-\nma\u00dfnahmen vorprogrammiert. Jeder, der nicht wie ein\n,,guter Deutscher\u201c aussieht, wird verd\u00e4chtigt.\nMeine Damen und Herren! Nach den Erfahrungen des Fa-\nschismus wurde in Deutschland mit dem Artikel 16 des\nGrundgesetzes ein wegweisendes Grundrecht formuliert.\nDer sogenannte Asylkompromi\u00df bedeutet praktisch ein\nAufgeben dieses Anspruchs. Nach dem Wegfall von Asyl-\ngr\u00fcnden durch den Zusammenbruch des totalit\u00e4ren sozia-\nlistischen Regimes w\u00e4re unserer Auffassung nach eine Er-\nweiterung hinsichtlich allgemein lebensbedrohender Um-\nst\u00e4nde als Asylgrund n\u00f6tig.\nUm das Problem der weltweiten Armuts- und Hunger-\nwanderung zu l\u00f6sen, brauchen wir eine gerechte Weltwirt-\nschaftsordnung. Die Hauptlast der Armutswanderung tra-\ngen die unterentwickelten L\u00e4nder. Nur knapp 10 % der\nFl\u00fcchtlinge kommen in die Europ\u00e4ische Gemeinschaft.\n\nDeutschland benutzt nun den G\u00fcrtel aus sogenannten si-\ncheren Drittl\u00e4ndern als Mauer, die den Zustrom von Asyl-\nbewerbern aufhalten soll. Prek\u00e4r ist, da\u00df Polen und die\nTschechische Republik die Asylverfahren durchf\u00fchren\nm\u00fcssen, mit denen sich unser Rechtsstaat \u00fcberfordert\nf\u00fchlt. In \u00e4hnlicher Weise, wie die Produktion in Billiglohn-\nl\u00e4nder verlagert wird, werden jetzt die Verwaltungsver-\nfahren in junge und unerfahrene Demokratien verlagert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 Ich komme auch gleich\nzum Schlu\u00df. \u2013 Auch das Erstellen einer Liste von Nichtver-\nfolgerstaaten ist ein Abgehen vom Grundrecht auf Asyl,\ndas immer individuell verstanden werden mu\u00df. Wir haben\njahrzehntelang in einem eingemauerten Staat gelebt. Wenn\nzur Realisierung der Grundgesetz\u00e4nderung die Forderung\nnach Z\u00e4unen an den Grenzen erhoben wird, dann sehen\nwir darin einen politischen und moralischen Bankrott des\nRechtsstaates.\nFreiheit ohne Freiz\u00fcgigkeit und Weltoffenheit ist f\u00fcr uns\nunvorstellbar.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.\nHerr Rade, bitte.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n,,Die Fraktionen stimmen \u00fcberein, da\u00df die Zuwanderung\nnach Deutschland begrenzt gesteuert werden mu\u00df und\nsomit der Mi\u00dfbrauch des Asylrechtes verhindert und der\nSchutz tats\u00e4chlich politisch Verfolgter gew\u00e4hrleistet wer-\nden mu\u00df.\u201c Das ist der erste Satz der Vereinbarung der im\nBundestag vertretenen Parteien SPD, F.D.P. und CDU.\nDa\u00df es zu diesem Kernsatz und zu den folgenden Be-\nschl\u00fcssen gekommen ist, ist ein langer Weg. Der beginnt\nschon lange vor dem Umsturz in der DDR, und es war das\nBem\u00fchen aller demokratischen Kr\u00e4fte in der Bundesrepu-\nblik, zu diesem Kompromi\u00df zu kommen, der im wesentli-\nchen einen Mi\u00dfbrauch des Asylrechtes ausschlie\u00dfen soll.\nDie s\u00e4chsische F.D.P. hat da in der Bundespartei sicher\nkeine unwesentliche Rolle gespielt, zumal ja eine Vielzahl\nderer, die das Asylrecht mi\u00dfbrauchen, aus ehemaligen ost-\neurop\u00e4ischen Volksdemokratien zu uns hereinstr\u00f6mt.\nEs war die entscheidende Frage, inwieweit der Artikel 16\ndes Grundgesetzes daf\u00fcr ge\u00e4ndert werden mu\u00df, wenn\nman sogenannte sichere L\u00e4nder oder Nichtverfolgerstaa-\nten benennen will. Die Aussage der Verfassungsrechtler\nund der Rechtspolitiker war eindeutig: Wenn man das tun\nwill in Angleichung an die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention,\ndann mu\u00df man den Grundgesetzartikel 16 entsprechend\nnovellieren.\nDa es sich auch Mitte des Jahres abzeichnete, da\u00df es zu\nkeiner europ\u00e4ischen L\u00f6sung bez\u00fcglich der Asylfrage\nkommt, hat sich die Bundesrepublik zu einem Alleingang\nin dieser Frage entschieden, um ihr Asylrecht im wesentli-\nchen dem der anderen EG-Staaten anzugleichen. Wie m\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4088\n\n\n\nhevoll und wie schwer dieser Weg war, das haben wir alle\nentsprechend verfolgen k\u00f6nnen.\nAus dem Grund sind wir s\u00e4chsischen Freien Demokraten\nnicht der Meinung, da\u00df wir diesen Proze\u00df, der nunmehr\neinen Konsens in der Bonner Regierung und im Bundestag\ngefunden hat, mit einem derartigen Antrag gef\u00e4hrden soll-\nten. Aus diesem Grund wird unsere Fraktion den hier ge-\nstellten Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ablehnen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Politik ist kein Selbstzweck. Politi-\nsches Handeln ist dem Staatsganzen, dem Wohle der Be-\nv\u00f6lkerung verpflichtet. Politische Arbeit mu\u00df daher auch\ndie Interessen der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der Bev\u00f6lkerung\nber\u00fccksichtigen.\nAus diesem Grund begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich, da\u00df sich die\nBundestagsfraktionen der CDU/CSU, der SPD und der\nF.D.P. endlich auf einen Weg zur L\u00f6sung der Asylproble-\nmatik verst\u00e4ndigt haben. Getragen von der Erkenntnis,\nda\u00df die gegenw\u00e4rtige Situation nicht mehr haltbar ist, hat\nsich schlie\u00dflich auch die SPD dazu durchgerungen, eine\ntragf\u00e4hige L\u00f6sung anzustreben und die von meiner Partei\nseit langem geforderte \u00c4nderung des Grundgesetzes mit-\nzutragen.\nDie Grenzen der Aufnahmef\u00e4higkeit der Bundesrepublik\nDeutschland sind objektiv erreicht, waren doch schon in\nden letzten Jahren die Kommunen, die f\u00fcr die Unterbrin-\ngung der Asylbewerber verantwortlich waren, ebenso\n\u00fcberlastet wie die Beh\u00f6rden und Gerichte, die die Asylver-\nfahren zu bearbeiten und zu entscheiden hatten. Wir sind\naber 1993 endg\u00fcltig an unsere Grenze gesto\u00dfen.\nEine  Verdoppelung  der  Zahl  der  Asylbewerber  auf\n500 000, die wir 1993 in etwa erreichen werden, ist f\u00fcr eine\nnoch so gut funktionierende Verwaltung nicht mehr be-\nherrschbar.\nSo kann es nicht verwundern, da\u00df das Gesetz zur Neure-\ngelung des Asylverfahrens, das noch von einer Asylbewer-\nberzahl von 200 000 pro Jahr ausging, von vornherein\nnicht  mehr sein konnte als ein Versuch,  mit einer\nGie\u00dfkanne einen Gro\u00dfbrand zu l\u00f6schen.\nIch rede hier nicht der Gewalt das Wort. Diese verurteile\nich nachdr\u00fccklich. Wir m\u00fcssen aber die Kraft haben, die\nProbleme des Asyls mit allen Facetten anzusprechen. In\nzunehmendem Ma\u00dfe wird in der Bev\u00f6lkerung der Unmut\n\u00fcber die gegenw\u00e4rtige Situation artikuliert und nach ech-\nten L\u00f6sungen des Problems verlangt. Es w\u00e4re fatal, diese\ndeutlichen Meinungs\u00e4u\u00dferungen \u2013 ich m\u00f6chte ausdr\u00fcck-\nlich betonen, da\u00df sie beileibe nicht nur von irgendwelchen\nRechtsradikalen stammen \u2013 zu ignorieren.\nWir m\u00fcssen ganz einfach zur Kenntnis nehmen, da\u00df wir es\nhier mit einem Problem zu tun haben, das weite Teile der\nBev\u00f6lkerung in hohem Ma\u00dfe besch\u00e4ftigt. Das Problem\nnicht zu l\u00f6sen hie\u00dfe, einen weiteren Baustein zur zuneh-\nmenden Politikverdrossenheit in der Bev\u00f6lkerung dazuzu-\nlegen.\nAus diesem Grund habe ich f\u00fcr den vorliegenden Antrag\nkeinerlei Verst\u00e4ndnis. Hier wird der Eindruck erweckt, die\ngenannten Probleme existierten \u00fcberhaupt nicht, die ge-\ngenw\u00e4rtige Situation k\u00f6nne auch in Zukunft uneinge-\nschr\u00e4nkt so beibehalten werden.\n\nMeine Damen und Herren! So sehr im luftleeren Raum, so\nabgehoben von den N\u00f6ten und Sorgen der Bev\u00f6lkerung\nkann man nicht diskutieren oder gar Politik umsetzen! Wir\nd\u00fcrfen uns keinen falschen Vorstellungen und Hoffnun-\ngen hingeben. Ohne eine Grundgesetz\u00e4nderung, das hei\u00dft\nnur auf der Ebene einer einfachen gesetzlichen Regelung,\nist das Problem nicht zu l\u00f6sen. Diese Erkenntnis hat sich\nnach langem Ringen ja nun auch bei der SPD und der\nF.D.P. durchgesetzt.\nNur wenn wir bereits auf der Verfassungsebene klare Vor-\ngaben machen, k\u00f6nnen wir unser Ziel, das Asylrecht auf\nseinen eigentlichen Kern zur\u00fcckzuf\u00fchren und den mas-\nsenhaften Mi\u00dfbrauch des Grundrechts einzud\u00e4mmen,\nauch tats\u00e4chlich erreichen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich beto-\nnen: Es geht niemandem, zuallerletzt meiner Fraktion, der\nCDU, darum, das Asylrecht f\u00fcr politisch Verfolgte abzu-\nschaffen. Gegen derartige Vorw\u00fcrfe werden wir uns \u2013 wie\nbisher \u2013 auch weiterhin mit aller Sch\u00e4rfe und mit Nach-\ndruck verwahren. Wir m\u00fcssen aber erkennen, da\u00df der der-\nzeitige ungebremste Zustrom von Asylbewerbern und ille-\ngalen Einwanderern dazu f\u00fchrt, da\u00df in zunehmendem\nMa\u00dfe eine Aush\u00f6hlung des Asylgrundrechts droht. Es ist\nniemandem geholfen, wenn durch den massenhaften\nMi\u00dfbrauch zunehmend Spannungen entstehen, die letzt-\nlich vor allem den wirklich politisch Verfolgten, denen die\nBundesrepublik auch in Zukunft politisches Asyl gew\u00e4h-\nren mu\u00df und wird, das Leben erschweren.\nDas Anliegen, gerade das Asylrecht dieses Personenkreises\nweiterhin voll und ganz zu gew\u00e4hrleisten, ist nach unserer\nAuffassung nur zu erreichen, wenn wir den Mi\u00dfbrauch\neind\u00e4mmen k\u00f6nnen. Dies wiederum l\u00e4\u00dft sich aber nur mit\neiner Grundgesetz\u00e4nderung bewerkstelligen.\nSo verst\u00e4ndlich die Beweggr\u00fcnde der Wirt-\nschaftsfl\u00fcchtlinge sind, die versuchen, \u00fcber das Asylrecht\nin das ,,gelobte Land\u201c zu gelangen, m\u00fcssen wir uns doch\ndar\u00fcber im klaren sein, da\u00df das deutsche Asylrecht nicht\nder Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung der Armutsprobleme in der Welt\nsein kann. Die an dem Asylkompromi\u00df beteiligten Bun-\ndestagsfraktionen haben diesen Punkt deutlich hervorge-\nhoben und sich ausdr\u00fccklich dazu bekannt, da\u00df wir ein\nSystem von Hilfen brauchen, das Fluchtursachen be-\nk\u00e4mpft und den Menschen ein Verbleiben in ihrer Heimat\nerm\u00f6glicht.\nIch kann f\u00fcr meine Fraktion diese Aussage nur noch ein-\nmal deutlich unterstreichen. Die Asylpolitik ist nicht das\nMittel, den Hunger der Welt auf deutschem Boden zu stil-\nlen. Die Asylpolitik kann und darf nicht das Instrument\neiner Politik zur L\u00f6sung des Elendsproblems in der Welt\nwerden. Hier ist, wie im Asylkompromi\u00df ausdr\u00fccklich\nfestgestellt, eine klare Trennung erforderlich. Nur auf die-\nsem Weg wird das Asylrecht in der Bundesrepublik\nDeutschland festen Bestand haben.\nUnabh\u00e4ngig davon ist aber die Solidarit\u00e4t der deutschen\nBev\u00f6lkerung mit den L\u00e4ndern der Dritten Welt und mit\nden Menschen, die Not leiden, nach wie vor dringend ge-\nboten. ,,Brot f\u00fcr die Welt\u201c setzt ja gerade in den Weih-\nnachtstagen immer wieder ein deutliches Zeichen und hat\nauch von unserer Seite volle Unterst\u00fctzung.\nDer umfassende Kompromi\u00df der Bundestagsfraktionen,\nder in einer Gesamtschau \u00fcber das Asylrechtsproblem hin-\naus versucht, eine umfassende Neuorientierung in der ge-\nsamten Ausl\u00e4nderpolitik zu finden, ist daher nichts weiter\nals der Versuch, das Grundrecht auf Asyl, das die M\u00fctter\nund V\u00e4ter des Grundgesetzes unter dem Eindruck des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4089\n\n\n\nDritten Reiches in das Gesetz aufgenommen haben, auch\nf\u00fcr die weitere Zukunft zu sichern und seine Aush\u00f6hlung\nzu verhindern.\nOhne Frage, die Forderungen, die in diesem Asylkompro-\nmi\u00df aufgestellt wurden, und die vorgeschlagenen Neufor-\nmulierungen des Asylgrundrechts in einem Artikel 16a des\nGrundgesetzes sind teilweise sehr weitgehend. Ich hatte es\nvorhin bereits angesprochen: Wir brauchen klare und in\nder Praxis funktionierende L\u00f6sungen, wenn wir unsere\nHandlungsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Zukunft nicht aufs Spiel setzen\nwollen.\n\nDies ist ohne deutliche und teilweise tiefgreifende Ver\u00e4n-\nderung jedoch nicht zu leisten. Ich will an dieser Stelle\nauch gern bekennen, da\u00df wir nicht v\u00f6llig zweifelsfrei sind,\nob der erzielte Kompromi\u00df die angestrebte praxisgerechte\nL\u00f6sung in jedem Einzelfall auch tats\u00e4chlich erm\u00f6glichen\nwird. Wie bei jedem Kompromi\u00df mu\u00dften auch wir Abstri-\nche von unseren Positionen machen. Wir glauben aller-\ndings, mit dem Kompromi\u00df letztlich leben zu k\u00f6nnen. Wir\ngehen davon aus, da\u00df jedenfalls eine erhebliche Verbesse-\nrung der Situation auf der Grundlage dieses Kompromis-\nses erreicht werden kann. Ohne die mit dem Kompromi\u00df\nangestrebte Grundgesetz\u00e4nderung wird nach meiner fe-\nsten \u00dcberzeugung die L\u00f6sung des Problems allerdings\nauch in Zukunft nicht zu schaffen sein.\n\nDeshalb erkl\u00e4re ich f\u00fcr meine Fraktion, die CDU, da\u00df wir\ndem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf keinen\nFall zustimmen k\u00f6nnen. Ich hoffe, die Zukunft wird zei-\ngen, da\u00df die mit diesem Kompromi\u00df angestrebte L\u00f6sung\nauch tats\u00e4chlich erreicht werden kann und da\u00df sich mein\nhier ge\u00e4u\u00dferter vorsichtiger Optimismus als gerechtfertigt\nerweisen wird.\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Dr. Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Zufall wollte es: Die Debatten \u00fcber Wohnen und\n\u00fcber Zuwanderung \u2013 so will ich es nennen \u2013 liegen zusam-\nmen. Den s\u00e4chsischen Sozialdemokraten kommt es zual-\nlererst darauf an, da\u00df politisch Verfolgte in Deutschland\nAufnahme finden und in die Bev\u00f6lkerung integriert wer-\nden. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, da\u00df ihnen Unterkunft\nund Betreuung zuteil werden.\n\nMeine zweite Bemerkung. Ich hatte eigentlich geglaubt,\nda\u00df wir hier im S\u00e4chsischen Landtag einen Konsens\nhaben, da\u00df dieses Thema nicht zur parteipolitischen Profi-\nlierung benutzt wird. Herr Bandmann, ich bitte Sie, dies zu\nbeherzigen.\n\nMeine dritte Bemerkung. Wir haben immer gesagt, da\u00df\ndas Thema Asyl kein Thema f\u00fcr sich allein ist, sondern\nda\u00df wir hier eine Zuwanderungsproblematik zu l\u00f6sen\nhaben, was nur im Konsens aller im Deutschen Bundestag\nvertretenen Fraktionen erreicht werden kann.\n\nWir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten stimmen dieser Kom-\npromi\u00dfformel zu. Allerdings m\u00f6chte ich hier an die Worte\nunseres Ausl\u00e4nderbeauftragten auf der Landesdelegierten-\nkonferenz von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ankn\u00fcpfen, der sagte:\n,,Wer davon spricht, da\u00df das s\u00e4chsische Boot mit Ausl\u00e4n-\ndern voll sei, der wei\u00df nicht, wovon er redet.\u201c\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD,\nvon Linke Liste/PDS und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDeshalb glaube ich, da\u00df auch die kritische Hinterfragung\ndessen, was in Bonn vereinbart worden ist, richtig ist.\nWir hatten auf unserem Parteitag eine Kompromi\u00dfformel\ngefunden, die da lautete: Wir wollen eine Erg\u00e4nzung des\nArtikels 16 haben in einem Teil, in den eine Definition des\npolitischen Fl\u00fcchtlings aufgenommen wurde, und wir\nhaben gesagt, da\u00df das die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention\nim Artikel 1 leisten kann. Und wir haben weiter gesagt,\nda\u00df wir eine Erg\u00e4nzung haben wollen, in der auch die\nVerfolgung aufgrund des Geschlechtes aufgenommen\nwird. Ich verstehe die Arbeitsgemeinschaft sozialdemokra-\ntischer Frauen, da\u00df sie in dem Punkt diesen Kompromi\u00df\nhinterfragt hat.\nWir haben immer gesagt, da\u00df bei einer Definition von si-\ncheren Drittl\u00e4ndern das Fluchtende eine Rolle spielt, und\nich verstehe diejenigen, die danach fragen, inwieweit das\nDubliner Abkommen eingehalten ist, das sagt: Wenn ein\nsicheres Drittland definiert ist, dann kann derjenige nicht\nmehr \u00fcber das deutsche Asylverfahren Eingang finden,\nder l\u00e4nger als drei Monate dort war. Ich verstehe diejeni-\ngen, die da kritisch hinterfragt haben, denn ich glaube, die\nzeitliche Parallelit\u00e4t der Gesetzesentwicklung und die\nGrundgesetz\u00e4nderung sind gerade an diesem Punkt sehr\nwichtig.\nWir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten haben immer gesagt,\nda\u00df es notwendig ist, da\u00df wir mit den Anrainerstaaten\nzum Beispiel Rechtshilfeabkommen ben\u00f6tigen. Ich glaube,\nes wird deutlich, da\u00df neben der Rechtshilfe nat\u00fcrlich jetzt\nsofort, sobald wie m\u00f6glich, die Verhandlungen zum La-\nstenausgleich beginnen m\u00fcssen, denn ich glaube, keiner in\ndiesem Lande kann wollen, da\u00df Zuwanderung nur noch\nvom Himmel bzw. mit dem Paddelboot erfolgen kann.\nEine letzte Bemerkung: Wir stehen kurz vor der Verab-\nschiedung vieler kommunaler Gesetze. Dazu wird auch\ndas kommunale Wahlrecht geh\u00f6ren. Deshalb, glaube ich,\ntun wir gut daran, wenn wir hier in das kommunale Wahl-\nrecht das Ausl\u00e4nderwahlrecht mit aufnehmen und damit\nsignalisieren, da\u00df wir bereit sind, uns dieser Zuwande-\nrungsproblematik auch an dieser Stelle widmen zu wollen,\ngenauso wie der Doppelstaatsb\u00fcrgerschaft und genauso\nwie dem, was wir gestern vereinbart haben, n\u00e4mlich dem\nBleiberecht f\u00fcr Vertragsarbeitnehmer der ehemaligen\nDDR.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen Asylrechts\u00e4nderer!\n\n(Bewegung im Saal)\n\nHerr Lersow, sicherlich hat sich Herr Bandmann profiliert;\nSie haben sich auch profiliert. Wir werden uns auch profi-\nlieren, und zwar werden wir uns profilieren im Interesse\neines Verfassungsgrundrechtes.\nIch kann Ihnen gratulieren: Sie haben es geschafft, ein Ver-\nfassungsgrundrecht auszuh\u00f6hlen, ohne es im Wortlaut zu\nver\u00e4ndern. Wenn das, was Sie einen Kompromi\u00df nennen,\nin Kraft treten sollte \u2013 was Gott verhindern m\u00f6ge \u2013, wird\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4090\n\n\n\nes in Zukunft drei M\u00f6glichkeiten geben, nach Deutschland\nzu kommen.\nDie erste M\u00f6glichkeit w\u00e4re die eines somalischen Fl\u00fccht-\nlings, der sich eines der zahlreich vorhandenen Boote\nnimmt und direkt nach Hamburg paddelt, aber ohne in\nRotterdam Stopp zu machen, denn dann hat er schon wie-\nder abgegessen.\nDie zweite w\u00e4re vielleicht der irakische Schiite, der nat\u00fcr-\nlich \u00fcber einen Pa\u00df verf\u00fcgt, diesen Pa\u00df an die deutsche\nBotschaft ins Ausland verschickt, um sich dort ein Visum\nabzuholen, um anschlie\u00dfend bei Lufthansa im Bagdader\nFlughafen nach einem Economic-Class-Ticket zu fragen\ngen Frankfurt.\nDie dritte ist letztendlich die des vielleicht guatemalteki-\nschen Indios, der \u00fcber die Geheimnisse der vierten Dimen-\nsion informiert ist und sich direkt von den Anden in die\nZASt Chemnitz hineinbeamt.\nKolleginnen und Kollegen! Was hier wie bitterb\u00f6ser Zynis-\nmus klingt, ist das Ergebnis dessen, was hinter Bonner T\u00fc-\nren ausgekohlt und geengholmt wurde. Das Resultat ist\nnicht die Verbesserung, es ist nicht die \u00c4nderung, es ist die\nDe-facto-Abschaffung des Grundrechtes auf Asyl. Resultat\nist auch die Abw\u00e4lzung der Verantwortung f\u00fcr Fl\u00fcchtlin-\nge insbesondere auf unsere weniger wohlhabenden Nach-\nbarstaaten, ohne da\u00df es auch nur Vertr\u00e4ge \u00fcber Lastentei-\nlung, Quotenausgleich g\u00e4be und \u2013 nicht zuletzt \u2013 ohne da\u00df\ndie Gew\u00e4hr eines demokratischen Asylverfahrens gegeben\nist.\nSie reden von L\u00e4nderlisten, Sie reden von Nichtverfolger-\nstaaten, Sie reden von sicheren Drittl\u00e4ndern. Es h\u00e4tte aus-\ngereicht, eine beliebige Basisgruppe von Amnesty Interna-\ntional oder Pro Asyl zu befragen, um zu erfahren, da\u00df es\npraktisch so gut wie keine verfolgungsfreien Staaten auf\ndieser Erde gibt.\nTrotz alledem, werte Kolleginnen und Kollegen von der\nganz gro\u00dfen schwarz-gelb-rosa Koalition! Solange es deut-\nsche Politiker, solange es diese Politiker einen Dreck inter-\nessiert, was deutsche Banken und Gro\u00dfkonzerne, Gift-\nm\u00fcllexporteure und Pharma-Konzerne f\u00fcr riesige Schwei-\nnereien in den L\u00e4ndern des Trikontes anstellen, solange\nauch deutsche Waffen, auch deutsches Geld und deutsches\nKnow-how f\u00fcr Verfolgung, Folter, Unterdr\u00fcckung, Mord\nrund um den Erdball verantwortlich sind, so lange werden\nSie mit diesem Echo auch leben m\u00fcssen, und auch wenn\nSie versuchen, Fl\u00fcchtlinge in die Illegalit\u00e4t zu dr\u00e4ngen.\nIch kann diese Heuchelei nicht l\u00e4nger ertragen, dieses Ge-\nschw\u00e4tz von Ausl\u00e4nderfreundlichkeit, von besonderer\nVerantwortung f\u00fcr die Opfer des Holocaust, wenn gleich-\nzeitig aus Deutschland Massendeportationen von Sinti\nund Roma stattfinden, Fl\u00fcchtlinge gedem\u00fctigt und diskri-\nminiert werden.\nHerr Kollege Rade ist wenigstens ehrlich. Er steht zu\nseiner Idee vom Zaun an Nei\u00dfe und Elbe. Fr\u00fcher oder\nsp\u00e4ter werden Sie auch dahinterkommen, Kollege Band-\nmann, solange k\u00f6nnen Sie ja schon einmal die Chemnitzer\nDrahtwerke als Staatsholding aufkaufen. Das f\u00f6rdert dann\nwenigstens den Aufschwung Ost.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich zwei Presseerzeugnisse erw\u00e4hnen,\ndie sich unl\u00e4ngst zum Thema ge\u00e4u\u00dfert haben, und mich\nberufen auf das gr\u00f6\u00dfte westdeutsche Satiremagazin mit\ndem Satz eines Studenten in einem Hamburger Linienbus:\n,,Tausendj\u00e4hriges Reich \u2013 wer sagt denn, da\u00df das in einem\nSt\u00fcck gehen mu\u00df?\u201c Die selbsternannte gr\u00f6\u00dfte deutsche Ta-\ngeszeitung titelte zum gleichen Thema: ,,Asyl \u2013 Bonn gibt\nGas!\u201c. Die IG Farben l\u00e4\u00dft gr\u00fc\u00dfen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte des Freistaates.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Meine Da-\nmen und Herren! Meine Position ist es, aus der Sicht von\nAusl\u00e4ndern zu reden und mich aller Emotionen, die man\npers\u00f6nlich hat, zu entledigen. Ich will versuchen, das zu\ntun.\nIch denke, aus der Sicht von Ausl\u00e4ndern ist es wichtig, da\u00df\nes zu diesem Gespr\u00e4ch und zu diesem Ergebnis gekom-\nmen ist; denn das war unertr\u00e4glich \u00fcber die letzten Mona-\nte und Wochen: da\u00df so viel geredet worden ist und so\nwenig der Eindruck entstehen konnte, da\u00df man sich eini-\ngen will. Viele Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und gerade\ndie Fl\u00fcchtlinge unter ihnen sind froh, da\u00df die gro\u00dfen poli-\ntischen Kr\u00e4fte in diesem Land jetzt zueinanderfinden,\ndenn es geht um den sachgem\u00e4\u00dfen Umgang mit Fl\u00fcchtlin-\ngen und mit Ausl\u00e4ndern insgesamt. Das ist doch, denke\nich, das Ziel.\nMeine Damen und Herren! Es w\u00e4re vielleicht noch m\u00f6g-\nlich gewesen, mit 500 000 Asylbegehren in diesem Land\ndieses individuelle Verfahren zu machen. Aber was w\u00e4re\ngeworden, wenn es 800 000 oder eine Million gewesen w\u00e4-\nren? W\u00e4re das nicht ein St\u00fcck unmenschlich gewesen, \u00fcber\nJahre die Frauen und M\u00e4nner warten zu lassen? Die Sach-\ngem\u00e4\u00dfheit war wichtig, denn \u2013 Stichwort \u2013 es ist geregelt,\nes ist gesagt: Kriegs- und B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge sollen\nbesonders behandelt werden. Ein bi\u00dfchen ist das jetzt\nschon m\u00f6glich, Stichwort: Kontingentfl\u00fcchtlinge. Es mu\u00df\nauch in Zukunft ein hoheitlicher Akt bleiben. Aber es ist\nwichtig, da\u00df man sagt: Die m\u00fcssen nicht ins Asylverfah-\nren, da wird man juristisch etwas Besonderes festlegen.\nEs ist wichtig, da\u00df es dabei geblieben ist: Politisch Verfolg-\nte genie\u00dfen Asyl. Und ich bin nicht der Ansicht, da\u00df die\nRegelungen zur Einreise \u00fcber einen relativ sicheren Staat\nso verstanden werden m\u00fcssen, wie es meine Vorredner\ngetan haben, da\u00df das m\u00f6glich sein mu\u00df, nur hier d\u00fcrfe\nman politisches Asyl beantragen und nicht anders. Wo\ndenn?\nWir wollen doch, da\u00df die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention\nund die Europ\u00e4ische Menschenrechtskommission auch bei\nunseren Nachbarn gelten. Wir wollen in jeder Weise im\nSinne eines sich einigenden Europas helfen, da\u00df wir die\ngleichen humanit\u00e4ren Rechtsgrundlagen haben.\nIch finde es sehr gut, da\u00df eine Bundesregierung nicht ein-\nfach nur sagen kann, das sei ein sicherer Staat, sondern\nda\u00df das \u00fcber den Bundestag und Bundesrat geschieht und\nda\u00df da \u00f6ffentlich diskutiert wird; denn die L\u00e4nderlisten \u2013\noh, meine Zeit ist schon zu Ende, und ich wollte noch so\nviel sagen \u2013 der Nichtverfolgerstaaten existieren ja quasi\nheute schon, aber in den Gehirnen der Verwaltungsrichter\nist die Anerkennungsquote von 0,2 %, und danach wird\ndann entschieden. Nein, es ist wichtig, da\u00df alles \u00f6ffentlich\npassiert.\nIch wollte noch so viel sagen. Ich habe noch zwei Punkte,\ndie ich f\u00fcr sehr bedenklich halte, die ich aber jetzt nicht\nausf\u00fchren kann. Ich will als Ausl\u00e4nderbeauftragter nur\neines deutlich machen: Das Ziel wird und darf nicht sein,\nda\u00df wir weniger Ausl\u00e4nder und Fl\u00fcchtlinge in Deutsch-\nland haben \u2013 das darf nicht das Ziel sein \u2013, sondern das\nZiel wird sein, da\u00df wir mit ihnen sachgem\u00e4\u00dfer, gerechter\nund humaner umgehen k\u00f6nnen. Insofern, denke ich, kann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4091\n\n\n\ndieser Asylkompromi\u00df, wenn er dann in Gesetze umge-\nsetzt worden ist, ein guter Anfang f\u00fcr dieses Land sein\nund uns auch helfen, bis wir selber wieder ein wenig zur\nRuhe kommen und Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und\nDeutsche gut miteinander leben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU, SPD und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte Herr Lersow.\n\nDr. Lersow,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident!  Ich  m\u00f6chte  Sie  bit-\nten, solche schlimmen Entgleisungen wie die des Abg. Tip-\npach \u2013 ,,Bonn gibt Gas!\u201c und ,,IG Farben l\u00e4\u00dft gr\u00fc\u00dfen!\u201c \u2013\nnicht zuzulassen.\n\n(Beifall bei der SPD, CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Tippach.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Eine sachliche Richtigstellung.\nDie Schlagzeile ,,Asyl \u2013 Bonn gibt Gas!\u201c entstammt der\ngr\u00f6\u00dften deutschen Boulevardzeitung. Danke.\n\n(Unmutsbekundungen bei der CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Um mit dem Punkt 3 des Antrags der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zu beginnen: Ich halte es f\u00fcr\nsehr unpassend, einen Vergleich zwischen ausl\u00e4ndischen\nAsylbewerbern und Geld anzustellen. Ich denke, jeder\nw\u00fcrde sich zu Recht emp\u00f6ren, wenn das Geld ins Asyl-\nheim und die Asylsuchenden in die Tresore k\u00e4men. Da\u00df\nder Staatsregierung am Schutz von Asylbewerbern gele-\ngen ist und da\u00df auch das M\u00f6gliche getan wird, um Gewalt\nzu verhindern, ist so selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df es kaum er-\nw\u00e4hnt zu werden braucht. Sie wissen, da\u00df die Landrats-\n\u00e4mter zusammen mit der Polizei individuelle Sicherheits-\nkonzepte f\u00fcr Asylbewerberheime erarbeitet haben. Sie\nhaben der Presse entnehmen k\u00f6nnen, da\u00df zus\u00e4tzlich zu\nden bestehenden Standleitungen, die eine reibungslose\nVerbindung zwischen Heimen und Polizei erm\u00f6glichen\nsollen, weitere geschaltet werden.\nAuch der in der Begr\u00fcndung des Antrages gelieferte Ver-\nweis auf das Schicksal deutscher Emigranten w\u00e4hrend der\nnationalsozialistischen Herrschaft in Deutschland ist nicht\nzuletzt mit aller Vehemenz von Willy Brandt in seinen\nletzten Lebenstagen zur\u00fcckgewiesen worden. Er sagte,\nda\u00df dieser Vergleich nicht stimmt, und ab und zu sollte\nman schon einmal auf Zeitzeugen h\u00f6ren. Ich bezweifle, ob\ndie st\u00e4ndige historische Parallelisierung der Gegenwart\nwirklich gerecht wird.\nDie moralische Pflicht, politisch verfolgten B\u00fcrgerkriegs-\nfl\u00fcchtlingen f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum Schutz vor\nVerfolgung und Krieg zu gew\u00e4hren, w\u00fcrde ebenso beste-\nhen, wenn in den Jahren 1933 bis 1945 kein Unrecht ge-\nschehen w\u00e4re. Da\u00df, wie von den Antragstellern unterstellt,\neine \u00c4nderung des Artikels 16 eine Abkehr der Bundesre-\ngierung vom Rechtsstaat zur Folge h\u00e4tte, leuchtet wenig\nein; denn damit w\u00fcrden alle anderen europ\u00e4ischen L\u00e4n-\nder, die schon lange solche Regelungen haben, zu Un-\nrechtsstaaten erkl\u00e4rt werden.\nEs besteht nicht der geringste Zweifel, da\u00df keine der de-\nmokratischen Parteien das Grundrecht auf Asyl in Frage\nstellten. Zum Zeitpunkt der Antragstellung konnten die\nAbgeordneten von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne allerdings noch\n\nnicht wissen, da\u00df sich die Bundestagsfraktionen von\nF.D.P., SPD und CDU/CSU in der vergangenen Woche auf\neinen Kompromi\u00df einigen w\u00fcrden.\nDie Fraktionen stimmen \u00fcberein, da\u00df der Mi\u00dfbrauch des\nAsylrechts verhindert und der Schutz tats\u00e4chlich politisch\nVerfolgter gew\u00e4hrleistet werden mu\u00df. Deutschland ist und\nbleibt ein weltoffenes und tolerantes Land. Das soll auch in\nZukunft so bleiben, und extremistische Gewaltt\u00e4ter wer-\nden dies nicht verhindern. Mit allem Nachdruck wird der\nStaat gegen sie vorgehen.\nAus meiner Sicht stellt der Asylkompromi\u00df eine tragf\u00e4hige\nGrundlage f\u00fcr eine Neuregelung des Asylrechts dar. Es\nwird jetzt ganz entscheidend auf die noch notwendigen\ngesetzlichen Regelungen ankommen. Ich denke, da\u00df bis\nzur konsequenten Umsetzung der Bestimmungen nicht\nmehr viel Zeit vergehen wird.\nDie wesentlichen Eckpunkte des Asylkompromisses sind\nfolgende:\nWer aus einem Mitgliedsstaat der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft oder einem Drittstaat, in dem die Anwendung der\nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention oder der Menschenrechts-\nkonvention gew\u00e4hrleistet ist, einreist, genie\u00dft kein Asyl-\nrecht. Sogenannte Nichtverfolgerstaaten k\u00f6nnen per Ge-\nsetz benannt werden. Antragsteller aus diesen Staaten\nm\u00fcssen individuelle Verfolgungsgr\u00fcnde vorlegen, wenn\nsie das Asylrecht in Anspruch nehmen wollen. Bei offen-\nsichtlicher Unbegr\u00fcndetheit k\u00f6nnen Antr\u00e4ge abgelehnt\nwerden. Wer schwere Straftaten begangen oder Mitwir-\nkungspflichten im Verfahren verletzt hat, wird ebenfalls\nausgeschlossen. Dieser letzte Satz entspricht den Forde-\nrungen des Freistaates Sachsen schon im Fr\u00fchjahr auf der\nKonferenz der Innenminister.\nWichtig ist trotzdem nach wie vor eine gesamteurop\u00e4ische\nL\u00f6sung der Asyl- und Zuwandererfrage. Voraussetzung\nf\u00fcr eine funktionierende L\u00f6sung des Problems ist unser\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Belastungen, die in Zukunft auch auf\ndie Republik Polen und die jetzige CSFR zukommen wer-\nden. Die Bundesrepublik Deutschland wird sich im Vor-\ngriff bem\u00fchen, eine Regelung mit den unmittelbar betrof-\nfenen Nachbarstaaten im Osten und S\u00fcdosten zu finden.\nMeine Damen und Herren! Wir sollten uns aber nicht der\nIllusion hingeben, da\u00df mit dieser \u00c4nderung des Artikels\n16 alle Probleme vom Tisch w\u00e4ren. Die Vereinbarungen\nder Bundestagsfraktionen regeln nicht das grunds\u00e4tzliche\nProblem der hohen Anzahl illegaler Zuwanderer nach\nDeutschland. Verst\u00e4rkte Grenzkontrollen werden auch\nhier kein Allheilmittel sein. Fluchtursachen m\u00fcssen an der\nWurzel bek\u00e4mpft werden. Das bedeutet f\u00fcr mich eine\nengagierte gesamteurop\u00e4ische Initiative, damit die Men-\nschen in den L\u00e4ndern Hoffnung auf Ver\u00e4nderungen\nsch\u00f6pfen und auch dort bleiben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Georgi, F.D.P.:\nKann ich noch nach dem Minister sprechen?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist jetzt vorbei. Sie haben jetzt kein\nRederecht mehr. Sie h\u00e4tten sich w\u00e4hrend der Rede des Mi-\nnisters ans Mikrofon stellen m\u00fcssen.\nIch erteile jetzt das Schlu\u00dfwort der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne; Herr Dr. B\u00f6ttger, bitte.\n\nDr.  B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Rade, die Bundesrepublik soll\nnach Ihren Worten das Asylrecht den anderen EG-L\u00e4ndern\nangleichen. Kern des Kompromisses ist aber, das Asylver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4092\n\n\n\nfahren von uns weg in unsere Nachbarl\u00e4nder Polen und\nCSFR zu verlagern. Daf\u00fcr, da\u00df diese als sogenannte siche-\nre Drittstaaten, in denen Menschenrechte gew\u00e4hrleistet\nsind, anerkannt werden \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das f\u00fcr Sie\nschmeichelhaft ist \u2013, bekommen sie Geld, und daran sind\nsie interessiert. Und deswegen ist der Vergleich etwas pro-\nblematisch.\nAus dem Grunde stimme ich Herrn Eggert zu: Es ist be-\nsonders problematisch, da\u00df jungen, stark verschuldeten\nStaaten Geld angeboten wird f\u00fcr Verfahren, zu denen ei-\ngentlich unsere erfahrene Demokratie in der Lage sein\nm\u00fc\u00dfte.\nSo sieht es z. B. ein liberales Wirtschaftsmagazin. Die\n,,Wirtschaftswoche\u201c schreibt am 11. Dezember unter der\n\u00dcberschrift ,,Auf dem Holzweg\u201c. Sie schreibt dort, da\u00df der\nBonner Kompromi\u00df aus nichtverfolgten Asylsuchenden\nillegale Einwanderer macht. Ich zitiere noch einen Absatz\nbez\u00fcglich Zuwanderung: ,,Selbst wenn eine Begrenzung\nder Einwandererzahlen das unter den Einheitskosten st\u00f6h-\nnende Deutschland etwas entlasten k\u00f6nnte, in wenigen\nJahren wird sich erweisen, da\u00df Bonn mit der immer wei-\ntergehenden Abschottung Deutschland in eine Sackgasse\ngef\u00fchrt hat.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, gerne.\n\nBandmann, CDU: Herr B\u00f6ttger, stimmen Sie mit mir dar-\nin \u00fcberein, da\u00df aber die Politik daf\u00fcr die Verantwortung\ntr\u00e4gt, da\u00df wir Herr des Verfahrens bleiben?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, wenn Sie gestatten,\nda\u00df ich diese Frage beantworte: Wir sollten nicht nur Herr\ndes Verfahrens bleiben, sondern wir sollten auch Herr un-\nseres Gewissens bleiben; ich glaube, das ist vorrangig.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nIch setze fort mit dem Zitat aus der ,,Wirtschaftswoche\u201c:\n,,Wegen des abzusehenden Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckganges\nbraucht Deutschland Zuwanderer, die die Erwerbst\u00e4tigen-\nl\u00fccke auff\u00fcllen und den Zusammenbruch des Rentensy-\nstems zumindest verz\u00f6gern, nach Berechnungen des Insti-\ntuts f\u00fcr Deutsche Wirtschaft in K\u00f6ln in den n\u00e4chsten Jahr-\nzehnten 300 000 bis 400 000 Menschen pro Jahr.\u201c\nIch glaube nicht, Herr Bandmann, da\u00df in Deutschland zur\nZeit die Grenzen der Aufnahmef\u00e4higkeit erreicht sind. Es\nist die Grenze der Politikverdrossenheit erreicht; in dem\nstimme ich Ihnen zu. Da\u00df Spannungen entstehen, hat so-\nziale, wirtschaftliche und kulturelle Ursachen.\nHerr Lersow, das Thema Asyl ist richtigerweise kein The-\nma an sich. Es gibt das Thema Zuwanderungspolitik, ob-\nwohl es deutlich getrennt ist. Aber gerade Ihre Parteispit-\nzen haben es in Bonn vers\u00e4umt, Zuwanderungsgesetz und\ngeregelte Einwanderung in die Diskussion zu bringen. Es\nliegt von der Bundestagsgruppe B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne schon\nlange ein Gesetzentwurf vor, den Sie sich eigentlich blo\u00df\nzu eigen machen brauchten. Hier ist seitens der SPD eine\ngro\u00dfe Chance vers\u00e4umt worden, obwohl \u2013 ich mu\u00df es\nnoch einmal sagen \u2013 die Zuwanderung im Sinne eines Ein-\nwanderungsgesetzes nichts mit Asyl zu tun hat.\nIch finde auch wie Herr Sandig diese Asyldiskussion, die\nin den letzten Monaten stattgefunden hat, unertr\u00e4glich. Ich\nbin aber nicht so optimistisch wie er, da\u00df sie damit been-\n\ndet ist. Ich f\u00fcrchte eher, da\u00df die Probleme, die Diskussion\nund sogar die Gewalt weitergehen werden, und das ist\nsehr bedenklich.\nMeine Zeit ist um. Ich bitte, da\u00df doch wenigstens einige\nAbgeordnete dieses Hohen Hauses unserem Antrag zu-\nstimmen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und vereinzelt\nbei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache \u2013 ja, bitte?\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident, die Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne beantragt getrennte Abstimmung\n\u00fcber Ziffer 3.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Dann kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 1/2441,\nzun\u00e4chst \u00fcber die Punkte 1 und 2.\nWer diesen Punkten seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung und einer ganzen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist\ndas mehrheitlich so abgelehnt.\nIch bringe jetzt den Punkt 3 der genannten Drucksache zur\nAbstimmung. Wer dem Punkt 3 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und einer Anzahl von Stimmen da-\nf\u00fcr ist auch der Punkt 3 mehrheitlich so abgelehnt.\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \u2013 Es gibt\nnoch eine Wortmeldung.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu\nmeinem Abstimmungsverhalten machen. Ich habe dem\nAntrag unserer Fraktion zugestimmt, auch auf dem Hin-\ntergrund der jetzt stattgefundenen Debatte, weil ich meine,\nda\u00df die Politik nicht nur die Interessen der Mehrheit der\nBev\u00f6lkerung wahrnehmen mu\u00df, sondern da\u00df ihre demo-\nkratische Legitimation eigentlich daran gemessen wird,\nwie sie sich der Rechte der Minderheiten annimmt, und zu\ndiesen Minderheiten geh\u00f6ren die Ausl\u00e4nder und die Asyl-\nbegehrenden.\nIch habe f\u00fcr diesen Antrag gestimmt, weil ich meine, da\u00df\nder jetzt in Bonn gefundene Asylkompromi\u00df nicht geeig-\nnet ist, auch nur eines der Probleme wirklich zu l\u00f6sen,\nerstens weder die inneren Probleme, zweitens noch die\nProbleme der hineindr\u00e4ngenden Asylbewerber, noch drit-\ntens die Probleme, die zu der Asylflut f\u00fchren.\nMich besch\u00e4mt es, wenn im Zusammenhang mit dieser\nDiskussion nicht \u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen gesprochen\nwird, wie den Problemen, die zu dieser Asylwelle f\u00fchren,\nAbhilfe geschaffen werden kann. Mich besch\u00e4mt es, da\u00df\ndie Bundesrepublik Deutschland zu den L\u00e4ndern geh\u00f6rt,\ndie nicht den Minimalanforderungen der Entwicklungshil-\nfe nachkommen, und mich besch\u00e4mt es, da\u00df das Land\nSachsen auch dazu geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tages-\nordnungspunkt ist damit beendet. Wir treten jetzt ein in\neine Pause bis 13.45 Uhr.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4093\n\n\n\n(Unterbrechung von 12.46 Uhr bis 13.46 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Ich bitte Sie, Platz zu nehmen.\n\nWir setzen die Tagesordnung unserer Plenartagung fort\nmit dem\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Verletzung des Rechts auf Datenschutz\nDrucksache 1/2568, Antrag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Einhaltung der gesetzlichen Bestimmungen bei der Besetzung\nvon Personalstellen im Hochschulbereich\n\nDrucksache 1/2571, Antrag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\nDrucksache 1/2600, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nStellungnahmen der Staatsregierung sind inzwischen zu-\ngegangen und Ihnen verteilt worden. Das Pr\u00e4sidium hat\nvorgeschlagen,  die Redezeiten in dem doppelten Grund-\nsystem anzuwenden,  das hei\u00dft \u2013 auch gleich die Reihen-\nfolge \u2013: zuerst die SPD mit 9 Minuten, dann die Linke\nListe/PDS 7 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6 Minuten,\nF.D.P. 6 Minuten, CDU 17 Minuten. In dieser Reihenfolge\ndie Fraktionen.  Ich bitte nun,  die Beratung zu er\u00f6ffnen.\nDie SPD-Fraktion, bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie s\u00e4chsische SPD hat nie und zu keiner Zeit einen Zwei-\nfel daran gelassen, da\u00df sie die personelle Erneuerung an\nSachsens Schulen und Hochschulen wollte und weiterhin\nwill. Im Bereich der Hochschulen wird dieses Anliegen\ndurch das Hochschulerneuerungsgesetz und das Hoch-\nschulstrukturgesetz geregelt. Wenn man der s\u00e4chsischen\nSPD die Gelegenheit gegeben h\u00e4tte, dann h\u00e4tte sie meines\nund unseres Erachtens bessere Gesetze zu diesen Punkten\ngemacht. Ich erinnere nur, meine Damen und Herren, an\neinen  gewissen  Bestandsschutz  f\u00fcr  die  hohe  Zahl  an\nFrauen in Forschung und Lehre, um die wir noch heute in\nden Altbundesl\u00e4ndern beneidet werden. Aber es hat nicht\nsollen sein. Die Mehrheit des S\u00e4chsischen Landtages hat\ndiese Gesetze so und in dieser Form haben wollen.\nEs geh\u00f6rt nun zum Demokratieverst\u00e4ndnis meiner Partei,\nsich f\u00fcr die strikte Einhaltung einmal verabschiedeter Ge-\nsetze einzusetzen, auch wenn sie nicht ihre volle Unter-\nst\u00fctzung gefunden hatten.\nWir \u00fcbersehen dabei auch nicht, da\u00df es Kr\u00e4ften gelungen\nist, unter Ausnutzung des Hochschulerneuerungsgesetzes\nin Personalkommissionen und Fachkommissionen zu ge-\nlangen, Kr\u00e4ften, f\u00fcr die noch im Herbst 1989 die Demokra-\ntie das \u00dcbel aller Dinge war und die heute in einigen Be-\nreichen den Proze\u00df der personellen Erneuerung zu ihren\nGunsten steuern m\u00f6chten. Aber, meine Damen und Her-\nren, Herr Staatsminister, jeder noch so gute Zweck wird\ndurch die Wahl der falschen Methode oder durch ein un-\nrechtm\u00e4\u00dfiges Herangehen diskreditiert!\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nDie  Erneuerung des s\u00e4chsischen Hochschulwesens be-\ndurfte solcher Listen nicht. Sie sind \u00fcberfl\u00fcssig, und ihr\nVersand an die Hochschulrektoren ist sogar noch politisch\n\u00e4u\u00dferst dumm. Ich m\u00f6chte dies im folgenden belegen:\n\nZum ersten. Nach \u00a7 50 Abs. 2 des Hochschulerneuerungs-\ngesetzes kann als Professor in Sachsen nur berufen wer-\nden, wer seine \u00dcberpr\u00fcfung bez\u00fcglich seiner pers\u00f6nlichen\nIntegrit\u00e4t und bez\u00fcglich seiner etwaigen Zusammenarbeit\nmit dem MfS bzw. AfNS schriftlich nachweist.\nZum  zweiten.  Folgeeinrichtungen  k\u00f6nnen  diese  Nach-\nweise anfordern. Ausw\u00e4rtige Bewerber haben das entspre-\nchende Schriftst\u00fcck ihrer Bewerbung bei der jeweiligen\nPersonalkommission beizuf\u00fcgen.\nDer vom Kollegen H\u00e4hle und auch von uns durchaus be-\nf\u00fcrchtete Ringtausch der Genossen, so wie er sich vor we-\nnigen Wochen \u00e4u\u00dferte, fand so nicht statt.\nZum dritten. Auch f\u00fcr das weitere wissenschaftliche Per-\nsonal ist nach \u00a7 11 des Hochschulstrukturgesetzes alles so\ngeregelt, da\u00df die Auswahlkommissionen jederzeit \u00fcber\nden Stand der \u00dcberpr\u00fcfung informiert wurden.\nUnd  zum  vierten.  Im  Januar 1993,  ganz  genau  am\n25. Januar des n\u00e4chsten Jahres, ist eh alles restlos gekl\u00e4rt,\njedenfalls sieht es so der \u00a7 81 des Hochschulerneuerungs-\ngesetzes vor. Ich zitiere nur den kurzen Passus: ,,Dann er-\nhalten alle Betroffenen einen Bescheid des Staatsministers\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst \u00fcber den Ausgang der \u00dcber-\npr\u00fcfung.\u201c Und wenn jeder einen schriftlichen Bescheid er-\nh\u00e4lt, dann kann er entsprechend damit arbeiten, bzw. er\nkann abverlangt werden.\nAlso ich wiederhole mich: Es bedurfte solcher Listen nicht.\nNein, im Gegenteil, nach unserem Kenntnisstand kann fol-\ngendes nicht ausgeschlossen werden, n\u00e4mlich erstens, da\u00df\nv\u00f6llig unschuldige Personen, sprich integere Personen, auf\ndiese Listen kamen, und dies noch ohne ihr Wissen;\nzum zweiten, da\u00df Personen, denen mangels Bedarf gek\u00fcn-\ndigt worden war, ebenfalls ohne ihr Wissen darauf stan-\nden, und bekanntlicherweise enth\u00e4lt das Deckblatt bzw.\nder Begleittext an die Hochschulrektoren die Aufforde-\nrung, diese Personen an keiner s\u00e4chsischen Hochschule je-\nmals wieder einzustellen;\nund zum dritten: Es gibt f\u00fcr uns ernsthafte Hinweise da-\nf\u00fcr, da\u00df in einigen F\u00e4llen sogar falsche K\u00fcndigungsgr\u00fcnde\nvorgeschoben worden sind. \u00dcber die Gr\u00fcnde daf\u00fcr k\u00f6nnte\nman nur spekulieren.\nAus diesen Gr\u00fcnden stellen wir den Antrag in der Druck-\nsache 1/2571 \u2013 und ich nenne noch einmal kurz die wich-\ntigsten Anliegen \u2013, n\u00e4mlich: den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschulen zu beauftragen, zu untersuchen,\nob\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4094\n\n\n\na) das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst in\nunzul\u00e4ssiger Weise Einflu\u00df auf die Arbeit der Hochschul-\norgane genommen hat und\nb) ob berechtigte Bewerber benachteiligt wurden.\nZu dem anderen Antrag unserer Fraktion spricht jetzt\nmein Kollege Bernd Kunzmann.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. Kunzmann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Minister Meyer! Im Zusammenhang mit den\nSchwarzen Listen mu\u00df man sich, glaube ich, zun\u00e4chst ein-\nmal die Frage stellen: Was sind eigentlich Grundrechte?\nAm 26. Mai dieses Jahres haben wir mit viel Pomp, mit\nmanchem stolzen Satz und auch mit einem nicht immer\nganz leicht verdaulichen Pathos eine Verfassung verab-\nschiedet. Von zahlreichen Rednern wurde mit besonderem\nStolz der Grundrechtsteil herausgestellt. Ich mu\u00df aber all\njenen, die sich gerne mit der Verfassung fotografieren las-\nsen, \u00fcber sie reden, sie mit Vorreden und Nachbemerkun-\ngen versehen und kiloschwere Medaillen dazu pr\u00e4gen las-\nsen,\n\n(Verschiedentlich Heiterkeit und Beifall)\n\nsagen: Es kommt nicht darauf an, sich mit der Verfassung\nfotografieren zu lassen; es kommt darauf an, sie zu beach-\nten und nach ihr zu handeln.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWas also sind Grundrechte? \u2013 Grundrechte sind Abwehr-\nrechte des einzelnen gegen staatliche Eingriffe. Die S\u00e4ch-\nsische Verfassung nennt eine F\u00fclle dieser Rechte \u2013 ich\nw\u00e4hle nur wenige aus: Schutz der Menschenw\u00fcrde, freie\nEntfaltung der Pers\u00f6nlichkeit,  Recht auf Datenschutz, \nRechtswegegarantie, Zugang zum \u00f6ffentlichen Amt nach\nEignung und Bef\u00e4higung.\nDie n\u00e4chste Frage ist: Wer ist Tr\u00e4ger von Grundrechten? \u2013\nSind es einige Menschen und andere nicht? Sind es nur die\nguten Menschen, die hilfsbereiten, die toleranten, die unei-\ngenn\u00fctzigen? Oder gelten sie auch f\u00fcr die weniger guten,\ndie eigenn\u00fctzigen und die intoleranten?\nMeine Damen und Herren! Grundrechte leiten sich aus\nMenschenrechten und aus B\u00fcrgerrechten ab. Sie gelten\nentweder f\u00fcr jedermann oder f\u00fcr jeden B\u00fcrger.\nDie Grundrechte kann man nur auf einem Weg verlieren:\ndurch Verwirkung nach Artikel 18 Grundgesetz. Und dar-\n\u00fcber entscheidet das Bundesverfassungsgericht. Dar\u00fcber\nentscheidet kein Staatsminister, auch nicht in Sachsen und\nauch nicht der f\u00fcr Wissenschaft und Kunst.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nMeine Damen und Herren! Wer an einer Hochschule der\nDDR studiert hat, wei\u00df: Es gab zahlreiche Hochschullehrer\nund Mitarbeiter, deren vordringliches Anliegen es war,\nunter der Losung ,,kommunistische Erziehung\u201c politische\nund weltanschauliche Indoktrination, Gesinnungspr\u00fcfung\nund politische Repression auszu\u00fcben. Wer an einer Hoch-\nschule der DDR studiert hat, wei\u00df auch: Es gab etliche\nHochschullehrer und Mitarbeiter, die im Rahmen ihrer\nKr\u00e4fte und F\u00e4higkeiten darauf hinwirkten, fachliches K\u00f6n-\nnen statt politisches Bekenntnis zu f\u00f6rdern.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Sehr richtig!)\n\nWenn die Personalpolitik gerechterweise die Forderung\nnach fachlicher Bef\u00e4higung und pers\u00f6nlicher Eignung er-\nhebt, dann erfordert die Verwirklichung dieser Forderung\nein rechtsf\u00f6rmliches Verfahren, in dem die Einzelfallent-\nscheidung rechtm\u00e4\u00dfig und sachgerecht zu treffen ist.\nDie Schwarzen Listen tun dies nicht. Hier besteht der drin-\ngende Verdacht, da\u00df mit ihnen eine Reihe von Grundrech-\nten des Grundgesetzes und der S\u00e4chsischen Verfassung\nverletzt sein k\u00f6nnten, insbesondere das Recht auf Daten-\nschutz.\nAuch Leute, denen eine pers\u00f6nliche Eignung f\u00fcr ein \u00f6f-\nfentliches Amt fehlt, sind Tr\u00e4ger von Grundrechten. Insbe-\nsondere ist zu pr\u00fcfen, ob die Ma\u00dfnahmen von Minister\nMeyer nach \u00a7 13 S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz zul\u00e4ssig\nwaren, ob die Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung des Daten-\nschutzes nach \u00a7 9 S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz ergriffen\nwaren und \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich komme gleich zum\nSchlu\u00df \u2013 ob das rechtsstaatliche \u00dcberma\u00dfverbot beachtet\nwurde. Nach diesem \u00dcberma\u00dfverbot mu\u00df eine Verwal-\ntungsma\u00dfnahme geeignet, erforderlich und angemessen,\nalso verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig im engeren Sinne sein.\nDer Hinweis, wer in der DDR Grundrechte negiert oder\nmi\u00dfachtet habe, verdiene heute keinen Schutz durch diese\nRechte, hei\u00dft doch wohl, mit gleicher Elle zu messen. Wer\nso denkt, spricht und handelt, stellt sich letztlich auf eine\nStufe mit den Machthabern der SED. Auf diese Stufe d\u00fcr-\nfen wir nicht herabsteigen!\n\n(Beifall bei SPD sowie vereinzelt\nbei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und Linke Liste/PDS)\n\nDie Vorg\u00e4nge um die Schwarzen Listen m\u00fcssen aufgehellt\nwerden, denn, meine Damen und Herren, es steht der\nRechtsstaat auf dem Pr\u00fcfstand.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist schon ein Witz, da\u00df dieses Parlament\neinen Sachverhalt er\u00f6rtert und dabei die Behandlung des\nErstantrages, der das Problem erst ins Parlament brachte,\nheute fr\u00fch abgelehnt hat. Eigentlich diskutieren Sie \u00fcber\neinen Gegenstand, den Sie bestenfalls aus der Zeitung ken-\nnen k\u00f6nnen, alldieweil der Antrag, der Grundlage f\u00fcr al-\nles, was hier geschehen ist, darstellt, heute fr\u00fch zur Be-\nhandlung abgelehnt wurde.\nDas bringt uns in keine Not; das wird zur Konsequenz\nhaben, da\u00df wir uns im Januar erneut mit diesem Problem\nhier im Parlament befassen, und angesichts der erreichten\nDimension von politischer Diskriminierung im Beruf, von\nBerufsverbotspraxis in Sachsen ist es auch bitter vonn\u00f6ten,\nregelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber zu reden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nOkay, reden wir \u00fcber unseren zweiten Antrag, der durch\nIhre G\u00fcte auf die Tagesordnung kam: Einsetzung eines\nUntersuchungsausschusses!\nWir beantragen, da\u00df ein Untersuchungsausschu\u00df einge-\nsetzt wird, der den Auftrag erh\u00e4lt zu pr\u00fcfen,\n1. ob im Verantwortungsbereich der s\u00e4chsischen Staatsmi-\nnisterien weitere Anweisungen, Verf\u00fcgungen, Anordnun-\ngen oder \u00e4hnliches sowie Namenslisten existieren, wie es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4095\n\n\n\nsie beispielsweise in Zielrichtungen und Auswirkungen\nmit dem Rundschreiben des S\u00e4chsischen Staatsministers\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst an alle Rektoren in Sachsen\nvom 9. November 1992 gibt;\n2. aufgrund welcher Veranlassung und durch wen die Er-\nstellung und Herausgabe der Listen erfolgt ist;\n3. welche Pr\u00fcfungshandlungen die Betreffenden zur Zu-\nl\u00e4ssigkeit und Folgenabsch\u00e4tzung durch den zust\u00e4ndigen\nHerausgeber solcher Unterlagen vorgenommen haben und\nmit welchem Ergebnis;\n4. welche rechtlichen und tats\u00e4chlichen Konsequenzen\ndurch solche Unterlagen f\u00fcr die Betroffenen eingetreten\nsind.\nUnser Antrag geht also in Zielsetzung und Konsequenz,\naber wir meinen: auch im Realit\u00e4tssinn noch \u00fcber die\nebenfalls zur Rede stehenden Antr\u00e4ge der SPD hinaus. Un-\ngeachtet dessen unsere Reverenz an die SPD-Fraktion, die\ndiese Sache zumindest auch thematisiert hat.\nDer Ungeheuerlichkeit dieser Vorg\u00e4nge aber wie auch\ndem bereits erreichten Kl\u00e4rungsstand werden unseres\nErachtens diese Antr\u00e4ge nicht gerecht.\nWas sind die jetzt schon bekannten Fakten? \u2013 Der Minister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst des Freistaates Sachsen, Prof.\nHans Joachim Meyer, verschickt Anfang November zwei\nListen mit den Namen von insgesamt 884 s\u00e4chsischen\nAkademikern, und zwar an alle Rektoren der Hochschulen\nund Universit\u00e4ten dieses Landes. In einem Begleitschrei-\nben weist er an \u2013 ich zitiere: ,,In allen F\u00e4llen ist eine Wie-\ndereinstellung an einer s\u00e4chsischen Hochschule grund-\ns\u00e4tzlich ausgeschlossen.\u201c\nListe 1 enth\u00e4lt die Namen von 662 Professoren, Doktoren\nund weiteren Akademikern, die bereits aus ihrer bisheri-\ngen Hochschule ausgeschieden sind. In der n\u00fcchternen\nKurzangabe der Rechtsform des Ausscheidens findet sich\nin 448 F\u00e4llen zun\u00e4chst das K\u00fcrzel ,,K\u201c \u2013 offensichtlich f\u00fcr\n,,K\u00fcndigung\u201c, in dem Rest der F\u00e4lle das K\u00fcrzel ,,S\u201c \u2013 of-\nfensichtlich f\u00fcr: auf andere Weise ,,Schlu\u00df\u201c, darunter in 64\nF\u00e4llen: Aufl\u00f6sungsvertrag, in 23 F\u00e4llen Aufhebungsver-\ntrag.\nWir fragen: Unter welchen Konditionen, aufgrund welcher\nZusagen waren diese 87 Akademiker bereit, ihr bestehen-\ndes Arbeitsverh\u00e4ltnis in der jetzigen Situation in Sachsen\nper Vertrag zu beenden? Ist den Leuten gesagt worden,\nda\u00df sie stante pede auf eine Liste kommen mit einem Ein-\nstellungsverbot an s\u00e4chsischen Hochschulen de facto auf\nLebenszeit? Liegt hier eine arglistige T\u00e4uschung durch den\nFreistaat Sachsen vor? Besteht die M\u00f6glichkeit, diese Auf-\nhebungs- und Aufl\u00f6sungsvertr\u00e4ge anzufechten?\nWeiter: In 9 F\u00e4llen findet sich als Beendigungsform Abbe-\nrufung aus Altersgr\u00fcnden, in 8 F\u00e4llen Abberufung auf ei-\ngenen Wunsch, in 7 F\u00e4llen \u00dcbergang in den Vorruhestand.\n\u00dcbergang in den Vorruhestand \u2013 ich frage: Was haben die-\nse Personen demzufolge auf einer Wiedereinstellungsver-\nbotsliste zu suchen? L\u00e4ngst pensionierte oder berentete\n,,Kader\u201c zur Aufbau- und Entwicklungshilfe nach Sachsen\nzu holen, bleibt doch \u00fcblicherweise ansonsten nur west-\ndeutschen Pers\u00f6nlichkeiten vorbehalten.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIn 14 F\u00e4llen findet sich die Angabe: Bedarfsk\u00fcndigung.\nDiesen Personen ist in ihren K\u00fcndigungsschreiben be-\nscheinigt, da\u00df keine in der Person liegenden Eignungs-\ngr\u00fcnde, sondern in jedem Falle \u00fcberwiegend mangelnder\nBedarf an der konkreten Hochschule zu ihrer K\u00fcndigung\ngef\u00fchrt hat.\n\nUnd wie weit die Demagogie geht, welches sch\u00e4ndliche,\nunversch\u00e4mte Spiel\n\n(Unruhe vor allem bei der CDU)\n\nmit den Betroffenen gespielt wird, will ich einmal anhand\neines solchen K\u00fcndigungsschreibens, das eine Professorin\nerhielt, die auf der Liste 1 steht, verdeutlichen. Ich zitiere:\n,,Die K\u00fcndigung ist wegen mangelnden Bedarfs gem\u00e4\u00df Ei-\nnigungsvertrag vom 31.8.1990 erforderlich \u2026 Sollte bis\nzum 31. Dezember 1994 eine f\u00fcr Sie in Betracht kommende\nbesetzbare Personalstelle zur Verf\u00fcgung stehen, bin ich be-\nreit, auf Ihre entsprechende Bewerbung hin zu pr\u00fcfen, ob\nSie bei der Besetzung der Stelle bevorzugt werden k\u00f6nnen.\nAuf solche Stellen werde ich Sie hinweisen \u2026 Ich bedaure,\nda\u00df sich die Hochschule wegen der vorbezeichneten Um-\nst\u00e4nde von Ihnen trennen mu\u00df. Ich m\u00f6chte betonen, da\u00df\ndie K\u00fcndigung nicht im Zusammenhang mit einer negati-\nven Empfehlung einer Personal- oder Fachkommission\nsteht. Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen.\u201c Es folgt die Unterschrift.\nUnd diese Person erscheint auf der Liste 1! Und das ist\nhochgradig rechtsstaatswidrig! Das ist hochgradig unver-\nsch\u00e4mt, das ist demagogisch!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nKein Wort von Wiedereinstellungsverbot! Kein Wort von\nder Existenz einer Schwarzen Liste! Und die Delinquenten\nschreiben voller Hoffnung von Hochschule zu Hochschu-\nle, von Universit\u00e4t zu Universit\u00e4t Bewerbungen und er-\nscheinen teilweise als Bewerbungskandidat Nr. 1, bis die\nListe kommt. Und dann sind sie auf einmal \u2013 wie aus un-\nerkl\u00e4rlichen Gr\u00fcnden \u2013 weg.\nNoch ein letztes Beispiel: Auf diese Liste der Berufsverbote\ngeraten auch Personen, hinter deren Name angemerkt ist\n,,schwerbehindert \u2013 unk\u00fcndbar\u201c, ,,Personalratsmitglied \u2013\nkeine K\u00fcndigung\u201c. Aber sie stehen f\u00fcr den Fall, da\u00df die\nK\u00fcndigungsbestimmungen wegfallen, dann bereits auf\nder Wiedereinstellungsverbotsliste auf Dauer. Und in allen\ndiesen F\u00e4llen wird schon prophylaktisch k\u00fcnftiges Einstel-\nlungsverbot verh\u00e4ngt, fl\u00e4chendeckend.\nZu Liste 2, auf der 222 Akademiker namentlich aufgef\u00fchrt\nsind. Dazu nur soviel: Ein erheblicher Teil davon wu\u00dfte\nzum Zeitpunkt des Bekanntwerdens dieser Liste, ein Teil\ndavon wei\u00df bis zum heutigen Tag noch nicht \u2013 \u2013 Mir ist\ngestern eine Person im Gespr\u00e4ch untergekommen, die vor-\ngestern die K\u00fcndigung erhalten hat, die vorher nichts\nwu\u00dfte. Die wu\u00dften bis zum Tag nicht, da\u00df sie auf einer\nsolchen Liste stehen, \u00fcberhaupt nicht mal, da\u00df ihnen ge-\nk\u00fcndigt werden sollte. Aber sie sind bereits aufgef\u00fchrt, nie\nwieder irgendwo eingestellt werden zu d\u00fcrfen. Minister\nMeyer hat auch keine Probleme, das in der Antwort auf\nunseren Antrag \u2013 der ja heute hier nicht behandelt werden\ndarf \u2013 zu best\u00e4tigen; Sie k\u00f6nnen es nachlesen.\nJa, mehr noch, auch die Gerichte, die Arbeitsgerichte, die\nPersonalr\u00e4te, die in diesen 222 F\u00e4llen mitwirken sollten,\nwerden an der Nase herumgef\u00fchrt.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist diese Liste f\u00fcr die Gerichte beweiserheb-\nlich, na selbstverst\u00e4ndlich. \u2013 Ich bin sofort fertig, Herr Pr\u00e4-\nsident.\nEs w\u00e4re ein stundenf\u00fcllendes Programm, auf die rechtli-\nche Argumentation oder Nichtargumentation des Staats-\nministeriums einzugehen. Es gibt Verfassungsgerichtsur-\nteile in einem halben Dutzend, die knallhart diesen Fall\nbetreffen, z. B. ein Urteil des Verfassungsgerichts Karlsru-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4096\n\n\n\nhe, das eindeutig besagt, es gibt ein Verbot des staatlichen\nOktrois. Das Vorschlagsrecht zur Einstellung haben die\nUniversit\u00e4ten; der Minister kann nur mitwirken. Es gibt\neindeutig ein Urteil, das besagt, da\u00df zur Hochschulfreiheit\nnicht nur geh\u00f6rt, da\u00df der Betreffende sich angeblich au\u00dfer-\nhalb der Hochschule weiterbilden kann und er die Freiheit\nhat zu publizieren. Das stimmt ohnehin auch nicht \u2013 teil-\nweise ist Emeriti an der Leipziger Universit\u00e4t der Zugang\nzur Bibliothek verboten; Emeriti d\u00fcrfen nicht in die Biblio-\nthek. Aber hinzu kommt, da\u00df ein Urteil des Verfassungs-\ngerichts eindeutig sagt, die Organisationsvoraussetzungen\nf\u00fcr das Wissenschaftsrecht haben die Universit\u00e4ten zu tref-\nfen.\nIch sage einen letzten Satz. Es gibt auch ein Rechtsgutach-\nten, das die GEW angefordert hat, das teilweise in den\nMedien ver\u00f6ffentlicht worden ist. Dort hat der Begutachter\n\u2013 ein Fachanwalt aus Westdeutschland \u2013 blo\u00df gesagt, da\u00df\ndas, was in dieser Weise geschehen ist, nur zu Systemen\npa\u00dft, die normalerweise mit dem Kriterium der Intoleranz\nund der Indoktrination zu bezeichnen sind.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Herr Weber, bitte sch\u00f6n.\n\nWeber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! F\u00fcr meine Fraktion ist es immer unstrittig\ngewesen, da\u00df die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hoch-\nschulen einer strukturellen und personellen Erneuerung\nbed\u00fcrfen. Das gilt ohne Einschr\u00e4nkung bis heute.\nIn diesem Sinne haben wir es seinerzeit begr\u00fc\u00dft, da\u00df ein\nHochschulerneuerungsgesetz und ein Hochschulstruktur-\ngesetz auf den Weg gebracht worden sind. Wir haben uns\nselbst mit einem Gesetzentwurf beteiligt. Aber wir haben\nim Ergebnis der Beratungen beide Gesetze vehement abge-\nlehnt, weil wir sie erstens f\u00fcr einen schweren Eingriff in\ndie grundgesetzlich garantierte Hochschulautonomie hal-\nten und zweitens vorausgesetzt haben, da\u00df die \u00fcberm\u00e4\u00dfi-\nge Zentralisierung von Macht in einer Hand \u2013 n\u00e4mlich der\ndes Ministers \u2013 zu einem Chaos bei der Exekution der Ge-\nsetze f\u00fchren wird. Letzteres ist folgerichtig eingetreten.\nNun aber zum Sachverhalt.\n1. Der Einigungsvertrag hat in sehr allgemeiner, leicht\nmi\u00dfverst\u00e4ndlicher und vor Gerichten, wie die Erfahrung\nzeigt, kaum wasserdichter Form Kriterien angedeutet, die\nals pers\u00f6nliche Anforderungen Voraussetzung f\u00fcr die Be-\nsch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst sein sollen.\n2. Das S\u00e4chsische Hochschulerneuerungsgesetz hat auf\ndieser Grundlage Personal- und Fachkommissionen an\nden Hochschulen eingerichtet. Dar\u00fcber fungiert eine Lan-\ndespersonalkommission, dar\u00fcber in einsamer H\u00f6he der\nMinister. Letzterer kann direkten Einflu\u00df nehmen auf die\nZusammensetzung dieser Gremien und entscheidet auto-\nnom und schlu\u00dfendlich \u00fcber die personellen Empfehlun-\ngen der Kommissionen.\n3. Datenerhebung zur Entscheidungsfindung ist dazu eine\nnat\u00fcrliche Voraussetzung. Die schlu\u00dfendlichen Entschei-\ndungen m\u00fcssen ebenso selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr alle s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen an den Stellen, an denen die \u2013 wenn\nauch eingeschr\u00e4nkte \u2013 Personalhoheit liegt, n\u00e4mlich bei\nden Rektoren, zug\u00e4nglich sein.\n4. Deshalb kann nach unserer Auffassung im Grundsatz\nnicht von einer prinzipiellen Verletzung datenschutzrecht-\nlicher Gegebenheiten die Rede sein. Der Datenschutzbe-\nauftragte h\u00e4tte dies auch wissen k\u00f6nnen.\n\n5. Es wird argumentiert mit dem Artikel 33 Grundgesetz,\nin dem es hei\u00dft, da\u00df jeder nach seiner Eignung, Bef\u00e4hi-\ngung und fachlichen Leistung gleichen Zugang zu einem\n\u00f6ffentlichen Amt hat. Das ist richtig und wichtig. Nur:\nMeine Fraktion hat immer klargestellt, was wir im Osten\nDeutschlands unter Eignung, Bef\u00e4higung und fachlicher\nLeistung verstehen wollen. Und wir sehen nicht \u2013 mit al-\nlem Nachdruck \u2013, da\u00df wir von dieser, wie ich erw\u00e4hnte,\nauch im Einigungsvertrag so formulierten Einschr\u00e4nkung\nabgehen sollen und d\u00fcrfen.\nNun zur Bewertung. Herrn Minister Meyer gleiten die F\u00e4-\nden aus der Hand in diesem Proze\u00df, den er bewu\u00dft in\nnahezu selbstherrlicher Weise auf seine Person konzen-\ntriert hat. Es gibt unverst\u00e4ndliche und nicht zu entschuldi-\ngende Schlampereien im Umgang mit Personaldaten. Die\nangefragten Listen \u2013 Quellen aus Faxger\u00e4ten in Vorzim-\nmern, wo sie f\u00fcr jeden einsehbar sind; das gleiche gilt\n\u00fcbrigens auch im Kultusbereich, wo unverschlossen Perso-\nnalakten umherstehen. Auf den Listen stehen Personen,\ndie bedarfsgek\u00fcndigt worden sind; das ist rechtswidrig,\ndas ist nicht zu rechtfertigen, es ist aber, meine Damen\nund Herren, eine zwangsweise Folge dieser undemokra-\ntisch angelegten Hochschulgesetzlichkeit.\nAber weder die Sammlung von Daten noch die Erstellung\neiner Datensammlung in Form solcher Listen ist gesetz-\nwidrig, grundgesetzwidrig oder im speziellen daten-\nschutzrechtlich bedenklich. Die Einrichtung eines Untersu-\nchungsausschusses, wie von der PDS gefordert, mit die-\nsem Gegenstand lehnen wir deshalb ab. Ich verstehe na-\nt\u00fcrlich, da\u00df die PDS als nat\u00fcrliche Lobby eines gro\u00dfen Tei-\nles der Betroffenen hier vorstellig wird.\nNun aber zum Wichtigeren. Das Kind liegt im Brunnen.\nDie Hochschulen \u2013 vom Rektor bis zum Studenten \u2013 sind\nfrustriert \u00fcber ihre Ohnmacht. Diese Ohnmacht l\u00e4hmt\nKreativit\u00e4t und eigenen Gestaltungswillen. Tats\u00e4chliche\nGesetzesverst\u00f6\u00dfe in diesem Tohuwabohu sind klar nach-\nweisbar, unter anderem:\n1. Westdeutschen Professoren wird zugestanden, \u00fcber ihr\nMitarbeiterfeld entscheiden zu d\u00fcrfen im Widerspruch\nzum Gesetzestext;\n2. Der S\u00e4chsische Hochschulrat nach \u00a7 143 Hochschuler-\nneuerungsgesetz ist zum Akklamationsgremium verkom-\nmen. Das Gesetz regelt, da\u00df dieses Gremium vor allen\nwichtigen Entscheidungen zu h\u00f6ren ist. Diese an sich\nschon schwache Beeinflussungsm\u00f6glichkeit ist vielfach\nverletzt worden.\n\u00dcber diese und andere klare Gesetzesverst\u00f6\u00dfe h\u00e4tten wir\nreden sollen und m\u00fcssen; meine Fraktion wird dies noch\nbeantragen. Ich bedaure, da\u00df wir die Diskussion zu die-\nsem wesentlichen Punkt heute nach meiner Auffassung\nam falschen Gegenstand f\u00fchren. Die Hochschulen, die\nMitarbeiter und Studenten h\u00e4tten anderes verdient.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Lersow, SPD)\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen, da\u00df wir uns den Antr\u00e4gen\nder SPD aber anschlie\u00dfen werden, denn Klarheit und\nTransparenz sind Voraussetzung f\u00fcr das so dringend n\u00f6ti-\nge Vertrauen zu Staat und Politik.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion;\nDr. Kr\u00f6ber, bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4097\n\n\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als wir uns hier in diesem Hohen Hause \u00fcber\nEinzelfragen zum Hochschulerneuerungsgesetz und zum\nHochschulstrukturgesetz stritten, ging es auch darum,\nFestlegungen zu erreichen, wie wir in die Lage versetzt\nwerden, die Umgestaltung unter Einflu\u00dfnahme des Parla-\nmentes im Freistaat durchsetzen zu k\u00f6nnen. Ich gehe des-\nhalb auf diesen Punkt nochmals ein, weil unsere Fraktion\ndamals gefordert hatte, in diese Aussch\u00fcsse, die dort t\u00e4tig\nsind, Parlamentarier einzubeziehen, um von vornherein\neine Mitwirkung des Parlamentes in diesem entscheiden-\nden Proze\u00df der Hochschullandschaftsentwicklung unseres\nLandes zu erreichen. Leider fand dieser Antrag hier in die-\nsem Hause keine Mehrheit.\nWir stellen jetzt fest, da\u00df es bei den Umgestaltungspro-\nblemstellungen, die wir vollinhaltlich von der Ausgangs-\nposition nicht nur getragen haben, sondern auch gefordert\nhaben, jetzt in der Umsetzung Erscheinungsformen gibt,\ndie unter keinen Umst\u00e4nden der Zielrichtung gerecht wer-\nden, wie wir das hier in diesem Hause angedacht haben.\nIch sage das deshalb, weil dieser uns hier besch\u00e4ftigende\nProze\u00df zeigt, da\u00df es offensichtlich zwischen der Grunddik-\ntion des Gesetzgebers, die durchzuf\u00fchren der Minister mit\nseinem Ministerium verpflichtet ist, und der Praxisumset-\nzung eine gro\u00dfe Diskrepanz gibt. Wir verstehen sehr gut,\nda\u00df es f\u00fcr das Ministerium nicht einfach ist \u2013 und wir\nhaben ja die gr\u00f6\u00dfte Dichte an den Hochschulen hier in\nunserem Freistaat \u2013, diesen Proze\u00df der Erneuerung und\ndamit also auch der Ver\u00e4nderung personaliter voranzu-\ntreiben.\nWir verstehen auch die Notwendigkeit dazu, und wir ken-\nnen auch die Ausgangspunkte. Wir k\u00f6nnen uns aber in der\nArgumentation der Auffassung in keiner Weise an-\nschlie\u00dfen, wie sie Herr Kollege Bartl zum Ausdruck ge-\nbracht hat. Ich sage das deshalb, weil gerade aus Ihrer\npolitischen Zielrichtung, Herr Kollege Bartl, mit Vehe-\nmenz das Grundgesetz immer zitiert wird. Ich mu\u00df das\ndeshalb sagen, weil Sie immer eine Besonderheit aufwei-\nsen: da\u00df Sie n\u00e4mlich nur das aus dem Grundgesetz zitie-\nren, was im Augenblick in Ihre politische Diktion aus Ihrer\nBetrachtungsweise einrastet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBei diesem Problem bitte ich doch, etwas dazu sagen zu\nd\u00fcrfen, wie die Entwicklung zu diesem Zustand, den Sie\nauch mit zu verantworten haben und den wir jetzt im\nInteresse unserer s\u00e4chsischen Hochschullandschaft ge-\nmeinsam l\u00f6sen wollen, war, n\u00e4mlich, da\u00df es im Artikel 3\nAbs. 3 des Grundgesetzes eine Festlegung gibt, da\u00df nie-\nmand wegen seiner politischen Anschauungen bevorzugt\nwerden durfte.\nIch glaube, da\u00df dieser Gesichtspunkt \u2013 \u2013 und mir liegen\nInformationen vor, wie teilweise die Personalkommissio-\nnen zusammengesetzt sind. Dort hat leider das Parlament\n\u2013 das stellen wir fest, und deshalb werden wir auch den\nAntrag der SPD in dieser Richtung unterst\u00fctzen \u2013 keinerlei\nEinflu\u00dfnahme gehabt, und ich habe Informationen \u00fcber\nBerufungen und Empfehlungen bekommen, da mu\u00df ich\nsagen, meine Damen und Herren, dann durfte eigentlich\ndieses Gesetz \u00fcberhaupt nicht verabschiedet werden!\nWir werden uns also mit aller Vehemenz in dieser \u00dcber-\npr\u00fcfung, in die wir nun hineinkommen werden und m\u00fcs-\nsen, und zwar auch um der Glaubw\u00fcrdigkeit unserer eige-\nnen politischen Aussagen willen, mit diesen Fragen sehr\nintensiv besch\u00e4ftigen.\n\nDas bedeutet zusammenfassend, da\u00df die F.D.P. die beiden\nvon der SPD gestellten Antr\u00e4ge unterst\u00fctzen wird, um da-\nmit dazu beizutragen, da\u00df wir das erreichen, was bei der\nVerabschiedung des Gesetzes hier von uns in der Zielrich-\ntung gefordert wurde. Wir k\u00f6nnen in keiner Weise der\nAufforderung jedoch der PDS entsprechen, hier einen Un-\ntersuchungsausschu\u00df einzusetzen, weil hierf\u00fcr weder eine\nsachliche Notwendigkeit gegeben ist,\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Oh!)\n\nnoch zum anderen \u00fcberhaupt \u2013 \u2013 Herr Kollege Bartl, Sie\nsind sicher fr\u00fcher Experte in Untersuchungsdingen gewe-\nsen,\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\naber heute entscheiden wir hier dar\u00fcber, was von wem wo\nuntersucht wird.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\nDr. H\u00e4hle, bitte; Sie machen den Anfang.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Gestatten Sie, da\u00df ich zun\u00e4chst die Pr\u00e4ambel des S\u00e4ch-\nsischen Hochschulerneuerungsgesetzes zitiere: ,,Getragen\nvon dem Ziel, die Universit\u00e4ten und Hochschulen im Frei-\nstaat Sachsen zu erneuern, die Voraussetzungen f\u00fcr die\nEigenverantwortung und Selbstverwaltung der akademi-\nschen Einrichtungen zu schaffen, die Freiheit von Lehre\nund Forschung im demokratischen, freiheitlichen und so-\nzialen Rechtsstaat zu sichern und allen Studierenden eine\nden Anforderungen ihrer k\u00fcnftigen beruflichen Praxis ent-\nsprechende Ausbildung zu bieten, beschlie\u00dft der S\u00e4ch-\nsische Landtag das folgende Gesetz\u2026\u201c\nDer S\u00e4chsische Landtag hat dieses Gesetz beschlossen, und\nich habe es als sehr wohltuend empfunden, da\u00df Herr\nHatzsch ausgedr\u00fcckt hat: Auch wenn seine Fraktion nicht\nmit allen Punkten dieses Gesetzes einverstanden war, so\nist es doch mehrheitlich beschlossen worden und wird, so\nhoffe ich, von allen Demokraten in diesem Lande mitgetra-\ngen.\n\nWenn wir das nicht tun wollten, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, vergiften wir uns den Brunnen, aus\ndem wir trinken. Und wenn wir uns weiterhin diesen\nBrunnen vergiften, dann brauchen wir uns nicht zu wun-\ndern, wenn am linken und rechten Rand Extremisten im-\nmer mehr Fu\u00df fassen.\n\nIch empfinde es als einen kleinen Anteil \u2013 ich will es nicht\n\u00fcberbewerten \u2013, wenn man den Minister, bevor unter-\nschiedliche Rechtsauffassungen endg\u00fcltig entschieden\nsind, bereits vorverurteilt, was heute von diesem Pult aus\nschon geschehen ist. \u2013 Ich komme zur\u00fcck zu der Pr\u00e4ambel.\n\nEs geht also darum, in einer vom Einigungsvertrag vorge-\nschriebenen Frist die Voraussetzungen f\u00fcr die Eigenver-\nantwortung und Selbstverwaltung zu schaffen. Wer meint,\nda\u00df diese Voraussetzungen schon allein mit dem Beitritt\nder ostdeutschen L\u00e4nder zur Bundesrepublik Deutschland\nerf\u00fcllt sind in dem Sinne, da\u00df sich damit das Rechtssystem\n\u00fcber Nacht gewandelt hat, der mu\u00df wohl auch der Mei-\nnung sein, da\u00df es sich bei den friedlichen Demonstrationen\nim Herbst 1989 um Karnevalsumz\u00fcge gehandelt hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4098\n\n\n\nAuch wenn es einigen nicht pa\u00dft: 1989 war der Beginn\neiner Revolution, und die Mehrheit will, da\u00df diese Revolu-\ntion weitgehend zu Ende gef\u00fchrt wird,\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Oh!)\n\nund andere wollen das eben aus naheliegenden Gr\u00fcnden\nnicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJa, sie sind sich des Rechtsstaates, den sie einst so sehr\nbek\u00e4mpften, inzwischen so sicher, da\u00df sie schon wieder in\ndie Kategorie ihres guten alten politischen Strafrechts zu-\nr\u00fcckfallen und das auch noch in aller Dreistigkeit \u00f6ffent-\nlich kundtun. Sie m\u00f6chten den Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst wegen Hochverrates anzeigen.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nSie meinen aber nicht eigentlich den Minister; sie meinen\ndie Demonstranten des Herbstes \u201989.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wollen vergessen machen, da\u00df es zu ihrer Zeit \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 Berufsverbote zu Tausenden gab, daf\u00fcr weder Daten-\nschutz noch Pressefreiheit, noch Meinungsfreiheit, noch\nVersammlungsfreiheit usw. Ist es denn nicht eine unge-\nheuerliche Verdrehung der Tatsachen, heute so zu tun, als\nsei dies alles rechtm\u00e4\u00dfig gewesen, und das wirkliche Un-\nrecht best\u00fcnde nun heute darin, die \u00dcbel von gestern und\ndie f\u00fchrend daran Beteiligten beim Namen zu nennen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine weitere Tatsachenverdrehung besteht darin, da\u00df im-\nmer wieder davon gesprochen wird, da\u00df mit den Entlas-\nsungen im Hochschulwesen jetzt eine Bestrafung der Be-\ntroffenen f\u00fcr fr\u00fcheres Fehlverhalten verbunden sei. Unter\ndem Gesichtspunkt, da\u00df Stellen im \u00f6ffentlichen Dienst ab-\ngebaut werden m\u00fcssen, ist es doch wohl legitim, f\u00fcr jede\neinzelne verbleibende Stelle sorgsam abzuw\u00e4gen,\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nwer diese k\u00fcnftig besetzen soll. Und im Unterschied zu\nfr\u00fcher kommt daf\u00fcr erst mal jeder in Betracht, der fachlich\nund menschlich daf\u00fcr geeignet ist, und das sind, im Unter-\nschied zu fr\u00fcher, eben nicht nur SED-Genossen.\n\n(Proteste bei Linke Liste/PDS)\n\nUnd da ist die Konkurrenz nat\u00fcrlich heute wesentlich\ngr\u00f6\u00dfer.\n\n(Emp\u00f6rung bei Linke Liste/PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDiese Art Gerechtigkeit \u2013 \u2013 Also wenn ich hier oben sitze,\nsehe ich immer, da\u00df sich die Herren hier kranklachen. Das\nkann in diesem Staate trotzdem nicht ganz in Ordnung\nsein.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\nDiese Art Gerechtigkeit ist dem ,,Bund der Gerechten\u201c \u00e0 la\nChristine Ostrowski, der Dresdener PDS-Vorsitzenden,\nfreilich v\u00f6llig fremd. Ich wei\u00df, da\u00df Sie \u00fcber das Folgende\nsicher auch den Mantel des Datenschutzes breiten m\u00f6ch-\nten. Ich will es Ihnen trotzdem in Erinnerung rufen; denn\nes war Frau Ostrowski, die in ihrer Eigenschaft als SED-\n\nParteisekret\u00e4rin im Oktober \u201989 mit daf\u00fcr gesorgt hatte,\nda\u00df eine in der Vollversammlung des Dresdener Staats-\nschauspiels von der Belegschaft beschlossene Resolution\nan das ZK der SED nicht weitergeleitet werden konnte.\n\n(Zuruf von Linke Liste/PDS: Das stimmt nicht!)\n\nEs handelte sich \u00fcbrigens um den Text, der sp\u00e4ter auf\nDresdens B\u00fchnen verlesen wurde,\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDas stimmt nicht. Sie sind schlecht informiert!)\n\nder den Leuten so viel Mut zum Widerstand gemacht hat.\nJetzt verk\u00fcndet Frau Ostrowski als Dresdner PDS-Vorsit-\nzende: Wir wehren uns gegen die politische Ausgrenzung\nund Verletzung der Menschen- und Grundrechte.\nDas Komitee f\u00fcr Gerechtigkeit Dresden erstattet laut\n,,S\u00e4chsischer Zeitung\u201c vom 4.12.1992 Strafanzeige gegen\nden Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst wegen\nVerfolgung Unschuldiger, politischer Verd\u00e4chtigung, Aus-\nsp\u00e4hen fremder Daten sowie Hochverrats gegen Bund und\nLand.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nF\u00fcr mich ist damit sonnenklar, da\u00df es den Antragstellern\n\u00fcberhaupt nicht um Datenschutz geht. Was hier aufge-\ntischt wird, ist ganz schlicht und einfach starker Tobak,\nund zwar von der Sorte, die zum Himmel stinkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit es keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse gibt: Unsere Fraktion ist\nweder gegen Datenschutz, noch will sie den S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten schelten.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nEs kann keine Rede davon sein, da\u00df Grundrechte nur f\u00fcr\nbestimmte Personengruppen gelten sollen, wie das Herr\nDr. Kunzmann behauptet.\nDer Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat inzwi-\nschen zu dem damals Dringlichen Antrag der Linken Li-\nste/PDS, Drucksache 1/2551, der heute nicht auf der Ta-\ngesordnung steht \u2013 was ich bedaure \u2013, Stellung genom-\nmen. Die CDU-Fraktion teilt die darin vom Minister dar-\ngelegte Rechtsauffassung. Die Einsetzung eines Untersu-\nchungsausschusses ist deshalb aus unserer Sicht nicht\nerforderlich. Wir sind im Gegenteil der Auffassung, da\u00df\nder Staatsminister genau im Sinne des Hochschulerneue-\nrungsgesetzes gehandelt hat.\n\n(Protestrufe und demonstrativer Beifall\nbei Linke Liste/PDS)\n\nWenn  allerdings  der  Datenschutzbeauftragte  des  S\u00e4ch-\nsischen Landtages Bedenken in Verfahrensfragen \u00e4u\u00dfert,\nsollte sich der Landtag wohl damit befassen. Die Antr\u00e4ge\n1/2571 und 1/2568 der SPD erscheinen uns in diesem Zu-\nsammenhang als angemessen.\nOb jedoch eine Fraktion wie die Linke Liste/PDS das mo-\nralische Recht hat, die Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses zu fordern, erscheint mir mehr als zweifelhaft.\nSolange diese Fraktion nicht bereit ist, entsprechend dem\nErgebnis des bereits bestehenden Untersuchungsausschus-\nses zur Untersuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch\nihren der Stasi-T\u00e4tigkeit \u00fcberf\u00fchrten Kollegen die Man-\ndatsniederlegung nahezulegen oder sie aus der Fraktion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4099\n\n\n\nauszuschlie\u00dfen, f\u00e4llt es wohl schwer, hinter dem Untersu-\nchungsbegehren lautere Motive zu vermuten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMotive und Moral scheinen allerdings keine Rolle mehr zu\nspielen, wenn man sich nur auf den Buchstaben irgendei-\nnes Gesetzes berufen kann.\nZu rechtlichen Fragen wird jetzt mein Kollege Dr. Krone\nStellung nehmen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Krone, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nach diesen emotionalen Ausf\u00fchrungen fast s\u00e4mt-\nlicher meiner Vorredner ist es nicht ganz einfach, wieder\nzum sachlichen Kern zur\u00fcckzufinden, zumal sich bei dem\nBegriff ,,Schwarze Liste\u201c Bilder aufdr\u00e4ngen, jedenfalls mir,\ndie mich wirklich an ein Bild erinnern. Wenn ich es von\nhinten betrachte, wo nichts drauf ist, kann ich es durchaus\nschwarz finden. Wenn ich es herumdrehe, wo ich es ei-\ngentlich angucken mu\u00df, sehe ich die Farbe, und da kom-\nmen mir die Listen mehr rot als schwarz vor.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nUnd tats\u00e4chlich; wenn wir es zum Ausgangspunkt neh-\nmen wollen \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Krone, CDU: Nein, jetzt nicht. \u2013 Wenn wir es zum\nAusgangspunkt nehmen wollen, dann stehen doch \u2013 ver-\nschiedene Vorredner haben es erw\u00e4hnt \u2013 auf der Liste, ab-\ngesehen von den Pannen, die ich nicht entschuldige \u2013 \u2013\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: 884!)\n\n\u2013 Nein, nicht 884, das ist Ihre Z\u00e4hlweise. Die kennen wir\nvon fr\u00fcher, das sind die 99 %, Herr Bartl, die Sie jetzt\nnennen!\n\n(Starke Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, setzen\nSie die Rede fort!\n\nDr. Krone, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich scheine recht zu\nhaben, sonst w\u00fcrde ich nicht dauernd unterbrochen wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte trotzdem zu Ende kommen. Wenn ich auf das\nBezug nehme, was Vorredner gesagt haben, geh\u00f6rten auf\ndie Liste Personen, gegen die in Leipzig und in Dresden\nund in anderen Orten tats\u00e4chlich Montag f\u00fcr Montag\nHunderttausende demonstriert haben. Dieselben Hundert-\ntausende m\u00f6chten auch, da\u00df diese Personen, wenn sie ent-\nlassen worden sind, nicht wieder eingestellt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBis hierher sehe ich eigentlich \u00dcbereinstimmung zwischen\nallen Fraktionen, ausgenommen die PDS.\n\n(Unruhe und Lachen bei Linke Liste/PDS \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS:\n\nDas ist eine Unterstellung!)\n\nDann wissen Sie aber nicht, was eine Unterstellung ist.\n\n(Starke Heiterkeit bei der CDU)\n\nDiese Unterstellung zu verhindern, bedarf eines gewissen\nInformationsflusses. Damit sind wir offensichtlich beim\nKernproblem, n\u00e4mlich am Schnittpunkt zwischen Daten-\nschutz und Informationsgeschehen.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Und Grundrechten!)\n\nDatenschutz ist ja nicht etwas, was jegliches Informations-\ngeschehen ausschl\u00f6sse oder vernichtete, was etwa an die\nStelle von Informationsgeschehen tritt. Die Frage ist nur:\nInwieweit wird der Datenschutz von Informationsbed\u00fcrf-\nnis auf gesetzlicher Grundlage eingeschr\u00e4nkt? Wenn hier\ngesagt wird, da\u00df Grundrechte verletzt seien und auf Arti-\nkel 33 der S\u00e4chsischen Verfassung Bezug genommen wird,\nwird der letzte Satz au\u00dfer acht gelassen.\nVerzeihen Sie mir, wenn ich etwas vorwegnehme: Ich wer-\nde auch daf\u00fcr pl\u00e4dieren, da\u00df wir den beiden Antr\u00e4gen der\nSPD zustimmen. Ich tue das, weil ich hoffe, da\u00df wir zu\ngemeinsamer Auffassung bei diesem St\u00fcck der Vergan-\ngenheitsbew\u00e4ltigung finden, und darum handelt es sich ja\nim Grunde. Ich darf aber vielleicht an die Kollegen appel-\nlieren: Wenn man sich heute schon hinstellt und Grund-\nrechtsverletzungen behauptet, dann klingt mir das doch\nsehr nach Katzenpolitik: Wie der Vogel auch singt, er soll\ngefressen werden!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nUnd das ist nun das Allerletzte, was im Zusammenhang\nmit diesem Thema geschehen sollte. Artikel 33 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung, der hier zitiert worden ist, legt das\nRecht auf informationelle Selbstbestimmung fest, sagt\naber: In dieses Recht darf durch Gesetz oder aufgrund\neines Gesetzes eingegriffen werden. Damit ist der Fall ge-\nmeint, da\u00df das Interesse an Informations\u00fcbermittlung dem\nindividuellen Interesse an Datenschutz \u00fcbergeordnet sein\nkann. Eine solche Bestimmung finden Sie fast gleichlau-\ntend in \u00a7 15 des Bundesdatenschutzgesetzes und in \u00a7 13\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes. Hier ist gesagt \u2013 f\u00fcr\ndie, die es nicht gelesen haben \u2013, da\u00df die \u00dcbermittlung\npersonenbezogener Daten an \u00f6ffentliche Stellen im Sinne\ndieses Gesetzes sowie an \u00f6ffentliche Stellen anderer L\u00e4n-\nder und des Bundes zul\u00e4ssig ist, wenn sie zur Erf\u00fcllung\nder Aufgaben der \u00fcbermittelnden Stelle oder des Empf\u00e4n-\ngers erforderlich ist.\nDas ist f\u00fcr meine Begriffe hier in jedem Fall erf\u00fcllt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Dr. Krone, gestatten Sie\neine Zwischenfrage des Abg. Bartl?\n\nDr. Krone, CDU: Sp\u00e4ter. Herr Bartl, Sie haben mich schon\nauf 99 % gebracht. Bringen Sie mich nicht auf 100!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, es ist\nIhnen \u00fcberlassen, eine Zwischenfrage zu beantworten\noder nicht.\n\nDr. Krone, CDU: Ja, das habe ich doch gemacht!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch kann dazu nur eines sagen. Es ist sicherlich sehr n\u00fctz-\nlich, die Fragen, die hier beide angeklungen sind, in den\nbeiden Aussch\u00fcssen, die von der SPD daf\u00fcr vorgeschlagen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4100\n\n\n\nworden sind, zu er\u00f6rtern. Ich verspreche mir davon wirk-\nlich eine sachliche Kl\u00e4rung, wenn alle zu sachlicher Kl\u00e4-\nrung bereit sind, und auf dieser Grundlage dann auch eine\nentsprechende Information.\nBlo\u00df, es bleibt dabei, da\u00df man das tats\u00e4chlich machen soll-\nte, ohne Vorverurteilungen vorzunehmen und ohne zu\nvergessen, worum es sich hier eigentlich handelt.\nDen Antrag der PDS hingegen, einen Untersuchungsaus-\nschu\u00df einzusetzen, halte ich f\u00fcr verfehlt. Untersuchungs-\naussch\u00fcsse haben dann ihren Sinn, wenn Tatbest\u00e4nde un-\ntersucht, aber nicht, wenn Tatbest\u00e4nde erfunden werden.\nDas kann die Fraktion selbst machen, dazu brauchen wir\nkeinen Untersuchungsausschu\u00df.\nWer den Untersuchungsausschu\u00df fordert, der setzt sich bei\nmir jedenfalls dem Verdacht aus, da\u00df er ein notwendiges\nInformationssystem kaputtmachen will unter Mi\u00dfbrauch\naller datenschutzrechtlichen Bestimmungen, um das zu\nverhindern, was das Hochschulerneuerungsgesetz be-\nzweckt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Sie melden sich\nzu Wort?\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte\neine sachliche Richtigstellung machen. Herr Krone hat, wie\nauch schon andere vor ihm, immer wieder von den Hun-\nderttausenden gesprochen, die in Leipzig demonstriert\nhaben und die dies und jenes nun wollen und fordern. Ich\nm\u00f6chte erkl\u00e4ren, da\u00df ich zu diesen Hunderttausenden ge-\nh\u00f6rt habe, das ist nichts Besonderes \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich mu\u00df Ihnen sagen, da\u00df ist\nkeine sachliche Richtigstellung.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Das ist eine sachliche Richtig-\nstellung. Ich geh\u00f6re \u2013 \u2013 Ich m\u00f6chte hiermit erkl\u00e4ren, da\u00df,\nobwohl ich zu diesem Personenkreis geh\u00f6re, mich davon\ndistanziere, da\u00df Herr Dr. Krone f\u00fcr mich spricht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich m\u00f6chte jetzt Herrn\nStaatsminister Prof. Meyer das Wort \u2013 \u2013\n\n(Dr. Krone, CDU: Ich m\u00f6chte mich daf\u00fcr bedanken,\nda\u00df er sich von mir distanziert hat. \u2013\nHeiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nHerr Prof. Meyer, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\nHochschulerneuerungsgesetz hat in seiner Pr\u00e4ambel die\nzentrale  hochschulpolitische  Aufgabe  klar  definiert \u2013\nDr. H\u00e4hle hat schon darauf hingewiesen \u2013, ,,die Universi-\nt\u00e4ten und Hochschulen im Freistaat Sachsen zu erneuern\u201c.\nDer  wichtigste  Schritt,  um  dies  zu  erreichen,  wird  im\n8. Abschnitt dieses Gesetzes, n\u00e4mlich dem Abschnitt \u00fcber\ndie ,,Reform und Erneuerung im Bereich des wissenschaft-\nlichen und k\u00fcnstlerischen Personals\u201c,  geregelt,  wo durch\n\u00a7 75 unzweideutig festgelegt wird, ,,im Bereich des Perso-\nnals der Hochschulen\u201c, das hei\u00dft also, aller \u00f6ffentlichen\nHochschulen Sachsens, zu pr\u00fcfen, welche Hochschullehrer\nund Mitarbeiter nicht \u00fcber die erforderliche Vorausset-\nzung f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit verf\u00fcgen.\n\nDaf\u00fcr schuf das Gesetz ein wohldurchdachtes System von\nPersonal- und Fachkommissionen sowie die Landesperso-\nnalkommission. Es waren dies Gremien, in denen legiti-\nmierte Repr\u00e4sentanten der s\u00e4chsischen Hochschulen und\nihrer Gruppen, immerhin \u00fcber 1000 Personen, unterst\u00fctzt\nvon Vertretern der s\u00e4chsischen \u00d6ffentlichkeit und der aka-\ndemischen  Gemeinschaft  Deutschlands,  f\u00fcr  die  Hoch-\nschulerneuerung wirkten. Man k\u00f6nnte sie als Gremien der\nakademischen Eigenverantwortung und Selbstverwaltung\nf\u00fcr die Aufgabe der Hochschulerneuerung bezeichnen.\nV\u00f6llig abwegig w\u00e4re es dagegen, einen Gegensatz zwi-\nschen der f\u00fcr die Gesamtheit der s\u00e4chsischen Hochschulen\ngeltenden Aufgabe der Erneuerung und der akademischen\nAutonomie einer einzelnen Hochschule konstruieren zu\nwollen, denn auch hier ist das Hochschulerneuerungsge-\nsetz eindeutig.\nDas Ziel der Hochschulerneuerung ist, wie es in der Pr\u00e4-\nambel hei\u00dft, die Voraussetzungen f\u00fcr die Eigenverantwor-\ntung und Selbstverwaltung der akademischen Einrichtun-\ngen zu schaffen. Dem diente vor allem die personelle Re-\nform durch die Arbeit der Personal- und Fachkommissio-\nnen. Wie immer im Einzelfall diese Arbeit gesehen werden\nmag, das M\u00fchen dieser Gremien um eine gerechte und\ngerechtfertigte Entscheidung verlangt unseren Respekt.\nIch verstand die Ungeduld, mit der man dieses M\u00fchen\nbegleitete und bedr\u00e4ngte, aber ich kann und will nicht ak-\nzeptieren, wenn man daraus den Personal- und Fachkom-\nmissionen einen Vorwurf macht. Es ist richtig, viele Emp-\nfehlungen sind erst im Mai und im Juni, das hei\u00dft nach\ndem April-Termin des Gesetzes, formuliert worden und\neinige noch sp\u00e4ter, aber nicht, weil die Kommissionen\nihren Auftrag leicht nahmen, sondern im Gegenteil, weil\nihnen bewu\u00dft war, da\u00df es zugleich um das k\u00fcnftige Anse-\nhen der Hochschulen und die berufliche Zukunft eines\nMenschen ging.\nIch spreche \u00fcber dies und das Folgende deshalb hier so\nausf\u00fchrlich, weil es mit dem Brief, der auf unrechtm\u00e4\u00dfi-\ngem Weg in die Hand des Abg. Bartl gelangte und von\ndiesem im Landtag \u00f6ffentlich gemacht wurde, unmittelbar\nzusammenh\u00e4ngt.\nDie Personalkommissionen hatten in ihrem zweiten Pr\u00fc-\nfungsschritt \u2013 der erste bezog sich bekanntlich auf alle An-\ngeh\u00f6rigen des wissenschaftlichen und k\u00fcnstlerischen Per-\nsonals \u2013 1550 Verfahren durchgef\u00fchrt, die zu Entschei-\ndungsempfehlungen f\u00fchrten, zu negativen oder zu positi-\nven. Zu beiden Arten von Empfehlungen gab es eine F\u00fclle\nvon Einspr\u00fcchen, denen nachzugehen war. In 430 F\u00e4llen\nerwies es sich als erforderlich, die Landespersonalkommis-\nsion um ihr Votum zu bitten. Und schlie\u00dflich galt es, aus\nden Voten K\u00fcndigungsbegr\u00fcndungen zu formulieren, die\njedenfalls aus unserer Sicht, nach unserem Wissen und Ge-\nwissen rechtsstaatlichen Normen gen\u00fcgen.\nAbschlie\u00dfend war der Hauptpersonalrat an den geplanten\nK\u00fcndigungen zu beteiligen. Trotz intensiver Arbeit der da-\nmit betrauten Arbeitsgruppe des Ministeriums wurde\nEnde Juli deutlich, da\u00df wir die Verfahren in einer gr\u00f6\u00dferen\nZahl nicht w\u00fcrden abschlie\u00dfen k\u00f6nnen, bevor wir mit den\nnotwendigen Bedarfsk\u00fcndigungen beginnen m\u00fc\u00dften.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Nein, ich m\u00f6chte dieses Problem darstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4101\n\n\n\nDies stand im Widerspruch zu den berechtigten Anliegen\nder gro\u00dfen Mehrheit der Hochschulangeh\u00f6rigen. \u00dcberdies\nerwarteten viele eine Reaktion des S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst auf die Empfehlun-\ngen. Daher entschlo\u00df ich mich Anfang August, jeden Rek-\ntor einer s\u00e4chsischen Hochschule \u00fcber meine K\u00fcndigungs-\nabsichten in bezug auf diese Hochschule zu informieren.\nDies geschah ausdr\u00fccklich vorbehaltlich eines eventuellen\nVotums der Landespersonalkommission sowie in jedem\nFall der Mitwirkung des Hauptpersonalrates. In einem ge-\nsonderten Schreiben wurden die Rektoren aufgefordert,\ndie Betroffenen dar\u00fcber zu informieren. Im Verlauf der\nn\u00e4chsten Wochen bat eine Anzahl dieser Betroffenen\ndarum, einem Aufl\u00f6sungsvertrag zuzustimmen. Ich hielt\nes f\u00fcr richtig und verantwortbar, solchem Begehren zu\nentsprechen, wann immer dem nicht zwingende Gr\u00fcnde\nentgegenstanden.\nDer Minister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ist kein Richter,\nsondern sein gesetzlicher und politischer Auftrag lautet,\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df alle Angeh\u00f6rigen des s\u00e4chsi-\nschen Hochschulpersonals und damit des \u00f6ffentlichen\nDienstes im s\u00e4chsischen Hochschulwesens den Kriterien\nentsprechen, die rechtlich festgestellt worden sind. Ver-\ngleichbar habe ich mich dann verhalten, wenn eine Hoch-\nschule trotz bekannter K\u00fcndigungsabsicht eine Bedarfs-\nk\u00fcndigung ohne die vom SMWK daf\u00fcr vorgesehene Inte-\ngrit\u00e4ts- und Kompetenzerkl\u00e4rung ausgesprochen hatte.\nAllerdings ergab sich daraus f\u00fcr mich folgendes Problem:\nSie alle wissen, da\u00df das Ministerium und die Hochschulen\nvor der verantwortungsvollen Aufgabe stehen, die vom\nLandtag f\u00fcr das Hochschulwesen beschlossenen Stellen\nund Mittel gewissenhaft zu besetzen und zu verteilen. F\u00fcr\nalle Stellen unterhalb der Hochschulebene f\u00e4llt die Ent-\nscheidung in den einzelnen Hochschulen. Ich durfte nicht\nvergessen, da\u00df seit September jeweils nach Abschlu\u00df der\nAuswahl im Fachbereich einer Hochschule \u00fcber 5 000 aka-\ndemische und technische Kr\u00e4fte erfahren hatten, da\u00df sie\ndie Hochschulen werden verlassen m\u00fcssen \u2013 entweder\ndurch K\u00fcndigung, Bedarfsk\u00fcndigung oder durch Aufl\u00f6-\nsungsvertrag \u2013, und dies, obwohl wir ihnen ausdr\u00fccklich\nbest\u00e4tigen, da\u00df sie pers\u00f6nlich integer und fachlich kompe-\ntent sind.\nIn dieser Situation gebot es meine Verantwortung sicher-\nzustellen, da\u00df Stellen und Mittel im s\u00e4chsischen Hoch-\nschulwesen ausnahmslos f\u00fcr solche Personen verwendet\nwerden, deren pers\u00f6nliche und fachliche Eignung im Sin-\nne des Hochschulerneuerungsgesetzes festgestellt worden\nist. Da diese Personalentscheidungen jetzt und so rasch\nwie m\u00f6glich getroffen werden m\u00fcssen, war es notwendig,\nunter Abw\u00e4gung der Rechte aller Personengruppen ein\nwirksames und selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr eine kurze Frist be-\nstimmtes Verfahren zu finden, um hier Fehlentscheidun-\ngen zu verhindern.\nVielleicht sollte man f\u00fcr einen Moment auch dar\u00fcber nach-\ndenken, da\u00df u. a. mein Verzicht auf die weitere Verfol-\ngung einer K\u00fcndigungsabsicht eine solche Sicherheit erfor-\nderte. Daher hatte ich mich dazu entschlossen, erstmalig\ndie Rektoren der s\u00e4chsischen Hochschulen \u00fcber alle von\nmir verfolgten und noch nicht realisierten K\u00fcndigungsab-\nsichten zu informieren. Vor allem aber hielt ich es f\u00fcr not-\nwendig, allen Rektoren zur Kenntnis zu geben, welchen\nPersonen gek\u00fcndigt worden ist und welche Personen, ge-\ngen die eine K\u00fcndigungsabsicht bestand, in Kenntnis\ndieser K\u00fcndigungsabsicht die Hochschulen verlassen\nhaben. Nat\u00fcrlich tat ich dies in der Absicht, da\u00df jedenfalls\n\njetzt diese Personen keine Stellen erhalten, damit die Ziele\nder Hochschulerneuerung nicht ad absurdum gef\u00fchrt wer-\nden. Das entspricht dem Willen der Mehrheit im Landtag\nund dem Willen der Mehrheit im Land.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\n\u2026 der CDU-Mehrheit)\n\n\u2013 Nein, nicht nur der CDU-Mehrheit, Herr Abgeordneter.\nEs liegt mir v\u00f6llig fern, die Debatte zu versch\u00e4rfen. Wer so\nviele Personalakten und Personalvoten durchgearbeitet\nhat wie ich und sich den Erinnerungswillen bewahrt hat\nund \u2013 wie ich hoffe \u2013 auch die Erinnerungsf\u00e4higkeit, der\nwei\u00df, die einfach zu treffenden Entscheidungen \u00fcber das,\nwas Menschen getan haben, sind, wie \u00fcbrigens fast immer,\ndie kleine Minderzahl. Die weitaus meisten erfordern ein\nl\u00e4ngeres Abw\u00e4gen, und nicht wenige sind eine dr\u00fcckende\nLast. Aber wer ein Amt zu verwalten hat, der kann nicht\nnur entscheiden, der mu\u00df auch entscheiden. Nat\u00fcrlich\nmu\u00df er daf\u00fcr auch die Verantwortung tragen.\nIch mu\u00df akzeptieren, da\u00df das Schreiben an die Rektoren\nnicht eindeutig formuliert und nur unzureichend vor nicht\nbefugtem Zugriff gesch\u00fctzt war. Das haben wir korrigiert.\nElf Namen hatten wir zu Unrecht in die Information einbe-\nzogen. Dies hatten wir, noch bevor die Listen \u00f6ffentlich\ngemacht wurden, ge\u00e4ndert, \u00fcbrigens durch die vom Da-\ntenschutzbeauftragten monierte Fax-Mitteilung. Bei die-\nsem Personenkreis habe ich mich inzwischen schriftlich\nentschuldigt. Ich will prozedurale Fehler und menschli-\nches Versagen hier nicht wegreden. Beides ist \u00e4rgerlich\nund der Sache abtr\u00e4glich.\nNicht wenige Angriffe der letzten vier Wochen zielten aber\nnicht auf diese M\u00e4ngel, sondern waren gegen den Kern\nder Erneuerung gerichtet. Da will ich doch abschlie\u00dfend\nnoch zwei Dinge festhalten.\n1. In Sachsen gibt es keine Schwarzen Listen. Wenn je-\nmand das Hochschulwesen verlassen mu\u00dfte und derzeit\nf\u00fcr die Besetzung einer Stelle nicht in Frage kommt, dann\nwei\u00df er dies. Er kennt die Gr\u00fcnde daf\u00fcr und die Rechts-\nmittel dagegen. Oder er hat es vorgezogen, einer solchen\nK\u00fcndigungsabsicht zuvorzukommen, oder er kennt diese\nAbsicht und will den rechtsstaatlichen Abschlu\u00df des Ver-\nfahrens abwarten.\n2. Die Hochschulerneuerung war und bleibt unverzicht-\nbar. Sie erforderte, wie der Ministerpr\u00e4sident bereits im\nLandtag festgestellt hat, eine enorme Anstrengung und ist\neine gro\u00dfe Leistung. Das kann durch nichts und nieman-\nden aus der Welt geschafft werden.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich erteile nun den einrei-\nchenden Fraktionen das Schlu\u00dfwort; zuerst die SPD-Frak-\ntion, bitte sch\u00f6n.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch kann mich kurz fassen. Da offensichtlich gro\u00dfe Einhel-\nligkeit zwischen allen Fraktionen in diesem Hause dar\u00fcber\nbesteht, den Antr\u00e4gen der SPD in den Drucksachen 1/2568\nund 1/2571 zuzustimmen, brauche ich jetzt nicht auf die\nAusf\u00fchrungen meiner Vorredner und auch nicht auf die\ndes Staatsministers Meyer nochmals einzugehen.\nGestatten Sie mir nur noch eine private Bemerkung an den\nAbg. Dr. H\u00e4hle. Das ist ganz privat. Er sollte doch bitte\nmal \u00fcberpr\u00fcfen, wie lange er seine politische Glaubw\u00fcr-\ndigkeit aufrechterhalten kann, wenn er immer dann, wenn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4102\n\n\n\nes f\u00fcr ihn oder seine Partei eng wird, immer nur auf die\nVergangenheit eindrischt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich erteile der Fraktion Linke\nListe/PDS das Wort.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst mal: Es geht doch hier \u00fcberhaupt\nnicht darum, da\u00df die Fraktion Linke Liste/PDS diese\nHochschulerneuerungsproblematik in irgendeiner Form\nbehindern will. Wir haben selbst ein Gesetz eingebracht.\nEs geht auch nicht um Leute, die in ausgewiesener Verant-\nwortung waren. Bei uns waren in den letzten Tagen Men-\nschen in dreistelliger Zahl, die annahmen, da\u00df sie auf der\nListe standen, zu Recht oder Unrecht. Wenn Sie w\u00fc\u00dften,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, wie weit inzwi-\nschen der Level ,,systemnah\u201c, ,,politisch Belasteter\u201c herun-\ntergeh\u00e4ngt wurde, wo wir inzwischen gelandet sind! Da\nreicht es zu, 1961 an der milit\u00e4rischen Berufsnachwuchsge-\nwinnung mitgewirkt zu haben, um geschasst zu werden.\nDa reicht es zu, Direktorin einer Behindertenschule gewe-\nsen zu sein und zu sagen: Direktoren hatten u. a. zu milit\u00e4-\nrischem Berufsnachwuchs beizutragen. An der Behinder-\ntenschule! Und es reicht zu, um rauszufliegen. Wenn sie\ndas w\u00fc\u00dften! Wir werden eine entsprechende Dokumenta-\ntion den Abgeordneten des Hohen Hauses vorlegen. Sie\nwerden begreifen, was wir eigentlich mit diesem Antrag\nUntersuchungsausschu\u00df wollen.\nZum anderen: Warum wollen wir einen Untersuchungs-\nausschu\u00df? Wir wollen einen Untersuchungsausschu\u00df, weil\nwir meinen, es geht hier nicht um ein lex Meyer und auch\nnicht um eine spezielle Gangart von Minister Meyer; es\ngeht hier darum, da\u00df in Sachsen Berufsverbotspraxis\nStaatsdoktrin ist.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nJawohl. Es geht darum, da\u00df Minister dieser Staatsregie-\nrung permanent laut dar\u00fcber nachdenken, da\u00df der Rechts-\nstaat immer zur Disposition steht, wenn der politische\nZweck es erfordert. Da hei\u00dft es vom Justizminister: Und\nwenn das Recht nicht ausreicht, erwarte ich von meinen\nRichtern, da\u00df sie das Buch zuschlagen, sich im Sessel zu-\nr\u00fccklehnen, an die Decke gucken und kreativ werden. Ge-\nnau diese Lesart beherrscht dieses Kabinett.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Bartl, wenn Sie\neinen Untersuchungsausschu\u00df fordern, ist Ihnen doch si-\ncher klar, da\u00df Sie dann doch wahrscheinlich einer der er-\nsten w\u00e4ren, die als Zeugen geladen w\u00fcrden. Ich frage Sie\ndaher: Wie sind Sie eigentlich in den Besitz dieser Listen\ngekommen, und an wen haben Sie diese Listen bereits wei-\ntergegeben, von denen Sie doch wu\u00dften, da\u00df sie daten-\nschutzrechtlich gesch\u00fctzt sein m\u00fc\u00dften?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: 1. Das ist in den Medien mitgeteilt\nworden. Die Fraktion hat in ihrem Fraktionsbriefkasten \u2013\nnicht Bartl, sondern Fraktion \u2013 im Container, denn wir\nsind ja ausgelagert worden \u2013 die Listen anonym eingewor-\nfen gefunden. 2. Die Listen sind an niemanden durch unse-\n\nre Fraktion weitergegeben worden. Das hei\u00dft, sie liegen in\neinem Exemplar vor, und \u2013 nach den datenschutzrechtli-\nchen Bestimmungen \u2013 wer zu uns kam, den haben wir\nentweder zum Datenschutzbeauftragten unseres Freistaa-\ntes geschickt bzw. hat ein Abgeordneter \u2013 n\u00e4mlich meine\nPerson \u2013, wenn der Betreffende sich ausweisen konnte,\nAuskunft gegeben. Ich halte mich schon an Text und No-\nten, weil ich wei\u00df, wie aufmerksam man das in unserem\nFall verfolgt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich will mich nur ver-\ngewissern. Herr Krone hat ja vorhin so gesprochen, als ob\ner die Listen gekannt h\u00e4tte. Er hat uns erkl\u00e4rt, welche Per-\nsonen drauf sind und welche nicht usw. Sie haben die Li-\nste an Herrn Krone nicht weitergegeben?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Nein, ganz gewi\u00df nicht. Er hat\nmich auch nicht gefragt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nAllzuviel Wissen ist nicht gut, Herr Dr. Krone, weil man\nden Standpunkt, den Sie vertreten haben, \u00fcberhaupt nicht\nmehr nachvollziehen kann.\n2. Deshalb wollen wir einen Untersuchgungsausschu\u00df:\nUnd zwar aus der Tatsache heraus, da\u00df selbst die Staatsre-\ngierung sich hinter diese Vorgehensweise gestellt und\nselbst der Herr Ministerpr\u00e4sident gesagt hat: Wenn es um\npolitisch Belastete geht, mu\u00df so verfahren werden.\nWer ,,politisch belastet\u201c ist, ist in diesem Freistaat vogel-\nfrei, ergo wird vor einem Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df und vor einem Ausschu\u00df f\u00fcr Hochschulen und Wis-\nsenschaften niemals die Wahrheit zu erfahren sein; und\nwir haben vieles noch aufzukl\u00e4ren.\nWir m\u00f6chten wissen:\n1. Es macht f\u00fcr uns keinen Sinn, da\u00df auf diesen beiden\nSchwarzen Listen nur K\u00fcndigungsf\u00e4lle vom 30.6. bis zum\n31.12.1992 stehen und fast ausschlie\u00dflich Naturwissen-\nschaftler. Was ist mit denen, die 1991 und 1992 bis Juni\ngek\u00fcndigt worden sind? \u2013 Die k\u00f6nnen sich alle ohne eine\n,,Sicherung\u201c, so sage ich mal, wieder bewerben?\n2. Ist es so, da\u00df diese Listen weitergegeben wurden \u00fcber\ndie Ministerien hinaus in andere Bereiche des \u00f6ffentlichen\nDienstes? Auch daf\u00fcr gibt es Anhaltspunkte. Ich sage: Wir\nhaben den begr\u00fcndeten Verdacht, da\u00df diese Listen sogar\nan freie Tr\u00e4ger gegangen sind.\n3. Ein letzter Punkt, der deutlich macht, worum es uns\ngeht: Zwei Tage, nachdem diese Listen hier in diesem Par-\nlament bekannt geworden sind, schreibt der Minister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst an den Vorsitzenden des Sonder-\nausschusses f\u00fcr Amts- und Machtmi\u00dfbrauch dieses Hau-\nses einen Brief, datiert vom 25.11.92, mit folgendem Wort-\nlaut: ,,Eingabe von Mitarbeitern der P\u00e4dagogischen Hoch-\nschule Zwickau \u2013 Ihr Eingangszeichen. Sehr geehrter Herr\nDreikopf, die laut \u00a7 75 ff. des S\u00e4chsischen Hochschuler-\nneuerungsgesetzes an der P\u00e4dagogischen Hochschule\nZwickau gebildete Personalkommission hatte die Aufgabe,\ndem Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst die Abbe-\nrufung bzw. K\u00fcndigung von Personen zu empfehlen, die\ndurch ihre T\u00e4tigkeit im DDR-System gegen Grunds\u00e4tze\nder Rechtsstaatlichkeit und der Menschlichkeit versto\u00dfen\nhatten. Das SHEG sah dabei vor, da\u00df diesen Kommissio-\nnen ein Jurist mit Bef\u00e4higung zum Richteramt angeh\u00f6ren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4103\n\n\n\nmu\u00df. F\u00fcr die Personalkommission der P\u00e4dagogischen\nHochschule Zwickau war dies Herr Rassow, Richter in\nRuhe am Bundesgerichtshof. Herr Rassow wurde von den\nMitgliedern der Personalkommission zum Vorsitzenden\ngew\u00e4hlt, was nach dem Gesetz auch m\u00f6glich war.\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, ich bitte\nSie, zum Schlu\u00df zu kommen. Ihre Redezeit ist bereits um\neine Minute \u00fcberschritten.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: ,,Dadurch traten in der Tat for-\nmaljuristische Aspekte stark in den Vordergrund, so da\u00df\nvon dieser Kommission eine vergleichsweise geringe Zahl\nvon Abberufungsempfehlungen ausgesprochen wurde.\n\n(Zwischenruf von Linke Liste/PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nErst durch energisches Eingreifen von Mitarbeitern meines\nHauses im Zusammenwirken mit Herrn MdL K\u00fchnel\nkonnte eine Modifizierung der Vorgehensweise erreicht\nwerden.\u201c\nDas ist Unrechtsstaatlichkeit in Reinkultur! Das ist eine Art\nund Weise, die jeden, der das tut, das Recht nimmt, \u00fcber\nUnrechtsstaatlichkeit in der DDR zu reden!\nDanke.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sehr richtig! \u2013\nStarker Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Dr. Krone am Mikro 2,\nbitte sch\u00f6n.\n\nDr. Krone, CDU: Bitte eine sachliche Richtigstellung:\nNachdem Herr Porsch mich verd\u00e4chtigt hat, im Besitz der\nListe gewesen zu sein, m\u00f6chte ich klarstellen, da\u00df ich es\nnicht war, der die Liste Herrn Bartl anonym in den Brief-\nkasten gesteckt hat.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich hoffe nur, da\u00df nicht alle\nanderen 159 Abgeordneten jetzt eine Richtigstellung vor-\nbringen wollen. Dies war eigentlich keine Richtigstellung.\nGut, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich m\u00f6chte Sie\ndavon informieren, da\u00df eine Reihe von Abgeordneten der\nFraktion Linke Liste/PDS eine namentliche Abstimmung\nformgerecht zu der Drucksache 1/2600 gefordert hat. Das\nwerden wir dann bei der dritten Drucksache machen. \u00dcber\ndie beiden ersten Drucksachen stimmen wir normal ab.\nIch m\u00f6chte Sie jetzt fragen: Drucksache 1/2568, Antrag der\nFraktion der SPD, Verletzung des Rechts auf Datenschutz\n\u2013 wer diesem Antrag seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthal-\ntungen. Damit so beschlossen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch komme zur Drucksache 1/2571, Antrag der SPD-Frak-\ntion, Einhaltung der gesetzlichen Bestimmungen bei der\nBesetzung von Personalstellen im Hochschulbereich. Wer\ndieser Drucksache, diesem Antrag seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Ge-\ngenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere\nAnzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist auch diese\nDrucksache so beschlossen.\n\nWir kommen nun zur Drucksache 1/2600, Antrag der\nFraktion Linke Liste/PDS, Einsetzung eines Untersu-\nchungsausschusses. Dies wird in namentlicher Abstim-\nmung durchgef\u00fchrt. Bitte sch\u00f6n, beginnen Sie.\n\nLehmann, CDU: Namentliche Abstimmung in der 59. Sit-\nzung am 18. Dezember 1992 \u00fcber die Drucksache 1/2600,\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses, beginnend\nmit dem Buchstaben L.\nDr. Langer Ja\nDr. Laue Nein\nLehmann Nein\nLehner Nein\nLeroff \u2013\nDr. Lersow Stimmenthaltung\nDr. Lippmann Nein\nLochbaum Nein\nLochmann, Corinna Stimmenthaltung\nMadai Nein\nM\u00e4dler \u2013\nProf. Dr. Mannsfeld Nein\nProf. Dr. Marcus Nein\nMatko \u2013\nMatzke, Cornelia \u2013\nMende \u2013\nDr. Metz Nein\nM\u00fcller, Helmut Nein\nM\u00fcller, Kornelia \u2013\nDr. M\u00fcnch Nein\nNoack Nein\nDr. Nowak Nein\nOtt Nein\nPietzsch Nein\nPlobner \u2013\nProf. Dr. Porsch Ja\nDr. Prei\u00dfler Stimmenthaltung\nRade Nein\nRasch Nein\nReber Nein\nDr. Reinfried Nein\nDr. Richter, Christoph Nein\nRichter, Gerd Nein\nRichter, Hans J\u00fcrgen Stimmenthaltung\nRichter, Joachim Stimmenthaltung\nRichter, Wolfgang \u2013\nRohwer Nein\nDr. R\u00f6\u00dfler Nein\nDr. Rudorf Stimmenthaltung\nRush, Antje \u2013\nSandig Nein\nSchiemann \u2013\nSchimpff Nein\nProf. Dr. Schindler Nein\nSchmidt Nein\nSchneider, Angela Ja\nSchowtka \u2013\nDr. Schramm Nein\nSchreier Ja\nDr. Schubert \u2013\nDr. Schwarz, Gisela Stimmenthaltung\nSimon, Bettina Ja\nSpantig Nein\nSprotte Nein\nDr. Starke Stimmenthaltung\nStempell Nein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4104\n\n\n\nStetter, Inge Stimmenthaltung\nProf. Dr. S\u00fc\u00df Nein\nTempel Nein\nTeubner Nein\nThomaschk \u2013\nDr. Tiedt \u2013\nTippach Ja\nTr\u00f6ger Nein\nUhlmann Ja\nUlbricht \u2013\nVaatz \u2013\nDr. Viehweger Stimmenthaltung\nVogler Nein\nVoigt, Maika Stimmenthaltung\nDr. Volkmer, Marlies Stimmenthaltung\nWeber, Michael Nein\nWeber, Peter Nein\nDr. Weber, Wolfgang Nein\nWehnert Ja\nDr. Weise Nein\nWei\u00df, Christine \u2013\nDr. Wildf\u00fchr Nein\nWinkler Nein\nDr. Wirth, Gabriele Nein\nWittig, Barbara Stimmenthaltung\nWitzschel Nein\nW\u00fcnsche, Eva-Maria Nein\nDr. Zimmermann Nein\nZschoche, Brigitte Ja\nAckermann, Leonore Nein\nAdler \u2013\nAlbrecht \u2013\nArnold Nein\nBandmann Nein\nBartl Ja\nBaum Nein\nBeyer Nein\nProf. Dr. Biedenkopf \u2013\nBinus Nein\nBolick Nein\nB\u00f6rner Nein\nDr. B\u00f6ttger Nein\nDr. B\u00f6ttrich Nein\nBr\u00fcckner Nein\nDr. Buttolo \u2013\nClemens Nein\nColditz Nein\nCzok \u2013\nProf. Dr. Dierich Nein\nDr. Donner Stimmenthaltung\nDreikopf \u2013\nD\u00fcrrschmidt Ja\nDyrlich Nein\nEinsle, Siegrun Nein\nElsner Ja\nEnders Nein\n\nDr. Feig Nein\nProf. Dr. F\u00f6rster \u2013\nFranke Nein\nDr. Friedrich Ja\nFritsch, Angelika von Nein\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich \u2013\nGaber Stimmenthaltung\nGallert Nein\nGangloff, Maria Ja\nGeorgi, Ute Nein\nGerlach \u2013\nDr. Gerstenberg Stimmenthaltung\nGoliasch \u2013\nGro\u00df Nein\nGruhle, Gertraude Nein\nDr. Gr\u00fcning Nein\nG\u00fcnther Nein\nde Haas, Friederike Nein\nHahn Nein\nDr. H\u00e4hle Nein\nDr. Harbauer Stimmenthaltung\nHatzsch Stimmenthaltung\nHauck Nein\nProf. Dr. Hegewald Ja\nHeinrich Nein\nHeinz \u2013\nHenke, Rita Nein\nDr. Hielscher Nein\nHubrig, Andrea Nein\nDr. Husemann Nein\nIltgen Nein\nDr. Jahr Nein\nJurk Stimmenthaltung\nKannegie\u00dfer Nein\nKehl Stimmenthaltung\nKeller, Karin Nein\nDr. Klau\u00dfner Nein\nKlinnert Nein\nKockert Nein\nKosel Ja\nDr. Krone Nein\nDr. Kr\u00f6ber Nein\nKubicek, Annelies Ja\nKulscher, Ursula Nein\nDr. Kunckel Stimmenthaltung\nDr. Kunzmann Stimmenthaltung\nK\u00fchnel Nein\nK\u00fchnrich Nein\nIst jemand in diesem Saal nicht aufgerufen worden?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Bis das genaue Ergebnis vorliegt, wollen wir\nnicht warten, sondern mit der Tagesordnung fortsetzen.\n\n(Ergebnis vgl. S. 4108)\n\nWir kommen damit zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4105\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2588\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von maximal 7 Minuten\nf\u00fcr jede Fraktion vorgeschlagen, und zwar in der Reihen-\nfolge CDU, SPD, Linke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nF.D.P.\nDie SPD hat beantragt, \u00fcber bestimmte Beschl\u00fcsse geson-\ndert abzustimmen.\nIch rufe nun die Fraktion der CDU auf, ob sie dazu spre-\nchen m\u00f6chte \u2013 augenscheinlich nicht.\nDie SPD-Fraktion hat schon signalisiert, es gibt Redebe-\ndarf. Bitte sch\u00f6n, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir m\u00f6chten zur Drucksache\n1/1923, Schwangerschaftsberatungsstellen im Freistaat\nSachsen, Antrag der CDU und Antwort der Staatsregie-\nrung, sprechen.\nEine Aufgabe des Landes Sachsen war es, Schwangerenbe-\nratungsstellen fl\u00e4chendeckend einzurichten. Dabei war es\nnotwendig, die plurale Tr\u00e4gerschaft zu wahren, und es\nsollte dabei beachtet werden, da\u00df alle Frauen in zumutba-\nrer Entfernung zu ihrem Wohnort eine Schwangerenbera-\ntungsstelle aufsuchen k\u00f6nnen.\nAus der Antwort der Staatsregierung ist zu ersehen, da\u00df\nhinsichtlich Tr\u00e4gerpluralit\u00e4t Einw\u00e4nde bestehen. Die kon-\nfessionellen Beratungsstellen \u00fcberwiegen deutlich gegen-\n\u00fcber Beratungsstellen in anderer Tr\u00e4gerschaft. Zum Bei-\nspiel haben wir im Regierungsbezirk Chemnitz 11 konfes-\nsionelle Einrichtungen gegen\u00fcber einer Einrichtung des\nDRK und zwei von Pro Familia. Herr Staatsminister Geis-\nler argumentiert immer so: Zu Zeiten der DDR sind die\nkonfessionellen Beratungsstellen benachteiligt worden,\nund aus dem Grund m\u00fcssen demzufolge heute die konfes-\nsionellen Schwangerenberatungsstellen besonders gef\u00f6r-\ndert werden.\nDieser Argumentation kann sich die SPD nicht an-\nschlie\u00dfen. Wir fordern Gleichberechtigung der Tr\u00e4ger, wo-\nbei die regionalen Besonderheiten in der Zusammenset-\nzung der Bev\u00f6lkerung zu ber\u00fccksichtigen sind. Sollte in\neiner Region zum Beispiel die katholische Bev\u00f6lkerung\n\u00fcberwiegen, so w\u00e4re es f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dort\neine Beratungsstelle der Caritas zu haben.\nGegen die Tr\u00e4gerschaft der KALEB (Kooperative Arbeit,\nLeben ehrf\u00fcrchtig bewahren) melden wir nach wie vor\ngr\u00f6\u00dfte Bedenken an. Wer wei\u00df, mit welchen intoleranten\nMitteln dieser Verein auftritt und wie einseitig er argu-\nmentiert, hat gr\u00f6\u00dfte Zweifel daran, da\u00df durch die KALEB\neine verantwortliche Schwangerenkonfliktberatung durch-\ngef\u00fchrt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn Sachsen bestehen zur Zeit 51 Beratungsstellen in unter-\nschiedlicher Tr\u00e4gerschaft, in denen 90 Berater t\u00e4tig sind.\nDiese Zahl wird von der Staatsregierung als ausreichend\neingesch\u00e4tzt. Wenn man von dem von Bund und L\u00e4ndern\nvereinbarten Schl\u00fcssel von einer Beratungsstelle f\u00fcr 40 000\nEinwohner ausgeht, mu\u00df man daran zweifeln, da\u00df diese\nZahl stimmt. Ich komme dabei schon auf die Zahl von 120\nnotwendigen Beratern.\nHinzu kommt, da\u00df wir seit dem 5. August 1992 eine voll-\nkommen neue Situation haben. Das freiwillige Aufsuchen\n\neiner der Schwangeren genehmen Beratungsstelle im belie-\nbigen Zeitraum wird abgel\u00f6st durch die Beratung nach Ar-\ntikel 1 des Schwangeren- und Familiengesetzes. Jede Frau\nund jeder Mann hat danach das Recht, sich informieren\nund beraten zu lassen.\nDamit hat das Land nicht mehr nur die soziale Aufgabe,\nsondern die gesetzliche Verpflichtung, ein ausreichendes,\nwohnortnahes und plurales Beratungsangebot zu sichern.\n Der Katalog zum Beratungsanspruch nach \u00a7 2 Abs. 2 er-\nfordert ein hohes Qualifikationsniveau des Fachpersonals,\ndas zur Zeit in vielen Beratungsstellen angezweifelt wer-\nden mu\u00df.\nF\u00fcr das Land besteht also die Aufgabe, sowohl die Zahl\nder Beratungsstellen zu erh\u00f6hen \u2013 wobei auf die plurale\nTr\u00e4gerschaft zu achten ist \u2013, vor allem aber m\u00fcssen umge-\nhend Richtlinien erarbeitet werden, die die notwendige\nQualit\u00e4t der Beratung sicherstellen.\nDarauf wurde in Punkt 3 des Antrages nicht eingegangen,\nund wir k\u00f6nnen demzufolge der Antwort der Staatsregie-\nrung nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion\nLinke Liste/PDS.  Gibt es Redebedarf zu den Beschlu\u00df-\nempfehlungen der Aussch\u00fcsse? \u2013 Nein. Die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Kein Redebedarf. Die Fraktion der\nF.D.P.? \u2013 Ebenfalls kein Redebedarf.\nEine Wortmeldung. Entschuldigung! Bitte sch\u00f6n.\n\nBr\u00fcckner, CDU: Ich m\u00f6chte gerne eine Richtigstellung\nvornehmen. Es wurde gesagt, die KALEB k\u00f6nne keine ver-\nantwortliche Beratung durchf\u00fchren. Das kann man so\nnicht stehenlassen. Sie hat ihre vorgefa\u00dfte Meinung, die\nhaben andere aber auch. Aber sie tut das doch aus Verant-\nwortungsgef\u00fchl.\n\n(\u00dcberwiegend Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlungen.\nEs ist von der SPD gefordert worden, \u00fcber die Be-\nschlu\u00dfempfehlung zur Drucksache 1/1923 \u2013 das waren\nalso  die  Schwangerenberatungsstellen  im  Freistaat Sach-\nsen \u2013 getrennt abzustimmen. Wer der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es war nicht ein-\ndeutig feststellbar; dann m\u00fcssen wir diese Abstimmung\nwiederholen und dabei ausz\u00e4hlen. Ich bitte nun, die T\u00fcren\nzu schlie\u00dfen.\n\n(Proteste bei der Opposition offensichtlich\ngegen Versuche, noch Abgeordnete\n\nin den Saal zu rufen)\n\nBitte, bleiben Sie an der T\u00fcr! Wir wiederholen die Abstim-\nmung.\nWer  ist  f\u00fcr  die  Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Bitte  sch\u00f6n, z\u00e4h-\nlen! \u2013 Ich mu\u00df folgendes sagen: Wer bei der Abstimmung\nhier war, der nimmt auch jetzt an der Abstimmung teil.\nWer zu diesem Zeitpunkt nicht im Saal war, kann nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4106\n\n\n\nteilnehmen. \u2013 Es sind also 48 Stimmen daf\u00fcr. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Stimmenthaltungen, bitte? \u2013 Keine. Damit ist die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zum Antrag mit 48\nStimmen daf\u00fcr gegen 32 Stimmen dagegen angenommen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung zur Drucksache 1/2052, Sanierung von Alten- und\nBehinderteneinrichtungen. Ich bitte auch hier, wer der Be-\nschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will, um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\n\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthaltungen ist der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung ebenfalls zugestimmt worden.\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber alle anderen Be-\nschlu\u00dfempfehlungen. Wer ihnen die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen so angenommen.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/2589\n\nHier habe ich als erstes die Bitte an Sie, auf der Seite 33\neinen Druckfehler zu berichtigen. Es geht um die Petition\n1/1694/5/292, Verkauf eines Eigenheimes. Dort hei\u00dft es in\nder dritten Zeile des Textes statt ,,dringliches Nutzungs-\nrecht\u201c richtig: ,,dingliches Nutzungsrecht\u201c. Zwischen\n,,dringlich\u201c und ,,dinglich\u201c ist doch ein gewisser Unter-\nschied.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir in die Einzelabstim-\nmung zu den Petitionen eintreten, wenn sie gew\u00fcnscht\nwird, mu\u00df ich fragen, ob Redebedarf besteht. Ich war\ndrauf und dran, das jetzt zu \u00fcbergehen.\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, da\u00df f\u00fcr die Aussprache \u00fcber\ndie Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses Rede-\nzeit zur Verf\u00fcgung steht, und zwar f\u00fcr die Fraktionen, die\nsprechen m\u00f6chten, je 7 Minuten. Reihenfolge: CDU, SPD,\nLinke Liste/PDS, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.\nM\u00f6chte die CDU dazu sprechen? \u2013 Nein.\nDie SPD? \u2013 Kein Redebedarf.\nLinke Liste/PDS? \u2013 Kein Redebedarf.\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne? \u2013 Nein.\nF.D.P.? \u2013 Nicht.\nDanke. \u2013 Wenn kein Redebedarf vorhanden ist, kommen\nwir nun zur Abstimmung. Es besteht der Wunsch, da\u00df\n\u00fcber einzelne Petitionen gesondert und einzeln abge-\nstimmt wird.\nAuf der Seite 4 ist es die Petition 1/823/1/121b, Lehrerent-\nlassung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung zu dieser Petition\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die\ngro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 2 Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 5 Stimmenthaltungen. Damit so\nbest\u00e4tigt.\nAuf Seite 9 geht es um die Petition 1/1241/7/102. Es ist\ndie einzige Petition auf dieser Seite, ebenfalls zur Lehre-\nrentlassung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nStimmenthaltungen. Damit so best\u00e4tigt.\nAuf Seite 14 ist zur Petition 1/1355/6/108 ausgef\u00fchrt; eine\nPetition zur Rentenberechnung. Wer der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung zur Petition seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit\nso best\u00e4tigt.\nSeite 18. Auf dieser Seite die obere Petition 1/1427/1/220,\nalso mit der Schlu\u00dfnummer 220, \u00dcberpr\u00fcfung der Ein-\n\ngruppierung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustim-\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Ge-\ngenstimme. Stimmenthaltungen, bitte? \u2013 Einige Stimment-\nhaltungen. Damit so best\u00e4tigt.\nSeite 21. Petition 1/1546/7/133, also mit der Endnummer\n133, Verfahren zur Besetzung der Schulleiterstellen. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nStimmenthaltungen. Damit best\u00e4tigt.\nSeite 23. Petition 1/1571/1/254, also mit der Endnummer\n254, Entlassung aus dem Schuldienst. Wer der Be-\nschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Dies ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 3 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthaltungen. Da-\nmit ebenfalls best\u00e4tigt.\nIch komme zu Seite 24; Petition 1/1583/6/149, die End-\nnummer 149, Rentenberechnung. Wer der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, die gro\u00dfe Mehrheit. Wer\nist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Somit\nbest\u00e4tigt.\nAuf derselben Seite die weiter unten angef\u00fchrte Petition\n1/1584/6/150 mit der Endnummer 150, ebenfalls Renten-\nberechnung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das\nist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegen-\nstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimment-\nhaltungen. Damit ebenfalls best\u00e4tigt.\nSeite 25; die Petition 1/1585/6/151 zur Witwenrente. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n, das ist\ndie Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Ohne Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nSeite 28, bitte sch\u00f6n; die unten auf der Seite stehende Be-\nschlu\u00dfempfehlung zur Petition 1/1625/6/157 mit dem Ti-\ntel Rentenversicherung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke  sch\u00f6n,  die  gro\u00dfe  Mehrheit.  Wer  ist  da-\ngegen? \u2013 6 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n3 Stimmenthaltungen. Damit best\u00e4tigt.\nSeite 29, Petition 1/1627/6/158, ebenfalls zur Rentenversi-\ncherung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4107\n\n\n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Auch hier\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimm-\nenthaltungen. Damit auch best\u00e4tigt.\nSeite 32, bitte, Petition 1/1690/7/145 mit der Endnummer\n145, Schulleiterbestellung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 2 Ge-\ngenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere\nAnzahl von Stimmenthaltungen. Damit so best\u00e4tigt.\nWir kommen zur Seite 40, zur Petition 1/1767/7/158, Re-\nhabilitierung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehr-\nheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ein Reihe von Stimmenthaltungen.\nEbenfalls best\u00e4tigt.\nAuf Seite 47 die ,,Mehrfachpetition zur Einstellung in den\nSchuldienst\u201c. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung die Zustim-\n\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das\nist die Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Eine Reihe von Ge-\ngenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige\nStimmenthaltungen. Damit ebenfalls best\u00e4tigt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber alle anderen Petitions-\nempfehlungen. Wer diesen die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Das ist die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Da-\nmit sind diese Beschlu\u00dfempfehlungen best\u00e4tigt.\nWir kommen zum letzten Tagesordnungspunkt, das ist\neine Kleine Anfrage; und hier wird unser Herr Pr\u00e4sident\nwieder die F\u00fchrung \u00fcbernehmen. Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor ich den\nletzten Tagesordnungspunkt aufrufe, m\u00f6chte ich offiziell\nnoch das Ergebnis der namentlichen Abstimmung be-\nkanntgeben.\n\nAbstimmungsergebnis zu Tagesordnungspunkt 4:\n\nMit Ja haben gestimmt: 17\nMit Nein haben gestimmt: 93\nStimmenthaltungen: 22\nDamit ist der Antrag abgelehnt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte mein Ab-\nstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe mich f\u00fcr die Bil-\ndung eines Untersuchungsausschusses ausgesprochen und\nm\u00f6chte das auch begr\u00fcnden.\nFast ausschlie\u00dflich alle Abgeordneten dieses S\u00e4chsischen\nLandtages haben vor dem 3. Oktober 1990 in der DDR\ngelebt. Mit dem Leben oder der Arbeit war verbunden,\nda\u00df man sich in irgendeiner Form mit dem in der DDR\n\nPassierten abgefunden, mehr oder weniger nicht abgefun-\nden hat. Aber alle hatten wir eine bestimmte Verantwor-\ntung, die wohl vom Ma\u00df her unterschiedlich zu bewerten\nist. Ich sehe mich in der Verantwortung, da\u00df wir sehr sen-\nsibel und differenziert sowohl mit unserer eigenen Ver-\ngangenheit als auch mit der Vergangenheit anderer umge-\nhen. Ich bin weder f\u00fcr eine pauschale Verurteilung noch\nf\u00fcr eine Entlastung pauschaler Natur von dem, was man\nzu DDR-Zeiten getan hat.\nIch glaubte, da\u00df mit der Bildung des Untersuchungsaus-\nschusses diesem Anliegen ein wenig h\u00e4tte entsprochen\nwerden k\u00f6nnen. Deshalb habe ich daf\u00fcr gestimmt.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nKleine Anfragen\nHier werden entsprechend \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung Kleine Anfragen von Abgeordneten behandelt, auf\ndie die Staatsregierung nicht fristgem\u00e4\u00df schriftlich geant-\nwortet hat und deren Behandlung im Plenum durch die\nAbgeordneten fristgem\u00e4\u00df beantragt wurde. Diese Anfrage\nliegt den Abgeordneten vor. Ich m\u00f6chte darauf aufmerk-\nsam machen, da\u00df zun\u00e4chst der Fragesteller das Wort zur\nVerlesung seiner Frage erh\u00e4lt. Der Fragesteller kann dann\nnoch Nachfragen stellen.\nEs liegt eine Kleine Anfrage der Abg. Frau Dr. Volkmer,\nSPD, vor, Drucksache 1/2412, Hilfsfonds f\u00fcr Schwangere\nin Not. Die Antwort der Staatsregierung liegt seit dem\n4.12.1992 vor. Wird auf eine m\u00fcndliche Behandlung be-\nstanden?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird nicht bestanden. Damit w\u00e4re der\nTagesordnungspunkt schon abgearbeitet und damit auch\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 59. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 60. Sitzung im Haus\nder Kirche auf Donnerstag, den 21. Januar 1993, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung gehen Ihnen dazu\nnoch zu.\n\nJahresr\u00fcckblick\n\nMeine Damen und Herren! Am Ende eines Jahres m\u00f6chte\nich danken, danken zuallererst den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern Sachsens, die uns durch Vertrauensbeweise R\u00fcckhalt\nf\u00fcr unsere Arbeit gaben.\nIch m\u00f6chte auch allen danken, die geholfen haben, da\u00df\nunsere Plenarsitzungen reibungslos durchgef\u00fchrt werden\nkonnten, den Verantwortlichen des Hauses der Kirche und\ndem gesamten Personal.\n\n(Allgemeiner lebhafter Beifall)\n\nIch m\u00f6chte auch den Mitarbeitern der Landtagsverwal-\ntung und den Schutzbediensteten danken, die uns stets bis\nzum Schlu\u00df hier in unserer Arbeit begleitet haben, und das\nwar ja bekanntlich auch manchmal bis gegen Mitternacht.\n\n(Allgemeiner lebhafter Beifall)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4108\n\n\n\nBesonderen Dank, und das bitte ich auszurichten, m\u00f6chte\nich allen Ihren Angeh\u00f6rigen sagen. Es ist gerade diese stille\nArbeit, die ja nicht an die \u00d6ffentlichkeit kommt, die uns\naber hilft, da\u00df wir diese doch komplizierte Aufgabe hier\nwahrnehmen k\u00f6nnen. Diesen Familienangeh\u00f6rigen m\u00f6ch-\nte ich ganz, ganz herzlich Dank sagen f\u00fcr die gro\u00dfe Unter-\nst\u00fctzung, die uns in unserer Arbeit zuteil wurde.\n\n(Allgemeiner lebhafter Beifall)\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen und Ihren Angeh\u00f6rigen nun ein geseg-\nnetes Weihnachtsfest, ein gesundes Jahr 1993. M\u00f6ge dieses\n\nJahr in Sachsen, in Deutschland und in der ganzen Welt\nfriedvoller werden als das zu Ende gehende Jahr! Dazu\nwollen wir alle, die wir hier im S\u00e4chsischen Landtag sind,\nunseren Teil beitragen.\n\nDie 59. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist damit ge-\nschlossen. Alles Gute!\n\n(Allgemeiner lebhafter Beifall)\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 15.37 Uhr)\n\nBerichtigungen 1992\n\nIm Laufe des Jahres 1992 ist dem Stenografischen Dienst\nnur ein Fehler angezeigt worden:\nPlenarprotokoll 1/50 vom 10. Juli 1992\nAuf Seite 3454, rechte Spalte, mu\u00df es im drittletzten Absatz\n\nvon unten ,,Freudscher Versprecher\u201c statt ,,deutscher Ver-\nsprecher\u201c hei\u00dfen.\nWir bitten, den H\u00f6rfehler zu entschuldigen.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, O-8010 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH, \n\u2013SDV-GmbH\u2013 Franklinstra\u00dfe 17\u201319,  O-8020 Dresden,\nTel. (03 51) 4 71 58 37\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto-Nr.: 51 12 19 808 BLZ 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 18. Dezember 1992\n\n4109\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Fragestunde\n\t2 Sozialvertr\u00e4gliche Gestaltung der Mietpreisentwicklung\n\t3 Zum Problemkreis Artikel 16 des Grundgesetzes\n\t4 \u2013 Verletzung des Rechts auf Datenschutz\n\t5 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t6 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\tAbstimmungsergebnis zu Tagesordnungspunkt 4:\n\t7 Kleine Anfragen\n\tBerichtigungen 1992\n\n",
    "status": 200
}