{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T19:41:55Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:16:15Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:16:15Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "327",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T19:41:55Z",
        "date": "2001-10-11T11:16:15Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/75 16.07.1993",
        "dcterms:created": "1998-10-08T19:41:55Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:16:15Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T19:41:55Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:16:15Z",
        "modified": "2001-10-11T11:16:15Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2200",
            "3360",
            "3347",
            "461",
            "5838",
            "5391",
            "4967",
            "4320",
            "5759",
            "5368",
            "5501",
            "4996",
            "5493",
            "5873",
            "5600",
            "5899",
            "5741",
            "5235",
            "5964",
            "5881",
            "4654",
            "6106",
            "5661",
            "5255",
            "5736",
            "5662",
            "4819",
            "5140",
            "5240",
            "5708",
            "5922",
            "6004",
            "6041",
            "6475",
            "5550",
            "6653",
            "6302",
            "6328",
            "6375",
            "5472",
            "6658",
            "6174",
            "6442",
            "6111",
            "6372",
            "5691",
            "5838",
            "6268",
            "5584",
            "5341",
            "6247",
            "5661",
            "6115",
            "5426",
            "4862",
            "5932",
            "5393",
            "5866",
            "5908",
            "5542",
            "5800",
            "5363",
            "5863",
            "1454"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T19:41:55Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:16:15Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/75 16.07.1993",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_75_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/75 16.07.1993",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "64"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/75 16.07.1993\n\n\nPlenarprotokoll 1/75\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n75. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 16. Juli 1993, Haus der Kirche Schlu\u00df: 18.44 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5237\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5237\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5237\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5237\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5238\nLeroff, CDU 5238\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5238\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 5238\nLeroff, CDU 5239\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5239\n\n1  Wahl von zwei Abgeordneten f\u00fcr das\nKuratorium der Kulturstiftung des\nFreistaates Sachsen 5239\n\n2  Wahl von drei Abgeordneten f\u00fcr den\nS\u00e4chsischen Kultursenat 5239\n\nHatzsch, SPD 5239\nBartl, Linke Liste/PDS 5240\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5240\n\n3  Fragestunde\nDrucksache 1/3479 5240\n\n\u2013 Liegenschaften f\u00fcr staatliche Sammlungen\n(Frage Nr. 1)\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5240\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5241\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5241\n\n\u2013 Ausgleichsma\u00dfnahmen f\u00fcr Stadt und Land-\nkreis Wei\u00dfwasser (Frage Nr. 2)\nJurk, SPD 5241\nEggert, Staatsminister des Innern 5241\n\n\u2013 Verkauf des historischen \u00d6konomiehofes der\nLiegenschaften St. Afra Mei\u00dfen (Frage Nr. 5)\nRade, F.D.P. 5241\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5242\nRade, F.D.P. 5242\n\n\u2013 Gartensparten (Frage Nr. 26)\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5242\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5243\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5243\n\n\u2013 Eingliederungskostenverordnung vom\n19. April 1993 (Frage Nr. 4)\nFrau Stetter, SPD 5243\nEggert, Staatsminister des Innern 5243\n\n\u2013 Aus\u00fcbung des Mandats (Frage Nr. 6)\nFrau Georgi, F.D.P. 5243\nEggert, Staatsminister des Innern 5244\nFrau Georgi, F.D.P. 5244\n\n\u2013 Stillegung der Fl\u00e4chen innerhalb der\nEG-Agrarreform (Frage Nr. 8)\nDr. Lippmann, CDU 5244\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5244\n\n\u2013 Nutzung des Truppen\u00fcbungsplatzes\nNochten (Frage Nr. 3)\nJurk, SPD 5244\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5245\nJurk, SPD 5245\n\n\u2013 Originalbezeichnung tschechisch/polnischer\nNamen (Frage Nr. 9)\nFrau Simon, Linke Liste/PDS 5245\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5245\n\n\u2013 Einstellung von Rentenzahlungen durch die\nBfA (Frage Nr. 11)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5246\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5246\n\n\n\n\u2013 Behandlung von Spalttr\u00e4gern in der Klinik\nThallwitz (Frage Nr. 12)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5246\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5247\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5247\n\n\u2013 Diesj\u00e4hrige Ernte (Frage Nr. 7)\nDr. Jahr, CDU 5247\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5247\n\n\u2013 Verkehrsaufkommen an der deutsch-\npolnischen Grenze (Frage Nr. 13)\nKosel, Linke Liste/PDS 5247\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5248\nKosel, Linke Liste/PDS 5248\n\n\u2013 ,,Nauendorfer Wiesen\u201c bei Glauchau\n(Frage Nr. 16)\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 5248\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5248\n\n\u2013 Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zum Schwimmunterricht\n(Frage Nr. 25)\nFrau Georgi, F.D.P. 5248\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5248\nFrau Georgi, F.D.P. 5249\n\n\u2013 Informationsbrosch\u00fcre Wohnen\n(Frage Nr. 18)\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS 5249\nEggert, Staatsminister des Innern 5249\n\n\u2013 Modelld\u00f6rfer (Frage Nr. 19)\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5249\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5249\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5250\n\n\u2013 Bleiberecht f\u00fcr Regierungsabkommens-\narbeitnehmerInnen (Frage Nr. 21)\nTippach, Linke Liste/PDS 5250\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 5250\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen 5250\n\n\u2013 Unentgeltliche Abgabe von Schwanger-\nschaftsverh\u00fctungsmitteln (Frage Nr. 10)\nBartl, Linke Liste/PDS 5250\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5250\n\n\u2013 Gesundheitsstrukturgesetz (Frage Nr. 14)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5251\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5251\n\n\u2013 Bibliothekskonzeption (Frage Nr. 15)\nKosel, Linke Liste/PDS 5251\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5251\n\n\u2013 Psychotherapeutengesetz (Frage Nr. 17)\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS 5251\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5251\n\n\u2013 Heimrichtlinien (Frage Nr. 20)\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5252\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5252\n\n\u2013 Werdauer Frauenzentrum (Frage Nr. 22)\nElsner, Linke Liste/PDS 5252\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5252\n\n\u2013 Oberste Landesjugendbeh\u00f6rde (Frage Nr. 23)\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 5252\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5252\n\n\u2013 Eigentumszuordnung von Schulgeb\u00e4uden\n(Frage Nr. 24)\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 5253\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5253\n\n   Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 5253\n\nWahlergebnis der geheimen Wahl zum\nS\u00e4chsischen Kultursenat 5253\n\n   Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 5253\n\nWahlergebnis der geheimen Wahl zum Kurato-\nrium der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen 5253\n\n4  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nWahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\nDrucksache 1/3112, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 1/3622, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen 5253\n\nBartl, Linke Liste/PDS 5254\nDr. Langer, Linke Liste/PDS 5254\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5254\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5255\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5255\nBr\u00fcckner, CDU 5255\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5256\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5256\nBandmann, CDU 5256\nDr. Kunckel, SPD 5257\nElsner, Linke Liste/PDS 5257\nElsner, Linke Liste/PDS 5258\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5258\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 5258\n\nAbstimmung und Zustimmung 5258\nDr. H\u00e4hle, CDU 5258\nBeyer, CDU 5259\nLeroff, CDU 5259\nBartl, Linke Liste/PDS 5259\nTippach, Linke Liste/PDS 5259\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n\n\n5  3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern in\nTageseinrichtungen im Freistaat Sachsen und\nanderer Gesetze\nDrucksache 1/3481, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen\nDrucksache 1/3623, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen 5260\n\nAbstimmung und Zustimmung 5260\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS 5260\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5260\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5261\n\n6  Berufsakademie Sachsen\nDrucksache 1/2999, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 5261\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5261\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS 5262\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5262\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P. 5262\nDr. Weber, CDU 5263\nDr. Weber, CDU 5264\nProf. Dr. Dierich, CDU 5264\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5264\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5265\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5265\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5266\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD 5267\n\n7  Perspektiven der Soziokultur im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 1/2911, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 5267\n\nDyrlich, SPD 5267\nDr. Zimmermann, CDU 5268\nKosel, Linke Liste/PDS 5269\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5270\nOtt, F.D.P. 5270\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5270\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5271\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5271\nDyrlich, SPD 5272\n\n8  Sachstand Standortsuche f\u00fcr Anlagen zur\nSonderabfallentsorgung\nDrucksache 1/3336, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5272\n\nM\u00fcller, CDU 5272\nFrau Henke, CDU 5273\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5274\nGerlach, SPD 5274\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 5275\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5276\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5276\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5277\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5277\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5278\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5278\nGerlach, SPD 5278\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5278\nFrau von Fritsch, F.D.P. 5279\nGerlach, SPD 5279\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5279\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5280\nGerlach, SPD 5280\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5280\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5281\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5281\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 5281\n\nAbstimmung und Zustimmung 5282\n\n9  \u2013 \u00dcberf\u00fchrung von AB-Ma\u00dfnahmen an F\u00f6r-\nderschulen in feste Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse\nDrucksache 1/3505, Dringlicher Antrag der\nFraktion der F.D.P.\n\u2013 Psychologen an F\u00f6rderschulen\nDrucksache 1/3506, Dringlicher Antrag der\nFraktion der F.D.P. 5282\n\nFrau Georgi, F.D.P. 5282\nNoack, CDU 5282\nFrau Wittig, SPD 5282\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 5283\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5283\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5284\nFrau Georgi, F.D.P. 5284\n\nAbstimmung und Zustimmung 5284\n\n10 Keine Verj\u00e4hrung von SED-Unrecht\nDrucksache 1/3515, Dringlicher Antrag\ndes Abg. Arnold und der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5284\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5284\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5285\nSchiemann, CDU 5285\nRichter, Joachim, SPD 5285\nBartl, Linke Liste/PDS 5286\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5287\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5288\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5288\nSchiemann, CDU 5288\n\nAbstimmung und Zustimmung zur\nDrucksache 1/3621\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5288\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5289\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5289\n\n11 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/3480 5289\n\nGerlach, SPD 5289\nProf. Dr. Marcus, SPD 5289\nDr. H\u00e4hle, CDU 5289\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n\n\nProf. Dr. Marcus, SPD 5290\nDr. H\u00e4hle, CDU 5291\nProf. Dr. Marcus, SPD 5291\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P. 5291\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5292\nDr. Nowak, CDU 5292\nLeroff, CDU 5292\n\nAbstimmungen 5293\n\nDr. Nowak, CDU 5293\nDr. Nowak, CDU 5294\n\nFrau Wittig, SPD 5294\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 5294\n\nAbstimmung 5294\n\n12 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsaus-\nschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3470 5295\n\nAbstimmungen 5295\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5295\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 75. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages.\nSie ist damit eine Jubil\u00e4umssitzung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe)\n\n\u2013 Ja, ich werde mich bem\u00fchen, den Dingen gerecht zu\nwerden.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen\nvor, und sie sind deshalb beurlaubt: Prof. Biedenkopf,\nHerr B\u00f6rner, Herr Schmidt, Herr Richter, Wolfgang, Herr\nReber und Herr Ulbricht.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen 75. Sitzung liegt Ihnen vor. Dazu gibt es folgende\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge:\nDie  Fraktion  Linke Liste/PDS  hat  mich wissen lassen,\nda\u00df sie den Tagesordnungspunkt 13, ,,1. T\u00e4tigkeitsbericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\u201c, Drucksache\n1/3334, von der Tagesordnung nehmen will.\nDann bitte ich, folgende Tagesordnungspunkte in der\nIhnen vorliegenden Tagesordnung zu streichen: Punkt 4,\nPunkt 7 und Punkt 8. Die 3. Lesungen zu diesen Gesetzen\nwurden ja bereits gestern vorgenommen. Es ist weiterhin\nder Tagesordnungspunkt 16 zu streichen. Frau Georgi hat\nihren Antrag auf m\u00fcndliche Beantwortung zur\u00fcckgezo-\ngen, da zwischenzeitlich die schriftliche Antwort der\nStaatsregierung eintraf.\nMeine Damen und Herren! Wir haben auf der 73. Sitzung\nam Mittwoch die Aufnahme zweier Antr\u00e4ge der Fraktion\nder F.D.P. in die Tagesordnung beschlossen \u2013 ,,\u00dcberf\u00fch-\nrung von AB-Ma\u00dfnahmen in feste Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnis-\nse\u201c und ,,Psychologen an F\u00f6rderschulen\u201c. Diese beiden\nDringlichen Antr\u00e4ge, deren Dringlichkeit wir best\u00e4tigt hat-\nten, sind heute auf die Tagesordnung zu nehmen. Das war\nso gew\u00fcnscht von der F.D.P. Damit werden wir das tun.\nEs liegt weiterhin von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\ndem Abg. Arnold ein als dringlich bezeichneter Antrag in\nder Drucksache 1/3515 vor zum Thema ,,Keine Verj\u00e4h-\nrung von SED-Unrecht\u201c. Ich bitte, da\u00df die Dringlichkeit\ndieses Antrages begr\u00fcndet wird.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne bittet Sie, unserem Dringlichen Antrag auch die\nnotwendige Dringlichkeit zu verleihen, damit er heute auf\ndie Tagesordnung kommt. Dieser Antrag steht unter dem\nThema: Keine Verj\u00e4hrung von SED-Unrecht. Wir m\u00f6chten,\nda\u00df rechtzeitig, jetzt, noch in dieser Sitzung, bevor das\nParlament in die Sommerpause tritt und nicht mehr un-\nmittelbar einwirken kann auf die Bundesebene, auf die\nEntscheidungsfindung des Bundestages und des Bundes-\nrates mit Ihren Appellen, da\u00df noch heute in diesem Land-\ntag \u00fcber einen gro\u00dfen Problemfall gesprochen wird, der\naus einer Differenz zwischen westlichen und \u00f6stlichen\nBundesl\u00e4ndern und Bundesrat entstanden ist.\nWir m\u00f6chten, da\u00df die Staatsregierung ersucht wird, einer\nDuldung und einer Verj\u00e4hrung von SED-Unrecht ab dem\n3. Oktober 1993 mit Initiative im Bundesrat entgegenzutre-\nten. Wir m\u00f6chten dies verbinden mit einem Appell, zu\nrichten an den Deutschen Bundestag, welcher als letztes\n\ngesetzgebendes Organ nochmals die M\u00f6glichkeit hat, fata-\nle Folgen f\u00fcr die Vergangenheitsaufarbeitung und f\u00fcr die\nindividuellen Rechte der Opfer von SED und Staatssicher-\nheit zu korrigieren.\nDer Antrag ist deshalb dringlich, weil am 3. Oktober die\nVerj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr Straftaten nach dem DDR-Strafrecht\nbeginnt, wo diese mit mindestens bis zu einem Jahr be-\ndroht gewesen ist.\nBisher ist im Bundesrat durch die SPD-Mehrheit dieses\nAnliegen leider gescheitert, w\u00e4hrenddessen ein Kompro-\nmi\u00df zu anderen Straftaten des SED-Unrechts gefunden\nworden ist. Wir halten es f\u00fcr dringend geboten, da\u00df diese\nFragen des Strafrechts und des Unrechts der SED mit auf-\ngenommen werden,  da\u00df eine Verj\u00e4hrung um mindestens\n3 Jahre verl\u00e4ngert werden mu\u00df.\nF\u00fcr besonders bedenklich halten wir in diesem Zusam-\nmenhang eine Diskussion um eine \u2013 ja, ich sage einmal \u2013\nEntschuldigung bzw. Entkr\u00e4ftung sozusagen von Verbre-\nchen, die in der SED-Zeit entstanden sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schlu\u00df, Herr\nArnold.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte darauf hinweisen,\nda\u00df wir als Fraktion mit aller Entschiedenheit derartige\nAnliegen, wie sie von einem Mitglied der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung ge\u00e4u\u00dfert worden sind, zur\u00fcckweisen. Wir\nhalten es in der jetzigen Situation f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich,\nvon solch einer Ma\u00dfnahme zu sprechen.\nIch bitte dieses Hohe Haus, diesem Dringlichen Antrag\nzuzustimmen, damit heute noch eine Entscheidung herbei-\ngef\u00fchrt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich\ndie Dringlichkeit des Antrages, Drucksache 1/3515, Keine\nVerj\u00e4hrung von SED-Unrecht, zur Abstimmung. Wer der\nDringlichkeit des Antrages seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der\nDringlichkeit des Antrages zugestimmt worden, und der\nAntrag kommt dann heute auf die Tagesordnung.\nIch m\u00f6chte Sie noch dar\u00fcber informieren, da\u00df auch der\nTagesordnungspunkt 11 nach Absprache mit den Parla-\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern zu streichen ist.\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor, Drucksache 1/3517, Er-\nhaltung der Ortschaft Heuersdorf im Landkreis Borna. Ich\nbitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Problematik, die unserem Dringlichen\nAntrag zugrunde liegt, ist vorgestern in der Aktuellen\nDebatte bereits deutlich geworden, n\u00e4mlich nach Wegen\nzu suchen, die Ortschaft Heuersdorf, die von der Absied-\nlung bedroht ist, zu erhalten.\nF\u00fcr die Dringlichkeit unseres Antrages sprechen zwei\nAspekte:\n1. die M\u00f6glichkeit der Staatsregierung, Priorit\u00e4ten in\ndieser Angelegenheit zu setzen, und nur unter dieser Pr\u00e4-\nmisse hat es Sinn, da\u00df wir als Landtag die Staatsregierung\ndarum ersuchen, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5237\n\n\n\n2. der zeitliche Ablauf der zu vollziehenden Entscheidun-\ngen.\nZu 1.: Auch wenn Minister Vaatz es vorgestern anders\ndargestellt hat \u2013 nach dem s\u00e4chsischen Landesplanungsge-\nsetz kann das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung als oberste Raumordnungs- und Landespla-\nnungsbeh\u00f6rde Weisungen \u00fcber den Planungszeitraum,\n\u00fcber den gesetzlichen Mindestinhalt und \u00fcber die Form\ndes Regionalplanes sowie \u00fcber Grundz\u00fcge der Planung\nerteilen, soweit dies zur Ausf\u00fchrung des Landesentwick-\nlungsplanes oder eines fachlichen Entwicklungsplanes\nerforderlich ist.\nDer Braunkohlenplan ist Teil eines Regionalplanes. Braun-\nkohlenpl\u00e4ne sind auf der Grundlage langfristiger energie-\npolitischer Vorgaben der Staatsregierung aufzustellen. Die\nf\u00fcr  die  Energiewirtschaft  zust\u00e4ndige  oberste  Landesbe-\nh\u00f6rde \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gaber, Sie lesen jetzt vor. Das geht\nalso wirklich nicht. Sie m\u00fcssen die Dringlichkeit kurz und\nknapp begr\u00fcnden.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es geht um die Dringlichkeit.\nEs ist die Frage gestellt worden, ob das Ministerium in\ndieser Sache kompetent und handlungsf\u00e4hig sei. Ich mu\u00df\nvorlesen, weil es hier um einen Passus des s\u00e4chsischen\nLandesplanungsgesetzes geht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie k\u00f6nnen aber nicht vorlesen. Das ist\ndie Gesch\u00e4ftsordnung, die das nicht zul\u00e4\u00dft, Herr Gaber.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Damit ist also gegeben, da\u00df\ndie Landesregierung sowohl im Umweltministerium als\nauch im Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zust\u00e4ndig\ndaf\u00fcr ist, Priorit\u00e4ten zu setzen, sowohl energiepolitische\nals auch landespolitische Priorit\u00e4ten.\nDas w\u00e4re die sachliche Linie.\nDie zeitliche Linie bedeutet, da\u00df mit den Privatisierungs-\nverhandlungen, die zur Zeit zwischen Treuhand und\neinem ausl\u00e4ndischen Unternehmen bez\u00fcglich der MI-\nBRAG laufen, enge Zeitvorgaben gegeben sind. Diese Ver-\nhandlungen sollen m\u00f6glichst noch im August abgeschlos-\nsen werden. Nach diesen Verhandlungen geht es darum,\nden Braunkohlentagebau zu verkaufen. Damit mu\u00df unse-\nrer Meinung nach klar sein, was Kaufobjekt ist, das hei\u00dft,\nwie hoch die F\u00f6rdermengen und die Kapazit\u00e4ten der\nBraunkohle sind, die an den Mann gebracht werden sollen.\nZum zweiten geht es um die Festlegung \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Zeit ist um, Herr Gaber. Drei Minu-\nten war die Begr\u00fcndungszeit.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 des Neubaus von Lippen-\ndorf, und Lippendorf geht ebenfalls in diese Kaufverhand-\nlungen ein.\nIch bitte Sie, dieser Dringlichkeit zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Antrag spre-\nchen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zur Dringlichkeit\ndes Antrages sprechen und mich an die Gesch\u00e4ftsordnung\nhalten. Wir sehen nach \u00a7 53 die Dringlichkeit nicht als ge-\n\ngeben, denn wie der Minister gestern ausgef\u00fchrt hat, ist\ndas Braunkohlenkonzept der Staatsregierung nicht vorlie-\ngend. Bevor das nicht vorliegt, kann die Entscheidung, ob\ndieser Ort entsprechend umzulegen ist oder nicht, gar\nnicht getroffen werden.\nVon daher sehen wir \u00fcberhaupt keine Dringlichkeit, da\nerst im Oktober dieses Braunkohlenkonzept vorgelegt\nwird, heute dar\u00fcber zu diskutieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zur Dringlichkeit\ndieses Antrages sprechen? \u2013 Bitte.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Fraktion bittet das Hohe Haus, die\nDringlichkeit dieses Antrages zu unterst\u00fctzen. Es sind\neben diese Verkaufsverhandlungen zwischen der Treu-\nhand und dem ausl\u00e4ndischen Unternehmen, die hier eine\nEntscheidung hervorrufen: Bleibt Heuersdorf stehen, ja\noder nein? \u2013 Das ist eine existentielle Frage f\u00fcr diese B\u00fcr-\nger.\nIch bitte das Hohe Haus, dieser Dringlichkeit heute zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei F.D.P., B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Ich bringe jetzt die Dringlichkeit des\nAntrages der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, Drucksache\n1/3517,  Erhalt  der  Ortschaft  Hoyerswerda  im  Land-\nkreis \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von allen Fraktionen: Heuersdorf!)\n\n\u2013 der Ortschaft Heuersdorf im Landkreis Borna zur Ab-\nstimmung. \u2013 Vielleicht habe ich hier einer Sache vorwegge-\ngriffen. Ich bitte um Entschuldigung.\n\n(Heiterkeit \u2013 Tempel, SPD: Protest!)\n\nMeine Damen und Herren! Haben Sie sich jetzt wieder\ngesammelt? \u2013 Dann komme ich jetzt zur Abstimmung.\nWer der Dringlichkeit dieses Antrages seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen und einer ganzen Anzahl\nvon Stimmen f\u00fcr den Antrag wurde dieser aber mehrheit-\nlich abgelehnt.\nEs gibt einen weiteren als dringlich bezeichneten Antrag\nder Fraktion Linke Liste/PDS, Ihnen vorliegend in der\nDrucksache 1/3538, Erh\u00f6hung der Pflichtstundenzahl im\nLehrerbereich. Ich bitte, die Dringlichkeit zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Unser Antrag m\u00f6chte\nerreichen, da\u00df von einer Erh\u00f6hung der Pflichtstundenzahl\nim Lehrerbereich vorerst abgesehen wird und eine diesbe-\nz\u00fcgliche tarifliche Vereinbarung mit den betreffenden Ge-\nwerkschaften und Verb\u00e4nden abgewartet wird. F\u00fcr den\nFall, da\u00df so etwas nicht zustande kommt, soll eine etwaige\nVerwaltungsvorschrift des SMK mit dem Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport in \u00dcbereinstimmung verabschie-\ndet werden.\nDie Dringlichkeit ergibt sich, glaube ich, erstens aus unse-\nrer Aktuellen Debatte am vergangenen Mittwoch \u00fcber die\nSituation in diesem Lehrerbereich, und zweitens aus der\nTatsache, da\u00df der Kultusminister noch w\u00e4hrend der Zeit\nder Sommerferien diesen Erla\u00df in Kraft setzen will.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5238\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte jemand zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNach \u00a7 53 der Gesch\u00e4ftsordnung sehen wir hier einen\nFristablauf w\u00e4hrend der Sommerzeit nicht als gegeben an,\nauch, da\u00df das Parlament sich damit besch\u00e4ftigen mu\u00df, da\nes in der Kompetenz der Staatsregierung liegt. Wir sehen\nkeine Dringlichkeit gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand zur Dringlichkeit\nsprechen? \u2013 Dann bringe ich diesen Antrag zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages, Fraktion Linke\nListe/PDS, Drucksache 1/3538, Erh\u00f6hung der Pflichtstun-\ndenzahl im Lehrerbereich, seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimm-\nenthaltungen ist das mit Mehrheit abgelehnt worden.\nMir ist angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktion der SPD\nbeabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die\nTagesordnung um einen Punkt: Besprechung der Gro\u00dfen\nAnfrage ,,Initiativen der Staatsregierung zur Unterst\u00fct-\nzung des Verwaltungsaufbaus der LVA\u201c, Drucksache\n1/3268, mit Antwort der Staatsregierung, zu erweitern. Ich\nbitte um Begr\u00fcndung.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: In Anbetracht der wirklich vol-\nlen Tagesordnung sind wir bereit, das heute nicht behan-\n\ndeln zu lassen. Wir ziehen das zur\u00fcck, m\u00f6chten es aber im\nSeptember auf die Tagesordnung gesetzt wissen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu dieser Tages-\nordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen\nvorliegende Tagesordnung mit den entsprechenden jetzt\nvorgenommenen \u00c4nderungen als f\u00fcr diese Beratung be-\nst\u00e4tigt.\n\nMeine Damen und Herren! Mit Schreiben vom 2.7. hat mir\nder S\u00e4chsische Landesbeauftragte f\u00fcr die Unterlagen des\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR gem\u00e4\u00df \u00a7 3\nAbs. 3 des Landesbeauftragtengesetzes den 1. T\u00e4tigkeits-\nbericht  des  S\u00e4chsischen  Landesbeauftragten  \u00fcbergeben.\nEr liegt Ihnen in der Drucksache 1/3501 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 39\nAbs. 1 Satz 2 der GO analog kann der Pr\u00e4sident mit Zu-\nstimmung des Landtages diese Vorlage an den zust\u00e4ndi-\ngen Ausschu\u00df \u00fcberweisen.\n\nIch beabsichtige daher, diese Vorlage in den Sonderaus-\nschu\u00df zur Untersuchung von Amts- und Machtmi\u00dfbrauch\ninfolge der SED-Herrschaft zu \u00fcberweisen. Wer diesem\nVorschlag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund einer Gegenstimme ist das so von Ihnen best\u00e4tigt.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl von zwei Abgeordneten f\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung\ndes Freistaates Sachsen\n\nDazu liegen Ihnen in Drucksache 1/3552, Antrag der Frak-\ntion der CDU, die Namen der Kandidaten vor. Da zu die-\nsem Antrag keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir zur\nWahl. Die Wahl findet nach den Bestimmungen unserer\nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann statt des-\nsen durch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage daher: Widerspricht\njemand? \u2013 Jawohl, es widerspricht jemand. Damit wird es\nzu einer geheimen Wahl kommen.\n\nIch m\u00f6chte Sie deshalb gleich fragen, ob zum Tagesord-\nnungspunkt 2 \u2013 dort steht auch eine Wahl an \u2013 auch eine\ngeheime Abstimmung gew\u00fcnscht wird?\n\n(Zurufe von der CDU: Ja!)\n\nDamit m\u00f6chte ich Ihnen folgenden Vorschlag machen, da\u00df\nwir f\u00fcr beide Wahlen einen Wahlgang vorsehen wollen.\n\nIch rufe auch auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl von drei Abgeordneten f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat\nWir haben zwei unterschiedlich farblich gestaltete Zettel,\nso da\u00df Sie die Kandidaten f\u00fcr das Kuratorium Kulturstif-\ntung und auch f\u00fcr den Senat in einem Wahlgang w\u00e4hlen\nk\u00f6nnen. Vielleicht ist das schon ein kleiner Vorgriff auf die\nzusammengefa\u00dften Wahlen 1994. Wir k\u00f6nnen hier gleich\neinmal trainieren, ob wir das Problem beherrschen.\n\nWenn sich dagegen kein Widerspruch erhebt, k\u00f6nnen wir\nso verfahren. \u2013 Danke sch\u00f6n. Es erhebt sich kein Wider-\nspruch. Dann berufe ich jetzt eine Wahlkommission.\n\nIch bitte Herrn Hatzsch, wieder die Leitung zu \u00fcberneh-\nmen; f\u00fcr die CDU Herr Dr. Jahr, f\u00fcr die Linke Liste/PDS\nFrau Kubicek, f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Frau Rush und f\u00fcr\ndie F.D.P. Frau Georgi.\n\nIch bitte Herrn Hatzsch, jetzt die Gesch\u00e4fte zu \u00fcberneh-\nmen.\n\nFrau Kubicek ist zur Zeit nicht anwesend, bitte dann Frau\nSimon f\u00fcr die Linke Liste/PDS.\nIch m\u00f6chte noch einen Hinweis geben, bevor Herr Hatzsch\nbeginnt: Da\u00df wir f\u00fcr den Kultursenat drei Abgeordnete\nw\u00e4hlen werden, hatte ich noch nicht gesagt.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Ich rufe Sie zur\nWahl von zwei Abgeordneten als Mitglieder des Kuratori-\nums der Kulturstiftung des Freistaates und von drei Abge-\nordneten f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat.\nDie Abgeordneten werden, wie gewohnt, in alphabetischer\nReihenfolge aufgerufen und erhalten zwei Stimmzettel,\norange und blau, auf denen entsprechend der angegebe-\nnen Drucksache die zwei Kandidaten f\u00fcr das Kuratorium\nder Kulturstiftung und die drei Kandidaten f\u00fcr  den  S\u00e4ch-\nsischen Kultursenat aufgef\u00fchrt sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5239\n\n\n\nSie m\u00fcssen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Enthaltung\nentscheiden.\nWer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nIch beginne mit dem Aufruf.\n\n(Namensaufruf und Wahlhandlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich schlage\nIhnen vor, da\u00df wir das Ergebnis der Ausz\u00e4hlung nicht\nabwarten, sondern mit dem Tagesordnungspunkt 3 \u2013 Fra-\ngestunde \u2013 fortsetzen.\nHerr Bartl, bitte.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage f\u00fcr\ndie Fraktion Linke Liste/PDS eine Auszeit von 20 Minu-\nten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kann man den Grund erfahren?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Die Fraktion hat Verst\u00e4ndigungs-\nbedarf zum Ablauf des gestrigen Tages in dem Tagesord-\nnungspunkt, wo es um das Wahlgesetz ging.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann unterbrechen wir die Sitzung\nf\u00fcr 20 Minuten. Welchen Einflu\u00df hat das auf die heutige\nSitzung?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte dann eine pers\u00f6nliche\nErkl\u00e4rung abgeben wegen strafrechtswidriger Beleidi-\ngung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, dieser Bitte ist stattgegeben.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 10.47 Uhr bis 11.05 Uhr)\n\nWir setzen mit dem Tagesordnungspunkt 3 fort. \u2013 Ja, bitte?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren!  Ich  m\u00f6chte  eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung nach\n\u00a7 90 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung abgeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann mu\u00df ich Sie fragen: Betrifft das den\nTagesordnungspunkt 3?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Das betrifft eine pers\u00f6nliche Belei-\ndigung und die Anschuldigung von Straftaten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das betrifft aber nicht den Tagesord-\nnungspunkt 3. Dann mu\u00df ich Ihnen sagen, Sie haben die\nGesch\u00e4ftsordnung mi\u00dfbraucht.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nSie k\u00f6nnen das nur dort bringen, wo der Tagesordnungs-\npunkt aufgerufen ist. Wenn das meines Erachtens die 3.\nLesung betrifft, dann bitte ich, auch zuk\u00fcnftig zu dem Ta-\ngesordnungspunkt die Auszeit zu nehmen, zu dem es in-\nhaltlich dazugeh\u00f6rt. Den Tagesordnungspunkt 3 betrifft\ndas jetzt nicht, und ich kann Ihnen jetzt nicht das Wort\nerteilen.\n\nBartl,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Wenn Herr\nArnold mehrfach in diesem Haus \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich entziehe Ihnen das Wort! Bitte, brin-\ngen Sie Ihre Erkl\u00e4rung dort, wo Sie von der Tagesordnung\nher hingeh\u00f6rt, bitte nicht jetzt!\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Abg. Bartl verl\u00e4\u00dft\n\nden Plenarraum.)\n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen \u2013 \u2013 Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Es geht\num den \u00a7 80, und es geht um die Auslegung des \u00a7 80. Es\ngeht um eine Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben eine Auszeit zu einem Tages-\nordnungspunkt beantragt, der jetzt nicht zur Debatte steht.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Nein, wir haben eine\nAuszeit beantragt, um einen Fakt zu kl\u00e4ren, Herr Pr\u00e4si-\ndent.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe Sie gefragt, welchen Inhaltes\ndas ist, und ich habe Ihnen jetzt mitgeteilt, da\u00df das nicht\nzu diesem Tagesordnungspunkt geh\u00f6rt. Bitte, geben Sie\nIhre Erkl\u00e4rung dann ab, wenn dieser Tagesordnungspunkt\naufgerufen ist. Wir haben eine Tagesordnung beschlossen,\nund danach werden wir jetzt verfahren. Wenn das inhalt-\nlich nicht dazugeh\u00f6rt, dann bitte ich, das dort zu tun, wo\ndas hingeh\u00f6rt. Ich bitte auch die Linke Liste/PDS, sich an\ndie Gesch\u00e4ftsordnung zu halten.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 1/3479\n\nIhnen liegen die dem Pr\u00e4sidenten \u00fcbergebenen Fragen der\nMitglieder des Landtages als Drucksache 1/3479 vor. Die\nFragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\n\nIch rufe jetzt die Fragen einzeln auf. Ich bitte, da\u00df die Ab-\ngeordneten ihre Frage stellen und die Minister dann die\nAntwort geben. Es ist aufgerufen die Frage von Frau\nAckermann.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Interessen des Freistaates\nund der Landeshauptstadt ber\u00fchren sich, wo es um Pla-\nnungshoheiten und Liegenschaften geht. Noch gibt es\nkeine verbindlichen Aussagen des SMWK zum Beispiel\n\u00fcber die endg\u00fcltige Unterbringung der staatlichen Samm-\nlungen einschlie\u00dflich der S\u00e4chsischen Landesbibliothek.\nIch frage die Staatsregierung: Werden Liegenschaften vor-\ngehalten und vor kommerzieller Vermarktung bis zum\nZeitpunkt der verbindlichen Best\u00e4tigung dieser Standorte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5240\n\n\n\nbewahrt, und welche Vorstellungen hegt die Staatsregie-\nrung f\u00fcr Fl\u00e4chen in Dresden, die f\u00fcr kulturelle Nutzung\nvorgesehen sind und dem Land geh\u00f6ren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nMilbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Aus den\nArtikeln 30 und 70 des Grundgesetzes sowie Artikel 11 der\nS\u00e4chsischen Verfassung ergibt sich die Kulturhoheit des\nFreistaates Sachsen.\nDie Regierung ist darum bem\u00fcht, im Rahmen der finan-\nziellen M\u00f6glichkeiten kulturelle Einrichtungen zu unter-\nhalten und der Bev\u00f6lkerung die Teilnahme an der Kultur\nin ihrer Vielfalt zu erm\u00f6glichen.\nZum Vorhalten von Liegenschaften gilt: Die s\u00e4chsische\nLandesverm\u00f6gensverwaltung verwaltet landeseigene\nGrundst\u00fccke nach Ma\u00dfgabe der Haushaltsordnung. \u00a7 63\nS\u00e4chsische Haushaltsordnung bestimmt, da\u00df Verm\u00f6gens-\ngegenst\u00e4nde nur ver\u00e4u\u00dfert werden d\u00fcrfen, wenn sie in ab-\nsehbarer Zeit zur Erf\u00fcllung staatlicher Aufgaben nicht be-\nn\u00f6tigt werden. Danach wird in jedem Einzelfall gepr\u00fcft, ob\nStaatsbedarf gegeben ist. Kulturelle Gesichtspunkte flie\u00dfen\nin diese Entscheidungsfindung mit ein.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich bin nicht zufrie-\nden, aber \u2013 \u2013\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nAckermann, nicht jede Forderung eines Vereins nach einer\nkulturellen Aktivit\u00e4t auf einem Landesgrundst\u00fcck f\u00fchrt\nzu einer automatischen Sperre.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke. Darum ging\nes mir nicht, sondern es ging einfach darum, da\u00df noch\nkeine Konzeptionen f\u00fcr die kulturellen Einrichtungen vor-\nliegen, die dem Land geh\u00f6ren, und da\u00df daf\u00fcr Fl\u00e4chen vor-\ngehalten werden m\u00fcssen, denen jetzt m\u00f6glicherweise eine\nVermarktung droht.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nAckermann, ich sehe die Bef\u00fcrchtung \u00fcberhaupt nicht. Es\nsind bisher \u00fcberhaupt keine Fl\u00e4chen verkauft worden, f\u00fcr\ndie kulturelle Nutzungen in dem von Ihnen genannten\nSinne jetzt nicht mehr m\u00f6glich sind.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine Frage richte-\nte sich ja auch in die Zukunft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt, da\u00df Herr\nJurk, SPD, seine Frage stellt: Ausgleichsma\u00dfnahmen f\u00fcr\ndie Stadt und den Landkreis Wei\u00dfwasser.\n\nJurk, SPD: Mit dem Gesetz zur Kreisgebietsreform wurde\ndie kreisfreie Stadt G\u00f6rlitz zum Kreissitz im Niederschlesi-\nschen Oberlausitzkreis bestimmt.\nWelche Ausgleichsma\u00dfnahmen \u2013 ich denke dabei unter\nanderem an finanzielle Zuweisungen und Ansiedlung von\nLandes\u00e4mtern \u2013 f\u00fcr den Verlust des Kreissitzes in\nWei\u00dfwasser sind von der Staatsregierung f\u00fcr die Stadt\nund den Landkreis Wei\u00dfwasser vorgesehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Staatsminister des\nInnern, Herr Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Jurk, f\u00fcr den\nLandkreis selbst gibt es keine Ausgleichsma\u00dfnahmen. Es\ngibt diese Ausgleichsma\u00dfnahmen nur f\u00fcr die Stadt, die\nden Kreissitz verloren hat.\nF\u00fcr Wei\u00dfwasser selbst gilt, wie f\u00fcr alle betroffenen St\u00e4dte,\nda\u00df es zentralit\u00e4tsausgleichsfunktionale M\u00f6glichkeiten\ngibt. Wir haben zum Beispiel finanzielle Leistungen. Der\nAusgleich von Arbeitspl\u00e4tzen ist vorgesehen. Zum jetzigen\nZeitpunkt k\u00f6nnen wir nur sagen, da\u00df die Stadt Wei\u00dfwas-\nser von 1994 bis 1998 j\u00e4hrlich 572 000 DM in Form einer\nF\u00f6rderpauschale f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen erh\u00e4lt. Des\nweiteren wird es voraussichtlich zur Verlagerung einer\nstaatlichen Beh\u00f6rde kommen. M\u00f6glich ist auch die Errich-\ntung der Au\u00dfenstelle des Landratsamtes. Das f\u00e4llt aller-\ndings in die Organisationsgewalt des neuen Kreises.\nWir sind zur Zeit mit allen Ressorts im Gespr\u00e4ch und wer-\nden die Ausgleichsma\u00dfnahmen dann im Herbst vorlegen.\n Nach \u00a7 15 Abs. 4 Kreisgebietsreformgesetz kann Wei\u00df-\nwasser au\u00dferdem bis zum 31. Dezember 1996 den Antrag\nauf Verleihung der Rechtsstellung Gro\u00dfe Kreisstadt stel-\nlen, wenn sie die f\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung der\ndamit verbundenen Aufgaben erforderliche Finanz- und\nVerwaltungskraft nachweist.\n\nJurk, SPD: Darf ich nachfragen? \u2013 Der Status Gro\u00dfe Kreis-\nstadt w\u00fcrde was f\u00fcr Wei\u00dfwasser nach sich ziehen? Was\nw\u00fcrde es f\u00fcr Wei\u00dfwasser bedeuten?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: F\u00fcr Wei\u00dfwasser w\u00fcr-\nde es bedeuten, da\u00df es im Grunde andere Verwaltungsauf-\ngaben \u00fcbertragen bekommt, als es jetzt wahrnimmt. Aber,\nwie gesagt, es mu\u00df die Finanz- und Verwaltungskraft vor-\nher nachweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Herrn Rade, seine\nFrage zu stellen: Verkauf des historischen \u00d6konomiehofes\nder Liegenschaft St. Afra. Es wird dann Herr Staatsmini-\nster antworten.\n\nRade, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Die Fragestellung, die Sie\njetzt an den Anfang gestellt haben, ist nicht der Sinn\nmeiner Frage. Ich m\u00f6chte das sachlich richtigstellen. Meine\nAnfrage  richtet  sich  an  den  Ministerpr\u00e4sidenten  Prof.\nDr. Biedenkopf.\nBereits im I. Quartal des Jahres 1992 habe ich die Staatsre-\ngierung in Verbindung mit dem Verkauf des historischen\n\u00d6konomiehofes der Liegenschaft St. Afra zu Mei\u00dfen dar-\nauf hingewiesen, da\u00df im Jahre 1993  \u2013 in diesem Jahr \u2013 mit\nder 450-Jahr-Feier der F\u00fcrstenschule ein historisches Da-\ntum der weit \u00fcber den Freistaat Sachsen hinaus bekannten\nBildungseinrichtung ansteht.\nDies geschah in der Hoffnung, diese Bildungseinrichtung\nwieder in den Stand zu versetzen, der ihr geb\u00fchrt, n\u00e4mlich\nsie in Landestr\u00e4gerschaft zu \u00fcberf\u00fchren. Sp\u00e4ter versicher-\nten Sie mir, Herr Ministerpr\u00e4sident, ein solches Projekt\nw\u00fcrde Ihre grunds\u00e4tzliche Sympathie genie\u00dfen.\nNachdem bereits die 400-Jahr-Feier im Jahre 1943 verboten\nwurde, hat nunmehr die Landesregierung des Freistaates\nSachsen das Datum 3. Juli 1993 verstreichen lassen, ohne\nda\u00df landesweit auf den 450. Gr\u00fcndungstag der Landes-\nschule St. Afra zu Mei\u00dfen aufmerksam gemacht wurde.\nIch frage Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident: Welche Umst\u00e4nde\noder wer haben Sie daran gehindert, daf\u00fcr Sorge zu tra-\ngen, diese Einrichtung wieder in Landestr\u00e4gerschaft zu\n\u00fcbernehmen? Und weiter: Warum haben Sie diesen histo-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5241\n\n\n\nrischen Augenblick nicht wahrgenommen, per Erla\u00df die\nZukunft der F\u00fcrstenschule St. Afra sicherzustellen, um so,\nwie einst Moritz von Sachsen vor 450 Jahren, eine hoheitli-\nche Aufgabe anl\u00e4\u00dflich der Festveranstaltung im Bankett-\nsaal der Albrechtsburg zu Mei\u00dfen zu erf\u00fcllen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nMilbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema der An-\nfrage des Abg. Rade war bereits mehrfach Gegenstand von\nDebatten und Fragestunden des S\u00e4chsischen Landtages.\nAn der Grundsatzposition der Regierung hat sich dabei\nnichts ge\u00e4ndert. Es ist nach wie vor richtig, da\u00df die\nWiederbelebung der einstigen F\u00fcrsten- und Landesschule\nSt. Afra zu Mei\u00dfen als Gymnasium bef\u00fcrwortet wird. Die-\nse Auffassung hat auch das Kabinett in seiner Sitzung am\n22. Juni 1993 erneut best\u00e4tigt. Gleichzeitig hat das Kabinett\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus gebeten, ein\nKonzept einschlie\u00dflich Zeit- und Kostenplanung vorzule-\ngen.\nZur Zeit findet die Abstimmung zwischen den betroffenen\nRessorts statt. Die endg\u00fcltige Entscheidung bleibt einem\nKabinettsbeschlu\u00df vorbehalten.\nIch m\u00f6chte aber auf folgendes hinweisen, Herr Abg. Rade:\nDie Wiederbelebung von St. Afra kann nicht oder nicht\nallein in der \u00dcbernahme des bislang in kommunaler Tr\u00e4-\ngerschaft befindlichen Gymnasiums in Landestr\u00e4gerschaft\nbestehen, da dieses Gymnasium bisher allein lokalen Cha-\nrakter hat.\n\nRade, F.D.P.: Mit Ihrer Antwort best\u00e4tigen Sie nat\u00fcrlich,\nda\u00df Sie keine neue Antwort geben k\u00f6nnen auf diese Frage.\nSie haben f\u00fcr meine Begriffe ein Jahr vers\u00e4umt und sind zu\nkeinem Ergebnis gekommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte die Frage, Herr Rade.\n\nRade, F.D.P.: Ich m\u00f6chte das hier so am Schlu\u00df feststellen,\nund ich frage Sie: Bis wann gedenken Sie denn, dieses\nKonzept, von dem Sie jetzt seit einem Jahr sprechen, jetzt\nendlich umzusetzen?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nAbg. Rade, Sie kennen die Schwierigkeiten des Landes in\nfinanzieller Hinsicht. Die Errichtung der F\u00fcrstenschule als\nLandesschule im Rahmen eines Internatsbetriebes bedarf\nsicher einer l\u00e4ngeren Vorbereitung und auch finanzieller\n\u00dcberlegungen. Wir werden diese \u00dcberlegungen in den\nn\u00e4chsten Monaten zum Abschlu\u00df bringen und dann eine\nEntscheidung treffen.\n\nRade, F.D.P.: Gestatten Sie noch eine weitere Frage, Herr\nPr\u00e4sident?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nRade, F.D.P.: Haben Sie sich mit der Landesregierung in\nSachsen-Anhalt in Verbindung gesetzt? Denen ist das be-\nreits gelungen. Kennen Sie deren Konzept, und wie, sind\nSie der Meinung, k\u00f6nnen Sie etwas \u00e4hnliches auch in Sach-\nsen durchf\u00fchren?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  I c h\nglaube, da\u00df hier eine s\u00e4chsische L\u00f6sung gesucht wird und\nkeine Kopie von Sachsen-Anhalt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Georgi, ihre Frage\nzu stellen. \u2013 Entschuldigung, ich bitte jetzt den Abg. Jahr,\nseine Frage zu stellen.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident, es gab noch einen zweiten Teil der Frage, aber\nwenn der Abg. Rade darauf verzichtet, trage ich das nicht\nmehr vor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Rade?\n\nRade, F.D.P.: Ich wei\u00df nicht, ob das der Verkehr ist, wie in\nZukunft Regierung und Parlament miteinander verhan-\ndeln sollen. Ich dachte, da\u00df Sie das doch nicht so von oben\nherunter tun sollten, Herr Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nAbg. Rade, ich m\u00f6chte folgendes sagen: Wenn Sie eine Fra-\nge stellen und ich sie beantworten m\u00f6chte und Sie sich\nhinsetzen, dann gehe ich normalerweise davon aus, da\u00df\nSie auf die Antwort keinen Wert mehr legen. Es liegt also\nbei Ihnen.\n\nRade, F.D.P.: Ich habe angenommen, Sie haben damit die\nAnfrage in Summe beantwortet. Entschuldigen Sie bitte,\nHerr Milbradt. Ich bitte um die Beantwortung der zweiten\nFrage.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Das\nwollte ich gerade tun. Die Staatsregierung ist sich der Be-\ndeutung der F\u00fcrsten- und Landesschule St. Afra zu\nMei\u00dfen bewu\u00dft. Dies hat auch mein Kollege, der Staatsmi-\nnister Gro\u00df, in seiner Ansprache anl\u00e4\u00dflich der 450-Jahr-\nFeier in Mei\u00dfen gew\u00fcrdigt. Die Staatsregierung kann aller-\ndings nicht ihre Entscheidung \u00fcber die \u00dcbernahme des\nGymnasiums St. Afra und die Konzeption, die mit erhebli-\nchen finanziellen Konsequenzen und Belastungen f\u00fcr den\nStaatshaushalt verbunden ist, allein von Gedenktagen ab-\nh\u00e4ngig machen. Vielmehr geht es hier um die Entwicklung\neines Gesamtkonzeptes, auch im Zusammenhang mit an-\nderen Schulprojekten.\n\nRade, F.D.P.: Die Beantwortung der Frage ist genauso un-\nbefriedigend. Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe jetzt\nauf die Frage Nr. 7 des Abg. Herr Dr. Jahr mit der \u00dcber-\nschrift: Diesj\u00e4hrige Ernte. Der Abg. Jahr ist in der Wahl-\nkommission. Ich w\u00fcrde dann bitten, in diesem besonderen\nFall, da\u00df er seine Frage danach stellen kann, obwohl das\nnach Gesch\u00e4ftsordnung sonst nicht m\u00f6glich ist. Das glei-\nche trifft auf Frau Simon zu. Aus dem Grunde bitte ich\nFrau M\u00fcller, ihre Frage zu stellen. Das ist die Frage Nr. 26\nin der Drucksache. Frau M\u00fcller, Sie wissen, welche Frage?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Im Sp\u00e4therbst des Jah-\nres 1949 wurden sehr viele s\u00e4chsische Gartensparten ent-\neignet, und ich frage die Staatsregierung: Welche M\u00f6glich-\nkeiten gibt es, damit s\u00e4chsische Gartensparten, die auf-\ngrund der ,,S\u00e4chsischen Verordnung \u00fcber die Abwicklung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5242\n\n\n\nvon aufgel\u00f6sten Vereinen\u201c vom 30.9.1949 enteignet wur-\nden, wieder in den Besitz ihres Landes gelangen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nMilbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute h\u00e4uft es sich\nein wenig mit den Anfragen.\nF\u00fcr die R\u00fcck\u00fcbertragung des Verm\u00f6gens aufgel\u00f6ster Ver-\neine, Frau Abg. M\u00fcller, ist das Gesetz zur Regelung offe-\nner Verm\u00f6gensfragen in der Fassung der Bekanntmach-\ntung vom 3.8.1992 ma\u00dfgeblich. Dies gilt grunds\u00e4tzlich\nauch f\u00fcr die Vereine der Gartensparten. Etwaige Anspr\u00fc-\nche sind nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 33 ff. des Verm\u00f6gensgeset-\nzes zu stellen. Dabei ist jedoch zu beachten, da\u00df mit Aus-\nnahme von beweglichem Verm\u00f6gen die Antragsfrist mit\ndem 31.12.1992 abgelaufen ist, f\u00fcr bewegliches Verm\u00f6gen\nendete die Frist am 30.6.1993.\nSind derartige R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche rechtzeitig\ngeltend gemacht worden, werden Sie von der zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rde, dem Amt zur Regelung offener Verm\u00f6gensfra-\ngen, entschieden. Eine andere M\u00f6glichkeit der Restitution\nist zur Zeit nicht ersichtlich. Allerdings ist eine g\u00fctliche\nEinigung des jetzigen Eigent\u00fcmers, zum Beispiel der Ge-\nmeinde, mit den aufgel\u00f6sten e.V. weiterhin m\u00f6glich.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt, da\u00df die\nAbg. Frau Stetter ihre Frage stellt. Es ist die Frage zur\nEingliederungskostenverordnung vom 19. April 1993. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Stetter, SPD: Am 7. Juni 1993 wurde im S\u00e4chsischen\nGesetz- und Verordnungsblatt Nr. 23 die Eingliederungs-\nkostenverordnung vom 19. April 1993 ver\u00f6ffentlicht und\nden Landrats\u00e4mtern sowie den davon betroffenen Aus-\nsiedlern und Aussiedlerinnen zur Kenntnis gebracht.\nDarin ist die Zahlung einer Unterbringungsgeb\u00fchr in\n\u00dcbergangswohnheimen und Ausweichunterk\u00fcnften ab In-\nkrafttreten der Verordnung, das hei\u00dft ab 1. Mai 1993, fest-\ngelegt.\nDie Landrats\u00e4mter sind angewiesen, die Verordnung\ndurchzusetzen, und fordern r\u00fcckwirkend ab 1. Mai 1993\ndie Bezahlung der Unterbringungsgeb\u00fchr, was f\u00fcr den\n\u00fcberwiegenden Teil der Betroffenen zu hoher finanzieller\nBelastung f\u00fchrt.\nSehen die verantwortlichen Ministerien im Interesse des\nVertrauensschutzes der betroffenen Aussiedler und Aus-\nsiedlerinnen eine M\u00f6glichkeit, den \u00a7 11 zu \u00e4ndern und den\nZeitpunkt des Inkrafttretens der Verordnung auf den 1.\nJuni 1993 festzusetzen oder den Beginn der Zahlung erst\nab Monat Juni 1993 zu verf\u00fcgen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister des Innern:  Frau Stetter, die Ein-\ngliederungskostenverordnung sieht eine r\u00fcckwirkende Er-\nhebung ab 1. Mai vor, so wie Sie das benannt haben. Es ist\nkeineswegs eine Verletzung des Vertrauensschutzes. Denn\ndie Erhebung ist \u2013 erstens \u2013 in den alten und in den neuen\nBundesl\u00e4ndern \u00fcbliche Praxis.\nZweitens war es den Landrats\u00e4mtern und auch den Aus-\nsiedlern jederzeit bekannt, da\u00df diese Verordnung kommen\n\nwird. Wir haben darauf verzichtet, diese Geb\u00fchren von\nAnfang an zu erheben, sondern haben sie r\u00fcckwirkend auf\nden 1. Mai datiert.\nWenn Sie sagen, es ist eine zu gro\u00dfe finanzielle Belastung:\nDer Regelsatz betr\u00e4gt allgemein, je nach Alter der Kinder,\nf\u00fcr eine Aussiedlerfamilie 1 457 DM. Dazu kommt ein er-\ng\u00e4nzender Sozialhilfeanspruch, meist von 200 DM. Der\n\u00f6rtliche Sozialhilfetr\u00e4ger erstattet neben dem Sozialhilfe-\nsatz auch die Kosten, die der Familie durch die Unterbrin-\ngung in dem \u00dcbergangswohnheim entstehen.\nDie Unterbringungsgeb\u00fchr f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie\nbei einem monatlichen Einkommen von 1 600 DM betr\u00e4gt\nalso 270 DM. Ich glaube nicht, da\u00df das eine \u00fcbergro\u00dfe\nBelastung f\u00fcr die Finanzen der Aussiedler ist.\n\nFrau Stetter, SPD: Darf ich Nachfragen stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Stetter, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich ist das so. Aber wir\nm\u00fcssen bedenken, da\u00df die Aussiedlerinnen und Aussied-\nler ihr Geld \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, die Frage, Frau Stetter.\n\nFrau Stetter, SPD: \u2013 verplanen. Das hei\u00dft, sie haben f\u00fcr\nMai dieses wenige, was sie haben, verplant und m\u00fc\u00dften\nim Juni zwei Monate nachzahlen. Das sind dann eben\nnicht nur 270 DM, sondern es ist das Doppelte. Das ist bei\nsolch einem Einkommen relativ schwierig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, die Frage, Frau Stetter.\n\nFrau Stetter, SPD: Aus diesem Grund meine Frage: Ist es\nnicht irgendwie m\u00f6glich, da die Ver\u00f6ffentlichung doch\nsehr sp\u00e4t gekommen ist, diese Zahlung einen Monat sp\u00e4ter\nanzusetzen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Frau Stetter, die Aus-\nsiedler haben erstens jederzeit gewu\u00dft, da\u00df sie daf\u00fcr be-\nzahlen werden, so da\u00df man das in die Planung h\u00e4tte auf-\nnehmen k\u00f6nnen. Wir haben zweitens die Tendenz gehabt,\nda\u00df Aussiedler, denen Wohnungen angeboten worden\nsind, diese Wohnungen nicht in Anspruch genommen\nhaben, weil sie mietfrei im \u00dcbergangswohnheim gewohnt\nhaben. Es wird bei dieser Regelung bleiben.\n\nFrau Stetter, SPD: Also Sie sehen keine M\u00f6glichkeit, hier\neine \u00c4nderung herbeizuf\u00fchren, auch wenn das, was Sie\nsagten, nicht stimmt?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich sehe keine M\u00f6g-\nlichkeit, eine \u00c4nderung herbeizuf\u00fchren, und ich sehe auch\nkeinen Grund daf\u00fcr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Georgi, F.D.P., ihre\nFrage zu stellen: Aus\u00fcbung des Mandats. Die Antwort gibt\ndann Herr Staatsminister Eggert.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Im Abgeordnetengesetz f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Landtagsabgeordneten steht geschrieben, da\u00df es\nzu den elementaren Rechten eines Abgeordneten geh\u00f6rt,\nda\u00df s\u00e4mtliche Beh\u00f6rden und Dienststellen gehalten sind,\nihn bei der Aus\u00fcbung seines Mandates zu unterst\u00fctzen. In\ndiesem Zusammenhang frage ich das Staatsministerium\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5243\n\n\n\nf\u00fcr Kultus \u2013 ich akzeptiere selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df Sie als\noberster Dienstherr antworten:\n\n(Eggert, Staatsminister des Innern:\nDar\u00fcber freue ich mich!)\n\nWelche Bedingungen hat nun ein Abgeordneter zu erf\u00fcl-\nlen, um ein Informationsgespr\u00e4ch mit einem Referatsleiter\ndes Ministeriums zu den Sachfragen zu f\u00fchren, die der\nAbgeordnete entsprechend seiner Mitgliedschaft in den\nAussch\u00fcssen zu bearbeiten hat?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Frau Georgi, der Ab-\ngeordnete oder die Abgeordnete hat keine Vorbedingun-\ngen zu erf\u00fcllen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Wie komme ich nun konkret zu\neinem Gespr\u00e4ch mit einem Referatsleiter, was mir der Herr\nStaatssekret\u00e4r Nowak explizit verboten hat?\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Ja, gut. Das ist ein be-\nsonderer Fall, den Sie dem Kultusminister vortragen soll-\nten.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Meine Frage ist an das Kultusmini-\nsterium gerichtet. Ich m\u00f6chte das auch nicht mit dem\nHerrn Kultusminister besprechen, weil er seinen Stand-\npunkt mir gegen\u00fcber klargemacht hat.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich w\u00fcrde Sie aber bit-\nten, da\u00df Sie meine Antwort akzeptieren.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Nein!\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Sie brauchen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Georgi, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Wenn ich Ihnen hier\nsage, Sie brauchen keinerlei Vorbedingungen zu erf\u00fcllen,\num mit einem Referatsleiter zu sprechen, bedeutet das\naber nicht, da\u00df der Referatsleiter nach der zust\u00e4ndigen\nDienstordnung nicht verpflichtet ist, dem Minister \u00fcber\ndieses Gespr\u00e4ch zu berichten.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Kein Zweifel.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Das ist normal.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Das ist normal?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja, und so geht es auch\nzu im Freistaat Sachsen.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Also habe ich das Recht, einen weite-\nren Termin zu vereinbaren, und ich habe das Recht, falls\neine wiederholte Weigerung durch Staatssekret\u00e4r Nowak\nkommen sollte, mich dagegen zur Wehr zu setzen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Danke.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist aufgerufen die Frage Nr. 8, Abg.\nDr. Lippmann, CDU, Stillegung der Fl\u00e4chen innerhalb der\nEG-Agrarreform. Bitte am Mikrofon 2.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage richtet sich an das Staatsministerium\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten. Ich frage: Am\n15. Juli endet der Zeitraum f\u00fcr die Stillegung der Fl\u00e4chen\ninnerhalb der EG-Agrarreform. Unter bestimmten Voraus-\nsetzungen k\u00f6nnen nachwachsende Rohstoffe auf diesen\nFl\u00e4chen angebaut werden. In welchem Umfang wurde die-\nse M\u00f6glichkeit von den s\u00e4chsischen Landwirten genutzt?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Abg. Dr. Lippmann, im Rahmen\nder EG-Agrarreform wird Unternehmen, die an der kon-\njunkturellen Fl\u00e4chenstillegung teilnehmen, die M\u00f6glichkeit\ner\u00f6ffnet, auf diesen Fl\u00e4chen nachwachsende Rohstoffe an-\nzubauen. So erhalten Landwirte den vollen Stillegungsaus-\ngleich, wenn die angebauten nachwachsenden Rohstoffe\nim Nicht-Nahrungsmittelbereich Verwendung finden.\nDiese M\u00f6glichkeit nutzen in Sachsen derzeit 155 Unterneh-\nmen auf einer stillgelegten Fl\u00e4che von \u00fcber 6 000 Hektar.\nF\u00fcr diese Fl\u00e4che wird voraussichtlich zus\u00e4tzlich eine Stille-\ngungspr\u00e4mie von etwa 4 Millionen DM gew\u00e4hrt werden.\nDer Umfang der konjunkturell stillgelegten Fl\u00e4chen wird\nsich, Sch\u00e4tzungen zufolge, insgesamt auf etwa 78 500 Hek-\ntar belaufen. Von diesen Fl\u00e4chen werden 7,7 % demnach\nf\u00fcr den Anbau nachwachsender Rohstoffe genutzt.\nVon diesen Unternehmen, die nachwachsende Rohstoffe\nanbauen, bauen 118 Unternehmen Raps an, 28 Unterneh-\nmen Weizen, neun Unternehmen \u00d6lleinen, drei Unterneh-\nmen Kamille und ein Unternehmen Chinagras.\nVorhandene und gef\u00f6rderte Absatz- und Vermarktungs-\neinrichtungen in Sachsen haben wesentlich zu diesem po-\nsitiven Ergebnis beigetragen. Im kommenden Jahr erwarte\nich eine weitere Zunahme dieses Anbaues, da die Regelun-\ngen zum Anbau nachwachsender Rohstoffe weiter verein-\nfacht werden sollen. Zus\u00e4tzlich werden Regelungen zur\nDauerbrache kommen, die den Anbau mehrj\u00e4hriger Kultu-\nren auch als nachwachsende Rohstoffe erm\u00f6glichen wer-\nden.\nSoweit die Antwort.\n\nDr. Lippmann, CDU: Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist aufgerufen die Frage 10 des Abg.\nHerrn Bartl. Es ist gebeten worden, da\u00df diese Frage schrift-\nlich beantwortet wird. \u2013 Aus dem Grunde bitte ich jetzt\nHerrn Jurk, SPD, seine Frage zu stellen. Die Nummer 3 ist\ndas: Nutzung des Truppen\u00fcbungsplatzes Nochten.\n\nJurk, SPD: Mit der Entscheidung zur Nutzung des Trup-\npen\u00fcbungsplatzes Nochten wurde seitens der Staatsregie-\nrung gegen\u00fcber dem Bundesverteidigungsministerium die\nBereitstellung von Ausgleichsfl\u00e4chen zugesagt, falls der\nBraunkohlenbergbau Teile des Truppen\u00fcbungsplatzes be-\nanspruchen w\u00fcrde. Da letzteres offensichtlich der Fall ist,\nfrage ich die Staatsregierung, welche Liegenschaften als\nSubstitut vorgesehen sind?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5244\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Bun-\ndeswehr hat Ersatzforderungen in H\u00f6he von 4 200 Hektar\ngestellt und geht von einer abschnittsweisen Bereitstellung\nvon Ersatzfl\u00e4chen gem\u00e4\u00df dem Fortschreiten des Braun-\nkohlenabbaus aus. Als Ersatzfl\u00e4chen kommen aus heutiger\nSicht nur Fl\u00e4chen aus dem s\u00fcdlichen Bereich des benach-\nbarten Tagesbaues Nochten in Frage. Dieser Bereich ist be-\nreits jetzt gr\u00f6\u00dftenteils ausgekohlt.\nIm Braunkohlenplanentwurf f\u00fcr den Tagebau ist eine ent-\nsprechende Fl\u00e4che als Vorbehaltsgebiet f\u00fcr die Bundes-\nwehr enthalten. Der momentane Verfahrensstand ist der,\nda\u00df sich der Plan im Anh\u00f6rungsverfahren befindet. Er\nwird im August bei den ber\u00fchrten Gemeinden f\u00fcr jeder-\nmann einsehbar einen Monat lang \u00f6ffentlich ausgelegt. Da-\nnach ist vom Regionalen Planungsverband Oberlau-\nsitz/Niederschlesien \u00fcber die eingegangenen Stellungnah-\nmen zu befinden und sodann der Braunkohlenplan zu be-\nschlie\u00dfen.\n\nJurk, SPD: Darf ich nachfragen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja.\n\nJurk, SPD: Herr Minister, ist Ihnen bekannt, da\u00df dieser\nEntwurf eines Braunkohlenplanes zu gro\u00dfem Widerstand\nbei den Gemeinden im Schleifer Raum gef\u00fchrt hat, die\neine Zerst\u00f6rung des sorbischen Siedlungsgebietes bef\u00fcrch-\nten, und das, damit einhergehend, auch m\u00f6glicherweise\nein Nichtzustandekommen des Planes in der jetzigen Form\nnach sich zieht.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Mir sind solche Einspr\u00fcche bekannt. \u00dcber die Fol-\ngen dieser Einspr\u00fcche bin ich allerdings nicht in der Lage\neine Einsch\u00e4tzung abzugeben.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau Georgi\nihre Frage zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zum Schwimmunter-\nricht stellt. Das ist die Frage Nr. 25.\nFrau Georgi ist nicht anwesend.\nDann bitte ich, da\u00df Frau Simon ihre Frage stellt. Das ist die\nFrage Nr. 9 \u2013 Originalbezeichnung tschechischer/polni-\nscher Namen.\n\nFrau  Simon,  Linke  Liste/PDS:  In der ,,Dresdener Erkl\u00e4-\nrung gegen Gewalt und Extremismus\u201c ruft der Landtag\nauf, ,,alle M\u00f6glichkeiten der Pr\u00e4vention wirksam zu\nmachen, um die B\u00fcrger, insbesondere die Jugend zu moti-\nvieren, sich engagiert f\u00fcr demokratische Verh\u00e4ltnisse ein-\nzusetzen und gegen Gewalt und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit\naufzutreten\u201c.\nEin Weglassen des Gebrauchs deutscher Namen f\u00fcr tsche-\nchische und polnische Orte k\u00f6nnte dazu nach meiner Auf-\nfassung ein erster Schritt sein.\nDeshalb frage ich: Hat die S\u00e4chsische Staatsregierung\nMa\u00dfnahmen ergriffen, um historisch geschaffenen Tatsa-\nchen zu entsprechen, indem an unseren Stra\u00dfen aufgestell-\nte Hinweisschilder mit der original tschechischen/polni-\nschen Bezeichnung verwendet werden, ebenso wie in den\nLehrb\u00fcchern der Schulen? (Siehe ,,Bei uns in Sachsen\u201c,\n\nHeimatkunde/Sachunterricht Klasse 4 Westermann-Ver-\nlag)?\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Ich  bitte,  da\u00df der Staatssekret\u00e4r Herr\nDr. M\u00fcnch antwortet.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Die in unseren\nStra\u00dfen aufgestellten Hinweisschilder mit der Angabe von\nOrten im Ausland entsprechen der vom Bundesminister\nf\u00fcr Verkehr empfohlenen Regelung. Bei st\u00e4rkerer sprachli-\ncher Abweichung \u2013 das ist bei Orten in Polen und in der\nTschechischen Republik in der Regel der Fall \u2013 werden\nbeide Schreibweisen angegeben.\nGem\u00e4\u00df Beschlu\u00df der Kultusministerkonferenz vom 7. und\n8. November 1991 sind au\u00dferhalb der Bundesrepublik\nDeutschland, und zwar unabh\u00e4ngig davon, wo sie liegen,\ndie Karten f\u00fcr den Gebrauch in deutschen Schulen ent-\nsprechend den internationalen Gepflogenheiten mit den\nherk\u00f6mmlichen und allgemein gebr\u00e4uchlichen deutschen\nNamen unter Zusatz ihrer landeseigenen Benennung zu\nbezeichnen. Beispiel: Danzig/Gdansk, Warschau/Warsza-\nwa, Mailand/Milano.\nDie einheitliche Verfahrensweise in der Bundesrepublik\nDeutschland hat sich bew\u00e4hrt. Es ist sehr zweifelhaft, ob\nein Weglassen der deutschen Namen im Sinne Ihrer Frage-\nstellung wirken w\u00fcrde. Auf jeden Fall bed\u00fcrfte das einer\numfassenden Diskussion aller Auswirkungen in ganz\nDeutschland und im Ausland.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Ich habe noch eine Nach-\nfrage.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja, bitte.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Ich hatte speziell die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung gefragt, wie sie im Interesse der ja\nvom Landtag verabschiedeten ,,Dresdener Erkl\u00e4rung\u201c\nwirksam wird, und ich kann mich mit Ihrer Beantwortung\nnicht zufrieden geben; denn allein aus diesem Buch ist zu\nersehen, da\u00df \u00e4hnlich klingende Namen absolut nicht gege-\nben sind. Ich m\u00f6chte hier Beispiele bringen: Deutsch Ga-\nbel/Jablonn\u00e8, Heida/Novy Bor \u2013 wo es offensichtlich\nkeine \u00c4hnlichkeiten gibt \u2013, Aussig/\u00dast\u00ed nad Labem.\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, da\u00df die Aus-\nwirkungen auf die Jugend erheblich sind, da sie sich von\nden geschichtlichen Bez\u00fcgen her fragt, inwieweit diese\ndeutschen Namen gerechtfertigt sind.\nIch m\u00f6chte darum bitten, da\u00df die Staatsregierung hier ihre\nHaltung noch einmal \u00fcberpr\u00fcft. Ich kann hier keine Frage\nformulieren, das w\u00e4re unsinnig. Wie gesagt, meines Erach-\ntens w\u00e4re dann damit diese ,,Dresdener Erkl\u00e4rung\u201c un-\nglaubw\u00fcrdig.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ich habe\nauf den Beschlu\u00df der Kultusministerkonferenz hingewie-\nsen und gesagt, da\u00df in aller Regel der deutsche Name und\nder landes\u00fcbliche angef\u00fchrt werden.\n\nFrau Simon, Linke Liste/PDS: Ja, aber wesentlich unter-\ngeordnet. Ich bin mit der Beantwortung der Frage nicht\neinverstanden.\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Das tut\nmir leid.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5245\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Zschoche, ihre Frage\nzu stellen. Das ist die Frage Nr. 11.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich hatte in der Land-\ntagssitzung vom Mai darauf aufmerksam gemacht, da\u00df\ndie Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr Angestellte bei einer\nReihe von Rentnerinnen und Rentnern ohne Angabe der\nGr\u00fcnde die Rentenzahlung eingestellt hat.\nIch frage, nachdem Sie sich, Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler, der Sache angenommen haben: Was haben Ihre Re-\ncherchen ergeben, aus welchem Grund eine solche Rege-\nlung erfolgte, und wie ist der aktuelle Stand der Problem-\nl\u00f6sung, die ja sehr, sehr viel \u00c4rger hervorgerufen hat? Ver-\nst\u00e4ndlicherweise.\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bevor\nich Ihre Frage ausf\u00fchrlich beantworte, ist festzustellen,\nda\u00df nur ein ganz geringer Prozentsatz der Rentner von\nZahlungsunterbrechung der Rente betroffen ist und diese\ndementsprechende Mitteilungen der Rentenberechnungs-\nstellen \u00fcber die vorl\u00e4ufige Unterbrechung der Rentenzah-\nlung erhalten.\nNach den Ermittlungen unseres Hauses bei der LVA Sach-\nsen und bei der BfA stellt sich die Angelegenheit wie folgt\ndar:\nDie LVA Sachsen nennt als betroffenen Personenkreis Ren-\ntenempf\u00e4nger, denen ein Teil ihrer Rente gepf\u00e4ndet wur-\nde. Das sind solche, die eine h\u00f6here Rente bezogen, als\nihnen zusteht. In diesen F\u00e4llen ist gew\u00e4hrleistet, da\u00df der\nRentenberechtigte auf jeden Fall vor der an den Postren-\ntendienst erteilten Anweisung zur vorl\u00e4ufigen Unterbre-\nchung von Rentenzahlung durch den Versicherungstr\u00e4ger\ninformiert wird und gleichzeitig ein neuer Zahlungsauf-\ntrag mit den abgetrennten Betr\u00e4gen und der neuen Ren-\ntenh\u00f6he erteilt wird. Die LVA Sachsen rechnet mit durch-\nschnittlich 2 bis 4 derartigen Ma\u00dfnahmen pro Monat.\nDie BfA f\u00fchrt aus, da\u00df die Versendung einer Mitteilung\nzur Zahlungseinstellung regelm\u00e4\u00dfig auf eine zahlungs-\ntechnische Umstellung der Rentenzahlung zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren ist. Zur Zeit kommt sie haupts\u00e4chlich bei Rentenemp-\nf\u00e4ngern in Betracht, bei denen Fehler aus der Umwertung\nam 1.1.1992 bereinigt werden. Tats\u00e4chlich tritt hier eine\nUnterbrechung der Rentenzahlung nicht ein, weil grund-\ns\u00e4tzlich die nahtlose Aufnahme der neuen Rentenzahlung\ngew\u00e4hrleistet wird.\nDer Bescheid \u00fcber die Rentenneuberechnung ergeht nach\nM\u00f6glichkeit vor Erhalt der Mitteilung des Postrentendien-\nstes \u00fcber die Unterbrechung der Rentenzahlung. Da\u00df dies\nin einzelnen F\u00e4llen leider nicht geschieht, ist zwar bedau-\nerlich, l\u00e4\u00dft sich jedoch aufgrund der hohen Arbeitsbela-\nstung der Mitarbeiter der BfA nicht immer verhindern, zu-\nmal das SMS \u2013 das ist hier wiederholt hervorzuheben \u2013\nkeine Rechtsaufsicht \u00fcber die BfA aus\u00fcbt.\nNach Auskunft der Deutschen Bundespost werden die An-\nweisungen, die die Unterbrechung der Rentenzahlung bei\nder Deutschen Bundespost veranlassen, maschinell von\nden Rentenversicherungstr\u00e4gern an den Postrentendienst\n\u00fcbermittelt. Maschinell erfolgt dann auch die Postmittei-\nlung, die Gegenstand der Anfrage war. Die Post, genauer:\nder Postrentendienst, hat auf das Gesamtverfahren \u00fcber-\nhaupt keinen Einflu\u00df.\n\nDie Deutsche Bundespost nennt im Durchschnitt nur drei-\nmonatliche Anweisungen zur Zahlungsunterbrechung bei\nder LVA Sachsen. Regionale Zuordnungen f\u00fcr die von der\nBfA verursachten Unterbrechungen sind dem Postrenten-\ndienst in Leipzig nicht m\u00f6glich, da er nicht nur f\u00fcr die\nLVA Sachsen, sondern auch f\u00fcr die LVA Sachsen-Anhalt,\nf\u00fcr die LVA Th\u00fcringen und f\u00fcr die gleichen Teilbereiche\nder BfA, der Bundesbahnversicherungsanstalt und der\nSeekasse arbeitet.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Minister, ich mu\u00df\nnoch eine Nachfrage stellen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Sind die Probleme jetzt\naus der Welt geschafft?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie sind aus der Welt geschafft, wenn Sie die Ant-\nwort im einzelnen noch einmal nachlesen, weil die neue\nZahlung immer gleichzeitig ausgel\u00f6st ist. Es passiert gele-\ngentlich, wie hier genannt, in wenigen, in 3 bis 4 F\u00e4llen im\nMonat, wo einfach die Zustellung der Mitteilung \u00fcber Un-\nterbrechung \u2013 die notwendig ist, weil die alte Zahlung\nnicht mehr weitergef\u00fchrt wird \u2013 eher erfolgt ist als die der\nMitteilung \u00fcber die Neuberechnung. Aber die Zahlung ge-\nschieht auf alle F\u00e4lle kontinuierlich.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Herr Minister, bei mir\nwaren nachweislich im Januar in Ottendorf 5 Rentnerin-\nnen, bei denen die Rentenzahlung ohne eine Mitteilung\neingestellt worden ist. Ich kann hier nicht nachvollziehen,\nwieso Sie behaupten, da\u00df das nur 2 oder 3 im Monat be-\ntrifft.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das sind die Antworten, die ich von der BfA und\nder LVA habe. Bei der BfA bin ich nicht Aufsichtsbeh\u00f6rde,\ndas habe ich Ihnen schon mehrfach erkl\u00e4rt, auch heute hier\nschon deutlich gesagt.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Das betrifft aber Sach-\nsen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die BfA ist aber eine selbst\u00e4ndige Selbstverwal-\ntungsorganisation, Frau Zschoche.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist aufgerufen die Frage Nr. 12 des\nAbg. D\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS. Dabei geht es um die\nBehandlung von Spalttr\u00e4gern in der Klinik Thallwitz.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Bereits zum 1. April soll-\nten die drei Therapeuten aus der logop\u00e4dischen Abteilung\nder Klinik abgezogen werden. Nach Bekanntwerden des\nFaktes hatte ich mich damals sofort an Herrn Staatsmini-\nster Geisler gewandt. Dabei wurde die Zusage gegeben,\ndie sprachtherapeutische Behandlung auch f\u00fcr die Zu-\nkunft abzusichern. Zwischen Kultusministerium und\nMinisterium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie sollte\neine gemeinsame L\u00f6sung gefunden werden, die auch f\u00fcr\ndie Zukunft das hohe Niveau der therapeutischen Behand-\nlung der Spalttr\u00e4ger in Thallwitz sichert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5246\n\n\n\nNun wurde mir mitgeteilt, da\u00df bis sp\u00e4testens 17.7.1993 de-\nfinitiv 2 der 3 logop\u00e4dischen Fachkr\u00e4fte von Thallwitz an\nsonderp\u00e4dagogische Beratungsstellen versetzt werden.\nDamit entsteht eine extreme L\u00fccke in der therapeutischen\nBehandlung von Spalttr\u00e4gern.\nIch frage: Erstens. Wie wollen die beiden Ministerien dar-\nauf hinwirken, da\u00df die bereits bis September 1993 vorbe-\nstellten 36 Patienten qualifiziert geschult und unterrichtet\nwerden, die Therapiebehandlung von Spalttr\u00e4gern qualifi-\nziert gesichert wird?\nZweitens. Stellt aus ihrer Sicht die angek\u00fcndigte Variante,\nmit Studenten der privaten Blindow-Schule und der ver-\nbleibenden Fachkraft die therapeutische Behandlung abzu-\nsichern, eine ernsthafte Alternative zum bisherigen hohen\nNiveau der logop\u00e4dischen Abteilung der Klinik Thallwitz\ndar?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auf\nArbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse haben die Ministerien nur be-\ndingt Einflu\u00df, wenn die Mitarbeiter selbst andere Arbeits-\nstellen annehmen wollen.\nIn diesem Falle wollen alle drei nicht mehr in Thallwitz\narbeiten. Wir haben erreichen k\u00f6nnen, da\u00df eine von ihnen\nweiterarbeitet und als \u00dcbergang Praktikanten des 3. Aus-\nbildungsjahres der Blindow-Schule dies erg\u00e4nzen.\nDer Bedarf an dreien bestand zu einer Zeit, als 100 Betten\nzur klinischen Versorgung notwendig waren. Jetzt sind\nnoch 35 Betten notwendig. Insofern w\u00e4re es normalerweise\nso, da\u00df eine Fachkraft ausreicht.\nDie logop\u00e4dische Behandlung ist gegenw\u00e4rtig auf zwei\nDrittel reduziert. Fr\u00fcher wurden in 14 Tagen sechs ge-\nschult, jetzt sind es vier in 14 Tagen, so da\u00df sich daraus\nerg\u00e4be: zwei. Die gegenw\u00e4rtige L\u00f6sung ist nur ein \u00dcber-\ngang. Was wir anstreben, ist sicher richtig, aber drei sind\njetzt nicht mehr notwendig. Zwei davon f\u00fchlen sich in der\nneuen Arbeitsstelle, die sie anstreben, bis zur Rente besser\ngesichert als in Thallwitz. Auf diese Entscheidung haben\nwir keinen Einflu\u00df.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Darf ich nachfragen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Also Personal mu\u00df in\njedem Fall abgebaut werden, ist das richtig?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, nicht in jedem Fall, sondern entsprechend\ndem Bedarf. Dazu habe ich Ihnen die Zahlen genannt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Wenn ich Sie richtig ver-\nstanden habe, mu\u00df auf alle F\u00e4lle reduziert werden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn nur noch ein Drittel operiert wird, findet\neine Personalreduzierung statt.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Die zweite Nachfrage zur\nVerst\u00e4ndigung: Der Wechsel ist von den beiden Therapeu-\nten, die umgesetzt werden, selbst beantragt worden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, sie wollten, wir wollten nicht.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Dr. Jahr seine\nFrage stellt.\n\nDr. Jahr, CDU: Meine Frage richtet sich an das Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten.\nWie wird seitens des Staatsministeriums die diesj\u00e4hrige\nErnte, insbesondere bei Getreide, \u00d6lsaaten und Hackfr\u00fcch-\nten, eingesch\u00e4tzt?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Abgeordneter, die Getreideernte hat in Sach-\nsen bis auf wenige Mittelgebirgsregionen \u00fcberall begon-\nnen. Die Ertragssituation wird wie folgt eingesch\u00e4tzt.\nBei Wintergerste kann in bezug auf Qualit\u00e4t und Ertrag\nvon einer durchschnittlichen Ernte ausgegangen werden.\nIn den n\u00f6rdlichen Regionen Sachsens gibt es \u00f6rtlich Min-\nderertr\u00e4ge, die teilweise auch 20 % \u00fcbersteigen.\nBei  Sommergerste  rechnen  wir  mit  Einbu\u00dfen  von  etwa\n10 % durch die Trockenheit, aber auch durch Sch\u00e4dlings-\nbefall.\nBei Weizen und Roggen wird die Trockenheit im April\nund Mai ebenfalls zu Ertragsausf\u00e4llen f\u00fchren; auf den\nleichteren Standorten betragen diese etwa 25 %, auf den\nbesseren etwa 5 %. Hier sind die starken Niederschl\u00e4ge,\ndie wir in den letzten 14 Tagen hatten, problematisch. Da-\ndurch hat sich der Anteil an Lagergetreide und Zwie-\nwuchs betr\u00e4chtlich erh\u00f6ht, und damit ist es zu gro\u00dfen\nQualit\u00e4tsverschlechterungen gekommen. Der hohe Zwie-\nwuchsanteil gerade bei Roggen \u2013 Roggen hat in diesem\nJahr \u00fcbrigens zweimal gebl\u00fcht, eine sehr seltene Erschei-\nnung \u2013 erfordert erh\u00f6hten Aufwand bei Ernte und Aufbe-\nreitung.\nBei \u00d6lsaaten \u2013 insbesondere bei Raps \u2013 wurde der Ertrag\ndurch Trockenheit gesch\u00e4digt. Wir rechnen hier aber ins-\ngesamt noch mit einem durchschnittlichen Ertrag.\nAndere Kulturen, insbesondere Sonnenblumen, \u00d6lleinen\nund auch die Hackfr\u00fcchte, haben dagegen eine sehr gute\nEntwicklung genommen. Auf diesem Gebiet rechnen wir\nmit \u00fcberdurchschnittlichen Ertr\u00e4gen.\nWir erwarten \u00fcbrigens auch auf dem Gebiet des Obstbaus\n\u00fcberdurchschnittliche Ertr\u00e4ge, bei Kirschen \u2013 soweit keine\nRegensch\u00e4digung vorliegt \u2013, aber auch bei \u00c4pfeln.\n\nDr. Jahr, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Kosel, Linke\nListe/PDS, seine Frage stellt. Das ist Frage 13.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Meine Frage bezieht sich auf das\nVerkehrsaufkommen an der deutsch-polnischen Grenze.\nDas Verkehrsaufkommen in Richtung Osten habe sich in\nden vergangenen zwei Jahren, so der G\u00f6rlitzer Landrat,\nverzehnfacht. Am ersten Juliwochenende war die Lage ka-\ntastrophal. Ist es m\u00f6glich, bei \u00e4hnlichen Verkehrsspitzen\nanderweitige L\u00f6sungen, etwa durch eine Verlagerung der\nAbfertigung, zu treffen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5247\n\n\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Es ist rich-\ntig,  da\u00df  an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen nach Polen das Ver-\nkehrsaufkommen in der letzten Zeit sehr stark gestiegen\nist. Am Grenz\u00fcbergang G\u00f6rlitz stieg die Zahl der Ein- und\nAusreisen in den vergangenen zwei Jahren insgesamt auf\ndas Siebenfache. 1991 wurden monatlich 64 000 Ein- und\nAusreisen und 1993 464 000 Ein- und Ausreisen registriert.\nDavon stiegen allein die Zahlen der Ein- und Ausreisen bei\nLkw auf das Zw\u00f6lffache, 1991 waren es monatlich 4 000\nEin- und Ausreisen, 1993 48 000.\nAufgrund der Verkehrsentwicklung wurde durch die\nStaatsregierung Vorsorge getroffen. Das betrifft \u2013 wie Sie\nwissen \u2013 zum einen die Verlagerung der Abfertigung f\u00fcr\nLkw au\u00dferhalb der Stadt G\u00f6rlitz nach Markersdorf und\nzum anderen den Bau neuer Grenz\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr den\nStra\u00dfenverkehr. So wurde am 6. Juli 1992 der Auffang-\nparkplatz f\u00fcr Lkw mit Zollabfertigungsanlage in Markers-\ndorf in Betrieb genommen.\nAu\u00dferdem wird durch die S\u00e4chsische Staatsregierung der\nNeubau der Bundesautobahn A 4 mit Grenz\u00fcbergang\nn\u00f6rdlich von G\u00f6rlitz intensiv betrieben. Dabei hat Vorrang\nder Neubau einer Autobahnbr\u00fccke \u00fcber die Nei\u00dfe mit An-\nbindung an das vorhandene Stra\u00dfennetz. Hierzu wird eine\nVerkehrsfreigabe mit provisorischer Anbindung f\u00fcr An-\nfang 1994 geplant. Eine vollst\u00e4ndige Entlastung der Stadt\nG\u00f6rlitz vom grenz\u00fcberschreitenden Lkw-Verkehr sowie\nvom grenz\u00fcberschreitenden Durchgangsverkehr wird vor-\naussichtlich ab 1.1.1995 mit der Verkehrswirksamkeit der\nTeilortsumgehung B 6/B 115 erreicht. F\u00fcr die Entlastung\nvom Pkw-Verkehr ist dar\u00fcber hinaus die \u00d6ffnung weiterer\nStra\u00dfengrenz\u00fcberg\u00e4nge vorgesehen.\nDie katastrophale Lage am Grenz\u00fcbergang G\u00f6rlitz am\nersten Juliwochenende, auf die Sie abheben, war eine\nAusnahmesituation, die bedingt war durch vorgesehene\nSteuer\u00e4nderungen in Polen. Um hier eine Entlastung zu\nerreichen, wurde auch zeitweilig das  Sonntagsfahrverbot\ngem\u00e4\u00df \u00a7 30 Stra\u00dfenverkehrsordnung au\u00dfer Kraft gesetzt.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Bitte.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Unbestritten sind Fortschritte zu\nverzeichnen, aber die L\u00f6sung dieses Problems h\u00e4ngt ja\nauch von der anderen Seite ab. Inwieweit ist der polnische\nPartner kooperativ, und welche Projekte gibt es beidersei-\ntig, um das Problem, das ja wahrlich in der Region Aus-\nwirkungen hat, zu l\u00f6sen?\n\nDr.  M\u00fcnch,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Die Zu-\nsammenarbeit ist unterschiedlich; sie wechselt. Sie ist aber\nvorgesehen in Form eines Staatsabkommens zwischen bei-\nden Zollverwaltungen. Das ist das eigentliche Nadel\u00f6hr:\nzwischen beiden Zollverwaltungen hier zu einer entspre-\nchenden Regelung zu kommen.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Kubicek ihre Fra-\nge stellt, die laufende Nr. 14, Gesundheitsstrukturgesetz. \u2013\nSie ist nicht anwesend, damit wird die Frage schriftlich\nbeantwortet.\nDann bitte ich, da\u00df Prof. Hegewald seine Frage stellt.\n\nProf. Dr. Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Es geht um die\nSchlammdeponie im Bereich Glauchau. \u2013 Wurde der\nStandort Nauendorfer Wiesen bei Glauchau f\u00fcr die Depo-\nnie von radioaktivem Schlamm aus der Stauanlage\nGlauchau unter Abw\u00e4gung aller Belange aus einer Zahl\nm\u00f6glicher Deponiestandorte festgelegt und als geeignet-\nster herausgefunden, oder gibt es g\u00fcnstigere Standorte?\nCrossen ist z. B. in der N\u00e4he; es w\u00e4re m\u00f6glich, da\u00df auch\ndort die Deponie sein k\u00f6nnte.\nK\u00f6nnen Auswirkungen auf das unmittelbar an die geplan-\nte Schlammdeponie angrenzende Landschaftsschutzgebiet\nausgeschlossen werden?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich kann\nim Grunde alle diese Fragen mit einem einfachen Ja beant-\nworten, aber ich m\u00f6chte es etwas ausf\u00fchrlicher tun.\nDer Standort Nauendorfer Wiesen wurde als eine von acht\nin Betracht gezogenen Varianten zur Deponierung der\nSchlammsedimente aus der Stauanlage Glauchau ausge-\nw\u00e4hlt. Vor der Entscheidung gab es sowohl eine Bewer-\ntung der anderen Standorte als auch eine eingehende Un-\ntersuchung des zu deponierenden Schlammes. Danach\nwurde eine sachgerechte Deponierung beschlossen, bei der\nalle relevanten Betrachtungen angestellt und alle m\u00f6gli-\nchen Belastungspfade ber\u00fccksichtigt wurden.\nDie Deponierung \u2013 das zum zweiten Teil Ihrer Frage \u2013\nf\u00fchrt zu keiner Beeintr\u00e4chtigung der Natur und schlie\u00dft\nnegative Auswirkungen auf das angrenzende Landschafts-\nschutzgebiet nach unserer Erkenntnis und \u00dcberzeugung\naus.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Georgi ihre Frage\nstellt, das ist die laufende Nr. 25.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Es ist eine sehr kurze\nFrage. \u2013 Es gibt immer wieder Irritationen, wer auf dem\nLande zust\u00e4ndig ist f\u00fcr die Bezahlung der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung zum Schwimmunterricht. Um diese Frage endlich\neinmal einheitlich zu kl\u00e4ren, frage ich: Wer ist eindeutig\nf\u00fcr die Finanzierung dieser Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zum\nSchwimmunterricht zust\u00e4ndig?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von der Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Gro\u00df.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Frau\nGeorgi, die Organisation und die Bezahlung der Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung einschlie\u00dflich zum Schwimmunterricht hat\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Schulen der jeweilige Schultr\u00e4ger zu\n\u00fcbernehmen.\nSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten z\u00e4hlen zu den s\u00e4chlichen\nSchulkosten. Diese sind gem\u00e4\u00df \u00a7 21 des Schulgesetzes des\nFreistaates Sachsen sowie \u00a7 18 des Gesetzes \u00fcber den Fi-\nnanzausgleich mit den Gemeinden und Landkreisen 1993\nim Freistaat Sachsen vom Schultr\u00e4ger zu finanzieren. Zum\nAusgleich der durch die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung entstehenden\nBelastungen erstatten die Landkreise und kreisfreien St\u00e4d-\nte den Schultr\u00e4gern die notwendigen Bef\u00f6rderungskosten.\nAu\u00dferdem tragen sie die ihnen als Schultr\u00e4ger entstehen-\nden Bef\u00f6rderungskosten selbst.\nDie gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Erstattung der Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderungskosten bildet \u00a7 20 des Finanzausgleichsgeset-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5248\n\n\n\nzes 1993. Die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte k\u00f6nnen\ndurch Satzung\n1. Umfang und Abgrenzung der notwendigen Bef\u00f6rde-\nrungskosten einschlie\u00dflich der Festsetzung von Mindest-\nentfernungen,\n2. H\u00f6he und Verfahren der Erhebung eines Eigenanteiles\nder \u00f6rtlichen Schultr\u00e4ger und des Sch\u00fclers bzw. der Eltern,\n3. Pauschalen oder H\u00f6chstbetr\u00e4ge f\u00fcr die Kostenerstat-\ntung sowie Ausschlu\u00dffristen f\u00fcr die Geltendmachung von\nErstattungsanspr\u00fcchen und\n4. Verfahren der Kostenerstattung zwischen den Sch\u00fclern\nbzw. Eltern und Schultr\u00e4gern sowie zwischen Schultr\u00e4-\ngern und Landkreisen bzw. kreisfreier Stadt\nbestimmen. Die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte erhalten\nzum Ausgleich ihrer Belastung f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\npauschale Zuweisungen vom Freistaat Sachsen gem\u00e4\u00df \u00a7 17\nAbs. 1 Nr. 2 und \u00a7 20 Abs. 3 des Finanzausgleichsgesetzes\n1993.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Danke. Ich habe keine Nachfrage\nmehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Gangloff, Linke\nListe/PDS, ihre Frage zu stellen, Stichwort: Informations-\nbrosch\u00fcre Wohnen.\n\nFrau  Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  Danke,  Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Meine Frage an die Staatsregierung betrifft die B\u00fcr-\ngerinformation zur Privatisierung und Modernisierung\nvon Wohnraum. \u2013 Ich m\u00f6chte gerne wissen:\nErstens. In wieviel Exemplaren und mit welcher Wirkung\nauf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wurden die Informations-\nbrosch\u00fcren ,,Wohnen in den eigenen vier W\u00e4nden \u2013 Alle\nFinanzierungshilfen und F\u00f6rdermittel f\u00fcr Bau, Kauf und\nModernisierung\u201c und das Informationsblatt ,,Wohnungen\nwerden privatisiert\u201c im Freistaat Sachsen verteilt?\nMeine zweite Frage bezieht sich auf die Kosten f\u00fcr Her-\nstellung und Vertrieb insgesamt, darunter anteilig f\u00fcr das\nStaatsministerium des Innern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Frau\nGangloff, die Brosch\u00fcre ,,Wohnen in den eigenen vier\nW\u00e4nden \u2013 Alle Finanzierungshilfen und F\u00f6rdermittel f\u00fcr\nBau, Kauf und Modernisierung\u201c und das Informations-\nblatt ,,Wohnungen werden privatisiert\u201c (erschienen als\nZeitungsbeilage)  wurden  mit  einer  Gesamtauflage  von\n1,9 Millionen Exemplaren gedruckt.\nDie Brosch\u00fcre ,,Wohnen in den eigenen vier W\u00e4nden \u2026\u201c\nist bei allen Wohnungsbauf\u00f6rderstellen der Landrats\u00e4mter\nbzw. Kommunen gem\u00e4\u00df Verteilerschl\u00fcssel verteilt worden\nund erh\u00e4ltlich. Weiterhin wurden die drei Regierungspr\u00e4-\nsidien mit jeweils 3 000 Exemplaren beliefert. Die Reso-\nnanz ist gro\u00df. Seit dem Erscheinen der Brosch\u00fcre im April\ntreffen t\u00e4glich Anforderungen zum Versand dieser Ver\u00f6f-\nfentlichung bei uns im Ministerium ein, wobei Interessen-\nten vorwiegend Privatpersonen und Bautr\u00e4ger sind.\nDie Verteilung der Zeitungsbeilage zur Privatisierung er-\nfolgte \u00fcber f\u00fcnf gro\u00dfe Tageszeitungen Sachsens entspre-\nchend ihrer Auflage.\nDie Kosten der Ver\u00f6ffentlichungen beliefen sich auf insge-\nsamt  650 130 DM, davon wurden 480 873 DM vom Staats-\nministerium des Innern getragen.\n\nFrau Gangloff, Linke Liste/PDS: Vielen Dank, Herr Mini-\nster. \u2013 Sie haben aber in der ersten Frage die Wirkung noch\nnicht beschrieben, oder meinen Sie, sie beantwortet zu\nhaben, indem Sie ausf\u00fchrten, da\u00df die Nachfrage nach den\nBrosch\u00fcren gr\u00f6\u00dfer ist? Oder k\u00f6nnen Sie schon Ergebnisse\naus der Ver\u00f6ffentlichung mitteilen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es geht ja um die Bera-\ntung der Bev\u00f6lkerung. Und wenn ich sagte, da\u00df die Reso-\nnanz \u00fcberwiegend sehr gro\u00df ist, dann ist das schon eine\nerfreuliche Wirkung.\n\nFrau  Gangloff,  Linke  Liste/PDS:  Eine moralische. \u2013\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Dr. Langer, Linke\nListe/PDS, seine Frage stellt. Stichwort: Modelld\u00f6rfer.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! In Hagen-\nwerder steht \u2013 bedingt durch die beabsichtigte Schlie\u00dfung\ndes Kraftwerks \u2013 ein Strukturwandel dieser Gemeinde be-\nvor. F\u00fcr derartige Strukturbr\u00fcche gibt es in Sachsen Mo-\ndelld\u00f6rfer.\nMeine Frage geht dahin: K\u00f6nnen die Erfahrungen aus den\nModelld\u00f6rfern auf Hagenwerder \u00fcbertragen werden, und\nbesteht eventuell eine M\u00f6glichkeit, diese Gemeinde in ein\nderartiges F\u00f6rderprogramm aufzunehmen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Seit 1990 werden in Sachsen Modelld\u00f6rfer gef\u00f6r-\ndert, um Erfahrungen auf diesem Gebiet zu sammeln.\nBis 1992 erhielten diese D\u00f6rfer besondere Zusch\u00fcsse im\nRahmen der Dorfentwicklung in H\u00f6he von etwa 17,5 Mil-\nlionen DM. Damit wurden Investitionen von \u00fcber 22 Mil-\nlionen DM ausgel\u00f6st, insbesondere auf dem privaten Ge-\nbiet.\nDar\u00fcber hinaus wurden im vergangenen Jahr zirka 300\nPlanungen f\u00fcr \u00f6rtliche Entwicklungskonzepte vorgenom-\nmen, um entsprechende Grundlagen auch f\u00fcr die weitere\nEntwicklung zu schaffen und im Ergebnis dessen die er-\nsten 65 Gemeinden in das Dorfentwicklungsprogramm in\nSachsen aufzunehmen.\nDiesen D\u00f6rfern wird k\u00fcnftig verst\u00e4rkt ideelle, aber auch\nmaterielle und finanzielle Hilfe zur Bew\u00e4ltigung der Ent-\nwicklungsprobleme zugute kommen. Das in Vorbereitung\nbefindliche Programm ,,L\u00e4ndlicher Raum/Dorfentwick-\nlung in Braunkohlenlandschaften\u201c bietet hier Hilfestellung\nf\u00fcr den Strukturwandel gerade dieser l\u00e4ndlichen Gemein-\nden, die vom Bergbau betroffen werden. Dabei wird ein\nwesentliches Instrument die Dorfentwicklung sein.\nDie Gemeinde Hagenwerder ist in diesem Programm mit\nerfa\u00dft, jedoch in erster Linie f\u00fcr den Ortsteil Tauchnitz\nund d\u00f6rfliche Teile von Hagenwerder.\nNachdem die Rahmenbedingungen f\u00fcr diese Regionalent-\nwicklung bestimmt sind, kann f\u00fcr Hagenwerder gegebe-\nnenfalls ein \u00f6rtliches Entwicklungskonzept erarbeitet und\ndamit auch die Aufnahme in das weitere Dorfentwick-\nlungsprogramm erm\u00f6glicht werden. Wenn die Rahmenbe-\ndingungen das nicht zulassen, dann sind auch \u00dcberlegun-\ngen im Rahmen der Stadtentwicklungsf\u00f6rderung m\u00f6glich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5249\n\n\n\nHagenwerder hat also beide M\u00f6glichkeiten, und sie wer-\nden auf beiden Gebieten in Hagenwerder zur Zeit gepr\u00fcft.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Tippach seine\nFrage stellt, Frage 21 \u2013 Bleiberecht f\u00fcr Regierungsabkom-\nmens-Arbeitnehmer.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich frage die Staatsregierung:\nIn der Pressemitteilung  vom 30.6.1993 teilte Herr Sandig\nmit, unter welchen Konditionen das Bleiberecht ausgestal-\ntet werden soll, und wies auf bestehende Probleme hin-\nsichtlich der erforderlichen Arbeitserlaubnis f\u00fcr diesen\nPersonenkreis hin. Wann ist mit einer entsprechenden An-\nordnung des Bundesarbeitsministeriums zu rechnen, bzw.\nsind durch das Landesarbeitsamt Interimsl\u00f6sungen vorge-\nsehen?\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Es  antwortet  Herr  Staatssekret\u00e4r\nDr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Auf der\nGrundlage der Aktuellen Debatte von vorgestern, Herr\nTippach, m\u00f6chte ich bez\u00fcglich des Bleiberechtes f\u00fcr Regie-\nrungsabkommens-Arbeitnehmer folgendes erg\u00e4nzen:\n1. In Sachsen betrifft das etwa 7 300 Arbeitnehmer, davon\netwa 92,3 % Vietnamesen, 5,9 % Mosambikaner, 1,8 % An-\ngolaner.\n2. Die Erteilung einer Arbeitserlaubnis richtet sich nach\nden Festlegungen des \u00a7 19 Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz sowie\nder Arbeitserlaubnisverordnung. F\u00fcr in Selbst\u00e4ndigkeit\ngehende Regierungsabkommens-Arbeitnehmer ist keine\nArbeitserlaubnis erforderlich.\n3. Mir liegt ein Schreiben des Bundesministeriums f\u00fcr\nArbeit und Sozialordnung vom 15.7.1993 vor, nach dem\ndas Problem der Arbeitserlaubnis wie folgt gekl\u00e4rt wurde\n\u2013 ich zitiere: ,,Das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und So-\nzialordnung hat den Pr\u00e4sidenten der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit mit Erla\u00df vom 14. Juli 1993 gebeten, allen ehemali-\ngen Vertragsarbeitnehmern der fr\u00fcheren DDR, die unter\ndie im Beschlu\u00df der Innenministerkonferenz vom 14. Mai\n1993 vorgesehene und mit Schreiben des Bundesministers\ndes Innern vom 27. Mai 1993 konkretisierte Bleiberechtsre-\ngelung fallen, eine besondere Arbeitserlaubnis wegen Vor-\nliegens einer H\u00e4rte nach \u00a7 2 Abs. 7 der Arbeitserlaubnis-\nverordnung zu erteilen.\nDie besondere Arbeitserlaubnis wird der Aufenthaltsbe-\nfugnis entsprechend jeweils f\u00fcr zwei Jahre erteilt. Damit\n\nist in jedem Fall sichergestellt, da\u00df die Erf\u00fcllung der f\u00fcr\nden Erwerb des Bleiberechtes erforderlichen Vorausset-\nzung einer legalen Erwerbst\u00e4tigkeit nicht an einer fehlen-\nden Arbeitserlaubnis scheitert. Die Arbeitserlaubnisrege-\nlung erfa\u00dft arbeitslose Vertragsarbeitnehmer, denen f\u00fcr\ndie Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung eine Arbeitserlaubnis\nerteilt werden mu\u00df. Beg\u00fcnstigt werden aber auch besch\u00e4f-\ntigte Vertragsarbeitnehmer, die nur eine befristete Arbeits-\nerlaubnis besitzen und deren Arbeitserlaubnis nunmehr\nauch dann verl\u00e4ngert werden mu\u00df, wenn Deutsche oder\ndiesen gleichgestellte Ausl\u00e4nder auf den in Frage kom-\nmenden Arbeitsplatz vermittelt werden k\u00f6nnten.\u201c\nSchlie\u00dflich erm\u00f6glicht die neue Regelung einem Vertrags-\narbeitnehmer auch einen Arbeitsplatzwechsel, ohne da\u00df er\nGefahr l\u00e4uft, f\u00fcr den neuen Arbeitsplatz keine Erlaubnis\nzu erhalten.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Darf ich noch eine Nachfrage\nstellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Interpretiere ich das jetzt rich-\ntig, da\u00df im Falle einer Arbeitsvermittlung durch die beson-\ndere Arbeitserlaubnis eine gleichrangige Arbeitsvermitt-\nlung von deutschen ArbeitnehmerInnen und diesem ge-\nnannten Personenkreis erfolgt, oder ist das falsch?\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Aufgrund\nder H\u00e4rtefallregelung ist gesichert, da\u00df das Bleiberecht\nnicht daran scheitert.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Ich meine die gleichrangige\nArbeitsvermittlung.\n\n(Zuruf von der CDU: Ja!)\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r: Ja.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeitdau-\ner der Fragestunde ist abgelaufen. Die Regierungsmitglie-\nder werden aufgefordert, die Antworten auf alle nicht be-\nhandelten Fragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll\ndem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben, damit dann der Ste-\nnografische Dienst diese in das Plenarprotokoll \u00fcberneh-\nmen kann.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 10\nUnentgeltliche Abgabe von Schwangerschaftsverh\u00fctungs-\nmitteln\nBezugnehmend auf die Antwort der Staatsregierung auf\nden Antrag zur ,,Unentgeltlichen Abgabe von Schwanger-\nschaftsverh\u00fctungsmitteln\u201c (DS 1/3403), in der zum Aus-\ndruck gebracht wurde, da\u00df in Notlagen die M\u00f6glichkeit\nbesteht, Sonderhilfe in Anspruch zu nehmen, stelle ich fol-\ngende Fragen:\n1. Wie wird die soziale Notlage definiert, bei deren Vorlie-\ngen die M\u00f6glichkeit besteht, beim Sozialamt die Bezahlung\nvon Verh\u00fctungsmitteln zu erweitern?\n\n2. Wie mu\u00df man Bedarf und Notlage glaubhaft machen,\nund in welcher H\u00f6he werden die Mittel gew\u00e4hrt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Zu 1.: Als Hilfe zur Familienplanung werden\nnach \u00a7 37b Ziffer 2 Bundessozialhilfegesetz die Kosten f\u00fcr\n\u00e4rztlich verordnete empf\u00e4ngnisregelnde Mittel von der So-\nzialhilfe \u00fcbernommen. Voraussetzung f\u00fcr diese ,,Hilfe in\nbesonderen Lebenslagen\u201c ist, da\u00df w\u00e4hrend der Dauer des\nBedarfs dem Hilfesuchenden und seinem nicht getrennt\nlebenden Ehegatten die Aufbringung der Mittel nicht zu-\nzumuten ist. Dies ist der Fall, wenn das monatliche Ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5250\n\n\n\nkommen zusammen die Einkommensgrenze nach \u00a7 79\nAbs. 1 Bundessozialhilfegesetz nicht \u00fcbersteigt, die sich er-\ngibt aus:\n1. einem Grundbetrag von derzeit 830 DM (dieser Betrag\nsoll r\u00fcckwirkend zum 1.7.1993 durch Rechtsverordnung\ndes Bundes auf 880 DM angehoben werden);\n2. einem Familienzuschlag von derzeit 396 DM f\u00fcr den\nEhegatten und f\u00fcr jede Person, die von beiden Ehegatten\n\u00fcberwiegend unterhalten werden;\n3. den Kosten der Unterkunft.\nF\u00fcr Alleinstehende gilt Entsprechendes ohne den Famili-\nenzuschlag f\u00fcr den Ehegatten.\nDie zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe k\u00f6nnen allerdings\nim Einzelfall nach der Vorschrift des \u00a7 85 Ziff. 2 Bundesso-\nzialhilfegesetz auch dann, wenn das Einkommen unter der\nEinkommensgrenze liegt, die Aufbringung der Mittel\ndurch den Hilfesuchenden verlangen, wenn diese zur\nDeckung des Bedarfs nur in geringf\u00fcgigem Umfang not-\nwendig sind.\nJe nach der H\u00f6he des Einkommens wird man bei Kosten\nvon 15 bis 20 DM nicht mehr von Geringf\u00fcgigkeit ausge-\nhen k\u00f6nnen.\n\u00dcber diese Frage entscheiden die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe in\neigener Zust\u00e4ndigkeit.\nZu 2.: Bei Vorliegen der Voraussetzungen (siehe Antwort\nzu Frage 1) werden die Kosten voll \u00fcbernommen. Der so-\nzialhilferechtliche Bedarf wird in der \u00fcblichen Form durch\nVorlage von Einkommensnachweisen, Mietvertr\u00e4gen,\nBankausz\u00fcgen oder \u00e4hnlichem nachgewiesen.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 14\nGesundheitsstrukturgesetz\nZur Sicherstellung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung wer-\nden auf dem Gebiet der neuen Bundesl\u00e4nder die bestehen-\nden \u00e4rztlich geleiteten kommunalen, staatlichen und frei-\ngemeinn\u00fctzigen Gesundheitseinrichtungen einschlie\u00dflich\nder Einrichtungen des Betriebsgesundheitswesens (Polikli-\nniken, Ambulatorien, Arztpraxen) sowie diabetologische,\nnephrologische, onkologische und rheumatologische\nFachambulanzen einschlie\u00dflich der kirchlichen Fachambu-\nlanzen mit Dispensaireauftrag zur ambulanten Behand-\nlung zugelassen, soweit sie am 1. Oktober 1992 noch be-\nstanden.\nWie viele Polikliniken, Ambulatorien und Arztpraxen neh-\nmen im Freistaat Sachsen noch an der ambulanten Versor-\ngung teil, und wieviel diabetologische, nephrologische, on-\nkologische und rheumatologische Fachambulanzen existie-\nren noch?\nWie viele kirchliche Fachambulanzen nahmen an der am-\nbulanten Versorgung bis zum 1. Oktober 1992 teil, und hat\nsich deren Zahl ab 1. Januar 1993 erh\u00f6ht, wenn ja, mit\nwelcher Begr\u00fcndung?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Mit Stand vom 1.4.1993 haben in Sachsen 79 zu-\ngelassene \u00e4rztlich geleitete und 96 erm\u00e4chtigte Einrichtun-\ngen an der ambulanten vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teil-\ngenommen. Im Gesamtbereich der Kassen\u00e4rztlichen Verei-\nnigung Sachsen waren zum 1.4.1993 14 Krankenhaus-\nfachambulanzen erm\u00e4chtigt.\nDie Anzahl der in \u00a7 311 Abs. 2 SGB V genannten Facham-\nbulanzen mit Dispensaireauftrag wird z. Zt. von der Kas-\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen \u00fcberpr\u00fcft.\nAn den ambulanten Versorgungen nahmen bisher und\nnehmen auch weiterhin 4 kirchliche Fachambulanzen teil.\n\nKosel, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 15\nBibliothekskonzeption\nMitte Juli sollte dem Vernehmen nach durch das SMWK\neine Arbeitsgruppe gebildet werden, die weitere Zuarbei-\nten f\u00fcr die Ausarbeitung der Bibliothekskonzeption \u00fcber-\nnehmen sollte. Ich frage:\n1. Wie weit ist die Bibliothekskonzeption f\u00fcr den Freistaat\nSachsen gediehen?\n2. Sind Richtlinien f\u00fcr die Arbeit der staatlichen Fachstel-\nlen f\u00fcr \u00f6ffentliche Bibliotheken und Grunds\u00e4tze f\u00fcr die\nF\u00f6rderung \u00f6ffentlicher Bibliotheken durch den Freistaat\nschon wirksam?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Auf Ihre Frage antworte ich wie folgt:\n1. Die vorliegende Fassung des Entwurfs der Bibliotheks-\nkonzeption Sachsen wird gegenw\u00e4rtig redaktionell bear-\nbeitet und anschlie\u00dfend den s\u00e4chsischen Bibliotheken zur\nDiskussion vorgelegt. Die Fertigstellung der Bibliotheks-\nkonzeption ist f\u00fcr Ende 1993 vorgesehen.\n2. Die ,,Richtlinie f\u00fcr die Arbeit der Staatlichen Fachstellen\nf\u00fcr \u00d6ffentliche Bibliotheken\u201c sowie die ,,Grunds\u00e4tze f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung \u00f6ffentlicher Bibliotheken\u201c (Anlage zur\n,,Richtlinie f\u00fcr die Arbeit der Staatlichen Fachstellen f\u00fcr\n\u00d6ffentliche Bibliotheken\u201c) liegen im SMWK, Ref. 4.6, als\nEntwurf vor. Diese sollen nach Abstimmung mit den Re-\ngierungspr\u00e4sidien als Runderla\u00df des SMI und SMWK ver-\nabschiedet werden.\n\nFrau Kubicek, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 17\nPsychotherapeutengesetz\nWelchen Standpunkt nimmt die Staatsregierung zu folgen-\nden Sachverhalten im vorgesehenen Psychotherapeutenge-\nsetz ein:\n1. Die Behandlung bei einem Psychotherapeuten soll nach\nden Vorstellungen des Bundesgesundheitsministeriums\nmit einer Zuzahlung des Patienten verbunden sein. H\u00e4lt\ndie Staatsregierung dies angesichts der zeitlich oft lang-\nwierigen Beratung und Behandlung f\u00fcr angemessen?\n2. Wird sich die Staatsregierung daf\u00fcr einsetzen, da\u00df\nPsychotherapeuten auch ohne fach\u00e4rztliche \u00dcberweisung\nPatienten behandeln und bei den Kassen\u00e4rztlichen Verei-\nnigungen abrechnen k\u00f6nnen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Zu 1.: Der Frage liegt ersichtlich noch die Ent-\nwurfsfassung eines Psychotherapeutengesetzes zugrunde,\ndie f\u00fcr die Behandlung von Erwachsenen und Kindern un-\nterschiedslos eine Selbstbeteiligung von 40 % der Kosten\nvorsah. Neuesten Informationen zufolge hat das Bundes-\nministerium f\u00fcr Gesundheit diesen Regelungsansatz \u2013\nwohl auch wegen der von L\u00e4nderseite dagegen erhobenen\nBedenken \u2013 inzwischen aufgegeben.\nNach den neuen Planungen des BMG soll nur noch eine\nZuzahlungsquote von 25 % und diese auch nur noch f\u00fcr\nPatienten vorgesehen werden, die das 18. Lebensjahr voll-\nendet haben.\nEine ma\u00dfvolle und auf Erwachsene beschr\u00e4nkte Selbstbe-\nteiligung erscheint auch in der Sicht der Staatsregierung\nvertretbar. Auch nach ihrer Auffassung sollte schon ange-\nsichts der hohen Kosten einer Psychotherapie eine Rege-\nlung ins Auge gefa\u00dft werden, die sowohl auf ein gesteiger-\ntes Kostenbewu\u00dftsein der Patienten als auch auf eine Be-\ngrenzung der Solidarhaftung der Versichertengemein-\nschaft abzielt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5251\n\n\n\nZu 2.: Das BMG ist auch in diesem Punkt von seinen fr\u00fc-\nheren Vorstellungen abger\u00fcckt. An die Stelle des bisher\nvorgesehenen Delegationsverfahrens soll eine Regelung\ntreten, die den Patienten den unmittelbaren Zugang zum\n,,psychologischen Psychotherapeuten\u201c er\u00f6ffnet. Dieser soll\nunter der Voraussetzung zur eigenst\u00e4ndigen Behandlung\nberechtigt sein, da\u00df ein in der somatischen Medizin prakti-\nzierender Arzt die Indikation der Psychotherapie best\u00e4tigt.\nDer psychologische Psychotherapeut soll in diesem Falle\nauch ein unmittelbares Liquidationsrecht gegen\u00fcber der\nKrankenkasse haben.\nAuch in diesem Punkt kommt die neue Regelungskonzep-\ntion den der Frage zugrunde liegenden Zielvorstellungen\ndeutlich n\u00e4her.\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 20\nHeimrichtlinien\nHerr Staatsminister Dr. Geisler hat mehrfach angek\u00fcndigt,\nda\u00df Heimrichtlinien f\u00fcr Kinder- und Jugendheime in Kraft\ngesetzt werden sollen.\nWann ist nun konkret damit zu rechnen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Heimrichtlinie f\u00fcr den Kinder- und Jugend-\nhilfebereich liegt im Referentenentwurf vor. Eine \u00f6ffentli-\nche Anh\u00f6rung dazu hat stattgefunden.\nDer Heimrichtlinienentwurf l\u00e4\u00dft die Ausdifferenzierung\nund Weiterentwicklung der jeweiligen Einrichtung je nach\nlokalem Bedarf zu. Eine Katalogisierung nach Spezialty-\npen wurde aus fachlichen Gr\u00fcnden nicht vorgenommen.\nIm  momentanen  Entwurf  sind  Einrichtungen  nach  den\n\u00a7\u00a7 32, 34, 35a SGB VIII aufgenommen.\nDie Inkraftsetzung hat sich dadurch etwas verz\u00f6gert, da\u00df\naus der Gesundheitsabteilung in meinem Hause Erg\u00e4n-\nzungen zu der Anlage vorgeschlagen wurden, die in den\nEntwurf noch einzuarbeiten sind. Die Erg\u00e4nzungen betref-\nfen den Bereich Standort, Geb\u00e4ude, Raumbedarf/Ausstat-\ntung, bauliche und hygienische Anforderungen und Ab-\nfallbeseitigung.\nDie Heimrichtlinie wird bis sp\u00e4testens Oktober 1993 in\nKraft gesetzt werden.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 22\nWerdauer Frauenzentrum\nDas Werdauer Frauenzentrum stellte im Dezember 1992\nden Antrag auf Fortf\u00fchrung des Frauenprojektes und da-\nmit verbunden die Weiterf\u00fchrung der vier ABM-Stellen.\nDiese vier ABM-Stellen, mit Frauen besetzt, liefen am 30.\nApril 1993 aus. Nach vorliegenden m\u00fcndlichen Informa-\ntionen soll das S\u00e4chsische Aufbauwerk am 26. Mai 1993\ndie Weiterf\u00fchrung des Projektes und damit verbunden die\nWeiterf\u00fchrung von vier Stellen nach \u00a7 249h AFG zugesi-\nchert haben.\nDabei soll durch das SAW ausgesprochen worden sein,\nda\u00df von den vier bisherigen Stellen zwei neu und zwei mit\nbisherig T\u00e4tigen wieder besetzt werden k\u00f6nnen.\nDas Problem, welches durch das Zwickauer Arbeitsamt\naufgeworfen wird, ist, da\u00df bei einer Wiederbesetzung bis-\nheriger ABM-Stellen auf eine Stelle nach \u00a7 249h AFG die\nbetreffende Person entweder unmittelbar \u00fcberwechselt\noder aber mindestens 3 Monate vorher arbeitslos sein\nm\u00fcsse.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Entspricht der o. g. Beschlu\u00df des S\u00e4chsischen Aufbau-\nwerkes vom 26. Mai 1993 der Wahrheit, und bis wann\n\nerhalten die betreffenden Frauen in Werdau hierzu die\nnotwendige verbindliche Information?\n2. Ist die Aussage durch das Arbeitsamt richtig, da\u00df Per-\nsonen mindestens 3 Monate arbeitslos sein m\u00fcssen, bevor\ndiese aus einer ABM-Stelle in eine Stelle nach \u00a7 249h AFG\n\u00fcberwechseln k\u00f6nnen, und besteht im oben geschilderten\nFall auch eine M\u00f6glichkeit der Verk\u00fcrzung dieser Frist,\ndamit eine ununterbrochene Weiterf\u00fchrung des Werdauer\nFrauenprojektes m\u00f6glich wird?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1.: Der Antrag zur Weiterf\u00fchrung des Frauenbegeg-\nnungszentrums Werdau ist beim Aufbauwerk Sachsen un-\nter der lfd. Nr. 585 registriert. Er wurde im LKK vom\n22.4.93 zur Vorlage gebracht und best\u00e4tigt. Am 26.5.93 er-\nfolgte der positive Bescheid. Davon wurde das Arbeitsamt\nZwickau am 16.6.93 in Kenntnis gesetzt.\nIn Absprache mit dem Tr\u00e4ger der Ma\u00dfnahme, dem Ar-\nbeitslosenverband Sachsen e. V., wurde mit Bewilligungs-\nbescheid vom 24.6.93 durch das Arbeitsamt Zwickau die\nWeiterf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme nach \u00a7 249h AFG ab 21.6.93\nbest\u00e4tigt.\nNach Aussage der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Tr\u00e4gers erfolgte\ndie erste \u00dcberweisung der Lohnkosten f\u00fcr 4 Arbeitskr\u00e4fte\n(2 AK weitergef\u00fchrt; 2 AK neu vom AA zugewiesen, da 2\nauf eigenen Wunsch ausgeschieden) f\u00fcr Juni/Juli 1993 am\n13.7.93.\nDer Zuwendungsbescheid \u00fcber die Landesmittel wurde\ninzwischen vom SMWA unterzeichnet.\nZu 2.: Mit Rundschreiben der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nvom 1. Juni 1993 ist eine Ausnahmeregel zu den Zuwei-\nsungsvoraussetzungen (bisher mindestens dreimonatige\nArbeitslosigkeit) bei Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h AFG befri-\nstet bis 31.12.93 in Kraft getreten.\nDiese besagt, da\u00df\n\u2013 der Eintritt in Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h AFG m\u00f6glich ist,\nwenn die beabsichtigte Entlassung des Arbeitnehmers\neinen Monat vor Eintritt in die Ma\u00dfnahme angezeigt wird\noder\nwenn Arbeitgeber Arbeiten nach \u00a7 249h AFG im Anschlu\u00df\nan die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses durchf\u00fchren;\n\u2013 soweit der nahtlose \u00dcbergang von ABM in eine\nMa\u00dfnahme nach \u00a7 249h AFG aus technisch-organisatori-\nschen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich war und dies vom Tr\u00e4ger\nnicht zu verantworten ist, die Zeit zwischen beendeter\nABM und Beginn der Ma\u00dfnahme nach \u00a7 249h AFG zuwei-\nsungsrechtlich einer ABM-Besch\u00e4ftigungszeit gleichgesetzt\nwerden kann.\n\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 23\nOberste Landesjugendbeh\u00f6rde\nIn  der  Kleinen  Anfrage  (DS  1/3257  ,,Oberste  Landes-\njugendbeh\u00f6rde\u201c wurde auf unsere zweite Teilfrage nicht\ngeantwortet.\nWir stellen deshalb diese Frage erneut:\nWorin sehen Sie die Vorteile und worin die Nachteile,\nwenn statt des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie bzw. des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus der\nLandeswohlfahrtsverband als Oberste Landesjugendbe-\nh\u00f6rde fungieren w\u00fcrde?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Diese Alternative ist nicht m\u00f6glich. Als Oberste\nLandesjugendbeh\u00f6rde fungiert immer eine oberste staatli-\nche Landesbeh\u00f6rde. Im Freistaat Sachsen ist dies nach \u00a7 15\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5252\n\n\n\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Sozialgesetzbuch Achtes Buch\n(SGB VIII) \u2013 Kinder- und Jugendhilfe \u2013 und anderer Geset-\nze  zum  Schutz  der  Jugend  f\u00fcr  den  Freistaat  Sachsen\n(S\u00e4chsAGSGB VIII) vom 4. M\u00e4rz 1992 das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\n(SMS) und das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus\n(SMK).\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Frage Nr. 24\nEigentumszuordnung von Schulgeb\u00e4uden\nBei der Eigentumszuordnung des Gymnasiums Zschopau\nkonnte bisher kein Konsens zwischen den Anspr\u00fcchen des\nLandkreises Zschopau und dem Freistaat Sachsen erreicht\nwerden (Stand 14.6.93), obwohl der Schultr\u00e4ger in diese\nBildungseinrichtung schon betr\u00e4chtlich investiert hat.\n1. Bis wann werden Entscheidungen zu dieser Immobilie\ngetroffen?\n2. Welche Vorstellungen hat das SMK, um die gymnasiale\nBildung in diesem Landkreis zu sichern?\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu 1.: F\u00fcr das Gymna-\nsium Zschopau, ehemals Deutsche Oberschule, wurde von\nseiten des Freistaates bereits am 17.7.1993 ein Restitutions-\nantrag zugunsten des Freistaates Sachsen bei der Oberfi-\nnanzdirektion Chemnitz gestellt. Das betroffene Flurst\u00fcck\nstand im Alteigentum des K\u00f6niglich-s\u00e4chsischen Staatsfis-\nkus seit 1869. Erst 1953 wurde die Liegenschaft in das\nEigentum des Volkes, Rechtstr\u00e4ger: Rat der Stadt Zscho-\npau, \u00fcberf\u00fchrt.\n\nBisher verweigerte das Landratsamt Zschopau die Ertei-\nlung eines Negativtestes zugunsten des Landes, obwohl\nnach der eindeutigen Rechtslage gem\u00e4\u00df Art. 21 II in Ver-\nbindung mit Art. 21 III EV (BGBL. II, S. 889 vom 31.8.1990)\nder Altanspruch des Landes dem evtl. bestehenden An-\nspruch auf Verwaltungsverm\u00f6gen auf seiten des Landkrei-\nses vorgeht.\nNach der Zuordnung an das Land werden von seiten des\nLandes umgehend Verhandlungen mit dem Landkreis auf-\ngenommen, um eine f\u00fcr beide Seiten befriedigende L\u00f6-\nsung zu erzielen.\nZu 2.: Schultr\u00e4ger der allgemeinbildenden Schulen sind\nnach s\u00e4chsischem Schulgesetz grunds\u00e4tzlich die Gemein-\nden. Bei \u00fcber\u00f6rtlicher Bedeutung der Schule k\u00f6nnen auch\nLandkreise Schultr\u00e4ger von Gymnasien sein.\nAufgabe des Schultr\u00e4gers ist die Errichtung und Unterhal-\ntung der Schulgeb\u00e4ude, so da\u00df nach s\u00e4chsischem Schulge-\nsetz (\u00a7 23 Abs. 2) die Verantwortung f\u00fcr die r\u00e4umliche\nAbsicherung der gymnasialen Bildung bei den Gebietsk\u00f6r-\nperschaften liegt.\nIm  Jahr 1991  hat  der  Freistaat  Sachsen  durch  das  S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus den Landkreis Zscho-\npau bei der Sanierung und Erweiterung des Gymnasiums\nmit 300 TDM und 1992 mit 1 Million DM unterst\u00fctzt. Eine\nweitere Unterst\u00fctzung k\u00f6nnte unter Ber\u00fccksichtigung der\nGesamtsituation der Schulen innerhalb des Landkreises\nm\u00f6glich werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen noch das Er-\ngebnis unserer Wahlen bekanntgeben.\nZuerst das Ergebnis der geheimen Wahl zum S\u00e4chsischen\nKultursenat: Es wurden gew\u00e4hlt Herr Dr. Uwe Gr\u00fcning \u2013\n93 Jastimmen, 39 Neinstimmen und 7 Enthaltungen; Herr\nDr. Ingo Zimmermann \u2013 124 Jastimmen, 11 Neinstimmen\nund  5  Enthaltungen;  Benedikt  Dyrlich \u2013 87  Jastimmen,\n\n38 Neinstimmen, 10 Enthaltungen. Damit sind alle 3 Kan-\ndidaten f\u00fcr den Kultursenat durch den Landtag gew\u00e4hlt\nworden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDamit ist Tagesordnungspunkt 2 ebenfalls abgeschlossen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch noch das Ergebnis der geheimen\nWahl des Kuratoriums der Kulturstiftung des Freistaates\nSachsen bekanntgeben: Es wurden gew\u00e4hlt Herr Horst\nRasch \u2013 87 Jastimmen, 44 Neinstimmen, 9 Enthaltungen;\nFrau Ursula Kulscher \u2013 67 Jastimmen, 60 Neinstimmen\n\nund 12 Enthaltungen. Damit sind auch diese beiden Kan-\ndidaten durch das Plenum gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDamit ist Tagesordnungspunkt 1 beendet.\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\nDrucksache 1/3112, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 1/3622, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 74. Sitzung des Landtages am\n15.7.1993 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen vorge-\nnommen. Ihnen liegt die Zusammenstellung dieser \u00c4nde-\nrungen als Drucksache 1/3622 vor. Es liegt kein Wunsch\nnach allgemeiner Aussprache nach \u00a7 46 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung bei mir vor.\n\nBevor wir deshalb in die Schlu\u00dfabstimmung kommen, er-\nteile ich auf Antrag dem Abg. Herrn Bartl zu einer pers\u00f6n-\nlichen Erkl\u00e4rung das Wort. Ich bitte, dabei auf die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung zu achten. Pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen d\u00fcrfen\nnur die Zur\u00fcckweisung eines pers\u00f6nlichen Angriffes oder\ndie Berichtigung einer unrichtigen Wiedergabe einer Aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5253\n\n\n\nf\u00fchrung zum Gegenstand haben. Die Redezeit betr\u00e4gt 3\nMinuten.\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es geht um eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zur\nRichtigstellung und Zur\u00fcckweisung eines pers\u00f6nlichen\nAngriffes.\nBei der gestrigen 2. Lesung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen\nzum S\u00e4chsischen Landtag, konkret bei der Behandlung des\n\u00c4nderungsantrages zum \u00a7 15, hat das Mitglied dieses\nHauses Frau Cornelia Matzke in Begr\u00fcndung des Antra-\nges in meiner Abwesenheit nach dem mir jetzt vorliegen-\nden Wortprotokoll folgende Aussage getroffen. Laut Wort-\nprotokoll \u2013 ich zitiere: ,,Ich bitte Sie, stimmen Sie diesem\nAntrag zu! Es ist f\u00fcr mich unertr\u00e4glich, wenn ich wei\u00df,\nda\u00df im n\u00e4chsten Landtag, wo ich vielleicht nicht mehr Ab-\ngeordnete bin, im n\u00e4chsten Landtag solche Leute wie Herr\nBartl, wie Herr Langer, wie Herr Modrow hier in diesen\nLandtag k\u00f6nnen und Entscheidungen treffen k\u00f6nnen f\u00fcr\ndie gesamte Bev\u00f6lkerung Sachsens.\nSie k\u00f6nnen das, weil der Bewertungsausschu\u00df keine\nHandhabe hat gegen diese Leute. Diese Leute haben die\nAuftr\u00e4ge an die Staatssicherheit gegeben. Sie haben die\nEntscheidungen gefa\u00dft, wer beobachtet werden soll, wie\ndie Internierungslager gebildet werden sollen, wer dort\nvielleicht interniert werden soll, wer erschossen werden\nsoll.\u201c\nIch m\u00f6chte dazu folgendes erkl\u00e4ren. Wie den B\u00fcrgern\ndieses Freistaates Sachsen, die mich gew\u00e4hlt haben als\neinen der Spitzenkandidaten auf der Liste der Linken Li-\nste/PDS, ist auch diesem Hohen Hause bekannt, welche\npolitische Biographie ich habe. Sie liegt auch im Handbuch\ndieses Landtages vor, und zwar unverk\u00fcrzt und unver-\nf\u00e4lscht. Sie finden in diesem Handbuch, da\u00df ich unter an-\nderem Staatsanwalt von 1976 bis 1978 war, da\u00df ich von\n1986 bis 1989 Leiter der Abt. Staats- und Rechtsfragen der\nBezirksleitung der SED in Karl-Marx-Stadt war. Ich war zu\nkeiner Zeit Mitglied einer Bezirksleitung oder einer Kreis-\nleitung. Ich war zu keiner Zeit Mitglied einer Bezirks- oder\nKreiseinsatzleitung. Ich hatte zu keiner Zeit das Recht,\nAuftr\u00e4ge an die Staatssicherheit zu geben. Ich hatte zu kei-\nner Zeit ein Entscheidungsrecht, wie Internierungslager\ngeplant werden und wie sie gebildet werden. Ich habe nie\nentschieden, wer dort interniert werden soll. Ich wu\u00dfte\nnichts von jedweder Planung von Internierungslagern*).\nUnd gleich gar nicht habe ich irgendwelche Entscheidun-\ngen treffen k\u00f6nnen oder getroffen, wer erschossen werden\nsoll.\nIch habe mich 1989 bewu\u00dft entschieden, mich nicht in ir-\ngendeiner Form in die B\u00fcsche zu schlagen, sondern mich\nder Verantwortung f\u00fcr mein Leben, f\u00fcr gelebtes Leben in\nder DDR zu stellen, wohl wissend, da\u00df ich damit mich\nlogischerweise mangels vieler anderer, die nicht mehr zur\nVerf\u00fcgung stehen, auch Angriffen aussetze. Ich wollte das\ntun, weil ich daf\u00fcr geradestehen wollte, was ich in meinem\nLeben getan habe, auch f\u00fcr Fehler, auch f\u00fcr moralische\nSchuld. Ich habe mich vor diesem Hohen Hause auch bei\nMenschen entschuldigt, egal, ob ich an Entscheidungen be-\nteiligt war oder nicht, die durch eine falsche Sicherheits-\nkonzeption betroffen waren.\nEs war mir klar, da\u00df ich vieles zu ertragen habe. Und ich\nhabe es auch ertragen. Ich will das nicht in irgendeiner\nForm ,,belamentieren\u201c. Es gibt aber \u2013 glaube ich \u2013 f\u00fcr alles\n\nrein menschlich auch irgendwelche Grenzen. Was hier vor\ndiesem Hohen Haus geschehen ist, ist schlicht und ergrei-\nfend die Anschuldigung schwerer Straftaten, die durch\nnichts bewiesen sind. Es gab daraufhin weder einen Ord-\nnungsruf durch den Pr\u00e4sidenten noch irgendeine Form\nder Richtigstellung aus diesem Hohen Haus heraus.\nIch m\u00f6chte hier noch einmal sagen: Ich m\u00f6chte mich gern\nin jedem Gespr\u00e4ch und vor jedem Gremium mit allen ver-\nst\u00e4ndigen und zu allem mich unterhalten, \u00fcber das, was\ngewesen ist und was nicht gewesen ist. Ich habe heute ein\nanderes Bild von dieser DDR. Ich mu\u00df auch sagen: Es tut\nmir heute mehr denn je leid, da\u00df dieser historische Ver-\nsuch schiefgegangen ist, nachdem ich erlebe, was mit die-\nsem Land jetzt geschieht.\n\n(Lebhafter Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegt ein weiterer Antrag f\u00fcr eine per-\ns\u00f6nliche Erkl\u00e4rung vor; Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine pers\u00f6nliche\nErkl\u00e4rung abgeben. Sie umfa\u00dft nur drei S\u00e4tze.\n1. Anders als Klaus Bartl bin ich nicht willens, mich mit\nden Ha\u00dftiraden von Frau Matzke zu befassen, auch wenn\nsie pers\u00f6nlich sehr schmerzen.\n2. Ich habe nat\u00fcrlich weder der Staatssicherheit Auftr\u00e4ge\nerteilt, noch war ich an Entscheidungen \u00fcber Internie-\nrungslager oder, wie Frau Matzke \u00fcbersteigert, sogar an\nEntscheidungen \u00fcber Erschie\u00dfungen beteiligt.\n3. Ich gehe davon aus, da\u00df sich leider solche Attacken mit\nder Ann\u00e4herung an die Wahlen verst\u00e4rken. Ich habe nicht\ndie Absicht, meine Kraft in derartige, sich auf Halb- und\nNichtwissen st\u00fctzende Auseinandersetzungen zu investie-\nren.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Matzke bittet um eine Richtigstel-\nlung.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte hier noch einmal das\nWort ergreifen und m\u00f6chte eindeutig bekennen, da\u00df ich\nkeines der Worte, die ich gestern vor diesem Hohen Haus\ngesagt habe, zur\u00fcckziehe, da\u00df alle Aussagen, so wie ich sie\ngetroffen habe, inhaltlich und im Wortlaut stehenbleiben\nund da\u00df ich nach wie vor der Meinung bin, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist keine Richtigstellung.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: \u2013 da\u00df die Mitglieder\nvon Kreiseinsatzleitungen nicht in diesen Landtag geh\u00f6-\nren, so wie Herr Dr. Langer und Herr Bartl.\n\n(Vereinzelt Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz \u00fcber die Wahlen\nzum S\u00e4chsischen Landtag. Ich werde diesen Entwurf jetzt\nzur Abstimmung stellen. Wer dem Entwurf Gesetz \u00fcber\ndie Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das Gesetz mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen.\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein Entschlie\u00dfungsan-\ntrag \u2013 \u2013 Herr Elsner, Sie wollten Ihr Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren?*) Vom Redner in ,,Isolierungslager\u201c nachtr\u00e4glich korrigiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5254\n\n\n\n(Elsner, Linke Liste/PDS: Ja)\n\nJa. \u2013 Ich w\u00fcrde jetzt erst einmal den Entschlie\u00dfungsantrag\naufrufen. Und dann k\u00f6nnen auch zum Abstimmungsver-\nhalten noch Voten abgegeben werden. Es handelt sich um\ndie Drucksache 1/3625.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Erlauben Sie mir eine kurze\nVorbemerkung zu dem Schauspiel von Herrn Bartl wenige\nMinuten zuvor. Es ist geradezu typisch, da\u00df immer gerade\ndiese Leute das Wort ergreifen und gegen jene vorgehen,\ndie die Vergangenheitsaufarbeitung konsequent voran-\nbringen wollen, die hier in diesem S\u00e4chsischen Landtag\neine Empfehlung zur Mandatsniederlegung bekommen\nhaben. Ich finde die Ausnutzung dieser B\u00fchne einen skan-\ndal\u00f6sen Vorgang.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, einzig und allein zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zu sprechen.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Dazu will ich auch kommen.\nIch denke, auch damit h\u00e4ngt die Reaktion der PDS unmit-\ntelbar zusammen. Der Entschlie\u00dfungsantrag, den unsere\nFraktion dem Hohen Haus zur Entscheidung vorlegt, ist\n\u00fcberschrieben: ,,F\u00fcr einen Landtag ohne ehemalige Be-\nfehls- und Auftraggeber des MfS. Der Landtag stellt fest:\n1. Mitglieder und Beauftragte des Nationalen Verteidi-\ngungsrates, der Bezirks- und Kreiseinsatzleitungen der\nDDR waren in Wahrnehmung ihrer Funktionen in beson-\nders herausgehobener Funktion verantwortlich f\u00fcr ein\n\u00fcber 40 Jahre andauerndes System politischer Denunzia-\ntionen, Verfolgung und Unterdr\u00fcckung. Zur Aufrechter-\nhaltung ihres Machtanspruches benutzten sie alle Mittel\nstaatlicher Gewalt. Langj\u00e4hrige Haftstrafen, Ausb\u00fcrge-\nrung, Zerst\u00f6rung famili\u00e4rer Bindungen und berufliche\nBenachteiligung waren u. a. die Folgen f\u00fcr Tausende B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger.\n2. Bei der Pr\u00fcfung, ob gegebenenfalls vor ihrer Wahl Ab-\ngeordnete gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder\nRechtsstaatlichkeit versto\u00dfen haben, insbesondere die im\nInternationalen Pakt \u00fcber b\u00fcrgerliche und politische Rech-\nte vom 19. Dezember 1966 gew\u00e4hrleisteten Menschenrech-\nte oder die in der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschen-\nrechte vom 10. Dezember 1948 enthaltenen Grundrechte\nverletzt haben, gem\u00e4\u00df Artikel 118 der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen, sollen vor allem ehemalige Mitglieder und\nBeauftragte des Nationalen Verteidigungsrates, der Be-\nzirks- und Kreiseinsatzleitungen der DDR in die \u00dcberpr\u00fc-\nfung durch den Bewertungsausschu\u00df einbezogen werden.\nDer nach \u00a7 1 Abs. 3 S\u00e4chsisches Wahlgesetz zu bildende\nBewertungsausschu\u00df hat zu diesem Zweck auch Unterla-\ngen staatlicher Archive des Bundes und des Landes nach\nMa\u00dfgabe der Gesetze zu nutzen.\u201c\nIch m\u00f6chte Sie nochmals auf den Wortlaut aufmerksam\nmachen, da\u00df im Punkt 2 hinter ,,DDR\u201c die Einf\u00fcgung be-\nabsichtigt gewesen ist, ,,in die \u00dcberpr\u00fcfung\u201c in den An-\ntrag mit aufzunehmen. Ich bitte, dies in den Antrag mit\naufzunehmen. Das ist im vorletzten Absatz.\nMeine Damen und Herren! Dieser Entschlie\u00dfungsantrag\nsoll deutlich machen, da\u00df dieses Hohe Haus nicht gewillt\nist, Auftraggeber und Befehlsgeber der Staatssicherheit in\ndiesen S\u00e4chsischen Landtag hineinkommen zu lassen und\n\ngar hier \u00fcber Entscheidungsfindungen und Gesetze mit\nentscheiden zu lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df, Herr Ar-\nnold.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich empfehle und bitte Sie, mit einer \u00fcberw\u00e4l-\ntigenden Mehrheit diesem Antrag Folge zu leisten.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben Gelegenheit, zu\ndiesem Antrag zu sprechen. Bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich stelle f\u00fcr die Fraktion Linke\nListe/PDS fest, da\u00df die DDR kein \u00fcber 40 Jahre andauern-\ndes System der politischen Denunziation, Verfolgung und\nUnterdr\u00fcckung war.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\nVielmehr war die DDR ein souver\u00e4nes Subjekt des V\u00f6lker-\nrechts, anerkannt von \u00fcber 150 Staaten, Mitglied der UNO.\nMit der Bundesrepublik Deutschland bestand bekanntlich\nein Grundlagenvertrag, der den Status quo anerkannt hat.\nMit der SPD wurde 1987 ein Positionspapier ,,Streit der\nIdeologien um gemeinsame Sicherheiten\u201c ausgearbeitet \u2013\nauch ein Bekenntnis zum Status quo.\nDa\u00df die historische Entwicklung \u00fcber diese Dinge hinweg-\ngegangen ist, wissen wir. Das zur Erinnerung an diejeni-\ngen Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages, die erst nach\n1990 geboren wurden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nUnzweifelhaft war die DDR ein Staat mit schwerwiegen-\nden Demokratiedefiziten und speziell die sogenannte Par-\ntei- und Staatsf\u00fchrung mit schwerwiegenden Legitimati-\nonsdefiziten, das wissen wir sehr genau, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: \u2013 und wir haben das teil-\nweise auch individuell sehr schmerzhaft erfahren, auch\nMitglieder dieser Fraktion. \u2013 Ja, bitte.\n\nBr\u00fcckner, CDU: Herr Kollege! Zur Souver\u00e4nit\u00e4t der DDR:\nIst Ihnen bekannt, da\u00df die ehemaligen Staatsoberh\u00e4upter\nder DDR in Berlin in dem Proze\u00df ausgesagt haben, da\u00df die\nMauer auf Anweisung der Sowjetunion gebaut worden ist\nund nicht aus eigener Initiative?\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nMit Zustimmung von Bonn!)\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Gestatten Sie, da\u00df ich auf\ndiese Frage antworte. Ich habe von einem V\u00f6lkerrechts-\nsubjekt gesprochen. So ist das. Ich habe jetzt nicht vom\nMauerbau gesprochen, wo logischerweise beide Seiten\neinen Anteil haben. Das wissen Sie so gut wie ich.\nIch darf fortfahren. Unserer Meinung nach rechtfertigt die-\nse differenzierte Sicht noch lange nicht die pauschale Dis-\nkriminierung der DDR als einzigen Unrechtsstaat, f\u00fcr den\n\u2013 ich zitiere aus dem Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 ,,langj\u00e4hrige\nHaftstrafen, Ausb\u00fcrgerung, Zerst\u00f6rung famili\u00e4rer Bindun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5255\n\n\n\ngen, berufliche Benachteiligung f\u00fcr Tausende B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger\u201c quasi symptomatisch waren. Das gab es. Das\nwissen wir.\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Es war aber nicht das\nTypische f\u00fcr die DDR. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\n(Zuruf von der CDU: Was ist das Typische?)\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Friedrich, ich m\u00f6chte Sie\nfragen, da ich den Eindruck habe, Sie verharmlosen in un-\nheimlicher Form die Verh\u00e4ltnisse der DDR, inwieweit Sie\npers\u00f6nlich in irgendeiner Form einmal eine Strafvollzugs-\neinrichtung von innen, eine Verfolgung durch das Ministe-\nrium f\u00fcr Staatssicherheit, inoffizielle Mitarbeiter in Ihrem\npers\u00f6nlichen Bereich kennengelernt haben, da\u00df es Ihnen\nerlaubt ist zu sagen, da\u00df dieses System kein System der\nUnterdr\u00fcckung gewesen ist.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Wenn mir gestattet ist zu\nantworten? \u2013 Ich habe hier vom Typischen und Nichttypi-\nschen gesprochen. Herr Arnold, ich wei\u00df genau wie Sie \u2013\nund ich habe das vor zwei Minuten gesagt \u2013, da\u00df es alles\ndas gegeben hat. Das ist schlimm genug. Es hat maximal\nwenige Prozente der Bev\u00f6lkerung betroffen. Auch das ist\nschlimm genug. Dennoch war es nicht typisch. Weit \u00fcber\n90 % und weit \u00fcber 90 % derer, die heute hier sitzen d\u00fcr-\nfen, hatten ihren Friedem mit diesem System geschlossen.\nDas m\u00f6gen Sie bitte nicht vergessen!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nSie haben dieses System mehr oder weniger stark mitge-\ntragen. Maximal 10 Mitglieder dieses Landtages waren ak-\ntiv in Opposition oder im Widerstand und nicht mehr. Es\nist einfach eine Heuchelei, das nicht zur Kenntnis zu neh-\nmen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nHerr Arnold und Fraktion, ich hatte nie mit dem Sicher-\nheitsapparat zu tun, das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen.\nDas tut mir leid.\nHerr Arnold und Fraktion wollen die ohnehin rechtswidri-\ngen Konstruktionen des Bewertungsausschusses dazu\nmi\u00dfbrauchen, zus\u00e4tzlich \u00fcber den rechtlich gerade noch\nzul\u00e4ssigen Rand des Einigungsvertrages und des Artikels\n118 Landesverfassung hinauszugehen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nLassen Sie sich nicht mi\u00dfbrauchen!)\n\nW\u00e4hrend Bundeskanzler Kohl \u00f6ffentlich dar\u00fcber nach-\ndenkt, wie man ehemals Systemnahe wieder reintegrieren\nkann in dieses System \u2013 er denkt zu Recht dar\u00fcber nach,\ndie Wahlen stehen an! \u2013, w\u00e4hrend nicht ganz unnamhafte\nCDU-Politiker einen Appell zur Vers\u00f6hnung an Ost und\nWest aussprechen, w\u00e4hrend Ihr Parteifreund Diestel,\netwas populistisch, zugegeben, sogar die Gauckbeh\u00f6rde\naufl\u00f6sen will, m\u00f6chten Sie, indem sich Arnold und B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne mi\u00dfbrauchen lassen, im Prinzip im Geiste\ndes Vize-CDU-Vorsitzenden H\u00e4hle hier einen Beitrag zur\nVerschlimmerung bringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schlu\u00df kommen, Herr Fried-\nrich.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Dieser Entschlie\u00dfungsan-\ntrag ist ein schlimmer Versuchsballon, wie noch mehr Un-\nvers\u00f6hnlichkeit durch Abdelegieren einer mysteri\u00f6sen\nSchuld an wenige einzelne das Wort geredet werden kann.\nIch sage hier deutlich: \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Friedrich, bitte zum Schlu\u00df\nkommen.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: \u2013 Was vor die Strafpro-\nzesse mu\u00df, mu\u00df dorthin! Das ist unsere Meinung. Aber es\nkann hier kein Stellvertreterkrieg gef\u00fchrt werden.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich entziehe Ihnen jetzt das Wort, Herr\nFriedrich.\nM\u00f6chte noch jemand zu diesem Antrag sprechen? \u2013 Bitte,\nSie k\u00f6nnen richtigstellen, wenn wir vor der Abstimmung\nsind, Herr Arnold.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir sind als Abgeordnete in diesen\nLandtag gekommen mit dem Wissen, da\u00df Deutschland\nzwei der schlimmsten Diktaturen seiner Geschichte hinter\nsich hatte, mit der Erfahrung, da\u00df die deutsche Einheit ein\nGeschenk f\u00fcr uns war, \u2013 \u2013\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nDas haben Sie sich schenken lassen!)\n\n\u2013 was ich pers\u00f6nlich f\u00fcr meinen Lebensweg nicht mehr\n\u00fcbersehen konnte, und mit dem klaren Wissen, da\u00df vielen\nMenschen in diesem Land das moralische R\u00fcckgrat gebro-\nchen worden ist, \u2013 \u2013\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Ihnen nicht!)\n\n\u2013 diese Menschen aus ihrer Heimat vertrieben und ihres\nBesitzes beraubt, zum Teil ermordet worden sind, vors\u00e4tz-\nlich ermordet worden sind.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Sie nicht!)\n\nIch denke, wir als CDU-Fraktion unterst\u00fctzen diesen An-\ntrag, weil wir nicht wollen, da\u00df die moralische Verbiegung\nund Verniedlichung wieder Raum greift. Ich denke, wir\nsind einer politischen Hygiene verpflichtet, dies hier so\neinzubringen, und empfinde als eine tiefe Verh\u00f6hnung der\nOpfer  des  DDR-Regimes  die  Ausf\u00fchrungen  des  Herrn\nDr. Friedrich hier vor diesem Hohen Haus.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P., SPD und \nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nInternierungslager waren eben systemimmanent. Sie wa-\nren ein Mittel, um die Macht bis aufs letzte zu erhalten.\nDie Panzer und die Kampfgruppen in Leipzig haben die\nEindr\u00fccke untermauert, und ich wehre mich dagegen f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen vor diesem Hohen Hause, dieses\nParlament zu besudeln. Es ist schlicht und einfach ein\nSkandal, und es zeigt eindeutig, da\u00df die Linke Liste/PDS\nnicht bereit ist, politisch die Konsequenzen zu ziehen und\nendlich zu einer demokratischen Partei zu werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P., SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Fraktionsvorsit-\nzende der SPD, Dr. Kunckel.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5256\n\n\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Um es vorwegzunehmen: Es steht f\u00fcr die Fraktion\nder SPD au\u00dfer Frage, da\u00df wir diesem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD, CDU, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nAber lassen Sie mich noch etwas weiter ausholen, liebe\nKolleginnen und Kollegen. Beinahe h\u00e4tte gestern das Par-\nlament wieder vor einer Entscheidung gestanden, angesie-\ndelt unter dem Thema: ,,Politik im Spannungsfeld von\nRechtsstaat und Vergangenheitsbew\u00e4ltigung\u201c.\nDie Frage, die eigentlich stand, hie\u00df: Folgen wir unserem\npolitischen Willen nach Gerechtigkeit, oder folgen wir un-\nserem Willen nach Einhaltung rechtsstaatlicher Regeln?\nDie Beantwortung dieser Frage ist das Erbe der friedlichen\nRevolution, das Erbe, das uns st\u00e4ndig fordert. Es ist ein\nschwieriges Erbe. Die Wunden sind noch offen, und wir\nneigen dazu, emotional zu entscheiden.\nGestatten Sie mir zu dieser Frage Politik im Spannungsfeld\nvon Rechtsstaat und Vergangenheitsaufarbeitung einige\nZitate zu nennen. Sie sind alle bekannt.\nB\u00e4rbel Bohley: ,,Wir suchten Gerechtigkeit und bekamen\nden Rechtsstaat.\u201c\nArnold Vaatz: ,,Der reale Umgang mit der Gerechtigkeit\nmacht nach meiner Auffassung weiteres Theoretisieren\nmit diesem Begriff zur Farce.\u201c Und weiter: ,,Der Rechts-\nstaat hat die disziplinierte demokratische Leistung der\nOstdeutschen in der Wende mit einer Dem\u00fctigung derer\nbeantwortet, die ihn erzwungen haben.\u201c\nOder Heinz Eggert: ,,Das Gesamtproblem ist, da\u00df der\nRechtsstaat Deutschland nicht im geringsten geeignet ist,\n40 Jahre kommunistisches Unrecht aufzuarbeiten.\u201c\nOder Friedrich Schorlemmer: ,,Wegen der Flucht von\nDeutschland nach Deutschland wurde die Mauer gebaut,\nwegen der Flucht von Deutschland nach Deutschland\nwurde sie abgerissen. Fortschrittsunrecht ist von neuem\nUnrecht, einem mit rechtsstaatlichen Mitteln, abgel\u00f6st\nworden, das doppelt betrogene Deutsche zur\u00fcckl\u00e4\u00dft, w\u00e4h-\nrend deutsch-deutsche Betr\u00fcger Hochkonjunktur haben.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\nDer Frust \u00fcber die politischen Verh\u00e4ltnisse in Deutschland\nist gro\u00df. Er zeigt eben auf diese Kategorien Rechtsstaat\nund Gerechtigkeit.\nIch m\u00f6chte ein Bild meines Freundes Bernd Kunzmann\nnennen: ,,Die Gerechtigkeit zeigt in der Robe des Staatsan-\nwaltes auf die Anklagebank, wo der Rechtsstaat sitzt. Im\nZuschauerraum herrscht Tumult. Dort beschimpfen sich\ngegenseitig die Politiker, und wild gestikulieren die Jour-\nnalisten. Die Anklage gegen den Rechtsstaat ist lang. Er ist\nunter anderem schuld, da\u00df Honecker freigelassen wurde,\nda\u00df Mauersch\u00fctzen verurteilt wurden, da\u00df an einen\nSchalck-Golodkowski keiner rankommt, da\u00df Leute entlas-\nsen werden, weil sie systemnah waren, da\u00df Leute weiter-\nbesch\u00e4ftigt werden, obwohl sie systemnah waren, da\u00df es\nIM im Landtag gibt, da\u00df Datenschutz die T\u00e4ter sch\u00fctzt.\u201c\nEmotionalit\u00e4t, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kol-\nlegen, entsteht im besonderen dadurch, da\u00df die Vorm\u00e4n-\nner von gestern sich heute unter den Schutz des Grundge-\nsetzes begeben, das sie gestern mit allen Mitteln bek\u00e4mpft\nhaben.\n\n(Starker Beifall bei SPD, CDU, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunckel, ich bitte Sie, zum\nSchlu\u00df zu kommen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Die vorgebrachten Argumente sind\nunertr\u00e4glich. Unter diesen Schmerzen m\u00fcssen wir ent-\nscheiden: Darf man das Recht beugen oder verbiegen, um\neinen richtigen politischen Willen durchzusetzen? Unsere\nausgeschlafene Antwort hei\u00dft: Nein! Wir m\u00fcssen diese\nAntwort aushalten, verehrte Kolleginnen und Kollegen,\ngerade wir Deutschen m\u00fcssen sie aushalten, aushalten\nheute und in der Zukunft, weil es nur dadurch eine Zu-\nkunft f\u00fcr uns gibt.\nSch\u00fctzen wir also den Rechtsstaat, glauben wir an, ver-\ntrauen wir auf die demokratische Kraft der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger dieses Landes!\nWir danken der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne f\u00fcr die weise\nL\u00f6sung dieses Entschlie\u00dfungsantrages. Wir stimmen ihm\nzu.\nIch danke Ihnen.\n\n(Starker Beifall bei SPD, CDU, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegt eine Meldung zum Abstim-\nmungsverhalten zum Gesetz \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsi-\nschen Landtag vor. Herr Arnold \u2013 hat zur\u00fcckgenommen.\nDann liegt noch ein Antrag zu einer pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4-\nrung vor. \u2013 Entschuldigung, Sie hatten sich gemeldet, dann\nbitte ich, da\u00df Sie dann erst einmal das Wort bekommen.\nIhre Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein\nAbstimmungsverhalten zur Abstimmung \u00fcber das Lan-\ndeswahlgesetz begr\u00fcnden.\n1. Ich habe zu diesem Gesetz mit Nein gestimmt und\ndieses Gesetz abgelehnt, weil ich der Auffassung bin, da\u00df\ndieses Landeswahlgesetz ein Ausgrenzungsgesetz ist.\nIch will dazu erkl\u00e4ren, da\u00df ich weder zu DDR-Zeiten, zu\ndenen ich gelebt habe, ausgegrenzt habe, und ich werde es\nauch nicht zulassen, da\u00df weiterhin ausgegrenzt wird. Mit\ndiesem Ziel bin ich auch hier im Landtag angetreten.\n2. Wenn nach meiner Auffassung das Landeswahlgesetz\nein Ausgrenzungsgesetz ist, dann provoziert das direkt die\nFrage an diejenigen, die mit Ja gestimmt haben, ob sie die-\nse Ausgrenzung wollen, und wenn sie diese Ausgrenzung\nbewu\u00dft wollen, dann provoziert es die Frage, wodurch sie\nsich eigentlich von dem, was wir soeben besprochen\nhaben, n\u00e4mlich von der Diktatur der SED, unterscheiden.\n\n(Zuruf von der CDU: Frechheit! \u2013\nUnruhe bei CDU und SPD)\n\n\u2013 Ich erkl\u00e4re jetzt mein Abstimmungsverhalten.\n3. habe ich gegen dieses Gesetz gestimmt, weil ich nicht\neinsehe, mich \u00fcberpr\u00fcfen lassen zu m\u00fcssen.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch bin bereit, und mit diesem Ziel bin ich angetreten, je-\nmanden, der mir etwas vorzuwerfen hat, der mir vorzu-\nwerfen hat, da\u00df ich eine Straftat begangen habe, zu sagen,\ner solle die M\u00f6glichkeiten der Bundesrepublik Deutsch-\nland nutzen und mich wegen dieser Straftat anzeigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Abstimmungsverhalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5257\n\n\n\nElsner, Linke Liste/PDS: Ich halte mich an den Gleich-\nheitsgrundsatz des Grundgesetzes.\n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU)\n\nSolange meine Schuld nicht bewiesen ist, ist von meiner\nUnschuld auszugehen, und so lange, wie von meiner Un-\nschuld auszugehen ist, habe ich gleiche Rechte und Pflich-\nten in dieser Bundesrepublik Deutschland.\nIch danke Ihnen\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich hatte die\nFraktionen gebeten zu melden, wer jetzt sprechen will.\nTun Sie das bitte deutlich, sonst kommt hier einiges durch-\neinander. Es liegen noch zwei Wortmeldungen zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag vor, die mu\u00df ich jetzt noch dranneh-\nmen. M\u00f6chte noch jemand zum Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktionen sprechen? \u2013 Herr Tippach, Ihre Fraktion hat ja\nschon gesprochen. Es geht jetzt um die Fraktionen. \u2013 Bitte,\nHerr Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der heutige Entschlie\u00dfungsantrag ist ausgel\u00f6st\nworden im Zusammenhang mit der 2. Lesung des Landes-\nwahlgesetzes. Sie entsinnen sich: Diese 2. Lesung hatte in\neinem wichtigen Grundtatbestand innerhalb des zust\u00e4ndi-\ngen Ausschusses auf der Grundlage \u2013 und das m\u00f6chte ich\nso deutlich sagen \u2013 des Vorschlages unserer Fraktion For-\nmulierungen gefunden, die sich in der Gemeinsamkeit der\nStandpunktentscheidung niederschlugen und einen Weg\ndarstellten, f\u00fcr die n\u00e4chste Etappe der demokratischen\nEntwicklung in unserem Freistaat klare Ausgangspositio-\nnen zu schaffen.\nSolche Fomulierungen sind immer ein Kompromi\u00df, wie es\nja letztlich auch unsere Verfassung gewesen ist, in dieser\nFrage im Artikel 118. Aber wir haben gestern zugestimmt,\nda\u00df die einbringende Fraktion die Befugnis erh\u00e4lt, einen\nEntschlie\u00dfungsantrag zu diesem Komplex hier im Hohen\nHause einzubringen, damit nicht divergierende rechtliche\nAuslegungen, die m\u00f6glich sind, unsere weitere demokrati-\nsche Entwicklung hier im Freistaat gef\u00e4hrden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nDas war der Konsens des Hauses. Der Entschlie\u00dfungsan-\ntrag ist die Auffassung zu einer Bekundung der Beurtei-\nlung unserer Vergangenheit und der Bem\u00fchungen zur\n\u00dcberwindung derselben.\nWir m\u00fcssen so ehrlich sein: Die friedliche Revolution, die\nwir unterschiedlich, wie Sie hier sitzen, mitgestaltet, erlebt\noder auch nur festgestellt haben, verlangt einen Preis in\nder Frage der Ahndung gegen\u00fcber denjenigen, die die fr\u00fc-\nhere Entwicklung zu verantworten haben.\nF\u00fcr mich ist viel besch\u00e4mender, als es heute hier in diesem\nAntrag gefordert wird, wonach bestimmte Mitglieder, die\npolitische Verantwortung in den h\u00f6chsten Funktionen ge-\ntragen haben, in Zukunft nicht in diesem Hause sitzen sol-\nlen, da\u00df zur Zeit im Deutschen Bundestag Leute sitzen, die\ndiese politische Verantwortung hier in diesem Raum\nwahrgenommen haben, und es gab keine M\u00f6glichkeit, sie\naus der politischen Verantwortung zu eliminieren.\n\n(Starker Beifall bei F.D.P., CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDar\u00fcber bin ich pers\u00f6nlich entsetzt gewesen. Das ist f\u00fcr\nmich eigentlich viel wichtiger f\u00fcr die Ausgangsposition,\n\nals f\u00fcr k\u00fcnftige Entscheidungen, f\u00fcr den k\u00fcnftigen Bewer-\ntungsausschu\u00df des n\u00e4chsten Landtages hier etwas zu\npr\u00e4judizieren.\nMeine Fraktion sieht den Sinn und die Anlage dieses An-\ntrages darin, unseren B\u00fcrgern in Sachsen klarzumachen,\nda\u00df diese Leute, die hier in Ziffer 1 aufgef\u00fchrt sind \u2013 und\nnicht nur diese \u2013, nie wieder politische Verantwortung in\nunserem demokratischen Land tragen d\u00fcrfen. Das ent-\nscheidet nicht dieser Landtag, sondern entscheiden die\nW\u00e4hler, die heute diese Diskussion hier h\u00f6ren.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kr\u00f6ber, kommen Sie bitte zum\nSchlu\u00df.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Deshalb glaube ich, da\u00df dieser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag dazu beitr\u00e4gt, die B\u00fcrger unseres Lan-\ndes aufzurufen, die richtigen politischen Entscheidungen\nzu treffen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt noch eine sachliche Richtigstel-\nlung. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Ich m\u00f6chte eine sachli-\nche Richtigstellung zum Beitrag von Herrn Kunckel\nmachen. Herr Kunckel hat u. a. behauptet, der Rechtsstaat\nsei schuld, da\u00df Herr Schalck-Golodkowski nicht zu fassen\nist. Dies ist sachlich falsch. Da\u00df Herr Schalck-Golodkowski\nnicht zu fassen ist, daran ist die Angst seiner westlichen\nKomplizen schuld.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist noch\ngebeten worden, eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abzugeben.\nIch w\u00fcrde aber, bevor Sie das tun, die Abstimmung zum\nEntschlie\u00dfungsantrag vornehmen. Dann k\u00f6nnen Sie die\nsachliche Richtigstellung vorbringen.\nMeine Damen und Herren! Wer dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und des Abg. Arnold,\nDrucksache 1/3625 \u2013 und wenn ich das jetzt so richtig\nmitbekommen habe, Herr Arnold, hatten Sie noch eine\nkleine \u00c4nderung vorgeschlagen, die dann mit zu ber\u00fcck-\nsichtigen w\u00e4re \u2013, mit dieser \u00c4nderung seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 3 Stimmenthaltungen und einer Anzahl von Stimmen\ndagegen ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so beschlossen.\nIch bitte jetzt um die pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rungen.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte folgende pers\u00f6nliche Er-\nkl\u00e4rung abgeben: Ich bin dem Abg. Dr. Friedrich au\u00dferor-\ndentlich dankbar, da\u00df er so deutlich seine politischen Ab-\nsichten und seine Beurteilung der Vergangenheit hier dar-\ngelegt hat. Er hat in diesem Zusammenhang aber von dem\n,,Geist des Vizevorsitzenden der CDU H\u00e4hle\u201c gesprochen.\nIch frage mich in diesem Zusammenhang: Welchen Geist\nmeint er?\n\n(Zurufe und Gel\u00e4chter bei Linke Liste/PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5258\n\n\n\nF\u00fchlt er sich gest\u00f6rt, wenn jemand f\u00fcr Wahrheit und Ge-\nrechtigkeit eintritt? F\u00fchlt er sich durch Meinungsfreiheit\ngest\u00f6rt oder \u00fcberhaupt durch den Geist der Freiheit?\nIch erkl\u00e4re, da\u00df ich meine gesamte politische T\u00e4tigkeit an\ndas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland binde\nund da\u00df ich mitwirken m\u00f6chte an der politischen Willens-\nbildung des Volkes. Ich mu\u00df mich nicht daf\u00fcr entschuldi-\ngen, da\u00df ich in dieser Beziehung eine andere Auffassung\nvertrete als Dr. Friedrich.\nNoch eine Bemerkung zu dem, was er gesagt hat: ,,Die\nmeisten hatten ihren Frieden mit diesem Staat geschlos-\nsen.\u201c Dieser Frieden wurde geschlossen auf der Grundlage\ndes Terrors, der Diktatur, die zum Beispiel am 17. Juni\n1953 zum Ausdruck kam, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 als der politische Wille des Volkes im Blut sowjetischer\nPanzer erstickt wurde.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nIch finde, da\u00df es eine ungeheure Verh\u00f6hnung ist, jetzt die\nMenschen, die sich dieser Diktatur beugen mu\u00dften, auch\nnoch daf\u00fcr zu tadeln, da\u00df sie in diesem Zwangsregime\nkeine Helden gewesen sind, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von Linke Liste/PDS)\n\n\u2013 da sie eingemauert waren, wo die Selbstschu\u00dfanlagen\nnach innen wirkten und wof\u00fcr diese Leute, die heute hier\nh\u00e4misch feixend im Landtag sitzen, ein ganz geh\u00f6riges\nSt\u00fcck Verantwortung mit zu tragen haben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Abstimmungsverhalten? \u2013 Ja, bitte\nMikrofon 1. Abstimmungsverhalten!\n\nBeyer, CDU: Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten: Ich\nhabe diesem Entschlie\u00dfungsantrag zugestimmt, weil er ein\nkleiner Schritt in die richtige Richtung ist und sich noch\ninnerhalb der S\u00e4chsischen Verfassung in dieser Fassung,\nwie er jetzt ist, bewegt. Ich m\u00f6chte aber an dieser Stelle auf\nein entscheidendes Defizit hinweisen, welches wir nicht\ngel\u00f6st haben: Das ist, die Hierarchiespitze des alten\nSystems in die Verantwortung zu nehmen und einer\nBestrafung zuzuf\u00fchren. Dieses haben wir bis jetzt nicht\ngeleistet.\nDieses Problem wird am deutlichsten an dem Fall des Abg.\nBartl. Wir haben hier in der Stasi-Debatte dar\u00fcber debat-\ntiert, da\u00df er in jungen Jahren in einem Lehrlingsheim Leute\ngemeldet hat, die einen Westsender geh\u00f6rt haben.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS: Was?)\n\nDar\u00fcber haben wir debattiert. Er hat aber richtiggehender-\nweise auch betont, da\u00df er als Leiter der Abteilung Staat\nund Recht eine falsche Sicherheitsdoktrin vertreten hat.\nWelche Auswirkungen das auf wie viele Menschen gehabt\nhat, dar\u00fcber ist leider nicht befunden worden. Hier liegt\ndas ungel\u00f6ste Problem.\n\nDanke sehr.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Abstimmungsverhalten?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung mein Ab-\nstimmungsverhalten begr\u00fcnden, da ich nicht mit der\nMehrheit meiner Fraktion gestimmt habe. Wie Sie alle wis-\nsen, habe ich mich bisher bei Abstimmungen zu dieser\nFrage enthalten, da ich in der ehemaligen DDR nicht ge-\nlebt habe.\nEs stimmt mich aber sehr traurig erkennen zu m\u00fcssen, da\u00df\nwir von der Einsicht einer ehrlichen Aufarbeitung immer\nnoch sehr weit entfernt sind und da\u00df wir Deutschen ein\nzweites Mal erleben m\u00fcssen, da\u00df wir in der Zerrei\u00dfprobe\nleben, da\u00df ein Rechtsstaat nie das geeignete Mittel ist, eine\nDiktatur aufarbeiten zu k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Richtigstellung, Herr Bartl?\n\nBartl, Linke Liste/PDS: Ja, ich bitte um eine sachliche\nRichtigstellung. Der Herr Abg. Beyer hat eben gesagt, da\u00df\nich in meinen jungen Jahren als IM der Staatssicherheit\nirgendwelche Lehrlinge gemeldet h\u00e4tte. Ich mu\u00df dazu er-\nkl\u00e4ren: Ich war niemals in einem Lehrlingswohnheim, und\nich habe niemals Derartiges gemeldet. Das, was er meinte:\nIch war von 1967 bis 1969, also zwischen meinem 17. und\n19. Lebensjahr, in meiner Eigenschaft als Freiwilliger Hel-\nfer im Grenzbereich zur CSSR mit dem Ministerium f\u00fcr\nStaatssicherheit in Kontakt.\n\n(Zurufe von der CDU: Bitte, hier aufh\u00f6ren!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Abstimmungsverhalten? \u2013 Bitte.\n\nTippach, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident, werte Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten vortragen. Ich habe gegen diesen Antrag\ngestimmt. Ich habe dies aus dem Grund getan, weil ich\nmich an dieser Stelle und in dieser Abstimmung ausdr\u00fcck-\nlich mit denjenigen solidarisiere, die, ohne da\u00df ein geord-\nneter Ansatz gemacht wird, ihnen pers\u00f6nliche Schuld\nnachzuweisen, ihnen Verbrechen nachzuweisen, verd\u00e4ch-\ntigt werden, diffamiert werden, beruflich und gesellschaft-\nlich exekutiert werden in diesem Land, so da\u00df diesen Leu-\nten meine ganze Solidarit\u00e4t geh\u00f6rt.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Dieser Tages-\nordnungspunkt ist abgeschlossen. \u2013 Wir treten jetzt in eine\nPause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.54 Uhr bis 14.05 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wir kommen jetzt zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5259\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n3. Lesung des Entwurfs\n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern\nin Tageseinrichtungen im Freistaat Sachsen und anderer Gesetze\n\nDrucksache 1/3481, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\nDrucksache 1/3623, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 74. Sitzung des Landtages am\n14.7.1993 statt. Ihnen liegt die Zusammenstellung der \u00c4n-\nderungen in der Drucksache 1/3623 vor.\nIch komme nun zur Schlu\u00dfabstimmung \u00fcber \u2013 \u2013\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Aussprache?)\n\n\u2013 F\u00fcr die 3. Lesung ist eine allgemeine Aussprache nicht\nvorgesehen, wenn in der 2. Lesung eine Aussprache war.\n\n(Protestgemurmel)\n\nNur wenn in der 2. Lesung keine Aussprache war, ist in\nder 3. eine normale Aussprache angesetzt.\n\n(Frau Zschoche, Linke Liste/PDS: Das stimmt?)\n\nDeshalb hat das Pr\u00e4sidium auch keinen Vorschlag f\u00fcr eine\nallgemeine Aussprache gemacht.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf\nnunmehr in der 3. Lesung in seiner Gesamtheit ein-\nschlie\u00dflich der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderun-\ngen.\nWer diesem Gesetzentwurf seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013\n\n(Entt\u00e4uschung bei der CDU, da zur Zeit\nder Abstimmung nur wenig Abgeordnete\n\nder Linken Liste/PDS und der SPD im Saal sind.)\n\nDanke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Gegenstimmen ist dieser Gesetzentwurf \u2013 \u2013 War\neine Enthaltung? Das habe ich nicht gesehen. \u2013 Also, ohne\nStimmenthaltung, bei einer Reihe von Gegenstimmen, ist\nder Gesetzentwurf damit in 3. Lesung angenommen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 5 beendet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRedebedarf dazu? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Mikro 1! Regie, bitte, Mi-\nkro 1! Einen kleinen Moment, Frau Zschoche, die Leute\nsind noch nicht am Platz. Frau Zschoche, kommen Sie\nnach vorn, das ist wahrscheinlich das beste, versuchen Sie\nes! Frau Zschoche, ich kann Ihnen nur das Mikrofon vor-\nreichen, aber ich glaube, das geht nicht. Wir m\u00fc\u00dften wirk-\nlich warten.\n\n(Frau Zschoche spricht zun\u00e4chst ohne Mikrofon.)\n\nFrau Zschoche, Linke Liste/PDS: Ich habe gegen den Ent-\nwurf der Kindertagesst\u00e4ttengesetz-Novellierung ge-\nstimmt, weil sich die Behauptung, die ich gestern aufge-\nstellt habe, bewahrheitet hat: Der Staat zieht sich aus der\nFinanzierung zur\u00fcck. Ich habe die Aussagen des Ministers,\nHerrn Dr. Geisler, gepr\u00fcft und habe folgendes festgestellt:\n\n(Die Mikrofone sind wieder eingeschaltet.)\n\nEr behauptete, da\u00df die Ausgaben der Staatsregierung f\u00fcr\nKindertagesst\u00e4tten 1993 \u00e4hnlich hoch sein werden wie\n\n1992. Das stimmt nicht, denn der Minister bezog sich bei\ndiesen Angaben von 1992 auf die Ausgaben f\u00fcr Kinder-\nkrippen und Kinderg\u00e4rten und bei den Ausgaben f\u00fcr 1993\nauf Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten und Schulhorte. Bezie-\nhen wir die Horte als Kindertagesst\u00e4tten ein, dann wurden\n1992  vom  Staat 800 Millionen DM  und nicht 663 Millio-\nnen DM ausgegeben. Im Haushaltsplan 1993 stellten die\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages bisher 563 Mil-\nlionen DM ein, also 240 Millionen DM weniger.\nNun wird die Kindertagesst\u00e4ttengesetz-Novellierung eine\nErh\u00f6hung bringen, die Ausgaben werden sich ungef\u00e4hr\nauf 700 Millionen DM erh\u00f6hen, bleibt ein Einspareffekt\nvon immerhin 100 Millionen DM. W\u00e4hrend sich die Staats-\nregierung aus der Finanzierung zur\u00fcckzieht, bleiben\nEltern und Kommunen hoch belastet, weil deren Beitr\u00e4ge\nsteigen. Aus diesem Grunde kann ich diesen Entwurf, der\nhier zur Abstimmung gestellt wurde, nicht mittragen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Inzwischen m\u00fc\u00dfte das\nMikro 1 wieder gehen, aber bitte sch\u00f6n, kommen Sie zum\nPult.\n\nFrau Matzke, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Herr Pr\u00e4sident! Auch ich m\u00f6chte mein Abstimmver-\nhalten erkl\u00e4ren. Ich habe gegen die Novellierung des Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetzes und der anderen Gesetze ge-\nstimmt, weil ich der Auffassung bin, da\u00df diese Novellie-\nrung keinerlei Verbesserung bringt f\u00fcr das vorher vorhan-\ndene und auch nur durch Kampf so entstandene Kinderta-\ngesst\u00e4ttengesetz Sachsens. Im Gegenteil. Es wird den Pro-\nze\u00df des Abbaus der Kindertagesst\u00e4tten beschleunigen.\nKindertagesst\u00e4tten aber \u2013 das ist meine Grundauffassung \u2013\nsind essentiell f\u00fcr Kinder und sind essentiell f\u00fcr Frauen,\ndamit sie ihrem Recht auf eigenst\u00e4ndigen Erwerb \u00fcber-\nhaupt nachkommen k\u00f6nnen. Es wird sich \u2013 und der festen\n\u00dcberzeugung bin ich \u2013 in der Praxis zeigen, was die\nNovellierung bedeutet.\nTrotzdem m\u00f6chte ich noch einmal sagen, da\u00df aufgrund\ndes Druckes \u2013 und das ist ein Gl\u00fcck! \u2013 einige Ver\u00e4nderun-\ngen vorgenommen worden sind: da\u00df die Trennung zwi-\nschen p\u00e4dagogischem Personal und technischem Personal\nin der Finanzierung aufgehoben wurde, da\u00df die R\u00fcckkehr\nzu den durchschnittlichen Betriebskostenberechnungen so\nm\u00f6glich war, da\u00df 6 Stunden Hort jetzt im Gesetz stehen,\nund da\u00df der Personalschl\u00fcssel mit in das Gesetz aufge-\nnommen wurde.\nEs hat sich bewiesen, da\u00df es sich lohnt zu k\u00e4mpfen. Und\nich werde auch daf\u00fcr stehen und vor Ort um den Erhalt\nder Kindertagesst\u00e4tten k\u00e4mpfen. Nur deshalb mu\u00dfte ich\nauch gegen diese Novellierung stimmen und stehe zu mei-\nnem Abstimmverhalten.\nIch danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5260\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n. Noch eine Wort-\nmeldung.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Meine Fraktion hat gegen diese\nNovellierung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes gestimmt.\nObwohl sie in einigen Punkten gestern durchaus zuge-\nstimmt hat, sind wir der Meinung, da\u00df mit diesem Gesetz\nin erster Linie die Hortbetreuung der Kinder verschlech-\ntert wird. Es gibt keinen Rechtsanspruch von der 1. bis zur\n4. Klasse, und die Finanzierung des bedarfsgerechten An-\ngebotes der 5. Klasse und einer Ferienbetreuung ist nicht\nabgesichert worden. Dies w\u00e4re aus unserer Sicht machbar\ngewesen.\n\nWir wissen sehr wohl, da\u00df wir uns in einem Spannungs-\nfeld zwischen Sozial- und Finanzpolitik befinden, und wir\nhaben auch im Vorfeld keine falschen Hoffnungen, Illusio-\nnen geweckt. Aber wir haben uns in der Diskussion einge-\nsetzt f\u00fcr die Betroffenen, f\u00fcr die Schw\u00e4cheren, f\u00fcr Kinder,\nf\u00fcr die Familien und f\u00fcr die Frauen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Bandmann, CDU:\nDas ist absoluter Unfug!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 5 beendet.\nWir behandeln jetzt\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBerufsakademie Sachsen\nDrucksache 1/2999, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringer spricht zuerst die SPD-Fraktion 5 Minuten,\ndanach  Linke  Liste/PDS  4 Minuten,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n3 Minuten, F.D.P. 3 Minuten, CDU 9 Minuten.\n\nIch bitte nun die SPD-Fraktion, das Wort zu nehmen. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Abg. Prof. F\u00f6rster.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Gro\u00dfe Anfrage der SPD zu der Problematik\n,,Berufsakademie Sachsen\u201c hatte den Zweck, Licht in das\nDunkel dieser geheimnisumwitterten Einrichtung zu brin-\ngen, f\u00fcr die es im Freistaat Sachsen keines Gesetzes bedarf,\nund wir haben ja auch eine ganze Reihe von Neuigkeiten\nerfahren, unter anderem die, da\u00df der Freistaat Sachsen\neinem Abkommen beigetreten ist, von dem bis zur jetzigen\nStunde niemand etwas wu\u00dfte \u2013 vielleicht Sie von der\nMehrheitsfraktion.\n\nEines k\u00f6nnen wir der Antwort der Staatsregierung entneh-\nmen \u2013 es werden dort folgende Behauptungen aufgestellt:\n\n1. Die Studieng\u00e4nge an den Berufsakademien lassen sich\ngegen\u00fcber denen von Fachhochschulen besonders kosten-\ng\u00fcnstig organisieren.\n\n2. F\u00fcr die Ausbildung sind keine Professoren notwendig.\nDie Ausbildung am Lernort Schule kann von Mitarbeitern\ndes wissenschaftlichen Dienstes und nebenberuflichen\nLehrkr\u00e4ften zu 60 % \u2013 in Baden-W\u00fcrttemberg sind es so-\ngar 80 % \u2013 erbracht werden.\n\n3. Die Qualifikation an den Berufsakademien ist einem\nAbschlu\u00df an einer Fachhochschule vergleichbar und ihr\ngleichgestellt.\n\n4. Absolventen der Berufsakademie haben mindestens die\ngleichen Einstellungs- und Aufstiegschancen in der Wirt-\nschaft und auch im \u00f6ffentlichen Dienst wie Absolventen\nder Fachhochschule.\n\n5. Die Berufsakademie Sachsen ist als Bildungseinrichtung\ndualer Art auf Hochschulniveau gestaltet worden.\n\n6. Die Staatsregierung pr\u00fcft, ob die Berufsakademie Sach-\nsen einen hochschulrechtlichen Status verliehen bekom-\nmen kann.\n\nNehmen wir an, meine Damen und Herren, diese Aussa-\ngen w\u00e4ren richtig \u2013 was zu hinterfragen w\u00e4re \u2013, dann er-\ng\u00e4ben sich f\u00fcr meine Fraktion folgende Fragen an die\nStaatsregierung:\n\nErstens. Warum baut man im Freistaat Sachsen f\u00fcr die\ngleiche Qualifikation unterschiedliche Einrichtungen auf\nund vergeudet damit Millionen?\nZweitens.  Warum  baut  die  Staatsregierung die Betriebs-\nakademien aus, obwohl die Fachhochschulen ihre Ausbil-\ndungskapazit\u00e4ten in vielen Studieng\u00e4ngen nur bruchteil-\nhaft ausgelastet haben?\nDrittens. Warum hat die S\u00e4chsische Staatsregierung den\nakademischen Mittelbau an den Fachhochschulen elimi-\nniert, wenn er doch die M\u00f6glichkeit und die Qualifikation\nhat, an den Berufsakademien Studenten und Absolventen\nmit Fachhochschulniveau auszubilden?\nF\u00fcr das Handeln der Staatsregierung gibt es nach unserer\nAnsicht nur drei Erkl\u00e4rungsalternativen:\nErstens. Die Entscheidungen zum Aufbau der Berufsaka-\ndemien waren unklug.\nZweitens. Die Behauptung der Gleichwertigkeit der beiden\nAbschl\u00fcsse ist falsch.\nDrittens. Die Staatsregierung des Freistaates Sachsen ist\nzum Aufbau der Berufsakademien nach baden-w\u00fcrttem-\nbergischem Modell gezwungen worden.\nIch will hier in aller Eindeutigkeit feststellen: Wir haben\nnichts gegen Berufsakademien, wenn sie entsprechend den\nVorschl\u00e4gen der Hochschulrektorenkonferenz als hoch-\nwertige, duale Berufsausbildung im terti\u00e4ren Bereich ge-\nstaltet werden. Dann sind sie eine gute Alternative zum\nHochschulstudium.\nWir haben nichts gegen Berufsakademien, wenn sie eine\nreine Aufgabe der Wirtschaft sind und von dieser auch\nfinanziert werden.\nWir haben nichts gegen die Berufsakademien, wenn sie die\nDurchl\u00e4ssigkeit ihrer Absolventen zu Fachhochschulab-\nschl\u00fcssen und zu universit\u00e4ren Abschl\u00fcssen erm\u00f6glichen.\nDa\u00df dies in Deutschland m\u00f6glich ist, zeigt das Modell der\nBerufsakademien in Niedersachsen. Leider ist die Staatsre-\ngierung auf diesem Auge blind.\nDie Antworten der Staatsregierung lassen keinen Zweifel\ndar\u00fcber: Wer die Berufsakademie in der baden-w\u00fcrttem-\nbergischen Form will und aufbaut, gef\u00e4hrdet die Qualit\u00e4t\nund den Aufbau der Fachhochschulen in Sachsen.\nHerr Dierich sollte den Mut haben, heute dem Landtag zu\nerkl\u00e4ren, warum alle Rektoren der Hochschulen f\u00fcr Tech-\nnik und Wirtschaft des Freistaates Sachsen dieses Modell\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5261\n\n\n\nablehnen. Oder ich bin falsch informiert. Aber haben Sie\nden Mut dazu!\nWir befinden uns dabei auch in bester Gesellschaft mit\ndem Wissenschaftsrat, der Hochschulrektorenkonferenz,\nder S\u00e4chsischen Hochschulkommission und mit Herrn\nStaatsminister Zehetmair des anderen deutschen Freistaa-\ntes, dem man sicher nicht sozialdemokratisches Gedanken-\ngut nachsagen kann,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nwohl aber ein gesundes Ma\u00df an Sachverstand. Er lehnt\nBerufsakademien nach baden-w\u00fcrttembergischem Modell\nim Freistaat Bayern ab.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Antwort der Staatsregierung auf\ndie Gro\u00dfe Anfrage der SPD zur Berufsakademie Sachsen\nbringt einiges Bemerkenswertes.\nBemerkenswert ist die ganze Antwort schon wegen des\nUmfangs und der Ausf\u00fchrlichkeit. Das liegt nat\u00fcrlich an\nder Ausf\u00fchrlichkeit der Anfrage mit insgesamt 39 Teilfra-\ngen. Ich stelle dennoch fest, da\u00df auch die Linke Liste/PDS\nschon umfangreiche Fragen gestellt hat, aber \u00e4rmlich we-\nnig an Antworten erhalten hat.\nVielleicht ist die Antwort aber auch so umfangreich, weil\ndie Staatsregierung ein schlechtes Gewissen plagt, da\u00df\ndurch Beflissenheit verdeckt werden soll. Ich denke, das ist\nsicher so, und werde darauf noch zur\u00fcckkommen.\nMan kann nat\u00fcrlich auch sagen, die Antwort ist so um-\nfangreich, weil mittlerweile ein Pfl\u00e4nzchen bzw. schon ein\nstattlicher Strauch gediehen ist, und dieser Strauch m\u00fc\u00dfte\nin seinem Lebensrecht verteidigt werden.\nEs ist aus zweierlei Gr\u00fcnden bemerkenswert, was hier be-\nschrieben wird.\nErstens sind die Berufsakademien tats\u00e4chlich interessant.\nMan sollte sich intensiv dar\u00fcber unterhalten, ob hier eine\ngl\u00fcckliche Einbindung der Wirtschaft in den Ausbildungs-\nbereich vorliegt. Ich denke, es spricht einiges daf\u00fcr.\nMan sollte aber auch nicht die Probleme \u00fcbersehen. Es\nwird schon einen Grund haben, da\u00df in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern nur Baden-W\u00fcrttemberg diesen Weg geht.\n\n(Zuruf von der CDU: Falsch!)\n\n\u2013 Okay, dann war die Antwort falsch. In den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern ist es anders.\nEs steht die Frage, was die Abschl\u00fcsse wert sind, und die\nBetriebsspezifik der Ausbildung und der damit vielleicht\nverbundene Verlust der Mobilit\u00e4t auf dem Arbeitsmarkt\nsind ein Problem.\nBesonders bemerkenswert, meine Damen und Herren, ist\naber etwas anderes: Hier wird nicht nur mit \u00fcber 300 Men-\nschen \u2013 wenn ich die Ausbildenden einbeziehe, mit 400\nMenschen \u2013 ein Experiment im Ausbildungsbereich gestar-\ntet. Hier wird auch ein politisches, ja ein verfassungsrecht-\nliches Experiment versucht. Nun wissen wir alle, da\u00df in\ndiesem Land merkw\u00fcrdige Dinge geschehen. Gestern\nwurde uns die Alternative vorgef\u00fchrt, entweder hier De-\nmokratie oder dort Entscheidungsf\u00e4higkeit, hier Demokra-\ntie oder dort Kompetenz, als ob das Gegens\u00e4tze w\u00e4ren.\n\nUns wurden starke M\u00e4nner vorgegeben und angedient als\nAlternative zur Demokratie.\nEs gibt andere Dinge, diese geh\u00f6ren zu der Diskussion um\ndas Hochschulrecht:\nDie Staatsregierung gr\u00fcndete und betrieb ja schon vor\ndem entsprechenden Gesetz eine Verwaltungshochschule.\nDa entscheidet der Finanzminister z. B. trotz einer deutli-\nchen Option des Parlaments f\u00fcr eine Fachhochschule\nVogtland, da\u00df diese Fachhochschule nicht errichtet wird.\nDa wird das Tarifrecht im Schulbereich durch exekutive\nVerordnung ersetzt.\nDie Staatsregierung mutete uns unl\u00e4ngst zu, da\u00df sich\nAbgeordnete als Teil des Souver\u00e4ns \u00fcber Kandidaten der\nStaatsregierung selbst informieren sollen, anstatt die Brin-\ngepflicht der Information gegen\u00fcber der Legislative zu\nerf\u00fcllen.\nJetzt haben wir es wieder. Es wird eine Berufsakademie\nohne gesetzliche Grundlage gegr\u00fcndet und betrieben. In\ndiesem Freistaat, und das ist das Gef\u00e4hrliche, versucht sich\ndie Exekutive immer mehr \u00fcber die Legislative zu erhe-\nben, sie zu umgehen. Das sind gef\u00e4hrliche Experimente,\ndenen dieses Parlament entgegentreten soll.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWer im \u00fcbrigen meint, ein solches Vorgehen sei die Hand-\nschrift der so sehr gew\u00fcnschten starken M\u00e4nner oder des\nso sehr gew\u00fcnschten starken Mannes, ich glaube, ich glau-\nbe, der oder die irrt sich gewaltig. Wirklich starke M\u00e4nner\nw\u00fcrden vor dem Parlament nicht Angst haben, sondern\nsich im Parlament mit ihren Pl\u00e4nen durchsetzen.\nDies ins Stammbuch von Herrn Biedenkopf und seinen\nMinistern!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nFrau  Rush,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir k\u00f6nnen uns heute kurz fassen.\nWir finden den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD richtig. Das\nModell Berufsakademie ist interessant, eben weil es wis-\nsenschaftliche und praxisorientierte Ausbildung zusam-\nmenflie\u00dfen l\u00e4\u00dft. Aber es w\u00e4re eine Aufwertung f\u00fcr das\nganze Projekt, wenn man es an Universit\u00e4ten und Fach-\nhochschulen anbinden w\u00fcrde. Das betrifft z. B. die\nAbschl\u00fcsse.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion.\nHerr Prof. Fr\u00f6hlich, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Mit der Drucksache 1/2999 liegt dem\nheutigen Plenum eine Diskussionsgrundlage \u00fcber die Be-\nrufsakademie Sachsen vor. Der Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst bzw. sein Staatsministerium hat eine um-\nfangreiche Antwort auf die Fragen gegeben und auch sehr\numfangreiches Informationsmaterial beigelegt.\nIm Nachgang zum Haushalt 1993, insbesondere zum Ein-\nzelplan 12, Kapitel 66, der im Haushaltsplan umfangreich\ndargestellt worden ist, folgendes: \nDie F.D.P.-Fraktion \u2013 das darf ich vielleicht einf\u00fcgen \u2013 hat\nin der damaligen Haushaltsberatung verlangt, da\u00df eindeu-\ntig die Berufsakademie Sachsen in diesen Haushaltsplan\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5262\n\n\n\nzum Modellversuch erkl\u00e4rt wird. So ist es geschehen. Und\nim Nachgang zu dieser Diskussion also habe ich mich im\nAuftrag der Fraktion umfangreich mit dem Begriff bzw.\ndem Sachverhalt der Berufsakademien befa\u00dft.\nIch habe die Berufsakademien in Stuttgart und Mannheim\nbesucht. Ich habe vor 14 Tagen bis 3 Wochen an einer An-\nh\u00f6rung im Hessischen Landtag \u2013 diese Anh\u00f6rung war von\nder F.D.P.-Fraktion initiiert worden, weil sie von der dorti-\ngen Mehrheitsfraktion, der SPD-Fraktion, abgelehnt wor-\nden ist \u2013 teilgenommen.\nIch  habe  mich  weiter  auch  mit Literatur \u00fcber die Berufs-\nakademien in Baden-W\u00fcrttemberg befa\u00dft und mir auch\nVer\u00f6ffentlichungen \u2013 die zwei bekannten B\u00e4nde von Kolle-\ngen, die dort \u00fcber Fachgebiete unterrichten \u2013 angesehen.\nMeine  Eindr\u00fccke  in dieser Hinsicht sind,  da\u00df die Berufs-\nakademien ein sehr n\u00fctzlicher Versuch sind, eine Bil-\ndungskooperation zwischen Staat und Wirtschaft herzu-\nstellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir meinen weiterhin, da\u00df es ein Entgegenkommen an die\nStudenten ist, da\u00df sie m\u00f6glichst bald praktisch t\u00e4tig sein\nk\u00f6nnen, und zwar im Bereich des mittleren Managements\n\u2013 so sehen wir das. Weiter sehen wir die finanziellen Rege-\nlungen, die dort getroffen worden sind, als g\u00fcnstig f\u00fcr die\nStudenten und f\u00fcr den Staat an.\nAus diesem Grunde meinen wir \u2013 genau in dem Zusam-\nmenhang, wie ich ihn gestern mit dem Hochschulinstitut\ngefordert habe \u2013, da\u00df der Modellversuch, wie er in Sach-\nsen gefahren wird, weiter fortgesetzt werden sollte. Und\nzwar sollte er enden mit einem Bericht \u00fcber diesen Mo-\ndellversuch und dem Entwurf eines Statutes mit Ausbil-\ndungsrichtlinien, so da\u00df wir das dann n\u00e4her betrachten\nk\u00f6nnen.\nWir wollen, da\u00df die Berufsakademie in den terti\u00e4ren Be-\nreich geh\u00f6rt; wir meinen aber dabei auch, da\u00df es keine\nUniversit\u00e4ts- oder Fachhochschulausbildung ist. Wir\nm\u00f6chten bitten, da\u00df wir uns im Landtag \u00fcberlegen, bis\nzum Ende dieser Legislaturperiode ein Gesetz zu verab-\nschieden, das die Berufsakademien in Sachsen dann ge-\nsetzlich legitimiert.\nWir m\u00f6chten in diesem Zusammenhang sagen, da\u00df wir\nden Antrag Drucksache 1/3578 der SPD-Fraktion ableh-\nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die CDU-Frak-\ntion, m\u00f6chte aber sagen, da\u00df wir \u00fcber eine Gro\u00dfe Anfrage\nnicht abstimmen.\n\nDr. Weber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir sprechen heute \u00fcber eine Angelegenheit, die zu-\nmindest aus meiner pers\u00f6nlichen Sicht und aus der Sicht\nmeiner Fraktion sehr ernst ist, und ich w\u00fcrde daher dem\nverehrten Kollegen F\u00f6rster sehr empfehlen, einmal die bei-\nden B\u00e4nde ,,Studium duale\u201c, die Herr Prof. Fr\u00f6hlich er-\nw\u00e4hnt hat und die er offenbar gelesen hat, eines Studiums\nzu unterziehen.\nVerehrter Kollege F\u00f6rster, Sie haben hier einige Dinge be-\nhauptet, und eigentlich meine ich \u2013 ich kenne Sie lange\ngenug \u2013, Sie haben wider besseres Wissen hier Behauptun-\ngen aufgestellt. Sie haben Dinge in den Raum gestellt, die\nkeineswegs so stehenbleiben k\u00f6nnen, und das zeigt uns\neigentlich in unserer Auffassung als Fraktion der CDU\nganz eindeutig best\u00e4rkt: Wir wollen ein breitgef\u00e4chertes\n\nSpektrum haben in unserer Bildungslandschaft \u2013 und dies\nnicht mit einer rosaroten Einheitsschule oder Einheitsge-\nsamtschule!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas bezieht sich gleicherma\u00dfen nat\u00fcrlich auch auf den\nHochschulbereich. Und wenn Sie, Kollege F\u00f6rster, das Or-\nganisationsstatut richtig gelesen h\u00e4tten, welches unser Ka-\nbinett verabschiedet hat, dann w\u00e4ren Sie im \u00a7 8 darauf\ngesto\u00dfen, da\u00df die Berufsakademie in Sachsen von Profes-\nsoren gef\u00fchrt wird und da\u00df der wesentliche Anteil der\nLehrveranstaltungen von Professoren gehalten wird und\nnicht von irgendwelchen Fachleuten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd  ich  lasse  es  auch nicht zu \u2013 und auch keine Anfra-\ngen \u2013,\n\n(Unruhe und Heiterkeit bei der Opposition)\n\nda\u00df wir ein zartes Pfl\u00e4nzchen, welches in unserer Bil-\ndungslandschaft entsteht, durch das Bi-58, das ein Herr\nF\u00f6rster verbreitet, Schaden nimmt.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nHeiterkeit bei der Opposition)\n\nMeine Damen und Herren, ich bin nat\u00fcrlich emotional si-\ncherlich etwas angestachelt worden, das gebe ich gern zu.\nUngeachtet dessen: Bei dem Modellversuch Berufsakade-\nmie in Sachsen handelt es sich um eine Bildungsinstitution\ndualen Charakters auf Hochschulniveau. Konzeption und\nOrganisation dieser Einrichtung sind im Kabinettsbe-\nschlu\u00df der Staatsregierung vom 26. Januar d. J. niederge-\nlegt und gutgehei\u00dfen worden.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nEbenso sieht der Wissenschaftsrat \u2013 ich betone: ebenso\nsieht der Wissenschaftsrat \u2013 die Betriebsakademien, die\nnach dem dualen Prinzip mit den Lernorten Hochschule\nund Betrieb organisiert sind, als einen erfolgversprechen-\nden Weg f\u00fcr eine weitergehende Differenzierung des Stu-\ndienangebotes.\nIn einer Stellungnahme der GEW Sachsen \u2013 und da bitte\nich, verehrte Kollegen der SPD, genau hinzuh\u00f6ren \u2013 hei\u00dft\nes: ,,Die Berufsakademien k\u00f6nnen und sollen kein Ersatz\noder keine Konkurrenz f\u00fcr die Fachhochschulen sein. Das\nergibt sich sowohl aus der Art und der Gliederung der\nAusbildung als auch aus den Bedingungen f\u00fcr die Auf-\nnahme des Studiums.\u201c \u2013 Das hei\u00dft, die GEW Sachsen hat\nsich positiv zu den Berufsakademien positioniert.\nUnd last, but not least hat sich auch die SPD-Fraktion im\nLandtag von Baden-W\u00fcrttemberg auf eine neue \u2013 und ich\nbetone: auf eine neue! \u2013 Position zu den Berufsakademien\nfestgelegt und dieser Bildungseinrichtung eine endg\u00fcltige\nund langfristige Sicherung zugesprochen. Soviel von ande-\nren \u00fcber den von Ihnen verschm\u00e4hten Stellenwert der Be-\nrufsakademien.\nDie Berufsakademie Sachsen erg\u00e4nzt \u2013 und darauf lege ich\nWert \u2013 die Landschaft hochschulm\u00e4\u00dfiger Studieng\u00e4nge im\nterti\u00e4ren Bereich, ohne selbst Hochschule zu sein oder sein\nzu m\u00fcssen.\nDie Berufsakademie ist in der Tat nicht als Konkurrenz f\u00fcr\nFachhochschulen konzipiert. Sie stellt etwas grunds\u00e4tzlich\nAndersartiges dar und unterscheidet sich in markanter\nWeise von Fachhochschulen und Universit\u00e4ten durch den\ndualen Charakter ihrer Ausbildung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5263\n\n\n\nEs sei festgestellt: Die Staatsregierung erm\u00f6glicht mit\nihrem Beschlu\u00df, den Nutzen der Einrichtung Berufsakade-\nmie Sachsen zun\u00e4chst in einem Modellversuch im terti\u00e4ren\nBereich nachzuweisen. Die grundlegende Organisation des\ns\u00e4chsischen Bildungswesens wird durch dieses interessan-\nte Experiment nicht tangiert. Aus diesem Grund war ein\nbesonderes Gesetz zur Erprobung dieses Modells nicht\nnotwendig.\nDa die Berufsakademien einen speziellen Begabtentyp an-\nsprechen, sind Abiturienten, die den praxisintegrierten\nStudiengang an einer BA bevorzugen, im allgemeinen\nnicht f\u00fcr ein Studium an der Fachhochschule oder Univer-\nsit\u00e4t zu gewinnen. Vielfach handelt es sich auch um Bega-\nbungen, die sich nur in einem praxisintegrierten \u2013 und das\nm\u00f6chte ich betonen: praxisintegrierten, und nicht nur pra-\nxisorientierten \u2013 Studiengang dualer Art \u2013 also \u00fcber den\nzus\u00e4tzlichen Bildungsraum eines qualifizierten Betriebes,\nworauf wir sehr viel Wert legen, oder einer qualifizierten\nEinrichtung des Sozialwesens \u2013 voll entwickeln.\nEinen derartigen zus\u00e4tzlichen Bildungsraum, dessen\nKosten von den beteiligten dualen Partnern getragen wer-\nden, stellen die Fachhochschulen und Universit\u00e4ten eben\nnicht zur Verf\u00fcgung. Diese haben im Gegensatz zur BA\nauch nicht den Auftrag, zus\u00e4tzlich zur Berufsbef\u00e4higung\ndie Berufsfertigkeit \u2013 also die sofortige Einsatzf\u00e4higkeit \u2013\nin einem bestimmten Berufsfeld zu vermitteln.\nMit diesem Auftrag kommt der Berufsakademie gerade in\nder Aufbauphase der s\u00e4chsischen Wirtschaft eine bemer-\nkenswerte Bedeutung f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung zu.\nDies vor allem in jenen Branchen, in denen bereits jetzt das\nwirtschaftliche Wachstum an Kapazit\u00e4tsgrenzen im Perso-\nnalsektor st\u00f6\u00dft.\nSomit leistet der s\u00e4chsische Modellversuch Berufsakade-\nmie einen wertvollen Beitrag zu einer differenzierten Be-\ngabtenf\u00f6rderung in einem zus\u00e4tzlichen Bildungsraum. In\nbestimmten Bereichen der Wirtschaft, aber auch in Zwei-\ngen der im Aufbau befindlichen Dienstleistungswirtschaft,\nwie z. B. in den Bereichen von Banken, Versicherungen\nund Handel, fehlt es an qualifiziertem Personal f\u00fcr mittle-\nre und gehobene F\u00fchrungspositionen.\nF\u00fcr die hier notwendigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen eig-\nnen sich die Studieng\u00e4nge an Berufsakademien in beson-\nderem Ma\u00dfe. Sie sichern der jungen Generation im Frei-\nstaat eine M\u00f6glichkeit, nach einem erfolgreichen Durch-\nlaufen eines straff gegliederten dreij\u00e4hrigen Studienganges\nin F\u00fchrungspositionen Eingang zu finden, f\u00fcr die der Be-\ndarf bereits bei Beginn der Ausbildung ermittelt wurde.\nMeine Damen und Herren! Das Engagement von Firmen\nund Verb\u00e4nden in unserem Freistaat f\u00fcr die Berufsakade-\nmieausbildung m\u00f6chte ich nicht aufs Spiel gesetzt wissen.\nDas Studium an der Berufsakademie mu\u00df also nicht auf\nungewisse Arbeitsmarktchancen hin betrieben werden\nund vermeidet durch seine Bedarfsorientierung auch die\nGefahr staatlicher Fehlinvestitionen bei der Profilierung\nvon Studieng\u00e4ngen.\nFolgerichtig verm\u00f6gen Fachhochschulen und Universit\u00e4-\nten den Studierenden auch nicht ebenb\u00fcrtige Marktchan-\ncen auf dem Arbeitsmarkt wie die Berufsakademie zu er-\n\u00f6ffnen. Realit\u00e4tsbezogen bietet die Berufsakademie Sach-\nsen vorerst ausschlie\u00dflich jene Studieng\u00e4nge an, die gezielt\nauf eine Wirtschaftst\u00e4tigkeit vorbereiten.\nEine \u00fcbertriebene Debatte hinsichtlich der Anerkennung\nvon Berufsakademieabschl\u00fcssen verunsichert lediglich\ndiejenigen, die sich f\u00fcr einen solchen Studienabschlu\u00df in-\nteressieren, tr\u00e4gt aber nicht zu einer vern\u00fcnftigen Sachdis-\n\nkussion bei und f\u00fchrt dar\u00fcber hinaus an der Realit\u00e4t vor-\nbei. Tats\u00e4chlich ist n\u00e4mlich eine staatliche Anerkennung\ndes Studienabschlusses entgegen der oftmals ge\u00e4u\u00dferten\nMeinung in der Realit\u00e4t des Wirtschaftslebens nicht von\nder zugemessenen Bedeutung.\nIch meine, diese Diskussion ist besonders \u00fcberzogen. Es ist\nauch festzustellen, da\u00df wir mit dem Organisationsstatut\nund mit dem Haushaltsplan im Kapitel 12 66 unseren Stu-\ndenten die Rechtssicherheit geben, da\u00df sie ihre Ausbil-\ndung erfolgreich zu Ende f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir haben in\nSachsen keinerlei Veranlassung, diesen Modellversuch\nnoch vor Beendigung der Erprobungsphase abzubrechen.\nDies w\u00e4re mit Sicherheit nicht verantwortbar. Die hohe\nWertsch\u00e4tzung, die den Abschl\u00fcssen an der Berufsakade-\nmie durch die Anstellungstr\u00e4ger zuteil wird, ist der beste\nAusweis f\u00fcr die Garantie der Wertigkeit des Berufsakade-\nmieabschlusses.\nIn diesem Sinne sind die Investitionen sowohl bildungspo-\nlitisch als auch finanzpolitisch gerechtfertigt, und es gibt\nf\u00fcr meine Fraktion nur einen Weg: \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Kommen Sie bitte zum Ende.\n\nDr. Weber, CDU: \u2013 diesen Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-\nFraktion abzulehnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier gibt es eine Wortmel-\ndung.\n\nProf. Dr. Dierich, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie gestat-\nten, m\u00f6chte ich eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung zur Aussage\ndes Kollegen F\u00f6rster abgeben.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nWenn Sie gestatten, w\u00fcrde ich diese Erkl\u00e4rung abgeben:\n1. Herr F\u00f6rster hat insofern recht, da\u00df Direktoren der\nHochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft einen Vorschlag\nunterbreitet haben, in dem sie empfehlen, die Ausbil-\ndungskapazit\u00e4ten der Berufsakademien zu erhalten, und\nvorschlagen, entweder diese Kapazit\u00e4ten im Sekundarbe-\nreich anzusiedeln oder sie in die Hochschule f\u00fcr Technik\nund Wirtschaft f\u00fcr berufsbegleitende Studieng\u00e4nge zu in-\ntegrieren.\n2. Herr F\u00f6rster tut aber Unrecht, wenn er die Debatte zur\nGro\u00dfen Anfrage ausnutzen will, um grunds\u00e4tzliche Ent-\nscheidungen zum Modellversuch der Berufsakademie\nSachsen zu f\u00e4llen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Hier gibt es eine Wortmel-\ndung \u2013 Mikro 1.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte eine\nsachliche Richtigstellung machen. Im Gegensatz zu Herrn\nWeber habe ich die Empfehlung des Wissenschaftsrates of-\nfensichtlich komplett vorliegen, und im Gegensatz zu\nHerrn Weber habe ich auch beim Bundesministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Bildung, bei Herrn Schmidt, nachfragen\nlassen, was denn unter der Idee Berufsakademie zu verste-\nhen ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5264\n\n\n\nDa darf ich als erstes einmal die Empfehlung des Wissen-\nschaftsrates zitieren \u2013 den ganzen Text \u2013 Herr Weber, Sie\nhaben nur einen Satz herausgenommen.\nDa steht: ,,Einige L\u00e4nder haben zur weiteren Differenzie-\nrung des Studienangebotes Berufsakademien gegr\u00fcndet.\nDiese spezielle Institution, die rechtlich nicht zum Hoch-\nschulsektor geh\u00f6rt, bietet dreij\u00e4hrige Studieng\u00e4nge f\u00fcr Ab-\niturienten an,\u201c \u2013 und jetzt kommt\u2019s \u2013, ,,die parallel zum\nStudium zugleich eine Berufsausbildung erhalten.\u201c \u2013 Be-\nrufsausbildung! \u2013 ,,Nach Einsch\u00e4tzung der beteiligten Be-\ntriebe und einzelner L\u00e4nder ist diese Ausbildung hinsicht-\nlich der Qualit\u00e4t weitgehend mit einem Hochschulstudium\nvergleichbar.\u201c\nHier gibt es keine Einsch\u00e4tzung des Wissenschaftsrates,\nsondern sie geben die Einsch\u00e4tzung der Betriebe und eini-\nger L\u00e4nder wider. ,,Der Wissenschaftsrat sieht in Studien-\ng\u00e4ngen, die nach einem dualen Prinzip mit den Lernorten\nHochschule und Betrieb\u201c \u2013 nicht Berufsakademie und Be-\ntrieb! \u2013 ,,organisiert sind, einen erfolgversprechenden Weg\nf\u00fcr eine weitergehende Differenzierung des Studienange-\nbotes, die k\u00fcnftig nicht l\u00e4nger in allen Studieng\u00e4ngen auf\nden Lernort Hochschule beschr\u00e4nkt bleiben kann.\u201c Und\njetzt kommt\u2019s: ,,Ob eine Weiterentwicklung der Idee Be-\nrufsakademie nach den Grunds\u00e4tzen des Hochschulrech-\ntes einen Beitrag zur weiteren Differenzierung der Hoch-\nschultypen leisten kann, sollte deshalb gepr\u00fcft werden.\u201c\nUnd das ist genau die Position der SPD und nicht die Posi-\ntion der CDU. Herr Weber, Sie sollten einfach einmal auf-\nh\u00f6ren, hier weiter Unwahrheiten zu verbreiten!\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf des\nAbg. Leroff, CDU \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nAls n\u00e4chstes m\u00f6chte ich eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abge-\nben.\n\n(Leroff, CDU: Das geht nicht!)\n\n\u2013 Doch! Herr Dierich hat auch eine abgegeben, dann steht\nmir das Recht auch zu.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Wort wird vom Pr\u00e4si-\ndenten erteilt. Herr Prof. Dierich hat auch einen zweiten\nSatz angeh\u00e4ngt, der nicht der Frage entsprach. Bitte sch\u00f6n,\nHerr Prof. F\u00f6rster, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Weber, Sie haben mich hier\nals ,,Bi-58\u201c bezeichnet.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAuf diesen Namen bin ich stolz, denn Bi-58 ist ein Produkt\nOstdeutschlands und hat eine verheerende Wirkung gegen\nBlattl\u00e4use und andere Sch\u00e4dlinge!\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Sehr verehrte Damen und\nHerren! Ich denke, da\u00df jetzt der Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst, Prof. Meyer, wieder Sachlichkeit in die\nDebatte bringt. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nschon eine bemerkenswerte Debatte. Herr Kollege F\u00f6rster\nhat sie mit den Worten er\u00f6ffnet, da\u00df heute endlich Licht\nins Dunkel kommt. Herrn Kollegen Porsch war besonders\n\nverd\u00e4chtig, da\u00df die Regierung ausf\u00fchrlich antwortet. Wir\nwerden uns das zu Herzen nehmen, Herr Kollege Porsch,\nes soll nicht wieder passieren!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nUnd nun habe ich, Herr Kollege F\u00f6rster, etwas v\u00f6llig Neu-\nes gelernt, was Sie sind und was Sie nicht sind. Also hier\nkann man wirklich sein Wissen erweitern.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nIch m\u00f6chte den Versuch machen, in dieser st\u00fcrmischen\nDebatte ein paar Elemente, die nach meiner \u00dcberzeugung\nunstrittig sind, an den Anfang der \u00dcberlegungen zu stel-\nlen.\nF\u00fcr mich ist der erste wichtige Punkt, da\u00df wir mit Sicher-\nheit in einer modernen Gesellschaft einen gro\u00dfen Kreis\nvon jungen Menschen haben, die den Abschlu\u00df der\nSekundarstufe erwerben und damit zugleich die Voraus-\nsetzung f\u00fcr eine Ausbildung im terti\u00e4ren Bereich, allge-\nmein f\u00fcr die Ausbildung im Hochschulbereich. Entgegen\nimmer wiederholten Behauptungen ist dies auch die Posi-\ntion der Staatsregierung, da\u00df das eine selbstverst\u00e4ndliche\nEntwicklung ist, die wir auch in keiner Weise reduzieren\nwollen, wie uns immer wieder unterstellt wird.\nWer aber akzeptiert, da\u00df eine gro\u00dfe Anzahl junger Men-\nschen das Abitur erwerben will und erwirbt, der mu\u00df auch\ndaran interessiert sein, ein m\u00f6glichst breites und differen-\nziertes Angebot im terti\u00e4ren Bereich zu haben. Das ist der\nerste Punkt, der uns bei unseren \u00dcberlegungen bewegte,\nob man das Modell Berufsakademie erproben sollte.\nDas zweite Element war die gerade in Sachsen sehr gut\nausgebildete Ingenieur- und Fachschule. Sie wissen, da\u00df\nuns deren \u00dcberf\u00fchrung nur in einer begrenzten Anzahl\nvon F\u00e4llen gelungen ist \u2013 gerade weil Sachsen ein hochent-\nwickeltes Hoch- und Fachschulwesen hatte, das wir in das\nHochschulwesen in ganz Deutschland hin\u00fcberf\u00fchren\nwollten.\nSie wissen, da\u00df uns dies vor die Aufgabe stellte, unter-\nschiedliche Wege zu finden. Wir konnten nur einen klei-\nnen Teil der Ingenieur- und Fachschulen in den Fachhoch-\nschulsektor \u00fcberf\u00fchren.\nDa war es doch wohl naheliegend, dar\u00fcber nachzudenken,\nwelche anderen M\u00f6glichkeiten es gibt, leistungsf\u00e4higes Po-\ntential im Bildungsbereich sinnvoll umzustrukturieren.\nUnd da\u00df in diesem Zusammenhang unser Blick auf die\nBerufsakademie in Baden-W\u00fcrttemberg fiel, hatte \u00fcber-\nhaupt nichts damit zu tun, da\u00df uns irgend jemand  zu\netwas gezwungen hat \u2013 daf\u00fcr ein Beispiel zu finden, d\u00fcrfte\nim \u00fcbrigen schwer sein \u2013, sondern hatte einfach etwas da-\nmit zu tun, da\u00df die Berufsakademie in Baden-W\u00fcrttem-\nberg entwickelt worden ist, und zwar namentlich unter\nder Verantwortung des jetzigen Wissenschaftssenators\nManfred Erhardt. Da\u00df Baden-W\u00fcrttemberg zugleich unser\nPartnerland ist, erleichterte die Durchf\u00fchrung eines Mo-\ndellversuchs hier in Sachsen, ob unter unseren Vorausset-\nzungen und Bedingungen die Idee der Berufsakademie zu\neinem differenzierten terti\u00e4ren Sektor beitragen kann.\nIn der Tat: Die Berufsakademie ist ein eigenst\u00e4ndiger Be-\nstandteil dieses Angebots. Sie unterscheidet sich sowohl\nvon den Studieng\u00e4ngen der Universit\u00e4ten als auch von\nden Studieng\u00e4ngen der Fachhochschulen durch ein eigen-\nst\u00e4ndiges Profil. Und sie f\u00fchrt ja auch zu sehr merkw\u00fcrdi-\ngen bildungspolitischen Allianzen.\nWir haben ja heute schon erfahren d\u00fcrfen, da\u00df Herr Kolle-\nge F\u00f6rster in diesem Punkt ein f\u00fcr ihn sicher ungew\u00f6hnli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5265\n\n\n\nches B\u00fcndnis mit meinem Fast-Parteifreund Hans Zehet-\nmair eingegangen ist, w\u00e4hrend sich mein Parteifreund\nWolfgang Weber hier in enger N\u00e4he zur s\u00e4chsischen GEW\nbefindet. Offenbar ist die Berufsakademie doch eine so un-\ngew\u00f6hnliche und interessante Institution, da\u00df es sich\nlohnt, dar\u00fcber ernsthaft nachzudenken und sie jedenfalls\nzu erproben.\nDies und nur dies haben wir getan. In der Tat erwies sich\ndieses Modell als so erfolgreich, da\u00df wir es nur mit gro\u00dfer\nM\u00fche im Rahmen eines Modellversuches halten konnten.\nW\u00e4ren wir nach all den Anforderungen aus der Industrie\ngegangen, h\u00e4tten wir es \u00fcber den Rahmen hinaus erwei-\ntern m\u00fcssen, den wir uns selbst f\u00fcr den Charakter eines\nModellversuchs gestellt haben.\nNach allen Kriterien, die im Bildungswesen gelten, ist die\nBerufsakademie ein Erfolgsmodell; denn sie hat unter un-\ngleichen und f\u00fcr sie nachteiligen Bedingungen eine au\u00dfer-\nordentliche Attraktivit\u00e4t gefunden, und zwar f\u00fcr den\nAdressatenkreis, f\u00fcr den sie bestimmt ist, n\u00e4mlich f\u00fcr jun-\nge Leute, die in mittleren Unternehmungen als Ingenieure\nund Betriebswirte t\u00e4tig sein wollen.\nVon daher ist es offenkundig, da\u00df das Bildungsangebot,\ndas durch die Berufsakademie gemacht wird, einen hohen\nRealit\u00e4tsbezug hat. Und genau dies ist f\u00fcr uns das Motiv,\ndie Berufsakademie in Sachsen zu erproben und nat\u00fcrlich\nauch die uns damit zusammenh\u00e4ngenden Fragen zu stel-\nlen.\nEs ist in der Tat ein Problem, Kollege F\u00f6rster \u2013 was wir\nniemals bestritten haben \u2013, wie wir zwischen der Berufsa-\nkademie einerseits und der Universit\u00e4t und Fachhochschu-\nle andererseits zu einer sinnvollen Beziehung kommen.\nNur, dieses Problem ergibt sich nicht aus der Spezifik der\nBerufsakademie, sondern es ergibt sich aus der Eigenart\nund der Vertr\u00e4glichkeit des Dienstrechts. Es gibt eben\nbeim derzeitigen Dienstrecht, \u00fcber das ich meine Meinung\nh\u00e4ufig genug schon gesagt habe, eine bestimmte Einstiegs-\ngr\u00f6\u00dfe f\u00fcr Absolventen der Universit\u00e4ten und eine be-\nstimmte Einstiegsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr Absolventen der Fachhoch-\nschulen. Ich f\u00fcge hinzu, da\u00df ich mit dem Wissenschaftsrat\neiner Meinung bin, da\u00df es viel sinnvoller w\u00e4re, einen Kor-\nridor gleicherma\u00dfen f\u00fcr Absolventen der Fachhochschulen\nund der Universit\u00e4ten zu haben.\nDa wir aber derzeit nur zwei Eckpunkte haben, ist es not-\nwendig, f\u00fcr die Absolventen der Berufsakademie in dieser\nDienstrechtssystematik eine Stelle zu finden. Da ist es doch\nwohl naheliegend, eine Aussage dar\u00fcber zu treffen, die\nihnen erm\u00f6glicht, wenn sie denn \u2013 was selten genug vor-\nkommt \u2013 in den \u00f6ffentlichen Dienst wollen, den gleichen\nEinstieg zu haben wie Absolventen der Fachhochschule.\nDa braucht man diese Diskussion \u00fcberhaupt nicht zu my-\nstifizieren. Hier geht es einfach darum, die beruflichen\nChancen f\u00fcr junge Leute zu sichern.\nNat\u00fcrlich wollen wir uns einem geeigneten Einstieg in die\nDienstrechtskategorien auch stellen, wobei ich daran inter-\nessiert bin, diese Dienstrechtskategorien in hohem Ma\u00dfe\nzu flexibilisieren.\nNat\u00fcrlich wollen wir uns auch der Durchl\u00e4ssigkeit zwi-\nschen den verschiedenen Bereichen und Institutionen des\nterti\u00e4ren Sektors stellen. Nur, es kann doch nicht die\nHauptaufgabe bei der Erprobung eines neuen Modells in\nSachsen sein festzustellen, inwieweit die Absolventen\ndieser Berufsakademie anschlie\u00dfend zu Fachhochschulen\nund Universit\u00e4ten gehen. Das ist doch ein v\u00f6llig abwegi-\nger Ansatz.\n\nDer Ansatz mu\u00df doch zun\u00e4chst einmal sein, den Sinn\ndieses Modells zu erproben und anschlie\u00dfend festzustel-\nlen, ob die wenigen, die mit diesem Abschlu\u00df da nicht\nzufrieden sind, die etwas anderes wollen, dann auch in\nsinnvoller Weise in die Studieng\u00e4nge von Fachhochschu-\nlen oder von Universit\u00e4ten eingegliedert werden k\u00f6nnen.\nSie haben die Position des Wissenschaftsrates zitiert. Nur\nhaben Sie, als die Sache wichtig wurde, die Stimme be-\ntr\u00e4chtlich sinken lassen. Ich will dort noch einmal den\nSchlu\u00dfhalbsatz wiederholen. Der Wissenschaftsrat will\ndiese Dinge pr\u00fcfen. Das tut er derzeit durch eine Evaluie-\nrungsgruppe in Baden-W\u00fcrttemberg. F\u00fcr uns sind diese\nErgebnisse sehr interessant, wie Sie sich denken k\u00f6nnen.\nVon daher ist die Situation offen. Wir sind nach wie vor \u2013\nwenn man so will \u2013 in ganz Deutschland in einer Phase\nder Erprobung. Aber dort, wo die Berufsakademie seit\nJahrzehnten besteht, hat sie sich als Erfolgsmodell erwie-\nsen. Und das ist f\u00fcr uns ein wichtiger Grund, sie hier in\nSachsen zu erproben. Es kann nach allem, was wir bisher\n\u00fcber den Erfolg des Modells wissen, \u00fcberhaupt keine\nGr\u00fcnde geben, diesen Modellversuch abzubrechen.\nIch gestehe, Herr Kollege F\u00f6rster, ich gebe mir wirklich\nalle M\u00fche, die bildungspolitische Position, die Sie vertre-\nten, zu verstehen, damit das einmal deutlich wird. Aber\nSie geben sich ja auch M\u00fche. Bei aller M\u00fche, die ich mir\ngebe \u2013 Ihren Vernichtungsfeldzug, den Sie gegen die Be-\nrufsakademie f\u00fchren, kann ich schlicht nicht nachvollzie-\nhen. Ich habe immerhin heute mit gro\u00dfer Freude geh\u00f6rt,\nda\u00df Sie davon gesprochen haben, die Berufsakademie sei\neine Einrichtung im terti\u00e4ren Sektor. Das ist ein gemeinsa-\nmer Baustein, mit dem wir weiterbauen sollten. So, wie\ndas Prof. Fr\u00f6hlich hier angeregt hat, wird die Regierung\nnach der Sommerpause einen Bericht und einen Gesetzent-\nwurf zur Berufsakademie vorlegen. Und ich bitte darum,\nda\u00df wir auf dieser Basis die Diskussion fortsetzen.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Debatte been-\ndet. Die SPD-Fraktion hat nun noch das Schlu\u00dfwort.\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister, offensichtlich waren Sie bei\nmeinen Ausf\u00fchrungen nicht dagewesen. Ich habe hier ein-\ndeutig gesagt, wir sind f\u00fcr die Berufsakademie. Herr\nStaatsminister, wenn Sie ein Gesetz vorlegen werden, was\nBerufsakademien in der Art enth\u00e4lt, wie sie in Niedersach-\nsen eingerichtet werden, werden wir dem komplett zu-\nstimmen. Vielleicht werden wir ein solches Gesetz auch\nselbst einbringen, um die Berufsakademien auf ein rechtli-\nches Standbein zu stellen.\nZum anderen: Herr Weber, Sie haben doch von der Diffe-\nrenzierung des Hochschulwesens gesprochen. Diese Ein-\nheitsso\u00dfe! Nun haben Sie hoffentlich auch einmal die Seite\n3 gelesen, f\u00fcr wen denn eigentlich die Berufsakademie ge-\ndacht ist. Da zeigt sich n\u00e4mlich genau wie in den allgemei-\nnen Schulen, da\u00df das Gymnasium f\u00fcr die Beamtenkinder\nist, die Realschule f\u00fcr die Angestellten,\n\n(Goliasch, CDU:\nDas ist psychologischer Quatsch!)\n\ndie Hauptschule f\u00fcr die Arbeiterkinder. \u2013 Ja, Herr\nGoliasch, Sie haben leider die Seite 3 auch nicht gelesen!\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5266\n\n\n\nSeite 3 ist der Originalton des Staatsministeriums.\n\n(Zurufe von der CDU: Das stimmt nicht.)\n\n,,Der Anteil\u201c \u2013 Originalton Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst \u2013 ,,an Kindern aus den mittleren und\nunteren Bev\u00f6lkerungsschichten \u2026\u201c Denken Sie sich mal\nallein, was das f\u00fcr eine Wertung ist: ,,\u2026der unteren Bev\u00f6l-\nkerungsschichten \u2026\u201c! Wer geh\u00f6rt wohl dazu?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie bitte eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: ,,Insbesondere aus Arbeiterkrei-\nsen\u201c \u2013 jetzt wird deutlich, wer die unteren Schichten sind \u2013\n,,ist die Zahl der Studierenden an Berufsakademien in Ba-\nden-W\u00fcrttemberg \u00fcberproportional hoch. Das Land Ba-\nden-W\u00fcrttemberg kommt damit auch einem gesellschafts-\npolitischen Auftrag nach.\u201c Welch eine Gnade!\nDas vermitteln Sie uns hier als absolute Idee Ihrer Berufsa-\nkademie. So wollen wir sie nicht!\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Uns liegt noch ein Entschlie\u00dfungsantrag der\nSPD-Fraktion zu der Gro\u00dfen Anfrage vor. Das ist die\nDrucksache 1/3578. Wird hier noch eine Begr\u00fcndung ge-\nw\u00fcnscht?\n\nProf. Dr. F\u00f6rster, SPD: Der Entschlie\u00dfungsantrag meiner\nFraktion gr\u00fcndet sich in drei Punkten:\n\nErstens: Das Modell Berufsakademie in der gegenw\u00e4rtigen\nForm weiterzuf\u00fchren;\n\nzweitens: die bereits bestehenden Studienakademien in die\nbereits gegr\u00fcndeten Hochschulen f\u00fcr Technik und Wirt-\nschaft zu \u00fcbernehmen und damit das duale Ausbildungs-\nprinzip an den Fachhochschulen zu installieren und\n\ndrittens: Studieng\u00e4nge mit dualem Ausbildungsprinzip als\nModellversuche an den Hochschulen f\u00fcr Technik und\nWirtschaft einzurichten.\n\nNach der Debatte ist klar, was wir damit bezwecken.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Da es keinen Redebedarf\nweiter gibt, komme ich zur Abstimmung \u00fcber den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion, Drucksache 1/3578.\nWer ihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist\ndie Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Stimm-\nenthaltungen bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen da-\nf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion mehr-\nheitlich abgelehnt. Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist\ndamit beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nPerspektiven der Soziokultur im Freistaat Sachsen\nDrucksache 1/2911, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringer SPD-Fraktion mit 5 Minuten spre-\nchen die CDU-Fraktion 9, Linke Liste/PDS 4, B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne 3, F.D.P. 3 Minuten. Ich bitte die SPD-Fraktion, das\nWort zu nehmen. Herr Abg. Dyrlich.\n\nDyrlich, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Liest man die Antwort der Staatsregie-\nrung auf die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion zu den Per-\nspektiven der Soziokultur in Sachsen, dann gewinnt man\nden Eindruck, f\u00fcr unsere Regierung scheinen Sozio- und\nBreitenkultur immer noch einherzugehen mit der Vorstel-\nlung, es ginge dabei um ein Randproblem, das von den\nKommunen, Kreisen, den freien Tr\u00e4gern und Kirchen m\u00fc-\nhelos und weitgehend allein bew\u00e4ltigt werden kann.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung offenbart im Bereich der\nSoziokultur weder einen tiefergehenden Durchblick, noch\nwill sie in diesem Bereich deutliche Transparenz schaffen.\nSie lehnt die Erarbeitung eines Gesamtkonzepts zur Ent-\nwicklung und F\u00f6rderung von soziokulturellen Einrichtun-\ngen, Vereinen, Projekten in Sachsen genauso ab, wie sie\netwa konkrete Lohnkostenzusch\u00fcsse nach \u00a7 249h AFG f\u00fcr\nden kommunalen Bereich Soziokultur nicht verspricht.\nDie Antwort der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf unsere\ngezielten Fragen fallen daher eher richtungslos oder ver-\nschwommen aus. Sie lesen sich zunehmend wie Ausreden\nvon Politikern, die sich ihrer Verantwortung entziehen\nwollen. Das ist nun genau der wunde Punkt. Wieder ein-\nmal versucht die S\u00e4chsische Staatsregierung in einem Be-\nreich, der nicht unbedeutend ist, gerade im kommunalen\nBereich zu entfliehen, indem sie nicht handelt, sondern zu-\n\nsieht, wie nicht nur Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze, son-\ndern auch Einrichtungen und Projekte kaputtgehen, in de-\nnen junge und \u00e4ltere Menschen ihre Freizeit kulturell,\nsch\u00f6pferisch und in Gemeinschaft verbringen k\u00f6nnen.\nNach neuesten Angaben der Arbeitsgemeinschaft Jugend-\nfreizeitst\u00e4tten Freistaat Sachsen e.V. vom letzten Montag\nsind 80 % \u2013 ich wiederhole: 80 %! \u2013 der in den letzten\nJahren entstandenen Infrastruktur in der Kinder- und Ju-\ngendarbeit des Freistaates Sachsen akut gef\u00e4hrdet. Ein\n\u00e4hnliches Schicksal erwartet die 43 soziokulturellen Pro-\njekte und Einrichtungen, die in der Landesarbeitsgemein-\nschaft ,,Soziokulturelle Zentren\u201c verbunden sind und die \u2013\nman h\u00f6re und staune \u2013 einen j\u00e4hrlichen Besucherdurchlauf\nvon 1,3 Millionen Personen haben. Das entspricht dem Pu-\nblikumszuspruch aller Dresdner Theater und Orchester\nzusammen. Auch in diesen Zentren, darunter befinden\nsich solche Perlen wie das Pentacon-Kulturzentrum Dres-\nden, das Kulturkraftwerk Haus Einheit Chemnitz und die\nMoritzbastei Leipzig, k\u00fcndigt sich der Notstand an \u2013 auf-\ngrund auslaufender AB-Ma\u00dfnahmen, aufgrund steigender\nMieten, notwendiger Investitionskosten und aufgrund der\nSteuerkraftlosigkeit unserer Kommunen.\n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nhat noch nicht begriffen \u2013 und das zeigt die Antwort auf\nunsere Anfrage \u2013, was mit dem bevorstehenden Einbruch\nder Sozio- und Breitenkultur in Sachsen auf dem Spiel\nsteht, n\u00e4mlich der Verlust an Integrations- und Kommuni-\nkationsm\u00f6glichkeit, der Verlust funktionierender sozialer\nStrukturen, der Verlust von Kreativit\u00e4t, Orientierung und\nEngagement.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5267\n\n\n\nIch kann aus eigener Erfahrung sprechen. Wir m\u00fcssen ab\ndieser Woche im Kinder- und Jugendfreizeitzentrum Baut-\nzen ein Projekt, das sehr viel Zulauf bekommen hat, n\u00e4m-\nlich Behindertensport, einstellen, weil die AB-Ma\u00dfnahme\nausl\u00e4uft und wir nach dem \u00a7 249h gerade so ein Projekt,\ndas in der Gegend einmalig ist, nicht betreuen k\u00f6nnen.\nEin Zitat zum Ende: ,,Wenn Jugendliche keine M\u00f6glichkeit\nder sinnvollen Freizeitgestaltung haben, ist das der beste\nN\u00e4hrboden f\u00fcr Rechts- und Linksextremismus\u201c, sagte\nWolfgang Ryll, B\u00fcrgermeister in We\u00dfnig bei Torgau,\nj\u00fcngst in einer Zeitung. Das ist logisch, und daraus erge-\nben sich f\u00fcr uns Sozialdemokraten weitere Schlu\u00dffolge-\nrungen, die sich im wesentlichen so zusammenfassen las-\nsen \u2013 und ich werde dann noch einmal in meinem\nSchlu\u00dfwort darauf etwas konkreter eingehen \u2013:\nWir brauchen, Herr Minister Meyer, Herr Minister Gro\u00df \u2013\nund auch Herr Minister Vaatz ist ja da \u2013, dringend eine\nKultur- und Sozialpolitik, die von der Erfassung des Be-\nstandes an soziokulturellen Einrichtungen \u00fcber eine klare\nAbsch\u00e4tzung der Kostenentwicklung bis zu einer Struktur-\nentwicklungsplanung f\u00fcr Soziokultur reicht.\nDurch Umschichtung und Kopplung in den vorhandenen\nHaushalten m\u00fcssen konkrete Komplement\u00e4rmittelpro-\ngramme aufgelegt werden, auch und besonders, um die\nangestrebten 28 000 Stellen im Bereich des \u00a7 249h AFG in\nvollem Umfang zu realisieren. Bis jetzt \u2013 das geht aus\neinem  Protokoll  des  Landeskoordinierungskreises  zum\n\u00a7 249h hervor \u2013 sind in unserem Land ganze 13 000 Stellen\nerst einmal als gesichert festzustellen, davon 6 000 im Be-\nreich von Jugend und Soziales.\nIch mu\u00df aufh\u00f6ren. Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion\nauf. Herr Dr. Zimmermann, bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nDr. Zimmermann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Soziokultur, verehrter Kollege\nDyrlich, ist auch f\u00fcr die CDU-Fraktion kein Randproblem.\nDie Probleme, die aus dem Auslaufen der AB-Stellen ent-\nstehen, und die Probleme einer Personalkomplement\u00e4rf\u00f6r-\nderung nach dem novellierten AFG, also diesem \u00a7 249h,\nsind f\u00fcr meine Begriffe auch noch nicht hinreichend\ndurchdacht und gekl\u00e4rt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Soziokultur in\nOstdeutschland, also auch im Freistaat Sachsen, ist vorwie-\ngend sozialkulturell motiviert. Das ergibt sich ja auch\nschon daraus, da\u00df eine gro\u00dfe Zahl gemeinn\u00fctziger Vereine\nals freie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe anerkannt sind. Soziokul-\ntur in diesem Land leistet also Kinder- und Jugendhilfe.\nSie leistet Sozialarbeit in der Familien- und Seniorenbe-\ntreuung und ist im Moment unverzichtbar im Bereich der\nkulturellen Freizeitgestaltung.\nDa\u00df Soziokultur solche sozialen Aufgaben jetzt in der Zeit\ndes Systemwandels, den wir ja noch nicht bew\u00e4ltigt haben,\nder gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen in unserer Gesellschaft mit\nwahrnimmt, liegt daran, da\u00df eben Wohlfahrtsverb\u00e4nde\nund auch Kirchen ihnen gem\u00e4\u00dfe Aufgaben hier erst\nschrittweise erf\u00fcllen. Es ist also eine \u00dcbergangsarbeit, die\nhier geleistet wird, eine vor\u00fcbergehende Stellvertreterauf-\ngabe.\nDiese in der DDR so ja gar nicht gekannte Form der sozial-\nkulturellen Arbeit erwuchs in der Tat \u2013 und dies festzustel-\nlen ist mir sehr wichtig \u2013 aus den neuen Freiheiten, aus\n\naktiver Teilnahme an der Umgestaltung der Gesellschaft\nim Sinne von Offenheit, Pluralit\u00e4t, Selbsthilfe und Selbst-\nbestimmung. Insofern ist die Soziokultur in unserem Lan-\nde zu einem guten St\u00fcck ein Kind der Wende. Aus diesem\nGrunde schon, Kollege Dyrlich, kann sie auch f\u00fcr uns kein\nRandproblem sein.\nSoziokulturelle Initiativen und Aktivit\u00e4ten sind oftmals\nspontane Reaktionen auf Defizite im Kulturangebot des\nAlltags. Ihr besonderer Wert liegt nat\u00fcrlich in ihrem krea-\ntiven und innovativen Charakter. Das ist Ausdruck leben-\ndiger und gelebter Kultur und insofern unverzichtbar,\nauch in unserem Kulturverst\u00e4ndnis. Das, was die traditio-\nnelle Kultur gar nicht erfassen kann, gar nicht leisten kann\n\u2013 spontan zu reagieren auf Kulturbed\u00fcrfnisse \u2013, das kann\neben nur die Soziokultur leisten.\nIch m\u00f6chte auch an dieser Stelle einmal sagen, da\u00df aus\ndem Kultusministerium der Satz stammt, die Erkenntnis,\nda\u00df es billiger ist, kulturelle Vorsorge zu treffen als soziale\nNachsorge. Wir sehen also auch den Aspekt, da\u00df hier im\nsozialen Aspekt der Soziokultur etwas geleistet wird, was,\nwenn es nicht geleistet wird, und da stimme ich mit Ihnen\n\u00fcberein, Herr Dyrlich, teurer wird.\nAber soziokulturelle Initiativen, Vereine, Einrichtungen\nfreier Tr\u00e4gerschaft sind eben ihrem Charakter nach \u00f6rtlich\nbegrenzt, mitunter auch zeitlich begrenzt; sobald ihre Not-\nwendigkeiten entfallen, stellen sie ihre T\u00e4tigkeit wieder\nein. Ihre Wirksamkeit ist regional, kommunal. Darin liegt\nnat\u00fcrlich das Problem f\u00fcr eine finanzielle F\u00f6rderung mit\n\u00f6ffentlichen Mitteln aus der Sicht des Landes.\nIch meine aber trotzdem, da\u00df sich die von Ihnen angespro-\nchenen Ministerien, also das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst und das Kultusministerium, doch sehr sorgf\u00e4l-\ntig \u00fcberlegen sollten, in welcher Weise sie die Kommunen\nund die freien Tr\u00e4ger komplement\u00e4r unterst\u00fctzen bei den\nAufgaben,  die  jetzt  eben  vor  allem  in  einer \u00dcbergangs-\nsituation, die wir jetzt ja schon fast zeitlich begrenzen k\u00f6n-\nnen, entstehen.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr gut!)\n\nNun hat die Landesarbeitsgemeinschaft soziokultureller\nZentren und Initiativen Sachsen e. V. am Anfang dieses\nMonats erst allerdings ein Strukturprogramm Soziokultur\nin Sachsen vorgelegt. Das ist ein sehr interessantes Pro-\ngramm, instruktives Material, so wie auch schon die Be-\nstandsaufnahme Soziokultur im Freistaat, immerhin fast\n70 Seiten, belastbare Daten enthielt, also eine sehr gute\nEntscheidungsbasis bot. Ich meine aber vor allen Dingen\ndas von J\u00f6rg St\u00fcdemann verfa\u00dfte Strukturprogramm\nSoziokultur. Das sollte \u00fcber die Sommerzeit in der Tat\nauch in den Amtsstuben der Landesregierung zur Kennt-\nnis genommen und sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden. Dar\u00fcber\nkann ich heute noch nichts sagen.\nDas Programm sieht eine gemeinsame \u00dcbergangsl\u00f6sung\nmit drei Komponenten vor, n\u00e4mlich zun\u00e4chst die Mittel\naus dem Landeshaushalt \u2013 die k\u00f6nnten entweder \u00fcber Zu-\nwendungsberechtigungen der Regierungspr\u00e4sidien erfol-\ngen oder \u00fcber die Kulturstiftung. Da haben wir ja ein In-\nstrument, das wir in der Hinsicht \u00fcberhaupt noch nicht\nerproben konnten, das sich uns aber jetzt anbietet. M\u00f6gli-\ncherweise ist die Notwendigkeit, da\u00df das Land hier hilft,\ndegressiv einzusch\u00e4tzen; denn die Eigenwirtschaftlichkeit\ndieser Institutionen in freier Tr\u00e4gerschaft wird sich zwei-\nfellos erh\u00f6hen, das Kulturmanagement wird sich verbes-\nsern, und die kommunale Finanzkraft wird sich ja mit der\nZeit \u2013 wie wir alle hoffen \u2013 auch verbessern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5268\n\n\n\nDie Mittel aus den Kommunalhaushalten m\u00fcssen nat\u00fcr-\nlich auch mit herangezogen werden, die Kommunen k\u00f6n-\nnen \u00fcberhaupt nicht entlassen werden. Das ist sogar pri-\nm\u00e4r ihre Aufgabe. Und die Mittel aus der Eigenerwirt-\nschaftung freier Tr\u00e4ger bieten sich auch an.\nDas sind Komponenten einer L\u00f6sung, die wir durchaus als\n\u00dcbergangsl\u00f6sung ins Auge fassen k\u00f6nnen; denn eine dau-\nerhafte L\u00f6sung wird nat\u00fcrlich nur m\u00f6glich sein im Rah-\nmen unseres Kulturr\u00e4umegesetzes, was zugleich ein\nGrund ist, da\u00df ich \u2013 auch f\u00fcr meine Fraktion \u2013 sage: Wir\nwarten dringend auf dieses Gesetz!\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider,\nLinke Liste/PDS)\n\nWir haben keine Alternative. Kultur als Pflichtaufgabe zu\ndefinieren, ist auch in dem jetzt zwischen uns zu behan-\ndelnden Punkt notwendig, denn nach diesem Gesetz sol-\nlen ja die Kulturr\u00e4ume \u2013 das sind die Regionen, die regio-\nnal definierten R\u00e4ume \u2013 ihre Angelegenheit in eigener Ver-\nantwortung regeln, nat\u00fcrlich mit der notwendigen finan-\nziellen Hilfe des Landes.\nDie Aufgaben der Soziokultur sind dann genau die Aufga-\nben, f\u00fcr die mit zust\u00e4ndig sein werden die Verwaltungen\nwie auch die Konvente der Kulturr\u00e4ume, also diese Kul-\nturraumverwaltungen, die wir nach dem Gesetz definieren\nwerden.\nF\u00fcr die Arbeit an der dauerhaften L\u00f6sung der Not, die Sie\nbenannt haben und die uns im Moment droht auf die F\u00fc\u00dfe\nzu fallen \u2013 insofern noch einmal mein Appell an die Regie-\nrung, sich konstruktiv zu zeigen; wir m\u00fcssen im Herbst\nhier wahrscheinlich gemeinsam versuchen, L\u00f6sungen zu\nfinden f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit, bis das Kulturr\u00e4umegesetz\ngreift \u2013, daf\u00fcr bietet sich der Kultursenat also auch an als\nBeratungsgremium; nach dem Gesetz soll er ja den Land-\ntag und die Staatsregierung in diesen Fragen von Lan-\ndesinteresse im Blick auf die Erhaltung s\u00e4chsischer Kultur\nberaten. Ich bin sehr froh, da\u00df wir den ohne Frage intelli-\ngentesten Mann auf diesem Gebiet, J\u00f6rg St\u00fcdemann, ein-\nvernehmlich mit Herrn Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst f\u00fcr den Kultursenat vorgeschlagen haben.\nEs w\u00e4re also denkbar, da\u00df er sein Modell, sein Struktur-\nprogramm dann im Kultursenat vortr\u00e4gt und da\u00df wir mit\nHilfe dieses neuen Instrumentariums zur L\u00f6sung kultur-\npolitischer Aufgaben in Sachsen hier weiterkommen, so\nda\u00df das Problem, das uns heute noch sehr bedrohlich er-\nscheint, dank gemeinsamer \u00dcberlegungen und gemeinsa-\nmer L\u00f6sungen vielleicht doch in einem Jahr schon keine\nRolle mehr spielt. Ich kann es nur hoffen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Abg. Kosel, bitte sch\u00f6n.\n\nKosel, Linke Liste/PDS:  Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Was noch d\u00fcnn ges\u00e4t ist, wird auch\ndurch das Rascheln von Drucksachenbl\u00e4ttern nicht besser\nwachsen. Da ist gezielte, \u00fcberlegte, belegte F\u00f6rderung von-\nn\u00f6ten, also eine Aussaatpflege.\nWenn denn die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion etwas\neingebracht hat, dann \u2013 um im Bilde von Saat und Ernte\nzu bleiben \u2013 die Erkenntnis, da\u00df die Staatsregierung auf\ndiesem Gebiet offensichtlich eher leeres Stroh noch einmal\ndrischt, denn eine wirkliche Ernte einbringt. Doch das\nw\u00e4re schon vor einem Jahr zu erfahren gewesen. Die da-\n\nmals vorgelegten Grundlagen eines Kulturkonzeptes ver-\nnachl\u00e4ssigten die Soziokultur in der Substanz der Darle-\ngung wie auch \u2013 was nat\u00fcrlich dem entspricht \u2013 im Um-\nfang, 10 : 80 Seiten Soziokultur, Stadtteilkultur, k\u00fcnstleri-\nsche Jugendarbeit im Verh\u00e4ltnis zur etablierten b\u00fcrgerli-\nchen Kultur.\nWas n\u00fctzt es, wenn freilich der Nutzen betont, aber die\nm\u00f6gliche Wirkung nicht genutzt wird, weil sie eben nicht\nerkannt ist.\nIn der Antwort auf die Frage 2, nach der Bedeutung, wird\nim \u00fcblichen Stil die Bedeutung der Bedeutung hervorge-\nhoben, was sich dann so anh\u00f6rt: ,,Hinsichtlich der Jugend-\nkulturarbeit ist schon jetzt feststellbar, da\u00df soziokulturelle\nEinrichtungen, Vereine und Projekte f\u00fcr Jugendliche und\njunge Menschen von gro\u00dfem Nutzen sind.\u201c\nIch kann da \u00fcberhaupt keine Aussage herauslesen, es sei\ndenn, man betreibt Stilistik und fragt sich: schon und jetzt\nund wieso nicht eher und wieso gerade jetzt? Und so wei-\nter. F\u00fcrwahr eine umw\u00e4lzende Erkenntnis; jedoch diese\nw\u00e4re eher und billiger zu haben, etwa \u2013 wie schon von\nVorrednern angedeutet \u2013 durch die Landesarbeitsgemein-\nschaft Soziokultur, denn da bek\u00e4me man das frei Haus\ngeliefert, als da w\u00e4ren:\nErstens soziokulturelle Zentren und Initiativen vor Ort zu\nunterst\u00fctzen, zweitens die soziokulturelle Infrastruktur\ndurch investive Ma\u00dfnahmen zu bef\u00f6rdern und drittens\nneu entstehende soziokulturelle Zentren und Vereine\ndurch Anschubfinanzierung zu bef\u00f6rdern. Und schlie\u00dflich\nviele andere Aufgaben.\nAllein der dritte Punkt scheint mir ungeheuer wichtig zu\nsein. Das Entstehende zu f\u00f6rdern, das sollte wohl der Kul-\nturpflicht des Landes mitgeschuldet sein.\nDie Staatsregierung unterstreicht diesen spontanen Cha-\nrakter soziokultureller Arbeit. Das stimmt schon. Doch fra-\nge ich mich: Ist das eine spontane Innovation, die wir\nbrauchen, eine innovative Spontaneit\u00e4t, oder was brau-\nchen wir denn?\nWenn wir die Soziokultur weiter so vernachl\u00e4ssigen durch\ndas Land oder es zulassen, dann kommt uns das teuer zu\nstehen. Es ist ohnehin billig und billiger; denn die Eigen-\nwirtschaftlichkeit der Soziokultur ist ausgewiesen. Wenn\ndenn die Zahlen stimmen, die ich aus der Literatur hervor-\ngeholt habe, dann k\u00e4men pro Besucher eines s\u00e4chsischen\nTheaters 165 DM, pro Besucher einer soziokulturellen Ver-\nanstaltung im st\u00e4dtischen Raum 10 DM Zuschu\u00df und auf\ndem Lande gar nur 1 DM. Hier haben wir eine Breitenwir-\nkung, die vonn\u00f6ten ist.\nWir brauchen die Soziokultur, um das Gef\u00fcge, die Bezie-\nhungen der Menschen zueinander, zu ihrer Umwelt und\nauch zum Sachsenlande zu bef\u00f6rdern. Was kann dies in\ndieser Zeit denn besser als die kulturelle Besch\u00e4ftigung,\ndie soziale Verbindlichkeit, die ihre kulturelle Komponen-\nte hat?\nAlso, vernachl\u00e4ssigen wir Soziokultur nicht! Die Staatsre-\ngierung ist wahrlich aufgerufen, innerhalb k\u00fcrzester Frist\nnicht nur die Konzeption, also die angek\u00fcndigten Grund-\nlagen zur Konzeption der kulturellen Entwicklung Sach-\nsens, zu verfeinern, sondern auch Projekte der soziokultu-\nrellen Entwicklung in Sachsen mit zu bef\u00f6rdern. Wozu ist\ndas Land sonst da?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Frau Abg. Ackermann. Bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5269\n\n\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Soziokultur ist ein \u00fcbergreifen-\ndes Thema und mu\u00df daher ganz differenziert beantwortet\nwerden. Immerhin: Das Sozialministerium hat F\u00f6rderricht-\nlinien verabschiedet und eine Zusage f\u00fcr 9 Millionen DM\nbereits gegeben. Das Ministerium f\u00fcr Kultus hat einen\nLandesjugendplan erstellt, wenngleich die Komplement\u00e4r-\nmittel f\u00fcr \u00a7 249h nicht eingereicht worden sind.\nDas Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, befragt nach\nder Bedeutung der Soziokultur,  hat noch keine Erkennt-\nnisse, weil alles noch im Aufbau sei. Soziokultur gibt es\nseit den 70er Jahren, und sie hat hier einen rasanten\nAufschwung  genommen.  Herr Dyrlich  sagte  es  bereits:\n1,3 Millionen Besucher pro Jahr.\nDas SMWK, Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst, bezeichnet die Aufgabe der Soziokultur als f\u00f6rder-\nlich f\u00fcr die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung und -stabilisie-\nrung. Es ist mehr. Genau: Es ist \u00fcbergreifend und verzich-\ntet auf trennscharfe Festlegungen, indem es die Generatio-\nnen verbindet und eben nicht nur die Jugend anspricht. Es\nverbindet soziale Schichten, Laien und Profis, In- und Aus-\nl\u00e4nder, Ressorts und rezeptive und kreative Erfahrungen\nund arbeitet und beruht auf Vernetzung, Chancengleich-\nheit, Selbstverwaltung, Eigent\u00e4tigkeit und Solidarit\u00e4t.\nVon daher, meine Damen und Herren, ist Soziokultur die\nGrundsicherung der sozialen Infrastruktur und geh\u00f6rt da-\nmit zur Pflichtaufgabe und zum Regelangebot der kultu-\nrellen Dienstleistungen, die eine Kommune ihren B\u00fcrgern\nzu bieten hat.\nDas Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst sieht weiter-\nhin die Soziokultur als \u00d6ffnung f\u00fcr die Zugangswege zur\nAus\u00fcbung und Rezeption von Kunst und Kultur unter-\nhalb der Schwelle des klassischen Kulturangebotes. Meine\nDamen und Herren! Hier kennzeichnet sich eine Haltung\nvon Arroganz und Elitedenken in meinen Augen, wenn\nman die Soziokultur unter das klassische Angebot von\nOper, Theater und Konzert verlagert.\nF\u00fcr mich ist Soziokultur ein ernstzunehmender Kulturfak-\ntor und anerkannter Arbeitsbereich \u00f6ffentlicher Kulturar-\nbeit.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nNach Konzepten gefragt, sieht das SMWK keine, weil es\nsagt: Die Vergleichbarkeit ist nicht gegeben. Das ist kein\nGrund. Genau das ist das Charakteristikum f\u00fcr Soziokul-\ntur, da\u00df die Vielfalt das Entscheidende ist.\nKonzepte w\u00e4ren aber sehr wohl m\u00f6glich und sinnvoll, und\nzwar als Rahmenbedingung und Erm\u00f6glichung dieser im-\nmer mehr zunehmenden Aufgaben. Soziokultur ist Thera-\npie f\u00fcr eine entwurzelte und zunehmend individualisierte\nGesellschaft und deshalb aller Aufmerksamkeit w\u00fcrdig.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die F.D.P., Herr Abg. Ott.\nBitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nOtt, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nhabe mich an derselben Passage gest\u00f6rt wie die Kollegin\nAckermann gerade vor mir. Wenn in der Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage die Soziokultur ein wenig als Subkultur\ndargestellt wird, dann ist das aus der Sicht der F.D.P.-\nFraktion sicher die falsche Herangehensweise. Tats\u00e4chlich\nist die Soziokultur im t\u00e4glichen Leben, im gesellschaftli-\n\nchen Leben die Basis, auf der die hohe Kultur, die wir auch\ngern genie\u00dfen, gedeihen kann und mit deren Hilfe sie nur\ngepflegt werden kann.\nDas Problem bei der Soziokultur ist nat\u00fcrlich: Sie ist nicht\nplanbar, sie ist nicht steuerbar, sie l\u00e4\u00dft sich nicht in Kon-\nzepte fassen, eben weil sie spontan entsteht und eben weil\nsie kurzfristig auf \u00f6rtliche Gegebenheiten reagiert, eine\nganz eigene Dynamik entwickelt.\nInsofern geht es auch sicher nicht, auf Landesebene f\u00fcr\ndiesen Bereich gro\u00dfe Konzepte zu entwickeln, sondern wir\nm\u00fcssen den Rahmen schaffen, in dem die Soziokultur si-\ncher gedeihen kann.\nEin Problem \u2013 es ist hier mehrfach angesprochen worden \u2013\nist gewi\u00df die Finanzierung derjenigen, die durch ihre\neigene Arbeit die Soziokultur auf ihren Schultern tragen.\nLeider ist durch aus unserer Sicht sehr massive Ausrei-\nchung von AB-Ma\u00dfnahmen in der  Vergangenheit hier ein\nPotential an m\u00f6glicher Entt\u00e4uschung f\u00fcr die Zukunft ent-\nstanden, weil die AB-Ma\u00dfnahmen in dieser H\u00f6he wohl\nnicht beibehalten werden k\u00f6nnen und einmal wieder nur\nein Problem auf die lange Bank geschoben wurde.\nWir sind seitens der F.D.P., was finanzielle Forderungen\nan das Land betrifft, wie Sie wissen, sehr zur\u00fcckhaltend.\nWir kennen ebenfalls die Haushaltsdaten. Hier viel zu for-\ndern, w\u00fcrde bedeuten zu sagen, wo das Geld hergenom-\nmen werden soll. Wenn zutrifft, was mir der Dezernent\nvon Hoyerswerda gesagt hat, da\u00df die oberen Aufsichtsbe-\nh\u00f6rden bei den Kommunen gerade in dem Bereich Kultur\nund Jugend Streichungsauftr\u00e4ge im Haushalt erteilen und\ndies dann geschieht, wenn der Haushalt nicht ausgegli-\nchen ist, also bei den Nichtpflichtaufgaben, und das sind\neben Kultur und Jugend und damit letztlich auch der\nSoziokulturbereich. Wenn das der Fall ist \u2013 und das kann\nhaushaltstechnisch als Aufsicht ja in Ordnung sein \u2013, dann\nmu\u00df das Land in der Tat mehr Mittel zur Verf\u00fcgung stel-\nlen, damit diese Arbeit weiter gew\u00e4hrleistet werden kann.\nHier m\u00fcssen bei den zuk\u00fcnftigen Haushaltsdebatten die\njetzt im Ansatz bestehenden Mittelzuwendungen \u00fcber-\ndacht werden und eben in ausreichendem Ma\u00dfe erh\u00f6ht\nwerden.\nDas darf aber nicht hei\u00dfen, da\u00df abgesichert sein kann, da\u00df\njede AB-Ma\u00dfnahme nun in eine nach \u00a7 249h \u00fcberf\u00fchrt\nwird. Das ist finanziell sicher nicht tragbar. Ich denke, es\ngibt auch ausreichend ehrenamtliches Engagement, das ja\nauch gerade sehr stark die Soziokultur tr\u00e4gt, das hier Ver-\nluste bei AB-Ma\u00dfnahmen mit auffangen kann.\nInsofern halten wir die Antwort der Staatsregierung f\u00fcr\nnicht ganz ausreichend und nicht in jede Richtung bis zu\nEnde durchdacht, sind aber der Meinung, da\u00df verschiede-\nne Kritiken, wie sie hier gefallen sind, noch am Wesens-\nkern des Problems vorbeigehen. Wir m\u00fcssen als Land die\nRahmenbedingungen schaffen. Die Ausf\u00fchrung geschieht\nvor Ort durch die Kommunen und durch die auf kommu-\nnaler Ebene engagierten Menschen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nZustimmung bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Staatsregierung, Herr\nStaatsminister Prof. Meyer. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sozio-\nkulturelle Einrichtungen, Vereine und Projekte haben nach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5270\n\n\n\nAuffassung der Staatsregierung eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr\ndie Entfaltung menschlicher Kreativit\u00e4t und die Herausbil-\ndung eines breiten Netzes zwischenmenschlicher Bezie-\nhungen. Frau Abg. Ackermann hat ja auf diesen wichtigen\nAspekt bereits hingewiesen.\nWir finden auch, sie tragen entscheidend bei zum Wieder-\naufbau der Gesellschaftsstrukturen, die in den letzten Jahr-\nzehnten systematisch zerst\u00f6rt wurden. Solche Gesell-\nschafts- und Gemeinschaftsstrukturen sind ein nach unse-\nrer \u00dcberzeugung unverzichtbares Gegengewicht zur Indi-\nvidualisierung und zur Konkurrenz, die ihrerseits wieder-\num notwendige und wertvolle Elemente einer marktwirt-\nschaftlichen Leistungsgesellschaft sind. Gemeinschafts-\nstrukturen helfen, Belastungen zu tragen und Herausfor-\nderungen zu meistern.\nDie soziokulturellen Zentren wenden sich mit ihren Ange-\nboten gleicherma\u00dfen an Menschen aller Altersgruppen.\nVorrangiges Ziel der Einrichtung ist es, zur aktiven kultu-\nrellen Bet\u00e4tigung zu f\u00fchren, dadurch die Pers\u00f6nlichkeit\nder sich dort engagierenden Menschen zu f\u00f6rdern und An-\ngeh\u00f6rige unterschiedlicher sozialer Gruppen, unterschied-\nlicher Nationalit\u00e4ten zu integrieren.\nIn der soziokulturellen Arbeit werden soziale, politische\nund kulturelle Erfahrungen erm\u00f6glicht, die f\u00fcr die ganze\nGesellschaft ein Gewinn sind.\nDer Schwerpunkt der soziokulturellen Arbeit liegt natur-\ngem\u00e4\u00df in den urbanen Kulturr\u00e4umen, das hei\u00dft, in den\ngro\u00dfen St\u00e4dten Leipzig, Dresden und Chemnitz. Die F\u00f6r-\nderung und Finanzierung \u00fcberregional bedeutsamer\nsoziokultureller Einrichtungen erfolgt \u2013 neben den Kom-\nmunalmitteln \u2013 aus Bundesmitteln und aus Landesmitteln.\nDas Schwergewicht der F\u00f6rderung liegt bei den Kommu-\nnen und bei den Rechtstr\u00e4gern. Das entspricht auch dem\nb\u00fcrgernahen Charakter der Soziokultur, ihrem Beitrag zur\nHerausbildung \u00fcberschaubarer Infrastrukturen und ihrem\nWirkungskreis, der in aller Regel mit lokalen Lebensr\u00e4u-\nmen zusammenf\u00e4llt.\nDas bedeutet nat\u00fcrlich nicht, Herr Abg. Dyrlich, da\u00df, wie\nSie dies bemerkenswerterweise formulierten, die Staatsre-\ngierung dem kommunalen Bereich entflieht. Es gibt nun\neinmal eine klare Aufgabenverteilung zwischen Kommu-\nnen und Land.\nIch vermag auch nicht ganz den Zorn nachzuempfinden,\nder sich hier in bezug auf den Versuch der Charakterisie-\nrung des Verh\u00e4ltnisses der traditionellen Kulturangebote\nund der Soziokultur gezeigt hat. Wir haben die Soziokul-\ntur nicht als Subkultur charakterisiert. Aber ich denke,\nwenn beispielsweise der Herr Abg. Ott von Basis spricht \u2013\nund ich habe auch Sie so verstanden, Frau Ackermann \u2013,\ndann ist das, wenn Sie mir die Bemerkung als Philologe\nerlauben, so sehr unterschiedlich davon nicht. Es ist eben\nein Fundament, wo Menschen, die aus unterschiedlichen\nBerufen und aus unterschiedlichem sozialem Hintergrund\nkommen, in ihrer Freizeit kulturell t\u00e4tig sind und nat\u00fcrlich\nein kulturelles Eigenleben entwickeln, das ihrerseits wie-\nder erm\u00f6glicht, da\u00df Menschen ein solches kulturelles In-\nteresse und Engagement entwickeln, da\u00df sie es als ihre\nLebensaufgabe, als ihre Hauptaufgabe im Leben betrach-\nten, als Beruf, in der Kultur t\u00e4tig zu sein.\nIch halte das f\u00fcr ein ganz normales Verh\u00e4ltnis, und das\nbraucht man, glaube ich, nicht in Kategorien zu beschrei-\nben oder zu sehen. Wir wollten es jedenfalls nicht so be-\nschreiben, hier keine Wertung implizieren. Beides ist\ngleich wichtig und unverzichtbar.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist aus den genannten Gr\u00fcnden auch\ndie Unterst\u00fctzung der Soziokultur f\u00fcr die Staatsregierung\nwichtig.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ja, Frau Ackermann.\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Wie, bitte, Herr Mi-\nnister, erkl\u00e4ren Sie mir dann den zehnfachen Betrag des\nGeldes, der f\u00fcr die Hochkultur aufgewendet wird gegen-\n\u00fcber dem, der f\u00fcr die Soziokultur zur Verf\u00fcgung steht?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Frau Ackermann, Sie sind eine im Kulturleben so\nerfahrene Frau, da\u00df ich mich fast geniere, Ihnen das zu\nerkl\u00e4ren.\nEs ist halt so, da\u00df die Staatskapelle und die Staatsoper so\nunglaublich teure Personalk\u00f6rper sind. Das ist ein Proze\u00df.\nDamit stehen wir vor dem Erbe von Jahrhunderten, das\nk\u00f6nnen wir gar nicht \u00e4ndern. Ich w\u00fcrde ja auch gerne\ngenausoviel Geld ausgeben f\u00fcr das soziokulturelle Zen-\ntrum in Dresden wie f\u00fcr die Staatskapelle, nur \u2013 verzeihen\nSie mir diesen schlichten Hinweis \u2013 dieses Geld ist nicht\nda.\nWir bem\u00fchen uns mit unseren schwachen Mitteln, wie ich\nzugebe, in der Verantwortung des Wissenschafts- und\nKunstministeriums k\u00fcnstlerische Projekte zu f\u00f6rdern, in\nder Verantwortung des Kultusministeriums solche Projek-\nte, die f\u00fcr die Jugendarbeit oder f\u00fcr die Erwachsenenbil-\ndung relevant sind, und im Bereich des Sozialministeriums\nProjekte, die f\u00fcr die unmittelbare Jugendarbeit, f\u00fcr die Ju-\ngendhilfe wichtig sind.\nIch halte auch ein solches kooperatives Vorgehen der\nbeteiligten Ministerien dem vielgestaltigen Charakter von\nSoziokultur angemessen und auch f\u00fcr das richtige Vorge-\nhen beim derzeitigen Entwicklungsstand der soziokultu-\nrellen Arbeit.\nDas Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst strebt eine\nZusammenarbeit mit der Landesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr\nSoziokultur unter J\u00f6rg St\u00fcdemann an. Auf unsere Bitte hin\nerarbeitete die Landesarbeitsgemeinschaft ein Positionspa-\npier, und die Landesarbeitsgemeinschaft will dieses Papier\n\u2013 Kollege Dr. Zimmermann wies bereits darauf hin \u2013 auch\nden kulturpolitischen Sprechern aller Parteien zuleiten.\nAuf dieser Grundlage m\u00fcssen weitere Gespr\u00e4che gef\u00fchrt\nwerden. Im Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ist\ndaf\u00fcr Anfang Juli eine informelle Arbeitsgruppe gebildet\nworden.\nEine notwendige Grundlage f\u00fcr die weitere Arbeit ist die\nZusammenstellung einer pr\u00e4zisen Datenlage zur Situation\nder  Soziokultur  im  Zusammenwirken  mit  der  Landes-\narbeitsgemeinschaft. Dabei entspricht es nat\u00fcrlich dem\ndynamischen Charakter von Soziokultur, da\u00df sich diese\nSituation auch st\u00e4ndig ver\u00e4ndert. Dennoch hoffen wir, bis\nEnde des Jahres diese Arbeit abgeschlossen zu haben, die\nja eine wichtige Grundlage ist f\u00fcr Gespr\u00e4che und Entschei-\ndungsfindung.\nDie Bedeutung der Soziokultur, meine Damen und Her-\nren, ist unstrittig. Sie zu f\u00f6rdern und zu entwickeln, ist die\nAufgabe vieler. Das F\u00f6rdern kann nur ein Gemeinschafts-\nwerk sein. Die Staatsregierung steht zu ihrem Anteil. Aber,\nmeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen an alle gesellschaft-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5271\n\n\n\nlichen Kr\u00e4fte mit Nachdruck appellieren, die Kommunen\nund das Land dabei nicht alleinzulassen. Soziokultur kann\nkein staatliches Programm werden.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Debatte ist damit been-\ndet. Ich erteile der SPD-Fraktion das Schlu\u00dfwort. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Abg. Dyrlich.\n\nDyrlich, SPD: Ich m\u00f6chte noch vier Bemerkungen und\ndreieinhalb Forderungen f\u00fcr die SPD-Fraktion hier vortra-\ngen.\nWir haben immer gesagt, Kulturpolitik ist auch Struktur-\npolitik, und zwar im Spannungsfeld von Erhalt und Er-\nneuerung, Tradition und Neuentwicklung, Hochkultur\nund Breitenkultur. Wer sich noch einmal n\u00e4her damit be-\nsch\u00e4ftigen will, wie wir dar\u00fcber denken, der m\u00f6chte sich\nunser kulturpolitisches Programm einmal durchlesen.\nWir haben nat\u00fcrlich auch im Zusammenhang mit der\nHochkulturdebatte gefordert\nals erstes die Bestandsaufnahme der kulturellen Substanz\nin Sachsen. Das ist mehr oder weniger vor einem Jahr ge-\nmacht worden. Und ich freue mich, Herr Staatsminister\nMeyer, da\u00df Sie heute ank\u00fcndigen, da\u00df Sie diese Erfassung\ndes Bestandes an soziokulturellen Einrichtungen nun wohl\nauch mit den Verb\u00e4nden und Kommunen vornehmen\nwollen. Ich w\u00fcrde dabei die Forderung stellen: Termin\nHerbst 1993. Das ist wahrscheinlich nicht ganz zu schaffen,\nSie sagten, bis Ende des Jahres. Damit w\u00fcrde die Fraktion\nder SPD auch einverstanden sein.\nZweiter Punkt und gleichzeitig eine Forderung, die ja hier\nauch aus der Debatte herausgeklungen ist: Wir m\u00fcssen na-\nt\u00fcrlich die Soziokultur vor allem im Zusammenhang mit\nder kommunalen Kulturpolitik sehen. Das sehen wir so.\nWir sehen allerdings auch, da\u00df die Kommunen nicht in\nder Lage sein werden, wie auch immer die Bestandsnahme\nausgehen wird, die Substanz der Kultur vor Ort selbst zu\nfinanzieren. Deshalb noch einmal unser Appell an das\nStaatsministerium: Einarbeitung des gesamten Bereiches\nSoziokultur in die s\u00e4chsische Kulturgesetzgebung oder ein\nzus\u00e4tzlicher Fonds f\u00fcr die Soziokultur im k\u00fcnftigen Haus-\nhalt.\nDritter Punkt \u2013 darauf geht ja auch das St\u00fcdemann-Papier\nein: Wir brauchen aufgrund der brenzligen Situation, vor\n\nallem, was die Personalkosten im soziokulturellen Bereich\nbetrifft, unbedingt ein Strukturentwicklungsprogramm f\u00fcr\n\u00fcberregional bedeutende soziokulturelle Einrichtungen\nund Projekte. Das St\u00fcdemann-Papier geht ja auch in die\nRichtung,  da\u00df es in bezug auf Bauinvestitionen,  Weiter-\nbildung von welchen Kr\u00e4ften auch immer, ehrenamtlichen\noder hauptamtlichen, Kostenprobleme gibt, und hier\nfordern wir noch einmal \u2013 oder bitten wir die Staatsregie-\nrung \u2013, sich wirklich Gedanken zu machen, wie man das\nim Zusammenhang mit dem Kulturraumgesetz oder eben\ndurch einen eigenen Strukturentwicklungsplan absichern\nkann.\nDas St\u00fcdemann-Papier gibt ja auch dort ganz klare finan-\nzielle Vorgaben.\nViertens. Ich m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich betonen,\nda\u00df es nicht nur die Landesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr sozio-\nkulturelle Zentren ist, die Breitenkultur im Land Sachsen\nf\u00f6rdert. Es gibt ja noch viele andere Einrichtungen, eben\nauch den Verband f\u00fcr Kinder- und Jugendzentren. Auch\ndiese haben gro\u00dfe Probleme.\nHier noch einmal unsere Forderung: Konsequente Ausnut-\nzung des \u00a7 249h AFG, d. h. Komplement\u00e4rmittel des Lan-\ndes auch ab dem 1.1.1994. Man kann aus meiner Sicht kul-\nturpolitisch nicht ohne weiteres acht Kilometer hinter\nBautzen begreiflich machen, da\u00df wir im Nachtragshaus-\nhalt den Gagenetat f\u00fcr Gastk\u00fcnstler in der Semperoper um\n1,5 Millionen DM erh\u00f6hen, aber gleichzeitig zulassen, da\u00df\nunsere Kommunen und freien Tr\u00e4ger von soziokulturellen\nEinrichtungen und Projekten bei der Finanzierung weitge-\nhend von der Staatsregierung alleingelassen werden sol-\nlen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, kom-\nmen Sie bitte zum Schlu\u00df.\n\nDyrlich, SPD: Schlu\u00dfpunkt: Die Staatsregierung ist hier\naufgefordert, sich durch eine erg\u00e4nzende Finanzierung an\nder L\u00f6sung des Problems zu beteiligen.\nIch danke recht herzlich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Damit ist die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nSachstand Standortsuche f\u00fcr Anlagen zur Sonderabfallentsorgung\nDrucksache 1/3336, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten\nvorgeschlagen: CDU als Einbringer 9 Minuten, F.D.P. 3\nMinuten, SPD 5 Minuten, Linke Liste/PDS 4 Minuten,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten. Ich bitte jetzt die CDU-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Bitte sch\u00f6n, Herr Abg.\nM\u00fcller.\n\nM\u00fcller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Mit der Errichtung von Sonderm\u00fclldeponien ist es\nso wie mit dem Bau von Autobahnen: Alle wissen, da\u00df sie\nnotwendig sind, aber niemand m\u00f6chte sie in unmittelbarer\nN\u00e4he haben, weil damit nat\u00fcrlich auch Unannehmlichkei-\nten verbunden sind. Sonderm\u00fcllentsorgung ist ein Thema,\n\ndas von Besorgnis bis Panikmache begleitet ist. Deshalb\neine n\u00fcchterne Chronologie.\nIm September 1991 hat die CDU-Fraktion einen Antrag an\ndie Staatsregierung zur seri\u00f6sen Sonderm\u00fcllentsorgung in\nSachsen auf der Basis einer Kapazit\u00e4tsanalyse unter Be-\nr\u00fccksichtigung von verschiedenen Betreibermodellen und\nm\u00f6glichen Standorten f\u00fcr thermische Behandlungen bzw.\nzur Deponie gestellt.\nIm Februar 1992 stimmte der Landtag diesem Antrag zu.\nIm Februar 1993 legte das Ministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung dem Umweltausschu\u00df des Landtages\ndie Strategie und die Kriterien f\u00fcr die Deponiestandortsu-\nche vor. Die Aussprache brachte keine prinzipiellen Ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5272\n\n\n\nw\u00e4nde. Es wurde ein Verfahren zur Mitwirkung und Ein-\nbeziehung der B\u00fcrger vor Ort gew\u00e4hlt, das seinesgleichen\nsucht. In dieser Anh\u00f6rungsphase befinden wir uns im Mo-\nment.\nIch selbst komme aus einem Ort, dessen Nachbardorf \u2013\nMelaune im Kreis G\u00f6rlitz \u2013 zu jenen elf Gemeinden geh\u00f6rt,\ndie in den Kreis der Orte einbezogen wurden, in denen die\nErrichtung einer Sonderm\u00fclldeponie m\u00f6glich w\u00e4re. Die\nEinwohner von Melaune und angrenzender Gemeinden \u2013\nauch meiner Heimatgemeinde \u2013 sind besorgt, und die Dis-\nkussionen werden emotionsgeladen \u2013 wie bestimmt auch\nin anderen Gegenden, wo es darauf ankommt, eine solche\nDeponie zu errichten \u2013 gef\u00fchrt.\nAm vergangenen Mittwoch fand in Melaune eine Ver-\nsammlung zu diesem Problem statt, wobei auch die B\u00fcr-\ngermeister der Nachbargemeinden und Kirchenvertreter\nanwesend waren. Folgende Fragen wurden diskutiert:\nWarum gerade Melaune? \u2013 Hier wurden in den vergange-\nnen Jahren die Fl\u00e4chen erst melioriert, der beste und wert-\nvollste landwirtschaftliche Boden wird in Anspruch ge-\nnommen. Der angrenzenden Milchviehanlage, die auf \u00f6ko-\nlogisch g\u00fcnstiger Stalldungbasis produziert, wird viel-\nleicht die Milch nicht mehr abgenommen. Der Absatz der\nin dieser Gegend seit 60 Jahren produzierten Speise- und\nPflanzkartoffeln ist ebenfalls nicht mehr gesichert.\n\u00dcberhaupt haben die Bauern \u2013 sowohl die Wiedereinrich-\nter als auch die Bauern, die in eingetragenen Genossen-\nschaften arbeiten \u2013 gro\u00dfe Sorgen um ihre Existenz und\nZukunft.\nAber auch weitere Fragen, wie Bel\u00e4stigung durch erh\u00f6hte\nTransporte, eventuelle Erosion, zu erwartende Gesund-\nheitssch\u00e4den oder die dezentrale Lage im \u00f6stlichsten Kreis\nunseres Landes, der bereits durch das Schwarze Dreieck\n\u00f6kologisch gesch\u00e4digt ist, sind Gegenstand der Diskussi-\non. Diesbez\u00fcglich wird es auch Schreiben und Stellung-\nnahmen  an  die  Staatsregierung und die Umweltkommis-\nsion geben. Dagegen ist \u2013 so glaube ich \u2013 nichts einzuwen-\nden, spricht es doch f\u00fcr das demokratische Verfahren, in\ndas unsere betroffenen Gemeinden einbezogen werden.\nIch bin auch davon \u00fcberzeugt, da\u00df die jetzt durchzuf\u00fch-\nrenden Detailuntersuchungen, die letztlich den Ausschlag\nf\u00fcr den endg\u00fcltigen Standort geben, von Sachlichkeit und\nfachlichem K\u00f6nnen gekennzeichnet sein werden. Das wird\nauch von den betreffenden Gemeinden mit Akzeptanz auf-\ngenommen werden.\nNeben den negativen Auswirkungen ist nat\u00fcrlich auch\ndaran zu erinnern, da\u00df eine kontrollierte Sonderm\u00fclldepo-\nnie weit weniger Gefahren in sich birgt als die \u00fcber Jahr-\nzehnte in der DDR betriebenen wilden Gesamtdeponien,\nwo alles \u2013 vom alten Teerfa\u00df bis hin zu halbvollen Farb-\nb\u00fcchsen \u2013 abgelagert wurde. Au\u00dferdem werden Arbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr 70 bis 100 Arbeitnehmer geschaffen.\nPrinzipiell d\u00fcrften von einer Sonderm\u00fclldeponie \u00fcber-\nhaupt keine Gefahren ausgehen. Davon sind aber in einer\nsolchen Versammlung die Menschen nicht zu \u00fcberzeugen.\n\u00dcberhaupt war ich erstaunt, welche Vorstellungen die Ein-\nwohner \u00fcber Sonderm\u00fclldeponien haben. Einige glauben\nsogar, radioaktiver Strahlung ausgesetzt zu werden.\nBerechtigte Einw\u00e4nde sollten bei weiteren Untersuchun-\ngen ber\u00fccksichtigt werden. Dazu bedarf es einer schnellen,\nwahrheitsgetreuen und fachlich qualifizierten Aufkl\u00e4-\nrungsarbeit vor Ort, vielleicht sogar mit Besichtigungen\nvon Sonderm\u00fclldeponien in den alten Bundesl\u00e4ndern ver-\nbunden. Die Irritationen vor Ort sind auf falsche, die B\u00fcr-\nger be\u00e4nstigende Horrormeldungen zur\u00fcckzuf\u00fchren und\n\nhaben zum Ergebnis, da\u00df von vornherein eine Unter-\ngangsstimmung f\u00fcr die in Frage kommenden Gemeinden\nund Nachbargemeinden herbeigeredet wird und wir das\nProblem damit nicht l\u00f6sen.\nIch m\u00f6chte deshalb unsere Abgeordneten bitten, wenn sie\nsich zu Sonderm\u00fcllstandorten \u00e4u\u00dfern, dies fachlich, sach-\nlich und ohne Vorurteile zu tun. Denn unsere Aufgabe\nbesteht darin, die beste und umweltschonendste L\u00f6sung\ngemeinsam mit unseren Menschen vor Ort zu finden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Sie setzen fort.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit sieben von elf m\u00f6glichen Standorten sind die\nLandkreise Delitzsch und Eilenburg in ganz besonderer\nWeise vom Thema Sonderm\u00fclldeponien betroffen. Betrof-\nfen im wahrsten Sinne des Wortes. Da geht es mir nicht\nanders als den meisten B\u00fcrgern meiner Region. Warum, so\nfrage ich mich, soll in diese, von der Naturausbeutung ge-\nzeichnete, ja geschundene Region auch noch dieses wenig\nschmeichelhafte Objekt kommen? \u2013 Diese Fragen treffen\nmich genauso empfindlich wie die B\u00fcrger.\nAber all dies \u00e4ndert nichts an der grunds\u00e4tzlichen Not-\nwendigkeit eines Deponiestandortes. Dies festzustellen\nbedeutet freilich nicht, sich ergeben in das Schicksal zu\nf\u00fcgen.\nWas wir vielmehr brauchen \u2013 damit hat die Region bereits\nbegonnen \u2013, ist eine intensive Diskussion \u00fcber die Aus-\nwahlkriterien. Ebenso notwendig ist eine kritische \u00dcber-\npr\u00fcfung aller vorgeschlagenen Standorte. Ich m\u00f6chte in\ndiesem Sinne alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auffordern,\nsachliche Einw\u00e4nde gegen die in Frage kommenden Stand-\norte vorzubringen. Ich werde mich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df\nkeiner dieser sachlichen Einw\u00e4nde unber\u00fccksichtigt bleibt.\n Ich will an dieser Stelle keine falschen Hoffnungen\nwecken. Bei sieben m\u00f6glichen Standorten in unserer\nRegion, die nunmehr n\u00e4her untersucht werden, w\u00e4re es\nleichtfertig zu  glauben,  wir  k\u00f6nnten  die  Standortdiskus-\nsion einfach vom Tisch bekommen. Ich glaube, da\u00df wir mit\nsachlichen Einwendungen sehr wohl m\u00f6gliche Fehler nicht\nnur aufdecken, sondern den einen oder anderen Standort\nrasch aus der Diskussion bringen k\u00f6nnen.\nDiskutiert werden mu\u00df gewi\u00df auch die Datenbasis, auf der\ndie bisherigen Untersuchungen stattfanden. Aber klar ist\nf\u00fcr mich auch, da\u00df der Hinweis auf die Verwendung von\nwissenschaftlichem Datenmaterial aus der Zeit vor \u201989\nnicht in jedem Fall die Seriosit\u00e4t des bisherigen Vorgehens\ndiskreditiert. Worauf es jetzt ankommt, ist, mit detaillier-\nten Unterlagen vor Ort zu pr\u00fcfen, ob das, was anhand des\nKartenmaterials zur Auswahl f\u00fchrte, auch tats\u00e4chlich vor\nOrt best\u00e4tigt werden kann.\nDabei sind selbstverst\u00e4ndlich auch neueste Entwicklungen\nund Planungen zu ber\u00fccksichtigen, die bisher auf keiner\nLandkarte verzeichnet sind. Ich denke an Planungsgebiete\nf\u00fcr den Wohnungsbau oder f\u00fcr die Freizeitnutzung. Ich\nglaube nicht, da\u00df wir weiterkommen, wenn wir der Staats-\nregierung ein unseri\u00f6ses Vorgehen bei der Standortsuche\nunterstellen, denn die Suche ist noch nicht abgeschlossen.\n Es liegt jetzt an uns, die Kriterien der bisherigen Arbeits-\nergebnisse kritisch zu hinterfragen. Dazu haben wir in\neiner ersten Phase der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, die nach\ndem Gesetz \u00fcberhaupt nicht vorgesehen ist, sondern frei-\nwillig von der Staatsregierung einger\u00e4umt wurde, Gele-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5273\n\n\n\ngenheit, bis zum 31. Juli Stellung zu nehmen. Diese Stel-\nlungnahmen werden dann vom Runden Tisch Standortsu-\nche Sonderm\u00fclldeponie nach der Sommerpause er\u00f6rtert.\nDie Arbeit des Runden Tisches m\u00fcndet schlie\u00dflich in einen\nAbschlu\u00dfbericht und in eine Empfehlung an das Umwelt-\nministerium. Die Besetzung des Runden Tisches \u2013 und das\nm\u00f6chte ich hier bitte auch noch einmal anf\u00fchren, Herr\nStaatsminister \u2013 sollte aber meines Erachtens nach Diskus-\nsion auf vielen Veranstaltungen in der betroffenen Region\nvon sehr viel Fach- und Sachkompetenz getragen sein; das\nist die Bitte der betroffenen Kommunen, die ich hier gern\nweitergeben m\u00f6chte.\nIch denke, wir sollten diese angef\u00fchrten Kriterien noch\neinmal genau pr\u00fcfen. Ich m\u00f6chte daf\u00fcr hier noch einige\nBeispiele anf\u00fchren, die auch in den Veranstaltungen ge-\nnannt worden sind, die zwar sicherlich jetzt keinen An-\nspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit haben, aber unbedingt noch\nmal einer genauen Pr\u00fcfung, auch durch die Kommission\noder den Runden Tisch, unterzogen werden sollten: Das\nsind zun\u00e4chst die Mindestabst\u00e4nde zu Wohnbebauungen\noder zu Waldgebieten. Die Beeinflussung auf Wasser-\nschutzgebiete sollte auch unbedingt noch einmal einer\nPr\u00fcfung unterliegen, die entsprechenden Ackerwertzah-\nlen, ob diese auch den Tatsachen entsprechen \u2013 z. B. in der\nGemeinde Nauendorf gibt es da erhebliche Bedenken \u2013,\nund ob die Standorte auch mit den neuen Bebauungen\nund Beplanungen, wie z. B. Gewerbegebieten oder ande-\nrem, in Einklang zu bringen sind.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion,\nFrau von Fritsch, wie ich die Sache einsch\u00e4tze. Bitte sch\u00f6n,\nSie haben das Wort.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Mit nunmehr einem Jahr Ver-\nsp\u00e4tung erfolgte die Vorstellung der Untersuchung zu\nSonderabfalldeponien. Die Kapazit\u00e4tsanalyse und Anfra-\ngen zu den Arten der Sonderabf\u00e4lle sind mir v\u00f6llig zu\nkurz gekommen in dieser Untersuchung, oder aber, sie\nsind noch nicht in den ver\u00f6ffentlichten Materialien zur Ab-\nfallwirtschaft enthalten.\nDas SMU hat sich konzentriert auf die Standortsuche f\u00fcr\neine Sonderabfalldeponie. F\u00fcr mich und meine Fraktion\nsteht au\u00dfer Zweifel, da\u00df Sachsen in der Verantwortung\nsteht, f\u00fcr die hier anfallenden Sonderabf\u00e4lle eigene Entsor-\ngungskapazit\u00e4ten zu schaffen. Dies schlie\u00dft sowohl die\nVorbehandlung chemisch-physikalischer Art und die ther-\nmische Behandlung wie auch die Deponierung ein. Nach\nAussagen des SMU werden z. Z. in Sachsen an zwei Stand-\norten Sonderabf\u00e4lle thermisch behandelt. Dies geht aus der\nAntwort zu dem Antrag hervor.\nWarum f\u00fchren Sie diese Orte nicht namentlich auf? Auf\nwelcher rechtlichen Grundlage wird dort welcher Sonder-\nabfall verbrannt?\nMeine Damen und Herren, nach der Ver\u00f6ffentlichung der\nvoraussichtlich geeigneten Standorte f\u00fcr die Sonderabfall-\ndeponie traf die B\u00fcrger meines Heimatkreises und nat\u00fcr-\nlich auch mich das Entsetzen. Sieben der m\u00f6glichen Stand-\norte liegen in dem k\u00fcnftigen Landkreis Delitzsch. Aus\ndieser Tatsache  heraus  bezweifle  ich,  ob  bei  der \nStandortsuche fl\u00e4chendeckend in Sachsen der gleiche\nKenntnisstand \u00fcber z. B. geologische und hydrologische\nErkundungen vorlag; denn die Region um Leipzig ist ex-\n\ntrem gut erkundet durch die zu DDR-Zeiten geplanten\nKohlevorhaben.\nEin weiterer Zweifel meinerseits richtet sich gegen die\nGr\u00f6\u00dfe der Deponie. Die auf 120 Millionen Tonnen ge-\nsch\u00e4tzte j\u00e4hrlich zu deponierende Abfallmenge soll auf\neiner 40 ha umfassenden Deponiefl\u00e4che abgelagert wer-\nden. Nach meinen \u00dcberschlagsrechnungen h\u00e4tte diese De-\nponie ein Fassungsverm\u00f6gen von 8 Millionen Kubikme-\ntern. Ein Vergleich mit der baden-w\u00fcrttembergischen Son-\nderabfalldeponie Billighein \u2013 und die Staatsregierung liebt\nja diese Vergleiche mit dem ersten Musterl\u00e4ndle \u2013, die\nebenfalls eine Laufzeit von 20 bis 30 Jahren hat und eine\nj\u00e4hrliche Ablagerungsmenge von 100 000 Tonnen umfas-\nsen soll, zeigt, da\u00df diese lediglich ein Fassungsverm\u00f6gen\nvon ca. 2 Millionen Kubikmetern hat. Deshalb noch einmal\nmeine Kritik an der Gr\u00f6\u00dfe der Deponie.\nMeine Damen und Herren, ich unterst\u00fctze das Anliegen\nder B\u00fcrger meines Heimatkreises Delitzsch, des wald\u00e4rm-\nsten Kreises Deutschlands, der zu 12 % seiner Fl\u00e4che vom\nBraunkohlentagebau \u00fcberbaggert wurde und der zum\ngleichen Prozentsatz durch Sand- und Kiesgewinnung\njetzt gef\u00e4hrdet ist, der durch Industrieimmission von Leip-\nzig, Halle und Bitterfeld in den letzten Jahrzehnten stark\nbeeintr\u00e4chtigt war und nun weiteren Belastungen durch\neine Sonderabfalldeponie ausgesetzt werden soll.\nHerr Staatsminister Vaatz, die B\u00fcrger meines Kreises und\nich werden Sie beim Wort nehmen, das Sie im Juni bei der\nVorstellung der Unterlagen gegeben haben, gegen den\nWillen der B\u00fcrger keine Deponie zu errichten.\nMeine Fraktion, die F.D.P.-Fraktion, fordert\n1. ein M\u00fcllentsorgungskonzept f\u00fcr das Jahr 2000, das ein\nkomplettes Sonderabfallentsorgungskonzept mit Stand-\nortsuche f\u00fcr Vorbehandlungsanlagen und Kriterien f\u00fcr\nAbfallvermeidung enth\u00e4lt,\n2. ein Sonderabfallabgabengesetz und eine Andienungs-\npflicht f\u00fcr die Benutzung von Sonderabfallentsorgungsan-\nlagen,\n3. die grunds\u00e4tzliche Orientierung auf ex- und import-\nneutrale Sonderabfallentsorgung, was eine Zusammenar-\nbeit Sachsens mit angrenzenden Bundesl\u00e4ndern nicht aus-\nschlie\u00dft,\n4. genauere Aussagen \u00fcber Sonderabfallarten- und -men-\ngen,\n5. gleiches Erkundungsniveau f\u00fcr ganz Sachsen bei der\nStandortsuche und\n6. die Untersuchung auf Wirtschaftlichkeit zweier m\u00f6gli-\ncher Deponiestandorte.\nDem CDU-Antrag, meine Damen und Herren, der in erster\nLinie ein Selbstdarstellungsantrag f\u00fcr die Staatsregierung\nist, kann meine Fraktion durchaus zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe als n\u00e4chste Fraktion\ndie SPD-Fraktion auf. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Abfall sind all die Stoffe, f\u00fcr die wir heute\nnoch keine sinnvolle Verwertung haben. \u2013 Das hat einmal\neine sicher weise Person gesagt. Da unser Wissen aber be-\ngrenzt ist, bleibt uns nur die Option: vermeiden, vermei-\nden und nochmals vermeiden.\nTrotzdem wird ein Rest bleiben \u2013 auch ein Rest besonders\ngef\u00e4hrlicher und damit \u00fcberwachungsbed\u00fcrftiger Rest-\nstoffe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5274\n\n\n\nAuch die SPD-Fraktion ist der Meinung, da\u00df Sachsen ein\nsonderm\u00fcllautarkes Gebiet werden soll. Auch wir sind der\nMeinung,  da\u00df eine Zentraldeponie insgesamt eine gerin-\ngere Gef\u00e4hrdung bedeutet als mehrere kleine, wobei diese\nUntersuchungen sicher noch nicht abgeschlossen sind. Die\nBef\u00fcrchtungen eines umfangreichen Lkw-Verkehrs zu\neiner Zentraldeponie k\u00f6nnen z. B. dahin gehend beeinflu\u00dft\nwerden, da\u00df auch die Bahn Sonderm\u00fcll antransportieren\nkann. Immerhin ist bei der Standortsuche ein Kriterium\nein vorhandener oder m\u00f6glicher Bahnanschlu\u00df gewesen.\nAuch wenn ich riskiere, da\u00df wieder einmal jemand einen\n,,Schmusekurs\u201c oder gar k\u00fcnftigen Koalitionsanbieter hin-\neininterpretiert, m\u00f6chte ich nochmals die besondere Sensi-\nblit\u00e4t dieses Themas hervorheben. Wir sollten das Feuer\nder \u00c4ngste nicht zus\u00e4tzlich sch\u00fcren,\n\n(Goliasch, CDU: Bravo! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\naber sehr genau die realen Angstflammen sehen und auf\nsie eingehen, ohne sie brutal zu unterdr\u00fccken und zu er-\nsticken. Wir denken, da\u00df das Mediationsverfahren ein gu-\nter Weg dorthin ist; es wurde schon dar\u00fcber gesprochen.\nWenn wir aber die Mitwirkung der \u00d6ffentlichkeit und des\nGro\u00dfen Runden Tisches wollen, dann darf Ihre \u00c4u\u00dferung\nin Leipzig, Herr Minister Vaatz, da\u00df an den 11 Standorten\nnicht mehr ger\u00fcttelt wird \u2013 ich habe das nicht ganz w\u00f6rt-\nlich mitbekommen \u2013, nicht so stehenbleiben. Auch wir\nsind \u2013 wie der Runde Tisch \u2013 der Meinung, da\u00df die festge-\nlegten Kriterien keine heiligen K\u00fche sein d\u00fcrfen, denn sie\nbestimmen ganz wesentlich die Anzahl der m\u00f6glichen\nStandorte.\nUm nur ein Beispiel herauszunehmen: Ein Ausschlu\u00dfkrite-\nrium ist, wenn mehr als ein halber Hektar Wald gef\u00e4llt\nwerden m\u00fc\u00dfte. Die Karte s\u00e4he sicher anders aus, wenn die\nGrenze z. B. bei einem Hektar l\u00e4ge. Damit hier kein fal-\nscher Zungenschlag aufkommt: Ich werde mich auch wei-\nterhin f\u00fcr die Erhaltung auch jedes einzelnen Baumes ein-\nsetzen. Aber: Sollte sich herausstellen, da\u00df nach weiteren\nUntersuchungen wirklich nur die Standorte im schon\nreichlich gebeutelten Leipziger Raum \u00fcbrigbleiben, mu\u00df\ndie Diskussion erlaubt sein, ob man aus sozialen Gr\u00fcnden\ndie Vernichtung eines Hektars Wald in Kauf nimmt, um\nandere menschliche Verletzlichkeiten abzumildern.\nHerr Vaatz, wir fordern Sie stellvertretend f\u00fcr alle Betrof-\nfenen auf, schnellstm\u00f6glich eine umfangreiche Informa-\ntionkampagne zu beginnen, damit die m\u00f6glichen Anlieger\nim Detail wissen, was da auf sie zukommt. Herr M\u00fcller\nhat schon einige Beispiele genannt.\nEiner nochmaligen Absch\u00e4tzung bed\u00fcrfen nach unserer\nMeinung die durch die Kohle entstandenen Grundwas-\nsertrichter, deren sp\u00e4tere Entwicklungen wesentlichen Ein-\nflu\u00df auf die Untergrundbeschaffenheit haben.\nWir erwarten von der Staatsregierung, da\u00df sie eine Betrei-\nberform der Deponie w\u00e4hlt, bei der der Einflu\u00df Sachsens\nimmer gewahrt bleibt. Ebenso erwarten wir eine Aussage,\nwie sich die Deponiesuche in das Konzept der Sonder-\nm\u00fcllverbrennungsanlagen einf\u00fcgt. Soll auch hier die Aut-\narkie erhalten bleiben? Wenn ja, wie stehen Sie zur Unter-\nst\u00fctzung der in Planung befindlichen Anlage in Rositz, un-\nmittelbar hinter der s\u00e4chsischen Grenze? Wenn dieser Ort,\nd. h. Sachsen-Anhalt, f\u00fcr uns Sonderm\u00fcll mit verbrennen\nsollte, wollen sie doch sicher eine Gegenleistung. Wollen\nsie Deponieraum, w\u00e4re das keine Autarkie mehr. Auch\nhier ist mehr Klarheit erforderlich, wenn die Akzeptanz\nm\u00f6glichst hoch sein soll.\n\nHerr Minister, Sie werden in der Frage der Sonderm\u00fcllde-\nponien mit der SPD ein sehr kritisches, Sie st\u00e4ndig treiben-\ndes, aber auch konstruktives Gegen\u00fcber haben.\nDie SPD-Fraktion h\u00e4lt die Debatte \u00fcber dieses Thema f\u00fcr\n\u00e4u\u00dferst wichtig. Um aber zu diesem Antrag als solchem zu\nkommen, halten wir ihn mit der Stellungnahme der Regie-\nrung und dieser Debatte hier f\u00fcr erledigt. Ich bitte, das\ngleich als Antrag zu verstehen. Frau von Fritsch hat schon\ngenug dazu gesagt.\n\n(Beifall bei der SPD und\nder Abg. Frau Georgi, F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Prof. Hegewald, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Da\u00df wir in Sachsen unseren\nSonderabfall selbst entsorgen m\u00fcssen, dar\u00fcber sind wir\nuns wohl alle einig. Die Sonderabfallentsorgung in Sach-\nsen soll durch eine zentrale Sonderabfalldeponie erfolgen.\nIch frage die Staatsregierung: Warum nur eine zentrale De-\nponie? Warum nicht zwei oder drei, wodurch die Regio-\nnen viel st\u00e4rker zur Vermeidung aufgefordert sind, denn\nsie sind dann schlie\u00dflich die Betroffenen. Das Sankt-Flori-\nans-Prinzip wird hier nicht funktionieren.\nAus unserer Sicht spielt in der Antwort der Staatsregie-\nrung die Sonderm\u00fcllvermeidung eine viel zu geringe Rol-\nle. Der gegenw\u00e4rtige M\u00fcllanfall wird in die Zukunft pro-\njektiert, ohne ernsthaft M\u00f6glichkeiten der M\u00fcllvermeidung\nin die Prognose einzubeziehen.\nF\u00fcr uns ist die wichtigste Frage: Wie kann durch Vermei-\ndungsstrategien und entsprechende Handlungen die De-\nponiefl\u00e4che reduziert werden? Das mu\u00df sowohl durch Ge-\nsetze, Verordnungen und durch Sonderm\u00fcllgeb\u00fchren er-\nfolgen. Betrachtet man die Zusammensetzung des Sonder-\nm\u00fclls in Sachsen, so ist auff\u00e4llig, da\u00df vor allem \u00f6lhaltige\nB\u00f6den, \u00f6lhaltige Schl\u00e4mme, \u00d6lemulsionen dort enthalten\nsind. Die Frage ist: Was unternimmt die Staatsregierung,\num solche Technologien zu f\u00f6rdern, die den Anfall des\nSonderm\u00fclls vermeiden? W\u00e4ren nicht auch energetische\nL\u00f6sungen anzustreben?\nWir brauchten in Sachsen auch ein Konzept zu Technikfol-\ngeabsch\u00e4tzungen. Die Technikfolgeabsch\u00e4tzungen gehen\nweiter als Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen, denn sie\nhaben im Vorfeld die mittel- und langfristigen Wirkungen\nder technologischen L\u00f6sungen zu erfassen. Das hei\u00dft,\nschon bei der Entwicklung und Projektierung von Techno-\nlogien sind ihre \u00f6kologischen und sozialen Folgen abzu-\nsch\u00e4tzen, also nicht Anpassung vor allem, sondern konse-\nquente Vorsorge.\nNotwendig ist ein Stufenprogramm zur Reduzierung von\nSonderm\u00fcll. Technikfolgeabsch\u00e4tzungen bilden hierf\u00fcr\neine wichtige Grundlage.\nNoch ein zweites Problem; die Frage der Demokratisie-\nrung dieses Suchprozesses und des Findens dieses Depo-\nniestandortes. Wie demokratisch geht es denn da zu? Das\nbewegt die B\u00fcrger sehr. Die Staatsregierung hat hier ein\nInstitut f\u00fcr Meditation, eine Meditations-GmbH \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Vaatz:\nMediation; Meditation ist etwas anderes!)\n\n\u2013 Oder auch nicht.\nDiese soll nun durch eine \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung pla-\nnungsbegleitend mitwirken. Durch fr\u00fchzeitige und weit-\ngehende Information er\u00f6ffnet sich f\u00fcr die Betroffenen die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5275\n\n\n\nChance, ihre Positionen und Interessen gegen\u00fcber Beh\u00f6r-\nden rechtzeitig zu verdeutlichen. Sie k\u00f6nnten auf Pla-\nnungs- und Entscheidungsprozesse Einflu\u00df nehmen.\nDas klingt alles sehr gut, aber die Frage, ob denn die Be-\ntroffenen auch ein Vetorecht haben, bleibt hierbei offen.\nWie ernsthaft k\u00f6nnen denn die Betroffenen mitwirken?\nWerden sie nur informiert, bleiben sie nur Objekt, oder\nhaben sie tats\u00e4chlich ein Entscheidungsrecht? K\u00f6nnen sie\nernsthaft in diesen Proze\u00df eingreifen? Fairne\u00df, Transpa-\nrenz, Konsens und Kompromi\u00dfm\u00f6glichkeiten werden an-\ngeboten. Letztlich ist es aber die Frage: K\u00f6nnen die B\u00fcrger\ntats\u00e4chlich mitentscheiden, oder ist das nur Demokratieer-\nsatz?\nIch w\u00fcnschte sehr, da\u00df sich hier die Staatregierung deutli-\ncher \u00e4u\u00dferte, wie ernst sie die Interessen der B\u00fcrger\nnimmt.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auf. Herr Gaber, bitte sch\u00f6n.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir eine fr\u00fchzeitige\nEinbeziehung der \u00d6ffentlichkeit in die Diskussion um die\nStandortsuche f\u00fcr eine Sonderabfalldeponie im Freistaat\nSachsen. Gerade angesichts eines bundesweiten Trends\nder CDU-Politik, die B\u00fcrgerbeteiligung abzubauen, ist das\nausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nPlanungsbegleitende \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, Mediati-\nonsverfahren und Runde Tische k\u00f6nnen Planungen ver-\nk\u00fcrzen, die Akzeptanz f\u00fcr unpopul\u00e4re Ma\u00dfnahmen erh\u00f6-\nhen und zu ausgewogenen Entscheidungen f\u00fchren.\nVoraussetzung daf\u00fcr ist, da\u00df dabei Handlungspielr\u00e4ume\nvorhanden sind und Kompromi\u00dfbereitschaft auf allen Sei-\nten gegeben ist. In einem fairen Proze\u00df m\u00fcssen der Aus-\ngang offen und die Beteiligten gleichberechtigt und an der\nFestlegung der Spielregeln beteiligt sein. Da\u00df dies am Run-\nden Tisch Standortsuche Sonderm\u00fclldeponie objektiv ge-\ngeben sei, wage ich etwas zu bezweifeln. Wer wirklich\nVerst\u00e4ndnis, Akzeptanz und Mitdenken will, mu\u00df die Be-\nteiligten fr\u00fcher und grunds\u00e4tzlicher einbeziehen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist ein Witz!)\n\nWir haben deshalb dem Umweltminister vorgeschlagen\nund hoffen, da\u00df wir darauf auch noch eine Antwort be-\nkommen, einen Runden Tisch zur Sonderabfallwirtschaft\ndurch das Umweltministerium einzuberufen, der die Vor-\naussetzungen f\u00fcr Vermeidung und Verwertung von Son-\nderabf\u00e4llen und die optimalen Strukturen f\u00fcr die Entsor-\ngung des verbleibenden Restes untersucht. Erst dann wol-\nlen wir \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe von Sonderm\u00fclldeponien und ihre\nStandorte reden. So habe ich das auch jeweils im Umwel-\ntausschu\u00df ge\u00e4u\u00dfert. Eine solche Einrichtung, ein Forum\nSonderabfallwirtschaft, hat in Baden-W\u00fcrttemberg ein von\nallen beteiligten Seiten begr\u00fc\u00dftes Ergebnis gebracht, das\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine drastische Sonderm\u00fcllreduzierung\naufgezeigt hat.\nAls Elemente f\u00fcr eine Vermeidungs- bzw. Verminderungs-\nkonzeption haben wir weiterhin vorgeschlagen \u2013 und ent-\nsprechende Antr\u00e4ge liegen Ihnen vor \u2013, eine Sonderabfall-\nabgabe und eine Sonderabfall-Beratungsagentur in Sach-\nsen einzuf\u00fchren.\n\nWir hoffen, da\u00df Herr Vaatz dies nicht wie Herr Mannsfeld\nmittelfristig dem Bund \u00fcberlassen will, denn dort liegen\ndie Gesetze schon seit vielen mittleren Fristen, und sie\nwerden auch unter den gegebenen Machtverh\u00e4ltnissen\nweiter dort liegen. Auch hier, denke ich, ist das offensicht-\nlich manchem recht.\n\n\u00dcberrascht waren wir, aus der Antwort des Umweltmini-\nsteriums en passant zu erfahren, da\u00df die Standorte f\u00fcr die\nSonderm\u00fcllverbrennungsanlagen nicht nur feststehen,\nsondern da\u00df diese Anlagen bereits flei\u00dfig arbeiten. Es\nbleibt uns zu mutma\u00dfen, da\u00df dies B\u00f6hlen und Espenhain,\npardon die ESPAG, sein k\u00f6nnten, Anlagen also, die ohne\nB\u00fcrgerbeteiligung mit befristeter Betriebsgenehmigung ar-\nbeiten und danach dank Investitionserleichterungsgesetz\nmit einem \u00c4nderungsantrag, m\u00f6glicherweise auch ohne\n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, in den Dauerbetrieb \u00fcbergehen\nk\u00f6nnen. Da k\u00f6nnen die alten Bundesl\u00e4nder von Sachsen\nwieder einmal lernen, wie flexibel man mit der B\u00fcrgerbe-\nteiligung umgeht, mal am, mal unter dem Runden Tisch.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Staatsminister f\u00fcr Um-\nwelt und Landesentwicklung, Herr Vaatz, hat das Wort.\nBitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir\neinen Runden Tisch Sonderabfallwirtschaft in Sachsen ein-\nrichten. Das w\u00e4re \u00fcberhaupt kein Problem. Das Problem\nist nur, da\u00df das Resultat schon klar ist, soweit es die Not-\nwendigkeit einer Sonderm\u00fclldeponie betrifft. Da das Re-\nsultat klar ist, betrachten wir es durchaus als keine Verfeh-\nlung, unverz\u00fcglich an die Standortsuche zu gehen. Wir\nm\u00fcssen uns n\u00e4mlich darauf ausrichten, j\u00e4hrlich 130 000 t\ndeponieren zu m\u00fcssen. Diese Zahl ist auch schon lange\nbekannt.\n\nEs handelt sich hierbei um Sonderabfall, meine Damen\nund Herren, den alle produzieren \u2013 die Industrie, der Han-\ndel, das Handwerk und jeder einzelne Haushalt. Um viel-\nleicht noch einmal zu sagen, worum es sich hier handelt:\nEs handelt sich z. B. um Schl\u00e4mme aus der industriellen\nAbwasserreinigung, um Ofenausbruch aus nichtmetallur-\ngischen Prozessen, um Rohrstaub aus Gasleitungen, um\nKatalysator- und Kontaktmassen und um vieles andere.\nZum Beispiel handelt es sich aber nicht um radioaktives\nMaterial, wie einige auch meinten. Ich glaube, wir t\u00e4ten\nalle gut daran, wenn wir uns zur Versachlichung der De-\nbatte auf die Substanzen beschr\u00e4nken, um die es hier wirk-\nlich geht. Zum Teil liegt in Hausm\u00fcllanlagen noch wesent-\nlich anderes, gef\u00e4hrlicheres Material.\n\nAus den Vorbehandlungsstufen der chemisch-physikali-\nschen und biologischen Sonderabfallbehandlung entsteht\nwiederum Sonderabfall, der auch deponiert werden mu\u00df,\nund \u00fcberhaupt soll die thermische Behandlung das abso-\nlute Volumen, das anf\u00e4llt, drastisch reduzieren.\n\nIn dem Zusammenhang m\u00f6chte ich gern auf Ihre Frage,\nHerr Gerlach, eingehen. Die Vermutung von Herrn Gaber\ntrifft zu. Es handelt sich tats\u00e4chlich um die ESPAG und um\ndie S\u00e4chsische Olefin-Werke AG B\u00f6hlen, die gegenw\u00e4rtig\nAbf\u00e4lle verbrennen. Wie ist die Genehmigungssituation?\nDie Genehmigung ist, wie wir eben geh\u00f6rt haben, befristet,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5276\n\n\n\nund sie ist ein St\u00fcck Bestandsschutz aus DDR-Zeiten. So\nkann man es in etwa definieren.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nOhne B\u00fcrgerbeteiligung!)\n\n\u2013 Ja, ich habe die DDR nicht gebaut, Herr Gaber.\n\n(Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nAber Sie \u00fcbernehmen sie!)\n\n\u2013 Nun, glaube ich, sollte man an der Stelle keine unn\u00f6ti-\ngen Konfrontationen aufbauen.\nIch hatte gesagt, es handelt sich um eine befristete Geneh-\nmigung. \u00dcber die Zukunft dieser Prozeduren m\u00fcssen wir\ndann im Rahmen unserer Zust\u00e4ndigkeiten befinden. Das\nh\u00e4ngt davon ab, inwieweit der Stand der Technik dort\nnachgewiesen werden kann.\nMeine Damen und Herren! Es ist kritisiert worden, da\u00df\nunsere Stellungnahme zur heutigen Debatte keine Vermei-\ndungskonzeption enthielt. Diese ist ganz einfach deshalb\nnicht dabei, weil danach nicht gefragt wurde. Die Vermei-\ndungskonzeption ist das eine, und die Suche nach einer\nDeponie ist etwas anderes. Wir gehen eben davon aus, da\u00df\nbei jeder beliebigen Vermeidungskonzeption eine Deponie\nvorhanden sein mu\u00df. Und ich registriere mit gewisser Ge-\nnugtuung, da\u00df das bisher keiner der Redner bestritten hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Beantworten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Vaatz, sind Sie nicht auch\nder Meinung, da\u00df es ganz entscheidend ist, wie viele Ab-\nf\u00e4lle anfallen, da\u00df die Menge der anfallenden Abf\u00e4lle na-\nt\u00fcrlich mit der Vermeidung und Verwertung zusammen-\nh\u00e4ngt und da\u00df von dieser Quantit\u00e4t der Abf\u00e4lle nat\u00fcrlich\nauch die Qualit\u00e4t der Deponie abh\u00e4ngt, welche Gr\u00f6\u00dfe sie\nhaben wird, und unter Umst\u00e4nden auch von der Qualit\u00e4t\nher, welche Art von Abf\u00e4llen dort entsorgt werden mu\u00df.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja, da haben Sie schon recht, Herr Kollege Gaber. Ich\nbin Realist und sage mir: Wenn wir mit 130 000 t pro Jahr\nrechnen \u2013 wenn wir ganz gro\u00dfe Optimisten sein wollen,\nnicht unter 100 000 t kommen werden, wenn wir ganz\ngro\u00dfe Pessimisten sind, nicht \u00fcber 160 000 t kommen wer-\nden; egal, wie die Zahl dann wirklich ist, wenn sie in der\nN\u00e4he von 130 000 t liegt, und dabei wird sie liegen \u2013, wird\nsich an der Qualit\u00e4t der Deponie \u00fcberhaupt nichts Wesent-\nliches \u00e4ndern. Es wird um ein paar Hektar gehen, aber es\nwird nicht um Dimensionen gehen, die das Projekt an sich\nin Frage stellen.\nMeine Damen und Herren! Ich staune ein bi\u00dfchen, da\u00df die\nProzedur der Abfallvermeidung hier bis jetzt nicht in der\nerforderlichen Ausf\u00fchrlichkeit diskutiert worden ist. Es\ngibt n\u00e4mlich daf\u00fcr kein Patentrezept, so gern man das\nauch von den Oppositionsb\u00e4nken aus postuliert. Die Pro-\nzedur der Abfallvermeidung ist eine sehr ins Detail gehen-\nde und sehr vielgestaltige Angelegenheit. Wir m\u00fcssen Ein-\nzelkonzeptionen erarbeiten auf der Grundlage der gegen-\nw\u00e4rtigen und der zuk\u00fcnftigen wirtschaftlichen Situation,\ndie wir noch gar nicht genau kennen.\nAus dem Grunde mu\u00df mit Industrieverb\u00e4nden einzeln\nverhandelt werden, wie und inwieweit man Abf\u00e4lle ver-\nmeiden kann. Wir brauchen eine Vielzahl von einzelnen\nBranchenkonzepten, die Vermeidung und Verwertung\n\nzum Inhalt haben. Das kann man aber nicht vom Gr\u00fcnen\nTisch aus entscheiden. Da kann man nicht mit globalen\nSchlagworten um sich schmei\u00dfen, da mu\u00df man in eine dif-\nfizile und langwierige Phase von Einzelverhandlungen ge-\nhen. Und das werden wir auch tun.\nZur Zeit liegt ein Entwurf f\u00fcr die Reststoff- und Stoff-\nflu\u00dfwirtschaft in der Gie\u00dfereiindustrie vor. Ich bin au\u00dfer-\nordentlich dankbar, da\u00df das vorgelegt wurde. Das Ziel ist,\nda\u00df diese Ma\u00dfnahmen im Jahr 1996 etwa einsetzen; eher\nist es aus objektiven Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Das ist aber\neines der Verwertungs- und Vermeidungsstrategiebeispie-\nle.\nMeine Damen und Herren! Ich bin au\u00dferordentlich froh,\nda\u00df keiner der Redner bestritten hat, da\u00df wir im Rahmen\nder Daseinf\u00fcrsorge im Freistaat eine Deponie brauchen.\nGenau um diesen Konsens war mir bange. Ich bin sehr\nfroh, da\u00df die konstruktive Atmosph\u00e4re in diesem Haus\ndazu beigetragen hat, von dieser Aussage nicht abzuwei-\nchen. Ich bin, wenn es um das Thema Autarkie geht, im-\nmer sehr eindeutig gewesen.\nIn dem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf die Frage nach\nRositz antworten. Meine Damen und Herren! Rositz liegt \u2013\nzun\u00e4chst einmal zur Korrektur Ihrer geographischen Vor-\nstellungen keineswegs \u2013 in Sachsen-Anhalt, sondern in\nTh\u00fcringen. Rositz ist auf Jahre hin ausgelastet mit der ei-\ngenen Teerschlammverbrennung. Aber, meine Auffassung\nist, da\u00df wir uns gemeinsam mit den Anliegerl\u00e4ndern ge-\ngenseitig auf ein Risikopartnerschaftskonzept verst\u00e4ndi-\ngen sollten, d. h., es kann in jedem der L\u00e4nder zu St\u00f6rf\u00e4l-\nlen kommen. F\u00fcr diesen Fall sollten wir gegenseitig bereit\nsein, uns Kapazit\u00e4ten vorzuhalten. Wir sollten aber nicht\ndie langfristigen Kapazit\u00e4ten auf Vertragsgrundlagen zwi-\nschen den L\u00e4ndern stellen, die sich je nach politischen\nMehrheiten Jahr f\u00fcr Jahr \u00e4ndern k\u00f6nnen, und wir immer\nwieder bei Stand Null beginnen m\u00fcssen. Deshalb m\u00f6chte\nich das Thema in dieser Legislaturperiode gern l\u00f6sen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nun kurz zum The-\nma \u00d6ffentlichkeit noch einige Worte sagen. Wir sind der\n\u00dcberzeugung, da\u00df wir nach gleichen Ma\u00dfst\u00e4ben Stand-\nortsuche betrieben haben. Es gibt keine Sonderinformatio-\nnen, die zur Vorziehung einzelner Standorte gef\u00fchrt\nhaben. Die \u00d6ffentlichkeit konnte nicht fr\u00fcher informiert\nwerden, als die Daten uns zur Verf\u00fcgung standen. Wir\nhaben zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt die \u00d6ffentlichkeit\ninformiert.\nEs ist uns in letzter Zeit \u00f6fter vorgehalten worden, da\u00df der\nRunde Tisch ohne Beteiligung der \u00f6rtlich betroffenen Ge-\nmeinden stattfindet. Hierzu m\u00f6chte ich sagen: Der Runde\nTisch ist als ein Instrument gedacht, an dem objektiv \u00fcber\ndie Kriterien geredet werden kann und an dem die\nMomente der jeweiligen Betroffenheit erstmal ausgespart\nbleiben, damit es zu einem ausgewogenen abstrakten Ur-\nteil kommt. Der Ort, an dem die Gemeinden beteiligt sind,\nist ein anderer. Sie wissen, da\u00df wir daf\u00fcr verschiedene\nPhasen der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung vorgesehen haben.\nDiese werden auch getreulich absolviert.\nMeine Damen und Herren! Noch einmal zu dem Satz, an\nden 11 Standorten werde nicht ger\u00fcttelt. Ich sage dazu\nfolgendes:\nWenn sich keiner dieser 11 Standorte als geeignet erweisen\nsollte, was eine vertiefte Untersuchung nat\u00fcrlich rein theo-\nretisch ergeben kann, dann wird das von uns von Anfang\nan hierf\u00fcr vorgesehene Verfahren greifen, da\u00df sodann die\nmit dem s\u00e4chsischen Umweltbeirat abgesprochenen R\u00fcck-\nstellungskriterien einzeln abgepr\u00fcft werden und eines der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5277\n\n\n\nKriterien fallen gelassen und sodann eine neue Standort-\noption gefunden wird. Das m\u00f6chte ich sagen. Aber bis da-\nhin sind diese 11 Standorte unsere Ausgangsposition.\nMeine Damen und Herren! Vielleicht jetzt noch ein letztes\nWort zu den Haupteinwendungen. Eines der schwerwie-\ngendsten, immer wieder geh\u00f6rten Argumente ist das: Im\nRegierungsbezirk Leipzig fiele die geringste Menge an\nSonderm\u00fcll an, sie soll nun aber ausgerechnet dort ent-\nsorgt werden. Wo bleibt da die Gerechtigkeit?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nFrau  von  Fritsch,  F.D.P.:  Herr Staatsminister, was ge-\nschieht, wenn sich von den 11 Kommunen nun alle gegen\neinen Standort einer Deponie aussprechen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich habe gesagt, da\u00df die Kommunen alle angeh\u00f6rt\nwerden. Es wird auf die Stichhaltigkeit dieser Einspr\u00fcche\ngeachtet werden m\u00fcssen, und es wird das Ergebnis der\nvertieften Standortuntersuchung abgewartet werden m\u00fcs-\nsen. Wenn sich in diesem Zusammenhang ergeben sollte,\nda\u00df keiner als Deponiestandort geeignet ist, dann, habe ich\ngesagt, tritt als n\u00e4chstes in Kraft, da\u00df wir eines der R\u00fcck-\nstellungskriterien, n\u00e4mlich das schw\u00e4chste, streichen und\neine neue Runde beginnen, aber, wie gesagt, wenn die Ein-\nspr\u00fcche stichhaltig sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie noch eine Zwi-\nschenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n, Mikro 1.\n\nGerlach, SPD: Herr Minister, habe ich Sie richtig verstan-\nden? Ihre 11 Standorte bleiben so lange bestehen, wie in\nder Phase 2 nicht ausgeschlossen wurde, da\u00df alle 11 Stand-\norte nicht geeignet sind? Dann wird erst wieder in die Kri-\nterien hineingegangen. Ist das so richtig?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: So haben Sie es richtig verstanden.\nIch bitte noch um eine Minute, nachdem ich dreimal ge-\nantwortet habe.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dies wurde Ihnen nicht an-\ngerechnet.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Es wird immer wieder gesagt, da\u00df im Regierungsbe-\nzirk Leipzig das geringste Aufkommen an Sonderabf\u00e4llen\nzu verzeichnen sei. Meine Damen und Herren, hierzu\nm\u00f6chte ich eines sagen:\nZu DDR-Zeiten konnte sich erstens kein einziger Standorte\naussuchen, was dort produziert und was dort nicht produ-\nziert wurde. Es ist also nicht m\u00f6glich, den Menschen, die\nohnehin schon jahrelang die Produktion von Sonderabf\u00e4l-\nlen in ihrem engsten Umkreis hinnehmen mu\u00dften, nun\n\nauch noch daf\u00fcr eine zwingende Belastung zuzuschreiben,\ndiesen Sonderm\u00fcll zu deponieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum zweiten ist es so, da\u00df im gesamten Gebiet der ehema-\nligen DDR die Produkte, bei deren Erzeugung Sonderm\u00fcll\nangefallen ist, oder diejenigen, die selber als Sonderm\u00fcll\nentsorgt werden m\u00fcssen, gleichm\u00e4\u00dfig konsumiert wur-\nden. Das bedeutet, da\u00df jeder in gleichem Ma\u00dfe an der Ent-\nstehung von Sonderm\u00fcll entweder beteiligt war oder sie\nkonsumiert hat. Insofern gibt es in Sachsen keinen Vor-\nzugs- und keinen Nachteilsstandort, was diese Sonder-\nm\u00fclldeponie betrifft, sondern \u00fcberall das gleiche Recht\nund die gleiche Verpflichtung.\nWir h\u00f6ren in der letzten Zeit vermehrt Einspr\u00fcche von\nFirmen. Auch hier m\u00f6chte ich sagen, da\u00df die Qualit\u00e4t\ndieser Einspr\u00fcche sehr unterschiedlich ist. Wir werden\nsehr wohl unterscheiden zwischen solchen Einspr\u00fcchen,\ndie in der Sorge, da\u00df der Absatz des jeweiligen Produktes\nnicht mehr garantiert sein k\u00f6nnte, weil es sich dabei um\nein Lebensmittel handelt, ge\u00e4u\u00dfert werden, oder um sol-\nche, die lediglich die Arbeitsbedingungen der dort Be-\nsch\u00e4ftigten im Auge haben, aber keine Absatzprobleme\naus der N\u00e4he oder Ferne einer Sonderm\u00fclldeponie zu ge-\nw\u00e4rtigen haben. Dies nur als kurze Anmerkung an die\nAdresse der Industrie.\nIch bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Herr Staatsminister hat\nimmerhin nach Abrechnung der Zeit f\u00fcr die Zwischenfra-\ngen um dreieinhalb Minuten \u00fcberzogen. Damit ist eine\nneue Runde gegeben. Die CDU-Fraktion kann beginnen.\nSie haben dabei noch das Schlu\u00dfwort, das wissen Sie. Jede\nFraktion dreieinhalb Minuten.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Ihnen vorliegende Antrag war Ausdruck\nunseres konsequenten Bem\u00fchens und Handelns, Sonder-\nm\u00fcllentsorgung in Sachsen sicherzustellen und in einem\nobjektiven und transparenten Verfahren durchzusetzen.\nDiese Konsequenz zu unserem Antrag in der Drucksache\n1/835 vom September 1991 war sicher gut so, denn h\u00e4tten\nwir im Februar 1992 dem \u00c4nderungsantrag der SPD zuge-\nstimmt, w\u00fcrden wir jetzt nicht in vorbildlicher Weise eine\nStandortfindung durchf\u00fchren, sondern die Staatsregie-\nrung m\u00fc\u00dfte ein Zwischenlager f\u00fcr Sonderm\u00fcll errichten.\nJa, Sie haben richtig geh\u00f6rt, ein Zwischenlager f\u00fcr Sonder-\nm\u00fcll. Dieser Unterschied ist wohl offenkundig.\nDoch ich m\u00f6chte meiner Genugtuung Ausdruck verleihen,\nda\u00df hier bei den SPD-Kollegen ein sehr konstruktiver Ge-\nsinnungswandel, der aus den Darlegungen von Kollegen\nGerlach hervorging, eingetreten ist. Aber leider \u2013 und das\nkam in verschiedenen Beitr\u00e4gen hier schon mit zum Aus-\ndruck \u2013 n\u00fctzen uns die populistischen und gar entstellen-\nden \u00c4u\u00dferungen zum Problem \u00fcberhaupt nichts. Es ist\neinfach einmal Zeit und Ort, hier festzustellen, da\u00df, wenn\nalle Vorg\u00e4nge mit sensiblem Inhalt und gro\u00dfem \u00d6ffent-\nlichkeitsinteresse so transparent und so objektiv durchge-\nf\u00fchrt w\u00fcrden wie die Standortsuche und die darin einge-\nschlossenen Beteiligungsformen der B\u00fcrger, sich eigentlich\n\u00fcberhaupt keine Art \u00f6ffentlicher Debatte entwickeln d\u00fcrf-\nte, wie sie jetzt bereits im Gange ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5278\n\n\n\nBei allem Respekt, verehrte Frau Kollegin von Fritsch, Ihr\nBeitrag war wirklich nicht dazu geeignet, den Dialog zu\nf\u00f6rdern und ihm einen fruchtbaren Boden zu bereiten, den\nwir heutzutage vor Ort brauchen, wenn wir objektiv mit\ndiesen Dingen umgehen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWarum also die vielen \u2013 ich meine da auch insbesondere\nbezogen auf die Darstellungen in der Presse \u2013 unsachli-\nchen und nur das Sankt-Florians-Prinzip ausdr\u00fcckenden\nBeitr\u00e4ge und letztlich eine Verunglimpfung des Stand-\nortsuchverfahrens als undemokratisch?!\nNoch unverst\u00e4ndlicher ist mir, da\u00df auch Kommunen und\nLandrats\u00e4mter den Runden Tisch Standortsuche als nicht\ngesetzlich legitimiert ablehnen und offensichtlich nicht un-\nterscheiden wollen oder k\u00f6nnen, was ihnen eigentlich\nn\u00fctzt oder was ihnen schadet, denn hier sollen die subjek-\ntiven Gegebenheiten ausgeschaltet und soll objektiv beur-\nteilt werden.\nDamit kein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis eintritt: Die Errichtung einer\nSonderm\u00fclldeponie mu\u00df gr\u00fcndlich, das hei\u00dft sozial- und\numweltvertr\u00e4glich, vorbereitet werden, und es bedarf in-\ntensiver und beharrlicher Gespr\u00e4che und Informationen;\nes bedarf der Festlegung von Ausgleichsma\u00dfnahmen und\nder beharrlichen Arbeit am Vermeidungsproze\u00df.\nIn dem Zusammenhang halte ich es, falls man sich zuf\u00e4llig\neinmal das Abfallwirtschaftskonzept der Staatsregierung\nvom vergangenen Jahr hernimmt, f\u00fcr eine unverantwortli-\nche \u00c4u\u00dferung des Abg. Dr. Friedrich, der gestern in einer\nLeipziger Zeitung erkl\u00e4rt hat: Der Staatsminister Vaatz\nh\u00e4tte ja auch noch mit keinem Wort \u00fcber Abfallvermei-\ndung in diesem Land und in diesem Hohen Hause nachge-\ndacht.\n\n(Zuruf von der CDU:\nH\u00f6rt! H\u00f6rt! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Diese Debatte ist viel zu wich-\ntig, als da\u00df wir sie in eine Richtung driften lassen, die uns\nam Ende mehr Schaden als der hier gemeinsam auch vom\nStaatsminister erkannte Konsens zur Standortfindung ein-\nbringt.\nWir werden in dem uns zustehenden Schlu\u00dfwort noch ei-\nnige weitere Aspekte in die Debatte einbringen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion\nauf, Frau Abg. von Fritsch, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau von Fritsch, F.D.P.: Herr Prof. Mannsfeld, Sie haben\nmich nat\u00fcrlich provoziert, heute hier noch einmal vorzu-\nkommen.\nIch glaube, ich habe sehr deutlich in 6 Punkten gesagt, was\nnoch notwendig ist und welche Vorstellungen wir haben.\nWir haben uns auf jeden Fall f\u00fcr die Eigenentsorgung in\nSachsen ausgesprochen. Das ist sehr deutlich geworden.\nIch habe auch deutlich gesagt \u2013 heute zwar nicht hier, weil\nich einen schnelleren Gang einlegen mu\u00dfte, um alles vor-\nzubringen, aber in der Informationsveranstaltung in Leip-\nzig \u2013, da\u00df ich die fr\u00fchzeitige Information gut gefunden\nhabe. Es ist richtig: Es ging ja gar nicht fr\u00fcher, die B\u00fcrger\nund Kommunen davon zu informieren, welche Standorte\nm\u00f6glicherweise in Frage kommen.\nDas habe ich in keiner Weise in Frage gestellt. Ich habe\nallerdings meine Bauchschmerzen \u2013 und die gehen nicht\n\nweg;  so  manch  einer  im  Raum  hat  ja  damit  seine Pro-\nbleme \u2013 mit der Mediation GmbH, die als unparteiischer\nVermittler zwischen den Konfliktparteien vermitteln soll.\nHerr Staatsminister Vaatz, ich hatte es Ihnen schon gesagt,\nich h\u00e4tte es lieber gesehen, wenn Ihr Haus diese Gespr\u00e4che\nf\u00fchrt.\nAlle B\u00fcrgerinitiativen bei uns im Raum habe ich gebeten,\nihre Unterschriftensammlungen und ihren Protest direkt\nan Ihr Haus zu geben, denn Sie sind derjenige, der die\nVerantwortung tr\u00e4gt. Ich glaube, dieses Haus Mediation\nGmbH ist nicht das geeignete, um hier wirklich zu einem\nKonsens zu kommen.\nLeider, Herr Staatsminister Vaatz, ist auch meine Frage\nunbeantwortet geblieben, und sie steht noch immer im\nRaum: Was geschieht, wenn keine Kommune ja sagt zum\nDeponiestandort?\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion der\nSPD; bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Das Wichtige ist gesagt. Wir verzichten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Und nun die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Abg. Friedrich, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Zun\u00e4chst, Herr Kollege\nProf. Mannsfeld: Ich bin sachliche und auch weniger sach-\nliche Kritik gew\u00f6hnt. Ich erspare mir die Richtigstellung\nder Presseerkl\u00e4rung, die hier vorliegt. Ich habe sehr wohl\ngesagt, da\u00df in der gesamten Diskussion um die Deponien\ndie Frage der M\u00fcllvermeidung in den Hintergrund getre-\nten ist.\n\n(Zurufe von der CDU:\nDas ist doch gar nicht wahr! Das ist eine L\u00fcge!)\n\nAber ich sage an dieser Stelle ausdr\u00fccklich, da\u00df ich Um-\nweltminister Vaatz zumindest daf\u00fcr Anerkennung zolle,\nda\u00df er eine breite \u00f6ffentliche Diskussion dieser heiklen\nFrage nicht scheut. Ich sage hier genauso ausdr\u00fccklich,\nda\u00df das in der DDR auch nicht ansatzweise m\u00f6glich gewe-\nsen w\u00e4re.\nIch spreche hier nicht als Umweltexperte, sondern als um-\nweltpolitisch und \u00f6kologisch interessierter und vor allem\nbetroffener B\u00fcrger. Es war ja heute schon mehrfach die\nRede davon, da\u00df die Region Delitzsch-Eilenburg mit 7 von\n11 bisher konzipierten Deponiestandorten ,,bedacht\u201c wird.\nUnd es ist alles andere als Stimmungsmache, wenn wir \u2013\nund ich denke, auch die anderen Abgeordneten aus dieser\nRegion \u2013 nicht aus parteipolitischem Egoismus, sondern\neinfach, weil sie die Interessen der dort lebenden B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger vertreten, die in den 7 betroffenen Orten\nentstandenen B\u00fcrgerinitiativen, die teilweise auch in den\nNachbarorten entstanden sind, unterst\u00fctzen. Ich pers\u00f6n-\nlich werde auch die gro\u00dfe Demonstration an der B 2 am\n25. Juli gegen die Sonderm\u00fclldeponie in diesem Raum un-\nterst\u00fctzen. Das ist aber keine Stimmungsmache.\n\n(Goliasch, CDU: Was sonst?)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie bitte bis zum Ende, Kollege Goliasch.\nNun ist es nat\u00fcrlich nicht besonders originell, nur gegen\ndiese Deponiestandorte zu polemisieren oder die angezo-\ngenen Kriterien zu kritisieren \u2013 ich denke, da stimmen alle\nmit mir \u00fcberein \u2013, wenn nicht zugleich m\u00f6gliche bessere\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5279\n\n\n\nL\u00f6sungswege vorgeschlagen werden. Ich werde nachher\nin einem \u00c4nderungsantrag noch zu einem m\u00f6glichen bes-\nseren L\u00f6sungsweg sprechen.\nIch m\u00f6chte nur folgendes: Ich m\u00f6chte, da\u00df diese Sache an-\nders ausgeht als bei der Kreisgebietsreform. Bei der Kreis-\ngebietsreform, diese Parallele sei gestattet, war es auch so,\nda\u00df es zun\u00e4chst sehr vern\u00fcnftige Kriterien gab, aber am\nEnde haben sich nicht die vern\u00fcnftigen Kriterien, sondern\nhat sich \u00fcberwiegend Politik durchgesetzt.\nIch bin daf\u00fcr, da\u00df es wissenschaftlichen Instituten \u2013 wie\nauch immer sie hei\u00dfen \u2013 nicht allein \u00fcberlassen werden\ndarf, welche Kriterien zur Anwendung kommen, sondern\nda\u00df dieser Landtag als St\u00e4tte der politischen Willensbil-\ndung schon die Pflicht hat, zumindest die grundlegenden\nund entscheidenden Kriterien vorzugeben, nach denen\nwissenschaftliche Institute vorgehen sollten. Daran wird\nnat\u00fcrlich dann auch die Standortsuche zu messen sein.\nIch meine, es ist schon ein Unterschied, ob es 130 000 Ton-\nnen sind oder \u2013 darauf werde ich nachher noch zu spre-\nchen kommen \u2013 40 000 bis 50 000 Tonnen. Das ist sehr\nwohl ein Unterschied f\u00fcr die Qualit\u00e4t und nat\u00fcrlich auch\nf\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe der ins Auge zu fassenden Deponien.\nDas wollte ich sagen. Ich meine, das ist ein Beitrag zur\nVersachlichung der Diskussion. Niemand sollte Interesse\ndaran haben, in dieser brisanten Frage, zugegebenerma\u00dfen\nin einigen Regionen besonders brisanten Frage, \u00d6l in das\nFeuer zu gie\u00dfen. Ich habe nicht diese Absicht.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne; bitte sch\u00f6n, Herr Gaber. Sie haben das Wort.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: F\u00fcr den Runden Tisch Sonder-\nabfalldeponie ist es ganz wichtig, da\u00df Transparenz und\nEntscheidungsfreiheit vorhanden sind. Wenn die Beteilig-\nten nicht daran beteiligt werden, wie die Spielregeln ausse-\nhen, dann kann es unversehens sein, da\u00df sie auf einmal an\neinem Runden Tisch sitzen, an dem Schwarzer Peter oder\nRussisches Roulett gespielt wird.\nIch bin mit Ihnen nicht einverstanden, Herr Vaatz, wenn\nSie sagen, man kann vom Resultat her vorgehen, das hei\u00dft,\nwir m\u00fcssen auf jeden Fall die Sonderm\u00fclldeponien aus-\nweisen, dann haben wir Zeit f\u00fcr Anregungen. Als Mathe-\nmatiker wissen Sie, da\u00df Inputsystem und Output mitein-\nander zusammenh\u00e4ngen, und wenn ich eine dieser Gr\u00f6\u00dfen\n\u00e4ndere, \u00e4ndert sich auch das Ergebis. Bei diesem System\nfehlen uns sehr viele klare Aussagen, die, denke ich, wenn\nsie bekannt sind, auch ein anderes Ergebnis bereitstellen\nk\u00f6nnen.\nDiese Fragen liegen eigentlich auf der gesamten Palette,\nvom Produktionsprofil, das wir in Sachsen einmal erwar-\nten werden, selbst von der Produktivit\u00e4tsentwicklung bis\nhin zur Organisationsform der Sonderabfallwirtschaft,\n\u00fcber die Andienungspflicht bis zur Frage: Werden die\nSonderabf\u00e4lle getrennt gesammelt, erfa\u00dft, verwertet und\nauch getrennt deponiert oder nicht? \u2013 Das sind Fragen,\nderen Beantwortung uns die Staatsregierung, das Ministe-\nrium bisher schuldig geblieben ist.\nWir meinen, die Erfahrungen der Altbundesl\u00e4nder bewei-\nsen es, da\u00df eine pauschale undifferenzierte Behandlung\nvon Sonderabf\u00e4llen nicht produktiv ist im Sinne einer Ab-\nfallvermeidung. Wir favorisieren die Getrenntbehandlung.\nDann ist es m\u00f6glich, auch in den Verwertungspfaden dif-\nferenzierte umweltvertr\u00e4gliche oder relativ umweltver-\ntr\u00e4gliche Wege zu suchen. Dann ist es denkbar, da\u00df man\n\nauch die Deponie so ausr\u00fcstet, da\u00df sie auf die spezifischen\nSchadstoffe zugeschnitten ist. Es w\u00e4re denkbar, da\u00df man\ndann zu verschiedenen Deponiestandorten kommt.\nWenn man aber von den 50 Hektar, die hier vorgegeben\nsind, einmal abgeht, dann sind nat\u00fcrlich auch die Aus-\nwahlkriterien f\u00fcr die konkreten Orte wieder anders.\nIch wollte Ihnen damit blo\u00df sagen: Es ist ganz entschei-\ndend, unter welchen Bedingungen man an dieses Spiel\nherangeht. Wir meinen \u2013 das habe ich vorhin vorgeschla-\ngen \u2013, da\u00df der Runde Tisch ganz oben in dieser Entschei-\ndungsskala angesetzt werden sollte. Wir pl\u00e4dieren noch\neinmal f\u00fcr einen Runden Tisch Sonderabfallwirtschaft in\nSachsen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Damit ist die Aussprache been-\ndet. Bevor die CDU-Fraktion zum Schlu\u00dfwort kommt, bit-\nte ich den Antragsteller, den Einreicher, sich dar\u00fcber zu\n\u00e4u\u00dfern, ob wir bei dem Antrag die Punkte 1 und 3 f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren; denn wir m\u00fc\u00dften sonst das Staatsmini-\nsterium beauftragen, dies durchzuf\u00fchren. Das Staatmini-\nsterium hat ja unterrichtet und dem Landtag berichtet.\nWenn wir jetzt dar\u00fcber abstimmen, m\u00fc\u00dfte das Staatsmini-\nsterium noch einmal berichten.\nDeswegen w\u00fcrde ich Ihnen vorschlagen, sich dazu zu\n\u00e4u\u00dfern, die Punkte 1 und 3 f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren und\nnur \u00fcber Punkt 2 abzustimmen sowie \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag. Da ist Handlungsbedarf; so w\u00fcrde ich das\nsehen. \u2013 Hier ist noch ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nGerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte das vielleicht\nnicht so richtig r\u00fcbergebracht. Wir haben den aus meiner\nSicht weitergehenden Antrag gestellt, den gesamten An-\ntrag f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren, weil wir der Meinung sind,\nda\u00df er mit der Stellungnahme der Staatsregierung erledigt\nist. Ich denke, das ist weitergehender als Wegfall der\nPunkte 1 und 3.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Der Antragsteller hat dies\ngeh\u00f6rt, und es ist ihm \u00fcberlassen, jetzt dazu Stellung zu\nnehmen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Bevor ich also noch auf die\nVerfahrensfrage eingehen m\u00f6chte, doch noch einen Ge-\ndanken zum Abschlu\u00df. Dabei m\u00f6chte ich an das ankn\u00fcp-\nfen, was der Staatsminister Vaatz auch hinsichtlich der\nwirtschaftlichen Interessen bei der Frage seri\u00f6ser Sonder-\nm\u00fcllentsorgung in Sachsen gesagt hat.\nWir haben diesen Antrag im Herbst 1991 nicht zuletzt\ndarum gestellt, um den Wirtschaftsstandort Sachsen zu si-\nchern.\nDas hei\u00dft, wir handelten auch im Interesse der Wirtschaft.\nNun k\u00f6nnen wirtschaftliche Interessen tats\u00e4chlich in un-\nterschiedlicher Weise ber\u00fchrt sein. Man wird bestimmte\nBelange auch in die weitere Entscheidung am jeweiligen\nOrt, wo sich das konzentrierter darstellen k\u00f6nnte, einbe-\nziehen.\nDoch was soll man von einem Investor im Raum Eilenburg\nhalten, der das Suchverfahren ablehnt mit der Begr\u00fcn-\ndung:  Das  st\u00f6rt  mein Image, \u2013 aber bei Produktionsreife\n40 000 Tonnen Papierschl\u00e4mme auf diese Deponie zu brin-\ngen h\u00e4tte?\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5280\n\n\n\nSo, mit diesem Zynismus, kann man ein solches Thema\nnicht behandeln. Ich glaube, an dieser Stelle wird deutlich,\nda\u00df wir uns das eben auch in der Begriffswahl, was dieser\nVorgang darstellt, sehr genau \u00fcberlegen m\u00fcssen.\nEs ist, Herr Gaber, f\u00fcr mich kein Gl\u00fccksspiel.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU)\n\nSie haben es heute gesagt, Sie haben es in der Presse r\u00fcber-\ngebracht, das sei Roulett. Sie haben es spezifiziert auf die\nHerkunft als ,,russisches Roulett\u201c. Das ist kein Gl\u00fccksspiel!\nDas ist ein viel zu ernster Vorgang, den wir aber aus wirt-\nschaftlichen und \u00f6kologischen Gr\u00fcnden zu einem sicheren\nEnde f\u00fchren m\u00fcssen.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nIn diesem Zusammenhang haben wir eben nicht ohne\nGrund schon vor einem so langen Zeitraum begonnen,\nhier ein Verfahren in Gang zu setzen, das in seinem Ur-\nsprung auch von den Fraktionen dieses Hauses getragen\nworden war. In dem Zusammenhang m\u00f6chte ich alle De-\nmokraten dieses Hauses bitten, bei ihren Auftritten vor\nOrt auch diesem Kriterium gerecht zu werden.\n\n(Jawohl! bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Mannsfeld, meinen Sie\nnicht auch, da\u00df die anderen Hausaufgaben, die zu l\u00f6sen\nwir ja eigentlich auch vom Ministerium gefordert haben\nund erwarten, nicht in gleicher Weise ausreichend ge-\nmacht worden sind, n\u00e4mlich die Strukturen vorher festzu-\nlegen \u2013 die uns eigentlich im Ausschu\u00df noch nicht bekannt\nsind?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Gaber, ich gebe Ihnen\nrecht, da\u00df die Entwicklungsstrecken der verschiedenen\nFragen hinsichtlich der Reife oder des Reifegrades der Ma-\nterialien sicher als unterschiedlich bezeichnet werden k\u00f6n-\nnen. Aber gerade zu dem letzten Satz mu\u00df ich nat\u00fcrlich\nsagen: Der Umweltausschu\u00df ist noch im Februar dieses\nJahres \u00fcber das gesamte Verfahren, \u00fcber die Struktur des\nVerfahrens und die Konsequenzen intensiv informiert\nworden.\n\n(Zuruf des Abg. Gaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIn diesem Zusammenhang ist auch deutlich geworden,\nund dem hat keine Fraktion widersprochen, da\u00df es hin-\nsichtlich der Fragen, welche Stoffstr\u00f6me, wieviel und in\nwelchen Mengen wo, durchaus in dem gegenw\u00e4rtigen\nProze\u00df noch Kl\u00e4rungsbedarf gibt. Das sehe ich in dem Sin-\nne auch so.\nDamit k\u00f6nnte ich eigentlich hier Schlu\u00df machen und sa-\ngen: Genau aus dem Grunde gibt es f\u00fcr den Einbringer,\nunsere Fraktion, nur eine Entscheidung \u2013 daf\u00fcr hat\nschlie\u00dflich ein parlamentarischer Vorgang hier stattgefun-\nden, nicht, da\u00df wir das in einer solchen Form hier einfach\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren \u2013:\nIch bitte das Hohe Haus um Zustimmung zu diesem An-\ntrag.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Wir behandeln nun als erstes\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion Linke Liste/PDS in der\nDrucksche 1/3626. Bitte sch\u00f6n, Abg. Dr. Friedrich, Sie\nhaben das Wort.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Abgesehen davon, da\u00df\nich der Meinung bin, da\u00df die Punkte 1 und 3 dieses Antra-\nges durch die jetzige Aussprache gegenstandslos gewor-\nden sind, m\u00f6chte ich eine weitere Ziffer vorschlagen, eine\nZiffer 4 zum Antrag der CDU-Fraktion, die tats\u00e4chlich zur\nVersachlichung der Diskussion und zur Objektivierung\nder Auswahlkriterien f\u00fchren kann. Sie kann nat\u00fcrlich auch\nzu dem Ergebnis f\u00fchren \u2013 ich sage das so ehrlich \u2013, da\u00df am\nEnde doch der Leipziger Nordraum mit einer Deponie be-\ndacht wird. Das ist damit \u00fcberhaupt nicht ausgeschlossen.\n Zumindest wird es aber m\u00f6glich, da\u00df weitere Standorte\nin das Suchverfahren einbezogen werden, weil unser An-\ntrag davon ausgeht, da\u00df es eigentlich keinen ersichtlichen\nGrund gibt, nur eine Deponie, eine zentrale Deponie f\u00fcr\nden Freistaat vorzusehen, sondern da\u00df zumindest gepr\u00fcft\nwerden sollte \u2013 ich fordere den Landtag zu dieser politi-\nschen Willensbildung auf \u2013, ob es nicht aus den im \u00c4nde-\nrungsantrag dargelegten Gr\u00fcnden notwendig ist, da\u00df von\ndrei Deponien, m\u00f6glichst dezentralen Deponien, im Frei-\nstaat Sachsen, m\u00f6glichst in jedem der jetzigen Regierungs-\nbezirke von einem Standort, auszugehen w\u00e4re.\nNat\u00fcrlich hat das Vor- und Nachteile. Aus meiner Sicht\n\u00fcberwiegen die Vorteile. Der Vorteil liegt darin, da\u00df von\nder offensichtlichen Anonymit\u00e4t der Sonderm\u00fcllbehand-\nlung bzw. -entsorgung ein St\u00fcck weggegangen w\u00fcrde. Es\nw\u00e4ren nicht mehr 130 000 Tonnen plus/minus 20 000 Ton-\nnen anonymer Sonderm\u00fcll, sondern etwa ein Drittel\ndavon; immer noch genug.\nZweitens w\u00e4re dadurch nat\u00fcrlich die unmittelbare Betrof-\nfenheit der Bev\u00f6lkerung gest\u00e4rkt. Ich denke, das ist ein\nmindestens ebenso gro\u00dfer Hebel, ein psychologischer He-\nbel, ebenso wirksam oder wirksamer als nur der Hebel\n\u00fcber Abgaben oder Steuern.\nDrittens lie\u00dfen sich durch die wesentlich kleinere Deponie-\ngr\u00f6\u00dfen \u2013 etwa 30 Hektar w\u00fcrden vollauf ausreichen, es\nw\u00e4re eine v\u00f6llig andere Qualit\u00e4t \u2013 andere Standortkriterien\nund Ausschlu\u00dfkriterien w\u00e4hlen. Es w\u00fcrde am Ende dahin\nkommen, da\u00df eine massive Verringerung von Transport-\naufwand und insbesondere dieser zumindest potentiellen\nGefahrentransporte m\u00f6glich w\u00e4re. Es w\u00fcrde also die akute\noder zumindest potentielle Gef\u00e4hrdung der ans\u00e4ssigen Be-\nv\u00f6lkerung entscheidend verringert.\nWir bitten, diesen \u00c4nderungsantrag als Ziffer 4 dem CDU-\nAntrag hinzuzuf\u00fcgen.\nVielen Dank.\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Redebedarf am Mikro 2.\nProf. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Meine Damen und Herren!\nBei aller Unterschiedlichkeit der Standpunkte ist in dieser\nDebatte wohl deutlich geworden, da\u00df es letztlich doch ein\nobjektives Standortsuchverfahren gibt. Das hat nichts,\njedenfalls f\u00fcr meinen Geschmack, mit zentralistischen Vor-\ngehensweisen zu tun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5281\n\n\n\nOffensichtlich, Herr Dr. Friedrich, k\u00f6nnen Sie bis heute\nnur in solchen Begriffskategorien denken. Aus diesem\nGrunde und bei den M\u00f6glichkeiten, da\u00df auch Sie sich ein-\nmal von Ihrem Ausschu\u00dfmitglied informieren lassen, war-\num wir eine solche symmetrische Verteilung in Sachsen\nf\u00fcr nicht richtig halten \u2013 auch Kollege Gerlach wies vorhin\ndarauf hin \u2013, gehen wir mit dem bisherigen Suchverfahren\nkonform und k\u00f6nnen Ihrem \u00c4nderungsantrag nicht zu-\nstimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf:  Ich komme damit zur Ab-\nstimmung,  zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag des Abg.\nDr. Michael Friedrich, Fraktion Linke Liste/PDS, Drucksa-\nche 1/3626. Wer ihm die Zustimmung geben will, den bit-\n\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Etwa 12 Abge-\nordnete. Wer ist dagegen? \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 9 Stimmenthaltungen. Da-\nmit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der CDU-\nFraktion in der Drucksache 1/3336. Ich betrachte das da-\nmit als kontinuierlichen Proze\u00df \u2013 so kann man das auch\nsehen \u2013 und stelle ihn zur Abstimmung. Wer diesem An-\ntrag seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist da-\ngegen? \u2013 2 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der\nAntrag mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 \u00dcberf\u00fchrung von AB-Ma\u00dfnahmen an F\u00f6rderschulen in feste\nArbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse\n\nDrucksache 1/3505, Dringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\n\u2013 Psychologen an F\u00f6rderschulen\nDrucksache 1/3506, Dringlicher Antrag der Fraktion der F.D.P.\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, beide Antr\u00e4ge gemeinsam zu\nbehandeln. Reihenfolge und Zeiten: F.D.P. 3 Minuten,\nCDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke Liste/PDS 4 Minu-\nten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten. Ich rufe die F.D.P.-\nFraktion. Frau Abg. Georgi. bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Kurz vor den Ferien las uns ein Lehrer in der\nOberschule immer eine Geschichte aus den ,,Filser\u201c-Brie-\nfen von Ludwig Thoma vor. Ich h\u00e4tte das heute auch gern\ngetan, aber so mu\u00df ich leider eine unendliche Geschichte\nanschneiden, die unendliche Geschichte der F\u00f6rderschu-\nlen.\nDa wir uns hier in diesem Raume \u00fcber dieses Problem\neinig sind, erspare ich es mir, in allen Einzelheiten auf das\nProblem einzugehen, sondern ich nehme mir das Recht\nheraus, als Parlamentarier die Arbeitsweise der Regierung\nzu kontrollieren und dort nachzuhaken, wo es klemmt.\nZur Drucksache 1/3505 m\u00f6chte ich eine Einengung der\nForderung vornehmen, und zwar: \u00dcberf\u00fchrung von AB-\nMa\u00dfnahmen an F\u00f6rderschulen in feste Arbeitsverh\u00e4ltnisse\ngem\u00e4\u00df den Schl\u00fcsselstellen, die im Organisationserla\u00df des\nKultusministeriums festgelegt sind; sonst w\u00e4re es unge-\nb\u00fchrlich, und es g\u00e4be keine Begrenzung.\nAnla\u00df ist die Tatsache, da\u00df an einer K\u00f6rperbehinderten-\nschule hier in Dresden, f\u00fcr die die konkreten Zahlen vor-\nliegen, nach wie vor Betreuungspersonal, das eindeutig in\ndie Obhut des Kultusministeriums geh\u00f6rt, \u00fcber AB-Stellen\ngef\u00fchrt wird. Ich gebrauche bewu\u00dft das harte Wort: In\nmeinen Augen ist das ein Mi\u00dfbrauch von Mitteln der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit; denn es handelt sich um eine\nPflichtaufgabe des Staates. So haben wir das hier beschlos-\nsen, und so wollen wir das. Diese AB-Stellen laufen Mitte\nAugust aus, und falls hier keine L\u00f6sung getroffen wird\nund der Einstellungsstopp seitens des Kultusministeriums\nbestehen bleibt, mu\u00df diese Einrichtung aufgel\u00f6st werden.\nWie die Stimmung unter den Eltern, den Besch\u00e4ftigten\nund den Kindern ist, brauche ich nicht zu sagen.\n\nDrucksache 1/3506 befa\u00dft sich mit den Psychologen an\nF\u00f6rderschulen, die ganz pl\u00f6tzlich aus den Verwaltungs-\nvorschriften und Organisationserlassen f\u00fcr diese F\u00f6rder-\nschulen herausgefallen sind. Urspr\u00fcnglich war f\u00fcr 240 der\nzu f\u00f6rdernden Kinder eine Psychologenstelle festgeschrie-\nben. F\u00fcr den schulpsychologischen Dienst gilt allerdings\nein Schl\u00fcssel von 1 : 10 000. Nun will ich keinesfalls, da\u00df\nalle Stellen f\u00fcr alle Ewigkeit zementiert werden, aber es ist\neine Tatsache, da\u00df Kinder mit Auff\u00e4lligkeiten erstens vom\nAlter her zunehmen und zweitens immer h\u00e4ufiger wer-\nden. Wir brauchen also dort einen erh\u00f6hten Aufwand, um\nVorsorge zu treffen, weil es schwieriger wird, wenn die\nKinder sp\u00e4ter behandelt werden.\nAus diesem Grunde fordern wir von der Staatsregierung\neinen Bericht dar\u00fcber und einen Standpunkt dazu, wie die\nPsychologen an F\u00f6rderschulen k\u00fcnftig zu besch\u00e4ftigen\nsind, das hei\u00dft, in welcher Form der bisherige Schl\u00fcssel an\nden psychologischen Beratungsstellen zugunsten der Kin-\nder in F\u00f6rdereinrichtungen aufgestockt werden soll.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU, bitte.\n\nNoack, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren!\nWerte Kollegin Frau Georgi, ich will es ganz kurz machen.\nDas Problem ist tats\u00e4chlich allen bekannt, und ich denke,\nein Gesetz lebt nur dann, wenn man es in die Praxis\numsetzt, und unser Schulgesetz ist dazu geeignet, gerade\nim \u00a7 13, was die F\u00f6rderschulen anbelangt.\nSo empfehle ich der Fraktion, die Antr\u00e4ge Drucksachen\n1/3505 und 1/3506 anzunehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei CDU, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, bitte.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auch ich m\u00f6chte hier anschlie\u00dfen an das, was Frau\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5282\n\n\n\nGeorgi gesagt hat; denn wer sich in den F\u00f6rderschulen\nunseres Freistaates umsieht, kann sich von den vielf\u00e4ltigen\nund besonderen Problemen an diesen Schulen \u00fcberzeu-\ngen, erlebt aber auch mit, wie aufopferungsvoll und liebe-\nvoll sich das dort t\u00e4tige Personal mit den oft mehrfach\nGesch\u00e4digten befa\u00dft.\nAngesichts der Tatsache, da\u00df die Betreuung von Sch\u00fclern\nan F\u00f6rderschulen nicht so gew\u00e4hrleistet ist, da\u00df die Be-\nnachteiligungen, die sich aus dem Behinderungsgrad erge-\nben, ausgeglichen werden k\u00f6nnen, besteht wirklich drin-\ngender Handlungsbedarf, und zwar in mehrfacher Hin-\nsicht.\nDer gesamte Komplex der Bedingungen des Lernumfel-\ndes, der psychologischen, p\u00e4dagogischen, medizinisch-\npflegerischen und therapeutischen Betreuung war auch\nder SPD-Fraktion einen Antrag wert. Er befindet sich, wie\nSie wissen, zur Zeit im parlamentarischen Gang. Wenn es\nheute in dem F.D.P.-Antrag um die Psychologen- und\nABM-Stellen geht, dann mu\u00df ich jetzt hervorheben, da\u00df\nauch wir diesen Antrag in G\u00e4nze voll unterst\u00fctzen, sowohl\ninhaltlich als auch, was seine Dringlichkeit anbetrifft; denn\ndie Umsetzung dieser beiden Antr\u00e4ge ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.\n ABM-Stellen f\u00fcr Betreuungspersonal an F\u00f6rderschulen\nm\u00f6gen als \u00dcbergangsl\u00f6sungen zwar akzeptiert werden \u2013\nben\u00f6tigt werden in diesem Bereich ganz besonders feste\nStellen und festes Betreuungspersonal f\u00fcr die Kinder und\nJugendlichen. Deshalb m\u00fcssen die ABM-Stellen sofort\n\u00fcberf\u00fchrt werden, und auch die dort t\u00e4tigen Psychologen\nbrauchen endlich Gewi\u00dfheit.\nErinnern  wir  uns  an  die  Schulgesetzgebung.  Der  \u00a7  40\nAbs. 1 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes spricht hier wirklich\neine ganz klare, deutliche Sprache: ,,Lehrer an \u00f6ffentlichen\nSchulen und das Betreuungspersonal in F\u00f6rderschulen ste-\nhen im Dienst des Freistaates Sachsen.\u201c\nH\u00e4tte die Mehrheit in diesem Parlament einschlie\u00dflich der\nvon ihr getragenen Staatsregierung ihr Schulgesetz in die-\nsem Bereich mit der gleichen Konsequenz durchgesetzt,\nmit der sie unsere Initiativen und Antr\u00e4ge ablehnen, dann\nh\u00e4tten wir sie heute nicht an ihre Pflichten erinnern m\u00fcs-\nsen.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion Linke Liste/PDS,\nFrau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Auch unsere Fraktion unterst\u00fctzt\nselbstverst\u00e4ndlich die beiden Antr\u00e4ge der F.D.P.-Fraktion\nund hier ganz besonders noch einmal die Initiative von\nFrau Georgi.\nDer Herr Kultusminister Gro\u00df hat sich in einer Veranstal-\ntung am vergangenen Freitag sehr engagiert f\u00fcr F\u00f6rder-\nschulen eingesetzt und f\u00fcr sie gesprochen. Das hat ihm\nden Beifall der dort Anwesenden eingebracht, meinen ein-\ngeschlossen. Und, Herr Staatsminister, ich gehe davon aus,\nda\u00df Sie sich die Situation an den F\u00f6rderschulen genau an-\ngesehen haben und da\u00df Sie genau wissen: Keine F\u00f6rder-\nschule kommt ohne das im Antrag der F.D.P. genannte\nPersonal aus. Vor dem Aus w\u00fcrde nicht nur  e i n e\nF\u00f6rderschule stehen, sondern es w\u00fcrde viele betreffen,\nund deshalb ist hier unbedingt Handlungsbedarf angesagt.\nDas Schulgesetz mu\u00df durchgesetzt werden, und ich bin\nsehr froh, da\u00df auch die CDU-Fraktion das so sieht.\nZu den Schulpsychologen m\u00f6chte ich aus eigener Erfah-\nrung berichten; ich habe ja 7 Jahre an einer Blindenschule\n\ngearbeitet. Wir hatten das Gl\u00fcck, einen Schulpsychologen\nzu haben; das hatten nicht alle Sonderschulen in der DDR.\nWir wurden darum beneidet. Und wie wichtig ein Schul-\npsychologe f\u00fcr Behinderte und Jugendliche ist, kann ich\naus eigener Erfahrung hier nochmals bekr\u00e4ftigen. Man\nkommt wirklich nicht ohne diese Schulpsychologen aus.\nAuch hier ist dringender Handlungsbedarf angesagt, und\nich denke, nicht nur der Bericht sollte hier erfolgen \u2013 und\nda gehe ich noch etwas weiter als die F.D.P.-Fraktion \u2013, es\nmu\u00df genau gesagt werden, wieviel Schulpsychologen in\nfesten Anstellungen an den F\u00f6rderschulen arbeiten.\nUnd, meine Damen und Herren, die Sie nach drei so an-\nstrengenden Tagen noch hier verharren: Wir haben ein\nhervorragendes Beispiel drei Tage vor Augen gehabt: Den\nblinden Stenografen, den haben Sie sicher genau wie ich\nals guten Fachmann hier vorn erlebt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nNicht allen Behinderten gelingt es, so in einen Beruf einzu-\nsteigen. Aber wenn es einem gelingt, dann bedarf er auch\ndes Betreuungspersonals, dann bedarf er der Schulpsycho-\nlogen, und dann bedarf er nat\u00fcrlich der Lehrerinnen und\nLehrer und der Erzieherinnen und Erzieher.\nDanke.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nFrau Rush.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Im Winter gab es eine Haushaltsvorgabe\ndes Schulausschusses bez\u00fcglich der F\u00f6rderschulen, im\nFr\u00fchjahr gab es eine Anh\u00f6rung des Schulausschusses be-\nz\u00fcglich der F\u00f6rderschulen \u2013 gut Ding will Weile haben.\nAbsprachen \u00fcber Organisationserlasse m\u00f6gen zeitaufwen-\ndig sein, gerade bei individuellen L\u00f6sungen f\u00fcr F\u00f6rder-\nschulen, aber inzwischen ist es wirklich h\u00f6chste Zeit f\u00fcr\neine Notbremsung. Ansonsten m\u00fcssen die Schulleiter an\nF\u00f6rderschulen n\u00e4mlich im August einen Notplan aufstel-\nlen.\nIch bin Frau Georgi also ausgesprochen dankbar, da\u00df sie\nheute diese Bremse f\u00fcnf Minuten vor zw\u00f6lf zieht.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nSchon der Lehrerbereich an den F\u00f6rderschulen ist unterbe-\nsetzt. Wenn jetzt also auch noch Betreuungspersonal im\nAugust in auslaufenden Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen\nsitzt und dadurch wegf\u00e4llt, k\u00f6nnen wir im Prinzip nicht\nmehr davon ausgehen, da\u00df der Status quo der F\u00f6rder-\nschulbetreuung gehalten werden kann. Das darf nicht pas-\nsieren. Wir sind es den Leuten, die an den F\u00f6rderschulen\narbeiten \u2013 und das mitunter zu sehr schwierigen Bedin-\ngungen \u2013 schuldig zu versuchen, ihre Arbeitsbedingungen\nhalbwegs gerecht zu halten.\nInsofern unterst\u00fctzen wir sowohl den Antrag bez\u00fcglich\nder Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen als auch den Antrag\nbez\u00fcglich der Schulpsychologen: denn es mu\u00df Ihnen klar\nsein, da\u00df Sie nicht Schulpsychologen in den Gro\u00dfst\u00e4dten\nverteilen, sondern aufs Land, w\u00e4hrend Sie die F\u00f6rderschu-\nlen in den Gro\u00dfst\u00e4dten haben. Denn zwei Psychologen in\nKamenz n\u00fctzen weniger als vier in Dresden. Das mu\u00df klar\nsein. Insofern ist eine mathematische Aufschl\u00fcsselung aller\nSchulpsychologen auf die drei Regierungsbezirke sinnlos.\nEs ist mathematisch fein und elegant, aber es ist f\u00f6rder-\nschultechnisch sinnlos.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5283\n\n\n\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der Opposition)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Ich habe Ihnen in einer\nder ersten Debatten, wo ich hier als Minister stand, auch\nIhnen, Frau Georgi, gesagt, da\u00df ich das Problem sehr ernst\nnehme und mich darum bem\u00fchen will.\nIch habe Ihnen gleichzeitig gesagt, da\u00df es ein sehr schwie-\nriges Thema ist, weil auch hier die Vorstruktur entgegen\nder der allgemeinbildenden Schulen nicht in dem erforder-\nlichen Ma\u00dfe vorhanden ist. Es ist also kein entsprechender\nAusgangspunkt da.\nIch gehe davon aus, da\u00df wir in einer gemeinsamen Ar-\nbeitsgruppe mit dem Staatsminister f\u00fcr Soziales dieses\nFachgebiet so durchforsten, da\u00df wir zu befriedigenden Er-\ngebnissen kommen. Wenngleich das Schulgesetz vor-\nschreibt, da\u00df alle behinderten Kinder das Recht auf Be-\nschulung haben, m\u00fcssen wir dennoch dar\u00fcber nachden-\nken, wie wir das organisatorisch l\u00f6sen. Das ist eine sehr\nkomplizierte Materie. Wir m\u00fcssen uns auch darum bem\u00fc-\nhen, da\u00df der Einsatz der Kr\u00e4fte rationell geschieht. Inso-\nfern werden wir uns bem\u00fchen, dies in Verbindung mit\ndem Staatsministerium f\u00fcr Soziales zu regeln.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der Opposition)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat als Einrei-\ncher die Fraktion der F.D.P., Frau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister, ich danke Ihnen sehr herzlich,\nund zwar namens der Betroffenen.\nWas ich hier geh\u00f6rt habe, sind organisatorische Schwierig-\nkeiten. Organisatorische Schwierigkeiten m\u00fcssen im Mini-\nsterium gel\u00f6st werden. F\u00fcr diese Arbeit ist der h\u00f6chste\nBeamte zust\u00e4ndig, Herr Nowak. Er ist angeschossen. Aber\ndas kann wohl nicht so ernst gemeint sein. Denn wie k\u00e4me\nsonst die Personalchefin der Staatskanzlei dazu, in aller\n\u00d6ffentlichkeit vor 35 Bediensteten des Freistaates zu ver-\nk\u00fcnden, da\u00df dieses Disziplinarverfahren ja wohl nicht so\nhei\u00df gegessen werde, wie es gekocht wird. Das gebe ich\nIhnen noch zum Nachdenken mit in die Sommerpause.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung. Wer dem Dringlichen An-\ntrag der Fraktion der F.D.P. in der Drucksache 1/3505,\n\u00dcberf\u00fchrung von Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen an F\u00f6r-\nderschulen in feste Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse, seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist der\nDringliche Antrag beschlossen.\nWer dem Dringlichen Antrag der Fraktion der F.D.P. in\nder Drucksache 1/3506, Psychologen an F\u00f6rderschulen,\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit\nist auch dieser Dringliche Antrag beschlossen und dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nKeine Verj\u00e4hrung von SED-Unrecht\nDrucksache 1/3515, Dringlicher Antrag des Abg. Arnold und der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Die Fraktionen werden in folgender Reihenfolge\nStellung  nehmen:  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne  3 Minuten,  F.D.P.\n3 Minuten, CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke\nListe/PDS 4 Minuten. Ich erteile der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne als Einreicher das Wort. Herr Arnold, bitte.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Verj\u00e4hrung ist ein Prinzip\ngesellschaftlicher Vergebung, ein sehr weitreichendes Mo-\nment, auch eine gesellschaftliche Auss\u00f6hnung anzustre-\nben. Nach unserer Auffassung kann es aber nicht sein, das\nVerj\u00e4hrungsprinzip hier schon in Kraft treten zu lassen,\nalso im Fall politisch motivierter Straftaten zu SED-Zeiten,\nwenn \u00fcber 70 % der von Staatssicherheitswillk\u00fcr Betroffe-\nnen noch nicht an Unterlagen herangetreten sind, dieser\nZugang ihnen noch nicht gegeben gewesen ist.\n\nAus diesem Grund bitten wir das Hohe Haus, diesen An-\ntrag zu unterst\u00fctzen, wonach dieser S\u00e4chsische Landtag\ndie Staatsregierung nochmals ermuntert und auffordert,\nim Bundesrat \u2013 und ich meine, da\u00df dieser Appell auch an\nden Bundestag zu richten ist \u2013 einer Verj\u00e4hrung von SED-\nUnrecht und politisch motivierter Straftaten zu widerste-\nhen und ihr gesetzesinitiativ entgegenzutreten.\n\nAus diesem Grund haben wir formuliert: ,,Die Staatsregie-\nrung wird ersucht, durch Gesetzesinitiative im Bundesrat\nauch f\u00fcr eine Fristverl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrung von Straf-\ntaten, die mit weniger als einem Jahr Haft nach DDR-Recht\nbedroht waren, einzutreten. Als Vorschlag f\u00fcr die Verl\u00e4n-\ngerung der Frist sind dabei mindestens drei Jahre vorzuse-\nhen.\u201c\n\nWichtig ist aus unserer Sicht die folgende Passage:\n,,Grunds\u00e4tzlich ist darauf hinzuwirken, da\u00df eine Verj\u00e4h-\nrung von SED-Unrecht erst dann erfolgen kann, wenn die\nBetroffenen im Sinne des Stasi-Unterlagengesetzes \u2026 Ein-\nsicht in die zu ihnen angelegten Unterlagen beim Bundes-\nbeauftragten  f\u00fcr  die  Unterlagen  des  ehemaligen  Staats-\nsicherheitsdienstes der DDR \u2026 erhalten haben.\u201c\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am 20. Dezem-\nber 1991 trat das  Gesetz  \u00fcber  die  Unterlagen  des  Staats-\nsicherheitsdienstes der ehemaligen DDR in Kraft. Im \u00a7 1\nAbs. 1 hei\u00dft es unter ,,Zweck und Anwendungsbereich\ndieses Gesetzes\u201c unter Ziffer 3, die politische, historische\nund  juristische  Aufarbeitung  der  T\u00e4tigkeit  des  Staats-\nsicherheitsdienstes zu gew\u00e4hrleisten und zu f\u00f6rdern.\n\nEnde Juni 1993 legte der Bundesbeauftragte seinen T\u00e4tig-\nkeitsbericht vor. Aus diesem geht \u2013 wie ich bereits erw\u00e4hn-\nte \u2013 hervor, da\u00df bisher weniger als 30 % an ihre Unterlagen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5284\n\n\n\nherangekommen sind und diesen zur Einsicht vorgelegen\nhaben. Solange diese Opfer ihre Unterlagen noch nicht ge-\nsehen haben \u2013 da ihnen die Einsicht ja auch 40 Jahre lang\nbzw. in der Zeit ihrer Verfolgung zu DDR-Zeiten nicht\ngew\u00e4hrt gewesen ist \u2013, ist es ihnen nicht m\u00f6glich, sich\nstrafrechtlich gegen\u00fcber den T\u00e4tern zur Wehr zu setzen. In\neinem demokratischen Rechtsstaat kann ihnen jetzt diese\nM\u00f6glichkeit durch zu zeitiges Inkrafttreten einer Verj\u00e4h-\nrung nicht wieder abhanden kommen, genommen werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie,\ndiesen Antrag zu unterst\u00fctzen und alle Kraft darauf zu\nrichten, auch \u00fcber die Parteiebene im Bundestag daf\u00fcr zu\nk\u00e4mpfen, da\u00df eine Verj\u00e4hrung von SED-Unrecht noch\nnicht in Kraft treten kann.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(\u00dcberwiegend Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt die Fraktion der F.D.P.,\nHerr Dr. Kr\u00f6ber.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In dem Antrag des Abg. Arnold geht es um die\nFrage der Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfristen f\u00fcr Taten\ndes SED-Unrechts. In der Begr\u00fcndung des Antrages\nkommt bereits zum Ausdruck, da\u00df es sich hierbei um de-\nliktische Tatbest\u00e4nde handelt, die mit weniger als einem\nJahr Haft geahndet werden.\nDamit m\u00f6chte ich in der Zielrichtung der Diskussion zum\nAusdruck bringen, da\u00df es hier in der Gesamtbewertung\num den T\u00e4terkomplex geht, der eigentlich zu den kleine-\nren T\u00e4tern dieses Systems geh\u00f6rt.\nDie Verl\u00e4ngerung, die bereits ausgesprochen wurde, geht\nin eine andere t\u00e4terschaftliche Richtung, n\u00e4mlich zu Delik-\nten, die mit h\u00f6heren Tatbest\u00e4nden geahndet werden \u2013 und\nhier ist die Verj\u00e4hrungsfrist von 5 auf 8 Jahre verl\u00e4ngert\nworden. Es ist also die Frage der Wichtung durchaus zu\nsehen, und es geh\u00f6rt zum Prinzip eines Rechtsstaates, na-\nt\u00fcrlich irgendwann einmal f\u00fcr bestimmte Tatbest\u00e4nde ein\nEnde zu setzen. Das ist der Sinn und Zweck einer Verj\u00e4h-\nrung, und wir verkennen in der spezifischen Situation\nnicht, da\u00df nat\u00fcrlich durch die Arbeitsweise der Gauck-Be-\nh\u00f6rde und die Berichte ein gro\u00dfes Feld von \u00dcberpr\u00fcfun-\ngen und Ahndungsm\u00f6glichkeiten noch offensteht.\nWir erkennen auch an, da\u00df eine sachbezogene Rechtferti-\ngung f\u00fcr die Opfer besteht, hier eine Verl\u00e4ngerung zu for-\ndern. Nur, glauben Sie, meine Damen und Herren, mit\ndiesem Antrag wird keine Wunderwirkung erzielt; damit\nwir nicht in die falschen Proportionen gehen. Wir bekom-\nmen bei dieser Regelung auch nicht das, was an sich das\nbessere Ergebnis w\u00e4re, n\u00e4mlich, da\u00df sich der Betroffene,\ndas Opfer, zur Wehr setzen kann. Die Taten sind began-\ngen. Es ist nur, da\u00df die Ahndungsm\u00f6glichkeit verl\u00e4ngert\nwird, wobei wir erkennen m\u00fcssen, da\u00df der jetzt geforderte\nsubjektive Ma\u00dfstab vom Beginn der Verj\u00e4hrungsfrist \u2013\nn\u00e4mlich die Einsichtnahme in eine Akte \u2013 in der Praxis\nnat\u00fcrlich auch Problemfelder er\u00f6ffnet.\nUnter Beachtung der Besonderheiten unserer Situation\nund des Ergebnisses der Berichte seitens der Gauck-Beh\u00f6r-\nde \u00fcber die Abarbeitung der bisher gestellten Antr\u00e4ge \u2013\nich sage, aus dieser Situation heraus \u2013, wird seitens unse-\nrer Fraktion der Verl\u00e4ngerung dieser Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr\neinen befristeten Zeitraum die Zustimmung erteilt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P. und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Herr Schie-\nmann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Je weiter wir uns von\nunserer DDR-Vergangenheit entfernen, um so schneller\nkommen wir ans Vergessen. Und ich glaube, um Ihnen\nhier ganz klar die Position der CDU-Fraktion mitteilen zu\nk\u00f6nnen: Wir sind daf\u00fcr, da\u00df auch diese dreij\u00e4hrige Verj\u00e4h-\nrungsfrist eine Verl\u00e4ngerung finden sollte. Wir wissen\naber, da\u00df uns die Zeit davonl\u00e4uft und da\u00df bedauerlicher-\nweise auch in dieser Bundesrepublik Deutschland andere,\ndie Entscheidungsm\u00f6glichkeiten hatten \u2013 und zwar im\nBundesrat \u2013, anders entschieden haben \u2013 bisher.\nEs ist die Frage: Welche M\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen wir jetzt\nnoch nutzen, um unser vielleicht auch von vielen getrage-\nnes gemeinsames Anliegen durchzusetzen?\nDer Antrag, den B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hier vorgelegt hat, will\nnoch einmal auf diese Sensibilit\u00e4t, mit der viele von uns in\nihrem Herzen leben, aufmerksam machen. Ich glaube, die\nIntention werden wir auch mittragen. Nat\u00fcrlich, von der\nFormulierung her w\u00fcrden wir uns darum bem\u00fchen, unse-\nrem \u00c4nderungsantrag den Vorrang zu geben.\nInsbesondere an Sie auf der linken Seite des Saales m\u00f6chte\nich einfach den Appell richten und Sie bitten, inst\u00e4ndig\nbitten, alles zu unternehmen, in Ihrer Bundestagsfraktion\nvorstellig zu werden und Ihren Kolleginnen und Kollegen\neinfach einmal klarzumachen, da\u00df es auch wichtig ist, ge-\nrade diese dreij\u00e4hrige Verj\u00e4hrungsfrist durchzusetzen. Wir\nsehen noch eine einzige M\u00f6glichkeit, im Bundestag ent-\nsprechend t\u00e4tig zu werden, um eine Verl\u00e4ngerung dieser\nVerj\u00e4hrungsfrist durchzusetzen.\nWir werden selbstverst\u00e4ndlich von unserer Seite aus auch\ndiese M\u00f6glichkeit noch einmal anvisieren. Im Bundesrat\nhat es bedauerlicherweise mit der Mehrheit der dort ver-\ntretenen Ministerpr\u00e4sidenten nicht gereicht, das durchzu-\nsetzen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Wir sollten uns h\u00fcten, un-\nsere Vergangenheit scheibchenweise in die Vergessenheit\nzu dr\u00fccken; jeder nach seinen M\u00f6glichkeiten \u2013 ob das Par-\nteiinteressen sind, die vorgeschoben werden, Parteiinteres-\nsen, die man aus dem Westen nach dem Osten transfor-\nmiert, oder pers\u00f6nliche Interessen, wo sich der eine oder\nandere seiner Verantwortung, die er hatte oder die er jetzt\nhat, in einem Land entziehen will.\nIch bitte Sie einfach, diesem unserem \u00c4nderungsantrag zu-\nzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Herr Rich-\nter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es gibt seltsame Trends im vereinigten\nDeutschland. Bestimmte Kr\u00e4fte singen das Hohe Lied auf\ndie ehemalige DDR. Andere verharmlosen die Straftaten\nder T\u00e4ter dieser DDR und fordern eine Generalamnestie.\nUnd Sie, Herr Friedrich, beteiligen sich an dieser Verharm-\nlosung \u2013 das haben Sie heute in Ihrem Beitrag sehr deut-\nlich gesagt.\n\n(Dr. Friedrich, Linke Liste/PDS:\nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5285\n\n\n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen: Die DDR war ein Unrechtsstaat\ndurchg\u00e4ngig, weil die Staatsmacht willk\u00fcrlich Unrecht\ndurchsetzte und durchsetzte.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nUnd am 2. Oktober \u2013 leider! \u2013 sollen nun die Straftaten der\nAbh\u00f6rpraxis der Stasi, die Bedrohungen, die N\u00f6tigungen,\ndie Beleidigungen und Erpressungen durch 90 000 haupt-\namtliche Stasimitarbeiter und \u00fcber 100 000 IMs verj\u00e4hren.\nBei Gauck liegen 53 Kilometer Akten, 17 200 S\u00e4cke Papier,\n4 Millionen ,,Ostnamen\u201c, 2 Millionen ,,Westnamen\u201c \u2013\ngespeichert  in  der  F 16,  Personendatei;  1 Million  Fotos,\n20 000 Tontr\u00e4ger harren auf eine Auswertung.\n620 000 Antr\u00e4ge auf Akteneinsicht gibt es derzeit; monat-\nlich kommen 14 000 hinzu. Wir stehen also erst am Anfang\nder historischen, der politischen und juristischen Aufarbei-\ntung dieses Berges von Unrecht.\nUnd da will der Bundesrat die Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4h-\nrung ausschlie\u00dfen f\u00fcr Tausende von kleinen Straftaten, die\nnoch aus den Akten herauszulesen sein werden?!\nDies, meine Damen und Herren Abgeordneten, ist eine\nschlimme Verh\u00f6hnung der vielen Opfer, die gerade unter\nder intriganten Bespitzelung in der DDR leben mu\u00dften.\nVerj\u00e4hrung ist richtig, das ist ein Zeichen der Vers\u00f6hnung.\nVers\u00f6hnung ist auch f\u00fcr ein Volk lebensnotwendig \u2013 aber\nerst dann, wenn die juristische Aufarbeitung der Schuld\nnicht m\u00f6glich ist. Aber das haben wir ja in drei Jahren\nnoch gar nicht durchexerzieren k\u00f6nnen.\nDiese juristische Aufarbeitung der Schuld mu\u00df erst noch\nrichtig beginnen. Darum w\u00fcrde mit der Verj\u00e4hrung von\nStraftaten am 3. Oktober 1993 das Recht der Opfer mit\nF\u00fc\u00dfen getreten. In diesem Falle wird Vers\u00f6hnung der T\u00e4-\nter zu einer Verh\u00f6hnung der Opfer.\nDarum stellt sich die s\u00e4chsische SPD auf die Seite der Op-\nfer und bef\u00fcrwortet die Aussetzung der Verj\u00e4hrung auch\nf\u00fcr die kleinen Straftaten f\u00fcr weitere 3 Jahre. Das, Herr\nSchiemann, vermisse ich in Ihrem Antrag: diese 3 Jahre\nsollten mit hinein. Es kann und darf nicht sein, da\u00df wir\nden Deckel auf ein Pulverfa\u00df von Schuld legen, statt diese\nexplosive Schuld zu entsorgen.\nVers\u00f6hnung verkehrt sich immer dann ins Gegenteil,\nwenn die Opfer damit verh\u00f6hnt werden. Und das wollen\nwir als s\u00e4chsische SPD nicht.\nDeshalb stimmen wir dem Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nHerrn Arnold zu. Wenn dieser nicht durchkommt, dann\nstimmen wir auch dem Antrag der CDU mit der Bitte und\ndem Antrag zu, die 3 Jahre aufzunehmen.\n\n(Beifall bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Linken Liste/PDS\nspricht Herr Bartl.\n\n(Zurufe von der CDU:\nNein, nein, nein! \u2013Zahlreiche\n\nAbgeordnete der CDU verlassen den Saal.)\n\nBartl, Linke Liste/PDS: \u2013 Bei uns geht es um Kompetenz\nund nicht um Sch\u00f6nheit.\n\n(Gel\u00e4chter bei CDU und SPD)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben hier\nprinzipielle Einw\u00e4nde gegen diesen Antrag\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nund auch gegen den \u00c4nderungsantrag der CDU.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n1. Er verletzt den Einigungsvertrag.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDieser sah in seiner Anlage eindeutig vor, da\u00df bereits ein-\ngetretene Verj\u00e4hrungen bestehen bleiben. Er sah keine ge-\nsonderten Verj\u00e4hrungsfristen vor. Das war V\u00f6lkerrecht,\nund das ist Bundesrecht. Es wurde bereits durch das Zwei-\nte Gesetz zur Berechnung strafrechtlicher Verj\u00e4hrungsfri-\nsten vom 26. M\u00e4rz 1993 verletzt. Ich will das nicht n\u00e4her\nausf\u00fchren. Das soll nun des Dramas zweiter Akt werden.\n2. Der Antrag verletzt den Rechtsgrundsatz der Gleichheit\naller Menschen vor dem Gesetz aus Artikel 3 des Grundge-\nsetzes. Wir, die Mitglieder dieser Fraktion, werden auch\nweiterhin darauf bestehen, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, da\u00df wir uns auf dieses Grundgesetz berufen,\nweil wir jetzt zu diesem Staat Bundesrepublik Deutsch-\nland geh\u00f6ren, ob gewollt oder nicht gewollt. Sie meine Da-\nmen und Herren, von denen nach Ihren Reden offensicht-\nlich 85 % gegen die Verfassung der DDR waren, wollen\ndoch auch, da\u00df die verfolgt werden, die in der DDR  Ver-\nfassung und Gesetz verletzt haben. Sie m\u00fcssen sich einmal\nentscheiden! Also bitte,\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nbleiben wir auch bei unserem Grundgesetz und sagen, es\nmu\u00df nach dem Grundsatz gehen: Gleichheit f\u00fcr alle!\nMit diesem Antrag soll der Kette von ,,Sonderrecht Ost\u201c\nein weiteres Glied hinzugef\u00fcgt werden. Und das ist fast\nnicht mehr ertr\u00e4glich.\n3. Dieser Antrag ist ein weiteres St\u00fcck verlogener und\ndeshalb auch untauglicher Geschichtsaufbereitung \u2013 verlo-\ngen und untauglich!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nWill man Verj\u00e4hrungsfristen f\u00fcr in 40 Jahren Teilung ent-\nstandenes politisches Unrecht setzen, oder will man sie\nhemmen, oder will man sie verl\u00e4ngern, dann mu\u00df man\ndas f\u00fcr Ost und West tun.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS:\nRichtig! \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nDenn politische Strafjustiz gab es keineswegs nur im\nOsten, die gab es auch im Westen Deutschlands, und zwar\nsehr reichlich! Es gab allein in den Jahren von 1949 bis zum\nJahr 1968 nach Statistiken der BRD in Westdeutschland\n\u00fcber 500 000 politische Strafverfahren \u2013 \u00fcber 500 000, eine\nhalbe Million! Allein im Jahr 1953, das so ger\u00fchmt wird,\nhat es am Landgericht L\u00fcneburg 1 700 Strafverfahren\nwegen der Zugeh\u00f6rigkeit zur FDJ \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf von der CDU:\nMan m\u00fc\u00dfte Sie f\u00fcr verr\u00fcckt erkl\u00e4ren!)\n\n\u2013 1 700! Wegen Zugeh\u00f6rigkeit zur FDJ! Wo ist denn hier\ndie  Aufarbeitung? \u2013 \u2013 Nebenbei  bemerkt,  keiner  der  f\u00fcr\n40 000 Todesurteile verantwortlichen Nazirichter und\nNazistaatsanw\u00e4lte wurde jemals gerichtlich verurteilt. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5286\n\n\n\nist doch auch Strafvereitelung! Da galt doch auch die Ver-\nj\u00e4hrungsfrist!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nDie Fehler m\u00fcssen wir nicht wiederholen. \u2013\nZuruf von der CDU: Stasi raus!)\n\nDer Antrag verletzt \u2013 Dummheit raus!, h\u00e4tte ich gesagt \u2013\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nuralte b\u00fcrgerliche Rechtstaatsprinzipien. Es ist n\u00e4mlich ein\nIrrtum, Verj\u00e4hrung mit Begnadigung zusammenzubrin-\ngen, Herr Arnold. Das h\u00e4ngt einfach damit zusammen,\nda\u00df offensichtlich im Politunterricht bei  ,,Feliks Dzier-\nzynski\u201c das Problem nicht dran war. Daher k\u00f6nnen Sie das\nauch nicht wissen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nNat\u00fcrlich hat Verj\u00e4hrung nichts zu tun mit Begnadigung.\nNein, Verj\u00e4hrung gen\u00fcgt der Tatsache, da\u00df eine Rechtsver-\nfolgung in Abh\u00e4ngigkeit von der Zeit zwischen der Bege-\nhung der Tat und der Feststellung der Handlung auch ent-\nsprechende Fristen setzen mu\u00df. Mit anderen Worten: Es ist\neindeutig so, da\u00df in Abh\u00e4ngigkeit vom Zeitablauf \u00fcberall,\nin jedem Rechtstaat, Verj\u00e4hrungsfristen vorgesehen sind.\nDie m\u00fcssen berechenbar sein und auch berechenbar blei-\nben. Die Verj\u00e4hrung folgt dem Grundsatz: Je l\u00e4nger die\nFrist zwischen Datum und Bestrafung, desto weniger kann\nsie dem Rechtsfrieden dienen, desto mehr st\u00f6rt sie ihn.\n\nWer diesen Antrag einbringt, und ich setze hinzu: wer ihn\nunterst\u00fctzt, der ist nicht aus auf Rechtsfrieden, der ist aus\nauf Rechtskrieg, der will nicht, da\u00df dieses Land zur Ruhe\nkommt, der will nicht, da\u00df alle Menschen, die dieser Bun-\ndesrepublik Deutschland beigetreten wurden, ihren Platz\nhier finden. Der will weiteren Unfrieden s\u00e4en. Das wird\nihnen irgendwann auf die F\u00fc\u00dfe fallen, das sage ich Ihnen!\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nFrau Georgi, F.D.P.:\n\nIch bin nicht beigetreten worden!)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Bartl, es\nf\u00e4llt schwer, Ihnen zuzuh\u00f6ren.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas geht mir jedesmal so!)\n\nDie Disziplin haben wir aber doch aufgebracht. Der\nRechtsstaat n\u00f6tigt uns dazu. Wenn Sie allerdings von Ver-\nlogenheit eines Antrages sprechen, das schl\u00e4gt dem Fa\u00df\nden Boden aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen sind auch Ihre rechtlichen Ausf\u00fchrungen ein-\nfach unzutreffend. Dieser Antrag verst\u00f6\u00dft \u00fcberhaupt nicht\ngegen das Gleichheitsgebot des Grundgesetzes. Im Gegen-\nteil, er will ihm gerecht werden.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas m\u00fcssen Sie mir mal erl\u00e4utern!)\n\nStraftaten, die zu DDR-Zeiten begangen worden sind und\nnicht verfolgt worden sind, weil sie von der politischen\nF\u00fchrung gedeckt worden sind \u2013 \u2013\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDas DDR-Recht ist rechtlich ganz \u2013 \u2013)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu, Herr Bartl, wir m\u00fcssen Ihnen\ndoch auch zuh\u00f6ren!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, Linke Liste/PDS)\n\nDiese Straftaten sind erst seit dem 3. Oktober 1990 verfolgt\nworden, und das sind Straftaten aus 45 Jahren, \u2013 \u2013\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\n\u2026 eines anderen Staates, Herr Minister \u2013\n\nBandmann, CDU: Eines Unrechtssystems!)\n\n\u2013 und die k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht innerhalb von zwei Jah-\nren aufgearbeitet sein. Ich denke, wir sollten uns der Auf-\narbeitung im Interesse der Gleichheit in der Bundesrepu-\nblik durchaus stellen. Dieser Antrag tr\u00e4gt dazu bei.\nIm \u00fcbrigen handelt es sich ja um noch nicht verj\u00e4hrte\nStraftaten, um nichts anderes.\nHerr Arnold, der Antrag, den Sie gestellt haben, ist in\ndieser Form \u00fcberfl\u00fcssig, denn das, was Sie fordern, haben\nwir getan. Ich mu\u00df jetzt einmal deutlich sagen, wie es ge-\ngangen ist. Wir haben uns von Anfang an f\u00fcr eine Verl\u00e4n-\ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist eingesetzt, weil absehbar ist,\nda\u00df in der kurzen Zeit das, was strafrechtlich n\u00f6tig ist,\nnicht zu schaffen ist. Da\u00df das nicht zustande gekommen\nist, ist ausschlie\u00dflich durch das SPD-regierte Land Bran-\ndenburg verursacht.\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas ist so. Die Westl\u00e4nder h\u00e4tten einem gemeinsamen\nVorschlag der Ostl\u00e4nder zur Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrung\nzugestimmt, denn sie sagen: Das m\u00fc\u00dft ihr entscheiden!\n\n(Dr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Richtig!)\n\nAber das Land Brandenburg hat sich aus Gr\u00fcnden, die\njetzt nicht er\u00f6rtert werden m\u00fcssen, dazu nicht bereitgefun-\nden. Es hat auch dieses fragw\u00fcrdige Argument der Rechts-\neinheit in Deutschland gebracht, das an dieser Stelle nat\u00fcr-\nlich Unsinn ist. Denn was hat der Einbrecher in D\u00fcsseldorf\nmit dem Problem des SED-Unrechtes zu tun? In diesem\nFalle ist eine Fortsetzung des getrennten Rechtsgebietes\neinfach im Interesse der Gleichheit notwendig.\n\n(Bartl, Linke Liste/PDS:\nDie politische Straftat, Herr Minister!)\n\n\u2013 Es handelt sich nicht um politische Straftaten, die ver-\nfolgt werden, lieber Herr Bartl, sondern um kriminelles\nTun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie s\u00e4chsische Justiz f\u00fchrt nicht ein einziges politisches\nVerfahren.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Richtig!)\n\nEs sind Kriminelle, die vor Gericht stehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Minister?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5287\n\n\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: \u2013 Nein, von Herrn\nBartl nicht, den haben wir schon genug geh\u00f6rt.\n\n(Zurufe von der CDU: Bravo! \u2013\nBeifall bei CDU und SPD)\n\nIch habe das so deutlich gesagt, damit Sie wissen, woran es\nliegt. Wir werden die Verl\u00e4ngerung der dreij\u00e4hrigen Ver-\nj\u00e4hrungsfrist aller Voraussicht nach nicht mehr erreichen.\nDas Problem ist  \u00fcbrigens  nicht  die  SPD-Bundestagsfrak-\ntion; sie hat einen entsprechenden Antrag in den Bundes-\ntag eingebracht.\n\n(Dr. Lersow, SPD: Richtig, das stimmt.)\n\nDas Problem sind die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder. Das mu\u00df\nman sehen. Wenn es im Bundestag durchgeht und es im\nBundesrat keine Mehrheit gibt, dann n\u00fctzt es auch nichts.\n Ich glaube, da\u00df es schon wegen der K\u00fcrze der Zeit nicht\nmehr erreichbar sein wird; denn das Gesetz m\u00fc\u00dfte vor\ndem 3. Oktober in Kraft treten. Deshalb bin ich froh, da\u00df\nwir wenigstens den Kompromi\u00df erreicht haben, der jetzt\nam 9. Juli im Bundesrat zustande gekommen ist. Auf diese\nLage nimmt der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion Be-\nzug.\nIch w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie diesem Antrag zustim-\nmen k\u00f6nnten, weil er der gegenw\u00e4rtigen Lage mehr ent-\nspricht. Diese ,,Verl\u00e4ngerung um 3 Jahre\u201c, wie der Herr\nAbg. Richter es vorgeschlagen hat, noch aufzunehmen,\nschiene mir kein Problem zu sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die einbrin-\ngende Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, aber Herr Dr. B\u00f6ttger\nm\u00f6chte noch eine sachliche Richtigstellung machen. Oder\nist das jetzt das Schlu\u00dfwort? Wer macht es nun?\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Auch mir f\u00e4llt es sehr schwer zuzuh\u00f6-\nren, wenn Herr Bartl Strafvereitelung gegen\u00fcber Nazirecht\nvergleicht mit der Unm\u00f6glichkeit von DDR-Opfern, Straf-\ntaten zur Anzeige zu bringen. Das sind zwei v\u00f6llig ver-\nschiedene Dinge. Es hat auch nichts damit zu tun, hier\neinen Rechtsunfrieden zu erzeugen. Herr Bartl, Sie kennen\nmich als einen Menschen, der nicht nach Rache strebt.\nIch habe in Karl-Marx-Stadt im Jahre 1976 eine konspirati-\nve Hausdurchsuchung erleben m\u00fcssen, d. h., ich habe sie\nnicht erlebt, ich habe erst danach durch die Akten erfah-\nren. Ich wei\u00df, da\u00df in meiner Akte auch durch Fotos doku-\nmentiert ist, wie die Staatssicherheit im Jahre 1976 meine\nWohnung illegal betreten und nach einem bestimmten Ge-\ngenstand gesucht hat. Sie hat diesen Gegenstand auch ge-\nfunden, aber sie hat ihn nicht entfernt. Ich habe auch\nnichts davon erfahren. Ich hatte also keinen Anla\u00df zu einer\nAnzeige. Erst, wenn ich aufgrund des Stasi-Unterlagen-\nGesetzes mittels der Gauck-Beh\u00f6rde an meine Akte heran-\nkomme, habe ich das Material, das ich brauche, um Anzei-\nge zu erstatten. Und zwar f\u00e4llt diese Anzeige wahrschein-\nlich in den Bereich der Straftaten, die in drei Jahren erst\nverj\u00e4hren. Es sind also nicht diese Kapitalverbrechen.\nIch habe kein Interesse an Rache, aber ich habe Interesse\nan Aufkl\u00e4rung. Aufkl\u00e4rung geschieht auch in diesem Fall\nam besten durch ein faires Gerichtsverfahren. Ich habe\nkein Interesse daran, da\u00df neues Unrecht geschaffen wird,\nindem man altes Unrecht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig verfolgt. Die\nsachgerechte Verfolgung besteht darin, da\u00df den Leuten,\n\ndenen Unrecht geschehen ist und die einen Beitrag tun\nwollen zur Aufarbeitung, die M\u00f6glichkeit gegeben ist, das\nauch einzuleiten. Diese Frist ist sehr kurz. Sie l\u00e4uft auch in\nmeinem Fall am 3. Oktober dieses Jahres ab. Es ist abzuse-\nhen, da\u00df ich bis zu diesem Zeitpunkt meine Akte noch\nnicht erhalten habe, obwohl ich sie rechtzeitig beantragt\nhabe.\nDeswegen bitte ich noch einmal, unserem Antrag zuzu-\nstimmen. Ich k\u00f6nnte mich auch darauf verst\u00e4ndigen, wenn\ndie CDU die Forderung nach den 3 Jahren an diese ur-\nspr\u00fcnglich 3 Jahre anh\u00e4ngt, auch diesem Antrag zuzustim-\nmen, wobei ich allerdings nochmals betonen m\u00f6chte, da\u00df\nunser Antrag in der Sprache der deutlichere ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD, F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung. Es liegt der \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der CDU in der Drucksache 1/3621 vor.\nHerr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon erstaunlich,\nwenn man sieht, wer sich in diesem Hohen Hause gegen\ndas Vergessen unserer Vergangenheit stellt. Als Kind habe\nich immer geh\u00f6rt: Getroffene Hunde bellen.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDie Antr\u00e4ge haben Sie doch eingebracht!)\n\nIch w\u00fcrde darum bitten, da\u00df in unserem \u00c4nderungsantrag\nin  der  vorletzten  Zeile  nach  ,,des  SED-Unrechts\u201c \u2013 ,,um\n3 Jahre\u201c eingef\u00fcgt wird.\nIch m\u00f6chte Sie herzlich darum bitten, alles zu tun, da\u00df wir\ndiesen Antrag durchsetzen k\u00f6nnen. Ich bitte Sie um Zu-\nstimmung f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ge-\nm\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung lasse ich zuerst \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU in der Drucksache\n1/3621 abstimmen. Die Erg\u00e4nzung ,,um 3 Jahre\u201c in der\nvorletzten Zeile haben Sie vorgenommen. Wer diesem \u00c4n-\nderungsantrag in der Drucksache 1/3621 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 5 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist dieser \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion der CDU in der Drucksache\n1/3621 angenommen.\nIch lasse \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\njetzt nicht mehr abstimmen; das ist erledigt. \u2013 Herr\nArnold, bitte. Haben Sie jetzt eine Richtigstellung oder\neine Erkl\u00e4rung zu Ihrem Abstimmungsverhalten?\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Weder \u2013 noch, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Es geht um \u00c4nderung. Ich m\u00f6chte einen Ausschnitt,\nder hier sozusagen ersetzt worden ist per \u00c4nderungsan-\ntrag an diesen von der CDU-Fraktion beschlossenen\nanh\u00e4ngen, der dem nicht widerspricht. Er steht aber im\nWortlaut praktisch in der ersetzten Fassung. Es geht um\ndie Formulierung: ,,Grunds\u00e4tzlich ist darauf hinzuwirken,\nda\u00df eine Verj\u00e4hrung von SED-Unrecht erst dann erfolgen\nkann und soll, wenn die Betroffenen im Sinne \u2026\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5288\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich verstehe Sie akustisch sehr\nschlecht. Noch einmal bitte.\n\nArnold, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Es geht um eine Passage des\nersetzten Antrages unserer Fraktion in Punkt 2, beginnend\nmit ,,Grunds\u00e4tzlich\u201c, endend mit ,,erhalten haben\u201c, die\njetzt in die beschlossene Fassung nach unserem Ansinnen\nmit aufgenommen werden soll als ein \u00c4nderungsantrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das geht ja nun formal nicht\nmehr. Dann h\u00e4tten Sie zuerst den \u00c4nderungsantrag zum\n\u00c4nderungsantrag einbringen m\u00fcssen. Ich kann das jetzt\nformal nicht machen. Dieser \u00c4nderungsantrag ist be-\nschlossen, und da kann man nichts mehr erg\u00e4nzen. Das ist\nleider nicht mehr m\u00f6glich. Bitte, Herr Minister Heitmann\nwird uns einen weisen Vorschlag machen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich kann auch nicht\ndie Gesch\u00e4ftsordnung \u00e4ndern. Ich wollte nur sagen, da\u00df\n\nich inhaltlich Bedenken gegen diesen Satz insofern h\u00e4tte,\nals man seinem Inhalt rechtlich nicht verobjektivieren\nkann. Man mu\u00df einen klaren Zeitpunkt im Gesetz haben,\nzu dem Verj\u00e4hrung endet. Das kann man nicht von indivi-\ndueller Einsichtnahme abh\u00e4ngig machen, man m\u00fc\u00dfte\ndann h\u00f6chstens ins Gesetz schreiben: ,,\u2026 bis der letzte in\nseine Akte Einsicht genommen hat\u201c. Das wiederum geht\nnicht. Aus diesem Grunde h\u00e4tte ich also inhaltliche Beden-\nken gegen diesen so formulierten Satz. Vielleicht f\u00e4llt es\nIhnen dann leichter, Herr Arnold, zu akzeptieren, da\u00df es\njetzt nicht mehr m\u00f6glich ist, ihn aufzunehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Arnold, ich kann Sie jetzt\nals amtierender Pr\u00e4sident nur darum bitten: Wenn Ihnen\ndas wichtig ist, m\u00fcssen Sie das in den normalen Gesch\u00e4fts-\ngang als Antrag einbringen. Anders ist es jetzt nicht m\u00f6g-\nlich. Der Tagesordnungspunkt 10 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3480\n\nDazu liegt Ihnen die Beschlu\u00dfempfehlung der Aussch\u00fcsse\nvor. Das Pr\u00e4sidium hat hierf\u00fcr eine Redezeit von 7 Minu-\nten je Fraktion festgelegt. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD in der Drucksache 1/3624 vor. Das ist\nPunkt 1 der Beschlu\u00dfempfehlung. Ja, bitte Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde Sie schon an\ndieser Stelle bitten: Die SPD-Fraktion beantragt, \u00fcber jeden\neinzelnen Punkt der Beschlu\u00dfempfehlung separat abstim-\nmen zu lassen, also alle vier Punkte getrennt. Es ist viel-\nleicht g\u00fcnstig, das jetzt schon zu sagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bei dieser Beschlu\u00dfempfehlung?\n\nGerlach, SPD: Die Sammeldrucksache besteht aus vier\neinzelnen Antr\u00e4gen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nat\u00fcrlich, Sie haben das Recht.\nSelbstverst\u00e4ndlich.\nAlso, der \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion: Hier geht es\nnur darum, da\u00df der Arbeitstitel hei\u00dfen soll: ,,Gedenkst\u00e4tte\nf\u00fcr die Opfer politischer Justiz\u201c. Urspr\u00fcnglich hie\u00df es hier\nim Text ,,Errichtung einer Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer poli-\ntischer Justiz\u201c. Ich habe also jetzt den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion selber vorgetragen, aus Zeitgr\u00fcnden, aus\nEffektivit\u00e4tsgr\u00fcnden. \u2013 Wollen  Sie  noch  etwas  dazu\nsagen? \u2013 Bitte, Herr Prof. Dr. Marcus, nat\u00fcrlich. Ich hatte\nSie nur nicht gesehen, ich dachte, ich m\u00fcsse es selber\nmachen.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten\nKolleginnen und Kollegen! Wir bitten darum, diese \u00c4nde-\nrung vorzunehmen, die eigentlich eine R\u00fcckkehr ist zu der\nurspr\u00fcnglichen Formulierung, wie sie von B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne vorgeschlagen gewesen ist.\nDa ist ja so eine Schleife verschiedener Formulierungsvor-\nschl\u00e4ge durchlaufen worden. Oft ist es so, da\u00df es gut ist,\nwenn man zur urspr\u00fcnglichen zur\u00fcckkehrt.\n\nDer Begriff der politischen Justiz und der Opfer politischer\nJustiz scheint uns sehr passend zu sein f\u00fcr das, was in\nBautzen geschehen ist \u2013 \u00fcbrigens auch f\u00fcr das, was in Bu-\nchenwald geschehen ist, Herr Dr. Kr\u00f6ber.\nPolitische Justiz ist eben nach unserem rechtsstaatlichen\nVerst\u00e4ndnis keine Justiz, und wenn in einem Zuchthaus,\nwenn in einer Strafvollzugsanstalt, die in besonderer Wei-\nse etwas mit Justiz zu tun haben, etwas geschieht, was mit\nJustiz nichts zu tun hat nach den Vorstellungen, die wir\nseit den Zeiten einer ordentlichen Gewaltenteilung haben,\nso ist das etwas ganz Schlimmes. Trifft dann nicht dieser\nBegriff ,,Opfer der politischen Justiz\u201c im Zentrum das, was\nhier in Bautzen auszusagen w\u00e4re? Wir bitten also herzlich\ndarum, diesen Begriff wieder einzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Anliegen der Beschlu\u00dfempfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses geht auf l\u00e4nger zur\u00fccklie-\ngende Initiativen zur\u00fcck, unter anderem auch auf eine be-\nreits in Drucksache 1/727 erhobene Forderung der CDU-\nFraktion und nat\u00fcrlich auf den in Drucksache 1/2503 for-\nmulierten Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne.\nDem Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df wurde w\u00e4hrend\nder Beratung \u00fcber diesen Antrag ein Beschlu\u00dfvorschlag\nunseres Fraktionskollegen Marko Schiemann, der aus\nBautzen stammt, vorgelegt. Diesem Vorschlag hat sich\nletzten Endes auch die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ange-\nschlossen.\nBestandteil der Ausschu\u00dfempfehlung ist der Arbeitstitel:\n,,Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer des Kommunismus, des\nSozialismus und politischer Justiz in Bautzen II\u201c. Die SPD-\nFraktion st\u00f6\u00dft sich nun offenbar daran, da\u00df der Begriff\n,,Sozialismus\u201c hier im Zusammenhang mit Diktatur und\nWillk\u00fcr genannt wird; deshalb der vorliegende \u00c4nde-\nrungsantrag. Was danach noch \u00fcbrig bleibt, n\u00e4mlich ledig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5289\n\n\n\nlich die ,,politische Justiz\u201c, ist wiederum unserer Fraktion\nviel zu wenig und viel zu unklar, denn eine politische\nWillk\u00fcrjustiz gab es auch w\u00e4hrend der Zeit des National-\nsozialismus, ohne da\u00df sich \u00fcberall durchgesetzt hat, da\u00df in\nden Bezeichnungen der Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr deren Opfer\nnoch nach ,,national\u201c das Wort ,,Sozialismus\u201c gestrichen\nworden w\u00e4re.\nWir wollen es klar sagen: Zur Annahme des \u00c4nderungsan-\ntrages 1/3624 konnten wir uns nicht entschlie\u00dfen. Wir er-\nkl\u00e4ren aber, da\u00df uns das Anliegen der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung keinesfalls daf\u00fcr geeignet erscheint, einen ideologi-\nschen Kriegsschauplatz um einen Begriff zu er\u00f6ffnen.\nWichtig ist in erster Linie, da\u00df die Gedenkst\u00e4tte in Bautzen\nzustande kommt.\n\n(Beifall bei CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nWir werden deshalb der Beschlu\u00dfempfehlung zustimmen,\nso wie sie vorliegt.\nSollte die SPD-Fraktion nicht zustimmen k\u00f6nnen, so ak-\nzeptieren wir das und fassen das keinesfalls so auf, da\u00df sie\ndamit die Einrichtung der Gedenkst\u00e4tte insgesamt ableh-\nnen will.\nWie die Beschlu\u00dfempfehlung darlegt, soll eine Arbeits-\ngruppe unter Beteiligung der Opferverb\u00e4nde zur Vorberei-\ntung der Gr\u00fcndung gebildet werden. Wir schlagen vor,\nda\u00df einer Arbeitsgruppe diese Entscheidung \u00fcber die end-\ng\u00fcltige Bezeichnung f\u00fcr die Gedenkst\u00e4tte \u00fcberlassen\nbleibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Erlauben  Sie  eine  Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Wir bitten um eine kurze Auszeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  K\u00f6nnen Sie etwa sagen, wie\nlange?\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: 5 Minuten.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: 5 Minuten Unterbrechung.\n\n(Unterbrechung von 17.39 Uhr bis 18.00 Uhr)\n\nDie Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Herr Prof. Marcus, SPD.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Kolleginnen, werte Kollegen! Am Ende unserer\nAuszeit m\u00f6chte ich Ihnen folgendes mitteilen: Wir halten\nunseren \u00c4nderungsantrag aufrecht. Wenn ihm nicht ent-\nsprochen wird, sind wir gezwungen, diesen Raum zu ver-\nlassen. Wir werden wiederkommen, wenn es um die Ab-\nstimmung zu den anderen Beschlu\u00dfempfehlungen geht.\nIch m\u00f6chte etwas zur Begr\u00fcndung sagen. Sie wissen alle,\nda\u00df in diesen Tagen zu dieser Angelegenheit Gespr\u00e4che\nstattgefunden haben. Der Ministerpr\u00e4sident, die Fraktions-\nvorsitzenden waren beteiligt. Herr Kunckel mu\u00dfte auch\ngehen, Herr Biedenkopf ist nicht mehr da, ich wei\u00df nicht,\nob Sie die Situation ausnutzen wollen. Mir wurde gesagt,\nes wurde signalisiert, es liefe sachlich und vern\u00fcnftig.\nSachlich und vern\u00fcnftig hei\u00dft, das Bautzenkomitee mu\u00df\narbeiten k\u00f6nnen. An dem ganzen sachlichen Inhalt, um\nden es geht, zweifeln wir hier alle nicht, mit und ohne\nTitel.\nWas den Titel betrifft, hatten wir ja alle von einem Ar-\nbeitstitel gesprochen. Wir wollten dieser Gruppe selbst die\nendg\u00fcltige Wahl dieses Titels durchaus auch \u00fcberlassen.\n\nWas hier geschieht, indem Herr H\u00e4hle eine Formulierung,\nvon der ich so belehrt worden bin, da\u00df Sie gar nicht einmal\ndie letzte war, sondern das war die Formulierung, die\nHerr Schiemann eingebracht hatte und die also plakativ\nnur sagte: Opfer des Kommunismus und Sozialismus, jetzt\nwieder einzuf\u00fchrt \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU: Das will niemand!)\n\n\u2013 Das hat Herr H\u00e4hle gesagt. Dann ist das ein Mi\u00dfver-\nst\u00e4ndnis.\nMan hatte sich, soweit ich orientiert bin, im Ausschu\u00df be-\nreits auf die Formulierung ,,kommunistische und soziali-\nstische Diktatur\u201c weiterentwickelt. Aber es ist bezeich-\nnend, was hier inzwischen gelaufen ist. Ich m\u00f6chte mit\ndem Finger darauf hinweisen.\nWas hei\u00dft das, wenn man entweder sagt ,,Kommunismus,\nSozialismus\u201c oder dieses beides mit ,,Diktatur\u201c verbun-\nden?\nIch m\u00f6chte Ihnen \u2013 und Sie kennen meine Biographie ein\nwenig, deswegen bin ich sehr bewegt und ersch\u00fcttert \u2013\neinmal folgendes sagen: Ich wundere mich, da\u00df im Rhein-\nland, etwa in einer Stadt wie Mainz oder Worms, wo im\nMittelalter schreckliche Pogrome an Zehntausenden von\nJuden passiert sind, bis heute noch kein Gedenkstein steht,\nder an diese Dinge erinnert. Das ist das erste Staunen.\nDas zweite Staunen w\u00fcrde sich an folgendem entfalten:\nWenn wir Ihrer Logik folgten, m\u00fc\u00dfte man dorthin schrei-\nben: ,,Den Opfern von christlicher Gewaltherrschaft\u201c oder\n,,\u2026 der christlichen Gewaltherrschaft\u201c. M\u00f6chten Sie so et-\nwas? W\u00fcrden Sie so einer Sache zustimmen oder nicht?\nIch glaube, Sie w\u00fcrden nicht gern zustimmen, ich auch\nnicht. Warum nicht? Weil wir hier einen Begriff haben, der\nnach allgemeiner Auffassung auch von denen gebraucht\nwird, die keine Christen sind; auch die sagen von sich,\nwenn sie etwas Gutes getan haben: Wir haben eigentlich\nchristlich gehandelt. \u2013 Mit anderen Worten: Hier wird ein\nBegriff gew\u00e4hlt, der ein gewisses Ideal bezeichnet.\nSie k\u00f6nnen auch den Begriff ,,Sozialismus\u201c als einen Be-\ngriff sehen, der ein Ideal bezeichnet. Nun gibt es \u00fcberall\nbei Christen und bei real existierenden Sozialisten Men-\nschen, die den Anspr\u00fcchen ihres Ideals nicht gerecht wer-\nden. Da k\u00f6nnte man sagen: Wenn wir sagen ,,sozialistische\nGewaltherrschaft\u201c oder ,,christliche Gewaltherrschaft\u201c, ja,\ndas ginge. Aber Sie wollen die christliche Gewaltherrschaft\nnicht, und ich respektiere das. Ich f\u00fchle mich auch als\nChrist. Ich w\u00fcrde mich dagegen mit Recht wehren.\nDie Folgerung, die ich daraus ziehe, ist aber die: Wir soll-\nten diese Vermischungen von Ideal und Mi\u00dfbrauch von\nIdealen, die immer m\u00f6glich sind, nicht in die Titel von\nGedenksteinen setzen.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\nIch erinnere mich noch an etwas anderes: Ich wei\u00df, Sie\nkennen diese Wortkaskade von Niem\u00f6ller, der gesagt hat:\n,,Als sie die Kommunisten verhafteten, tat ich nichts. Ich\nwar ja kein Kommunist. Als sie die Sozialdemokraten ver-\nhafteten, tat ich nichts. Ich war ja kein Sozialdemokrat. Als\nich selber verhaftet wurde, war niemand mehr da, der f\u00fcr\nmich sprechen konnte.\u201c\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch sehe hier in diesen Formulierungsversuchen \u2013 auch\nwenn sie inzwischen etwas abgemildert waren \u2013 eine ganz\nteuflische Klimax, eine Bewegung, die darauf hinf\u00fchren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5290\n\n\n\nsoll, den politischen und menschlichen und kollegialen\nFrieden, den wir bis jetzt in diesem Hause haben und den\nwir in Sachsen haben, vielleicht auf das Jahr 1994 hin, an\ndieser Stelle im Ansatz zu torpedieren.\n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn!)\n\nDas ist der Grund, warum wir uns so verhalten.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Richtigstellung von Herrn\nH\u00e4hle, dann der Berichterstatter, dann Herr Dr. B\u00f6ttger.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Damen\nund Herren! Es tut mir sehr leid, da\u00df jetzt eine unn\u00f6tige\nSch\u00e4rfe in die Diskussion gekommen ist.\n\n(Dyrlich, SPD:\nDa sind Sie dran schuld, Herr H\u00e4hle.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Lassen Sie ihn bitte ausreden.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Es ist folgenderma\u00dfen: Ich m\u00f6chte mich\ndaf\u00fcr entschuldigen, da\u00df ich m\u00f6glicherweise die Anlage\nzur Beschlu\u00dfempfehlung verwendet und den falschen Ti-\ntel vorgelesen habe. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren: Ich\nmeinte nat\u00fcrlich die Beschlu\u00dfempfehlung so, wie sie vor-\nliegt, und meinte das Thema ,,Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer\nkommunistischer und sozialistischer Diktatur und politi-\nscher Justiz in Bautzen II\u201c. Ich bitte um Entschuldigung,\nda\u00df ich mich hier verlesen habe, wenn ich auch wei\u00df, da\u00df\ndamit Ihre Beschwernis kaum geheilt ist. Aber das, was Sie\nmeinten, Prof. Marcus, da\u00df ich eine Versch\u00e4rfung wieder\nhineinbringen wollte, das war nicht meine Absicht.\n\n(Prof. Marcus geht an Mikro 1.)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Ich habe jetzt erst dem Bericht-\nerstatter das Wort erteilt.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Ich m\u00f6chte nur ganz kurz etwas\nsagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich entscheide: Ein Satz, wenn es\nm\u00f6glich ist, Prof. Marcus!\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Sie m\u00fcssen das Ganze vor dem\nHintergrund eines historischen Diskussionsprozesses se-\nhen, von Bautzen I, wo ich auch war; da sollte dieser Ge-\ndenkstein zun\u00e4chst die Inschrift tragen: ,,Den Opfern der\nstalinistischen Gewaltherrschaft\u201c. Dem h\u00e4tten wir alle\nohne weiteres zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf: Ich nicht.)\n\nEs gab Gr\u00fcnde, \u00fcber die man unter Historikern zum Bei-\nspiel sprechen kann, da\u00df der Name ,,Stalinismus\u201c zu kurz\ngreift. Aber das, was jetzt hier geschieht, das greift so weit,\nda\u00df es den politischen und sozialen Frieden in unserem\nFreistaat kaputtmacht.\n\n(Beifall bei SPD, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt bitte der Berichterstatter.\n\nDr. Kr\u00f6ber, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Was wir hier jetzt erlebt haben, resultiert daraus,\nda\u00df man eigentlich, wie ich das pers\u00f6nlich erwartet hatte \u2013\n\ndenn ich hatte mich dazu im Ausschu\u00df bereiterkl\u00e4rt \u2013,\ndem Berichterstatter zuerst das Wort geben sollte. Viel-\nleicht kann man aus dem, was sich eben im Haus vollzo-\ngen hat, lernen, um dies k\u00fcnftig zu beachten.\nDer Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df hat sich in seinen\nBeratungen, und in der letzten ist es ja dann zur Be-\nschlu\u00dffassung gekommen, eigentlich nicht prim\u00e4r mit der\n\u00dcberschrift besch\u00e4ftigt, sondern es ging darum, Herr H\u00e4h-\nle hat es aus seiner Sicht getan, Herr Kollege Marcus hat\ndie Aktivit\u00e4ten seiner Fraktion dargelegt \u2013 ich pers\u00f6nlich,\nich sage das am Rande, habe im vergangenen Jahr einen\npers\u00f6nlichen Brief an den Ministerpr\u00e4sidenten geschrieben\nwegen des Erhaltes dieser Gedenkst\u00e4tte, auch aus meinem\npers\u00f6nlichen Erleben, Herr Kollege Marcus, ich glaube, da\nk\u00f6nnen wir wohl \u00fcbereinstimmen \u2013, es ging also darum,\nda\u00df die Staatsregierung ein Konzept diskutiert hat f\u00fcr\nGedenkst\u00e4tten im Freistaat in der Gesamtheit, und der\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df war einheitlich der Auf-\nfassung, da\u00df unabh\u00e4ngig von dieser Aufgabenstellung der\nStaatsregierung  die  Frage  einer  Entscheidung  zu  Baut-\nzen II Priorit\u00e4t hat und das sofort zu entscheiden war.\nDas hat sich in der Beschlu\u00dfempfehlung, die mir vorliegt \u2013\nich wei\u00df jetzt n\u00e4mlich langsam nicht mehr, von welchen\nDokumenten die jeweiligen Redner ausgegangen sind \u2013,\nseinen eindeutigen Niederschlag gefunden, und zwar wur-\nde dort ausdr\u00fccklich gesagt, da\u00df der Charakter und\nZustand der ehemaligen Sonderhaftanstalt des MfS Baut-\nzen II weitgehend erhalten bleiben mu\u00df.\nDa gab es eine Vorgeschichte, was sich dort abgespielt hat-\nte, die sich auch in \u00f6konomischen Fragen in der Haushalts-\nseite niedergeschlagen hat und \u00fcber die wir m\u00f6glicherwei-\nse noch einmal diskutieren m\u00fcssen, wenn es sich nicht so\nvollzogen hat, wie es der Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df festgelegt hatte.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDaran haben sich auch die Regierungsmitglieder zu hal-\nten. \u2013 Das aber nur am Rande. Das hat eigentlich jetzt mit\ndem unmittelbaren Problem nichts zu tun.\nWir waren gemeinsam in dieser Beratung \u00fcbereingekom-\nmen, da\u00df dann eine Arbeitsgruppe mit fest fixierten Betei-\nligten den Aufbau von Bautzen II in dieser Form zu leiten\nhat, wobei die Staatsregierung nur eine mitwirkende und\nkeine entscheidende Rolle zu spielen h\u00e4tte, um eben dieses\nElement aus Bautzen II, aus dem Erleben, innerhalb der\nArbeitsgruppe zu fixieren, und es wurde festgelegt, da\u00df\nMitglieder des Bautzen-Komitees in dieser Arbeitsgruppe\nzu verankern sind, neben Historikern und Museologen,\ndazu Vertreter der Stadt und des Landkreises.\nEigentlich war \u2013 und das ist meine innere \u00dcberzeugung \u2013\nes mit dieser Entscheidung gelungen, nunmehr Bautzen II\nzu dieser Gedenkst\u00e4tte zu machen, wie es alle Beteiligten\ngewollt haben, und zwar als eine Symboldarstellung f\u00fcr\ndas begangene Unrecht des kommunistischen Systems,\n\u00e4hnlich wie dies in einem anderen Teil, im Th\u00fcringer\nLand, geschehen ist. Uns interessiert hier Sachsen.\nUnd jetzt passiert, da\u00df wir uns \u00fcber die \u00dcberschriftsfor-\nmulierung, die wir damals hatten \u2013 ,,Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die\nOpfer der kommunistischen und sozialistischen Diktatur\nund politischer Justiz in Bautzen II\u201c \u2013 offensichtlich aus-\neinanderentwickelt haben, weil unterschiedliche Erst- oder\nZweitentw\u00fcrfe existieren \u2013 es hatte andere Formulierun-\ngen gegeben, Herr Prof. Marcus, das ist richtig. So war die\nBeschlu\u00dfempfehlung mit einer Mehrheitsentscheidung auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5291\n\n\n\nVorschlag der urspr\u00fcnglichen Antragsteller zu diesem An-\ntrag, der ja von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne gekommen war.\nIch m\u00f6chte sagen: Es w\u00fcrde unserem Hohen Haus nicht\ngut anstehen, bei der ersten Entscheidung \u00fcber die erste\nGedenkst\u00e4tte in unserem Land divergierende Meinungen\n\u00fcber die \u00dcberschrift zu haben, wenn wir zum Inhalt hier\neiner Meinung sind.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nIch w\u00fcrde deshalb in Abweichung von der urspr\u00fcnglichen\nDiktion \u2013 ich habe Ihnen die Formulierung vorgetragen \u2013\ndem Hohen Haus empfehlen \u2013 und ich glaube, da\u00df Sie\ndiesem Vorschlag folgen k\u00f6nnten \u2013, da\u00df wir diesem Komi-\ntee, das, f\u00fcr diese Aufgabenstellung verantwortlich, im Be-\nschlu\u00df des Verfassungs- und Rechtsausschu\u00dfes als\nArbeitsgruppe eingesetzt wurde, eigenverantwortlich die\nBefugnis \u00fcbertragen \u2013 mit Ihrer Zustimmung \u2013, wie diese\nGedenkst\u00e4tte benannt werden soll.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne.\n\nDr. B\u00f6ttger,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich bin sehr betroffen \u00fcber die Sch\u00e4r-\nfe, die sich aufgrund einer \u00dcberschrift jetzt in dem Hohen\nHause entz\u00fcndet. Im Ausschu\u00df f\u00fcr Verfassung und Recht\nwar klar, da\u00df die von der CDU beantragte \u00dcberschrift\n,,Opfer des Kommunismus und Sozialismus\u201c inakzeptabel\nwar.\nIch habe dort einen Kompromi\u00dfvorschlag gemacht: ,,Opfer\npolitischer Justiz- und Gewaltherrschaft\u201c. So steht es auch\nin dem Bericht. Der wurde leider mit Mehrheit abgelehnt.\nDann wurde ein Vorschlag, aber auch nur mehrheitlich\nangenommen: ,,Opfer kommunistischer und sozialistischer\nDiktatur und politischer Justiz\u201c, mit 5 Gegenstimmen.\nJetzt liegt ein neuer \u00c4nderungsantrag der SPD vor, der\nbesser ist als der Kompromi\u00df und auch besser als der\nmehrheitlich im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df ange-\nnommene. Das hat nichts damit zu tun, da\u00df sich die Ar-\nbeitsgruppe selbst\u00e4ndig noch einen Titel f\u00fcr den Namen\nder Gedenkst\u00e4tte geben kann; denn die \u00dcberschrift und\ndas Thema des Antrages stehen so, wie wir sie heute be-\nschlie\u00dfen.\nWarum ist Sozialismus hier inakzeptabel? Hat es \u00fcber-\nhaupt in der DDR einen Sozialismus gegeben? Ich behaup-\nte: nein. Sozialismus hat etwas mit Demokratie zu tun. Das\nhat August Bebel gesagt.\n\n(Beifall bei SPD und Linke Liste/PDS)\n\nDas hat Wilhelm Liebknecht gesagt. Das hat Rosa Luxem-\nburg gesagt. Sozialismus ohne Demokratie ist undenkbar.\nErgo gab es in der DDR keinen Sozialismus.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\nEs gab erst recht keinen Kommunismus, auch wenn sich\nviele Leute als Kommunisten bezeichnet haben. 2,3 Millio-\nnen haben sich f\u00e4lschlicherweise als Kommunisten be-\nzeichnet.\n\nIch habe nur einen Kommunisten kennengelernt, einen\neinzigen. Dem bin ich wenige Jahre vor seinem Tod per-\ns\u00f6nlich begegnet. Er ist 1982 in Gr\u00fcnheide gestorben. Es\nwar Robert Havemann.\n\n(Zustimmung bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. B\u00f6ttger, eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Dr. B\u00f6ttger, sind Sie der Auffas-\nsung, da\u00df die Idee des Sozialismus gut ist, da\u00df nur die\nfalschen Leute diesen Sozialismus gemacht haben oder\nauch nicht gemacht haben?\n\nDr. B\u00f6ttger, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich sagte bereits: Das war\nkein Sozialismus. Also waren es auch nicht die falschen\nLeute, die diesen Sozialismus \u2013 \u2013, sondern es waren die\nLeute, die eine Diktatur nach b\u00fcrokratischer Herrschafts-\nmanier aufgebaut haben. Das waren diese Leute!\n\n(Zustimmung bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nIch habe das auch schon zu DDR-Zeiten gesagt. Ich konnte\nes nicht wie jetzt in einem Hohen Hause sagen. Aber ich\nhabe es damals schon vertreten, da\u00df zum Beispiel Schwe-\nden und \u00d6sterreich f\u00fcr mich sozialistischer waren als die\nDDR. Das nur einmal nebenbei.\nDeswegen  mu\u00df  ich  auch  den  \u00c4u\u00dferungen  von  Herrn\nProf. Marcus recht geben, da\u00df man nicht einfach sagen\nkann: Na gut, sozialistische Gewaltherrschaft oder kom-\nmunistische Gewaltherrschaft \u2026; denn da bleibt \u2013 \u2013 Da\nwird das Wort Sozialismus auch diskreditiert.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal darauf hinweisen, da\u00df es\nhier in dem Hohen Hause Mitglieder gibt, die auch, denke\nich, damals anders gedacht haben. Ich erinnere mich an ein\nGespr\u00e4ch, das ich 1964 mit meinem Kommilitonen und jet-\nzigen CDU-Mitglied Dieter Reinfried gef\u00fchrt habe. Der hat\nmich damals in begeisternden Worten von den Vorlesun-\ngen Robert Havemanns informiert. Daraufhin habe ich das\nBuch ,,Dialektik ohne Dogma\u201c gelesen. Da habe ich erst\neinmal gemerkt, da\u00df es also doch auch einen Kommuni-\nsten hier in der DDR gegeben hat.\nIch denke, es gibt noch mehr Leute in der CDU-Fraktion,\ndie Respekt vor Robert Havemann haben. Aus dem Grun-\nde bitte ich Sie ganz inst\u00e4ndig, dem \u00c4nderungsantrag der\nSPD zuzustimmen. Sollte das hier keine Zustimmung fin-\nden, f\u00fchle ich mich pers\u00f6nlich erpre\u00dft, weil ich im Aus-\nschu\u00df meine Zustimmung von diesem Arbeitstitel abh\u00e4n-\ngig gemacht habe. Dann zwingen Sie mich, an dieser Ab-\nstimmung nicht teilzunehmen. Das m\u00f6chte ich, bitte, nicht.\nBitte, entscheiden Sie so, da\u00df alle Mitglieder, alle demokra-\ntisch gesinnten Mitglieder dieses Hohen Hauses dem An-\ntrag zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Es gibt hier eine Wortmel-\ndung. Bitte sch\u00f6n, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bin der Meinung, da\u00df wir uns angesichts des Tatbe-\nstandes, da\u00df wir hier \u00fcber eine Gedenkst\u00e4tte reden, an der\nSchlimmes passiert ist, nicht der L\u00e4cherlichkeit preisgeben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5292\n\n\n\nsollten. Ich bin der Meinung: Da sowieso das Kuratorium\nam Ende, wie wir einvernehmlich festgestellt haben, den\nNamen f\u00fcr die Gedenkst\u00e4tte festlegen soll, glaube ich, ist\nder Arbeitstitel f\u00fcr uns alle vollkommen verst\u00e4ndlich;\ndenn jeder wei\u00df, was Bautzen II war. Wenn wir den Ar-\nbeitstitel ,,Bautzen II\u201c w\u00e4hlen, ich glaube, dann wei\u00df auch\ndas Kuratorium am Ende, was es zu tun hat und wie es\nseine \u00dcberschrift w\u00e4hlt. Ich glaube, das w\u00fcrde dem Hohen\nHaus am besten anstehen.\nIch w\u00e4re dankbar, wenn wir so verfahren k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zustimmung bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Einen Moment, bitte, ich\n\u00fcbergebe.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! K\u00f6n-\nnen wir davon ausgehen, da\u00df das als \u00c4nderungsantrag zu\nverstehen ist? Dann w\u00e4re das der \u00c4nderungsantrag zum\n\u00c4nderungsantrag, und ich m\u00fc\u00dfte \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Nein, nein! Dann wird das der \u00c4nderungsantrag zum\n\u00c4nderungsantrag formal: Arbeitstitel ,,Bautzen II\u201c. Das\nKuratorium wird dann den endg\u00fcltigen Namen \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU: Gedenkst\u00e4tte Bautzen II!)\n\n\u2013 Arbeitstitel ,,Gedenkst\u00e4tte Bautzen II\u201c. Das ist der \u00c4nde-\nrungsantrag. Der h\u00e4tte also diese Formulierung, der \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU: ,,Der Landtag wolle\nbeschlie\u00dfen: Dem Antrag wird mit folgender \u00c4nderung\nzugstimmt: Arbeitstitel ,Gedenkst\u00e4tte Bautzen II\u2019\u201c. (Das\nKuratorium wird die endg\u00fcltige Bezeichnung selber\nfinden.)\nSind Sie damit einverstanden, wenn wir jetzt \u00fcber diesen\nnur m\u00fcndlich vorgetragenen \u00c4nderungsantrag abstim-\nmen?\n\n(Zurufe von der SPD: Ja!)\n\nEs ist kein Widerspruch. Gut. Dann jetzt dieser \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU: Wer dem seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 2 Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 4 Stimmenthaltungen. Danke.\nDann  lasse  ich  jetzt  abstimmen \u00fcber die gesamte Num-\nmer 1 der Drucksache 1/3480.  Wer der gesamten Num-\nmer 1 der Drucksache 1/3480 bzw. der Drucksache 1/2503\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt um sein\nHandzeichen \u2013 mit der \u00c4nderung, die wir schon beschlos-\nsen hatten, nat\u00fcrlich. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 5 Stimmenthaltungen.\nWer der Nummer 2 der Beschlu\u00dfempfehlung \u2013 das ist die\nDrucksache 1/3118, Stichwort ,,Morillons mutiges Spiel\u201c\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nNummer 3, das ist die Drucksache 1/3119, Stichwort F\u00f6r-\ndergrunds\u00e4tze f\u00fcr die Abwasserbehandlung. Wer der\nNummer 3 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einige Gegenstim-\nmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthal-\ntungen.\nNummer 4, Drucksache 1/3065: Hier ist das Wort\nbeantragt worden von Herrn Gaber, Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. \u2013 Redebedarf der SPD? Hier kann ich das Wort\nnicht erteilen. Die Zeit ist ausgesch\u00f6pft. 7 Minuten sind\n\nschon lange ausgesch\u00f6pft. Wieviel hat B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nnoch? \u2013 B\u00fcndnis 90 hat noch 3 Minuten. \u2013 Zur Gesch\u00e4fts-\nordnung, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident, es ist vorhin darauf\nhingewiesen worden, da\u00df der Berichterstatter zun\u00e4chst zu\nreden hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Berichterstatter kann immer\nreden. Er mu\u00df sich nur melden.\n\nDr. Nowak, CDU: Dann w\u00fcrde ich gern dieses Recht in\nAnspruch nehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie sind Berichterstatter, Sie\nhaben immer das Recht.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr hat am 30.6.\n\u00fcber den Antrag des Abg. Wolf-Dieter Beyer und weiterer\n26 Abgeordneter beraten. Es scheint angebracht, kurz zu\nerkl\u00e4ren, wie die Abstimmungsergebnisse im Ausschu\u00df\nzustande gekommen sind.\nWer in Sachsen und in den benachbarten Bundesl\u00e4ndern\nh\u00e4ufig auf den Autobahnen unterwegs ist, wird festgestellt\nhaben, da\u00df Unterschiede in der Geschwindigkeitssignali-\nsierung erkennbar sind. Sachsen hat eine restriktive Praxis\nin der Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung, in Bayern und in\nTh\u00fcringen kann man in der Regel normalerweise schneller\nbei vergleichbaren Stra\u00dfenverh\u00e4ltnissen fahren, in Bayern\nbeispielsweise auf der A 9 eindeutig schneller. Die A 9\nohne Randstreifen, ohne Standstreifen \u00fcber Berg und Tal\nin Kurven ist dort teilweise sogar bis in Richtgeschwindig-\nkeit freigegeben.\nIn Sachsen w\u00fcrde ich zwei Beispiele nennen wollen: Leip-\nzig Ost nach Klinga \u2013 ein Abschnitt von fast 20 Kilometer\nL\u00e4nge, bei dem es eine Bodenwelle und eine Behelfsaus-\nfahrt gibt und trotzdem 100 km/h als Maximalgeschwin-\ndigkeit angegeben werden.\nDiese Unterschiede in der Behandlung in den einzelnen\nBundesl\u00e4ndern, die verschiedene Abgeordnete ausgespro-\nchen haben, haben zu dem Antrag gef\u00fchrt.\nEine zweite \u00dcberlegung wurde noch im Verlauf der Aus-\nschu\u00dfberatung ge\u00e4u\u00dfert: Auf Landstra\u00dfen ist eine Maxi-\nmalgeschwindigkeit von 100 km/h zugelassen. Land-\nstra\u00dfen haben keine Mittelleitplanken, sind also wesentlich\ngef\u00e4hrlicher, und trotzdem kann man die gleiche Ge-\nschwindigkeit fahren wie in Sachsen auf Autobahnen.\nIn Sachsen ist in den vergangenen 2 1/2 Jahren viel f\u00fcr die\nVerkehrssicherheit getan worden. Unsere Autobahnen\nsind im Belag verbessert, sie haben Mittelleitplanken be-\nkommen, und es wurden weitere Ma\u00dfnahmen an den Ein-\nund Ausfahrten insbesondere vorgenommen. Das alles hat\ndazu gef\u00fchrt, da\u00df bei insgesamt steigenden Unfallzahlen,\n\u00fcber alle Stra\u00dfen gesehen, die Zahl der t\u00f6dlich Verun-\ngl\u00fcckten zur\u00fcckgegangen ist. Das ist insbesondere darauf\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df auf Autobahnen nunmehr Frontalzu-\nsammenst\u00f6\u00dfe nicht mehr vorgekommen sind.\nBundesautobahnen sind die sichersten Stra\u00dfen in Deutsch-\nland. Das Risiko, in einen Unfall verwickelt zu werden, ist\nauf anderen Stra\u00dfen wesentlich h\u00f6her, bei Landstra\u00dfen ge-\ngen\u00fcber der Bundesautobahn siebenmal so hoch.\nEs ist in der Beratung des Ausschusses der Antrag in der\nurspr\u00fcnglichen Form zur Sprache gekommen, der undiffe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5293\n\n\n\nrenziert eine Geschwindigkeit von 130 km/h bei Teil-\nstrecken mit Mittelleitplanken gefordert hat.\nDas erschien im Verlauf der Beratung als zu undifferen-\nziert, so da\u00df der Vorschlag kam, einen Halbsatz an die\nBeschlu\u00dfempfehlung anzuh\u00e4ngen: ,,\u2026 sofern nicht zwin-\ngende Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verkehrssicherheit entgegenstehen\u201c.\n\u00dcber diesen zus\u00e4tzlichen Halbsatz wurde abgestimmt. Die\n3 Gegenstimmen, die bei dieser Abstimmung zustande\nkamen,  waren  nicht  etwa  gegen  die  Geschwindigkeit\n130 km/h bei Strecken mit Mittelleitplanke, sondern, wie\ndie Abgeordneten in den Beratungen erkl\u00e4rten, aus der\nBef\u00fcrchtung heraus entstanden, da\u00df dieser Halbsatz dem\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu weiteren\nRestriktionen dienen k\u00f6nnte.\nDas wurde durch dieses Ministerium in der Person des\nHerrn Staatssekret\u00e4r Dr. Z\u00f6ller eindeutig verneint \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Nowak, ich m\u00f6chte Sie\nbitten, etwas mehr Tempo zu machen und sich auch als\nBerichterstatter zu begrenzen.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nDr. Nowak, CDU: Ich komme umgehend zum Schlu\u00df.\nHerr Staatssekret\u00e4r Dr. Z\u00f6ller hat gesagt, da\u00df das Staats-\nministerium keine Restriktionen vornehmen wird, wenn\nnicht wirklich zwingende Gr\u00fcnde da sind.\nDie Schlu\u00dfabstimmung ist mehrheitlich ohne Gegenstim-\nme f\u00fcr die neue Beschu\u00dfempfehlung dann letztlich vorge-\nnommen worden. Es gab keine Gegenstimme im Aus-\nschu\u00df.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, jetzt zur Gesch\u00e4ftsordnung.\nJetzt k\u00f6nnen Sie sprechen. Ich kann einen Redebeitrag\nnicht unterbrechen. Frau Wittig, bitte.\n\nFrau Wittig, SPD: Nun kann ich eigentlich nicht mehr sa-\ngen, was ich sagen wollte. Ich h\u00e4tte aber gern den Herrn\nAbgeordneten gefragt, ob er hier als Berichterstatter\nspricht oder ob er uns eine Informationslektion gibt oder\nob es ein Redebeitrag war. Das war mir n\u00e4mlich nicht klar.\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es war wohl ein etwas ausf\u00fchrli-\ncher Bericht.\nHerr Gaber, bitte.\n\nGaber, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Kaum mu\u00df ich mal einen Verkehrsausschu\u00df\nvorzeitig verlassen, wird auch gleich das Tempo auf 130\nerh\u00f6ht.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch m\u00f6chte das deutlich sagen: Da\u00df es dort keine Gegen-\nstimme gab, lag daran, da\u00df ich zu dem Zeitpunkt nicht\nmehr anwesend war.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch mu\u00df allerdings auch mit Verwunderung bemerken,\nda\u00df die Kollegen von der SPD nicht dagegen gestimmt\nhaben, denn sie haben ja mal einen Antrag auf Tempo 120\neingebracht. Aber vielleicht ist das ein Rundungsfehler.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auch der Argumen-\ntation des Berichterstatters widersprechen. Es ist hinl\u00e4ng-\n\nlich bekannt, da\u00df die Stauursachen auf der Autobahn nicht\ndaher r\u00fchren, da\u00df man zu langsam f\u00e4hrt, sondern da\u00df\nman zu unterschiedlich f\u00e4hrt. Eine Geschwindigkeitsf\u00fch-\nrung, die zu einer gleichm\u00e4\u00dfigen Geschwindigkeit f\u00fchrt,\nf\u00fchrt auch erfahrungsgem\u00e4\u00df zu weniger Stau. Das sind\neinfach rein physikalische Prinzipien: Je schneller ich\nfahre, um so gr\u00f6\u00dfer mu\u00df der Abstand sein, um so folgen-\nschwerere Wirkung hat das Bremsen.\nIch denke, da\u00df diese Entscheidung, die hier im Ausschu\u00df\ngetroffen ist, verkehrspolitisch anachronistisch ist. Wir\nhaben uns bisher dem Trend der allgemeinen  oder  pro-\ngressiven Verkehrsdiskussion immer wieder verpflichtet\ngef\u00fchlt, haben einer Reduzierung der Geschwindigkeit das\nWort geredet, wie es auch von Fachleuten immer wieder\nnahegelegt wird. Dies war unter Umst\u00e4nden auch ein\nGrund, warum der ehemalige Leiter der Abteilung\nStra\u00dfenverkehr im Bundesverkehrsministerium, Dr. Phi-\nlipp Nau, vom damaligen Verkehrsminister Krause gefeu-\nert worden ist.\nAutobahnen sollen endlich den Nimbus der Rennstrecke\nverlieren, und gerade die Aufteilung von Autobahnen in\nStrecken, wo relativ schnell gefahren werden kann bzw.\nunbegrenzt schnell gefahren werden kann, und in ge-\nschwindigkeitsbegrenzte Strecken f\u00fchrt nicht nur zum\nStau,  sondern auch zum Aggressionsstau.  Dieser Aggres-\nsionsstau ist oft die Ursache f\u00fcr folgenschwere Unf\u00e4lle.\nMeine Damen und Herren! Wir haben nicht nur Gr\u00fcnde\nder Verkehrssicherheit, die f\u00fcr ein langsameres Tempo\nsprechen \u2013 auch  das  weisen  die  Statistiken  aus,  Dr.\nNowak \u2013, sondern auch umweltpolitische Gr\u00fcnde. Herr\nGerlach schob mir gerade noch einen Zettel zu. Ich m\u00f6chte\ndarauf  hinweisen,  da\u00df  bei  einer  Tempoerh\u00f6hung  von\n100 km/h auf 130 km/h der Stickoxidaussto\u00df auf 160 %\nsteigt.\nMeine Damen und Herren! Die Begrenzung der Geschwin-\ndigkeit ist das einfachste und billigste Mittel zur Senkung\nder Unfallzahlen und zur Begrenzung der Umweltbela-\nstung.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD, F.D.P.\nund Linke Liste/PDS)\n\nZum Schlu\u00df, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich all\ndenen, die in den Urlaub fahren, eine gute Fahrt w\u00fcnschen\n\u2013 ohne Stau, ohne Unf\u00e4lle, bei 130 km/h und schneller \u2013\nmit den deutschen Bahnen.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nSPD, F.D.P. und Linke Liste/PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. So lasse ich abstimmen \u00fcber die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung 4 der Drucksache 1/3480, das ist die Drucksache\n1/3065. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mehr-\nheitlich bei Gegenstimmen und Stimmenthaltungen so an-\ngenommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Ich bitte noch\nein wenig um Ruhe. Wir m\u00fcssen noch die Petitionen ange-\nhen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5294\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/3470\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nEs liegt ein Antrag der Fraktion Linke Liste/Petition \u2013 \u2013\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter im ganzen Saal)\n\n\u2013 Nach drei Sitzungstagen ist das erlaubt. Die Fraktion\nLinke Liste/PDS hat also den Antrag gestellt, \u00fcber eine\nReihe von Petitionen einzeln abzustimmen. Ich werde es\nmit der Nummer der Petition  so  halten,  wie  es  im  Peti-\ntionsausschu\u00df gemacht wird, also jeweils nur die letzten\nZahlen nennen.\nEs ist gebeten worden, \u00fcber die Petition 1/846/6/82, K\u00fcn-\ndigung im \u00f6ffentlichen Dienst, abstimmen zu lassen. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung folgen will, den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer tut das nicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen ohne Stimmenthaltun-\ngen ist das so beschlossen.\nWir kommen zur Petition 1/1207/5/213, Unternehmens-\n\u00fcbertragung. Wer will der Beschlu\u00dfempfehlung folgen? \u2013\nWer folgt ihr nicht? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nJetzt kommen wir zur Petition 1/1315/1/199, Entlassung\naus dem Schuldienst. Wer will der Beschlu\u00dfempfehlung\nfolgen? \u2013 Wer nicht? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\nNun zur Petition 1/1349/1/207, \u00d6ffentlicher Dienst. Wer\nwill der Beschlu\u00dfempfehlung folgen? \u2013 Wer nicht? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Ge-\ngenstimmen mehrheitlich angenommen.\nWir kommen zur Petition 1/1389/1/212, \u00d6ffentlicher\nDienst. Wer folgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer nicht? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und\nStimmenthaltungen mehrheitlich angenommen.\nIch stelle zur Abstimmung die Petition 1/1451/1/228,\n\u00d6ffentlicher Dienst. Wer ist f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013\nWer nicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 2 Stimment-\nhaltungen und eine Reihe von Gegenstimmen; mehrheit-\nlich so angenommen.\nNun zur Petition 1/1566/1/251, Entlassung aus dem\nSchuldienst. Wer folgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer\nnicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Gegenstimmen und\nStimmenthaltungen mehrheitlich so angenommen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petition\n1/1679/6/162, K\u00fcndigung im \u00f6ffentlichen Dienst. Wer\nfolgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Das ist die Mehrheit.\nWer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 1/1717/6/162-MP 2,\nK\u00fcndigung im \u00f6ffentlichen Dienst. Wer folgt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimment-\nhaltungen. Damit mehrheitlich angenommen.\nNun die Petition 1/1882/6/185, Praktikantenverg\u00fctung.\nWer ist f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nEinige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 2 Stimment-\nhaltungen. Damit mehrheitlich angenommen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petition\n1/1976/6/162-MP 3, K\u00fcndigung im \u00f6ffentlichen Dienst.\n\nWer folgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer nicht? \u2013 Eine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen mehrheitlich so angenommen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 1/2037/1/282, \u00d6f-\nfentlicher Dienst. Wer folgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013\nWer nicht? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen. Das ist mehrheitlich\nso angenommen.\nNun zur Petition 1/2121/6/218, Gew\u00e4hrung eines Zu-\nschusses zur Beschaffung eines Pkw. Wer ist f\u00fcr die Be-\nschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen.\n Ich komme zur Petition 1/2144/3/79, K\u00fcndigung Klein-\ng\u00e4rten. Wer folgt der Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer nicht? \u2013\nEine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petition\n01/02208/1, Anerkennung von Besch\u00e4ftigungszeiten. Wer\nist f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer nicht? \u2013 Keine Ge-\ngenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimm-\nenthaltungen.\nJetzt zur Petition 01/02236/1, Anstellung im \u00f6ffentlichen\nDienst. Wer ist f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist ge-\ngen die Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Keiner. Enthaltungen? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen.\nNun zur Petition 01/02325/1, Anerkennung von Dienst-\njahren. Wer ist f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist ge-\ngen die Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Keiner. Enthaltungen? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen; mehrheitlich ange-\nnommen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/02334/7, Umset-\nzung des Schulgesetzes. Wer ist f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Gegenstim-\nmen und Enthaltungen; mehrheitlich angenommen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/02346/6, Renten-\nversicherung. Wer ist f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Keiner. Enthaltungen? \u2013 Einige Enthaltun-\ngen. Damit mehrheitlich angenommen.\nWir kommen zur Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\nschusses \u00fcber die Petition 01/02412/1, Anerkennung von\nBesch\u00e4ftigungszeiten im \u00f6ffentlichen Dienst. Wer ist f\u00fcr\ndie Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Einige.\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine. Mehrheitlich angenommen.\nNun zur Beschlu\u00dfempfehlung f\u00fcr die Petition 01/02424/6,\nRentenversicherung. Wer ist f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfehlung?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einer. Enthaltungen? \u2013 Eine Reihe\nvon Enthaltungen. Mehrheitlich angenommen.\nIch komme zur Beschlu\u00dfempfehlung f\u00fcr die Petition\n01/02466/1, Abfindung im \u00f6ffentlichen Dienst. Wer ist f\u00fcr\ndie Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist gegen die Be-\nschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Einige Gegenstimmen. Enthaltun-\ngen? \u2013 Eine Enthaltung. Mehrheitlich so angenommen.\nWir kommen zur Beschlu\u00dfempfehlung f\u00fcr die Petition\n01/02476/1, Entlassung aus dem Schuldienst. Wer ist f\u00fcr\ndie Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Einige Ge-\ngenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Enthaltungen.\nMehrheitlich so angenommen.\nNun zur Beschlu\u00dfempfehlung f\u00fcr die Petition 01/02521/1,\n\u00d6ffentlicher Dienst. Wer ist f\u00fcr die Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5295\n\n\n\nWer ist gegen die Beschlu\u00dfempfehlung? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Bei einigen Gegenstim-\nmen mehrheitlich angenommen.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschlu\u00dfempfeh-\nlungen, die wir nicht schon durch Einzelabstimmungen\nbehandelt haben, die Zustimmung des Plenums entspre-\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es\nsei denn, es wird ein anderes Abstimmungsverhalten an-\ngek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sammel-\ndrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt, und\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 75. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4-\nsidium hat den Termin f\u00fcr die 76. Sitzung im Haus der\nKirche auf den 16. September 1993 festgelegt. Die Einla-\ndung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 75. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen frohe und erholsame Ferien.\nAllen auf Wiedersehen!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.44 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 16. Juli 1993\n\n5296\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl von zwei Abgeordneten f\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung\n\t2 Wahl von drei Abgeordneten f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat\n\t3 Fragestunde\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\n\t5 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern\n\t6 Berufsakademie Sachsen\n\t7 Perspektiven der Soziokultur im Freistaat Sachsen\n\t8 Sachstand Standortsuche f\u00fcr Anlagen zur Sonderabfallentsorgung\n\t9 \u2013 \u00dcberf\u00fchrung von AB-Ma\u00dfnahmen an F\u00f6rderschulen in feste Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse\n\t10 Keine Verj\u00e4hrung von SED-Unrecht\n\t11 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\n",
    "status": 200
}