{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-08T19:00:44Z",
        "Last-Modified": "2001-10-11T11:22:07Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-11T11:22:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "223",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-08T19:00:44Z",
        "date": "2001-10-11T11:22:07Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 1/90 25.02.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-08T19:00:44Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-11T11:22:07Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-08T19:00:44Z",
        "meta:save-date": "2001-10-11T11:22:07Z",
        "modified": "2001-10-11T11:22:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2115",
            "3258",
            "1369",
            "5753",
            "5188",
            "6022",
            "4597",
            "5464",
            "5595",
            "5827",
            "5273",
            "5464",
            "5778",
            "5211",
            "6068",
            "5901",
            "5898",
            "6296",
            "6452",
            "6170",
            "5635",
            "5864",
            "6233",
            "6050",
            "4723",
            "5875",
            "6212",
            "6146",
            "5808",
            "5563",
            "5601",
            "5566",
            "5920",
            "5896",
            "5937",
            "5432",
            "6036",
            "5724",
            "6083",
            "6235",
            "5532",
            "5932",
            "5779",
            "5711",
            "5511",
            "5803",
            "5877",
            "6354",
            "4772",
            "3747"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-08T19:00:44Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-11T11:22:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 1/90 25.02.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'1_PlPr_90_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 1/90 25.02.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "50"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 1/90 25.02.1994\n\n\nPlenarprotokoll 1/90\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n90. Sitzung 1. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 25. Februar 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 16.32 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6277\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6277\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6277\nLeroff, CDU 6277\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6277\n\nPr\u00e4sident Iltgen: 75 Jahre ,,S\u00e4chsische Volks-\nkammer\u201c 6277\n\n1  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Berufs-\naus\u00fcbung, Berufsvertretungen und Berufs-\ngerichtsbarkeit der \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, Tier\u00e4rzte\nund Apotheker im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Heilberufekammergesetz)\nDrucksache 1/4352, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 6279\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6279\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6279\n\n2  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errich-\ntung der S\u00e4chsischen Akademie der Wissen-\nschaften zu Leipzig (Gesetz \u00fcber die\nS\u00e4chsische Akademie der Wissenschaften)\nDrucksache 1/4380, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6280\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6280\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6280\n\n3  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errich-\ntung der S\u00e4chsischen Akademie der K\u00fcnste\nDrucksache 1/4381, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 6280\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6280\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6281\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Beamtengesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen Drucksache 1/4382, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 6281\n\nEggert, Staatsminister des Innern 6281\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6282\n\n5  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die staatliche Anerkennung von Kur-\norten und Erholungsorten im Freistaat\nSachsen (S\u00e4chsisches Kurortegesetz)\nDrucksache 1/4383, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 6282\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6282\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6283\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6283\n\n6  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Hilfen und Unterbringung bei\npsychischen Krankheiten\nDrucksache 1/4384, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6283\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6283\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 6284\n\n\n\n7  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nGew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Begrenzung\n\u00fcberm\u00e4\u00dfiger Wohnkosten\n(S\u00e4chsisches H\u00e4rteausgleichsgesetz)\nDrucksache 1/4390, Gesetzentwurf der\nFraktion Linke Liste/PDS 6284\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS 6284\nDreikopf, SPD 6284\nLeroff, CDU 6285\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6285\n\n8  Beibehaltung der bisherigen Ortsnamen bei\nGemeindezusammenschl\u00fcssen\nDrucksache 1/4146, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6285\n\nSchiemann, CDU 6285\nSchiemann, CDU 6286\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6286\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6286\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6287\nProf. Dr. Marcus, SPD 6287\nRichter, F.D.P. 6287\nDr. Prei\u00dfler, SPD 6287\nKosel, Linke Liste/PDS 6287\nEggert, Staatsminister des Innern 6288\nSchiemann, CDU 6288\n\nAnnahme des Antrages 6288\n\n9  Bek\u00e4mpfung der Umweltkriminalit\u00e4t\nDrucksache 1/4143, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6289\n\nFranke, CDU 6289\nFrau von Fritsch, F.D.P. 6289\nDr. Lersow, SPD 6290\nProf. Dr. Hegewald, Linke Liste/PDS 6290\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6291\nEggert, Staatsminister des Innern 6291\nDr. Reinfried, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\nim Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6292\nDr. Lersow, SPD 6293\nFranke, CDU 6293\nFranke, CDU 6294\n\nAnnahme der Antr\u00e4ge 6294\n\n10 Basisfl\u00e4chenregelung\nDrucksache 1/4220, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6294\n\nKockert, CDU 6294\nDr. Jahr, CDU 6295\nFrau Dr. Wirth, SPD 6295\nWehnert, Linke Liste/PDS 6296\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6296\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6297\nDr. Jahr, CDU 6297\nDr. Jahr, CDU 6298\nFrau Dr. Wirth, SPD 6298\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 6298\n\nAnnahme des Antrages 6298\n\n11 Kunstgut in Treuhandverwaltung\nDrucksache 1/4235, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6299\n\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6299\nKosel, Linke Liste/PDS 6299\nFrau Georgi, F.D.P. 6300\nRasch, CDU 6300\nFrau Wittig, SPD 6301\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6301\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6302\nFrau Georgi, F.D.P. 6302\nFrau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6302\n\nAnnahme des Antrages 6302\n\n12 Konsequenzen f\u00fcr die Sachsenmilch AG\naus der \u00dcbernahme der S\u00fcdmilch AG\ndurch Campina Melkunion BV\nDrucksache 1/4119, Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6303\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 6303\nDr. Jahr, CDU 6303\nJurk, SPD 6304\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6304\nBaum, CDU 6304\nBaum, CDU 6305\nM\u00fcller, CDU 6305\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6306\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6307\nFrau Dr. Wirth, SPD 6307\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6308\nDr. Jahr, CDU 6308\nWehnert, Linke Liste/PDS 6308\n\nAblehnung des Antrages 6309\n\n13 Betreuung an F\u00f6rderschulen\nDrucksache 1/4284, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6309\n\nHatzsch, SPD 6309\nColditz, CDU 6310\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6311\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6311\nFrau Georgi, F.D.P. 6312\nFrau Matzke, fraktionslos 6312\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6313\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6313\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6314\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6314\nProf. Dr. Marcus, SPD 6314\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6315\nWinkler, CDU 6315\nHatzsch, SPD 6316\nBandmann, CDU 6316\nGoliasch, CDU 6316\nD\u00fcrrschmidt, Linke Liste/PDS 6317\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6317\nFrau Georgi, F.D.P. 6317\nHatzsch, SPD 6318\n\n14 Sicherung der Gehaltszahlungen an das\nmedizinische Betreuungspersonal an den\nF\u00f6rderschulen des Freistaates Sachsen\nDrucksache 1/4280, Antrag der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 6318\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6318\nProf. Dr. Marcus, SPD 6319\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS 6319\nFrau Georgi, F.D.P. 6319\nReber, CDU 6319\nReber, CDU 6320\nFrau Georgi, F.D.P. 6320\nDr. Wildf\u00fchr, CDU 6320\nColditz, CDU 6320\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6321\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 6321\n\nAblehnung des Antrages 6322\n\n15 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013\nSammeldrucksache\nDrucksache 1/4364 6322\n\nAnnahme der Beschlu\u00dfempfehlung 6322\nLehner, CDU 6322\n\n16 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitions-\nausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/4365 6322\n\nAnnahme der Beschlu\u00dfempfehlungen 6323\n\n17 Abgabebescheid an das Regierungspr\u00e4sidium\nDresden zum Widerspruchsschreiben \u2013\nNaturschutzrechtliche Anordnung der\nLandeshauptstadt Dresden\nDrucksache 1/4231, Kleine Anfrage des\nAbg. Wehnert, Linke Liste/PDS 6323\n\nWehnert, Linke Liste/PDS 6323\nDr. Reinfried, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r 6323\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6323\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 90. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Folgende Ab-\ngeordnete, von denen Entschuldigungen zu unserer heuti-\ngen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Die Herren Tip-\npach, Adler, Elsner, Prof. Dr. Biedenkopf, Sandig, Vaatz,\nDyrlich, Stempell, Dr. Nowak, Schimpff, Dr. Gr\u00fcning,\nFrau Gangloff, Herr Gaber, Herr Dr. B\u00f6ttger, Herr Dr. Ger-\nstenberg und Herr Dr. Kr\u00f6ber.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest, da\u00df wir damit\nbeschlu\u00dff\u00e4hig sind, und verweise auf die Ihnen vorliegen-\nde Tagesordnung. Ich bitte, folgendes zur Kenntnis zu\nnehmen. Die Tagesordnungspunkte 1 und 2 sind zu strei-\nchen, da die 3. Lesungen bereits in der gestrigen 89. Sit-\nzung durchgef\u00fchrt worden sind.\nIch bitte, ebenfalls die Tagesordnungspunkte 3, 4 und 5 zu\nstreichen, da die Gesetzentw\u00fcrfe bereits in der 2. Lesung\nabgelehnt wurden. Von den Fraktionen B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund CDU ist beabsichtigt und beantragt, den Tagesord-\nnungspunkt 14, Besch\u00e4ftigungspakt durch Arbeitszeitver-\nk\u00fcrzung und -umverteilung im \u00f6ffentlichen Dienst,\nDrucksache 1/4281, von der Tagesordnung zu streichen.\nIch bitte um Begr\u00fcndung. Wird das f\u00fcr notwendig erach-\ntet? \u2013 Sie sind der Antragsteller, bitte.\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Wenn die Begr\u00fcndung\ngew\u00fcnscht wird, m\u00f6chte ich sie noch kurz nachtragen. Die\nAnwesenheit des Finanzministers liegt uns doch so sehr\nim Interesse, da\u00df wir nach Vorschlag\n\n(Leroff, CDU:\nSagen Sie doch, da\u00df Sie es im M\u00e4rz wollen.)\n\ndoch gern im M\u00e4rz verhandeln wollen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Da der Antragsteller die Absetzung\nselbst beantragt, brauchen wir dar\u00fcber nicht abzustim-\nmen.\nMeine Damen und Herren! Es ist mir angek\u00fcndigt wor-\nden, da\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt zu beantragen,\ngem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesord-\nnung um folgende Punkte zu erweitern:\n\u2013 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung der\nS\u00e4chsischen Akademie der Wissenschaften zu Leipzig,\nDrucksache 1/4380, Gesetzentwurf der Staatsregierung;\n\u2013 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung der\nS\u00e4chsischen Akademie der K\u00fcnste, Drucksache 1/4381,\nGesetzentwurf der Staatsregierung;\n\u2013 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beam-\ntengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Drucksache 1/4382,\nGesetzentwurf der Staatsregierung;\n\u2013 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die\nstaatliche Anerkennung von Kurorten und Erholungsorten\nim Freistaat Sachsen, Drucksache 1/4383, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung, sowie\n\u2013 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Hil-\nfen und Unterbringung bei psychischen Krankheiten,\nDrucksache 1/4384, ebenfalls Gesetzentwurf der Staats-\nregierung.\nIch bitte um Begr\u00fcndung.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEntsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung und dem bisher\nge\u00fcbten Verfahren sind diese Gesetzentw\u00fcrfe in der letz-\nten Kabinettssitzung verabschiedet worden, die allerdings\nnach der Pr\u00e4sidiumssitzung lag. Wir bitten deshalb\ndarum, diese 1. Lesungen auf den Weg zu bringen, da sie\nf\u00fcr die weitere Entstehung eines guten Rechtes in Sachsen\nnotwendig sind.\nDie Aussch\u00fcsse sind von uns jeweils aufgef\u00fchrt worden.\nWir bitten nur dort, wo Finanzen betroffen sind, das auch\nautomatisch an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall. Dann bringe ich diese Be-\nantragung der 1. Lesungen, wie von mir eben vorgelesen,\nzur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df diese 1. Lesungen auf\ndie heutige Tagesordnung gesetzt werden, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nist das mehrheitlich so beschlossen und dem damit auch\nzugestimmt.\nMeine Damen und Herren, es ist mir weiterhin angek\u00fcn-\ndigt worden, da\u00df die Fraktion Linke Liste/PDS beabsich-\ntigt zu beantragen, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die Tagesordnung um den Punkt 1. Lesung des Ent-\nwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur\nBegrenzung \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Wohnkosten (S\u00e4chsisches H\u00e4rte-\nausgleichsgesetz), Drucksache 1/4390, zu erweitern.\nGem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 81 Abs. 4 k\u00f6nnen Antr\u00e4ge zur\nErweiterung der Tagesordnung gestellt werden. \u2013 Ich bitte\num Begr\u00fcndung des Antrages.\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die Linke\nListe/PDS hat diesen Gesetzentwurf mit der Drucksache\n1/4390 gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung fristgem\u00e4\u00df eingereicht;\nwir bitten, da\u00df er auf die heutige Tagesordnung kommt.\nWir bitten au\u00dferdem darum, da\u00df er an folgende Aus-\nsch\u00fcsse \u00fcberwiesen wird: Innenausschu\u00df, Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen und Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir w\u00fcrden dann \u00fcber die Zuordnung\nder Aussch\u00fcsse gesondert abstimmen, wenn es Gegen-\nstand der Sitzung geworden ist. Ich nehme das erstmal so\nzur Kenntnis. M\u00f6chte jemand zu dem Antrag sprechen? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nDann bringe ich auch diesen Antrag zur Abstimmung.\nWer  daf\u00fcr  ist,  da\u00df  auf  die  heutige  Tagesordnung  die\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung von\nZusch\u00fcssen zur Begrenzung \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Wohnkosten,\nDrucksache 1/4390, gesetzt wird, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das auf die heutige\nTagesordnung gesetzt und Gegenstand der Beratung.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Hinweise oder\nW\u00fcnsche zur Erweiterung oder Ver\u00e4nderung der Tages-\nordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die soeben\nbeantragte Tagesordnung mit den beschlossenen Erweite-\nrungen als f\u00fcr die heutige Beratung verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir in die heutige Tages-\nordnung eintreten, gestatten Sie mir, noch einige Gedan-\nken zu \u00e4u\u00dfern, die sich mit dem heutigen Tag verbinden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6277\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Ist es ein Zeichen oder nicht?\nZwei Jubil\u00e4en treffen bei unserer heutigen Plenarsitzung\nzusammen: Es ist die 90. Plenarsitzung unseres ersten,\nnach dem Ende der SED-Diktatur freigew\u00e4hlten Landta-\nges. Diese Zahl allein w\u00e4re sicher kaum einer Erw\u00e4hnung\nwert, zumal wir angesichts des Flei\u00dfes unseres Landtages\nannehmen d\u00fcrfen, in dieser Wahlperiode noch das Hun-\ndert an Sitzungen zu vollenden.\nHeute j\u00e4hrt sich aber zugleich, und das ist das ,,gro\u00dfe\u201c\nJubil\u00e4um, genau der Tag, an dem sich vor 75 Jahren, am\n25. Februar 1919, das erste aus allgemeinen, unmittelba-\nren, freien, gleichen und geheimen Wahlen hervorgegan-\ngene s\u00e4chsische Landesparlament konstituierte,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\ndie am 2. Februar 1919 gew\u00e4hlte ,,s\u00e4chsische Volkskam-\nmer\u201c \u2013 der Name Volkskammer darf nicht dar\u00fcber hin-\nwegt\u00e4uschen, da\u00df es sich \u2013 ebenso wie bei der am 18. M\u00e4rz\n1990 frei gew\u00e4hlten letzten Volkskammer der DDR \u2013 um\nein Parlament handelte, dessen Wahl den Erfordernissen\nrechtsstaatlicher Demokratie entsprach.\nWas verbindet unseren heutigen Landtag nun mit der\nVolkskammer der Jahre ab 1919? Zun\u00e4chst die Ausgangs-\nlage: Dort wie hier erfolgte unmittelbar zuvor der Zusam-\nmenbruch eines Herrschaftssystems. Viel Beklagenswertes\nwar zuvor geschehen, ein Krieg, der nicht ohne deutschen\nAnteil vielen Menschen in ganz Europa Leben, Freiheit,\nGesundheit und Eigentum gekostet hatte, war gerade zu\nEnde gegangen. Ein Regierungssystem, das nicht auf\ndemokratische Wahlen gest\u00fctzt gewesen war, hatte gerade\nauch deshalb Schiffbruch erlitten.\nWir wiederum, als wir 1990 den heutigen S\u00e4chsischen\nLandtag konstituierten, standen und stehen zu einem\nguten Teil noch heute vor den Folgen der 40j\u00e4hrigen Dik-\ntatur eines Regimes, dem, wo sie ihm im Wege waren, die\nRechte seiner B\u00fcrger nur wenig, im Extremfall auch gar\nnichts galten. Hinzu kamen die vorangegangene Schrek-\nkensherrschaft des NS-Regimes und der von Deutschland\nangestiftete und verlorene Zweite Weltkrieg mit seinen\ngerade in Dresden noch heute besonders sichtbaren und\nsp\u00fcrbaren Auswirkungen.\nWir wissen alle, welche Nachwirkungen das untergegan-\ngene Kaiserreich in der sich anschlie\u00dfenden Weimarer\nRepublik gehabt hat. Es war gerade auch die verkl\u00e4rte, zu\nUnrecht romantisierende R\u00fcckschau auf diese Zeit, die in\nBev\u00f6lkerung, Politik und Verwaltung zu dem mangelnden\nR\u00fcckhalt der neuen Demokratie f\u00fchrte, der letztlich das\nHochkommen und die Macht\u00fcbernahme der National-\nsozialisten beg\u00fcnstigte.\nAuch die 1919 gew\u00e4hlte ,,s\u00e4chsische Volkskammer\u201c, die \u2013\nebenso wie wir es getan haben \u2013 Sachsen alsbald danach\neine neue demokratische Verfassung gab, hat diese Ent-\nwicklung letztlich nicht verhindern k\u00f6nnen.\n\nUm so mehr m\u00fcssen wir alle in Sachsen und im S\u00e4ch-\nsischen Landtag uns heute aufgerufen f\u00fchlen, auch aus\ndieser Entwicklung die Lehren zu ziehen. Bei aller partei-\npolitischen Auseinandersetzung, die uns im Wahljahr be-\nvorsteht, d\u00fcrfen wir nicht vergessen, was unsere gemein-\nsame Aufgabe und die gemeinsamen Ziele sind: auch in\nSachsen die freiheitliche, rechtsstaatliche Demokratie zu\nfestigen und diejenigen Entscheidungen zu treffen, die der\nBev\u00f6lkerung das oft noch nicht stark genug ausgepr\u00e4gte\nGef\u00fchl vermitteln, da\u00df sich dieser Staat ihrer Probleme\nehrlich und tatkr\u00e4ftig annimmt.\nRomantisierende R\u00fcckschau auf die DDR-Zeit vor der\nWende ist dazu kein geeigneter Beitrag; denn auch wenn\ndamals sicher nicht alles schlecht war und manche soziale\nWohltat von damals heute schmerzlich vermi\u00dft wird, war\ndoch das eine ohne das andere nicht denkbar. Soziale Voll-\nversorgung konnte nur um den Preis vollst\u00e4ndiger Ent-\nm\u00fcndigung der B\u00fcrger erfolgen. Zudem ist diese Vollver-\nsorgung trotz des so gezahlten Preises in Wirklichkeit zu\nkeiner Zeit auch nur ansatzweise erfolgt.\nDiese Entm\u00fcndigung und L\u00e4hmung der eigenen Kr\u00e4fte\nder Bev\u00f6lkerung ist aber das Gef\u00e4hrlichste, was ein Staat\nseinen B\u00fcrgern antun kann. Die Selbstentfaltungskr\u00e4fte\naller B\u00fcrger zu st\u00e4rken und zu unterst\u00fctzen mu\u00df daher\nweiterhin unser aller vornehmstes Ziel sein. Nur wenn die\nB\u00fcrger weiterhin merken, da\u00df sich Engagement, Kreativi-\nt\u00e4t und Leistungsbereitschaft lohnen, werden sie unsere\nneue Rechts- und Gesellschaftsordnung auch wirklich als\nihre Heimat anerkennen.\n\u2013 Ich w\u00fcrde bitten, da\u00df auch auf der Regierungsbank viel-\nleicht zugeh\u00f6rt wird. Das kann man erwarten! \u2013\nAuf diesem Wege ist in den vorangegangenen dreieinhalb\nJahren schon viel geschehen. Grund zum zufriedenen Aus-\nruhen gibt es aber nicht. Andererseits sollten wir uns im\nanstehenden Wahlkampf h\u00fcten, pauschale Verurteilungen\ngegen\u00fcber anderen auszusprechen, nur weil das Konzept\ndes anderen zur Verwirklichung der gemeinsamen Ziele\nuns nicht \u00fcberzeugt.\nDie Demokratie lebt von der argumentativen Auseinan-\ndersetzung. Pauschale Verurteilungen oder gar Verun-\nglimpfungen schaden ihr. Lassen Sie uns alle das in den\nkommenden Monaten immer bedenken und in diesem\nSinne sowohl die heutige Jubil\u00e4umssitzung als auch alle\nk\u00fcnftigen Sitzungen des S\u00e4chsischen Landtages durchf\u00fch-\nren!\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU, SPD, F.D.P. und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\n\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir treten nun in die Tages-\nordnung ein. Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6278\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Berufsaus\u00fcbung, Berufsvertretungen und\nBerufsgerichtsbarkeit der \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, Tier\u00e4rzte und Apotheker\n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Heilberufekammergesetz)\nDrucksache 1/4352, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher. Herr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Heilberufekammergesetz, dessen Regierungs-\nentwurf Ihnen in der Drucksache vorliegt, geh\u00f6rt neben\ndem S\u00e4chsischen Bestattungsgesetz und dem Gesetz \u00fcber\ndie Hilfen und die Unterbringung bei psychischen Krank-\nheiten zu den drei gr\u00f6\u00dferen gesundheitspolitischen Geset-\nzesvorhaben, die die Staatsregierung in den letzten Mona-\nten in den Landtag eingebracht hat. Im Interesse des wei-\nteren Aufbaus und der Festigung des neugestalteten\nGesundheitswesens im Freistaat Sachsen hoffe ich auf ihre\nVerabschiedung noch in dieser Legislaturperiode.\nMeine Damen und Herren! Das Heilberufekammergesetz\nbildet die gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Verwaltungsauto-\nnomie der Berufsvertretungen der \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, Tier-\n\u00e4rzte und Apotheker. Es ist ihre berufsrechtliche Verfas-\nsung.\nDer Regierungsentwurf schreibt das zur Zeit noch gelten-\nde Kammergesetz vom 13. Juli 1990 fort, ein Gesetz, das\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig fr\u00fch nach der Wende entstanden ist und\ndas in seiner Grundkonzeption ebenso liberal angelegt ist\nwie dieser Entwurf, in seiner Regelungstiefe und in seiner\nRegelungsweite aber, was zu der Zeit wohl nicht anders\nsein konnte, vergleichsweise rudiment\u00e4r geblieben ist.\nDas neue Gesetz schlie\u00dft die Regelungsl\u00fccken, die das gel-\ntende Gesetz insbesondere hinsichtlich der beruflichen\nWeiterbildungsg\u00e4nge und der Anerkennung der Weiter-\nbildungsabschl\u00fcsse wie auch hinsichtlich der Berufsge-\nrichtsbarkeit aufweist. Es geht hierbei um Normbereiche,\ndie f\u00fcr die berufliche Orientierung der Mediziner, Phar-\nmazeuten und f\u00fcr das praktische Wirken der Kammern\ngleichherma\u00dfen gro\u00dfe Bedeutung haben.\nDas Kammergesetz von 1990 und der zur Beratung stehen-\nde Regierungsentwurf kn\u00fcpfen nach einer Unterbrechung\nvon mehr als einem halben Jahrhundert an eine geschicht-\nliche Tradition an,  die  bis  in  die Anf\u00e4nge des 19. Jahr-\nhunderts zur\u00fcckreicht. In seinen Grundstrukturen vorge-\npr\u00e4gt wurde das Kammerwesen durch die in Dresden\n1918 gegr\u00fcndete Gesellschaft f\u00fcr Natur- und Heilkunde,\ndie schwerpunktm\u00e4\u00dfig zun\u00e4chst wissenschaftliche Bestre-\nbungen verfolgte und erst sp\u00e4ter auch standespolitische\nund berufsst\u00e4ndische Belange vertrat.\nDie weitere Entwicklung f\u00fchrte \u00fcber den \u00c4rztlichen Ver-\nein in Dresden (1842), die ,,\u00e4rztlichen und pharmaceuti-\nschen Kreisvereine\u201c, den Ausschu\u00df der s\u00e4chsischen \u00c4rzte\n(1848) und das S\u00e4chsische Medicinal-Kollegium von 1864,\ndas auch das Apothekenwesen einbezog, zu der k\u00f6rper-\nschaftlichen Organisationsform, die den Deutschen \u00c4rzte-\nvereinsbund kennzeichnete, der von 1873 bis in die drei\u00dfi-\nger Jahre unseres Jahrhunderts wirkte und der als Vorl\u00e4u-\nfer der heutigen Heilberufskammer betrachtet werden\nkann.\n\nDas berufsst\u00e4ndische Selbstverwaltungsprinzip fiel be-\nkanntlich zun\u00e4chst den Gleichschaltungs- und Zentralisie-\nrungszw\u00e4ngen des Nationalsozialismus und in der Folge\ndem Staatsdirigismus des totalit\u00e4ren Systems der Kommu-\nnisten zum Opfer.\nMeine Damen und Herren! Die Schwerpunkte der Neu-\nregelung im Vergleich zum geltenden Recht liegen in der\nVorschrift \u00fcber das Versorgungswerk und in der Regelung\nder Berufsgerichtsbarkeit. Das Recht der Heilberufekam-\nmern, im Interesse ihrer Mitglieder und deren Hinterblie-\nbenen eigene Versorgungswerke zu gr\u00fcnden, ist die kon-\nsequente Anwendung des Selbstverwaltungsprinzips auch\nauf den Bereich der Alters- und Hinterbliebenenversor-\ngung. Diese Versorgung wird wie andere Sozialversiche-\nrungen auch aus den Beitr\u00e4gen der Mitglieder gespeist.\nDer Staat stellt mit diesem Gesetz den organisatorischen\nRahmen zu Verf\u00fcgung.\nDas Kapitel \u00fcber die Berufsgerichtsbarkeit enth\u00e4lt das\nInstrumentarium zur Ahndung berufsrechtlichen Fehlver-\nhaltens der Kammermitglieder und bestimmt in Erg\u00e4n-\nzung zur Strafproze\u00dfordnung die prozessualen Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Verh\u00e4ngung von Sanktionen und regelt die\nVerteidigungsrechte, die dem beschuldigten Kammermit-\nglied zur Verf\u00fcgung stehen. Gerade auf diesen Teil des\nGesetzes haben die Kammern lange gewartet. Ohne diese\nRegeln w\u00fcrde die Disziplinargewalt der Kammern ein\nstumpfes Schwert bleiben.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zusammen-\nfassen: Das Heilberufekammergesetz beschreibt die Auf-\ngaben, die den Kammern als Organen der Selbstverwal-\ntung obliegen. Diese Aufgaben erf\u00fcllen Sie nicht nur im\nInteresse des von ihnen vertretenen Berufsstandes, son-\ndern auch und vor allem im Interesse der Allgemeinheit.\nDas Kammergesetz legitimiert die Kammer zum eigenen\nstaatlichen Handeln und entlastet zugleich die unmittel-\nbare Staatsverwaltung, die zur Regelung der Angelegen-\nheiten der Heilberufe einen mittelgro\u00dfen eigenen Apparat\nunterhalten m\u00fc\u00dfte, g\u00e4be es die Verwaltungsautonomie der\nKammer nicht. Insofern ist das keine Lobbyveranstaltung,\nsondern ein Teil staatlicher Verwaltung in Selbstverwal-\ntung, also insofern nicht staatliche, sondern vom Staat\nabgegebene Verwaltung.\nIch darf Sie bitten zu erm\u00f6glichen, da\u00df der Regierungsent-\nwurf noch in dieser Legislaturperiode verabschiedet wird,\nund bitte um die entsprechende \u00dcberweisung in die Aus-\nsch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber Berufs-\naus\u00fcbung, Berufsvertretungen und Berufsgerichtsbarkeit\nder \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, Tier\u00e4rzte und Apotheker im Frei-\nstaat Sachsen, Drucksache 1/4352, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen zu \u00fcberweisen. Wer dem Vor-\nschlag der \u00dcberweisung an den genannten Ausschu\u00df seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6279\n\n\n\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nDer Tagesordnungpunkt 1 ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung\nder S\u00e4chsischen Akademie der Wissenschaften zu Leipzig\n\n(Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Akademie der Wissenschaften)\nDrucksache 1/4380, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb\nnur  der  Einreicher,  die  Staatsregierung.  Bitte,  Herr\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nGesetzentwurf, den ich hier namens der Regierung ein-\nbringe, schlie\u00dft die Erneuerung und Standortfindung, die\ndie S\u00e4chsische Akademie der Wissenschaften, unterst\u00fctzt\nvon der Regierung, in eigener Verantwortung seit 1991\ndurchgef\u00fchrt hat, ab. Errichtung hei\u00dft hier: Errichtung als\neine K\u00f6rperschaft \u00f6ffentlichen Rechts, denn die Akademie\nsieht ja, wie wir alle wissen, auf eine ehrw\u00fcrdige Tradition\nzur\u00fcck.\nDie im Jahre 1846 zu Leipzig begr\u00fcndete Soziet\u00e4t von\nGelehrten aus den wettinischen Landen fand schon einen\nEhrenplatz in der Verfassung des ersten Freistaates Sach-\nsen. Auch die neue S\u00e4chsische Verfassung stellt sie unter\nihren besonderen Schutz.\nSeit 1991 geh\u00f6rt die S\u00e4chsische Akademie der Wissen-\nschaften zur Konferenz der Deutschen Akademien der\nWissenschaften. Ihre wissenschaftlichen Arbeiten sind in-\nzwischen in das gemeinsam von Bund und Land finanzier-\nte Akademieprogramm einbezogen worden. Das s\u00e4ch-\nsische Spezifikum besteht in der Verbindung philologisch-\nhistorischer Themen und naturwissenschaftlicher Themen.\nDiese Tradition ist eindrucksvoll gepr\u00e4gt worden durch\n\ndie beiden herausragenden Pr\u00e4sidenten nach dem Zweiten\nWeltkrieg, den Germanisten Theodor Frings und den Phy-\nsiker Kurt Schwabe.\nDas Ansehen der S\u00e4chsischen Akademie war so gro\u00df, da\u00df\nsie auch nach 1952 erhalten blieb, auch wenn sie in den\nletzten  Jahren  faktisch  wie  eine  Abteilung  der  DDR-\nAkademie der Wissenschaften behandelt wurde.\nDiese Zeit ist seit vier Jahren vorbei. Die S\u00e4chsische Aka-\ndemie geh\u00f6rt wieder zu den unabh\u00e4ngigen und geachte-\nten wissenschaftlichen Institutionen Deutschlands. Der\nGesetzentwurf gibt ihr eine klare rechtliche Struktur.\nIch bitte um die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs in die\nLandtagsaussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die\nErrichtung der S\u00e4chsischen Akademie der Wissenschaften\nzu Leipzig an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschulen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer mit dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aus-\nsch\u00fcsse einverstanden ist, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt 2 ist somit beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung\nder S\u00e4chsischen Akademie der K\u00fcnste\n\nDrucksache 1/4381, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor,\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht\ndeshalb nur der Einreicher, die Staatsregierung. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit\ndem Entwurf eines Gesetzes zur Errichtung der S\u00e4ch-\nsischen Akademie der K\u00fcnste zieht die Staatsregierung die\nKonsequenz aus einem l\u00e4ngeren und gr\u00fcndlichen Dialog\nvon K\u00fcnstlern und Kunstwissenschaftlern.\n\nVon K\u00fcnstlern und Kunstwissenschaftlern ist die Idee f\u00fcr\neine solche Akademie ausgegangen. Aus ihrem Kreis sind\ndie Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein Gr\u00fcndungsgremium formuliert\nworden. Es ist dieses Gremium, das das Konzept einer sol-\n\nchen Akademie entwickelt sowie wesentlich diesen\nGesetzentwurf und den Entwurf einer Satzung erarbeitet\nhat.\nDie Regierung hat diesen Gedanken aufgegriffen und\nbef\u00f6rdert und die Vorarbeit f\u00fcr die Errichtung der Akade-\nmie erm\u00f6glicht und beratend begleitet.\n\nWarum brauchen wir diese Akademie? Der Wiederaufbau\nSachsens und die innere Einigung Deutschlands sind zu-\ngleich materielle und geistige Prozesse. Sie werden auch\nnur in dieser Einheit gelingen. In einer neuen Zeit mit\nneuen Herausforderungen m\u00fcssen wir den Weg nach\nvorn finden.\n\nJeder Weg hat eine Herkunft und eine Richtung nach vorn.\nDer Weg durch die Zeit f\u00fchrt aus dem Gestern in das Mor-\ngen. Eine freie Gesellschaft findet diesen Weg im Dialog.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6280\n\n\n\nDieser Dialog mu\u00df daher in vielfacher Weise erm\u00f6glicht\nwerden.\nSeit altersher dienen Akademien dem Dialog unter Wis-\nsenschaftlern und K\u00fcnstlern. In der deutschen Geschichte\nhaben Akademien der K\u00fcnste immer wieder eine wichtige\nRolle f\u00fcr das geistige Profil eines Landes oder einer Stadt\ngespielt. Daher brauchen wir eine S\u00e4chsische Akademie\nder K\u00fcnste gerade jetzt, in dieser Zeit der Umbr\u00fcche und\nneuen Ans\u00e4tze. Sie ist uns kein Repr\u00e4sentationsst\u00fcck, son-\ndern ein dialogisches Forum f\u00fcr die Er\u00f6rterung und Erhel-\nlung geistiger Grundfragen. Durch ihre Tagungen und\nVer\u00f6ffentlichungen wird sich die Akademie der K\u00fcnste als\nPlenum und in ihren Klassen als dialogisches Forum ver-\nwirklichen und der kulturellen \u00d6ffentlichkeit ein dialogi-\nsches Forum bieten.\nIn der Konzentration auf die geistigen Grundfragen wird\nsich die Akademie der K\u00fcnste auch vom Kultursenat un-\nterscheiden; denn dieser besch\u00e4ftigt sich nach Aufgaben-\nstellung und Zusammensetzung mit praktischen Fragen\nder Kulturpolitik, mit Interessendefinition und Interessen-\nausgleich und mit der Kooperation der kulturellen Tr\u00e4ger\nin Sachsen. Hier gibt es also keine \u00dcberschneidung, son-\ndern sinnvolle Erg\u00e4nzungen.\n\nDer Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Errichtung der S\u00e4ch-\nsischen Akademie der K\u00fcnste ist ein weiterer Schritt in\nunseren gemeinsamen Bem\u00fchungen, der s\u00e4chsischen Kul-\ntur eine verl\u00e4\u00dfliche und f\u00f6rdernde Struktur und einen\nhohen Stellenwert in unserem Land zu geben.\nIch bitte um die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfs an\ndie Aussch\u00fcsse des Landtages.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die\nErrichtung der S\u00e4chsischen Akademie der K\u00fcnste an den\nAusschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie\nden Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer\ndem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist einstimmig so beschlossen. Der Tage-\nsordnungspunkt 3 ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 1/4382, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache zu f\u00fchren. Es spricht daher nur die\nStaatsregierung als Einreicher. Herr Minister Eggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Am 31. Juli 1994 endet die Amtszeit\nder derzeitigen B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te. Tags darauf\ntreten schon die neugew\u00e4hlten kommunalen Wahlbeam-\nten ihren Dienst an.\nF\u00fcr die kommunalen Wahlbeamten fehlen derzeit noch\nbesondere amtsrechtliche Regelungen, die diesen zum\nerstenmal urgew\u00e4hlten B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten\nRechnung tragen. Es fehlen insbesondere Regelungen, die\nden Beginn und das Ende des Beamtenverh\u00e4ltnisses und\ndie damit verbundene einheitliche und verbindliche Besol-\ndung gew\u00e4hrleisten.\nDer vorliegende Regierungsentwurf zur \u00c4nderung des\nBeamtengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen l\u00f6st das kom-\nmunalbeamtenrechtliche Vorschaltgesetz ab und sieht\ndann nur noch verbeamtete kommunale Funktionstr\u00e4ger\nvor.\nAus rechtsg\u00fcltigen Wahlen hervorgehende B\u00fcrgermeister\nund Landr\u00e4te erhalten den Beamtenstatus unmittelbar mit\nihrem Amtsantritt. Damit zwingend verbunden ist ihre\neindeutige, ordnungsgem\u00e4\u00dfe Besoldung. Auf Besitzst\u00e4nde\nk\u00f6nnen sich die kommunalen Wahlbeamten mit Beginn\nder neuen Amtsperiode damit auch nicht mehr berufen.\nDie kommunalen Wahlbeamten d\u00fcrfen nur so lange auf\nihren im Angestelltenverh\u00e4ltnis erworbenen regelm\u00e4\u00dfigen\nBesitzstand vertrauen, wie es ihnen freigestellt war, sich\nverbeamten zu lassen.\nDie nunmehr zwingende Verbeamtung schafft insoweit\nklare Verh\u00e4ltnisse, und klare Verh\u00e4ltnisse werden auch\n\n\u00fcber die \u00fcbrigen Rechte und Pflichten der kommunalen\nWahlbeamten geschaffen. F\u00fcr sie gilt mit der Verbeam-\ntung das gesamte Beamtenrecht, zu nennen ist insbeson-\ndere die Disziplinarordnung. Der Rechtsaufsicht stehen\ndamit weitere M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung, gegebenen-\nfalls rechtswidriges Verhalten zu sanktionieren.\nIch m\u00f6chte Sie auf einige weitere Eckpunkte dieses Geset-\nzes aufmerksam machen:\n1. Auf s\u00e4chsische Besonderheiten zugeschnittene Ruhe-\nstandsregelungen sichern den kommunalen Wahlbeamten\neine angemessene Versorgung. Kommunale Wahlbeamte\nder ersten Stunde, die nach der Beamtenversorgungs-\n\u00dcbergangsverordnung h\u00e4tten versorgt ausscheiden k\u00f6n-\nnen, k\u00f6nnen sich jetzt statt dessen f\u00fcr eine weitere Amts-\nzeit entscheiden. Sie treten in den Ruhestand, wenn sie\nw\u00e4hrend der zweiten Kommunalwahlperiode, insbeson-\ndere durch Abwahl, aus dem Amt scheiden. Wenn wir\ndiese Regelung nicht h\u00e4tten, w\u00e4ren sie vielfach schlechter\nversorgt, als wenn sie abgew\u00e4hlt worden w\u00e4ren.\n2. Die Ernennung der kommunalen Laufbahnbeamten\nsowie der Beigeordneten zum Beamten bedarf weiterhin\nder Genehmigung durch das zust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4si-\ndium. Es soll n\u00e4mlich sichergestellt werden, da\u00df bei jeder\nVerbeamtung \u00fcberpr\u00fcft wird, ob die erforderlichen Vor-\naussetzungen vorliegen, insbesondere, ob die Vergangen-\nheit der Bewerber entsprechend \u00a7 6 S\u00e4chsisches Beamten-\ngesetz aufgekl\u00e4rt wird. Nicht zuletzt gew\u00e4hrleistet das\nGenehmigungsverfahren nochmals die \u00dcberpr\u00fcfung der\nrechtm\u00e4\u00dfigen Besoldung anhand der einzureichenden\nStellenpl\u00e4ne.\nDas Genehmigungsverfahren bewahrt die Kommunen\nund Bewerber vor Fehlern mit schwerwiegenden wirt-\nschaftlichen Konsequenzen. Es ist bis zum 31.12.1996 befri-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6281\n\n\n\nstet. Ich gehe davon aus, da\u00df sich bis dahin auch die Kom-\nmunen die n\u00f6tige sachliche Kompetenz angeeignet haben,\nso da\u00df wir dann eine aufsichtsrechtliche Genehmigung\nnicht mehr brauchen und diese entbehrlich ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes zur\n\n\u00c4nderung  des  Beamtengesetzes  f\u00fcr  den  Freistaat  Sach-\nsen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an den Innenausschu\u00df sowie an den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem\nVorschlag der \u00dcberweisung an diese beiden Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig beschlossen. Der\nTagesordnungspunkt 4 ist beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die staatliche Anerkennung von\nKurorten und Erholungsorten im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Kurortegesetz)\n\nDrucksache 1/4383, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine Aus-\nsprache zu f\u00fchren. Deshalb spricht nur der Einreicher, die\nStaatsregierung. Das Wort hat der Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4r Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft  und  Arbeit:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Noch im Jahre\n1990 wurde in einer \u00dcbereinkunft zwischen dem Deut-\nschen B\u00e4derverband e.V. und den Kassen als Versi-\ncherungstr\u00e4ger unseren Heilb\u00e4dern und Kurorten ein f\u00fcnf\nJahre w\u00e4hrender Bestandsschutz einger\u00e4umt.\n\nDer am 15.2.1994 vom Kabinett beschlossene Entwurf f\u00fcr\ndas S\u00e4chsische Kurortegesetz sieht vor, diesen Bestands-\nschutz festzuschreiben. Die Gemeinden k\u00f6nnen fr\u00fchere\nArtbezeichnungen weiterf\u00fchren. In einer Rechtsverord-\nnung soll die \u00dcberleitung der fr\u00fcheren Anerkennungen in\neine staatliche Anerkennung nach Ma\u00dfgaben dieses Geset-\nzes geregelt werden. Dabei ist vorgesehen, auf Antrag\neiner \u00dcberleitung zuzustimmen, wenn davon auszugehen\nist, da\u00df die Ortsentwicklung einer Anerkennung innerhalb\nvon 10 Jahren nicht offensichtlich entgegensteht.\n\nEs erfolgten im Vorfeld umfangreiche Abstimmungen mit\nFachinstitutionen, wie dem S\u00e4chsischen Heilb\u00e4derver-\nband, dem S\u00e4chsischen Landesfremdenverkehrsverband,\ndem Deutschen Wetterdienst sowie der Landesuntersu-\nchungsanstalt f\u00fcr Gesundheit und Veterin\u00e4rwesen.\n\nMit dem S\u00e4chsischen Kurortegesetz wird dem am 1. Sep-\ntember 1993 in Kraft getretenen Kommunalabgabengesetz\nhinsichtlich der staatlichen Anerkennung von Kur- und\nErholungsorten und der damit m\u00f6glichen Erhebung von\nKurtaxe und Fremdenverkehrsabgabe ein fachlicher Rah-\nmen gegeben.\n\nDas Gesetz wird den Aufbau eines leistungsf\u00e4higen Kur-\nund B\u00e4derwesens in Sachsen wirkungsvoll unterst\u00fctzen.\nAu\u00dferdem ist es wichtig f\u00fcr Investoren, die moderne pri-\nvatwirtschaftlich arbeitende Kurbetriebe errichten und\nbetreiben wollen. Wie das Beispiel Kreischa zeigt, k\u00f6nnen\nsie durchaus zum gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber einer Gemeinde\nwerden und m\u00fcssen damit aus der Sicht der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung wie ein gewerbliches Unternehmen be-\nwertet werden.\n\nZum anderen ist der Weg f\u00fcr die Kommunen frei, schritt-\nweise die Errichtung und Modernisierung der geeigneten\nInfrastruktur in Angriff zu nehmen. Neben der Verleihung\nder staatlichen Anerkennung nach Erf\u00fcllung festgelegter\n\nKriterien gew\u00e4hrleistet das zunehmend die Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Heilb\u00e4der und Kurorte.\nIn der ehemaligen DDR erhielten 8 Gemeinden in Sachsen\ndie Anerkennung als Kurort. S\u00e4chsische Kur- und B\u00e4der-\norte, die \u00fcber lange Traditionen auf dem Gebiet des Kur-\nund B\u00e4derwesens verf\u00fcgen, die auch durch interessante\nInnovationen von sich reden machten, erhalten mit dem\nKurortegesetz eine neue Chance zur Fortf\u00fchrung und zur\nErweiterung. Die Entwicklung, die der Freistaat Sachsen\ngenommen hat und nehmen wird, gibt uns die M\u00f6glich-\nkeit, die Anzahl der Kurorte in Sachsen zu erh\u00f6hen. Ich\nhalte ca. 25 Kurorte bis zum Jahre 2000 f\u00fcr durchaus reali-\nstisch. 93 Orte in Sachsen sind z. Z. staatlich anerkannte\nErholungsorte. Ihre Zahl d\u00fcrfte in den n\u00e4chsten Jahren\nleicht steigen.\nDem Gesetz wurden die bundeseinheitlichen Artbezeich-\nnungen Kurort, Heilbad, Ort mit Kurbetrieb, Kneippheil-\nbad, Kneippkurort, heilklimatischer Kurort, Luftkurort\nsowie der Begriff des Erholungsortes zugrunde gelegt. Die\nf\u00fcr jede Artbezeichnung erforderlichen Voraussetzungen\nsollen in einer weiterf\u00fchrenden Rechtsverordnung festge-\nschrieben werden. So k\u00f6nnen schnell die neuesten balneo-\nlogischen Erkenntnisse aus Wissenschaft und Forschung\numgesetzt und kann den wirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten\ndes Freistaates und seiner Kommunen Rechnung getragen\nwerden.\nDiese Verfahrensweise, meine Damen und Herren, nur\ndas zwingend Notwendige in den Gesetzesrahmen zu\nf\u00fcgen, entspricht unserem Willen, ein \u00dcberma\u00df an Regu-\nlierung und Einengung zu vermeiden.\nNeben den Begriffsbestimmungen f\u00fcr den Kurort und den\nErholungsort enth\u00e4lt das Gesetz Vorschriften f\u00fcr das\nAnerkennungsverfahren und das F\u00fchren der Artbezeich-\nnung. Au\u00dferdem ist die Errichtung und T\u00e4tigkeit des Lan-\ndesbeirates f\u00fcr Kur- und Erholungsorte geregelt.\nSchlie\u00dflich werden die Erm\u00e4chtigungsgrundlagen f\u00fcr den\nErla\u00df von Rechtsverordnungen geschaffen sowie Bestim-\nmungen f\u00fcr Ordnungswidrigkeiten, \u00dcbergangsregelun-\ngen, Inkraft- und Au\u00dferkrafttreten bisheriger Rechtsvor-\nschriften festgelegt. Mit dem Inkrafttreten des neuen S\u00e4ch-\nsischen Kurortegesetzes wird die bis dahin noch g\u00fcltige\nKurortverordnung vom 3.8.1967 der ehemaligen DDR\nabgel\u00f6st.\nIch bitte um \u00dcberweisung an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Volkmer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6282\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Wir beantragen die \u00dcberwei-\nsung auch in den Ausschu\u00df f\u00fcr Gesundheit, Soziales,\nFamilie und Frauen zur Mitberatung, weil wir der Mei-\nnung sind, da\u00df bei diesem Gesetz nicht nur wirtschaft-\nliche, sondern auch medizinische Belange ber\u00fccksichtigt\nwerden sollten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja. Das Pr\u00e4sidium wollte Ihnen vorschla-\ngen, dieses Gesetz an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Jetzt kommt noch der Antrag,\ndas auch an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie und Frauen zu tun.\nIch lasse deshalb zuerst dar\u00fcber abstimmen, ob auch eine\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen erfolgt. M\u00f6chte dazu noch jemand\nsprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann brin-\nge ich das zur Abstimmung. Wer auch f\u00fcr die \u00dcberwei-\n\nsung an diesen Ausschu\u00df ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt\nsich jemand der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimm-\nenthaltungen ist dem so zugestimmt.\nIch schlage deshalb vor, da\u00df dieser Gesetzentwurf an den\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen und den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df \u00fcberwiesen wird, wobei der\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit federf\u00fchrend sein\nsoll. Wer mit dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese\nAussch\u00fcsse einverstanden ist, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlos-\nsen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist aufgerufen der\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Hilfen und Unterbringung\nbei psychischen Krankheiten\n\nDrucksache 1/4384, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb nur\nder Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nVerbesserung der Versorgung psychisch Kranker bedarf\ngesetzlicher Regelungen. Nach dem Gesetzentwurf wer-\nden die Rechte der Patienten gest\u00e4rkt sowie die Rechte\nund Pflichten der Therapeuten klargestellt. Dem vorlie-\ngenden Entwurf ist eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung vorausge-\ngangen. \u00c4nderungsw\u00fcnsche sind weitgehend ber\u00fccksich-\ntigt.\n1. Die psychiatrischen Krankenh\u00e4user und die Allgemein-\nkrankenh\u00e4user mit einer psychiatrischen Abteilung wer-\nden verpflichtet, die einer station\u00e4ren Behandlung bed\u00fcrf-\ntigen Patienten aus einem festgelegten Einzugsgebiet auf-\nzunehmen und zu behandeln. Die sektorisierte Vollver-\nsorgung wird mit dem Ziel einer fl\u00e4chendeckenden,\ngemeindenahen station\u00e4ren psychiatrischen Versorgung\nfestgeschrieben. Es gibt keine psychiatrischen Kranken-\nh\u00e4user mehr, die ihre Patienten in versorgungspflichtige\nGro\u00dfkrankenh\u00e4user abschieben k\u00f6nnen. Diese Neurege-\nlung ist auch im Zusammenhang mit der Ver\u00e4nderung in\nder Akutbettenversorgung nach unserem Landespsychia-\ntrieplan zu sehen. Das vorl\u00e4ufige Ergebnis des notwen-\ndigen Umstrukturierungsprozesses in diesem Bereich stellt\nsich wie folgt dar:\nW\u00e4hrend es 1990 noch 2 600 psychiatrische Betten in\nGro\u00dfkrankenh\u00e4usern gab, konnte diese Zahl bis 1993 auf\nca. 1 400 reduziert werden. Demgegen\u00fcber stieg die Zahl\nder Behandlungsbetten in den psychiatrischen Abteilun-\ngen in Allgemeinkrankenh\u00e4usern von reichlich 500 im\nJahre 1990 auf ca. 1 000 im Jahre 1993.\nUnser Entwurf, wenn Sie ihn annehmen, gibt die notwen-\ndige Rechtsklarheit hinsichtlich der Unterbringung psy-\nchisch Kranker in psychiatrischen Krankenh\u00e4usern. Er l\u00f6st\n\ndas alte DDR-Einweisungsgesetz von 1968 ab. Die Patien-\nten werden nach den bundesrechtlichen Rahmenbedin-\ngungen des Betreuungsgesetzes untergebracht. Die Rechte\nder Patienten werden festgeschrieben. Die Unterbringung\nin einem psychiatrischen Krankenhaus oder einer Entzie-\nhungseinrichtung aufgrund strafrechtlicher Entscheidun-\ngen wird entsprechend der Erm\u00e4chtigung des Strafvoll-\nzugsgesetzes geregelt. Der Patient darf nur solchen\nSicherungsma\u00dfnahmen unterworfen werden, die unbe-\ndingt notwendig sind.\n2. Auch f\u00fcr den Bereich der ambulanten und komplemen-\nt\u00e4ren psychiatrischen Versorgung sind gesetzliche Rege-\nlungen unerl\u00e4\u00dflich. Unser Entwurf legt fest, da\u00df Land-\nkreise und kreisfreie St\u00e4dte Standardversorgungsgebiete\nder ambulanten und komplement\u00e4ren psychiatrischen\nVersorgung sind. Sie wirken darauf hin, da\u00df ein breites\nAngebot von komplement\u00e4ren psychiatrischen Einrichtun-\ngen vorgehalten wird. Das Ministerium hat in den Jahren\n1992/93 insgesamt 58 entsprechende Einrichtungen gef\u00f6r-\ndert und wird auch in diesem Jahr weitere Projekte unter-\nst\u00fctzen. Das sind vor allem sozialpsychiatrische Dienste,\npsychosoziale Kontakt- und Beratungsstellen, Tagesst\u00e4tten\nund Selbsthilfefirmen. Sozialtherapeutische Wohnheime\ngab es im Jahr 1990 in Sachsen noch nicht. Heute befinden\nsich 16 Wohnheime mit insgesamt rund 500 Heimpl\u00e4tzen\nin der aktuellen Planungs- und Realisierungsphase. Die\nersten 150 Pl\u00e4tze k\u00f6nnen bald belegt werden.\nZur Sicherstellung und Koordinierung der Hilfen sollen\ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte fachkompetente\nMitarbeiter zu Psychiatriekoordinatoren bestellen und\npsychosoziale Arbeitsgemeinschaften zur fachlichen Bera-\ntung der politischen Entscheidungstr\u00e4ger gr\u00fcnden.\nMein Ministerium wird im Benehmen mit den kommuna-\nlen Spitzenverb\u00e4nden und der Liga der freien Wohl-\nfahrtspflege unabh\u00e4ngige Besucherkommissionen berufen.\nDiese werden j\u00e4hrlich mindestens einmal \u2013 in der Regel\nunangemeldet \u2013 die psychiatrischen Krankenh\u00e4user und\nstation\u00e4ren psychiatrischen Einrichtungen besuchen. \u00dcber\ndie von ihnen vertraulich erstellten Berichte wird das\nSozialministerium in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden \u2013 nach Vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6283\n\n\n\nschlag des Gesetzes alle 2 Jahre \u2013 den Landtag informie-\nren.\nDer vorliegende Entwurf ist mit gro\u00dfer Sorgfalt erarbeitet\nworden. Er regelt alle notwendigen Bereiche im Zusam-\nmenhang mit einer modernen psychiatrischen Versor-\ngung, die sich streng am Wohle des einzelnen Patienten\nund am Gemeinwohl orientiert.\nIch hoffe auch in diesem Fall \u2013 Ihr Wohlwollen vorausge-\nsetzt \u2013, da\u00df es uns gelingt, dieses Gesetz noch in dieser\nLegislaturperiode zu verabschieden. Ich bitte um \u00dcberwei-\nsung in die entsprechenden Aussch\u00fcsse.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Hilfen und Unterbringung bei psychischen\nKrankheiten an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag\nder \u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt 6 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist der\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur\nBegrenzung \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Wohnkosten (S\u00e4chsisches H\u00e4rteausgleichsgesetz)\n\nDrucksache 1/4390, Gesetzentwurf der Fraktion Linke Liste/PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, Fraktion Linke Liste/PDS. Herr Dr. Fried-\nrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ziel dieses Gesetzentwurfes soll es\nsein, in Anlehnung an das Wohngeldsondergesetz einen\nRechtsanspruch auf Zusch\u00fcsse zur Begrenzung \u00fcberm\u00e4\u00dfi-\nger Wohnkosten sowie auf einen Zuschu\u00df bei Umzug in\neine  kleinere  Wohnung \u2013 eine  sogenannte  Umzugs-\npr\u00e4mie \u2013 f\u00fcr den nachfolgend genannten Personenkreis zu\nbegr\u00fcnden.\nDamit soll B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern des Freistaates ein\nAbgleiten in finanzielle Notlagen und in die Sozialhilfe\nerspart bleiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Friedrich?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Bitte sch\u00f6n.\n\nDreikopf, SPD: Kollege Dr. Friedrich, trifft es zu, da\u00df\ndieser Gesetzentwurf bereits als Volksantrag gelaufen ist\nund dort nicht die erforderliche Anzahl von Stimmen be-\nkommen hat?\n\nDr. Friedrich, Linke Liste/PDS: Es trifft nur teilweise zu.\nEs wird aus meinen Ausf\u00fchrungen ersichtlich werden,\nworin die Unterschiede liegen.\nIch fahre fort. Die Modalit\u00e4ten der Berechnung des H\u00e4rte-\nausgleiches sind bewu\u00dft einfach handhabbar, weil aus-\nschlie\u00dflich auf in Verwaltungen verf\u00fcgbare Daten- und\nPr\u00fcfverfahren f\u00fcr die Anspruchsberechtigung zur\u00fcckge-\ngriffen wird. Mitnahmeeffekte sind so gut wie ausge-\nschlossen. Das k\u00f6nnen Sie, meine Damen und Herren,\nbitte selbst anhand der Beispiele zur Berechnung des\nH\u00e4rteausgleiches auf den Seiten 5 bis 7 des Gesetzent-\nwurfes nachvollziehen.\nIst der Sachverhalt \u00fcberm\u00e4\u00dfige Wohnkosten \u00fcberhaupt\nzutreffend f\u00fcr die Haushalte im Freistaat Sachsen? \u2013 Diese\nFrage mu\u00df mit Ja beantwortet werden; leider. Ich verweise\n\nauf folgende Untersuchungsergebnisse. Leider gibt es in\nSachsen noch keine solchen detaillierten Untersuchungen;\nsie sollen laut Staatsregierung erst im April 1994 vorliegen.\nDa aber f\u00fcr alle \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder gleiche Mietpreise\nund Wohngeldregelungen gelten, vermitteln auch diese\nUntersuchungsergebnisse repr\u00e4sentative Aussagen:\nErstens. Ergebnisse einer Untersuchung des Instituts f\u00fcr\nSoziale Stadtentwicklung e. V., M\u00e4rz 1993, Auftraggeber:\nDeutscher Mieterbund K\u00f6ln. Befragt wurden 2 000 Mieter-\nhaushalte in St\u00e4dten und Gemeinden der neuen Bundes-\nl\u00e4nder. Die Ergebnisse sollen repr\u00e4sentativ sein f\u00fcr\nGemeinden \u00fcber 4 000 Einwohner. Danach betr\u00e4gt die\ndurchschnittliche Mietbelastung nach Wohngeld durch\nWarmmiete 20,8 %. Hinter diesen scheinbar unkritischen\nDurchschnittswerten verbergen sich jedoch krasse Unter-\nschiede in der Belastung. 14 % der Haushalte zahlen mehr\nals 30 % ihres Einkommens f\u00fcr Miete, und 4 % der Haus-\nhalte m\u00fcssen gar mehr als 40 % des Einkommens f\u00fcr\nMiete verwenden \u2013 und das, meine Damen und Herren,\ntrotz Wohngelds.\n\nEs sind nun nicht etwa nur die Gutverdienenden, denen\nsolche hohen Wohnkostenanteile entstehen, ganz im\nGegenteil! Es sind vor allem Kleinhaushalte ohne Erwerbs-\neinkommen, die fast durchg\u00e4ngig in soziale Bedr\u00e4ngnis\ngeraten sind. Vor allem Rentner und Arbeitslose haben\n\u00fcberdurchschnittliche Belastungen.\n\nZum zweiten. Untersuchungsergebnisse einer Umfrage\ndes Instituts f\u00fcr Stadtforschung und Strukturpolitik\nGmbH Berlin zur Mietenentwicklung und Mietbelastung\nim Land Brandenburg 1993: Nach Wohngeld hatten 1993\n10 % der Mieterhaushalte eine Mietbelastung in H\u00f6he von\n25 bis 35 % zu tragen. 1992 war die entsprechende Zahl\nerst 3 % der Haushalte. Bei 2 % dieser Haushalte lag 1993\ndie Mietbelastung \u00fcber 35 % des Einkommens. Auch hier\nist die Tendenz steigend, auch hier sind Einpersonenhaus-\nhalte am st\u00e4rksten belastet.\n\nFazit: Ungeachtet der Verbesserung der Einkommens-\nverh\u00e4ltnisse im allgemeinen sind Rentner, Alleinstehende,\nAlleinerziehende und Arbeitslose h\u00e4ufig infolge sehr\nhoher Wohnkosten finanziellen Belastungen ausgesetzt,\ndie nicht mehr als sozial vertr\u00e4glich eingesch\u00e4tzt werden\nk\u00f6nnen und die auch nicht mehr durch das Wohngeld, wie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6284\n\n\n\nes jetzt gezahlt wird, abgefedert werden k\u00f6nnen. Sch\u00e4t-\nzungsweise betrifft das 5 % der Wohngeldempf\u00e4nger, die\nsich im Laufe des Jahres in einer solchen Situation befin-\nden.\nDiese Situation wird sich in den kommenden beiden Jah-\nren infolge des Auslaufens der Wohngeldsonderregelun-\ngen wohl kaum verbessern.\nIch mache auch auf die Tatsache aufmerksam, da\u00df wir ein\nv\u00f6llig neues Verfahren der Begr\u00fcndung eines Anspruches\nauf H\u00e4rteausgleich gew\u00e4hlt haben. Dieses Verfahren\nstimmt mit dem einstimmigen Beschlu\u00df des 2. S\u00e4chsischen\nMietertages im vergangenen Jahr in Mei\u00dfen \u00fcberein. Es\nentspricht der Mentalit\u00e4t der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hier\nin Sachsen, ihrem Verst\u00e4ndnis von W\u00fcrde und Achtung\nder Pers\u00f6nlichkeit. Wir verzichten auf erniedrigende\nBed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfungen. Diese Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung soll\nden Betroffenen nach unseren Regelungen erspart bleiben.\nEs gibt nat\u00fcrlich auch in den alten Bundesl\u00e4ndern Rege-\nlungen \u00e4hnlicher Art. Die SPD-Fraktion hatte bekanntlich\nmit ihrem Antrag in Drucksache 1/3194, H\u00e4rteausgleich\nbei zu hohen Wohnkosten, versucht, eine solche Landes-\nregelung f\u00fcr Sachsen anzupassen. Das mu\u00dfte infolge der\nv\u00f6llig anderen Ausgangssituation der Einkommen, der\nsozialen Struktur der Mieter, des Wohnungsbestandes und\nder Wohnungsbelegung schon rein technisch scheitern.\nMeine Damen und Herren, wir wollen diesen H\u00e4rteaus-\ngleich zu den Wohnkosten nur in den F\u00e4llen, in denen\ntats\u00e4chlich eine soziale Bed\u00fcrftigkeit besteht.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nWie stellen Sie denn das fest? \u2013\nZwiegespr\u00e4che zwischen CDU\n\nund Linke Liste/PDS)\n\nDieses Gesetz zielt nicht auf eine allgemeine Erh\u00f6hung der\nin den Haushalten verf\u00fcgbaren Einkommen, sondern auf\nHilfe in ausgewiesenen H\u00e4rtef\u00e4llen \u2013 ausgewiesen durch\ndie in den Verwaltungen vorhandenen Daten.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Fraktion bittet und\nbeantragt, neben dem federf\u00fchrenden Innenausschu\u00df\nauch den Haushalts- und Finanzausschu\u00df sowie den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen mit\ndiesem Gesetzentwurf zu befassen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die\nGew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Begrenzung \u00fcberm\u00e4\u00dfiger\nWohnkosten (S\u00e4chsisches H\u00e4rteausgleichsgesetz) an den\nInnenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen und den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vor-\nschlag der \u00dcberweisung \u2013 \u2013 Eine Wortmeldung: Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir bitten, weil Bauen und Wohnen zusammenh\u00e4ngt,\ndiesen Gesetzentwurf auch an den Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und\nVerkehr zu \u00fcberweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann werde ich das nochmals vor-\ntragen: \u00dcberweisung an den Innenausschu\u00df \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen sowie an den Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und Verkehr\nund an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df. Wer der\n\u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei  einer  gro\u00dfen  Anzahl  von  Stimmenthaltungen  und\n3 Stimmen dagegen ist das mit Mehrheit so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 7 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBeibehaltung der bisherigen Ortsnamen bei Gemeindezusammenschl\u00fcssen\nDrucksache 1/4146, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten festge-\nlegt: CDU 9, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3, F.D.P. 3, SPD 5 und\nLinke Liste/PDS 4 Minuten, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nZuerst erteile ich der Fraktion der CDU als Einreicher das\nWort. Bitte, Herr Schiemann.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit der Drucksache\n1/4146 liegt Ihnen ein besonderes Anliegen vor, das anzu-\nsprechen wir einfach im Zuge der Ver\u00e4nderung der Ver-\nwaltungsstrukturen f\u00fcr notwendig halten. Wir sind viel-\nleicht auch gebrannte Kinder.\n\nIch komme aus der Lausitz, das wissen Sie. Viele, die aus\ndem Leipziger oder Hallenser Raum kommen, wissen,\nwieviel Hunderte von Ortsnamen, wieviel Hunderte von\nOrtslagen in den letzten 40 bis 50 Jahren von der Land-\nkarte, aber auch aus der Historie verschwunden sind. Des-\nhalb, meine Damen und Herren, bin ich der Meinung: Wir\n\nsollten alles daf\u00fcr tun, da\u00df Ortsnamen, die Teil unserer\ns\u00e4chsischen Geschichte sind, die Teil unserer Historie sind,\nerhalten bleiben, auch wenn es zur Ver\u00e4nderung von Ver-\nwaltungsstrukturen kommt.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS: Karl-Marx-Stadt!)\n\nOrtsnamen geben Auskunft \u00fcber die Entwicklung, \u00fcber\ndie historischen Beziehungen, aber auch Auskunft \u00fcber\ndie Zeitpunkte der Ansiedlung in unserem sch\u00f6nen Sach-\nsenland, oft abgeleitet von Namen der Ortsgr\u00fcnder, slawi-\nschen Stammesf\u00fcrsten, fr\u00e4nkischen Einwanderern, aber\nauch unseren Freunden aus dem schlesischen Raum.\n\nDie Ortsnamen sind Teil unserer s\u00e4chsischen Landesge-\nschichte. Sie verpflichten uns zur Achtung und zur Weiter-\nf\u00fchrung. An diesem Punkt m\u00f6chte ich besonders einem,\nder hier in Sachsen seine Heimat gefunden hat, danken.\nProf. Blaschke hat bereits in den 50er Jahren und unter\nstarkem Druck eine Zusammenstellung s\u00e4chsischer Orts-\nnamen mit der entsprechenden Historie ver\u00f6ffentlicht. Ich\nbin ihm daf\u00fcr dankbar. Wir k\u00f6nnen aus dieser Ver\u00f6ffent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6285\n\n\n\nlichung auch heute noch sch\u00f6pfen. Weiterhin hat sich ein\nLandsmann aus der Stadt G\u00f6rlitz, der Philosoph und\nSchuster Jacob B\u00f6hme sehr intensiv f\u00fcr dieses Anliegen\neingesetzt.\nWir  m\u00fcssen  uns  um der Geschichte willen daf\u00fcr einset-\nzen \u2013 und ich bitte Sie, da\u00df Sie sich alle daf\u00fcr einsetzen \u2013,\nda\u00df die angestammten Ortsnamen auf jeden Fall erhalten\nbleiben.\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen: Der kleine Ort Nie-\nderbobritzsch \u2013 in diesem Ort wurde unser Landsmann\nGottfried Silbermann geboren, ich glaube, f\u00fcr Sie alle kein\nunbekannter Name. Es w\u00e4re schlimm, wenn dieser Orts-\nname Niederbobritzsch \u2013 \u2013\n\n(Zurufe: Kleinbobritzsch)\n\n\u2013 Gut, man kann dar\u00fcber streiten.\n\n(Heiterkeit)\n\nEine Quelle spricht von Niederbobritzsch, wenn es Klein-\nbobritzsch ist, w\u00fcrde ich mich auch freuen, wenn Klein-\nbobritzsch weiterhin in der Ortsgeschichte des Freistaates\nSachsen erhalten bleibt.\nIch m\u00f6chte aber gleichzeitig daran erinnern, da\u00df die\nArbeiten von Gottfried Silbermann auch in kleinen Orten\nstehen. Vielleicht kann ich welche nennen: in R\u00f6tha,\nSchweikershain, Bonitz und Lebuse. Auch bei diesen Orts-\nnamen halte ich es einfach f\u00fcr notwendig, da\u00df wir sie\nerhalten. In Wurschen, in der sch\u00f6nen Oberlausitz, gibt es\nhistorische Bezugspunkte. Dort haben im napoleonischen\nKrieg \u2013 Krieg ist etwas Schlimmes \u2013 Menschen gegenein-\nander geschossen. Der Ortsname ist aber in einer sehr\ngro\u00dfen, ich w\u00fcrde sagen, in einer Weltstadt aufgehoben,\ndenn auch in Paris hat man den Ort Wurschen in Granit\nverewigt. Ich glaube, diesen Ort sollten wir nicht verges-\nsen.\nBei Grimma die kleinen Orte Kaditzsch, Gorditz, bei\nDelitzsch D\u00f6bernitz, Selben, Meuselwitz bei G\u00f6rlitz,\nWachtnitz, W\u00f6lkisch-Zscheilitz in der Lommatzscher\nPflege, Br\u00fcnlos und Beuta bei Stollberg.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWehnert, Linke Liste/PDS:\n\nK\u00f6tzschenbroda bei Radebeul!)\n\nIch glaube, meine sehr geehrten Damen und Herren, die\nVer\u00e4nderung der Verwaltungseinheiten sollte uns wirklich\nnicht davon abhalten, die s\u00e4chsischen Namen aufrechtzu-\nerhalten. Dabei mu\u00df es zu einem guten Miteinander zwi-\nschen den gro\u00dfen und den kleinen Gemeinden kommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Sehr gern, Frau Ackermann.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Schiemann,\nich bin ersch\u00fcttert. Wer will denn diese Namen alle strei-\nchen?\n\nSchiemann, CDU: Die will niemand streichen.\n\n(Heiterkeit und Beifall im Saal)\n\nIch freue mich, Frau Ackermann, wenn Sie auch der Mei-\nnung sind, da\u00df wir sie nicht streichen sollen.\nIch m\u00f6chte Ihnen aber noch ein Beispiel liefern, wie es\nfunktionieren kann, da\u00df eine gro\u00dfe Gemeinde und eine\nkleine Gemeinde harmonievoll diesen neuen Weg der Ver-\n\nwaltungsver\u00e4nderung angehen k\u00f6nnen. Zum Beispiel gibt\nes in der N\u00e4he von Bautzen einen kleinen Ort, noch nicht\neinmal 1 000 Einwohner, Stiebitz. Der hat eine Verwal-\ntungseinheit mit der Stadt Bautzen vorgenommen. Aber\ndie Ortstafel zeichnet nicht f\u00fcr die Stadt Bautzen, sondern\ndie Ortstafel benennt den Ort Stiebitz. Die Verwaltungs-\neinheit steht in kleiner Schrift darunter: Bautzen. Das halte\nich f\u00fcr einen sehr vern\u00fcnftigen Kompromi\u00df, damit diese\nIdentit\u00e4t der Menschen, die sich historisch in dieser Struk-\ntur zusammengefunden haben, einfach erhalten bleibt.\nIch bin mit der Antwort der Staatsregierung zufrieden,\nhabe sie dankbar zur Kenntnis genommen und habe dank-\nbar zur Kenntnis genommen, Herr Dr. Donner, da\u00df auch\nSie diesem Anliegen beitreten. Wenn es keinen Dissens in\ndiesem Hohen Hause gibt, dann danke ich Ihnen in die-\nsem Sinne und hoffe, da\u00df wir uns weiterhin f\u00fcr unsere\ns\u00e4chsische Geschichte, f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Ortsnamen\neinsetzen werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne. Herr Dr. Donner.\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr verehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Von Namen, Fahnen\noder anderen Symbolen geht oft eine magische, also ratio-\nnal nicht fa\u00dfbare Wirkung aus, und das erkl\u00e4rt, glaube ich,\nauch zu einem erheblichen St\u00fcck die Unzug\u00e4nglichkeit\nrationaler, sachlicher Argumente in der Namensdiskus-\nsion, die in Verbindung mit den Gemeindezusammen-\nschl\u00fcssen gegenw\u00e4rtig l\u00e4uft.\nAber, da\u00df die Namen eine sehr starke identit\u00e4tsbildende\nWirkung haben, ich meine jetzt die Gemeindenamen, und\nda\u00df die Namen der neugebildeten, zusammengeschlosse-\nnen Gemeinden in erster Linie nur der Name f\u00fcr das neue\nadministrative Gebiet sind und die identit\u00e4tsbildenden\nherk\u00f6mmlichen Namen weitergef\u00fchrt werden, also weiter\nverwendet werden, ist unstrittig, unstrittig wohl bei allen\nhier im Haus, unstrittig auch in der Staatsregierung.\nDer vorliegende Antrag der CDU enth\u00e4lt zwei Punkte.\nZum einen soll sichergestellt werden, da\u00df bei Eingemein-\ndungen oder Zusammenschl\u00fcssen von Gemeinden zu\nneuen Einheitsgemeinden die bisher in diesen gef\u00fchrten\nNamen erhalten bleiben und von den Ortsteilen offiziell\nweitergef\u00fchrt  werden  k\u00f6nnen.  Das  Anliegen  dieser  Zif-\nfer 1 ist unstrittig. Das ist auch jedem, der die Antwort\ngelesen hat, klar.\nEtwas anders verh\u00e4lt es sich damit, wenn man die Beto-\nnung in dem Antrag auf die offzielle F\u00fchrung des Namens\nlegt. Dazu hat die Staatsregierung aber in einer Kleinen\nAnfrage die rechtliche Position dargestellt, so da\u00df es hier-\nzu weiterhin keinen Regelungsbedarf gibt.\nGenauso verh\u00e4lt es sich mit der Ziffer 2 des Antrages, in\ndem die Staatsregierung aufgefordert werden soll, da\u00df die\nGemeinden, soweit es einigerma\u00dfen sinnvoll ist, neu \u00fcber\nihre Einheitsgemeindenamen bestimmen k\u00f6nnen. Auch\ndas ist bisher bestens geregelt und nach meinen Beobach-\ntungen durch die Staatsregierung auch in sehr guter Weise\nbehandelt worden. Da\u00df es immer Streitf\u00e4lle gibt, wenn\nNamen vorgeschlagen werden, die m\u00f6glicherweise strittig\nsind, ist dabei klar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Donner?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6286\n\n\n\nDr. Donner, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Marcus, bitte.\n\nProf. Dr. Marcus,  SPD:  Herr Dr. Donner, pflichten Sie\nmir bei, da\u00df wir eben eine gro\u00dfe Stunde erleben, n\u00e4mlich\ndie Geburt einer Haltung, die nicht nur Konservativismus\nist \u2013 daf\u00fcr sind wir ja alle in dieser Hinsicht \u2013, sondern\nPr\u00e4ventivkonservativismus, Herr Schiemann?\n\nDr. Donner,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Dem kann ich voll zu-\nstimmen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist klar! \u2013 Heiterkeit)\n\nZum Schlu\u00df, denke ich, Frau Ackermann hat mit ihrer\nZwischenfrage den Inhalt des vorliegenden Antrages auf\nden Punkt gebracht: taktisches Kalk\u00fcl ohne substantiellen\nNutzen. Sie k\u00f6nnen dem Antrag getrost zustimmen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nZustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nF.D.P.; Herr Richter, bitte.\n\n(Zuruf von Frau Dr. Schwarz, SPD \u2013\nDr. Kunckel, SPD:\n\nAus der Sicht des Mittelstandes!)\n\nRichter,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! \u2013 Frau Schwarz, das habe ich \u00fcberh\u00f6rt. \u2013 Der Antrag\nder CDU-Fraktion \u2013 das mu\u00df ich hier sagen \u2013 ist uns auch\nnicht so recht verst\u00e4ndlich. Dennoch werden wir ihm ohne\nProbleme zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nAber ich denke doch, da\u00df es nicht falsch sein kann, wenn\ndiese Problematik in diesem Hause noch einmal angespro-\nchen wird, und zwar kann ich das aus eigenem Erleben\ndarstellen. Wir waren eine der ersten Gemeinden, die ein-\ngemeindet wurden. Glauben Sie mir, ich habe mir damals\nerlaubt, ohne da\u00df eine gesetzliche Regelung vorlag \u2013 denn\ndie Beratung zur Kommunalgesetzgebung war damals\nnoch nicht durch \u2013, den Menschen anzutragen und ihnen\nzu sagen: Es wird sicher das Parlament eine Regelung fin-\nden, da\u00df die Identit\u00e4t auch hinsichtlich der Weiterf\u00fchrung\nder Ortsnamen gefunden wird. Das hat \u2013 das d\u00fcrfen Sie\nmir glauben \u2013 unliebsame Diskussionen in vielen F\u00e4llen\nsicher von vornherein ausgeschlossen.\nInsofern finde ich das schon wichtig. Man sollte dies ruhig\nin diesem Hause noch einmal besprechen, da ja nun diese\nEingemeindung jetzt in vollem Gange ist. Alle haben\nsicher nicht die Kommunalgesetzgebung mitverfolgt. Aber\njedes Wort kann nur dazu angetan sein, die Problematik\nzu vereinfachen.\nWir haben als Liberale insoweit schon immer darauf\nbestanden, da\u00df die Frage nicht von oben geregelt wird,\nsondern da\u00df auch den betreffenden zusammengeschlosse-\nnen Gemeinden hier Handlungsfreiheit einger\u00e4umt wird.\nDies wird erfreulicherweise durch die Staatsregierung\npraktiziert. Ich glaube nicht, da\u00df es noch erheblichen\nRedebedarf dazu gibt.\nIch m\u00f6chte aber dennoch \u2013 das d\u00fcrfen Sie mir gestatten \u2013\neinen kleinen Stab f\u00fcr Herrn Schiemann brechen. Ich\nm\u00f6chte einmal diejenigen Abgeordneten fragen, die wirk-\nlich wissen oder auseinanderhalten k\u00f6nnen, ob der Herr\n\nSilbermann in Oberbobritzsch, Kleinbobritzsch, Nieder-\nbobritzsch etc. geboren ist.\nDanke sch\u00f6n, meine Herren und Damen.\n\n(Beifall bei der F.D.P. \u2013\nZustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Dr. Prei\u00dfler, bitte.\n\nDr. Prei\u00dfler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist zu diesem Antrag eigentlich schon alles ge-\nsagt. Ich kann mich deshalb kurz fassen.\nDie SPD-Fraktion h\u00e4lt diesen Antrag f\u00fcr sinnvoll, wenn\nauch die Begr\u00fcndung, die Herr Schiemann lieferte, noch\nvieles offen lie\u00df. Auch wir sind daf\u00fcr, da\u00df bei Gemeinde-\nzusammenschl\u00fcssen die bisherigen Gemeindenamen als\nOrtsteilnamen erhalten werden. Wir werden deshalb die-\nsem Antrag zustimmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zustimmung bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel,  Linke  Liste/PDS:  Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es k\u00f6nnte sich eines Tages begeben,\nda\u00df ein m\u00fcder Wanderer seines Weges, durch Sachsen\ngehend, am Wegweiser verweilt und nicht mehr wei\u00df, wo\ner ist. In Sachsen, das wei\u00df er wohl. Doch wo er ist, das\nwei\u00df er nicht. Einheitsgemeinden brachten Einheitsnamen.\nDoch es wird sich dies nicht begeben; denn die CDU hatte\neinen guten Tag, brachte einen Antrag ein, der gut war,\n\n(Beifall von Staatsminister Eggert \u2013\nZustimmung bei der CDU)\n\nwas selten genug vorkommt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDie Staatsregierung antwortete das, was ohnehin im Flu\u00df\nist, n\u00e4mlich da\u00df Ortsnamen zu erhalten sind, weil sie iden-\ntit\u00e4tsstiftend und -bef\u00f6rdernd sind. Also kann sich die\nCDU-Fraktion in gewohnter Zufriedenheit nach hinten\nlehnen. Darf sie das wirklich?\n\n(Goliasch, CDU:\nWir w\u00fcrden es gern nach vorn tun!)\n\n\u2013 Ja, tun Sie das! Aber nach vorn, wissen Sie, da k\u00f6nnen\nSie vielleicht auch aufs Pult geraten. Das w\u00fcrde Sie zum\nErwachen bringen.\n\n(Goliasch, CDU: Diese Gefahr besteht nicht!)\n\n\u2013 Die Gefahr besteht schon; denn die Ortsnamen bleiben,\ndie D\u00f6rfer schwinden, und das scheint eher das Problem\nzu sein.\nViel an Eigenheit ist schon verlorengegangen, bei Stra\u00dfen-\nbenennungen etwa, wo \u00fcber Jahrhunderte gewachsene\nNamen von Liegenschaften und Fluren gestrichen und\ndamit Erinnerungen getilgt wurden.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nNun w\u00fcrden auch die Ortschaften davon betroffen sein;\ndenn wo B\u00fcrokratie einmal waltet, ist auch Ortsnamen-\nkunde schnell verwaltet. Was hat die Frau, was hat der\nMann auf dem Dorf alles an Bindungen an sein Dorf?\nDorfstrukturen l\u00f6sen sich auf. Spruchweisheiten, Volks-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6287\n\n\n\nweisheiten, in der Landwirtschaft einst entstanden, sind\nim Verschwinden. Oft bleibt nur noch die Erinnerung an\ndie Vergangenheit. Die ist an den Ortsnamen gebunden.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nImmerhin, meine Damen und Herren, jeder zweite B\u00fcrger\nlebt in Sachsen auf dem Dorf.\nSprache ist ein Nationalverm\u00f6gen. Ortsnamen sind Teil\nder Kulturgeschichte und stiften Identit\u00e4t in einer Zeit, da\nsich Bindungen schnell l\u00f6sen. Es kann \u2013 so lese ich beim\npolnischen Dichter Czeslaw Milosz \u2013 geschehen, ich\nzitiere, ,,da\u00df mit dem \u00dcbergang der Welt zu einem techno-\nlogisch beherrschten Zeitalter \u2026 Gef\u00fchle und Traditionen\neines Tages in der modernen Verlassenheit als die einzigen\nMittel erscheinen, das menschliche Zugeh\u00f6rigkeitsbed\u00fcrf-\nnis zu befriedigen\u201c.\nEs geht \u2013 da ist mir die Antwort der Staatsregierung zu\neng \u2013 nicht nur um den Erhalt der \u00fcber Jahrhunderte ge-\nwachsenen Ortsnamen. Es geht bei weitem nicht um den\nErhalt des deutschen Namensgutes \u2013 Herr Schiemann hat\ndas ja wohl schon korrigiert \u2013, sondern des s\u00e4chsischen\nNamensgutes. Dieses s\u00e4chsische Namensgut setzt sich\nwohl aus deutschem und sorbischem Namensgut zusam-\nmen, wenn wir die Verfassung und den Artikel zum sorbi-\nschen Volk ernst nehmen.\nDie freie Entscheidung der Gemeinden kann zu einem\nGemeindenamen f\u00fchren. Wir unterst\u00fctzen diese Art der\nNamensfindung, die der Gemeinde gem\u00e4\u00df ist. Doch diese\nEntscheidung darf nicht frei sein von einer Verpflichtung\nzum Umfeld, zur Geschichte. Es geht nicht nur darum, da\u00df\nsich die Fremden in die Gemeinden finden, sondern \u2013 und\ndas um so mehr \u2013 da\u00df die Einwohner zu sich selbst finden,\nzu ihrer eigenen Identit\u00e4t.\nWie bedeutsam und brisant das Thema ist: In der heutigen\nOberlausitz  sind  etwa 100 Orte und W\u00fcstungen mit etwa\n1 500 Ortsnamen. Das ist ein Reichtum ungeheurer Art.\nDiesen gilt es zu erhalten.\nEs geht um mehr als um Namen. Es geht um die Best\u00e4ti-\ngung der Menschen, die in diesen oft kleinen Orten woh-\nnen und sich ihrem Ort zugeh\u00f6rig f\u00fchlen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\nHerr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist ganz richtig: Der Reichtum\nSachsens besteht auch in seinen alten Ortsnamen. Ich freue\nmich \u00fcber die \u00dcbereinstimmung in komplizierter Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit dieses Hauses und freue mich auch dar-\n\u00fcber, da\u00df man nicht versucht hat, noch einen Ortsnamen-\nskandal daraus zu machen.\nMeine Damen und Herren! Bei der Beibehaltung von Orts-\nteilnamen handelt es sich schon um ein Thema, dem man\neine sehr gro\u00dfe Bedeutung zumessen mu\u00df; denn die\nNamen von Ortsteilen sind \u2013 es ist fast von allen Rednern\ngenannt worden \u2013 schon mit den vielf\u00e4ltigsten Traditionen\nim \u00f6rtlichen Bereich verbunden.\nSie sind im Bewu\u00dftsein der Bev\u00f6lkerung verwurzelt; sie\nwerden im t\u00e4glichen Sprachgebrauch verwendet, und das\nlebhafte Echo in der Presse und auch die eben durchge-\nf\u00fchrte Aussprache belegen, da\u00df dieses Thema schon sehr\nwichtig ist f\u00fcr weite Teile der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung.\nVon daher haben wir von Anfang an die Bestrebungen\n\nunterst\u00fctzt, da\u00df Gemeindenamen, die durch die Gemein-\ndegebietsreform zur\u00fccktreten, als Ortsteilnamen auch wei-\nterhin gef\u00fchrt werden. Ein Beitrag hierzu kann durch die\nVerwendung der Ortsteilnamen auf den Ortschaftstafeln,\nin der Postanschrift und bei der Stra\u00dfenbeschilderung\ngeleistet werden. Es gibt keine rechtlichen Hindernisse, die\nder Weiterverwendung entgegenstehen. Ich begr\u00fc\u00dfe auch\nausdr\u00fccklich, wenn die aus der Gebietsreform hervorge-\nhenden Gemeinden diese bestehenden Traditionen pfle-\ngen, denn das w\u00e4re auch in ihrem ureigensten Interesse.\nWas nun die Findung eines neuen Namens f\u00fcr eine neue\nEinheitsgemeinde anbetrifft, so bin ich schon der Auffas-\nsung, da\u00df sich die Gemeinden im Rahmen des rechtlich\nVertretbaren m\u00f6glichst frei entscheiden sollen. Wir haben\neinen sehr gro\u00dfen Spielraum einger\u00e4umt. Das schlie\u00dft aber\nselbstverst\u00e4ndlich Namen aus, die unsinnig, als Gemein-\ndenamen bereits vorhanden, nicht erkennbar sind oder\naus einem anderen Grund nicht in Betracht kommen.\nNach meiner Auffassung ist es auch im Interesse der ein-\nzelnen Gemeinden, wenn sie auf solche Namen wie z. B.\nH\u00f6he 9, Apfelland, Zum Wasserturm oder Brunn Br\u00fcll-\nwitz verzichten, denn man mu\u00df sich bei einer Gebiets-\nreform nicht der L\u00e4cherlichkeit preisgeben.\nNat\u00fcrlich wissen wir auch, wie schwierig es f\u00fcr kleine\nGemeinden ist, geeignete Ortsnamen zu finden. Von daher\nhaben wir eine Namenskommission eingesetzt, der nam-\nhafte Fachleute angeh\u00f6ren und die die Gemeinden an\ndieser Stelle beraten, ob man einen bestehenden\nGemeindenamen als neuen Namen weiterf\u00fchrt oder even-\ntuell gl\u00fcckliche Neusch\u00f6pfungen gefunden werden k\u00f6n-\nnen, z. B. Kriebstein nach der gleichnamigen Burg im\nLandkreis Hainichen. Das halte ich f\u00fcr eine vertr\u00e4gliche\nNamenssch\u00f6pfung.\nDie Ergebnisse der Arbeit der Kommission machen mich\nzuversichtlich, da\u00df es uns gelingt \u2013 ich glaube, das habe\nich heute in diesem Haus herausgeh\u00f6rt \u2013, das \u00fcber Jahr-\nhunderte gewachsene traditionelle Namensgut zu erhalten\nund ins n\u00e4chste Jahrtausend zu \u00fcbernehmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich bei\nIhnen recht herzlich f\u00fcr so viel Zustimmung zu diesem\nAntrag bedanken. Lassen Sie uns auch in Zukunft gemein-\nsam f\u00fcr unsere Geschichte, f\u00fcr die Erhaltung unserer Orts-\nnamen streiten. Lassen Sie uns alles tun, damit die Verwal-\ntungs- und Strukturver\u00e4nderungen, die wir durchf\u00fchren,\nf\u00fcr den B\u00fcrger durchschaubar, klar, aber auch fair verlau-\nfen. \u2013 In diesem Sinne m\u00f6chte ich mich bei Ihnen recht\nherzlich bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/4146 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt 8 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6288\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBek\u00e4mpfung der Umweltkriminalit\u00e4t\nDrucksache 1/4143, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu in folgender Reihenfolge und\nmit folgenden Redezeiten Stellung nehmen: CDU 9 Minu-\nten,  F.D.P.  3 Minuten,  SPD 5 Minuten,  Linke Liste/PDS\n4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nZuerst hat die Fraktion der CDU als Einreicher das Wort.\nHerr Franke, bitte.\n\nFranke, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Wirksamkeit staatlicher Verbote und Gebote ist wohl\nauf jedem Gebiet, auf dem sie im Interesse der Allgemein-\nheit unumg\u00e4nglich sind, nur so gro\u00df, wie die Einhaltung\nsolcher Verbote und Gebote auch erzwungen wird. Das ist\nauch beim Umweltschutz leider nicht anders.\nEs gibt zwar auf diesem Gebiet einen gro\u00dfen Konsens in\nweiten Teilen der Bev\u00f6lkerung, da\u00df nur der konsequente\nSchutz von Natur und Umwelt auch kommenden Genera-\ntionen ihre Lebensgrundlage sichert. Trotzdem gibt es\nnicht nur ab und zu, sondern in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe und auch\nnicht in abnehmendem Ma\u00dfe Verletzungen der Umwelt-\ngesetze. Das reicht von scheinbar kleinen, gedankenlosen\nGesetzesverst\u00f6\u00dfen des einzelnen in der Privatsph\u00e4re \u2013 wie\ndem in den Wald geworfenen K\u00fchlschrank oder Fernseh-\napparat, weggegossenem Alt\u00f6l, weggegossener S\u00e4ure oder\nanderen Chemikalien \u2013 bis zu organisierter Umweltkrimi-\nnalit\u00e4t. Diese gro\u00dfe Spannweite mu\u00df sowohl durch pr\u00e4-\nventive Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung von Umweltkrimi-\nnalit\u00e4t als auch durch die Ma\u00dfnahmen zur direkten Be-\nk\u00e4mpfung und Ahndung solcher krimineller Handlungen\nabgedeckt werden. Dabei m\u00fcssen die Umweltverwaltun-\ngen, Polizei und Staatsanwaltschaften einbezogen werden.\nNat\u00fcrlich mu\u00df die Bek\u00e4mpfung von Umweltdelikten mit\ngro\u00dfen Auswirkungen, die zu starken Sch\u00e4digungen von\nNatur und Umwelt f\u00fchren, Vorrang haben. Besonders ge-\nf\u00e4hrlich sind Delikte, die Langzeitwirkung haben, wie die\nVerunreinigung von Grundwasser, von Oberfl\u00e4chenge-\nw\u00e4ssern sowie die Verunreinigung des Bodens. Aber auch\ndie scheinbar kleinen Verletzungen der Umweltgesetze\ndurch den einzelnen sind keine Kavaliersdelikte.\nDie S\u00e4chsische Union hat in der ,,Gr\u00fcnen Charta\u201c, ihrem\numweltpolitischen Grundsatzpapier, ausgef\u00fchrt, da\u00df lei-\nder ein sprunghafter Anstieg der Umweltkriminalit\u00e4t fest-\nzustellen ist. Allein von 1991 auf 1992 mu\u00dfte eine Zunah-\nme von fast 50 % festgestellt werden.\nIn dieser ,,Gr\u00fcnen Charta\u201c steht weiter, da\u00df mit dem Straf-\ngesetzbuch und den Umweltgesetzen Handhabungen\nbestehen, die die Verfolgung der Umweltkriminalit\u00e4t\nerm\u00f6glichen. Die T\u00e4ter \u2013 in der Regel angetrieben von\nihren wirtschaftlichen Interessen \u2013 suchen oft mit erheb-\nlicher krimineller Energie zum Ziel zu gelangen. Die\nStrafen f\u00fcr Umweltvergehen sind nach den jeweiligen\nAuswirkungen auf Mensch und Natur zu bemessen und\nkonsequent durchzusetzen; so hei\u00dft es dort weiter.\nDie S\u00e4chsische Union fordert folgerichtig in dieser Charta,\nda\u00df Sachsen eine eigene Umweltpolizei braucht. Die Zahl\nder Bediensteten im Polizeivollzugsdienst, die speziell im\nBereich der Bek\u00e4mpfung der Umweltkriminalit\u00e4t geschult\nsind, ist zu erh\u00f6hen. Parallel ist ihre materielle Ausstat-\ntung sicherzustellen.\n\nDie S\u00e4chsische Union fordert au\u00dferdem, die Zahl der mit\ndem Umweltstrafrecht befa\u00dften Staatsanw\u00e4lte zu erh\u00f6hen.\nBei den Gerichten sind bestimmte Strafrichter aus-\nschlie\u00dflich mit Umweltvergehen zu besch\u00e4ftigen.\nGewisserma\u00dfen als Zusammenfassung der Abschnitte\nUmweltkriminalit\u00e4t und Umweltpolizei in der ,,Gr\u00fcnen\nCharta\u201c wird gefordert, da\u00df die Schwerpunkte der\nUmweltvergehen in den Bereichen Abfall und Wasser ver-\nst\u00e4rkt zu bek\u00e4mpfen sind. Erwartet wird, da\u00df das S\u00e4ch-\nsische Landeskriminalamt Umweltkriminalit\u00e4tslagebilder\nals Grundlage weiterer konzeptioneller Planungen zur de-\nliktspezifischen Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung erstellt. Durch\ndiese pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen soll sich die Bek\u00e4mpfung\nvon Verst\u00f6\u00dfen gegen die Umweltgesetzgebung noch\neffektiver gestalten.\nDem ist aus Sicht unserer Fraktion auch heute nichts\nWesentliches hinzuzuf\u00fcgen. All diese Forderungen, die\nvom gesamten Landesverband der CDU getragen werden,\nsind praktisch umzusetzen.\nErfreulich ist, da\u00df in der Antwort der Staatsregierung auf\ndie Drucksache 1/4143 f\u00fcr eine Reihe unserer Forderun-\ngen ausgesagt werden kann, da\u00df sie schon erf\u00fcllt werden\nund da\u00df die Forderungen umgesetzt werden. Erste Um-\nweltermittlungsfahrzeuge sind angeschafft, und weitere\nwerden beschafft.\nAber es gibt auch eine Reihe von Forderungen, die noch\numgesetzt werden m\u00fcssen. Die dazu notwendigen gesetz-\nlichen Grundlagen gibt es, und es laufen auch die notwen-\ndigen Ausbildungen f\u00fcr den mittleren Polizeivollzugs-\ndienst. Es laufen andere Fortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die\nanderen Vollzugsdienststufen in der Polizei.\nAber wichtig ist daneben auch, da\u00df jeder einzelne im Lan-\nde Gebote und Verbote des Umweltrechtes achtet. Hier ist\nes durchaus angebracht, in Anlehnung an Kant f\u00fcr sich\ngelten zu lassen, so zu handeln, da\u00df das eigene Handeln\nals Vorbild des Handelns der ganzen Gesellschaft dienen\nkann.\nDer Punkt 1 unseres Antrags, Drucksache 1/4143, ist mit\nder Beantwortung der Staatsregierung erledigt. Der Punkt\n2 des Antrages ist meiner Meinung nach noch zur Abstim-\nmung offen. Ich bitte deshalb, die Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 1/4143 getrennt nach Punkt 1 und Punkt 2\nvorzunehmen. Der Punkt 1 sollte als erledigt erkl\u00e4rt wer-\nden. Dem Punkt 2 bitten wir alle in diesem Hause zuzu-\nstimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P.;\nFrau von Fritsch, bitte.\n\nFrau von Fritsch,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der diesem Hohen Haus vor-\nliegende Antrag der CDU-Fraktion spricht ein sehr brisan-\ntes Thema an, das zeigt, da\u00df Umweltbewu\u00dftsein bei B\u00fcr-\ngern und Unternehmen noch \u00e4u\u00dferst unzureichend ausge-\npr\u00e4gt ist.\nSo ist z. B. das Abkippen von Schrott und M\u00fcll in der\nfreien Natur zu einem echten Problem geworden. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6289\n\n\n\nKonsequenzen dieser ,,Kavaliersdelikte\u201c k\u00f6nnen f\u00fcr die\ngesamte  Bev\u00f6lkerung  zu  einem  Problem  werden,  wenn\nz. B. Grundwasserverunreinigungen als Folge der unkon-\ntrollierten M\u00fcllablagerungen entstehen. Herr Franke hat\ndas bereits angesprochen.\nAus der Antwort der Staatsregierung zu diesem Bericht\ndes Antrages der CDU-Fraktion entnehme ich, da\u00df im\nBereich der Staatsministerien gro\u00dfe Anstrengungen zur\nAusbildung der Bediensteten im Polizeivollzugsdienst\nund in den Verwaltungsbeh\u00f6rden zum Thema Bek\u00e4mp-\nfung der Umweltkriminalit\u00e4t unternommen wurden und\nwerden.\nDie Fraktion der F.D.P. schl\u00e4gt vor, vor dem Hintergrund\nder Existenz verschiedener Beauftragter \u2013 ich denke an\nGleichstellungsbeauftragte, Ausl\u00e4nderbeauftragte, Daten-\nschutzbeauftragte \u2013 verst\u00e4rkt auch Umweltbeauftragte auf\nkommunaler Ebene einzusetzen.\nAls weitere Anregung zu diesem Thema m\u00f6chten wir die\nSchaffung eines Sonderdienstes f\u00fcr Umweltstraftaten im\npr\u00e4ventiven Bereich in den Kreispolizeibeh\u00f6rden nennen.\nWir m\u00f6chten damit auf unsere fr\u00fchere Forderung nach\neinem Kontaktbereichsbeamten hinweisen, in dessen Wir-\nkungsbereich auch die Umweltkriminalit\u00e4t fallen w\u00fcrde.\nDenkbar und notwendig f\u00fcr den Einsatz im Polizeivoll-\nzugsdienst zur Bearbeitung von Umweltstraftaten ist drin-\ngend fachlich gut qualifiziertes Personal. Es sollte durch\ndie Staatsregierung gepr\u00fcft werden, ob dazu zus\u00e4tzliches\nPersonal eingestellt werden kann, z. B. Umsch\u00fcler aus\ndem Bereich Umwelt/\u00d6kologie.\nMeine Fraktion kann dem vorliegenden Antrag zustim-\nmen.\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Dr. Lersow, bitte.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der vorliegende Antrag der CDU-Fraktion Bek\u00e4mp-\nfung der Umweltkriminalit\u00e4t greift ein Thema auf, das uns\nsehr am Herzen liegt. Es vergeht kaum ein Tag, an dem\nnicht Meldungen der Presse zu entnehmen sind, die auf\nVorf\u00e4lle hinweisen, bei denen erhebliche Umweltsch\u00e4den\nzu verzeichnen sind. Hier einige Beispiele:\n\u2013 Zw\u00f6lf F\u00e4sser machen die Runde, Skandal um von\nGreenpeace gestoppte Giftm\u00fcllfracht besch\u00e4ftigt Beh\u00f6r-\nden;\n\u2013 Containerfirma lagert Reizgas aus alten NVA-Best\u00e4n-\nden;\n\u2013 Gerlach emp\u00f6rt sich \u2013 ,,Freie Presse\u201c vom heutigen Tag:\nUmweltsauerei, Sonderm\u00fcllablagerung auf Firmengel\u00e4n-\nde vermutet;\n\u2013 F\u00fcnf Minuten nach zw\u00f6lf Pannen fast vorprogrammiert,\nakute Gefahr f\u00fcr fl\u00e4chendeckend sichere Wasserver- und\nAbwasserentsorgung.\n,,M\u00fcllkriminalit\u00e4t nimmt immer gr\u00f6\u00dfere Ausma\u00dfe an\u201c,\nschrieb die ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c am 18. M\u00e4rz 1993. Diese\nAussage ruft auch bei uns gro\u00dfe Besorgnis hervor. Zur\nErinnerung: 1991 wurden wegen gesetzeswidriger M\u00fcll-\ntransporte und krimineller Praktiken bei der Entsorgung\n32 Ermittlungsverfahren aufgenommen; 1992 waren es\n103, 1993 110. Allerdings handelte es sich hierbei um Straf-\ntaten, die an das Licht der \u00d6ffentlichkeit gelangt sind. Die\nDunkelziffer ist erheblich gr\u00f6\u00dfer.\n\nDiese erheblichen Defizite in der Strafverfolgung abzu-\nbauen mu\u00df in unser aller Interesse sein. Dazu schl\u00e4gt die\nSPD-Fraktion vor:\n1. Es mu\u00df das bundesweite Umweltrecht novelliert wer-\nden. Wer in besonders gravierendem Ma\u00dfe Mensch und\nUmwelt gef\u00e4hrdet, soll mit bis zu 10 Jahren Gef\u00e4ngnis\nbestraft werden.\n2. Bundesweite Kronzeugenregelung.\n3. Grenzkontrollen verbessern, BGS besser ausr\u00fcsten.\n4. Wenn Umweltstraftaten mehr verfolgt werden sollen,\nmu\u00df auch die Aufforderung und die Bitte an die Bev\u00f6lke-\nrung erfolgen, Umweltstraftaten zur Anzeige zu bringen.\n5. Bessere Ausr\u00fcstung der Polizei und mehr Polizeibeam-\nte zur Bek\u00e4mpfung der Umweltkriminalit\u00e4t. Es scheint so,\nda\u00df sich das LKA und die nachfolgenden Beh\u00f6rden nur\nsehr langsam durch das Dickicht des Umweltstrafrechtes,\nder Naturschutz-, Tierschutz- und Pflanzenschutzgesetze\nk\u00e4mpfen. Es m\u00fcssen mehr Umweltermittlungsfahrzeuge\nzur Verf\u00fcgung stehen, rollende Labors, die Wasser-,\nBoden- und Luftproben bei Verdacht auf Straftaten ent-\nnehmen, damit die Aufdeckungsquote \u2013 zur Zeit in Sach-\nsen 55,2 % \u2013 weiter erh\u00f6ht wird und sich die Strafverfol-\ngung verbessert.\n6. Die Gemeindesatzungen m\u00fcssen konsequenter durch-\ngesetzt werden, damit einerseits eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe\nEntsorgung, z. B. von Hausm\u00fcll, erfolgt und andererseits\nbereits die Umweltbildung und -erziehung auf kommu-\nnaler Ebene beginnen.\n7. Nur wenn die B\u00fcrger einerseits durch das Straf- und\nOrdnungsrecht und andererseits durch Umweltbildung an\nder Bek\u00e4mpfung der Umweltkriminalit\u00e4t beteiligt werden,\nl\u00e4\u00dft sich diese entscheidend eind\u00e4mmen. Pr\u00e4vention hei\u00dft\nzuerst, da\u00df sich Gesch\u00e4fte mit umweltkriminellen Hand-\nlungen nicht lohnen d\u00fcrfen.\nWir schlagen die gleiche Reihenfolge vor wie die CDU-\nFraktion,  den  Punkt 1  als  erledigt  zu  erkl\u00e4ren.  Dem\nPunkt 2 geben wir unsere Zustimmung und damit dem\ngesamten Antrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS.\n\nProf.  Dr.  Hegewald,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Bei der Bek\u00e4mpfung der\nUmweltkriminalit\u00e4t geht es nicht nur um Verfolgung der-\nselben. Umweltkriminalit\u00e4t zu vermeiden beginnt mit der\nBeseitigung der Ursachen. Das Erfassen von umweltkrimi-\nnellen Handlungen erweist sich als schwer. Es gibt eine\nhohe Dunkelziffer, wie schon erw\u00e4hnt.\nUnser Standpunkt zur Bek\u00e4mpfung der Umweltkriminali-\nt\u00e4t ist ein anderer als der, der bisher vorgetragen wurde.\nWir gehen davon aus, da\u00df eine \u00f6kologische Wirtschafts-\npolitik die beste Politik ist gegen Umweltkriminalit\u00e4t.\nWenn es \u00f6konomisch von Vorteil ist, etwas f\u00fcr den\nUmweltschutz zu tun, wenn durch Umweltvorsorge \u00f6ko-\nnomischer Gewinn zu machen ist, dann werden auch die\nUmweltvergehen abnehmen.\nInstrumente der Marktwirtschaft in diesem Sinne sind z. B.\nEmissionszertifikate, Umweltabgaben und Kompensa-\ntionsregelungen. Grenz\u00fcberschreitende Umweltkriminali-\nt\u00e4t, wie im Antrag der CDU angesprochen, wird allerdings\nso lange Auftrieb erhalten, wie das wirtschaftliche Gef\u00e4lle\nzwischen einzelnen L\u00e4ndern existiert und damit, z. B. mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6290\n\n\n\nillegalem M\u00fcllexport, gro\u00dfe Gesch\u00e4fte gemacht werden\nk\u00f6nnen.\nNotwendig ist also, die internationale Umweltgesetzge-\nbung zu vervollkommnen. Hier k\u00f6nnten auch von Sachsen\nInitiativen ausgehen, um mit tschechischen und polni-\nschen Verwaltungen entsprechendes Umweltrecht zu ver-\neinbaren, was allen dient.\nDer Ruf nach Umweltpolizei, nach Qualifizierung der Um-\nweltbeh\u00f6rden, des Zolls, des Bundesgrenzschutzes kann\ndas Problem nur bedingt l\u00f6sen helfen. Kontrolle, wenn\nnotwendig, Strafen sind notwendig, aber nicht hinrei-\nchend. Das sind repressive Ans\u00e4tze, wie wir sie von der\nNovellierung des Polizeigesetzes kennen. Aber das ist\neben nur die eine Seite des Themas.\nDer von der CDU gestellte Antrag zur Bek\u00e4mpfung von\nUmweltkriminalit\u00e4t sieht eben vor allen Dingen in restrik-\ntiven Ma\u00dfnahmen die L\u00f6sung des Problems. Restriktionen\nsind stumpfe Waffen, wenn soziale, \u00f6kologische, \u00f6kono-\nmische und geistige Bedingungen eines vorsorgenden\nUmweltschutzes nicht wirksam werden.\nWir unterst\u00fctzen, die Umweltbildung zu verst\u00e4rken, nicht\nnur in der Schule, sondern \u00fcberhaupt in der \u00d6ffentlichkeit.\nVor allen Dingen sind die Massenmedien angesprochen,\nund nicht nur in der Richtung, da\u00df sie \u00fcber Umweltskan-\ndale berichten, sondern eine solide Information auch \u00fcber\nUmweltrecht liefern.\nUns erscheint das Thema auch noch auf einer anderen\nEbene wichtig, n\u00e4mlich wenn wir uns jetzt mit dem Auf-\nbaubeschleunigungsgesetz hier in Sachsen besch\u00e4ftigen.\nWir m\u00fcssen als Landtag aufpassen, da\u00df die Kommunen\nmit der dort angedachten Gesetzgebung nicht animiert\nund nicht direkt darauf verwiesen werden, Frevel an der\nNatur zu betreiben. Die geplante Aussetzung der Ein-\ngriffsregelung f\u00fcr Bauleitpl\u00e4ne, das hei\u00dft die Befreiung\nvon Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen f\u00fcr 5 Jahre, ist\neine Herausforderung, auf der gr\u00fcnen Wiese zu bauen,\nund steht im Gegensatz zum Bundesnaturschutzgesetz.\nJetzt will Siemens im Landschaftsschutzgebiet Dresdner\nHeide 25 Hektar Bauland beanspruchen, um darauf seine\nChipfabrik zu errichten. Damit w\u00fcrde die junge Dresdner\nHeide von der alten Dresdner Heide durch Betonriegel\nzerschnitten. Das Stadtparlament hat sich da noch zu ent-\nscheiden.\nDie Beanspruchung von 25 Hektar Dresdner Heide f\u00fcr\nIndustriebauten ist auch ein Thema, das wir wohl noch im\nLandtag behandeln sollten, und hat mit der Themenstel-\nlung, wie sie die CDU hier im Antrag formuliert, etwas zu\ntun.\nWir k\u00f6nnen deshalb in der Grundintention, mehr Restrik-\ntion, um Umweltkriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen, diesem An-\ntrag der CDU nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen:  Das  Wort  hat jetzt die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Frau M\u00fcller, bitte.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident, sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Die Beantwortung dieses Antra-\nges der CDU-Fraktion durch den Innenminister klingt ja\nganz nett, aber f\u00fcr uns ist entscheidend, was dabei heraus-\nkommt.\nAls ich mir die s\u00e4chsische Kriminalstatistik etwas n\u00e4her\nangeschaut habe, bin ich dann ins Gr\u00fcbeln gekommen.\nGab es 1992 in Gesamtdeutschland fast 26 000 Ermittlun-\ngen im Bereich der Umweltkriminalit\u00e4t, waren es in Sach-\n\nsen ganze 181. Straftaten im Zusammenhang mit Lebens-\nmitteln gab es in den letzten zweieinhalb Jahren insgesamt\nganze 19. 1992 waren das im Gebiet von Gesamtdeutsch-\nland \u00fcber 5 000.\nDiese geringen Zahlen von Ermittlungsversuchen der\ns\u00e4chsischen Polizei im Bereich der Umweltkriminalit\u00e4t\nsollten aber nicht zu dem Schlu\u00df f\u00fchren, Sachsen sei etwa\nein Eldorado des Umweltschutzes. Das wissen wir alle. Es\nist vielmehr wohl realistischer, hier von einer sehr, sehr\nhohen Dunkelziffer auszugehen, die der Polizei \u00fcberhaupt\nnicht bekannt wurde. So wurde von der s\u00e4chsischen Poli-\nzei im 1. Halbjahr 1993 in keinem Fall wegen Gef\u00e4hrdung\nschutzbed\u00fcrftiger Gebiete oder schwere Gef\u00e4hrdung\ndurch Freisetzung von Giften ermittelt.\nDie Staatsregierung teilt uns in der hier zur Debatte\nstehenden Drucksache kaum mehr mit, als da\u00df die Polizei\nin der Ermittlung von Umweltdelikten t\u00e4tig ist und die\nVerwaltung ihren offenbar viel zu selten auftretenden\nZweifel an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit bestimmter Vorg\u00e4nge nicht\ntatenlos unterdr\u00fcckt. Das ist immerhin etwas, aber wirk-\nsame Ma\u00dfnahmen gegen Umweltkriminalit\u00e4t sind es nicht\nim ausreichenden Ma\u00dfe.\nUmweltkriminalit\u00e4t ist in der Tat kein Kavaliersdelikt, der\nangerichtete Schaden oft irreparabel, wirtschaftlicher Vor-\nteil so gut wie immer das Tatmotiv.\nDie Einhaltung von Umweltschutzbestimmungen kostet\nGeld. Doch, wie wenig ernst es die s\u00e4chsische Regierung\nmit dem Umwelt- und Naturschutz nimmt, spiegelt auch\ndie Personalstruktur der s\u00e4chsischen Polizei wider. 1992 \u2013\nneuere Zahlen konnten wir leider nicht in Erfahrung brin-\ngen \u2013 er\u00fcbrigte das Innenministerium lediglich 58 Bedien-\nstete speziell zur Ermittlung in Umwelt- und Wirt-\nschaftsdelikten, und das bei insgesamt fast 12 000 Bedien-\nsteten. Die s\u00e4chsische Polizei befindet sich, was ihre innere\nStruktur und insbesondere die Ausbildung betrifft, noch\nimmer in der Aufbauphase.\nDie geeignetste Ma\u00dfnahme, Umweltkriminalit\u00e4t zu begeg-\nnen, ist die Anstellung und Ausbildung qualifizierten Per-\nsonals, das in technischer und juristischer Hinsicht dieser\nAufgabe gewachsen ist. Lehrg\u00e4nge und Seminare k\u00f6nnen\ndies nicht allein leisten.\nUmweltstraftaten geh\u00f6ren zur modernsten Form der Kri-\nminalit\u00e4t. Sie sind nur ressort\u00fcbergreifend zu erkennen.\nDoch die Staatsregierung besch\u00e4ftigt sich lieber mit dem\nLauschangriff gegen organisierte Kriminalit\u00e4t, ohne sich\nbewu\u00dft zu sein, da\u00df Wirtschafts- und Umweltkriminalit\u00e4t\ndie Dom\u00e4ne organisierter Kriminalit\u00e4t ist, wo es wenig zu\nlauschen, aber daf\u00fcr um so mehr zu verstehen gibt.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\nDer Herr Innenminister spricht.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident, mei-\nne Damen und Herren! Die gro\u00dfe Bedeutung, die der Frei-\nstaat Sachsen dem Umweltschutz beimi\u00dft, findet ihren\nAusdruck in der Verankerung des Umweltschutzes in der\nS\u00e4chsischen Verfassung, denn die notwendigen Gesetze\nzum Schutz der Umwelt wurden schon in der 1. Legisla-\nturperiode durch Sie, den S\u00e4chsischen Landtag, beschlos-\nsen. Die inzwischen geschaffenen Rechtsgrundlagen sind\ndabei f\u00fcr uns die wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr eine\nwirksame Bek\u00e4mpfung der Umweltkriminalit\u00e4t. Und nicht\nzuletzt stellt auch das wachsende Umweltbewu\u00dftsein der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6291\n\n\n\nBev\u00f6lkerung dabei einen ganz wesentlichen Beitrag f\u00fcr\nden Schutz der Umwelt dar.\nDie Umweltkriminalit\u00e4t in Sachsen ist sprunghaft\nangestiegen.  So hat die Polizei im Jahre 1993 insgesamt\n548 Umweltdelikte festgestellt. Das ist allein bei Um-\nweltstraftaten zu 1992 eine Steigerung um 117 %. Das Auf-\nkl\u00e4rungsergebnis liegt mit 60,4 % deutlich \u00fcber dem des\nJahres 1992 mit 55 %.\nFrau M\u00fcller, wenn Sie schon ins Gr\u00fcbeln kommen, gr\u00fc-\nbeln Sie einmal, woran das wohl liegt. Es liegt nicht nur\ndaran, da\u00df wir die Polizei gr\u00fcn eingekleidet haben, das\nliegt auch daran, da\u00df sie leistungsf\u00e4higer geworden ist.\nUnd man sollte solche Leistungsf\u00e4higkeit ruhig auch ein-\nmal honorieren, auch wenn man in der Opposition sitzt.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und F.D.P.)\n\nDer Deliktbereich der umweltgef\u00e4hrdenden Abfallbeseiti-\ngung steht mit 43 % Anteil an der Gesamtumweltkrimina-\nlit\u00e4t genauso wie schon 1992 im Vordergrund. Hierbei\nhandelt es sich vor allem um das Anlegen wilder M\u00fcll-\ndeponien, Abstellen von Kfz zur Entsorgung, Ablagern\nvon F\u00e4ssern oder Beh\u00e4ltnissen mit \u00fcberwachungsbed\u00fcrfti-\ngen Abf\u00e4llen.\nAuch die festgestellten Gew\u00e4sserverunreinigungen haben\nerkennbar zugenommen. Gleichwohl ist besonders bei den\nGew\u00e4sserverunreinigungen, illegaler Abfallbeseitigung,\nLuftverunreinigung von einer gro\u00dfen Dunkelziffer auszu-\ngehen.\nDer gestiegene Anteil an aufgekl\u00e4rten Umweltdelikten ist\nvor allem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df die Aus- und Fort-\nbildung der Polizei weiter verbessert wurde. Von daher,\nHerr Kollege Lersow, ist der Satz, den Sie nach der um-\nfangreichen Zeitungsschau gesagt haben, da\u00df es Ausbil-\ndungsdefizite, insbesondere beim Landeskriminalamt, ge-\nben w\u00fcrde, an der Stelle \u00fcberhaupt nicht richtig, denn die\nAus- und Fortbildung der Polizei ist weiter verbessert\nworden. Wir haben Fl\u00e4chendienststellen im Freistaat Sach-\nsen mit Umweltfahrzeugen ausger\u00fcstet. Das sind \u00fcbrigens\nrollende Laboratorien.\nDie enge Zusammenarbeit zwischen Staatsanwaltschaften,\nVerwaltungsbeh\u00f6rden und der Polizei ist dabei nat\u00fcrlich\nvon ganz erheblicher Bedeutung. Ihr mu\u00df auch in Zukunft\neine besondere Beachtung zukommen. Schon bisher\nerfolgte eine weitgehend gegenseitige Unterrichtung \u00fcber\numweltrelevante Sachverhalte zwischen allen beteiligten\nBeh\u00f6rden und Dienststellen. Da\u00df diese Zusammenarbeit\ngut ist, l\u00e4\u00dft sich daran ersehen, da\u00df ca. 40 % der den\nStaatsanwaltschaften vorgelegten Ermittlungsverfahren\nihren Ursprung in Hinweisen und Anzeigen von Verwal-\ntungsbeh\u00f6rden beim Polizeivollzugsdienst gehabt haben.\nVon daher mu\u00df diese Arbeit noch intensiver gestaltet wer-\nden \u2013 Verwaltungsbeh\u00f6rden, Polizei, Staatsanwaltschaft.\nDie Sensibilisierung der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr den Umwelt-\nschutz f\u00fchrt nicht zuletzt dazu, da\u00df es mehr Hinweise und\nAnzeigen durch B\u00fcrger beim Polizeivollzugsdienst gibt.\nFrau M\u00fcller, die Polizei kann halt nur das aufkl\u00e4ren, was\nangezeigt wird.\nAuch die Presse hat an dieser Stelle dazu beigetragen, da\u00df\nUmweltkriminalit\u00e4t effizienter bek\u00e4mpft worden ist. Das\nLandeskriminalamt Sachsen stellt \u00fcber den Sondermelde-\ndienst Umweltkriminalit\u00e4t die Informationen des Bundes-\nkriminalamtes, des Bundesgrenzschutzes und des Zolls\nsicher. Die Zusammenarbeit dieser Dienststellen im grenz-\n\u00fcberschreitenden Verkehr an den EU-Au\u00dfengrenzen bei\nder Bek\u00e4mpfung von Umweltstraftaten im Bereich des so-\n\ngenannten illegalen M\u00fclltourismus hat sich positiv ent-\nwickelt, so da\u00df auch hier die ersten Erfolge zu verzeichnen\nsind. Sie wissen, da\u00df ich st\u00e4ndig diese Ost-West-Sicher-\nheitskonferenz fordere, weil auch die jetzt gebildete Euro-\npol an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht ausreichend ist. Wir\nbrauchen eine Verbindung der Sicherheitsbeh\u00f6rden zwi-\nschen Ost- und Westeuropa, denn in der organisierten Kri-\nminalit\u00e4t besteht sie bereits.\n\n(Beifall der Abg. Schiemann, CDU,\nund Czok, CDU)\n\nZur weiteren Festigung der Zusammenarbeit der Strafver-\nfolgungsverwaltungsbeh\u00f6rden wird jetzt durch das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium der Justiz eine Verwaltungsvor-\nschrift erarbeitet. Immer mehr aber zeigt sich, da\u00df der\nSchutz der Umwelt zu einer vorrangigen gesellschaftli-\nchen, staatlichen und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Aufgabe ge-\nworden ist. Und er ist eigens daf\u00fcr eingerichteten und mit\nFachpersonal ausgestatteten Umweltbeh\u00f6rden anvertraut.\nDie Vermehrung der Aufgaben und der Arbeit im Um-\nweltbereich erfordert eine st\u00e4ndige \u00dcberpr\u00fcfung der per-\nsonellen St\u00e4rke und der s\u00e4chlichen Mittel der mit dieser\nAufgabe betrauten Polizei, denn alle neuen und besseren\nGesetze n\u00fctzen nichts, wenn deren Einhaltung \u2013 da mu\u00df\nich meinem Vorredner von der CDU recht geben \u2013, nicht\nkonsequent \u00fcberwacht wird und wenn die Ergebnisse\ndann auch nicht auf schnellstem Wege die n\u00f6tige Strafe\nauf dem Fu\u00dfe folgen lassen.\nEine weitere Erh\u00f6hung der Zahl der zur Bek\u00e4mpfung der\nUmweltkriminalit\u00e4t eingesetzten Polizeibediensteten ohne\neine generelle Personalverst\u00e4rkung w\u00fcrde zwangsl\u00e4ufig\nzu Sicherheitsdefiziten in anderen Bereichen f\u00fchren. Die\nVoraussetzungen f\u00fcr eine weitere zielgerichtete Bek\u00e4mp-\nfung der Umweltkriminalit\u00e4t werden st\u00e4ndig den \u00e4u\u00dferen\nBedingungen angepa\u00dft und verbessert. Das Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr unsere Umwelt mu\u00df vertieft werden. Es stimmt, es ist\nerforderlich, ein neues Verh\u00e4ltnis zur Natur und ma\u00dfvolle\nFormen der Naturnutzung zu entwickeln, Umwelts\u00fcnder\nkonsequenter zur Rechenschaft zu ziehen, denn Umwelt-\nschutz ist mehr und mehr zu einer der gro\u00dfen Quer-\nschnittsaufgaben der Politik geworden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Plobner, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat weiterhin die Staatsregie-\nrung. Es spricht Dr. Reinfried, Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r.\n\nDr. Reinfried, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir hatten uns\nmit dem Ministerium des Innern verst\u00e4ndigt, da\u00df die Um-\nwelt hier das letzte Wort hat.\nDie Zunahme von Umweltkriminalit\u00e4t, also Straftaten und\nOrdnungswidrigkeiten, ist mit gro\u00dfer Besorgnis verfolgt\nworden. Die beteiligten Ressorts Umwelt, Inneres und Ju-\nstiz haben der Bek\u00e4mpfung der Umweltkriminalit\u00e4t einen\nhohen Stellenwert zugeordnet. Wie schon gesagt worden\nist, geht es dabei nicht um die Einf\u00fchrung eines speziellen\nUmweltpolizeivollzugsdienstes, der kostenintensiv und\nwenig effizient w\u00e4re. Die Umweltpolizei, wie die Staatsre-\ngierung sie versteht, kann nur Teil des existierenden Poli-\nzeivollzugsdienstes sein, allerdings \u2013 das haben alle Red-\nner \u00fcbereinstimmend betont \u2013 fachlich gut ausgebildet\nund technisch besonders ausgestattet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6292\n\n\n\nZur Bek\u00e4mpfung der Umweltkriminalit\u00e4t setzen wir nicht\nauf eine Umweltpolizei, die aus einer Spezialeinheit\nbesteht und somit den Herausforderungen in unserem\nLande nicht gewachsen w\u00e4re. Ich darf hier an die Grund-\ns\u00e4tze der Umweltpolitik erinnern, die auch bei dieser\nFrage zum Tragen kommen, n\u00e4mlich das Vorsorgeprinzip,\ndas Verursacherprinzip und das Kooperationsprinzip.\nDas, was bereits erw\u00e4hnt wurde, kommt insbesondere\ndurch das Kooperationsprinzip zum Ausdruck, denn Um-\nweltschutz ist nicht allein durch Administration, Gesetze\nund Vorschriften durchsetzbar, sondern er setzt die\nKooperation aller Beteiligten, also auch der B\u00fcrger, der\nVerb\u00e4nde, der Vereinigungen, mit voraus. Nur gemeinsam\nl\u00e4\u00dft sich Umweltkriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen.\nDas Umweltministerium hat der wachsenden Umweltkri-\nminalit\u00e4t speziell ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen entgegenge-\nsetzt. Ich m\u00f6chte f\u00fcnf davon erw\u00e4hnen:\n1. Das Umweltministerium arbeitet zur Zeit an einem\nBu\u00dfgeldkatalog Umweltschutz, um bei der Verh\u00e4ngung\nvon Bu\u00dfgeldern im gesamten Freistaat eine einheitliche\nH\u00f6he zu erreichen und um die Bu\u00dfgeldverfahren insge-\nsamt zu beschleunigen. Dieser Katalog enth\u00e4lt die wichtig-\nsten und h\u00e4ufig begangenen Tatbest\u00e4nde aus dem Bun-\ndes- und dem Landesrecht und ordnet ihnen eine konkrete\nBu\u00dfgeldh\u00f6he zu.\n2. Erstmalig wird f\u00fcr 1994 f\u00fcr Mitarbeiter des Umweltmi-\nnisteriums sowie des nachgeordneten Bereiches ein Fort-\nbildungsprogramm angeboten. Die Teilnehmer sollen\nKenntnisse im Strafrecht, insbesondere im Umweltstraf-\nrecht, vermittelt bekommen. Damit sollen umweltrele-\nvante Sachverhalte besser beurteilt und eine konsequente\nVerfolgung erm\u00f6glicht werden.\n3. Die wirksame Verfolgung der Umweltverst\u00f6\u00dfe setzt\neine enge Zusammenarbeit zwischen Verwaltungs- und\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden voraus. Die zust\u00e4ndigen Res-\nsorts der Staatsregierung erarbeiten dazu eine Verwal-\ntungsvorschrift zur Zusammenarbeit dieser genannten\nBeh\u00f6rden. Durch gemeinsame Dienstbesprechungen\nsowie die Normierung einer Unterrichtungspflicht f\u00fcr die\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden durch die Umweltbeh\u00f6rden soll\nder Informationsflu\u00df verbessert werden und somit den\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden mehr strafrechtliches Verhalten\nzur Kenntnis gebracht werden.\n4. In regelm\u00e4\u00dfig stattfindenden Fachtagungen, an denen\ndie zust\u00e4ndigen Ressorts teilnehmen, werden Schwer-\npunktthemen er\u00f6rtert und der Informationsaustausch ge-\nf\u00f6rdert.\n5. Es wird \u2013 Kollege Lersow nannte das Stichwort schon \u2013\nvorgeschlagen, eine Kronzeugenregelung im Umweltstraf-\nrecht zu pr\u00fcfen und einzuf\u00fchren. Das Umweltministerium\nist derzeit dabei, einen Beschlu\u00dfvorschlag f\u00fcr die Umwelt-\nministerkonferenz zu erarbeiten. Wir werden versuchen,\nbei der Umweltministerkonferenz daf\u00fcr eine Mehrheit zu\ngewinnen, denn es leuchtet sicher allen ein, da\u00df es f\u00fcr uns\nnur dann hilfreich und sinnvoll ist, wenn dies bundesweit\neingef\u00fchrt wird. Durch die Einf\u00fchrung einer Kronzeugen-\nregelung k\u00f6nnten auf der einen Seite Umweltstraftaten\nverhindert, auf der anderen Seite aber auch die Aufkl\u00e4-\nrung bereits begangener Taten gef\u00f6rdert werden. Speziell\nbei der organisierten Umweltkriminalit\u00e4t \u2013 auch dieses\nStichwort wurde bereits erw\u00e4hnt \u2013 erscheint dies vielver-\nsprechend.\nM\u00fcllexporte sind Kollektivstraftaten. Ein einzelner kann\ndiese Exporte nicht durchf\u00fchren. Organisatoren illegaler\nM\u00fcllexporte h\u00e4tten es schwerer, Mitt\u00e4ter zu finden, da das\n\nRisiko, verraten zu werden, steigt. Die T\u00e4terprivilegierung\nist allerdings an enge Voraussetzungen zu kn\u00fcpfen. Zum\neinen mu\u00df die Information geeignet sein, die Straftat auf-\nzukl\u00e4ren oder zuk\u00fcnftige Straftaten zu verhindern. Zum\nanderen mu\u00df der Gewinn, den der Kronzeuge aus der Tat\nerzielt hat, abgesch\u00f6pft oder zur\u00fcckgegeben werden.\nIch wollte diese f\u00fcnf Punkte, mit denen das Umweltmini-\nsterium einen Beitrag leisten m\u00f6chte, hier zu Geh\u00f6r brin-\ngen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Frak-\ntionen haben Gelegenheit, jetzt noch auf den Redebeitrag\nder Staatsregierung zu antworten. Es gab eine Redezeit-\n\u00fcberschreitung. Wird das Wort noch gew\u00fcnscht? \u2013 Anson-\nsten \u00fcbergebe ich das Schlu\u00dfwort an die CDU-Fraktion. Es\nfolgt zun\u00e4chst die Wortmeldung; das Schlu\u00dfwort k\u00e4me\ndann nach den Redebeitr\u00e4gen.\n\nDr. Lersow, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte nur noch auf die \u00c4u\u00dferung des Innen-\nministers eingehen. Ich d\u00e4chte, aus seinen Worten ent-\nnommen zu haben, da\u00df er es f\u00fcr wichtig ansieht, eine Ver-\nst\u00e4rkung der Zahl der Polizisten im Umweltbereich zu\nerreichen.\n\n(Goliasch, CDU: Insgesamt.)\n\nDa\u00df er sie an eine Gesamtzahl der Polizei gekn\u00fcpft hat,\nkann ich gut nachvollziehen. Wir wissen nat\u00fcrlich, da\u00df es\nrollende Labors gibt, zur Zeit genau acht. Aber Sie werden\nmir doch recht geben, da\u00df diese Anzahl nicht ausreicht.\nSie mu\u00df wesentlich erh\u00f6ht werden. Fassen Sie es insofern\nals Hinweis auf, da\u00df die SPD-Fraktion gerade bei der\nn\u00e4chsten Haushaltsverhandlung diesem Bereich beson-\ndere Aufmerksamkeit schenken wird.\n\n(Staatsminister Eggert: Mit Verdopplung 1994.)\n\nSie m\u00fcssen doch zugeben, da\u00df es gerade im Bereich des\nUmweltrechts, des Tierschutzes, des Naturschutzes und\nauch \u2013 sage ich mal \u2013 des Lebensmittelrechts ein erhebli-\nches Dickicht an Gesetzesformulierungen und Ordnungs-\nvorschriften gibt. Sie m\u00fcssen doch zugeben, da\u00df es dort\nnoch Nachholbedarf gibt, auch was die Polizei betrifft.\nNicht mehr und nicht weniger wollte ich zum Ausdruck\nbringen; und wenn Sie das genauso sehen wie wir, dann\nist das ja ganz in Ordnung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann bitte ich jetzt die CDU-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Herr Franke, bitte sch\u00f6n.\n\nFranke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Es ist erfreulich, wenn bei einem solch wichtigen\nThema ein solch gro\u00dfer Konsens bei SPD- und F.D.P.-Frak-\ntion zu den Vorschl\u00e4gen der CDU-Fraktion festzustellen\nist. Es gibt interessante \u00dcberlegungen. Der Vorschlag, den\nFrau von Fritsch f\u00fcr die F.D.P.-Fraktion gemacht hat, da\u00df\nein Umweltbeauftragter auf kommunaler Ebene einge-\nf\u00fchrt werden sollte, w\u00e4re eine gewisse Dopplung zu den\nUmweltbeh\u00f6rden, die wir in den Kreisen, Regierungs-\nbezirken und im Land haben, denke ich. Der Vorschlag\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6293\n\n\n\ndes Umwelt-ABV ist zwar originell, aber er wird praktisch\nauch nicht ohne weiteres zu realisieren sein.\n\n(Prof. Dr. Fr\u00f6hlich, F.D.P.:\nVon ABV war keine Rede.)\n\nIch denke aber, man mu\u00df weitere Dinge, die die Arbeit\nwirksam machen, durchaus \u00fcberlegen. Es ist hier zu\nerkennen, da\u00df es getan wird. Es ist auch richtig und not-\nwendig, solche Dinge zu sehen, wenn Politiker sich beson-\nders f\u00fcr Fragen des Umweltschutzes einsetzen. Wenn hier\ngesagt wird, Herr Gerlach emp\u00f6rt sich \u00fcber die Ablage-\nrung von Sonderabf\u00e4llen, dann ist das etwas Positives. Es\nzeigt aber auch, da\u00df es unbedingt notwendig ist, da\u00df wir\nschnellstens f\u00fcr Sachsen eine Sonderabfalldeponie schaf-\nfen und damit diese wilden Deponien gewisserma\u00dfen un-\nterlaufen. Zur Zeit ist das f\u00fcr viele eben das Einfachere.\nUnd man mu\u00df eben auch sehen, da\u00df es eine Reihe von\nFirmen gibt, die auf diesem Gebiet enorm arbeiten, wo\nfr\u00fchere Umweltkriminalit\u00e4t aufgearbeitet wird. Wenn in\nKlaffenbach bei Chemnitz eine Firma existiert, die Mine-\nral\u00f6lschl\u00e4mme, die die DDR in 40 Jahren dort in Erdbeh\u00e4l-\nter gef\u00fcllt hat, aufarbeitet und da nur noch R\u00fcckst\u00e4nde\nvon 2 % bleiben, dann ist das etwas, was wirklich wirksam\nist. Und nicht, da\u00df man meint, sich dar\u00fcber aufregen zu\nm\u00fcssen, wenn in Dresden Industrie angesiedelt wird,  die\n1 200 Arbeitspl\u00e4tze bringt, die nat\u00fcrlich auch Fl\u00e4che ver-\nbraucht. Aber damit wird \u2013 w\u00fcrde ich sagen \u2013 von denen,\ndie das vertreten, nur ihre eigene Politikunf\u00e4higkeit be-\nwiesen. Sie haben 40 Jahre lang solche Umweltkriminali-\nt\u00e4t, die staatlich sanktioniert war, organisiert und geduldet\nund sind heute der Meinung, da\u00df man nicht einmal Indu-\nstrie ansiedeln sollte.\n\n(Widerspruch des Abg. Wehnert,\nLinke Liste/PDS)\n\nDie Umweltkriminalit\u00e4t, in dem Ma\u00dfe, wie sie entsteht, ist\nkein Kriterium f\u00fcr die Wirksamkeit der Umweltpolitik.\nUnd wenn Frau M\u00fcller am Schlu\u00df ihrer Darlegungen\n\nunsachliche Abschweifungen zum ,,gr\u00fcnen Schlagwort\u201c\nLauschangriff macht, dann zeigt das doch wohl nur, da\u00df\nFrau M\u00fcller selbst bei allem nicht besonders guten Willen\nzum Thema nichts mehr eingefallen ist. Sie hat damit die\ngute und gewissenhafte Arbeit des Umweltministeriums\nund des Innenministeriums best\u00e4tigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFranke, CDU: \u2013 Nein, ich m\u00f6chte das erst so zu Ende brin-\ngen.\nIch m\u00f6chte die gute und gewissenhafte Arbeit des Staats-\nministeriums w\u00fcrdigen, nicht verklausuliert, nicht hinten-\nherum, sondern offen und deutlich, und ich bitte Sie auch,\ndies an die Mitarbeiter, die im Bereich der Umweltkrimi-\nnalit\u00e4t arbeiten, weiterzugeben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber den Antrag in der Drucksache\n1/4143. Es war beantragt worden, \u00fcber die Punkte 1 und 2\neinzeln abzustimmen. Zur Abstimmung zu Punkt 1 war\nbeantragt, diesen als erledigt zu betrachten. Ich bringe des-\nhalb den Punkt 1 der Drucksache zur Abstimmung. Wer\ndaf\u00fcr ist, da\u00df der Punkt 1 in der Drucksache als erledigt zu\nbetrachten ist, den bitte ich nun um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und 2 Stim-\nmen dagegen ist dem zugestimmt worden.\nIch bringe jetzt den Punkt 2 des Antrages zur Abstim-\nmung. Wer diesem Punkt 2 der Drucksache 1/4143 seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer\nStimme dagegen ist das mehrheitlich beschlossen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 9 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBasisfl\u00e4chenregelung\nDrucksache 1/4220, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu liegt Ihnen die Stellungnahme der Staatsregierung\nvor. Die Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Das\nPr\u00e4sidium hat folgende Reihenfolge und Redezeiten fest-\ngelegt: CDU 9 Minuten, SPD 5 Minuten, Linke Liste/PDS\n4 Minuten, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne 3 Minuten, F.D.P. 3 Minu-\nten und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zuerst hat der\nEinreicher, die CDU-Fraktion, das Wort. Herr Kockert, bit-\nte sch\u00f6n.\n\nKockert, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Zur Basisfl\u00e4chenregelung haben wir be-\nreits vor vier Wochen \u00fcber den Abg. Dr. Lippmann einige\nAussagen gemacht. Die CDU-Fraktion wird diesen Rede-\nbeitrag splitten. Ich werde zu fachlichen Dingen Stellung\nnehmen, und anschlie\u00dfend wird Herr Dr. Jahr einige Aus-\nf\u00fchrungen machen.\nZur Begriffserkl\u00e4rung: Sicherlich werden viele hier, die\nnicht Insider sind, mit dem Begriff Basisfl\u00e4che nichts anzu-\nfangen wissen.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Oh, ja!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich Sie, Frau M\u00fcller. Sie z\u00e4hlen ja auch\nzu den Insidern. Es geht um folgendes: da\u00df wir praktisch\nmit unserem Bundesminister Jochen Borchert einen gro\u00dfen\nErfolg gelandet haben, bei der EG durchzusetzen, diese\nBasisfl\u00e4chenregelung neu festzulegen. Denken wir doch\neinmal drei bis vier Jahre zur\u00fcck, als 1990 die gesamte\nLandwirtschaft \u2013 gerade im \u00f6stlichen Deutschland \u2013 total\numstrukturiert werden mu\u00dfte. Viehbest\u00e4nde sind in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen zur\u00fcckgegangen, andererseits wurden\nFruchtfolgen durcheinandergew\u00fcrfelt, und unsere land-\nwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che mu\u00dfte neu geordnet werden.\nDas sind sagenhafte Probleme, vor denen die Bauern ge-\nstanden haben und hier wirklich in vorbildlicher Weise im\n\u00fcberwiegenden Ma\u00dfe die Aufgaben in den letzten drei\nJahren doch recht gut gepackt haben. Das hei\u00dft, da\u00df z. B.\ndie Fruchtfolgen derartig umgestellt werden mu\u00dften, da\u00df\nGetreidefl\u00e4chen vergr\u00f6\u00dfert, Hauptfutterfl\u00e4chen verringert\nwurden und \u2013 was erfreulich ist \u2013 auf dem Sektor nach-\nwachsende Rohstoffe enorm viel getan wurde. Basisfl\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6294\n\n\n\nchen sind also Fl\u00e4chen mit Getreide und \u00d6lfr\u00fcchten. Auf\ndieser Basis wird errechnet, inwieweit ein Betrieb Fl\u00e4chen\nstillegen mu\u00df, wof\u00fcr dann entsprechend EG-Regelungen\neine Ausgleichszahlung erfolgt.\nDiese Aufgabe ist nat\u00fcrlich ein Proze\u00df, der nicht innerhalb\nvon ein bis zwei Jahren erledigt werden kann, sondern\n\u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum erledigt werden mu\u00df. Des-\nhalb ist auch die Antwort der Staatsregierung zu unserem\nAntrag, die Durchsetzung f\u00fcr Sachsen, 150 000 ha in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern schrittweise wieder von der Basis-\nfl\u00e4che abzubauen, durchaus realistisch, denn in dem Zeit-\nraum von 1995 bis zum Jahre 2001 wollen wir unsere\nGetreidefl\u00e4che schrittweise abbauen und Futterfl\u00e4che\nzuwachsen lassen, aber, was ganz besonders wichtig ist,\nden Anteil der nachwachsenden Rohstoffe in der Frucht-\nfolge erh\u00f6hen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieses Ziel haben wir hier. Und ich denke, da\u00df wir dann\nnach Abschlu\u00df, wenn man so will, dieser doch richtung-\nweisenden Entscheidung, die hier gekommen ist zugun-\nsten unserer s\u00e4chsischen Landwirtschaft, auch diesen\nUmstrukturierungsproze\u00df erfolgreich vollenden werden.\nSoweit vielleicht meine Aussagen zu den fachlichen\nDingen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte fortzusetzen; Herr Dr. Jahr, bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte ein paar politische Gesichts-\npunkte zu dieser Problematik beleuchten. Ich meine, die\nVerfahrensweise, insbesondere aber auch das Endergebnis\nder Problematik Basisfl\u00e4chen\u00fcberschreitung in den neuen\nBundesl\u00e4ndern schafft Vertrauen in die Politik der Euro-\np\u00e4ischen Gemeinschaft und auch in christdemokratische\nAgrarpolitik.\n1. Warum Vertrauen in die Agrarpolitik der CDU? \u2013 In\ndiesem Fall wurde nach dem Grundsatz verfahren, in der\nVerhandlungsphase erleiden die betroffenen Landwirte\nkeine finanziellen Nachteile. Das hei\u00dft, Fehler von Beh\u00f6r-\nden, die auftreten k\u00f6nnen, gehen nicht zu Lasten der\nBauern. Oder konkret gesprochen: Zu einem Zeitpunkt,\nals die Opposition von einem finanziellen Ruin f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Landwirte sprach, hatten die Landwirte des\nFreistaates das Geld bereits auf ihrem Konto.\n2. Vertrauen in das Europ\u00e4ische Parlament. In einer sehr\nschwierigen Verhandlungsphase im Ministerrat der EU\nbekam Bundeslandwirtschaftsminister Borchert Unterst\u00fct-\nzung vom Europ\u00e4ischen Parlament. Dort wurde n\u00e4mlich\nbeschlossen, die Basisfl\u00e4chen\u00fcberschreitung in den neuen\nBundesl\u00e4ndern nicht mit Sanktionen zu versehen, sondern\ndie Basisfl\u00e4chen entsprechend zu erh\u00f6hen. Das hat den\nVerhandlungen einen wichtigen Impuls in Richtung Erfolg\ngegeben.\n3. Es ist f\u00fcr mich auch ein Zeichen der europ\u00e4ischen Soli-\ndarit\u00e4t. Die Problematik der \u00d6lsaatenfl\u00e4chen konnte nur\ndadurch gel\u00f6st werden, da\u00df alle Mitgliedsstaaten der\nEurop\u00e4ischen Union einer Fl\u00e4chenumschichtung von ins-\ngesamt 230 000 ha zustimmten. Alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder\ngaben \u00d6lbasisfl\u00e4chen in einen Pool, und Deutschland\nerhielt aus diesem Pool 150 000 ha zur\u00fcck, was vor allem\nden neuen Bundesl\u00e4ndern zugute kam.\n\nIch meine, das ist ein Sieg des europ\u00e4ischen Gemein-\nschaftssinnes; man kann wieder an die Europ\u00e4ische\nGemeinschaft glauben. Wichtig an dieser Regelung f\u00fcr\n\u00d6lsaaten: Nationale \u00dcberschreitungen k\u00f6nnen mit natio-\nnalen Unterschreitungen verrechnet werden.\n4. Das ist vielleicht das offene Problem: Gefragt ist jetzt\nder Gemeinschaftssinn oder die Solidarit\u00e4t der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder. Immerhin m\u00fcssen bis zum Jahr 2000  150 000\nha schrittweise abgebaut werden. Die Frage ist nun, wie\ndas einzelne neue Bundesland an dieser Reduzierung par-\ntizipieren mu\u00df oder kann.\nDas hei\u00dft, wir haben zwar einen wichtigen Erfolg f\u00fcr uns\nerrungen, aber es stehen noch wichtige Diskussionen aus.\nUnd ich w\u00fcnsche uns in den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr\ndiese Diskussionen den n\u00f6tigen Sachverstand, um hier zu\neinem fairen Endergebnis zu kommen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Frau\nDr. Wirth, bitte.\n\nFrau Dr.  Wirth,  SPD:  Meine Damen und Herren! Herr\nPr\u00e4sident! Eigentlich ist es ungeheuerlich, da\u00df durch\nRechenfehler und falsche Daten ein ganzes Agrarsystem\ndurcheinanderger\u00e4t und da\u00df die Bauern deshalb um ihre\nExistenz f\u00fcrchten mu\u00dften. Und wenn die Fehler so sp\u00e4t\nerkannt werden, dann kostet es nat\u00fcrlich sehr viel M\u00fche,\ndiese Fehler auch wieder auszub\u00fcgeln. Eben das ist Inhalt\ndieses CDU-Antrages.\nH\u00e4tte es keine Korrektur der Basisfl\u00e4chen in den neuen\nBundesl\u00e4ndern gegeben, so w\u00e4ren 1994 25 % der Agrar-\nfl\u00e4chen stillzulegen gewesen \u2013 ohne Ausgleichszahlungen!\nDas h\u00e4tten unsere kapitalschwachen Landwirtschafts-\nbetriebe nat\u00fcrlich nicht verkraftet.\nBauernopfer durch Schreibtischt\u00e4ter, ist das die vielgeprie-\nsene CDU-Agrarpolitik?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nUnd wer meint, da\u00df die Einsicht in Br\u00fcssel, nur einen\nRechenfehler zu bereinigen, vorherrschte, der irrt. Dort\nwollte man keine Regelung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder,\nund die \u00fcberz\u00e4hlige Fl\u00e4che sollte ausgleichslos stillgelegt\nwerden.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSprechen Sie doch zur Gegenwart!)\n\nEs hat Bundeslandwirtschaftsminister Borchert viel Ver-\nhandlungsgeschick und sehr viel Zugest\u00e4ndnisse an\nFrankreich gekostet, um die Aufstockung der Basisfl\u00e4chen\num 331 000 ha zu erreichen, davon 181 000 ha ohne Auf-\nlage. 150 000 ha m\u00fcssen bis zum Jahre 2001 stillgelegt wer-\nden. Diese Tatsache l\u00e4\u00dft sich hier nicht wegloben, auch\nwenn sie durch Aufforstung und Infrastrukturma\u00dfnah-\nmen getarnt ist.\nW\u00e4hrend es f\u00fcr die Marktfruchtbetriebe nun recht gut aus-\nsieht, wird es weiterhin Probleme bei den Veredlungsbe-\ntrieben geben. Mit der weiteren Reduzierung der Tierbe-\nst\u00e4nde werden Futterfl\u00e4chen gr\u00f6\u00dferen Ausma\u00dfes frei, die\ndie Basisfl\u00e4che dann wieder erh\u00f6hen.\nDeshalb wiederhole ich unsere Forderungen, die ich schon\nzum Landwirtschaftshaushalt 1994 gestellt habe: ein Lan-\ndesprogramm zur Stabilisierung und Aufstockung der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6295\n\n\n\nViehbest\u00e4nde und eine Umverteilung von Milchquoten in\nGebiete mit extensiver Gr\u00fcndlandbewirtschaftung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nW\u00e4hrend wir mit den \u00d6lsaatenregelungen gut leben k\u00f6n-\nnen, ist wohl die Achillesferse des Beschlusses die Ent-\nscheidung zum W\u00e4hrungsausgleich. Dieser bietet keinen\ndauerhaften Schutz vor aufwertungsbedingten Einbu\u00dfen\nin der Landwirtschaft. Die Stillegungspr\u00e4mien werden um\n160 DM pro Hektar erh\u00f6ht; Rotations- und Dauerbrachen\nk\u00f6nnen kombiniert werden.\nDas konnten Sie in jeder Zeitung lesen, und ich frage mich,\nweshalb dieser Antrag der CDU hier wieder so gestellt\nworden ist: die Staatsregierung m\u00f6ge berichten. Wir\nbetrachten dieses Anliegen als erledigt, denn, meine\nDamen und Herren, wenn ich als Zahn\u00e4rztin den falschen\nBefund  erhebe und der Patient wochenlang Schmerzen\nhat \u2013 wie unsere Bauern, die hatten Bauchschmerzen \u2013,\nwill ich dann nicht noch f\u00fcr die sch\u00f6nen, wei\u00dfen Z\u00e4hne in\nder Prothese gelobt werden.\nWor\u00fcber wir allerdings debattieren sollten, ist die Aussage\ndes Kommissars Rene Steichen am Rande der Gr\u00fcnen\nWoche. Wir sollten dar\u00fcber reden, da\u00df die Fl\u00e4chenstil-\nlegungen weiter vorangetrieben werden sollen, da\u00df die\nLandwirtschaft aus der umweltbelastenden und unver-\nk\u00e4ufliche \u00dcbersch\u00fcsse verursachenden Intensivproduk-\ntion herausgef\u00fchrt werden mu\u00df und da\u00df sich gleichzeitig\nder l\u00e4ndliche Raum so entwickeln sollte, da\u00df den Land-\nwirten alternative Besch\u00e4ftigungs- und Einkommensm\u00f6g-\nlichkeiten offenstehen.\nHerr Minister J\u00e4hnichen, Sie h\u00e4tten unsere Einladung zum\nAgrarforum etwas gr\u00fcndlicher lesen sollen. Wir wollen\nnicht Landschaftspflege, wir wollen alternative Arbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Ich war entt\u00e4uscht von\nder Debatte \u00fcber den l\u00e4ndlichen Raum. Wir k\u00f6nnen doch\ndie Probleme nicht wegloben. Wir haben eine hohe Ar-\nbeitslosigkeit, wir haben Kapitalschw\u00e4che der Betriebe,\nwir haben keine sichere Zuteilung der landwirtschaft-\nlichen Fl\u00e4chen.\nEs gibt noch und noch Probleme, und ich glaube, es ist an\nder Zeit, da\u00df wir uns damit befassen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Wehnert, bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst war ich auch verwundert, warum\nder Antrag noch einmal kommt, da sich ja das Parlament\neigentlich mit Nachdruck im vergangenen Jahr daf\u00fcr ein-\ngesetzt hat, nachdem das zun\u00e4chst abgelehnt worden war,\ndem Staatsministerium den n\u00f6tigen R\u00fcckhalt f\u00fcr Verhand-\nlungen zu geben. Aber nichtsdestotrotz vollziehen wir\nnoch einmal chronologisch, was nach dem 1993 Gesagten\nauf Leitungsebene vor sich ging.\nAm 11. Oktober 1993 lagen dem Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Fischerei und l\u00e4ndliche Entwicklung des Euro-\np\u00e4ischen  Parlamentes  in  Drucksache  PE 206 597 auf\nSeite 6 \u2013 ich habe das Dokument hier \u2013 die Antr\u00e4ge der\nneuen Bundesl\u00e4nder auf Neufestsetzung der Grundfl\u00e4-\nchen in H\u00f6he von 3 908 300 ha vor; davon aus Sachsen \u2013\nman h\u00f6re \u2013 632 400 ha. Das war der 11. Oktober 1993. Die\n\u00dcberschreitung der neuen Bundesl\u00e4nder zur ehemaligen\n\nGrundfl\u00e4chenfestlegung betrug nach diesem Dokument,\nf\u00fcr alle L\u00e4nder geordnet, 352 900 ha, davon aus Sachsen \u2013\nund man h\u00f6re wieder \u2013 62 700 ha \u2013 Seite 9 dieses Doku-\nmentes.\nAm 15. Januar 1994 betrugen die Antragsfl\u00e4chen der\nneuen  Bundesl\u00e4nder,  die  zur  Verhandlung  standen,\n3 880 198 ha, davon aus Sachsen nur noch 597 360 ha. Das\nhei\u00dft, es wurden Korrekturen bis zu diesem Zeitpunkt\nvorgenommen, in deren Ergebnis sich f\u00fcr alle neuen Bun-\ndesl\u00e4nder die Antragsfl\u00e4chen um 48 102 ha ver\u00e4nderten\nund nun Verhandlungsgrundlage bildeten; davon f\u00fcr Ber-\nlin um ein Plus von 781 ha, Brandenburg um 571 ha plus,\nSachsen-Anhalt 6 900 ha plus, Th\u00fcringen 4 714 ha minus,\nMecklenburg-Vorpommern plus 2 400 ha, aber f\u00fcr Sachsen\nminus 35 040 ha, konkret von 632 400 ha auf 597 360 ha.\nBetrug  die  Basisfl\u00e4che  zun\u00e4chst  nur  die  genannten\n569 700 ha f\u00fcr Sachsen, so wurde sie im Ergebnis der\nVerhandlungen auf 598 510 ha, also um 28 810 ha, erh\u00f6ht.\nDas ist gut so. Aber sie betr\u00e4gt trotzdem eben 33 890 ha\nweniger als im Antrag an die EG im Oktober.\nMeine Damen und Herren!  Meine Vorredner haben\ndavon gesprochen, da\u00df die zur Verhandlung stehenden\n150 000 ha vorl\u00e4ufige Aufstockung dem Anteil der\nInfrastrukturmasse und Grenzb\u00f6denertr\u00e4ge entsprechen,\ndie bis zum Jahre 2000 aus der Produktion herauszu-\nnehmen sind. Die Verhandlungen \u00fcber die Abbauschritte\nzwischen den L\u00e4ndern und die Anteile der L\u00e4nder sollen\naber erst 1996 erfolgen. Die EU verlangt, wie in der Beant-\nwortung  des  Antrages  sehr  richtig gesagt wurde,  das in\n4 Schritten erst ab 1996/97 vorzunehmen. Das hei\u00dft, rech-\nnerisch m\u00fcssen in den neuen Bundesl\u00e4ndern 37 500 ha pro\nJahr aus der Fl\u00e4che genommen werden.\nDeshalb erwarten wir\n1., da\u00df die Fl\u00e4chenaufstockung anerkannt wird, da\u00df es\nnur eine Teill\u00f6sung des Problems ist und weiter zur Ver-\nhandlung kommt;\n2., da\u00df Bundes- und Landesregierung nicht aus der Ver-\nantwortung zu lassen sind.\nEs darf keine weitere Fl\u00e4chenstillegung im Osten geben! Es\nm\u00fcssen Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden, wie hier schon\ngesagt wurde, was den Tierbestandsaufbau betrifft, was ja\nletztendlich auch zu einer erheblichen Verringerung der\nFutterfl\u00e4che f\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren! Wir sehen in der Saldierung\ninnerhalb der Bundesrepublik, aber auch innerhalb der\nBundesl\u00e4nder eine Alternative, denn gerade in Ballungs-\nzentren werden f\u00fcr infrasturkturelle Ma\u00dfnahmen j\u00e4hrlich\nlandwirtschaftliche Fl\u00e4chen in erheblichem Ma\u00dfe entzo-\ngen, so da\u00df die landwirtschaftlich gepr\u00e4gten Regionen hier\neine M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, innerhalb der L\u00e4nder ihre Exi-\nstenzbedingungen auf Jahre und Jahrzehnte zu sichern.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Der vor einigen Monaten statt-\ngefundene Kampf um die Basisfl\u00e4chenregelung hat den\nBauern Ostdeutschlands, glaube ich, nicht vor Augen ge-\nf\u00fchrt, da\u00df christlich-demokratische Agrarpolitik gut f\u00fcr sie\nsei, wie Sie das vorhin, Herr Jahr, so in den Raum gestellt\nhaben, sondern es hat ihnen die Uns\u00e4glichkeit der derzei-\ntigen EG-Agrarpolitik mit ihrem riesigen b\u00fcrokratischen\nApparat vor Augen gef\u00fchrt, bei der in Zeiten einer starken\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6296\n\n\n\nUmstellung der ostdeutschen Landwirtschaft gravierende\nFehler unterlaufen sind.\nDie Proteste gegen die damalige Basisfl\u00e4chenregelung wa-\nren so massiv, da\u00df sich Bundeslandwirtschaftsminister\nBorchert gen\u00f6tigt sah, bei der EG zu intervenieren. Er tat\ndies zum Teil erfolgreich, und das ist gut so. Aber ein\nanderer Teil des Problems ist nur aufgeschoben und nicht\naufgehoben. Ich erinnere an die 155 000 ha, f\u00fcr die es nur\neine vorl\u00e4ufige Zuweisung gibt.\nIch bin mir sicher, da\u00df in wenigen Jahren dieser Streit \u00fcber\ndie Basisfl\u00e4chenregelung erneut vom Zaune brechen wird.\nUnd ich kann den s\u00e4chsischen Bauern dann nur eine Lan-\ndesregierung w\u00fcnschen, die sich klar und deutlich f\u00fcr ihre\nBelange einsetzt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Hat sie doch!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der F.D.P. \u2013\nWird nicht gew\u00fcnscht. Dann hat das Wort jetzt die Staats-\nregierung, Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die deutsche Vereinigung hat die\nAgrarpolitik vor eine strukturelle Herausforderung ge-\nstellt. In den alten wie in den neuen Bundesl\u00e4ndern mu\u00df\nsich die Landwirtschaft zu wettbewerbsf\u00e4higen Betriebs-\ngr\u00f6\u00dfen und Organisationsformen entwickeln. Ich sage\nausdr\u00fccklich: auch in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nDieser Strukturwandel darf nicht durch eine dirigistische\nAgrarpolitik behindert werden. Wir erleben, da\u00df die deut-\nsche Einheit den Reformbedarf forciert, auch den der\nAgrarpolitik.\nDie europ\u00e4ische Agrarpolitik war bisher wenig marktwirt-\nschaftlich. Die eklatanten M\u00e4ngel dieser bisherigen Agrar-\npolitik haben eine grundlegende Reform unausweichlich\ngemacht. Ziel der Reform mu\u00df eine subventionslose\nAgrarproduktion sein, in der die Landwirte ihre Produk-\ntionsentscheidungen an die Bedingungen neuer freier\nM\u00e4rkte anbinden k\u00f6nnen. Eine solche sachgerechte Agrar-\npolitik gibt den Unternehmen soweit wie m\u00f6glich freie\nHand. Sie f\u00f6rdert damit Eigeninitiative und Verantwor-\ntung.\nDavon unabh\u00e4ngig m\u00fcssen die landeskulturellen und\n\u00f6kologischen Leistungen honoriert werden.\nSo k\u00f6nnen sich Wissen, Organisationstalent und Risiko-\nbereitschaft auch voll entfalten.\nDie jetzigen Verwaltungsregelungen, wie gerade auch die\nBasisfl\u00e4chenfrage, sind Schritte in diese Richtung. Mit der\nAufstockung der Basisfl\u00e4chen in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern um 331 000 ha trug der Agrarrat der Europ\u00e4ischen\nUnion im Dezember der von uns allen geforderten Ent-\nwicklung insoweit auch Rechnung. Letztendlich hat die\nkonsequente Haltung von Bundesminister Borchert bei\nden Verhandlungen in Br\u00fcssel zu dieser Aufstockung bei-\ngetragen. Die Ihnen bekannte Aufteilung in einen dauer-\nhaften Anteil von 181 000 ha und einen zeitlich befristeten\nvon 150 000 ha bis zum Wirtschaftsjahr 1999 bzw. 2000\nerlaubt den neuen L\u00e4ndern einen Anpassungsproze\u00df, wo-\nbei der befristete Teil im Rahmen der infrastrukturellen\nEntwicklung und auch der Herausl\u00f6sung von Grenz-\nertragsregionen aus der Produktion zu sehen ist.\nNach diesem Anpassungsproze\u00df beh\u00e4lt es sich die Kom-\nmission vor, neu zu entscheiden.\n\nDie Agrarminister der neuen Bundesl\u00e4nder haben auf\nihrer Konferenz vom 19. Januar d. J. in Berlin entschieden,\nzun\u00e4chst auf eine gestaffelte Verteilung der Basisfl\u00e4chen-\naufstockung zu verzichten und der Empfehlung des\nAgrarrates der Europ\u00e4ischen Union zu folgen, n\u00e4mlich die\nAufstockung der Grundfl\u00e4chen in den Bundesl\u00e4ndern ent-\nsprechend der tats\u00e4chlichen \u00dcberschreitung zur Ernte\n1993 vorzunehmen.  Dabei ist Berechnungsbasis, Herr\nAbg. Wehnert, die Meldung vom 15. Januar dieses Jahres.\nDamit hat der Freistaat Sachsen bis zur Ernte 1995/96 eine\nsanktionsfreie Basisfl\u00e4che von 598 500 Hektar. Dies nur zu\nIhrer Information. Das entspricht den tats\u00e4chlichen Ver-\nh\u00e4ltnissen 1993, des Vorjahres.\nDanach wird entsprechend der l\u00e4nderspezifischen Ent-\nwicklung der Landwirtschaft sowie auch der Entwicklung\nder Infrastruktur neu beraten. Das hei\u00dft aber nicht, da\u00df\nwir uns bis dahin zur\u00fccklehnen k\u00f6nnen. Wir denken heute\nbereits dar\u00fcber nach, wie wir neue L\u00f6sungen schaffen, um\neiner m\u00f6glichen weiteren Ausdehnung des Anbaus der\nGrande culture entgegenzutreten bzw. eine notwendige\nEinschr\u00e4nkung derselben ohne unternehmerische Zw\u00e4nge\nauszu\u00fcben \u2013 und dies m\u00f6glichst ohne weitere Belastung\nauch gerade der Verwaltungen.\nDas von der Europ\u00e4ischen Union genehmigte s\u00e4chsische\nProgramm der umweltgerechten Landwirtschaft ist dabei\nein wichtiger Schritt, sowohl hinsichtlich einer ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Fruchtfolge bei begrenztem Einsatz von Agro-\nchemikalien als auch der Honorierung dieser einschr\u00e4n-\nkenden Ma\u00dfnahmen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum.\n\u00c4hnlich ist es mit den von Herrn Abg. Dr. Jahr angeschnit-\ntenen \u00d6lsaatenregelungen. Aus dem Abschlu\u00df der GATT-\nVerhandlungen mit den USA wurde die Garantiefl\u00e4che in\nDeutschland aufgestockt, und dies durch eine partner-\nschaftliche Umschichtung. Zu Sanktionen kommt es erst\nbei \u00dcberschreitung der gesamten Fl\u00e4che. Das ist aber in\ndiesem Jahr nicht zu erwarten. Tritt aber so ein Fall ein,\nwird die nationale Garantiefl\u00e4chen\u00fcberschreitung heran-\ngezogen, das hei\u00dft, jeder Anbauer in Deutschland wird\nmit Sanktionen belegt. Dies sollte auch jedem Bauern in\nSachsen bewu\u00dft sein, der weiter seinen \u00d6lsaatenanbau\nausdehnt.\nWir wollen in Sachsen die gute fachliche Praxis in der\nLandwirtschaft f\u00f6rdern und blo\u00dfe Pr\u00e4mienj\u00e4gerei von\nvornherein verhindern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nWir wollen damit auch weitere b\u00fcrokratische Verwal-\ntungskontrollen m\u00f6glichst einschr\u00e4nken oder \u00fcberfl\u00fcssig\nmachen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Auf-\nstockung der Basisfl\u00e4chen dokumentiert die Handlungs-\nf\u00e4higkeit und Verl\u00e4\u00dflichkeit der deutschen Agrarpolitik.\nDas brauchen die Landwirte auch. Das soll auch in\nDeutschland und hier gerade in Sachsen so bleiben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU; Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich mu\u00df Ihnen ehrlich gestehen: Ich bin \u00fcber die\n\u00c4u\u00dferungen der SPD-Fraktion etwas verwundert. Da gibt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6297\n\n\n\nes zun\u00e4chst einen Herrn D\u00fcvel. Der stellt sich in Sachsen\nhin und behauptet: \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas ist wieder ein Ding zum Lachen!)\n\n\u2013 Das ist nicht zum Lachen, tut mir leid. An der Stelle\nkann ich ausnahmsweise einmal nicht lachen. Ich bin sonst\nein sehr lustiger Mensch. Aber hier h\u00f6rt der Spa\u00df auf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Wir brauchen keine Bauern mehr.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDer Herr D\u00fcvel scheint da zu sein! \u2013 Gel\u00e4chter)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Jahr?\n\nDr. Jahr, CDU: Bitte noch zwei Minuten, dann beantworte\nich die Frage. \u2013 Da wird von der Sozialdemokratie ein\ngesamter Berufsstand in Zweifel gezogen. Und dann hat\nFrau Dr. Wirth die Stirn, hier zu sagen: Ein Rechenfehler\nbringt ein ganzes Agrarsystem durcheinander. Ich wei\u00df\nnicht. Das sind \u00fcberhaupt keine Relationen. Ich habe aus-\ndr\u00fccklich betont, da\u00df dieser Rechenfehler nicht zu Lasten\nder s\u00e4chsischen Landwirte gegangen ist, da\u00df es uns gelun-\ngen  ist,  den  Landwirten  das  ihnen  zustehende  Geld\nzukommen zu lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Also wer diesen Berufsstand in Frage\nstellt, ich glaube, der hat auch jegliches Recht auf Agrarpo-\nlitik in diesem Freistaat verloren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Jahr?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: Herr Jahr, k\u00f6nnen Sie mir einmal\nsagen, was passiert w\u00e4re, wenn diese Regelung nicht\ngekommen w\u00e4re, um welche Betr\u00e4ge die Bauern dann ihr\nEinkommen h\u00e4tten nicht erzielen k\u00f6nnen? Meiner Ansicht\nnach machen Sie eine \u00fcble Sache. Bei jedem Redebeitrag\ngibt es nur ein Thema f\u00fcr Sie. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir\ndas andere Thema einmal bei Gelegenheit beantworten.\n\nDr. Jahr, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob das jetzt zur Spezifik\nvon SPD-Politik geh\u00f6rt, st\u00e4ndig in der Vergangenheit zu\nw\u00fchlen: Was w\u00e4re denn passiert, wenn ...? Wir haben die-\nsen Fehler erkannt und haben daf\u00fcr gek\u00e4mpft, da\u00df dieser\nFehler abgestellt wird.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nWollen Sie uns das ver\u00fcbeln? Wer arbeitet, macht Fehler.\nJede Uhr, die stehenbleibt, geht am Tag zweimal richtig.\nWir haben gearbeitet, und nat\u00fcrlich sind auch Fehler\ngemacht worden.\n\n(Zuruf von Frau Dr. Wirth, SPD)\n\nF\u00fcr unsere Landwirte haben wir diesen Fehler korrigieren\nk\u00f6nnen. Das allein ist wichtig.\n\n(Zurufe von SPD und Linke Liste/PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja, noch eine, bitte.\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Herr Dr. Jahr, ich m\u00f6chte\nmich sicherlich nicht einmischen in den Wahlkampf zwi-\nschen CDU und SPD. Aber best\u00e4tigen Sie mir, da\u00df das\nEngagement von Frau Dr. Wirth im Ausschu\u00df f\u00fcr Land-\nwirtschaft doch ganz enorm ist?\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013 Zustimmung bei der SPD)\n\nDr. Jahr, CDU: Das ist f\u00fcr mich der eigentliche Wider-\nspruch, wo die Sozialdemokraten unter sich klarkommen\nm\u00fcssen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ich kann das nicht nachvollziehen. Ich kenne die Frau\nDr. Wirth, sch\u00e4tze sie pers\u00f6nlich, aber ich kenne mittler-\nweile auch die \u00c4u\u00dferungen der SPD im Wahlkampf, die\nmich zutiefst verwirren und als Bauer sogar beleidigen.\nDas sage ich ganz offen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nZu anderen \u00c4u\u00dferungen: Frau M\u00fcller, wir sind uns einig\nals Menschen der Praxis. Keinem gef\u00e4llt die EG-B\u00fcrokra-\ntie. Wir m\u00fcssen gemeinsam dagegen angehen. Aber eines\nd\u00fcrfen wir nicht vergessen: Auch diese B\u00fcrokratie erm\u00f6g-\nlicht es uns, da\u00df Hunderte Millionen DM in diesem Land\nf\u00fcr Investitionszulagen verwendet werden k\u00f6nnen. Das\nd\u00fcrfen wir nicht vergessen. Wir m\u00fcssen da in Ruhe und\nsachlich dar\u00fcber sprechen.\n\n(Frau Dr. Wirth, SPD:\nWir wissen auch, da\u00df es ein falscher Ansatz ist!)\n\nZum Schlu\u00df noch eine Gemeinsamkeit. Sie haben gesagt:\nIch w\u00fcnsche den Bauern eine Staatsregierung, die sich f\u00fcr\ndie Interessen der Bauern einsetzt. Das w\u00fcnsche ich mir\nauch. Allerdings bin ich der Auffassung, wir haben diese\nStaatsregierung bereits.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZustimmung bei der F.D.P.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 1/4220 zur Abstimmung. Wer der Druck-\nsache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und Stim-\nmen dagegen ist dem zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 10 beendet.\nIch bin gebeten worden, bevor wir jetzt in die Pause ein-\ntreten, hier zur Kenntnis zu geben, da\u00df sich der Ausschu\u00df\nf\u00fcr Bau und Verkehr um 13.30 Uhr hier im Plenum treffen\nm\u00f6ge.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.38 Uhr bis 13.46 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir setzen unsere Plenartagung fort und\nkommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6298\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nKunstgut in Treuhandverwaltung\nDrucksache 1/4235, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringer B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne sprechen die\nFraktionen Linke Liste/PDS, F.D.P., CDU und SPD im\nkleinsten Redeblock.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne hat das Wort. Bitte sch\u00f6n,\nFrau Ackermann.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Antwort der Staatsregie-\nrung macht deutlich, da\u00df an dieser Stelle der Druck des\nParlaments n\u00f6tig ist.\nDas Deutsche Historische Museum im Zeughaus unter\nden Linden hatte f\u00fcr den 13. und 14. Dezember vorigen\nJahres eingeladen: ,,Auf der Suche nach dem verlorenen\nStaat\u201c.\nIn der Einladung hei\u00dft es: ,,Heimatlos wurden nicht nur\nDenkmale, sondern auch eine Unzahl von Bildern und Pla-\nstiken, die f\u00fcr Kultureinrichtungen, Ferienheime, Partei-\nzentralen, Schulungszentren usw. im Auftrag entstanden\nwaren. Die Bewahrung dieses immensen Nachlasses an\nKunst- und Kulturg\u00fctern der Parteien und Massenorgani-\nsationen ist zu einer der Aufgaben der Treuhandanstalt\ngeworden.\u201c Kein Wort \u00fcber den Umfang der Sammlung\nwar auf diesem Symposium zu h\u00f6ren, kein Werkverzeich-\nnis mit den Titeln zu sehen. Wir wissen, da\u00df es keine\nGruselkabinette sind.\nDas erste Anliegen dieses Antrages ist es also, die Offenle-\ngung dessen, was in den Depots der Treuhandanstalt\nsteht, h\u00e4ngt und liegt, zu verlangen. Immerhin hat allein\nder s\u00e4chsische Kunstfonds in den drei Jahren seines Beste-\nhens  Kunstwerke  im  Nennwert  von  eineinhalb  Millio-\nnen DM aufgesp\u00fcrt und sichergestellt.\nDer zweite Punkt betrifft die Art der Finanzierung. Allzu-\ngern w\u00fcrde die Treuhandanstalt kommerziell verwerten,\ndenn es handelt sich um ehrenhafte Namen wie Wilhelm\nRudolph, Carl Lohse, Friedrich Press und viele andere, die\nunser Leben begleitet haben und gerade in den letzten Jah-\nren unsere Gef\u00fchle zum Ausdruck bringen konnten. Wenn\naber die Treuhandanstalt nicht eindeutig nachweist, da\u00df\ndie Kunstwerke ausschlie\u00dflich von Parteien und Massen-\norganisationen bezahlt worden sind, hei\u00dft das, da\u00df staat-\nliche Gelder \u2013 etwa als Kulturfonds oder von den R\u00e4ten\nder Bezirke \u2013 eingeflossen sind, und damit geh\u00f6ren sie\nnach Artikel 21 Einigungsvertrag den neuen L\u00e4ndern.\nDrittens. Bei der Aufarbeitung und Bewertung dieser\nKunst haben wir alle ein W\u00f6rtchen mitzureden. Die Ah-\nnungslosigkeit und Aufgeblasenheit westdeutscher Kunst-\nwissenschaftler auf dem besagten Symposium war beleidi-\ngend.\n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Porsch und\nKosel, Linke Liste/PDS)\n\nDas kann man nicht verallgemeinern, aber an dieser Stelle\nwar es wirklich kr\u00e4nkend. Eine gemeinsame Arbeits-\ngruppe f\u00fcr die Verteilung und wissenschaftliche Bewer-\ntung sollte daher die Mindestforderung sein, wenn es um\ndieses St\u00fcck unserer eigenen Vergangenheit geht.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne,\nLinke Liste/PDS und vereinzelt bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS; Herr Kosel, bitte sch\u00f6n.\n\nKosel,  Linke  Liste/PDS:  Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Ackermann, Respekt! Was Sie\nhier zur Sprache bringen, ist \u2013 mit klaren Worten gesagt \u2013\ndie Bezeichnung eines Kunstraubes mit legalen Mitteln.\nEs ist doch schon klar, da\u00df es viele Gr\u00fcnde f\u00fcr eine so\nsp\u00e4rliche Antwort auf den Antrag zum Kunstgut in Treu-\nhandverwaltung gibt. Die Staatsregierung kann ja eine an-\ndere Auskunft nicht geben, eben weil sich die Treuhand\nbedeckt h\u00e4lt.\nDie Treuhand hat erst im Sp\u00e4therbst bei den Kunstwerken,\ndie noch in Parteibesitz oder im Besitz von Nachfolge-\neinrichtungen waren, Kasse gemacht und Anfang Dezem-\nber \u2013 Frau Ackermann sprach bereits dar\u00fcber \u2013 politische\nInventur zu machen versucht, so in der Art, als handele es\nsich kaum um nennenswerte Kunst.\nIch nehme es der Treuhand \u00fcberhaupt nicht \u00fcbel, da\u00df sie\nsich so zu erkennen gibt. Es ist doch aber so: Da\u00df Leistun-\ngen von internationalem Rang von der SED zur politi-\nschen Aufwertung mi\u00dfbraucht wurden \u2013 das ist ja wahr-\nlich geschehen \u2013, kann doch keinen Grund daf\u00fcr hergeben,\ndiese Leistungen nun erneut zu mi\u00dfbrauchen, indem man\nsie abwertet und ihre Sch\u00f6pfer denunziert.\nEs ist etwas Eigenartiges geschehen: Die gegenseitigen\nEntfremdungen und eingeschr\u00e4nkten Sichtweisen f\u00fchrten\nauch zu eingeengten Wertma\u00dfst\u00e4ben bei der Bewertung\nvon Kunst. Das ist auf beiden Seiten so geschehen, wenn-\ngleich die Auswirkungen nun einseitig sind. Die unzu-\nreichende einseitige Information und bewu\u00dft entstellte\nBetrachtung \u00fcber die jeweils andere Seite lie\u00df auch die\nKunst in eine solche Optik geraten. Politik trat an die Stelle\nder \u00c4sthetik.\nEs gab \u2013 nicht nur in der DDR \u2013 eine umfangreiche Auf-\ntragskunst. Auftragsarbeit wurde \u2013 nicht nur in der DDR \u2013\nzur \u00d6ffentlichkeitsarbeit mit und durch die Kunst. Die\nWirkung der Kunst \u2013 heute in Treuhandverwaltung ge-\nnommen \u2013 l\u00e4\u00dft sich nicht an der Zahl von Werken, Gem\u00e4l-\nden, Plastiken, Grafiken und anderem mehr bestimmen.\nDa ist nicht zahlmeisterhafte Erfassung und grobschl\u00e4ch-\ntige Deponierung angeraten, sondern vielmehr eine sen-\nsible, \u00e4sthetischen Wertma\u00dfst\u00e4ben gehorchende Hand.\nDoch gerade das kann man von der Treuhand nicht erwar-\nten \u2013 eher das Gegenteil.\nZu kl\u00e4ren w\u00e4re also, wer wirklich in der Rechtsnachfolge\nbei Auftragswerken steht. Bisher wurde allen alles genom-\nmen, niemandem etwas gegeben. Zu kl\u00e4ren w\u00e4re das\nRecht der K\u00fcnstler an ihrem Werk. Was die Treuhand bis-\nher veranstaltete, war die Entsorgung der DDR-Kunst,\ndenn es geschieht vor dem politischen Hintergrund, der \u2013\naufs \u00e4u\u00dferste verknappt \u2013 die gro\u00dfe kunstgeschichtliche\nUnwahrheit darstellt. Man meint n\u00e4mlich, Kunst kann nur\nin Freiheit entstehen. Und da es in der DDR keine Freiheit\ngab, gab es auch keine Kunst.\nDie Staatsregierung l\u00e4\u00dft erkennen, da\u00df sie sich um die Kl\u00e4-\nrung der Angelegenheiten der Auftragskunst bem\u00fcht. Ich\ngebe ihr einen Spruch der Malerin Heidrun Hegewald mit:\n,,Werke haben in der DDR Geschichte gemacht und haben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6299\n\n\n\neine Geschichte. Die Pflicht w\u00e4re es, diese zu erkunden.\u201c\nDies solle geschehen!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nder Abg. Frau Ackermann, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte die Fraktion der F.D.P.,\nFrau Georgi.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Meine Damen und Herren! Wenn ich\nzu dem sehr l\u00f6blichen Antrag von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nspreche, dann tue ich das nicht in der Absicht, den verlore-\nnen Staat zu suchen, sondern ich denke, wir haben es hier\nmit einer weiteren Facette der Gestaltung der deutschen\nEinheit zu tun.\nDie Kunstgeschichte der DDR ist Bestandteil der deut-\nschen Geschichte. Ich verherrliche bestimmt nicht Mat-\ntheuer, T\u00fcbke und Lea Grundig alleine, sondern es gibt\neine ganze Reihe von anderen K\u00fcnstlern, die nicht diesen\ngro\u00dfen Ruf in dem Kunstmarkt der DDR hatten und die\nhandwerklich k\u00fcnstlerisch sehr wertvoll gearbeitet haben.\nGanz nebenbei: Was Kunst ist, entscheiden nicht wir, das\nentscheiden unsere Kinder und unsere Enkel. Da werden\nganz andere Ma\u00dfst\u00e4be angelegt als ein politisches Wollen.\nEs hei\u00dft n\u00e4mlich Kunst; das kommt von K\u00f6nnen, und\nnicht Wulst, was von Wollen k\u00e4me.\n\n(Heiterkeit bei F.D.P., CDU und Linke Liste/PDS)\n\nDas Prinzip, das wir hier haben: Wir m\u00fcssen die Eigen-\ntumsverh\u00e4ltnisse wirklich aufkl\u00e4ren.\nFrau Ackermann hat zu den Parteien und Massenorgani-\nsationen gesprochen. Das will ich nicht ausf\u00fchren. Es gibt\neine Partei, die hat dort den gr\u00f6\u00dften Anteil. Wir sollten\nuns dar\u00fcber einigen, was damit geschieht.\nAber lassen Sie mich noch einen Gedanken daran verwen-\nden. Was ist eigentlich mit den vielen Auftragswerken \u2013\ndem sogenannten Volkseigentum \u2013, die von Kombinaten\nund Betrieben vergeben wurden, geschehen? Wo sind die?\nSind diese Betriebsverm\u00f6gen? Sind diese mitprivatisiert\nworden? Ich gebe zu bedenken, da\u00df ein gro\u00dfer Teil dieser\nWerke aus dem sogenannten K/S-Fonds finanziert wurde.\nDieser K/S-Fonds ist sehr wohl Anspruch unserer Bev\u00f6l-\nkerung, und damit geh\u00f6rt er nach Sachsen. Unverantwort-\nlich f\u00fcr mich ist es, Kunst in Depots zu sammeln. Ich leide\nheute noch darunter, da\u00df die Staatlichen Kunstgalerien\n\u00fcber Jahrzehnte die wertvollen Kunstsachen in Depots\nund Kellern verstecken mu\u00dften und wir sie nicht sehen\nkonnten.\nDas Mitspracherecht des Freistaates und der anderen Bun-\ndesl\u00e4nder bei der Verwahrung und auch Verwertung\ndieser Gegenst\u00e4nde der Kunst mu\u00df durchgesetzt werden.\nEs ist eigentlich besch\u00e4mend, da\u00df die Staatsregierung ihre\nOhnmacht eingestehen mu\u00df. Hier ist ein Zusammengehen\naller politischen Kr\u00e4fte erforderlich, um dieses Kunstgut\nentsprechend seinem Stellenwert in unserer Zeitgeschichte\ndurchzusetzen.\nIch wehre mich auch dagegen, Bilderst\u00fcrmerei zu begehen\nund zu sagen, das ist eine Kunst der roten \u00c4ra. Das geht\nnicht. Es ist ein Zeitdokument. Hier sollten wir uns in\ndiesem Hause einig sein, die Bem\u00fchungen der Regierung\nzu unterst\u00fctzen, eine Offenlegung durch die Treuhand zu\nbewirken und ein Mitspracherecht zu bekommen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei F.D.P., CDU und Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\nHerr Rasch, bitte sch\u00f6n.\n\nRasch,  CDU:  ,,Nicht alles mu\u00df man akzeptieren, und in\nvielem ist unsere Kunst auch in dieser Hinsicht nur als auf\ndem Wege befindlich zu begreifen. Es wird viel experi-\nmentiert, auch Seitenwege werden beschritten, und Irrt\u00fc-\nmer bleiben nicht aus. Hier ist also ebenfalls Stoff f\u00fcr kriti-\nsche Vergleiche und f\u00fcr Streitgespr\u00e4che der Besucher\nuntereinander oder mit den K\u00fcnstlern selbst. Ein festes\nVertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Partei, Arbeiterklasse und\nk\u00fcnstlerischer Intelligenz, gewachsen in langen Jahren\ngemeinsamer Arbeit f\u00fcr den Sozialismus, gefestigt nicht\nzuletzt  in  j\u00fcngerer  Zeit  bei  der  Verwirklichung  der\nBeschl\u00fcsse des VIII. und IX. Parteitages, bietet die Grund-\nlage, diese Diskussionen offen und streitbar und zugleich\nkonstruktiv und f\u00f6rdernd f\u00fcr das weitere Schaffen zu\nf\u00fchren.\u201c\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDes Hamburger Parteitages nicht zu vergessen!)\n\nDas waren, verehrte Kolleginnen und Kollegen, zwei Ab-\nschnitte, zwei Abs\u00e4tze aus dem Geleitwort des Kataloges\nzur VIII. Kunstausstellung der DDR hier in Dresden.\nNaheliegend, wenn man das liest, Kunst als Ausflu\u00df des\nSystems einfach in der historischen Rumpelkammer abzu-\nsetzen.\nDoch gl\u00fccklicherweise ist der k\u00fcnstlerische Ausdruck\nnicht normierbar \u2013 gl\u00fccklicherweise. Da gab es Malerei,\nGraphik, Plastik, die uns angesprochen hat, ob nun mit\noder neben dem sozialistischen Realismus oder ob nun hin\noder zur\u00fcck auf den Wegen nach dem bitteren Bitterfeld \u2013\nlassen Sie das dahingestellt sein \u2013; es gab Kunst, die die\nMenschen emotional und \u00e4sthetisch angesprochen hat.\nTausende interessierte Menschen haben mit wachen Sin-\nnen nach Zeichen des Widerstandes, nach Zeichen des\nAufbruchs gesucht, z. B. auch auf den DDR-Kunstausstel-\nlungen. Wir waren sensibilisiert, wir hatten auch Mu\u00dfe.\nDer sozialistische Betriebs- und Lebensalltag hat uns nicht\nausgef\u00fcllt, die Bewegungsspielr\u00e4ume waren klein. Da war\nes nur zu normal, da\u00df wir kompensatorische Bed\u00fcrfnisse\nentwickelt haben. Eines dieser kompensatorischen Bed\u00fcrf-\nnisse war ein stark entwickeltes Bed\u00fcrfnis nach Kunst.\nHeute hasten wir in den G\u00e4ngen des Landtages an h\u00e4n-\ngenden Bildern vorbei, getrieben von den Notwendig-\nkeiten des Tages. Man denke manchmal dar\u00fcber nach.\nZu DDR-Zeiten also K\u00fcnstler, unter dem gleichen Druck\nstehend wie wir, K\u00fcnstler als Seismographen, Kunstwerke\nmit Botschaften in tiefere Verstehensschichten \u2013 aber auch\nKunst, die uns in ihrer plakativen Vordergr\u00fcndigkeit er-\nschlug, wo Farbe, Form und Aussage ganz direkt im\nDienst der Herrschenden standen. Es gibt aber keinen\nGrund,  weil  eben  auch  dies  existierte,  Kunst  aus  den\n40 Jahren DDR en bloc in der Rumpelkammer der\nGeschichte verschwinden zu lassen.\nAuch wir als CDU sind sehr daran interessiert, bedeuten-\nde Werke christlicher Kunst, wie sie z. B. in Burgschei-\ndungen zu finden waren, wieder f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit\nverf\u00fcgbar zu haben. Schon vor zwei Jahren haben wir uns\nmit der Bitte um Kl\u00e4rung an das Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst gewandt.\nVorhin sind Auftragswerke erw\u00e4hnt worden. Ich m\u00f6chte\nIhnen das gern noch etwas konkretisieren. Auch Auftrags-\nwerke sagten nicht unbedingt und nicht nur das, was die\nAuftraggeber bezweckten. Die letzte DDR-Kunstausstel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6300\n\n\n\nlung habe ich einmal versucht, zumindest sch\u00e4tzungs-\nweise, zusammenzufassen, wo die Werke herstammten, in\nwessen Auftrag sie entstanden: Etwa 400 Werke, die ohne\nAuftraggeber oder ohne \u00f6ffentlichen Auftraggeber ent-\nstanden sind, 46 Werke, die den Rat des Bezirkes als Auf-\ntraggeber hatten. Das sind genau die, die wir jetzt wieder-\nfinden im Kunstfonds des Freistaates mit etwa 14 000 bis\n15 000 Werken; eine betr\u00e4chtliche Zahl von Werken. Dann\nkommt der FDGB, mit 15 Werken vertreten. Das ist z. B.\neiner der Bestandteile dessen, was jetzt bei der Treuhand\nliegt. Es geht weiter mit dem Verband Bildender K\u00fcnstler:\n10 Werke. Die Frage ist, wer hat dort die Rechtsnachfolge\nangetreten? Vermutlich auch das liegt bei der Treuhand.\nBezirkskunstzentren  mit 9,  Verlage  mit 9,  die St\u00e4dte mit\n8 Werken, das Verteidigungsministerium mit 7 Auftrags-\nwerken, die Kombinate und Betriebe mit 5 Auftrags-\nwerken.\nInwieweit diese Konstruktion mit dem K/S-Fonds haltbar\nist, das m\u00f6chte ich hier jetzt nicht diskutieren, das ist zu\n\u00fcberpr\u00fcfen; das Ministerium f\u00fcr Kultur mit 4 Auftrags-\nwerken, die Kreise mit 3 Auftragswerken, die FDJ mit 2,\nder DTSB mit einem, der DFD, die DSF, die Blockparteien\nund auch die SED jeweils ein Auftragswerk. Auch die Uni\nwar mit einem Auftragswerk vertreten.\nSumma summarum wird eines deutlich: Die Zahl der Auf-\ntragswerke von den Parteien und Massenorganisationen\nist \u00fcberschaubar gewesen au\u00dfer dem Anteil, der beson-\nders durch den FDGB in Auftrag gegeben worden ist.\nMachen wir es einmal an der SED fest. Da z. B. hat man\nhier in Dresden einen sehr genauen \u00dcberblick, was an die\nTreuhand gegangen ist aus ehemaligen SED-Einrichtun-\ngen. Das ist betr\u00e4chtlich mehr als vermutlich das, was\ndurch die SED selbst in Auftrag gegeben und auch bezahlt\nworden ist.\nDas hei\u00dft also, es liegt die Vermutung nahe, da\u00df in vielen\nder Werke, die jetzt bei der Treuhand liegen, \u00f6ffentliche\nGelder angelegt sind und damit ein berechtigter Anspruch\nbesteht, diese Werke wieder in \u00f6ffentliche Hand zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Damit ist es klar geworden,\nwir als CDU-Fraktion unterst\u00fctzen den Antrag von B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne auch.\nWir sind der Meinung, es mu\u00df Aufkl\u00e4rung \u00fcber das\nKunstgut geschehen, das bei der Treuhand gelagert wur-\nde. Das zum ersten.\nZum zweiten mu\u00df es eine gemeinsame Eigentumskl\u00e4rung\nzwischen den betroffenen ostdeutschen L\u00e4ndern und der\nTreuhand geben.\nDrittens ist auch gemeinsam zu kl\u00e4ren, wie es bez\u00fcglich\nder Nutzung dieser Kunstwerke weitergehen soll.\nLassen Sie mich eines zum Schlu\u00df ganz deutlich sagen:\nWir haben nat\u00fcrlich ein starkes Interesse daran, da\u00df Wer-\nke s\u00e4chsischer K\u00fcnstler auch der \u00d6ffentlichkeit in Sachsen\nwieder verf\u00fcgbar werden. Auch haben wir Interesse dar-\nan, da\u00df Werke, die Beziehungen zu s\u00e4chsischen Orten \u2013\ndurchaus auch im geistigen Sinne \u2013 haben, in Sachsen wie-\nder zur Wirkung kommen.\nIch habe vorhin gesagt, es gab sowohl die Kunstwerke mit\nBotschaften in tiefere Verstehensschichten, die Kunst im\neigentlichen Sinne des Wortes. Da haben wir ein k\u00fcnstleri-\nsches Interesse daran, da\u00df uns das wieder verf\u00fcgbar wird.\nEs gab auch die Kunst im Dienste der Herrschenden. Das\nsind historische Dokumente, sind Zeichen ihrer Zeit, die\nwir nicht untergehen lassen sollten.\n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zum Antrag\nvon B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne auch durch die CDU-Fraktion.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die SPD-Fraktion.\nFrau Abg. Wittig, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Wittig, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Die SPD, um es vorwegzunehmen, unterst\u00fctzt eben-\nfalls das Anliegen der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Aber,\nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, gestat-\nten Sie mir einen Hinweis. Es w\u00e4re sehr sch\u00f6n, wenn Sie\nIhre blauen Mappen in Vorbereitung auf Ihre wirklich\nsch\u00f6ne Reise etwas sp\u00e4ter begucken und erst einmal die-\nsem Anliegen folgen w\u00fcrden, das hier dargestellt wird.\n\n(Unruhe in der CDU-Fraktion)\n\nEbenso wie Kunstgut in den H\u00e4nden der KoKo um\nSchalck-Golodkowski nichts zu suchen hatte, bin ich der\nMeinung, da\u00df die Verwaltung \u00e4hnlicher Werke durch die\nTreuhand nur als kurzfristige Verlegenheitsl\u00f6sung in den\nNachwendewirren getaugt hat. Insofern halte ich die Ant-\nwort der Staatsregierung, man habe sich seit 1991 um eine\nL\u00f6sung bem\u00fcht, f\u00fcr unzureichend. Die Bem\u00fchungen\nhaben jedenfalls nicht ausgereicht, um die Interessen der\nneuen Bundesl\u00e4nder gegen\u00fcber der Treuhand durchzu-\nsetzen. Von anderen Politikfeldern her ist uns das ja\ngerade auch nicht unbekannt.\nDiese Kunstg\u00fcter geh\u00f6ren den Menschen, und zwar den\nMenschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Sie sind Teil der\nIdentit\u00e4t der hier lebenden B\u00fcrger, und deshalb darf der\nGedanke gar nicht erst aufkommen, da\u00df man diese Kunst-\ng\u00fcter nach irgendwohin g\u00fcnstig verscherbeln k\u00f6nnte. Was\nist zu tun? Zweierlei ist n\u00f6tig:\nErstens, da\u00df ein st\u00e4rkerer Druck der L\u00e4nder auf die Treu-\nhand ausge\u00fcbt wird. Hier mu\u00df Sachsen als Kulturland\neine Vorreiterrolle \u00fcbernehmen, damit die Kunst wieder\ndorthin kommt, wo sie hingeh\u00f6rt.\nZweitens ist dringend erforderlich, eine Struktur zu schaf-\nfen, damit die Kunst in die Museen kommt und \u2013 soweit\nsie eine zeitlose Qualit\u00e4t besitzt \u2013 in den \u00f6ffentlichen\nRaum der ostdeutschen St\u00e4dte und Gemeinden.\nDie Staatsregierung sollte auch hier, \u00fcber den unmittel-\nbaren Antrag hinausgehend, im Gespr\u00e4ch mit dem Kultur-\nsenat und den Parlamentariern in Zukunft eine aktivere\nRolle \u00fcbernehmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Lassen\nSie mich noch einige Worte der Mitteilung der Regierung\nhinzuf\u00fcgen. Es w\u00e4re ein gro\u00dfes Mi\u00dfverst\u00e4ndnis anzuneh-\nmen, aus der K\u00fcrze der Mitteilung k\u00f6nnte geschlossen\nwerden, da\u00df die Regierung diesem Anliegen nicht eine\nganz besondere Bedeutung zumi\u00dft. Nur, verehrte Frau\nKollegin Wittig, Durchsetzung kann nur auf dem Wege\nder  rechtlichen  Auseinandersetzung  oder  auf  dem\nGerichtswege erfolgen. Wir k\u00f6nnen hier nicht ein s\u00e4ch-\nsisches Landesheer zusammentrommeln. Wir sind ent-\nschlossen, alle Schritte zu gehen, die erforderlich sind, da-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6301\n\n\n\nmit Kunstwerke, die nach Sachsen geh\u00f6ren, nach Wieder-\nerrichtung  der  L\u00e4nder  auch  in  Sachsen  versammelt\nwerden und nat\u00fcrlich auch den B\u00fcrgern zur Verf\u00fcgung\nstehen.\nDie Regierung geht davon aus, da\u00df das Urteil dar\u00fcber,\nwas bedeutende Kunstwerke sind oder was historisches\nZeugnis ist, der Nachwelt, der Kunstwissenschaft, der\nGemeinschaft der B\u00fcrger zusteht, und nicht, da\u00df von\nRegierungsseite oder von seiten der Politik hier\u00fcber ein\nUrteil abzugeben ist.\nBei der Eigentumsfrage sind drei F\u00e4lle zu unterscheiden.\nDas sind zun\u00e4chst jene Kunstwerke, die volkseigenen\nBetrieben mittels Leihvertrag des B\u00fcros f\u00fcr bildende\nKunst zur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Hier ist die Rechts-\nlage eindeutig. Und ich darf wohl auch an dieser Stelle\neinmal darauf hinweisen, da\u00df bereits vor Errichtung des\nFreistaates Sachsen der Herr Abg. Dr. Zimmermann, der\ndamals im Bezirk Dresden kulturpolitische Verantwortung\ntrug, zusammen mit seinen Mitarbeitern daf\u00fcr Sorge ge-\ntragen hat, da\u00df aus diesem Bereich schon eine Reihe von\nKunstwerken sichergestellt werden konnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Bereich, der juristisch strittig ist, ist jener, wo\nKunstwerke den volkseigenen Betrieben \u00fcbereignet wur-\nden. Der Begriff ,,\u00dcbereignung\u201c ist strittig. Handelt es sich\ndabei um einen Besitz oder um ein wirkliches Eigentum?\nHier wird man nur auf dem Gerichtswege \u2013 das ist unsere\nbisherige Erkenntnis \u2013 zu einer Kl\u00e4rung kommen.\nSchlie\u00dflich gibt es noch die nur im Einzelfall zu kl\u00e4rende\nFrage, welche der Kunstwerke, die sich im Eigentum der\nParteien und Massenorganisationen befanden, aus \u00f6ffent-\nlichen Mitteln erworben wurden und welche aus Mitteln,\ndie unmittelbar von der jeweiligen Partei oder Massenor-\nganisation daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Das ist,\nglaube ich, auch aus den Zahlen deutlich geworden, die\nder Abg. Rasch hier vorgestellt hat. Das wird nur im\nEinzelfall zu kl\u00e4ren sein; und das ist au\u00dferordentlich\nschwierig.\nIch versichere noch einmal, da\u00df die Regierung alle ihr\nrechtlich zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel einsetzen wird,\ndamit diese Kunstwerke wieder in den gemeinschaftlichen\nBesitz aller B\u00fcrger dieses Landes kommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Nein, das ist keine Zwischenfrage, ich wollte gern\nSchlu\u00df machen. Ich bin nat\u00fcrlich gern bereit, darauf zu\nantworten.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Es pa\u00dft noch dazu. Sie hatten von\ndrei Kategorien gesprochen. Ich vermisse eine. Was ist mit\ndem Kunstgut geworden, das der Zoll \u2013 meiner Auffas-\nsung nach widerrechtlich \u2013 beschlagnahmt hat, wenn die\nPersonen heute keine M\u00f6glichkeit haben, an ihr pers\u00f6n-\nliches Eigentum zu kommen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das ist sicherlich ein anderer Punkt, denn hier han-\ndelt es sich nicht um \u00f6ffentliches Eigentum. Davon gehe\nich einmal aus. Es geht hier zum erheblichen Teil um pri-\nvates Eigentum. Hier wird man auf gerichtlichem Wege\njeweils feststellen, wo sich ein solches Kunstwerk jetzt\n\nbefindet. Man wird das urspr\u00fcngliche und rechtm\u00e4\u00dfige\nEigentum wieder herstellen m\u00fcssen.\nSie wissen, da\u00df in diesem Zusammenhang sicher auch jene\nschlimmen Aktivit\u00e4ten zu nennen sind, die unter dem\nNamen Schalck-Golodkowski unr\u00fchmlich bekannt sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, Linke Liste/PDS:\nEr befindet sich doch in Bayern.)\n\n\u2013 Herr Abg. Porsch, ich sch\u00e4tze sonst Ihre Zwischenrufe\nsehr, aber in diesem Falle h\u00e4tten Sie sich vielleicht besser\nzur\u00fcckgehalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df wir auch in diesem Falle, wenn\nimmer es notwendig und m\u00f6glich ist, durch Amtshilfe sol-\nche B\u00fcrger unterst\u00fctzen, damit sie wieder in den Besitz\nihres rechtm\u00e4\u00dfigen Eigentums kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; Frau Ackermann, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Ackermann,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr  Pr\u00e4sident,\nsehr geehrte Damen und Herren! Mir ist auf diesem Sym-\nposium klar geworden, wie alt ich schon bin und wie im\nGrunde genommen mit dieser Kunst mein ganzes be-\nwu\u00dftes Leben noch einmal an mir vorbeizog. Sie haben\nuns n\u00e4mlich dort den ber\u00fchmten Traktoristen mit seinem\nLiesel und dem abgebissenen Apfel an die Wand gewor-\nfen. Da habe ich erst einmal gemerkt, was wir alles an\nKunst ertragen, was wir ignoriert und was wir einfach ab-\ngelehnt haben. Das ist mir einfach noch einmal ganz deut-\nlich geworden.\nMir ist das noch einmal ganz klar geworden, bis hin zu\nden letzten Jahren, die uns am deutlichsten im Bewu\u00dftsein\nsind, weil wir in dieser Zeit das Gef\u00fchl hatten, die K\u00fcnst-\nler sind die einzigen, die uns verstehen. Aus diesem Grun-\nde ist die Intention dieses Antrages: zu verhindern, da\u00df\ndie Gesamtmasse an Erfahrung, also auch an pers\u00f6nlicher\nLebenserfahrung, verteilt wird, in alle Winde zerstreut\nund in gutes Geld verwandelt wird. Wir haben wirklich\nein Recht darauf, das zusammenzuhalten und der Treu-\nhand und den Begehrlichkeiten, die damit verbunden\nsind, zuvorzukommen. Ich erblicke wirklich einen Licht-\nschein am Horizont und denke, vielleicht sieht es hier\nganz so gr\u00e4\u00dflich mit den Priorit\u00e4ten der Wirtschaft nicht\naus. Vielleicht ist doch noch ein Nerv f\u00fcr Kunst und Kul-\ntur da. Ich erinnere an gestern.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die heutige Einvernehmlichkeit bei\ndiesem Thema.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache\nbeendet.\nIch bringe jetzt den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, Drucksache 1/4235, Kunstgut in Treuhandverwaltung,\nzur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 Es\ngibt keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDas Parlament hat diesem Antrag einstimmig die Zustim-\nmung gegeben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6302\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nKonsequenzen f\u00fcr die Sachsenmilch AG aus der \u00dcbernahme der S\u00fcdmilch AG\ndurch Campina Melkunion BV\n\nDrucksache 1/4119, Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nNach dem Einbringen durch die Fraktion Linke Liste/PDS\nwird in folgender Reihenfolge gesprochen: SPD, B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, F.D.P., CDU \u2013 im kleinsten Redeblock. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Wehnert, Linke Liste/PDS, Sie haben das\nWort.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Einer Vielzahl von Abgeordneten wird die\nMilch tats\u00e4chlich sauer, wenn es um Sachsenmilch geht.\nWenn Sie von Antr\u00e4gen zur Sachsenmilch h\u00f6ren \u2013 die\nBehandlung dieses Antrages haben wir seit November\nschon dreimal vertagt \u2013, m\u00fc\u00dfte Ihnen bewu\u00dft sein, da\u00df\nwir  das  nicht  n\u00f6tig  h\u00e4tten,  wenn  wir  einen  Untersu-\nchungsausschu\u00df gebildet h\u00e4tten. Das n\u00e4chste Mal steht\ndas ebenfalls bereits auf der Tagesordnung, denn die Frak-\ntion der SPD hat eine Gro\u00dfe Anfrage dazu noch im parla-\nmentarischen Gang. Sie sehen, wir werden uns damit\nsicherlich noch sehr lange zu besch\u00e4ftigen haben.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im vorliegen-\nden Antrag wird die Staatsregierung ersucht, umfassend\n\u00fcber den Verlauf, die Ergebnisse der Gesamtvollstreckung\nund die k\u00fcnftigen Chancen f\u00fcr das Unternehmen Sachsen-\nmilch AG zu berichten sowie einen aus den ver\u00e4nderten\nBedingungen \u00fcberarbeiteten Sektorenplan Milch vorzule-\ngen.\nAcht Monate nach der Bankrotterkl\u00e4rung des s\u00e4chsischen\nPrestigeobjektes und der bisher gr\u00f6\u00dften Investitionsruine\n,,Sachsenmilch 2000\u201c sieht sich die ,,Sachsenmilch 2000\u201c\nimmer noch au\u00dferstande, die Haftungsanspr\u00fcche, das\nfinanzielle Risiko, die Vergleichsquote und den Schadens-\numfang f\u00fcr die s\u00e4chsischen Gl\u00e4ubiger exakt zu benennen,\nobwohl \u00fcber 800 Forderungen mit einem Gesamtwert von\nrund 100 Millionen DM angemeldet wurden und ein\ngro\u00dfer Teil davon aus der \u00f6ffentlichen Hand mit 86 Millio-\nnen DM kommt.\nBezeichnend ist der heutige Offenbarungseid der Staats-\nregierung, da\u00df ,,die S\u00fcdmilch AG zu keiner Zeit die\nGesch\u00e4ftsentwicklung insgesamt und speziell den Absatz\nder Sachsenmilchprodukte positiv beeinflu\u00dft hat\u201c.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Aber bitte, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr,  CDU:  Sie haben erw\u00e4hnt, da\u00df Sie noch nicht\ngen\u00fcgend Zahlenmaterial \u00fcber die Gesamtvollstreckung\nbesitzen.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nAus der Sicht der Staatsregierung!)\n\nMeine Frage lautet: Wer ist f\u00fcr die Gesamtvollstreckung\nzust\u00e4ndig, die Staatsregierung oder ein Liquidator?\n\nWehnert,  Linke  Liste/PDS:  Zust\u00e4ndig ist ein bestellter\nLiquidator. Ich sagte bereits, da\u00df 86 Millionen DM aus der\n\u00f6ffentlichen Hand kommen. Ich komme darauf noch ein-\nmal zu sprechen.\n\nIch zitiere weiter aus der Antwort: ,,Deshalb gibt es aus\ndem R\u00fcckzug der S\u00fcdmilch AG\u201c \u2013 so hei\u00dfen \u00fcbrigens jetzt\noffensichtlich Bankrott und kriminelle Machenschaften\neines Unternehmens in s\u00e4chsischer Hofberichterstattung \u2013\n,,auch langfristig keine negativen Konsequenzen f\u00fcr die\nPosition der Sachsenmilch.\u201c In der n\u00e4chsten Zeile der Ant-\nwort hingegen wird formuliert: ,,Die sich mittel- und lang-\nfristig ergebenden Konsequenzen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Mol-\nkereistrukturen und Erzeuger lassen sich zur Zeit noch\nnicht abstimmen.\u201c Weiter hei\u00dft es: ,,Fest steht zum derzei-\ntigen Zeitpunkt lediglich, da\u00df die Sachsenmilch aus eige-\nner Kraft bei erheblicher Unterst\u00fctzung durch die Gl\u00e4ubi-\nger nicht in der Lage ist, einen rentablen Gesch\u00e4ftsbetrieb\naufzubauen und ein stabiles Unternehmen im Rahmen der\ns\u00e4chsischen Molkereistrukturen zu errichten.\u201c Das ist kein\nWunder, denn das SML hat selbst ja auch keine Klage f\u00fcr\ndie Mittel erhoben.\nSchon diese wenigen Zeilen sind eine Mischung von Sinn\nund Unsinn, und es m\u00fc\u00dfte sich eigentlich beim Schreiben\nder Bleistift oder der Computer kr\u00fcmmen.\nAls ich im vergangenen Jahr die Regierung aufforderte,\nihrer Verantwortung auf Pr\u00fcfung von Gesch\u00e4ftsmachen-\nschaften der S\u00fcdmilch gegen\u00fcber Sachsenmilch, zum Bei-\nspiel als s\u00e4chsische Kartellrechtsbeh\u00f6rde, nachzukommen,\nlehnte man das als unn\u00f6tig ab. Als wir auf die Gefahren\neiner Monopolisierung im Sinne des Kartellgesetzes f\u00fcr\nMilchstrukturen in Sachsen vor einem Jahr verwiesen und\n\u00dcberpr\u00fcfung beantragten, emp\u00f6rte sich diese Regierung\nund bezeichnete das als Unterstellung. Heute geht das\nMinisterium davon aus \u2013 Zitat vom 17. Februar laut dpa \u2013,\n,,da\u00df die F\u00f6rderung einer gr\u00f6\u00dferen Molkerei den Steuer-\nzahlern g\u00fcnstiger kommt als die F\u00f6rderung zweier Stand-\norte\u201c.\nDas alles geschieht, nachdem man rund 121 Millionen DM\nF\u00f6rdermittel, davon an Sachsenmilch in H\u00f6he von 86 Mil-\nlionen DM \u2013 laut Gl\u00e4ubigerforderungen der \u00f6ffentlichen\nHand, also das, was gegen\u00fcber dem Bundesministerium\nauch noch an Forderungen existiert \u2013, bei M\u00fcllermilch von\n12,8 Millionen DM, Molkerei Hainichen 15 Millionen DM,\nVogtland Milch 6,4 Millionen DM, Molkerei Zimmermann\n0,74 Millionen DM, ausgereicht hat und bisher 200,14 Mil-\nlionen DM f\u00fcr die Molkereistrukturen bewilligt hatte. F\u00fcr\nwie dumm will man dieses Parlament und seine Abgeord-\nneten, insbesondere die s\u00e4chsischen Milchbauern denn\nnoch verkaufen?!\nAls wir den Milchpreisverfall in Sachsen im Mai 1993 hier\nim Hause anmahnten, entr\u00fcstete man sich, und man be-\nhauptete zugleich, in Sachsen habe man die h\u00f6chsten\nMilchpreise. Tatsache ist, da\u00df 1993 Sachsen von allen Bun-\ndesl\u00e4ndern den geringsten Milchauszahlungspreis im\nganzj\u00e4hrigen Durchschnitt von 52,60 DM je 100 kg erzielt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter, Ihre\nRedezeit ist zu Ende.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS)\n\nIch rufe die SPD-Fraktion auf. Herr Jurk, bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6303\n\n\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Europas Milchmarkt ist in Bewegung. Im\nWettbewerb der Milchverarbeitungsunternehmen zeichnet\nsich eine weitere Konzentration ab. Campina r\u00fcckt durch\ndie \u00dcbernahme der S\u00fcdmilch auf Rang 2 in der europ\u00e4i-\nschen Hitliste auf. M\u00fcllermilch wird nun seinen Anteil mit\nder Sachsenmilch noch einmal ganz erheblich erh\u00f6hen.\nDa\u00df die S\u00fcdmilch nicht aus der Verantwortung entlassen\nwerden kann, was die Sachsenmilch anbetrifft, steht wohl\nau\u00dfer Frage. Da gibt es nicht nur die moralische, sondern\nauch eine hohe finanzielle Verantwortung. Ich sage Ihnen,\nsolange S\u00fcdmilch auf Trikos einer Stuttgarter Bundesliga-\nFu\u00dfballmannschaft werben kann, wird doch noch ein we-\nnig Geld \u00fcbrig sein, um die Anspr\u00fcche der Anteilseigner\nzu bedienen, auch wenn ich an dieser Stelle sage, da\u00df ich\nDynamo Dresden den Daumen dr\u00fccke.\n\n(Schwacher Beifall bei der CDU)\n\nDie Entwicklung geht weiter, und man fragt sich: Hei\u00dft\nnun Sachsens Kn\u00fcller M\u00fcller? Wenn M\u00fcller jetzt Sachsen-\nmilch \u00fcbernimmt, hei\u00dft das zun\u00e4chst einmal f\u00fcr die\nMilcherzeuger, es geht weiter, wir haben eine Zukunft.\n\n(Schwacher Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft auch, M\u00fcller stellt die Fertigstellung von Lep-\npersdorf in Aussicht. 230 Mitarbeiter sollen am bisherigen\nStandort weiterbesch\u00e4ftigt werden. M\u00fcller hat Geld, M\u00fcl-\nler wird im Handel gelistet. Was die Kompetenz in Sachen\nRechtsstreit anbetrifft, so hat er sie schon mehrmals unter\nBeweis gestellt.\n\n(Frau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas ist wirklich prima!)\n\nMan mu\u00df eines ber\u00fccksichtigen: Wenn M\u00fcller wirklich\n1995 ca. 700 bis 800 Millionen Tonnen Milch verarbeitet,\ndann ist das etwa die H\u00e4lfte der gesamten s\u00e4chsischen\nMilchquote. Ich sage Ihnen, da tut Konkurrenz not!\nUm dem Preisverfall vorzubeugen, der eventuell eintreten\nk\u00f6nnte, hei\u00dft das auch, da\u00df wir gerade die kleinen und\nmittelst\u00e4ndischen Molkereien unterst\u00fctzen m\u00fcssen, damit\ndie Bauern am Ende nicht in eine v\u00f6llige Abh\u00e4ngigkeit\ngeraten. Noch vor einem Jahr hatten wir zwei gro\u00dfe\nUnternehmen auf dem Milchsektor. Jetzt ist nur noch eines\nda.\nHerr M\u00fcller wird sicherlich auch f\u00fcr die Milchproduktion\nWasser brauchen. Herr Vaatz hat sich in der Presse schon\nentsprechend ge\u00e4u\u00dfert, wo das herkommen k\u00f6nnte und\nwie der Freistaat ihn unterst\u00fctzen k\u00f6nnte. Da mu\u00df man\nsicherlich auch aufpassen. Und ich meine zum Schlu\u00df,\nHerr Minister: Die Sache ist nicht ausgestanden!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, Frau M\u00fcller.\n\nFrau M\u00fcller,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Molkereistrukturpolitik\nin Sachsen \u2013 eine Geschichte ohne Ende und ein Lehrbei-\nspiel in Sachen Monopolisierung in diesem Bereich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nJetzt soll M\u00fcller die Sachsenmilch AG als kleine Morgen-\ngabe bekommen. Man ist ja so froh, da\u00df diese Investruine\n\u00fcberhaupt jemand nimmt. Dabei war das Projekt ,,Sach-\n\nsenmilch 2000\u201c einmal das Vorzeigeobjekt der Staatsregie-\nrung.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nEuropas, wurde formuliert.)\n\nWir halten die Entscheidung, diese Molkerei der Firma\nM\u00fcllermilch zu \u00fcbereignen, nach wie vor f\u00fcr falsch. Mich\nw\u00fcrde schon einmal sehr interessieren, warum die Deut-\nsche Bank von Anfang an dieses Unternehmen derart\nfavorisierte. Wenn jetzt das SML auch noch bereit zu sein\nscheint, dieser Firma weitere staatliche Subventionen\nzuzuschanzen, fehlt mir daf\u00fcr das Verst\u00e4ndnis.\nDoch ich m\u00f6chte begr\u00fcnden, warum dies aus meiner Sicht\neine falsche Entscheidung war.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Ich m\u00f6chte das jetzt erst\neinmal zu Ende bringen.\nDas Unternehmen M\u00fcllermilch verf\u00fcgt mit seiner Dallas-\nMentalit\u00e4t, die ohne R\u00fccksicht auf \u00f6kologische oder\nsoziale Interessenlagen stattfindet, \u00fcber ein veraltetes\nUnternehmenskonzept. Dieses Unternehmenskonzept hat\nihm bereits betr\u00e4chtliche Umsatzeinbu\u00dfen in den Altbun-\ndesl\u00e4ndern gebracht, weil eben viele Verbraucherinnen\nund Verbraucher ein solches Verhalten eines Unterneh-\nmens nicht mehr tolerieren und weil immer h\u00e4ufiger bei\nKaufentscheidungen auch die Art und Weise der Herstel-\nlung und das Image des Unternehmens einflie\u00dfen. Wenn\ndie Firma M\u00fcller da nicht bald umdenkt und neue Wege\ngeht, werden auch die Sachsen diese Produkte weniger\nakzeptieren.\nM\u00fcller k\u00f6nnte dann weiter gen Osten ziehen. Die am\nnachhaltigsten Gesch\u00e4digten w\u00e4ren dann aber wiederum\ndie Bauern. In den Verhandlungen des Sequesters schei-\nnen sich ja die Gro\u00dfen inzwischen geeinigt zu haben.\nNicht gekl\u00e4rt aber ist, was mit den Aktien der Milcherzeu-\nger passiert, was mit dem noch immer ausstehenden\nMilchgeld der Erzeuger werden soll. Darum wollten Sie,\nHerr Minister J\u00e4hnichen, sich k\u00fcmmern. Es interessiert\nmich schon, was Sie getan haben und was dabei herausge-\nkommen ist.\nWir meinen, die einzige M\u00f6glichkeit in diesem Dilemma\nist es, die \u00dcberarbeitung des ohnehin nicht mehr g\u00fcltigen\nRasterf\u00f6rderprogramms durchzuf\u00fchren und die noch vor-\nhandenen Konkurrenzbetriebe zu st\u00e4rken. Ansonsten wer-\nden wir uns sehr bald wieder mit diesem Thema besch\u00e4fti-\ngen m\u00fcssen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion.\nKein Redebedarf? \u2013 Als n\u00e4chstes ist die CDU-Fraktion an\nder Reihe; Herr Baum, bitte.\n\nBaum,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Sachsenmilch \u2013 der Dauerbrenner ist schon ge-\nnannt worden. Auf die Fragen in der Drucksache 1/4119\nm\u00f6chte ich auch zun\u00e4chst nicht weiter eingehen. Ich habe\nmehrfach  zur  Problematik  Sachsenmilch  gesprochen.\nAu\u00dferdem wird dazu der Abg. M\u00fcller noch Ausf\u00fchrun-\ngen machen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6304\n\n\n\nMeinen Redebeitrag m\u00f6chte ich zu einer Wertung der\nLandwirtschaftspolitik im Landtag nutzen. Ich m\u00f6chte\nnicht durch Zwischenfragen unterbrochen werden.\n\n(Gel\u00e4chter bei der Opposition)\n\n1. Der Antragsteller kann oder will sich nicht mit den\nRegularien der Marktwirtschaft abfinden. Die Fragestel-\nlungen zeigen, da\u00df man das Staatsministerium bzw. die\nStaatsregierung mit wirtschaftsleitenden Organen der\nDDR verwechselt.\n2. Vertreter einer anderen Partei m\u00f6chten den Berufsstand\ndes Landwirtes in Frage stellen und ihn zum Landschafts-\npfleger degradieren. Viele SPD-Politiker sind ungl\u00fccklich\n\u00fcber den B\u00e4rendienst des Herrn D\u00fcvel. Das gebe ich zu.\nUnter den Bauern ist die Wirkung allerdings durchschla-\ngend gewesen. Bereits vor der D\u00fcvel-Aff\u00e4re in der Haus-\nhaltsdebatte sollten die Anpassungshilfen f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Landwirtschaft gestrichen werden. Das hat mich\nbetroffen gemacht.\n3. Genauso verh\u00e4ngnisvoll w\u00e4re es, wenn die Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne Regierungsverantwortung bek\u00e4me.\nStichwort Folklorelandwirtschaft.\n\n(Heiterkeit bei CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\n\nSehr interessant.)\n\nIm Widerspruch zu allen marktwirtschaftlichen Grund-\ns\u00e4tzen h\u00f6ren wir stets naive Argumentationen: Kleine\nBauernh\u00f6fe, kleine Schlachth\u00f6fe, kleine Molkereien, keine\nAutobahnen, kaum Infrastruktur. Gegen jeden Deponie-\nstandort wird die Bev\u00f6lkerung aufgeputscht \u2013 Sachsen als\nein gro\u00dfer Naturpark!\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nFreizeitpark hat Herr Kohl gesagt.)\n\nDie Antwort, wovon die Menschen leben sollen, bleibt\ndiese Partei stets schuldig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Beitr\u00e4ge der Abg. Frau von Fritsch beweisen, da\u00df aus\nmeiner Sicht die F.D.P.-Fraktion die einzige Partei ist, mit\nwelcher die CDU ernsthaft Landwirtschaftspolitik in einer\nKoalition betreiben k\u00f6nnte!\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne\nund Linke Liste/PDS)\n\nDie CDU hat sich in Sachsen f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende\nLandwirtschaft ausgesprochen, wobei jede Betriebs- und\nEigentumsform ihre Chance erh\u00e4lt. Wir haben uns weiter\ndaf\u00fcr entschieden, da\u00df \u00fcberall dort, wo Landwirtschaft\nbetrieben werden kann, diese umweltgerecht sein mu\u00df.\nDas F\u00f6rderprogramm Umweltgerechte Landwirtschaft\nwird weit \u00fcber die Grenzen des Landes hinaus als bei-\nspielhaft gewertet.\n\n(Lachen der Abg. Frau M\u00fcller,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDer rapide Abbau der Tierbest\u00e4nde hatte einige Mitglieder\ndes Arbeitskreises 5 veranla\u00dft, in der vergangenen Woche\ndie d\u00e4nische Landwirtschaft zu studieren. Ich betone\nausdr\u00fccklich, es war kein Polittourismus. Wir sind im Zug\n2. Klasse gefahren.\nD\u00e4nemark ist ein klassisches Agrarland. In Stichpunkten:\nDas Land hat weder g\u00fcnstiges Klima noch hervorragende\nBodenverh\u00e4ltnisse. Die Landwirtschaft ist den Weltmarkt-\n\npreisen unterworfen und weist trotzdem Effektivit\u00e4t auf.\nDie Tierbest\u00e4nde wachsen st\u00e4ndig. Zwei Drittel der Pro-\nduktion werden exportiert. J\u00e4hrlich geben etwa 2 000 Bau-\nernh\u00f6fe auf. Es sind stets die kleinen. Die durchschnittli-\nche Betriebsgr\u00f6\u00dfe erh\u00f6ht sich st\u00e4ndig.\nWodurch unterscheidet sich die d\u00e4nische Landwirtschaft\nvon der s\u00e4chsischen? Zwei Fakten m\u00f6chte ich nennen. In\nder Bev\u00f6lkerung herrscht eine hohe Akzeptanz. Die Land-\nwirtschaft wird nicht durch \u00fcberzogene Umweltauflagen\ndrangsaliert und stranguliert. Verarbeitungs- und Ver-\nmarktungsunternehmen liegen nach laufenden Fusionen\nin der Hand leistungsf\u00e4higer Verarbeitungsverb\u00e4nde.\nHier widerspiegelt sich, was sich gegenw\u00e4rtig in unserer\nMilchwirtschaft abspielt: ein notwendiger Konzentrations-\nproze\u00df. Wer angesichts von 800 Millionen Kilogramm\nMilch von einem Monopol spricht, der wei\u00df nicht, was er\nsagt. Im europ\u00e4ischen Vergleich ist dies eine bescheidene\nGr\u00f6\u00dfenordnung. Ich rate jedem, doch mal \u00fcber den eige-\nnen Tellerrand zu blicken.\n\n(Beifall des Abg. Kockert, CDU)\n\nIm internationalen Vergleich ist die deutsche Molkerei-\nwirtschaft kleinstrukturiert. So betr\u00e4gt der Anteil der\njeweils 5 gr\u00f6\u00dften Unternehmen an der Milcherfassung in\nD\u00e4nemark 80 %, in den Niederlanden und Gro\u00dfbritannien\n70 %, in Frankreich 40 %, dagegen in Deutschland ledig-\nlich 10 %. In Europa verarbeiten heute schon eine Vielzahl\nvon Molkereien mehrere Milliarden Kilogramm Milch im\nJahr.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Abgeordneter! Darf ich\nSie mal unterbrechen? Sie hatten mir gesagt, da\u00df Sie\nviereinhalb Minuten reden wollten. Die CDU hat nat\u00fcrlich\nnoch Redezeit, aber Sie haben inzwischen zwei Minuten\n\u00fcberzogen.\n\nBaum, CDU: Danke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHeiterkeit bei der Opposition)\n\nM\u00fcller,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Zum Antrag Drucksache 1/4119, Konsequenzen\nf\u00fcr die Sachsenmilch AG aus der \u00dcbernahme der S\u00fcd-\nmilch AG durch die Campina Melkunion BV, m\u00f6chte ich\nsagen,  da\u00df  bei  der  Begr\u00fcndung  des  Antrages  einige\nUnwahrheiten enthalten waren, die im Antwortschreiben\nder Regierung eindeutig richtiggestellt wurden.\nIch m\u00f6chte deshalb nicht noch weiter auf das Thema, son-\ndern auf das tats\u00e4chliche Ziel, die k\u00fcnftigen Chancen f\u00fcr\ndas Unternehmen Sachsenmilch AG eingehen.\nIm Mittelpunkt unserer Betrachtung steht die Frage: Wo\nist ein ernstzunehmendes alternatives Konzept, das den\nMilchproduktionsstandard im Interesse unserer Milch-\nerzeuger sichert? Einerseits k\u00f6nnen wir uns in Sachsen\ngegen\u00fcber Produkten aus anderen L\u00e4ndern nicht abschot-\nten, und andererseits m\u00fcssen wir auch Marktanteile an\nanderen L\u00e4ndern \u2013 auch anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 erwer-\nben, und dazu brauchen wir eine leistungsf\u00e4hige Verarbei-\ntungsindustrie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb ist eine Vielzahl kleinerer Molkereien keine aus-\nreichende L\u00f6sung, denn diese kleinen Molkereien besetzen\nMarktnischen mit Spezialit\u00e4ten, die von gro\u00dfen Verarbei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6305\n\n\n\ntungsbetrieben nicht wahrgenommen werden. Aber in die-\nsen Marktnischen lassen sich nur begrenzt Milch und\nMilchprodukte absetzen, und diese Absatzchancen haben\nbereits unsere kleinen Molkereien in Sachsen genutzt.\nWir m\u00fcssen uns jedoch bei der Behandlung dieses Themas\ndie Frage stellen: Was w\u00fcrde passieren, wenn sich kein\nInvestor f\u00fcr die Sachsenmilch AG gefunden h\u00e4tte? Und\ndieser Gedanke hat vielen Bauern schlaflose N\u00e4chte berei-\ntet. Das operative Gesch\u00e4ft w\u00e4re eingestellt worden, die\nMilchannahme w\u00e4re nicht gesichert, der Verlust des\nMilchgeldes Juni/Juli 1993 gesamt und der Aktien w\u00e4ren\ndie Folge gewesen, und der Konkurs w\u00e4re mit minimaler\nQuote vorprogrammiert. Hinzu k\u00e4me eine au\u00dferlandwirt-\nschaftliche Nutzung von Leppersdorf und eine Milchver-\narbeitung au\u00dferhalb von Sachsen.\nWollte das jemand von Ihnen? \u2013 Wir und die Bauern woll-\nten das nicht. Deshalb gibt es keine Alternative zur \u00dcber-\nnahme der Sachsenmilch AG durch die Firma M\u00fcller. Des-\nhalb haben sich die s\u00e4chsischen Bauern so entschieden.\nKurzfristig f\u00fchrte eine m\u00f6gliche Beendigung des operati-\nven Gesch\u00e4fts der Sachsenmilch AG zu einem erheblichen\nAngebotsdruck. Die Lieferanten w\u00fcrden einen Preisr\u00fcck-\ngang bis zu 3 Pfennige pro Kilo Milch hinnehmen m\u00fcssen,\nwas besonders bei den kleinen Betrieben und Wiederein-\nrichtern zu erheblichen finanziellen Belastungen f\u00fchren\nw\u00fcrde.\nAuch mittelfristig g\u00e4be es Probleme bei dem Milchpreis.\nW\u00e4hrend in Europa bereits viele Molkereien existieren, die\nmehrere Milliarden Kilogramm Milch im Jahr verarbeiten,\nhaben wir in Sachsen \u2013 au\u00dfer in Leppersdorf \u2013 noch eine\nAnzahl weiterer Molkereien, die noch 50 % der s\u00e4ch-\nsischen Milch verarbeiten.\nIn  diesem  Zusammenhang  m\u00f6chte ich noch einmal\nsagen \u2013 und  auch  das  ist  mir in D\u00e4nemark klar gewor-\nden \u2013: Der Staat kann und wird allein nichts regeln.\nMa\u00dfgebend sind die Kr\u00e4fte des Marktes; Angebot und\nNachfrage bilden den Preis unter Ber\u00fccksichtigung der\nQualit\u00e4t, und somit ist Wettbewerbsf\u00e4higkeit gefragt, um\nsich im Wirtschaftsleben gegen\u00fcber dem Konkurrenten\nbehaupten zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Staat setzt Rahmenbedingungen, f\u00f6rdert Investitionen\nund hilft in unvorhergesehenen Notlagen. Gerade das hat\ner in Leppersdorf getan. In erster Linie ist das Engagement\nder Unternehmer und derer, die kontrollieren \u2013 der\nAufsichtsr\u00e4te, Mitgliederversammlung und Kontrollver-\nb\u00e4nde \u2013, gefordert. Wir weisen deshalb den unterschwellig\nvorhandenen Vorwurf, da\u00df die Landwirtschaftspolitik\nversagt hat, entschieden zur\u00fcck. Die Zukunft wird die\nRichtigkeit der Politik auch mit der Sachsenmilch AG\nbeweisen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Herr  Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen, Sie haben das Wort, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Abg. Wehnert hat gesagt, die Staatsregierung\nwolle dieses Parlament f\u00fcr dumm verkaufen. Ich m\u00f6chte\nsolche \u00c4u\u00dferungen mit aller Entschiedenheit zur\u00fcckwei-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Wehnert ist leider immer noch in der sozialistischen\nDDR stehengeblieben. Die Gleichschaltung der Molkereien\nund ihre Abwirtschaftung zu damaliger Zeit \u2013 daf\u00fcr tr\u00e4gt\ner mit seiner Partei eine hohe politische Mitverantwor-\ntung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schneider, Linke Liste/PDS: Sie auch!)\n\nVielleicht, Herr Wehnert, sollten Sie einmal einen Lehr-\ngang \u00fcber Marktwirtschaft besuchen. Vielleicht kann ich\nbehilflich sein, Ihnen einen bei der Konrad-Adenauer-Stif-\ntung zu vermitteln.\n\n(Wehnert, Linke Liste/PDS:\nDa w\u00fcrde ich keinen Wert darauf legen! \u2013\n\nBeifall bei der CDU \u2013 Weitere Zurufe)\n\nMeine Damen und Herren, es ist bekannt, da\u00df die Sach-\nsenmilch AG am 23.7. vorigen Jahres beim Amtsgericht in\nDresden Antrag auf Gesamtvollstreckung gestellt hat;\nkurz darauf hat dann auch die S\u00fcdmilch AG Antrag\ngestellt.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS \u2013\nWeitere Zurufe von CDU und Linke Liste/PDS)\n\nIn der Vergangenheit war immer wieder die Rede davon,\nda\u00df die Sachsenmilch AG die Ursache f\u00fcr diesen Ver-\ngleichsantrag bei der S\u00fcdmilch AG war. Inzwischen ist all-\ngemein bekannt, da\u00df die S\u00fcdmilch AG aufgrund ihrer\nwirtschaftlichen Schwierigkeiten die Sachsenmilch im ent-\nscheidenden Moment buchst\u00e4blich im Regen stehenlie\u00df.\nDa im Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS offensichtlich\nwird, da\u00df einige Abgeordnete diese Zusammenh\u00e4nge im-\nmer noch nicht kannten, obwohl sie ja in diesem Hohen\nHaus schon mehrfach erl\u00e4utert wurden, wird in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung ausf\u00fchrlich darauf einge-\ngangen. Aus den dort genannten Gr\u00fcnden werden vom\nVerwalter der Sachsenmilch AG, Herrn Derra, auch Haf-\ntungsanspr\u00fcche gegen die S\u00fcdmilch AG im erheblichen\nUmfang geltend gemacht.\nDa hier noch keine vergleichsweise Einigung erzielt wer-\nden konnte, besteht dieser Anspruch auch weiterhin \u2013\nauch nach Eintritt der Campina \u2013 und mu\u00df n\u00f6tigenfalls\nauch gerichtlich gekl\u00e4rt werden. Zur Zeit besteht keinerlei\nAbh\u00e4ngigkeit der Sachsenmilch von der S\u00fcdmilch. Das Be-\nherrschungsverh\u00e4ltnis wurde mit dem Tag der Antragstel-\nlung auf Gesamtvollstreckung beendet.\nEine kurzfristig im Oktober/November des vergangenen\nJahres in der Diskussion befindliche Konzeption der Cam-\npina zur Integration der Sachsenmilch war aus Sicht des\nVerwalters unrealistisch und kam so gar nicht zur Diskus-\nsion.\nHinter allen Beteiligten, hinter den Milcherzeugern, den\nGl\u00e4ubigern, dem Verwalter und auch meinem Haus liegen\nnunmehr 7 Monate anstrengender Arbeit zur Weiterf\u00fch-\nrung der Milchverarbeitung ohne Unterbrechung, zur\nUnterst\u00fctzung der Erzeuger auf der Suche nach einer\nzufriedenstellenden L\u00f6sung.\nDabei hat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung von folgen-\nden Zielen leiten lassen:\nDie s\u00e4chsische Landwirtschaft braucht den Betriebszweig\nMilchproduktion; daran gibt es keinen Zweifel. Die Milch-\nerzeuger sind daher auf eine marktgerechte Verwertung\nihrer Milch auch angewiesen. Dazu brauchen sie eine\nmoderne, in diesem versch\u00e4rften Wettbewerb des europ\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6306\n\n\n\nischen Binnenmarktes auch wettbewerbsf\u00e4hige Molke-\nreistruktur.\nZur Sicherung der weiteren Existenz der Sachsenmilch\nund auch der Fertigstellung der modernen Molkerei in\nLeppersdorf \u2013 das habe ich ja bereits mehrfach betont \u2013\nwird ein starker Partner ben\u00f6tigt, der sowohl Kapital als\nauch Management und Markterfahrung mitbringt. Die\nInteressenvertretung der Milcherzeuger mu\u00df unabh\u00e4ngig\nvom Unternehmer weiterhin gew\u00e4hrleistet sein \u2013 eine f\u00fcr\nmich au\u00dferordentlich wichtige Pr\u00e4misse dazu. Nicht\nzuletzt mu\u00df vom \u00dcbernehmer nat\u00fcrlich ein \u00fcberzeugen-\ndes Konzept vorgelegt werden.\nDer Gl\u00e4ubigerausschu\u00df hat kurz vor Weihnachten zwei\n\u00dcbernahmeangebote beurteilt, die der Verwalter vorge-\nstellt hat:\n1. Eine Investorengruppe aus der Westmilch AG und dem\nschwedischen Konzern Arla,\n2. das Konzept der Molkerei M\u00fcller.\nDabei erwies sich das \u00dcbernahmeangebot der Molkerei\nM\u00fcller als das einzige, das eine echte Alternative darstellt;\ndenn das Konzept des anderen Interessenten ging von\neiner ung\u00fcnstigen Verwertung der Milch aus, deren Fol-\ngen letztlich allein von den Erzeugern h\u00e4tten getragen\nwerden m\u00fcssen.\nDas von der Molkerei M\u00fcller vorgelegte Konzept geht\ndavon aus, Leppersdorf fertigzustellen und dabei weitere\n264 Millionen DM zu investieren, unter Verzicht auf den\nurspr\u00fcnglich vorgesehenen Molkereineubau im Kreis\nGeithain. Es soll f\u00fcr Verarbeitungskapazit\u00e4ten von etwa\n700 Millionen Kilogramm Milch  investiert werden und\n680 Arbeitspl\u00e4tze erhalten bzw. neu geschaffen werden.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDie Vorteile dieses Konzepts:\n1. Es gibt eine Gew\u00e4hr f\u00fcr eine zukunftsorientierte und\nim europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab auch wettbewerbsf\u00e4hige Milch-\nverarbeitung in Sachsen;\n2. eine hochwertige Produktpalette, die beim Verbraucher\nAkzeptanz findet;\n3. eine starke Stellung, vor allen Dingen gegen\u00fcber den\nHandelsketten; wir beobachten ja fast t\u00e4glich eine weitere\nKonzentration auf diesem Sektor;\n4. Ein eigenkapitalstarker Investor wie diese Firma kann\nauch Anlaufverluste, die zweifellos zu erwarten sind, ver-\nkraften;\n5. Der Standort Leppersdorf ist gesichert und auch eine\nz\u00fcgige Fertigstellung m\u00f6glich; und nicht zuletzt:\n6. Der Markenname Sachsenmilch bleibt erhalten.\nMein Haus wird die Umsetzung dieses Konzeptes im\nRahmen der M\u00f6glichkeiten deshalb unterst\u00fctzen.\nWas wird au\u00dferdem noch erreicht? \u2013 Um auf die Frage der\nAbg. Frau M\u00fcller zur\u00fcckzukommen: Es gibt kein Raster-\nf\u00f6rderprogramm. Ich wei\u00df nicht, welche Fraktion so etwas\nerfunden hat. Ich kenne so etwas nicht.\nAuf alle F\u00e4lle ist sichergestellt, da\u00df die F\u00f6rdermittel \u2013\nsowohl die, die bisher ausgereicht worden sind, als auch\ndie, die noch erforderlich sind \u2013 zweckentsprechend einge-\nsetzt werden und nicht verlorengehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Bitte, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Dr.  Wirth,  SPD:  Vielen Dank. \u2013 Herr Minister, ist\nIhnen eigentlich bekannt, da\u00df die Bauern Herrn M\u00fcller\nnicht m\u00f6gen? Das hat Ursachen. M\u00fcller ist verschrien als\nUmwelts\u00fcnder und hat in der Vergangenheit auch nicht\nimmer die besten Milchpreise gezahlt.\nSie haben sich damit abgefunden, das ist wohlweislich\nwahr, weil es angeblich keine andere M\u00f6glichkeit gab.\nAber ich kenne auch eine andere Variante, da\u00df M\u00fcller im\nVorfeld schon in Leppersdorf war und abgewunken hat,\nnach dem Motto: zu gro\u00df, zu teuer. Wie kommt es, da\u00df es\njetzt pl\u00f6tzlich nicht mehr zu teuer f\u00fcr M\u00fcller ist? Bekommt\ner ganz besondere F\u00f6rderungen, besondere Konditionen,\nvielleicht durch die Deutsche Bank? Vielleicht k\u00f6nnten Sie\nmir dieses Detail noch einmal beantworten.\nVielen Dank.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: W\u00fcrden Sie bitte Ihre Frage noch ein-\nmal konkretisieren? Was ist jetzt Ihre Frage, Frau Abge-\nordnete?\n\nFrau Dr. Wirth, SPD: M\u00fcller war in Leppersdorf und hat\nsich das Projekt beschaut und hat gesagt: ,,Zu gro\u00df und zu\nteuer\u201c. Es k\u00e4me nicht f\u00fcr ihn in Frage. Pl\u00f6tzlich kauft er\nLeppersdorf. Nun konkret meine Frage: Wieso ist es jetzt\nnicht mehr zu teuer f\u00fcr ihn?\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas m\u00fcssen Sie Herrn M\u00fcller fragen!)\n\nBekommt er ganz besondere F\u00f6rderungen oder ganz\nbesondere Konditionen, evtl. von der Deutschen Bank?\nK\u00f6nnen Sie mir das beantworten? \u2013 Danke.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Abgeordnete, es gibt keine geson-\nderten Konditionen und auch keine gesonderten F\u00f6rde-\nrungen. Im Gegenteil, es wurde vorhin bereits zum Aus-\ndruck gebracht, da\u00df wir bei dieser Konzeption sogar weni-\nger F\u00f6rdermittel als bei der urspr\u00fcnglichen Konzeption\nben\u00f6tigen.\nZu Ihrer Frage mit den Emotionen bei den Bauern m\u00f6chte\nich Sie darauf aufmerksam machen, da\u00df nicht die Staats-\nregierung die Verhandlungen mit der Firma M\u00fcller\ngef\u00fchrt hat, sondern die Erzeugergemeinschaft der\nBauern. Die Erzeugergemeinschaft der Bauern verhandelt\nschon sehr lange \u00fcber dieses Konzept. Ich kann Ihnen\nnoch eins dazu sagen: Die Bauern und die Erzeuger-\ngemeinschaft haben mich sehr bedr\u00e4ngt, diesem Konzept\ndoch endlich zuzustimmen.\nMein Haus wird deshalb dieses Konzept, das, wenn Sie so\nwollen, das Konzept der Bauern ist, auch weiterhin mit\nunterst\u00fctzen, allerdings mit einigen Pr\u00e4missen dazu. Eine\nweitere, die Sie nicht genannt haben, will ich Ihnen gern\ndazu noch sagen. Die mit der Sachsenmilch verbundene\nVogtlandmilch soll aus diesem Verbund ausgegliedert\nwerden und entweder selbst\u00e4ndig oder mit einer anderen\nMolkerei weitergef\u00fchrt werden. Die Verhandlungen dazu\nlaufen. Dabei ist die Frage zu l\u00f6sen, wie die Eigenkapital-\nsituation der Vogtlandmilch verbessert werden kann. Das\nist eine wichtige Voraussetzung und Notwendigkeit.\nDie Molkereigenossenschaften Chemnitz und Mittelsach-\nsen beabsichtigen wir auf diesem Wege ebenfalls zu kon-\nsolidieren, um deren Erzeuger von Zins- und Tilgungszah-\nlungen zu entlasten, die diese bisher durch Abzug am\nAuszahlungspreis erbringen mu\u00dften. F\u00fcr die Molkereige-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6307\n\n\n\nnossenschaft Chemnitz ist dieses Problem mit Erfolg abge-\nschlossen, so da\u00df in K\u00fcrze mit der Umschuldung und\ndamit mit einem besseren Auszahlungspreis gerechnet\nwerden kann. Unverst\u00e4ndlich bleibt, warum die Banken\nbei diesen Bem\u00fchungen zur Stabilisierung sich auch noch\nkr\u00e4ftig selbst bedienen wollen und mehr als eine halbe\nMillion DM als Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung verlangen.\nAls Ergebnis zur Wahrung der Interessen der Milcherzeu-\nger ist festzuhalten, da\u00df sich die Erzeuger mit der Molke-\nrei M\u00fcller grunds\u00e4tzlich geeinigt haben. Nach anfangs\nrecht kontr\u00e4ren Standpunkten wurde ein Rahmenvertrag\nerarbeitet, dem beide Seiten zugestimmt haben. Dieser be-\ninhaltet sowohl die Fragen des Milchpreises als auch ande-\nre Regelungen, z. B. Sonderk\u00fcndigungsrechte unter be-\nstimmten Voraussetzungen. Zur Stunde finden ab-\nschlie\u00dfende Gespr\u00e4che \u2013 so hoffe ich wenigstens \u2013 zwi-\nschen den Milcherzeugern und der Firma M\u00fcller und dem\nSachsenmilchverwalter Herrn Derra statt.\nIch betone noch einmal, und das habe ich ja hier schon\nmehrfach gesagt, da\u00df eine L\u00f6sung f\u00fcr die Sachsenmilch\nmit der Molkerei M\u00fcller f\u00fcr mich die zweitbeste Variante\nist. Sie ist aber nunmehr die einzige L\u00f6sung geblieben, und\nwir m\u00fcssen der Realit\u00e4t ins Auge blicken. Mein Haus wird\ndas M\u00f6gliche tun, um den Milcherzeugern eine sichere\nZukunft auf dem ohnehin turbulenten Milchmarkt zu bie-\nten. An dieser Zukunft kann es f\u00fcr unsere Milcherzeuger\nkeinen Zweifel geben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Der Staatsminister hat um eine Minute\n\u00fcberzogen. Das bedeutet nach unserem Reglement: Jede\nFraktion kann noch einmal eine Minute sprechen. Wird\ndies gew\u00fcnscht? \u2013 Linke Liste/PDS, Herr Wehnert? \u2013\nWartet auf das Schlu\u00dfwort. SPD? \u2013 Nicht. B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne?\n\nFrau M\u00fcller,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Herr J\u00e4hnichen, leider\nhaben Sie mir die Frage an Sie direkt nicht gestattet oder\nnicht zugelassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Da war die Zeit schon \u00fcber-\nschritten.\n\nFrau M\u00fcller, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Aha, deshalb. Ich fragte\nSie vorhin: Was ist mit den Aktien der Milcherzeuger\ngeworden? Was ist mit dem noch ausstehenden Milchgeld\ngeworden?\nDiese Fragen m\u00f6chte ich noch einmal nachdr\u00fccklich wie-\nderholen, weil Sie gesagt hatten, Sie m\u00f6chten sich ganz\nbesonders an dieser Stelle einsetzen.\n\n(Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen: Das ist nicht Gegenstand\nder Tagesordnung.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P., Frau von\nFritzsch, wollen Sie wiederum sehr viel sagen?\n\n(Heiterkeit)\n\nDie CDU-Fraktion? \u2013 Herr Dr. Jahr, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Jahr, CDU: Ich m\u00f6chte hier noch einmal erkl\u00e4ren, da\u00df\nes sich bei dieser Geschichte Sachsenmilch um ein\nGesamtvollstreckungsverfahren handelt. Dieses Verfahren\n\nist im Gange, und da ist es f\u00fcr die Staatsregierung sehr\nschwierig, sich in ein solches Verfahren einzumischen.\nWenn Sie st\u00e4ndig die Frage stellen: Wie sieht denn das aus\nmit der Vergleichsquote?, dann m\u00fcssen wir schon abwar-\nten, bis die Gl\u00e4ubigerversammlung getagt hat, bis es dann\nzu Ende ist. Ich glaube, da w\u00e4re durchaus auch die Erzeu-\ngergemeinschaft zur Zeit ein wichtiger Gespr\u00e4chspartner\nzu der Frage, wie dies umzusetzen ist.\nEs w\u00fcrde auch eine Wettbewerbsverzerrung darstellen,\nwenn die Staatsregierung jetzt ganz einfach eingreifen und\nsagen w\u00fcrde: Wir sichern ab, da\u00df die Landwirte ihre Ver-\nbindlichkeiten zu 100 % zur\u00fcckerstattet bekommen. Da\nw\u00fcrde ich mich auch als Landwirt des Chemnitzer Rau-\nmes beklagen. Denn dort lief ja schon einmal ein \u00e4hnliches\nVerfahren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Damit ist die Aussprache\nbeendet. Ich rufe die Fraktion Linke Liste/PDS, Herrn\nWehnert, zum Schlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist eigentlich erstaunlich, was man alles in\nsolche Anfragen hineininterpretieren kann. Ich sage noch\neinmal: Wir wollen wissen, und die Staatsregierung wurde\nersucht, umfassend \u00fcber Verlauf und Ergebnis der\nGesamtvollstreckung und die k\u00fcnftigen Chancen sowie\n\u00fcber den zu erarbeitenden Sektorenplan zu berichten.\nHerr Staatsminister, da kommt es Ihnen nicht zu, zu Frau\nM\u00fcller zu sagen, das w\u00e4re nicht Gegenstand dieses Antra-\nges. Es steht eindeutig hier.\nEin  weiteres  Problem:  Ich  hatte  vorhin  geendet  mit\ndem Durchschnitt der miesesten Milchpreise, das waren\n52,60 DM je 100 kg, die in Sachsen erzielt wurden, was\n6,22 DM bzw. 11 % weniger gegen\u00fcber dem Durchschnitt\nder Altbundesl\u00e4nder und 50 Pfennig gegen\u00fcber den neuen\nBundesl\u00e4ndern bedeutet.\nEs ergibt sich zunehmend die Frage, weil das auch Ihr\nVorwurf war: Wei\u00df das Staatsministerium eigentlich selbst\nnoch, wor\u00fcber und mit welchen Antworten und Anfragen\nbzw. Antr\u00e4gen der Landtag wie beantwortet wird? Wider-\nspr\u00fcche gibt es immer dann, wenn einmal die Unterschrift\ndes Staatssekret\u00e4rs und zum n\u00e4chsten die Unterschrift des\nStaatsministers darunter steht. So hei\u00dft es zum vorliegen-\nden Problem in der Drucksache 1/3803 vom 11.11.1993 \u2013\nDenkimpuls: Gro\u00dfe Anfrage der SPD \u2013: ,,Mit der Einf\u00fch-\nrung der Gesamtvollstreckung ist eine entscheidende\nMa\u00dfnahme f\u00fcr eine realistische Finanzierung des Unter-\nnehmens eingeleitet worden, da hierdurch ein Kapital-\nschnitt vorgenommen wird.\u201c Unterschrift: Staatsminister.\nDemgegen\u00fcber wird am 3.1.1994 in vorliegender Antwort\nzum Antrag behauptet, ,,die bei der S\u00fcdmilch AG durch-\ngef\u00fchrte Kapitalma\u00dfnahme\u201c habe ,,keinerlei Auswirkun-\ngen auf die in Gesamtvollstreckung befindliche Sachsen-\nmilch AG, Sachsenmilchbeteiligung\u201c. Unterschrift: Staats-\nsekret\u00e4r.\nNun kann man schon einmal berechtigt die Frage aufwer-\nfen, wenn in Ihrem Haus etwas erstellt wird, ob dann der\neine von dem anderen nicht wei\u00df, was er erstellt. Nun will\nich dem Minister nicht unterstellen, da\u00df unbedingt er alles\nmachen kann, aber daf\u00fcr hat er ja das Ministerium.\nMeine Damen und Herren! Es ist erstaunlich, ich hatte das\nWort M\u00fcllermilch noch gar nicht in den Mund genom-\nmen, was das f\u00fcr Wogen schon hier im Parlament ausge-\nl\u00f6st hat. Ich hatte noch gar nicht von M\u00fcllermilch gespro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6308\n\n\n\nchen, sondern nur von F\u00f6rdermitteln, die alle bekommen\nhaben.\nDeshalb sind Fragen hier berechtigt. Die werden wir der\nStaatsregierung stellen. Wann beginnt es denn nun: im\nJanuar oder im M\u00e4rz?\nUnd kartellrechtlich? Sie haben es angeschnitten, Herr\nStaatsminister. Nun bleiben wir doch einmal so ehrlich.\nHerr M\u00fcller hat nicht von sich aus die Vogtlandmilch zu-\nr\u00fcckgegeben, sondern weil das Bundeskartellamt hier\netwas vorgeschossen hat und nicht das Landeskartellamt.\nDas w\u00e4re noch sch\u00f6ner gewesen!\n\n(Zustimmung bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie dritte Frage: Wann kommt denn nun der neue Sekto-\nrenplan f\u00fcr Sachsenmilch, zumal die operationellen Pro-\ngramme in Br\u00fcssel schon f\u00fcr 1994 bis 1999 abgegeben wor-\nden sind? Nun kann man doch nicht so tun, als wenn dem\nnichts w\u00e4re.\nDas sind Fragen \u00fcber Fragen. Ich sage Ihnen noch einmal:\nWir sind hartleibig. Wir bleiben am Ball, so lange, bis diese\nSachen im Interesse der s\u00e4chsischen Bauern sauber und\nordentlich gekl\u00e4rt worden sind. Ich wei\u00df, da\u00df Sie sich\n\ndazu engagieren. Aber wir werden nicht zulassen, da\u00df vie-\nles unter dem Deckel ist.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Wir kommen jetzt zur\nAbstimmung \u00fcber diesen Antrag. Ich denke, das sind zwei\nTeile. ,,Die Staatsregierung wird ersucht zu berichten \u2026\u201c \u2013\ndas ist berichtet worden. Ich denke, das ist erledigt.\n\nDas zweite: ,,Einen aus den ver\u00e4nderten Bedingungen\n\u00fcberarbeiteten Sektorenplan Milch vorzulegen \u2026\u201c \u2013 dar-\n\u00fcber m\u00fc\u00dfte noch abgestimmt werden. Ich stelle diese\nSache zur Abstimmung. Wer diesem Antrag der Fraktion\nLinke Liste/PDS in dieser Richtung seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Dies ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich\nabgelehnt. Damit ist der Tagesordnungspunkt 12 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBetreuung an F\u00f6rderschulen\nDrucksache 1/4284, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache findet in folgender Reihenfolge im klein-\nsten Redeblock statt: SPD, CDU, Linke Liste/PDS, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, F.D.P., Frau Abg. Matzke. Ich rufe die SPD-\nFraktion, Herrn Abg. Hatzsch. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das\nWort.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEin weiteres Kapitel einer unendlichen Geschichte, n\u00e4m-\nlich einer unendlich traurigen Geschichte, die der Betreu-\nung unserer Kinder an den s\u00e4chsischen F\u00f6rderschulen,\nwird aufgeschlagen. Kurz einiges zur Chronologie.\n\nIm Sommer 1993 kam der Haushaltsentwurf mit dem Hin-\nweis, da\u00df 550 Stellen f\u00fcr Betreuungspersonal k\u00fcnftig weg-\nfallen sollen. Anfang Dezember 1993 gab es eine Presse-\nerkl\u00e4rung des Kultusministeriums: Das Schulgesetz wird\nnovelliert; Betreuungspersonal wird nicht mehr vom Lan-\nde bezahlt. Im Dezember 1993 gab es eine Demonstration\nvon Eltern der behinderten Kinder und ihrer Betreuer hier\nvor dem Landtag. Es gab eine Aussprache mit Abgeordne-\nten. Auch der Herr Kultusminister nahm daran teil. Seine\nGrundaussage: Es sei alles noch nicht so weit. Es sei\nPanikmache, und er werde das schon regeln.\n\nIm Dezember 1993 kam es dann zur Verabschiedung des\nHaushaltes gegen unseren Willen. In diesem Haushalt\nsteht  drin:  Per 31.3.  dieses  Jahres  fallen  die  Mittel  f\u00fcr\n550 Betreuer weg.\nUm endlich Licht in diese gesamte Angelegenheit zu brin-\ngen, stellten wir in der Januardebatte einen Dringlichen\nAntrag. Die Dringlichkeit wurde logischerweise abgelehnt.\nNunmehr sprechen wir \u00fcber die Drucksache 1/4284. Wir\nfordern darin die Staatsregierung in Punkt 1 auf, \u00fcber den\nStand der Verhandlungen mit den Krankenkassen einen\nBericht vorzulegen. Die Antwort lautet, Sie k\u00f6nnen nach-\nlesen: ,,Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt weigern sich die\n\nKrankenkassen, ihren bestehenden Verpflichtungen zur\nTragung von Heilbehandlungs- und Therapiekosten nach-\nzukommen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Diese Aussage der Staatsregie-\nrung ist schlicht und ergreifend die Unwahrheit. Ich habe\nhier das Fax einer Stellungnahme der Allgemeinen Orts-\nkrankenkasse, Landesverband Sachsen, vor mir liegen. Ich\nkann jetzt nicht vier Seiten zitieren. Aber gestatten Sie mir,\neinige wichtige Ausz\u00fcge daraus vorzutragen.\nDie AOK findet es unertr\u00e4glich, wenn das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus in der Gesetzesbegr\u00fcndung\n\u00f6ffentlich darstellt, die Krankenkassen h\u00e4tten sich beharr-\nlich geweigert, medizinische oder medizinisch-therapeuti-\nsche Leistungen im Rahmen der F\u00f6rderschulbetreuung zu\nfinanzieren. Sie stellen dahingegen ausdr\u00fccklich klar, da\u00df\nin einer Besprechung am 4.1.1993 beim S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie, an der\nauch Vertreter des Kultusministeriums teilgenommen\nhaben, von seiten der Krankenkassenverb\u00e4nde detaillierte\nAngaben zum Sachverhalt f\u00fcr unabdingbar angesehen\nund angefordert wurden, zum Beispiel\n\u2013 die Anzahl der Einrichtungen in Sachsen;\n\u2013 die Anzahl der Sch\u00fcler;\n\u2013 die Zuordnung des Personals;\n\u2013 die Schl\u00fcsselzahlen der Therapeuten und Schwestern\nim Verh\u00e4ltnis zu den Kindern und den Sch\u00fclern usw.\nObwohl wir an die Informationen im Schreiben vom\n23.2.1993 erinnert haben, sind diese Daten bis zur Stunde\nden Verb\u00e4nden und den Krankenkassen nicht zugegan-\ngen. Jetzt k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich sagen, ich zitiere st\u00e4ndig\nvon 1993. Dieses Fax der AOK stammt vom 25.2.1994, von\nheute, 14.27 Uhr.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6309\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Wir werden ganz klar und\ndeutlich hinter das Licht gef\u00fchrt.\nIch \u00fcberspringe einiges aus Zeitgr\u00fcnden. In den Punkten 4\nund 5 unseres Antrages wollten wir \u00fcber den Stand der\nVerhandlungen mit den Kommunen berichtet haben. Wir\nwollten weiter berichtet haben, wie mit dem nicht \u00fcber-\nnommenen Personal verfahren werden soll. Darauf wird\n\u00fcberhaupt nicht geantwortet in der Antwort der Staats-\nregierung.\nFazit der ganzen Angelegenheit: Alle unsere Fragen sind\nentweder unzureichend, wissentlich falsch oder \u00fcberhaupt\nnicht beantwortet worden. Die allgemein bekannte Be-\nhauptung, man m\u00fcsse, um die Krankenkassen mit an\nDeck zu bekommen, das Schulgesetz \u00e4ndern, ist eine\nSchutzbehauptung. Dies kann das Schulgesetz \u00fcberhaupt\nnicht leisten und ist \u00fcbrigens in der uns bekannten Novel-\nlierung auch nicht vorgesehen. Dies leistet das g\u00fcltige\nSozialgesetzbuch Nr. V und das Bundessozialhilfegesetz.\nEs bleibt die Frage: Was soll dieses ganze unw\u00fcrdige\nSchauspiel? \u2013 Man braucht ein Alibi, um k\u00fcnftig die\nKosten den freien Tr\u00e4gern bzw. den Kommunen in Sach-\nsen aufb\u00fcrden zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\nDa\u00df man dabei das gesamte System einer ganzheitlichen\nF\u00f6rderung behinderter Kinder gef\u00e4hrdet, einer F\u00f6rderung,\ndie eine unabdingbare Voraussetzung ist, wenn man den\nTherapieerfolg nicht gef\u00e4hrden will, nimmt man entweder\nfahrl\u00e4ssig oder wissentlich in Kauf.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZustimmung bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\nHerr Colditz, bitte sch\u00f6n.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Hatzsch, wenn sich die Krankenkassen tats\u00e4chlich so\nselbstverst\u00e4ndlich, wie Sie es eben dargestellt haben, zur\nFinanzierung bekannt haben, ist es f\u00fcr mich eigentlich\nsehr schwer nachvollziehbar, da\u00df die \u00fcber zwei Jahre an-\ndauernden Verhandlungen des SMK und des SMS bisher\nnicht zum Erfolg gef\u00fchrt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nAlso wer hier wen hinter das Licht f\u00fchrt, Herr Hatzsch,\nsollte man vielleicht an der Stelle noch einmal hinter-\nfragen.\n\n(Erneuter Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nWie Sie alle wissen, besteht im Freistaat Sachsen aufgrund\nder Formulierung des \u00a7 40 Abs. 1 des Schulgesetzes das\nProblem, da\u00df sich die Krankenkassen und auch der Lan-\ndeswohlfahrtsverband weigern, einen Kostenanteil f\u00fcr das\nmedizinische Betreuungspersonal an F\u00f6rderschulen zu\n\u00fcbernehmen. Dies liegt daran \u2013 und das ist eine Aussage\nauch der Krankenkassen, Herr Hatzsch \u2013, da\u00df das Gesetz\nlediglich aussagt, da\u00df das Betreuungspersonal an F\u00f6rder-\nschulen im Dienst des Freistaates Sachsen steht.\nDeshalb bleibt zu konkretisieren \u2013 erstens \u2013, da\u00df die Kran-\nkenkassen und der Landeswohlfahrtsverband an der\nFinanzierung von Betreuungsleistungen beteiligt werden\nm\u00fcssen, und zweitens: Es wird dar\u00fcber zu beraten sein,\ninwieweit das nicht zur reinen Unterrichtsversorgung ein-\n\ngesetzte Personal in G\u00e4nze oder nur f\u00fcr den therapeuti-\nschen Bereich auf die Kommunen \u00fcbertragen werden\nkann, so wie das auch in anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich\nist. In Baden-W\u00fcrttemberg beispielsweise besteht das Leh-\nrerpersonal an F\u00f6rderschulen aus Landesbediensteten,\nw\u00e4hrend das Betreuungspersonal unter der Hoheit der\nTr\u00e4ger, also der St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise bzw.\nder freien Tr\u00e4ger, steht.\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben in der Vergan-\ngenheit wiederholt best\u00e4tigt, zur \u00dcbernahme dieser Auf-\ngabe grunds\u00e4tzlich und unter bestimmten Voraussetzun-\ngen bereit zu sein.\nDies haben die Vertreter von St\u00e4dten, Gemeinden und des\nLandkreistages auch auf der vorgestrigen Anh\u00f6rung der\nStaatsregierung zur Schulgesetznovelle erneut best\u00e4tigt.\nAber \u2013 und dieses Aber m\u00f6chte ich sehr dick unterstrei-\nchen \u2013 nat\u00fcrlich lassen sich die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde nur einbinden, wenn ihnen die \u00dcbernahme dieser\nAufgaben auch erm\u00f6glicht wird, das hei\u00dft, wenn ihnen\nnach Art. 85 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung ein finan-\nzieller Ausgleich gew\u00e4hrt wird. F\u00fchrt die \u00dcbertragung der\nAufgaben zu einer Mehrbelastung der kommunalen Tr\u00e4-\nger der Selbstverwaltung, so ist nach der Verfassung des\nFreistaates Sachsen ein entsprechender finanzieller Aus-\ngleich zu schaffen. Dem mu\u00df durch eine L\u00f6sung \u2013 welcher\nArt auch immer \u2013 Rechnung getragen werden.\nNach der Anh\u00f6rung zum Referentenentwurf einer Novelle\nist f\u00fcr uns \u2013 erstens \u2013 klar und verst\u00e4ndlich, da\u00df die kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde Klarheit \u00fcber die Finanzie-\nrungsgrundlagen haben wollen. Es wird die Aufgabe des\nGesetzgebers, also dieses Parlaments, sein, schon jetzt und\nauch w\u00e4hrend eventueller Beratungen im Landtag die In-\nteressen und die Finanzlage der St\u00e4dte, Gemeinden und\nKreise genau im Auge zu behalten, abzuw\u00e4gen und not-\nfalls auf eine andere als die bisher anvisierte Vorgehens-\nweise und Regelung zur\u00fcckzugreifen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Das andere, gr\u00f6\u00dfere Problem ist der Personalbestand\nselbst. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben w\u00e4hrend\nder Anh\u00f6rung der Staatsregierung am Mittwoch un-\nmi\u00dfverst\u00e4ndlich deutlich gemacht, da\u00df sie nicht bereit\nsind, etwaige Personal\u00fcberh\u00e4nge zu \u00fcbernehmen, um\ndiese dann gegebenenfalls selbst abbauen zu m\u00fcssen.\nDaher haben sie gefordert, konkrete Zahlen hinsichtlich\nArt und Anzahl des Personals,\n\n(Beifall des Abg. Goliasch, CDU)\n\ngegliedert nach jeder einzelnen F\u00f6rderschule, nach jedem\nInternat und nach jedem Kindergarten, vorgelegt zu be-\nkommen. Das ist eine Forderung, Herr Staatsminister, die\nwir als CDU-Fraktion uneingeschr\u00e4nkt unterst\u00fctzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD \u2013\nGoliasch, CDU: Richtig!)\n\nOhne dieses Zahlenmaterial ist eine sachgerechte Entschei-\ndung nicht m\u00f6glich. Wir gehen davon aus, da\u00df die Staats-\nregierung dem auch entsprechen wird.\n3. Der Landeswohlfahrtsverband ist nach \u00a7 40 ff. des Bun-\ndessozialhilfegesetzes zur Leistung von Eingliederungs-\nhilfe, die Krankenkassen sind nach \u00a7 29 Sozialgesetzbuch\nzur Tragung von Heilbehandlungs- und Therapiekosten\nverpflichtet. Beide fordern aber eine \u00c4nderung des Schul-\ngesetzes. Denn nur durch eine entsprechende Erg\u00e4nzung\ndes Schulgesetzes kann sichergestellt werden, da\u00df sich die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6310\n\n\n\nKassen und der Landeswohlfahrtsverband dieser Ver-\npflichtung nicht mehr mit der Begr\u00fcndung entziehen k\u00f6n-\nnen, das Schulgesetz weise diese Kostentragungspflicht\nallein dem Freistaat Sachsen zu.\n4. Die Anh\u00f6rung am vergangenen Mittwoch hat ein wei-\nteres Mal deutlich gemacht, da\u00df gerade bei den Eltern von\nF\u00f6rdersch\u00fclerinnen und -sch\u00fclern ein enormes Informa-\ntionsdefizit dar\u00fcber besteht, was mit der m\u00f6glichen No-\nvelle im Minimum oder im Maximum erreicht werden\nsoll. Es mu\u00df deutlich werden, da\u00df sich der hohe Standard\nder Betreuung im Freistaat Sachsen keinesfalls verschlech-\ntern wird.\n\nDie CDU steht auch in diesem Zusammenhang f\u00fcr eine\nPolitik mit menschlichem Gesicht. Wir sind uns der beson-\nderen Verantwortung und F\u00fcrsorge f\u00fcr alle F\u00f6rdersch\u00fcler\nbewu\u00dft. Eine wie auch immer geartete L\u00f6sung kann auch\nvon der CDU-Fraktion getragen werden, wenn einerseits\nklar ist, wer welche Kosten zu tragen hat, und im kommu-\nnalen Bereich in dieser Frage der Landesverfassung Rech-\nnung getragen und andererseits der Betreuungsstandard\nbeibehalten wird.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der F.D.P.)\n\nEs geht also \u2013 dies m\u00f6chte ich besonders an die Adresse\nvon Herrn Prof. Marcus sagen \u2013 tats\u00e4chlich nicht um das\nDurchpeitschen einer Gesetzesnovelle durch unsere Frak-\ntion; auch wir haben noch Redebedarf. Aber es mu\u00df nun\nendg\u00fcltig gehandelt werden, damit dauerhafte und solide\nL\u00f6sungen entstehen und letztlich im Interesse der betroffe-\nnen Kinder gehandelt wird.\n\nAufgrund dieses allgemein bekannten Sachstandes hat\nsich unseres Erachtens der Antrag der SPD-Fraktion\nerledigt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Goliasch, CDU: Richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Frau Schneider, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schneider,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wie dringlich dieser Antrag der SPD\nam 24.1. war, machen die vergangenen vier Wochen deut-\nlich. Davon zeugen die Gespr\u00e4che, die mit den Betroffenen\ngef\u00fchrt wurden, die Briefe, die sicher alle bildungspoliti-\nschen Sprecher der Fraktionen erhalten haben, und vor\nallen Dingen die Anh\u00f6rung vom vergangenen Mittwoch.\n\nAber die Dringlichkeit wurde ja demokratisch abge-\nschmettert. Auch f\u00fcr das SMK ist die Betreuung an den\nF\u00f6rderschulen nicht dringlich. Das wird meiner Meinung\nnach aus der Antwort zu diesem Antrag ganz besonders\ndeutlich. Ich bin Herrn Colditz sehr dankbar, da\u00df er so\noffen zu diesem Problem gesprochen hat; er hat viel mehr\ngesagt als der Kultusminister. Ich danke Ihnen daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und\nvereinzelt bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und F.D.P.)\n\nDas h\u00e4tten wir vom Kultusminister erwartet.\n\nDie Antwort hat mich wirklich entsetzt. Zum Stand der\nVerhandlungen gibt das SMK f\u00fcr meine Begriffe eine\nBankrotterkl\u00e4rung. Die Verhandlungen blieben bislang\nohne Erfolg; Herr Hatzsch hat schon gesagt, das ist die\nUnwahrheit, aber wenn man so etwas in eine Antwort\nschreibt, ist das f\u00fcr mich eine Bankrotterkl\u00e4rung und\n\nzeugt von der Handlungsunf\u00e4higkeit des Kultusministe-\nriums.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und\nvereinzelt bei SPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nDie zweite Frage der SPD, die die Art der Finanzierung\nbetrifft, entstammt der Schulgesetznovelle. Diese l\u00e4\u00dft ja\nnun wieder viele, viele Fragen offen. Es ist von einer Bezu-\nschussung zwischen 1. August 1994 und 31. Dezember\n1994 in H\u00f6he von 100 DM und 1995 in H\u00f6he von 500 DM\ndie Rede.\n\n(Zuruf des Abg. Czok, CDU)\n\n\u2013 Herr Czok, steht das hier in der Antwort oder nicht?\nDann darf so etwas nicht da drinstehen! Man mu\u00df sich\ndann eben deutlicher artikulieren. H\u00f6ren Sie doch auf!\n\n(Vereinzelt Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nF\u00fcr mich ergibt sich die Frage:  Was wird denn mit den\n550 Betreuern, die ab 31.3. laut Haushaltsplan nicht mehr\nfinanziert werden? Und was wird danach? Das war auch\nbei der Anh\u00f6rung eine wesentliche Frage.\nDer andere Passus \u2013 ,,die weiteren Einzelheiten werden\ndurch Rechtsverordnung des Staatsministeriums der\nFinanzen im Einvernehmen mit dem Staatsministerium\nf\u00fcr Soziales gekl\u00e4rt\u201c \u2013, das finde ich nun die H\u00f6he! Da ist\nman fein raus. Das Kultusministerium ist da \u00fcberhaupt\nnicht mehr drin, und man schiebt alles auf andere ab. Ich\nfinde so etwas unerh\u00f6rt!\n\n(Goliasch, CDU: Frau Schneider!)\n\n\u2013 Herr Goliasch, da brauchen Sie nicht ,,Frau Schneider\u201c\nzu sagen; das ist so. Wenn ich als Abgeordnete eine solche\nAntwort bekomme \u2026 \u2013 na ja.\nDie Novellierung liegt nun auf dem Tisch. F\u00fcr meine Be-\ngriffe geht es so nicht. Herr Colditz hat sich dazu ge\u00e4u\u00dfert;\nman mu\u00df dar\u00fcber noch reden. Hier ist schnellstens Hand-\nlungsbedarf angesagt. Die Verhandlungen mit den Kom-\nmunen \u00fcber das Personal, das nicht \u00fcbernommen wird,\nsind ja nur ein Knackpunkt. Herr Hatzsch hat es gesagt,\ndas wurde \u00fcberhaupt nicht beantwortet. Aber man kann\nsich die Antwort denken. Auch hier ist die Staatsregierung\nwiederum gefordert, etwas zu tun.\nIch m\u00f6chte an der Stelle und abschlie\u00dfend den Dresdner\nDezernenten L\u00f6ffler zitieren, der zur Anh\u00f6rung am Mitt-\nwoch Richtung Kultusministerium gesagt hat: ,,Machen\nSie Ihre Hausaufgaben; erst dann k\u00f6nnen wir weiterre-\nden!\u201c Ich m\u00f6chte das an Herrn Gro\u00df weitergeben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS, SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Frau Rush.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Es ist eigentlich schon nicht mehr lustig,\naber es bleibt l\u00e4cherlich. Wir haben jetzt eine ziemlich\ndeutliche Linie, wie der Finanzminister die Kultushoheit\ndieses Landes dominiert. Das ging vor zwei Jahren mit\nden Horterziehern los; ein Jahr sp\u00e4ter waren es dann die\nEin-Fach-Lehrer, und in diesem Jahr wird es das Betreu-\nungspersonal an F\u00f6rderschulen sein \u2013 mal sehen, ob n\u00e4ch-\nstes Jahr der Kultusminister abgeschafft wird.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6311\n\n\n\nAuf jeden Fall ist es so, da\u00df Herr Milbradt und sein Pro-\nblem, die Landesbedienstetenstellen zu reduzieren, damit\ner gegen\u00fcber den Finanzministern aus den Altbundesl\u00e4n-\ndern eine bessere Position hat, so deutlich im Kultus-\nbereich durchgeschlagen sind, da\u00df wir jetzt vor einem Pro-\nblem stehen, das sozusagen hausgebacken ist. Da kann\nman nicht einmal der CDU einen Vorwurf machen, denn\nwie Sie in der letzten Ausschu\u00dfsitzung alle zugegeben\nhaben, kennen Sie den Novellentext noch gar nicht.\nAber, Herr Colditz, der Status quo an den F\u00f6rderschulen\nwird sich nicht halten lassen. Fangen wir bei den Lernbe-\nhindertenschulen an; das sind die Schulen, die bei uns\nweit \u00fcber 50 % der Behinderten abdecken. Es ist so, da\u00df\ndas, was an den Lernbehindertenschulen durchgef\u00fchrt\nwird, nicht unter die Bundessozialgesetzgebung f\u00e4llt, das\nhei\u00dft, das Ganztagskonzept geht baden.\nGehen wir noch an die anderen F\u00f6rderschulen. Das, was\nan Therapie- und Heilbehandlungskosten \u00fcber \u00a7 29 Sozial-\ngesetzbuch gemacht wird, entspricht nicht dem, was wirk-\nlich an den Schulen stattfindet, das hei\u00dft, auch dort wird\neine Reduzierung der Leistungen eintreten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr mich ist also die Frage v\u00f6llig offen \u2013 wenn jetzt hier in\nder Anh\u00f6rung vor zwei Tagen, am Mittwoch vormittag,\ns\u00e4mtliche Angeh\u00f6rten deutlich bekundet haben, da\u00df das\nalles ganz unausgereift ist \u2013, da\u00df offensichtlich der Herr\nKultusminister in der Notlage war, sowohl dem Finanzmi-\nnister als auch dem Sozialminister eine Morgengabe zu\n\u00fcberreichen. Die war nicht ganz gut verschn\u00fcrt, die war\nauch nicht gut verpackt. Das Ganze ist ausgesprochen\nst\u00fcmperhaft vollzogen worden; denn offensichtlich ist es\nja so, da\u00df nach dem dritten oder vierten Versuch einer\nsolchen Novellierung immer noch nichts Vern\u00fcnftiges zu-\nstande kam und ansonsten doch sehr gespr\u00e4chsbereite\nPartner, wie der St\u00e4dte- und Gemeindetag, sich wiederum\ngen\u00f6tigt sahen, alles abzulehnen.\nIch denke, da\u00df man auch an der Antwort des Kultusmini-\nsteriums erkennt, wie st\u00fcmperhaft mit diesem Thema\numgegangen worden ist. Ich pers\u00f6nlich bin der Meinung,\nda\u00df die Verteilung der Kosten ein akzeptables Anliegen\nsein kann. Aber die Art und Weise, diese Gutsherrenart,\nnicht wirklich miteinander zu reden und dann irgend\netwas durchzupowern, nur weil im Sommer oder Herbst\nWahlen anstehen, meine Damen und Herren, das ist wirk-\nlich das Letzte!\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die F.D.P.-Fraktion. Frau\nGeorgi, bitte.\n\nFrau Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Paragraph 40 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Schulgeset-\nzes lautet: ,,Lehrer an \u00f6ffentlichen Schulen und das Betreu-\nungspersonal an F\u00f6rderschulen stehen im Dienst des Frei-\nstaates Sachsen.\u201c\nDieses Gesetz haben Sie als CDU-Fraktion alleine so\nbeschlossen. Wir als Oppositionsfraktionen bem\u00fchen uns\nseit zwei Jahren, dieses Gesetz in dem Sinne durchzuset-\nzen. Wir sind ja noch weitergegangen. Wenigstens ich f\u00fcr\nmeine Fraktion habe gesagt, diese liberale Formulierung\nim Gesetz wird sich nicht halten lassen, weil sich die Ver-\nantwortlichen der Kassen und Kommunen hinter dieser\n\nGesetzesformulierung verstecken und ihrer Verpflichtung,\ndie anderswo festgeschrieben ist, nicht nachkommen.\nBis hierhin sind wir uns einig: Eine Gesetzesnovelle mu\u00df\nkommen; nur wie, in welcher Form, das ist eine andere\nSache.\n\nFrau Rush, ich bin vollkommen Ihrer Meinung: Die Finan-\nzierung ist das eine; dar\u00fcber wird man streiten m\u00fcssen.\nAber wor\u00fcber ich nicht streiten werde, das ist die ganz-\nheitliche Betreuung dieser behinderten Kinder,\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nund ich hoffe, da\u00df wir uns wenigstens auf diesem klein-\nsten gemeinsamen Nenner wiederfinden werden. Wenn\ndie Kassen nach SGB I \u00a7 29 verpflichtet sind, ihren Beitrag\nzu leisten, und das nicht tun, dann kommt die Landesge-\nsetzgebung; und gleiches gilt f\u00fcr die Kommunen.\n\nWie das Verfahren allerdings bis jetzt gelaufen ist, das ist\nkritikw\u00fcrdig. Ich bezweifle, da\u00df das Kultusministerium\nbis zum heutigen Tag tats\u00e4chlich \u00fcber die wirklichen Zah-\nlen verf\u00fcgt, was vorhanden ist, was ben\u00f6tigt wird und wie\nhoch die Kosten sein werden. Das ist doch wohl eine der\nurspr\u00fcnglichsten Forderungen, die das Parlament an die\nRegierung stellen kann, dar\u00fcber Auskunft zu bekommen.\n\nWor\u00fcber ich nicht ganz gl\u00fccklich bin, das ist der Zeitpunkt\ndieser Diskussion, denn indirekt sprechen wir alle \u00fcber\nden kursierenden Referentenentwurf, der ja noch nicht\neinmal Gesetzesvorlage ist. Bitte nehmen Sie das als Hin-\nweis, da\u00df diese Einw\u00e4nde an dieser Stelle mit eingearbei-\ntet werden k\u00f6nnen, damit es nicht zu einem Hickhack\nkommt, der uns allen nicht gut zu Gesichte stehen w\u00fcrde.\n\nIch m\u00f6chte noch eines sagen: Die Gewerkschaften haben\nin diesem Punkt eine falsche Taktik betrieben. Es geht zum\nTeil um ihr Personal. Hier w\u00e4re weit mehr engagiertes\nVerhandeln notwendig gewesen denn eine spektakul\u00e4re\nDemonstration auf der Stra\u00dfe. Das h\u00e4tte den Kindern\nmehr geholfen und auch dem Betreuungspersonal!\n\n(Beifall bei der F.D.P.)\n\n1.  Vizepr\u00e4sident  Dr.  Rudorf:  Ich  rufe  jetzt  die  Frau\nAbg. Matzke. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Matzke,  fraktionslos:  Sehr geehrte Abgeordnete!\nHerr Pr\u00e4sident! Betreuung an den F\u00f6rderschulen \u2013 wie\nweiter? Das ist ja wohl die Frage, die im Antrag der SPD\nsteht. Herr Colditz antwortete f\u00fcr die CDU-Regierung:\nkeine Verschlechterung der Betreuung; ein menschliches\nGesicht h\u00e4tte Ihre Politik. Ich sage Ihnen: Die CDU-Sozial-\nund -Schulpolitik ist eine Fratze,\n\n(Protest bei der CDU)\n\nund die geplante Novellierung zeigt dies. Sie stellt die\nBetreuung insgesamt in Frage. Insgesamt gibt es Gott sei\nDank \u2013 das kennen ja gerade die baden-w\u00fcrttembergi-\nschen Berater, meine ich \u2013 eine breite Front gegen dieses\ngeplante Kaputtkommunalisieren, denn es ist ja ein offe-\nnes Geheimnis: Die Abgabe der Finanzierung des Perso-\nnals in kommunale Hand bedeutet, eine Frau, der die\nMilch versiegte, zum Stillen zu zwingen.\n\nNat\u00fcrlich pa\u00dft sich diese Novelle in die Politik des Abbaus\nsozialer Leistungen durch die CDU-Landesregierung ein.\nEin Mittel dazu ist eben auch die Abgabe an die Kommune\nund weiter dann an freie Tr\u00e4ger und Private.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6312\n\n\n\n,,Befreiung des Staates von seinen sozialpolitischen Auf-\ngaben\u201c nannte Kurt Biedenkopf sein Programm, und er\nbeweist mit dieser Novellierung Programmtreue.\n\n(Goliasch, CDU: Sie haben Kohl vergessen!)\n\n\u2013 Ja, leider Programmtreue. Ich stehe dagegen. Das\nstimmt, Herr Goliasch.\nDoch die Bev\u00f6lkerung schweigt auch nicht. Gestern erst\nhabe ich an einer Versammlung teilgenommen, und diese\nVersammlung hat mich beauftragt, hier \u00f6ffentlich zu sa-\ngen, da\u00df die Eltern in Leipzig gemeinsam mit den Besch\u00e4f-\ntigten an den F\u00f6rderschulen protestieren gegen diese\ngeplante Novellierung und gegen dieses neuerliche\nAbbauprogramm.\nEin weiterer Beweis ist eine Resolution aus Chemnitz von\nBesch\u00e4ftigten aus F\u00f6rderschulen, die ich Ihnen hier in Aus-\nz\u00fcgen vorstellen m\u00f6chte. Die Chemnitzer Besch\u00e4ftigten\nhaben im Rahmen einer \u00d6TV-Veranstaltung eine Resolu-\ntion verabschiedet, in der sie sagen: ,,Im Interesse unserer\nKinder, die eine einf\u00fchlsame Betreuung und intensive F\u00f6r-\nderung brauchen, damit sie sich trotz ihrer Behinderung\noder St\u00f6rung entwickeln k\u00f6nnen, fordern wir die Auf-\nrechterhaltung der F\u00f6rderung und Betreuung behinderter\nbzw. gest\u00f6rter Kinder im Vorschulbereich und in der\nSchule in Form und Umfang, der jetzt vorhanden ist. Das\nhei\u00dft im einzelnen: keine Entlassung von Personal, keine\nAbgabe der Anstellung und Bezahlung des Personals an\ndie Kommune und freien Tr\u00e4ger, Beibehaltung des gesam-\nten Spektrums der Leistungen.\u201c\nWir als Abgeordnete sind im Landtag gefordert, in diesem\nAuftrag zu handeln. Deshalb Stopp der Novellierung des\nSchulgesetzes durch die CDU-Staatsregierung! In diesem\nSinne m\u00fcssen wir handeln. Keine Novellierung!\nIch danke.\n\n(Goliasch, CDU: Wir danken auch!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe jetzt Herrn Kultus-\nminister. Herr Gro\u00df, bitte sch\u00f6n.\n\nGro\u00df, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Herr Hatzsch, ich ver-\nstehe ja, da\u00df Sie die Diskussion um diese Novellierung des\nSchulgesetzes heute hier schon f\u00fchren wollen. Das ist der\nganze Sinn Ihrer Einlassung und des Antrages hier.\nMachen Sie das dann, wenn Gelegenheit ist und wenn wir\nden Gesetzesentwurf im Parlament einbringen! Dann wer-\nden wir debattieren \u00fcber das, was wir dort vorgeschlagen\nhaben.\nWeiter: Ich habe bei meinem Amtsantritt gesagt, da\u00df ich\nmich dieser Aufgabe \u2013 ich gestatte jetzt keine Zwischen-\nfrage, Herr Hatzsch \u2013 widmen werde, n\u00e4mlich der Siche-\nrung der F\u00f6rderschulen und ihrer reibungslosen Arbeit.\nIch habe Ihnen gesagt, da\u00df dies mein Anliegen war ohne\neine Schulgesetz\u00e4nderung. Wir haben dies in verschiede-\nnen Arbeitsschritten, die ich jetzt nicht wiederholen kann\nund auch nicht zu wiederholen brauche, so zu regeln ver-\nsucht. Dies ist uns nicht gelungen, so da\u00df mir selbst vom\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag die Anregung signalisiert wur-\nde, auch dieses Gesetz zu \u00e4ndern, und zwar das Schulge-\nsetz in diesen betreffenden Punkten.\nNun will ich Ihnen noch einmal eines sagen: Es ist ja auch\neine richtige Forderung, da\u00df man, auch wenn es ein sen-\nsibles und ein mit Emotionen befrachtetes Thema ist, dar-\n\u00fcber n\u00fcchtern nachdenken und auch den Mitteleinsatz\nrationell gestalten mu\u00df. Es ist eben nicht von der Hand zu\n\nweisen, da\u00df die Einbeziehung der anderen Beteiligten in\ndie Kosten einer solchen Betreuung oder Therapierung,\nwie es auch immer sein mag, unter dem jetzigen Modus\nnicht m\u00f6glich war, n\u00e4mlich unter dem jetzigen Modus der\nganzheitlichen Betreuung und unter der Formulierung des\njetzigen Gesetzestextes.\nWenn Sie nach den Zahlen fragen, dann sage ich Ihnen\nfolgendes: Wir m\u00fcssen das sicher im Gesetz regeln, wer in\ndiesem Zusammenhang in Landesbedienstetenschaft\nbleibt. Die p\u00e4dagogische Arbeit, die ja weiter zu fassen ist\nals nur das Lernen im Sinne von Kulturtechnik, sondern\ndort geht es ja auch darum, bestimmte Lebensvollz\u00fcge zu\nlernen und sie zu unterrichten, mu\u00df vom Land weiter\ngetragen werden.\nWie das im einzelnen auseinandergehalten werden wird,\nwerden wir im Gesetz bestimmen. Das k\u00f6nnen wir nicht\nauf einen Antrag hin machen. Das werden wir jetzt auch\ngenau bestimmen und dazu die Zahlen erarbeiten. Deswe-\ngen ist auch im Gesetz angeregt, da\u00df die Frist daf\u00fcr ver-\nl\u00e4ngert wird, damit man dies in einem Zeitraum Schule\nf\u00fcr Schule machen kann, wo dies notwendig ist. Aber, wie\ngesagt, das werden wir im Gesetz behandeln, wenn dies\nhier zur Rede steht.\nIch sage nur noch soviel dazu: Die Zahlen sind vorhanden.\nWir wissen ganz genau, in welchen Einrichtungen welche\nBetreuungsleistungen gebracht werden. Wir werden das\nso regeln, da\u00df der Organisationserla\u00df, der jetzt g\u00fcltig ist\nund der auch die Schl\u00fcssel bestimmt, weiter zur Grund-\nlage genommen wird. Selbstverst\u00e4ndlich gehen wir auch\ndavon aus, wenn andere Tr\u00e4ger hier einbezogen werden \u2013\nsprich die Kommunen \u2013, da\u00df eine Neugestaltung im finan-\nziellen Bereich auch Spielr\u00e4ume lassen mu\u00df. Das ist auch\nvon Herrn Colditz gesagt worden. Es ist auch in der Ver-\nfassung festgelegt, da\u00df den Kommunen und den Tr\u00e4gern\nein entsprechender Ausgleich zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Herr Staatsminister Dr. Geis-\nler, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Herr\nHatzsch, es w\u00e4re besser gewesen, Sie h\u00e4tten vollst\u00e4ndig\nzitiert.\nIn dieser Stellungnahme zum Referentenentwurf eines\nGesetzes zur \u00c4nderung des Schulgesetzes und des Geset-\nzes \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen vom 14.2.1994 macht der AOK-Landesver-\nband Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge und begr\u00fcndet diese. Diese\nlauten wie folgt: ,,Die Krankenkassen stellen den Versi-\ncherten die im 3. Kapitel des V. Buches Sozialgesetzge-\nbung genannten Leistungen unter Beachtung des Wirt-\nschaftlichkeitsgebotes zur Verf\u00fcgung, soweit diese Lei-\nstungen nicht der Eigenverantwortung des Versicherten\nzugerechnet werden.\u201c \u2013 Und dann im 2. Absatz: ,,Demzu-\nfolge regelt das V. Buch Sozialgesetzgebung anschlie\u00dfend\ndie Anspruchsberechtigung der Versicherten und die\nRechte und Pflichten der Krankenkassen.\u201c\nWarum zitiere ich das so deutlich? \u2013\n\n(Hatzsch, SPD: Ich habe nur einen Teil zitiert. \u2013\nZuruf von der CDU: Eingef\u00e4rbt!)\n\nWas Sie daraus geschlu\u00dffolgert haben, ist falsch; das ist\nganz eindeutig. Das ist der Knackpunkt der bisherigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6313\n\n\n\nVerhandlungen gewesen, da\u00df die Kassen gesagt haben: Ja,\nwir sind f\u00fcr den Versicherten \u2013 f\u00fcr Mike Schulze, Evelyn\nSeifert \u2013 zust\u00e4ndig, aber nicht f\u00fcr die F\u00f6rderschulen. Das\nist das Entscheidende! Die Krankenkassen finanzieren\neben nicht einen Teil des s\u00e4chsischen Haushaltes, sondern\nfinanzieren Einzelleistungen f\u00fcr Versicherte.\n\n(Unruhe bei den Oppositionsfraktionen)\n\nDas ist mit dem jetzigen Schulgesetz nicht m\u00f6glich. Ich\nkann Ihnen da auch den letzten Satz zitieren. Der bezieht\nsich dann nicht nur auf die medizinischen Fachschulen. Da\nhei\u00dft es: ,,Dies geschah mit dem ausdr\u00fccklichen Hinweis,\nda\u00df baldm\u00f6glichst in Sachsen eine einwandfreie Rechts-\ngrundlage geschaffen werden m\u00fc\u00dfte.\u201c Sie besteht nach\nAnsicht der Krankenkassen eben nicht. Im Augenblick sa-\ngen dies die Krankenkassen: Es ist einzig und allein Sache\ndes Freistaates Sachsen, wenn das Schulgesetz so ist.\nVon daher ist es schon wichtig beim Zitieren, was man\nzitiert. Jetzt geht es darum, genau festzulegen, wie dies\norganisiert wird. Weil das ein l\u00e4ngerer Proze\u00df ist, haben\nwir auch inzwischen ganz eindeutig gesagt, da\u00df dieser\nProze\u00df des Gestaltens sich dieses Jahr 1994 entlang ent-\nwickelt. Von Eilbed\u00fcrftigkeit war deshalb im Augenblick\nnicht die Rede.  Da\u00df Sie sagen, man h\u00e4tte das Ganze vom\n1. Januar 1993 bis zum 31. Dezember 1993 auch machen\nk\u00f6nnen, das kann durchaus sein. Aber jetzt ist ein Zeit-\nraum da, wo die normalen Anh\u00f6rungen erst zum Referen-\ntenentwurf vor \u00dcberarbeitung zu einem endg\u00fcltigen Ent-\nwurf stattfinden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nKabinettsbeschlu\u00df, Herr Geisler!)\n\n\u2013 Referentenentwurf zur Anh\u00f6rung, nicht zum Landtag!\nHaben Sie den Entwurf? Die Anh\u00f6rung ist gelaufen. Jetzt\nwird \u00fcberarbeitet, und dann kommt der zweite Entwurf,\ndann Kabinettsbeschlu\u00df, dann wird der Gesetzentwurf\ndem Landtag zugef\u00fchrt. Das ist eine ganz saubere, nor-\nmale Abarbeitung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon daher laufen jetzt entsprechende Verhandlungen\ndurchaus auf der Basis, da\u00df Einzelabrechnungen f\u00fcr den\neinzelnen Betroffenen stattfinden und da\u00df dann durchaus\nim \u00dcbergang abgerechnet werden kann \u2013 auch das steht\ndann hier in der Stellungnahme, Herr Hatzsch \u2013 und eine\nFinanzierung durch die AOK \u2013 und dabei spricht die AOK\nnicht f\u00fcr alle Krankenkassen, das mu\u00df ich auch noch ein-\nmal ganz deutlich mit sagen \u2013 in einer Weise geschehen\nkann, da\u00df hier gewisse Pauschalierungen m\u00f6glich werden\nund \u2013 auch das steht in der Stellungnahme der AOK \u2013 da\u00df\nsie sehr deutlich nachfragt, warum bis jetzt zum Beispiel\nkeine Wege gegangen sind, auch niedergelassene Thera-\npeuten in diese Betreuung einzubeziehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Staatsminister, ich h\u00e4tte\ngerne gewu\u00dft, wann Sie mit den Krankenkassen erstmals\nVerhandlungen zu der Beteiligung der Krankenkassen f\u00fcr\n\ndie Betreuung der Kinder an den F\u00f6rderschulen gef\u00fchrt\nhaben.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nachdem ich in die gesamte Erarbeitung bez\u00fcg-\nlich Schulgesetznovelle offiziell im Rahmen der Regie-\nrungsarbeit eingebunden worden bin. Deswegen habe ich\ndas im Januar 1994 gemacht.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Da habe ich noch eine Nach-\nfrage. K\u00f6nnen Sie sich noch an das Gespr\u00e4ch erinnern, das\nich im Herbst mit Ihnen am Rande einer Landtagssitzung\ngef\u00fchrt habe, als es um die Betreuung der F\u00f6rderschulen\nging? Da habe ich gesagt: ,,Ich kann es nicht verstehen,\nda\u00df Sie sich so heraushalten. Das ist eine gemeinsame Auf-\ngabe des Kultusministeriums und des Sozialministe-\nriums.\u201c Sie haben damals gesagt, Sie halten sich hier voll-\nkommen heraus, das ist alles Sache des Kultusministe-\nriums. Das kann ich nicht verstehen. Hier geht es um\nbehinderte Kinder!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Frau Abgeordnete, die Frage\nbitte.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist Mi\u00dfbrauch der Frage-\n\nm\u00f6glichkeit, Frau Stetter.)\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Ich bin die Frau Volkmer und\nnicht die Frau Stetter. \u2013 Ich wollte von Ihnen noch einmal\nwissen: K\u00f6nnen Sie sich an dieses Gespr\u00e4ch erinnern, als\nich Sie gemahnt habe, entsprechend Ihrer Pflicht als\nSozialminister mit den Krankenkassen in Verhandlungen\nzu treten?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Volkmer, an dieses Gespr\u00e4ch kann ich mich\nim einzelnen nicht erinnern, aber an meine Haltung zu\ndem Zeitpunkt unstrittig, und diese haben Sie richtig\nzitiert. Das ist auch einwandfrei, denn solange das Schul-\ngesetz so gilt, haben die Krankenkassen \u00fcberhaupt keine\nNotwendigkeit, Verhandlungen zu beginnen. Insofern ist\ndie Frage der Einbeziehung der Krankenkassen \u00fcberhaupt\nerst mit dem Willen der S\u00e4chsischen Staatsregierung, dies\nzu \u00e4ndern, aufgetreten.\nDasselbe habe ich schon einmal durchexerziert beim S\u00e4ch-\nsischen Kita-Gesetz. Solange wir nicht den Willen bekun-\ndet hatten, da\u00df das ge\u00e4ndert wird, haben die Krankenkas-\nsen \u2013 oder in dem anderen Fall der Wohlfahrtsverband \u2013\neindeutig gesagt, da brauchen wir nicht zu verhandeln.\nNur unter der Voraussetzung, da\u00df der Wille vorhanden ist\nund die \u00c4nderung eintritt, verhandeln wir. Das ist ganz\neindeutig.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD: Herr Staatsminister, zun\u00e4chst eine\nganz kurze Information und dann die Frage. Die Informa-\ntion lautet: Bereits im Jahre 1991 hat unsere Fraktion im\nSchulausschu\u00df die Frau Staatsministerin Rehm \u2013 die un-\ngl\u00fcckliche Vorg\u00e4ngerin des ungl\u00fccklichen jetzigen Mini-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6314\n\n\n\nsters \u2013 gebeten, diese Dinge zu betreiben, und sie hat zuge-\nsagt, da\u00df sie sich mit Ihnen in Verbindung setzen w\u00fcrde.\n\n(Zuruf von der CDU: Die Frage!)\n\nJetzt folgt die Frage: Wissen Sie seit dem Jahre 1991 von\ndiesen Dingen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn ich als Politiker in Sachsen agiere, wei\u00df ich\nauch von Dingen, f\u00fcr die ich selber nicht verantwortlich\nbin. Insofern wei\u00df ich durchaus seit 1991 von diesen Din-\ngen, genauso wie ich davon wei\u00df, da\u00df Sonderm\u00fcll ent-\nsorgt werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern wei\u00df ich auch, da\u00df die Hochschulen und auch\nandere Dinge zu organisieren sind.\nInsofern gibt es Dinge, die man als politisch engagierter\nMensch nat\u00fcrlich wei\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte.\n\nWinkler,  CDU:  Ich m\u00f6chte an den Vorredner, Prof.\nMarcus, ankn\u00fcpfend, eine Frage stellen: Stimmen Sie mir\nzu, da\u00df es im Kultusministerium auch noch einen\nungl\u00fccklichen Staatssekret\u00e4r der SPD gibt?\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nBeifall bei der CDU und vom Parlamentarischen\n\nStaatssekret\u00e4r Dr. Reinfried \u2013\nProf. Dr. Marcus, SPD:\n\nDas ist doch kein Staatssekret\u00e4r der SPD!)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie werden verstehen, da\u00df ich mich in eine perso-\nnelle Beurteilung meiner Kollegen in der \u00d6ffentlichkeit\nnicht einmische. Ich habe mit beiden, sowohl mit Frau\nRehm als auch mit Herrn Gro\u00df, ebenso aber auch mit\nHerrn Nowak eine Basis gefunden, auf der ich arbeiten\nkann. Insofern steht f\u00fcr mich die Frage nicht, ob ungl\u00fcck-\nlich oder gl\u00fccklich.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, da\u00df ich mich nach\ndieser letzten, der Profilierung dienenden Phase wieder\nder von Ihnen allen genannten grunds\u00e4tzlichen Aufgabe,\nsich um Behinderte zu k\u00fcmmern, zuwenden sollte. Ich\nenthalte mich weiterer solcher mehr oder weniger\nirgendwohin zielenden und jemanden treffen wollenden\n\u00c4u\u00dferungen und Bewertungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn neben den Anteilen, die \u00fcber die Krankenkassen\nfinanziert werden, in dieser Schulgesetznovelle auch\nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten entsprechend BSHG ange-\nstrebt werden, dann sollten auch der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger\nund somit die Kommunen und Landkreise in diese Finan-\nzierung einbezogen werden. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df\nbei dieser Finanzierung au\u00dfer dem Finanzministerium\nund dem Sozialministerium auch das Innenministerium\nals das f\u00fcr die kommunale Aufsicht zust\u00e4ndige Ministe-\nrium bedacht wird.\nInsofern ist die Frage nach der Finanzierung, meinetwegen\n1996 oder nach den anderen 50 % 1995, die sowohl in der\nAnh\u00f6rung als auch hier mehrfach gestellt wurde, sehr\nleicht aufzukl\u00e4ren. Sie besteht darin, da\u00df dieser Teil \u00fcber\n\nden \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und damit \u00fcber\nden Landeswohlfahrtsverband bei der Finanzierungsfrage\nund bei den Verhandlungen zum Finanzausgleichsgesetz\nzu bedenken und deshalb nicht mehr im Schulgesetz zu\nbehandeln ist.\nIch bin der Meinung, wenn dies in einer guten Weise \u2013\ndies erwarte ich durchaus \u2013 geregelt ist, brauchen wir 1995\nnicht mehr die 50 %, die jetzt im Entwurf der Novelle\nenthalten sind. Dann sind die Reglungen so, da\u00df daf\u00fcr\nkeine gesonderten Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden\nm\u00fcssen, sondern sie sind im kommunalen Finanzaus-\ngleichsgesetz f\u00fcr die Finanzierung des LWV mit enthalten.\nEs werden damit durchaus klare Finanzstr\u00f6me organisiert.\n Ich komme jetzt zu der Frage, da\u00df in der \u00f6ffentlichen\nDiskussion und auch heute hier bestimmte Dinge immer\nwieder zusammengebracht werden, die in dieser Weise\nnicht gleich zu behandeln sind. Ich nenne stichwortartig\ndie Differenzierung zwischen Lernbehinderten und den\nanderen meistens wesentlich st\u00e4rker behinderten Kindern\nund Jugendlichen, Blinden und mehrfach Schwerstbehin-\nderten. Dies ist bei Frau Rush bereits mehrfach ange-\nklungen.\n1. Die Betreuungsm\u00f6glichkeiten und auch die Frage der\nFinanzierung sind sehr unterschiedlich. Bei dem Anteil der\nLernbehinderten steht eine Finanzierung bez\u00fcglich AOK\nzum Beispiel so gut wie nicht an.\n2. Bei der Differenzierung m\u00fcssen wir auch sehr deutlich\nsagen, da\u00df es einen Unterschied zwischen Schulen gibt,\ndie sich mit Lernbehinderten und anderen Behinderten \u2013\nim heutigen Sinne F\u00f6rderschulen \u2013 vor 1989 und nach 1989\nbesch\u00e4ftigt haben; denn wir wissen alle, da\u00df es vor 1989\neinen erheblichen Teil gerade derjenigen gab, die h\u00e4ufig\nim Hintergrund dieser Diskussion stehen, n\u00e4mlich die\nmehrfach Schwerstbehinderten, die als nicht bildungsf\u00e4hig\nund nicht f\u00f6rderf\u00e4hig in eine Bildung \u00fcberhaupt nicht ein-\nbezogen waren.\nDies ist in den letzten Jahren sicher noch sehr einfach und\nunvollkommen aufgenommen worden. Dies ist mit Mitar-\nbeitern aufgenommen worden, die keine oder nur teil-\nweise eine Ausbildung daf\u00fcr haben. Insofern ist hier die\nFrage nach Qualifizierung von Mitarbeitern, ob berufsbe-\ngleitend oder direkt, zu kl\u00e4ren, und es sind in diese Berei-\nche seit 1989 durchaus zus\u00e4tzlich Mitarbeiter hineinge-\nkommen, die \u00fcber ABM oder \u00a7 249h und anderes finan-\nziert werden, die engagiert, entsprechend sozial, jedoch\nnicht f\u00fcr die Behinderten ausgebildet, eine wertvolle und\nvon mir ausdr\u00fccklich anerkannte Arbeit leisten.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDabei sind aber Verh\u00e4ltnisse entstanden, da\u00df an bestimm-\nten  Schulen  bei  gleicher  Zahl  zu  betreuender  Kinder\nund Jugendlicher an einer Stelle ein Personalschl\u00fcssel von\n1 : 1,5 und woanders von 1 : 3 oder 1 : 4 entstanden ist.\nInsofern ist \u00fcberhaupt nicht auszuschlie\u00dfen, da\u00df an be-\nstimmten Stellen durchaus, obwohl insgesamt nicht gen\u00fc-\ngend qualifizierte Mitarbeiter vorhanden sind, von der\nAnzahl her zu viele Mitarbeiter da sind. Diese Differenzie-\nrungen m\u00fcssen wir im einzelnen betrachten. Wir m\u00fcssen\nvon Schule zu Schule die L\u00f6sung sowohl mit der AOK,\ndem LBV als auch der Schule finden.\nLassen Sie mich als letztes kurz etwas zu der ganzheit-\nlichen F\u00f6rderung sagen. Mir scheint an dieser Stelle doch\neine gewisse Verwirrung eingetreten zu sein. Ich frage Sie:\nWollen oder erwarten Sie von den Mitarbeitern in diesen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6315\n\n\n\nEinrichtungen eine ganzt\u00e4gige Anwesenheit in ein und\nderselben Einrichtung? \u2013 Ich denke, nicht.\nWir machen f\u00fcr die Behinderten in dem Bereich oberhalb\nder Schule, also wenn die Behinderten \u00e4lter sind, sehr\nwohl und gezielt den Unterschied, da\u00df sie in die Werkstatt\nf\u00fcr Behinderte gehen, dort arbeiten und dann wieder nach\nHause in ein Heim f\u00fcr Behinderte zur\u00fcckkehren.\nIch verstehe nicht, wie das sozusagen immer wieder als\ndurchschlagendes Argument daf\u00fcr benutzt wird, da\u00df bei\nden Kindern und Jugendlichen in der Schule alles in einem\nHaus und alles f\u00fcr die Kinder ohne Differenzierung zwi-\nschen dem Schulbereich, einem famili\u00e4ren oder einem\nFreizeitbereich nur als Einheit organisiert werden kann.\nDa\u00df es durchaus solche Schulen geben wird, m\u00f6chte ich\nausdr\u00fccklich sagen. Aber da\u00df es sozusagen zum durch-\nschlagenden Argument genommen wird, mit der ganz-\nheitlichen F\u00f6rderung \u2013 ich habe erst vom ganzt\u00e4gigen Auf-\nenthalt gesprochen \u2013 daran anzukn\u00fcpfen, da\u00df die Kinder\nund Jugendlichen ganzt\u00e4gig in einer Einrichtung sind,\nhaben Sie mir bis jetzt noch nicht plausibel machen k\u00f6n-\nnen. Ich sage sogar, das ist gegen die Normalisierung, die\nwir sonst in der Behindertenarbeit anstreben, n\u00e4mlich\neinen normal differenzierten Tagesablauf zwischen Schul-\nbereich, Freizeitbereich und Familienbereich. Deshalb\nkann das durchaus von getrennten Tr\u00e4gern organisiert\nwerden. Das mu\u00df nicht sein, aber das kann sein.\nInsofern m\u00f6chte ich f\u00fcr die Zukunft sehr deutlich sagen:\nWenn ich von ganzheitlicher F\u00f6rderung spreche, ist dies\nnicht mit ganzt\u00e4giger Anwesenheit in ein und derselben\nEinrichtung gleichbedeutend.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Das Staatsministerium hat\num 7 1/2 Minuten \u00fcberzogen. Das hei\u00dft, jede Fraktion hat\njetzt 7 1/2 Minuten Redezeit.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMan hat ja bekanntlicherweise bei einem Antrag nur\nbegrenzte Redezeit und kann nicht so viel reden wie ein\nMitglied der Regierung. Deswegen konnte ich vorhin auch\nnicht alles zitieren.\n\n(Oh-Rufe bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nIch zitiere einen weiteren Teil. Auf Sie, Herr Leroff, kom-\nme ich in meiner Schlu\u00dfrede zu sprechen. Sie werden mich\nnoch nicht los heute. Ich komme jetzt erst einmal zu Herrn\nDr. Geisler.\nHerr Dr. Geisler, warum haben Sie denn das, was Sie uns\nheute erz\u00e4hlt haben, das, was Sie alles aus Ihrem uner-\nsch\u00f6pflichen Fundus an Weisheiten wissen, nicht bereits\nim Dezember oder gar im November gebracht, als die\nAngst in der Bev\u00f6lkerung um diese Schulgesetznovellie-\nrung umging? Ich erinnere; ich bringe erst einmal Ihr\nGed\u00e4chtnis etwas auf Schwung, Herr Minister. Das\nGespr\u00e4ch fand nicht nur \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHatzsch, SPD: Herr Bandmann, aber immer.\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege Hatzsch, besteht die M\u00f6g-\nlichkeit, da\u00df Sie gleich im Zusammenhang vorlesen. Das\nw\u00e4re vielleicht sehr hilfreich.\n\nHatzsch, SPD: Dann m\u00fcssen Sie mir noch mehr Redezeit\neinr\u00e4umen als diese hier vorgegebene Zeit. Ich zitiere\ndann schon einiges, Herr Bandmann, keine Angst. Sie k\u00f6n-\nnen das \u00fcbrigens mit Sicherheit bei Herrn Staatsminister\neinsehen. Er ist Ihr Parteifreund.\nHerr Staatsminister! Ihr Gespr\u00e4ch fand nicht nur mit der\nAOK statt, sondern mit den Verb\u00e4nden der Kranken-\nkassen Sachsens, und zwar am 28. Januar dieses Jahres,\nalso erst nach unserer letzten Plenarsitzung. Also fanden\nbis dahin alle Gespr\u00e4che, von denen hier die Rede ist, nach\nall den Angelegenheiten, nach der Verabschiedung des\nHaushalts, nach den Debatten, die wir hier schon gef\u00fchrt\nhaben, statt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie sind also kein Problem des Landtages, sondern ein Pro-\nblem zwischen Ihren beiden Ministerien. Darauf komme\nich aber nachher noch einmal zu sprechen.\nIch zitiere jetzt noch einmal aus dem Fax der AOK, und\nzwar die n\u00e4chste Passage, Herr Dr. Geisler, Sie k\u00f6nnen\nmitlesen: ,,Ungeachtet der rechtlichen Betrachtungsweise\nund der fehlenden Daten\u201c \u2013 die Sie seit einem Jahr nicht\nliefern; das hatte ich vorhin zitiert \u2013 ,,hat sich der AOK-\nLandesverband Sachsen gegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen\nStaatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie aus\n\u00fcbergeordneten Interessen und f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit\nbereiterkl\u00e4rt, die im Einzelfall notwendige medizinische\nVersorgung betreuter Kinder mitzufinanzieren. Dabei\nwird davon ausgegangen, da\u00df in der Vergangenheit der\nmedizinischen Betreuung dieser Kinder eine \u00fcberpropor-\ntionale Rolle beigemessen wurde.\u201c\nIch \u00fcberspringe jetzt. Die letzte Zeile dieses Absatzes:\n,,\u00dcber die Modalit\u00e4ten, Verordnung, Hinzuziehung der\nmedizinischen Dienste der Krankenversicherung, Verg\u00fc-\ntungsregelungen usw. bedarf es noch besonderer Fest-\nlegungen.\u201c\nAm 28. Januar dieses Jahres \u2013 ich  wiederhole  noch  ein-\nmal \u2013 haben Sie Verhandlungen mit den Krankenkassen\naufgenommen, nachdem ein Vierteljahr lang Unruhe im\nLand herrscht. Dies erst einmal zu Beginn.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion.\n\nGoliasch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wor\u00fcber wir heute sprechen, ist ein Berichtsantrag,\nund ich verstehe nicht, da\u00df wir versuchen, \u00fcber Inhalte zu\nsprechen, die noch gar nicht vorliegen. Es ist eben sehr\neindeutig von allen Fraktionen dargelegt worden, was wir\nwollen, und zwar, da\u00df den Betroffenen, den Kindern, alles\nzuteil wird, was wir nur machen k\u00f6nnen. Entschuldigen\nSie, ich finde es einfach sch\u00e4big, wenn wir auf dem R\u00fccken\nder Schw\u00e4chsten der Schwachen versuchen w\u00fcrden,\nWahlkampf zu betreiben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Das ist doch ein\n\nhausgemachtes Problem, Herr Goliasch.)\n\n\u2013 Ja, ich stelle fest, das ist f\u00fcr einige in diesem Hause ein\nProblem, und ich erkl\u00e4re f\u00fcr meine Fraktion, da\u00df wir das\nnicht tun werden. Sie haben die Stellungnahme meiner\nFraktion geh\u00f6rt. Wir werden genau auf der Linie weiter\nsachlich arbeiten und laden jeden, dem die Kinder am\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6316\n\n\n\nHerzen liegen, ein, sachlich mit uns zusammen dieses Pro-\nblem zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS, Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  Linke  Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte dem Herrn Staatsminister\nGeisler recht herzlich f\u00fcr seine Antwort danken. Er hat\nsehr ausf\u00fchrlich und sehr genau dargelegt, welche Aufga-\nben anstehen, welche Probleme gel\u00f6st werden m\u00fcssen\nund was die Staatsregierung nun endlich tun will. Ganz\nim Gegenteil zu seinem Kollegen Gro\u00df, der wieder einmal\nseine v\u00f6llige Inkompetenz nachgewiesen hat.\nEs ist auch eine Wahrheit, und die sollten wir uns ganz\ndick unterstreichen und merken, was Herr Dr. Geisler\ngesagt hat, da\u00df n\u00e4mlich erst seit Januar 1994 die Staats-\nregierung gewillt ist, eine politische L\u00f6sung herbeizu-\nf\u00fchren, um endlich eine \u00c4nderung zu finden, da\u00df dieses\nProblem gel\u00f6st werden kann.\nHerr Goliasch, wenn es um die Kinder geht, wenn es um\ndie Probleme geht, die gel\u00f6st werden m\u00fcssen, gebe ich\nIhnen vollkommen recht, dann sollten wir da endlich\netwas tun und nicht immer solche Halbwahrheiten ver-\nk\u00fcnden, sondern ganz, ganz schnell eine L\u00f6sung herbei-\nf\u00fchren, weil es um Probleme geht, die den Menschen\nbetreffen.\n\n(Goliasch, CDU:\nSie haben \u00fcberhaupt nichts begriffen.)\n\n\u2013 Begreifen Sie nur endlich einmal, da\u00df Sie nicht immer\nnur \u00fcber irgend etwas reden k\u00f6nnen, sondern endlich ein-\nmal handeln m\u00fcssen! Das ist Ihr Problem!\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne \u2013\nScharfe Wortwechsel zwischen den\nAbg. Goliasch und D\u00fcrrschmidt \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne; Frau Rush, bitte.\n\nFrau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Minister, ich hoffe sehr, da\u00df Sach-\nlichkeit, zu der \u00fcbrigens auch nicht durch Herrn Goliasch\nbeigetragen worden ist, wieder in diese Diskussion ein-\nzieht. Um so schwieriger finde ich, da\u00df es leider so ist, da\u00df\nsowohl die Abgeordneten als auch einige andere Politiker\nund Verb\u00e4nde in diesem Land \u00fcber die Presse davon er-\nfahren, da\u00df so etwas novelliert werden soll.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\nUnd um so schwieriger finde ich es, da\u00df es der Regierung\ngelungen ist \u2013 und das ist nun leider Ihr Problem, meine\nDamen und Herren von der CDU-Fraktion \u2013, dies seit ein-\neinhalb Jahren zu verschleppen; denn bereits vor einein-\nhalb Jahren hat die Kommune Leipzig offiziell im Kultus-\nministerium beantragt, dieses Problem zu kl\u00e4ren. Darauf-\nhin gab es vom Oberschulamt Leipzig eine entsprechende\n\u00dcbernahmebest\u00e4tigung \u2013 \u00fcbrigens telefonisch im pers\u00f6n-\nlichen Gespr\u00e4ch und sp\u00e4ter sogar schriftlich. Das alles lag\nbis zum Jahr 1992 vor. Es handelte nur keiner. Die Kom-\nmune hat, gerade weil es um die Kinder geht und darum,\n\ndiesen Status quo zu erhalten, weiterhin dieses Personal\nbezahlt.\nTrotzdem ist es so geblieben, da\u00df das Oberschulamt ein\nganzes Jahr 1992 und ein ganzes Jahr 1993 immer nur ver-\nsicherte, es w\u00fcrde irgendwann einmal das Personal \u00fcber-\nnehmen; denn es war bereits vor zwei Jahren vom Ober-\nschulamt Leipzig zugegeben worden, da\u00df die Rechtslage\nso ist, da\u00df das Land hier in der Bezahlungspflicht steht.\n\nIch frage mich nat\u00fcrlich sehr, wie es m\u00f6glich ist, Herr\nMinister Geisler, da\u00df Sie sagen, da\u00df Sie jetzt erst in die\nDiskussion eingegriffen haben. Wenn ich mich an die Kita-\nDiskussion erinnere, die auch Sie erw\u00e4hnt haben, dann ist\neigentlich deutlich, da\u00df Ihnen bereits damals und Ihrem\nHaus klar gewesen sein mu\u00df \u2013 meines Erachtens vielleicht\nsogar schon angestrebt wurde \u2013, da\u00df diese Angelegenheit\nmit der Kita-Novellierung mit geregelt wird. Insofern hat\nmir auch nicht gereicht, da\u00df Sie nur Ihre Allgemeinbil-\ndung zu diesem Thema angef\u00fchrt haben, da\u00df Ihnen das\nProblem bekannt sei.\n\nMir ist auch aufgefallen, da\u00df z. B. der Landesbildungsrat,\nder eigentlich immer als Gremium anzuh\u00f6ren ist, noch auf\ndie Schnelle angeh\u00f6rt wurde, n\u00e4mlich ungef\u00e4hr zeitgleich\nzum Kabinettsbeschlu\u00df der Vorlage f\u00fcr die Anh\u00f6rung. Ich\nfinde, diese Hektik, die jetzt ausbricht, hat wohl damit zu\ntun, Herr Goliasch, da\u00df Sie das schnellstens noch \u00fcber die\nB\u00fchne bringen wollen, damit es Ihnen als CDU-Fraktion\nnicht auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt. Es ist aber eine Verantwortlichkeit\nIhres Hauses.\n\nWenn ich noch einmal auf das Ganzheitlichkeitskonzept\neingehen darf: Sie riskieren nat\u00fcrlich damit, da\u00df es nach-\nher ein Behindertenbussing geben wird, wenn Sie sagen,\nSie wollen verschiedene Einrichtungen einbeziehen. Ich\ndenke auch, da\u00df das Turnen zum Erhalt der Beweglichkeit\nund zur Hinausz\u00f6gerung des Zeitpunktes, an dem die\nK\u00f6rperversteifungen und die Unbeweglichkeit der Glied-\nma\u00dfen eintreten, ein integrativer Bestandteil in der Be-\nschulungsphase sein mu\u00df und nicht au\u00dferhalb, irgendwo\nanders stattfinden kann. Aus diesem Grunde pl\u00e4diere ich\nf\u00fcr eine Ganztagsbetreuung in diesem Bereich.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD und\nLinke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die F.D.P.-Fraktion;\nFrau Georgi, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Georgi,  F.D.P.:  Herr Pr\u00e4sident! Nachdem wir nun\nvon zwei ungl\u00fccklichen Kultusministern geh\u00f6rt haben\nund einem parteifernen SPD-Staatssekret\u00e4r\n\n(Heiterkeit bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\nund das Auftreten des CDU-Fraktionschefs zur Frage der\nF\u00f6rderschulen erlebt haben, zeigt sich doch, da\u00df es sich\num ein allseits bewegendes Thema handelt. Aber, es ist so\nviel gesagt worden, und wir kommen wieder auf ein\nPapier zur\u00fcck, das noch gar keins ist. Aus diesem Grunde\nm\u00f6chte ich mich inhaltlich nicht weiter \u00e4u\u00dfern. Ich warte\njetzt voller Interesse auf das Papier des Kabinetts, und\ndann werde ich allerdings in die Arena gehen. Und das\nkann eine Kampfarena werden!\n\n(Beifall bei F.D.P. und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich erteile nun der SPD-\nFraktion das Schlu\u00dfwort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6317\n\n\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNunmehr das Schlu\u00dfwort, Herr Leroff.\nIch danke erstmal Herrn Colditz ganz ausdr\u00fccklich f\u00fcr\nden gr\u00f6\u00dften Teil seiner Rede, die sehr konstruktiv war.\nDas l\u00e4\u00dft in den Aussch\u00fcssen Gutes erhoffen. Aber, Herr\nLeroff, offensichtlich ist es ja nun wirklich so \u2013 es ist nun\nschon mehrfach \u00fcber Ministerien und \u00fcber Minister heute\ngesprochen worden \u2013; aber in dem Moment, in dem sich\nzwei Ministerien in ihren Kompetenzen in diesem Landtag\noder in diesem Lande offensichtlich \u00fcberschneiden,\nscheint Chaos auszubrechen \u2013 und dies wirklich auf dem\nR\u00fccken unserer Schw\u00e4chsten.\nUnd nun wird uns hier vorgeworfen, Herr Goliasch, da\u00df\nwir \u00c4ngste verbreiten w\u00fcrden usw. usf. Wir haben im\nDezember die behinderten Kinder und deren Eltern sowie\nderen Betreuer nicht hierhergeholt. Die sind hierherge-\nkommen wegen Ver\u00f6ffentlichungen aus dem Kultusmini-\nsterium.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd jetzt lassen Sie mich sagen \u2013 und das ist mein\nSchlu\u00dfwort, Herr Goliasch: Sie haben mir damals in der\nDezemberveranstaltung vorgeworfen \u2013 fast in einer h\u00f6hni-\nschen Art und Weise \u2013, ich w\u00e4re derjenige, der hier \u00c4ngste\nverbreiten w\u00fcrde, nachdem diese Kinder schon drau\u00dfen\nwaren.\nJetzt erz\u00e4hle ich Ihnen noch etwas von einer Mutti. Da war\neine junge Mutti anwesend mit ihrem behinderten Kind,\n\nund sie fragte eine Journalistin, ob denn hier heute auch\nFotografien gemacht w\u00fcrden. Und als die Journalistin\nsagte, jawohl, das kann passieren, da\u00df Fotografien\ngemacht werden, sagte sie daraufhin: ,,Da mu\u00df ich jetzt\ndiesen Raum verlassen, denn diese Fotografie k\u00f6nnte ja\ndann mein Chef in der Zeitung sehen. Ich habe mir heute\neinen Tag Urlaub genommen wegen dieser Angelegenheit.\nWenn mein Chef mich in der Zeitung sieht \u2013 der bis heute\nnoch nicht wei\u00df, da\u00df ich ein behindertes Kind habe \u2013, und\nwenn er jetzt noch h\u00f6rt, ich habe ein behindertes Kind,\nund es k\u00f6nnte passieren, da\u00df die Betreuung dieses Kindes\nnicht mehr gesichert ist, dann werde ich entlassen.\u201c\nOb diese \u00c4ngste berechtigt sind oder nicht \u2013 ich hoffe,\nletzteres, und gehe davon aus \u2013, aber diese \u00c4ngste sind da,\nund wenn man sich das noch einmal \u00fcberlegt, da\u00df eine\nMutti den Raum verl\u00e4\u00dft, damit ihr Chef nicht erf\u00e4hrt, da\u00df\nsie ein behindertes Kind hat, dann wei\u00df ich nicht, warum\nman heulen sollte: aus Wut, aus Angst oder aus Trauer\n\u00fcber diesen Zustand. Und den haben Sie herbeigeredet!\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS\nsowie der Abg. Frau Matzke, fraktionslos)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es war der Antrag: ,,Die Staatsregierung\nwird ersucht zu berichten \u2026\u201c Ich denke, die Staatsregie-\nrung hat berichtet, und ich m\u00f6chte damit den Antrag f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nSicherung der Gehaltszahlungen an das medizinische Betreuungspersonal an den\nF\u00f6rderschulen des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 1/4280, Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen in folgen-\nder Reihenfolge: B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD, Linke Liste/\nPDS,  F.D.P.,  CDU.  Nach dem Einbringer B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne also die SPD. \u2013 Ich rufe B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne; Frau\nRush, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nFrau Rush,  B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:  Meine Damen und Her-\nren! Herr Pr\u00e4sident! Mir geht es darum, die Staatsregie-\nrung vor dem Vorwurf zu bewahren, sie w\u00fcrde Erpres-\nsung im Amt betreiben. Und zwar hat das folgenden Hin-\ntergrund: Wir hatten heute schon mal angedeutet, da\u00df die\nKommune Leipzig bereits seit Beschlu\u00dffassung des Geset-\nzes die Geh\u00e4lter des medizinischen Betreuungspersonals\nweiterbezahlt. Diese Kommune wird jetzt Klage erheben\n\u00fcber eine erkleckliche Summe; denn das Kultusministe-\nrium hat sich ja bis zum heutigen Tag noch nicht in der\nLage gesehen, die Dienstherrenpflicht zu \u00fcbernehmen.\nUnd solange, Herr Minister Geisler, eben keine eindeutige\nRechtslage besteht, so lange ist das Land um so mehr auf-\ngefordert \u2013 gerade, um diese \u00c4ngste zu vermeiden \u2013, die\nSache zu regeln.\n\nDer Wille des Gesetzgebers, der die Aufbauphase durch-\naus beachtet hat und deswegen das Betreuungspersonal\ndem Land und nicht den Kommunen unterstellte, wird\nhier also ad absurdum gef\u00fchrt. Inzwischen wurde den\nLeuten, die seit dem 1.1.1994 eigentlich nicht mehr bezahlt\nwerden \u2013 aber die Kommune Leipzig zahlt noch einmal\nbis zum 31.3. \u2013, empfohlen, sie sollen doch bitte vor\n\nGericht ziehen und das Kultusministerium verklagen. Wir\nwerden also im n\u00e4chsten Haushalt wieder Rechtskosten\nhaben im Etat des Kultusministeriums.\nIch frage Sie, was ist das f\u00fcr eine Dienstauffassung, wenn\ndann der Herr Minister nichts weiter anzubieten hat, als\nden Leuten, die unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge haben, anzu-\nbieten, bis zum Sommer befristete Arbeitsvertr\u00e4ge anzu-\nnehmen, wo doch davon auszugehen ist, da\u00df die Novelle\nvielleicht eben doch nicht bis zum Sommer so astrein aus-\ngearbeitet sein wird, da\u00df die Leute eine Chance haben,\ndann in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen zu werden.\nDas hei\u00dft, sie m\u00fcssen oder sollen auf gut Gl\u00fcck ein unbe-\nfristetes in ein befristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis umwandeln.\nIch halte das f\u00fcr eine Zumutung!\n\n(Leroff, CDU:\nGeht es um die Gehaltszahlungssicherung?)\n\n\u2013 Es geht um die Gehaltszahlungssicherung. Die Kom-\nmune Leipzig macht Ihnen vor, wie es sein m\u00fc\u00dfte. Wenn\ndas Ministerium endlich mal verst\u00fcnde, was eine Dienst-\nherrenpflicht ist!\n\n(Goliasch, CDU:\nWarum fragt das Ministerium Sie eigentlich nicht?)\n\n\u2013 Das ist eine gute Frage, Herr Goliasch. Es freut mich,\nda\u00df Sie das schon erkannt haben.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS \u2013\nZuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6318\n\n\n\nEs gibt einen internen Brief vom November 1993, in dem\nklargestellt worden ist, da\u00df das s\u00e4chsische Ministerium\nder Finanzen die Stellen im F\u00f6rderschulbereich weiter k\u00fcr-\nzen will und diesen Stellenabbau bis 31.3.94 fordert und\nda\u00df daher auch einem Teil des Betreuungspersonals an\nden F\u00f6rderschulen gek\u00fcndigt werden mu\u00df. Durch die\nVerhandlungen mit dem St\u00e4dte- und Gemeindetag wird\nnun angestrebt \u2013 allerdings auf Referatsebene \u2013, immerhin\nhinzubekommen, da\u00df die F\u00f6rderschulinternate und Kin-\nderg\u00e4rten in kommunale Tr\u00e4gerschaft \u00fcberf\u00fchrt werden\nund das somit gerettet wird.\nDie Kommunen sind nat\u00fcrlich nur bereit, das unbedingt\nerforderliche Personal zu \u00fcbernehmen. Genau da sind wir\nauch wieder. Das hei\u00dft, der Entlassungsbeschlu\u00df des\nFinanzministeriums wird durch Verschleppung und Ver-\nz\u00f6gerung im Kultusministerium und die Ablehnung der\nDienstherrenpflicht in die Praxis umgesetzt, ohne je\nbeschlossen oder er\u00f6rtert worden zu sein.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, SPD\nund Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Jetzt, bitte, die SPD-Fraktion.\nProf. Marcus, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Marcus, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \u2013\ndurch den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne ausge-\nl\u00f6st \u2013 deckt sich nat\u00fcrlich weithin mit dem Tagesord-\nnungspunkt, der durch unseren Antrag angeschnitten\nworden ist. Ich will es von daher kurz machen.\nSie haben vorhin eine Chronique scandaleuse geh\u00f6rt in\nder Abwicklung bestimmter Dinge in den Ministerien. Ich\nm\u00f6chte Ihnen jetzt nur einmal diese Chronique scandaleu-\nse im Verh\u00e4ltnis einer Kommune zum Ministerium schil-\ndern, und damit will ich es bewenden lassen. Ich beziehe\nmich auch auf die Zuschrift, die wir bekommen haben \u2013\nwir, das ist der s\u00e4chsische Landtagsausschu\u00df f\u00fcr Schule,\nJugend und Sport, also nicht etwa die Partei \u2013 vom Rat der\nStadt Leipzig, worin eine Chronologie der Bem\u00fchungen\ndieser Stadt dargestellt ist, in Verhandlungen mit dem\nStaatlichen Oberschulamt respektive dem Kultusministe-\nrium diese Dinge klarzustellen.\nEine Reihe von Spiegelstrichen \u2013 ich erspare Ihnen das im\neinzelnen. Ich will es so zusammenfassen: Es wird daran\ndeutlich, da\u00df bereits im Jahre 1991 \u2013 \u2013 Ich hatte Ihnen auch\ndas Jahr 1991 genannt, als wir die Zusage bekommen hat-\nten von Frau Staatsministerin Rehm, da\u00df \u00fcber diese Dinge\nnicht nur mit dem Sozialministerium, sondern auch mit\nden Krankenkassen verhandelt w\u00fcrde. Also, im selben\nJahr haben die Bem\u00fchungen der Stadt Leipzig begonnen,\nweil nach dem Schulgesetz bestimmte Stellen vom Land\nbezahlt werden m\u00fc\u00dften, diese Angeh\u00f6rigen, diese Be-\ntreuer, dieses medizinische Personal an den Arbeitgeber\nabzugeben, der hier nach dem Gesetz zust\u00e4ndig war: n\u00e4m-\nlich das Land.\nDie einzelnen Etappen zogen sich also \u00fcber die Jahre\n1991/92/93 hin; immer wieder Versprechungen, auch\nsogar Schreiben, nicht nur Aktennotizen, der Stadt Leipzig\nzu dieser Sache. Das Ergebnis ist, da\u00df bis zum heutigen\nTag diese finanziellen Verpflichtungen nicht \u00fcbernommen\nworden sind vom Land, dem sie zustehen.\nEs handelte sich bis zum November des letzten Jahres\nimmerhin um 2,3 Millionen DM, zu denen inzwischen\nnoch einiges dazugekommen ist.\n\nWenn man dieses im einzelnen verfolgt, will ich Ihnen nur\neinmal eine ganz kleine Passage vorlesen, wie diese Dinge\nsich abgespielt haben an einem bestimmten Tag: Die bear-\nbeitende Justitiarin ist bis Ende der Novemberwoche im\nUrlaub \u2026 Der Referatsleiter f\u00fcr F\u00f6rderschulen ist nicht im\nDienst \u2026 Eine Vertretung ist momentan nicht gegeben \u2026\nDie Vertreterin ist erst dann und dann zu sprechen\u2026 Der\nSachverhalt ist nicht bekannt\u2026\n\n(Dr. Lersow, SPD: Das ist ja unm\u00f6glich!)\n\nDieses ist typisch \u2013 ich k\u00f6nnte noch viel mehr zitieren,\naber ich sch\u00e4me mich f\u00fcr Sie.\n\n(Beifall bei SPD, Linke Liste/PDS und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die Fraktion Linke\nListe/PDS. Frau Abg. Schneider, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schneider,  Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir haben im vorigen Tagesord-\nnungspunkt festgestellt: Man soll immer ganz konkret\n\u00fcber das Anliegen des Antrags reden und \u00fcber das, was\nauf dem Tisch liegt. Was nicht auf dem Tisch liegt, dar\u00fcber\nkann man nicht reden. Deshalb jetzt meine Rede ganz\nkurz.\nDie Staatsregierung mu\u00df ihre Verantwortung wahrneh-\nmen. Noch ist das Schulgesetz in der alten Fassung, also\nauch im \u00a7 40, g\u00fcltig, und der besagt, da\u00df das Betreuungs-\npersonal an den F\u00f6rderschulen im Dienste des Freistaates\nsteht. Dazu geh\u00f6rt wohl auch das medizinische Betreu-\nungspersonal, meine Damen und Herren.\nIch m\u00f6chte die Stadt Leipzig ermuntern, in ihrer Klage\nnicht nachzulassen, und auch die anderen Kommunen\nermuntern, eine solche anzustreben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die F.D.P.-Fraktion; Frau\nGeorgi, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Schneider hat es gesagt: Die Sachlage ist klar.\nAn und f\u00fcr sich besch\u00e4ftigen die Kommunen Personal, das\nihnen gar nicht zukommt, und das Land duldet das still-\nschweigend seit zwei Jahren. Das kann nat\u00fcrlich nicht an-\ngehen. Wenn es aber so ist, dann hat nat\u00fcrlich das Land\ndie Verpflichtung zu zahlen.\nSollten Sie sich auf den Standpunkt stellen: Die sollen mal\nklagen!, dann sage ich Ihnen wieder: Ich bin nicht willens,\nmeine Zustimmung daf\u00fcr zu geben, da\u00df wir wieder die\nKlagekosten im Haushalt erh\u00f6hen. \u2013 Herr Reber.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nReber, CDU: Frau Georgi, w\u00fcrden Sie mir zustimmen,\nwenn ich sage, wenn ich eine Leistung f\u00fcr einen anderen\nerbringe, die eigentlich der andere bezahlen m\u00fc\u00dfte, da\u00df\nich dem dann einfach eine Rechnung schicke und nicht\nklage?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Das ist ja delikat. Wie ist denn die\nStadtverwaltung von Leipzig auf die Idee gekommen?\nDa\u00df die Klage jetzt kommt, ist ja auch nicht ganz ohne\nHintergrund, dar\u00fcber sind wir uns einig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6319\n\n\n\nReber,  CDU:  Da m\u00f6chte ich nachfragen. Ist Ihnen be-\nkannt, ob die Stadt Leipzig eine Rechnung an das Land\ngeschickt hat?\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Ich kenne nur diese Drucksache des\nMagistrats. Das ist die eine Seite. Aber f\u00fcr mich geht es ja\ndarum, da\u00df ich darauf achten mu\u00df, wie Gesetze des Frei-\nstaates durchgesetzt werden, und hier hat die Regierung\ngeschlampt, gelinde gesagt.\n\n(Frau Schneider, Linke Liste/PDS: Richtig!)\n\nSie hat es akzeptiert, da\u00df Arbeitsvertr\u00e4ge weitergef\u00fchrt\nwurden, die sie h\u00e4tte in Arbeitsvertr\u00e4ge zwischen Besch\u00e4f-\ntigten und Freistaat umwandeln m\u00fcssen. So ist die Geset-\nzeslage, ganz eindeutig!\n\n(Beifall bei Linke Liste/PDS \u2013\nGoliasch, CDU: Wer hat hier geschlampt?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: M\u00f6chten Sie noch eine\nZusatzfrage stellen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nReber, CDU: Ich m\u00f6chte den Leipzigern die Empfehlung\ngeben, eine Rechnung zu schicken, dann k\u00f6nnen wir uns\nweiter dar\u00fcber unterhalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Dies ist keine Frage.\n\n(Frau Rush, B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne:\nDas ist im November 1993 geschehen.)\n\nFrau Abgeordnete, setzen Sie fort!\n\nFrau Georgi, F.D.P.: Danke sch\u00f6n.\nWir haben ja hier noch, sagen wir einmal so, einen Balkon\nam Geb\u00e4ude, das ist diese Variante der urspr\u00fcnglich mit\nder Kommune bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnisse, und auf\nder anderen Seite haben wir jetzt Arbeitsverh\u00e4ltnisse zwi-\nschen dem Freistaat und Besch\u00e4ftigen, die auch umgewan-\ndelt werden sollen.\nIch sage es noch einmal: Wir k\u00f6nnen das nicht l\u00f6sen, wir\nm\u00fcssen jetzt warten, bis diese Gesetzesnovelle diese Dinge\nklar formuliert. Dann m\u00fcssen wir das fein s\u00e4uberlich tren-\nnen. Das sind arbeitsgesetzliche Dinge, mit denen wir uns\nhier eigentlich gar nicht befassen m\u00fc\u00dften. Das sind tarif-\nparteiliche Dinge, die hier gekl\u00e4rt werden m\u00fc\u00dften.\n\n(Goliasch, CDU: Richtig, genauso ist es! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich rufe die CDU-Fraktion,\nbitte sch\u00f6n, Dr. Wildf\u00fchr.\n\nDr. Wildf\u00fchr,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist vorhin Versachlichung angemahnt worden.\nIch m\u00f6chte versuchen, dazu beizutragen, indem ich einige\nProbleme aus medizinischer Sicht dazu \u00e4u\u00dfern werde.\nDas Schulgesetz in seiner jetzigen Fassung, wenn man es\nnach Punkt, Komma und Strich auslegt, gibt den Kranken-\nkassen, den Wohlfahrtsverb\u00e4nden und den Kommunen\ndie M\u00f6glichkeit, mit dem Hinweis auf die Nichtzust\u00e4ndig-\nkeit die Mitfinanzierung der F\u00f6rderschulen zu verweigern.\nUm dies zu \u00e4ndern, ist die Novellierung des Schulgesetzes\nerforderlich.\nHeilbehandlungen, Beratungen und Therapien, die vom\nmedizinischen Personal, \u00c4rzten, Psychotherapeuten,\nLogop\u00e4den, Physiotherapeuten in diesen Einrichtungen\nerbracht werden, k\u00f6nnten somit nach der Novellierung\n\nteilweise abgerechnet werden. Ein nicht unerheblicher\nTeil, und Fachleute sch\u00e4tzen 20 % ein, sind aber Leistun-\ngen, die nicht \u00fcber die Krankenkassen, also nicht \u00fcber den\nEBM, den Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab, abrechenbar\nsind. Dies sind im einzelnen: Hilfsmittelerprobungen im\nUnterricht, die Zuarbeitung von Fortbewegungsmodellen\nim Unterricht, das Selbst\u00e4ndigkeitstraining der Patienten\nzur besseren Eingliederung in ihr Leben, die Rollstuhlan-\npassung mit allen Hilfsmitteln, Gurten, Abpolsterungen,\nAnpassungen von Sitzschalen usw.\nEin nicht zu untersch\u00e4tzender Beitrag dieser Berufsgruppe\nist die Teilnahme an Beratungen mit Eltern, um F\u00f6rder-\npl\u00e4ne f\u00fcr die jeweiligen Sch\u00e4digungsgruppen und zum\nTeil die Aufstellung von individuellen F\u00f6rderpl\u00e4nen zu\nerbringen. Diese Beratung ist mit einem erheblichen Zeit-\naufwand verbunden, dauert oft \u00fcber Stunden, wird mei-\nstens im Konzil erbracht und ist somit als Einzelleistung\nf\u00fcr den Leistungserbringer nicht abrechenbar. Teilweise\nm\u00fcssen diese Leistungen mehrfach erbracht werden, d\u00fcr-\nfen aber nach den Regeln der Kassenarztabrechnung nur\neinmal im Quartal abgerechnet werden. Die Vorstellung,\nda\u00df die Leistungserbringer in freier Niederlassung diese\nLeistungen, die teils nicht oder nur mangelhaft \u00fcber EBM\nabrechenbar sind, erbringen, ist irrig und realit\u00e4tsfern.\nDiese Leistungen m\u00fcssen zus\u00e4tzlich \u00fcber Pflegesatzver-\nhandlungen mit dem Ziel der Finanzierung \u00fcber die Kas-\nsen erfolgen.\nDas medizinische Personal mu\u00df in einem nicht unerheb-\nlichen Ma\u00dfe am Unterrichtsproze\u00df der Kinder teilnehmen.\nIm Unterrichtsproze\u00df gilt das insbesondere f\u00fcr den Be-\nreich der Hygiene: Blase ausdr\u00fccken, Mastdarmausr\u00e4u-\nmung, Kathederisierung, Anlegung von Hilfsmitteln, z. B.\nim Schwimmunterricht das Anlegen von wasserdichten\nWindelhosen und anderen Hilfsmitteln. Auch die Teilnah-\nme an Klassenfahrten und an Schullandheimfahrten be-\ndarf der intensiven Mitarbeit des pflegerischen Personals.\nMan k\u00f6nnte diese Liste beliebig weiter verfolgen, \u00fcber In-\nhalation bis zur Gabe von Spritzen, ja sogar von Infusio-\nnen.\nDie Rehabilitation und die Bildung in den F\u00f6rderschulen\nist eine Einheit. Nur im Verbund kann sie erfolgreich sein.\nZiel der Politik mu\u00df es sein, den erreichten Stand zu erhal-\nten und durch Umstrukturierung zu verbessern. Nach\nmeiner pers\u00f6nlichen Auffassung k\u00f6nnte dies \u00fcber ange-\ngliederte sozialp\u00e4diatrische Zentren erreicht werden, die\ndie Kassenzulassung erhalten, damit abrechnungsf\u00e4hig\nwerden im Verbund mit Pfleges\u00e4tzen, die \u00fcber Kranken-\nkassen und Wohlfahrtsverb\u00e4nde bezahlt werden. Nieder-\ngelassene Therapeuten und \u00c4rzte m\u00fcssen mit ihrer Kom-\npetenz hinzugezogen werden, k\u00f6nnen aber nicht Lei-\nstungstr\u00e4ger dieser Einrichtungen sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der F.D.P.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion\nweiter das Wort? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Colditz.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte auch im Blick auf diesen Antrag zun\u00e4chst\ngrunds\u00e4tzlich davon ausgehen, da\u00df es ein fraktions\u00fcber-\ngreifendes Anliegen ist, dieses Problem dauerhaft zu l\u00f6-\nsen.\nIch sage das besonders auch an die Adresse der Frau\nMatzke, die gegenw\u00e4rtig nicht anwesend ist. Ich denke,\ndabei ist jedem bewu\u00dft, da\u00df die bisherige Absicherung des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6320\n\n\n\nhier genannten Personals bis heute absolut nicht zufrie-\ndenstellend ist. Ich will dies auch nicht sch\u00f6nf\u00e4rben. Aber\nich denke, es ist auch zu einfach, das Problem auf den\nscheinbar nicht vorhandenen guten Willen der Staatsregie-\nrung herunterzufahren.\nGerade mit Blick auf die stattgefundenen Verhandlungen\nsollte jeder, der sich politisch, verwaltungsseitig oder als\nBetroffener mit diesem Problem auseinandersetzt, davon\nausgehen, da\u00df die Ausgangsstrukturen in diesem Bereich\ndes Betreuungspersonals \u00e4u\u00dferst kompliziert waren und\nsind und die in \u00a7 40 getroffenen Aussagen eben nicht aus-\nreichend waren, um diese anstehenden Leistungen voll\nabzudecken.\nDies ist kein Eingest\u00e4ndnis von Schw\u00e4che. Dies ist auch\nkeine Schande. Dies ist zuerst eine Aufforderung zum\nHandeln. Mit den angedachten Konkretisierungen im\nSchulgesetz wird jetzt im Sinne der Betroffenen gehandelt\nwerden.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nAber dazu, meine Damen und Herren, sind \u00dcbergangsl\u00f6-\nsungen notwendig. Diese m\u00fcssen auch in einem Kompro-\nmi\u00df mitgetragen werden. Es hat von daher nichts, Frau\nRush, mit N\u00f6tigung zu tun, wenn bis zur Realisierung\ndieser dauerhaften L\u00f6sungen befristete Arbeitsvertr\u00e4ge\ngeschlossen werden. Es ist bezeichnend, wenn die Betreu-\ner in Chemnitz diese befristeten Arbeitsvertr\u00e4ge im Sinne\nder Kinder annehmen, und in Leipzig sperrt man sich da-\ngegen.\nAuch die im Antrag genannten Bedarfsermittlungen\nhaben meines Erachtens doch den einfachen Hintergrund\neiner soliden Soll-Ist-Ermittlung. Ich habe vorhin bereits\ndarauf hingewiesen, da\u00df dies auch von den Spitzenver-\nb\u00e4nden so eingefordert wird, um letztlich dann zu dauer-\nhaften L\u00f6sungen zu gelangen.\nIch rechtfertige in diesem Zusammenhang nicht die Hal-\ntung der Kultusbeh\u00f6rde gegen\u00fcber der Leipziger Stadt-\nverwaltung bez\u00fcglich der \u00dcbernahme des benannten Per-\nsonals. Ich kann aber auch die Haltung der Leipziger\nStadtverwaltung nicht nachvollziehen, wenn es auch aus\ndieser Sicht oder von dieser Seite her tats\u00e4chlich um die\nKinder geht.\nWenn man zum jetzigen Zeitpunkt derart rigoros verf\u00e4hrt,\nist es f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, wenn da wirklich im\nInteresse der Betroffenen gehandelt werden soll. Jetzt, wo\nsich rechtliche und finanzierbare L\u00f6sungen abzeichnen,\nversucht man in Leipzig, vollendete Tatsachen zu schaf-\nfen, und das gegen die Betroffenen. Unmittelbar nach\nWirksamwerden des Schulgesetzes ist man mit dieser\nRigorosit\u00e4t von Leipziger Seite aber nicht aufgetreten.\nHinsichtlich der Gehaltszahlung hat sich meines Wissens\nder zust\u00e4ndige B\u00fcrgermeister in Leipzig inzwischen im\nNachgang doch zu einer Kompromi\u00dfl\u00f6sung bekannt. Ich\nmeine, dies ist auch rechtlich anders nicht m\u00f6glich. Fakt\nbleibt n\u00e4mlich, da\u00df das in Rede stehende Personal bislang\neinen g\u00fcltigen Arbeitsvertrag mit der Kommune hat. Die-\nse Vertr\u00e4ge sind sowohl rechtskr\u00e4ftig als auch unbefristet\nund nach wie vor ungek\u00fcndigt. Von daher ist die Ausset-\nzung der Gehaltszahlung nicht nachvollziehbar.\nZudem gab es ein intensives Bem\u00fchen des SMK und des\nSMS zur Beteiligung der Kassen an der Finanzierung\ndieser medizinischen Leistungen, um die Betreuung, die\n\u00fcber die Intentionen des Schulgesetzes hinausgeht, letzt-\nlich abzusichern. Au\u00dferdem bedarf es meines Erachtens \u2013\nich habe es bereits vorhin erw\u00e4hnt \u2013 der Kompromi\u00dfbe-\nreitschaft der Betroffenen. Offensichtlich ist diese jedoch in\nLeipzig ausgeblieben. Das macht jedoch wenig Sinn, wenn\n\nes um solide und dauerhafte L\u00f6sungen f\u00fcr die betroffenen\nKinder gehen soll. Gerade mit Blick auf die vorhandenen\nkomplizierten Strukturen kann man die Frage eben nicht\nauf ,,Alles oder nichts!\u201c zuspitzen. Vielmehr sollten die\naufgezeigten L\u00f6sungsans\u00e4tze auch von allen Seiten mitge-\ntragen werden.\nIch glaube, der vorliegende Antrag wird dem nicht ge-\nrecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Bevor ich Herrn Staatsminister Gro\u00df das\nWort erteile, noch ein Wort. Wir haben jetzt doch eine aus-\ngefeilte Elektronik hier an dem Pult. Wenn wir die richti-\ngen Kn\u00f6pfe dr\u00fccken, dann sehen Sie augenblicklich die\nrestliche Redezeit, so da\u00df Sie nicht zu fragen brauchen.\nBeim Splitting, wenn sich zwei Abgeordnete in eine Rede-\nzeit teilen, wei\u00df immer jeder, wieviel noch da ist. Das, den-\nke ich, ist eine Erleichterung. \u2013 Jetzt, bitte sch\u00f6n, Herr\nStaatsminister.\n\nGro\u00df,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist so, wie hier vorhin schon ange-\nklungen ist: Es wurden in speziellen Bereichen Strukturen\naus der DDR \u00fcbernommen und auf diese Weise Personal\nangestellt. Es hat, wie das hier auch zum Ausdruck ge-\nbracht worden ist, \u00fcber zwei Jahre auf den unterschied-\nlichsten Ebenen hin und her Verhandlungen gegeben, das\nPersonal doch nun hier an den Staat zu \u00fcberf\u00fchren, oder\ndas Oberschulamt hat in einer anderen Weise reagiert und\nhat dieses von sich gewiesen. Das Thema ist hin und her\ngegangen. Nun ist folgendes eingetreten:\nIch habe von den K\u00fcndigungsabsichten auf einem pers\u00f6n-\nlichen Weg erfahren, Informationen bekommen. Ich habe\ndeswegen darauf hingewirkt und die Oberschul\u00e4mter be-\nauftragt, eine L\u00f6sung zu finden, das Personal zu \u00fcberneh-\nmen, damit uns dort nichts wegbricht und die Betreuung\nder Kinder weiter in dem Umfang erhalten bleibt.\nNun ist blo\u00df f\u00fcr mich folgendes Problem: Wenn die Stadt\nden Leuten k\u00fcndigt, dann h\u00e4tte ich es ja wohl einmal\nerwartet, da\u00df der Herr Oberb\u00fcrgermeister vorher mit dem\nMinister spricht und ihm dies mitteilt, wenn er auf ande-\nren Ebenen mit seinem Bem\u00fchen nicht zum Erfolg gekom-\nmen ist. Also das mu\u00df man der Stadt nun einmal vorwer-\nfen. Ich habe erst im Januar davon Kenntnis bekommen in\neinem \u00f6ffentlichen Schreiben, an mich gerichtet, vom\nOberb\u00fcrgermeister. Ich habe diese Dinge dann auch ent-\nsprechend in den Gesch\u00e4ftsgang gebracht.\nAlso wir sind so verfahren aus der Situation heraus. Es ist\nhier inzwischen deutlich geworden, da\u00df wir dieses Pro-\nblem nat\u00fcrlich im Zusammenhang auch mit der Gesamt-\nl\u00f6sung des Anliegens betrachten m\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Ich gebe nun der Fraktion\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zum Schlu\u00dfwort das Wort.\n\nFrau Rush,  B\u00fcndnis  90/Gr\u00fcne:  Herr Minister, wenn Sie\nnebenbei beim Essen von solchen Problemen erfahren,\ndann frage ich mich, warum Sie einen Maulkorberla\u00df\nerlassen haben, damit der Dienstweg eingehalten wird\nund Sie \u00fcber die Vorg\u00e4nge im Lande informiert werden.\n\n(Staatsminister Gro\u00df: Ich habe ihn aufgehoben!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6321\n\n\n\nWenn Sie unbefristete in befristete Arbeitsvertr\u00e4ge um-\nwandeln, dann frage ich mich auch: K\u00f6nnen Sie wirklich\ngarantieren, da\u00df Sie Ihre Novelle, die jetzt seit einem Jahr\nSchwierigkeiten bereitet, wirklich bis zum Sommer hin-\nkriegen? Ist Ihnen denn nicht klar, da\u00df nat\u00fcrlich die Kom-\npromi\u00dfbereitschaft der Leute, die seit anderthalb Jahren\nvergeblich versuchen, eine Regelung zu erzielen, nun\nlangsam ersch\u00f6pft ist?\nMir w\u00e4re es doch wirklich lieber, wir entlie\u00dfen diese etwas\nunf\u00e4higen Leute in dem Leipziger Oberschulamt und be-\nhielten daf\u00fcr das Betreuungspersonal an den F\u00f6rderschu-\nlen.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS)\n\n\u00dcbrigens haben Sie in Ihrer Antwort ausgef\u00fchrt, da\u00df Sie\nnicht die Rechtsauffassung der Stadt Leipzig teilen, was\ndie Dienstherrenpflicht des Kultusministeriums betrifft.\nIch m\u00f6chte Ihnen damit mitteilen, da\u00df das Leipziger Ober-\nschulamt bereits die \u00dcbernahme per 1.1.1993 unter Tei-\nlung der Rechtsauffassung der Stadt Leipzig zugesichert\nhatte und da\u00df die Rechnungsaufforderung der Kommune\nLeipzig im November 1993 an das Kultusministerium\nabgesandt worden ist. Insofern ist mir das wirklich unver-\nst\u00e4ndlich.\n\nMan k\u00f6nnte noch viel dazu sagen. F\u00fcr mich bleibt eines\noffen: Die Probleme im Land werden nicht kleiner werden.\nDie Probleme an den Schulen werden erst recht nicht klei-\nner werden. Aber es gibt einfach keine wirkliche Dienst-\nstelle f\u00fcr all diejenigen, die mit Schule zu tun haben, son-\ndern die m\u00fcssen alle sehen, wie sie am Leben bleiben. Die\nmeisten von denen m\u00fcssen klagen.\nIch frage mich, was das f\u00fcr eine Dienstherrenauffassung\nist.\nDanke.\n\n(Beifall bei B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne und\nLinke Liste/PDS \u2013 Zustimmung bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Wir stimmen jetzt \u00fcber\nden seinerzeit Dringlichen Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\n90/Gr\u00fcne, Drucksache 1/4280, ab: Sicherung der Gehalts-\nzahlungen. Wer diesem Antrag die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Das ist die Mehrheit. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/4364\n\nHier hat die SPD-Fraktion beantragt, zu der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung Nr. 6 des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung eine getrennte Abstimmung durchzuf\u00fchren.\nIch stelle also die Beschlu\u00dfempfehlung dieses Ausschus-\nses, Novellierung der Verpackungsverordnung, Drucksa-\nche 1/3873, zur Abstimmung.\n\nWer ihm die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das ist die Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 Ohne Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist damit diese Beschlu\u00dfempfehlung best\u00e4tigt. Da\nkeine anderen Antr\u00e4ge vorliegen, bitte ich zu erkl\u00e4ren, ob\nes Redebedarf gibt. \u2013 Bitte sch\u00f6n. F\u00fcr die CDU-Fraktion\nder Abg. Lehner.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! In der letzten Be-\nschlu\u00dfempfehlung, also in der Drucksache 1/3906, wurde\nim Ausschu\u00df zun\u00e4chst eine andere Reihenfolge beschlos-\nsen. Der Abg. Wehnert wies darauf hin, da\u00df das wenig\nsinnhaftig w\u00e4re. Daraufhin wurde die Reihenfolge in die\nvorliegende Fassung gebracht. Ich m\u00f6chte das hiermit\nnoch einmal zur Kenntnis geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es noch\nweiteren Redebedarf oder Antr\u00e4ge auf Einzelabstim-\nmung? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist, gehe ich nach \u00a7 98\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung davon aus, da\u00df damit das\nAbstimmungsverhalten in den Aussch\u00fcssen gebilligt ist\nund dies so best\u00e4tigt wurde. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 15 beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 1/4365\n\nGibt es vor den Einzelabstimmungen Redebedarf? \u2013 Dies\nist nicht der Fall.\n\nMir liegt der Antrag der Fraktion Linke Liste/PDS vor, zu\nvier Punkten Einzelabstimmung vorzunehmen.\n\nAuf Seite 13, Abberufung Schulleiter. Wer der Beschlu\u00df-\nempfehlung die Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrzahl. Wer ist\ndagegen? \u2013 8 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit so beschlossen.\n\nIch komme zu Seite 49, Antrag auf Nachdiplomierung.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Auch hier\ndie gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist dagegen? \u2013 8 Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung.\nDamit so best\u00e4tigt.\nWir kommen zu Seite 80 der Sammeldrucksache, Eingrup-\npierung nach BAT- Ost. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit.  Wer ist dagegen? \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6322\n\n\n\n8 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung. Damit ist das best\u00e4tigt.\n\nNun zu Seite 92, Hilfe zur Pflege. Wer der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Das ist die gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? \u2013 8 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\n\nme? \u2013 Ohne Stimmenthaltung. Damit ist das so beschlos-\nsen.\nDa zu allen anderen Beschlu\u00dfempfehlungen keine beson-\nderen Antr\u00e4ge vorliegen, sind sie somit best\u00e4tigt.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nAbgabebescheid an das Regierungspr\u00e4sidium Dresden zum\nWiderspruchsschreiben \u2013 Naturschutzrechtliche Anordnung\n\nder Landeshauptstadt Dresden\nDrucksache 1/4231, Kleine Anfrage des Abg. Wehnert, Linke Liste/PDS \n\nHerr Abg. Wehnert von der Fraktion Linke Liste/PDS,\nw\u00fcrden Sie bitte gleich an das Mikro 3 gehen.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Die Antwort\nist \u2013 wenn auch versp\u00e4tet \u2013 inzwischen eingegangen. Ich\nhabe trotzdem zwei Nachfragen zur Antwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert,  Linke Liste/PDS:  Ich habe aber keinen da, mit\ndem ich reden kann.\n\n(Heiterkeit bei Linke Liste/PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Die Staatsregierung ist\nanwesend.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ja, aber \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Stellen Sie die Frage, bitte.\n\n(Leroff, CDU:\nEs kommt schon einer, der sie beantwortet!)\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Bisher war es \u00fcblich, da\u00df die\nStaatsregierung an das Rednerpult tritt, aber wenn das\nneue Gepflogenheiten der Gesch\u00e4ftsordnung sind \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Bitte nennen Sie die Frage,\nund Sie werden die Antwort bekommen.\n\n(Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Reinfried\ntritt an das Rednerpult \u2013 Daraufhin\n\nAh! \u2013 Rufe bei Linke Liste/PDS)\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich bedanke mich, Herr Parla-\nmentarischer Staatssekret\u00e4r.\nZum Inhalt nur zwei Nachfragen. Erstens. Es wird darin\nempfohlen, eventuell die 20j\u00e4hrige Fl\u00e4chenstillegung als\n\nAlternative anzubieten. Ist Ihnen aber bekannt, da\u00df f\u00fcr\neine 20j\u00e4hrige Fl\u00e4chenstillegung der gesamte Betrieb still-\ngelegt werden mu\u00df und da\u00df das damit als Alternative\nnicht m\u00f6glich ist?\nDie zweite Nachfrage ist, wann nun der offizielle Bescheid\nsowohl an die Eigent\u00fcmer als auch an die P\u00e4chter ergeht \u2013\ndieser Bescheid lag bis gestern abend nicht vor \u2013, da diese\nBescheide einmal an die untere, einmal an die obere und\neinmal an die Naturschutzbeh\u00f6rde und zuletzt an das\nRegierungspr\u00e4sidium abgegeben worden sind. Wann ist\nalso damit zu rechnen?\n\nDr.  Reinfried,  Parlamentarischer  Staatssekret\u00e4r:  Den\nZeitraum, in welchem der Bescheid erteilt wird, kann ich\nIhnen nicht mitteilen, weil der Vollzug beim Regierungs-\npr\u00e4sidium liegt. Da m\u00fc\u00dfte ich vielleicht dort anrufen und\nk\u00f6nnte Ihnen das morgen sagen, wenn es Ihnen so wichtig\nist; aber vielleicht hat es auch noch bis n\u00e4chste Woche Zeit.\nWie die Regelungen zur Gesamtbetriebsstillegung sind,\ndazu kann ich Ihnen keine Auskunft im Detail geben, weil\ndas eine Verf\u00fcgung der Naturschutzbeh\u00f6rde ist, das zu-\nmindest unter dieser Ma\u00dfgabe zu tun. Wenn sich nun an-\ndere Gesichtspunkte ergeben, dann m\u00fc\u00dfte diese Verf\u00fc-\ngung gepr\u00fcft werden.\n\nWehnert, Linke Liste/PDS: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Dr. Rudorf: Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Wir haben alle Tagesord-\nnungspunkte behandelt. Ich lade Sie ein zur 91. Sitzung\nam Donnerstag, dem 17. M\u00e4rz 1994. Die 90. Sitzung des\nS\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. Einen guten Abend\nund Gl\u00fcckauf!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 16.32 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 25. Februar 1994\n\n6323\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Berufsaus\u00fcbung, Berufsvertretungen und Berufsgerichtsbarkeit der \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, ...\n\t2 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Akademie der Wissenschaften zu Leipzig\n\t3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Akademie der K\u00fcnste\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes\n\t5 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die staatliche Anerkennung von Kurorten und Erholungsorten im Freistaat Sachsen\n\t6 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Hilfen und Unterbringung  bei psychischen Krankheiten\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen zur Begrenzung \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Wohnkosten ...\n\t8 Beibehaltung der bisherigen Ortsnamen bei Gemeindezusammenschl\u00fcssen\n\t9 Bek\u00e4mpfung der Umweltkriminalit\u00e4t\n\t10 Basisfl\u00e4chenregelung\n\t11 Kunstgut in Treuhandverwaltung\n\t12 Konsequenzen f\u00fcr die Sachsenmilch AG aus der \u00dcbernahme der S\u00fcdmilch AG durch Campina Melkunion BV\n\t13 Betreuung an F\u00f6rderschulen\n\t14 Sicherung der Gehaltszahlungen an das medizinische Betreuungspersonal an den F\u00f6rderschulen des Freistaates Sachsen\n\t15 Beschlu\u00dfempfehlungen der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t16 Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\t17 Abgabebescheid an das Regierungspr\u00e4sidium Dresden zum Widerspruchsschreiben \u2013 Naturschutzrechtliche Anordnung\n\n",
    "status": 200
}